{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12927"}, {"@name": "filename", "#text": "1870_Disserta%c3%a7%c3%a3o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "PRE\u00c2MBULO: \n \n\nNeste cap\u00edtulo introdut\u00f3rio, explicita-se a justifica\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do estudo \n\nrealizado, a estrutura\u00e7\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o, bem como os objectivos que se \n\npretendem atingir. S\u00e3o ainda referidos os m\u00e9todos usados na sua consecu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO Algarve \u00e9, por excel\u00eancia, um destino de f\u00e9rias de uma grande parte da popula\u00e7\u00e3o \n\nPortuguesa e de alguma popula\u00e7\u00e3o estrangeira. \u00c9 assim necess\u00e1rio proceder-se a uma \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da oferta tur\u00edstica, um mostrar de que para al\u00e9m da areia, do sol e da \u00e1gua \n\ndo mar algumas praias e outros locais junto \u00e0 costa t\u00eam muito mais para oferecer. Fala-\n\nse, obviamente, do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico que se pode encontrar na \n\nmaioria das praias do Barlavento Algarvio.  \n\nS\u00e3o in\u00fameras as paisagens que despertam o interesse tur\u00edstico, tanto pela beleza \n\nc\u00e9nica como pela facilidade de acesso e condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. O potencial tur\u00edstico do \n\nPa\u00eds n\u00e3o se restringe apenas ao uso da paisagem para fins de lazer. Portugal tamb\u00e9m \u00e9 \n\nprivilegiado em fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que contam a hist\u00f3ria do meio f\u00edsico, possibilitando \n\na an\u00e1lise da din\u00e2mica do meio ambiente, a qual reflecte a complexa interac\u00e7\u00e3o \n\natmosfera-hidrosfera-litosfera-biosfera-Homem (Lobo, 2005). \n\nRecebendo a popula\u00e7\u00e3o quase diariamente informa\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e \n\npaleontol\u00f3gicas (muitas vezes mal transmitidas) do meio que as rodeia, torna-se \n\npertinente uma abordagem cient\u00edfica menos formal para o esclarecimento da popula\u00e7\u00e3o \n\nacerca das caracter\u00edsticas paleo-geol\u00f3gicas (ou seja o conjunto das caracter\u00edsticas \n\ngeol\u00f3gicas/paleontol\u00f3gicas) do meio onde est\u00e1 inserida. Mas para al\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o \n\nem geral, pretende-se tamb\u00e9m chegar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o estudantil. A estrutura\u00e7\u00e3o de uma \n\n 1\n\n\n\natitude cient\u00edfica, baseada no contacto directo com os fen\u00f3menos geol\u00f3gicos, \n\npaleontol\u00f3gicos e o ambiente natural onde estes ocorrem \u00e9 uma das finalidades \n\nprincipais do ensino das ci\u00eancias.  \n\nAs Geoci\u00eancias representam, pois, uma forma inestim\u00e1vel de estimular e \n\ndesenvolver a curiosidade sobre o mundo f\u00edsico em que vivemos, contribuindo \n\nigualmente de forma \u00edmpar para a cultura cient\u00edfica de qualquer cidad\u00e3o que se pretenda \n\ninformado e participativo (Thompson, 1998; Mayer, 1998). \n\n\u00c9 assim essencial desenvolver nos jovens as capacidades para observar, \n\nexperimentar e investigar, aproveitando para isso, a sua inata curiosidade e vontade de \n\naprender. \n\nMas a hist\u00f3ria tem sempre duas faces. Se por um lado o Barlavento Algarvio pode \n\nser usado como meio de sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para aspectos geol\u00f3gicos e \n\npaleontol\u00f3gicos, por outro lado sofre cada vez mais os efeitos da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.  \n\nNesta disserta\u00e7\u00e3o apresentam-se alguns locais onde se referenciam objectos e \n\nfen\u00f3menos geol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos variados, dignos elementos do patrim\u00f3nio \n\nnatural portugu\u00eas, que mereciam ser protegidos por legisla\u00e7\u00e3o, bem como defendidos \n\ndos efeitos da actividade antr\u00f3pica. Grande parte desta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada em \n\nanexo sob a forma de propostas de roteiros paleo-geol\u00f3gicos, os quais apresentam \n\ntamb\u00e9m actividades espec\u00edficas para cada paragem, que poder\u00e3o ser efectuadas por \n\nquem decidir realizar essa sa\u00edda. Estas actividades de aprendizagem foram propostas \n\ntendo em conta os conte\u00fados program\u00e1ticos dos alunos de diferentes faixas et\u00e1rias. \n\nAssim, os docentes podem utilizar o roteiro paleo-geol\u00f3gico como base de prepara\u00e7\u00e3o \n\npara a estrutura\u00e7\u00e3o de uma sa\u00edda que pretendam realizar. \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o encontra-se dividida em tr\u00eas partes principais: \n\n 2\n\n\n\n- primeira parte: enquadramento do trabalho desenvolvido ao n\u00edvel did\u00e1ctico, \n\ngeol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico (dos locais objecto de estudo para os quais se prop\u00f5em os \n\nroteiros); \n\n- segunda parte: abordagem dos diferentes aspectos de patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e \n\npaleontol\u00f3gico dos locais em estudo e a exist\u00eancia ou n\u00e3o de protec\u00e7\u00e3o desse \n\npatrim\u00f3nio;  \n\n- terceira parte: an\u00e1lise dos efeitos e manifesta\u00e7\u00f5es da actividade antr\u00f3pica \n\nevidenciados nos locais objecto de estudo do presente trabalho; \n\nAnexadas \u00e0 disserta\u00e7\u00e3o aparecem as propostas de roteiros paleo-geol\u00f3gicos com o \n\naspecto gr\u00e1fico final. Inclui-se aqui tamb\u00e9m a apresenta\u00e7\u00e3o das propostas de pain\u00e9is \n\ninformativos para cada um dos locais a serem visitados. \n\nA escolha dos locais a abordar no desenvolvimento desta disserta\u00e7\u00e3o teve em conta \n\na sua boa localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, boa acessibilidade, clareza de exposi\u00e7\u00e3o dos \n\nafloramentos e estruturas geol\u00f3gicas. Seguindo estes par\u00e2metros, seleccionaram-se tr\u00eas \n\nlocais que apresentam importantes elementos para este estudo: a praia da Mareta, a \n\npraia da Salema (ambas pertencentes ao concelho de Vila do Bispo e integradas no \n\nParque Natural do Sudoeste Alentejano e Costa Vicentina), a praia de Porto de M\u00f3s e \n\nPonta da Piedade que pertencem ao concelho de Lagos. Dada a proximidade geogr\u00e1fica \n\ndestes dois \u00faltimos locais optou-se por coloc\u00e1-los no mesmo roteiro paleo-geol\u00f3gico. \n\nDevido \u00e0 escassez de informa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dispon\u00edvel sobre estes locais, aliada ao \n\nfacto de esta se encontrar dispersa e confinada aos meios acad\u00e9micos, foi planeada a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de roteiros paleo-geol\u00f3gicos com a identifica\u00e7\u00e3o dos principais aspectos \n\ngeol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos, que poder\u00e3o ser utilizados em duas vertentes. \n\nOs roteiros paleo-geol\u00f3gicos que aqui se apresentam permitem aos professores \n\nrealizar uma planifica\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e consecu\u00e7\u00e3o cuidada de uma aula de campo. \n\n 3\n\n\n\nEstes roteiros est\u00e3o estruturados em diversas paragens e possuem elementos suficientes \n\npara permitir efectuar o enquadramento geol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico dos locais a visitar \n\nque, conjuntamente com as actividades propostas, auxiliar\u00e3o os professores a \n\ndesenvolverem a aula de campo com os seus alunos. \n\nOs roteiros paleo-geol\u00f3gicos permitem igualmente que a popula\u00e7\u00e3o (mesmo sem \n\nconhecimentos de Geologia) possa realizar visitas geol\u00f3gicas e paleontol\u00f3gicas, realizar \n\nas actividades propostas e ficar com uma vis\u00e3o mais abrangente dos locais retratados \n\nnos roteiros. \n\n \n\nOBJECTIVOS \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o tem como principal objectivo a elabora\u00e7\u00e3o de recursos educativos \n\npara apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de \u201cvisitas de estudo ou sa\u00eddas de campo\u201d de cariz geol\u00f3gico e \n\npaleontol\u00f3gico em alguns locais do Barlavento Algarvio; \u00c9 tamb\u00e9m objectivo deste \n\ntrabalho: divulgar e valorizar o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico portugu\u00eas, \n\nespecialmente o do Barlavento Algarvio; elaborar materiais que sirvam de base para a \n\nprepara\u00e7\u00e3o de aulas de campo organizadas por professores do ensino b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio; servir de orienta\u00e7\u00e3o nesta mat\u00e9ria a qualquer cidad\u00e3o interessado nos temas \n\nem estudo; propor a coloca\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is com informa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e paleontol\u00f3gica \n\nnos locais de visita; sensibilizar os diferentes p\u00fablicos para a necessidade de preservar o \n\npatrim\u00f3nio natural (geol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico).  \n\nPretende-se ainda contribuir para a consciencializa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para a \n\nnecessidade de actuar na protec\u00e7\u00e3o do ambiente e na preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural \n\ne do equil\u00edbrio entre natureza e sociedade, bem como promover e fomentar a \n\n 4\n\n\n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, nomeadamente, a n\u00edvel formal (escolas) e a n\u00edvel n\u00e3o-formal \n\n(passeios cient\u00edficos). \n\n \n\n \n\nM\u00c9TODOS \n\n \n\nN\u00e3o existindo um cariz laboratorial, os m\u00e9todos utilizados na realiza\u00e7\u00e3o desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o podem ser divididos em duas partes: uma parte pr\u00e1tica com a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nsa\u00eddas de campo e uma actividade de pesquisa e elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTrabalho de campo: \n\no Selec\u00e7\u00e3o dos locais a serem estudados no desenvolvimento do trabalho; \n\no Recolha de dados sobre os aspectos mais relevantes dos locais em \n\nestudo; \n\no Recolha fotogr\u00e1fica; \n\no Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e paleontol\u00f3gica das paragens, em cada um dos \n\nlocais em estudo. \n\n \n\nActividade de pesquisa e elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o  \n\no Pesquisa e selec\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica; \n\no Elabora\u00e7\u00e3o do enquadramento geol\u00f3gico das \u00e1reas em estudo; \n\no Tratamento dos dados fotogr\u00e1ficos \n\no Elabora\u00e7\u00e3o das propostas de roteiros; \n\no Elabora\u00e7\u00e3o das propostas de pain\u00e9is informativos dos locais em estudo \n\n \n \n\n 5\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n1. ENQUADRAMENTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 6\n\n\n\nNeste cap\u00edtulo abordam-se as tr\u00eas grandes vertentes do desenvolvimento da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o: o enquadramento did\u00e1ctico (do trabalho realizado), geol\u00f3gico e \n\npaleontol\u00f3gico dos diferentes locais em estudo. \n\n \n\n1.1. DID\u00c1CTICO \n\n \n\nUm dos factores de \u00eaxito da actividade do professor de Ci\u00eancias passa pelo recurso \n\na estrat\u00e9gias variadas e adequadas (Valadares, 2001).  \n\nDe entre as estrat\u00e9gias de trabalho a desenvolver com os alunos destacam-se, pela \n\nsua relev\u00e2ncia no ensino das Ci\u00eancias, as de \u00edndole pr\u00e1tica, onde se incluem as aulas de \n\ncampo (Hodson, 2000). \n\nA atribui\u00e7\u00e3o de um papel relevante \u00e0s aulas de campo adv\u00e9m do facto de estas \n\nocorrerem no ambiente natural. Na realidade, o trabalho de campo permite a aplica\u00e7\u00e3o \n\nconcreta de conceitos, contribui para uma aprendizagem cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica que \n\nsuscite nos alunos uma maior consci\u00eancia na tomada de decis\u00f5es e o desenvolvimento \n\nde atitudes e valores numa \u00e9tica de responsabilidade, sendo uma estrat\u00e9gia \n\nimprescind\u00edvel na forma\u00e7\u00e3o dos alunos.  \n\nO trabalho de campo assume uma import\u00e2ncia primordial na motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, \n\no que possibilita tra\u00e7ar um percurso investigativo com base na problematiza\u00e7\u00e3o. O \n\ncontacto com o real permite desfazer a separa\u00e7\u00e3o entre as aprendizagens escolares e os \n\nconhecimentos vivenciais, isto \u00e9, torna poss\u00edvel utilizar a linguagem do espa\u00e7o escola \n\nno meio que faz parte do nosso dia a dia (Almeida et al., 2000). \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a de outras actividades pr\u00e1ticas, as aulas de campo tamb\u00e9m n\u00e3o devem \n\nser vistas como actividades isoladas e complementares, mas antes como acontecimentos \n\ncontextualizados e perfeitamente integrados nos curricula (Silva et al., 2000).  \n\n 7\n\n\n\nUma aula de campo deve ser precedida de um planeamento cuidadoso que come\u00e7a \n\nna defini\u00e7\u00e3o dos seus objectivos. Os problemas a investigar devem ser contextualizados \n\nde forma a circunscrever as aprendizagens aos conte\u00fados program\u00e1ticos. Deve facultar \n\num entendimento privilegiado dos fen\u00f3menos e processos naturais. Se for articulada \n\ncom outras tarefas a desenvolver, antes, durante e ap\u00f3s a mesma, permite a consecu\u00e7\u00e3o \n\nde objectivos pedag\u00f3gicos fundamentais ao processo de ensino-aprendizagem. \n\nNa organiza\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem, os objectivos e estrat\u00e9gias devem \n\nser seleccionados de forma ponderada: se forem insuficientes ou, pelo contr\u00e1rio, \n\ndemasiado ambiciosos, podem ter consequ\u00eancias negativas na aprendizagem; se bem \n\nescolhidos despertam o interesse e a participa\u00e7\u00e3o dos alunos (Brusi, 1992). \n\nEducar em Geoci\u00eancias constitui ainda a \u00fanica forma de incutir sensibilidade \u00e0 t\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, levando, consequentemente, \u00e0 tomada \n\nde consci\u00eancia da geodiversidade (alicerce fundamental de qualquer ecossistema), algo \n\nque se enquadra harmoniosamente na perspectiva geral de valores em torno do respeito \n\npela biodiversidade e pela diversidade cultural dos povos (Mateus, 2000). \n\nPreparar cidad\u00e3os para uma interven\u00e7\u00e3o social consciente e esclarecida deve \n\nrepresentar uma das prioridades de qualquer sistema educativo. Daqui, emerge a \n\nnecessidade de se privilegiar o desenvolvimento de capacidades de abstrac\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise \n\ncr\u00edtica e pensamento sistem\u00e1tico, independentemente dos percursos educativos \n\nempreendidos por cada um. E, num quadro de mudan\u00e7a em que a escola retoma, ou \n\ndeveria retomar, a sua fun\u00e7\u00e3o de agente dinamizador de cultura, o papel da educa\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica afigura-se insubstitu\u00edvel, porquanto revela um potencial inestim\u00e1vel para a \n\ncria\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de problematiza\u00e7\u00e3o, de reflex\u00e3o, de pesquisa individual e em grupo, \n\nde modo a transformar informa\u00e7\u00e3o coligida em conhecimento, permitir e estimular o \n\n 8\n\n\n\nquestionamento de valores e de atitudes, especialmente quando perspectivas s\u00f3cio-\n\nculturais se adicionam aos seus prop\u00f3sitos fundamentais (Pedrosa e Mateus, 2000). \n\nOs professores devem desenvolver estrat\u00e9gias de trabalho que permitam aos alunos \n\na resolu\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de problemas, com base em conceitos e procedimentos aprendidos \n\nnas aulas te\u00f3ricas, contribuindo assim para o aumento significativo da sua autonomia. \n\nA articula\u00e7\u00e3o entre os conceitos assimilados nas aulas e as investiga\u00e7\u00f5es realizadas \n\nno campo, deve constituir um ciclo de aprendizagem completo, que possibilite aos \n\nalunos a constru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento e, simultaneamente, a compreens\u00e3o da \n\nnatureza da Ci\u00eancia. \n\nEnsinar Ci\u00eancias n\u00e3o deve ser uma transmiss\u00e3o passiva de conceitos, mas sim a \n\ncria\u00e7\u00e3o de ambientes favor\u00e1veis \u00e0 constru\u00e7\u00e3o activa do saber e do saber fazer. \n\n \n\n \n\n1.2. GEOL\u00d3GICO \n\n \n\nA regi\u00e3o em estudo est\u00e1 inserida numa prov\u00edncia geol\u00f3gica denominada Bacia \n\nMeso-Cenoz\u00f3ica. Esta bacia (tamb\u00e9m designada Bacia Algarvia) tem 150 km de \n\ncomprimento e 13 a 30 km de largura apresenta uma orienta\u00e7\u00e3o E-W. Atendendo \u00e0 \n\ndiversidade geo-paisag\u00edstica e ao coberto vegetal consideram-se tr\u00eas grandes unidades \n\nfisiogr\u00e1ficas/geomorfol\u00f3gicas: a Serra (forma\u00e7\u00f5es do Paleoz\u00f3ico), o Barrocal \n\n(forma\u00e7\u00f5es do Mesoz\u00f3ico) e o Litoral (forma\u00e7\u00f5es Meso-Cenoz\u00f3icas) (Feio, 1951, \n\nOliveira, 1984, Almeida, 1985 e Manuppella et al, 1988). \n\n \n\n \n\n 9\n\n\n\n \n\nJur\u00e1ssico Cret\u00e1cico Cenoz\u00f3ico Tri\u00e1sico \n\nA Bacia Algarvia apresenta forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas com uma idade que engloba duas \n\nEras da hist\u00f3ria da Terra, s\u00e3o elas a Era Mesoz\u00f3ica e a Era Cenoz\u00f3ica (anexo I, figura \n\n1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\nFigura 1: Mapa geol\u00f3gico simplificado da Bacia Algarvia. Adaptado de Ribeiro e Terrinha \n\n(2006). \n\n \n\nA regi\u00e3o do Algarve \u00e9 caracterizada por acentuados contrastes morfol\u00f3gicos, que \n\nreflectem, muitas vezes de forma evidente, a litologia, estrutura e evolu\u00e7\u00e3o \n\npaleogeogr\u00e1ficas e tect\u00f3nicas do substrato (Marques, 1997). \n\nO registo estratigr\u00e1fico da Bacia Algarvia engloba forma\u00e7\u00f5es unidades com idades \n\ndesde o Tri\u00e1sico at\u00e9 ao Quatern\u00e1rio. Efectivamente a Bacia Meso-Cenoz\u00f3ica \n\ncorresponde a dois momentos distintos de sedimenta\u00e7\u00e3o (Lopes et al, 2000). Este \n\nregisto estratigr\u00e1fico apresenta importantes lacunas, o que pode ser interpretado como \n\ntendo sido causado pela varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, fen\u00f3menos de rifting ou ainda \n\nsubsid\u00eancia da margem da bacia (Terrinha et al, 2002). \n\nOs dep\u00f3sitos sedimentares do Mesoz\u00f3ico s\u00e3o contempor\u00e2neos da bacia Lusit\u00e2nica \n\n(Orla Ocidental) e ter\u00e3o sido depositados durante a abertura do oceano de Tethys e \n\nAtl\u00e2ntico, sofrendo uma invers\u00e3o do regime tect\u00f3nico, fen\u00f3meno este induzido pela \n\ncolis\u00e3o das placas Africana e Euro-asi\u00e1tica no Cret\u00e1cico superior (Terrinha, 1998).  \n\n 10\n\n\n\nA estrutura geral da bacia \u00e9 a de um monoclinal muito extenso inclinado para Sul, \n\nafectado por numa rede de falhas, de orienta\u00e7\u00e3o Norte-Sul, e atravessado por duas \n\nflexuras longitudinais, de direc\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel entre ENE-WSW a E-W (Correia, 1989). \n\nSegundo Almeida (1985), os primeiros dep\u00f3sitos mesoz\u00f3icos s\u00e3o de natureza \n\ncontinental, aos quais se sobrep\u00f5em calc\u00e1rios dolom\u00edticos e evaporitos que indicam o \n\nin\u00edcio da invas\u00e3o da bacia pelo mar. A presen\u00e7a de evaporitos testemunha a extens\u00e3o \n\npara Oeste do mar de Tethys, durante o fim do Tri\u00e1sico (Jansa e Wade, 1975 in \n\nAlmeida, 1985). Uma importante actividade \u00edgnea est\u00e1 relacionada com esta distens\u00e3o e \n\ncom o subsequente rifting do qual s\u00e3o testemunhos fil\u00f5es, brechas e vulcanoclastitos. \n\nA cordilheira resultante da orogenia herc\u00ednica foi desmantelada por intensa eros\u00e3o \n\nde que resultou uma vasta lacuna estratigr\u00e1fica no Sul de Portugal, entre o Carb\u00f3nico e \n\no Tri\u00e1sico superior (Carvalho, 1986). Como consequ\u00eancia, as forma\u00e7\u00f5es da base do \n\nMesoz\u00f3ico, (por exemplo o Gr\u00e9s de Silves), assentam em discord\u00e2ncia sobre as \n\nforma\u00e7\u00f5es ante-mezos\u00f3icas, ou contactam com elas por superf\u00edcies de falha (Correia, \n\n1989). \n\nA subsid\u00eancia da Bacia Algarvia permitiu uma abertura ao mar cada vez mais \n\nacentuada, e no Sinemuriano - Lias (Jur\u00e1ssico inferior), a bacia constitu\u00eda uma vasta \n\nplataforma continental onde se depositava um complexo carbonatado, que compreende, \n\nessencialmente, calc\u00e1rios dolom\u00edticos e dolomitos (Rocha, 1976). Seguiu-se uma \n\ntransgress\u00e3o a qual, a ocidente, desencadeou a deposi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rios e calc\u00e1rios \n\nmargosos com amon\u00f3ides. \n\nDurante o Carixiano \u2013 Lias (Jur\u00e1ssico inferior), a Bacia Algarvia come\u00e7ou a \n\ndiferenciar-se em tr\u00eas sub-bacias (Terrinha, 1998), dando lugar a dom\u00ednios sedimentares \n\ndiversificados, caracterizados por varia\u00e7\u00f5es de f\u00e1cies, por vezes muito acentuadas \n\n(Manuppella, 1992): \n\n 11\n\n\n\n- Sub-bacia ocidental - dom\u00ednio sedimentar essencialmente hemipl\u00e1gico durante o Lias \n\n(Jur\u00e1ssico inferior) e o Dogger (Jur\u00e1ssico m\u00e9dio) (Rocha 1979 in Manupella, 1992). \n\nDurante o Malm (Jur\u00e1ssico superior), a sedimenta\u00e7\u00e3o adquire caracter\u00edsticas de \n\nplataforma interna, por vezes confinada, mas sempre com boas liga\u00e7\u00f5es ao mar \n\n(Ramalho 1985 in Manupella, 1992); \n\n- Alto fundo de Budens-Lagoa - este dom\u00ednio \u00e9 caracterizado por uma plataforma de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o interna, por vezes confinada durante todo o Mesoz\u00f3ico (Manuppella, \n\n1992);  \n\n- Sub-bacia oriental - localizada entre Lagoa e Tavira, apresenta durante o Li\u00e1sico, \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o de plataforma interna confinada, com marcada subsid\u00eancia (Manuppella, \n\n1992), a que se seguiu um per\u00edodo durante o qual n\u00e3o ocorreu sedimenta\u00e7\u00e3o e que se \n\nprolongou at\u00e9 \u00e0 base do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio (andar Aaleniano), por um per\u00edodo de tempo \n\nde 10 Ma. No resto do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio verifica-se o predom\u00ednio da sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nmargo-carbonatada em mar mais aberto, embora com sedimenta\u00e7\u00e3o descont\u00ednua, \n\npossivelmente associadas a regress\u00f5es marinhas locais (Oliveira e Manuppella, 2000). \n\nEm todas estas sub-bacias h\u00e1, inicialmente, predom\u00ednio de sedimenta\u00e7\u00e3o \n\ncarbonatada, associada a plataformas de circula\u00e7\u00e3o marinha restringida, regime \n\nsedimentar este que perdurou durante o Sinemuriano (Jur\u00e1ssico inferior) (200 Ma a 194 \n\nMa). A partir do Li\u00e1sico (Jur\u00e1ssico inferior) m\u00e9dio a sedimenta\u00e7\u00e3o, nestas sub-bacias, \n\nsofreu varia\u00e7\u00f5es (Oliveira e Manuppella, 2000). \n\nSegundo Rocha e Marques (1979), uma importante lacuna estratigr\u00e1fica separa o \n\nJur\u00e1ssico m\u00e9dio do Jur\u00e1ssico superior, sendo ainda poss\u00edvel evidenciar a exist\u00eancia de \n\ndois ciclos sedimentares. Verifica-se, na parte ocidental do Algarve, no Jur\u00e1ssico m\u00e9dio, \n\na exist\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es recifais, as quais separam um dom\u00ednio interno de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o, de um dom\u00ednio externo (Rocha, 1976). O Jur\u00e1ssico superior est\u00e1 apenas \n\n 12\n\n\n\nrepresentado no Algarve ocidental por sedimentos de f\u00e1cies lagunar com alguns \n\nepis\u00f3dios de influ\u00eancia continental (Correia, 1989). \n\nMovimentos orog\u00e9nicos no limite Jur\u00e1ssico-Cret\u00e1cico est\u00e3o na origem de \n\nimportantes varia\u00e7\u00f5es laterais de f\u00e1cies e de diversas descontinuidades sedimentares e \n\ns\u00e3o, ainda, respons\u00e1veis pela individualiza\u00e7\u00e3o de um dom\u00ednio de sedimenta\u00e7\u00e3o no \n\nAlgarve oriental com f\u00e1cies de maior profundidade e outro no Algarve central e \n\nocidental com f\u00e1cies menos profunda (Rey, 1983). Ou seja, ao contr\u00e1rio do que \n\nacontece com o Jur\u00e1ssico, o Cret\u00e1cico n\u00e3o \u00e9 cont\u00ednuo em toda a extens\u00e3o da Bacia \n\nAlgarvia. \n\nAs forma\u00e7\u00f5es cret\u00e1cicas poder\u00e3o ser agrupados em tr\u00eas conjuntos, de acordo com a \n\nsua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica: \n\n- Algarve ocidental, constitu\u00eddo pelas unidades de Zavial, da Salema e da Ponta \n\nde Alm\u00e1dena-Burgau-Porto de M\u00f3s, com uma zona de transi\u00e7\u00e3o (proximidade de \n\nPorches) para o Algarve central. \n\n- Algarve central, formado pelas unidades de Algoz, de Sobral-Porches, de Mem \n\nMoniz, de Tunes, de Ferreiras e do Arrif\u00e3o. \n\n- Algarve oriental, de que fazem parte as unidades de Est\u00f3i-P\u00e3o Branco, de \n\nAlfandanga-Marim e de Moncarapacho, com uma zona de transi\u00e7\u00e3o para o Algarve \n\ncentral (Correia, 1989). \n\nNo Algarve central e ocidental, o Cret\u00e1cico est\u00e1 representado por f\u00e1cies de car\u00e1cter \n\ncontinental enquanto que no Algarve oriental, verifica-se a ocorr\u00eancia de v\u00e1rios f\u00e1cies \n\ncontinentais e marginolitorais a infralitorais (Cabral, 1995). Segundo Correia (1989), do \n\nponto de vista estratigr\u00e1fico, o Cret\u00e1cico no Algarve est\u00e1 representado por terrenos cuja \n\nidade se estende do Berriasiano (in\u00edcio do Cret\u00e1cico inferior) at\u00e9 ao Albiano superior \n\n 13\n\n\n\n(final do Cret\u00e1cico inferior). O Cret\u00e1cico inferior est\u00e1 representado por f\u00e1cies calc\u00e1rio-\n\nmargosas, alternantes com f\u00e1cies detr\u00edticas indicando estas alguns epis\u00f3dios regressivos. \n\nNa parte emersa do territ\u00f3rio algarvio verifica-se a aus\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es \n\nsedimentares do Cret\u00e1cico superior, assim como da base do Paleog\u00e9nico (Cenoz\u00f3ico \n\ninferior), n\u00e3o tendo ainda sido encontrados argumentos que permitissem concluir se esta \n\nlacuna \u00e9 devida a uma aus\u00eancia de sedimenta\u00e7\u00e3o, durante aquele intervalo de tempo, ou \n\na uma eros\u00e3o ante-mioc\u00e9nica (Correia, 1989). \n\nO Paleog\u00e9nico (Cenoz\u00f3ico inferior) ainda que ausente na \u00e1rea emersa foi \n\nreconhecido em sondagens na \u00e1rea imersa (Terrinha, 2005). O registo Cenoz\u00f3ico deste \n\nsector est\u00e1 restrito \u00e0: \n\n- Forma\u00e7\u00e3o Carbonatada Lagos-Portim\u00e3o de idade mioc\u00e9nica (Pais, 1982); \n\n- Areias da Praia da Fal\u00e9sia/Faro-Quarteira de idade plioc\u00e9nica-quatern\u00e1ria (Moura e \n\nBoski, 1999); \n\n- Dep\u00f3sitos de praia, levantados, do Plistoc\u00e9nico, dunas consolidadas (do W\u00dcrm, entre \n\n30 000 a 10 000 anos) e as dunas m\u00f3veis, recentes (Terrinha, 1998).  \n\nAs forma\u00e7\u00f5es do Mioc\u00e9nico ocupam, actualmente, uma extens\u00e3o relativamente \n\ngrande, embora inferior \u00e0 que teriam tido inicialmente, a avaliar pelos numerosos \n\nretalhos dispersos (Almeida, 1985).  \n\nSegundo Correia (1989), os terrenos de idade mioc\u00e9nica afloram no Algarve junto \u00e0 \n\ncosta, desde Sagres (a ocidente) at\u00e9 Cacela (a oriente), assentando discordantemente ou \n\ncontactando por falha, quer sobre o Jur\u00e1ssico quer sobre o Cret\u00e1cico, constituindo \n\narribas relativamente frequentes, sobretudo entre Lagos e Olhos de \u00c1gua. \n\nNo in\u00edcio do Mioc\u00e9nico instalou-se no Algarve ocidental extensa plataforma litoral, \n\ncom tend\u00eancia para a sedimenta\u00e7\u00e3o carbonatada, com forte influ\u00eancia terr\u00edgena dando \n\norigem \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Lagos-Portim\u00e3o (Manuppella, 1992). Uma varia\u00e7\u00e3o marinha \n\n 14\n\n\n\nregressiva foi respons\u00e1vel pela eros\u00e3o e carsifica\u00e7\u00e3o desta forma\u00e7\u00e3o que, \n\nposteriormente, foi coberta por uma s\u00e9rie de natureza detr\u00edtica de f\u00e1cies continental \n\n(Moura e Boski, 1999). \n\nOs dep\u00f3sitos culminantes que correspondem ao Quatern\u00e1rio s\u00e3o essencialmente \n\ndetr\u00edticos (areias vermelhas, brancas e de duna, aluvi\u00f5es e terra\u00e7os), apresentando a sua \n\nmaior extens\u00e3o geogr\u00e1fica junto do litoral.  \n\nA geologia espec\u00edfica de cada um dos locais que foram objecto de estudo durante a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, est\u00e1 integrada e dependente da geologia da Bacia Algarvia. \n\nNesta parte da disserta\u00e7\u00e3o ser\u00e3o apenas salientados os fen\u00f3menos relevantes em cada \n\num destes locais e que poder\u00e3o ser observados pelos alunos/p\u00fablico interessado. \n\n \n\n1.2.1. PRAIA DA MARETA \n\n \n\nNas arribas da praia da Mareta encontram-se expostas duas s\u00e9ries de forma\u00e7\u00f5es \n\ndiferentes: a s\u00e9rie sedimentar quase completa do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio e parte da s\u00e9rie \n\nsedimentar do Jur\u00e1ssico superior (figura 2). Estas duas s\u00e9ries encontram-se separadas \n\npor uma discord\u00e2ncia erosiva, separando o Caloviano (Jur\u00e1ssico m\u00e9dio) do Oxfordiano \n\n(Jur\u00e1ssico superior) (Terrinha e Santos, 2001). \n\nAluvi\u00e3o                                                            \n \nAreias de Praia                                                \nQuatern\u00e1rio \nAreias, cascalheiras e terra\u00e7os \n \nForma\u00e7\u00e3o de Lagos-Portim\u00e3o                          \nMioc\u00e9nico \n \n \n\nCalc\u00e1rios do Escarp\u00e3o                                     \nKimmeridjiano aPortlandiano \nCalc\u00e1rios da Praia do Tonel                \nOxfordiano \nCalc\u00e1rios e margas da Praia da Mareta;           \nBatoniano a Caloviano \n \nMargas e calc\u00e1rios detr\u00edticos com                     \n Zoophycos da praia da Mareta  \nBajociano Inferiror \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2:Mapa geol\u00f3gico da regi\u00e3o de Sagres-Praia da Mareta. Adaptado de Manuppella, 1992. \n\n 15\n\n\n\n 16\n\nA Praia da Mareta situa-se na sub-bacia ocidental onde a sedimenta\u00e7\u00e3o permaneceu \n\ncont\u00ednua durante todo o Li\u00e1sico m\u00e9dio e superior (Jur\u00e1ssico m\u00e9dio), com f\u00e1cies de \n\nplataforma aberta margo-carbonatada. Ap\u00f3s a lacuna erosiva do Aaleniano (Jur\u00e1ssico \n\nm\u00e9dio), voltou a verificar-se sedimenta\u00e7\u00e3o carbonatada no Bajociano (Jur\u00e1ssico m\u00e9dio), \n\n(176 a 170 Ma), mas agora com o desenvolvimento de uma pequena barreira de \n\nconstru\u00e7\u00f5es recifais, que separava ambientes de f\u00e1cies lagunares, a Norte, de ambientes \n\nfrancamente marinhos, a Sul (Oliveira e Manuppella, 2000).  \n\nA figura 3 permite observar a exist\u00eancia de falhas normais que apresentam uma \n\nrota\u00e7\u00e3o sobre uma maior falha oculta, o que evidencia que a extens\u00e3o da Bacia Algarvia \n\nocorreu durante o Bajociano superior (Jur\u00e1ssico m\u00e9dio) (Terrinha, 1998). \n\nNa parte superior do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio, a sedimenta\u00e7\u00e3o passou a mista \n\npel\u00edticocarbonatada, generalizada a toda a sub-bacia, situa\u00e7\u00e3o que perdurou por cerca de \n\n10 Ma. No final do Caloviano (topo do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio), Houve uma eros\u00e3o que trunca \n\nos sedimentos subjacentes, e que marca um epis\u00f3dio regressivo de grande escala, que \n\nafectou toda a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, em grande parte relacionada com movimentos \n\ntect\u00f3nicos epirog\u00e9nicos. Esta superf\u00edcie erosiva est\u00e1 sublinhada por um horizonte \n\nconglomer\u00e1tico com n\u00f3dulos fosfatados e f\u00f3sseis remobilizados do topo do Caloviano \n\n(topo do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio) e base do Oxfordiano (Jur\u00e1ssico superior), o qual constitui o \n\nin\u00edcio da sucess\u00e3o estratigr\u00e1fica do Jur\u00e1ssico superior (Oliveira e Manuppella, 2000).  \n\nO Caloviano \u00e9 representativo de um regime de sedimenta\u00e7\u00e3o mais distal, de maior \n\nprofundidade, sobre o qual assenta em discord\u00e2ncia o Oxfordiano (figura 4-e). S\u00e3o \n\ntamb\u00e9m not\u00e1veis nos n\u00edveis margosos do Caloviano as estruturas de escorregamentos \n\nsin-sedimentares (slumps) (figura 5), (Terrinha e Santos 2001). \n\nDo ponto de vista sedimentar, na s\u00e9rie do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio, salienta-se a passagem \n\nde f\u00e1cies calcicl\u00e1sticas, ambiente de deposi\u00e7\u00e3o de pouca profundidade, para f\u00e1cies \n\n\n\nFigura 3: Interpreta\u00e7\u00e3o estrutural da geologia da Praia da Mareta. Adaptado de Terrinha (1998). a, b, c, d e e correspondem a fotografias desses \n\nfen\u00f3menos geol\u00f3gicos. \n\n 17\n\ne \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n a      b       c \n\nd \n\nc \nb a \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n d      e      \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n Figura 4: Fotografias representativas das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas assinaladas na figura 3: \n\na- Contacto entre o Malm e o Batoniano/Bajociano; \nb- Contacto entre o Batoniano e o Bajociano; \nc- Falhas normais a mobilizar todas as estruturas at\u00e9 ao Batoniano; \nd- Bajociano superior com calc\u00e1rios de Zoophycos e rota\u00e7\u00e3o dextr\u00f3gira de falhas normais; \ne- Contacto discordante entre o Caloviano superior/ Oxfordiano m\u00e9dio. \n\n \n\n \n\n \n\nhemipl\u00e1gicas de amon\u00f3ides, isto \u00e9, ambiente de deposi\u00e7\u00e3o de mar aberto, de maior \n\nprofundidade (Terrinha e Santos, 2001). \n\nA mega-sequ\u00eancia do Malm (Jur\u00e1ssico superior) est\u00e1 representada por sedimentos \n\nde f\u00e1cies marinha interna. A partir do Oxfordiano inferior, (base do Jur\u00e1ssico superior), \n\nassociado a uma segunda fase de rifting, d\u00e1-se um per\u00edodo transgressivo e uma altera\u00e7\u00e3o \n\nbrusca nas condi\u00e7\u00f5es de sedimenta\u00e7\u00e3o, os quais estar\u00e3o ligados aos movimentos de \n\nhalocinese, contempor\u00e2neos dos basculamentos do Sotavento Algarvio (Manuppella et \n\nal, 1988).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5: Fotografia representativa dos slumps na Praia da Mareta. Adaptado de \n\nRamalho (2004), in INETI. \n\n \n\n18 \n\n\n\nAinda do ponto de vista sedimentar e geomorfol\u00f3gico, destacam-se as rampas de \n\ndunas consolidadas do Quatern\u00e1rio, as quais emergem do mar e culminam na \n\nplataforma de abras\u00e3o (Terrinha e Santos, 2001).  \n\nAs dunas consolidadas da costa ocidental do Algarve e da regi\u00e3o de Sagres assentam \n\nem forma\u00e7\u00f5es ante-cenoz\u00f3icas por n\u00edveis fracamente ou n\u00e3o consolidados, \n\ncorrespondentes a dep\u00f3sitos coluviais areno-argilosos e (ou) dep\u00f3sitos de vertente \n\n(Marques, 1997).  \n\n \n\n1.2.2. PRAIA DA SALEMA \n\n \n\nA praia da Salema apresenta uma das tr\u00eas manchas cret\u00e1cicas do Algarve ocidental: \n\no afloramento apresenta boa exposi\u00e7\u00e3o e forma as arribas que delimitam esta praia \n\n(Correia, 1989). \n\nAs rochas sedimentares da praia da Salema pertencem ao Cret\u00e1cico inferior, com \n\nidade aproximada entre os 145 e os 100 milh\u00f5es de anos (figura 6).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6: Localiza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da praia da Salema. Adaptado da Carta Geol\u00f3gica 52 - A de \nPortim\u00e3o, \u00e0 escala de 1:50000, Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. \n\n19 \n\n\n\nEste afloramento \u00e9 constitu\u00eddo por uma sucess\u00e3o de bancadas de natureza \n\ncarbonatada, com algumas intercala\u00e7\u00f5es margosas e margo-argilosas cujas camadas \n\ninclinam em m\u00e9dia, cerca de 10\u00ba para Oeste e de direc\u00e7\u00e3o N 30\u00baE (Correia, 1989). \n\nEstas forma\u00e7\u00f5es depositaram-se em ambientes sedimentares confinados como por \n\nexemplo lagunares ou nas vizinhan\u00e7as da zona intertidal, de baixa energia (Rocha et al., \n\n1983). \n\nA praia da Salema \u00e9 tamb\u00e9m um excelente mostru\u00e1rio do ponto de vista estrutural e \n\ntect\u00f3nico. Segundo Correia (1989), este afloramento forma um compartimento limitado \n\npor falhas, quer a Oeste, quer a Leste, tendo como terrenos encaixantes forma\u00e7\u00f5es do \n\nJur\u00e1ssico superior (Portlandiano-Kimmeridgiano). \n\nNo extremo ocidental da praia observa-se a discord\u00e2ncia Jur\u00e1ssico superior- \n\nCret\u00e1cico inferior (Terrinha e Santos, 2001). \n\nOs melhores exemplos da extens\u00e3o cret\u00e1cica podem encontrar-se nas praias da \n\nSalema e do Burgau (Terrinha, 1998). \n\nO Barremiano superior (Cret\u00e1cico inferior) \u00e9 composto por 2,2 m de margas verdes \n\ne viol\u00e1ceas sobrepostas por 3,5 m de dolomias gresosas vermelhas. Relativamente ao \n\nAptiano (Cret\u00e1cico inferior) inferior, os arenitos e calc\u00e1rios com Palorbitolina \n\nlenticularis e Nerinea algarbiensis depositaram-se em meio marinho infralitoral, \n\nfrequentemente interrompido por descargas terr\u00edgenas. Esta forma\u00e7\u00e3o corresponde a \n\numa transgress\u00e3o do mar relativamente ao Barremiano e, por outro lado, indica \n\nactividade erosiva nas \u00e1reas continentais (Rocha et al., 1983). \n\n \n\n20 \n\n\n\n1.2.3. PRAIA DA PORTO DE M\u00d3S/PONTA DA PIEDADE \n\n \n\nPRAIA DE PORTO DE M\u00d3S  \n\n \n\nRamalho e Rey (1981) estabelecem as condi\u00e7\u00f5es em que se geraram as forma\u00e7\u00f5es \n\nde Porto de M\u00f3s, no Algarve Ocidental, considerando-as do Gargasiano-Clansayesiano \n\n(Aptiano-Cret\u00e1cico inferior) (figura 7). Os autores referem uma importante acelera\u00e7\u00e3o \n\nda subsid\u00eancia no decurso do Aptiano, considerando-a relacionada com o final da fase \n\nde rifting durante a expans\u00e3o oce\u00e2nica do Atl\u00e2ntico Norte. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7: Interpreta\u00e7\u00e3o estrutural da praia de Porto de M\u00f3s representado as discord\u00e2ncias \n\nAptiano-Mioc\u00e9nico m\u00e9dio e Mioc\u00e9nico m\u00e9dio-Quatern\u00e1rio. Salientam-se tamb\u00e9m os tr\u00eas \n\nepis\u00f3dios de compress\u00e3o: 1\u00ba- sin-sedimentar com as camadas do Aptiano; 2\u00ba- pr\u00e9-Mioc\u00e9nico \n\n(pr\u00e9- FmCLP); 3\u00ba p\u00f3s-Mioc\u00e9nico. FmCLP- Forma\u00e7\u00e3o Carbonatada Lagos-Portim\u00e3o; Fm F-Q-\n\nAreias de Faro-Quarteira (Adaptado de Terrinha, 1998). \n\n \n\nA unidade \u201ccalc\u00e1rios e margas do Cret\u00e1cico\u201d ter-se-\u00e1 formado sob condi\u00e7\u00f5es \n\nmariais que variavam entre o meio hiposalino e hipersalino (base da forma\u00e7\u00e3o) e \n\n 21\n\n\n\ncondi\u00e7\u00f5es de salinidade normal (topo da forma\u00e7\u00e3o). A esta forma\u00e7\u00e3o sobrep\u00f5em-se os \n\nsedimentos de carbonatados do Neog\u00e9nico (Rey, 1986) (figura 8). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nAptiano- Cret\u00e1cico \n \n\nMioc\u00e9nico marinho \nAreias vermelhas- Plio-Plistoc\u00e9nico \nAreias de Praia- Moderno \n \nFalha \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8: Localiza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da praia de Porto de M\u00f3s e da Ponta da Piedade. Adaptado da \nCarta Geol\u00f3gica 52 - A de Portim\u00e3o, \u00e0 escala de 1:50000, Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. \n\n \n\nA oriente da praia Luz, a superf\u00edcie topogr\u00e1fica \u00e9 inclinada para Sudeste, talhada em \n\nrochas areniticas cret\u00e1cicas muito resistentes (Marques, 1997). \n\nNos tro\u00e7os salientes, as arribas s\u00e3o geralmente do tipo mergulhante, enquanto que \n\nnas reentr\u00e2ncias da costa, s\u00e3o limitadas inferiormente por pequenas praias encaixadas \n\nou dep\u00f3sitos de detritos resultantes de antigos desmoronamentos.  \n\n\u00c9 de salientar ainda as sub-escava\u00e7\u00f5es de sop\u00e9 ou sapas (figura 9), com origem \n\nerosiva variada, mec\u00e2nica, qu\u00edmica ou biol\u00f3gica, formadas essencialmente na faixa \n\nentre mar\u00e9 que provocam a instabilidade das arribas (Marques, 1997). \n\nNo sector aqui considerado, a eros\u00e3o das arribas ocorre essencialmente por \n\ndeslizamento e queda de blocos. Estes movimentos induzem recuos generalizados deste \n\ntro\u00e7o costeiro, que se distribuem de modo n\u00e3o uniforme no tempo e no espa\u00e7o. \n\n 22\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 9: Arriba com desenvolvimento de sapas na praia de Porto de M\u00f3s.  Zona de \n\ndesenvolvimento das sapas; Blocos ca\u00eddos. \n\n \nA falha de Lagos (figura 10), de direc\u00e7\u00e3o N-S, tem uma extens\u00e3o cartogr\u00e1fica de 8 \n\nKm e estende-se desde a praia de Porto de M\u00f3s at\u00e9 Portelas. Na praia de Porto de M\u00f3s, \n\na falha aflora sob a forma de uma estrutura em graben, preenchida por sedimentos \n\nmioc\u00e9nicos, evidenciando ter sido provavelmente reactivada durante o Plio-Quatern\u00e1rio, \n\npois aparenta afectar arenitos desta idade que assentam sobre as forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas \n\n(Dias 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10: Aspecto da falha de Porto de M\u00f3s, vis\u00edvel na estrada de acesso \u00e0 praia. Adaptado de \n\nDias (2005). \n\n 23\n\n\n\nO contacto por falha, que corresponde ao bordo oriental do fosso tect\u00f3nico, \u00e9 bem \n\nvis\u00edvel no talude da estrada de acesso \u00e0 praia de Porto de M\u00f3s, junto do parque de \n\nestacionamento (figura 10). No talude da estrada observam-se calc\u00e1rios mioc\u00e9nicos \n\nintensamente fracturados e carsificados, com o carso preenchido por sedimentos Plio-\n\nQuatern\u00e1rios, em contacto tect\u00f3nico com calc\u00e1rios e margas do Cret\u00e1cico. O contacto \n\npor falha, de direc\u00e7\u00e3o N-S, sub-vertical, parece afectar os sedimentos Plio-Quatern\u00e1rios \n\nque preenchem o carso desenvolvido no Mioc\u00e9nico (Dias, 2005). \n\nNas arribas da praia de Porto de M\u00f3s, observa-se o bordo ocidental do fosso \n\ntect\u00f3nico, de direc\u00e7\u00e3o N-S, estabelecendo um contacto sub-vertical, com um \n\ncomponente de cavalgamento, entre calc\u00e1rios e margas do Cret\u00e1cico e Calc\u00e1rios \n\nLumach\u00e9licos do Mioc\u00e9nico (Forma\u00e7\u00e3o de Lagos-Portim\u00e3o), e o bordo oriental, de \n\norienta\u00e7\u00e3o N0\u00ba, 85\u00baE, estabelecendo um contacto tect\u00f3nico sub-vertical entre as \n\nforma\u00e7\u00f5es do Cret\u00e1cico e os calc\u00e1rios Lumach\u00e9licos do Mioc\u00e9nico, aparentemente \n\nafectando tamb\u00e9m os sedimentos Plio-Quatern\u00e1rios que preenchem cavidades c\u00e1rsicas \n\nnestes calc\u00e1rios (Dias e Cabral, 1995b; Dias, 2001 in Dias, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 24\n\n\n\nPONTA DA PIEDADE \n\n \n\nAs arribas s\u00e3o essencialmente constitu\u00eddas por biocalcarenitos, com grande \n\nabund\u00e2ncia de f\u00f3sseis, macrofauna variada de pectin\u00eddeos com a valvas conservada, \n\ngastr\u00f3podes, ostra\u00eddeos, briozo\u00e1rios e equinodermes, pertencentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nCarbonatada de Lagos-Portim\u00e3o (figura 8) do Mioc\u00e9nico inferior (Rocha et al., 1983). \n\nA carsifica\u00e7\u00e3o e fractura\u00e7\u00e3o destas forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas \u00e9 intensa, sendo comum \n\nencontrarem-se estruturas caracter\u00edsticas do modelado c\u00e1rsico, nomeadamente algares, \n\ngrutas e leix\u00f5es. Para nascente da Praia do Canavial, e sensivelmente at\u00e9 Lagos, os \n\nterrenos mioc\u00e9nicos carsificados e parcialmente cobertos pelos dep\u00f3sitos arenosos Plio-\n\nPlistoc\u00e9nicos, est\u00e3o limitados superiormente por uma superf\u00edcie situada a uma cota na \n\nordem dos 40 m, que termina abruptamente junto ao litoral, cortada pelas arribas actuais \n\n(Marques, 1997). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11: Pormenor das arribas na Ponta da Piedade. Antigo Algar, Forma\u00e7\u00e3o \n\nCarbonatada de Lagos-Portim\u00e3o; Precipita\u00e7\u00f5es calc\u00e1rias;  dep\u00f3sitos areno-argilosos, de \n\ncores avermelhadas. \n\n 25\n\n\n\nAs cavidades c\u00e1rsicas, cujas paredes normalmente est\u00e3o revestidas por precipita\u00e7\u00f5es \n\ncalc\u00e1rias com resist\u00eancia bastante superior \u00e0 das forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas encaixantes, \n\nest\u00e3o preenchidas por dep\u00f3sitos areno-argilosos, de cores avermelhadas, pouco \n\nresistentes \u00e0 eros\u00e3o marinha e sub-a\u00e9rea. A eros\u00e3o r\u00e1pida do carso motiva a sua \n\nexuma\u00e7\u00e3o na faixa costeira, dando lugar a um contorno litoral rendilhado (figura 12), \n\ncom perfus\u00e3o de leix\u00f5es destacados (Marques, 1997). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12: Fotografia ilustrativa da costa da Ponta da Piedade com os leix\u00f5es destacados bem \n\nvis\u00edveis. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 26\n\n\n\n1.3. PALEONTOL\u00d3GICO \n\n \n\nA Paleontologia e a Geologia s\u00e3o duas Ci\u00eancias que t\u00eam em comum a procura do \n\nconhecimento sobre o passado (figura 13). A an\u00e1lise dos f\u00f3sseis e a sua rela\u00e7\u00e3o com \n\neventos geol\u00f3gicos visam a compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos e tamb\u00e9m das \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais existentes no passado. As provas da antiguidade do nosso planeta \n\nest\u00e3o encerradas nas rochas que constituem a crosta terrestre e nos f\u00f3sseis que elas \n\ncont\u00eam (Silva 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13: Paleontologia: entre as ci\u00eancias geol\u00f3gicas e as biol\u00f3gicas (Silva, 2005) \n\n \n\nEtimologicamente a palavra Paleontologia \u00e9 composta por tr\u00eas ra\u00edzes gregas: \n\npalai\u00f3s (???????) - antigo \n\n\u00f4ntos (?????) - o ser, o que \u00e9 \n\nl\u00f3gos (?????) - tratado, fundamento, raz\u00e3o. \n\nEm sentido literal, o seu significado pode ser expresso pela frase \"Estudo dos \n\nSeres Antigos\". Como Ci\u00eancia, a Paleontologia engloba a an\u00e1lise descritiva e \n\ninterpretativa da vida, durante os per\u00edodos geol\u00f3gicos, atrav\u00e9s do estudo dos f\u00f3sseis \n\n(Cach\u00e3o, 2004). \n\n 27\n\n\n\nA Paleontologia \u00e9 hoje uma Ci\u00eancia trazida para a ordem do dia. O estudo do \n\npassado sempre fascinou o Homem mas os media, em particular despoletados pelo livro \n\nParque Jur\u00e1ssico, de Michael Crichton, catapultaram para a opini\u00e3o p\u00fablica o mundo \n\ndos dinoss\u00e1urios, criando nos mais jovens uma legi\u00e3o de admiradores.  \n\nPortugal \u00e9 um pa\u00eds particularmente rico em conte\u00fados paleontol\u00f3gicos, que podem \n\nser vistos em afloramentos de rochas de quase todas as Eras Geol\u00f3gicas. Est\u00e3o j\u00e1 \n\nreferenciadas em Portugal jazidas de enorme import\u00e2ncia de Norte a Sul: das Cruzianas \n\nde Idanha a Nova \u00e0s pegadas de dinoss\u00e1urios na Praia da Salema, das Trilobites de \n\nValongo aos C\u00e1lcarios Lumach\u00e9licos, da Forma\u00e7\u00e3o Carbonatada de Lagos-Portim\u00e3o, da \n\nPonta da Piedade, dos f\u00f3sseis vegetais de S\u00e3o Pedro da Cova ao recife de Coral da Praia \n\nda Mareta. \n\nUm f\u00f3ssil \u00e9 um objecto geol\u00f3gico, mas com uma origem biol\u00f3gica, mais ou menos \n\nremota, identific\u00e1vel. Isto \u00e9, um f\u00f3ssil deve poder ser atribu\u00eddo a um t\u00e1xone de cariz \n\nbiol\u00f3gico. Assim, num f\u00f3ssil, t\u00eam de coexistir uma realidade biol\u00f3gica (a informa\u00e7\u00e3o \n\nsobre um organismo pret\u00e9rito identific\u00e1vel) e uma realidade geol\u00f3gica (o molde, a \n\nmineraliza\u00e7\u00e3o, etc., do resto ou do vest\u00edgio biol\u00f3gico) num contexto geol\u00f3gico (Silva, \n\n2005). \n\nOs registos f\u00f3sseis podem dividir-se em dois tipos principais: os somatof\u00f3sseis e os \n\nicnof\u00f3ssies. Os somatof\u00f3sseis s\u00e3o os f\u00f3sseis de restos som\u00e1ticos integrantes de \n\norganismos (s\u00e3o os f\u00f3sseis dos dentes, das carapa\u00e7as, das conchas, das folhas, etc.). Os \n\nicnof\u00f3sseis (do grego ichnos que singifica marca) s\u00e3o os f\u00f3sseis de vest\u00edgios de \n\nactividade vital produzidos em vida pelos organismos, como resultado de uma qualquer \n\nactividade biol\u00f3gica \u2013 desloca\u00e7\u00e3o, alimenta\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o, etc. (Silva, 2005). \n\n 28\n\n\n\nPara que um f\u00f3ssil se forme \u00e9 necess\u00e1rio a ocorr\u00eancia de determinados processos \n\nf\u00edsicos e qu\u00edmicos espec\u00edficos, que resultam em transforma\u00e7\u00f5es nos organismos, ou \n\nvest\u00edgios da sua actividade, permitindo deste modo a sua fossiliza\u00e7\u00e3o.  \n\nOs processos f\u00f3ssil-diagen\u00e9ticos s\u00e3o os v\u00e1rios mecanismos atrav\u00e9s dos quais os \n\nrestos de origem org\u00e2nica (somatof\u00f3sseis) ou marcas ou vest\u00edgios de actividade \n\norg\u00e2nica (icnof\u00f3sseis) ficam preservados no registo geol\u00f3gico, isto \u00e9, nas rochas (n\u00e3o \n\nnecessariamente apenas em rochas sedimentares, pois algumas podem ser metam\u00f3rficas \n\nde baixo grau; e.g. quartzitos e xistos) (Cach\u00e3o, 2004). \n\nMuitas vezes os f\u00f3sseis formam dep\u00f3sitos que s\u00e3o caracterizados pela sua riqueza e \n\nbom estado de conserva\u00e7\u00e3o, constituindo assim jazidas fossil\u00edferas.  \n\nSegundo Cach\u00e3o (2004), o estudo de uma jazida foss\u00edlifera tem em vista v\u00e1rios fins: \n\n \ni) Paleontol\u00f3gicos sensu strito como, por exemplo, a recolha de um determinado \n\nf\u00f3ssil de esqueleto de dinoss\u00e1urio, ou a caracteriza\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o f\u00f3ssil de \n\nbraqui\u00f3podes, amonites, ou trilobites de uma determinada regi\u00e3o e/ou idade (por \n\nexemplo); \n\n \nii) Geol\u00f3gico sensu lato como, por exemplo, o enquadramento da forma\u00e7\u00e3o que \n\ncont\u00e9m um determinado conte\u00fado fossil\u00edfero, ou interpreta\u00e7\u00e3o do paleoambiente \n\nque existia na altura; \n\n \niii) Patrimonial como, por exemplo, o levantamento do registo f\u00f3ssil de uma \n\ndeterminada regi\u00e3o com o fim de obter elementos ou complementar a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de determinada \u00e1rea protegida ou reserva natural. \n\n \n\n \n\n \n\n 29\n\n\n\n1.3.1. Praia da Mareta \n\n \n\nA praia da Mareta \u00e9 um excelente local para observa\u00e7\u00e3o de aspectos \n\npaleontol\u00f3gicos. Como principais elementos representativos destes aspectos podem \n\nconsiderar-se as pistas de invertebrados do tipo Zoophycos e o recife de coral \n\nfossilizado, no entanto, podem encontrar-se outros tipos de f\u00f3sseis, ou vest\u00edgios da sua \n\npresen\u00e7a. A figura 14 representa um f\u00f3ssil que corresponde ao molde externo de uma \n\namonite.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14: Molde externo de um f\u00f3ssil de amonite na praia da Mareta. \n\n \n\nZoophycos \n\n \nOs Zoophycos encontram-se na unidade \u201cMargas e C\u00e1lcarios detr\u00edticos com \n\nZoophycos da praia da Mareta\u201d, numa sequ\u00eancia, com 25 metros de espessura, de idade \n\nBajociano superior- Batoniano inferior (Jur\u00e1ssico m\u00e9dio) (Rocha, 1976). \n\nEsta unidade geol\u00f3gica encontra-se bem evidenciada na praia da Mareta e pode ser \n\nobservada em duas das paragens sugeridas no roteiro paleo-geol\u00f3gico elaborado para \n\neste local (anexo VII). \n\nAs pistas de Zoophycos apresentam uma larga distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, sendo \n\nmuito frequentes nas sequ\u00eancias calciturbid\u00edticas do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio das bacias \n\nLusit\u00e2nica e Algarvia (Carvalho e Rodrigues, 2003).  \n\n 30\n\n\n\nAs pistas de Zoophycos correspondem a vest\u00edgios de actividade de organismos \n\ninvertebrados (figura 15, 16 e 17). Estes icnof\u00f3sseis s\u00e3o rastos de antigos seres vivos \n\nque viviam nos fundos marinhos profundos. O organismo escavava um t\u00fanel para obter \n\nalimento e quando esse t\u00fanel j\u00e1 n\u00e3o servia regressava ao ponto central e recome\u00e7ava um \n\nnovo t\u00fanel. Os Zoophycos t\u00eam assim um aspecto de h\u00e9lice. De uma sucess\u00e3o de curvas \n\nque partem de um ponto central. \n\nA abund\u00e2ncia de Zoophycos parece estar associada a ambientes de deposi\u00e7\u00e3o \n\ncaracterizados por uma altern\u00e2ncia de per\u00edodos de sedimenta\u00e7\u00e3o nula ou quase nula e \n\nper\u00edodos de grande deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos enriquecidos por nutrientes provenientes \n\nde n\u00edveis superficiais com maior produtividade org\u00e2nica (Oliveiro e Gaillard, 1996). \n\nA partir do Toarciano (topo do Jur\u00e1ssico inferior) o produtor de Zoophycos \n\nabandonou progressivamente os ambientes costeiros a favor de profundidades maiores. \n\nO desaparecimento dos Zoophycos da plataforma continental parece ocorrer pr\u00f3ximo do \n\ngrande evento de extin\u00e7\u00e3o do limite Cret\u00e1cico \u2013 Terci\u00e1rio (Carvalho e Rodrigues, \n\n2003). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15: Fotografia de Zoophycos existentes na praia da Mareta (vista horizontal). \n\n 31\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16: Fotografia de Zoophycos existentes na praia da Mareta (vista vertical). Extra\u00eddo \n\nde Carvalho e Rodrigues (2003).   \n\n \n\nAs pistas de Zoophycos apresentam-se constitu\u00eddas por l\u00e2minas de galerias em U do \n\ntipo (Rhizocorallium), desenvolvidas obliquamente e de modo centr\u00edpeto a partir de um \n\neixo de enrolamento (Carvalho e Rodrigues, 2003). \n\n \n \n\n        Eixo de enrolamento \n \n \n \n \n \n \n         L\u00e2minas \n \n\nLamelas \n \n\n \n\nFigura 17: Modelo de constru\u00e7\u00e3o dos Zoophycos da praia da Mareta. As setas indicam os \n\nvectores de crescimento e a rota\u00e7\u00e3o refere-se ao sentido de enrolamento (Carvalho e Rodrigues, \n\n2003). \n\n \n\n \n\n 32\n\n\n\nRecife de Coral Fossilizado \n\n \n\nSituado na zona central da Praia da Mareta esta c\u00fapula recifal corresponde \u00e0 \n\nsegunda paragem sugerida no roteiro paleo-geol\u00f3gico (anexo VII) (figura 18). \n\nSegundo a not\u00edcia explicativa da folha 51-B da Vila do Bispo, esta praia apresenta o \n\n\u00fanico corte geol\u00f3gico do conjunto das forma\u00e7\u00f5es Bajocianas-Calovianas (Jur\u00e1ssico \n\nm\u00e9dio) de f\u00e1cies transrecifal.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18: Fotografia representativa da localiza\u00e7\u00e3o e aspecto da c\u00fapula recifal da praia da \n\nMareta. \n\n \nO corpo recifal constru\u00eddo \u00e9 formado por numerosos polipeiros, ramificados ou \n\nmaci\u00e7os, em posi\u00e7\u00e3o de vida (Rocha, 1976) (figura 19 e 20). Segundo Oliveira e \n\nManuppella (2000) este conjunto est\u00e1 englobado por calc\u00e1rio micr\u00edtico esbranqui\u00e7ado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19: Aspecto dos corais ramificados na praia da Mareta. \n\n 33\n\n\n\nOs calcarenitos deste local fornecem ainda f\u00f3sseis de amonites, braqui\u00f3podes, \n\ngastr\u00f3podes, restos de equinodermes e de foramin\u00edferos, que indicam uma idade \n\nBajociano superior (Jur\u00e1ssico m\u00e9dio) (Oliveira e Manuppella, 2000). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20: Sec\u00e7\u00f5es de corais em pormenor.         Figura 21 Aspecto do recife de coral carsificado. \n\n \n\nEste recife encontra-se in situ, ou seja, est\u00e1 na posi\u00e7\u00e3o de vida dos corais e quando \n\nse formou, o clima era quente e as \u00e1guas pouco profundas. Esta forma\u00e7\u00e3o recifal foi \n\nerodida, o que \u00e9 indicador de uma descida do n\u00edvel do mar ou uma emers\u00e3o continental \n\ne exposi\u00e7\u00e3o sub-a\u00e9rea (o recife tem que ficar exposto para que se d\u00ea a eros\u00e3o).  \n\nA idade do recife \u00e9 seguramente anterior ao Bajociano superior (Jur\u00e1ssico m\u00e9dio), \n\nidade dos calcarenitos com Zoophycos que os recobrem, admitindo-se que possa ser do \n\nToarciano e a carsifica\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea do Aaleniano, per\u00edodo durante o qual se \n\nverificou emers\u00e3o generalizada da \u00e1rea deposicional (Rocha e Marques, 1979). \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar nestas c\u00fapulas evid\u00eancias de carsifica\u00e7\u00e3o. As cavidades \n\nobserv\u00e1veis podem por vezes ultrapassar mais de um metro de profundidade (Rocha, \n\n1976) (figura 21). \n\nOs sedimentos que se encontram no fundo das cavidades s\u00e3o relativamente mais \n\ngrosseiros e cont\u00eam clastos de calc\u00e1rios ool\u00edticos, calc\u00e1rios com crin\u00f3ides, fragmentos \n\nde corais, etc. (Oliveira e Manuppella, 2000). \n\n \n\n 34\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nFigura 22: Aspecto geral da c\u00fapula de recife de corais na praia da Mareta.  \n1- Limite da camada superior; \n2- Caneluras finas e regulares; \n\n \n\nSegundo Rocha (1976) na parte final do Bajociano m\u00e9dio deve ter-se produzido uma \n\ntransgress\u00e3o respons\u00e1vel pela deposi\u00e7\u00e3o dos primeiros sedimentos marinhos (figura 22). \n\nEstas primeiras camadas sobrep\u00f5em-se aos afloramentos inferiores do recife (figura 23-\n\n1); a c\u00fapula superior (figura 23-4), pelo contr\u00e1rio encontra-se coberta por margas do \n\nBatoniano superior. \n\n \n\n       1          2 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 23: Evolu\u00e7\u00e3o Paleogeogr\u00e1fica do recife da Praia da Mareta. 1- Fim do Bajociano \n\nm\u00e9dio; 2- Fim do Bajociano superior \n\n \n \n \n\n 35\n\n\n\n \n\n      3          4 \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \nFigura 23(Cont.): 3- Fim do Batoniano inferior; 4- Batoniano superior. \n\nAdaptado de Rocha (1976). \n\n \n\nOs calcarenitos pertencentes \u00e0 unidade \u201cMargas e C\u00e1lcarios detr\u00edticos com \n\nZoophycos da praia da Mareta\u201d que cobrem o recife apresentam estratifica\u00e7\u00e3o (Oliveira \n\ne Manuppella, 2000) (figura 24). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24: Estratifica\u00e7\u00e3o apresentada pela unidade Margas e C\u00e1lcarios detr\u00edticos com \n\nZoophycos da praia da Mareta. \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o recifal do lado oriental encontra-se aplanada ao n\u00edvel do solo e \n\nponteada por pequenas depress\u00f5es c\u00e1rsicas, sendo vis\u00edveis manchas de acumula\u00e7\u00e3o de \n\n\u00f3xidos de ferro que marcam a exist\u00eancia de um \u201chard ground\u201d (figura 25) separando \n\nduas fases distintas de evolu\u00e7\u00e3o do recife (Oliveira e Manuppella, 2000). \n\n \n\n 36\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25: C\u00fapula recifal vista do lado Leste e a presen\u00e7a de uma antiga superf\u00edcie submarina, \n\ncimentada e endurecida, denominada \u201chard ground\u201d. Adaptado de Oliveira e Manuppella \n\n(2000).  \n\n \nEm algumas camadas verifica-se que a sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uniforme e que as \n\nbancadas apresentam bioturba\u00e7\u00e3o. De facto, a concentra\u00e7\u00e3o de galerias e pistas, em \n\ndeterminados n\u00edveis ou camadas, com perturba\u00e7\u00e3o mais ou menos intensa das estruturas \n\nsedimentares originais de sedimentos inicialmente incoerentes ou coesos \u00e9 conhecida \n\npor bioturba\u00e7\u00e3o (Cach\u00e3o, 2004). \n\nOs sedimentos que cobrem a c\u00fapula recifal apresentam figuras sedimentares \n\nobliteradas, sendo vis\u00edveis pistas horizontais (figura 26-A) e tamb\u00e9m verticais (figura \n\n26-B), que chegam a destruir completamente a estrutura interna dos leitos. \n\nA       B \n \n \n \n \n \n \nFigura 26 \u2013 Aspecto da bioturba\u00e7\u00e3o. A-Bioturba\u00e7\u00e3o horizontal. Adaptado de Oliveira e \n\nManuppella (2000), B- Bioturba\u00e7\u00e3o em perfil vertical \n\n \n\nEsta bioturba\u00e7\u00e3o, quer horizontal quer vertical, \u00e9 o resultado da remo\u00e7\u00e3o dos \n\nsedimentos por organismos, em busca de alimento. \n\n 37\n\n\n\n1.3.2. Praia da Salema \n\n \n\nA praia da Salema \u00e9 um excelente mostru\u00e1rio do ponto de vista paleontol\u00f3gico, \n\nprincipalmente ao n\u00edvel da presen\u00e7a de icnof\u00f3sseis nomeadamente de pegadas de \n\ndinoss\u00e1urios. \n\nO registo paleontol\u00f3gico desta praia n\u00e3o se resume aos icnitos de dinoss\u00e1urios, \n\nsendo poss\u00edvel encontrar outros f\u00f3sseis, tal como est\u00e1 referido na terceira paragem do \n\nroteiro paleo-geol\u00f3gico proposto para esta praia (anexo VIII). \n\nOs dinoss\u00e1urios surgiram no Tri\u00e1sico superior, h\u00e1 cerca de 230 Ma. Os mam\u00edferos \n\nsurgiram pouco depois, tamb\u00e9m durante o Tri\u00e1sico superior, h\u00e1 aproximadamente 220 \n\nM.a. Os dinoss\u00e1urios n\u00e3o-avianos e os mam\u00edferos coexistiram durante 160 milh\u00f5es de \n\nanos (figura 27), do Tri\u00e1sico superior ao final do Cret\u00e1cico (Silva 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 27: Geocronologia do Mesoz\u00f3ico (Silva, 2005). \n\n \n\nOs rastos de dinoss\u00e1urio s\u00e3o uma importante fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre a \n\nmorfologia dos p\u00e9s e m\u00e3os dos animais que os produziram, a sua locomo\u00e7\u00e3o, o seu \n\n 38\n\n\n\ncomportamento individual e social, entre outros aspectos e complementam a informa\u00e7\u00e3o \n\nobtida pelos estudos dos seus esqueletos (Leonardi, 1987; Thulborn, 1990). \n\nO estudo de uma pegada de forma individualizada permite, quando bem conservada, \n\nconhecer a morfologia e a anatomia do p\u00e9/m\u00e3o que a produziu, o seu modo de apoio no \n\nsolo, a identidade do animal e, juntamente com a informa\u00e7\u00e3o proporcionada pelo rasto, \n\ncontribui para o c\u00e1lculo das suas dimens\u00f5es (Moratalla, 1993). \n\n\u00c9 de salientar, todavia, que a import\u00e2ncia da Paleoicnologia n\u00e3o reside s\u00f3 na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos autores das marcas ao n\u00edvel das esp\u00e9cies conhecidas, mas sim na vasta \n\ninforma\u00e7\u00e3o que proporciona sobre os organismos em vida e os ambientes onde viveram \n\n(Santos, 2003). \n\nA an\u00e1lise de uma sequ\u00eancia de pegadas proporciona informa\u00e7\u00e3o din\u00e2mica sobre o \n\nanimal vivo, nomeadamente, o seu modo de locomo\u00e7\u00e3o, postura e comportamento \n\nindividual, velocidade de desloca\u00e7\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o dos membros (Moratalla, 2000). \n\nComo muitas das pegadas de dinoss\u00e1urio do registo icnol\u00f3gico portugu\u00eas se \n\nencontram bem conservadas, fornecem informa\u00e7\u00e3o sobre os p\u00e9s e m\u00e3os dos \n\ndinoss\u00e1urios, enquanto que as longas pistas testemunham o modo de locomo\u00e7\u00e3o e \n\npermitem estimar velocidades de desloca\u00e7\u00e3o. \n\nA exist\u00eancia de muitas pistas, algumas paralelas, informa sobre o comportamento \n\nsocial (greg\u00e1rio) destes animais (Santos, 2003). \n\nUm animal durante a sua actividade adopta diferentes modos de locomo\u00e7\u00e3o \n\n(caminha, corre, salta ou coxeia), que definem o seu comportamento, e o conjunto das \n\npegadas que produz reflecte esta atitude. As propor\u00e7\u00f5es anat\u00f3micas dos animais que \n\nproduziram trilhos s\u00e3o estimadas a partir das dimens\u00f5es das pegadas, dos valores do \n\npasso, da passada, do \u00e2ngulo de passo e da largura da pista, bem como, atrav\u00e9s de \n\nrela\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas entre estes valores e as propor\u00e7\u00f5es anat\u00f3micas dos animais do \n\n 39\n\n\n\ngrupo a que os icnof\u00f3sseis se atribuem, e que s\u00e3o conhecidas em esqueletos estudados \n\n(Santos, 2003). \n\nH\u00e1 dificuldades em estimar a altura de um membro, considerada desde o solo at\u00e9 ao \n\nacet\u00e1bulo, a partir de uma pegada, devido a v\u00e1rios factores que introduzem \n\nvariabilidade. No entanto \u00e9 poss\u00edvel obter uma aproxima\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel aos valores reais \n\npara a desloca\u00e7\u00e3o, desde que as medi\u00e7\u00f5es sejam efectuadas em pegadas bem \n\nconservadas e em trilhos suficientemente longos. \n\nNa descri\u00e7\u00e3o de trilhos de animais b\u00edpedes, al\u00e9m das dimens\u00f5es das pegadas, \n\nconsideram-se os valores do passo, da passada e do \u00e2ngulo de passo (Leonardi, 1987). \n\n \nP \n      ? \n\n      PA \n \n\n    C \n \n \n \nFigura 28: Exemplos de medidas que se devem obter quando se estuda um trilho de um \n\ndinoss\u00e1urio b\u00edpede. Adaptado de Folheto de Geologia de ver\u00e3o 2001- \u201cPegadas de Dinoss\u00e1urios \n\nno Barlavento Algarvio\u201d. P- Passo; PA- Passada; C- Comprimento da pegada. ? \u2013 \u00e2ngulo de \n\npasso. \n\n \n\nPassada (PA) ? dist\u00e2ncia entre dois pontos hom\u00f3logos de duas pegadas \n\nconsecutivas, produzidas pelo mesmo p\u00e9; \n\nPasso (P) ? dist\u00e2ncia entre pontos hom\u00f3logos de duas marcas consecutivas, \n\nproduzidas por p\u00e9s alternos, \n\n\u00c2ngulo de passo (?) ? \u00e2ngulo formado entre pontos hom\u00f3logos de tr\u00eas marcas \n\nconsecutivas, deixadas por p\u00e9s alternos; \n\nComprimento da pegada (C) ? a maior dist\u00e2ncia entre o contorno proximal e o distal \n\ndo icnito (Santos, 2003). \n\n 40\n\n\n\nOs dinoss\u00e1urios s\u00e3o classificados em saur\u00edsquios e ornit\u00edsquios. Entre os primeiros \n\nest\u00e3o os ter\u00f3podes, b\u00edpedes carn\u00edvoros, e os saur\u00f3podes, quadr\u00fapedes herb\u00edvoros. \n\n(tabela I). O grupo dos ornit\u00edsquios inclui b\u00edpedes herb\u00edvoros, os chamados ornit\u00f3podes \n\n(tabela I), bem como uma grande diversidade de quadr\u00fapedes herb\u00edvoros cujas pistas \n\nn\u00e3o se conhecem em Portugal. \n\n \nTabela I: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos tr\u00eas grupos de dinoss\u00e1urios cujos vest\u00edgios se \n\nconhecem em Portugal e respectivas pegadas. Adaptado de Santos e Cascalho (2007). \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n   \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nTER\u00d3PODE \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nSAUR\u00d3PODE \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nORNIT\u00d3PODE \n\n \n \nOs dinoss\u00e1urios ter\u00f3podes, todos eles carn\u00edvoros, eram b\u00edpedes e, em geral, \n\ndeixavam no solo apenas as marcas dos tr\u00eas dedos centrais dos p\u00e9s. Os dedos eram \n\nlongos e tinham garras afiadas. As pegadas trid\u00e1ctilas, com tr\u00eas marcas de dedos, que \n\nfossilizaram s\u00e3o, por isto, normalmente mais longas do que largas e as marcas dos \n\ndedos s\u00e3o pontiagudas (em forma de V). Durante a desloca\u00e7\u00e3o, colocavam os p\u00e9s quase \n\num \u00e0 frente do outro e as pegadas surgem quase alinhadas (apresentam um \u00e2ngulo de \n\npasso muito amplo) e ligeiramente rodadas para o interior da pista.  \n\n 41\n\n\n\nOs saur\u00f3podes eram dinoss\u00e1urios quadr\u00fapedes e herb\u00edvoros. As suas pistas \n\ncompletas apresentam marcas pequenas em meia-lua deixadas pelas m\u00e3os e marcas \n\novais produzidas pelos p\u00e9s, 2 a 6 vezes maiores que as das m\u00e3os. Todas estas pegadas \n\nest\u00e3o rodadas para fora porque estes quadr\u00fapedes colocavam os p\u00e9s e as m\u00e3os \n\nligeiramente virados para fora durante a locomo\u00e7\u00e3o.  \n\nConhecem-se em Portugal vest\u00edgios de dinoss\u00e1urios b\u00edpedes herb\u00edvoros, os \n\nornit\u00f3podes, que tamb\u00e9m deixavam em geral marcas dos tr\u00eas dedos centrais dos p\u00e9s. \n\nEstes dedos eram curtos e largos e terminavam com forma arredondada. As pegadas \n\ntrid\u00e1ctilas dos ornit\u00f3podes s\u00e3o quase t\u00e3o largas quanto compridas e as marcas dos dedos \n\nterminam em forma de U invertido ou de semic\u00edrculo. Sabe-se que podiam deslocar-se, \n\ntamb\u00e9m, de modo quadr\u00fapede, quando necessitavam, porque em algumas pistas muito \n\nbem conservadas se descobriram pequenas marcas dos dedos das m\u00e3os \u00e0 frente das \n\nmarcas dos p\u00e9s (Leonardi, 1987; Moratalla, 1993) \n\nA grande maioria do conjunto de rastos de dinoss\u00e1urio em Portugal encontra-se em \n\nterrenos da Orla Mesoz\u00f3ica ocidental (figura 29) de idades compreendidas entre o \n\nJur\u00e1ssico m\u00e9dio (Bajociano-Batoniano) e o Cret\u00e1cico superior (Cenomaniano m\u00e9dio), o \n\nque representa um intervalo de tempo da ordem dos 80 Ma.  \n\nNa Orla Mesoz\u00f3ica Algarvia foram encontrados, at\u00e9 \u00e0 data, tr\u00eas s\u00edtios, um dos quais \n\ndo Jur\u00e1ssico superior e dois do Cret\u00e1cico inferior. \n\nNesta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 dada uma aten\u00e7\u00e3o especial a este tema uma vez que o mesmo \n\nconsegue chamar a aten\u00e7\u00e3o e despertar o interesse da popula\u00e7\u00e3o por temas paleo-\n\ngeol\u00f3gicos. E se a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 atenta, ent\u00e3o devemos tentar captar essa aten\u00e7\u00e3o para \n\na protec\u00e7\u00e3o dessas e de outras estruturas n\u00e3o s\u00f3 paleontol\u00f3gicas como tamb\u00e9m \n\ngeol\u00f3gicas. \n\n \n\n 42\n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \nFigura 29- Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos icn\u00f3topos de dinoss\u00e1urio em Portugal, a estratigrafia e o \ntipo de pegadas presentes (Santos, 2003) \n\n \n\nOs primeiros vest\u00edgios de dinoss\u00e1urios assinalados na praia da Salema datam de \n\n1995 e foram descobertos por Carlos Coke (Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto \n\nDouro). Na altura foram identificadas pegadas trid\u00e1ctilas numa laje na zona Este da \n\npraia (sob o cerro denominado Lomba das Pias) figura 30-A. \n\nEm 1996, no decurso de uma visita organizada por Celestino Coutinho, foi localizado \n\num trilho de pegadas (sequ\u00eancia de pelo menos 3 pegadas consecutivas) tamb\u00e9m \n\ntrid\u00e1ctilas (mas de registo morfol\u00f3gico diferente do anterior) num estrato inferior ao j\u00e1 \n\nconhecido, quase horizontal e sujeito \u00e0 ac\u00e7\u00e3o das ondas, na zona Oeste da praia (sob a \n\nEscola Prim\u00e1ria da Salema) figura30-B. \n\n 43\n\n\n\nEstes dois conjuntos de icnitos pertencem \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o designada por \u201cMargas, \n\ndolomias e calc\u00e1rios com Choffatella decipiens\u201d (Rocha et al., 1983). \n\nEsta forma\u00e7\u00e3o \u00e9 datada por Rey (1983) e Rocha et al. (1983) como sendo do \n\nBarremiano (Cret\u00e1cico inferior). \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n           A      B \n\nFigura 30: Aspecto das pegadas de dinoss\u00e1urios da praia da Salema. A- pegadas na zona Este \n\nda praia; B- pegadas na zona Oeste da praia. \n\n \n\nPegadas Este: \n\n \n\nEste estrato revelava sete impress\u00f5es trid\u00e1ctilas de pequenas dimens\u00f5es, cuja \n\nmorfologia indica que se tratava de ter\u00f3podes (Santos et al., 2000) (figura 31). A pegada \n\nque se assinala com o n\u00famero 1 foi arrancada pela eros\u00e3o. Estas pegadas trid\u00e1ctilas s\u00e3o \n\nmais compridas do que largas, apresentam dedos dispostos de forma sim\u00e9trica que \n\nterminam com marcas pontiagudas de garras afiladas (em forma de V) (Santos, 2003). \n\nAs pegadas apresentam marcas de dedos finos e compridos. As pegadas 2 e 3 s\u00e3o muito \n\n 44\n\n\n\nsimilares. T\u00eam uma forma semelhante, comprimento e largura praticamente iguais e a \n\nmesma direc\u00e7\u00e3o e sentido. As pegadas 1, 2 e 3 formam um trilho. \n\n7 \n\n6 \n\n5 \n\n3 \n\n2 \n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 31: Esquema representativo das pegadas Este. Adaptado de Santos (2003). A \n\npegada n\u00famero 1 j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 presente na laje. \n\n \n\nA pegada 5 \u00e9 semelhante \u00e0s pegadas 2 e 3, comprimento e largura sensivelmente \n\niguais, e a forma \u00e9 sim\u00e9trica.  \n\nAs pegadas 4 e 6, apesar de terem dimens\u00f5es semelhantes, t\u00eam uma forma um \n\npouco diferente e n\u00e3o t\u00eam o mesmo sentido. \n\nA pegada 7 parece n\u00e3o ter qualquer liga\u00e7\u00e3o com nenhuma das outras. A sua forma e \n\ntamanho s\u00e3o diferentes, n\u00e3o estando alinhada com nenhuma outra pegada.  \n\nNa pegada 1 apenas s\u00e3o vis\u00edveis as marcas de dois dedos. \u00c9 dif\u00edcil saber a sua forma \n\ne dimens\u00e3o, pois est\u00e1 incompleta. Estas pegadas parecem ser todas subimpress\u00f5es \n\n(Santos, 2003). \n\n \n\n \n\n \n\n 45\n\n\n\nPegadas Oeste: \n\n \n\nEste trilho \u00e9 atribu\u00eddo a um iguanodont\u00eddeo com base na morfologia das marcas \n\nmais n\u00edtidas. A idade desta jazida \u00e9 ainda compat\u00edvel com a presen\u00e7a do t\u00e1xone \n\nIguanodontidae no Cret\u00e1cico inferior europeu (Santos et al., 2000). \n\nO estado de conserva\u00e7\u00e3o das pegadas \u00e9 muito vari\u00e1vel, devido \n\n\u00e0 constante abras\u00e3o marinha ou, consoante a altura do ano, devido \n\n\u00e0 presen\u00e7a de algas sobre a rocha em que se encontram. No \n\nentanto algumas mostram as impress\u00f5es de tr\u00eas dedos largos, \n\nrobustos, curtos e com termina\u00e7\u00e3o arredondada em forma de U, o \n\nque indica a aus\u00eancia de garras afiadas. A pista \u00e9 atribu\u00edda a um \n\nornit\u00f3pode. \n\n8 \n \n7 \n \n \n\n6 \n \n5 \n \n4 \n \n3 \n \n2 \n\n \n1 \n\nSegundo Santos (2003) tr\u00eas das pegadas s\u00e3o trid\u00e1ctilas e as \n\nrestantes s\u00e3o arredondadas e sem vest\u00edgios de dedos, embora \n\ntamb\u00e9m tenham sido trid\u00e1ctilas, quase t\u00e3o largas como \n\ncompridas, de tal modo que se poderiam incluir num c\u00edrculo \n\n(figura 32). O facto de algumas pegadas n\u00e3o registarem as marcas \n\ndos dedos deve-se \u00e0 eros\u00e3o a que estas est\u00e3o sujeitas, uma vez \n\nque se situam na zona entre mar\u00e9s. Nesta perspectiva \u00e9 poss\u00edvel \n\ndemonstrar que as pegadas subcirculares em pistas de \n\ndinoss\u00e1urios b\u00edpedes (caracterizadas por serem estreitas e \n\napresentarem elevado valor de \u00e2ngulo de passo) que se conhecem \n\nno registo geol\u00f3gico podem ser subimpress\u00f5es ou pegadas mal \n\npreservadas de p\u00e9s de ornit\u00f3podes. \n\nFigura 32: Esquema representativo das pegadas Oeste na praia da Salema. Adaptado de Santos \n\net al., (in prep).  \n\n 46\n\n\n\nO estado de conserva\u00e7\u00e3o das pegadas \u00e9 muito vari\u00e1vel, devido \u00e0 constante abras\u00e3o \n\nmarinha ou, consoante a altura do ano, devido \u00e0 presen\u00e7a de algas sobre a rocha em que \n\nse encontram. No entanto algumas mostram as impress\u00f5es de tr\u00eas dedos largos, \n\nrobustos, curtos e com termina\u00e7\u00e3o arredondada em forma de U, o que indica a aus\u00eancia \n\nde garras afiadas. A pista \u00e9 atribu\u00edda a um ornit\u00f3pode. \n\nSegundo Santos (2003) tr\u00eas das pegadas s\u00e3o trid\u00e1ctilas e as outras cinco s\u00e3o \n\narredondadas e sem vest\u00edgios de dedos, embora tenham sido trid\u00e1ctilas como as \n\nrestantes, quase t\u00e3o largas como compridas, de tal modo que se poderiam incluir num \n\nc\u00edrculo. O facto de algumas pegadas n\u00e3o registarem as marcas dos dedos deve-se \u00e0 \n\neros\u00e3o a que estas est\u00e3o sujeitas, uma vez que se situam na zona entre mar\u00e9s. Nesta \n\nperspectiva \u00e9 poss\u00edvel demonstrar que as pegadas subcirculares em pistas de \n\ndinoss\u00e1urios b\u00edpedes (caracterizadas por serem estreitas e apresentarem elevado valor de \n\n\u00e2ngulo de passo) que se conhecem no registo geol\u00f3gico podem ser subimpress\u00f5es ou \n\npegadas mal preservadas de p\u00e9s de ornit\u00f3podes. \n\nAs pegadas 1 a 8 devem ser consecutivas, j\u00e1 que o tamanho do passo \u00e9 sempre \n\nmuito uniforme. Para um comprimento m\u00e9dio das pegadas na ordem dos 40 cm, o valor \n\nm\u00e9dio da passada \u00e9 muito baixo. A simples observa\u00e7\u00e3o da pista sugere uma desloca\u00e7\u00e3o \n\nmuito lenta, com uma pegada colocada quase \u00e0 frente da outra a uma curta dist\u00e2ncia, \n\npraticamente em linha recta. Esta pista demonstra que o dinoss\u00e1urio tinha locomo\u00e7\u00e3o \n\nb\u00edpede e que rodava a anca para poder colocar um p\u00e9 \u00e0 frente do outro.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 47\n\n\n\nPistas de artr\u00f3podes  \n\n \n\nA sequ\u00eancia de camadas sedimentares na zona Oeste da praia apresenta tamb\u00e9m \n\nbons exemplos de bioturba\u00e7\u00e3o resultantes da actividade de seres vivos no substrato que \n\ncorrespondia ao fundo oce\u00e2nico quando estas camadas se formaram. Neste caso trata-se \n\nde pistas ou galerias ramificadas com um entran\u00e7ado tridimensional, horizontal ou \n\nobl\u00edquo, atribu\u00edveis a artr\u00f3podes. \n\nAlguns seres viviam sobre os fundos marinhos, sobre sedimentos arenosos ou \n\nlodosos, onde se deslocavam em busca de alimento. Por vezes as marcas da sua \n\nactividade impressas nos sedimentos fossilizaram (icnof\u00f3sseis), originando as pistas de \n\nartr\u00f3podes que observamos (figura 33). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Figura 34: Aspecto de um bloco com pistas de \n\nartr\u00f3podes ca\u00eddo na praia da Salema. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 33: Aspecto da arriba \n\nOeste da praia da Salema onde se \n\npodem observar as pistas de \n\nartr\u00f3podes na base das camadas. \n\nAo longo da praia encontram-se tamb\u00e9m v\u00e1rios blocos ca\u00eddos da arriba que \n\napresentam essas pistas (figura 34). \n\n 48\n\n\n\nEstas pistas representam galerias tridimensionais horizontais, obl\u00edquas ou verticais \n\nentrecruzadas. O exterior das galerias \u00e9 caracterizado por uma textura bolbosa, devido \n\nao refor\u00e7o da estrutura com bolas de sedimento; muitas das observa\u00e7\u00f5es correspondem \n\na moldes internos (Corrales et al., 1977). \n\n \n\n1.3.3. Praia de Porto de M\u00f3s/Ponta da Piedade \n\n \n\nPRAIA DE PORTO DE M\u00d3S  \n\n \n\nSegundo Rocha et al. (1983), as rochas presentes nesta praia pertencem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\n\u201cMargo-Calc\u00e1rios de Porto de M\u00f3s\u201d e as associa\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas que apresentam t\u00eam \n\nreduzido valor estratigr\u00e1fico. Assim, a idade estimada para esta forma\u00e7\u00e3o (para a sua \n\ntotalidade ou maior parte) corresponder\u00e1 a uma idade Aptiano superior (Cret\u00e1cico \n\ninferior) (anexo IX). \n\nEm 1992 foram encontrados na Praia de Porto-de-M\u00f3s, por Pedro Terrinha, restos \n\nosteol\u00f3gicos de dinoss\u00e1urios. No extremo mais ocidental, foram localizados dentes e \n\nsec\u00e7\u00f5es longitudinais de v\u00e9rtebras f\u00f3sseis (figura 35). A dureza do material n\u00e3o permitiu \n\ndestacar as pe\u00e7as e a sua an\u00e1lise preliminar baseia-se nos aspectos morfol\u00f3gicos vis\u00edveis \n\nem sec\u00e7\u00e3o (Santos et al. 2000). \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 35: V\u00e9rtebras de dinoss\u00e1urio, Praia de Porto de M\u00f3s, Mar\u00e7o 1992. \n\n 49\n\n\n\n\u00c9 tamb\u00e9m poss\u00edvel encontrar nesta praia pegadas de dinoss\u00e1urio (figura 36). Uma \n\nvez que s\u00e3o pegadas isoladas torna-se dif\u00edcil proceder ao seu estudo para poder obter \n\ninforma\u00e7\u00e3o acerca do comportamento do animal em vida. No entanto permitem, \n\nconsoante a morfologia da pegada dizer qual o tipo de dinoss\u00e1urio que a produziu. \n\n \n\n \n\n                1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Figura 36: Pegada de dinoss\u00e1urio, encontrada na praia  \nde Porto de M\u00f3s \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nA pegada representada\n\nproduzida por um dinoss\u00e1u\n\nSegundo Rocha et al.\n\nsobreposto pelo Mioc\u00e9nico\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 38: Aspecto de uma\n\nna praia de Porto de M\u00f3s.  \nFigura 37: Arriba na zona Leste da praia de Porto de M\u00f3s.  \n\n\u00c9 clara a sobreposi\u00e7\u00e3o do Mioc\u00e9nico (1) sobre o Cret\u00e1cico (2).\n na figura anterior, pela morfologi\n\nrio ter\u00f3pode. \n\n (1983), o conjunto das unidades\n\n, um pouco discordante angularmen\n\n camada fossil\u00edfera da Forma\u00e7\u00e3o Carb\n2\n\na que apresenta, ter\u00e1 sido \n\n cret\u00e1cicas desta praia \u00e9 \n\nte (figura 37 e 38).  \n\nonatada de Lagos-Portim\u00e3o, \n\n 50\n\n\n\nPONTA DA PIEDADE \n\n \n\nA ponta da Piedade \u00e9 constitu\u00edda por rochas pertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Carbonatada \n\nde Lagos-Portim\u00e3o constitu\u00edda por Calc\u00e1rios Lumach\u00e9licos (anexo IX). Segundo Rocha \n\net al. (1983), esta forma\u00e7\u00e3o data essencialmente do Burdigaliano (Mioc\u00e9nico inferior), \n\nainda que os n\u00edveis mais baixos possam ser Aquitanianos (base do Mioc\u00e9nico inferior) e \n\nque os mais elevados possam atingir, talvez, o Langhniano (Mioc\u00e9nico m\u00e9dio). \n\nAs arribas s\u00e3o essencialmente constitu\u00eddas por biocalcarenitos com grande \n\nabund\u00e2ncia de f\u00f3sseis, com macrofauna variada de pectin\u00eddeos com a valva conservada, \n\ngastr\u00f3podes, ostra\u00eddeos, briozo\u00e1rios e equinodermes, pertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o \n\nCarbonatada de Lagos-Portim\u00e3o, datada do Mioc\u00e9nico inferior (Rocha et al., 1983). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 51\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n2.  PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO/PALEONTOL\u00d3GICO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 52\n\n\n\n\u00c9 actualmente aceite o conceito de patrim\u00f3nio natural, bem como a no\u00e7\u00e3o de que a \n\nsua conserva\u00e7\u00e3o deve ser uma prioridade em qualquer sociedade que procure gerir de \n\nforma consciente tudo aquilo que a natureza lhe proporciona e que \u00e9 importante \n\npreservar para as gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\nNo entanto o conceito de patrim\u00f3nio natural \u00e9 muito amplo podendo ser utilizado \n\nem rela\u00e7\u00e3o a diversos elementos naturais como por exemplo a flora, a fauna, a \u00e1gua, o \n\nsolo, entre muitos outros, ou ser relacionado com a evolu\u00e7\u00e3o do Planeta, isto \u00e9, o relevo \n\ne as paisagens, os afloramentos rochosos e o seu conte\u00fado estratigr\u00e1fico, tect\u00f3nico, \n\nsedimentol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico. \n\nContrariamente ao que se julga, o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico/paleontol\u00f3gico \u00e9 bastante \n\nvulner\u00e1vel estando sujeito a v\u00e1rios tipos de amea\u00e7as entre as quais a ac\u00e7\u00e3o humana, \n\ncomo por exemplo, a implanta\u00e7\u00e3o de infra-estruturas rodovi\u00e1rias ou a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesregrada do litoral (Costa, 1987). Torna-se, assim, pertinente a preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio geol\u00f3gico/paleontol\u00f3gico portugu\u00eas, procedendo-se a uma sistematiza\u00e7\u00e3o e \n\nintegra\u00e7\u00e3o deste patrim\u00f3nio em termos de Ordenamento do Territ\u00f3rio e enfatizar a \n\nobriga\u00e7\u00e3o inilud\u00edvel que tem um pa\u00eds de divulgar, proteger e utilizar adequadamente os \n\nseus geomonumentos (Mu\u00f1oz, 1988). Sendo um geomonumento uma ocorr\u00eancia \n\ngeol\u00f3gica, com valor documental no estabelecimento da hist\u00f3ria da Terra, com \n\ncaracter\u00edsticas de monumentalidade, grandiosidade, raridade, beleza, etc\u2026 (Carvalho, \n\n1998). \n\nTodos aceitamos naturalmente que uma catedral, um castelo, uma velha ru\u00edna ou um \n\nvest\u00edgio pr\u00e9-hist\u00f3rico sejam vistos como documentos de um passado mais ou menos \n\nremoto. Do mesmo modo, as rochas na sua imensa diversidade e modos de ocorr\u00eancia, \n\npodem e devem ser entendidos como outros tantos documentos de uma hist\u00f3ria bem \n\nmais antiga, que, em vez de s\u00e9culos e mil\u00e9nios, se desenrolou ao longo de milh\u00f5es e \n\n 53\n\n\n\nmilh\u00f5es de anos. Al\u00e9m disso, a hist\u00f3ria da Terra \u00e9, em muitos casos, tamb\u00e9m, a hist\u00f3ria \n\nda Vida (Carvalho, 1998). \n\nEm Portugal, segundo Pereira (2004), das 44 \u00e1reas protegidas no territ\u00f3rio \n\ncontinental, apenas 9 foram classificadas tendo em vista a preserva\u00e7\u00e3o de valores \n\npredominantemente geol\u00f3gicos: uma paisagem protegida, tr\u00eas s\u00edtios classificados e \n\ncinco monumentos naturais. \n\nEmbora a \u00e1rea emersa do territ\u00f3rio nacional seja relativamente reduzida \u00e9 grande a \n\nsua diversidade geol\u00f3gica (geodiversidade) e o seu registo bastante completo (Ramalho, \n\n2004). \n\nCom a aprova\u00e7\u00e3o em 2001 da Estrat\u00e9gia Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da \n\nBiodiversidade (ENCNB) que reconhece a necessidade de salvaguardar os elementos \n\nnot\u00e1veis do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico do nosso pa\u00eds \n\n(Pereira, 2004), espera-se que mais valores geol\u00f3gicos/paleontol\u00f3gicos sejam \n\nprotegidos.  \n\nEm Portugal, durante largos anos s\u00f3 os aspectos relacionados com a Biologia foram \n\nalvo de protec\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de \u00c1reas-protegidas, sendo actualmente poucas as \n\nexcep\u00e7\u00f5es, tal como por exemplo o Parque Natural das Serras d\u2019Aire e Candeeiros ao \n\nqual foi atribu\u00eddo um estatuto de protec\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 pela fauna e flora mas tamb\u00e9m, \n\ndevido ao patrim\u00f3nio geol\u00f3gico que o caracteriza. \n\nFoi precisamente no Parque Natural das Serras de Aire e Candeeiros que pela \n\nprimeira vez surgiu em Portugal, com car\u00e1cter de lei (Dec. -Reg. n\u00ba 12/96), um ge\u00f3topo \n\n\u2013 s\u00edtio com interesse geol\u00f3gico, nomeadamente, cient\u00edfico e pedag\u00f3gico (Carvalho, \n\n1998), classificado como Monumento Natural. Tratava-se de um local onde funcionava, \n\nat\u00e9 ent\u00e3o, uma pedreira de extrac\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio e que revelou a exist\u00eancia de centenas \n\nde pegadas de dinoss\u00e1urio. Este ge\u00f3topo insere-se no conceito de patrim\u00f3nio \n\n 54\n\n\n\npaleontol\u00f3gico (Silva et al., 1998), o qual, dentro do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, tem mais \n\nimpacto e goza de uma maior sensibilidade por parte das autoridades, da comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial e da opini\u00e3o p\u00fablica. Foi descoberto em 1994 e rapidamente se tornou medi\u00e1tico \n\npela quantidade e qualidade de informa\u00e7\u00e3o fornecida. \n\nEm 1998 j\u00e1 tinha sido apresentada uma proposta de musealiza\u00e7\u00e3o para a jazida \n\n(Carvalho, 1998). A mesma est\u00e1 a ser implementada sob tutela do Parque Natural das \n\nSerras d\u2019Aire e Candeeiros e do Instituto de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de outros organismos. \n\nUm outro caso de protec\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio paleontol\u00f3gico \u00e9 o das pegadas de \n\nCarenque. O conjunto de pegadas de dinoss\u00e1urios, com 95 milh\u00f5es de anos, existente \n\nem Pego Longo/Carenque (Sintra) foi protegido, h\u00e1 cerca de 10 anos, pela constru\u00e7\u00e3o \n\nde um t\u00fanel que evitou que a CREL (Circular Regional Externa de Lisboa) destru\u00edsse as \n\npegadas. \n\nEsta jazida foi classificada como Monumento Natural em 1997 pelo Dec.n\u00ba19/97 de \n\n5 de Maio. No entanto, pouco se conseguiu fazer para a preserva\u00e7\u00e3o da jazida, desde a \n\nsua classifica\u00e7\u00e3o at\u00e9 aos dias de hoje. Em 2004 foi assinado um protocolo de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre o Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural da Universidade de Lisboa e a \n\nC\u00e2mara Municipal de Sintra que visa concretizar o projecto de musealiza\u00e7\u00e3o da jazida \n\nde Pego Longo/Carenque . \n\nEm Portugal as ac\u00e7\u00f5es de protec\u00e7\u00e3o de jazidas paleontol\u00f3gicas t\u00eam ainda um \n\ncar\u00e1cter de excep\u00e7\u00e3o pois n\u00e3o fazem parte de um plano global e sistem\u00e1tico de \n\ndefini\u00e7\u00e3o, protec\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio paleontol\u00f3gico Portugu\u00eas (Cach\u00e3o et \n\nal. 2003). \n\nPara que todas as ac\u00e7\u00f5es de protec\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico/paleontol\u00f3gico \n\npossam ser geridas de modo coerente e sustentado, a defini\u00e7\u00e3o do que constitui, de \n\n 55\n\n\n\nfacto, patrim\u00f3nio tem obrigatoriamente que assentar na articula\u00e7\u00e3o equilibrada entre a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cientifica de qualidade e internacionalmente reconhecida, a divulga\u00e7\u00e3o \n\ncientifica junto do grande p\u00fablico e a publica\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o adequada (Cach\u00e3o e \n\nSilva, 2004) (figura 39). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 39: O Patrim\u00f3nio Natural e a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de qualidade, a divulga\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos junto do grande p\u00fablico e a concretiza\u00e7\u00e3o de medidas legislativas eficazes. \nExtra\u00eddo de Cach\u00e3o e Silva, 2004. \n\n \n\nEm Portugal um dos primeiros passos dados na tentativa de legislar sobre a \n\nprotec\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico/paleontol\u00f3gico foi o Decreto-Lei 19/93 de 23 de \n\nJaneiro que criou a figura legal de Monumento Natural. A an\u00e1lise feita por Carvalho \n\n(1998), aponta um certo alheamento da problem\u00e1tica geol\u00f3gica e paleontol\u00f3gica, por \n\nparte do legislador, no entanto, o referido Decreto-Lei permite incluir na figura legal do \n\nMonumento Natural algumas ocorr\u00eancias geol\u00f3gicas, aut\u00eanticas rel\u00edquias, cuja defesa \n\nurge quando amea\u00e7adas pelo progresso. \n\nActualmente a Lei portuguesa consagra e permite a classifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\ngeol\u00f3gico/paleontol\u00f3gico e, embora n\u00e3o seja espec\u00edfica para os geoss\u00edtios, estes \n\nencontram-se inclu\u00eddos nos conceitos de \u201cpatrim\u00f3nio cultural\u201d, \u201cconserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza e \u201cbens naturais\u201d. Tal vem claramente expresso na Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \n\nPortuguesa (Ramalho, 2004). \n\n 56\n\n\n\nAinda segundo o mesmo autor, a Lei de Bases do Patrim\u00f3nio Cultural Portugu\u00eas \n\n(Lei n\u00ba 107/01) permite, entre outros, a classifica\u00e7\u00e3o de \u201cbens naturais, ambientais, \n\npaisag\u00edsticos, ou paleontol\u00f3gicos\u201d o que, obviamente, inclui os bens geol\u00f3gicos. \n\nV\u00e1rios foram j\u00e1 os projectos desenvolvidos no \u00e2mbito da protec\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio geol\u00f3gico/paleontol\u00f3gico, quer ao n\u00edvel de Portugal Continental quer ao \n\nn\u00edvel de Portugal Insular. \n\nNasceu desse esfor\u00e7o a associa\u00e7\u00e3o ProGEO-Portugal, que desde do ano 2000, tem \n\ncomo principal objectivo incentivar a Conserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico \n\n(geoconserva\u00e7\u00e3o) e a protec\u00e7\u00e3o de s\u00edtios e paisagens de interesse geol\u00f3gico (os \n\nchamados ge\u00f3topos) em Portugal.  \n\nA associa\u00e7\u00e3o ProGEO-Portugal faz parte da associa\u00e7\u00e3o ProGEO Europeia para a \n\nConserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico, criada em 1992.  \n\nA ProGEO-Portugal j\u00e1 efectuou algumas listas de locais de interesse geol\u00f3gico e \n\npaleontol\u00f3gico.  \n\nOutros exemplos de geo-concerva\u00e7\u00e3o no nosso Pa\u00eds passam pela cria\u00e7\u00e3o de geo-\n\nroteiros (Praia do Magoito - Azenhas do Mar), parques (Parque Paleoz\u00f3ico de Valongo \n\ne Geopark Naturtejo), passeios geol\u00f3gicos (Foz do Douro), entre outros. \n\nSegundo Ramalho (2004), para que determinados locais sejam considerados como \n\ngeoss\u00edtios ou ge\u00f3topos e, nos casos em que a sua import\u00e2ncia \u00e9 excepcional, sejam \n\nassumidos como geomonumentos, podem considerar-se os seguintes argumentos: \n\n- Por serem testemunhos do passado da hist\u00f3ria da Terra, ocorrendo de forma \n\nparticularmente interessante e pouco frequente ou rara e sendo muitas vezes, \n\nlocais \u00fanicos. \n\n- Por terem interesse cient\u00edfico, permitindo o conhecimento aprofundado do \n\npassado da Terra, e, mais localmente, da evolu\u00e7\u00e3o do nosso territ\u00f3rio. \n\n 57\n\n\n\n- Por possu\u00edrem interesse pedag\u00f3gico, oferecendo aos alunos e ao p\u00fablico em \n\ngeral, a exemplifica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos geol\u00f3gicos. \n\n \n\n- Por apresentarem interesse tur\u00edstico, uma vez que o Turismo da Natureza \u00e9 \n\numa componente com crescente interesse econ\u00f3mico. \n\n \n\nN\u00e3o obstante a import\u00e2ncia do conhecimento geol\u00f3gico para estabelecer directrizes \n\nracionais de melhor utiliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e dos recursos naturais, as Ci\u00eancias da Terra, \n\nactualmente, constituem fontes de interesse para turistas de faixas et\u00e1rias diversas. A \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de locais e paisagens aos roteiros tur\u00edsticos poder\u00e1 acarretar sua \n\npreserva\u00e7\u00e3o (Lobo, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 58\n\n\n\n2.1.PRAIA DA MARETA \n\n \n\nA praia da Mareta est\u00e1 localizada numa \u00e1rea pertencente ao Parque Natural do \n\nSudoeste Alentejano e Costa Vicentina, uma das \u00e1reas costeiras (com um importante \n\npatrim\u00f3nio natural) mais bem preservada a n\u00edvel europeu (Balbino et al., 2004). \n\nNa praia est\u00e1 representada a sequ\u00eancia completa desde do Malm (do Oxfordiano ao \n\nKimmeridgiano), o que torna esta praia \u00edmpar em termos geol\u00f3gicos e lhe confere \n\ncaracter\u00edsticas especiais para protec\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o. Os aparelhos recifais que aqui \n\nocorrem s\u00e3o os mais espectaculares que se conhecem em todo o territ\u00f3rio nacional e \n\nmerecem por si s\u00f3 um estatuto de protec\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o ainda vis\u00edveis, na praia, dunas consolidadas provavelmente contempor\u00e2neas do \n\nfinal dos eventos glaci\u00e1rios do Quatern\u00e1rio (figura 40).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 40: Aspecto da duna f\u00f3ssil vis\u00edvel na praia da Mareta. Esta fotografia foi captada na \n\nFortaleza de Sagres. A amarelo est\u00e3o assinalados os limites da duna. \n\n \n\nSegundo Brilha (2005), a \u00e1rea de Sagres, onde tamb\u00e9m est\u00e1 inclu\u00edda a praia da \n\nMareta \u00e9 a \u00e1rea em todo o Algarve onde: \n\n 59\n\n\n\ni) o Jur\u00e1ssico inferior est\u00e1 bem exposto e preservado; \n\nii) as rela\u00e7\u00f5es crono-estratigr\u00e1ficas entre as unidades do Jur\u00e1ssico s\u00e3o bem \n\nconhecidas e compreendidas; \n\niii) as estruturas distensivas Tri\u00e1sico-Jur\u00e1ssico inferior podem ser observadas \n\ne datadas usando amonites; \n\niv) est\u00e3o presentes as evid\u00eancias dos epis\u00f3dios compressivos do rifting \n\nMesoz\u00f3ico e o isolamento da fauna; \n\nv) a invers\u00e3o tect\u00f3nica do Cret\u00e1cico superior at\u00e9 ao Paleog\u00e9nico; \n\nvi) a morfologia e estratigrafia, do Plioc\u00e9nico ao Quatern\u00e1rio, mostram \n\nevid\u00eancias de uma recente subida do n\u00edvel do mar ou de movimentos \n\ncrustais verticais. \n\n \n\nA praia da Mareta, devido \u00e0 sua import\u00e2ncia geol\u00f3gica e paleontol\u00f3gica j\u00e1 foi \n\ndesignada um geoss\u00edtio, estando por isso inventariada no site do INETI (Instituto \n\nNacional de Engenharia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o). Tendo sido considerada de \n\nimport\u00e2ncia regional, mas muito vulner\u00e1vel, a praia da Mareta \u00e9 caracterizada por \n\napresentar (figura 41): \n\n1 - Pequenos bioermas constitu\u00eddos por corali\u00e1rios em posi\u00e7\u00e3o de vida, associados a \n\noutros f\u00f3sseis, carsificados, cujas cavidades est\u00e3o preenchidas pelos sedimentos \n\nposteriores. Lateral e superiormente passam a uma brecha recifal. Podem ser observados \n\njunto \u00e0 praia. \n\n2 - Superf\u00edcie de descontinuidade, ondulada e ferruginosa que faz a separa\u00e7\u00e3o entre \n\no Bajociano superior do Batoniano inferior (Jur\u00e1ssico m\u00e9dio). \n\n3 - Numerosos n\u00edveis com Zoophycos, bem conservados. \n\n4 - N\u00edvel com belas dobras sin-sedimentares (slumps), (Caloviano superior - final do \n\nJur\u00e1ssico m\u00e9dio). \n\n 60\n\n\n\n 61\n\n5 - Discord\u00e2ncia angular, associada a n\u00edvel conglomer\u00e1tico, com n\u00f3dulos fosfatados \n\ncontendo amonites do Oxfordiano m\u00e9dio. \n\nPelas suas condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas faciol\u00f3gicas e a abund\u00e2ncia de \n\namonites, este corte \u00e9 \u00fanico no Algarve, para o Jur\u00e1ssico M\u00e9dio. \n\nO interesse da sua classifica\u00e7\u00e3o divide-se por cinco \u00e1reas (tabela II): \n\n \n\nTabela II: Interesse e import\u00e2ncia da praia da Mareta (anexo II). Fonte INETI (2005) \n\nINTERESSE IMPORT\u00c2NCIA\n\nEstratigr\u00e1fico Excepcional \n\nSedimentol\u00f3gico Elevada \n\nPaleontol\u00f3gico Excepcional \n\nDid\u00e1ctico Excepcional \n\nPaisag\u00edstico M\u00e9dia \n\n \n\nComo medida de protec\u00e7\u00e3o \u00e9 sugerido interditar todo o tipo de interven\u00e7\u00e3o que \n\nprejudique a exposi\u00e7\u00e3o do afloramento (constru\u00e7\u00f5es, aterros, consolida\u00e7\u00e3o das arribas) \n\n(INETI, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 62 \n\n \n\n- Unidade \u201cMargas e Calc\u00e1rios detr\u00edticos com Zoophycos da praia da Mareta\u201d, onde se podem observar as pistas de invertebrados; \n\n                              \n\n- C\u00fapula Recifal e Unidade \u201cMargas e Calc\u00e1rios detr\u00edticos com Zoophycos da praia da Mareta\u201d; \n\n- Zona de Slumps (escorregamentos sin-sedimentares); \n\n           \n\nFigura 41: Vista parcial da praia da Mareta. \n\n- Discord\u00e2ncia Caloviano-Oxfordiano. \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 63\n\n2.2.PRAIA DA SALEMA \n\n \n\nA praia da Salema est\u00e1 localizada numa \u00e1rea pertencente ao Parque Natural do \n\nSudoeste Alentejano e Costa Vicentina, o que j\u00e1 lhe confere um certo estatuto de \n\nprotec\u00e7\u00e3o. \n\nEsta praia pode ser considerada um icn\u00f3topo pois apresenta dois registos de icnitos \n\nem dois n\u00edveis diferentes do Cret\u00e1cico inferior (Barremiano) (figura 42). O n\u00edvel Oeste \n\nrepresenta um trilho de pegadas trid\u00e1ctilas de um animal b\u00edpede, cuja morfologia \n\npermite avan\u00e7ar que o autor das mesmas foi um iguanodont\u00eddeo. Este trilho representa a \n\nprimeira evid\u00eancia de pegadas de iguanodont\u00eddeos em Portugal. O n\u00edvel Este deste \n\nicn\u00f3topo apresenta pegadas de um dinoss\u00e1urio ter\u00f3pode (Santos e Rodrigues 2003). \n\nAinda a n\u00edvel paleontol\u00f3gico h\u00e1 que real\u00e7ar tamb\u00e9m as marcas de bioturba\u00e7\u00e3o nos \n\ndep\u00f3sitos cret\u00e1cicos (Balbino et al., 2004).  \n\nAo n\u00edvel geol\u00f3gico \u00e9 de referir a presen\u00e7a das dobras e das espectaculares falhas \n\nresultantes da tect\u00f3nica da Bacia Algarvia. \n\nPoder-se-ia classificar esta praia como um local de import\u00e2ncia regional, mas muito \n\nvulner\u00e1vel dada a press\u00e3o antr\u00f3pica a que est\u00e1 sujeita e \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o dos icn\u00f3topos \u00e0 \n\nconstante ac\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s. O interesse da sua classifica\u00e7\u00e3o, pode dividir-se por tr\u00eas \n\n\u00e1reas (tabela III): \n\nTabela III: Interesse e import\u00e2ncia da praia da Salema (anexo III). \n\nINTERESSE IMPORT\u00c2NCIA\n\nPaleontol\u00f3gico Excepcional \n\nDid\u00e1ctico Excepcional \n\nPaisag\u00edstico M\u00e9dia \n \n\nComo medida de protec\u00e7\u00e3o \u00e9 sugerido interditar todo o tipo de interven\u00e7\u00e3o que \n\nprejudique a exposi\u00e7\u00e3o dos icn\u00f3topos bem como os afloramentos (constru\u00e7\u00f5es, aterros, \n\nconsolida\u00e7\u00e3o das arribas). \n\n\n\n- Pegadas trid\u00e1ctilas de \n\niguanodont\u00eddeos \n\n- Pegadas trid\u00e1ctilas de \n\nter\u00f3podes. \n\nFigura 42: Vista da praia \n\nda Salema. \n\n- Marcas de bioturba\u00e7\u00e3o, \n\npistas de artr\u00f3podes. \n\n 64 \n\nA- Zona Oeste da Praia \n\nB- Zona Este da Praia \n\n- Dobras e Falhas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 65\n\n2.3.PRAIA DE PORTO DE M\u00d3S/PONTA DA PIEDADE \n\n \n\nPRAIA DE PORTO DE M\u00d3S \n\n \n\nAo longo das arribas desta praia \u00e9 poss\u00edvel fazer um corte geol\u00f3gico camada a \n\ncamada, dadas as excelentes condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o. O corte inicia-se junto \u00e0 praia, na \n\nbase do Morro da Atalaia, que \u00e9 composto por argilitos, calc\u00e1rios e arenitos, cujas \n\ndimens\u00f5es s\u00e3o cerca de 100 m de altura por 700 m de comprimento; sobressaindo a \n\nbeleza de cores (observ\u00e1veis na parte Este), que se deve \u00e0 altern\u00e2ncia de camadas \n\nargilosas (avermelhadas, esverdeadas e arroxeadas), bem como aos calc\u00e1rios de cor \n\ncreme, mais resistentes \u00e0 eros\u00e3o. Esta sequ\u00eancia sedimentar \u00e9 rica em f\u00f3sseis, tais como, \n\nostracodos, foramin\u00edferos, car\u00f3fitas, algas dasiclad\u00e1ceas, p\u00f3lenes, entre outros. \n\nObservam-se, igualmente, n\u00edveis de paleossolos, de \"hard-grounds\", argilas lateritizadas \n\ne n\u00edveis com bioturba\u00e7\u00e3o. Este conjunto corresponde \u00e0s \u201cMargas da Luz\u201d e aos \u201cMargo-\n\nCalc\u00e1rios de Porto de M\u00f3s\u201d (Rey, 1983), respectivamente com 110 m e 133 m de \n\nespessura, cujas camadas inclinam suavemente para Este. Nestes \u00faltimos, encontram-se, \n\ntamb\u00e9m, restos lenhitosos, ostre\u00eddeos, gastr\u00f3podes, equinodermes e pequenos rudistas. \n\nNa Praia de Porto de M\u00f3s, a s\u00e9rie cret\u00e1cica \u00e9 interrompida por uma falha que a separa \n\ndos n\u00edveis mioc\u00e9nicos da \u201cForma\u00e7\u00e3o Carbonatada de Lagos-Portim\u00e3o\u201d, atribu\u00edda ao \n\nBurdigaliano. Esta \u00e9 constitu\u00edda por biocalcarenitos fossil\u00edferos, com gastr\u00f3podes, \n\nbriozo\u00e1rios, ostre\u00eddeos, heterosteginas e outros (Rocha et al., 1983, INETI, 2005) \n\nTendo sido j\u00e1 considerada como um geoss\u00edtio de import\u00e2ncia nacional, a sua \n\nvulnerabilidade prende-se com a intensa ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica registada nestes \u00faltimos \n\ndois anos (figura 43).  \n\n\n\n- Margas da Luz e aos \n\nMargo-Calc\u00e1rios de Porto de \n\nM\u00f3s \n\n- Discord\u00e2ncia que separa \n\no Cret\u00e1cico do Mioc\u00e9nico \n\nFigura 43: Vista da praia de \n\nPorto de M\u00f3s. \n\n 66 \n\n- Falhas na unidade Margo-\n\nCalc\u00e1rios de Porto de M\u00f3s \n\n- Limite Cret\u00e1cio-Mioc\u00e9nico \n\nA- Zona Oeste da Praia \n\nB- Zona Este da Praia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nO interesse da sua classifica\u00e7\u00e3o, pode dividir-se por seis \u00e1reas (tabela IV): \n\n \n\nTabela IV: Interesse e import\u00e2ncia da praia de Porto de M\u00f3s (anexo IV). Fonte INETI \n\n(2005). \n\nINTERESSE IMPORT\u00c2NCIA\nEstratigr\u00e1fico Excepcional \n\nSedimentol\u00f3gico Excepcional \n\nPaleontol\u00f3gico Elevada \n\nGeomorfol\u00f3gico Elevada \n\nPaisag\u00edstico Excepcional \n\nDid\u00e1ctico Elevada \n\n \n\nComo medida de protec\u00e7\u00e3o seria de evitar, do ponto de vista paisag\u00edstico, o aumento \n\ndas constru\u00e7\u00f5es nas vertentes das arribas. \n\nA falha que separa o Cret\u00e1cico do Mioc\u00e9nico \u00e9 vis\u00edvel n\u00e3o s\u00f3 na praia como tamb\u00e9m \n\nna barreira da estrada de acesso \u00e0 praia (figura 44), onde a falha aparece representada de \n\nforma espectacular, sendo por si s\u00f3 digna de ser designada como um ge\u00f3topo. \n\n \n\n \n\n \n\n \nCret\u00e1cico \n\n \n\n \nMioc\u00e9nico \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 44: Contacto Cret\u00e1cio-Mioc\u00e9nico na barreira da estrada de acesso \u00e0 praia de Porto \nde M\u00f3s. Abril de 2006. \n\n \n \n\n 67\n\n\n\nA intensa press\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica que se faz sentir nesta zona \u00e9, em parte, \n\nvis\u00edvel na figura 45, o que confere a este local uma grande vulnerabilidade sendo a sua \n\ndestrui\u00e7\u00e3o iminente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 45: Contacto Cret\u00e1cio-Mioc\u00e9nico na barreira da estrada de acesso \u00e0 praia de Porto \nde M\u00f3s. Janeiro de 2007 \n \n\nO interesse da sua classifica\u00e7\u00e3o, pode dividir-se por seis \u00e1reas (tabela V): \n \nTabela V: Interesse e import\u00e2ncia do contacto Cret\u00e1cico-Mioc\u00e9nico (anexo V). \n\nINTERESSE IMPORT\u00c2NCIA\nEstratigr\u00e1fico Excepcional \n\nSedimentol\u00f3gico Excepcional \n\nPaleontol\u00f3gico Elevada \n\nGeomorfol\u00f3gico Elevada \n\nPaisag\u00edstico Excepcional \n\nDid\u00e1ctico Elevada \n\n \n\nN\u00e3o se podem propor medidas de protec\u00e7\u00e3o para esta estrutura geol\u00f3gica, mas \n\nsugere-se a coloca\u00e7\u00e3o de sinal\u00e9tica descritiva do acidente tect\u00f3nico, dada a sua \n\nimport\u00e2ncia uma vez que, \u00e9 uma falha activa e permite explicar aspectos de sismologia. \n\n \n\n 68\n\n\n\nPONTA DA PIEDADE \n\n \n\nCalc\u00e1rios argilosos carsificados onde s\u00e3o frequentes as dolinas preenchidas por \n\narenitos argilosos vermelhos, do Plio-Quatern\u00e1rio, que se prolongam da Ponta da \n\nPiedade (figura 46) at\u00e9 Albufeira. Descendo \u00e0 enseada, observam-se dolinas, arcos. A \n\nplataforma de abras\u00e3o est\u00e1 coberta por terra\u00e7os quatern\u00e1rios e tem uma altitude de cerca \n\nde 40 m. Estas rochas apresentam-se sub-horizontais e mostram ter estado sujeitas a \n\numa fase continental durante a qual se formaram as dolinas (INETI, 2005) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 46: Vista a\u00e9rea da Ponta da Piedade. In http://www.dapfoto.com/index.php \n \n\n \n\nTendo sido j\u00e1 considerada como um geoss\u00edtio de import\u00e2ncia regional, a sua \n\nvulnerabilidade prende-se com a press\u00e3o antr\u00f3pica existente. De facto, h\u00e1 um plano para \n\na constru\u00e7\u00e3o de uma urbaniza\u00e7\u00e3o entre a Ponta da Piedade e a Praia de Porto de M\u00f3s e, \n\npor isso, este local deveria ser considerado muito vulner\u00e1vel. \n\nO interesse da sua classifica\u00e7\u00e3o pode dividir-se por seis \u00e1reas (tabela VI): \n\n \n\n 69\n\n\n\nTabela VI: Interesse e import\u00e2ncia da Ponta da Piedade (anexo VI). Fonte INETI (2005) \n\nINTERESSE IMPORT\u00c2NCIA\nEstratigr\u00e1fico Elevado \n\nSedimentol\u00f3gico Elevado \n\nPaleontol\u00f3gico Elevada \n\nGeomorfol\u00f3gico Excepcional \n\nPaisag\u00edstico Excepcional \n\nDid\u00e1ctico Elevada \n\n \n\nDevem ser interditadas quaisquer interven\u00e7\u00f5es que descaracterizem as formas \n\nnaturais da faixa costeira (INETI, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 70\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n3. MANIFESTA\u00c7\u00d5ES DE ACTIVIDADE ANTR\u00d3PICA  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 71\n\n\n\nAs zonas costeiras s\u00e3o sistemas altamente complexos, resultantes da intercep\u00e7\u00e3o da \n\nhidrosfera, da geosfera, da atmosfera e da biosfera. \u00c9 precisamente desta complexidade \n\nque resultam n\u00e3o apenas a elevada variabilidade que apresentam, mas tamb\u00e9m as \n\ngrandes potencialidades que as caracterizam (Dias, 2005). \n\nEsta diversidade geol\u00f3gica e clim\u00e1tica influenciou profundamente a forma de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e de utiliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, atrav\u00e9s da mat\u00e9ria-prima dispon\u00edvel (materiais de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, min\u00e9rios, solos) (Ramalho, 2004). \n\nO Homem desde cedo teve dificuldades em se fixar nesta longa faixa litoral, de \n\nterras avessas \u00e0 agricultura. Do mar podia retirar parte da sua subsist\u00eancia e estabelecer \n\ncontactos com outras gentes, por\u00e9m, da\u00ed tamb\u00e9m surgiam os grandes perigos sob a \n\nforma de perigosos cors\u00e1rios. Apesar disso, pequenas comunidades foram-se \n\nestabelecendo ao longo da costa, umas na frente oce\u00e2nica, outras abrigadas num interior \n\npr\u00f3ximo, mais f\u00e9rtil e seguro (ICN, 2006). \n\nAt\u00e9 finais do s\u00e9culo XIX / in\u00edcio do s\u00e9culo XX os impactes antr\u00f3picos nas zonas \n\ncosteiras foram relativamente pequenos. A evolu\u00e7\u00e3o do litoral processava-se de forma \n\nbastante natural, isto \u00e9, respondendo principalmente aos constrangimentos clim\u00e1ticos e \n\noceanogr\u00e1ficos naturais, embora as actividades humanas geradoras de impactes no \n\nlitoral se tenham progressivamente ampliado \u00e0 medida que os s\u00e9culos foram decorrendo \n\ne a curva demogr\u00e1fica foi, tendencialmente, de crescimento (Dias, 2005). \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas tem-se assistido a um aumento da press\u00e3o sobre o litoral \n\nalgarvio. Por um lado o crescimento populacional e por outro a forte press\u00e3o sazonal \n\nexercida pelos veraneantes e turistas, sobretudo durante a \u00e9poca estival. A crescente \n\nlitoraliza\u00e7\u00e3o do povoamento tem levado a um acr\u00e9scimo da densidade populacional no \n\nlitoral algarvio.  \n\n 72\n\n\n\nO turismo, principalmente ap\u00f3s o boom que se verificou nos anos 60 do s\u00e9culo \n\npassado, est\u00e1 na base, entre outros, de grav\u00edssimos problemas de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio, da degrada\u00e7\u00e3o de valores ambientais, est\u00e9ticos e hist\u00f3ricos, e de grande parte \n\nda contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas balneares. A ocupa\u00e7\u00e3o de zonas de risco, designadamente de \n\nrisco muito elevado, est\u00e1, infelizmente, vulgarizada, n\u00e3o existindo, na maior parte dos \n\ncasos, estruturas que permitam actuar com efic\u00e1cia caso esses riscos se concretizem \n\n(Dias, 2003). \n\nTal como se verifica na maioria das costas mundiais, o litoral portugu\u00eas est\u00e1 \n\nactualmente sujeito a intensa eros\u00e3o costeira, a qual induz um sistem\u00e1tico recuo da linha \n\nde costa. Este recuo tem consequ\u00eancias a n\u00edvel econ\u00f3mico-social que, manifestamente, \n\nt\u00eam atingido maior amplitude nas \u00faltimas d\u00e9cadas e que, muito provavelmente, se \n\nrevestir\u00e3o de aspectos bastante mais gravosos, que poder\u00e3o mesmo vir a ser \n\ncatastr\u00f3ficos, no futuro pr\u00f3ximo (Dias, 1993). \n\nOs problemas de eros\u00e3o costeira num determinado tro\u00e7o costeiro devem ser \n\nanalisados em fun\u00e7\u00e3o das taxas de recuo da linha de costa que a\u00ed se fazem sentir, do tipo \n\ne intensidade de ocupa\u00e7\u00e3o do litoral, e das causas pr\u00f3ximas e remotas da eros\u00e3o.  \n\nNa an\u00e1lise desta problem\u00e1tica deve ter-se sempre presente que a eros\u00e3o costeira s\u00f3 \n\nconstitui um verdadeiro problema quando existe ocupa\u00e7\u00e3o da faixa costeira (Dias, \n\n1993). \n\nEfectivamente, quando um tro\u00e7o costeiro n\u00e3o est\u00e1 ocupado intensamente, o recuo da \n\nlinha de costa induzido pela natural eros\u00e3o costeira n\u00e3o afecta significativamente \n\nn\u00facleos urbanos que eventualmente existam na regi\u00e3o (desde que n\u00e3o estejam \n\nimplantados excessivamente pr\u00f3ximo do litoral), nem provoca destrui\u00e7\u00f5es importantes \n\nno patrim\u00f3nio constru\u00eddo (por este ser inexistente ou raro). Mesmo que, num caso \n\ndestes, algum monumento ou algumas casas sejam amea\u00e7adas, \u00e9 sempre poss\u00edvel \n\n 73\n\n\n\nconsiderar a sua transfer\u00eancia para s\u00edtio seguro, o que, na pr\u00e1tica, n\u00e3o \u00e9 exequ\u00edvel \n\nquando se trata da transfer\u00eancia de cidades. \n\nA din\u00e2mica inerente aos sistemas costeiros tem incompatibilizado um pouco por \n\ntodo o mundo, a variabilidade da posi\u00e7\u00e3o da linha de costa a todas as escalas (temporais \n\nou espaciais), com a forma r\u00edgida e permanente com que o Homem tem ocupado esses \n\nespa\u00e7os costeiros e os respectivos investimentos envolvidos na sua fixa\u00e7\u00e3o (Oliveira, \n\n2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 47: O litoral do Algarve com indica\u00e7\u00e3o dos tipos de costa dominantes. \n\n1- Arriba com menos de 50 m; 2- Arriba com mais de 50 m; 3- Costa arenosa. (Adaptado de \n\nDias, 1988). \n\n \n\nO estudo da evolu\u00e7\u00e3o das arribas do Algarve tem sido desenvolvido essencialmente \n\ndurante a \u00faltima d\u00e9cada (figura 47). A evolu\u00e7\u00e3o actual destas formas litorais \n\ncaracteriza-se por um recuo generalizado, ainda que com valores diferentes para cada \n\ntro\u00e7o costeiro (Nunes e Ferreira, 2004). \n\nA subida do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar (NMM), a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \n\nsedimentos fornecidos pelos rios e as altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas constituem as principais \n\ncausas do recuo da linha de costa (figura 48).  \n\n \n\n \n\n \n\n 74\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 48: A eros\u00e3o costeira, traduzida em recuo m\u00e9dio anual da linha de costa, em Portugal. \n\nAdaptado de Ferreira et al. (in press).  \n\n \n\nAs zonas costeiras podem corresponder a litorais de arribas rochosas ou a litorais \n\narenosos. \u00c9 importante definir o que se entende por costa rochosa e apresentar alguns \n\ndos respectivos elementos morfol\u00f3gicos. Segundo Sunamura (1992), costa rochosa \u00e9 \n\numa costa em arriba, composta por material consolidado, independentemente da sua \n\nresist\u00eancia (figura 49).  \n\n \n\n \n\n \n\n 75\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 49: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos quatro tipos principais de movimentos de massa:  \n\nA- Queda; B- Tombar; C- Deslizamento; D- Fluxo de detritos (Adaptado de Sunamura, \n\n1992). \n\n \nQuando as ondas escavam a base da arriba esta torna-se inst\u00e1vel devido ao aumento \n\nde declive e \u00e0 instabilidade provocada pelo sub-escavamento. Essa instabilidade induz \n\nmovimentos de massa de diversos tipos (queda de blocos, deslizamentos e fluxos de \n\ndetritos). A forma e a intensidade desses movimentos depende muito do tipo de rocha e \n\nda respectiva estrutura, bem como do clima que pode facilitar ou n\u00e3o certos tipos de \n\nmeteoriza\u00e7\u00e3o (qu\u00edmica nos climas tropicais, mec\u00e2nica nos climas frios e \u00e1ridos). \n\nO ataque das ondas \u00e0 base da arriba ocorre preferencialmente no Inverno e os blocos \n\nde material que caiem oferecem protec\u00e7\u00e3o ef\u00e9mera \u00e0 base, uma vez que s\u00e3o rapidamente \n\nremovidos pelas ondas (Correia, 1996). \n\n\u00c9 evidente que a vulnerabilidade das regi\u00f5es costeiras \u00e0 eros\u00e3o depende de muitos \n\noutros factores. Um dos mais decisivos tem a ver com o substrato geol\u00f3gico. O processo \n\nde eros\u00e3o \u00e9 potencialmente muito mais r\u00e1pido em arribas constitu\u00eddas por material \n\npouco consolidado do que em arribas gran\u00edticas ou de calc\u00e1rios maci\u00e7os. Outro \n\nproblema refere-se \u00e0s praias cujas areias assentam sobre dep\u00f3sitos do final do \n\n 76\n\n\n\nPleistoc\u00e9nico ou mesmo do Holoc\u00e9nico (Neog\u00e9nico), muito pouco consolidados, que \n\nn\u00e3o oferecem uma resist\u00eancia significativa ao avan\u00e7o do mar.  \n\n \nTabela VII: Processos naturais/antr\u00f3picos respons\u00e1veis pelo recuo das arribas (Dias e Neal, 1992) \n\nEros\u00e3o Natural Eros\u00e3o induzida pelo Homem \nProcesso Controlo Processo Controlo \n\nEros\u00e3o Marinha Local \n\n \nOndas \n \nCorrentes longilitorais \n\nSubida do NMM \nTemporais \nMar\u00e9s \n\nCarga \n \nVibra\u00e7\u00f5es escavamento \n\nConstru\u00e7\u00e3o \nInfiltra\u00e7\u00e3o \nEscorr\u00eancia \nCavidades/graffiti \n\nEros\u00e3o Sub-a\u00e9rea Regional \n\nMovimentos de Massa  Diaclases \nMovimentos da Base \n\u00c1guas subterr\u00e2neas \nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nDiminui\u00e7\u00e3o no \nfornecimento de \nsedimentos. \n \n\n \nEspor\u00f5es \n \nPared\u00f5es \n\nEscorr\u00eancia Chuva/Vento Modifica\u00e7\u00e3o de \ncorrentes \n\nMolhes  \n\nSismos    \n \n\nOutro factor a ter em conta tem a ver com a situa\u00e7\u00e3o tect\u00f3nica. Por muito lentos que \n\nsejam os movimentos tect\u00f3nicos, o facto de actuarem em intervalos de tempo muito \n\nlongos n\u00e3o deve fazer com que a sua influ\u00eancia seja negligenciada (Ara\u00fajo, 2002). \n\nA costa algarvia \u00e9 uma \u00e1rea de elevada altera\u00e7\u00e3o antropog\u00e9nica, devido ao turismo e \n\nao desenvolvimento urban\u00edstico associado. O impacto dessas actividades \u00e9 facilmente \n\nobserv\u00e1vel ao longo da costa provocando mesmo em alguns locais um aumento da \n\neros\u00e3o costeira (Magalh\u00e3es et al., 2004). \n\nAs arribas do litoral do Algarve s\u00e3o cortadas em variados suportes litol\u00f3gicos, que \n\nconstituem a condicionante principal da morfologia actual das regi\u00f5es costeiras. Com \n\nefeito, as litologias que constituem as arribas compreendem, basicamente, xistos e \n\ngrauvaques Paleoz\u00f3icos, arenitos e margas do Tri\u00e1sico-Hetangiano, dolomitos, calc\u00e1rios \n\ndolom\u00edticos, calc\u00e1rios e margas Jur\u00e1ssicos, altern\u00e2ncia de calc\u00e1rios e de margas, margas \n\ne arenitos, Cret\u00e1cicos, rochas carbonatadas e areias Mioc\u00e9nicas, areias silto-argilosas \n\nPlioquatern\u00e1rias e ainda arenitos Quatern\u00e1rios correspondentes \u00e0s dunas consolidadas \n\n(Marques, 1997). \n\n 77\n\n\n\n3.1. PRAIA DA MARETA \n\n \n\nA Praia da Mareta est\u00e1 inserida no Parque Natural do Sudoeste Alentejano e Costa \n\nVicentina, criado pelo Decreto-Lei 241/88 de 7 de Julho. Pertence ao concelho de Vila \n\ndo Bispo e encontra-se contemplada no Plano Director Municipal (PDM) desta Vila, o \n\nqual est\u00e1 organizado de acordo com o Decreto \u2013Lei n.\u00ba 69/90, de 2 de Mar\u00e7o, e \n\naprovado no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica \u2013 I S\u00e9rie B, n.\u00ba 272/95 com um prazo m\u00e1ximo de \n\nvig\u00eancia de 10 anos, pelo que est\u00e1 prevista a sua revis\u00e3o. Segundo este decreto: \n\n- S\u00e3o proibidas ac\u00e7\u00f5es/actividades, em determinadas arribas, que levem \u00e0 altera\u00e7\u00e3o \n\ndas caracter\u00edsticas naturais e/ou perturbem o meio; \n\n- S\u00e3o interditos loteamentos e empreendimentos tur\u00edsticos, excepto constru\u00e7\u00f5es de \n\napoio que n\u00e3o ponham em risco a estabilidade das arribas; \n\n- \u00c9 interdita a abertura de novos acessos. \n\n \n\nO turismo \u00e9 uma fonte de rendimento relativamente recente para o Algarve e \n\nregistou um forte incremento ainda mais not\u00f3rio nos \u00faltimos vinte anos. A actividade \u00e9 \n\naltamente sazonal sendo muito mais acentuada nos meses de Ver\u00e3o.  \n\nAparentemente, na Praia da Mareta e espa\u00e7o envolvente, os impactes ambientais \n\nresultantes da utiliza\u00e7\u00e3o tur\u00edstica s\u00e3o (ainda) reduzidos. \n\nSalienta-se o facto de as arribas n\u00e3o terem sido, at\u00e9 aos dias de hoje, sujeitas a \n\nplanos de urbaniza\u00e7\u00e3o. Com base nas observa\u00e7\u00f5es efectuadas no local, e de acordo com \n\nos dados dispon\u00edveis, parece-nos l\u00edcito concluir que, de uma maneira geral, est\u00e3o a ser \n\ncumpridos os requisitos estipulados pelo PDM, no que respeita \u00e0s praias. \n\nNo entanto, ressaltam \u00e0 vista alguns aspectos que podem ser question\u00e1veis: \n\n- A press\u00e3o causada pelo elevado n\u00famero de utilizadores da praia na \u00e9poca balnear; \n\n 78\n\n\n\n 79\n\n- A utiliza\u00e7\u00e3o indiscriminada do parque de estacionamento localizado em cima da \n\narriba; \n\n- O incremento do uso de ve\u00edculos motorizados para a realiza\u00e7\u00e3o de actividades \n\nmoton\u00e1uticas;  \n\n- As infra-estruturas de saneamento utilizadas pelos poucos estabelecimentos \n\ncomerciais existentes nas proximidades da praia. \n\n- A exist\u00eancia de uma ETAR que, apesar de n\u00e3o se encontrar na \u00e1rea de estudo, est\u00e1 \n\nlocalizada numa regi\u00e3o pr\u00f3xima, essencialmente constitu\u00edda por calc\u00e1rios, os quais \n\nmanifestam uma elevada taxa de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\nA praia da Mareta situa-se num litoral rochoso de arribas jur\u00e1ssicas cuja litologia \n\ndominante \u00e9 calc\u00e1ria, frequentemente dolom\u00edtica, por vezes margosa. O recuo das \n\narribas parece n\u00e3o ser grande apesar do dom\u00ednio da eros\u00e3o marinha face \u00e0 eros\u00e3o sub-\n\na\u00e9rea (Dias, 1988). \n\n\u00c9 poss\u00edvel, no entanto encontrar nesta praia exemplos de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\ndesregrada de que s\u00e3o exemplo as fotografias seguintes (figura 50). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 80 \n\n         A          B \n\nA- Constru\u00e7\u00f5es quer no topo da arriba quer sobre a areia da praia. \n\n      Falha  Deslocamento das camadas. \n\nB- Constru\u00e7\u00e3o existente na praia, em cima de uma falha. \n\nFigura 50: Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na praia da Mareta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 81\n\n3.2. PRAIA DA SALEMA \n\n \n\nA praia da Salema, tal como a praia da Mareta, est\u00e1 inserida no Parque Natural do \n\nSudoeste Alentejano e Costa Vicentina, criado pelo Decreto-Lei 241/88 de 7 de Julho. \n\nPertence ao concelho de Vila do Bispo e encontra-se contemplada no Plano Director \n\nMunicipal (PDM) desta vila. Apesar de ter o mesmo estatuto de protec\u00e7\u00e3o que a praia \n\nda Mareta, estas duas praias s\u00e3o muito diferentes relativamente \u00e0 press\u00e3o antr\u00f3pica de \n\nque s\u00e3o alvo, uma vez que \u00e0 praia da Salema est\u00e3o associados um n\u00facleo piscat\u00f3rio e \n\numa forte press\u00e3o tur\u00edstica. \n\nDe acordo com o Plano Zonal Agro-Ambiental do Parque Natural do Sudoeste \n\nAlentejano e Costa Vicentina (2002) no concelho de Vila do Bispo, verifica-se que, das \n\nfreguesias abrangidas pelo Parque Natural do Sudoeste Alentejano e Costa Vicentina, \n\napenas Budens (freguesia \u00e0 qual pertence a Salema) apresenta uma varia\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o residente positiva, facto que poder\u00e1 estar relacionado com a sua maior \n\nproximidade do fluxo tur\u00edstico da regi\u00e3o. \n\nA praia da Salema situa-se num litoral rochoso de arribas talhadas em forma\u00e7\u00f5es de \n\nidade cret\u00e1cica, essencialmente carbonatada, frequentemente margosa ou gresosa. A \n\neros\u00e3o marinha \u00e9 de um modo geral superior \u00e0 sub-a\u00e9rea (Dias, 1988). \n\nSegundo o Prot-Algarve (2004) na orla costeira entre o Cabo de S. Vicente e \n\nBurgau, foram identificadas \u00e1reas de elevado grau de sensibilidade dos sistemas \n\nnaturais situa\u00e7\u00f5es em que se verificam altera\u00e7\u00f5es provocadas por ocupa\u00e7\u00f5es urbano-\n\ntur\u00edsticas na zona e que aumentam as cargas sobre os sistemas litorais ou alteram \n\nsignificativamente a paisagem como o sector Burgau-Boca do Rio-Salema. \n\n \n\n \n\n\n\n 82 \n\nFigura 51: Vista geral da Praia da Salema. S\u00e3o vis\u00edveis as constru\u00e7\u00f5es recentes em cima da arriba. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 83\n\n3.3. PRAIA DA PORTO DE M\u00d3S/PONTA DA PIEDADE \n\n \n\nPRAIA DA PORTO DE M\u00d3S  \n\n \n\nA praia de Porto de M\u00f3s e a Ponta da Piedade, n\u00e3o est\u00e3o integradas num Plano \n\nDirector Municipal (PDM), uma vez que o PDM do concelho de Lagos se encontra \n\nsuspenso, devido a uma queixa apresentada no tribunal por uma empresa privada. \n\nAs caracter\u00edsticas da orla costeira entre Burgau e Porto de M\u00f3s, nomeadamente a \n\nlenta evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa e a ocupa\u00e7\u00e3o pouco densa, levam \u00e0 conclus\u00e3o de que \n\nneste sector n\u00e3o se verificam problemas litorais de acentuada gravidade. Em situa\u00e7\u00e3o \n\npreocupante encontra-se a arriba entre as praias da Luz e de Porto de M\u00f3s e a zona a \n\npoente da Ponta das Ferrarias (Prot-Algarve, 2004) \n\nA praia de Porto de M\u00f3s \u00e9 uma zona com alto risco de desmoronamento da arriba \n\nassociada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o intensa, humana e edificada, das \u00e1reas adjacentes. Situa-se num \n\nlitoral rochoso de arribas talhadas em forma\u00e7\u00f5es de idade Cret\u00e1cica, essencialmente \n\ncarbonatada, frequentemente margosa ou gresosa, tal como a praia da Salema. A eros\u00e3o \n\nmarinha \u00e9 de um modo geral superior \u00e0 sub-a\u00e9rea (Dias, 1988). \n\nEste \u00e9 um dos sectores costeiros do Algarve onde a ocupa\u00e7\u00e3o humana \u00e9 mais \n\nintensa, sendo muito numerosos os casos de edifica\u00e7\u00f5es situadas junto ao bordo superior \n\ndas arribas (Marques, 1997). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 84 \n\n                   C \n\n          A          B \n\nD- Constru\u00e7\u00e3o numa zona de grande \nfragilidade. Contacto Cret\u00e1cio/Mioc\u00e9nico. \n\n  D      Figura 52: Vista geral da Praia de porto  \n\nC- Pormenor de uma zona de fragilidade \nna arriba da figura B. \n\nB- Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da zona Oeste  \n\nA- Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da zona Este  \nda Praia de Porto de M\u00f3s. \n\nda Praia de Porto de M\u00f3s. \n\n     de M\u00f3s. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nPONTA DA PIEDADE \n\n \n\nA zona da Ponta da Piedade at\u00e9 \u00e0 data n\u00e3o apresenta constru\u00e7\u00f5es que evidenciem a \n\nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, no entanto est\u00e1 previsto a constru\u00e7\u00e3o de um empreendimento, na \n\narriba entre a Ponta da Piedade e Porto de M\u00f3s (figura 53 e 54). \n\nEste sector do litoral algarvio \u00e9 frequentemente condicionado pela exist\u00eancia de \n\nantigo modelado c\u00e1rsico. Este tipo de modelado, conjugado com o recuo da linha de \n\ncosta, o qual \u00e9 facilitado pela pequena consist\u00eancia do material que preenche as \n\ndepress\u00f5es c\u00e1rsicas, \u00e9 respons\u00e1vel pela exist\u00eancia frequente de escolhos e leix\u00f5es (Dias, \n\n1988). \n\nA oriente de Porto de M\u00f3s at\u00e9 aos Olhos de \u00c1gua a linha de costa \u00e9 talhada em \n\nrochas de idade mioc\u00e9nica, com litologia variada, nomeadamente calc\u00e1rios calcarenitos \n\ne s\u00edltitos. \n\nSegundo Marques (1997), neste sector costeiro predominam tro\u00e7os de arribas vivas. \n\n 85\n\nFigura 53: Localiza\u00e7\u00e3o do futuro empreendimento entre a Ponta da Piedade e Porto de \n\nM\u00f3s. Fotografia tirada ao cartaz exposto no local \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 86 \n\nA- Aspecto das arribas na Ponta da Piedade.  B- Arcos e Algares     C- Algares \n\nA          B       C \n\nFigura 54: Aspectos gerais do carso da Ponta da Piedade \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n4. AN\u00c1LISE DO TRABALHO REALIZADO  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 87\n\n\n\nO presente trabalho consistiu no estudo e na apresenta\u00e7\u00e3o de propostas de roteiros \n\npaleo-geol\u00f3gicos e de pain\u00e9is informativos de alguns locais com interesse paleo-\n\ngeol\u00f3gico. Esta op\u00e7\u00e3o de trabalho prende-se com a necessidade de dar a conhecer \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o a hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o da Terra na zona envolvente \u00e0 sua \u00e1rea de resid\u00eancia \n\nou ao local de turismo. Esta hist\u00f3ria fica marcada, nas rochas, ao longo dos milhares de \n\nmilh\u00f5es de anos de exist\u00eancia do Planeta Terra e, como tal deve ser protegida, da \n\nmesma forma que pretendemos proteger as constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas deixadas pelos nossos \n\nantepassados e que representam a hist\u00f3ria de Portugal. \n\nNote-se que a necessidade de responsabilizar a popula\u00e7\u00e3o pelas suas ac\u00e7\u00f5es ser\u00e1 \n\nsempre um objectivo das diferentes \u00e1reas cient\u00edficas quer se esteja a falar de polui\u00e7\u00e3o, \n\ndestrui\u00e7\u00e3o da camada de ozono, extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, destrui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\nhist\u00f3rico, geol\u00f3gico ou paleontol\u00f3gico.  \n\nTendo em conta que, um geoss\u00edtio pode ser considerado como uma ocorr\u00eancia \n\ngeol\u00f3gica com particular valor cient\u00edfico, pedag\u00f3gico ou tur\u00edstico (Brilha, 2006), \n\nsugere-se que o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico/paleontol\u00f3gico dos locais abordados nos roteiros \n\npaleo-geol\u00f3gicos e nos pain\u00e9is informativos deva ser objecto de protec\u00e7\u00e3o tal como \n\ntodos os locais hist\u00f3ricos. Por isso, no presente trabalho salientam-se geoss\u00edtios que se \n\nconsidera devam ser alvo de protec\u00e7\u00e3o por parte das autoridades competentes.  \n\nCaso a popula\u00e7\u00e3o conhe\u00e7a o real valor dos geoss\u00edtios que existem junto das suas \n\ncasas, dos seus hot\u00e9is, talvez compreendam as medidas de protec\u00e7\u00e3o que deveriam ser \n\ntomadas pelos poderes governantes, ou talvez exer\u00e7am press\u00e3o junto das entidades \n\ncompetentes para que esses geoss\u00edtios sejam alvo de protec\u00e7\u00e3o. Segundo Ramalho \n\n(2004), \u00e9 necess\u00e1rio um grande trabalho de sensibiliza\u00e7\u00e3o das entidades governamentais \n\ne locais, pois as quest\u00f5es do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico ainda est\u00e3o longe da aceita\u00e7\u00e3o de \n\nprotec\u00e7\u00e3o que \u00e9 dada aos valores da fauna e da flora. Tendo em conta esta perspectiva, \n\n 88\n\n\n\ncom o presente trabalho pretendeu-se contribuir para a consciencializa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\npara a necessidade de proteger os diferentes locais com interesse geol\u00f3gico e \n\npaleontol\u00f3gico. Simultaneamente realizou-se um trabalho, pass\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndid\u00e1ctica quer ao n\u00edvel da popula\u00e7\u00e3o estudantil quer ao n\u00edvel das comunidades. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de aulas de campo, instrumento essencial para o ensino/aprendizagem \n\nda Geologia, s\u00f3 pode ser poss\u00edvel mediante uma pr\u00e9via selec\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios que \n\napresentem as melhores condi\u00e7\u00f5es para a sua explora\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. S\u00e3o conhecidos \n\ndiversos exemplos de geoss\u00edtios, outrora usados em aulas de campo, que perdem \n\ncompletamente esta utiliza\u00e7\u00e3o por falta de uma estrat\u00e9gia de geo-conserva\u00e7\u00e3o, por \n\nexemplo por terem ficado destru\u00eddos ou ocultados com uma qualquer interven\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica (Brilha et al., 2006). Uma vez que, as aulas de campo captam o interesse dos \n\nalunos, tamb\u00e9m neste trabalho foi objectivo primordial contribui para a prepara\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores no sentido de lhes conferir alguma autonomia na realiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda. \n\nQuer os geoss\u00edtios quer as arribas constituem \u201cnichos geol\u00f3gicos\u201d em risco de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o. Estes locais sofrem a influ\u00eancia de factores naturais principalmente a subida \n\ndo n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar eventualmente acelerados pela ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. De \n\nfacto segundo Alveirinho et al. (1994), os problemas de eros\u00e3o costeira num \n\ndeterminado tro\u00e7o costeiro devem ser analisados em fun\u00e7\u00e3o das taxas de recuo da linha \n\nde costa que a\u00ed se fazem sentir, do tipo e intensidade de ocupa\u00e7\u00e3o do litoral, e das \n\ncausas pr\u00f3ximas e remotas da eros\u00e3o. \n\nEsta ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica cada vez mais intensa, cada vez mais junto \u00e0 costa e cada \n\nvez mais no topo das arribas litorais vem acentuar a destrui\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e do \n\nrespectivo coberto vegetal, o que tamb\u00e9m vai acelerar a degrada\u00e7\u00e3o das arribas. \n\nO facto \u00e9 que com a urbaniza\u00e7\u00e3o desenfreada a que hoje se assiste aliada \u00e0 abertura \n\nde estradas e auto-estradas, implanta\u00e7\u00e3o de pedreiras, barragens e marinas, entre outras, \n\n 89\n\n\n\ntudo feito sem grande preocupa\u00e7\u00e3o pelo ordenamento e sustentabilidade econ\u00f3mica e \n\npelos valores naturais, t\u00eam provocado impactos negativos em s\u00edtios com interesse \n\ngeol\u00f3gico, e n\u00e3o s\u00f3 (Ramalho, 2004). \n\nTorna-se assim necess\u00e1rio formar os cidad\u00e3os jovens criando neles a capacidade de \n\nfuturamente intervir de fora c\u00edvica e consciente na tomada de decis\u00f5es para a resolu\u00e7\u00e3o \n\ndeste tipo de problema. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 90\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 91\n\n\n\nNo presente trabalho conseguiu-se propor e apresentar maquetas de roteiros e \n\npain\u00e9is informativos. \n\nOs principais objectivos foram concretizados atrav\u00e9s da: \n\ni) elabora\u00e7\u00e3o de recursos educativos (roteiros paleo-geol\u00f3gicos) para apoio \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de visitas de estudo, sa\u00eddas de campo ou passeios de cariz geol\u00f3gico e \n\npaleontol\u00f3gico em alguns locais do Barlavento Algarvio; \n\nii) promo\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico \n\nportugu\u00eas, especialmente o do Barlavento Algarvio atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is \n\ninformativos a disponibilizar nas zonas objecto de estudo neste trabalho; \n\niii) identifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de ge\u00f3topos de interesse patrimonial. \n\nEstes objectivos associados ao crescente interesse da popula\u00e7\u00e3o por quest\u00f5es \n\npaleontol\u00f3gicas e geol\u00f3gicas, permitem incrementar atitudes de protec\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade no dom\u00ednio da Geologia e da Paleontologia cada vez mais \n\nnecess\u00e1rios devido \u00e0 crescente ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\n \n\n \n\n \n\nA principal cr\u00edtica a real\u00e7ar relativamente ao trabalho realizado prende-se com a \n\nlimita\u00e7\u00e3o do n\u00famero de p\u00e1ginas, uma vez que n\u00e3o foi poss\u00edvel desenvolver tanto quanto \n\no pretendido o enquadramento geol\u00f3gico do trabalho. Ficou assim pouco desenvolvida \n\numa parte relativa \u00e0 geologia estrutural da Bacia Algarvia. \n\nComo perspectivas futuras pretende-se divulgar ao maior n\u00famero poss\u00edvel de \n\ncidad\u00e3os os roteiros paleo-geol\u00f3gicos (em vias de publica\u00e7\u00e3o quer em livro, quer em \n\nsuporte inform\u00e1tico). Pretende-se tamb\u00e9m proceder \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is \n\ninformativos nos locais para os quais foram elaborados, respectivamente praia da \n\n 92\n\n\n\nMareta, da Salema e de Porto de M\u00f3s, o contacto discordante e em falha entre o \n\nCret\u00e1cico e o Mioc\u00e9nico (barreira da estrada de acesso \u00e0 praia de Porto de M\u00f3s) e ainda \n\na Ponta da Piedade, chamando assim a aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, residente ou tur\u00edstica, para \n\na necessidade de preserva\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o dos principais aspectos salientados nos pain\u00e9is \n\ne nos roteiros paleo-geol\u00f3gicos. Apesar dos pain\u00e9is informativos serem apresentados \n\napenas em Portugu\u00eas, aquando da sua prov\u00e1vel publica\u00e7\u00e3o, pretende-se proceder a uma \n\npublica\u00e7\u00e3o bilingue (Portugu\u00eas e Ingl\u00eas).  \n\nPretende-se ainda consciencializar as entidades p\u00fablicas e privadas, competentes, \n\npara o merchandizing associado a este tipo de geomonumentos que ao representar uma \n\nmais valia para a popula\u00e7\u00e3o leva a que a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o o defenda e o proteja. Os \n\npostais com informa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica podem viajar pelo Pa\u00eds e pelo mundo divulgando e \n\natraindo visitantes. A eventual produ\u00e7\u00e3o de outros tipos de artigos (bon\u00e9s, t-shirt, porta \n\nchaves) \u00e9 uma estrat\u00e9gia muito usada em museus e monumentos, pode tamb\u00e9m aqui ser \n\nutilizada. O dinheiro obtido com a venda destes artigos poderia ser utilizado para a  \n\nprotec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. \n\nCom estas futuras publica\u00e7\u00f5es pretende-se, tamb\u00e9m, fornecer uma boa base de apoio \n\n\u00e0s aulas de campo dos professores e alunos do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio e \u00e0s \n\nactividades geo-tur\u00edsticas das empresas que desenvolvem ac\u00e7\u00f5es de turismo de \n\nNatureza. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 93\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS   \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 94\n\n\n\nALMEIDA, C. (1985) \u2013 Hidrogeologia do Algarve Central. Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o \ndo grau de Doutor em Geologia. Departamento de Geologia da FCUL, Lisboa., \n333 p. \n\n \n\nALMEIDA, A. M. F. G., DOURADO, L., MAIA, M. E, FREITAS, M. (2000) \u2013\nPercursos Vivenciados e sua Import\u00e2ncia Formativa Ensino experimental das \nci\u00eancias / [ed.] Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. \nConcep\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o 2. \n\n \n\nARA\u00daJO, M. A., (2002) \u2013 Relative sea level, diastrophism and coastal erosion: the case \nof Espinho (Portuguese NW coast), publicado nas Actas do Congresso \nInternacional Littoral 2002, organizado pela Associa\u00e7\u00e3o Eurocoast-Portugal, Vol. \n2, p. 125-132. \n\n \n\nBALBINO, R., PIMENTEL, N. L. V. e BRILHA, J. (2004) - Geological heritage and \nhigh-school students \u2013 sedimentary aspects from SW Portugal. 23rd IAS Meeting \nof Sedimentology, Univ. Coimbra., 15-17/Set. 2004, Abstracts Book, p.53.  \n\n \n\nBRILHA, J. (2005) - Field Trip Guide Book, International Symposium ProGEO on the \nConservation of the Geological Heritage-, Braga, Set /2005, 48 p. \n\n \n\nBRILHA, J., DIAS, G., e PEREIRA, D. (2006) \u2013 A Geoconcerva\u00e7\u00e3o e o \nEnsino/Aprendizagem da Geologia Simp\u00f3sio Ib\u00e9rico do Ensino da Geologia. XIV \nSimp\u00f3sio sobre Ense\u00f1anza de la Geologia. XXVI Curso de Actualiza\u00e7\u00e3o de \nProfessores de Geoci\u00eancias. Livro de Actas. Universidade de Aveiro, p. 445-448. \n\n \n\nBRUSI, D. (1992) \u2013 Reflexiones en Torno a la Did\u00e1ctica de las Salidas de Campo en \nGeologia. Actas do VII Simp\u00f3sio Nacional sobre Ense\u00f1anza de la Geologia. \nSantiago de Compostela, p.363-390. \n\n \n\nCABRAL, C. (1995) \u2013 Ostracodos do Cret\u00e1cico Inferior do Algarve e da regi\u00e3o de \nLisboa: sistem\u00e1tica, bioestratigrafia, aspectos paleoecol\u00f3gicos e \npaleobiogeogr\u00e1ficos. Tese de doutoramento. Lisboa: Universidade de Lisboa. \n442p. \n\n \n\nCACH\u00c3O, M. Paleontologia. Curso Te\u00f3rico1\u00ba Tema. Departamento de Geologia da \nFaculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa. Ano Lectivo 2004/05 acess\u00edvel \nem http://correio.fc.ul.pt/~mcachao/aulas/PALEOT_1_04-05.pdf. [acedido \nAgosto2006] \n \n\nCACH\u00c3O, M. e SILVA, C. M. (2004) \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ao Patrim\u00f3nio Paleontol\u00f3gico \nPortugu\u00eas: defini\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o. Geonovas. Associa\u00e7\u00e3o \nportuguesa de ge\u00f3logos 18, p. 13 a 19. \n\n \n\nCACH\u00c3O, M., MADEIRA, J., SILVA, C. M., AZEVEDO, J. M. N., CRUZ, A. P., \nGARCIA, C., MELO, J., AGUIAR, M., Silva, P., Martins, R. \u00c1vila, S. (2003) \u2013 \nPedreira do Campo (Santa Maria, A\u00e7ores): Monumento Natural. Ci\u00eancias da \nTerra (UNL), Lisboa, n\u00ba especial V, CD-ROM, pp. I 20 \u2013 I 23, 1 fig. \n\n \n\nCARVALHO, S., (1986) \u2013 O Cret\u00e1cico detr\u00edtico do Algarve. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 \nuniversidade de Lisboa para obten\u00e7\u00e3o do grau de doutor em geologia, na \nespecialidade de geologia econ\u00f3mica e de ambiente. Lisboa. \n\n \n\nCARVALHO, A. M. G. (1998) \u2013 Geomonumentos \u2013 uma reflex\u00e3o sobre sua \nclassifica\u00e7\u00e3o e enquadramento num projecto alargado de defesa e valoriza\u00e7\u00e3o do \nPatrim\u00f3nio Natural. Com. do Inst. Geol. e Mineiro. 84(2): G3-G5. \n\n \n\n 95\n\nhttp://correio.fc.ul.pt/~mcachao/aulas/PALEOT_1_04-05.pdf\n\n\nCARVALHO, C. N., RODRIGUES, N. P. C. (2003) \u2013 Los zoophycos del Bajociense \u2013 \nBathoniense de la Praia da Mareta (Algarve Portugal): Arquitectura y \nfinalidades em r\u00e9gimen de domin\u00e2ncia ecol\u00f3gica. XVIII Jornadas de \nPaleontologia y II Congreso Ib\u00e9rico de Paleontologia Universidade de Salamanca. \n24-29 13 pp  \n\n \n\nCRUZ, P. (2001) Actas da Confer\u00eancia Internacional Sobre Gest\u00e3o da \u00c1gua 1988: \nAlgarve e Andaluzia \u2013 Desafios e Propostas. Universidade do Algarve.  \n\n \n\nCORRALES, I., ROSELL, J., S\u00c1NCHEZ, VERA, J. A. E VILAS, L.(1977) -\nEstratigrafia. Ed. Rueda, Madrid. \n\n \n\nCORREIA, F. (1989) \u2013 Estudo bioestratigr\u00e1fico e microfacies do Cret\u00e1cico \ncarbonatado da bacia sedimentar meridional portuguesa (Algarve). Disserta\u00e7\u00e3o \napresentada para a obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Geologia. Departamento de \nGeologia da FCUL, Lisboa, 377 p. \n\n \n\nCORREIA, F. (1996) \u2013 Estudo do Recuo das Arribas a Leste de Quarteira (Algarve, \nPortugal) por Restitui\u00e7\u00e3o Fotogram\u00e9trica. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 \nUniversidade do Algarve para obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre em Estudos Marinhos \ne Costeiros. Ramo Gest\u00e3o Costeira. Faro, p.16-18. \n\n \n\nCOSTA, C. (1987) \u2013 A conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico. Comunica\u00e7\u00f5es do II \nCongresso de \u00c1reas protegidas: p. 827-833. \n\n \n\nDAFOTO acess\u00edvel em http://www.dapfoto.com/index.php [acedido em Agosto de 2005]. \n \n\nDIAS, J. A. (1988) \u2013 Aspectos geol\u00f3gicos do litoral algarvio, Geonovas, Lisboa Vol 10, \np.113-128. \n\n \n\nDIAS, J. A. (1993) \u2013 Estudo de Avalia\u00e7\u00e3o da Situa\u00e7\u00e3o Ambiental e Propostas de \nMedidas de Salvaguarda para a Faixa Costeira Portuguesa (Parte de Geologia \nCosteira). Liga para a Protec\u00e7\u00e3o da Natureza /Minist\u00e9rio do Ambiente, relat\u00f3rio \nn\u00e3o publicado, 137 p., Lisboa. \n\n \n\nDIAS, J. A. (2003) \u2013 Portugal e o Mar. Import\u00e2ncia da Oceanografia para Portugal. \nApresenta\u00e7\u00e3o proferida, na Abertura da 1\u00aa Semana de Ci\u00eancias do Mar e do \nAmbiente. \n\n \n\nDIAS, J. M. A.(2005) \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da Zona Costeira Portuguesa: For\u00e7amentos \nAntr\u00f3picos e Naturais. Revista Encontros Cient\u00edficos Universidade do \nAlgarve.Escola Superior de Gest\u00e3o Hotelaria e Turismo, n\u00famero 1. \n\n \n\nDIAS, J. A., FERREIRA, D. e Pereira, A. R.(1994) \u2013 Estudo Sint\u00e9tico de Diagn\u00f3stico \nda Geomorfologia e da Din\u00e2mica Sedimentar dos Tro\u00e7os Costeiros entre Espinho \ne Nazar\u00e9 Edi\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica (2005): w3.ualg.pt/~jdias/JAD/ebooks. \n\n \n\nDIAS, J. A. e NEAL, W. (1992) - Sea Cliff Retreat in Southern Portugal: Profiles, \nProcesses and Problems. Journal of Coastal Research, 8(3): p.641-654. \n\n \n\nDIAS, R. (2005) \u2013 Paleossismitos no Algarve. Comunica\u00e7\u00f5es do VI Encontro de \nProfessores de Geoci\u00eancias do Algarve. Loul\u00e9. \n\n \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS DE LISBOA \u2013 DEPARTAMENTO DE GEOLOGIA \nhttp://correio.fc.ul.pt/~cmsilva/Geofcul2.htm \nhttp://correio.fc.ul.pt/~cmsilva/TCrono05.pdf \nhttp://correio.fc.ul.pt/~mcachao/aulas.htm [acedidos em Agosto de 2005] \n \n\n 96\n\nhttp://correio.fc.ul.pt/~mcachao/aulas.htm\n\n\nFEIO, M. (1951) \u2013 A evolu\u00e7\u00e3o do relevo do Baixo Alentejo e Algarve. Com. Serv. Geol. \nPort., t. 32, 462pp. \n\n \n\nFERREIRA, O., DIAS, J. A. e TABORDA, R. Implications of Sea-Level Rise for \nPortugal. Journal of Coastal Research, (in press). \n\n \n\nFERREIRA, C. e NUNES, M. (2004) \u2013 Quantifica\u00e7\u00e3o do Risco Natural em Arribas \nEstudo de Caso na Faixa Costeira entre Lagos-Praia da Salema. Wokshop \nM\u00e9todos de Determina\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o de Riscos Costeiros. Universidade do \nAlgarve, p 42-43. \n\n \n\nHODSON, D. (2000) - The place of pratical work in Science Education. Trabalho \nPr\u00e1tico e Experimental na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Departamento de Metodologia \nda Educa\u00e7\u00e3o, Universidade do Minho. Braga, p. 29-41. \n\n \n\nINETI \u2013 INSTITUTO NACIONAL DE ENGENHARIA E TECNOLOGIA \nINOVA\u00c7\u00c3O. http://e-geo.ineti.pt/bds/geositios/geositios.aspx [acedido Setembro \n2005] \n\n \n\nINSTITUTO DA CONSERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA - ICN \nhttp://portal.icn.pt/ICNPortal/vPT/Areas+Protegidas/ParquesNaturais/SudoesteAlenteja\n\nnoCostaVicentina/Patrim\u00f3nio+Cultural.htm [acedido Setembro 2005] \n \n\nLEONARDI, G. (1987) - Glossary and Manual of Tetrapod Paleoichnology. Dept. Nac. \nProdu\u00e7\u00e3o Mineral. 117 p. Bras\u00edlia, Brasil. \n\n \n\nLOBO, J., M., (2005) \u2013 Turismo geol\u00f3gico \u2013 Artigo no \u00e2mbito da colabora\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia \nHoje/ Visionarium. Ci\u00eancia Hoje acess\u00edvel em http://www.cienciahoje.pt/ \n[acedido Setembro 2006] \n\n \n\nLOPES, C., MIRANDA, J. M., ROCHA, R.B. e KULLBERG, J. C. (2000) \u2013 An\u00e1lise de \nSubsid\u00eancia da Bacia do Algarve \u2013 Resultados preliminares do estudo da \nsondagem Ruivo-1. Assembleia Luso Espanhola de Geodesia e Geof\u00edsica. pp. \n651-652. \n\n \n\nMAGALH\u00c3ES, F., \u00c2NGELO, C. e TABORDA, R. (2004) - Towards the Adoption of \nAdequate Coastal Protection Strategies in Portugal  Thalassas, 2004, 20 (2):p. \n23-29. \n\n \n\nMANUPELLA, G., MARQUES, B e ROCHA, R.B. (1988) \u2013 \u00c9volucion Tectono-\nS\u00e9dimentaire du Basin de L\u2019Algarve Pendant le Jurassique. 2nd International \nSymposium on Jurassic Stratigraphy. Lisboa, pp.1031-1046.  \n\n \n\nMANUPELLA, G. (1992) \u2013 Carta Geol\u00f3gica da Regi\u00e3o do Algarve, Escala 1:100 000 \ne Not\u00edcia Explicativa. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa. \n\n \n\nMATEUS, A. (2000) - Perspectivas actuais da Geologia; sua import\u00e2ncia educativa. \nDepartamento de Geologia e Centro de Recursos Minerais, Mineralogia e \nCristalografia. Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa. \n\n \n\nMAYER V. J. (1998). Earth System Science: the focus for developing global science \nliteracy programs. Geoci\u00eancias nos curr\u00edculos dos Ensinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio, \nUniversidade de Aveiro, Resumos de Palestras. \n\n \n\nMARQUES, F. (1997) \u2013 As Arribas do Litoral do Algarve, Din\u00e2mica Processos e \nMecanismos. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade do Algarve para obten\u00e7\u00e3o \ndo grau de doutor em Geologia na especialidade de Geotecnia. Departamento de \nGeologia da FCUL, Lisboa. \n\n \n\n 97\n\nhttp://portal.icn.pt/ICNPortal/vPT/Areas+Protegidas/ParquesNaturais/SudoesteAlentejanoCostaVicentina/Patrim?nio+Cultural.htm\nhttp://portal.icn.pt/ICNPortal/vPT/Areas+Protegidas/ParquesNaturais/SudoesteAlentejanoCostaVicentina/Patrim?nio+Cultural.htm\nhttp://www.cienciahoje.pt/index.php?oid=1942&amp;op=all\n\n\nMINIST\u00c9RIO DO AMBIENTE E ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO E AMBIENE \n(2002) \u2013 Estrat\u00e9gia Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da Biodiversidade. \n(Resolu\u00e7\u00e3o do conselho de ministros n\u00ba152/2001, 11 de Outubro) Secretaria de \nEstado do Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio. Lisboa: 103 p. \n\n \n\nMORATALLA, J. J. (1993) - Restos indirectos de dinosaurios del registro espa\u00f1ol: \nPaleoicnolg\u00eda de la Cuenca de Cameros (Jur\u00e1sico superior-Cret\u00e1cico inferior) y \nPaleoolog\u00eda del Cret\u00e1cico superior. Thesis Doctoral, Univ. Aut\u00f3noma de Madrid, \nFac. Ciencias, 729 p. \n\n \n\nMORATALLA, J. J. (2000) - Las huellas de los dinosaurios, in Sanz, J.L. (ed), \nDinosaurios. Los se\u00f1ores del pasado. Martinez Roca, Barcelona, pp. 91-117. \n\n \n\nMOURA, D., BOSKI, T. (1999) \u2013 Unidades litostratigr\u00e1ficas do Plioc\u00e9nico e do \nPlistoc\u00e9nico no Algarve. Com. Serv. Geol. Port., t.86, pp. 85-106. \n\n \n\nMU\u00d1OZ, E. E. (1988) \u2013 Georrecursos culturales, in: Geologia Ambiental, Inst. Tecnol. \nGeominero de Espa\u00f1a, Madrid, p. 85-100. \n\n \n\nOLIVEIRA, J. (1984) - Carta Geol\u00f3gica de Portugal, Escala 1:200 000. Not\u00edcia \nExplicativa da Folha 7. Lisboa \n\n \n\nOLIVEIRA, J., MANUPELLA, G. (2000) \u2013 Estratigrafia, Sedimentologia e Tect\u00f3nica \ndo Jur\u00e1ssico M\u00e9dio. I Encontro de Professores de Geoci\u00eancias do Algarve. \nAlbufeira. \n\n \n\nOLIVEIRO, D. e GAILLARD, C. (1996) \u2013 Paleoecology of Jurassic Zoophycos from \nsouth-eastern France. Ichnos, 4, pp. 249-260. \n\n \n\nOLIVEIRA, S. (2005) \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o Recente da Linha de Costa no Tro\u00e7o Costeira Forte \nNovo-Garr\u00e3o (Algarve). Disserta\u00e7\u00e3o submetida para a obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre \nem Ci\u00eancias e Engenharia da Terra. Lisboa, 115 pp.  \n\n \n\nPAIS, J. (1982) \u2013 O Mioc\u00e9nico do Litoral Sul Portugu\u00eas. Ensaio de S\u00edntese. Provas \nComplementares para a obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor. Universidade Nova. Lisboa, \n47pp. \n\n \n\nPEDROSA, M. A. e MATEUS, A. (2000)\u2013 Educar em escolas abertas ao Mundo. Que \ncultura e que condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio da cidadania? In Ensino Experimental das \nCi\u00eancias. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. Lisboa. \n\n \n\nPEREIRA, H. J. R. (2004) \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para a valoriza\u00e7\u00e3o, geoconserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \nda jazida fossil\u00edfera de Cacela (Parque Natural da Ria Formosa, Algarve, \nPortugal). Disserta\u00e7\u00e3o apresentada para a obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre em Gest\u00e3o \ne Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. Faculdade de Ci\u00eancias do Mar e do Ambiente, \nUniversidade do Algarve. Faro. 143 p.  \n\n \n\nPLANO ZONAL AGRO-AMBIENTAL DO PARQUE NATURAL DO SUDOESTE \nALENTEJANO E COSTA VICENTINA. Agosto 2002. \n\n \n\nProGEO \nhttp://www.progeo.pt/progeo_pt.htm\nhttp://www.sgu.se/hotell/progeo/ [acedido Setembro 2006] \n \n\nPROT-ALGARVE (2004) \u2013 Relat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o e Diagn\u00f3stico. Minist\u00e9rio das \nCidades, Ordenamento do Territ\u00f3rio e Ambiente, Plano Regional de ordenamento \ndo territ\u00f3rio do Algarve. Vol. I, 212 p. \n\n \n\n 98\n\nhttp://www.progeo.pt/progeo_pt.htm\n\n\nRAMALHO, M. (2004) \u2013 Patrim\u00f3nio geol\u00f3gico Portugu\u00eas: import\u00e2ncia cientifica, \npedag\u00f3gica e socio-econ\u00f3mica. Geonovas. Associa\u00e7\u00e3o portuguesa de ge\u00f3logos \n18, p. 5 a 12. \n\n \n\nRAMALHO, M. e REY, J. (1981) \u2013 Reflexions sur la Formation cretac\u00e9e de Porto de \nM\u00f3s (Algarve, Portugal). Com. Serv. Geol. Port., t. 67, fasc. 1, p. 35-39. \n\n \n\nREY, J. (1983) \u2013 Le Cr\u00e9tac\u00e9 de l'Algarve: Essai de Synth\u00e8se. Com. Serv. Geol. Port., t. \n69, fasc. 1, p. 87-101.  \n\n \n\nREY, J. (1986) \u2013 Micropaleontological assemblages, paleoenvironments and \nsedimentary evolution of Cretaceous deposits in the Algarve (southern Portugal). \nPaleogeography, paleoclimatology, Paleoecology 55: p. 233-246. \n\n \n\nRIBEIRO, A., ANTUNES, M. T., FERREIRA, M. P., ROCHA, R. B., SOARES, A. F., \nZBYSZEWSKI, G., MOITINHO DE ALMEIDA, F., CARVALHO, D., \nMONTEIRO, J. H. (1979) \u2013 Introduction \u00e0 la G\u00e9ologie G\u00e9n\u00e8rale du Portugal. \nServ. Geol. de Portugal. Lisboa, 113 p. \n\n \n\nRIBEIRO, C. e TERRINHA, P. (2006) \u2013 Formation, Deformation and Chertification of \nSistematic Clastic Dykes in a Differentially Lithified Carbonate Multilayer. SW \nIberia, Algarve Basin, Lower Jurrassic. Sedimentary Geology, 15 p. \n\n \n\nROCHA, R. B. (1976) \u2013 Estudo Estratigr\u00e1fico e Paleontol\u00f3gico do Jur\u00e1ssico do \nAlgarve Ocidental. Ci\u00eancias da Terra (U.N.L.), vol. 2, Lisboa, p. 9-179.  \n\n \n\nROCHA, R. B. e MARQUES, B. (1979) \u2013 Le Jurassique de l'Algarve (Portugal): \nEsquisse Stratigraphique et \u00c9volution Pal\u00e9og\u00e9ographique, Bol. Soc. Geol. de \nPortugal, vol. XXI, fasc. II-III, Lisboa, pp.137-151.  \n\n \n\nROCHA, R. B., RAMALHO, M. M., ANTUNES, M. T., COELHO, A. V. P. (1983) \u2013 \nCarta Geol\u00f3gica de Portugal na escala de 1/50 000 \u2013 52 A. Not\u00edcia Explicita da \nFolha 52 \u2013 A Portim\u00e3o. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Lisboa, 57 p. \n\n \n\nROCHA, R. B., RAMALHO, M., MANNUPELLA, G., ZBYSZEWSKI, G. e \nCOELHO, A.V. P. (1979) \u2013 Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala de 1:50000. \nNot\u00edcia explicativa da Folha 51-B Vila do Bispo. Serv. Geol. De Portugal, Lisboa, \n118 p. \n\n \n\nROMARIZ, C., OLIVEIRA, M., ALMEIDA, C., BAPTISTA, R. &amp; CARDOSO, J. \n(1979) \u2013 Contributions to the Geology of Algarve, Portugal. I-The Miocene \nFacies of Olhos de \u00c1gua. Bol. Museu e Lab. Min. e Geol. da Fac. Ci\u00eancias, Vol. \n16 (1), Lisboa, p. 243-251. \n\n \n\nSANTOS, V. F. (2003) \u2014 Pistas de dinoss\u00e1urio no Jur\u00e1ssico-Cret\u00e1cico de Portugal. \nConsidera\u00e7\u00f5es paleobiol\u00f3gicas e paleoecol\u00f3gicas. Tese de Doutoramento, Fac. \nCi\u00eancias da Universidade Autonoma de Madrid, 365 p. \n\n \n\nSANTOS, V. F. e CASCALHO, J. (2007) \u2013 Geologia da Praia Grande. Roteiro de \ndescoberta. Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural. Lisboa, 23 p. (Em publica\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nSANTOS, V. F, DANTAS, P., MORATALLA, J., TERRINHA, P., COKE, C., \nAGOSTINHO, M., e CARVALHO, A., M., G. (2000) \u2013 Primeiros Vest\u00edgios de \nDinoss\u00e1urios na Orla Mesoz\u00f3ica Algarvia, Portugal. I Congresso Ib\u00e9rico de \nPaleontologia / XVI Jornadas de la Sociedade Espa\u00f1ola de Paleontologia. \u00c9vora, \np 20-21 \n\n \n\n 99\n\n\n\nSANTOS, V. F. e RODRIGUES, L. A. (2001) \u2013 Pegadas de Dinoss\u00e1urios no \nBarlavento Algarvio. Folheto de Geologia de Ver\u00e3o. \n\n \n\nSANTOS, V. F. e RODRIGUES, L. A. (2003) \u2013 Dinosaur tracks from the Algarve \nBasin, Portugal. Journ. Vert. Paleontology, 23 (3): 94A. \n\n \n\nSANTOS, V. F., RODRIGUES, N. P. R. e OLIVEIRA, B. T. (in prep.) \u2013 \nIguanodontid footprints from SW Algarve Basin (Portugal). \n\n \n\nSILVA, C. P., BAPTISTA, J. F. P., AMADOR, M. F., VALENTE, R. A: (200) - Ensino \nSecund\u00e1rio Curso Geral de Ci\u00eancias Naturais Biologia e Geologia Programa de \nGeologia 10\u00ba ano. Maio 2000. \n\n \n\nSILVA, C. M., CACH\u00c3O, M., SANTOS, V. F., SANTOS, A. e CARVALHO, A. M. \nG. (1998) \u2013 Patrim\u00f3nio Paleontol\u00f3gico: princ\u00edpios meios e fins. Com. do Inst. \nGeol. e Mineiro, tomo 84 (actas do V Congresso Nacional de Geologia), fasc\u00edculo \nII, G18-G21. \n\n \n\nSILVA, C. M. (2005) \u2013 Guia do/a Professor/a. Exposi\u00e7\u00e3o \u201cPlumas em Dinoss\u00e1urios! \nAfinal nem todos se extinguiram\u201d. Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural da \nUniversidade de Lisboa, 50 p. Acess\u00edvel em \nwww.http://correio.fc.ul.pt/~cmsilva/Agprofes.pdf, [acedido em Agosto 2006]. \n\n \n\nSUNAMURA T., (1992) - Geomorphology of Rocky Coasts, John Wiley &amp; Sons, \nChichester, 302 p. \n\n \n\nTERRINHA, P. (1998) \u2013 Structural Geology and Tectonic Evolution of the Algarve \nBasin, South Portugal. Ph D Thesis, Imperial College, London. 430 p. \n\n \n\nTERRINHA, P., RIBEIRO, C., KULLBERG, C., LOPES, C., ROCHA, R., E \nRIBEIRO, A. (2002) \u2013 Compressive Episods and Faunal Isolation during Rifting, \nSouthwest Ib\u00e9ria. In, The Journal of Geology, 2002, Volume 110, p. 101-113. \n\n \n\nTERRINHA, P. (2005) \u2013 As fontes sismog\u00e9nicas do offshore do Algarve. Comunica\u00e7\u00f5es \ndo VI Encontro de Professores de Geoci\u00eancias do Algarve. Loul\u00e9, pp.6-15. \n\n \n\nTERRINHA, P., SANTOS, V. (2001) \u2013 Orla Meso-Cenoz\u00f3ica Algarvia \u2013 Aspectos \nGeomorfol\u00f3gicos e Vest\u00edgios Icnol\u00f3gicos. II Encontro de Professores de \nGeoci\u00eancias do Algarve. Lagos. \n\n \n\nTHOMPSON, D. B. (1998) - Challenges to the future. Geoci\u00eancias nos curr\u00edculos dos \nEnsinos B\u00e1sico e Secund\u00e1rio, Universidade de Aveiro, Resumos de Palestras. \n\n \n\nTHULBORN, R. A. (1990) - Dinosaur Tracks. Chapman &amp; Hall, London, 410 p. \n \n\nVALADARES, J. (2001) \u2013 Estrat\u00e9gias construtivistas e investigativas no ensino das \nci\u00eancias \u2013 Confer\u00eancia proferida no Encontro \u00abO ensino das Ci\u00eancias no \u00e2mbito \ndos Novos Programas\u00bb na Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 100\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n7. ANEXOS  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 101"}]}}}