{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18000"}, {"@name": "filename", "#text": "24836_5191-16446-1-PB.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "5\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nO FINAL DO CICLO GR\u00c1FICO PALEOL\u00cdTICO DO VALE \nDO C\u00d4A: A ARTE M\u00d3VEL DO FARISEU (MUXAGATA, \n\nVILA NOVA FOZ C\u00d4A)\n\nAndr\u00e9 Tom\u00e1s Santos\nFunda\u00e7\u00e3o C\u00f4a Parque; UNIARQ, Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa\n\na.t.santos@sapo.pt\n\nThierry Aubry\nFunda\u00e7\u00e3o C\u00f4a Parque; UNIARQ, Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa\n\nthaubry@sapo.pt\n\nAnt\u00f3nio Fernando Barbosa\nFunda\u00e7\u00e3o C\u00f4a Parque \n\nafqbarbosa@sapo.pt\n\nMarcos Garc\u00eda-D\u00edez\nFacultad de Humanidades y Ciencias Sociales. Universidad Isabel I\n\n diez.garcia.marcos@gmail.com\n\nJorge Davide Sampaio\nFunda\u00e7\u00e3o C\u00f4a Parque \n\njdmsampaio1974@gmail.com\n\nABSTRACT \n\nWe present in this work the integral study of the portable art of Fariseu (C\u00f4a Valley). Eighty-five engraved pieces \nand four painted ones form the studied collection. The chronological attribution to the Late Dryas/ beginning of \nthe Pre-boreal is perfectly assured by the stratigraphic origin of the pieces. The technical and stylistic attributes of \nthe figures are similar to some of the rock art of the C\u00f4a valley, making the collection an important chronological \nreferent to a vast number of engraved and painted panels of the region. Those technical and stylistic attributes are \nalso similar to others from Southwest Europe that are dated from the end of the Late glacial period, which denotes \nthe affiliation of this rock art facies in a graphic tradition of a broader geographic range. \n\nKeywords: Portable art \u2013 Fariseu - Late Glacial \u2013 Azilian - C\u00f4a Valley\n\nRESUMO \n\nNeste trabalho apresenta-se o estudo integral da arte m\u00f3vel identificada no Fariseu (Vale do C\u00f4a). Trata-se de \num conjunto de oitenta e cinco pe\u00e7as gravadas e quatro pintadas. Dada a proveni\u00eancia estratigr\u00e1fica segura \nda cole\u00e7\u00e3o, a adscri\u00e7\u00e3o da maior parte das pe\u00e7as ao Dryas recente/ in\u00edcios do Pr\u00e9-boreal est\u00e1 perfeitamente \nassegurada. As carater\u00edsticas t\u00e9cnicas e estil\u00edsticas dos grafismos nela presentes s\u00e3o compar\u00e1veis a alguma da \narte rupestre do Vale do C\u00f4a, o que faz da s\u00e9rie do Fariseu um importante referente para a data\u00e7\u00e3o de um vasto \nn\u00famero de pain\u00e9is gravados e pintados desta regi\u00e3o. Essas carater\u00edsticas s\u00e3o igualmente semelhantes \u00e0s de \ngrafismos de diversas esta\u00e7\u00f5es do Sudoeste europeu, datados dos finais do Tardiglaciar, o que denota a filia\u00e7\u00e3o \ndeste f\u00e1cies rupestre numa tradi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de \u00e2mbito geogr\u00e1fico mais vasto.\n\nPalavras-chave: Arte M\u00f3vel \u2013 Fariseu \u2013 Tardiglaciar \u2013 Azilense - Vale do C\u00f4a\n\n\n\n6\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\nApesar das figuras zoom\u00f3rficas de Mazouco (Freixo de Espada \u00e0 Cinta) serem das primeiras \ngravuras ao ar livre atribu\u00eddas estilisticamente ao Paleol\u00edtico Superior (JORGE et alii 1981), foi ne-\ncess\u00e1rio esperar pelo in\u00edcio dos anos 1990, e pela descoberta da arte do Vale do C\u00f4a veio mudar \nradicalmente o nosso conhecimento do povoamento humano do Nordeste de Portugal durante o \nPaleol\u00edtico Superior, a nossa concep\u00e7\u00e3o de arte rupestre paleol\u00edtica ao ar livre, assim como sobre \na complementaridade entre ocupa\u00e7\u00f5es humanas e simbolismo gr\u00e1fico. Os dados sobre a arte e \no seu contexto arqueol\u00f3gico, acumulados desde 1996 no Vale do C\u00f4a (v.g. ZILH\u00c3O, coord. 1997; \nAUBRY, ed. 2009; SANTOS 2017) e, desde data mais recente, no Baixo Sabor (FIGUEIREDO et alii \n2014; GASPAR et alii 2016) contradizem a ideia, at\u00e9 h\u00e1 pouco tempo vigente, da aus\u00eancia de uma \nocupa\u00e7\u00e3o permanente das regi\u00f5es do interior Peninsular. De facto, os dados do C\u00f4a revelam que \nnas proximidades das concentra\u00e7\u00f5es de rochas gravadas ao ar livre, existem outros s\u00edtios, geral-\nmente com ocupa\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas, atribu\u00edveis \u00e0s v\u00e1rias fases do Paleol\u00edtico Superior. Ao contr\u00e1rio do \nque se pensava, a interpreta\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios e a identifica\u00e7\u00e3o das fontes da mat\u00e9ria-prima \nneles identificada indiciam a perman\u00eancia de um grupo humano com um territ\u00f3rio de explora\u00e7\u00e3o \nde \u00e2mbito regional, localizado entre o baixo Sabor e o m\u00e9dio C\u00f4a (AUBRY et alii 2002; AUBRY, \nMANGADO E SAMPAIO 2009). \n\nDe facto, a identifica\u00e7\u00e3o da origem dos s\u00edlices e silcretes \u2014 que n\u00e3o existem regionalmente, \nmas que foram sistematicamente utilizados em todos os s\u00edtios escavados \u2014 permite estabelecer \nconex\u00f5es entre este grupo e outras regi\u00f5es da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Assim, a elevada concentra\u00e7\u00e3o \nde arte rupestre no Vale do C\u00f4a foi interpretada como resultante do facto desta zona ser um impor-\ntante ec\u00f3tono entre a Meseta e as montanhas ocidentais e da eventual fun\u00e7\u00e3o deste sector do vale \ncomo lugar de agrega\u00e7\u00e3o, no meio de uma vasta rede social que se estendia entre a Estremadura \ne a depress\u00e3o do Douro (AUBRY et alii 2012; 2016).\n\nConsiderando a raridade dos vest\u00edgios de arte m\u00f3vel paleol\u00edtica em Portugal (SANTOS, SAN-\nCHES &amp; TEIXEIRA 2015), a descoberta de plaquetas e seixos de xisto gravados em v\u00e1rios s\u00edtios do \nVale do C\u00f4a (GARC\u00cdA &amp; AUBRY 2002; AUBRY 2009) e no s\u00edtio da Foz do Medal, no Vale do Sabor \n(FIGUEIREDO et alii 2014) reveste-se de particular import\u00e2ncia. \n\nAs pe\u00e7as do Fariseu, porque encontradas em contexto estratigr\u00e1fico e crono-cultural devida-\nmente definido e datado, constituem-se como elementos privilegiados no estabelecimento das \ncronologias e defini\u00e7\u00e3o de fases gr\u00e1ficas rupestres, contribuindo igualmente para a interpreta\u00e7\u00e3o \ndo valor social e simb\u00f3lico dos grafismos identificados em suportes m\u00f3veis e parietais da regi\u00e3o, \nparticularmente dos que se encontram associados a contextos de ocupa\u00e7\u00e3o humana pr\u00e9-hist\u00f3rica. \n\u00c9 sobre estas pe\u00e7as que aqui nos debru\u00e7aremos. Refira-se que este trabalho foi desenvolvido no \n\u00e2mbito do projecto PAL\u00c6COA (PTDC/EPH-ARQ/0326/2014), cofinanciados pela Funda\u00e7\u00e3o para a \nCi\u00eancia e a Tecnologia, I.P. e pelo Fundo Europeu de Desenvolvimento Regional \u2013 FEDER,\u00a0 no \u00e2mbito \ndo Projecto\u00a0 9471 (Refor\u00e7ar a Investiga\u00e7\u00e3o, o Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico e a Inova\u00e7\u00e3o).\n\n2. O S\u00cdTIO DO FARISEU\n\nO s\u00edtio do Fariseu localiza-se na margem esquerda do Rio C\u00f4a, a cerca de 5 quil\u00f3metros da \nsua conflu\u00eancia com o Douro, a meia dist\u00e2ncia entre os conjuntos de gravuras da Foz da Ribeira de \nPiscos, a montante, e de Vale de Figueira a jusante (Fig. 1). A zona intervencionada localizava-se no \nlimite da plan\u00edcie aluvial, no centro da margem convexa de um vasto meandro, a jusante da linha de \n\u00e1gua que atravessa o s\u00edtio. Os dep\u00f3sitos que preservam os n\u00edveis do Paleol\u00edtico Superior ocupam \numa reentr\u00e2ncia na base de uma vertente com cerca de 30/40\u00ba de inclina\u00e7\u00e3o (Fig. 2). Dois dos \n\n\n\n7\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\npain\u00e9is gravados, descobertos por Manuel Almeida e Jo\u00e3o F\u00e9lix em prospec\u00e7\u00e3o realizada durante \na campanha de levantamentos da Canada do Inferno, s\u00e3o conhecidos desde 1995 (ano em que \na albufeira do Pocinho baixou a sua cota de enchimento), aparecendo referidos na lista dos s\u00edtios \nque constam no processo de classifica\u00e7\u00e3o da arte do Vale do C\u00f4a (BAPTISTA &amp; GOMES 1997: 214). \n\nAs circunst\u00e2ncias da reexposi\u00e7\u00e3o em 1999, devido a novo abaixamento da cota de enchimen-\nto da barragem do Pocinho, de uma das rochas descobertas anteriormente, justificou a realiza\u00e7\u00e3o, \nno mesmo ano, da primeira sondagem. Face \u00e0 expectativa de precisar a cronologia do painel grava-\ndo da rocha 1, optou-se por dar continuidade aos trabalhos de escava\u00e7\u00e3o em 2005 e 2007, tendo \nos resultados da\u00ed advindos sido j\u00e1 apresentados em pormenor (AUBRY &amp; SAMPAIO 2006; 2009; \nAUBRY, LU\u00cdS &amp; SAMPAIO 2006). Os dados recolhidos e as datas obtidas por termoluminesc\u00eancia \ne luminesc\u00eancia (MERCIER et alii 2006; 2009) revelaram a preserva\u00e7\u00e3o de sedimentos aluviais e \nde dep\u00f3sitos de vertente, desde pelo menos h\u00e1 23.000 anos (AUBRY et alii 2010), numa \u00e1rea que \npode ser avaliada em mais de 400m\u00b2 (Fig. 2). No s\u00edtio do Fariseu, foi pela primeira vez poss\u00edvel \nestabelecer objectivamente uma rela\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica direta entre dep\u00f3sitos que cont\u00eam vest\u00edgios \ndo Paleol\u00edtico Superior e gravuras com caracter\u00edsticas morfoestil\u00edsticas da fase gr\u00e1fica mais antiga \ndo Vale do C\u00f4a, neste caso existentes na rocha 1 do s\u00edtio (AUBRY, SANTOS &amp; LU\u00cdS 2014). \n\nOs restos de fauna descobertos na sondagem realizada na \u00e1rea montante do s\u00edtio (Fig. 2), em \ncontexto datado de h\u00e1 cerca de 12.000 calBP, apresentam um estado de preserva\u00e7\u00e3o que autoriza \numa determina\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies representadas, permitindo identificar alguns dos mam\u00edferos, aves \ne peixes explorados durante o fim do Tardiglaciar (GABRIEL &amp; B\u00c9AREZ 2009). A conserva\u00e7\u00e3o de co-\nlag\u00e9nio em alguns dos ossos permitiu a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo radiocarbono por AMS em amostras \nrecolhidas neste n\u00edvel, j\u00e1 datado pela luminesc\u00eancia (AUBRY 2009). As esp\u00e9cies representadas \ns\u00e3o as seguintes: o Javali, o Veado, a Camur\u00e7a, o Coelho e o Esquilo, restos de micromam\u00edferos, \nmalacofauna e aves indetermin\u00e1veis, o S\u00e1vel e o Escalo ou Ruivaca para os peixes. Um carv\u00e3o ve-\ngetal recolhido na camada 9 da sondagem central (Fig. 2), forneceu uma data de cerca de 23.000 \ncalBP, o que atesta uma ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio durante o Solutrense superior, tamb\u00e9m denunciada \npor uma lasca de afei\u00e7oamento com tratamento t\u00e9rmico (AUBRY &amp; SAMPAIO 2009: 82-83). J\u00e1 a \ncamada 10, subjacente \u00e0 anterior, datar\u00e1, provavelmente, de uma fase do Gravettense ainda por \ncaraterizar (AUBRY, SANTOS &amp; LU\u00cdS 2014).\n\nO estudo dos dep\u00f3sitos em contacto com a rocha 1 (SELLAMI 2009) e a detec\u00e7\u00e3o das condi-\n\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas favor\u00e1veis \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos do Plistoceno superior detectadas \nno fundo do Vale do C\u00f4a, bem como no planalto gran\u00edtico, fundamentaram uma proposta interpre-\ntativa da evolu\u00e7\u00e3o dos processos de deposi\u00e7\u00e3o de vertente e aluvial no s\u00edtio do Fariseu, assim \ncomo a sua rela\u00e7\u00e3o com a sequ\u00eancia de grava\u00e7\u00e3o dos grafismos da rocha 1 (AUBRY, SANTOS &amp; \nLU\u00cdS 2014).\n\nFinalmente, como j\u00e1 se referiu, os trabalhos de escava\u00e7\u00e3o confirmaram a exist\u00eancia de vest\u00ed-\ngios de arte m\u00f3vel associados a outros elementos contempor\u00e2neos das ocupa\u00e7\u00f5es do fim do Tar-\ndiglaciar, nas 3 \u00e1reas intervencionadas (montante, central e jusante, Fig. 2, A, B e C). A distribui\u00e7\u00e3o \nespacial e a densidade dos vest\u00edgios j\u00e1 permitiram avaliar os limites e o potencial do s\u00edtio (AUBRY \n&amp; SAMPAIO 2009: 61-83) que constitui, desde j\u00e1, uma refer\u00eancia para o estudo a arte m\u00f3vel do \nfim do Plistoceno no Ocidente peninsular. \n\nParte do conjunto de arte m\u00f3vel do Fariseu, assim como uma primeira abordagem tecnol\u00f3gica \ndos tra\u00e7os foram j\u00e1 publicados (GARC\u00cdA &amp; AUBRY 2002; AUBRY 2009; AUBRY &amp; SAMPAIO 2012). \nTodavia, o estudo pormenorizado e sistem\u00e1tico da totalidade das pe\u00e7as exumadas continuava por \nfazer, o que com este artigo se pretende colmatar. Nele apresentaremos o estudo integral dos gra-\nfismos sobre suportes m\u00f3veis recolhidos durante as 3 campanhas de escava\u00e7\u00f5es (1999, 2005 e \n\n\n\n8\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\n2007), bem como uma discuss\u00e3o do seu lugar e import\u00e2ncia no contexto mais vasto da arte m\u00f3vel \ne rupestre atribu\u00edvel ao fim do Tardiglaciar, quer da regi\u00e3o, quer do Sudoeste Europeu.\n\n3. M\u00c9TODOS E CRIT\u00c9RIOS DESCRITIVOS\n\nDurante a escava\u00e7\u00e3o, os clastos das camadas 4 \u00e0 8 foram sistematicamente lavados e exami-\nnados com o objectivo de detectar a exist\u00eancia de tra\u00e7os de origem antr\u00f3pica. Quando detectados \nin situ, os que apresentavam estes vest\u00edgios foram localizados em 3 dimens\u00f5es com uma esta\u00e7\u00e3o \ntotal. No invent\u00e1rio, as coordenadas sublinhadas correspondem \u00e0s das pe\u00e7as cujos vest\u00edgios gr\u00e1-\nficos foram identificados j\u00e1 em gabinete. Estas coordenadas correspondem ao centro do quadrado \ne do pacote sedimentar onde foram recolhidas.\n\nTodas as pe\u00e7as gravadas foram fotografadas e decalcadas diretamente sobre pel\u00edcula de po-\nlivinilo transparente. Utilizou-se foco luminoso que permitisse uma distribui\u00e7\u00e3o rasante da luz num \nplano perpendicular aos tra\u00e7os que se iam decalcando. Todas as pe\u00e7as foram desenhadas com um \naux\u00edlio de uma lupa convencional e de uma outra binocular sempre que tal se justificasse. A par do \ndecalque, foi desenhada uma sec\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as \u00e0 escala natural.\n\nAs pe\u00e7as pintadas foram apenas fotografadas, tendo as imagens resultantes sido posterior-\nmente tratadas com o programa inform\u00e1tico ImageJ, via o plug-in d-strecht, criado por Jon Harman.\n\nDurante a descri\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as foram tidos em conta diversos crit\u00e9rios, Na senda de outros \nautores (LEROI-GOURHAN &amp; BR\u00c9ZILLON 1972: 323; TOSELLO 2003: 14-15), para al\u00e9m de apre-\nsentarmos as medidas absolutas de comprimento, largura e espessura, classific\u00e1mos as pe\u00e7as \ncomo placas, plaquetas, blocos e seixos. As primeiras correspondem a suportes que disp\u00f5em de \numa dimens\u00e3o superior a 20 cm e espessura superior a 4 cm, sendo a pe\u00e7a definida como pla-\nqueta se as dimens\u00f5es forem inferiores a estes valores; um bloco corresponde a uma pe\u00e7a em \nque a espessura atinge a metade da segunda dimens\u00e3o mais grande; um seixo corresponde a um \nsuporte cuja superf\u00edcie se encontra boleada pelo transporte em meio aqu\u00e1tico de tal forma que as \nsuas sec\u00e7\u00f5es se tornaram circulares ou el\u00edpticas. Algumas destas defini\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas levantam \nproblemas, desde logo porque foram definidas para serem utilizadas sobretudo em suportes calc\u00e1-\nrios. Assim, por exemplo, pe\u00e7as que de acordo com as defini\u00e7\u00f5es acima referidas n\u00e3o deveriam ser \nconsideradas como bloco, foram por n\u00f3s consideradas como tal. Assim, na descri\u00e7\u00e3o das (raras) \npe\u00e7as que se encontram nesta situa\u00e7\u00e3o, este facto ser\u00e1 referido. Outro problema desta classifica-\n\u00e7\u00e3o prende-se com a distin\u00e7\u00e3o entre placas e plaquetas. Na verdade, sendo as dimens\u00f5es o \u00fanico \ncrit\u00e9rio distintivo, o que hoje nos aparece como plaqueta poderia no passado ter correspondido a \numa placa. \n\nPor outro lado, na s\u00e9rie que aqui apresentamos ocorrem placas e plaquetas polidas pela \u00e1gua \nnum n\u00famero limitado de faces, pelo que ser\u00e3o adjetivadas como roladas. Esta a\u00e7\u00e3o h\u00eddrica deu-se \nnum momento anterior ao aprovisionamento destes suportes p\u00e9treos pelos grupos humanos, de-\nvendo-se eliminar a hip\u00f3tese destas pe\u00e7as corresponderem a fragmentos de um suporte rupestre, \nentretanto fraturado. \n\nAlguns dos problemas referidos acima prendem-se com um outro descritor que tivemos em \nconta e que se prende com a integralidade das pe\u00e7as. Se por vezes \u00e9 f\u00e1cil atestar se uma pe\u00e7a \nest\u00e1 fracturada ap\u00f3s a grava\u00e7\u00e3o \u2013 caso dos seixos ou das situa\u00e7\u00f5es em que os tra\u00e7os s\u00e3o inter-\nrompidos pelas fracturas ou lascamentos \u2013 a natureza da maior parte dos suportes \u2013 pequenas \nlajes de xisto \u2013 dificulta de sobremaneira esta infer\u00eancia; estas situa\u00e7\u00f5es exigiram uma an\u00e1lise \nprofunda das arestas e a compara\u00e7\u00e3o entre todos os elementos do conjunto estudado. Procurou-\nse ainda a identifica\u00e7\u00e3o de remontagens no conjunto estudado, algo que se revelou infrut\u00edfero.\n\n\n\n9\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nAinda relativamente ao suporte \u00e9 tamb\u00e9m identificada a natureza geol\u00f3gica do mesmo. No \ncaso presente todas as pe\u00e7as gravadas correspondem a xistos, mais precisamente da forma\u00e7\u00e3o \nda Desejosa (RIBEIRO 2001, 14-16). As prospec\u00e7\u00f5es revelaram que as variedades petrogr\u00e1ficas \ndos filitos representados no material arqueol\u00f3gico existem localmente. J\u00e1 as pe\u00e7as pintadas s\u00e3o \nseixos de quartzito e de granito, ambos dispon\u00edveis nos dep\u00f3sitos fluviais do C\u00f4a.\n\nAs superf\u00edcies historiadas s\u00e3o tamb\u00e9m caracterizadas, discriminando-se a cor, a microtopo-\ngrafia e as carater\u00edsticas morfol\u00f3gicas das mesmas, assim como a exist\u00eancia de atributos naturais \n\u2014 como veios ou lascamentos \u2014 que poder\u00e3o ter condicionado as composi\u00e7\u00f5es nelas presentes. \nProcurou-se tamb\u00e9m a identifica\u00e7\u00e3o de sinais de manipula\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as em fases pr\u00e9vias ou \nsubsequentes \u00e0 grava\u00e7\u00e3o das mesmas \u2014 vest\u00edgios de fogo, de talhe, de percuss\u00e3o, etc. Para \numa rigorosa identifica\u00e7\u00e3o de sinais de fogo criou-se um referencial experimental composto pelos \nv\u00e1rios tipos de xisto identificados no s\u00edtio (Fig. 3). Estes foram gravados numa parte da superf\u00edcie, \ncolocados subsequentemente em contacto com o fogo, tendo-se gravado em seguida na parte \nremanescente da mesma superf\u00edcie (agora j\u00e1 queimada).\n\nRelativamente \u00e0 descri\u00e7\u00e3o das figura\u00e7\u00f5es propriamente ditas, procurou-se na medida do pos-\ns\u00edvel individualizar unidades gr\u00e1ficas \u2013 conjuntos de tra\u00e7os que denotam um certo tipo de organiza-\n\u00e7\u00e3o interna. Como esta organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 perfeitamente evidente quando os conjuntos configuram \nmotivos zoom\u00f3rficos apenas foram inventariadas as unidades gr\u00e1ficas figurativas (animais e an-\ntropomorfos). No seguimento da proposta de Tosello (2003, 47), a cada uma destas unidades \u00e9 \natribu\u00eddo um n\u00famero composto por duas partes: uma primeira que identifica a placa e uma outra \nque identifica o motivo. Estes dois n\u00fameros ser\u00e3o precedidos de um acr\u00f3nimo que identifica o s\u00ed-\ntio (no nosso caso, Fr) seguido de \u201cm\u201d, de forma a distinguir as figuras executadas sobre suporte \nm\u00f3vel das que foram executadas neste mesmo s\u00edtio sobre suporte parietal. Assim, Fr_m01-02 \nidentificar\u00e1 a unidade gr\u00e1fica 2 da pe\u00e7a 1 do s\u00edtio do Fariseu. Na descri\u00e7\u00e3o das unidades gr\u00e1ficas \nfigurativas adoptou-se a terminologia baseada na nomenclatura anat\u00f3mica veterin\u00e1ria e humana \n(SANTOS 2017: vol. II, 5-8). Relativamente \u00e0 perspectiva, foi adoptada a terminologia de Leroi-Gou-\nrhan (1984: 134-135): a figura encontra-se em perfil absoluto quando representada ao longo de \num eixo paralelo \u00e0 longitude do animal, em perfil biangular recto quando a representa\u00e7\u00e3o alterna \nvistas do mesmo sujeito observ\u00e1veis a partir de pontos separados entre si cerca de 90\u00ba, em perfil \nbiangular obl\u00edquo quando a diferen\u00e7a entre os pontos de vista se encontra pr\u00f3xima dos 45\u00ba; con-\nsidera-se que a figura se encontra representada em perfil uniangular quando \u00e9 executada a partir \nde um \u00fanico ponto de vista, situado algo atr\u00e1s ou \u00e0 frente do sujeito representado. As t\u00e9cnicas de \ngrava\u00e7\u00e3o identificadas foram a picotagem (muito raramente e nunca em unidades gr\u00e1ficas figura-\ntivas) e a incis\u00e3o. Dentro desta t\u00e9cnica distinguimos entre figuras definidas por contorno simples \ne figuras definidas por contorno m\u00faltiplo, podendo estas encontrar-se preenchidas interiormente \npor uma s\u00e9rie de tra\u00e7os incisos justapostos entre si. A este preenchimento chamamos estriado, \npodendo este ser total ou parcial. Quando na descri\u00e7\u00e3o nos referimos a figura estriada estamos a \ncaraterizar uma forma contornada por incis\u00e3o m\u00faltipla e preenchida interiormente.\n\nAs unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas ser\u00e3o inventariadas em bloco, ap\u00f3s a sua classifica\u00e7\u00e3o \nsegundo a tabela proposta pelos Sauvet e por Wlodarczyk para os signos (1977), complementada \npor outras chaves n\u00e3o consideradas por aqueles autores (SANTOS 2017: vol. I, 105-106). A adop-\n\u00e7\u00e3o de uma tabela criada para o estudo dos signos para estudar este repert\u00f3rio n\u00e3o implica que \nconsideremos todas as unidades que as comp\u00f5em como signos em sentido estrito. Contudo, como \nj\u00e1 foi discutido por um de n\u00f3s, a distin\u00e7\u00e3o entre \u201ctra\u00e7os indeterminados\u201d e \u201csignos\u201d \u00e9 altamente \nsubjetiva, sendo prefer\u00edvel n\u00e3o proceder a esta distin\u00e7\u00e3o mas procurar identificar \u201cformas aprior\u00eds-\nticas\u201d mesmo onde se observa uma grande densidade de sobreposi\u00e7\u00f5es de tra\u00e7os (SANTOS 2017: \n\n\n\n10\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nvol. I, 101-106). Este m\u00e9todo tem pelo menos a vantagem de permitir quantificar, mediante valores \nm\u00ednimos, a densidade de grava\u00e7\u00f5es n\u00e3o figurativas existentes numa composi\u00e7\u00e3o. Por exemplo, \nos valores das pe\u00e7as 9 (1 ugnf), 16 (63 ugnf) e 12 (108 ugnf) traduzem, de facto, a diferen\u00e7a \nque existe entre as tr\u00eas pe\u00e7as ao n\u00edvel da quantidade de repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo nas pe\u00e7as. J\u00e1 o \nn\u00famero de unidades figurativas numa pe\u00e7a n\u00e3o pode ser diretamente comparado com o das n\u00e3o \nfigurativas, uma vez que este estar\u00e1, pela sua natureza, sempre inflacionado. J\u00e1 o n\u00famero de cha-\nves d\u00e1-nos uma ideia da diversidade morfol\u00f3gica do repert\u00f3rio a\u00ed presente. Raz\u00f5es de espa\u00e7o, o \nelevado estado de fragmenta\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as que aumenta ainda mais a subjetividade do processo \nde identifica\u00e7\u00e3o deste tipo de grafismos, bem como o atraso no estudo dos suportes parietais coe-\nvos do vale do C\u00f4a n\u00e3o nos permitem desenvolver um estudo semelhante ao que procederemos \ncom as unidades figurativas.\n\nUm outro aspecto que devemos ter em conta refere-se \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as. Como bem \nreferiu Tosello (2003, 17), trata-se de algo de crucial import\u00e2ncia para a interpreta\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as, \ndesignadamente para a pr\u00f3pria identifica\u00e7\u00e3o dos animais. No nosso caso, foi precisamente a \norienta\u00e7\u00e3o das figuras animais que ditou a das pe\u00e7as; quando duas figuras  numa pe\u00e7a usufruem \nde orienta\u00e7\u00f5es diferentes foi valorizada a da mais antiga; nos casos mais dif\u00edceis experiment\u00e1mos \nv\u00e1rias orienta\u00e7\u00f5es e acab\u00e1mos por optar pela que nos pareceu mais plaus\u00edvel; obviamente que \nesta \u00faltima op\u00e7\u00e3o acarreta um grau de subjetividade que, no momento atual da investiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 \ninescap\u00e1vel.\n\n4. DESCRI\u00c7\u00c3O DAS PE\u00c7AS\n\nPe\u00e7a 1 (Fig. 4.1)\n\nEsta pe\u00e7a foi alvo de uma primeira descri\u00e7\u00e3o em 2002 (GARC\u00cdA &amp; AUBRY 2002: 165-168), \ndescri\u00e7\u00e3o essa que agora se precisa. Trata-se da primeira pe\u00e7a referida na tabela 7.1.3.1 publi-\ncada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 383), n\u00e3o dispondo a\u00ed de n\u00famero de invent\u00e1rio; surge ainda \npublicada como pe\u00e7a 1 em BAPTISTA 2009: 66. Seixo de xisto de cor cinzenta. Apresenta contorno \nsuboval e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal. As superf\u00edcies historiadas primam pela platitude, interrompida \npor alguns relevos que ter\u00e3o condicionado a composi\u00e7\u00e3o do reverso. Ambas as superf\u00edcies apre-\nsentam marcas de picotagem ocorridas ap\u00f3s a incis\u00e3o das figuras.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado L-19.B; U.E. 4; U.A. a. X: 86012,5; Y: 152610,5; Z: 123,7.\n\nDimens\u00f5es: 160 mm x 120 x 14 mm.\n\nAnverso: A composi\u00e7\u00e3o do anverso organiza-se a partir de uma s\u00e9rie de tr\u00eas animais dispos-\ntos em coluna, ao centro da pe\u00e7a. O primeiro (Fr_m01-1) corresponde a poss\u00edvel bovino estriado \norientado para a direita. Apresenta corpo de tend\u00eancia sub-rectangular; a cabe\u00e7a se bem que ten-\ndencialmente desta forma apresenta distin\u00e7\u00e3o entre ganacha e queixo; os dois cornos s\u00e3o rectos \ne gravados em perfil biangular recto; os quatro membros encontram-se representados em perfil \nbiangular obl\u00edquo.\n\nAbaixo encontra-se outra figura, tamb\u00e9m totalmente estriada e orientada para a direita (Fr_\nm01-2); o corpo \u00e9 de configura\u00e7\u00e3o oval e a cabe\u00e7a, separada por pesco\u00e7o curto e espesso, \u00e9 de \nforma el\u00edptica; os cornos s\u00e3o longos e apresentam ligeira curvatura, dispondo-se em perfil bian-\ngular obl\u00edquo tal como as duas patas dianteiras; as posteriores confundem-se; dadas algumas \ncaracter\u00edsticas da figura, pensamos poder identific\u00e1-la como capr\u00edneo.\n\nLogo abaixo encontra-se o terceiro animal (Fr_m01-3) tamb\u00e9m estriado e de caracter\u00edsticas \nesquem\u00e1ticas; apresenta um corpo de configura\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; a cabe\u00e7a \u00e9 tamb\u00e9m de tend\u00ean-\ncia subtrapezoidal com os v\u00e9rtices bastante marcados; o pesco\u00e7o \u00e9 curto; os cornos apresentam \n\n\n\n11\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nligeira curvatura e uma perspectiva biangular recta; apenas um membro anterior foi gravado; os \nposteriores parecem tenuemente separados e, neste caso, em perfil biangular obl\u00edquo; apresenta \nainda cauda curta e ca\u00edda sobre a n\u00e1dega; pese este \u00faltimo aspecto e dado o paralelismo com o \nzoomorfo superior do painel A da rocha 1 da Faia (ROGERIO et alii 2010: 423-424), designadamen-\nte ao n\u00edvel da configura\u00e7\u00e3o poligonal da cabe\u00e7a e da disposi\u00e7\u00e3o dos cornos, interpretamos esta \nfigura como bovino.\n\n\u00c0 direita destes animais foram gravados outros dois. O que se encontra no topo (Fr_m01-4) \u00e9 \nmuito semelhante ao anteriormente descrito, orientando-se tamb\u00e9m para a direita. As diferen\u00e7as \nessenciais prendem-se com a exist\u00eancia poss\u00edvel de dois membros anteriores dispostos em perfil \nbiangular obl\u00edquo; a cauda \u00e9 tamb\u00e9m curta se bem que desta feita atirada para tr\u00e1s; os cornos \naparecem representados em perfil biangular obl\u00edquo.\n\nAbaixo desta figura identifica-se outra figura estriada (Fr_m01-05) com o corpo em forma de \nfeixe e as patas de configura\u00e7\u00e3o linear; a extrema simplicidade da figura n\u00e3o nos permite sequer \norientar o animal.\n\nNo sector esquerdo da superf\u00edcie identifica-se dois poss\u00edveis animais. Em cima observa-se \no que poder\u00e1 corresponder a uma representa\u00e7\u00e3o de membro posterior e ventre de animal orien-\ntado para a direita (Fr_m01-6); em baixo descortina-se poss\u00edvel cavalo com a mesma orienta\u00e7\u00e3o \n(Fr_m01-7), cujo corpo se encontra reduzido ao bordo dorsal; a cabe\u00e7a \u00e9 definida por dois bordos \nparalelos, as orelhas s\u00e3o lineares e dispostas em perfil biangular recto e os dois membros ante-\nriores em perfil biangular obl\u00edquo.\n\nDo repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo destacamos a exist\u00eancia de uma unidade gr\u00e1fica da chave XIa \nabaixo de Fr_m01-06 e uma da IXab junto do limite esquerdo da pe\u00e7a; uma unidade da chave XIb \nencontra-se sob Fr_m01-04. Observa-se ainda alguns picotados dispersos sobre a pe\u00e7a.\n\nReverso: Nesta face a composi\u00e7\u00e3o aparenta ter sido condicionada por um ressalto natural que \natravessa transversalmente a superf\u00edcie, dividindo-a em dois planos que foram tratados de forma \ndiferenciada pelos gravadores. No primeiro destes, que ocupa cerca de um ter\u00e7o da pe\u00e7a, reconhe-\nce-se apenas dois motivos perfeitamente individualizados. O primeiro (Fr_m01-08) corresponde a \nquadr\u00fapede estriado orientado para a direita, de corpo tendencialmente subtrapezoidal; a cabe\u00e7a \napresenta forma subtriangular, sendo encimada pelas orelhas dispostas em perfil biangular obl\u00ed-\nquo; as patas apresentam-se em perfil absoluto, sendo que a posterior se representou atirada para \ntr\u00e1s, distinguindo-se tenuemente do ventre; a cauda \u00e9 definida por dois curtos tra\u00e7os horizontais \ne paralelos entre si; dada a curvatura geral do bordo dorsal, a forma das orelhas e propor\u00e7\u00e3o da \ncabe\u00e7a, interpretamos a figura como cavalo.\n\nA segunda unidade deste plano corresponde a figura\u00e7\u00e3o feminina ac\u00e9fala (Fr_m01-09); apre-\nsenta a n\u00e1dega pronunciada e o tri\u00e2ngulo p\u00fabico representado; o corpo encontra-se preenchido por \nsulcos em forma de s paralelos entre si, ambos os bra\u00e7os est\u00e3o levantados, n\u00e3o se encontrando \no direito preenchido interiormente.\n\nNo sector direito da pe\u00e7a tr\u00eas dos quatro motivos identificados encontram-se muito concen-\ntrados e pouco individualizados entre si. A figura maior ocupa uma posi\u00e7\u00e3o central e corresponde \na um bovino estriado orientado para a direita (Fr_m01-10); o corpo \u00e9 maci\u00e7o e de tend\u00eancia rectan-\ngular se bem que o garrote se encontre bastante pronunciado; a cabe\u00e7a apresenta tend\u00eancia oval; \nos cornos representam-se em perspectiva biangular recta; apenas disp\u00f5e de uma pata por par.\n\nSobrepondo este animal foi gravado, em cima, outro de dimens\u00f5es mais reduzidas, tamb\u00e9m \nestriado e orientado para a direita (Fr_m01-11): o corpo apresenta garupa pronunciada e bordo \nventral convexo; a cabe\u00e7a destaca-se claramente do corpo sendo definida por contorno subtrian-\n\n\n\n12\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\ngular; as duas hastes, curvadas para o exterior, apresentam-se em perspectiva biangular obl\u00edqua; \nas duas patas traseiras, de forma linear, resolvem-se em perspectiva biangular obl\u00edqua; a cauda \u00e9 \nrepresentada por quatro tra\u00e7os subverticais paralelos entre si; este aspecto a par da configura\u00e7\u00e3o \ngeral do corpo, da rela\u00e7\u00e3o proporcional entre este e a cabe\u00e7a e do sentido da curvatura das arma-\n\u00e7\u00f5es levam-nos a pensar estarmos perante um vareto.\n\nAbaixo da figura central, e sobrepondo-a parcialmente, foi gravado quadr\u00fapede estriado ac\u00e9fa-\nlo, orientado para a direita (Fr_m01-12); o corpo \u00e9 tendencialmente rectangular; o membro anterior \n\u00e9 sugerido por tra\u00e7o tenuemente destacado do corpo; as posteriores encontram-se representadas \nem perfil biangular obl\u00edquo, distinguindo-se entre si por tra\u00e7o paralelo a cada uma delas; a cauda \n\u00e9 definida pelo prolongamento de alguns dos tra\u00e7os que definem e arrancam da garupa. Sendo \nmorfologia do corpo da figura incontestavelmente a de um cerv\u00eddeo ou de um capr\u00edneo, a aus\u00eancia \nde arma\u00e7\u00f5es impele-nos a interpret\u00e1-la como cerva.\n\nO quarto animal gravado corresponde a um auroque posicionado obliquamente e orientado \npara a esquerda (Fr_m01-13), encontrando-se enquadrado pelo ressalto que atravessa a pe\u00e7a e \npela pata traseira de Fr_m01-10; o corpo apresenta bordo dorsal fortemente marcado pelo garrote \ne pela profunda inflex\u00e3o do dorso; a cabe\u00e7a \u00e9 de configura\u00e7\u00e3o genericamente triangular; os cornos \nrepresentam-se em perfil biangular recto; apresenta apenas um membro por par separados entre \nsi por bordo ventral recto; destaque-se a figura\u00e7\u00e3o clara da barbela, a longa cauda atirada para \ntr\u00e1s e a representa\u00e7\u00e3o da pelagem dorsal por interm\u00e9dio de uma s\u00e9rie de curtos tra\u00e7os paralelos \nentre si.\n\nO repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo deste lado da pe\u00e7a n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o objetivamente classific\u00e1vel como o do \nanverso. A nossa proposta \u00e9 a seguinte: uma unidade da chave XI atravessa praticamente toda a \npe\u00e7a no seu sentido longitudinal, associando-se a Fr_m01-09 e Fr_m01-10; em torno de Fr_m01-\n08 observa-se seis unidades da mesma chave; \u00e0 volta de Fr_m01-11 observa-se outras duas, \nassim como abaixo do ventre de Fr_m01-13. A maior concentra\u00e7\u00e3o de grafismos deste tipo d\u00e1-se \nno lado esquerdo da pe\u00e7a, sendo plaus\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o de uma unidade da chave VIIa, uma da \nIXab, uma da IXb, quinze da XIa, quatro da XIb e tr\u00eas da XId. Observa-se ainda diversos picotados \ndispersos sobre a pe\u00e7a.\n\nPe\u00e7a 2 (Fig. 4.2)\n\nEsta pe\u00e7a foi alvo de uma primeira descri\u00e7\u00e3o em 2002 (GARC\u00cdA &amp; AUBRY 2002: 171-173). Tra-\nta-se da segunda pe\u00e7a referida na tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 383), n\u00e3o \ndispondo a\u00ed de n\u00famero de invent\u00e1rio. Corresponde a seixo de forma e sec\u00e7\u00e3o sub-rectangulares; \napresenta uma cor cinzenta; a superf\u00edcie do anverso \u00e9 mais regular que a do reverso.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado L-19.B; U.E. 4; U.A. e. X: 86012; Y: 152611; Z: 123,5.\n\nDimens\u00f5es: 160 mm x 115 mm x 25 mm.\n\nAnverso: Observa-se um veado inciso definido por contorno simples, orientado para a direita \n(Fr_m02-1); apresenta uma cabe\u00e7a estriada, de forma genericamente triangular, com bordo ventral \ndireito, focinho apontado e ligeiro ressalto na passagem do chanfro para a fronte; as hastes apre-\nsentam-se em perfil biangular obl\u00edquo; o corpo \u00e9 alongado e de bordos sub-retil\u00edneos; apenas se \nrepresentaram os dois membros posteriores, definidos por bordos paralelos e representados em \nperfil biangular recto.\n\nNesta face alguns tra\u00e7os mais parecem configurar uma pata traseira com o jarrete represen-\ntado, o ventre e a pata dianteira de um outro quadr\u00fapede inciso, definido por contorno simples e \nm\u00faltiplo, orientado para a esquerda (Fr_m02-2).\n\nAo veado parecem associar-se uma unidade gr\u00e1fica da chave IXaa, tr\u00eas da XIa e duas da XIc; \n\n\n\n13\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nabaixo dele e para a esquerda da sua pata observa-se uma da XIb e outra da XIc; enquadradas \npelas patas de Fr_02-01 e Fr_m02-01 observa-se ainda tr\u00eas unidades da chave XIa.\n\nReverso: Apenas se identifica um conjunto de tra\u00e7os incisos que aparentam configurar uma \nunidade gr\u00e1fica da chave XIa curva e uma da XIb.\n\nPe\u00e7a 3 (Fig. 4.3)\n\nTrata-se da pe\u00e7a inventariada com o n\u00famero 1 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s \n(AUBRY 2009: 383). Placa rolada de cor cinzento-azulada. A pe\u00e7a apresenta contorno sub-retangu-\nlar e sec\u00e7\u00e3o poligonal. O anverso apresenta superf\u00edcie irregular e polida pela \u00e1gua, destacando-se \nnele a presen\u00e7a de um grande lascamento que n\u00e3o condicionou, no entanto, o programa gr\u00e1fico; a \nsuperf\u00edcie do reverso \u00e9 irregular e rugosa.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado D-81; U.E. 4; topo. X: 86025,3; Y: 152586,7; Z: 126.\n\nDimens\u00f5es: 205 mm x 160 x 55 mm.\n\nAnverso: a figura que mais se destaca corresponde a cerva estriada orientada para a esquer-\nda (Fr_m03-01). Apresenta cabe\u00e7a subtriangular encimada por longas orelhas foliformes dispostas \nem perfil biangular obl\u00edquo; o pesco\u00e7o apresenta bordos convexos e o corpo \u00e9 possante, carateri-\nzando-se por dorso e peito rectos, garupa e n\u00e1dega algo convexas e bordo ventral com ventre recto \ne cilhadouro convexo; ambos os pares de patas se disp\u00f5em em perfil biangular obl\u00edquo, carateri-\nzando-se os membros por coxas e antebra\u00e7os estriados e de forma triangular e canelas definidas \nperimetralmente por contorno simples; a cauda \u00e9 subtriangular.\n\nNo interior do corpo do animal anteriormente descrito observa-se pequeno quadr\u00fapede es-\ntriado orientado para a esquerda (Fr_m03-02); encontra-se reduzido \u00e0 cabe\u00e7a subtriangular e a \num corpo min\u00fasculo definido por bordo dorsal reto, n\u00e1dega convexa e bordo traqueal c\u00f4ncavo; a \ncabe\u00e7a \u00e9 encimada por um par de tra\u00e7os dispostos em perfil biangular obl\u00edquo. As semelhan\u00e7as \nentre esta cabe\u00e7a e as de Fr_m03-01 e Fr_m03-03 autorizam-nos a interpretar esta figura como \ncerv\u00eddeo. A sua dimens\u00e3o reduzida, a par da sua localiza\u00e7\u00e3o no interior de Fr_m03-01, forma de \nassocia\u00e7\u00e3o que apenas se volta a verificar entre Fr_m66-01 e Fr_m66-02, permite-nos precisar a \nidentifica\u00e7\u00e3o da figura como um cervato.\n\nAs patas dianteiras de Fr_m03-01 sobrep\u00f5em cerva estriada orientada para a esquerda (Fr_\nm03-03); esta apresenta cabe\u00e7a subtriangular encimada por duas longas orelhas foliformes dis-\npostas em perfil biangular obl\u00edquo; o pesco\u00e7o \u00e9 curto e definido por bordo cervical recto e traqueal \nc\u00f4ncavo; o corpo \u00e9 de forma sub-rectangular com bordos dorsal e ventral, n\u00e1dega e peito retos; \no animal disp\u00f5e de apenas uma pata por par, sendo a dianteira definida por bordo cranial recto e \ncaudal algo modelado e a traseira por bordo cranial curvo e caudal recto; a cauda \u00e9 definida por \ndois bordos rectos, paralelos entre si.\n\nO animal anteriormente descrito sobrep\u00f5e capr\u00edneo parcialmente estriado orientado para a \nesquerda e inclinado a cerca de 125\u00ba no sentido hor\u00e1rio relativamente aos restantes (Fr_m03-04); \na cabe\u00e7a apresenta bordo dorsal e focinho convexos e bordo ventral recto; os cornos s\u00e3o curvos \ne dispostos em perfil biangular obl\u00edquo; o pesco\u00e7o \u00e9 curto sendo definido por bordo cervical recto \ne traqueal c\u00f4ncavo; o bordo dorsal do tronco \u00e9 reto e o ventral convexo, assim como o peito e a \nn\u00e1dega; as patas s\u00e3o definidas por bordos simples, tendo sido gravadas uma \u00e0 frente e duas atr\u00e1s, \ndispostas em perfil biangular obl\u00edquo.\n\nAs restantes incis\u00f5es configuram unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas: uma da chave Ia, duas da \nIIIa, uma da IXaa, duas da IXba, uma da IXbb, uma da X, quinze da XIa, seis da XIb e uma da XIc. \nRefira-se ainda a exist\u00eancia de uma s\u00e9rie de picotados isolados sobre as pe\u00e7as.\n\nReverso: apenas se observa uma s\u00e9rie de impactos picotados.\n\n\n\n14\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nPe\u00e7a 4 (Fig. 4.4)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 2 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 383) e \nda publica\u00e7\u00e3o de Baptista (2009: 104). Corresponde a plaqueta rolada de cor cinzento-azulada. \nApresenta atualmente configura\u00e7\u00e3o e sec\u00e7\u00e3o sub-rectangulares. Encontra-se fracturada em todos \nos seus lados com exce\u00e7\u00e3o do topo. Contudo, a avaliar pela centralidade da figura \u00e9 prov\u00e1vel que \na pe\u00e7a j\u00e1 dispusesse desta forma quando o gravador a escolheu como suporte. Apenas uma das \nfaces se encontra historiada; esta apresenta uma superf\u00edcie regular e polida pela \u00e1gua. Apresenta \nmarcas de picotagem ocorridas ap\u00f3s a incis\u00e3o da figura.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-105; U.E. 4; U.A. 9. X: 86012,8; Y: 152608,8; Z: 124,407.\n\nDimens\u00f5es: 93 mm x 60 mm x 23 mm.\n\nPara al\u00e9m de tr\u00eas unidades gr\u00e1ficas da chave XIa, apenas foi gravada uma figura definida por \ncontorno oblongo estrangulado ao n\u00edvel do seu ter\u00e7o superior (Fr_m04-1); o interior \u00e9 preenchido \npor tra\u00e7os verticais; em volta da excresc\u00eancia distal provocada pelo referido estrangulamento irra-\ndiam v\u00e1rios tra\u00e7os; esta figura poder\u00e1 corresponder a um antropomorfo visto de frente. Refira-se \nque picotados posteriores afectam particularmente a zona da suposta cabe\u00e7a da figura.\n\nPe\u00e7a 5 (Fig. 4.5)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 3 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 383). \nCorresponde a fragmento de seixo de cor castanho-alaranjada; apresenta-se fracturado na base e \nnos bordos laterais e proximal; atualmente apresenta configura\u00e7\u00e3o poligonal e sec\u00e7\u00e3o semiel\u00edptica; \na superf\u00edcie remanescente \u00e9 algo irregular mas lisa; apresenta vest\u00edgios de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-81; U.E. 4; U.A. 4. X: 86027,508; Y: 152588,361; Z: 123,661.\n\nDimens\u00f5es: 55 mm x 110 mm x 11 mm.\n\nObserva-se apenas um grupo de picotados de tamanho diminuto quer em di\u00e2metro quer em \nprofundidade.\n\nPe\u00e7a 6 (Fig. 5.6)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 4 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 383) e \nda placa n.\u00ba 6 de Baptista (2009: 66, desdobr\u00e1vel). Corresponde a placa cuja varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica \nse estende do cinzento ao vermelho (superf\u00edcies); apresenta uma configura\u00e7\u00e3o subtrapezoidal e \nsec\u00e7\u00e3o sub-rectangular. Uma das faces encontra-se bastante alterada, pouco lhe restando da \nsuperf\u00edcie original; esta, como ocorre na superf\u00edcie da face oposta, \u00e9 regular mas algo rugosa. Os \ndois lados apresentam-se gravados. Apresenta evid\u00eancias de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-106; U.E. 4; U.A. 9. X: 86012,3; Y: 152609,5; Z: 123,5.\n\nDimens\u00f5es: 250 mm x 77 mm x 28 mm.\n\nAnverso: Observa-se v\u00e1rios tra\u00e7os incisos que conformam maioritariamente unidades gr\u00e1ficas \nn\u00e3o figurativas: uma da chave X, dezassete da XIa, cinco da XIb e sete da XIc. Contudo junto ao \nbordo direito da pe\u00e7a um conjunto de sulcos (Fr_m06-01) parece definir uma cabe\u00e7a de veado a \nbramar; esta orienta-se para a esquerda, dispondo-se obliquamente; apresenta uma configura\u00e7\u00e3o \ntriangular; a zona do bordo ventral da cabe\u00e7a/ goela/ bordo traqueal \u00e9 definida por v\u00e1rios sulcos \ncurtos e paralelos entre si; o estoque parece sair de uma zona lascada; tecnicamente a figura foi \nconseguida pela utiliza\u00e7\u00e3o da incis\u00e3o simples a par do contorno m\u00faltiplo. Ao animal parece ainda \nassociar-se uma unidade da chave XIa\n\nReverso: Apenas se identifica uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave XIa e outra da XIc.\n\n\n\n15\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nPe\u00e7a 7 (Fig. 4.7)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 5 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 383). \nCorresponde a plaqueta rolada de cor acinzentada com tonalidades de vermelho; apresenta fractu-\nras antigas em todos os bordos; atualmente disp\u00f5e de forma subtrapezoidal e sec\u00e7\u00e3o sub-rectan-\ngular; as superf\u00edcies s\u00e3o regulares e lisas; encontra-se queimada no anverso.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-105; U.E. 4; U.A.5. X: 860,13; Y: 152608,5; Z: 125.\n\nDimens\u00f5es: 17 mm x 90 mm x 26 mm.\n\nAnverso: observa-se uma unidade da chave XIa incisa e outra da XIc.\n\nReverso: Observa-se apenas um conjunto disperso de pequenos picotados, conformando dois \nconjuntos unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas da chave XIIc.\n\nPe\u00e7a 8 (Fig. 5.8)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 6 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 383). \nCorresponde a placa de cor cinzenta; pelo menos as fracturas dos cantos inferior direito e superior \nesquerdo ocorreram ap\u00f3s a grava\u00e7\u00e3o; atualmente apresenta uma forma de pol\u00edgono irregular e \numa sec\u00e7\u00e3o sub-rectangular; as duas faces historiadas apresentam uma superf\u00edcie algo rugosa e \nirregular. No reverso observa-se vest\u00edgios de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado F-80; U.E. 4; U.A. 5. X: 86026,724; Y: 152587,501; Z: 124,047.\n\nDimens\u00f5es: 250 mm x 65 mm x 27 mm.\n\nAnverso: As unidades gr\u00e1ficas figurativas desenvolvem-se a partir do bordo esquerdo da pe\u00e7a; \ndisp\u00f5em-se em coluna e orientam-se todas para a direita. A figura que se encontra mais perto da \nextremidade distal corresponde a um quadr\u00fapede indeterminado (Fr_m08-01), de fei\u00e7\u00e3o muito \nesquem\u00e1tica cuja cabe\u00e7a, de configura\u00e7\u00e3o semiel\u00edptica, corresponde a um simples prolongamento \ndo bordo dorsal do tronco; este, pese a exist\u00eancia de um pequeno ressalto na zona da garupa, \n\u00e9 tendencialmente recto; aparenta possuir duas patas por par, representadas em perfil biangular \nobl\u00edquo; tecnicamente a cabe\u00e7a e bordo dorsal do tronco s\u00e3o definidos por incis\u00e3o simples, sendo \nutilizado o contorno m\u00faltiplo para as patas e o ventre. \n\nA figura abaixo (Fr_m08-02) \u00e9 sobreposta pela primeira; trata-se da representa\u00e7\u00e3o estriada \ndos quartos dianteiros de um veado, em posi\u00e7\u00e3o de brama; observa-se o bordo cervical c\u00f4ncavo, \na cabe\u00e7a de forma genericamente el\u00edptica, as hastes representadas em perspectiva biangular obl\u00ed-\nqua, o bordo traqueal c\u00f4ncavo, o peito anguloso e um membro anterior de forma genericamente \nrecta, tend\u00eancia interrompida apenas por t\u00e9nue representa\u00e7\u00e3o do cotovelo.\n\nEm frente do bordo ventral da cabe\u00e7a do animal anterior observa-se poss\u00edvel cabe\u00e7a de f\u00eamea \nde cabra-mont\u00eas incisa, definida por contorno simples e duplo na zona da fronte (Fr_m08-08); apre-\nsenta cabe\u00e7a triangular, bordo traqueal c\u00f4ncavo e um pequeno corno curto e curvo.\n\nMais abaixo observa-se cerva estriada (Fr_m08-03) com uma cabe\u00e7a de perfil triangular bem \ndestacada do corpo por curto pesco\u00e7o; apresenta ainda duas orelhas em perspectiva biangular \nobl\u00edqua; um tra\u00e7o que arranca da goela do animal e se vai desenvolvendo paralelamente \u00e0 pata de \nFr_m08-02 pode definir o bordo traqueal, peito e membro anterior do animal que agora tratamos.\n\nAbaixo foi gravada uma cerva estriada (Fr_m08-04) que sobrep\u00f5e o veado referido anterior-\nmente; apresenta dorso recto, pesco\u00e7o longo e afilado e uma cabe\u00e7a de contorno triangular que \nparece disposta em perspectiva biangular obl\u00edqua; as duas orelhas ladeiam a nuca, dispondo-se \nem perfil biangular recto; o membro anterior, projetado para a frente, apresenta antebra\u00e7o triangu-\nlar e canela retil\u00ednea.\n\n\n\n16\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nA cerva sobrep\u00f5e auroque definido por contorno m\u00faltiplo e representado em perfil absoluto \n(Fr_m08-05); reconhece-se o garrote algo convexo, a cabe\u00e7a de tend\u00eancia triangular, a cernelha e \no bordo cervical convexos, o bordo traqueal e o peito.\n\nEste sobrep\u00f5e uma cerva estriada com um corpo maci\u00e7o e pesco\u00e7o longo e delgado (Fr_08-\n06); a cabe\u00e7a \u00e9 de forma tendencialmente triangular e as orelhas aparecem em perfil biangular \nobl\u00edquo, sendo a direita fugazmente representada; o peito \u00e9 reto e excessivamente alongado; a \npata dianteira \u00e9 definida apenas por dois bordos rectos, paralelos entre si.\n\nA cerva anterior sobrep\u00f5e outra com caracter\u00edsticas semelhantes (Fr_m08-07); refiram-se \napenas as diferen\u00e7as que consistem numa cabe\u00e7a de forma tendencialmente el\u00edptica e nas ore-\nlhas representadas de forma mais clara; as duas patas dianteiras s\u00e3o lineares, dispondo-se em \nperfil biangular obl\u00edquo.\n\nUma s\u00e9rie de tra\u00e7os incisos completam o repert\u00f3rio desta face. A nossa classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a \nseguinte: em cima, n\u00e3o se associando a qualquer animal, observa-se uma unidade da chave da \nchave XIb e uma da XId; a Fr_m08-01 associam-se duas unidades da chave XIa; a este animal e \na Fr_08-02 associa-se uma da chave XIc; exclusivamente a Fr_m08-02 associa-se uma da chave \nIIIc; a Fr_m08-02, Fr_m08-03 e Fr_m08-08 associa-se uma da chave X; a Fr_m08-02 e Fr_m08-04 \nassocia-se uma da chave XIa; a Fr_m08-03 associa-se uma da chave XIa; a Fr_m08-04 associa-se \numa da chave XIa e duas da XIb; a Fr_m08-04 e Fr_m08-05 associa-se uma da XIb; entre Fr_08-04 \ne Fr_m08-05 observa-se uma da chave XIa e uma da XId; a Fr_m08-05 associa-se uma da chave \nIXa; a Fr_m08-05 e Fr_m08-06 associa-se uma da XIb; a Fr_m08-06 associa-se uma da chave XIa; \na Fr_m08-06 e Fr_m08-07 associa-se uma da chave XIb; exclusivamente a Fr_m08-07 associam-\nse tr\u00eas da XIa.\n\nReverso: Observa-se poss\u00edvel cerva incisa, disposta diagonalmente relativamente ao eixo \nmaior da pe\u00e7a, definida por contorno simples (Fr_m08-09). Apresenta cabe\u00e7a estriada com bordos \nretos e focinho convexo; as orelhas s\u00e3o lineares e dispostas em perfil biangular obl\u00edquo; o pesco\u00e7o \n\u00e9 longo e afilado; o tronco \u00e9 de forma sub-rectangular, com bordo dorsal reto e ventral algo convexo; \na n\u00e1dega \u00e9 tamb\u00e9m convexa, prolongando-se por um membro posterior linear.\n\nA este animal associam-se uma unidade figurativa da chave IXa, onze da XIa, duas da XIb, \nduas da XIc e duas da XIIIa, todas incisas. \n\nPe\u00e7a 9 (Fig. 5.9)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 7 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). \nCorresponde a plaqueta de cor castanha com algumas tonalidades de vermelho; apresenta fractu-\nras antigas em todos os bordos; atualmente apresenta forma subtrapezoidal e sec\u00e7\u00e3o sub-rectan-\ngular; a superf\u00edcie do anverso \u00e9 irregular mas lisa; a do reverso \u00e9 irregular e rugosa, apresentando \nvest\u00edgios de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-106; U.E. 4; U.A. 9. X: 86012,4; Y: 152609,4; Z: 123,83.\n\nDimens\u00f5es: 71 mm x 110 mm x 18 mm.\n\nAnverso: observa-se um conjunto de picotados finos, organizando-se parte destes numa for-\nma que pode ser identificada como uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave XIIc.\n\nReverso: Observa-se apenas diversos picotados isolados mais largos e profundos que os da \nface oposta.\n\n\n\n17\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nPe\u00e7a 10 (Fig. 5.10)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 8 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). \nCorresponde a plaqueta de cor cinzenta fracturada nos bordos terminais e na extremidade direita; \napresenta atualmente forma poligonal e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; as superf\u00edcies s\u00e3o irregulares e \nlisas; apresenta vest\u00edgios de contacto com o fogo no bordo da extremidade distal.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-81; U.E. 4; U.A. 10. X: 86026,146; Y: 152587,268; Z: 124,456.\n\nDimens\u00f5es: 190 mm x 45 mm x 20 mm.\n\n\u00c0 esquerda observa-se alguns picotados soltos; \u00e0 direita encontra-se um conjunto de tra\u00e7os \nincisos que conformam atualmente uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave VIIa, uma da IXb; \ncinco da XIa, duas da XIb e uma da XId.\n\nPe\u00e7a 11 (Fig. 5.11)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 9 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). \nCorresponde a plaqueta de xisto de cor cinzento-acastanhada; apresenta fracturas nos bordos e \nna extremidade distal; atualmente disp\u00f5e de forma e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidais; as superf\u00edcies s\u00e3o \nirregulares e rugosas.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-81; U.E. 4. X: 86028; Y: 152589,2; Z: 123,3.\n\nDimens\u00f5es: 80 mm x 180 mm x 8 mm.\n\nObserva-se um conjunto de sulcos incisos junto da extremidade proximal; no seu conjunto \nparecem formar um padr\u00e3o geom\u00e9trico de disposi\u00e7\u00e3o horizontal formado por v\u00e1rios tra\u00e7os rectos \ne curvos dispostos na horizontal; uma an\u00e1lise mais atenta revela-nos que no sector esquerdo este \n\u201cpadr\u00e3o\u201d \u00e9 formado pela justaposi\u00e7\u00e3o e sobreposi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios linhas que partindo da base da \npe\u00e7a dobram abruptamente para a esquerda, como ocorre, por exemplo, na zona da n\u00e1dega dos \nanimais estriados; se a isto juntarmos o facto de poder-se a\u00ed ver tamb\u00e9m uma cauda foliforme, po-\ndemos considerar estarmos perante os restos de um cerv\u00eddeo estriado orientado para a esquerda \n(Fr_011-1).\n\nPara a direita observa-se uma sequ\u00eancia de linhas curvas e rectas que se v\u00e3o justapondo na \ndiagonal de forma mais ou menos ritmada e de dif\u00edcil classifica\u00e7\u00e3o; acima verifica-se a exist\u00eancia \numa unidade gr\u00e1fica da chave XIb e de uma da XIc.\n\nPe\u00e7a 12 (Fig. 6.12)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 10 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). \nCorresponde a placa cuja varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica se estende do cinzento ao castanho-alaranjado (su-\nperf\u00edcies); apresenta uma configura\u00e7\u00e3o poligonal e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal. Apenas uma das faces \ncontem gravuras, que se concentram no pouco que resta da superf\u00edcie original que seria regular e \nrugosa.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-106; U.E. 4; U.A. 5. X: 86011,5; Y: 152608,8; Z: 124,41.\n\nDimens\u00f5es: 312 mm x 140 mm x 36 mm.\n\nS\u00f3 se observa repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo. Isol\u00e1mos tr\u00eas unidades da chave IXa, duas da IXab, \ntr\u00eas da IXb, uma da X, trinta e uma da XIa, vinte e nove da XIb, dezoito da XIc e vinte e uma da XId.\n\nPe\u00e7a 13 (Fig. 5.13)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 11 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). \n\n\n\n18\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nCorresponde a plaqueta com uma varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica entre o cinzento escuro e o vermelho; encon-\ntra-se fracturada em todos os seus bordos excepto o inferior; mesmo a face oposta pode j\u00e1 n\u00e3o \ncorresponder \u00e0 original; atualmente apresenta uma forma poligonal e uma sec\u00e7\u00e3o que varia entre \na subtrapezoidal e a poligonal. A superf\u00edcie \u00e9 regular e rugosa. Apresenta evid\u00eancias de ter estado \nem contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-80; U.E. 4; U.A. 4. X: 86026,005; Y: 152586,773; Z: 124,861.\n\nDimens\u00f5es: 180 mm x 80 mm x 8 mm.  \n\nApenas se identifica grafismos n\u00e3o figurativos incisos: duas unidades gr\u00e1ficas da chave XIa, \nduas da XIb e duas da XId.  \n\nPe\u00e7a 14 (Fig. 5.14)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 12 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). \nCorresponde a plaqueta rolada de cor cinzento-escura; os bordos laterais encontram-se fractura-\ndos; um lascamento no bordo inferior incidiu sobre o focinho de um animal gravado no reverso; as \nsuperf\u00edcies s\u00e3o irregulares (a do anverso \u00e9 mesmo atravessado por veios de quartzo) mas polidas \npela \u00e1gua; atualmente apresenta forma sub-rectangular e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-105; U.E. 4; U.A. 9. X: 86013,164; Y: 152608,939; Z: 123,576.\n\nDimens\u00f5es: 100 mm x 50 mm x 15 mm.\n\nAnverso: Observa-se um poss\u00edvel animal estriado orientado para a direita (Fr_m14-01); o cor-\npo apresenta bordo dorsal curvo, que se prolonga por poss\u00edvel membro posterior; o bordo ventral \n\u00e9 reto, dispondo-se diagonalmente entre o membro p\u00e9lvico e o tor\u00e1cico; a cabe\u00e7a n\u00e3o tem um \nlimite bem definido: o bordo dorsal corresponde a uns tra\u00e7os de tend\u00eancia horizontal ligeiramente \nrecurvados na zona da nuca; bordo ventral consiste num simples prolongamento do ventre, n\u00e3o \ndispondo o animal de bordo traqueal ou peito; a zona do focinho mant\u00e9m-se aberta.\n\nReverso: Foram gravados dois animais estriados, ambos orientados para a direita. Na base \nda estratigrafia observa-se um cerv\u00eddeo (Fr_m14-02); apresenta dorso reto e bordo cervical algo \nencurvado; o pesco\u00e7o \u00e9 equilibrado desenvolvendo-se at\u00e9 uma cabe\u00e7a de forma genericamente \ntriangular e \u00e0 qual falta o focinho devido \u00e0 fractura\u00e7\u00e3o do suporte a que aludimos anteriormente; \nas hastes apresentam-se em perfil biangular obl\u00edquo, observando-se no da esquerda as pontas da \ncoroa e uma poss\u00edvel ponta interm\u00e9dia.\n\nSobre esta figura foi gravado um quadr\u00fapede (Fr_m14-03) cujo bordo dorsal do tronco \u00e9 di-\nreito, prolongando-se pela cabe\u00e7a ou pesco\u00e7o; a ser cabe\u00e7a possui bordo ventral tamb\u00e9m direito \nque inflecte em \u00e2ngulo recto para o que poder\u00e1 ser a pata dianteira ou peito; a ser pesco\u00e7o, esta \ninflex\u00e3o dar-se-\u00e1 para o peito; esta figura utiliza em parte os tra\u00e7os da anterior; este aspecto e \nos vest\u00edgios de sobreposi\u00e7\u00e3o mais evidentes na zona do chanfro do primeiro motivo confirmam a \nnossa sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica, pese o facto do tipo de incis\u00e3o mais fina e menos profunda da \nsegunda figura poder causar a impress\u00e3o contr\u00e1ria; quanto \u00e0 esp\u00e9cie do animal, podemos admitir, \ncom muitas ressalvas, que nos encontramos perante um outro cerv\u00eddeo reduzido ao corpo e parte \ndo pesco\u00e7o.\n\nPe\u00e7a 15 (Fig. 6.15)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 14 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). \nCorresponde a placa rolada de cor cinzento-escura; apresenta uma forma poligonal que provavel-\nmente se deve aos retoques detectados em parte do bordo esquerdo; as superf\u00edcies s\u00e3o irregula-\n\n\n\n19\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nres \u2014 particularmente a do reverso \u2014 mas lisas; a do reverso sofreu v\u00e1rios lascamentos n\u00e3o se \ndetectando a\u00ed qualquer gravura; a sec\u00e7\u00e3o \u00e9 subtrapezoidal.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-81; U.E. 4; U.A. 3. X: 86027,123; Y: 152588,109; Z: 123,829.\n\nDimens\u00f5es: 226 mm x 157 mm x 19 mm.\n\nApenas se identifica repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo inciso, que se pode classificar da seguinte for-\nma: uma unidade da chave IIIc, uma da chave VIIa, uma da IXba, uma da IXbb, catorze da XIa, onze \nda XIb e onze da XIc.\n\nPe\u00e7a 16 (Fig. 6.16)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 15 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). \nCorresponde a plaqueta de cor cinzenta e tonalidades de vermelho, com forma e sec\u00e7\u00e3o subtrape-\nzoidais; pelo menos o bordo esquerdo e o proximal est\u00e3o fracturados; o reverso pode n\u00e3o ser, a \navaliar pelo v\u00e9rtice entre este e o bordo direito, o original; a superf\u00edcie historiada \u00e9 algo irregular, \nmas lisa; Aparecem ainda v\u00e1rios picotados efectuados ap\u00f3s a grava\u00e7\u00e3o das incis\u00f5es. Observa-se \nvest\u00edgios de contacto com o fogo no bordo esquerdo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado F-81; U.E. 4; U.A. 2. X: 86026,218; Y: 152587,296; Z: 124,394.\n\nDimens\u00f5es: 155 mm x 47 mm x 20 mm.\n\nAtualmente apenas se observa um conjunto denso de incis\u00f5es, sobre o qual foram picotados \nos impactos acima referidos. Dado o estado atual da pe\u00e7a \u00e9 dif\u00edcil precisar se o repert\u00f3rio aqui \nidentificado corresponde efetivamente a unidades n\u00e3o figurativas ou a restos de animais. A forte \npresen\u00e7a de unidades da chave XIc parece-nos, no entanto, verific\u00e1vel. Sob todas as reservas ad-\nvindas do estado de fragmenta\u00e7\u00e3o a pe\u00e7a, descriminamos as seguintes unidades n\u00e3o figurativas: \nduas da chave IIIc, tr\u00eas da IXa, uma da IXaa, tr\u00eas da IXb, uma da IXba, tr\u00eas da X, doze da XIa, de-\nzoito da XIb, dezanove da XIc e uma da XId.\n\nPe\u00e7a 17 (Fig. 6.17)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 16 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). \nCorresponde a plaqueta de cor cinzenta com algumas tonalidades de vermelho no reverso; encon-\ntra-se fracturada nos bordos e na extremidade proximal; o reverso sofreu importante processo de \nlascamento que conduziu \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o de incis\u00f5es; atualmente apresenta forma subtrapezoidal e \nsec\u00e7\u00e3o sub-rectangular; as superf\u00edcies s\u00e3o irregulares e rugosas.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-105; U.E. 4; U.A. 2. X: 86012,528; Y:152609,057; Z: 124,162.\n\nDimens\u00f5es: 60 mm x 115 mm x 10 mm.\n\nAnverso: observa-se um conjunto de picotados que formam uma unidade gr\u00e1fica da chave XIIc.\n\nReverso: observa-se uma s\u00e9rie de tra\u00e7os incisos que poder\u00e3o conformar uma unidade gr\u00e1fica \nn\u00e3o figurativa da chave XId, sobre a qual se encontram tr\u00eas impactos picotados.\n\nPe\u00e7a 18 (Fig. 6.18)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 17 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). \nCorresponde a plaqueta de cor castanha fracturada em todos os bordos; possivelmente a super-\nf\u00edcie do reverso j\u00e1 n\u00e3o corresponde \u00e0 original; atualmente apresenta forma subtrapezoidal com a \nextremidade direita arredondada e sec\u00e7\u00e3o poligonal; a superf\u00edcie historiada \u00e9 regular e polida pela \n\u00e1gua; apresenta vest\u00edgios de contacto com o fogo.\n\n\n\n20\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nProveni\u00eancia: Quadrado K-106; U.E. 4; U.A. 4. X: 86010,968; Y: 152609,185; Z: 124,664.\n\nDimens\u00f5es: 124 mm x 54 mm x 22 mm.\n\nJunto do bordo direito observa-se um conjunto de tra\u00e7os que, com muitas reservas, interpre-\ntamos como um membro posterior de quadr\u00fapede inciso orientado para a direita (Fr_m18-01); \nos bordos s\u00e3o c\u00f4ncavos e divergentes entre si; Para a esquerda desta figura, apenas se observa \nalguns picotados e uma unidade gr\u00e1fica incisa da chave XIa.\n\n \n\nPe\u00e7a 19 (Fig. 6.19)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 18 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). \nCorresponde a seixo de cor cinzento-acastanhada; encontra-se fracturado no canto superior es-\nquerdo, nos bordos esquerdo e inferior e no reverso; atualmente apresenta forma poligonal e \nsec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; a superf\u00edcie \u00e9 algo irregular mas lisa; apresenta vest\u00edgios de contacto com \no fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-81; U.E. 4. X: 86028,2; Y: 152589,3; Z: 123,5.\n\nDimens\u00f5es: 190 mm x 114 mm x 23 mm.\n\nJunto ao canto inferior esquerdo observa-se uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave XIc, \nincisa; sensivelmente ao centro surge uma composi\u00e7\u00e3o incisa que parece conformada pela justa-\nposi\u00e7\u00e3o de uma unidade da chave X, uma da XIa, tr\u00eas da XIc e uma da XIIIa.\n\nPe\u00e7a 20 (Fig. 7.20)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 19 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). \nCorresponde a plaqueta de cor cinzento-escura; todos os bordos est\u00e3o fracturados; atualmente \napresenta forma e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidais; os grafismos ocorrem no que resta da superf\u00edcie origi-\nnal do anverso, que \u00e9 irregular e lisa; encontra-se ligeiramente queimada no reverso.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-80; U.E. 4; U.A. 4. X: 86026,019; Y: 152586,75; Z: 124,796.\n\nDimens\u00f5es: 98 mm x 83 mm x 15 mm.\n\nApenas se observa grafismos incisos. Junto da extremidade proximal da pe\u00e7a observa-se res-\ntos de uma unidade gr\u00e1fica que, no seu estado atual de conserva\u00e7\u00e3o, classificamos formalmente \ncomo n\u00e3o figurativa da chave IIIa; mais acima observa-se uma da XIb e uma da XIa associada a \numa da XId.\n\nPe\u00e7a 21 (Fig. 7.21)\n\nTrata-se da pe\u00e7a n\u00famero 20 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). \nCorresponde a placa de cor cinzenta; apresenta-se fracturada em todas as faces com exce\u00e7\u00e3o do \ntopo; atualmente disp\u00f5e de forma poligonal e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; a superf\u00edcie historiada rema-\nnescente \u00e9 regular e lisa; foi picotada em momento posterior \u00e0 incis\u00e3o das gravuras.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-80; U.E. 4; U.A. 9. X: 86026,21; Y: 152586,841; Z: 124,64.\n\nDimens\u00f5es: 277 mm x 99 mm x 16 mm.\n\nApenas se identificam tra\u00e7os incisos que configuram unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas. Isola-\nram-se uma da chave Ib, uma da IIIc, duas da VIIa, uma da IXab, duas da IXba, uma da IXbb, duas \nda X, dez da XIa, doze da XIb, quinze da XIc, duas da XId e uma da XIIIb.\n\n\n\n21\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nPe\u00e7a 22 (Fig. 7.22)\n\nTrata-se da pe\u00e7a com o mesmo n\u00famero da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY \n2009: 384). Corresponde a plaqueta com uma varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica entre o cinzento escuro e o aver-\nmelhado (face esquerda); encontra-se fracturada em todos os bordos \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do esquerdo; a \nsuperf\u00edcie historiada \u00e9 regular mas rugosa; atualmente apresenta forma e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidais.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-80; U.E. 4; U.A. 4. X: 86025,618; Y: 152586,337; Z: 125,01.\n\nDimens\u00f5es: 110 mm x 65 mm x 18 mm.\n\nA superf\u00edcie historiada \u00e9 dominada pela cabe\u00e7a de um veado estriado orientada para a es-\nquerda (Fr_m22-01); o seu bordo dorsal apresenta fronte convexa e bem separada do chanfro, de \nperfil irregular; o focinho \u00e9 convexo e o bordo ventral apresenta ganacha convexa e queixo reto; \napenas se observa com clareza uma haste, restringida ao tronco; o bordo dorsal do pesco\u00e7o \u00e9 reto \ne o traqueal algo convexo na extremidade cranial.\n\nMais acima observa-se uma figura oblonga cuja forma \u2014 muito semelhante \u00e0 cabe\u00e7a descrita \nanteriormente \u2014 nos impele a interpret\u00e1-la como uma segunda cabe\u00e7a. Encontra-se tamb\u00e9m orien-\ntada para a esquerda e \u00e9 definida igualmente por incis\u00e3o simples e m\u00faltipla (Fr_m22-02).\n\nSe rodarmos a pe\u00e7a 180\u00ba, observamos um outro animal, tamb\u00e9m estriado, orientado para \na esquerda e algo inclinado para cima (Fr_m22-03); est\u00e1 reduzido ao corpo \u2014 de forma oval e ao \npar de patas traseiras, dispostas em perfil biangular obl\u00edquo, definidas por contorno simples e algo \nmodeladas.\n\nOs restantes grafismos s\u00e3o n\u00e3o figurativos, tendo sido isolados um da chave IXbb, dois da \nXIa, dois da XIb e dois da XIc.\n\nPe\u00e7a 23 (Fig. 7.23)\n\nTrata-se da pe\u00e7a com o mesmo n\u00famero da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY \n2009: 384). Corresponde a plaqueta de cor cinzento-avermelhada; os bordos esquerdo e inferior \nencontram-se fracturados; o anverso apresenta uma superf\u00edcie regular mas rugosa; o reverso pode \nj\u00e1 n\u00e3o corresponder ao original, caracterizando-se pela sua irregularidade; atualmente apresenta \nforma genericamente poligonal e sec\u00e7\u00e3o irregular. Apresenta vest\u00edgios de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-81; U.E. 4; U.A. 4. X: 86025,901; Y: 152586,845; Z: 124,765.\n\nDimens\u00f5es: 180 mm x 100 mm x 35 mm.\n\nJunto do bordo esquerdo da pe\u00e7a parecem observar-se duas cabe\u00e7as e respetivos pesco\u00e7os \nde varetos justapostos, orientados em sentidos opostos (Fr_m23-01 e Fr_m23-02). A da esquerda \n\u00e9 algo menor que a da direita, se bem que formalmente s\u00e3o muito parecidas, apresentando ambas \ncabe\u00e7as de formato triangular; as duas hastes aparecem representadas de forma mais clara em \nFr_m23-01, a\u00ed se encontrando em perfil biangular obl\u00edquo; na figura da direita apenas se observa \ncom clareza uma haste, se bem que a direita da figura anterior pode bem representar a esquerda \ndesta; as figuras est\u00e3o de tal forma justapostas que chegam a confundir-se, podendo a cabe\u00e7a de \nFr_m23-01 ser interpretada como orelha da segunda figura. Quer a maior harmonia de uma compo-\nsi\u00e7\u00e3o com dois animais, quer os claros paralelos com composi\u00e7\u00e3o semelhante na gruta do Escou-\nral (fig. 47 de Lejeune, 1995), impelem-nos a defender a hip\u00f3tese interpretativa aqui apresentada.\n\nPara al\u00e9m estes animais, isolaram-se ainda tr\u00eas unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativa da chave XIa, \ntr\u00eas da XIb, duas da XIc e uma da XId.\n\n\n\n22\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nPe\u00e7a 24 (Fig. 7.24)\n\nTrata-se da pe\u00e7a com o mesmo n\u00famero da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY \n2009: 384). Corresponde a plaqueta rolada de cor cinzenta, com bordo direito e a extremidade \ninferior fracturados; o reverso j\u00e1 n\u00e3o corresponde ao original; atualmente apresenta forma subtrian-\ngular com a extremidade superior arredondada e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; a superf\u00edcie historiada \u00e9 \nregular e polida pela \u00e1gua.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-106; U.E. 4; U.A. 6. X: 86011,547; Y: 152609,293; Z: 124,239.\n\nDimens\u00f5es: 145 mm x 65 mm x 15 mm.\n\nApenas se observa quatro unidades n\u00e3o figurativas da chave XIc, incisas.\n\nPe\u00e7a 25 (Fig. 7.25)\n\nPe\u00e7a in\u00e9dita. Corresponde a pequena lasca de cor castanho-acinzentada proveniente da su-\nperf\u00edcie historiada de placa ou plaqueta; como \u00e9 \u00f3bvio, est\u00e1 fracturada em todos os bordos e no \nreverso; a superf\u00edcie remanescente \u00e9 regular e lisa; atualmente apresenta forma subtriangular e \nsec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-81; U.E. 4; U.A. 3. X: 86026,6; Y: 152587,4; Z: 125.\n\nDimens\u00f5es: 21 mm x 35 mm x 3 mm.\n\nApresenta um conjunto estriado que parece corresponder ao par de membros anteriores de \num quadr\u00fapede estriado orientado para a esquerda (Fr_m25-01); o antebra\u00e7o da pata esquerda \n\u00e9 de forma triangular e a canela sub-rectangular; da pata direita s\u00f3 resta a canela, que \u00e9 definida \npor contorno simples, apresentando a figura\u00e7\u00e3o do cotovelo. Junto \u00e0 extremidade distal da pata \nesquerda observa-se ainda poss\u00edvel unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave XIa e outra da XIc.\n\nPe\u00e7a 26 (Fig. 7.26)\n\nTrata-se da pe\u00e7a com o mesmo n\u00famero da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY \n2009: 384). Corresponde a plaqueta rolada de cor cinzento-azulada, fraturada no bordo esquerdo \ne na base; apresenta forma triangular e sec\u00e7\u00e3o sub-rectangular; a superf\u00edcie historiada \u00e9 irregular \nmas lisa; \u00e9 atravessada por v\u00e1rios veios de quartzito.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-106; U.E. 4; U.A. 4. X: 86012,3; Y: 152609,5; Z: 124,272.\n\nDimens\u00f5es: 71 mm x 71 mm x 11 mm.\n\nObserva-se apenas uma pequena forma oblonga conseguida por picotagem, para al\u00e9m de \nalguns picotados dispersos.\n\nPe\u00e7a 27 (Fig. 7.27)\n\nTrata-se da pe\u00e7a com o mesmo n\u00famero da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY \n2009: 384). Corresponde a plaqueta castanho-acinzentada; encontra-se fracturada nos bordos \nlateral esquerdo, proximal e, eventualmente, em parte do reverso; atualmente apresenta forma \npoligonal e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; a superf\u00edcie do anverso apresenta dois planos distintos, con-\ncentrando-se os grafismos no mais elevado, que \u00e9 liso; apresenta evid\u00eancias de exposi\u00e7\u00e3o ao fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado I-107; U.E. 4; U.A. 7. X: 86012,445; Y: 152610,82; Z: 123,533.\n\nDimens\u00f5es: 61 mm x 84 mm x 14 mm.\n\nObserva-se apenas uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave XIa e outra da XIc, ambas \nincisas.\n\n\n\n23\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nPe\u00e7a 28 (Fig. 7.28)\n\nTrata-se da pe\u00e7a com o mesmo n\u00famero da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY \n2009: 384). Corresponde a plaqueta de cor cinzento-acastanhada; todos os bordos est\u00e3o fractura-\ndos e mesmo o reverso j\u00e1 n\u00e3o nos parece o original; atualmente apresenta forma e sec\u00e7\u00e3o trape-\nzoidais; a superf\u00edcie historiada \u00e9 genericamente regular e lisa, nela se destacando uma pequena \ndepress\u00e3o que, contudo, n\u00e3o condicionou a grava\u00e7\u00e3o; apresenta t\u00e9nues vest\u00edgios de rubefa\u00e7\u00e3o\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-81; U.E. 4c; U.A. 1. X: 86025,614; Y: 152587,485; Z: 124,642.\n\nDimens\u00f5es: 124 mm x 30 mm x 9 mm.\n\nInfelizmente esta pe\u00e7a encontra-se em estado muito fragment\u00e1rio. Parece observar-se ves-\nt\u00edgios da arma\u00e7\u00e3o de um veado (Fr_m28-01), reduzidas \u00e0 coroa de uma haste e a ponta de uma \noutra, e duas unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas da chave XIb. Junto do canto inferior esquerdo ob-\nserva-se uma forma estriada de dif\u00edcil classifica\u00e7\u00e3o. \n\nPe\u00e7a 29 (Fig. 7.29)\n\nTrata-se da pe\u00e7a com o mesmo n\u00famero da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY \n2009: 384). Corresponde a plaqueta de xisto de cor cinzenta aparentemente fracturada em todos \nos bordos; atualmente apresenta forma subtrapezoidal e sec\u00e7\u00e3o sub-rectangular; as superf\u00edcies \ns\u00e3o regulares mas rugosas.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-105; U.E. 4; U.A. base. X: 86012,8; Y: 152608,9; Z: 123,695.\n\nDimens\u00f5es: 91 mm x 71 mm x 11 mm.\n\nApenas se isolaram duas unidades n\u00e3o figurativas da chave XIc, encontrando-se uma delas \nassociada a uma da XIa; s\u00e3o todas incisas.\n\nPe\u00e7a 30 (Fig. 8.30)\n\nTrata-se da pe\u00e7a com o mesmo n\u00famero da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY \n2009: 384). Placa de cor cinzento-escuro com algumas tonalidades de laranja e vermelho; apenas \no bordo superior est\u00e1 intacto; atualmente apresenta forma poligonal e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; o \nreverso pode j\u00e1 n\u00e3o ser o original; a superf\u00edcie historiada \u00e9 regular e rugosa; o reverso prima pela \nirregularidade; apresenta vest\u00edgios de rubefa\u00e7\u00e3o.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-107; U.E. 4; U.A. 1. X: 86011,886; Y: 152609,5; Z: 124,042.\n\nDimens\u00f5es: 245 mm x 86 mm x 15 mm.\n\nObserva-se o corpo e membro anterior de animal estriado orientado para direita (Fr_m30-\n01), interrompido pelas fracturas dos bordos laterais da pe\u00e7a; acima do conjunto de tra\u00e7os que \ndefinem claramente o corpo do animal observa-se sulco que corre paralelo a este e a ele se liga \npor alguns tra\u00e7os transversais; este conjunto poder\u00e1 ainda fazer parte do animal constituindo uma \nbanda tal como a que por vezes aparece sobre o dorso destes animais (v. g. Fr_m01-13; Fr_m42-\n01, ou na arte parietal, em JE16-17 do Vale de Jos\u00e9 Esteves (SANTOS 2017: vol. II, 281, 283). Na \nzona inguinal encontra-se representada a bainha do animal; o bordo caudal do membro anterior \napresenta uma curvatura que poder\u00e1 indiciar a pr\u00e9via exist\u00eancia de uma segunda pata; neste caso, \nelas encontrar-se-iam gravadas de acordo com uma perspectiva biangular; esta figura\u00e7\u00e3o poder\u00e1 \ncorresponder a veado.\n\nSobreposta a esta figura e orientada a 90\u00ba no sentido anti-hor\u00e1rio foi gravada poss\u00edvel cerva \n(Fr_m30-02) cujo corpo se reduz a uma linha incisa; a cabe\u00e7a \u00e9 estriada, longa e esguia, apresen-\n\n\n\n24\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\ntando o seu bordo ventral suave curvatura; a passagem da fronte para o chanfro aparece tenue-\nmente representada, o focinho tem uma termina\u00e7\u00e3o apontada; as orelhas s\u00e3o longas e esguias \nencontrando-se gravadas em perspectiva biangular obl\u00edqua.\n\nAs restantes unidades gr\u00e1ficas s\u00e3o n\u00e3o figurativas incisas. Foram isoladas uma unidade da \nchave VIIa, uma da IXaa, uma da IXbb, catorze da XIa, quatro da XIb, cinco da XIc, uma da XId e \numa da XIIIb.\n\nA sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica e a orienta\u00e7\u00e3o dos animais permite-nos levantar a hip\u00f3tese de que \na cerva foi gravada ap\u00f3s a fractura da pe\u00e7a, facto que ter\u00e1 conduzido \u00e0 reorienta\u00e7\u00e3o desta \u00faltima.\n\nPe\u00e7a 31 (Fig. 8.31)\n\nTrata-se da pe\u00e7a com o mesmo n\u00famero da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY \n2009: 384). Corresponde a plaqueta de xisto de cor cinzento-acastanhada; encontra-se fracturada \nem todos os bordos e, muito possivelmente no reverso; atualmente apresenta forma e sec\u00e7\u00e3o \nsubpoligonais; a superf\u00edcie historiada \u00e9 regular e algo rugosa.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-106; U.E. 4; U.A. 8. X: 86012,624; Y: 152609,367; Z: 123,715.\n\nDimens\u00f5es: 32 mm x 127 mm x 12 mm.\n\nO motivo mais percept\u00edvel encontra-se junto do topo; apresenta forma globular aberta \u00e0 es-\nquerda e \u00e9 atravessado por sulco longitudinal sub-rectil\u00edneo; a figura \u00e9 preenchida interiormente \npor v\u00e1rios sulcos perpendiculares a este eixo; a banda inferior \u00e9 ainda atravessada por um esbati-\ndo sulco paralelo ao eixo; tecnicamente o limite e o eixo central s\u00e3o conseguidos por uma incis\u00e3o \nrepetida que origina sulcos profundos e relativamente largos; os sulcos perpendiculares e o pa-\nralelo da banda inferior correspondem a incis\u00f5es mais t\u00e9nues; em cima \u00e0 esquerda observa-se o \nque pode corresponder aos restos de uma figura do mesmo tipo; dela observa-se o limite inferior, \num sulco paralelo no interior bem como v\u00e1rios perpendiculares; tecnicamente observa-se o mesmo \nque na anterior relativamente quer ao limite e eixo quer aos tra\u00e7os perpendiculares. Estas duas \nfiguras s\u00e3o por n\u00f3s inventariadas como duas unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas da chave IIIa, se \nbem que a sua identifica\u00e7\u00e3o como cabe\u00e7as de animais n\u00e3o pode ser colocada de lado.\n\nMais abaixo encontra-se o que parecem ser vest\u00edgios de um animal inciso, reduzido \u00e0 sua me-\ntade ventral, orientado para a esquerda e inclinado para baixo (Fr_m31-01); \u00e9 definido por contorno \nsimples e m\u00faltiplo; a pata traseira \u00e9 definida por dois bordos retos e o ventre \u00e9 convexo; aparenta \ndispor de duas patas dianteiras estriadas, dispostas em perfil biangular obl\u00edquo.\n\nIsolaram-se ainda uma unidade da chave VIIa, uma da IXa, quatro da XIa, tr\u00eas da XIb, uma da \nXIc e uma da XId, todas incisas.\n\nPe\u00e7a 32 (Fig. 8.32)\n\nTrata-se da pe\u00e7a com o mesmo n\u00famero da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY \n2009: 384). Corresponde a placa rolada de cor cinzento-acastanhada com algumas tonalidades \nvermelhas na zona fracturada do bordo esquerdo; encontra-se tamb\u00e9m quebrada nos bordos su-\nperior e inferior; atualmente apresenta forma tendencialmente poligonal e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; \nas superf\u00edcies s\u00e3o um pouco irregulares mas lisas; apresenta vest\u00edgios de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-81; U.E. 4; U.A. 4.\n\nDimens\u00f5es: 265 mm x 120 mm x 30 mm. X: 86025,46; Y: 152587,054; Z: 124,958.\n\nInterrompida pela fractura do bordo esquerdo observa-se uma cabe\u00e7a estriada de macho de \ncabra-mont\u00eas orientada para a direita (Fr_m32-01); o bordo cervical \u00e9 convexo e o traqueal direito; \n\n\n\n25\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\na cabe\u00e7a apresenta uma forma genericamente triangular com um focinho arredondado; os cornos \napresentam-se em perspectiva biangular obl\u00edqua, sendo not\u00f3ria no direito a caracter\u00edstica curva-\ntura em S; alguns tra\u00e7os abaixo poder\u00e3o, com muitas reservas, ser interpretados como as patas \ndianteiras do animal representadas em perspectiva biangular obl\u00edqua.\n\nOcupando sensivelmente o centro do sector superior da pe\u00e7a observa-se outro animal \u2014 mui-\nto provavelmente um capr\u00edneo \u2014 definido por incis\u00e3o (variantes do contorno m\u00faltiplo e simples) \norientado para a esquerda (Fr_m32-02); apresenta uma longa e esguia cabe\u00e7a um pouco encurva-\nda na zona do focinho; os cornos (?) s\u00e3o definidos perimetralmente, encontrando-se representados \nem perfil biangular obl\u00edquo e atirados para tr\u00e1s.\n\nPara a esquerda deste \u00faltimo parece reconhecer-se outro animal (poss\u00edvel cerva), reduzido ao \npesco\u00e7o e \u00e0 cabe\u00e7a (Fr_m32-03); o animal encontra-se estriado, inclinado para cima e orientado \npara a direita; o pesco\u00e7o \u00e9 longo e os seus bordos s\u00e3o direitos; a cabe\u00e7a apresenta nuca convexa, \norelha triangular, fronte convexa, chanfro reto e bordo ventral reto; o focinho \u00e9 interrompido pelo \nbordo superior da pe\u00e7a.\n\nOs restantes grafismos s\u00e3o n\u00e3o figurativos, tendo-se isolado doze da chave XIa, quatro da XIb \ne dois da XIIIb.\n\nPe\u00e7a 33 (Fig. 8.33)\n\nTrata-se da pe\u00e7a com o mesmo n\u00famero da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY \n2009: 384). Corresponde a plaqueta de cor cinzento-escura; atualmente apresenta forma poligonal \ne sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; encontra-se fracturada no bordo superior e no canto inferior direito; as \nsuperf\u00edcies s\u00e3o regulares mas rugosas.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-81; U.E. 4; U.A. 2. X: 86025,087; Y: 152586,895; Z: 125,381.\n\nDimens\u00f5es: 190 mm x 85 mm x 30 mm.\n\nNo sector superior direito observa-se uma cerva estriada orientada para a esquerda (Fr_m33-\n01); tem um corpo excessivamente possante por compara\u00e7\u00e3o com a cabe\u00e7a; esta caracteriza-se \npela pormenoriza\u00e7\u00e3o anat\u00f3mica; as orelhas, bem delineadas, encontram-se em perfil biangular \nobl\u00edquo, tal como as patas traseiras; as dianteiras aparecem em perfil biangular recto; as patas \napresentam as carater\u00edsticas coxas e antebra\u00e7os de forma triangular e as canelas de forma re-\ntil\u00ednea; a cauda corresponde a um simples prolongamento do bordo da garupa que aqui curva e \nrecurva suavemente.\n\nAbaixo do animal observa-se ainda duas unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas da chave XIb.\n\nPe\u00e7a 34 (Fig. 8.34)\n\nTrata-se da pe\u00e7a com o mesmo n\u00famero da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY \n2009: 384). Corresponde a plaqueta cuja varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica varia entre o cinzento (em particular \nno reverso) e o avermelhado (em particular no anverso); parece fracturada em todos os bordos e \nmesmo o reverso pode j\u00e1 n\u00e3o corresponder ao original; apresenta forma e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidais; \na superf\u00edcie historiada \u00e9 irregular e lisa; refira-se a exist\u00eancia de alguns lascamentos naturais numa \nfase pr\u00e9via \u00e0 grava\u00e7\u00e3o. Apresenta vest\u00edgios de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-105; U.E. 4; U.A. 9. X: 86012,9; Y: 152609; Z: 124,407.\n\nDimens\u00f5es: 160 mm x 42 mm x 7 mm.\n\nObserva-se um conjunto estriado onde se reconhece, interrompido pela fractura do topo, um \npar de membros posteriores de um quadr\u00fapede orientado para a direita (Fr_m34-01); trata-se \ndo que resta de uma figura estriada; as patas apresentam clara separa\u00e7\u00e3o entre canela e coxa, \n\n\n\n26\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nencontrando-se representadas em perfil biangular obl\u00edquo; o ventre \u00e9 convexo. \u00c0 volta das patas \nobserva-se v\u00e1rios tra\u00e7os incisos que parecem configurar uma unidade n\u00e3o figurativa da chave XIa \ne quatro da XIc.\n\nPe\u00e7a 35 (Fig. 8.35)\n\nTrata-se da pe\u00e7a com o mesmo n\u00famero da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY \n2009: 384). Corresponde a placa de cor cinzenta com algumas manchas avermelhadas no bordo \ndireito; est\u00e1 fracturada nas extremidades distal e proximal e no bordo direito; a superf\u00edcie historia-\nda \u00e9 irregular e lisa; apresenta atualmente forma subtrapezoidal e sec\u00e7\u00e3o sub-rectangular.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-80; U.E. 4; U.A. 1. X: 86025,738; Y: 152586,412; Z: 125,326.\n\nDimens\u00f5es: 90 mm x 280 mm x 17 mm.\n\nObserva-se, junto da extremidade distal da pe\u00e7a, a metade caudal de um animal estriado \norientado para a direita e disposto na diagonal (Fr_m35-01); as patas foram gravadas segundo \numa perspectiva biangular obl\u00edqua; o bordo ventral do corpo \u00e9 sub-retil\u00edneo; na globalidade o ani-\nmal parece ter sido dotado de um corpo grosso modo rectangular. Observa-se ainda grafismos n\u00e3o \nfigurativos, tendo-se isolado cinco unidades da chave XIa, duas da XIb e tr\u00eas da XIc.\n\nPe\u00e7a 36 (Fig. 8.36)\n\nTrata-se da pe\u00e7a com o mesmo n\u00famero da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY \n2009: 384). Corresponde a placa cuja varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica se estende desde o cinzento-claro (su-\nperf\u00edcie historiada) at\u00e9 ao cinzento-azulado (n\u00facleo da pe\u00e7a), passando por algumas manchas aver-\nmelhadas; apresenta-se fracturada no bordo esquerdo, verificando-se a\u00ed uma s\u00e9rie de lascamen-\ntos. Embora tecnicamente se deva considerar uma placa, o volume irregular da pe\u00e7a aproxima-a \nde um bloco; a forma \u00e9 subtriangular e transversalmente apresenta sec\u00e7\u00f5es que v\u00e3o do triangular \n(sectores terminais da pe\u00e7a) ao sub-rectangular (centro); a superf\u00edcie gravada \u00e9 lisa, pautando-se \npor uma suave irregularidade.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-105; U.E. 4; U.A. 8. X: 86012,844; Y: 152608,693; Z: 123,749.\n\nDimens\u00f5es: 194 mm x 150 mm x 77 mm.\n\nApenas se identifica repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo inciso, tendo-se isolado uma unidade da chave \nIXba, onze da XIa, dez da XIb e oito da XIc. \n\nPe\u00e7a 37 (Fig. 9.37)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 38 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). Corres-\nponde a placa de cor cinzenta com nuances vermelhas; encontra-se fracturada em todos os seus \nbordos; atualmente apresenta uma forma poligonal e sec\u00e7\u00e3o grosso modo subtrapezoidal; quer o \nanverso, quer o reverso encontram-se muito lascados; apenas no primeiro resta alguma \u00e1rea da \nsuperf\u00edcie original que seria algo irregular mas lisa, aqui se concentrando as gravuras identificadas; \napresenta vest\u00edgios de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-81; U.E. 4; U.A. 1. X: 86027,4; Y: 152588,87; Z: 124,04.\n\nDimens\u00f5es: 320 mm x 130 mm x 70 mm.\n\nOcupando cerca de 2/3 do comprimento da \u00e1rea gravada, identifica-se uma cerva estriada \norientada para a direita e interrompida pelas fracturas inferior e esquerda (Fr_m37-01); deste \nanimal observa-se a cabe\u00e7a de forma triangular, as orelhas foliformes em perfil biangular obl\u00edquo, \n\n\n\n27\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\num pesco\u00e7o longo e adelga\u00e7ado, e parte do dorso de aparente tend\u00eancia rectil\u00ednea. Para a direita \ndeste animal observa-se um conjunto de tra\u00e7os que poder\u00e3o corresponder aos restos da traseira \nde um quadr\u00fapede (Fr_m37-02). Finalmente, no sector direito, interrompida pelas fracturas inferior \ne direita observa-se a traseira de um quadr\u00fapede estriado orientado para a direita (Fr_m37-03); \napresenta uma garupa discreta e ventre aparentemente direito; o que resta das patas traseiras \naparece em perspectiva biangular. Os paralelos mais fortes que encontramos para estes quartos \ntraseiros correspondem a cerv\u00eddeos (v.g. CI33-01 da Canada do Inferno [SANTOS 2017: vol. II, 254-\n255 ou VC01-01 de Vale de Cabr\u00f5es [SANTOS 2017: vol. II, 287]).\n\nUma s\u00e9rie unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas completam o repert\u00f3rio, tendo-se isolado cinco da \nchave XIa, tr\u00eas da XIb e duas da XIc.\n\nPe\u00e7a 38 (Fig. 8.38)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 39 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). Corres-\nponde a plaqueta de cor cinzenta com tonalidades de castanho; encontra-se fracturada em todos \nos seus lados, devendo o reverso j\u00e1 n\u00e3o corresponder ao original; atualmente disp\u00f5e de forma e \nsec\u00e7\u00e3o subtrapezoidais; a superf\u00edcie original remanescente \u00e9 regular e algo rugosa; observa-se \nalguns picotados soltos que, contudo, n\u00e3o afectaram as gravuras; apresenta vest\u00edgios de contacto \ncom o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado F-81; U.E. 4; U.A. 1. X: 86026,9; Y: 152588,87; Z: 124,72.\n\nDimens\u00f5es: 190 mm x 70 mm x 15 mm.\n\nObserva-se veado inciso retrospiciente com o corpo orientado para a direita (Fr_m38-01); \nencontra-se definido por contorno simples, sendo estriado nas zonas do pesco\u00e7o, cabe\u00e7a e has-\ntes; a figura est\u00e1 bastante incompleta devido \u00e0s fracturas laterais e de topo; da cabe\u00e7a apenas \nse observa o arranque da ganacha; das arma\u00e7\u00f5es resta uma virada para tr\u00e1s onde se pode ainda \nobservar uma ponta; o pesco\u00e7o \u00e9 longo e encurvado; da pata dianteira s\u00f3 se observa o arranque; \nas traseiras separadas daquela por bordo ventral convexo, apresentam coxas triangulares e cane-\nlas lineares, encontrando-se em perfil biangular obl\u00edquo; o dorso \u00e9 direito e a garupa tenuemente \ncurva; alguns tra\u00e7os paralelos ao dorso podem representar a pelagem; realce-se a exist\u00eancia de \ndois deles que, dotados de uma forma me\u00e2ndrica, se v\u00e3o entrecruzando.\n\nEm baixo observa-se uma forma definida por incis\u00e3o (variante do contorno m\u00faltiplo) de ten-\nd\u00eancia oval disposta na horizontal e aberta \u00e0 esquerda, tendo sido por n\u00f3s interpretada como uma \ncabe\u00e7a (Fr_m38-02).\n\nO restante repert\u00f3rio \u00e9 de natureza n\u00e3o figurativa, sendo composto por duas unidades da \nchave XIa e uma da XIc.\n\nPe\u00e7a 39 (Fig. 9.39)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 40 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). Cor-\nresponde a placa com uma varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica que se estende do cinzento-azulado ao vermelho; \nencontra-se fracturada em todos os seus lados com exce\u00e7\u00e3o do bordo direito nos seus dois ter\u00e7os \ninferiores; mesmo o reverso pode j\u00e1 n\u00e3o corresponder ao original; apresenta atualmente forma e \nsec\u00e7\u00e3o subtrapezoidais; a superf\u00edcie historiada \u00e9 irregular e algo \u00e1spera; apresenta vest\u00edgios de \ncontacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-106; U.E. 4; U.A. base. X: 86012,356; Y: 152610,823; Z: 124,469.\n\nDimens\u00f5es: 65 mm x 207 mm x 4 mm.\n\n\n\n28\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nApenas se isolou uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave IXbb, uma da X, uma da XIa, \numa da XIb, uma da XIc e uma da XIIIb, todas incisas.\n\nPe\u00e7a 40 (Fig. 9.40)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 42 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). Corres-\nponde a plaqueta cuja varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica vai do cinzento ao vermelho (superf\u00edcie historiada); en-\ncontra-se fracturada em todos os seus lados, podendo o reverso j\u00e1 n\u00e3o corresponder ao original; a \nsuperf\u00edcie historiada \u00e9 irregular e rugosa; apresenta vest\u00edgios de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-105; U.E. 4; U.A. 2. X: 86012,865; Y: 152608,952; Z: 124,054.\n\nDimens\u00f5es: 140 mm x 55 mm x 25 mm.\n\nObserva-se o que parece corresponder ao corpo de um animal estriado virado para a direita \n(Fr_m40-01); o dorso \u00e9 direito e o garrote anguloso; o bordo ventral \u00e9 rectil\u00edneo.\n\nMais abaixo observa-se uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave XIa e cerca da base da \npe\u00e7a uma daquela chave e duas da XIb, sendo todas incisas.\n\nPe\u00e7a 41 (Fig. 9.41)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 43 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). Cor-\nresponde a placa cuja cor varia entre o castanho-avermelhado e o cinzento; o volume \u00e9 bastante \nirregular, dispondo a pe\u00e7a de v\u00e1rias faces, sendo que duas (anverso e bordo direito) apresentam \ngrafias; parte da superf\u00edcie do anverso (o ter\u00e7o superior) poder\u00e1 ter desaparecido, assim como o \nbordo proximal e reverso originais; atualmente apresenta forma subtriangular e sec\u00e7\u00e3o poligonal \nao centro da pe\u00e7a.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado J-104; U.E. 4; U.A. topo. X: 86014,9; Y: 152609,4; Z: 123,7.\n\nDimens\u00f5es: 232 mm x 142 mm x 50 mm.\n\nAnverso: Observa-se sensivelmente a meio uma composi\u00e7\u00e3o que pode ser descrita como uma \nassocia\u00e7\u00e3o entre uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave XIa picotada, duas da XIb incisas e \numa da XIc, tamb\u00e9m incisa.\n\nBordo direito: observa-se dois picotados soltos, um j\u00e1 interrompido pela fractura do reverso; \num tra\u00e7o profundamente inciso mas sem qualquer patina poder\u00e1 ser j\u00e1 decorrente dos trabalhos \nde escava\u00e7\u00e3o.\n\nPe\u00e7a 42 (Fig. 9.42)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 44 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384), e que foi \npublicada com a mesma numera\u00e7\u00e3o por Baptista (2009: 21). Corresponde a seixo de cor cinzenta, \nfracturado na base, no sector superior direito e em parte do reverso; atualmente apresenta forma \npoligonal e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal com o topo arredondado; as superf\u00edcies remanescentes s\u00e3o \nregulares e lisas.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-80; U.E. 4; U.A. 3. X: 86026,8; Y: 152586,5; Z: 124,94.\n\nDimens\u00f5es: 120 mm x 990 mm x 15 mm.\n\nObserva-se apenas um animal orientado para a direita (Fr_m42-01) cuja cabe\u00e7a desapareceu \ndevido a fractura do suporte; o animal apresenta bordo dorsal rectil\u00edneo e garupa angulosa; esta \nzona do animal \u00e9 debruada por uma banda preenchida com tra\u00e7os verticais que poder\u00e3o represen-\ntar a pelagem; as patas, dispostas em perfil biangular obl\u00edquo, apresentam coxas e antebra\u00e7os \n\n\n\n29\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\ntriangulares e canelas lineares; o bordo ventral \u00e9 pronunciado, podendo um tra\u00e7o interior denunciar \na distin\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica da pelagem nesta zona do animal; a cauda \u00e9 curta e ca\u00edda sobre a n\u00e1dega; \na cauda e as patas, curtas relativamente \u00e0 dimens\u00e3o do corpo, podem indiciar estarmos perante \num capr\u00edneo.\n\nPe\u00e7a 43 (Fig. 9.43)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 45 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). Corres-\nponde a placa rolada de cor cinzento-clara; o bordo direito encontra-se fracturado; atualmente \napresenta forma poligonal e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; as superf\u00edcies s\u00e3o irregulares mas boleadas \npela \u00e1gua; observa-se v\u00e1rios picotados efectuados ap\u00f3s as incis\u00f5es.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-105; U.E. 4; U.A. 1. X: 86010,359; Y: 152608,939; Z: 124,25.\n\nDimens\u00f5es: 205 mm x 135 mm x 43 mm\n\nIndividualizam-se tr\u00eas unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas incisas da chave XIc.\n\nPe\u00e7a 44 (Fig. 9.44)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 47 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). Corres-\nponde a plaqueta rolada de cor cinzento-azulada; todos os bordos, assim como o reverso, parecem \nfracturados; contudo, refira-se que o canto entre os bordos lateral esquerdo e superior se encontra \nboleado pelo que as fracturas dever\u00e3o ser muito antigas; atualmente a plaqueta apresenta forma e \nsec\u00e7\u00e3o subtrapezoidais; a superf\u00edcie historiada corresponde ao sector direito do anverso (o sector \nesquerdo lascou), sendo irregular mas lisa.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-81; U.E. 4; U.A. 4. X: 86026,1; Y: 152587,3; Z: 125,15.\n\nDimens\u00f5es: 98 mm x 51 mm x 16 mm.\n\nApenas se isolou quatro unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas incisas: uma da chave XIa, uma da \nXIb e duas da XIc.\n\nPe\u00e7a 45 (Fig. 9.45)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 48 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). Cor-\nresponde a placa de cor castanho-acinzentada com algumas manchas de vermelho; encontra-se \nfracturada nos bordos laterais; atualmente apresenta forma poligonal e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; a \nsuperf\u00edcie historiada \u00e9 algo irregular, mas lisa.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-106; U.E. 4; U.A. 7. X: 86011,376; Y: 152609,409; Z: 124,274.\n\nDimens\u00f5es: 160 mm x 520 mm x 40 mm.\n\nApenas se identificou repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo, tendo-se isolado uma unidade da chave VIIa, \numa da IXb, duas da IXbb, duas da X, dezanove da XIa, quinze da XIb e quinze da XIc. Refira-se \ntamb\u00e9m a ocorr\u00eancia de v\u00e1rios picotados soltos.\n\nPe\u00e7a 46 (Fig. 10.46)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 49 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 384). Cor-\nresponde a placa de grandes dimens\u00f5es, aparentemente fracturada nos bordos laterais e distal; \napresenta uma varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica que se estende do cinzento ao vermelho; atualmente apresenta \nforma e sec\u00e7\u00e3o sub-rectangulares; a superf\u00edcie historiada \u00e9 regular e rugosa, observando-se alguns \nlascamentos; apresenta vest\u00edgios de ter estado em contacto com o fogo.\n\n\n\n30\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nDimens\u00f5es: 140 mm x 530 mm x 55 mm.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-81; U.E. 4; U.A. 5. X: 86027,017; Y: 152588,372; Z: 123,576.\n\nNo topo observa-se o que poder\u00e1 corresponder a um quadr\u00fapede orientado para a esquerda \n(Fr_m46-01) e interrompido pelos bordos esquerdo e superior; apresenta bordo dorsal do tronco \nacentuadamente c\u00f4ncavo com garupa muito angulosa; a n\u00e1dega \u00e9 suavemente convexa prolon-\ngando-se pelo bordo caudal de um dos membros posteriores; estes encontram-se representados \nem perfil biangular obl\u00edquo; o ventre \u00e9 c\u00f4ncavo e o cilhadouro convexo; a leitura dos membros to-\nr\u00e1cicos \u00e9 bastante dif\u00edcil: estamos perante duas patas lineares ou apenas est\u00e1 representada uma \ncom volume? Infelizmente esta resposta est\u00e1 condicionada pela fractura da pe\u00e7a nesta zona; pela \nmesma raz\u00e3o n\u00e3o temos a cabe\u00e7a do animal que poderia ajudar a identificar a esp\u00e9cie represen-\ntada; refira-se apenas que a cauda longa e atirada para tr\u00e1s e a angulosidade da garupa podem \nindiciar-nos estarmos na presen\u00e7a de um bovino; tecnicamente a figura \u00e9 definida pela incis\u00e3o, na \nsua variante do contorno simples. \n\nOs restantes grafismos s\u00e3o de natureza n\u00e3o figurativa, tendo-se identificado duas unidades \ngr\u00e1ficas da chave VIIa, duas da IXa, uma da X, seis da XIa, quatro da XIb, tr\u00eas da XIc e uma da XId.\n\nPe\u00e7a 47 (Fig. 10.47)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 50 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a placa cinzento-acastanhada; encontra-se fracturada nos bordos laterais; o reverso pode \nn\u00e3o corresponder ao original; do anverso s\u00f3 resta a parte que corresponde grosso modo ao sector \ncentral da pe\u00e7a; atualmente apresenta forma sub-rectangular e sec\u00e7\u00e3o poligonal; a superf\u00edcie con-\nservada \u00e9 regular e lisa, pese embora a exist\u00eancia de alguns lascamentos; apresenta vest\u00edgios de \ncontacto com o fogo num dos bordos laterais.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-81; U.E. 4; U.A. Base. X: 86027,326; Y: 152588,59; Z: 123,411.\n\nDimens\u00f5es: 260 mm x 100 mm x 25 mm.\n\nA \u00fanica unidade gr\u00e1fica possivelmente figurativa corresponde a cabe\u00e7a incisa, definida por \ncontorno simples e orientada para a direita (Fr_m47-01). O bordo dorsal apresenta fronte e chanfro \nconvexos, separados entre si por t\u00e9nue estrangulamento, o focinho \u00e9 apontado e o bordo ventral \napresenta ganacha convexa e queixo c\u00f4ncavo. Os claros paralelos formais com algumas figuras \nmais completas do Vale do C\u00f4a, designadamente os do topo e da base de painel da rocha 1 do \nTud\u00e3o (Fig. 15) levam-nos a interpretar esta figura como cabe\u00e7a de um cavalo.\n\nO restante repert\u00f3rio \u00e9 de natureza n\u00e3o figurativa, tendo-se isolado uma unidade da chave IXc, \nsete da XIa, oito da XIb, tr\u00eas da XIc e oito da XId.\n\nPe\u00e7a 48 (Fig. 10.48)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 51 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a placa de cor cinzenta com largas manchas avermelhadas; encontra-se fracturada no canto \ninferior esquerdo; atualmente apresenta configura\u00e7\u00e3o poligonal (seria subtrapezoidal se n\u00e3o esti-\nvesse fracturada) e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; a superf\u00edcie historiada \u00e9 regular e rugosa.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado I-106/107; U.E. 6; limpeza de corte.\n\nDimens\u00f5es: 520 mm x 210 mm x 50 mm. X: 86012,7; Y: 152610,6; Z: 123,7.\n\nA \u00fanica figura zoom\u00f3rfica identificada corresponde a um quadr\u00fapede inciso orientado para a \ndireita e ligeiramente inclinado para baixo (Fr_m48-01); apresenta cabe\u00e7a de configura\u00e7\u00e3o subtra-\npezoidal com bordo dorsal convexo, focinho recto bordo ventral com queixo recto e queixada con-\n\n\n\n31\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nvexa; o bordo cervical \u00e9 reto, o garrote anguloso, o dorso convexo e a garupa convexa; na nuca en-\ncontra-se um tra\u00e7o, encurvado na extremidade distal, que pode corresponder a um corno; a cauda \nprolonga o bordo dorsal, encurvando ap\u00f3s a conflu\u00eancia com a coxa; os dois membros posteriores \nencontram-se representados em perfil biangular obl\u00edquo, apresentando as coxas uma forma grosso \nmodo triangular; a canela direita \u00e9 definida pelo prolongamento dos bordos da coxa e a esquerda \npelo prolongamento do bordo caudal da coxa; o bordo ventral \u00e9 convexo; as patas dianteiras est\u00e3o \ntamb\u00e9m representadas segundo um perfil biangular obl\u00edquo, nelas observando-se os antebra\u00e7os \nde forma subtriangular e as pernas correspondentes a tra\u00e7os simples; o bordo traqueal do pesco\u00e7o \n\u00e9 convexo; pesco\u00e7o e cabe\u00e7a parecem corresponder a um veado; contudo, a cauda \u00e9 demasiado \nlonga para essa esp\u00e9cie.\n\nO restante repert\u00f3rio \u00e9 n\u00e3o figurativo, igualmente inciso. Isolaram-se uma unidade da chave \nIIIc, tr\u00eas da chave VIIa, uma da IXab, uma da IXbb, trinta e uma da XIa, treze da XIb, onze da XIc, \noito da XId e uma da XIIIb.\n\nPe\u00e7a 49 (Fig. 10.49)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 52 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a plaqueta de cor castanho-acinzentada; encontra-se fragmentada em todos os seus bordos \ne, muito possivelmente, no reverso; atualmente a pe\u00e7a apresenta forma e sec\u00e7\u00e3o poligonais (em-\nbora a superf\u00edcie historiada apresente configura\u00e7\u00e3o subtriangular); a superf\u00edcie historiada \u00e9 regular \ne lisa; apresenta vest\u00edgios de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-81; U.E. 4; U.A. base. X: 86027,7; Y: 152588,6; Z: 123,403.\n\nDimens\u00f5es: 81 mm x 124 mm x 19 mm.\n\nObserva-se um conjunto estriado que ocupa toda a superf\u00edcie historiada, sendo que a maior \nparte dos sulcos se disp\u00f5em paralelamente ao eixo maior da pe\u00e7a, agrupados aparentemente de \nforma ritmada. Interpretamos estes tra\u00e7os como o interior de um corpo estriado, raz\u00e3o pela qual \ninventari\u00e1mos esta unidade como quadr\u00fapede (Fr_m49-01).\n\nPe\u00e7a 50 (Fig. 10.50)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 54 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a placa de cor cinzento-acastanhada; encontra-se fracturada nos bordos laterais e no canto \nsuperior esquerdo; atualmente apresenta forma poligonal e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; as superf\u00edcies \ncaracterizam-se pela sua rugosidade; a do reverso \u00e9 bastante irregular, a do anverso \u00e9 mais regu-\nlar, pese a exist\u00eancia de alguns lascamentos no sector inferior; apresenta vest\u00edgios de contacto \ncom o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-81; U.E. 4; U.A. 7. X: 86027,351; Y: 152588,223; Z: 123,461.\n\nDimens\u00f5es: 260 mm x 75 mm x 25 mm.\n\nAnverso: A unidade gr\u00e1fica mais percept\u00edvel corresponde \u00e0 metade cranial de um capr\u00edneo \nestriado orientado para a direita e interrompido pela fractura do bordo esquerdo (Fr_m50-01); \napresenta cabe\u00e7a de tend\u00eancia campanular com o focinho arredondado; apenas se representou \num corno curvo em perfil absoluto, atirado para tr\u00e1s; o pesco\u00e7o \u00e9 longo e de bordos retos; o corpo \n\u00e9 definido igualmente por bordos retos; apenas uma pata, definida pelos seus bordos, est\u00e1 repre-\nsentada.\n\nMais abaixo, em rela\u00e7\u00e3o de sobreposi\u00e7\u00e3o parcial com a figura anterior, observa-se poss\u00edveis \nquartos traseiros de quadr\u00fapede inciso, orientado para a esquerda e definido por contorno simples \n\n\n\n32\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\n(Fr_m50-02). Como a figura anterior, encontra-se interrompido pelo bordo esquerdo da pe\u00e7a. O ani-\nmal apresenta bordos ventral e dorsal retos, sendo a n\u00e1dega e coxa definida por fissura da pe\u00e7a; \nas patas traseiras s\u00e3o lineares, dispondo-se em perfil biangular obl\u00edquo.\n\nAcima de Fr_m50-01 observa-se outro capr\u00edneo inciso, definido por contorno simples e m\u00falti-\nplo, orientado para a direita (Fr_m50-03). A cabe\u00e7a \u00e9 de forma subtriangular com bordos dorsal e \nventral convexos e focinho apontado; os dois cornos aparecem representados em perfil biangular \nobl\u00edquo; o corpo \u00e9 de forma muito esquem\u00e1tica, caraterizando-se pela curvatura do bordo dorsal \ne pela retid\u00e3o da n\u00e1dega; do bordo ventral apenas se observa a zona do cilhadouro, curva; a pata \ndianteira \u00e9 de forma triangular e a traseira linear; a zona do bordo traqueal/ peito \u00e9 definida por \nfissura da pe\u00e7a.\n\nMais acima parece ainda observar-se cabe\u00e7a muito esquem\u00e1tica de um outro capr\u00edneo inciso, \norientado para a esquerda (Fr_m50-04). A cabe\u00e7a apresenta bordo dorsal recto, ventral c\u00f4ncavo \ne ponta do focinho convexa; o bordo traqueal \u00e9 recto e o corno definido perimetralmente e atirado \npara tr\u00e1s.\n\nObserva-se ainda uma s\u00e9rie de incis\u00f5es que foram inventariadas como unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o \nfigurativas: duas da chave VIIa, duas da IXa, uma da IXaa, uma da IXab, duas da IXb, treze da XIa, \nquatro da XIb, seis da XIc, duas da XId e uma da XIIIb.\n\nReverso: Assinale-se apenas a ocorr\u00eancias de duas unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas da cha-\nve XIa, uma da XIb e duas da XIIIb, todas incisas.\n\nPe\u00e7a 51 (Fig. 10.51)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 55 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a plaqueta cuja varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica se estende do cinzento \u00e0s tonalidades avermelhadas; \nencontra-se fracturada em todos os bordos; pelo menos parte do reverso encontra-se tamb\u00e9m \nfracturado; atualmente apresenta forma e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidais; a superf\u00edcie historiada \u00e9 bas-\ntante irregular e \u00e1spera ao toque; a cor avermelhada denota contacto da pe\u00e7a com o fogo.\n\nDimens\u00f5es: 164 mm x 46 mm x 29 mm.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-81; U.E. 4; U.A. 3. X: 86025,803; Y: 152586,892; Z: 124,84.\n\nDois longos tra\u00e7os incisos interrompidos nos bordos superior e esquerdo podem corresponder \naos quartos traseiros de um quadr\u00fapede orientado \u00e0 esquerda (Fr_m51-1); o tra\u00e7o que eventual-\nmente se poder\u00e1 identificar com o dorso \u00e9 rectil\u00edneo encurvando ligeiramente na zona da garupa; \no animal disporia de uma n\u00e1dega direita. Sobre ela observa-se um conjunto de tra\u00e7os incisos que \npoder\u00e1 corresponder \u00e0 representa\u00e7\u00e3o da cauda.\n\nPe\u00e7a 52 (Fig. 11.52)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 56 B da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Cor-\nresponde a placa rolada de cor cinzenta com o bordo direito, base e, pelo menos, parte do reverso \nfracturados; atualmente apresenta forma subtrapezoidal e sec\u00e7\u00e3o poligonal; a superf\u00edcie historiada \n\u00e9 irregular mas polida pela \u00e1gua; destaque-se um \u201cdegrau\u201d que atravessa a pe\u00e7a longitudinalmen-\nte dando origem a dois planos distintos; contudo, este aspecto n\u00e3o condicionou a grava\u00e7\u00e3o dos \nmotivos como se depreende pela observa\u00e7\u00e3o da cerva superior cujo pesco\u00e7o atravessa o referido \n\u201cdegrau\u201d; apresenta vest\u00edgios de contacto com o fogo no reverso.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado I-105; U.E. 4; U.A. base. X: 86013,929; Y: 152609,194; Z: 123,205.\n\nDimens\u00f5es: 290 mm x 110 mm x 30 mm.\n\n\n\n33\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nJunto ao bordo superior observa-se o que resta de um quadr\u00fapede estriado, muito possivel-\nmente orientado para a esquerda (Fr_m52-01); dele restam os dois membros anteriores, parte dos \nposteriores e o bordo ventral do corpo; as patas est\u00e3o representadas em perfil biangular obl\u00edquo; \na anterior esquerda apresenta antebra\u00e7o triangular e canela linear.\n\nSobreposta por esta figura encontra-se uma cerva estriada, orientada para a esquerda (Fr_\nm52-02); a cabe\u00e7a apresenta bordo dorsal reto, bordo ventral convexo e focinho apontado; as \norelhas, pontiagudas, encontram-se representadas em perspectiva biangular obl\u00edqua; o pesco\u00e7o \u00e9 \nlongo e esguio; o bordo dorsal do corpo \u00e9 recto e a n\u00e1dega encurvada; a cauda encontra-se reduzi-\nda a um tra\u00e7o horizontal; as patas dianteiras, de forma triangular, encontram-se representadas em \nperspectiva biangular recta; apenas se encontra gravada uma das patas traseiras; o bordo ventral \n\u00e9 convexo.\n\nMais abaixo encontra-se outra cerva estriada (Fr_m52-03), tamb\u00e9m orientada para a esquer-\nda e numa posi\u00e7\u00e3o obl\u00edqua; a cabe\u00e7a apresenta bordo dorsal com uma suave curvatura, bordo \nventral mais pronunciado e focinho quase recto (n\u00e3o delimitado); o pesco\u00e7o \u00e9 sumariamente re-\npresentado; o bordo dorsal apresenta uma suave convexidade; o bordo ventral n\u00e3o se encontra \nrepresentado, pese a exist\u00eancia de algum preenchimento interno do corpo; os membros s\u00e3o seme-\nlhantes aos da figura anterior; o par dianteiro est\u00e1 representado em perspectiva biangular recta e \no traseiro em biangular obl\u00edqua.\n\nIsolaram-se ainda uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave VIIa, uma da IXa, tr\u00eas da IXba, \nvinte e tr\u00eas da XIa, dez da XIb, doze da XIc e uma da XIIIb. \n\nPe\u00e7a 53 (Fig. 11.53)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 57 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a plaqueta de cor cinzento-azulada; aparenta estar fragmentada nos bordos laterais e na \nextremidade distal; o reverso pode j\u00e1 n\u00e3o corresponder \u00e0 superf\u00edcie original; atualmente apresenta \nforma sub-rectangular e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; a superf\u00edcie \u00e9 irregular e \u00e1spera.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado I-105; U.E. 5. X: 86013,351; Y: 152609,475; Z: 123,184.\n\nDimens\u00f5es: 96 mm x 40 mm x 7 mm.\n\nObserva-se dois conjuntos de tra\u00e7os incisos; um destes conjuntos poder\u00e1 corresponder a \num pr\u00f3tomo muito esquem\u00e1tico de cerv\u00eddeo, orientada para a esquerda (Fr_m53-01); a ser assim \nestamos perante uma longa cabe\u00e7a com bordo dorsal c\u00f4ncavo, focinho recto e bordo ventral com \nganacha reta e queixo anguloso e saliente.\n\nRelativamente ao segundo conjunto referido, este corresponde a unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa \nincisa da chave VIII. Observa-se ainda outras duas unidades da chave XIa, uma delas associada a \nFr_m53-01.\n\n \n\nPe\u00e7a 54 (Fig. 11.54)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 58 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a seixo de cor cinzenta com algumas tonalidades de vermelho; a extremidade distal e o \nbordo direito encontram-se fragmentados; atualmente apresenta forma poligonal e sec\u00e7\u00e3o trape-\nzoidal; a superf\u00edcie do anverso \u00e9 regular e lisa, sendo a do reverso regular e rugosa; observa-se \nainda alguns picotados em ambas as faces historiadas efectuados ap\u00f3s a grava\u00e7\u00e3o.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-81; U.E. 4; U.A. 2. X: 86028,4; Y: 152589,4; Z: 123,31.\n\nDimens\u00f5es: 120 mm x 75 mm x 28 mm.\n\n\n\n34\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nAnverso: Observa-se parte do corpo e membros posteriores de um animal estriado orientado \npara a direita e inclinado para baixo (Fr_m54-01); os bordos dorsal e ventral do corpo s\u00e3o ten-\ndencialmente retos, pese embora a garupa se destaque no primeiro; a n\u00e1dega \u00e9 algo convexa; as \npatas traseiras s\u00e3o rectas e apresentam-se em perfil biangular obl\u00edquo. Os paralelos com v\u00e1rias \nfiguras do C\u00f4a mais completas, designadamente da rocha 23 da Quinta da Barca (SANTOS 2015: \n77, fig. 4) autorizam a que interpretemos esta figura como um cerv\u00eddeo.\n\nIdentificaram-se ainda uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave VIIa, duas da IXa (as tr\u00eas \nassociadas ao animal), quatro da XIa e uma da XIb.\n\nReverso: Apenas se observa unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas incisas: uma da chave VIIa, \numa da IXab, quatro da XIa, tr\u00eas da XIb e duas da XIc.\n\nPe\u00e7a 55 (Fig. 11.55)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 59 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Cor-\nresponde a plaqueta de cor cinzento-azulada com algumas manchas de tonalidade vermelha no \nanverso; todos os bordos est\u00e3o fracturados; atualmente apresenta forma sub-rectangular e sec\u00e7\u00e3o \nsubtrapezoidal; o anverso encontra-se fortemente lascado, confinando-se os grafismos ao que res-\nta da superf\u00edcie original, que seria regular mas \u00e1spera ao toque.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-80; U.E. 4; U.A. 5. X: 86027,033; Y: 152586,276; Z: 124,301.\n\nDimens\u00f5es: 45 mm x 108 mm x 15 mm.\n\nInfelizmente, dado o mau estado de conserva\u00e7\u00e3o do anverso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel verificar se esta-\nmos perante uma ou duas unidades gr\u00e1ficas incisas; opt\u00e1mos por considerar a exist\u00eancia de duas \nn\u00e3o figurativas da chave XIc.\n\nPe\u00e7a 56 (Fig. 11.56)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 61 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a plaqueta de cor cinzento-escura com algumas tonalidades ferruginosas; todos os seus \nbordos e, eventualmente o reverso est\u00e3o fracturados; atualmente apresenta uma forma poligonal \nalongada e uma sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; a superf\u00edcie historiada \u00e9 irregular e rugosa.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-81; U.E. 4; U.A. 7. X: 86027,7; Y: 152588,6; Z: 123,488.\n\nDimens\u00f5es: 30 mm x 188 mm x 10 mm.\n\nIdentificou-se uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave XIa, uma da XIb e uma da XIc, todas \nincisas.\n\nPe\u00e7a 57 (Fig. 11.57)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 62 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Cor-\nresponde a bloco com uma varia\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica que vai do cinzento (bordos) \u00e0s tonalidades ver-\nmelhas (anverso); destaque-se ainda as concre\u00e7\u00f5es ferruginosas existentes no anverso; a pe\u00e7a \nparece ter-se fragmentado nos bordos e na extremidade proximal entre a grava\u00e7\u00e3o do anverso e \nas picotagens dos bordos laterais; atualmente a pe\u00e7a apresenta forma subtrapezoidal e sec\u00e7\u00e3o \nsub-rectangular; o anverso disp\u00f5e de uma superf\u00edcie regular e lisa, correspondente \u00e0 di\u00e1clase do \nafloramento de onde prov\u00e9m o suporte; os bordos, correspondentes ao plano da xistosidade, s\u00e3o \nirregulares e \u00e1speros.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-81; U.E. 4; U.A. 2. X: 86027,445; Y: 152588,894; Z: 123,178.\n\n\n\n35\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nDimens\u00f5es: 85 mm x 25 mm x 73 mm.\n\nAnverso: Observa-se um par de unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas incisas da chave IXaa.\n\nBordo lateral esquerdo: observa-se alguns picotados soltos.\n\nBordo lateral direito: observa-se alguns picotados soltos, se bem que em menor quantidade \nque no bordo anteriormente referido. \n\nPe\u00e7a 58 (Fig. 11.58)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 63 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a seixo de cor cinzenta com a base fracturada; atualmente apresenta forma e sec\u00e7\u00e3o sub-\ntrapezoidais; as superf\u00edcies s\u00e3o regulares e lisas.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado I-107; U.E. 4; U.A. base. X: 86012,3; Y: 152611; Z: 123,62.\n\nDimens\u00f5es: 90 mm x 44 mm x 10 mm.\n\nObserva-se o que parece corresponder \u00e0 figura\u00e7\u00e3o muito esquem\u00e1tica da metade cranial de \num cerv\u00eddeo estriado, orientado para a direita (Fr_m58-01). Apresenta um pesco\u00e7o pronunciado e \numa cabe\u00e7a reduzida a alguns tra\u00e7os ligeiramente curvos, perpendiculares aos que configuram o \npesco\u00e7o; o peito est\u00e1 praticamente ausente; n\u00e3o se representaram as patas.\n\nAs restantes incis\u00f5es parecem formar unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas: uma da chave VIIa, \ndez da XIa, tr\u00eas da XIb e duas da XIc.\n\nPe\u00e7a 59 (Fig. 11.59)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 65C da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a plaqueta de cor cinzento-acastanhada; est\u00e1 fracturada em todos os seus bordos e mes-\nmo o reverso pode n\u00e3o corresponder ao original; atualmente apresenta forma sub-rectangular e \nsec\u00e7\u00e3o poligonal; a superf\u00edcie historiada \u00e9 regular e bastante lisa; observa-se algumas picotagens \nefectuadas ap\u00f3s a incis\u00e3o dos motivos.\n\nProveni\u00eancia: junto da rocha 1; U.E. 5 a 8; crivo.\n\nDimens\u00f5es: 88 mm x 38 mm x 18 mm.\n\nA figura que mais se real\u00e7a corresponde a cerva estriada orientada para a esquerda (Fr_m59-\n01); Encontra-se reduzida \u00e0 cabe\u00e7a e pesco\u00e7o; da primeira observa-se os bordos ventral e dorsal, \nambos retos; o pesco\u00e7o apresenta o bordo cervical reto e o traqueal convexo; as orelhas, algo \nesquem\u00e1ticas, disp\u00f5em-se em perfil biangular obl\u00edquo.\n\nAs restantes incis\u00f5es da pe\u00e7a foram classificadas como unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas: \numa da chave IXaa, uma da IXb, tr\u00eas da XIa, duas da XIb e tr\u00eas da XIc.\n\nPe\u00e7a 60 (Fig. 11.60)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 66 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Cor-\nresponde a plaqueta de cor cinzento-acastanhada com algumas manchas avermelhadas; apre-\nsenta-se fracturada no sector superior do bordo esquerdo e na base, n\u00e3o correspondendo muito \nprovavelmente o reverso ao original; a superf\u00edcie historiada \u00e9 irregular e rugosa; atualmente a pe\u00e7a \napresenta forma poligonal e sec\u00e7\u00e3o sub-rectangular; apresenta vest\u00edgios de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-81; U.E. 4; U.A. 2. X: 86028,4; Y: 152589,2; Z: 123,116.\n\nDimens\u00f5es; 70 mm x 170 mm x 13 mm.\n\n\n\n36\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nNa superf\u00edcie detecta-se poss\u00edvel metade cranial de veado inciso orientado para a esquerda \ne gravado em posi\u00e7\u00e3o de brama (Fr_m60-01); o estoque \u00e9 definido pelo prolongamento do bordo \ndorsal do corpo, que \u00e9 de tend\u00eancia c\u00f4ncava; da haste observa-se ainda o tronco; a cabe\u00e7a \u00e9 de \nforma triangular; o bordo ventral da cabe\u00e7a \u00e9 reto e o peito ligeiramente convexo; o focinho \u00e9 aber-\nto, nele se encontrando tr\u00eas pequenos tra\u00e7os.\n\nPara al\u00e9m desta figura, observa-se v\u00e1rios tra\u00e7os simples incisos que interpret\u00e1mos como \nunidades n\u00e3o figurativas: uma da chave VIIa, duas da XIa e duas da XIb.\n\nPe\u00e7a 61 (Fig. 11.61)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 55b da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a plaqueta de xisto de cor cinzenta com algumas manchas avermelhadas; eventualmente \npoder\u00e1 estar fracturada na extremidade distal; a  superf\u00edcie \u00e9 irregular e algo rugosa; atualmente \napresenta forma e sec\u00e7\u00e3o sub-rectangulares; apresenta vest\u00edgios de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado I-107; U.E. 4; U.A. base. X: 86012,645; Y: 152610,663; Z: 123,247.\n\nDimens\u00f5es: 25 mm x 130 mm x 4 mm.\n\nIsolaram-se as seguintes unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas, todas incisas: duas da IXa, uma \nda XIa, cinco da XIb e uma da XIc.\n\nPe\u00e7a 62 (Fig. 12.62)\n\nPe\u00e7a in\u00e9dita. Corresponde a plaqueta de cor cinzento-escura; quer os bordos quer o reverso \nest\u00e3o fracturados; atualmente apresenta forma poligonal e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; a superf\u00edcie \nhistoriada \u00e9 regular e lisa; apresenta vest\u00edgios de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado I-107; U.E. 4. X: 86020,8; Y: 152597,1; Z: 123,48.\n\nDimens\u00f5es: 81 mm x 40 mm x 6 mm.\n\nIsolaram-se as seguintes unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas, todas incisas: quatro da chave \nXIa, duas da XIb e duas da XIc. \n\nPe\u00e7a 63 (Fig. 12.63)\n\nPlaqueta in\u00e9dita de cor cinzenta; aparenta estar fracturada nos bordos laterais e superior, as-\nsim como no reverso; a superf\u00edcie historiada est\u00e1 muito lascada; o que resta da original \u00e9 regular \ne lisa; atualmente apresenta forma sub-rectangular e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G/H-92/93; U.E. 4. X: 86020,84; Y: 152598,096; Z: 123,1.\n\nDimens\u00f5es: 150 mm x 60 mm x 5 mm.\n\nApenas se observa uma composi\u00e7\u00e3o incisa que se carateriza pela associa\u00e7\u00e3o de uma unidade \ngr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave XId com duas da XIc.\n\nPe\u00e7a 64 (Fig. 12.64)\n\nPlaqueta rolada in\u00e9dita de cor cinzento-escura; est\u00e1 fracturada na base, no lado direito e, \neventualmente, no reverso; atualmente apresenta forma subtriangular e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; a \nsuperf\u00edcie \u00e9 irregular mas lisa.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-106; U.E. 4; U.A. 7. X: 86012,2; Y: 152609,8; Z: 123,66.\n\nDimens\u00f5es: 63 mm x 29 mm x 11 mm.\n\n\n\n37\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nApenas se isolou uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave XIb e tr\u00eas da XIc, pese embora \numa destas possa corresponder \u00e0 zona da garupa de um animal estriado orientado para a esquer-\nda. Todas as unidades s\u00e3o incisas. Sobre as incis\u00f5es observa-se ainda uma s\u00e9rie de picotados \nisolados.\n\nPe\u00e7a 65 (Fig. 12.65)\n\nPe\u00e7a in\u00e9dita. Trata-se de fragmento de seixo, de cor cinzenta, fracturado no bordo direito e na \nbase; o reverso apresenta ainda lascamentos junto dos bordos laterais; as superf\u00edcies s\u00e3o regula-\nres e lisas; atualmente apresenta forma e sec\u00e7\u00e3o subtriangulares.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-79; U.E. 3. X: 86029,8; Y: 152587,5; Z: 123,79.\n\nDimens\u00f5es: 165 mm x 40 mm x 15 mm.\n\nAnverso: o grafismo mais evidente do anverso corresponde a poss\u00edvel dorso e garupa de um \nquadr\u00fapede inciso orientado para a direita (Fr_m65-01); o dorso \u00e9 tendencialmente recto e a ga-\nrupa convexa; ao n\u00edvel t\u00e9cnico a primeira corresponde a uma incis\u00e3o simples e a segunda a uma \ndupla; este facto poder\u00e1, no entanto, dever-se a fractura da ponta do utens\u00edlio de grava\u00e7\u00e3o.\n\nVerifica-se tamb\u00e9m a exist\u00eancia de v\u00e1rios tra\u00e7os incisos que parecem configurar unidades \ngr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas incisas: cinco da chave XIa, duas da XIb e uma da XId.\n\nReverso: apenas se isolaram tr\u00eas unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas da chave XIa, quatro da \nXIb, uma da XIc e uma da XId, todas incisas.\n\n \n\nPe\u00e7a 66 (Fig. 13.66)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 81 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a seixo de cor cinzenta com fractura no bordo esquerdo, fractura essa que atinge parte do \nreverso; apresenta forma oval e atualmente sec\u00e7\u00e3o poligonal; as superf\u00edcies s\u00e3o lisas mas primam \npor alguma irregularidade, nomeadamente devido \u00e0 exist\u00eancia de pequenos veios de quartzo ou de \nlascamentos que conformam degraus.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-79; U.E. 4; U.A. 3. X: 86030,144; Y: 152587,945; Z: 124,04.\n\nDimens\u00f5es: 260 mm x 185 mm x 270 mm.\n\nAnverso: A figura que mais se destaca corresponde a uma cerva estriada orientada para a \ndireita (Fr_m66-01); a cabe\u00e7a encontra-se levantada, apresentando bordo dorsal convexo e ventral \ncom ganacha convexa e queixo c\u00f4ncavo; o focinho tamb\u00e9m \u00e9 arredondado; as orelhas \u2013 foliformes \n\u2013 encontram-se em perspectiva biangular obl\u00edqua e atiradas para tr\u00e1s; o pesco\u00e7o \u00e9 comprido mas \nproporcional, destacando-se o peito antes da sua chegada aos membros anteriores, reduzidos aos \nantebra\u00e7os e representados em perspectiva biangular obl\u00edqua; o bordo ventral do tronco apresenta \nalguma convexidade; os membros posteriores, reduzidos \u00e0s coxas, foram igualmente representa-\ndos em perspectiva biangular obl\u00edqua; o dorso \u00e9 direito, descendo suavemente at\u00e9 \u00e0 n\u00e1dega de \ncontorno retil\u00edneo; a figura denota movimento, representando uma f\u00eamea em atitude de alerta ou \na alimentar-se em ramagens altas.\n\nEsta figura sobrep\u00f5e figura\u00e7\u00e3o de cervato, tamb\u00e9m estriado (Fr_m66-02); este orienta-se \ntamb\u00e9m para a direita, dispondo-se, no entanto, em posi\u00e7\u00e3o invertida; a cabe\u00e7a, praticamente \nsobreposta pelo pesco\u00e7o e orelhas da figura anterior, \u00e9 de forma triangular com o focinho arredon-\ndado; as orelhas s\u00e3o tamb\u00e9m foliformes e representadas em perfil biangular obl\u00edqua; o pesco\u00e7o, \nsobreposto diretamente sobre o da anterior, \u00e9 comprido e esguio com uma passagem suave para \no dorso; este \u00e9 direito; a n\u00e1dega \u00e9 arredondada; a cauda, de forma oblonga, encontra-se atirada \n\n\n\n38\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\npara tr\u00e1s; ambos os membros s\u00e3o bastante realistas observando-se coxas e antebra\u00e7os, joelhos \nnos anteriores e jarretes nos posteriores; encontram-se representados em perspectiva biangular \nobl\u00edqua; as canelas s\u00e3o lineares; o bordo ventral \u00e9 convexo; o peito \u00e9 convexo.\n\nAcima desta composi\u00e7\u00e3o observa-se um auroque orientado para a esquerda (Fr_m66-03); a \ncabe\u00e7a \u00e9 estriada, apresentando os bordos dorsal e ventral rectos e focinho convexo; a nuca \u00e9 \nalteada; os cornos representam-se em perspectiva biangular recta; o bordo dorsal apresenta cer-\nnelha reta, garrote subtil e dorso c\u00f4ncavo; o peito \u00e9 recto, sendo indistinto do bordo traqueal; as \npatas dianteiras encontram-se representadas em perspectiva biangular recta, dispondo de ante-\nbra\u00e7os triangulares e canelas lineares; o antebra\u00e7o da pata esquerda \u00e9 em parte definido por fis-\nsura da rocha; o bordo ventral disp\u00f5e de ventre c\u00f4ncavo e cilhadouro convexo; as patas traseiras, \num pouco mais longas que as dianteiras mas igualmente simples, encontram-se representadas em \nperfil biangular obl\u00edquo; o corpo, excessivamente longo e possante, \u00e9 atravessado ao longo do seu \neixo maior por sulco subparalelo ao bordo ventral, que arranca a partir da goela.\n\nIdentificou-se ainda uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave IXb, duas da IXc, cinco da XIa, \nduas da XIb, uma da XIc e uma da XIIIb, todas incisas.\n\nReverso: Nesta face a \u00fanica representa\u00e7\u00e3o animal reconhec\u00edvel corresponde a uma cerva \nincisa orientada para a direita (Fr_m66-04); apresenta uma cabe\u00e7a de tend\u00eancia triangular com \nbordo ventral recto e dorsal com fronte convexa e chanfro recto, sendo o focinho apontado; ape-\nnas foi representada uma orelha, foliforme e projetada para a frente; o pesco\u00e7o \u00e9 conformado por \ndois bordos retos; o dorso \u00e9 c\u00f4ncavo e a garupa angulosa; a n\u00e1dega \u00e9 direita; as patas traseiras \nencontram-se representadas em perspectiva biangular obl\u00edqua, sendo as coxas definidas por tri\u00e2n-\ngulos invertidos e as pernas lineares; do bordo ventral do tronco apenas se gravou o arranque do \nventre, de forma convexa; as patas dianteiras est\u00e3o representadas em perfil biangular obl\u00edquo; o \nantebra\u00e7o direito encontra-se representado por tra\u00e7o curvo; o joelho da esquerda \u00e9 tenuemente \nsalientado; ao contr\u00e1rio dos membros posteriores, as canelas destes s\u00e3o representadas mediante \na incis\u00e3o de v\u00e1rios tra\u00e7os paralelos entre si.\n\nEsta figura \u00e9 praticamente sobreposta por e sobrep\u00f5e uma concentra\u00e7\u00e3o densa de tra\u00e7os inci-\nsos; entre estes e os restantes que se distribuem pela superf\u00edcie da pe\u00e7a, isol\u00e1mos uma unidade \ngr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave Ia, uma da IIIc, tr\u00eas da VIIa, tr\u00eas da IXa, duas da IXaa, uma da IXab, \ntr\u00eas da IXb, catorze da XIa, dezasseis da XIb e doze da XIc. Para al\u00e9m destes grafismos, foi ainda \ninventariada uma unidade picotada da chave XIIc\n\nPe\u00e7a 67 (Fig. 12.67)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 80 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a seixo de cor cinzenta; encontra-se fracturada na base, no bordo esquerdo junto do seu \ncanto inferior e, possivelmente, no reverso; atualmente apresenta forma de segmento de c\u00edrculo e \nsec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal com o v\u00e9rtice superior direito fortemente arredondado; a superf\u00edcie \u00e9 regular \ne lisa, sendo atravessada por alguns veios de quartzo que seguem a xistosidade (que neste caso \n\u00e9 ligeiramente transversal relativamente ao eixo da pe\u00e7a); o eixo da composi\u00e7\u00e3o segue precisa-\nmente esta xistosidade; refira-se tamb\u00e9m que o boleamento entre a face superior e o bordo direito \npermitiu que a composi\u00e7\u00e3o se prolongasse para este \u00faltimo; alguns picotados foram feitos ap\u00f3s a \ngrava\u00e7\u00e3o; j\u00e1 os tra\u00e7os largos que se observam no desenho apresentam uma patina fraca  e pare-\ncem produzidas por arrastamento.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-78; U.E. 4. X: 86029,8; Y: 152586,1; Z: 124,5.\n\nDimens\u00f5es: 125 mm x 86 mm x 31 mm.\n\n\n\n39\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nO centro da pe\u00e7a \u00e9 ocupado por uma composi\u00e7\u00e3o conseguida a partir de uma forma estriada \nlongil\u00ednea e de bordos biconvexos; o topo \u00e9 rematado por v\u00e1rios sulcos cuja disposi\u00e7\u00e3o confere \nao conjunto um ar \u201carboriforme\u201d; apresenta junto \u00e0 base e de cada um dos lados uma \u201cbarbela\u201d \ntransversal e orientada para baixo (pelo menos a do lado esquerdo \u2013 que est\u00e1 inteira \u2013 \u00e9 pontiagu-\nda); um pouco mais acima observa-se outras duas barbelas de maiores dimens\u00f5es e orientadas \npara cima. Esta composi\u00e7\u00e3o foi classificada como unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave VIII.\u00c0 sua \nesquerda observa-se ainda uma da chave XIa e outra da XIc.  \n\nPe\u00e7a 68 (Fig. 12.68)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 78 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a plaqueta de cor cinzenta, fracturada em todos os bordos e no reverso; atualmente apre-\nsenta forma e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidais; a superf\u00edcie remanescente \u00e9 algo irregular mas lisa.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-78; U.E. 4; U.A. 3. X: 86027,8; Y: 152586,3; Z: 122,4.\n\nDimens\u00f5es: 142 mm x 33 mm x 14 mm.\n\nA figura que mais se destaca corresponde a um quadr\u00fapede estriado (Fr_m68-01) interrom-\npido pela fractura da base; orienta-se para a esquerda; a cabe\u00e7a apresenta bordo ventral tenden-\ncialmente convexo, com sali\u00eancia angulosa na zona do olhal; os cornos (ou orelhas?) s\u00e3o rectos e \nrepresentados em perspectiva biangular; entre a nuca e o bordo dorsal do corpo n\u00e3o se observa \nqualquer distin\u00e7\u00e3o, sendo ambos definidos por sulco reto que arredonda ligeiramente na zona \nda garupa; o bordo traqueal \u00e9 reto e o peito convexo; os dois membros anteriores parecem estar \nfigurados (se bem que reduzidos aos antebra\u00e7os); a ser assim encontram-se em perfil biangular \nobl\u00edquo; o bordo ventral do corpo \u00e9 recto e localizado de forma a proporcionar ao animal um corpo \nlongo e esguio, caracter\u00edstica que contribui para a dificuldade da identifica\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie. \u00c0 direita \ndeste animal observa-se uma forma estriada no interior, interrompida pelas fracturas da direita, \ntopo e base (Fr_m68-2). Interpretamos esta forma como bordo traqueal, peito e flanco de animal \nestriado orientado para a esquerda.\n\nRefira-se ainda a exist\u00eancia de duas unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas da chave XIa e uma da \nXIb, todas incisas.\n\nPe\u00e7a 69 (Fig. 12.69)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 84 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a plaqueta de cor cinzento-clara; encontra-se fracturada em todos bordos e, eventualmente \nno reverso; atualmente apresenta forma poligonal e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; a superf\u00edcie historiada \n\u00e9 algo irregular mas lisa; observam-se tamb\u00e9m alguns picotados sobre incis\u00f5es pr\u00e9vias.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado F-79; U.E. 4; U.A. 1. X: 86027,8; Y: 152586,3; Z: 122,4.\n\nDimens\u00f5es: 106 mm x 50 mm x 36 mm.\n\nO \u00fanico animal identificado corresponde a pr\u00f3tomo de poss\u00edvel cabra-mont\u00eas macho definido \npor incis\u00e3o simples e orientado para a direita (Fr_m69-01). A cabe\u00e7a apresenta fronte reta, chan-\nfro, ponta do focinho e bordo ventral convexos; o bordo traqueal do animal \u00e9 de forma c\u00f4ncava e \no peito convexo; este parece prolongar-se pelo bordo cranial do membro tor\u00e1cico; os cornos dis-\np\u00f5em-se em perspectiva biangular obl\u00edqua. Posteriormente, a pe\u00e7a foi picotada em v\u00e1rios pontos, \nafectando particularmente as incis\u00f5es dos dois grupos de tra\u00e7os referidos atr\u00e1s.\n\nNa pe\u00e7a isol\u00e1mos ainda duas unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas da chave VIIa, uma da IXb, \numa da IXba, oito da XIa, cinco da XIb, quatro da XIc e uma da XId, todas incisas.\n\n\n\n40\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nPe\u00e7a 70 (Fig. 12.70)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 82 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a plaqueta rolada de cor cinzenta fracturada nos bordos superior, direito, inferior e, possi-\nvelmente, no reverso; atualmente apresenta forma poligonal e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; a superf\u00edcie \nhistoriada \u00e9 algo irregular mas lisa, observando-se v\u00e1rios n\u00f3dulos de quartzo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-78; U.E. 4; U.A. 2. X: 86029,68; Y: 152586,49; Z: 123,59.\n\nDimens\u00f5es: 147 mm x 63 mm x 13 mm.\n\nO \u00fanico animal identificado corresponde a um veado orientado para a esquerda, do qual s\u00f3 \nrestam as duas hastes estriadas (Fr_m70-01); de uma delas conserva-se ainda a coroa e a ponta \ninterm\u00e9dia; da segunda s\u00f3 se observa tr\u00eas pontas da coroa e, muito provavelmente, a termina\u00e7\u00e3o \nda ponta interm\u00e9dia.\n\nSobrepondo-se a esta figura surgem restos de outro motivo estriado (Fr_m70-02); pouco se \npode dele dizer para al\u00e9m da descri\u00e7\u00e3o do seu limite dorsal que \u00e9 em arco de c\u00edrculo, podendo \ncorresponder \u00e0 zona da garupa de um animal orientado para a direita.\n\nPara al\u00e9m destas duas unidades figurativas isolaram-se ainda uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figu-\nrativa da chave VIIa, sete da XIa e tr\u00eas da XIb.\n\nPe\u00e7a 71 (Fig. 12.71)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 69 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a fragmento de seixo de cor cinzenta, fracturado nas extremidades distal e proximal, no \nbordo esquerdo e no reverso; a superf\u00edcie historiada \u00e9 irregular e lisa; atualmente apresenta forma \ne sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidais.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-107; U.E. 4; base. X: 86011,9; Y: 152610,1; Z: 123,91.\n\nDimens\u00f5es: 170 mm x 43 mm x 45 mm.\n\nApenas se identificou repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo: uma unidade gr\u00e1fica da chave XIa, uma da XIb \ne quatro da XIc, todas incisas.\n\nPe\u00e7a 72 (Fig. 12.72)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 68 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a plaqueta de cor cinzenta e castanha no bordo inferior; est\u00e1 fracturada no bordo direito; \na superf\u00edcie historiada \u00e9 regular e rugosa; atualmente apresenta forma subtrapezoidal e sec\u00e7\u00e3o \nsub-rectangular.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-79; U.E. 4; perfil norte. X: 86027,149; Y: 152585,515; Z: 125,11.\n\nDimens\u00f5es: 63 mm x 77 mm x 11 mm.\n\nApenas se identificou repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo, exclusivamente inciso: uma unidade da chave \nVIIa, tr\u00eas da chave XIa, uma da XIb e uma da XIc.\n\nPe\u00e7a 73 (Fig. 12.73)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 83 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a plaqueta de cor castanha e avermelhada (no reverso); aparenta estar fracturada em todos \nos bordos, devendo o reverso j\u00e1 n\u00e3o corresponder ao original; a superf\u00edcie historiada \u00e9 regular e \nlisa; atualmente apresenta forma poligonal e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; apresenta vest\u00edgios de con-\ntacto com o fogo.\n\n\n\n41\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-79; U.E. 3; U.A. X: 86029,4; Y: 152587,4; Z: 123,8.\n\nDimens\u00f5es: 76 mm x 38 mm x 10 mm.\n\nObserva-se uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave XIa incisa e um conjunto de picotados \nsoltos.\n\nPe\u00e7a 74 (Fig. 12.74)\n\nPlaqueta in\u00e9dita de cor cinzenta em que a extremidade distal pode estar fracturada; a super-\nf\u00edcie historiada \u00e9 irregular mas lisa; atualmente apresenta forma subtrapezoidal e sec\u00e7\u00e3o sub-rec-\ntangular.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-78; U.E. 4; base. X: 86029,466; 152585,991; Z: 124,07.\n\nDimens\u00f5es: 40 mm x 92 mm x 6 mm.\n\nObserva-se poss\u00edvel pr\u00f3tomo estriado de cerva, orientada para a direita (Fr_m74-01); o pesco-\n\u00e7o \u00e9 longo e definido por bordos algo c\u00f4ncavos; as duas orelhas est\u00e3o representadas segundo um \nperfil biangular obl\u00edquo; a cabe\u00e7a encontra-se levantada e n\u00e3o delimitada, correspondendo apenas \na alguns tra\u00e7os sub-horizontais, dispostos de forma subparalela entre si.\n\nPe\u00e7a 75 (Fig. 12.75)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 65A da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Cor-\nresponde a plaqueta de cor cinzento-acastanhada fracturada nos bordos laterais e no proximal; a \nsuperf\u00edcie \u00e9 irregular e rugosa; atualmente apresenta forma e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidais.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado I-106/107; U.E. 5 a 8.\n\nDimens\u00f5es: 72 mm x 46 mm x 10 mm.\n\nObserva-se uma s\u00e9rie de tra\u00e7os incisos, na sua maioria subparalelos entre si, podendo cor-\nresponder a parte do corpo de um animal estriado (Fr_m75-01). \n\nPe\u00e7a 76 (Fig. 13.76)\n\nTrata-se da pe\u00e7a 75 da tabela 7.1.3.1 publicada por um de n\u00f3s (AUBRY 2009: 385). Corres-\nponde a placa rolada de cor cinzenta; parece estar fracturada em todos os bordos; a superf\u00edcie \nhistoriada, encontra-se lascada em cerca de um ter\u00e7o, sendo irregular e lisa; atualmente apresen-\nta forma sub-rectangular e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal; refira-se a exist\u00eancia de um pequeno veio de \nquartzo que atravessa a placa ao longo de um eixo diagonal entre o primeiro quarto do seu topo \ne o \u00faltimo da sua base; este veio parece n\u00e3o s\u00f3 ter condicionado a composi\u00e7\u00e3o presente na pe\u00e7a \ncomo tamb\u00e9m a conserva\u00e7\u00e3o da mesma.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-92; U.E. 4; U.A. 1. X: 86020,6; Y: 152597,2; Z: 123,59.\n\nDimens\u00f5es: 206 mm x 106 mm x 35 mm.\n\nA pe\u00e7a est\u00e1 profusamente gravada e dado o seu elevado estado de fragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 muito \ndif\u00edcil proceder uma individualiza\u00e7\u00e3o de unidades gr\u00e1ficas t\u00e3o rigorosa quanto desej\u00e1vel. A nossa \nproposta, altamente discut\u00edvel, \u00e9 a seguinte: no sector inferior esquerdo observa-se o que poder\u00e1 \ncorresponder ao dorso, garupa e n\u00e1dega de um animal estriado orientado para a esquerda (Fr_\nm76-01).A forma da n\u00e1dega ter\u00e1 sido condicionada pela presen\u00e7a do veio referido acima.\n\nSobreposta pela figura anterior observa-se o que poder\u00e1 corresponder \u00e0s patas dianteiras e \nbordo traqueal de um animal inciso definido por contorno simples e m\u00faltiplo, orientado para a es-\nquerda (Fr_m76-02); a pata direita apresenta forma linear e a esquerda \u00e9 definida por dois bordos \n\n\n\n42\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nrectos, sendo estriada interiormente; os membros disp\u00f5em-se em perfil biangular obl\u00edquo; da figura \nobserva-se ainda o bordo cervical convexo e o dorso algo c\u00f4ncavo, localizado j\u00e1 para a direita do \nveio; a cabe\u00e7a ter\u00e1 desaparecido devido ao lascamento do suporte; a figura encontra-se estriada \nna zona do pesco\u00e7o e do dorso.\n\nAs restantes incis\u00f5es foram inventariadas como unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas: uma da \nchave VIIa, duas da IXa, uma da IXb, uma da IXba, quinze da XIa, nove da XIb, nove da XIc, cinco \nda XId e uma da XIIIb.\n\nPe\u00e7a 77 (Fig. 12.77)\n\nPlaqueta in\u00e9dita de castanho-acinzentada com manchas vermelhas esparsas; encontra-se \nfracturada em todos os bordos; atualmente apresenta forma subtrapezoidal e sec\u00e7\u00e3o poligonal; \nas superf\u00edcies gravadas s\u00e3o irregulares e \u00e1speras; apresenta evid\u00eancias de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-78/79; U.E. 4; U.A. 3. X: 86029,3; Y: 152586,5; Z: 123,7.\n\nDimens\u00f5es: 129 mm x 81 mm x 29 mm.\n\nAnverso: Apenas se observa uma s\u00e9rie de incis\u00f5es que parecem conformar as seguintes uni-\ndades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas: tr\u00eas da chave VIIa, duas da IXa, uma da IXab, uma da IXb, dezoito \nda XIa, vinte da XIb, nove da XIc e tr\u00eas da XId.\n\nReverso: Isolaram-se as seguintes unidades n\u00e3o figurativas: cinco da XIa, tr\u00eas da XIb e duas \nda XId.\n\nPe\u00e7a 78 (Fig. 12.78)\n\nFragmento de plaqueta rolada de cor castanho-acinzentada; encontra-se fracturada em todos \nos bordos; atualmente apresenta forma e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidais; a superf\u00edcie gravada \u00e9 regular e \nlisa; apresenta evid\u00eancias de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-81/H-81; U.E. 4. X: 86026,4; Y: 152586,9; Z: 125.\n\nDimens\u00f5es: 135 mm x 33 mm x 16 mm.\n\nNo lado direito da pe\u00e7a, uma grande concentra\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os incisos parece conformar a ga-\nrupa de um quadr\u00fapede estriado orientado para a direita (Fr_m78-01). A ele associam-se quatro \nunidades gr\u00e1ficas incisas da chave XIb.\n\nPara a esquerda uma s\u00e9rie de outros tra\u00e7os incisos parecem conformar uma unidade da cha-\nve IIIc e uma da XIb. Identificou-se ainda um impacto picotado.\n\nPe\u00e7a 79 (Fig. 13.79)\n\nFragmento de plaqueta in\u00e9dita de cor castanho-acinzentada; encontra-se fracturada em todos \nos bordos, excetuando parte do superior; atualmente apresenta forma subtrapezoidal e sec\u00e7\u00e3o \nsub-retangular; a superf\u00edcie gravada \u00e9 irregular e \u00e1spera; apresenta evid\u00eancias de contacto com o \nfogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado J-106; U.E. 4; U.A. 4. X: 86013,7; Y: 152610,8; Z: 124,04.\n\nDimens\u00f5es: 81 mm x 44 mm x 8 mm.\n\nA \u00fanica unidade gr\u00e1fica figurativa que se destaca corresponde a um quadr\u00fapede estriado \norientado para a direita (Fr_m79-01). O tro\u00e7o da cauda comprido e a garupa pouco angulosa per-\nmitem a sua identifica\u00e7\u00e3o com um cavalo; as patas s\u00e3o lineares e dispostas em perfil biangular \nobl\u00edquo.\n\n\n\n43\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nObserva-se ainda uma s\u00e9rie de unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas incisas: tr\u00eas da chave XIa, \nquatro da XIb, uma da XIc e uma da XIIIb.\n\nPe\u00e7a 80 (Fig. 13.80)\n\nFragmento de plaqueta in\u00e9dita de cor castanha; encontra-se fracturada em todos os bordos; \natualmente apresenta forma e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidais; a superf\u00edcie gravada \u00e9 irregular e \u00e1spera; \napresenta evid\u00eancias de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-81; U.E. 4; U.A. 3. X: 86025,997; Y: 125586,884; 124,947.\n\nDimens\u00f5es: 85 mm x 56 mm x 8 mm.\n\nO estado fragment\u00e1rio da pe\u00e7a n\u00e3o permite descartar com seguran\u00e7a a hip\u00f3tese de estarmos \nperante vest\u00edgios de uma unidade gr\u00e1fica figurativa. Contudo, inclin\u00e1mo-nos por considerar as in-\ncis\u00f5es aqui presentes como pertencentes a unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas: uma da chave IXaa, \nquatro da XIa, tr\u00eas da XIb, uma da XIc e uma da XId.\n\nPe\u00e7a 81 (Fig. 13.81)\n\nSeixo de cor castanho-alaranjada; apresenta forma subtriangular e sec\u00e7\u00e3o irregular. A super-\nf\u00edcie gravada \u00e9 regular e lisa; ; apresenta evid\u00eancias de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado F-80; U.E. 4; U.A. 5. X: 86027,5; Y: 152587,2; Z: 124,33.\n\nDimens\u00f5es: 88 mm x 48 mm x 12 mm.\n\nApenas se observa um conjunto de incis\u00f5es que aparentam conformar cinco unidades gr\u00e1fi-\ncas n\u00e3o figurativas da chave XIa e uma da XIc.\n\nPe\u00e7a 82 (Fig. 13.82)\n\nSeixo de cor cinzenta; apresenta forma subtrapezoidal e sec\u00e7\u00e3o irregular; a superf\u00edcie gravada \n\u00e9 irregular e lisa; apresenta evid\u00eancias de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado F-80; U.E. 4; U.A. 5. X: 86027,5; Y: 152586,7; Z: 124,35.\n\nDimens\u00f5es: 130 mm x 49 mm x 13 mm.\n\nApenas se observam incis\u00f5es muito t\u00e9nues. Isolaram-se uma unidade da chave IXab, oito da \nXIa, duas da XIc e duas da XId.\n\nPe\u00e7a 83 (Fig. 13.83)\n\nFragmento de plaqueta de cor cinzenta; apresenta-se fraturada em todos os seus bordos; \natualmente disp\u00f5e de forma poligonal e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidal. A superf\u00edcie historiada \u00e9 algo irre-\ngular e rugosa.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado F-80; U.E. 4; U.A. 5; X: 86026,538; Y: 152587,017; Z: 124,283.\n\nDimens\u00f5es: 86 mm x 46 mm x 8 mm.\n\nApenas se identificou uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o figurativa da chave IXab, cinco da XIa, uma da \nXIb e duas da XIc, todas incisas.\n\nPe\u00e7a 84 (Fig. 13.84)\n\nEsta pe\u00e7a encontra-se atualmente dividida em sete fragmentos; as suas dimens\u00f5es e o facto \n\n\n\n44\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nde todos os seus bordos se encontrarem fraturados levam-nos a considerar encontrar-nos perante \numa placa, pese embora ao comprimento atual da pe\u00e7a ainda faltarem 15 mm para ser considera-\nda como tal. Apresenta cor castanho-acinzenta e forma e sec\u00e7\u00e3o irregulares; as superf\u00edcies grava-\ndas s\u00e3o irregulares e \u00e1speras; esteve em contacto com o fogo antes da grava\u00e7\u00e3o.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado E-81; U.E. 4. X: 86025,8; Y: 152587,2; Z: 124,8.\n\nDimens\u00f5es: 185 mm x 94 mm x 35 mm.\n\nAnverso: Observa-se uma s\u00e9rie de incis\u00f5es que conformam apenas unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o \nfigurativas: uma unidade da chave IIIc, tr\u00eas da IXab, duas da X, sete da XIa, quatro da XIb e uma \nda XIc.\n\nReverso: Isolaram-se duas unidades gr\u00e1ficas da chave XIa e duas da XIc, todas incisas.\n\nPe\u00e7a 85 (Figs. 14.A e 14.B)\n\nCorresponde a seixo de quartzito de cor castanho-alaranjada, de contorno periforme e sec-\n\u00e7\u00e3o el\u00edptica; as superf\u00edcies historiadas s\u00e3o regulares e lisas. A presen\u00e7a de vest\u00edgios de pigmento \nmineral  nesta pe\u00e7a foi reconhecida no momento do seu aparecimento. A identifica\u00e7\u00e3o da figura \nantropom\u00f3rfica existente no anverso deve-se, no entanto, a Rodrigo de Balb\u00edn e Primitiva Bueno \nque a observaram, pela primeira vez, ap\u00f3s publica\u00e7\u00e3o de uma fotografia (AUBRY &amp; SAMPAIO 2003) \ne no decurso dos trabalhos fotogr\u00e1ficos que realizaram sobre esta e outras pe\u00e7as do conjunto do \nFariseu.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado G-79; U.E. 4; U.A. 1. X: 86028,64; Y: 152587,194; Z: 123,598.\n\nDimens\u00f5es: 95 mm x 142 mm x 32 mm.\n\nAnverso (Fig. 14.A): esta superf\u00edcie da pe\u00e7a \u00e9 marcada pela presen\u00e7a de uma figura antropo-\nm\u00f3rfica (Fr_m85-01). Esta unidades \u00e9 conformada pela remo\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de raspagem (?) de \u00f3xido \nde ferro de cor vermelho previamente aplicado no centro da pe\u00e7a.\n\nA figura humana apresenta-se em vista frontal, dispondo de longas pernas, tronco de contorno \nsubel\u00edptico e cabe\u00e7a sub-retangular encimada por forma subtriangular. Os bra\u00e7os s\u00e3o pouco defini-\ndos e estendidos paralelamente ao corpo. Em volta dos bra\u00e7os e da cabe\u00e7a da figura observa-se \num raiado, que, contudo, \u00e9 mais evidente na figura n\u00e3o tratada digitalmente. A t\u00e9cnica adoptada na \nexecu\u00e7\u00e3o de figura dota\u2013a de uma apar\u00eancia \u201cestriada\u201d, algo particularmente evidente na fotografia \ntratada digitalmente.\n\nReverso (Fig. 14.B): observa-se o que pode ser caraterizado como uma unidade gr\u00e1fica n\u00e3o \nfigurativa da chave XIc pintada com pigmento da mesma cor que o utilizado na face descrita ante-\nriormente. Neste caso, a unidade gr\u00e1fica parece ter sido conseguida pela justaposi\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os \nrealizados  com um bloco de pigmento mineral de cor vermelha , em forma de l\u00e1pis, n\u00e3o dilu\u00eddo em \n\u00e1gua (AUBRY &amp; SAMPAIO 2012 204).\n\nPe\u00e7a 86 (Fig. 14.C)\n\nSeixo de granito, in\u00e9dito, detectado durante a observa\u00e7\u00e3o com lupa binocular dos seixos, \nefectuada no \u00e2mbito deste trabalho. Trata-se de pe\u00e7a de forma suboval com sec\u00e7\u00e3o subel\u00edptica. \nCorresponde a granito de duas micas e gr\u00e3o m\u00e9dio, de cor clara; as suas superf\u00edcies s\u00e3o regula-\nres e lisas. Disp\u00f5e de vest\u00edgios de pintura a vermelho nas duas faces, embora s\u00f3 se identifiquem \nunidades gr\u00e1ficas numa delas.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-106; U.E. 4; U.A. 9. X: 86012,6; Y: 152609,8; Z: 123,83.\n\nDimens\u00f5es: 235 mm x 245 mm x 75 mm.\n\n\n\n45\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nOs vest\u00edgios de pigmento s\u00e3o muito t\u00e9nues, s\u00f3 se apreciando com alguma nitidez o que se \nencontra na face historiada da pe\u00e7a ap\u00f3s tratamento digital das fotos da mesma. Como no caso \ndo anverso da pe\u00e7a descrita anteriormente, os grafismos aqui presentes foram conseguidos pela \nremo\u00e7\u00e3o de partes de uma camada de pintura que se estendia por toda a face da pe\u00e7a.\n\nA figura que mais se destaca corresponde a antropomorfo de corpo linear e membros em arco \nde c\u00edrculo, localizado na metade esquerda da superf\u00edcie, estendendo-se desde o bordo proximal \nat\u00e9 sensivelmente dois ter\u00e7os da altura da pe\u00e7a (Fr_m86-01); a cabe\u00e7a parece encimada por arco \nde c\u00edrculo de dimens\u00e3o menor que os membros.\n\nA figura anterior encontra-se algo descentrada porque partilha o espa\u00e7o dispon\u00edvel com uma \noutra, neste caso localizada no quadrante superior direito da pe\u00e7a (Fr_m86-02). Esta corresponde \na quadr\u00fapede (cerv\u00eddeo?) orientado para a direita e inclinada para cima; apresenta grosso corpo \nde formato oval, duas patas dianteiras dispostas em perfil biangular reto e, pelo menos, uma pata \ntraseira; peito e bordo traqueal confundem-se, apresentando configura\u00e7\u00e3o reta; da cabe\u00e7a s\u00f3 se \nobserva com alguma clareza o bordo ventral reto; o focinho parece apontado e o bordo dorsal reto: \na cabe\u00e7a parece ainda ser encimada por duas orelhas ou hastes dispostas em perfil biangular reto.\n\nPe\u00e7a 87\n\nSeixo, in\u00e9dito, de quartzo leitoso, de cor branca; apresenta forma subtriangular e sec\u00e7\u00e3o \nsubtrapezoidal; as superf\u00edcies s\u00e3o regulares e lisas, apenas interrompidas por lascamento na face \nonde se observa vest\u00edgios de pigmento.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado I-106; U.E. 4; U.A. 9. X: 86012,6; Y: 152610,2; Z: 123,66.\n\nDimens\u00f5es: 65 mm x 65 mm x 25 mm.\n\nObserva-se no bordo da pe\u00e7a com o lascamento a presen\u00e7a de t\u00e9nues vest\u00edgios de pigmento \nvermelho de dif\u00edcil valoriza\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nPe\u00e7a 88\n\nSeixo, in\u00e9dito, de quartzito, de formato subparalelepip\u00e9dico  e cor castanho-alaranjada.; apre-\nsenta faces regulares e lisas, assim como sinais de contacto com o fogo.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado H-105; U.E. 8. X: 86013,2; Y: 152608,9; Z: 123,2.\n\nDimens\u00f5es: 32 mm x 32 mm x 46 mm.\n\nObserva-se vest\u00edgios de pigmento vermelho de dif\u00edcil valoriza\u00e7\u00e3o.\n\nPe\u00e7a 89\n\nSeixo, in\u00e9dito, de quartzo leitoso, de cor branca; apresenta forma e sec\u00e7\u00e3o subtrapezoidais; \nas faces s\u00e3o irregulares mas lisas.\n\nProveni\u00eancia: Quadrado I-105; U.E. 8. X: 86013,6; Y: 152609,4; Z: 122,95.\n\nDimens\u00f5es: 44 mm x 37 mm x 25 mm.\n\nNo canto superior direito observa-se vest\u00edgios t\u00e9nues de pigmento vermelho.\n\n\n\n46\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\n5. CONTEXTO E DISTRIBUI\u00c7\u00c3O ESPACIAL DAS PE\u00c7AS\n\nA maior parte das pe\u00e7as estudadas s\u00e3o provenientes da camada 4. As exce\u00e7\u00f5es s\u00e3o as pe\u00e7as \n65 e 73 (exumadas na camada 3), a pe\u00e7a 53 (exumada na camada 5), a pe\u00e7a 48 (exumada na \ncamada 6), as pe\u00e7as 81 e 82 (exumadas na camada 8) e as pe\u00e7as 59 e 75 (provenientes de uma \ndas camadas entre a 5 e a 8).\n\nA camada 4 foi interpretada como um dep\u00f3sito de vertente constitu\u00eddo por placas, plaquetas \ne blocos, decorrentes da fragmenta\u00e7\u00e3o por crioclastia dos filitos da Forma\u00e7\u00e3o da Desejosa, numa \nmatriz aluvial de siltes ou areias finas (SELLAMI 2009; AUBRY et alii 2010). O estudo da orienta\u00e7\u00e3o \ndos clastos revela a sua distribui\u00e7\u00e3o preferencial ao longo do eixo de maior inclina\u00e7\u00e3o da vertente \n(Este/Oeste), resultante de um transporte de amplitude da ordem do dec\u00e2metro ao metro, desde \nos afloramentos rochosos que formam a vertente subjacente \u00e0 parte escavada do s\u00edtio. A aus\u00ean-\ncia de remontagens quer entre as placas e plaquetas com arte m\u00f3vel, quer entre os vest\u00edgios de \nquartzito talhados, confirmam esta interpreta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e revelam uma desloca\u00e7\u00e3o dos clastos \npor gravidade e processos ligados ao frio, durante a sua forma\u00e7\u00e3o (AUBRY &amp; SAMPAIO 2006). \n\nRelativamente \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as da camada 4 (e das que foram registadas como pro-\nvindo das camadas 5 a 8 dos quadrados I-105 a I-107) pelo s\u00edtio, verifica-se que esta se d\u00e1 de \nforma grosso modo uniforme: trinta e sete das pe\u00e7as prov\u00eam do sector montante e trinta e cinco do \nsector jusante, provindo ainda tr\u00eas do sector central (Fig. 17). O n\u00famero reduzido de achados neste \n\u00faltimo sector deve-se apenas ao facto de aqui s\u00f3 se terem escavado 4m2 de camada 4, frente aos \ncerca de 20m2 quer do sector montante, quer do sector jusante.\n\nTodavia, apesar de alguns dos vest\u00edgios n\u00e3o terem sido posicionados durante a escava\u00e7\u00e3o e \nterem sido localizados a posteriori no centro dos quadrados, esta distribui\u00e7\u00e3o revela a exist\u00eancia \nde v\u00e1rios eixos de orienta\u00e7\u00e3o este/oeste que denunciam a exist\u00eancia de uma desloca\u00e7\u00e3o destes \nmateriais ao longo de canais em lupa (Fig. 17).\n\nAs pe\u00e7as da camada 3, descobertas numa unidade estratigr\u00e1fica aluvial atribu\u00edda ao in\u00edcio do \nHoloc\u00e9nico, s\u00e3o: um fragmento de seixo com vest\u00edgios de um poss\u00edvel zoomorfo reduzido \u00e0 garupa \ne ao dorso (pe\u00e7a 65) e uma plaqueta onde se gravaram apenas unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas \n(pe\u00e7a 73). \u00c9 dif\u00edcil, portanto, valoriz\u00e1-las.\n\nA pe\u00e7a 53, da camada 5, trata-se de plaqueta fragmentada onde se observa poss\u00edvel cabe\u00e7a \nde cerv\u00eddeo definida por contorno simples. A pe\u00e7a 48, da camada 6, corresponde a placa onde se \nobserva um quadr\u00fapede com algumas carater\u00edsticas que o apartam dos restantes, designadamen-\nte ao n\u00edvel da aus\u00eancia de estriado interno ou do car\u00e1cter geometrizante do corpo; outras carater\u00eds-\nticas aproximam-no, contudo, da maioria das figura\u00e7\u00f5es da cole\u00e7\u00e3o, designadamente no que toca \u00e0 \nperspetiva utilizada na representa\u00e7\u00e3o das patas ou \u00e0 aus\u00eancia de detalhes internos na cabe\u00e7a. As \npe\u00e7as que prov\u00eam de um contexto indefinido entre as camadas 5 e 8 correspondem a fragmento \nde plaqueta estriada com poss\u00edvel pr\u00f3tomo e pesco\u00e7o estriado de cerva (pe\u00e7a 59) e fragmento \nde plaqueta com vest\u00edgios de poss\u00edvel animal estriado. O repert\u00f3rio figurativo destas pe\u00e7as n\u00e3o \nse afasta grandemente do presente nas pe\u00e7as exumadas na camada 4. Este aspecto aliado ao \nfacto de todas estas pe\u00e7as terem sido recolhidas numa zona da escava\u00e7\u00e3o onde a topografia do \nafloramento e a organiza\u00e7\u00e3o das camadas n\u00e3o facilitava a distin\u00e7\u00e3o entre a base da camada 4 e as \nrestantes (quadrados I-105 e 106/107) n\u00e3o nos permite valorizar uma putativa maior antiguidade \ndestas pe\u00e7as relativamente \u00e0 maioria da cole\u00e7\u00e3o.\n\nJ\u00e1 as pe\u00e7as 88 e 89 \u2014 provenientes ambas da camada 8, que resulta de um processo se-\ndimentar semelhante \u00e0 U.E. 4 mas com mais marcas micromorfol\u00f3gicas de gelo/degelo no solo \n(SELLAMI 2009) \u2014 t\u00eam uma origem estratigr\u00e1fica mais segura. Infelizmente, nestas pe\u00e7as, ambas \n\n\n\n47\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\ncorrespondentes a seixos, apenas se identificaram vest\u00edgios t\u00e9nues de pigmento vermelho. Elas \natestam, no entanto, o uso de pigmentos vermelhos durante uma fase inicial ou m\u00e9dia do Magda-\nlenense no Vale do C\u00f4a (entre 20.000 e 14.700 calBP).\n\n6. OS SUPORTES\n\nDa camada 3 prov\u00eam apenas duas pe\u00e7as fragmentadas: um seixo (pe\u00e7a 65) e uma plaqueta \n(pe\u00e7a 73), sendo que nesta \u00faltima se identificaram vest\u00edgios de contacto com o fogo ap\u00f3s a grava-\n\u00e7\u00e3o. Ambas as pe\u00e7as correspondem a xistos da forma\u00e7\u00e3o da Desejosa.\n\nDa camada 8 prov\u00eam dois seixos, ambos pintados. Um deles (pe\u00e7a 81) \u00e9 de quartzito e \napresenta vest\u00edgios de contacto com o fogo, sendo o remanescente (pe\u00e7a 82) de quartzo leitoso \nbranco. Neste \u00faltimo observa-se um levantamento intencional.\n\nDas restantes oitenta e cinco pe\u00e7as, 65% est\u00e3o seguramente fragmentadas ap\u00f3s a grava\u00e7\u00e3o, \nfacto que poder\u00e1 provocar uma infla\u00e7\u00e3o do n\u00famero original de plaquetas. Estas, s\u00e3o em n\u00famero \nde quarenta e seis (54,1%), nove delas roladas. As placas s\u00e3o em n\u00famero de vinte e duas (25,9%), \nseis delas roladas, os seixos s\u00e3o quinze (17,6%) e os blocos dois (2,4%). Os dois blocos identi-\nficados s\u00e3o fragmentos, mas dada a sua forma, duvidamos que, mesmo aquando da grava\u00e7\u00e3o, \npudessem ser classificados como placas ou plaquetas. Relativamente aos seixos, oito dos quinze \nest\u00e3o inteiros, existindo ainda um fragmento cujas fracturas poder\u00e3o ser anteriores \u00e0 grava\u00e7\u00e3o.\n\nDestas oitenta e cinco pe\u00e7as, oitenta e tr\u00eas correspondem a xistos, uma a um seixo de \nquartzito e uma a um seixo de granito. Todas as pe\u00e7as de xisto s\u00e3o gravadas, enquanto as duas \nrestantes s\u00e3o exclusivamente pintadas. A rela\u00e7\u00e3o que se verifica entre xistos e gravura e entre \nsuportes n\u00e3o xistosos e pintura \u00e9 evidente e confirmada igualmente pelas pe\u00e7as da camada 8 j\u00e1 \nreferidas. Esta dupla rela\u00e7\u00e3o dever-se-\u00e1, por um lado, ao facto de ser mais dif\u00edcil aplicar a incis\u00e3o a \nquartzitos e granitos, e por outro ao facto da pintura vermelha ser pouco contrastante no caso dos \nxistos (AUBRY &amp; LU\u00cdS 2012: 85, Ab. 8). Assim, quando se pretendeu, por alguma raz\u00e3o, utilizar a \ncor vermelha em xistos, ter-se-\u00e1 optado por outra solu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o a pintura, solu\u00e7\u00e3o essa de que \nfalaremos mais \u00e0 frente.\n\nCinquenta e tr\u00eas das oitenta e cinco pe\u00e7as (62,4%) encontram-se historiadas em superf\u00edcies \nlisas, trinta delas devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. As restantes superf\u00edcies s\u00e3o rugosas. Quarenta e sete \ndas pe\u00e7as (55,3%) apresentam uma microtopografia irregular, aspecto que condicionou o programa \ngr\u00e1fico em pelo menos duas delas (pe\u00e7as 1 e 76). Estes valores s\u00e3o resultantes do facto da quase \ntotalidade dos suportes se encontrar gravado nos seus planos de xistosidade, contrariamente ao \nque se verifica na arte parietal que se encontra exclusivamente representada nos planos de frac-\ntura das rochas. De facto, apenas num caso \u2014 o bloco 57 \u2014 encontramos gravuras no plano de \nfractura, podendo-se, neste caso, levantar-se a hip\u00f3tese de nos encontrarmos perante restos de \num suporte parietal que, depois de partido, ter\u00e1 sido picotado nos seus bordos. Esta prefer\u00eancia \npelos planos da xistosidade dever-se-\u00e1 ao facto destas comunidades escolherem sobretudo for-\nmatos p\u00e9treos alongados. Ora, formatos deste tipo, com dimens\u00f5es que permitam a sua portabi-\nlidade e onde os lados de maior \u00e1rea sejam os planos de fractura, s\u00e3o rar\u00edssimos, sen\u00e3o mesmo \ninexistentes. \n\nEntre as pe\u00e7as historiadas que nos temos vindo a referir o fogo agiu sobre um n\u00famero consi-\nder\u00e1vel delas \u2014 trinta e nove das oitenta e cinco (43,6%), sendo que em dezassete casos (20% do \ntotal e 48,9% das queimadas) esta a\u00e7\u00e3o se deu antes da grava\u00e7\u00e3o. A reparti\u00e7\u00e3o destas situa\u00e7\u00f5es \npelas \u00e1reas escavadas denota um n\u00famero superior de pe\u00e7as queimadas no sector montante (vinte \ne cinco pe\u00e7as queimadas [53,2%]), dez delas antes da grava\u00e7\u00e3o (40%, das queimadas, 21,3% do \n\n\n\n48\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\ntotal), frente a treze no sector jusante (34,2% do total), sete delas antes da grava\u00e7\u00e3o (53,8% das \nqueimadas, 18,4% do total) e uma no central. O facto de haver mais pe\u00e7as queimadas (e frequ\u00ean-\ncia mais elevada) no sector montante que no jusante \u00e9 compat\u00edvel com outros vest\u00edgios de fogo \na\u00ed presentes, designadamente a presen\u00e7a das manchas carbonosas na camada 4. Contudo, se \ntivermos em conta apenas as pe\u00e7as que foram gravadas ap\u00f3s o contacto com o fogo, o n\u00famero \nde pe\u00e7as de um lado e de outro aproxima-se, o mesmo se verificando com as respectivas frequ\u00ean-\ncias. Ou seja, a proximidade do fogo explica a presen\u00e7a mais significativa de pe\u00e7as queimadas nas \nsuas imedia\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o justifica uma presen\u00e7a mais significativa de pe\u00e7as gravadas depois de \nqueimadas. De facto, independentemente da presen\u00e7a pr\u00f3xima de fogo, as frequ\u00eancias de pe\u00e7as \ngravadas depois de queimadas s\u00e3o semelhantes.\n\nA consider\u00e1vel presen\u00e7a de suportes queimados antes da grava\u00e7\u00e3o ser\u00e1 fruto do acaso ou \nter\u00e3o estes suportes sido escolhidos por alguma raz\u00e3o particular? Continuemos a an\u00e1lise. Vinte \ne uma das pe\u00e7as queimadas (53,8%) apresentam unidades gr\u00e1ficas figurativas, aumentando a \nfrequ\u00eancia de pe\u00e7as com unidades gr\u00e1ficas figurativas se apenas tivermos em conta as pe\u00e7as \ngravadas depois de queimadas (64,7%). O confronto destes dois valores com a frequ\u00eancia de \npe\u00e7as com unidades figurativas \u2014 54,1% (quarenta e seis das oitenta e cinco pe\u00e7as) \u2014 mostra-\nnos que se o n\u00famero de pe\u00e7as queimadas com unidades figurativas \u00e9 expect\u00e1vel, o n\u00famero de \npe\u00e7as com unidades figurativas que foram gravadas depois de terem sido queimadas \u00e9 bastante \nsuperior ao esperado. Esta observa\u00e7\u00e3o pode ser evid\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o entre pe\u00e7as gravadas \ndepois do contacto com o fogo e a presen\u00e7a de unidades gr\u00e1ficas figurativas. N\u00e3o queremos com \nisto advogar que as pe\u00e7as foram deliberadamente queimadas antes de serem gravadas, mas sim \nque muitos suportes foram escolhidos porque tinham carater\u00edsticas, designadamente crom\u00e1ticas, \nque lhe foram dadas pelo contacto com o fogo. De facto, a experimenta\u00e7\u00e3o mostrou que os tra\u00e7os \ngravados sobre pe\u00e7as previamente queimadas se veem muito melhor (Fig. 3). Por outro lado, a \ngrava\u00e7\u00e3o sobre suportes rubefatos n\u00e3o andar\u00e1 longe, do ponto de vista t\u00e9cnico e, em certa medi-\nda, do resultado, da forma como foram conformadas as unidades gr\u00e1ficas das pe\u00e7as pintadas. A \nescolha de suportes rubefatos pode ter sido assim a forma alternativa \u00e0 pintura de se utilizar a cor \nvermelha em xistos. Em abono desta hip\u00f3tese ser\u00e1 de referir que no s\u00edtio coevo de Pont d\u2019Ambon \nforam igualmente identificados alguns ossos queimados antes da grava\u00e7\u00e3o, tendo tal facto sido \nexplicado como resultado de uma estrat\u00e9gia para melhorar a legibilidade das gravuras a\u00ed presentes \n(PAILLET &amp; MAN-ESTIER 2014: 153).\n\nDezassete pe\u00e7as (20 %) s\u00e3o historiadas em duas das suas faces e uma em tr\u00eas. Esta \u00faltima \n(57), corresponde a bloco onde se encontram apenas duas unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas da \nchave IXaa na superf\u00edcie de di\u00e1clase e picotados dispersos nos bordos laterais. Relativamente \u00e0s \ndezassete primeiras, cinco delas apenas disp\u00f5em de repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo (pe\u00e7as 7, 9, 17, 41, \n77 e 84). Das restantes onze, sete (pe\u00e7as 2, 3, 6, 50, 54,85 e 86) apenas disp\u00f5em de unidades \ngr\u00e1ficas figurativas num dos lados. Apenas quatro pe\u00e7as possuem unidades gr\u00e1ficas figurativas \nem dois dos seus lados.\n\nNo conjunto que agora tratamos encontra-se a \u00fanica situa\u00e7\u00e3o que identific\u00e1mos como re-\nsultante de uma regrava\u00e7\u00e3o de uma pe\u00e7a previamente fraturada. Trata-se da placa 30, onde foi \ngravada cerva (Fr_m30-02) paralela ao eixo maior atual da pe\u00e7a. Esta figura sobrep\u00f5e o corpo \nde Fr_m30-01, que se orienta perpendicularmente relativamente \u00e0quela. O facto de se encontrar \nreduzida ao corpo e ao antebra\u00e7o permite-nos saber que a pe\u00e7a est\u00e1 fraturada e que provavelmen-\nte o eixo maior seria o que agora nos aparece como menor. A orienta\u00e7\u00e3o da figura mais recente \nadequa-se assim \u00e0 nova configura\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a. Recorde-se que este fen\u00f3meno foi identificado em \noutras cole\u00e7\u00f5es de arte m\u00f3vel, designadamente no P\u00e9rigord (TOSELLO 2003: 15). Ele demonstra \n\n\n\n49\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nque, pelo menos no caso de algumas pe\u00e7as, a sua relev\u00e2ncia n\u00e3o acaba com a sua fractura\u00e7\u00e3o. A \nhist\u00f3ria complexa destas pe\u00e7as \u00e9 tamb\u00e9m evidenciada pelo estudo morfot\u00e9cnico de que falaremos \nem seguida.\n\n7. AN\u00c1LISE T\u00c9CNICA E FORMAL \n\nDo ponto de vista da t\u00e9cnica, a cole\u00e7\u00e3o estudada \u00e9 constitu\u00edda na sua grande maioria por pe-\n\u00e7as exclusivamente gravadas, em n\u00famero de oitenta e quatro. Duas delas (pe\u00e7as 65 e 73) prov\u00eam \nda camada 3.\n\nAs restantes pe\u00e7as gravadas devem ser grosso modo contempor\u00e2nea entre si e de duas das \npe\u00e7as pintadas. A incis\u00e3o \u00e9 a t\u00e9cnica mais recorrente, apenas n\u00e3o se tendo identificado em tr\u00eas \npe\u00e7as (5, 9 e 26). Nas pe\u00e7as 5 e 26 apenas se observa picotagens isoladas. Tratando-se ambas \nas pe\u00e7as de fragmentos, podemos aventar a hip\u00f3tese de que originalmente teriam outros tipos de \ngrafismos, tal como ocorre nas restantes dezassete pe\u00e7as onde aparece este tipo de vest\u00edgios. \nEstes impactos, porquanto s\u00f3 aparecem duas vezes n\u00e3o associados a outro tipo de grafismos \n(correspondendo ambos os casos a fragmentos de pe\u00e7as), devem relacionar-se de forma \u00edntima \ncom as evid\u00eancias gr\u00e1ficas. O seu significado escapa-nos, podendo n\u00e3o fazer parte do programa \ngr\u00e1fico propriamente dito, mas sim resultar das atividades espec\u00edficas que envolviam a manipula-\n\u00e7\u00e3o destes objetos. Mais que dotados de um significado intr\u00ednseco, seriam resultado de \u201ca\u00e7\u00f5es \ninstrumentais\u201d desenvolvidas no(s) contexto(s) de uso destas pe\u00e7as (LAYTON 2001: 311-312).\n\nContudo, a t\u00e9cnica da picotagem n\u00e3o se restringe ao tipo de vest\u00edgios referido acima, tendo \nsido utilizada tamb\u00e9m para a configura\u00e7\u00e3o de unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas. Na placa 41 a \npicotagem est\u00e1 identificada, a par da incis\u00e3o m\u00faltipla, na configura\u00e7\u00e3o de uma unidade da chave \nXIa. Mas \u00e9 na configura\u00e7\u00e3o das unidades da chave XIIc que a picotagem \u00e9 crucial, ocorrendo uni-\ndades desta chave nas pe\u00e7as 7, 9, 17 e 66. Dada a dimens\u00e3o dos impactos que conformam estas \nunidades e a regularidade das suas formas, \u00e9 poss\u00edvel inferir-se o uso da percuss\u00e3o indireta na \nsua configura\u00e7\u00e3o.\n\nA incis\u00e3o \u00e9, no entanto, e como referido j\u00e1, a t\u00e9cnica de grava\u00e7\u00e3o predominante, sendo as \noitenta e oito unidades gr\u00e1ficas figurativas gravadas da camada 4 exclusivamente executadas \ncom esta t\u00e9cnica. A maior parte destas unidades apresenta o interior estriado, total (70,5%) ou \nparcialmente (14,8%). Apenas treze unidades gr\u00e1ficas figurativas (14,8%) n\u00e3o apresentam o inte-\nrior estriado. Estas correspondem sempre a figuras muito incompletas (Fr_m02-02, Fr_m08-08, \nFr_m18-01, Fr_m22-02, Fr_m32-02, Fr_m47-01; Fr_m53-01; Fr_m69-01) ou escassamente defini-\ndas (Fr_m08-01; Fr_m08-05, Fr_m46-01; Fr_m50-02, Fr_m50-03). No caso das figuras estriadas \n\u00e9 dif\u00edcil, em muitos casos, distinguir se estamos perante figuras definidas por contorno simples \nou m\u00faltiplo, uma vez que limites e preenchimento das figuras s\u00e3o efetuados com a mesma t\u00e9cni-\nca. Num par de casos, contudo, o limite aparece definido por uma densidade relativamente maior \nde tra\u00e7os (Fr_m08-02 e Fr_m14-02). No caso das figuras n\u00e3o estriadas, nove s\u00e3o definidas, pelo \nmenos parcialmente, por contorno duplo ou m\u00faltiplo (Fr_m02-02, Fr_m08-01, Fr_m08-05, Fr_m08-\n08, Fr_m22-02, Fr_m32-02, Fr_m50-02, Fr_m50-03, Fr_m69-01), sendo as restantes quatro por \ncontorno simples (Fr_m18-01, Fr_m46-01, Fr_m47-01, Fr_53-01).\n\nOs estudos experimentais demonstraram que \u00e9 muito dif\u00edcil, dado o polimorfismo das sec-\n\u00e7\u00f5es identificadas nos tra\u00e7os das pe\u00e7as analisadas, identificar a mat\u00e9ria-prima l\u00edtica do utens\u00edlio \nde grava\u00e7\u00e3o utilizado na execu\u00e7\u00e3o das unidades gr\u00e1ficas do Fariseu (AUBRY &amp; SAMPAIO 2012: \n195-199), tendo-se apenas confirmado o uso do quartzo na pe\u00e7a 32 e do s\u00edlex na pe\u00e7a 42 (idem: \n199). Na base do polimorfismo dos tra\u00e7os estar\u00e1 o grau de dureza e irregularidade das superf\u00ed-\n\n\n\n50\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\ncies dos suportes (idem: 199). Estes aspectos estar\u00e3o tamb\u00e9m por tr\u00e1s de uma diferen\u00e7a que se \nverifica entre animais definidos por contornos mais cont\u00ednuos (v.g. pe\u00e7a 1) e outros mais descon-\nt\u00ednuos (v.g. pe\u00e7a 22). Contudo, ocorrem casos onde animais diferenciados, quanto \u00e0 continuidade \ndos contornos e \u00e0 sec\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7os que os definem, ocorrem na mesma superf\u00edcie (v.g. anverso \nda pe\u00e7a 8), o que denota genealogias mais complexas em algumas pe\u00e7as. De facto, Fr_m08-01, \nFr_m08-02, Fr_m08-04, Fr_m08-05 e Fr_m08-08 s\u00e3o definidas por sulcos de sec\u00e7\u00e3o quadrangular \nenquanto Fr_m08-03, Fr_m08-06 e Fr_m08-07 o s\u00e3o por sulcos de sec\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em V (AUBRY &amp; \nSAMPAIO 2012: 190). Recorde-se que as sobreposi\u00e7\u00f5es e as diferentes orienta\u00e7\u00f5es dos motivos \nda pe\u00e7a 30 j\u00e1 denunciavam uma utiliza\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a em pelo menos dois momentos distintos, se-\nparados entre si pela fratura do suporte.\n\nParalelamente \u00e0 relativa uniformidade t\u00e9cnica do repert\u00f3rio figurativo observa-se igualmente \numa acentuada uniformidade morfol\u00f3gica. Se j\u00e1 nos referimos ao preenchimento total ou parcial \ndos corpos em 85,3% das unidades gr\u00e1ficas, ser\u00e1 de destacarmos outros aspectos que s\u00e3o domi-\nnantes no conjunto estudado, independentemente do tema animal representado. \n\nUm destes prende-se com a forma dos corpos, sempre redut\u00edvel a uma figura geom\u00e9trica, seja \nela de configura\u00e7\u00e3o oval (tr\u00eas casos), semioval (sete casos) ou trapezoidal (trinta e dois casos). \nNum caso o corpo restringe-se a um tra\u00e7o, em dois \u00e9 fusiforme e em dois pode ser descrito como \ndefinido por bordos dorsal e ventral em forma de S, paralelos entre si. Em trinta e nove situa\u00e7\u00f5es \nn\u00e3o se pode caraterizar o corpo, seja porque a unidade se resume ao pr\u00f3tomo (seis casos), seja \nporque o animal foi gravado de forma muito incompleta (dois casos), seja porque a fractura\u00e7\u00e3o do \nsuporte afetou a zona do corpo dos animais representados (trinta e um casos).\n\nFoi poss\u00edvel estudar a cabe\u00e7a de cinquenta e duas unidades gr\u00e1ficas, todas caraterizadas \npelo seu geometrismo e pela pr\u00e1tica aus\u00eancia de detalhes anat\u00f3micos (97,7% dos casos). De fac-\nto, apenas em Fr_m60-01 se pode levantar a hip\u00f3tese de a\u00ed se encontrar representa\u00e7\u00e3o de narina \ne boca e em Fr_m69-01 de eventual narina. Sempre que temos hastes ou orelhas representadas, \nestas surgem maioritariamente em perfil biangular obl\u00edquo (27 \u2014 63,6%), a que se segue o perfil \nabsoluto (9 \u2014 20,5%) e finalmente o biangular reto (7\u2014 15,9%). \n\nFoi poss\u00edvel analisar os membros de cinquenta e tr\u00eas unidades gr\u00e1ficas. Em vinte e sete delas \n(50,9%) observa-se uma distin\u00e7\u00e3o entre antebra\u00e7os/coxas e canelas (em catorze casos a canela \n\u00e9 linear, em nove \u00e9 definida pela continuidade dos bordos das coxas/ antebra\u00e7os e em quatro \ncasos \u00e9 imposs\u00edvel distinguir entre as duas modalidades anteriores, porquanto a zona da canela \ndesapareceu); nas restantes vinte e cinco unidades, treze apresentam os seus membros definidos \npor dois bordos, sendo em treze representados por um tra\u00e7o simples. No caso do perfil das patas, \na perspectiva biangular obl\u00edqua est\u00e1 presente em pelo menos trinta e dois casos dos cinquenta e \ndois casos poss\u00edveis de averiguar (61,5%), dois deles em paralelo com a perspectiva biangular reta, \nque no total foi identificada cinco vezes (9,4%); a utiliza\u00e7\u00e3o exclusiva do perfil absoluto foi atestada \nem apenas quinze casos (28,3%). Refira-se que em dois casos n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel perceber se os mem-\nbros est\u00e3o em perfil biangular obl\u00edquo ou recto, ou seja, 71,7% das unidades gr\u00e1ficas que foram \ngravadas com patas, tendo estas chegado at\u00e9 n\u00f3s, apresentam-nas em perspectiva \u201cdistorcida\u201d.\n\nEm conclus\u00e3o, as carater\u00edsticas formais e morfosom\u00e1ticas das figuras animais documenta-\ndas na arte m\u00f3vel do Fariseu respondem a um morf\u00f3tipo geral em que se verifica uma adequa\u00e7\u00e3o \ngr\u00e1fica a um esquema de configura\u00e7\u00e3o b\u00e1sico que tende a repetir-se e a formalizar-se. Assim, \npodemos dizer que o \u201cretrato-tipo\u201d das figuras animais gravadas da cole\u00e7\u00e3o de arte m\u00f3vel do Fa-\nriseu corresponde a um quadr\u00fapede inciso, de corpo geom\u00e9trico e preenchido interiormente, com \ncabe\u00e7a sem detalhes internos, e que disp\u00f5e, pelo menos, de um par de patas em perfil biangular. \nEstas patas tender\u00e3o a ser representadas em perfil biangular obl\u00edquo e de forma a distinguir-se \n\n\n\n51\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nantebra\u00e7os e coxas de canelas, sobretudo mediante a representa\u00e7\u00e3o destas \u00faltimas por um tra\u00e7o \nlinear. As orelhas e hastes dos animais tendem tamb\u00e9m a ser representados em perfil biangular, \nrecto no caso dos cornos dos auroques e obl\u00edquo no caso dos restantes, tend\u00eancia que se afirma \nno caso das orelhas das cervas.\n\nApenas mais duas unidades figurativas gravadas foram reconhecidas no Fariseu: dois antro-\npomorfos. Estes s\u00e3o ambos incisos e preenchidos interiormente por incis\u00f5es. Tal como no caso \ndos animais, as suas cabe\u00e7as n\u00e3o disp\u00f5em de detalhes internos. Frente a estas semelhan\u00e7as, \num encontra-se visto de perfil (Fr_m01-09) e outro de frente (Fr_m04-01). Este \u00faltimo, como vere-\nmos no momento pr\u00f3prio, apresenta paralelos evidentes com figuras datadas, diretamente ou por \ncompara\u00e7\u00e3o, de momentos coevos da camada 4 do Fariseu. J\u00e1 no primeiro caso parece ser mais \nforte a influ\u00eancia de uma tradi\u00e7\u00e3o com ra\u00edzes no fim do Magdalenense, patente n\u00e3o s\u00f3 no Vale \ndo C\u00f4a (v.g. Pi24-08 [SANTOS 2017: vol. II, 127]) mas sobretudo em algumas figuras femininas \ndo Paleol\u00edtico Superior europeu que, pelas suas semelhan\u00e7as morfol\u00f3gicas, s\u00e3o denominadas de \ntipo Lalinde-G\u00f6nnersdorf, e que ocorrem em contextos datados desde o Magdalenense tardio ao \nAzilense (v.g. BOSINSKI, D\u2019ERRICO &amp; SCHILLER 2001).\n\nPara al\u00e9m das pe\u00e7as gravadas a que nos temos vindo a referir, foram exumadas cinco com \nvest\u00edgios de pigmento vermelho de origem mineral (ocre). De duas destas pe\u00e7as (85 e 86) pode-\nse dizer que foram efetivamente pintadas (seixos 85 e 86), porquanto ainda se distinguem nelas \nunidades gr\u00e1ficas figurativas e n\u00e3o figurativas. Nos restantes tr\u00eas seixos (87, 88 e 89) apenas se \nobservam res\u00edduos, sendo dif\u00edcil avaliar se estes vest\u00edgios denunciam um contacto com pigmento \nno sedimento, a exist\u00eancia de pinturas entretanto desaparecidas, ou se resultam de algum ato \nacidental decorrente de atividade, pict\u00f3rica ou n\u00e3o, que tenha envolvido a manipula\u00e7\u00e3o de ocres. \nUm estudo morfot\u00e9cnico \u00e9 assim poss\u00edvel, apenas no caso das duas pe\u00e7as seguramente pintadas, \nambas exumadas na camada 4 do s\u00edtio, a 85 no sector montante e a 86, no jusante.\n\nIdentificaram-se unidades gr\u00e1ficas figurativas em ambas as pe\u00e7as \u2014 um antropomorfo na \npe\u00e7a 85 e um antropomorfo e um poss\u00edvel veado na pe\u00e7a 86. Comum \u00e0s duas pe\u00e7as \u00e9 a forma \ncomo estas figuras se constru\u00edram: estas n\u00e3o foram propriamente pintadas, mas definidas pela \nremo\u00e7\u00e3o (ou aus\u00eancia devida a justaposi\u00e7\u00e3o de um elemento que n\u00e3o se preservou ?) de pigmento \npreviamente aplicado. S\u00e3o, portanto, figuras em negativo. Em contraste, uma das tr\u00eas unidades \ngr\u00e1ficas n\u00e3o figurativas identificadas \u2014 uma unidade da chave XIc existente no reverso da pe\u00e7a \n85 \u2014 encontra-se pintada de \u201cforma tradicional\u201d, mediante a justaposi\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os verticais pa-\nralelos entre si de forma a conformar um feixe.\n\nApenas a pe\u00e7a 85 apresenta um estado de conserva\u00e7\u00e3o que permitiu estudar a forma como \nse aplicou o pigmento nestas pe\u00e7as. Este estudo foi efetuado mediante a compara\u00e7\u00e3o dos ves-\nt\u00edgios com um referencial experimental, tendo permitido perceber que a forma mais plaus\u00edvel de \naplica\u00e7\u00e3o do pigmento ter\u00e1 sido, como se referiu acima, mediante a justaposi\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os pinta-\ndos, em forma de l\u00e1pis, n\u00e3o dilu\u00eddo em \u00e1gua (AUBRY &amp; SAMPAIO 2012: 204). O facto das unidades \ngr\u00e1ficas presentes na pe\u00e7a 86 terem sido definidas da mesma forma que as da pe\u00e7a 85 autoriza-\nnos a pensar que a mesma t\u00e9cnica ter\u00e1 sido a\u00ed utilizada.\n\nTanto as unidades gr\u00e1ficas figurativas pintadas, como as n\u00e3o figurativas, correspondem a \ntemas e chave existentes nas pe\u00e7as exclusivamente gravadas. No caso do repert\u00f3rio n\u00e3o figurati-\nvo, a chave XI \u00e9, a mais representada nas pe\u00e7as gravadas, sendo a subchave XIa a terceira mais \nrepresentada, depois das subchaves XIa e XIb.\n\nRelativamente ao repert\u00f3rio figurativo, o veado \u00e9 tamb\u00e9m no conjunto das pe\u00e7as gravadas a \nesp\u00e9cie mais representada. Em dezanove das trinta e nove ocasi\u00f5es em que aparece gravado \u00e9-o \nsob a sua forma feminina, duas na forma de cervato, tr\u00eas na forma de vareto, e cinco na forma \n\n\n\n52\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nde cerv\u00eddeo indeterminado. Do ponto de vista estil\u00edstico, o veado, embora pintado, n\u00e3o se aparta \ndos seus cong\u00e9neres gravados. Destaque-se a este n\u00edvel o preenchimento interior do corpo, a sua \nforma oval ou a representa\u00e7\u00e3o das patas em perfil biangular obl\u00edquo. A cabe\u00e7a \u00e9 mais dif\u00edcil de \ncaracterizar, porquanto est\u00e1 mais perdida, mas n\u00e3o parece afastar-se da forma das gravadas. \n\nAs figura\u00e7\u00f5es humanas pintadas da nossa cole\u00e7\u00e3o levantam problemas mais interessantes. \nDe facto, pese embora surjam nas duas pe\u00e7as pintadas, apenas foram representados duas vezes \npor meio de gravura, o que pode sugerir uma prefer\u00eancia deste tema pela t\u00e9cnica da pintura. Um \ncontraste parece verificar-se tamb\u00e9m ao n\u00edvel das formas. Contudo, este contraste deve ser mati-\nzado porque mesmo entre si, nem as duas figuras pintadas nem as duas gravadas se assemelham \nparticularmente entre si. As duas figuras pintadas e Fr_m04-01 aproximam-se por se encontrarem \ngravadas segundo uma vista frontal. Fr_m04-01 e Fr_m85-01 partilham o facto de serem raiadas. \n\nJ\u00e1 a forma de Fr_m86-01 \u00e9 mais perturbadora, porque a sua forma linear com ambos os \nmembros, igualmente lineares e em forma de arco de c\u00edrculo evoca as figuras antropom\u00f3rficas de \nbra\u00e7os e pernas em arco (B\u00c9CARES 1983: 146, tipo Af 2.1.) de que n\u00e3o faltam exemplos nos su-\nportes rupestres do Vale do C\u00f4a e nas imedia\u00e7\u00f5es, tradicionalmente datados de entre o Neol\u00edtico \ne o Calcol\u00edtico (FIGUEIREDO &amp; BAPTISTA 2013: 309, 311, 313). Este achado n\u00e3o \u00e9 suficiente para \ncolocarmos em causa a atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica da maior parte dos s\u00edtios com arte esquem\u00e1tica \npintada onde este tipo de figuras se identifica, mas obriga-nos a revisitar algumas esta\u00e7\u00f5es do \nVale do C\u00f4a onde outras evid\u00eancias existem que nos permitem pensar que a cronologia tradicional \na eles adscrita possa ser recuada.\n\nDe momento, ser\u00e1 de reter a alta uniformidade t\u00e9cnica e morfol\u00f3gica dos grafismos estuda-\ndos, uniformidade essa que \u00e9 em grande medida justificada pela contemporaneidade relativa da \ncole\u00e7\u00e3o, tal como manifestado pelo estudo do conte\u00fado da unidade estratigr\u00e1fica da qual prov\u00eam.\n\n8. AN\u00c1LISE TEM\u00c1TICA\n\nO repert\u00f3rio figurativo da arte m\u00f3vel do Fariseu \u00e9 composto por noventa e duas unidades gr\u00e1-\nficas figurativas. Na camada 3 apenas se encontra o quadr\u00fapede indeterminado Fr_m65-01. Como \n\u00e9 \u00f3bvio, apenas nos deteremos sobre as restantes unidades gr\u00e1ficas figurativas, todas provenien-\ntes da camada 4, que se distribuem por quarenta e oito superf\u00edcies de quarenta e quatro pe\u00e7as, \ntendo-se identificados as seguintes esp\u00e9cies: cerv\u00eddeos \u2014 39 unidades (19 cervas, 10 veados, 5 \ncerv\u00eddeos indeterminados, 3 varetos e 2 cervatos); cabras-monteses \u2014 10 unidades; auroques \u2014 \n8 unidades; antropomorfos \u2014 4 unidades; cavalos  \u2014 4 unidades.\n\nEm 26 unidades n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a esp\u00e9cie. Contudo, o car\u00e1cter indeterminado \ndestas figuras deve-se a diversas situa\u00e7\u00f5es que importa distinguir. Assim, duas das unidades en-\ncontram-se completas, correspondendo sensivelmente \u00e0 mesma forma (Fr_m01-06 e Fr_m14-01), \ndevendo o seu car\u00e1cter indeterminado \u00e0 nossa ignor\u00e2ncia do que a\u00ed se encontra representado. For-\nma muito semelhante aparece tamb\u00e9m na arte parietal do C\u00f4a (designadamente JE16-04 do Vale \nde Jos\u00e9 Esteves [SANTOS 2017: vol. II, 281-282]), pelo que estas duas figuras ser\u00e3o categorizadas \ncomo \u201cIndeterminadas A\u201d. Pese o facto de n\u00e3o se encontrar estriada no interior, Fr_m08-01 parece \nobedecer tamb\u00e9m ao mesmo formato geral dos motivos que temos vindo a tratar, pelo que ser\u00e1 \ncategorizada igualmente como \u201cIndeterminada A\u201d. Fr_m68-01, encontra-se sensivelmente na mes-\nma situa\u00e7\u00e3o. Embora esta forma seja \u00fanica na cole\u00e7\u00e3o estudada, n\u00e3o \u00e9 in\u00e9dita na arte parietal do \nC\u00f4a (Pi19-01 [SANTOS 2017: vol. II, 119, 121]), pelo que ser\u00e1 categorizada como \u201cIndeterminada \nB\u201d. Tr\u00eas unidades gr\u00e1ficas (Fr_m01-05, Fr_m2-02 e Fr_m38-02) correspondem a figuras restrin-\ngidas, desde a origem, a elementos anat\u00f3micos que n\u00e3o permitem a sua identifica\u00e7\u00e3o, pelo que \n\n\n\n53\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nser\u00e1 leg\u00edtimo supor que a ambiguidade \u00e9 inerente a elas. Ser\u00e3o categorizadas como \u201camb\u00edguas\u201d. \nFr_m22-03, Fr_m37-02, Fr_m50-02 e Fr_m51-01 s\u00f3 podem ser cerv\u00eddeos ou capr\u00edneos. Restam-\nnos, portanto, quinze unidades cujo elevado grau de fragmenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite descartar qualquer \nhip\u00f3tese de identifica\u00e7\u00e3o. Estas unidades foram categorizadas como \u201cquadr\u00fapedes\u201d.\n\nAs distin\u00e7\u00f5es que fizemos acima s\u00e3o importantes porquanto nos permitem aferir da justeza \ndas generaliza\u00e7\u00f5es que possamos fazer a partir da contabilidade das unidades que identificamos \ncom clareza. Por exemplo, \u00e9 justa a afirma\u00e7\u00e3o que o veado, sob as suas diversas formas, \u00e9 a es-\np\u00e9cie mais representada na cole\u00e7\u00e3o, uma vez que mesmo que somemos \u00e0s cabras-monteses (se-\ngunda esp\u00e9cie mais representada) o n\u00famero de indeterminados e de unidades cuja distin\u00e7\u00e3o entre \ncerv\u00eddeos e caprinos \u00e9 incerta, ficamos com um valor inferior (29) ao de veados (39). Podemos \ntamb\u00e9m estar seguros de que os antropomorfos s\u00e3o muito poucos, pois todos os indeterminados \ncorrespondem indubitavelmente a quadr\u00fapedes. Existe por outro lado uma grande probabilidade \nde que auroques, e em particular cavalos, possam estar muito menos representados que cabras-\nmonteses, uma vez que se o n\u00famero destas \u00e9 seguramente 10 e pode subir aos 29, o de auroques \n\u00e9 de 8 mas nunca passar\u00e1 dos 19, e o de cavalos \u00e9 de 4 e nunca passar\u00e1 dos 13. J\u00e1 as diferen-\n\u00e7as entre cavalos, auroques e antropomorfos n\u00e3o deve ser valorizada, porquanto as diferen\u00e7as \natuais podem facilmente ser alteradas. Da mesma forma, n\u00e3o podemos valorizar a diferen\u00e7a entre \no n\u00famero de cervas e de veados, mas destacar o seu relativo equil\u00edbrio, se aos veados adultos \njuntarmos os varetos.\n\nA maior parte das pe\u00e7as (26) disp\u00f5e apenas (pelo menos, atualmente) de uma unidade gr\u00e1fica \nfigurativa: antropomorfo (pe\u00e7a 4, 85), veado (pe\u00e7a 6, 60), cerv\u00eddeo indeterminado (pe\u00e7as 11, 53, \n54), quadr\u00fapede (pe\u00e7as 18, 25, 31, 34, 35, 40, 49, 75, 78), cerva (pe\u00e7as 33, 48, 59, 74), cabra-\nmont\u00eas (pe\u00e7as 42, 69), cavalo (47, 79), auroque (46), cerv\u00eddeo ou capr\u00edneo (pe\u00e7a 51). O n\u00famero \nde \u201cquadr\u00fapedes\u201d revela de sobremaneira o facto da maior parte destas pe\u00e7as se encontrar muito \nfragmentada. Ser\u00e1, no entanto, de reter que as pe\u00e7as 33, 48, 74 e 85 est\u00e3o completas e que \u00e0 42 \ndeve faltar muito pouco. Ou seja, a presen\u00e7a isolada de cervas (33, 48 e 74), antropomorfos (85) \ne cabras-monteses (42) est\u00e1 atestada. A presen\u00e7a de cervas isoladas est\u00e1 atestada tamb\u00e9m nos \nreversos das pe\u00e7as 8 e 66. Na pe\u00e7a 14 observa-se uma unidade categorizada como \u201cIndetermina-\nda A\u201d, mas esta pe\u00e7a encontra-se fraturada, pelo que deve ser valorizada com cautela.\n\nApenas na pe\u00e7a 23 encontramos uma superf\u00edcie seguramente monotem\u00e1tica com duas uni-\ndades gr\u00e1ficas (dois varetos). Numa das faces da plaqueta rolada 14 encontramos um veado e um \ncerv\u00eddeo indeterminado (que pode, portanto, ser igualmente veado). O veado entra em duas com-\nposi\u00e7\u00f5es bin\u00e1ria com uma figura \u201camb\u00edgua\u201d, uma delas reduzida a pata traseira e ventre (plaqueta \nrolada 2) e outra reduzida \u00e0 cabe\u00e7a (plaqueta 38). A \u00faltima composi\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria onde o veado est\u00e1 \natestado \u00e9 a do anverso do seixo 86, onde este tema partilha a superf\u00edcie com um antropomorfo, \nsendo ambos pintados. O veado volta a estar presente numa composi\u00e7\u00e3o, a par de pelo menos \numa outra figura, desta feita demasiado fragmentada para ser identificada (plaqueta rolada 70). \nNa placa 30 observa-se uma cerva associada a quadr\u00fapede. No fragmento de plaqueta 68 um \u201cin-\ndeterminado B\u201d associa-se a um \u201cquadr\u00fapede\u201d. A derradeira superf\u00edcie onde se observa duas uni-\ndades gr\u00e1ficas \u00e9 a 76, encontrando-se ambas demasiado fragmentadas para serem identificadas.\n\nOlhemos agora para as superf\u00edcies onde foram identificadas tr\u00eas unidades gr\u00e1ficas. Na pe\u00e7a \n22 identific\u00e1mos dois pr\u00f3tomos de veado (um deles identificado devido \u00e0 semelhan\u00e7a formal da \ncabe\u00e7a com a do veado seguro) e um cerv\u00eddeo ou capr\u00edneo. Na pe\u00e7a 32 duas cabras-monteses \nassociam-se a uma cerva. Na pe\u00e7a 37, uma cerva associa-se a um cerv\u00eddeo indeterminado e a um \ncapr\u00edneo ou cerv\u00eddeo. Na pe\u00e7a 52 observam-se duas cervas associadas a um quadr\u00fapede indeter-\nminado. No anverso da pe\u00e7a 66 observa-se uma cerva associada a um cervato, encontrando-se o \n\n\n\n54\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\npar associado a um auroque.\n\nNas pe\u00e7as 3 e 50 foram isoladas quatro unidades figurativas. Na primeira observa-se uma \ncabra-mont\u00eas, duas cervas e um cervato (associado por sobreposi\u00e7\u00e3o a uma das cervas). Na pe\u00e7a \n50 observamos tr\u00eas cabras-monteses e um cerv\u00eddeo ou capr\u00edneo.\n\nNo reverso da pe\u00e7a 1 encontramos seis unidades gr\u00e1ficas (dois auroques, um cavalo, um \nantropomorfo, um vareto e uma cerva), e no seu reverso sete unidades (tr\u00eas auroques, uma cabra-\nmont\u00eas, um cavalo, uma \u201cindeterminada A\u201d e uma amb\u00edgua).\n\nO anverso da placa 8 \u00e9 a superf\u00edcie com mais unidades figurativas, em n\u00famero de oito (um \nauroque, uma cabra-mont\u00eas, veado, quatro cervas e uma indeterminada A).\n\nO veado \u00e9, de longe a esp\u00e9cie mais representada, com trinta e nove exemplares seguros \n(42,9% das unidades figurativas), distribu\u00eddos por vinte e seis pe\u00e7as (59,1% da cole\u00e7\u00e3o). Para se \nter uma ideia da import\u00e2ncia desta esp\u00e9cie, refira-se que a segunda mais representada (a cabra-\nmont\u00eas) aparece apenas dez vezes seguramente (11% das unidades figurativas), distribuindo-se \npor sete pe\u00e7as (15,9% da cole\u00e7\u00e3o). O auroque que, ainda assim, \u00e9 representado oito vezes (8,8%), \ndistribui-se apenas por quatro pe\u00e7as (9,1% da cole\u00e7\u00e3o), tantas como as que cont\u00e9m figuras antro-\npom\u00f3rficas. A import\u00e2ncia do veado reflete-se ainda pela sua representa\u00e7\u00e3o em diversos est\u00e1dios \ndo seu desenvolvimento e sob formas que permitem a identifica\u00e7\u00e3o do sexo das figuras. Outro \naspecto que demonstra de sobremaneira a import\u00e2ncia desta esp\u00e9cie \u00e9 o lugar que cada um dos \nseus temas (cervas, veados, varetos e cervatos) ocupa na carateriza\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as da cole\u00e7\u00e3o.\n\nEste aspecto \u00e9 particularmente evidente quando procedemos a uma an\u00e1lise de correspon-\nd\u00eancias simples sobre o conjunto de pe\u00e7as da esta\u00e7\u00e3o com unidades figurativas. Da an\u00e1lise foram \nexclu\u00eddas as pe\u00e7as que apenas continham quadr\u00fapedes n\u00e3o identificados (pe\u00e7as 18, 25, 31, 34, \n35, 40, 49, 75, 76 e 78). Por outro lado, como as unidades correspondentes a cerv\u00eddeos indeter-\nminados e sem distin\u00e7\u00e3o poss\u00edvel entre capr\u00edneo ou cerv\u00eddeo foram tratadas como vari\u00e1veis suple-\nmentares, fomos obrigados tamb\u00e9m a retirar as que apenas dispunham destes temas (pe\u00e7as 11, \n51, 53 e 54). A pe\u00e7a 68 foi tamb\u00e9m exclu\u00edda, visto \u201cIndeterminado B\u201d ser um unicum na cole\u00e7\u00e3o.\n\nOs resultados encontram-se expressos na figura 18, \u00e0 esquerda. Neste gr\u00e1fico, onde se repre-\nsentam as duas primeiras dimens\u00f5es (36,1% da in\u00e9rcia) observa-se a distribui\u00e7\u00e3o das diferentes \ncomposi\u00e7\u00f5es das pe\u00e7as gravadas pelo interior de um tri\u00e2ngulo cujos v\u00e9rtices s\u00e3o o veado, o vareto \ne o conjunto cerva/ cervato/ cabra. Note-se que a distribui\u00e7\u00e3o dos pontos ao longo da dimens\u00e3o 1 \nevidencia bem a oposi\u00e7\u00e3o entre cerva/ cervato/ cabra e veado, enquanto a 2 releva sobretudo da \noposi\u00e7\u00e3o entre vareto e veado. Na dimens\u00e3o 3 (14,59% da in\u00e9rcia) observa-se uma oposi\u00e7\u00e3o entre \nvareto e figura antropom\u00f3rfica e na dimens\u00e3o 4 (13,65% da in\u00e9rcia) a distin\u00e7\u00e3o ainda assim clara \nentre cabra-mont\u00eas e o par cerva/cervato. Note-se como os temas \u201ccerv\u00eddeo indeterminado\u201d e \n\u201ccerv\u00eddeo/capr\u00edneo\u201d (que foram tratados como vari\u00e1veis suplementares) ocupam sempre posi\u00e7\u00f5es \ninterm\u00e9dias entre os temas aos quais pertencer\u00e3o.\n\nA classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica ascendente dos temas (Fig. 18, \u00e0 direita) sugere a exist\u00eancia de \ncinco classes, que grosso modo se distribuem por dois ramos; o primeiro \u00e9 composto pela clas-\nse dos antropomorfos e pela dos veados e figuras amb\u00edguas; o segundo ramos \u00e9 composto pela \nclasse dos varetos, pela das cabras-monteses e pela dos cavalos, cervas/ cervatos e auroques/ \ncavalos.\n\nO estudo global das unidades figurativas dos dispositivos gr\u00e1ficos da arte m\u00f3vel do Fariseu \nparece assim girar em torno do ciclo de vida do veado, dependendo a identidade dos temas que \na ele se associam do sexo e est\u00e1dio de desenvolvimento do cerv\u00eddeo representado. Refira-se que \nsempre que dois veados aparecem na mesma superf\u00edcie sob a forma de dois avatares diferentes, \n\n\n\n55\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nparece respeitar-se a etologia do animal. Assim, os cervatos aparecem sempre associados a \ncervas, os varetos nunca se misturam com os veados, embora possam aparecer junto de cervas, \ne no \u00fanico exemplo claro de associa\u00e7\u00e3o de veado com cervas saliente-se o facto do primeiro se \nencontrar em posi\u00e7\u00e3o de brama.\n\nSe a subalternidade de auroques e cavalos parece evidente, estas an\u00e1lises demonstram \ntamb\u00e9m a import\u00e2ncia da cabra-mont\u00eas e dos antropomorfos, algo que n\u00e3o poder\u00e1 deixar de ser \ntido em conta.\n\nOlhemos agora para o repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo. Foram individualizadas 1234 unidades gr\u00e1fi-\ncas n\u00e3o figurativas, maioritariamente incisas (excluem-se deste invent\u00e1rio os picotados soltos, j\u00e1 \ntratados atr\u00e1s), distribu\u00eddas por oitenta e cinco superf\u00edcies de setenta e cinco pe\u00e7as. A maior parte \ndestas unidades s\u00e3o da chave XI (85,7%), a que se seguem as da chave IX (7,5%), chave VII (2,4%), \nchave XIII (1,3%), chave X (1,2%), chave III (1,1%), chave XII (0,4%), chave I (0,2%) e chave VIII (0,2%). \nO elevado n\u00famero de unidades da chave XI deve-se, em grande parte ao peso das unidades da \nchave XIa (tra\u00e7os simples). \u00c9 por isso que, adoptando a metodologia por n\u00f3s seguida, a chave XI \nser\u00e1 sempre a mais representada. Uma parte importante destas unidades poder\u00e1 igualmente ser \nresultado das \u201ca\u00e7\u00f5es instrumentais\u201d a que nos referimos atr\u00e1s. Mas uma grande parte refletir\u00e1 \ntamb\u00e9m o peso que t\u00eam as composi\u00e7\u00f5es lineares na arte m\u00f3vel coeva do Sudoeste europeu (v.g. \nGARC\u00cdA\u2013DIEZ 2013: 507, 509).\n\n9. A ARTE M\u00d3VEL DO FARISEU NO CONTEXTO GR\u00c1FICO RUPESTRE DO VALE DO C\u00d4A\n\nA cole\u00e7\u00e3o de arte m\u00f3vel do Fariseu, devido ao seu contexto estratigr\u00e1fico bem datado, \u00e9 um \nimportante referencial para a atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica de uma grande parte da arte parietal do Vale \ndo C\u00f4a. As semelhan\u00e7as t\u00e9cnicas e morfol\u00f3gicas entre as unidades gr\u00e1ficas figurativas da arte \nm\u00f3vel do Fariseu e uma parte consider\u00e1vel das que se encontram nas superf\u00edcies rochosas da \nregi\u00e3o foi cabalmente demonstrada pelas an\u00e1lises de correspond\u00eancias m\u00faltiplas e subsequentes \nclassifica\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas ascendentes efetuadas sobre amostragens que integravam motivos de-\ncalcados da arte parietal (quer de gruta, quer de ar livre) e m\u00f3vel da Meseta norte (SANTOS 2017: \nvol. I, 129-164). Para cada tema foram efetuadas distintas an\u00e1lises, tendo-se apenas recorrido a \nunidades gr\u00e1ficas n\u00e3o ac\u00e9falas ou reduzidas apenas \u00e0 cabe\u00e7a e/ ou bordo dorsal do corpo. Foram \nassim analisados 170 cavalos, 143 auroques, 128 cabras-monteses, 91 veados e 65 cervas.\n\nEstas an\u00e1lises vieram confirmar a homogeneidade gr\u00e1fica detet\u00e1vel entre as figuras da arte \nm\u00f3vel do Fariseu e uma s\u00e9rie de unidades gr\u00e1ficas n\u00e3o s\u00f3 do C\u00f4a, mas de outros s\u00edtios da Meseta \nde que falaremos adiante. Esta homogeneidade foi j\u00e1 identificada e valorizada por outros investi-\ngadores (v.g. BUENO, BALB\u00cdN &amp; ALCOLEA 2007; BUENO 2016) que, com base nela, t\u00eam vindo a \ndefender a exist\u00eancia na bacia do Douro de uma arte estilisticamente integr\u00e1vel no que Roussot \ndefiniu como \u201cestilo V\u201d (ROUSSOT 1990), mas que outros autores preferem designar como arte \nfinipaleol\u00edtica, p\u00f3s-magdalenense, azilense figurativa ou epipaleol\u00edtica (v.g. BELTR\u00c1N 1987; 1989; \n1990; LORBLANCHET 1989; GUY 1993; 1997; D\u2019ERRICO 1994: 254-275).\n\nA cole\u00e7\u00e3o de arte m\u00f3vel do Fariseu veio corrigir algumas infer\u00eancias apressadas e permitir \nquer o avan\u00e7o da atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica de algumas unidades gr\u00e1ficas, quer o recuo da de outras \nquantas. Assim, a \u201ccorre\u00e7\u00e3o\u201d mais vis\u00edvel prende-se com a cronologia das figuras estriadas. De \nfacto, uma s\u00e9rie de unidades gr\u00e1ficas figurativas do Vale do C\u00f4a, designadamente cervas, devido \nao preenchimento interno dos seus corpos foram comparadas com as cervas estriadas da Can-\nt\u00e1bria (JORD\u00c1 1964; ALMAGRO 1976; 1981) e, consequentemente, datadas do Solutrense final/ \nMagdalenense antigo (v.g. BAPTISTA 2009: 170). O recurso \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre figuras preenchi-\n\n\n\n56\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\ndas interiormente por incis\u00f5es do Ocidente peninsular e as figuras c\u00e2ntabras \u00e9 identific\u00e1vel na \nbibliografia desde os anos 60, quando Farinha dos Santos utiliza o mesmo termo de compara\u00e7\u00e3o \npara as figuras estriadas do Escoural (SANTOS 1967: 21-27). O valor do estriado interno das figuras \ncomo elemento de data\u00e7\u00e3o come\u00e7ou por ser colocado em causa a partir do momento que se ob-\nservou que os animais do Escoural em causa evidenciavam maiores v\u00ednculos formais com algumas \nfiguras da regi\u00e3o mediterr\u00e2nica que com os da regi\u00e3o cant\u00e1brica, o que evidentemente fragilizava \na compara\u00e7\u00e3o tradicionalmente aceite (GARC\u00cdA-DIEZ et alii 2000: 10) . Ora, o aparecimento deste \ntipo de figuras na arte m\u00f3vel do Fariseu, descoberto em contexto datado do fim do Tardiglaciar, veio \ndemonstrar que o preenchimento interior dos corpos por incis\u00f5es n\u00e3o \u00e9 suficiente per se para datar \numa figura, sendo de descartar por completo a sua utiliza\u00e7\u00e3o como \u201cmarcador cronol\u00f3gico\u201d dos \nfinais do Solutrense/ Magdalenense antigo. Por outro lado, o preenchimento estriado das figuras \nda Cant\u00e1bria \u00e9 a\u00ed utilizado forma de criar volumes e sombras (JORD\u00c1 1964: 12), enquanto que no \ncaso do C\u00f4a (e nomeadamente da arte m\u00f3vel do Fariseu), este \u00e9 plano, podendo ter sido utilizado \npara representar a massa corporal do animal sem fazer refer\u00eancia \u00e0 sua profundidade volum\u00e9tri-\nca. As figuras c\u00e2ntabras apresentam contornos perfeitamente naturalistas em que abundam as \ncurvas e detalhes internos v\u00e1rios, como bocas, narinas ou olhos. Em contraste, a maior parte das \ndo C\u00f4a apresentam corpos geom\u00e9tricos, faltando-lhes, na maioria das vezes, qualquer evid\u00eancia \nde detalhes internos. Como veremos seguidamente, todas estas carater\u00edsticas das figuras do C\u00f4a \nencontram correlato nos grafismos m\u00f3veis p\u00f3s-GI-1d do Sudoeste europeu.\n\nA cole\u00e7\u00e3o de arte m\u00f3vel do Fariseu vem, por outro lado, refor\u00e7ar algumas hip\u00f3teses j\u00e1 avan-\n\u00e7adas por outros autores quanto \u00e0 cronologia de algumas das pinturas do Vale do C\u00f4a. De facto, \nh\u00e1 j\u00e1 alguns anos que se tem vindo a sugerir uma cronologia coeva da arte m\u00f3vel do Fariseu para \npinturas do Vale do C\u00f4a como os bov\u00eddeos da rocha 1 da Faia ou o grande antropomorfo da rocha \n3 do mesmo s\u00edtio (BUENO, BALB\u00cdN &amp; ALCOLEA 2007: 567-568), usualmente datados do Neol\u00edtico \n(v.g. FIGUEIREDO &amp; BAPTISTA 2013: 313). Se \u00e9 verdade que a data\u00e7\u00e3o dos bov\u00eddeos referidos \nteve j\u00e1 como fundamento as suas semelhan\u00e7as com zoomorfos da arte m\u00f3vel do Fariseu (BUE-\nNO, BALB\u00cdN &amp; ALCOLEA 2007: 567), os fundamentos para a data\u00e7\u00e3o do antropomorfo da rocha 3 \ncorrespondiam a paralelos existentes fora do C\u00f4a. Ora, hoje, gra\u00e7as ao tratamento inform\u00e1tico de \nfotografias do seixo 85 do Fariseu, sabemos que no seu anverso se encontra antropomorfo muito \nsemelhante. Por outro lado, a estes antropomorfos devem ainda juntar-se os da rocha 5 da Faia \n(LU\u00cdS 2009: 137, fig. 6B). J\u00e1 o seixo 86 vem permitir levantar a hip\u00f3tese de algumas esta\u00e7\u00f5es com \nantropomorfos lineares pintados aos quais se associam quadr\u00fapedes de corpo possante poderem \nigualmente datar deste per\u00edodo. Um bom exemplo desta situa\u00e7\u00e3o seria o maci\u00e7o rochoso onde se \nencontram as rochas 3 e 7 de Vale de Figueira. Aqui, a par de pain\u00e9is pintados com antropomor-\nfos e zoomorfos do tipo que temos vindo a falar (FIGUEIREDO &amp; BAPTISTA 2013: 309), localiza-se \ntamb\u00e9m um painel com cerva estriada  um outro profusamente gravado com \u201cunhadas do diabo\u201d \n(LEMOS 1994: 45), um tipo de grafismo que tem vindo a ser identificado em contextos associado a \ngrafismos finipaleol\u00edticos e epipaleol\u00edticos de Tr\u00e1s-os-Montes (v.g. SANCHES &amp; TEIXEIRA 2014). J\u00e1 \nnum contexto mesetenho, as data\u00e7\u00e3oes AMS C14 de alguns motivos da Galer\u00eda das Pinturas de Ojo \nGuare\u00f1a certificam a presen\u00e7a de figura\u00e7\u00f5es humanas coevas dos \u00faltimos grupos de ca\u00e7adores\n-recoletores europeus, assim como a associa\u00e7\u00e3o dessas figuras a animais fortemente estilizados \nnum mesmo espa\u00e7o parietal (CORCH\u00d3N et alii 1996). J\u00e1 na Catalunha, uma placa de Mol\u00ed del Salt \nreincide sobre esta ideia (GARC\u00cdA-DIEZ 2004; GARC\u00cdA-DIEZ &amp; VAQUERO 2006). \n\nA cole\u00e7\u00e3o do Fariseu revela de sobremaneira o erro que \u00e9 relacionar de forma absoluta uma \nt\u00e9cnica a determinadas cronologias. Mesmo se em nenhuma das pe\u00e7as de arte m\u00f3vel do Fariseu \nse identifica qualquer unidade figurativa picotada, tal dever-se-\u00e1 \u00e0s dimens\u00f5es do suporte, uma vez \n\n\n\n57\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nque as an\u00e1lises multivariantes efetuadas por um de n\u00f3s integraram na mesma classe as figuras \nestriadas de que temos vindo a falar e grafismos picotados usualmente dados como mais recen-\ntes. Entre as rochas com animais picotados integrados nestas classes refiram-se as rochas 23 da \nQuinta da Barca, 6, 32, 33, 34 e 36 da Canada do Inferno ou 1 de Vale de Cabr\u00f5es (SANTOS 2017: \nvol. II, 46-55, 218, 254-257, 258-259, 287), devendo-se ainda integrar nesta lista, pese embora os \ngrafismos destas \u00faltimas n\u00e3o tenham integrado essas an\u00e1lises, as rochas 18 da Quinta da Barca, \no painel esquerdo da rocha 3 da Canada do Inferno ou a rocha 5 desse s\u00edtio (SANTOS 2017: vol. \nII, 39-40, 212-213, 215-216).\n\nA cole\u00e7\u00e3o de arte m\u00f3vel do Fariseu n\u00e3o s\u00f3 contribui de sobremaneira para a contextualiza\u00e7\u00e3o \nda arte rupestre do C\u00f4a, como tamb\u00e9m para uma correta valoriza\u00e7\u00e3o da intensidade gr\u00e1fica verifi-\ncada no Vale em cada uma das fases da sua sequ\u00eancia rupestre. De facto, depois do confronto in \nsitu ou por interm\u00e9dio de fotografias do arquivo de M\u00e1rio Reis (a quem agradecemos a disponibili-\ndade), podemos, com alguma seguran\u00e7a, defender a hip\u00f3tese de que entre as 530 rochas do vale \ndo C\u00f4a \u00e0s quais se atribui uma cronologia do Paleol\u00edtico superior (REIS 2014: 33), pouco mais de \n2/3 cont\u00e9m grafismos que dever\u00e3o datar de um momento posterior ao GI-1d. Esta fase est\u00e1 ates-\ntada em pelo menos 40 das 48 esta\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o, n\u00e3o se encontrando na Quinta da Moreirola, \nVale de Videiro e Canada das Corrali\u00e7as nem cabalmente identificada em Ribeira de Molha P\u00e3o, \nCach\u00e3o, Ribeira da Cumieira, Ninho de \u00c1guia e Olgas da Ervamoira.\n\nPese a import\u00e2ncia desta fase, apenas quarenta e cinco rochas com grafismos deste per\u00edodo \nforam integralmente decalcadas, encontrando-se outra atualmente em estudo (Tud\u00e3o 1). Dispo-\nmos ainda de decalques muito parciais de quatro outras rochas. A compara\u00e7\u00e3o da arte m\u00f3vel com \na arte parietal coeva no que toca \u00e0s suas carater\u00edsticas tem\u00e1ticas deve assim ser feita com toda \na precau\u00e7\u00e3o. Ainda assim salta \u00e0 vista que do ponto de vista tem\u00e1tico, \u00e9 com o repert\u00f3rio da fase \nterminal da arte rupestre do Vale do C\u00f4a que a arte m\u00f3vel do Fariseu apresenta maiores similitudes \n(Tab. 1).\n\nTemas fase 1 fase 2/3 fase 4 Far_m\n\nauroques 128 203 15 8\n\nCavalos 92 205 40 4\n\nCabras 94 154 50 10\n\nVeados 33 91 33 10\n\nVaretos 4 10 6 3\n\nCervas 15 32 45 19\n\ncervatos 0 0 1 2\n\nantropomorfos 0 24 5 4\n\nPeixe 1 2 17 0\n\nTab. 1: Distribui\u00e7\u00e3o de temas por fases e pela s\u00e9rie m\u00f3vel do Fariseu.\n\n\n\n58\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nTal \u00e9 claramente demonstr\u00e1vel por uma an\u00e1lise de regress\u00e3o linear de s\u00e9ries com os temas \nmais habituais: arte m\u00f3vel/ fase 1: r=0,22, p=0,57,  y=0,03(X)+5,62; arte m\u00f3vel/ fases 2-3: \nr=0,21, p=0,60, y=0,01(X)+5,6; arte m\u00f3vel/fase 4: r=0,67, p=0,04, y=0,21(X)+1,74. Se n\u00e3o tiver-\nmos em conta as distin\u00e7\u00f5es entre os diversos avatares de veados, a rela\u00e7\u00e3o entre a amostragem \nda fase 4 e a arte m\u00f3vel do Fariseu ainda \u00e9 mais forte: r=0,87, p=0,03, y=0,43(X)+(-4,92). Inversa-\nmente, a rela\u00e7\u00e3o entre o repert\u00f3rio m\u00f3vel e os conjuntos gr\u00e1ficos das fases anteriores mant\u00e9m-se \nou torna-se ainda mais t\u00e9nue: arte m\u00f3vel/ fase 1: r=-0,13, p=0,80, y=-003(X)+8,11; arte m\u00f3vel/ \nfases 2-3: r=-0,26, p=0,71, y=-0,04 (X)+5,66.\n\nA diferen\u00e7a entre os resultados das regress\u00f5es lineares que envolvem as s\u00e9ries com cerv\u00ed-\ndeos diferenciados e n\u00e3o diferenciados sugere que estes s\u00e3o manipulados de forma diferente na \narte parietal. A classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica ascendente dos temas com base na an\u00e1lise de corres-\npond\u00eancias simples das composi\u00e7\u00f5es estudadas da fase p\u00f3s-GI-1d do vale do C\u00f4a aponta para \nisso mesmo (Fig. 19). Nesta an\u00e1lise retir\u00e1mos quadr\u00fapedes indeterminados e antropomorfos. \nEstes \u00faltimos foram removidos da an\u00e1lise devido \u00e0 conjuga\u00e7\u00e3o da sua raridade com o facto das \ncomposi\u00e7\u00f5es onde aparecem serem maioritariamente monotem\u00e1ticas. Mesmo a sua an\u00e1lise como \ncategoria suplementar foi colocada de lado, uma vez que no \u00fanico caso onde aparece a par de \noutro tema (Pn17), este corresponde a outra categoria suplementar (cerv\u00eddeo indeterminado). Para \nal\u00e9m de cerv\u00eddeo indeterminado, foram ainda tratados como vari\u00e1veis suplementares capr\u00edneos/ \ncerv\u00eddeos e outros (al.), grupo que aglutina ave, camur\u00e7a, can\u00eddeo, indeterminados A e B.\n\nConfrontemos o dendrograma resultante desta \u00faltima an\u00e1lise com o resultante da an\u00e1lise do \nrepert\u00f3rio figurativo das pe\u00e7as do Fariseu. A classe dos antropomorfos, identificada nesta \u00faltima, \nverifica-se igualmente na arte parietal, uma vez que se o tema tivesse sido analisado como vari\u00e1-\nvel na an\u00e1lise a que agora procedemos, apareceria como um fort\u00edssimo outlier, raz\u00e3o pela qual o \nretir\u00e1mos. A classe dos veados verificada na arte m\u00f3vel (a\u00ed a par de indeterminado B) verifica-se \nigualmente na arte parietal. Vareto, que aparece integrado em classe pr\u00f3pria na arte m\u00f3vel, surge \nno caso da arte parietal na mesma classe de cerva e cervato. Este par, na arte m\u00f3vel encontra-se \nna mesma classe do par auroque/ \u201cindeterminado A\u201d e de cavalo. Na arte parietal auroque aparece \nem classe pr\u00f3pria, surgindo cabra na mesma classe de cavalo e peixe. Note-se que na arte m\u00f3vel, \ncavalo era j\u00e1 o tema que mais se aproximava de cabra.\n\nPese embora algumas diferen\u00e7as, o facto de ainda assim se detetarem algumas semelhan\u00e7as \nentre as duas s\u00e9ries, a par da fragilidade da amostra da arte parietal, impede-nos de aferir com \no rigor desej\u00e1vel a similitude entre as s\u00e9ries parietal e m\u00f3vel ao n\u00edvel da associa\u00e7\u00e3o entre temas. \nRegiste-se, no entanto, que nas duas s\u00e9ries parece ocorrer um grande paralelismo entre os temas \nrepresentados, apenas n\u00e3o se tendo identificado o peixe na arte m\u00f3vel, pese a sua express\u00e3o \nsignificativa na arte parietal.\n\nRelativamente ao repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo, a compara\u00e7\u00e3o com as s\u00e9ries parietais vem colocar \nde manifesto o peso das composi\u00e7\u00f5es lineares na s\u00e9rie m\u00f3vel do Fariseu. De facto, frente aos \n85,7% de unidades da chave XI neste s\u00e9rie, apenas encontramos 76,8% deste tipo de grafismos \nno conjunto do repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo da fase mais antiga e 67,4% no das fases compreendidas \nentre o Solutrense final e o Magdalenense. O peso da chave XI na s\u00e9rie m\u00f3vel \u00e9, inclusivamente, \nmais significativo que no conjunto dos suportes parietais coevos j\u00e1 estudados, onde esta chave \ncorresponde igualmente a 67,4% do repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo.\n\n10. A ARTE M\u00d3VEL DO FARISEU NO CONTEXTO DO SUDOESTE EUROPEU\n\nN\u00e3o \u00e9 s\u00f3 nas rochas do vale do C\u00f4a que se identificam grafismos semelhantes aos que se \n\n\n\n59\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nencontram gravados na arte m\u00f3vel do Fariseu. Desde logo, outros autores t\u00eam vindo a chamar a \naten\u00e7\u00e3o para a sua presen\u00e7a na bacia do Douro (v.g. BUENO, BALB\u00cdN &amp; ALCOLEA 2007). As an\u00e1-\nlises factoriais a que um de n\u00f3s procedeu sobre os grafismos desta mesma regi\u00e3o veio confirmar \nestatisticamente as infer\u00eancias daqueles autores. Assim, entre os s\u00edtios onde ocorrem esses mo-\ntivos em suportes parietais, refira-se Siega Verde (ALCOLEA &amp; BALB\u00cdN 2006), Cierro de San Isidro \n(LEP 1999: 59-125), Ojo Guare\u00f1a (CORCH\u00d3N et alii 1996) e mesmo La Griega (CORCH\u00d3N et alii \n1997; BUENO, BALB\u00cdN &amp; ALCOLEA 2007: 565). Suportes m\u00f3veis com grafismos caraterizados por \neste estilo foram exumados no abrigo da Pe\u00f1a de Estebanvela (GARC\u00cdA-DIEZ 2013). Mais recente-\nmente foi dada a conhecer a esta\u00e7\u00e3o de Pedra de Asma 7, no vale do Sabor, com zoomorfos cujas \nformas remetem para as unidades que temos vindo a tratar (FIGUEIREDO 2014: 20-22).\n\nDois dos s\u00edtios atr\u00e1s referidos s\u00e3o merecedores de algum destaque, desde logo por deles \nprocederem algumas datas de radiocarbono. Um destes \u00e9 a Pe\u00f1a de Estebanvela, que possui \numa cole\u00e7\u00e3o de 43 pe\u00e7as, recolhidas em contextos do Magdalenense final, gravadas maioritaria-\nmente com repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo, mas onde ainda assim se identificaram dois seixos gravados \ncom equinos, um proveniente da camada 1 e outro da 2 (GARC\u00cdA-DIEZ 2013). Importa, portanto, \nreter os resultados das an\u00e1lises de radiocarbono efetuadas sobre amostras recolhidas nas duas \ncamadas em quest\u00e3o. Assim, da camada 1 prov\u00eam as datas Beta-290779 \u2014 10.640\u00b160 BP, \nBeta-155114 \u2014 11.060\u00b150 BP, Beta-155113 \u2014 11.070\u00b150 BP e Beta-287754 \u2014 11.330\u00b150 \nBP (JORD\u00c1 &amp; CACHO 2013: 78, 81-83) e da camada 2 as datas Beta-155116 \u2014 11.400\u00b1120 BP, \nBeta-228872 \u2014 11.530\u00b170 BP e Beta \u2014 11.700\u00b170 BP (idem: 78, 81).\n\nO outro s\u00edtio mesetenho que destacamos \u00e9 a gruta de Ojo Guare\u00f1a de onde prov\u00eam cinco \ndata\u00e7\u00f5es diretas das suas pinturas zoomorfas e antropomorfas: GifA-95283 \u2014 11.470\u00b1110 BP, \nGifA-96134 \u2014 11.540\u00b1100 BP, GifA-95229 \u2014 11.130\u00b1100 BP, GifA-95363 \u2014 10.980\u00b1160 BP e \nGifA-96136 \u2014 10.950\u00b1100 BP (CORCH\u00d3N et alii: 1996).\n\nNa Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica podem ainda encontrar-se outras esta\u00e7\u00f5es com este tipo de motivos em \nsuportes parietais, maioritariamente localizados ao ar livre. Na bacia do Tejo refira-se as esta\u00e7\u00f5es \nde Fratel e Cach\u00e3o do Algarve, designadamente os motivos que integram a subfase antiga do per\u00edo-\ndo naturalista definido por  M\u00e1rio Varela Gomes (GOMES 2007: 87, 91-102). No Guadiana devemos \nreferir a rocha 30 da Moinhola (BAPTISTA &amp; SANTOS 2013: 147-149), ou algumas figuras estriadas, \ncomo a cerva 13 do painel 12 da esta\u00e7\u00e3o CVII de Molino Manz\u00e1nez (COLLADO 2006: 224-225) ou \na 14 da esta\u00e7\u00e3o CDVII do mesmo s\u00edtio (idem: 228-229), pese embora tenham sido originalmente \ndatadas do Solutrense/ Magdalenense antigo (idem: 279-280). \n\nA grande concentra\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es ao ar livre com este tipo de figura\u00e7\u00f5es encontra-se, con-\ntudo, no Nordeste peninsular, contando-se entre estas o Abric d\u2019en Meli\u00e0 (MART\u00cdNEZ, GUILLEM &amp; \nVILLAVERDE 2003), a Cova del Bovalar, o Cingle del Barranc de l\u2019Espigolar Bovalar e outras quatro \nesta\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas de Castell\u00f3n (MART\u00cdNEZ &amp; GUILLEM, 2005; MART\u00cdNEZ, GUILLEM &amp; VILLAVERDE \n2008; MART\u00cdNEZ, GUILLEM &amp; CUEVA 2008), ou ainda o Barranco Hondo (UTRILLA &amp; VILLAVERDE \n2004), este s\u00edtio n\u00e3o s\u00f3 com veados paraleliz\u00e1veis com os das fases terminais do vale do C\u00f4a, \ncomo tamb\u00e9m com figuras antropom\u00f3rficas cujas semelhan\u00e7as formais com os antropomorfos pin-\ntados da Faia e com o \u201cfeiticeiro\u201d de Ojo Guare\u00f1a foram j\u00e1 colocadas em relevo (BUENO, BALB\u00cdN &amp; \nALCOLEA 2007: 570-572, fig. 15). Refira-se que os antropomorfos de Barranco Hondo encontram-\nse estriados interiormente, como o \u201cfeiticeiro\u201d de Ojo Guare\u00f1a, mas tamb\u00e9m como Fr_m85-01, ou \nainda como o antropomorfo da rocha 11 do Vale Escuro, que aparece associado a cervas azilenses \ne que aqui publicamos pela primeira vez (Fig. 16). At\u00e9 agora apenas referimos paralelos gravados, \nmas mesmo pintados poder\u00e3o existir alguns exemplos, tais como o veado pintado do abrigo de \nCastillo do Parque de Monfrag\u00fce, que se situa na base da estratigrafia de um painel essencialmen-\n\n\n\n60\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nte historiado com antropomorfos esquem\u00e1ticos (COLLADO 2006: 371).\n\nEm gruta tamb\u00e9m podemos referir uma s\u00e9rie de paralelos localizados fora da Meseta norte. \nAlguns dos mais impressivos encontram-se na gruta do Escoural, destacando-se a este n\u00edvel os \nn\u00fameros 5, 6, 37, 39, 42, 47 ou 71 do invent\u00e1rio de Lejeune (LEJEUNE 1995). Como no caso das \ngravuras estriadas do C\u00f4a, estas figuras come\u00e7aram por ser comparadas com as da Cant\u00e1bria, \ntendo sido datadas do Solutrense final/ Magdalenense inferior (v.g. SANTOS 1967: 21-27). A ads-\ncri\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica destas figuras mant\u00e9m-se indiscut\u00edvel at\u00e9 2006, quando Collado prop\u00f5e para o \nconjunto 47 uma cronologia epipaleol\u00edtica (COLLADO 2006: 379). Hoje, a cronologia tardia destas \nfigura\u00e7\u00f5es parece-nos evidente, mesmo se por vezes se possa detetar algumas incertezas quanto \n\u00e0 integra\u00e7\u00e3o cultural de algumas figuras que num mesmo texto, e a poucas p\u00e1ginas de dist\u00e2ncia, \ntanto s\u00e3o datadas do Solutrense final/ Magdalenense inicial como do Magdalenense final (BAPTIS-\nTA 2012: 313, 328).\n\nNa Galiza, devemos referir Cova Eir\u00f3s (LOMBERA &amp; F\u00c1BREGAS, eds. 2013), cuja s\u00e9rie mais \nrecente do dispositivo parietal \u00e9 compar\u00e1vel com as figuras que aqui tratamos, tal como foi ali\u00e1s \nj\u00e1 apontado (F\u00c1BREGAS et alii 2015: 176). Recentemente foram dadas a conhecer duas data\u00e7\u00f5es \nque indicam o Pr\u00e9-boreal como terminus ante quem para estas gravuras (STEELMAN et alii 2017). \n\nNa regi\u00e3o cant\u00e1brica devemos referir n\u00e3o s\u00f3 o caso de La Clotilde, na Cant\u00e1bria (FERN\u00c1NDEZ \n2010 e bibliografia anterior a\u00ed referida), j\u00e1 evocado por outros autores (BUENO, BALB\u00cdN &amp; ALCOLEA \n2007, 571), como tamb\u00e9m os exemplos asturianos do \u201cpainel dos desenhos negros\u201d de Pindal (AL-\nCALDE, BREUIL &amp; SIERRA 1911: 63) e o dispositivo parietal de Los Pedroses (BALB\u00cdN et alii 2000: \n387-389, fig. 5; RIOS &amp; CASTRO 2007: 170-171). No caso do Pindal, ser\u00e1 de referir que este painel \nse encontra associado a outro apenas constitu\u00eddo por signos (v.g. os n.\u00bas 66 e 67 do invent\u00e1rio \nde Gonz\u00e1lez-Pumariega, 2011), encontrando-se ambos no lado esquerdo da gruta, apartados do \ndispositivo parietal magdalenense que se encontra no lado direito. Aqui encontram-se os \u00fanicos \nzoomorfos negros da cavidade, tendo-se obtido duas data\u00e7\u00f5es de um deles \u2014 o veado 64 do in-\nvent\u00e1rio de Gonz\u00e1lez-Pumariega (2011, 198), cujos paralelismos com o veado da rocha 1 de Vale \nde Cabr\u00f5es (SANTOS 2017: vol. II, 287) s\u00e3o evidentes. Os resultados das an\u00e1lises radiocarb\u00f3nicas \nfalam por si (FORTEA 2002: 21), devendo destacar-se a sua similitude: GifA-95539 \u2014 10.240\u00b190 \nBP; GifA-98199 \u2014 10.040\u00b1100 BP.\n\nNo caso de Los Pedroses retemos como paralelos mais evidentes as ic\u00f3nicas cervas ac\u00e9falas \ncujos corpos sub-retangulares preenchidos interiormente encimados por longo pesco\u00e7o n\u00e3o s\u00f3 \nevocam Fr_m01-12, como sobretudo outras figuras do vale do C\u00f4a, designadamente nas rochas \n41 da Canada do Inferno, 23 da Quinta da Barca (SANTOS 2015: 77, figs. 4 e 5) ou 16 do Vale \nde Jos\u00e9 Esteves (BAPTISTA 2009: 119). Por outro lado, na mesma cavidade identifica-se grafismo \nque embora interpretado como antropomorfo (BALB\u00cdN et alii 2000: 389, fig. 5), apresenta claros \nparalelos com cavalo da rocha 34 da Canada do Inferno (BAPTISTA &amp; GOMES 1997: 296) e que a \nclassifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica ascendente das figuras deste tema integra na classe terminal do mesmo.\n\nPara norte dos Piren\u00e9us devemos destacar como paralelos para as figuras que estamos a tra-\ntar as existentes na gruta de Gouy (MARTIN 2007 e bibliografia anterior a\u00ed citada), da qual prov\u00e9m \na data radiocarb\u00f3nica efetuada sobre osso GifA-92346 \u2014 12.050+130 BP (FOSSE 1997: 242).\n\nMas paralelos para os grafismos que agora estudamos encontram-se tamb\u00e9m na arte m\u00f3vel. \nSe j\u00e1 atr\u00e1s referimos exemplos da cole\u00e7\u00e3o do abrigo da Pe\u00f1a de Estebanvela, ser\u00e1 de lembrar \nainda outros exemplos ib\u00e9ricos, designadamente da Catalunha. Referimo-nos evidentemente \u00e0s \npe\u00e7as de Mol\u00ed del Salt (GARC\u00cdA &amp; VAQUERO 2006) e Sant Gregori. Do primeiro s\u00edtio destacamos \nas figuras das pe\u00e7as 1 (em particular a cabe\u00e7a de auroque estriada ou os corpos tendencialmente \nretangulares das figuras C ou G) e os animais das pe\u00e7as 3 e 4 (corpos geometrizados, por vezes \n\n\n\n61\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\npreenchidos interiormente, aus\u00eancia de detalhes anat\u00f3micos, etc.). As duas \u00faltimas prov\u00eam do \nn\u00edvel A de onde prov\u00eam as datas Beta-179599 \u2014 10.840\u00b150 BP Beta-179598 \u2014 10.990\u00b150 BP. \nA primeira prov\u00e9m provavelmente do n\u00edvel B, mas as incertezas n\u00e3o nos permitem valorizar as \ndata\u00e7\u00f5es da camada, que s\u00e3o respetivamente GifA-101037 \u2014 11.940+100 BP e GifA-101038 \u2014 \n12.510+100 BP.\n\nDas quatro pe\u00e7as de Sant Gregori (FULLOLA et alii 2015: 162), duas disp\u00f5em de grafismos \nzoom\u00f3rficos semelhantes aos que aqui tratamos. A primeira destas pe\u00e7as, publicada por Vilaseca \n(1934), prov\u00e9m do seu n\u00edvel 2, apresentando cerva incisa, com corpo retangular, sem detalhes \nanat\u00f3micos secund\u00e1rios e com os dois membros anteriores dispostos em perfil biangular. A se-\ngunda pe\u00e7a, publicada em 1990 (FULLOLA et alii 1990) prov\u00e9m de contexto incerto, nela se re-\nconhecendo tr\u00eas animais estriados, identificados como auroque, cavalo e cerva. Pese o facto de \napenas a primeira pe\u00e7a provir de contexto estratigr\u00e1fico seguro, a adscri\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica de ambas \nao Epimagdalenense parece certa, uma vez que o estudo das ind\u00fastrias l\u00edticas descobertas  por \nVilaseca, assim como as novas escava\u00e7\u00f5es no s\u00edtio, apontam para a homogeneidade do dep\u00f3sito \narqueol\u00f3gico que dever\u00e1 ser adscrito a este tecnocomplexo (FULLOLA et alii 2015: 163).\n\nMais a sul, no Pa\u00eds Valenciano, cabe destacar o metatarso de veado gravado com cerva es-\ntriada, proveniente de Les Cendres, infelizmente de contexto estratigr\u00e1fico inseguro entre o Magda-\nlenense final e o Neol\u00edtico antigo (VILLAVERDE 1985).\n\nAinda no arco mediterr\u00e2nico existem outras esta\u00e7\u00f5es que disp\u00f5em de arte m\u00f3vel do Magdale-\nnense tardio que merecem refer\u00eancia, pese embora os grafismos figurativos que ocorrem nas suas \npe\u00e7as apresentem diferen\u00e7as significativas relativamente \u00e0s pe\u00e7as que agora tratamos. Se aqui \nas recordamos, tal deve-se ao facto das data\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para alguns dos seus contextos, \nsendo algo mais antigas que as acima referidas, poderem ser entendidas como terminus post quem \npara o tipo de grafismos da regi\u00e3o que apresenta similitudes mais vincadas com os representa-\ndos na arte m\u00f3vel do Fariseu. Entre estas esta\u00e7\u00f5es com arte m\u00f3vel mais antiga conta-se a Cova \nMatutano, de Castell\u00f3n (OL\u00c0RIA 1999: 343-360; 2008). Nesta esta\u00e7\u00e3o encontramos algumas \npe\u00e7as cujos grafismos figurativos nelas presentes evocam vagamente algumas figuras do Fariseu, \ndesignadamente no que toca \u00e0 forma geometrizada dos seus corpos (v.g. OL\u00c0RIA 1999: 347-348, \n349, fig. 4). Estas pe\u00e7as s\u00e3o todas provenientes dos n\u00edveis superficiais e 1 da cavidade. Ser\u00e3o \ncoevas ou pouco posteriores \u00e0s datas da camada 1: UGRA-241 \u2014 11.590\u00b1150 BP, UGRA-243 \n\u2014 11.410\u00b1610 BP, ambas efetuadas sobre amostras recolhidas no n\u00edvel 2 (OL\u00c0RIA 1999: 363; \n2008: 16). Nos n\u00edveis mais profundos encontramos n\u00e3o s\u00f3 o ic\u00f3nico cervato que se destaca pelo \nnaturalismo, sobretudo da cabe\u00e7a, onde inclusivamente se reconhece olho e narina (idem: 350, \nfig. 5), como tamb\u00e9m outras figuras que apresentam corpos n\u00e3o t\u00e3o geom\u00e9tricos como os dos n\u00ed-\nveis mais superficiais. Do n\u00edvel 3, onde se encontram seis das restantes onze pe\u00e7as encontradas \nem estratigrafia, prov\u00eam as datas I-11.326 \u2014 12.390\u00b1190 BP e UGRA-244 \u2014 12.520\u00b1350 BP \n(OL\u00c0RIA 1999, 363; 2008: 16).\n\nNo Tossal de la Roca (Alicante) encontramos igualmente algumas pe\u00e7as com arte m\u00f3vel figu-\nrativa (CACHO &amp; RIPOLL 1990; APARICIO 1990). Infelizmente desconhece-se a sua proveni\u00eancia \nestratigr\u00e1fica. As similitudes entre o cervato de Cova Matutano e alguns dos grafismos animais \npresentes na cole\u00e7\u00e3o de Tossal de la Roca s\u00e3o, no entanto, muito evidentes. Dada a similitude en-\ntre as pe\u00e7as de Tossal de la Roca e o cervato de Cova Matutano, aquelas dever\u00e3o ser provenientes \ndo seu n\u00edvel III, cujas datas (CACHO et alii 2001: 80) s\u00e3o coevas das do n\u00edvel 4 de Cova Matutano.\n\nO derradeiro s\u00edtio do arco mediterr\u00e2nico com arte m\u00f3vel que queremos evocar corresponde ao \nParpall\u00f3, no Pa\u00eds Valenciano (VILLAVERDE 1994). Contudo, trazemos este s\u00edtio \u00e0 li\u00e7a, mais para re-\nlevar a aus\u00eancia de paralelos claros que a sua presen\u00e7a. De facto, se \u00e9 verdade que encontramos \n\n\n\n62\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nalgumas figuras que apresentam algumas carater\u00edsticas que evocam as da arte m\u00f3vel do Fariseu, \nestas s\u00e3o pontuais e, n\u00e3o poucas vezes, muito mais antigas. Assim, \u00e9 verdade que encontramos \nesporadicamente corpos preenchidos com membros em perfil biangular e sem detalhes internos \n(v.g. pe\u00e7as 16113a ou 18841 do invent\u00e1rio de Villaverde). Estas pe\u00e7as foram datadas do Solutren-\nse inferior e m\u00e9dio e do Magdalenense antigo. Aquelas carater\u00edsticas podem, portanto, aparecer \npontualmente, em diversas etapas da sequ\u00eancia gr\u00e1fica paleol\u00edtica da regi\u00e3o. Em nenhum daqueles \ncasos, os corpos apresentam, no entanto, configura\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica. Este pode, no entanto ocorrer, \ncomo na pe\u00e7a 17365, datada do Solutrense superior. Trata-se, mais uma vez, de uma ocorr\u00eancia \nespor\u00e1dica, num contexto em que os corpos das figuras s\u00e3o maioritariamente definidas mediante \ncontornos curvil\u00edneos. Pensamos, de facto, que a existir no Parpall\u00f3 o f\u00e1cies gr\u00e1fico que estamos \na tratar, ele \u00e9 residual. Valent\u00edn Villaverde ter-se-\u00e1 ali\u00e1s apercebido deste aparente paradoxo que \n\u00e9 o gradual abandono do Parpall\u00f3 ocorrer a par do aparecimento dos s\u00edtios a que nos temos vindo \na referir (VILLAVERDE 1994: 391). Tamb\u00e9m Ripoll &amp; Cacho, embora admitindo algumas semelhan-\n\u00e7as entre as pe\u00e7as de Tossal de la Roca e algumas de Parpall\u00f3, acabam por considerar aquelas \ncomo pertencendo a uma cronologia \u201cl\u00e9g\u00e8rement post\u00e9rieure (ou plus avanc\u00e9e) \u00e0 celle \u00e9tablie pour \nl\u2019ensemble mobilier du Parpall\u00f3\u201d (RIPOLL &amp; CACHO 1990: 291).\n\nNa Cant\u00e1bria, a arte m\u00f3vel dos finais do Magdalenense/ in\u00edcios do Azilense carateriza-se so-\nbretudo pelo seu repert\u00f3rio n\u00e3o figurativo, n\u00e3o deixando, no entanto, de existirem algumas pe\u00e7as \ncom unidades figurativas (CORCH\u00d3N 2004: 462-463). Entre os exemplos com unidades figurativas \nque aquela autora refere, e que consideramos serem bons paralelos para as pe\u00e7as do Fariseu, \nrefira-se o disco de ocre de Chora (SAN JUAN 1983), a pe\u00e7a 8 do n\u00edvel C de Lumentxa (BARAN-\nDIAR\u00c1N 1972: 144), assim como algumas pe\u00e7as do n\u00edvel D de Urtiaga, designadamente as pe\u00e7as \n22, 23 ou 27 do cat\u00e1logo de I. Barandiar\u00e1n (1972 224-227). Deste contexto prov\u00e9m a data CSIC-\n64 \u2014 10.282\u00b1190 BP (ARRIBAS 1990: 58). Refira-se ainda o percutor com zoomorfo altamente \ngeometrizado, proveniente de contexto azilense de Arenaza I, no Pa\u00eds Basco (APELL\u00c1NIZ 1982: \n185). De dois n\u00edveis azilenses desta cavidade prov\u00eam as datas CSIC-173 \u2014 9.600\u00b1180 e CSIC e \nCSIC-174 \u2014 10.300\u00b1180 BP (APELL\u00c1NIZ &amp; ALTUNA 1975)\n\nPara norte dos Piren\u00e9us tamb\u00e9m se encontra um n\u00famero apreci\u00e1vel de esta\u00e7\u00f5es onde se \nexumaram pe\u00e7as com grafismos semelhantes aos que aqui tratamos. Entre estas, comece-se por \ncitar La Borie-del-Rey (Lot-et-Garonne), de onde prov\u00e9m fragmento de osso, exumado em camada \ndatada do Dryas recente, com bovino inciso, preenchido interiormente, com corpo alongado e cor-\nnos e patas dispostos em perspectiva biangular recta (ROUSSOT 1990: 199-200).\n\nNo abrigo Morin (Gironda) foram exumados outros dois fragmentos de osso com gravuras, um \ndestes com um auroque e outro com um cavalo, tendo ambos sa\u00eddo da camada A1, que cont\u00e9m \numa mistura de ind\u00fastrias do Magdalenense superior, Azilense e Laboriense (PAILLET &amp; MAN-ES-\nTIER 2014: 140-143). O primeiro \u00e9 muito semelhante ao descrito anteriormente de la Borie-del-Rey \n(idem: 143, fig. 12). O segundo \u00e9 definido por uma s\u00e9rie de pequenos tra\u00e7os cruzados, confor-\nmando um animal com cabe\u00e7a sub-retangular, com ganacha e olhal pronunciados, representa\u00e7\u00e3o \nexagerada do olho, crineira convexa, dorso reto e bordo traqueal c\u00f4ncavo (idem: 143, fig. 12).\n\nDe Rochereil provem uma pe\u00e7a fragmentada onde se observa a metade dorsal do corpo de \ncavalo inciso, preenchido interiormente (PAILLET &amp; MAN-ESTIER 2014: 150, 152, fig. 21). Refira-se \na exist\u00eancia de uma banda definidora do corpo, assim como o seu alongamento. A pe\u00e7a encontra-\nse atualmente em cole\u00e7\u00e3o privada, desconhecendo-se a sua origem estratigr\u00e1fica. As carater\u00eds-\nticas morfol\u00f3gicas da figura permitem data-la, no entanto, do Laboriense, que est\u00e1 representado \nigualmente no s\u00edtio (idem: 150).\n\n\u00c9, no entanto, no abrigo de Pont-d\u2019Ambon (Dordonha) que encontramos a maior cole\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n63\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\npe\u00e7as com este tipo de figura\u00e7\u00f5es. De facto, \u00e0s quatro pe\u00e7as descobertas por C\u00e9l\u00e9rier nos anos \n80 (ROUSSOT 1990: 199-200; C\u00c9L\u00c9RIER 1998: 258-259), devem agora juntar-se outras vinte \nrecentemente publicadas (PAILLET &amp; MAN-ESTIER 2014: 143-150). Todas as pe\u00e7as prov\u00eam da ca-\nmada 2 do s\u00edtio (idem: 137), que C\u00e9l\u00e9rier atribuiu ao Azilense terminal com afinidades laborienses \n(C\u00c9L\u00c9RIER 1998: 253), e de onde prov\u00eam as data\u00e7\u00f5es Gif-3740 \u20149.640\u00b1120 BP (idem: 237) e \nGifA-99102 \u2014 10.730\u00b1100 (C\u00c9L\u00c9RIER, TISN\u00c9RAT &amp; VALLADAS 1999: 164).\n\nNo abrigo de Murat, no Lot (LORBLANCHET 1989: 95-112) foi exumada uma s\u00e9rie carateriza-\nda pelo geometrismo dos corpos dos seus animais e pela aus\u00eancia de detalhes anat\u00f3micos nos \nmesmos. Esta s\u00e9rie parece ser posterior \u00e0 arte figurativa claramente magdalenense tamb\u00e9m a\u00ed \nexumada (LORBLANCHET 1985: 93-94), sendo poss\u00edvel observar-se a passagem de uma tend\u00eancia \n\u00e0 outra na camada 4 do s\u00edtio (LORBLANCHET 1989: 95-112; 1996). Seria importante conhecer-\nmos, por isso, o contexto preciso das amostras datadas. Infelizmente s\u00f3 nos podemos pronunciar \nrelativamente a duas, ambas recolhidas na base da camada \u2014 GifA-92345 \u2014 12.620\u00b1130 BP \n(LORBLANCHET 1996: 283) e Poz-27953 \u2014 12.550\u00b190 BP (COSTAMAGNO 2016: 37). As duas \nrestantes correspondem \u00e0s datas Poz-27957 \u2014 12.430\u00b180 e Poz-27958 \u2014 12.330\u00b180 BP (FAT \nCHEUNG et alii 2014: 32).\n\nValer\u00e1 igualmente a pena olharmos para a Pen\u00ednsula italiana. A\u00ed, s\u00e3o referidos, de h\u00e1 muito, \nparalelos para as figuras do tipo das que nos temos vindo a debru\u00e7ar, tais como algumas pe\u00e7as \nde Romanelli, do Cavallo ou ainda bloco gravado da gruta de Levanzo (ACANFORA 1967; VIGLIARDI \n1972; D\u2019ERRICO 1994: 265). As pe\u00e7as do primeiro s\u00edtio prov\u00eam das camadas B, C e D. Da camada \nB prov\u00e9m a data R-2153 \u2014 11930\u00b1520 BP, da camada C as datas GrN-2154 \u2014 9.790\u00b180 BP e \nGrN2153 \u2014 10.390\u00b180 BP, conhecendo-se ainda a data GrN-2055 \u2014 10.640\u00b1100 BP da camada \nD (MUSSI 2002: 296); o car\u00e1cter aberrante da primeira data \u00e9 not\u00f3rio, como ali\u00e1s foi j\u00e1 apontado \n(PALMA DI CESNOLA 2001: 219, nota 150). \u00c9 tamb\u00e9m na pen\u00ednsula italiana que encontramos os \nmelhores paralelos para as pinturas da arte m\u00f3vel do Fariseu, designadamente do abrigo Dalmeri \n(DALMERI et alii 2011). Deste importante s\u00edtio italiano prov\u00eam as datas KIA-20345 \u2014 11.340\u00b145 \nBP, Rome-657 \u2014 11.250\u00b1100 BP e KIA-20341 \u2014 11.450\u00b150 BP (idem: 70).\n\nA maior parte destes s\u00edtios (e outros de que falaremos em seguida) \u00e9 utilizado de h\u00e1 v\u00e1rios \nanos a esta parte para defender a continuidade da tradi\u00e7\u00e3o figurativa paleol\u00edtica por per\u00edodos p\u00f3s\n-magdalenenses (v.g. BELTR\u00c1N 1987; 1989; 1990; LORBLANCHET 1989; ROUSSOT 1990; BUENO, \nBALB\u00cdN &amp; ALCOLEA 2007). Pese embora essa continuidade, os particularismos deste conjunto de \ngrafismos foram tamb\u00e9m destacados (GUY 1993; 1997; D\u2019ERRICO 1994: 254-259), justificando-\nse assim a cria\u00e7\u00e3o de um estilo V (ROUSSOT 1990; BUENO, BALB\u00cdN &amp; ALCOLEA 2007), conceito \nque denota a exist\u00eancia de um grupo diferenciado de figura\u00e7\u00f5es que, no entanto, se relacionam \nde sobremaneira com uma tradi\u00e7\u00e3o mais antiga. Evidentemente que se n\u00e3o se aceita a exist\u00eancia \ndos quatro estilos anteriores, n\u00e3o se pode admitir a exist\u00eancia de um quinto (LORBLANCHET 1989: \n122). Ainda assim, uma denomina\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de crit\u00e9rio estil\u00edstico (seja ela \u201cestilo V\u201d ou outra \nqualquer) parece-nos mais aceit\u00e1vel que uma fundamentada na nomenclatura aplicada aos tecno-\ncomplexos da ind\u00fastria l\u00edtica. De facto, como pensamos que ficou patente ao longo desta nossa \nexposi\u00e7\u00e3o, grafismos deste tipo aparecem em contextos do Magdalenense final, do Epigravettense, \ndo Laboriense, do Azilense, etc. Por outro lado, descobertas recentes t\u00eam vindo a confirmar algo \npara o qual Lorblanchet j\u00e1 tinha chamado a aten\u00e7\u00e3o: a diversidade estil\u00edstica da arte figurativa \nazilense (LORBLANCHET 1989: 122). De facto, a par dos grafismos mais esquem\u00e1ticos coevos \ndeste tecnocomplexo, surgem outros que se destacam pelo seu naturalismo, como seja o caso do \ncavalo gravado sobre c\u00f3rtex de s\u00edlex de Pincevent (BAFFIER 1996) ou os presentes nas pe\u00e7as re-\ncentemente publicadas do s\u00edtio bret\u00e3o de Rocher de l\u2019Imp\u00e9ratrice (NAUDINOT et alii 2017), onde foi \n\n\n\n64\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nidentificado um pacote com bipontas de dorso curvo, caracter\u00edsticas do  Azilense antigo, de onde \nprov\u00eam as datas Beta-415532 \u2014 12.460\u00b150 BP, Beta-415533 \u2014 12.380\u00b150 BP e Beta-415531 \n\u2014 12.060\u00b140 BP. Em resumo, grafismos semelhantes aos da s\u00e9rie m\u00f3vel do Fariseu aparecem \nem contextos onde ocorrem diversos tecnocomplexos, da mesma forma que em contextos onde \nest\u00e1 identificado o mesmo tecnocomplexo aparecem grafismos de tend\u00eancia naturalista ou mais \ngeom\u00e9trica. Mas poder\u00e3o grafismos diferentes (isto \u00e9 de tend\u00eancia geometrizante e de tend\u00eancia \nnaturalista) aparecer no mesmo intervalo temporal?\n\nOlhemos para a figura 20 onde se descriminam as datas provenientes de contextos asso-\nciados \u00e0 arte figurativa atribu\u00edda \u00e0s fases finais do Magdalenense e ao Azilense/ Laboriense. \nN\u00e3o foram retidas as datas de P\u00e9gouri\u00e9, uma vez que nem o seixo gravado com o quadr\u00fapede \ninciso apareceu em contexto estratigr\u00e1fico (S\u00c9RONIE-VIVIEN 1986: 417) nem a homogeneidade \ndas camadas do s\u00edtio \u00e9 segura (VALDEYRON &amp; DETRAIN 2009: 498-501). Outra pe\u00e7a que \u00e9 re-\ncorrentemente recordada no contexto destes debates \u00e9 o seixo gravado com cabe\u00e7a de cavalo \nsubnaturalista (com olho, narina e boca) proveniente do abrigo Dufaure (BREUIL &amp; DUBALEN 1901: \n259-260), no Pa\u00eds Basco franc\u00eas (v.g. LORBLANCHET 1989: 112-115; GUY 1993: 334). Esta pe\u00e7a \nfoi recolhida nas escava\u00e7\u00f5es de Breuil e Dubalen, na base do foyer sup\u00e9rieur, em zona associada a \nossos de veado, bovino, rena, cavalo, javali e numerosos carac\u00f3is (BREUIL &amp; DUBALEN 1901: 256). \nEmbora nesta camada tenham aparecido indubit\u00e1veis materiais azilenses (como um arp\u00e3o de fuste \nachatado e um seixo pintado), tamb\u00e9m \u00e9 verdade que Breuil e Dubalen referem que a camada se \npode dividir em dois n\u00edveis separados por \u201cde blocaux de base de foyer dans la cella et quelques \nlentilles de limon jaune \u00e0 h\u00e9lix au milieu de l\u2019abri\u201d, encontrando-se o arp\u00e3o e o seixo pintado no n\u00edvel \nsuperior e as gravuras no inferior (BREUIL &amp; DUBALEN 1901: 254). Deste modo, a adscri\u00e7\u00e3o do \ncontexto estratigr\u00e1fico da pe\u00e7a ao Azilense \u00e9 bastante insegura. Ainda mais insegura \u00e9 a convic\u00e7\u00e3o \nde que o foyer sup\u00e9rieur de Breuil e Dubalen, localizado no fundo do abrigo \u00e9 coevo do estrato 3 \ndas escava\u00e7\u00f5es de Straus efetuadas no exterior do mesmo (STRAUS 1987: 65). De facto, n\u00e3o s\u00f3 \nas datas provenientes do estrato 3 de Straus s\u00e3o bastante mais recentes que o Azilense regional, \ncomo a exist\u00eancia de material claramente azilense nessa camada \u00e9 muito pouco clara (DACHARY et \nalii 2014: 492). As data\u00e7\u00f5es dessa camada (STRAUS &amp; \u00c9VIN 1989: 149) n\u00e3o podem, consequen-\ntemente, ser retidas pela nossa an\u00e1lise.\n\nPara al\u00e9m dos s\u00edtios referidos at\u00e9 aqui, inclu\u00edmos na tabela: o abrigo de Cab\u00f4nes (Jura), de \nonde prov\u00e9m uma pe\u00e7a com um capr\u00edneo que podemos considerar de tend\u00eancia naturalista exu-\nmado em contexto magdalenense, mas onde abundam j\u00e1 as pontas azilenses (D\u2019ERRICO &amp; DAVID \n1993); o s\u00edtio de \u00c9tiolles, atribu\u00eddo igualmente ao Magdalenense final e onde foi exumado seixo \ngravado com diversos animais de tend\u00eancia naturalista e um teriantropo (TABORIN 2001; FRITZ &amp; \nTOSELLO 2011); o s\u00edtio de Las Monedas, com data\u00e7\u00f5es algo mais recentes (MOURE et alii 1996: \n312-315) que o Magdalenense superior a que s\u00e3o usualmente atribu\u00eddas as suas figura\u00e7\u00f5es, que \nse caraterizam pelo seu naturalismo (v.g. RIPOLL 1972: 66; LEROI-GOURHAN, DELLUC &amp; DELLUC \n1995: 540-541); a gruta de Le Portel, cujas data\u00e7\u00f5es (IGLER et alii 1994) s\u00e3o igualmente mais \nrecentes do que o expect\u00e1vel para as carater\u00edsticas estil\u00edsticas das suas figura\u00e7\u00f5es (BELTR\u00c1N, RO-\nBERT &amp; V\u00c9ZIAN 1966; VIALOU 1986: 260, 281). As datas de Eka\u00efn, sobre cavalos de claro \u201cestilo \nIV\u201d, devido aos resultados muito d\u00edspares entre amostras da mesma figura ou at\u00e9 entre diferentes \nan\u00e1lises da mesma amostra (GONZ\u00c1LEZ 2007: 257) n\u00e3o foram retidas.\n\nA leitura do quadro elucida-nos quanto a alguns aspectos: a \u201ctend\u00eancia naturalista\u201d deixa \npraticamente de se verificar a partir de cerca de 13.600 calBP. Apenas os intervalos de tr\u00eas datas \nprovenientes de contextos com animais deste tipo s\u00e3o posteriores a esta data (Cab\u00f4nes Ly-3079, \nLe Portel AA-9766 e Las Monedas GifA-95284). Em todos estes s\u00edtios existem datas mais antigas, \n\n\n\n65\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nsendo que no caso de Las Monedas uma delas (a mais antiga das tr\u00eas do s\u00edtio) resulta da an\u00e1lise \nde amostra do animal que forneceu a amostra posterior a 13.600 calBP. Se recuarmos at\u00e9 aos \n14.000 calBP, encontramos pouco mais datas: uma destas prov\u00e9m de Rocher de l\u2019Imp\u00e9ratrice, \nsendo a mais recente de um conjunto de tr\u00eas, outra provem de Las Monedas e a terceira de Pin-\ncevent.\n\nInversamente, a maioria dos intervalos das datas de contextos dos animais de tend\u00eancia \n\u201cgeometrizante\u201d s\u00e3o posteriores a cerca de 14.000 calBP. A data de Gouy, pese o seu intervalo \nainda assim ser posterior aos referidos 14.000 calBP, \u00e9 mesmo ligeiramente anterior a algumas \ndas que referimos anteriormente. N\u00e3o devemos, no entanto, esquecer, que nesta gruta existem \ntamb\u00e9m algumas figura\u00e7\u00f5es de \u201ctend\u00eancia naturalista\u201d, designadamente os animais que confor-\nmam o grupo I do seu registo inferior (MARTIN 2007: 147, 188).\n\nO outro s\u00edtio onde dispomos de grafismos de tend\u00eancia geometrizante e que contem datas \nmais antigas que 14.000 \u00e9 o de Murat. Ser\u00e3o contudo estas datas contempor\u00e2neas deste f\u00e1cies? \nNa camada 4 do s\u00edtio, Lorblanchet reconheceu quatro n\u00edveis (LORBLANCHET 1985: 70, fig. 6, 72). \nO confronto da figura 7 e da 6 do trabalho atr\u00e1s citado permite-nos perceber que, entre as pe\u00e7as \npublicadas, a da tend\u00eancia geom\u00e9trica que se encontra a cota mais baixa \u2014 A1_62 (LORBLAN-\nCHET 1985: 78, fig. 10) \u2014 provem do topo do n\u00edvel IVd ou mesmo j\u00e1 da base do IVb. Relativamente \n\u00e0s da tend\u00eancia naturalista j\u00e1 publicadas, \u00e9 a A 1549 (LORBLANCHET 1996: 284) que se encontra \na uma cota mais alta, provindo igualmente da camada 4, mas de zona junto da parede do abrigo, \nonde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel distinguir os interfaces dos diferentes n\u00edveis deste pacote sedimentar (LOR-\nBLANCHET 1985: 71, fig. 7). Dado que as restantes pe\u00e7as do f\u00e1cies naturalista (pelo menos as \npublicadas) foram todas recolhidas nas escava\u00e7\u00f5es de Lemozi, a contemporaneidade absoluta dos \ndois f\u00e1cies parece dever colocar-se de lado. Ora, o osso de rena datado a que j\u00e1 aludimos acima \n(COSTAMAGNO et alii 2016: 51), assim como a data publicada por Lorblanchet nos anos 90 a que \nj\u00e1 nos referimos tamb\u00e9m prov\u00eam da base da camada 4, sendo portanto seguramente anteriores \u00e0s \npe\u00e7as do f\u00e1cies geom\u00e9trico. Note-se que estas datas s\u00e3o virtualmente iguais ou at\u00e9 mais recentes \nque duas outras provenientes das camadas V e VI (Poz-27955 e 27959), datadas do Magdalenense \n(LANGLAIS et alii 2012: 141), algo que vem ao encontro da interpreta\u00e7\u00e3o de Kervazo que nos diz \nque do ponto de vista da Geologia foi poss\u00edvel distinguir na camada 4 um n\u00edvel inferior \u201cencore affi-\nli\u00e9e aux d\u00e9p\u00f4ts sous-jacents\u201d, datados do Magdalenense, e um superior \u201cassoci\u00e9 aux s\u00e9diments sus-\njacent\u201d plenamente azilenses (in LORBLANCHET 1996: 283). A ocorr\u00eancia de materiais na base \nda camada 4 (como seria o caso da pe\u00e7a A 1549?), coevos dos n\u00edveis magdalenenses n\u00e3o pode \npor isso surpreender. N\u00e3o sabendo n\u00f3s a proveni\u00eancia das restantes duas amostras datadas do \ns\u00edtio, e sendo estas estatisticamente semelhantes \u00e0s anteriormente referidas, ser\u00e1 de n\u00e3o descar-\ntarmos a hip\u00f3tese de se reportarem ao n\u00edvel IVd, sendo portanto igualmente anteriores ao f\u00e1cies \ngeom\u00e9trico. As quatro datas da camada 4 do s\u00edtio devem ser, consequentemente, lidas como indi-\ncadoras de um terminus post quem para as figura\u00e7\u00f5es de tend\u00eancia geom\u00e9trica. Por outro lado, as \ndata\u00e7\u00f5es conhecidas para a camada 2 (FAT CHEUNG et alii 2014: 32) devem ser entendidas como \nindicativas de um terminus ante quem para a grava\u00e7\u00e3o dessas pe\u00e7as. A ser assim, a grava\u00e7\u00e3o das \npe\u00e7as ter-se-\u00e1 dado algures na primeira metade do d\u00e9cimo quarto mil\u00e9nio calBP.\n\nA leitura da figura 20 permite-nos perceber que, independentemente dos diferentes contextos \nindustriais identificados em diversos s\u00edtios do sudoeste europeu, a transi\u00e7\u00e3o entre uma tradi\u00e7\u00e3o \nmagdalenense de representar os animais e uma mais geom\u00e9trica d\u00e1-se a partir do primeiro quartel \ndo d\u00e9cimo quarto mil\u00e9nio calBP. Este f\u00e1cies geom\u00e9trico prolongar-se-\u00e1 at\u00e9 \u00e0 transi\u00e7\u00e3o Dryas recen-\nte/ Pr\u00e9-boreal, como denunciam as datas de Fariseu, Urtiaga, Arenaza I ou Pont d\u2019Ambon.\n\nPelo menos no caso da Meseta norte, estes grafismos apresentam carater\u00edsticas morfol\u00f3gicas \n\n\n\n66\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nsuficientemente distintas dos do Magdalenense para uma an\u00e1lise de correspond\u00eancias m\u00faltiplas \nassociada a uma classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica os integrar em classes diferentes. Contudo, uma certa \ndiversidade interna parece detetar-se, sobretudo, se ampliarmos a an\u00e1lise \u00e0 escala do sudoeste \nda Europa. Assim, por exemplo, os preenchimentos internos das figuras parecem ser mais comuns \nem contextos mais tardios \u2014 do Azilense recente em Portugal ou do Laboriense em Fran\u00e7a. As fi-\nguras n\u00e3o preenchidas interiormente e, ainda assim, mais naturalistas parecem ser mais habituais \ndurante o per\u00edodo interestadial. No Fariseu n\u00e3o temos arte m\u00f3vel deste per\u00edodo. No entanto, ela \nparece estar presente no C\u00f4a, destacando-se a este n\u00edvel cavalo gravado da Ribeira da Cabreira \n(cfr. foto de M. Reis, consult\u00e1vel em http://www.arte-coa.pt/Ficheiros/Imagem/3253/3253.pt.jpg), \ncujos paralelos com o da pe\u00e7a 22 da Pe\u00f1a de Estebanvela s\u00e3o evidentes. Por outro lado, com base \nnas carater\u00edsticas tipo-tecnol\u00f3gicas das ind\u00fastrias l\u00edticas associadas, pelo menos parte da arte \nm\u00f3vel do s\u00edtio da Cardina (Salto do Boi) poder\u00e1 remontar a este per\u00edodo (AUBRY et alii 2015). Tra-\nta-se de uma hip\u00f3tese que os trabalhos atualmente a decorrer no s\u00edtio ir\u00e3o certamente contribuir \npara confirmar ou infirmar.\n\nQuando nos anos 80 do s\u00e9culo passado se demonstrou que a arte figurativa n\u00e3o se extinguia \ncom o Magdalenense foi dado grande destaque sobretudo ao que isso revelava ao n\u00edvel da con-\ntinuidade. Depois procurou-se perceber o que apartava este bloco gr\u00e1fico dos anteriores, desta-\ncando-se a este n\u00edvel os trabalhos de Guy, nos anos noventa (GUY 1993; 1997). Hoje admite-se, \ndentro de uma certa unidade de base, a exist\u00eancia de uma diversidade que poder\u00e1, pelo menos \nem parte, ter uma conota\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica (v.g. GARC\u00cdA &amp; VAQUERO 2006; PAILLET &amp; MAN-ESTIER \n2014). A ruptura que se observa algures no primeiro quartel do d\u00e9cimo quarto mil\u00e9nio ao n\u00edvel gr\u00e1-\nfico \u00e9, no entanto, evidente, apontando os dados atuais para um inicio mais precoce do processo \nem Fran\u00e7a, estendendo-se este rapidamente ao restante sudoeste europeu, sobretudo a partir do \nin\u00edcio do Dryas recente.\n\n11. BALAN\u00c7O \n\nO estudo sistem\u00e1tico da arte m\u00f3vel do s\u00edtio do Fariseu revelou a sua liga\u00e7\u00e3o direta \u00e0 Unidade \nEstratigr\u00e1fica 4 da sequ\u00eancia arqueoestratigr\u00e1fica do s\u00edtio. O estudo geol\u00f3gico indica que esta \ncamada (bem como as unidades 2, 7 e 8) \u00e9 resultante de processos de vertente, constituindo-se \ncomo uma acumula\u00e7\u00e3o preferencial de clastos no ponto de ruptura da vertente, situado no limite \nda plan\u00edcie aluvial. As plaquetas de xisto gravadas descobertas na U.E. 3 podem resultar de uma \nremobiliza\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios inicialmente associados com o topo da camada 4, ocorrida durante a \nacumula\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos aluviais que a constituem; algumas das pe\u00e7as n\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 U.E. 4 \nprov\u00eam, por outro lado, de uma \u00e1rea da escava\u00e7\u00e3o onde as unidades 4 a 8 s\u00e3o menos espessas e \napresentam uma morfologia em bisel no sentido da vertente (G/H-106/107, sondagem jusante), o \nque n\u00e3o facilita a clara distin\u00e7\u00e3o das diferentes unidades, podendo, consequentemente, a origem \ndas pe\u00e7as em quest\u00e3o ter sido mal identificada durante a escava\u00e7\u00e3o. Finalmente, a interpreta\u00e7\u00e3o \ndos seixos com vest\u00edgios de pigmento mineral provenientes das U.E. 6 e 8 como vest\u00edgios de \u201carte \nm\u00f3vel\u201d pode ser questionada. Todavia, qualquer que seja a interpreta\u00e7\u00e3o, os grafismos que n\u00e3o \nforam encontrados na U.E. 4 s\u00e3o n\u00e3o figurativos ou n\u00e3o apresentam nenhuma caracter\u00edstica tem\u00e1-\ntica ou morfoestil\u00edstica significativamente distintas do resto da cole\u00e7\u00e3o.  \n\nA an\u00e1lise morfot\u00e9cnica e tem\u00e1tica dos grafismos figurativos da U.E.4 revela uma grande ho-\nmogeneidade dos grafismos zoom\u00f3rficos, que se caraterizam pela utiliza\u00e7\u00e3o preferencial da incis\u00e3o \npara a sua constru\u00e7\u00e3o, pelo geometrismo das suas formas, pelo regular preenchimento interno dos \nseus corpos e pela aus\u00eancia de detalhes anat\u00f3micos. Esta solu\u00e7\u00e3o encontra paralelos em figuras \nrealizadas sobre suportes m\u00f3veis e parietais  datadas diretamente do Aller\u00f8d e do Dryas recente, \n\n\n\n67\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nem s\u00edtios da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e do Sul da Fran\u00e7a. \n\nEntre os seixo pintados, as figuras que mais se destacam s\u00e3o os antropomorfos (pe\u00e7as 85 \ne 86). No caso do seixo de granito (pe\u00e7a 86) a figura humana, associada a um poss\u00edvel cerv\u00eddeo, \napresenta uma forma que evoca as figuras antropom\u00f3rficas esquem\u00e1ticas de bra\u00e7os em asa que \nocorrem frequentemente na arte esquem\u00e1tica, sendo usualmente datados do Neol\u00edtico ou do Cal-\ncol\u00edtico. O contexto estratigr\u00e1fico destas duas pe\u00e7as constitui argumento s\u00f3lido para a defesa de \numa origem mais recuada do que at\u00e9 aqui se supunha para algumas destas formas, sobretudo se \nassociadas a animais de corpos bojudos como o da pe\u00e7a 86, ou como os que aparecem na Pen\u00edn-\nsula italiana tamb\u00e9m associados a figuras antropom\u00f3rficas semelhantes e em contextos grosso \nmodo contempor\u00e2neos (v.g. Riparo Dalmeri \u2014 DALMERI et alii 2011). Admitimos assim a possi-\nbilidade do recuo da cronologia de algumas esta\u00e7\u00f5es, designadamente no Vale do C\u00f4a, que s\u00e3o \ngenericamente atribu\u00eddas \u00e0 Pr\u00e9-hist\u00f3ria recente apenas com base na presen\u00e7a de antropomorfos \npintados do tipo que temos vindo a falar, sendo o maci\u00e7o rochoso onde se localizam as rochas 3 \ne 7 de Vale de Figueira um claro exemplo desta situa\u00e7\u00e3o.\n\nA homogeneidade estil\u00edstica da arte m\u00f3vel da U.E. 4 do Fariseu tem um correlato na homoge-\nneidade tipotecnol\u00f3gica da ind\u00fastria l\u00edtica recolhida nesse pacote sedimentar, tal como demonstra-\ndo pelo seu estudo aprofundado (GAMEIRO 2009; 2012), que a atribuiu ao f\u00e1cies Carneira, datado \ndo Dryas recente na Estremadura Portuguesa (ZILH\u00c3O 1995; 1997). Quer o material l\u00edtico da U.E. \n4 de Fariseu, quer a s\u00e9rie proveniente da U.E. 3 do s\u00edtio de Quinta Barca Sul apresentam fortes \nanalogias com as ind\u00fastrias l\u00edticas do Azilense recente do Norte de Espanha e do Sul da Fran\u00e7a \n(AUBRY et alii 2017). As data\u00e7\u00f5es por TL/OSL e 14C obtidas para a U.E. 4 do Fariseu e TL para a \nU.E. 3 da sondagem 3 da Quinta da Barca Sul (VALLADAS et alii 2001), apesar de apresentarem \num grande desvio padr\u00e3o inerente ao m\u00e9todo da luminesc\u00eancia, ou um intervalo importante devi-\ndo ao estado de preserva\u00e7\u00e3o do colag\u00e9nio dos ossos datados no Fariseu, n\u00e3o contradizem esta \natribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica. \n\nApesar das limita\u00e7\u00f5es relacionadas com os processos sedimentares de vertente dos quais re-\nsulta a U.E. 4, que impedem uma abordagem fina da organiza\u00e7\u00e3o espacial horizontal dos vest\u00edgios \ndeste s\u00edtio, a arte m\u00f3vel do Fariseu \u00e9 homog\u00e9nea do ponto de vista cronocultural, constituindo-se \ncomo a maior cole\u00e7\u00e3o datada de finais do Plistoceno da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e uma das mais impor-\ntantes do Sudoeste Europeu.\n\nA compara\u00e7\u00e3o da cole\u00e7\u00e3o com a arte parietal da regi\u00e3o demonstrou que um conjunto impor-\ntante de rochas do Vale do C\u00f4a ter\u00e3o sido gravadas nesta \u00e9poca. Em ambas as s\u00e9ries foi poss\u00edvel \nreconhecer a centralidade do veado que aparece em frequ\u00eancias muito superiores a qualquer \noutra esp\u00e9cie. Quer a centralidade do veado, quer a presen\u00e7a dominante de apenas uma esp\u00e9cie \ncontrasta com as s\u00e9ries parietais mais antigas, onde o veado \u00e9 sempre a quarta esp\u00e9cie mais \nrepresentada e o repert\u00f3rio \u00e9 mais repartido entre duas esp\u00e9cies \u2014 o auroque e o cavalo \u2014 a \nque se segue de perto uma terceira \u2014 a cabra-mont\u00eas (SANTOS 2017). A par das diferen\u00e7as que \nse observam ao n\u00edvel da localiza\u00e7\u00e3o e intervisibilidade entre os pain\u00e9is e das que se observam na \norganiza\u00e7\u00e3o espacial dos habitats (LU\u00cdS, AUBRY &amp; SANTOS 2015), estas importantes diferen\u00e7as \ntem\u00e1ticas denunciam importantes modifica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da ideologia das comunidades. Importa \ntentar perceber quando se d\u00e3o estas rupturas na regi\u00e3o: se apenas no Dryas recente ou se, como \nem s\u00edtios do Sudoeste europeu referidos neste texto, se verificam ainda no interest\u00e1dio anterior. \nImporta tamb\u00e9m perceber melhor o que motivou estas rupturas, algo que s\u00f3 se conseguir\u00e1 conti-\nnuando a investir em trabalhos de campo e numa aposta em trabalhos multidisciplinares onde os \nestudos paleoambientais e os programas de data\u00e7\u00e3o n\u00e3o sejam descurados.\n\nA compara\u00e7\u00e3o da arte m\u00f3vel do Fariseu com a dos conjuntos rupestres do vale do C\u00f4a evi-\n\n\n\n68\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\ndencia uma coeva intensidade de execu\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica muito forte. Esta atividade gr\u00e1fica tem vindo, \nnos \u00faltimos anos, a ser documentada em diversos contextos m\u00f3veis e rupestres da geografia pe-\nninsular. Esta atividade pode resultar de uma maior intensidade de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, sendo \na arte o exemplo dos v\u00ednculos da geografia social destas comunidades de ca\u00e7adores-recolectores \ndo fim do Pleistoceno. Trata-se de uma arte j\u00e1 diferente do estilo IV cl\u00e1ssico de Leroi-Gourhan, que \nat\u00e9 h\u00e1 bem pouco tempo marcava o fim da tradi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos ca\u00e7adores-recolectores europeus \n(GARC\u00cdA-DIEZ &amp; CACHO 2015).\n\nA arte m\u00f3vel do Fariseu vincula-se a uma tradi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de raiz paleol\u00edtica que se desenvolve \nentre 12.000 e 9.500/9.000 anos BP (cerca de 14.000-10.500 calBP). Esta tradi\u00e7\u00e3o encontra-se \ndocumentada desde a fachada atl\u00e2ntica at\u00e9 \u00e0 pen\u00ednsula italiana, caraterizando-se pela simplici-\ndade e concentra\u00e7\u00e3o formal das figuras, pela presen\u00e7a de despropor\u00e7\u00f5es anat\u00f3micas e pela sua \nescassa defini\u00e7\u00e3o. Esta corrente gr\u00e1fica filia-se no que se conhece de per\u00edodos anteriores, quando \no naturalismo era uma constante. No entanto, em momentos avan\u00e7ados do Magdalenense intro-\nduz-se nesse substrato gr\u00e1fico elementos de despropor\u00e7\u00e3o e rigidez anat\u00f3mica. \n\nO reconhecimento da atividade gr\u00e1fica dos \u00faltimos grupos humanos de tradi\u00e7\u00e3o ca\u00e7adora-re-\ncolectora obriga a que nos questionemos sobre as cronologias que atribu\u00edmos tradicionalmente a \nalguns conjuntos rupestres. Este reconhecimento permite-nos, por outro lado, precisar com mais \nexatid\u00e3o o final do ciclo gr\u00e1fico das comunidades de ca\u00e7adores-recolectores do Sudoeste europeu.\n\nA continua\u00e7\u00e3o da escava\u00e7\u00e3o neste s\u00edtio era, por isso muito pertinente. Contudo, ela exige \num forte investimento financeiro e tem como problema log\u00edstico maior o facto de requerer o abai-\nxamento tempor\u00e1rio do n\u00edvel da Barragem do Pocinho. Por\u00e9m, no s\u00edtio da Cardina I (Salto do Boi) \nest\u00e3o identificados, desde 1996, n\u00e3o s\u00f3 ind\u00edcios tipol\u00f3gicos de uma ocupa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea da \nU.E. 4 do Fariseu mas tamb\u00e9m de fases pleistoc\u00e9nicas anteriores (ZILH\u00c3O 1995; 1997; AUBRY et \nalii 2015) e tamb\u00e9m da Pr\u00e9-hist\u00f3ria recente (AUBRY et alii 2016). Este s\u00edtio, dada a sequ\u00eancia ar-\nqueoestratigr\u00e1fica nele identificada, a boa conserva\u00e7\u00e3o de alguns dos seus n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o, a \npresen\u00e7a de diversos tipos de vest\u00edgios como estruturas, esp\u00f3lio l\u00edtico diversificado, ossos e pe\u00e7as \nde arte m\u00f3vel \u00e9, portanto o s\u00edtio-chave para precisar o nosso conhecimento sobre as comunidades \nhumanas que frequentaram a regi\u00e3o desde o Paleol\u00edtico m\u00e9dio at\u00e9 ao Holoceno, designadamente \nno que a continuidades e rupturas diz respeito. \u00c9, consequentemente, para ele, que se t\u00eam dirigido \ne continuar\u00e3o a dirigir os nossos esfor\u00e7os nos tempos mais pr\u00f3ximos.\n\nBIBLIOGRAFIA\n\nACANFORA, Ornella (1967), Figurazioni inedite della Grotta Romanelli. Presentazione preliminare, \nPaletnologia italiana, 18, Roma, Museo Nazionale prehistorico etografico \u201cLuigi Pigorini\u201d, pp. \n7-67.\n\nALCALDE DEL RIO, Hermilio; BREUIL, Henri &amp; SIERRA, Lorenzo (1911), Les cavernes de la r\u00e9gion \ncantabrique (Espagne), Monaco, Imprimerie Vve A. Ch\u00eane (Peintures et gravures des cavernes \npal\u00e9olithiques, 3).\n\nALCOLEA GONZ\u00c1LEZ, Jos\u00e9 Javier &amp; BALB\u00cdN BEHRMANN, Rodrigo (2006), Arte paleol\u00edtico al aire \nlibre. El yacimiento rupestre de Siega Verde, Salamanca, Junta de Castilla y Le\u00f3n (Arqueolog\u00eda \nde Castilla y Le\u00f3n, 16).\n\nALMAGRO BASCH, Mart\u00edn (1976), Los omoplatos decorados de la cueva de \u201cEl Castillo\u201d. Puente \nViesgo (Santander), Trabajos de Prehistoria, 33, Madrid, CSIC, pp. 9-112.\n\n\u2014 (1981), Los grabados de trazo m\u00faltiple en el arte cuaternario espa\u00f1ol, In Altamira Symposium. \nActas del Symposium Internacional sobre Arte Prehist\u00f3rico celebrado en conmemoraci\u00f3n del pri-\n\n\n\n69\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nmer centenario del descubrimiento de las pinturas de Altamira (1879-1979), Madrid, Ministerio \nde Cultura, pp. 27-70.\n\nAPARICIO P\u00c9REZ, Jos\u00e9 (1990), Chronologie de l\u2019art mobilier pal\u00e9olithique dans l\u2019Espagne m\u00e9diter-\nran\u00e9enne, In CLOTTES, Jean (Dir. de), L\u2019art des objets au Pal\u00e9olithique. Colloque international. \nFoix\u2014Le Mas-d\u2019Azil. 16-21 novembre 1987, 1: L\u2019art mobilier et son contexte, Paris, Minist\u00e8re de \nla Culture, de la Communication, des Grands Travaux et du Bicentenaire, pp. 101-119.\n\nAPELL\u00c1NIZ, Juan-Maria (1982), El arte prehist\u00f3rico del Pa\u00eds Vasco y sus vecinos, Bilbao, Descl\u00e9e de \nBrower.\n\nAPELL\u00c1NIZ, Juan-Maria &amp; ALTUNA, Jes\u00fas (1975), Excavaciones en la cueva de Arenaza (San Pedro \nde Galdames). Primera campa\u00f1a 1972. Neol\u00edtico y Mesol\u00edtico final, Noticiario Arqueol\u00f3gico \nHisp\u00e2nico (Prehistoria), 4, Madrid, Ministerio de Cultura, pp. 123-156.\n\nARRIBAS PASTOR, Jos\u00e9 Luis (1990), El Magdaleniense superior/ final en el Pa\u00eds Vasco, Munibe, 42, \nSan Sebastian, Sociedad de Ciencias Aranzadi, pp. 55-63.\n\nAUBRY, Thierry (2009), Actualisation des donn\u00e9es sur les vestiges d\u2019art pal\u00e9olithique sur support \nmobilier de la Vall\u00e9e du C\u00f4a, In AUBRY, Thierry (Ed. de), 200 s\u00e9culos de hist\u00f3ria do Vale do \nC\u00f4a: Incurs\u00f5es na vida quotidiana dos ca\u00e7adores-artistas do Paleol\u00edtico, Lisboa, IGESPAR, I. P. \n(Trabalhos de Arqueologia, 52), pp. 382-395.\n\n\u2014, Ed. de (2009), 200 s\u00e9culos de hist\u00f3ria do Vale do C\u00f4a: Incurs\u00f5es na vida quotidiana dos ca\u00e7ado-\nres-artistas do Paleol\u00edtico, Lisboa, IGESPAR, I. P. (Trabalhos de Arqueologia, 52).\n\nAUBRY, Thierry &amp; LU\u00cdS, Lu\u00eds (2012), Umwelt und sozialer Kontext der pal\u00e4olithischen Freilandkunst \nim C\u00f4a-Tal (Portugal), In Dally, Ortwin, Moraw, Susanne &amp; Ziemssen, Hauke (eds.), Bild \u2014 Raum \n\u2014 Handlung. Perspecktiven der Arch\u00e4ologie, Berlin/ Boston, Walter de Gruyter, pp. 69-103.\n\nAUBRY, Thierry &amp; SAMPAIO, Jorge Davide (2006), Fariseu: cronologia e interpreta\u00e7\u00e3o funcional do \ns\u00edtio, In SANTOS, Andr\u00e9 Tom\u00e1s &amp; SAMPAIO, Jorge Davide (Ed. de), Pr\u00e9-hist\u00f3ria \u2014 gestos intem-\nporais, Vila Nova de Foz C\u00f4a, ACDR Freixo de Num\u00e3o (Actas das Sess\u00f5es do III Congresso de \nArqueologia de Tr\u00e1s-os-Montes, Alto Douro e Beira Interior, 1), pp. 7-30.\n\n\u2014 (2009), Escava\u00e7\u00f5es e sondagens, In AUBRY, Thierry (Ed. de), 200 s\u00e9culos de hist\u00f3ria do Vale do \nC\u00f4a: Incurs\u00f5es na vida quotidiana dos ca\u00e7adores-artistas do Paleol\u00edtico, Lisboa, IGESPAR, I. P. \n(Trabalhos de Arqueologia, 52), pp. 36-83.\n\n\u2014 (2012), Novos dados para a abordagem t\u00e9cnica da arte rupestre e m\u00f3vel do vale do C\u00f4a, In \nSANCHES, Maria de Jesus (Coord. de), I\u00aa Mesa Redonda \u201cArtes Rupestres da Pr\u00e9-hist\u00f3ria e da \nProto-hist\u00f3ria: paradigmas e metodologias de registo, Lisboa, DGPC (Trabalhos de Arqueologia, \n54), pp. 185-206.\n\nAUBRY, Thierry; BARBOSA, Ant\u00f3nio Fernando; GAMEIRO, Cristina; LU\u00cdS, Lu\u00eds; MATIAS, Henrique; \nSANTOS, Andr\u00e9 Tom\u00e1s &amp; SILVESTRE, Marcelo (2015), De regresso \u00e0 Cardina, 13 anos depois: \nresultados preliminares dos trabalhos arqueol\u00f3gicos de 2014 no Vale do C\u00f4a, Revista Portu-\nguesa de Arqueologia, 18, Lisboa, DGPC, pp. 5-26.\n\nAUBRY, Thierry; BARBOSA, Ant\u00f3nio Fernando; GAMEIRO, Cristina; LU\u00cdS, Lu\u00eds; MATIAS, Henrique; \nSANTOS, Andr\u00e9 Tom\u00e1s &amp; SILVESTRE, Marcelo (2016), E depois de Paleol\u00edtico, o que fizeram \nali? Not\u00edcia sobre as ocupa\u00e7\u00f5es holoc\u00e9nicas do s\u00edtio da Cardina (Santa Comba, Vila Nova de \nFoz C\u00f4a), C\u00f4avis\u00e3o, 18, Vila Nova de Foz C\u00f4a, C\u00e2mara Municipal de Vila Nova de Foz C\u00f4a, pp. \n63-82.\n\nAUBRY, Thierry; BARBOSA, Ant\u00f3nio Fernando; LU\u00cdS, Lu\u00eds; SANTOS, Andr\u00e9 Tom\u00e1s &amp; SILVESTRE, \nMarcelo (2016), Quartz use in the absence of flint: Middle and Upper Palaeolithic raw material \n\n\n\n70\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\neconomy in the C\u00f4a Valley (North-eastern Portugal), Quaternary International, 424, Amsterdam, \nElsevier &amp; INQUA, pp. 113-129.\n\nAUBRY, Thierry; DIMUCCIO, Luca Antonio; BERGAD\u00c0, Maria Merc\u00e8; SAMPAIO, Jorge Davide &amp; SELLA-\nMI, Farid (2010), Palaeolithic engravings and sedimentary environments in the C\u00f4a River Valley \n(Portugal): implications for the detection, interpretation and dating of open-air rock art, Journal \nof Archaeological Science, 37, Amsterdam, Elsevier, pp. 3306-3319.\n\nAUBRY, Thierry; GAMEIRO, Cristina; SANTOS, Andr\u00e9 Tom\u00e1s; LU\u00cdS, Lu\u00eds (2017), Existe Azilense em \nPortugal? Novos dados sobre o Tardiglaciar no Vale do C\u00f4a, In ARNAUD, J. M. &amp; MARTINS, A. \n(Ed. de), Arqueologia em Portugal 2017: Estado da Quest\u00e3o. Lisboa, AAP, pp. 403-418.\n\nAUBRY, Thierry; LU\u00cdS, Lu\u00eds &amp; SAMPAIO, Jorge Davide (2006), Primeira data\u00e7\u00e3o absoluta para a arte \npaleol\u00edtica ao ar livre. Os dados do Fariseu (Vila Nova de Foz C\u00f4a), Al-madan, II\u00aa s\u00e9rie, 14, \nAlmada, Centro de Arqueologia de Almada, pp. 48-52.\n\nAUBRY, Thierry; LU\u00cdS, Lu\u00eds; MANGADO LLACH, Xavier &amp; MATIAS, Henrique (2012), We will be known \nby the tracks we leave behind: Exotic lithic raw materials, mobility and social networking among \nthe C\u00f4a Valley foragers (Portugal), Journal of Anthropological Archaeology, 31 (4), Amsterdam, \nElsevier, pp. 528-550.\n\nAUBRY, Thierry; MANGADO LLACH, Xavier &amp; SAMPAIO, Jorge Davide (2009), Estudo do aprovisio-\nnamento em mat\u00e9rias-primas, In AUBRY, Thierry (Ed. de), 200 s\u00e9culos de hist\u00f3ria do Vale do \nC\u00f4a: Incurs\u00f5es na vida quotidiana dos ca\u00e7adores-artistas do Paleol\u00edtico, Lisboa, IGESPAR, I. P. \n(Trabalhos de Arqueologia, 52), pp. 131-169.\n\nAUBRY, Thierry; MANGADO LLACH, Xavier; SAMPAIO, Jorge Davide &amp; SELLAMI, Farid (2002), Open\n-air rock-art, territories and modes of exploitation during the upper Palaeolithic in the C\u00f4a \nValley (Portugal), Antiquity, 76, Durham, Durham University, pp. 62-76.\n\nAUBRY, Thierry; SANTOS, Andr\u00e9 Tom\u00e1s &amp; LU\u00cdS, Lu\u00eds (2014), Stratigraphies du panneau 1 de Fari-\nseu: analyse structurelle d\u2019un syst\u00e8me graphique pal\u00e9olithique \u00e0 l\u2019air libre de la vall\u00e9e du C\u00f4a \n(Portugal), In PAILLET, Patrick (Dir. de), Les arts de la Pr\u00e9histoire: micro-analyses, mises en con-\ntextes et conservation. Actes du colloque \u201cMicro-analyses et datations de l\u2019art pr\u00e9historique dans \nson contexte arch\u00e9ologique\u201d, MADAPCA \u2014 Paris, 16-18 novembre 2011, Les Eyzies, SAMRA \n(Paleo, num\u00e9ro sp\u00e9cial), pp. 259-270.\n\nBAFFIER, Dominique (1996), Le cheval grav\u00e9, In GAUCHER, Gilles (Dir. de), Fouilles de Pincevet II: le \nsite et ses occupations r\u00e9cents: l\u2019environment tardi et post-glaciaire et les t\u00e9moins post\u00e9rieurs \nau Magdal\u00e9nien, Paris, Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Fran\u00e7aise (M\u00e9moires de la Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique \nFran\u00e7aise, 23), pp. 82-85.\n\nBALB\u00cdN BERHRMANN, Rodrigo; ALCOLEA GONZ\u00c1LEZ, Jos\u00e9 Javier; MOURE ROMANILLO, Alfonso &amp; \nGONZ\u00c1LEZ PEREDA, Miguel \u00c1ngel (2000), Le Massif de Ardines (Ribadesella, Les Asturies). \nNouveaux travaux de prospection arch\u00e9ologique et de documentation artistique, L\u2019Anthropolo-\ngie, 104, Amsterdam, Elsevier, pp. 383-414.\n\nBAPTISTA, Ant\u00f3nio Martinho (2009), O paradigma perdido: O Vale do C\u00f4a e a arte paleol\u00edtica de ar \nlivre em Portugal, Porto; Vila Nova de Foz C\u00f4a, Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento; Parque Arqueol\u00f3gico do \nVale do C\u00f4a.\n\n\u2014 (2012), El arte Paleol\u00edtico en Portugal, In RIPOLL L\u00d3PEZ, Sergio (Ed. de), Arte sin artistas. Una \nmirada al Paleol\u00edtico, Madrid, Museo Arqueol\u00f3gico Regional, pp. 305-337.\n\nBAPTISTA, Ant\u00f3nio Martinho &amp; GOMES, M\u00e1rio Varela (1997), Arte rupestre, In ZILH\u00c3O, Jo\u00e3o (Ed. de), \nArte rupestre e Pr\u00e9-hist\u00f3ria do Vale do C\u00f4a, Lisboa, Minist\u00e9rio da Cultura, pp. 211-406.\n\n\n\n71\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nBAPTISTA, Ant\u00f3nio Martinho &amp; SANTOS, Andr\u00e9 Tom\u00e1s (2013), A arte rupestre do Guadiana portu-\ngu\u00eas na \u00e1rea de influ\u00eancia do Alqueva, s.l., EDIA &amp; DRCALEN (Mem\u00f3rias d\u2019Odiana, nova s\u00e9rie, \n1).\n\nBARANDIAR\u00c1N, Ignacio (1972), Arte mueble del Paleol\u00edtico cant\u00e1brico, Zaragoza, Universidad de \nZaragoza (Monograf\u00edas arqueol\u00f3gicas, 14).\n\nB\u00c9CARES P\u00c9REZ, Julian (1983), Hacia nuevas t\u00e9cnicas de trabajo en el studio de la pintura rupes-\ntre esquem\u00e1tica, Zephyrus, 36, Salamanca, Universidad de Salamanca, pp. 137-148.\n\nBELTR\u00c1N, Antonio (1987), Arte rupestre prehist\u00f3rico: Crisis de los sistemas tradicionales, In Arte \nrupestre en Espa\u00f1a, Madrid, Zugarto Ediciones, S. A., pp. 16-18.\n\n\u2014 (1989), Perduraci\u00f3n en el arte prehist\u00f3rico del \u201cestilo paleol\u00edtico\u201d durante el Mesolitico y los \nposibles enlaces el \u201clevantino\u201d, In Col\u00f3quio Internacional de Arte Pr\u00e9-hist\u00f3rica \u2014 Nos 25 anos \nda Gruta do Escoural, Montemor-o-Novo, C\u00e2mara Municipal de Montemor-o-Novo (Almansor, 7), \npp. 125-166.\n\n\u2014 (1990), R\u00e9flexions sur l\u2019art mobilier du Magdal\u00e9nien final et Azilien, et le suppos\u00e9 hiatus entre \nl\u2019art pal\u00e9olithique, l\u2019art m\u00e9solithique et l\u2019art pari\u00e9tal du Levant espagnol, In CLOTTES, Jean (Dir. \nde), L\u2019art des objets au Pal\u00e9olithique. Colloque international. Foix\u2014Le Mas d\u2019Azil. 16-21 novem-\nbre 1987, 1: L\u2019art mobilier et son contexte, Paris, Minist\u00e8re de la Culture, de la Communication, \ndes Grands Travaux et du Bicentenaire, pp. 101-103.\n\nBELTR\u00c1N, Antonio; ROBERT, Romain &amp; V\u00c9ZIAN, Jean (1966), La cueva de Le Portel, Zaragoza, Semi-\nnario de Prehistoria y Protohistoria. Facultad de Filosof\u00eda y Letras (Anejos de Caesaraugusta, \n1).\n\nBOSINSKI, Gerhard; D\u2019ERRICO, Francesco &amp; SCHILLER, Petra (2001), Die Gravierten Frauendars-\ntellungen von G\u00f6nnersdorf, Stuttgart, Franz Steiner Verlag GMBH (Der Magdal\u00e9nien-Fundplatz \nG\u00f6nnersdorf, Band 8).\n\nBREUIL, Henri &amp; DUBALEN, P (1901), Fouilles d\u2019un abri \u00e0 Sordes en 1900, Revue de l\u2019\u00c9cole d\u2019An-\nthropologie, 8, Paris, \u00c9cole d\u2019Anthropologie, pp. 251-268.\n\nBRONK RAMSEY, Christopher (2009), Bayesian analysis of radiocarbon dates, Radiocarbon, 51 (1), \nTucson, University of Arizona, pp. 337-360.\n\n\u2014 (2017), OxCAL 4.3 Manual, URL: https://c14.arch.ox.ac.uk/oxcalhelp/hlp_contents.html.\n\nBUENO RAM\u00cdREZ, Primitiva; BALB\u00cdN BEHRMANN, Rodrigo &amp; ALCOLEA GONZ\u00c1LEZ, Jos\u00e9 Javier \n(2007), Style V dans le bassin du Douro. Tradition et changement dans les graphies des \nchasseurs du Pal\u00e9olithique Sup\u00e9rieur europ\u00e9en, L\u2019Anthropologie, 111, Amsterdam, Elsevier, \npp. 549-589.\n\nCACHO QUESADA, Carmen; JORD\u00c1 PARDO, Jes\u00fas Francisco; TORRE S\u00c1INZ, Ignacio de la &amp; YRA-\nVEDRA SAINZ DE LOS TERREROS, Jos\u00e9 (2001), El Tossal de la Roca (Alicante). Nuevos datos \nsobre el Magdaleniense mediterr\u00e1neo de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, Trabajos de Prehistoria, 58 (1), \nMadrid, CSIC, pp. 71-93.\n\nC\u00c9L\u00c9RIER, Guy (1998), L\u2019abri sous roche de Pont d\u2019Ambon \u00e0 Bourdeilles (Dordogne, France). Pers-\npective synth\u00e9tique, Paleo, 10, Les Eyzies, SAMRA, pp. 233-264.\n\nC\u00c9L\u00c9RIER, Guy; TISN\u00c9RAT-LABORDE, Nadine &amp; VALLADAS, H\u00e9l\u00e8ne (1999), Donn\u00e9es nouvelles sur \nl\u2019\u00e2ge des vestiges de chien \u00e0 Pont d\u2019Ambon, Bourdeilles (Dordogne), Paleo, 11, Les Eyzies, \nSAMRA, pp. 163-165.\n\nCOLLADO GIRALDO, Hip\u00f3lito (2006), Arte rupestre en la cuenca del Guadiana: el conjunto de gra-\nbados del Molino Manz\u00e1nez (Alconchel\u2014Cheles), Beja, EDIA (Mem\u00f3rias d\u2019Odiana\u2014Estudos \narqueol\u00f3gicos do Alqueva, 4).\n\n\n\n72\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nCORCH\u00d3N RODR\u00cdGUEZ, Mar\u00eda Soledad (1997), La cueva de La Griega de Pedraza (Segovia), Vallado-\nlid, Junta de Castilla y Le\u00f3n (Arqueolog\u00eda en Castilla y Le\u00f3n, 3).\n\nCORCH\u00d3N RODR\u00cdGUEZ, Mar\u00eda Soledad (2004), El arte mueble paleol\u00edtico en la cornisa cant\u00e1brica \ny su prolongaci\u00f3n en el Epipaleol\u00edtico, In FANO MART\u00cdNEZ, Miguel \u00c1ngel (Coord. de), Las socie-\ndades del Paleol\u00edtico en la regi\u00f3n cant\u00e1brica, Bilbao, Bizkaiko Foru Alundia \u2014 Diputaci\u00f3n Foral \nde Bizkaia (Kobie (Serie Anejos), 8), pp. 425-474.\n\nCORCH\u00d3N RODR\u00cdGUEZ, Mar\u00eda Soledad; VALLADAS, H\u00e9l\u00e8ne; B\u00c9CARES P\u00c9REZ, Juli\u00e1n; ARNOLD, \nMaurice; TISN\u00c9RAT-LABORDE, Nadine &amp; CACHIER, H\u00e9l\u00e8ne (1996), Dataci\u00f3n de las pinturas y \nrevisi\u00f3n del arte paleol\u00edtico de cueva Palomera (Ojo Guare\u00f1a, Burgos, Espa\u00f1a), Zephyrus, 49, \nSalamanca, Universidad de Salamanca, pp. 37-60.\n\nCOSTAMAGNO, Sandrine; BARSHAY-SZMIDT, Carolyn; KUNTZ, Delphine; LAROULANDIE, Ver\u00f3nique; \nP\u00c9TILLON, Jean-Marc; BOUDADI-MALIGNE, Myriam, . . . CHEVALLIER, Aude (2016), Reexami-\nning the timing of reindeer disappearance in southwestern France in the larger context of late \nglacial faunal turnover, Quaternary International, 414, Amsterdam, Elsevier &amp; INQUA, pp. 34-\n61.\n\nD\u2019ERRICO, Francesco (1994), L\u2019art grav\u00e9 azilien. De la technique \u00e0 la signification, Paris, \u00c9ditions du \nCNRS (Gallia pr\u00e9histoire, XXXe suppl\u00e9ment).\n\nD\u2019ERRICO, Francesco &amp; DAVID, Serge (1993), Analyse technologique de l\u2019art mobilier. Le cas de \nl\u2019abri des Cab\u00f4nes \u00e0 Ranchot (Jura), Gallia pr\u00e9histoire, 35, Paris, CNRS, pp. 139-176.\n\nDACHARY, Morgane; PLASSARD, Fr\u00e9d\u00e9ric; MERLET, Jean-Claude; BONNET-JACQUEMENT, Peggy &amp; \nCHAUVI\u00c8RE, Fran\u00e7ois-Xavier (2014), L\u2019Azilien des Pyr\u00e9n\u00e9es occidentales. Vers une r\u00e9vision de \nl\u2019attibution chrono-culturelle des s\u00e9ries arch\u00e9ologiques, In JAUBERT, Jacques (Ed. de), Tran-\nsitions, ruptures et continuit\u00e9 en Pr\u00e9histoire, 2, Paris, Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Fran\u00e7aise (XXVIIe \nCongr\u00e8s Pr\u00e9historique de France \u2014 Bordeaux-Les Eyzies, 31 mai-5 juin 2010, Pal\u00e9olithique et \nM\u00e9solithique), pp. 487-503.\n\nDALMERI, Gianpaolo; NERI, Stefano; BASSETTI, Michele; CUSINATO, Anna; KOMPATSCHER, Klaus \n&amp; HROZNY KOMPATSCHER, Nandi Maria (2011), Riparo Dalmeri: le pietre dipinte dell\u2019area \nrituale, Preistoria Alpina, 45, Trento, Museo delle Scienze, pp. 67-117.\n\nF\u00c1BREGAS VALCARCE, Ram\u00f3n; LOMBERA HERMIDA, Arturo; VI\u00d1AS I VALLVERDU, Ram\u00f3n; RODR\u00cd-\nGUEZ \u00c1LVAREZ, Xos\u00e9 Pedro &amp; FIGUEIREDO, Sofia Catarina Soares de (2015), Throwing light on \nthe hidden corners. New data on Palaeolithic art from NW Iberia, In BUENO RAM\u00cdREZ, Primitiva \n&amp; BAHN, Paul G (Ed. de), Prehistoric art as Prehistoric Culture, Oxford, Archaeopress Archaeo-\nlogy, pp. 171-180.\n\nFAT CHEUNG, C\u00e9lia; CHEVALLIER, Aude; BONNET-JACQUEMENT, Peggy; LANGLAIS, Mathieu; FER-\nRI\u00c9, Jean-Georges; COSTAMAGNO, Sandrine, . . . BALLISTA, Sophie (2014), Comparaison des \ns\u00e9quences aziliennes entre Dordogne et Pyr\u00e9n\u00e9es: \u00e9tat des travaux en cours, In LANGLAIS, \nMathieu, NAUDINOT, Nadine &amp; PERESANI, Marco (Dir. de), Les groupes culturels de la transi-\ntion Pl\u00e9istoc\u00e8ne-Holoc\u00e8ne entre Atlantique et Adriatique, Paris, Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Fran\u00e7aise \n(S\u00e9ances de la Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Fran\u00e7aise, 3), pp. 17-44.\n\nFERN\u00c1NDEZ ACEBO, Virgilio (2010), La Clotilde o La Lora, In MALPELO GARC\u00cdA, Bel\u00e9n &amp; CASTANE-\nDO TAPIS, Ignacio (Ed. de), Las cuevas con arte paleol\u00edtico en Cantabria, Santander, Asociaci\u00f3n \nC\u00e1ntabra para la Defensa del Patrimonio Subterr\u00e1neo (A.C.D.P.S.), pp. 133-140.\n\nFIGUEIREDO, Sofia Catarina Soares de (2014), O concelho de Mogadouro e a revela\u00e7\u00e3o de 20 000 \nanos de arte rupestre, In I Encontro de Arqueologia de Mogadouro. Mogadouro, Abril de 2013. \nActas, Mogadouro, Munic\u00edpio de Mogadouro, pp. 9-31.\n\n\n\n73\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFIGUEIREDO, Sofia Catarina Soares de &amp; BAPTISTA, Ant\u00f3nio Martinho (2013), A arte esquem\u00e1tica \npintada em Portugal, In MART\u00cdNEZ GARC\u00cdA, Julian &amp; HERN\u00c1NDEZ P\u00c9REZ, Mauro (eds.), Actas \ndel II Congreso de Arte Rupestre Esquem\u00e1tico en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, Comarca de los V\u00e9lez. \nAlmeria, Ayuntamiento de V\u00e9lez-Blanco, pp. 301-315.\n\nFIGUEIREDO, Sofia Catarina Soares de; NOBRE, Lu\u00eds; XAVIER, Pedro; GASPAR, Rita &amp; CARRONDO, \nJoana (2016), First approach to the chronological sequence of the engraved plaques of the Foz \ndo Medal alluvial terrace in Tr\u00e1s-os-Montes, Portugal, ARPI. Arqueolog\u00eda y Prehistoria del Interior \npeninsular, 4 (extra. Homenaje a Rodrigo de Balb\u00edn Behrmann), Madrid, Universidad de Alcal\u00e1 \nde Henares, pp. 64-77.\n\nFORTEA P\u00c9REZ, Javier (2002), Trente-neuf dates C14-SMA pour l\u2019art pari\u00e9tal pal\u00e9olithique des \nAsturies, Pr\u00e9histoire, Art et Soci\u00e9t\u00e9s, 57, Tarascon, Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique de Ari\u00e8ge-Pyr\u00e9n\u00e9es, \npp. 7-28.\n\nFOSSE, G\u00e9rard (1997), Le Pal\u00e9olithique r\u00e9cent et final du bassin de la basse-Seine (Yvelines-Eu-\nre-Seine-Maritime), In FAGNART, Jean-Pierre &amp; TH\u00c9VENIN, Andr\u00e9 (Ed. de), Le Tardiglaciaire en \nEurope du Nord-Ouest, Paris, \u00c9ditions du CTHS, pp. 233-244.\n\nFRITZ, Carole &amp; TOSELLO, Gilles (2011), Exceptional evidence for Palaeolithic art in the Paris Basin: \nthe engraved pebble from \u00c9tiolles (Essone), Bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Fran\u00e7aise, 108 \n(1), Paris, Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Fran\u00e7aise, pp. 27-46.\n\nFULLOLA I PERICOT, Josep Maria; DOMINGO SANZ, In\u00e9s; ROM\u00c1N MONROIG, D\u00eddac; GARC\u00cdA AR-\nG\u00dcELLES, Mar\u00eda Pilar; GARC\u00cdA D\u00cdEZ, Marcos &amp; NADAL, Jorge (2015), Small seeds for big deba-\ntes: Past and Present contributions to Palaeoart studies from North-eastern Iberia, In BUENO \nRAM\u00cdREZ, Primitiva &amp; BAHN, Paul G. (Ed. de), Prehistoric art as Prehistoric Culture, Oxford, \nArchaeopress Archaeology, pp. 157-169.\n\nFULLOLA I PERICOT, Josep Maria; VI\u00d1AS I VALLVERDU, Ram\u00f3n &amp; GARC\u00cdA ARG\u00dcELLES, Mar\u00eda Pilar \n(1990), La nouvelle plaquette grav\u00e9e de Sant Gregori (Catalogne, Espagne), In CLOTTES, Jean \n(Dir. de), L\u2019art des objets au Pal\u00e9olithique. Colloque international. Foix\u2014Le Mas-d\u2019Azil. 16-21 \nnovembre 1987, 1: L\u2019art mobilier et son contexte, Paris, Minist\u00e8re de la Culture, de la Commu-\nnication, des Grands Travaux et du Bicentenaire, pp. 279-286.\n\nGABRIEL, S\u00f3nia Marques &amp; B\u00c9AREZ, Philippe (2009), Ca\u00e7adores-pescadores do vale do C\u00f4a: os \nrestos de fauna do s\u00edtio do Fariseu, In AUBRY, Thierry (Ed. de), 200 s\u00e9culos de hist\u00f3ria do Vale \ndo C\u00f4a: Incurs\u00f5es na vida quotidiana dos ca\u00e7adores-artistas do Paleol\u00edtico, Lisboa, IGESPAR, I. \nP. (Trabalhos de Arqueologia, 52), pp. 331-339.\n\nGAMEIRO, Cristina (2009), Utens\u00edlios e suportes microl\u00edticos do Magdalenense final no Vale do \nC\u00f4a: o exemplo da U.E. 4 do Fariseu, In AUBRY, Thierry (Ed. DE), 200 s\u00e9culos de hist\u00f3ria do Vale \ndo C\u00f4a: Incurs\u00f5es na vida quotidiana dos ca\u00e7adores-artistas do Paleol\u00edtico, Lisboa, IGESPAR, I. \nP. (Trabalhos de Arqueologia, 52), pp. 256-268.\n\n\u2014 (2012), La variabilit\u00e9 r\u00e9gionale des industries lithiques de la fin du Pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur au Por-\ntugal, Paris, Universit\u00e9 Paris I \u2014 Panth\u00e9on-Sorbonne (Tese de Doutoramento, policopiada).\n\nGARCIA-DIEZ, Marcos (2004), El grafisme moble del Mol\u00ed del Salt i la figuraci\u00f3 moble durant el Tar-\ndiglaciar en el vessant mediterrani de la Pen\u00ednsula Ib\u00e8rica, In VAQUERO, Manuel (Ed. De), Els \ndarrers ca\u00e7adors-recol.lectors de la Conca de Barber\u00e0: el jaciment del Mol\u00ed del Salt (Vimbod\u00ed). \nExcavacions 1999-2003, Montblanc, Museu-Arxiu de Montblanc I Comarca (Publicaciones del \nMuseu, 5), pp. 211-263.\n\n\u2014 (2013), La expresi\u00f3n gr\u00e1fica de La Pe\u00f1a de Estebanvela (Segovia) en el contexto de los \u00faltimos \ngrupos cazadores-recolectores europeos, In CACHO QUESADA, Carmen (Coord. de), Ocupa-\n\n\n\n74\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nciones magdalenienses en el interior de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. La Pe\u00f1a de Estebanvela (Ayll\u00f3n, \nSegovia), [s.l.], Junta de Castilla y Le\u00f3n/ CSIC, pp. 471-514.\n\nGARC\u00cdA-DIEZ, Marcos &amp; AUBRY, Thierry (2002), Grafismo mueble en el Valle de C\u00f4a (Vila Nova de \nFoz C\u00f4a, Portugal): La estaci\u00f3n arqueol\u00f3gica de Fariseu, Zephyrus, 55, Salamanca, Universi-\ndad de Salamanca, pp. 157-182.\n\nGARCIA-DIEZ, Marcos &amp; Cacho, Carmen (2015), Beyond Leroi-Gourhan s? style IV: portable art at La \nPe\u00f1a de Estevanbela rock-shelter (Segovia, Spain), Journal of Anthropology and Archaeology, 3 \n(1), Madison, American Research Institute for Policy Development, pp. 23-36.\n\nGARC\u00cdA-DIEZ, Marcos &amp; VAQUERO, Manuel (2006), La variabilit\u00e9 graphique du Mol\u00ed del Salt (Vim-\nbod\u00ed, Catalogne, Espagne) et l\u2019art mobilier de la fin du Pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur \u00e0 l\u2019est de la \nP\u00e9ninsule Ib\u00e9rique, L\u2019Anthropologie, 110, Amsterdam, Elsevier, pp. 453-481.\n\nGARC\u00cdA-DIEZ, M.; BAPTISTA, Ant\u00f3nio Martinho; ALMEIDA, Manuel; BARBOSA, Fernando; FELIX, Jo\u00e3o \n(2000), Observaciones en torno a las graf\u00edas de estilo paleol\u00edtico de la gruta de Escoural y su \nconservaci\u00f3n (Santiago de Escoural, Montemor-o-Novo, \u00c9vora), Revista Portuguesa de Arqueo-\nlogia, 3 (2), Lisboa, Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia, pp. 5-14.\n\nGASPAR, Rita; FERREIRA, Jo\u00e3o; CARRONDO, Joana; SILVA, Maria Jo\u00e3o &amp; GARC\u00cdA-VADILLO, Francis-\nco Javier (2016), Open-air Gravettian lithic assemblages from Northeastern Portugal: The Foz \ndo Medal site, Quaternary International, 406, Amsterdam, Elsevier &amp; INQUA, pp. 44-64.\n\nGOMES, M\u00e1rio Varela (2002), Arte rupestre em Portugal \u2014 perspectiva sobre o \u00faltimo s\u00e9culo, In \nArqueologia 2000. Balan\u00e7o de um s\u00e9culo de investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Portugal, Lisboa, \nAAP (Arqueologia &amp; Hist\u00f3ria, 54), pp. 139-194.\n\n\u2014 (2007), Os per\u00edodos iniciais da arte do Vale do Tejo (Paleol\u00edtico e Epipaleol\u00edtico), Cuadernos de \nArte Rupestre, 4, Murcia, Gobierno de la Regi\u00f3n de Murcia, pp. 81-116.\n\nGONZ\u00c1LEZ SAINZ, C\u00e9sar (2007), Dating Magdalenian art in Northern Spain: the current situation, \nIn PETTITT, Paul, BAHN, Paul G &amp; RIPOLL L\u00d3PEZ, Sergio (Ed. de), The Palaeolithic cave art in \nCreswell Crags in European context, Oxford, Oxford University Press, pp. 247-262.\n\nGONZ\u00c1LEZ-PUMARIEGA SOL\u00cdS, Mar\u00eda (2011), La cueva de El Pindal. 1911-2011. Estudio de su arte \nrupestre cien a\u00f1os despu\u00e9s de Les cavernes de la r\u00e9gion cantabrique, Pola de Siero, M\u00e9nsula \nEdiciones (M\u00e9nsula Patrimonio, 4).\n\nGUY, Emmanuel (1993), Enqu\u00eate stylistique sur l\u2019expression figurative \u00e9pipal\u00e9olithique en France: \nde la forme au concept, Pal\u00e9o, 5, Les Eyzies-de-Tayac, SAMRA, pp. 333-373.\n\n\u2014 (1997), Enqu\u00eate stylistique sur cinq composants de la figuration \u00e9pipal\u00e9olithique en France, \nBulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Fran\u00e7aise, 94 (3), Paris, Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Fran\u00e7aise, \npp. 309-314.\n\nHUSSON, Fran\u00e7ois; JOSSE, Julie; LE, Sebastien &amp; MAZET, Jeremy. (2015), FactoMineR: Multivariate \nExploratory data analysis anda data mining with R. R package version 1.31.3, URL: http://\nfactominer.free.fr.\n\nIGLER, W.; DAUVOIS, Michel; HYMAN, M; MENU, Michel; ROWE, Marvin W.; V\u00c9ZIAN, Jean &amp; WAL-\nTER, Philippe (1994), Datation radiocarbone de deux figures pari\u00e9tales de la grotte de Portel \n(commune de Loubens, Ari\u00e8ge), Pr\u00e9histoire Ari\u00e9geoise, 49, Tarascon, Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique de \nAri\u00e8ge-Pyr\u00e9n\u00e9es, pp. 231-236.\n\nJORD\u00c1 CERD\u00c1, Francisco (1964), Sobre t\u00e9cnicas, temas y etapas del Arte Paleol\u00edtico de la Regi\u00f3n \nCant\u00e1brica, Zephyrus, 15, Salamanca, Univesrsidad de Salamanca, pp. 5-25.\n\nJORD\u00c1 PARDO, Jes\u00fas Francisco &amp; CACHO QUESADA, Carmen (2013), Radiocarbono y cronoestra-\n\n\n\n75\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\ntigraf\u00eda del registro arqueol\u00f3gico pleistoceno de La Pe\u00f1a de Estebanvella (Ayll\u00f3n, Segovia, \nEspa\u00f1a), In CACHO QUESADA, Carmen (Coord. de), Ocupaciones magdalenienses en el interior \nde la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. La Pe\u00f1a de Estebanvela (Ayll\u00f3n, Segovia), [s.l.], Junta de Castilla y Le\u00f3n/ \nCSIC, pp. 75-92.\n\nJORGE, Susana Oliveira; ALMEIDA, Carlos Alberto Ferreira de; JORGE, V\u00edtor Oliveira; SANCHES, \nMaria de Jesus &amp; SOEIRO, Maria Teresa (1981), Gravuras rupestres de Mazouco (Freixo de \nEspada \u00e0 Cinta), Arqueologia, 3, Porto, GEAP, pp. 3-12.\n\nLANGLAIS, Mathieu; COSTAMAGNO, Sandrine; LAROULANDIE, Ver\u00f3nique; P\u00c9TILLON, Jean-Marc; \nDISCAMPS, Emmanuel; MALLYE, Jean-Baptiste, . . . KUNTZ, Delphine (2012), The evolution \nof Magdalenian societies in South-west France between 18,000 and 14,000 calBP: Changing \nenvironments, changing tool kits, Quaternary International, Amsterdam, Elsevier &amp; INQUA, pp. \n138-149.\n\nLAYTON, Robert (2001), Ethnographic study and symbolic analysis, In WHITLEY, David S (Ed. de), \nHandbook of rock art research, Walnut Creek, California, AltaMira Press, pp. 311-331.\n\nLEJEUNE, Marylise (1995), L\u2019art pari\u00e9tal de la grotte d\u2019Escoural, In ARA\u00daJO, Ana Cristina &amp; LEJEU-\nNE, Marylise (Ed. de), Gruta do Escoural: Necr\u00f3pole neol\u00edtica e arte rupestre paleol\u00edtica, Lisboa, \nIPPAR (Trabalhos de Arqueologia, 8), pp. 121-241.\n\nLEMOS, Francisco Sande (1994), Dossier C\u00f4a I: o relat\u00f3rio de impacte patrimonial, Forum, 15-16, \nBraga, Universidade do Minho, pp. 141-156.\n\nLEP (1999), Inventario descriptivo de los distintos n\u00facleos art\u00edsticos, In RIPOLL L\u00d3PEZ, Sergio &amp; \nMUNICIO GONZ\u00c1LEZ, Luciano Jos\u00e9 (Dir. de), Domingo Garc\u00eda. Arte rupestre paleol\u00edtico al aire \nlibre en la meseta castellana, Valladolid, Junta de Castilla y Le\u00f3n (Arqueolog\u00eda en Castilla y \nLe\u00f3n, 8), pp. 59-196.\n\nLE QUELLEC, Jean-Lo\u00efc; HARMAN, Jon; DEFRASNE, Claudia &amp; DUQUESNOY, Fr\u00e9d\u00e9rique (2013), \nDStrecht\u00ae et l\u2019am\u00e9lioration des images num\u00e9riques: applications \u00e0 l\u2019arch\u00e9ologie des images \nrupestres, Les Cahiers de l\u2019AARS, 16, Saint-Lizier, Association des Amis de l\u2019Art Rupestre Saha-\nrien, pp. 177-198.\n\nLEROI-GOURHAN, Andr\u00e9 (1984), Arte y grafismo en la Europa prehist\u00f3rica, Madrid, Editorial Istmo \n(Artes, t\u00e9cnicas, humanidades, 4).\n\nLEROI-GOURHAN, Andr\u00e9 &amp; BR\u00c9ZILLON, Michel (1972), Fouilles de Pincevent. Essai d\u2019analyse ethno-\ngraphique d\u2019un habitat magdal\u00e9nien, Paris, \u00c9ditions du CNRS (Suppl\u00e9ment \u00e0 Gallia Pr\u00e9histoire, \n7).\n\nLEROI-GOURHAN, Andr\u00e9; DELLUC, Brigitte &amp; DELLUC, Gilles (1995), Pr\u00e9histoire de l\u2019art occidental. \nNouvelle \u00e9dition revue et augment\u00e9e, Paris, Citadelles &amp; Mazenod (L\u2019Art et les Grands Civili-\nsations, 1).\n\nLOMBERA HERMIDA, Arturo &amp; F\u00c1BREGAS VALCARCE, Ram\u00f3n, eds. (2013), Cova Eir\u00f3s. Primeras \nevidencias de arte rupestre Paleol\u00edtico en el Noroeste Peninsular, Santiago de Compostela, \nAndavira Editora SL.\n\nLORBLANCHET, Michel (1985), Premiers r\u00e9sultats de nouvelles recherches \u00e0 l\u2019abri Murat, Pr\u00e9histoi-\nre Quercinoise, 2, Cabrerets, Association des \u201cAmis du Mus\u00e9e A. Lemozi\u201d, pp. 58-94.\n\n\u2014 (1989), De l\u2019art naturaliste des chasseurs de rennes \u00e0 l\u2019art g\u00e9om\u00e9trique du M\u00e9solithique dans le \nSud de la France, In Col\u00f3quio Internacional de Arte Pr\u00e9-hist\u00f3rica \u2014 Nos 25 anos da Gruta do Es-\ncoural, Montemor-o-Novo, C\u00e2mara Municipal de Montemor-o-Novo (Almansor, 7), pp. 95-124.\n\n\u2014 (1996), Du Magdal\u00e9nien \u00e0 l\u2019Azilien en Quercy, In La vie pr\u00e9historique, Dijon, \u00c9ditions Faton, pp. \n282-285.\n\n\n\n76\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nLU\u00cdS, Lu\u00eds (2009), Rock art as land art. A diachronic view of the C\u00f4a valley (NE Portugal). Post-pa-\nlaeolithic rock art, In BALB\u00cdN BEHRMANN, Rodrigo, BUENO RAM\u00cdREZ, Primitiva, GONZ\u00c1LEZ \nANT\u00d3N, Rafael &amp; ARCO AGUILAR, Carmen del (Ed. de), Grabados rupestres de la fachada atl\u00e1n-\ntica europea y africana / Rock Carvings of the European and African Atlantic Fa\u00e7ade, Oxford, \nArchaeopress (BAR international Series, 2043), pp. 129-147.\n\nLU\u00cdS, Lu\u00eds; AUBRY, Thierry; SANTOS, Andr\u00e9 Tom\u00e1s (2015), Directing the eye. The C\u00f4a valley Pleis-\ntocene rock art in its social context, In COLLADO GIRALDO, Hip\u00f3lito &amp; GARC\u00cdA ARRANZ, Jos\u00e9 \nJulio (Eds. de), Symbols in the landscape: rock art and its context. Proceedings of the XIX Inter-\nnational Rock Art Conference IFRAO 2015 (C\u00e1ceres, Spain, 31 August \u2014 4 September 2015), \nTomar, Instituto Terra e Mem\u00f3ria (Arkeos, 37], pp. 1341-1348.\n\nMARTIN, Yves (2007), The engravings of Gouy, In PETTITT, Paul, BAHN, Paul G &amp; RIPOLL L\u00d3PEZ, \nSergio (eds.), Palaeolithic cave art at Creswell Crags in european context, Oxford, Oxford Univer-\nsity Press, pp. 140-193.\n\nMART\u00cdNEZ VALLE, Rafael &amp; GUILLEM CATALAYUD, Pere Miquel (2005), Arte rupestre de l\u2019Alt Maes-\ntrat: las cuencas de la Valltorta y de la Rambla Carbonera, In HERN\u00c1NDEZ P\u00c9REZ, Mauro &amp; \nSOLER D\u00cdAZ, Jorge A (Ed. de), Actas del Congreso de arte rupestre en la Espa\u00f1a mediterr\u00e1nea. \nAlicante, 25-28 de Octubre de 2004, Alicante, Instituto Alicantino de Cultura Juan Gil-Albert, \npp. 71-88.\n\nMART\u00cdNEZ VALLE, Rafael; GUILLEM CALATAYUD, Pere Miquel &amp; VILLAVERDE BONILLA, Valentin \n(2003), Las figuras de estilo paleol\u00edtico del Abric d\u2019en Meli\u00e0 (Castell\u00f3): Reflexiones en torno a \nla caracterizaci\u00f3n final del arte paleol\u00edtico de la Espa\u00f1a Mediterr\u00e1nea, In BALB\u00cdN BEHRMANN, \nRodrigo &amp; BUENO RAM\u00cdREZ, Primitiva (Ed. de), Primer symposium internacional de arte prehis-\nt\u00f3rico de Ribadesella. El Arte prehist\u00f3rico desde los inicios del siglo XXI, Ribadesella, Asociaci\u00f3n \nCultural Amigos de Ribadesella, pp. 279-290.\n\nMART\u00cdNEZ VALLE, Rafael; GUILLEM CATALAYUD, Pere Miquel &amp; CUEVA CALABIA, Rafel (2008), \nArte rupestre y poblamiento prehist\u00f3rico en el territorio de Valltorta-Gassulla, In HERN\u00c1NDEZ \nP\u00c9REZ, Mauro, SOLER D\u00cdAZ, Jorge A &amp; L\u00d3PEZ PADILLA, Juan Antonio (eds.), IV Congreso del \nNeol\u00edtico Peninsular, Alicante, Museo Arqueol\u00f3gico de Alicante, pp. 31-40.\n\nMART\u00cdNEZ VALLE, Rafael; GUILLEM CATALAYUD, Pere Miquel &amp; VILLAVERDE BONILLA, Valentin \n(2008), Grabados rupestres de estilo paleol\u00edtico en el norte de Castell\u00f3n, In BALB\u00cdN BEHR-\nMANN, Rodrigo (Ed. de), Arte prehist\u00f3rico al aire libre en el Sur de Europa, Junta de Castilla y \nLe\u00f3n/Consejer\u00eda de Cultura y Turismo (Documentos PAHIS, 9), pp. 225-236.\n\nMERCIER, Norbert; VALLADAS, H\u00e9l\u00e8ne; AUBRY, Thierry; ZILH\u00c3O, Jo\u00e3o; JORON, Jean-Louis; REYSS, \nJean-Louis &amp; SELLAMI, Farid (2006), Fariseu: first confirmed open-air Palaeolithic parietal art \nsite in the C\u00f4a Valley (Portugal), Antiquity, 80 (310), Durham, Durham University, project gallery.\n\nMERCIER, Norbert; VALLADAS, H\u00e9l\u00e8ne; FROGET, Laurence; JORON, Jean-Louis; REYSS, Jean-Louis \n&amp; AUBRY, Thierry (2009), Application des m\u00e9thodes de la luminescence \u00e0 la datation d\u2019occu-\npations pal\u00e9olithiques de la Vall\u00e9e du C\u00f4a, In AUBRY, Thierry (Ed. de), 200 s\u00e9culos de hist\u00f3ria \ndo Vale do C\u00f4a: Incurs\u00f5es na vida quotidiana dos ca\u00e7adores-artistas do Paleol\u00edtico, Lisboa, \nIGESPAR, I. P. (Trabalhos de Arqueologia, 52), pp. 343-347.\n\nMOURE ROMANILLO, Alfonso; GONZ\u00c1LEZ SAINZ, C\u00e9sar; BERNALDO DE QUIR\u00d3S, Federico &amp; CABRE-\nRA VALD\u00c9S, Victoria (1996), Dataciones absolutas de pigmentos en cuevas cant\u00e1bricas: Alta-\nmira, El Castillo, Chimeneas y Las Monedas, In MOURE ROMANILLO, Alfonso (ed.), \u201cEl Hombre \nf\u00f3sil\u201d 80 a\u00f1os despu\u00e9s. Homenaje a Hugo Obermaier, Santander, Servicio de publicaciones, \nUniversidad de Cantabria, pp. 295-324.\n\n\n\n77\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nMUSSI, Margherita (2002), Earliest Italy: An overview of the Italian Paleolithic and Mesolithic, New \nYork; Boston; Dordrecht; London; Moscow, Kluwer Academic Press.\n\nNAUDINOT, Nadine; BOURDIER, Camille; LAFORGE, Marine; PARIS, C\u00e9line; BELLOT-GURLET, Ludo-\nvic; BEYRIES, Sylvie, . . . LE GOFFIC, Michel (2017), Divergence in the evolution of Paleolithic \nsymbolic and technological systems: The shining bull and engraved tablets of Rocher de l\u2019Im-\np\u00e9ratrice, Plos One, 12 (3), Public Library of Science, doi:10.1371/journal.pone.0173037.\n\nOL\u00c0RIA, Carme (1999), Cova Matutano (Vilafam\u00e9s, Plana Alta, Castell\u00f3n): un modelo ocupacional del \nMagdaleniense superior-final en la vertiente mediterr\u00e1nea peninsular, Castell\u00f3, Servei d\u2019Inves-\ntigacions Arqueol\u00f2giques i Prehist\u00f2riques (Monografies de Prehist\u00f2ria i Arqueologia Castello-\nnenques, 5).\n\n\u2014 (2008), Grafismo mobiliar magdalenense de Cova Matutano (Vilafam\u00e9s, Castell\u00f3n) en el contexto \ndel Mediterr\u00e1neo peninsular, Castell\u00f3, Servei d\u2019Investigacions Arqueol\u00f2giques i Prehist\u00f2riques \n(Monografies de Prehist\u00f2ria i Arqueologia Castellonenques, 7).\n\nPALMA DI CESNOLA, Arturo (2001), Le Pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur en Italie, Grenoble, \u00c9ditions J\u00e9r\u00f4me \nMillon (S\u00e9rie \u201cPr\u00e9histoire d\u2019Europe\u201d, 9).\n\nR CORE TEAM (2016), R: A language and environment for statistical computing, Vienna, Austria, R \nFoundation for statistical Computing.\n\nRASMUNSSEN, Sune O.; BIGLER, Matthias; BLOCKLEY, Simon P; BLUNIER, Thomas; BUCHART, \nSusanne L.; CLAUSEN, Henrik B., . . . WINSTRUP, Mai (2014), A stratigraphic framework for \nabrupt climatic changes during the Last Glacial period based on three synchronized Greenland \nice-core records: refining and extending the INTIMATE event stratigraphy, Quaternary Science \nReviews, 106, Amsterdam, Elsevier, pp. 14-28.\n\nREIS, M\u00e1rio (2012), \u201cMil rochas e tal...!\u201d: Invent\u00e1rio dos s\u00edtios da arte rupestre do Vale do C\u00f4a, \nPortvgalia, Nova S\u00e9rie, 33, Porto, FLUP, pp. 5-72.\n\n\u2014 (2014), \u201cMil rochas e tal...!\u201d: Invent\u00e1rio dos s\u00edtios da arte rupestre do Vale do C\u00f4a (conclus\u00e3o), \nPortvgalia, 35, Porto, FLUP, pp. 17-59.\n\nRIBEIRO, Maria Lu\u00edsa (2001), Not\u00edcia explicativa. Carta geol\u00f3gica simplificada do Parque Arqueol\u00f3gi-\nco do Vale do C\u00f4a, Vila Nova de Foz C\u00f4a, Parque Arqueol\u00f3gico do Vale do C\u00f4a.\n\nR\u00cdOS GONZ\u00c1LEZ, Sergio &amp; CASTRO VALD\u00c9S, C\u00e9sar Garc\u00eda (2007), Estaciones del Oriente de Astu-\nrias con arte rupestre, In R\u00cdOS GONZ\u00c1LEZ, Sergio &amp; CASTRO VALD\u00c9S, C\u00e9sar Garc\u00eda, RASILLA \nVIVES, Marco de la &amp; FORTEA P\u00c9REZ, Javier (Ed. de), Arte rupestre prehist\u00f3rico del Oriente de \nAsturias, Oviedo, Ediciones Nobel, pp. 45-201.\n\nRIPOLL L\u00d3PEZ, Sergio &amp; CACHO QUESADA, Carmen (1990), Art mobilier du Pal\u00e9olithique m\u00e9diter-\nran\u00e9en espagnol: quelques nouvelles d\u00e9couvertes, In CLOTTES, Jean (Dir. de), L\u2019art des objets \nau Pal\u00e9olithique. Colloque international. Foix\u2014Le Mas-d\u2019Azil. 16-21 novembre 1987, 1: L\u2019art mo-\nbilier et son contexte, Paris, Minist\u00e8re de la Culture, de la Communication, des Grands Travaux \net du Bicentenaire, pp. 287-293.\n\nRIPOLL PERELL\u00d3, Eduardo (1972), La cueva de las Monedas en Puente Viesgo (Santander), Barcelo-\nna, Diputaci\u00f3n Provincial de Barcelona \u2014 Instituto de Prehistoria y Arqueolog\u00eda; Wenner Green \nFoundation for Anthropological Research.\n\nROGERIO-CANDELERA, Miguel \u00c1ngel; FIGUEIREDO, Sofia Catarina Soares de; GUIMAR\u00c3ES, Pedro &amp; \nBAPTISTA, Ant\u00f3nio Martinho (2010), An\u00e1lisis de imagen de pinturas rupestres del yacimiento \nde Faia (Parque Arqueol\u00f3gico de Vila Nova de Foz C\u00f4a, Guarda, Portugal), In S\u00c1IZ CARRASCO, \nMar\u00eda Esperanza, L\u00d3PEZ ROMERO, Ra\u00fal, D\u00cdAZ-TENDERO, Mar\u00eda Ascensi\u00f3n Cano and CALVO \n\n\n\n78\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nGARC\u00cdA, Juan Carlos (eds.), VIII Congreso Ib\u00e9rico de Arqueometria (Teruel, 19-21 Octubre 2009), \nTeruel, Seminario de Arqueolog\u00eda Turolense, pp. 419-428.\n\nROUSSOT, Alain (1990), Art mobilier et pari\u00e9tal du P\u00e9rigord et de la Gironde: comparaisons sty-\nlistiques, In CLOTTES, Jean (Dir. de), L\u2019art des objets au Pal\u00e9olithique. Colloque international. \nFoix\u2014Le Mas d\u2019Azil. 16-21 novembre 1987, 1: L\u2019art mobilier et son contexte, Paris, Minist\u00e8re de \nla Culture, de la Communication, des Grands Travaux et du Bicentenaire, pp. 188-202.\n\nSAN JUAN, Cristina (1983), Un grabado in\u00e9dito sobre un disco de ocre de la Cueva de La Chora \n(Cantabria), Ars Praehistorica, 2, Sabadell, Editorial AUSA, pp. 177-180.\n\nSANCHES, Maria de Jesus &amp; TEIXEIRA, Joana Castro (2014), O abrigo do Passadeiro, Pala\u00e7oulo \n(Miranda do Douro). Um caso de estudo de gravuras rupestres dos in\u00edcios do Holoc\u00e9nico no \nNordeste de Portugal, Portvgalia, 35, Porto, FLUP, pp. 61-75.\n\nSANTOS, Andr\u00e9 Tom\u00e1s (2015), A arte paleol\u00edtica do Vale do C\u00f4a: breve s\u00edntese, In LEE, Sangmog, \nBAPTISTA, Ant\u00f3nio Martinho &amp; FERNANDES, Ant\u00f3nio Pedro Batarda (Ed. de), Arte Rupestre do \nVale do C\u00f4a, Ulsan, Ulsan Petroglyph Museum, pp. 68-89.\n\n\u2014 (2017), A arte paleol\u00edtica ao ar livre da bacia do Douro \u00e0 margem direita do Tejo: uma vis\u00e3o de \nconjunto, Porto, Faculdade de Letras da Universidade do Porto (Tese de Doutoramento, poli-\ncopiada).\n\nSANTOS, Andr\u00e9 Tom\u00e1s; SANCHES, Maria de Jesus &amp; TEIXEIRA, Joana Castro (2015), The Upper \nPalaeolithic rock art of Portugal in its Iberian context, In BUENO RAM\u00cdREZ, Primitiva &amp; BAHN, \nPaul G (Ed. de), Prehistoric art as Prehistoric Culture, Oxford, Archaeopress Archaeology, pp. \n123-133.\n\nSANTOS, Manuel Farinha dos (1967), Novas gravuras rupestres descobertas na Gruta do Escoural, \nRevista de Guimar\u00e3es, 77, Guimar\u00e3es, Sociedade Martins Sarmento, pp. 18-34.\n\nSAUVET, Georges; SAUVET, Suzanne &amp; WLODARCZYK, Andr\u00e9 (1977), Essai de s\u00e9miologie pr\u00e9his-\ntorique (Pour une th\u00e9orie des premiers signes graphiques de l\u2019homme), Bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 \nPr\u00e9historique Fran\u00e7aise, 74 (2), Paris, Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Fran\u00e7aise, pp. 545-558.\n\nSELLAMI, Farid (2009), Les donn\u00e9es de la s\u00e9quence stratigraphique du site de Fariseu: processus \nde d\u00e9position et d\u2019\u00e9rosion des d\u00e9p\u00f4ts en limite de la plaine alluviale de la Vall\u00e9e du C\u00f4a, In \nAUBRY, Thierry (Ed. de), 200 s\u00e9culos de hist\u00f3ria do Vale do C\u00f4a: Incurs\u00f5es na vida quotidiana \ndos ca\u00e7adores-artistas do Paleol\u00edtico, Lisboa, IGESPAR, I. P. (Trabalhos de Arqueologia, 52), pp. \n103-108.\n\nS\u00c9RONIE-VIVIEN, Marie-Roger (1986), Utilization de la gravure et de la peinture \u00e0 l\u2019azilien: l\u2019apport \ndu gisement de P\u00e9gouri\u00e9 (Caniac-du-Causse, Lot), Bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Fran\u00e7ai-\nse, 83 (11-12), Paris, Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Fran\u00e7aise, pp. 416-422.\n\nSTEELMAN, Karen L; LOMBERA HERMIDA, Arturo; VI\u00d1AS I VALLVERDU, Ram\u00f3n; RODR\u00cdGUEZ \u00c1LVA-\nREZ, Xos\u00e9 Pedro; CARRERA RAM\u00cdREZ, Fernando; RUBIO MORA, Albert &amp; F\u00c1BREGAS VALCAR-\nCE, Ram\u00f3n (2017), Cova Eir\u00f3s: an integrated approach to dating the earliest known cave art in \nNW Iberia, Radiocarbon, 59 (1), Tucson, University of Arizona, pp. 151-164.\n\nSTRAUS, Lawrence Guy (1987), Terminal paleolithic and early mesolithic research at Abri Dufaure, \nSouthwest France, Munibe, 39, San Sebastian, Sociedad de Ciencias Aranzadi, pp. 61-65.\n\nSTRAUS, Lawrence Guy &amp; \u00c9VIN, Jacques (1989), Datations par le radiocarbone des couches Azi-\nlienne et Magdal\u00e9nienne de l\u2019Abri Dufaure (Sordes-l\u2019Abbaye, Les Landes), Bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 \nPr\u00e9historique Fran\u00e7aise, 86 (5), Paris, Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Fran\u00e7aise, pp. 146-155.\n\nTABORIN, Yvette (2001), De l\u2019art magdal\u00e9nien figuratif \u00e0 \u00c9tiolles (Essone, Bassin parisien, Bulletin \n\n\n\n79\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nde la Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Fran\u00e7aise, 98 (1), Paris, Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Fran\u00e7aise, pp. 125-\n128.\n\nTOSELLO, Gilles (2003), Pierres grav\u00e9es du P\u00e9rigord Magdal\u00e9nien: art, symboles, territoires, Paris, \nCNRS (Suppl\u00e9ment \u00e0 Gallia Pr\u00e9histoire, 36).\n\nUTRILLA, Pilar &amp; VILLAVERDE BONILLA, Valentin (2004), Los grabados levantinos del Barranco Hon-\ndo (Castellote, Teruel), [s.l], Gobierno de Arag\u00f3n.\n\nVALDEYRON, Nicolas &amp; DETRAIN, Luc (2009), La fin du Tardiglaciaire en Agenais, P\u00e9rigord et Quer-\ncy: \u00c9tat de la question, perspectives, In Els Pirineus i les \u00e0rees circumdants durant el Tardigla-\ncial. Mutacions i filiacions tecnoculturals, evoluci\u00f3 paleoambiental (16000-10000 BP). XIV Collo-\nqui Internacional d\u2019Arqueologia de Puigcerd\u00e0. 10-12 de novembre de 2006, Puigcerd\u00e0, Institut \nd\u2019Estudis Certans, pp. 493-517.\n\nVALLADAS, H\u00e9l\u00e8ne; MERCIER, Norbert; FROGET, Laurence; JORON, Jean-Louis; REYSS, Jean-Louis \n&amp; AUBRY, Thierry (2001), TL dating of upper Palaeolithic sites in the Coa Valley (Portugal), Qua-\nternary Science Reviews, 20 (5-9), Amsterdam, Elsevier, pp. 939-943.\n\nVIALOU, Denis (1986), L\u2019art des grottes en Ari\u00e8ge magdal\u00e9nienne, Paris, CNRS (Suppl\u00e9ment \u00e0 Gallia \nPr\u00e9histoire, 26).\n\nVIGLIARDI, Alda (1972), Le incisioni su pietra romanelliane della Grotta del Cavallo (Uluzzo, Lecce), \nRivista di Scienze Preistoriche, 27 (1), Firenze, Instituo Italiano di Prehistoria e Protostoria, pp. \n57-115.\n\nVILASECA ANGUERA, Salvador (1934), L\u2019estaci\u00f3-taller de s\u00edlex de Sant Gregori, Memoria de la Aca-\ndemia de Ciencias y Arte de Barcelona, 23 (21), Barcelona, Academia de Ciencias y Arte de \nBarcelona, pp. 415-439.\n\nVILLAVERDE BONILLA, Valentin (1985), Hueso con grabados paleol\u00edticos de la cova de Les Cendres \n(Teulada, Alicante), Lucentum, 4, Alicante, Universidad de Alicante, pp. 7-14.\n\n\u2014 (1994), Arte paleol\u00edtico de la Cova del Parpall\u00f3. Estudio de la colecci\u00f3n de plaquetas y cantos con \ngrabados y pinturas, Valencia, Servei d\u2019Investigaci\u00f3 Prehist\u00f2rica.\n\nZILH\u00c3O, Jo\u00e3o, Coord. de (1997), Arte rupestre e Pr\u00e9-hist\u00f3ria do Vale do C\u00f4a. Trabalhos de 1995-\n1996, Lisboa, Minist\u00e9rio da Cultura.\n\n\u2014 (1997), O Paleol\u00edtico Superior da Estremadura Portuguesa, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es Colibri. \n\nZILH\u00c3O, Jo\u00e3o; AUBRY, Thierry; CARVALHO, Ant\u00f3nio Manuel Faustino de; ZAMBUJO, Gertrudes &amp; \nALMEIDA, Francisco (1995), O s\u00edtio arqueol\u00f3gico paleol\u00edtico do Salto do Boi (Cardina, Santa \nComba, Vila Nova de Foz C\u00f4a), Trabalhos de Antropologia e Etnologia, 35 (4), Porto, SPAE, pp. \n471-485.\n\n\n\n\n\n81\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFig. 1: Localiza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio do Fariseu no contexto do Azilense do Vale do C\u00f4a e na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Os c\u00edrculos \npreenchidos a branco assinalam os s\u00edtios de ocupa\u00e7\u00e3o e os restantes os s\u00edtios com arte rupestre.\n\n\n\n82\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFig. 2: Localiza\u00e7\u00e3o das sondagens, em planta e em corte, na vertente do Fariseu. Abaixo observa-se a rela\u00e7\u00e3o \nentre a estratigrafia identificada nas tr\u00eas sondagens efetuadas.\n\nFig. 3: Placa utilizada como referente experimental. A \u2014 zona n\u00e3o queimada; B \u2014 zona queimada em fase pr\u00e9via \n\u00e0 grava\u00e7\u00e3o; C \u2014 zona queimada posteriormente \u00e0 grava\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n83\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFig. 4: Pe\u00e7as 1 a 5 e 7 do Fariseu.\n\n\n\n84\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFig. 5: Pe\u00e7as 6, 8 a 11, 13 e 14 do Fariseu.\n\n\n\n85\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFig. 6: Pe\u00e7as 12 e 15 a 19 do Fariseu.\n\n\n\n86\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFig. 7: Pe\u00e7as 20 a 29 do Fariseu.\n\n\n\n87\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFig. 8: Pe\u00e7as 30 a 36 e 38 do Fariseu.\n\n\n\n88\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFig. 9: Pe\u00e7as 37 e 39 a 45 do Fariseu.\n\n\n\n89\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFig. 10: Pe\u00e7as 46 a 51 do Fariseu.\n\n\n\n90\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFig. 11: Pe\u00e7as 52 a 61 do Fariseu.\n\n\n\n91\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFig. 12: Pe\u00e7as 62 a 65, 67 a 75 e 77 a 78 do Fariseu.\n\n\n\n92\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFig. 13: Pe\u00e7as 66, 76 e 79 a 84 do Fariseu.\n\n\n\n93\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFig. 14: Pe\u00e7as 85 (A e B) e 86 (C) do Fariseu. As imagens da direita correspondem \u00e0s da esquerda tratadas com \no programa D-Strecht. \n\n\n\n94\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\n       \n\n \n\n           \n\n  \n\n        \n\n              Fig. 15: Detalhe da rocha 1 do Tud\u00e3o.                   Fig. 16: Antropomorfo da rocha 11 de Vale Escuro.\n\n\n\n95\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a: \nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp 5-96\n\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFig. 17: Distribui\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as pelas sondagens efetuadas.\n\nFig. 18: \u00c0 esquerda observa-se gr\u00e1fico com a distribui\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as pelas duas primeiras dimens\u00f5es da an\u00e1lise \nde correspond\u00eancias simples efetuada sobre as associa\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas identificadas; \u00e0 direita observa-se \ndendrograma da classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica ascendente efetuada sobre as vari\u00e1veis da an\u00e1lise precedente.\n\n\n\n96\n\nSantos, A. T.; Aubry, Th.; Barbosa, A. F.; Garcia-D\u00edez, M.; Sampaio, J. D., O final do ciclo gr\u00e1fico paleol\u00edtico do Vale do C\u00f4a:\nA arte m\u00f3vel do Fariseu \u2026, Portvgalia, Nova S\u00e9rie, vol. 39, Porto, DCTP-FLUP, 2018, pp. 5-96\nDOI: 10.21747/09714290/port39a1\n\nFig. 19: Gr\u00e1ficos equivalentes aos anteriores, efetuados sobre as rochas coevas do C\u00f4a j\u00e1 estudadas\n\nFig. 20: Datas absolutas provenientes de contextos com grafismos figurativos dos finais do Magdalenense aos \nper\u00edodos terminais do Plistoceno. A partir de gr\u00e1fico criado no OxCal, ver. 4.3 (BRONK RAMSEY 2009; 2017), \ntendo-se utilizado a curva de calibra\u00e7\u00e3o IntCal 13 (REIMER et alii 2013). Os intervalos preenchidos a negro \ncorrespondem a data\u00e7\u00f5es de termoluminisc\u00eancia tendo sido precisados manualmente. Acima da linha tracejada \nencontram-se os contextos com o f\u00e1cies naturalista da arte figurativa, encontrando-se abaixo os que disp\u00f5em do \nf\u00e1cies geom\u00e9trico.\n\nView publication statsView publication stats\n\nhttps://www.researchgate.net/publication/329814738"}]}}}