{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14414"}, {"@name": "filename", "#text": "20741_Camilla%20Martins.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE DESPORTOS \n\nCURSO DE LICENCIATURA EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAMILLA MARTINS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA NO ENSINO M\u00c9DIO: DISCURSOS LEGITIMADORES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 2010 \n\n\n\n \n\n \n\nCAMILLA MARTINS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA NO ENSINO M\u00c9DIO: DISCURSOS LEGITIMADORES\n1\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nTrabalho apresentado \u00e0 disciplina Semin\u00e1rio de Conclus\u00e3o \n\nde Curso II (DEF 5875), como requisito para a gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n \n\nOrientador Prof. Dr. Alexandre Fernandez Vaz \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 2010 \n\n \n\n                                                 \n1\n O trabalho contou com apoio da FAPESC (bolsa de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u2013 Projeto Educa\u00e7\u00e3o do Corpo na escola: \n\ndiscursos legitimadores da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no Ensino M\u00e9dio) e integra o projeto \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas nos processos de educa\u00e7\u00e3o do corpo \n\nna escola (financiado pelo CNPq, Edital Prosul 2008), e o programa Teoria Cr\u00edtica, Racionalidades e Educa\u00e7\u00e3o \n\n(II), financiado pelo CNPq (aux\u00edlio pesquisa, bolsas de produtividade em pesquisa, apoio t\u00e9cnico \u00e0 pesquisa, \n\ndoutorado, mestrado, inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, PIBIC /UFSC e PIBIC-EM). \n\n\n\n \n\n \n\nCAMILLA MARTINS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA NO ENSINO M\u00c9DIO: DISCURSOS LEGITIMADORES \n\n \n\nTrabalho apresentado \u00e0 disciplina Semin\u00e1rio de Conclus\u00e3o \n\nde Curso II (DEF 5875), como requisito para a gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, dezembro de 2010. \n\n \n\n____________________________________________________ \n\nAlexandre Fernandez Vaz (UFSC \u2013 Orientador) \n\n \n\n_____________________________________________________ \n\nDr. Marcus Aur\u00e9lio Taborda de Oliveira (UFMG \u2013 Examinador) \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________ \n\nMs. Carmen L\u00facia Nunes Vieira (PMF/SME \u2013 Examinadora) \n\n \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________ \n\nAndr\u00e9 Delazari Trist\u00e3o (PPGE/UFSC \u2013 Suplente)\n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 novidade o fato de a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica passar por dificuldades no cen\u00e1rio escolar. Seu \n\nlugar em dispositivos legais como a LDB n\u00e3o lhe garante, de forma definitiva, o espa\u00e7o como \n\ncomponente curricular. Essa situa\u00e7\u00e3o parece se agravar ainda mais no Ensino M\u00e9dio. O \n\npresente trabalho procurou investigar discursos legitimadores da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nesse grau \n\nde ensino, como tamb\u00e9m, pr\u00e1ticas de sele\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e ensino de conte\u00fados para ele. \n\nPara tanto, foi escolhida uma escola e analisados fontes escritas, protocolos de aulas \n\nobservadas (dezoito) e, principalmente, depoimentos de professores (quatro). Os objetivos da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e o conjunto de dados coletados nos levaram a quatro categorias anal\u00edticas: \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica como disciplina curricular; Conte\u00fados sobre as pr\u00e1ticas corporais; Pr\u00e1ticas e \n\ncuidados com o corpo para al\u00e9m do esporte; Gosto. Os resultados, ainda que evidentemente \n\nn\u00e3o esgotem a tem\u00e1tica, apontam para uma procura por legitima\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica por \n\nmeio de sua equipara\u00e7\u00e3o \u00e0s demais disciplinas (mas tamb\u00e9m por meio da cr\u00edtica a elas), o que \n\npode colocar em jogo suas especificidades. A disciplina permanece amb\u00edgua, j\u00e1 que posi\u00e7\u00f5es \n\nadotadas na disciplina n\u00e3o conferem car\u00e1ter de igualdade com outros componentes \n\ncurriculares obrigat\u00f3rios, a exemplo de deixar conte\u00fados \u00e0 livre escolha dos alunos, por \n\nexemplo. Esses pontos e outras caracter\u00edsticas encontradas no campo, s\u00e3o discutidos neste \n\ntrabalho.  \n\n \n\nPalavras-chaves: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Escolar; Ensino M\u00e9dio; Legitimidade pedag\u00f3gica da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO  \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................... 05 \n\n1.1 UM PROBLEMA E OS OBJETIVOS ............................................................................... 06 \n\n1.2 UM INTERESSE PELO TEMA ........................................................................................ 07 \n\n2 ELEMENTOS TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICOS ............................................................ 08  \n\n2.1 LEGITIMIDADE DA EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E ALGUNS ELEMENTOS LEGAIS ....... 08 \n\n2.2 ALGUNS ELEMENTOS METODOL\u00d3GICOS ................................................................ 11 \n\n2.2.1 Instrumentos de coleta de dados .................................................................................. 11 \n\n2.2.2 Procedimentos de an\u00e1lise dos dados ............................................................................ 12 \n\n3 O CAMPO ............................................................................................................................ 13  \n\n3.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DA INSTITUI\u00c7\u00c3O ........................................................ 13 \n\n3.2 EXPLICANDO O ENSINO M\u00c9DIO DA INSTITUICAO ................................................ 16 \n\n3.3 A ESTRUTURA DA UNIDADE DE S\u00c3O JOS\u00c9 ............................................................. 18 \n\n3.4 A EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA .................................................................................................... 19 \n\n4 ENSINO M\u00c9DIO:DISCURSOS LEGITIMADORES EM QUATRO TEMPOS ......... 23  \n\n4.1 EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA COMO DISCIPLINA CURRICULAR ......................................... 23 \n\n4.2 CONTE\u00daDOS SOBRE AS PR\u00c1TICAS CORPORAIS ..................................................... 28 \n\n4.3 PR\u00c1TICAS E CUIDADOS COM O CORPO PARA AL\u00c9M DO ESPORTE .................. 34 \n\n4.4 GOSTO ............................................................................................................................... 47 \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES  FINAIS ............................................................................................. 55 \n\nREFER\u00caNCIAS ..................................................................................................................... 58 \n\nANEXOS ................................................................................................................................. 63 \n\nANEXO A - Estrutura Curricular do Ensino M\u00e9dio ................................................................ 64 \n\nANEXO B - Estrutura Curricular do Ensino M\u00e9dio Integrado ................................................ 65  \n\nANEXO BI - Matriz Curricular das disciplinas da Base Nacional Comum e Diversificada do \n\nEnsino M\u00e9dio Integrado ao curso de Telecomunica\u00e7\u00f5es ......................................................... 65 \n\nANEXO BII - Matriz Curricular das disciplinas da Base Nacional Comum e Diversificada do \n\nEnsino M\u00e9dio Integrado ao curso de Refrigera\u00e7\u00e3o e Ar Condicionado ................................... 66 \n\nANEXO C - Planejamento da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para o Ensino M\u00e9dio Integrado ..................... 67 \n\nANEXO D - Planejamento da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para o Ensino M\u00e9dio Comum ....................... 72 \n\nANEXO E - Certificado de Autoriza\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos ...... 76\n\n\n\n5 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 novidade o fato de a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica estar passando por uma crise de \n\nidentidade dentro das escolas, com dificuldades para se legitimar como disciplina de \n\nconhecimento, tema j\u00e1 discutido por v\u00e1rios autores, dentre eles Bracht (2003). Crise, ali\u00e1s, \n\nque j\u00e1 se tornou algo constante, e n\u00e3o apenas uma fase. N\u00e3o raro s\u00e3o os contextos escolares \n\nem que a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica tem ocupado um patamar secund\u00e1rio no rol de disciplinas do \n\ncurr\u00edculo, fato destacado por Souza J\u00fanior e Darido (2009): \u201co status da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no \n\ncontexto escolar n\u00e3o se equipara ao das demais disciplinas\u201d (p. 01). Um exemplo desse \n\ncar\u00e1ter evidencia-se nos casos de escolas que colocam as aulas da disciplina no per\u00edodo \n\noposto das demais: \u201cAl\u00e9m disso, o fato de ser oferecida fora da grade hor\u00e1ria atribui \u00e0 \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica um status inferior \u00e0s demais disciplinas que necessitam de maior tempo e \n\nespa\u00e7o nesta matriz\u201d (SOUZA J\u00daNIOR; DARIDO, 2009, p. 05). \n\nOutro exemplo se mostra no grande n\u00famero de professores da \u00e1rea que passam \n\npor preconceitos dentro das institui\u00e7\u00f5es de ensino. Entretanto, este fato ocorre, \u00e0s vezes, por \n\nresponsabilidade dos seus pr\u00f3prios posicionamentos, j\u00e1 que, no caso da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, n\u00e3o \n\n\u00e9 t\u00e3o frequente vermos professores que se preocupem em redimensionar suas pr\u00e1ticas dentro \n\ndas escolas e, em sua maioria, eles mesmos desconhecem o seu valor e a import\u00e2ncia da \n\ndisciplina nas/para as escolas, algo j\u00e1 sugerido por Taborda de Oliveira (1999). Em raz\u00e3o \n\ndisso, o que se v\u00ea hoje, segundo o mesmo autor, \u00e9 a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica se desalojando do \n\nambiente escolar. \n\nNa regi\u00e3o da grande Florian\u00f3polis, em muitas escolas que atendem o Ensino \n\nM\u00e9dio, esta situa\u00e7\u00e3o parece se agravar. Para agradar sua clientela e por conta da crescente \n\ndisputa entre os col\u00e9gios em busca de melhores \u00edndices de aprova\u00e7\u00e3o nos vestibulares, as \n\nescolas particulares, antes refer\u00eancias desportivas, t\u00eam procurado outras formas de \u201cmanter\u201d a \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica em seus curr\u00edculos (TABORDA DE OLIVEIRA, 1999). Assim, um grande \n\nn\u00famero de alunos tem sido dispensado das aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, simplesmente quando \n\ncomprova fazer outra pr\u00e1tica em um clube, academia ou algum espa\u00e7o fora do ambiente \n\nescolar, como se a disciplina Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica se resumisse \u00e0s \u201catividades f\u00edsicas\u201d.  \n\nTorna-se importante destacar que essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se resume \u00e0 localidade de \n\nFlorian\u00f3polis, como podemos observar no texto de Souza J\u00fanior e Darido (2009), que \n\ndescreve a situa\u00e7\u00e3o de uma escola particular no interior de S\u00e3o Paulo: \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\n...na rede particular de ensino \u00e9 muito mais comum que se possa \n\nimaginar a pr\u00e1tica que permite aos alunos a obten\u00e7\u00e3o de dispensas das \n\naulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Dentre as pr\u00e1ticas que tomamos \n\nconhecimento por meio de relatos de colegas, podemos destacar \n\nsitua\u00e7\u00f5es, n\u00e3o raras, em que col\u00e9gios aceitam declara\u00e7\u00f5es de aca-\n\ndemias de gin\u00e1stica, clubes ou escolinhas esportivas, como \n\nequival\u00eancia das aulas curriculares de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, dispensando, \n\nportanto, os alunos destas aulas. Outra situa\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 \n\nincomum nas escolas particulares, refere-se ao n\u00e3o oferecimento das \n\naulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, principalmente no 3\u00ba ano do Ensino M\u00e9dio, \n\ncom base no argumento de que nesta s\u00e9rie os alunos precisam centrar \n\ntodos os seus esfor\u00e7os na prepara\u00e7\u00e3o para prestar os exames \n\nvestibulares. (p. 06). \n\n \n\nUma hip\u00f3tese que justificaria tal fato poderia ser a de que os conhecimentos \n\nespec\u00edficos da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica n\u00e3o s\u00e3o tema nas provas de vestibulares. E estes, atualmente, \n\ntornaram-se o objetivo central da educa\u00e7\u00e3o no Ensino M\u00e9dio. Discuss\u00e3o muito importante a \n\nser feita, mas que n\u00e3o ser\u00e1 abordada nesta pesquisa. Entretanto, com tais ocorr\u00eancias, \n\nidentificamos um problema de partida e, a partir dele, elaboramos objetivos, ambos citados \n\nabaixo.  \n\n \n\n \n\n1.1 UM PROBLEMA E OS OBJETIVOS \n\n \n\n \n\nObservando a situa\u00e7\u00e3o, e considerando a experi\u00eancia de estar em forma\u00e7\u00e3o inicial, \n\ncomo estudante do curso de Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, onde estas quest\u00f5es tampouco \n\nt\u00eam sido respondidas, chegamos a dois questionamentos centrais que orientam esta pesquisa: \n\nDe que forma a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica se legitima como disciplina nas escolas de Ensino M\u00e9dio? \n\nComo professores t\u00eam justificado a import\u00e2ncia do seu trabalho dentro das institui\u00e7\u00f5es?  \n\nCom o intuito de buscar poss\u00edveis respostas para estas perguntas, e na tentativa de \n\ncontribuir para a legitima\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica como disciplina do conhecimento, este \n\ntrabalho se prop\u00f4s pesquisar em escola p\u00fablica da grande Florian\u00f3polis, discursos \n\nlegitimadores que t\u00eam sido elaborados a respeito da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no Ensino M\u00e9dio, bem \n\ncomo investigar as pr\u00e1ticas de sele\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e ministra\u00e7\u00e3o de conte\u00fados de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica no Ensino M\u00e9dio\n2\n. \n\n                                                 \n2\n Esta pesquisa foi analisada pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em pesquisa com Seres Humanos da UFSC, obtendo \n\naprova\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o para seu desenvolvimento em 26/07/2010, como pode ser verificado no Certificado em \n\nanexo (ver anexo E). \n\n\n\n7 \n\n \n\n\u00c9 importante salientar que esta pesquisa n\u00e3o pretende julgar o que seja certo ou \n\nerrado, apenas busca mostrar e discutir aspectos do que tem sido utilizado, principalmente \n\npelos professores da \u00e1rea, para justificar a presen\u00e7a da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no curr\u00edculo escolar \n\ndo Ensino M\u00e9dio, mostrando algumas formas de legitima\u00e7\u00e3o expressas em discursos, dentre \n\nas variadas maneiras existentes de faz\u00ea-lo, levando em considera\u00e7\u00e3o o que diz Taborda de \n\nOliveira (1999), da exist\u00eancia de v\u00e1rias \u201cEduca\u00e7\u00f5es F\u00edsicas\u201d, e n\u00e3o apenas de uma. \n\n \n\n \n\n1.2  UM INTERESSE PELO TEMA \n\n \n\n \n\nO interesse pelo tema surgiu da vida escolar da pr\u00f3pria autora que, quando \n\ncursava o Ensino M\u00e9dio em uma escola particular da grande Florian\u00f3polis, mal conseguia ter \n\naulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, por falta de alunos. As aulas eram ministradas em separado para \n\nmeninos e meninas e, para formar uma turma de meninas, era necess\u00e1rio juntar os primeiros, \n\nsegundos e terceiros anos do Ensino M\u00e9dio. Ainda assim, havia dias em que o planejamento \n\ndas aulas n\u00e3o podia ser cumprido por falta de alunas, j\u00e1 que um grande n\u00famero delas recebia \n\ndispensa das aulas, e uma parte grande dessas dispensas ocorria pela realiza\u00e7\u00e3o de atividades \n\ncorporais fora do espa\u00e7o escolar. \n\nA pesquisa tamb\u00e9m se justifica pela relativa escassez de trabalhos que tratam do \n\ntema. Os trabalhos de Silva (2000), Bem (1995), Nascimento (2001) e Feitosa (2002) \n\nabordam a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica naquele grau de ensino, mas com objetivos e abordagens bem \n\ndistintos dos nossos. Por fim, o trabalho pode gerar um impacto importante para as \n\nperspectivas pedag\u00f3gicas que t\u00eam sido discutidas e se encontram em processo de elabora\u00e7\u00e3o \n\nconstante.  \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\n2 ELEMENTOS TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n \n\n2.1 LEGITIMIDADE DA EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E ALGUNS ELEMENTOS LEGAIS \n\n \n\n \n\nA escolariza\u00e7\u00e3o e os cuidados com o corpo encontram um lugar paradoxal nas \n\naulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. O paradoxo aparece em v\u00e1rias faces, entre elas, no fato j\u00e1 \n\nmencionado acima, de a disciplina nem sempre ser obrigat\u00f3ria no Ensino M\u00e9dio, sendo, com \n\nfrequ\u00eancia, substitu\u00edda por atividades realizadas em academias de gin\u00e1stica e muscula\u00e7\u00e3o, ou \n\nainda por uma atividade esportiva fora da escola. Esse movimento expressa algumas das \n\ndificuldades da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica em seu processo de legitima\u00e7\u00e3o como disciplina do \n\nconhecimento necess\u00e1ria para a forma\u00e7\u00e3o, tal como outras que comp\u00f5em a grade curricular da \n\nescola, como Matem\u00e1tica, Portugu\u00eas, Geografia, Hist\u00f3ria etc. \n\nEssa \u201ccrise\u201d que se materializa hoje tem origens antigas, mas que ganharam suas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es mais recentes na d\u00e9cada de 1980. A legitimidade da disciplina escolar \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica j\u00e1 havia sido posta em quest\u00e3o pelo questionamento de um modelo \n\ntradicionalmente ligado ao esporte de rendimento e \u00e0 expectativa de descoberta de talentos \n\nesportivos (BRACHT et al, 2005). Os anos 1980 inauguram, no esteio da luta por uma \n\neduca\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, sintetizado nas contribui\u00e7\u00f5es de Saviani (1983) e a volta de Paulo Freire ao \n\nBrasil, a autocr\u00edtica da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, cuja import\u00e2ncia desembocar\u00e1, na d\u00e9cada seguinte, \n\nem importantes produ\u00e7\u00f5es (SOARES et al, 1992; KUNZ, 1991; 1994, entre outros) e na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de diretrizes curriculares variadas, em especial os Par\u00e2metros Curriculares \n\nNacionais (BRASIL, 1997). \n\nNeste cen\u00e1rio surgem leis que regulamentam a educa\u00e7\u00e3o no Brasil. A Lei de \n\nDiretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (Lei 9.394/96) atribui obrigatoriedade ao Estado no \n\noferecimento do Ensino M\u00e9dio para a popula\u00e7\u00e3o. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 j\u00e1 prenunciara essa \n\nposi\u00e7\u00e3o, quando, no inciso II do Art. 208, observa como dever do Estado a progressiva \n\nextens\u00e3o da obrigatoriedade e gratuidade ao Ensino M\u00e9dio. Posteriormente, a Emenda \n\nConstitucional n\u00ba 14/96 ratificou essa ordem (PCNEM, 2000). \n\nA Lei de Diretrizes e Bases (LDB) confere car\u00e1ter de norma legal \u00e0 condi\u00e7\u00e3o do \n\nEnsino M\u00e9dio como parte da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, quando, por meio do T\u00edtulo V, Cap\u00edtulo I, Art. \n\n21, estabelece: \u201cA educa\u00e7\u00e3o escolar comp\u00f5e-se de: I \u2013 Educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, formada pela \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil, ensino fundamental e ensino m\u00e9dio; II \u2013 Educa\u00e7\u00e3o superior\u201d.  \n\n\n\n9 \n\n \n\nEm sua Se\u00e7\u00e3o IV, Art. 35 estabelece: \n\n \nO ensino m\u00e9dio, etapa final da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, com dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima \n\nde tr\u00eas anos, ter\u00e1 como finalidades: I - a consolida\u00e7\u00e3o e o \n\naprofundamento dos conhecimentos adquiridos no ensino \n\nfundamental, possibilitando o prosseguimento de estudos; II - a \n\nprepara\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para o trabalho e a cidadania do educando, para \n\ncontinuar aprendendo, de modo a ser capaz de se adaptar com \n\nflexibilidade a novas condi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o ou aperfei\u00e7oamento \n\nposteriores; III - o aprimoramento do educando como pessoa humana, \n\nincluindo a forma\u00e7\u00e3o \u00e9tica e o desenvolvimento da autonomia \n\nintelectual e do pensamento cr\u00edtico; IV - a compreens\u00e3o dos \n\nfundamentos cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos dos processos produtivos, \n\nrelacionando a teoria com a pr\u00e1tica, no ensino de cada disciplina. \n\n \n\nTamb\u00e9m com intuito de reformular o curr\u00edculo do Ensino M\u00e9dio, surgem os \n\nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais do Ensino M\u00e9dio (PCNEM), sugerindo que as disciplinas \n\nde conhecimento sejam distribu\u00eddas em tr\u00eas \u00e1reas: 1. Linguagens, C\u00f3digos e suas \n\nTecnologias; 2. Ci\u00eancias da Natureza, Matem\u00e1tica e suas Tecnologias e; 3. Ci\u00eancias Humanas \n\ne suas Tecnologias. A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica estaria integrada \u00e0 primeira, \u00e9-lhe conferida a \n\nresponsabilidade de ensinar as pr\u00e1ticas corporais como forma de comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o, a  \n\nlinguagem corporal (PCNEM, 2000).  \n\nVoltando \u00e0  LDB e a quest\u00e3o da legitimidade da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no cen\u00e1rio \n\nescolar, relembramos seu Art. 26 que trata do curr\u00edculo do Ensino Fundamental e M\u00e9dio, em \n\numa cl\u00e1usula que determina a obrigatoriedade da disciplina: \n\n \n\u00a7 3\n\no\n A educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, integrada \u00e0 proposta pedag\u00f3gica da escola, \u00e9 \n\ncomponente curricular obrigat\u00f3rio da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, sendo sua \n\npr\u00e1tica facultativa ao aluno: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 10.793, de \n\n1\u00ba.12.2003). \n\nI \u2013 que cumpra jornada de trabalho igual ou superior a seis horas; \n\n(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 10.793, de 1\u00ba.12.2003). \n\nII \u2013 maior de trinta anos de idade; (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 10.793, de \n\n1\u00ba.12.2003). \n\nIII \u2013 que estiver prestando servi\u00e7o militar inicial ou que, em situa\u00e7\u00e3o \n\nsimilar, estiver obrigado \u00e0 pr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica; (Inclu\u00eddo pela \n\nLei n\u00ba 10.793, de 1\u00ba.12.2003). \n\nIV \u2013 amparado pelo Decreto-Lei n\no\n 1.044, de 21 de outubro de 1969\n\n3\n; \n\n(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 10.793, de 1\u00ba.12.2003). \n\nV \u2013 (VETADO) (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 10.793, de 1\u00ba.12.2003). \n\nVI \u2013 que tenha prole. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 10.793, de 1\u00ba.12.2003). \n\n \n\nPor\u00e9m, em sua Se\u00e7\u00e3o IV, que trata especificamente do Ensino M\u00e9dio, no Art. 36 \n\nque disp\u00f5e de diretrizes para o ensino, informa que a prioridade para essa etapa escolar \u00e9: \u201cI - \n\n                                                 \n3\n Este decreto disp\u00f5e sobre tratamento excepcional para os alunos portadores de afec\u00e7\u00f5es e doen\u00e7as que o \n\nimpossibilitem de realizar atividades f\u00edsicas. Mais informa\u00e7\u00f5es em: \n\nhttp://www3.dataprev.gov.br/sislex/paginas/24/1969/1044.htm acessado em 07/05/2010. \n\n\n\n10 \n\n \n\ndestacar\u00e1 a educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica b\u00e1sica, a compreens\u00e3o do significado da ci\u00eancia, das letras e \n\ndas artes; o processo hist\u00f3rico de transforma\u00e7\u00e3o da sociedade e da cultura; a l\u00edngua \n\nportuguesa como instrumento de comunica\u00e7\u00e3o, acesso ao conhecimento e exerc\u00edcio da \n\ncidadania.\u201d. Fica subentendido que a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica n\u00e3o faz parte dos conte\u00fados, de fato \n\nimportantes, para os alunos do Ensino M\u00e9dio.  \n\nPara Taborda de Oliveira (1999) a LDB \u00e9 amb\u00edgua e n\u00e3o deixa claro que o espa\u00e7o \n\nda Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica est\u00e1 de fato reservado na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, n\u00e3o garantindo sua \n\nperman\u00eancia nos curr\u00edculos escolares e abrindo espa\u00e7o para alguns questionamentos que \n\np\u00f5em \u00e0 prova n\u00e3o s\u00f3 a legitimidade da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nas escolas, como sua import\u00e2ncia \n\npara os alunos do Ensino M\u00e9dio. \n\nSouza J\u00fanior e Darido (2009) refor\u00e7am essa ambiguidade da lei quando dizem: \n\n\u201cas dispensas das aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica representam uma pr\u00e1tica que caminha no sentido contr\u00e1rio \n\n\u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do status que a LDB-96 conferiu \u00e0 \u00e1rea ao classific\u00e1-la como componente curricular da \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, contram\u00e3o esta legitimada por um dispositivo resgatado pela mesma legisla\u00e7\u00e3o em \n\n2003.\u201d (p. 10). \n\nMachado et al (2010) tamb\u00e9m entram na discuss\u00e3o afirmando que: \u201capesar da \n\nlegalidade, vigente h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada, cabe perguntar se os professores de EF escolar, \n\nbem como os demais agentes escolares, t\u00eam clareza da especificidade pedag\u00f3gica de tal \n\ncomponente.\u201d (p. 138). O estudo de caso de Souza J\u00fanior e Darido (2009) procurou mostrar \n\nque \u00e9 poss\u00edvel superar as dispensas nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, tornando-a uma disciplina \n\nvalorizada dentro do contexto escolar: \u201ccomo ficou demonstrado por este estudo de caso, \u00e9 \n\nplenamente poss\u00edvel a ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que viabilizem a valoriza\u00e7\u00e3o do \u201ecomponente curricular? e \n\na supera\u00e7\u00e3o da \u201efacultatividade?.\u201d (p. 10). \n\nPor isso, na inten\u00e7\u00e3o de buscar discursos que tamb\u00e9m valorizem e justifiquem a \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica no Ensino M\u00e9dio, em escola p\u00fablica da grande Florian\u00f3polis, esta pesquisa \n\nse apresenta e se faz necess\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n2.2 ALGUNS ELEMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n \n\n2.2.1 Instrumentos de coleta de dados \n\n \n\n \n\nO trabalho se dividiu em duas partes: A primeira se constituiu em uma an\u00e1lise de \n\ndocumentos oficiais para o campo da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Notadamente, os Par\u00e2metros \n\nCurriculares Nacionais (para a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e para o Ensino M\u00e9dio) e leis e diretrizes para \n\na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e para o Ensino M\u00e9dio, dentre elas a LDB (Lei de Diretrizes e Bases para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o). \n\nA segunda parte foi a an\u00e1lise de um contexto e seus atores, onde acontece o \n\nensino de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no Ensino M\u00e9dio. Foi escolhida uma escola p\u00fablica que apresenta \n\no Ensino M\u00e9dio em que os atores aceitaram tomar parte na investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nA institui\u00e7\u00e3o foi analisada segundo os seguintes passos: a) Diagn\u00f3stico preliminar \n\nde dados administrativos e pedag\u00f3gicos da escola (estrutura e funcionamento administrativo e \n\npedag\u00f3gico; programas de forma\u00e7\u00e3o etc.), tendo como fontes documentos do ambiente \n\neducacional. b) Observa\u00e7\u00e3o orientada por roteiro especialmente desenvolvido, de aulas de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica de turmas da escola. c) An\u00e1lise documental de planos de ensino, propostas \n\ncurriculares e cronogramas de trabalho para o ensino de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. d) Entrevistas \n\nsemiestruturadas com professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica de turmas observadas e com \n\nprofessores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica com os quais n\u00e3o foi poss\u00edvel acompanhar o trabalho\n4\n. \n\nO roteiro para as entrevistas foi desenvolvido a partir das quest\u00f5es orientadoras e \n\nde alguns resultados obtidos nas observa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises. As entrevistas foram gravadas \n\n(\u00e1udio) na \u00edntegra e depois transcritas. As transcri\u00e7\u00f5es foram conferidas pelos professores. \n\nForam entrevistados quatro docentes de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Dois deles tiveram suas aulas \n\nobservadas durante um m\u00eas, totalizando dezoito aulas (dez de um e oito de outro\n5\n).  Dois, \n\ncomo j\u00e1 comentado em nota, n\u00e3o tiveram acompanhamento de seus trabalhos. \n\n \n\n \n\n                                                 \n4\n Dois professores foram apenas entrevistados. Um por estar em licen\u00e7a m\u00e9dica, afastado das atribui\u00e7\u00f5es \n\nescolares, por isso, n\u00e3o ministrando aulas. O outro, por incompatibilidade de hor\u00e1rios entre suas aulas e as aulas \n\nde disciplinas obrigat\u00f3rias cursadas pela pesquisadora na Universidade. \n5\n Ocorreram, em tr\u00eas datas distintas, dias em que n\u00e3o houve aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, por motivos como a falta \n\ndo professor ou a falta de alunos suficientes (v\u00e9spera de feriado). Esses epis\u00f3dios foram contados como aulas \n\nobservadas. \n\n\n\n12 \n\n \n\n2.2.2 Procedimentos de an\u00e1lise dos dados \n\n \n\n \n\nPrimeiramente foi realizado um levantamento e an\u00e1lise de conte\u00fado do material \n\ncoletado na escola, referentes aos dados administrativos e pedag\u00f3gicos, cruzando-os com os \n\ndados obtidos nas observa\u00e7\u00f5es e entrevistas. \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado, segundo Bardin (1979), se constitui em: \n\n \nUm conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das comunica\u00e7\u00f5es visando obter, \n\npor procedimentos sistem\u00e1ticos e objetivos de descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado \n\ndas mensagens, indicadores (quantitativos ou n\u00e3o) que permitem a \n\ninfer\u00eancia de conhecimentos relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o/recep\u00e7\u00e3o (vari\u00e1veis inferidas) destas mensagens. (p. 42). \n\n \n\nCom este tipo de an\u00e1lise, \u00e9 poss\u00edvel \u201ccaminhar na descoberta do que est\u00e1 por tr\u00e1s \n\ndos conte\u00fados manifestos, indo al\u00e9m das apar\u00eancias do que est\u00e1 sendo comunicado.\u201d \n\n(GOMES, 2008, p. 84). O mesmo autor indica os seguintes passos para a an\u00e1lise de conte\u00fado: \n\n\u201cPr\u00e9-an\u00e1lise; Explora\u00e7\u00e3o do material e Tratamento dos resultados/ Infer\u00eancia/ Interpreta\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(p. 91), iniciando com uma leitura compreensiva do material selecionado para, em seguida \n\nexplor\u00e1-lo, fazendo uma an\u00e1lise propriamente dita. E por \u00faltimo, realizar uma s\u00edntese em que \n\no tema dialogue com os objetivos e pressupostos de pesquisa. \n\nDesta forma, as categorias de an\u00e1lise (ou conceitos articuladores/condensadores) \n\nforam formuladas a partir do cruzamento entre os objetivos da investiga\u00e7\u00e3o e das express\u00f5es \n\npr\u00f3prias dos objetos investigados.    \n\nAp\u00f3s definidas as categorias, uma descri\u00e7\u00e3o a respeito de suas ocorr\u00eancias foi \n\nrealizada, tendo sido feita alguma an\u00e1lise em contraste com a literatura dispon\u00edvel sobre cada \n\ntema ou seus correlatos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\n3 O CAMPO \n\n \n\n \n\n3.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DA INSTITUI\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nO campo pesquisado se constitui como Institui\u00e7\u00e3o\n6\n p\u00fablica federal vinculada ao \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) por meio da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e \n\nTecnol\u00f3gica (SETEC). Com outra denomina\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o que n\u00e3o a atual, tal \n\nestabelecimento de ensino existe desde 1909, oferecendo al\u00e9m do ensino prim\u00e1rio, cursos \n\nprofissionalizantes\n7\n. \n\nAo final da d\u00e9cada de 1980, mais precisamente no ano de 1988, instalou-se a \n\nprimeira Unidade de ensino em S\u00e3o Jos\u00e9, Unidade na qual este trabalho foi desenvolvido. \n\nCom o passar do tempo, outras Unidades foram criadas e novos cursos oferecidos.  \n\nEm 2002, ocorre transforma\u00e7\u00e3o e implantam-se os primeiros Cursos Superiores de \n\nGradua\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica. Em 29 de dezembro de 2008, por meio da Lei n\u00ba 11892, uma nova \n\nmudan\u00e7a foi realizada e a Institui\u00e7\u00e3o vira um Instituto. Atualmente, s\u00e3o sete campi em \n\nfuncionamento: Florian\u00f3polis, S\u00e3o Jos\u00e9, Jaragu\u00e1 do Sul, Joinville, Chapec\u00f3, Florian\u00f3polis \n\nContinente e Ararangu\u00e1.  \n\nDesta forma, \u00e9 preciso lembrar que a Institui\u00e7\u00e3o pesquisada se trata de um \n\nambiente escolar que, al\u00e9m da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, oferece cursos T\u00e9cnicos e Superiores. Da \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica apenas o Ensino M\u00e9dio \u00e9 oferecido e, atualmente, ele \u00e9 integrado a Cursos \n\nT\u00e9cnicos. H\u00e1 ainda na rede algumas turmas que cursam o Ensino M\u00e9dio isolado, mas este \n\ncurr\u00edculo est\u00e1 em extin\u00e7\u00e3o. Mais dados a este respeito s\u00e3o encontrados adiante. \n\nOs princ\u00edpios filos\u00f3ficos e te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos adotados pela Institui\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nencontrados no Projeto Pedag\u00f3gico Institucional e dizem bastante a seu respeito. \n\nPrincipalmente, apontam para uma postura de educa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e preocupada com a sociedade. \n\n\u201cUma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica imbu\u00edda de sua fun\u00e7\u00e3o social poder\u00e1 contribuir com as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es atuando criticamente para reconstruir as representa\u00e7\u00f5es que os sujeitos t\u00eam da \n\nrealidade, de modo a promover a mudan\u00e7a de postura e de pr\u00e1tica diante dessa realidade\u201d \n\n(PPI, 2009, p. 18). \n\n                                                 \n6\n Sempre que as palavras Institui\u00e7\u00e3o e Escola estiverem grafadas com letras mai\u00fasculas, referem-se ao campo \n\nobservado. Em letras min\u00fasculas designam qualquer escola ou institui\u00e7\u00e3o. \n7\n Grande parte dessas informa\u00e7\u00f5es foi retirada do site da Institui\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n14 \n\n \n\nNessa perspectiva, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como um espa\u00e7o fundamental para a \n\nforma\u00e7\u00e3o integral do cidad\u00e3o, sujeito consciente, com vis\u00e3o cr\u00edtica e, sobretudo, atuante na \n\nsociedade. Para tal, o processo de ensino-aprendizagem, segundo seu Plano Pedag\u00f3gico, \u00e9 \n\nbaseado no di\u00e1logo professor-aluno e contextualizado de forma a desenvolver, nos discentes, \n\na capacidade de an\u00e1lise das situa\u00e7\u00f5es e a tomada de posi\u00e7\u00f5es frente \u00e0 sociedade (PPI, 2009).  \n\nAssim, a Escola pretende que o ensino seja transformador e democr\u00e1tico, \n\ngarantindo o respeito \u00e0s individualidades. Com as a\u00e7\u00f5es e os meios, contemplando, ao mesmo \n\ntempo, o contexto e as diversas dimens\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o do sujeito, por desejar que este se \n\nconstitua cidad\u00e3o. Buscando a educa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da instrumentaliza\u00e7\u00e3o (PPI, 2009). \n\nCom essas informa\u00e7\u00f5es podemos considerar que, ao menos \u201cno papel\u201d a Escola \n\npreocupa-se com uma educa\u00e7\u00e3o humanista e cr\u00edtica, n\u00e3o se restringindo apenas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica e de prepara\u00e7\u00e3o para o trabalho, apesar de ser uma Institui\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica. Esta pesquisa n\u00e3o se preocupou em confirmar essa caracter\u00edstica da Institui\u00e7\u00e3o \n\nou se todas as disciplinas seguem esses princ\u00edpios, ficando restrita \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e, mais \n\nespecificamente, aos discursos dos professores deste componente curricular. \n\nQuanto \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, a Institui\u00e7\u00e3o deve estar em conformidade com as \n\nDiretrizes Curriculares Nacionais da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica, do Ensino M\u00e9dio e \n\nda Gradua\u00e7\u00e3o. O curr\u00edculo deve expressar a pluralidade cultural existente na sociedade, ser \n\natualizado e considerar a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o em conformidade com as demandas locais. Ou \n\nseja, deve ser din\u00e2mico, atualizado, contextualizado, significativo e voltado para a realidade. \n\nDeve favorecer a forma\u00e7\u00e3o de um sujeito criativo, que pesquisa e participa ativamente na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento (PPI, 2009). \n\nQuanto aos processos de avalia\u00e7\u00e3o, o Projeto Pedag\u00f3gico Institucional informa \n\nque a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 algo que se realiza a todo instante, a cada processo e de forma sistem\u00e1tica. \n\nEnvolve todos e est\u00e1 diretamente relacionada ao cumprimento das finalidades da Institui\u00e7\u00e3o, \n\ncompreendendo a an\u00e1lise quantitativa e qualitativa dos processos pedag\u00f3gicos, dos cursos \n\noferecidos e das condi\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, relacionando-os \u00e0s demandas educacionais.  \n\n\u00c9 solicitado aos professores que estabele\u00e7am previamente crit\u00e9rios que permitam \n\nvisualizar os avan\u00e7os e as dificuldades dos alunos na constitui\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias. Esses \n\ncrit\u00e9rios servir\u00e3o de refer\u00eancia para o aluno avaliar sua trajet\u00f3ria e para que se tenham \n\nindicativos que sustentem tomadas de decis\u00f5es sobre o encaminhamento do processo ensino\u2013\n\naprendizagem e sobre sua progress\u00e3o. Al\u00e9m de apresentados aos alunos, estes crit\u00e9rios devem \n\nser disponibilizados aos pais ou respons\u00e1veis, quando for o caso, afim de que estes possam \n\nacompanhar o processo e cumprirem seus pap\u00e9is de co-respons\u00e1veis pelo processo de \n\n\n\n15 \n\n \n\naprendizagem dos alunos. Os crit\u00e9rios/compet\u00eancias estipulados pelos professores de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica encontram-se em anexo, neste trabalho (ver Anexo C e D).  \n\nAo longo do per\u00edodo letivo, o professor dever\u00e1 fornecer ao aluno informa\u00e7\u00f5es que \n\npermitam visualizar seus avan\u00e7os e dificuldades na constitui\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias, e os \n\nresultados das avalia\u00e7\u00f5es realizadas dever\u00e3o ser registrados no Di\u00e1rio de Classe (PPI, 2009). \n\nNos documentos escolares, em cada componente curricular, \u00e9 efetivado, ao final \n\nde cada fase, um registro \u00fanico para cada aluno, apontando sua situa\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0 \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias, utilizando uma escala de conceitos \u201cConceito final A: \n\nAproveitamento pleno; Conceito final B: Aproveitamento satisfat\u00f3rio; Conceito final C: \n\nAproveitamento minimamente suficiente; Conceito final D: Aproveitamento insuficiente\u201d \n\n(PROJETO PEDAG\u00d3GICO DO CURSO T\u00c9CNICO INTEGRADO DE REFRIGERA\u00c7\u00c3O E \n\nCLIMATIZA\u00c7\u00c3O, 2009, p. 26-27). \n\nS\u00e3o exemplos de instrumentos citados no Projeto Pedag\u00f3gico do Curso T\u00e9cnico \n\nIntegrado: observa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, trabalhos de pesquisa individual e coletiva, testes escritos - com \n\nou sem consulta, entrevistas e arg\u00fci\u00e7\u00f5es, trabalhos pr\u00e1ticos, resolu\u00e7\u00f5es de problemas, \n\nexecu\u00e7\u00e3o de experimentos, desenvolvimento e execu\u00e7\u00e3o de projetos, relat\u00f3rios, autoavalia\u00e7\u00e3o, \n\nsemin\u00e1rios, entre outros. \n\nQuanto \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de professores, de acordo com o Plano de Desenvolvimento \n\nInstitucional, os requisitos necess\u00e1rios de titula\u00e7\u00e3o dos professores variam desde Gradua\u00e7\u00e3o \n\nat\u00e9 Doutorado, conforme o n\u00edvel em que o docente ministrar\u00e1 as aulas. Seguindo a Lei n\u00ba \n\n9.394, de 20 de dezembro de 1996, para ministrar aulas no Ensino Superior, \u00e9 necess\u00e1rio ao \n\ndocente possuir n\u00edvel de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, prioritariamente em programas de mestrado e \n\ndoutorado (Artigo 66). J\u00e1 para o ensino b\u00e1sico, a forma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria aos docentes \u00e9 de n\u00edvel \n\nsuperior, em curso de licenciatura, de gradua\u00e7\u00e3o plena, em universidades e institutos \n\nsuperiores de educa\u00e7\u00e3o (Artigo 62). \n\nH\u00e1 duas possibilidades para ingresso de professores na Institui\u00e7\u00e3o, a primeira por \n\nmeio de concurso p\u00fablico, composto por provas objetivas, pr\u00e1tica de desempenho did\u00e1tico e \n\nde t\u00edtulos. A segunda forma \u00e9 por meio de processo seletivo simplificado para contrata\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores substitutos, composto por etapa \u00fanica com entrevista presencial perante banca \n\nexaminadora. Os professores, sujeitos da pesquisa, entraram na Institui\u00e7\u00e3o por meio da \n\nprimeira alternativa. As contrata\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas em regime de trabalho de 20 ou 40 horas, \n\npodendo os contratos de 40 horas ser com ou sem Dedica\u00e7\u00e3o Exclusiva. \n\nQuanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o administrativa, segundo o Plano de Desenvolvimento \n\nInstitucional, a estrutura \u00e9 formada por multicampi, com proposta or\u00e7ament\u00e1ria anual \n\n\n\n16 \n\n \n\nidentificada para cada Campus e a reitoria, exceto no que diz respeito \u00e0 pessoal, encargos \n\nsociais e benef\u00edcios aos servidores.  \n\n \n\n \n\n3.2 EXPLICANDO O ENSINO M\u00c9DIO DA INSTITUICAO \n\n \n\n \n\nAntes que a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, de n\u00b0 9.394, de 20 \n\nde dezembro de 1996 fosse promulgada, o 2\u00b0 grau (atual Ensino M\u00e9dio) oferecido nas \n\nInstitui\u00e7\u00f5es de Ensino T\u00e9cnico eram cursos que, al\u00e9m das mat\u00e9rias e disciplinas do n\u00facleo \n\ncomum (Qu\u00edmica, F\u00edsica, Matem\u00e1tica, Portugu\u00eas, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, entre outras) traziam em \n\nsua grade curricular, mat\u00e9rias e disciplinas profissionalizantes. (PROJETO DO NOVO \n\nENSINO M\u00c9DIO DA INSTITUI\u00c7\u00c3O, 2000). \n\nCom a publica\u00e7\u00e3o desta Lei (9394/96), estabeleceu-se uma dualidade entre a \n\n\u00faltima etapa da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, que passa a denominar-se Ensino M\u00e9dio, e a Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional. Em seu texto, a Lei de Diretrizes e Bases estrutura a educa\u00e7\u00e3o brasileira em dois \n\nn\u00edveis \u2013 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (formada pelo Ensino Infantil, Fundamental e M\u00e9dio) e a Educa\u00e7\u00e3o \n\nSuperior. Fica a Educa\u00e7\u00e3o Profissional como algo paralelo ou como um ap\u00eandice. Sendo \n\nassim, ap\u00f3s a sua publica\u00e7\u00e3o, as Escolas T\u00e9cnicas Federais e Centros Federais de Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica que continuaram a oferecer o Ensino M\u00e9dio juntamente com o Ensino T\u00e9cnico, \n\npassaram a cham\u00e1-lo de Integrado (PROJETO PEDAG\u00d3GICO DO CURSO T\u00c9CNICO \n\nINTEGRADO DE REFRIGERA\u00c7\u00c3O E CLIMATIZA\u00c7\u00c3O, 2009). \n\nNo ano seguinte, com a publica\u00e7\u00e3o do Decreto 2208/97 (Reforma da Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional) o Ensino M\u00e9dio assumiu, legalmente, um sentido chamado de proped\u00eautico, ou \n\nseja, sua fun\u00e7\u00e3o era apenas uma prepara\u00e7\u00e3o para o Ensino Superior. A Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\nfoi obrigatoriamente separada do Ensino M\u00e9dio, podendo ser oferecida de duas formas: \n\nconcomitante ao M\u00e9dio, na qual o estudante poderia cursar ao mesmo tempo o Ensino M\u00e9dio \n\ne um Curso T\u00e9cnico, mas separados; ou na forma sequencial, ap\u00f3s j\u00e1 ter conclu\u00eddo o Ensino \n\nM\u00e9dio (PROJETO PEDAG\u00d3GICO DO CURSO T\u00c9CNICO INTEGRADO DE \n\nREFRIGERA\u00c7\u00c3O E CLIMATIZA\u00c7\u00c3O, 2009). \n\nNa Institui\u00e7\u00e3o, a efetiva separa\u00e7\u00e3o destas duas modalidades de educa\u00e7\u00e3o teve \n\nin\u00edcio em 1998, na Unidade de Ensino de S\u00e3o Jos\u00e9, e em 1999, na Unidade de Florian\u00f3polis, \n\ncom a implanta\u00e7\u00e3o de turmas de Ensino M\u00e9dio, com a possibilidade de acesso, na forma \n\nseq\u00fcencial, a cursos da Educa\u00e7\u00e3o Profissional, oferecidos nestas duas unidades de ensino. \n\n\n\n17 \n\n \n\nEmbora houvesse a possibilidade, de acordo com o mesmo Decreto citado, da forma \n\nconcomitante \u2013 separada (PROJETO DO NOVO ENSINO M\u00c9DIO DA INSTITUI\u00c7\u00c3O, \n\n2000). \n\nDurante o ano de 2003 at\u00e9 julho de 2004, houve debates cujos temas foram a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o Ensino M\u00e9dio e a Educa\u00e7\u00e3o Profissional. (BRASIL/MEC/SETEC, 2007). \n\nRetoma-se, ent\u00e3o, as discuss\u00f5es a respeito da separa\u00e7\u00e3o entre essas duas etapas de ensino,  \n\nchegando-se a conclus\u00e3o que, devido \u00e0s quest\u00f5es socioecon\u00f4micas, era invi\u00e1vel a pr\u00e1tica de \n\numa Educa\u00e7\u00e3o puramente polit\u00e9cnica, sendo uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o, o retorno de um Ensino \n\nM\u00e9dio que garantisse a integralidade da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, com os objetivos adicionais de \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional, numa perspectiva de integra\u00e7\u00e3o dessas dimens\u00f5es. Ou seja, que o \n\nEnsino M\u00e9dio voltasse a ser oferecido juntamente com o Ensino T\u00e9cnico Profissionalizante \u2013 \n\nIntegrado (PROJETO PEDAG\u00d3GICO DO CURSO T\u00c9CNICO INTEGRADO DE \n\nREFRIGERA\u00c7\u00c3O E CLIMATIZA\u00c7\u00c3O, 2009). \n\nNo \u00e2mbito dos Centros Federais de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica houve forte orienta\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica no sentido de se elaborar projetos pedag\u00f3gicos de cursos t\u00e9cnicos nesta nova \n\nmodalidade de ensino. E, com a publica\u00e7\u00e3o da Lei 11892/08 (que estabeleceu a Rede Federal \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica e os Institutos Federais de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia) a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional T\u00e9cnica de N\u00edvel M\u00e9dio Integrada ao Ensino T\u00e9cnico foi colocada \n\ncomo priorit\u00e1ria, n\u00e3o havendo mais amparo legal para o Ensino M\u00e9dio isolado no \u00e2mbito dos \n\nInstitutos Federais (PROJETO PEDAG\u00d3GICO DO CURSO T\u00c9CNICO INTEGRADO DE \n\nREFRIGERA\u00c7\u00c3O E CLIMATIZA\u00c7\u00c3O, 2009). \n\nDesta forma os cursos de Ensino M\u00e9dio proped\u00eautico n\u00e3o foram mais oferecidos \n\nna Institui\u00e7\u00e3o. Entretanto, como havia turmas que j\u00e1 o tinham iniciado, eles permanecem, at\u00e9 \n\nque essas turmas o concluam. Na Unidade pesquisada, o t\u00e9rmino ocorrer\u00e1 no semestre de \n\n2011/2\n8\n. Uma das turmas observadas neste trabalho estava nessa situa\u00e7\u00e3o, tratando-se de uma \n\n5\u00aa fase do Ensino M\u00e9dio. \n\nAtualmente, o chamado Ensino M\u00e9dio Integrado, possibilita ao aluno receber, ao \n\nfim de quatro anos, um certificado de conclus\u00e3o de Ensino M\u00e9dio e um diploma de curso \n\nt\u00e9cnico. Na Unidade de S\u00e3o Jos\u00e9 s\u00e3o oferecidos os Integrados em Telecomunica\u00e7\u00f5es, em \n\nRefrigera\u00e7\u00e3o e Ar Condicionado e o PROEJA, que nada mais \u00e9 que um Integrado para jovens \n\ne adultos, em Refrigera\u00e7\u00e3o e Ar Condicionado.  \n\nO ingresso dos alunos em todos os cursos ocorre por exame de classifica\u00e7\u00e3o\n9\n. \n\n                                                 \n8\n Dado informado por uma das secret\u00e1rias da Institui\u00e7\u00e3o. \n\n9\n Exceto para o Ensino M\u00e9dio Bil\u00edngue, em que os alunos s\u00e3o escolhidos por sorteio. \n\n\n\n18 \n\n \n\n3.3 A ESTRUTURA DA UNIDADE DE S\u00c3O JOS\u00c9 \n\n \n\n \n\nQuanto \u00e0 estrutura f\u00edsica, o Campus S\u00e3o Jos\u00e9 \u00e9 constitu\u00eddo por tr\u00eas grandes \n\npr\u00e9dios de dois andares, nos quais est\u00e3o presentes: dez salas de aula equipadas com \n\ncondicionadores de ar; uma biblioteca com boa estrutura f\u00edsica e um vasto volume de livros; \n\num ambulat\u00f3rio para atendimentos emergenciais; uma sala de v\u00eddeo confer\u00eancias; um \n\naudit\u00f3rio e um mini audit\u00f3rio; uma sala de reprografia, para qual os professores enviam suas \n\nimpress\u00f5es e c\u00f3pias e depois as retiram (tudo por conta da Institui\u00e7\u00e3o, sem sistemas de cotas \n\npara professores); uma sala de impress\u00e3o e c\u00f3pias para alunos (o trabalho l\u00e1 realizado \u00e9 pago \n\npor cada discente); Cozinha/refeit\u00f3rio para os funcion\u00e1rios; salas Multimeios para os \n\nprofessores, uma para os professores de Cultura Geral, uma para professores de \n\nTelecomunica\u00e7\u00e3o e outra para os de Refrigera\u00e7\u00e3o e Ar Condicionado; um sala de integra\u00e7\u00e3o \n\nde professores (de todas as \u00e1reas); uma sala de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\n10\n\n; uma sala que serve de \n\ncentro de conviv\u00eancia para servidores; uma sala de teatro (oficina que ocorre na escola); al\u00e9m \n\nde almoxarifados e salas para recep\u00e7\u00e3o de materiais. \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m laborat\u00f3rios, de inform\u00e1tica, qu\u00edmica, f\u00edsica, biologia, inicia\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, de comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o, interativo, de projetos e de pesquisas, e os espec\u00edficos \n\ndos cursos do Ensino T\u00e9cnico e Superior\n11\n\n. Os espa\u00e7os administrativos s\u00e3o divididos em \n\nDire\u00e7\u00e3o, Ger\u00eancia de apoio ao ensino e Ger\u00eancia de Ensino, onde ficam a secretaria e as \n\nCoordena\u00e7\u00f5es de Cultura Geral, Telecomunica\u00e7\u00f5es, Refrigera\u00e7\u00e3o e Ar Condicionado, \n\nEst\u00e1gios e Registros escolares. Tamb\u00e9m h\u00e1 as Coordena\u00e7\u00f5es de Inform\u00e1tica, Recursos \n\nHumanos, Materiais e Finan\u00e7as, Multimeios e sa\u00fade, Servi\u00e7os gerais, e de extens\u00e3o. Al\u00e9m da \n\nsala da Telefonista, da sala de atendimento paralelo e a de suporte educacional. \n\nE por \u00faltimo, as demais depend\u00eancias como a cantina que \u00e9 terceirizada, a pra\u00e7a \n\nde alimenta\u00e7\u00e3o, os vesti\u00e1rios, a quadra poliesportiva e a sala de muscula\u00e7\u00e3o. Esta \u00faltima \u00e9 de \n\nlivre acesso a todos os alunos e funcion\u00e1rios da Institui\u00e7\u00e3o, sendo organizada por um projeto \n\nde um dos professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica com o aux\u00edlio de tr\u00eas estagi\u00e1rios de Educa\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n10\n\n Mais bem descrita a seguir. \n11\n\n Laborat\u00f3rio de Cultura Geral, de Telecomunica\u00e7\u00f5es, de Desenvolvimento de Telecomunica\u00e7\u00f5es, de Redes de \n\nComputadores I e II, de Controle e Automa\u00e7\u00e3o, de Sistemas de Voz e Imagem, de Apoio ao ensino de \n\nTelecomunica\u00e7\u00f5es, de Eletr\u00f4nica e Instrumentaliza\u00e7\u00e3o, de Eletr\u00f4nica aplicada, de Manuten\u00e7\u00e3o de computadores, \n\nde Testes em Refrigera\u00e7\u00e3o, de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, de Programa\u00e7\u00e3o, de Modos de produ\u00e7\u00e3o, de \n\nCondicionamento de Ar, de Ci\u00eancias T\u00e9cnicas e de Ci\u00eancias Humanas, de refrigera\u00e7\u00e3o, de Soldagem e Sistemas \n\nHermen\u00eauticos, e de Ci\u00eancias T\u00e9rmicas. \n\n\n\n19 \n\n \n\nF\u00edsica da UFSC, contratados pela Institui\u00e7\u00e3o no semestre que se desenvolveu a pesquisa \n\n(2010/2). \n\n \n\n \n\n3.4 A EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \n\n \n\n \n\nA Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Institui\u00e7\u00e3o faz parte das disciplinas do curr\u00edculo do Ensino \n\nM\u00e9dio, Ensino M\u00e9dio Integrado, Ensino M\u00e9dio Bil\u00edngue e PROEJA. No n\u00edvel M\u00e9dio, que \n\ntem dura\u00e7\u00e3o de seis semestres, a disciplina est\u00e1 presente em todas as fases (ver Anexo A). \n\nNos cursos de Ensino M\u00e9dio Integrado, est\u00e1 presente apenas at\u00e9 a quarta fase, em virtude de, \n\nnesses cursos, com dura\u00e7\u00e3o total de oito semestres, a carga hor\u00e1ria ser dividida entre as \n\ndisciplinas de Cultura Geral e de Tecnologia, estando as primeiras, em sua maior parte, \n\nagrupadas nos primeiros dois anos do curso (ver anexo B1 e B2). \n\nH\u00e1 na Institui\u00e7\u00e3o uma Coordena\u00e7\u00e3o de Cultura Geral e toda uma infraestrutura \n\nseparada apenas para as disciplinas que a comp\u00f5e (Qu\u00edmica, F\u00edsica, Matem\u00e1tica, Portugu\u00eas, \n\nGeografia, Hist\u00f3ria, Filosofia/Sociologia, entre outras), como laborat\u00f3rios, Sala multimeios \n\npara os professores dessas \u00e1reas, entre outros.  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, em especial, possui uma sala separada, na qual est\u00e3o contidos, \n\narm\u00e1rios para guardar materiais\n12\n\n, banheiro, balan\u00e7a, duas mesas, dois computadores, al\u00e9m de \n\nser um espa\u00e7o reservado para que os professores da disciplina trabalhem ou descansem.  \n\nO quadro docente \u00e9 composto por cinco professores, um com carga hor\u00e1ria de 20h \n\ne os demais com 40h e dedica\u00e7\u00e3o exclusiva. Por\u00e9m, dois professores est\u00e3o afastados por \n\nproblemas de sa\u00fade. H\u00e1 tamb\u00e9m um docente com afastamento para mestrado, ministrando \n\naulas em apenas uma manh\u00e3. Restando assim, apenas um professor com 40h e dedica\u00e7\u00e3o \n\nexclusiva e outro com 20h. At\u00e9 o momento desta pesquisa, n\u00e3o havia sido aberto processo \n\nseletivo para contrata\u00e7\u00e3o de professores substitutos, ficando as aulas dos professores afastados \n\ndistribu\u00eddas entre os dois professores frequentes. \n\n\u00c9 v\u00e1lido salientar que os professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica desta Institui\u00e7\u00e3o \n\npossuem forma\u00e7\u00e3o profissional destac\u00e1vel. S\u00e3o dois doutores, um mestre, um mestrando e \n\numa graduada. Isto nos remete a um quadro de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica diferenciado, fora dos \n\n                                                 \n12\n\n Alguns dos materiais situados na sala s\u00e3o: arcos, bolas (de voleibol, handebol, basquete, futsal e nogan), \n\ncordas, rede e antenas de voleibol, cron\u00f4metro, bomba para encher bola, frequenc\u00edmetros adquiridos em \n\nsetembro/2010, entre outros. \n\n\n\n20 \n\n \n\npadr\u00f5es de desinvestimento pedag\u00f3gico (MACHADO et al, 2010): \u201cno caso espec\u00edfico da EF, \n\no desinvestimento, por n\u00f3s adjetivado de pedag\u00f3gico, corresponderia \u00e0queles casos em que os \n\nprofessores de EF escolar permanecem em seus postos de trabalho mas abandonam o \n\ncompromisso com a qualidade do trabalho docente.\u201d (p. 132). N\u00e3o se pode dizer que o \n\ninvestimento em forma\u00e7\u00e3o desses professores tenha rela\u00e7\u00e3o direta com a qualidade nas aulas, \n\nmas, sempre se espera que uma melhor forma\u00e7\u00e3o se traduza em melhores aulas. \n\nQuanto aos espa\u00e7os para as aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, eles s\u00e3o constitu\u00eddos, al\u00e9m \n\nda pr\u00f3pria sala de aula, por uma quadra poliesportiva n\u00e3o oficial e uma Sala de Cultura. A \n\nprimeira \u00e9 coberta e se localiza no piso superior de um dos tr\u00eas pr\u00e9dios da estrutura da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o. De modo geral, possui boas instala\u00e7\u00f5es: linhas vis\u00edveis, traves novas, postes em \n\nbom estado para o apoio da rede de voleibol, rede (das traves e do voleibol) conservada, \n\ninstala\u00e7\u00e3o de uma rede de prote\u00e7\u00e3o no teto da quadra para amenizar a velocidade das bolas, \n\nprote\u00e7\u00f5es confeccionadas com esponjas e afixadas em algumas colunas da estrutura, bom \n\nn\u00edvel de ilumina\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ser um espa\u00e7o arejado. A demarca\u00e7\u00e3o das linhas da quadra a \n\npossibilitam ser dividida em duas menores.  \n\nH\u00e1, entretanto, duas imperfei\u00e7\u00f5es quanto a sua constru\u00e7\u00e3o, sendo elas: o piso de \n\ncimento e a baixa altura do teto que, atrapalha, principalmente, a pr\u00e1tica de voleibol. E, por \n\nficar em um local alto, em dias de vento e frio, o espa\u00e7o se torna bastante desconfort\u00e1vel, \n\nprincipalmente se estiver chovendo, j\u00e1 que, como as laterais s\u00e3o abertas, a chuva \n\nacompanhada de vento, molha a quadra quase por inteiro. Entretanto, em compara\u00e7\u00e3o com a \n\nmaioria das escolas brasileiras, sua estrutura \u00e9 bastante privilegiada. \n\nA Sala de Cultura \u00e9 um espa\u00e7o amplo, equipado com 11 mesas redondas, \n\naproximadamente 35 cadeiras, sof\u00e1s, televis\u00e3o, mural, lousa, bancos su\u00ed\u00e7os, tatames, espelho, \n\ncolchonetes, bebedouro, vesti\u00e1rios, almofadas, mesa de \u201cping-pong\u201d, arm\u00e1rios com jogos de \n\nxadrez, damas, entre outros materiais. O local \u00e9 bastante utilizado pelas aulas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica, principalmente por oferecer boa estrutura e op\u00e7\u00f5es diferentes aos alunos que n\u00e3o \n\ngostam de pr\u00e1ticas \u2013 situa\u00e7\u00e3o discutida mais \u00e0 frente. \n\nQuanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica conta com um \n\nplanejamento \u00fanico constru\u00eddo pelos professores em conjunto. Neste planejamento s\u00e3o \n\nreferenciados nomes como Hannah Arent, Adorno, Foucault, Bourdieu, Freire, Santin, Kunz, \n\nColetivo de Autores, entre outros. Segundo os professores, ele possui mais de dez anos, mas \n\ntem sido melhorado e modificado com o tempo, apesar de, em entrevistas, os professores \n\nrelatarem que ultimamente, por conta de sa\u00eddas para forma\u00e7\u00e3o e desencontros, eles n\u00e3o t\u00eam se \n\nreunido para conversar sobre o planejamento. Esta quest\u00e3o ser\u00e1 abordada adiante.  \n\n\n\n21 \n\n \n\nPor\u00e9m, um deles relatou que, ap\u00f3s o retorno do Ensino M\u00e9dio Integrado, algumas \n\nmudan\u00e7as foram feitas, mas, um novo encontro deve ser feito j\u00e1 que, para ele, essas mudan\u00e7as \n\nn\u00e3o foram satisfat\u00f3rias. \n\nNeste semestre de 2010/2, foram usados dois planejamentos pelos docentes, um \n\npara o Ensino M\u00e9dio (ver anexo D) e outro para o Ensino M\u00e9dio Integrado (ver anexo C). Isso \n\nporque, como j\u00e1 relatado, no Integrado as disciplinas de Cultura Geral, dentre elas a Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica, acontecem apenas at\u00e9 a quarta fase.  \n\nDesta maneira, os conte\u00fados ficaram assim divididos: no Ensino M\u00e9dio Integrado, \n\nos temas abordados na primeira fase s\u00e3o: estilo e qualidade de vida, estresse, promo\u00e7\u00e3o da \n\natividade f\u00edsica e cultura de movimento por meio de jogos e pr\u00e1ticas desportivas. Na segunda \n\nfase os temas s\u00e3o sistema muscular e cardiovascular, exerc\u00edcio f\u00edsico, nutri\u00e7\u00e3o e controle de \n\npeso. \n\nSegundo os professores, nas duas primeiras fases os conte\u00fados s\u00e3o mais \n\nbiol\u00f3gicos, fisiol\u00f3gicos e, nas duas \u00faltimas, terceira e quarta fase, os conte\u00fados partem para o \n\nlado social e pol\u00edtico. Assim, na terceira fase o tema \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o cultural do corpo e, na \n\nquarta fase, sociologia do esporte e, m\u00eddia e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\nNo curr\u00edculo do Ensino M\u00e9dio comum, os temas seguem a mesma linha, mais  \n\nvoltados para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, nas primeiras fases, e sociol\u00f3gicos, cr\u00edticos, nas \u00faltimas. \n\nComo neste ano havia apenas turmas de quarta, quinta e sexta fase, em fun\u00e7\u00e3o da extin\u00e7\u00e3o \n\ndesta modalidade de ensino, o planejamento continha apenas informa\u00e7\u00f5es a respeito dessas \n\nfases. Sendo ent\u00e3o, na quarta fase o tema m\u00eddia e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, na quinta a constru\u00e7\u00e3o \n\ncorporal do corpo e, na sexta, a sociologia do esporte. Por\u00e9m, no planejamento do semestre \n\nanterior, pude ver que para a terceira fase os temas trabalhados foram primeiros socorros, \n\nnutri\u00e7\u00e3o e controle de peso.  \n\n\u00c9 importante destacar que, apesar de se tratar de uma Institui\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, \n\ncom forma\u00e7\u00e3o profissional, n\u00e3o houve influ\u00eancia nesse sentido nas aulas e no planejamento \n\nda Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Ou seja, os conte\u00fados trabalhados e a maneira de ministrar aulas s\u00e3o \n\niguais no Ensino M\u00e9dio comum e no Integrado, exceto pela divis\u00e3o do curr\u00edculo ter de ser \n\ndiferente. Ao menos, n\u00e3o foi poss\u00edvel perceber um posicionamento diferente da disciplina \n\nrelacionado ao fato de a Institui\u00e7\u00e3o ser de forma\u00e7\u00e3o profissional. \n\nIsso pode ter se dado em fun\u00e7\u00e3o de os procedimentos metodol\u00f3gicos da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o, como pode ser visto anteriormente neste trabalho, ter al\u00e9m da preocupa\u00e7\u00e3o com os \n\nconhecimentos t\u00e9cnicos, uma diretriz com o car\u00e1ter humanista da educa\u00e7\u00e3o, mostrando \n\nvalorizar conte\u00fados cr\u00edticos e de forma\u00e7\u00e3o humana, em geral. Por\u00e9m, \u00e9 v\u00e1lido ressaltar que \n\n\n\n22 \n\n \n\nn\u00e3o foi objetivo desta pesquisa analisar a interfer\u00eancia da Escola, suas normas, princ\u00edpios e \n\nconceitos nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Esta disciplina foi analisada isoladamente, a partir do \n\ndiscurso de seus atores. \n\nTamb\u00e9m se torna interessante destacar que, mesmo sendo um ambiente com um \n\nplanejamento para todos os professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, por se tratar de mais de um \n\nprofessor, \u00e9 natural que haja diferen\u00e7as entre eles em alguns pontos, havendo mais de uma \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica no ambiente escolar.  Por\u00e9m, os discursos e pr\u00e1ticas foram tratados em \n\nconjunto e sem especifica\u00e7\u00e3o de de seu emissor, uma vez que se trata de explorar a presen\u00e7a \n\nde perspectivas, e n\u00e3o de fazer uma compara\u00e7\u00e3o ou avalia\u00e7\u00e3o individualizada. Desta forma, \n\nn\u00e3o identificamos, ao longo do trabalho, as falas e ideias de forma isolada, apontando ou \n\nidentificando os atores.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n4 ENSINO M\u00c9DIO: DISCURSOS LEGITIMADORES EM QUATRO TEMPOS \n\n \n\n \n\n4.1 EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA COMO DISCIPLINA CURRICULAR \n\n \n\n \n\nFortemente evidenciado nos discursos dos docentes, o lugar da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nna Institui\u00e7\u00e3o \u00e9 claro: um componente curricular obrigat\u00f3rio que se iguala \u00e0s demais \n\ndisciplinas em suas obriga\u00e7\u00f5es e privil\u00e9gios. Por isso, na Escola, segundo os atores\n13\n\n, as aulas \n\nde Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica s\u00e3o valorizadas como equivalentes \u00e0s de Qu\u00edmica, Biologia, Matem\u00e1tica \n\nou qualquer outra disciplina da Cultura Geral que fa\u00e7a parte do curr\u00edculo do Ensino M\u00e9dio. \n\nEssa vis\u00e3o \u00e9 compartilhada por professores e funcion\u00e1rios da Institui\u00e7\u00e3o, podendo ser \n\nobservada num trecho de entrevista: \n\n \nEu acho que a disciplina na Escola \u00e9 extremamente bem avaliada e \n\nrespeitada. (...) Mesmo patamar e muitas vezes pelos setores \n\npedag\u00f3gicos da Escola, supervis\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o, melhor at\u00e9. A nossa \n\nforma\u00e7\u00e3o, o tipo de pedagogia que a gente faz. Muito melhor que \n\nmuitas disciplinas. (...) Ent\u00e3o assim, a participa\u00e7\u00e3o do setor na Escola, \n\nna rela\u00e7\u00e3o com as outras disciplinas e com a Institui\u00e7\u00e3o geral, na \n\nminha opini\u00e3o, ela \u00e9 muito qualificada.  \n\n \n\nEntretanto, para que esse respeito fosse conquistado, um longo trabalho de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o da disciplina teve de ser realizado pelos professores. O primeiro passo foi \n\nreivindicar que as aulas passassem para a grade de hor\u00e1rios, j\u00e1 que, h\u00e1 aproximadamente vinte \n\nanos, as aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica eram realizadas no turno oposto ao das demais aulas, \n\nfazendo com que muitos alunos conseguissem dispensas por praticarem outro tipo de \n\natividade f\u00edsica fora da escola, enfraquecendo a disciplina. \u00c9 importante salientar que mesmo \n\nas aulas sendo no mesmo turno das demais, algumas dispensas da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica s\u00e3o \n\nprevistas em lei e os professores ou a Institui\u00e7\u00e3o nada podem fazer para modificar a situa\u00e7\u00e3o. \n\nComo j\u00e1 mencionado nesta pesquisa, as ocasi\u00f5es previstas na LDB em que os alunos podem \n\nobter dispensa das aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica s\u00e3o: cumprir jornada de trabalho igual ou \n\nsuperior a seis horas; prestar servi\u00e7o militar, ou similar; apresentar doen\u00e7as ou defici\u00eancias \n\n                                                 \n13\n\n Todas as informa\u00e7\u00f5es relatadas nessa pesquisa foram elaboradas com base no discurso dos professores de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, sendo esses considerados, como deve ser,  fontes. Outros atores do ambiente escolar, como \n\ndocentes de distintas disciplinas, alunos, ou coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, n\u00e3o foram consultados. Portanto, a vis\u00e3o \n\napresentada sobre a Escola e seus atores \u00e9 a dos professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica apenas, com seus discursos, \n\nplanejamentos e aulas, sem que a veracidade do conte\u00fado informado fosse questionada ou v cerificada junto a \n\noutros atores do ambiente educacional, por tal  n\u00e3o ser o objetivo do trabalho. \n\n\n\n24 \n\n \n\nque impossibilitem a pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica; ter prole; possuir mais de trinta anos de idade. \n\nEsse fato foi comentado pelos atores como algo que prejudica a disciplina: \n\n \n... a gente esclarece que tem uma lei n\u00e9, esse \u00e9 problema, que n\u00f3s \n\ntemos uma lei l\u00e1 a 10793 de 93 que dispensa o aluno, faculta ao aluno, \n\nn\u00e3o \u00e9 \u00e0 escola. E isso \u00e9 um problema. O aluno que tem mais de 30 \n\nanos, quem tem prole, quem faz mais de seis horas, quem tem \n\natividade militar, n\u00e3o sei o que, tal, tal tal (Trecho de entrevista). \n\n \n\nDevido ao n\u00famero reduzido de alunos nas aulas de turno oposto, as turmas n\u00e3o \n\neram mantidas. Grupos eram formados misturando alunos de v\u00e1rias fases\n14\n\n, o que \n\ndesagradava aos professores. Segundo eles, o correto seria que nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nas turmas fossem mantidas, j\u00e1 que cada uma apresentava uma caracter\u00edstica determinante que \n\ndeveria ser trabalhada nas aulas. \u201cPorque nossa premissa \u00e9 trabalhar com a turma de sala na \n\nquadra tamb\u00e9m. A aula de EF tem que ser uma aula da turma e n\u00e3o uma aula montada.\u201d \n\n(Trecho de entrevista). \n\nAp\u00f3s essa conquista, faltava legitimar \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica em seu car\u00e1ter \n\npedag\u00f3gico, em outros termos, mostrar \u00e0 comunidade escolar a que veio essa disciplina. Para \n\nisso, os professores disseram que procuravam cumprir seu papel de professores e n\u00e3o de \n\n\u201ceducadores do f\u00edsico\u201d, apenas; participavam de reuni\u00f5es de planejamento, de conselhos de \n\nclasse, de reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas e das elabora\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es do Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico, \n\nconhecido na Escola como Projeto Pedag\u00f3gico Institucional (PPI). \n\n \nEu acho que do ponto de vista da pr\u00f3pria Institui\u00e7\u00e3o, a Institui\u00e7\u00e3o e os \n\ndemais professores reconhecem na EF, que a gente realiza, um valor a \n\nmais do que se reconhece tradicionalmente. Isso se traduz em coisas \n\nmuito pequenas, hist\u00f3ricas, como o papel do professor na escola. \u00c9 \n\npra, prum professor de EF ser professor na escola, ele precisa mostrar \n\num tipo de trabalho que vai al\u00e9m do que os professores, do que al\u00e9m \n\nas pessoas fazem. (...) Hoje a gente tem, dentro da escola, um \n\nreconhecimento que vai al\u00e9m da id\u00e9ia de professores de EF, n\u00f3s \n\nsomos professores. Professores da Institui\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o eu acho, eu \n\navalio assim, que o trabalho que foi realizado at\u00e9 hoje na escola, com \n\nclaro, com acertos e erros grav\u00edssimos, \u00e9, ele gera por parte da escola \n\numa legitimidade ao nosso trabalho. Ent\u00e3o ela \u00e9 reconhecida como \n\nalgo integrado ao processo da pr\u00f3pria escola, que no limite, em todos \n\nos debates que a gente j\u00e1 teve a despeito das dificuldades de cada \n\ndisciplina, \u00e9 procura uma forma\u00e7\u00e3o reflexiva, critica, n\u00e3o apenas \n\nconteudista, ainda que o conte\u00fado seja importante (Trecho de \n\nentrevista). \n\n \n\n                                                 \n14\n\n A Institui\u00e7\u00e3o organiza suas turmas por fases. Dessa forma, o Ensino M\u00e9dio, ao inv\u00e9s de ser organizado em 1\u00aa, \n\n2\u00aa e 3\u00aa s\u00e9ries - como ocorre nas demais escolas, \u00e9 dividido em seis fases. Cada fase corresponde a um semestre \n\nescolar. \n\n\n\n25 \n\n \n\nAl\u00e9m da alta qualifica\u00e7\u00e3o dos atores, j\u00e1 descrita neste trabalho, uma forte \n\ndiscuss\u00e3o pedag\u00f3gica com car\u00e1ter cr\u00edtico \u00e9 realizada na disciplina e manifestada nos \n\nencontros com os demais docentes. Isso fez e ainda faz, com que os professores de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica sejam reconhecidos pelos demais como \u201cverdadeiros pedagogos\u201d, como profissionais \n\nque trabalham dentro dos objetivos e fun\u00e7\u00f5es da Escola.  \n\n \n...eles sabem que a gente \u00e9, sabem que somos professores de EF, mas \n\nreconhecem o nosso trabalho como algo que vai pra al\u00e9m de levar os \n\nalunos para a quadra pra fazer aulas de EF. \u00c9, reconhece o nosso \n\ntrabalho integrado ao esfor\u00e7o pedag\u00f3gico de toda a Escola. Isso, pelo \n\nmenos eu sinto, como meus colegas. E pela nossa pr\u00f3pria \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, porque n\u00e3o se resume a quest\u00e3o de ser professor de EF, \u00e9 \n\ne, tem isso, tem toda a integra\u00e7\u00e3o do nosso pr\u00f3prio conte\u00fado com os \n\ndemais e os esfor\u00e7os que a gente tem, mas tamb\u00e9m tem a nossa \n\ninterfer\u00eancia no ambiente escolar, nas coordena\u00e7\u00f5es, nas comiss\u00f5es, \n\nnas reuni\u00f5es, \u00e9, ativamente discutindo, por exemplo, a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndid\u00e1tica, \u00e9, quer dizer, isso nos coloca n\u00e3o s\u00f3 como professores \n\n(Trecho de entrevista). \n\n \n\nEsse reconhecimento faz com que haja uma valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho desenvolvido \n\nna disciplina, e assim, situa\u00e7\u00f5es como usar o hor\u00e1rio das aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para \n\norganiza\u00e7\u00f5es de festas e eventos, ou para reuni\u00f5es, entre outros, n\u00e3o acontece na Institui\u00e7\u00e3o: \n\n \nE n\u00e3o tem aquela coisa \u201eah a EF n\u00e3o tem import\u00e2ncia. Pode ser usada \n\na aula de EF? como s\u00e3o feitas em outras escolas n\u00e9. \u201eAh quer fazer um \n\nensaio de sete de setembro tem a aula de EF?. Mas perai, por que tem \n\nque ser a aula de EF? Por que n\u00e3o pode ser na de matem\u00e1tica, de \n\nportugu\u00eas? A import\u00e2ncia n\u00e3o \u00e9 igual? A forma\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 que tem \n\ndiferen\u00e7a na, tem pessoas que adotam esses crit\u00e9rios achando que a EF \n\nn\u00e3o tem validade. Quanto a isso aqui na escola n\u00e3o (Trecho de \n\nentrevista). \n\n \n\nUma das formas antes empregadas para buscar essa legitimidade da Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica, era tentar se igualar \u00e0s outras disciplinas em seus m\u00e9todos, utilizando apostilas, \n\nfazendo provas, inclusive provas pr\u00e1ticas que ocasionavam a reprova\u00e7\u00e3o de muitos alunos. \n\n \nMas enfim, nesses anos iniciais vinha essa press\u00e3o e a\u00ed o que que a \n\ngente quis fazer n\u00e9, eu, eu pelo menos assumo isso explicitamente, \n\nnaquele momento, [19]95, [19]96, \u00e9, a gente quis fazer a EF igual as \n\noutras disciplinas. A gente quis dizer \u201en\u00e3o, n\u00e3o, voc\u00eas est\u00e3o \n\nenganados, a EF tem conte\u00fado. N\u00f3s temos aula te\u00f3rica. E n\u00f3s temos \n\nprova?... A metodologia, igual \u00e0s outras. Aula te\u00f3rica, apostila, data de \n\nprova, prova de recupera\u00e7\u00e3o e reprova\u00e7\u00e3o... (Trecho de entrevista). \n\n \n\n Apesar de causar impacto e mostrar que a disciplina \u00e9 um componente curricular \n\ncomo as demais, o procedimento n\u00e3o foi utilizado por muito tempo. Logo os professores \n\n\n\n26 \n\n \n\nviram que dessa forma estavam repetindo os mesmos erros das demais disciplinas: sendo \n\ntecnicistas, desvalorizando a educa\u00e7\u00e3o humanista; avaliando os alunos n\u00e3o pelo que eles \n\naprendiam, mas por um momento que poderia ser de fracasso; deixando os alunos tensos e \n\nfazendo com que muitos deles deixassem para estudar apenas em cima da hora das provas e \n\navalia\u00e7\u00f5es. O que vai de encontro a uma posi\u00e7\u00e3o de Lovisolo (1997a), segundo o qual \u201ca \n\nnorma que manda estudar para aprender pode, por exemplo, ser manipulada por meio de um \n\naprendizado redutor do esfor\u00e7o e cujo resultado imediatista \u00e9 a nota da prova\u201d (p. 57). Tanto \n\nas cr\u00edticas deferidas \u00e0s provas, quanto a utiliza\u00e7\u00e3o de normas escolares no limite de seu \n\ncumprimento, enquadram-se em pontos de discuss\u00f5es feitos mais adiante, nesta pesquisa. \n\n \n...antes a gente legitimava a disciplina de uma maneira mais formal. \n\nCom prova e tal. A\u00ed tinha recupera\u00e7\u00e3o e reprovava os alunos. Depois a \n\ngente foi vendo que n\u00e3o era por ai. Que a gente podia trabalhar numa \n\nperspectiva mais qualitativa, centrado num processo. Ent\u00e3o todo o \n\nplanejamento, toda a minha interven\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma interven\u00e7\u00e3o voltada \n\npro processo ensino aprendizagem (Trecho de entrevista). \n\n \n\nPor isso, os professores reuniram-se e desenvolveram outra abordagem, \n\nconstruindo um planejamento \u00fanico que organiza as aulas em todas as fases do Ensino M\u00e9dio. \n\nUm planejamento que valoriza as aulas te\u00f3ricas e determina o rumo das aulas em cada fase \n\nem fun\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados te\u00f3ricos, substituindo as provas por semin\u00e1rios de pesquisa. Esse \n\nplanejamento e a maneira como ele \u00e9 desenvolvido, d\u00e3o forma \u00e0 pr\u00f3xima categoria, explicada \n\nlogo adiante.  \n\nAntes \u00e9 bom citar que, apesar de os professores mencionarem o atual respeito da \n\ncomunidade escolar com a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, eles revelam que, mesmo a disciplina sendo \n\nconsiderada importante pelos alunos, caso eles tenham que faltar em uma aula, faltar\u00e3o a de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Os professores explicam que, ainda que os alunos reconhe\u00e7am o trabalho \n\ndesenvolvido, a disciplina n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o pesada para eles como as demais. Para os atores a rela\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos com a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 muito mais leve que as demais disciplinas. Isso faz com \n\nque a ela fique num segundo plano, contrariando o discurso de igualdade entre as disciplinas:  \n\n \n\u00c9 um outro plano, \u00e9 um outro plano. Porque assim oh, primeiro \n\nporque a EF, ela tem uma caracter\u00edstica que, que a separa de todas as \n\noutras. Tem o l\u00fadico tem uma parte gigante de l\u00fadico, de jogo n\u00e9. \u00c9 e, \n\nent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 que eles n\u00e3o encarem com a mesma responsabilidade, eles \n\nencaram com a mesma responsabilidade, mas \u00e9 preciso reconhecer \n\nque o peso das outras disciplinas sobre os alunos \u00e9 muito grande. No \n\nsentido, no modo como elas cobram, no modo como elas organizam a \n\nvida dos alunos, n\u00e9. A gente tamb\u00e9m pode fazer isso se quiser, mas \n\nn\u00e3o \u00e9 assim que funciona a EF. A EF oferece outras experi\u00eancias. \n\nEnt\u00e3o, do ponto de vista da disciplina, todos reconhecem como \n\n\n\n27 \n\n \n\nleg\u00edtima a EF... Ao mesmo tempo, eles reconhecem que se eles \n\ntiverem que matar uma aula, eles v\u00e3o matar a aula de EF. N\u00e3o uma de \n\nf\u00edsica, a n\u00e3o ser que eles estejam meio embolados l\u00e1. Quer dizer, eu to \n\nchutando um pouco isso n\u00e9, talvez n\u00e3o seja bem assim. Talvez \n\ndependa de aluno pra aluno, grupo pra grupo, turma pra turma, de \n\nprofessor pra professor, mas, o que eu acho que \u00e9 mais importante \u00e9 \n\nque eles entram l\u00e1 na Escola, e logo aprendem que a EF tem um valor, \n\ntem uma legitimidade, tem seus conte\u00fados te\u00f3ricos, tem suas aulas \n\norganizadas, tem tamb\u00e9m o seu le se fair, tem tamb\u00e9m as suas, seu dia \n\nde brincadeiras, ent\u00e3o eles aprendem isso e reconhecem isso como a \n\nEF na escola... Ent\u00e3o os alunos reconhecem um trabalho diferente e \n\nleg\u00edtimo na escola, s\u00f3 que de fato, o que d\u00e1 problemas pra eles \u00e9 \n\nf\u00edsica... \u00c9 um pouco diferente, eu acho, ent\u00e3o eu acho que a \n\nlegitimidade \u00e9 a mesma, mas o n\u00edvel que a escola organiza os saberes, \n\nn\u00e3o a escola, a sociedade organiza os saberes e as tens\u00f5es que esses \n\nsaberes criam pros alunos, acaba gerando pra eles uma rela\u00e7\u00e3o muito \n\nmais tranq\u00fcila com a EF. Acho que de fato \u00e9 isso. Eles s\u00e3o muito mais \n\nleves com a EF, mais tranquilos. Inclusive os que n\u00e3o gostam da EF. \n\nE, ent\u00e3o eles consideram leg\u00edtimo, leg\u00edtima a EF, mas a gente n\u00e3o \n\ntenciona os alunos no n\u00edvel em que eles s\u00e3o tencionados nas outras \n\ndisciplinas (Trecho de entrevista). \n\n \n\nEsse fato pode estar associado \u00e0 secundariza\u00e7\u00e3o da disciplina no ambiente escolar. \n\nApesar de, na fala dos professores, isso n\u00e3o acontecer entre os docentes de outras \u00e1reas, o \n\ndiscurso acima evidencia que entre os alunos, esse pensamento ainda se faz presente. Tamb\u00e9m \n\nparece estar presente o car\u00e1ter compensat\u00f3rio da disciplina, sendo ela o momento de os alunos \n\n\u201cse livrarem\u201d das aulas de sala. \n\n \n...dizer que as crian\u00e7as v\u00e3o se \u201csoltar\u201d ou \u201cliberar energias\u201d significa \n\nadmitir que de fato as aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica devem ser \n\n\u201ccompensat\u00f3rias\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades de sala de aula. Mais uma \n\nvez se coloca a id\u00e9ia de que o ensino das disciplinas \u201cs\u00e9rias\u201d pode ser \n\ncerceador das express\u00f5es l\u00fadicas, desde que haja \u201ccompensa\u00e7\u00e3o\u201d, \n\nsempre controlada, tanto no recreio quanto nas aulas de educa\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica (VAZ, 2003, p. 05). \n\n \n\nApesar de essa vis\u00e3o compensat\u00f3ria n\u00e3o ocorrer entre os docentes, percebe-se na \n\nfala do professor: \u201cacaba gerando pra eles uma rela\u00e7\u00e3o muito mais tranq\u00fcila com a EF\u201d \n\n(trecho de entrevista) que essa \u201ccren\u00e7a\u201d est\u00e1 presente no imagin\u00e1rio discente. \n\nOutro fator que descaracteriza essa forma de ver a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u2013 como um \n\ncomponente curricular obrigat\u00f3rio \u2013, \u00e9 o fato de os professores mencionarem que o que \u00e9 \n\nimportante nas aulas pr\u00e1ticas \u00e9 a livre participa\u00e7\u00e3o dos estudantes e, que eles procuram, \n\nquando o aluno n\u00e3o quer fazer as pr\u00e1ticas, encontrar op\u00e7\u00f5es de atividades para que ele \n\nparticipe: \n\n...e tem tamb\u00e9m a parte pr\u00e1tica que a gente deixa eles mais a vontade, \n\na\u00ed que entra as teorias n\u00e9, do Kunz, que aqui \u00e9 um ambiente pra eles \n\n\n\n28 \n\n \n\ngostar do esporte, a ter o contato com o esporte de quadra, pra eles se \n\nmovimentar da forma que eles queiram se movimentar, pra gente n\u00e3o \n\nta cobrando como cobra numa escolinha... (Trecho de entrevista). \n\n \n\nIsso contradiz o fato de a disciplina ser obrigat\u00f3ria e igual \u00e0s demais, visto que, \n\nn\u00e3o encontramos muitos relatos de professores de portugu\u00eas ou de matem\u00e1tica que se \n\npreocupem em procurar atividades que os alunos gostem de fazer, como revela um dos \n\nprofessores em entrevista: \u201cJamais obriguei aluno a fazer aula pr\u00e1tica. Mas eu criei essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o de, de eles terem alternativas na Sala de Cultura (...) principalmente aquelas alunas \n\nque n\u00e3o gostam da pr\u00e1tica, mais f\u00edsica e v\u00e3o pra Sala de Cultura, pro t\u00eanis de mesa.\u201d Essa \n\ncaracter\u00edstica tamb\u00e9m constitui uma categoria que ser\u00e1 abordada mais \u00e0 frente. \n\n \n\n \n\n4.2 CONTE\u00daDOS SOBRE AS PR\u00c1TICAS CORPORAIS \n\n \n\n \n\nTodos os professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da Institui\u00e7\u00e3o baseiam suas aulas no \n\nplanejamento constru\u00eddo por eles h\u00e1 mais de dez anos. Esse planejamento, j\u00e1 descrito neste \n\ntrabalho, passou por algumas modifica\u00e7\u00f5es, mas segundo os pr\u00f3prios autores, h\u00e1 mais de \n\ncinco anos que ele n\u00e3o \u00e9 revisto. Segundo suas palavras, isso pode ter se dado em fun\u00e7\u00e3o de o \n\nser suficiente e dar conta do que eles precisam: \n\n \nMas pode ser, pode ser um esgotamento do projeto, acho que em \n\nalgum momento a gente vai ter que parar e pensar. Uma terceira raz\u00e3o \n\npra essa, eu n\u00e3o sei se seria uma fragmenta\u00e7\u00e3o, pra essa, esse \n\nafastamento entre os professores em rela\u00e7\u00e3o ao projeto pedag\u00f3gico n\u00e9. \n\n\u00c9, talvez seja tamb\u00e9m, uma compreens\u00e3o que a maioria de n\u00f3s tem, de \n\nque o projeto \u00e9 bom e \u00e9 vi\u00e1vel. E a gente fala a mesma l\u00edngua (Trecho \n\nde entrevista). \n\n \n\nOutra hip\u00f3tese para justificar a pouca evolu\u00e7\u00e3o do planejamento \u00e9 o constante \n\nafastamento dos professores para qualifica\u00e7\u00e3o, o que atrapalha por um lado, mas \u00e9 muito bom \n\npor outro, mostrando que esses professores buscam estar em constante processo de forma\u00e7\u00e3o, \n\nsendo este um campo de forte investimento docente: \n\n \nEu falei, acho que no nosso encontro passado, que houve um \n\nafastamento dos professores n\u00e9. Ent\u00e3o eu tava refletindo esse final de \n\nsemana que isso se d\u00e1, eu acho que em parte, em parte por causa do \n\ntrabalho mais individual mesmo que cada um foi fazendo, o setor de \n\ncerta forma, principalmente pela necessidade de capacita\u00e7\u00e3o dos \n\ncolegas, acaba que cada um foi priorizando fazer sua forma\u00e7\u00e3o e isso \n\n\n\n29 \n\n \n\n\u00e9, isso \u00e9 positivo, pra disciplina, pro setor, pros estudantes, pra \n\nqualidade do trabalho. As pessoas n\u00e3o est\u00e3o acomodadas, est\u00e3o \n\nbuscando fazer um mestrado, um doutorado. Mas isso gerou sim um \n\ndistanciamento (Trecho de entrevista). \n\n \n\nOu mesmo os dois fatores, aliado ao afastamento de alguns professores e a \n\nsobrecarga de outros: \n\n...os \u00faltimos anos n\u00e3o foram anos muito prop\u00edcios a reuni\u00f5es e \n\nencontros de planejamento, o volume de aulas com os 200 dias letivos \n\n\u00e9 alto. E as chegadas de in\u00edcio de semestre s\u00e3o muito curtas, ent\u00e3o a \n\ngente n\u00e3o tem tempo pra sentar, reorganizar o pensamento. As \n\ndemandas do dia a dia tem dificultado o encontro dos professores, tu \n\nmesmo acompanhou a situa\u00e7\u00e3o que est\u00e3o os professores agora, dois \n\nprofessores, nesse momento, dois professores em licen\u00e7a m\u00e9dica, um \n\nprofessor afastado pra mestrado, um professor que vai duas tardes, n\u00e9, \n\nent\u00e3o a gente tem tido pouca possibilidade de di\u00e1logo, isso, isso talvez \n\ntenha, ta, funcione como um efeito de in\u00e9rcia, e n\u00f3s permanecemos \n\nent\u00e3o no planejamento que de certo modo a gente ainda acredita... \n\n(Trecho de entrevista). \n\n \n\nEste programa estipula conte\u00fados para cada fase do Ensino M\u00e9dio, que s\u00e3o \n\ntrabalhados em aulas te\u00f3ricas, em sala, por meio de leitura de textos, v\u00eddeos, discuss\u00f5es e \n\nsemin\u00e1rios. Segundo os professores, as aulas pr\u00e1ticas s\u00e3o meios pelos quais s\u00e3o trabalhados \n\nos conte\u00fados vistos em sala. Esse fato n\u00e3o foi observado, mas ser\u00e1 discutido mais adiante. \n\nOs semin\u00e1rios s\u00e3o o ponto forte da avalia\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento do trabalho \n\nnas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Os alunos s\u00e3o divididos em grupos e, ao longo do semestre, \n\ndesenvolvem pesquisas a respeito de um subtema escolhido por eles, dentro do tema proposto \n\npelo planejamento.  \n\n...h\u00e1 uns dez anos atr\u00e1s eu desenvolvi uma metodologia, que eu chamo \n\nde semin\u00e1rio de projetos em EF. Isso ta l\u00e1 no meu planejamento, \u00e9 \n\numa metodologia que substitu\u00eda as provas. Onde, ao longo do \n\nsemestre, em fun\u00e7\u00e3o do tema do semestre, os alunos escolhem, \n\norientados pelo professor, subtemas pra fazer a pesquisa e apresentar \n\nem semin\u00e1rio (Trecho de entrevista). \n\n \n\nAs pesquisas s\u00e3o apresentadas ao fim do semestre letivo, em forma de trabalho \n\nfinal. Algumas apresenta\u00e7\u00f5es constituem-se em eventos para a Escola, sendo prestigiadas por \n\nprofessores de diferentes disciplinas e por outras turmas, no audit\u00f3rio da Institui\u00e7\u00e3o: \u201c...o \n\naudit\u00f3rio ter\u00e7a-feira de tarde, por exemplo, 150 pessoas ali, alunos, professores, assistir. Eu \n\ndivulgava os temas, e os professores traziam os alunos pra assistir.\u201d (Trecho de entrevista). \n\nPara os atores esse procedimento \u00e9 melhor do que provas, como j\u00e1 foi brevemente \n\nexplicitado neste trabalho. Para eles, com as provas os alunos deixam para estudar nos \u00faltimos \n\ndias ou at\u00e9 no \u00faltimo instante. J\u00e1 com os semin\u00e1rios, os alunos est\u00e3o em constante pesquisa e \n\n\n\n30 \n\n \n\naprendizagem, principalmente porque os temas s\u00e3o de interesse deles, e porque os professores \n\ncobram textos a respeito das pesquisas, relat\u00f3rios parciais e tarefas referentes aos semin\u00e1rios \n\nno meio do processo, n\u00e3o permitindo que eles deixem a pesquisa apenas para o fim do \n\nsemestre.  \n\n Ent\u00e3o quando eu coloco os alunos em compara\u00e7\u00e3o com a prova, qual \n\na conclus\u00e3o deles, primeiro, eles aprendem mais, porque toda aula o \n\nchato do [professor] fala alguma coisa, pede, cobra. Eles v\u00e3o trazendo \n\ntextos, eles, chegam ao ponto de quatro semanas antes do semin\u00e1rio \n\ntrazer um CD com PowerPoint feito. Ai eu vejo, avalio, dou feedback. \n\nEntendeu? Ent\u00e3o o que \u00e9 que acontece, o sistemas em torno do \n\nprocesso de aprendizagem \u00e9 muito mais intenso do que aula com \n\nprova. Segundo, eles t\u00eam que fazer uma pr\u00e9-apresenta\u00e7\u00e3o antes do \n\nsemin\u00e1rio. Ent\u00e3o eu obrigo eles a trabalharem em grupo fora das aulas \n\ne isso \u00e9 muito dif\u00edcil pros alunos (...) Depois a ideia da prova tamb\u00e9m \n\n\u00e9 limitada, porque o aluno vai usar a estrat\u00e9gia que ele j\u00e1 usa nas \n\noutras, ele vai colar, ele vai tentar se virar naquele sistema, onde ele \n\nn\u00e3o \u00e9 motivado, ele n\u00e3o \u00e9 levado pra se interessar por aquilo. Na, nos \n\nsemin\u00e1rios de projeto, veja, eu n\u00e3o quero dizer que \u00e9 uma, uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o pros problemas da EF no segundo grau. Agora eu te digo que, \n\nfacilmente tu identifica, tanto um processo ao longo do semestre \n\nmuito mais interessante, mais rico, mais din\u00e2mico, quanto na \n\navalia\u00e7\u00e3o, ai n\u00e3o tem compara\u00e7\u00e3o (Trecho de entrevista) [grifos \n\nnossos]. \n\n \n\nEsse procedimento caracteriza o que Lovisolo (1997a) defende em seu texto, ao \n\nafirmar que: \n\n...se as normas escolares [provas, por exemplo] podem regular a \n\ndisciplina escolar, pouco ou nenhum poder teriam, em contrapartida, \n\npara incidir nas motiva\u00e7\u00f5es para aprender [...] para aprender \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio o esfor\u00e7o contrapesado pelo \u201einteresse?, gerado pela \n\nutilidade ou pelo gosto (p. 65) [grifos nossos].  \n\n \n\nCom a troca das provas pelos semin\u00e1rios, os professores estariam exercendo uma \n\ncr\u00edtica ao sistema tradicional de ensino e buscando alternativas que motivassem os alunos a \n\naprender, fazendo com que eles escolhessem os temas a serem estudados de acordo com seus \n\ngostos. Est\u00e3o, assim, ensinando os alunos \u00e0 buscar conhecimento, a encantarem-se e \n\nsurpreenderem-se com o saber, na linguagem de Lovisolo (1997a), e ainda tentando \u201capontar \n\ne transmitir a surpresa, o encantamento,  admira\u00e7\u00e3o pela aventura do conhecer\u201d (p. 76). Mais \n\ncoment\u00e1rios acerca das escolhas realizadas pelo gosto ser\u00e3o feitos em t\u00f3pico \u00e0 frente.  \n\nAs aulas te\u00f3ricas constituem-se em um forte discurso de legitima\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica pelos professores da Escola. O ponto mais defendido por eles \u00e9 a import\u00e2ncia de educar \n\nos alunos para a criticidade no esporte, formar o que eles chamam de Consumidor Cr\u00edtico do \n\nEsporte, ou seja, uma pessoa capaz de distinguir os interesses existentes por tr\u00e1s de cada \n\nmodalidade esportiva, capaz de analisar um jogo de futebol, basquete, voleibol, entre outros, \n\n\n\n31 \n\n \n\nconseguindo enxergar o papel da m\u00eddia e de todo o mercado de consumo que existe por tr\u00e1s \n\nde cada esporte. Formar cidad\u00e3os cr\u00edticos frente aos esportes e ao mundo que os cerca.  \n\n \nMas o ponto que eu digo pra ti, que \u00e9 algo que eu desenvolvi aqui, e \n\nque \u00e9 muito importante como expectativa na forma\u00e7\u00e3o desses alunos, \n\neu chamo de formar o consumidor cr\u00edtico do esporte... Que, dando \n\nalguns exemplos n\u00e9, que o indiv\u00edduo que vai assistir ao jogo e que, \n\naprenda como expectador a compreender aquilo que ele ta vendo e \n\ntomar decis\u00e3o... Ent\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que a gente eduque os nossos \n\nalunos pra isso, pra eles entenderem esse mundo, esse mundo novo. \n\n(...) Formar o consumidor cr\u00edtico do esporte. O que que \u00e9 isso? Hoje, \n\nos nossos alunos, eles s\u00e3o bombardeados na m\u00eddia, na fam\u00edlia, entre os \n\namigos, pelo, por valores e necessidades entre aspas artificiais, criadas \n\npela pr\u00f3pria m\u00eddia (Trecho de entrevista).  \n\n \n\nEssa compreens\u00e3o pode ter se alcan\u00e7ado pela crescente discuss\u00e3o entre autores e \n\nprofessores, buscando transformar a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica em uma disciplina mais cr\u00edtica e \n\nreflexiva. Tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o da maior aproxima\u00e7\u00e3o da \u00e1rea com as Ci\u00eancias Humanas e \n\nSociais na inten\u00e7\u00e3o de obter um melhor entendimento desse fen\u00f4meno t\u00e3o importante em \n\nnossa sociedade, o fen\u00f4meno esportivo (MEZZAROBA, 2009). \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o a ideia apresentada por Pires (2001) apud Mezzaroba \n\n(2009), entre outros muitos autores, de que o esporte, atualmente, transformou-se num \n\nproduto mercadol\u00f3gico, uma mercadoria consumida, principalmente pelo meio eletr\u00f4nico, \n\ncom destaques para a televis\u00e3o, e que esse meio (a televis\u00e3o), a cada dia abre mais espa\u00e7o \n\npara os programas esportivos, atraindo telespectadores de todas as idades, principalmente \n\njovens e adolescentes, usufruindo dos lucros e benef\u00edcios desse servi\u00e7o, sem se preocupar \n\ncom a criticidade das informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 de se esperar que a escola, e conseq\u00fcentemente a \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, se preocupe com essa quest\u00e3o. \n\nA m\u00eddia, principalmente a televis\u00e3o, tem influenciado o entendimento a respeito \n\nda cultura esportiva e padronizado suas pr\u00e1ticas, sendo necess\u00e1rio que a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica seja \n\nutilizada como um espa\u00e7o de esclarecimento, aprofundando saberes a respeito da m\u00eddia em \n\ngeral e do esporte enquanto espet\u00e1culo midi\u00e1tico, abordando-os com um enfoque mais cr\u00edtico \n\n(MEZZAROBA, 2009). \n\nReconhecendo que as crian\u00e7as e adolescentes acabam sendo \n\ninfluenciadas por esse modelo esportivo que \u00e9 disseminado pelo \n\nesporte-espet\u00e1culo e que isso acaba repercutindo tamb\u00e9m nas aulas de \n\nEF Escolar, \u00e9 necess\u00e1rio que se \u201colhe\u201d de forma mais atenta e cr\u00edtica \n\npara essa problem\u00e1tica (MEZZAROBA, 2009, p.176). \n\n \n\nDessa forma, considerando o papel desempenhado pela m\u00eddia de espetacularizar o \n\nesporte, transformando modalidades em eventos lucrativos, em produtos de consumo, \n\n\n\n32 \n\n \n\nprincipalmente de crian\u00e7as e adolescentes, \u00e9 importante o papel da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica de mediar \n\nesse processo, contribuindo na educa\u00e7\u00e3o dos alunos com discuss\u00f5es e reflex\u00f5es acerca da \n\ncultura esportiva\n15\n\n. Segundo Lovisolo (1997b), essa cultura do espet\u00e1culo ocorre em todos os \n\nramos culturais da sociedade contempor\u00e2nea, estando o esporte integrado a essa l\u00f3gica. Por \n\nisso, ao ter o esporte como um de seus conte\u00fados hegem\u00f4nicos, \u00e9 necess\u00e1rio que a disciplina, \n\ncomo componente curricular, colabore com a \u201cforma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos com menos \n\nencantamento acr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o a toda a espetaculariza\u00e7\u00e3o promovida pela m\u00eddia\u201d (p. 191), \n\npermitindo um olhar mais cr\u00edtico frente ao consumismo e padroniza\u00e7\u00e3o oferecidos no meio \n\nesportivo. \n\nSe concordamos que a m\u00eddia \u00e9 um dos principais interlocutores da \n\nsociedade contempor\u00e2nea e que a partir dessa rela\u00e7\u00e3o constru\u00edmos \n\ncoletivamente um conjunto de representa\u00e7\u00f5es que interv\u00e9m nas \n\nescolhas e decis\u00f5es que tomamos no nosso cotidiano, inclusive no que \n\nse refere as pr\u00e1ticas esportivas e de lazer, parece relevante que se \n\ncompreenda como se produz e se socializa o discurso midi\u00e1tico-\n\nesportivo para tematiz\u00e1-lo  nas nossas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas com  e na \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, da forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica inicial \u00e0 permanente, nas \n\nnossas inser\u00e7\u00f5es na escola, no tempo livre, nos clubes e demais \n\n\u00e2mbitos educativos (PIRES; BITENCOURT, 2009, p. 216). \n\n \n\nSupomos ser nesse sentido que os professores enfocam a constru\u00e7\u00e3o do \n\nConsumidor Cr\u00edtico do Esporte, discurso bastante presente em suas falas e planejamentos. \n\nPlanejamento esse que, como j\u00e1 falado nesse trabalho, tem a m\u00eddia como um de seus \n\nconte\u00fados, lembrando que os temas nele propostos s\u00e3o, ap\u00f3s a quarta fase no curr\u00edculo Ensino \n\nM\u00e9dio comum (proped\u00eautico) e, ap\u00f3s a terceira fase no Ensino M\u00e9dio Integrado, voltados \n\npara a discuss\u00e3o de cultura e sociedade, sempre com visada cr\u00edtica. Fases anteriores a essas \n\ndiscutem temas mais ligados ao funcionamento do organismo, mas sempre buscando um \n\npensamento mais consciente a cerca dos temas.  \n\n \n... uma defini\u00e7\u00e3o no planejamento por fases, como eu j\u00e1 te expliquei \n\nn\u00e9, primeira, segunda e terceira s\u00e3o conte\u00fados mais voltados \u00e0s \n\nnecessidades, vamos chamar assim, f\u00edsicas, biol\u00f3gicas, n\u00e9, o \n\nconhecimento do corpo, a parte mais da biol\u00f3gica, da anatomia, do, \n\noque que ocorre com o corpo fisiologicamente falando, na hora que se \n\nexercita... nas outras tr\u00eas que vai privilegiar a quest\u00e3o da sociologia do \n\nesporte, da m\u00eddia, da cultura, n\u00e9 (...) Essa l\u00f3gica a gente come\u00e7a com \n\nconhecimento mais espec\u00edfico da atividade f\u00edsica e sa\u00fade, que eles \n\nest\u00e3o terminando agora na terceira fase, depois eles entram numa parte \n\nde an\u00e1lise cr\u00edtica, do esporte, da sa\u00fade, da EF e tal. (Trecho de \n\nentrevista). \n\n \n\n                                                 \n15\n\n Cultura esportiva sendo entendida aqui como os \u201csaberes e fazeres relacionados \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre esporte e m\u00eddia \n\nno cotidiano das pessoas e tamb\u00e9m da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Escolar.\u201d (MEZZAROBA, 2009, p. 176). \n\n\n\n33 \n\n \n\nDiscurso tamb\u00e9m bastante presente na fala de um dos atores \u00e9 a necessidade de os \n\nprofessores, n\u00e3o s\u00f3 os de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, trabalharem em seus alunos a sua autoestima: \n\n\u201cMas pra mim \u00e9 fundamental, hoje \u00e9 um dos elementos centrais do meu trabalho na forma\u00e7\u00e3o \n\nde mestres e doutores, pelo menos aqueles que v\u00e3o pra, trabalhar com educa\u00e7\u00e3o n\u00e9, que \u00e9 o \n\nresgate do autoconceito, da autoestima dos alunos\u201d (Trecho de entrevista). Para ele, \n\natualmente, esse \u00e9 um papel da escola, visto que os pais n\u00e3o t\u00eam cumprido essa fun\u00e7\u00e3o e a \n\nm\u00eddia e os meios de comunica\u00e7\u00e3o distorcem a autoimagem dos adolescentes, criando moldes \n\nde beleza quase inating\u00edveis, al\u00e9m de altos padr\u00f5es de consumo. Por isso, as suas aulas, \n\nespecialmente as te\u00f3ricas, t\u00eam servido para debater temas como cirurgias pl\u00e1sticas, e uso de \n\nesteroides anabolizantes, al\u00e9m de gravidez precoce e sexualidade. \n\n \n...uma dimens\u00e3o pr\u00e1tica da discuss\u00e3o do profissional de EF com seus \n\nalunos no segundo grau, a quest\u00e3o da sexualidade, da mudan\u00e7a do \n\ncorpo. O, o pra que que \u00e9 a EF, \u201eah n\u00e3o, a EF \u00e9 pra ensinar a flexionar \n\ne estender o bra\u00e7o pra colocar a bolinha dentro da cesta?. Eu n\u00e3o \n\nconsidero assim. Entendeu. Eu acho que n\u00e3o \u00e9 negar a cultura corporal \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao lazer, mas \u00e9 contribuir dentro do curr\u00edculo do segundo \n\ngrau, para a forma\u00e7\u00e3o do aluno do futuro cidad\u00e3o, seguro, \n\nautoconfiante, cr\u00edtico, com informa\u00e7\u00f5es e com capacidade de lidar \n\ncom essas informa\u00e7\u00f5es. Entende? \u00c9 esse um dos pap\u00e9is na EF. Que no \n\nmeu entendimento essa dimens\u00e3o do corpo, da sexualidade, do \n\nconsumo, n\u00e9. Ela, ela ganha muitas vezes uma dimens\u00e3o maior, mais \n\nrelevante dentro do conte\u00fado, em compara\u00e7\u00e3o, por exemplo, com o \n\nensino das regras de determinado esporte (Trecho de entrevista). \n\n \n\nEntretanto, um ponto observado nas aulas refere-se ao fato de, raramente os temas \n\nestudados nas aulas te\u00f3ricas ficarem evidentes nas aulas pr\u00e1ticas. Um dos atores relatou em \n\nentrevista que, de fato, falta um planejamento para as aulas pr\u00e1ticas, ficando esse momento \n\nenfraquecido: \u201cMas na parte da quadra, na parte das atividades pr\u00e1ticas, nesses momentos, a \n\ngente ainda, dan\u00e7a muito n\u00e9. N\u00e3o tem uma quest\u00e3o, uma sequ\u00eancia. E eu acho que isso falta.\u201d \n\n(Trecho de entrevista). \n\nEsse fator contradiz um dos discursos encontrados na Escola, da import\u00e2ncia da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica por seu car\u00e1ter pr\u00e1tico, categoria que constitui o t\u00f3pico abaixo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\n4.3 PR\u00c1TICAS E CUIDADOS COM O CORPO PARA AL\u00c9M DO ESPORTE \n\n \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica ocupando-se de viv\u00eancias corporais \u00e9 uma das preocupa\u00e7\u00f5es \n\ncentrais dos professores da Institui\u00e7\u00e3o. Para eles, um dos pap\u00e9is da disciplina \u00e9 oportunizar \n\naos alunos as mais diversas experi\u00eancias corporais. Um dos fatores que diferencia a Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica das demais disciplinas \u00e9 justamente sua forma de educar o corpo. Enquanto em outras \n\naulas os alunos t\u00eam seu corpo reprimido, na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica o corpo \u00e9 livre e deve ser \n\nexperimentado. Isso n\u00e3o nega o fato de que, em todos os ambientes escolares o corpo \u00e9 \n\neducado n\u00e3o apenas na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Esta pode o fazer de forma diferente, mas n\u00e3o \n\nexclusiva. E nesta, as diferentes formas de express\u00e3o corporal devem ser trabalhadas, e isso \n\nfica evidente no discurso dos atores pesquisados: \n\n \nAcho que a gente tem algumas tarefas sim, a primeira, uma delas \u00e9, \u00e9, \n\num dos sentidos dela \u00e9 tentar oferecer \u00e9, experi\u00eancias com pr\u00e1ticas \n\ncorporais que ampliem a nossa conex\u00e3o humana enquanto corpo, \n\nenquanto ser no mundo, n\u00e9. Que digam coisas, que nos ensinem coisas \n\nsobre o mundo, sobre n\u00f3s mesmos e sobre nossos corpos. Por isso que \n\na nossa EF n\u00e3o se limita a, a pr\u00e1tica. E nem t\u00e3o, e t\u00e3o pouco, como \n\numa critica do Mauro Betti, nem t\u00e3o pouco ela \u00e9 um discurso sobre a \n\npr\u00e1tica. A gente tenta no limite, no esfor\u00e7o, fazer um discurso com a \n\npr\u00e1tica, que n\u00e3o separa a pr\u00e1tica daquilo que se fala. N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, de \n\nfato n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Ent\u00e3o o que a gente tenta fazer e que eu acho que tem \n\nsentido, \u00e9 nos seis meses, nos seis semestres ou agora nos quatro \n\nsemestres, abordar grandes quest\u00f5es que envolvem a pr\u00e1tica da \n\natividade f\u00edsica, ou as pr\u00e1ticas corporais, melhor dizendo, no momento \n\ncontempor\u00e2neo. Quais sejam, conhecimento do corpo, por um vi\u00e9s \n\nbiol\u00f3gico, atividade f\u00edsica, sistema cardiovascular e exerc\u00edcio f\u00edsico, e \n\nseus sentidos pra al\u00e9m das quest\u00f5es biol\u00f3gicas. Numa perspectiva \n\nsempre das Ci\u00eancia humanas... \u00c9, pela dimens\u00e3o corporal humana, \n\nineg\u00e1vel, inalien\u00e1vel, ponto \u00faltimo da vida, da exist\u00eancia, lugar de ver \n\no mundo e todas as perspectivas, e ent\u00e3o, a escola aborda isso de uma \n\nmaneira e a EF de outra. N\u00e3o que a EF esteja separada da escola, mas \n\nos modos disciplinares e em todas essas quest\u00f5es, tamb\u00e9m cotidianas, \n\nna qual o corpo \u00e9 tratado no interior da escola, a EF pode reproduzir \n\nou n\u00e3o, ou pode produzir uma cr\u00edtica a isso no interior de suas pr\u00e1ticas \n\ntamb\u00e9m, das suas reflex\u00f5es sobre o pr\u00f3prio corpo e sobre os sentidos \n\nque o corpo e o movimento tomam no mundo. Ent\u00e3o eu acho que isso \n\njustifica a EF sempre. Como uma reflex\u00e3o sobre o corpo em \n\nmovimento n\u00e9, n\u00e3o s\u00f3 uma reflex\u00e3o, mas o pr\u00f3prio corpo em \n\nmovimento (Trecho de entrevista). \n\n \n\nPara tal, h\u00e1 uma desvincula\u00e7\u00e3o do rendimento e do esporte de alto n\u00edvel. Apesar \n\nde na maioria das aulas pr\u00e1ticas observadas os temas serem esportes tradicionais: basquetebol, \n\nvoleibol e futsal; perceb\u00edamos nas aulas observadas que o foco n\u00e3o parecia estar na obriga\u00e7\u00e3o \n\n\n\n35 \n\n \n\nda vit\u00f3ria, ou na determina\u00e7\u00e3o dos melhores \u201catletas\u201d, e sim, na viv\u00eancia corporal do esporte \n\napresentado.  \n\n...ela n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica corporal que visa rendimento. Ela \u00e9 uma \n\npr\u00e1tica corporal que visa o se-movimentar, que visa a viv\u00eancia, mas \n\nque isso \u00e9 uma parte. Eu posso me movimentar no jogo de v\u00f4lei, eu \n\nposso me movimentar num jogo de basquete, numa corrida, numa \n\npedalada ou em qualquer outra circunst\u00e2ncia, qualquer outra pr\u00e1tica \n\ncorporal, que eu n\u00e3o tenho \u00e9, por tr\u00e1s, ou a cobran\u00e7a, de um \n\nrendimento, ou de uma prescri\u00e7\u00e3o ou de um exerc\u00edcio correto, de um \n\nmovimento correto (Trecho de entrevista). \n\n \n\nTal depoimento deixa-nos transparecer a posi\u00e7\u00e3o dos professores frente ao esporte \n\ne \u00e0 toda a discuss\u00e3o \u2013 bastante conhecida no meio acad\u00eamico da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u2013, referente \n\n\u00e0s supostas vantagens e desvantagens do esporte na escola. Discuss\u00e3o que ganhou for\u00e7a nos \n\nanos de 1970 e popularizou-se no Brasil entre os anos de 1980 e 1990, mas que tem origens \n\nantigas e ra\u00edzes europeias, na chamada Nova esquerda, nos anos de 1920 e 1930 (VAZ, 2009).  \n\nO movimento conhecido no Brasil como Teoria Cr\u00edtica do Esporte questionou a \n\npresen\u00e7a do esporte nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, fazendo com que se repensasse a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os dois (BRACHT, 2009). Nesse momento, o esporte (principalmente o de \n\nrendimento\n16\n\n) \u201cfoi colocado sob suspeita a partir das teorias da reprodu\u00e7\u00e3o, desenvolvidas no \n\n\u00e2mbito da sociologia da educa\u00e7\u00e3o e que enfatizaram o papel conservador do sistema \n\neducacional nas sociedades capitalistas\u201d (p. 13). Sobretudo, o que se tentava fazer era uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre o esporte e o trabalho, afirmando que aquele reproduz a l\u00f3gica deste, sendo \n\nrepressivo, diferenciador de classes, alienador, de racionaliza\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da realidade \u2013 \n\ncapitalista (BRACHT, 2009; VAZ, 2009). \n\nEssa cr\u00edtica ao esporte e de seu lugar no \u00e2mbito escolar, gerou, segundo Bracht \n\n(2009), uma s\u00e9rie de equ\u00edvocos e mal entendidos, listados por ele e reproduzidos aqui, no \n\nsentido de discuti-los com a realidade encontrada na pesquisa. \u00c9 importante dizer que, apesar \n\nde estarem elencados em quatro pontos, os equ\u00edvocos se relacionam, estando, muitas vezes, \n\num em depend\u00eancia do outro, ficando aqui e no texto de Bracht, separados apenas por uma \n\nquest\u00e3o did\u00e1tica. \n\nO primeiro deles \u00e9: quem critica o esporte \u00e9 contra ele, dividindo os autores e \n\neducadores em os que s\u00e3o a favor do esporte e os que s\u00e3o contra. Segundo o autor \u201cA nega\u00e7\u00e3o \n\ndo esporte n\u00e3o vai no sentido de aboli-lo ou faz\u00ea-lo desaparecer ou, ent\u00e3o, neg\u00e1-lo como \n\n                                                 \n16\n\n Esporte de rendimento \u00e9 usado aqui no contexto utilizado por Bracht (2009), de manifesta\u00e7\u00e3o esportiva em \n\nque \u201co rendimento \u00e9 elevado \u00e0 categoria central, ao elemento definidor e organizador das a\u00e7\u00f5es\u201d (p.11). \n\n\n\n36 \n\n \n\nconte\u00fado das aulas de EF. Ao contr\u00e1rio, se pretendemos modific\u00e1-lo, \u00e9 preciso exatamente o \n\noposto, \u00e9 preciso trat\u00e1-lo pedagogicamente\u201d (BRACHT, 2009, p.15). \n\nEsse equ\u00edvoco parece n\u00e3o ter acontecido na Escola, visto que os professores \n\ntratam o esporte criticamente, sem elimin\u00e1-lo de suas aulas, ao contr\u00e1rio, trabalhando com ele \n\ne discutindo-o. \n\nO segundo equ\u00edvoco/mal-entendido citado por Bracht \u00e9 o da separa\u00e7\u00e3o entre os \n\ncr\u00edticos e os tecnicistas, ou seja, dizer que quem trata criticamente o esporte nas aulas de EF \u00e9 \n\ncontra a t\u00e9cnica esportiva. Isso seria um erro, visto que n\u00e3o \u00e9 esse o foco da pedagogia cr\u00edtica \n\ndo esporte: \n\n...o que a pedagogia cr\u00edtica em EF prop\u00f4s/prop\u00f5e n\u00e3o \u00e9 a aboli\u00e7\u00e3o do \n\nensino de t\u00e9cnicas, ou seja, a aboli\u00e7\u00e3o da aprendizagem de destrezas \n\nmotoras esportivas. Prop\u00f5e, sim, o ensino de destrezas motoras \n\nesportivas dotadas de novos sentidos, subordinadas a novos \n\nobjetivos/fins, a serem constru\u00eddos junto com um novo sentido para o \n\npr\u00f3prio esporte (2009, p.15). \n\n \n\nEsse pensamento traz \u00e0 tona uma discuss\u00e3o tamb\u00e9m feita por Vaz (2009) sobre a \n\nimport\u00e2ncia da t\u00e9cnica, n\u00e3o apenas no esporte, mas na vida em geral, sendo um instrumento \n\nfacilitador da vida humana, o que justamente nos caracteriza como humanos, dentro de nossa \n\ncapacidade de produzir meios facilitadores para o alcance de fins. No entanto, uma \n\nperspectiva dial\u00e9tica sugere que essa discuss\u00e3o \u201cn\u00e3o se limita e n\u00e3o acaba no esporte, uma vez \n\nque o fasc\u00ednio pela t\u00e9cnica e pelo progresso \u00e9 uma das marcas recorrentes de nossa \n\nciviliza\u00e7\u00e3o.\u201d (p. 147). \n\nEsta ideia \u00e9 refor\u00e7ada por Bracht (2009, p. 15), segundo o qual:  \n\n \nO que \u00e9 fundamental perceber \u00e9 que a t\u00e9cnica \u00e9 (deve ser assim \n\nconsiderada) sempre meio para atingir fins. Estabelecer fins/objetivos \n\n(sentido) \u00e9 que \u00e9 um predicado humano, portanto a t\u00e9cnica deve ser \n\nsempre subordinada \u00e0s finalidades humanas. Se variam as finalidades, \n\nos sentidos da pr\u00e1tica esportiva, \u00e9 consequente que variem tamb\u00e9m as \n\nt\u00e9cnicas, bem como seu valor relativo. \n\n \n\nEm outras palavras, o que parece ser importante n\u00e3o \u00e9 eliminar as t\u00e9cnicas \n\nesportivas, ou opor-se de forma perempt\u00f3ria a elas, mas sim us\u00e1-las em fun\u00e7\u00e3o de outros \n\nobjetivos que n\u00e3o o puro rendimento ou a performance, na busca da vit\u00f3ria como sentido \n\n\u00fanico e principal da pr\u00e1tica esportiva. No ambiente escolar o objetivo da pr\u00e1tica n\u00e3o deve ser \n\napenas a vit\u00f3ria, dessa forma, os meios \u2013 as t\u00e9cnicas \u2013, podem ser utilizadas de formas \n\ndiferentes da utilizada no esporte de alto n\u00edvel. \n\n\n\n37 \n\n \n\nNo campo esse equ\u00edvoco pode ter se dado, visto que, em v\u00e1rios registros e falas, \n\nos professores se mostram contra a t\u00e9cnica esportiva, informando n\u00e3o a terem como m\u00e9todo \n\nou conte\u00fado das aulas, por ser esse um objetivo das escolinhas e clubes, e n\u00e3o da escola. Em \n\ncontrapartida, em aulas observadas, por vezes os professores davam dicas aos alunos no \n\ndesenvolvimento de uma modalidade esportiva, como pode ser observado em alguns trechos \n\nde registros de observa\u00e7\u00f5es de aulas: \n\n \nO professor se dividia entre os meninos e as meninas. Dava dicas para \n\neles de como se organizarem, pedindo sempre para fazerem defesa em \n\nzona. [...] Ele se preocupava em corrigir movimentos e em motiv\u00e1-las. \n\n[...] Quando voltou para o basquete, jogou junto com os garotos para \n\norganiz\u00e1-los taticamente. Dava dicas e demonstrava como fazer. \n\n[...] O professor explicou para a dupla que havia sido vencida porque \n\neles n\u00e3o estavam conseguindo rebater a bola com sucesso. \n\n[...] Voltou ao t\u00eanis de mesa. Dava dicas para todos os alunos: \n\n\u201cflexiona a perna\u201d, \u201csaca da forma que te falei\u201d, \u201cj\u00e1 falei como \n\npegar esse tipo de saque\u201d, entre outras. \n\n[...] Minutos depois o professor pediu que todos os alunos fossem para \n\num canto da quadra e demonstrou como se dribla e marca, dando \n\nindica\u00e7\u00f5es, por exemplo, que para driblar \u00e9 necess\u00e1rio proteger a bola \n\ncom um bra\u00e7o e deixar a bola sempre do lado de dentro e que para \n\nmarcar \u00e9 preciso ficar de frente para a bola. [...] O professor auxiliava \n\nalgumas duplas demonstrando a movimenta\u00e7\u00e3o correta. \n\n \n\nDessa maneira, e levando em considera\u00e7\u00e3o a t\u00e9cnica como meio para atingir fins, \n\nobservamos que os professores a utilizavam, sim, mesmo defendendo o discurso de \u201cn\u00e3o-\n\nt\u00e9cnica\u201d e, por vezes, confundindo a sua utiliza\u00e7\u00e3o com tecnicismo. \n\nTerceiro equ\u00edvoco apontado por Bracht (2009), refere-se \u00e0 separa\u00e7\u00e3o entre \n\n\u201crendimento\u201d e \u201cl\u00fadico\u201d, confundindo a cr\u00edtica ao esporte \u00e0 ado\u00e7\u00e3o do l\u00fadico. Como se tudo \n\nque n\u00e3o fosse de rendimento, fosse l\u00fadico. N\u00e3o \u00e9 isso que a Teoria Cr\u00edtica do Esporte \n\ndefende. Ao menos na vis\u00e3o de Bracht, a cr\u00edtica n\u00e3o se dirige diretamente ao rendimento, mas \n\n\u00e0 hegemonia da raz\u00e3o t\u00e9cnico-instrumental nas a\u00e7\u00f5es humanas e, para ele, uma contraposi\u00e7\u00e3o \n\na este fato seria n\u00e3o a defesa do l\u00fadico, mas uma media\u00e7\u00e3o. Uma busca \u201cpelo reconhecimento \n\nda ambiguidade de nosso ser/estar (n)o mundo\u201d (2009, p. 17).  \n\nEsse equ\u00edvoco tamb\u00e9m perpassa a ideia de que quem defende o esporte como jogo \n\n(n\u00e3o apenas pelo rendimento), \u00e9 contra a aptid\u00e3o f\u00edsica e a busca por sa\u00fade e qualidade de \n\nvida no/pelos esportes, quando, na verdade, o que acontece, \u00e9 apenas a retirada de foco desse \n\nacontecimento. Ou seja, aceita-se essa caracter\u00edstica \u2013 de melhoria de aptid\u00e3o f\u00edsica, mas essa \n\nn\u00e3o \u00e9 a meta (BRACHT, 2009). \n\nNo campo esse ponto apareceu nos discursos dos professores de diferentes \n\nformas. Quanto ao l\u00fadico, o equ\u00edvoco n\u00e3o se fez, visto que os professores se dizem contra o \n\n\n\n38 \n\n \n\nrendimento, mas nem por isso levantam a bandeira do l\u00fadico. Reconhecem que, por vezes, as \n\naulas t\u00eam seus momentos de brincadeiras, de ludicidade, mas n\u00e3o a tem como objetivo. \n\nEntretanto, colocam o l\u00fadico como elemento diferenciador da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: \u201cPorque \n\nassim oh, primeiro porque a EF ela tem uma caracter\u00edstica que, que a separa de todas as \n\noutras. Tem o l\u00fadico, tem uma parte gigante de l\u00fadico, de jogo n\u00e9\u201d (Trecho de entrevista). \n\nQuanto \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com a aptid\u00e3o f\u00edsica, no trecho de entrevista a seguir, fica \n\nclaro o posicionamento dos professores sobre esse tema: \u201cQue a EF n\u00e3o \u00e9 uma disciplina \n\npr\u00e1tica, ela n\u00e3o tem o compromisso, com a mudan\u00e7a de aptid\u00e3o f\u00edsica.\u201d. Por\u00e9m, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com os conceitos e conte\u00fados sobre atividade f\u00edsica e sa\u00fade se faz presente na \n\nEscola, e fica vis\u00edvel no planejamento da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, e no pr\u00f3prio discurso, como \n\nmostram os dois trechos de entrevista: \u201ca gente come\u00e7a com conhecimento mais espec\u00edfico da \n\natividade f\u00edsica e sa\u00fade, que eles est\u00e3o terminando agora na terceira fase, depois eles entram \n\nnuma parte de an\u00e1lise cr\u00edtica, do esporte, da sa\u00fade, da EF e tal\u201d \u2013 referindo-se aos conte\u00fados \n\ndo planejamento, e \u201cfugir um pouco hoje, desse discurso, \u00e9, que, tu tens que fazer uma \n\natividade f\u00edsica se n\u00e3o tu morre, com infarto, com diabetes ou problemas n\u00e3o sei das quantas, \n\ntal, tal, tal, tal. Uma s\u00e9rie das ditas doen\u00e7as hipocin\u00e9ticas t\u00e3o discutidas a\u00ed.\u201d. \n\nO trecho abaixo sintetiza o que encontramos no campo, a esse respeito: \n\n \nEu acho que n\u00f3s temos l\u00e1 uma perspectiva, uma diretriz que \u00e9 cr\u00edtica, \n\nem torno das pr\u00e1ticas corporais e dos sentidos dessas pr\u00e1ticas. Cr\u00edtica \n\nem torno do que \u00e9 o esporte, critico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade f\u00edsica e a \n\nsa\u00fade, cr\u00edtico, bom, numa perspectiva de, de refletir e tensionar esses \n\nconhecimentos no \u00e2mbito do EM. Por outro lado, as pr\u00e1ticas elas \n\nvariam, \u00e9, desde aulas, desde momentos absolutamente tradicionais, \n\ndias de le se fair, momentos de reflex\u00e3o, aulas de, ent\u00e3o assim, de fato \n\npra mim, as diretrizes, essa escolas, n\u00e3o funcionam, funcionam como \n\ngrandes modelos pra se pensar a pr\u00e1tica mas n\u00e3o penso como algo que \n\nvai dirigir um \u00fanico modo de fazer a escola. Porque a escola e um \n\nespa\u00e7o muito mais plural, muito mais complexo do que essas pr\u00f3prias \n\nteorias que podem dar conta. Seja ela, \u00e9, sei l\u00e1, Cr\u00edtico-emancipat\u00f3ria, \n\na bom, de Valter, Kunz, as mais marxistas, as menos marxistas, ou as \n\nmais, ent\u00e3o eu penso que n\u00e3o d\u00e3o conta da pluralidade (Trecho de \n\nentrevista). \n\n \n\nO quarto e \u00faltimo equ\u00edvoco apontado por Bracht (2009), refere-se ao fato de \n\nmuitos professores acharem que tratar o esporte de forma cr\u00edtica, \u00e9 abandonar o movimento, \n\nabandonar as aulas pr\u00e1ticas, achando que reflex\u00e3o s\u00f3 se faz em aulas te\u00f3ricas. \u201cN\u00e3o se trata de \n\nsubstituir o movimento pela reflex\u00e3o, mas de fazer esta acompanhar aquele. Para isso n\u00e3o \u00e9 \n\npreciso ir para a sala de aula!\u201d (p. 18).  \n\n\n\n39 \n\n \n\nNo campo esse \u00faltimo mal-entendido aparece em contradi\u00e7\u00f5es. Um trecho de \n\nentrevista j\u00e1 citado acima, coloca-se \u00e0 margem dessa quest\u00e3o elaborada por Bracht, quando \n\ndiz \u201cQue a EF n\u00e3o \u00e9 uma disciplina pr\u00e1tica...\u201d, discurso bastante repetido por um dos \n\nprofessores, de maneiras diferentes, mas sempre enfatizando a secundariza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica nas \n\naulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: \n\n \nPra que desse conhecimento, a s\u00edntese desse processo seja, a busca \n\npela pr\u00e1tica do exerc\u00edcio f\u00edsico, do esporte, mas assim oh, o \n\ncompromisso n\u00e3o \u00e9 o esporte. E n\u00e3o \u00e9 a atividade f\u00edsica, entendeu? \n\nPor que eu tenho isso claro. Eu fa\u00e7o uma cr\u00edtica bem pesada a essa \n\nreifica\u00e7\u00e3o, da atividade f\u00edsica e do esporte como conte\u00fado da EF, n\u00e3o \n\n\u00e9. N\u00e9, quer dizer, a EF \u00e9 uma disciplina pedag\u00f3gica do curr\u00edculo. E ela \n\ntem sim a ver, os conte\u00fados dela sim, com qualidade de vida, com a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre as pr\u00e1ticas corporais e a sa\u00fade, as pr\u00e1ticas corporais e a \n\ncultura, as pr\u00e1ticas corporais e a pol\u00edtica, n\u00e9. Onde, a\u00ed sim, consciente \n\ndesse processo de que e a ess\u00eancia e a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o, a, a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o do aluno pra pensar criticamente sobre a sociedade, sobre \n\no esporte, sobre a cultura, sobre o lazer, sobre o corpo, n\u00e9. Ent\u00e3o sim, \n\ndiante dessa consci\u00eancia cr\u00edtica, tudo bem, eu defino na minha \n\ndisciplina de EF a necessidade de propor e de estimular os alunos a \n\npraticar a atividade. Por que? Porque faz bem pra sa\u00fade, porque \n\nsocializa, porque pode ser l\u00fadico (Trecho de entrevista). \n\n \n\nMais um trecho, do mesmo professor, com esse pensamento, contr\u00e1rio \u00e0 hip\u00f3tese \n\nde Bracht, enfatizando a import\u00e2ncia das aulas em sala: \n\n \n...eu sempre trabalho com conte\u00fados te\u00f3ricos. Na aula, sempre. E te \n\ndei um exemplo que acontece repetidamente nas aulas quando eu n\u00e3o \n\nplanejei conte\u00fado te\u00f3rico, por exemplo, eu n\u00e3o vou fazer revis\u00e3o de \n\num t\u00f3pico do semin\u00e1rio, eu n\u00e3o vou cobrar como \u00e9 que est\u00e1. Eles \n\nquerem ir pra quadra, tudo bem. Normalmente os alunos tem que me \n\npedir isso, eles t\u00eam que me pressionar. N\u00e9, ent\u00e3o isso j\u00e1 reflete uma \n\nrela\u00e7\u00e3o, uma atitude onde eles querem, se eles pudessem eles teriam \n\numa disciplina pr\u00e1tica. Apenas correr atr\u00e1s da bola, n\u00e9. E eu se eu \n\npudesse eu faria a disciplina, pelo menos 50% dela te\u00f3rica, mas eles \n\nest\u00e3o constantemente pressionando, \u00f3timo, eu gosto dessa din\u00e2mica. \n\n \n\nA contradi\u00e7\u00e3o ocorre justamente com o tema que caracteriza esse cap\u00edtulo, o \n\ndiscurso da pr\u00e1tica como elemento fundamental das aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e a legitima\u00e7\u00e3o \n\ndela como lugar de educa\u00e7\u00e3o corporal pelo movimento, lugar de viv\u00eancia corporal e de \n\nexperimenta\u00e7\u00f5es da pr\u00e1tica esportiva, defendido pelos demais professores: \u201cmas o objetivo \n\nprincipal seria a pr\u00e1tica e o gosto pela atividade f\u00edsica e ter bons h\u00e1bitos de sa\u00fade, e um pouco \n\nmais de leitura social, vamos dizer assim.\u201d (Trecho de entrevista). \n\n\u00c9 v\u00e1lido salientar que, apesar do professor em quest\u00e3o apresentar esses discursos, \n\nele ministrava aulas pr\u00e1ticas e defendia duas modalidades bastante desenvolvidas na Escola \u2013 \n\n\n\n40 \n\n \n\no T\u00eanis de mesa e o Xadrez \u2013, declarando delas gostar bastante por trabalharem com a \n\npaci\u00eancia, caracter\u00edstica que, em geral, falta nos adolescentes, que, na vis\u00e3o dele, s\u00e3o muito \n\nimediatistas e n\u00e3o fazem planejamentos. Para ele, tais modalidades tamb\u00e9m ajudam a \n\ndesconstruir o modelo esportivo como \u00fanica ou principal pr\u00e1tica corporal, ampliando os \n\nmodelos de pr\u00e1tica dos estudantes: \n\n \n...as aulas pr\u00e1ticas, por exemplo, de t\u00eanis de mesa e principalmente de \n\nxadrez envolvem a tentativa de fazer os alunos que n\u00e3o tem essa \n\npredisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica mais f\u00edsica, mas evolvem habilidades \n\npsicomotoras e principalmente de controle da impulsividade, de \n\ntrabalhar com um planejamento estrat\u00e9gico, e o t\u00eanis de mesa pra mim \n\n\u00e9 uma modalidade que fica entre, entre os termos n\u00e9. Entre uma \n\nmodalidade mais parada, que n\u00e3o deixa de ser f\u00edsica n\u00e9, mas \u00e9 mais \n\nparada, ela n\u00e3o se encaixa no modelo tradicional do basquete e do \n\nv\u00f4lei, mas \u00e9 uma atividade, em rela\u00e7\u00e3o a uma atividade na quadra, \n\nquer dizer, o t\u00eanis de mesa ele fica no meio termo, mas \u00e9 uma \n\nmodalidade pr\u00e1tica bem interessante n\u00e9. Que \u00e9 l\u00fadica e tal e que exige \n\ndo aluno uma compreens\u00e3o do corpo, tomada de decis\u00e3o. Desde que \n\nseja uma pr\u00e1tica tranquila, interessante, num clima bom, vale a pena \n\nexercitar e praticar na aula (Trecho de entrevista). \n\n \n\nUm segundo professor evidencia em seus discursos, a import\u00e2ncia e o papel da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica na divulga\u00e7\u00e3o e no despertar para a pr\u00e1tica do esporte: \u201co nosso papel \n\nprincipal \u00e9 esse n\u00e9, despertar o gosto pelas modalidades esportivas, ter uma conceitua\u00e7\u00e3o bem \n\nmais ampla sobre a quest\u00e3o relacionada \u00e0 sa\u00fade, ao bem estar, e ter um pouco mais de cr\u00edtica \n\nquanto a sua rela\u00e7\u00e3o com o social.\u201d. (Trecho de entrevista). \n\nSem sombra de d\u00favidas, o esporte est\u00e1 presente no discurso de todos os \n\nprofessores da Institui\u00e7\u00e3o, seja para informar a import\u00e2ncia da sua pr\u00e1tica, ou na defesa do \n\ntrabalho cr\u00edtico sobre o esporte, formando os tais Consumidores Cr\u00edticos do Esporte. Nas \n\naulas pr\u00e1ticas, ele \u00e9 hegem\u00f4nico, sendo presenciado em todas as aulas observadas.  \n\nO que n\u00e3o podemos negar \u00e9 que o esporte foi discurso de legitima\u00e7\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica durante longos anos: \n\n \nSe nos reportarmos \u00e0 recente hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica brasileira, \n\nnotadamente a partir da d\u00e9cada de 1970, constataremos que as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, principalmente a federal, encaminhou uma \n\nincorpora\u00e7\u00e3o do esporte escolar ao sistema esportivo nacional, sendo \n\naquele, em muitos casos, orientado pelos \u00f3rg\u00e3os que possuem \n\nvincula\u00e7\u00f5es com o sistema esportivo stricto sensu. Estabeleceu-se uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de m\u00fatuo condicionamento: ao componente curricular \n\neduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica \u00e9 colocada a tarefa de funcionar como o alicerce do \n\nesporte de rendimento, sendo considerado a base da pir\u00e2mide; e a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o esportiva, com o discurso da sa\u00fade e da educa\u00e7\u00e3o, lan\u00e7a \n\n\n\n41 \n\n \n\nm\u00e3o desses argumentos para conseguir apoio e financiamento p\u00fablico \n\ne alcan\u00e7ar legitimidade social. (BRACHT; ALMEIDA, 2003, p. 91). \n\n \n\nTamb\u00e9m ap\u00f3s o fracasso do Brasil nas Olimp\u00edadas de Sydney em 2000, bastante \n\nse incentivou, ao menos formalmente, o esporte escolar, no sentido de ampliar a base de \n\nforma\u00e7\u00e3o e detectar talentos. Foi um momento de valoriza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, chegando-\n\nse ao ponto de alterar a LBD, incluindo uma palavra \u2013 obrigat\u00f3rio ao seu Art 26. que trata da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica como componente curricular: \u201cA educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, integrada \u00e0 proposta \n\npedag\u00f3gica da escola, \u00e9 componente curricular obrigat\u00f3rio da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica...\u201d. Tamb\u00e9m \n\nmuitos foram os projetos na \u00e9poca que contemplavam o esporte escolar, o que por muito \n\ntempo foi visto como um elemento de valoriza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (BRACHT; \n\nALMEIDA, 2003).  Afinal, \n\n...a presen\u00e7a do esporte competitivo n\u00e3o foi suficiente para tornar a EF \n\numa disciplina importante na escola, principalmente perante a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o  pedag\u00f3gica e professores de outras disciplinas. Ela \n\nlegitima os professores, mas essa legitima\u00e7\u00e3o baseia-se na ideia de \n\nque a EF \u00e9 o pr\u00f3prio esporte, naquele caso, o esporte competitivo \n\npraticado fora das aulas. Quando sua pr\u00e1tica arrefece, a disciplina EF \n\nn\u00e3o possui argumentos pr\u00f3prios capazes de mant\u00ea-la justificada no \n\ninterior da institui\u00e7\u00e3o. Assim, a presen\u00e7a do esporte nessa escola n\u00e3o \n\ntransferiu \u00e0 disciplina EF garantias de sua presen\u00e7a indubit\u00e1vel no \n\ncurr\u00edculo da institui\u00e7\u00e3o. Trata-se, como o t\u00edtulo do ensaio nos indica, \n\nde uma pseudovaloriza\u00e7\u00e3o (BRACHT; ALMEIDA, 2003, p.96). \n\n \n\nN\u00e3o entrando no foco da discuss\u00e3o a respeito da valoriza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica nesse momento, o fato \u00e9 que, apenas na d\u00e9cada de 1980 \u00e9 que a hegemonia do esporte \n\ncomo conte\u00fado, muitas vezes \u00fanico da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, foi questionado no Brasil (BRACHT, \n\n2009). Para ele, \u201cpedagogizar o esporte tornou-se um problema para o sistema esportivo, \n\nporque coloca nessa pr\u00e1tica elementos que acabam entrando em confronto com os princ\u00edpios, \n\ncom a l\u00f3gica que orienta as a\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito do esporte.\u201d (p.19). Entretanto, afirma, \n\nreconhecendo as dificuldades encontradas para que isso seja poss\u00edvel, que \u201co esporte tratado e \n\nprivilegiado na escola pode ser aquele que atribui um significado menos central ao \n\nrendimento m\u00e1ximo e \u00e0 competi\u00e7\u00e3o, e procura permitir aos educandos vivenciar tamb\u00e9m \n\nformas de pr\u00e1tica esportiva que privilegiem antes o rendimento poss\u00edvel e a coopera\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n(p.20). \n\nO fato \u00e9 que, se a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 respons\u00e1vel pela educa\u00e7\u00e3o do corpo, suas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es e divulga\u00e7\u00e3o da cultura de movimento, como defendem v\u00e1rios autores e faz \n\nparte do discurso dos professores da Institui\u00e7\u00e3o pesquisada, os esportes s\u00e3o um componente \n\nda cultura corporal, ou de movimento, e fazem parte dos conte\u00fados a serem abordados pela \n\n\n\n42 \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Al\u00e9m do mais, a escola n\u00e3o pode ficar alheia \u00e0 esse fen\u00f4meno sociocultural, \n\ndesde que n\u00e3o o reproduza como na sociedade. \u00c9 necess\u00e1rio produzir conhecimento do \n\nesporte e sobre o esporte, que v\u00e1 al\u00e9m da sua pr\u00e1tica (STIGGER, 2009). \n\nVago (1996) apud Stigger (2009), chama essas significa\u00e7\u00f5es do esporte dada pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o escolar, de esporte da escola. Diferindo da simples reprodu\u00e7\u00e3o do esporte de \n\nrendimento \u2013 esporte na escola. Vaz (2009, p. 150) afirma que \u201co conhecimento a ser \n\ntrabalhado a partir do conte\u00fado esporte n\u00e3o pode equiparar-se, simplesmente, ao aprendizado \n\npr\u00e1tico das modalidades, nem \u00e0s informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s regras e t\u00e1ticas do jogo\u201d e, de certa \n\nforma, \u00e9 isso que \u00e9 feito no campo pesquisado. \n\nPor\u00e9m, um dos discursos de legitima\u00e7\u00e3o \u00e9 de diversifica\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias \n\ncorporais, o que de fato n\u00e3o foi visto. Poucas foram as alternativas de pr\u00e1ticas oferecidas aos \n\nalunos durante o per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o \u2013 aproximadamente um m\u00eas. As aulas fora de sala se \n\nrestringiram aos esportes tradicionais (basquetebol, voleibol e futsal), ao Xadrez e ao T\u00eanis de \n\nmesa. Nenhuma outra modalidade foi oferecida, apesar de nos discursos serem mencionadas \n\natividades como caminhadas ao ar livre, teatro e Trekking (caminhada ecol\u00f3gica). \n\nEsse acontecimento contradiz o discurso de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica pela corporalidade, \n\npresente nas falas dos professores pesquisados, j\u00e1 que o que podemos ver, foi o esporte como \n\n\u00fanico conte\u00fado pr\u00e1tico das aulas. Essa forte influ\u00eancia do esporte, segundo Taborda de \n\nOliveira, Oliveira e Vaz (2008), pode ser problem\u00e1tica: \n\n \nIsso porque ele \u00e9 um desses fen\u00f4menos que t\u00eam concorrido justamente \n\npara obscurecer a riqueza de diferentes pr\u00e1ticas corporais, gra\u00e7as \u00e0 \n\nmassiva determina\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o e da pr\u00f3pria heran\u00e7a \n\nda Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica brasileira. Assim, quando uniformizamos em torno \n\ndo esporte as manifesta\u00e7\u00f5es de diferentes origens, registros e \n\nsignificados, devemos nos perguntar em que medida essa nossa pr\u00e1tica \n\nescolar tem contribu\u00eddo para a forma\u00e7\u00e3o dos nossos alunos. (p. 309). \n\n \n\nN\u00e3o se trata de excluir o esporte das aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, como j\u00e1 visto, mas \n\nde articul\u00e1-lo com outras pr\u00e1ticas, em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o privilegiar apenas dentre todas as \n\npossibilidades. \n\nPromover essa diversifica\u00e7\u00e3o nas aulas faz com que a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica cumpra seu \n\npapel de \u201ctranscender aquilo que se apresenta como senso comum, desmistificando formas j\u00e1 \n\narraigadas de entendimento sobre as pr\u00e1ticas corporais\u201d (TABORDA DE OLIVEIRA; \n\nOLIVEIRA; VAZ, 2008, p.312), incorporando no dia-a-dia dos alunos, pr\u00e1ticas que \n\n\u201cintensifiquem a compreens\u00e3o do aluno sobre nossa diversidade cultural em termos corporais, \n\n\n\n43 \n\n \n\ncom o intuito de que possa tanto respeitar as diferen\u00e7as identificadas, como tamb\u00e9m se \n\nposicionar frente a elas de modo aut\u00f4nomo, realizando op\u00e7\u00f5es.\u201d (p. 312). \n\nSegundo Taborda de Oliveira (2003), os esportes devem ser utilizados apenas \n\ncomo meio, sendo o fim, a corporalidade. O mesmo autor revela que a corporalidade n\u00e3o se \n\nrestringe aos conte\u00fados da cultura corporal de movimento ou \u00e0 sua dimens\u00e3o motriz, isso \n\nseria considerar o homem dividido em corpo e mente. N\u00e3o querendo entrar nessa discuss\u00e3o da \n\ndicotomiza\u00e7\u00e3o do homem, apenas destacamos que, para esse autor, a diferen\u00e7a entre \n\ncorporalidade e corporeidade est\u00e1 justamente na capacidade da primeira incluir tamb\u00e9m, todas \n\nas formas de express\u00e3o do corpo e seus sentidos, seus desejos, seus medos, acua\u00e7\u00f5es, entre \n\noutros, vivenciados pelos alunos, n\u00e3o s\u00f3 nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, mas em todos os \n\nlugares e ambientes escolares, principalmente no recreio. Nas brincadeiras, nos jogos, na \n\ndescoberta da sexualidade, nas brigas, na fome, no frio, no medo e em todas as experi\u00eancias \n\nocorridas no corpo. \n\nAs experi\u00eancias corporais t\u00eam lugar a todo instante em um espa\u00e7o \n\nchamado escola, em um tempo chamado de forma\u00e7\u00e3o humana [...] As \n\nmais diversas manifesta\u00e7\u00f5es corporais e as consequ\u00eancias delas \n\nadvindas, a sua constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e a sua afirma\u00e7\u00e3o ou nega\u00e7\u00e3o na \n\natualidade s\u00e3o o pr\u00f3prio conhecimento da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar \n\n(TABORDA DE OLIVEIRA, 2003, p. 171). \n\n \n\nDesta forma, sexualidade, viol\u00eancia, explora\u00e7\u00e3o do trabalho infantil, alteridade, \n\nentre outros temas que envolvem o corpo em todos os momentos da vida, seriam conte\u00fados da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. No campo estudado, esses assuntos apareceram no planejamento e nas aulas \n\nte\u00f3ricas, por\u00e9m, nas aulas pr\u00e1ticas, fatos que mereceriam discuss\u00e3o, passaram despercebidos e \n\nnenhuma reflex\u00e3o foi feita. Um exemplo disso foi observado em uma aula em que, no \n\nprimeiro momento, foi realizada uma discuss\u00e3o em sala sobre g\u00eanero e suas rela\u00e7\u00f5es, \n\nprincipalmente no esporte. No segundo momento, os alunos foram para a Sala de Cultura e l\u00e1 \n\nse organizaram livremente entre duas modalidades, xadrez e t\u00eanis de mesa. E o que vimos foi \n\nas meninas jogando xadrez e os meninos jogando t\u00eanis de mesa, sem que nenhuma reflex\u00e3o \n\nfosse feita a respeito.  \n\nNa aula seguinte, da mesma turma, novamente no primeiro momento discutiu-se \n\nquest\u00f5es sobre g\u00eanero, sem que nenhuma men\u00e7\u00e3o fosse feita \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o realizada pelos \n\nalunos na aula anterior. No momento seguinte, em quadra, os alunos se dividiram entre futsal \n\ne voleibol. Novamente a divis\u00e3o por g\u00eanero se fez e nenhuma observa\u00e7\u00e3o foi realizada, \n\nmesmo sendo esse o tema proposto no planejamento para a turma em quest\u00e3o. Aqui \n\npercebemos uma clara desarticula\u00e7\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica nas aulas. \n\n\n\n44 \n\n \n\nDesta forma, t\u00ednhamos a impress\u00e3o que faltava um planejamento para as aulas \n\npr\u00e1ticas e que os conte\u00fados trabalhados em sala n\u00e3o eram retomados naqueles momentos, \n\ndeixando-os com cara de \u201cpraticar por praticar\u201d. Para Bracht (2009), a pr\u00e1tica dos esportes \n\nsomente tem sentido no \u00e2mbito escolar, quando integrada ao planejamento da institui\u00e7\u00e3o e, de \n\ncerto modo, n\u00e3o foi isso que vimos. \n\nCom o trecho do texto de Ros\u00e1rio e Darido (2005), podemos observar que esse \n\nfato \u00e9 frequente entre os professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: \n\n \n\nOs professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, ainda influenciados, sobretudo \n\npela concep\u00e7\u00e3o esportivista, continuam restringindo os conte\u00fados das \n\naulas aos esportes mais tradicionais, como, por exemplo, basquete, \n\nv\u00f4lei e futebol. Em muitos casos tamb\u00e9m, estes conte\u00fados s\u00e3o \n\ndistribu\u00eddos sem nenhuma sistematiza\u00e7\u00e3o e s\u00e3o apresentados de forma \n\ndesordenada ou aleat\u00f3ria, ou seja, estes s\u00e3o organizados ou \n\nsequenciados sem crit\u00e9rios mais consistentes. N\u00e3o bastasse este fato, \u00e9 \n\nmuito comum que estes conte\u00fados esportivos sejam transmitidos \n\nsuperficialmente, apenas na \u00f3tica do saber fazer. O que acaba \n\nocasionando a falta de aprofundamento dos conte\u00fados propostos para \n\na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na escola. (p. 168). \n\n \n\nA falta de sistematiza\u00e7\u00e3o na disciplina de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 um problema \n\npraticamente un\u00e2nime no pa\u00eds. O fato pode ocorrer devido \u00e0 falta de autores que tratem do \n\ntema. Segundo Ros\u00e1rio e Darido (2005), um dos poucos que escreveu sobre o tema, Da\u00f3lio \n\n(2002), foi contra a organiza\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos nos mesmos moldes das demais disciplinas, \n\npor considerar importante as diferen\u00e7as entre as escolas e as regi\u00f5es. Entretanto, o defende \n\nquando o papel desempenhado por essa organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados seja apenas uma base e \n\nn\u00e3o uma regra a ser cumprida ou uma verdade absoluta. \n\nKunz (1994) tamb\u00e9m se posicionou frente aos planejamentos, defendendo-o a fim \n\nde organizar os conte\u00fados de nossa \u00e1rea (ROS\u00c1RIO; DARIDO, 2005). \n\n \nMesmo reconhecendo que o nosso pa\u00eds \u00e9 muito extenso e apresenta \n\nin\u00fameras diferen\u00e7as culturais, \u00e9 importante ressaltar que a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo, no qual esteja inclu\u00eddo um conjunto de \n\nprinc\u00edpios de sistematiza\u00e7\u00e3o, uma ordem l\u00f3gica de conte\u00fados \n\ndiversificados e aprofundados, traria diversos benef\u00edcios aos \n\nprofessores e alunos nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Para citar alguns: \n\npossibilidades de refletir sobre a pr\u00f3pria pr\u00e1tica; facilitar a \n\ntransfer\u00eancia de alunos de uma escola para outra; melhor \n\nplanejamento das atividades; implementa\u00e7\u00e3o de um maior n\u00famero de \n\nconte\u00fados; melhores condi\u00e7\u00f5es de aprendizagem. (ROS\u00c1RIO; \n\nDARIDO, 2005, p. 168). \n\n \n\nDe fato a sistematiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados \u00e9 encontrada na maioria das \u00e1reas e \n\ndisciplinas escolares, sendo tradicional que os curr\u00edculos de Matem\u00e1tica e Portugu\u00eas, por \n\n\n\n45 \n\n \n\nexemplo, sejam organizados por s\u00e9ries ou ciclos escolares, facilitando o trabalho do professor \n\ne, uma eventual troca de escolas feita pelo aluno. Al\u00e9m do mais, com sistematiza\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados seria poss\u00edvel que os alunos, ao longo dos anos, vissem conte\u00fados diferentes e/ou \n\naprofundassem temas, como o pr\u00f3prio esporte (ROS\u00c1RIO; DARIDO, 2005).   \n\nH\u00e1 indica\u00e7\u00f5es para uma sistematiza\u00e7\u00e3o, como podemos encontrar no Coletivo de \n\nAutores (1992), no texto de Taborda de Oliveira, Oliveira e Vaz (2008), e nos pr\u00f3prios PCNs, \n\npor\u00e9m nada que tenha sido adotado pelo sistema educacional brasileiro determinando \n\nconte\u00fados espec\u00edficos para cada s\u00e9rie escolar, como observamos em outras disciplinas. O \n\nEstado do Paran\u00e1 implantou, ou ao menos tentou implantar, propostas curriculares para v\u00e1rias \n\ndisciplinas, dentre elas a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\n17\n\n. Se elas v\u00eam sendo desenvolvidas na rede p\u00fablica \n\nou se elas contemplam as necessidades da educa\u00e7\u00e3o, dentre outros fatores relacionados \u00e0 sua \n\nqualidade, n\u00e3o foi investigado nesta pesquisa, mas ao menos podemos cit\u00e1-la como uma \n\nproposta, um passo dado nesse sentido.  \n\nNa maioria dos casos, a sistematiza\u00e7\u00e3o das disciplinas \u00e9 feita por livros did\u00e1ticos \n\nque, segundo Ros\u00e1rio e Darido (2005), em n\u00e3o raros casos, s\u00e3o seguidos fielmente, quase que \n\ndispensando a presen\u00e7a do professor em sala. Um planejamento \u00e9 necess\u00e1rio, mas n\u00e3o deve \n\nter fun\u00e7\u00e3o ou import\u00e2ncia maior que a do professor da disciplina: \n\n \nO professor \u00e9, portanto, respons\u00e1vel por debater, refletir e \n\ncontextualizar, o documento que sistematiza os conte\u00fados, de acordo \n\ncom as necessidades de sua escola. A proposta parece ser pol\u00eamica, j\u00e1 \n\nque o documento pode deixar de ser um instrumento de refer\u00eancia e \n\npassar a assumir o papel do pr\u00f3prio professor, se este apenas o \n\nreproduzir. (p. 169). \n\n \n\nEstes mesmos autores buscando os PCNs (BRASIL, 1998), revelaram que os \n\nconte\u00fados podem ser divididos em tr\u00eas categorias: conceitual, procedimental e atitudinal. O \n\nprimeiro refere-se ao \u201centendimento de como e porque realizamos movimentos corporais, \n\ncomo constitui-se uma dan\u00e7a, dos motivos que levam as pessoas \u00e0 pr\u00e1tica de esportes, das \n\nmudan\u00e7as de nosso organismo a curto e longo prazo com a pr\u00e1tica de atividades f\u00edsicas, etc.\u201d \n\n(p.169). \n\nOs conte\u00fados procedimentais dizem respeito ao pr\u00f3prio ato de fazer, de aprender \n\na executar movimentos e gestos ligados aos esportes, dan\u00e7as, lutas, gin\u00e1sticas, entre outros. E \n\npor \u00faltimo, ao atitudinal compreendem-se as normas, valores e atitudes, sendo abordadas \n\n                                                 \n17\n\n PARAN\u00c1. Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: ensino m\u00e9dio. 2a ed. Curitiba: \n\nSEED/PR, 2006. 248p. Dispon\u00edvel em: http://www.diaadia.pr.gov.br/projetofolhas/livreto/educacaofisica.php \n\nAcesso em 13 nov. 2010. \n\n\n\n46 \n\n \n\natrav\u00e9s \u201cde leituras, discuss\u00f5es, debates, viv\u00eancias em atividades que tragam \u00e0 tona temas \n\ncomo a viol\u00eancia, a coopera\u00e7\u00e3o, a competi\u00e7\u00e3o, o coletivo, a justi\u00e7a, a autoridade, o respeito e \n\ncomo tudo isso aparece na cultura corporal de movimento e na sociedade\u201d (p.169). \n\nA Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, por frequentemente priorizar os conte\u00fados procedimentais, \n\nficou conhecida como uma disciplina com \u201cpoucos conte\u00fados\u201d (DARIDO, 2001). \u00c9 \n\nimportante destacar o conceito de conte\u00fados para a autora em quest\u00e3o: \n\n \n...conte\u00fados formam a base objetiva da instru\u00e7\u00e3o-conhecimento \n\nsistematizado e habilidade referidos aos objetivos e viabilizados pelos \n\nm\u00e9todos de transmiss\u00e3o e assimila\u00e7\u00e3o [...] Desta forma, quando nos \n\nreferimos a conte\u00fados estamos englobando conceitos, ideias, fatos, \n\nprocessos, princ\u00edpios, leis cient\u00edficas, regras, habilidades \n\ncognoscitivas, modos de atividade, m\u00e9todos de compreens\u00e3o e \n\naplica\u00e7\u00e3o, h\u00e1bitos de estudos, de trabalho, de lazer e de conviv\u00eancia \n\nsocial, valores, convic\u00e7\u00f5es e atitudes (p. 04 e 05). \n\n \n\nEm outro texto, Ros\u00e1rio e Darido (2005) evidenciam utilizando o entendimento de \n\noutros autores, que: \n\n...de forma abrangente, conte\u00fado \u00e9 uma sele\u00e7\u00e3o de formas ou saberes \n\nculturais, conceitos, explica\u00e7\u00f5es, racioc\u00ednios, habilidades, linguagens, \n\nvalores, cren\u00e7as, sentimentos, atitudes, interesses, modelos de \n\nconduta, etc., cujo aprendizado e assimila\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para o \n\ndesenvolvimento da socializa\u00e7\u00e3o adequada do aluno na escola. \u00c9 \n\nimportante ressaltar que nem todos os saberes e formas culturais est\u00e3o \n\npresentes como conte\u00fados curriculares, alguns fazem parte de \n\nrealidades espec\u00edficas e \u00fanicas. Al\u00e9m disso, estes se modificam, s\u00e3o \n\nsuperados, ou at\u00e9 mesmo surgem novos saberes, tudo isso, junto com \n\nas mudan\u00e7as da sociedade. Isso exige uma sele\u00e7\u00e3o rigorosa dos \n\nconte\u00fados por parte da escola (2005, p. 169). \n\n \n\nAinda ressalta que uma boa aplica\u00e7\u00e3o de conte\u00fados envolve a articula\u00e7\u00e3o das tr\u00eas \n\ncategorias acima mencionadas, mesmo que, aparentemente, a disciplina tenha maior rela\u00e7\u00e3o \n\ncom uma delas. No campo podemos ver uma preval\u00eancia dos conte\u00fados atitudinais, diferente \n\nda maioria da realidade escolar, em que os conte\u00fados pr\u00e1ticos e o saber-fazer encontram \n\nprivil\u00e9gios nas aulas da disciplina. \n\nDevemos lembrar que, para as aulas te\u00f3ricas, h\u00e1 um planejamento bem \n\nfundamentado em autores cr\u00edticos. Entretanto, as aulas pr\u00e1ticas n\u00e3o seguem esse \n\nplanejamento, ficando vis\u00edvel nas observa\u00e7\u00f5es que a sistematiza\u00e7\u00e3o adotada \u00e9 a livre escolha e \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos alunos no momento da pr\u00e1tica esportiva. O relato de dois professores \n\ndemonstrou ser essa uma estrat\u00e9gia de ensino, uma metodologia. Para um deles, deixar os \n\nalunos livres nos momentos de pr\u00e1tica era uma forma de conhec\u00ea-los melhor: \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\nEu tenho mais ou menos na cabe\u00e7a o calend\u00e1rio, (risos), sei os \n\nconte\u00fados que eu vou trabalhar, os textos que eu vou trabalhar. Em \n\ngeral, eu procuro iniciar o semestre \u00e9, free, deixando eles se divertirem \n\num pouco, principalmente quando eu conhe\u00e7o a turma, que \u00e9 a melhor \n\nmaneira que eu vejo de conhecer os alunos \u00e9 deixarem eles se \n\ndivertirem. Vai sacando quem s\u00e3o, como s\u00e3o. \u00c9 e depois eu vou \n\ntentando aproximar o conte\u00fado, a pr\u00e1tica do conte\u00fado te\u00f3rico (Trecho \n\nde entrevista). \n\n \n\nPara o outro, deix\u00e1-los livres seria uma maneira de n\u00e3o ser assertivo e permitir a \n\nauto-organiza\u00e7\u00e3o: \u201c...primeiro, eu uso uma abordagem que leva em considera\u00e7\u00e3o a tentativa \n\ndos alunos se auto organizarem. Ou seja, eu n\u00e3o sou um professor diretivo. (...) as aulas \n\npr\u00e1ticas que tem um car\u00e1ter mais l\u00fadico, mais livre, de auto-organiza\u00e7\u00e3o\u201d (Trechos de \n\nentrevista). \n\nEssa impress\u00e3o pode ter rela\u00e7\u00e3o direta com a pr\u00f3xima categoria apresentada, \n\nmaneira pela qual as aulas pr\u00e1ticas pareciam ser organizadas; pelo gosto e interesse dos \n\nalunos. \n\n \n\n \n\n4.4 GOSTO \n\n \n\n \n\nUltrapassando a barreira da impress\u00e3o, a categoria gosto foi encontrada diversas \n\nvezes nos discursos dos atores, tanto caracterizando a parte pr\u00e1tica: \u201cO que n\u00f3s temos aqui \u00e9 \n\ndespertar o gosto pela modalidade esportiva\u201d (Trecho de entrevista), quanto a \u201cte\u00f3rica\u201d: \u201cAs \n\npesquisas e os subtemas, s\u00e3o eles que v\u00e3o escolher. E eu vou moldando e eles \u00e9 que v\u00e3o, \n\nentende? E eles se motivam muito, porque eles est\u00e3o estudando curiosidades e coisas que eles \n\ngostam.\u201d (Trecho de entrevista).  \n\nEntretanto, diferente dos conte\u00fados te\u00f3ricos, organizados para cada fase de acordo \n\ncom um programa pr\u00e9-estabelecido, as aulas pr\u00e1ticas n\u00e3o seguiam um planejamento. Dessa \n\nforma, a escolha das modalidades ficava a crit\u00e9rio dos alunos. Isso ocasionava a constante \n\npr\u00e1tica de modalidades como futsal, voleibol, basquetebol, t\u00eanis de mesa e xadrez. \n\nEsse padr\u00e3o foi observado quando, ao fim das aulas te\u00f3ricas, os professores \n\nperguntavam aos alunos quais modalidades gostariam de praticar na aula seguinte. Tamb\u00e9m \n\nnas entrevistas, bastantes foram os relatos que intensificavam essa caracter\u00edstica. Falas como \n\n\u201ccriar nos alunos o gosto pelas modalidades esportivas\u201d e \u201cencontrar op\u00e7\u00f5es de pr\u00e1ticas que \n\nos alunos gostem\u201d foram intensivamente pronunciadas. \n\n\n\n48 \n\n \n\nEsse fator torna-se bastante contradit\u00f3rio quando lembramos que um dos pontos \n\nencontrados nos discursos dos professores \u00e9 a obrigatoriedade da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica como uma \n\ndisciplina curricular. Por\u00e9m, essa caracter\u00edstica pode fazer sentido quando encontramos falas \n\ndo tipo: \u201ca Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica n\u00e3o se restringe \u00e0 pr\u00e1tica\u201d, \u201cque a EF n\u00e3o \u00e9 uma disciplina \n\npr\u00e1tica, ela n\u00e3o tem o compromisso, com a mudan\u00e7a de aptid\u00e3o f\u00edsica\u201d ou \u201cmas de fato a \n\nmuito tempo a gente cumpre quest\u00f5es que n\u00e3o se limitam a pr\u00e1tica da atividade f\u00edsica na \n\nEscola, n\u00e9?!\u201d, ficando entendido que, para os atores, essa \u00e9 apenas uma parte da disciplina e \n\nn\u00e3o a principal, podendo ser ministrada de acordo com o gosto dos alunos. \n\nEntretanto, ao pensarmos na import\u00e2ncia da pr\u00e1tica nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nem fun\u00e7\u00e3o da sua legitimidade pela educa\u00e7\u00e3o do corpo, questionamos o fato de as viv\u00eancias \n\ncorporais serem t\u00e3o restritas e de essa parte t\u00e3o importante da disciplina n\u00e3o possuir um \n\nplanejamento s\u00f3lido. Quest\u00e3o apontada em entrevista por um dos professores: \n\n \nMas, eu acho que a EF precisa n\u00e9 de ter uma proposta de trabalho. E \n\nisso ainda \u00e9 dif\u00edcil. A gente conseguiu sistematizar, n\u00e9, em termos da \n\nparte dos temas que permeiam. Mas na parte da quadra, na parte das \n\natividades pr\u00e1ticas, nesses momentos, a gente ainda, dan\u00e7a muito n\u00e9. \n\nN\u00e3o tem uma quest\u00e3o, uma sequ\u00eancia. E eu acho que isso falta. \n\n \n\nEsse mesmo professor questionou o fato de apenas a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica se \n\npreocupar com o gosto dos alunos e de querer organizar seus conte\u00fados de acordo com a \n\nprefer\u00eancia da maioria. Para ele, assim como as demais disciplinas, a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica precisa \n\nter uma proposta de trabalho a ser seguida, e os professores precisam apresentar seus planos \n\nde ensino sem fazer question\u00e1rios ou perguntas para os alunos. Essa metodologia do gosto, \n\nsegundo ele, \u00e9 o que faz a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica cair no discurso do meramente recreativo: \n\n \n\nEu falei assim \u201ep\u00f4, se eu estou dizendo o que o aluno vai gostar \n\nde estudar, quer dizer que eu n\u00e3o tenho uma proposta do que \u00e9 \n\nque eu vou trabalhar?... Quer dizer, a partir do momento que tu, e a EF \ntem muito essa preocupa\u00e7\u00e3o, \u00e0s vezes alguns colegas \u201eah \u00e9 vou \n\nperguntar pros alunos o que \u00e9 que eles querem estudar?. Eu digo \n\nassim: \u201en\u00e3o tem que perguntar pros alunos o que eles querem estudar. \n\nOh a proposta de trabalho \u00e9 essa, o tema \u00e9 esse e n\u00f3s vamos trabalhar \n\nem cima disso. Porque o professor de f\u00edsica, de matem\u00e1tica n\u00e3o vai \n\nchegar e perguntar pros alunos o que \u00e9 que eles querem fazer?, n\u00e9. E \n\neu acho que a EF ainda tem um caminho nesse sentido. E ai ela cai no \n\ndiscurso de lazer, do momento de descontra\u00e7\u00e3o, do momento de \u201eoh \n\nterminou a prova vai pra quadra?. E isso \u00e9 complicado, n\u00e9 (Trecho de \n\nentrevista). \n\n \n\nInfelizmente, por quest\u00f5es de sa\u00fade, este professor manteve-se afastado da Escola \n\ndurante o per\u00edodo de coleta de dados, impossibilitando a observa\u00e7\u00e3o de suas aulas. Mas, nas \n\n\n\n49 \n\n \n\naulas dos demais professores, o que vimos nas pr\u00e1ticas foi a escolha pela prefer\u00eancia e gosto \n\ndos alunos, contrariando muitos de seus discursos, principalmente o da obrigatoriedade da \n\ndisciplina como um componente curricular igual \u00e0s demais. \n\nEsse comportamento pode ser relacionado com uma categoria abordada por \n\nMachado et al (2010) que se denomina, segundo eles, de n\u00e3o-aula. Para caracterizar uma \n\nn\u00e3o-aula, devemos primeiramente, entender o que seria uma aula: \n\n \nAssim, os autores definem a aula como: a) um fen\u00f4meno vivo; b) \n\ndotada de intencionalidade; c) as aprendizagens e/ou \n\ndesenvolvimentos procurados s\u00e3o fundamentais para todos os alunos \n\nda turma; d) uma aula acontece quando desempenha seu papel no \n\nprojeto que articula o trabalho no m\u00e9dio e longo prazo; e) uma aula \n\nsup\u00f5e, por parte do professor, um projeto de media\u00e7\u00e3o daquele saber \n\nque se pretende que seus alunos construam e/ou da capacidade que \n\npretende que os alunos desenvolvam. (MACHADO et al, 2010, p. \n\n133). \n\n \n\nDesta forma, poder\u00edamos considerar o que acontecia nos momentos de aula \n\npr\u00e1tica (e somente nesses momentos, j\u00e1 que as aulas em sala eram diferentes), como \n\nmomentos que continham elementos de n\u00e3o-aula, dada certa aus\u00eancia de media\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica. Isso n\u00e3o quer dizer que fossem momentos ruins ou de n\u00e3o aprendizado, mas de \n\numa op\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica que precisa ser analisada, inclusive, mas n\u00e3o s\u00f3, no que se refere ao \n\nlugar do professor. As aprendizagens das aulas nem sempre eram vistas como fundamentais \n\npelos alunos, porque em v\u00e1rios momentos v\u00edamos alunos sentados conversando, sem \n\nparticipar das atividades. Apesar dos professores se envolverem nas aulas, elas pareciam n\u00e3o \n\nter rela\u00e7\u00e3o com os conte\u00fados vistos em sala de aula e previstos no planejamento.  \n\nO trecho abaixo, retirado do texto de Machado et al (2010), caracteriza e d\u00e1 forma \n\na uma aula, deixando-nos claro que n\u00e3o era o que geralmente acontecia no campo: \n\n \n...a aula, como um fen\u00f4meno vivo, pressup\u00f5e que esse momento se \n\nconfigure como repleto de situa\u00e7\u00f5es inesperadas, capazes de \n\nsurpreender o professor. Mas isso n\u00e3o exime o professor de um \n\nplanejamento pr\u00e9vio. No que diz respeito \u00e0 intencionalidade, a a\u00e7\u00e3o \n\ndocente deve estar pautada em uma reflex\u00e3o acerca do que vai ser \n\nproposto, bem como na busca de seus porqu\u00eas. J\u00e1 as aprendizagens \n\ne/ou os desenvolvimentos procurados s\u00e3o fundamentais para todos os \n\nalunos da turma. Desta forma, a participa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o na aula n\u00e3o \n\ndeve ser simplesmente uma escolha do aluno, o que n\u00e3o significa \n\nignorar o interesse dos estudantes como fator importante para \n\npotencializar sua participa\u00e7\u00e3o (p. 133) [grifos nossos]. \n\n \n\nDiferente das aulas te\u00f3ricas, orientadas por uma intencionalidade pedag\u00f3gica, os \n\nmomentos pr\u00e1ticos pareciam restringir-se \u00e0 pr\u00e1tica pela pr\u00e1tica. Isolados do contexto de \n\n\n\n50 \n\n \n\naprendizagem e do desenvolvimento do trabalho na disciplina, assemelhavam-se \u00e0 momentos \n\nlivres, de recreio, exceto pela media\u00e7\u00e3o do professor oferecendo dicas e orienta\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0s t\u00e9cnicas esportivas e \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o, mas distante do que prev\u00ea os conte\u00fados do \n\nplanejamento.  \n\nPor outro lado, essa maneira de ministrar as aulas pr\u00e1ticas pode ocorrer \n\nexatamente por ser dessa forma que os atores pretendem trabalhar. Ou seja, se o objetivo \u00e9 \n\napenas estimular a pr\u00e1tica, de acordo com a prefer\u00eancia de cada aluno, as aulas pr\u00e1ticas \n\nestavam seguindo o planejamento. Alguns trechos do planejamento de um dos professores \n\npara uma das turmas observadas, pode caracterizar essa situa\u00e7\u00e3o: \n\n \nContribuir para estimular e conscientizar os estudantes de EF quanto \u00e0 \n\npr\u00e1tica de Atividades corporais, f\u00edsicas e esportivas, orientando-os \n\natrav\u00e9s de aulas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas, para a pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica, \n\nesportes e outras atividades corporais com seguran\u00e7a, conhecimento e \n\nsentimento l\u00fadico; \n\n \n\nPromover a reflex\u00e3o individual e em grupo quanto \u00e0 necessidade de \n\nescolhas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas corporais e esportivas que levem \n\nos estudantes a serem mais auto-realizados, mais conscientes de \n\nsua corporeidade e de suas escolhas em rela\u00e7\u00e3o a seu estilo de \n\nvida, politizados em rela\u00e7\u00e3o aos v\u00ednculos da EF e dos esportes com a \n\nsociedade, respeitando individualidades e promovendo maior \n\nautoconceito e autoestima; [grifos nossos]. \n\n \n\nPraticar os esportes Voleibol, Handebol, Futsal e Basquetebol, \n\nutilizando o espa\u00e7o da quadra de esportes, numa perspectiva auto-\n\norganizada, voltada para o l\u00fadico e a experi\u00eancia de socializa\u00e7\u00e3o \n\nentre os estudantes, n\u00e3o direcionada a aprendizagem t\u00e9cnica dos \n\ngestos e a performance; [grifos nossos]. \n\n \n\nPartes das aulas ocorrem dentro de sala de aula, desenvolvendo \n\nreflex\u00f5es, apresenta\u00e7\u00e3o de discuss\u00e3o de conte\u00fados te\u00f3ricos, textos e \n\nprojetos de pesquisa em EF aos estudantes, visando tamb\u00e9m o \n\ndesenvolvimento dos textos e dos semin\u00e1rios. As aulas ocorrem \n\ntamb\u00e9m na quadra de esportes e objetiva a pr\u00e1tica corporal de \n\nesportes e atividades f\u00edsicas variadas, a escolha dos estudantes. \nN\u00e3o h\u00e1 objetivos espec\u00edficos vinculados ao aperfei\u00e7oamento da \n\nt\u00e9cnica ou do desempenho, embora alguns estudantes busquem isto, e \n\nneste caso, o professor orienta de acordo com esta necessidade. No \n\nentanto, n\u00e3o h\u00e1 sistematiza\u00e7\u00e3o coletiva destas quest\u00f5es. A din\u00e2mica \n\ndestas aulas implica na livre participa\u00e7\u00e3o dos estudantes, \n\ninterrompendo a a\u00e7\u00e3o do professor quando necessitam, visando \n\ndiscutir algum ponto ou questionar, tirar d\u00favidas, apresentar \n\nexemplos e situa\u00e7\u00f5es de sua vida cotidiana, entre outras \n\npossibilidades [grifos nossos]. \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\nDessa forma, se realmente era essa a inten\u00e7\u00e3o dos professores \u2013 apenas motivar os \n\nalunos para uma ou mais pr\u00e1ticas corporais de sua livre escolha, as pr\u00e1ticas que vimos nas \n\nobserva\u00e7\u00f5es est\u00e3o contidas nos moldes de aula: \n\n \nUma aula acontece quando desempenha seu papel no projeto que \n\narticula o trabalho em m\u00e9dio e em longo prazo, ou seja, a aula n\u00e3o \n\npode ser entendida como um fen\u00f4meno isolado, que n\u00e3o demande \n\ncontinuidade, visando a uma aprendizagem efetiva. Uma aula sup\u00f5e, \n\npor parte do professor, um projeto de media\u00e7\u00e3o daquele saber que \n\npretende que seus alunos construam e/ou da capacidade que espera \n\nque seus alunos desenvolvam. (MACHADO et al, 2010, p. 134). \n\n \n\nPor\u00e9m, deixando as pr\u00e1ticas \u00e0 escolha dos alunos, o discurso de diversidade de \n\npr\u00e1ticas corporais n\u00e3o \u00e9 atingido. \u00c9 v\u00e1lido comentar que dificuldade encontrada pelos \n\nprofessores em ministrar uma pr\u00e1tica diferente da tradi\u00e7\u00e3o nos esportes, principalmente do \n\nfutsal/futebol, foi observada nas aulas e comentada por eles em entrevistas, como a principal \n\nou uma das principais dificuldades encontradas, como podemos ver em trechos como estes: \n\n\u201cOs maiores conflitos? Eu acho que ainda \u00e9 aquela quest\u00e3o da briga pelo futsal. Jogar futsal, \n\nquer jogar futsal, quer jogar futsal e v\u00f4lei. Acho que essa \u00e9 a discuss\u00e3o maior. Isso \u00e9 \n\ncomplicado\u201d (Trecho de entrevista). Ou ainda: \n\n \nOutro conflito dif\u00edcil s\u00e3o os alunos que s\u00f3 querem jogar futebol. A\u00ed j\u00e1 \n\nvem com essa hist\u00f3ria, desde a quinta s\u00e9rie, meninos jogam bola, \n\nmeninas jogam v\u00f4lei e ponto final. Hoje as meninas jogam bola \n\ntamb\u00e9m, n\u00e9. E, esse \u00e9 um conflito dif\u00edcil, de resolver. N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, \n\nparece f\u00e1cil, mas n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil (Trecho de entrevista). \n\n \n\nPor vezes, em observa\u00e7\u00f5es de aulas te\u00f3ricas, alguns alunos ficavam de \u201ccara \n\namarrada\u201d, ou se comportavam com desinteresse pela aula, como que de \u201cpirra\u00e7a\u201d pelo fato \n\nde a aula n\u00e3o ser pr\u00e1tica e de futebol. Antes mesmo das aulas iniciarem, a press\u00e3o para que \n\nocorresse o futebol era grande, como podemos ver no trecho abaixo: \n\n \nMinutos antes do hor\u00e1rio da aula, ao sairmos da sala da EF para o \n\nprofessor tomar um caf\u00e9 na sala de conviv\u00eancia dos professores, \n\nencontramos dois alunos da turma. A primeira coisa que eles fizeram \n\nfoi perguntar se iria ter futebol. Ao obterem uma resposta negativa, \n\ncontra argumentaram dizendo que logo hoje que todos haviam trazido \n\nroupa adequada n\u00e3o haveria aula pr\u00e1tica. O professor argumentou \n\nfalando do seu problema no maxilar e disse que iria pensar no caso \n\ndeles [...] Logo os garotos que hav\u00edamos encontrado no corredor \n\nperguntaram se teria futebol. Obtiveram uma resposta negativa.  \n\n(Relato de observa\u00e7\u00e3o de aula). \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\nApesar de, nesse dia, a resposta ter sido negativa, o professor acabou cedendo \u00e0 \n\npress\u00e3o e permitindo, na segunda aula (tratava-se de aulas faixa) a pr\u00e1tica de futebol para \n\nparte da turma. A outra parte praticou t\u00eanis de mesa e xadrez: \n\n \nNo caminho, perguntei para ele [professor] se os alunos ficariam \n\nseparados, um pouco na quadra jogando futebol e o restante na Sala de \n\nCultura. Ele falou que sim e, que valia a pena eu dar uma olhada na \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos \u201cboleiros\u201d, que eles trazem uniformes e se \n\norganizam sozinhos. Mas que toda aula tem press\u00e3o para que seja \n\nfutebol, que n\u00e3o gostam de fazer mais nada al\u00e9m disso. Ainda \n\ncomentou que na EF escolar alguns acordos t\u00eam que ser feitos (Relato \n\nde observa\u00e7\u00e3o de aula) [grifos nossos]. \n\n \n\nOs acordos, citados pelo professor, acabaram ocorrendo em todas as aulas \n\npr\u00e1ticas, fosse pela prefer\u00eancia pelo futebol, ou pela falta de vontade em realizar atividades \n\npr\u00e1ticas, evidenciada por muitos alunos: \u201cse manifesta, no mau humor, faltando, encostando-\n\nse \u00e0 parede\u201d (trecho de entrevista), e comentada pelos professores tamb\u00e9m como conflito da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica: \u201cOutras s\u00e3o alunos que n\u00e3o querem fazer atividade mesmo. N\u00e3o querem \n\nparticipar de jogo, `n\u00e3o gosta, eu nunca fiz, eu n\u00e3o quero fazer`.\u201d (Trecho de entrevista). \n\n \n...tem que est\u00e1 o tempo inteiro em cima da pessoa pra ela fazer parte, \n\ntentar dar um sentido pra ela, pra participa\u00e7\u00e3o dela ter um sentido \n\ncoletivo. De modo geral, as meninas. De modo mais grave, os \n\nmeninos. Quando os meninos n\u00e3o gostam e n\u00e3o querem, \u00e9 mais dif\u00edcil \n\n(Trecho de entrevista). \n\n \n\nOs maiores conflitos? \u00c9 os alunos que n\u00e3o gostam de pr\u00e1tica. Isso \u00e9 \n\ncomum e n\u00e3o \u00e9 muito f\u00e1cil de trabalhar. Tem que ter um certo, tem \n\nque ter um certo sabor, tem que gostar um pouco de mandar. E a\u00ed vai \n\nmuito do perfil do professor. `Tem que fazer, n\u00e3o sei o que`, ent\u00e3o \n\nesse \u00e9 o maior, \u00e9 um conflito dif\u00edcil. Eu preciso dialogar bastante com \n\neles [...] O que novamente, o que \u00e9 que necessita? Tem momentos que \n\ntu precisas, na verdade, no fundo \u00e9 quest\u00e3o de, vai do modo de ser \n\nprofessor. \u00c9 o meu modo de ser professor, \u00e9 dialogar sempre e tentar \n\nsempre encontrar sa\u00eddas para as coisas, n\u00e9. Justificar o porqu\u00ea ficar \n\nnaquela aula. Que n\u00f3s vamos fazer isso, e eles v\u00e3o ficar descontentes. \n\nMas, pra eles n\u00e3o ficaram descontentes tamb\u00e9m, absolutamente \n\ncontentes, n\u00e3o d\u00e1, n\u00f3s n\u00e3o temos aula de futebol. (Trecho de \n\nentrevista). \n\n \n\nEssas declara\u00e7\u00f5es nos conduzem a uma discuss\u00e3o evidenciada nos textos de \n\nLovisolo (1997a e 1997b), sobre os motivos que nos levam a executar a\u00e7\u00f5es ou tomar \n\ndecis\u00f5es. Segundo o autor s\u00e3o tr\u00eas os motivos que nos impulsionam, sendo eles: a norma, a \n\nutilidade e o gosto. O primeiro, de car\u00e1ter coletivista, nos leva a agir de acordo com regras, \n\nnormas e valores da sociedade, sob risco de sofremos castigos ou san\u00e7\u00f5es caso n\u00e3o as \n\n\n\n53 \n\n \n\ncumprirmos. O segundo, de car\u00e1ter individualista utilit\u00e1rio, nos leva a tomar decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es \n\nbuscando uma utilidade ou preenchendo uma necessidade. O terceiro e \u00faltimo, de car\u00e1ter \n\nindividualista do prazer, nos faz agir pelo desejo, pela busca do prazer e satisfa\u00e7\u00e3o.  \n\nO que p\u00f4de ser visto no campo, nos momentos de aulas pr\u00e1ticas, foi o motivo \n\ngosto predominando as escolhas e os sentidos de/para a\u00e7\u00e3o. N\u00e3o foi o motivo central porque \n\nmuitos alunos (os que n\u00e3o gostam das aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica) poderiam preferir nem estar \n\nna aula, estando ali por serem obrigados, seguindo normas.  \n\nPor\u00e9m, no sistema educacional, o processo de aprendizagem estipulado por \n\nnormas estaria perdendo for\u00e7as, caracterizando uma das quest\u00f5es centrais da crise da \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar. Essa perda de poder das normas escolares pode ser entendida como uma \n\nperda da for\u00e7a da escola como \u00fanico local de aprendizado (LOVISOLO, 1997a). N\u00e3o raro s\u00e3o \n\nos casos de alunos que frequentam aulas particulares, cursos de l\u00ednguas, cursos de inform\u00e1tica \n\ne, na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, clubes e academias de gin\u00e1stica, que lhe oferecem \n\n\u201cconhecimento\u201d. No caso de algumas escolas, esse \u201cconhecimento\u201d adquirido em outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es confere ao aluno dispensa das aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.  \n\nEssa perda tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada com a falta de motiva\u00e7\u00e3o expressa pelas \n\nnormas escolares. \u201cEmbora as normas sejam significativas para diversos aspectos da vida \n\nescolar, sobretudo organizativos e disciplinares, os docentes sabem por experi\u00eancia que elas \n\ns\u00e3o pouco eficientes para motivar os processos de aprendizagem de crian\u00e7as e tamb\u00e9m \n\nadultos.\u201d (LOVISOLO, 1997a, p. 56). Pode ser por esse motivo que os professores de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica do campo optem por deixar o gosto definir as aulas pr\u00e1ticas, buscando uma \n\nmaior motiva\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\n \u201cH\u00e1 tamb\u00e9m consenso sobre o gosto de realizar atividades corporais nas aulas de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica\u201d (p. 74). A fala de um dos professores: \u201cO outro conflito, terceiro, que \u00e9, que \n\nj\u00e1 foi conflito. \u00c9, s\u00e3o as aulas te\u00f3ricas\u201d mostra n\u00e3o apenas que os alunos n\u00e3o est\u00e3o \n\nacostumados a ter aula te\u00f3rica em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, como que eles querem fazer apenas o que \n\ngostam, neste caso, futebol. \n\nSegundo Lovisolo (1997a), h\u00e1 muitos manuais de psicologia e pedagogia que \n\nvalorizam a liberdade da crian\u00e7a e do adolescente em expressar seus gostos, neles estaria a \n\nchave para o desenvolvimento, principalmente da personalidade, da crian\u00e7a. Por\u00e9m, para o \n\nmesmo autor, o que os professores devem fazer \u00e9 ensinar os alunos a gostarem dos conte\u00fados \n\nescolares, j\u00e1 que o gosto pode ser influenciado, por n\u00e3o ser definido enquanto crian\u00e7a e \n\nadolescente. Afirma ainda que uma das tarefas do professor \u00e9 exatamente o desenvolvimento \n\ndo gosto em seus alunos. Um dos professores do campo pareceu ter isso como um preceito, \n\n\n\n54 \n\n \n\ncomo podemos observar em seu discurso: \u201cPra n\u00f3s aqui, o objetivo \u00e9 bem claro: \u00e9 despertar o \n\ngosto do aluno pela pr\u00e1tica desportiva...\u201d (Trecho de entrevista). Por\u00e9m, ele se refere apenas \n\naos esportes, esquecendo da diversidade de pr\u00e1ticas corporais que constituem os conte\u00fados da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\nLovisolo (1997a) reconhece a dificuldade em fazer isso: \n\n \nO gosto n\u00e3o se desenvolve sem custos. H\u00e1 que realizar esfor\u00e7os \n\npara alcan\u00e7ar o gosto. O gosto de tocar piano exige o esfor\u00e7o, o \n\ngosto de praticar esporte tamb\u00e9m, o gosto de deliciar-se com um novo \n\nprato demanda esfor\u00e7os. O gosto desenvolve-se na experimenta\u00e7\u00e3o. \n\nH\u00e1 pessoas mais abertas \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o, outras, mais fechadas. [...] \n\nH\u00e1 portanto que desenvolver uma est\u00e9tica do gosto nas crian\u00e7as e \n\njovens (p. 76 e 77) [Grifos nossos]. \n\n \n\nCom isso, Lovisolo (1997a) defende que n\u00e3o se deve deixar as aulas \u00e0 crit\u00e9rio dos \n\nalunos, ao contr\u00e1rio, \u00e9 preciso construir as aulas e normas escolares em conjunto (professores \n\ne alunos):  \n\nPara a escola funcionar como um lugar de atra\u00e7\u00e3o no presente parece \n\nent\u00e3o que deveria articular normas aceitas com utilidades e os gostos \n\ndos alunos, ao mesmo tempo em que desenvolveria a capacidade de \n\nrefletir sobre os acordos existentes e o estabelecimento de outros \n\nacordos normativos; a capacidade de avaliar e relativizar a utilidade e \n\na capacidade de desenvolver os gostos (p. 77). \n\n \n\nOs \u201cacordos\u201d, tamb\u00e9m citados por um dos professores, podem ser uma forma de \n\neles buscarem um equil\u00edbrio entre momentos regidos pela norma \u2013 obriga\u00e7\u00e3o em participar \n\ndas aulas \u2013 e momentos direcionados pelo gosto, podendo escolher o que far\u00e3o nas aulas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES  FINAIS \n\n  \n\n  \n\nEsta pesquisa n\u00e3o pretendeu analisar a situa\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na grande \n\nFlorian\u00f3polis. Por isso, o que encontramos na Escola pesquisada, refere-se aos discursos que \n\nlegitimam a disciplina naquele campo, sem compara\u00e7\u00f5es com outras unidades escolares. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 importante lembrar, apesar de j\u00e1 ter sido comentado nesta pesquisa, que as \n\ninforma\u00e7\u00f5es aqui contidas foram retiradas dos discursos dos atores da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no \n\ncampo e das suas opini\u00f5es frente \u00e0 disciplina e \u00e0 Escola, sem que tenham sido confirmadas \n\ncom outros atores do ambiente escolar. Importava saber dos discursos que procuravam \n\nlegitimar a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no Ensino M\u00e9dio. \n\nAs entrevistas, observa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises do material escrito mostram que o ponto \n\nforte da disciplina na Escola, o que em grande medida a legitima, s\u00e3o as aulas \u201cte\u00f3ricas\u201d. Para \n\nos professores, as aulas oferecidas em sala, com discuss\u00f5es de textos, reflex\u00f5es, trabalhos \n\nescritos, semin\u00e1rios e relat\u00f3rios, s\u00e3o o que conferem respeitabilidade \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica como \n\num componente curricular obrigat\u00f3rio, frente \u00e0quela comunidade escolar.  \n\nN\u00e3o podemos negar que essa forma de trabalho aproxima a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica das \n\ndemais disciplinas, mas, ser\u00e1 que dessa forma conseguimos reservar e garantir o espa\u00e7o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica no curr\u00edculo? Ser\u00e1 que assim n\u00e3o nos esquecemos das suas especificidades? \n\nOs pr\u00f3prios atores afirmam ser a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica uma disciplina diferente das demais por seu \n\nmodo de lidar com o corpo e suas representa\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, ao tentar legitim\u00e1-la, parecem \n\nsecundarizar essa diferen\u00e7a e procuram igual\u00e1-la \u00e0s demais. Com isso, a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\ncorre o risco de ver encolher seu lugar no curr\u00edculo, perdendo sua caracter\u00edstica mais \n\nmarcante, que \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o do corpo pelo corpo. Afinal, o que impede que os conte\u00fados \n\n\u201cte\u00f3ricos\u201d ministrados nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica fa\u00e7am parte dos conte\u00fados de Biologia \n\nou de Ci\u00eancias, por exemplo? Essas disciplinas tamb\u00e9m n\u00e3o t\u00eam o corpo humano como um de \n\nseus conte\u00fados de trabalho? \n\nO que torna o discurso bastante amb\u00edguo \u00e9 o fato de os professores pesquisados \n\ndefenderem, em v\u00e1rios momentos, o car\u00e1ter pr\u00e1tico da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, afirmando ser esse \n\num dos pontos de sua legitima\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, atitudes que confirmassem esse posicionamento \n\nn\u00e3o foram encontradas em campo, visto que as aulas pr\u00e1ticas ocorreram, mas a forma como \n\nelas se deram, n\u00e3o conferiram legitimidade \u00e0 disciplina. Por vezes, elas pareciam ocorrer pela \n\npress\u00e3o exercida pelos alunos para t\u00ea-las. Em outros momentos, talvez, por for\u00e7a do \n\n\n\n56 \n\n \n\nimagin\u00e1rio coletivo de que a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 uma disciplina de educa\u00e7\u00e3o do corpo pelo \n\nmovimento, e torn\u00e1-la 100% \u201cn\u00e3o pr\u00e1tica\u201d seria bastante dificultoso. E, apesar das cita\u00e7\u00f5es, \n\npor parte dos informantes, da import\u00e2ncia da diversidade de pr\u00e1ticas corporais, vimos que as \n\naulas se restringiram aos esportes.  \n\nUm motivo que pode ter influenciado essa \u201cesportiviza\u00e7\u00e3o\u201d pode ser a maneira \n\ncomo as aulas eram desenvolvidas, a partir da escolha dos alunos e dos seus gostos. Como \n\numa grande parte dos alunos preferia determinadas pr\u00e1ticas esportivas, elas se repetiam em \n\ntodas as aulas pr\u00e1ticas, fazendo com que outras modalidades esportivas, ou mesmo outros \n\nmovimentos da cultura corporal, n\u00e3o fossem contemplados. Essa forma de organizar as aulas \n\npareceu ser um tanto quanto amb\u00edgua, visto que \u00e9 importante que os alunos gostem das aulas, \n\nque sintam prazer em praticar esportes e outras atividades, por\u00e9m, se apenas eles escolherem \n\no que fazer, o sentido das aulas se perde. Afinal, praticar por praticar eles podem fazer em \n\nqualquer outro espa\u00e7o e momento, que n\u00e3o o da aula de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Nesse momento \n\n(das aulas), o professor tem que mediar o conhecimento e, sem deixar as demandas iniciais de \n\nlado, tem que agir sobre ele, influenciando o gosto dos alunos. Mostrar-lhes novas pr\u00e1ticas, a \n\nfim de conhecerem e tomarem gosto. N\u00e3o h\u00e1 como gostar de algo que n\u00e3o conhecemos, e \u00e9 \n\npapel do professor ampliar esse leque de conhecimentos. \n\nAnalisando o contexto, podemos questionar se esse movimento de escolha pelo \n\ngosto n\u00e3o \u00e9 contradit\u00f3rio \u00e0 posi\u00e7\u00e3o tomada pelos professores de igualarem a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\ncom as demais disciplinas, visto que n\u00e3o encontramos facilmente professores de disciplinas \n\ncomo Matem\u00e1tica e Portugu\u00eas, consentindo aos alunos escolherem os conte\u00fados da aula. \n\nDeixando d\u00favidas a respeito da legitimidade da posi\u00e7\u00e3o tomada pelos atores pesquisados. \n\n\u00c9 interessante destacar que, apesar da diversidade n\u00e3o contemplar as aulas \n\npr\u00e1ticas, ela se fez presente nas aulas te\u00f3ricas, em discuss\u00f5es sobre muitos e variados temas \n\nque perpassam as quest\u00f5es do corpo e pelo corpo. E, em todos esses momentos, o que vimos \n\nfoi a busca por uma educa\u00e7\u00e3o humanizada e voltada para a forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos cr\u00edticos e \n\nbem situados no mundo, estando, desta forma, o trabalho desenvolvido na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\nintegrado aos objetivos e finalidades da Escola. \n\nAlgo bastante discutido nos discursos foi a forma\u00e7\u00e3o do Consumidor Cr\u00edtico do \n\nEsporte, da import\u00e2ncia dos alunos conseguirem ser cr\u00edticos frente aos esportes e sua \n\nespetaculariza\u00e7\u00e3o. De fato, algo muito importante nos dias atuais, em que a escola deixou de \n\nser o \u00fanico meio de deten\u00e7\u00e3o do saber pelo aluno, e a m\u00eddia divulga e fornece muitas \n\ninforma\u00e7\u00f5es que, por vezes, precisam ser passadas por um filtro antes de serem tomadas como \n\n\n\n57 \n\n \n\nverdade. A constru\u00e7\u00e3o desse \u201cfiltro\u201d \u00e9 realmente muito importante, n\u00e3o s\u00f3 nas aulas de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, mas em toda a escola.  \n\nNo todo, observamos discursos contradit\u00f3rios \u2013 algo de certa forma muito \n\npresente no processo educacional e, em especial, \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica em seu processo ainda de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o na escola \u2013, por\u00e9m, se os posicionamentos tomados pelos atores estavam certos \n\nou errados, n\u00e3o nos compete julgar. Contudo, o que podemos evidenciar, foi a tentativa e \n\ntrabalho dos professores em estabelecer um lugar para a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica dentro do cen\u00e1rio \n\nescolar. Seus trabalhos como pessoas comprometidas com o conhecimento e n\u00e3o apenas como \n\npessoas que disponibilizam o material e mant\u00eam a ordem, como s\u00e3o os conhecidos \n\nprofessores \u201clarga-bola\u201d ou \u201crola-bola\u201d. Seus esfor\u00e7os em qualificarem-se e tentarem \n\ndesempenhar um trabalho respons\u00e1vel e de qualidade. Se em todas as escolas tiv\u00e9ssemos \n\nprofissionais com essa responsabilidade e compromisso, talvez a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica n\u00e3o \n\nestivesse na situa\u00e7\u00e3o em que se encontra. \n\nN\u00e3o tivemos/temos a pretens\u00e3o de oferecer solu\u00e7\u00f5es para a atual situa\u00e7\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, nem a menos afirmar que os discursos apontados aqui s\u00e3o os melhores, ou \n\nque eles realmente d\u00e3o resultados. Entendemos que a discuss\u00e3o n\u00e3o se encerra aqui, ao \n\ncontr\u00e1rio, esta pesquisa apenas levantou quest\u00f5es a serem mais bem estudadas e debatidas, \n\nsendo ela v\u00e1lida pelo simples movimento de pesquisa e investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Ed. 70, 1979. \n\n \n\n \n\nBEM, Maria Ferminia Luchtemberg de; NAHAS, Marcus Vinicius. UNIVERSIDADE \n\nFEDERAL DE SANTA CATARINA Centro de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Caracteriza\u00e7\u00e3o e \n\nperspectivas da educa\u00e7\u00e3o fisica nas escolas estaduais de 2. grau na grande Florianopolis. \n1995. 111f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de \n\nCiencias da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nBRACHT, Valter. Educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica: a busca da autonomia pedag\u00f3gica. Revista da Funda\u00e7\u00e3o \n\nde Esporte e Turismo, [s. l.], v. 2, n. 1, p.12-19, 1989. \n\n \n\n \n\n_______________. Identidade e crise da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: um enfoque epistemol\u00f3gico. In: \n\nBRACHT, Valter; CRIS\u00d3RIO, Ricardo. (Orgs). A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no Brasil e na \n\nArgentina. Rio de Janeiro: Autores Associados, 2003. p. 13-30.  \n\n \n\n \n\nBRACHT, Valter et al. Itiner\u00e1rios da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Escola: O caso do Col\u00e9gio Estadual \n\ndo Esp\u00edrito Santo. Movimento, Porto Alegre, v. 11, n. 04, p.09-21, jan/abr. 2005. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://seer.ufrgs.br/Movimento/article/view/2859/1473>. Acesso em: 26 jun. 2010. \n\n \n\n \n\nBRACHT, Valter. Esporte de Rendimento na escola. In: STIGGER, Marco Paulo; \n\nLOVISOLO, Hugo. (Orgs.) Esporte de rendimento e esporte na escola. Campinas, Sp: \n\nAutores Associados, 2009. p. 11-26. \n\n \n\n \n\nBRACHT, Valter; ALMEIDA, Felipe Quint\u00e3o de. A pol\u00edtica de esporte escolar no Brasil: a \n\npseudovaloriza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Esporte, \n\nCampinas, v. 24, n. 03, p.87-101, maio 2003. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.rbceonline.org.br/revista/index.php?journal=RBCE&amp;page=article&amp;op=view&amp;pa\n\nth[]=765&amp;path[]=439>. Acesso em: 30 out. 2010. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Lei n. 9394, de 20 de dezembro de 1996. Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Bras\u00edlia, DF, 23 dez 1996, n. 248. \n\n \n\n \n\n________. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros \n\nCurriculares Nacionais: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica/ Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Bras\u00edlia: \n\nMEC/SEF, 1998. 114p. \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica. Par\u00e2metros \n\nCurriculares Nacionais: Ensino M\u00e9dio (PCNEM). Bras\u00edlia:  MEC/SEMTEC, 2000. \n\n \n\n \n\n________. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica. \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional T\u00e9cnica de N\u00edvel M\u00e9dio Integrada ao Ensino T\u00e9cnico: Documento \n\nBase, Bras\u00edlia: dezembro de 2007. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://portal.mec.gov.br/setec/arquivos/pdf/documento_base.pdf. Acesso em 12 de Nov de \n\n2010. \n\n \n\n \n\n________. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Escola T\u00e9cnica Federal de Santa Catarina. Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional T\u00e9cnica de N\u00edvel M\u00e9dio Integrada ao Ensino T\u00e9cnico. Projeto pedag\u00f3gico do \n\ncurso t\u00e9cnico integrado de refrigera\u00e7\u00e3o e climatiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Jos\u00e9, SC, 2009. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.sj.cefetsc.edu.br:8001/servlet/SBReadResourceServlet?rid=1242405576328_1129\n\n322555_18673. Acesso em: 13 nov. 2010. \n\n \n\n \n\n_______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica. Escola \n\nT\u00e9cnica Federal de Santa Catarina. Plano de Desenvolvimento Institucional \u2013 IF-SC. \n\n Bras\u00edlia: junho de 2009. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ifsc.edu.br/images/stories/file/Docs/Planos/PDI%20para%20MEC%2029%20de\n\n%20junho%202009%20COM%20ead.pdf .  Acesso em: 13 de Nov de 2010. \n\n \n\n \n\n________. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica. \n\nEscola T\u00e9cnica Federal de Santa Catarina. Projeto Pedag\u00f3gico Institucional \u2013 IFSC. \n\nBras\u00edlia: novembro de 2009. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ifsc.edu.br/images/stories/file/PRE/PROJETO%20PEDAGOGICO%20INSTITU\n\nCIONAL%20PPI.pdf . Acesso em: 13 de Nov de 2010. \n\n \n\n \n\n________. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Escola T\u00e9cnica Federal de Santa Catarina. Projeto do \n\nNovo Ensino M\u00e9dio. Florian\u00f3polis, SC, 2010. 54p.  \n\n \n\n \n\nCARVALHO, Fernando Luiz Seixas Faria de. O papel da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Escolar \n\nrepresentado por professores e professoras de outras disciplinas. 2006. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado) - Faculdade Metodista Granbery e Universidade Salgado de Oliveira, Minas \n\nGerais, 2006. \n\n \n\n \n\nDARIDO, Suraya Cristina. Os conte\u00fados da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar: influ\u00eancias, tend\u00eancias, \n\ndificuldades e possibilidades. Revista Fluminense de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Escolar, Niter\u00f3i, v.2, \n\nn.1, p.5-25, out. 2001. \n\n \n\n \n\nFEITOSA, Wallacy Milton do Nascimento. UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA \n\nCATARINA Centro de Desportos. As compet\u00eancias espec\u00edficas do profissional de \n\neduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica: um estudo Delphi. Florian\u00f3polis, 2002. 64 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - \n\n\n\n60 \n\n \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Centro de Desportos. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\n \n\n \n\nGOMES, Romeu. An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados de pesquisa qualitativa. In: MINAYO, \n\nMaria Cec\u00edlia de Souza; DESLANDES, Suely Ferreira; GOMES, Romeu. Pesquisa Social: \n\nTeoria, m\u00e9todo e criatividade. 27. ed. Petr\u00f3polis, Rj: Editora Vozes, 2008. \n\n \n\n \n\nKUNZ, Elenor. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: ensino &amp; mudan\u00e7a. Iju\u00ed: Uniju\u00ed, 1991. \n\n \n\n \n\n____________. Transforma\u00e7\u00e3o did\u00e1tico-pedag\u00f3gica do esporte. Iju\u00ed: Uniju\u00ed, 1994. \n\n \n\n \n\nLOVISOLO, Hugo. Normas, utilidades e gostos na aprendizagem. In: LOVISOLO, Hugo. \n\nEst\u00e9tica, esporte e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Rio de Janeiro: Sprint Editora, 1997a. p. 51-80. \n\n \n\n \n\n________________. Esporte: normas, utilidades e gostos. In: LOVISOLO, Hugo. Est\u00e9tica, \n\nesporte e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Rio de Janeiro: Sprint Editora, 1997b. p. 81-104. \n\n \n\n \n\nMACHADO, Thiago da Silva et al. As pr\u00e1ticas de desinvestimento pedag\u00f3gico na Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica escolar. Movimento, Porto Alegre, v. 16, n. 02, p.129-147, 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://seer.ufrgs.br/Movimento/article/view/10495/8924>. Acesso em: 09 nov. 2010. \n\n \n\n \n\nMEZZAROBA, Cristiano. O Pan Rio-2007 na agenda midi\u00e1tico-esportiva: estudo de \n\nrecep\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica e (poss\u00edveis) repercuss\u00f5es para a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar. In: PIRES, \n\nGiovani de Lorenzi. (Org.) \"Observando\" o Pan Rio/2007 na m\u00eddia. Florian\u00f3polis: Tribo \n\nda Ilha, 2009. p. 169-194. \n\n \n\n \n\nNASCIMENTO, Dalton Arnoldo. UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Aprender a empreender: como o \n\nprofessor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica pode contribuir nesse processo de aprendizagem? Florian\u00f3polis, \n\n2001. 117 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro \n\nTecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nPIRES, Giovani De Lorenzi; BITENCOURT, Fernando Gon\u00e7alves. \"Observando\u201d o Pan \n\nRio/2007 na m\u00eddia: s\u00ednteses, coment\u00e1rios e novas demandas como considera\u00e7\u00f5es finais do \n\nestudo. In: PIRES, Giovani de Lorenzi. (Org.) \"Observando\" o Pan Rio/2007 na m\u00eddia. \n\nFlorian\u00f3polis: Tribo da Ilha, 2009. p. 195-220. \n\n \n\n \n\nROS\u00c1RIO, Lu\u00eds Fernando Rocha; DARIDO, Suraya Cristina. A sistematiza\u00e7\u00e3o dos \n\nconte\u00fados da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica na escola: a perspectiva dos professores experientes. Motriz, \n\nRio Claro, v. 11, n. 03, p.167-178, set/dez 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n61 \n\n \n\n<http://www.periodicos.rc.biblioteca.unesp.br/index.php/motriz/article/view/78/58>. Acesso \n\nem: 06 nov. 2010. \n\n \n\n \n\nSAVIANI, Dermeval. Escola e democracia. Campinas: Autores Associados, 1983. \n\n \n\n \n\nSILVA, Mariza Carmen da; NASCIMENTO, Juarez Vieira do. UNIVERSIDADE FEDERAL \n\nDE SANTA CATARINA Centro de Desportos. A educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica no ensino m\u00e9dio e \n\nt\u00e9cnico: o caso do Sistema Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de Santa Catarina/Florian\u00f3polis. \n\nFlorian\u00f3polis, 2000. 150f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, \n\nCentro de Desportos. \n\n \n\n \n\nSTIGGER, Marco Paulo. Rela\u00e7\u00f5es entre o esporte de rendimento e o esporte da escola. In: \n\nSTIGGER, Marco Paulo; LOVISOLO, Hugo. (Orgs.) Esporte de rendimento e esporte na \n\nescola. Campinas, Sp: Autores Associados, 2009. p. 103-134. \n\n \n\n \n\nSOARES, C. L. et al. Metodologia do ensino da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1992.  \n\n \n\n \n\nSOUZA J\u00daNIOR, Osmar Moreira de; DARIDO, Suraya Cristina. Dispensas das aulas de \n\neduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica: apontando caminhos para minimizar os efeitos da arcaica legisla\u00e7\u00e3o. Pensar \n\nA Pr\u00e1tica, Goi\u00e1s, v. 12, n. 02, p.01-12, maio/ago. 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revistas.ufg.br/index.php/fef/article/view/6436/5362>. Acesso em: 10 nov. 2010. \n\n \n\n \n\nTABORDA DE OLIVEIRA, Marcus Aur\u00e9lio. Existe espa\u00e7o para o ensino de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nna escola b\u00e1sica? Pensar A Pr\u00e1tica, Goi\u00e1s, v.02, p.119-135, jun. 1999. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revistas.ufg.br/index.php/fef/article/view/152/138>. Acesso em: 20 jun. 2010. \n\n \n\n \n\n______________________. Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nos Tempos e Espa\u00e7os \n\nEscolares: A corporalidade como termo ausente? In: BRACHT, Valter; CRIS\u00d3RIO, Ricardo. \n\nA Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no Brasil e na Argentina. Rio de Janeiro: Autores Associados, 2003. p. \n\n155-177. \n\n \n\n \n\nTABORDA DE OLIVEIRA, Marcus Aur\u00e9lio; OLIVEIRA, Luciane Paiva Alves de; VAZ, \n\nAlexandre Fernandez. Sobre corporalidade e escolariza\u00e7\u00e3o: contribui\u00e7\u00f5es para a reorienta\u00e7\u00e3o \n\ndas pr\u00e1ticas escolares da disciplina de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Pensar A Pr\u00e1tica, Goi\u00e1s, v. 11, n. 03, \n\np.303-318, set/dez 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revistas.ufg.br/index.php/fef/article/view/4344/4977>. Acesso em: 05 nov. 2010. \n\n \n\n \n\nVAZ, Alexandre Fernandez. Aspectos, contradi\u00e7\u00f5es e mal-entendidos da educa\u00e7\u00e3o do corpo e \n\na inf\u00e2ncia. Motriviv\u00eancia, Florian\u00f3polis, n. 29, p.01-07, dez. 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/motrivivencia/article/view/963/4332>. Acesso em: \n\n08 nov. 2010. \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n____________________. T\u00e9cnica, esporte, rendimento. In: STIGGER, Marco Paulo; \n\nLOVISOLO, Hugo. (Orgs.) Esporte de rendimento e esporte na escola. Campinas, Sp: \n\nAutores Associados, 2009. p. 135-156.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nANEXO A - Estrutura Curricular do Ensino M\u00e9dio \n\n \n\n\u00c1rea Base \n\ncomum \n\nI II III IV V VI Base \n\ndiversificada \n\nI II III IV V VI \n\n \n\n \n\nLinguagens, \n\nc\u00f3digos e \n\nsuas \n\ntecnologias \n\nPortugu\u00eas  \n\n2 \n\n \n\n4 \n\n \n\n4 \n\n \n\n4 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\nIngl\u00eas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n3 \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica \n\n \n\n3 \n\n \n\n3 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n3 \n\n \n\n3 \n\n \n\nCultura \n\nInglesa \n\n \n\n2 \n\n     \n\n \n\nInform\u00e1tic\n\na \n\n \n\n3 \n\n      \n\nCAD \n\n     \n\n2 \n\n \n\n \n\nArtes \n\n   \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n   \n\nQu\u00edmica 2 \n\n      \n\n2 \n\n \n\n \n\nCi\u00eancias da \n\nnatureza, \n\nmatem\u00e1tica e \n\nsuas \n\ntecnologias \n\n \n\nBiologia \n\n \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\nEstat\u00edstica \n\n \n\n2 \n\n     \n\n \n\nF\u00edsica \n\n \n\n3 \n\n \n\n3 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\nL\u00f3gica \n\n  \n\n2 \n\n    \n\n \n\nQu\u00edmica \n\n \n\n3 \n\n \n\n3 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n Inicia\u00e7\u00e3o a \n\nPesquisa \n\n     \n\n2 \n\n \n\n \n\nMatem\u00e1tic\n\na \n\n \n\n3 \n\n \n\n3 \n\n \n\n3 \n\n \n\n3 \n\n \n\n2 \n\n \n\n3 \n\n \n\nF\u00edsica 2 \n\n      \n\n2 \n\n \n\nCi\u00eancias \n\nhumanas e \n\nsuas \n\ntecnologias \n\n \n\nHist\u00f3ria \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n        \n\n \n\nGeografia \n\n \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n       \n\nSociologia     2 2        \n\nRela\u00e7\u00f5es \n\nHumanas \n\n \n\n2 \n\n     \n\n2 \n\n       \n\n \n\nFilosofia \n\n   \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n        \n\nTOTAL \n\n(horas-aula semanais) \n\n25 25 25 25 25 25        \n\nFonte: Estrutura Curricular do antigo Ensino M\u00e9dio \u2013 curso em extin\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\nANEXO B - Estrutura Curricular do Ensino M\u00e9dio Integrado \n\n \n\nANEXO BI - Matriz Curricular das disciplinas da Base Nacional Comum e Diversificada do \n\nEnsino M\u00e9dio Integrado ao curso de Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\nFonte: Proposta de carga hor\u00e1ria para o Ensino M\u00e9dio Integrado ao curso de Telecomunica\u00e7\u00f5es \u2013 \n\nDispon\u00edvel no site da Institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1rea de \n\nConhecimen\n\nto \n\nComponente \n\nCurricular \n\nCarga Hor\u00e1ria Semanal Totais \n\nI II III IV N. de \n\nAulas CH S1 S2 S1 S2 S1 S2 S1 S2 \n\n C\u00f3digos, \n\nLinguagens e \n\nsuas \n\nTecnologias \n\nPortugu\u00eas 2 2 2 2 2 1 1 1 13 260 \n\nIngl\u00eas 1 1 1 1         4 80 \n\nArtes     1 1         2 40 \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica 2 2 2 2         8 160 \n\nCi\u00eancias da \n\nNatureza, \n\nMatem\u00e1tica e \n\nsuas \n\nTecnologias \n\nBiologia e \n\nProgramas de \n\nSa\u00fade 2 2 2 2         8 160 \n\nF\u00edsica 2 2 2 2 2 2     12 240 \n\nQu\u00edmica 2 2 2 2 2 2     12 240 \n\nMatem\u00e1tica 4 4 2 2 2 2     16 320 \n\nCi\u00eancias \n\nHumanas e \n\nsuas \n\nTecnologias \n\nHist\u00f3ria         2 2 2 1 7 140 \n\nGeografia         2 2 2 1 7 140 \n\nCi\u00eancias \n\nHumanas \n\n(Filosofia, \n\nSociologia e RH) 1 1 2 2 1 1 2 1 11 220 \n\nSUBTOTAL de Aulas \n\nsemanais 16 16 16 16 13 12 7 4 100 2000 \n\n\n\n66 \n\n \n\nANEXO BII - Matriz Curricular das disciplinas da Base Nacional Comum e Diversificada do \n\nEnsino M\u00e9dio Integrado ao curso de Refrigera\u00e7\u00e3o e Ar Condicionado. \n\n \n\n \n\n      \u00c1rea de \n\nConhecimento \n\nComponente \n\nCurricular \n\nCarga Hor\u00e1ria Semanal Total \n\nI II III IV \n\nN. de \n\nAulas CH \n\n  S1 S2 S1 S2 S1 S2 S1 S2   \n\n C\u00f3digos, \n\nLinguagens e \n\nsuas \n\nTecnologias \n\nPortugu\u00eas 2 2 2 2 2 1 1 1 13 260 \n\nIngl\u00eas 1 1 1 1         4 80 \n\nArtes     1 1         2 40 \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica 2 2 2 2         8 160 \n\nCi\u00eancias da \n\nNatureza, \n\nMatem\u00e1tica e \n\nsuas \n\nTecnologias \n\nBiologia e \n\nProgramas de \n\nSa\u00fade 2 2 2 2         8 160 \n\nF\u00edsica 2 2 2 2 2 2     12 240 \n\nQu\u00edmica 2 2 2 2 2 2     12 240 \n\nMatem\u00e1tica 4 4 2 2 2 2     16 320 \n\nCi\u00eancias \n\nHumanas e \n\nsuas \n\nTecnologias \n\nHist\u00f3ria         2 2 2 1 7 140 \n\nGeografia         2 2 2 1 7 140 \n\nFilosofia, \n\nSociologia, \n\nRH 1 1 2 2 2 1 1 1 11 220 \n\nSUBTOTAL de Aulas \n\nsemanais 16 16 16 16 14 12 6 4 100 2000 \n\nFonte: Proposta de carga hor\u00e1ria para o Ensino M\u00e9dio Integrado ao curso de Refrigera\u00e7\u00e3o e Ar \n\ncondicionado \u2013 Dispon\u00edvel no site da Institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\nANEXO C - Planejamento da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para o Ensino M\u00e9dio Integrado \n\n \n\nUNIDADE CURRICULAR EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA 1\u00aa Fase   \n\nEMENTA RESUMIDA   \n\n? Estilo e Qualidade de Vida; \n\n? Promo\u00e7\u00e3o da Atividade F\u00edsica / Stress; \n\n? Cultura de Movimento: jogos e pr\u00e1ticas desportivas. \n\n  \n\nCOMPET\u00caNCIAS   \n\n? Ser capaz de tomar iniciativa, agir com criatividade, gerando e propondo novas \n\nideias; \n\n? Compreender a ecologia corporal integrada \u00e0 ecologia ambiental, promovendo a \n\nmelhoria da qualidade de vida; \n\n? Demonstrar conhecimento do funcionamento do corpo humano de forma a \n\nreconhecer e modificar as atividades, valorizando-as como recurso para a melhoria de \n\nsua aptid\u00e3o f\u00edsica; \n\n? Reconhecer os benef\u00edcios da atividade f\u00edsica relacionada \u00e0 sa\u00fade, compreendendo o \n\nfuncionamento do organismo; \n\n? Compreender as mais diversas formas de express\u00e3o corporal no contexto cultural em \n\nque vivem; \n\n? Ser capaz de trabalhar em pequenos e grandes grupos, compreendendo as diferen\u00e7as \n\nindividuais e colaborando para o alcance dos objetivos coletivos. \n\n? Perceber a realidade social em que est\u00e1 inserido para que tenha a possibilidade de \n\ntransform\u00e1-la. \n\n? Buscar o aprimoramento constante, percebendo a educa\u00e7\u00e3o como um processo \n\ncont\u00ednuo. \n\n  \n\nRecursos Did\u00e1ticos e Materiais   \n\nTexto:  \n\n? Estilo e qualidade de vida. \n\n  \n\n\n\n68 \n\n \n\nFilmes e V\u00eddeos: Ilha das Flores; Planeta \u00c1gua e O direito a pr\u00e1tica desportiva.  \n\nUNIDADE CURRICULAR EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA 2\u00aa Fase   \n\nEMENTA RESUMIDA   \n\n? Sistemas Muscular e Cardiovascular;  \n\n? Exerc\u00edcio F\u00edsico; \n\n? Nutri\u00e7\u00e3o, Controle do Peso.  \n\n \n\nCOMPET\u00caNCIAS   \n\n?    Ser capaz de tomar iniciativa, agir com criatividade, gerando e propondo novas \n\nideias; \n\n?   Buscar o aprimoramento constante, percebendo a educa\u00e7\u00e3o como um processo \n\ncont\u00ednuo; \n\n?   Demonstrar conhecimento do funcionamento do corpo humano de forma a \n\nreconhecer e modificar as atividades, valorizando-as como recurso para a melhoria de \n\nsua aptid\u00e3o f\u00edsica; \n\n?   Compreender as mais diversas formas de express\u00e3o corporal no contexto cultural em \n\nque vivem; \n\n?   Identificar os componentes da aptid\u00e3o f\u00edsica, buscando aperfei\u00e7o\u00e1-los com recurso \n\npara a melhoria e manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade; \n\n?   Ser capaz de trabalhar em pequenos e grandes grupos, compreendendo as diferen\u00e7as \n\nindividuais e colaborando para o alcance dos objetivos coletivos. \n\n?   Perceber a realidade social em que est\u00e1 inserido para que tenha a possibilidade de \n\ntransform\u00e1-la. \n\n?   Buscar o aprimoramento constante, percebendo a educa\u00e7\u00e3o como um processo \n\ncont\u00ednuo; \n\n?   Identificar as diferentes concep\u00e7\u00f5es sobre o corpo (padr\u00f5es de sa\u00fade e beleza), \n\npercebendo sua inser\u00e7\u00e3o dentro do universo cultural em que s\u00e3o produzidas, analisando \n\ncriticamente os padr\u00f5es estabelecidos pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o; \n\n?   Ser capaz de trabalhar em pequenos e grandes grupos, compreendendo as diferen\u00e7as \n\nindividuais e colaborando para o alcance dos objetivos coletivos. \n\n?   Conhecer os padr\u00f5es est\u00e9ticos e o corpo como mercadoria, diante das quest\u00f5es sobre \n\n  \n\n\n\n69 \n\n \n\na obesidade. \n\n?   Ter no\u00e7\u00e3o sobre os primeiros atendimentos ap\u00f3s algum acidente nas pr\u00e1ticas \n\ncorporais. \n\n?   Ser capaz de tomar iniciativa, agir com criatividade, gerando e propondo novas \n\nideias; \n\n?   Buscar o aprimoramento constante, percebendo a educa\u00e7\u00e3o como um processo \n\ncont\u00ednuo. \n\nRecursos Did\u00e1ticos e Materiais   \n\nTextos: \n\n? Sistema muscular e sistema cardiorrespirat\u00f3rio; \n\n? Nutri\u00e7\u00e3o. \n\nFilmes e V\u00eddeos: Programa da TV Cultura; V\u00eddeo Mcdonald.:  \n\n  \n\nUNIDADE CURRICULAR EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA 3\u00aa Fase   \n\nEMENTA RESUMIDA   \n\n? A Constru\u00e7\u00e3o Cultural do Corpo   \n\nCOMPET\u00caNCIAS   \n\n?   Reconhecer a diversidade de manifesta\u00e7\u00f5es da cultura corporal, associando-as com o \n\ncontexto em que s\u00e3o produzidas; \n\n?   Ser capaz de tomar iniciativa, agir com criatividade, gerando e propondo novas \n\nideias; \n\n?   Buscar o aprimoramento constante, percebendo a educa\u00e7\u00e3o como um processo \n\ncont\u00ednuo; \n\n?   Expressar-se nas v\u00e1rias linguagens como forma de posicionamento social; \n\n?   Perceber a realidade social em que est\u00e1 inserido para que tenha a possibilidade de \n\ntransform\u00e1-la. \n\n? Apropriar-se das diferentes formas de linguagem de modo a construir um discurso \n\npr\u00f3prio nas rela\u00e7\u00f5es sociais, culturais e pol\u00edticas; \n\n? Mostrar autonomia para o desenvolvimento das possibilidades de aprendizagem, \n\nbuscando, na cultura de movimento, uma inser\u00e7\u00e3o social consciente e participativa; \n\n  \n\n\n\n70 \n\n \n\n? Posicionar-se criticamente num exerc\u00edcio conjunto de pensamento, sensibilidade, \n\nintui\u00e7\u00e3o, imagina\u00e7\u00e3o e criatividade para significar o contexto em que est\u00e1 inserido; \n\n? Compreender o conceito de cultura de movimento como a capacidade do indiv\u00edduo \n\nde transformar a realidade exterior interagindo com o meio f\u00edsico, o social e a pr\u00f3pria \n\npsique na otimiza\u00e7\u00e3o da qualidade de vida, atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o em diferentes \n\nlinguagens e c\u00f3digos de uma consci\u00eancia da condi\u00e7\u00e3o humana. \n\nRecursos Did\u00e1ticos e Materiais   \n\nTextos: \n\n? A Constru\u00e7\u00e3o Cultural do Corpo feminino; \n\n?  Os mitos.  \n\nFilmes e V\u00eddeos: Billy Elliot; Sorriso de Mona Lisa e Driblando o destino. \n\n  \n\nUNIDADE CURRICULAR EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA 4\u00aa Fase   \n\nEMENTA RESUMIDA   \n\n? Sociologia do Esporte; \n\n? M\u00eddia e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\n  \n\nCOMPET\u00caNCIAS   \n\n?     Compreender as formas de comunica\u00e7\u00e3o, gestuais e imag\u00e9ticos como sistemas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o carregados de diferentes s\u00edmbolos e significa\u00e7\u00f5es, dependentes da cultura \n\nna qual est\u00e3o inseridos, do momento hist\u00f3rico vivido pelo sujeito que se expressa e dos \n\nvalores dominantes e marginais na sociedade em constante transforma\u00e7\u00e3o; \n\n?     Identificar as diferentes concep\u00e7\u00f5es sobre o corpo (padr\u00f5es de sa\u00fade e beleza), \n\npercebendo sua inser\u00e7\u00e3o dentro do universo cultural em que s\u00e3o produzidas, analisando \n\ncriticamente os padr\u00f5es estabelecidos pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o; \n\n?     Interpretar mensagens variadas como forma de express\u00e3o de sentidos, emo\u00e7\u00f5es e \n\nexperi\u00eancias do ser humano; \n\n?     Manifestar dom\u00ednio corporal atrav\u00e9s de movimentos adequados para a melhor \n\ncomunica\u00e7\u00e3o; \n\n?     Identificar a partir da ind\u00fastria cultural a ideologia da cultura de massa vinculada ao \n\n  \n\n\n\n71 \n\n \n\nmovimentar-se; \n\n?     Ser capaz de trabalhar em pequenos e grandes grupos, compreendendo as diferen\u00e7as \n\nindividuais e colaborando para o alcance dos objetivos coletivos. \n\n?     Ser capaz de tomar iniciativa, agir com criatividade, gerando e propondo novas \n\nid\u00e9ias; \n\n?     Buscar o aprimoramento constante, percebendo a educa\u00e7\u00e3o como um processo \n\ncont\u00ednuo; \n\n? Compreender o conceito de cultura de movimento como a capacidade do indiv\u00edduo \n\nde transformar a realidade exterior interagindo com o meio f\u00edsico, o social e a pr\u00f3pria \n\npsique na otimiza\u00e7\u00e3o da qualidade de vida, atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o em diferentes \n\nlinguagens e c\u00f3digos de uma consci\u00eancia da condi\u00e7\u00e3o humana; \n\n? Confrontar opini\u00f5es e pontos de vista em diferentes contextos; \n\n? Interpretar mensagens variadas como forma de express\u00e3o de sentidos, emo\u00e7\u00f5es e \n\nexperi\u00eancias do ser humano; \n\n? Ser capaz de tomar iniciativa, agir com criatividade, gerando e propondo novas \n\nideias; \n\n? Buscar o aprimoramento constante, percebendo a educa\u00e7\u00e3o como um processo \n\ncont\u00ednuo; \n\n? Manifestar dom\u00ednio corporal atrav\u00e9s de movimentos adequados para a melhor \n\ncomunica\u00e7\u00e3o; \n\n? Participar da cultura de movimento estando apto a produzi-la, reproduzi-la e \n\ntransform\u00e1-la; \n\n? Ser capaz de trabalhar em pequenos e grandes grupos, compreendendo as diferen\u00e7as \n\nindividuais e colaborando para o alcance dos objetivos coletivos. \n\nRecursos Did\u00e1ticos e Materiais   \n\nTextos:  \n\n? Eu Etiqueta. \n\n? Esporte e Cultura;  \n\n? A viol\u00eancia no Futebol Brasileiro. \n\nFilmes e V\u00eddeos: Para al\u00e9m do Cidad\u00e3o Kane, Boleiros1; Bangu 100 Anos de Hist\u00f3ria. \n\n  \n\nFonte: Planejamento de Ensino da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no Ensino M\u00e9dio Integrado 2010/2. \n\n\n\n72 \n\n \n\nANEXO D - Planejamento da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para o Ensino M\u00e9dio Comum \n\n \n\nUNIDADE \n\nCURRICULAR \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA 3\u00aa Fase \n\nEMENTA RESUMIDA \n\n? Nutri\u00e7\u00e3o, Controle do Peso; \n\n? Primeiros Socorros \n\nCOMPET\u00caNCIAS \n\n?   Identificar as diferentes concep\u00e7\u00f5es sobre o corpo (padr\u00f5es de sa\u00fade e beleza), \n\npercebendo sua inser\u00e7\u00e3o dentro do universo cultural em que s\u00e3o produzidas, analisando \n\ncriticamente os padr\u00f5es estabelecidos pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o; \n\n?   Demonstrar ser um consumidor bem informado, reconhecendo e criticando as \n\npropagandas de produtos relacionados \u00e0 atividade f\u00edsica e sa\u00fade; \n\n?   Ser capaz de trabalhar em pequenos e grandes grupos, compreendendo as diferen\u00e7as \n\nindividuais e colaborando para o alcance dos objetivos coletivos. \n\n?   Conhecer os padr\u00f5es est\u00e9ticos e o corpo como mercadoria, diante das quest\u00f5es sobre a \n\nobesidade. \n\n?   Ter no\u00e7\u00e3o sobre os primeiros atendimentos ap\u00f3s algum acidente nas pr\u00e1ticas \n\ncorporais. \n\n?   Ser capaz de tomar iniciativa, agir com criatividade, gerando e propondo novas ideias; \n\n?   Buscar o aprimoramento constante, percebendo a educa\u00e7\u00e3o como um processo \n\ncont\u00ednuo; \n\nRecursos Did\u00e1ticos e Materiais \n\nTextos:  \n\n? Nutri\u00e7\u00e3o;  \n\n? Primeiros socorros. \n\nFilmes e V\u00eddeos: Programa da TV Cultura; V\u00eddeo Mcdonald. \n\nUNIDADE CURRICULAR EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA 4\u00aa Fase \n\n\n\n73 \n\n \n\nEMENTA RESUMIDA \n\n? M\u00eddia e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nCOMPET\u00caNCIAS \n\n?   Compreender as formas de comunica\u00e7\u00e3o, gestuais e imag\u00e9ticos como sistemas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o carregados de diferentes s\u00edmbolos e significa\u00e7\u00f5es, dependentes da cultura \n\nna qual est\u00e3o inseridos, do momento hist\u00f3rico vivido pelo sujeito que se expressa e dos \n\nvalores dominantes e marginais na sociedade em constante transforma\u00e7\u00e3o; \n\n?   Identificar as diferentes concep\u00e7\u00f5es sobre o corpo (padr\u00f5es de sa\u00fade e beleza), \n\npercebendo sua inser\u00e7\u00e3o dentro do universo cultural em que s\u00e3o produzidas, analisando \n\ncriticamente os padr\u00f5es estabelecidos pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o; \n\n?   Interpretar mensagens variadas como forma de express\u00e3o de sentidos, emo\u00e7\u00f5es e \n\nexperi\u00eancias do ser humano; \n\n?   Manifestar dom\u00ednio corporal atrav\u00e9s de movimentos adequados para a melhor \n\ncomunica\u00e7\u00e3o; \n\n?   Identificar a partir da ind\u00fastria cultural a ideologia da cultura de massa vinculada ao \n\nmovimentar-se; \n\n?   Ser capaz de trabalhar em pequenos e grandes grupos, compreendendo as diferen\u00e7as \n\nindividuais e colaborando para o alcance dos objetivos coletivos. \n\n?   Ser capaz de tomar iniciativa, agir com criatividade, gerando e propondo novas ideias; \n\n?   Buscar o aprimoramento constante, percebendo a educa\u00e7\u00e3o como um processo \n\ncont\u00ednuo; \n\nRecursos Did\u00e1ticos e Materiais \n\nTextos:  \n\n? Eu Etiqueta; \n\nFilmes e V\u00eddeos: Muito al\u00e9m do jardim e Para al\u00e9m do Cidad\u00e3o Kane. \n\nUNIDADE CURRICULAR EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA 5\u00aa Fase \n\nEMENTA RESUMIDA \n\n? A Constru\u00e7\u00e3o Cultural do Corpo \n\n\n\n74 \n\n \n\nCOMPET\u00caNCIAS \n\n?   Reconhecer a diversidade de manifesta\u00e7\u00f5es da cultura corporal, associando-as com o \n\ncontexto em que s\u00e3o produzidas; \n\n?   Ser capaz de tomar iniciativa, agir com criatividade, gerando e propondo novas id\u00e9ias; \n\n?   Buscar o aprimoramento constante, percebendo a educa\u00e7\u00e3o como um processo \n\ncont\u00ednuo; \n\n?   Expressar-se nas v\u00e1rias linguagens como forma de posicionamento social; \n\n?   Perceber a realidade social em que est\u00e1 inserido para que tenha a possibilidade de \n\ntransform\u00e1-la. \n\n? Apropriar-se das diferentes formas de linguagem de modo a construir um discurso \n\npr\u00f3prio nas rela\u00e7\u00f5es sociais, culturais e pol\u00edticas; \n\n? Mostrar autonomia para o desenvolvimento das possibilidades de aprendizagem, \n\nbuscando, na cultura de movimento, uma inser\u00e7\u00e3o social consciente e participativa; \n\n? Posicionar-se criticamente num exerc\u00edcio conjunto de pensamento, sensibilidade, \n\nintui\u00e7\u00e3o, imagina\u00e7\u00e3o e criatividade para significar o contexto em que est\u00e1 inserido; \n\n? Compreender o conceito de cultura de movimento como a capacidade do indiv\u00edduo \n\nde transformar a realidade exterior interagindo com o meio f\u00edsico, o social e a pr\u00f3pria \n\npsique na otimiza\u00e7\u00e3o da qualidade de vida, atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o em diferentes \n\nlinguagens e c\u00f3digos de uma consci\u00eancia da condi\u00e7\u00e3o humana; \n\nRecursos Did\u00e1ticos e Materiais \n\nTextos: \n\n? A Constru\u00e7\u00e3o Cultural do Corpo feminino; \n\n?  Os mitos.  \n\nFilmes e V\u00eddeos: Billy Elliot; Sorriso de Mona Lisa e Driblando o destino. \n\nUNIDADE CURRICULAR EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA 6\u00aa Fase \n\nEMENTA RESUMIDA \n\n? Sociologia do Esporte \n\nCOMPET\u00caNCIAS \n\n\n\n75 \n\n \n\n? Compreender o conceito de cultura de movimento como a capacidade do indiv\u00edduo \n\nde transformar a realidade exterior interagindo com o meio f\u00edsico, o social e a pr\u00f3pria \n\npsique na otimiza\u00e7\u00e3o da qualidade de vida, atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o em diferentes \n\nlinguagens e c\u00f3digos de uma consci\u00eancia da condi\u00e7\u00e3o humana; \n\n? Confrontar opini\u00f5es e pontos de vista em diferentes contextos; \n\n? Interpretar mensagens variadas como forma de express\u00e3o de sentidos, emo\u00e7\u00f5es e \n\nexperi\u00eancias do ser humano; \n\n? Ser capaz de tomar iniciativa, agir com criatividade, gerando e propondo novas \n\nideias; \n\n? Buscar o aprimoramento constante, percebendo a educa\u00e7\u00e3o como um processo \n\ncont\u00ednuo; \n\n? Manifestar dom\u00ednio corporal atrav\u00e9s de movimentos adequados para a melhor \n\ncomunica\u00e7\u00e3o; \n\n? Participar da cultura de movimento estando apto a produzi-la, reproduzi-la e \n\ntransform\u00e1-la; \n\n? Ser capaz de trabalhar em pequenos e grandes grupos, compreendendo as diferen\u00e7as \n\nindividuais e colaborando para o alcance dos objetivos coletivos. \n\nRecursos Did\u00e1ticos e Materiais \n\nTextos: \n\n? Esporte e Cultura;  \n\n? A viol\u00eancia no Futebol Brasileiro; \n\nFilmes e V\u00eddeos: Boleiros1; Bangu 100 Anos de Hist\u00f3ria. \n\nFonte: Planejamento de Ensino da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para o Ensino M\u00e9dio/PROEJA 2010/1 e 2010/2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\nANEXO E \u2013 Certificado de Autoriza\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos"}]}}}