{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17535"}, {"@name": "filename", "#text": "24330_Tese%20de%20Jose%20Petronilo%20da%20Silva%20Junior.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\nDOUTORADO \n\n \n\n \n\n \n\nJOS\u00c9 PETRONILO DA SILVA J\u00daNIOR \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDIN\u00c2MICA E EVOLU\u00c7\u00c3O TECN\u00d3GENA DAS FEI\u00c7\u00d5ES DUNARES DA \n\nZONA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL 1, EM NATAL/RN \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n\n2015 \n\n  \n\n\n\nJOS\u00c9 PETRONILO DA SILVA J\u00daNIOR \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDIN\u00c2MICA E EVOLU\u00c7\u00c3O TECN\u00d3GENA DAS FEI\u00c7\u00d5ES DUNARES DA \n\nZONA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL 1, EM NATAL/RN \n\n \n\nTese de Doutorado elaborada junto ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia da Universidade Federal do \n\nPernambuco (PPGEO/UFPE) - \u00c1rea de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o em Din\u00e2mica das \n\npaisagens naturais e ecossistemas, Linha \n\nde pesquisa em an\u00e1lise, conserva\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoramento de ecossistemas, como \n\nrequisito final para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo \n\nde Doutor de Geografia. \n\n \n\n \n\nORIENTADOR:  \n\nProfessor Dr. Ant\u00f4nio Carlos de Barros \n\nCorrea \n\n \n\nCOORIENTADOR: \n\nProfessor Dr. Paulo Pereira \n\n \n\n \n\nRecife \n\n2015 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\nBibliotec\u00e1ria Rodrigo Fernando Galv\u00e3o de Siqueira, CRB-4 1689 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS586d      Silva J\u00fanior, Jos\u00e9 Petronilo da. \n\n     Din\u00e2mica e evolu\u00e7\u00e3o tecn\u00f3gena das fei\u00e7\u00f5es dunares da Zona de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental 1, em Natal/RN / Jos\u00e9 Petronilo da Silva J\u00fanior.  \u2013 \n\nRecife: O autor, 2015. \n\n                       131 f. : il. ; 30 cm. \n\n \n\n                       Orientador: Prof. Dr. Ant\u00f4nio Carlos de Barros Correa. \n\n Coorientador: Prof. Dr. Paulo Pereira.  \n\n                        Tese (doutorado) - Universidade Federal de Pernambuco, CFCH.        \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, 2015.  \n\nInclui refer\u00eancias. \n\n \n\n1. Geografia. 2. Geomorfologia ambiental - Pesquisa. 3. Dunas - \nConserva\u00e7\u00e3o. 5. Natal  (RN).  I. Correa, Ant\u00f4nio Carlos de Barros \n(Orientador). II. Pereira, Paulo (Coorientador). III. T\u00edtulo. \n \n\n                910 CDD (22.ed.)                       UFPE (BCFCH2015-31)\n\n  \n\n       \n\n\n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS GEOGR\u00c1FICAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\nJOS\u00c9 PETRONILO DA SILVA J\u00daNIOR \n\n \n\nDIN\u00c2MICA E EVOLU\u00c7\u00c3O TECN\u00d3GENA DAS FEI\u00c7\u00d5ES DUNARES DA \n\nZONA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL 1, EM NATAL/RN \n\n \n\nTese defendida e APROVADA \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n_______________________________________________ \n\nProf. Dr. Ant\u00f4nio Carlos de Barros Correa (Orientador) \n\nUniversidade Federal de Pernambuco \u2013 UFPE \n\n________________________________________________ \n\nProf\na\n. Dr\n\na\n. Simone Cardoso Ribeiro \u2013 URCA (Membro Externo) \n\n________________________________________________ \n\nProf. Dr. Alcindo Jos\u00e9 de S\u00e1 \u2013 UFPE (Membro Interno) \n\n_________________________________________________ \n\nProf\na\n. Dr\n\na\n. Danielle Gomes da Silva \u2013 UFPE (Membro Interno) \n\n________________________________________________ \n\nProf. Dr. Osvaldo Gir\u00e3o da Silva \u2013 UFPE (Membro Interno) \n\n_________________________________________________________ \n\nProf\na\n. Dr\n\na\n. Silvana Quintella Cavalcanti Calheiros \u2013 UFAL (Membro Suplente Externo) \n\n_________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Caio Augusto Amorim Maciel \u2013 UFPE (Membro Suplente Interno) \n\n \n\nRecife-PE \n\n13/02/2015 \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nObrigado senhor Deus pela luz, pela duvida, pela for\u00e7a, pela fraqueza, pela \n\npaz, pela luta, pelo ganho e pela perda. Como o senhor testemunhou, o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o desta tese foi em meio a uma grande turbul\u00eancia profissional e familiar. Vivi \n\nmomentos extremamente dif\u00edceis, considerando o concomitante trabalho profissional \n\njunto a Prefeitura do Natal, onde fiquei respons\u00e1vel pelo encaminhamento dos trabalhos \n\nrelacionados \u00e0 sustentabilidade ambiental da Copa do Mundo FIFA 2014 em Natal, bem \n\ncomo desafios de sa\u00fade pr\u00f3prio e de familiares muitos pr\u00f3ximos. \n\nNeste per\u00edodo, minha fam\u00edlia, em especial meus pais Margarida e Jos\u00e9, teve \n\num papel insubstitu\u00edvel, estando sempre presente para nos acolher nos momentos de \n\nangustia, preocupa\u00e7\u00e3o e estresse. Foram muitas as ocasi\u00f5es em que n\u00e3o participei das \n\nfestas de anivers\u00e1rio, casamentos, viagens, dentre outras reuni\u00f5es familiares. Desculpe-\n\nme pelas aus\u00eancias que foram necess\u00e1rias para a conclus\u00e3o dos trabalhos profissionais e \n\nacad\u00eamicos. \n\nSou muito grato ao governo brasileiro, que atrav\u00e9s do Conselho Nacional de \n\nDesenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) e do Programa de Doutorado \n\nSandu\u00edche do Exterior (PDSE) que viabilizou nosso est\u00e1gio de seis meses na \n\nUniversidade do Minho, em Portugal, sendo este fundamental para o aperfei\u00e7oamento \n\ndo trabalho. Na ocasi\u00e3o me deparei com grande ajuda do Professor Dr. Paulo Pereira, \n\nmeu coorientador, que n\u00e3o mediu esfor\u00e7os para bem me acolher e inteirar-me das \n\npesquisas e atividades desenvolvidas por aquela universidade.   \n\nNa Prefeitura do Natal n\u00e3o posso deixar de agradecer, al\u00e9m dos gestores que \n\nincentivaram nosso trabalho, a toda a equipe do setor pessoal da Secretaria Municipal de \n\n\n\nMeio Ambiente (SEMURB), em especial a funcion\u00e1ria Joselita Cort\u00eas, que dispensou \n\naten\u00e7\u00e3o e cuidado com os processos administrativos que subsidiaram meu afastamento \n\ndo trabalho em 2013 para poder realizar estudos na Universidade do Minho, em \n\nPortugal. Ainda na SEMURB, agrade\u00e7o a todos os meus superiores que sempre \n\nentenderam a import\u00e2ncia do trabalho desenvolvido, bem como relevaram a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o limitada em algumas discuss\u00f5es t\u00e9cnicas internas. \n\nObrigado Beatriz Maria Soares Pontes e Maria L\u00facia Cavalcante Moreira de \n\nBarros pelo apoio amigo nos v\u00e1rios momentos de dificuldade e de irrita\u00e7\u00e3o com as \n\ndemandas acad\u00eamicas e profissionais. Ambas contribu\u00edram significativamente para que \n\nn\u00e3o desistisse do desafio intelectual nesse per\u00edodo de extrema dificuldade de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o. \n\nNesses cinco anos de trabalho junto a Universidade Federal de Pernambuco, \n\ntive a oportunidade de conviver com excelentes profissionais, quer seja em sala de aula \n\nquer seja na coordena\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. Agrade\u00e7o a \n\ntodos esses profissionais que de alguma forma contribu\u00edram com a constru\u00e7\u00e3o desta tese \n\nde doutoramento, em especial ao Professor Dr. Ant\u00f4nio Carlos de Barros Correa, que \n\ncreditou ao trabalho aten\u00e7\u00e3o e relevante contribui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nObrigado Fl\u00e1via! Os momentos de acolhimento no Recife foram de extrema \n\nimport\u00e2ncia e valor. Os frut\u00edferos debates acad\u00eamicos repercutiram em muitas reflex\u00f5es \n\ne an\u00e1lises. Sem a sua ajuda n\u00e3o teria conseguido concluir este trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nR E S U M O  \n\n \n\n \n\nConsequ\u00eancia de uma intera\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e continental, as Dunas em Natal/RN s\u00e3o \n\nfei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas que resultam de um lento processo de transporte de sedimentos \n\nrecentes oriundos de ambiente marinhos para a superf\u00edcie de praia. No Brasil, \n\nespecificamente no Rio Grande do Norte, tal fei\u00e7\u00e3o se faz representada no litoral, \n\nambiente este palco de crescente din\u00e2mica econ\u00f4mica e imobili\u00e1ria e que cria \n\ncondicionantes de conflito frente aos sistemas geomorfol\u00f3gicos costeiros. O objetivo \n\ndeste trabalho \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o da atual situa\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da Zona de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental 1 de Natal/RN frente a a\u00e7\u00e3o tecn\u00f3gena em curso, sendo utilizado para tal \n\nrefer\u00eancias geosist\u00eamicas e de suporte ao conhecimento do per\u00edodo geol\u00f3gico \n\ndenominado quin\u00f3geno/tecn\u00f3geno. Dessa forma, foi poss\u00edvel apreender \n\nparticularidades, similaridades e distin\u00e7\u00f5es no ambiente dunar estudado que \n\nconsequentemente subsidiaram a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es voltadas para o fortalecimento das \n\niniciativas conservacionista em curso. Nessa perspectiva, a apreens\u00e3o das bases do \n\ngeoconservacionismo portugu\u00eas, durante fase de est\u00e1gio de doutoramento sanduiche, foi \n\nimprescind\u00edvel para nossa reflex\u00e3o no Brasil sobre os encaminhamentos necess\u00e1rios \n\npara a prote\u00e7\u00e3o da geodiversidade geomorfol\u00f3gica brasileira, com destaque para espa\u00e7o \n\ndunar de Natal/RN, em micro escala. \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras Chave: Dunas, Natal/RN, geoconserva\u00e7\u00e3o e tecn\u00f3geno \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACTC \n\n \n\n \n\nResult of a maritime and continental interaction, Dunes in Natal / RN are \n\ngeomorphological features that result from a slow process of transporting sediments \n\nderived from marine environment to the beach surface. In Brazil, specifically in Rio \n\nGrande do Norte state, this feature becomes represented on the coast, environment this \n\nstage of growing economic dynamics and real estate and establishing front conflict of \n\nconditions to coastal geomorphological systems. The objective of this study is to assess \n\nthe current situation geomorphological in Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 1 of Natal / RN \n\nfront of technogenic action in progress, being used to such geosystem references and \n\nsupports the understanding of the geological period called Quinary or Technogene. \n\nThus, it was possible to understand particularities, similarities and distinctions in the \n\nstudied dune environment which in turn supported the proposition of actions aimed at \n\nstrengthening conservation initiatives underway. In this perspective, the seizure of the \n\nbases of Portuguese geoconservationism for sandwich doctoral internship phase, was \n\nessential for our reflection in Brazil on referrals necessary for the protection of the \n\nBrazilian geomorphological geodiversity, especially the dune \u00e1rea of Natal/RN, in \n\nmicro scale. \n\n \n\n \n\nKeywords: Dunes, Natal/RN, geoconservation and technogene \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nAIA - Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental \n\nAPAJ - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental de Jenipabu \n\nAPPs - \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes \n\nBNDES \u2013 Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social  \n\nBNH - Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o \n\nCAERN \u2013 Companhia de \u00c1gua e Esgotos do Rio Grande do Norte \n\nCAPES - Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \n\nCCT - Centro de Ci\u00eancias da Terra \n\nCNPU - Comiss\u00e3o Nacional de Regi\u00f5es Metropolitanas e Pol\u00edtica Urbana \n\nCOMPLAN \u2013 Conselho Municipal de Meio Ambiente e Planejamento \n\nCONAMA - Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\nCNpQ - Conselho Nacional de Pesquisa \n\nCREA \u2013 Conselho Regional de Engenharia e Arquitetura \n\nFADE/UFPE - Funda\u00e7\u00e3o de Apoio ao Desenvolvimento da Universidade Federal de \n\nPernambuco \n\nIBDF - Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Meio Ambiente \n\nMDT \u2013 Modelo Digital de Terreno \n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio de Meio Ambiente \n\nMOPU - Minist\u00e9rio de Obras P\u00fablicas y Urbanismo \n\nONGs - Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais \n\n\n\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPDN \u2013 Plano Diretor de Natal \n\nPDSE \u2013 Programa de Doutorado Sandu\u00edche do Exterior \n\nPMN \u2013 Prefeitura Municipal do Natal \n\nPNMA - Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente \n\nPRODETUR - Programa de Desenvolvimento do Turismo no Nordeste \n\nRNDSJ \u2013 Reserva Natural Dunas de S\u00e3o Jacinto \n\nRNSJ \u2013 Reserva Natural de S\u00e3o Jacinto \n\nSEMURB \u2013 Secretaria de Meio Ambiente e Urbanismo \n\nSIG - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nSNUC - Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nSISNAMA - Sistema Nacional de Meio Ambiente \n\nSNPRCN \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Parques, Reserva e Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nUCs - Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUFAL \u2013 Universidade Federal de Alagoas \n\nUFPE \u2013 Universidade Federal de Pernambuco \n\nUFRN \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Norte \n\nURCA \u2013 Universidade Regional do Cariri \n\nUICN - Uni\u00e3o Internacional para Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nUMinho - Universidade do Minho \n\nURBANA - Companhia de Servi\u00e7os Urbanos de Natal \n\nUTM \u2013 Universal Transversa de Mercator \n\nZPA \u2013 Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\n\n\nL I S T A  D E  F I GU R A S  \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Clareira aberta na por\u00e7\u00e3o norte da ZPA 1 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -19 \n\nFigura 2 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o desordenada em curso no topo de cord\u00e3o dunar - - - - - - - - - - - 20 \n\nFigura 3 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -26 \n\nFigura 4 \u2013 Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da temperatura do ar - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 28 \n\nFigura 5 \u2013 Gr\u00e1fico dos valores absolutos da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica - - - - - - - - - - 28  \n\nFigura 6 \u2013 Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da umidade relativa do ar - - - - - - - - - - - - - - - - - 29  \n\nFigura 7 \u2013 Gr\u00e1fico com a distribui\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o dos ventos incidentes - - - - - - - - 31  \n\nFigura 8 \u2013 Gr\u00e1fico com a velocidade m\u00e9dia anual dos ventos incidentes - - - - - -- - - -31 \n\nFigura 9 \u2013 Mapa geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 33 \n\nFigura 10 \u2013 Fei\u00e7\u00e3o de Tabuleiro Costeiro identificado na \u00e1rea - - - - - - - - - - - - - - - - 34 \n\nFigura 11 \u2013 Fotografia a\u00e9rea da ZPA 1 - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -35 \n\nFigura 12 \u2013 Flanco de dunas, a barlavento, presente na ZPA 1 - - - - - - - - - - - - - - - - 36 \n\nFigura 13 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o humana na por\u00e7\u00e3o leste da ZPA 1- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 36 \n\nFigura 14 \u2013 Perfil Litol\u00f3gico-construtivo de po\u00e7os - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 39 \n\nFigura 15 \u2013 Mapa Potenciom\u00e9trico com a localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os da CAERN - - - - - -  40 \n\nFigura 16 \u2013 Mapa de cobertura vegetal da \u00e1rea de estudo - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -42 \n\nFigura 17 \u2013 Estrato arb\u00f3reo diversificado - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 43 \n\nFigura 18 \u2013 Aspecto da vegeta\u00e7\u00e3o predominante na Sub-Zona de Conserva\u00e7\u00e3o - - - - -43 \n\n\n\nFigura 19 \u2013 O Largarto-de-folhi\u00e7o (Coleodactylus natalensis freire) - - - - - - - - - - - - 44 \n\nFigura 20 \u2013 Zoneamento da ZPA 1 - Lei Municipal N\u00ba 4.664/95- - - - - - - - - - - - - - - 45 \n\nFigura 21 \u2013 Comunidade Nova Cidade - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 46 \n\nFigura 22 \u2013 Parque Municipal Don Nivaldo Monte- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 47 \n\nFigura 23 \u2013 Aspectos construtivos das resid\u00eancias edificadas - - - - - - - - - - - - - - - - -48 \n\nFigura 24 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o da Av. Pref. Omar O\u2019Grady por sedimentos - - - - - - - - - - - - - 49 \n\nFigura 25 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o na Subzona de Uso Restrito (SZ2) da ZPA 1 - - - - - - - - - - - - 49 \n\nFigura 26 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o do conjunto San Vale - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 50 \n\nFigura 27 \u2013 Subzoneamento da Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 1- - - - - - - - - - - - - - - - 78 \n\nFigura 28 - Ilustra\u00e7\u00e3o de processo de constitui\u00e7\u00e3o e movimento de uma duna m\u00f3vel - 98 \n\nFigura 29 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Reserva Natural Dunas de S\u00e3o Jacinto- - - - - - - - - - - -  104 \n\nFigura 30 - Imagens das RNDSJ  - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 106 \n\nFigura 31 \u2013 Limites do Parque da Cidade - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 107 \n\nFigura 32 \u2013 Imagens do Parque da Cidade - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -108 \n\nFigura 33 \u2013 Facies tecn\u00f3gena, localizada nas proximidades da Av. Abreu Lima- - - - 111 \n\nFigura 34 \u2013 A\u00e7\u00f5es tecn\u00f3genas/antropog\u00eanicas identificadas na ZPA 1 - - - - - - - - - - 112 \n\nFigura 35 \u2013 \u00c1rea devastada por inc\u00eandio no m\u00eas de dezembro de 2010 - - - - - - - - - 123 \n\nFigura 36 \u2013 \u00c1rea devastada por inc\u00eandio no m\u00eas de janeiro de 2011 - - - - - - - - - - - 124 \n\nFigura 37 \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o irregular de res\u00edduos no limite sul da ZPA 1- - - - - - - - - - - -125 \n\nFigura 38 \u2013 Organograma do processo de tecnog\u00eanese/antropog\u00eanese dunar- - - - - - 126 \n\n\n\nFigura 39 \u2013 Recupera\u00e7\u00e3o de cobertura vegetal sobre flanco dunar- - - - - - - - - - - - - 128 \n\nFigura 40 \u2013 Superf\u00edcie aplainada- - - - - - - - - - - - -- - - - - - - - - - - - -- - - - - - - - - - -129 \n\n   \n\n\n\nS U M \u00c1 R I O  \n\n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -15 \n\n \n\nCAPITULO 1  CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA \n\n1  Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de pesquisa - - -  - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -25 \n\n1.1  Aspectos Clim\u00e1ticos  - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 27 \n\n1.2  Aspectos Geomorfol\u00f3gicos  - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -  32 \n\n1.2.1  Tabuleiro Costeiro  - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 32 \n\n1.2.2  Dunas  - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -  34 \n\n1.3  Aspectos Geol\u00f3gicos - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 37 \n\n1.4  Aspectos Hidrol\u00f3gicos - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -37 \n\n1.4.1 \u2013 Hidrologia Superficial - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 37 \n\n1.4.2  Hidrogeologia  - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 38 \n\n1.5  Cobertura Vegetal e Fauna - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 41 \n\n1.6  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -- - - - - - - - - - - - - - - - - -44 \n\n \n\nCAPITULO 2  REVIS\u00c3O DA LITERATURA \n\n2  Revis\u00e3o da literatura- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 52 \n\n2.1  A din\u00e2mica urbana e sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -  60 \n\n2.2  A conserva\u00e7\u00e3o ambiental: da escala global ao espa\u00e7o urbano - - - - - - - - - - - - - - 64 \n\n2.3  Geodiversidade e Geoconserva\u00e7\u00e3o - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -71 \n\n \n\nCAPITULO 3  MARCOS REGULAT\u00d3RIOS \n\n3  Marcos Regulat\u00f3rios - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -76 \n\n \n\n\n\nCAPITULO 4  AN\u00c1LISES, RESULTADOS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES  \n\n4  Dunas litor\u00e2neas como sistemas geomorfol\u00f3gicos e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o: casos no Brasil \n\ne Portugal - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -83 \n\n4.1  \u00c1reas dunares como \u00e1reas protegidas: breve hist\u00f3rico - - - - - - - - - - - - - - - - - - -86 \n\n4.2  Reserva Natural de S\u00e3o Jacinto (Portugal): forma, din\u00e2mica e conserva\u00e7\u00e3o - - - - 90 \n\n4.3  O Parque da Cidade em Natal/RN (Brasil): forma, din\u00e2mica e conserva\u00e7\u00e3o - - - - 93 \n\n4.4  Sugest\u00f5es para conserva\u00e7\u00e3o em Portugal e no Brasil - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -96 \n\n5  Resultados e recomenda\u00e7\u00f5es - - - - - - - - - - - - - -- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -97 \n\n5.1  O Plano de Manejo da Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 1 de Natal - - - - - - - - - - - - -97 \n\n5.2  A\u00e7\u00f5es do Munic\u00edpio p\u00f3s-elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo da ZPA 1- - - - - - - - - 102 \n\n5.3  Proposta de gest\u00e3o com foco no manejo das \u00e1reas degradadas - - - - - - - - - - - - -105 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n6  Considera\u00e7\u00f5es finais - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -119 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 123 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n16 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA capital potiguar, com uma superf\u00edcie de 170,30 Km\u00b2, est\u00e1 assentada sobre \n\numa base geol\u00f3gica heterog\u00eanea, abrangendo duas forma\u00e7\u00f5es predominantes, a Forma\u00e7\u00e3o \n\nBarreiras e as coberturas dunares do Quatern\u00e1rio superior. Antes da ocupa\u00e7\u00e3o colonial \n\nportuguesa, o territ\u00f3rio da contempor\u00e2nea cidade do Natal estava sob influ\u00eancia majorit\u00e1ria \n\ndas a\u00e7\u00f5es erosivas e\u00f3lica, pluvial e fluvial, sendo a a\u00e7\u00e3o humana restrita \u00e0s proximidades da \n\ndesembocadura do Estu\u00e1rio Potengi/Jundia\u00ed composta pelas pequenas parcelas de terras \n\nocupadas pelos nativos ind\u00edgenas. Vale ressaltar que a\u00e7\u00f5es geom\u00f3rficas anteriores \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\ncolonial n\u00e3o eram apenas destrutivas (eros\u00e3o), mas tamb\u00e9m construtivas (deposi\u00e7\u00e3o) atrav\u00e9s \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, inclusive aqueles inerentes as \u00e1reas dunares. \n\nAo longo dos anos, associado aos demais fatores estruturantes do relevo, a \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana no territ\u00f3rio de Natal foi repercutindo na sua transforma\u00e7\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica. Microbacias hidrogr\u00e1ficas foram descaracterizadas, lagoas soterradas, dunas \n\naplainadas e/ou suprimidas, plan\u00edcies de defla\u00e7\u00e3o impermeabilizadas, tudo isso associado \u00e0 \n\nsignificativa perda de biodiversidade. Dentre os objetos geogr\u00e1ficos que mais sofreram \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, em decorr\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o humana, as dunas se destacam. \n\n  Importantes n\u00e3o apenas para a alimenta\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico, principal fonte \n\nde abastecimento de \u00e1gua de Natal, as dunas representam o principal ref\u00fagio da fauna e flora \n\nnativa da cidade, sendo ainda destino de relevante parcela das aves migrat\u00f3rias. \n\nTranscendendo os aspectos ecol\u00f3gicos, a fei\u00e7\u00e3o dunar, associada \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o de restinga, \n\npresente na cidade, caracteriza uma paisagem singular que atrai visitantes de todo o mundo e \n\nque impulsiona a principal economia da cidade, a atividade tur\u00edstica. Todavia, a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana, tanto a barlavento quando a sotavento dos campos de dunas, est\u00e1 repercutindo na \n\ncria\u00e7\u00e3o de ilhas dunares, em um processo de fragmenta\u00e7\u00e3o dos mantos cont\u00edguos de areia. \n\n\n\n17 \n \n\n  Em tempo, credita-se \u00e0 verticaliza\u00e7\u00e3o da cidade na por\u00e7\u00e3o sul-sudeste, \n\nassociada \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o, adensamento e desmatamento da vegeta\u00e7\u00e3o fixadora de \n\ndunas, uma interfer\u00eancia na din\u00e2mica geomorfol\u00f3gica das fei\u00e7\u00f5es dunares da cidade. A \n\nintera\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es com a circula\u00e7\u00e3o dos ventos, sendo predominantes na regi\u00e3o os \n\nal\u00edsios de sudeste, est\u00e1 acarretando mudan\u00e7as importantes na din\u00e2mica e\u00f3lica local, uma vez \n\nque na por\u00e7\u00e3o sul/sudeste da Cidade se observa a implanta\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es com \n\nmais de 30 pavimentos, devendo seus impactos na circula\u00e7\u00e3o dos ventos na baixa altitude \n\nrepercutir na din\u00e2mica geomorfol\u00f3gica das dunas localizadas nas proximidades.  \n\n  A ocupa\u00e7\u00e3o das antigas Plan\u00edcies de Defla\u00e7\u00e3o, l\u00f3cus da origem do material \n\nsedimentar componentes das dunas, restringem a chegada dos sedimentos marinhos at\u00e9 os \n\ncampos de Dunas, localizados nas por\u00e7\u00f5es sul, sudeste e oeste da Cidade. Al\u00e9m da restri\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nalimenta\u00e7\u00e3o sedimentol\u00f3gica, devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de barreiras artificiais, a eros\u00e3o induzida, \n\nocasionada pelo desmatamento das dunas fixas em \u00e1reas de expans\u00e3o urbana, tamb\u00e9m est\u00e1 \n\npromovendo o aplainamento topogr\u00e1fico. Nesta perspectiva, o avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o humana \n\nsobre essas \u00e1reas, associado \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e \u00e0 interposi\u00e7\u00e3o de barreiras \n\nartificiais \u00e0 circula\u00e7\u00e3o dos ventos em baixas altitudes, pode levar ao desaparecimento destas \n\nfei\u00e7\u00f5es na cidade, principalmente nas por\u00e7\u00f5es sul, sudeste e oeste.  \n\nUm dos exemplos de interven\u00e7\u00e3o humana em curso no munic\u00edpio de Natal, e \n\nque est\u00e1 em constante fase de reestrutura\u00e7\u00e3o, \u00e9 o projeto \u201cParque das Dunas \u2013 Via Costeira\u201d, \n\nprimeiro megaprojeto tur\u00edstico implantado na regi\u00e3o Nordeste. Sua localiza\u00e7\u00e3o compreende \n\num trecho de 8,5 km de extens\u00e3o da orla de Natal entre as praias urbanizadas de Ponta Negra \n\ne Areia Preta no litoral Sul da cidade (FADE/UFPE, 2000). Esta \u00e1rea, que esteve \u00e0 margem \n\ndo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio at\u00e9 o final dos anos 70, perdeu suas caracter\u00edsticas \n\noriginais devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de hot\u00e9is, equipamentos e servi\u00e7os complementares de lazer, do \n\nCentro de Conven\u00e7\u00f5es de Natal e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da Av. Dinarte Mariz. Apesar das \n\n\n\n18 \n \n\nvantagens para a implementa\u00e7\u00e3o do projeto como a localiza\u00e7\u00e3o privilegiada (n\u00facleo urbano \n\nmunicipal pr\u00f3ximo ao antigo aeroporto), e por se tratar de \u00e1rea de dom\u00ednio p\u00fablico (fato que \n\npermitia a isen\u00e7\u00e3o de custos com desapropria\u00e7\u00e3o por parte do poder p\u00fablico) a \u00e1rea onde foi \n\nimplantado o projeto consiste num ecossistema dunar importante para a cidade. Esta, por sua \n\nvez, onde a popula\u00e7\u00e3o residente \u00e9 majoritariamente abastecida pelas \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\ndepende fortemente da preserva\u00e7\u00e3o das dunas fixas. \n\nPartindo da atual repercuss\u00e3o do referido empreendimento, consideramos que \n\num dos objetivos que norteou a concep\u00e7\u00e3o do Projeto Parque das Dunas \u2013 Via Costeira o de \n\n\u201cproteger os sistemas geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos das dunas\u201d n\u00e3o se concretizou, pois a \n\ninterliga\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria entre as praias de Areia Preta e Ponta Negra promoveu a expans\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria que materializou-se ao longo da Via Costeira com os hot\u00e9is, restaurantes e outros \n\nequipamentos receptivos. Entretanto, as compensa\u00e7\u00f5es previstas, como os acessos p\u00fablicos \u00e0s \n\npraias e demais equipamentos n\u00e3o foram executados at\u00e9 hoje.  \n\nMais recentemente, o bairro de Ponta Negra, localizado na zona sul de Natal, \n\ndado \u00e0 grande demanda imobili\u00e1ria criada principalmente para atender a necessidades dos \n\ninvestidores locais e de estrangeiros, est\u00e1 sendo palco de um acelerado processo de \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o. A ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas litor\u00e2neas por grandes constru\u00e7\u00f5es, al\u00e9m das \n\nproblem\u00e1ticas j\u00e1 citadas, se configura entre outros exemplos: no empecilho \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre \n\nos ambientes marinho e terrestre; na restri\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito de esp\u00e9cies entre as Zonas de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental; na cria\u00e7\u00e3o de barreiras artificiais ao balan\u00e7o sedimentar mar-continente, \n\npodendo at\u00e9 influenciar no avan\u00e7o do mar, e na consequente destrui\u00e7\u00e3o de empreendimentos \n\nno continente pela a\u00e7\u00e3o erosiva marinha (SILVA J\u00daNIOR, 2004). \n\n  Mais a Oeste de Natal, em outra grande \u00e1rea, \u00e9 not\u00f3rio o avan\u00e7o no processo de \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o do campo dunar que compreende a primeira Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(ZPA) institu\u00edda pelo Plano Diretor (Lei Municipal Complementar N\u00ba 07/94) e regulamentada \n\npela Lei Municipal N\u00ba 4.664, de 31 de julho de 1995. Em decorr\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n19 \n \n\npromovida na d\u00e9cada de 1990, com a implanta\u00e7\u00e3o dos loteamentos Henrique Santana, Vale \n\ndo Pitimbu e San Vale, bem como da constru\u00e7\u00e3o da Av. Prefeito Omar O\u2019Grady, grande parte \n\nda cobertura vegetal original, rica em esp\u00e9cies caracter\u00edsticas da Mata Atl\u00e2ntica e que \n\ndesempenhava relevante papel na fixa\u00e7\u00e3o das dunas do campo dunar, foi suprimida da ZPA.  \n\nAs atuais e constantes queimadas promovidas no entorno da Zona de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental do Campo Dunar de Pitimb\u00fa, Candel\u00e1ria e Cidade Nova, est\u00e3o destruindo a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o das dunas fixas e suscetibilizando a superf\u00edcie \u00e0 eros\u00e3o, transformando-as \n\nartificialmente em dunas m\u00f3veis (Figura 1). Ato cont\u00ednuo, as \u00e1reas abertas pela eros\u00e3o e que \n\nsofrem processos de aplainamento mostram-se suscept\u00edveis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o obedecendo, em \n\nmuitos casos, \u00e0s corretas orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o (Figura 2). Assim sendo, \n\ndiante dos atuais processos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo que est\u00e3o refletindo numa mudan\u00e7a \n\ncont\u00ednua da paisagem urbana de Natal, deve-se considerar uma avalia\u00e7\u00e3o dos instrumentos de \n\ngest\u00e3o do territ\u00f3rio que respaldam algumas destas transforma\u00e7\u00f5es (Plano Diretor, C\u00f3digo de \n\nMeio Ambiente, Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, etc). \n\nFigura 1 \u2013 Clareira aberta na por\u00e7\u00e3o norte da ZPA 1, evidenciando perda de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o de sedimentos \u00e0 sotavento de um cord\u00e3o dunar, em decorr\u00eancia do \n\ndesmatamento provocado por queimadas (SILVA J\u00daNIOR, 2012). \n\n \n\n\n\n20 \n \n\nCom base nestas e em outras evid\u00eancias, fomos instigados a investigar, como \n\nobjetivo do presente trabalho de doutoramento, as altera\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas das dunas da \n\ncidade do Natal/RN, inseridas na Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 1, em decorr\u00eancia da a\u00e7\u00e3o \n\ntecn\u00f3gena, bem como analisar os mecanismos regulat\u00f3rios incidentes sobre a \u00e1rea, na \n\ntentativa de avaliar consequ\u00eancias de tais instrumentos ao manejo e conserva\u00e7\u00e3o do campo \n\ndunar. Ato cont\u00ednuo, com o conhecimento do processo evolutivo de tais altera\u00e7\u00f5es, pretendeu-\n\nse buscar a defini\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros de uso e ocupa\u00e7\u00e3o que permitam a geoconserva\u00e7\u00e3o da \n\nreferida fei\u00e7\u00e3o, a curto, m\u00e9dio e a longo prazo, de forma a integrar os mecanismos \n\nregulat\u00f3rios vigentes (Plano Diretor, Plano de Manejo, C\u00f3digo de Meio Ambiente, etc).  \n\nFigura 2 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o desordenada em curso no topo de cord\u00e3o dunar localizado na \n\npor\u00e7\u00e3o norte da ZPA 1, caracterizando-se \u00e1reas de risco (SILVA J\u00daNIOR, 2012). \n\n \n\nEsperou-se resgatar da investiga\u00e7\u00e3o t\u00e9cnicas, conceitos, legisla\u00e7\u00f5es e \n\npar\u00e2metros contempor\u00e2neos que contribu\u00edssem para ao avan\u00e7o dos estudos geomorfol\u00f3gicos e \n\nde gest\u00e3o de \u00e1reas protegidas em \u00e1reas urbanas, especificamente importante para an\u00e1lise do \n\nprocesso evolutivo da fei\u00e7\u00e3o dunar, enfatizando sua interface com os aspectos clim\u00e1ticos, \n\ngeol\u00f3gicos e antr\u00f3picos. Como objetivos espec\u00edficos destacaram-se a avalia\u00e7\u00e3o de fatores \n\n\n\n21 \n \n\ntecn\u00f3genos de eros\u00e3o incidentes e a busca por a\u00e7\u00f5es que permitissem o aperfei\u00e7oamento do \n\nPlano Diretor de Natal (Lei Complementar Municipal N\u00ba 082/2007), bem como do Plano de \n\nManejo da ZPA 1(NATAL, 2008b), numa perspectiva de enfatizar a prote\u00e7\u00e3o dos campos de \n\ndunas da cidade, sem contudo inviabilizar o uso indireto e sustent\u00e1vel de tais riquezas naturais \n\nem benef\u00edcio da Cidade e at\u00e9 mesmo iniciar a valoriza\u00e7\u00e3o da geoconserva\u00e7\u00e3o em Natal/RN. \n\nComo sugere Coltrinari (1999), a an\u00e1lise geoambiental dos condicionantes \n\nbiof\u00edsicos e antr\u00f3picos envolvidos na din\u00e2mica das mudan\u00e7as ambientais r\u00e1pidas, num dado \n\nespa\u00e7o, bem como a ado\u00e7\u00e3o de geoindicadores biof\u00edsicos e de press\u00e3o humana s\u00e3o necess\u00e1rios \n\npara avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o dos sistemas ambientais e respectiva gest\u00e3o e ordenamento \n\nterritorial. \n\nCom o advento da ocupa\u00e7\u00e3o humana, a natureza, que at\u00e9 ent\u00e3o seguia uma \n\ndin\u00e2mica pr\u00f3pria, passa ent\u00e3o a observar transforma\u00e7\u00f5es pontuais. Segundo Nir (1983) \n\nalgumas destas transforma\u00e7\u00f5es podem ser evidenciadas na din\u00e2mica geomorfol\u00f3gica frente a \n\na\u00e7\u00e3o de um recente agente geomorfol\u00f3gico, o homem. Este, por sua vez, protagoniza o \n\nsurgimento de novas fei\u00e7\u00f5es na paisagem que ent\u00e3o passam a ser estudadas pela \n\nantropogeomorfologia. \n\n  Mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de geoindicadores como eros\u00e3o, desmatamento, avan\u00e7o \n\nda duna a sotavento, dentre outros, p\u00f4de-se conhecer nuances do processo evolutivo do \n\ncampo dunar diretamente relacionados a a\u00e7\u00e3o tecn\u00f3gena, levando em considera\u00e7\u00e3o as bases \n\nde funcionamento do geossistema Terra, com lastro tamb\u00e9m na abordagem sist\u00eamica. Sob \n\nest\u00e1 \u00f3tica foi constru\u00edda uma interpreta\u00e7\u00e3o evolutiva da antropogeomorfologia dunar.  \n\nO resgate dos instrumentos legais de gest\u00e3o pertinentes a \u00e1rea subsidiou um \n\ncap\u00edtulo espec\u00edfico, onde foi abordado aspectos definidos pelo Plano Diretor da cidade, \n\nC\u00f3digo de Meio Ambiente do munic\u00edpio, Plano de Manejo da ZPA 1, dentre outras \n\nrefer\u00eancias que norteiam os limites de interven\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o humana na \u00e1rea.  \n\n\n\n22 \n \n\nPara subsidiar avan\u00e7o metodol\u00f3gico na compreens\u00e3o dos fundamentos \n\nestruturadores da geoconserva\u00e7\u00e3o, com foco na geomorfologia urbana, optamos por uma \n\nimers\u00e3o nas bases do conservacionismo europeu, onde foi poss\u00edvel fazer contraponto com a \n\nrealidade brasileira, bem como avaliar marcos regulat\u00f3rios de ambas estruturas. Nesse \n\nsentido, entre os meses de fevereiro e julho de 2013, atrav\u00e9s do Programa de Doutorado \n\nSandu\u00edche no Exterior (PDSE), coordenado pela Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal \n\nde N\u00edvel Superior (Capes), realizamos estudos na Universidade do Minho (UMinho), em \n\nPortugal, onde foi poss\u00edvel, sob a coorienta\u00e7\u00e3o do Professor Dr.  Paulo Pereira, nossa \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em pesquisas desenvolvidas pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas relacionadas \u00e0 geodiversidade (aspectos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos) e \n\nestrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o (invent\u00e1rio, caracteriza\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico), o que em muito contribuiu com o desenvolvimento do presente trabalho.  \n\nNo Centro de Ci\u00eancias da Terra (CCT) da Universidade do Minho (UMinho), \n\nem Portugal, considerada uma importante refer\u00eancia nos estudos geol\u00f3gicos associados \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, tivemos acesso \u00e0 toda infra-estrutura pertinente ao estudos da \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o, onde tamb\u00e9m foi poss\u00edvel o resgate de metodologias e t\u00e9cnicas que \n\ncorroboraram com os resultados do presente estudo de doutoramento. Transcendendo ao \n\nobjeto da presente tese, tal experi\u00eancia est\u00e1 sendo amplamente aproveitada no \u00e2mbito das \n\natuais a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e ambiental em cursos na Prefeitura do Natal, onde \n\ndesempenhamos importante trabalho como ge\u00f3grafo na Secretaria de Meio Ambiente e \n\nUrbanismo (SEMURB). \n\nConsiderando os eventos elencados, questionamos no decorrer do trabalho a \n\nexist\u00eancia de uma altera\u00e7\u00e3o tecn\u00f3gena nas fei\u00e7\u00f5es dunares da Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 1 \n\nde Natal/RN, bem como buscamos obter ind\u00edcios de sua origem e o resgate de possibilidades \n\nhttp://www.dct.uminho.pt/cct/cct.html\n\n\n23 \n \n\nde a\u00e7\u00f5es para atenuar num poss\u00edvel quadro de desequil\u00edbrio. Nesse sentido, estes e outros \n\nquestionamentos n\u00e3o menos relevantes subsidiaram a presente pesquisa de doutoramento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE PESQUISA \n\n  \n\n\n\n25 \n \n\n1  Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de pesquisa \n\n \n\nA Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 1 (ZPA 1) est\u00e1 localizada no estado do Rio \n\nGrande do Norte, mais precisamente na por\u00e7\u00e3o sul do territ\u00f3rio urbano da capital Natal, \n\nabrangendo parte dos bairros de Pitimbu, Candel\u00e1ria e Cidade Nova (Figura 3). Totalizando \n\numa \u00e1rea de 341,24 ha, a ZPA 1 representa 4,11% do territ\u00f3rio municipal, constituindo um \n\nespa\u00e7o protegido e circundado por uma extensa \u00e1rea residencial.  \n\nCriada pelo Plano Diretor de Natal de 1994 (Lei Municipal Complementar N\u00b0 \n\n07/94), a ZPA 1 foi regulamentada pela Lei Municipal N\no\n 4.664, de 31 de julho de 1995, que \n\n\u201cdisp\u00f5e sobre o uso do solo, limites e prescri\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas da Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n\u2013 ZPA do campo dunar existente nos bairros de Pitimbu, Candel\u00e1ria e Cidade Nova\u201d (Figura \n\n3).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n \n\nFigura 3 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n \n\n1.1  Aspectos Clim\u00e1ticos \n\n \n\nSegundo Vianello e Alves (1991) o clima da regi\u00e3o de Natal \u00e9 classificado \n\ncomo tropical chuvoso quente, apresentando temperaturas elevadas ao longo do ano. O \n\nregime t\u00e9rmico na regi\u00e3o de Natal \u00e9 relativamente uniforme. Essas caracter\u00edsticas s\u00e3o devidas \n\n\u00e0 grande quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar incidente sobre a superf\u00edcie terrestre, associada a altas \n\ntaxas de nebulosidade. Al\u00e9m disso, a proximidade do mar induz \u00e0 redu\u00e7\u00e3o na amplitude \n\nt\u00e9rmica. A caracteriza\u00e7\u00e3o do comportamento dos elementos clim\u00e1ticos de temperatura, \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, umidade relativa do ar e ventos, foi elaborada a partir dos dados coletados \n\ndurante o per\u00edodo 1984\u20132014, pela Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica da Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Norte (UFRN), localizada a 1,4 km de dist\u00e2ncia da ZPA-1.  \n\nVale ressaltar que a coleta de dados climatol\u00f3gicos dentre da ZPA 1 ocorreu \n\npor um breve per\u00edodo de seis meses. Especificamente, no interior da ZPA 1, havia no ano de \n\n2008 a opera\u00e7\u00e3o de uma esta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica compacta, gra\u00e7as a uma parceria firmada entre a \n\nPrefeitura do Natal e o Departamento de Geografia da UFRN, na pessoa do Professor \n\nFernando Moreira. Todavia, por ocasi\u00e3o da paralisa\u00e7\u00e3o das atividades administrativas do \n\nParque da Cidade Don Nivaldo Monte, devido a falta de interesse do munic\u00edpio, o \n\nequipamento foi retirado. \n\nEntre os anos de 1984 e 2014, com base nos dados da esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica da \n\nUFRN, o comportamento das m\u00e9dias mensais de temperatura indica uma pequena varia\u00e7\u00e3o \n\ndurante o ano, com uma amplitude de 6,2 \u00baC ao longo de 30 anos (Figura 4). A menor \n\ntemperatura m\u00e9dia mensal registrada foi de 23,6 \u00baC, em julho de 2000, e a maior m\u00e9dia, 29,8 \n\n\u00baC, em maio de 1988. A temperatura m\u00e9dia anual nos anos avaliados \u00e9 de 26,5 \u00baC. \n\nA precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em Natal para o per\u00edodo 1984 \u2013 2014 foi de 1.737 mm. \n\nA menor precipita\u00e7\u00e3o anual, de 858 mm, ocorreu em 1993 e a maior, de 2.483 mm, em 2008 \n\n\n\n28 \n \n\n(Figura 5). A esta\u00e7\u00e3o chuvosa na regi\u00e3o em estudo estende-se de fevereiro a agosto, quando \n\nos totais mensais, em m\u00e9dia, excedem os 100 mm. Outubro, novembro e dezembro s\u00e3o os \n\nmeses mais secos, com o total de precipita\u00e7\u00e3o, em m\u00e9dia, abaixo de 40 mm. \n\nFigura 4 \u2013 Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da temperatura do ar, em Natal, para o per\u00edodo de \n\n1984 a 2014, com base nos dados da esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica da UFRN.  \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Gr\u00e1fico dos valores absolutos da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, em Natal, para o \n\nper\u00edodo de 1984 a 2014, com base nos dados da esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica da UFRN.  \n\n \n\n24,0\n\n24,5\n\n25,0\n\n25,5\n\n26,0\n\n26,5\n\n27,0\n\n27,5\n\n28,0\n\n1\n9\n\n8\n4\n\n1\n9\n\n8\n5\n\n1\n9\n\n8\n6\n\n1\n9\n\n8\n7\n\n1\n9\n\n8\n8\n\n1\n9\n\n8\n9\n\n1\n9\n\n9\n0\n\n1\n9\n\n9\n1\n\n1\n9\n\n9\n2\n\n1\n9\n\n9\n3\n\n1\n9\n\n9\n4\n\n1\n9\n\n9\n5\n\n1\n9\n\n9\n6\n\n1\n9\n\n9\n7\n\n1\n9\n\n9\n8\n\n1\n9\n\n9\n9\n\n2\n0\n\n0\n0\n\n2\n0\n\n0\n1\n\n2\n0\n\n0\n2\n\n2\n0\n\n0\n3\n\n2\n0\n\n0\n4\n\n2\n0\n\n0\n5\n\n2\n0\n\n0\n6\n\n2\n0\n\n0\n7\n\n2\n0\n\n0\n8\n\n2\n0\n\n0\n9\n\n2\n0\n\n1\n0\n\n2\n0\n\n1\n1\n\n2\n0\n\n1\n2\n\n2\n0\n\n1\n3\n\n2\n0\n\n1\n4\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00b0C\n\n) \n\nAno \n\nTemperatura (1984-2014) \n\nM\u00c9DIA GERAL M\u00c9DIA ANUAL\nM\u00c1XIMA - MAIO DE 1988 (29,8 \u00b0C) \n\nM\u00cdNIMA - JULHO DE 2000 (23,6 \u00b0C) \n\n\n\n29 \n \n\nAs chuvas que ocorrem do in\u00edcio do ano at\u00e9 abril est\u00e3o relacionadas com a \n\na\u00e7\u00e3o da Zona de Converg\u00eancia Intertropical e ocorrem, sobretudo, durante a noite e no in\u00edcio \n\nda manh\u00e3. De maio a agosto as chuvas (NATAL, 2013), embora sejam mais freq\u00fcentes \n\ndurante a noite, podem ocorrer tamb\u00e9m durante o dia, por\u00e9m, raramente se estendem por \n\nmuitas horas. Os sistemas de brisas, associados \u00e0s ondas de leste, com maior intensidade de \n\nchuva entre os meses de abril e julho, s\u00e3o respons\u00e1veis pelas maiores precipita\u00e7\u00f5es \n\nobservadas em Natal/RN (MOTTA, 2004). \n\nEmbora n\u00e3o existam estudos analisando a dura\u00e7\u00e3o e a intensidade de chuvas \n\nindividuais, \u00e9 muito comum na regi\u00e3o de Natal ocorrer chuvas r\u00e1pidas e intensas. Tais chuvas \n\ns\u00e3o rapidamente absorvidas pelos solos arenosos presentes na ZPA 1, movimentando-se em \n\ncurto per\u00edodo para as \u00e1reas mais baixas do terreno e para os aqu\u00edferos. \n\nA umidade relativa m\u00e9dia do ar no per\u00edodo avaliado, entre 1984 at\u00e9 2014, em \n\nNatal foi de 80,19%, com uma pequena varia\u00e7\u00e3o ao longo dos anos, coincidindo os mais \n\n\u00famidos (1994, 2000 e 2004) aqueles mais chuvosos e os menos \u00famidos (1987 e 1988) aqueles \n\ncom poucas chuvas (Figura 6). Entretanto, o decl\u00ednio na umidade n\u00e3o chega a ser acentuado, \n\numa vez que os ventos, soprando predominantemente do mar, abastecem de umidade o ar das \n\nregi\u00f5es pr\u00f3ximas da costa durante a maior parte do ano, como \u00e9 o caso da ZPA 1 que dista 3,5 \n\nkm da costa. \n\nFigura 6 \u2013 Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da umidade relativa do ar, em Natal, para o per\u00edodo de \n\n21984 a 2014, com base nos dados da esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica da UFRN.  \n\n \n\n70\n\n75\n\n80\n\n85\n\n90\n\n1\n9\n\n8\n4\n\n1\n9\n\n8\n5\n\n1\n9\n\n8\n6\n\n1\n9\n\n8\n7\n\n1\n9\n\n8\n8\n\n1\n9\n\n8\n9\n\n1\n9\n\n9\n0\n\n1\n9\n\n9\n1\n\n1\n9\n\n9\n2\n\n1\n9\n\n9\n3\n\n1\n9\n\n9\n4\n\n1\n9\n\n9\n5\n\n1\n9\n\n9\n6\n\n1\n9\n\n9\n7\n\n1\n9\n\n9\n8\n\n1\n9\n\n9\n9\n\n2\n0\n\n0\n0\n\n2\n0\n\n0\n1\n\n2\n0\n\n0\n2\n\n2\n0\n\n0\n3\n\n2\n0\n\n0\n4\n\n2\n0\n\n0\n5\n\n2\n0\n\n0\n6\n\n2\n0\n\n0\n7\n\n2\n0\n\n0\n8\n\n2\n0\n\n0\n9\n\n2\n0\n\n1\n0\n\n2\n0\n\n1\n1\n\n2\n0\n\n1\n2\n\n2\n0\n\n1\n3\n\n2\n0\n\n1\n4\n\nU\nm\n\nid\na\n\nd\ne\n\n R\ne\n\nla\nti\n\nva\n d\n\no\n A\n\nr \n(%\n\n) \n\nAnos \n\nUmidade Relativa do Ar (1984-2014) \n\nM\u00c9DIA ANUAL M\u00c9DIA GERAL M\u00cdNIMA -  NOV DE 1984 E OUT. DE 1988 (68 %) \nM\u00c1XIMA - JULHO DE 2000 (94 %) \n\n\n\n30 \n \n\nEm termos de qualidade do ar, muito se fala que Natal tem a melhor situa\u00e7\u00e3o \n\ndas Am\u00e9ricas. Segundo pesquisa coordenada pela pesquisadora do INPE, Dra. Lycia Maria \n\nMoreira Nordemann, denominada IMPACTOS AMBIENTAIS NA PRECIPITA\u00c7\u00c3O DA \n\nCOSTA BRASILEIRA, que intercomparou a qualidade do ar em seis cidades do litoral \n\nbrasileiro (Fortaleza, Natal, Salvador, Niter\u00f3i, Caraguatatuba e Florian\u00f3polis), contatou-se \n\nefetivamente que Natal possui uma das melhores situa\u00e7\u00f5es ambientais em termos de \n\nqualidade do ar. No respectivo estudo foram analisadas amostras de chuvas coletadas nas seis \n\ncidades estudadas, onde Natal apresentou uma atmosfera classificada como padr\u00e3o positivo. \n\nDessa forma, em termos das demais localidades analisadas, Natal se destacou com o melhor \n\ncen\u00e1rio que a credencia como o destaque de melhor qualidade de ar. As \u00e1guas de chuva \n\ncoletadas de Natal foram consideradas, al\u00e9m de representativa das \u00e1guas de chuva da regi\u00e3o \n\ncosteira do Brasil, como tendo uma composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica isenta de polui\u00e7\u00e3o (MOTTA, 2004). \n\nOs ventos no litoral do Rio Grande do Norte, entre os anos de 2001 e 2011, \n\nsopram predominantemente de sudeste (SE), durante 271 dias por ano, em m\u00e9dia, ou seja, \n\n74,25% das incid\u00eancias. Os ventos de este (E) s\u00e3o predominantes, em m\u00e9dia, durante 42 dias \n\npor ano (12,59% das incid\u00eancias) e os ventos de sul (S), 42 dias (11,57% das incid\u00eancias). \n\nDurante todos os meses do ano predominam os ventos de SE, tamb\u00e9m denominados de \n\nal\u00edsios. Entre os anos de 2001 e 2004, a segunda dire\u00e7\u00e3o de vento de maior registro foi a E. J\u00e1 \n\nno per\u00edodo de 2005 a 2011, salvaguardando os anos de 2006 e 2009, os ventos de S tiveram o \n\nsegundo lugar em incid\u00eancia. As demais orienta\u00e7\u00f5es s\u00e3o inexpressivas, representando, em \n\nm\u00e9dia, menos de quatro registros anuais (Figura 7). A velocidade m\u00e9dia anual dos ventos em \n\nNatal (Figura 8) no per\u00edodo analisado foi de 4,3 m/s (15,48 km/h), com as maiores m\u00e9dias \n\nmensais registradas no per\u00edodo entre os meses de agosto e novembro, e as menores m\u00e9dias \n\nmensais no per\u00edodo entre os meses de janeiro e junho. \n\n \n\n\n\n31 \n \n\nFigura 7 \u2013 Gr\u00e1fico com a distribui\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o dos ventos \n\nincidentes, em Natal, para o per\u00edodo de 1984 a 2014, com base nos \n\ndados da esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica da UFRN.  \n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Gr\u00e1fico com a velocidade m\u00e9dia anual dos ventos incidentes, em Natal, para o \n\nper\u00edodo de 1984 a 2014, com base nos dados da esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica da UFRN. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\nN\n\nNE\n\nE\n\nSE\n\nS\n\nSW\n\nW\n\nNW\n\nVentos Predominantes (1984-2014) \n\nDistribui\u00e7\u00e3o dos ventos\n\n\n\n32 \n \n\n1.2  Aspectos Geomorfol\u00f3gicos \n\n \n\nNo territ\u00f3rio de 6,94 km\u00b2 que comp\u00f5e a ZPA 1 \u00e9 poss\u00edvel identificar dois \n\ndom\u00ednios de relevo, compreendendo tabuleiro costeiro e dunas, sendo os mesmos \n\nsubdivididos em compartimentos com caracter\u00edsticas peculiares quanto \u00e0 din\u00e2mica ambiental \n\n(NOGUEIRA, 1982; VILA\u00c7A, 1985; NATAL, 2008). Em 2008, a pedido da SEMURB para \n\nsubsidiar a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo da ZPA 1, a UFRN, sob a coordena\u00e7\u00e3o do \n\nDepartamento de Geografia, elaborou o mapeamento geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea em estudo. Por \n\nocasi\u00e3o da atualidade do referido trabalho, n\u00e3o sendo observada maiores modifica\u00e7\u00f5es \n\ngeomorfol\u00f3gicas, optou-se pelo uso do mesmo como refer\u00eancia bibliografia para subs\u00eddios do \n\npresente estudo (Figura 9). \n\n \n\n1.2.1  Tabuleiro Costeiro \n\nO tabuleiro costeiro origina-se de processos morfogen\u00e9ticos intensos, com \n\ndin\u00e2mica variada, correspondendo aos ciclos de deposi\u00e7\u00e3o fluvial, lacustre e de corridas de \n\ndetritos, estando diretamente associado, segundo Vila\u00e7a (1985), \u00e0 justaposi\u00e7\u00e3o das sequ\u00eancias \n\nsedimentares do Terci\u00e1rio ao Quatern\u00e1rio, evidenciadas por inconformidades erosivas e, \n\nlocalmente, por paleossolos. Essas sequ\u00eancias s\u00e3o correlacionadas aos dep\u00f3sitos Barreiras e \n\naos sedimentos arenosos de cobertura de espraiamento sub-recente (Figura 10). Na \u00e1rea da \n\nZPA 1 o tabuleiro costeiro ocorre com cotas altim\u00e9tricas m\u00e9dias de 40 metros, com \n\ndeclividade suave, inferior a 5\u00b0, em dire\u00e7\u00e3o ao Leste, evidenciando-se caracter\u00edsticas de \n\ndin\u00e2micas ambientais distintas e sujeito a processos erosivos do tipo laminar, face ao \n\nescoamento difuso das \u00e1guas pluviais e ravinamentos nas \u00e1reas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\n(NATAL, 2008). \n\n\n\n33 \n \n\nFigura 9 \u2013 Mapa geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo\n\n \n\nFonte: Natal (2008b) \n\n\n\n34 \n \n\nO tabuleiro costeiro constitui o terreno mais est\u00e1vel da \u00e1rea. Todavia, com 0,16 \n\nkm\u00b2 (2,3 % da ZPA 1) o seu registro na \u00e1rea \u00e9 pontual, mais evidente na por\u00e7\u00e3o Leste do \n\nterreno e no acesso pela Avenida Prefeito Omar O\u2019Grady, evidenciando uma superf\u00edcie plana \n\na suavemente ondulada onde n\u00e3o se constatam evid\u00eancias de escoamento pluvial concentrado, \n\nsendo as \u00e1guas escoadas de forma difusa, conforme a topografia do terreno, infiltrando parte \n\nno solo e o restante para as vias adjacentes e para as \u00e1reas topograficamente mais baixas. De \n\num modo geral, o tabuleiro costeiro \u00e9 caracterizado como um ambiente pouco vulner\u00e1vel a \n\nprocessos erosivos. \n\nFigura 10 \u2013 Fei\u00e7\u00e3o de Tabuleiro Costeiro identificado na \u00e1rea, \n\nocasionalmente de dif\u00edcil visualiza\u00e7\u00e3o por ocasi\u00e3o da presen\u00e7a de \n\ncobertura vegetal (SILVA J\u00daNIOR, 2012). \n\n \n\n \n\n1.2.2  Dunas \n\nMorfologicamente, as fei\u00e7\u00f5es dunares na \u00e1rea estudada constituem 6,78 km\u00b2 \n\n(97,69% da ZPA 1), onde predominam as fei\u00e7\u00f5es fixas por vegeta\u00e7\u00e3o, com relevo ondulado \n\nem forma de cord\u00f5es de orienta\u00e7\u00e3o SE/NW (Figura 11). Tais cord\u00f5es podem ser \n\nindividualizados em dois compartimentos: flancos e cristas de dunas. \n\n\n\n35 \n \n\nFigura 11 \u2013 Fotografia a\u00e9rea da ZPA 1, evidenciando os cord\u00f5es dunares presentes na \n\npor\u00e7\u00e3o este e ocupa\u00e7\u00e3o humana do entorno (Arquivo SEMURB, 2009). \n\n \n\nOs flancos constituem-se em forma de encostas retil\u00edneas nas laterais dos \n\ncord\u00f5es de dunas. Sua din\u00e2mica ambiental evidencia uma excessiva capacidade de drenagem, \n\nsem risco de eros\u00e3o pluvial significativa, sendo classificados como formas est\u00e1veis, em \n\ndecorr\u00eancia da fixa\u00e7\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, extremamente vulner\u00e1vel \u00e0 eros\u00e3o e\u00f3lica, \n\nquando desprovidos de fixa\u00e7\u00e3o natural ou antr\u00f3pica (Figura 12). Devido ao hist\u00f3rico de \n\nocupa\u00e7\u00e3o da ZPA 1, evidencia-se na paisagem a perda de parte da vegeta\u00e7\u00e3o fixadora. \n\nAs cristas dunares encontram-se em formas aplainadas, constituindo a zona de \n\ninterse\u00e7\u00e3o dos flancos, apresentando evid\u00eancias de suave ondula\u00e7\u00e3o, em forma de dorso de \n\nbaleia. Tal como ocorre nos flancos, a din\u00e2mica tamb\u00e9m mostra-se sem risco de eros\u00e3o \n\npluvial significativa, devido \u00e0 excessiva capacidade de drenagem do solo que permite a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o imediata das \u00e1guas precipitadas. Todavia, considerando o desmatamento em curso, \n\na estabilidade dunar apresenta fragilidade devido \u00e0 vulnerabilidade excessiva diante da eros\u00e3o \n\ne\u00f3lica incidente. \n\n\n\n36 \n \n\nFigura 12 \u2013 Flanco de dunas, a barlavento, presente na ZPA 1, lim\u00edtrofe \n\ncom \u00e1rea ocupada do bairro de Cidade Nova (SILVA J\u00daNIOR, 2012). \n\n \n\nNa por\u00e7\u00e3o leste da ZPA 1, em decorr\u00eancia da Lei N\u00b0 4.664/95 que \n\nregulamentou a ocupa\u00e7\u00e3o em praticamente metade da \u00e1rea, a morfologia dunar sofreu \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o. O licenciamento e a constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es na chamada subzona de uso \n\nrestrito repercutiram no aplainamento topogr\u00e1fico, cortes de cristas e flancos dunares, bem \n\ncomo a coloca\u00e7\u00e3o de aterro com material al\u00f3ctone, promovendo a cria\u00e7\u00e3o de plan\u00edcies \n\nartificiais (Figura 13). \n\nFigura 13 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o humana na por\u00e7\u00e3o leste da ZPA 1, evidenciando \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o do campo dunar (SILVA J\u00daNIOR, 2012). \n\n \n\n\n\n37 \n \n\n1.3  Aspectos Geol\u00f3gicos \n\n \n\nConstitui a geologia da ZPA 1 os dep\u00f3sitos e\u00f3licos sub-recentes e as \n\nsequ\u00eancias sedimentares Barreiras (NOGUEIRA, 1982; VILA\u00c7A, 1986; BARROS, 2003; \n\nNATAL, 2008b; FILHO et al, 2010). A partir dos perfis de po\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua, \n\nperfurados na \u00e1rea, pode-se descrever os dep\u00f3sitos e\u00f3licos, constitu\u00eddos por areias quartzosas, \n\ncom estabilidade geot\u00e9cnica e n\u00e3o suscept\u00edvel \u00e0 interfer\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \n\n(compress\u00e3o e dilata\u00e7\u00e3o). As sequ\u00eancias sedimentares Barreiras, s\u00e3o constitu\u00eddas, nos quinze \n\nprimeiros metros em m\u00e9dia, por arenitos de granulometria dominantemente de muito fina a \n\nm\u00e9dia, com teores pouco significativos de argilas, associados a um relevo plano, com \n\ndeclividade inferior a 18\u00b0, caracterizando um ambiente pouco vulner\u00e1vel e est\u00e1vel \n\ngeotecnicamente. \n\n \n\n1.4  Aspectos Hidrol\u00f3gicos \n\n \n\nNa \u00e1rea em estudo, os recursos h\u00eddricos podem ser caracterizados pelo \n\ncomportamento da hidrologia superficial e da hidrogeologia (BARROS, 2003). \n\n \n\n1.4.1  Hidrologia Superficial \n\nA \u00e1rea em an\u00e1lise localiza-se na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Pitimbu, \n\ncontanto, sem apresentar nenhum escoamento superficial em dire\u00e7\u00e3o ao referido rio, distante \n\n1,5 km do limite sul. As \u00e1guas precipitadas no interior do territ\u00f3rio da ZPA 1 s\u00e3o infiltradas \n\nnos solos desenvolvidos no tabuleiro costeiro e no campo de dunas (NATAL, 2013). \n\nA \u00e1rea delimitada pela Lei Municipal N\u00ba 4.664/95, apresenta uma \n\npredomin\u00e2ncia de solos arenosos, com elevada capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o, principalmente os \n\nconstitu\u00eddos por dep\u00f3sitos e\u00f3licos formadores do campo de dunas, o que n\u00e3o favorece o \n\n\n\n38 \n \n\nescoamento superficial. Os neossolos quartzar\u00eanicos constituem, pois, zonas receptoras de \n\n\u00e1guas pluviais, com excessiva capacidade de drenagem, permitindo a r\u00e1pida infiltra\u00e7\u00e3o dessas \n\n\u00e1guas nos solos. Associada a essas condi\u00e7\u00f5es, encontra-se a elevada espessura dos dep\u00f3sitos \n\narenosos e\u00f3licos (formadores do campo de dunas), facilitando a r\u00e1pida infiltra\u00e7\u00e3o e a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero livre, n\u00e3o aflorante na \u00e1rea (NATAL, 2013). \n\n \n\n1.4.2  Hidrogeologia \n\nA hidrogeologia da ZPA 1 segundo observa\u00e7\u00f5es de campo e consultas a \n\nempresas respons\u00e1veis por sondagens e pela perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os na \u00e1rea, evidencia locais \n\ncom ou sem aqu\u00edfero livre, aqu\u00edfero semi-confinado a confinado, com zona de aquitard \n\nsuperior a 20 metros (BARROS, 2003). \n\n \n\n- Aqu\u00edfero Livre \n\nNa ZPA 1, quando presente, o aqu\u00edfero livre ocorre sobreposto a n\u00edveis \n\nconglomer\u00e1ticos do topo das sequ\u00eancias Barreiras, situando-se em cotas altim\u00e9tricas \n\ninferiores a 32 metros, constituindo zonas com potencialidades de acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea, que s\u00e3o inseridas no aq\u00fc\u00edfero livre, atingindo esses sedimentos nas \u00e9pocas de \n\ngrande pluviosidade (BARROS, 2003). Portanto, o aq\u00fc\u00edfero livre tem como base os estratos \n\nsemi\u2013imperme\u00e1veis das sequencias Barreiras, denominados de zona de aquitard. \n\nA recarga do aqu\u00edfero livre \u00e9 feita, na ZPA 1, pela infiltra\u00e7\u00e3o direta das \u00e1guas \n\npluviais nos sedimentos e\u00f3licos formadores do campo de dunas, sendo esses dep\u00f3sitos \n\nobst\u00e1culos ao escoamento superficial, por apresentar excessiva capacidade de drenagem, \n\nfacilitando a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas precipitadas e alimentando o aqu\u00edfero livre ef\u00eamero \n\n(BARROS, 2003). \n\n \n\n\n\n39 \n \n\n- Aqu\u00edfero semi-confinado e/ou confinado \n\nQuanto ao Barreiras, resultando em cursos d\u2019\u00e1gua superficiais, atualmente \n\ndesaparecidos, o sistema de recarga do aqu\u00edfero semiconfinado e/ou confinado (aqu\u00edfero \n\nBarreiras), encontra-se provavelmente associado ao fornecimento de \u00e1gua a partir do aqu\u00edfero \n\nlivre, atrav\u00e9s da zona de \u201caquitard\u201d, que promove a infiltra\u00e7\u00e3o por drenagem vertical \n\ndescendente no aqu\u00edfero semiconfinado (BARROS, 2003). Por\u00e9m, essa recarga tamb\u00e9m pode \n\nestar associada aos processos estruturais existentes, tais como falhamentos, grabens e \n\nsimilares, ocorridos durante a sedimenta\u00e7\u00e3o, que formam aq\u00fc\u00edferos livres, os quais podem \n\napresentar contatos de zona saturada de \u00e1gua com as zonas de acumula\u00e7\u00e3o do aq\u00fc\u00edfero \n\nBarreiras (Figura 14 e Figura 15). \n\nFigura 14 \u2013 Perfil Litol\u00f3gico-construtivo de po\u00e7os localizados ao logo da Av. Prefeito \n\nOmar O\u2019Grady, na por\u00e7\u00e3o central da ZPA 1, evidenciando varia\u00e7\u00e3o da espessura da \n\nCobertura Quatern\u00e1ria, caracter\u00edstica do campo dunar, sobrepostos a sequ\u00eancia barreiras \n\nrepresentada pela Cobertura T\u00e9rcio-Quatern\u00e1ria (FILHO et al, 2010). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n \n\nFigura 15 - Mapa Potenciom\u00e9trico com a localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os da CAERN na ZPA 01 \n\n \n\nFonte: Natal (2008b) \n\n \n\n\n\n41 \n \n\n1.5  Cobertura Vegetal e Fauna \n\n \n\nDe uma maneira geral podem ser identificadas tr\u00eas forma\u00e7\u00f5es vegetais na ZPA \n\n1 (Figura 16), a saber: vegeta\u00e7\u00e3o de Tabuleiro Costeiro; remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica ou \n\nFloresta Estacional Semidecidual de Terras Baixas; e Restinga Arbustiva esparsa (NATAL, \n\n2008). A cobertura vegetal presente possui densidade e estrato distintos (Figura 17), \n\ncaracterizando-se numa vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, associada a um est\u00e1gio de sucess\u00e3o vegetal. \n\nTais caracter\u00edsticas denotam um processo de recoloniza\u00e7\u00e3o que ocorre em etapas, numa regi\u00e3o \n\nque foi bastante descaracterizada pela a\u00e7\u00e3o do homem (explora\u00e7\u00e3o de madeira/inc\u00eandios).  \n\nObserva-se na ZPA 1 uma vegeta\u00e7\u00e3o diversificada, abrangendo os estratos \n\nherb\u00e1ceo, arbustivo e arb\u00f3reo, bem como solos desnudos, apresentando distintos est\u00e1gios \n\nsucessionais (Figura 18). A vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, presente na \u00e1rea, \u00e9 consequ\u00eancia da \n\nsupress\u00e3o florestal, evidenciada pela a\u00e7\u00e3o do homem, que por anos explorou a mata em busca \n\nda biomassa combust\u00edvel (lenha) e pela pr\u00e1tica de queimadas para abrir caminho \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\npor empreendimentos residenciais. Diminu\u00edda essa press\u00e3o, por ocasi\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o legal da \n\nZPA 1 desde 1995, o repovoamento vegetal est\u00e1 em curso na \u00e1rea lentamente. \n\nA fauna presente na \u00e1rea ainda \u00e9 bastante desconhecida, apesar dos \u00faltimos \n\nestudos elaborados pela UFRN para subsidiar o Plano de Manejo da ZPA 1(NATAL, 2008b). \n\nNuma refer\u00eancia geral, a fauna identificada \u00e9 abrangente (mam\u00edferos, aves, r\u00e9pteis, anf\u00edbios e \n\ninvertebrados), podendo ser identificados esp\u00e9cies caracter\u00edsticas da Caatinga e da Mata \n\nAtl\u00e2ntica. Destacam-se na \u00e1rea indiv\u00edduos end\u00eamicos, raros e amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o, como \n\npor exemplo o lagartinho de folhi\u00e7o (Figura 19). Foram identificados no Parque da Cidade 18 \n\nesp\u00e9cies de mam\u00edferos, 65 esp\u00e9cies de aves (sendo 5 raras), 12 esp\u00e9cies de lagartos. \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n \n\nFigura 16 \u2013 Mapa de cobertura vegetal da \u00e1rea de estudo \n\n \n\nFonte: Natal (2008b) \n\n \n\n\n\n43 \n \n\nFigura 17 \u2013 Estrato arb\u00f3reo diversificado, evidenciando descontinuidade \n\nda cobertura vegetal por ocasi\u00e3o do desmatamento (SILVA J\u00daNIOR, \n\n2012). \n\n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Aspecto da vegeta\u00e7\u00e3o predominante na Sub-Zona de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (SZ1) da ZPA 1, ao longo das trilhas do Parque da Cidade. \n\nVista a partir do mirante Torre de Natal (SILVA J\u00daNIOR, 2012). \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n \n\nFigura 19 \u2013 O Largarto-de-folhi\u00e7o (Coleodactylus natalensis Freire) \u00e9 um vulner\u00e1vel \n\nr\u00e9ptil end\u00eamico amea\u00e7ado de extin\u00e7\u00e3o que pode ser encontrado entre folhas de \n\ntamanho m\u00e9dio no Parque da Cidade (FREIRE, 1999). \n\n \n\n \n\n1.6  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana \n\n \n\nAbrangendo parte dos bairros de Cidade Nova, Candel\u00e1ria e Pitimbu, a ZPA 1 \n\ne seu entorno apresentam um uso e ocupa\u00e7\u00e3o distinto, sendo destaque a diversidade dos \n\naspectos s\u00f3cio-econ\u00f4mico e espacial (NATAL, 2008b). Todavia, para melhor compreens\u00e3o \n\ndas caracter\u00edsticas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, faz-se necess\u00e1rio considerar a Lei Municipal N\u00ba \n\n4.664/95, que criou a ZPA 1, objetivando o ordenamento da ocupa\u00e7\u00e3o, e subdividiu a \u00e1rea em \n\nduas subzonas (Figura 20), a saber: I - Subzona de Conserva\u00e7\u00e3o (SZ1) e II - Subzona de Uso \n\nRestrito (SZ2).  \n\nA Subzona de Conserva\u00e7\u00e3o (SZ1), que abrange parte dos bairros de Cidade \n\nNova e Candel\u00e1ria, segundo a referida Lei em seu artigo 4\u00ba, corresponde as \u201c\u00e1reas \n\nconstitu\u00eddas de grande potencialidade de recursos naturais e que apresentam condi\u00e7\u00f5es de \n\nfragilidade ambiental\u201d, sendo, portanto, incompat\u00edveis com a ocupa\u00e7\u00e3o. Todavia, mesmo com \n\n\n\n45 \n \n\na restri\u00e7\u00e3o legal, observa-se neste espa\u00e7o a presen\u00e7a prec\u00e1rios usos residenciais ocupando o \n\ncampo dunas (Figura 21). \n\nFigura 20 \u2013 Zoneamento da ZPA 1 - Lei Municipal N\u00ba 4.664/95 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n \n\nFigura 21 \u2013 Comunidade Nova Cidade, edificada na por\u00e7\u00e3o Norte da \n\nSubzona de Conserva\u00e7\u00e3o (SZ1) da ZPA 1 com aval do poder p\u00fablico que \n\nimplantou infraestrutura no topo de cord\u00e3o dunar (SILVA J\u00daNIOR, \n\n2012). \n\n \n\nAo longo dos anos, a SZ1 foi alvo de v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o. Na tentativa \n\nde se implantar loteamentos aprovados na d\u00e9cada de 1960, portanto antes da institui\u00e7\u00e3o legal \n\nda ZPA1 que data da d\u00e9cada de 1990, empreendedores promoveram in\u00fameras a\u00e7\u00f5es para \n\nviabilizar a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, sendo destaque o desmatamento, a terraplanagem e o ac\u00famulo \n\nde material al\u00f3ctone para corre\u00e7\u00e3o dos desn\u00edveis topogr\u00e1ficos caracter\u00edsticos do campo dunar. \n\nAssociada a estas a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m ocorreram na \u00e1rea a explora\u00e7\u00e3o de madeira e areia, com fins \n\ncomerciais, e principalmente o fatiamento topogr\u00e1fico para a estrutura\u00e7\u00e3o de arruamentos sob \n\no flanco de dunas fixas. Tamb\u00e9m foram comuns queimadas nas \u00e1reas de borda do campo de \n\ndunas fixas, tendo como objetivo a descaracteriza\u00e7\u00e3o natural e posterior justificativa de \n\nocupa\u00e7\u00e3o. Entretanto, com a cria\u00e7\u00e3o da ZPA 1, estas a\u00e7\u00f5es reduziram drasticamente. Em \n\n2006, com a cria\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Municipal do Parque da Cidade do Natal \n\nDom Nivaldo Monte (Decreto Municipal N\u00ba 87.078), as a\u00e7\u00f5es de consolida\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o \n\ne recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea tiveram in\u00edcio (Figura 22). \n\n\n\n47 \n \n\nFigura 22 \u2013 Parque Municipal Don Nivaldo Monte. Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\ncriada na Subzona de Conserva\u00e7\u00e3o (SZ1) da ZPA 1 (SILVA J\u00daNIOR, 2012). \n\n \n\nNa por\u00e7\u00e3o Oeste da ZPA 1, integrando a Subzona de Conserva\u00e7\u00e3o (SZ1), a \n\npopula\u00e7\u00e3o residente do bairro Cidade Nova, que vive no entorno imediato desta ZPA 1, \n\nmajoritariamente prov\u00e9m do interior do Rio Grande do Norte e de outros estados brasileiros, \n\nsendo comum baixo \u00edndice de escolaridade (a maioria n\u00e3o possui o ensino m\u00e9dio completo), e \n\nsignificativa parcela de pessoas desempregadas (NATAL, 2013). Diante do quadro de risco \n\nsocial e geomorfol\u00f3gico em que vivem, bem como da falta de alternativas locacionais de \n\nmoradia, a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco, como no caso das dunas da ZPA 1, materializou -se \n\ncom o tempo (Figura 23). \n\nA Subzona de Uso Restrito (SZ2), que integra parte dos bairros de Candel\u00e1ria e \n\nPitimbu, de acordo com o artigo 5 \u00ba, abrange a \u00e1rea em \u201cque se encontra em processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, para a qual o Munic\u00edpio estabelece prescri\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, no sentido de orientar \n\ne minimizar as altera\u00e7\u00f5es do meio ambiente\u201d. A \u00e1rea, que abrange um campo de dunas em \n\nprocesso de descaracteriza\u00e7\u00e3o, independentemente da previs\u00e3o legal, apresenta significativos \n\n\n\n48 \n \n\nproblemas de ordem erosiva (Figura 24). Apesar do acelerado processo de ocupa\u00e7\u00e3o em \n\ncurso, ainda s\u00e3o presentes na SZ2 vastas \u00e1reas remanescentes de dunas (Figura 25). \n\nFigura 23 \u2013 Aspectos construtivos das resid\u00eancias edificadas nas bases \n\ndas dunas que delimitam a Subzona de Conserva\u00e7\u00e3o (SZ1) da ZPA 1. \n\n(Silva J\u00fanior, 2012). \n\n \n\nDiferentemente da popula\u00e7\u00e3o de Cidade Nova, os residentes no bairro de \n\nCandel\u00e1ria, especificamente no conjunto San Vale e Parque das Colinas, que abrange a por\u00e7\u00e3o \n\nLeste da ZPA 1, apresentam um alto \u00edndice de escolaridade, sendo majorit\u00e1ria a popula\u00e7\u00e3o \n\nque possui o ensino m\u00e9dio completo (Natal, 2013). Apesar dos moradores possu\u00edrem um \n\nsignificativo poder aquisitivo \u00e9 comum na Subzona de Uso Restrito (SZ2) a aus\u00eancia de infra-\n\nestrutura b\u00e1sica, sendo destaque a incipiente pavimenta\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria resistente \u00e0s intemp\u00e9ries e o \n\nprec\u00e1rio sistema de drenagem e coleta de res\u00edduos s\u00f3lidos (Figura 26). \n\nEm melhor situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica em rela\u00e7\u00e3o ao bairro Cidade Nova, o \n\nbairro de Pitimbu, localizado na por\u00e7\u00e3o Sul da ZPA 1, apresenta uma popula\u00e7\u00e3o que possui \n\nalto \u00edndice de escolaridade, baixo \u00edndice de desempregados e boa infraestrutura, sendo ainda \n\nausente o sistema de coleta de esgoto sanit\u00e1rio (NATAL, 2013). Os servi\u00e7os na ZPA 1 se \n\n\n\n49 \n \n\nconcentram de forma mais relevante no bairro de Pitimbu, onde podem ser encontrados \n\nsupermercados, bares, restaurantes, clinicas, postos de combust\u00edvel, posto policial, etc. \n\nFigura 24 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o da Av. Pref. Omar O\u2019Grady por sedimentos \n\noriundos da Subzona de Uso Restrito (SZ2) da ZPA 1, em decorr\u00eancia da \n\neros\u00e3o e\u00f3lica do campo dunar em processo de ocupa\u00e7\u00e3o. (Silva J\u00fanior, \n\n2012). \n\n \n\nFigura 25 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o na Subzona de Uso Restrito (SZ2) da ZPA 1, \n\nevidenciando descontinuidade das constru\u00e7\u00f5es em decorr\u00eancia dos \n\ndesn\u00edveis topogr\u00e1ficos do campo dunar (SILVA J\u00daNIOR, 2012). \n\n \n\n\n\n50 \n \n\nFigura 26 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o do conjunto San Vale, em Candel\u00e1ria, localizado \n\nna Subzona de Conserva\u00e7\u00e3o (SZ1) da ZPA 1, evidenciando pavimento \n\nprim\u00e1rio (pi\u00e7arra) e edifica\u00e7\u00f5es de alto padr\u00e3o (SILVA J\u00daNIOR, 2012). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAPITULO 2 \n\nREVIS\u00c3O DA LITERATURA \n\n  \n\n\n\n52 \n \n\n2  Revis\u00e3o da literatura \n\n \n\nO estudo da Geografia F\u00edsica deve tratar os atributos espaciais dos sistemas \n\nnaturais, sem perder a rela\u00e7\u00e3o com os aspectos antr\u00f3picos. As intera\u00e7\u00f5es constatadas no meio \n\nnatural criam um mosaico formado por um conjunto de componentes, processos e rela\u00e7\u00f5es \n\ndos sistemas que integram o homem \u00e0 natureza, podendo ser denominado, como prop\u00f4s \n\nSotschava (1977), de Geossistema. Este, por sua vez, representa um espa\u00e7o caracterizado pela \n\nhomogeneidade dos componentes constituintes, estruturas, fluxos e rela\u00e7\u00f5es, formando um \n\n\u201csistema do ambiente f\u00edsico e onde h\u00e1 explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica\u201d, podendo ser influenciado por \n\nfatores sociais e econ\u00f4micos. Segundo Cavalcanti (2013),  \n\nA grande contribui\u00e7\u00e3o da teoria do geossistema foi a incorpora\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos de invariantes e vari\u00e1veis de estado, emprestados da f\u00edsica \n\nde sistemas din\u00e2micos. Aplicados \u00e0 geografia, estes conceitos \n\npermitiram clarear e expandir os horizontes epistemol\u00f3gicos do estudo \n\nintegrado da natureza, sem deixar de lado sua rela\u00e7\u00e3o com as \n\ninterven\u00e7\u00f5es da sociedade. \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, as ci\u00eancias demonstraram grande interesse \n\npela tem\u00e1tica ambiental, diante da eminente possibilidade de esgotamento dos recursos \n\nnaturais. Assim sendo, testemunhamos na contemporaneidade uma maior abertura da \n\ncomunidade cient\u00edfica para o discurso em torno do meio ambiente, haja vista as problem\u00e1ticas \n\nque v\u00eam se verificando no espa\u00e7o geogr\u00e1fico em consequ\u00eancia, em grande parte, da a\u00e7\u00e3o \n\nhumana. Essa preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 acelerando o processo de amadurecimento da ci\u00eancia que por \n\nmuito tempo preservou uma vis\u00e3o antropoc\u00eantrica com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza (SILVA J\u00daNIOR, \n\n2004).  \n\nNessa perspectiva a presente percep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do conceito de meio \n\nambiente, que antes do s\u00e9culo XX se baseava numa vis\u00e3o puramente naturalista (fatores \n\nbi\u00f3ticos ou abi\u00f3ticos), ensaia um avan\u00e7o epistemol\u00f3gico no sentido de se reconhecer o papel \n\ncrescente das atividades humanas na constru\u00e7\u00e3o/modifica\u00e7\u00e3o da realidade ambiental \n\n\n\n53 \n \n\n(MENDON\u00c7A, 2002). Para enfatizar a percep\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea de meio ambiente para o \n\nprofissional da geografia, concordamos com Veyret (1999, p. 6) quando afirma que  \n\n \n\nDe fato, para um ge\u00f3grafo, a no\u00e7\u00e3o de meio ambiente n\u00e3o recobre \n\nsomente a natureza, ainda menos a fauna e a flora somente. Este termo \n\ndesigna as rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia que existem entre o homem, \n\nas sociedades e os componentes f\u00edsicos, qu\u00edmicos, bi\u00f3ticos do meio e \n\nintegra tamb\u00e9m seus aspectos econ\u00f4micos, sociais e culturais. \n\n \n\nTodavia deve-se reconhecer, diante de um hist\u00f3rico marcante de naturalismo, a \n\nnecessidade de uma maior inser\u00e7\u00e3o da abordagem ambiental na sociedade. Da\u00ed a import\u00e2ncia \n\ndo termo s\u00f3cio-ambiental, que emerge \u201cpara enfatizar o necess\u00e1rio envolvimento da \n\nsociedade enquanto sujeito, elemento, parte fundamental dos processos relativos \u00e0 \n\nproblem\u00e1tica ambiental contempor\u00e2nea\u201d (MENDON\u00c7A, 2002, p.126). \n\nPortanto, a compreens\u00e3o desta complexa estrutura requer um m\u00e9todo de \n\nabordagem que permita concomitantemente visualizar a cria\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento e o \n\ncomportamento dos objetos presentes no espa\u00e7o, bem como a rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica dos atores que \n\ndinamizam o mesmo. Inserido numa estrutura ambiental sist\u00eamica, vulner\u00e1vel a uma \n\ndin\u00e2mica externa, o territ\u00f3rio potiguar foi e \u00e9 constru\u00eddo sob os ditames da economia, bem \n\ncomo do modo de produ\u00e7\u00e3o vigente. Este insere no meio ambiente em quest\u00e3o elementos \n\nestranhos, criando um rearranjo espacial que repercute diretamente na altera\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nnaturais. Nesse aspecto, conforme aponta Mendon\u00e7a (2002, p.136),  \n\n \n\nA abordagem da problem\u00e1tica ambiental, para ser levada a cabo com \n\nprofundidade e na dimens\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, rompe \n\nassim com um dos cl\u00e1ssicos postulados da ci\u00eancia moderna, qual seja, \n\naquele que estabelece a escolha de apenas um m\u00e9todo para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Tal abordagem demanda tanto \n\n\n\n54 \n \n\na aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos j\u00e1 experimentados no campo de v\u00e1rias ci\u00eancias \n\nparticulares, quanto a formula\u00e7\u00e3o de novos.  \n\n \n\nPortanto, pretende-se resgatar um referencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico lastreado \n\nnuma base multidisciplinar que transcende o arcabou\u00e7o te\u00f3rico da geografia, aglutinando \n\ntamb\u00e9m reflex\u00f5es da geologia, climatologia, biologia, sociologia, economia, ecologia etc., \n\nsem, contudo, negligenciar a prioridade no reconhecimento te\u00f3rico da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico e da geomorfologia. \n\nO espa\u00e7o geogr\u00e1fico, suporte para a exist\u00eancia da humanidade, congrega \n\nin\u00fameras defini\u00e7\u00f5es. Para Santos (1996, p.51), \u201co espa\u00e7o \u00e9 formado por um conjunto \n\nindissoci\u00e1vel, solid\u00e1rio e tamb\u00e9m contradit\u00f3rio, de sistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es, \n\nn\u00e3o considerados isoladamente, mas como o quadro \u00fanico no qual a hist\u00f3ria se d\u00e1\u201d, sendo os \n\nobjetos tudo aquilo engendrado pelo homem na superf\u00edcie da Terra e que se materializaram \n\ncomo heran\u00e7a hist\u00f3rica mediante as a\u00e7\u00f5es que compreendem os mecanismos de cria\u00e7\u00e3o ou \n\nmodifica\u00e7\u00e3o dos objetos. Neste caso a a\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo dotado de prop\u00f3sito, em que um \n\nagente, quando muda alguma coisa, est\u00e1 mudando a si mesmo (natureza \u00edntima) e, \n\nconcomitantemente, a natureza externa (o espa\u00e7o geogr\u00e1fico). \n\nEstas a\u00e7\u00f5es adv\u00eam de necessidades que, segundo Santos (1996, p. 67), podem \n\nser naturais ou criadas. Ao exemplificar algumas dessas necessidades, que conduzem o \n\nhomem \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, o autor destaca as necessidades \u201cmateriais, imateriais, \n\necon\u00f4micas, sociais, culturais, morais e afetivas\u201d, em que afirma que estas produzem os \n\nobjetos e as formas geogr\u00e1ficas. Estas necessidades criam, portanto, objetos t\u00e9cnicos que t\u00eam \n\na finalidade de antever determinada demanda da sociedade. \n\nOs padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o humana se desenvolvem substancialmente sob um \n\nsuporte natural onde, segundo Barrios (1986, p. 9), atrav\u00e9s de um suposto controle, uma \n\nsociedade ou classe social conseguem \u201cproduzir e reproduzir suas condi\u00e7\u00f5es materiais de \n\n\n\n55 \n \n\nexist\u00eancia\u201d. Entretanto, essa tentativa de controle influ\u00eancia a natureza, pois, ainda segundo \n\nBarrios (1986, p. 5), \u201co n\u00edvel e o car\u00e1ter do desenvolvimento das for\u00e7as produtivas alcan\u00e7ados \n\npelas forma\u00e7\u00f5es sociais hist\u00f3ricas definem as condi\u00e7\u00f5es em que se efetua a adequa\u00e7\u00e3o \n\nsociedade/meio f\u00edsico\u201d. Ocorre que essa adequa\u00e7\u00e3o, no caso de uma explora\u00e7\u00e3o acima do que \n\no meio pode suportar, repercute em problem\u00e1ticas socioambientais adversas, sendo estas \n\nrespostas do meio f\u00edsico ao (re)modelamento do espa\u00e7o que antes da adequa\u00e7\u00e3o seguia ritmo \n\npertinente \u00e0 sua capacidade de suporte. Portanto deve-se reconhecer o n\u00e3o isolamento do \n\nhomem neste espa\u00e7o, pois uma infinidade de outros seres vivos tamb\u00e9m se faz presente nele e \n\nque, como o homem, s\u00e3o diretamente dependentes de suas caracter\u00edsticas ambientais \n\noriginais. Sob este prisma, a geomorfologia, como suporte para qualquer interven\u00e7\u00e3o f\u00edsica, \n\napresenta-se como elemento destaque na descaracteriza\u00e7\u00e3o constru\u00edda pelo homem no espa\u00e7o. \n\nSegundo Guerra e Guerra (2001, p.303) a geomorfologia \u00e9 a \u201cci\u00eancia que estuda as formas de \n\nrelevo, tendo em vista a origem, estrutura, natureza das rochas, o clima da regi\u00e3o e as \n\ndiferentes for\u00e7as end\u00f3genas e ex\u00f3genas que, de modo geral, entram como fatores construtores \n\ne destruidores do relevo terrestre\u201d. Em Natal, a fei\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica dunar est\u00e1 sendo direta \n\ne indiretamente objeto de interven\u00e7\u00e3o humana. \n\nSegundo Teixeira et al. (2008, p.256) a morfologia de uma duna \u00e9 determinada \n\npor tr\u00eas par\u00e2metros: a) a velocidade e varia\u00e7\u00e3o do rumo do vento predominante; b) as \n\ncaracter\u00edsticas da superf\u00edcie percorrida pelas areias transportadas pelo vento e, c) a quantidade \n\nde \u00e1rea dispon\u00edvel para a forma\u00e7\u00e3o das dunas. \n\nPara Oliveira e Souza(2007), \n\nO desenvolvimento de fei\u00e7\u00f5es dunares depende de fatores como \n\ncompet\u00eancia e intensidade dos ventos, baixa precipita\u00e7\u00e3o, capacidade \n\nde estabiliza\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, al\u00e9m do tipo de sedimento e da \n\nnatureza do fornecimento sedimentar.  \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n \n\nO ambiente costeiro, constitu\u00eddo pelas zonas litor\u00e2neas que limitam os \n\ncontinentes e oceanos, abrange uma \u00e1rea de significativa troca de energia e mat\u00e9ria na Terra. \n\nFor\u00e7as erosivas como a a\u00e7\u00e3o dos ventos e as ondas s\u00e3o respons\u00e1veis pelo transporte dos \n\nsedimentos no sistema, constituindo as praias e as dunas na chamada de Zona Litor\u00e2nea Ativa \n\n(VILES e SPENCER, 1995). Eventos como os caracter\u00edsticos de overwash (fluxo de \u00e1gua e \n\nsedimentos em dire\u00e7\u00e3o ao continente) e washover (dep\u00f3sito de material sedimentar), s\u00e3o \n\nrelevantes na forma\u00e7\u00e3o de campo de dunas (CLAUDINO-SALES et al., 2010).  \n\nSegundo Claudino-Sales et al. (2010), quatro aspectos s\u00e3o significativos para \n\npreserva\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica dunar, face a eros\u00e3o e\u00f3lica incidente: a continuidade do cume da \n\nduna, a largura do campo de dunas perpendicular \u00e0 linha de costa, a altura das dunas e a \n\npresen\u00e7a de umidade na estrutura dunar. Aliada a estes aspectos, tamb\u00e9m deve ser destacada a \n\npresen\u00e7a de cobertura vegetal de grande porte como importante fator que pode corroborar \n\ncom a preserva\u00e7\u00e3o da fei\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica dunar. \n\nSegundo Pye e Tsoar (1990) os processos e\u00f3licos, originados do movimento do \n\nar sobre a superf\u00edcie da Terra, repercutem destacadamente em eros\u00f5es, transporte e deposi\u00e7\u00e3o \n\nde sedimentos. As eros\u00f5es correspondem aos processos de perda de sedimentos, seja por \n\ndefla\u00e7\u00e3o, arraste e/ou, abras\u00e3o. O transporte est\u00e1 relacionado ao deslocamento dos gr\u00e3os sobre \n\na superf\u00edcie, podendo ser por suspens\u00e3o, salta\u00e7\u00e3o, rolamento e/ou araste, a depender do \n\ntamanho dos gr\u00e3os e da intensidade dos ventos incidentes. A deposi\u00e7\u00e3o envolve o ac\u00famulo \n\nest\u00e1vel de gr\u00e3os individuais na forma de leito. \n\nAinda segundo Pye e Tsoar (1990), a morfologia das dunas costeiras \n\ncorresponde a caracter\u00edsticas de quatro principais fatores: 1 - morfologia da praia e din\u00e2mica \n\nda linha de costa; 2 - caracter\u00edsticas do vento (intensidade, frequ\u00eancia e variabilidade \n\ndirecional); 3 \u2013 extens\u00e3o e desenvolvimento da cobertura vegeta; e 4 \u2013atividades humanas. \n\n\n\n57 \n \n\nEspecificamente no litoral Leste do Rio Grande do Norte, segundo Vila\u00e7a at al \n\n(1986), est\u00e3o presentes tr\u00eas dom\u00ednios e\u00f3licos, principais respons\u00e1veis pela estrutura\u00e7\u00e3o \n\nmorfol\u00f3gica das dunas, a saber: as superf\u00edcies de defla\u00e7\u00e3o; os campos de dunas recentes e os \n\ncampos de paleodunas. De uma forma geral, segundo Loop e Simpson (1992), as superf\u00edcies \n\nde defla\u00e7\u00e3o apresentam forma plana e grande extens\u00f5es laterais com g\u00eanese associada \u00e0 \n\neros\u00e3o pelo vento de arenitos e\u00f3licos. Os campos de dunas recentes compreendem as \n\nacumula\u00e7\u00f5es que constantemente est\u00e3o sofrendo processos de eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o, sendo \n\nidentificados corredores de ventos (blowouts), dunas transversais e longitudinais (COSTA e \n\nPERRIN, 1981). J\u00e1 os campos de paleodunas, geralmente estabilizados pela presen\u00e7a de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, podem apresentar fei\u00e7\u00f5es longitudinais, parab\u00f3licas, em forma de grampo de \n\ncabelo (hairpin) e barcanas (ARA\u00daJO, 2004). \n\nNa regi\u00e3o da Grande Natal, segundo Andrade (1968); Ara\u00fajo (2004); Costa e \n\nPerrin (1981); Duarte (1995); Vila\u00e7a et al (1986) e Melo (1995) as dunas podem ser separadas \n\nem duas gera\u00e7\u00f5es: as dunas pleistoc\u00eanicas (mais antigas) e as dunas holoc\u00eanicas (mais \n\nrecentes). As primeiras, cujos sedimentos s\u00e3o fixados pela presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o, est\u00e3o \n\nsobrepostas \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Barreiras e paralelas \u00e0 linha de costa. As segundas, em constante \n\nmovimento, s\u00e3o encontradas em extensos campos de dunas no litoral e s\u00e3o orientadas \n\npredominantemente na dire\u00e7\u00e3o dos ventos de maior incid\u00eancia. \n\nA interfer\u00eancia humana em fatores naturais como din\u00e2mica dos ventos numa \n\nescala local, desmatamento e impermeabiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de influ\u00eancia que constitui a fei\u00e7\u00e3o \n\ndunar, repercute direta e indiretamente no equil\u00edbrio do balan\u00e7o sedimentar e, \n\nconsequentemente, no desaparecimento da referida fei\u00e7\u00e3o na paisagem, em processo na ZPA \n\n1. O equil\u00edbrio do balan\u00e7o sedimentar acontece a partir da manifesta\u00e7\u00e3o desses processos. No \n\ncaso dos processos de acres\u00e7\u00e3o/eros\u00e3o dunar o controle adv\u00e9m da contribui\u00e7\u00e3o e\u00f3lica que \n\nregula tanto o suprimento de sedimentos para as praias provenientes das dunas adjacentes \n\n\n\n58 \n \n\ncomo a perda de aporte sedimentar das praias para os campos dunares (OLIVEIRA, SOUZA, \n\n2007). No caso do campo de dunas da ZPA 1, distante 5 km da faixa de praia, toda a antiga \n\nplan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o \u00e0 montante fora ocupada. Tal interfer\u00eancia se afasta cada vez mais da \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel, que repousa na: \n\n \n\nadequa\u00e7\u00e3o ambiental (econ\u00f4mica, social, cultural e ecol\u00f3gica) dos \n\nmeios de explora\u00e7\u00e3o adotados, e \u00e9 garantida e fiscalizada, quando \n\nfundamentada na pr\u00e1tica da eq\u00fcidade de acesso a esses recursos, pela \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade, coletiva e/ou individual, dos cidad\u00e3os que, \n\ndevidamente acertados, defender\u00e3o seus direitos, e de seus filhos e \n\nnetos, de usufru\u00edrem o patrim\u00f4nio do seu territ\u00f3rio (IBAMA, 2002, \n\np.321). \n\n \n\nA sustentabilidade ambiental depende do equil\u00edbrio entre 3 refer\u00eancias: a \n\nprote\u00e7\u00e3o do meio natural, a valora\u00e7\u00e3o das demandas sociais e a promo\u00e7\u00e3o de uma economia \n\nsustent\u00e1vel. A afirma\u00e7\u00e3o de que o turismo \u00e9 uma \u201cind\u00fastria que n\u00e3o polui e distribui riquezas\u201d \n\n\u00e9 conflitiva quando concordamos com Rocha Neto (1997, p.67) que  \n\n \n\nNa verdade o turismo tem tomado forma de fen\u00f4meno question\u00e1vel \n\ndo ponto de vista econ\u00f4mico e s\u00f3cio-ambiental, ao privilegiar \n\ngrandes grupos econ\u00f4micos nacionais e estrangeiros, principalmente \n\nno ramo de servi\u00e7os hoteleiros, em detrimento dos empres\u00e1rios \n\nlocais. No campo s\u00f3cio-ambiental tem levado ao surgimento de \n\nproblemas como: escassez de infra-estrutura de servi\u00e7os p\u00fablicos, \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o e marginaliza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es nativas das \u00e1reas \n\nde interesse tur\u00edstico. \n\n \n\nAcrescentamos ainda: o desmatamento; a expans\u00e3o imobili\u00e1ria; a destina\u00e7\u00e3o \n\ninadequada de res\u00edduos s\u00f3lidos e de esgotos; a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas suscept\u00edveis do ponto de \n\nvista ambiental (\u00e1reas de risco); perda de biodiversidade; perda do patrim\u00f4nio natural e \n\nhist\u00f3rico\u2013cultural da regi\u00e3o; etc. Como proposto por Ab\u2019Saber (1968, 1969) a a\u00e7\u00e3o humana \n\nsobre a natureza repercute em tr\u00eas aspectos transformadores: na forma, nos processos e na \n\n\n\n59 \n \n\nforma\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos no ambiente geol\u00f3gico. A geomorfologia, portanto, sob a a\u00e7\u00e3o \n\nhumana, ganha elementos que a diferenciam do resultado do processo natural, sendo o \n\nconjunto dessas a\u00e7\u00f5es denominadas de tecnog\u00eanese. \n\nSegundo Peloggia (1998) a tecnog\u00eanese constitui-se no conjunto de tr\u00eas n\u00edveis \n\nde a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica: a modifica\u00e7\u00e3o do relevo e altera\u00e7\u00f5es fisiogr\u00e1ficas da paisagem (forma); \n\naltera\u00e7\u00e3o da fisiologia da paisagem (processos); e a cria\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos correlativos (marcos \n\nestratigr\u00e1ficos). Apesar de n\u00e3o ser capaz de interferir nas leis naturais, o homem pode \n\ninfluenciar a din\u00e2mica geol\u00f3gica/geomorfol\u00f3gica. Iniciativas como o aterramento de vastas \n\n\u00e1reas, mudan\u00e7as intencionais na rede de drenagem, entre outras interven\u00e7\u00f5es da engenharia, \n\nmuito comuns nas \u00e1reas urbanas, constituem mudan\u00e7as significativas no substrato \n\ngeol\u00f3gico/geomorfol\u00f3gico. Mudan\u00e7as essas t\u00e3o relevantes que subsidiam ampla discuss\u00e3o \n\nacad\u00eamica em torno do reconhecimento de uma nova era geol\u00f3gica. \n\nEm complementa\u00e7\u00e3o ao Quatern\u00e1rio, at\u00e9 ent\u00e3o o mais recente per\u00edodo \n\ngeol\u00f3gico reconhecido (\u00faltimo 2,5 milh\u00e3o de anos), autores como Peloggia (1998), Oliveira \n\n(1990), Gerasimov e Velitchko (1984), Ter-Stepanian (1988), entre outros, para evidenciar a \n\nforte influ\u00eancia das t\u00e9cnicas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do homem na terra, utilizam express\u00f5es como \n\nAtrop\u00f3geno, Tecn\u00f3geno e Quin\u00e1rio para atualmente demarcar uma fase distinta da hist\u00f3ria \n\ngeol\u00f3gica.  \n\nPara Peloggia (1998),  \n\nO cerne da Geologia do Tecn\u00f3geno, enquanto ramo do conhecimento \n\ngeol\u00f3gico, encontra-se, portanto, al\u00e9m da considera\u00e7\u00e3o do \n\nestabelecimento das atividades humanas sobre condi\u00e7\u00f5es de relevos e \n\nsubstratos determinadas, encontra-se na considera\u00e7\u00e3o efetiva do \n\nhomem como agente geol\u00f3gico. \n\n \n\nComplementarmente Oliveira (1990) destaca que o tecn\u00f3geno, enquanto \n\nper\u00edodo geol\u00f3gico antr\u00f3pico, diferencia-se da atividade biol\u00f3gica na modelagem da Biosfera, \n\n\n\n60 \n \n\npodendo desencadear processos tecnog\u00eanicos que em muito podem superar os processos \n\nnaturais. Todavia, por ocasi\u00e3o da discrep\u00e2ncia temporal do desenvolvimento e difus\u00e3o das \n\nt\u00e9cnicas no planeta, a identifica\u00e7\u00e3o de registros que indiquem a passagem do quatern\u00e1rio para \n\no tecn\u00f3geno, do ponto de vista estratigr\u00e1fico, n\u00e3o \u00e9 homog\u00eanea, sendo mais f\u00e1cil de ser \n\nidentificado nos grandes centros urbanos. \n\nUtilizando-se de uma abordagem mais geogr\u00e1fica, o autor Dov Niv, no seu \n\nlivro intitulado MAN, A GEOMORPHOLOGICAL AGENT, j\u00e1 em 1983 apresenta \n\nmetodologicamente como a a\u00e7\u00e3o humana interfere na din\u00e2mica geomorfol\u00f3gica. O autor \n\nreconhece o homem com um agente geomorfol\u00f3gico, sendo este, atrav\u00e9s das tecnologias por \n\nele desenvolvidas, capaz de lapidar a paisagem, atribuindo a ela modifica\u00e7\u00f5es na sua din\u00e2mica \n\nevolutiva. Nessa perspectiva o autor sugere nos estudos geomorfol\u00f3gicos levados a termo \n\npelo ge\u00f3grafo, que seja considerado uma abordagem hist\u00f3rica (destaque a processos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o do homem nas formas do relevo), s\u00f3cio econ\u00f4mica (avalia\u00e7\u00e3o das demandas \n\ncomerciais e sociais) e geomorfol\u00f3gica (identifica\u00e7\u00e3o da velocidade e extens\u00e3o dos processos \n\ngeomorfol\u00f3gicos), subsidiando assim o que ele denomina de Antropogeomorfologia. Ou seja, \n\nformas de relevo influenciadas pela a\u00e7\u00e3o adicional do homem, transformadas de uma fei\u00e7\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica natural (NIR, 1983). \n\n \n\n2.1  A din\u00e2mica urbana e sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza \n\n \n\nSegundo o \u00faltimo censo do IBGE a popula\u00e7\u00e3o brasileira em 2010 totaliza \n\n190.755.799 milh\u00f5es de pessoas, sendo 160.925.792 milh\u00f5es (84,36%) vivendo nas cidades. \n\nNuma compara\u00e7\u00e3o entre os dados do \u00faltimo Censo, em dez anos observa-se que o \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o nas cidades alcan\u00e7ou 14,39% (IBGE, 2012). Em parte, al\u00e9m de \n\noutros atrativos, esse adensamento populacional se deve a demandas ligadas \u00e0 busca da \n\n\n\n61 \n \n\nmelhoria da qualidade de vida, tais como: maior acesso ao emprego; servi\u00e7os de sa\u00fade; \n\nequipamentos de educa\u00e7\u00e3o; laser e moradia. Esta \u00faltima causa um impacto direto na ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo urbano, pois cria uma demanda territorial desequilibrada entre a necessidade \n\npopulacional por solo e a limita\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas urbanas. \n\nSegundo Menezes (1996), o processo de concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira \n\nnas regi\u00f5es metropolitanas e nas cidades de m\u00e9dio porte teve in\u00edcio nos anos 40 do s\u00e9culo \n\nXX, atingindo seu \u00e1pice tr\u00eas d\u00e9cadas depois. A partir de 1980 os chamados munic\u00edpios-\n\nn\u00facleos, respons\u00e1veis pela maior atra\u00e7\u00e3o de imigrantes, come\u00e7aram a dar sinais de redu\u00e7\u00e3o no \n\nritmo de crescimento.  \n\nDurante o per\u00edodo em que teve lugar o chamado \u201cmilagre brasileiro\u201d que ficou \n\nconhecido com esse nome devido ao planejamento governamental para impulsionar a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 70 e, consequentemente, o crescimento econ\u00f4mico, os \n\nantagonismos sociais e ambientais que desafiaram o projeto desenvolvimentista foram \n\nagravados nas cidades (transporte coletivo, polui\u00e7\u00e3o urbana, habita\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais, sa\u00fade, direitos humanos, etc.). Nesse contexto, movimentos reivindicat\u00f3rios \n\ne de contesta\u00e7\u00e3o articularam organiza\u00e7\u00f5es populares que repercutiram numa \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o, entre outros, do movimento ambientalista. De um lado o Estado, com suas \n\nag\u00eancias estatais de meio ambiente, e do outro a sociedade civil com seus grupos organizados. \n\nA partir da\u00ed formou-se um movimento bissetorial complementar, que foi criado a reboque da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do modelo urbano-industrial (MENEZES, 1996). \n\nAs iniciativas estatais como a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional de Regi\u00f5es \n\nMetropolitanas e Pol\u00edtica Urbana (CNPU), criada em 1973 para buscar alternativas de \n\nconcilia\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e a mitiga\u00e7\u00e3o de alguns dos seus impactos, entre \n\noutras, foram insuficientes. Diante do fracasso dos poderes p\u00fablicos para concretamente \n\natacar os efeitos ambientais de tal pol\u00edtica de incentivo industrial, os movimentos populares \n\n\n\n62 \n \n\nreinvindicat\u00f3rios por melhorias nas condi\u00e7\u00f5es de vida ganharam destaque. Num contexto \n\necon\u00f4mico que sempre favoreceu a ind\u00fastria, a m\u00e3o-de-obra foi relegada \u00e0 decis\u00f5es \n\nespont\u00e2neas que criaram um espa\u00e7o a parte, como destaca Meneses (1996, pg. 43)  \n\na incapacidade de adquirir a moradia em locais dotados de infra-\n\nestrutura levava grandes contingentes de trabalhadores a \n\nassentar-se em \u00e1reas perif\u00e9ricas, desaconselh\u00e1veis a habita\u00e7\u00e3o e \n\npass\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o ambiental: \u00e1reas de mananciais, \n\nencostas, mangues, fundos de vale e outros.  \n\n \n\n Junto a esse quantitativo crescente de pessoas nas \u00e1reas urbanas, emergem os \n\nproblemas estruturais, que diante da aus\u00eancia de planejamento adequado, promovem o \n\nagravamento de problemas ambientais, tais como desmatamento, intensifica\u00e7\u00e3o de processos \n\nerosivos, contamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos, dentre outros. Em Natal, os problemas de maior \n\nevid\u00eancia ocorrem com a ocupa\u00e7\u00e3o dos campos dunares, margens das faixas de seguran\u00e7a de \n\nlinhas de trem, lagoas de drenagem, edifica\u00e7\u00e3o de postos de combust\u00edvel em \u00e1reas fr\u00e1geis, etc. \n\nNa d\u00e9cada de 80, o esfor\u00e7o p\u00fablico na busca de uma concilia\u00e7\u00e3o das atividades \n\nindustriais com implementa\u00e7\u00e3o de iniciativas para mitigar alguns impactos gerados fizeram \n\nsurgir a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, que teve como preceito a concilia\u00e7\u00e3o do \n\ncrescimento econ\u00f4mico com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, numa tentativa de se opor \u00e0 m\u00e1xima \n\n\u201cpoluir para crescer\u201d. Consequ\u00eancia desta refer\u00eancia legal foi a ado\u00e7\u00e3o de importantes \n\ninstrumentos jur\u00eddicos como o zoneamento ambiental, a Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental \n\n(AIA) e o Cadastro T\u00e9cnico Federal de Atividades e instrumentos de defesa ambiental \n\n(MENEZES, 1996). Ato cont\u00ednuo, surgiram o Sistema Nacional de Meio Ambiente \n\n(SISNAMA), o Conselho Nacional de Meio Ambiente (CONAMA), entre outros \u00f3rg\u00e3os \n\nexecutivos das esferas federal e estadual, respons\u00e1veis pela formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental \n\nbrasileira. \n\n\n\n63 \n \n\n Em desacordo com os avan\u00e7os na pol\u00edtica ambiental, a quest\u00e3o urbana foi \n\ncompletamente desassistida na d\u00e9cada de 80. Com a crise do Sistema Financeiro da \n\nHabita\u00e7\u00e3o, o fechamento do Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o e a desativa\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias \n\nmetropolitanas de planejamento, o espa\u00e7o urbano brasileiro seguiu um ritmo de crescimento \n\nespont\u00e2neo, sem a orienta\u00e7\u00e3o de linhas gerais de controle. Um grande equ\u00edvoco que \n\nposteriormente refletiu no agravamento dos problemas ambientais urbanos. \n\n A partir de 1986, os trabalhos para elabora\u00e7\u00e3o de uma nova constitui\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira tiveram grande participa\u00e7\u00e3o do movimento ambientalista. Este n\u00e3o mais bissetorial \n\n(representado pelo debate entre associa\u00e7\u00f5es ambientalistas e ag\u00eancias governamentais), \n\npassando a ser reconhecido como multisetorial, constitu\u00eddo por oito setores principais: o \n\nambientalismo strictu sensu (associa\u00e7\u00f5es e grupos ambientalistas); o governamental; o \n\nsocioambientalismo; o ambientalismo dos cientistas; o empresarial; o dos pol\u00edticos \n\nprofissionais; o religioso; e dos educadores (VIOLA e LEIS, 1992). \n\n Consequ\u00eancia direta da multisetorializa\u00e7\u00e3o do movimento ambientalista foi a \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o de parte das associa\u00e7\u00f5es, pois estas passam a interferir na gest\u00e3o ambiental \n\ncom respaldo \u201cem bases t\u00e9cnico-cient\u00edficas, sob a forma de projetos alternativos, e n\u00e3o mais \n\nem den\u00fancias isoladas e pontuais\u201d (MENESES, 1996, p.50). Resultado desse foco priorit\u00e1rio \n\nao debate ambientalista foi a marginaliza\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ligadas ao urbanismo. \n\n Com respaldo na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, os munic\u00edpios brasileiros passaram a \n\nser considerados co-respons\u00e1veis pela garantia da qualidade ambiental. Portanto, ganharam \n\nautonomia para encampar pol\u00edticas ambientais no \u00e2mbito de seu territ\u00f3rio. A centraliza\u00e7\u00e3o do \n\npoder na esfera federal, que era a t\u00f4nica do per\u00edodo ditatorial precedente \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988, deu lugar \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o complementar dos munic\u00edpios em \u201cproteger o meio ambiente e \n\ncombater a polui\u00e7\u00e3o em qualquer de suas formas\u201d (Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988, art.23, \n\ninciso VI e IX). Dessa forma, as cidades priorizaram o debate ambientalista, considerando que \n\n\n\n64 \n \n\n\u201c\u00e9 nela, na cidade, que efetivamente existem maiores condi\u00e7\u00f5es para conten\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e \n\nsolu\u00e7\u00e3o da maioria dos problemas\u201d (MENESES, 1996). \n\n Segundo Pedro e Nunes (2009), a din\u00e2mica da natureza na cidade possui \n\nparticularidades distintas que a diferencia devido ao redirecionamento dos ciclos naturais que \n\npassam a desenvolver din\u00e2micas novas, resultando em impactos diversos no ambiente. \n\nReconhecida como uma evolu\u00e7\u00e3o no conceito de geologia ambiental, a geomorfologia \n\nambiental est\u00e1 relacionada \u201c\u00e0 atua\u00e7\u00e3o do homem na superf\u00edcie terrestre envolvendo materiais \n\nrochosos, sedimentos, processos geomorfol\u00f3gicos (catastr\u00f3ficos ou n\u00e3o), escultura\u00e7\u00e3o de \n\nformas de relevo, levando-se em conta diferentes escalas temporais e espaciais\u201d (GUERRA e \n\nMAR\u00c7AL, 2006, pg.23). Numa refer\u00eancia a Santos e Silveira (2001), a geomorfologia \n\nambiental integra a segunda natureza, sendo impregnada de objetos e a\u00e7\u00f5es engendrados pelo \n\nhomem, repercutindo no surgimento de processos espec\u00edficos, tais como eros\u00f5es, movimento \n\nde massa, altera\u00e7\u00f5es na rede de drenagem, etc. \n\nNuma perspectiva do estudo da din\u00e2mica da natureza na cidade, a \n\ngeomorfologia ambiental contribui para a compreens\u00e3o dos processos de degrada\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo pode subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o de propostas de conv\u00edvio entre o homem e as \n\nparticularidades ambientais nas cidades. Sob estes aspectos devem ser considerados a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos naturais, as altera\u00e7\u00f5es decorrentes da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nos ecossistemas \n\nterrestres e aqu\u00e1ticos, diagn\u00f3sticos e progn\u00f3sticos com foco na rela\u00e7\u00e3o natureza e sociedade \n\n(GUERRA e MAR\u00c7AL, 2006). \n\n \n\n2.2  A conserva\u00e7\u00e3o ambiental: da escala global ao espa\u00e7o urbano  \n\n \n\nSegundo Castro J\u00fanior, Coutinho e Freitas (2009) a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade na Terra ganhou destaque internacional ao longo dos anos 80 do s\u00e9culo XX, \n\n\n\n65 \n \n\nquando a ci\u00eancia evidenciou duas relevantes preocupa\u00e7\u00f5es: o acelerado processo de extin\u00e7\u00e3o \n\nde esp\u00e9cies e a descoberta de novos usos e aplica\u00e7\u00f5es para a diversidade biol\u00f3gica, como, por \n\nexemplo, as mat\u00e9rias-primas com potencialidade de uso nas atividades econ\u00f4micas. Portanto, \n\na escala de trabalho, desde os prim\u00f3rdios do conservacionismo, teve como foco grandes \u00e1reas \n\nterritoriais.  \n\nDiante de tais constata\u00e7\u00f5es, lan\u00e7ou-se no planeta o desafio cient\u00edfico de se \n\nbuscar modelos de conserva\u00e7\u00e3o que pudessem tornar poss\u00edvel o resguardo de um maior \n\nn\u00famero de esp\u00e9cies, bem como a institui\u00e7\u00e3o de um compromisso internacional que crie regras \n\npara a bioprospec\u00e7\u00e3o. A referida iniciativa sempre esteve associada a uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica patente, pois se percebeu, com o avan\u00e7o das tecnologias, o grande potencial \n\ncomercial de mat\u00e9rias-primas ainda desconhecidas, que Albagli (1998) chamou de \u201ccapital \n\nnatural de realiza\u00e7\u00e3o futura\u201d. \n\nNos s\u00e9culos XIX e XX, com a moderniza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e \n\nindustriais, houve, concomitantemente, o surgimento de novas concep\u00e7\u00f5es voltadas para a \n\nprote\u00e7\u00e3o e manejo da natureza (MEDEIROS, 2003). Enquanto a Europa seguiu uma linha de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da paisagem, onde se busca o bom uso dos recursos naturais sem desconsiderar o \n\nhomem, os Estados Unidos, ap\u00f3s vasta degrada\u00e7\u00e3o em seu territ\u00f3rio, na segunda metade do \n\ns\u00e9culo XIX, seguiram a linha da preserva\u00e7\u00e3o, que constitui a defesa do ambiente de forma \n\nbastante restritiva \u00e0 presen\u00e7a do homem.  \n\nApesar da recente valoriza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e econ\u00f4mica, existem registros de \n\niniciativas de prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas silvestres que datam de 700 anos antes de Cristo, com a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de reservas de ca\u00e7a na \u00c1sia (DAVENPORT e RAO, 2002). Todavia, a primeira \n\n\u00e1rea legalmente constitu\u00edda de prote\u00e7\u00e3o, abrangendo um sistema nacional de \u00e1reas protegidas, \n\nfoi o Parque Nacional de Yellowstone, criado em 1872 nos Estados Unidos da Am\u00e9rica. \n\n\n\n66 \n \n\nAp\u00f3s s\u00e9culos de explora\u00e7\u00e3o descontrolada de recursos naturais, a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a transforma\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais foi ganhando novo significado, inclusive dando \n\nin\u00edcio \u00e0s bases do que posteriormente ficou conhecido como desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nNesse contexto, a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), como \u00f3rg\u00e3o pol\u00edtico mediador \n\nentre as na\u00e7\u00f5es do planeta, criado em 1945, tornou-se o principal f\u00f3rum das discuss\u00f5es \n\ninternacionais sobre conserva\u00e7\u00e3o. Em apoio \u00e0 ONU surge em 1948 a Uni\u00e3o Internacional para \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza (IUCN), institui\u00e7\u00e3o ambientalista que, a partir de 1962, promoveu \n\neventos internacionais com foco na cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de gest\u00e3o de \u00e1reas protegidas \n\ncomum a todos os pa\u00edses. O Congresso Internacional de \u00c1reas Protegida, promovido pela \n\nUICN e realizado de 10 em 10 anos, entre muitos resultados, gerou a defini\u00e7\u00e3o de categorias \n\nde prote\u00e7\u00e3o com base em crit\u00e9rios cient\u00edficos, bem como subsidiou a cria\u00e7\u00e3o de sistemas \n\nnacionais de \u00e1reas protegidas, posteriormente apoiadas pela ONU e bastante influenciadas \n\npelo preservacionismo norte-americano.  \n\nApesar do esfor\u00e7o internacional, existem muitos problemas no sistema global \n\nde conserva\u00e7\u00e3o, que muito destaca o aspecto macro da biodiversidade e pouco trata das \n\nparticularidades geol\u00f3gicas/geomorfol\u00f3gicas e urbanas. As altas e crescentes taxas de \n\nextin\u00e7\u00e3o denotam a necessidade de avan\u00e7os na pol\u00edtica ambiental, bem como a demanda nas \n\ncidades por \u00e1reas verdes requer tratamento espec\u00edfico. Apenas 5% dos habitats terrestres est\u00e3o \n\nsob prote\u00e7\u00e3o legal. Entretanto, destes, quantidade significativa est\u00e1 apenas consignada na \n\nteoria, longe da constata\u00e7\u00e3o no plano real. \n\nMesmo sendo fundamental para o desenvolvimento da vida na superf\u00edcie \n\nterrestre, o substrato vem sendo objeto de menor aten\u00e7\u00e3o e estudo quando comparado ao \n\npatamar atingido pelo conhecimento cient\u00edfico inerente aos seres que se assentam sobre ele. \n\nPortanto, o conceito de biodiversidade, que abrange a diversidade de esp\u00e9cies no globo, \u00e9 \n\nmais conhecido e difundido pelo mundo que o conceito da geodiversidade.  \n\n\n\n67 \n \n\nEmpregado pela primeira vez na Confer\u00eancia de Malvern (Reino Unido), em \n\n1993, sobre Conserva\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Paisag\u00edstica, o termo geodiversidade foi utilizado, \n\ncomo contraponto \u00e0 biodiversidade, para distinguir a gest\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\nonde os elementos n\u00e3o-bi\u00f3ticos do meio natural possuem relev\u00e2ncia, tais como a diversidade \n\ngeol\u00f3gica, geomorfol\u00f3gica e pedol\u00f3gica (SERRANO e RUIZ FLA\u00d1O, 2007).  \n\nNo Brasil, a discuss\u00e3o em torno da conserva\u00e7\u00e3o da natureza teve in\u00edcio no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, com a cria\u00e7\u00e3o dos dois primeiros parques nacionais, ambos localizados \n\nno ent\u00e3o territ\u00f3rio do Acre. Todavia, apesar da defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas em decreto, jamais elas \n\nforam implantadas. A partir de 1934, quando ocorreu a primeira Confer\u00eancia Brasileira de \n\nProte\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza, o governo se viu pressionado para criar um sistema nacional de unidades \n\nde conserva\u00e7\u00e3o. Como resultado do contexto de debates na \u00e9poca, foram estruturados v\u00e1rios \n\ninstrumentos jur\u00eddicos de apoio \u00e0s \u00e1reas protegidas, tais como: C\u00f3digos de Ca\u00e7a e Pesca; \n\nC\u00f3digo Florestal e C\u00f3digo das \u00c1guas. Ainda no ano de 1934, durante a constituinte, a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, pela primeira vez, configura como princ\u00edpio b\u00e1sico da lei m\u00e1xima do \n\npa\u00eds (ARA\u00daJO, CABRAL e MARQUES, 2012). \n\nO primeiro parque nacional efetivamente implantado no pa\u00eds foi o Parque \n\nNacional do Itatiaia, localizado na divisa entre os estados do RJ, SP e MG, criado em 14 de \n\njunho de 1937, durante o Governo de Get\u00falio Vargas. Posteriormente, no per\u00edodo militar, \n\nhouve a amplia\u00e7\u00e3o das categorias de unidades de conserva\u00e7\u00e3o para al\u00e9m dos parques e \n\nflorestas nacionais, que at\u00e9 ent\u00e3o foram previstas pelo c\u00f3digo florestal de 1934. Portanto, para \n\natender a demandas espec\u00edficas de conserva\u00e7\u00e3o, foram criadas as categorias de reserva \n\nbiol\u00f3gica, esta\u00e7\u00f5es e reservas ecol\u00f3gicas e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Tais a\u00e7\u00f5es permitiram \n\numa amplia\u00e7\u00e3o significativa no n\u00famero de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) brasileiras. \n\nParalelamente, \u00f3rg\u00e3os de controle foram estruturados com o Instituto Brasileiro de \n\n\n\n68 \n \n\nDesenvolvimento Florestal (IBDF), em 1967, subordinado ao Minist\u00e9rio da Agricultura e \n\nrespons\u00e1vel pela gest\u00e3o de UCs federais existentes. \n\nEm 1973, agregando a responsabilidade por parte da pol\u00edtica ambiental do \n\nBrasil, foi criada a Secretaria Especial de Meio Ambiente, portanto, \u00f3rg\u00e3o precursor do \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente. No final do regime militar, durante o governo Geisel, a \n\nPol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente (PNMA) foi criada. Al\u00e9m de prever a institui\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Nacional de Meio Ambiente (SISNAMA), o PNMA deu in\u00edcio a uma s\u00e9rie de \n\ninstrumentos jur\u00eddicos de apoio, sendo destaque o Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\n(CONAMA). Com a democratiza\u00e7\u00e3o, no final dos anos 80, o SISNAMA evoluiu na sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, possibilitando o controle social sobre os gestores respons\u00e1veis pela sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, sendo o CONAMA o \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo condutor do PNMA. \n\nO final dos anos 80 foi marcado com significativos avan\u00e7os na pol\u00edtica \n\nambiental brasileira, com destaque para a nova constitui\u00e7\u00e3o de 1988. A previs\u00e3o de um \n\ncap\u00edtulo exclusivo para tratar da tem\u00e1tica ambiental gerou bases legais de ordenamento e \n\ngest\u00e3o que subsidiaram a cria\u00e7\u00e3o de uma estrutura institucional de relev\u00e2ncia. No ano \n\nseguinte o Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal (IBDF), criado pelo Minist\u00e9rio \n\nda Agricultura em 1967 e ent\u00e3o respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental e gest\u00e3o das \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o, deu lugar ao Instituto Brasileiro de Meio Ambiente (IBAMA). \n\nCom a estrutura\u00e7\u00e3o e fortalecimento do IBAMA, com significativa influ\u00eancia \n\ninternacional, as a\u00e7\u00f5es voltadas ao cumprimento dos seus objetivos, especificamente ao de \n\ngerir as \u00e1reas protegidas, repercutiram na cria\u00e7\u00e3o da Lei de Crimes Ambientais, em 1998, e no \n\nSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), em 2000. Este \u00faltimo resultado de \n\nmais de 20 anos de discuss\u00e3o. Tais instrumentos de ordenamento geram conflitos pol\u00edticos e \n\nambientais, pois envolve disputa de interesses espec\u00edficos, com destaque ao uso da terra e \n\nproblemas sociais. No contexto desses conflitos, e sob forte inger\u00eancia internacional e de \n\n\n\n69 \n \n\nentidades do terceiro setor ligadas \u00e0s \u00e1reas protegidas, representadas pelas Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-\n\nGovernamentais (ONGs), surgem mecanismos de controle social e fiscaliza\u00e7\u00e3o, sendo a \n\nUICN bastante influente. Assim sendo, ao longo dos anos, as inst\u00e2ncias de controle social \n\ntornaram-se cada vez mais influentes nas pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais, sendo um grande \n\nexemplo o SNUC que foi gerado com a garantia da institucionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\ncompartilhada das UCs atrav\u00e9s dos conselhos gestores. \n\nNo Brasil, segundo o Mapa Ilustrativo do Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza (MMA, 2011), existem 894 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o registradas \n\nno Cadastro Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (CNUC), sendo 310 federais, 503 \n\nestaduais e 123 municipais, totalizando uma \u00e1rea de 1.368.215 Km\u00b2, ou seja, juntas as UCs \n\nabrangem 16,6 % do territ\u00f3rio brasileiro. \n\nNuma avalia\u00e7\u00e3o geral, a base institucional criada nos \u00faltimos anos no Brasil \n\npara subsidiar a gest\u00e3o das \u00e1reas protegidas atende principalmente grandes \u00e1reas territoriais, \n\nonde a presen\u00e7a humana \u00e9 restrita. Uma grande quest\u00e3o que se destaca \u00e9 a realidade das \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas urbanas. Estas, mais recentes e que muitas vezes \n\nemergem das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes (APPs) previstas pelo C\u00f3digo Florestal, \n\nquase n\u00e3o s\u00e3o ou foram estudadas e que, em muitos casos, s\u00e3o incompat\u00edveis com o r\u00edgido e \n\nburocr\u00e1tico processo de gest\u00e3o regulamentado pelo SNUC.  \n\nSegundo alguns autores, o interesse pol\u00edtico em criar Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nem \u00e1reas urbanas iniciou-se no final do s\u00e9culo XX, num per\u00edodo que ficou marcado pelo \n\ncrescimento da urbaniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Principalmente nos m\u00e9dios e grandes centros, prefeituras \n\ne governos estaduais, de forma embrion\u00e1ria, incorporaram essas \u00e1reas ao planejamento das \n\ncidades, onde primeiramente foram tratadas como espa\u00e7os de recrea\u00e7\u00e3o voltados para a elite \n\n(MACEDO; SAKATA, 2003; SERAPHIM, 2010). \n\n\n\n70 \n \n\nDada a necessidade de integra\u00e7\u00e3o com um entorno densamente ocupado, o \n\nmanejo da conserva\u00e7\u00e3o de UCs urbanas exige um trato espec\u00edfico, relativamente incompat\u00edvel \n\ncom os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e cient\u00edficos adotados em UCs localizadas em \u00e1rea n\u00e3o-urbana e em \n\nescala geogr\u00e1fica mais generalista, existindo, portanto, grande lacuna a ser preenchida com \n\nestudos e novas t\u00e9cnicas de gest\u00e3o. Todavia, apesar do pouco avan\u00e7o, seja na esfera \n\nacad\u00eamica e institucional, as unidades de conserva\u00e7\u00e3o urbanas se apresentam como grande \n\ndesafio de pesquisa e desenvolvimento. \n\nNo Rio Grande do Norte a primeira UC criada foi o Parque Estadual Dunas de \n\nNatal Jornalista Jos\u00e9 Maria Alves, criado em 1977 pelo Decreto Estadual N\u00ba 7.237, \n\nabrangendo um territ\u00f3rio de 1.172 ha, totalmente inserido na capital potiguar. Localizado em \n\ncampo de dunas fixas na por\u00e7\u00e3o leste da cidade, margeando a faixa de praia com o Oceano \n\nAtl\u00e2ntico, o Parque das Dunas nasceu durante o processo de estrutura\u00e7\u00e3o do projeto tur\u00edstico \n\nda Via Costeira, quando ent\u00e3o foi definido como compensa\u00e7\u00e3o ambiental ao desmatamento e \n\nocupa\u00e7\u00e3o de lotes lindeiros \u00e0 praia por equipamentos tur\u00edsticos e por uma rodovia estadual. \n\nSegundo o Plano Diretor de Natal, Lei Complementar N\u00ba 082/2007, o Parque das Dunas \n\nintegra a Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 2. \n\nA segunda UC estadual institu\u00edda na capital, abrangendo campo de dunas \n\nm\u00f3veis entre os munic\u00edpios de Natal e Extremoz, foi a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental de \n\nJenipabu (APAJ). Criada em 1995 atrav\u00e9s do Decreto Estadual N\u00ba 12.620, a APAJ possui \n\numa \u00e1rea de 1.881 ha, desta, apenas 5% \u00e9 parte integrante do territ\u00f3rio de Natal, que \n\ncorresponde \u00e0 parcela localizada no bairro da Redinha, Zona Norte da cidade. Segundo o \n\nPlano Diretor de Natal (Lei Complementar N\u00ba 082/2007), a parcela de territ\u00f3rio da APAJ \n\nlocalizada em Natal, abrange a Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 9. \n\nA terceira e \u00faltima UC institu\u00edda em Natal, e primeira e \u00fanica municipal criada \n\nno Rio Grande do Norte, foi o Parque Natural da Cidade do Natal Don Nivaldo Monte. \n\n\n\n71 \n \n\nInstitu\u00edda em 2006 pelo Decreto Municipal N\u00b0 8.078, o Parque da Cidade atualmente abrange, \n\noficialmente, 122 ha, localizado na Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 1, segundo o Plano Diretor \n\nde Natal, Lei Complementar N\u00ba 082/2007. \n\n \n\n2.3  Geodiversidade e Geoconserva\u00e7\u00e3o \n\nComo j\u00e1 mencionado, o termo geodiversidade \u00e9 recente, sendo utilizado pela \n\nprimeira vez no ano de 1993 durante a Confer\u00eancia de Malvern sobre Conserva\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica \n\ne Paisag\u00edstica (NASCIMENTO; AZEVEDO; MANTESSONETO, 2008). Em 2001, num \n\nartigo de Mick Stanley intitulado \u201cGeodiversity\u201d, a revista Earth Science Newsletter do Reino \n\nUnido publicou que a \u201cbiodiversidade faz parte da geodiversidade\u201d. Assim sendo, a partir de \n\n2002 e com base neste artigo a Royal Society for Nature Conservation do Reino Unido, \n\npassou a adotar o termo e defini-lo como sendo \u201co elo entre as pessoas, as paisagens e a \n\ncultura; a variedade das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas dos ambientes, fen\u00f4menos e processos que \n\nformam as paisagens, rochas, minerais, f\u00f3sseis e solos que constituem o enquadramento para \n\na vida na Terra\u201d (GRAY, 2004, p. 07). \n\nSegundo Gordon e Leys (2001; apud, GRAY, 2004) geodiversidade pode ser \n\ndefinida como a diversidade de dados geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e de solo, bem como suas \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es, interpreta\u00e7\u00f5es e sistemas. Para Brilha (2005) a geodiversidade abrange os \n\naspectos abi\u00f3ticos da Terra, sendo estes testemunhos de um passado geol\u00f3gico, resultado de \n\nprocessos naturais que moldam as paisagens. Dessa forma, o autor considera que a \n\nbiodiversidade est\u00e1 condicionada pela geodiversidade, pois est\u00e1 \u00faltima imp\u00f5e as condi\u00e7\u00f5es \n\nsob as quais h\u00e1 o desenvolvimento da natureza viva. \n\nPereira (2010) entende geodiversidade como sendo o conjunto de elementos \n\nabi\u00f3ticos da Terra, associados aos processos f\u00edsico-qu\u00edmicos, rochas, minerais, f\u00f3sseis e solos, \n\n\n\n72 \n \n\nconstitu\u00eddos por processos externos e internos da Terra, podendo apresentar in\u00fameros valores, \n\ncom destaque para o cient\u00edfico, tur\u00edstico e de uso/gest\u00e3o. N\u00e3o menos importante, o valor \n\nintr\u00ednseco, relacionado a quest\u00f5es de ordem cultural, tamb\u00e9m pode se fazer presente numa \n\ndada \u00e1rea geogr\u00e1fica, segundo o autor. \n\nSharples (2002) conceitua geodiversidade como a diversidade de \n\ncaracter\u00edsticas, conjuntos, sistemas e processos geol\u00f3gicos, e de solo, dotados de valores \n\nintr\u00ednsecos, ecol\u00f3gicos e antropoc\u00eantricos. Sob este aspecto, o autor amplia significativamente \n\na abrang\u00eancia do conceito e reconhece o papel relevante do homem na transforma\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza. \n\nA Geoconserva\u00e7\u00e3o, segundo Sharples (2002) e Brilha (2005), tem por objetivo \n\na utiliza\u00e7\u00e3o/gest\u00e3o sustent\u00e1vel de aspectos relevantes da geodiversidade. Ela visa conservar a \n\ndiversidade natural de aspectos e processos geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e de solo; promover \n\na prote\u00e7\u00e3o da integridade dos locais de interesse geol\u00f3gico; controlar os impactos adversos \n\noriundos da intera\u00e7\u00e3o entre o homem e a natureza; facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o da geodiversidade \n\ncom garantias para a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, dependente da geodiversidade \n\n(NASCIMENTO; AZEVEDO; MANTESSO-NETO, 2008). \n\nPara Lima (2008, p. 06), \n\na geoconserva\u00e7\u00e3o tem por objetivo promover, suportar e \n\ncoordenar esfor\u00e7os em prol do uso sustent\u00e1vel da \n\ngeodiversidade, al\u00e9m de salvaguardar o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \n\n[...] a geoconserva\u00e7\u00e3o s\u00f3 ser\u00e1 eficaz por meio de um apropriado \n\nplanejamento, baseado no pressuposto do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel \n\nCachao (2004), inicialmente preocupado especificamente com a conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f4nio pelontol\u00f3gico portugu\u00eas, todavia pass\u00edvel de ser utilizada em outras frentes da \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o, tipificou em tr\u00eas os crit\u00e9rios a serem utilizados na valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico: os cient\u00edficos (subdivididos em par\u00e2metros geol\u00f3gico, taxon\u00f4mico, \n\n\n\n73 \n \n\nbioestratigr\u00e1fico, faton\u00f4mico, paleo-ecol\u00f3gico e arqueol\u00f3gico), os culturais (subdivididos em \n\npar\u00e2metros com potencial pedag\u00f3gico, potencial did\u00e1tico e potencial tur\u00edstico) e os \n\neducacionais (subdivididos em par\u00e2metros de situa\u00e7\u00e3o s\u00f3ciogeogr\u00e1fica, valor hist\u00f3rico, valor \n\nambiental natural e valor espiritual). Segundo alguns autores, pode ser acrescentado a esses \n\ntr\u00eas crit\u00e9rios o econ\u00f4mico-recreativo, associado a par\u00e2metros com valor urbano, valor \n\nmineral, valor econ\u00f4mico, trabalhos p\u00fablicos, viabilidade econ\u00f4mica e localiza\u00e7\u00e3o. Podem \n\nexistir ainda situa\u00e7\u00f5es que demandam prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o particular, quando se analisam \n\npar\u00e2metros como a vulnerabilidade, atividade extrativa, realiza\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas e eros\u00e3o \n\ncosteira, que afetem o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico em an\u00e1lise. \n\nSegundo Lopes e Ara\u00fajo (2011), no Brasil a sistematiza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o \u00e9 recente. Todavia \u00e9 crescente o n\u00famero de pesquisadores dedicados \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de metodologias capazes de avaliar objetivamente os elementos da geodiversidade, \n\nbem como viabilizar a sua conserva\u00e7\u00e3o. Nessa perspectiva, \u00e9 preciso avan\u00e7ar na aten\u00e7\u00e3o da \n\nci\u00eancia para com a geodiversidade tal como j\u00e1 ocorrera com o reconhecimento da import\u00e2ncia \n\nda biodiversidade e n\u00e3o somente numa escala geogr\u00e1fica macro, como hoje ocorre, mas \n\ntamb\u00e9m em escalas geogr\u00e1ficas menores como sugere esta pesquisa de doutoramento. \n\nA primeira e \u00fanica \u00e1rea tratada objetivamente para proteger sua geodiversidade \n\nno Brasil, primeira tamb\u00e9m no continente americano a ser integrada na Rede Global de \n\nGeoparques da UNESCO no ano de 2006, foi o Geopark Araripe, localizado extremo Sul do \n\nEstado do Cear\u00e1 e abrangendo os munic\u00edpios de Crato, Juazeiro do Norte, Barbalha, Miss\u00e3o \n\nVelha, Nova Olinda e Santana do Cariri. Com uma \u00e1rea de 3.441 Km\u00b2 o Geopark Araripe foi \n\ncriado devido sua import\u00e2ncia paleontol\u00f3gica, marcada pela presen\u00e7a de f\u00f3sseis da fauna e da \n\nflora do Cret\u00e1ceo inferior, representativos do paleocontinente Gondwana (HERZOG et al., \n\n2008). \n\n\n\n74 \n \n\nTal como a biodiversidade, a geodiversidade tamb\u00e9m est\u00e1 sujeita \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o \n\npelo homem. Portanto, diante do reconhecimento crescente de sua import\u00e2ncia para a \n\nsociedade e para a vida na Terra \u00e9 prudente o estabelecimento de medidas que permitam o seu \n\nuso sustent\u00e1vel. Nas \u00e1reas urbanas esta preocupa\u00e7\u00e3o se torna ainda mais patente, face ao \n\ngrande poder de interven\u00e7\u00e3o humana em curso. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAPITULO 3 \n\nMARCOS REGUTAT\u00d3RIOS \n\n \n\n  \n\n\n\n76 \n \n\n3  Marcos Regulat\u00f3rios \n\n \n\nApesar de internacionalmente se discutir a import\u00e2ncia ambiental da \n\ngeodiversidade e da geoconserva\u00e7\u00e3o desde a d\u00e9cada de 1990, no Brasil os marcos regulat\u00f3rios \n\nque norteiam a pol\u00edtica ambiental de prote\u00e7\u00e3o da natureza ainda n\u00e3o explicitam os termos \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o e geodiversidade. Todavia, um esfor\u00e7o recente nos tr\u00eas n\u00edveis de governo \n\nvem ganhando cada vez mais for\u00e7a, no sentindo de se institucionalizar a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o de \n\nprote\u00e7\u00e3o da geodiversidade nacional.  \n\nIndependente de inexistir a indica\u00e7\u00e3o do termo geoconserva\u00e7\u00e3o, indiretamente, \n\na legisla\u00e7\u00e3o nacional vigente possu\u00ed in\u00fameros aspectos que podem subsidiar a prote\u00e7\u00e3o da \n\ngeodiversidade. As a\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o, dos Estados e dos Munic\u00edpios no Brasil devem ser \n\ncoerentes com suas atribui\u00e7\u00f5es constitucionais. Ao mesmo tempo em que lhe s\u00e3o atribu\u00eddas a \n\npossibilidade de \"explorar diretamente, ou mediante autoriza\u00e7\u00e3o, concess\u00e3o ou permiss\u00e3o\" de \n\nrecursos naturais para viabilizar a instala\u00e7\u00e3o de infra-estruturas, tais como hidroel\u00e9tricas, \n\nportos, rodovias, parques industriais etc (BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o 1988, Art. 21, \u00a7 XII, 1989), a \n\nresponsabilidade de \"proteger o meio ambiente e combater a polui\u00e7\u00e3o em qualquer de suas \n\nformas\" (BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o 1988, Art. 23, \u00a7 VI, 1989), tamb\u00e9m est\u00e1 claramente \n\nconsorciada. Portanto, considerando que a geodiversidade \u00e9 parte integrante da natureza, s\u00e3o \n\nest\u00e9reis os argumentos de que inexiste no Brasil respaldo legal para a promo\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o \n\nda geodiversidade.  \n\nCom a regulamenta\u00e7\u00e3o do art. 225, \u00a7 1\u00b0, incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal (BRASIL, 1989), o governo brasileiro instituiu no ano 2000 o Sistema Nacional de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (SNUC), que entre outras prerrogativas instituiu \n\ncrit\u00e9rios para a cria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de \u00e1reas protegidas, significando relevante avan\u00e7o na gest\u00e3o \n\nterritorial para salvaguarda da biodiversidade nacional, e por que n\u00e3o dizer tamb\u00e9m para a \n\n\n\n77 \n \n\ngeodiversidade. Apesar de indiretamente prevista na legisla\u00e7\u00e3o federal vigente, a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo Brasil com a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e, especificamente, com a prote\u00e7\u00e3o da \n\ngeodiversidade, ainda requer avan\u00e7os.  \n\nSegundo Schobbenhaus (2006) a Companhia de Pesquisa em Recursos \n\nNaturais (CPRM) lan\u00e7ou em 2006 o Projeto Geoparques do Brasil, que teve como objetivo a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio de \u00e2mbito nacional, visando identificar, descrever, catalogar e divulgar \n\n\u00e1reas com potencial geotur\u00edstico e de geoconserva\u00e7\u00e3o, no sentido de subsidiar o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, bem como a difus\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico e promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es educativas no \u00e2mbito das Geoci\u00eancias. Ao todo, \n\nforam indicadas 30 \u00e1reas, em todo Brasil, que possuem potencialidades (geomorfol\u00f3gica, \n\nespeleol\u00f3gica, mineral\u00f3gica, paleontol\u00f3gica, hist\u00f3rico-cultural, com beleza c\u00eanica, etc) para \n\nserem criados geoparques, segundo crit\u00e9rios definidos pela UNESCO. O \u00fanico at\u00e9 ent\u00e3o \n\nproposto para o Estado do Rio Grande do Norte \u00e9 o Geopark Serid\u00f3. \n\nUm longo caminho precisa ser percorrido para o cumprimento dos \n\ninstrumentos legais que j\u00e1 existem, haja vista muitas vezes ser o pr\u00f3prio Estado brasileiro \n\nautor de preju\u00edzos \u00e0 geoconserva\u00e7\u00e3o. A impunidade que se observa frente aos crimes \n\nperpetrados contra o meio ambiente, a falta de um planejamento territorial que integre \n\neconomia e natureza, e a s\u00f3cio-desigualdade, dentre outros entraves, acabam por dificultar a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel. Este ainda ut\u00f3pico e mais distante \n\nda realidade concreta. \n\nComo j\u00e1 referido, segundo o inciso VI do Art. 23 na Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\n(BRASIL, 1989) \"\u00e9 compet\u00eancia comum da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos \n\nMunic\u00edpios [...] proteger o meio ambiente e combater a polui\u00e7\u00e3o em qualquer de suas \n\nformas\". Dessa forma, a responsabilidade de prote\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 compartilhada entre a \n\nUni\u00e3o, Estados e Munic\u00edpios. Na esfera federal, cabe ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente a \n\n\n\n78 \n \n\nresponsabilidade de elabora\u00e7\u00e3o e cumprimento da Pol\u00edtica de Meio Ambiente e demais \n\ninstrumentos legislativos correlatos, tais como o Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro. \n\nO Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro (Lei Federal N\u00b0 7.661/1988) ao \n\ndispor sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o e demais prescri\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio repassa \n\npoderes aos Estados e Munic\u00edpios para que estes instituam planos de gerenciamento de sua \n\ncosta, dentro das respectivas esferas de abrang\u00eancia. Na execu\u00e7\u00e3o desse plano o Rio Grande \n\ndo Norte, al\u00e9m da Lei Estadual N\u00b0 6.950/1996, que disp\u00f5e sobre o Plano Estadual de \n\nGerenciamento Costeiro, estabeleceu como \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela sua execu\u00e7\u00e3o o Instituto \n\nde Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Meio Ambiente - IDEMA.  \n\nSegundo o Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mimco do Litoral Oriental do Rio \n\nGrande do Norte, definido pela Lei Estadual N\u00ba 7.871/2000, a capital do Estado, Natal, \n\nintegra o Litoral Oriental, bem como est\u00e1 inserida na Zona Especial Costeira (ZEC), criada \n\npara resguardar a atividade tur\u00edstica atrav\u00e9s da imposi\u00e7\u00e3o de limites as atividades \n\nempreendedoras que por ventura possuam potencial risco \u00e0 desconfigura\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nnatural. Em n\u00edvel local, por for\u00e7a de lei estadual, o Munic\u00edpio de Natal, por enquadrar-se \n\ntotalmente na ZEC, deve observar como refer\u00eancia \u00e0 gest\u00e3o do seu territ\u00f3rio a legisla\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, definida pela Lei Municipal Complementar N\u00b0 \n\n082/2007 que instituiu o Plano Diretor da Cidade do Natal, sendo o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela \n\nsua execu\u00e7\u00e3o a Secretaria Municipal de Meio Ambiente e Urbanismo \u2013 SEMURB. \n\nApesar de n\u00e3o possuir legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para tratar da conserva\u00e7\u00e3o da sua \n\ngeodiversidade, o Plano Diretor de Natal estabeleceu um zoneamento ambiental que \n\nbeneficiou a previs\u00e3o de normas para a prote\u00e7\u00e3o dos campos dunares existentes na cidade, \n\nbem como dos ecossistemas de manguezal e costeiros, inserido-os nas chamadas Zonas de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nConforme Art. 8\u00b0 da Lei Complementar Municipal N\u00b0 082 de 21 de junho de \n\n2007 (Plano Diretor de Natal), que institui o macrozonemamento da capital potiguar, o campo \n\n\n\n79 \n \n\ndunar objeto deste estudo est\u00e1 localizado em Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (ZPA). Segundo a \n\nreferida Lei, respons\u00e1vel pela defini\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o a serem observados \n\npela gest\u00e3o publica na busca pelo desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel, a ZPA, de acordo com \n\no Art. 17, corresponde \u00e0  \n\n \n\n\u00e1rea na qual as caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico restringem o uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o, visando a prote\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos ambientais, ecol\u00f3gicos, paisag\u00edsticos, hist\u00f3ricos, \n\narqueol\u00f3gicos, tur\u00edsticos, culturais, arquitet\u00f4nicos e cient\u00edficos \n\n(Lei Municipal Complementar N\u00b0 082/2007). \n\n \n\nDefinida pelo Plano Diretor de Natal como \u201cZPA 1 - campo dunar dos bairros \n\nde Pitimbu, Candel\u00e1ria e Cidade Nova\u201d, as prescri\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea, bem \n\ncomo os limites geogr\u00e1ficos, foram previstas e regulamentadas pela Lei Municipal N\u00b0 4.664, \n\nde 31 de julho de 1995 (Figura 27), que subdividiu a \u00e1rea em duas subzonas, a saber: Subzona \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o (SZ1) e Subzona de Uso Restrito (SZ2).  \n\nDe acordo com o Art. 4\u00b0 da Lei Municipal N\u00b0 4.664/1995, a SZ1 corresponde \u00e0 \n\n\u00e1rea com grande potencialidade de recursos naturais, apresentando condi\u00e7\u00f5es de fragilidade \n\nambiental e sendo constitu\u00edda por \n\n \n\ncampo dunar com cobertura vegetal nativa fixadora, \n\ncorrespondente \u00e0 \u00e1rea definida pelo per\u00edmetro formado pelas \n\nAvenidas Prudente de Moraes, dos Xavantes, Abreu e Lima, \n\nCentral, Ruas S\u00e3o Geraldo, S\u00e3o Bernardo, Bela Vista, Avenida \n\nLeste, Ruas S\u00e3o Miguel, S\u00e3o Germano, Avenida Norte, \n\nseguindo pela fralda da duna at\u00e9 a interse\u00e7\u00e3o com o \n\nprolongamento da Rua dos Potiguares, Rua Francisco Martins \n\nde Assis, Ruas Projetada do Loteamento 51, at\u00e9 a Avenida da \n\nIntegra\u00e7\u00e3o \u2013 SZ1-A; \u00e1rea de corredores interdunares com \n\npresen\u00e7a de lagoas intermitentes, correspondente \u00e0 \u00e1rea definida \n\npelo per\u00edmetro formado pelas Avenidas Prudente de Moraes, \n\nAnt\u00f3ine de Saint-Exup\u00e9ry, Projetada 05 do Loteamento Sanvale \n\ne Xavantes \u2013 SZ1-B (Lei Municipal N\u00b0 4.664/1995) . \n\n \n\n\n\n80 \n \n\nFigura 27 \u2013 Subzoneamento da Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 1, de acordo com a Lei \n\nMunicipal N\u00b0 4.664/1995. \n\n \n\nDiante das particularidades ambientais presentes na SZ1, o legislador previu no \n\npar\u00e1grafo \u00fanico da Lei a necessidade do munic\u00edpio viabilizar estudos para definir \u201co tipo de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo\u201d, definindo para tal o prazo de \n\n180 (cento e oitenta) dias, contados a partir da data de publica\u00e7\u00e3o desta Lei Municipal N\u00b0 \n\n\n\n81 \n \n\n4.664/1995. Entretanto, somente em 2006, onze anos depois, esses estudos tiveram in\u00edcio e \n\nrepercutiram na cria\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Municipal Parque da Cidade, abrangendo \n\nparte da SZ1. \n\nA SZ2, como consta na Lei Municipal N\u00b0 4.664/1995, \u00e9 \u201caquela que se \n\nencontra em processo de ocupa\u00e7\u00e3o, para a qual o Munic\u00edpio estabelece prescri\u00e7\u00f5es \n\nurban\u00edsticas, no sentido de orientar e minimizar as altera\u00e7\u00f5es no meio ambiente\u201d. Apesar de \n\npossuir caracter\u00edsticas ambientais similares a SZ1, o legislador legitimou com a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o da ZPA 1 o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do campo dunar, fazendo surgir in\u00fameros \n\nproblemas urban\u00edsticos e ambientais na referida \u00e1rea. \n\nEm 2006, atrav\u00e9s do Decreto Municipal N\u00b0 8.078, abrangendo apenas 62,2 ha \n\nda SZ1, foi criada a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (UC) Municipal denominada Parque da Cidade \n\nDon Nivaldo Monte. O referido decreto, al\u00e9m de instituir a primeira UC municipal, a \n\nenquadrou como Unidade de Prote\u00e7\u00e3o Integral, na categoria Parque Natural Municipal, em \n\nconson\u00e2ncia com a Lei Federal N\no\n 9.985/2000 que criou o Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (SNUC). Em 2008, atrav\u00e9s do Decreto Municipal N\u00b0 8.608, foram acrescidos ao \n\nParque da Cidade mais 59,8 ha, totalizando legalmente, ante ent\u00e3o, uma \u00e1rea de 122 h\u00e1. \n\nSegundo o \u00a7 1\u00ba, Art. 7\no\n do SNUC, o \u201cobjetivo b\u00e1sico das Unidades de Prote\u00e7\u00e3o \n\nIntegral \u00e9 preservar a natureza, sendo admitido apenas o uso indireto dos seus recursos \n\nnaturais\u201d. Entretanto, apesar de possuir as mesmas caracter\u00edsticas ambientais das \u00e1reas \n\nincidentes no Parque da Cidade, as demais terras lindeiras, integrantes da SZ1, ainda n\u00e3o \n\nforam institucionalmente reconhecidas como Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAPITULO 4 \n\nAN\u00c1LISES, RESULTADOS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n  \n\n\n\n83 \n \n\n4  Dunas litor\u00e2neas como sistemas geomorfol\u00f3gicos e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o: Casos no Brasil \n\ne Portugal \n\n \n\nIndependentemente dos crit\u00e9rios adotados para o estudo do litoral, fato \u00e9 que as \n\n\u00e1reas dunares s\u00e3o fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas que passam por profundas transforma\u00e7\u00f5es, sejam \n\nelas em fun\u00e7\u00e3o das repercuss\u00f5es do ritmo normal da natureza, sejam por interven\u00e7\u00f5es \n\nartificiais promovidas pelo homem. Dada \u00e0 complexidade de intera\u00e7\u00f5es, processos e \n\nvari\u00e1veis, a investiga\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica destas fei\u00e7\u00f5es sugere o uso de um referencial \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico abrangente e que viabilize a conex\u00e3o de diferentes mecanismos e \n\nprocessos constituintes da paisagem. Sob esse aspecto, a teoria geossist\u00eamica sugere uma \n\ngama de investiga\u00e7\u00f5es na interpreta\u00e7\u00e3o dos processos relevantes para a constitui\u00e7\u00e3o das \n\npaisagens geomorfol\u00f3gicas. Segundo Rodrigues (2001), a abordagem geossist\u00eamica seria a \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o de \u201csistemas din\u00e2micos abertos e hierarquicamente organizados, pass\u00edveis de \n\ndelimita\u00e7\u00e3o ou de serem circunscritos espacialmente em sua tridimensionalidade\u201d. Sob este \n\nprisma, aborda-se a natureza como resultado de uma intera\u00e7\u00e3o energia-mat\u00e9ria que \u00e9 bastante \n\nrepresentativa nas \u00e1reas litor\u00e2neas. \n\nApesar da objetividade conceitual de litoral, como sendo a \u201cregi\u00e3o banhada \n\npelo mar ou situada \u00e0 beira-mar\u201d (FERREIRA, 1999a), Ferreira (1999b) afirma que existem \n\nambiguidades para tal defini\u00e7\u00e3o em face da \u201cdelimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea envolvida em fun\u00e7\u00e3o da \n\nescolha feita (depende do objetivo e do n\u00edvel de an\u00e1lise pretendido). Umas incidem mais na \n\ninterface terra/mar, outras nas influ\u00eancias mar\u00edtimas e outras na jurisdi\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o \n\nsujeitos\u201d. \n\nSeguindo pela linha da influ\u00eancia mar\u00edtima, resgatamos o entendimento do \n\nMinist\u00e9rio de Obras P\u00fablicas y Urbanismo (MOPU, 1983), quando destaca o litoral como a \n\n\u201c\u00e1rea de penetra\u00e7\u00e3o das influ\u00eancias mar\u00edtimas\u201d, onde ocorrem fen\u00f4menos naturais singulares \n\n\n\n84 \n \n\n(f\u00edsicos, geol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos e ecol\u00f3gicos) em associa\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades antr\u00f3picas (turismo, \n\ncom\u00e9rcio, pesca, habita\u00e7\u00e3o, etc.).  \n\nNa ess\u00eancia das paisagens litor\u00e2neas do mundo \u201crepousa\u201d um cont\u00ednuo \n\nmovimento de constru\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos mesmos. Elementos modeladores da \n\npaisagem como e ar e a \u00e1gua, sob a influ\u00eancia de eventos clim\u00e1ticos, que repercutem, por \n\nexemplo, na din\u00e2mica das mar\u00e9s e dos ventos, interagem de tal maneira que fazem emergir \n\nidentidades territoriais distintas, reproduzindo belezas c\u00eanicas, paisagens tur\u00edsticas, \n\necossistemas costeiros, entre outras. Dentre essas identidades territoriais, onde a \n\ngeomorfologia ganha protagonismo, as dunas mostram-se com um relevante destaque. \n\nResultado de um demorado processo de transporte de sedimentos, uma duna \n\npode simplesmente ser definida como \u201cmontes de areia m\u00f3veis, depositados pela a\u00e7\u00e3o do \n\nvento dominante\u201d (GUERRA e GUERRA, 2001). Todavia, a objetividade do conceito n\u00e3o \n\nrepresenta a contento todo processo que caracteriza uma das fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas mais \n\nfr\u00e1geis e din\u00e2micas existentes na natureza.  \n\nNa literatura especializada, podemos definir uma duna como uma forma de \n\nleito sedimentar, observada em escalas que variam de mil\u00edmetros (microondula\u00e7\u00f5es) a \n\nquil\u00f4metros (megaondula\u00e7\u00f5es) de di\u00e2metro, resultando de processos que podem durar de \n\nsegundos a milhares de anos, sendo duas as principais classifica\u00e7\u00f5es: a morfol\u00f3gica, que \n\nenfatiza a forma de relevo; e a estratigr\u00e1fica, que destaca a forma de disposi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de \n\nareia no seu interior (ALLEN, 1984; LEEDER, 1982; SUGUIO, 1980). \n\nPresentes em todos os continentes do planeta, as dunas apresentam \n\nsimilaridades quanto \u00e0 forma e aos processos de constitui\u00e7\u00e3o, todavia, dificilmente ser\u00e3o \n\niguais. A vari\u00e7\u00e3o de temperatura na Terra, face \u00e0 diversidade geomorfol\u00f3gica, cria distintos \n\nambientes de influ\u00eancia \u00e0 intensidade e dire\u00e7\u00e3o dos ventos, bem como a geodiversidade \n\npossibilita significativa distin\u00e7\u00e3o de sedimentos (cor, textura, composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica). \n\n\n\n85 \n \n\nAs dunas, quando classificadas a partir da estratigrafia, podem ser migrat\u00f3rias \n\ne estacion\u00e1rias. A primeira decorre do agrupamento de gr\u00e3os de areia, na sua maioria \n\nconstitu\u00edda por quartzo, formada assimetricamente e seguindo o sentido preferencial dos \n\nventos, atingindo centenas de metros de altura e quil\u00f4metros de comprimento. As dunas \n\nestacion\u00e1rias caracterizam-se pela deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos transportados pelos ventos em \n\ncamadas, acompanhando o perfil da duna, formando uma estrutura estratificada interna e que, \n\nassociados a fatores como presen\u00e7a crescente de umidade, obst\u00e1culos como rochas, troncos, \n\nconstru\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, etc, se estabilizam. As dunas migrat\u00f3rias s\u00e3o semelhantes \u00e0s dunas \n\nestacion\u00e1rias, todavia, se caracterizam como tal devido \u00e0 forte turbul\u00eancia a que s\u00e3o \n\nsubmetidos os sedimentos a sotavento, transportados do \u00e2ngulo do barlavento, gerando uma \n\nestrutura interna de leitos\n1\n(Figura 28). A continuidade no deslocamento dos sedimentos \n\npromove a migra\u00e7\u00e3o da duna (COLLINSON, THOMPSON, 1982; FRITZ, MOORE, 1988; \n\nSUGUIO, 1980). \n\nFigura 28 - Ilustra\u00e7\u00e3o de processo de constitui\u00e7\u00e3o e movimento de uma duna m\u00f3vel ou \n\nmigrat\u00f3ria (Fonte: Naturlink, 2013). \n\n \n\n                                                           \n1\n Fisionomicamente, a por\u00e7\u00e3o da duna receptora dos ventos denomina-se barlavento e apresenta baixa inclina\u00e7\u00e3o \n\n(entre 5 e 15?). No lado oposto da duna, denominado sotavento, por ser protegido do vento, mostra-se mais \n\n\u00edngreme (entre 20 e 35?). \n\n \n\nDIRE\u00c7\u00c3O DO VENTO E AVAN\u00c7O DA DUNA \n\nBARLAVENTO \n\nSOTAVENTO \n\nCRISTA CUME \n\n\n\n86 \n \n\nTanto no Brasil, com um litoral de 9.198 km de extenss\u00e3o, como em Portugal, \n\ncom 963 km de litoral, inexistem estudos de mapeamento dunar em escala nacional. N\u00e3o se \n\nsabe, por exemplo, qual a porcentagem que tal fei\u00e7\u00e3o abrange em ambos os territ\u00f3rios, \n\nsalvaguardado apenas a exist\u00eancia de alguns estudos regionais. \n\n \n\n4.1  \u00c1reas dunares como \u00e1reas protegidas: breve hist\u00f3rico \n\nAl\u00e9m do idioma e da liga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, Brasil e Portugal compartilham outras \n\nsimilaridares, como, por exemplo, a exist\u00eancia em ambos os territ\u00f3rios de fei\u00e7\u00f5es \n\ngemorfol\u00f3gicas dunares\n2\n. Salvaguardando suas peculiaridades e particularidades, tais como \n\nlitologia, topografia, fauna, flora, etc., as dunas brasileiras e portuguesas resultam de \n\nprocessos similares e, devido \u00e0 sua import\u00e2ncia ambiental, est\u00e3o sob prote\u00e7\u00e3o legal. \n\nParalelamente ao avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o do solo, em decorr\u00eancia da crescente \n\ndemanda por moradias, servi\u00e7os, lazer, etc, surgem nas paisagens brasileira e portuguesa \n\ncontextos prejudiciais ao desenvolvimento sustent\u00e1vel do litoral, tal como a destrui\u00e7\u00e3o \n\ngradativa e generalizada de fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas, independentemente das carcater\u00edsticas e \n\nfun\u00e7\u00f5es que cada uma salvaguarda. Desta forma, estes espa\u00e7os carecem de planejamento, com \n\nrespeito ao ordenamento territorial preconizado para as \u00e1reas litoraneas, como as interven\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas que avan\u00e7am sobre os campos de dunas, bem como em outras fei\u00e7\u00f5es \n\ngeomorfol\u00f3gicas de similar import\u00e2ncia e suscetibilidade. Para tentar implementar a\u00e7\u00f5es de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, cobradas com maior \u00eanfase pela sociedade na segunda metade do s\u00e9culo \n\nXX, v\u00e1rios instrumentos de gest\u00e3o surgem em ambos os pa\u00edses para criar condi\u00e7\u00f5es legais de \n\nprote\u00e7\u00e3o. \n\nEm Portugal, segundo o Decreto-Lei N\u00b0 321 de 5 de Julho de 1983, as dunas \n\nintegram a Reserva Ecol\u00f3gica Nacional (REN), que tem como objetivo \n\n                                                           \n2\n Em Portugal a Duna tamb\u00e9m pode ser chamada de \u201cmed\u00e3o\u201d ou \u201cmedo\u201d \n\n\n\n87 \n \n\nsalvaguardar, em determinadas \u00e1reas, a estrutura biof\u00edsica necess\u00e1ria \n\npara que se possa realizar a explora\u00e7\u00e3o dos recursos e utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio sem que sejam degradadas determinadas circusnt\u00e2ncias e \n\ncapacidades de que dependem a estabilidade e fertilidade das regi\u00f5es, \n\nbem como a perman\u00eancia de muitos dos seus valores economicos, \n\nsociais e culturais. \n\n \n\nSegundo o referido Decreto-Lei, as \u201cprimeiras e segundas dunas fronteiras ao \n\nmar\u201d, integrantes da REN, s\u00e3o legalmente protegidas, sendo proibido, segundo o Art. 3\u00ba. \n\n\u201ctodas as a\u00e7\u00f5es que diminuam ou destruam as suas fun\u00e7\u00f5es e potencialidades, nomeadamente \n\nvias de comunica\u00e7\u00e3o e acessos, constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, aterros e escava\u00e7\u00f5es, destrui\u00e7\u00e3o do \n\ncoberto vegetal e vida animal\u201d, salvaguardando a \u201cutiliza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00f5es definidas em \n\ndiploma legal\u201d que podem atender o interesse p\u00fablico. \n\nRefor\u00e7ando o car\u00e1ter preservacionista das dunas portuguesas, o Decreto-Lei N\u00ba \n\n93 de 19 de Mar\u00e7o de 1990, em seu Artigo 4, pro\u00edbe \u201cac\u00e7\u00f5es de iniciativa p\u00fablica ou privada \n\nque se traduzam em opera\u00e7\u00f5es de loteamento, obras de urbaniza\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, \n\nobras hidr\u00e1ulicas, vias de comunica\u00e7\u00e3o, aterros, escava\u00e7\u00f5es e destrui\u00e7\u00e3o do coberto vegetal\u201d, \n\nsendo exce\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00f5es que n\u00e3o prejudiquem o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e a\u00e7\u00f5es de interesse p\u00fablico \n\nportugu\u00eas. \n\nApesar da ampla preocupa\u00e7\u00e3o com os aspectos biol\u00f3gicos das \u00e1reas protegidas, \n\ntanto conhecidas em Potugal como classificadas, nos \u00faltimos anos, gra\u00e7as ao avan\u00e7o no \n\ndebate em torno da geoconserva\u00e7\u00e3o, \u00e9 cada vez mais presente em terras lusitanas a ampla \n\nreflex\u00e3o acad\u00eamica com vistas ao conhecimento e prote\u00e7\u00e3o da geodiversidade local. \n\nNo Brasil, hoje, a duna ocupa um papel coadjuvante na pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental. Segundo o novo C\u00f3digo Florestal, somente as dunas com revestimento \n\nvegetal s\u00e3o protegidas (Lei Federal  N\u00ba 12.651, de 25 de maio de 2012) e reconhecidas como \n\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), segundo o Art. 4. Na verdade, o que a referida \n\nlegisla\u00e7\u00e3o protege \u00e9 um \u00fanico tipo de vegeta\u00e7\u00e3o que pode ser encontrada sobre dunas que \u00e9 a \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%2012.651-2012?OpenDocument\n\n\n88 \n \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de restinga, vistas como \u201cfixadoras de dunas ou estabilizadoras de mangues\u201d. \n\nTodavia, no ano de 2002, o Conselho Nacional de Meio Ambiente, reconhecendo a \n\nnecessidade de prote\u00e7\u00e3o da fei\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica dunar, independentemente da mesma estar \n\nou n\u00e3o revestida de vegeta\u00e7\u00e3o, criou a resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 303, de 13 de maio de 2002, \n\nque tipificou claramente duna como \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), apesar das \n\ncr\u00edticas no mundo jur\u00eddico sobre quest\u00f5es de inconstitucionalidade. A exemplo do que \n\nocorreu em Portugal, o Brasil gradativamente vem ampliando as reflex\u00f5es em torno da \n\nnecessidade de cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de protec\u00e3o ambiental que transcende os aspectos \n\nbi\u00f3ticos, aproximando-se cada vez mais do reconhecimento da import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o da \n\ngeodiversidade.  \n\nDe acordo com Brilha (2005), a geodiversidade encontra-se hoje amea\u00e7ada por \n\ndiferentes atividades, como por exemplo, a explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais, o \n\ndesenvolvimento de obras e estruturas, a gest\u00e3o inadequada de bacias hidrogr\u00e1ficas, a eros\u00e3o \n\nassociada ao desmatamento, reflorestamento e utiliza\u00e7\u00e3o de extensas \u00e1reas para agricultura, \n\natividades militares, recreativas e tur\u00edsticas, coleta de amostras para fins n\u00e3o cient\u00edficos e a \n\nfalta de conhecimento do p\u00fablico sobre sua import\u00e2ncia. Al\u00e9m disso, a geodiversidade possui \n\nextens\u00f5es finitas, imobilidade locacional, caracterizando-se como elemento n\u00e3o renov\u00e1vel e \n\nextremamente suscet\u00edvel frente \u00e0s recentes t\u00e9cnicas de modifica\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\nutilizadas pela sociedade. No entanto, a falta de conhecimento cient\u00edfico b\u00e1sico, tanto dos \n\nrespons\u00e1veis pol\u00edticos e t\u00e9cnicos, como do p\u00fablico em geral destaca-se como a principal \n\namea\u00e7a \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da geodiversidade. \n\nApesar da reconhecida import\u00e2ncia dos instrumentos legais de prote\u00e7\u00e3o, a \n\nsalvaguarda isolada de elementos da geodiversidade pode n\u00e3o garantir a integridade das \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais das quais esses s\u00e3o dependentes. Nesse aspecto, a institui\u00e7\u00e3o de outros \n\nmecanismos preservacionistas, tais como a institui\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n89 \n \n\nGeoparques, se destacam. Tanto Portugal como o Brasil possuem legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que \n\norientam a cria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nEm Portugal, o Decreto-Lei N\u00b0 19 de 23 de Janeiro de 1993, estabelece a Rede \n\nNacional de \u00c1reas Protegidas e reconhece como \u00e1rea protegida 4 categorias, a saber: Parque \n\nNacional\n3\n, Reserva Natural\n\n4\n, Parque Natural\n\n5\n e Monumento Natural\n\n6\n. Em seu Art. 4\u00b0, que \n\ntrata da gest\u00e3o das \u00e1reas protegidas portuguesas, est\u00e3o previstas 3 categorias de gest\u00e3o:  \n\n1 - As \u00e1reas protegidas de interesse nacional s\u00e3o geridas pelo \n\nSNPRCN\n7\n; 2 - As \u00e1reas protegidas de interesse regional ou local s\u00e3o \n\ngeridas pelas respectivas autarquias locais ou associa\u00e7\u00f5es de \n\nmunic\u00edpios; e 3 - O Servi\u00e7o Nacional de Parques, Reserva e \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza (SNPRCN) pode conceder a gest\u00e3o de uma \n\n\u00e1rea protegida de \u00e2mbito nacional \u00e0s delega\u00e7\u00f5es regionais do \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente e Recursos Naturais, mediante protocolo a \n\ncelebrar com as mesmas, o qual \u00e9 submetido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Ministro \n\ndo Ambiente e Recursos Naturais. \n\n \n\nDas 44 \u00e1reas protegidas de Portugal, segundo o Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o e da \n\nNatureza e das Florestas portugu\u00eas (ICNF, 2013), apenas uma possui fei\u00e7\u00f5es dunares, \n\ndenominada de Reserva Natural Dunas de S\u00e3o Jacinto(RNDSJ). Frente ao tamanho do \n\nterrit\u00f3rio portugu\u00eas e ao particular sistema de gest\u00e3o do territ\u00f3rio que n\u00e3o possui esfera de \n\ngoverno estadual, como ocorre no Brasil, as previs\u00f5es legais de prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas protegidas \n\npotuguesas mostram-se mais eficientes no que se refere ao diagn\u00f3stico, constru\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos de conserva\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de gest\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\n                                                           \n3\n Em Portugal o parque nacional \u00e9 uma \u00e1rea que contenha um ou v\u00e1rios ecossistemas inalterados ou pouco \n\nalterados pela interven\u00e7\u00e3o humana, integrando amostras representativas de regi\u00f5es naturais caracter\u00edsticas de \n\npaisagens naturais e humanizadas, de esp\u00e9cies vegetais e animais, de locais geomorfol\u00f3gicos ou de habitats de \n\nesp\u00e9cies com interesse ecol\u00f3gico, cient\u00edfico e educacional. \n4\n \u00c1rea destinada \u00e0 prote\u00e7ao de habitats da flora e da fauna. \n\n5\n \u00c1rea que se caracteriza por conter paisagens naturais, seminaturais e humanizadas, de interesse nacional, sendo \n\nexemplo da integra\u00e7\u00e3o harmoniosa da atividade humana e da Natureza e que apresenta amostras de um bioma ou \n\nregi\u00e3o natural. \n6\n Ocorr\u00eancia natural contendo um ou mais aspectos que, pela sua singularidade, raridade ou representatividade \n\nem termos ecol\u00f3gicos, est\u00e9ticos, cient\u00edficos e culturais, exigem a sua conserva\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o da sua \n\nintegridade. \n7\nServi\u00e7o Nacional de Parques, Reserva e Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. \n\n\n\n90 \n \n\nNo Brasil, a preocupa\u00e7\u00e3o com a sistematiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas voltadas \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas teve in\u00edcio nos estados e munic\u00edpios, com a cria\u00e7\u00e3o de \n\nSistemas Estaduais e Municipais de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o sob influ\u00eancia da Confer\u00eancia \n\nRio 92 (IBAMA, 2002). Somente em 18 de julho de 2000, com a institui\u00e7\u00e3o da Lei Federal N\no\n \n\n9.985, o pa\u00eds passou a contar com um Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n(SNUC), objetivando uma sistematiza\u00e7\u00e3o nacionalizada das a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o das \u00e1reas protegidas.  \n\nDas 1.823 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o brasileiras registradas no Cadastro \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (CNUC, 2013), 887 s\u00e3o federais, 751 s\u00e3o Estaduais e \n\n154 s\u00e3o Municipais. Entre elas, 9(nove) se destacam como principal fei\u00e7\u00e3o objeto de \n\nprote\u00e7\u00e3o, as dunas, a saber: \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Lagoas e Dunas do Abaet\u00e9/BA; \u00c1rea \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Dunas e Veredas do Baixo M\u00e9dio S\u00e3o Francisco/BA; \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental das Dunas de Paracuru/CE; \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental das Dunas da \n\nLagoinha/CE; Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural Dunas de Santo Ant\u00f4nio/BA; \n\nReserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural das Dunas/BA; Parque Estadual Dunas de \n\nNatal/RN; \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental de Jenipabu/RN; Parque Natural Municipal da Cidade \n\ndo Natal Dom Nivaldo Monte/RN. \n\n \n\n4.2  Reserva Natural de S\u00e3o Jacinto (Portugal): forma, din\u00e2mica e conserva\u00e7\u00e3o \n\nA Reserva Natural Dunas de S\u00e3o Jacinto (RNDSJ) foi criada em 6 de Mar\u00e7o de \n\n1979, atrav\u00e9s do Decreto-Lei N\u00b0 41, abrangendo uma \u00e1rea de 666 hectares da Mata Nacional \n\nde S\u00e3o Jacinto, localizada na freguesia de S\u00e3o Jacinto, conselho da cidade de Aveiro no litoral \n\nnoroeste de Portugal (Figura 29). Inserida na Ria do Aveiro (desembocadura do Rio Vouga), \n\nzona \u00famida mais importante de Portugal, a RNDSJ \u00e9 formada por dep\u00f3sitos e\u00f3licos de areias \n\nholoc\u00eanicas, constituindo dunas frontais, secund\u00e1rias e parab\u00f3licas, com varia\u00e7\u00e3o de pouco \n\n\n\n91 \n \n\nmais de 4m de altura, com orienta\u00e7\u00e3o N-S, assentando-se sobre forma\u00e7\u00f5es do Cret\u00e1ceo e \n\nQuatern\u00e1rio, integrando ambiente de barreira (ICN, 2002). Constitui paralelamente \u00e0 linha de \n\npraia um extremo cord\u00e3o dunar arenoso bem conservado, que se estende entre a cidade de \n\nOvar e a povoa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Jacinto (freguesia da cidade de Aveiro), limitado pelo Oceano \n\nAtl\u00e2ntico e por um dos canais de Aveiro. \n\nFigura 29 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da Reserva Natural Dunas de S\u00e3o Jacinto \n \n\n \n \n\n \n\nHistoricamente, de acordo com as necessidades de ocupa\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas no \n\nterrit\u00f3rio portugu\u00eas, desde meados do S\u00e9culo IX, a popula\u00e7\u00e3o residente promoveu a\u00e7\u00f5es para \n\nconsolidar a ocupa\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas ribeirinhas da Ria do Aveiro, mediante, entre outras \n\niniciativas, a abertura artificial de charcos, bem como a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para a \n\natividade agr\u00edcola. Fato \u00e9 que a din\u00e2mica erosiva natural existente na faixa de dunas, paralelas \n\n\u00e0 praia de S\u00e3o Jacinto, sempre se mostrou um empecilho \u00e0 desejada ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, bem \n\ncomo numa grande preocupa\u00e7\u00e3o quanto ao poss\u00edvel avan\u00e7o do mar. Todavia, frente \u00e0 \n\n\n\n92 \n \n\nnecessidade de estabiliza\u00e7\u00e3o do processo cont\u00ednuo erosivo, as dunas presentes na reserva \n\nforam, ao longo dos s\u00e9culos, artificialmente estabilizadas pelo governo local, que desde 1888 \n\npromoveu a\u00e7\u00f5es de plantio de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas como o pinheiro-bravo sobre as faixas \n\ndunares, com a finalidade de promover a fixa\u00e7\u00e3o das areias, impedir o avan\u00e7o do mar e \n\nconsolidar uma prote\u00e7\u00e3o local (ICNF, 2014). \n\nApesar de ter sido criada em 1979, somente 26 anos depois, em 21 de mar\u00e7o de \n\n2005, a RNDSJ passou a ter um Plano de Ordenamento (similar ao que se denomina no Brasil \n\nde Plano de Manejo), aprovado pelo Conselho de Ministros de Portugal, via Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba \n\n76/2005, onde est\u00e3o previstas um grande elenco de a\u00e7\u00f5es que t\u00eam como objetivo a prote\u00e7\u00e3o \n\ndeste patrim\u00f4nio geol\u00f3gico portugu\u00eas (RNSJ, 2010). Hoje em dia, a RNDSJ encontra-se \n\ndividia em duas partes distintas: uma \u00e1rea de floresta e uma \u00e1rea de dunas. Apesar do \n\ndestaque na sua denomina\u00e7\u00e3o a um aspecto geomorfol\u00f3gico, a RNDSJ \u00e9 bastante reconhecida \n\nna Europa entre os praticantes da observa\u00e7\u00e3o de aves aqu\u00e1ticas, devido \u00e0 sua paisagem \n\ncaracter\u00edstica sob influ\u00eancia da Ria do Aveiro, rica em ambientes \u00famidos, c\u00f3rregos, presen\u00e7a \n\nde estrutura de posto de observa\u00e7\u00e3o de aves, dentre outros benef\u00edcios e, facilidades para a \n\npr\u00e1tica acad\u00eamica e cient\u00edfica (Centro de Visitantes, Escadarias de Acesso, etc.). Para al\u00e9m da \n\nobserva\u00e7\u00e3o das aves, a RNDSJ se destaca pela estrutura que \u00e9 voltada tanto para o apoio \u00e0 \n\nvisita\u00e7\u00e3o, quanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas que denominam a \u00e1rea \n\nprotegida (Figura 30). \n\nCom 35 anos de hist\u00f3ria, a RNDSJ, apesar da \u00e1rea reduzida quando comparada \n\n\u00e0s demais \u00e1reas protegidas de Portugal, se apresenta como relevante e importante para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o de um singular representante da geodiversidade nacional; a fei\u00e7\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica dunar. Apesar das perdas de vegeta\u00e7\u00e3o fixadora de dunas em decorr\u00eancia de \n\nrecente inc\u00eandio que destruiu parte da vegeta\u00e7\u00e3o local, se observa na paisagem o \n\n\n\n93 \n \n\ndesenvolvimento de uma vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio sucessional inicial e em processo de \n\nrecobrimento do campo de dunas. \n\n \n\nFigura 30 - Imagens das RNDSJ - (A) Imagem a\u00e9rea da Reserva Natural Dunas de S\u00e3o \n\nJacinto - Fonte: Arquivos da Reserva Natural de S\u00e3o Jacinto (RNSJ, 2010); (B) Passadi\u00e7o \n\nsobre o campo de Dunas da RNDSJ - Fonte: Ivone Ferreira, 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n4.3  O Parque da Cidade em Natal/RN (Brasil): forma, din\u00e2mica e conserva\u00e7\u00e3o \n\nO Parque Natural Municipal da Cidade do Natal Dom Nivaldo Monte foi \n\ncriado em 13 de dezembro de 2006, atrav\u00e9s do Decreto Municipal N\u00b0 8.078. Inicialmente com \n\n62 ha, foi paulatinamente ampliado em mais 62 ha e ainda possui potencial para crescer mais \n\nde 300 ha. Hoje o Parque da Cidade, como \u00e9 simplesmente conhecido pela popula\u00e7\u00e3o, ocupa \n\numa \u00e1rea total de 122 ha de campo dunar existente dentro da Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 1, \n\nprevista pelo Plano Diretor da Cidade do Natal(Lei Municipal ComplementarN\u00b0 07, de 5 de \n\nagosto de 1994) (Figura 31). \n\nDiferentemente do que se constata na RNDSJ, onde as cotas das dunas pouco \n\nvariam at\u00e9 4m de altura, as fei\u00e7\u00f5es dunares presentes no Parque da Cidade possuem uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o de at\u00e9 36 metros de altura. Assentadas sob a forma\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos e\u00f3licos sub-\n\nrecentes, dep\u00f3sitos aluvionares e sequ\u00eancias sedimentares da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras. \n\n\n\n94 \n \n\nFigura 31 \u2013 Limites do Parque da Cidade \n\n \n\n \n\nAs dunas presentes na regi\u00e3o em que se encontra o Parque da Cidade, segundo \n\nSilva (2003), datam de 15.000 anos, apresentando colora\u00e7\u00e3o amarelada e presen\u00e7a inconstante \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o, com \u00e2ngulos de inclina\u00e7\u00e3o entre os flancos que variam entre 5\u00b0 e 6\u00b0. \n\nGeomorfologicamente predomina no Parque da Cidade a fei\u00e7\u00e3o dunar (96% da \u00e1rea), com \n\ncaracter\u00edsticas de flancos e cristas, apresentando-se ambas as fei\u00e7\u00f5es fixadas por vegeta\u00e7\u00e3o, \n\ncom relevo ondulado em forma de cord\u00f5es e grampo de cabelo, ou seja, com superposi\u00e7\u00f5es de \n\ndunas, de orienta\u00e7\u00e3o SE/NW (Prefeitura do Natal, 2006). \n\nOs flancos entre Dunas no Parque da Cidade encontram-se como forma de \n\nencostas, retil\u00edneas nas laterais dos cord\u00f5es de dunas e, convexas no entorno da forma de \n\ngrampo de cabelo. Ocorrem com declividade em torno de 25%, sendo delimitados entre cotas \n\naltim\u00e9tricas de 30 a 55 metros. Sua din\u00e2mica ambiental mostra uma excessiva capacidade de \n\n\n\n95 \n \n\ndrenagem, sem risco de eros\u00e3o pluvial significativa, sendo classificadas como formas \n\nest\u00e1veis, em decorr\u00eancia da fixa\u00e7\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o (Figura 32). \n\nAs cristas dunares no Parque da Cidade encontram-se em formas aplainadas, \n\nconstituindo a zona de interse\u00e7\u00e3o dos flancos, situando-se entre as cotas de 50 a 60 metros, \n\ncom declividade inferior a 5%, apresentando evid\u00eancias de suave ondula\u00e7\u00e3o, em forma de \n\ndorso de baleia. A din\u00e2mica mostra-se sem risco de eros\u00e3o pluvial significativa, devido \u00e0 \n\nexcessiva capacidade de drenagem, com a infiltra\u00e7\u00e3o imediata das \u00e1guas precipitadas, sendo \n\numa forma est\u00e1vel, por\u00e9m, com vulnerabilidade excessiva de eros\u00e3o e\u00f3lica. \n\nApesar de possuir uma proposta de Plano de Manejo, apresentada pela \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Norte (UFRN) em 2008 ao governo municipal, at\u00e9 o \n\nmomento, oito anos depois de sua cria\u00e7\u00e3o, legalmente o Parque da Cidade n\u00e3o possui um \n\nmarco jur\u00eddico que atue regulamentando os condicionantes necess\u00e1rios \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel, de forma a ordenar e subsidiar a gest\u00e3o da \u00e1rea protegida. \n\nFigura 32 \u2013 Imagens do Parque da Cidade - (A) Cristas de Dunas no Parque da Cidade - Fonte: Silva J\u00fanior, \n\n2013. (B) Fotografia A\u00e9rea do Campo Dunar da Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 1 de Natal/RN - Fonte: Arquivo da \n\nSEMURB, 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n \n\n4.4  Sugest\u00f5es para conserva\u00e7\u00e3o em Portugal e no Brasil \n\nMesmo apresentando diferentes caracter\u00edsticas ambientais, tanto as dunas \n\npresentes na RNDSJ, em Portugal, como as dunas que identificam o Parque da Cidade, em \n\nNatal, no Brasil, s\u00e3o relevantes para o estudo geomorfol\u00f3gico, como tamb\u00e9m s\u00e3o objeto de \n\nconsumo paisag\u00edstico da atividade tur\u00edstica. Sob relevante press\u00e3o antr\u00f3pica, por estarem \n\nmuito pr\u00f3ximas a \u00e1reas ocupadas pelo homem, faz-se necess\u00e1rio o estabelecimento de a\u00e7\u00f5es \n\nvoltadas para o fortalecimento do controle dos usos presentes no entorno das duas \u00e1reas \n\nprotegidas. \n\nA Reserva Natural Dunas de S\u00e3o Jacinto, apesar de 35 anos de hist\u00f3ria e de \n\numa excelente estrutura de apoio ao uso p\u00fablico, como centro de visitantes, \u00e1rea de camping, \n\npostos de observa\u00e7\u00e3o de aves e trilhas suspensas, requer um amplo trabalho de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental voltado para a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios da \u00e1rea protegida, bem como melhorar o \n\ncontrole do acesso dos visitantes nas \u00e1reas n\u00e3o delimitadas no campo dunar, evitando assim o \n\nagravamento do processo erosivo em curso no campo de dunas. Outro ponto de fundamental \n\nimport\u00e2ncia diz respeito ao monitoramento da \u00e1rea com vista ao controle de acesso na \u00e1rea \n\nprotegida, considerando a exist\u00eancia de entradas n\u00e3o oficiais abertas por visitantes. Faz-se \n\nnecess\u00e1rio a cria\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia mais contundente, como o refor\u00e7o do cercamento da \n\n\u00e1rea, para o controle do acesso \u00e0s \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0 praia de S\u00e3o Jacinto, bem como um \n\ncombate \u00e0 pr\u00e1tica de luau com a utiliza\u00e7\u00e3o de fogueiras no interior da \u00e1rea protegida. \n\nNo caso do Parque da Cidade, mesmo tendo uma importante estrutura de apoio \n\nadministrativo, escola de educa\u00e7\u00e3o ambiental, centro de visitantes, museu e equipe t\u00e9cnica \n\nvoltada para o manejo, \u00e9 urgente a implanta\u00e7\u00e3o de delimita\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1rea protegida e \n\ntrabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental junto aos moradores que vivem no entorno, objetivando a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos quanto \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o do uso de fogo e substitui\u00e7\u00e3o da atividade \n\nextrativista. Para a consolida\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o da \u00e1rea tamb\u00e9m se faz necess\u00e1ria a \n\n\n\n97 \n \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de plano de gest\u00e3o para o correto controle da visita\u00e7\u00e3o por sobre as dunas, sendo \n\nfundamental a busca de alternativas para a realiza\u00e7\u00e3o dos passeios em trilhas n\u00e3o \n\npavimentadas de forma que seja evitado o pisoteio direto na duna, remobiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsedimento e aumento artificial da suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o. A alternativa de constru\u00e7\u00e3o de \n\npassarelas de madeira, como as observadas na RNDSJ, poderia vir a constituir um item em \n\nprol da conserva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie dunar caso viessem a ser implementadas com sucesso no \n\nParque da Cidade. \n\n \n\n5  Resultados e recomenda\u00e7\u00f5es \n\n5.1  O Plano de Manejo da Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 1 de Natal \n\nDe acordo com a Lei Municipal N\u00ba 4.664, de 31 de julho de 1995, a Zona de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental 1 de Natal/RN, constitui \u00e1rea cujas \u201ccaracter\u00edsticas do meio f\u00edsico \n\nrestringem o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, visando a prote\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos paisag\u00edsticos, arqueol\u00f3gicos e cient\u00edficos\u201d, tendo como objetivo a preserva\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o do campo dunar existente nos bairros de Pitimbu, Candel\u00e1ria e Cidade Nova, \n\nlocalizados na zona sul do Munic\u00edpio de Natal (NATAL, 1995). \n\nNeste espa\u00e7o legalmente protegido de Natal, as fei\u00e7\u00f5es dunares que \n\npredominam na paisagem foram submetidas, e ainda s\u00e3o, a significativa a\u00e7\u00e3o tecn\u00f3gena e que \n\nrepercutem numa acelera\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o erosiva quin\u00f3gena ou quin\u00e1ria\n8\n das dunas. Conforme \n\naponta o diagn\u00f3stico do estudo contratado pela Prefeitura do Natal para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nminuta do plano de manejo, bem como os processos de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental que tramitam \n\nna Secretaria Municipal de Meio Ambiente e Urbanismo (SEMURB), s\u00e3o comuns na regi\u00e3o o \n\nuso indiscriminado do fogo e o desmatamento para fins de ocupa\u00e7\u00e3o humana, repercutindo \n\n                                                           \n8\n Per\u00edodo geol\u00f3gico onde a a\u00e7\u00e3o humana produz formas e materiais sedimentares que comp\u00f5em/compor\u00e3o a \n\npaisagem, de acordo com sua evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. \n\n\n\n98 \n \n\nessas a\u00e7\u00f5es em transforma\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas vis\u00edveis na paisagem local, a partir da perda \n\nde sedimentos de sustenta\u00e7\u00e3o do flanco dunar (Figura 33). \n\nTais implica\u00e7\u00f5es do uso inadequado na Subzona de Conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\napresentam ao poder p\u00fablico municipal um relevante desafio de gest\u00e3o, caso a municipalidade \n\nvislumbre efetivamente assumir como importante a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que coincidam \n\ncom o objetivo da ZPA 1 de \u201cpreservar e conservar o campo dunar\u201d. Apesar de n\u00e3o ser \n\ncontemplada na referida lei a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradas (dunas tecn\u00f3genas), diante do \n\navan\u00e7o das condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0s intemp\u00e9ries, esta medida, caso n\u00e3o seja levada a termo, \n\npraticamente inviabiliza o objetivo conservacionista. \n\nFigura 33 \u2013 Facies tecn\u00f3gena\n9\n, localizada nas proximidades da Av. Abreu Lima, por\u00e7\u00e3o \n\nsudoeste da ZPA 1. (Foto: SILVA JUNIOR, 2014) \n\n \n\n \n\n                                                           \n9\n Entende-se neste trabalho com facie tecn\u00f3gena a superf\u00edcie natural que diante de uma press\u00e3o perpetrada pelo \n\nhomem observou modifica\u00e7\u00e3o na sua estabilidade/estrutura e, por conseguinte, forma geomorfol\u00f3gica e \n\nestratigr\u00e1fica. \n\n\n\n99 \n \n\nConforme pode ser observado na Figura 34, elaborada a partir de um \n\nmonitoramento ambiental de 8 anos, por ocasi\u00e3o de visitas de campo e di\u00e1logo com antigos \n\nmoradores do entorno e com fiscais ambientais e urban\u00edsticos da SEMURB, as a\u00e7\u00f5es \n\ntecn\u00f3genas/antropog\u00eanicas sugerem grande influ\u00eancia na ZPA 1. Nota-se como \n\npredominantes na \u00e1rea evid\u00eancias de queimadas e impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e produ\u00e7\u00e3o de \n\nefluentes sanit\u00e1rios, decorrentes da ocupa\u00e7\u00e3o humana em curso. \n\nFigura 34 \u2013 A\u00e7\u00f5es tecn\u00f3genas/antropog\u00eanicas identificadas na ZPA 1 \n\n \n\nLegenda \n\n \n\n \n\n \n\nOnze anos ap\u00f3s o reconhecimento legal pelo munic\u00edpio em \u201cpreservar e \n\nconservar o campo dunar\u201d, um grande passo foi dado em 2006 com a cria\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do \n\nDecreto Municipal n\u00ba 87.078, da unidade de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral denominada \n\nDeposi\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos da Constru\u00e7\u00e3o Civil (RCC) \n\nLimite da ZPA 1 \n\nDeposi\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\nExplora\u00e7\u00e3o de Argila \n\nImpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e produ\u00e7\u00e3o de efluentes sanit\u00e1rios \n\nEvid\u00eancias de queimadas \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de Pr\u00e1ticas Religiosas, M\u00edsticas e afins (uso de fogo) \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de Esportes Radicais (MotoCross) \n\n\n\n100 \n \n\nParque da Cidade Don Nivaldo Monte (Natal, 2006). A despeito de inicialmente surgir com \n\napenas com 62,4 ha, ou seja, 8,98 % da \u00e1rea total da ZPA 1, a cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o do \n\nParque da Cidade sem sombra de d\u00favidas levou para a \u00e1rea uma aten\u00e7\u00e3o maior da \n\nmunicipalidade, seja por ocasi\u00e3o da intensifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, seja pela \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental junto \u00e0 comunidade do entorno. \n\nEm estudo elaborado pela Universidade Federal do Rio Grande do Norte \n\n(NATAL, 2008), com fins de elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo da Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n1 de Natal, foram identificadas as seguintes fei\u00e7\u00f5es dunares que comp\u00f5em a \u00e1rea objeto deste \n\nestudo de doutoramento: corredores interdunares abertos; corredores interdunares fechados; \n\ncampos de dunas fixas; dunas m\u00f3veis ou migrat\u00f3rias. Apesar do amplo trabalho desenvolvido \n\npor uma extensa equipe multidisciplinar (38 profissionais), ao analisar a produ\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que \n\nreuniu 5 volumes, abrangendo mais de 700 p\u00e1ginas, fei\u00e7\u00f5es tecn\u00f3genas n\u00e3o foram claramente \n\nidentificadas. Nesse mesmo estudo, resultado de um conv\u00eanio firmado entre a Prefeitura do \n\nNatal e a Universidade Federal do Rio Grande do Norte, foi elaborado proposta de minuta do \n\nPlano de Manejo da ZPA-1.  \n\nRefer\u00eancia para a gest\u00e3o da \u00e1rea em quest\u00e3o, o Plano de Manejo da ZPA 1, \n\nenquanto instrumento de gest\u00e3o territorial, al\u00e9m de apresentar um amplo diagn\u00f3stico \n\nsocioambiental da \u00e1rea, tamb\u00e9m indica programas de gest\u00e3o ambiental que podem ser \n\nexecutados. Todavia, em nenhum momento no estudo contratado \u00e9 abordado explicitamente \n\npreocupa\u00e7\u00f5es com a geoconserva\u00e7\u00e3o, quer seja no sentido da identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndos geoss\u00edtios quer seja no sentido de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos mesmos. Considerando \n\nque o fator geomorfol\u00f3gico, aliado ao hidrogeol\u00f3gico, foram os que tiveram o maior destaque \n\ndurante o processo de cria\u00e7\u00e3o da ZPA 1, faz-se necess\u00e1rio um aperfei\u00e7oamento do Plano de \n\nManejo da ZPA 1 sob esta \u00f3tica. \n\n\n\n101 \n \n\nOs estudos necess\u00e1rios para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo trouxeram para a \n\nPrefeitura o conhecimento detalhado dos meios f\u00edsico, biol\u00f3gico e socioecon\u00f4mico de toda a \n\n\u00e1rea que envolve a ZPA 1. Em decorr\u00eancia deste aprofundamento v\u00e1rios aspectos \n\nrelevantemente positivos destacaram-se, tais como: \n\n? Reconhecimento quantitativo e qualitativo da import\u00e2ncia estrat\u00e9gica dos \n\nrecursos hidrogeol\u00f3gicos presentes na ZPA 1, o que deve subsidiar \n\nposteriores a\u00e7\u00f5es de valora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais; \n\n? Caracteriza\u00e7\u00e3o de aspectos relacionados \u00e0 valora\u00e7\u00e3o microclim\u00e1tica e de \n\nqualidade do ar, tendo como subs\u00eddios o ambiente preservado da ZPA 1; \n\n? Mapeamento detalhado da vegeta\u00e7\u00e3o nativa que ocupa 52% da ZPA 1, bem \n\ncomo sua rela\u00e7\u00e3o com a declividade dunar;  \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o de 65 esp\u00e9cies de aves, podendo assim subsidiar material de \n\napoio ao \u201cbirdwatching\u201d, ou seja, observa\u00e7\u00e3o das aves com fins tur\u00edsticos, \n\ntal como j\u00e1 ocorre na Reserva Natural Dunas de S\u00e3o Jacinto, em Portugal; \n\n? Reconhecimento do potencial de amplia\u00e7\u00e3o da UC, sendo ainda poss\u00edvel no \n\nano de 2015 a incorpora\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea potencial com 219,24 ha; \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es para o desenvolvimento de programas de \n\nconhecimento e de gest\u00e3o ambiental e institucional; \n\n? Est\u00edmulos para estudos sobre valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e ambiental de bens e \n\nservi\u00e7os gerados pela ZPA 1 com foco na gera\u00e7\u00e3o de receitas; \n\n? Previs\u00e3o, a cada cinco anos, de atualiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica da geomorfologia, \n\ndeclividade e MDT da ZPA 1; e \n\n? Indica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas que integram o cord\u00e3o dunar que foram ocupadas por \n\nresid\u00eancias e estabelecimentos comerciais. \n\n\n\n102 \n \n\nTodavia, apesar da grande contribui\u00e7\u00e3o apresentada pelo estudo coordenado \n\npelo Departamento de Geografia da UFRN, questionamentos importantes ainda demandam \n\nrespostas: Como controlar um processo erosivo provocado pelo homem e em curso sem o \n\nconhecimento geogr\u00e1fico, quantitativo e qualitativo, do local onde ocorre o transporte de \n\nmaterial? Quais a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o devem ser tomadas pelo gestor para a recupera\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas degradadas \u00e0 barlavento do campo dunar? Qual estrutura de apoio o Munic\u00edpio precisa \n\npromover para viabilizar a preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das dunas tecn\u00f3genas? Como implantar \n\num plano de combate a inc\u00eandios desconsiderando os atores envolvidos com o problema que \n\nem muitos casos s\u00e3o respons\u00e1veis recorrentes? Sabe-se, por exemplo, que todos os anos, no \n\ndia 25 de dezembro, ocorre dentro dos limites do Parque da Cidade do Natal Don Nivaldo \n\nMonte, eventos religiosos (cultos pag\u00e3os) que, associados ao uso indiscriminado de fogueiras \n\ne velas, acabam por provocar inc\u00eandios na regi\u00e3o. \n\n \n\n5.2  A\u00e7\u00f5es do Munic\u00edpio p\u00f3s-elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo da ZPA 1 \n\nA proposta de Plano de Manejo apresentada pela Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Norte \u00e0 Prefeitura do Natal em 2008 foi fundamental para institucionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nprimeira unidade de conserva\u00e7\u00e3o municipal. Entrementes, ainda hoje, a aus\u00eancia de \n\nprovid\u00eancias administrativas para a institucionaliza\u00e7\u00e3o do documento vem dificultando a \n\naplica\u00e7\u00e3o de in\u00fameras sugest\u00f5es de gest\u00e3o apontadas pelo estudo. Faz-se necess\u00e1rio a \n\npublica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio de instrumentos legais que legitimem as \n\norienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas previstas na proposta de plano de manejo apresentada pela UFRN. \n\nPassados seis anos da entrega dos estudos que subsidiaram a proposta de plano de manejo da \n\nZPA 1 a \u00fanica provid\u00eancia que o poder executivo municipal encampou foi a amplia\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea do Parque da Cidade. \n\n\n\n103 \n \n\nEm 16 de dezembro de 2008, \u00faltimo m\u00eas da gest\u00e3o do ent\u00e3o prefeito Carlos \n\nEduardo, foi publicado Decreto Municipal N\u00ba 8.608, que desapropriou 38,29 ha de \u00e1rea \n\nintegrante da Sub-Zona de Conserva\u00e7\u00e3o da ZPA 1, que na ocasi\u00e3o foi incorporada ao Parque \n\nda Cidade. Considerando as \u00e1reas verdes, acessos p\u00fablicos e demais \u00e1reas p\u00fablicas, o Parque \n\nda Cidade hoje possui uma \u00e1rea estimada em 122 ha, ou seja, ocupa 17,56% do territ\u00f3rio da \n\nZona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 1. Mesmo considerando o relevante incremento territorial da \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o Municipal que ocorreu nos finais do ano de 2008, ainda existe hoje \n\num potencial de crescimento que equivale a uma \u00e1rea continua de 219,24 ha, localizada no \n\nlimite da por\u00e7\u00e3o norte do Parque da Cidade.  \n\nA viabiliza\u00e7\u00e3o da amplia\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Municipal, que \n\npoderia abranger um territ\u00f3rio total protegido de 341,24 ha, entende-se est\u00e1 dependente do \n\npoder p\u00fablico viabilizar, de forma sustent\u00e1vel, a aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta prevista no Plano \n\nDiretor da Cidade denominada Transfer\u00eancia de Potencial Construtivo (TCP). Esta, por sua \n\nvez, permitiria a partir da negocia\u00e7\u00e3o entre poder p\u00fablico municipal e propriet\u00e1rios \n\nparticulares, benef\u00edcios para ambas \u00e0s partes. De um lado o poder p\u00fablico municipal \n\ncumpriria seu papel constitucional de prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ambientalmente estrat\u00e9gicas para a \n\ncidade, e do outro lado o particular poderia usufruir do seu direito de construir numa \u00e1rea da \n\ncidade que n\u00e3o teria as restri\u00e7\u00f5es ambientais inerentes a Sub Zona de Conserva\u00e7\u00e3o da ZPA 1.  \n\nHoje, entre outros aspectos log\u00edsticos, o que impede por parte do Munic\u00edpio a \n\ncorriqueira utiliza\u00e7\u00e3o da TPC \u00e9 a total aus\u00eancia de conhecimento da infraestrutura instalada na \n\ncidade, bem como a falta de controle e participa\u00e7\u00e3o da Prefeitura nos grandes projetos \n\nestruturantes que tem lugar no territ\u00f3rio da capital potiguar e que muitas vezes s\u00e3o de \n\nresponsabilidade do governo ou autarquias estaduais (redes de saneamento, sistema vi\u00e1rio, \n\nrede el\u00e9trica, etc). Sem o devido conhecimento da capacidade de suporte das \u00e1reas que \n\npoderiam receber o potencial construtivo a ser transferido das Zonas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n\n\n104 \n \n\nda Cidade, \u00e9 praticamente hoje invi\u00e1vel em Natal a utiliza\u00e7\u00e3o do instrumento da Transfer\u00eancia \n\nde Potencial Construtivo. \n\nOutro aspecto que dificulta o uso da TPC \u00e9 a falta de valoriza\u00e7\u00e3o do \n\ninstrumento frente a outros tamb\u00e9m previstos no Plano Diretor de Natal como a outorga \n\nonerosa, que vem se mostrando mais competitiva. Este instrumento basicamente significa \n\napresentar ao mercado imobili\u00e1rio a oportunidade de verticaliza\u00e7\u00e3o em determinadas \u00e1reas da \n\ncidade acima do b\u00e1sico permitido de um dado empreendimento, mediante o simples \n\npagamento de taxas. Por ser mais simples e r\u00e1pido o processo de tramita\u00e7\u00e3o institucional, hoje \n\nela \u00e9 a mais utilizada pelo mercado imobili\u00e1rio que preserva interesse na otimiza\u00e7\u00e3o do uso do \n\nespa\u00e7o e maior produ\u00e7\u00e3o de mais valia urbana. \n\nApesar de ter sido entregue \u00e0 Secretaria Municipal de Meio Ambiente e \n\nUrbanismo em 2008, at\u00e9 a data de hoje o Plano de Manejo da Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 1 \n\nainda n\u00e3o foi legalmente institucionalizado pela Prefeitura do Natal. A mais recente atitude do \n\npoder executivo municipal foi a publica\u00e7\u00e3o, em 31 de julho de 2014, das normas para o uso \n\np\u00fablico da unidade de conserva\u00e7\u00e3o, onde foram definidas, em portaria, orienta\u00e7\u00f5es gerais para \n\no funcionamento administrativo, tais como hor\u00e1rios para visita\u00e7\u00e3o, limites de acesso, \n\nprocedimentos para a realiza\u00e7\u00e3o de eventos, orienta\u00e7\u00f5es para execu\u00e7\u00e3o de pesquisas \n\ncientificas, dentre outros aspectos gerais de gest\u00e3o com foco no uso p\u00fablico. Todavia, n\u00e3o \n\nforam contempladas na referida portaria nenhuma orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, baseada no plano de \n\nmanejo, com rela\u00e7\u00e3o a poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas. T\u00e3o pouco a \n\nreferida norma faz men\u00e7\u00e3o a pendente obrigatoriedade de cria\u00e7\u00e3o do conselho gestor \n\nespec\u00edfico, que de acordo com a Lei Federal N\u00ba 9.985, de 18 de julho de 2000 em seu Art. 29  \n\nCada unidade de conserva\u00e7\u00e3o do grupo de Prote\u00e7\u00e3o Integral dispor\u00e1 \n\nde um Conselho Consultivo, presidido pelo \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por sua \n\nadministra\u00e7\u00e3o e constitu\u00eddo por representantes de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, de \n\norganiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, por propriet\u00e1rios de terras localizadas \n\nem Ref\u00fagio de Vida Silvestre ou Monumento Natural, quando for o \n\ncaso, e, na hip\u00f3tese prevista no \u00a7 2\no\n do art. 42, das popula\u00e7\u00f5es \n\n\n\n105 \n \n\ntradicionais residentes, conforme se dispuser em regulamento e no ato \n\nde cria\u00e7\u00e3o da unidade (BRASIL, 2000). \n\n \n\nDesde a sua cria\u00e7\u00e3o em 2008 at\u00e9 hoje a \u00fanica unidade de conserva\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal da capital potiguar ainda convive com a inexist\u00eancia de um conselho gestor \n\nespec\u00edfico, em que todas as decis\u00f5es de interesse da UC s\u00e3o emanadas exclusivamente da \n\nSecretaria de Meio Ambiente e Urbanismo de Natal (SEMURB). Isto quer dizer que n\u00e3o h\u00e1 a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular, salvaguardando as raras a\u00e7\u00f5es do Conselho Municipal de Planejamento \n\nUrbano e Meio Ambiente (COMPLAM), que at\u00e9 ent\u00e3o somente apreciou o processo de \n\ncria\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nA bem da verdade, n\u00e3o existe oficialmente um canal de comunica\u00e7\u00e3o entre o \n\npoder p\u00fablico municipal e os moradores que vivem nos arredores do Parque da Cidade Don \n\nNivaldo Monte, objetivando uma gest\u00e3o participativa e atendimento das expectativas dos \n\nusu\u00e1rios da referida unidade de conserva\u00e7\u00e3o. De fato, o que existe hoje \u00e9 uma informalidade \n\nna recep\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es que podem ou n\u00e3o ser implementadas a crit\u00e9rio exclusivo do \n\nrespons\u00e1vel pela gest\u00e3o da \u00e1rea. \n\n \n\n5.3  Proposta de gest\u00e3o com foco no manejo das \u00e1reas degradadas \n\n \n\nA geoconserva\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e a manuten\u00e7\u00e3o de registros geol\u00f3gicos de forma \n\nque estes possam ser vislumbrados por longo espa\u00e7o de tempo. Ante os estudos realizados \n\npode-se concluir que, quando se trata de geoconserva\u00e7\u00e3o existe um protagonismo do meio \n\nabi\u00f3tico frente ao bi\u00f3tico. Todavia, no caso das dunas fixas do Parque da Cidade Don Nivaldo \n\nMonte, essa sobreposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode existir, pois ambos t\u00eam que ser tratados dentro de uma \n\nl\u00f3gica complementar. \n\n\n\n106 \n \n\nNa primeira e \u00fanica unidade de conserva\u00e7\u00e3o municipal de Natal podem ser \n\nidentificados valores cient\u00edficos, culturais e educacionais, defini\u00e7\u00f5es caras \u00e0 geoconserva\u00e7\u00e3o \n\n(CACHAO, 2004). Entre os valores cient\u00edficos vale ressaltar os par\u00e2metros hidrogeol\u00f3gicos \n\nda \u00e1rea, que garantem uma qualidade h\u00eddrica \u00fanica na cidade (melhor \u00e1gua de Natal para \n\nconsumo humano). O valor cultural \u00e9 evidente no grande potencial did\u00e1tico que \u00e1rea possui \n\npara subsidiar a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o da sociedade, objetivando destacar a import\u00e2ncia do \n\ntratamento de efluentes frente a preserva\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero subterr\u00e2neo. O valor educacional \u00e9 \n\nexpressivo no Parque da Cidade e entorno, sendo no mesmo concomitantemente poss\u00edvel se \n\nconstatar valor ambiental natural (geomorfologia dunar \u00edcone da cidade, fauna e flora dunar \n\ncaracter\u00edstica) e valor espiritual (pr\u00e1tica de atividades religiosas e m\u00edsticas). \n\nA salvaguarda do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, na vig\u00eancia do per\u00edodo tecn\u00f3geno, n\u00e3o \n\n\u00e9 poss\u00edvel ser realizada sem uma a\u00e7\u00e3o concreta da sociedade. Portanto, a prote\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e \n\nprotagonismo humano em encaminhar pertinente manejo. Este, enquanto conceito, \n\nteoricamente, surgiu da preocupa\u00e7\u00e3o de alguns cientistas com os efeitos causados pelas \n\natividades humanas sobre os processos naturais que repercutiu, e ainda repercute, \n\nconsequentemente em mudan\u00e7as relevantes (GRUMBINE, 1994; JARDEL et al, 2008). Para \n\nFolke et al (2003), o manejo nos alerta sobre a necessidade de uma vis\u00e3o sist\u00eamica sobre as \n\nrela\u00e7\u00f5es indissoci\u00e1veis entre a natureza e a sociedade, sendo o homem resultado do seu \n\nprocesso evolutivo e a natureza, palco dessa intera\u00e7\u00e3o, concomitantemente transformada pela \n\na\u00e7\u00e3o humana sob diferentes graus de transforma\u00e7\u00e3o e escalas geogr\u00e1ficas.  \n\nAo termo manejo, sempre presente na literatura referente \u00e0s unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, os cientistas ditos da natureza constantemente atribuem aspectos objetivos e \n\nmistificados que muitas vezes s\u00e3o sobrevalorizados pelas entidades oficiais. Segundo o \n\nIBAMA &amp; GTZ (1996), manejo representa  \n\no conjunto de a\u00e7\u00f5es e atividades necess\u00e1rias ao alcance dos objetivos \n\nde conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas, incluindo as atividades fins, tais \n\n\n\n107 \n \n\ncomo prote\u00e7\u00e3o, recrea\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, pesquisa e manejo dos recursos, \n\nbem como as atividades de administra\u00e7\u00e3o ou gerenciamento. \n\n \n\nApesar da abrang\u00eancia do termo que resgata preocupa\u00e7\u00e3o com elementos \n\nsociais, econ\u00f4micos e de gest\u00e3o, para alguns o manejo est\u00e1 relacionado objetivamente com a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Nesse sentido, essa dita manipula\u00e7\u00e3o imp\u00f5e \u00e0 natureza \n\numa perspectiva passiva e sugere interfer\u00eancia humana destacadamente nos elementos \n\nnaturais (solo, vegeta\u00e7\u00e3o, recursos h\u00eddricos, etc). Perdem-se com esta leitura oportunidades \n\nconcretas de alcance de objetivos propostos para \u00e1reas protegidas, tais como autonomia \n\nadministrativa e cient\u00edfica, bem como sustentabilidade administrativa, de infra-estrutura e \n\nfinanceira.  \n\nO dia-a-dia da gest\u00e3o de uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 muito mais \n\nabrangente que um simples trabalho de monitoramento dos aspectos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos. \n\nSegundo Faria (2002) para um gestor de UC, o termo manejo \u00e9 inadequadamente utilizado no \n\nsentido restrito aos recursos naturais. Num contexto organizacional manejar significa \n\ngerenciar ou administrar (ARA\u00daJO, CABRAL, MARQUES, 2012). \n\nPortanto, manejo deve ser encarado como gest\u00e3o, numa perspectiva de \n\nexecu\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica, onde o papel do gestor deve ser, (com base nas indica\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas \n\nprevistas no plano de manejo) viabilizar o objetivo da UC. Sob esse aspecto, n\u00e3o basta o \n\nsubs\u00eddio de in\u00fameros trabalhos t\u00e9cnicos de valora\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de riquezas bi\u00f3ticas, \n\nabi\u00f3ticas, ecossist\u00eamicas, dentre outras, sem perspectivas de cumprimento de sugest\u00f5es de \n\ngest\u00e3o que devem ser apontadas pelos estudos t\u00e9cnicos do Plano de Manejo. \n\nOs planos e programas de manejo, em muitas ocasi\u00f5es, s\u00e3o vistos de forma \n\nsegmentada, descontextualizada e em nada pr\u00e1tico para o gestor de \u00e1rea protegida, sendo em \n\nmuitas situa\u00e7\u00f5es completamente inexequ\u00edveis. No caso do Parque da Cidade Dom Nivaldo \n\nMonte, por exemplo, apesar do relevante trabalho levado a termo pela sociedade acad\u00eamica \n\n\n\n108 \n \n\ndo Rio Grande do Norte com a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo, ressentem-se no respectivo \n\ndocumento orienta\u00e7\u00f5es claras para v\u00e1rios questionamentos que ser\u00e3o elencados mais adiante. \n\nPara Ara\u00fajo, Cabral e Marques (2012), \u201co Plano de Manejo de uma UC pode \n\ntamb\u00e9m ser chamado de Plano de Gest\u00e3o (...), sem que, com isso, sua fun\u00e7\u00e3o seja alterada\u201d. \n\nSob essa linha, objetivando um maior sucesso no cumprimento das metas do plano de manejo \n\nda \u00e1rea objeto desta tese, o termo manejo \u00e9 tratado sob o prisma da gest\u00e3o, sendo, portanto, \n\ncompat\u00edvel com o contexto da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e privada. \n\nNo Brasil, as diretrizes gerais de gest\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o det\u00eam \n\nforte influ\u00eancia preservacionista levada a termo pelos Estados Unidos, sendo resultado do \n\ninterc\u00e2mbio de t\u00e9cnicos brasileiros que, nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, participaram \n\nintensamente de programas de capacita\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Norte. Essa dilatada conviv\u00eancia \n\nposteriormente influenciou diretamente no denominado processo de americaniza\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica de conserva\u00e7\u00e3o brasileira. \n\nA normatiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de UCs no Brasil teve como base a \u201cPol\u00edtica e \n\nDiretrizes dos Parques Nacionais do Brasil\u201d, produzido e publicado em 1970 pelo \n\nDepartamento de Pesquisa e Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza do Instituto Brasileiro de \n\nDesenvolvimento Florestal (IBDF), sob forte influ\u00eancia do documento produzido pelo \n\nServi\u00e7o Nacional de Parques dos Estados Unidos, denominado \u201cCompilation of the \n\nAdministrative Polices for the National Parks and National Monuments\u201d, publicado em 1967, \n\nonde muito se destaca a preocupa\u00e7\u00e3o com as queimadas (MAGNANI, 1970). \n\nEm 1979, com a promulga\u00e7\u00e3o do Decreto Federal N\u00ba 84.017, o plano de \n\nmanejo dos parques nacionais foi reconhecido como documento orientador de seu \n\nplanejamento ecol\u00f3gico e, segundo o Art. 6\u00ba, restrito ao desenvolvimento f\u00edsico dos Parques \n\nNacionais como se segue \n\n\n\n109 \n \n\nArt 6\u00ba - Entende-se por Plano de Manejo o projeto din\u00e2mico que, \n\nutilizando t\u00e9cnicas de planejamento ecol\u00f3gico, determine o \n\nzoneamento de um Parque Nacional, caracterizando cada uma das \n\nsuas zonas e propondo seu desenvolvimento f\u00edsico, de acordo com \n\nsuas finalidades. (Brasil, 1979) \n\nPortanto, com esta previs\u00e3o legal, o Estado presume poder com foco no \n\ndesenvolvimento f\u00edsico de um Parque Nacional, sem necessariamente elucidar no referido \n\ndecreto o que seria \u201cdesenvolvimento f\u00edsico\u201d. Seria este desenvolvimento uma evolu\u00e7\u00e3o \n\nsist\u00eamica dentro dos marcos originais naturais? \n\nEntre a segunda metade do s\u00e9culo XX e in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, tendo como \n\nrefer\u00eancia a legisla\u00e7\u00e3o ambiental at\u00e9 ent\u00e3o publicada, o Brasil reconheceu como prioridade de \n\nprote\u00e7\u00e3o as \u00e1reas naturais com expressiva extens\u00e3o territorial e que passaram a ser tuteladas \n\npelo governo federal. Nesse sentido, espa\u00e7os igualmente importantes na escala estadual e \n\nmunicipal apenas recentemente entraram na pauta da gest\u00e3o conservacionista. \n\nEm 2000, com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei Federal N\u00ba 9.985, que instituiu o Sistema \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), bem como em 2002 com a promulga\u00e7\u00e3o do \n\nDecreto N\u00ba 4.340, al\u00e9m de se reconhecer a import\u00e2ncia das \u00e1reas protegidas estaduais e \n\nmunicipais, tamb\u00e9m se passou a ser obrigat\u00f3rio no apoio a gest\u00e3o das UCS o Plano de Manejo \n\ne o Conselho Gestor.  \n\nComplementando o conceito previsto no Decreto Federal N\u00ba 84.017 de 1979, \n\nem 2000 o SNUC entende Plano de Manejo, em seu Art. 2\u00ba, inciso XVII como:  \n\ndocumento t\u00e9cnico mediante o qual, com fundamento nos objetivos \n\ngerais de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, se estabelece o seu \n\nzoneamento e as normas que devem presidir o uso da \u00e1rea e o manejo \n\ndos recursos naturais, inclusive a implanta\u00e7\u00e3o das estruturas f\u00edsicas \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 gest\u00e3o da unidade (BRASIL, 2000) \n\nAssim sendo, ainda que de informa indireta, a atual refer\u00eancia legal para a \n\npol\u00edtica de \u00e1reas protegidas no Brasil incorpora no Plano de Manejo relevante preocupa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n110 \n \n\nn\u00e3o somente dos aspectos ecol\u00f3gicos, como se observava em 1979, como tamb\u00e9m passa a \n\nvalorizar os demais recursos naturais e coloca a gest\u00e3o em destaque. Nesse sentido, o Plano \n\nde Manejo, juntamente com o Conselho Gestor, passam a serem as duas refer\u00eancias de gest\u00e3o \n\ndas UCs.  \n\nO futuro da geoconserva\u00e7\u00e3o na ZPA 1 est\u00e1 condicionado n\u00e3o somente a uma \n\ns\u00e9rie de provid\u00eancias para subsidiar uma maior compreens\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\ntecn\u00f3genas/antropog\u00eanicas, bem como execu\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e administrativas. \n\nHoje, a maior amea\u00e7a que se vislumbra na ZPA 1, sem sombra de duvidas, \u00e9 a suscetibilidade \n\nda \u00e1rea a inc\u00eandios de origem n\u00e3o natural (Figuras 35 e 36).  \n\nFigura 35 \u2013 \u00c1rea devastada por inc\u00eandio no m\u00eas de dezembro de 2010, nas \n\nproximidades no SEST/SENAT (Foto: SILVA J\u00daNIOR, 2010). \n\n \n\nDe t\u00e3o comuns e frequentes as queimadas na ZPA 1, que praticamente ocorrem \n\ntoda semana, inexiste um dado oficial que re\u00fana todas as ocorr\u00eancias por ano. Todavia, um \n\ndeles j\u00e1 pode ser considerado tradicional e ocorre na \u00faltima semana do m\u00eas de dezembro de \n\n\n\n111 \n \n\ncada ano. Neste \u00faltimo evento especificamente, em vistorias realizadas depois do inc\u00eandio \n\nque se configurou, foi poss\u00edvel encontrar na \u00e1rea artefatos que sugerem a pr\u00e1tica de atividades \n\nreligiosas como velas, utens\u00edlios de barros com oferendas, dentre outras particularidades. \n\nEntretanto, com a cria\u00e7\u00e3o da UCM em 2008, tais eventos ganharam maior visibilidade tanto \n\ndo poder p\u00fablico municipal, quanto pela m\u00eddia local.  \n\nFigura 36 \u2013 \u00c1rea devastada por inc\u00eandio no m\u00eas de janeiro de 2011, nas margens da Av. \n\nPrefeito Omar O\u00b4Grady, limite sul da ZPA 1 (Foto: SILVA J\u00daNIOR, 2011). \n\n \n\nPor estar praticamente ilhada na malha urbana da capital, a ZPA 1 sofre no seu \n\nentorno forte press\u00e3o tecn\u00f3gena, representada principalmente pela deposi\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria e \n\ndescontrolada de res\u00edduos s\u00f3lidos dom\u00e9sticos, comerciais e industriais (Figura 37). Estes, por \n\nsua vez, constitu\u00eddos de prioritariamente por materiais inflam\u00e1veis como pl\u00e1sticos, papeis e \n\nderivados, dentre outros. Ressalta-se ainda a expressiva quantidade de ac\u00famulo de entulho \n\nproveniente de atividades ligadas a constru\u00e7\u00e3o civil (pequenas obras e reformas de resid\u00eancias \n\nlocalizadas nas proximidades da ZPA 1). \n\n\n\n112 \n \n\nFigura 37 \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o irregular de res\u00edduos no limite sul da ZPA 1, \u00e0 barlavento do \n\ncord\u00e3o dunar (Foto: SILVA J\u00daNIOR, 2012). \n\n \n\nO fato da coleta p\u00fablica regular de lixo ser ineficiente na cidade e \n\nespecificamente nos bairros de Cidade Nova, Pitimbu e Candel\u00e1ria (loteamento San Vale), \n\nque circundam a ZPA 1, est\u00e1 repercutindo, por parte da popula\u00e7\u00e3o, na contrata\u00e7\u00e3o informal de \n\ncarroceiros\n10\n\n. Estes, por sua vez, diante da inexist\u00eancia de local adequado para destina\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos coletados nas resid\u00eancias, elegeram a ZPA 1 como deposit\u00f3rio final. Nesse sentido, \n\npara diminuir o volume do lixo, objetivando a cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os para a deposi\u00e7\u00e3o de \n\nnovos res\u00edduos a pr\u00e1tica da incinera\u00e7\u00e3o \u00e9 recorrente. Apesar de alguns destes agentes que \n\npromovem crimes ambientais responderem por processos administrativos junto a SEMURB e \n\na URBANA (Companhia de Servi\u00e7os Urbanos de Natal), ainda hoje n\u00e3o se verificou \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de tal pr\u00e1tica. Esta, por sua vez, est\u00e1 repercutindo gradativamente no processo de \n\ntecnog\u00eanese/antropog\u00eanese das dunas da ZPA 1(Figura 38). \n\n                                                           \n10\n\n Encontra-se em tramita\u00e7\u00e3o na Prefeitura do Natal projeto de lei que visa acabar com o tr\u00e2nsito de carro\u00e7as na \n\n\u00e1rea urbana da cidade. \n\n\n\n113 \n \n\nFigura 38 \u2013 Organograma do processo de tecnog\u00eanese/antropog\u00eanese dunar \n\n \n\n \n\nDiante de tal processo, a principal medida que deve ser tomada pela \n\nmunicipalidade para atenuar o atual quadro de press\u00e3o antr\u00f3pica (inc\u00eandio florestal) passa \n\nprioritariamente pela reformula\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de gest\u00e3o dos res\u00edduos nos bairros de Cidade \n\nNova, Pitimbu e Candel\u00e1ria, onde devem ser tomadas as seguintes provid\u00eancias: \n\n? Efetiva\u00e7\u00e3o do sistema de coleta p\u00fablica de res\u00edduos, com garantias para \n\no cumprimento do calend\u00e1rio de coleta regular; \n\n? Implanta\u00e7\u00e3o do sistema de coleta seletiva; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de Plano de Coleta de Res\u00edduos (PCR) \n\npara promover a retirada dos res\u00edduos irregularmente depositados no \n\nAmbiente  Natural \n\nPrimeira Natureza \n\nDuna Natural \n\nDeposi\u00e7\u00e3o de \nRes\u00edduos S\u00f3lidos \n\nIncinera\u00e7\u00e3o \n\nQueimadas \n\nForma\u00e7\u00e3o de camadas \nde res\u00edduos s\u00f3didos  \n\nsobre a litologia \nnatural \n\nDesmatamento \npontual \n\nPerda de parte da \ncobertura natutal \n\nSuscetibilidade \nartificial a processos \n\nerosivos  \n\nAltera\u00e7\u00e3o \ntecn\u00f3gena/Antropog\u00eanica \n\nNatureza Transfomada \n\nSegunda Natureza \n\nDuna \nTecn\u00f3gena/Antropog\u00eanica \n\nRemodelagem \nGeomorfol\u00f3gica \n\nTerraplenagem \nfragmentada \n\nEros\u00e3o transversal do \ncod\u00e3o de dunas \n\nA\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica \n\nPress\u00e3o tecn\u00f3gena \n\n\n\n114 \n \n\ninterior da ZPA 1, devendo ser dada prioridade a \u00e1rea de tabuleiro \n\ncosteiro lim\u00edtrofe com as dunas \u00e0 barlavento na por\u00e7\u00e3o sul do Parque da \n\nCidade Don Nivaldo Monte; \n\n? Promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental junto a comunidade dentro e \n\nno entorno da ZPA 1; \n\n? Reativa\u00e7\u00e3o do projeto de videomonitoramento nos limites da UCM com \n\na Av. Prefeito Omar O\u2019Grady, por\u00e7\u00e3o \u00e0 barlavento do cord\u00e3o dunar \n\nconstituinte do Parque da Cidade, local de maior incid\u00eancia de a\u00e7\u00f5es \n\ntecn\u00f3genas/antropog\u00eanicas (inc\u00eandios e desmatamento). \n\nSob estes e outros aspectos, o Plano de Manejo da ZPA 1, para enfim atingir \n\nseu objetivo, requer aperfei\u00e7oamentos para melhor atender o atual quadro de evolu\u00e7\u00e3o \n\ntecn\u00f3gena observado na \u00e1rea. Faz-se necess\u00e1rio, entre outras medidas, as seguintes \n\nprovid\u00eancias:  \n\n? Maior detalhamento e precis\u00e3o de planos de capacita\u00e7\u00e3o profissional com \n\nfoco na equipe de manejo que hoje atua no Parque da Cidade, bem como \n\ncria\u00e7\u00e3o da brigada de inc\u00eandios especifica da ZPA 1; \n\n? Caracteriza\u00e7\u00e3o dos trechos de instabilidade nas encostas dunares \u00e0 sotavento \n\nque foram submetidas a a\u00e7\u00f5es tecn\u00f3genas, sendo estas de maior incid\u00eancia \n\nnos limites entre a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Municipal e as \u00e1reas adensadas \n\nnos bairros de Cidade da Esperan\u00e7a, Cidade Nova e Pitimbu; \n\n? Cataloga\u00e7\u00e3o das \u00e1reas p\u00fablicas que foram ocupadas e que legalmente \n\nintegram \u00e1reas do Parque da Cidade bem como a \u00e1rea com potencial de \n\namplia\u00e7\u00e3o localizada na por\u00e7\u00e3o leste da Sub-zona de Conserva\u00e7\u00e3o da ZPA \n\n1; \n\n\n\n115 \n \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel dos mecanismos existentes no Plano Diretor de \n\nNatal, tal como a Transfer\u00eancia de Potencial Construtivo(TPC), que poderia \n\nser utilizado para fins de negocia\u00e7\u00e3o com particulares, objetivando a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do campo dunar sem a necessidade do poder p\u00fablico \n\ncomprometer recursos financeiros com desapropria\u00e7\u00f5es; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea degradada \n\nespec\u00edfica e n\u00e3o gen\u00e9rica como foi objeto do Plano de Manejo apresentado. \n\nNeste devem ser indicadas t\u00e9cnicas, m\u00e9todos ou a\u00e7\u00f5es efetivas de promo\u00e7\u00e3o \n\nde resgate da estabilidade geomorfol\u00f3gica, tal como a fixa\u00e7\u00e3o artificial de \n\ndunas que foram submetidas a a\u00e7\u00f5es tecnogenicas, bem como a promo\u00e7\u00e3o \n\nde incentivos ao uso da t\u00e9cnica de irriga\u00e7\u00e3o por gotejamentos cujo emprego \n\npossibilitou a estabiliza\u00e7\u00e3o do flanco dunar localizado no entorno do centro \n\nde visitantes da UCM (Figura 39); \n\n \n\nFigura 39 \u2013 Recupera\u00e7\u00e3o de cobertura vegetal sobre flanco dunar no entorno do \n\ncentro de visitantes do Parque da Cidade Don Nivaldo Monte. (Fotos: SILVA \n\nJ\u00daNIOR, 2008 e 2013) \n\n \n\n \n\n? N\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o da sugest\u00e3o do Plano de Manejo que indicou a constru\u00e7\u00e3o de \n\ndegraus nas encostas dunares para conter o processo erosivo em curso. A \n\n\n\n116 \n \n\ntentativa de aplica\u00e7\u00e3o mostrou-se ainda mais impactante para as \u00e1reas \n\nest\u00e1veis no entorno das \u00e1reas com afloramentos tecn\u00f3genos; \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico tur\u00edstico que incorpore crit\u00e9rios de inventaria\u00e7\u00e3o \n\ne valoriza\u00e7\u00e3o de geoss\u00edtios para uma maior divulga\u00e7\u00e3o da geodiversidade no \n\nrecorte da ZPA 1, objetivando a diversifica\u00e7\u00e3o dos atrativos da \u00e1rea e \n\ninclus\u00e3o de um maior n\u00famero de visitantes; \n\n? Reativa\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gioca compacta para subsidiar \n\nmonitoramento microclim\u00e1tico dentro da UC do Parque da Cidade; \n\n? Cria\u00e7\u00e3o de viveiro pr\u00f3prio para a produ\u00e7\u00e3o de mudas nativas; \n\n? Delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1rea espec\u00edfica, pr\u00f3xima ao estacionamento principal da \n\nUCM para o desenvolvimento de atividades de recrea\u00e7\u00e3o em superf\u00edcie \n\ndesprovida de cobertura vegetal (Figura 40); \n\nFigura 40 \u2013 Superf\u00edcie aplainada localizada em sub-zona de uso restrito da ZPA 1, \n\nas margens da Av. Prefeito Omar O\u2019Grady \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n? Fortalecimento dos mecanismos de controle de acesso a UC existente na \n\nZPA 1, mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de catracas nas portarias Norte e Sul, bem \n\ncomo a conclus\u00e3o da delimita\u00e7\u00e3o com cercas na por\u00e7\u00e3o oeste, fronteira com \n\na \u00e1rea ocupada dos bairros de Pitimbu e Cidade Nova; \n\n? Constru\u00e7\u00e3o de mecanismos de promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da iniciativa \n\nprivada na gest\u00e3o da UCM, tais como elabora\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios que \n\npermitam, mediante contra partidas publicit\u00e1rias, suporte tecnol\u00f3gico para o \n\ntrato da educa\u00e7\u00e3o ambiental com foco na valora\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da \n\ngeodiversidade da ZPA 1 nas depend\u00eancias do Parque da Cidade, bem como \n\no atendimento de demandas de material de consumo interno e manuten\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n119 \n \n\n6  Considera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\nO reconhecimento na ci\u00eancia geomorfol\u00f3gica da duna tecn\u00f3gena ou \n\natropog\u00eanica, como aquela fei\u00e7\u00e3o dunar redefinida topograficamente por repercuss\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es erosiva de motiva\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, n\u00e3o tem como m\u00e9rito diminuir ambientalmente \n\nsua import\u00e2ncia. Na verdade a considera\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel antr\u00f3pica na classifica\u00e7\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica em \u00e1reas urbanas pode contribuir significativamente para um melhor \n\nplanejamento do territ\u00f3rio, considerando a identifica\u00e7\u00e3o precisa do processo erosivo \n\ntecn\u00f3geno. \n\nO homem como agente geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico em \u00e1reas urbanas \n\nvem ganhando cada vez mais peso, tanto na transforma\u00e7\u00e3o da paisagem como na \n\nredefini\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Ele, atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas que sugerem transforma\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente, est\u00e1 redefinindo gradativamente a din\u00e2mica natural na escala local. \n\nInstigado pela din\u00e2mica econ\u00f4mica, inefici\u00eancia da gest\u00e3o p\u00fablica e desconhecimento \n\nde consequ\u00eancias diretas e indiretas de suas a\u00e7\u00f5es o homem protagoniza perdas de valor \n\ngeoestrat\u00e9gico que s\u00e3o condicionantes para sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia. No caso da Zona \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental 1, principal fonte de prospec\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea da capital \n\npotiguar, a aus\u00eancia de prioridade na instala\u00e7\u00e3o de sistema p\u00fablico de coleta e \n\ntratamento de esgoto \u00e9 algo que inexplicavelmente ainda n\u00e3o foi superada pelo Estado. \n\nO descontrole e frequ\u00eancia das queimadas dentro e no entorno da ZPA 1 est\u00e1 \n\nsuscetibilizando as dunas fixas a perda da vegeta\u00e7\u00e3o e consequente acelera\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso erosivo e rebaixamento topogr\u00e1fico. \n\nRessalta-se que a motiva\u00e7\u00e3o maior que subsidiou a cria\u00e7\u00e3o da primeira \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Natal na ZPA 1 n\u00e3o foi a riqueza faun\u00edstica e \n\nflor\u00edstica presentes em seu territ\u00f3rio. As caracter\u00edsticas sedimentol\u00f3gicas, \n\n\n\n120 \n \n\nhidrogeol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas foram, e ainda s\u00e3o, os elementos da geodiversidade \n\nque balizam a necessidade de prote\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\nA perspectiva de conclus\u00e3o das obras do prolongamento da Av. Prudente \n\nde Morais (Av. Prefeito Omar O\u2019Grady) ir\u00e1 intensificar os processos erosivos de origem \n\ntecn\u00f3gena na ZPA 1, caso as sugest\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es presentes neste estudo n\u00e3o \n\nsejam consideradas. Nesse sentido, a possibilidade de sustentabilidade somente ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel caso o encaminhamento da ocupa\u00e7\u00e3o humana seja ordenada em conson\u00e2ncia \n\ncom as limita\u00e7\u00f5es locais da ZPA 1. Portanto \u00e9 fundamental que as pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nordenamento do territ\u00f3rio tamb\u00e9m contemplem, nas suas prerrogativas, a vari\u00e1vel \n\nsist\u00eamica da natureza para que estas atendam as verdadeiras necessidades da \n\ncoletividade maior, tendo em mira a garantia para que comunidades presentes e futuras \n\npossam usufruir de tais recursos.  \n\nAs limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da natureza diante da explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais (\u00e1gua, solo, fauna, flora etc.), precisam ser devidamente observadas pelo gestor \n\ndo territ\u00f3rio. Entretanto, os extremos de desigualdades sociais presentes no entorno da \n\nZPA 1, que acabam por gerar press\u00f5es sobre as dunas (invas\u00f5es, edifica\u00e7\u00f5es \n\nclandestinas, educa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria, tratamento inadequado dos res\u00edduos s\u00f3lidos e \n\nsanit\u00e1rios, etc.), comuns nessa regi\u00e3o de Natal, deve ser relativizados pelas pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. Dessa forma, pode-se considerar que a t\u00e3o propalada sustentabilidade somente \n\nser\u00e1 poss\u00edvel quando a sociedade efetivamente internalizar que ela [sociedade] integra a \n\nnatureza e que, portanto, deve despender a esta aten\u00e7\u00e3o irrestrita. Caso contr\u00e1rio a \n\ninviabilidade da ocupa\u00e7\u00e3o humana mostrar-se-\u00e1, diante das limita\u00e7\u00f5es e dos \n\nredimensionamentos no fluxo natural, presente em breve. \n\n\n\n121 \n \n\nAs a\u00e7\u00f5es do Munic\u00edpio de Natal devem ser coerentes com suas \n\natribui\u00e7\u00f5es constitucionais. Ao mesmo tempo em que lhe s\u00e3o atribu\u00eddas a possibilidade \n\nde \"explorar diretamente, ou mediante autoriza\u00e7\u00e3o, concess\u00e3o ou permiss\u00e3o\" de uma \n\ns\u00e9rie de infraestruturas que produzem os maiores impactos ambientais como \n\nhidroel\u00e9tricas, portos, rodovias, parques industriais etc. (BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o 1988, \n\nArt. 21, \u00a7 XII, 1989), a responsabilidade de \"proteger o meio ambiente e combater a \n\npolui\u00e7\u00e3o em qualquer de suas formas\" (BRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o 1988, Art. 23, \u00a7 VI, \n\n1989), deve estar consorciada. Na realidade essa preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 observada na \n\ntotalidade, haja vista muitas vezes ser o pr\u00f3prio poder p\u00fablico ator respons\u00e1vel por \n\npreju\u00edzos socioambientais. A impunidade que se observa frente aos crimes perpetrados \n\ncontra o meio ambiente, a falta de vontade pol\u00edtica para combater perdas de elementos \n\nda geodiversidade, e a inatividade perante a s\u00f3cio-desigualdade, dentre outros descasos, \n\ns\u00e3o totalmente opostas a efetiva\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel que \n\ncom certeza na ZPA 1 encontra-se mais distante.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n123 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nAB\u2019SABER, A. N. Bases geomorfol\u00f3gicas para o estudo do quatern\u00e1rio no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo. Tese apresentada ao concurso da cadeira de Geografia F\u00edsica da \n\nFaculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras da Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \n\nPaulo,1968. \n\nAB\u2019SABER, A. N. Um conceito de Geomorfologia a servi\u00e7o das pesquisas sobre o \n\nQuatern\u00e1rio. S\u00e3o Paulo, Geomorfologia (18), p. 1-23 (Instituto de Geografia, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo), 1969. \n\nALBAGLI, S. Geopol\u00edtica da Biodiversidade. Bras\u00edlia: Ed. Ibama, 1998, 276 p. \n\nALLEN, J. R. L. Sedimentary Structures \u2013 Their Character and Physical \n\nBasis.Amsterdam: Elsevier, 1984. \n\nANDRADE R.S. Geologia e aspectos sedimentol\u00f3gicos da regi\u00e3o costeira ao Sul de \n\nNatal. Escola de Geologia, UFPE, Recife, Relat\u00f3rio de Gradua\u00e7\u00e3o, 1968, 57p. \n\nARA\u00daJO, Marcos Ant\u00f4nio Reis; CABRAL, Rog\u00e9rio F. Bittencourt; MARQUES, \n\nCleani Paraiso. Uma breve hist\u00f3ria sobre a gest\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil. In: NEXUCS (Org.). Unidades de conserva\u00e7\u00e3o no Brasil: o caminho da Gest\u00e3o \n\npara resultados. S\u00e3o Carlos: RIMa Editora, 2012. \n\nARAUJO, Ver\u00f4nica Dantas. Mapeamento geol\u00f3gico de uma \u00e1rea entre Natal e N\u00edsia \n\nFloresta - RN com \u00eanfase na geometria de dep\u00f3sitos e\u00f3licos. UFRN, Natal, Relat\u00f3rio \n\nde Gradua\u00e7\u00e3o, 2004, 104p. \n\nBARRIOS, Sonia. A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. In: SOUZA, Maria Ad\u00e9lia A. de; SANTOS, \n\nMilton (Org.). A constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1986. p.1-24 (Cole\u00e7\u00e3o \n\nespa\u00e7os). \n\nBARROS, Maria L\u00facia Cavalcante Moreira. Estudo da vulnerabilidade e riscos de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos de Natal-RN pelos sistemas de esgotamento sanit\u00e1rio e \n\ndrenagem pluvial. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Sanit\u00e1ria da Universidade Federal do rio Grande do Norte, \n\n2003, 363p. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica federativa do Brasil e \n\ngloss\u00e1rio. Rio de Janeiro: FAE, 1989. \n\nBRASIL. DECRETO N\no\n84.017, DE 21 DE SETEMBRO DE 1979. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1970-1979/D84017.htm. Acesso em julho \n\nde 2014. \n\nBrasil. LEI N\no\n9.985, DE 18 DE JULHO DE 2000. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9985.htm. Acesso em julho de 2014. \n\n \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%2084.017-1979?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%209.985-2000?OpenDocument\n\n\n124 \n \n\nBRILHA, J.B.R. Patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e geoconserva\u00e7\u00e3o: a conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\nna sua vertente geol\u00f3gica. Viseu: Palimage Editores, 2005. \n\nCACHAO, M.; MARQUES da silva, C. Introdu\u00e7\u00e3o ao Patrim\u00f3nio Paleontol\u00f3gico \n\nPortugu\u00eas: defini\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o. Lisboa: Geonovas n\u00ba18, 2004, 13-19 \n\npp. \n\nCAERN. Levantamento planialtim\u00e9trico de Natal. Natal: CAERN, 2004. (M\u00eddia \n\ndigital). \n\nCASTRO J\u00daNIOR, Evaristo. COUTINHO, Bruno Henriques. FREITAS, Leonardo \n\nEsteves. Gest\u00e3o da Biodiversidade e \u00c1reas Protegidas. In: GUERRA, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 \n\nTeixeira. COELHO, Maria C\u00e9lia Nunes (Org.). Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: abordagens \n\ne caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2009. \n\nCAVALCANTI, Lucas Costa de Souza. Da descri\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \u00e0 teoria dos \n\nGeossistemas: uma abordagem epistemol\u00f3gica sobre s\u00ednteses naturalistas. Tese de \n\nDoutorado apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade \n\nFederal de Pernambuco, 2013, 216p. \n\nCLAUDINO-SALES, Vanda. WANG, Ping. HORWITZ, Mark H. Effect of Hurricane \n\nIvan on Coastal Dunes of Santa Rosa Barrier Island, Florida: Characterized on the \n\nBasis of Pre- and Poststorm LIDAR Surveys. In: Journal of Coastal Research, \n\nNumber 263: West Palm Beach, Florida. p 470-484, 2010.  \n\nCNUC (Cadastro Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o).  Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mma.gov.br/areas-protegidas/cadastro-nacional-de-ucs. Acesso em 20 \n\nde dezembro de 2013. \n\nCOLLINSON, J. D.; THOMPSON, D. B. Sedimentary Structures. London: George \n\nAllen &amp;Unwin, 1982. \n\nCOLTRINARI, Lylian. A geografia f\u00edsica e as mudan\u00e7as ambientais. In: CARLOS, \n\nAna Fani Alessandri (Org.). Novos caminhos da geografia. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1999. \n\np. 277-40. \n\nCOSTA M.I.P. &amp; PERRIN P.. Os sistemas de dunas litor\u00e2neas da regi\u00e3o de Natal: \n\ngranulometria e morfoscopia dos gr\u00e3os de quartzo. In: Bol. do Depto. de Geologia, 1, \n\nNatal, CCE/UFRN, p 01-05, 1981. \n\nDAVENPORT, L. e RAO, M. A hist\u00f3ria da prote\u00e7\u00e3o: paradoxos do passado e desafios \n\ndo futuro. In: SPERGEL, B. e TERBORGH, J. (orgs.). Tornando os parques \n\neficientes: estrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza nos tr\u00f3picos. Curitiba: Ed. Da \n\nUFPR/Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio, 2002, 518 p. \n\nDecreto Federal N\u00ba 4.340 de 22 de agosto de 2002. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/2002/d4340.htm. Acesso em 22 de \n\ndezembro de 2013. \n\nhttp://www.mma.gov.br/areas-protegidas/cadastro-nacional-de-ucs\n\n\n125 \n \n\nDecreto-lei N\u00b0 19 de 23 de Janeiro 1993. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fct.pt/arquivo/docs/DecretoLei16_93.pdf. Acesso em 20 de dezembro de \n\n2013. \n\nDecreto-Lei N\u00b0 41 de 6 de Mar\u00e7o de 1979. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://dre.pt/pdf1sdip/1979/03/05400/03600362.pdf. Acesso em 20 de dezembro de \n\n2013. \n\nDecreto-Lei N\u00b0 321 de 5 de Julho de 1983 Portugal. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ces.uc.pt/aigaion/attachments/lDL32183.pdf06b4e335b606ba484f3607b559\n\n2c357d.pdf. Acesso em 20 de dezembro de 2013. \n\nDecreto-Lei N\u00ba 93 de 19 de Mar\u00e7o de 1990. Portugal. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.oasrn.org/pdf_upload/decretolei_93_90.pdf. Acesso em 10 de fevereiro de \n\n2014. \n\nDecreto Municipal N\u00b0 8.078 de 13 de dezembro de 2006. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.natal.rn.gov.br/_anexos/publicacao/legislacao/decreto_8078.pdf. Acesso em \n\n10 de fevereiro de 2014. \n\nDecreto Municipal N\u00b0 8.608 de 16 de dezembro de 2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://portal.natal.rn.gov.br/_anexos/publicacao/dom/dom_20081216.pdf. Acesso em 10 \n\nde janeiro de 2015. \n\nDUARTE M.I.M.. Mapeamento geol\u00f3gico e geof\u00edsico do Litoral Leste do Rio \n\nGrande do Norte: Grande Natal (\u00c1rea I). Departamento de Geologia, CCE/UFRN, \n\nNatal, Relat\u00f3rio de Gradua\u00e7\u00e3o, 1995, 55p. \n\nFADE/UFPE. Funda\u00e7\u00e3o de Apoio ao Desenvolvimento da Universidade Federal de \n\nPernambuco. Estudo da din\u00e2mica urbana e regional de Natal e Poss\u00edveis Impactos \n\ndo e no \u201cProjeto de trem urbano de Passageiros\u201d: projeto. 126 f. 1\u00ba Relat\u00f3rio \n\napresentado ao BNDES. Recife, 2000. \n\nFARIA, H. H. de. Estado da Gest\u00e3o de tr\u00eas unidades de conserva\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo \n\ninseridas no dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica: parques estaduais da Ilha do Cardoso, Carlos \n\nBotelho e Morro do Diabo. Congresso Brasileiro de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, III, \n\nFortaleza. Anais... Fortaleza: Rede Nacional Pr\u00f3-Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o p. 289-304. \n\n2002. \n\nFERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de Holanda. Novo Aur\u00e9lio S\u00e9culo XXI: o dicion\u00e1rio da \n\nl\u00edngua portuguesa. 3 ed. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1999a. \n\nFERREIRA, Maria J\u00falia. O Litoral Portugu\u00eas: Contributos para uma \u201cGeografia das \n\nRegi\u00f5es Litorais\u201d. III Congresso da Geografia Portuguesa, Porto, Setembro de 1997. \n\nEdi\u00e7\u00f5es Colibri e Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3grafos, Lisboa, 1999b, p. 57-66. \n\nFILHO, Jos\u00e9 Braz Dinis. MELO, Jos\u00e9 Geraldo. CARVALHO, Alan Kellnon Nobrega. \n\nAspectos hidroestratigr\u00e1ficos da \u00e1rea de recarga do aqu\u00edfero barreiras na ZPA1 \u2013 \n\nhttp://www.fct.pt/arquivo/docs/DecretoLei16_93.pdf\nhttp://dre.pt/pdf1sdip/1979/03/05400/03600362.pdf\nhttp://www.ces.uc.pt/aigaion/attachments/lDL32183.pdf06b4e335b606ba484f3607b5592c357d.pdf\nhttp://www.ces.uc.pt/aigaion/attachments/lDL32183.pdf06b4e335b606ba484f3607b5592c357d.pdf\nhttp://www.oasrn.org/pdf_upload/decretolei_93_90.pdf\nhttp://www.natal.rn.gov.br/_anexos/publicacao/legislacao/decreto_8078.pdf\nhttp://portal.natal.rn.gov.br/_anexos/publicacao/dom/dom_20081216.pdf\n\n\n126 \n \n\nNatal/RN. Anais do XVI Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas e XVII Encontro \n\nNacional de Perfuradores de Po\u00e7os. S\u00e3o Luiz, 2010. \n\nFOLKE, C. F. BERKES y J. Colding. Synthesis: building resilienceand adaptive \n\ncapacity in s\u00f3cio-ecological systems. In: Berkes, F; J. Colding y C. Folke, Navigating \n\nsocial-ecological sustems. Building resilience for complexity and charge. Cambrige: \n\nCambrige University Press (352-383), 2003. \n\nFREIRE, E. M. X. Esp\u00e9cie nova de Coleodactylus Parker, 1926 das dunas de Natal, \n\nRio Grande do Norte, Brasil, com notas sobre suas rela\u00e7\u00f5es e dicromatismo sexual no \n\ng\u00eanero (Squamata, Ge-kkonidae). Pap\u00e9is Avulsos de Zoo-logia, Curitiba, 40 (20): 311-\n\n322, 1999. \n\nFRITZ, W. J.; MOORE, J. N. Basics of Physical Stratigraphy and Sedimentology.N. \n\nYork: John Wiley &amp; Sons, 1988. \n\nGERASIMOV, I.P. VELITCHKO, A.A. Complex paleogeographical \n\natlassesmonographs for the Antropogene, and theier prognostic value. In: 27\u00b0 \n\nInternational Geological Congress, Moscow, Utrecht, VNU Science Press, v.3, p. 129-\n\n154, 1984. \n\nGRAY, M. Geodiversity: valuing and conserving abiotic nature. Londres: John \n\nWiley &amp; Sons Ltd, 2004. \n\nGRUMBINE, R. E. What is ecosystem manegement? Conservation Biology 8 (27-\n\n38), 1994. \n\nGUERRA A.T, GUERRA A.J.T.. Novo Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico-Geomorfol\u00f3gico. 2 ed. \n\nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2001. \n\nGUERRA, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Teixeira. MAR\u00c7AL, M\u00f4nica dos Santos. Geomorfologia \n\nAmbiental. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2006. \n\nHERZOG, A.; SALES A. &amp; HILLMER. The UNESCO Araripe Geopark: a short \n\nstory of the evolution of life, rocks and continents. Fortaleza/CE: Express\u00e3o Gr\u00e1fica e \n\nEditora, 2008. 80 p. \n\nIBAMA. Geo Brasil 2002: perspectivas do meio ambiente no Brasil. Bras\u00edlia: Edi\u00e7\u00f5es \n\nIBAMA, 2002. \n\nIBAMA; GTZ. Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos Renov\u00e1veis; \n\nAg\u00eancia Alem\u00e3 de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica. Guia de Chefe: Edi\u00e7\u00f5es Ibama, 1996.  \n\nIBGE. Sinopse do Censo Demogr\u00e1fico 2010. In: http://www.censo2010.ibge.gov.br/ \n\nAcessado em 25 de junho de 2012. \n\nICN (Instituto de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza). Plano de Ordenamento da Reserva \n\nNatural das Dunas de S. Jacinto. Volume I. Coimbra: Delega\u00e7\u00e3o Coimbra/RNDSJ, \n\n2002. \n\nhttp://www.censo2010.ibge.gov.br/\n\n\n127 \n \n\nICNF (Instituto de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Florestas). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.icnf.pt/portal/naturaclas/ap/rnap. Acesso em 20 de novembro de 2013. \n\nICNF (Instituto de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Florestas). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.icnf.pt/portal/turnatur/visit-ap/rn/rndsj/inf-ger#pt. Acesso em 10 de \n\nfevereiro de 2014. \n\nJARDEL, E. J., M. Mass, A. Castillo, R. Garc\u00eda-Barrios, L. Porter, J. Sosa e A. Burgos. \n\nManejo de cossistemas e investigati\u00f3n a largo plazo. Ciencia y Desarrollo 34(215), \n\n2008. \n\nLEEDER, M. R. Sedimentology. Processandproducts. London: George Allen \n\n&amp;Unwin, 1982. \n\nLei Estadual N\u00ba 6.950, de 20 de agosto de 1996. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mprn.mp.br/portal/inicio/meio-ambiente/meio-ambiente-material-de-\n\napoio/306-lei-no-6950-de-20-de-agosto-de-1996-plano-estadual-de-gerenciamento-\n\ncosteiro?path=. Acesso em 10 de janeiro de 2015. \n\nLei Estadual N\u00ba 7.871, de 20 de julho de 2000. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.al.rn.gov.br/portal/_ups/legislacao//Lei%20n%C2%BA%207.871.pdf. \n\nAcesso em 10 de janeiro de 2015. \n\nLei Federal N\u00ba 7.661, de 16 de maio de 1988. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l7661.htm. Acesso em 10 de janeiro de 2015. \n\nLei Federal N\u00ba 12.651, de 25 de maio de 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2012/lei/l12651.htm. Acesso em \n\n10 de fevereiro de 2014. \n\nLei Municipal Complementar N\no\n 07, de 5 de agosto de 1994. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://medeirosadvogados.com/download/municipal/plano_diretor.pdf. Acesso em 10 de \n\nfevereiro de 2014. \n\nLei Municipal Complementar N\no\n 082, de 21 de junho de 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.natal.rn.gov.br/_anexos/publicacao/dom/dom_20070623_especial.pdf. \n\nAcesso em 5 de janeiro de 2015. \n\nLIMA, F. F. Proposta metodol\u00f3gica para a inventaria\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \n\nbrasileiro. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\nEscola de Ci\u00eancias. Universidade do Minho. Portugal, 2008. \n\nLOOP, D. B., SIMPSON, E.L. Significance of thin seta os eolian cross-strata, Jurassic \n\nof eastern Utah. J. Sediment. Petrol., 62,849-859, 1984. \n\nLOPES, Laryssa Sheydder de Oliveira; ARA\u00daJO, Jos\u00e9 Luiz Lopes. Princ\u00edpios e \n\nEstrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o. In: Observatorium: Revista Eletr\u00f4nica de Geografia, \n\nv.3, n.7, p. 66-78, out. 2011. \n\nhttp://www.icnf.pt/portal/naturaclas/ap/rnap\nhttp://www.icnf.pt/portal/turnatur/visit-ap/rn/rndsj/inf-ger#pt\nhttp://www.mprn.mp.br/portal/inicio/meio-ambiente/meio-ambiente-material-de-apoio/306-lei-no-6950-de-20-de-agosto-de-1996-plano-estadual-de-gerenciamento-costeiro?path\nhttp://www.mprn.mp.br/portal/inicio/meio-ambiente/meio-ambiente-material-de-apoio/306-lei-no-6950-de-20-de-agosto-de-1996-plano-estadual-de-gerenciamento-costeiro?path\nhttp://www.mprn.mp.br/portal/inicio/meio-ambiente/meio-ambiente-material-de-apoio/306-lei-no-6950-de-20-de-agosto-de-1996-plano-estadual-de-gerenciamento-costeiro?path\nhttp://www.al.rn.gov.br/portal/_ups/legislacao/Lei%20n%C2%BA%207.871.pdf\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%2012.651-2012?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%2012.651-2012?OpenDocument\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2012/lei/l12651.htm\nhttp://medeirosadvogados.com/download/municipal/plano_diretor.pdf\n\n\n128 \n \n\nMACEDO, S. S.; SAKATA, F. G. Parques Urbanos no Brasil/Brazilian Urban Parks. \n\nS\u00e3o Paulo: USP, 2 ed. 2003, 208p. \n\nMAGNANINI, A. Pol\u00edticas e diretrizes dos Parques Nacionais do Brasil. Bras\u00edlia: \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura \u2013 Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal, 1970. \n\nMEDEIROS, Rodrigo Jesus. A prote\u00e7\u00e3o da natureza: das estrat\u00e9gias internacionais e \n\nnacionais \u00e0s demandas locais. Tese de doutorado. Rio de Janeiro: IGEO/UFRJ, 2003, \n\n392 p. \n\nMELO, J.G. Impacto do desenvolvimento urbano nas \u00e1guas subterr\u00e2neas de \n\nNatal/RN. IG/USP, S\u00e3o Paulo, Tese de Doutoramento, 1995, 196p. \n\nMENDON\u00c7A, Francisco. Geografia socioambiental. In: MENDON\u00c7A, Francisco; \n\nKOZEL, Salete (Org.). Elementos de epistemologia da geografia contempor\u00e2nea. \n\nCuritiba: UFPR, 2002. p. 121-144. \n\nMENEZES. Luiz Claudino. Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente: A \n\nexperi\u00eancia de Curitiba. Campinas: Papirus, 1996. \n\nMMA (Minist\u00e9rio de Meio Ambiente). Mapa Ilustrativo do Sistema Nacional de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. Acesso em janeiro de 2015. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mma.gov.br/estruturas/240/_arquivos/mapa_ucs_cnuc_maio2011_240.pdf. \n\nAcesso em 15 de fevereiro de 2014. \n\nMinist\u00e9rio de Obras P\u00fablicas y Urbanismo (MOPU). Ordencion de l\u00f3s espacios \n\nlitorales. Crit\u00e9rios metodol\u00f3gicos y normativos. Centro de Estudios de Ordenamiento \n\nDel Territ\u00f3rio y M\u00e9dio Ambiente, S\u00e9rie Normativa n. 7, Espa\u00f1a, 1983. \n\nMOTTA, Adauto Gouveia. O clima de Natal. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 2004. \n\nAcesso em janeiro de 2015. Dispon\u00edvel em: http://mtc-\n\nm16.sid.inpe.br/col/sid.inpe.br/marciana/2004/10.21.09.04/doc/LivroClima.pdf \n\nNASCIMENTO, M.; AZEVEDO, \u00da. R.; MANTESSO-NETO, V. Geodiversidade, \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o e geoturismo: trin\u00f4mio importante para a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico. Rio de Janeiro: edi\u00e7\u00e3o SBGeo, 2008. \n\nNATAL, Prefeitura Municipal de. Lei Municipal N\u00ba 4.664, de 31 de julho de 1995. \n\nAcesso em julho de 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.natal.rn.gov.br/semurb/paginas/ctd-\n\n102.html#legislacao_div. Acesso em 10 de fevereiro de 2014. \n\nNATAL, Prefeitura Municipal de. Decreto Municipal N\u00ba 87.078, de 13 de dezembro de \n\n2006. Acesso em julho de 2014. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://portal.natal.rn.gov.br/_anexos/publicacao/dom/dom_20061214.pdf. Acesso em 10 de \n\nfevereiro de 2014. \n\nNATAL, Prefeitura Municipal do. Parque da Cidade Dom Nivaldo Monte: um \n\nconvite \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Natal: SEMURB, 2008a. 130p. \n\nhttp://www.mma.gov.br/estruturas/240/_arquivos/mapa_ucs_cnuc_maio2011_240.pdf\nhttp://www.natal.rn.gov.br/semurb/paginas/ctd-102.html#legislacao_div\nhttp://www.natal.rn.gov.br/semurb/paginas/ctd-102.html#legislacao_div\nhttp://portal.natal.rn.gov.br/_anexos/publicacao/dom/dom_20061214.pdf\n\n\n129 \n \n\nNATAL, Prefeitura Municipal do. Proposta de Plano de Manejo da ZPA 1. Estudo \n\napresentado pela UFRN a SEMURB. Natal: Acervo SEMURB (N\u00e3o publicado), 2008b. \n\nNATAL, Prefeitura Municipal do. Anu\u00e1rio Natal 2013. Natal: SEMURB, 2013. \n\nNATURLINK. Dunas \u2013 O que s\u00e3o, como se formam, qual o seu valor e \n\nsensibilidade? Dispon\u00edvel em: http://naturlink.sapo.pt/Natureza-e-\nAmbiente/Interessante/content/ Dunas--O-que-sao-como-se-formam-qual-o-seu-\nvalor-e-sensibilidade?bl=1. Acesso em 10 de fevereiro de 2014. \n\nNIR, Dov. Man, a geomorphological agent. Jerusalem: Keter Publishing House, 1983. \n\nNOGUEIRA, A. M. B. O Cenoz\u00f3ico Continental da Regi\u00e3o de Natal. Cole\u00e7\u00e3o Textos \n\nAcad\u00eamicos, Natal, v. 284, n. 2, 1982. \n\nOLIVEIRA, A. C. A.; SOUZA, R. M. Geoindicadores socioambientais para \n\nmonitoramento de dunas costeiras em Sergipe. R. RA\u00b4E GA, Editora UFPR, \n\nCuritiba, n. 14, p. 149-163, 2007.  \n\nOLIVEIRA, A. M. S. Dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos associados \u00e0 eros\u00e3o atual. In: 6\u00b0 \n\nCongresso Brasileiro de Geologia de Engenharia, Salvador, ABGE, v.I, p. 411-415, \n\n1990. \n\nPEDRO, Leda Correia. NUNES, Jo\u00e3o Osvaldo Rodrigues. As a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e as \n\nforma\u00e7\u00f5es tecnog\u00eanicas: o caso do Jardim Humberto Salvador em Presidente Prudente \n\n\u2013 SP. Revista Geografar. Curitiba, v.4, n.2, p.119-142, jul./dez. 2009.  \n\nPELOGGIA, Alex. O homem e o ambiente geol\u00f3gico: geologia, sociedade e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 1998. \n\nPEREIRA, R.G.F. de A. Geoconserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel na \n\nChapada Diamantina (Bahia-Brasil). 2010. 317f. Tese de Doutorado em Ci\u00eancias - \n\nGeologia. Universidade do Minho. Portugal, 2010. \n\nPYE K., Tsoar H.. Aeolian Bedforms. In: Aeolian sands and sand dunes, p. 152-213, \n\n1990. \n\nPREFEITURA do Natal. Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental de um terreno as \n\nmargens da Avenida Omar O\u2019grady, sub-zona de preserva\u00e7\u00e3o da Zona de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental 1, Munic\u00edpio de Natal/RN. Natal: Secretaria Municipal de Meio \n\nAmbiente e Urbanismo (SEMURB), 2006. \n\nPRODETUR. Levantamento fotogram\u00e9trico da regi\u00e3o metropolitana de Natal/RN. \n\nNatal: SECTUR, 2006. (M\u00eddia digital) \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 303, de 13 de maio de 2002. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=299. Acesso em 10 de \n\nfevereiro de 2014. \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=299\n\n\n130 \n \n\nResolu\u00e7\u00e3o do conselho de ministros de Portugal N\u00ba 76, de 21 de mar\u00e7o de 2005. \n\nDispon\u00edvel em: https://dre.pt/application/dir/pdf1sdip/2005/03/056B00/24432448.pdf. Acesso \n\nem 22 de maio de 2013. \n\nRNSJ (Reserva Natural de S\u00e3o Jacinto). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://reservanatural9b.blogspot.com.br/2010_12_01_archive.html. Acesso em 10 de \n\nfevereiro de 2014. \n\nROCHA NETO, Jo\u00e3o Mendes da. Os impactos sociais, econ\u00f4micos e culturais do \n\nturismo em popula\u00e7\u00f5es nativas e ambientes naturais: o caso de Pipa-RN. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o) UFRN, Natal, 1997.   \n\nRODRIGUES, Cleide. A teoria Geosisst\u00eamica e sua contribui\u00e7\u00e3o aos estudos \n\ngeogr\u00e1ficos e ambientais. Revista do Departamento de Geografia USP, n. 14 (2001), \n\n69-77. S\u00e3o Paulo. \n\nSANTOS, Milton. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo; raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. 3.ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Hucitec, 1996. \n\nSANTOS, Milton; SILVEIRA, Mar\u00eda Laura. O Brasil-Territ\u00f3rio e Sociedade no \n\nin\u00edcio do S\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro: Record, 2001. \n\nSCHOBBENHAUS, C. Geoparques e geoss\u00edtios do Brasil: estrat\u00e9gias e diagn\u00f3stico \n\ndo potencial para geoturismo e geoconserva\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: CPRM, 2006. \n\nSEMURB. Fotografia A\u00e9rea da ZPA 1. Natal: SEMURB, 2009 (M\u00eddia digital). \n\nSERAPHIN, D\u00e2maris da Silva. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente urbanas: Implementa\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o na cidade de Curitiba, PR, Brasil. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Positivo, 2010. \n\nSERRANO CA\u00d1ADAS, E.; RUIZ FLA\u00d1O, P. Geodiversidad: concepto, evaluaci\u00f3n y \n\naplicaci\u00f3n territorial: el caso de Tiermes-Caracena (Soria). Bolet\u00edn de la Asociaci\u00f3n de \n\nGe\u00f3grafos Espa\u00f1oles, La Rioja, n. 45, p. 79-98, 2007. \n\nSHARPLES, C. Concepts and principles of geoconservation. Published electronically \n\non the Tasmanin Parks &amp; Wildlife Service web site. 3. ed. Set, 2002. \n\nSILVA, Elisangela Alves de Jesus. As Dunas e\u00f3licas de Natal-RN: Data\u00e7\u00e3o e \n\nEvolu\u00e7\u00e3o. 2003, 112f. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 2003. Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Norte, Natal, 2003. \n\nSILVA J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Petronilo da. Padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o humana e seus impactos \n\nsocioambientais identificados nos biomas caatinga, mata atl\u00e2ntica e ecossistema de \n\nmanguezal no nordeste brasileiro.  Monografia de Gradua\u00e7\u00e3o. UFRN, 2004. \n\nSOTCHAVA, V. B. O estudo de geossistemas. In: M\u00e9todos em Quest\u00e3o, S\u00e3o Paulo, n. \n\n16,1977. \n\nhttps://dre.pt/application/dir/pdf1sdip/2005/03/056B00/24432448.pdf\nhttp://reservanatural9b.blogspot.com.br/2010_12_01_archive.html\n\n\n131 \n \n\nSUGUIO, K. Rochas Sedimentares. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1980. \n\nTEIXEIRA, Wilson et. al. Decifrando a terra. S\u00e3o Paulo: Companhia Editorial \n\nNacional, 2008. \n\nTER-STEPANIAN, G. Beginning for the Technogene. Bulletin I.A.E.G., n. 38, p. \n\n133-142, 1988.  \n\nVILA\u00c7A, J. G. Geologia Ambiental da Zona Costeira do Munic\u00edpio de Extremoz-\n\nRN. Relat\u00f3rio de Gradua\u00e7\u00e3o do Curso de Geologia. Natal: UFRN. Departamento de \n\nGeologia. 1985. \n\nVILA\u00c7A J.G., NOGUEIRA A.M.B., SILVEIRA M.I.M., CARVALHO M.F., CUNHA \n\nE.M.S. Geologia ambiental da \u00e1rea costeira de Ponta de B\u00fazios a Barra de \n\nMaxaranguape/RN. In: SBG/N\u00facleo Nordeste, Simp. Geol. NE, 12, Jo\u00e3o Pessoa, \n\nBoletim, 10: 220-227, 1986. \n\nVEYRET, Y. G\u00e9o-environnement. Paris: Sedes, 1999. \n\nVIANELO, Rubens Leite; ALVES, A.R. Meteorologia b\u00e1sica e aplica\u00e7\u00f5es. Vi\u00e7osa: \n\nUFV, 1991. \n\nVILES H., Spencer T. Coastal problems. Geomorphology, Ecology and society at the \n\nCoast. 59-106, 1995. \n\nVIOLA, Eduardo J. e LEIS, H\u00e9ctor R. O ambientalismo multissetorial no Brasil para \n\nal\u00e9m da Rio-92: O desafio de uma estrat\u00e9gia globalizada vi\u00e1vel. Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos \n\nDeputados, 1992."}]}}}