{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10767"}, {"@name": "filename", "#text": "15930_Signoretti_VlanderVerdade_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENSINO E \n\nHIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS DA TERRA \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVLANDER VERDADE SIGNORETTI \n\nAS GEOCI\u00caNCIAS NA ERA DA INFORMA\u00c7\u00c3O E A PROPOSTA \nCURRICULAR DE GEOGRAFIA DO ENSINO FUNDAMENTAL \n\nEM MINAS GERAIS \n \n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias como \n\nparte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nEnsino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra. \n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Celso Dal R\u00e9 Carneiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nCAMPINAS - S\u00c3O PAULO \n\nAbril 2009 \n\n \n UNIVERSIDA\nDE ESTADUAL DE \n\nCAMPINAS \n  \n\n INSTITUTO \nDE GEOCI\u00caNCIAS \n   \n\n   \n\n\n\n ii \n\n\u00a9 by Vlander Verdade Signoretti, 2009 \n \n \n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o elaborada pela Biblioteca                                        \ndo Instituto de Geoci\u00eancias/UNICAMP \n\n \n \n               \n               Signoretti, Vlander Verdade.        \nSi26g             As Geoci\u00eancias na era da informa\u00e7\u00e3o e a proposta curricular de \n\nGeografia no ensino fundamental    /    Vlander Verdade Signoretti--   \nCampinas,SP.: [s.n.], 2009. \n\n \n        Orientador: Celso Dal Re Carneiro. \n\n        Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) Universidade Estadual de Campinas, Instituto de \nGeoci\u00eancias. \n \n         1. Geoci\u00eancias \u2013 Estudo e ensino.     2. Tecnologia da informa\u00e7\u00e3o.    I. Carneiro, \nCelso Dal Re.      II. Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias.   \nIII.   T\u00edtulo.  \n                                                                                                                              \n \n \nT\u00edtulo em ingl\u00eas The Geosciences in the Age of information and the proposal of Geography \ncurriculum in basic education in Minas Gerais. \nKeywords:  - Geosciences \u2013 Study and teaching; \n                    - Information technology. \n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o:  \n \nTitula\u00e7\u00e3o: Mestre em Ensino Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra. \nBanca examinadora: - Celso Dal Re Carneiro;  \n                                  - Nidia Nacib Pontuschka; \n                                  - Solange T. Lima Guimar\u00e2es. \nData da defesa:  30/04/2009 \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ensino Historia e Ci\u00eancias da Terra\n\n\n\n\n\n iv \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias  \n\n\u00c1rea de Educa\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0s Geoci\u00eancias  \n\n \n \n\n \n\nAs Geoci\u00eancias na Era da Informa\u00e7\u00e3o e o Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum de Geografia do Ensino \n\nFundamental em Minas Gerais \n \n \n\nRESUMO \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nVlander Verdade Signoretti \n\nAs Geoci\u00eancias ganharam grande impulso, na Era da Informa\u00e7\u00e3o, gra\u00e7as a tecnologias que \npropiciam aquisi\u00e7\u00e3o \u2013 em tempo real e em grande volume \u2013 de informa\u00e7\u00f5es sobre os processos \natuantes no planeta. Emerge uma concep\u00e7\u00e3o integrada do Sistema Terra e das rela\u00e7\u00f5es e \nconsequ\u00eancias da a\u00e7\u00e3o humana, que certamente acarretar\u00e1 transforma\u00e7\u00f5es, quer na sociedade \ncontempor\u00e2nea, quer na Educa\u00e7\u00e3o. O ensino-aprendizagem da disciplina geografia da escola \nfundamental pode se beneficiar desses avan\u00e7os. A pesquisa analisa consequ\u00eancias da interven\u00e7\u00e3o \nda Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o de Minas Gerais no processo de desenvolvimento, via \nplanejamento e direcionamento de ensino, nas quatro \u00faltimas s\u00e9ries do Ensino Fundamental (3\u00b0 e \n4\u00b0 ciclos do Ensino B\u00e1sico) de escolas p\u00fablicas. O objeto de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 a Proposta Curricular \nde Geografia, conhecida como Conte\u00fado B\u00e1sico Comum e Complementar (CBC) do Estado. O \npressuposto da an\u00e1lise \u00e9 a ideia de que existem conex\u00f5es, inerentes ao ensino de ci\u00eancias e de \ngeografia, que n\u00e3o podem nem devem ser ignoradas em planejamentos dessa envergadura. Como \nhip\u00f3tese geral, parece poss\u00edvel avaliar: (1) se o ensino-aprendizagem de geografia depende de \nconhecimentos de geologia, e (2) se o caso de MG \u00e9 efetivamente permeado por esses \nconhecimentos. Caso estejam ausentes ou demasiadamente limitados, o direcionamento na \nelabora\u00e7\u00e3o de projetos educacionais pode trazer dificuldades de execu\u00e7\u00e3o e at\u00e9 conduzir a \nconcep\u00e7\u00f5es superficiais ou equivocadas sobre o ambiente. O trabalho baseou-se na legisla\u00e7\u00e3o \npertinente, material bibliogr\u00e1fico b\u00e1sico da \u00e1rea de Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade e Ambiente, \npensamento cr\u00edtico e bases pedag\u00f3gicas complementares. Avaliou-se serem extremamente fr\u00e1geis \nas conex\u00f5es com as Geoci\u00eancias na proposta curricular. Sem abertura para alguma integra\u00e7\u00e3o, o \nplanejamento deixa de contemplar a interdisciplinaridade e a transversalidade e torna-se incapaz \nde desenvolver compet\u00eancias em Geoci\u00eancias necess\u00e1rias para abranger um entendimento \nm\u00ednimo da din\u00e2mica terrestre e do papel das sociedades humanas nesse contexto. Detectaram-se \nproblemas de falta de equipamentos nas escolas e imperfeito dom\u00ednio das tecnologias de \ninforma\u00e7\u00e3o, que decorrem de defici\u00eancias na forma\u00e7\u00e3o e treinamento de professores. Como o \ntempo requerido para elabora\u00e7\u00e3o de projetos fact\u00edveis \u00e9 longo, os fatores revelam cen\u00e1rio \npreocupante dos custos s\u00f3cio-culturais, pol\u00edticos e ambientais impostos pelo planejamento. \n\n \n\n\n\n v \n\n \n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias  \n\n\u00c1rea de Educa\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0s Geoci\u00eancias  \n\n \n \n\n \n\nThe Geosciences in the Age of information and the proposal of \n\nGeography curriculum in basic education in Minas Gerais \n \n \n\nABSTRACT \n\nMasters Degree Dissertation  \n\nVlander Verdade Signoretti \n\nThe Geosciences have been improved in the Information Age, due to technologies that provide \ndata acquisition \u2013 in real time and in great volume \u2013 on the planetary processes. New concepts on \nan integrated Earth System, and about the relationship and consequences of human actions have \nbeen constructed. This context will surely modify the contemporary society and Education. \nTeaching and learning of the geography discipline at schools can benefit from these fundamental \nadvances. The research examines consequences of the intervention of the Secretary of Education \nof Minas Gerais (MG) in the planning development and education management for the last four \ngrades of elementary school (3rd and 4th cycles of basic education) in public schools. In this case \nstudy, the object of investigation is the Curriculum Proposal of Geography, known as Basic and \nComplimentary Contents \u2013 BCC \u2013 for the State. The starting point for such analysis is the idea \nthat there are connections, inherent to the teaching of science and geography, which can not be \nignored at this scale of planning. As a general hypothesis, we think to be possible to evaluate: (1) \nif the teaching-learning of geography is influenced by a geology knowledge; (2) if the MG case is \neffectively permeated by this knowledge. If a constrained educational project make this \nknowledge absent or too much limited, this can lead to difficulties for implementation and/or \nintroduce wrong concepts about the environment as well. The study was conducted using the \nrelated legislation, basic documents on Science-Technology-Society and Environment, critical \nthinking and complementary pedagogical bases. The main conclusions are as follows: the \nconnections with Geosciences are too fragile in the curriculum proposal; this lacking prevents \nany form of integration. Thus, the planning does not attend the goals of interdisciplinary and \ntransversality, being unable to develop skills in the field of Geosciences needed to offer a \nminimum understanding of the terrestrial dynamics and the role of the human societies in this \ncontext. There are also problems as lack of equipments in schools and imperfect utilization of \ninformation technologies, in addition to deficiencies in teacher training. As the time interval \nneeded for production of feasible projects is in the long run, these factors show a worrying \nscenario for the socio-cultural, political and environmental costs imposed by such planning. \n \n\n \n\n\n\n vi \n\n \n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n ESTE TRABALHO \u00c9 DEDICADO A MINHA AMADA FILHA, BIANCA, PELA TERNURA QUE ME \nINFUNDE, PELO CARINHO QUE REPARTIMOS; POR SER A ALEGRIA DO NOSSO LAR, FONTE \nINESGOT\u00c1VEL DA NOSSA INSPIRA\u00c7\u00c3O, RAZ\u00c3O MAIOR DA NOSSA VIDA, EST\u00cdMULO PARA OS \nNOSSOS SONHOS E FOR\u00c7A PARA AS NOSSAS CONQUISTAS. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nImpomos nossos pr\u00f3prios limites e s\u00f3 quando os desafiamos \u00e9 que  \npercebemos que podemos ir mais longe.  \n\nVlander Verdade Signoretti. \n\n\n\n vii \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Deus, meu Pai e Criador, minha fortaleza e prote\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 minha querida esposa, Fernanda, e minha m\u00e3e pelo companheirismo, pelo carinho e entendimento, \n\npela sinceridade e torcida constantes e pelo apoio incondicional para que minhas metas sejam \n\nalcan\u00e7adas; \n\nA minha fam\u00edlia, esteio e est\u00edmulo para os meus empreendimentos, pelo amor devotado, pela \n\ncompreens\u00e3o e efetiva colabora\u00e7\u00e3o, durante as minhas aus\u00eancias do lar e pela alegria sincera pelas \n\nminhas conquistas. \n\nAo meu orientador, Professor Doutor Celso Dal R\u00e9 Carneiro, pela comprovada compet\u00eancia, pela \n\ndisponibilidade e aten\u00e7\u00e3o, pelo constante incentivo, pelas observa\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es feitas, possibilitando-\n\nme novos percursos cient\u00edficos, pelo privil\u00e9gio da sua orienta\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o deste trabalho o meu \n\nespecial agradecimento.  \n\nAos meus colegas pelo que comungamos em ideais na dif\u00edcil tarefa de ensinar, pelo que se repartiu em \n\nsaberes, em alegrias e preocupa\u00e7\u00f5es, pelo estar junto em tudo o que se fez. \n\nAos professores, pela conviv\u00eancia enriquecedora, pelo que se conseguiu acumular em novos saberes, a \n\ntodos os meus sinceros agradecimentos. \n\nAo Instituto de Geoci\u00eancias da UNICAMP, pelo acolhimento e pela oportunidade de ampliar meus \n\nhorizontes em busca de um mundo mais humano e justo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n viii \n\n \n\n \n\n \n\nSSUUMM\u00c1\u00c1RRIIOO  \n\n \n\nCap\u00edtulo 1: INTRODU\u00c7\u00c3O_________________________________________________________________ 1 \n\nRelev\u00e2ncia do Estudo __________________________________________________________________ 3 \n\nEstrutura do trabalho __________________________________________________________________ 4 \n\nCap\u00edtulo 2: OBJETIVOS E M\u00c9TODOS _______________________________________________________ 6 \n\nMetodologia __________________________________________________________________________ 7 \n\nCap\u00edtulo 3: TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES DA SOCIEDADE: A ERA DA INFORMA\u00c7\u00c3O______________________ 8 \n\nA Era da Informa\u00e7\u00e3o ou a Cultura da Sociedade Inform\u00e1tica ________________________________ 12 \n\nDa Informa\u00e7\u00e3o ao Conhecimento: Nova Cultura da Aprendizagem ___________________________ 15 \n\nInclus\u00e3o Digital na Escola: O Desafio da Escola P\u00fablica ____________________________________ 18 \n\nCap\u00edtulo 4: FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA __________________________________________________ 24 \n\nA import\u00e2ncia cultural das Ci\u00eancias da Terra _____________________________________________ 24 \nO Computador no Ensino de Geoci\u00eancias............................................................................................. 28 \nEnsino de Ci\u00eancias ................................................................................................................................... 30 \nEnsino de Geografia e Fun\u00e7\u00f5es do Ensino de Ci\u00eancias da Terra ....................................................... 31 \nA Import\u00e2ncia do Ensino da Geografia .................................................................................................. 35 \n\nCap\u00edtulo 5: ASPECTOS POL\u00cdTICOS E ECON\u00d4MICOS DA EDUCA\u00c7\u00c3O NO BRASIL DESDE O FINAL \nDOS ANOS 1970 _______________________________________________________________________ 38 \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Sobre Curr\u00edculo ________________________________________________________ 39 \n\nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais _____________________________________________________ 46 \nUm Modelo Curricular Heterog\u00eaneo e n\u00e3o-impositivo? ....................................................................... 48 \n\nExames de Avalia\u00e7\u00e3o de Aprendizado ___________________________________________________ 49 \n\nCap\u00edtulo 6: A GEOGRAFIA NA EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA EM MINAS GERAIS ________________________ 52 \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica_____________________________________________________________________ 52 \n\nO Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum de Geografia em Minas Gerais _________________________________ 54 \n\nAbordagem de temas geol\u00f3gicos no ensino de Geografia __________________________________ 56 \n\nTemas Transversais __________________________________________________________________ 58 \n\nForma\u00e7\u00e3o do Professor em Geoci\u00eancias _________________________________________________ 62 \n\nForma\u00e7\u00e3o do Professor em Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o ____________________________________ 64 \n\nCap\u00edtulo 7: DISCUSS\u00c3O E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ________________________________________ 68 \n\nRefer\u00eancias ___________________________________________________________________________ 74 \n\nANEXOS ______________________________________________________________________________ 81 \n\n\n\nCap\u00edtulo 1: \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nVivemos uma \u00e9poca de mudan\u00e7as frequentes que definem novos referenciais. \n\nNesse contexto, os pa\u00edses se mobilizam buscando sua inser\u00e7\u00e3o no contexto das transforma\u00e7\u00f5es \n\nprovocadas pela chamada Era do Conhecimento, ou Era da Informa\u00e7\u00e3o. Tornou-se, portanto, \n\npalavra de ordem buscar caminhos para a\u00e7\u00f5es que possam dar respostas imediatas \u00e0s \n\nnecessidades advindas dessas grandes transforma\u00e7\u00f5es de cunho econ\u00f4mico, social, tecnol\u00f3gico e \n\ncultural que foram se estabelecendo de forma globalizada nos \u00faltimos trinta anos. \n\nA novidade de hoje \u00e9 rapidamente superada, em fun\u00e7\u00e3o dos avan\u00e7os da \n\ntecnologia, especialmente em tecnologia da informa\u00e7\u00e3o (MAGNO, 2003). A din\u00e2mica demanda \n\nnovos conhecimentos, cuja aquisi\u00e7\u00e3o requer um novo modo de aprendizagem. Tornaram-se \n\nimperativos modernos o \u201caprender a conhecer, aprender a fazer, aprender a viver juntos e \n\naprender a ser\u201d (DELORS, 1999), em um mundo de muta\u00e7\u00f5es constantes. \n\nAs dimens\u00f5es \u201caprender a viver juntos\u201d e \u201caprender a ser\u201d apresentam-se \n\nintegradas nas atitudes, pois, acredita-se que se relacionar \u00e9 elemento fundamental para a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da identidade pessoal e coletiva. Na dimens\u00e3o \u201caprender a conhecer\u201d, o objetivo \n\npedag\u00f3gico \u00e9 o desenvolvimento do pensamento superior reflexivo e cr\u00edtico, com uma atitude de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e de organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento. Na dimens\u00e3o \u201caprender a fazer\u201d, o objetivo \u00e9 \n\nestimular a transforma\u00e7\u00e3o da teoria em a\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a aplica\u00e7\u00e3o do conhecimento em uma pr\u00e1tica \n\nrefletida. \n\nSe por um lado exigem-se novos conhecimentos, cuja aquisi\u00e7\u00e3o requer novos e \n\nmais aprimorados processos intelectuais, por outro \u00e9 necess\u00e1rio o estabelecimento de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas que subsidiem estruturas imprescind\u00edveis a um processo de transforma\u00e7\u00e3o. Isso p\u00f5e em \n\nfoco a Educa\u00e7\u00e3o, mola-mestra de acesso a um mundo de novos par\u00e2metros, novos conflitos a \n\nserem ultrapassados, novos saberes e novas constru\u00e7\u00f5es de compet\u00eancias para o exerc\u00edcio \n\nsoberano da cidadania; o que no meu entender implica participa\u00e7\u00e3o de todos no contexto de \n\ndeterminadas condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas, porque cidadania exercida \u00e9 plural, igualit\u00e1ria em \n\ndireitos e deveres, em justi\u00e7a, liberdade e fraternidade. \n\n\n\n \n \n\n2\n\nA revolu\u00e7\u00e3o digital mudou n\u00e3o apenas o contexto educacional em todo o \n\nmundo (SCHAFF, 1995), mas influencia decisivamente v\u00e1rios aspectos: (a) s\u00f3cio-econ\u00f4mico: \n\npois as atividades econ\u00f4micas, centradas na produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, ganharam nova dimens\u00e3o \n\nao prover a sociedade de novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o; (b) pol\u00edtico: porque a \n\npropaga\u00e7\u00e3o de conte\u00fados em meio digital pela Internet deu nova dimens\u00e3o ao indiv\u00edduo, \u00e0s \n\ncomunidades e grupos de press\u00e3o, devidamente alimentadas por informa\u00e7\u00f5es divulgadas em \n\ntempo real. Esse contexto altera radicalmente o papel tradicional dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o; \n\n(c) hist\u00f3rico-cultural: a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, embora consolidada em n\u00edvel global, apresenta \n\nparticularidades em cada pa\u00eds em conson\u00e2ncia com o seu est\u00e1gio de desenvolvimento social e \n\ntecnol\u00f3gico. S\u00e3o essas rela\u00e7\u00f5es complexas que afetam, com intensidade cada vez maior, o mundo \n\nmoderno. A ado\u00e7\u00e3o de uma postura na Educa\u00e7\u00e3o condizente com as exig\u00eancias desse novo tempo \n\nexige repensar os processos educacionais, principalmente aqueles relacionados \u00e0 aprendizagem \n\nem uma sociedade na qual se redimensionam conceitos que v\u00eam sendo constru\u00eddos ao longo dos \n\ntempos.  \n\nAs Geoci\u00eancias fazem parte desse contexto, particularmente entre os anos \n\n2007-2009, que celebram o Ano Internacional do Planeta Terra (FIGUEIREDO, 2007), quando \n\nse pretende demonstrar a necessidade de cultura geol\u00f3gica para entendimento de temas \n\ncient\u00edficos que concentram a aten\u00e7\u00e3o de cientistas de todo o mundo e lan\u00e7am preocupa\u00e7\u00f5es sobre \n\no futuro da humanidade. \n\nCriar mecanismos de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de qualidade pressup\u00f5e aceitar desafios \n\nconstantes e buscar solu\u00e7\u00f5es para os impasses. A escolha de agir ativa ou passivamente nessas \n\ninadi\u00e1veis transforma\u00e7\u00f5es faz parte da compreens\u00e3o da import\u00e2ncia do que n\u00f3s mesmos fazemos, \n\nem nosso ambiente de trabalho. \n\nApoiando-se nas experi\u00eancias contempor\u00e2neas, este trabalho prop\u00f5e o estudo \n\ndo Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum (CBC) de Geografia do Estado de Minas Gerais, mediante an\u00e1lise \n\nde documentos e programas, no que tange ao n\u00edvel e ensino fundamental, buscando analisar a \n\noferta de conhecimentos proporcionados pelas \u00e1reas de Geoci\u00eancias, e avaliar implica\u00e7\u00f5es \n\nadvindas de decis\u00f5es j\u00e1 tomadas, frente \u00e0 import\u00e2ncia e a necessidade desses conhecimentos para \n\na melhoria de oportunidades aos cidad\u00e3os do s\u00e9culo XXI. \n\n\n\n \n \n\n3\n\nRelev\u00e2ncia do Estudo \n\nA abordagem sobre a Import\u00e2ncia Cultural das Ci\u00eancias da Terra ganhou \n\nrelevo nos anos 1990 e tornou-se tema central de debates p\u00fablicos. O novo s\u00e9culo est\u00e1 marcado \n\npela necessidade de se considerar que \u201co espa\u00e7o total permite apreender o papel da paisagem no \n\nmovimento global da economia e da sociedade\u201d (SANTOS, 1997) e, portanto, ao se reconhecer \n\nimperiosamente que os limites f\u00edsicos (espa\u00e7os funcionais) combinam-se e estabelecem rela\u00e7\u00e3o \n\nde interdepend\u00eancia com os limites culturais tamb\u00e9m se reconhece que os mesmos s\u00e3o tratados \n\ncomo \u201cespa\u00e7os de conveni\u00eancia, um quadro a utilizar para a reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d \n\n(SANTOS, 1997). Tais aspectos se fundem aos temas a seguir listados e estruturam a reflex\u00e3o \n\nsobre a Geografia na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em Minas Gerais.  \n\nParece oportuno realizar an\u00e1lise capaz de identificar rela\u00e7\u00f5es significativas \n\nentre o Ensino de Ci\u00eancias e o Ensino de Geografia. Transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas, \n\nculturais, sociais e tecnol\u00f3gicas neste in\u00edcio do s\u00e9culo XXI s\u00e3o evidentes. Na nova sociedade, \n\ndiante dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos apresentados \u2013 n\u00e3o podemos nos furtar \u00e0s evid\u00eancias \u2013 novos \n\nmercados econ\u00f4micos e produtivos redefinem perfis profissionais por meio da an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho. Neste estudo, como foco para indaga\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es, ser\u00e1 priorizado o tema as \n\nTransforma\u00e7\u00f5es da Sociedade, que marca o in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Entender a radical \n\ntransforma\u00e7\u00e3o nos membros da sociedade e suas consequ\u00eancias educacionais pressup\u00f5e conhecer, \n\nal\u00e9m das mudan\u00e7as havidas, os desafios instaurados desde os dois \u00faltimos dec\u00eanios do s\u00e9culo \n\nXX, sob diversos aspectos:  \n\n\u2022 a Nova Cultura da Sociedade Inform\u00e1tica, que nos abre horizontes para se entender o mundo \n\ncapitalista que agora se assenta no conhecimento como fator de produ\u00e7\u00e3o de riqueza; requer \n\nnovo perfil de trabalhadores e estabelece nova divis\u00e3o do trabalho;  \n\n\u2022 a Nova Cultura da Aprendizagem, uma exig\u00eancia ao se criar novas formas sociais de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de conhecimento mediante acesso \u00e0s tecnologias de informa\u00e7\u00e3o, o que implica a \n\nado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas inovadoras, tanto no sentido pedag\u00f3gico, como de gest\u00e3o nas escolas;  \n\n\u2022 a Inclus\u00e3o Digital na Escola, uma das metas da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil, tarefa urgente e \n\nnecess\u00e1ria para ampliar as possibilidades de aprendizado e forma\u00e7\u00e3o educativa dos alunos \n\npara terem acesso e darem sentido cr\u00edtico \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e que se apresenta de forma ainda \n\ninsipiente no pa\u00eds; \n\n\n\n \n \n\n4\n\n\u2022 os Desafios da Escola P\u00fablica, uma vez que \u00e9 compet\u00eancia da institui\u00e7\u00e3o enfrentar o que se \n\nlhe apresenta como imposi\u00e7\u00e3o de uma nova sociedade: nova postura pol\u00edtica lhe \u00e9 exigida, \n\npara que o fio condutor deste processo de constru\u00e7\u00e3o de um novo tempo n\u00e3o se perca na \n\ndin\u00e2mica social que continuamente se reestrutura. Pr\u00e1ticas inovadoras pedag\u00f3gicas e de \n\ngest\u00e3o s\u00e3o impostas, mas estas s\u00f3 acontecem quando as institui\u00e7\u00f5es se prop\u00f5em a repensar e a \n\ntransformar sua estrutura cristalizada em uma estrutura flex\u00edvel, din\u00e2mica e articuladora.  \n\nComo tornar poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es inovadoras que possam atingir todo um territ\u00f3rio? \n\n\u00c9 preciso, para se obter sucesso nessa empreitada, considerar os professores n\u00e3o apenas como os \n\nexecutores de projetos e respons\u00e1veis pela utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias educacionais, sem lhes \n\ngarantir oportunidades de se atualizar; \u00e9 preciso, principalmente, consider\u00e1-los parceiros na \n\nconcep\u00e7\u00e3o, planejamento e na execu\u00e7\u00e3o de todos os trabalho elaborados. \n\nCada profissional deve ser capaz de fazer infer\u00eancias e tomar decis\u00f5es, sendo \n\nestimuladas a autonomia, autoconfian\u00e7a, senso cr\u00edtico, criatividade, intera\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o em \n\nequipes. \u00c9 imprescind\u00edvel, no entendimento do \u201cfazer pedag\u00f3gico\u201d, mensurar o mundo que \n\ntranscende o espa\u00e7o que o cerca, as possibilidades que se descortinam, as tecnologias que \n\navan\u00e7am a passos largos, as rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem, se mesclam e se expandem. \u00c9 preciso \n\nenxergar o mundo al\u00e9m do horizonte de hoje, pois o amanh\u00e3 deve vir modificado, exigindo que \n\nse mobilizem compet\u00eancias para que nele nos estabele\u00e7amos. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio valorizar \n\naprendizagens significativas que correspondam \u00e0s necessidades que nos apontam um mundo em \n\nmuta\u00e7\u00f5es constantes, e, para tanto, \u00e9 preciso dar oportunidades aos docentes e condi\u00e7\u00f5es reais de \n\nfaz\u00ea-lo. E isto n\u00e3o se faz na linha do discurso ou daquilo que, embora leg\u00edtimo, se grava no papel \n\nou se propaga em linguagem virtual. \u00c9 compet\u00eancia de Estado, \u00e9 compromisso pol\u00edtico de todos \n\nos atores, \u00e9 garantia de legalidade.  \n\nEstrutura do trabalho \n\nA abordagem dos temas propostos neste trabalho est\u00e1 dividida em tr\u00eas partes: a \n\nprimeira tece coment\u00e1rios sobre a sociedade humana neste in\u00edcio de s\u00e9culo, embasando-se em \n\nliteratura espec\u00edfica, como Toffler (1995), Levy (1996), Santos (2003). Objetiva-se colocar em \n\nfoco a educa\u00e7\u00e3o no contexto de uma sociedade em transforma\u00e7\u00e3o; apresentamos, ainda, visando \n\ncontribuir para o aprimoramento dos debates, breve revis\u00e3o da literatura sobre Sociedade \n\n\n\n \n \n\n5\n\nInform\u00e1tica, como Schaff (1990-1995), Drucker (1993), Frigotto (1995), Santom\u00e9 (1998), \n\nCastells (1999), Spyer (2007). Enfocamos tanto quest\u00f5es relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o tanto quanto \n\nquest\u00f5es de efici\u00eancia nos processos de constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos em um tempo marcado pela \n\nimprevisibilidade, como Goguelin (1970), Piaget (1972), Gadotti (1981), Morin (1986, 2001), \n\nVigotsky (1989), Santos (1997, 1994), Pozo (2000, 2001, 2002, 2003), Orion (2001), Carvalho \n\n(2001), Carneiro et al. (2004), Tavares (2004). \n\nA segunda parte sintetiza as bases cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas e sociais em que se \n\nalicer\u00e7a a discuss\u00e3o sobre a hip\u00f3tese levantada \u2013 a aus\u00eancia de temas de Geoci\u00eancias no CBC de \n\nGeografia de Minas Gerais \u2013 apoiada em reflex\u00f5es te\u00f3ricas que possam embasar nosso ponto de \n\nvista. \n\nA terceira, e \u00faltima parte, compreende a discuss\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o-problema \n\nlevantada, incluindo informa\u00e7\u00f5es sobre documentos oficiais do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) e \n\nda Secretaria de Estado de (SEE) de Minas Gerais. Neste sentido busca-se a conscientiza\u00e7\u00e3o \n\nsobre a necessidade de inclus\u00e3o de temas geol\u00f3gicos no CBC-Geografia do Estado de Minas \n\nGerais (MG). \n\n\n\n \n \n\n6\n\nCap\u00edtulo 2: \n\nOBJETIVOS E M\u00c9TODOS \n\nEste trabalho pretende investigar as consequ\u00eancias, do ponto de vista do ensino-\n\naprendizagem de Geoci\u00eancias, da interven\u00e7\u00e3o da Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o de Minas \n\nGerais no processo de desenvolvimento, via planejamento e direcionamento de ensino, nas quatro \n\n\u00faltimas s\u00e9ries do Ensino Fundamental (3\u00b0 e 4\u00b0 ciclos do Ensino B\u00e1sico) das escolas p\u00fablicas \n\nestaduais. O objeto de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 o Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum \u2013 CBC \u2013 de Geografia do \n\nEstado de Minas Gerais.  \n\nApoiada em documentos oficiais como a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o \n\nNacional e os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais, a an\u00e1lise tem o objetivo geral de dar subs\u00eddios \n\na uma avalia\u00e7\u00e3o do Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum do Estado de Minas Gerais, estimar poss\u00edveis \n\nimplica\u00e7\u00f5es das decis\u00f5es implementadas, e oferecer alguns pontos de questionamento que \n\npossibilitem gerar futuras propostas de aprimoramento do CBC-Geografia/MG. \n\nOs objetivos espec\u00edficos s\u00e3o: (a) avaliar em que medida o conhecimento \n\nproporcionado pelas Geoci\u00eancias est\u00e1 ou n\u00e3o presente \u2013 e em qual medida \u2013 no Curr\u00edculo B\u00e1sico \n\nComum de MG; (b) estimar as poss\u00edveis implica\u00e7\u00f5es das decis\u00f5es ora implementadas para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o no mundo moderno, e (c) estudar a import\u00e2ncia e a necessidade desses \n\nconhecimentos para melhorar tal forma\u00e7\u00e3o, apoiando-se em experi\u00eancias contempor\u00e2neas. \n\nA an\u00e1lise do referido documento frente aos custos s\u00f3cio-culturais, pol\u00edticos e \n\nambientais impostos pelo planejamento tem como pressuposto a ideia de que existem conex\u00f5es \n\ninerentes ao ensino de ci\u00eancias e o de geografia que n\u00e3o podem nem devem ser ignoradas em um \n\nplanejamento dessa envergadura. Como problema geral pesquisado procuramos avaliar se o \n\nensino-aprendizagem de geografia em Minas Gerais \u00e9 efetivamente permeado por conhecimentos \n\nde Geoci\u00eancias. A aus\u00eancia ou redu\u00e7\u00e3o extrema desses conhecimentos pode estabelecer \n\ndificuldades de execu\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio CBC, originadas em concep\u00e7\u00e3o equivocada e certo \n\ndirecionamento na elabora\u00e7\u00e3o de projetos educacionais.  \n\nA pesquisa pretende suscitar (no sentido de desenvolver, propor, estabelecer), \n\njunto a outros professores de Geografia, uma reflex\u00e3o da qual possam resultar a\u00e7\u00f5es que visem \n\n\n\n \n \n\n7\n\ncorrigir problemas e superar defici\u00eancias do Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum de Geografia \u2013 CBC-\n\nGeografia \u2013 do Estado de Minas Gerais, no que se refere \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias em \n\nGeoci\u00eancias, no 3\u00ba e 4\u00b0 ciclos do Ensino B\u00e1sico daquele Estado da Federa\u00e7\u00e3o. \n\nMetodologia \n\nComo metodologia para elabora\u00e7\u00e3o do trabalho adota-se o paradigma da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o no sentido de cumprir um eixo te\u00f3rico centrado na pesquisa, an\u00e1lise e reflex\u00e3o de \n\num estudo de caso. A investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica procura compreender e conhecer os \n\nobjetos/acontecimentos/fen\u00f4menos com base no sentido que eles veiculam. \n\nPara tal trabalho, utilizou-se o referencial te\u00f3rico baseado em Barros e Lehfeld \n\n(1990) e Valentim (2008) \n\n\u201cA terminologia \u2018estudo de caso\u2019 nas Ci\u00eancias Sociais caracteriza-se como uma \nmetodologia de estudo que se volta \u00e0 coleta de informa\u00e7\u00f5es sobre um ou v\u00e1rios casos \nparticularizados. \u00c9 tamb\u00e9m considerado como uma metodologia qualitativa de estudo, \npois n\u00e3o est\u00e1 direcionada a obter generaliza\u00e7\u00f5es do estudo e nem h\u00e1 preocupa\u00e7\u00f5es \nfundamentais com tratamento estat\u00edstico e de quantifica\u00e7\u00f5es dos dados em termos de \nrepresenta\u00e7\u00e3o e/ou de \u00edndices [...] Pode-se finalizar o estudo de caso tipificando um \nindiv\u00edduo, uma comunidade, uma organiza\u00e7\u00e3o, uma empresa, um bairro comercial, \numa cultura etc\u201d.  \n\nSegundo Valentim (2008): \n\nUm estudo de caso \u00e9 uma investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica que investiga um fen\u00f4meno \ncontempor\u00e2neo dentro de seu contexto da vida real, especialmente quando os limites \nentre o fen\u00f4meno e o contexto n\u00e3o est\u00e3o claramente definidos.  \n\nEmbasamos a investiga\u00e7\u00e3o em documentos oficiais: Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \n\nFederativa do Brasil (Bras\u00edlia, DF: Senado Federal, 1988); Lei 9.394 Diretrizes e Bases da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Nacional, 1996; Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: introdu\u00e7\u00e3o aos par\u00e2metros \n\ncurriculares nacionais, 1998. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: apresenta\u00e7\u00e3o dos temas \n\ntransversais e \u00e9tica, 1998; Diretrizes Curriculares Nacionais para o Ensino Fundamental. Bras\u00edlia, \n\nDF: MEC/CNE, 1998; PCN+: Bras\u00edlia. MEC. 2003; Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum do Estado de \n\nMinas Gerais. Belo Horizonte: Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o Minas Gerais, 2008. \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do objeto de investiga\u00e7\u00e3o: O Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum de \n\nGeografia \u2013 CBC-Geografia \u2013 do Estado de Minas Gerais.  \n\n\n\n \n \n\n8\n\nCap\u00edtulo 3: \n\nTRANSFORMA\u00c7\u00d5ES DA SOCIEDADE: A ERA DA INFORMA\u00c7\u00c3O \n\nVivemos um tempo caracterizado por mudan\u00e7as. Quando julgamos favor\u00e1vel a \n\npossibilidade de nos acomodar a uma transforma\u00e7\u00e3o, outra nos \u00e9 imposta gerando a \n\ndesestabiliza\u00e7\u00e3o, como esclarecem L\u00e9vy (1996) e Toffler (1995): \n\nCertamente nunca antes as mudan\u00e7as das t\u00e9cnicas, da economia e dos costumes \n\nforam t\u00e3o r\u00e1pidas e desestabilizadoras (L\u00c9VY, 1996).  \n\nAs mudan\u00e7as econ\u00f4micas, pol\u00edticas, culturais, sociais e tecnol\u00f3gicas que \n\ndominam o limiar do novo mil\u00eanio exigem uma transforma\u00e7\u00e3o radical na cultura dos membros da \n\nsociedade. Essas mudan\u00e7as culturais profundas, necess\u00e1rias, s\u00f3 poder\u00e3o acontecer a partir de um \n\namplo e eficiente processo educativo. \n\n\u201cPara criar e organizar uma nova cultura torna-se imprescind\u00edvel que os profissionais \nda educa\u00e7\u00e3o descubram novos horizontes e reinventem novas formas de apropria\u00e7\u00e3o \ndo saber\u201d (TOFFLER, 1995).  \n\nA educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 introduzida na cultura e n\u00e3o apenas vinculada \u00e0s ci\u00eancias, que \n\nforam consideradas, na modernidade, como as \u00fanicas fontes v\u00e1lidas de forma\u00e7\u00e3o capazes de \n\nofertar eficientes tecnologias de ensino. A educa\u00e7\u00e3o instaura-se no seu modo de existir no social, \n\nem ambientes escolares e em outros similares. Organizada em torno de processos de constru\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos significados, estabelece uma conex\u00e3o do homem com a cultura em que se insere, \n\ncom significados gerais, locais e tamb\u00e9m particulares.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \n\ndefiniram grandes transforma\u00e7\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o ao garantir escola para todos e ao estender a \n\ngarantia de ensino fundamental, obrigat\u00f3rio e gratuito aos que n\u00e3o tiveram acesso em idade \n\npr\u00f3pria (artigo 208). A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 estabeleceu que pelo menos 50 % dos recursos a que \n\nse refere o artigo 212 fossem aplicados na elimina\u00e7\u00e3o do analfabetismo e na universaliza\u00e7\u00e3o do \n\nEnsino Fundamental. Essa obriga\u00e7\u00e3o competiria a qual autoridade? \u00c0 Uni\u00e3o, aos estados ou aos \n\nmunic\u00edpios? A reparti\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias assinaladas pela Constitui\u00e7\u00e3o visa o equil\u00edbrio do \n\npacto federativo, externando um federalismo cooperativo, a fim de que n\u00e3o haja a quebra de tal \n\n\n\n \n \n\n9\n\npacto. Especificamente nas compet\u00eancias educacionais, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, externou \n\na a\u00e7\u00e3o integrada de todos os sistemas para garantir o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, sem preval\u00eancia de uns \n\nsobre os outros. A rela\u00e7\u00e3o entre federalismo e educa\u00e7\u00e3o, a partir do Direito Constitucional, \u00e9 uma \n\ntem\u00e1tica interligada. Ela nos mostra que, se os entes da federa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seguirem a reparti\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias definidas na Lei Maior de 1988, gerar-se-\u00e3o quest\u00f5es de ordem pr\u00e1tica e conflitos \n\nna efetiva\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Ensino.  \n\n\u00c9 consenso entre os estudiosos da mat\u00e9ria constitucional que trata da Educa\u00e7\u00e3o \n\nque a atual Constitui\u00e7\u00e3o, denominada de Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3 pelo Deputado Federal Ulysses \n\nGuimar\u00e3es, com justa raz\u00e3o, \u00e9 a que mais avan\u00e7ou no campo social em geral e na Educa\u00e7\u00e3o em \n\nparticular.  \n\nOlhando para aquele tempo (1988) at\u00e9 os dias atuais, verificamos grande \n\navan\u00e7o em alguns aspectos da democratiza\u00e7\u00e3o da sociedade, e pequeno em outros. No campo da \n\neduca\u00e7\u00e3o, avan\u00e7amos muito na amplia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para as faixas et\u00e1rias de 7 a 14 anos, j\u00e1 \n\nque hoje temos praticamente 97 % das crian\u00e7as nesta faixa et\u00e1ria em escolas. Portanto, \n\ndemocratizou-se o acesso neste n\u00edvel de ensino (ver www.inep.gov.br). Aqui, cabe \n\nresponsabilidade pelo m\u00e9rito a todos os n\u00edveis de governo: federal, estadual e municipal, desde os \n\nanos noventa at\u00e9 o in\u00edcio deste s\u00e9culo.  \n\nNo entanto, os mesmos processos ou mecanismos que, em parte, viabilizaram \n\ntal sucesso, \u201cinibiram\u201d a democratiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos demais n\u00edveis de ensino, no caso, educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil, m\u00e9dia e superior (MACHADO, 2004). A proposta de universaliza\u00e7\u00e3o do ensino na rede \n\np\u00fablica f\u00ea-la crescer em quantidade sem, contudo, estabelecer metas de qualidade. A aus\u00eancia de \n\nplanejamento associada a problemas estruturais levou in\u00fameras escolas a se comportar como \n\n\u201cdep\u00f3sitos\u201d de alunos. A tentativa de universalizar o acesso n\u00e3o foi plenamente bem-sucedida, \n\npois manteve-se certo grau de seletivividade: h\u00e1 muitas crian\u00e7as fora da escola por evas\u00e3o, \n\nrepet\u00eancia ou situa\u00e7\u00e3o social, somada \u00e0 perda da qualidade do ensino oferecido. A quest\u00e3o do \n\nprofissional de educa\u00e7\u00e3o foi tratada apenas no campo da lei. Na pr\u00e1tica, n\u00e3o houve preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o inicial do professor, bem como a falta de investimentos em cursos de forma\u00e7\u00e3o, \n\ndeixando-o despreparado para lidar com os alunos, especialmente em um quadro de pluralidade \n\ncultural. \n\n\n\n \n \n\n10\n\nA sociedade atual vive, portanto, momentos de inquieta\u00e7\u00e3o no final da chamada \n\nmodernidade industrial, frente \u00e0s perspectivas n\u00e3o menos preocupantes da modernidade \n\nintroduzida como p\u00f3s-modernidade informacional.  \n\nAs institui\u00e7\u00f5es de ensino j\u00e1 enfrentam uma s\u00e9rie de problemas, que se \n\napresentam como identificadores de uma crise generalizada pelo conjunto de questionamentos \n\nque se levanta neste per\u00edodo de transitoriedade de uma para outra \u00e9poca.  \n\nVivemos este momento de crise nesta mudan\u00e7a de per\u00edodos hist\u00f3ricos; somente \n\ncom a tomada de consci\u00eancia desses momentos far-se-\u00e1 poss\u00edvel a antevis\u00e3o sist\u00eamica de novos \n\nparadigmas, a inser\u00e7\u00e3o do mundo numa \u201cnova globaliza\u00e7\u00e3o\u201d, (rotulada ou n\u00e3o de p\u00f3s-moderna), \n\ncom uma outra percep\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria, incluindo, como referenda Milton Santos (2003), \u201cuma \n\naprecia\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica da nossa pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o junto \u00e0 comunidade, \u00e0 na\u00e7\u00e3o, ao planeta, \n\njuntamente com uma nova aprecia\u00e7\u00e3o de nosso pr\u00f3prio papel como pessoa\u201d. \n\nEstudos de tend\u00eancias contextuais nas diversas \u00e1reas do conhecimento e a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas t\u00eam suscitado \u00e0 intelectualidade de todo o mundo uma s\u00e9rie de interpreta\u00e7\u00f5es ou \n\nreflex\u00f5es, a partir dessas \u00faltimas d\u00e9cadas, no prop\u00f3sito de serem repensados os rumos da \n\neduca\u00e7\u00e3o.  \n\nUm conjunto de descri\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises das estruturas sociais, emergentes nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo vinte, constitui objeto de discuss\u00e3o de v\u00e1rios autores que, sob \n\ndiferentes perspectivas, analisaram esta transforma\u00e7\u00e3o radical do modo de produ\u00e7\u00e3o social e \n\nidentificaram nela uma ruptura com os padr\u00f5es da sociedade industrial. Muitos s\u00e3o os que \n\ncontribu\u00edram e contribuem para interpretar o momento social que ora vivemos, sem perder a \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos tempos e da sociedade. Neste sentido busca-se refer\u00eancia em alguns autores cujas \n\nabordagens visam ilustrar, antes de tudo, algumas vis\u00f5es sociais que influenciam direta ou \n\nindiretamente a educa\u00e7\u00e3o. \n\nSchaff (1995), em \u201cA sociedade inform\u00e1tica\u201d enumera os principais campos \n\nnos quais se fazem sentir os efeitos da revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica: a microeletr\u00f4nica, que \n\nprovocou a revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gico-industrial; a microbiologia e a engenharia gen\u00e9tica; assinala \n\nainda a revolu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica com a procura de novas fontes de energia. Nessa obra o autor \n\naborda, por um lado, as quest\u00f5es relacionadas com o sentido da vida, os sistemas de valores e \n\n\n\n \n \n\n11\n\nestilos de vida, indagando se a sociedade inform\u00e1tica dar\u00e1 o passo para a materializa\u00e7\u00e3o do ideal \n\ndos humanistas: o homem universal, cidad\u00e3o do mundo com forma\u00e7\u00e3o global e cultural \n\ninternacional. Por outro lado, acerca das quest\u00f5es da pol\u00edtica e das rela\u00e7\u00f5es de poder, pergunta \n\nqual ser\u00e1 a repercuss\u00e3o da atual revolu\u00e7\u00e3o industrial, com os avan\u00e7os da inform\u00e1tica, sobre o \n\npapel e as fun\u00e7\u00f5es do Estado.  \n\nAs mudan\u00e7as no mundo, vivenciadas pela sociedade contempor\u00e2nea, guardam \n\ncorrespond\u00eancia com as exig\u00eancias demandadas pelo avan\u00e7o das for\u00e7as produtivas e das \n\nconquistas cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas deste novo tempo. O resultado das mudan\u00e7as presente na \n\ncultura, na educa\u00e7\u00e3o e nas pr\u00e1ticas sociais reflete-se nas rela\u00e7\u00f5es de poder, na produ\u00e7\u00e3o e \n\ndissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Isso configura a chamada \u201csociedade do conhecimento\u201d ou \n\n\u201csociedade inform\u00e1tica\u201d. Segundo Schaff (1995) \u201co advento das novas t\u00e9cnicas de transmiss\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es \u2013 tra\u00e7o mais caracter\u00edstico da sociedade inform\u00e1tica \u2013 ter\u00e1 repercuss\u00f5es sobre a \n\ncultura, entendida no sentido mais amplo do termo\u201d. \n\nToffler (1990) descreve em Powershift a ascens\u00e3o de um novo sistema de meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o, insepar\u00e1vel de um novo sistema de cria\u00e7\u00e3o de riqueza: \u201cnuma economia \n\nbaseada no conhecimento, o problema pol\u00edtico interno mais importante n\u00e3o \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o (ou \n\nredistribui\u00e7\u00e3o) da riqueza, mas da informa\u00e7\u00e3o e dos meios de informa\u00e7\u00e3o que produzem riqueza\u201d. \n\nPara o autor (idem) as possibilidades de supera\u00e7\u00e3o dos \u201cproblemas relacionados com a maneira \n\npela qual o conhecimento \u00e9 disseminado na sociedade\u201d passam especialmente pela articula\u00e7\u00e3o do \n\nsistema educacional com o sistema de meios de comunica\u00e7\u00e3o e pelo completo desenvolvimento \n\ndos princ\u00edpios da interatividade, mobilidade, conversabilidade, conectividade, ubiquidade e \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o, considerados por ele como os princ\u00edpios definidores do sistema de meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o do futuro. \n\nCastells (1999), em A sociedade em rede, descreve a sociedade contempor\u00e2nea \n\ncomo uma sociedade globalizada, centrada no uso e aplica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento, \n\ncuja base material est\u00e1 sendo alterada aceleradamente pela revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica concentrada na \n\ntecnologia da informa\u00e7\u00e3o e em meio a profundas mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es sociais, nos sistemas \n\npol\u00edticos e nos sistemas de valores. O autor (CASTELLS, 1999) utiliza como ponto de partida a \n\nrevolu\u00e7\u00e3o da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, por sua \u201cpenetrabilidade em todas as esferas da atividade \n\nhumana\u201d para examinar a complexidade da \u201cnova economia, sociedade e cultura em forma\u00e7\u00e3o\u201d e \n\n\n\n \n \n\n12\n\nalerta que \u201cdevemos localizar este processo de transforma\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica revolucion\u00e1ria no \n\ncontexto social em que ele ocorre e pelo qual est\u00e1 sendo moldado\u201d. Portanto, para CASTELLS \n\n(1999), na perspectiva adotada, \u201cas sociedades s\u00e3o organizadas em processos estruturados por \n\nrela\u00e7\u00f5es historicamente determinadas de produ\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia e poder\u201d. \n\nPara Santos (2003, p. 166), \u201cse a realiza\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria, a partir dos vetores \u2018de \n\ncima\u2019, \u00e9 ainda dominante, a realiza\u00e7\u00e3o de uma outra hist\u00f3ria a partir dos vetores \u2018de baixo\u2019 \u00e9 \n\ntornada poss\u00edvel\u201d. Tal possibilidade \u00e9 a que antevemos para construir uma hist\u00f3ria renovada.  \n\nNesse contexto, frente \u00e0s demandas educacionais do s\u00e9culo XXI, torna-se \n\nimpositivo questionar e propor novas diretrizes e a\u00e7\u00f5es no que concerne tanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores como na revis\u00e3o da miss\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 por press\u00f5es externas \n\nde um mundo contradit\u00f3rio marcado pela imprevisibilidade, mas tamb\u00e9m pelas press\u00f5es internas \n\ncom o surgimento de uma nova consci\u00eancia que prolifera nas mentes deste s\u00e9culo. \n\nA Era da Informa\u00e7\u00e3o ou a Cultura da Sociedade Inform\u00e1tica \n\nNa sociedade digital estamos diante, at\u00e9 mesmo, de uma nova forma de \n\nconhecer e interpretar o mundo capitalista, no qual a principal moeda \u00e9 o conhecimento e n\u00e3o \n\nmais o dinheiro. Segundo Drucker (1993), o representante dessa sociedade \u00e9 a pessoa instru\u00edda.  \n\nConforme Frigotto (1995), o trabalhador instru\u00eddo (dotado de capacidade \n\ncognitiva), que domina conhecimentos, que tem valor de mercado, vem gerando profundas \n\naltera\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho, que exige um novo perfil de trabalhadores e novo padr\u00e3o de \n\ngest\u00e3o. Vem permitir, tamb\u00e9m, uma nova divis\u00e3o do trabalho, representada pelos que produzem \n\ninforma\u00e7\u00f5es e os que dela se utilizam.  \n\nEm A sociedade inform\u00e1tica, publicado originalmente em 1985 e traduzido para \n\nPortugu\u00eas em 1990, Adam Schaff apresenta-nos uma vis\u00e3o de futuro para pelo menos trinta anos. \n\nSua indaga\u00e7\u00e3o \u00e9 quanto ao futuro que nos aguarda. Centra sua preocupa\u00e7\u00e3o nos resultados \n\nadvindos da exacerbada e din\u00e2mica revolu\u00e7\u00e3o da microeletr\u00f4nica nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, que \n\nprojetam enorme potencial de desenvolvimento, tanto quanto enormes perigos inerentes a esses \n\navan\u00e7os. Para Spyer (2007):  \n\n[...] a maneira como as pessoas lidam com informa\u00e7\u00e3o, conhecimento e cultura e com \nprodu\u00e7\u00e3o e consumo decorre de um sistema de retro-alimenta\u00e7\u00e3o entre pr\u00e1ticas \n\n\n\n \n \n\n13\n\nsociais, organiza\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, disponibilidade tecnol\u00f3gica e coa\u00e7\u00e3o formal do \ncomportamento pelas leis e institui\u00e7\u00f5es similares (SPYER, 2007). \n\nO modo de produ\u00e7\u00e3o da sociedade sofre grande impacto com o \n\ndesenvolvimento da inform\u00e1tica. O computador torna-se importante como ferramenta de trabalho \n\nconsiderando a sua contribui\u00e7\u00e3o quanto aos resultados no aumento da produtividade, na redu\u00e7\u00e3o \n\nde custos, na melhoria da qualidade de produtos e servi\u00e7os. \n\nNa sociedade inform\u00e1tica, na qual a vida digital tem o seu in\u00edcio, tudo estar\u00e1 \n\nconectado por sat\u00e9lites, computadores, bits, dados eletr\u00f4nicos, comunica\u00e7\u00e3o via s\u00edtios web. Ser\u00e1 \n\nconsiderado analfabeto quem n\u00e3o tiver o dom\u00ednio desse instrumento, o computador, um produto \n\ndo homem e, portanto, parte de sua cultura. Tal sociedade se ap\u00f3ia na microeletr\u00f4nica, na \n\nmicrobiologia e na energia nuclear, permitindo a automa\u00e7\u00e3o e a robotiza\u00e7\u00e3o, trazendo \n\nconsequ\u00eancias positivas como o aumento da produtividade e da riqueza social, mas tamb\u00e9m \n\ntrazendo desemprego cultural, na medida em que o computador pode liberar grandes massas de \n\ntrabalhadores de ocupa\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas, repetitivas e at\u00e9 mesmo cercadas de riscos (SCHAFF, \n\n1995).  \n\nA informatiza\u00e7\u00e3o prossegue nos diversos setores da economia como a ind\u00fastria, \n\no sistema financeiro, a educa\u00e7\u00e3o, a pesquisa cient\u00edfica, as comunica\u00e7\u00f5es e a astron\u00e1utica. \n\nObservamos que com a ado\u00e7\u00e3o de novos meios baseados nesses recursos, evitam-se custos e \n\npericulosidade: nas f\u00e1bricas, a m\u00e3o-de-obra humana vem sendo paulatinamente substitu\u00edda por \n\nrob\u00f4s em atividades mec\u00e2nicas repetitivas ou que oferecem maior risco nas linhas de montagem e \n\nprodu\u00e7\u00e3o; a oferta de servi\u00e7os banc\u00e1rios vem sendo, cada vez mais, informatizada, possibilitando \n\naos clientes o acesso a caixas eletr\u00f4nicos, consultas on-line a partir de um computador pessoal \n\nligado \u00e0 ag\u00eancia. Tem-se conquistado, no campo das ci\u00eancias, a realiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias antes \n\nconsideradas invi\u00e1veis; na \u00e1rea das comunica\u00e7\u00f5es a Internet \u00e9 a maior inova\u00e7\u00e3o, que possibilita a \n\ninterliga\u00e7\u00e3o de computadores de todos os lugares do mundo em uma grande rede de inform\u00e1tica \n\nplanet\u00e1ria. Se por um lado a ascendente automa\u00e7\u00e3o tem eliminado v\u00e1rios postos de trabalho, por \n\noutro, a inform\u00e1tica cria novas categorias de profissionais cuja principal caracter\u00edstica \u00e9 o \n\ndom\u00ednio das tecnologias da atualidade. \n\nA sociedade contempor\u00e2nea v\u00ea-se cercada de d\u00favidas e de incertezas geradas \n\npelas mudan\u00e7as, rupturas constantes, e surgimento de novos conceitos. Para muitos esse \n\n\n\n \n \n\n14\n\nfen\u00f4meno \u00e9 o registro de um corte cultural e epistemol\u00f3gico quando as fronteiras se desfazem e a \n\nsociedade capitalista, rigidamente nacional, d\u00e1 lugar ao modelo transnacional. Nessa \u00e9poca, \n\nchamada tamb\u00e9m de p\u00f3s-modernidade, novo arranjo nas estruturas de poder mundial faz com que \n\nos desafios apresentados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o sejam muitos e complexos. No dizer de Santom\u00e9 (1998): \n\n[...] os meios de comunica\u00e7\u00e3o e as redes informatizadas s\u00e3o um dos principais motores \ndesta nova sociedade global indispens\u00e1veis para entrela\u00e7ar todas as dimens\u00f5es da \nsociedade sua vida econ\u00f4mica, cultural, produtiva, de lazer. Esse entrela\u00e7amento \ncaptura igualmente, e com vigor, a educa\u00e7\u00e3o, o ensino e a aprendizagem (SANTOM\u00c9, \n1998). \n\nA crescente demanda de m\u00faltiplas aprendizagens \u00e9 produzida no contexto a \n\nsociedade do conhecimento, que exige que mais pessoas aprendam cada vez mais coisas, assim \n\ncomo que as aprendam de outra maneira, \u201cno \u00e2mbito de uma nova cultura da aprendizagem, de \n\numa nova forma de conceber e gerir o conhecimento, seja da perspectiva cognitiva ou social\u201d \n\n(POZO 2002). Segundo o mesmo autor \u201cnunca se viu tantas pessoas aprendendo tantas coisas ao \n\nmesmo tempo como em nossa sociedade atual\u201d: \n\n[...] podemos conceb\u00ea-la [a sociedade do conhecimento] como uma sociedade da \naprendizagem, uma sociedade na qual o aprender se constitui n\u00e3o apenas em uma \nexig\u00eancia social crescente \u2013 que conduz ao seguinte paradoxo: cada vez se aprende \nmais e cada vez se fracassa mais na tentativa de aprender \u2013, como tamb\u00e9m uma via \nindispens\u00e1vel para o desenvolvimento pessoal, cultural e mesmo econ\u00f4mico dos \ncidad\u00e3os (POZO, 2002). \n\nAfirma Milton Santos (1997), que para ter efic\u00e1cia o processo de aprendizagem \n\ndeve, em primeiro lugar, partir da consci\u00eancia da \u00e9poca em que vivemos o que implica saber o \n\nque \u00e9 o mundo, como esse mundo se define e opera, a fim de reconhecer \u201do lugar de cada pa\u00eds no \n\nconjunto do planeta e o de cada pessoa no conjunto da sociedade humana\u201d. \n\nEm centros de forma\u00e7\u00e3o, como em diferentes organiza\u00e7\u00f5es, a quest\u00e3o do \n\naprendizado cont\u00ednuo, individual e coletivo, apresenta-se ainda de forma incipiente, o que se deve \n\nem parte \u00e0 vis\u00e3o limitada sobre a necessidade de pensar a institui\u00e7\u00e3o como um todo sist\u00eamico e \n\nprodutivo, independente do lugar ocupado pelo indiv\u00edduo. \n\nUma possibilidade sugerida por Schaff (1995) para cuidar da ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nmaioria dos cidad\u00e3os, em favor da estabilidade de uma sociedade democr\u00e1tica, \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o \n\npermanente (ou continuada), capaz de combinar \u201cuma atividade de verdadeiro estudo com uma \n\natividade de ensino\u201d. Tal fun\u00e7\u00e3o seria um dever social, tal como hoje o \u00e9 a escola obrigat\u00f3ria. \n\n\n\n \n \n\n15\n\nNessa oportunidade not\u00e1vel, a educa\u00e7\u00e3o continuada poder\u00e1 aumentar a difus\u00e3o dos \n\nconhecimentos sobre o funcionamento geral do planeta, na medida em que expandir\u00e1 a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade em geral \u2013 e n\u00e3o apenas dos estudantes de ensino m\u00e9dio \u2013 na reten\u00e7\u00e3o \n\ne constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre a din\u00e2mica do planeta (CARNEIRO et al., 2004). \n\nAssim, a educa\u00e7\u00e3o continuada, como geradora de mudan\u00e7as, insere-se em um \n\nquadro pol\u00edtico prospectivo no qual o ato de formar, segundo Goguelin (1970), \u201c\u00e9 idealmente \n\nparticipar do futuro a partir do presente, e assumir o risco, porque educar \u00e9 mudar de forma que \n\npode implicar um deformar!\u201d. O que se deve considerar de vital import\u00e2ncia \u00e9 ter sempre \n\npresente que a educa\u00e7\u00e3o continuada n\u00e3o \u00e9 apenas transmiss\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos, mas, \n\ntamb\u00e9m, um desenvolvimento de atitudes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o desses conhecimentos. \n\nA educa\u00e7\u00e3o continuada faz-se necess\u00e1ria pela pr\u00f3pria natureza do saber e do \n\nfazer humanos como pr\u00e1ticas que se transformam constantemente. A realidade \u00e9 mut\u00e1vel, \n\nportanto o saber que constru\u00edmos precisa ser revisado e ampliado sempre. Logo, um projeto de \n\neduca\u00e7\u00e3o continuada nos auxiliar\u00e1 na atualiza\u00e7\u00e3o dos nossos conhecimentos, principalmente na \n\nan\u00e1lise das transforma\u00e7\u00f5es que precisam ocorrer em nossa pr\u00e1tica. \n\nSegundo Gadotti (1981), \u201ca import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o implica a necessidade de \n\nrepens\u00e1-la no seu todo\u201d. A educa\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o do homem completo deve ser global e \n\ncontinuada tendo em vista as duras press\u00f5es que, na opini\u00e3o do autor, \u201cseparam e atomizam cada \n\nser\u201d. Faz-se necess\u00e1rio, portanto, uma educa\u00e7\u00e3o para uma nova exig\u00eancia em que n\u00e3o mais se \n\nprende \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos definitivos, e sim de prepara\u00e7\u00e3o, ao longo de toda a vida, \n\n\u201cpara um saber em constante evolu\u00e7\u00e3o e de aprender a ser\u201d. \n\nUm processo cont\u00ednuo de aprendizagem deve propiciar tanto as necess\u00e1rias \n\ncondi\u00e7\u00f5es para que o profissional se atualize, quanto tamb\u00e9m capacit\u00e1-lo a desenvolver e discutir \n\ntais procedimentos, j\u00e1 que lhe cabe como fun\u00e7\u00e3o trabalhar recursos tecnol\u00f3gicos e disseminar a \n\ncompet\u00eancia a outros facilitadores no processo de interc\u00e2mbio dessa gama informacional \u00e0 nossa \n\ndisposi\u00e7\u00e3o. \n\nDa Informa\u00e7\u00e3o ao Conhecimento: Nova Cultura da Aprendizagem \n\nAs tecnologias de informa\u00e7\u00e3o, ao criar novas formas sociais de distribui\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento, est\u00e3o criando uma nova cultura da aprendizagem que \u201ca escola n\u00e3o pode \u2013 ou pelo \n\n\n\n \n \n\n16\n\nmenos n\u00e3o deve \u2013 ignorar\u201d (POZO, 2002). Ao tornar mais horizontais e menos seletivos a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e o acesso ao conhecimento, a informatiza\u00e7\u00e3o do conhecimento tornou muito mais \n\nacess\u00edveis todos os saberes. \n\nAfirma Pozo (2002) que hoje qualquer pessoa alfabetizada em inform\u00e1tica n\u00e3o \n\nencontra dificuldade para criar a sua pr\u00f3pria p\u00e1gina na web podendo, sem necessidade de uma \n\neditora, divulgar suas ideias ou acessar as de outros; no entanto, embora n\u00e3o mais impressa, a \n\npalavra escrita continua a ser o principal ve\u00edculo de dispers\u00e3o das ideias; esse contexto exige \n\nmaior capacidade ou mais apurada compet\u00eancia cognitiva dos leitores dessas novas fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o.  \n\nEntretanto, alerta POZO que surge a necessidade de desenvolver novas \n\ncompet\u00eancias cognitivas, pois \u201cn\u00e3o basta aprender a navegar pela internet para n\u00e3o naufragar de \n\nvez; \u00e9 preciso considerar tamb\u00e9m que a constru\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio olhar ou da leitura cr\u00edtica de uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o t\u00e3o desorganizada e difusa requer do leitor ou do navegante novas compet\u00eancias \n\ncognitivas\u201d que v\u00e3o al\u00e9m de muitas compet\u00eancias interpessoais, afetivas e sociais (ver, p.ex. \n\nMONEREO e POZO, 2001). \n\nUma das metas essenciais da educa\u00e7\u00e3o, para poder atender \u00e0s exig\u00eancias dessa \n\nnova sociedade da aprendizagem, seria, portanto, fomentar nos alunos capacidades de gest\u00e3o do \n\nconhecimento ou, se preferirmos, de gest\u00e3o metacognitiva, j\u00e1 que, para al\u00e9m da aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos pontuais concretos, esse \u00e9 o \u00fanico meio de ajud\u00e1-los a enfrentar as tarefas e os \n\ndesafios que os aguardam na sociedade do conhecimento.  \n\nA nova cultura da aprendizagem requer, no m\u00ednimo, que se ensine aos alunos, a \n\npartir das diferentes \u00e1reas do curr\u00edculo, cinco tipos de capacidades para a gest\u00e3o metacognitiva do \n\nconhecimento, explicadas em Pozo e Postigo (2000):  \n\n\u2022 compet\u00eancias para a aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o (busca de informa\u00e7\u00e3o, repasse e reten\u00e7\u00e3o); \n\n\u2022 compet\u00eancias para a interpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o (decodifica\u00e7\u00e3o ou tradu\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; \n\naplica\u00e7\u00e3o dos modelos para interpreta\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es; uso de analogias e met\u00e1foras);  \n\n\u2022 compet\u00eancias para a an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o (an\u00e1lise e compara\u00e7\u00e3o de modelos; racionamento \n\ne realiza\u00e7\u00e3o de infer\u00eancias; investiga\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas); \n\n\u2022 compet\u00eancias para a compreens\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o (compreens\u00e3o do discurso oral e escrito; \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es conceituais; organiza\u00e7\u00e3o conceitual): \n\n\n\n \n \n\n17\n\n\u2022 compet\u00eancias para a comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o (express\u00e3o oral; express\u00e3o escrita; outros \n\nrecursos de express\u00e3o). \n\nPozo et al (1998) sublinham, por\u00e9m, que a rela\u00e7\u00e3o entre esses passos n\u00e3o \u00e9 uma \n\ns\u00e9rie de atividades. Segundo os autores, quanto aos procedimentos por eles referenciados \n\nafirmam: \u201cisto n\u00e3o quer dizer que toda solu\u00e7\u00e3o de problemas envolve necessariamente da mesma \n\nmaneira os cinco tipos de procedimentos, nem que a aplica\u00e7\u00e3o desses deve seguir \n\nnecessariamente a mesma ordem sequencial\u201d. \n\nPara que novas maneiras de aprender se efetivem, afirmam Pozo e P\u00e9rez \n\nEcheverr\u00eda (2001), exige-se dos professores uma forma de ensinar tamb\u00e9m nova, o que \n\nconsequentemente requer um novo perfil de aluno e de professor, novas fun\u00e7\u00f5es discentes e \n\ndocentes, dissociadas de \u201cconcep\u00e7\u00f5es arraigadas de uns de outros sobre a aprendizagem e o \n\nensino\u201d para o enfrentamento desta nova cultura da aprendizagem. \n\nNo dizer de Schaff (1995), considerando-se que a educa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e9 o \n\nprincipal referencial para se garantir \u201cocupa\u00e7\u00f5es criativas \u00e0s pessoas estruturalmente \n\ndesempregadas\u201d e o conhecimento, a \u201cbase do processo social de aculturamento\u201d torna-se de f\u00e1cil \n\ncompreens\u00e3o a real import\u00e2ncia da sua difus\u00e3o, por meio de t\u00e9cnicas inovadoras de ensino. \n\nEmbora considere que tais t\u00e9cnicas estejam ainda no seu limiar de desenvolvimento, o autor \n\nafirma que j\u00e1 se pode intuir sobre suas futuras possibilidades. \n\nSegundo Pozo (2000) a escola, em nossa sociedade, n\u00e3o \u00e9 considerada a \n\nprimeira fonte de conhecimento para os alunos e, \u00e0s vezes, nem mesmo a principal, em muitos \n\n\u00e2mbitos devido a essas novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o. Afirma Pozo (2003): \u201cVivemos em uma \n\nsociedade da informa\u00e7\u00e3o que s\u00f3 se converte em uma verdadeira sociedade do conhecimento para \n\nalguns, aqueles que puderam ter acesso \u00e0s capacidades que permitem desentranhar e ordenar essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o\u201d. Dado que a escola j\u00e1 n\u00e3o pode proporcionar toda a informa\u00e7\u00e3o relevante, porque \n\nesta \u00e9 \u201cmuito mais vol\u00e1til e flex\u00edvel que a pr\u00f3pria escola\u201d, o que se pode fazer \u00e9 formar os alunos \n\npara terem acesso e darem sentido \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, proporcionando-lhes capacidades de \n\naprendizagem que lhes permitam uma assimila\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da informa\u00e7\u00e3o (POZO E POSTIGO, \n\n2000). \n\n\n\n \n \n\n18\n\nFormar cidad\u00e3os para uma sociedade aberta e democr\u00e1tica, para aquilo que \n\nMorin (2001) chama de democracia cognitiva, e, mais ainda, form\u00e1-los para abrir e democratizar \n\na sociedade requer dot\u00e1-los de capacidades de aprendizagem, de modos de pensamento que lhes \n\npermitam utilizar estrategicamente a informa\u00e7\u00e3o que recebem, para que possam converter essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u2013 que flui de maneira ca\u00f3tica em muitos espa\u00e7os sociais \u2013 em conhecimento.  \n\nInclus\u00e3o Digital na Escola: O Desafio da Escola P\u00fablica  \n\nA dissemina\u00e7\u00e3o do uso do computador e da Internet em todos os setores da vida \n\nprodutiva indubitavelmente amplia as possibilidades de aprendizado e forma\u00e7\u00e3o educativa, ao \n\nmesmo tempo em que, em pa\u00edses desiguais como o nosso, amea\u00e7a aprofundar a exclus\u00e3o social. \n\nA educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 nessa encruzilhada: inserir as novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o na sala de aula \u00e9 tarefa urgente para garantir a qualidade e efic\u00e1cia do ensino, o que \n\ndemanda preparar professores para essa empreitada. \n\nConforme dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), \"o \n\nBrasil tem entre 10 e 20 usu\u00e1rios de inform\u00e1tica por 100 mil habitantes, n\u00famero considerado bem \n\nabaixo dos atuais padr\u00f5es mundiais\" (Silveira, 2001, p.18). Dados da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas \n\n(FGV) de 2004 indicavam que a porcentagem de exclu\u00eddos digitais no Brasil era de 82,4 %. \n\nEm 10 de abril de 2003 foi divulgado pela FGV (Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas) \n\npela iniciativa do Comit\u00ea pela Democratiza\u00e7\u00e3o da Inform\u00e1tica \u2013 CDI e do Centro de Pol\u00edticas \n\nSociais da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, o segundo \u201cMapa da Exclus\u00e3o Digital\u201d, documento que \n\nrelata as condi\u00e7\u00f5es de acesso da popula\u00e7\u00e3o brasileira aos recursos tecnol\u00f3gicos. Esse documento \n\napresentou uma s\u00e9rie de indicadores de efici\u00eancia em que iniciativas de inclus\u00e3o digital no pa\u00eds, \n\nque se apresentam como pol\u00edtica p\u00fablica em potencial para o territ\u00f3rio nacional, v\u00eam sendo \n\nimplementadas tamb\u00e9m em outros pa\u00edses. Nele constata-se, entre outras coisas, que apenas 8,31 \n\n% dos brasileiros est\u00e3o conectados \u00e0 Internet e que os cinco primeiros Estados com maior n\u00famero \n\nde internautas s\u00e3o: 1\u00ba S\u00e3o Paulo, 2\u00ba Paran\u00e1, 3\u00ba Rio de Janeiro, 4\u00ba Rio Grande do Sul e 5\u00ba Distrito \n\nFederal. J\u00e1 o Maranh\u00e3o \u00e9 o Estado com o maior \u00edndice de exclus\u00e3o digital. \n\nAs amostragens expressas pelo mapa da \u00faltima Pesquisa Nacional de Amostra \n\npor Domic\u00edlios (PNAD), feita em 2005 pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) \n\ne pelo \u00faltimo censo escolar do MEC, de 2006, indicam que os estados das regi\u00f5es Sudeste e Sul, \n\n\n\n \n \n\n19\n\ncom exce\u00e7\u00e3o de Minas Gerais, apresentam os menores \u00edndices de exclus\u00e3o digital. O indicador \n\nutilizado \u00e9 a falta de condi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 internet. No estado de Minas Gerais, a defici\u00eancia fica \n\nevidente ao serem analisados os indicadores capazes de retratar a segrega\u00e7\u00e3o nos centros de \n\ninform\u00e1tica p\u00fablicos, escolares ou comunit\u00e1rios. Os espa\u00e7os em que devia haver democratiza\u00e7\u00e3o \n\ndo uso da tecnologia s\u00e3o ocupados por grupos privilegiados. As conclus\u00f5es foram divulgadas dia \n\n7 de agosto de 2007, no estudo Mapa das Desigualdades Digitais no Brasil, feito pelo diretor de \n\nPesquisa do Instituto Sangari, o soci\u00f3logo J\u00falio Jacobo Waiselfiz. A pesquisa foi desenvolvida \n\npela Rede de Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Latino-Americana (RITLA), organismo internacional de \n\ncar\u00e1ter intergovernamental, em parceria com Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC).  \n\nSegundo Waiselfiz (2007), o indicador 7,2 obtido em Minas Gerais sobre uso \n\ndos centros de acesso gratuito \u00e0 internet resulta da divis\u00e3o entre o percentual de pessoas \n\npertencentes ao grupo dos 40 % mais pobres, que usaram o computador nesses locais na \u00e9poca da \n\ncoleta dos dados, pela porcentagem de pessoas da classe A \u2013 os 10 % mais ricos \u2013 que acessaram \n\nas m\u00e1quinas no mesmo per\u00edodo. \u201cIsso significa que os ricos usaram a internet nesses centros sete \n\nvezes mais que os pobres em Minas\u201d, afirma. Na Regi\u00e3o Sudeste, a m\u00e9dia \u00e9 2,7 vezes mais \n\nacessos pelos ricos e, no Brasil, cinco vezes.  \n\nA forma de se calcular o \u00edndice que trata do acesso \u00e0 internet por estudantes do \n\nensino fundamental em computadores de escolas p\u00fablicas segue a mesma l\u00f3gica. No estado, a \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e9 de 2,8 vezes mais acessos pelos alunos pertencentes ao grupo dos 10 % mais ricos da \n\npopula\u00e7\u00e3o, se comparado aos inclu\u00eddos na faixa dos 40 % mais pobres. A m\u00e9dia desse indicador \n\nna Regi\u00e3o Sudeste corresponde a 1,7 vez mais acessos pelos mais favorecidos e, no Brasil, 2,7 \n\nvezes. Em ambos os \u00edndices, o estado de Minas apresenta m\u00e9dia superior \u00e0 da regi\u00e3o e \u00e0 do pa\u00eds, \n\no que refor\u00e7a a segrega\u00e7\u00e3o digital no estado. \n\nEm meio ao espa\u00e7o de fluxos da p\u00f3s-modernidade: fluxos de capital, fluxos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, fluxos de tecnologia, dentre outros, encontra-se a escola p\u00fablica, institui\u00e7\u00e3o que se \n\nintegra ao espa\u00e7o f\u00edsico-concreto no qual a inser\u00e7\u00e3o das novas tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o e de \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda um objetivo a ser alcan\u00e7ado. \n\nApesar de a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, em vigor desde \n\n1996, j\u00e1 preconizar a necessidade da \u201calfabetiza\u00e7\u00e3o digital\u201d em todos os n\u00edveis de ensino, do \n\nfundamental ao superior, o censo escolar do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), realizado em 1999, \n\n\n\n \n \n\n20\n\nrevelou que apenas 3,5 % das escolas de ensino b\u00e1sico tinham, naquele ano, acesso \u00e0 Internet, e \n\ncerca de 64 mil escolas do pa\u00eds n\u00e3o tinham sequer energia el\u00e9trica. \n\nNos \u00faltimos anos, esse quadro est\u00e1 mudando, com iniciativas governamentais \n\nnos n\u00edveis federal, estadual e municipal, al\u00e9m de apoios privados e do terceiro setor, mas a \n\nexclus\u00e3o digital nas escolas brasileiras ainda \u00e9 grande. \n\nNo in\u00edcio, quando as escolas come\u00e7aram a introduzir a Inform\u00e1tica no ensino, \n\npercebeu-se, pela pouca experi\u00eancia com essa tecnologia, um processo algo ca\u00f3tico. Com o \n\npretexto de se modernizar, muitas escolas introduziram em seu curr\u00edculo o ensino da Inform\u00e1tica. \n\nCom o decorrer do tempo, algumas das escolas perceberam o potencial da ferramenta e \n\nintroduziram a Inform\u00e1tica educativa, que, al\u00e9m de promover o contato com o computador, tinha \n\ncomo objetivo a sua utiliza\u00e7\u00e3o como instrumento de apoio \u00e0s mat\u00e9rias e aos conte\u00fados \n\nlecionados. Entretanto o apoio continuava vinculado a uma disciplina de Inform\u00e1tica, que tinha a \n\nfun\u00e7\u00e3o de oferecer os recursos necess\u00e1rios para que os alunos apresentassem o conte\u00fado de \n\noutras disciplinas. \n\nConceber a Inform\u00e1tica como mera ferramenta \u00e9 ignorar sua atua\u00e7\u00e3o em nossas \n\nvidas. Percebe-se que em muitas escolas privadas e na maioria das escolas p\u00fablicas ainda se \n\nignora essa tend\u00eancia tecnol\u00f3gica \u00e0 qual nos integramos e, em vez de levarem a Inform\u00e1tica para \n\ntoda a escola, colocam-na, ainda, circunscrita a uma sala, a um hor\u00e1rio fixo e sob a \n\nresponsabilidade de um \u00fanico professor. Cerceiam, assim, o processo de desenvolvimento da \n\nescola como um todo, deixando de fortalecer o processo pedag\u00f3gico. \n\nA maioria das escolas p\u00fablicas quando equipadas com Laborat\u00f3rios de \n\nInform\u00e1tica demonstra claramente sua dificuldade em direcionar uma pol\u00edtica eficiente para \n\ninclus\u00e3o digital, pois os referidos equipamentos s\u00e3o subutilizados ou nem mesmo s\u00e3o utilizados. \n\nAs m\u00e1quinas nesses laborat\u00f3rios, quando utilizadas, n\u00e3o passam por manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica, por \n\nescassez de t\u00e9cnicos, e acabam virando sucata sem terem sido utilizadas como ferramenta \n\npedag\u00f3gica. \n\nRevelou Julio Jacobo Waiselfisz, soci\u00f3logo que coordenou o estudo, fruto de \n\numa parceria entre o minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o (MEC), o Instituto Sangari e a Rede de Informa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica Latino-Americana (RITLA), que a informatiza\u00e7\u00e3o acontece primeiro em escolas \n\n\n\n \n \n\n21\n\nprivadas, \u00e0s quais ascendem apenas os privilegiados - observa Waiselfisz: \u201cQuando o processo \n\nchega \u00e0s escolas p\u00fablicas, d\u00e1-se naquelas de melhor reputa\u00e7\u00e3o ou em zonas centrais\u201d. \n\nDominar conhecimentos b\u00e1sicos de inform\u00e1tica \u00e9 um dos fatores fundamentais \n\npara o bom desempenho de alunos, apontado pela pesquisa L\u00e1pis, borracha e teclado, feita pela \n\nRede de Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Latino-Americana (RITLA) em 3 de julho de 2007. \n\nAo tra\u00e7ar um panorama do uso de computadores e acesso \u00e0 internet no Brasil, a \n\npesquisa mostrou que \u00e9 necess\u00e1rio investir na informatiza\u00e7\u00e3o das escolas p\u00fablicas, linha de \n\ntrabalho desenvolvida pelo MEC com o Programa Nacional de Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o \n\n(ProInfo). S\u00f3 neste ano, est\u00e3o previstos investimentos de mais de R$ 180 milh\u00f5es em laborat\u00f3rios \n\nde inform\u00e1tica, capacita\u00e7\u00e3o de professores e produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fados digitais pedag\u00f3gicos. \n\nDados da Pesquisa Nacional por Amostra Domiciliar de 2005 mostram que o \n\nn\u00famero de estudantes com acesso a internet (38 %) \u00e9 superior \u00e0 m\u00e9dia nacional da popula\u00e7\u00e3o \n\n(21 %). Estudantes de escolas privadas e institui\u00e7\u00f5es de ensino superior foram os \u00fanicos que \n\nregistraram taxas de acesso \u00e0 internet acima de 80 %, o que corresponde aos \u00edndices dos pa\u00edses \n\navan\u00e7ados. J\u00e1 nas escolas p\u00fablicas de ensino fundamental e m\u00e9dio, as taxas caem para 17,2 % e \n\n37,3 %, respectivamente. \n\nSegundo Soares (1995) mesmo nas escolas que, de uma forma ou de outra, \n\nincorporam em seu contexto novas tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o, como recursos que facilitam o \n\ntrabalho do educador, falta a essas institui\u00e7\u00f5es uma \u201creflex\u00e3o contextualizada sobre a realidade \n\nrepresentada pela presen\u00e7a da comunica\u00e7\u00e3o na sociedade contempor\u00e2nea, uma reflex\u00e3o que \n\nsupere o in\u00f3cuo deslumbramento frente \u00e0s novas e sempre mutantes tecnologias\u201d. \n\nMoran (2002) enfatiza a import\u00e2ncia do uso de novas tecnologias nas salas de \n\naula como alternativa de ensino frente a uma sociedade mediada por aparelhos eletr\u00f4nicos, mas \n\nressalta a import\u00e2ncia de se discutir os conte\u00fados transmitidos nesses meios. Na opini\u00e3o do autor \n\na escola n\u00e3o pode ficar alheia ao que est\u00e1 acontecendo nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, visto que os \n\nassuntos por eles veiculados devem ser abordados e discutidos com os alunos, ajudando-os a \n\nperceber aspectos positivos e negativos das abordagens feitas sobre cada assunto. Para ele as \n\nestrat\u00e9gias de ensino que privilegiam re-leituras de alguns programas, em cada \u00e1rea do \n\n\n\n \n \n\n22\n\nconhecimento, devem partir da vis\u00e3o que os alunos t\u00eam, cabendo ao docente ajud\u00e1-los \u201ca avan\u00e7ar \n\nde forma suave, sem imposi\u00e7\u00f5es nem manique\u00edsmos\u201d. \n\nNo entanto, as escolas ainda resistem a esse tipo de atividade. Enfatiza \n\nPassarelli (2004),  \n\n(...) \u201cem grande medida, por\u00e9m, a escola ainda mant\u00e9m sua vis\u00e3o paroquial, \nlocalizada, ignorando as profundas altera\u00e7\u00f5es que os meios e tecnologias de \ninforma\u00e7\u00e3o introduzem na sociedade contempor\u00e2nea, n\u00e3o percebendo que eles \ncriam novas maneiras de 'apreender' e 'aprender' o mundo\u201d (PASSARELLI, 2004).  \n\nSegundo a autora (PASSARELLI, 2004), a possibilidade de interagir com o \n\nmundo digital viabilizaria inovadora multiplicidade de pontos de vista, na medida em que: \n\n\u201c(...) essa riqueza de leituras precisa ser digerida e incorporada pela escola caso ela \ntenha a pretens\u00e3o de sobreviver como locus privilegiado de produ\u00e7\u00e3o e \ndissemina\u00e7\u00e3o do saber humano\u201d. (PASSARELLI, 2004). \n\nEm 2002, o Estado de Minas Gerais apresentava um dos mais baixos n\u00edveis de \n\ninformatiza\u00e7\u00e3o entre as escolas p\u00fablicas do Brasil. Para mudar esse quadro, a Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o do Estado desenvolveu um projeto para a instala\u00e7\u00e3o de computadores e treinamento de \n\nprofessores, estudantes e gestores em quatro mil escolas p\u00fablicas. \n\nOs educadores precisam tomar ci\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o para poder critic\u00e1-la com \n\nfundamentos s\u00f3lidos e buscar o melhor caminho na utiliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica nas escolas como \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica. A introdu\u00e7\u00e3o da Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma oportunidade para que \n\nprofessores, conscientes das novas necessidades demandadas pelo mundo do trabalho, repensem \n\nas suas pr\u00e1ticas e invistam em maiores conhecimentos que lhes d\u00eaem a seguran\u00e7a necess\u00e1ria para \n\no exerc\u00edcio da sua profiss\u00e3o. \n\nA solu\u00e7\u00e3o para a problem\u00e1tica do ensino no Brasil n\u00e3o se prende t\u00e3o somente \u00e0 \n\ninser\u00e7\u00e3o de novas tecnologias na educa\u00e7\u00e3o, mas pode favorecer o desenvolvimento de um novo \n\nparadigma educacional, fundamentado na constru\u00e7\u00e3o cooperativa do conhecimento. Isso \n\npossibilitar\u00e1 \u00e0s pessoas o crescimento como indiv\u00edduos, cidad\u00e3os e profissionais competentes \n\npara se inserir e modificar a sociedade, promovendo a redu\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias sociais. \n\nEmbora haja muita divulga\u00e7\u00e3o pela m\u00eddia, e apesar das reconhecidas qualidades \n\natribu\u00eddas ao computador, sua dissemina\u00e7\u00e3o nas escolas apresenta-se muito aqu\u00e9m do que se \n\n\n\n \n \n\n23\n\nesperava. A Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o foi incorporada \u00e0s ideias da maioria dos \n\neducadores e, por isto, n\u00e3o est\u00e1 consolidada no nosso sistema educacional.  \n\n\n\n \n \n\n24\n\nCap\u00edtulo 4: \n\nFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\nA import\u00e2ncia cultural das Ci\u00eancias da Terra \n\nDiante das transforma\u00e7\u00f5es que presenciamos nos dias atuais, a import\u00e2ncia de \n\nconhecer os mecanismos internos e externos do conhecimento parece estar presente em todas as \n\nreflex\u00f5es que pretendam buscar novos conceitos para entender a vida no planeta.  \n\nO processo de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento depende do trabalho mental do \n\nindiv\u00edduo, por\u00e9m concebe-se a ideia de que o contexto tem a capacidade de interferir nessa \n\nestrutura, ou seja, o indiv\u00edduo \u00e9 submetido a uma imensa carga de est\u00edmulos tanto internos quanto \n\nexternos; por isso, \u00e9 imprescind\u00edvel mediar o clima e a din\u00e2mica dessa rela\u00e7\u00e3o informa\u00e7\u00e3o-\n\nindiv\u00edduo-conhecimento. \n\nO conceito de media\u00e7\u00e3o decorre da ideia de que o homem tem a capacidade de \n\noperar mentalmente sobre o mundo, isto \u00e9, de representar objetos e fatos reais por meio do seu \n\nsistema de representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica.  \n\nPara Vigotsky (1989), o indiv\u00edduo interioriza formas de pensamento \n\npsicol\u00f3gico apreendidas por meio da cultura, mas ao assumi-las torna-as suas: reelabora-as ou as \n\nrecria e as incorpora \u00e0s suas estruturas. Os indiv\u00edduos constroem seus pr\u00f3prios significados e os \n\nempregam como instrumentos de seu pensamento individual para atuar no mundo. \n\nFrodeman (2001), acredita que a entrada dessa nova era, de limites geol\u00f3gicos e \n\necol\u00f3gicos quando as Ci\u00eancias da Terra centralizam o debate p\u00fablico, pela crescente \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o da sua import\u00e2ncia, instaura-se uma mudan\u00e7a, agora, inevit\u00e1vel e necess\u00e1ria, \n\numa reflex\u00e3o sob o ponto de vista filos\u00f3fico das Geoci\u00eancias. \n\nPara Frodeman (2001), evidenciar a epistemologia (ramo da filosofia que se \n\nocupa com a natureza do conhecimento) como estudo cr\u00edtico e reflexivo dos princ\u00edpios ou \n\npressupostos da estrutura da ci\u00eancia \u00e9 importante, o que n\u00e3o significa ter ascend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s ci\u00eancias cognitivas e sim \u201cdemonstrar a import\u00e2ncia da epistemologia, como parte da filosofia \n\n\n\n \n \n\n25\n\ncient\u00edfica, mediante a promo\u00e7\u00e3o de um estudo cr\u00edtico e reflexivo dos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de \n\naquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento\u201d. \n\nMorin (1986) admite uma interdepend\u00eancia entre Filosofia e Ci\u00eancia, \n\nobservando a necessidade de assumir completamente os dois pontos de vistas antag\u00f4nicos, \u201cisto \n\n\u00e9, de considerar ao mesmo tempo as ci\u00eancias cognitivas como objeto da epistemologia, e a \n\nepistemologia como objeto de ci\u00eancia cognitiva\u201d. Ap\u00f3s definir a filosofia e a ci\u00eancia em fun\u00e7\u00e3o \n\nde dois p\u00f3los opostos do pensamento (a reflex\u00e3o e a especula\u00e7\u00e3o para a filosofia, a observa\u00e7\u00e3o e \n\na experi\u00eancia para a ci\u00eancia), o autor afirma que: \n\n\u201c(...) seria uma loucura crer que n\u00e3o h\u00e1 reflex\u00e3o nem especula\u00e7\u00e3o na atividade \ncient\u00edfica, ou que a filosofia desdenha por princ\u00edpio a observa\u00e7\u00e3o e a \nexperimenta\u00e7\u00e3o\u201d. (MORIN, 1986). \n\nSegundo Frodeman (1995) o conhecimento geol\u00f3gico, embora dependa de \n\nm\u00e9todos usados nas ci\u00eancias experimentais, se sustenta em um tipo de racioc\u00ednio de bases \n\nhist\u00f3rica e hermen\u00eautica (sistema de signos cujo significado n\u00e3o \u00e9 aparente, mas deve ser \n\ndecodificado). Esse racioc\u00ednio interpretativo associado \u00e0s constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, elaboradas \n\nhistoricamente pela Geologia, constituem ferramentas b\u00e1sicas para compreender e confrontar os \n\nproblemas da natureza geocient\u00edfica, assim como, ambiental, \u00e9tica social e existencial do \n\nmomento presente. Para o autor, o processo de racioc\u00ednio geol\u00f3gico oferece abordagem mais \n\naplic\u00e1vel \u00e0s incertezas e complexidades de nossas vidas. \n\nPara Matthews (1995), uma perspectiva hist\u00f3rica e epistemol\u00f3gica da ci\u00eancia \n\npermite desenvolver o conhecimento e o entendimento sobre as mudan\u00e7as no pensamento \n\ncient\u00edfico ao longo do tempo e como a natureza desse pensamento e sua utiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o afetadas \n\npelos contextos em que ele se desenvolve; a significa\u00e7\u00e3o e a investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do que \u00e9 \n\nensinado; a inclus\u00e3o de um tratamento honesto sobre as d\u00favidas e a natureza incompleta da \n\nci\u00eancia. \n\nTratar o ensino sob essa perspectiva al\u00e9m de propiciar ao discente uma \n\ncompreens\u00e3o mais cr\u00edtica e abrangente do trabalho cient\u00edfico, tamb\u00e9m pode contribuir para \n\ninstigar o pensamento cr\u00edtico para criar uma cultura mais ampla, promover o interesse pelas \n\naulas, compreender melhor os conceitos cient\u00edficos, lidar com as concep\u00e7\u00f5es alternativas. \n\n\n\n \n \n\n26\n\nCaberia ao professor ter uma vis\u00e3o da ci\u00eancia como um todo, estimular em seus \n\nalunos a criatividade, a curiosidade e estabelecer um ambiente favor\u00e1vel \u00e0 aprendizagem. A \n\nci\u00eancia \u00e9 mais do que um corpo de informa\u00e7\u00e3o e um modo de acumular e validar essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o. \u00c9 tamb\u00e9m uma atividade social que incorpora certos valores humanos (ZIMAN, \n\n1986). A valoriza\u00e7\u00e3o da auto-estima individual, por meio do est\u00edmulo \u00e0 curiosidade, \u00e0 \n\ncriatividade, \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o e \u00e0 beleza n\u00e3o \u00e9 algo que se confine \u00e0 ci\u00eancia; do mesmo modo, o \n\nceticismo e o desagrado pelo dogmatismo n\u00e3o se restringem a ela. Contudo, tudo isto \u00e9 altamente \n\ncaracter\u00edstico do empreendimento cient\u00edfico. Ao aprender ci\u00eancia, os alunos devem encontrar \n\nestes valores como parte da sua experi\u00eancia e n\u00e3o como afirma\u00e7\u00f5es vazias (BENTLEY, 1995). \n\nNo dizer de Frodeman (2001), este novo s\u00e9culo, marcado pela intera\u00e7\u00e3o de \n\nlimites f\u00edsicos combinados com limites culturais, representar\u00e1 a grande oportunidade de as \n\nCi\u00eancias da Terra ganharem import\u00e2ncia cultural, na medida em que foram \u201cignoradas por muito \n\ntempo pelas humanidades e tratadas pela sociedade como uma simples fonte de mat\u00e9ria-prima \n\npara o desenvolvimento industrial\u201d. Isso depende de que essa comunidade das Ci\u00eancias da Terra \n\nse adapte \u201c\u00e0 constante modifica\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias que a sociedade colocar\u00e1 sobre ela\u201d.  \n\nSegundo Orion (2001) \u201ca import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Terra \n\ncresceu rapidamente durante os anos 1990 um pouco por todo o mundo\u201d entretanto, no sistema \n\neducativo h\u00e1 que se trabalhar muito para que haja a inclus\u00e3o dos t\u00f3picos dessa ci\u00eancia, \n\nprescindindo tornarem-se suficientemente desenvolvidos para serem ensinados. Complementa \n\nOrion (2001), \u201cdefendemos que somente uma perspectiva hol\u00edstica poder\u00e1 fazer a integra\u00e7\u00e3o das \n\nCi\u00eancias da Terra nos curr\u00edculos de ci\u00eancias\u201d. A palavra \u201chol\u00edstica\u201d corresponde \u00e0 necessidade de \n\ndefinir a tend\u00eancia sint\u00e9tica do \u201ctodo\u201d se formando em cada uma de suas \u201cpartes\u201d por uma rede \n\nde intercomunica\u00e7\u00f5es (WEIL, 1990). Para Ram\u00f3n Soler (apud CREMA, 1998), os princ\u00edpios \n\nhol\u00edsticos apresentam-se como postulados de n\u00e3o-contradi\u00e7\u00e3o entre o \u201cconhecer\u201d e o \n\n\u201cconhecido\u201d, como uma din\u00e2mica de complementaridade entre \u201co caminho de conhecimento\u201d e o \n\n\u201ccaminho de vida\u201d, como express\u00e3o de medida entre o \u201ctodo\u201d e as \u201cpartes\u201d. \n\nSegundo Crema (1998) a vis\u00e3o hol\u00edstica fundamenta-se em uma concep\u00e7\u00e3o \n\nsist\u00eamica (do grego systema: reuni\u00e3o de grupos) que v\u00ea o mundo em termos de rela\u00e7\u00f5es e de \n\nintegra\u00e7\u00e3o. \u00c9 perceber o mundo n\u00e3o como fragmentos isolados, mas como um todo integrado. \n\nEssa abordagem considera que todos os fen\u00f4menos ou eventos se interligam e se inter-relacionam \n\n\n\n \n \n\n27\n\nde uma forma global: tudo \u00e9 interdependente. O pensamento sist\u00eamico \u00e9 um pensamento em \n\nprocesso; a forma torna-se associada ao processo e \u00e0 inter-rela\u00e7\u00e3o. O ensino das ci\u00eancias, no \n\nconceito de Crema (2001), teve suas bases no paradigma instrucionista em que professores e \n\nespecialistas em organiza\u00e7\u00e3o curricular s\u00e3o colocados no centro do processo educativo, \n\nreproduzindo a ideia de passividade dos alunos, ou seja, eles seriam meros receptores da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, cuja transmiss\u00e3o \u00e9 unidirecional, do professor para o aluno. \n\nDesde os anos 1970, com a publica\u00e7\u00e3o de estudos que demonstram as \n\ninefici\u00eancias e limita\u00e7\u00f5es do instrucionismo, \u00e9 proposta uma perspectiva alternativa orientada \n\npara o aluno, o \u201cconstrutivismo\u201d, no qual o aluno \u00e9 colocado no centro da atividade educativa. \n\nCompreender a natureza do conhecimento e o processo de constru\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo tem sido um desafio para muitos fil\u00f3sofos, cientistas e pesquisadores que contribu\u00edram e \n\ncontribuem para o desenvolvimento de teorias construtivistas. Segundo Carvalho (2001) dentre \n\nesses estudiosos destaca-se: Jean Piaget, Ernst von Glasersfeld, Jerome Bruner, G. A. Kelly, \n\nDavid Ausubel e Lev Vygostsky. \n\nA concep\u00e7\u00e3o do conhecimento e da aprendizagem que deriva principalmente \n\ndas teorias da epistemologia gen\u00e9tica de Jean Piaget e da pesquisa s\u00f3cio-hist\u00f3rica de Lev \n\nVygotsky parte da ideia de que o homem n\u00e3o nasce inteligente, mas tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 passivo sob a \n\ninflu\u00eancia do meio, isto \u00e9, ele responde aos est\u00edmulos externos agindo sobre eles para construir e \n\norganizar o seu pr\u00f3prio conhecimento, de forma cada vez mais elaborada. \n\nPara Piaget, o conhecimento n\u00e3o \u00e9 transmitido; ele \u00e9 progressivamente \n\nconstru\u00eddo por meio de a\u00e7\u00f5es e coordena\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o interiorizadas e se transformam:  \n\n\u201cA intelig\u00eancia surge de um processo evolutivo no qual muitos fatores devem ter \ntempo para encontrar seu equil\u00edbrio\u201d Piaget (1972:14). \n\nVigotsky (1989: 44) afirma que a linguagem e o desenvolvimento sociocultural \n\ndeterminam o desenvolvimento do pensamento. A partir de pressupostos da epistemologia \n\ngen\u00e9tica, sua concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento \u00e9 concebida em fun\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es sociais e \n\nrespectivas rela\u00e7\u00f5es com os processos mentais superiores que envolvem processos de media\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Tavares (2004), as pessoas constroem os seus conhecimentos a partir \n\nde uma inten\u00e7\u00e3o deliberada de fazer articula\u00e7\u00f5es entre o que conhecem e a nova informa\u00e7\u00e3o que \n\npretendem absorver. Esse tipo de estrutura\u00e7\u00e3o cognitiva se d\u00e1 ao longo de toda a vida, por meio \n\n\n\n \n \n\n28\n\nde uma sequ\u00eancia de eventos, \u00fanica para cada pessoa; desse modo, configura-se um processo \n\nidiossincr\u00e1tico. Atualmente, o entendimento de como se constr\u00f3i a estrutura cognitiva humana \n\nchama-se genericamente de construtivismo. \n\nNessa perspectiva, afirma Orion (2001) \u201ca constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 um \n\nprocesso subjetivo de forma a atingir a aprendizagem e \u00e9 constru\u00eddo pelo discente com base em \n\nsuas experi\u00eancias pr\u00e9vias\u201d. O entendimento conduz a significativas implica\u00e7\u00f5es na sele\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias de ensino e de aprendizagem a serem implementadas. \n\nO Computador no Ensino de Geoci\u00eancias  \n\nDe acordo com o MEC (2001), os curr\u00edculos escolares devem sensibilizar os \n\nalunos para a utiliza\u00e7\u00e3o de novas tecnologias no cotidiano que possibilitem desenvolver \n\ncompet\u00eancias que os favore\u00e7am na obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es com o aux\u00edlio do computador. Na \n\naprendizagem de geografia o computador motiva os alunos a utilizar procedimentos de pesquisa \n\nde dados, permite experimentar diferentes vari\u00e1veis de situa\u00e7\u00f5es do mundo real, a partir da \n\nmanipula\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros, e oferece recursos que favorecem a leitura e a constru\u00e7\u00e3o de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es espaciais \u2013 comandos que auxiliam no estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es de propor\u00e7\u00e3o, \n\ndist\u00e2ncia, orienta\u00e7\u00e3o, aspectos fundamentais para a compreens\u00e3o e uso da linguagem gr\u00e1fica \n\n(MEC 1999). Esses elementos fortalecem os temas transversais dos Par\u00e2metros Curriculares \n\nNacionais (PCNs), que evidenciam a necessidade do aprendizado de novas tecnologias e \n\nenfatizam que conviver com produtos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos \u00e9, hoje, algo universal e que a \n\naus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica pode comprometer a pr\u00f3pria cidadania, visto que \n\nci\u00eancia e tecnologia s\u00e3o heran\u00e7as culturais, conhecimento da natureza (MEC, 1999). \n\nO conhecimento das Geoci\u00eancias n\u00e3o pode ser encarado exclusivamente como a \n\nbusca do dom\u00ednio de um software, seja qual for, ou de determinado hardware, equipamento tal \n\nou qual, embora isso tamb\u00e9m seja importante, mas se prende a uma perspectiva hist\u00f3rica mais \n\nampla que permite aprender o porqu\u00ea, o como, o para qu\u00ea e o para quem do advento tecnol\u00f3gico. \n\nImplica conhecer as condi\u00e7\u00f5es da totalidade que permitiram o surgimento e o desenvolvimento \n\nda tecnologia como uma necessidade social de um determinado momento hist\u00f3rico. \n\nOrion (2001) ressalta uma importante caracter\u00edstica da educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da \n\nTerra que \u00e9 \u201ca capacidade para conduzir o ensino formal em v\u00e1rios ambientes de aprendizagem: a \n\n\n\n \n \n\n29\n\nsala de aula, o laborat\u00f3rio, as sa\u00eddas (no campo, em museus, nas ind\u00fastrias) e o computador\u201d. O \n\ncomputador tem papel relevante pelo potencial educativo sem precedente em ambientes de \n\naprendizagem. O exemplo fornecido pelo autor (Orion 2001) destina-se a promover o \n\ndesenvolvimento da visualiza\u00e7\u00e3o espacial (uma vis\u00e3o muito abstrata) que possa explicar a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o tridimensional de uma figura espec\u00edfica utilizando-se o software Geo3. Segundo \n\nOrion (2001): \u201cUma outra atividade que demonstra bem o poder do computador \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de \n\num mapa geol\u00f3gico em duas dimens\u00f5es a partir de uma estrutura geol\u00f3gica em tr\u00eas dimens\u00f5es\u201d. \n\nOrion (2001) afirma ser um dos conceitos mais abstratos em Geologia o tempo, \n\nmuito embora esse conceito \u00e9 central tamb\u00e9m em Arqueologia, Biologia etc.: \n\n\u201cUma vez que \u00e9 imposs\u00edvel interagir com o tempo geol\u00f3gico no trabalho de campo \u00e9 \num erro ensinar neste espa\u00e7o este complicado conceito, sendo melhor lidar com ele \nnum ambiente de aprendizagem interior\u201d (ORION, 2001). \n\nExplica que uma das tarefas do software se relaciona \u00e0 ordena\u00e7\u00e3o de \n\nacontecimentos ao longo do tempo. O ambiente externo n\u00e3o \u00e9 ambiente de aprendizagem \n\nadequado para o desenvolvimento desta capacidade cognitiva, altamente abstrata e inerente \u00e0s \n\nCi\u00eancias da Terra. O uso do computador para alcan\u00e7ar este objetivo assenta-se na convic\u00e7\u00e3o de \n\nque o computador tem maior potencial educativo do que outra qualquer ferramenta e ambientes \n\nde aprendizagem, relacionados com este assunto e com a capacidade cognitiva pretendida (KALI \n\ne ORION, 1996). \n\nSegundo Valente (1993), o computador \u00e9 a ferramenta que propicia ao usu\u00e1rio \n\nformalizar seus conhecimentos intuitivos, identificar seu estilo de pensamento, conhecer o \n\npr\u00f3prio potencial intelectual e empreg\u00e1-lo no desenvolvimento de habilidades e aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nnovos conhecimentos. O computador tamb\u00e9m permite um avan\u00e7o nas representa\u00e7\u00f5es dos \n\nmodelos da ci\u00eancia. Dessa forma, os processos podem deixar de ser descritos para serem \n\nsimulados, possibilitando ao estudante o controle de par\u00e2metros e das vari\u00e1veis em estudo. \n\nPortanto, o computador permite melhor representa\u00e7\u00e3o dos conceitos cient\u00edficos e, \n\nconsequentemente, melhores condi\u00e7\u00f5es de aprendizagem. \n\n\u00c9 oportuno lembrar que conhecimento das geotecnologias n\u00e3o pode ser visto \n\nexclusivamente como a busca do dom\u00ednio de um software, ou de um determinado hardware seja \n\nqual equipamento for, embora seja importante este dom\u00ednio, entretanto \u00e9 preciso mais, o que \n\n\n\n \n \n\n30\n\nimplica saber as condi\u00e7\u00f5es da totalidade que permitiram o surgimento e o desenvolvimento da \n\ntecnologia como uma necessidade social de um determinado momento hist\u00f3rico.  \n\nEnsino de Ci\u00eancias  \n\nO desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico tem-se colocado na origem de \n\nmudan\u00e7as fundamentais nos modos de vida em sociedade conduzindo a novas formas de pensar a \n\neduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, que deve se enquadrar a duas finalidades. A primeira diz respeito \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre a Ci\u00eancia, a Tecnologia e as diferentes esferas da Sociedade e a \n\nsegunda ao uso, pelos alunos, de capacidades de pensamento cr\u00edtico, na tomada de decis\u00e3o e na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas em n\u00edvel pessoal, profissional e social (TENREIRO-VIEIRA, 2000). \n\nVisa-se um ensino de Ci\u00eancias promotor do pensamento cr\u00edtico, pautado por uma orienta\u00e7\u00e3o de \n\nCi\u00eancia-Tecnologia-Sociedade e Ambiente. \n\nEfetivamente, hoje, amplamente defende-se um ensino das Ci\u00eancias com essa \n\norienta\u00e7\u00e3o com a finalidade de se ensinar acerca dos fen\u00f4menos de uma maneira que ligue a \n\nCi\u00eancia com o mundo tecnol\u00f3gico e social do aluno. A educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias deve permitir a \n\ntodos os indiv\u00edduos um melhor conhecimento da Ci\u00eancia e das suas inter-rela\u00e7\u00f5es com a \n\nTecnologia e a Sociedade, conhecimento este que deve estar imbu\u00eddo de pensamento cr\u00edtico \n\n(VIEIRA &amp; MARTINS, 2004). Essa integra\u00e7\u00e3o fomenta uma educa\u00e7\u00e3o mais humanista, mais \n\nglobal e menos fragmentada. Ao colocar os alunos em confronto com os problemas atuais de \n\ncunhos social, \u00e9tico e pol\u00edtico a partir de uma perspectiva da Ci\u00eancia e da Tecnologia cria-se uma \n\noportunidade para os alunos refletirem, formularem opini\u00f5es, ju\u00edzos de valor, apresentarem \n\nsolu\u00e7\u00f5es e tomarem decis\u00f5es sobre acontecimentos e/ou problemas do mundo real. \n\nDe acordo com Krasilchik (1987), a disciplina de ci\u00eancias passou a ser \n\nobrigat\u00f3ria no pa\u00eds somente a partir da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (LDB) n\u00ba. \n\n4.024/61. No entanto, a forma\u00e7\u00e3o inicial de professores para esse n\u00edvel de ensino s\u00f3 passou a ser \n\ndiscutida e realizada na d\u00e9cada seguinte (de 1970); nessa \u00e9poca, o Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o \n\n(CFE) sugerira um modelo de ci\u00eancia integrada e criticara as especificidades das licenciaturas \n\nque, segundo Wortmann (2003), seriam inadequadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores de ci\u00eancias. O \n\nmodelo de curr\u00edculo adotado para forma\u00e7\u00e3o de professores de ci\u00eancias foi o de curta dura\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, esse modelo foi posteriormente modificado, as licenciaturas cient\u00edficas tornando-se \n\nplenas em uma das \u00e1reas das ci\u00eancias. Ainda segundo Krasilchik (1987), isso n\u00e3o proporcionou \n\n\n\n \n \n\n31\n\numa boa forma\u00e7\u00e3o para o ensino fundamental e tampouco para o ensino m\u00e9dio. Na d\u00e9cada de \n\n1990, \u00e9 promulgada a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (LDB) de N\u00ba. 9.394/96 que, dentro \n\nde v\u00e1rios avan\u00e7os, torna obrigat\u00f3ria a forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel superior dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o \n\nem cursos plenos (BRASIL 1996). O fim dos cursos de licenciatura curta n\u00e3o resultou em \n\nforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para professores de ci\u00eancias que atuam no ensino fundamental; a maior parte \n\ndas universidades brasileiras preferiu continuar a formar professores em \u00e1reas espec\u00edficas. \n\nEnsino de Geografia e Fun\u00e7\u00f5es do Ensino de Ci\u00eancias da Terra \n\n\u00c9 tarefa complexa propor Diretrizes Curriculares em \u00e9poca de incertezas, \n\nsobretudo em rela\u00e7\u00e3o ao ensino de Geografia, disciplina que analisa a organiza\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o. Torna-se necess\u00e1rio refletir tanto sobre as implica\u00e7\u00f5es das diretrizes no ensino de \n\nGeografia, quanto sobre os m\u00e9todos e abordagens utilizados. A an\u00e1lise deve se estender \u00e0 \n\nrelev\u00e2ncia educativa dos conte\u00fados e temas a serem desenvolvidos. A efic\u00e1cia do ensino de \n\nGeografia na escola exige clareza nos seus pressupostos e particular aten\u00e7\u00e3o a essa ci\u00eancia, seus \n\nconte\u00fados, e dimens\u00e3o pedag\u00f3gica; todos esses elementos podem contribuir para construir uma \n\nidentidade da educa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\nPor pressupostos da educa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, entendem-se os referenciais que \n\nestruturam a ci\u00eancia e que possibilitam ao professor ter clareza do seu objeto de estudo. Dessa \n\nforma, sem considerar o grau de import\u00e2ncia hier\u00e1rquica, o professor forma-se como docente \n\ncontemplando duas perspectivas fundamentais para o exerc\u00edcio de sua profiss\u00e3o. A dimens\u00e3o \n\nt\u00e9cnica requer a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, o dom\u00ednio de habilidades pr\u00f3prias e a clareza dos \n\nconceitos que se apresentam como espec\u00edficos do ge\u00f3grafo. A dimens\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9 a base da \n\nargumenta\u00e7\u00e3o, traduzida na rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica que considera o melhor saber aquele saber que sabe \n\nsuperar-se. Permeia tudo isso a velocidade da informa\u00e7\u00e3o que no mundo atual se intensifica \n\nconstantemente e est\u00e1 acess\u00edvel de forma democratizada. O desafio \u00e9 organizar esta informa\u00e7\u00e3o \n\ncontextualizando e (re)significando a aprendizagem. O exposto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\ne a compreens\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico parte da compreens\u00e3o de espa\u00e7o como um:  \n\n\u201cconjunto indissoci\u00e1vel solid\u00e1rio e tamb\u00e9m contradit\u00f3rio de sistemas de objetos e \nsistemas de a\u00e7\u00f5es, n\u00e3o considerados isoladamente, mas como o quadro \u00fanico no \nqual a hist\u00f3ria se d\u00e1\u201d (SANTOS, 1996, p. 51). \n\n\n\n \n \n\n32\n\nHouve significativo movimento de renova\u00e7\u00e3o da Geografia brasileira nas \n\nd\u00e9cadas de 1970 e 1980, marcado pela introdu\u00e7\u00e3o do materialismo hist\u00f3rico e da dial\u00e9tica como \n\npilares te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos, atingindo-se o in\u00edcio do s\u00e9culo XXI com a aceita\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \n\nvertentes que at\u00e9 ent\u00e3o estavam \u00e0 margem das discuss\u00f5es em torno da Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica.  \n\nNota-se, de forma inequ\u00edvoca, a compreens\u00e3o de que \u201ca raz\u00e3o de ser\u201d da \n\nGeografia ou seu \u201cvalor educativo\u201d, relaciona-se ao disposto no artigo 32 da Lei de Diretrizes e \n\nBases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional - 9394/96, segundo o qual, s\u00e3o objetivos do Ensino Fundamental: \n\nI - O desenvolvimento da capacidade de aprender, tendo como meios b\u00e1sicos o pleno dom\u00ednio da \n\nleitura, da escrita e do c\u00e1lculo; \n\nII - Compreens\u00e3o do ambiente natural e social, do sistema pol\u00edtico, da tecnologia, das artes e dos \n\nvalores em que se fundamenta a sociedade; \n\nIII - O desenvolvimento da capacidade de aprendizagem, tendo em vista a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos e habilidades e a forma\u00e7\u00e3o de atitudes e valores; \n\nIV - O fortalecimento dos v\u00ednculos de fam\u00edlia, dos la\u00e7os de solidariedade humana e de toler\u00e2ncia \n\nrec\u00edproca em que se assenta a vida social. \n\nEm conson\u00e2ncia com as afirma\u00e7\u00f5es feitas anteriormente sobre a educa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica, pode-se acrescentar ainda que o valor educativo dessa disciplina origina-se no fato de \n\nque todos os acontecimentos do mundo t\u00eam uma dimens\u00e3o espacial, pois o espa\u00e7o \u00e9 a \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o dos tempos da vida social, portanto, h\u00e1 que se empreender uma educa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica que possibilite ao aluno: adquirir no\u00e7\u00f5es espaciais, ou seja, receber uma alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial, na qual ser\u00e3o apreendidos os conceitos b\u00e1sicos de localiza\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da estrutura do espa\u00e7o constru\u00eddo dinamicamente pela natureza e \n\npela sociedade; ler e interpretar criticamente o espa\u00e7o, levando em considera\u00e7\u00e3o o meio que o \n\neducando vive; ?perceber as diversidades das tem\u00e1ticas geogr\u00e1ficas, que ocorrem em um mundo \n\nglobalizado, a exemplo de temas como: migra\u00e7\u00f5es legais e ilegais, desmatamento, \n\n(des)territorializa\u00e7\u00e3o, pol\u00edtica, corrup\u00e7\u00e3o, turismo, crime organizado, entre outros. \n\nA Geografia tamb\u00e9m passa por v\u00e1rias modifica\u00e7\u00f5es na escola brasileira \n\ndecorrentes do pr\u00f3prio processo de forma\u00e7\u00e3o dos professores, do acesso aos livros did\u00e1ticos \n\nent\u00e3o produzidos, dos documentos oficiais em n\u00edvel federal, estadual e municipal e dos contextos \n\nescolares. \n\n\n\n \n \n\n33\n\nMesmo reconhecendo-se que a a\u00e7\u00e3o dos professores seja limitada porque existe \n\num grau de autonomia demasiadamente baixo (BARBOSA, 2003), do ponto de vista dessa a\u00e7\u00e3o \n\noperacional as v\u00e1rias abordagens presentes hoje na ci\u00eancia geogr\u00e1fica se expressam timidamente \n\nna escola. A diversidade de concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas exp\u00f5e a complexidade de se transpor os \n\nconte\u00fados da Geografia acad\u00eamica para a Geografia escolar, apesar de suas especificidades e \n\nprop\u00f3sitos estarem intrinsecamente relacionados. Portanto, uma reflex\u00e3o profunda sobre a \n\nGeografia escolar n\u00e3o pode se distanciar das discuss\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas da Geografia \n\nacad\u00eamica e vice-versa. \n\nNuma \u00e9poca em que os meios de comunica\u00e7\u00e3o, cada vez mais r\u00e1pidos, tecem a \nunidade do globo, onde as competi\u00e7\u00f5es comerciais ou desportivas, as estrat\u00e9gias de \nguerra ou da pol\u00edtica se tornam mundiais, a escola deve preparar o esp\u00edrito segundo \num conceito coerente dos aspectos t\u00e3o diversos da nossa esfera.(...) Hoje os grandes \nt\u00edtulos dos jornais \u201ca fome no mundo\u201d, a \u201cdemografia galopante\u201d, as polui\u00e7\u00f5es, \nprovocam uma certa onda sentimental, mas n\u00e3o podem ser interpretadas \ncorrectamente pelos leitores que ignoram tudo acerca de solos, n\u00edveis t\u00e9cnicos, bases \nbiol\u00f3gicas da produtividade e das condi\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas duma cultura racional \u2013 \nnuma palavra as rela\u00e7\u00f5es do homem com a terra. A Geografia e a Hist\u00f3ria tornam-se, \nsegundo a parlavra dum pedagogo (R.Gal, L\u2019orientation Scolaire, Presses universitaires \nde France, p. 33 e 34), \u201cuma pe\u00e7a essencial para a forma\u00e7\u00e3o do homem moderno que \najudam a compreender seu lugar no tempo e no mundo\u201d (DEBESSE-ARVISET, \n1978, p. 14). \n\nCarneiro et al. (2004) a partir de uma lista inicial de dez, descrevem doze raz\u00f5es \n\npelas quais a inser\u00e7\u00e3o de cultura geol\u00f3gica beneficiar\u00e1 o ensino brasileiro, obedecendo \u00e0s \n\ndiretrizes educacionais atuais. Algumas delas s\u00e3o espec\u00edficas para o ensino de ci\u00eancias, mas em \n\noutras h\u00e1 desdobramentos evidentes para o ensino de geografia, destacados em it\u00e1lico:  \n\n1) O curr\u00edculo de Ci\u00eancias do ensino fundamental \u00e9 fragment\u00e1rio e superficial.  \n\n2) A forma\u00e7\u00e3o humanista inerente ao exerc\u00edcio das Ci\u00eancias da Terra deve incutir atitudes \n\nsolid\u00e1rias e humanistas nas novas gera\u00e7\u00f5es, desenvolver pensamento cr\u00edtico e capacidade de \n\nobserva\u00e7\u00e3o/indaga\u00e7\u00e3o. A Geologia permite reflex\u00f5es sobre o uso racional das aplica\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas e avan\u00e7os da Ci\u00eancia.  \n\n3) A Geologia fornece vis\u00e3o de conjunto do funcionamento do Sistema Terra, necess\u00e1ria para o \n\nentendimento da complexa din\u00e2mica do planeta.  \n\n4) A Geologia cont\u00e9m em seu corpo te\u00f3rico uma perspectiva temporal das mudan\u00e7as que \n\nafetaram o planeta e os seres vivos que o povoaram.  \n\n\n\n \n \n\n34\n\n5) Na condi\u00e7\u00e3o de ter sido a \u00fanica ci\u00eancia que vivenciou uma revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no s\u00e9culo XX, \n\na Geologia oferece forma\u00e7\u00e3o sobre causas dos riscos geol\u00f3gicos e suas consequ\u00eancias para a \n\nhumanidade.  \n\n6) A Geologia proporciona exemplos recentes sobre sua participa\u00e7\u00e3o em descobertas modernas \n\nda Ci\u00eancia.  \n\n7) A Geologia introduz discuss\u00e3o extremamente atual da quest\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis versus \n\nsustentabilidade do planeta.  \n\n8) A Geologia constitui prepara\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o para estudos posteriores ou para a reflex\u00e3o \n\ncr\u00edtica da atividade humana no planeta.  \n\n9) O conhecimento da base metodol\u00f3gica da Geologia favorece forma\u00e7\u00e3o sobre variados \n\nprocedimentos cient\u00edficos.  \n\n10) No contexto da Sociedade Inform\u00e1tica, cujo papel dominante se faz sentir em todos os setores \n\nda atividade humana, as Geoci\u00eancias ajudam a formar uma perspectiva planet\u00e1ria.  \n\n11) O desenvolvimento de cultura geol\u00f3gica estende-se al\u00e9m do dom\u00ednio dos avan\u00e7os de C&amp;T, \n\nporque \u00e9 uma via de m\u00e3o-dupla; portanto a Geologia permite trazer o mundo real para a sala-\n\nde-aula. \n\n12) A Geologia, al\u00e9m disso, permite fazer a opera\u00e7\u00e3o rec\u00edproca, levar a sala-de-aula para o \n\nmundo real.  \n\nCarneiro et al. (2004) concluem a argumenta\u00e7\u00e3o com ideia que parece \u00fatil, a \n\nnosso ver, no contexto das discuss\u00f5es sobre ensino de geografia: \n\n[...] A busca de um ensino mais pr\u00e1tico e eficaz apoiado em uma realidade \nvivencial permitir\u00e1 que as pessoas contem com essa bagagem ao longo de toda a \nvida (CARNEIRO et al. 2004, p. 559). \n\nTendo em vista que a Geografia faz parte das Ci\u00eancias da Terra, podemos \n\nconcluir que, al\u00e9m do potencial para realizar a transposi\u00e7\u00e3o da sala-de-aula para o mundo real e \n\nvice-versa, a Geografia tamb\u00e9m pode se apoiar na realidade vivencial, t\u00e3o necess\u00e1ria para \n\ncompreender o complexo mundo moderno, o que facilitar\u00e1 o aprendizado cont\u00ednuo das pessoas \n\nao longo de toda a vida.  \n\n\n\n \n \n\n35\n\nA Import\u00e2ncia do Ensino da Geografia \n\nSaber o que existe, onde e porque existe \u00e9 o quadro de refer\u00eancia que nos \n\npossibilita tomar consci\u00eancia do mundo em que vivemos. Observando atentamente, podemos \n\nafirmar que todo estudo da Geografia tem o seu in\u00edcio com algu\u00e9m, em algum lugar na superf\u00edcie \n\nda Terra, que descobre (ou redescobre) o onde e o porqu\u00ea de alguma coisa referente \u00e0 paisagem. \n\nCompreender e conhecer as paisagens \u00e9 construir modelos de conhecimento dos \n\nterrit\u00f3rios observados e estudados, mas para se conhecer os diferentes componentes da paisagem \n\n\u00e9 preciso que esses se relacionem entre si e se reconhe\u00e7a que o conhecimento do Mundo resulta \n\ndo comportamento de cada indiv\u00edduo, em sociedade e em intera\u00e7\u00e3o com o meio natural. O \n\ndesenvolvimento de uma consci\u00eancia espacial nos permitir\u00e1 saber pensar o espa\u00e7o para atuar \n\nsobre o meio. \n\nDe acordo com os PCNs (1998a, p. 115) o m\u00e9todo de estudo privilegiado da \n\nGeografia consiste na observa\u00e7\u00e3o, coleta e tratamento da informa\u00e7\u00e3o para levantar e testar \n\nhip\u00f3teses, elaborar conclus\u00f5es e apresentar os resultados obtidos. Esse m\u00e9todo investigativo \u00e9 \n\ncentral para a educa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e por meio dele desenvolvem-se compet\u00eancias requeridas no \n\ntrabalho colaborativo, na discuss\u00e3o de ideias e informa\u00e7\u00f5es provenientes de variadas fontes, bem \n\ncomo na apresenta\u00e7\u00e3o oral, visual e escrita dos resultados das investiga\u00e7\u00f5es. \n\nO cidad\u00e3o geograficamente competente \u00e9 aquele que possui destrezas espaciais \n\ne que demonstra tal capacidade ao ser capaz de visualizar espacialmente os fatos, relacionando-os \n\nentre si, al\u00e9m do dom\u00ednio de descrever corretamente o meio em que vive ou trabalha. \u00c9 tamb\u00e9m \n\naquele que \u00e9 capaz de interpretar e analisar criticamente a informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e entender a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre identidade territorial, cultural, patrimonial e individualidade regional. Por outro lado \n\no conhecimento abrangente vai mais al\u00e9m, na medida em que \u00e9 importante, tamb\u00e9m, conhecer \u201ca \n\norigem, a evolu\u00e7\u00e3o e o destino do mundo em que vivemos\u201d (CAMPOS, 1997). \n\nO ensino da Geografia tem por tradi\u00e7\u00e3o a tarefa de estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre \n\ncertos campos de conhecimento das ci\u00eancias naturais (geologia, astronomia, dentre outras) e das \n\nci\u00eancias sociais (sociologia, antropologia, demografia, dentre outras), sobretudo aqueles saberes \n\nque n\u00e3o foram transformados em disciplina escolar. \n\n\n\n \n \n\n36\n\nIn\u00fameros autores t\u00eam se dedicado a pensar o significado da Geografia no \n\nensino, em todos os n\u00edveis. Para alguns, o conte\u00fado da Geografia \u00e9 o mundo, o espa\u00e7o e sua \n\ndin\u00e2mica cont\u00ednua, onde as mudan\u00e7as ganham cada vez mais velocidade. Nesse contexto, \u00e9 \n\npreciso dar condi\u00e7\u00f5es aos alunos de pensar e agir, buscando elementos que permitam \n\ncompreender e explicar o mundo em permanente reinven\u00e7\u00e3o (CALLAI, 2001, p.131); para \n\noutros, cabe \u00e0 Geografia a fun\u00e7\u00e3o de preparar o aluno para uma leitura da produ\u00e7\u00e3o social do \n\nespa\u00e7o, repleto de contradi\u00e7\u00f5es, ou o desvendamento da realidade, negando a \u201cnaturalidade\u201d dos \n\nfen\u00f4menos que imprimem uma certa passividade aos indiv\u00edduos, (CASSETI, 2002, p. 145-162). \n\nPONTUSCHKA (1998, p.63) resgata a import\u00e2ncia \u00edmpar da Geografia na forma\u00e7\u00e3o intelectual e \n\n\u00e9tica dos jovens, na constru\u00e7\u00e3o da sua cidadania e na consci\u00eancia de sua dignidade humana. \n\nO paradigma curricular proposto pela nova LDB (BRASIL, 1996) est\u00e1 \n\nfocalizado em compet\u00eancias, o que representa uma mudan\u00e7a radical. Se antes o paradigma era \n\nfocado no ensino, naquilo que se queria ensinar, hoje est\u00e1 focado na aprendizagem, ou seja, \n\nnaquilo que o aluno aprende, constr\u00f3i, mobiliza, usa de forma pertinente e inteligente. Mudar o \n\nparadigma aqui significa efetuar mudan\u00e7a de foco: sair do foco do ensino e coloc\u00e1-lo na \n\naprendizagem. A pr\u00f3pria LDB, nos artigos 34 a 36, aponta para essa possibilidade. Os planos de \n\nensino, hoje, n\u00e3o devem ser preparados com base no que se quer ensinar, mas naquilo que o \n\naluno deve aprender.  \n\nUm exemplo ainda mais amplo de orienta\u00e7\u00f5es gerais oferecidas para a \n\neduca\u00e7\u00e3o de boa qualidade acha-se estabelecida pelo Project 2061 \u2013 Science for All Americans \n\n(AAAS, 1989). O panorama geral atrelado \u00e0 ideia de alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (science literacy), \n\ndefine tal capacidade de modo amplo, enfatizando conex\u00f5es entre ideias oriundas das ci\u00eancias \n\nnaturais e sociais, matem\u00e1tica e tecnologia. No cap\u00edtulo 4: The Physical Setting, do referido \n\nprojeto s\u00e3o abordados temas espec\u00edficos da \u00e1rea de geoci\u00eancias, ou seja, enquadram-se nesse item \n\ntanto conte\u00fados de Geologia, quanto de Geografia ou das demais Ci\u00eancias da Terra. A vers\u00e3o \n\nonline do projeto norte-americano Science for All Americans encontra-se acess\u00edvel na URL \n\nhttp://www.project2061.org/publications/sfaa/online/sfaatoc.htm (AAAS, 1990).  \n\nO ensino da Geografia desempenha papel fundamental na forma\u00e7\u00e3o e na \n\ninforma\u00e7\u00e3o dos futuros cidad\u00e3os, acerca do Brasil e do Mundo, na condi\u00e7\u00e3o de sistemas \n\ncompostos por fatores diversos que interagem entre si e constantemente se alteram. As \n\n\n\n \n \n\n37\n\ncompet\u00eancias essenciais da Geografia est\u00e3o definidas de modo a centrar a aprendizagem da \n\ndisciplina na procura de informa\u00e7\u00e3o, na observa\u00e7\u00e3o, na elabora\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, na tomada de \n\ndecis\u00e3o, no desenvolvimento de atitudes cr\u00edticas, no trabalho individual e de grupo e na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de projetos. \n\nO enfoque baseado em compet\u00eancias previsto pela legisla\u00e7\u00e3o coloca o professor \n\ncomo mediador no processo educacional. O conhecimento n\u00e3o deve mais ser abordado \n\nlinearmente, mas deve ser visto como uma rede de rela\u00e7\u00f5es, na qual o educador ajuda os jovens a \n\nfazer as conex\u00f5es necess\u00e1rias. A avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias segue l\u00f3gica diferente daquela de \n\navalia\u00e7\u00f5es meramente classificat\u00f3rias, pois busca verificar a capacidade do educando no \n\nenfrentamento de situa\u00e7\u00f5es concretas, sendo que o foco n\u00e3o \u00e9 apenas a tarefa, mas a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\ne articula\u00e7\u00e3o dos recursos de que o educando disp\u00f5e, formal, ou informalmente constru\u00eddos. Os \n\nrecursos dizem respeito aos saberes, relacionados \u00e0 determinada profiss\u00e3o e implicam \n\ndesenvolvimento aut\u00f4nomo, assun\u00e7\u00e3o de responsabilidades, postura cr\u00edtica e, sobretudo, \n\ncomportamento \u00e9tico. A avalia\u00e7\u00e3o assume papel auxiliar ao pr\u00f3prio ato de aprender. \n\nAs raz\u00f5es para essa mudan\u00e7a de enfoque est\u00e3o nas pr\u00f3prias transforma\u00e7\u00f5es que \n\nocorrem no mundo e na forma e na quantidade de como se produz, dissemina e acessa o \n\nconhecimento. \n\nPensar que todos os cidad\u00e3os t\u00eam condi\u00e7\u00f5es iguais de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nutopia. Casseti (2002) assinala que, mesmo que todos tivessem esse direito garantido, n\u00e3o \n\nsignificaria que todos pudessem converter a informa\u00e7\u00e3o em conhecimento sem que houvesse \n\nbases de sustenta\u00e7\u00e3o para faz\u00ea-lo, o que nos remete \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o formativa de qualidade. \n\nConcordamos que a escola n\u00e3o pode ser considerada um banco de conhecimentos. Hoje, cabe a \n\nela ajudar o aluno a criar estrat\u00e9gias para conviver com a quantidade e velocidade da informa\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, sua fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00e1 pela quantidade de ensino, mas pela qualidade da aprendizagem. \n\nO conhecimento, hoje, \u00e9 importante na medida em que permite ao sujeito aprender a continuar \n\naprendendo. \n\n\n\n \n \n\n38\n\nCap\u00edtulo 5: \n\nASPECTOS POL\u00cdTICOS E ECON\u00d4MICOS DA EDUCA\u00c7\u00c3O NO BRASIL \n\nDESDE O FINAL DOS ANOS 1970 \n\nA partir da d\u00e9cada de 1980, sob influ\u00eancia de pol\u00edticas implementadas em \n\npa\u00edses claramente liberais como os Estados-Unidos e a Inglaterra, v\u00e1rios pa\u00edses iniciaram o \n\nprocesso de reestrutura\u00e7\u00e3o de suas estruturas de estado e de suas pol\u00edticas governamentais. \n\nA crise econ\u00f4mica no final dos anos 1970 com forte presen\u00e7a do Estado \n\nbrasileiro como agente econ\u00f4mico, associada \u00e0 crise fiscal com sucessivos aumentos de \n\narrecada\u00e7\u00e3o e de legitimidade da tributa\u00e7\u00e3o frente \u00e0 necessidade de ajustes no processo de \n\nredu\u00e7\u00e3o da estrutura do Estado, com uma melhor gest\u00e3o e transpar\u00eancia na administra\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos p\u00fablicos, mediante a institui\u00e7\u00e3o (ou refor\u00e7o) de mecanismos de participa\u00e7\u00e3o popular \n\n(controle social), acentuou, na d\u00e9cada de 1980, a necessidade de mudan\u00e7as na forma de gest\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. \n\nNa d\u00e9cada de 1980 as demandas educacionais foram grandes e estavam \n\narticuladas com a conjuntura pol\u00edtica que o pa\u00eds atravessava e com a busca de resposta (ou seu \n\nequacionamento) para problemas de ordem estrutural, gerados pelo modo e pela forma da \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista no pa\u00eds.  \n\nA educa\u00e7\u00e3o escolar nos anos 1980 viveu momentos profundamente \n\ncontradit\u00f3rios. Se de um lado setores da sociedade civil se organizaram e demandaram verbas \n\np\u00fablicas para a educa\u00e7\u00e3o, ensino gratuito, novas legisla\u00e7\u00f5es, novas estruturas de carreira para os \n\nprofessores, novas frentes de ensino e pesquisa para a universidade, novos modelos de escola \n\npara o ent\u00e3o denominado 1o e 2o graus, ensino noturno, educa\u00e7\u00e3o para deficientes f\u00edsicos, \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil em creches e em pr\u00e9-escolas etc., de outro lado, a sociedade brasileira \n\npresenciou o insucesso da institui\u00e7\u00e3o: a crise da escola p\u00fablica, em todos os seus n\u00edveis. \n\nA d\u00e9cada de 1990 marca a entrada do Brasil na nova divis\u00e3o internacional da \n\neconomia mundial via abertura econ\u00f4mica, privatiza\u00e7\u00f5es, etc. Assim, v\u00e1rias reformas foram \n\nimplementadas como a cria\u00e7\u00e3o da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, em 1996.  \n\n\n\n \n \n\n39\n\nConsidera\u00e7\u00f5es Sobre Curr\u00edculo \n\nA reforma educacional no Brasil tem se consubstanciado em diferentes a\u00e7\u00f5es e \n\npol\u00edticas. A discuss\u00e3o curricular vem, nesse processo, adquirindo centralidade. No tocante \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, destacam-se os par\u00e2metros curriculares nacionais e as diretrizes curriculares do \n\nensino m\u00e9dio articulado \u00e0 reforma da educa\u00e7\u00e3o profissional, onde prevalece o ide\u00e1rio da \n\nflexibilidade curricular e da sintonia com a vida e com a empregabilidade. \n\nA flexibilidade do curr\u00edculo permite questionamentos e mudan\u00e7as. Para tanto h\u00e1 \n\nde assumir cada educador, cada comunidade, o compromisso de conhec\u00ea-lo, conhecendo o \n\nprocesso s\u00f3cio-pol\u00edtico que o determina, identificando as consequ\u00eancias de um ensino com base \n\nnesta proposta curricular, sendo capaz de apontar elementos norteadores da mudan\u00e7a do sistema \n\neducacional e consequentemente, da sociedade. \n\nEm cumprimento ao Artigo 210 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que \n\ndetermina como dever do Estado para com a Educa\u00e7\u00e3o \u201cfixar conte\u00fados m\u00ednimos para o Ensino \n\nFundamental, de maneira a assegurar a forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica comum e respeito aos valores culturais e \n\nart\u00edsticos nacionais e regionais\u201d, foram elaborados e distribu\u00eddos pelo MEC, a partir de 1995, os \n\nReferenciais Curriculares para a Educa\u00e7\u00e3o Infantil/RCNEI, os Par\u00e2metros Curriculares \n\nNacionais/PCN\u2019s para o Ensino Fundamental e os Referenciais Curriculares para o Ensino \n\nM\u00e9dio. Posteriormente, o Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o definiu as Diretrizes Curriculares para \n\no Ensino B\u00e1sico. \n\nPara que se possa atender aos desafios que s\u00e3o colocados para a Educa\u00e7\u00e3o em \n\ngeral, no cumprimento de orienta\u00e7\u00f5es e normas vigentes torna-se fundamental permitir que todos \n\nos envolvidos questionem e busquem novas possibilidades sobre curr\u00edculo, o que prop\u00f5e \n\npreviamente uma reflex\u00e3o sobre o que \u00e9 curr\u00edculo e a quem se destina; seu processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e de implementa\u00e7\u00e3o. \n\nO Dicion\u00e1rio Interativo da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira define curr\u00edculo como:  \n\n\u201cconjunto de disciplinas sobre um determinado curso ou programa de ensino ou a \ntrajet\u00f3ria de um indiv\u00edduo para o seu aperfei\u00e7oamento profissional. Tamb\u00e9m pode ser \nentendido como um documento hist\u00f3rico na medida em que reflete expectativas, \nvalores, tend\u00eancias etc. de um determinado grupo ou tempo\u201d. \n(http://www.educabrasil.com.br/eb/dic/dicionario.asp). \n\n\n\n \n \n\n40\n\nO termo curr\u00edculo, do ponto de vista etimol\u00f3gico, vem da palavra latina \n\nScurrere, correr, e refere-se a um curso, \u00e0 carreira, a um percurso que deve ser realizado. \n\nProvavelmente a compreens\u00e3o mais antiga do termo curr\u00edculo foi encontrada em fontes da \n\nUniversidade de Glasgow, Esc\u00f3cia, em 1663, que lhe atribui o significado de atestado de \n\ngradua\u00e7\u00e3o outorgado a um mestre dessa institui\u00e7\u00e3o de ensino (Goodson, 1995). \n\nDesde o s\u00e9culo XVII, a Pedagogia e o Curr\u00edculo v\u00eam se constituindo, hist\u00f3rica \n\ne politicamente, a partir de obras de boa repercuss\u00e3o, como a Did\u00e1tica Magna de Comenius; a \n\ndescoberta da inf\u00e2ncia, em Em\u00edlio, de Rousseau. Esse processo passa at\u00e9 mesmo pela pr\u00f3pria \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o, gra\u00e7as \u00e0 inven\u00e7\u00e3o da Escola, como espa\u00e7o institucional de \n\nensino e forma\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia e cidadania. \n\nDo mesmo modo, ao longo da Hist\u00f3ria surgiram diferentes concep\u00e7\u00f5es de \n\ncurr\u00edculo. Essa hist\u00f3ria \u00e9 marcada por decis\u00f5es tomadas, por um lado, com o intuito de \n\nracionalizar, de forma administrativa, a gest\u00e3o do curr\u00edculo e de adequ\u00e1-lo \u00e0s exig\u00eancias \n\necon\u00f4micas, sociais e culturais da \u00e9poca e, por outro, de elaborar uma cr\u00edtica \u00e0 escola capitalista e \n\npropor uma escola diferente, seja na perspectiva socialista, seja na perspectiva antiautorit\u00e1ria. \n\nConsidera-se que o reconhecimento das conex\u00f5es hist\u00f3ricas entre curr\u00edculo e grupos na \n\nsociedade, que det\u00eam o poder e a cultura hegem\u00f4nica, constitui o primeiro passo para se avan\u00e7ar \n\nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de propostas curriculares e a constru\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es mais sens\u00edveis \n\naos apelos de emancipa\u00e7\u00e3o humana. \n\nO curr\u00edculo \u00e9 considerado uma palavra-chave, segundo Goodson (1995), para \n\nmelhor compreens\u00e3o da escola ao longo do tempo. Curr\u00edculo escrito, curr\u00edculo como fato, \n\ncurr\u00edculo como pr\u00e1tica e curr\u00edculo como atividade s\u00e3o algumas entre as v\u00e1rias denomina\u00e7\u00f5es e \n\nconcep\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas ao termo. Goodson (1995), por\u00e9m, conclui que a luta por definir o que \u00e9 \n\ncurr\u00edculo termina por caracteriz\u00e1-lo como sendo a \u201cinven\u00e7\u00e3o de uma tradi\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nNo campo pedag\u00f3gico, o termo curr\u00edculo passou por diversas defini\u00e7\u00f5es ao \n\nlongo da hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o. Tradicionalmente o curr\u00edculo significou uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9rias/disciplinas com seu corpo de conhecimento organizado numa sequ\u00eancia l\u00f3gica, com o \n\nrespectivo tempo de cada uma (grade ou matriz curricular). Essa conota\u00e7\u00e3o mant\u00e9m estreita \n\nrela\u00e7\u00e3o com \u201cplano de estudos\u201d, entendido como conjunto de mat\u00e9rias de cada curso ou s\u00e9rie e \n\ntempo reservado a cada uma.  \n\n\n\n \n \n\n41\n\nO termo disciplina, no sentido de conte\u00fados de ensino, segundo Chervel (1990), \n\ns\u00f3 aparece mais recentemente, nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Anteriormente seu \n\nsignificado n\u00e3o era mais do que a vigil\u00e2ncia dos estabelecimentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condutas que \n\npoderiam prejudicar a boa ordem. Os termos equivalentes \u00e0 ideia de disciplina, durante o s\u00e9culo \n\nXIX, como conte\u00fados de ensino, eram: objetos, partes, ramos ou ainda mat\u00e9rias de ensino. Ap\u00f3s \n\na 1\u00aa Guerra Mundial o termo disciplina vai tornar-se uma rubrica que classifica as mat\u00e9rias de \n\nensino, dando car\u00e1ter aos conte\u00fados, como sendo pr\u00f3prios do ambiente escolar, mas n\u00e3o se \n\ndesvinculando por completo de seu sentido de exerc\u00edcio intelectual (CHEVEL, 1990).  \n\nNa atualidade, em um sentido mais corrente, o curr\u00edculo passa a ser \n\ncompreendido como o conjunto daquilo que se ensina e daquilo que se aprende, tendo como \n\nrefer\u00eancia alguma ordem de progress\u00e3o, podendo referir-se para al\u00e9m do que est\u00e1 \n\nescrito/prescrito oficialmente (FORQUIN, 1996).  \n\n\u00c9 natural que uma hist\u00f3ria dos curr\u00edculos em geral nos ajude a ver o \n\nconhecimento corporificado no curr\u00edculo n\u00e3o como algo fixo, mas como um artefato social e \n\nhist\u00f3rico, sujeito a mudan\u00e7as e flutua\u00e7\u00f5es. O curr\u00edculo tal como conhecemos atualmente n\u00e3o foi \n\nestabelecido, de uma vez por todas, em algum ponto privilegiado do passado. Ele est\u00e1 em \n\nconstante fluxo e transforma\u00e7\u00e3o (Goodson, 1995, p. 1).  \n\nGoodson (1997, p.20) considera como curr\u00edculo escrito o \u201ctestemunho p\u00fablico e \n\nvis\u00edvel das racionalidades escolhidas e da ret\u00f3rica legitimadora das pr\u00e1ticas escolares\u201d visando \n\nentender \u201cas lutas precedentes em torno da defini\u00e7\u00e3o pr\u00e9-ativa de curr\u00edculo\u201d (Goodson, 1995: 20). \n\nDe acordo com esse autor, as palavras t\u00eam hist\u00f3ria, s\u00e3o reinventadas e carregam significa\u00e7\u00f5es \n\nresultantes de um registro e um testemunho \u201cvis\u00edvel\u201d; os significados resultam de uma s\u00e9rie de \n\nlutas, negocia\u00e7\u00f5es e conflitos at\u00e9 chegar a um padr\u00e3o formal que denominamos \u201cpalavra escrita\u201d. \n\nProcuramos sempre atentar para o entendimento de que, frequentemente, o curr\u00edculo escrito \n\nacaba por fixar certos par\u00e2metros importantes para a pr\u00e1tica na sala de aula. Segundo Goodson \n\n(1997: 20) tal fixa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre sempre, e tampouco em todas as ocasi\u00f5es ou em \u201ctodas as salas \n\nde aula, mas \u2018frequentemente\u2019\u201d.  \n\nPara Almeida (2008), na constru\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo ocorre uma \u201carticula\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos acad\u00eamicos sistematizados\u201d com o saber e a experi\u00eancia das pessoas envolvidas \n\nno processo educativo: \n\n\n\n \n \n\n42\n\nO curr\u00edculo expressa vida, experi\u00eancias e realidade das pessoas que habitam o l\u00f3cus \neducativo e nela atuam em busca de atribuir novos sentidos \u00e0 sua exist\u00eancia por meio \nda articula\u00e7\u00e3o dos conhecimentos acad\u00eamicos sistematizados e disponibilizados como \ninforma\u00e7\u00f5es em diferentes materiais did\u00e1ticos com o conhecimento que trazem do seu \ncotidiano e da sociedade global, os quais envolvem valores cren\u00e7as, afetos e desafetos. \n(Almeida, 2008, p.2)  \n\nDepreende-se que o curr\u00edculo \u00e9 uma pr\u00e1xis, \u00e9 a express\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o \n\nsocializadora e cultural da educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o um objeto est\u00e1tico. Por isso, as fun\u00e7\u00f5es que o curr\u00edculo \n\ncumpre, como express\u00e3o do projeto cultural e da socializa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o realizadas por meio de seus \n\nconte\u00fados, de seu formato e das pr\u00e1ticas que gera em torno de si.  \n\nQuando um novo curr\u00edculo se define, est\u00e3o sendo descritas, em realidade, as \n\nfun\u00e7\u00f5es concretas da pr\u00f3pria escola e uma forma particular de foc\u00e1-las, em um momento \n\nhist\u00f3rico e social determinados, para um n\u00edvel ou modalidade de educa\u00e7\u00e3o, dentro de determinada \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, com uma organiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Essa conclus\u00e3o decorre do reconhecimento de que o \n\ncurr\u00edculo n\u00e3o \u00e9 uma realidade abstrata, \u00e0 margem do sistema s\u00f3cio-econ\u00f4mico, da cultura e do \n\nsistema educativo no qual se desenvolve e para o qual \u00e9 proposto.  \n\nDiferentes tend\u00eancias que v\u00eam orientando a escola ao longo da sua hist\u00f3ria, \n\ncontudo sua fun\u00e7\u00e3o estar\u00e1 sempre identificada ao ato de ensinar. Ensinar o qu\u00ea? Ensinar para \n\nqu\u00ea? Em que sociedade? Para que o ensino permita um di\u00e1logo com o mundo como deve ser \n\ndesenvolvido nas escolas? \n\nDe acordo com os PCNs do Ensino M\u00e9dio (1999),  \n\nCurr\u00edculo, enquanto instrumenta\u00e7\u00e3o de cidadania democr\u00e1tica, deve contemplar \nconte\u00fados e estrat\u00e9gias de aprendizagem que capacitem o ser humano para realiza\u00e7\u00e3o \nde atividades nos tr\u00eas dom\u00ednios da a\u00e7\u00e3o humana: a vida em sociedade, a atividade \nprodutiva e a experi\u00eancia subjetiva, visando a integra\u00e7\u00e3o de homens e mulheres no \ntr\u00edplice inverso das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, do trabalho e da simboliza\u00e7\u00e3o subjetiva (PCN, p. \n29).  \n\nDesse modo, \u201canalisar curr\u00edculos\u201d significa estud\u00e1-los no contexto em que se \n\nconfiguram e por interm\u00e9dio do qual se expressam em pr\u00e1ticas educativas. \n\nA an\u00e1lise das pol\u00edticas curriculares remete-nos \u00e0 escola como cen\u00e1rio \n\npermanente de decis\u00e3o, de acordo com as compet\u00eancias que s\u00e3o definidas quer no quadro \n\nnormativo dos textos curriculares, quer no cotidiano das pr\u00e1ticas escolares.  \n\n\n\n \n \n\n43\n\nNo contexto mais amplo das pol\u00edticas p\u00fablicas e das pol\u00edticas educativas, o \n\nestudo das pol\u00edticas curriculares contempor\u00e2neas radica-se fundamentalmente na explora\u00e7\u00e3o do \n\nbin\u00f4mio centraliza\u00e7\u00e3o/descentraliza\u00e7\u00e3o, que incorpora ideologias e l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o concretas.  \n\nSe a escola de hoje, pelo menos de muitos pa\u00edses ocidentais, est\u00e1 alicer\u00e7ada em \n\nprinc\u00edpios e pr\u00e1ticas centralizadoras, a escola de amanh\u00e3 dever\u00e1 construir-se com princ\u00edpios e \n\npr\u00e1ticas descentralizadoras. Esta mudan\u00e7a \u00e9 explicada em fun\u00e7\u00e3o de diversos imperativos \n\noriundos de: (a) efic\u00e1cia econ\u00f4mica, (b) responsabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos atores, e (c) valoriza\u00e7\u00e3o \n\ncurricular dos modelos de aprendizagem pr\u00f3ximos dos contextos locais. A este prop\u00f3sito \n\nargumenta Weiler (1996) que a descentraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um movimento pol\u00edtico muito vasto que se \n\nbaseia na redistribui\u00e7\u00e3o de poderes. Relembrando Charlot (1994), trata-se de uma pol\u00edtica \n\ndelineada pelo pr\u00f3prio Estado.  \n\nSegundo o modelo conceitual proposto por Lundgren (1996) para o estudo da \n\nmudan\u00e7a e gest\u00e3o educativa, identificamos quatro estrat\u00e9gias ou modelos principais. \n\na. Pol\u00edtica centralista: Papel determinante do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o na concep\u00e7\u00e3o e \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica curricular. Trata-se de responsabilidade essencialmente pol\u00edtica \n\ndos \u00f3rg\u00e3os ministeriais j\u00e1 que a responsabilidade profissional do professor reside na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es e programas definidos na base de um complexo quadro \n\nnormativo.  \n\nb. Pol\u00edtica descentralista: Papel predominante dos territ\u00f3rios locais na contextualiza\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica curricular mediante a concep\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de projetos curriculares, \n\nque s\u00e3o (re)contextualizados em fun\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que asseguram a igualdade. \n\nc. Pol\u00edtica centralista e descentralista: Prevalece a perspectiva normativa. Pol\u00edtica curricular \n\ndescentralizada ao n\u00edvel dos discursos, por\u00e9m recentralizada ao n\u00edvel das pr\u00e1ticas. A pr\u00e1tica \n\ncurricular \u00e9 aut\u00f4noma no discurso e texto curriculares, mas \u00e9 definida e regulada pelo Estado \n\npor meio do estabelecimento de referenciais. Os territ\u00f3rios locais t\u00eam autonomia para \n\n(re)interpretar o curr\u00edculo em fun\u00e7\u00e3o de projetos curriculares que s\u00e3o administrativamente \n\ncontrolados. \n\nd. Pol\u00edtica descentralista e centralista: Predom\u00ednio dos componentes profissional dos atores e \n\ninstitucional dos territ\u00f3rios locais. A descentraliza\u00e7\u00e3o existe tanto nos discursos como nas \n\n\n\n \n \n\n44\n\npr\u00e1ticas curriculares. O Estado define os referenciais da pol\u00edtica curricular que \u00e9 \n\n(re)contextualizada pelos territ\u00f3rios locais, articulando o que pode ser face ao que deve ser.  \n\nA interroga\u00e7\u00e3o de Lundgren (1996: 404) \u201ccomo pode funcionar um sistema de \n\navalia\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito nacional definindo as distintas \u00e1reas de responsabilidade?\u201d evoca uma das \n\nquest\u00f5es colocadas sempre em debate na concep\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica curricular, apresentando \n\ndificuldade de consenso, pelo n\u00e3o estabelecimento de defini\u00e7\u00e3o de limites do poder seja em \n\ndimens\u00f5es de localiza\u00e7\u00e3o (n\u00edvel central ou n\u00edvel local), seja em assun\u00e7\u00e3o de responsabilidade \n\n(pol\u00edtica ou profissional). \n\nO curr\u00edculo comp\u00f5e uma nova l\u00f3gica de regula\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o que procura \n\ncombinar um certo grau de flexibilidade e autonomia local com o controle central de vari\u00e1veis \n\nestrat\u00e9gicas, com o objetivo de intervir no \u00e2mago do processo educacional, ou seja, no que se \n\nensina e como se ensina, no que se aprende e como se aprende, visto que aquele que avalia \n\ncontrola conte\u00fados, objetivos e atividades. Logo a avalia\u00e7\u00e3o constitui-se um poderoso mecanismo \n\nde centraliza\u00e7\u00e3o curricular. \n\nA descentraliza\u00e7\u00e3o curricular deve ser equacionada n\u00e3o s\u00f3 pela centralidade da \n\nescola, sobretudo com a afirma\u00e7\u00e3o do movimento de desenvolvimento curricular baseado na \n\nescola, mas tamb\u00e9m pela exist\u00eancia de uma continuidade curricular em que se assegure a \n\ncoer\u00eancia potencial do projeto formativo apresentado aos alunos. \n\nSegundo Lundgren (1993), a continuidade curricular questiona, no plano da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, a exist\u00eancia ou n\u00e3o de uma estrutura de objetivos e de conte\u00fados b\u00e1sicos comuns a \n\ntodos no plano da organiza\u00e7\u00e3o, alunos ou de um sistema de dire\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica. \n\nO funcionamento de uma estrutura b\u00e1sica de objetivos e conte\u00fados no contexto \n\nda escolaridade obrigat\u00f3ria confere, de acordo com Gimeno (1996, p.40), coer\u00eancia e \n\ncontinuidade ao curr\u00edculo desde que tal estrutura seja um ponto de partida para a interpreta\u00e7\u00e3o e \n\nadapta\u00e7\u00e3o dos projetos curriculares.  \n\nNa convic\u00e7\u00e3o de que a escola \u00e9 para todos e, que o curr\u00edculo \u00e9 um projeto \n\nformativo com fun\u00e7\u00f5es sociais e culturais, a descentraliza\u00e7\u00e3o curricular n\u00e3o pode prescindir da \n\ninterven\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o na regula\u00e7\u00e3o da estrutura b\u00e1sica de objetivos e conte\u00fados ou do \n\nsistema de dire\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica. Neste sentido, precisando as condi\u00e7\u00f5es estruturais que facilitem ou \n\n\n\n \n \n\n45\n\ndificultem a continuidade curricular, G\u00edmeno (1996:41-42) conclui que \u201cpropostas centralizadas \n\ncom controles eficazes sobre o curr\u00edculo, conjuntamente com professores partid\u00e1rios da \n\ncolegialidade, a partir de propostas curriculares consistentes, facilitariam a continuidade\u201d.  \n\nSe, por um lado, a descentraliza\u00e7\u00e3o curricular pressup\u00f5e a autonomia, por \n\noutro, tamb\u00e9m requer um compromisso com decis\u00f5es efetivas a tornar a aprendizagem do aluno \n\ncoerente e sistematizada. Como compromisso coletivo, a organiza\u00e7\u00e3o da autonomia exige, por \n\nsua vez, a implementa\u00e7\u00e3o de um processo de refer\u00eancia das pol\u00edticas curriculares. O termo \n\nreferencial tem sido utilizado como sin\u00f4nimo de sentido, quadro de a\u00e7\u00e3o ou sistema, com \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es muito diversas e que poder\u00e1 ser entendido, grosso modo, em uma perspectiva \n\nnormativa e estabilizada (Figari, 1996, p. 48).  \n\nOs pressupostos da descentraliza\u00e7\u00e3o curricular apontam para \"uma estrat\u00e9gia de \n\ncomplementaridade\" (Apple, 1996) entre o central e o local e para um desenvolvimento curricular \n\nbaseado na escola, que seja sin\u00f4nimo de uma autonomia compartilhada e consistente com vista a \n\nmelhorar a aprendizagem dos alunos.  \n\nA busca de sentido curricular converte-se numa pr\u00e1tica de descentraliza\u00e7\u00e3o que \n\nexige dos professores clareza de caminhos a percorrer e o reconhecimento de que a decis\u00e3o \u00e9 \n\nsempre partilhada atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de referenciais concretos, que os oriente para o destino \n\nque mais reforce a aprendizagem qualitativa dos alunos. \n\nEm que sentido poder\u00e1 evoluir a descentraliza\u00e7\u00e3o curricular diante \u00e0s \n\ndefici\u00eancias da maioria das nossas escolas (falta de disponibilidade de tempo e trabalho coletivo \n\ndos professores para promover a continuidade do curr\u00edculo; fragmenta\u00e7\u00e3o disciplinar, descren\u00e7a \n\nquanto \u00e0 sobrevida dos projetos), e face \u00e0s necessidades de uma educa\u00e7\u00e3o como servi\u00e7o p\u00fablico? \n\nA descentraliza\u00e7\u00e3o curricular, em face a essas dificuldades, gera instabilidade, \n\ninseguran\u00e7a, incerteza e risco ao nos colocar diante da necessidade de fazer escolhas para: \n\nconservar o que existe e ao que estamos habituados, \u201co que nos leva a querer controlar e \n\ntransformar o desconhecido em alguma coisa que nos deixe seguros\u201d (SILVA, 1999); assumir a \n\nhistoricidade, a incerteza e o inacabado, pelo que o novo nos abre ao movimento de reconstru\u00e7\u00e3o \n\ndo que j\u00e1 existe (KOHAN, 2000); ou at\u00e9 mesmo a cria\u00e7\u00e3o de outras condi\u00e7\u00f5es para o futuro \n\n(FREIRE, 2000). Enfim, possibilidades geram tens\u00e3o e nos obrigam a nos posicionarmos quer no \n\n\n\n \n \n\n46\n\nsentido de evit\u00e1-las ignorando novas possibilidades, quer no sentido de nos tornar acess\u00edveis para \n\nreconhec\u00ea-las ou rejeit\u00e1-las.  \n\nSe pensarmos o curr\u00edculo como processo, como historicidade, como \n\nmovimento, como produ\u00e7\u00e3o participada, o mesmo dever\u00e1 ser questionado e reavaliado sempre. \n\nCom isso podemos aproximar o conceito de curr\u00edculo ao conceito de experi\u00eancia, cujo \n\nsignificado etimol\u00f3gico da palavra \u00e9: uma viagem, um percurso que atravessa a vida de quem a \n\nsustenta (KOHAN, 2000). O curr\u00edculo \u00e9 produzido pela experi\u00eancia.  \n\nSe por curr\u00edculo entendermos os elementos presentes nas experi\u00eancias individuais e \ncoletivas que constituem o movimento pelo qual indiv\u00edduos e grupos sociais se tornam \no que s\u00e3o na busca por ser mais, ent\u00e3o, ele n\u00e3o se reduz a conceitos, f\u00f3rmulas e fatos \nj\u00e1 produzidos e conhecidos em outras experi\u00eancias, mas envolve tamb\u00e9m outras \nexperi\u00eancias poss\u00edveis, que produzem condi\u00e7\u00f5es para outros conceitos e fatos. \nAssumindo essa concep\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo, podemos pensar que existe um curr\u00edculo \nescolar e um curr\u00edculo extra-escolar (SILVA; SACRIST\u00c1N, apud RESENDE, 2002). \n\nConsideramos que o espa\u00e7o escolar cotidiano \u00e9 bastante enriquecedor de an\u00e1lise \n\ne de elabora\u00e7\u00e3o de teorias; dele distanciado h\u00e1 o enfraquecimento da pr\u00e1tica e a teoria perde seu \n\nsentido, mas permanecendo em seu interior apenas, a pr\u00e1tica n\u00e3o transcende os limites do mundo \n\ncotidiano, que embora importante e imprescind\u00edvel torna-se insuficiente para que os fen\u00f4menos \n\nque acontecem e se manifestam nas escolas sejam compreendidos. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio que sejam dadas aos professores condi\u00e7\u00f5es para que sejam capazes \n\nde tomar decis\u00f5es numa base cotidiana em seu trabalho, com uma consci\u00eancia maior sobre as \n\nconsequ\u00eancias potenciais das diferentes escolhas que fazem, para que os professores n\u00e3o \n\ncontinuem a ter uma concep\u00e7\u00e3o essencialmente pedag\u00f3gica da sua fun\u00e7\u00e3o, relegando aos \n\nespecialistas as tarefas de concep\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo. \n\nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais \n\nOs Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCN) para o intervalo compreendido \n\nentre a 6\u00aa e a 9\u00aa s\u00e9rie do Ensino Fundamental foram criados em 1998 pelo MEC. \n\n\u201cPor sua natureza aberta, [os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais] configuram uma \nproposta flex\u00edvel, a ser concretizada nas decis\u00f5es regionais e locais sobre curr\u00edculos \ne programas de transforma\u00e7\u00e3o da realidade educacional empreendidos pelas \nautoridades governamentais, pelas escolas e pelos professores. N\u00e3o configuram, \nportanto, um modelo curricular homog\u00eaneo e impositivo... (BRASIL/MEC, 1998a, \np.13).\u201d \n\n\n\n \n \n\n47\n\nOs conte\u00fados a serem ensinados est\u00e3o dispostos em dois grupos: o das \u00e1reas de \n\nconhecimento, que s\u00e3o: L\u00edngua Portuguesa, Hist\u00f3ria, Geografia, Matem\u00e1tica, Ci\u00eancias Naturais, \n\nArte, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e L\u00edngua Estrangeira; e os conte\u00fados organizados em \u201ctemas transversais\u201d: \n\n\u00e9tica, sa\u00fade, meio ambiente, orienta\u00e7\u00e3o sexual, pluralidade cultural e trabalho e consumo. Os \n\n\u201ctemas transversais\u201d dizem respeito a conte\u00fados de car\u00e1ter social, que devem ser inclu\u00eddos no \n\ncurr\u00edculo do ensino fundamental, de forma \u201ctransversal\u201d, ou seja: n\u00e3o como uma \u00e1rea de \n\nconhecimento espec\u00edfica, mas assuntos que devem atravessar todas as disciplinas ao longo do \n\nano. Portanto, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos professores, como \n\nrefer\u00eancia para sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais, os quais orientam e \n\nredirecionam a educa\u00e7\u00e3o brasileira para se trabalhar com os Temas Transversais, por meio dos \n\nquais se pretende o resgate da dignidade da pessoa humana, a igualdade de direitos, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa na sociedade e a co-responsabilidade pela vida social (MEC, 1998b).  \n\nO professor deve criar espa\u00e7os para que os alunos possam discutir e opinar \n\nsobre fatos do presente por eles sabidos pela m\u00eddia e, ou, observados no seu cotidiano, cabendo \n\naos professores a avalia\u00e7\u00e3o de quando inseri-los. Mesmo que um determinado tema possa ser \n\nmais pertinente a uma \u00e1rea do que a outra, o fator decisivo do seu grau de inser\u00e7\u00e3o em dada \u00e1rea \n\nde conhecimento poder\u00e1 depender, pelo menos inicialmente, da afinidade e prepara\u00e7\u00e3o que o \n\nprofessor tenha em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo. Podemos iniciar uma reflex\u00e3o sobre a viabilidade dos \n\n\u201ctemas transversais\u201d a partir das condi\u00e7\u00f5es do professor para colocar realmente em pr\u00e1tica o que \n\ndeterminam os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais.  \n\n\u2022 Ser\u00e1 que o professor conhece, suficientemente bem, conte\u00fados de outras \u00e1reas al\u00e9m dos de \n\nsua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o profissional?  \n\n\u2022 Ser\u00e1 que conhece, com propriedade, os temas sociais que dever\u00e1 abordar \u201ctransversalmente\u201d \n\nem sua \u00e1rea de conhecimento?  \n\n\u2022 Estar\u00e1 preparado para ensinar e promover real aprendizagem sobre \u00e9tica, educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\norienta\u00e7\u00e3o sexual, pluralidade cultural e sa\u00fade?  \n\nConhecendo nossa realidade, podemos afirmar que, de forma geral, a resposta a \n\ncada uma das perguntas \u00e9 n\u00e3o; isso permite antever barreiras e problemas para se concretizar a \n\ntransversalidade. Somos obrigados a reconhecer que, al\u00e9m dos limites impostos pela pr\u00f3pria \n\ncompet\u00eancia do professor, o contexto de forma\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio profissional n\u00e3o o favorecem. \n\n\n\n \n \n\n48\n\nUm Modelo Curricular Heterog\u00eaneo e n\u00e3o-impositivo? \n\nNo volume introdut\u00f3rio dos PCNs, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto \n\nreconhece as reais condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias em que a escola se encontra, apontando que a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o, com qualidade, das propostas contidas nos Par\u00e2metros necessita de uma pol\u00edtica \n\neducacional capaz de contemplar:  \n\n[...] a forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada dos professores, uma decisiva revis\u00e3o das \ncondi\u00e7\u00f5es salariais, al\u00e9m da organiza\u00e7\u00e3o de uma estrutura de apoio que favore\u00e7a o \ndesenvolvimento do trabalho (acervo de livros e obras de refer\u00eancia, equipe t\u00e9cnica \npara supervis\u00e3o, materiais did\u00e1ticos, instala\u00e7\u00f5es adequadas para a realiza\u00e7\u00e3o do \ntrabalho de qualidade), aspectos que, sem d\u00favida, implicam a valoriza\u00e7\u00e3o da \natividade do professor. (Brasil/MEC 1998a, p. (38). \n\nQuando se pensa na viabilidade dos \u201ctemas transversais\u201d, o investimento nas \n\nescolas n\u00e3o \u00e9 o bastante, n\u00e3o basta cuidar da forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada e das condi\u00e7\u00f5es \n\nsalariais e de atua\u00e7\u00e3o profissional que, isoladas, seriam medidas meramente paliativas. Uma \n\nquest\u00e3o b\u00e1sica, mais ampla, \u00e9 saber como podem atuar interdisciplinarmente os professores de \n\numa dada escola, se n\u00e3o conseguem se reunir e permanecer por per\u00edodo significativo na escola? \n\nAfirma Silva J\u00fanior (1995, p. 17):  \n\nPara que as pessoas se organizem ou sejam organizadas, \u00e9 preciso, antes de mais \nnada, que elas se encontrem em seu cotidiano de trabalho. Sem a presen\u00e7a f\u00edsica do \ntrabalhador individual, o trabalhador coletivo n\u00e3o se constitui, mas tamb\u00e9m o \nprojeto pol\u00edtico n\u00e3o se elabora. \n\nOs conte\u00fados da transversalidade s\u00f3 ser\u00e3o plenamente cumpridos se os \n\nprofessores de uma mesma escola se reunirem para planejar, dividir tarefas, fazer avalia\u00e7\u00f5es e re-\n\nplanejamentos conjuntos. Em muitas escolas brasileiras, h\u00e1 um grande n\u00famero de professores que \n\natua em duas, tr\u00eas ou mais escolas, durante dias ou uma semana de trabalho; isso inviabiliza \n\ninvestimento em projetos pol\u00edticos-pedag\u00f3gicos e mesmo em projeto organizacional da escola. \n\nFrente a essa realidade vivida pelo professor, ao se assumir o compromisso com a \n\ntransversalidade n\u00e3o aumentaria ainda mais a vertigem da dispers\u00e3o? Orienta\u00e7\u00f5es relativas a cada \n\ndisciplina devem ser formuladas de modo a incluir, sucessivamente, as grandes raz\u00f5es que \n\njustificam sua incorpora\u00e7\u00e3o no curr\u00edculo do ensino b\u00e1sico, as compet\u00eancias consideradas \n\nessenciais nos seus principais dom\u00ednios tem\u00e1ticos ao longo dos diversos ciclos e, ainda, os tipos \n\nde situa\u00e7\u00f5es educativas que todos os alunos devem ter oportunidade de viver. \n\n\n\n \n \n\n49\n\nPodemos considerar que, em se tratando de m\u00e9todos de estudo, tratamento da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, bem como estrat\u00e9gias de ensino, h\u00e1 muito em comum nos v\u00e1rios ambientes de \n\naprendizagem, por\u00e9m as disciplinas apresentam caracter\u00edsticas diferenciadas. \u00c9 importante \n\nvalorizar os aspectos comuns tanto quanto \u00e0s especificidades de cada disciplina. A nosso ver \u00e9, \n\nsem d\u00favida, elemento fundamental no desenvolvimento do curr\u00edculo a articula\u00e7\u00e3o entre as \n\ncompet\u00eancias transversais e as compet\u00eancias essenciais em cada \u00e1rea disciplinar, desde que haja \n\nconex\u00f5es entre elas quanto aos temas, saberes e compet\u00eancias e ainda, rela\u00e7\u00e3o entre a escola, o \n\nmeio e o mundo, cabendo aos professores avali\u00e1-las. \n\nSendo o conceito de qualidade uma fun\u00e7\u00e3o dos valores e pressupostos \n\nsubjacentes a qualquer avalia\u00e7\u00e3o, tais valores e pressupostos devem ser identificados para dar \n\nsentido aos ju\u00edzos emitidos. Assim, mesmo que n\u00e3o se possam esperar dados absolutos a respeito \n\nda qualidade da educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se pode deixar de exercitar a avalia\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo, com o \n\nobjetivo de identificar inconsist\u00eancias que dificultem ou impe\u00e7am que a escola cumpra seu papel \n\ns\u00f3cio-cultural e pol\u00edtico. \n\nComo no Brasil adota-se na verdade, na pr\u00e1tica, uma pol\u00edtica centralista e \n\ndescentralista o que equivale dizer: prevalece a perspectiva normativa. Pol\u00edtica curricular \n\ndescentralizada em n\u00edvel dos discursos, mas recentralizada ao n\u00edvel das pr\u00e1ticas, conv\u00e9m \n\nabrirmos um espa\u00e7o para uma reflex\u00e3o sobre o tema Curr\u00edculo. \n\nExames de Avalia\u00e7\u00e3o de Aprendizado \n\nIndicadores de desempenho escolar s\u00e3o instrumentos que, ao se somar aos \n\ncensos escolares, possibilitam quantificar de forma padronizada, tanto a qualidade quanto a falta \n\nde qualidade da educa\u00e7\u00e3o que os estudantes est\u00e3o recebendo (TENENBLAT et al., 2007).  \n\nSistemas de avalia\u00e7\u00e3o como SAEB, ENEM e Prova Brasil foram introduzidos \n\nno Brasil na d\u00e9cada de 1990, existindo equivalentes em v\u00e1rios estados, al\u00e9m de sistemas \n\ninternacionais, como o PISA (Programa de Avalia\u00e7\u00e3o Internacional de Alunos, Programme for \n\nInternacional Student Assessment); auxiliam sociedade, governos, escolas e fam\u00edlias a conhecer \n\nmelhor o tipo e n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o que vem sendo praticada. \n\nA Academia Brasileira de Ci\u00eancias, por meio de Grupo de trabalho especial \n\n(TENENBLAT et al., 2007), prop\u00f5e amplo leque de medidas para melhoria do ensino de \n\n\n\n \n \n\n50\n\nci\u00eancias. Com a ressalva de que caminhos diferentes podem conduzir a uma boa educa\u00e7\u00e3o e que \n\n\u201ctodas as pol\u00edticas que possam ser recomendadas est\u00e3o sujeitas a controv\u00e9rsias\u201d, a Academia \n\ndestaca que o ensino de ci\u00eancias:  \n\n[...] estimula o racioc\u00ednio l\u00f3gico e a curiosidade, ajuda a formar cidad\u00e3os mais aptos a \nenfrentar os desafios da sociedade contempor\u00e2nea e fortalece a democracia, dando \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o em geral melhores condi\u00e7\u00f5es para participar dos debates cada vez mais \nsofisticados sobre temas cient\u00edficos que afetam nosso quotidiano (TENENBLAT et \nal., 2007).  \n\nOs autores analisam os resultados do PISA 2003, para pa\u00edses selecionados, \n\nindicando a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o positiva entre o conhecimento de ci\u00eancias e a capacidade de \n\nresolver problemas. O caso brasileiro, dentre seis pa\u00edses selecionados (Brasil, Cor\u00e9ia, Finl\u00e2ndia, \n\nIrlanda, M\u00e9xico e Uruguai), apresenta a menor pontua\u00e7\u00e3o tanto no exame de ci\u00eancias, como na \n\ncapacidade de resolver problemas. TENENBLAT et al. (2007) salientam que em Minas Gerais o \n\nsistema de avalia\u00e7\u00e3o considera alunos, professores, diretores e escolas tendo iniciado um trabalho \n\nde apoio a quem exibir baixo rendimento, sendo planejadas formas de premia\u00e7\u00e3o baseadas nos \n\nresultados. \n\nAlgumas an\u00e1lises existentes sobre o ensino em ci\u00eancias no Brasil consideram \n\nque ele se realiza de modo satisfat\u00f3rio (WORTMANN, 2003, p. 142); outras s\u00e3o bastante cr\u00edticas \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao que se vem realizando: recente exame promovido pelo PISA envolvendo mais de \n\n400.000 estudantes com idade m\u00e9dia de 15 anos trouxe resultados preocupantes sobre ensino de \n\nCi\u00eancias, e colocam o Brasil em situa\u00e7\u00e3o de desvantagem em rela\u00e7\u00e3o a quase todos os 57 pa\u00edses \n\nque participam dessa avalia\u00e7\u00e3o (TENENBLAT et al., 2007). \n\nResultado do PISA (...) mostra que 61% dos alunos brasileiros est\u00e3o abaixo ou no pior \ndos 6 n\u00edveis de desempenho em ci\u00eancia determinados pela Organiza\u00e7\u00e3o para \nCoopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE). (...) Em uma escala de 800 \npontos, 390 foi a nota do Brasil em ci\u00eancia no PISA, o que rendeu ao Pa\u00eds o nada \nhonroso 52\u00ba lugar entre as 57 na\u00e7\u00f5es que participaram da avalia\u00e7\u00e3o. (...) O Brasil \nobteve melhor classifica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea dos sistemas vivos (a biologia), com pontua\u00e7\u00e3o \n403. Em sistemas f\u00edsicos (ci\u00eancias qu\u00edmicas e f\u00edsicas), a nota foi 385. J\u00e1 em sistema \nespacial e planeta Terra (cosmologia, geologia e astronomia), fez 375 pontos, melhor \napenas que Col\u00f4mbia, Catar e Quirguist\u00e3o (REHDER, 2007). \n\nOs resultados do PISA constituem fiel ilustra\u00e7\u00e3o da baixa qualidade do ensino \n\nde ci\u00eancias, que n\u00e3o oferece aos alunos qualquer forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. Apenas 33% aplicam o \n\nconhecimento cient\u00edfico para resolver um problema. Outro dado alarmante: 35% n\u00e3o tiram \n\n\n\n \n \n\n51\n\nconclus\u00f5es por meio de evid\u00eancias cient\u00edficas nem refletem sobre as implica\u00e7\u00f5es sociais da \n\nci\u00eancia e desenvolvimento tecnol\u00f3gico (REHDER, 2007).  \n\nAinda que se possa lembrar outros aspectos fundamentais, como: (a) a \n\nnecessidade de que a avalia\u00e7\u00e3o seja um processo cont\u00ednuo e portanto n\u00e3o-pontual, e (b) que a \n\navalia\u00e7\u00e3o seja capaz de levar em conta n\u00e3o apenas as diversidades culturais mas tamb\u00e9m a \n\nvariedade de escolas e regi\u00f5es geogr\u00e1ficas do pa\u00eds, podemos fazer algumas restri\u00e7\u00f5es derivadas \n\ndo fato de que estamos considerando neste caso os egressos do sistema. A avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o leva em \n\nconta o contingente de pessoas que sequer concluem o ensino fundamental, como lembrado por \n\nBuarque (2008). Outro ponto que merece destaque \u00e9 o fato de que os exames de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndeveriam interferir diretamente na gest\u00e3o escolar, j\u00e1 que cabe aos gestores criar condi\u00e7\u00f5es \n\nadequadas para melhorar a condi\u00e7\u00e3o das escolas que tenham sido mal-avaliadas e, com isso, \n\naprimorar a qualidade do ensino que oferecem.  \n\nBuarque (2008) conclui sua an\u00e1lise da seguinte forma:  \n\nCabe aos professores e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de ensino fazerem uso efetivo de um \ninstrumento de avalia\u00e7\u00e3o como o PISA e outros, com a urg\u00eancia necess\u00e1ria para \nreverter um quadro que nos envergonha a todos, cidad\u00e3os conscientes.  \n\n\n\n \n \n\n52\n\nCap\u00edtulo 6: \n\nA GEOGRAFIA NA EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA EM MINAS GERAIS  \n\nA Proposta Curricular de Geografia dos n\u00edveis de ensino Fundamental e M\u00e9dio \n\n(BUENO, CASTRO, SILVA, 2008) (ANEXO 1) define duas categorias de conte\u00fados: b\u00e1sicos e \n\ncomplementares. Os Conte\u00fados B\u00e1sicos Comuns (CBC) correspondem a 50% da carga did\u00e1tica \n\nda disciplina. Parece plaus\u00edvel supor, pois o documento n\u00e3o explicita a informa\u00e7\u00e3o, que os \n\nrestantes 50% dessa carga did\u00e1tica estejam vinculados ao Conte\u00fado Complementar.  \n\nTendo participado, em Belo Horizonte, no final de outubro de 2007, de um \n\ncurso sobre a Proposta Curricular de Geografia em Minas Gerais (tamb\u00e9m conhecida como \n\nCurr\u00edculo B\u00e1sico Comum \u2013 CBC), ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o em processo seletivo da Secretaria Estadual \n\nde Educa\u00e7\u00e3o do referido Estado, em que concorream professores de Geografia do ensino p\u00fablico \n\nestadual interessados e inscritos para participar como colaborador do Portal CRV \u2013 Centro de \n\nRefer\u00eancia Virtual do Professor. Os aprovados seriam tutores a dist\u00e2ncia para resolu\u00e7\u00e3o de \n\nd\u00favidas dos professores quanto \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do CBC no seu cotidiano em sala de aula. \n\nObservou-se, nessa oportunidade, quando foram apresentados os t\u00f3picos constitutivos do CBC, \n\nadiante transcritos, que o mesmo n\u00e3o contemplava temas de Geoci\u00eancias que s\u00e3o de suma \n\nimport\u00e2ncia para a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias formativas de postura cr\u00edtica comprometida e \n\ncidad\u00e3, frente \u00e0s quest\u00f5es da natureza.  \n\nConv\u00e9m examinar, primeiramente, como tem sido desenvolvido o ensino de \n\ngeografia na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em Minas Gerais, com base na legisla\u00e7\u00e3o existente.  \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nA educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 formada pela educa\u00e7\u00e3o infantil, ensino fundamental e \n\nensino m\u00e9dio (LDB, 1996, art. 21). Em conformidade ao disposto na Lei n\u00b0 11.274, de 6 de \n\nfevereiro de 2006 que altera a reda\u00e7\u00e3o dos artigos 29, 30, 32 e 87 da Lei n\u00b0 9.394 de 20 de \n\ndezembro de 1996, que estabelece as diretrizes e bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, e disp\u00f5e sobre a \n\ndura\u00e7\u00e3o de nove anos para o ensino fundamental, este passou a ser oferecido a jovens de 6 at\u00e9 14 \n\nanos de idade, enquanto o ensino m\u00e9dio, com tr\u00eas anos de dura\u00e7\u00e3o, \u00e9 destinado a pessoas de 15 a \n\n\n\n \n \n\n53\n\n18 anos. A Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CEB n\u00b0 3, de 3 de agosto de 2005, define normas de abrang\u00eancia \n\nnacional que ampliam o Ensino Fundamental para nove anos de dura\u00e7\u00e3o. \n\nO Decreto n\u00b0 43.506 do Estado de Minas Gerais, de 6 de agosto de 2003, j\u00e1 \n\nhavia institu\u00eddo o Ensino Fundamental de nove anos de dura\u00e7\u00e3o em escolas da rede estadual do \n\nEstado, com matr\u00edcula a partir dos seis anos de idade. Em Minas Gerais, de acordo com a \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 430, de 7 de agosto de 2003, no seu artigo 2\u00b0, as s\u00e9ries iniciais do ensino \n\nfundamental de nove anos s\u00e3o organizadas de modo a constitu\u00edrem dois ciclos de estudos: I \u2013 \n\nCiclo Inicial de Alfabetiza\u00e7\u00e3o com dura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas anos; II- Ciclo Complementar de \n\nAlfabetiza\u00e7\u00e3o com dura\u00e7\u00e3o de dois anos. No Art. 1\u00b0, \u00a7 1\u00b0 dessa mesma Resolu\u00e7\u00e3o l\u00ea-se: \u201cAs \n\nmedidas previstas nesta Resolu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o alteram o funcionamento e a organiza\u00e7\u00e3o do ensino \n\nfundamental a partir da 5\u00aa s\u00e9rie\u201d. Portanto, no 3\u00ba e 4\u00ba ciclos do Ensino B\u00e1sico, que correspondem \n\nao intervalo entre a 5a e a 8a s\u00e9ries, de acordo com os PCNs, 1998a (31), o papel da Geografia \u00e9 \n\n\u2018alfabetizar\u2019 o aluno espacialmente em suas diversas escalas e configura\u00e7\u00f5es, dando-lhe \n\nsuficiente capacita\u00e7\u00e3o para manipular no\u00e7\u00f5es de paisagem, espa\u00e7o, natureza, Estado e sociedade. \n\nNo Ensino M\u00e9dio, o aluno deve construir compet\u00eancias que permitam a an\u00e1lise \n\ndo real, revelando as causas e efeitos dos fen\u00f4menos que configuram cada sociedade, a \n\nintensidade, a heterogeneidade e o contexto espacial em que eles se desenvolvem. O Ensino \n\nM\u00e9dio deve orientar a forma\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o para aprender a conhecer, aprender a fazer, \n\naprender a conviver e aprender a ser (BRASIL/MEC/SEMT, 1999). Portanto, a esses conceitos \u00e9 \n\npreciso atribuir uma nova din\u00e2mica e um novo contexto a ser pensado dentro de um mundo em \n\nforte movimento de transforma\u00e7\u00e3o. \n\nA concep\u00e7\u00e3o impl\u00edcita nos temas transversais (MEC/Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \n\nFundamental, 1997) consiste em complementar a educa\u00e7\u00e3o no tratamento de temas de grande \n\ninteresse contempor\u00e2neo. Esse contexto exige, por conseguinte, que o professor realize an\u00e1lise \n\ncriteriosa dos processos de ensino adotados em cada Estado e que cada sistema estadual invista \n\nna forma\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de profissionais para fazer frente aos novos e grandes desafios. Nossa \n\npreocupa\u00e7\u00e3o como professores \u00e9 interagir com o novo, buscando solu\u00e7\u00f5es para os problemas \n\nevidenciados na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.  \n\nAs escolas estaduais de Minas Gerais adotam um curr\u00edculo com os conte\u00fados \n\nb\u00e1sicos comuns (CBCs) que devem ser trabalhados com os alunos das s\u00e9ries finais (6\u00aa a 9\u00aa) do \n\n\n\n \n \n\n54\n\nensino fundamental1 e nas s\u00e9ries do ensino m\u00e9dio. Os CBCs estabelecem par\u00e2metros para \n\norientar as escolas na defini\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, abordagem metodol\u00f3gica e avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nconte\u00fados, respeitando as especificidades e a identidade de cada escola. \n\nA Proposta Curricular de Geografia (CBC-MG, Secretaria de Estado da \n\nEduca\u00e7\u00e3o-MG, 2008) representa 1/3 da carga hor\u00e1ria da escola, que totaliza 800 horas-aula. Os \n\nconte\u00fados dos 2/3 restantes s\u00e3o definidos pelas escolas, em fun\u00e7\u00e3o do projeto pedag\u00f3gico de cada \n\numa, de modo a preservar a autonomia das institui\u00e7\u00f5es. O CBC tamb\u00e9m serve de base para que \n\nsejam estabelecidos os par\u00e2metros das avalia\u00e7\u00f5es do aprendizado dos alunos da rede p\u00fablica \n\nestadual e para o planejamento da pol\u00edtica educacional.  \n\nO Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum de Geografia em Minas Gerais \n \n\nA Proposta Curricular (BUENO, CASTRO, SILVA, 2008) (ANEXO 1) \n\nconstitui-se de conceitos b\u00e1sicos e estruturantes da Geografia, relevantes dentro da estrutura \n\nl\u00f3gica dessa disciplina, e que lhe imprimem identidade de ci\u00eancia. Na proposta, denominaram-se \n\nT\u00f3picos os conceitos b\u00e1sicos e estruturantes (ver Fig. 5.1) que permitem a compreens\u00e3o de outros \n\nconceitos dentro da rede conceitual da Geografia, definidos da seguinte forma: \n\nO Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum constitui-se de conceitos b\u00e1sicos e estruturantes da \nGeografia, relevantes dentro da estrutura l\u00f3gica dessa disciplina, e que lhe imprimem \numa identidade de ci\u00eancia. Na proposta, denominamos T\u00f3picos aos conceitos b\u00e1sicos e \nestruturantes que permitem at\u00e9 mesmo a compreens\u00e3o de outros conceitos dentro da \nrede conceitual da Geografia. Os t\u00f3picos est\u00e3o estruturados segundo os pressupostos \ne crit\u00e9rios apresentados na proposta para a sele\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e guardam rela\u00e7\u00e3o \ncom os PCNs \u2013 Par\u00e2metros Curriculares Nacionais de 6\u00aa a 9\u00aa S\u00e9ries e os PCN+ \n(BRASIL/MEC/SEMT 2003). Dessa forma, os t\u00f3picos est\u00e3o organizados em eixos \ntem\u00e1ticos que se desdobram em temas e devem ser compreendidos pelos alunos na \noperacionaliza\u00e7\u00e3o das habilidades.  \n\nOs t\u00f3picos e habilidades selecionadas expressam a espacialidade complexa dos lugares, \nregi\u00f5es, territ\u00f3rios, paisagens, quando problematizam contradi\u00e7\u00f5es do capital (cr\u00edtica), \nda sociedade com a natureza (socioambiental) da sociodiversidade (cultural). Nessa \nperspectiva, os alunos devem desvendar o que o professor Milton Santos considera \n\u201cuma consci\u00eancia de \u00e9poca em que vivemos\u201d (SANTOS, 1994), ou seja, as rela\u00e7\u00f5es culturais, \npatrimoniais e ambientais, transversalizando e complexificando os t\u00f3picos. \n\nEixo tem\u00e1tico I \u2013 Geografias do cotidiano \nEixo tem\u00e1tico II \u2013 A sociodiversidade das paisagens e suas manifesta\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-\n\n                                                           \n1 Em grande parte das escolas a designa\u00e7\u00e3o das s\u00e9ries finais do ensino fundamental permanece 5\u00aa a 8\u00aa, j\u00e1 que a medida estabelece \nprazo para implementa\u00e7\u00e3o. Adotamos aqui o padr\u00e3o 6\u00aa a 9\u00aa, chamando-se a aten\u00e7\u00e3o para eventuais ajustes, ao serem analisadas \nsitua\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. \n\n\n\n \n \n\n55\n\nculturais \nEixo tem\u00e1tico III \u2013 Globaliza\u00e7\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o no mundo contempor\u00e2neo \nEixo tem\u00e1tico IV \u2013 Meio ambiente e cidadania planet\u00e1ria \n\n \n\nAo selecionar os t\u00f3picos do CBC priorizamos as \nhabilidades b\u00e1sicas que podem contribuir na \nconstru\u00e7\u00e3o de um conhecimento mais formador \ne empreendedor, compat\u00edvel com a faixa et\u00e1ria a \nque destina. No recorte e remanejamento de \nhabilidades consideramos o tempo para o \ndesenvolvimento, o diagn\u00f3stico a ser realizado \ncom o aluno, a pesquisa, a interpreta\u00e7\u00e3o e a \nrepresenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o tratamento da \ninforma\u00e7\u00e3o e sua sistematiza\u00e7\u00e3o, o que \njustificam a manuten\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o e/ou \nremanejamento de alguns t\u00f3picos e habilidades. \n\nO trabalho pedag\u00f3gico com conceitos requer a explica\u00e7\u00e3o de \nalguns princ\u00edpios e orienta\u00e7\u00f5es, tais como: \n1 - a extens\u00e3o, que se relaciona \u00e0 escala geogr\u00e1fica, \npossibilitando distribui\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos socioespaciais e \u00e0 \nescala cartogr\u00e1fica, um instrumento de representa\u00e7\u00e3o e \nan\u00e1lise do espa\u00e7o que perpassa todo o trabalho pedag\u00f3gico; \n2 - a temporalidade, que apresenta situa\u00e7\u00f5es de intensidade e \nritmo, deve ser analisada por meio da produ\u00e7\u00e3o cultural e dos \nprocedimentos matem\u00e1ticos; \n3 - a seletividade dos fen\u00f4menos recortados da realidade em \nfun\u00e7\u00e3o da contextualiza\u00e7\u00e3o sociocultural e de sua atratividade. \nOs conte\u00fados procedimentais s\u00e3o instrumentos que dever\u00e3o \ndotar o aluno de ferramentas de interpreta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e \nrepresenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que o rodeia, dos territ\u00f3rios, das \nredes, das regi\u00f5es. Destacamos entre eles os relacionados com: \n\u2022 a interpreta\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o; \n\u2022 o tratamento da informa\u00e7\u00e3o; \n\u2022 a escala temporal, tempo geol\u00f3gico e tempo hist\u00f3rico. \n \n\nEixo Tem\u00e1tico I: Geografias do Cotidiano \nT\u00f3picos \n1 \u2013 Territ\u00f3rio e territorialidade \n2 \u2013 Paisagens do cotidiano  \n3 \u2013 Cidadania e direitos sociais \n4 \u2013 Lazer \n5 \u2013 Segrega\u00e7\u00e3o espacial \n6 \u2013 Redes e circula\u00e7\u00e3o \nT\u00f3picos complementares \nI - Regi\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o  \nII - Espa\u00e7os de conviv\u00eancia, de trabalho, de \n\nlazer: cidade e urbanidade \nIII - Patrim\u00f4nio e ambiente \nIV- Espacialidade \n \n\nEixo Tem\u00e1tico II: A sociodiversidade das paisagens e suas \nmanifesta\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-culturais \nT\u00f3picos \n7 \u2013 Turismo \n8 \u2013 Cultura e natureza \n9 \u2013 Sociodiversidade \nT\u00f3picos Complementares \nV -Territ\u00f3rio e territorialidade \nVI - Populac\u00f5es tradicionais  \nVII- Sistemas t\u00e9cnicos \nVIII - Paisagem cultural  \nIX \u2013 S\u00edtios arqueol\u00f3gicos \nX - Patrim\u00f4nio e preserva\u00e7\u00e3o \n \n\nEixo Tem\u00e1tico III: Globaliza\u00e7\u00e3o e \nregionaliza\u00e7\u00e3o no mundo contempor\u00e2neo. \nT\u00f3picos \n10 \u2013 Regionaliza\u00e7\u00e3o e mercados \n11 \u2013 Nova Ordem Mundial \n12 \u2013 Revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica \n13 \u2013 Redes t\u00e9cnicas das telecomunica\u00e7\u00f5es  \n14 \u2013 Fragmenta\u00e7\u00e3o \nT\u00f3picos Complementares \nXI \u2013 Fronteiras \nXII- Impactos ambientais e sustentabilidade \nXIII - Territ\u00f3rio e redes \nXIV - Globaliza\u00e7\u00e3o \nXV \u2013 Diversidade cultural \n\nEixo Tem\u00e1tico IV: Meio Ambiente e cidadania planet\u00e1ria \nT\u00f3picos \n15 \u2013 Desenvolvimento sustent\u00e1vel \n16 \u2013 Ind\u00fastria e meio ambiente \n17 \u2013 Cidades sustent\u00e1veis \n18 \u2013 Agenda 21 \n19 \u2013 Padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e consumo \nT\u00f3picos Complementares \nXVI - Sociedades sustent\u00e1veis \nXVII - Ordem Ambiental Internacional \nXVIII - Pol\u00edticas p\u00fablicas e meio ambiente no Brasil \nXIX \u2013 Revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica  \n \n\nFIGURA 5.1 - Conte\u00fado parcial do CBC de Geografia do Ensino Fundamental de MG \n \n\n\n\n \n \n\n56\n\nA constru\u00e7\u00e3o de curr\u00edculos geralmente se coloca por meio de contradi\u00e7\u00f5es. \u00c0s \n\nvezes a formula\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo \u00e9 considerado um ato democr\u00e1tico, outras vezes, percebido \n\ncomo um ato impositivo. No caso do Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum do Estado de Minas Gerais, \n\nsegundo os professores de Geografia da rede p\u00fablica estadual presentes \u00e0quele supracitado \n\nencontro em Belo Horizonte, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 clareza sobre o mesmo. Um aspecto parece evidente \n\ndo simples exame dos t\u00edtulos acima referidos: al\u00e9m de alguns deles estarem repetidos em eixos \n\ntem\u00e1ticos diferentes, \u00e9 cabal a aus\u00eancia de temas de natureza geol\u00f3gica. No referido encontro \n\nindagamos sobre as raz\u00f5es desse procedimento. Perguntou-se se n\u00e3o estariam eles desconectados \n\ndo contexto da ci\u00eancia geogr\u00e1fica moderna. A resposta foi a de que eles n\u00e3o foram eliminados, \n\napenas n\u00e3o foram previstos...; se o docente se organizar de modo a cobrir todos os itens acima e \n\nhouver tempo remanescente dispon\u00edvel, ele pode incluir os temas geol\u00f3gicos que escolher. \n\nEm face das limita\u00e7\u00f5es de tempo para cobertura dos t\u00f3picos previstos, que s\u00e3o \n\nnumerosos, conclu\u00edmos ter havido clara decis\u00e3o estrat\u00e9gica: conte\u00fados de ordem geol\u00f3gica foram \n\nsumariamente eliminados do Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum do Estado de Minas Gerais. \n\nMoraes (1998, p. 163) assinala que o principal problema dos curr\u00edculos gerados \n\ndesde que se implantou o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds reside em um desejo militante de \n\nfazer do curr\u00edculo em si mesmo um \u201cinstrumento de conscientiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d, iniciativa da qual \n\nresulta um \u201celevado grau de dirigismo ideol\u00f3gico\u201d. N\u00e3o seria esta, porventura, uma inten\u00e7\u00e3o \n\nlatente que permeia o Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum (CBC) do Estado de Minas Gerais?  \n\nPara examinar a quest\u00e3o conv\u00e9m, entretanto, abrir o leque de pontos-de-vista, \n\nde modo a colocar em relevo a abordagem de temas geol\u00f3gicos, tanto na \u00e1rea de ci\u00eancias como \n\nna pr\u00f3pria geografia. \n\nAbordagem de temas geol\u00f3gicos no ensino de Geografia \n\n\u00c9 oportuno discutir a necessidade de inserir temas geol\u00f3gicos na Proposta \n\nCurricular de Geografia do Ensino Fundamental (ANEXO 1) (de 6\u00aa a 9\u00aa s\u00e9ries), no Estado de \n\nMinas Gerais. Os questionamentos s\u00e3o extra\u00eddos das pr\u00f3prias diretrizes educacionais em vigor.  \n\nVimos que o documento define um conjunto de Conte\u00fados B\u00e1sicos Comuns \n\n(CBC) e T\u00f3picos Complementares para o ensino de Geografia na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. O espa\u00e7o, da \n\nforma com que \u00e9 apresentado nessas diretrizes, \u00e9 continuamente examinado sob o ponto de vista \n\n\n\n \n \n\n57\n\ndo espa\u00e7o socialmente constru\u00eddo, a \u201csegunda natureza\u201d, conforme conceito do ilustre ge\u00f3grafo \n\nMilton Santos.  \n\nOs espa\u00e7os naturais n\u00e3o encontram lugar nessa abordagem restritiva. At\u00e9 \n\nmesmo as escalas de tempo restringem-se exclusivamente ao tempo hist\u00f3rico, muito embora em \n\numa \u00fanica passagem tenha sido mencionado o Tempo Geol\u00f3gico (BUENO, CASTRO, SILVA, \n\n2008, p. 18).  \n\nPode-se argumentar que uma parte dos conte\u00fados relacionados ao entendimento \n\ndos espa\u00e7os naturais, sua origem e evolu\u00e7\u00e3o, pode ter sido considerado mais pertinente ao ensino \n\nde Ci\u00eancias, no Ensino Fundamental. Isso nos obriga a expandir a an\u00e1lise para esse campo do \n\nensino. \n\nAl\u00e9m dos conte\u00fados espec\u00edficos das \u00e1reas das ci\u00eancias, em 1998, a Secretaria \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Fundamental, por interm\u00e9dio dos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais, na \u00e1rea de \n\nCi\u00eancias Naturais, apresenta quatro eixos tem\u00e1ticos que norteiam o Ensino de Ci\u00eancias: Terra e \n\nUniverso,Vida e Ambiente, Ser Humano e Sa\u00fade, Tecnologia e Sociedade. \n\nNo mesmo per\u00edodo, s\u00e3o lan\u00e7ados os PCNs Temas Transversais, que objetivam a \n\neduca\u00e7\u00e3o para a cidadania dentro de uma realidade social. S\u00e3o, portanto, propostos seis Temas \n\nTransversais a serem inclu\u00eddos no curr\u00edculo: \u00c9tica, Pluralidade Cultural, Meio Ambiente, Sa\u00fade, \n\nOrienta\u00e7\u00e3o Sexual e, Trabalho e Consumo (Brasil 1998a, 1998b).  \n\nNeste aspecto, entendemos que a disciplina ci\u00eancias deva ser capaz de \u201creunir \n\nos conceitos oriundos das diferentes ci\u00eancias de refer\u00eancia em uma nova e \u00fanica disciplina\u201d, \n\nantes estudada em diferentes disciplinas (WORTMANN, 2003, p. 137). Percebe-se que o \n\nprofissional que atua no ensino de ci\u00eancias est\u00e1 incumbido de trabalhar conte\u00fados espec\u00edficos \n\nque, como vimos, abrangem v\u00e1rias \u00e1reas das ci\u00eancias, tendo que se orientar pelos eixos \n\nnorteadores, al\u00e9m de trabalhar no curr\u00edculo com os temas transversais. Essas condi\u00e7\u00f5es, at\u00e9 certo \n\nponto, tamb\u00e9m se aplicam aos educadores da \u00e1rea de geografia. \n\nMesmo ponderando-se que, no contexto hist\u00f3rico, o ensino de ci\u00eancias no pa\u00eds \u00e9 \n\nrecente, passou e continua passando por diversas altera\u00e7\u00f5es, os resultados permanecem \n\ninsuficientes. Um dos problemas est\u00e1 ligado ao modelo de forma\u00e7\u00e3o dos professores, que oscila \n\nentre a especificidade disciplinar e a generalidade. Outra consequ\u00eancia da baixa qualidade do \n\n\n\n \n \n\n58\n\nensino \u00e9 que, nas universidades, os docentes s\u00e3o obrigados a recuperar conte\u00fados que deveriam \n\nter sido adquiridos na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (REHDER, 2007; TENENBLAT et al., 2007). Conceitos \n\nde astronomia, cosmologia e geologia foram praticamente varridos do curr\u00edculo, apesar de terem \n\nsido previstos nos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais do ensino fundamental.  \n\nSegundo Chassot (1990 apud ARG\u00dcELO e GIMENES, 1991) as Licenciaturas \n\nPlenas em Biologia deixam a desejar, pois n\u00e3o pode ensinar ci\u00eancias no primeiro grau centrando-\n\nse exclusivamente em fatos biol\u00f3gicos. As Licenciaturas Plenas de F\u00edsica ou de Qu\u00edmica \n\nhabilitam para o segundo grau e n\u00e3o preparam para a doc\u00eancia do primeiro grau: \u201c[...] \u00c9 mais \n\ndif\u00edcil lecionar Ci\u00eancias no 1\u00ba Grau do que Qu\u00edmica no 3\u00ba Grau\u201d.  \n\nLevando em quest\u00e3o o perfil generalista do ensino de ci\u00eancias, nosso \n\nquestionamento \u00e9 se temas geol\u00f3gicos no ensino fundamental, no contexto atual, n\u00e3o deveriam \n\nser de compet\u00eancia do ensino da Geografia, compartilhada (ou n\u00e3o) com a disciplina de ci\u00eancias. \n\nUm motivo adicional, n\u00e3o menos importante, \u00e9 que o estudo da distribui\u00e7\u00e3o dos \n\ndiferentes ambientes naturais nos territ\u00f3rios e regi\u00f5es \u00e9 parte integrante do estudo do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico. \n\nTemas Transversais \n\nAo propor uma Educa\u00e7\u00e3o baseada na ideia de Temas Transversais, as diretrizes \n\nem vigor se inserem em tend\u00eancia bastante moderna de considerar o contexto amplo no qual o \n\nconhecimento \u00e9 gerado, assimilado e reproduzido. A abordagem n\u00e3o faz parte, entretanto, do ato \n\nde \u201cinstrumentalizar o curr\u00edculo\u201d em fun\u00e7\u00e3o de uma \u201cconscientiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d (MORAES, \n\n1998). Consiste, antes, em uma tomada de consci\u00eancia das contradi\u00e7\u00f5es e especificidades da \n\n\u00e9poca atual (SANTOS, 1994): \n\nIsto significa saber o que o mundo \u00e9 e como ele se define e funciona, de modo a \nreconhecer o lugar de cada pa\u00eds no conjunto do planeta e o de cada pessoa no \nconjunto da sociedade humana. (SANTOS, 1988. P.21) \n\nContraditoriamente, o documento afirma: \n\n\u00c9 preciso derrubar as r\u00edgidas fronteiras entre as diferentes abordagens geogr\u00e1ficas, e \nentre elas e as disciplinas da \u00e1rea de ci\u00eancias humanas, para que possamos, com \nm\u00faltiplos olhares, estudar, desvendar e explicar as complexas realidades socioespaciais \nplurais do mundo contempor\u00e2neo [...] (BUENO, CASTRO, SILVA, 2008, p. 16). \n\n\n\n \n \n\n59\n\nA Proposta Curricular de Geografia dos n\u00edveis de ensino Fundamental e M\u00e9dio \n\n(ANEXO 1) afasta-se, portanto, de uma perspectiva pluralista e integradora da a\u00e7\u00e3o humana, uma \n\nvez que restringe esse \u201csaber o que o mundo \u00e9 e como ele se define e funciona\u201d ao estrito \n\nlimite das ci\u00eancias humanas.  \n\nEm seguida, o documento recomenda ser preciso levar em conta, sob a \u00f3tica de \n\num \u201ccrit\u00e9rio tecnol\u00f3gico\u201d:  \n\n\u201c[...] o novo paradigma da economia ecol\u00f3gica que, ao buscar compreender as \nintrincadas rela\u00e7\u00f5es entre desenvolvimento econ\u00f4mico, eq\u00fcidade social e \nsustentabilidade ambiental, prop\u00f5e a valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ambiental como \ninstrumento na gest\u00e3o de recursos ambientais, inserindo o meio ambiente nas \nestrat\u00e9gias de desenvolvimento econ\u00f4mico\u201d (BUENO, CASTRO, SILVA, 2008, p. \n17). \n\nA afirma\u00e7\u00e3o embute diversos conceitos e at\u00e9 mesmo aspectos superpostos ou \n\nmal-definidos, como p.ex. \u201cvalora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ambiental\u201d e \u201cgest\u00e3o de recursos ambientais\u201d. \n\nOra, a ideia de \u201cvalora\u00e7\u00e3o ambiental\u201d est\u00e1 impl\u00edcita na de \u201cgest\u00e3o ambiental\u201d \u2013 e ambas fazem \n\nparte da citada economia ecol\u00f3gica, que trata, afinal, da complexa e conflituosa rela\u00e7\u00e3o humana \n\ncom os recursos naturais finitos do planeta.  \n\nAs Geoci\u00eancias n\u00e3o podem ser exclu\u00eddas da \u201ceconomia ecol\u00f3gica\u201d, por v\u00e1rios \n\nmotivos. Sabe-se que todos os objetos manufaturados dependem de recursos originados da Terra. \n\nA maioria dos recursos n\u00e3o \u00e9 renov\u00e1vel e, sobretudo, existe em quantidade limitada. Indo um \n\npouco mais longe, e sem enveredar para os recursos energ\u00e9ticos, como petr\u00f3leo e g\u00e1s, igualmente \n\nn\u00e3o-renov\u00e1veis e finitos, sabemos que os materiais utilizados pela humanidade s\u00e3o minerais e \n\nrochas mais ou menos transformados, com exce\u00e7\u00e3o da \u201cmadeira, fibra vegetal, e couro\u201d \n\n(PEDRINACI, 2002).  \n\nOnde existem concentra\u00e7\u00f5es de minerais \u00fateis, as subst\u00e2ncias s\u00e3o mineradas ou \n\nextra\u00eddas, mas um dia as jazidas atingem a exaust\u00e3o. O pr\u00f3prio nome do Estado de Minas Gerais \n\nreflete a not\u00e1vel heran\u00e7a geol\u00f3gica, ligada fundamentalmente a uma rica diversidade de \n\nambientes geol\u00f3gicos do passado da Terra. A distribui\u00e7\u00e3o desigual desses recursos, at\u00e9 mesmo se \n\nconsiderarmos somente os limites do territ\u00f3rio estadual, deveria fazer parte de uma abordagem \n\ncoerente de estudo de sua geografia. \n\n\n\n \n \n\n60\n\n\u00c9 invi\u00e1vel analisar qualquer tipo de proposta de \u201csustentabilidade ambiental\u201d \n\nsem levar em conta outro ponto de vista: a press\u00e3o exercida pelas sociedades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncont\u00ednua e avassaladora busca e transforma\u00e7\u00e3o de recursos naturais. O problema da \n\nsuperpopula\u00e7\u00e3o \u00e9 hoje um dos maiores \u2013 sen\u00e3o o maior dos \u2013 problemas mundiais. Cada vez mais \n\npessoas precisam se alimentar, morar, e se vestir, com impacto m\u00ednimo no ambiente. Somente \n\npoderiam existir sociedades sustent\u00e1veis caso as necessidades das sociedades, para ser atendidas, \n\nn\u00e3o viessem a comprometer o atendimento das necessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras.  \n\nPara que possa ser considerado sustent\u00e1vel, qualquer ato de extra\u00e7\u00e3o de \n\nsubst\u00e2ncias naturais, ou mesmo as transforma\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00edcola, \n\nindustrial, rural ou urbano, devem ser avaliados sob o ponto de vista dessa rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica. \n\nNovamente, as Geoci\u00eancias est\u00e3o intimamente presentes nessa aprecia\u00e7\u00e3o, e devem ser inclu\u00eddas \n\nem uma proposta curricular de geografia.  \n\nEm um mundo onde cada componente dessa realidade complexa precisa ser \n\nconsiderado e ponderado, a proposta curricular de geografia precisa ir al\u00e9m do estreito limite das \n\nCi\u00eancias Humanas, para atingir qualquer uma das metas a que se lan\u00e7ou. Conhecimentos de \n\nCi\u00eancias Exatas e Naturais s\u00e3o requeridos.  \n\nTomemos dois exemplos muito atuais, que podem ser perfeitamente \n\napropriados como Temas Transversais no ensino: (a) as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais e (b) as \n\nrecentes e expressivas descobertas de hidrocarbonetos em bacias da margem continental \n\nbrasileira. Enquanto o primeiro atende primordialmente ao eixo tem\u00e1tico IV, acima referido \n\n(Meio ambiente e cidadania planet\u00e1ria), o segundo permite recortar transversalmente uma s\u00e9rie \n\nde aspectos, que incluem desde quest\u00f5es avan\u00e7adas do desenvolvimento tecnol\u00f3gico da ind\u00fastria \n\ndo petr\u00f3leo, at\u00e9 outras, mais t\u00edpicas do entrecruzamento de rela\u00e7\u00f5es culturais, patrimoniais e \n\nambientais que se fazem parte dos eixos tem\u00e1ticos II (A sociodiversidade das paisagens e suas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-culturais) e III (Globaliza\u00e7\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o no mundo contempor\u00e2neo), \n\ncom evidentes desdobramentos para temas de car\u00e1ter geopol\u00edtico. \n\nNo \u00e2mbito do clima, cuja complexidade ultrapassa de longe a capacidade de \n\ncompreens\u00e3o do cidad\u00e3o comum, muitas vari\u00e1veis est\u00e3o em jogo e n\u00e3o se pode dizer, em \n\nabsoluto, que o modelo clim\u00e1tico e a influ\u00eancia dos gases-estufa estejam resolvidos, nem que \n\ntenham chegado perto de algum consenso quanto \u00e0s m\u00faltiplas previs\u00f5es, quer aquelas mais \n\n\n\n \n \n\n61\n\napocal\u00edpticas, quer as conservadoras. Para compreender o debate envolvido na avalanche de \n\ncontrov\u00e9rsias sobre clima e outros temas contempor\u00e2neos, exige-se certo apoio em conceitos \n\nsubjacentes, sob pena de se manter o debate em n\u00edveis perigosamente superficiais. O tema do \n\naquecimento global \u00e9 t\u00edpico: muitos debatedores sequer incluem na quest\u00e3o o fato de ser a \n\nesp\u00e9cie humana extremamente recente na hist\u00f3ria do planeta. \n\nH\u00e1 ainda outro aspecto central: a incerteza inerente \u00e0 ci\u00eancia cujas teorias s\u00e3o \n\nsujeitas a revis\u00f5es radicais. As observa\u00e7\u00f5es devem estar abertas a in\u00fameras e vari\u00e1veis \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es, o que leva os cientistas a discutir entre si, algo decepcionante para aqueles n\u00e3o-\n\ntreinados no m\u00e9todo cient\u00edfico (ASIMOV, 1981). \n\nOs fen\u00f4menos complexos envolvidos, para serem compreendidos, requerem \n\n\u201cum m\u00ednimo de conhecimento sobre a din\u00e2mica dos processos atuantes no planeta\u201d (CARNEIRO \n\net al. 2004). Ao tratar, como Tema Transversal, um problema dessa magnitude, os estudantes \n\nprecisam dispor de alguma cultura cient\u00edfica e ambiental baseada em conceitos de natureza \n\ngeol\u00f3gica. O argumento inicial \u00e9 o de que o problema precisa ser devidamente contextualizado: \n\nantes de existir qualquer influ\u00eancia da esp\u00e9cie humana, a Terra passou por \u00e9pocas muito mais \n\nfrias ou muito mais quentes do que a atual. Portanto, concordamos com VEIGA (2008), para \n\nquem a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das pessoas n\u00e3o pode ser jamais descuidada: \u201cnada pode ser pior para \n\numa na\u00e7\u00e3o do que o analfabetismo cient\u00edfico\u201d [grifo do autor].  \n\nAs descobertas de hidrocarbonetos em bacias da margem continental brasileira, \n\npor sua vez, para serem adequadamente tratadas exigem certo conhecimento da din\u00e2mica das \n\nplacas litosf\u00e9ricas, evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do Brasil e idade do Oceano Atl\u00e2ntico. Toda explana\u00e7\u00e3o \n\nsobre a origem das camadas do n\u00edvel conhecido como \u201cpr\u00e9-sal\u201d depende de serem corretamente \n\nabordados alguns conceitos evolutivos b\u00e1sicos sobre a hist\u00f3ria do territ\u00f3rio brasileiro, pelo menos \n\npara os \u00faltimos 120 milh\u00f5es de anos. Embora os conceitos pertinentes n\u00e3o sejam novos, a \n\nabordagem n\u00e3o \u00e9 trivial nem de f\u00e1cil acesso em livros e manuais escolares. \n\nSe nos Conte\u00fados B\u00e1sicos Comuns de Geografia do Ensino Fundamental em \n\nMinas Gerais tornou-se evidente a car\u00eancia de conte\u00fados de Geoci\u00eancias, \u00e9 ainda maior a \n\nincerteza de que se altere, em futuro pr\u00f3ximo, o quadro atual, claramente insatisfat\u00f3rio. Uma \n\ntend\u00eancia contr\u00e1ria \u00e0 dos pa\u00edses emergentes cujo desenvolvimento adotou e implementou, \u201cdesde \n\n\n\n \n \n\n62\n\na segunda metade do s\u00e9culo passado, pol\u00edticas firmes de melhoria planejada da qualidade do \n\nensino em todos os n\u00edveis\u201d (ROCHA, 2008). \n\nForma\u00e7\u00e3o do Professor em Geoci\u00eancias \n\nA forma\u00e7\u00e3o do professor reflexivo \u00e9 fundamental para a forma\u00e7\u00e3o de sujeitos \n\naut\u00f4nomos e cr\u00edticos, com um crit\u00e9rio moral e \u00e9tico pr\u00f3prio capaz de contribuir no enfrentamento \n\nde problemas apresentados hoje pela humanidade, decorrentes da globaliza\u00e7\u00e3o, do dom\u00ednio \n\ntecnol\u00f3gico e da crise s\u00f3cio-ambiental (COMPIANI, 2005). Segundo o autor, a discuss\u00e3o das \n\nconcep\u00e7\u00f5es de natureza e de educa\u00e7\u00e3o exige novas atitudes e valores frente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nseres humanos e a Terra, exigindo uma forma\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com as novas exig\u00eancias, o que \n\ndes\u00e1gua na necessidade de efici\u00eancia no que concerne ao papel e ao processo de forma\u00e7\u00e3o do \n\nprofessor como:  \n\n\u201c(...) profissional cr\u00edtico, investigativo, capaz de favorecer, no seu fazer pedag\u00f3gico, a \nautonomia, o respeito \u00e0 diversidade, a coopera\u00e7\u00e3o para uma sociedade mais justa e \nmais integrada com a natureza (COMPIANI, 2005). \n\nAprender a ensinar n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil. In\u00fameras vezes, os professores se \n\nv\u00eaem diante de conflitos ao observarem suas realidades quer sejam de car\u00e1ter formativo, ou \n\nestrutural do ambiente de trabalho e \u00e9 nesses momentos que se faz imprescind\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias que lhes permitam resolv\u00ea-los. Uma delas pode ser a prepara\u00e7\u00e3o do professor, durante \n\nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o, para que possam ministrar diferentes tipos de aula, sejam elas formais ou \n\nn\u00e3o-formais (BEJARANO &amp; CARVALHO 2003).  \n\nPara que os professores tenham iniciativa e ganhem confian\u00e7a no \n\ndesenvolvimento de pr\u00e1ticas que reflitam as finalidades do ensino das Ci\u00eancias relativas \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o com o enfoque dado em Ci\u00eancia Tecnologia e Sociedade e ao pensamento cr\u00edtico, urge \n\nequacionar a quest\u00e3o da sua forma\u00e7\u00e3o, com o prop\u00f3sito de que o ensino das Ci\u00eancias, no Ensino \n\nFundamental, possa ser visto como preconizam as Diretrizes e os Par\u00e2metros Curriculares \n\nNacionais do pa\u00eds. O mundo, a escola e as Geoci\u00eancias s\u00e3o din\u00e2micos e os referidos documentos \n\nconsideram esse movimento e a rapidez das transforma\u00e7\u00f5es no meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-\n\ninformacional (SANTOS, 1994). Neste sentido, do professor exige-se compromisso para o \n\nexerc\u00edcio competente da atividade profissional pela alta responsabilidade t\u00e9cnica, pol\u00edtica e social \n\nque lhe \u00e9 inerente. \n\n\n\n \n \n\n63\n\nA forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do professor, considerando todos os aspectos que lhe s\u00e3o \n\ncorrespondentes, apresenta-se como condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para a implementa\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as \n\nnecess\u00e1rias, incluindo pol\u00edticas p\u00fablicas de investimento, necess\u00e1rios para que se efetive um \n\nprocesso de educa\u00e7\u00e3o de qualidade e de valoriza\u00e7\u00e3o do professor. \n\n\u00c9 sabido, entretanto, que dicotomias existentes na pr\u00e1tica educativa, as quais \n\ncomprometem que objetivos mais amplos da educa\u00e7\u00e3o sejam alcan\u00e7ados s\u00e3o insistentemente \n\ndenunciados no cen\u00e1rio educacional, em especial quando se deseja uma educa\u00e7\u00e3o para a \n\nforma\u00e7\u00e3o do sujeito consciente no exerc\u00edcio de sua cidadania, cuja meta \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa da sociedade em que se vive. \n\nConstitui-se, ainda, fato observ\u00e1vel n\u00e3o raro a den\u00fancia da falta de professores \n\nem cursos de licenciatura como denuncia o artigo de Mariana Mucida, no Portal Laborat\u00f3rio \n\nTubo de Ensaio, de 26 de junho de 2008, sob o t\u00edtulo A falta de professores: um problema \n\nrecorrente no IGC (URL: http://www.fafich.ufmg.br/tubo/universidade/a-falta-de-professores-\n\num-problema-recorrente-no-igc/, acesso 27/07/2008) \n\n\u201cGeologia Estrutural; Geografia do Brasil para Turismo; Am\u00e9rica Latina; M\u00e9todos de \nAn\u00e1lse Regional; Geografia Pol\u00edtica; Geografia Econ\u00f4mica... Bra\u00e7os cruzados, \ncadernos vazios: esta foi a cena para alunos dessas seis disciplinas (uma do curso de \nGeologia, uma do Turismo e quatro da Geografia) no Instituto de Geoci\u00eancias \ndurante um m\u00eas do primeiro semestre de 2008\u201d.(MUCIDA, 2008).  \n\nDen\u00fancias tamb\u00e9m existem, n\u00e3o raramente frequentes, de que os cursos de \n\nlicenciatura n\u00e3o incluem satisfatoriamente, entre seus elementos de estudo, os problemas das \n\nescolas p\u00fablicas do ensino fundamental e m\u00e9dio, ou seja, a rela\u00e7\u00e3o ensino e pesquisa nem sempre \n\n\u00e9 privilegiada na rela\u00e7\u00e3o teoria e pr\u00e1tica. Isto significa que o confronto entre a realidade e a \n\nconsci\u00eancia, entre o mundo e a percep\u00e7\u00e3o do mundo, entre o qu\u00ea, o como e o porqu\u00ea ensinar, \n\nentre o agir e o pensar, n\u00e3o se d\u00e1 de maneira permanente, n\u00e3o configurando a verdadeira pr\u00e1xis \n\nhumana reflexiva - cr\u00edtica, anal\u00edtica, avaliativa (PERRENOUD, 1999). \n\nReportando-se \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre conhecimento espec\u00edfico e conhecimento \n\npedag\u00f3gico, PERRENOUD (idem) exp\u00f5e seu parecer ao considerar a precariedade da forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional do professor: \n\n[...] Sem pretender que a forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica dos professores seja perfeita, \nreconhe\u00e7amos, entretanto, que deixa menos a desejar que a forma\u00e7\u00e3o did\u00e1tica e \npedag\u00f3gica. O desequil\u00edbrio \u00e9 maior no ensino secund\u00e1rio e otimiza-se no ensino \n\n\n\n \n \n\n64\n\nsuperior, j\u00e1 que uma parte dos professores universit\u00e1rios assume este papel sem \nnenhuma forma\u00e7\u00e3o did\u00e1tica. (PERRENOUD,1999). \n\nA percep\u00e7\u00e3o dessas dicotomias traz \u00e0 discuss\u00e3o o despreparo dos professores \n\npara enfrentar as novas exig\u00eancias da escola, particularmente a p\u00fablica de ensino fundamental e \n\nm\u00e9dio, que tem como clientela a maioria desprivilegiada da popula\u00e7\u00e3o brasileira. \n\nEm se tratando da disciplina Geografia, fruto de constata\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises sobre o \n\nensino que ainda se trabalha no Brasil, percebe-se que a mesma tem sido na opini\u00e3o dos alunos \n\ndo ensino fundamental e m\u00e9dio, uma disciplina in\u00fatil e decorativa. Segundo Pereira (1996) o \n\nconhecimento trabalhado com os alunos em sala de aula \u00e9 algo contemplativo, fugindo de \n\nqualquer possibilidade de interven\u00e7\u00e3o na realidade. Tem sido uma Geografia n\u00e3o-atraente para os \n\nalunos, que enfatiza os aspectos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos muitas vezes dissociada de quest\u00f5es \n\nsociais b\u00e1sicas de classe e at\u00e9 omitindo seus conflitos e suas contradi\u00e7\u00f5es.  \n\n[...] No mundo da escola, a sensa\u00e7\u00e3o de inutilidade adv\u00e9m do senso comum e do fato \nde muitos professores de geografia n\u00e3o terem conseguido, ainda, desvencilhar-se do \npapel atrav\u00e9s do qual essa disciplina consagrou-se: o da descri\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos, \nsobretudo \u201cf\u00edsicos\u201d e paisag\u00edsticos (PEREIRA, 1996). \n\nQuanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do professor, particularmente o professor de Geografia, \n\nevidencia-se, portanto, persistentes dicotomias no meio educacional, abrindo espa\u00e7os de \n\ndefici\u00eancia que impedem a transforma\u00e7\u00e3o e o estabelecimento de uma sociedade mais justa e \n\nigualit\u00e1ria ao que acrescentamos, segundo Pereira: \n\n[...] Basta consultar a bibliografia sobre o ensino de geografia para perceber que nessa \nvasta quantidade de artigos e livros fala-se de epistemologia da geografia, das \nideologias adjacentes a conte\u00fados, assim como das leituras da realidade a partir de \ndiferentes posicionamentos pol\u00edticos, mas raramente fala-se sobre o ensino de \ngeografia (PEREIRA, 1996:49). \n\nTal situa\u00e7\u00e3o exige uma imediata reflex\u00e3o quanto \u00e0s pol\u00edticas educacionais do \n\npa\u00eds na tentativa de se fazer criticamente repensar o real das pr\u00e1ticas escolares estabelecidas, para \n\nse avan\u00e7ar na cria\u00e7\u00e3o de possibilidades de mudan\u00e7as substanciais dessas pr\u00e1ticas que possam \n\ngarantir melhor forma\u00e7\u00e3o aos professores de Geografia e, consequentemente, garantir mais \n\nefici\u00eancia na sua pr\u00e1tica docente. \n\nForma\u00e7\u00e3o do Professor em Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o \nNo Brasil, a quest\u00e3o da inform\u00e1tica relacionada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o j\u00e1 tem uma hist\u00f3ria \n\n(MORAES, 1995). Apesar de ser considerado recente, o computador vem demonstrando presen\u00e7a \n\n\n\n \n \n\n65\n\ntanto em n\u00edvel de pol\u00edtica p\u00fablica como de uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica relacionada ao cotidiano de \n\nv\u00e1rias escolas.  \n\nParte das inova\u00e7\u00f5es educacionais propiciadas pelas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o (TIC) \u00e9 bem conhecida desde a \u00e9poca do ensino programado e das assim chamadas \n\n\u201cm\u00e1quinas de ensinar\u201d da d\u00e9cada de 1950 (Oppenheimer 1997). Esse autor considera que parte \n\ndo movimento atual em favor de computadores nas escolas repete uma s\u00e9rie de progn\u00f3sticos n\u00e3o \n\nrealizados no passado, quando do aparecimento do cinema, da TV, dos projetores de diapositivos \n\ne do retroprojetor. Oppenheimer (1997) n\u00e3o v\u00ea evid\u00eancias \u201cde que os usos de computadores \n\naprimorem significativamente o ensino-aprendizagem\u201d.  \n\nAinda assim, \u00e9 for\u00e7oso reconhecer que atualmente a Internet e as TIC oferecem \n\ncaminhos para renova\u00e7\u00e3o do ensino, na medida em que abordagens de certo modo in\u00e9ditas podem \n\nser introduzidas pelo uso educacional do computador (Carneiro et al., 2005): \n\n? o aluno pode controlar a velocidade de sua aprendizagem;  \n\n? as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o acess\u00edveis independemente da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do aluno;  \n\n? o aprendizado cooperativo al\u00e9m da sala-de-aula \u00e9 facilitado;  \n\n? as fontes de informa\u00e7\u00e3o se afastam do professor e do livro-texto e d\u00e3o lugar a uma fonte \n\ndin\u00e2mica de informa\u00e7\u00f5es, a Internet; \n\n? o pr\u00f3prio aluno pode ser provedor e fornecer informa\u00e7\u00e3o atualizada, como tem acontecido em \n\nalgumas experi\u00eancias internacionais baseadas na troca de dados pela Internet.  \n\nDeter informa\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o importante quanto ser capaz de process\u00e1-la, o que tem \n\nexigido uma capacidade cr\u00edtica e flex\u00edvel para inserirmo-nos em um ritmo de mudan\u00e7as nunca \n\nvisto. Em qualquer trabalho que se realize, s\u00e3o habilidades indispens\u00e1veis saber localizar \n\ninforma\u00e7\u00f5es e process\u00e1-las. A flu\u00eancia tecnol\u00f3gica \u00e9 habilidade b\u00e1sica, pois n\u00e3o h\u00e1 futuro para o \n\nanalfabeto digital. O analfabetismo ganha uma redefini\u00e7\u00e3o: ser fluente no uso da tecnologia \u00e9 \n\nsentar diante de um computador e us\u00e1-lo com a mesma desenvoltura com que lemos um livro em \n\nnossa l\u00edngua. \n\nAs exig\u00eancias talvez sejam maiores neste s\u00e9culo. A educa\u00e7\u00e3o deve preparar os \n\nalunos para trabalhos e profiss\u00f5es que ainda n\u00e3o foram inventados. Indo al\u00e9m, conforme assinala \n\nCesar Benjamin (2009), \u201ceconomia \u00e9 meio, educa\u00e7\u00e3o \u00e9 fim\u201d; em outros termos, ele defende que \n\n\u201ceduca\u00e7\u00e3o \u00e9 muito mais do que um mero suporte \u00e0 economia\u201d. Trata-se de pr\u00e1tica que:  \n\n\n\n \n \n\n66\n\n\u201c[...] amplia o horizonte humano de cada um e torna a vida mais plena, mais cheia de \npossibilidades. Um povo que alcan\u00e7a alto padr\u00e3o educacional e civilizat\u00f3rio tamb\u00e9m \u00e9 \nmais capaz de edificar uma economia moderna, \u00e9 claro, pelo simples fato de que esse \ntipo de economia \u00e9 uma das express\u00f5es de um certo grau de civiliza\u00e7\u00e3o\u201d \n(BENJAMIN, 2009). \n\nA escola dever\u00e1 preparar os alunos para serem capazes de encontrar e associar \n\ninforma\u00e7\u00f5es, de trabalhar em grupo e de comunicar-se com flu\u00eancia. Ter\u00e1 futuro o estudante que \n\nsouber adaptar-se rapidamente \u00e0s mudan\u00e7as, souber lidar com o imprevisto, fazer pesquisas e \n\ninterpretar dados. Uma revis\u00e3o radical das formas de atua\u00e7\u00e3o dos profissionais que atuam na \n\nescola \u00e9 decorr\u00eancia inescap\u00e1vel das profundas e r\u00e1pidas transforma\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas (Vieira, \n\n2002). \n\nA Tecnologia n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por toda a transforma\u00e7\u00e3o cultural que ela \n\nimpulsiona. A mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica apenas cria novos espa\u00e7os de possibilidades a serem, ent\u00e3o \n\nexplorados; no caso das novas tecnologias da inform\u00e1tica seriam a intelig\u00eancia artificial, \n\nprocessamento de linguagem, linguagens ic\u00f4nicas, hipertextos e multim\u00eddia e redes de \n\ncomputadores. O educador tem a responsabilidade de acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica em \n\nprocesso. Entretanto como fazer isso na forma\u00e7\u00e3o do professor? E como lidar com o aluno? \n\nPartindo deste pressuposto, fica dif\u00edcil conceber uma atua\u00e7\u00e3o docente com boa \n\nqualidade se o educador n\u00e3o caminhar em dire\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento, reconhecendo a \n\nnecessidade de se colocar dentro do seu tempo.  \n\n[...] Apropriando-me do termo utilizado por Valente (1993), creio que para a \ninform\u00e1tica se constituir efetivamente como catalisador da mudan\u00e7a em busca de um \nnovo paradigma pedag\u00f3gico, n\u00e3o poder\u00e1 se dar sem que seus agentes participem de \nforma ativa neste processo, eliminando a possibilidade de que este processo seja uma \nmoderniza\u00e7\u00e3o conservadora (CYSNEIROS, 1997). \n\nSegundo FR\u00d3ES (2008) \n\n\u201c(...) mobilizar o corpo docente da escola a se preparar para o uso do Laborat\u00f3rio de \nInform\u00e1tica na sua pr\u00e1tica di\u00e1ria de ensino-aprendizagem n\u00e3o se trata, portanto, de \nfazer do professor um especialista em Inform\u00e1tica, mas de criar condi\u00e7\u00f5es para que se \naproprie, dentro do processo de constru\u00e7\u00e3o de sua compet\u00eancia, da utiliza\u00e7\u00e3o \ngradativa dos referidos recursos informatizados: somente uma tal apropria\u00e7\u00e3o da \nutiliza\u00e7\u00e3o da tecnologia pelos educadores poder\u00e1 gerar novas possibilidades para sua \nutiliza\u00e7\u00e3o educacional\u201d. \n\nA apropria\u00e7\u00e3o desse conhecimento tecnol\u00f3gico defronta-se com a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, buscando na m\u00e1xima \u201cpara aprender \u00e9 preciso agir \n\n\n\n \n \n\n67\n\nintelectualmente sobre a informa\u00e7\u00e3o\u201d, isto dar\u00e1 ao educador aprendiz uma nova concep\u00e7\u00e3o na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de seu conhecimento, lembrando que tecnologia computadorizada n\u00e3o se resume em \n\nmouse, teclados e software, mas sim em saber empreg\u00e1-los numa realidade pedag\u00f3gica \n\nexistencial. Perrenoud (2000) declara que:  \n\n[...] em cinco ou dez anos, as tecnologias ter\u00e3o evolu\u00eddo ainda mais. Melhor seria que \nos professores exercessem antes de mais nada, uma vig\u00edlia cultural, sociol\u00f3gica, \npedag\u00f3gica e did\u00e1tica, para compreenderem do que ser\u00e1 feita a escola de amanh\u00e3, seu \np\u00fablico e seus programas (PERRENOUD, 2000). \n\nHoje uma infinidade de projetos para informatiza\u00e7\u00e3o das escolas e para \n\naquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos at\u00e9 internet com banda larga nas escolas \u00e9 noticiada pela m\u00eddia, mas o \n\npapel do computador no ensino ainda n\u00e3o est\u00e1 muito claro para uma grande maioria de \n\nprofessores. Isso n\u00e3o \u00e9 de se estranhar, pois a maioria dos cursos de licenciatura ainda n\u00e3o \n\ncontempla a inform\u00e1tica educacional como disciplina, esta \u00e9 tratada como introdu\u00e7\u00e3o aos \n\nsoftwares mais utilizados no mercado. \n\nDefendemos que, al\u00e9m de planejamento inadequado e das inconsistentes \n\nverbas, existiram outros fatores respons\u00e1veis pela escassa penetra\u00e7\u00e3o da Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o \n\nnos ambientes escolares. O projeto brasileiro \u201cPrograma Brasileiro de Inform\u00e1tica em Educa\u00e7\u00e3o\u201d, \n\naliado aos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e a amplia\u00e7\u00e3o da gama de possibilidades pedag\u00f3gicas que os \n\nnovos computadores e os diferentes softwares dispon\u00edveis oferecem, demanda uma nova \n\nabordagem para os cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores e novas pol\u00edticas para os projetos na \u00e1rea.  \n\nNa verdade, a introdu\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o segundo a proposta de \n\nmudan\u00e7a pedag\u00f3gica, como consta no programa brasileiro, exige forma\u00e7\u00e3o bastante ampla e \n\nprofunda do professor. N\u00e3o se trata de criar condi\u00e7\u00f5es para o professor dominar o computador ou \n\no software, mas sim auxili\u00e1-lo a desenvolver conhecimento sobre o pr\u00f3prio conte\u00fado e sobre \n\ncomo o computador pode ser integrado no desenvolvimento desse conte\u00fado. Sem isso, estaremos \n\ncapacitando usu\u00e1rios \u00e1vidos por conte\u00fado e n\u00e3o geradores de conte\u00fado aut\u00f4nomos. Mais uma \n\nvez, a quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do professor mostra-se de fundamental import\u00e2ncia no processo de \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o, exigindo solu\u00e7\u00f5es inovadoras e novas abordagens que \n\nfundamentem os cursos de forma\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n \n\n68\n\nCap\u00edtulo 7: \n\nDISCUSS\u00c3O E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nA realidade nesse in\u00edcio de s\u00e9culo tem se transformado sob velocidade jamais \n\nexperimentada. Face \u00e0 rapidez das transforma\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio refletir a respeito das implica\u00e7\u00f5es \n\nno ensino de geografia n\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o a m\u00e9todos e abordagens utilizados, como tamb\u00e9m \n\nacerca da relev\u00e2ncia educativa dos conte\u00fados e temas a serem trabalhados. Se de um lado existem \n\ndiagn\u00f3sticos contuntentes que revelam as ra\u00edzes do abandono em que se encontra nosso sistema \n\neducacional e surgem abundantes propostas e iniciativas voltadas para modificar o quadro \n\nvigente, permanecem in\u00fameros impasses e descompassos, sobretudo quanto \u00e0 reiterada negativa \n\ndo Estado em assumir seu papel de lideran\u00e7a na melhoria do ensino em todos os n\u00edveis.  \n\nOs avan\u00e7os not\u00e1veis do conhecimento, uma das caracter\u00edsticas do s\u00e9culo XXI, \n\nexigir\u00e3o das pessoas maior compet\u00eancia e comprovada efici\u00eancia para o exerc\u00edcio de uma \n\nprofiss\u00e3o. A educa\u00e7\u00e3o tem um fim em si mesma, na medida em que deve preparar indiv\u00edduos \n\npara viverem vidas mais completas, ricas e criativas (AAAS 1989, 1990). Se concordarmos com \n\na ideia, insistentemente salientada por diversos autores, de que a educa\u00e7\u00e3o estende seus \n\nresultados e a\u00e7\u00f5es muito al\u00e9m do mero suporte \u00e0 economia, perceberemos que o foco de seus \n\ndesdobramentos na sociedade alcan\u00e7a a subjetividade, a a\u00e7\u00e3o social e a vida cotidiana. Isso exige \n\nnovas cren\u00e7as, epistemologias e par\u00e2metros.  \n\nA \u00eanfase na subjetividade \u00e9, portanto, o novo paradigma deste s\u00e9culo e \n\nvalorizar\u00e1 o homem na sua inteireza, na sua totalidade, o que se refletir\u00e1 em novos valores e \n\nideias, entre eles, os valores humanos (KULLOK, 2000, p.21). \n\nOs desafios educacionais da p\u00f3s-modernidade consistem em preparar os \n\nindiv\u00edduos para a transitoriedade de todos os aspectos da vida, exigindo atualiza\u00e7\u00e3o constante e \n\nemancipa\u00e7\u00e3o dos homens, como sujeitos hist\u00f3ricos. Isto significa afirmar que \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\ncompete compreender os desafios de uma sociedade cada vez mais informacional e globalizada, \n\nperscrutando as dire\u00e7\u00f5es futuras e dialogando com uma realidade cada vez mais carregada de \n\ns\u00edmbolos. \n\n\n\n \n \n\n69\n\nUma nova cultura de aprendizagem est\u00e1 sendo criada em face de novas formas \n\nsociais de distribui\u00e7\u00e3o de conhecimento, mediante as tecnologias de informa\u00e7\u00e3o existentes. Como \n\nabordagem educativa inovadora podemos destacar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos da Internet, por ser \n\numa rede mundial de informa\u00e7\u00f5es na qual est\u00e3o dispon\u00edveis arquivos em grande diversidade de \n\nassuntos e formatos, oferecendo recursos (como p. ex. o Google Earth, http://earth.google.com/) \n\nque permitem livre acesso a mapas, imagens e fotografias da Terra, em diferentes escalas, \n\npadr\u00f5es e formatos. S\u00e3o recursos e vantagens que podem ser criteriosamente aproveitados na \n\neduca\u00e7\u00e3o e, principalmente, no ensino de Geoci\u00eancias.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da Internet no ensino \u00e9 um processo inovador que veio para ficar, devido \n\u00e0 grande gama de vantagens que oferece, portanto n\u00e3o se trata de uma t\u00e9cnica que \nveio para subtrair as tradicionais, mas pelo contr\u00e1rio, ela veio para adicionar e \nimpulsionar-nos objetivando a melhoria da educa\u00e7\u00e3o mundial (MANN, 1998). \n\nDevido \u00e0 liberdade total e falta de controle para inser\u00e7\u00e3o de novas informa\u00e7\u00f5es \n\nno mundo virtual \u2013 caracter\u00edsticas b\u00e1sicas da Internet \u2013 para se fazer uma sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas a serem pesquisadas pelos alunos, ou mesmo utilizadas em sala de aula, torna-se \n\ninevit\u00e1vel uma an\u00e1lise cr\u00edtica dos s\u00edtios encontrados para depois utiliz\u00e1-los no ensino. O professor \n\nprecisa estar capacitado a fazer autonomamente a sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fados adequados para suas \n\naulas, o que exige, uma vez mais, investimento em sua forma\u00e7\u00e3o. \n\nMudan\u00e7as fundamentais nos modos de vida em sociedade e, consequentemente, \n\na condu\u00e7\u00e3o a novas formas de pensar a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias e em geografia, sem d\u00favida t\u00eam sua \n\norigem no desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Se por um lado a educa\u00e7\u00e3o em Geografia \n\ndeve dedicar-se e promover a an\u00e1lise da organiza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, a educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias deve permitir a todos os indiv\u00edduos um melhor conhecimento da Ci\u00eancia e das suas \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es com a Tecnologia e a Sociedade (VIEIRA &amp; MARTINS, 2004). Em ambos os \n\ncasos a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos deve estar imbu\u00edda de pensamento cr\u00edtico. A integra\u00e7\u00e3o \n\ndesses campos do conhecimento possibilita uma educa\u00e7\u00e3o mais humanista, mais global e menos \n\nfragmentada. \n\nA educa\u00e7\u00e3o tem um papel social a cumprir e as escolas, ag\u00eancias encarregadas \n\nda educa\u00e7\u00e3o formal, necessitam refletir sobre a sua finalidade, repensar a sua fun\u00e7\u00e3o, adequando-\n\nse \u00e0s demandas do atual momento hist\u00f3rico, tendo em vista preparar sujeitos que, embora \n\nconvivendo com os valores econ\u00f4micos dominantes, tenham condi\u00e7\u00f5es de perceb\u00ea-los e \n\n\n\n \n \n\n70\n\nredimension\u00e1-los segundo as reais propor\u00e7\u00f5es e repercuss\u00f5es. Se a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a finalidade e a \n\neconomia \u00e9 o meio dever\u00edamos inverter a abordagem. A melhoria da educa\u00e7\u00e3o traz benef\u00edcios \n\namplos para a sociedade que de longe excedem sua contribui\u00e7\u00e3o para o crescimento econ\u00f4mico.  \n\nA Proposta Curricular de Geografia de Minas Gerais, que compreende \n\nConte\u00fados B\u00e1sicos Comuns e Complementares, os CBCs, \u00e9 alicer\u00e7ada nos Par\u00e2metros \n\nCurriculares Nacionais, um modelo curricular que deveria aceitar flexibiliza\u00e7\u00f5es, na medida em \n\nque se autodefine como n\u00e3o-impositivo. Como vimos, os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \n\n(PCN) para o intervalo compreendido entre a 6\u00aa e a 9\u00aa s\u00e9rie do Ensino Fundamental foram criados \n\nem 1998 pelo MEC (ver p. 47). \n\nO Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos professores, como \n\nrefer\u00eancia para sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Nos PCNs os \n\nconte\u00fados a serem ensinados est\u00e3o dispostos em dois grupos, que s\u00e3o (a) o das \u00e1reas de \n\nconhecimento: L\u00edngua Portuguesa, Hist\u00f3ria, Geografia, Matem\u00e1tica, Ci\u00eancias Naturais, Arte, \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica e L\u00edngua Estrangeira; e (b) os conte\u00fados organizados em \u201ctemas transversais\u201d: \n\n\u00e9tica, sa\u00fade, meio ambiente, orienta\u00e7\u00e3o sexual, pluralidade cultural e trabalho e consumo. Os \n\nPCNs orientam e redirecionam a educa\u00e7\u00e3o brasileira para se trabalhar, por exemplo, nos temas \n\ntransversais, aspectos que pretendem auxiliar a promover o resgate da dignidade da pessoa \n\nhumana, a igualdade de direitos, a participa\u00e7\u00e3o ativa na sociedade e a co-responsabilidade pela \n\nvida social (MEC, 1998b). Ao propor uma Educa\u00e7\u00e3o baseada na ideia de Temas Transversais, as \n\ndiretrizes em vigor se inserem em tend\u00eancia bastante moderna de considerar o contexto amplo no \n\nqual o conhecimento \u00e9 gerado, assimilado e reproduzido (CARNEIRO et al., 2008). \n\nCom o objetivo de aproximar as Ci\u00eancias da Terra dos cidad\u00e3os, a Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas proclamou o intervalo 2007-2009 como o Ano Internacional do Planeta Terra, \n\ncolocando em relevo a necessidade de mobilizar e utilizar o conhecimento cient\u00edfico acerca do \n\nplaneta na mitiga\u00e7\u00e3o de problemas ambientais globais, resultantes de desequil\u00edbrios nos \n\ndiferentes sistemas naturais: geosfera, biosfera, hidrosfera e atmosfera.  \n\n\u201cEstimular o interesse pelas Ci\u00eancias da Terra, \u00e9 um dos objetivos gerais que se \npretende atingir com a implementa\u00e7\u00e3o do Ano Internacional do Planeta Terra \natualmente em curso\u201d (MULDER et al., 2006).  \n\n\n\n \n \n\n71\n\nAs Ci\u00eancias da Terra constituem \u00e1rea do conhecimento essencial \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o do equil\u00edbrio e da complexidade do sistema terrestre, do qual todos dependemos \n\n(AIPT, 2007). Neste contexto, preconiza-se que uma melhor integra\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias da Terra nos \n\ndiversos sistemas educativos pode contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os informados, \n\nparticipativos e comprometidos com uma gest\u00e3o respons\u00e1vel do planeta e dos seus recursos.  \n\nConsideramos o papel da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, designadamente Ci\u00eancias da \n\nTerra, em uma perspectiva de desenvolvimento sustent\u00e1vel, um instrumento fundamental na \n\nforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os comprometidos com a sustentabilidade do planeta e seus recursos, o que \n\nimplica profundas reorienta\u00e7\u00f5es nos sistemas educativos vigentes. Compete aos educadores lutar \n\npela inclus\u00e3o, em todos os n\u00edveis de ensino, desse modo abrangente de \u201colhar a Terra\u201d,  \n\n\u201c(...) no sentido de incorporarem princ\u00edpios, compet\u00eancias, perspectivas e valores, \nrelacionados com a sustentabilidade, em cada um dos tr\u00eas pilares que sustentam as \nsociedades atuais e do futuro \u2013 social, ambiental e econ\u00f4mico\u201d (UNESCO, 2004).  \n\nNa Proposta Curricular de Geografia do Ensino Fundamental em Minas Gerais \n\n\u00e9 simples identificar a car\u00eancia de conte\u00fados de Geoci\u00eancias. A sele\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados inclu\u00eddos \n\nno CBC de Geografia de Minas Gerais foi restritiva e por demais centrada em uma corrente do \n\npensamento geogr\u00e1fico. Al\u00e9m disso, alguns conte\u00fados acham-se repetidos em eixos tem\u00e1ticos \n\ndiferentes. At\u00e9 mesmo no que se refere a Conte\u00fado Complementar, \u00e9 cabal a aus\u00eancia de temas \n\nde natureza geol\u00f3gica. \u00c9 incerto se tal quadro insatisfat\u00f3rio pode ser alterado em futuro pr\u00f3ximo. \n\nConclu\u00edmos que a abordagem desestimula pol\u00edticas voltadas para melhorar, de modo planejado, a \n\nqualidade do ensino em todos os n\u00edveis.  \n\nDefendemos a implementa\u00e7\u00e3o de abordagens inovadoras, que n\u00e3o se limitem a \n\ntransmitir conhecimento substantivo de Geoci\u00eancias no processo educativo, mas que permitam \n\ndotar os cidad\u00e3os de valores e compet\u00eancias necess\u00e1rias para um modo de vida sustent\u00e1vel. \n\nSomente uma perspectiva hol\u00edstica poder\u00e1 fazer a integra\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias da Terra nos curr\u00edculos \n\nde ci\u00eancias (ORION, 2001) e tamb\u00e9m, a nosso ver, de geografia. \n\nEm um tempo de incertezas como o que vivemos torna-se complexa a \n\nproposi\u00e7\u00e3o de Diretrizes Curriculares para o ensino de Geografia. Para que se obtenha a esperada \n\nefic\u00e1cia do ensino da disciplina na escola \u00e9 preciso que exista clareza nos seus pressupostos e \n\nparticular aten\u00e7\u00e3o a essa ci\u00eancia, estendendo-se \u00e0 relev\u00e2ncia educativa dos conte\u00fados e temas a \n\n\n\n \n \n\n72\n\nserem desenvolvidos. Essa din\u00e2mica exige que haja profunda reflex\u00e3o, tanto sobre as implica\u00e7\u00f5es \n\ndas diretrizes no ensino da disciplina, quanto sobre os m\u00e9todos e abordagens utilizados. Alguns \n\naspectos foram delimitados nesta pesquisa. Procuramos demonstrar que o ensino de Geografia \n\ntem objetivos que guardam liga\u00e7\u00e3o direta com o ensino de Geologia/Geoci\u00eancias, pois ambos \n\npodem conduzir, ao mesmo tempo, a uma forma\u00e7\u00e3o humanista e t\u00e9cnica capaz de promover:  \n\na) Reflex\u00f5es acerca do uso racional das aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e avan\u00e7os da Ci\u00eancia. \n\nb) Capacidade de observa\u00e7\u00e3o/indaga\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o espacial. \n\nc) Pensamento anal\u00f3gico. \n\nd) Forma\u00e7\u00e3o de atitudes cr\u00edticas e senso de responsabilidade ambiental.  \n\ne) Vis\u00e3o de conjunto do funcionamento do Sistema Terra, requerido para se entender a \n\ncomplexa din\u00e2mica do planeta. \n\nf) Perspectiva temporal das mudan\u00e7as que afetaram o planeta e os seres vivos que o povoam \n\nou povoaram. \n\ng) Forma\u00e7\u00e3o sobre as causas dos riscos geol\u00f3gicos e suas consequ\u00eancias para a humanidade. \n\nh) Reflex\u00f5es acerca da quest\u00e3o da sustentabilidade e atividade humana no planeta: recursos \n\ndispon\u00edveis versus limites f\u00edsicos do meio natural. \n\ni) No contexto da Sociedade Inform\u00e1tica, forma\u00e7\u00e3o de uma perspectiva planet\u00e1ria.  \n\nDesse modo, obedecendo \u00e0s diretrizes educacionais atuais, a inser\u00e7\u00e3o de cultura \n\ngeol\u00f3gica beneficiar\u00e1 o ensino, com not\u00e1veis desdobramentos para o ensino de Geografia, na \n\nmedida em que a Geologia permite trazer o mundo real para a sala-de-aula e tamb\u00e9m permite \n\nfazer a opera\u00e7\u00e3o rec\u00edproca, a de levar a sala-de-aula para o mundo real (CARNEIRO et al., 2004) \n\nO ensino da Geografia desempenha papel fundamental na forma\u00e7\u00e3o e na \n\ninforma\u00e7\u00e3o dos futuros cidad\u00e3os, acerca do Brasil e do Mundo, na condi\u00e7\u00e3o de sistemas \n\ncompostos por fatores diversos que interagem entre si e constantemente se alteram. As \n\ncompet\u00eancias essenciais da Geografia est\u00e3o definidas de modo a centrar a aprendizagem da \n\ndisciplina na procura de informa\u00e7\u00e3o, na observa\u00e7\u00e3o, na elabora\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, na tomada de \n\ndecis\u00e3o, no desenvolvimento de atitudes cr\u00edticas, no trabalho individual e de grupo e na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de projetos. \n\nA cada novo tempo de experi\u00eancia de vida, cada indiv\u00edduo busca conhecer \n\nmelhor o mundo que o cerca e, consequentemente, passa a expor suas ideias segundo a \n\n\n\n \n \n\n73\n\nimport\u00e2ncia pessoal que atribui \u00e0quilo que assimila. Portanto, se somos parte integrante desse \n\nmundo, \u00e9 preciso ter a coragem de nos expor, como sujeitos ativos, apresentando os resultados de \n\nnossas experi\u00eancias pessoais, para n\u00e3o nos limitar a satisfazer o pr\u00f3prio interesse, mas para \n\nviabilizar di\u00e1logo entre grupos de interesses comuns. Sem inten\u00e7\u00e3o de meramente defender ou \n\ncriticar teorias educacionais, colocar em pauta de discuss\u00e3o nosso ponto de vista quanto ao CBC \n\nde Geografia do Estado de Minas Gerais, atende ao prop\u00f3sito de buscar subs\u00eddios para uma \n\nreflex\u00e3o e um di\u00e1logo mais amplo sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica adotada em escolas p\u00fablicas. \n\nPelo que se depreende da discuss\u00e3o acima e dos preocupantes resultados \n\nrecentes de exames de avalia\u00e7\u00e3o de aprendizado, conclui-se que a educa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9 singular \n\nno ensino fundamental, diante da altera\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria realidade marcada por novas \n\nterritorialidades e pela produ\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os. Esse contexto est\u00e1 a exigir \n\nexplica\u00e7\u00f5es, das quais decorre a necessidade de aproximar os conte\u00fados geogr\u00e1ficos curriculares \n\ndos avan\u00e7os da ci\u00eancia e, de outro lado, assumir aten\u00e7\u00e3o especial quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial e \n\ncontinuada dos professores, um ponto cr\u00edtico do sistema educacional. \n\nA variedade de abordagens modernas da ci\u00eancia geogr\u00e1fica aparece de modo \n\nt\u00edmido na escola. S\u00e3o concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que aumentam a complexa transposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados \n\nda Geografia acad\u00eamica para a Geografia escolar. Entendemos que qualquer reflex\u00e3o sobre a \n\nGeografia escolar deva contemplar as discuss\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas da Geografia acad\u00eamica \n\ne vice-versa. A Geografia tem potencial para transpor a sala-de-aula para o mundo real e vice-\n\nversa, apoiada em conhecimentos comuns com a \u00e1rea de Geoci\u00eancias, de modo a tornar mais \n\nsimples a continuidade do aprendizado das pessoas, pelo resto de suas vidas. \n\nEm Minas Gerais o impasse \u00e9 evidente, em particular se lembrarmos o fato \n\ncontradit\u00f3rio de que existe hoje a mais completa aus\u00eancia de conte\u00fados de Geoci\u00eancias no \n\nCurr\u00edculo B\u00e1sico Comum de Geografia das s\u00e9ries finais do Ensino Fundamental, justamente no \n\nEstado brasileiro que mais acentuadamente implementou estrat\u00e9gias de desenvolvimento \n\nbaseadas no riqu\u00edssimo patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e mineral com que fora agraciado pela natureza.\n\n\n\nRefer\u00eancias \n\nAAAS. American Association for the Advancement of Science. 1989. Science for All Americans. Oxford. Oxford \n\nUniv. Press.  \n\nAAAS. American Association for the Advancement of Science. 1990. Science for All Americans Online. URL: \n\nhttp://www.project2061.org/publications/sfaa/online/sfaatoc.htm. Acesso em 31.jan.2008. \n\nAIPT Ano Internacional do Planeta Terra. O Planeta Terra nas nossas m\u00e3os. Lisboa: Com. Nac. UNESCO. 2007. \n\nURL: www.anoplanetaterra.org/. Acesso 02.08.2008.  \n\nALMEIDA, M.E.B. Integra\u00e7\u00e3o de tecnologia ao curr\u00edculo. S\u00e3o Paulo: PUC-SP. 2008.  \n\nAPPLE, M . &amp; BEANE, J. Escuelas democr\u00e1ticas. Madrid: Morata. 1996. \n\nARG\u00dcELO, C.A.; GIMENES, M.J.G. Licenciatura Plena em Ci\u00eancias, Goioer\u00ea / PR. In: Proj. Pedag. Curso de Lic. \n\nPlena Ci\u00eancias/UEM. Maring\u00e1: UEM. 1991.  \n\nASIMOV, I. The 'Threat' of Creationism. New York Times Magazine, 14.06.1981. In: MONTAGU, A. ed. 1984. \n\nScience and Creationism, New York: Oxford Univ. Press, 1984. p. 182-193. URL: \n\nhttp://www.stephenjaygould.org/ctrl/azimov_creationism.html. Acesso em 21.02.2008. \n\nBARBOSA, R. 2003. Projeto Geo-Escola: recursos computacionais de apoio ao ensino de geoci\u00eancias nos n\u00edveis \n\nfundamental e m\u00e9dio. Campinas: Inst. Geoc., Univ. Est. Campinas. 105p. (Mestrado, dissert. Geoc., CD-ROM \n\nincluso). \n\nBARROS, A.J.P.de &amp; LEHFELD, N.A.S. Projeto de pesquisa: propostas metodol\u00f3gicas. 12 ed. Petr\u00f3polis: Vozes, \n\n2001. 127p. \n\nBEJARANO, N. R .R.; Carvalho, A.M.P. Tornando-se professor de ci\u00eancias: cren\u00e7as e conflitos. Ci\u00eancia &amp; \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 9(1):1-15. 2003. \n\nBENJAMIN, C. Emerg\u00eancia nacional. Folha de S. Paulo. p. B2. 02.05.2009. (se\u00e7\u00e3o Dinheiro). URL: \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/fsp/dinheiro/fi0205200905.htm, Acesso 02.05.2009. \n\nBENTLEY, M. 1995. US science education: Prospects for reform. Australian Science Teachers J., 41(3):20-27. \n\nBRASIL. CONGRESSO NACIONAL. 1996. Lei 9.394 Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, de 20 de \n\ndezembro de 1996. Bras\u00edlia, DF. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o 134 n. 248, p. 27.833-27.841, 23.dez.1996. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. 12 ed. Rio de Janeiro: DPCA, 2002. \n\nBRASIL/MEC/SEF. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros curriculares nacionais: apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\ntemas transversais e \u00e9tica. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura/SEF. 1997. 146p. \n\nBRASIL/MEC/SEF. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: introdu\u00e7\u00e3o aos \n\npar\u00e2metros curriculares nacionais. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura /SEF. 1998a. (v. 1). \n\nBRASIL/MEC/SEF. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\ntemas transversais. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura/SEF. 1998b. \n\nBRASIL/MEC/SEF. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: Ensino \n\nM\u00e9dio. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. 1999. 364 p. \n\n\n\n \n \n\n75\n\nBRASIL/MEC/SEMT. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica. Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. 2003. \n\nPCN+. Bras\u00edlia. MEC. \n\nBUARQUE, C. Pa\u00eds amea\u00e7ado. Folha de S. Paulo, p. 3. 31.01.2008. (Se\u00e7\u00e3o Tend\u00eancias/Debates). \n\nBUENO, M.R., CASTRO, N.A.R.de, SILVA, R.E.D.P.da. Proposta Curricular de Geografia. Ensinos Fundamental \n\ne M\u00e9dio. Belo Horizonte: Secr. Educa\u00e7\u00e3o Minas Gerais. 2008. URL: http://www.educa\u00e7\u00e3o.mg.gov.br. Acesso \n\n7.fev.2008. \n\nCALLAI, H.C.A. A geografia e a escola: muda a geografia? muda o ensino? Terra Livre, (16):133-152, 2001. \n\nCAMPOS, D.A. O ensino das ci\u00eancias da Terra. In: Simp\u00f3sio A IMPORT\u00c2NCIA DA CI\u00caNCIA PARA O \n\nDESENVOLVIMENTO NACIONAL, 1, S\u00e3o Paulo. Documentos... S\u00e3o Paulo: Acad. Bras. Ci\u00eancias. p. 39-\n\n46. 1997. (1a sess\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o). \n\nCARNEIRO, C.D.R.; BARBOSA, R.; PIRANHA, J.M. Bases te\u00f3ricas do Projeto Geo-Escola: uso de computador \n\npara ensino de geoci\u00eancias . Rev. Bras. Geoc., 37(1):90-100. 2007. \n\nCARNEIRO, C.D.R.; BARBOSA, R.; PIRANHA, J.M. Professores, computadores e ensino de Geoci\u00eancias: o \n\nProjeto Geo-Escola. In: ENCONTRO NACIONAL DE PESQUISA EM EDUCA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS, 5, \n\nBauru, 2005. Caderno Resumos..., Bauru, ENPEC. 2005. p. 239. \n\nCARNEIRO, C.D.R.; GON\u00c7ALVES, P.W.; NEGR\u00c3O, O.B.M.; CUNHA, C.A.L. Ci\u00eancia do Sistema Terra e o \n\nentendimento da \u201cm\u00e1quina\u201d planet\u00e1ria em que vivemos. Geonomos, 13(1):11-18. 2005. \n\nCARNEIRO, C.D.R.; MATTOSINHO, M. 2007. A vertente educacional na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental de Sousas e \n\nJoaquim Eg\u00eddio, Campinas, SP. In: SIMP\u00d3SIO DE PESQUISA EM ENSINO E HIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS \n\nDA TERRA, 1, e SIMP\u00d3SIO NACIONAL SOBRE ENSINO DE GEOLOGIA NO BRASIL, 3, Campinas, 4-\n\n8.09.2007. Anais... Campinas, DGAE/IG/Unicamp. p. 181-187. (CD-ROM, 011.pdf). \n\nCARNEIRO, C.D.R.; SIGNORETTI, V.V. 2008. A car\u00eancia de conte\u00fados de geoci\u00eancias no curr\u00edculo b\u00e1sico \n\ncomum de Geografia do ensino fundamental em Minas Gerais. Rio Claro: Assoc. Geografia Teor\u00e9tica, \n\nGeografia, 33(3):467-484. (set-dez 2008). \n\nCARNEIRO, C.D.R.; TOLEDO, M.C.M.de; ALMEIDA, F.F.M.de. 2004. Dez motivos para a inclus\u00e3o de temas de \n\nGeologia na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Rev. Bras. Geoc. 34(4):553-560. \n\nCARVALHO, A.S.L. Transferindo Conhecimento T\u00e1cito: uma abordagem construtivista. Rio de Janeiro: Ed. E-\n\npapers, 2001. \n\nCASSETI, V. A natureza e o espa\u00e7o geogr\u00e1fico. In: MENDON\u00c7A, F. &amp; KOZEL, S. (orgs.) 2002. Elementos de \n\nepistemologia da geografia contempor\u00e2nea. Curitiba: Ed. UFPR. 2002. \n\nCASTELLS, M. A sociedade em rede. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1999. \n\nCHARLOT, B. L' \u00e9cole et le territo\u00edre. Noveaux espaces noveaux enjeux. Paris: Armand Colin. 1994. \n\nCHASSOT, A.I. O meu ser professor de qu\u00edmica. Iju\u00ed: Contexto &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 5(17):41-45. jan./mar. 1990. \n\nCHERVEL, A. Hist\u00f3ria das disciplinas escolares: reflex\u00f5es sobre um campo de pesquisa. Porto Alegre: Teoria e \n\nEduca\u00e7\u00e3o.(2):177-229, 1990. \n\nCOMPIANI, M. Geologia/Geoci\u00eancias no ensino fundamental e forma\u00e7\u00e3o de professores. Geologia USP: Publ. Esp., \n\n3:13-30. 2005. \n\n\n\n \n \n\n76\n\nCREMA, R. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Vis\u00e3o Hol\u00edstica: breve relato de viagem do velho ao novo paradigma. S\u00e3o Paulo: Summus. \n\n1998. \n\nCYSNEIROS, P.G. A assimila\u00e7\u00e3o dos computadores pela escola. Mimeo, 1997. \n\nDEBESSE-ARVISET, M.L. A educa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica na escola. Trad. Luc\u00edlia de Jesus Caetano. Coimbra: Livraria \n\nAlmedina. 1978. 192p. \n\nDELORS, J. Educa\u00e7\u00e3o: Um Tesouro a Descobrir. S\u00e3o Paulo: UNESCO, MEC, Cortez Editora. 1999. \n\nDRUCKER, P. Sociedade p\u00f3s-capitalista. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1993. \n\nFIGARI, G. Avaliar, que referencial? Porto. Porto Editora. 1996. \n\nFIGUEIREDO, B.R. O Ano Internacional do Planeta Terra. Jornal da Unicamp, (364):2. (2 a 15 jul 2007). URL: \n\nhttp://www.unicamp.br/unicamp/unicamp_hoje/jornalPDF/ju364pag02.pdf. Acesso 21.01.2008. \n\nFORQUIN, J.-C. Saberes escolares, imperativos did\u00e1ticos e din\u00e2micas sociais. Porto Alegre, Teoria e Educa\u00e7\u00e3o. \n\n(5):28-49, 1992. \n\nFREIRE, Paulo. Pedagogia da Autonomia. Saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. 15. ed. Rio de Janeiro: Paz e \n\nTerra. 2000. \n\nFRIGOTTO, G. Educa\u00e7\u00e3o e a crise do capitalismo real. 3.ed. S\u00e3o Paulo: Cortez. 1999. \n\nFRODEMAN, R.L. A epistemologia das geoci\u00eancias. In: L. MARQUES &amp; J. PRAIA. Geoci\u00eancias nos curr\u00edculos \n\ndos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. Aveiro: Univ. Aveiro. 2001. p. 39-57. \n\nFRODEMAN, R.L. Geological Reasoning: Geology as na interpretative and historical science. Bulletin GSA, \n\n107(8):960-968. 1995. \n\nFR\u00d3ES, J. R. M. Educa\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica: A Rela\u00e7\u00e3o Homem/M\u00e1quina e a Quest\u00e3o da Cogni\u00e7\u00e3o. \n\nhttp://edutec.net/Textos/Alia/PROINFO/prf_txtie04.htm. Acesso maio 2008. \n\nFUNDA\u00c7\u00c2O GET\u00daLIO VARGAS. Mapa da exclus\u00e3o digital. 2003. Rio de Janeiro: FGV. URL: \n\nhttp://www2fgv.br/ibre/cps/mapa_exclus\u00e3o/APRESENTA\u00c7\u00c3O/Apresenta\u00e7ao.htm. Acesso maio 2008. \n\nGADOTTI, M. A educa\u00e7\u00e3o contra a educa\u00e7\u00e3o: o esquecimento da educa\u00e7\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o permanente. Rio de \n\nJaneiro: Paz e Terra. 1981. (Educ. e Comunica\u00e7\u00e3o, 7). \n\nGIMENO, J. La transici\u00f3n de la educat\u00edon secund\u00e1ria. Madrid: Morata. 1996. \n\nGOODSON, Ivor F. Curr\u00edculo: Teoria e Hist\u00f3ria. Petr\u00f3polis: Vozes. 1995. \n\nGOODSON, Ivor F. A Constru\u00e7\u00e3o social do curr\u00edculo. Lisboa: Educa. 1997. \n\nGOGUELIN, P. La formacion psicosocial em las organizaciones. Buenos Aires: Paidos. 1970. \n\nINEP. Introdu\u00e7\u00e3o. In: Geografia da educa\u00e7\u00e3o Brasileira. Bras\u00edlia: MEC/INEP. 2002. \n\nKALI, Y. &amp; ORION, N. Relationship between Earth science education and spatial visualization. Journal of Research \n\nin Science Teaching. In: L. MARQUES &amp; J. PRAIA. Geoci\u00eancias nos curr\u00edculos dos ensinos b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio. Aveiro: Univ. Aveiro. 2001. p. 95-105. \n\nKOHAN, W.O. Fundamenta\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica da filosofia na escola p\u00fablica. In. LEAL, B. &amp; RIBEIRO, A. orgs. \n\nFilosofia na Escola P\u00fablica. Petr\u00f3polis: Vozes. 2000. p. 21-73. \n\nKRASILCHIK, M. O professor e o curr\u00edculo das ci\u00eancias.S\u00e3o Paulo: EPU: Editora da universidade de S\u00e3o Paulo \n\n1987. \n\n\n\n \n \n\n77\n\nKULLOK, M. G.B. As exig\u00eancias da forma\u00e7\u00e3o do professor na atualidade.Macei\u00f3: Edufal. 2000. p. 21. \n\nL\u00c9VY, P. O que \u00e9 virtual? S\u00e3o Paulo: Editora 34. 1996. \n\nLUNDGREN, U. Teoria del curr\u00edculum y escolar\u00edzac\u00ed\u00f3n. Madrid: Morata. 1993. \n\nLUNDGREN, U. Formulaci\u00f3n de la pol\u00edtica educativa: descentralizaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. In: PEREYRA, M. \n\nGlobal\u00edzac\u00ed\u00f3n y descentral\u00edzaci\u00f3n de los sistemas educativos.  Barcelona: Pomares ediconnes, 1996. P. 237-\n\n266. \n\nMACHADO, C.R.S. A produ\u00e7\u00e3o da hegemonia atrav\u00e9s da gest\u00e3o das pol\u00edticas e da legisla\u00e7\u00e3o educacional nos anos \n\nnoventa no Brasil. In: ANPED-SUL, 5, Curitiba, 2004. Trab. Apres... Curitiba, ANPED-SUL. 2004. \n\nMAGNO, E.N. Estimulando as intelig\u00eancias m\u00faltiplas atrav\u00e9s dos sites educativos. An\u00e1lise do site da Biblioteca \n\nVirtual do Estudante Brasileiro do ponto de vista dos est\u00edmulos \u00e0s intelig\u00eancias m\u00faltiplas. Par\u00e1 de Minas, MG: \n\nVirtualbooks Online M&amp;M Eds. 2003. URL: www.virtualbooks.com.br/. Acesso 12.03.2008. \n\nMATTHEWS, M. Hist\u00f3ria, filosofia e ensino de ci\u00eancias: a tend\u00eancia atual de reaproxima\u00e7\u00e3o. Caderno Catarinense \n\nde Ensino de F\u00edsica, 12(3):960-968. 1995. \n\nMANN, C.J. Teaching on the Web, Computers &amp; Geosciences, 24(7):693-697. 1998. \n\nMENEZES, E.T.de &amp; SANTOS, T.H.dos. \u201cCurr\u00edculo\u201d (verbete). In: Dicion\u00e1rio Interativo da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira, \n\nEducaBrasil. S\u00e3o Paulo: Midiamix Ed. 2002. URL: \n\nhttp://www.educabrasil.com.br/eb/dic/dicionario.asp?id=349. Acesso16/02/2009. \n\nMONEREO, C. &amp; POZO, J. I. En qu\u00e9 siglo vive la escuela?: el reto de la nueva cultura educativa. Cuadernos de \n\nPegagog\u00eda, (298):50-55. 2001. \n\nMORAES, A.C.R. Geografia e ideologia nos curr\u00edculos do 1\u00b0grau. In: BARRETO, E.S.S. org. 1998. Os curr\u00edculos \n\ndo ensino fundamental para as escolas brasileiras. Campinas: Autores Assoc./ Fund. Carlos Chagas. 1998. \n\nMORAES, R. A. Educa\u00e7\u00e3o, Inform\u00e1tica e Sociedade: o processo de informatiza\u00e7\u00e3o do ensino p\u00fablico no Brasil, \n\nAnais do VI Simp\u00f3sio Brasileiro de Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o, Florian\u00f3polis: SBC : UFSC, EDUGRAF, 1995, \n\npp.15-26. \n\nMORAN, J.M. Desafios da televis\u00e3o e do v\u00eddeo \u00e0 escola, 2002. URL: http://www.eca.usp.br/prof/moran Acesso em \n\nmaio 2008. \n\nMORIN, E. La mente bien ordenada: repensar la reforma, reformar el pensamiento. Barcelona: Seix Barral. 2001. \n\nMORIN, E. O M\u00e9todo III. O conhecimento do conhecimento. Portugal: Publ. Europa-Am\u00e9rica. 1986. \n\nMUCIDA, M. A falta de professores: um problema recorrente no IGC. In: MUCIDA, M. Portal Laborat\u00f3rio Tubo de \n\nEnsaio, de 26 de junho de 2008. URL: http://www.fafich.ufmg.br/tubo/universidade/a-falta-de-professores-\n\num-problema-recorrente-no-igc/. Acesso julho 2008. \n\nMULDER, E F.J.de; NIELD, T.; DERBYSHIRE, E. The International Year of Planet Earth (2007-2009): Earth \n\nSciences for Society. Episodes, 29(2):82-86. 2006. \n\nOPPENHEIMER, T. The computer delusion. Atlantic Monthly, 280(1):45-62. Julho 1997. \n\nORION, N. A educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Terra: da teoria a pr\u00e1tica-implementa\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias de ensino em \n\ndiferentes ambientes de aprendizagem. In: L. MARQUES &amp; J. PRAIA. Geoci\u00eancias nos curr\u00edculos dos \n\nensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. Aveiro: Univ. Aveiro. 2001. p. 95-105. \n\n\n\n \n \n\n78\n\nPASSARELLI, B. Construindo Comunidades Virtuais de Aprendizagem. In: T\u00f4Ligado. O Jornal Interativo da sua \n\nEscola, 2004. URL: http://osi.unesco.org.br. Acesso julho 2005. \n\nPEDRINACI, E. La Geolog\u00eda en el bachillerato: un an\u00e1lisis del nuevo curriculum. Rev. de la Ense\u00f1anza de las \n\nCiencias de la Tierra. 10(2):125-133. 2002. \n\nPEREIRA, D. A Dimens\u00e3o Pedag\u00f3gica na Forma\u00e7\u00e3o do Ge\u00f3grafo. In: Terra Livre. As Transforma\u00e7\u00f5es do Mundo da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Geografia, Ensino e Responsabilidade Social. S\u00e3o Paulo: Assoc. Ge\u00f3gr. Bras., (14):41-47. jan./jul. \n\n1999. \n\nPEREIRA, D. Geografia escolar: uma quest\u00e3o de identidade. Cadernos CEDES. (39):47-56. dez. 1996. \n\nPEREYRA, M. org. Global\u00edzac\u00ed\u00f3n y descentral\u00edzaci\u00f3n de los sistemas educativos. Barcelona: Pomares Ed.. 1996. \n\nPERRENOUD, P. Dez Novas Compet\u00eancias para Ensinar. Porto Alegre: Artmed Ed. 2000. \n\nPERRENOUD, P. Saber refletir sobre a pr\u00f3pria pr\u00e1tica, objetivo central da forma\u00e7\u00e3o de professores? Trad. M\u00e1rcia \n\nVal\u00e9ria de Aguiar, 1999. (vers\u00e3o prel., mimeo) \n\nPIAGET, J. A epistemologia gen\u00e9tica. Petr\u00f3polis, Vozes. 1972. \n\nPONTUSCHKA, N.N. Reflex\u00f5es sobre a presen\u00e7a da geografia no ensino m\u00e9dio. Belo Horizonte, Geografia e \n\nEnsino, 7(1):63-78. 1998. \n\nPOZO, J.I.; P\u00c9REZ ECHEVERR\u00cdA, M.P. As concep\u00e7\u00f5es dos professores sobre a aprendizagem: rumo a uma nova \n\ncultura educacional. P\u00e1tio \u2013 Revista Pedag\u00f3gica, (16):19-23. 2001. \n\nPOZO, J.I. Adquisici\u00f3n de conocimiento: cuando la carne se hace verbo. Madrid: Morata. 2003. \n\nPOZO, J.I. Aprendizes e mestres: a nova cultura da aprendizagem. Porto Alegre: Artmed. 2002. \n\nPOZO, J.I.; ECHEVERRIA, M.D.P.P.; CASTILHO, J.D.; CRESPO, M.A.G.; ANG\u00d3N, Y.P. A Solu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas: aprender a resolver, resolver para aprender. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas. 1998. \n\nPOZO, J.I.; POSTIGO, Y. Los procedimientos como contenidos escolares: uso estrat\u00e9gico de la informaci\u00f3n. \n\nBarcelona: Edeb\u00e9. 2000. \n\nREHDER, M. Pisa: Em ci\u00eancia, 61% est\u00e3o no pior n\u00edvel. In: Jornal da Ci\u00eancia. 2007. JC e-mail, (3404). 5.12. 2007. \n\n(Reprod.. Jornal da Tarde, 06.12.2007. URL: http://www.jornaldaciencia.org.br/Detalhe.jsp?id=52818. \n\nAcesso 31.jan.2008. \n\nRESENDE, T.F. \u201cEscola t\u00e1 bravo!\u201d: provoca\u00e7\u00f5es para um debate sobre as rela\u00e7\u00f5es entre curr\u00edculo escolar e \n\ncurr\u00edculo extra-escolar na \u201cera da informa\u00e7\u00e3o\u201d. www.anped.org.br/25/taniafreitasrezendet12.rtf. \n\nROCHA, M.A. Sem educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o haver\u00e1 solu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Secr. Educa\u00e7\u00e3o SP. 11.02.2008. URL: \n\nhttp://www.educacao.sp.gov.br/. Acesso em 21.02.2008. \n\nSANTOM\u00c9, J.T. Globaliza\u00e7\u00e3o e interdisciplinariedade. O curr\u00edculo integrado. Trad. Cl\u00e1udia Schilling. Porto \n\nAlegre: Artes M\u00e9dicas. 1998. p. 191-253. (Cap. Modalidades de projetos curriculares integrados). \n\nSANTOS, M. Metamorfose do Espa\u00e7o Habitado. 5. ed, S\u00e3o Paulo: Hucitec.1997. 194p.. \n\nSANTOS, M. T\u00e9cnica, Espa\u00e7o, Tempo. Globaliza\u00e7\u00e3o e meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional. S\u00e3o Paulo. Ed. \n\nHucitec. 1994. \n\nSCHAFF, A. A sociedade Inform\u00e1tica: as consequ\u00eancias sociais da segunda revolu\u00e7\u00e3o industrial. S\u00e3o Paulo: Ed. \n\nUNESP/Brasiliense. 1995. 115p. \n\n\n\n \n \n\n79\n\nSECR. EDUCA\u00c7\u00c3O DE MINAS GERAIS. Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum do Estado de Minas Gerais. Belo Horizonte: \n\nSecr. Educa\u00e7\u00e3o Minas Gerais. 2008. URL: http://www.educa\u00e7\u00e3o.mg.gov.br. Acesso 7.fev.2008. \n\nSILVA Jr., C.A. A escola p\u00fablica como local de trabalho. S\u00e3o Paulo: Cortez. 1995. \n\nSILVA, T.T.da. Documentos de identidade: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s teorias do curr\u00edculo. Belo Horizonte: Aut\u00eantica. \n\n1999. (Quest\u00f5es de nossa \u00e9poca, 25). \n\nSILVEIRA, S.A.da. Exclus\u00e3o digital: a mis\u00e9ria da era da informa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Ed. Fund. Perseu Abramo. 2001. \n\np. 18. \n\nSOARES, I.O. Tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e novos atores sociais. Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o, 2(4):44, 1995. \n\nSPYER, J. Conectado: o que a internet fez com voc\u00ea e o que voc\u00ea pode fazer com ela. Rio de Janeiro: Jorge Zahar \n\nEds. 2007. \n\nTAVARES, R. Aprendizagem significativa. Revista Conceitos (10):55. 2004. \n\nTENENBLAT, K. (Coord.); HAMBURGER, E.W.; GALEMBECK, F.; BARBOSA, J.L.M.; DAVIDOVICH, L.; \n\nBEIR\u00c3O, P.S.L.; SCHWARTZMAN, S. Ensino de ci\u00eancias e educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica: propostas para um sistema \n\nem crise. Rio de Janeiro: Academia Brasileira de Ci\u00eancias. 2007. URL: \n\nftp://ftp.abc.org.br/ABCensinoemciencias2007.pdf. Acesso 12.03.2008. \n\nTENREIRO-VIEIRA, C. O Pensamento Cr\u00edtico da Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. Lisboa: Instituto Piaget, Div. Editorial. \n\n2000. \n\nTOFFLER, A. A Terceira Onda. Trad. Jo\u00e3o T\u00e1vora. S\u00e3o Paulo: Record. 1995. \n\nTOFFLER, A. Powershift. Rio de Janeiro: Record. 1990. \n\nUNESCO. Em www.anoplanetaterra.org/. Acesso em 02.01.2008. \n\nVALENTE, J.A. Diferentes usos do computador na Educa\u00e7\u00e3o. In: ALMEIDA M. E. Computadores e conhecimento: \n\nrepensando a educa\u00e7\u00e3o. Campinas: Gr\u00e1f. Central Unicamp. 1993. \n\nVALENTIM, M.L.P. M\u00e9todos qualitativos de pesquisa em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Polis. 2005. 176p. \n\n(Col. Palavra-Chave, 16) \n\nVEIGA, J.E.da. A principal li\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica. Blog do jornal Valor Econ\u00f4mico, 19/02/2008. URL: \n\nhttp://www.espacopublico.blog.br/?p=1727. Acesso em maio 2008. \n\nVIEIRA, F.M.S. Ger\u00eancia da Inform\u00e1tica Educativa: segundo um pensamento sist\u00eamico. URL: \n\nhttp://www.connect.com.br/~ntemg7/gerinfo.htm. Acesso: maio 2008. \n\nVIEIRA, R.M. &amp; MARTINS, I.P. Impacto de um programa de forma\u00e7\u00e3o com orienta\u00e7\u00e3o CTS/PC nas concep\u00e7\u00f5es e \n\npr\u00e1ticas dos professores. In: I.P. Martins; F. Paix\u00e3o &amp; R.M. Vieira, Perspectivas Ci\u00eancia-Tecnologia-\n\nSociedade na Inova\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Aveiro: Univ. Aveiro. 2004. p.47-55. \n\nVIGOTSKY, L.S. Pensamento e linguagem. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 1989. \n\nWEIL, P. A Arte de Viver em Paz \u2013 por uma nova consci\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o. Paris, UNESCO, 1990. \n\nWEILER, H. Enfoques comparados en descentralizaci\u00f3n educativa. In. M. PEREYRA, org. Global\u00edzac\u00ed\u00f3n y \n\ndescentral\u00edzaci\u00f3n de los sistemas educativos. Barcelona: Pomares Ed. P. 208-233. 1996. \n\nWORTMANN, M.L. Curr\u00edculo e Ci\u00eancias: as especificidades pedag\u00f3gicas do ensino de ci\u00eancias. In: M. V. COSTA \n\norg. O curr\u00edculo nos liminares do contempor\u00e2neo. 3. ed. Rio de Janeiro: DP&amp;A. 2003. \n\n\n\n \n \n\n80\n\nZIMAN, J. Science Education: for whom. In: J. BROWN, A. COOPER, TOOTES e D. ZELDIN eds. Science in \n\nschool. Milton Keynes: OUP. 1986. \n\n\n\n \n \n\n81\n\nANEXOS \n\n\n\nPROPOSTA CURRICULAR\n\nSECRETARIA DE ESTADO \nDE EDUCA\u00c7\u00c3O\n\nDE MINAS GERAIS\n\nGE\nOG\n\nRA\nFI\n\nA\nE\nN\n\nS\nIN\n\nO\nS\n F\n\nU\nN\n\nD\nA\n\nM\nE\nN\n\nTA\nL \n\nE\n M\n\n\u00c9\nD\n\nIO\n\n\n\nAutoras\nM\u00edriam Rezende Bueno\n\nNair Apparecida  Ribeiro de Castro\nRita Elizabeth Durso Pereira da  Silva\n\n\n\nGovernador\nA\u00e9cio Neves da Cunha\n\nVice-Governador\nAnt\u00f4nio Augusto Junho Anastasia\n\nSecret\u00e1ria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o\nVanessa Guimar\u00e3es Pinto\n\nChefe de Gabinete\nFelipe Est\u00e1bile Morais\n\nSecret\u00e1rio Adjunto de Estado de Educa\u00e7\u00e3o \nJo\u00e3o Ant\u00f4nio Filocre Saraiva\n\nSubsecret\u00e1ria de Informa\u00e7\u00f5es e Tecnologias Educacionais\nS\u00f4nia And\u00e8re Cruz\n\nSubsecret\u00e1ria de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\nRaquel Elizabete de Souza Santos\n\nSuperintendente de Ensino M\u00e9dio e Profi ssional\nJoaquim Ant\u00f4nio Gon\u00e7alves\n\n\n\n \n\n1\u00aa PARTE : Ensino Fundamental da 6\u00aa a 9\u00aa s\u00e9rie                                               \n\n1 - Introdu\u00e7\u00e3o                                                                                            11 \n\n2 - O Sentido de Ensinar Geografi a                                                              12 \n\n3 - Diretrizes Norteadoras para o Ensino da Geografi a                                    14\n\n4 - Crit\u00e9rios para a Sele\u00e7\u00e3o de Conte\u00fados                                                     15\n\n5 - Apresenta\u00e7\u00e3o e Discuss\u00e3o dos Eixos Tem\u00e1ticos                                          19\n\n6 - Conte\u00fado B\u00e1sico Comum e Complementar                                             21\n\nCBC do Ensino Fundamental da 6\u00aa \u00e0 9\u00aa s\u00e9rie                                                                                                                                  \n\n1 - Eixo Tem\u00e1tico I - Geografi as do Cotidiano                                               25 \n\n2 - Eixo Tem\u00e1tico II - A S\u00f3ciodiversidade das Paisagens e suas Manifesta\u00e7\u00f5es             \n\nEspa\u00e7oculturais                                                                                           28\n\n3 - Eixo Tem\u00e1tico III - Globaliza\u00e7\u00e3o e Regionaliza\u00e7\u00e3o no Mundo                   \n\nContempor\u00e2neo                                                                                         32\n\n4 - Eixo Tem\u00e1tico IV - Meio Ambiente e Cidadania Planet\u00e1ria                        36 \n\n2\u00aa PARTE : Ensino M\u00e9dio                                                                                   \n\n1 - Introdu\u00e7\u00e3o                                                                                              \n\n2 - O Sentido de se Ensinar Geografi a                                                               \n\n3 - Diretrizes Norteadoras para o Ensino da Geografi a                                       \n\n4 - Organiza\u00e7\u00e3o dos Conte\u00fados                                                                      \n\n5 - Crit\u00e9rios para a Sele\u00e7\u00e3o de Conte\u00fados                                                       \n\n6 - Apresenta\u00e7\u00e3o CBC Geografi a 2007                                                           \n\n7 - Apresenta\u00e7\u00e3o e Discuss\u00e3o dos T\u00f3picos do CBC do Ensino M\u00e9dio                 \n\n8 - Apresenta\u00e7\u00e3o dos T\u00f3picos dos Conte\u00fados Complementares                         \n\nCBC do 1\u00ba Ano                                                                                                                              \n\n1 - Eixo Tem\u00e1tico   I - Problemas e Perspectivas do Urbano                            55\n\n2 - Eixo Tem\u00e1tico  II - As Transforma\u00e7\u00f5es do Mundo Rural                            56\n\n3 - Eixo Tem\u00e1tico III - Muta\u00e7\u00f5es no Mundo Natural                                     57 \n\n4 - Eixo Tem\u00e1tico IV - Os Cen\u00e1rios da Globaliza\u00e7\u00e3o e Fragmenta\u00e7\u00e3o              59 \n\nSum\u00e1rio\n\n40\n\n41\n\n43\n\n44\n\n45\n\n50\n\n51\n\n52\n\n54\n\n24\n\n\n\nConte\u00fado Complementar de Geografi a                                                \n\n1 - Eixo Tem\u00e1tico V - Problemas e Perspectivas do Urbano                               \n\n2 - Eixo Tem\u00e1tico VI - As Transforma\u00e7\u00f5es no Mundo Rural                            \n\n3 - Eixo Tem\u00e1tico VII - Muta\u00e7\u00f5es no Mundo Natural                                     \n\n4 - Eixo Tem\u00e1tico VIII - Os Cen\u00e1rios da Globaliza\u00e7\u00e3o e Fragmenta\u00e7\u00e3o              \n\nBibliografi a \n\n Bibliografi a\n\n60\n\n61\n\n62\n\n64\n\n65\n\n67\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o\n\nEstabelecer os conhecimentos, as habilidades e compet\u00eancias a serem adquiridos pelos \nalunos na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, bem como as metas a serem alcan\u00e7adas pelo professor a cada ano, \u00e9 \numa condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para o sucesso de todo sistema escolar que pretenda oferecer servi\u00e7os \neducacionais de qualidade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. A defi ni\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados b\u00e1sicos comuns (CBC) para \nos anos fi nais do ensino fundamental e para o ensino m\u00e9dio constitui um passo importante no \nsentido de tornar a rede estadual de ensino de Minas num sistema de alto desempenho. \n\nOs CBCs n\u00e3o esgotam todos os conte\u00fados a serem abordados na escola, mas expressam os \naspectos fundamentais de cada disciplina, que n\u00e3o podem deixar de ser ensinados e que o aluno \nn\u00e3o pode deixar de aprender. Ao mesmo tempo, est\u00e3o indicadas as habilidades e compet\u00eancia \nque ele n\u00e3o pode deixar de adquirir e desenvolver. No ensino m\u00e9dio, foram estruturados em dois \nn\u00edveis para permitir uma primeira abordagem mais geral e semiquantitativa no primeiro ano, e \num tratamento mais quantitativo e aprofundado no segundo ano. \n\nA import\u00e2ncia dos CBCs justifi ca tom\u00e1-los como base para a elabora\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \nanual do Programa de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PROEB) e para o Programa de Avalia\u00e7\u00e3o da \nAprendizagem Escolar (PAAE) e para o estabelecimento de um plano de metas para cada escola. \nO progresso dos alunos, reconhecidos por meio dessas avalia\u00e7\u00f5es, constitui a refer\u00eancia b\u00e1sica para \no estabelecimento de sistema de responsabiliza\u00e7\u00e3o e premia\u00e7\u00e3o da escola e de seus servidores. Ao \nmesmo tempo, a constata\u00e7\u00e3o de um dom\u00ednio cada vez mais satisfat\u00f3rio desses conte\u00fados pelos \nalunos gera conseq\u00fc\u00eancias positivas na carreira docente de todo professor. \n\nPara assegurar a implanta\u00e7\u00e3o bem sucedida do CBCs nas escolas, foi desenvolvido um sistema \nde apoio ao professor que inclui: cursos de capacita\u00e7\u00e3o, que dever\u00e3o ser intensifi cados a partir de \n2008, e o Centro de Refer\u00eancia Virtual do Professor (CRV), o qual pode ser acessado a partir do \ns\u00edtio da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o (http://www.educacao.mg.gov.br). No CRV encontra-se sempre a \nvers\u00e3o mais atualizada dos CBCs, orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas, sugest\u00f5es de planejamento de aulas, roteiros \nde atividades e f\u00f3rum de discuss\u00f5es, textos did\u00e1ticos, experi\u00eancias simuladas, v\u00eddeos educacionais \netc; al\u00e9m de um Banco de Itens. Por meio do CRV os professores de todas as escolas mineiras t\u00eam \na possibilidade de ter acesso a recursos did\u00e1ticos de qualidade para a organiza\u00e7\u00e3o do seu trabalho \ndocente, o que possibilitar\u00e1 reduzir as grandes diferen\u00e7as que existem entre as v\u00e1rias regi\u00f5es do \nEstado.\n\n                                                                                  \n                                                                                        Vanessa Guimar\u00e3es Pinto\n\n\n\n11\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\nDesde a segunda metade do s\u00e9culo XX, a intensidade e velocidade das transforma\u00e7\u00f5es \nsocio espaciais t\u00eam modifi cado substancialmente o objeto de estudo da Geografi a, com amplas \nrepercuss\u00f5es na escolariza\u00e7\u00e3o dos grupamentos humanos e na geografi a ensinada na escola b\u00e1sica, \nisto \u00e9,  na Geografi a Escolar. \n\nA Geografi a Escolar tem  estrutura\u00e7\u00e3o e  identidade pr\u00f3prias por se tratar de um corpo de \nconhecimentos produzidos a partir das pr\u00e1ticas escolares; das cren\u00e7as e dos saberes pedag\u00f3gicos \ndos professores; da did\u00e1tica; dos saberes dos alunos; das diretrizes curriculares e dos livros did\u00e1ticos. \nContudo, \u00e9 a Geografi a Acad\u00eamica sua fonte alimentadora.\n\nTal qual a pesquisa geogr\u00e1fi ca acad\u00eamica, a Geografi a Escolar tamb\u00e9m passou a demandar  \nprinc\u00edpios educativos fl ex\u00edveis e adaptados \u00e0 natureza mutante do real, ao exigir do educador uma \nrevis\u00e3o constante: em sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica; em suas cren\u00e7as e saberes; na did\u00e1tica utilizada ao \nreal\u00e7ar as atividades cr\u00edtico-refl exivas visando ao desenvolvimento de capacidades. A Geografi a \nEscolar exige, sobretudo,  a valoriza\u00e7\u00e3o das viv\u00eancias cotidianas do educando, desvelando suas \npr\u00e1ticas espaciais e as perspectivas de leituras do espa\u00e7o geogr\u00e1fi co, a partir da interpreta\u00e7\u00e3o das \npaisagens e da apreens\u00e3o das no\u00e7\u00f5es de lugar e territ\u00f3rio. \n\nTorna-se, pois, evidente que existe uma mudan\u00e7a em curso na pr\u00e1tica da Geografi a \nEscolar. \n\nEsperamos que o referencial curricular, que ora colocamos nas m\u00e3os dos nossos colegas \neducadores, seja um instrumento de fl exibiliza\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia \u00e0s mudan\u00e7as, de abrang\u00eancia \nde conhecimentos e uma possibilidade real de experienciar alternativas inovadoras na educa\u00e7\u00e3o \ngeogr\u00e1fi ca dos nossos jovens mineiros.                                   \n\nAceitemos o  desafi o e m\u00e3os \u00e0 obra.\n\nMiriam, Nair e Rita\n\nA natureza cambiante do mundo contempor\u00e2neo, e da intensidade da velocidade que o qualifi ca, \nimp\u00f5e a necess\u00e1ria simultaneidade de novos olhares, novas t\u00e9cnicas e novas perspectivas sobre o \nobjeto de estudo da geografi a. Imp\u00f5e, sobretudo, a abertura das mentes para se criar o novo, o \ndiferente, aquele que superar\u00e1 o est\u00e1gio de difi culdades e limita\u00e7\u00f5es de apreens\u00e3o do real que t\u00e3o \nmarcadamente ainda caracteriza o presente.\n                                                                                                Francisco Mendon\u00e7a\n\nEnsino Fundamental\n\n\n\n12\n\n2. O Sentido de Ensinar Geografi a\n\n  Ensinar Geografi a tem sentido para o aluno compreender o mundo em que vive e buscar sua \ntransforma\u00e7\u00e3o, utilizando-se da tecnologia, visando a qualidade de vida ambiental e humana, \nsendo usu\u00e1rio das linguagens necess\u00e1rias \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fi ca, com destaque para a visual e, \nno interior desta, a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fi ca e cartogr\u00e1fi ca. Os conhecimentos geogr\u00e1fi cos o ajudar\u00e3o \na tomar decis\u00f5es diante de situa\u00e7\u00f5es concretas, demonstrando sua capacidade de percep\u00e7\u00e3o e de \nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es com a vida cotidiana, numa perspectiva interdisciplinar. Grupo de \nDesenvolvimento Profi ssional, participante do PDP 2004.\n\nUm dos sentidos de se ensinar geografi a na atualidade justifi ca-se pela possibilidade \nde amplia\u00e7\u00e3o da capacidade dos alunos para apreenderem a realidade, sob o ponto de vista da \nespacialidade complexa. \n\nAs primeiras no\u00e7\u00f5es de espacialidade desenvolvidas desde as s\u00e9ries iniciais do Ensino \nFundamental estiveram relacionadas \u00e0s formas e arranjos espaciais. Ampliando e aprofundando \nesse signifi cado, a espacialidade \u00e9 tamb\u00e9m constitu\u00edda pela complexa teia de rela\u00e7\u00f5es presentes no \nespa\u00e7o geogr\u00e1fi co, orientando a distribui\u00e7\u00e3o e a localiza\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos urbanos e rurais, bem \ncomo os processos socioespaciais que os conformam. \n\nVivemos, atualmente, uma espacialidade complexa, confi gurada que \u00e9 pelo processo de \nmundializa\u00e7\u00e3o da sociedade, difi cultando aos cidad\u00e3os a compreens\u00e3o do seu espa\u00e7o de modo \ncr\u00edtico, conduzindo-se apenas por suas pr\u00e1ticas espaciais di\u00e1rias. No entanto, novas representa\u00e7\u00f5es \ns\u00e3o poss\u00edveis com o desenvolvimento de outras dimens\u00f5es importantes da forma\u00e7\u00e3o humana, \naliadas \u00e0s capacidades de apreens\u00e3o da realidade do ponto de vista da espacialidade. \u00c9 preciso, pois, \nbuscar o desenvolvimento dessas alternativas concretas para que se compreenda o papel do espa\u00e7o \nnas pr\u00e1ticas sociais, e o papel das pr\u00e1ticas sociais na confi gura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fi co.\n\nAs pr\u00e1ticas espaciais s\u00e3o projetadas no espa\u00e7o social, que \u00e9 ao mesmo tempo f\u00edsico e mental. \nEssas pr\u00e1ticas podem reproduzir espa\u00e7os geogr\u00e1fi cos em que as rela\u00e7\u00f5es sociais estejam a servi\u00e7o da \nreprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital, na medida em que alimentam padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e de consumo \ninsustent\u00e1veis. Como tamb\u00e9m pode estabelecer com o espa\u00e7o geogr\u00e1fi co pr\u00e1ticas espaciais que \nestejam comprometidas com a constru\u00e7\u00e3o de sociedades sustent\u00e1veis, pautadas na qualidade de \nvida e na justi\u00e7a ambiental, o que evidencia uma outra raz\u00e3o de se ensinar Geografi a.\n\nO ensino da Geografi a, assim como de outras disciplinas, contribui para o desenvolvimento \nda autonomia, a compreens\u00e3o dos direitos, dos limites e potencialidades da ci\u00eancia e da tecnologia \ne os desdobramentos que tal desenvolvimento trouxe na constru\u00e7\u00e3o das espacialidades. Para isso, \n\u00e9 imperioso aprender a pensar na l\u00f3gica das redes de rela\u00e7\u00f5es, no movimento do pensamento \ncomplexo para que, ao contextualizar espacialmente os fen\u00f4menos e ao conhecer o planeta \nnas escalas locais, regionais, nacionais e internacionais, essa compreens\u00e3o abra possibilidades \n\n\n\n13\n\nde desenvolvimento de outras l\u00f3gicas e uma nova \u00e9tica: ambiental e social. Essa raz\u00e3o atribui \nsubst\u00e2ncia \u00e0 cidadania que se faz necess\u00e1ria no processo de globaliza\u00e7\u00e3o incontrol\u00e1vel. Nesse \nsentido, a geografi a pode trazer, para as refl ex\u00f5es educacionais, uma dimens\u00e3o que problematize \na l\u00f3gica do consumo que processa uma sociedade insustent\u00e1vel. Para Milton Santos, esse seria o \npapel de uma geografi a cidad\u00e3. Esse \u00e9 mais um sentido para se ensinar Geografi a nas escolas de \nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica de Minas Gerais.\n\nEsta nova forma geogr\u00e1fi ca de pensar, desafi ando a l\u00f3gica formal e o mundo das \ncertezas, ganha nova dimens\u00e3o ao propor o desenvolvimento de habilidades de orienta\u00e7\u00e3o \nem n\u00edvel escolar, como forma de explicar os fen\u00f4menos globalizados e seus processos.\nO espa\u00e7o geogr\u00e1fi co \u00e9 um sistema indissoci\u00e1vel de objetos e a\u00e7\u00f5es. O sistema de a\u00e7\u00f5es \u00e9 respons\u00e1vel \npelas din\u00e2micas e pr\u00e1ticas espaciais que se d\u00e3o atrav\u00e9s dos objetos geogr\u00e1fi cos, que est\u00e3o cada \nvez mais tecnifi cados e subordinados \u00e0s normas, formais ou informais. Tais a\u00e7\u00f5es acabam por \ndeterminar uma certa ordem, nem sempre coerente com as necessidades de um lugar, pois muitas \nvezes se referem \u00e0 escala de comando na qual elas se processam. Compreender as pr\u00e1ticas que \nsustentam essa l\u00f3gica \u00e9 outra raz\u00e3o para se ensinar Geografi a.\n\nPara os professores participantes do Projeto de Desenvolvimento Profi ssional (PDP), o \nsentido de se ensinar Geografi a baseia-se na: \n\nApreens\u00e3o da realidade sob o ponto de vista da espacialidade complexa; \u2022 \n\nCompreens\u00e3o das pr\u00e1ticas que sustentam o espa\u00e7o geogr\u00e1fi co como um espa\u00e7o \u2022 \nindissoci\u00e1vel de objetos e a\u00e7\u00f5es;\n\nCompreens\u00e3o do papel e das possibilidades das pr\u00e1ticas sociais na confi gura\u00e7\u00e3o do \u2022 \nespa\u00e7o geogr\u00e1fi co, entendendo-o como produto de pr\u00e1ticas espaciais;  \n\nPossibilidade do estabelecimento de outras pr\u00e1ticas espaciais como usu\u00e1rios do espa\u00e7o \u2022 \ne nas pr\u00e1ticas cotidianas do lugar;\n\nConstru\u00e7\u00e3o da autonomia de pensar, no exerc\u00edcio do pensamento complexo e na \u2022 \nbusca de respostas para solu\u00e7\u00f5es de problemas locais, regionais e internacionais;  \n\nCapacidade de desenvolver um racioc\u00ednio geogr\u00e1fi co complexo e, com ele, atitudes \u2022 \nque sustentem uma nova l\u00f3gica e uma nova \u00e9tica ambiental e social;\n\nCompreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o impl\u00edcita entre l\u00f3gica do consumo, consumismo e cidadania, \u2022 \nformando atitudes e valores com vistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de sociedades sustent\u00e1veis;  \n\nCompreens\u00e3o da import\u00e2ncia do desenvolvimento de habilidades relacionadas ao \u2022 \ntratamento da informa\u00e7\u00e3o na refl ex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o cotidiana do espa\u00e7o globalizado.\n\n\n\n14\n\nPara que tudo isso seja dotado de sentido, faz-se necess\u00e1rio instaurar novas rela\u00e7\u00f5es            \npedag\u00f3gicas entre educador e educando, pautadas na autonomia dos sujeitos, na coopera\u00e7\u00e3o, na \nsolidariedade e que todos se percebam integrados em seu contexto s\u00f3cio-cultural. Isso tamb\u00e9m \nsignifi ca assumir uma responsabilidade social pela sele\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e pr\u00e1ticas espaciais, que \nser\u00e3o o combust\u00edvel para o desenvolvimento das dimens\u00f5es conceituais e procedimentais e na \nforma\u00e7\u00e3o de atitudes cidad\u00e3s, aqui relacionadas, depois de um amplo di\u00e1logo com os professores \ndas Escolas-Refer\u00eancia de Minas Gerais\n\n3. Diretrizes Norteadoras para o Ensino da Geografi a\n\n Tendo como refer\u00eancia as Diretrizes Curriculares Nacionais, a proposta de Geografi a \nnorteia-se em cinco diretrizes.\n\nA primeira diretriz prop\u00f5e a valoriza\u00e7\u00e3o e o resgate das pr\u00e1ticas socioespaciais, espa\u00e7o-\nculturais e ambientais do educando, buscando nelas os referenciais explicativos para a amplia\u00e7\u00e3o, \naprofundamento e a compreens\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fi co em muta\u00e7\u00e3o. Esta diretriz encontra \nfundamenta\u00e7\u00e3o na contextualiza\u00e7\u00e3o sociocultural proposta como parte das compet\u00eancias gerais \nda \u00e1rea de Ci\u00eancias Humanas.\n\nA segunda diretriz diz respeito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um pensamento que passa, progressivamente, \ndo simples ao complexo, substituindo um pensamento, que isola e separa, por um pensamento que \ndistingue e une, como afi an\u00e7a Morin (1999). Essa forma de entender o ato de aprender e produzir \nconhecimentos, desenvolvendo o pensamento complexo do educando e dos educadores, \u00e9 assim \nesclarecido: \u201capreender o signifi cado de um objeto ou de um acontecimento \u00e9 v\u00ea-lo em suas \nrela\u00e7\u00f5es com outros objetos ou acontecimentos; os signifi cados constituem, pois, feixes de rela\u00e7\u00f5es; \nas rela\u00e7\u00f5es entretecem-se, se articulam em teias, em redes, constru\u00eddas social e individualmente \nem permanente estado de atualiza\u00e7\u00e3o\u201d (MACHADO,1995).\n\nEm verdade, na tradi\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, a abordagem dos fatos e fen\u00f4menos da realidade \nsocioespacial se d\u00e1 de forma fragmentada e descolada das experi\u00eancias signifi cativas do educando, \nisto \u00e9, sem considerar os contextos culturais, ambientais, pol\u00edticos e econ\u00f4micos. Parte-se \ndo pressuposto de que, mais tarde, ele seja capaz de correlacion\u00e1-los e enred\u00e1-los de forma \ncontextualizada, recompondo e estabelecendo conex\u00f5es entre id\u00e9ias, fatos, conceitos, princ\u00edpios. \nO que nem sempre vem acontecendo, como revelam as avalia\u00e7\u00f5es de desempenho. Uma das \nalternativas para a exercita\u00e7\u00e3o do pensamento complexo est\u00e1 no \u00e2mbito de uma abordagem \ncontextualizada, propiciada pelo enfoque globalizador. Uma das formas de operacionaliz\u00e1-lo \u00e9 o \ndesafi ante exerc\u00edcio da interdisciplinaridade. \n\n\n\n15\n\nNa dire\u00e7\u00e3o desse desafi o,  prop\u00f5e-se uma nova forma de entender o processo do \nconhecimento usando a met\u00e1fora da rede. \u00c9 importante relacionar o entendimento do \nconhecimento em rede com o princ\u00edpio anterior, o de que o educando constr\u00f3i modelos \nexplicativos da realidade em sua dimens\u00e3o geogr\u00e1fi ca, em que ele pr\u00f3prio \u00e9 integrante da rede \ndessas aprendizagens relevantes, que devem ser consideradas mat\u00e9ria-prima dos cotidianos \npedag\u00f3gicos. Esse princ\u00edpio busca tamb\u00e9m considerar o campo de compet\u00eancias gerais que \ndesenvolvem a representa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.\n\nA terceira diretriz prop\u00f5e uma nova abordagem dos conte\u00fados geogr\u00e1fi cos atrav\u00e9s de \nsua organiza\u00e7\u00e3o em um Eixo Integrador, do qual ser\u00e3o desdobrados os eixos tem\u00e1ticos e os \ntemas. Estes, por sua vez, traduzir\u00e3o os fen\u00f4menos da realidade socioespacial contempor\u00e2nea, \ncontextualizados a partir da (re)constru\u00e7\u00e3o dos conceitos de territ\u00f3rio, lugar, paisagem, rede e \nregi\u00e3o. (MACHADO,1995).\n\nA quarta diretriz norteadora se sustenta no campo das compet\u00eancias gerais de investiga\u00e7\u00e3o \ne compreens\u00e3o. Corresponde ao desafi o da transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica das tr\u00eas diretrizes anteriores para \no cotidiano pedag\u00f3gico escolar.\n\nA quinta diretriz refere-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o formativa e aos indicadores de compet\u00eancias \nconstru\u00eddas. As atividades s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es educativas planejadas pelo professor para que as \naprendizagens se desenvolvam como processo de constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos, diferentemente \nde m\u00e9todos tradicionais, que apresentam id\u00e9ias prontas, acabadas. Essas atividades s\u00e3o, ao mesmo \ntempo, instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o, pois permitem o levantamento de dados sobre o processo de \naprendizagem e a autonomia do aluno no ato de compreender como se aprende. \n\nAs diretrizes curriculares apresentam orienta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e sugest\u00f5es que evidenciam e \nre-signifi cam pr\u00e1ticas j\u00e1 usuais nas escolas. Para tanto, os eixos tem\u00e1ticos e os temas tomam como \nrefer\u00eancia:\n\nA investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos socioespaciais;\u2022 \nA dimens\u00e3o interdisciplinar;\u2022 \nA avalia\u00e7\u00e3o formativa (AF).\u2022 \n\n4. Crit\u00e9rios para a Sele\u00e7\u00e3o de Conte\u00fados\n\n Os conte\u00fados s\u00e3o entendidos nestas diretrizes curriculares como saberes culturais, \ndiferenciando-se, assim, da concep\u00e7\u00e3o de conte\u00fados escolares defi nidos pela tradi\u00e7\u00e3o. Isso \nsignifi ca que neles est\u00e3o incorporados outras formas ou saberes culturais. S\u00e3o conhecimentos \nrelativos a uma ampla gama de atividades e pr\u00e1ticas sociais, que incluem o conhecimento e \n\n\n\n16\n\ndom\u00ednio de sistemas simb\u00f3licos, habilidades e estrat\u00e9gias de busca, sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da \ninforma\u00e7\u00e3o; estrat\u00e9gias de aprendizagem e de resolu\u00e7\u00e3o de problemas; conhecimento, respeito \ne pr\u00e1tica de costumes e tradi\u00e7\u00f5es; conhecimento, respeito e pr\u00e1tica dos princ\u00edpios que regem os \ncomportamentos individuais e grupais; al\u00e9m de diversos enfoques que forem considerados v\u00e1lidos \npara as aprendizagens e a forma\u00e7\u00e3o mais ampla dos alunos.\n\nDo mesmo modo que existem v\u00e1rias raz\u00f5es que justifi cam a presen\u00e7a da geografi a nos \ncurr\u00edculos escolares do ensino fundamental, s\u00e3o muitas as formas de defi nir os crit\u00e9rios para a \nsele\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. O importante \u00e9 que esses crit\u00e9rios n\u00e3o s\u00e3o excludentes, ou seja, uma \nboa sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fados deve levar em conta todos eles: cient\u00edfi co, tecnol\u00f3gico, cultural e \npedag\u00f3gico.\n\nO crit\u00e9rio cient\u00edfi co possibilita compreender a realidade do mundo em que vivemos, \nnuma pluralidade de abordagens para o entendimento do espa\u00e7o geogr\u00e1fi co. Essas abordagens s\u00e3o \na cr\u00edtica, que se refere \u00e0 compreens\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o do processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fi co \nsem se restringir \u00e0s determina\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas; a cultural, que incorpora a explica\u00e7\u00e3o perceptiva, \nsubjetiva e contextualizada da diversidade cultural dos espa\u00e7os geogr\u00e1fi cos, identifi cados na \ntradi\u00e7\u00e3o, etnia, religi\u00e3o, linguagem, costumes, cren\u00e7as, g\u00eanero e valores; e a socioambiental, que \nproblematiza as graves quest\u00f5es decorrentes das rela\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias e confl ituosas entre \nsociedade e natureza, sociedade e espa\u00e7o, do presente.\n\nAs tr\u00eas abordagens \u2013 cr\u00edtica, cultural e socioambiental \u2013 s\u00e3o transversalizadas pela dimens\u00e3o \nformadora propiciada pela educa\u00e7\u00e3o ambiental e patrimonial que se contrap\u00f5em \u00e0 tend\u00eancia \nglobalizadora. Esta incita o consumismo, a uniformiza\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos e costumes, invalida refer\u00eancias \nvalorativas sobre as quais os indiv\u00edduos e grupos constroem a sua identidade. A rede da educa\u00e7\u00e3o \npatrimonial e ambiental leva \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de sociedades sustent\u00e1veis. Portanto, \u00e9 responsabilidade \ndos educadores fomentar a constru\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos, mentalidades e comportamentos \ncomprometidos com esse objetivo. \n\n\u00c9 preciso derrubar as r\u00edgidas fronteiras entre as diferentes abordagens geogr\u00e1fi cas, e entre \nelas e as disciplinas da \u00e1rea de ci\u00eancias humanas, para que possamos, com m\u00faltiplos olhares, estudar, \ndesvendar e explicar as complexas realidades socioespaciais plurais do mundo contempor\u00e2neo, \ncompartilhando das refl ex\u00f5es do ge\u00f3grafo Milton Santos: \n\n[...] partir da consci\u00eancia da \u00e9poca em que vivemos. Isto signifi ca saber o que o mundo \n\u00e9 e como ele se defi ne e funciona, de modo a reconhecer o lugar de cada pa\u00eds no \nconjunto do planeta e o de cada pessoa no conjunto da sociedade humana. \u00c9 desse \nmodo que se podem formar cidad\u00e3os conscientes, capazes de atuar no presente e de \najudar a construir o futuro. (SANTOS. 1988. P.21)\n\n\n\n17\n\nA sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fados sob a \u00f3tica do crit\u00e9rio tecnol\u00f3gico coloca um duplo desafi o \npara a pr\u00e1tica educativa. De um lado, \u00e9 preciso levar em conta os novos signos que a moderniza\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica imp\u00f5e ao espa\u00e7o geogr\u00e1fi co: a tecnoci\u00eancia, com suas constantes inova\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as \nno padr\u00e3o de consumo; o avan\u00e7o das telecomunica\u00e7\u00f5es, transportes e servi\u00e7os; a reorganiza\u00e7\u00e3o \ndas empresas e o fi m do emprego. E, de outro lado, o novo paradigma da economia ecol\u00f3gica \nque, ao buscar compreender as intrincadas rela\u00e7\u00f5es entre desenvolvimento econ\u00f4mico, eq\u00fcidade \nsocial e sustentabilidade ambiental, prop\u00f5e a valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ambiental como instrumento \nna gest\u00e3o de recursos ambientais, inserindo o meio ambiente nas estrat\u00e9gias de desenvolvimento \necon\u00f4mico.\n\nOs seres humanos v\u00eam experienciando, ao longo do tempo hist\u00f3rico, a transforma\u00e7\u00e3o \ndo mundo natural em um mundo humano, tendo como media\u00e7\u00e3o o trabalho social sustentado \npelos  c\u00f3digos de comunica\u00e7\u00e3o impregnados de signifi cados; n\u00e3o s\u00f3 a linguagem, como tamb\u00e9m \no gesto, o vestu\u00e1rio, a conduta pessoal e social, os rituais, a m\u00fasica, a pintura e as edifi ca\u00e7\u00f5es. \n\nToda a\u00e7\u00e3o humana na natureza resulta em produ\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica: o espa\u00e7o geogr\u00e1fi co. \n\nO crit\u00e9rio cultural se refere, pois, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do mundo vivido em seus \ndiferentes g\u00eaneros ou estilos de vida que, por sua vez, conformam paisagens culturais hist\u00f3rica e \ngeografi camente espec\u00edfi cas, respons\u00e1veis pela diversidade espacial. \n\nNo crit\u00e9rio pedag\u00f3gico, os conte\u00fados escolares s\u00e3o tamb\u00e9m vistos como conceitos, \nprocedimentos e atitudes recortados da cultura humana e re-signifi cados sob a \u00f3tica do desen-\nvolvimento de compet\u00eancias e da l\u00f3gica da recursividade. Tais dimens\u00f5es do conhecimento s\u00e3o \nestruturadores para se ensinar e aprender Geografi a.\n\nDos conceitos propostos para serem recursivamente trabalhados, destacam- se: o territ\u00f3rio, \no lugar, a paisagem, as redes e a regi\u00e3o:\n\nO territ\u00f3rio \u00e9 priorizado, porque incorpora a delimita\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder, o \ndom\u00ednio e a apropria\u00e7\u00e3o de por\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o usado pol\u00edtica, econ\u00f4mica e culturalmente. No \nterrit\u00f3rio est\u00e3o os homens, grupos sociais, povos. Eles conferem ao espa\u00e7o, lugar, paisagem ou \nregi\u00e3o uma territorialidade identifi cada nos processos de forma\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios \npela tecnologia que, por sua vez, incorpora redes e t\u00e9cnicas usadas e apropriadas por meio do \ntrabalho, da cultura e de outras rela\u00e7\u00f5es de poder.\n\nO lugar, no sentido de refer\u00eancia, localiza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o espacial, transita entre o local, o \nregional e o mundial. Nele se reconhecem identidades, pertencimento, culturas, singularidades dos \npovos e civiliza\u00e7\u00f5es, caracter\u00edsticas f\u00edsicas, bem como as formas como essas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o enfrentadas, \ntransformadas ou determinantes de certo modo de vida nos diferentes lugares do planeta.\n\n\n\n18\n\nO olhar sobre o vis\u00edvel, que permite ler a paisagem percebida atrav\u00e9s dos sentidos. A partir \ndessa percep\u00e7\u00e3o da paisagem, infere-se acerca da complexidade da vida social contida em seus \nelementos culturais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos e ambientais, enfi m, naquilo que a anima e lhe d\u00e1 vida \npela for\u00e7a dos s\u00edmbolos, das imagens e do imagin\u00e1rio.\n\nA rede e a regi\u00e3o s\u00e3o tamb\u00e9m priorizadas, porque s\u00e3o unidades espaciais din\u00e2micas que \nd\u00e3o visibilidade aos fen\u00f4menos socioespaciais contextualizados no espa\u00e7o geogr\u00e1fi co. A rede, na \nperspectiva dos fl uxos e deslocamentos de id\u00e9ias, pessoas e produtos, modifi cam, transgridem, \nampliam e modernizam os lugares, territ\u00f3rios, paisagens e regi\u00f5es, numa velocidade cada vez mais \nintensa de redes legais e redes ilegais. E a regi\u00e3o, por facilitar a an\u00e1lise da realidade em recortes \nsucessivos de fen\u00f4menos socioespaciais, econ\u00f4micos, pol\u00edticos, culturais e ecol\u00f3gicos. \n\nO trabalho pedag\u00f3gico com conceitos requer a explica\u00e7\u00e3o de alguns princ\u00edpios e \norienta\u00e7\u00f5es, tais como:\n\n1-  A extens\u00e3o, que se relaciona \u00e0 escala geogr\u00e1fi ca, possibilitando distribui\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4me-\nnos socioespaciais, e \u00e0 escala cartogr\u00e1fi ca, um instrumento de representa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do espa\u00e7o \nque perpassa todo o trabalho pedag\u00f3gico; \n\n2- A temporalidade, que apresenta situa\u00e7\u00f5es de intensidade e ritmo, deve ser analisada por \nmeio da produ\u00e7\u00e3o cultural e dos procedimentos matem\u00e1ticos;\n\n3- A seletividade dos fen\u00f4menos recortados da realidade em fun\u00e7\u00e3o da contextualiza\u00e7\u00e3o \nsociocultural e de sua atratividade.\n\nOs conte\u00fados procedimentais s\u00e3o instrumentos que dever\u00e3o dotar o aluno de ferramentas \nde interpreta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que os rodeia, dos territ\u00f3rios, das redes, das \nregi\u00f5es. Destacamos entre eles os relacionados com:\n\nA interpreta\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o;\u2022 \nO tratamento da informa\u00e7\u00e3o;\u2022 \nA escala temporal, tempo geol\u00f3gico e tempo hist\u00f3rico.\u2022 \n\nAs atitudes referem-se \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es dos valores em constru\u00e7\u00e3o pelos alunos. Cria, \ntamb\u00e9m, situa\u00e7\u00f5es educativas para o desenvolvimento de uma atitude problematizadora no \neducando e outras dimens\u00f5es do ser cidad\u00e3o em forma\u00e7\u00e3o, tais como:\n\nValoriza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas democratizadoras de acesso \u00e0 cidadania e \u00e0 \u2022 \nqualidade de vida;\nRespeito \u00e0 pluralidade cultural expressa nas manifesta\u00e7\u00f5es de vestir, falar, festejar;\u2022 \nConsumo com responsabilidade dos recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis, evitando o \u2022 \ndesperd\u00edcio dos bens pessoais e coletivos;\nPostura cr\u00edtica diante do modelo mundial de degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\u2022 \n\n\n\n19\n\nEm suma, o crit\u00e9rio pedag\u00f3gico imprime fl exibilidade aos conte\u00fados / recortes \nselecionados, uma vez que privilegia o exerc\u00edcio de uma atitude problematizadora no \neducando e requer um percurso metodol\u00f3gico, que inclui o tratamento da informa\u00e7\u00e3o e \nhabilidades relacionadas ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico e cient\u00edfi co, como as da pesquisa. \n\n5. Apresenta\u00e7\u00e3o e Discuss\u00e3o dos Eixos Tem\u00e1ticos\n\nTendo como refer\u00eancia os crit\u00e9rios enunciados, prop\u00f5e-se a organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados em \ntorno de eixos tem\u00e1ticos e seus desdobramentos em temas, como sinaliza o PCN + (2003).     Essa \nforma de organiza\u00e7\u00e3o em ETs possibilita tratar as quest\u00f5es de modo amplo e signifi cativo, analisando as \ndiversas rela\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o universo social dos grupos humanos em diferentes tempos e espa\u00e7os. \nDesse modo, os eixos tem\u00e1ticos expressam os fen\u00f4menos socioespaciais confi gurados na \nespacialidade e territorialidade de um mapa-m\u00fandi em permanente modifi ca\u00e7\u00e3o. Podemos \ncompar\u00e1-los a quatro grandes galerias. Cada uma delas \u00e9 cheia de temas que, por sua vez, expressam \no movimento construtivo do espa\u00e7o geogr\u00e1fi co. Esses temas ser\u00e3o selecionados por professores e \nalunos e transformados em conhecimentos escolares nos cotidianos educativos. Os eixos tem\u00e1ticos \ns\u00e3o os que se seguem:\n\nEixo Tem\u00e1tico I \u2013 As geografi as do cotidiano\u2022 \nEixo Tem\u00e1tico II \u2013 A sociodiversidade das paisagens brasileiras e suas manifesta\u00e7\u00f5es \u2022 \nespa\u00e7oculturais\nEixo Tem\u00e1tico III \u2013 A globaliza\u00e7\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o no mundo contempor\u00e2neo\u2022 \nEixo Tem\u00e1tico IV \u2013 Meio ambiente e cidadania planet\u00e1ria\u2022 \n\nMuitas s\u00e3o as vantagens da organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados em eixos tem\u00e1ticos, e seus \ndesdobramentos em temas, entre as quais destacamos as abaixo transcritas:\n\n1. Flexibilidade na escolha dos eixos tem\u00e1ticos, uma vez que nenhum deles \u00e9 espec\u00edfi co \npara uma determinada s\u00e9rie;\n\n2. Flexibilidade na escolha de temas para qualquer ano de escolaridade; \n\n3. Autonomia dos professores sobre o processo de escolha dos eixos tem\u00e1ticos e temas \nser\u00e3o trabalhados por ano de escolaridade, al\u00e9m da escolha do n\u00edvel de complexidade, das com-\npet\u00eancias conceituais e procedimentais a serem desenvolvidas, levando em conta, para isso, os \nconhecimentos pr\u00e9vios da turma e o desenvolvimento cognitivo e afetivo-emocional dos alunos \nda s\u00e9rie a que se destina;\n\n4. Recursividade da abordagem conceitual (lugar, paisagem, territ\u00f3rio, regi\u00e3o, rede, global-\niza\u00e7\u00e3o e fronteira), que circula todos os eixos tem\u00e1ticos e temas, possibilitando, assim, a amplia\u00e7\u00e3o \n\n\n\n20\n\ndo potencial de entendimento dos conte\u00fados, atribuindo-lhes consist\u00eancia te\u00f3rica.\n\nTomando o crit\u00e9rio eixo tem\u00e1tico e temas como refer\u00eancia, a estrutura pedag\u00f3gica  \noperacionaliza-se conforme o percurso metodol\u00f3gico que se segue:\n\nSele\u00e7\u00e3o do eixo tem\u00e1tico, que ser\u00e1 trabalhado.\u2022 \nEscolha do tema, contando para isso com a participa\u00e7\u00e3o efetiva da turma para que ela \u2022 \nse perceba protagonista do processo ensino e aprendizagem.\nDiagnose dos saberes e fazeres da turma acerca do tema em quest\u00e3o.\u2022 \nIdentifi ca\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias-chave, isto \u00e9, das no\u00e7\u00f5es e conceitos a serem constru\u00eddos, \u2022 \nampliados e aprofundados.\n\n5. Constru\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias, isto \u00e9, das qualifi ca\u00e7\u00f5es humanas amplas e m\u00faltiplas \nque t\u00eam car\u00e1ter din\u00e2mico e mobilizam a\u00e7\u00f5es representadas por habilidades. S\u00e3o elas, entre \noutras: representar, investigar, comunicar, explicar.  Algumas compet\u00eancias s\u00e3o comuns a todas as \ndisciplinas e ganham signifi cado em Geografi a, tais como: \n\nDominar diferentes linguagens, dentre elas, a cartogr\u00e1fi ca; \u2022 \nCompreender processos naturais como terremotos e seca; culturais, como as \u2022 \nmanifesta\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia religiosa dos povos mu\u00e7ulmanos ou o racismo; \nAcompanhar a evolu\u00e7\u00e3o dos processos tecnol\u00f3gicos, como os avan\u00e7os da \u2022 \nbiotecnologia dos transg\u00eanicos; \nDiagnosticar problemas no espa\u00e7o de viv\u00eancia, elaborando interven\u00e7\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es \u2022 \nsolid\u00e1rias para resolu\u00e7\u00e3o de problemas; \nSaber se informar em fontes diferentes; \u2022 \nExpressar resultados; \u2022 \nArgumentar com consist\u00eancia te\u00f3rica; \u2022 \nApontar contradi\u00e7\u00f5es;\u2022 \nIdentifi car incoer\u00eancias conceituais e manifestar prefer\u00eancias.\u2022 \n\nAs compet\u00eancias de acordo com o PCN + (2003) s\u00e3o categorizados como: \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (RC);\u2022 \nInvestiga\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o (IC); e \u2022 \nContextualiza\u00e7\u00e3o sociocultural (CSC).\u2022 \n\n6. Organiza\u00e7\u00e3o de atividades, utilizando materiais curriculares e estrat\u00e9gias diversas \ngeradores de situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para a constru\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias.\n\n7. Avalia\u00e7\u00e3o formativa (AF), valendo-se de atividades que envolvam situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas \narticuladas com o desenvolvimento das compet\u00eancias. \n\n\n\n21\n\n6. Conte\u00fado B\u00e1sico Comum e Complementar\n\nAp\u00f3s dois anos de debates, revis\u00f5es e ajustes entregamos aos professores do Estado de Mi-\nnas Gerais, os Conte\u00fados B\u00e1sicos Comuns (CBC) em Geografi a, que ser\u00e3o ensinados nos quatro \nanos do Ensino Fundamental.  Eles correspondem a 50% da carga did\u00e1tica da disciplina.\n\nO CBC \u00e9 constitu\u00eddo de conceitos b\u00e1sicos e estruturantes da Geografi a, quer dizer, eles s\u00e3o \nrelevantes dentro da estrutura l\u00f3gica dessa disciplina, imprimindo-lhe uma identidade enquanto \nci\u00eancia. Na proposta, denominamos t\u00f3picos a esses conceitos b\u00e1sicos e estruturantes que, inclusive,  \npermitem a compreens\u00e3o de outros conceitos dentro da rede conceitual da Geografi a. Eles est\u00e3o \nestruturados segundo os pressupostos e crit\u00e9rios apresentados na proposta para a sele\u00e7\u00e3o dos \nconte\u00fados. Guardam rela\u00e7\u00e3o com os PCNs de 6\u00aa a 9\u00aa S\u00e9rie e o PCN +. Dessa forma, os t\u00f3picos \nest\u00e3o organizados em Eixos Tem\u00e1ticos, que se desdobram em temas e devem ser compreendidos \npelos alunos na operacionaliza\u00e7\u00e3o das habilidades.  Os t\u00f3picos s\u00e3o fl ex\u00edveis e devem ser ordenados \npelos professores de acordo com as necessidades b\u00e1sicas de aprendizagem dos alunos, a identidade \ne as inova\u00e7\u00f5es da escola constru\u00edda no Plano de Desenvolvimento Profi ssional de Educadores \n(PDPI) e ajustados ao tempo de forma\u00e7\u00e3o  de acordo com a carga hor\u00e1ria da disciplina.  \n\n \nO CBC e a Organiza\u00e7\u00e3o dos Conte\u00fados\n\nPara as quatro \u00faltimas s\u00e9ries do ensino fundamental, selecionamos quatro eixos tem\u00e1ticos \nque representam o movimento da sociedade na sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza, em diferentes escalas \ngeogr\u00e1fi cas e temporalidades, tecidas na Geografi a do presente, que \u00e9 plural nas abordagens do \nespa\u00e7o geogr\u00e1fi co. Assim, os t\u00f3picos e habilidades selecionadas expressam a espacialidade complexa  \ndos lugares, regi\u00f5es, territ\u00f3rios, paisagens quando problematizam as contradi\u00e7\u00f5es do capital (cr\u00edtica), \nda sociedade com a natureza (socioambiental),  da sociodiversidade (cultural). Nessa perspectiva, \nos alunos devem  desvendar o que Milton Santos considera \u201cuma, de consci\u00eancia de \u00e9poca em que \nvivemos\u201d, as rela\u00e7\u00f5es culturais, patrimoniais e ambientais  transversalizando e complexifi cando \nos t\u00f3picos. Os conte\u00fados geogr\u00e1fi cos selecionados possibilitam  novas mentalidades e atitudes \ncomprometidas com a sustentabilidade ambiental, pol\u00edtica, econ\u00f4mica, cultural e social.\n\nEsta \u00e9 a Geografi a do presente, que deve ser resgatada como saberes culturais, diferenciando-\nse assim da geografi a escolar defi nida pela tradi\u00e7\u00e3o. \n\nOs Ajustes no CBC\n\nDos 40 t\u00f3picos, selecionamos 20 que expressam de forma mais contextualizada a \npluralidade da ci\u00eancia geogr\u00e1fi ca na atualidade, permitindo compreender o espa\u00e7o geogr\u00e1fi co,  \n\n\n\n22\n\ncom vistas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma ecocidadania. Os demais permanecem complementares, embora \nexistam m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es conceituais com CBC, podendo ser incorporado na organiza\u00e7\u00e3o de \num projeto. Fica a crit\u00e9rio dos alunos e professores a sua sele\u00e7\u00e3o e planejamento no projeto \ninstitucional da escola.\n\n \nO eixo tem\u00e1tico Geografi as do Cotidiano recupera a cotidianidade do lugar, representado \n\npela cidade e o campo, onde ocorrem as rela\u00e7\u00f5es de trabalho, de cultura e  de lazer. Os t\u00f3picos \nselecionados para o CBC s\u00e3o: territ\u00f3rio e territorialidade; paisagens do cotidiano; cidadania e \ndireitos sociais; lazer; segrega\u00e7\u00e3o espacial;   redes e circula\u00e7\u00e3o. Eles garantem a leitura da paisagem, \na compreens\u00e3o das complexas rela\u00e7\u00f5es de poder, de segrega\u00e7\u00e3o, a luta e a conquista de direitos no \nterrit\u00f3rio, al\u00e9m de possibilitar o entendimento do movimento de pessoas, mercadorias e id\u00e9ias na \ncomplexa e contradit\u00f3ria rede da globaliza\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o. A singularidade dos t\u00f3picos refl ete \na import\u00e2ncia da escala local na sua rela\u00e7\u00e3o com a regional e global, bem como a luta por espa\u00e7os \nmais justos e de todos. Os demais t\u00f3picos s\u00e3o complementares.\n\nNo eixo tem\u00e1tico A Sociodiversidade das Paisagens e suas Manifesta\u00e7\u00f5es Espa\u00e7o-Culturais, \nos t\u00f3picos selecionados s\u00e3o: turismo; cultura e natureza; popula\u00e7\u00f5es tradicionais; regi\u00e3o cultural. \nEles traduzem a abordagem cultural que resgata a sociodiversidade das paisagens e regi\u00f5es, tecidas \nna rela\u00e7\u00e3o com a biodiversidade, permitindo uma releitura socioambiental das rela\u00e7\u00f5es entre \nsociedade e natureza. Novos sujeitos revigoram as regi\u00f5es culturais, imprimindo na natureza \nsuas especifi cidades  e fen\u00f4menos. Os demais t\u00f3picos s\u00e3o complementares e contribuem para \namplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento do ET.\n\nNo eixo tem\u00e1tico Globaliza\u00e7\u00e3o e Regionaliza\u00e7\u00e3o no Mundo Contempor\u00e2neo, os t\u00f3picos \nselecionados contemplam o redesenho da espacialidade complexa mundial, confi gurada na \nfragmenta\u00e7\u00e3o de povos, de regi\u00f5es e dos  lugares, em detrimento de uma tend\u00eancia homogeneizadora \ndo capital, via mercado. S\u00e3o eles: regionaliza\u00e7\u00e3o e mercados; nova ordem mundial; revolu\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnico-cient\u00edfi ca; redes t\u00e9cnicas das telecomunica\u00e7\u00f5es;  fragmenta\u00e7\u00e3o. Eles demandam habilidades \nproblematizadoras,  numa perspectiva cr\u00edtica,  real\u00e7ando o enfoque dos confl itos gerados pelas \ncontradi\u00e7\u00f5es socioespaciais. Os demais t\u00f3picos s\u00e3o complementares e possibilitam ampliar o ET.\n\n No eixo tem\u00e1tico, Meio Ambiente e Cidadania Planet\u00e1ria, priorizamos no CBC os  t\u00f3pi-\ncos: desenvolvimento sustent\u00e1vel; ind\u00fastria e meio ambiente; cidades sustent\u00e1veis; Agenda 21; \npadr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e consumo, que alinhavam as rela\u00e7\u00f5es sociedade e natureza nas suas dis-\ncuss\u00f5es mais contempor\u00e2neas de sustentabilidade. Eles indicam percursos dentro de uma nova \nl\u00f3gica de coopera\u00e7\u00e3o e solidariedade, garantidos por uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental e  uma nova \u00e9tica \nfundada na responsabilidade socioambiental. \n\n\n\n23\n\n O desenvolvimento dos t\u00f3picos est\u00e1 atrelado  \u00e0s habilidades que mobilizam a\u00e7\u00f5es amplas, \nm\u00faltiplas e de car\u00e1ter din\u00e2mico, que s\u00e3o as compet\u00eancias, contribuindo para que os alunos de-\nsenvolvam a capacidade de aplicar e transferir  conhecimentos sistematizados. Elas constituem-se \nnum conjunto de a\u00e7\u00f5es ordenadas por meio da linguagem e sua representa\u00e7ao/comunica\u00e7\u00e3o; a \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas; a investiga\u00e7\u00e3o e contextualiza\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o os procedimentos fundamen-\ntais na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento.     \n\nAo selecionar os t\u00f3picos do CBC,  priorizamos as habilidades b\u00e1sicas que podem contribuir \nna constru\u00e7\u00e3o de um conhecimento mais formador e empreendedor,  compat\u00edvel com a faixa \net\u00e1ria a que destina. No recorte e remanejamento de habilidades, consideramos o tempo para o \ndesenvolvimento dos t\u00f3picos do CBC, o diagn\u00f3stico a ser realizado com o aluno, a pesquisa,  a \ninterpreta\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o,  o tratamento da informa\u00e7\u00e3o e  a sistematiza\u00e7\u00e3o; por \nisso, em alguns t\u00f3picos elas se mantiveram, em outros selecionamos  uma ou duas habilidades ou \napenas remanejamos.\n\nAlgumas sugest\u00f5es de trabalho com o CBC - Ensino Fundamental podem ser acessadas no \nCRV no  Apoio \u00e0 Atividade Docente.  Outras podem ser organizadas pelas escolas. \n\nBom trabalho!\n\n\n\n24\n\nConte\u00fado B\u00e1sico Comum (CBC) do \nEnsino Fundamental da 6\u00aa \u00e0 9\u00aa s\u00e9ries\n\n\u2022 Os t\u00f3picos obrigat\u00f3rios s\u00e3o numerados em algarismos ar\u00e1bicos\n\u2022 Os t\u00f3picos complementares s\u00e3o numerados em algarismos romanos \n\n\n\n25\n\nEixo Tem\u00e1tico I\nGeografi as do Cotidiano\n\nTema 1 : Cotidiano de Conviv\u00eancia, Trabalho e Lazer\n\nTemas complementares: \n\nMudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es sociais do trabalho no campo e nas cidades mineiras.\u2022 \nA qualidade de vida e o crescimento populacional.\u2022 \nOs bastidores da vida urbana: os grupos sociais segregados criando novas terrritorialidades.\u2022 \nO poder das redes ilegais no cotidiano de diferentes pa\u00edses.\u2022 \n\nT\u00d3PICOS HABILIDADES\n\n1. Territ\u00f3rio e territorialidade\n\n1.1.  Reconhecer em imagens/fotos de tempos dife- \nrentes as mudan\u00e7as ocorridas na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nurbano e rural, sabendo explicar a sua temporalidade.\n\n1.2.  Compreender no cotidiano as no\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rio \ne territorialidade, aplicando-as  nas situa\u00e7\u00f5es que pro-\nduzem a vida na cidade e no campo.\n\n2.  Paisagens do cotidiano\n\n2.1.  Interpretar as paisagens urbanas e rurais em suas  \noportunidades de trabalho e lazer, valendo-se de ima-\ngens/fotos de tempos diferentes.\n\n2.2.  Reconhecer nos cotidianos da paisagem urbana \ne rural o que a cultura e o trabalho conferiram como \nidentidade de um lugar.\n\n\n\n26\n\n3. Cidadania e direitos sociais\n\n3.1. Reconhecer, na paisagem urbana e rural, a cul-\ntura, o trabalho e o lazer como identidade de um lugar \ne  direitos \u00e0 cidadania. \n\n3.2. Ler e interpretar em mapas, dados e tabelas os \navan\u00e7os dos direitos sociais no Brasil e no mundo.\n\n4. Lazer\n\n4.1. Explicar o lazer na sociedade atual tendo como \nrefer\u00eancia a mundializa\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos econ\u00f4mi-\ncos, tecnol\u00f3gicos e culturais.\n\n4.2. Identifi car no cotidiano urbano os elementos que \nrepresentam a espacialidade e territorialidade do la- \nzer.\n\n5.  Segrega\u00e7\u00e3o espacial\n\n5.1. Identifi car as quest\u00f5es que envolvem a segrega-\n\u00e7\u00e3o espacial em imagens, textos e na observa\u00e7\u00e3o da \nvida cotidiana.\n\n5.2. Explicar os tipos de rela\u00e7\u00f5es sociais existentes no \nterrit\u00f3rio relacionando-os com os lugares, suas estra-\nt\u00e9gias de segrega\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es mar-\nginalizadas.\n\n5.3. Reconhecer a cidade na sua territorialidade de \nbandos, gangues, identifi cando as demarca\u00e7\u00f5es no \nseu espa\u00e7o de viv\u00eancia e relacionando-os com a singu-\nlaridade ou generalidade de outros cotidianos.\n\n6. Redes e circula\u00e7\u00e3o\n\n6.1.  Reconhecer as redes que possibilitam a circula\u00e7\u00e3o \nde informa\u00e7\u00f5es, mercadorias e pessoas.\n\n6.2. Interpretar gr\u00e1fi cos e tabelas que expressem o mo-\nvimento e a circula\u00e7\u00e3o das pessoas, produtos e  id\u00e9ias \nno cotidiano urbano. \n\nT\u00d3PICOS/HABILIDADES DETALHAMENTO DAS HABILIDADES\n\n\n\n27\n\nI.  Regi\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o\n\nLer mapas tem\u00e1ticos sabendo extrair deles elemen-\u2022 \ntos de compara\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos aspectos eviden-\nciados no tema estudado.\nCompreender a rela\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas \u2022 \necon\u00f4micas  das sociedades  e a constru\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o. \nComparar o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano   \u2022 \n(IDH) local e/ ou regional com a capacidade de uso \ne apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\n\nII. Espa\u00e7os de conviv\u00eancia, de \ntrabalho, de lazer: cidade e ur-\nbanidade\n\nInterpretar gr\u00e1fi cos, fotos e tabelas que expressem \u2022 \nfen\u00f4menos urbanos da urbanidade e do entreteni-\nmento.\n\nIdentifi car, conhecer e avaliar os la\u00e7os de identi-\u2022 \ndade da cidade com o cidad\u00e3o, as manifesta\u00e7\u00f5es \npopulares e o trabalho, assim como a falta de tra-\nbalho e a repress\u00e3o \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es, em textos e \nfotos.\n\nComparar as marcas da mudan\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o do \u2022 \nespa\u00e7o urbano atrav\u00e9s da an\u00e1lise de fotos de ruas, \navenidas, pra\u00e7as que revelam a urbanidade.\n\nIII.  Patrim\u00f4nio e ambiente\n\nIdentifi car no espa\u00e7o urbano as constru\u00e7\u00f5es patri-\u2022 \nmoniais, explicando seu valor cultural associado \u00e0 \npreserva\u00e7\u00e3o.\n\nAnalisar os impactos ambientais produzidos pela \u2022 \nrela\u00e7\u00e3o sociedade e natureza nos cotidianos urba-\nnos.\n\nAnalisar os impactos advindos das transforma\u00e7\u00f5es \u2022 \nno uso do patrim\u00f4nio, propondo solu\u00e7\u00f5es para os \nproblemas ambientais urbanos.\n\nT\u00d3PICOS/HABILIDADES DETALHAMENTO DAS HABILIDADES\n\n\n\n28\n\nIV.  Espacialidade\n\nComparar fotos de ruas, avenidas e pra\u00e7as, identi-\u2022 \nfi cando as perman\u00eancias e mudan\u00e7as expressas na \nespacialidade.\nIdentifi car os arranjos espaciais que se manifestam \u2022 \nem cotidianos urbanos sabendo categoriz\u00e1-los e \ninterpret\u00e1-los.\nRelacionar o crescimento da economia informal \u2022 \ncom o surgimento de novas espacialidades e ter-\nritorialidades. \n\nEixo Tem\u00e1tico II\nA Sociodiversidade das Paisagens e suas Manifesta\u00e7\u00f5es Espa\u00e7o-\nCulturais\n\nTema 2 : Patrim\u00f4nios Ambientais do Territ\u00f3rio Brasileiro\n\nTemas complementares:\nOs sistemas t\u00e9cnicos  no cotidiano da sociedade de consumo.\u2022 \nIdentidades territoriais e preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria de um povo: estudos de caso.\u2022 \nOs s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do territ\u00f3rio mineiro e sua territorializa\u00e7\u00e3o como atratividade \u2022 \ntur\u00edstica.\n\nT\u00d3PICOS HABILIDADES\n\n7. Turismo\n\n7.1.  Explicar a relev\u00e2ncia de uma cultura de turismo e \nde lazer para a preserva\u00e7\u00e3o da natureza e do patrim\u00f4nio \ncultural dos lugares e regi\u00f5es tur\u00edsticas.\n\n7.2. Distinguir par\u00e2metros de turismo sustent\u00e1vel  e \ninsustent\u00e1vel, explicando os impactos em n\u00edvel socio-\ncultural, socioambiental e socioecon\u00f4mico.\n\n\n\n29\n\n8. Cultura e natureza\n\n8.1.  Identifi car e analisar a a\u00e7\u00e3o modeladora da cul-\ntura sobre a natureza do planeta.\n\n8.2.  Explicar a sustentabilidade cultural a partir da \u00f3ti-\nca do respeito \u00e0 diversidade de conhecimentos, tecno-\nlogias e pr\u00e1ticas de adapta\u00e7\u00e3o do homem ao meio.\n\n9.  Sociodiversidade\n\n9.1. Compreender o conceito de sociodiversidade das \npaisagens, identifi cando-o em sua espacialidade mu-\nnicipal e regional.\n\n9.2. Identifi car, analisar e avaliar o impacto das trans-\nforma\u00e7\u00f5es culturais nas sociedades tradicionais provo-\ncadas pela mudan\u00e7a nos h\u00e1bitos de consumo.\n\n9.3. Identifi car em mapas, gr\u00e1fi cos e fotos a popula\u00e7\u00e3o \nbrasileira e mundial, em seu crescimento, tend\u00eancias e \ndistribui\u00e7\u00e3o.\n\n10. Cultura e natureza\n\n10.1. Identifi car e analisar a a\u00e7\u00e3o modeladora da cul-\ntura sobre a natureza do planeta.\n\n10.2. Explicar a sustentabilidade cultural a partir da \n\u00f3tica do respeito \u00e0 diversidade de conhecimentos, \ntecnologias e pr\u00e1ticas de adapta\u00e7\u00e3o do homem ao \nmeio.\n\nT\u00d3PICOS/HABILIDADES DETALHAMENTO DAS HABILIDADES\n\n\n\n30\n\nV. Territ\u00f3rio e territorialidade\n\nIdentifi car as fronteiras culturais do territ\u00f3rio   \u2022 \nbrasileiro,  localizando-as no mapa.\n\nReconhecer a sociodiversidade da na\u00e7\u00e3o brasileira, \u2022 \nsua localiza\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio e suas formas de mani-\nfesta\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o.\n\nMapear nas formas vis\u00edveis e concretas do territ\u00f3rio \u2022 \nusado os processos hist\u00f3ricos constru\u00eddos em \ndiferentes tempos. \n\nVI. Populac\u00f5es tradicionais \n\nIdentifi car e localizar no tempo e no espa\u00e7o a dis-\u2022 \ntribui\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es tradicionais no territ\u00f3rio \nmineiro.   \n\nRelacionar  o conte\u00fado legal dos direitos constitu-\u2022 \ncionais garantidos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es tradicionais  do \nterrit\u00f3rio brasileiro e seu cumprimento na pr\u00e1tica \nexistencial.\n\nAnalisar o modo de vida das popula\u00e7\u00f5es tradicio-\u2022 \nnais \u00e0 luz dos padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo    \ncoerentes com uma vida sustentent\u00e1vel.  \n\n VII. Sistemas t\u00e9cnicos\n\nIdentifi car em imagens e linguagens diversas os \u2022 \nprocessos contempor\u00e2neos que resultam em pro-\nfundas mudan\u00e7as no conte\u00fado t\u00e9cnico do espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fi co.\nReconhecer nos fen\u00f4menos espaciais contempor\u00e2-\u2022 \nneos os sistemas t\u00e9cnicos que sinalizam para uma \ntransforma\u00e7\u00e3o das viv\u00eancias cotidianas da socie-\ndade de consumo.\n\nT\u00d3PICOS HABILIDADES\n\n\n\n31\n\nVIII.  Paisagem cultural \n\n \n\nReconhecer, em dimens\u00e3o multiescalar, diferentes \u2022 \npaisagens culturais distinguindo-as em sua singu-\nlaridade.\n\nLer nas paisagens culturais brasileiras a espaciali-\u2022 \ndade e as m\u00faltiplas temporalidades socialmente \nconstru\u00eddas. \n\nReconhecer e explicar a din\u00e2mica cultural moldada \u2022 \nem diferentes paisagens como mat\u00e9ria-prima do \nturismo. \n\nIX. S\u00edtios arqueol\u00f3gicos\n\nDescrever as localiza\u00e7\u00f5es relativas aos s\u00edtios \u2022 \narqueol\u00f3gicos tombados pela Unesco no \nterrit\u00f3rio brasileiro avaliando sua relev\u00e2ncia \ncomo patrim\u00f4nio a ser preservado.\n\nRelacionar a import\u00e2ncia de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \u2022 \ncom a  preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria  e da identidade \nterritorial de um povo.\n\nMapear os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do territ\u00f3rio minei-\u2022 \nro e avaliar sua territorializa\u00e7\u00e3o como atratividade \ntur\u00edstica.\n\nX. Patrim\u00f4nio e preserva\u00e7\u00e3o\n\nExplicar como o ecoturismo pode ajudar a preser-\u2022 \nvar e ampliar as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nDescrever e localizar, no meio urbano e rural do   \u2022 \nEstado de Minas Gerais, os aspectos relevantes do \nregionalismo mineiro manifestado em sua sociodi-\nversidade.\n\nT\u00d3PICOS HABILIDADES\n\n\n\n32\n\nEixo Tem\u00e1tico III\nGlobaliza\u00e7\u00e3o e Regionaliza\u00e7\u00e3o no Mundo Contempor\u00e2neo\n\nTema 3 : Redesenhando o Mapa do Mundo: novas Regionaliza\u00e7\u00f5es\n\nTemas complementares:\nA globaliza\u00e7\u00e3o e a nova ordem mundial em diferentes momentos hist\u00f3ricos e suas marcas nos \u2022 \nmunic\u00edpios mineiros.\nConfl itos \u00e9tnicos redesenham o mapa do mundo.\u2022 \nA sociedade do conhecimento,  a inclus\u00e3o digital e as redes t\u00e9cnicas de telecomunica\u00e7\u00e3o.\u2022 \nA territorialidade das multinacionais com o avan\u00e7o das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e da \u2022 \nComunica\u00e7\u00e3o.\nIdentidades culturais regionais: paisagens que se expressam no movimento da globaliza\u00e7\u00e3o.\u2022 \nO futuro dos pa\u00edses em crise e confl ito de fronteiras.\u2022 \n Minas Gerais no movimento da globaliza\u00e7\u00e3o: as redes t\u00e9cnicas.\u2022 \n\n\u2022 \n\n11. Regionaliza\u00e7\u00e3o e mercados\n \n\n11.1. Compreender as formas de regionalizar o mun-\ndo, analisando os principais crit\u00e9rios de classifi ca\u00e7\u00f5es.\n\n11.2. Reconhecer nas formas de produ\u00e7\u00e3o regional o \ndesenvolvimento desigual do territ\u00f3rio brasileiro. \n\n12.  Nova Ordem Mundial\n\n12.1. Analisar em mapas tem\u00e1ticos a nova Ordem ou \nDesordem Mundial, referenciando-se na l\u00f3gica da glo-\nbaliza\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o.\n\n13. Revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfi ca\n\n13.1. Compreender e aplicar no\u00e7\u00f5es e conceitos b\u00e1si-\ncos relacionados aos sistemas t\u00e9cnicos em suas m\u00falti-\nplas temporalidades.  \n\n13.2. Ler e interpretar textos, documentos e v\u00eddeos \nque   discutem o avan\u00e7o t\u00e9cnico e a pesquisa cient\u00edfi ca \nda terceira revolu\u00e7\u00e3o industrial.\n\nT\u00d3PICOS/HABILIDADES DETALHAMENTO DAS HABILIDADES\n\n\n\n33\n\n14. Redes t\u00e9cnicas das telecomu-\nnica\u00e7\u00f5es\n\n14.1. Reconhecer a velocidade e efi ci\u00eancia dos trans-\nportes e da comunica\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia do desenvol-\nvimento t\u00e9cnico-cient\u00edfi co e processo de globaliza\u00e7\u00e3o \nem curso.\n\n14.2. Diferenciar os processos de tecnifi ca\u00e7\u00e3o  do es-\npa\u00e7o em suas temporalidades.  \n\n14.3. Compreender a moderniza\u00e7\u00e3o resultante da \nrevolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, seus confl itos e contradi\u00e7\u00f5es, \ngerados na forma como se distribuem seus benef\u00edcios \npela humanidade.\n\n15. Fragmenta\u00e7\u00e3o\n\n15.1. Mapear as \u00e1reas de exclus\u00e3o utilizando textos, \ngr\u00e1fi cos, tabelas, mapas tem\u00e1ticos para analisar as \nregi\u00f5es em confl ito no mundo.\n\n15.2. Analisar os fen\u00f4menos culturais, ambientais \ne econ\u00f4micos que conferem identidade \u00e0s manifes-\nta\u00e7\u00f5es de regionaliza\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o \nmundial.\n\nXI. Fronteiras\n\nIdentifi car e mapear as fronteiras pol\u00edticas, raciais, \u2022 \necon\u00f4micas, religiosas, ling\u00fc\u00edsticas, localizando \nsuas territorialidades e desterritorialidades.\n\nProblematizar as quest\u00f5es raciais, pol\u00edticas, religio-\u2022 \nsas e de g\u00eanero, analisando sua repercuss\u00e3o em \nescala nacional, local e internacional.\n\nPrognosticar sobre o futuro dos pa\u00edses em crise e \u2022 \nconfl ito de fronteiras, relacionando seus problemas \nterritoriais, econ\u00f4micos e culturais com o processo \nde fragmenta\u00e7\u00e3o mundial.\n\nT\u00d3PICOS/HABILIDADES DETALHAMENTO DAS HABILIDADES\n\n\n\n34\n\nXII. Impactos ambientais e sus-\ntentabilidade\n\nLer e interpretar documentos que discutem os im-\u2022 \npactos negativos da globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica na \npaisagem natural e cultural, propondo alternativas \nde uso sustent\u00e1vel do planeta Terra.\n\nAvaliar a qualidade de vida resultante dos avan\u00e7os \u2022 \ntecnol\u00f3gicos, tendo como refer\u00eancia o uso susten-\nt\u00e1vel dos recursos do planeta.\n\nIdentifi car o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais \u2022 \ne culturais por empresas que atuam no terceiro \nsetor, modifi cando o comportamento empresarial \ndiante da necessidade de processos ambiental-\nmente  mais sustent\u00e1veis.\n\nXIII. Territ\u00f3rio e redes\n\nIdentifi car o conceito de territ\u00f3rio explicando-o \u2022 \natrav\u00e9s das no\u00e7\u00f5es de exclus\u00e3o, marginaliza\u00e7\u00e3o, \nsegrega\u00e7\u00e3o, identidade, relacionando-o \u00e0 com-\nplexidade dos cotidianos das cidades em suas di-\nvis\u00f5es e demarca\u00e7\u00f5es espaciais.\n\nLocalizar em fotos os fen\u00f4menos da simultanei-\u2022 \ndade e instantaneidade das informa\u00e7\u00f5es e com-\npreender a import\u00e2ncia desses recursos no enten-\ndimento das paisagens exclu\u00eddas ou desterritoria-\nlizadas e inclu\u00eddas ou territorializadas.\n\nCompreender o papel das redes virtuais na vida \u2022 \ndos adolescentes e analisar a exclus\u00e3o e a inclus\u00e3o \ndigital.\n\nT\u00d3PICOS/HABILIDADES DETALHAMENTO DAS HABILIDADES\n\n\n\n35\n\nXIV.  Globaliza\u00e7\u00e3o\n\nLer, analisar e interpretar os c\u00f3digos espec\u00edfi cos \u2022 \nda Geografi a (mapas, gr\u00e1fi cos, tabelas, etc.), na \nrepresenta\u00e7\u00e3o dos fatos e fen\u00f4menos relacionados \n\u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica, cultural.\n\nSelecionar temas  e aspectos da espacialidade das ci-\u2022 \ndades  que informam as transforma\u00e7\u00f5es  sob a \u00f3tica \nda globaliza\u00e7\u00e3o. \n\nAnalisar e comparar as singularidades e generali-\u2022 \ndades de cada lugar, paisagem, territ\u00f3rio, regi\u00e3o \nno processo de globaliza\u00e7\u00e3o.\n\n XV.  Diversidade cultural\n\nLocalizar, identifi car e descrever os fen\u00f4menos re-\u2022 \nlevantes da paisagem cultural que se expressam no \nmovimento da globaliza\u00e7\u00e3o.\n\nReconhecer os fen\u00f4menos culturais que explicam \u2022 \nas identidades regionais de v\u00e1rios povos da Terra, \navaliando-os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua extin\u00e7\u00e3o e desca-\nracteriza\u00e7\u00e3o do modo de vida.\n\nEntender como os povos do Equador, dos deser-\u2022 \ntos quentes e gelados, constroem suas identidades \ncom as paisagens e as regi\u00f5es demarcando sua ter-\nritorialidade e espacialidade. \n\nT\u00d3PICOS/HABILIDADES DETALHAMENTO DAS HABILIDADES\n\n\n\n36\n\nEixo Tem\u00e1tico IV \nMeio Ambiente e Cidadania Planet\u00e1ria\n\nTema 4 : Ambiente, Tecnologia e Sustentabilidade \n\nTemas complementares:\nPol\u00edticas nacionais  do Programa da Biodiversidade e recomenda\u00e7\u00f5es da Agenda 21: refl ex\u00f5es \u2022 \npara estudos de caso no(s)  munic\u00edpio(s) mineiro(s).\nAspectos necess\u00e1rios \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de  cidades sustent\u00e1veis.\u2022 \n\nT\u00d3PICOS HABILIDADES\n\n16.  Desenvolvimento sustent\u00e1vel\n\n \n\n16.1. Explicar a rela\u00e7\u00e3o existente entre o consumo da \nnatureza e a  sustentabilidade ambiental.\n\n16.2. Diferenciar as caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas dos produ-\ntos aliment\u00edcios de origem agroecol\u00f3gica daqueles de \numa lavoura convencional.\n\n17.  Ind\u00fastria e meio ambiente\n\n17.1. Identifi car e avaliar o comportamento das em-\npresas diante da necessidade de se utilizarem proces-\nsos ambientalmente mais sustent\u00e1veis, tais como, o \nuso do solo, do subsolo, das \u00e1guas.\n\n17.2. Identifi car e analisar os fatores geoestrat\u00e9gicos \nque v\u00eam determinando os espa\u00e7os  inteligentes da in-\nd\u00fastria  de alta tecnologia  e suas novas exig\u00eancias \nsocioculturais.\n\n\n\n37\n\n18.  Cidades sustent\u00e1veis\n\n18.1. Explicar o signifi cado do Or\u00e7amento Participa-\ntivo, Plano Diretor e o C\u00f3digo de Posturas, avaliando \nas a\u00e7\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o em seu munic\u00edpio.\n\n18.2. Identifi car e explicar os desafi os a serem supera-\ndos no caminho construtivo de cidades sustent\u00e1veis.\n\n19.  Agenda 21\n\n19.1. Conhecer na Agenda XXI, a import\u00e2ncia de suas \ndiretrizes, na constru\u00e7\u00e3o de sociedades sustent\u00e1veis.\n\n19.2. Analisar as pol\u00edticas p\u00fablicas que comp\u00f5em o \nPrograma Nacional da Biodiversidade.\n\n20. Padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e con-\nsumo\n\n20.1. Identifi car os padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo \nem diversas dimens\u00f5es escalares, avaliando-os sob a \n\u00f3tica da sustentabilidade. \n\n20.2. Explicar a rela\u00e7\u00e3o entre padr\u00e3o de consumo, \ndesequil\u00edbrios dos ecossistemas terrestres e problemas \nambientais contempor\u00e2neos.\n\n20.3.  Reconhecer padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e de consumo \nque t\u00eam tido como modelo um estilo poluidor e con-\nsumista.\n\nXVI.  Sociedades sustent\u00e1veis\n\nAvaliar alternativas de combate \u00e0 exclus\u00e3o social \u2022 \nem n\u00edvel escalar, referenciando-se em modelos \nde desenvolvimento social  politicamente susten-\nt\u00e1veis.\n\nCriticar o uso e o abuso de atratividades naturais \u2022 \ne culturais pelo turismo de massa, avaliando for-\nmas sustent\u00e1veis de relacionamento entre turista \ne meio ambiente.\n\nT\u00d3PICOS/HABILIDADES DETALHAMENTO DAS HABILIDADES\n\n\n\n38\n\nXVII. Ordem Ambiental Internacio-\nnal\n\nExplicar, no contexto do Protocolo de Kyoto, as \u2022 \nvantagens de pa\u00edses emergentes, como o Brasil, \nparticiparem do Programa \u201cseq\u00fcestro de car-\nbono\u201d. \n\nIdentifi car as pol\u00edticas estabelecidas pela \u2022 \nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio \nAmbiente e o Desenvolvimento (CNUMAD), sobre \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, avaliando os resultados \ndo Protocolo de Kyoto em n\u00edvel nacional e \nplanet\u00e1rio.\n\nExplicar a import\u00e2ncia da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \u2022 \nUnidas para o Meio Ambiente e o Desenvolvimen-\nto ( CNUMAD ), na difus\u00e3o da tem\u00e1tica ambien-\ntal, em n\u00edvel planet\u00e1rio e como sistematizadora de \numa ordem ambiental, que regula as a\u00e7\u00f5es huma-\nnas e os impactos gerados por ela no ambiente.\n\nXVIII. Pol\u00edticas p\u00fablicas e meio \nambiente no Brasil\n\nIdentifi car as pol\u00edticas p\u00fablicas do Brasil que regu-\u2022 \nlam o uso e o consumo de recursos h\u00eddricos ana-\nlisando a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os governamentais  res-\npons\u00e1veis por elas.\n\nExplicar a quest\u00e3o da bioseguran\u00e7a no \u00e2mbito da \u2022 \nCNUMAD, avaliando seus avan\u00e7os e retrocessos \nno cen\u00e1rio pol\u00edtico e cient\u00edfi co nacional. \n\nAvaliar as pol\u00edticas p\u00fablicas que regulam o com-\u2022 \nportamento das empresas em territ\u00f3rio nacional \ndiante da necessidade de processos ambiental-\nmente mais sustent\u00e1veis. \n\nT\u00d3PICOS/HABILIDADES DETALHAMENTO DAS HABILIDADES\n\n\n\n39\n\nXIX. Revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfi ca\n\nInterpretar, atrav\u00e9s de mapas, gr\u00e1fi cos e tabelas \u2022 \nfen\u00f4menos s\u00f3cio-espaciais relacionados \u00e0 revo-\nlu\u00e7\u00e3o tecnocient\u00edfi ca em curso no planeta.  \n\nIdentifi car, atrav\u00e9s de dados da m\u00eddia, os fen\u00f4me-\u2022 \nnos da simultaneidade e instantaneidade dos meios \nde comunica\u00e7\u00e3o, dimensionando a territorialidade \ndas multinacionais no avan\u00e7o dessas tecnologias.\n\nAvaliar as implica\u00e7\u00f5es socioespaciais da revolu\u00e7\u00e3o \u2022 \ntecnocient\u00edfi ca com base em dados do \u00cdndice de \nDesenvolvimento Humano (IDH) no decorrer da \n\u00faltima d\u00e9cada.\n\nXX. Globaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelacionar o fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o com um \u2022 \nnovo  capitalismo, analisando-o de acordo com \nsuas tr\u00eas caracter\u00edsticas fundamentais: atividades \necon\u00f4micas  globais; fatores de produtividade e \ncompetitividade baseados na inova\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o \nde conhecimentos e  processamento de informa-\n\u00e7\u00f5es; estrutura\u00e7\u00e3o em torno de redes de fl uxos \nfi nanceiros. \n\nIdentifi car e localizar, nas m\u00faltiplas redes t\u00e9cni-\u2022 \ncas presentes no munic\u00edpio e no Estado de Minas \nGerais, o movimento da globaliza\u00e7\u00e3o.\n\nExplicar os confl itos resultantes da m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o \u2022 \necol\u00f3gica e econ\u00f4mica do patrim\u00f4nio natural e \nmaterial, produzindo riqueza e pobreza como \nefeitos da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, sob a \u00f3tica da \nordem pol\u00edtica e econ\u00f4mico-fi nanceira internacio-\nnal globalizada. \n\nT\u00d3PICOS/HABILIDADES DETALHAMENTO DAS HABILIDADES"}]}}}