{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20931"}, {"@name": "filename", "#text": "4593_MARIA_EUGENIA_SEIXAS_DE_ARRUDA_CAMARGO_FERNANDES.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n \n \n \n\nMARIA EUG\u00caNIA SEIXAS DE ARRUDA CAMARGO FERNANDES \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nO World Caf\u00e9 e o aprendizado pelo di\u00e1logo:  \n\nlimites e possibilidades de um territ\u00f3rio de sentidos no processo de forma\u00e7\u00e3o  \n\n\u201cDiagn\u00f3stico socioambiental na APA Embu Verde: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a \n\nsustentabilidade na bacia do rio Cotia\u201d, Embu das Artes, SP. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2015 \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n  \n\n\n\n \n \n\nMARIA EUG\u00caNIA SEIXAS DE ARRUDA CAMARGO FERNANDES \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nO World Caf\u00e9 e o aprendizado pelo di\u00e1logo:  \n\nlimites e possibilidades de um territ\u00f3rio de sentidos no processo de forma\u00e7\u00e3o  \n\n\u201cDiagn\u00f3stico socioambiental na APA Embu Verde: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a \n\nsustentabilidade na bacia do rio Cotia\u201d, Embu das Artes, SP. \n\n \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Doutora em Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Cultura, Organiza\u00e7\u00e3o e \nEduca\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Marcos Ferreira Santos \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2015 \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho, por qualquer meio \nconvencional ou eletr\u00f4nico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \n\nServi\u00e7o de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n     375.991         Fernandes, Maria Eug\u00eania Seixas de Arruda Camargo \n\n     F363w                O World Caf\u00e9 e o aprendizado pelo di\u00e1logo: limites e possibilidades  de um territ\u00f3rio de \n\nsentidos no processo de forma\u00e7\u00e3o \u201cDiagn\u00f3stico socioambiental na APA Embu Verde: Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental para a sustentabilidade na bacia do rio Cotia\u201d, Embu das Artes, SP. / Maria Eug\u00eania \n\nSeixas de Arruda Camargo Fernandes; orienta\u00e7\u00e3o Marcos  Ferreira Santos. S\u00e3o Paulo: s.n., \n\n2015. \n\n                                  210 p. ils.; anexos; ap\u00eandice                               \n\n                                \n\n                                  Tese (Doutorado \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. \u00c1rea \n\n                           de Concentra\u00e7\u00e3o: Cultura, Organiza\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o) - - Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo. \n\n \n\n                                  1. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental 2. Antropologia educacional I. Santos, Marcos Ferreira, orient.                            \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nFERNANDES, Maria Eug\u00eania Seixas de Arruda Camargo \n\nT\u00edtulo: O World Caf\u00e9 e o aprendizado pelo di\u00e1logo: limites e possibilidades de um territ\u00f3rio de \nsentidos no processo de forma\u00e7\u00e3o: \u201cDiagn\u00f3stico Socioambiental na APA Embu Verde: \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental para a Sustentabilidade na Bacia do Rio Cotia\u201d, Embu das Artes, SP. \n\n \n\nTeste apresentada \u00e0 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o \nCultura, Organiza\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o, para obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Doutora em Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAprovado em:          /          / \n\n \n\n \n\nProf(a) Dr(a) _______________________________________ Institui\u00e7\u00e3o: _________________ \n\nJulgamento: _______________________________________ Assinatura: _________________ \n\n \n\n \n\nProf(a) Dr(a) _______________________________________ Institui\u00e7\u00e3o: _________________ \n\nJulgamento: _______________________________________ Assinatura: _________________ \n\n \n\n \n\nProf(a) Dr(a) _______________________________________ Institui\u00e7\u00e3o: _________________ \n\nJulgamento: _______________________________________ Assinatura: _________________ \n\n \n\n \n\nProf(a) Dr(a) _______________________________________ Institui\u00e7\u00e3o: _________________ \n\nJulgamento: _______________________________________ Assinatura: _________________ \n\n \n\n \n\nProf(a) Dr(a) _______________________________________ Institui\u00e7\u00e3o: _________________ \n\nJulgamento: _______________________________________ Assinatura: _________________ \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo meu pai (in memoriam) pelo bom exemplo; \n\n\u00c0 minha m\u00e3e pela alegria de viver; \n\nAo Tarc\u00edsio, pela companhia de todo dia; \n\nAos meninos: Gabriel, Lucas e Ant\u00f4nio, pela esperan\u00e7a no amanh\u00e3 \n\n\n\n \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n AGRADECIMENTOS  \n\n \n\nAo querido professor Marcos Ferreira Santos, por me apresentar caminhos e \n\npossibilidades e por permitir, com sua orienta\u00e7\u00e3o, que eu trilhasse e descobrisse o meu pr\u00f3prio \n\ncaminho, por todo apoio e confian\u00e7a neste percurso, e, sobretudo, pela parceria no cultivo de \n\njardins. \n\nAo Prof. Dr Pedro Jacobi, por sua orienta\u00e7\u00e3o no mestrado que permitiu que eu chegasse \n\nat\u00e9 aqui, pela abertura de caminhos, projetos e contatos, por toda amizade. \n\nAo Prof. Marcos Sorrentino por criar um espa\u00e7o de acolhida no Labor\u00e1t\u00f3rio de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e Pol\u00edticas p\u00fablicas, a nossa \u201cOCA\u201d, que muito contribuiu para a minha forma\u00e7\u00e3o e \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. Aos amigos e colegas pesquisadores da OCA que \n\ncompartilharam seus projetos e desafios da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Cintia, Daniel, Denise, \n\nHenriqueta, Isis, Maria, Semiramis, Thais, em especial Andrea Quirino, que me levou para a OCA \n\ne me incentivou a ingressar no doutorado. \n\n\u00c0 Prof. Regina Machado, pelos \u201cFundamentos te\u00f3rico-po\u00e9ticos da arte de contar hist\u00f3rias\u201d \n\nvivenciados em sua disciplina na ECA-USP e pela beleza dos contos que partilhou conosco. \n\nAo Prof. Rog\u00e9rio de Almeida, pela disciplina \u201cO Tr\u00e1gico e o Imagin\u00e1rio em Machado de \n\nAssis\u201d, pelas contribui\u00e7\u00f5es que me ofereceu no exame de qualifica\u00e7\u00e3o, com sua leitura atenta. \n\n\u00c0 Prof. Rachel Stefanutto, tamb\u00e9m pelas valiosas contribui\u00e7\u00f5es no exame de qualifica\u00e7\u00e3o, \n\nmas sobretudo por ter me iniciado no caminho do di\u00e1logo, atrav\u00e9s do \u201cWorld Caf\u00e9\u201d e do \u201cArt of \n\nHosting\u201d, pela sua amizade anfitri\u00e3 e por nossas boas conversas. \n\n\u00c0 querida Isabel por me apresentar o Embu das Artes e possibilitar a pr\u00e1tica e a viv\u00eancia \n\ndas nossas \u201cmetodologias inovadoras\u201d, agrade\u00e7o tamb\u00e9m a equipe do projeto Agenda 21 Escolar: \n\nCesar Pegoraro, Indaia Pelosini, Leni Bueno, Martha Schultz e Silvana Pontes, pela caminhada que \n\nnos permitiu chegar at\u00e9 os desafios da APA Embu Verde. A toda equipe do projeto Diagn\u00f3stico \n\nSocioambiental da APA Embu Verde, assim como toda equipe da Sociedade Ecol\u00f3gica Amigos do \n\n\n\n \n \n\nEmbu (SEAE). Um agradecimento especial a todos os educadores e educadoras participantes do \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o que muito contribu\u00edram para este trabalho. \n\nAos amigos da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o (LabArte) da USP, Andrea Cavinato, Elni Willms, \n\nFabina Rubira, Solange e Raquel do EDA. \n\nAo time de anfitri\u00f5es do meu primeiro treinamento \u201cArt of Hosting\u201d: Bob Wing, Kathy \n\nJourdain, Maria Barreto, Narjara Thamiz, Thomas Ufer, em especial Tamara Azevedo que desde \n\nent\u00e3o sempre me apoiou nos projetos de di\u00e1logo e na cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de di\u00e1logo. \n\nA toda a Comunidade brasileira do Art of Hosting pelas conversas significativas e pelo \n\ncompromisso com essa pr\u00e1tica. Um agradecimento especial a Amanda Gambale pelas ilustra\u00e7\u00f5es \n\ndo nosso Caf\u00e9 da APA que ajudaram a tornar o conhecimento vis\u00edvel. \n\nAo Prof. Abril Trigo que me acolheu na Ohio State por sua vis\u00e3o cr\u00edtica e acolhedora que \n\nme permitiu entender melhor a Am\u00e9rica latina. Ao Prof. Richard Gordon pela parceria USP \u2013 Ohio \n\nState. \u00c0 Prof. Katherine Borland que partilhou comigo seu curso sobre Desenvolvimento e pela \n\noportunidade de realizar um World Caf\u00e9 com os alunos ao final do curso.  \n\nA Capes/Fulbright pelo apoio concedido com a bolsa de estudos para a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nest\u00e1gio de doutorado-sandu\u00edche em Columbus, Ohio. \n\nA todos os anfitri\u00f5es (hosts) que compartilharam comigo suas hist\u00f3rias, seus projetos, \n\npermitindo que eu aprendesse e vivenciasse esse modo de ser anfitri\u00e3o: Barbara Poppe, Deb \n\nBallam, Deb Helber, Hazel Morrow-Jones, Kelly Budros, Dr Marc Parnes, Matt Habash, Phil Cass, \n\nDr Rick Livingston, Dr Tom Gregoire, Tuesday Ryan-Hart e Virginia Barney. Um muito obrigado \u00e0 \n\ntoda a comunidade de anfitri\u00f5es de Columus, Ohio. \n\nUm agradecimento especial a Juanita Brown pela abertura ao di\u00e1logo, pelos contatos com \n\nos anfitri\u00f5es de Columbus, Ohio e principalmente pela conversa significativa que tivemos por \n\nskype. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m a Amy Lenzo da Funda\u00e7\u00e3o World Caf\u00e9 e ao Prof.Bo Gyllempalm do \n\nFielding Institute pelo curso online \u201cOs fundamentos do World Caf\u00e9\u201d por toda sua disponilidade \n\ne todo apoio. Ao Flavio Mesquita, companheiro de pesquisa sobre o World Caf\u00e9, pelas suas \n\nperguntas pertinentes. \n\n\n\n \n \n\nAos professors amigos da Ohio State University em Columbus: Sarah Brooks, pelo espa\u00e7o \n\nde trabalho cedido no Mershon Center, assim como toda a equipe, Dra Lucia Costigan por acolher \n\nem sua casa as reuni\u00f5es do \u201cgrupo Brasil\u201d, Prof. Dra Suzan Saltzburg, do Curso de Servi\u00e7o Social, \n\npelo apoio nas quest\u00f5es referentes \u00e0 metodologia de pesquisa e Prof. Pamela Lovern, pelas aulas \n\nde Ingl\u00eas que foram encontros preciosos com colegas da China, Jap\u00e3o, L\u00edbia, dentre outros pa\u00edses. \n\nAos anfitri\u00f5es do treinamento \u201cAuthentic Leadership in Action (ALIA)\u201d: Chris Corrigan, \n\nCaitlin Frost, Marguerite Drescher, Tim Merry e Tuesday Ryan Hart que muito contribu\u00edram para \n\no entendimento desta pr\u00e1tica.  \n\nAos amigos de Columbus, Ohio, em especial de Worthington, que nos receberam muito \n\nbem e tornaram nossa estadia muito especial: Rosanne Nagel e fam\u00edlia, Wendy, Jane, Shannon, \n\nSarah, Robin, e toda equipe do Creative Play Center que cuidaram dos nossos meninos com todo \n\ncarinho.  \n\nAs amigas m\u00e3es: Adriana Guimar\u00e3es, Denise, Julia, Juliana Trindade, Kalu, Lara, Lilian, \n\nPatricia, Raquel, Rosana, Val\u00e9ria, por todo apoio no cuidado com os meninos e amizade no dia a \n\ndia. \n\n\u00c0 querida Jana\u00edna Campos pelas conversas que curam. \n\nUm agradecimento especial \u00e0 minha fam\u00edlia que muito contribuiu para a minha forma\u00e7\u00e3o: \n\nminha m\u00e3e, pela ajuda e amor incondicional, minha irm\u00e3 Sylvia, minha madrinha Maria Eug\u00eania \n\ne meu padrinho S\u00e9rgio (in memoriam), aos tios Calu e Mar\u00edlia, L\u00e9lio e Graziella. E a fam\u00edlia do \n\nTarc\u00edsio, que \u00e9 minha tamb\u00e9m: Mariete, Sr Amandio, Julia, Luciana, todas as tias e tios. \n\nUm agradecimento mais que especial ao Tarc\u00edsio, companheiro de vida, de sonhos, de \n\nprojetos, parceiro amoroso, parceiro de trabalho, essa tese \u00e9 sua tamb\u00e9m! \n\nE aos meninos amores, Gabriel, Lucas e Ant\u00f4nio pela paci\u00eancia com as aus\u00eancias da \n\nmam\u00e3e, pelas perguntas e pelo olhar de inf\u00e2ncia, pelo presente que s\u00e3o em minha vida. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO tempo de escrever, diga-se ainda, \u00e9 sempre precedido pelo de falar das \nideias que ser\u00e3o fixadas no papel. Pelo menos foi assim que se deu \ncomigo. Falar delas antes de sobre elas escrever, em conversas de amigos, \nem semin\u00e1rios, em confer\u00eancias, foi tamb\u00e9m uma forma de n\u00e3o s\u00f3 test\u00e1-\nlas, mas de recri\u00e1-las, de repartej\u00e1-las, cujas arestas poderiam ser melhor \naparadas quando o pensamento ganhasse forma escrita com outra \ndisciplina, com outra sistem\u00e1tica. Neste sentido, escrever \u00e9 t\u00e3o refazer o \nque esteve sendo pensado nos diferentes momentos de nossa pr\u00e1tica, de \nnossas rela\u00e7\u00f5es com, \u00e9 t\u00e3o recriar, t\u00e3o re-dizer o antes dizendo-se no \ntempo de nossa a\u00e7\u00e3o quanto ler seriamente exige de quem o faz, repensar \no pensado, re-escever o escrito e ler tamb\u00e9m o que antes de ter virado o \nescrito do autor ou da autora foi uma certa leitura sua.  \n\nPaulo Freire \n\n  \n\n\n\n \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\nRESUMO \n\nCAMARGO FERNANDES, Maria Eug\u00eania S.A. O World Caf\u00e9 e o aprendizado pelo di\u00e1logo: limites \ne possibilidades de um territ\u00f3rio de sentidos no processo de forma\u00e7\u00e3o: \u201cDiagn\u00f3stico \nsocioambiental na APA Embu Verde: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a sustentabilidade na bacia do \nrio Cotia\u201d, Embu das Artes, SP. 2015. Tese (Doutorado) Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade \nde S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2015. \n\nA pesquisa em quest\u00e3o pretendeu compreender o processo de constru\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio dos \nsentidos atrav\u00e9s do di\u00e1logo, no \u00e2mbito de um projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Buscou-se \ninvestigar as rela\u00e7\u00f5es de pertencimento e v\u00ednculo que se estabelecem entre os sujeitos e o \nambiente da APA Embu-Verde atrav\u00e9s de um processo de di\u00e1logo e cria\u00e7\u00e3o coletiva para uma \nleitura de mundo (FREIRE, 1996). Situada na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo, no munic\u00edpio de \nEmbu das Artes, a APA (\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental) Embu-Verde \u00e9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o \ncriada pela Lei municipal n. 108/ 2008 (EMBU DAS ARTES, 2008). A pesquisa est\u00e1 inserida num \nprojeto mais amplo de Diagn\u00f3stico Socioambiental da APA Embu- Verde, aprovado com recursos \ndo FEHIDRO (Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos) que envolve uma s\u00e9rie de atores e institui\u00e7\u00f5es \nincluindo poder p\u00fablico, sociedade civil e Universidade de S\u00e3o Paulo. Neste contexto utilizou-se \numa metodologia inovadora para a pr\u00e1tica do di\u00e1logo \u201cThe World Caf\u00e9\u201d (BROWN, 2001) que faz \nparte de um conjunto de metodologias intitulada \u201cArt of Hosting\u201d (Arte de anfitriar conversas \nsignificativas). Buscamos atrav\u00e9s do presente estudo responder a seguinte pergunta: Em que \nmedida o World Caf\u00e9, entendido como m\u00e9todo de di\u00e1logo pode contribuir nos processos de \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental? Com a possibilidade de um est\u00e1gio de doutorado-sandu\u00edche nos EUA com \napoio da Capes/Fulbright foi poss\u00edvel aprofundar o estudo sobre o World Caf\u00e9 como m\u00e9todo de \ndi\u00e1logo e da abordagem do Art of Hosting no tratamento de quest\u00f5es complexas. Neste sentido \nforam realizadas 12 entrevistas com lideran\u00e7as que vem utilizando tal abordagem na cidade de \nColumbus, Ohio, EUA para lidar com quest\u00f5es complexas em diversas \u00e1reas (Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, \nMoradia, Seguran\u00e7a alimentar). Os resultados destacam o forte componente de aprendizado \npresente em tais metodologias e a jornada pessoal de cada um dos anfitri\u00f5es como parte \nessencial do processo. O referencial te\u00f3rico \u00e9 multirreferencial contando com o pensamento de \nautores de diversos campos: da Educa\u00e7\u00e3o e complexidade ((FREIRE, MORIN) da Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental (SORRENTINO, CARVALHO, SAUV\u00c9, JACOBI). A compreens\u00e3o dos dados foi realizada \nsegundo a hermen\u00eautica, uma interpreta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica de cunho antropol\u00f3gico atrav\u00e9s da \njornada interpretativa (FERREIRA-SANTOS, 2006) no campo da Antropologia da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nPalavras-chave:  Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 di\u00e1logo - World Caf\u00e9 - Art of Hosting \u2013 antropologia da \neduca\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n\nCAMARGO FERNANDES, Maria Eug\u00eania S.A. The World Caf\u00e9 and the learning process through \ndialogue: limits and possibilities of a territory of meanings at the educational project: APA Embu \nVerde \u2013 social and environmental diagnosis: environmental education to sustainability at Cotia \nriver watershed, Embu das Artes, SP, Brazil. 2015. Tese (Doutorado) Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2015  \n\n \n\nThis research aims to comprehend the process of building a territory of meanings through \ndialogue within the framework of an environmental education project. We sought to investigate \nthe sense of belonging and connections established between people and the environment at the \nEmbu Verde environmental protected area through a process of dialogue and collective \ncreation for a reading of world (FREIRE, 1996).  Situated in the metropolitan region of S\u00e3o Paulo, \nin the city of Embu das Artes, the APA (Environmental Protected Area) Embu Verde is a \nconservation unity recently created by a municipal law (n. 108/2008). This research is inserted \ninto a bigger project called \u201cAPA Embu Verde \u2013 Social and Environmental Diagnosis\u201d, financially \nsupported by FEHIDRO (Water Resources State Fund), which is composed by multiple \nstakeholders and institutions including the public sector, civil society and University of S\u00e3o Paulo. \nIn this context we used The World Caf\u00e9 methodology (BROWN, 2001) which is included at the Art \nof Hosting approach, a set of innovative methodologies to deal with complex issues. We \nsought through this study to answer the question: In which way The World Caf\u00e9, as a dialogue \nmethod, can contribute to the environmental education process? Through the opportunity of a \nCapes/Fulbright scholarship we could deeply understand the methodology principles in contact \nto The World Caf\u00e9 Community Foundation. We did 12 interviews with host leaderships who have \nbeen using such an approach in various fields in the city of Columbus, Ohio (US) to deal with \ncomplex issues in areas like Health, Education, Homelessness, Food Security. The results \nhighlights the strong learning component present in such methodologies and the personal \njourney of each host as an important part of the process. The theoretical reference has \nmultidisciplinary sources, with the authors working on different fields, like Education and \nComplexity (FREIRE, MORIN), Environmental Education (SORRENTINO, CARVALHO, SAUV\u00c9, \nJACOBI). The analysis of the data was based on hermeneutics, which is a symbolic interpretation \nwith an anthropological approach through an interpretative journey (FERREIRA-SANTOS, 2006) in \nthe field of Anthropology of Education.   \n  \nKey-words: Environmental education, dialogue, The World Caf\u00e9, Art of Hosting, education \nanthropology  \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nSum\u00e1rio ........................................................................................................................................................................ 19 \n\nMemorial ...................................................................................................................................................................... 21 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o .................................................................................................................................................................... 35 \n\n Os sentidos do territ\u00f3rio e o territ\u00f3rio dos sentidos ......................................................................... 45 \n\n1.1. De um espa\u00e7o de fronteira \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio de sentidos ...................................................... 47 \n\n1.2. Embu, terra de contrastes .......................................................................................................................... 51 \n\n1.3. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: educa\u00e7\u00e3o dos sentidos ............................................................................................. 55 \n\n1.4. A complexidade como m\u00e9todo ................................................................................................................... 67 \n\n1.5. A natureza complexa da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ............................................................................................ 71 \n\n1.6. Os sentidos do di\u00e1logo ................................................................................................................................ 73 \n\n Descobrindo o World Caf\u00e9 e vislumbrando sua potencialidade na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.................. 79 \n\n2.1. Os princ\u00edpios do World Caf\u00e9: Entre o novo e o antigo \u2013 a import\u00e2ncia da conversa .................................. 81 \n\n2.2. A conversa como base de intera\u00e7\u00e3o humana no mundo ............................................................................ 84 \n\n2.3. Aprendendo mais sobre o World Caf\u00e9 com os anfitri\u00f5es: .......................................................................... 87 \n\n2.4. Os aprendizados sobre o modo de ser anfitri\u00e3o -  a postura do host ....................................................... 149 \n\n2.5. Mitos que nos ajudam a compreender a figura do anfitri\u00e3o: Hermes e H\u00e9stia ........................................ 155 \n\n Praticando o World Caf\u00e9, vivenciando os desafios: o 1\u00ba Caf\u00e9 da APA EMBU Verde ........................ 159 \n\n3.1. O 1\u00ba Caf\u00e9 da APA Embu Verde: tornando vis\u00edvel o conhecimento do grupo............................................ 161 \n\n3.2. Os desafios do di\u00e1logo na APA Embu Verde: O Plano diretor .................................................................. 180 \n\n De volta para casa: o retorno, os aprendizados ............................................................................... 183 \n\n4.1. Tecendo os fios, os aprendizados daqui e de l\u00e1 ........................................................................................ 185 \n\n4.2. ALIA- percorrendo o caminho dos hosts ................................................................................................... 190 \n\n4.3. Considera\u00e7\u00f5es finais ................................................................................................................................. 193 \n\nRefer\u00eancias ................................................................................................................................................................. 197 \n\nAp\u00eandice ..................................................................................................................................................................... 205 \n\nAnexos ........................................................................................................................................................................ 209 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n\nMEMORIAL \n\n \n\n(...) Eu adoro todas as coisas \n\nE o meu cora\u00e7\u00e3o \u00e9 um albergue aberto toda a noite. \n\nTenho pela vida um interesse \u00e1vido \n\nQue busca compreend\u00ea-la sentindo-a muito. \n\nAmo tudo, animo tudo, empresto humanidade a tudo, \n\nAos homens e \u00e0s pedras, \u00e0s almas e \u00e0s m\u00e1quinas. \n\nPara aumentar com isso a minha personalidade. \n\nPerten\u00e7o a tudo para pertencer cada vez mais a mim pr\u00f3prio \n\nE a minha ambi\u00e7\u00e3o era trazer o universo ao colo \n\nComo uma crian\u00e7a a quem a ama beija (...) \n\n \u00c1lvaro de Campos ( 1935) \n\n \n\n \n\nA hist\u00f3ria dessa pesquisa come\u00e7a sem d\u00favida com um pouco da minha hist\u00f3ria, uma vez \n\nque partimos do pressuposto de que num processo como esse, mais do que contar a hist\u00f3ria dos \n\nentrevistados, da experi\u00eancia educativa que tive o privil\u00e9gio de participar, dos m\u00e9todos aqui \n\nestudados, da situa\u00e7\u00e3o e dos desafios da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, vou contar a minha hist\u00f3ria, j\u00e1 que \n\nh\u00e1 sempre uma exposi\u00e7\u00e3o de quem aqui escreve na exposi\u00e7\u00e3o do conhecimento, segundo as \n\npalavras do meu orientador, Marcos Ferreira Santos. \n\nTarefa dif\u00edcil esta de escrever um memorial, como selecionar o que deve ou n\u00e3o entrar, \n\ncomo escrever um texto que mostre um pouco da pessoa por tr\u00e1s da pesquisa, de maneira s\u00e9ria, \n\ncomprometida e que forne\u00e7a mais elementos para que o leitor compreenda melhor o objeto de \n\nestudo, os interesses e as motiva\u00e7\u00f5es presentes nesta trajet\u00f3ria. \n\nCom este intuito, seleciono aqui alguns pontos que julgo importantes nesta apresenta\u00e7\u00e3o, \n\nde modo a compreender como se deu este processo de pesquisa, desde sua constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 sua \n\nconclus\u00e3o, evidenciando as hist\u00f3rias que n\u00e3o cabem na estrutura da tese, mas que n\u00e3o poderiam \n\n\n\n22 \n \n\nficar de fora, uma vez que pesquisamos aquilo que amamos e por isso o nosso desejo de conhecer \n\nmelhor, entender, compreender. \n\nNasci em S\u00e3o Paulo, no dia 19 de abril de 1978, dia do \u00edndio, como diz a m\u00fasica da Rita \n\nLee, \u201ctodo dia era dia do \u00edndio\u2026.mas agora eles s\u00f3 tem o dia 19 de abril\u2026\u201d. Maria Eug\u00eania \u00e9 o \n\nmeu nome, recebi esse nome em homenagem \u00e0 minha madrinha Maria Eug\u00eania, meu pai gostava \n\nmuito do nome e resolveu me dar o mesmo para que ela ficasse feliz, mesmo a contragosto da \n\nminha m\u00e3e, que j\u00e1 havia prometido para a minha irm\u00e3, que eu me chamaria Maria Beatriz. Hoje \n\ngosto do nome e at\u00e9 acho bonito, mas quando pequena n\u00e3o gostava, era um nome muito grande \n\npara uma crian\u00e7a, por que eu n\u00e3o podia ter um nome \u201cnormal\u201d como o das minhas amigas: \n\nJuliana, Rafaela, Beatriz, tinha que chamar Maria Eug\u00eania? Mas como era mesmo um nome muito \n\ngrande e pomposo para uma crian\u00e7a acabei ficando Mar\u00f4, apelido que conservo at\u00e9 hoje tanto \n\nem casa quanto no ambiente profissional causando \u00e0s vezes surpresa para muitos \u2013 Quem \u00e9 Maria \n\nEug\u00eania? \u00c9 a Mar\u00f4.  \n\nSer diferente \u00e9 uma quest\u00e3o que sempre me acompanhou, diferente tanto no sentido de \n\nn\u00e3o me enquadrar perfeitamente no mundo, quanto no de querer fazer alguma diferen\u00e7a no \n\nmundo. Desde pequena que ou\u00e7o que sou do plano espiritual, que sou iluminada, isso porque \n\nnasci depois de 11 anos e depois de dois abortos da minha m\u00e3e que n\u00e3o conseguia ter outro filho. \n\nEsta diferen\u00e7a de idade fez com que minha irm\u00e3 Sylvia se achasse tamb\u00e9m um pouco minha m\u00e3e, \n\nme levando para todos os lugares, como as aulas de nata\u00e7\u00e3o para que eu aprendesse a nadar, \n\ncomo ela gosta de lembrar. Uma vez uma m\u00e9dica homeopata me disse que j\u00e1 nasci com a \n\nresponsabilidade muito grande de \u201cdar certo\u201d e isso \u00e0s vezes pode ser um grande peso. Minha \n\nm\u00e3e diz que durante toda a gravidez ela frequentou um Centro Esp\u00edrita, da\u00ed a hist\u00f3ria do plano \n\nespiritual. \n\nPaulistana, sempre fui uma crian\u00e7a de cidade, de apartamento, mas com um gosto pelo \n\nmato, pela \u201cnatureza\u201d, uma das minhas primeiras lembran\u00e7as de um contato mais pr\u00f3ximo com \n\no ambiente \u00e9 de quando eu tinha 5 anos e nos mudamos para uma casa em Petr\u00f3polis, no Rio de \n\nJaneiro, lembro-me de correr pelo gramado, num quintal enorme para o meu tamanho, gritando: \n\n-  O Sol, O Sol, Olha o Sol! Foi nesta casa que ganhei meu primeiro cachorro, o Billy, no meu \n\nanivers\u00e1rio de sete anos, meu pai vinha trazendo pelo bra\u00e7o um cachorrinho todo preto com uma \n\n\n\n23 \n\nmancha branca no pesco\u00e7o. Sempre tive verdadeira paix\u00e3o por cachorros, de agradar todos da \n\nrua e de levar comida para os que moravam na rua tamb\u00e9m, paix\u00e3o que me acompanha at\u00e9 hoje. \n\nCom sete anos meus pais se separaram e eu aprendi a conviver com as duas casas e duas \n\nvidas muito distintas. Meu pai se casou de novo e foi morar no Rio de Janeiro e isso fez com que \n\na cada quinze dias eu viajasse sozinha de avi\u00e3o para a cidade maravilhosa com aqueles envelopes \n\nde \u201cMenor desacompanhado\u201d no pesco\u00e7o. Achava que para viajar tinha que ter uma roupa \n\nespecial, ent\u00e3o vestia minha saia comprida, botas brancas e chap\u00e9u branco e uma bolsa azul e \n\nbranca para levar os livros e alguns brinquedos. Aprendi a gostar do Rio com meu pai, \n\npasse\u00e1vamos muito na cidade maravilhosa e aqueles finais de semana eram muito especiais. \n\nSempre participei do mundo dos adultos, mais do que do das crian\u00e7as, as conversas, as \n\nbrincadeiras eram mais com os adultos ou sozinha. Fui uma crian\u00e7a sem limites e dei muito \n\ntrabalho, mas depois fiquei muito calma como todos gostam de dizer. \n\nA mudan\u00e7a \u00e9 algo que sempre esteve presente em minha vida, dos cinco aos sete anos \n\nmorei em Petr\u00f3polis, no Rio de Janeiro depois voltei para S\u00e3o Paulo, dos 13 aos 17 fui morar em \n\nPortugal com meu pai que tinha ido tentar um novo neg\u00f3cio na Europa. Quando meu primeiro \n\nfilho, Gabriel, nasceu, achamos que era hora de sair de S\u00e3o Paulo e buscar o sonho da casa com \n\ngrama novamente e foi ent\u00e3o que nos mudamos para Campinas, depois com o segundo filho, \n\nLucas mais uma mudan\u00e7a de casa, ainda na mesma cidade e, mais recentemente, a aventura de \n\nmorar um ano nos Estados Unidos num est\u00e1gio de doutorado-sandu\u00edche que faz parte da hist\u00f3ria \n\ndessa pesquisa. Agora de volta \u00e0 Campinas, numa nova casa, com grama, cachorro e um quintal \n\npara as crian\u00e7as brincarem. \n\nSempre gostei muito de escrever e de ler, aos sete anos ganhei um concurso de reda\u00e7\u00e3o \n\nsobre o tema \u201cMeio Ambiente\u201d na escola, em que eu falava dos problemas da degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental ao derrubarem as \u00e1rvores para construir pr\u00e9dios na cidade de S\u00e3o Paulo. \n\nEm Portugal, j\u00e1 com 15 anos, montamos uma \u201cAc\u00e7\u00e3o Ambientalista\u201d, uma iniciativa para \n\nlidar com os problemas ambientais da Escola Secund\u00e1ria de Cascais como a quest\u00e3o do lixo. \n\nTrabalh\u00e1vamos em parceria com uma ONG maior, a Quercus, presente at\u00e9 hoje no cen\u00e1rio \n\nambiental de Lisboa. Neste contexto coordenei um projeto local de diagn\u00f3stico do lixo do mar, \n\n\n\n24 \n \n\n\u00edamos coletar e analisar o lixo da praia do Guincho em pleno inverno de janeiro. Atividade esta \n\nque me fez perder alguns amigos e ganhar outros, \u00e9 claro. Sempre gostei de estar \u00e0 frente de \n\niniciativas que tivessem um objetivo maior e a quest\u00e3o \u201cambiental\u201d sempre fez parte da minha \n\nvida. Sempre gostei de estar em grupo, de pertencer a algo que estivesse ligado a uma causa \n\ncoletiva, e a viv\u00eancia num pa\u00eds estranho me fez participar de muitos grupos \u2013 grupo de jovens da \n\nIgreja, grupo de teatro na escola, ONGs (organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais) e projetos diversos. \n\nO dom de conseguir mais gente para tais iniciativas sempre esteve presente, acho que me sairia \n\nbem como vendedora, anunciante, mas acabei me tornando uma Educadora Ambiental. \n\nUma vez escrevi que sou bi\u00f3loga de forma\u00e7\u00e3o e educadora de cora\u00e7\u00e3o, frase que eu acho \n\nque me define bem, pois j\u00e1 tive diversas experi\u00eancias profissionais que tiveram a Educa\u00e7\u00e3o muito \n\npresente, como um objetivo maior, uma escolha e at\u00e9 mesmo uma voca\u00e7\u00e3o. A escolha da \n\nfaculdade de Biologia veio num momento muito dif\u00edcil na minha vida, sempre quis fazer Medicina \n\npara ajudar as pessoas, o cuidado, principalmente com os mais velhos, era algo que me atra\u00eda \n\nmuito. Depois de acompanhar meu pai num tratamento de c\u00e2ncer e vivenciar mais de perto o \n\nambiente hospitalar, achei que aquilo n\u00e3o seria para mim, muita sensibilidade para lidar com \n\ntanta dor e frieza, foi ent\u00e3o que descobri o curso de Biologia, era o ano da ovelha Dolly (1998) e \n\na carreira parecia muito promissora. Lembro de uma conversa com meu pai, quase j\u00e1 perto da \n\nsua partida, em que ele me disse que eu n\u00e3o precisava ser m\u00e9dica, mas que deveria ser feliz, isso \n\nfoi o que eu precisava para tomar a decis\u00e3o e no mesmo ano em que meu pai faleceu eu entrei \n\nna Faculdade de Biologia da USP. \n\nMeu pai foi e \u00e9 at\u00e9 hoje uma figura muito importante na minha vida, qu\u00edmico e \n\nmicrobiologista ele acabou mudando de profiss\u00e3o ao se decepcionar com a Ind\u00fastria \n\nfarmac\u00eautica multinacional e se tornou empres\u00e1rio com mais de 40 anos. Parece que ele sempre \n\nsoube que morreria cedo, pois me falava coisas sobre a vida, os valores e as quest\u00f5es complexas \n\ndesde minha mais tenra idade, talvez por isso sempre me considerei mais velha do que minha \n\nidade real. Do meu pai herdei o gosto pelas perguntas, e tamb\u00e9m pelas conversas, longas que nos \n\nlevavam a lugares muito distantes. Convers\u00e1vamos sobre tudo: F\u00edsica, Qu\u00edmica, Astronomia, \n\nFilosofia e as grandes quest\u00f5es da humanidade, sempre que vinha com uma pergunta ou pedia \n\nalguma ajuda na li\u00e7\u00e3o de casa, ele me trazia pelo menos mais tr\u00eas, e me fazia pensar mais al\u00e9m. \n\n\n\n25 \n\nFoi em Portugal, durante a conviv\u00eancia mais pr\u00f3xima com meu pai que tive a \n\noportunidade de conhecer autores como Fernando Pessoa e Florbela Espanca e aprender mais \n\nsobre os poetas brasileiros como Carlos Drummond de Andrade e Vinicius de Moraes, atrav\u00e9s do \n\ngrupo de Teatro da escola e de um Recital de poesia luso-brasileiro que organizamos por l\u00e1. \n\nO Teatro sempre foi uma grande paix\u00e3o, assim como a Literatura, tinha um caderno de \n\npoesias onde gostava de copiar os versos mais bonitos e de vez em quando me arriscava em \n\nalguns escritos. A escrita e a leitura sempre me trouxeram muito conforto, com a oportunidade \n\nde morar fora criei o h\u00e1bito de escrever cartas para os amigos, algo que tento manter at\u00e9 hoje, \n\nmesmo com as tecnologias mais modernas. \n\nNa faculdade, comecei a perceber que gostava mais de gente do que dos bichos e plantas, \n\nmas considerava-os igualmente importantes. Num primeiro est\u00e1gio no ICB \u2013 Instituto de Ci\u00eancias \n\nBiom\u00e9dicas, estudando o \u201crotav\u00edrus\u201d, percebi que o que mais me atra\u00eda no laborat\u00f3rio era a vista, \n\nl\u00e1 do alto que dava para a Matinha da Biologia. Foi nesse per\u00edodo que descobri a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, como possibilidade de integrar os dois mundos, no est\u00e1gio na Comiss\u00e3o de Visitas, \n\nrecebia escolas da rede p\u00fablica para conhecer a maravilhosa Biologia da USP de forma a traduzir \n\num pouco do que se faz l\u00e1 de forma mais acess\u00edvel a todos e todas. \n\nMas foi num outro projeto de extens\u00e3o universit\u00e1ria, onde pude praticar a \n\ninterdisciplinaridade e vivenciar a realidade de uma comunidade, o Projeto Carapuruhy foi a \n\nminha grande e primeira experi\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Comunidade 1o de Maio, em \n\nCarapicu\u00edba, SP integrando a dimens\u00e3o social a ambiental num trabalho com crian\u00e7as e jovens \n\npara amplia\u00e7\u00e3o do repert\u00f3rio cultural e melhoria do ambiente local. Ali entendi a complexidade \n\nda quest\u00e3o socioambiental, da dificuldade em falar de ambiente quando as condi\u00e7\u00f5es de vida \n\nmais b\u00e1sicas ainda n\u00e3o foram alcan\u00e7adas e de sua import\u00e2ncia, ainda maior, neste contexto. \n\nFoi num encontro na FAU (Faculdade de Arquitetura e Urbanismo), promovido por Gabriel \n\nFeltran para a renova\u00e7\u00e3o do grupo, que eu conheci o projeto e de l\u00e1 n\u00e3o sa\u00ed mais, montamos uma \n\nequipe interdisciplinar, com estudantes de diversas \u00e1reas \u2013 Letras, Arquitetura, Ci\u00eancias Socias, \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, Geografia, Artes e conseguimos recursos do Fundo de Cultura e Extens\u00e3o para \n\numa Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Aos domingos faz\u00edamos oficinas com as crian\u00e7as e jovens no \n\n\n\n26 \n \n\nlocal e proporcion\u00e1vamos visitas aos centros de refer\u00eancia em Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Lazer da \n\ncidade de S\u00e3o Paulo. Foi l\u00e1 que desenvolvi meu trabalho de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, queria estudar a \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental, entender como as crian\u00e7as daquele lugar se relacionavam com o ambiente \n\nem que vivem e foi ent\u00e3o que descobri o Professor Marcos Ferreira Santos, na Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, que me disse que o meu projeto era poss\u00edvel e me apresentou o referencial do \n\nImagin\u00e1rio como possibilidade de entendimento desta rela\u00e7\u00e3o homem-ambiente, numa \n\nperspectiva antropol\u00f3gica, em que a natureza tamb\u00e9m faz parte da cultura. Al\u00e9m de uma \n\norienta\u00e7\u00e3o, foi um encontro de almas, desses raros que acontecem em nossas vidas. Comecei \n\nent\u00e3o a ler Bachelard, Durand e todos esses autores, trabalhando a imagina\u00e7\u00e3o material das \n\ncrian\u00e7as em jardins feitos com pedras, terra, e saco de lixo azul para ser o rio, resgatando a poesia \n\ne despertando o olhar para o ambiente. \n\nConseguimos com este projeto levar os melhores colegas e profissionais da Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e da USP para a Comunidade 1o de Maio em Carapicu\u00edba, proporcionando oficinas de \n\nBonsai, Ikebana, Conta\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias, Teatro, Cinema, Argila e Cultura ind\u00edgena, Cultivo de \n\njardins, Mosaico, dentre outras. Algumas vezes \u00e9ramos s\u00f3 n\u00f3s, as meninas da USP, Giuliana, \n\nMariana e eu chegando num carro simples, era a \u201cUSP chegando\u201d como as crian\u00e7as gostavam de \n\nfalar quando vinham correndo nos receber. Al\u00e9m das oficinas, um dos objetivos do projeto era \n\nampliar o referencial das crian\u00e7as e jovens para que conhecessem outros ambientes al\u00e9m do que \n\nestavam acostumadas, lembro-me da felicidade dos meninos ao rolarem no gramado verdinho \n\ndo Jardim Bot\u00e2nico de S\u00e3o Paulo e da trilha pelo t\u00fanel de bambu. O sonho deles, como eles \n\npintavam nos desenhos era ter um campo de futebol verde e gramado e podia-se ver montanhas \n\ne colinas azuis em seus desenhos da comunidade, nos mostrando que o nosso imagin\u00e1rio pode \n\nsim ter uma fun\u00e7\u00e3o equilibradora. \n\nEsta experi\u00eancia do Carapuruhy eu pude apresentar no Canad\u00e1 em Montreal, Quebec, \n\nnuma confer\u00eancia sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, era um treinamento para lideran\u00e7as ambientais \n\nITEL (International Training Environmental Leadership) em 2002 \u2013 organizado por uma ONG que \n\nproporcionava este interc\u00e2mbio de saberes. Visitamos centros de refer\u00eancia, museus \n\ninterdisciplinares e conhecemos os trabalhos inovadores na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental por 15 \n\ndias entre Toronto e Montreal. \n\n\n\n27 \n\nDesta experi\u00eancia caminhei para o mundo das ONGs e das periferias de S\u00e3o Paulo, sempre \n\nbuscando uma conex\u00e3o entre as quest\u00f5es sociais e ambientais, Jardim \u00c2ngela, Graja\u00fa, Cidade \n\nTiradentes, Guaianases, comecei tamb\u00e9m a dar palestras num programa de reciclagem e muitas \n\nvezes andava mais de tr\u00eas horas de \u00f4nibus, trem, metr\u00f4 para dar uma palestra de uma hora, foi \n\nassim que conheci S\u00e3o Paulo e a realidade das periferias e entendi na Educa\u00e7\u00e3o uma porta de \n\nentrada para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, com foco no local, na comunidade, no bairro. \n\nSempre que poss\u00edvel transformava uma palestra numa Oficina ou num Mini-Curso para \n\naproveitar mais, afinal era tanto que precisava ser trabalhado! Nesse per\u00edodo, desenvolvi um \n\ntrabalho na FEBEM de Mogi Mirim que foi extremamente marcante e vale a pena ser registrado \n\naqui. Ap\u00f3s assistir ao filme \u201cIlha das Flores1\u201d, discutimos as quest\u00f5es ambientais e pedi para que \n\nos meninos desenhassem algo que tivesse chamado a aten\u00e7\u00e3o no filme. Como eles tinham \n\noficinas de costura e pintura em tecido, resolvemos fazer uma colcha de retalhos em que cada \n\num pintou um peda\u00e7o do tecido e depois costuraram todos os peda\u00e7os formando um tecido \n\nmaior. Como era final de ano, eu trouxe comigo o tecido grande e coloquei numa moldura para \n\ndar de presente aos meninos, ao chegar l\u00e1 na festa de final de ano com o presente a alegria foi \n\nimensa, percebi a import\u00e2ncia de se trabalhar a quest\u00e3o da autoestima, afinal todo o processo \n\ncriativo \u00e9 interno e externo, sempre. \n\nTrabalhei com Inclus\u00e3o Digital na forma\u00e7\u00e3o de educadores, integrando os princ\u00edpios da \n\npedagogia de Paulo Freire com as tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e suas possibilidades, \n\nem que os educadores tinham que desenvolver projetos nas suas comunidades de modo a \n\ntrabalhar quest\u00f5es de Inform\u00e1tica e Cidadania. \n\nNo mestrado participei de um Projeto Interdisciplinar e internacional sobre metodologias \n\npara ampliar a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o da \u00e1gua em Parelheiros, sub-bacia da \n\nGuarapiranga, estudando as metodologias do Jogo de Pap\u00e9is para negocia\u00e7\u00e3o de conflitos \n\nambientais, sempre com o intuito de propiciar uma tradu\u00e7\u00e3o dos termos t\u00e9cnicos e de dif\u00edcil \n\nentendimento numa linguagem mais simples e acess\u00edvel a todos e a todas, promovendo uma \n\n                                                                 \n \n\n1 Ilha das Flores, filme de Jorge Furtado (1989, Brasil) \n\n\n\n28 \n \n\nforma\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o. Neste projeto tive a oportunidade de vivenciar na pr\u00e1tica os \n\ndesafios do di\u00e1logo e da interdisciplinaridade no meio acad\u00eamico e interinstitucional, uma vez \n\nque o projeto previa a participa\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es diversas, desde \u00e0 universidade at\u00e9 ONGs e \n\noutras institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas da \u00e1rea ambiental.  \n\nTrabalhar no SESC foi um grande aprendizado, mais uma vez na \u00e1rea da Cultura, \n\nintegrando os saberes \u2013 Cultura, Educa\u00e7\u00e3o, Lazer e Ambiente, num ambiente privilegiado como \n\no SESC Interlagos. Creio que fui selecionada em meio a muitos artistas por conta da minha \n\nforma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia em Educa\u00e7\u00e3o, um diferencial que eles valorizavam. De repente me vi \n\ncoordenando a \u00e1rea de Dan\u00e7a e colocando na Programa\u00e7\u00e3o do SESC Interlagos um espet\u00e1culo do \n\nBal\u00e9 Cisne Negro com o teatro lotado a pre\u00e7os acess\u00edveis a popula\u00e7\u00e3o local.  Uma experi\u00eancia \n\nmarcante que tive neste per\u00edodo foi participar da concep\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o \n\nsobre Guimar\u00e3es Rosa, e a obra do Grande Sert\u00e3o Veredas, utilizando o ambiente da unidade \n\ncomo cen\u00e1rio para que o p\u00fablico em geral pudesse conhecer um pouco da obra no sentido de \n\nque o \u201csert\u00e3o \u00e9 dentro da gente\u201d. A Coordena\u00e7\u00e3o dos Programas Educativos da unidade: Curumim \n\ne Programa Viva o Verde, que recebia as escolas para um contato com \u201ca natureza\u201d exuberante \n\ndo local foi tamb\u00e9m uma experi\u00eancia desafiadora. Aprendi muito de Arte e reconheci algumas de \n\nminhas pr\u00e1ticas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como exemplos de instala\u00e7\u00f5es e obras da Ligia Clark, que \n\nbuscavam a percep\u00e7\u00e3o e a sensibilidade ambiental. \n\nCom o nascimento do Gabriel, mais uma grande mudan\u00e7a na minha vida e a op\u00e7\u00e3o de \n\nlargar o trabalho com \u201ccarteira assinada\u201d por uma forma de trabalho mais aut\u00f4noma, \n\ntrabalhando em casa na produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos e paradid\u00e1ticos e por consultorias que \n\nme permitissem a amamenta\u00e7\u00e3o exclusiva at\u00e9 os seis meses do beb\u00ea e um hor\u00e1rio mais flex\u00edvel \n\nnesse come\u00e7o de vida. A parceria com o companheiro Tarc\u00edsio tornou essa op\u00e7\u00e3o poss\u00edvel e vi\u00e1vel \n\ne com isso veio a mudan\u00e7a para Campinas. \n\nAqui vale destacar que o Tarc\u00edsio, meu marido querido e companheiro nesta jornada, eu \n\nconheci num lugar maravilhoso tamb\u00e9m, da\u00ed a import\u00e2ncia dos lugares na minha vida. A Ilha do \n\nCardoso, estava l\u00e1 h\u00e1 tr\u00eas meses num est\u00e1gio do Parque Estadual convivendo com a popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal e realizando atividades educativas quando o Tarc\u00edsio chegou em pleno s\u00e1bado de carnaval, \n\nveio como um \u201cengenheiro disfar\u00e7ado de bi\u00f3logo\u201d com um chapeuzinho de sertanejo do Vale do \n\n\n\n29 \n\nJequitinhonha, sua terra natal que eu tive o prazer e o privil\u00e9gio de conhecer. Ganhei um \n\nnamorado, um marido e uma fam\u00edlia mineira espalhada por todo o Brasil, muito acolhedora que, \n\ncomo eu, gosta de um bom caf\u00e9 e de uma boa prosa. \n\nE com o Gabriel, o aprendizado de vivenciar e praticar os valores e fundamentos da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental no dia a dia da maternidade, nesse processo de aprender e ensinar a olhar \n\no mundo de uma forma diferente, percebendo as \u00e1rvores, as flores, o c\u00e9u e as estrelas. \n\nGabriel sempre me acompanhou nas primeiras aventuras profissionais desta nova fase da \n\nvida, neste per\u00edodo fomos para a Acorde, Associa\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos no Jardim Tom\u00e9, Embu \n\nque promove oficinas e atividades para crian\u00e7as e jovens da regi\u00e3o. Tive a oportunidade de formar \n\no educador ambiental, jardineiro querido, Sr Luiz e o grupo de jovens do Projeto Paisahorta, \n\nproporcionando um entendimento das quest\u00f5es da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e do Ecomercado na \n\nregi\u00e3o como possibilidades de trabalho. Com uma parceria com a empresa Canoar, conseguimos \n\numa viv\u00eancia de Rafting para a turma e na volta ouvimos do Rafael, um menino de 17 anos que \n\naquele dia tinha sido o melhor de toda a sua vida! Posso dizer que para mim tamb\u00e9m foi um dos \n\nmelhores, lembro-me de deixar o Gabrielzinho com a minha m\u00e3e e seguir para a excurs\u00e3o, era o \n\ndia da nossa mudan\u00e7a para Campinas, mas com todo apoio, pude tamb\u00e9m vivenciar esta \n\nexperi\u00eancia renovadora de sentir a for\u00e7a da descida do rio e da \u00e1gua na cara, num lugar lindo de \n\nMata Atl\u00e2ntica, em Juquitiba, t\u00e3o pr\u00f3ximo a S\u00e3o Paulo.  \n\nEm Campinas aos poucos fui retomando os contatos pelo interior e foi a\u00ed que entrei na \n\nOCA, Laborat\u00f3rio de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Pol\u00edticas P\u00fablicas, coordenado pelo professor Marcos \n\nSorrentino na ESALQ, em Piracicaba, em 2010 cursei uma disciplina como aluna especial, j\u00e1 com \n\no intuito de retomar os estudos, e come\u00e7ar a esbo\u00e7ar um poss\u00edvel projeto de doutorado. Participei \n\nda sele\u00e7\u00e3o da UNICAMP, mas n\u00e3o fui aprovada, talvez o projeto ainda n\u00e3o estivesse bom ou talvez \n\nfosse muita ousadia tentar o doutorado em Antropologia. A proposta seria estudar a percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental na Ilha do Cardoso, comunidade do Maruj\u00e1, a partir da experi\u00eancia que vivi naqueles \n\ntr\u00eas meses de est\u00e1gio, onde ouvi de um professor prim\u00e1rio que mandava as crian\u00e7as fazerem \n\nc\u00f3pias de livros, porque l\u00e1 n\u00e3o tinha nada, e l\u00e1 fora da sala de aula, estava todo aquele manguezal \n\nexuberante, a restinga, aquela biodiversidade incr\u00edvel num dos maiores fragmentos de Mata \n\nAtl\u00e2ntica do Estado de S\u00e3o Paulo. Realmente n\u00e3o basta ter olhos para ver, \u00e9 preciso saber olhar \n\n\n\n30 \n \n\ne essa, ao meu ver, \u00e9 uma das grandes tarefas da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, ensinar-nos a olhar a \n\nbeleza e os desafios do ambiente que temos bem ao nosso alcance.   \n\nEm 2008 comecei a dar aulas no SENAC SP, no curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental assumindo a disciplina \u2013 M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Sensibiliza\u00e7\u00e3o para Mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\nParticipa\u00e7\u00e3o, ensinando e vivenciando atrav\u00e9s das pr\u00e1ticas os conceitos que podem tornar a \n\nnossa Educa\u00e7\u00e3o Ambiental mais efetiva diante dos grandes desafios que enfrentamos. Durante 4 \n\nanos, foi uma experi\u00eancia significativa, o contato com educadores e educadoras de \u00e1reas diversas \n\ncom o objetivo de se tornarem educadores e educadoras ambientais. Mas ao final dos quatro \n\nanos, senti que estava me repetindo e que era necess\u00e1rio al\u00e7ar novos voos, estudar mais a fundo \n\nos fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na constru\u00e7\u00e3o desse territ\u00f3rio de sentidos, entendendo-\n\na como uma educa\u00e7\u00e3o do sens\u00edvel.  \n\nEm 2009, com a chegada do pequeno Lucas, mais uma mudan\u00e7a que veio me mostrar o \n\nverdadeiro sentido da palavra imponder\u00e1vel, algo que n\u00e3o podemos prever, mas que temos que \n\naceitar como parte de n\u00f3s e da nossa vida. Lucas foi um beb\u00ea malabarista que dava voltas e voltas \n\nna minha barriga, mudando constantemente de posi\u00e7\u00e3o at\u00e9 a hora de nascer. Um menino de bem \n\ncom a vida que gosta de sorrir e de pular e requer minha total aten\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a, com ele \n\naprendo a ser menos mental e mais presente. \n\nEm 2010, quando ele j\u00e1 estava grandinho, com 1 ano, achei que era hora de partir para \n\nmais um desafio, o do doutorado e foi nesta mesma \u00e9poca que descobri o \u201cArt of Hosting\u201d (Arte \n\nde Anfitriar Conversas Significativas), um conjunto de m\u00e9todos que trazem a conversa como \n\nponto principal das nossas a\u00e7\u00f5es, o modo pelo qual as coisas s\u00e3o feitas e as decis\u00f5es s\u00e3o tomadas, \n\ndesafiando nossos modelos mentais a que estamos acostumados e trazendo possibilidades de \n\ninova\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a social. \n\nDeixar a casa para um treinamento em forma de imers\u00e3o por 4 dias n\u00e3o foi uma tarefa \n\nf\u00e1cil, mas com a ajuda de todos consegui, fui e dormi sozinha por tr\u00eas noites, conseguindo voltar \n\na ler um livro inteiro numa s\u00f3 noite. Redescobri os \u201cFundamentos te\u00f3rico-po\u00e9ticos da arte de \n\ncontar hist\u00f3rias\u201d, de Regina Machado e nele escolhi a hist\u00f3ria do rio que queria chegar no mar, \n\nou \u201cA Lenda das Areias\u201d para contar na manh\u00e3 seguinte na \u201cdin\u00e2mica\u201d que iria facilitar com o \n\n\n\n31 \n\ngrupo sobre o poder das hist\u00f3rias e a Investiga\u00e7\u00e3o Apreciativa, um dos m\u00e9todos que est\u00e1vamos \n\naprendendo. \n\nA hist\u00f3ria foi extremamente significativa para o grupo e ao final do curso a minha narra\u00e7\u00e3o \n\nfez parte do v\u00eddeo da colheita final, e eu redescobri a minha voz e vislumbrei nestes \u201cnovos\u201d \n\nm\u00e9todos de di\u00e1logo, um caminho para enfrentar os desafios da nossa Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nLogo no primeiro c\u00edrculo de apresenta\u00e7\u00e3o fomos convidados a responder a seguinte \n\npergunta \u2013 O que parte o seu cora\u00e7\u00e3o? E a medida que todos foram falando alguns come\u00e7aram a \n\nchorar e a expressar suas mais profundas emo\u00e7\u00f5es e at\u00e9 o desespero de n\u00e3o conseguir responder \n\n\u00e0 pergunta por uma anestesia, talvez, uma crise de falta de sentidos ou de conex\u00e3o. Percebi ent\u00e3o \n\nque a ferramenta era um jeito de acessar lembran\u00e7as mais antigas e um modo mais aut\u00eantico de \n\nexpressar nossa humanidade atrav\u00e9s de algo que nos \u00e9 peculiar: o di\u00e1logo, a boa conversa. Ser\u00e1 \n\nque podemos nos tornar anfitri\u00f5es de n\u00f3s mesmos para ent\u00e3o anfitriar processos? Havia algo de \n\nmuito antigo, at\u00e9 mesmo ritual naquela forma de encontro, as pessoas falavam de um outro lugar, \n\ncom mais aten\u00e7\u00e3o e mais inten\u00e7\u00e3o e mostravam seu lado mais humano e menos autom\u00e1tico do \n\nque o que operamos frequentemente no nosso cotidiano. \n\nDeixei o curso com o prop\u00f3sito de estudar mais a fundo tais m\u00e9todos e traz\u00ea-los para os \n\nprocessos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, conseguir estabelecer as rela\u00e7\u00f5es entre a import\u00e2ncia do \n\nresgate desse modo mais humano de ser para uma religa\u00e7\u00e3o com o ambiente onde vivemos, \n\ncuidando das rela\u00e7\u00f5es humanas e com as outras formas de vida. Como tinha acabado de fazer \n\numa disciplina, como aluna especial, no Instituto de Artes da UNICAMP, do Professor Jo\u00e3o \n\nFrancisco Duarte J\u00fanior, que trazia a quest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o dos sentidos e o conceito de anestesia, \n\nou \u201ccrise dos sentidos\u201d, consegui tecer um projeto sobre a constru\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio de \n\nsentidos.  \n\nNeste mesmo tempo, minha querida amiga Isabel (outro encontro de almas) me \n\napresentou a proposta de um projeto de Forma\u00e7\u00e3o no Embu das Artes, munic\u00edpio t\u00e3o querido, \n\ndesde 2004 quando tive a feliz oportunidade de integrar a equipe da Agenda 21 Escolar de Embu \n\ndas Artes e desenvolver um projeto comprometido e realmente transformador para n\u00f3s e para \n\nas escolas da regi\u00e3o. Agora o desafio era a APA Embu Verde, uma \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n\n\n32 \n \n\nrecentemente criada por uma Lei Municipal, mas que precisava ser conhecida e reconhecida \n\ncomo tal, vivida e sentida pelos moradores locais, pelo poder p\u00fablico e por todos os atores que \n\nfazem do munic\u00edpio seu palco de atua\u00e7\u00e3o. Desta vez os desafios da conserva\u00e7\u00e3o ambiental se \n\nchocavam com os do desenvolvimento do munic\u00edpio e o di\u00e1logo nunca foi t\u00e3o pertinente em tal \n\nambiente de conflito. \n\nPronto agora j\u00e1 tinha um projeto: construir um territ\u00f3rio de sentidos atrav\u00e9s do di\u00e1logo, \n\nno \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na APA Embu Verde. O meu querido orientador, aquele, desde \n\na Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, que me disse ser poss\u00edvel uma abordagem mais sens\u00edvel da quest\u00e3o \n\nambiental com base no Imagin\u00e1rio, na percep\u00e7\u00e3o, havia aberto uma vaga e, como uma \n\nconspira\u00e7\u00e3o dos deuses e muito trabalho, eu finalmente fui aprovada no processo seletivo para \n\ncursar o doutorado em Educa\u00e7\u00e3o na FEUSP.  Com o projeto, o sonho de morar fora, aprender \n\nIngl\u00eas de uma vez por todas e, compreender a partir da experi\u00eancia de Columbus, Ohio, uma \n\ncidade comum, \u201cordin\u00e1ria\u201d, do \u201cMidwest\u201d norte-americano, a experi\u00eancia extraordin\u00e1ria do \n\ndi\u00e1logo para tratar quest\u00f5es complexas nas mais diversas \u00e1reas (Sa\u00fade, Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \n\nMoradia, Seguran\u00e7a Alimentar, Universidade). E ent\u00e3o, como uma conspira\u00e7\u00e3o do universo, \n\nnovamente, tudo foi se encaixando, os contatos com Juanita Brown, fundadora do m\u00e9todo The \n\nWorld Caf\u00e9, atrav\u00e9s da World Caf\u00e9 Foundation, a bolsa Capes/Fulbright e at\u00e9 o acolhimento do \n\nProfessor Abril Trigo, do Centro de Estudos da Am\u00e9rica Latina, na Ohio State University que foi \n\nfundamental no processo. Na fam\u00edlia, a possibilidade de transfer\u00eancia do trabalho do Tarc\u00edsio \n\npara um ano em Columbus, Ohio e a disposi\u00e7\u00e3o dos meninos para mais uma \u201caventura\u201d. Foi um \n\nano especial, de muitas viagens e muito crescimento para toda a fam\u00edlia, aprendemos muito mais \n\ndo que Ingl\u00eas, aprendemos a superar os desafios de viver num pa\u00eds estranho, em fam\u00edlia, a sorrir \n\ne a chorar juntos, certamente voltamos melhores do que fomos, fui para estudar uma \n\nmetodologia de di\u00e1logo e aprendi, mais do que um m\u00e9todo ou uma t\u00e9cnica, mas sim uma forma \n\nde se estar na vida e entendi que tudo come\u00e7a com a gente, numa constante caminhada, ou \n\nmelhor, numa pr\u00e1tica.  Uma das experi\u00eancias marcantes desta viagem, quem sabe a melhor que \n\ntive nesta temporada, foi a de participar de um semin\u00e1rio promovido pela Fulbright sobre \n\nEmpreendedorismo Social em Portland, Oregon e encontrar pessoas de 72 pa\u00edses, nunca imaginei \n\nque pudesse viver uma experi\u00eancia t\u00e3o maravilhosa como esta, todos os pa\u00edses ali reunidos e \n\n\n\n33 \n\nrepresentados naquelas pessoas t\u00e3o especiais. E eu ali, conversando com todos, em Ingl\u00eas, a \n\nl\u00edngua que nos permitia esse encontro. Aprendi tanto sobre a \u00c1frica como nunca sequer havia \n\nestudado em nenhuma aula de Geografia, foi um momento de grandes encontros, encontrei duas \n\npessoas com o mesmo nome que o meu: Eug\u00e9nie (de origem francesa), da Burkina Faso e Ieugen, \n\nda Cro\u00e1cia (Eug\u00eanio, em grego), Eug\u00e9nie me disse que no seu pa\u00eds, que \u00e9 considerado um dos \n\nmais pobres do mundo e portanto, torna-se alvo de muitos projetos do Banco Mundial, as pessoas \n\nn\u00e3o se consideram pobres:  - Voc\u00ea sabe que \u00e9 engra\u00e7ado, quando perguntamos para aquela \n\npessoa de vida simples se ela se acha pobre, ela diz n\u00e3o, tenho minha casa, meu marido, minha \n\nfam\u00edlia, temos comida ent\u00e3o n\u00e3o me acho pobre! Imposs\u00edvel conter as l\u00e1grimas durante a nossa \n\nconversa, imaginar a vida daquelas pessoas que estavam ali, junto comigo partilhando uma \n\nexperi\u00eancia de aprendizado das mais enriquecedoras que j\u00e1 tive na vida. Encontrei tamb\u00e9m um \n\ncolega do Chade, um pa\u00eds que conheci, ou melhor, ouvi falar pela primeira vez durante a Rio + 20, \n\npois sua delega\u00e7\u00e3o estava l\u00e1 para alertar os chefes de estado sobre a situa\u00e7\u00e3o de escassez de \n\n\u00e1gua, o lago Chade, um lago do qual dependem 6 pa\u00edses estava quase secando por conta do \n\ndesmatamento e de pr\u00e1ticas insustent\u00e1veis. Perguntei a ele sobre a situa\u00e7\u00e3o do seu pa\u00eds e ele me \n\ndisse, com um sorriso no rosto, que estava melhorando. E o colega de Comoros que eu cismava \n\nem dizer que conhecia porque o Brasil j\u00e1 tinha jogado futebol na copa com a sele\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cCamar\u00f5es\u201d, - N\u00e3o Maria Eug\u00eania, \u00e9 Comoros, perto do Madagascar, do outro lado, meu pa\u00eds \u00e9 \n\nazul, ele me disse enquanto plant\u00e1vamos \u00e1rvores numa atividade pr\u00e1tica que foi extremamente \n\nreconfortante e me fez sentir de novo o cheiro da terra, afinal estava h\u00e1 quase 10 meses sem \n\nmexer na terra, sem sentir a del\u00edcia de plantar \u00e1rvores, tudo isso para entender que \u00e0s vezes \n\nprecisamos ir t\u00e3o longe para perceber o que realmente importa. \n\nDe volta ao Brasil mais uma surpresa, que viria trazer a maior mudan\u00e7a em nossa vida, me \n\nvi gr\u00e1vida pela terceira vez, do Ant\u00f4nio que quis vir ao mundo aos 7 meses, para completar seu \n\ndesenvolvimento aqui fora neste mundo e assim nos ensinar a crescer e amadurecer juntos. \n\nAnt\u00f4nio veio para nos mostrar o essencial em nossas vidas, a for\u00e7a que eu n\u00e3o imaginava que \n\nteria, a energia que brota do cansa\u00e7o extremo, a determina\u00e7\u00e3o e o guerreiro que h\u00e1 em cada um \n\nde n\u00f3s. Com ele experimentei os maiores desafios de sa\u00fade, as situa\u00e7\u00f5es-limite entre a vida e a \n\nmorte, momentos de profunda solid\u00e3o, total falta de acolhimento e aus\u00eancia de di\u00e1logo com os \n\n\n\n34 \n \n\n\u201cdoutores\u201d que por serem \u201cprofessores da Unicamp\u201d n\u00e3o podiam ouvir com aten\u00e7\u00e3o as \n\nindaga\u00e7\u00f5es das m\u00e3es da UTI...e, ao mesmo tempo, encontros preciosos, alegrias profundas e \n\namizades constru\u00eddas na ajuda m\u00fatua e no compartilhar de cada vit\u00f3ria di\u00e1ria. Tudo isso tem feito \n\nde mim uma Mar\u00f4 mais aut\u00eantica, menos espiritual e mais encarnada, com ele aprendo a cada \n\ndia e os desafios de criar os tr\u00eas meninos e escrever a tese est\u00e3o em cada uma dessas p\u00e1ginas. \n\nCom o pequeno Ant\u00f4nio descobri a pr\u00e1tica da medita\u00e7\u00e3o que tem me trazido uma paz interior no \n\nmeio do turbilh\u00e3o di\u00e1rio, o anfitriar a mim mesma para ent\u00e3o anfitriar os outros, a mudan\u00e7a \n\ninterna andando junto com a mudan\u00e7a externa. Assim temos caminhado neste \u00faltimo ano de \n\npesquisa.... \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00e3o v\u00ea que isto aqui \u00e9 como filho nascendo? D\u00f3i. \n\nDor \u00e9 vida exacerbada. O processo d\u00f3i. \n\nVir-a-ser \u00e9 uma lenta e lenta dor boa. \n\n\u00c9 o espregui\u00e7amento amplo at\u00e9 onde a pessoa pode se esticar. \n\nE o sangue agradece. Respiro, respiro. \n\nClarice Lispector (1973) \n\n \n\n  \n\n\n\n35 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA LENDA DAS AREIAS2 \n\nEra uma vez um rio, um pequeno fiozinho de \u00e1gua que um dia nasceu no pico de uma montanha \nmuito alta. Pois nem bem nasceu, aquele riachinho cismou que queria conhecer o mar. E foi descendo a \nmontanha, curioso com tudo que via pelo caminho. Foi crescendo, ganhando mais \u00e1gua, foi virando um rio \nde verdade. Depois de um temp\u00e3o, chegou ao p\u00e9 da montanha e deu de cara com um mont\u00e3o de areia. \nOlhou para um lado, areia. Olhou para o outro, areia. Olhou para a frente, areia. A perder de vista, por \ntoda parte, um grande deserto. N\u00e3o havia outro jeito. Para chegar at\u00e9 o mar, l\u00e1 longe, ele tinha que \natravessar aquelas areias. Ele bem que tentou, mas por mais que se esfor\u00e7asse, n\u00e3o conseguia seguir \nadiante. Suas \u00e1guas se afundavam nas areias. Quanto mais for\u00e7a ele fazia, mais para dentro delas ele era \nlevado. Ent\u00e3o uma voz, vinda das areias, falou para o rio: \n\n- Assim voc\u00ea nunca vai alcan\u00e7ar o mar. O \u00fanico jeito \u00e9 deixar que o vento transporte voc\u00ea at\u00e9 l\u00e1. \n- Como assim? \u2013 disse o rio muito espantado. \u2013 De que maneira o vento poderia fazer isso? \n- Primeiro, voc\u00ea se transforma em vapor e o vento carrega voc\u00ea para o c\u00e9u em forma de nuvem; \n\ndepois, a nuvem vira chuva e \u00e9 nessa forma de chuva que voc\u00ea cai no mar. \n- De jeito nenhum \u2013 disse o rio. \u2013 Se eu deixar de ser rio, quem pode garantir que vou ser eu mesmo, \n\noutra vez? Deve existir outra maneira. \n- N\u00e3o existe \u2013 disse a voz. \n- Eu nunca ouvi nada t\u00e3o sem sentido como isso que voc\u00ea est\u00e1 dizendo. Como posso arriscar a fazer \n\numa coisa que nunca fiz antes? E se eu virar vapor e sumir? N\u00e3o posso acreditar em algo que n\u00e3o conhe\u00e7o. \n- Pois se voc\u00ea continuar insistindo em fazer s\u00f3 o que conhece, investindo com toda a for\u00e7a contra \n\nas areias, o m\u00e1ximo que vai acontecer, sabe o que \u00e9? Voc\u00ea vai virar lama, sem sair do lugar, sem conhecer \no mar. \n\n- Mas eu sou um rio respeit\u00e1vel, n\u00e3o posso virar vapor, assim sem mais nem menos. Demorei muito \npara formar tanta \u00e1gua, como \u00e9 que de repente vou deixar de ser o que sou? \n\n- Voc\u00ea n\u00e3o sabe de verdade quem voc\u00ea \u00e9, n\u00e3o adianta ficar repetindo essa lengalenga, tente se \nlembrar de outra coisa... a n\u00e3o ser que voc\u00ea se contente em se transformar num grande lama\u00e7al, barrento \ne parado. \n\nO rio n\u00e3o queria virar lama, isso \u00e9 que n\u00e3o. Come\u00e7ou a se perguntar, a pensar no que a voz havia \ndito. Devagar foi se lembrando, talvez algum dia, l\u00e1 longe, no passado, ele j\u00e1 tivesse virado vapor, n\u00e3o \ntinha certeza, mas quem sabe? \n\nEle ficou cheio de d\u00favidas, com um medo danado, mas uma hora resolveu arriscar. Quando o vento \nveio chegando, estendeu os bra\u00e7os para ele e ent\u00e3o o rio se largou nos bra\u00e7os do vento e virou vapor. \nEnquanto era levado, durante o caminho para o c\u00e9u aconteceu de tudo. Ele teve medo, chorou, outra hora \npensou que estava ficando louco, que nunca mais ia voltar para o ch\u00e3o. Algumas vezes ele se divertiu, viu \ncoisas maravilhosas, de novo chorou e duvidou de tudo. E assim foi descobrindo tanta coisa que ele podia \nconhecer e fazer que nem sequer imaginava. Quando finalmente chegou ao mar, como uma chuva grossa \ne quente, teve uma alegria enorme.   \n\nAl\u00e9m de conhecer o mar, que era o que ele mais queria na vida, ele tinha aprendido quem ele \nrealmente era.  \n\n                                                                 \n \n\n2 Texto extra\u00eddo de MACHADO (2004, p. 96-98)  \n\n\n\n36 \n \n\nA hist\u00f3ria do rio que queria chegar ao mar \u201cA lenda das areias\u201d \u00e9 uma boa met\u00e1fora do \n\nprocesso de aprendizado. Muitas vezes para aprender algo novo \u00e9 necess\u00e1rio deixar de lado \n\nnossos pr\u00e9-conceitos e at\u00e9 mesmo o que n\u00f3s j\u00e1 sabemos para, quem sabe ent\u00e3o, perceber quem \n\nn\u00f3s realmente somos. O medo, o desafio s\u00e3o partes inerentes ao processo. E nesse processo a \n\njornada de aprendizagem \u00e9 tamb\u00e9m uma jornada em busca do auto-conhecimento (FERREIRA-\n\nSANTOS, 2005b). \n\nQual o sentido de uma APA (\u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental) em plena regi\u00e3o metropolitana? \n\nO que parte o seu cora\u00e7\u00e3o? \n\nA constru\u00e7\u00e3o desta pesquisa se d\u00e1 a partir destas duas perguntas acima enunciadas, de \n\num lado a busca por uma compreens\u00e3o de como se evidencia o sentido, a raz\u00e3o, a relev\u00e2ncia de \n\numa \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental no contexto metropolitano atrav\u00e9s de um processo \n\neducativo e de outro, uma pergunta que me foi colocada no primeiro c\u00edrculo de di\u00e1logo que \n\nparticipei enquanto estudava m\u00e9todos de di\u00e1logo para anfitriar conversas significativas acerca de \n\nquest\u00f5es complexas. \n\nA partir de uma pergunta que nos exige uma resposta de maior reflex\u00e3o e que nos tira do \n\nmodo autom\u00e1tico no qual operamos diariamente somos convidados a contar um pouco da nossa \n\nhist\u00f3ria, ouvindo com aten\u00e7\u00e3o e falando com inten\u00e7\u00e3o e a nos colocar de forma mais aut\u00eantica \n\nno grupo. \n\nPor que certos espa\u00e7os que frequentamos permitem um di\u00e1logo mais genu\u00edno, enquanto \n\noutros apenas reproduzem um modelo tradicional de educa\u00e7\u00e3o pautado mais na transmiss\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e conhecimentos, do que num compartilhar de ideias em busca de uma intelig\u00eancia \n\ne sabedoria coletiva?  \n\nEsta pesquisa nasce da busca por um di\u00e1logo. Di\u00e1logo entre os educadores ambientais, \n\nentre os habitantes de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental, entre os diversos campos do saber \n\nnecess\u00e1rios ao entendimento da complexidade da quest\u00e3o ambiental no \u00e2mbito dos processos \n\nformativos em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nNasce tamb\u00e9m da descoberta e da pr\u00e1tica de um m\u00e9todo de di\u00e1logo \u2013 o World Caf\u00e9 como \n\npossibilidade de vivenciar um ambiente para que o di\u00e1logo aconte\u00e7a, como uma clareira que \n\n\n\n37 \n\nsurge na mata quando ocorre a queda de uma \u00e1rvore e, a partir do desequil\u00edbrio, o equil\u00edbrio vai \n\nse restabelecendo novamente aos poucos, de forma din\u00e2mica. O World Caf\u00e9 como met\u00e1fora de \n\numa possibilidade inovadora na pr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Uma metodologia para lidar com \n\nquest\u00f5es complexas, uma met\u00e1fora do di\u00e1logo como forma de intera\u00e7\u00e3o humana (BROWN, 2001) \n\ne da conversa\u00e7\u00e3o como nosso meio mais b\u00e1sico de existir (MATURANA, 2001). \n\nNasce ainda da busca de uma abordagem sens\u00edvel e compreensiva ao tratamento das \n\nquest\u00f5es ambientais, sempre com o ser humano no centro para que a mudan\u00e7a possa existir a \n\npartir do sujeito que a promove, para que se possa perceber a natureza ao seu redor e se \n\nemocionar com ela, para que o territ\u00f3rio em que se vive possa adquirir um sentido e assim \n\npossibilitar uma liga\u00e7\u00e3o, uma religa\u00e7\u00e3o, uma reconex\u00e3o dos fios que se perderam na nossa \n\n\u201csociedade moderna\u201d. \n\nA necessidade de um aprofundamento te\u00f3rico e vivencial surge a partir do meu papel de \n\neducadora ambiental como anfitri\u00e3 no processo de forma\u00e7\u00e3o da APA EMBU Verde e da \n\npossibilidade deste profissional (educador ambiental e anfitri\u00e3o) estar envolvido com o di\u00e1logo \n\nem busca de uma conviv\u00eancia em outras bases, mais justas, menos desiguais e mais humanas \n\n(RICOEUR, 1992)3. \n\nMuito das rela\u00e7\u00f5es que estabelecemos com os locais por onde passamos ou habitamos \n\ndepende dos sentimentos que estes lugares provocam em n\u00f3s, dificilmente iremos depredar ou \n\ndestruir um lugar que gostamos muito, um lugar importante na nossa vida, os elos afetivos que \n\ndesenvolvemos com determinados espa\u00e7os podem ser essenciais em sua conserva\u00e7\u00e3o e cuidado, \n\nda\u00ed o necess\u00e1rio conceito de topofilia (BACHELARD, 1978; TUAN, 1980; FERREIRA-SANTOS, 2006). \n\nConsideramos que os desafios de conserva\u00e7\u00e3o ambiental num cen\u00e1rio da regi\u00e3o \n\nmetropolitana de S\u00e3o Paulo s\u00f3 poder\u00e3o ser enfrentados se houver, ao lado das pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nde conserva\u00e7\u00e3o, uma a\u00e7\u00e3o educativa cont\u00ednua e permanente, no sentido de recuperar e/ou \n\npromover os v\u00ednculos dos moradores ao local.  \n\n                                                                 \n \n\n3 De acordo com a chamada \u201cpequena \u00e9tica\u201d de Paul Ricoeur:  \u201cestima de si, solicitude pelo Outro e desejo de viver \nem institui\u00e7\u00f5es mais justas\u201d (1992, p.23). \n\n\n\n38 \n \n\nNeste cen\u00e1rio, a pesquisa investiga o processo de constru\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio de sentidos, \n\npercebido e valorizado por todos que habitam esse lugar, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de \n\ndi\u00e1logo ao longo da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental (APA Embu Verde), de modo que seja poss\u00edvel \n\naprender e reconhecer a riqueza do patrim\u00f4nio ambiental a ser conservado e reconhecer-se \n\ncomo parte integrante desse ambiente, adotando-se a perspectiva da Antropologia da Educa\u00e7\u00e3o \n\n(FERREIRA-SANTOS, 2006). \n\nEncontra-se inserida num projeto de forma\u00e7\u00e3o mais amplo em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA) \n\nque teve como base o di\u00e1logo, a participa\u00e7\u00e3o e o envolvimento dos sujeitos locais, intitulado: \n\nDiagn\u00f3stico Socioambiental da APA Embu Verde : Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a sustentabilidade na \n\nBacia do Rio Cotia4\u201d, aprovado em 2010 com recursos do FEHIDRO  (Fundo Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos), realizado pela organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental Sociedade Ecol\u00f3gica Amigos de Embu \n\n(SEAE) em parceria com a Prefeitura da Est\u00e2ncia Tur\u00edstica de Embu, com apoio da Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo (USP). \n\nO envolvimento dos diversos atores, numa comunidade educativa, tendo como base o \n\nespa\u00e7o p\u00fablico da escola, gerou experi\u00eancias transformadoras e significativas que permanecem \n\nno munic\u00edpio de Embu das Artes em diversos espa\u00e7os atrav\u00e9s dos sujeitos envolvidos ao longo do \n\nprocesso. Os trabalhos realizados na constru\u00e7\u00e3o das Agendas 21 5  locais dos bairros que \n\npertencem \u00e0 APA Embu Verde (Itatuba, Jardim Tom\u00e9 e Capuava) destacam diversos conflitos em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, \u00e0 polui\u00e7\u00e3o nos c\u00f3rregos causada por \n\ndespejo de esgoto e res\u00edduos. Ao lado dessas quest\u00f5es, foram tamb\u00e9m elencados como \n\nproblemas uma certa aus\u00eancia do poder p\u00fablico e a falta de participa\u00e7\u00e3o da comunidade nesta \n\nregi\u00e3o (FRANCO, 2010). \n\n                                                                 \n \n\n4Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental financiado com recursos do FEHIDRO, no qual a experi\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o est\u00e1 \ninserida, o qual contou com a forma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as locais e com o trabalho de campo para levantamento das \nesp\u00e9cies vegetais e animais da regi\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) Embu Verde. \n5 Agenda 21 Escolar de Embu das Artes foi um projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental desenvolvido no munic\u00edpio de Embu \ndas Artes pela Sociedade Ecol\u00f3gica Amigos do Embu (SEAE) em parceria com a Prefeitura Municipal de Embu, suas \nSecretarias de Educa\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente, e a Diretoria Regional de Ensino de Tabo\u00e3o da Serra e apoio do FEHIDRO \n(Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo) nos anos de 2004,2005. Desenvolveu-se um processo \nde forma\u00e7\u00e3o de educadores para a elabora\u00e7\u00e3o de forma participativa da Agenda 21 Escolar de Embu das Artes e de \ndez (10) Agenda 21 em 10 escolas da rede p\u00fablica municipal e estadual (FRANCO, 2005). \n\n\n\n39 \n\nOs remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica, a intensa rede h\u00eddrica e a riqueza de sua \n\nbiodiversidade fazem do Embu das Artes um munic\u00edpio que abriga um patrim\u00f4nio ambiental de \n\nfundamental import\u00e2ncia, integrado \u00e0 Reserva da Biosfera do Cintur\u00e3o Verde de S\u00e3o Paulo. Por \n\nestar situada numa regi\u00e3o metropolitana de intenso crescimento urbano e f\u00e1cil acesso devido \u00e0s \n\nrodovias de grande porte (BR116 \u2013 R\u00e9gis Bittencourt e Rodoanel M\u00e1rio Covas), o munic\u00edpio \n\nenfrenta enormes desafios para a conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes frente \u00e0 press\u00e3o do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, crescimento populacional e expans\u00e3o da \n\nmancha urbana. \n\nPor isso torna-se necess\u00e1rio o envolvimento dos sujeitos locais na percep\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nno reconhecimento do territ\u00f3rio em que vivem, suas riquezas e sua biodiversidade. Conhecer o \n\nsentido da nossa a\u00e7\u00e3o nos remete \u00e0 necessidade de uma educa\u00e7\u00e3o de sensibilidade. Conhecemos \n\natrav\u00e9s dos nossos sentidos e para perceber o ambiente \u00e9 preciso despertar os sentidos at\u00e9 ent\u00e3o \n\nsilenciados por uma raz\u00e3o instrumental e por uma crise dos nossos sentidos: a anestesia (DUARTE \n\nJ\u00daNIOR, 2006): \n\nPortanto, a quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental, implicando numa nova vis\u00e3o \u2013 \nfilos\u00f3fica e cient\u00edfica \u2013 acerca de nossas rela\u00e7\u00f5es com o planeta, pode e deve ter \nseus fundamentos na educa\u00e7\u00e3o da sensibilidade humana (...) Aprender a \nentender e a preservar o ambiente, come\u00e7ando pelo seu entorno mais imediato, \npassa a ser, pois, tarefa de uma educa\u00e7\u00e3o do sens\u00edvel, quando n\u00e3o pela \nnecessidade da beleza que, mesmo inerente ao ser humano, precisa ser \ndespertada e cultivada. (DUARTE J\u00daNIOR, 2006, p. 25) \n\n \n\nConforme preconiza o Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para sociedades sustent\u00e1veis e \n\nresponsabilidade global (1992), a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em meio \u00e0 crise de valores do nosso mundo \n\ndeve estimular que as comunidades se reconhe\u00e7am no seu territ\u00f3rio e busquem, de forma \n\ncoletiva, possibilidades para o seu futuro. \n\nDiante desses conceitos e desafios que os conflitos socioambientais nos apresentam \u00e9 que \n\na metodologia de di\u00e1logo \u2013 World Caf\u00e9 utilizada no processo de forma\u00e7\u00e3o de educadores faz \n\nsentido, porque nos permite visualizar e vivenciar a materializa\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de princ\u00edpios, \n\nconceitos e valores de um processo educativo que almeja a forma\u00e7\u00e3o de sujeitos conscientes de \n\n\n\n40 \n \n\nsua realidade e de seu potencial de a\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de trazer elementos para a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es \n\nque se estabelecem a partir do di\u00e1logo do ser com o outro no mundo. \n\nN\u00e3o \u00e9 uma metodologia nova, segundo as palavras de Margaret Wheatley, o World Caf\u00e9 \n\nnos reapresenta um mundo do qual esquecemos (...) um mundo onde aprendemos que a \n\nsabedoria de que precisamos para resolver nossos problemas est\u00e1 dispon\u00edvel quando \n\nconversamos em conjunto (WHEATLEY, 2007 apud BROWN, 2007).  \n\nOs princ\u00edpios dessas metodologias encontram-se em pr\u00e1ticas de conversa\u00e7\u00e3o que \n\nrecuperam o sentido de comunidade, num di\u00e1logo que busca o envolvimento pleno dos \n\nparticipantes, a intelig\u00eancia coletiva que emerge do grupo e a cria\u00e7\u00e3o coletiva de solu\u00e7\u00f5es para \n\nproblemas complexos. \n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o de educadores do projeto Diagn\u00f3stico Socioambiental da APA \n\nEmbu Verde teve como principal objetivo reconhecer e mapear o territ\u00f3rio em quest\u00e3o num \n\nprocesso de busca por um reconhecimento do local e do papel de cada um e do coletivo neste \n\nprocesso. Os encontros de forma\u00e7\u00e3o contaram com palestras, oficinas de integra\u00e7\u00e3o e \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o, caminhadas diagn\u00f3sticas, mapeamento participativo do local e ao final do \n\nprocesso tivemos um grande evento, em forma de di\u00e1logo do tipo World Caf\u00e9, seguido de um \n\nprocesso de planejamento participativo do tipo Open Space (Espa\u00e7o Aberto) para explorar \n\npossibilidades de a\u00e7\u00e3o. \n\nO p\u00fablico contou com diversos participantes, em torno de 100 pessoas, profissionais da \n\nSa\u00fade que trabalham como agentes comunit\u00e1rios nas Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (UBS); \n\nprofessores municipais e estaduais em diferentes n\u00edveis, jovens, moradores, lideran\u00e7as \n\ncomunit\u00e1rias, representantes do poder p\u00fablico e da sociedade civil e pesquisadores \n\nuniversit\u00e1rios.  \n\nNo 1\u00ba World Caf\u00e9 da APA Embu Verde que realizamos durante o processo de forma\u00e7\u00e3o de \n\neducadores foi n\u00edtido o envolvimento dos participantes: educadores, agentes de sa\u00fade, membros \n\ndo poder p\u00fablico, moradores, quase uma centena de pessoas dispostas a conversar sobre a \n\nimport\u00e2ncia e os sentidos da APA Embu Verde. Uma das falas foi extremamente significativa: \n\n\u201cAntes do curso da APA eu era apenas uma moradora do Embu, agora eu fa\u00e7o parte do Embu\u201d.  \n\n\n\n41 \n\nNo entanto, os desafios da efetiva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 APA Embu Verde \n\nse tornaram cada vez maiores, diante de um poder p\u00fablico autorit\u00e1rio que s\u00f3 reconhece o valor \n\ncomercial da \u00e1rea e que est\u00e1 transformando parte da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o em corredor \n\nempresarial/industrial. Nossas quest\u00f5es de pesquisa permanecem relevantes: em que medida  \n\nposs\u00edvel estabelecer um di\u00e1logo neste cen\u00e1rio?  \n\nSeria este m\u00e9todo de di\u00e1logo World Caf\u00e9 e o conjunto de m\u00e9todos do Art of Hosting6 \n\n(FRIEZE; WHEATLEY, 2011), um caminho ou uma possibilidade a serem explorados no campo da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental? Ser\u00e1 que uma das formas de se lidar com os conflitos socioambientais n\u00e3o \n\nreside justamente no estabelecimento de um di\u00e1logo com os diversos grupos? Em que medida, \n\ntais estrat\u00e9gias (ou m\u00e9todos de di\u00e1logo) contribuem para os desafios da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental? \n\nComo podemos promover um aprendizado para o di\u00e1logo? \n\nA pesquisa traz tamb\u00e9m um conjunto de entrevistas com lideran\u00e7as de destaque em \n\ndiversas \u00e1reas (Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, Moradia, Seguran\u00e7a alimentar) que utilizam o World Caf\u00e9 e a \n\nabordagem do Art of Hosting para lidar com as quest\u00f5es complexas que enfrentam em seus locais \n\nde trabalho em institui\u00e7\u00f5es do setor p\u00fablico, universidade, organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos e \n\nassocia\u00e7\u00f5es da cidade de Columbus, Ohio nos Estados Unidos. \n\nA efetiva\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito das pol\u00edticas p\u00fablicas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\nn\u00e3o passaria necessariamente por uma constru\u00e7\u00e3o coletiva acerca do entendimento comum da \n\nimport\u00e2ncia de conserva\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio?  N\u00e3o teria este territ\u00f3rio que ser constru\u00eddo de \n\nforma coletiva, para que ent\u00e3o apropriado, fosse realmente institu\u00eddo? \n\nN\u00e3o seria, portanto, papel da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental a constru\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio de \n\nsentidos, propiciando a escuta das diversas vozes e promovendo a palavra para a manuten\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio ambiental e social? \n\n                                                                 \n \n\n6 World Caf\u00e9 ou Caf\u00e9 Mundial \u00e9 um m\u00e9todo de di\u00e1logo elaborado por Juanita Brown e David Isaacs para promover \nconversas significativas sobre quest\u00f5es complexas e de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o (BROWN, 2007). Art of Hosting ou A Arte de \nAnfitriar Conversas Significativas \u00e9 uma abordagem participativa que comp\u00f5em um conjunto de m\u00e9todos e \nferramentas tais como o World Caf\u00e9 (BROWN, 2007), a Investiga\u00e7\u00e3o Apreciativa (COOPERRIDER; STAVROS; \nWHITNEY, 2008) e o Espa\u00e7o Aberto ou Open Space Technology (OWEN, 2008). \n\n\n\n42 \n \n\nNo \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, escopo deste trabalho, partimos do pressuposto de \n\nque as \u201cquest\u00f5es ambientais\u201d s\u00e3o \u201cquest\u00f5es humanas\u201d e, portanto, quest\u00f5es complexas, uma \n\nvez que a natureza est\u00e1 profundamente ligada \u00e0 cultura. Precisamos de um processo educativo \n\nque seja capaz de desenvolver e cultivar um outro modo de ser, uma outra rela\u00e7\u00e3o, tanto com o \n\nambiente, quanto com cada um de n\u00f3s. \n\nEm que medida, o m\u00e9todo de di\u00e1logo The World Caf\u00e9 pode contribuir com a pr\u00e1tica da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental? Quais os elementos presentes na pr\u00e1tica do anfitri\u00e3o (ou anfitri\u00e3) que se \n\nassemelham \u00e0 pr\u00e1tica do educador ambiental? \n\nNeste sentido, o objetivo geral desta pesquisa \u00e9:  \n\nCompreender o processo de constru\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio dos sentidos atrav\u00e9s do di\u00e1logo \n\nE como objetivos espec\u00edficos temos os seguintes: \n\n1. estudar os fundamentos do World Caf\u00e9, como m\u00e9todo de di\u00e1logo e sua contribui\u00e7\u00e3o \n\npara a pr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n2. compreender o modo de ser anfitri\u00e3o e como esta postura se relaciona \u00e0 pr\u00e1tica do \n\neducador ambiental  \n\nA tese est\u00e1 organizada em quatro cap\u00edtulos: no primeiro apresentamos o referencial \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico que nos orienta nesta pesquisa com destaque para o que entendemos por \n\numa constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio dos sentidos, da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental entendida como um processo \n\nde educa\u00e7\u00e3o de sensibilidade e o referencial da complexidade de Edgar Morin no que concerne \n\nao enfrentamento de quest\u00f5es complexas. No segundo cap\u00edtulo, aprofundamos o estudo das \n\nmetodologias e dos referenciais sobre o di\u00e1logo com destaque para o World Caf\u00e9 e Art of Hosting \n\ne das entrevistas-di\u00e1logo que realizamos em Columbus, Ohio, EUA com o objetivo de \n\ncompreender os desafios e os elementos fundamentais do modo de ser anfitri\u00e3o. Ao final do \n\ncap\u00edtulo, tecemos algumas considera\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas sobre os mitos que orientam esta postura \n\ndo anfitri\u00e3o e os aprendizados envolvidos. No terceiro cap\u00edtulo, apresentamos a pr\u00e1tica do World \n\nCaf\u00e9 na APA Embu Verde, durante o processo de forma\u00e7\u00e3o de educadores, destacamos aqui todo \n\no contexto, as quest\u00f5es exploradas e o registro de todo o processo educativo, seguido dos \n\ndesafios de di\u00e1logo dado pelo conflito acerca do zoneamento municipal de Embu das Artes. No \n\n\n\n43 \n\nquarto e \u00faltimo cap\u00edtulo escrevemos sobre os aprendizados das duas experi\u00eancias (World Caf\u00e9 da \n\nAPA Embu Verde no Embu das Artes, SP e o aprofundamento te\u00f3rico-pr\u00e1tico sobre a abordagem \n\ndo modo de ser anfitri\u00e3o a partir das conversas com anfitri\u00f5es em Columbus, Ohio) em busca de \n\norienta\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica do di\u00e1logo nas a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Finalmente, \n\napresentamos as considera\u00e7\u00f5es finais a partir desta leitura do processo no \u00e2mbito de uma jornada \n\ninterpretativa(FERREIRA-SANTOS 2012). \n\n \n\n  \n\n\n\n44 \n \n\n \n\n\n\n45 \n\n OS SENTIDOS DO TERRIT\u00d3RIO E O \nTERRIT\u00d3RIO DOS SENTIDOS \n\n \n\nFIGURA 1 - FOTO APA EMBU VERDE. FONTE: FRANCO; PELOSINI, 2013 \n\n  \n\n\n\n46 \n \n\n  \n\n\n\n47 \n\n1.1. DE UM ESPA\u00c7O DE FRONTEIRA \u00c0 CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UM TERRIT\u00d3RIO \nDE SENTIDOS \n\n \n\nO espa\u00e7o \u00e9 um fato, \u00e9 um cen\u00e1rio que se encontra. O territ\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 \nencontr\u00e1vel, ele \u00e9 uma pe\u00e7a conduzida por atores-autores sociais, que usufrui \ne modifica o pr\u00f3prio palco. Um mesmo espa\u00e7o \u00e9 palco de in\u00fameros territ\u00f3rios, \ns\u00e3o territorialidades em disputa, que expressam diferen\u00e7as de poder, de \nperspectiva, de desejo e de projeto (BRASIL, 2005, p.2). \n\n \n\nA cita\u00e7\u00e3o extra\u00edda do MAPPEA \u2013 M\u00ednima Aproxima\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via para Processos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, documento de refer\u00eancia da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(BRASIL,  2005) evidencia o conceito de territ\u00f3rio que exploramos nesta pesquisa, o qual \n\nencontra-se intrinsecamente relacionado \u00e0s m\u00faltiplas concep\u00e7\u00f5es de ambiente enunciadas por \n\nLucie Sauv\u00e9 (2005). \n\nPara compreender o campo que se configura como Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 necess\u00e1rio \n\nconsiderar o conceito m\u00faltiplo, complexo e poliss\u00eamico dos termos que a constituem: educa\u00e7\u00e3o \n\ne ambiente. \n\nUma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que se constitua como campo interdisciplinar composto por \n\nprofissionais de diversas \u00e1reas das ci\u00eancias humanas, exatas e biol\u00f3gicas, dialogando com os \n\ndiversos saberes populares e acad\u00eamicos, t\u00e9cnicos e leigos, inserida nos mais diversos ambientes \n\n(urbano, rural, conservado ou modificado) nos v\u00e1rios setores da sociedade (escola formal, n\u00e3o-\n\nformal, comunidades e institui\u00e7\u00f5es).  \n\nPara um breve esclarecimento do que se entende por Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, vale lembrar \n\nsua inser\u00e7\u00e3o como um movimento pedag\u00f3gico que surge principalmente na Am\u00e9rica Latina e no \n\nBrasil intrinsecamente ligado \u00e0 cr\u00edtica social dos movimentos ecol\u00f3gicos, no \u00e2mbito da difus\u00e3o da \n\nproblem\u00e1tica ambiental na sociedade (CARVALHO, 2002).   \n\nCarvalho atribui uma fun\u00e7\u00e3o substantiva ao atributo ambiental da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nSegundo a autora, este termo n\u00e3o \u00e9 apenas um adjetivo para caracterizar um tipo particular de \n\neduca\u00e7\u00e3o. Neste caso, o atributo assume uma fun\u00e7\u00e3o substantiva ao identificar uma concep\u00e7\u00e3o \n\n\n\n48 \n \n\nde educa\u00e7\u00e3o que surge num contexto hist\u00f3rico determinado pelos movimentos sociais \n\nambientais e sua possibilidade de cr\u00edtica a uma cultura estabelecida, ou seja, evidencia suas ra\u00edzes \n\ncontra-culturais (CARVALHO, 2002). \n\nSegundo o educador Paulo Freire (2007), o conhecimento se d\u00e1 atrav\u00e9s do di\u00e1logo, \u00e9 na \n\nrela\u00e7\u00e3o com o outro e na rela\u00e7\u00e3o com o ambiente que os seres humanos aprendem: aprendemos \n\nem comunh\u00e3o, mediatizados pelo mundo (FREIRE, 2007). \n\nA vida torna-se exist\u00eancia e o suporte, mundo, quando a consci\u00eancia do mundo, \nque implica a consci\u00eancia de mim, ao emergir j\u00e1 se acha em rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica \ncom o mundo (FREIRE, 1995, p. 21) \n\n \n\nDe acordo com Sauv\u00e9, a trama do meio ambiente \u00e9 a trama da pr\u00f3pria vida, ali onde se \n\nencontram natureza e cultura, o meio ambiente \u00e9 o cadinho em que se forjam nossa identidade, \n\nnossas rela\u00e7\u00f5es com os outros, nosso \u201cser-no-mundo\u201d (SAUV\u00c9, 2005, p. 317). Conforme a \n\nautora, \u00e9 essencial entender o meio ambiente nas suas v\u00e1rias dimens\u00f5es, a saber: (1) natureza, \n\nbiodiversidade; (2) recurso, gest\u00e3o; (3) problema, os conflitos deste ambiente, as quest\u00f5es \n\nsocioambientais; (4) sistema, entendendo a complexidade das rela\u00e7\u00f5es e a interdepend\u00eancia de \n\ntodos os seres e processos no ambiente; (5) lugar em que se vive, os lugares da nossa vida \n\ncotidiana, a casa, o trabalho, a escola; (6) a biosfera, perceber a interliga\u00e7\u00e3o do ambiente em \n\nn\u00edvel global, a consci\u00eancia e a cidadania planet\u00e1ria e (7) projeto comunit\u00e1rio, a coopera\u00e7\u00e3o, a \n\nparceria, a comunidade de aprendizagem e de pr\u00e1tica, o di\u00e1logo de saberes (SAUV\u00c9, 2005). \n\nDiante desses conceitos de ambiente e territ\u00f3rio acima mencionados \u00e9 que se constitui o \n\ncampo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA), uma express\u00e3o cunhada em 1972, que consiste na busca de \n\numa nova rela\u00e7\u00e3o entre os seres humanos e o ambiente e acima de tudo, uma educa\u00e7\u00e3o pautada \n\nna leitura de mundo (FREIRE, 2003) e na \u00e9tica do cuidado (BOFF,1992). \n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o de educadores que vivenciamos no Embu das Artes, no \u00e2mbito \n\ndo projeto \u201cDiagn\u00f3stico Socioambiental da APA Embu Verde\u201d orientou-se pelos princ\u00edpios da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental Cr\u00edtica (SORRENTINO et al, 2013) e pelos referenciais da pol\u00edtica p\u00fablica de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambietal (ProNEA \u2013 Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (BRASIL, 2005); \n\nMAPPEA (M\u00ednima Aproxima\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via para Processos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (BRASIL, 2005) e \n\n\n\n49 \n\nProFEA \u2013 Programa Nacional de Forma\u00e7\u00e3o de Educadores ambientais (BRASIL, 2006), documentos \n\nde refer\u00eancia do campo que buscam promover uma educa\u00e7\u00e3o com base no di\u00e1logo, na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o local e na apropria\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio a ser conservado pelos pr\u00f3prios moradores.  \n\n \n\nS\u00e3o esses os complexos di\u00e1logos que a educa\u00e7\u00e3o ambiental brasileira promove \ne se envolve, tecendo la\u00e7os sociais entre humanos e destes com a natureza. \nBusca-se processos aut\u00f4nomos de uma conscientiza\u00e7\u00e3o individual e coletiva em \nfavor da sustentabilidade das sociedades, onde o Desenvolvimento seja um \nprocesso natural, idiossincr\u00e1tico, peculiar a cada contexto e cuja configura\u00e7\u00e3o \u00e9 \ndesconhecida por todos os sujeitos, ou seja, o futuro n\u00e3o est\u00e1 pr\u00e9-definido.  \n(BRASIL, 2006, p. 13) \n\n \n\nDestacamos aqui algumas a\u00e7\u00f5es significativas que tiveram lugar no processo de forma\u00e7\u00e3o \n\ncom o objetivo de compreender a import\u00e2ncia do processo e os desafios da constru\u00e7\u00e3o de um \n\nterrit\u00f3rio de sentidos, no caso da APA Embu Verde. A caminhada diagn\u00f3stica foi uma experi\u00eancia \n\nem que se pretendeu caminhar com inten\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o pelos lugares que passamos diariamente, \n\nmas n\u00e3o nos damos conta. O que eu ofere\u00e7o para esse lugar e o que esse lugar me oferece? Foi a \n\npergunta que nos orientou na caminhada diagn\u00f3stica, procurando estabelecer um di\u00e1logo com o \n\nlugar que moramos, mas que conhecemos t\u00e3o pouco. Um espa\u00e7o de fronteira foi percept\u00edvel \n\nnuma das ruas por que passamos e que dava para ver a divis\u00e3o dos munic\u00edpios, de um lado Cotia, \n\ndo outro Embu, numa divis\u00e3o pol\u00edtica que muitas vezes nos desterritorializa7, ou nos engole, \n\nquando pensamos a refer\u00eancia de muitos moradores, do lado de l\u00e1, mais urbanizado e povoado \n\nque se reconhecem mais com a metr\u00f3pole de S\u00e3o Paulo do que com o Embu, que \u00e9 mais \n\nreconhecido apenas por seu centro hist\u00f3rico, que caracteriza o munic\u00edpio como \u201crecanto das \n\nartes\u201d. \n\nAna Maria, professora da escola estadual do bairro Capuava, moradora do Embu, \n\neducadora ambiental que sempre esteve envolvida nos projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental da \n\nregi\u00e3o, desde os tempos da constru\u00e7\u00e3o da Agenda 21 Escolar do Embu das Artes relata com \n\n                                                                 \n \n\n7Conceito de desterritorializa\u00e7\u00e3o (MAGNANI, apud FRANCO, 2010) \n\n\n\n50 \n \n\nsensibilidade nas palavras e nos presenteia com um depoimento sincero sobre a nossa caminhada \n\ndiagn\u00f3stica para o reconhecimento da APA Embu Verde. \n\nAo passar pelo centro da cidade vemos os turistas. Por que concentrar todo o \nturismo da cidade apenas numa regi\u00e3o sem estrutura para receber tanta gente? \nO barulho dos carros e dos turistas que invadem nossas cal\u00e7adas, por que n\u00e3o \nestender os espa\u00e7os de visita\u00e7\u00e3o a outros locais? Ser\u00e1 poss\u00edvel desenvolver um \nturismo sustent\u00e1vel? Conhecer a nossa regi\u00e3o da APA e apreciar os caminhos das \n\u00e1guas? Bairro Ressaca \u2013 resid\u00eancias, s\u00edtios, ch\u00e1caras, olarias, extra\u00e7\u00e3o de areia, \nfronteiras da APA...lembran\u00e7as de uma \u00e9poca em que o rio flu\u00eda limpo e se podia \npescar. Itatuba \u2013 pedra de lascar, lugar forte...Regi\u00e3o das \u00e1guas. A extra\u00e7\u00e3o de \nmin\u00e9rio atraiu muitas pessoas, de lugarejo pequeno passou a grande bairro \npovoado...\u00e9 dif\u00edcil calcular o que a extra\u00e7\u00e3o da pedra tenha provocado de forma \nnegativa aos rios que ali correm. Atualmente sentimos a press\u00e3o do poder \np\u00fablico em rela\u00e7\u00e3o ao verde que ali existe, principalmente com as dificuldades \nencontradas para implantar uma legisla\u00e7\u00e3o que vai legitimar a cria\u00e7\u00e3o da APA. \nQuem habita o lado de c\u00e1 (\u00e1reas verdes da cidade) convive atualmente com a \nsensa\u00e7\u00e3o de que somos diferentes porque queremos preservar o espa\u00e7o verde \nda cidade\u201d (PELOSINI; FRANCO, 2013, p. 98). \n\n \n\nO que significa a denomina\u00e7\u00e3o de APA que agora esta regi\u00e3o de Embu recebeu?  \n\nComo bem coloca a professora Ana Maria, com sua escrita sens\u00edvel e comprometida em \n\nseu trabalho, suas palavras nos dizem que o nosso espa\u00e7o agora foi denominado APA e, portanto, \n\nn\u00e3o \u00e9 apenas um espa\u00e7o, mas precisa constituir-se como territ\u00f3rio, espa\u00e7o percebido e sentido, \n\nespa\u00e7o habitado. \n\nSegundo o SNUC (Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o) a APA corresponde a \n\numa categoria que visa conciliar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais com sua prote\u00e7\u00e3o, segundo a \n\nsua defini\u00e7\u00e3o:  \n\nS\u00e3o por\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio brasileiro e \u00e1guas jurisdicionais, de configura\u00e7\u00e3o e \ndimens\u00f5es vari\u00e1veis, submetidas a diversas modalidades de manejo, podendo \ncompreender uma ampla gama de paisagens naturais ou semi-naturais, com \ncaracter\u00edsticas not\u00e1veis e dotadas de atributos bi\u00f3ticos, abi\u00f3ticos, est\u00e9ticos ou \nculturais que exijam prote\u00e7\u00e3o para assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es \nhumanas, resguardar ou melhorar as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais, manter \npaisagens e atributos culturais relevantes. (BRITO, 2000, p. 69) \n\n \n\nQuais as territorialidades em disputa na efetiva\u00e7\u00e3o da APA Embu Verde? Milton Santos, \n\nem suas considera\u00e7\u00f5es acerca da dimens\u00e3o social inerente a toda e qualquer problem\u00e1tica \n\n\n\n51 \n\nambiental, v\u00ea no territ\u00f3rio brasileiro a possibilidade de an\u00e1lise e compreens\u00e3o das desigualdades \n\nsociais do pa\u00eds (SANTOS, 2007). \n\nNo caso do Brasil, cuja ocupa\u00e7\u00e3o territorial capitalista \u00e9 recente \u2013 h\u00e1 apenas 20 \nanos o pa\u00eds \u00e9 inteiramente ocupado-, existem ainda \u00e1reas onde a necessidade \ndo zoneamento, digamos assim, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o forte. Al\u00e9m disso, a tarefa em nosso \npa\u00eds \u00e9 por enquanto imposs\u00edvel, porque a escolha dos bons lugares j\u00e1 foi \nentregue \u00e0s empresas. As grandes empresas escolhem os lugares que lhes \ninteressam, deixam o resto para as outras, que v\u00e3o, na respectiva ordem, \nescolhendo outros lugares. E o Estado n\u00e3o deseja participar do processo de \ncondenar o disciplinamento do territ\u00f3rio. Bom, h\u00e1 nessa ordem a oportunidade \nintelectual e pol\u00edtica de nos deixar ver como o territ\u00f3rio revela o drama da \nna\u00e7\u00e3o, porque ele \u00e9, eu creio, muito mais vis\u00edvel atrav\u00e9s do territ\u00f3rio do que \npor interm\u00e9dio de qualquer outra inst\u00e2ncia da sociedade. A minha impress\u00e3o \n\u00e9 que o territ\u00f3rio revela as contradi\u00e7\u00f5es muito mais fortemente. Se se pudesse \nfalar em um cotidiano nacional, este seria mostrado pelo territ\u00f3rio (SANTOS, \n2007). \n\n \n\n1.2. EMBU, TERRA DE CONTRASTES \n \n\nNeste breve relato da professora sobre nossa caminhada, notamos alguns dos contrastes \n\nde Embu das Artes, de um lado a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, caracter\u00edstica de uma cidade-\n\ndormit\u00f3rio, de um espa\u00e7o de fronteira que cresceu em fun\u00e7\u00e3o da grande cidade de S\u00e3o Paulo. De \n\noutro, o Embu das Matas, fonte de \u00e1gua, regi\u00e3o de manancial que ainda conserva fragmentos de \n\nMata Atl\u00e2ntica, algumas nascentes e uma qualidade de vida superior que atraiu muitas pessoas \n\nda grande metr\u00f3pole em busca de uma vida mais tranquila. \n\nNeste contexto encontra-se Embu das Artes, uma pequena cidade da regi\u00e3o metropolitana \n\nde S\u00e3o Paulo, cujo territ\u00f3rio encontra-se 60% numa regi\u00e3o de mananciais, composto por tr\u00eas \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, onde se localiza a APA EMBU VERDE. \n\n\n\n52 \n \n\n \n\nFIGURA 2 - MAPA DA APA EMBU VERDE, FONTE: SEAE, FRANCO, 2013 \n\n \n\nEmbu \u00e9 uma pequena parte de uma das megacidades do mundo, terceira \ncolocada entre as tr\u00eas maiores do planeta, precedidas por T\u00f3quio no Jap\u00e3o e \nCidade do M\u00e9xico, no M\u00e9xico. Nesse contexto de uma verdadeira cidade-regi\u00e3o, \nEmbu participa de uma rede de rela\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e \nambientais que conformam um territ\u00f3rio extremamente din\u00e2mico, em \nconstante transforma\u00e7\u00e3o. A problem\u00e1tica urbana de Embu n\u00e3o \u00e9 um caso \nisolado. Faz parte de uma grande complexidade metropolitana na qual os \ndesafios apresentam-se enormes, proporcionais ao mega sistema urbano no \nqual se insere (Plano Diretor de Embu, 2002, p. 34). \n\n \n\nNo contexto de uma cidade-regi\u00e3o, Embu das Artes exemplifica um pouco das tens\u00f5es \n\nque lidamos no campo da conserva\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas urbanas. A APA \n\nEMBU Verde ocupa uma \u00e1rea de 15,7 km2, localiza-se na por\u00e7\u00e3o oeste do munic\u00edpio e faz parte \n\n\n\n53 \n\nda sub-bacia do Rio Cotia. O munic\u00edpio de Embu das Artes conta com uma popula\u00e7\u00e3o de cerca de \n\n200 mil habitantes, sendo a por\u00e7\u00e3o leste, da sub-bacia do Piraju\u00e7ara, a mais populosa (FRANCO, \n\n2013). \n\nDe acordo com a UNESCO, existem 5 Reservas da Biosfera no Brasil. Na Reserva da Mata \n\nAtl\u00e2ntica, situa-se o Cintur\u00e3o Verde da cidade de S\u00e3o Paulo, reconhecido pela UNESCO desde \n\n1994, numa \u00e1rea de 1.540.032 ha que inclui 73 munic\u00edpios. As reservas da biosfera correspondem \n\na ecossistemas terrestres e costeiros criadas para conciliar a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade com \n\no uso sustent\u00e1vel (UNESCO). \n\nO Caso da Reserva da Biosfera do Cintur\u00e3o Verde de S\u00e3o Paulo adquiriu uma \nconota\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria. Existe uma clara tend\u00eancia mundial durante o s\u00e9culo 20, \nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em torno das \u00e1reas urbanas, \ncompondo todos os problemas sociais e ambientais que essas zonas enfrentam. \nEste fen\u00f4meno tem posto em cheque as condi\u00e7\u00f5es de vida nas cidades, \nespecialmente nas grandes cidades. Gera\u00e7\u00e3o e descarte de res\u00edduos, \nabastecimento de \u00e1gua e de alimentos, polui\u00e7\u00e3o difundida e insalubridade dos \nambientes parecem atrair mais incertezas do que controle. (VICTOR et al, 2004). \n\n \n\nConforme o artigo citado acima, a Unesco entende o conceito de reserva da biosfera nas \n\nzonas urbanas e periurbanas como uma maneira de enfrentar os desafios socioambientais, \n\napresentando, portanto, uma grande import\u00e2ncia nestas \u00e1reas. O Programa MAB (Homem e a \n\nBiosfera) lida com a complexidade deste tipo de ambiente desde 2000. \n\nOs servi\u00e7os ambientais fornecidos pela Mata Atl\u00e2ntica s\u00e3o essenciais para a gest\u00e3o de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, controle clim\u00e1tico, desenvolvimento de esp\u00e9cies aliment\u00edcias e medicinais, \n\nlazer, ecoturismo e qualidade de vida. No entanto, a regi\u00e3o sofre uma grande press\u00e3o, desde os \n\ntempos da coloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 os dias de hoje, devido ao aumento da popula\u00e7\u00e3o, crescimento \n\necon\u00f4mico, industrializa\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o (VICTOR et al, 2004). \n\nEmbu das Artes \u00e9 uma pequena cidade, reconhecida como munic\u00edpio em 1959, \n\ntradicionalmente conhecida como terra das artes e das matas8, a hist\u00f3ria da cidade apresenta \n\n                                                                 \n \n\n8 H\u00e1 relatos de que o Embu nasceu em 18 de julho de 1554. Segundo M\u00e1rcio Amendola relata no document\u00e1rio \n\u201cEmbu, Terra das Artes\u201d (SEENHAGEM, 2012) a cidade nasce da aldeia M\u2019Boy dos padres jesu\u00edtas. M\u2019Boy significa \ncobra em tupi-guarani e foi dado por conta da hist\u00f3ria de um \u00edndio que salvou o padre Belchior de Pontes de uma \n\n\n\n54 \n \n\naspectos similares ao da hist\u00f3ria do Brasil, uma vez que h\u00e1 relatos da regi\u00e3o datados de 1554, \n\nquando as miss\u00f5es jesu\u00edticas come\u00e7aram a colonizar o Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nEmbu apresenta tamb\u00e9m uma riqueza cultural muito grande, devido ao movimento de \n\nartistas que escolheram a cidade para morar na d\u00e9cada de 1960. Assis de Embu, Solano Trindade \n\ne muitos outros nomes tiveram papel de destaque no movimento art\u00edstico de Embu e no seu \n\nreconhecimento como um recanto das artes, que proporcionou at\u00e9 a mudan\u00e7a de nome do \n\nmunic\u00edpio para Embu das Artes, oficialmente evidenciando sua voca\u00e7\u00e3o e sua hist\u00f3ria. \n\nO document\u00e1rio \u201cEmbu, Terra das Artes\u201d (SEENHAGEM, 2012) relata de forma po\u00e9tica a \n\nresist\u00eancia dos artistas na conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio e sua luta junto dos ambientalistas para \n\ngarantir a voca\u00e7\u00e3o da cidade. No filme, Renato Gonda destaca o porqu\u00ea da escolha do munic\u00edpio \n\npelos artistas ressaltando a arte e a natureza exuberante como atrativos do local. Atualmente os \n\nmoradores colocam os desafios de conserva\u00e7\u00e3o, tanto do ambiente de mata atl\u00e2ntica com os \n\ngrandes empreendimentos como o Rodoanel, \u201co Rodoanel violou, violentou a nossa cidade\u201d, \n\nressalta um dos depoimentos; quanto da feira de artes e sua tradi\u00e7\u00e3o do artesanato local em meio \n\n\u00e0 oferta dos artesanatos feitos em s\u00e9rie em grande produ\u00e7\u00e3o, por gente de fora que ocupa o local \n\naos finais de semana. \n\nOutra parte muito importante do Projeto Diagn\u00f3stico foi o levantamento de esp\u00e9cies que \n\nhabitam a APA Embu Verde atrav\u00e9s do trabalho de campo. Com base nas recomenda\u00e7\u00f5es do \n\nInstituto Florestal, o levantamento trouxe uma riqueza e diversidade de esp\u00e9cies significativa em \n\ntermos da localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em plena regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. Segundo os \n\ndados obtidos pelos pesquisadores, foi registrado a presen\u00e7a de 19 esp\u00e9cies de mam\u00edferos de \n\nsete ordens distintas e de 119 esp\u00e9cies de aves de 46 fam\u00edlias distintas em apenas 72 horas de \n\nobserva\u00e7\u00e3o (levantamento), o que \u00e9 considerado um resultado significativo no que concerne \u00e0 \n\ndiversidade e riqueza de esp\u00e9cies. Foi poss\u00edvel registrar a presen\u00e7a de uma on\u00e7a parda e um \n\ngavi\u00e3o pega-macaco, animais que correspondem ao topo da cadeia alimentar, o que significa que \n\ntodas as esp\u00e9cies da cadeia ainda est\u00e3o presentes na regi\u00e3o, da\u00ed a import\u00e2ncia de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n                                                                 \n \n\ngrande cobra. Uma outra refer\u00eancia diz que M\u2019Boy vem de Mbe\u00eeu, que significaria regi\u00e3o montanhosa, coisa em \ncachos por conta do relevo das terras. \n\n\n\n55 \n\nAinda na quest\u00e3o ecol\u00f3gica a regi\u00e3o apresenta relev\u00e2ncia da manuten\u00e7\u00e3o do fluxo de esp\u00e9cies \n\nentre a Reserva do Morro Grande, um outro significativo fragmento de Mata Atl\u00e2ntica \n\nfuncionando assim como um corredor florestal (SOUZA et al, 2012). \n\n  \n\nFIGURA 3 - ILUSTRA\u00c7\u00d5ES DE ANIMAIS IDENTIFICADOS NA APA. FONTE: FRANCO; PELOSINI, 2013 \n\n \n\n1.3. EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL: EDUCA\u00c7\u00c3O DOS SENTIDOS \n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio dos sentidos \u00e9 uma proposta da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\npautada pela viv\u00eancia do territ\u00f3rio, pelo instante com possibilidade educadora, n\u00e3o como um \n\nconjunto de ideias, trabalhado de forma dogm\u00e1tica e normativa, moralizante, mas sim pela \n\npossibilidade de encontro pedag\u00f3gico, do reconhecer o ambiente para nele se reconhecer. Neste \n\ncontexto, aparece a dimens\u00e3o est\u00e9tica da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, como uma educa\u00e7\u00e3o de \n\nsensibilidade que nos permita perceber o ambiente que est\u00e1 a nossa volta, recuperar o olhar \n\nsens\u00edvel para as coisas do mundo, para o re-encantamento do mundo, resgatar a velha educa\u00e7\u00e3o \n\nde sensibilidade (FERREIRA-SANTOS, 2004).   \n\nMartha Trist\u00e3o (2005), em seu artigo: Tecendo os fios da educa\u00e7\u00e3o ambiental: o subjetivo \n\ne o coletivo, o pensado e o vivido analisa a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em suas tr\u00eas dimens\u00f5es: (1) \u00e9tica, \n\nno que diz respeito \u00e0 solidariedade, (2) a pol\u00edtica, no que concerne \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e (3) a est\u00e9tica, \n\nrelacionada ao olhar e ao re-encantamento do mundo. \n\n\n\n56 \n \n\nNeste cen\u00e1rio, a dimens\u00e3o pol\u00edtica da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA) ser\u00e1 analisada \n\nposteriormente com base nas reflex\u00f5es de Maffesoli (2001) acerca do poder e pot\u00eancia, num \n\nmovimento de tens\u00e3o entre um poder p\u00fablico autorit\u00e1rio e orientado pela l\u00f3gica do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico (e pelo mito her\u00f3ico do progresso e do desenvolvimento ainda \n\npautado pela figura de Prometeu) e a pot\u00eancia da sociedade civil e de toda a rede de educadores \n\nambientais que desenvolvem trabalhos inovadores de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental numa perspectiva \n\ncr\u00edtica e transformadora. \n\nEmbora seja aqui destacada a dimens\u00e3o est\u00e9tica da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA), \u00e9 importante \n\nressaltar que as quest\u00f5es \u00e9ticas (dos valores) encontram-se intrinsecamente ligadas quando \n\nrefletimos sobre uma perspectiva filos\u00f3fica. \n\nNas palavras de Duarte J\u00fanior \u00e9 preciso resgatar uma percep\u00e7\u00e3o est\u00e9tica do mundo, \n\ndeixando de valorizar somente a percep\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica das coisas do mundo (DUARTE J\u00daNIOR, 2010).  \n\nAmpliar a raz\u00e3o para que possa ser incorporado o saber sens\u00edvel, rumo a uma educa\u00e7\u00e3o de \n\nsensibilidade. \n\nolhar o mundo de modo n\u00e3o utilit\u00e1rio, n\u00e3o centrado no uso e no lucro que tudo \npode significar talvez seja o contraponto humanista a esse estado de quase \nbarb\u00e1rie tecnol\u00f3gica em que vivemos. A percep\u00e7\u00e3o po\u00e9tica do mundo constitui \num caminho direto para a valoriza\u00e7\u00e3o de nossa exist\u00eancia como seres de sentido, \nno que h\u00e1 de mais amplamente po\u00e9tico nessa bela palavra da l\u00edngua portuguesa. \nSentido como significado, sentido como referente aos \u00f3rg\u00e3os dos sentidos, \nsentido como consci\u00eancia (que \u00e9 perdida quando se perdem os sentidos), ou \nmesmo indicando uma dire\u00e7\u00e3o, um rumo, para chegar ainda \u00e0quilo tudo o que \u00e9 \nsentido pelo nosso corpo antes de o intelecto disso se ocupar\u201d (DUARTE J\u00daNIOR, \n2010, p. 89).    \n\n \n\nDuarte J\u00fanior considera que estamos vivendo uma \u201canestesia\u201d, o que significa uma crise \n\ndos sentidos, em oposi\u00e7\u00e3o a uma \u201cestesia\u201d, que vem do grego \u201caiesthesis\u201d, a capacidade humana \n\nde sentir-se parte do mundo de forma integrada. Isto \u00e9 em parte determinado pelo mundo \n\nmoderno e pela raz\u00e3o instrumental. Precisamos, portanto, despertar os sentidos at\u00e9 ent\u00e3o \n\nsilenciados por uma raz\u00e3o instrumental e pela crise da anestesia. Torna-se necess\u00e1rio desenvolver \n\numa Educa\u00e7\u00e3o de sensibilidade em busca de uma raz\u00e3o sens\u00edvel.   \n\n \n\n\n\n57 \n\nO saber sens\u00edvel, pelo qual se sabe o mundo no modo sens\u00f3rio-perceptivo, foi \nchamado pelos gregos de aisthesis, ou estesia, em portugu\u00eas. Consiste no mais \nprimordial conhecimento, ajustando e equilibrando nossa a\u00e7\u00e3o f\u00edsica sobre a \nrealidade por meio de uma harmoniosa e precisa integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \nlevada a cabo pelos nervos, neur\u00f4nios, m\u00fasculos, subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e \ncorrentes el\u00e9tricas que constituem o corpo humano. Sobre esse saber primeiro \n(e as emo\u00e7\u00f5es a ele associadas), erige-se ent\u00e3o todo e qualquer conhecimento \noutro que se possa reunir sob a denomina\u00e7\u00e3o de conhecimento intelig\u00edvel, como \nas abstra\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas, as cient\u00edficas e mesmo as mais comezinhas e \ncorriqueiras reflex\u00f5es do dia a dia. (DUARTE J\u00daNIOR, 2010, p.111) \n\n \n\nJorge Larrosa Bond\u00eda (2002) em seu artigo \u201cNotas sobre a experi\u00eancia e o saber da \n\nexperi\u00eancia\u201d orienta-nos a pensar a educa\u00e7\u00e3o em sua vertente da experi\u00eancia/sentido, uma vez \n\nque a experi\u00eancia \u00e9 tanto o que nos acontece, quanto o que nos ajuda a dar sentido ao que somos \n\ne ao que nos acontece. O autor faz ainda uma oposi\u00e7\u00e3o entre esta experi\u00eancia e o car\u00e1ter ainda \n\ncartesiano do experimento em que o sujeito n\u00e3o est\u00e1 implicado, bem como uma oposi\u00e7\u00e3o entre \n\nos elementos que comp\u00f5em o sujeito moderno e o sujeito da experi\u00eancia. \n\nMarcos Ferreira-Santos (2010) nos lembra dos fundamentos antropol\u00f3gicos da arte-\n\neduca\u00e7\u00e3o, mostrando que a Educa\u00e7\u00e3o pode ser entendida como obra de arte, no sentido de uma \n\narte-s\u00e3, que atrav\u00e9s da experi\u00eancia, da estesia, do contato com o mundo proporcionado pela \n\ndimens\u00e3o est\u00e9tica possa ser um pharmakon (re-media\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es esquecidas) de forma a \n\nresgatar a sensibilidade perdida nos educadores e nos educandos. \n\nEsses conceitos apresentados auxiliam-nos na compreens\u00e3o do conceito de um territ\u00f3rio \n\nde sentidos, utilizado nesta pesquisa. A pergunta reside na possibilidade de desenvolver uma \n\nrela\u00e7\u00e3o diferente entre n\u00f3s e o ambiente numa abordagem distinta a partir do entendimento do \n\nprocesso educativo com base no di\u00e1logo e n\u00e3o na domina\u00e7\u00e3o.  \n\nO saber sens\u00edvel: aprendemos o mundo atrav\u00e9s dos nossos \u00f3rg\u00e3os do sentido, antes de \n\nser um conhecimento intelig\u00edvel, o mundo \u00e9 tomado como saber sens\u00edvel \u2013 retornar \u00e0s coisas \n\nmesmas, ao mundo vivido conforme as postula\u00e7\u00f5es fenomenol\u00f3gicas de Maurice Merleau-Ponty \n\napropriadas e apresentadas nas reflex\u00f5es tanto de Duarte J\u00fanior como em Ferreira-Santos. \n\nNuma perspectiva antropol\u00f3gica da Educa\u00e7\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o do ser humano com o ambiente \n\n\u00e9, portanto, uma rela\u00e7\u00e3o complexa, estabelecida atrav\u00e9s de s\u00edmbolos e representa\u00e7\u00f5es. O ser \n\n\n\n58 \n \n\nhumano descobriu um novo m\u00e9todo de adaptar-se ao seu ambiente, criou um sistema simb\u00f3lico \n\natrav\u00e9s da linguagem, do mito, da ci\u00eancia, da arte e da religi\u00e3o. Nessa perspectiva, o ser humano \n\ndeveria ser definido como um \u201canimal symbolicum\u201d (CASSIRER, 1994) e de cujo di\u00e1logo \u00e9 a forma \n\nprivilegiada de comunica\u00e7\u00e3o de seus sistemas simb\u00f3licos. \n\nDe acordo com Ferreira-Santos, o di\u00e1logo \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o primeira do conhecimento: \n\ndescobrir e descobrir-se no Outro numa rela\u00e7\u00e3o do Ser \u2013 com o Outro \u2013 no mundo (FERREIRA-\n\nSANTOS, 2001). \n\nNesta perspectiva, a conserva\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o \u00e9 nada mais do que a conserva\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria esp\u00e9cie humana e afirmar a vida \u00e9 sair do antropocentrismo e reconhecer o valor da vida \n\ndo ser humano e de todos os seres vivos que tamb\u00e9m tem o direito \u00e0 vida num ecossistema mais \n\namplo. \n\nFalar em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 pensar nos fundamentos filos\u00f3ficos do pensamento \n\necol\u00f3gico (UNGER, 1992), no sentido de uma \u00e9tica das rela\u00e7\u00f5es humanas e desta com o ambiente. \n\nNas palavras de Leonard Boff: \n\nO ethos seria proteger a vida a partir de quem mais precisa de vida, n\u00e3o s\u00f3 em \nescala humana, mas de tudo o que existe, do que \u00e9, que se move, de todo o ser. \nO desafio de nossa \u00e9tica, hoje, n\u00e3o seria tanto criar atos preservativos, mas uma \natitude fundamental que vire cultura, em que isso penetra todos os poros. Todas \nas pr\u00e1ticas humanas em sua diferencia\u00e7\u00e3o v\u00eam imbu\u00eddas da venera\u00e7\u00e3o, da \nafirma\u00e7\u00e3o da vida a partir de quem mais precisa da vida, de quem mais precisa \nda exist\u00eancia e desse cultivo da venera\u00e7\u00e3o de todo ente (BOFF, 1992, p.44). \n\nPara Leonardo Boff, \u00e9 o pensamento de S\u00e3o Francisco de Assis, que conseguiu no seu \n\nSerm\u00e3o da Montanha, num momento tr\u00e1gico de profundo sofrimento e doen\u00e7a, reconhecer a \n\nexist\u00eancia do Irm\u00e3o sol, da irm\u00e3 lua, colocando todos os seres em igual condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia e \n\ncolocando o ser humano no mesmo h\u00famus comum de irm\u00e3os e irm\u00e3s, na grande casa do Pai \n\n(BOFF, 1992, p.76). Essa experi\u00eancia rompe com a l\u00f3gica de domina\u00e7\u00e3o descrita no G\u00eanesis e da \n\ntradi\u00e7\u00e3o do homem como senhor da cria\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o Francisco, segundo Boff, realizou uma s\u00edntese entre a ecologia interior e a ecologia \n\nexterior, isto \u00e9, atingiu o n\u00edvel de ecologia profunda que une o exterior e o interior; a natureza n\u00e3o \n\n\n\n59 \n\n\u00e9 s\u00f3 algo que est\u00e1 l\u00e1 fora e l\u00e1 dentro, mas est\u00e1 aqui dentro na forma de s\u00edmbolo, de mito, de \n\nsignifica\u00e7\u00f5es carregadas de valor (BOFF, 1992, p.78). \n\nAqui percebemos um paralelo com o que Guattari chamou de ecologia profunda em seu \n\nlivro \u201cAs tr\u00eas ecologias\u201d, numa abordagem filos\u00f3fica da quest\u00e3o ecol\u00f3gica, que neste contexto \n\npode ser entendida como sin\u00f4nimo da quest\u00e3o ambiental. Para este autor, s\u00e3o tr\u00eas as ecologias: \n\na ambiental, a social e a mental, as quais deveriam ser integradas numa disciplina comum \u00e9tico-\n\nest\u00e9tica (GUATTARI, 2001).  \n\nO princ\u00edpio comum das tr\u00eas ecologias consiste, pois, em que os territ\u00f3rios \nexistenciais com os quais elas nos p\u00f5em em confronto n\u00e3o se d\u00e3o como um em-\nsi, fechado sobre si mesmo, mas como um para si prec\u00e1rio, finito, finitizado, \nsingular, singularizado, capaz de bifurcar em reitera\u00e7\u00f5es estratificadas e \nmort\u00edferas ou em abertura processual a partir de pr\u00e1xis que permitam torn\u00e1-lo \n\u201chabit\u00e1vel\u201d por um projeto humano. E essa abertura pr\u00e1xica que constitui a \ness\u00eancia desta arte da \u201ceco\u201d subsumindo todas as maneiras de domesticar os \nterrit\u00f3rios existenciais, sejam eles concernentes \u00e0s maneiras \u00edntimas de ser, ao \ncorpo, ao meio ambiente ou aos grandes conjuntos contextuais relativos \u00e0 etnia, \n\u00e0 na\u00e7\u00e3o ou mesmo aos direitos gerais da humanidade (GUATTARI, 2001, p.37). \n\n \n\nOs territ\u00f3rios existenciais que nos fala Guattari s\u00f3 podem ser acessados quando me ponho \n\nem comunh\u00e3o com o ambiente em quest\u00e3o, quando, por uma suspens\u00e3o moment\u00e2nea da raz\u00e3o, \n\ne de toda ordem de valores morais pr\u00e9-estabelecidos, questiono-me sobre o real valor das coisas. \n\nNas palavras de Alberto Caeiro: a Natureza, que \u00e9 \u201cpartes sem todo\u201d e s\u00f3 pode ser percebida por \n\nseus elementos (partes) e o valor de seus elementos n\u00e3o pode ser julgado sob a nossa tradicional \n\nescala de valores. \n\nNum dia excessivamente n\u00edtido,  \nDia em que dava a vontade de ter trabalhado muito  \nPara nele n\u00e3o trabalhar nada,  \nEntrevi, como uma estrada por entre as \u00e1rvores,  \nO que talvez seja o Grande Segredo,  \nAquele Grande Mist\u00e9rio de que os poetas falsos falam \nVi que n\u00e3o h\u00e1 Natureza,  \nQue Natureza n\u00e3o existe,  \nQue h\u00e1 montes, vales, plan\u00edcies,  \nQue h\u00e1 \u00e1rvores, flores, ervas,  \nQue h\u00e1 rios e pedras,  \nMas que n\u00e3o h\u00e1 um todo a que isso perten\u00e7a,  \nQue um conjunto real e verdadeiro  \n\n\n\n60 \n \n\n\u00c9 uma doen\u00e7a das nossas id\u00e9ias. \nA Natureza \u00e9 partes sem um todo. \nIsto \u00e9 talvez o tal mist\u00e9rio de que falam. \nFoi isto o que sem pensar nem parar,  \nAcertei que devia ser a verdade  \nQue todos andam a achar e que n\u00e3o acham,  \nE que s\u00f3 eu, porque a n\u00e3o fui achar, achei. \n\nAlberto Caeiro (1914) \n \n\nQual a escala de valores que me permite dizer que uma ind\u00fastria vale mais do que um \n\nremanescente de floresta? Que um corredor industrial vale mais do que um fragmento de mata \n\natl\u00e2ntica em plena regi\u00e3o metropolitana? \n\nQual instrumento de medida estamos utilizando para chegar nestas considera\u00e7\u00f5es? \n\nQual raz\u00e3o estamos utilizando? A l\u00f3gica da raz\u00e3o instrumental que reduz tudo ao seu valor \n\nde troca, que reduz a natureza de um bem comum para recurso natural, pautada por uma \n\nanestesia ou crise dos sentidos (DUARTE J\u00daNIOR, 2006) que nos impede de ter um contato mais \n\n\u00edntimo com as coisas e com o mundo. A l\u00f3gica do sapiens demens, segundo Morin? A l\u00f3gica do \n\nvalor comercial, segundo Nietzsche (NIETZSCHE, 2005)? \n\nN\u00e3o seria o valor comercial apenas uma dimens\u00e3o de valor dentre as muitas que uma \n\npaisagem encerra? Como atribuir valor somente atrav\u00e9s do valor comercial? \n\n- De quem \u00e9 o rio? pergunta Machado de Assis no conto A Arca, cap\u00edtulo in\u00e9dito do G\u00eanesis \n\nao narrar uma briga entre os filhos de No\u00e9 sobre os limites de sua propriedade. \n\n\u2014 A arca, por\u00e9m, boiava sobre as \u00e1guas do abismo. \n\n\u2014 E al\u00e7ando os olhos ao c\u00e9u, porque a portinhola do teto estava levantada, \nbradou com tristeza: \n\n\u2014 \u201cEles ainda n\u00e3o possuem a terra e j\u00e1 est\u00e3o brigando por causa dos limites. O \nque ser\u00e1 quando vierem a Turquia e a R\u00fassia?\u201d \n\n\u2014 E nenhum dos filhos de No\u00e9 p\u00f4de entender esta palavra de seu pai. \n\n\u2014 A arca, por\u00e9m, continuava a boiar sobre as \u00e1guas do abismo.  \n\n(Machado de Assis, 1994) \n\n \n\n\n\n61 \n\nComo n\u00e3o reconhecer a atualidade das palavras de Machado de Assis nesta imagem \n\nilustrativa de boiar sobre as \u00e1guas do abismo da sociedade moderna pautada pela raz\u00e3o \n\ninstrumental e anestesiada em rela\u00e7\u00e3o a qualquer tipo de sentimento em rela\u00e7\u00e3o a si, ao outro e \n\nao mundo? \n\nE por que o rio precisaria ter um propriet\u00e1rio? Por que a terra deve ter um dono? \u201cO rio \n\nn\u00e3o precisa ser nosso; a \u00e1gua n\u00e3o precisa ser nossa. A \u00e1gua an\u00f4nima conhece todos os meus \n\nsegredos. E a mesma lembran\u00e7a jorra de cada fonte\u201d (BACHELARD, 1989).  \n\nOu ainda, dito de maneira ainda mais po\u00e9tica, nas palavras de Manoel de Barros em seu \n\n\u201cLivro sobre Nada \u2013 Pretexto\u201d (BARROS, 2002): \n\nO que eu gostaria de fazer \u00e9 um livro sobre nada.... Mas o nada de meu livro \u00e9 \nnada mesmo. \u00c9 coisa nenhuma por escrito: um alarme para o sil\u00eancio, um \nabridor de amanhecer, pessoa apropriada para pedras, o parafuso de veludo, \netc, etc. O que eu queria era fazer brinquedos com as palavras. Fazer coisas \ndes\u00fateis. O nada mesmo. Tudo que uso o abandono por dentro e por fora. \n\nH\u00e1 muitas maneiras s\u00e9rias de n\u00e3o dizer nada, mas s\u00f3 a poesia \u00e9 verdadeira. \n\nSabedoria pode ser que seja estar uma \u00e1rvore \n\nEu queria ser lido pelas pedras \n\nA terapia liter\u00e1ria consiste em desarrumar a linguagem a ponto que ela expresse \nnossos mais fundos desejos \n\nMelhor para chegar a nada \u00e9 descobrir a verdade \n\nPalavra po\u00e9tica tem que chegar ao grau de brinquedo para ser s\u00e9ria \n\nO que n\u00e3o sei fazer desmancho em frases. \n\nEu fiz o nada aparecer. \n\n(Represente que o homem \u00e9 um po\u00e7o escuro. \n\nAqui de cima n\u00e3o se v\u00ea nada. \n\nMas quando se chega ao fundo do po\u00e7o j\u00e1 se pode ver o nada.) \n\nPerder o nada \u00e9 um empobrecimento \n\n(BARROS, 2002, p.7) \n\n \n\nEntender a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como uma parte neste sistema complexo de rela\u00e7\u00f5es, n\u00e3o \n\ncomo f\u00f3rmula redentora das mazelas da humanidade, nem como ideal de salva\u00e7\u00e3o rumo a um \n\nmundo melhor, reconduzindo-a ao seu lugar da reflex\u00e3o provocada pelo encontro pedag\u00f3gico, \n\n\n\n62 \n \n\nda pr\u00e1xis, do cultivo dos jardins, \u00e0 sua dimens\u00e3o est\u00e9tica, do saber sens\u00edvel, da constru\u00e7\u00e3o de um \n\nterrit\u00f3rio de sentidos, que nos permita ressignificar nossas viv\u00eancias e aprimorar nosso olhar, pois \n\ncomo diz o mestre Alberto Caeiro: a nossa \u00fanica riqueza \u00e9 ver. \n\nDa minha aldeia vejo quanto da terra se pode ver do universo... \n\nPor isso a minha aldeia \u00e9 t\u00e3o grande como outra terra qualquer, \n\nPorque eu sou do tamanho do que vejo  \n\nE n\u00e3o do tamanho da minha altura... \n\nNas cidades a vida \u00e9 mais pequena  \n\nQue aqui na minha casa no cimo deste outeiro. \n\nNa cidade as grandes casas fecham a vista \u00e0 chave, \n\nEscondem o horizonte, empurram o nosso olhar para longe de todo o c\u00e9u, \n\nTornam-nos pequenos porque nos tiram o que os nossos olhos nos podem dar, \n\nE tornam-nos pobres porque a nossa \u00fanica riqueza \u00e9 ver. \n\n(Caeiro, 1914 p.208) \n\n  \n\nBrand\u00e3o (1994) ressalta ainda a import\u00e2ncia de pensar a natureza na cultura, socializada, \n\ntomada pelo homem, incorporada. Se a quest\u00e3o socioambiental n\u00e3o for percebida de forma \n\nintegrada, a sociedade acaba gerando um mecanismo de dupla domina\u00e7\u00e3o, tanto da natureza, \n\nquanto da sociedade: \u201cA domina\u00e7\u00e3o humana da natureza atrav\u00e9s da ci\u00eancia e da t\u00e9cnica gera \n\numa dupla domina\u00e7\u00e3o dos homens\u201d. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es com a natureza n\u00e3o s\u00e3o assim nunca, tratando-se de sociedades \nhumanas, rela\u00e7\u00f5es naturais, mas imediatamente sociais. N\u00e3o somente elas se \ntravam a partir de formas sociopol\u00edticas determinadas, como pressup\u00f5em \ndispositivos simb\u00f3licos espec\u00edficos, isto \u00e9, instrumentos conceituais de \napropria\u00e7\u00e3o do real, cuja caracter\u00edstica distintiva \u00e9 a de serem culturalmente \nespecificados, ou seja, relativamente arbitr\u00e1rios, e n\u00e3o determinados \nunivocamente por par\u00e2metros objetivos. (VIVEIROS de CASTRO apud BRAND\u00c3O, \n1994, p.21) \n\n \n\nBrand\u00e3o resgata a dimens\u00e3o subjetiva de sentido presente no mundo natural e percebida \n\npelo \u00edndio (de modo geral) de forma rec\u00edproca, contrapondo-se ao padr\u00e3o de pensamento da \n\nsociedade moderna em que a \u201cnatureza\u201d \u00e9 vista apenas como algo subordinado ao mundo \n\nhumano e apenas este aparece dotado de sentido. Portanto, a \u00fanica rela\u00e7\u00e3o poss\u00edvel \u00e9 a de troca \n\ncomercial baseada na produ\u00e7\u00e3o de bens. Para exemplificar tal vis\u00e3o de mundo o autor cita a carta \n\n\n\n63 \n\ndo velho chefe Seattle, de 1854 em resposta \u00e0 proposta de compra de parte de sua terra feita \n\npelo ent\u00e3o presidente dos Estados Unidos (BRAND\u00c3O, 1994). \n\nO pensamento ind\u00edgena traz essa ideia de um outro modo de vida, que tem como base o \n\nfato de sermos irm\u00e3os do universo e n\u00e3o senhores da terra (BRAND\u00c3O, 1994).  \n\nExiste a possibilidade de uma conviv\u00eancia fraternal entre todos os tipos de \nsujeitos de um mesmo mundo? Sim. Os povos ind\u00edgenas d\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es: \npoderem voltar plenamente a serem eles pr\u00f3prios e restabelecer com os brancos \num di\u00e1logo nunca iniciado, a partir da igualdade de condi\u00e7\u00f5es de vida, \nsubordinada ao direito \u00e0 diferen\u00e7a na escolha das alternativas de sua realiza\u00e7\u00e3o \ncoletiva e, portanto, cultural (BRAND\u00c3O, 1994, p. 70).   \n\n \n\nPoderia ser de outro jeito? \u00c9 a pergunta que Brand\u00e3o coloca para nos fazer pensar numa \n\noutra possibilidade de conviv\u00eancia, buscando perceber a natureza na cultura intrinsecamente \n\nligadas, o que envolve um outro modelo mental, um outro modo de vida e uma outra ci\u00eancia que \n\nseja mais inclusiva em rela\u00e7\u00e3o aos outros saberes (BRAND\u00c3O,1994). \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental entendida como educa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica ou do sens\u00edvel requer uma \n\natitude est\u00e9tica, de um olhar que busque a estesia para um re-encantamento do mundo, de forma \n\na atribuir-lhe um sentido. Duarte J\u00daNIOR resgata o conceito grego de estesia (aisthesis), como a \n\ncapacidade humana de sentir o mundo, a rela\u00e7\u00e3o primeira com o mundo a partir dos sentidos, o \n\nque alicer\u00e7a todos os outros conhecimentos (DUARTE J\u00daNIOR, 2010). \n\nGuimar\u00e3es (2005) afirma que a interven\u00e7\u00e3o educacional \u00e9 um movimento numa \n\nperspectiva relacional de transforma\u00e7\u00f5es individuais e coletivas, citando Gutierrez, esse autor \n\nargumenta que educar-se \u00e9 impregnar de sentido as pr\u00e1ticas da vida cotidiana. (GUTIERREZ, 1999 \n\napud GUIMAR\u00c3ES, 2005, p. 195). \n\nRealizar uma educa\u00e7\u00e3o dos sentidos nos mais in\u00f3spitos ambientes das nossas metr\u00f3poles \n\nn\u00e3o \u00e9 uma tarefa simples, mas pela nossa pr\u00e1xis e de tantos outros educadores que se colocam \n\nneste prop\u00f3sito, verificamos sua pertin\u00eancia e possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o. \n\nSe a beleza \u00e9 uma necessidade inerente ao ser humano, nos mais diversos locais por mais \n\npolu\u00eddos e in\u00f3spitos que sejam e se a casa das nossas lembran\u00e7as \u00e9 mais importante do que a \n\n\n\n64 \n \n\nnossa casa real de acordo com Bachelard, o despertar da beleza e o cultivo desta \u00e9 algo que pode \n\nser realizado em qualquer ambiente (BACHELARD,1978 apud FERREIRA-SANTOS, 2006). \n\nNo filme Janela da Alma9, de Jo\u00e3o Jardim, um document\u00e1rio sobre o olhar, o fot\u00f3grafo \n\ncego Eugene Bavcar explica como \u00e9 poss\u00edvel produzir imagens mesmo sem ver as imagens, usando \n\noutros recursos como o som de um objeto, a dist\u00e2ncia de uma pessoa, ou seja, as imagens n\u00e3o \n\nest\u00e3o nos nossos olhos, mas sim no nosso olhar. \n\nPortanto, o ambiente \u00e9 constru\u00eddo e reconstru\u00eddo a todo o momento a partir de nossas \n\nexperi\u00eancias e viv\u00eancias, ent\u00e3o qualquer projeto que se proponha a trabalhar com o ambiente, \n\nno \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o ambiental sens\u00edvel, deve mobilizar as imagens de ambiente que as \n\npessoas daquele grupo compartilham, criando assim um sentimento de grupo, de troca, de \n\npartilha para que as pessoas sejam acolhidas e possam expressar o que entendem ou percebem \n\ndeste ambiente em quest\u00e3o. \n\nSomente a partir deste encontro pedag\u00f3gico, sens\u00edvel, contextualizado num ambiente \n\ncomum com desafios sociais e ambientais \u00e9 que podemos pensar em estrat\u00e9gias de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\npara uma poss\u00edvel mudan\u00e7a na resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos socioambientais. Para se intervir num \n\nambiente (ecol\u00f3gico) para modific\u00e1-lo \u00e9 preciso se criar um ambiente (de sentidos) partilhado e \n\npercebido por todos do grupo. \n\nConhecer esse territ\u00f3rio do outro, para reconhecer o que \u00e9 comum e o que \u00e9 diferente do \n\nmeu territ\u00f3rio para chegar num territ\u00f3rio de sentidos para todos do grupo, que fa\u00e7a sentido, \n\nenvolvendo e acolhendo.  \n\nDe acordo com Bachelard (1990), temos a proposta de uma topoan\u00e1lise: um estudo \n\npsicol\u00f3gico sistem\u00e1tico dos lugares f\u00edsicos de nossa vida \u00edntima. Nesse sentido, surge tamb\u00e9m o \n\nconceito de topofilia, ou seja, uma afei\u00e7\u00e3o pelo lugar que se d\u00e1 por uma grande valoriza\u00e7\u00e3o e \n\nv\u00ednculo com o mesmo, a representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o vivido. Ferreira-Santos (2006) apresenta o \n\nconceito de topofilia, como uma atitude de v\u00ednculo e afei\u00e7\u00e3o com o ambiente que se torna \n\n                                                                 \n \n\n9 Filme Janela da Alma, Brasil, 2002, dire\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Jardim e Walter Carvalho \n\n\n\n65 \n\nfundamental para o reconhecimento do oikos (a casa) e de um sentimento de perten\u00e7a ao lugar \n\nque se habita.  \n\nO conceito de topofilia foi cunhado pelo ge\u00f3grafo Yi-Fu Tuan (1980) e corresponde a \n\nrela\u00e7\u00e3o de afetividade estabelecida com o lugar em que se vive (topos \u2013 philia) que orienta as \n\npercep\u00e7\u00f5es, atitudes e valores que se estabelecem em rela\u00e7\u00e3o a um determinado ambiente. \n\nBachelard (1989, p. 5) afirma que \u201cantes de ser um espet\u00e1culo consciente, toda paisagem \n\n\u00e9 uma experi\u00eancia on\u00edrica\u201d, nesse sentido, torna-se necess\u00e1rio entender a percep\u00e7\u00e3o da paisagem \n\ncom base nas representa\u00e7\u00f5es do imagin\u00e1rio. \n\nBachelard (op.cit.) ressalta tamb\u00e9m a ideia de imagem-lembran\u00e7a, muitas vezes \n\nconstru\u00edda a partir do ambiente em que se vive, as imagens da casa, da terra natal que v\u00e3o \n\napresentar grande import\u00e2ncia na rela\u00e7\u00e3o das pessoas com o ambiente e que ser\u00e3o geradoras \n\ndas imagens cosmol\u00f3gicas (vis\u00f5es de mundo, ide\u00e1rios, cosmovis\u00f5es, etc.). \n\nNeste sentido, a perspectiva do imagin\u00e1rio remete-nos \u00e0 necessidade de ampliar o \n\nexerc\u00edcio de compreens\u00e3o para a no\u00e7\u00e3o de uma jornada interpretativa (FERREIRA-SANTOS, 2006): \n\nA jornada interpretativa \u00e9, precisamente, esse momento antropol\u00f3gico em que \neu largo o gabinete, a comodidade do lugar-comum, o meu lugar, o meu locus et \ndomus e, ent\u00e3o viajo. Vou contemplar essa paisagem no interior da pr\u00f3pria \npaisagem, vou dialogar com as pessoas concretas em seu pr\u00f3prio espa\u00e7o-tempo. \nE a\u00ed ent\u00e3o, nessa explos\u00e3o de sentidos, \u00e9 que se d\u00e3o as descobertas da \nconstitui\u00e7\u00e3o de nossa alteridade, me levam ao caminho de mim, numa \nreconstitui\u00e7\u00e3o pessoal de sentidos. (FERREIRA-SANTOS, 2006, p. 55) \n\nContemplar a paisagem, caminhar pelas ruas10, questionar os porqu\u00eas da conserva\u00e7\u00e3o ou \n\nda degrada\u00e7\u00e3o deste ambiente, buscar as causas e ra\u00edzes dos problemas ambientais, reunir o \n\ngrupo de educadores no ambiente seja ele um fragmento de mata conservado ou um c\u00f3rrego \n\n                                                                 \n \n\n10 Caminhada diagn\u00f3stica \u00e9 uma atividade muito utilizada em nossas pr\u00e1ticas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, define-se um \npercurso e junto com o grupo de educadores caminhamos pelas ruas do bairro levantando os desafios e potenciais \ndeste lugar, sempre questionando a hist\u00f3ria local e as causas e consequ\u00eancias dos desafios encontrados. Ao longo \nda caminhada registramos muitas fotografias e v\u00eddeos que podem ser utilizados posteriormente como recursos \ndid\u00e1ticos. \n\n\n\n66 \n \n\ndegradado s\u00e3o atividades que promovem um encontro com o lugar, um passeio por dentro da \n\npaisagem11. \n\n \n\nFIGURA 4 - CAMINHADA DIAGN\u00d3STICA NA APA EMBU VERDE, REALIZADA EM 07/05/2011. ACERVO PESSOAL. \n\n \n\nNeste sentido \u00e9 preciso partir de uma topoan\u00e1lise, nas palavras de Bachelard para se \n\nchegar numa topofilia, ou seja, numa rela\u00e7\u00e3o de philia ou amizade com o lugar (topos). \n\nQue imagens de ambiente habitam o nosso imagin\u00e1rio? \n\nQue imagens habitam a nossa paisagem? \n\nComo se configura esta paisagem? \n\nQue di\u00e1logo estabelecemos com a paisagem da minha mem\u00f3ria, dos meus sonhos com a \n\npaisagem exterior que se apresenta a mim? \n\n                                                                 \n \n\n11 As aventuras de Chu \u00e9 um conto recuperado por Regina Machado (2004) que traz a aventura de um menino que \nentra na paisagem de um quadro e ao retornar \u00e0 realidade j\u00e1 n\u00e3o v\u00ea o quadro como via antes, agora tanto ele \n(menino) quanto o quadro se modificaram por uma experi\u00eancia est\u00e9tica. \n\n\n\n67 \n\nA percep\u00e7\u00e3o do ambiente poderia ent\u00e3o ser ampliada por meio de uma educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental sens\u00edvel, com fun\u00e7\u00e3o predominantemente est\u00e9tica \u2013 do despertar do olhar para a \n\nbeleza que precisa ser despertada, percebida e cultivada. \n\nNas palavras de Gusdorf parafraseadas por Ferreira-Santos:  \n\nA estesia \u00e9 este fen\u00f4meno que nos possibilita o exerc\u00edcio nem etnoc\u00eantrico, nem \nrelativista, mas de di\u00e1logo inter-cultural, pois articula as caracter\u00edsticas b\u00e1sicas \nda cultura como processo simb\u00f3lico. Portanto, a cultura no seu sentido mais \nagr\u00e1rio e aut\u00eantico comporta a multiplicidade dos canteiros e dos jardins. \n(GUSDORF apud FERREIRA-SANTOS, 2002, p.9). \n\n \n\nO ser humano precisa do cultivo para realizar cultura para inserir-se na cultura, assim \n\ncomo precisa do simb\u00f3lico para equilibrar sua vida, sem isso ele perde a sua humanidade. A raz\u00e3o \n\ninstrumental tira a humanidade dos seres humanos, a educa\u00e7\u00e3o do sens\u00edvel pode devolver parte \n\ndesta humanidade e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, entendida como uma educa\u00e7\u00e3o de sensibilidade pode \n\ncontribuir neste processo. \n\nBuscamos assim evidenciar neste trabalho a import\u00e2ncia das metodologias participativas, \n\nestrat\u00e9gias utilizadas de forma intencional, vinculadas aos princ\u00edpios te\u00f3ricos no \u00e2mbito de uma \n\n\u201cpr\u00e1xis\u201d educativa (FREIRE, 2003), de forma a vivenciar no territ\u00f3rio os princ\u00edpios da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, integrando o ambiente externo ao interno, de acordo com a natureza complexa desta \n\npr\u00e1tica \n\n. \n\n1.4. A COMPLEXIDADE COMO M\u00c9TODO \n \n\nA complexidade situa-se como ponto de partida para uma a\u00e7\u00e3o mais rica, menos \nmutiladora. Acredito profundamente que quanto menos um pensamento for \nmutilador, menos ele mutilar\u00e1 os humanos. \u00c9 preciso lembrar-se dos estragos \nque os pontos de vista simplificadores t\u00eam feito, n\u00e3o apenas no mundo \nintelectual, mas na vida. Milh\u00f5es de seres sofrem o resultado dos efeitos do \npensamento fragmentado e unidimensional. (MORIN, 2007, p. 83) \n\n \n\nUm pensamento complexo e n\u00e3o mutilador, interdisciplinar, integrador \u00e9 o que \n\npretendemos evidenciar nesta pesquisa, os m\u00faltiplos fios envolvidos nesta quest\u00e3o complexa que \n\n\n\n68 \n \n\n\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental numa regi\u00e3o metropolitana. Os \n\ndesafios do di\u00e1logo com os quais nos deparamos em nossa pr\u00e1tica educativa, a busca por uma \n\nestrat\u00e9gia dial\u00f3gica que desafia a todo tempo nossos modelos mentais do pensamento \n\nsimplificado e fragmentado com o qual aprendemos a trabalhar. \n\nDe acordo com Morin: O campo da a\u00e7\u00e3o \u00e9 muito aleat\u00f3rio, muito incerto. Ele nos imp\u00f5e \n\numa consci\u00eancia bastante aguda dos acasos, derivas, bifurca\u00e7\u00f5es, e nos imp\u00f5e a reflex\u00e3o sobre \n\nsua pr\u00f3pria complexidade (MORIN, 2007, p. 80), orientando-nos assim para a complexidade da \n\na\u00e7\u00e3o educativa e do campo ambiental. Esta pesquisa apresenta uma natureza complexa e, \n\nportanto a complexidade em todo seu desafio aparece como m\u00e9todo de trabalho. Complexidade \n\nn\u00e3o como \u201cpalavra vazia\u201d para indicar algo que \u00e9 confuso e dif\u00edcil de explicar, mas para evidenciar \n\nas rela\u00e7\u00f5es presentes nas quest\u00f5es ambientais e, por conseguinte, na pr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental: \n\nTomemos o homem como exemplo. O homem \u00e9 um ser evidentemente \nbiol\u00f3gico. \u00c9 ao mesmo tempo um ser evidentemente cultural, metabiol\u00f3gico e \nque vive num universo de linguagem, de ideias e de consci\u00eancia. Ora, estas duas \nrealidades, a realidade biol\u00f3gica e a realidade cultural, o paradigma de \nsimplifica\u00e7\u00e3o nos obriga a disjunt\u00e1-las ou a reduzir o mais complexo ao menos \ncomplexo. Vamos, pois, estudar o homem biol\u00f3gico no departamento de \nbiologia, como um ser anat\u00f4mico, fisiol\u00f3gico, etc. e vamos estudar o homem \ncultural no departamento das ci\u00eancias humanas e sociais. Vamos estudar o \nc\u00e9rebro como \u00f3rg\u00e3o biol\u00f3gico e vamos estudar a mente, the mind, como fun\u00e7\u00e3o \nou realidade psicol\u00f3gica. Esquecemos que um n\u00e3o existe sem a outra, ainda mais \nque um \u00e9 a outra ao mesmo tempo, embora sejam tratados por termos e \nconceitos diferentes. (MORIN, 2007, p. 59) \n\n \n\nOs fios que tecem esta trama de rela\u00e7\u00f5es, os m\u00faltiplos interesses, a propriedade \n\ninterdisciplinar do campo, as implica\u00e7\u00f5es entre o local e o global, a ideia de ciclo inerente a \n\nqualquer sistema vivo e, consequentemente, a qualquer quest\u00e3o ambiental. \n\nO que \u00e9 a complexidade? A um primeiro olhar, a complexidade \u00e9 um tecido \n(complexus: o que \u00e9 tecido junto) de constituintes heterog\u00eaneas \ninseparavelmente associadas: ela coloca o paradoxo do uno e do m\u00faltiplo. Num \nsegundo momento, a complexidade \u00e9 efetivamente o tecido de acontecimentos, \na\u00e7\u00f5es, intera\u00e7\u00f5es, retroa\u00e7\u00f5es, determina\u00e7\u00f5es, acasos, que constituem nosso \nmundo fenom\u00eanico. Mas ent\u00e3o a complexidade se apresenta com os tra\u00e7os \ninquietantes do emaranhado, do inextric\u00e1vel, da desordem, da ambiguidade, da \nincerteza... Por isso o conhecimento necessita ordenar os fen\u00f4menos \n\n\n\n69 \n\nrecha\u00e7ando a desordem, afastar o incerto, isto \u00e9, selecionar os elementos da \nordem e da certeza, precisar, clarificar, distinguir, hierarquizar... Mas tais \nopera\u00e7\u00f5es, necess\u00e1rias \u00e0 inteligibilidade, correm o risco de provocar a cegueira, \nse elas eliminam os outros aspectos do complexus; e efetivamente, como eu o \nindiquei, elas nos deixaram cegos. (...) A dificuldade do pensamento complexo \u00e9 \nque ele deve enfrentar o emaranhado, o jogo infinito das inter-retroa\u00e7\u00f5es, a \nsolidariedade dos fen\u00f4menos entre eles, a bruma, a incerteza, a contradi\u00e7\u00e3o. \nMas podemos elaborar algumas das ferramentas conceituais, alguns dos \nprinc\u00edpios para esta aventura, e podemos entrever o semblante do novo \nparadigma de complexidade que deveria emergir. (Morin, 2007, p. 13- 14) \n\n \n\nA quest\u00e3o da efetiva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental - APA Embu Verde \u00e9 uma quest\u00e3o \n\ncomplexa, existe uma lei que determina a cria\u00e7\u00e3o da APA e, no entanto, esta n\u00e3o foi respeitada \n\npor conta dos diversos interesses sobre a \u00e1rea, do zoneamento da cidade e tamb\u00e9m pela falta de \n\nconex\u00e3o dos moradores ao local, que dificulta o reconhecimento de seu patrim\u00f4nio, ou seja, s\u00e3o \n\nmuitos os fatores envolvidos que comp\u00f5em o tecido.  \n\na necessidade de compreender fen\u00f4menos complexos requer, portanto, que \noperemos uma l\u00f3gica \u00e0 altura de sua complexidade, que n\u00e3o exclua os \ncontr\u00e1rios, mas os reintegre em sua pr\u00f3pria din\u00e2mica de exist\u00eancia, como raz\u00e3o \nplural ou raz\u00e3o sens\u00edvel. (FERREIRA-SANTOS; ALMEIDA, 2012, p. 91) \n\n \n\nAssim como o m\u00e9todo do di\u00e1logo \u201cThe World Caf\u00e9\u201d utilizado no processo de forma\u00e7\u00e3o no \n\n\u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na APA Embu Verde \u00e9 uma estrat\u00e9gia para se lidar com quest\u00f5es \n\ncomplexas, para as quais n\u00e3o se tem apenas uma solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ou de apenas uma \u00e1rea do \n\nconhecimento, ao contr\u00e1rio, a solu\u00e7\u00e3o, os acordos poss\u00edveis devem ser resultado de uma a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva envolvendo os m\u00faltiplos atores, para assim se chegar a uma solu\u00e7\u00e3o participativa, \n\ninclusiva e que seja partilhada por todos e todas. \n\nO homem \u00e9 um fen\u00f4meno complexo. Para estud\u00e1-lo \u00e9 preciso consider\u00e1-lo sob \ndiversos aspectos: biol\u00f3gico, social, cultural, espiritual, ps\u00edquico, \u00e9tico, pol\u00edtico, \netc. O mesmo ocorre, por exemplo, com o conhecimento, que se abre a \nperspectivas psicol\u00f3gicas, neurol\u00f3gicas, econ\u00f4micas, sociais, filos\u00f3ficas, \neducacionais e v\u00e1rias outras. (FERREIRA-SANTOS; ALMEIDA, 2012, p. 93)  \n\nDe acordo com o Manual de Di\u00e1logo Democr\u00e1tico, uma publica\u00e7\u00e3o independente \n\nproduzida pelo Programa de Desenvolvimento Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas em parceria com \n\n\n\n70 \n \n\noutras tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es (CIDA, IDEA, OAS), o di\u00e1logo \u00e9 necess\u00e1rio quando lidamos com quest\u00f5es \n\nque apresentam ao menos tr\u00eas n\u00edveis de complexidade: \n\n1. Complexidade social \u2013 no qual encontram-se diversos interesses e diversas perspectivas \n(vis\u00f5es) sobre o assunto em quest\u00e3o, tais situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser resolvidas por \nespecialistas ou autoridades, mas sim pelo envolvimento direto dos atores; \n \n\n2. Complexidade din\u00e2mica \u2013 em que as causas e os efeitos est\u00e3o distantes no tempo e no \nespa\u00e7o, ou seja, \u00e9 preciso olhar o sistema como um todo; \n \n\n3. Complexidade generativa \u2013 em que o futuro \u00e9 indeterminado e n\u00e3o previs\u00edvel, ou seja, \u00e9 \nnecess\u00e1rio estar atento ao que emerge do processo. \n \n\nConsidera-se, ent\u00e3o, o conceito de complexidade evidenciado por Morin (2004), no qual \n\ncomplexus \u00e9 aquilo que foi \u201ctecido junto\u201d, o que est\u00e1 intrinsecamente ligado, n\u00e3o apenas como \n\numa somat\u00f3ria de fatores. A essa concep\u00e7\u00e3o soma-se o princ\u00edpio da incerteza do conhecimento. \n\nSegundo o autor, seria preciso superar o princ\u00edpio da ordem, a ideia do funcionamento do mundo \n\ncomo o de uma \u201cm\u00e1quina perfeita\u201d e o princ\u00edpio da separa\u00e7\u00e3o, express\u00e3o m\u00e1xima do pensamento \n\ncartesiano: a separa\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias como forma de organizar o conhecimento, a separa\u00e7\u00e3o do \n\nobjeto e do sujeito, a separa\u00e7\u00e3o das disciplinas que dificulta a pr\u00e1tica interdisciplinar. Assim como \n\no princ\u00edpio da redu\u00e7\u00e3o, o qual diz que a partir das partes \u00e9 poss\u00edvel conhecer o todo e o princ\u00edpio \n\nda l\u00f3gica cl\u00e1ssica: dedutivo-indutivo-identit\u00e1ria, que levava ao abandono do racioc\u00ednio em fun\u00e7\u00e3o \n\nde qualquer contradi\u00e7\u00e3o que caracterizava o erro (MORIN, 2004). \n\nUma das grandes contribui\u00e7\u00f5es do pensamento complexo e que nos auxilia ao \n\ncontextualizar as quest\u00f5es conflituais em nosso estudo de caso \u00e9 que os termos contradit\u00f3rios \n\nnum campo complexo s\u00e3o sempre, al\u00e9m de antagonistas (em p\u00f3los opostos), tamb\u00e9m \n\nconcorrentes (ocorrem simultaneamente) e complementares (n\u00e3o existem em separado) \n\n(FERREIRA-SANTOS; ALMEIDA, 2012). \n\nNas palavras de Ardoino, ressalta-se a necessidade de um pensamento multirreferencial, \n\ntorna-se necess\u00e1rio uma leitura plural da realidade, sem a possibilidade de reduzir a quest\u00e3o \u00e0s \n\nsuas partes mais simples, olhar o processo e as m\u00faltiplas facetas de um problema: \u201cA unidade e \n\na diversidade devem ent\u00e3o reencontrar-se, conciliadas no seio de uma unitas multiplex\u201d \n\n(ARDOINO, 2004 p. 552). As dimens\u00f5es est\u00e3o relacionadas a um sistema de analise, enquanto a \n\n\n\n71 \n\nmultirreferencialidade considera os m\u00faltiplos olhares sobre o fen\u00f4meno. A partir de sistemas de \n\nrefer\u00eancia distintos. \n\nCom a heterogeneidade, \u00e9 o outro, experimentado como fonte de altera\u00e7\u00e3o e de \nfrustra\u00e7\u00e3o (porque ele nos resiste), muito mais do que fonte de alteridade, que \ntransforma nosso campo de refer\u00eancias. Passamos assim de um universo de \n\u201cburacos\u201d, no interior do qual representamos para n\u00f3s mesmos sempre mais ou \nmenos especialmente as lacunas, as insufici\u00eancias, em rela\u00e7\u00e3o a nossos ideais, \naos valores que buscamos, a nossas ambi\u00e7\u00f5es, \u00e0 nossa cobi\u00e7a... como coisas que \npoderiam ser preenchidas, pelo menos teoricamente, no futuro, numa outra \nvida (.....) rumo \u00e0 descoberta e \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o de um vazio mais fundamental que \nele jamais ser\u00e1 preenchido, mas que nem por isso deixa de constituir, uma vez \nreconhecido, mentalmente \u201crealizado\u201d, al\u00e9m da nega\u00e7\u00e3o inicial, um dos mais \npoderosos estimulantes da experi\u00eancia humana e do conhecimento (ARDOINO, \n2004, p. 554). \n\n \n \n\n1.5. A NATUREZA COMPLEXA DA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n \n\nArdoino evidencia a natureza contradit\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o como atualiza\u00e7\u00e3o do pensamento \n\ncomplexo, se por um lado devemos educar para o mundo j\u00e1 constru\u00eddo, por outro, devemos \n\nsempre considerar o potencial do educando de forma a alcan\u00e7ar o desenvolvimento pleno da \n\npessoa: \n\n \n\na educa\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre mesti\u00e7agem, inven\u00e7\u00e3o de um compromisso em favor de \numa dura\u00e7\u00e3o. Por um lado, ela visa ao desenvolvimento da pessoa, \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o \ndo sujeito, sua autoriza\u00e7\u00e3o (capacidade conquistada para tornar-se co-autor de \nsi mesmo), mas, por outro lado, ela prossegue nos objetivos que lhe s\u00e3o \natribu\u00eddos devido \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o social, a adapta\u00e7\u00e3o ao que existe, a inicia\u00e7\u00e3o e \nsubmiss\u00e3o \u00e0s regras, o que permite a entrada na sociedade. (ARDOINO, 2004, p. \n556)  \n\n \n\nNeste sentido, \u201ca complexidade \u00e9 concebida como uma reforma profunda do pensamento, \n\numa tomada de posi\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica que, em si mesma, \u00e9 des\u00edgnio e m\u00e9todo educativos\u201d, ou \n\nseja, todo o processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental, o qual requer uma mudan\u00e7a de pensamento, uma \n\nmudan\u00e7a de olhar e, consequentemente, uma mudan\u00e7a de a\u00e7\u00e3o est\u00e1 intrinsecamente \n\nrelacionado ao paradigma da complexidade (ARDOINO, 2004). E o m\u00e9todo de di\u00e1logo estudado \n\nnesta pesquisa, no \u00e2mbito da EA \u2013 O World Caf\u00e9 orienta-se pelos princ\u00edpios dos sistemas vivos, \n\n\n\n72 \n \n\npoliniza\u00e7\u00e3o cruzada, movimento, diversidade, escuta de todas as vozes, participa\u00e7\u00e3o, ou seja, ao \n\nparticipar de um World Caf\u00e9 vivenciamos um sistema vivo de intera\u00e7\u00f5es entre as pessoas, sempre \n\na partir de um contexto e de uma pergunta, de natureza complexa, para a qual n\u00e3o temos a \n\nresposta, mas sim precisamos explorar a partir da intelig\u00eancia coletiva do grupo. \n\n \n\nUm sistema fechado, como uma pedra, uma mesa, est\u00e1 em estado de equil\u00edbrio, \nou seja, as trocas de mat\u00e9ria/energia com o exterior s\u00e3o nulas. Por outro lado, a \nconst\u00e2ncia da chama de uma vela e a const\u00e2ncia do meio interno de uma c\u00e9lula, \nou de um organismo, n\u00e3o est\u00e3o absolutamente ligadas a tal equil\u00edbrio; ao \ncontr\u00e1rio, h\u00e1 desequil\u00edbrio no fluxo energ\u00e9tico que os alimenta, e, sem este \nfluxo, haveria desordem organizacional levando rapidamente ao definhamento. \n(MORIN, 2007, p. 21) \n\n \n\nPortanto, os princ\u00edpios da complexidade v\u00e3o orientar toda a nossa reflex\u00e3o nesta \n\npesquisa, buscando assim uma \u201creforma do pensamento\u201d e um pensamento que tenha o senso \n\nde responsabilidade e cidadania, um humanismo (MORIN, 2002). \n\n \n\nO humanismo j\u00e1 n\u00e3o poderia ser o portador da orgulhosa vontade de dominar o \nUniverso. Torna-se, essencialmente, o da solidariedade entre humanos, a qual \nenvolve uma rela\u00e7\u00e3o umbilical com a natureza e com o cosmo. Isso indica que \num modo de pensar, capaz de unir e solidarizar conhecimentos separados, \u00e9 \ncapaz de se desdobrar em uma \u00e9tica da uni\u00e3o e da solidariedade entre humanos. \nUm pensamento capaz de n\u00e3o se fechar no local e no particular, mas de conceber \nos conjuntos, estaria apto a favorecer o senso da responsabilidade e o da \ncidadania. A reforma do pensamento teria, pois, consequ\u00eancias existenciais, \n\u00e9ticas e c\u00edvicas. (MORIN, 2006, p. 97) \n \n\nDestacamos aqui os sete princ\u00edpios do pensamento complexo, segundo Morin que nos \n\norientam nesta pesquisa (MORIN, 2006, p. 93-95): \n\n1. O princ\u00edpio sist\u00eamico ou organizacional, que liga o conhecimento das partes ao todo; \n\n2. O princ\u00edpio hologr\u00e2mico, em que o todo est\u00e1 nas partes e vice-versa; \n\n3. O princ\u00edpio do circuito retroativo, auto-regulador que rompe com o princ\u00edpio da \n\ncausalidade linear; \n\n4. O princ\u00edpio do circuito recursivo, que envolve a autoprodu\u00e7\u00e3o e auto-organiza\u00e7\u00e3o; \n\n5. O princ\u00edpio da autonomia/depend\u00eancia (auto-organiza\u00e7\u00e3o), auto-eco-organiza\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja a rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente; \n\n\n\n73 \n\n6. O princ\u00edpio dial\u00f3gico, a uni\u00e3o de no\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias; \n\n7. O princ\u00edpio da reintrodu\u00e7\u00e3o do conhecimento em todo conhecimento, evidenciando \n\no sujeito e a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento em determinada cultura. \n\n \n\nO meu prop\u00f3sito n\u00e3o \u00e9 empreender uma leitura sist\u00eamica do universo; n\u00e3o \u00e9 \ncortar, classificar, hierarquizar os diferentes tipos de sistemas, desde os sistemas \nf\u00edsicos at\u00e9 ao sistema homo.  O meu prop\u00f3sito \u00e9 mudar o olhar sobre todas as \ncoisas, da f\u00edsica ao homo. N\u00e3o \u00e9 dissolver o ser, a exist\u00eancia e a vida no sistema, \nmas compreender o ser, a exist\u00eancia e a vida com a ajuda tamb\u00e9m do sistema. \n(MORIN, 2002, p. 145) \n\n \n\nDessa forma, entendo a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como um processo complexo de car\u00e1ter \n\ncr\u00edtico-reflexivo, com desejo emancipador e pr\u00e1ticas sens\u00edveis participativas e dial\u00f3gicas que, por \n\nsua vez, deve compreender a natureza complexa dos fatores que alimentam e retro-alimentam a \n\nquest\u00e3o ambiental, tanto no sentido de suas m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es em n\u00edvel macro (rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder, economia, paradigmas de desenvolvimento, projetos pol\u00edticos, corrup\u00e7\u00e3o) como das \n\nm\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es em n\u00edvel micro (conseq\u00fc\u00eancias no cotidiano, atitudes, comportamento, \n\nenvolvimento e estilos de vida). Portanto, n\u00e3o bastaria a esta concep\u00e7\u00e3o apenas o fornecimento \n\nde informa\u00e7\u00f5es ou ainda a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas geridas em gabinete, mas o \n\ncotejamento de uma gesta\u00e7\u00e3o coletiva das solu\u00e7\u00f5es, mesmo sabendo, de sua transitoriedade e \n\ndo car\u00e1ter contradit\u00f3rio dos interesses em prol da constru\u00e7\u00e3o coletiva de um consenso, \n\nsobretudo, atrav\u00e9s do di\u00e1logo. \n\n \n\n1.6. OS SENTIDOS DO DI\u00c1LOGO \n \n\n? David Bohm - O di\u00e1logo e o pensamento participativo  \n\nDavid Bohm, um dos mais renomados estudiosos do di\u00e1logo, traz uma defini\u00e7\u00e3o de \n\ndi\u00e1logo, distinta do senso comum: \n\nDi\u00e1logo vem do grego dialogos. Logos significa \u201ca palavra\u201d ou no nosso caso \npodemos pensar no significado da palavra. E dia significa atrav\u00e9s \u2013 n\u00e3o significa \ndois. O di\u00e1logo pode ocorrer entre v\u00e1rias pessoas, n\u00e3o apenas duas. At\u00e9 mesmo \numa \u00fanica pessoa pode ter um sentido de di\u00e1logo consigo mesmo, se o esp\u00edrito \n\n\n\n74 \n \n\ndo di\u00e1logo estiver presente. A figura de imagem desta deriva\u00e7\u00e3o sugere um fluxo \nde significados (fluxo de sentidos) entre n\u00f3s e atrav\u00e9s de n\u00f3s. Isto torna poss\u00edvel \num fluxo de significados no grupo inteiro, o que gera uma nova compreens\u00e3o. \u00c9 \nalgo novo, que pode n\u00e3o estar no ponto de partida. \u00c9 algo criativo. E o significado \ncompartilhado \u00e9 a \u201ccola\u201d, ou o cimento que agrega as pessoas e as sociedades. \n(BOHM, 2005, p.34) \n\n \n\nO autor ressalta ainda a import\u00e2ncia de se penetrar no processo de pensamento que est\u00e1 \n\npresente no di\u00e1logo, partindo do pressuposto de que muitas vezes nossos pensamentos s\u00e3o \n\nequivocados, uma vez que n\u00e3o conseguimos suspender nossos pressupostos e opini\u00f5es acerca de \n\numa quest\u00e3o. Portanto, para se chegar num di\u00e1logo efetivo e verdadeiro, entendido como fluxo \n\nde pensamento, seria necess\u00e1rio nos livrar dos nossos pr\u00f3prios preconceitos, opini\u00f5es e \n\nsuposi\u00e7\u00f5es para que pud\u00e9ssemos ent\u00e3o penetrar no fluxo de pensamentos de um grupo que \n\ndialoga, de modo a construir uma nova percep\u00e7\u00e3o do problema em quest\u00e3o, dada por todo o \n\ngrupo que participa, o que nos leva a sair do pensamento literal para um pensamento \n\nparticipativo, exemplificado pelo das sociedades mais tradicionais (BOHM, 2005). \n\nEm suas considera\u00e7\u00f5es acerca dos problemas ambientais ou ecol\u00f3gicos, como ele coloca, \n\na quest\u00e3o est\u00e1 no pensamento, na forma equivocada de pensar e na falta de percep\u00e7\u00e3o do outro \n\n(no caso \u201cnatureza\u201d) como parte integrante do sistema. Ressaltando ainda que esta forma de \n\npensar de modo fragmentado \u00e9 relativamente recente na hist\u00f3ria da humanidade, uma vez que \n\nnas primeiras civiliza\u00e7\u00f5es havia um modo participativo de pensar. \n\nO pensamento participativo \u00e9 uma forma diferente de perceber e pensar, e assim \nfoi por mais ou menos um milh\u00e3o de anos. Nos \u00faltimos cinco mil anos n\u00f3s o \nviramos ao contr\u00e1rio, e nossa atual linguagem diz: \u201cTudo isso \u00e9 absurdo, n\u00e3o \nmerece aten\u00e7\u00e3o\u201d. Essa esp\u00e9cie de pensamento, que privilegiamos amplamente \nhoje em dia, tem sido chamada de \u201cpensamento literal\u201d. (BOHM, 2005, p. 151). \n\n \n\nDeste pensamento participativo \u00e9 que deriva as dimens\u00f5es coletiva e c\u00f3smica do ser \n\nhumano, diferente da dimens\u00e3o individual caracterizada pelo indiv\u00edduo isolado, algo dif\u00edcil de \n\nconceber pois a nossa vida sempre depende de outros elementos como o ar, a luz, os alimentos, \n\nos outros seres vivos. Neste sentido, o campo do pensamento \u00e9 limitado e apresenta intr\u00ednseca \n\nrela\u00e7\u00e3o com os valores e interesses de uma pessoa ou de um grupo. \u201cSe voc\u00ea n\u00e3o atentar para \n\n\n\n75 \n\nalguma coisa n\u00e3o a perceber\u00e1 \u2013 at\u00e9 onde vai o seu interesse, essa coisa n\u00e3o existe\u201d (BOHM, 2005, \n\np. 164).    \n\nBohm coloca ainda uma reflex\u00e3o sobre sensibilidade, importante para a nossa quest\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio dos sentidos, definindo-a como uma capacidade de percep\u00e7\u00e3o que vai al\u00e9m dos \n\npensamentos, importante para a suspens\u00e3o dos pressupostos, t\u00e3o necess\u00e1ria ao di\u00e1logo \n\nalmejado:  \n\nSensibilidade significa ser capaz de perceber que algo est\u00e1 acontecendo, sentir \nsuas rea\u00e7\u00f5es e as de outras pessoas, sentir as sutis diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as. \nSentir tudo isso \u00e9 o fundamento da percep\u00e7\u00e3o. Os sentidos lhe proporcionam \ninforma\u00e7\u00f5es, mas voc\u00ea tem de ser sens\u00edvel a elas, do contr\u00e1rio n\u00e3o as perceber\u00e1. \nSe voc\u00ea conhece uma pessoa, pode passar por ela na rua e dizer: \u201cEu a vi\u201d. Mas \nquando lhe perguntam como esse indiv\u00edduo estava vestido, voc\u00ea pode n\u00e3o saber \nporque realmente n\u00e3o olhou. N\u00e3o foi sens\u00edvel a tudo, porque viu aquela pessoa \npor meio da tela do pensamento \u2013 e isso n\u00e3o \u00e9 sensibilidade. A sensibilidade \ninclui os sentidos, mas vai al\u00e9m deles (...) O que bloqueia a sensibilidade \u00e9 a \ndefesa dos pressupostos e opini\u00f5es (BOHM, 2005,p. 85)  \n\n \n\n? Gusdorf e a atitude do di\u00e1logo \n\n \n\nNuma perspectiva filos\u00f3fica, Georges Gusdorf lembra-nos que o pensamento apenas \u00e9 \n\ncapaz de exprimir algo superficial, a atitude do pensamento estaria relacionada \u00e0 palavra \n\nhumana, \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o no mundo, a inten\u00e7\u00e3o e \u00e9 a\u00ed que reside o sentido. Em seu livro \u201cLa parole\u201d, \n\nque em franc\u00eas pode significar tanto fala quanto palavra, traduzido em sua edi\u00e7\u00e3o portuguesa \n\npor \u201cA Fala\u201d, o autor destaca a import\u00e2ncia da palavra, no que ela cont\u00e9m da atitude de quem a \n\nprofere, como manifesta\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o da pessoa. Segundo o autor, a linguagem \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica humana, a l\u00edngua \u00e9 um sistema de express\u00e3o pr\u00f3prio, mas \u00e1 a palavra ou a fala que \n\nenvolve uma a\u00e7\u00e3o: \n\nA inven\u00e7\u00e3o da linguagem \u00e9, assim, a primeira das grandes inven\u00e7\u00f5es, aquela que \ncont\u00eam em germe todas as outras, talvez menos sensacional que a domestica\u00e7\u00e3o \ndo fogo, mas mais decisiva. A linguagem apresenta-se como a mais origin\u00e1ria de \ntodas as t\u00e9cnicas. Ela constitui uma disciplina econ\u00f4mica de manipula\u00e7\u00e3o das \ncoisas e dos seres. Para a tomada de posse do real, uma palavra, muitas vezes, \nfaz mais e melhor que um instrumento ou que uma arma. Porque a palavra \u00e9 \nestrutura de universo; procede a uma reeduca\u00e7\u00e3o do mundo natural que, gra\u00e7as \na ela, se torna a super-realidade humana, na medida do novo poder que a \n\n\n\n76 \n \n\nsuscitou. Orfeu, o primeiro de todos os poetas, fascinava com os seus \nencantamentos os animais, as plantas e as pr\u00f3prias pedras, que obedeciam \u00e0 sua \nvoz. O mito, restitui-nos aqui o sentido da palavra humana, cuja autoridade se \nimp\u00f5e ao universo (GUSDORF, 1970, p. 13). \n\n \n\nNeste sentido, a compreens\u00e3o da linguagem reside num encontro entre os seres \n\nhumanos, o mundo e o outro, com quem eu me comunico. \u201cO outro, intelectual e materialmente, \n\n\u00e9 condi\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de cada um.\u201d Da\u00ed decorre a percep\u00e7\u00e3o mais \u201ctradicional\u201d do outro como \n\nparte, em que h\u00e1 uma participa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo no mundo e n\u00e3o uma exist\u00eancia isolada como se \n\nverifica no mundo moderno (GUSDORF, 1970). \n\nHaveria assim, a este respeito, uma insufici\u00eancia cong\u00eanita da palavra humana. \nApenas posso manifestar o exterior, a superf\u00edcie do meu pensamento. Escapa-se \nsempre o fundo, porque o fundo n\u00e3o \u00e9 uma ideia ou uma coisa, mas a atitude, \nque me \u00e9 pr\u00f3pria, a inten\u00e7\u00e3o de toda a minha vida. Esse horizonte do meu ser \nn\u00e3o pode explicitar-se e, contudo, \u00e9 relativamente a ele que se estabelece o \nsentido de tudo o que eu posso dizer (GUSDORF, 1970, p. 69). \n\n \n \n\n? Martin Buber e a import\u00e2ncia do outro \n\nNuma perspectiva ecol\u00f3gica, a filosofia de Martin Buber acerca do di\u00e1logo ressalta a \n\nimport\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o Eu-Tu ao inv\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o Eu-Isso, a qual pode suscitar uma perspectiva \n\ndiferente para entender a nossa rela\u00e7\u00e3o com o ambiente que nos rodeia, conceito j\u00e1 desenvolvido \n\npor Maria Isabel Franco em sua tese de doutorado sobre o processo de constru\u00e7\u00e3o da Agenda 21 \n\nEscolar de Embu das Artes (FRANCO, 2010). Saindo de uma l\u00f3gica da explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais para uma teia de interdepend\u00eancia e conex\u00f5es. Esta perspectiva dial\u00f3gica poderia \n\ntransformar a nossa vis\u00e3o de raz\u00e3o instrumental para uma raz\u00e3o sens\u00edvel (DUARTE J\u00daNIOR, 2006). \n\nO sinal distintivo do homem de di\u00e1logo \u00e9 que ele escuta, do mesmo modo \u2013 e \ntalvez melhor \u2013 que fala. Benef\u00edcio da presen\u00e7a atenta, como que de uma \nhospitalidade espiritual, que exclui o desejo de deslumbrar ou de conquistar. \n(GUSDORF, 1970, p. 86) \n\n \n\nMartin Buber (1982) destaca, assim como Maturana, a natureza complexa do di\u00e1logo, que \n\nvai muito al\u00e9m das palavras ou de um simples processo de comunica\u00e7\u00e3o, mas sim como um \n\nverdadeiro encontro com o outro. Em suas palavras o di\u00e1logo se d\u00e1 \u201cnuma verdadeira \n\n\n\n77 \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o em comunh\u00e3o, portanto numa corporifica\u00e7\u00e3o da palavra \n\ndial\u00f3gica\u201d. \n\nO di\u00e1logo humano pode pois existir sem o signo, apesar de ter neste, isto \u00e9, no \nsom e no gesto, a vida que lhe \u00e9 pr\u00f3pria (...) esta exist\u00eancia sem signo, todavia, \nn\u00e3o tem forma objetivamente capt\u00e1vel. Por outro lado, um elemento de \ncomunica\u00e7\u00e3o \u2013 por mais \u00edntimo que seja \u2013 parece pertencer \u00e0 sua ess\u00eancia. Mas, \nnos seus momentos mais elevados, o di\u00e1logo transcende tamb\u00e9m estes limites. \nEle se completa fora dos conte\u00fados comunicados ou comunic\u00e1veis, mesmo os \nmais pessoais; n\u00e3o se completa, no entanto, num acontecimento \u201cm\u00edstico\u201d, mas \nsim num acontecimento que \u00e9 concreto no sentido estrito da palavra, \ntotalmente inserido no mundo comum aos homens e na sequ\u00eancia temporal \nconcreta.\u201d (BUBER, 1982, p. 36-37) \n\n \n\nPara Buber o di\u00e1logo se d\u00e1 como uma \u201ctomada de conhecimento \u00edntimo\u201d, uma percep\u00e7\u00e3o \n\ndo outro, que pode ser um ser humano ou um outro ser vivo, e esta ideia \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nAquilo de que tomo conhecimento \u00edntimo n\u00e3o precisa ser, de forma alguma, um \nhomem; pode ser um animal, uma planta, uma pedra. Nenhuma esp\u00e9cie de \nfen\u00f4meno, nenhuma esp\u00e9cie de acontecimento \u00e9 fundamentalmente exclu\u00eddo \ndo rol das coisas atrav\u00e9s das quais algo me \u00e9 dito todas as vezes. Nada pode se \nrecusar a servir de recipiente \u00e0 palavra. Os limites de possibilidade do dial\u00f3gico \ns\u00e3o os limites de possibilidade da tomada de conhecimento \u00edntimo (BUBER, 1982 \np. 43). \n\n \n\nBuber destaca tr\u00eas esp\u00e9cies de di\u00e1logo: \n\n(1) O aut\u00eantico: n\u00e3o importa se falado ou silencioso, onde cada um dos \nparticipantes tem de fato em mente o outro ou os outros na sua presen\u00e7a e no \nseu modo de ser e a eles volta com a inten\u00e7\u00e3o de estabelecer entre eles e si \npr\u00f3prio uma reciprocidade viva; \n \n\n(2) O di\u00e1logo t\u00e9cnico: movido unicamente pela necessidade de um entendimento \nobjetivo; \n \n\n(3) O mon\u00f3logo disfar\u00e7ado de di\u00e1logo: onde dois ou mais homens reunidos num \nlocal, falam, cada um consigo mesmo, por caminhos tortuosos estranhamente \nentrela\u00e7ados e cr\u00eaem ter escapado, contudo, ao tormento de ter que contar \napenas com os pr\u00f3prios recursos. (BUBER, 1982, p. 53) \n\n \n\n\n\n78 \n \n\nE destaca ainda, o di\u00e1logo interno como forma essencial de para se conseguir estabelecer \n\num di\u00e1logo com o outro: \n\n \n\nPara podermos sair de n\u00f3s mesmos em dire\u00e7\u00e3o ao outro \u00e9 preciso, sem d\u00favida, \npartirmos do nosso pr\u00f3prio interior, \u00e9 preciso ter estado, \u00e9 preciso estar em si \nmesmo. O di\u00e1logo entre meros indiv\u00edduos \u00e9 apenas um esbo\u00e7o; \u00e9 somente entre \npessoas que ele se realiza. Mas por que meios poderia um homem transformar-\nse, t\u00e3o essencialmente, de indiv\u00edduo em pessoa, sen\u00e3o pelas experi\u00eancias \nausteras e ternas do di\u00e1logo, que lhe ensinam o conte\u00fado ilimitado do limite? \n(BUBER, 1982, p. 55- 56) \n\n \n\nNeste contexto, Buber exemplifica, de forma muito esclarecedora e profunda, sua \n\nexperi\u00eancia do di\u00e1logo com o Outro, muito diferente dele, neste caso: \n\nAos onze anos de idade, passando o ver\u00e3o na propriedade de meus av\u00f3s, \ncostumava \u2013 sempre que conseguia faz\u00ea-lo sem despertar aten\u00e7\u00e3o \u2013 ir \nfurtivamente ao est\u00e1bulo e acariciar o pesco\u00e7o do meu favorito, um cavalo \nrobusto e cinzento. N\u00e3o era para mim um divertimento casual, mas um \nacontecimento importante que, se bem que agrad\u00e1vel, despertava em mim uma \nemo\u00e7\u00e3o profunda. Se tivesse que explic\u00e1-lo agora, a partir da recorda\u00e7\u00e3o ainda \nviva em minha m\u00e3o, teria que dizer: o que experenciei no animal foi o Outro, a \nenorme alteridade do Outro, mas uma alteridade que n\u00e3o permanecia estranha \ncomo a do boi ou do carneiro, mas que, pelo contr\u00e1rio, deixava que eu me \naproximasse dela e a tocasse. Quando eu alisava a poderosa crina, \u00e0s vezes \nesplendidamente penteada, outras vezes surpreendentemente selvagem, e \nsentia a vida palpitando sob a minha m\u00e3o, era como se o elemento da pr\u00f3pria \nvitalidade resvalasse a minha pele; algo que n\u00e3o era eu, absolutamente n\u00e3o era \neu e nem um pouco \u00edntimo ao meu eu; algo que era precisa e  palpavelmente o \nOutro, n\u00e3o simplesmente um outro qualquer, mas realmente o Outro ele-\nmesmo, e que contudo deixava que eu me aproximasse, que se confiava a mim, \nque se colocava comigo, de uma forma elementar, na rela\u00e7\u00e3o do \u201cTu e Tu\u201d. \n(BUBER, 1982, p. 57, 58) \n\n \n\nNeste sentido a pertin\u00eancia do m\u00e9todo de di\u00e1logo, ao proporcionar um espa\u00e7o, um \n\nambiente para que o di\u00e1logo aut\u00eantico possa acontecer, da\u00ed a proposta do World Caf\u00e9, uma \n\nconversa que gera a\u00e7\u00e3o, mas que exige a disposi\u00e7\u00e3o para o di\u00e1logo e o reconhecimento da \n\npresen\u00e7a do Outro.  \n\n  \n\n\n\n79 \n\n DESCOBRINDO O WORLD CAF\u00c9 E \nVISLUMBRANDO SUA POTENCIALIDADE NA \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL  \n\n \n\n \n\n  \n\nFIGURE 1 - ILUSTRA\u00c7\u00c3O \u201cETIQUETA DO CAF\u00c9\u201d, CRIADO POR AVRIL ORLOFF. FONTE: WWW.THEWORLDCAFE.COM. \nACESSO EM 25/05/2015 \n\n\n\n80 \n \n\n  \n\n\n\n81 \n\nNeste cap\u00edtulo vamos apresentar as refer\u00eancias sobre di\u00e1logo, os princ\u00edpios que orientam a \n\npr\u00e1tica do World Caf\u00e9, e a experi\u00eancia de aprofundamento na metodologia do Art of Hosting, que \n\nocorreu em Columbus, Ohio, atrav\u00e9s das conversas/entrevistas com 12 anfitri\u00f5es da cidade, \n\nlideran\u00e7as que utilizam esta pr\u00e1tica em suas institui\u00e7\u00f5es, no enfrentamento de quest\u00f5es \n\ncomplexas de \u00e1reas como Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade, Seguran\u00e7a alimentar e Quest\u00e3o de moradia. Ao final \n\napresentamos uma leitura acerca dos mitos que orientam a figura do anfitri\u00e3o, essencial nestas \n\npr\u00e1ticas de di\u00e1logo. \n\n \n\n2.1. OS PRINC\u00cdPIOS DO WORLD CAF\u00c9: ENTRE O NOVO E O ANTIGO \u2013 A \nIMPORT\u00c2NCIA DA CONVERSA \n\n \n\nUm pouco da hist\u00f3ria do World Caf\u00e9 \n\nO World Caf\u00e9 (Caf\u00e9 Mundial) \u00e9 tanto um m\u00e9todo para conversas significativas sobre \n\nquest\u00f5es complexas, ancorado num conjunto de princ\u00edpios para criar um ambiente seguro para \n\nas pessoas falarem o que realmente importa, quanto uma \u201cmet\u00e1fora\u201d do cultivo da conversa \n\ncomo um processo central. Este m\u00e9todo foi desenvolvido por Juanita Brown e David Isaacs em \n\n1995, durante um di\u00e1logo estrat\u00e9gico sobre Propriedade Intelectual que eles facilitaram na \n\nCalifornia. Estava chovendo e eles tiveram que organizar o espa\u00e7o para uma conversa com um \n\ngrupo de 20 pessoas que estava chegando para o evento. Diante da situa\u00e7\u00e3o, decidiram ent\u00e3o \n\nutilizar o espa\u00e7o do caf\u00e9 da manh\u00e3, para a conversa, com pequenas mesas arrumadas com toalhas \n\ne vasos de flores no centro, canetas e pap\u00e9is para anota\u00e7\u00f5es e desenhos. As pessoas sentaram \n\nem volta das pequenas mesas e a conversa come\u00e7ou. Mais tarde algu\u00e9m teve a ideia de saber o \n\nque estava acontecendo nas outras mesas, ent\u00e3o decidiram mudar de mesa e come\u00e7aram a \n\nconversar com outras pessoas. No final, eles perceberam que aquela era uma boa maneira de \n\nperceber a nossa intelig\u00eancia coletiva, como Juanita escreve:  Existiria algo acerca da mudan\u00e7a \n\ndo ambiente, o contexto f\u00edsico da sala, que poderia contribuir para a riqueza das trocas? (BROWN, \n\n2001). \n\n\n\n82 \n \n\nNas palavras de David Isaacs a energia da conversa \u00e9 evidenciada, a cria\u00e7\u00e3o coletiva e a \n\nsurpresa das descobertas do grupo: \n\nA energia na sala era palp\u00e1vel. \u00c9 como se o pr\u00f3prio ar vibrasse. Eu pe\u00e7o ao grupo \npara concluir sua conversa e se reunir em torno de um grande peda\u00e7o de papel \npara desenho que Tomi pusera sobre o tapete no meio do assoalho da sala. (...) \nConvidamos cada pequeno grupo a colocar suas toalhas individuais em volta das \nbeiradas da toalha maior e, em seguida, fizemos um \u201cpasseio\u201d para observar \npadr\u00f5es, temas e percep\u00e7\u00f5es que est\u00e3o emergindo em nosso meio. Enquanto \nJuanita e eu observamos nossas descobertas e percep\u00e7\u00f5es coletivas se \ndesdobrarem sobre o papel para o desenho no centro do grupo, sab\u00edamos que \nalguma coisa absolutamente extraordin\u00e1ria acontecera. Testemunhamos \nalguma coisa para a qual n\u00e3o t\u00ednhamos nenhuma linguagem. Foi como se a \nintelig\u00eancia de um Ser coletivo maior, al\u00e9m dos seres individuais da sala, tivesse \nse tornado vis\u00edvel para n\u00f3s. Parecia quase \u201cm\u00e1gico\u201d \u2013 um momento estimulante \nde reconhecimento daquilo que descobrimos em conjunto, que \u00e9 dif\u00edcil de \ndescrever, embora pare\u00e7a estranhamente familiar. O processo do Caf\u00e9, de algum \nmodo, capacitou o grupo a ter acesso a uma forma de intelig\u00eancia colaborativa \nque se tornou mais potente na medida em que tanto as ideias quanto as pessoas \nandavam de mesa em mesa, criando novas associa\u00e7\u00f5es e fazendo a poliniza\u00e7\u00e3o \ncruzada de suas diferentes percep\u00e7\u00f5es (BROWN, 2007, p. 33) \n\n \n\nRefletindo sobre o que havia acontecido naquele dia chuvoso, na participa\u00e7\u00e3o de todos e \n\nno conte\u00fado gerado pela conversa, Juanita Brown, David Isaacs e um grupo de colegas presentes \n\nno evento come\u00e7aram a dar forma ao m\u00e9todo The World Caf\u00e9, atualmente conhecido como mais \n\nque um m\u00e9todo, mas uma comunidade de pesquisa e de pr\u00e1tica facilmente acess\u00edvel por pessoas \n\nde todas as partes do mundo (BROWN, 2001, www.theworldcafe.com). \n\nRefletimos a respeito do que acontecera quando as pessoas entraram na casa e \nviram o colorido e convidativo Homestead Caf\u00e9 em nossa sala. Havia alguma \ncoisa acerca do pr\u00f3prio caf\u00e9 como um arqu\u00e9tipo \u2013 um h\u00e1bito cultural familiar \npor todo o mundo -  capaz de evocar a intimidade imediata e o envolvimento \ncoletivo que n\u00f3s experimentamos? As associa\u00e7\u00f5es positivas que a maioria das \npessoas faz com o h\u00e1bito de tomar caf\u00e9 favoreceram a emerg\u00eancia natural da \nconversa f\u00e1cil e autentica que tinha acontecido, a despeito da falta de roteiros \nformais ou de exerc\u00edcios de di\u00e1logo entre os participantes? (...) Percebemos que \no que t\u00ednhamos experimentado no nosso Homestead Caf\u00e9 era, talvez, uma \nr\u00e9plica em menor escala de padr\u00e3o vivo e mais profundo do modo pelo qual a \npartilha de conhecimento, mudan\u00e7a e inova\u00e7\u00e3o sempre ocorreram em \nsociedades humanas (...) Desta conversa, surgiu a imagem do World Caf\u00e9 como \numa met\u00e1fora central para orientar nossa investiga\u00e7\u00e3o nascente acerca das \npossibilidades com que nos deparamos naquele dia chuvoso. (BROWN, 2007, p. \n34-35) \n\n\n\n83 \n\n \n\nJuanita Brown, ressalta ainda as duas dimens\u00f5es do World Caf\u00e9: como um m\u00e9todo \u00e9 uma \n\nforma de aprimorar nossa capacidade de estabelecer di\u00e1logos verdadeiros ou conversas \n\nsignificativas; e como uma met\u00e1fora \u00e9 uma maneira de ver a conversa como o processo principal, \n\ncomo o nosso modo humano de fazer as coisas (BROWN, 2001). \n\nQuando n\u00f3s consideramos as quest\u00f5es ambientais, a imagem do di\u00e1logo como met\u00e1fora \n\n\u00e9 poderosa e relevante porque se quisermos desenvolver uma outra rela\u00e7\u00e3o com a \u201cnatureza\u201d, \n\ncom o ambiente, o que implica entender o valor dos seres vivos de outras esp\u00e9cies diferentes da \n\nnossa, e seu direito \u00e0 exist\u00eancia, precisaremos desenvolver um di\u00e1logo melhor com os outros \n\nseres humanos, da nossa pr\u00f3pria esp\u00e9cie. E isso requer n\u00e3o apenas um conhecimento cient\u00edfico, \n\nintelectual; todos sabemos das evid\u00eancias das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, desmatamento das florestas, \n\nescassez de \u00e1gua e o impacto desse nosso padr\u00e3o de vida moderno no ambiente e em nossas \n\nvidas. No entanto, todas essas evid\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o suficientes para se desenvolver um novo \n\nmodelo de rela\u00e7\u00f5es, talvez a abordagem dial\u00f3gica possa ser um caminho para o envolvimento \n\ndas pessoas. O Art of Hosting pode ser um caminho para engajar as pessoas em conversas dif\u00edceis \n\nsobre assuntos complexos, tais como as quest\u00f5es socioambientais que enfrentamos atualmente. \n\nAs pessoas v\u00eam para os eventos do tipo Art of Hosting para aprender como \nanfitriar uma variedade de processos de conversa\u00e7\u00e3o. Esses processos s\u00e3o \nusados com diversos grupos para resolver conflitos, desenvolver estrat\u00e9gias, \nanalisar problemas e desenvolver planos de a\u00e7\u00e3o. Mas trata-se de mais do que \numa cole\u00e7\u00e3o de ferramentas para resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Nos seus princ\u00edpios e \no que permite seu florescimento em tantas diferentes formas, nos mais diversos \nlugares, a Arte de Anfitriar conversas significativas \u00e9 uma filosofia, um conjunto \nde cren\u00e7as e valores que est\u00e3o incorporados em todos os processos e em cada \npessoa que aprende como anfitriar (FRIEZE; WHEATLEY, 2011, p. 190) \n\n \n\nOs princ\u00edpios do Art of Hosting (A Arte de anfitriar conversas significativas) evocam o \n\nsentido de comunidade ao criar um ambiente seguro e acolhedor para que as pessoas possam \n\nexpressar suas opini\u00f5es, pensamentos e emo\u00e7\u00f5es, de maneira mais integrada. \u00c9 poss\u00edvel \n\nexperenciar tal sentimento num encontro do tipo Art of Hosting, de repente percebemos que \n\nestamos compartilhando hist\u00f3rias de muito valor de forma muito pessoal com pessoas que \n\nconhecemos naquele exato momento, mas que de alguma forma nos oferecem uma escuta \n\n\n\n84 \n \n\nsens\u00edvel (BARBIER, 1998) e um ambiente capaz de criar a estrutura necess\u00e1ria para que o di\u00e1logo \n\naconte\u00e7a. H\u00e1 algo de muito antigo nestes c\u00edrculos de conversa, algo que remete ao ritual, \n\nancestral e simb\u00f3lico que nos leva a uma maneira antiga e tradicional, no sentido da tradi\u00e7\u00e3o \n\nhumana, de exercitar a nossa humanidade. \n\nJuanita Brown apresenta uma reflex\u00e3o sobre o m\u00e9todo World Caf\u00e9  a partir da an\u00e1lise das \n\nhist\u00f3rias de seus colegas e parceiros da \u201cComunidade The World Caf\u00e9\u201d, em sua tese de \n\ndoutorado, em que reconhece padr\u00f5es nas conversas significativas que constituem os seguintes \n\nprinc\u00edpios (BROWN, 2001):  \n\n1. Estabele\u00e7a o contexto; \n\n2. Crie um espa\u00e7o acolhedor; \n\n3. Explore quest\u00f5es significativas; \n\n4. Estimule a contribui\u00e7\u00e3o de todos; \n\n5. Conecte diferentes pontos de vista; \n\n6. Escutem juntos para descobrir percep\u00e7\u00f5es; \n\n7. Compartilhe descobertas coletivas  \n\n \n\n2.2. A CONVERSA COMO BASE DE INTERA\u00c7\u00c3O HUMANA NO MUNDO \n \n\nOs princ\u00edpios do World Caf\u00e9 acima citados favorecem um ambiente de di\u00e1logo genu\u00edno e a \n\nconversa\u00e7\u00e3o como meio fundamental para a realiza\u00e7\u00e3o de nossas a\u00e7\u00f5es, ao contr\u00e1rio do que \n\naprendemos que separa a a\u00e7\u00e3o da conversa, relacionando-os com os sistemas vivos, segundo as \n\nideias propostas por Maturana e Varela (BROWN, 2001) Estamos, n\u00f3s, humanos, t\u00e3o imersos em \n\nconversa\u00e7\u00e3o que, qual peixes na \u00e1gua, a conversa\u00e7\u00e3o \u00e9 nosso meio de sobreviv\u00eancia e n\u00f3s \n\nsimplesmente n\u00e3o podemos ver? (BROWN, 2007, p.35) \n\nMaturana (2002), em seu artigo \u201cOntologia do Conversar\u201d, destaca a etimologia da palavra \n\nconversar: com=cum e versare=dar voltas, dar voltas com (o outro) e lan\u00e7a a pergunta: \u201cO que \n\nocorre no \u201cdar voltas juntos\u201d dos que conversam, e o que acontece a\u00ed, com as emo\u00e7\u00f5es, a \n\nlinguagem e a raz\u00e3o?\u201d A linguagem, elemento essencial da conversa, \u00e9 aqui entendida como um \n\n\n\n85 \n\nprocesso, um fluxo de intera\u00e7\u00f5es, um sistema de coordena\u00e7\u00f5es consensuais (palavras, gestos, \n\nposturas corporais), onde o linguajar corresponde a tudo que est\u00e1 presente na linguagem mas \n\nn\u00e3o corresponde \u00e0s palavras, \u00e0 fala. \n\nas palavras constituem opera\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio de exist\u00eancia, como seres vivos, \ndos que participam na linguagem, de tal modo que o fluir de suas mudan\u00e7as \ncorporais, posturas e emo\u00e7\u00f5es tem a ver com o conte\u00fado de seu linguajar. Em \nsuma, o que fazemos em nosso linguajar tem consequ\u00eancias em nossa din\u00e2mica \ncorporal, e o que acontece em nossa din\u00e2mica corporal tem consequ\u00eancias em \nnosso linguajar.(MATURANA, 2002, p. 168)  \n\n \n\nRessaltando assim a presen\u00e7a das emo\u00e7\u00f5es na conversa e do ser humano visto de modo \n\nindissociado \u2013 corpo e mente atuando ao mesmo tempo, \u201cEm outras palavras, todo sistema \n\nracional tem fundamento emocional, e \u00e9 por isso que nenhum argumento racional pode convencer \n\nningu\u00e9m que j\u00e1 n\u00e3o estivesse de in\u00edcio convencido, ao aceitar as premissas a priori que o \n\nconstituem (...) A esse fluir entrela\u00e7ado de linguajar e emocionar eu chamo conversar, e chamo \n\nconversa\u00e7\u00e3o o fluir, no conversar, em uma rede particular de linguajar e emocionar (MATURANA, \n\n2002, p. 171-172) e destaca o papel fundamental da conversa no modo humano de ser. \n\nEm resumo: o humano surge na hist\u00f3ria evolutiva a que pertencemos ao surgir \na linguagem, mas se constitui de fato como tal na conserva\u00e7\u00e3o de um modo de \nviver particular centrado no compartilhamento de alimentos, na colabora\u00e7\u00e3o de \nmachos e f\u00eameas, na cria\u00e7\u00e3o da prole, no encontro sensual individualizado \nrecorrente, no conversar. Por isso todo afazer humano se d\u00e1 na linguagem, e o \nque na vida dos seres humanos n\u00e3o se d\u00e1 na linguagem n\u00e3o \u00e9 afazer humano; ao \nmesmo tempo, como todo afazer humano se d\u00e1 a partir de uma emo\u00e7\u00e3o, nada \ndo que seja humano ocorre fora do entrela\u00e7amento do linguajar com o \nemocionar e, portanto, o humano se vive sempre num conversar. Finalmente o \nemocionar, em cuja conserva\u00e7\u00e3o se constitui o humano ao surgir a linguagem, \ncentra-se no prazer da conviv\u00eancia, na aceita\u00e7\u00e3o do outro junto a n\u00f3s, ou seja, \nno amor, que \u00e9 a emo\u00e7\u00e3o que constitui o espa\u00e7o de a\u00e7\u00f5es no qual aceitamos o \noutro na proximidade da conviv\u00eancia. Sendo o amor a emo\u00e7\u00e3o que funda a \norigem do humano, e sendo o prazer do conversar nossa caracter\u00edstica, resulta \nem que tanto nosso bem-estar como nosso sofrimento dependem do nosso \nconversar. (MATURANA, 2002, p. 175, grifo nosso) \n\n \n\nMaturana evidencia, portanto, a integra\u00e7\u00e3o, o \u201centrela\u00e7amento\u201d do linguajar e do \n\nemocionar no processo de linguagem, de modo que em todo argumento racional que \n\nexpressamos est\u00e1 presente uma emo\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n86 \n \n\nreconhecer que o humano se realiza no entrela\u00e7amento do linguajar e do \nemocionar que surge com a linguagem nos entrega a possibilidade de \nreintegrarmos essas duas dimens\u00f5es com uma compreens\u00e3o mais global dos \nprocessos que nos constituem em nosso ser cotidiano, assim como a \npossibilidade de respeitar esses dois aspectos de nosso ser em sua legitimidade. \nDesde pequenos nos dizem que devemos controlar ou negar nossas emo\u00e7\u00f5es \nporque elas d\u00e3o origem \u00e0 arbitrariedade do n\u00e3o-racional. Agora sabemos que \nisso n\u00e3o deve ser assim. No conversar surge tamb\u00e9m o racional como o modo de \nestar no fluir das coer\u00eancias operacionais das coordena\u00e7\u00f5es consensuais de \nconduta de coordena\u00e7\u00f5es de conduta da linguagem (...) Entretanto, a efetividade \ndo raciocinar em guiar as coordena\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es na atividade t\u00e9cnica nos cega \nante o fundamento n\u00e3o-racional de todo dom\u00ednio racional e transforma, \npartindo de sua pretens\u00e3o de n\u00e3o-arbitrariedade, qualquer afirma\u00e7\u00e3o racional \nem uma peti\u00e7\u00e3o de obedi\u00eancia ao outro, o que limita nossas possibilidades de \nreflex\u00e3o porque nos impede de nos vermos na din\u00e2mica emocional do conversar. \nIsso \u00e9 importante porque, ainda que pare\u00e7a estranho, ao nos darmos conta da \nparticipa\u00e7\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es como fundamento de qualquer sistema racional no \nfluir do conversar, obtemos o verdadeiro valor da raz\u00e3o na compreens\u00e3o do \nhumano. E isso \u00e9 assim porque agora sabemos que devemos nos dar conta de \nnossas emo\u00e7\u00f5es e conhec\u00ea-las em seu fluir, se queremos que nossa conduta seja \nde fato racional a partir da compreens\u00e3o do racional. (MATURANA, 2002, p. 180) \n\n \n \n\nDa mesma forma, que aceitar e perceber as nossas emo\u00e7\u00f5es est\u00e1 relacionado ao aceitar \n\no outro, num di\u00e1logo, e, nesse processo, o amor, como \u201cfen\u00f4meno biol\u00f3gico\u201d pode ter papel \n\nfundamental na nossa socializa\u00e7\u00e3o e na aceita\u00e7\u00e3o do outro: \n\nSe aceitamos o outro, podemos justificar a presen\u00e7a dele ou dela com raz\u00f5es que \nvalidam sua presen\u00e7a: o amor ou o n\u00e3o-amor comandam, e a \u00e9tica social come\u00e7a \naqui. N\u00f3s, seres humanos, n\u00e3o somos animais racionais. N\u00f3s, seres humanos, \nsomos animais que utilizam a raz\u00e3o, a linguagem para justificar nossas emo\u00e7\u00f5es, \ncaprichos, desejos.... e, nesse processo, n\u00f3s os desvalorizamos porque n\u00e3o \npercebemos que nossas emo\u00e7\u00f5es especificam o dom\u00ednio de racionalidade que \nusamos em nossas justifica\u00e7\u00f5es. Mas, ao mesmo tempo, somos animais que, \natrav\u00e9s da raz\u00e3o e da linguagem podemos vir a ser conscientes de nossas \nemo\u00e7\u00f5es, e ent\u00e3o experenciamos sua mudan\u00e7a, e nisso o amor \u00e9 central. \nExistimos como seres humanos na exist\u00eancia social, e na linguagem, a raz\u00e3o e a \nautoconsci\u00eancia surgem e se d\u00e3o como fen\u00f4menos sociais: sem socializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \nh\u00e1 linguagem, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 autoconsci\u00eancia, n\u00e3o h\u00e1 apercebimento de \nemo\u00e7\u00f5es e, sem amor, n\u00f3s n\u00e3o somos seres sociais. (MATURANA, 2002,p. 186) \n\n \n\nUm \u00faltimo pensamento de Maturana que julgamos importante mencionar aqui \n\npara finalizar estas breves considera\u00e7\u00f5es importantes ao processo de conversa\u00e7\u00e3o, diz \n\n\n\n87 \n\nrespeito ao amor como ess\u00eancia da nossa socializa\u00e7\u00e3o e da forma como nos relacionamos \n\ncom os outros seres, com a \u201cnatureza\u201d. \n\nO que nos faz seres humanos \u00e9 nossa maneira particular de viver juntos como \nseres sociais na linguagem. E nessa maneira particular de coexist\u00eancia que nos \nfaz humanos, o amor \u00e9 o fen\u00f4meno biol\u00f3gico que nos permite escapar da \naliena\u00e7\u00e3o anti-social criada por n\u00f3s atrav\u00e9s de nossas racionaliza\u00e7\u00f5es. \u00c9 atrav\u00e9s \nda raz\u00e3o que justificamos a tirania, a destrui\u00e7\u00e3o da natureza ou o abuso sobre \noutros seres humanos na defesa de nossas propriedades materiais ou \nideol\u00f3gicas. (...) \u00c9 atrav\u00e9s da raz\u00e3o que justificamos a destrui\u00e7\u00e3o da natureza \nsubordinando-a aos nossos projetos, porque n\u00f3s a possu\u00edmos. Mas o amor, o \nanseio biol\u00f3gico que nos faz aceitar a presen\u00e7a do outro ao nosso lado sem \nraz\u00e3o, nos devolve \u00e0 socializa\u00e7\u00e3o e muda a refer\u00eancia de nossas racionaliza\u00e7\u00f5es. \nA aceita\u00e7\u00e3o do outro sem exig\u00eancias \u00e9 o inimigo da tirania e do abuso, porque \nabre um espa\u00e7o para a coopera\u00e7\u00e3o. O amor \u00e9 inimigo da apropria\u00e7\u00e3o. \n(MATURANA, 2002, p. 186) \n\n \n\n2.3. APRENDENDO MAIS SOBRE O WORLD CAF\u00c9 COM OS ANFITRI\u00d5ES:  \n \n\n\u201cThe Golden opportunity\u201d, a mudan\u00e7a para Columbus, Ohio  \n\n \n\n - Mam\u00e3e, por que n\u00f3s vamos mudar para Columbus, Ohio?  (Gabriel, meu filho \nmais velho de 5 anos pergunta.) \n\n - Porque a mam\u00e3e ganhou um \u201cPr\u00eamio\u201d para estudar e trabalhar nesta cidade \npor um ano. \n\n- Porque eu tenho que deixar a minha av\u00f3, os meus amigos, meu cachorro por \ncausa do seu pr\u00eamio, eu n\u00e3o quero morar em Columbus, Ohio \u2013 Foi voc\u00ea que \nganhou o pr\u00eamio, o que eu tenho a ver com isso? \n\n- Pois \u00e9 Gabriel, mas n\u00f3s temos que ir todos juntos, em fam\u00edlia, voc\u00ea vai ver, vai \nser bom, vamos aprender Ingl\u00eas, fazer novos amigos e al\u00e9m disso a cidade \u00e9 boa, \ntem uma grande piscina para voc\u00ea, parques bonitos e parquinhos para voc\u00ea \nbrincar nas pra\u00e7as. \n\n- Piscina !!! T\u00e1 bom, ent\u00e3o vamos\u2026. \n\n \n\nA experi\u00eancia \u201cFrom Hero to Host\u201d (De Her\u00f3i a anfitri\u00e3o), est\u00e1 relatada por Deborah Frieze \n\ne Margareth Wheatley no seu livro \u201cWalk On, Walk Out\u201d, ainda sem tradu\u00e7\u00e3o no Brasil (FRIEZE; \n\nWHEATLEY, 2011). Neste trabalho em que ela organiza experi\u00eancias inovadoras em v\u00e1rias partes \n\ndo mundo, passando pelo M\u00e9xico, Brasil, \u00c1frica do Sul, Zimbabwe, \u00cdndia, Gr\u00e9cia e Estados Unidos, \n\n\n\n88 \n \n\nela ressalta a import\u00e2ncia da cidade de Columbus neste movimento de mudan\u00e7a social, com as \n\nseguintes palavras: \n\nColumbus \u00e9 o lugar perfeito para terminar esta jornada. \u00c9 o lugar perfeito porque \n\u00e9 um \u201cespelho\u201d dos Estados Unidos, refletindo a mistura de ra\u00e7as, renda, \nimigrantes, bairros e problemas. \u00c9 o lugar perfeito porque est\u00e1 localizado no \nmeio do pa\u00eds. \u00c9 o lugar perfeito porque \u00e9 totalmente, excepcionalmente \n\u201cordin\u00e1rio\u201d, comum (ordinary). Portanto se algo extraordin\u00e1rio aconteceu aqui, \nisso pode ocorrer em qualquer lugar. (FRIEZE; WHEATLEY, 2011, p.189) \n\n \n\nNeste artigo, as autoras destacam a experi\u00eancia extraordin\u00e1ria que ocorreu em Columbus, \n\nOhio com o processo de di\u00e1logo com base nas metodologias do Art of Hosting para lidar com \n\nquest\u00f5es complexas como Sa\u00fade, Seguran\u00e7a Alimentar, Educa\u00e7\u00e3o e Moradia. Foi incr\u00edvel ver \n\npessoas dos mais variados setores engajados neste processo, usando m\u00e9todos inovadores para \n\nlidar com quest\u00f5es complexas e transformando seu tipo de lideran\u00e7a. O encontro com os \n\nanfitri\u00f5es e a disposi\u00e7\u00e3o que eles tiveram ao me receber para participar da pesquisa demonstrou \n\num \u201csentido de comunidade\u201d que eu pude vivenciar bem de perto. Desde a carta da Funda\u00e7\u00e3o \n\nWorld Caf\u00e9 assinada por Juanita Brown, criadora da metodologia que eu tive o prazer de \n\nencontrar num Encontro Intergera\u00e7\u00f5es na ECA/USP e que me colocou em contato com Phil Cass \n\ne Tuesday Ryan-Hart em Columbus, Ohio. O contato com o Professor Richard Gordon, do \n\nDepartamento de Espanhol e Portugu\u00eas na Universidade Ohio State que na \u00e9poca coordenava a \n\nparceria com o Brasil e que eu encontrei apenas uma vez, mas que foi como um \u201cmensageiro\u201d \n\nme apresentando para o professor Abril Trigo, diretor do Centro de Estudos da Am\u00e9rica Latina na \n\nuniversidade e que acolheu o meu projeto e foi o meu co-orientador durante o est\u00e1gio de \n\ndoutorado-sandu\u00edche. Enfim o acolhimento que recebi dos anfitri\u00f5es e da cidade foi algo \n\nextraordin\u00e1rio tamb\u00e9m. \n\nA bolsa de estudos da Capes/Fulbright era algo de tamanha import\u00e2ncia que eu n\u00e3o \n\nimaginar at\u00e9 chegar nos Estados Unidos. O Programa Fulbright apresenta como principal objetivo \n\npromover um entendimento comum entre os povos de diversos pa\u00edses do mundo. Ao investir na \n\nEduca\u00e7\u00e3o de pessoas dos mais variados pa\u00edses para desenvolverem parte dos seus estudos nos \n\nEUA, o programa promove um processo intercultural de muito aprendizado para a universidade \n\nque recebe o estrangeiro e para o pr\u00f3prio bolsista que tem a oportunidade de vivenciar uma \n\n\n\n89 \n\noutra cultura. Uma das experi\u00eancias mais marcantes que tive nesta temporada foi participar de \n\num Semin\u00e1rio Fulbright sobre Empreendedorismo Social na cidade de Portland, Oregon e \n\nconhecer pessoas de mais de 72 pa\u00edses, todos ali partilhando um pouco de sua cultura e dos \n\ndesafios de seus respectivos pa\u00edses.  \n\nChegando em Columbus, os desafios da mudan\u00e7a em fam\u00edlia chegaram junto: encontrar \n\numa escola para as crian\u00e7as, um apartamento para morar e come\u00e7ar a entender todos os novos \n\nprocedimentos numa nova cultura n\u00e3o foi tarefa f\u00e1cil. Com o in\u00edcio das aulas a rotina foi se \n\nacertando, mas deixar as crian\u00e7as na escola sem falar uma palavra de Ingl\u00eas foi um grande desafio. \n\nLembro-me de um dia em que eu falei para a professora que n\u00e3o iria embora enquanto o \n\npequeno Lucas n\u00e3o estivesse bem, ele que era t\u00e3o tranquilo estava chorando para ficar na escola. \n\nE foi ent\u00e3o que ela me explicou o qu\u00e3o dif\u00edcil estava sendo para eles entenderem o que o pequeno \n\nfalava, mesmo com a nossa lista de \u201cpalavras-chave em portugu\u00eas\u201d, a fala de crian\u00e7a \u00e9 dif\u00edcil de \n\nentender. Ela me disse que eu precisava falar Ingl\u00eas com ele em casa, palavras-chave do tipo: \n\n\u201cLucas help\u201d, \u201cLucas hungry\u201d, \u201cLucas play\u201d, confesso que fiquei um pouco irritada, mas foi a partir \n\nda\u00ed que n\u00f3s come\u00e7amos a nos comunicar melhor, a ter um di\u00e1logo mesmo em que pod\u00edamos \n\nexpressar nossas preocupa\u00e7\u00f5es, sentimentos e pensamentos acerca do processo educativo. \n\nPouco tempo depois, Lucas pronunciou suas primeiras palavras em Ingl\u00eas, na hora do lanche ele \n\npediu \u201cPass fruit, please\u201d e todos bateram palma, as crian\u00e7as e a professora, comemorando juntos \n\nesta pequenina grande vit\u00f3ria.  \n\nA partir da\u00ed eu pude iniciar meu trabalho na Ohio State, onde encontrei pessoas \n\nmaravilhosas, Katherine Borland, professora do departamento de Estudos Comparados me \n\nconvidou para ser instrutora no seu curso de gradua\u00e7\u00e3o sobre Conceito de Desenvolvimento e ao \n\nfinal do semestre realizamos um World Caf\u00e9 com o tema \u201cHuman and Non-Human development\u201d \n\n(Desenvolvimento humano e n\u00e3o humano), como forma de sintetizar tudo que havia sido tratado \n\nno curso e para ajudar os alunos em seus trabalhos finais. Sarah Brooks, uma professora de \n\nCi\u00eancia Pol\u00edtica que realizava pesquisas no Brasil conseguiu para mim uma pequena sala no \n\n\u201cMershon Center\u201d, um centro de pesquisas interdisciplinar onde eu pude levar todos os meus \n\nlivros e quadros, criando assim um espa\u00e7o de trabalho tranquilo. Neste per\u00edodo participei de um \n\ncurso online sobre os fundamentos do World Caf\u00e9, desenvolvido pelo Fielding Institute que \n\n\n\n90 \n \n\ncontribuiu muito para que eu pudesse desenvolver meu roteiro de quest\u00f5es para iniciar as \n\nentrevistas com o apoio do professor Bo Gylempalm e de Amy Lenzo da Funda\u00e7\u00e3o World Caf\u00e9. \n\nFoi impressionante a qualidade das conversas significativas com pessoas de v\u00e1rios lugares do \n\nmundo que tive ao longo do curso, mesmo no ambiente virtual. \u201cO World Caf\u00e9 \u00e9 um modo de \n\nser\u201d, foi o grande aprendizado do curso. Neste per\u00edodo eu estava trabalhando na carta convite \n\npara enviar aos anfitri\u00f5es para que me concedessem as entrevistas, quando fui para San Diego, \n\nna California, do outro lado do pa\u00eds para participar de uma Confer\u00eancia sobre Constru\u00e7\u00e3o de paz \n\ne resolu\u00e7\u00e3o de conflitos promovida pelo Instituto Taos, onde pude aprender mais sobre a \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o Apreciativa (COOPERRIDER, WHITNEY, STAVROS, 2008) e conhecer pessoas que \n\ntrabalham com diversos projetos de di\u00e1logo em situa\u00e7\u00f5es de conflito. No entanto, a conversa \n\nmais significativa que tive se deu quando eu estava indo embora da cidade, o \u00f4nibus atrasou e eu \n\ntive que chamar um t\u00e1xi para o aeroporto para n\u00e3o perder o avi\u00e3o, o motorista era da Som\u00e1lia, \n\nele me perguntou de onde eu era e que l\u00edngua se falava no meu pa\u00eds e quando lhe fiz a mesma \n\npergunta ele me disse todo orgulhoso que na Som\u00e1lia eles falam \u201cSomalia language\u201d que \u00e9 uma \n\nl\u00edngua muito importante porque \u00e9 falada em cinco pa\u00edses diferentes. Percebi em sua fala um \n\n\u201csentido do lugar\u201d, muito forte, algo que fazemos a todo momento, mas muitas vezes n\u00e3o nos \n\ndamos conta, mesmo quando estamos muito longe de casa, levamos conosco este sentido do \n\nlugar, como Caetano Veloso diz: \u201cminha p\u00e1tria \u00e9 minha l\u00edngua\u201d, esse sentido de lugar nos \n\nreconecta com a nossa terra, por mais distante que ela esteja, e isto \u00e9 exatamente o que esta \n\npesquisa pretende compreender. Como podemos desenvolver um entendimento significativo, \n\num sentido, sobre o ambiente que nos rodeia e que est\u00e1 em n\u00f3s? \n\nAs conversas significativas que tive com os anfitri\u00f5es \n\nJ\u00e1 est\u00e1vamos no final do m\u00eas de novembro quando eu comecei as entrevistas com os \n\nanfitri\u00f5es, todos responderam prontamente \u00e0 minha carta-convite, com abertura e disposi\u00e7\u00e3o \n\npara colaborar com a pesquisa, rapidamente eu j\u00e1 estava com a agenda de entrevistas completa. \n\nO que define uma conversa significativa? Por qu\u00ea a metodologia do \u201cWorld Caf\u00e9\u201d \u00e9 \n\nsignificativa em seu trabalho? Como voc\u00ea se tornou um anfitri\u00e3o (host)? O que significa ser um \n\nanfitri\u00e3o? No que uma lideran\u00e7a anfitri\u00e3 (host leadership) se diferencia de uma lideran\u00e7a her\u00f3ica, \n\nconforme aponta o artigo acima citado: \u201cFrom Hero to Host (FRIEZE; WHEATLEY, 2011)\u201d? \n\n\n\n91 \n\nQuais os desafios e quais as possibilidades de uma lideran\u00e7a anfitri\u00e3? Quais as quest\u00f5es \n\nque, se exploradas, poderiam trazer \u201cinsights\u201d sobre a melhor forma de lidar com os conflitos \n\ncontempor\u00e2neos num processo dial\u00f3gico? \n\nCom este roteiro de quest\u00f5es em m\u00e3os fui em busca das respostas atrav\u00e9s de entrevistas/ \n\nconversas com os principais anfitri\u00f5es (hosts) citados no artigo, que fazem parte da comunidade \n\ndo \u201cArt of Hosting\u201d na cidade de Columbus, Ohio. Os encontros da comunidade acontecem \n\nperiodicamente, em torno de tr\u00eas vezes ano, nos quais tive a oportunidade de conhecer os \n\nanfitri\u00f5es e expor a minha pesquisa. Pois \u00e9 justamente nesta cidade comum ou \u201cordin\u00e1ria\u201d que \n\nalgo extraordin\u00e1rio est\u00e1 acontecendo, onde pessoas dos mais diversos setores encontram-se para \n\ndialogar e usam metodologias participativas, como o \u201cThe World Caf\u00e9\u201d, em busca de solu\u00e7\u00f5es \n\npara os desafios complexos que enfrentam no campo da sa\u00fade p\u00fablica, moradia, educa\u00e7\u00e3o \n\nuniversit\u00e1ria, fome, dentre outros. \n\nE o meu papel de pesquisadora neste contexto consiste em coletar as hist\u00f3rias a partir de \n\nconversas-entrevistas para buscar os aprendizados desta metodologia de di\u00e1logo e compreender \n\nsuas possibilidades e seus respectivos limites para melhor compreender seu alcance em rela\u00e7\u00e3o \n\naos desafios da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Brasil, especificamente no caso do conflito existente na \n\nAPA Embu Verde, no munic\u00edpio de Embu das Artes, localizado na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o \n\nPaulo. \n\nDesde que tive contato com estas metodologias que comp\u00f5em o \u201cArt of Hosting\u201d e mais \n\nespecificamente o \u201cWorld Caf\u00e9\u201d (Caf\u00e9 Mundial) em 2010, resolvi investir meus estudos e minha \n\npr\u00e1tica educadora na compreens\u00e3o destas ferramentas educativas, que a partir de uma s\u00e9rie de \n\nprinc\u00edpios estabelecem a base para um di\u00e1logo profundo, ou para uma conversa significativa, t\u00e3o \n\nessencial para a acessarmos, de forma coletiva, a sabedoria necess\u00e1ria em busca de solu\u00e7\u00f5es para \n\nos desafios socioambientais de nosso cotidiano. \n\nAs conversas-entrevistas com os anfitri\u00f5es de Columbus, Ohio eram sempre iniciadas com \n\numa breve apresenta\u00e7\u00e3o do meu projeto de pesquisa intitulado \u201cConstruindo um territ\u00f3rio de \n\nsentidos atrav\u00e9s do di\u00e1logo: an\u00e1lise de uma pr\u00e1xis educativa na APA Embu Verde\u201d e de uma \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da regi\u00e3o e de um breve mapeamento dos conflitos existentes: de um lado \n\n\n\n92 \n \n\nos interesses da sociedade civil (movimento dos artistas e dos ambientalistas e moradores locais), \n\nem busca do \u201cbem comum\u201d e da manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos remanescentes de Mata \n\nAtl\u00e2ntica na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental; e de outro, os interesses econ\u00f4micos particulares de um \n\ngrupo de empres\u00e1rios, industriais e do poder p\u00fablico manifestados na aprova\u00e7\u00e3o do Plano Diretor \n\nde Embu das Artes que autorizava a constru\u00e7\u00e3o de um corredor industrial/empresarial em plena \n\nregi\u00e3o da APA Embu Verde. \n\nA cada entrevista eu revia os meus objetivos de pesquisa, de forma a aprofundar melhor \n\nas quest\u00f5es de pesquisa e as possibilidades e alcances de uma proposta educativa neste contexto. \n\nA forma de apresentar e iniciar a conversa tamb\u00e9m variava em fun\u00e7\u00e3o do interlocutor ou dos \n\nrecursos dispon\u00edveis, sempre mostrava a colheita do nosso 1\u00ba Caf\u00e9 da APA (vide Figura 17), um \n\npainel visual que mostra os anseios, sentimentos e proposi\u00e7\u00f5es do grupo formado no processo \n\nde forma\u00e7\u00e3o do Diagn\u00f3stico Socioambiental da APA Embu Verde, o trailer do v\u00eddeo: \u201cEmbu, Terra \n\ndas Artes\u201d, em que as imagens captadas conseguiam aproximar o entrevistado ao local \n\nultrapassando as barreiras da l\u00edngua estrangeira e das diferentes vis\u00f5es de mundo. \n\nDiante deste \u201cpre\u00e2mbulo\u201d, um pouco longo, mas essencial para saber de onde iniciamos \n\na conversa, o interlocutor me contava a sua hist\u00f3ria com o World Caf\u00e9 e com o Art of Hosting, \n\nsempre a partir da pergunta inicial: Como voc\u00ea se tornou um anfitri\u00e3o?  Neste contexto, vale \n\ndestacar a forte refer\u00eancia que praticamente todos os entrevistados fizeram em rela\u00e7\u00e3o a uma \n\npessoa: Phil Cass, na \u00e9poca presidente da Associa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica de Columbus (CMA) que \n\nvislumbrando a pertin\u00eancia da metodologia trouxe a proposta para a cidade de Columbus, \n\npromovendo treinamentos, workshops com especialistas, ou melhor, praticantes de longa data \n\nque utilizam a metodologia em seu trabalho cotidiano.  \n\nOtto Scharmer (2009) utiliza o termo entrevista di\u00e1logo em seu livro Teoria U, para este \n\ntipo de entrevista que muito se assemelha a uma conversa, ou seja, usa os mesmos pressupostos \n\nnecess\u00e1rios a um di\u00e1logo (BOHM, 2005), no qual o pesquisador tem um roteiro de quest\u00f5es \n\npreviamente elaborado, mas durante a conversa com o entrevistado ele se mant\u00e9m atento ao \n\nque surge e permanece num estado de presen\u00e7a e de aten\u00e7\u00e3o plena. Os princ\u00edpios deste tipo de \n\nentrevista s\u00e3o: (1) transpar\u00eancia e confian\u00e7a, (2) pr\u00e1tica da escuta profunda, (3) suspender \n\njulgamentos, (4) olhar a situa\u00e7\u00e3o a partir do ponto de vista do entrevistado, (5) escuta apreciativa, \n\n\n\n93 \n\n(6) escuta geradora: aquela que pode gerar um entendimento melhor da quest\u00e3o, (7) acessar sua \n\nignor\u00e2ncia ao agir de forma espont\u00e2nea seguindo o fluxo da conversa e das perguntas que lhe \n\nocorrem e, finalmente, um estado de presen\u00e7a total que permita at\u00e9 os momentos de sil\u00eancio. \n\nAo longo da conversa ele identifica quatro tipos de escuta de acordo com os itens listados abaixo: \n\n1. Escuta 1 \u2013 dos h\u00e1bitos \u2013 Escuta sem julgamento \n\n2. Escuta 2 \u2013 de fora \u2013 Escuta dos fatos, de modo a perceber as diferen\u00e7as \n\n3. Escuta 3 \u2013 de dentro \u2013 Escuta com empatia \n\n4. Escuta 4 \u2013 da fonte \u2013 Escuta geradora \n\nA partir das doze entrevistas realizadas, pudemos verificar uma s\u00e9rie de elementos que \n\npossibilitaram o \u201csucesso\u201d da proposta na cidade de Columbus, nas mais diversas institui\u00e7\u00f5es \n\n(associa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, universidade, poder p\u00fablico). Os anfitri\u00f5es trabalham em rede, sempre \n\nbuscando ajuda e coopera\u00e7\u00e3o entre os membros para os desafios que enfrentam nos seus \n\nrespectivos ambientes de trabalho. Vale ressaltar que muitos dos anfitri\u00f5es ocupam posi\u00e7\u00f5es de \n\ndestaque, como diretores de departamentos na universidade, presidentes de associa\u00e7\u00f5es de \n\nclasse, diretores de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e assim por diante, todos t\u00eam em comum \n\na posi\u00e7\u00e3o de l\u00edder, por isso o t\u00edtulo do artigo aludindo \u00e0 imagem do her\u00f3i. \n\nSintetizamos no quadro abaixo o resumo dos assuntos tratados em cada uma das \n\nentrevistas, sempre partimos da hist\u00f3ria da pessoa e seu caminho para se tornar um anfitri\u00e3o, os \n\ndesafios, os conflitos enfrentados nesta jornada. Em seguida, os projetos desenvolvidos, as \n\nquest\u00f5es e o prop\u00f3sito de cada processo e termin\u00e1vamos pedindo uma defini\u00e7\u00e3o sobre os \n\nconceitos de lideran\u00e7a anfitri\u00e3 e conversa significativa. O roteiro orientador de quest\u00f5es pode ser \n\nverificado em anexo. \n\nSua hist\u00f3ria \n\ncomo anfitri\u00e3o \nConflitos Projeto Processo \n\nConversa \n\nsignificativa \n\nDesafios \nQuest\u00f5es \n\n(Perguntas) \nP\u00fablico-alvo Prop\u00f3sito \n\nLideran\u00e7a \n\nanfitri\u00e3 \n\n \n\n\n\n94 \n \n\nDestacamos a seguir os pontos principais de cada entrevista, como qualidades do \n\nprocesso de ser anfitri\u00e3o, o t\u00edtulo em destaque \u00e9 o aprendizado mais marcante de cada conversa \n\nsignificativa. De uma maneira geral, o conte\u00fado das conversas-entrevistas contemplou os \n\nseguintes aspectos: \n\n1. A qualidade do host \n\n2. A jornada pessoal de cada um para se tornar um host \n\n3. O processo do Art of Hosting em Columbus, Ohio \n\n4. A conversa significativa \n\n5. Os conflitos  \n\n  \n\n\n\n95 \n\n \n\n? A qualidade da presen\u00e7a e o sentido de \u201cMINDFULNESS\u201d. \n\nDr Tom Gregoire (College of Social Work, Ohio State University) \n\nTrata-se de estar engajado com cada um de n\u00f3s e com o mundo de \n\num modo muito presente e consciente (in a very mindful way). \n\nPenso que se estivermos mais conscientes de n\u00f3s mesmos, mais \n\nconscientes sobre as conex\u00f5es entre nosso pensamento e nossas \n\nemo\u00e7\u00f5es, mais auto-conscientes no momento presente com cada \n\num de n\u00f3s, haver\u00e1 muito maior possibilidade de nos engajar num \n\ndi\u00e1logo significativo, n\u00f3s seremos capazes de ver e experenciar o \n\nconflito no momento e depois deixar isso fluir e nos mover para o \n\nque precisa ser conversado... \n\nPortanto, a minha resposta (sobre como lidar com conflitos no \n\nprocesso dial\u00f3gico) seria a explora\u00e7\u00e3o do que \u00e9 necess\u00e1rio para \n\ncriar uma sociedade mais presente e consciente e um \n\nengajamento mais presente e consciente entre cada um de n\u00f3s. \n\n \n\nMinha primeira entrevista foi com Dr Tom Gregoire, professor e diretor do Curso de \n\nServi\u00e7o Social da universidade Ohio State (OSU). Antes da entrevista, preparei muito bem o \n\nroteiro de quest\u00f5es e estudei detalhadamente seu Curriculum Vitae, buscando suas publica\u00e7\u00f5es \n\ne trabalhos de relev\u00e2ncia, elaborei um termo de consentimento para solicitar a grava\u00e7\u00e3o de \n\nimagens e da entrevista buscando refer\u00eancias no Conselho de \u00c9tica da FEUSP e na OSU. Ao chegar \n\nao local, com certa anteced\u00eancia, como manda o protocolo americano, a secret\u00e1ria me falou para \n\nesperar em frente a sua sala onde se via uma placa com a palavra \u201cDEAN\u201d (DIRETOR) escrita em \n\ngrandes letras, tive a sensa\u00e7\u00e3o de \u201cfalar com o rei\u201d, nas propor\u00e7\u00f5es devidas, eu, uma educadora \n\nambiental e pesquisadora brasileira, fazendo pesquisa na \u201cOhio State\u201d e agora, diante do Diretor \n\nda Faculdade, era muita ousadia da minha parte ou muita coragem. \n\nEnfim, ao encontr\u00e1-lo o clima de conversa foi tomando conta da sala e eu percebi que \n\nestava diante de uma pessoa, assim como eu, muito interessante por sinal e com uma concep\u00e7\u00e3o \n\n\n\n96 \n \n\ndial\u00f3gica de educa\u00e7\u00e3o que nos unia de alguma forma naquela conversa. Ele ent\u00e3o me contou que \n\nteve a sorte de participar de um treinamento do Art of Hosting, promovido por Phil Cass na \u00e9poca \n\nem que o ambiente de trabalho na universidade n\u00e3o estava nada bem. A partir da\u00ed surge toda a \n\nhist\u00f3ria do Curriculum Caf\u00e9, uma estrat\u00e9gia participativa que utilizou para definir um conjunto de \n\nprinc\u00edpios que deveriam orientar o novo Curr\u00edculo do Curso de Servi\u00e7o Social. Em seu primeiro \n\ncaf\u00e9 para discutir a proposta ele me conta que iniciou a conversa com a figura de um grande \n\nelefante, nos EUA eles usam a express\u00e3o (elephant in the room, um elefante no meio da sala) \n\nquando se trata de algum problema. Havia uma falta de disposi\u00e7\u00e3o ao di\u00e1logo entre os \n\nprofissionais do Servi\u00e7o Social (professores universit\u00e1rios, estudantes, funcion\u00e1rios) e os \n\nrepresentantes das comunidades em que estes trabalhavam, pessoas com grau de forma\u00e7\u00e3o \n\ndistintos, diferentes hist\u00f3rias de vida, dentre outros fatores eram alguns dos entraves para que \n\nhouvesse um encontro genu\u00edno. Diante da figura do elefante ele falou que naquele momento eles \n\ntinham uma proposta comum a todos, que consistia em definir um conjunto de princ\u00edpios de \n\norienta\u00e7\u00e3o para o novo curr\u00edculo do curso. \u201cDiante de uma proposta clara, fica mais f\u00e1cil \n\nestabelecer um di\u00e1logo\u201d, ele ressalta, o convite teve um papel fundamental neste processo, ele \n\nfoi pessoalmente falar com cada um de seus colegas de departamento para convidar para a \n\nconversa sobre o curr\u00edculo, o que gerou um grau de compromisso e um sentimento de que todos \n\neram importantes nesta conversa. \n\nUma coisa importante quando estamos fazendo algo novo como este processo \nna universidade \u00e9 ter a coragem para fazer isso inteiramente, n\u00e3o se pode fazer \nisso de forma parcial, voc\u00ea n\u00e3o pode tentar algo novo sem um total \ncomprometimento, e a quest\u00e3o para mim era: de onde vem esta coragem? E \npara mim ela veio do companheirismo, pois eu envolvi no projeto uma colega da \nuniversidade e uma pessoa do setor administrativo que era bem reconhecida na \ncomunidade e ent\u00e3o eu pensei que eles poderiam estar abertos a este tipo de \nproposta, perguntei se eles gostariam de contribuir e eles me apoiaram. \n\n \n\nUm outro conceito importante que aprendi com o professor Gregoire foi o conceito de \n\n\u201cMindfulness\u201d, algo que pode ser traduzido por um estado de aten\u00e7\u00e3o plena, tanto interna, \n\nquanto externamente, da pessoa consigo mesma e com o ambiente no qual esta se insere. Para \n\nse estabelecer um di\u00e1logo com os outros, \u00e9 preciso primeiramente desenvolver um di\u00e1logo \n\ninterno, uma pr\u00e1tica de aquietar a mente, suspender os pensamentos por alguns instantes para \n\n\n\n97 \n\nent\u00e3o conseguir um estado de aten\u00e7\u00e3o plena. Precisamos de uma sociedade com aten\u00e7\u00e3o plena, \n\nmais consciente e mais presente, ele me disse enquanto me mostrava os \u201ccushions\u201d ao lado da \n\nestante de livros, as almofadas azuis pr\u00f3prias para a pr\u00e1tica de medita\u00e7\u00e3o. \n\nO professor Gregoire destacou a premissa de um processo dial\u00f3gico: n\u00f3s at\u00e9 podemos \n\ndiscordar e pensar de maneira diferente, mas todos n\u00f3s nos importamos com isso (we all care \n\nabout that), este foi um bom \u201cinsight\u201d para mim, pergunto se todas as pessoas est\u00e3o se \n\nimportando com a conserva\u00e7\u00e3o ambiental ou n\u00e3o? O verbo to care remete o cuidado e \u00e0 \n\nconsidera\u00e7\u00e3o que temos por algo ou por algu\u00e9m. Ser\u00e1 poss\u00edvel existir um processo dial\u00f3gico numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o de conflito permeada por interesses distintos em que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar um \n\nprop\u00f3sito comum, um sentido de considera\u00e7\u00e3o m\u00fatua, ou um cuidado compartilhado por um \n\nlugar a ser conservado? E ao inv\u00e9s disso temos m\u00faltiplos interesses, muitas vezes privados e \n\nparticulares em torno de um bem comum. Retomaremos esta quest\u00e3o mais adiante no texto ao \n\nexplicitarmos os desafios encontrados na APA Embu Verde. Neste sentido do cuidado, \u00e9 que ele \n\ncoloca os conflitos vivenciados durante o processo de constru\u00e7\u00e3o coletiva do novo curr\u00edculo: \n\nEu vejo o conflito como algo positivo, tal como ele \u00e9, \u00e9 paix\u00e3o, \u00e9 o seu interesse, \n\u00e9 o seu comprometimento na quest\u00e3o, como isso pode estar errado? Voc\u00ea deve \nficar preocupado se voc\u00ea organiza um encontro e ningu\u00e9m aparece, a apatia \npode matar o processo, o conflito n\u00e3o. Portanto, enfatizamos isso muito e demos \nmuita permiss\u00e3o ao conflito, creio que o meu maior papel durante o processo de \nplanejamento era ajudar as pessoas a tolerar a ambiguidade, quer dizer n\u00e3o \nchegar r\u00e1pido demais a uma solu\u00e7\u00e3o, n\u00f3s queremos algo pelo que possamos nos \norgulhar, algo criativo. Portanto, era importante sentir-se confort\u00e1vel em n\u00e3o \nsaber. \n\nEle tamb\u00e9m admite que os desafios consistem em:  confiar no processo e no grupo e ter \n\ndisponibilidade para assumir os riscos, v\u00ea a fun\u00e7\u00e3o do anfitri\u00e3o como aquele que permite que o \n\nconflito apare\u00e7a e ajuda o grupo a tolerar a ambiguidade e a incerteza do processo, as pessoas \n\npodem ter vis\u00f5es diferentes sobre uma quest\u00e3o, isso n\u00e3o \u00e9 um problema, contanto que todos \n\nvejam a import\u00e2ncia do assunto que est\u00e3o tratando (\u201ccare about it deeply\u201d).  Ressalta tamb\u00e9m a \n\nimport\u00e2ncia de ter um grupo que promova o processo de di\u00e1logo, n\u00e3o \u00e9 algo para se fazer \n\nsozinho, sempre deve procurar apoio em outros que partilhem da ideia. \n\nAo final da entrevista ele me diz que mais do que um conjunto de t\u00e9cnicas, o World Caf\u00e9 \n\ne o Art of Hosting correspondem a uma forma de se relacionar com a comunidade, no caso na \n\n\n\n98 \n \n\nrela\u00e7\u00e3o universidade - comunidade (\u201cit is a way of being in relationship with your community\u201d) e \n\naponta a pr\u00e1tica da medita\u00e7\u00e3o como uma pr\u00e1tica pessoal cotidiana para conseguir estar atento \n\npara realizar seu trabalho (It\u00b4s a everyday process, it\u00b4s a mindfulness process). Sobre os conflitos, \n\nele diz que um dos insights reside no processo de se criar uma sociedade mais presente e \n\nconsciente (mindful) com mais envolvimento com as pessoas (more engagement with each \n\nother),\u201d engage with each other in a mindful way\u201d). \u201cSe voc\u00ea for uma pessoa presente, voc\u00ea ser\u00e1 \n\num bom anfitri\u00e3o\u201d (\u201cIf you are a mindful person, you will be a good host\u201d). \n\nE para terminar disse que est\u00e1 animado com o meu trabalho e que aprendeu muito. (I\u2019m \n\nreally excitment about your work\u201d...I am learning\u201d....That\u2019s sound very excitement\u201d). \n\nDemonstrando na pr\u00e1tica o valor da nossa conversa significativa, que segundo a sua defini\u00e7\u00e3o \u00e9: \n\nUma conversa significativa \u00e9 aquela que modifica voc\u00ea um pouquinho ou muito, \n\u00e9 uma conversa em que voc\u00ea \u00e9 muito aut\u00eantico, ouve com aten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 um \ndebate, pode at\u00e9 haver desacordos, o objetivo da conversa significativa n\u00e3o \u00e9 ter \nvoc\u00ea do meu lado, \u00e9 aprender sobre voc\u00ea e para voc\u00ea aprender sobre mim e para \nver o que podemos criar. Uma conversa significativa \u00e9 aquela que quando acaba \nvoc\u00ea olha pra tr\u00e1s e se sente bem, sente que aproveitou o tempo, posso at\u00e9 dizer \nque eu aprendi algo novo sobre mim e sobre a situa\u00e7\u00e3o. Nem todo mundo usa \nas palavras \u2013 conversa significativa \u2013 mas todo mundo sabe o sentimento de ser \nouvido, de ser verdadeiramente ouvido, todos alguma vez j\u00e1 tiveram esta \nexperi\u00eancia. \n\nDr Tom Gregoire resumiu, de forma did\u00e1tica, os pontos importantes, o que \u00e9 preciso para \n\nrealizar uma inova\u00e7\u00e3o destas: \n\n- Encontrar parceiros (companheiros) que v\u00e3o lhe dar suporte \n\n- Fazer isso completamente (do it fully) \n\n- Ter um prop\u00f3sito muito claro \n\n- Foco no futuro \n\n- Elaborar o convite como um pedido pessoal \n\n- Ter um lugar muito bonito e agrad\u00e1vel \n\n- Ser apreciativo \n\n\n\n99 \n\n? A qualidade de anfitriar a si mesmo \u201cENJOY YOUR BREAKFAST!\u201d  \n\nKelly Budros, Projeto HarmoniCOP (ONG, inclus\u00e3o social atrav\u00e9s da m\u00fasica) \n\n\u00c9 apenas o modo como eu sou, (host) \u00e9 um modo de ser com quem \neu convivo. Estar presente e perceber a sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria e n\u00e3o \nficar imaginando coisas na minha mente. Estar presente na sua \npr\u00f3pria hist\u00f3ria com o coletivo. Conectar a sua pr\u00f3pria narrativa \ncom a narrativa coletiva e permanecer na coletiva, isso \u00e9 dif\u00edcil para \nmim. Voc\u00ea precisa acolher a si mesmo, para ser voc\u00ea mesmo, \nprestar aten\u00e7\u00e3o como um anfitri\u00e3o, isso envolve auto-cuidado, \ndormir bem e sentir-se preparado para fazer uma limpeza \nemocional acerca do que voc\u00ea leva para a conversa. \u00c9 um processo \na ser feito sempre, \u00e9 uma reflex\u00e3o interna, n\u00e3o h\u00e1 outra maneira de \nser uma anfitri\u00e3o. (Kelly Budros, HarmoniCOP) \n\n \n\n \n\nKelly Budros, diretora de uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental (ONG) que trabalha com \n\ninclus\u00e3o social atrav\u00e9s da m\u00fasica na cidade de Columbus \u2013 Projeto HarmoniCop - convidou-me \n\npara tomar um caf\u00e9 da manh\u00e3 delicioso na confeitaria do seu marido localizada num bairro \n\ncharmoso de tradi\u00e7\u00e3o alem\u00e3 \u201cGerman Village\u201d e ressaltou a import\u00e2ncia de anfitriar a n\u00f3s \n\nmesmos para ser um bom anfitri\u00e3o, logo nos primeiros instantes da nossa conversa, enquanto eu \n\nme atrapalhava para tentar explicar a situa\u00e7\u00e3o dos conflitos no Embu e a complexidade do meu \n\nprojeto, ela simplesmente me disse: \u201cEnjoy your breakfast!\u201d Como se quisesse ressaltar a \n\nimport\u00e2ncia do caf\u00e9 da manh\u00e3 e do momento presente, por isso essa frase ficou como t\u00edtulo \n\ndestaque desta conversa.  \n\nKelly conheceu o World Caf\u00e9 e o Art of Hosting num workshop na universidade Ohio State \n\nno Centro de Mulheres (Women\u2019s Place) no qual Tuesday Ryan-Hart trabalhava na \u00e9poca. Na \n\n\u00e9poca, ela trabalhava no Columbus State Community College e atuava num projeto com \n\nrefugiados da Somalia, popula\u00e7\u00e3o que vem crescendo bastante na cidade de Columbus. O World \n\nCaf\u00e9 era um m\u00e9todo bom para o seu trabalho porque consistia em promover rodas de conversa \n\nentre os jovens que estavam acostumados \u00e0 cultura norte-americana e os adultos e idosos que \n\ntinham a preocupa\u00e7\u00e3o de manter sua cultura de origem mesmo no pa\u00eds estrangeiro. Neste \n\n\n\n100 \n \n\ncontexto, todas as vozes deveriam ser ouvidas e o grupo deveria chegar a solu\u00e7\u00f5es conjuntas de \n\nforma coletiva. \n\nKelly desenvolveu trabalhos com grupos de mulheres e meninas em situa\u00e7\u00e3o de risco num \n\nprojeto do Fundo de Apoio \u00e0s Mulheres (Women\u2019s Fund) que existe em v\u00e1rios pa\u00edses do mundo, \n\ninclusive no Brasil. Seu trabalho como anfitri\u00e3 era trazer as vozes destas meninas e promover um \n\ndi\u00e1logo com a comunidade, ao inv\u00e9s de falar sobre os problemas elas resolveram perguntar sobre \n\nas qualidades que as meninas desenvolveram para serem bem sucedidas, mesmo em situa\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e3o desfavor\u00e1veis, trata-se de mudar o foco, disse-me Kelly  - o \u201cesperado\u201d seria falar sobre o que \n\nh\u00e1 de errado com essas meninas e n\u00e3o descobrir as potencialidades que as levaram a superar os \n\ndesafios, para ent\u00e3o, como comunidade pensar em estrat\u00e9gias que pudessem dar suporte para \n\neste grupo de meninas serem bem sucedidas. Trata-se de um olhar apreciativo (Appreciative \n\nInquiry, COPPERRIDER; WHITNEY; STAVROS, 2008) que busca os recursos dispon\u00edveis e o foco no \n\npotencial humano que existe ao inv\u00e9s de se concentrar apenas nos problemas. As meninas \n\nqueriam ser ouvidas, n\u00e3o queriam que os adultos falassem sobre elas e apresentassem propostas \n\nsobre suas vidas, o que era preciso era fortalecer o grupo e dar-lhes o suporte que fosse \n\nnecess\u00e1rio. \n\nAo falar sobre o tipo de lideran\u00e7a do anfitri\u00e3o (host) ao inv\u00e9s do her\u00f3i (hero) ela me diz \n\nque a principal diferen\u00e7a est\u00e1 no convite, o anfitri\u00e3o \u00e9 aquele que convida as pessoas para \n\nexplorar juntos uma quest\u00e3o, enquanto o her\u00f3i agenda uma reuni\u00e3o. H\u00e1 muita press\u00e3o em ser \n\num her\u00f3i, voc\u00ea tem que saber as respostas e isso \u00e9 cada vez mais dif\u00edcil no mundo complexo em \n\nque vivemos, j\u00e1 o anfitri\u00e3o \u00e9 algo prazeroso, \u00e9 um sentimento totalmente diferente. Neste \n\naspecto a curiosidade do anfitri\u00e3o \u00e9 essencial, ele realmente n\u00e3o det\u00e9m todas as respostas.  \n\nSe voc\u00ea engajar as pessoas elas estar\u00e3o envolvidas na solu\u00e7\u00e3o do problema, voc\u00ea \nn\u00e3o precisa convencer ningu\u00e9m, \u00e9 muito menos trabalho o modo \u201cArt of \nHosting\u201d e muito mais efetivo. Assim quando \u00e9 preciso tomar uma decis\u00e3o, essa \nser\u00e1 muito mais completa, informada, considerando os v\u00e1rios pontos de vista, os \nv\u00e1rios lados. Assim \u00e9 poss\u00edvel usar as habilidades das pessoas no projeto, \u00e9 assim \nque os sistemas vivos funcionam. \n\nSobre os conflitos ela me disse que \u00e9 dif\u00edcil para o anfitri\u00e3o quando este tem que lidar com \n\npessoas que acreditam que sabem a resposta certa e n\u00e3o est\u00e3o preocupados com a opini\u00e3o dos \n\noutros que tamb\u00e9m participam do contexto. Neste caso pode haver um processo de manipula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n101 \n\ne os objetivos do di\u00e1logo aut\u00eantico n\u00e3o s\u00e3o alcan\u00e7ados. Mesmo que haja diferentes pontos de \n\nvista, deve haver a disposi\u00e7\u00e3o para o di\u00e1logo, as partes devem estar dispostas a conversar. A \n\ncuriosidade e a disposi\u00e7\u00e3o para ouvir s\u00e3o fundamentais numa conversa significativa.  \n\nSobre os desafios, ela destaca a capacidade de se manter presente na conversa, a aten\u00e7\u00e3o \n\nplena para estar aberto \u00e0 intelig\u00eancia coletiva e n\u00e3o ficar preso na sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria. Neste \n\nsentido a import\u00e2ncia de anfitriar a n\u00f3s mesmos para conseguir este centramento, um auto-\n\ncuidado \u00e9 necess\u00e1rio e uma consci\u00eancia de suas pr\u00f3prias emo\u00e7\u00f5es, auto-consci\u00eancia e auto-\n\ncuidado.  \n\n\n\n102 \n \n\n? O lugar do anfitri\u00e3o: o territ\u00f3rio do unbroken wholeness  \n\n(Phil Cass, Ph.D, CEO of Columbus Medical Association - CMA) \n\nPenso que acima de tudo existe um todo do qual todos n\u00f3s somos \nparte. Quando eu sou o anfitri\u00e3o de algum processo eu acredito que \nestou convidando as pessoas para este lugar \u2013 o do todo unificado \n(unbroken wholeness). Este \u00e9 tipo de pensamento que eu tenho \ndentro de mim a partir deste territ\u00f3rio da unidade, da totalidade \u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPhil Cass, presidente da Associa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica de Columbus, Ohio, a pessoa que trouxe o Art \n\nof Hosting para a cidade e teve a vis\u00e3o e o pensamento estrat\u00e9gico de investir na forma\u00e7\u00e3o das \n\nlideran\u00e7as da cidade para estas novas metodologias, \u00e9 reconhecido como o mentor do processo. \n\nA conversa com Phil Cass foi como um encontro com o mestre, suas palavras continuam como \n\numa fonte de inspira\u00e7\u00e3o ecoando em meus pensamentos. Ele ressaltou o lugar do anfitri\u00e3o \u201cthe \n\nplace of the host\u201d, em seus diferentes n\u00edveis tanto como um processo interno quanto externo, \n\npois nestas metodologias de di\u00e1logo h\u00e1 sempre dois n\u00edveis distintos: um externo sobre o processo \n\nno qual estamos trabalhando e outro interno sobre o nosso di\u00e1logo interior neste processo. Disse-\n\nme que o conflito que vivenciamos l\u00e1 fora \u00e9 apenas um reflexo do conflito que vivemos \n\ninternamente, por isso \u00e9 importante pensar na nossa rela\u00e7\u00e3o com o conflito, como isso me afeta, \n\nde forma a criar um ambiente para que o conflito possa ser tratado de forma construtiva, como \n\npossibilidade de mudan\u00e7a. Ressaltou ainda a import\u00e2ncia de trazer a compaix\u00e3o e a empatia para \n\nanfitriar conversas dif\u00edceis, pois \u00e9 sempre a partir das conversas dif\u00edceis que estabelecemos em \n\nnosso di\u00e1logo interno, que podem sugerir pistas de como convidar todas as vozes a participarem \n\ndo processo. \n\nSua jornada pessoal para se tornar um anfitri\u00e3o come\u00e7ou ao participar de um retiro no \n\nantigo Instituto Shamballa, hoje ALIA (Authentic Leadership in Action) em Halifax, Nova Scotia, \n\n\n\n103 \n\nCanad\u00e1. Neste local ele encontrou Margareth Wheatley e participou do primeiro Art of Hosting \n\noferecido por Juanita Brown, uma das criadoras do World Caf\u00e9. Achou a metodologia muito \n\ninteressante para acessar a intelig\u00eancia coletiva de pequenos a grandes grupos de pessoas e \n\ncome\u00e7ou a aplicar o processo para lidar com as quest\u00f5es complexas que vivenciava em seu \n\nambiente de trabalho nas reuni\u00f5es de diretoria e com os funcion\u00e1rios. No \u00faltimo dia de encontro \n\nno Instituto Shamballa em outubro de 2004, ele conversou com Toke Muller, um especialista na \n\nmetodologia do Art of Hosting, origin\u00e1rio da Dinamarca que promove cursos no mundo todo e \u00e9 \n\nconsiderado um \u201cguardi\u00e3o\u201d da metodologia, sobre a possibilidade deste ir a Columbus para um \n\ntreinamento. \n\nEm mar\u00e7o de 2005 acontecia o 1\u00ba Art of Hosting em Columbus, Ohio com 25 pessoas \n\nincluindo l\u00edderes de v\u00e1rios setores da cidade (universidade, governo, organiza\u00e7\u00f5es da sociedade \n\ncivil), neste encontro, Dr Marc Parnes (membro da comunidade m\u00e9dica que tamb\u00e9m integra a \n\nlista dos anfitri\u00f5es entrevistados) chamou uma sess\u00e3o durante um \u201cOpen Space \u2013 Espa\u00e7o Aberto\u201d \n\n(metodologia em que os participantes levam as quest\u00f5es sobre as quais querem conversar) sobre  \n\n\u201cA possibilidade de promover um sistema de sa\u00fade acess\u00edvel e sustent\u00e1vel para todos na regi\u00e3o \n\nde Franklin County (algo equivalente \u00e0 \u201cgrande Columbus\u201d). Desta conversa foi formado uma \n\nequipe para promover encontros sobre esta quest\u00e3o e simultaneamente foi contratada uma \n\nconsultoria externa (Generon Consulting- Change Lab, Adam Kahane) para realizar um estudo \n\nsobre as possibilidades e disponibilidade de mudan\u00e7a no sistema de sa\u00fade em quest\u00e3o. \n\nForam realizadas 58 entrevistas \u201cprofundas\u201d (in-depth interviews), cujo objetivo era \n\ndescobrir o que as pessoas (atores importantes do sistema) pensavam acerca do sistema, n\u00e3o s\u00f3 \n\nem n\u00edvel intelectual, mas o que elas estavam sentindo em rela\u00e7\u00e3o ao seu trabalho no setor. Este \n\nprocesso foi denominado de \u201csensing interviews\u201d a partir das seguintes quest\u00f5es: \u201cHow do \n\nindividuals experience the system? How do they respond to a system that all agree is unhealthy?\u201d. \n\nA partir da\u00ed eles perceberam uma disposi\u00e7\u00e3o para a mudan\u00e7a e convidaram os participantes dos \n\ntr\u00eas setores (governo, empresas e sociedade civil) para uma reuni\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio \n\nda Pesquisa realizada. A partir desta conversa formou-se um grupo de pessoas interessadas em \n\ncontinuar o processo e estes foram formados nas metodologias do Art of Hosting. Com o apoio \n\nde um \u201cexpert\u201d de fora, no caso Toke Muller, experiente praticante da Comunidade Art of Hosting \n\n\n\n104 \n \n\nfoi chamado como o especialista da Dinamarca em processos participativos e assim sua presen\u00e7a \n\nfoi legitimada pela comunidade de m\u00e9dicos e atores da \u00e1rea de sa\u00fade.  \n\nO processo durou quase dois anos e constitui-se de uma s\u00e9rie de \u201cassembleias\u201d que se \n\nutilizaram da estrat\u00e9gia participativa das metodologias do Art of Hosting. Phil destaca que nem \n\nele nem seus colegas tinham ideia da dimens\u00e3o que o processo tomaria ao iniciar e que ele n\u00e3o \n\ntem not\u00edcia de que exista em outra cidade do mundo um processo t\u00e3o complexo do Art of Hosting \n\ncomo o que houve em Columbus, Ohio.  \n\n \n\nEntenda Maria, enquanto n\u00f3s est\u00e1vamos realizando o processo n\u00f3s n\u00e3o \nt\u00ednhamos a menor ideia de onde isso iria chegar, n\u00f3s est\u00e1vamos descobrindo a \nmedida que o processo foi sendo constru\u00eddo. Portanto, para o grupo que estava \nliderando o processo, originalmente 20 ou 21 pessoas, isso foi uma experi\u00eancia \nde vivenciar o \u201cCaos\u201d, porque n\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos ideia do que iria acontecer e \nningu\u00e9m havia utilizado o Art of Hosting numa escala t\u00e3o grande. \n\n  \n\nNeste processo os participantes conseguiram transformar a quest\u00e3o e sair do sistema de \n\n\u201cdoen\u00e7a\u201d em busca da constru\u00e7\u00e3o de um sistema de sa\u00fade. Esta mudan\u00e7a de vis\u00e3o foi essencial \n\npara o entendimento comum do processo de fortalecimento comunit\u00e1rio atrav\u00e9s das conversas \n\nsignificativas como um processo de cura para o sistema (a healing process). Aqui ele destaca a \n\nimport\u00e2ncia de enxergar al\u00e9m da quest\u00e3o pontual, entender a quest\u00e3o da sa\u00fade de forma mais \n\nampla e nisso pode ser uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s nossas quest\u00f5es ambientais da APA Embu Verde, \n\numa vez que n\u00e3o estamos falando apenas da conserva\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea verde, mas sim de garantir \n\na qualidade da \u00e1gua, da qualidade do ar e da qualidade de vida para os moradores e para toda a \n\nregi\u00e3o. Se estamos tratando do Sistema de sa\u00fade, ent\u00e3o precisamos falar do Sistema de sa\u00fade \n\nque desejamos e, neste sentido, a sa\u00fade \u00e9 que \u00e9 sustent\u00e1vel, a doen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 sustent\u00e1vel!  \n\nN\u00f3s decidimos que o melhor seria engajar o maior n\u00famero poss\u00edvel de pessoas \nem conversas significativas \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\nFIGURA 5 - ILUSTRA\u00c7\u00c3O DO PROCESS O DE CONVERSAS SIGNIFICATIVAS REALIZADO NO \u00c2MBITO DO PROJETO \u201cOUR OPTIMAL \nHEALTH\u201d, COLUMBUS (OH). IMAGEM CEDIDA POR PHIL CASS. \n\n \n\nDurante a nossa conversa Phil me mostrou todas as colheitas registradas ao longo do \n\nprocesso das v\u00e1rias assembleias e esta bela figura do rio com os barcos que sintetiza a jornada, \n\nevidenciando a complexidade de todo o processo e a dificuldade da quest\u00e3o num modelo de \n\nsistema de sa\u00fade com base em seguran\u00e7a privada e n\u00e3o no sistema p\u00fablico, lembro-me de que \n\nrimos juntos enquanto eu argumentei sobre se realmente existe um modelo norte-americano de \n\nsistema de sa\u00fade para todos e ele falou realmente que o nosso modelo brasileiro est\u00e1 muito mais \n\navan\u00e7ado em termos de sistema p\u00fablico \u2013 eu disse ent\u00e3o de forma espont\u00e2nea: Se voc\u00ea est\u00e1 \n\npromovendo esta mudan\u00e7a t\u00e3o grande no sistema com o Art of Hosting, quem sabe eu tamb\u00e9m \n\npossa realizar algumas pequenas mudan\u00e7as na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d.  \n\nA qualidade de cura, de cuidado do processo de transforma\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria ficou evidente \n\ne, finalmente o lugar desta unidade em que podemos nos encontrar como seres de di\u00e1logo \u201cthe \n\n\n\n106 \n \n\nplace of unbroken wholeness\u201d, o convite a este territ\u00f3rio, no qual estamos fundamentalmente \n\nligados ou conectados, este \u00e9 o lugar que desejamos criar quando falamos em di\u00e1logo sobre as \n\nquest\u00f5es ambientais, um lugar em que seja poss\u00edvel nosso reconhecimento em meio a uma \n\nunidade comum da qual todo fazemos parte. \n\nA conversa com Phil Cass foi uma experi\u00eancia marcante, a magia das suas palavras ainda \n\nest\u00e3o comigo quando eu penso nelas, continuo procurando uma boa tradu\u00e7\u00e3o para este lugar do \n\nanfitri\u00e3o, o territ\u00f3rio do \u201cunbroken wholeness\u201d, t\u00e3o relevante tamb\u00e9m ao educador ambiental e \n\nesta pode ser ent\u00e3o a conex\u00e3o estabelecida entre o Art of Hosting e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, criar \n\neste espa\u00e7o, este sentido de lugar, de forma a re-estabelecer um outro tipo de rela\u00e7\u00e3o com o \n\nambiente e com cada um de n\u00f3s. \n\n Se voc\u00ea quiser fazer isso de forma aut\u00eantica, voc\u00ea deve fazer a \u201cli\u00e7\u00e3o de casa\u201d \nconsigo mesmo \n\n \n\nResumindo todo o processo, Phil destaca o seguinte: \n\n1. Primeiro treinamento \u201cArt of Hosting\u201d \u2013 surgiu a quest\u00e3o: Ter um Sistema de sa\u00fade acess\u00edvel \n\ne sustent\u00e1vel para todos \n\n2. Entrevistas com lideran\u00e7as do Sistema de sa\u00fade conduzidas por uma equipe externa de \n\nconsultores (Change Lab, Adam Kahane) \n\n3. Apresenta\u00e7\u00e3o (devolutiva) do estudo \u2013 1\u00ba Assembleia \n\n4. Forma\u00e7\u00e3o de um grupo com 21 pessoas (core team) de pessoas interessadas em continuar o \n\ntrabalho, treinamento \u201cArt of Hosting\u201d (2 treinamentos \u201cretreats\u201d) para este grupo \n\n5. Processo das assembleias com representantes dos v\u00e1rios segmentos envolvidos no tema (dois \n\nanos de trabalho \u2013 Projeto Our Optimal Health) \n\n  \n\n\n\n107 \n\n? Can I ask you a question? A conversa que cura (healing conversation)  \n\nDr Marc Parnes, m\u00e9dico, President of Columbus Medical Association Foundation \n\nEu tenho uma hist\u00f3ria, que pode at\u00e9 parecer boba, mas que eu acho \nque ilustra bem o que estou tentando dizer, eu n\u00e3o costumo mais \nusar aquela roupa de m\u00e9dico (scrubs), mas j\u00e1 usei muitas vezes e \nhouve um dia, uma manh\u00e3 em particular que eu estava voltando do \nhospital com \u201croupa de m\u00e9dico\u201d e parei no Mc Donalds para tomar \ncaf\u00e9 da manh\u00e3, era seis da manh\u00e3, n\u00e3o tinha ningu\u00e9m na \nlanchonete e a atendente me viu com aquela roupa e me \nperguntou: \n\n- O senhor \u00e9 m\u00e9dico? Posso lhe fazer uma pergunta? \n\nE eu disse, claro! E ela perguntou sobre sua sa\u00fade, logo vieram mais \ndois ou tr\u00eas atendentes e quando eu vi estavam todos a minha volta \nconversando durante meia hora. Eles s\u00f3 queriam tirar d\u00favidas sobre \nsua sa\u00fade e eu estava l\u00e1, promovendo este espa\u00e7o, \u00e9 o que eu \nchamo de \u201cholding a space\u201d porque foi \u00f3timo para mim, havia uma \nnecessidade ali, eu cursei Medicina porque eu queria me sentir \u00fatil, \numa das coisas importantes para mim \u00e9 me sentir \u00fatil e s\u00f3 por estar \ndispon\u00edvel naquele momento eu pude promover este espa\u00e7o.  \n\n \n\nUma conversa de cura foi a entrevista com Dr Marc Parnes, ele, como m\u00e9dico fez uma \n\ns\u00e9rie de analogias com a Medicina e a rela\u00e7\u00e3o entre o m\u00e9dico e o paciente. Devo ressaltar que \n\nessas conversas \u2013 entrevistas para mim foram momentos de extrema conex\u00e3o que eu estabeleci \n\ncom as pessoas, uma vez que, por estar num pa\u00eds estranho, t\u00ednhamos poucos amigos e poucas \n\npessoas para conversar, de repente, meus entrevistados tornaram-se meus amigos naquele \n\nmomento de escuta sens\u00edvel e na partilha das quest\u00f5es de pesquisa, a minha felicidade era vis\u00edvel \n\ncada dia que tinha uma entrevista marcada. \n\nJuanita Brown, destaca esta experi\u00eancia que eu pude vivenciar, ao pedir a colabora\u00e7\u00e3o \n\npara os membros da Comunidade do World Caf\u00e9 sobre suas quest\u00f5es de pesquisa houve um \n\nprocesso de partilha, em que o entrevistado passa a ser um \u201cco-investigador\u201d do estudo (BROWN, \n\n2001) como se estivesse falando junto como amigos a fim de chegar ao sentido profundo e aos \n\ntemas da experi\u00eancia.  \n\nImagine um m\u00e9dico, com aquela roupa verde de m\u00e9dico que acabou de sair do trabalho, \n\nsentado numa mesa, \u00e0s seis horas da manh\u00e3, tomando caf\u00e9 da manh\u00e3 no Mc Donalds, e a sua \n\n\n\n108 \n \n\nvolta quatro atendentes tirando d\u00favidas sobre sua sa\u00fade. Essa \u00e9 a imagem que melhor ilustra a \n\nqualidade deste m\u00e9dico-anfitri\u00e3o que eu tive o prazer de conversar. \n\nDr Marc ressaltou a import\u00e2ncia de promover este espa\u00e7o de conversa, em qualquer \n\nambiente, como uma pr\u00e1tica cotidiana. E por ter o convite, o espa\u00e7o j\u00e1 vai se abrindo, segurar \n\neste campo, promover este espa\u00e7o, e nesse sentido ele me conta o seguinte: \n\nIsso me fez pensar no fato de voc\u00ea estar andando no meio de uma multid\u00e3o e \nsentir-se isolado, ou voc\u00ea pode estar no meio da multid\u00e3o e estar dispon\u00edvel, esta \n\u00e9 a diferen\u00e7a, se pensarmos no processo de lideran\u00e7a, tamb\u00e9m podemos pensar \ndesta maneira, um l\u00edder pode estar dispon\u00edvel ou n\u00e3o dispon\u00edvel, sentir-se \namea\u00e7ado ou n\u00e3o. Na nossa pr\u00e1tica, em nosso escrit\u00f3rio, depois de participar do \ntreinamento do Art of Hosting eu levei isso para o meu escrit\u00f3rio e as nossas \nreuni\u00f5es acontecem no estilo anfitri\u00e3o das conversas significativas, h\u00e1 pessoas \nque tinham medo de contribuir e agora est\u00e3o participando muito mais, eu \nparticipei do semin\u00e1rio ALIA (Authentic Leadersip in Action) e l\u00e1 eu tive a \noportunidade de participar de um treinamento de auto-organiza\u00e7\u00e3o (self-\norganization), foi fabuloso e agora eu pratico isso com a minha equipe, se temos \numa tarefa a ser realizada eu pergunto: Quem poderia desempenhar esta tarefa? \nQuem gostaria de realiz\u00e1-la? Quem ficar\u00e1 com esta responsabilidade? E a \ndistribui\u00e7\u00e3o de tarefas acontece de forma partilhada. \n\n \n\nEntender o m\u00e9dico como um anfitri\u00e3o e o poder que tem como anfitri\u00e3o, porque \u00e9 a \n\npessoa, o paciente que sabe mais sobre o seu corpo, ent\u00e3o o meu papel \u00e9 acolher e fazer boas \n\nperguntas para que ela possa perceber de onde vem sua doen\u00e7a e o que pode contribuir para sua \n\ncura. Isto \u00e9 uma grande mudan\u00e7a! \n\nPara falar sobre como ele havia se tornado anfitri\u00e3o, Dr Marc relatou que desde o primeiro \n\nc\u00edrculo de conversa ele se sentiu muito bem e falou para si mesmo: \n\nEu que sou uma pessoa introvertida e at\u00e9 mesmo t\u00edmida e n\u00e3o gosto de estar \ncom muita gente, naquele momento eu me senti muito bem - Eu quero correr \nriscos, explorar o que eu n\u00e3o sei \u2013 Como eu posso ser melhor nisto? Este \nprocesso foi muito significativo para mim, a import\u00e2ncia das boas quest\u00f5es, \nmesmo que eu tenha sido treinado, em minha profiss\u00e3o a fazer perguntas, \nperguntas abertas que abrem o diagn\u00f3stico e n\u00e3o fechadas que v\u00e3o limitar a \npossibilidade de diagn\u00f3stico, eu comecei a ter um incr\u00edvel apre\u00e7o sobre quais \nquest\u00f5es poderiam ser. \n\nLogo no primeiro treinamento em que tivemos um \u201cOpen space\u201d eu coloquei a \npergunta sobre a qual eu gostaria de conversar com as pessoas presentes: Seria \nposs\u00edvel sustentar um encontro da comunidade para desenvolver um sistema de \n\n\n\n109 \n\nsa\u00fade acess\u00edvel e sustent\u00e1vel a todos? sem exclus\u00e3o, n\u00f3s n\u00e3o selecionamos as \npessoas, todos eram benvindos at\u00e9 os donos das companhias de seguros, todos. \n\nFalei com Phil e ele me disse que iria para o semin\u00e1rio \u201cALIA\u201d em Nova Scotia, \nele foi, fez bons contatos e voltou com a ideia de desenvolvimento do projeto \n\u201cOur Optimal Health\u201d. \n\nPara mim aquelas conversas serviam para melhorar minha habilidade com meus \npacientes, no sentido de ser um anfitri\u00e3o dos meus pacientes, ter mais tempo \npara as consultas, ouvir melhor, e neste processo eu encontrei mais satisfa\u00e7\u00e3o e \nmais alegria em exercer a medicina. \n\n \n\nSobre os conflitos \n\n \n\nCreio que a ideia de conflito no sistema de sa\u00fade apareceu durante as entrevistas \nrealizadas de duas formas: (1) o Sistema est\u00e1 falido e (2) eu n\u00e3o posso resolver, \nem cada um dos tr\u00eas setores (governo, empresa e sociedade civil) foi a resposta \nque mais ficou evidente e outro problema \u00e9 que as pessoas queriam uma solu\u00e7\u00e3o \npara o sistema, uma solu\u00e7\u00e3o imediata. \n\n \n\nIsto, segundo Dr Marc \u00e9 parte da natureza humana, \u00e9 muito dif\u00edcil para n\u00f3s ter um \n\nproblema e n\u00e3o fazer nada. O que o Art of Hosting prop\u00f5e \u00e9 aprender a explorar o problema antes \n\nde sair executando tarefas, \u00e9 uma mudan\u00e7a de vis\u00e3o. \n\nEu gosto das analogias \u2013 na medicina isso \u00e9 muito n\u00edtido \u2013 n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel resolver \nisso imediatamente, mas conviver com isso, n\u00e3o tem uma solu\u00e7\u00e3o imediata \u2013 \nquest\u00f5es como a dor cr\u00f4nica, por exemplo \u2013 a medica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o \nmuito boa, porque causa depend\u00eancia, ou a infertilidade \u2013 mesmo com a \nfertiliza\u00e7\u00e3o in vitro \u2013 Como voc\u00ea vive com a ideia de n\u00e3o ser capaz de se \nreproduzir, n\u00e3o se trata de negar a ci\u00eancia, mas como resolver se n\u00e3o h\u00e1 o que \nresolver. \n\nA nossa vis\u00e3o, principalmente na Medicina \u00e9 problema ? solu\u00e7\u00e3o, problema? \nsolu\u00e7\u00e3o, mas poderia ser visto de outra perspectiva como problema? explore \nas quest\u00f5es. A cirurgia, por exemplo, nem sempre \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o, ela tamb\u00e9m \napresenta riscos. At\u00e9 mesmo a cirurgia, quem \u00e9 o respons\u00e1vel pelo processo de \ncura \u00e9 o organismo da pessoa, n\u00e3o sou eu m\u00e9dico, eu fa\u00e7o a minha parte, facilito \no processo, mas espero que o organismo do paciente promova a cura. Eu j\u00e1 vi \nm\u00e9dicos realizarem cirurgias terr\u00edveis e o corpo consegue se recuperar, eu fa\u00e7o \no meu melhor, mas mesmo assim \u00e9 o corpo que cura, como posso levar o cr\u00e9dito \nde um processo que \u00e9 totalmente desempenhado pela \u201cm\u00e3e-natureza\u201d ou o que \nquer que voc\u00ea queira chamar. \n\nTodos n\u00f3s temos a nossa voz interior (pessoal e profissional) quando n\u00f3s \nchegamos no n\u00edvel pessoal \u00e9 que come\u00e7amos a fazer perguntas. Por que minha \n\n\n\n110 \n \n\nparte profissional n\u00e3o est\u00e1 me deixando fazer isso? Se conseguirmos manter este \nespa\u00e7o a\u00ed sim a mudan\u00e7a acontece, talvez eu seja muito otimista, n\u00e3o sei, mas \npenso que \u00e9 a \u00fanica esperan\u00e7a que temos porque enquanto todos est\u00e3o \ntrabalhando nisso, silenciando sua voz pessoal, interior e usando sua voz \nprofissional para dizer como eles devem agir, eles n\u00e3o est\u00e3o apenas julgando \ncomo tamb\u00e9m est\u00e3o deixando de realizar as coisas de maneira produtiva. \nPortanto, quando eu penso na minha paternidade, como o pai que eu era antes \ne como sou agora, eu sei que meus filhos cresceram e eu tamb\u00e9m amadureci, \nmas a minha paternidade \u00e9 muito diferente porque no in\u00edcio eu n\u00e3o sabia e tinha \nmuito medo, ent\u00e3o eu agia como eu pensava que deveria agir, agora eu posso \nagir de acordo com o que sinto no meu cora\u00e7\u00e3o, eu continuo cuidando deles \nprofundamente, mas o meu modo de agir mudou porque eu ganhei algum \nconhecimento e um estado de \u201caten\u00e7\u00e3o plena\u201d (mindfulness) para entender que \neu quero que eles estejam seguros, mas como eu vou garantir isso, poderia \ntranc\u00e1-los no quarto, ou ent\u00e3o ensinar-lhes como eles podem estar seguros. Isso \nfaz sentido? Sim, isso faz muito sentido\u2026Portanto, eu penso que dar essa \noportunidade \u00e0s pessoas para que elas tenham seus momentos de \u201cinsights\u201d e \nreflex\u00e3o sobre sua pr\u00e1tica, eles podem ent\u00e3o come\u00e7ar a fazer as coisas de uma \nforma diferente. E estamos vendo isso acontecer a nossa volta porque as pessoas \nt\u00eam sido expostas ao Art of Hosting, n\u00e3o \u00e9 algo m\u00e1gico que a metodologia tem, \nmas sim um m\u00e9todo sistematizado de olhar para os problemas e uma outra \nmaneira de interagir com as pessoas. Se eu estiver numa posi\u00e7\u00e3o de poder eu \nserei o melhor que eu puder com as pessoas que est\u00e3o comigo ou eu vou apenas \npensar no que \u00e9 melhor para mim e trazer a responsabilidade sobre as minhas \na\u00e7\u00f5es. Quando vejo a constru\u00e7\u00e3o de hospitais que cada vez aumenta, eles dizem \nque \u00e9 para o melhor dos pacientes mas n\u00e3o seria para conseguir mais dinheiro?!. \nEles est\u00e3o fazendo um bom trabalho cuidando dos pacientes, mas eles precisam \nter a certeza de que est\u00e3o atraindo mais pacientes com alto poder aquisitivo, \nent\u00e3o constroem hospitais luxuosos, que na verdade n\u00e3o \u00e9 o mais importante. \n\n- E como trazer essas pessoas para a conversa?  \n\nIsso \u00e9 muito dif\u00edcil, \u00e0s vezes basta apenas o convite, porque eles desejam \nparticipar do processo, eles enxergam valor no processo. Por exemplo, eu sou \nagora o presidente da Funda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica de Columbus e \u00e9 muito \nimportante para mim praticar o Art of Hosting nas nossas reuni\u00f5es, \u00e9 importante \nque todos participem no in\u00edcio da conversa com a pergunta do Check-in e do \nCheck-out e aos poucos isso vai modificando a natureza das nossas reuni\u00f5es, \u00e0s \nvezes \u00e9 apenas uma quest\u00e3o de pr\u00e1tica, ir fazendo, tanto com meus pacientes \neu sempre pergunto: Quais as perguntas que voc\u00ea trouxe para a nossa consulta \nhoje? E a pessoa responde: eu s\u00f3 trouxe os exames, mas quais as d\u00favidas que \nvoc\u00ea tem?  \n\n \n\nEnquanto convers\u00e1vamos eu pensava sobre as conex\u00f5es que estou tentando fazer sobre o \n\nconceito de \u201craz\u00e3o sens\u00edvel\u201d (MAFFESOLI,1998), o que inclui os conhecimentos e os sentimentos \n\nque precisamos para lidar com os desafios ambientais, sob a \u00f3tica da complexidade. A \n\n\n\n111 \n\nimport\u00e2ncia da conversa como pr\u00e1tica terap\u00eautica foi algo forte em nossa conversa e isso inclui \n\no papel do anfitri\u00e3o em proporcionar este espa\u00e7o, essa qualidade de anfitri\u00e3o que est\u00e1 \n\nrelacionada ao estar a servi\u00e7o de, do servir o outro, ser um instrumento. Finalmente quando eu \n\nperguntei sobre os conflitos e quais quest\u00f5es, se exploradas podem nos ajudar a lidar com os \n\nconflitos, num processo dial\u00f3gico, ele me disse: \u2013 Quais os valores que eu trago? \u2013 O que eu \n\ngostaria de ver acordado (accomplish)? \u2013 O que eu estou disposto a abrir m\u00e3o para alcan\u00e7ar tais \n\nobjetivos? \n\n\n\n112 \n \n\n? A diferen\u00e7a entre o anfitri\u00e3o e o ativista  \n\nTuesday Ryan-Hart (Confluence Unlimited) \n\nO anfitri\u00e3o \u00e9 diferente do ativista porque n\u00f3s precisamos entender \nque n\u00f3s n\u00e3o temos as respostas, h\u00e1 um estado de curiosidade no \nanfitri\u00e3o, eu posso at\u00e9 acreditar que eu posso ajudar as pessoas a \nencontrarem juntas as respostas de forma coletiva. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTuesday Ryan-Hart foi a minha anfitri\u00e3 em Columbus, Ohio. Quando visitei a cidade pela \n\nprimeira vez ela me encontrou num Caf\u00e9 e me passou uma lista de contatos de pessoas da \n\nComunidade do Art of Hosting na cidade que estiveram envolvidas no processo \u201cFrom Hero to \n\nHost\u201d, foi uma pessoa muito importante para mim. Foi uma das primeiras conversas que tive por \n\nSkype e mesmo no ambiente \u201cvirtual\u201d foi de um acolhimento impressionante \u2013 Ela logo me disse: \n\n-  Venha sim, n\u00f3s podemos organizar pequenos grupos para a sua pesquisa, eu tamb\u00e9m tenho \n\ndois filhos pequenos e aqui tem boas escolas para eles... \n\nDurante a nossa conversa-entrevista, ela evidenciou a import\u00e2ncia da rede que exist na \n\nComunidade Art of Hosting, ela \u00e9 um bom exemplo de como conseguiu trabalhar esse processo \n\nde forma aut\u00f4noma em sua pr\u00f3pria empresa usando as metodologias de anfitriar conversas \n\nsignificativas em projetos na comunidade, disse-me que 30% do seu trabalho consiste em dar \n\ntreinamentos sobre o Art of Hosting (treinamentos de tr\u00eas dias em que os participantes vivenciam \n\nas metodologias), mas a maior parte do seu trabalho (70%) tem sido de utilizar os m\u00e9todos de \n\nacolhimento (hosting techniques) para desenvolver projetos em associa\u00e7\u00f5es, institui\u00e7\u00f5es diversas \n\ne em comunidades. Ressaltou a import\u00e2ncia de fazer boas perguntas para ajudar as pessoas \n\npensarem de um lugar mais profundo, perguntas que levem as pessoas a desafiarem a si mesmas. \n\nA habilidade de sustentar o conflito e desenvolver juntos um conjunto de princ\u00edpios com uma \n\nproposta clara. \n\n\n\n113 \n\nTuesday trabalhou durante v\u00e1rios anos como ativista e assistente social na \u00e1rea de \n\nviol\u00eancia dom\u00e9stica contra a mulher e quest\u00f5es de igualdade de g\u00eanero, fazia um trabalho \n\nterap\u00eautico e depois passou a trabalhar de forma mais sist\u00eamica atuando em pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\ndando assist\u00eancia t\u00e9cnica aos profissionais da \u00e1rea. Neste contexto, ela tinha que convencer as \n\npessoas sobre o que elas deveriam fazer para tratar a quest\u00e3o e neste sentido \u00e9 que apontou as \n\ndiferen\u00e7as da abordagem do Art of Hosting. Ela ressalta que gostava do seu trabalho, mas quando \n\nseu filho nasceu j\u00e1 ficou mais dif\u00edcil de conciliar a quantidade de viagens que precisava fazer com \n\nos cuidados com o beb\u00ea, ent\u00e3o aos poucos foi mudando de \u00e1rea. Quando conheceu o Art of \n\nHosting, Tuesday trabalhava no Centro de Mulheres (Women\u2019s Place) na Universidade Ohio State \n\ne sua chefe, na \u00e9poca Deb Ballam foi convidada para um treinamento e n\u00e3o pode ir, ent\u00e3o \n\nTuesday foi no seu lugar. Para sua surpresa os \u201cgrandes nomes\u201d da Comunidade Art of Hosting \n\nestavam no encontro (Adam Kahane, Toke Muller), mas como ela n\u00e3o conhecia ningu\u00e9m s\u00f3 veio \n\na perceber isso depois, ao final ela disse que havia gostado do processo, mas n\u00e3o tinha certeza \n\nde como poderia aplicar estas metodologias em sua pr\u00e1tica de trabalho com as quest\u00f5es de \n\ng\u00eanero e chamou um \u201cOpen Space\u201d (uma conversa aberta sobre sua quest\u00e3o), no qual Phil Cass \n\nparticipou e ao final disse \u2013 N\u00f3s temos muito trabalho a fazer em Columbus! e ent\u00e3o ela come\u00e7ou \n\na trabalhar de forma volunt\u00e1ria no Projeto \u201cOur Optimal Health\u201d e algum tempo depois montou \n\nsua empresa de consultoria junto com Phil e Deb Helber para facilitar processos.  \n\nDesde ent\u00e3o todo o seu trabalho foi desenvolvido no \u201cboca- a- boca\u201d (work of mouth), \n\nmuitos l\u00edderes de organiza\u00e7\u00f5es do terceiro setor procuravam sua empresa para desenvolver \n\nprojetos nas comunidades, como a cidade de Columbus \u00e9 relativamente pequena, todos acabam \n\nse conhecendo e a pr\u00e1tica acabou se difundindo. Na Comunidade global do Art of Hosting \u00e9 a \n\nmesma coisa, dentre os que guardi\u00f5es (stewards) s\u00e3o apenas 35 e todos se conhecem, o processo \n\n\u00e9 muito org\u00e2nico, quando voc\u00ea passa a se reconhecer como um \u201cguardi\u00e3o\u201d, voc\u00ea se torna um \n\nguardi\u00e3o, algu\u00e9m que preza pela abordagem e tem o compromisso de difundir a pr\u00e1tica em sua \n\nvida e em seu trabalho. \n\nSobre como consegue financiamento para o seu trabalho, uma das quest\u00f5es importantes \n\npara n\u00f3s, principalmente aqui no Brasil, ela me disse que nos treinamentos o recurso vem do \n\npagamento das taxas pelos pr\u00f3prios participantes, ou ent\u00e3o de parcerias, funda\u00e7\u00f5es ou doadores \n\n\n\n114 \n \n\nque apoiam o trabalho. A Universidade Ohio State apoiou v\u00e1rios treinamentos para os \n\nprofessores e funcion\u00e1rios e assim muitos puderam participar do processo. \n\nSobre os conflitos ela ressalta que isso \u00e9 t\u00edpico nos processos que facilita, cita um caso em \n\nDetroit, por exemplo, em que havia participantes da comunidade de base e tamb\u00e9m empres\u00e1rios \n\ndo setor de Seguran\u00e7a alimentar; neste contexto o importante \u00e9 conseguir que o grupo \n\npermane\u00e7a junto, mesmo sem concordar sobre todos os aspectos. Deve haver um acordo m\u00ednimo \n\npara que o processo ocorra e que possa avan\u00e7ar e isso depende em parte de fazer boas \n\nperguntas: \n\n(...)por exemplo neste caso a quest\u00e3o de ra\u00e7a (racismo) n\u00e3o estar\u00e1 no centro da \nconversa, mas sim quest\u00f5es que permitam \u00e0s pessoas responder e refletir sobre \num outro lugar e n\u00e3o a partir do topo da cabe\u00e7a (\u201cquestions that allow people to \nrespond not from the top of their head, but from a deeper place), as pessoas \ndevem ser questionadas a desafiarem a si mesmas, sempre buscando sugest\u00f5es \nde como podem permanecer juntos no processo.  Isso envolve o anfitriar a si \nmesmo para conseguir tolerar o conflito (host yourself) e conseguir ter um \nprop\u00f3sito claro, ver o que realmente importa. N\u00e3o precisamos concordar, mas \nprecisamos concordar a permanecer juntos no processo. Desenvolver princ\u00edpios \npara o grupo trabalhar de forma coletiva (the purpose of being together) e para \nisso podemos perguntar \u201cComo precisamos estar juntos neste prop\u00f3sito?\u201d, \nmuitas vezes o princ\u00edpio b\u00e1sico \u00e9 a transpar\u00eancia, trata-se de estabelecer as \nregras da conversa. \n\n \n\nSobre a sua lideran\u00e7a anfitri\u00e3 Tuesday diz que tem a ver com o fato de que quando ela \n\nfazia um trabalho mais \u201cativista\u201d ela pensava que j\u00e1 sabia a resposta e na abordagem \u201canfitri\u00e3\u201d \n\nela n\u00e3o sabe a resposta, h\u00e1 um estado de curiosidade e uma cren\u00e7a no coletivo e isso se aplica \n\n\u00e0s quest\u00f5es complexas (\u201cI don\u2019t tent to host anything which is not complex\u201d) e ela tem uma  cren\u00e7a \n\nna solu\u00e7\u00e3o coletiva: \u201cEu acredito profundamente que eu posso ajudar as pessoas a encontrar \n\njuntas a resposta. \n\nSobre fazer parte da comunidade Art of Hosting, ela me diz que \u00e9 uma quest\u00e3o de \n\nconex\u00e3o, confian\u00e7a e partilha e tudo se desenvolve a partir das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas (It is all \n\nabout relationships). E para finalizar ela se considera uma pessoa de muita sorte em ser paga para \n\nfazer um trabalho de anfitri\u00e3 (It is my paid work, I work as a host), muitas vezes as pessoas \n\nparticipam dos treinamentos, mas n\u00e3o vivem uma vida que suporte esta qualidade do ser \n\n\n\n115 \n\nanfitri\u00e3o e, ent\u00e3o acabam frustradas por n\u00e3o poderem atuar desta forma, no seu caso, n\u00e3o, ela \n\ntrabalha como anfitri\u00e3 e isso \u00e9 uma pr\u00e1tica constante em sua vida cotidiana, com seus filhos, com \n\nseu marido. Isso tem sido a minha vida toda, afirma Tuesday para concluir a nossa conversa.  \n\n\n\n116 \n \n\n? O mestre-aprendiz, meu orientador-anfitri\u00e3o (\u201cmy host advisor\u201d)  \n\nDr Robert  Livingston, Comparative Studies, Humanities Institute, Ohio State University \n\nEu n\u00e3o tinha ideia do que eu estava fazendo quando fiz a minha \n\ninscri\u00e7\u00e3o (No treinamento do Art of Hosting) e de repente estavam \n\ntodas aquelas pessoas importantes da cidade, aquelas que \n\naparecem no jornal, dispostas a conversar e conversando em \n\nc\u00edrculos, em caf\u00e9s, em di\u00e1logos do tipo de investiga\u00e7\u00e3o apreciativa, \n\nEspa\u00e7o Aberto, isso era um troca muito interessante entre os \n\nsetores na comunidade de lideran\u00e7as e tamb\u00e9m de pessoas como \n\neu (\u2026) ver todas essas pessoas de modo t\u00e3o pr\u00f3ximo para \n\naprender os princ\u00edpios da abordagem  Art of Hosting e v\u00ea-los \n\ntrabalhando, isso realmente modificou meu pensamento de \n\ndiversas maneiras, particularmente no que estamos tentando \n\nalcan\u00e7ar, o que significa engajar o p\u00fablico e como podemos \n\nengajar o p\u00fablico, . Portanto, isso foi realmente importante e nove \n\nmeses depois Deb Ballam, do Centro de Mulheres da universidade \n\nestava l\u00e1 e queria que mais pessoas da universidade participassem \n\ndisso, ent\u00e3o no treinamento seguinte havia muita gente da OSU e \n\neu tive a oportunidade de participar como aprendiz, ent\u00e3o eu \n\naceitei e participei do meu segundo treinamento com muitos \n\ncolegas da universidade e formamos um grupo, (\u2026) e um ano \n\ndepois n\u00f3s decidimos anfitriar o nosso pr\u00f3prio treinamento, um \n\nArt of Hosting s\u00f3 para pessoas da Ohio State. Phil foi nosso \n\norientador e nos ajudou muito. \n\nDr Robert (Rick) Livingston, professor do departamento de Estudos Comparados e diretor \n\ndo Instituto de Humanidades da Universidade Ohio State (OSU), foi um orientador anfitri\u00e3o com \n\nquem eu pude contar durante o meu per\u00edodo de est\u00e1gio em Columbus, Ohio. Depois da nossa \n\nconversa ele me convidou para participar do seu curso sobre Natureza, Cultura e Tecnologia e \n\npartilhou seu tempo comigo, tentando compreender o processo do Embu das Artes com muito \n\ninteresse e ainda contribuiu muito na organiza\u00e7\u00e3o do encontro final para a devolutiva da pesquisa \n\n\n\n117 \n\nde uma forma muito acolhedora. Um professor com a qualidade de anfitri\u00e3o e ao mesmo tempo \n\num aprendiz da Arte de Anfitriar conversas significativas, como ele disse, com uma curiosidade \n\npermanente e um profundo interesse pelo outro. \n\nCom sua vis\u00e3o muito cr\u00edtica do processo ajudou-me a entender os desafios das quest\u00f5es \n\ndo setor p\u00fablico na sociedade norte-americana e os desafios do modelo que o Art of Hosting \n\nprop\u00f5e face ao modelo corporativo que est\u00e1 presente na universidade. Houve um processo de \n\nmudan\u00e7a cultural na universidade, composto por uma s\u00e9rie de treinamentos que utilizaram a \n\nabordagem do Art of Hosting, no entanto, na sua opini\u00e3o, o modelo corporativo, com base na \n\nconsultoria, acabou reduzindo o processo e este n\u00e3o conseguiu atingir seu maior \u00eaxito. Ele \n\nressaltou a import\u00e2ncia do di\u00e1logo entre pessoas de diversos setores que tradicionalmente n\u00e3o \n\nse encontram em reuni\u00f5es para discutir quest\u00f5es da cidade, isso foi um grande diferencial do Art \n\nof Hosting.  \n\nHouve um movimento na cidade, sem d\u00favida, h\u00e1 grandes casos de sucesso na \ncidade: o trabalho do Dr Tom Gregoire na faculdade de Servi\u00e7o Social o clima era \np\u00e9ssimo (\u201cnasty\u201d), Matt Habash no Banco de Alimentos (Food Bank) e no sistema \nde sa\u00fade o caso \u00e9 mais complexo (como no caso das quest\u00f5es ambientais) \nporque estamos falando de modelos- Como \u00e9 uma comunidade saud\u00e1vel? N\u00e3o \u00e9 \naquela que tem um monte de hospitais \u2013 esta \u00e9 uma comunidade doente e tem \nmuita gente que continua construindo hospitais para ganhar mais dinheiro, e \nparticipam do di\u00e1logo, \u00e9 muito mais complexo quando h\u00e1 muito dinheiro \nenvolvido \u2013 n\u00e3o h\u00e1 um esfor\u00e7o para pensar as institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas neste \npa\u00eds, as pessoas at\u00e9 est\u00e3o abertas ao di\u00e1logo, mas n\u00e3o sei se \u00e9 uma quest\u00e3o de \npoder, de estruturas de poder, mas essas coisas andam junto \u2013 Poder, \nResponsabilidade e Di\u00e1logo entre os diversos interesses, os diversos atores. \nHavia muita energia no in\u00edcio do processo, mas com o tempo as coisas v\u00e3o \nficando mais dif\u00edceis e as a\u00e7\u00f5es tornam-se limitadas. O valor do Art of Hosting \nreside no compromisso pessoal de quem est\u00e1 envolvido, de quem sente o poder \ndesta abordagem e, portanto se compromete na constru\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica, mas n\u00e3o \nfunciona como uma receita que voc\u00ea pode dizer: agora voc\u00ea far\u00e1 isso ou aquilo, \nas pessoas precisam se comprometer e isso \u00e9 dif\u00edcil, especialmente quando voc\u00ea \nparticipa de um processo de treinamento de maior dura\u00e7\u00e3o, quando voc\u00ea tem \napenas uma \u201cdegusta\u00e7\u00e3o\u201d do Art of Hosting as pessoas sentem: ok aqui est\u00e3o \nalgumas ferramentas que eu poderei usar, mas se voc\u00ea us\u00e1-la sem aten\u00e7\u00e3o plena \n(mindlessly), sem pensar no prop\u00f3sito, nos padr\u00f5es, no processo de colheita de \nresultados das conversas, isso n\u00e3o funciona t\u00e3o bem. Como quando voc\u00ea tem \num entendimento sobre o que os m\u00e9todos de di\u00e1logo podem alcan\u00e7ar e porque \nvoc\u00ea deve us\u00e1-los nos diferentes contextos, a\u00ed ent\u00e3o voc\u00ea tem uma pr\u00e1tica (...) \npenso que neste momento existe um grande n\u00famero de pessoas que conhecem \n\n\n\n118 \n \n\nas metodologias e at\u00e9 utilizam-nas, mas ainda n\u00e3o incorporaram o processo \ncomo um sistema operacional. \n\nUma das primeiras coisas que eu aprendi com o Phil \u00e9 ask real questions \u2013 Fa\u00e7a \nperguntas reais, n\u00e3o fa\u00e7a perguntas para as quais voc\u00ea n\u00e3o quer ouvir as \nrespostas \u2013 por isso que muitos processos de di\u00e1logo s\u00e3o conhecidos por n\u00e3o \nchegar a lugar nenhum, porque as respostas j\u00e1 est\u00e3o determinadas previamente, \npropondo um engajamento no qual as pessoas devem aceitar as decis\u00f5es \ntomadas, e n\u00e3o: como podemos construir isso juntos de forma coletiva? \u00c9 um \nmodelo de consulta e n\u00e3o de di\u00e1logo e, neste sentido o Art of Hosting assume e \ntem a expectativa de que as pessoas est\u00e3o dispostas a cooperar. \n\n \n\nNossa conversa trouxe reflex\u00f5es acerca do poder e dos lados opostos no processo \n\ndial\u00f3gico , da import\u00e2ncia d esse criar um \u201ccontainer\u201d para que o di\u00e1logo possa ocorrer de forma \n\nsegura em situa\u00e7\u00f5es de conflito (ISAACS, 1999) ressaltou ainda a import\u00e2ncia do convite e de \n\nquem deve participar da conversa (Who is in the room?).  \n\nEm que medida as oposi\u00e7\u00f5es existem? Estamos realmente em lados opostos ou \nexistem m\u00faltiplos e complexos caminhos nos quais n\u00f3s estamos interligados em \ncertos pontos? Quando nos aprofundamos no di\u00e1logo n\u00f3s descobrimos \u00e1reas \nsurpreendentes das diferen\u00e7as. Portanto, \u00e9 na maioria das vezes uma \nexpectativa, quando um c\u00edrculo funciona bem, se considera o fato de que n\u00e3o se \ntrata de um lado contra o outro, se voc\u00ea consegue construir em cima disso e \ncontinuar a refor\u00e7ar isso, ent\u00e3o algumas mudan\u00e7as surpreendentes podem \naparecer porque isso n\u00e3o \u00e9 autom\u00e1tico, certo?! \u00c9 sobre rela\u00e7\u00f5es, sobre confian\u00e7a \ne trata-se das pessoas aprenderem a entender a hist\u00f3ria das outras pessoas, seus \ninteresses, vis\u00f5es de mundo, modos de viver, expectativas, etc. E a import\u00e2ncia \ndo time de anfitri\u00f5es (hosting team) \u00e9 construir um container forte onde as \npessoas possam se expressar se eles partilham do mesmo prop\u00f3sito. A no\u00e7\u00e3o de \npr\u00e1tica \u00e9 t\u00e3o importante, voc\u00ea torna-se melhor e melhor a medida que pratica e \nisso nunca acaba. \n\nO pressuposto \u00e9 que este tipo de oposi\u00e7\u00e3o entre os lados \u00e9 realmente um \nsintoma de uma ruptura do di\u00e1logo e o que \u00e9 preciso acontecer \u00e9 re-estabelecer \num contexto no qual as pessoas possam trocar de lugares (e posi\u00e7\u00f5es) e entender \no prop\u00f3sito comum e, claro, isso depende de boa vontade (goodwill) e n\u00e3o existe \ngarantias, mas para mim \u00e9 uma maneira muito \u00fatil de pensar sobre isso porque \n\u00e9 necess\u00e1rio que haja diferen\u00e7as para que o di\u00e1logo genu\u00edno aconte\u00e7a, pelo \ncontr\u00e1rio n\u00e3o haveria di\u00e1logo se todos concordassem, e muitas vezes o di\u00e1logo \n\u00e9 prejudicado se n\u00e3o houver a diversidade suficiente na sala, voc\u00ea chega num \nconsenso muito rapidamente, muito cedo(...) da\u00ed a import\u00e2ncia do conflito no \ndi\u00e1logo, honrar e acolher o conflito de uma maneira a trabalhar com isso porque \n\u00e9 algo que eu almejo, pode ser uma indica\u00e7\u00e3o de que os que discordam levam o \nassunto em considera\u00e7\u00e3o e s\u00e3o apaixonados pela quest\u00e3o, . Portanto, um time \nde anfitri\u00f5es forte que seja capaz de segurar o campo com confian\u00e7a e que possa \n\n\n\n119 \n\nsustentar o espa\u00e7o atrav\u00e9s do conflito e, uma vez que este contexto \u00e9 \nestabelecido, o di\u00e1logo pode acontecer. \n\n \n\nAqui mais uma vez aparece a quest\u00e3o do cuidado, da considera\u00e7\u00e3o, reconhecer aquilo que \n\nn\u00f3s consideramos, estimamos, What we care about?  Dr Rick Livingston usa a imagem do c\u00edrculo \n\ne do fazer parte de um c\u00edrculo como fazer parte do todo, do grupo. Neste sentido h\u00e1 uma proposta \n\ncomum, um prop\u00f3sito comum partilhado no centro deste c\u00edrculo. O desafio que se coloca \u00e9 de \n\ncomo manter vivo este c\u00edrculo, como acessar e reconhecer esse todo que nos une, que \n\npartilhamos. Por isso o desafio do tema \u201cSustentabilidade\u201d na universidade, ele relata que agora \n\nh\u00e1 um departamento de Sustentabilidade na Ohio State, mas n\u00e3o houve um processo coletivo \n\npara se chegar a um entendimento comum sobre o que significa a sustentabilidade no ambiente \n\nuniversit\u00e1rio, isso seria uma mudan\u00e7a cultural. \n\nO professor Rick destacou bastante a no\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica do Art of Hosting, na qual reside a \n\nsua for\u00e7a e sua fragilidade e, nesse processo n\u00e3o h\u00e1 um ponto de excel\u00eancia ao qual podemos \n\nchegar, podemos sim melhorar cada vez mais o processo de anfitriar conversas significativas, \n\nmelhorar a nossa habilidade de escuta sens\u00edvel, as nossas estrat\u00e9gias de colheita e de gerar \n\naprendizado a partir do que emerge nas conversas, mas tudo isso faz parte de um processo sem \n\nfim, como o conceito de inacabamento do ser humano, nas palavras de Paulo Freire (2003), e da \n\nperman\u00eancia e continuidade do processo de aprendizado. Da mesma forma, n\u00e3o se pode for\u00e7ar \n\nningu\u00e9m a ser um anfitri\u00e3o, a pessoa tem o seu pr\u00f3prio momento, o seu pr\u00f3prio caminho, no seu \n\npr\u00f3prio tempo. \n\nO que significa ser anfitri\u00e3o? \n\nSer anfitri\u00e3o, nas suas palavras, significa a pr\u00e1tica de ser anfitri\u00e3o, criar espa\u00e7os \n\nhospitaleiros, onde as pessoas possam estar junto para manter uma rela\u00e7\u00e3o de conviv\u00eancia e isso \n\nenvolve o cuidado \u2013 to care - algo muito profundo \u2013 o cuidado sobre as pessoas que voc\u00ea convida, \n\no cuidado sobre a quest\u00e3o, a raz\u00e3o pela qual voc\u00ea convida as pessoas, tudo isso envolve cuidado \n\ne considera\u00e7\u00e3o. Neste sentido, ele ressalta ainda a diferen\u00e7a entre ser anfitri\u00e3o e ser um \n\nfacilitador de processos, o facilitador est\u00e1 ligado ao FAZER, ele faz alguma coisa, direciona as \n\npessoas. J\u00e1 o anfitri\u00e3o cria o espa\u00e7o para as pessoas, para que elas estejam juntas e sejam, est\u00e1 \n\n\n\n120 \n \n\nrelacionado ao SER. Por isso \u00e9 t\u00e3o importante o conceito de anfitriar a si mesmo, algo que \n\ninicialmente lhe pareceu muito estranho, mas com o tempo e com a pr\u00e1tica come\u00e7ou a fazer \n\nsentido.  \n\n \n\nHost yourself \u00e9 um conceito muito profundo, filosoficamente, socialmente \nprofundo, h\u00e1 muito para aprender, a postura do facilitador \u00e9 algo que eu \norganizo, na do anfitri\u00e3o \u00e9 algo que eu deixo acontecer. Isso em ambientes de \ncontrole \u2013 universidade, empresas \u00e9 muito dif\u00edcil de encontrar esta ideia, somos \ntreinados para ter o controle e para exercer este controle e esta pr\u00e1tica do \nhosting, isso \u00e9 amea\u00e7ador, nem sempre se traduz muito bem. \n\n \n\nAo final da conversa ele me convidou a participar do seu curso para estudantes de gradua\u00e7\u00e3o \n\nintitulado: Nature, Culture and Technology, que estabelecia rela\u00e7\u00f5es interessantes sobre a \n\nNatureza e cultura, cuja bibliografia b\u00e1sica contava com Mircea Eliade e Gilgamesh. Foi um grande \n\nencontro, na primeira aula do curso, no inverno gelado de janeiro, todos em c\u00edrculo, fomos \n\nconvidados a partilhar uma experi\u00eancia significativa que tivemos com a natureza \u2013 Share a \n\nmeaningful experience with nature \u2013 e eu contei a minha experi\u00eancia recente no \u00faltimo dia do \n\nano de pular as ondas do Pac\u00edfico ao meio dia numa praia em Santa B\u00e1rbara, na California, para \n\nonde fugimos por alguns dias do inverno gelado de Columbus, Ohio. Em todas as experi\u00eancias \n\ncom a \u201cnatureza\u201d a cultura estava intrinsecamente ligada, n\u00e3o havia separa\u00e7\u00e3o, nem distin\u00e7\u00e3o, \n\neu que aprendi desde pequena a pular as ondas no \u00faltimo dia do ano para dar sorte no ano novo, \n\nestava l\u00e1 mesmo no inverno norte-americano, (claro que ao meio-dia e n\u00e3o a meia-noite), \n\npulando as ondas, de forma a trazer um pouco da minha cultura para o lugar em que est\u00e1vamos, \n\nseja este em qualquer lugar do mundo. Todas as experi\u00eancias traziam alguma rela\u00e7\u00e3o afetiva, \n\n\u201cquando o meu pai passeava comigo de bicicleta eu aprendi a olhar aquelas \u00e1rvores\u201d.... \n\n  \n\n\n\n121 \n\n? A esperan\u00e7a de mudar a cultura da universidade e o encontro com uma amiga \n\nDeb Ballam, Women\u2019s Place, Ohio State University \n\nA minha esperan\u00e7a \u00e9 mudar o modo como as pessoas enxergam \numas as outras \n\nSe voc\u00ea sentar-se perto da outra pessoa, como n\u00f3s estamos aqui, \nvoc\u00ea come\u00e7a a mostrar o seu lado mais humano, voc\u00ea n\u00e3o vai \nquerer ser malvado (nasty) com os outros. \n\n(o World Caf\u00e9) \u00e9 realmente poderoso como uma forma de \nestabelecer um di\u00e1logo porque para mim significa que estamos \nmudando a natureza das rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas \n\nn\u00f3s tivemos v\u00e1rios \u201cWorld Cafes\u201d sobre assuntos diversos e foi \nent\u00e3o que eu me convenci que que isso seria a mais valiosa \nferramenta para realizar esta mudan\u00e7a cultural em termos de como \nn\u00f3s tratamos as pessoas, porque eu percebi que se voc\u00ea sentar com \nquatro pessoas numa mesa pequena \u00e9 uma conversa muito \ndiferente do que se voc\u00ea tiver cinquenta pessoas na sala e apenas \numa pessoa fala de cada vez, me parece que neste sentido as \ndiferen\u00e7as de poder desaparecem e as pessoas, se voc\u00ea sentar desta \nforma pr\u00f3xima como n\u00f3s estamos aqui, eles n\u00e3o v\u00e3o querer ser \nmalvadas uns com os outros, v\u00e3o querer ser muito gentis uns com \nos outros e v\u00e3o come\u00e7ar a mostrar seu lado mais humano e eu \nconclui que se voc\u00ea tem uma conversa como esta, isso pode mudar \npara sempre a natureza da rela\u00e7\u00e3o pessoal estabelecida, as rela\u00e7\u00f5es \nde trabalho e isso n\u00f3s podemos levar para al\u00e9m da conversa. \n\n \n\nEntrevistar Deb Ballam foi como encontrar uma amiga de longa data para tomar um ch\u00e1, \n\nnuma pequena mesa de caf\u00e9, muito pr\u00f3ximas uma da outra e ela ent\u00e3o me contou sua \n\nexperi\u00eancia no Centro de Mulheres da Universidade Ohio State e de sua esperan\u00e7a em mudar a \n\ncultura do ambiente acad\u00eamico a fim de desenvolver um melhor local de trabalho para as \n\nmulheres e para os homens. A sua estrat\u00e9gia foi formar um grupo de pessoas para serem \n\n\u201canfitri\u00f5es\u201d na universidade para assim desenvolver um processo nos v\u00e1rios departamentos, \n\nconvidando diretores e chefes de departamento, pessoas em posi\u00e7\u00f5es de poder para promover \n\na mudan\u00e7a. Na sua opini\u00e3o, o processo do World Caf\u00e9 \u00e9 mais efetivo para identificar o problema, \n\npara identificar as principais quest\u00f5es que as pessoas est\u00e3o pensando. \n\nAtualmente Deb Ballam est\u00e1 aposentada, mas assim com Phil Cass, ela conheceu o World \n\nCaf\u00e9 durante um semin\u00e1rio promovido pelo Instituto Shamballa, atual ALIA (Authentic Leadership \n\n\n\n122 \n \n\nin Action), na Nova Scotia, Canada, em 2005 e logo percebeu um m\u00e9todo poderoso de di\u00e1logo.  \n\nNa \u00e9poca, Tuesday Ryan-Hart trabalhava como sua assistente e ela participou de um treinamento \n\nArt of Hosting ,  ao voltar elas perceberam que esta metodologia seria interessante e que poderia \n\nmudar a cultura da universidade (Ohio State), a partir da\u00ed come\u00e7aram a promover muitos \n\ntreinamentos buscando envolver muitas pessoas da universidade neste processo, organizando \n\n\u201cWorld Caf\u00e9s\u201d sobre diversos assuntos ent\u00e3o ela se convenceu de que essa seria uma das mais \n\nvaliosas ferramentas neste processo de mudan\u00e7a cultural. \n\nEu me tornei a diretora do Women\u2019s Place na universidade Ohio State e a miss\u00e3o \ndeste instituto era trazer mudan\u00e7as fundamentais no ambiente de trabalho da \nuniversidade, de forma a permitir que as mulheres tivessem mais sucesso no \nambiente acad\u00eamico, mais do que desenvolver programas espec\u00edficos, a nossa \nmiss\u00e3o era promover uma mudan\u00e7a cultural. \n\nEu j\u00e1 trabalhava com quest\u00f5es de g\u00eanero h\u00e1 muito tempo e quando entrei na \nuniversidade eu percebi que muitos dos programas s\u00e3o focados em eliminar os \ntipos de discrimina\u00e7\u00e3o que acontecem, isso \u00e9 importante, mas ao meu ver era \nnecess\u00e1rio muito mais do que isso para se criar um ambiente de trabalho no qual \nas mulheres se sentissem bem e quisessem permanecer. Um dos pontos que me \nchamou aten\u00e7\u00e3o, foi a partir de uma pesquisa  feita que mostrava que as \nmulheres deixam o ambiente acad\u00eamico, a universidade, muito mais do que os \nhomens, ent\u00e3o ao olhar para esses dados n\u00f3s percebemos que seria importante \nolhar para a cultura como um todo e eu me convenci que parte deste aspecto \ncultural est\u00e1 relacionado \u00e0 maneira como as pessoas se relacionam, isso n\u00e3o est\u00e1 \nrestrito \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero, mas sim \u00e0 maneira alienante de nos \nrelacionarmos uns com os outros. Portanto, precisamos encontrar novas \nmaneiras de conviver. \n\nPara Deb, um di\u00e1logo na forma de Caf\u00e9, em que as pessoas est\u00e3o pr\u00f3ximas, assim como \n\nn\u00f3s naquela mesa de caf\u00e9, muda a maneira das pessoas se relacionarem, as diferen\u00e7as de poder \n\ntornam-se menos evidentes, todos conseguem falar e as pessoas acabam mostrando seu lado \n\nmais humano, o que pode trazer um maior entendimento sobre as necessidades da outra pessoa, \n\nela disse que ainda precisamos combater a discrimina\u00e7\u00e3o sobre as quest\u00f5es de g\u00eanero, sem \n\nd\u00favida, mas precisamos ir al\u00e9m disso em termos da maneira como as pessoas se relacionam umas \n\ncom as outras. Se conseguirmos mudar a forma de relacionamento entre as pessoas, ent\u00e3o umas \n\ncome\u00e7am a se preocupar com as outras (they will care), aqui novamente ela usa o termo cuidado, \n\nno sentido da considera\u00e7\u00e3o de uma pessoa com as dificuldades da outra, no caso o assunto era \n\nsobre as dificuldades no ambiente de trabalho que as mulheres acabam enfrentando, quest\u00f5es \n\ncomo conciliar a maternidade com a carreira, a disponibilidade de creches para deixarem os filhos \n\n\n\n123 \n\npequenos enquanto trabalham, assuntos desta natureza. Segundo Deb, se houver uma intera\u00e7\u00e3o \n\nmelhor entre as pessoas, no ambiente acad\u00eamico, haver\u00e1 uma maior compreens\u00e3o dos \n\nproblemas que as mulheres enfrentam e haver\u00e1, portanto, uma maior empatia, um cuidado. \n\nA partir do contato com Phil Cass, eles organizaram mais um treinamento de AoH na \n\ncidade, com dura\u00e7\u00e3o de 3 dias, no qual a universidade foi co-patrocinadora e contou com metade \n\ndos participantes da universidade e a outra metade de fora, da comunidade. Neste treinamento \n\nhavia pessoas de v\u00e1rios departamentos, faculdades e principalmente do departamento de \n\nRecursos Humanos, que facilitam encontros e reuni\u00f5es.  Em seguida, realizaram um treinamento \n\nexclusivo para pessoas da Ohio State, tamb\u00e9m com a dura\u00e7\u00e3o de 3 dias em que puderam vivenciar \n\nas diversas metodologias de anfitriar conversas significativas (World Caf\u00e9, Open Space, Circle). A \n\nuniversidade conta com cerca de 20.000 trabalhadores, incluindo professores, setor \n\nadministrativo portanto, n\u00e3o foi poss\u00edvel atingir a todos, mas os participantes foram convidados \n\ne selecionados de acordo com sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e posi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, de modo que a \n\nmetodologia pudesse chegar aos n\u00edveis de chefes de departamento, diretorias, de forma a ser \n\nmultiplicada nas diversas unidades. Com as pessoas que participaram dos treinamentos nas \n\ndiversas unidades da universidade, formou-se um time de anfitri\u00f5es que realizaram cerca de 25 \n\nou 30 World Caf\u00e9s com dura\u00e7\u00e3o de meio per\u00edodo (4 horas) no Women\u2019s Place para o p\u00fablico das \n\ndiversas faculdades da universidade, de forma que um grande n\u00famero de pessoas teve contato \n\ncom a metodologia e percebeu nesta uma maneira produtiva e eficaz de se ter um di\u00e1logo \n\nsignificativo. \n\nSobre a defini\u00e7\u00e3o de conversa significativa ela destaca dois pontos: (1) \u00e9 uma conversa \n\nem que todos participam, todos se sentem parte do processo e (2) \u00e9 uma maneira r\u00e1pida de \n\nconseguir muitas ideias sobre uma determinada quest\u00e3o, ou seja, \u00e9 eficiente e eficaz. Ela destaca \n\ntamb\u00e9m um caso de uma faculdade em que o ambiente de trabalho era \u201chorr\u00edvel\u201d e passou a ser \n\nmuito melhor com o novo jeito de intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas, devido ao uso do World Caf\u00e9 nos \n\nencontros, nas reuni\u00f5es, n\u00e3o foi apenas devido ao World Caf\u00e9, mas foi uma das ferramentas \n\nutilizadas para lidar com o problema da negatividade do ambiente de trabalho. \n\nSobre o \u201cmovimento\u201d que ocorreu na cidade de Columbus (From Hero to Host), relatado \n\nno artigo (WHEATLEY; FRIEZE, 2011) Deb concorda e diz que realmente Columbus deve ser a \n\n\n\n124 \n \n\ncidade na qual existe um maior n\u00famero de pessoas treinadas e atuantes no Art of Hosting, para \n\nilustrar ela relatou o seguinte: \n\nQuando eu fui para a Confer\u00eancia no Canad\u00e1 do ALIA, eu telefonei para a \norganiza\u00e7\u00e3o para pedir uma informa\u00e7\u00e3o e a atendente me perguntou \u201cVoc\u00ea faz \nparte da comitiva de Columbus?\u201d E eu n\u00e3o conhecia ningu\u00e9m de Columbus que \nestaria na Confer\u00eancia, ent\u00e3o ela me disse que tinha uma lista de 13 pessoas de \nColumbus, e ao chegar l\u00e1 eu encontrei muitas pessoas e fiz muitos contatos tanto \nda universidade, quanto da comunidade, ent\u00e3o pudemos criar uma boa parceria \nque foi muito poderosa na realiza\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\n \n\nAqui vemos a \u201csinergia\u201d do processo, a import\u00e2ncia do ALIA como centro de forma\u00e7\u00e3o e \n\np\u00f3lo difusor destas metodologias inovadoras de di\u00e1logo e, sobretudo na parceria estabelecida \n\nentre as pessoas de Columbus, uma ajuda m\u00fatua, uma rela\u00e7\u00e3o de troca e de confian\u00e7a neste novo \n\njeito de fazer as coisas. \n\nSobre a sua lideran\u00e7a anfitri\u00e3, ela disse que entende o processo de lideran\u00e7a como a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um ambiente no qual a sabedoria de todos pode aparecer para resolver os problemas \n\ne anfitriar tamb\u00e9m significa criar um ambiente no qual a sabedoria de todos pode ser utilizada \n\npara tentar descobrir solu\u00e7\u00f5es. Em suas palavras, her\u00f3i \u00e9 algu\u00e9m que diz \u201ceu tenho a solu\u00e7\u00e3o e \n\nquero que voc\u00eas fa\u00e7am assim\u201d, anfitriar \u00e9 inerente ao processo de lideran\u00e7a (hosting is ultimate \n\nin leadership).  \n\nSobre os conflitos do processo, Deb conta um caso do Departamento de Estudos \n\nComparados:  \n\n \n\nHouve um Caf\u00e9 no departamento de Comparative Studies para o Planejamento \nestrat\u00e9gico, com Maurice Stevens e Katey Borland, eles eram \u201cprofessores \njuniors\u201d nesta \u00e9poca, e n\u00e3o conseguiram convencer todo o departamento, e \nhavia um professor que n\u00e3o fazia ideia do processo, Hazel e eu est\u00e1vamos \nanfitriando e houve uma discuss\u00e3o inicial de v\u00e1rios professores durante meia \nhora dizendo que eles n\u00e3o precisavam de um grupo de fora para auxiliar o \nprocesso, ent\u00e3o eu disse: - Ser\u00e1 que n\u00e3o poder\u00edamos pelo menos tentar?, e esse \nfoi o melhor exemplo de como o Caf\u00e9 pode mudar a natureza das rela\u00e7\u00f5es \nporque uma das pessoas que mais se opuseram no in\u00edcio foi a que mais gostou \nda reuni\u00e3o e reconheceu como algo valioso. E outra professora jovem disse que \nele nunca havia se pronunciado nas reuni\u00f5es de departamento e desta ela \nadorou porque pode participar. \n\n\n\n125 \n\n \n\nDeb ressalta algo importante na estrat\u00e9gia utilizada na universidade, ela conseguiu \n\nconvencer algumas pessoas a usarem o World Caf\u00e9 nos encontros que estavam organizando e, a \n\npartir da\u00ed, as pessoas foram expostas \u00e0 metodologia e gostaram, ent\u00e3o ficaram interessadas em \n\nsaber mais e isso se espalhou pelo campus. Neste sentido, ela conta que um dos maiores \n\nobst\u00e1culos \u00e9 a resist\u00eancia \u00e0 linguagem, ent\u00e3o ela nem usou a palavra \u201cWorld Caf\u00e9\u201d pois isso \n\npoderia afastar as pessoas. Ela apenas convidava a organizar este di\u00e1logo de uma maneira \n\ndiferente. No come\u00e7o h\u00e1 uma certa resist\u00eancia, sempre h\u00e1 pessoas resistentes, mas uma vez \n\nexpostas, as pessoas realmente abra\u00e7aram a ideia.  \n\nSobre os desafios ela destaca tr\u00eas pontos: (1) a resist\u00eancia ao novo, (2) o tempo de uma \n\nconversa significativa (no m\u00ednimo quatro horas) e (3) a continuidade do processo, que pode \n\nconsistir numa s\u00e9rie de encontros e n\u00e3o apenas um Caf\u00e9.  \n\n \n\nWorld Caf\u00e9 \u00e9 bom para identificar o problema, para se ter um entendimento \nmaior acerca da quest\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 uma ferramenta de resolu\u00e7\u00e3o de problemas e \nnem de plano de a\u00e7\u00e3o, nesse caso o Open Space \u00e9 mais adequado. \n\n \n\nE para finalizar como uma boa conversa entre amigas, eu agrade\u00e7o, ela agradece e me diz \n\n\u201cGood luck, take care, It was very nice to meet you... \n\nThis is a great project that you are doing and I am happy to participate\u201d\u2026. \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n \n\n? Entre o discurso e a pr\u00e1tica: a experi\u00eancia marcante do Art of Hosting na universidade  \n\nHazel Morow-Jones, Women\u2019s Place, Ohio State University \n\nFoi realmente marcante, ter todas aquelas pessoas de quase todos \nos departamentos e tudo saiu de forma t\u00e3o orquestrada e t\u00e3o \nbonita, as pessoas vinham at\u00e9 n\u00f3s ao final do evento e diziam: \u2013 \nComo voc\u00eas conseguiram isso? N\u00f3s nunca t\u00ednhamos visto algo \nassim, houve tempo suficiente para tudo, foi maravilhoso! \nAcertamos o passo ao longo do processo, adequamos o tempo \ndispon\u00edvel \n\n \n\n \n\n \n\nA professora Hazel Morow-Jones me concedeu a entrevista mais longa de todas as \n\nconversas, com cerca de duas horas de dura\u00e7\u00e3o e vinte e sete p\u00e1ginas de transcri\u00e7\u00e3o. Uma riqueza \n\nde detalhes, hist\u00f3rias e aprendizados, dif\u00edcil sintetizar em apenas algumas p\u00e1ginas. Ela me contou \n\ndos desafios de desenvolver um processo com base na abordagem \u201canfitri\u00e3\u201d no departamento \n\nde Planejamento urbano da Faculdade de Arquitetura (Hazel era professora deste departamento \n\nantes de se tornar a atual diretora do Centro de Mulheres - Women\u2019s Place) no qual as pessoas \n\nest\u00e3o acostumadas a falar sobre participa\u00e7\u00e3o e cidadania, mas dificilmente praticam ou vivenciam \n\ntais conceitos. Estabelecendo, logo no in\u00edcio da conversa, algumas rela\u00e7\u00f5es entre os problemas \n\nque vivenciou no seu departamento e o \u201cnosso problema do Embu\u201d: \u201cO seu problema \u00e9 ao mesmo \n\ntempo um tipo de quest\u00e3o para o World Caf\u00e9 e \u00e9 tamb\u00e9m um problema muito interessante de \n\nplanejamento urbano\u201d.  \n\nNeste contexto, fez refer\u00eancia ao trabalho de Adam Kahane e me indicou a leitura do livro \n\n\u201cPoder e Amor\u201d(KAHANE, 2010):  \n\nele explica porque \u00e0s vezes n\u00f3s temos um \u00f3timo Caf\u00e9 e nada acontece\u2026 isso \nocorre basicamente porque o Caf\u00e9 era todo com base no amor, na for\u00e7a da \ncomunidade, da sociedade civil, mas se voc\u00ea n\u00e3o tiver os outros setores e, \nprincipalmente o \u201cpoder\u201d l\u00e1 (no Caf\u00e9) as pessoas que tem o poder de tomar \ndecis\u00f5es, o poder p\u00fablico, no caso, voc\u00ea precisa ter as pessoas em posi\u00e7\u00e3o de \npoder tamb\u00e9m na mesma sala. \n\n \n\n\n\n127 \n\nDescreveu com detalhes a \u201cm\u00e1gica\u201d, da experi\u00eancia marcante que vivenciou durante o \n\ntreinamento AoH realizado na universidade, no campus, totalmente organizado por pessoas da \n\nuniversidade e para as pessoas da universidade: \n\nTodos do time de anfitri\u00f5es e o grupo pensando sobre a quest\u00e3o: \u201cO que mais a Ohio State \n\npode ser? Em seu livro sobre o World Caf\u00e9 e conversas significativas (BROWN et al, 2007), Juanita \n\ntrata da import\u00e2ncia das perguntas e sua qualidade de vislumbrar novas possibilidades, citando \n\num exemplo de um Caf\u00e9 que anfitriaram numa escola cuja pergunta era: O que mais uma boa \n\nescola pode ser? Isso mostra a qualidade apreciativa da pergunta e abre possibilidades de \n\nvislumbrar sonhos para aquela escola, novos cen\u00e1rios.  \n\nHazel foi uma das parceiras de Tom Gregoire no projeto do Curriculum Caf\u00e9 no curso de \n\nServi\u00e7o Social e diz que foi uma grande oportunidade de exercer seu papel de anfitri\u00e3 \u201cfoi a minha \n\nprimeira experi\u00eancia de anfitriar um Caf\u00e9 e foi inacredit\u00e1vel, por conta de todo o esfor\u00e7o que Dr \n\nTom Gregoire havia colocado no convite, no desenvolvimento das perguntas e na prepara\u00e7\u00e3o de \n\ntodo o Caf\u00e9\u201d. Isso \u00e9 algo que ela sempre tenta destacar quando algu\u00e9m lhe pede para anfitriar \n\num Caf\u00e9 sobre determinado assunto. \u00c9 preciso, no m\u00ednimo, 8 horas de prepara\u00e7\u00e3o para um Caf\u00e9 \n\nde 2 a 4 horas, a prepara\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante no processo, principalmente na elabora\u00e7\u00e3o do \n\nconvite, no desenvolvimento das perguntas e no contexto para se criar um ambiente de caf\u00e9. \n\nLogo depois deste processo, Hazel ficou animada para fazer algo semelhante no seu \n\npr\u00f3prio departamento de Planejamento urbano (City Planning), e me contou como organizaram \n\no Caf\u00e9: \n\n \n\nEu levei a proposta para alguns colegas, algumas pessoas at\u00e9 conheciam o AoH, \nformamos um subcomit\u00ea para organizar o encontro, chamamos o Phil Cass para \najudar na organiza\u00e7\u00e3o e ele trouxe uma quest\u00e3o importante de \u201cPedir \npermiss\u00e3o\u201d (Ask Permission) \u2013 Voc\u00eas estariam dispostos a tentar/experimentar \nessa nova abordagem? E eles disseram que sim, mas n\u00e3o participaram de todo o \nprocesso de prepara\u00e7\u00e3o do Caf\u00e9. Ent\u00e3o n\u00f3s montamos uma equipe de fora e \ntrabalhamos bastante, da mesma forma que Tom Gregoire havia organizado o \nprocesso: convidamos 60 pessoas, das quais apenas 10 eram professores da \nfaculdade, havia muita gente de fora, pessoas que trabalham com planejamento \nurbano. E o Caf\u00e9 foi muito bem, trabalhamos bastante para montar um ambiente \nmais acolhedor com luzes e m\u00fasica ambiente para que as pessoas percebessem \n\n\n\n128 \n \n\nque n\u00e3o era um encontro qualquer, mas algo diferente e isso ficou bem vis\u00edvel. \nTivemos uma boa conversa, bons encaminhamentos e uma boa colheita, mas o \nque aconteceu \u00e9 que foram formados grupos em que n\u00e3o havia nenhum \nprofessor e isso acabou inviabilizando que todos os pontos estivessem \ncontemplados no curr\u00edculo. Agora, olhando pra tr\u00e1s eu percebo que n\u00f3s fizemos \ndiferente do que Tom Gregoire fez, n\u00f3s fomos direto para a cria\u00e7\u00e3o de um \ncurr\u00edculo novo ou para os t\u00f3picos que deveriam estar no curr\u00edculo do curso, ao \npasso que Tom e os participantes do curso de Servi\u00e7o Social focaram nos valores \ne nos princ\u00edpios do curr\u00edculo, isso foi diferente. (...) e depois algumas pessoas \nacharam que foi uma perda de tempo, porque nem tudo foi incorporado ao \ncurr\u00edculo do curso, n\u00f3s aprendemos muito com isso e agora eu penso que deveria \nter tido mais tempo com os professores da faculdade para que eles entendessem \nmelhor a proposta e estivessem comigo.  \n\nN\u00f3s no Planejamento urbano, falamos com frequ\u00eancia sobre participa\u00e7\u00e3o como \numa coisa boa, n\u00f3s sempre pensamos em participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 em nosso processo \nde planejamento e, portanto eu assumi que as pessoas iriam pensar desse jeito \nem termos de trazer uma maior participa\u00e7\u00e3o para a nossa reformula\u00e7\u00e3o do \ncurr\u00edculo e isso n\u00e3o era verdade. Portanto, o meu erro foi assumir isto como \npressuposto e n\u00e3o checar com as pessoas para ver se era verdade e se n\u00e3o fosse,  \nter uma conversa antes. Portanto, s\u00e3o essas coisas que a gente aprende durante \no processo. \n\n  \n\n \n\nOs fundamentos do Art of Hosting \n\nHazel destacou tamb\u00e9m os fundamentos do Art of Hosting. Segundo ela esta abordagem \n\ndeve ser entendida como uma \u201ccaixa de ferramentas\u201d a ser usada dependendo do contexto e da \n\nsitua\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se trata apenas de mudar o ambiente colocando mesas pequenas com quatro \n\npessoas ou colocar vasos de flores nas mesas. Todas essas coisas s\u00e3o importantes, mas n\u00e3o s\u00e3o \n\nessenciais, os fundamentos essenciais deste tipo de abordagem, segundo ela, residem na \n\nequidade de voz e como ser\u00e1 a melhor maneira de conseguir esta equidade? Pode ser um c\u00edrculo, \n\npode ser numa mesa de quatro pessoas, n\u00e3o importa, uma vez que voc\u00ea entendeu os princ\u00edpios, \n\nos fundamentos, voc\u00ea pode criar isso em qualquer ambiente.  \n\nIsso \u00e9 algo que me incomoda quando ensinamos sobre o \u201cWorld Caf\u00e9\u201d, porque \nagora n\u00f3s temos muitas pessoas no campus achando que esta \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o \npara tudo, quando na verdade precisamos pensar mais a fundo no prop\u00f3sito da \nconversa e ent\u00e3o decidir se o Caf\u00e9 \u00e9 a melhor op\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o. E o que acontece \u00e9 \nque muitas vezes isso acaba se tornando cansativo por ser repetitivo, eu j\u00e1 vi \npessoas falando: Por que temos que ter fazer outro Caf\u00e9? Ser\u00e1 que n\u00e3o podemos \n\n\n\n129 \n\napenas conversar? (\u201cOh God, we have to do another Caf\u00e9? Can\u2019t we just talk to \neach other?\u201d)  \n\nNeste sentido, de proporcionar uma conversa realmente significativa, ela relata um \n\nprocesso em que foi a anfitri\u00e3 para um evento especial para candidatas a p\u00f3s-doutorado das dez \n\nmaiores universidades do pa\u00eds, espec\u00edfico para um grupo de mulheres, cientistas de destaque em \n\nv\u00e1rias \u00e1reas de conhecimento em que Hazel e a equipe do Women\u2019s Place tinham como prop\u00f3sito \n\n(1): ajudar o grupo a criar um certo sentido de comunidade entre elas e (2) descobrir o que \n\npoderia contribuir para tornar seu per\u00edodo na universidade como professora mais feliz, e isso \n\npoderia ser levado aos diretores para melhorar o ambiente de trabalho. O evento seria durante \n\num final de semana e Hazel pediu dois espa\u00e7os, um inicial no primeiro dia \u00e0 noite e outro no \n\n\u00faltimo dia de manh\u00e3. Na abertura do evento eles organizaram no espa\u00e7o inicialmente um c\u00edrculo \n\ncom as participantes e depois um caf\u00e9 com pequenas mesas no mesmo ambiente. \n\nA conversa inicial (check-in) do c\u00edrculo consistia em responder \u00e0 seguinte quest\u00e3o \ncom apenas uma palavra: Como voc\u00ea se sente na sua institui\u00e7\u00e3o? E as primeiras \nrespostas eram: \u201cOK\u201d, \u201cFine\u201d, \u201cBusy\u201d, \u201cToo Busy\u201d e ent\u00e3o come\u00e7aram... Isolada, \nSozinha, e as pessoas olhavam umas para as outras, como se dissessem \u2013 Voc\u00ea \ntamb\u00e9m? E ao final elas adoraram este outro tipo de conversa e ent\u00e3o mudamos \npara as mesas de caf\u00e9 e ent\u00e3o perguntamos sobre o que elas gostariam de ver \nacontecer no fim de semana e elas escreveram suas expectativas em cart\u00f5es e \nao final, no \u00faltimo dia, n\u00f3s trouxemos de volta esses cart\u00f5es e elas puderam ler \nem voz alta e ent\u00e3o as perguntas eram - Quando voc\u00ea se sentiu bem sucedida \nem sua carreira? - Quais as condi\u00e7\u00f5es para isso? \u2013 Como podemos ter mais \ndesses momentos? E isso foi parte da colheita final. Ao final elas disseram que a \nmaneira com que a abertura do encontro aconteceu foi fundamental para \npermitir uma maior integra\u00e7\u00e3o do grupo e um sentimento de n\u00e3o estar isolada. \n\n \n\nComo voc\u00ea v\u00ea sua lideran\u00e7a como anfitri\u00e3? \n\nPara mim, o tipo de lideran\u00e7a que eu procuro exercer \u00e9 realmente ser uma \nanfitri\u00e3, o que significa remover barreiras entre as pessoas para que elas possam \ntrabalhar bem. Por isso que as t\u00e9cnicas do Art of Hosting s\u00e3o boas, para remover \nbarreiras e pensarem de forma mais coletiva, sob o meu ponto de vista, liderar \ne anfitriar tem muito em comum, no sentido de remover barreiras entre as \npessoas, propiciar um ambiente confort\u00e1vel de trabalho e, por um outro lado, \u00e9 \npreciso de um pouco de risco, algum desafio, as pessoas precisam se sentir \ndesafiadas sobre as quest\u00f5es, voc\u00ea precisa estar em algum lugar entre o controle \ntotal e o caos total, voc\u00ea precisa daquele \u201cestremecer\u201d (trumbling), \u00e9 a palavra \nusada, muitas vezes, esse sentido de n\u00e3o ter total certeza da situa\u00e7\u00e3o para trazer \num pouco de frescura e inova\u00e7\u00e3o, voc\u00ea precisa estar aberto a esta tens\u00e3o, eu \n\n\n\n130 \n \n\ntento abrir espa\u00e7o para as pessoas fazerem o seu melhor trabalho e esta seria a \nminha descri\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a, eu poderia ser uma chefe de departamento, \ndefinitivamente esta seria a minha fun\u00e7\u00e3o, se eu fosse diretora deste \ndepartamento e neste departamento o meu foco est\u00e1 nas mulheres e na equipe \ne em toda a universidade, mas a ideia \u00e9 a mesma, temos que tirar as barreiras \ndo caminho para que as pessoas possam liderar a si mesmas e serem \nrespons\u00e1veis pelo seu pr\u00f3prio trabalho. \n\n \n\nAqui aparece novamente a ideia de lideran\u00e7a no sentido de promover um espa\u00e7o para que as \n\npessoas tenham voz e possam desempenhar o seu melhor, muito ligado a educa\u00e7\u00e3o se pensarmos \n\nno processo de empoderamento do outro, de garantir que a sua presen\u00e7a seja exercida de forma \n\nplena e seu potencial seja alcan\u00e7ado. \n\n\n\n131 \n\n? Estar a servi\u00e7o de: O Art of Hosting no poder p\u00fablico da cidade \n\nVirginia Barney, City government, Upper Arlington, Columbus, Ohio \n\n\u00c9 um presente trabalhar para a comunidade e o nosso trabalho \u00e9 fazer \nos sonhos dos moradores se tornarem realidade, quero dizer, criar \numa comunidade, criar um governo que sirva a eles (aos moradores) \nn\u00e3o \u00e9 a nossa cidade para fazermos o que quisermos, a cidade \u00e9 deles. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVirginia Barney contou sua experi\u00eancia no governo da cidade de Upper Arlington, (um \n\nbairro de Columbus, Ohio, como se fosse uma subprefeitura no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo) e de \n\ncomo ela conseguiu levar os conceitos e a pr\u00e1tica do Art of Hosting para o setor p\u00fablico como \n\numa forma de aprender juntos sobre os desafios de uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Estar a servi\u00e7o da \n\ncomunidade foi um sentimento e uma pr\u00e1tica que ela destacou. Neste sentido, a entrevista foi \n\numa \u00f3tima conversa sobre como se pode desenvolver um processo participativo no governo local \n\nquando se tem uma lideran\u00e7a do tipo \u201canfitri\u00e3\u201d no governo, no poder p\u00fablico. Ela ressaltou sua \n\nexperi\u00eancia no governo da cidade de Upper Arlington e de como conseguiu trazer os princ\u00edpios \n\ndo Art of Hosting para este lugar, como um aprendizado coletivo numa institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Ela \n\ndestaca tamb\u00e9m a import\u00e2ncia de desenvolver uma boa rela\u00e7\u00e3o com os empres\u00e1rios, igrejas e \n\ncom a comunidade como um todo para se desenvolver um processo participativo acerca das \n\ndecis\u00f5es envolvidas no planejamento urbano.  \n\nVirginia relata a primeira impress\u00e3o que teve sobre o Art of Hosting, durante um \n\ntreinamento, talvez o primeiro na cidade, no qual Phil Cass convidou em torno de 18 l\u00edderes \n\ncomunit\u00e1rios para um per\u00edodo de 3 ou 4 dias e de como come\u00e7ou a utilizar esse processo em seu \n\nambiente de trabalho:  \n\n\n\n132 \n \n\nIsso realmente me tocou de uma forma que ter as pessoas envolvidas na \ntransforma\u00e7\u00e3o e pareceu uma maneira de mudar a perspectiva das pessoas \nsobre a conversa\u00e7\u00e3o. Portanto, logo depois eu trouxe para a minha equipe e \nexperimentamos e foi muito bom. As organiza\u00e7\u00f5es tornaram-se muito mais \ncomplexas agora, ent\u00e3o n\u00f3s temos que trabalhar de forma integrada com os \noutros departamentos. Portanto, \u00e9 um caminho no qual todos podem contribuir, \nn\u00e3o apenas sobre o que eles foram treinados ou formados, mas sobre o que eles \ns\u00e3o apaixonados, voc\u00ea pode ter uma forma\u00e7\u00e3o de educador, mas ter uma paix\u00e3o \npelo ambiente, ent\u00e3o voc\u00ea tem contribui\u00e7\u00f5es e voc\u00ea tem tamb\u00e9m a habilidade \nde fazer perguntas que pode ser diferente das outras pessoas que tem outro tipo \nde forma\u00e7\u00e3o e ter todas essas perspectivas diversas numa mesma sala \u00e9 muito \nrico. Muitas vezes n\u00f3s temos uma quest\u00e3o no nosso grupo de trabalho, que vem \ndo policial e \u00e0s vezes \u00e9 dif\u00edcil para ele organizar uma conversa deste tipo, ent\u00e3o \nalgu\u00e9m do departamento de Parques e Recrea\u00e7\u00e3o pode contribuir e anfitriar \numa conversa sobre determinada quest\u00e3o, de forma que isto se tornou uma \nforma de colabora\u00e7\u00e3o entre os setores e departamentos. N\u00f3s usamos muito \nestas t\u00e9cnicas na nossa organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nVirginia percebeu no processo de anfitriar conversas significativas algo essencial para lidar \n\ncom as rela\u00e7\u00f5es entre a institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica e os cidad\u00e3os, ent\u00e3o perguntou para \n\naproximadamente 35 pessoas da cidade (lideran\u00e7as ativas das escolas, igrejas, com\u00e9rcio local, \n\nbiblioteca e grupos diversos) se eles n\u00e3o gostariam de participar de um treinamento Art of Hosting \n\npara sonhar a cidade e ent\u00e3o eles poderiam se tornar \u201canfitri\u00f5es volunt\u00e1rios\u201d, desta forma \n\nofereceram o treinamento e formaram um \u201ctime de anfitri\u00f5es\u201d que utilizam estas metodologias \n\nnos locais diversos conforme a demanda. \n\nAgora isso funciona da seguinte maneira: voc\u00ea faz um pedido para o grupo e diz: \n\u201ceu gostaria de organizar uma conversa sobre tal assunto, quem poderia me \najudar neste processo?\u201d \u00c9 um trabalho colaborativo. \u00c9 muito bom ter pessoas \nque conhecem a linguagem, o processo e acreditam nele. Para o nosso \nplanejamento estrat\u00e9gico n\u00f3s tamb\u00e9m utilizamos estas metodologias para ver \nse alcan\u00e7amos o que estava planejado h\u00e1 10 anos atr\u00e1s, nas reuni\u00f5es e \naudi\u00eancias p\u00fablicas que costumavam ser muito entediantes, agora as pessoas \ncome\u00e7aram a participar mais e est\u00e3o mais engajadas e isso mudou a forma das \nconversa\u00e7\u00f5es em torno das quest\u00f5es da cidade. \n\n \n\nSobre os conflitos, ela me disse que a cidade sempre tem conflitos, \u00e0s vezes requer mais \n\npaci\u00eancia, mas \u00e9 importante ser aut\u00eantico neste papel de l\u00edder do poder p\u00fablico:  \n\n \n\n\n\n133 \n\nvoc\u00ea sabe, sentir que n\u00f3s podemos trabalhar juntos, se voc\u00ea n\u00e3o for aut\u00eantico, \nse voc\u00ea n\u00e3o acreditar realmente nisso, voc\u00ea perde a confian\u00e7a, . Portanto, eu sei \nque eu n\u00e3o tenho todas as respostas, eu sei que mais cabe\u00e7as e mais ideias \npodem fazer as coisas melhor e \u00e9 mais divertido de quem quer trabalhar sozinho. \n\n \n\nVirginia destaca que parte do seu trabalho consiste em ter um claro direcionamento sobre \n\nqual \u00e9 o futuro da cidade, no sentido da voca\u00e7\u00e3o do local e isso \u00e9 importante para o \n\nempreendedor saber, al\u00e9m de educar a popula\u00e7\u00e3o local sobre a import\u00e2ncia de cada com\u00e9rcio, \n\nde cada estabelecimento que pode trazer renda para a cidade para que ela consiga fazer as \n\nconex\u00f5es e perceber a import\u00e2ncia de ter uma ocupa\u00e7\u00e3o mista. \n\n \n\nIsso n\u00e3o significa que n\u00e3o existem projetos que n\u00e3o aparecem e geram uma \ngrande discuss\u00e3o, uma luta para serem aprovados? N\u00e3o, mas isso significa que \nh\u00e1 uma clara dire\u00e7\u00e3o sobre como ser\u00e1 o nosso futuro e o empreendedor sabe \nque h\u00e1 um \u201czoneamento\u201d neste peda\u00e7o de terra e ele n\u00e3o tenta algo que n\u00e3o faz \nparte do tipo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo nesta regi\u00e3o, porque em Upper Arlington o \nzoneamento \u00e9 95% de uso residencial. Portanto, sobra apenas uma pequena \nporcentagem de ocupa\u00e7\u00e3o para com\u00e9rcio. Ent\u00e3o, cada com\u00e9rcio \u00e9 importante, \nporque \u00e9 de onde vem a nossa renda. \n\n \n\nNeste contexto Virginia traz quest\u00f5es que nos remetem ao caso do Embu e que est\u00e1 muito \n\nbem descrito no document\u00e1rio \u201cEmbu, Terra das Artes\u201d (SEENHAGEM, 2012), no qual \u00e9 de suma \n\nimport\u00e2ncia conhecer a voca\u00e7\u00e3o da cidade, seu hist\u00f3rico e seu prop\u00f3sito. Qual o tipo de comercio \n\nque queremos atrair? Qual a voca\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, da cidade? Ela cita refer\u00eancias sobre o potencial \n\nda Artes nos estudos econ\u00f4micos (the Economy of Arts, Richard Florida) e de como uma \n\ncomunidade de artistas como a presente no Embu poderia atrair p\u00fablico e renda para a cidade, \n\natrav\u00e9s de restaurantes e turismo totalmente compat\u00edveis com a preserva\u00e7\u00e3o da APA, e, neste \n\nsentido, n\u00e3o se trata de ser contra o com\u00e9rcio, ou de qualquer tipo de com\u00e9rcio, mas sim de \n\nperceber a voca\u00e7\u00e3o do lugar, o corredor industrial n\u00e3o vai trazer renda para a popula\u00e7\u00e3o local, ao \n\npasso que o com\u00e9rcio sustent\u00e1vel e o turismo local poderiam ser atrativos para a regi\u00e3o que traria \n\nrecursos de forma sustent\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n \n\nEu creio que se existe uma comunidade art\u00edstica, h\u00e1 uma s\u00e9rie de estudos no \ncampo da economia sobre a \u201cEconomia das Artes\u201d, que falam sobre os recursos \nque isso traz e a sinergia dos restaurantes e do turismo pode ser compat\u00edvel com \na conserva\u00e7\u00e3o e at\u00e9 melhor do que o corredor industrial, porque este n\u00e3o vai \nmanter o dinheiro na pr\u00f3pria comunidade. \n\nQuando eu perguntei se ela sabe de outra cidade que desenvolveu um processo \n\nparticipativo semelhante, ela sorriu e disse que n\u00e3o, o que nos remete \u00e0 import\u00e2ncia da jornada \n\npessoal neste processo. At\u00e9 citou o exemplo de alguns World Caf\u00e9s em n\u00edvel estadual, como uma \n\nconfer\u00eancia sobre vida silvestre que ocorreu (The Ohio Wildlife Conference) cuja quest\u00e3o era \n\nsobre a co-exist\u00eancia das pessoas com os animais silvestres da vizinhan\u00e7a, que por conta da \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental os animais acabam voltando e ficam pr\u00f3ximos \u00e0s casas das pessoas. How \n\ncan we live together? \n\nSobre os desafios do processo, ela destaca o tempo, ter as pessoas certas na mesma sala, \n\na import\u00e2ncia do convite, \u00e0s vezes encontrar um local adequado para os Caf\u00e9s \u00e9 um desafio e, \n\nsobretudo perceber onde est\u00e3o as \u201cbrechas\u201d, as possibilidades (the openings). Antes de come\u00e7ar \n\no processo deve ser constru\u00edda uma rela\u00e7\u00e3o com o tomador de decis\u00e3o para entender onde est\u00e3o \n\nas brechas para a conversa\u00e7\u00e3o e o que \u00e9 poss\u00edvel. Algo que ficou evidente no processo \u00e9 que \u00e9 \n\npreciso um time de anfitri\u00f5es: n\u00e3o se pode fazer o trabalho sozinho, encontre pessoas que estejam \n\ncom voc\u00ea no processo e promova um interc\u00e2mbio entre pessoas de setores distintos, encontre o \n\ncaminho do meio para construir pontes entre os setores aparentemente separados. \n\nE para finalizar a conversa ela ressaltou o olhar apreciativo como uma forma de lidar com \n\nos conflitos num processo dial\u00f3gico. \n\nPenso que explorar o que voc\u00ea aprecia, o que quer que seja, seu bairro, sua \nvizinhan\u00e7a, sua comunidade e se voc\u00ea come\u00e7ar a construir algo sobre o que voc\u00ea \naprecia ou sobre o que voc\u00ea ama sobre o modo como as coisas s\u00e3o, isso faz as \npessoas come\u00e7arem a perceber que algu\u00e9m na sua posi\u00e7\u00e3o pode amar isso \ntamb\u00e9m. Eles apenas enxergam de uma perspectiva diferente e partir da\u00ed chegar \nem quest\u00f5es sobre como isso poderia ser. Ent\u00e3o, essa vis\u00e3o \u00e9 parte do que eu \ntenho e parte do que voc\u00ea tem. Ent\u00e3o, como isso seria para n\u00f3s, qual a vis\u00e3o de \nfuturo? N\u00e3o permane\u00e7a nos conflitos do presente, nem fique preso ao passado, \nalgo como isso \u00e9 o que eu amo e isso \u00e9 o que eu quero que aconte\u00e7a e isso \u00e9 o \nque eu ofere\u00e7o a este lugar, algo como o pensamento de Nelson Mandela: \nperdoar e construir juntos a partir de agora. \n\n  \n\n\n\n135 \n\n? Art of Hosting: trazendo todas as vozes para o Plano Nacional de Erradica\u00e7\u00e3o da Falta de \n\nMoradia \n\nBarbara Poppe \u2013 \u201cUnited States Interagency Council on Homelessness\u201d (USICH - Conselho de \n\nInterAgencias sobre as quest\u00f5es de moradia nos Estados Unidos) \n\nO Caf\u00e9 \u00e9 bom para criar um entendimento do campo, para ver o que \nas pessoas est\u00e3o considerando, com o que elas se preocupam, \u00e9 \ntamb\u00e9m uma maneira de gerar muitas ideias de uma forma r\u00e1pida. \nO Caf\u00e9 \u00e9 um evento catalisador, como uma fa\u00edsca, isso muda o modo \nde trabalhar, dos que n\u00e3o se comunicavam para ser um lugar de \nmudan\u00e7a \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBarbara Poppe \u00e9 a pessoa que levou o \u201cArt of Hosting\u201d para Washington DC, para o \n\ngoverno federal. Como ela \u00e9 de Columbus, n\u00f3s pudemos nos encontrar numa ocasi\u00e3o em que ela \n\nestava na cidade. Ela me contou sua hist\u00f3ria sobre o desenvolvimento de um plano nacional sobre \n\na quest\u00e3o de moradia de forma participativa atrav\u00e9s de conversas do tipo \u201ccaf\u00e9\u201d em todos os \n\nestados do pa\u00eds, utilizando o Art of Hosting para trazer todas as vozes para o documento. Os \n\namigos de Barbara, de Columbus, tiveram um importante papel como companheiros \u00b4mates\u00b4 \n\nneste processo, alguns deles foram para Washington, como volunt\u00e1rios para auxiliar no trabalho. \n\nEsta experi\u00eancia mostra a import\u00e2ncia da rede de anfitri\u00f5es criada em torno das conversas \n\nsignificativas em Columbus. Barbara ressalta os desafios que enfrentou ao longo do processo: \n\ndevemos gastar um tempo na prepara\u00e7\u00e3o do encontro para ter uma clareza do prop\u00f3sito e \n\nmelhorar a conversa\u00e7\u00e3o para gerar a\u00e7\u00f5es para a mudan\u00e7a da comunidade em quest\u00e3o. \n\nBarbara conheceu o Art of Hosting no in\u00edcio do processo de forma\u00e7\u00e3o em Columbus, com \n\nPhil Cass e Toke Muller, fez parte do primeiro treinamento, nesta \u00e9poca ela era a diretora \n\nexecutiva da \u201cCommunity Shelterboard\u201d, uma organiza\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos de Columbus que \n\nprov\u00ea recursos para organiza\u00e7\u00f5es que trabalham com a quest\u00e3o de moradia e incorporou muitas \n\ndas metodologias no seu trabalho com a diretoria da organiza\u00e7\u00e3o, com os funcion\u00e1rios e com as \n\n\n\n136 \n \n\ncomunidades com as quais trabalhava como uma maneira para promover conversas sobre \n\nassuntos importantes. Depois ao assumir seu novo cargo na agencia intergovernamental do \n\ngoverno federal (USICH), Barbara recebeu como tarefa elaborar um plano nacional para o fim da \n\nfalta de moradia e utilizou a abordagem anfitri\u00e3 em todo o processo. Para tanto, contou com o \n\nsuporte de seus \u201cparceiros\u201d de Columbus, principalmente de Tuesday Ryan-Hart que contribuiu \n\nno planejamento das oficinas e acionou a rede de contatos da cidade para quem quisesse atuar \n\ncomo \u201cco-hosts\u201d de forma volunt\u00e1ria no processo. \n\nO seu trabalho em Washington no Conselho de InterAgencias sobre as quest\u00f5es de \n\nmoradia consiste na articula\u00e7\u00e3o de 90 ag\u00eancias e tem por miss\u00e3o \u201ccoordenar a responsabilidade \n\nfederal sobre as quest\u00f5es de moradia e criar uma parceria nacional em todos os n\u00edveis de governo \n\ne do setor privado a fim de reduzir e erradicar a quest\u00e3o no pa\u00eds\u201d (Fonte: www.usich.gov). No \n\ndesenvolvimento do plano nacional eles tiveram uma abordagem diferente para cada estado, que \n\napresenta diferen\u00e7as culturais. Portanto, era preciso um olhar para a realidade local e isso \n\ndeterminou qual ferramenta/metodologia seria utilizada em cada local, dependendo do \n\ncontexto. Sobre as metodologias, Barbara destaca que utilizou muito dos princ\u00edpios do World \n\nCaf\u00e9, mas nem sempre a ferramenta espec\u00edfica, a qual, segundo ela apresenta um prop\u00f3sito \n\nmuito espec\u00edfico e n\u00e3o deve ser utilizada em qualquer lugar, para qualquer situa\u00e7\u00e3o. De acordo \n\ncom suas palavras: \n\nPara mim o Caf\u00e9 tem um prop\u00f3sito muito espec\u00edfico \u2013 n\u00e3o \u00e9 algo para ser usado \npara tudo. Frequentemente, \u00e9 um processo para voc\u00ea ter uma no\u00e7\u00e3o do campo, \nconseguir muitas informa\u00e7\u00f5es de forma muito r\u00e1pida e ter a participa\u00e7\u00e3o de \ntodos. \u00c9 tamb\u00e9m um espa\u00e7o que pode gerar muitas ideias, mas n\u00f3s n\u00e3o \ntomamos decis\u00f5es num Caf\u00e9, e isso n\u00e3o funciona em todo lugar, mas os \nprinc\u00edpios de intera\u00e7\u00e3o e o \u201cdesign\u201d do processo s\u00e3o importantes. Portanto, eu \nincorporei muito disso na forma como realizamos o nosso trabalho.  \n\n \n\nBarbara ressalta que seu trabalho como anfitri\u00e3 \u00e9 muito diferente de uma especialista \n\nsobre a quest\u00e3o de moradia, (host X subject matter expert) no caso: \n\n  \n\nPara mim, quando eu estou na posi\u00e7\u00e3o de anfitri\u00e3 eu realmente tento contribuir \npara buscar informa\u00e7\u00f5es em forma de pensamentos, sentimentos e ideias e de \n\n\n\n137 \n\ncerta forma, proporcionar um espa\u00e7o para que o maior n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es \nrelevantes apare\u00e7a, para que as pessoas possam olhar junto para tudo isso. \nPortanto, eu presto muita aten\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica, \u00e0 din\u00e2mica da sala, das pessoas, \neu tento proporcionar um espa\u00e7o aberto(...) Eu aprendi que n\u00e3o posso ser a \nespecialista no assunto se eu for a anfitri\u00e3 do processo, se eu estivesse no seu \nlugar, eu n\u00e3o poderia ser a educadora ambiental do encontro porque isso muda \ntoda a conversa\u00e7\u00e3o. Por exemplo, eu tive um encontro muito importante nesta \nsemana, no qual eu era a facilitadora, mas houve v\u00e1rios momentos do encontro \nem que eu disse: eu vou sair do papel de facilitadora agora e dizer algumas coisas \nimportantes sobre o assunto em quest\u00e3o, como especialista. Eu disse o que tinha \na dizer e fiz a minha contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 mesa e depois eu voltei para o meu papel de \nanfitri\u00e3 e n\u00e3o me importei mais se eles levaram em conta a minha observa\u00e7\u00e3o \nou n\u00e3o. Eu apenas fiz a minha contribui\u00e7\u00e3o, porque voc\u00ea n\u00e3o pode desempenhar \nos dois pap\u00e9is, o de especialista no assunto e o de facilitador ou anfitri\u00e3o, porque \nisso muda a maneira como as pessoas escutam o que voc\u00ea diz, para que voc\u00ea \nrealmente consiga proporcionar este espa\u00e7o aberto. \n\nQuando voc\u00ea \u00e9 o anfitri\u00e3o voc\u00ea tenta explorar as quest\u00f5es com o grupo e \ncontribuir para que as pessoas vejam o que est\u00e1 emergindo da conversa.  \n\n \n\nConfesso que quando ela me disse isso, eu n\u00e3o concordei com a ideia e pensei comigo: \u201c\u00e9 \n\nclaro que eu consigo ser a educadora ambiental e ser anfitri\u00e3, ao mesmo tempo, \u00e9 claro que eu \n\nconsigo ouvir todos os lados\u201d, mas depois de um tempo estudando sobre a postura do  anfitri\u00e3o, \n\npercebo que talvez ela tenha uma certa raz\u00e3o e tenho percebido que muitas vezes nas nossas \n\nconversas sobre assuntos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, eu tenha mais propens\u00e3o a exercer esse papel \n\nde anfitri\u00e3o e outra pessoa do grupo pode fazer o papel do especialista no assunto, quando isso \n\nenvolve defender uma certa posi\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se trata de separar os pap\u00e9is ou de usar algum tipo de \n\n\u201cm\u00e1scara\u201d, mas sim de reconhecer essa qualidade do anfitri\u00e3o que \u00e9 diferente daquela de quem \n\ndefende uma ideia de forma muito assertiva. A qualidade do anfitri\u00e3o reside na escuta e na \n\nsuspens\u00e3o dos pressupostos e julgamentos e nisso, a meu ver, reside a grande diferen\u00e7a. \n\nNo caso, a discuss\u00e3o do especialista num ambiente de Caf\u00e9, requer uma reflex\u00e3o, nas \n\npalavras de Barbara:  \n\no valor do World Caf\u00e9 \u00e9 justamente acreditar que as pessoas possuem a \nsabedoria para colocar na mesa de conversa; portanto, voc\u00ea respeita que as \npessoas tenham sua pr\u00f3pria sabedoria e o que voc\u00ea faz \u00e9 tentar extrair essa \nsabedoria das pessoas \n\n \n\n\n\n138 \n \n\nSobre os conflitos do processo, Barbara destaca as pessoas que n\u00e3o gostam do processo, \n\npossuem um outro modelo mental, e podem ser destrutivas ao processo, atrapalhando a fala das \n\noutras pessoas, querendo dominar o processo. Mas, ela ressalta que quanto mais clara for a \n\nproposta, o prop\u00f3sito da conversa, a inten\u00e7\u00e3o e o problema que se pretende resolver, a \n\nabordagem do Art of Hosting pode tamb\u00e9m contribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, uma vez que \n\najuda as pessoas a enxergarem a situa\u00e7\u00e3o de forma mais clara, a partir dos v\u00e1rios pontos de vista, \n\na ouvir com mais clareza acerca do problema e ouvir com mais aten\u00e7\u00e3o as suas poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es. \n\nNeste contexto, um dos grandes desafios do processo \u00e9 dispender um tempo significativo \n\nna prepara\u00e7\u00e3o do encontro para se ter clareza do prop\u00f3sito e um entendimento da proposta, de \n\nforma que, ao anfitriar o processo, \u00e9 poss\u00edvel proporcionar este espa\u00e7o e manter a sua \u201cmente \n\naberta\u201d para garantir uma flexibilidade e poss\u00edveis ajustes. \u00c9 fundamental tamb\u00e9m ter um \n\nparceiro (co-host) que seja um \u201cco-anfitri\u00e3o\u201d, para juntos adequarem a agenda. Muitas vezes, n\u00e3o \n\n\u00e9 poss\u00edvel dispor deste tempo e isso se torna um desafio. \n\nBarbara apresenta uma defini\u00e7\u00e3o de conversa significativa relacionada a tr\u00eas fatores \n\ndistintos: aprendizado, a\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o entre pensamentos e sentimentos: \n\n1. Uma conversa que gera aprendizado: \u201ceu sei que esta foi uma conversa significativa quando \n\nalgu\u00e9m diz que aprendeu algo novo\u201d; \n\n2. Uma conversa que gera a\u00e7\u00e3o: \u201cvoc\u00ea pode sentir uma inten\u00e7\u00e3o do grupo ao sair da conversa e \n\nfazer algo diferente, \u00e9 uma conversa que resulta numa a\u00e7\u00e3o;  \n\n3. Uma conversa que integra pensamentos e sentimentos: \u201cconversations that are healing\u201d, \n\nque podem restabelecer a confian\u00e7a da rela\u00e7\u00e3o entre as pessoas, ou na qual se inicia uma \n\nconfian\u00e7a, ou seja, uma conversa que envolve uma emo\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 apenas intelectual. \n\nNesse sentido, ela ressalta que um dos maiores desafios do processo de trabalhar com \n\nconversas significativas reside no fato de como fazer com que as conversas resultem numa a\u00e7\u00e3o, \n\no processo deve trazer um grande entendimento, bons \u201cinsights\u201d, mas deve igualmente promover \n\numa mudan\u00e7a de atitude. \n\n\n\n139 \n\n? O Art of Hosting como sistema operacional \n\nMatt Habash \u2013 Presidente/CEO - Banco de Alimentos de Mid Ohio \u2013 Seguran\u00e7a Alimentar \n\neles tem um monte de companheiros, voc\u00ea sabe, isso n\u00e3o \u00e9 uma \n\nlinguagem norte-americana, eles falam meus companheiros \n\ncanadenses, \u00e9 um tipo de linguagem para dizer como n\u00f3s podemos \n\nter um grupo de pessoas que podem nos ajudar nos projetos, uma \n\ncolabora\u00e7\u00e3o m\u00fatua. Assim eles come\u00e7aram a planejar as coisas de \n\nforma coletiva. \n\n \n\n \n\nA conversa com Matt Habash foi um grande aprendizado. \u00c9 interessante como podemos \n\ncompreender o processo desencadeado em Columbus atrav\u00e9s de diversas perspectivas, cada um \n\ndos anfitri\u00f5es (entrevistados) trazia mais detalhes e mais elementos para que eu pudesse ter uma \n\ncompreens\u00e3o do processo como um todo. Matt Habash trabalhava no setor p\u00fablico da cidade \n\nquando encontrou Phil Cass e este lhe convidou para ajudar a organizar o primeiro treinamento \n\nArt of Hosting em Columbus. Logo depois come\u00e7ou a utilizar as metodologias do Art of Hosting \n\n(World Caf\u00e9, Open Space e Appreciative Inquiry) em seu trabalho no Banco de Alimentos e em \n\nprojetos grandes em que esteve envolvido como o \u201cFeeding America\u201d. O Art of Hosting foi \n\nnaturalmente incorporado \u00e0 sua vida e ao seu trabalho que se tornou, para o Banco de Alimentos, \n\num \u201csistema operacional\u201d e para Matt, uma \u201csegunda natureza\u201d. \n\n \n\n- Estou interessado em trazer Toke Muller para Columbus, Phil me disse, para \num treinamento chamado: \u201cThe Art of Hosting Conversations that matter\u201d (a \narte de anfitriar conversas significativas) e perguntou se eu teria interesse em \nparticipar e eu ent\u00e3o pensei \u201ceu participo de tantas conversas n\u00e3o significativas \nno mundo da pol\u00edtica que isso deve ser interessante\u201d. Ent\u00e3o, a Associa\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dica promoveu o encontro, num lugar muito especial, nas montanhas em \nSouthern Ohio, foi um convite aberto aos l\u00edderes da comunidade, tivemos cerca \nde 35 lideran\u00e7as: o presidente do \u201cColumbus College of Art\u201d, presidente da \n\u201cColumbus State\u201d, alguns pol\u00edticos, diretores de escolas, jovens, foi uma mistura \nde pessoas de v\u00e1rios setores. Participamos do treinamento durante todo o final \nde semana, de quinta a domingo, Toke conduziu o processo. Eu participei da \n\n\n\n140 \n \n\nprepara\u00e7\u00e3o do encontro na casa de Phil, pois fazia parte do time de anfitri\u00f5es, e \ncreio que Phil foi muito corajoso ao propor este processo de di\u00e1logo em \nColumbus similar ao que ele tinha visto no ALIA12, no Canad\u00e1 e at\u00e9 me tornei \nparte da organiza\u00e7\u00e3o do evento, temos 3 pessoas de Columbus que est\u00e3o na \norganiza\u00e7\u00e3o do ALIA. \n\nEnt\u00e3o, isso (o Art of Hosting) se tornou o nosso sistema operacional no Banco de \nAlimentos, a forma que organizamos eventos, n\u00f3s sentamos em c\u00edrculo, todas as \nreuni\u00f5es de diretoria ocorrem num ambiente de \u201cCaf\u00e9\u201d, o nosso planejamento \nestrat\u00e9gico tamb\u00e9m \u00e9 realizado na forma de \u201cCaf\u00e9\u201d, com quest\u00f5es para engajar \nas pessoas. Portanto, isso se tornou para n\u00f3s, uma segunda natureza, (..) \nportanto, isso foi um pouco do porqu\u00ea eu me envolvi com isso, \u00e9 algo que voc\u00ea \naprende ao fazer (you learning by doing), \u00e9 uma pr\u00e1tica, uma pr\u00e1tica, n\u00e3o h\u00e1 \nnenhuma diferen\u00e7a da medita\u00e7\u00e3o, mesmo que voc\u00ea seja um mestre, voc\u00ea se \nmant\u00e9m praticando. Portanto, ser anfitri\u00e3o para mim \u00e9 realmente algo que se \ntornou uma segunda natureza... uma longa resposta para a sua pergunta.  \n\n \n\nOutro ponto importante ressaltado por Matt foi a import\u00e2ncia da linguagem utilizada no \n\nArt of Hosting e da necessidade de adaptar esta linguagem aos diversos p\u00fablicos com os quais \n\ntrabalhamos, ele at\u00e9 destaca que se trata de algo muito diferente da cultura americana, est\u00e1 \n\nmuito mais pr\u00f3ximo de uma linguagem canadense. \n\nSobre os conflitos, ele diz que n\u00e3o houve nada significativo, na verdade estas \n\nmetodologias tratam de regras de \u201cboas maneiras\u201d: prestar aten\u00e7\u00e3o ao que a outra pessoa est\u00e1 \n\nfalando, as regras do c\u00edrculo, voc\u00ea deve desligar seu celular, n\u00e3o interromper a conversa e, \n\nsobretudo, estar presente, estar presente no encontro, na reuni\u00e3o: \n\n \n\nO \u201cCheck-in\u201d \u00e9 importante porque n\u00f3s temos uma tend\u00eancia aqui na Am\u00e9rica de \ncome\u00e7ar a falar e falar de forma muito r\u00e1pida, n\u00f3s n\u00e3o paramos por nada, e o \n\u201cCheck-in\u201d \u00e9 uma forma de diminuir o ritmo antes de come\u00e7ar a conversa, \u00e9 um \njeito de compartilhar como chegamos na conversa, como estamos nos sentindo, \npara ent\u00e3o falar com aten\u00e7\u00e3o sobre o assunto da reuni\u00e3o. H\u00e1 at\u00e9 uma pesquisa \nque mostra que quanto mais r\u00e1pido voc\u00ea engaja as pessoas na conversa, mais \neficiente ser\u00e1. O \u201ccheck-in\u201d pode ser uma simples pergunta:  \n- Como voc\u00ea est\u00e1 hoje de manh\u00e3, como v\u00e3o as coisas?\u201d \n\n \n\n                                                                 \n \n\n12 ALIA (Authentic Leadership in Action), Semin\u00e1rio para o desenvolvimento de lideran\u00e7as aut\u00eanticas, em Halifax, \nNova Scotia, Canada \n\n\n\n141 \n\n\u201cSet the stage to do more work\u201d \u2013 Preparar o campo de trabalho  \n\nMatt destaca que muito destas conversa\u00e7\u00f5es que nos envolvemos atrav\u00e9s do Art of \n\nHosting consistem em preparar o campo para o trabalho, como se fosse preparar o palco, em \n\nsuas palavras, de forma conjunta, compartilhada. \n\n \n\nPara mim isso prepara o campo para desenvolver mais trabalho (set the stage to \ndo more work). Existem processos muito bons para fazer isso: ter clareza do \nprop\u00f3sito, saber o que voc\u00ea est\u00e1 fazendo, ser bem consciente sobre o design do \nencontro e isso \u00e9 um treino, uma pr\u00e1tica que temos no Art of Hosting. Temos \nque ser bem flex\u00edveis, perceber o grupo, e h\u00e1 um grande aprendizado nisso tudo, \ncontribuindo para que as pessoas sejam mais produtivas de uma forma muito \nengajada. Isso est\u00e1 mudando todo o nosso modo de operar. N\u00f3s (Banco de \nAlimentos) dobramos de tamanho em 5 anos, passamos de 50 para 100 \nfuncion\u00e1rios. Portanto, a maneira que n\u00f3s engajamos as pessoas no processo, \ntodos tem uma voz, h\u00e1 alguns desacordos, mas n\u00f3s estamos realmente tentando \naprender e est\u00e1 funcionando. \n\n \n\nProjeto Feeding America - Who is the panel expert? You are, you are, you are!13 \n\nMatt Habash ressaltou o modelo diferente a partir do qual a abordagem do Art of Hosting \n\ntrabalha, ao relatar uma grande iniciativa da qual foi o anfitri\u00e3o no Centro de inova\u00e7\u00e3o alimentar, \n\nera um encontro para trazer uma total inova\u00e7\u00e3o no setor no \u00e2mbito da Seguran\u00e7a Alimentar: \u201cO \n\nque o centro de inova\u00e7\u00e3o alimentar poderia fazer sobre a Seguran\u00e7a alimentar?\u201d em que os \n\nmembros que participam deste campo n\u00e3o est\u00e3o acostumados a este tipo de encontro. Eram \n\nprofessores, doutores que est\u00e3o acostumados a apresenta\u00e7\u00f5es do tipo \u201cpainel\u201d com \n\nespecialistas, um dos grandes \u201cfigur\u00f5es\u201d andando pela sala perguntou: \u201cQuem \u00e9 o especialista do \n\npainel?\u201d  Ent\u00e3o, Matt respondeu indicando a todos: \u201c\u00c9 voc\u00ea, voc\u00ea, voc\u00ea\u2026. Aqui todos n\u00f3s somos \n\nos especialistas.\u201d \n\nEles me convidaram para liderar o processo em 2010, era um projeto nacional \npara adquirir mais um bilh\u00e3o de pounds (cerca de meio bilh\u00e3o de kg) em \nprodutos frescos, atualmente temos uma perda de 3 a 6 bilh\u00f5es de produtos \nfrescos a cada ano, n\u00f3s n\u00e3o fazemos colheita nesse pa\u00eds! N\u00f3s perdemos muita \n\n                                                                 \n \n\n13Quem \u00e9 o especialista do painel? Voc\u00ea \u00e9, voc\u00ea \u00e9, voc\u00ea \u00e9! \n\n \n\n\n\n142 \n \n\ncomida, 40% da nossa comida \u00e9 desperdi\u00e7ada em algum lugar entre o produtor \ne o consumidor. Portanto, estamos tentando captar esse desperd\u00edcio, \u00e9 para isso \nque o banco de Alimentos existe, diminuir o desperd\u00edcio do campo para \nalimentar quem passa fome, fazer as conex\u00f5es. Neste caso, eram s\u00f3 produtos \nfrescos perec\u00edveis, e eu tinha acabado de voltar de um treinamento sobre \nInvestiga\u00e7\u00e3o Apreciativa (Appreciative Inquiry), ent\u00e3o eu disse que faria se \npudesse ser do meu jeito. Normalmente, n\u00f3s ir\u00edamos para Chicago, onde est\u00e1 o \nFeeding America, onde ficam todos os grandes escrit\u00f3rios dos bancos de \nalimentos nacionais. Eu organizei uma pequena equipe de pessoas dos bancos \nde alimentos e come\u00e7amos a pesquisar o problema e trouxemos algumas \nsolu\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o formamos uma equipe aqui na Ohio State para contribuir na \norganiza\u00e7\u00e3o do evento que teve a dura\u00e7\u00e3o de 3 dias, com 260 pessoas de todos \nos cantos do pa\u00eds reunidos, de v\u00e1rios campos relativos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o \nde alimentos: fazendeiros, produtores de alimentos, representantes do governo, \nempresas de caminh\u00f5es, funda\u00e7\u00f5es e ag\u00eancias de financiamento e os que \ntrabalham nos bancos de alimentos \u2013 presidentes, diretor executivo, pessoas da \n\u00e1rea de opera\u00e7\u00f5es, todos juntos e tivemos um evento de 3 dias. Inclusive um \npatrocinador que doou um milh\u00e3o de d\u00f3lares para o projeto e participou de todo \no processo. A ideia era conhecer melhor cada um dos participantes, atrav\u00e9s de \nentrevistas profundas 14 , buscar os sonhos, sobre o que \u00e9 poss\u00edvel e \n\u201cprototipar\u201d(desenvolver) novas solu\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o, tivemos 15 propostas (ideias) \nsobre como podemos alimentar uma pessoa buscando minimizar a perda, \nsabendo de todo o movimento que a comida passa no sistema, desde a produ\u00e7\u00e3o \nat\u00e9 o consumo, com todos os desafios envolvidos e se voc\u00ea fizer isso usando o \nmodelo antigo (tradicional) levar\u00e1 muito mais tempo e, mesmo que eu chegue a \numa solu\u00e7\u00e3o ideal \u201cthe God design\u201d eu ainda terei que convencer as pessoas de \nque o meu plano \u00e9 \u00f3timo. Portanto, essa abordagem \u00e9 uma maneira de ter todas \nas pessoas envolvidas nas solu\u00e7\u00f5es, co-criando e olhando para o que as pessoas \ns\u00e3o apaixonadas, as especificidades de cada um: eu gostaria de falar sobre \nnutri\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o; outra pessoa, que \u00e9 um produtor de alimentos, vai se \npreocupar em como regionalizar o trabalho para que possa escoar a produ\u00e7\u00e3o; \no outro, que \u00e9 um especialista em log\u00edstica, sabe como movimentar a comida no \nsistema. Cada um tem suas paix\u00f5es e esses prot\u00f3tipos consideraram tudo isso, o \ntodo e a\u00ed est\u00e1 a beleza do processo, para mim. \n\n \n\nSegundo Matt, as pessoas que no in\u00edcio do evento estavam reticentes ao processo, ao final \n\nadoraram e perceberam como algo muito produtivo. Na sua vis\u00e3o, trata-se de algo relativamente \n\nsimples: olhar para o que \u00e9 poss\u00edvel e pensar sobre os nossos recursos, as nossas fortalezas para \n\nconstruir algo, \u201cno que voc\u00ea \u00e9 realmente bom?\u201d e \u201cquais as condi\u00e7\u00f5es para fazer isto acontecer?\u201d \n\n                                                                 \n \n\n14 O termo utilizado no processo da Investiga\u00e7\u00e3o Apreciativa \u00e9 \u201cdeep diving interview\u201d, o qual consiste em quatro \nfases: 4D (Discovery, Dream, Design, Destiny \u2013 Descoberta, Sonho, Desenho do Processo e Destino (COOPERRIDER; \nWHITNEY; STAVROS, 2008) \n\n\n\n143 \n\nEssa foi uma quest\u00e3o aberta que Matt levou para sua diretoria, para que pensassem de forma \n\nmais ampla e mais positiva: \u201cFale de uma experi\u00eancia em que voc\u00ea estava encarregado(a) de um \n\nprojeto sobre o qual, ao iniciar, voc\u00ea n\u00e3o pensava ser poss\u00edvel concretizar, e, ao final este foi \n\nconcretizado.\u201d Ao final as pessoas come\u00e7am a pensar de forma mais criativa, um falou que n\u00e3o \n\nacreditava ser poss\u00edvel conseguir U$ 16 milh\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o do novo pr\u00e9dio do Banco de \n\nAlimentos, o outro lembrou de uma conversa que teve com o respons\u00e1vel pela companhia de \n\nenergia el\u00e9trica, na qual havia um problema de acidentes de trabalho com muitas mortes e ele \n\nent\u00e3o colocou a quest\u00e3o \u201cE se ningu\u00e9m mais morrer de acidente de trabalho?\u201d e isso fez com que \n\neles enfatizassem tanto a quest\u00e3o da seguran\u00e7a que reduziu drasticamente o n\u00famero de \n\nacidentes. Esse olhar apreciativo com foco na busca de possibilidades traz o reconhecimento do \n\nque as pessoas j\u00e1 conseguiram e do que ainda podem alcan\u00e7ar.  \n\nArt of Hosting como sistema operacional   \n\nO Art of Hosting \u00e9 o nosso sistema operacional no Banco de Alimentos, ele disse ao me \n\nconvidar para participar do Planejamento estrat\u00e9gico da organiza\u00e7\u00e3o (Mid-Ohio Food Bank) que \n\niria ocorrer numa data pr\u00f3xima. Ao chegar no Banco de Alimentos, realmente, o tamanho e a \n\nestrutura do pr\u00e9dio s\u00e3o impressionantes. A recep\u00e7\u00e3o acolhedora e a enorme sala de reuni\u00e3o toda \n\npreparada em forma de \u201cCaf\u00e9\u201d com fotografias nas paredes e registros dos encontros anteriores \n\ncom frases de motiva\u00e7\u00e3o j\u00e1 indicavam a maneira como eles realmente vivenciam a abordagem \n\ndo Art of Hosting no dia a dia do trabalho. Foi um momento de partilhar os objetivos do Banco de \n\nAlimentos com toda a equipe, desde os motoristas de caminh\u00e3o at\u00e9 a dire\u00e7\u00e3o. Com uma \n\nabordagem participativa para integrar as pessoas dos diversos setores, a conversa em forma de \n\n\u201cCaf\u00e9\u201d come\u00e7ou exatamente com a quest\u00e3o que Matt havia me relatado na nossa conversa-\n\nentrevista, acerca dos grandes desafios: Algo que voc\u00ea pensou ser imposs\u00edvel de realizar quando \n\niniciou, numa analogia ao Banco de Alimentos que cresceu rapidamente nos \u00faltimos anos, \n\nduplicando de tamanho e aumentando o n\u00famero de empregados. Foi uma boa conversa, na \n\nminha mesa estavam um motorista de caminh\u00e3o, uma mo\u00e7a que trabalha no escrit\u00f3rio, outra que \n\ntrabalha no armaz\u00e9m e um homem do departamento de Marketing. O interessante foi ver as \n\ndiferentes abordagens sobre um mesmo tema e a quest\u00e3o foi \u00f3tima para motivar a equipe no \n\ngrande desafio de acabar com a fome na regi\u00e3o. Eu relatei que imaginava ser imposs\u00edvel realizar \n\n\n\n144 \n \n\nesta pesquisa que havia realizado, em Ingl\u00eas e num pa\u00eds estranho, mudar com toda a fam\u00edlia, \n\nconversar com todas as pessoas. E l\u00e1 estava eu vivenciando todo aquele processo, na pr\u00e1tica. Na \n\nsa\u00edda da sala, estava escrita a seguinte frase que eu levei comigo como inspira\u00e7\u00e3o: \n\n- Voc\u00ea acredita que \u00e9 poss\u00edvel acabar com a fome? Se n\u00f3s n\u00e3o acreditarmos, ent\u00e3o \n\nquem acreditar\u00e1?  \n\n  \n\n  \n\nFIGURA 6 - FOTOGRAFIAS DO PLANEJAMENTO ESTRAT\u00c9GICO DO BANCO DE ALIMENTOS (MID-OHIO FOODBANK), COM \nDESTAQUE PARA O PROCESSO PARTICIPATIVO (ACERVO PESSOAL) \n\n \n\n\n\n145 \n\n? O Art of Hosting como modo de ser \n\nDeb Helber \u2013 gerente do projeto \u201cOur Optimal Health\u201d, atual consultora aut\u00f4noma (Confluence \n\nUnlimited) \n\n\u00c9 um modo de ser, as pessoas que eu vejo usar o (World) Caf\u00e9 com \nsucesso \u00e9 porque isso j\u00e1 \u00e9 parte do modo como elas s\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA minha \u00faltima entrevista realizada foi com Deb Helber, uma conversa muito interessante \n\npor contar um pouco de sua hist\u00f3ria como anfitri\u00e3 (\u201chost\u201d) e dos desafios que encontra neste \n\nprocesso. Desde que se aposentou, Deb trabalha com o Art of Hosting, assumindo o cargo de \n\ngerente do projeto \u201cOur Optimal Health\u201d junto com Phil Cass e a partir de ent\u00e3o come\u00e7ou a \n\ntrabalhar como anfitri\u00e3 profissional e hoje trabalha com Tuesday e Phil Cass na empresa de \n\nconsultoria \u201cConfluence Unlimited\u201d que eles criaram. \n\nSobre sua hist\u00f3ria como anfitri\u00e3, ela destaca: \n\nNa minha jornada pessoal, eu trabalhei por 31 anos na Ohio State, no \ndepartamento de Ci\u00eancias M\u00e9dicas, e quando me aposentei eu n\u00e3o sabia ao \ncerto o que eu gostaria de fazer, eu n\u00e3o sou uma pessoa do mundo corporativo. \nEnt\u00e3o, eu me juntei ao projeto Our Optimal Health Project, como gerente de \nprojetos. O grupo queria usar o Art of Hosting como um sistema operacional, e \nisso para mim parecia muito pr\u00f3ximo da forma com que eu j\u00e1 trabalhava, com \nlideran\u00e7a participativa e di\u00e1logo entre as pessoas. Para mim o World Caf\u00e9 se \ntornou mais do que uma ferramenta na minha caixa de ferramentas. \u00c9 uma \nmaneira de estar junto e trabalhar junto e isso encaixa muito naturalmente, \npenso que existe algo em sua pr\u00e1tica que coloca voc\u00ea no processo do Art of \nHosting. H\u00e1 algo realmente m\u00e1gico nisso, \u00e9 quase como quem voc\u00ea \u00e9 e no que \nvoc\u00ea acredita, eu n\u00e3o tenho todas as respostas, eu quero explorar junto. \n\n \n\n\n\n146 \n \n\nDeb enxerga o World Caf\u00e9 como uma forma de trazer todas as vozes para a conversa e \n\ndestaca todo o aprendizado que existe nesse processo. \n\n \n\n\u00c9 uma maneira das pessoas aprenderem que elas t\u00eam voz na conversa\u00e7\u00e3o, \u00e9 um \nmodo muito convidativo para chegar e ter voz, n\u00e3o apenas a voz do ativista ou a \ndo l\u00edder corporativo ser\u00e3o ouvidas, mas para que todas as vozes e cada uma delas \nsejam ouvidas.  \n\n \n\nNeste sentido, ela ressalta que as conversas nem sempre s\u00e3o tranquilas, pelo contr\u00e1rio, \n\ntrata-se de conversas dif\u00edceis, com muitos conflitos que requerem uma habilidade de acolher o \n\nconflito, reconhecer o conflito como parte do processo, os diferentes n\u00edveis de poder entre os \n\nparticipantes, enunciando, desde o in\u00edcio da conversa os princ\u00edpios de coopera\u00e7\u00e3o que precisam \n\nexistir para que o processo aconte\u00e7a e o tempo necess\u00e1rio, que muitas vezes \u00e9 mais longo do que \n\nesperamos. \n\nEu vejo muitos conflitos neste trabalho, acho que tenho trabalhado com \n\u201cpessoas dif\u00edceis\u201d h\u00e1 muito tempo no ambiente acad\u00eamico. Creio que adquiri um \ntreinamento especial para lidar com pessoas e conversas dif\u00edceis. Algumas \npessoas pensam que neste trabalho \u00e9 tudo sobre paz e amor e \u00f3culos cor de \nrosa, mas n\u00e3o \u00e9. Na medida em que sou anfitri\u00e3 eu preciso ter habilidade de \nanfitriar o conflito e entender que h\u00e1 algo que precisamos enfrentar e \nprecisamos come\u00e7ar com os princ\u00edpios de coopera\u00e7\u00e3o: como podemos trabalhar \njuntos? N\u00e3o se trata de saber quem est\u00e1 certo e quem est\u00e1 errado, n\u00f3s temos \nque concordar em fazer parte da conversa. \n\n \n\nOutra coisa dif\u00edcil do processo, que n\u00e3o chega a ser um conflito, mas que Deb vivenciou, \n\nprincipalmente com as corpora\u00e7\u00f5es, \u00e9 a dificuldade em permanecer na conversa. Eles apenas \n\nquerem as coisas prontas. \u00c0s vezes \u00e9 importante permanecer na conversa para construir as \n\nrela\u00e7\u00f5es, muitas vezes at\u00e9 curar as rela\u00e7\u00f5es, o que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil das pessoas entenderem. Isso \n\naparece em sua fala como uma principal dificuldade deste trabalho, investir nas conversas, nas \n\nrela\u00e7\u00f5es para que posteriormente o trabalho possa ocorrer, mas isso envolve uma mudan\u00e7a de \n\nmentalidade, de perspectiva, na qual a pr\u00f3pria conversa j\u00e1 \u00e9 a a\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas \n\ntem um grande valor neste sentido. \n\n\n\n147 \n\nSobre o processo que ocorreu na cidade de Columbus, ela percebe o maior n\u00famero de \n\npessoas envolvidas nas conversa\u00e7\u00f5es, h\u00e1 uma disposi\u00e7\u00e3o das pessoas para a conversa, elas \n\ncome\u00e7am a se sentir parte e a querer fazer parte do processo, come\u00e7am a enxergar isso como \n\numa possibilidade de fazer a diferen\u00e7a em sua comunidade e v\u00e3o se apropriando disso, \u201ctrata-se \n\nde construir as rela\u00e7\u00f5es para que as pessoas possam atuar de forma conjunta\u201d. \n\nPara Deb Helber, ser anfitri\u00e3o significa: \n\n- promover um espa\u00e7o para as pessoas conversarem sobre o que precisa ser \nconversado; \n\n- fazer perguntas que n\u00e3o haviam sido feitas antes (wicked questions); \n\n- melhorar a vida, todo tipo de vida, a vida da comunidade, da organiza\u00e7\u00e3o, das \npessoas; \n\n- construir rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas, em torno dos diferentes campos \n\n \n\nOs desafios da postura do anfitri\u00e3o residem em estar sempre a servi\u00e7o da miss\u00e3o a que foi \n\nchamado, por exemplo, se ela est\u00e1 trabalhando com o Banco de Alimentos, sua miss\u00e3o \u00e9 trabalhar \n\npara os que vivem em situa\u00e7\u00e3o de fome; se estiver trabalhando com a quest\u00e3o de moradia, sua \n\nmiss\u00e3o ser\u00e1 ver o que \u00e9 melhor para os que sofrem da falta de moradia. Estes devem estar sempre \n\nno centro da conversa, pois correspondem \u00e0 causa, ao prop\u00f3sito da conversa. E, neste sentido, o \n\nanfitri\u00e3o n\u00e3o pode tomar partido de um dos lados, n\u00e3o se pode manipular \u201cse voc\u00ea j\u00e1 sabe a \n\nresposta ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio um World caf\u00e9\u201d ela diz aos clientes que a procuram apenas para \n\numa consulta ou manipula\u00e7\u00e3o das pessoas envolvidas, e ressalta que \u00e9 a sua credibilidade que \n\nest\u00e1 envolvida no processo, a sua e a das metodologias. \n\nSobre as quest\u00f5es que devemos explorar ao desenvolver um processo dial\u00f3gico num \n\nambiente que envolve conflito, ela responde: \n\n \n\nH\u00e1 algo para mim sobre aspira\u00e7\u00f5es, nossas crian\u00e7as, pessoas sem moradia, o que \nn\u00f3s realmente aspiramos para a nossa comunidade? E come\u00e7ar a ver os pontos \nde conex\u00e3o das nossas aspira\u00e7\u00f5es, pode ser um ponto de partida para lidar com \na quest\u00e3o dos conflitos de forma mais apreciativa, o que n\u00f3s aspiramos, \nenquanto comunidade para os nossos filhos, nossos netos, sobre o nosso futuro. \nO que eu preciso abrir m\u00e3o para estar nesta conversa? Ent\u00e3o, voc\u00ea come\u00e7a a \nperceber que h\u00e1 muitas coisas nas quais estamos juntos. Eu gosto muito de usar \n\n\n\n148 \n \n\na pr\u00e1tica de contar hist\u00f3rias, quando temos muitos conflitos, pedir para as \npessoas se lembrarem de um tempo em que n\u00e3o havia tantos conflitos e pe\u00e7o \npara imaginarem como seria este tempo. N\u00f3s j\u00e1 estivemos neste tempo, onde \npudemos ir al\u00e9m das nossas diferen\u00e7as. Como podemos nos manter nesta \nconversa\u00e7\u00e3o?  \n\n\n\n149 \n\n2.4. OS APRENDIZADOS SOBRE O MODO DE SER ANFITRI\u00c3O -  A POSTURA \nDO HOST \n\n \n\n? Colheita coletiva de hist\u00f3rias \u2013 construindo junto com os anfitri\u00f5es os sentidos da \npesquisa   \n\n \n\nA colheita coletiva permite-nos tra\u00e7ar muitos arcos de uma \u00fanica hist\u00f3ria em \nsimult\u00e2neo, o que significa que podemos praticar a escuta orientada e a \naprendizagem do grupo, enquanto oferecemos um presente para os que contam \na hist\u00f3ria, assim como para o grupo como um todo na forma de uma produ\u00e7\u00e3o \ncoletiva de sentidos. \n\n \n\nDesde o in\u00edcio das entrevistas e para cada um dos entrevistados eu dizia que tinha vontade \n\nde realizar um encontro com o grupo sobre a minha pesquisa, de forma a ter um relato coletivo \n\ndo processo, de forma a compor as entrevistas individuais que traziam uma vis\u00e3o pessoal, a partir \n\ndo olhar de cada anfitri\u00e3o sobre o processo de Columbus, Ohio. Inicialmente pensava em \n\ndesenvolver uma reuni\u00e3o do tipo World Caf\u00e9 sobre os desafios do di\u00e1logo num ambiente de \n\nconflitos, no \u00e2mbito das conversas dif\u00edceis, como as que vivenciamos na \u00e1rea socioambiental. No \n\nentanto, depois de algumas tentativas com os anfitri\u00f5es que seriam os meus parceiros neste \n\nencontro, decidimos que a metodologia mais adequada seria a da colheita compartilhada de \n\nhist\u00f3rias, din\u00e2mica que vem sendo muito utilizada nos treinamentos, em que uma ou v\u00e1rias \n\npessoas trazem uma hist\u00f3ria significativa sobre sua pr\u00e1tica com o Art of Hosting e os demais \n\nparticipantes, cada um de acordo com uma \u201clente\u201d, um olhar direcionado para determinado \n\ntema, escutam a hist\u00f3ria e oferecem sua leitura de volta para o contador da hist\u00f3ria, de modo a \n\ncontribuir para a reflex\u00e3o sobre os aprendizados que a hist\u00f3ria proporcionou. \n\nDr Rick Livingston, professor da Ohio State, que para mim foi como um orientador \n\nanfitri\u00e3o, com quem conversei muito sobre as quest\u00f5es de pesquisa, sempre me ouvindo com \n\nmuita aten\u00e7\u00e3o e interesse, organizou comigo o encontro para a devolutiva da pesquisa em forma \n\nde colheita compartilhada de hist\u00f3rias. Convidamos todos os anfitri\u00f5es que haviam me concedido \n\nentrevistas e todos os professores que se envolveram com o meu projeto de pesquisa durante o \n\nest\u00e1gio na Ohio State. O Professor Trigo, meu orientador de l\u00e1, tamb\u00e9m era presen\u00e7a \n\n\n\n150 \n \n\nfundamental e, neste sentido, posso dizer que foi uma experi\u00eancia minha como anfitri\u00e3 em \n\nintegrar pessoas de \u201cmundos distintos\u201d na mesma sala. De um lado, em sua maioria, os anfitri\u00f5es: \n\nPhil Cass, Deb Helber, Dr Marc Parnes, Dr Tom Gregoire, Dr Rick Livingston e de outro os \n\nprofessores Dr Katherine Borland e Prof. Abril Trigo. Cheguei mais cedo, arrumei toda a sala, as \n\ncadeiras em c\u00edrculo, no centro pap\u00e9is e canetas coloridas, pedras e objetos de estima\u00e7\u00e3o para \n\ncompor o centro.  \n\nA pergunta inicial do \u201cCheck-in\u201d foi Como ser um anfitri\u00e3o?, lembro que houve um sil\u00eancio \n\ninicial de quase cinco minutos at\u00e9 que a primeira pessoa fosse at\u00e9 o centro, pegasse um objeto e \n\ncome\u00e7asse a falar, algo quase como um estado meditativo, preparando o campo para o di\u00e1logo e \n\ncada um em sil\u00eancio se concentrando para dizer algo que fizesse sentido. O Professor Trigo logo \n\ndisse \u201cEu n\u00e3o sei, voc\u00eas \u00e9 que devem saber as respostas para todas as quest\u00f5es\u201d, de bra\u00e7os \n\ncruzados e de forma bem \u201cdefensiva\u201d, Dr Tom Gregoire falou em seguida, dizendo que n\u00e3o \n\nsabemos as respostas, o que fazemos \u00e9 tentar explorar melhor as perguntas, as quest\u00f5es e assim \n\na conversa foi seguindo. Dr Rick explicou brevemente em que consiste a metodologia da colheita \n\ncompartilhada de hist\u00f3rias, eu apresentei as lentes, os filtros sobre os quais cada um poderia \n\nouvir a minha hist\u00f3ria, os participantes escolheram e assim distribu\u00edmos os pap\u00e9is coloridos: \n\n? Dr Marc Parnes \u2013 Questions (quest\u00f5es) \n\n? Dr Tom Gregoire \u2013 Principles (princ\u00edpios) \n\n? Professor Abril Trigo \u2013 Applications  (aplica\u00e7\u00f5es) \n\n? Phil Cass \u2013 Take change to scale (ganhar escala nas a\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7a) \n\n? Dr Katherine Borland \u2013 Narrative Arc (a narrativa e seus elementos) \n\n? Dr Rick Livingston \u2013 Pivotal points / Turning points (pontos de virada, aprendizados) \n\n? Deb Helber \u2013 Syncronicity and Magic (sincronicidade e m\u00e1gica) \n\n \n\nE eu ent\u00e3o comecei a contar a hist\u00f3ria da minha pesquisa, as motiva\u00e7\u00f5es, a descoberta do \n\nArt of Hosting e seu potencial na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental a partir da pergunta inicial \u201cWhat breaks \n\nyour heart?\u201d, o projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na APA Embu Verde para a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nterrit\u00f3rio de sentidos, a sensa\u00e7\u00e3o de ser anfitri\u00e3 do 1\u00ba Caf\u00e9 da APA, os desafios que surgiram com \n\n\n\n151 \n\na aprova\u00e7\u00e3o do Plano diretor do munic\u00edpio de Embu das Artes, a mudan\u00e7a para Columbus, Ohio, \n\no encontro e a sinergia do processo, a receptividade dos anfitri\u00f5es, a busca pelos conflitos e \n\ndesafios da experi\u00eancia \u201cFrom Hero to Host\u201d e ent\u00e3o fui destacando os pontos principais de cada \n\nconversa-entrevista. Ao final, cada um dos participantes me presenteou com uma leitura sobre a \n\nminha hist\u00f3ria, a partir da lente escolhida e o que recebi foi mesmo presentes (gifts) que muito \n\ncontribu\u00edram para dar sentido ao processo.  \n\nTive a sensa\u00e7\u00e3o de que todos ali estavam junto comigo, novamente o conceito de \u201cco-\n\ninvestigador\u201d foi percebido e vivenciado, o projeto ganha uma reflex\u00e3o coletiva e a constru\u00e7\u00e3o \n\nde sentido acontece de forma compartilhada. \n\nDr Marc Parnes, escutou a hist\u00f3ria com o foco nas quest\u00f5es, perguntas suscitadas pela \n\ntrajet\u00f3ria narrada e me ofereceu as seguintes quest\u00f5es: \n\n1. Como eu remendo meu cora\u00e7\u00e3o? \n\n2. Como n\u00f3s preservamos a nossa terra do cora\u00e7\u00e3o? \n\n3. Na oportunidade de ouro desta experi\u00eancia, qual o \u201crecipiente, vaso\u201d que eu constru\u00ed para \n\nlevar e compartilhar? \n\n4. O que h\u00e1 em mim que me permitiu criar esta experi\u00eancia? \n\n5. Como essa qualidade vai me permitir trabalhar ainda mais? Como eu posso nutrir essa \n\nqualidade? \n\nDr Tom Gregoire, destacou os Princ\u00edpios do Art of Hosting que aparecem na hist\u00f3ria: \n\n1. A fala que vem de um lugar mais profundo; \n\n2. A busca por um novo caminho para criar conex\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; \n\n3. Estar presente, o estado de aten\u00e7\u00e3o plena (mindful); \n\n4. Ir al\u00e9m da hierarquia (step out of hierarchy); \n\n5. A import\u00e2ncia das quest\u00f5es; \n\n6. Nossas conversas s\u00e3o aspira\u00e7\u00f5es, n\u00f3s anfitriamos em busca de um prop\u00f3sito; \n\n7. Anfitriar, acolher o conflito e encontrar possibilidades no conflito  \n\nPhil Cass olhou para as possibilidades de esta mudan\u00e7a ganhar escala e disse que v\u00ea a \n\nminha ida para Columbus j\u00e1 como um ganho de escala nas a\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\n\n\n152 \n \n\ndisse ainda que desde o in\u00edcio do projeto ele percebe a no\u00e7\u00e3o de escala presente, desde a minha \n\nvis\u00e3o sobre as possibilidades das metodologias e ressaltou que quando n\u00f3s temos uma vis\u00e3o de \n\nescala, as chances de isso se concretizar s\u00e3o maiores. Voc\u00ea j\u00e1 consegue imaginar isso \u201cYou see in \n\nyour mind\u201d, j\u00e1 no seu primeiro Caf\u00e9 voc\u00ea teve 80 pessoas presentes, isso faz parte da no\u00e7\u00e3o de \n\nescala. Ressaltou que v\u00ea na minha hist\u00f3ria um alinhamento com o todo, desde o tema da \n\npesquisa, at\u00e9 o todo constru\u00eddo nas entrevistas, voc\u00ea toca no todo, neste territ\u00f3rio de ser um todo \n\ncom a natureza, \u201cyou\u2019ve tapped into the whole\u201d, novamente aqui destaca a import\u00e2ncia do \n\nterrit\u00f3rio da totalidade como forma de ganhar escala nas a\u00e7\u00f5es. A integra\u00e7\u00e3o entre o ser e a \n\nnatureza presente no trabalho tamb\u00e9m \u00e9 uma maneira de tocar no todo. \n\nProfessor Abril Trigo olhou para as Aplica\u00e7\u00f5es e ressaltou o contexto latino-americano. Foi \n\num momento interessante porque ele disse de forma muito espont\u00e2nea que, quando eu lhe \n\nprocurei ele n\u00e3o conseguia entender muito bem o prop\u00f3sito da minha pesquisa, s\u00f3 agora ao final \n\n\u00e9 que ele conseguiu entender do que se tratava, e isto, dificilmente ele diria num ambiente mais \n\nformal e menos acolhedor. Trouxe ainda algumas refer\u00eancias de antrop\u00f3logos que trazem essa \n\nquest\u00e3o ind\u00edgena da no\u00e7\u00e3o de humanidade. Entre os europeus e os \u00edndios, para os europeus era \n\numa d\u00favida se os \u00edndios tinham alma e para os \u00edndios a d\u00favida era se os portugueses tinham um \n\ncorpo. Segundo a vis\u00e3o ind\u00edgena a \u201chumanidade\u201d estava em tudo, nos rios, nas \u00e1rvores e nos \n\nanimais, n\u00e3o havia distin\u00e7\u00e3o, apresentando assim uma vis\u00e3o mais integrada e uma rela\u00e7\u00e3o mais \n\npr\u00f3xima com a \u201cnatureza\u201d, conforme o mito de Pachamama15 e com isso a no\u00e7\u00e3o de comunidade. \n\nDisse ainda que eu, como pessoa, manifestei esse sentimento de entusiasmo pela pesquisa, desde \n\nquando ele me conheceu e que nos remete \u00e0 ideia de que somos parte da natureza. Ressaltou \n\nque n\u00e3o devemos esquecer que at\u00e9 mesmo na \u201ccomunidade\u201d existem conflitos e que o lado \n\npol\u00edtico disso tudo deve estar presente nestas metodologias de di\u00e1logo, principalmente na \n\nrealidade da Am\u00e9rica latina, em S\u00e3o Paulo, uma das cidades mais \u201cdes-humanas ou des-\n\nhumanizadas\u201d do mundo, em suas palavras e conseguiu entender o prop\u00f3sito da pesquisa ao \n\n                                                                 \n \n\n15 Do qu\u00e9chua Pacha (tempo-espa\u00e7o ou ainda terra) e Mama (m\u00e3e). \u00c9 a principal divindade feminina das terras \naltas na Am\u00e9rica do Sul respons\u00e1vel pela vegeta\u00e7\u00e3o, pelos animais e pelos vulc\u00f5es, bendizendo as colheitas. \nGeralmente, sincretizada com Nossa Senhora da tradi\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica na religiosidade popular e mesti\u00e7a (FERREIRA-\nSANTOS, 2004). \n\n\n\n153 \n\nassistir ao filme \u201cEmbu, terra das Artes\u201d, considerando a cidade de Embu das Artes, sua mata e \n\nseu patrim\u00f4nio como um \u201cpara\u00edso perdido\u201d em meio \u00e0 grande metr\u00f3pole. \n\nDr Katherine Borland olhou para o arco da narrativa, os elementos que comp\u00f5em a \n\nhist\u00f3ria: as pessoas envolvidas, os fatos, as emo\u00e7\u00f5es, os valores, os eventos, as fases e destacou \n\npequenos detalhes que lhe pareceram interessantes. O nascimento do filho, a mudan\u00e7a na vida \n\nocasionando uma mudan\u00e7a de carreira, a fase de deixar a casa para o trabalho, buscando ser uma \n\nagente de mudan\u00e7a. Isso por ser mulher \u00e9 algo muito n\u00edtido no processo, o fato de eu assumir a \n\ntarefa de \u201cser anfitri\u00e3\u201d e de estudar mais a fundo tais metodologias de di\u00e1logo. Destaca ainda a \n\nminha fase de \u201clua de mel\u201d com o Art of Hosting para depois passar para uma fase mais madura \n\nem rela\u00e7\u00e3o a esta proposta inovadora ao me deparar com os desafios da APA Embu Verde, \n\nquando ningu\u00e9m quer conversar sobre o assunto e, neste sentido, buscar um aperfei\u00e7oamento e \n\num aprofundamento sobre a minha pr\u00e1tica. Ela destaca ainda o tipo de pesquisa que eu estou \n\nrealizando, sempre tentando integrar m\u00e9todos inovadores ao modelo mais racional \u201cvoc\u00ea diz: eu \n\nconstru\u00ed um roteiro de quest\u00f5es para a entrevista e depois fala em conversas maravilhosas que \n\ntive com os anfitri\u00f5es\u201d e finaliza dizendo que gostaria muito de ouvir mais sobre as possibilidades \n\nde uma abordagem anfitri\u00e3 sob a perspectiva de uma ativista, de como essas duas posturas \n\npodem estar conectadas. \n\nDr Rick Livingston olhou para os pontos de virada da hist\u00f3ria (pivotal points/turning \n\npoints), para os aprendizados e destacou a pertin\u00eancia de enxergar o conflito como uma \n\npossibilidade, no sentido do aprendizado. Ressalta que a hist\u00f3ria come\u00e7a com uma luz, com o \n\ncora\u00e7\u00e3o aberto para o novo, com o entusiasmo e com a coragem para aprender algo novo, fazer \n\ndiferente, a transforma\u00e7\u00e3o pessoal, o engajamento. Os aprendizados da experi\u00eancia sobre os \n\ndiferentes pap\u00e9is do educador, do ativista, do anfitri\u00e3o e como equilibrar estes diferentes pap\u00e9is. \n\nDeb Helber olhou para a hist\u00f3ria sob o ponto de vista da Sincronicidade e M\u00e1gica, disse \n\nque v\u00ea sincronicidade e m\u00e1gica como um padr\u00e3o na minha vida, na maneira como eu vejo a vida \n\nno mundo e a qualidade da minha curiosidade. Ressalta ainda a oportunidade que se desdobrou \n\nem Columbus, a abertura de novas possibilidades que esta experi\u00eancia me trouxe, a totalidade \n\ndas entrevistas, a relev\u00e2ncia da integra\u00e7\u00e3o entre a conversa\u00e7\u00e3o, o di\u00e1logo para a conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental e, neste sentido da abordagem do Art of Hosting na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n\n\n154 \n \n\nEsta metodologia da colheita compartilhada de hist\u00f3rias \u00e9 uma forma de gerar \n\naprendizados bastante significativos em grupo, a escuta com aten\u00e7\u00e3o, a partilha da hist\u00f3ria e a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o do grupo para um di\u00e1logo verdadeiro s\u00e3o elementos presentes nesta metodologia que \n\ntrazem um grande potencial de aprendizado. Novamente fica-se com a sensa\u00e7\u00e3o de partilhar um \n\nprojeto comum, seja pela escuta atenta de cada um dos participantes ou pelo esp\u00edrito de \n\ncolabora\u00e7\u00e3o que se tem com quem conta a hist\u00f3ria. \n\nPara mim foi uma maneira muito especial de realizar uma \u201cdevolutiva da pesquisa\u201d e dar \n\num sentido \u00e0 riqueza de informa\u00e7\u00f5es, hist\u00f3rias coletadas e significados da pr\u00e1tica do Art of \n\nHosting que os anfitri\u00f5es compartilharam comigo durante as entrevistas. Esta experi\u00eancia \n\nauxiliou na compreens\u00e3o de minha pr\u00f3pria jornada no interior das jornadas dos her\u00f3is anfitri\u00f5es \n\ncom os quais compartilhei a busca de alternativas pelo di\u00e1logo, como postula Joseph Campbell \n\n(FERREIRA-SANTOS; ALMEIDA, 2012) sobre o poder do mito. Seguimos um processo inici\u00e1tico na \n\nbusca de solu\u00e7\u00f5es concretas para o mundo e, nesta busca, o conhecimento do mundo se faz \n\ntamb\u00e9m autoconhecimento, autoforma\u00e7\u00e3o, seguindo o monomito da \u201cpartida, realiza\u00e7\u00e3o, \n\nregresso\u201d, ou ainda: morte simb\u00f3lica, transforma\u00e7\u00e3o e renascimento. No meio da jornada: os \n\nimprevistos, as prova\u00e7\u00f5es, os conflitos. \n\n\n\n155 \n\n2.5. MITOS QUE NOS AJUDAM A COMPREENDER A FIGURA DO \nANFITRI\u00c3O: HERMES E H\u00c9STIA \n\n \n\nNuma leitura da experi\u00eancia From Hero to Host de Columbus, Ohio a partir do imagin\u00e1rio, \n\npercebemos duas refer\u00eancias m\u00edticas presentes na figura do anfitri\u00e3o: Hermes e H\u00e9stia. \n\nHermes, o deus mensageiro \u00e9 mais conhecido, o companheiro do homem, aquele que \n\ntransita entre os dois mundos \u2013 o dos humanos e das divindades, o protetor dos caminhos e dos \n\nviajantes. Na etimologia grega do nome herma temos um \u201cmonte de pedras\u201d que indica a \n\nrever\u00eancia ao deus dos caminhos e da comunica\u00e7\u00e3o com os deuses. A tradi\u00e7\u00e3o foi transposta \n\ntamb\u00e9m aos peregrinos no caminho de Santiago de Compostela marcando os pontos de parada, \n\nabrigo e descanso. Curiosamente, desta qualidade de hospedar o peregrino e cuidar dele durante \n\na jornada \u00e9 que surge o termo \u201chostal\u201d e que, posteriormente, derivaria \u201chospital\u201d, j\u00e1 sem as \n\nrecorr\u00eancias simb\u00f3licas do cuidado ao peregrino. Mas, em todos os hostais (pontos de parada da \n\nperegrina\u00e7\u00e3o) h\u00e1 um local para descanso, alimenta\u00e7\u00e3o e uma pequena lareira para providenciar \n\no fogo restaurador da viagem (FERREIRA-SANTOS, 2005b).  \n\nSegundo o dicion\u00e1rio m\u00edtico-etimol\u00f3gico de Junito Brand\u00e3o (BRAND\u00c3O, 1991, p.548) \n\nHermes \u00e9 \u201cuma divindade complexa, com m\u00faltiplos atributos e fun\u00e7\u00f5es\u201d que v\u00e3o desde um deus \n\nagr\u00e1rio, protetor dos rebanhos e pastores at\u00e9 um s\u00edmbolo de ast\u00facia e trapa\u00e7a, protetor dos \n\ncomerciantes e ladr\u00f5es, int\u00e9rpretes e professores, qualidades aparentemente contradit\u00f3rias, mas \n\nque aqui aparecem como complementares, pois todos os atributos se referem \u00e0s trocas \n\nsimb\u00f3licas efetuadas. Por conta de suas qualidades, o filho de Zeus e da ninfa Maia, Hermes \n\ntornou-se o mensageiro predileto dos deuses para as mais dif\u00edceis tarefas, era o deus psicopompo, \n\ncondutor das almas, j\u00e1 que circulava bem nos dois mundos. \u201cA grande tarefa de Hermes, no \n\nentanto, consistia em ser o int\u00e9rprete da vontade dos deuses\u201d. \n\nM\u00e9rc\u00fario (nome latino de Hermes) conhece profundamente a magia da Tess\u00e1lia \ne conta-se que seu caduceu conduzia as almas dos mortos para as alturas da luz \n(...) mas que condenava outras \u00e0 morte e as precipitava nas profundezas do \nabismo entreaberto. Ele \u00e9 perito em executar ambas as opera\u00e7\u00f5es. (Aur\u00e9lio \nClemente Prud\u00eancio apud BRAND\u00c3O, p. 550) \n\n \n\n\n\n156 \n \n\nH\u00e9stia, significa a lareira dom\u00e9stica, na tradi\u00e7\u00e3o latino-americana seria o fog\u00e3o a lenha \n\nque aquece a casa, em latim Vesta, deusa do fogo dom\u00e9stico, em alem\u00e3o wes significa queimar. \n\nFilha de Crono e de R\u00e9ia \u00e9 a personifica\u00e7\u00e3o da lareira, no centro do altar, no meio da casa, \n\na lareira da cidade, s\u00edmbolo do fogo central da terra, da lareira do universo. Uma deusa muito \n\nantiga. Zeus \u00e9 seu irm\u00e3o ca\u00e7ula, e \u00e9 a \u00fanica deusa a receber um culto em todos os lares e nos \n\ntemplos de todos os deuses: \u201cAssim como o fogo dom\u00e9stico \u00e9 o centro religioso no lar dos homens, \n\nH\u00e9stia \u00e9 o centro religioso do lar dos deuses.\u201d (BRAND\u00c3O,  1991, p. 556) \n\nPersonifica\u00e7\u00e3o do fogo sagrado, a filha de Crono preside \u00e0 conclus\u00e3o de qualquer \nato ou acontecimento. \u00c1vida de pureza, ela assegura a vida nutriente sem ser ela \npr\u00f3pria fecundante. H\u00e9stia, como a Vesta dos latinos e suas dez Vestais, talvez \ntraduzam o sacrif\u00edcio permanente, atrav\u00e9s do qual uma perp\u00e9tua inoc\u00eancia serve \nde elemento substitutivo ou at\u00e9 mesmo de defesa contra as faltas perp\u00e9tuas dos \nhomens, granjeando-lhes \u00eaxito e prote\u00e7\u00e3o. (Brand\u00e3o, 1991, p. 557) \n\n \n\nMuitos estudiosos do di\u00e1logo utilizam a imagem do fogo, da chama como componente \n\nessencial da conversa. Isaacs descreve uma experi\u00eancia com os trabalhadores de fundi\u00e7\u00e3o de \n\nmetais, a\u00e7o, que para eles a semelhan\u00e7a com o di\u00e1logo e seu trabalho era evidente (ISAACS,1999). \n\nEm todos os treinamentos do Art of Hosting, nos c\u00edrculos de di\u00e1logo h\u00e1 a presen\u00e7a de um \n\ncentro bem marcado, com objetos, velas, flores e \u00e9 sempre vis\u00edvel que remete ao fogo no centro \n\nda casa, \u00e0 conversa em volta da fogueira, a algo ancestral que fazemos como esp\u00e9cie humana, h\u00e1 \n\nmuito tempo. Assim como o centro em cada mesa de Caf\u00e9, montada e enfeitada \n\npropositadamente para que se crie o \u201cambiente de di\u00e1logo\u201d. Simbolicamente, ainda que n\u00e3o de \n\nforma intencional, h\u00e1 a recorr\u00eancia \u00edgnea do fogo na vela e a rever\u00eancia vegetal nas flores que se \n\nrelacionam, em nossa arqueomem\u00f3ria16, tanto com Hermes (flores sobre as hermas) como com \n\nH\u00e9stia (flores na lareira). \n\n                                                                 \n \n\n16 Arqueomem\u00f3ria se refere ao arcabou\u00e7o do imagin\u00e1rio humano ancestral herdado pela esp\u00e9cie e atualizado nas \npr\u00e1ticas cotidianas de forma inconsciente: \u201cfaz parte da mem\u00f3ria do ser humano e n\u00e3o somente parte da mem\u00f3ria \nindividual de uma \u00fanica pessoa\u201d (FERREIRA-SANTOS, 2005a). \n\n\n\n157 \n\nA qualidade hermesiana dos anfitri\u00f5es \u00e9 marcante, pois transitam em diversos mundos, \n\nouvem as diferentes vozes, fazem a media\u00e7\u00e3o, realizam a dif\u00edcil tarefa de sustentar o campo para \n\nque o prop\u00f3sito comum esteja sempre no centro da conversa, para que o fluxo aconte\u00e7a. \n\nO que podemos verificar neste caso \u00e9 a recorr\u00eancia simb\u00f3lica de dois tipos \n\ncomplementares de anfitri\u00f5es: aqueles hermesianos que se pautam pelo peregrinar e mais \n\nvoltados \u00e0s jornadas exteriores de transforma\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7as e atitudes (fogo externo ao longo \n\ndo caminho, do oik\u00f3s \u2013 o mundo); o outro tipo seria aqueles vestais que se identificam com uma \n\npostura mais acolhedora de transforma\u00e7\u00f5es internas e autoconhecimento partilhado (fogo \n\ninterno no interior do domus \u2013 a casa dom\u00e9stica). \n\nSimbolicamente, verificar\u00edamos no primeiro caso os adeptos do Art of Hosting; e no \n\nsegundo caso os adeptos do World Caf\u00e9. Ainda que, de maneira complexa, os dois tipos sejam \n\nsempre complementares. \n\nTal constata\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica nesta investiga\u00e7\u00e3o nos auxilia a compreender um pouco mais \n\nos seus desdobramentos para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, e no caso espec\u00edfico, nos conflitos da APA \n\nEmbu Verde. \n\n \n\n  \n\n\n\n158 \n \n\n  \n\n\n\n159 \n\n PRATICANDO O WORLD CAF\u00c9, \nVIVENCIANDO OS DESAFIOS:                               \nO 1\u00ba CAF\u00c9 DA APA EMBU VERDE \n\n \n\n \n\n  \n\nFIGURA 7 - PAINEL DE BOAS VINDAS DO 1\u00ba CAF\u00c9 DA APA EMBU VERDE, ILUSTRA\u00c7\u00c3O AMANDA GAMBALE \n\n\n\n160 \n \n\n \n\n  \n\n\n\n161 \n\n3.1. O 1\u00ba CAF\u00c9 DA APA EMBU VERDE: TORNANDO VIS\u00cdVEL O \nCONHECIMENTO DO GRUPO \n\n \n\nNunca um acontecimento, um fato, um feito, um gesto de raiva ou de amor, um \npoema, uma tela, uma can\u00e7\u00e3o, um livro t\u00eam por tr\u00e1s de si uma \u00fanica raz\u00e3o. Um \nacontecimento, um fato, um feito, uma can\u00e7\u00e3o, um gesto, um poema, um livro \nse acham sempre envolvidos em densas tramas, tocados por m\u00faltiplas raz\u00f5es de \nser de que algumas est\u00e3o mais pr\u00f3ximas do ocorrido ou do criado, de que outras \ns\u00e3o mais vis\u00edveis enquanto raz\u00e3o de ser. Por isso \u00e9 que a mim me interessou \nsempre muito mais a compreens\u00e3o do processo em que e como as coisas se d\u00e3o \ndo que o produto em si. (FREIRE, 2003, p. 18) \n\n \n\nNo primeiro Semin\u00e1rio de Sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre a APA Embu-Verde, para o lan\u00e7amento do \n\nprojeto de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Diagn\u00f3stico Socioambiental da APA, realizamos uma viv\u00eancia \n\nde mapeamento participativo para que os participantes iniciassem o reconhecimento do local. Ao \n\nfinal do exerc\u00edcio ouvimos uma fala que transcrevemos a seguir por considerarmos extremamente \n\nsignificativa para exemplificar o que pretendemos averiguar com essa pesquisa. O contexto se \n\ndeu num exerc\u00edcio de mapeamento do bairro a partir da imagem de sat\u00e9lite do munic\u00edpio de \n\nEmbu com a localiza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o da APA e as principais bacias hidrogr\u00e1ficas do munic\u00edpio. \n\nSolicitamos que os grupos localizassem no mapa diversos usos do solo que podem ser verificados \n\ne identificados nesse territ\u00f3rio e marcassem as \u00e1reas identificadas com cores diferentes segundo \n\numa legenda (azul para os rios e c\u00f3rregos, marrom para ocupa\u00e7\u00e3o, preto para lixo, entulho; \n\nvermelho para \u00e1reas desmatadas e amarelo para outros usos que considerassem importantes). A \n\nimagem estava num tamanho um pouco reduzido, o que dificultava a visualiza\u00e7\u00e3o, ao final do \n\nexerc\u00edcio, convidamos os grupos a compartilharem o que havia sido discutido com o grupo maior, \n\nem plen\u00e1ria. Uma das participantes fez a seguinte coloca\u00e7\u00e3o: \n\nO mapa estava dif\u00edcil de marcar, mas n\u00f3s, com nosso olhar de morador anotamos que nesta \u00e1rea \n\nexiste muito dep\u00f3sito de lixo na beira do rio(.....). \n\nEsta fala resume bem o que caracteriza este  processo de investiga\u00e7\u00e3o, buscar os saberes \n\nsobre o territ\u00f3rio, os olhares que os moradores trazem a partir do v\u00ednculo estabelecido com a \n\nregi\u00e3o e, a partir deste lugar de sentimentos e rela\u00e7\u00f5es, construir um mapeamento que fa\u00e7a \n\nsentido para o grupo para que a vis\u00e3o do territ\u00f3rio mais amplo da APA, do munic\u00edpio como um \n\n\n\n162 \n \n\ntodo, da sua localiza\u00e7\u00e3o em meio \u00e0 regi\u00e3o metropolitana possa ser contextualizada, vivenciada e \n\naprendida, de forma a sensibilizar e envolver as pessoas como agentes de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nFinalizamos o processo de forma\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico socioambiental da APA Embu Verde \n\ncom um grande di\u00e1logo do tipo World Caf\u00e9. O m\u00f3dulo de fechamento do curso \u201cCriando espa\u00e7os \n\nde di\u00e1logo e cria\u00e7\u00e3o coletiva neste territ\u00f3rio\u201d apresentava como objetivo sistematizar as viv\u00eancias \n\nrealizadas ao longo do semestre e definir os pr\u00f3ximos passos num plano de a\u00e7\u00e3o. Selecionamos \n\npara os encontros finais dois m\u00e9todos: O World Cafe e o Open Space (Espa\u00e7o Aberto) que \n\ncomp\u00f5em a abordagem do Art of Hosting em busca de uma conversa significativa sobre o que \n\nhav\u00edamos vivenciado at\u00e9 ent\u00e3o.  \n\nA minha sensa\u00e7\u00e3o ao anfitriar o 1\u00ba Caf\u00e9 da APA foi daquelas de estar no lugar certo, na \n\nhora certa, daquelas raras ocasi\u00f5es em que sentimos o nosso papel nesse mundo e a nossa \n\ncontribui\u00e7\u00e3o. Era uma manh\u00e3 fria e chuvosa do m\u00eas de junho, chegamos cedo ao grande sal\u00e3o do \n\nParque Francisco Rizzo para esperar os convidados, o ambiente j\u00e1 estava todo arrumado \n\nconforme t\u00ednhamos deixado no dia anterior: mesas pequenas com cadeiras em volta, toalhas de \n\ncor lil\u00e1s e um vaso de flores no centro de cada uma das mesas. Mais ao fundo, uma mesa grande \n\ncom o caf\u00e9, ch\u00e1, bolo, p\u00e3es e outras del\u00edcias que demonstravam como aquele espa\u00e7o era especial \n\ne a acolhida que quer\u00edamos dar aos participantes. Nas paredes frases retiradas do livro \u201cO World \n\nCaf\u00e9: dando forma ao nosso futuro por meio de conversa\u00e7\u00f5es significativas e estrat\u00e9gicas\u201d de \n\nJuanita Brown, David Isaacs e a comunidade do World Caf\u00e9 (BROWN, 2007) enunciavam os \n\nprinc\u00edpios do World Caf\u00e9, chamando \u00e0 reflex\u00e3o, tais como: E se os humanos estivessem em \n\nconversa\u00e7\u00e3o do mesmo modo que os peixes na \u00e1gua? E se o ato de escutar juntos revelasse uma \n\nintelig\u00eancia mais profunda?  Era o nosso pen\u00faltimo encontro de forma\u00e7\u00e3o, j\u00e1 hav\u00edamos \n\npercorrido, ao longo do semestre, todos os potenciais e desafios da APA Embu Verde, atrav\u00e9s das \n\ncaminhadas diagn\u00f3sticas, das oficinas de mapeamento participativo nos bairros, agora era hora \n\nde agregar todo o conhecimento vivenciado, de modo a fazer sentido. Descobrir juntos o que foi \n\nmais significativo, os \u201cinsights\u201d do percurso, o que ainda precisava ser explorado de forma a \n\ntornar vis\u00edvel todos os saberes, integrando as diversas vozes, os v\u00e1rios saberes, as v\u00e1rias vis\u00f5es. \n\nOs fundamentos do World Caf\u00e9 partem da teoria dos sistemas vivos, conforme Maturana \n\ne Varela (BROWN, 2007). Parte-se do pressuposto que n\u00f3s seres humanos fazemos parte de uma \n\n\n\n163 \n\nteia complexa de rela\u00e7\u00f5es entre n\u00f3s, entre os outros seres vivos e com o ambiente no qual nos \n\nencontramos. Em oposi\u00e7\u00e3o ao sistema de pensamento cartesiano, ocidental, branco e patriarcal \n\nque tem como base a separa\u00e7\u00e3o, a dicotomia entre natureza e cultura, ambiente e sociedade, o \n\npensamento com base nos sistemas vivos \u00e9 uma abordagem de interdepend\u00eancia e interconex\u00e3o, \n\nonde todos fazemos parte de uma teia de rela\u00e7\u00f5es. \n\nAlgo importante a considerar na utiliza\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo \u00e9 o fato de que o di\u00e1logo n\u00e3o \u00e9 \n\nalgo dado e natural, mas que para que ocorra realmente \u00e9 preciso um conjunto de elementos que \n\nfavore\u00e7am o ambiente dial\u00f3gico e que de certa forma tire as pessoas do modo autom\u00e1tico em \n\nque est\u00e3o habituadas a interagir, buscando uma conversa mais aut\u00eantica num ambiente \n\nacolhedor. Da\u00ed a import\u00e2ncia da organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, da \u201carquitetura\u201d do evento. \n\nO papel do anfitri\u00e3o \u00e9 fundamental neste processo, mais do que um facilitador, sua fun\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 permitir que as pessoas estejam \u00e0 vontade para que o di\u00e1logo aconte\u00e7a realmente. Como \n\nquando recebemos as pessoas queridas em nossa casa, o bom anfitri\u00e3o \u00e9 aquele ou aquela que \n\nnos faz sentir em casa, pois nossa presen\u00e7a \u00e9 importante e valorizada. \n\nO World Caf\u00e9 como met\u00e1fora \u00e9 uma imagem que permite entender o mundo como um \n\nespa\u00e7o compartilhado, em que todos devem ser ouvidos e respeitados em seus pensamentos e \n\nem suas emo\u00e7\u00f5es, e para que o encontro aconte\u00e7a precisamos do di\u00e1logo (BROWN, 2001).  \n\nO espa\u00e7o do di\u00e1logo, como um \u201cp\u00e1tio sevilhano\u201d, espa\u00e7o tradicionalmente presente nas \n\ncasas sevilhanas e mexicanas, como um jardim interno no qual nos encontramos para conversar \n\n\u00e9 a imagem utilizada por Juanita Brown, uma das criadoras do World Caf\u00e9, onde todos nos \n\nencontramos e onde nos movemos. Se pensarmos nas nossas rela\u00e7\u00f5es familiares, profissionais a \n\nconversa \u00e9 o modo pelo qual interagimos, a base humana de comunica\u00e7\u00e3o, o meio pelo qual \n\ninteragimos (BROWN, 2007).  \n\nSeria este m\u00e9todo de di\u00e1logo World Caf\u00e9  algo inovador e muito diferente? Sim e n\u00e3o. Sim, \n\nna medida em que hoje em dia, com a nossa vida corrida, moderna e t\u00e3o atribulada \n\ndesaprendemos ou esquecemos como ter um verdadeiro di\u00e1logo, no sentido da escuta atenta e \n\nsens\u00edvel do outro e da minha fala tamb\u00e9m atenta e profunda que expressa a minha pessoa e n\u00e3o \n\napenas a posi\u00e7\u00e3o que ocupo no meu cargo, no meu trabalho. Portanto, para recuperar estes \n\n\n\n164 \n \n\nsaberes e promover um di\u00e1logo verdadeiro precisamos de um m\u00e9todo, um caminho que nos \n\najude a reaprender algo que sempre fizemos e que nos define como seres humanos, mas que \n\nencontra-se esquecido ou pouco vivido em nossa sociedade moderna.  \n\nN\u00e3o \u00e9 algo novo, se recuperarmos as pr\u00e1ticas mais tradicionais de outras sociedades que \n\ntem como base a comunidade e o conv\u00edvio como forma de resolver as quest\u00f5es, o c\u00edrculo como \n\nreuni\u00e3o e a conversa\u00e7\u00e3o como o modo pelo qual as coisas s\u00e3o feitas, de modo a gerar a\u00e7\u00e3o e a \n\nincluir as diversas vozes, conforme podemos encontrar nas tradi\u00e7\u00f5es amer\u00edndias e no modo de \n\nser hospitaleiro presente na Am\u00e9rica Latina que ainda conserva muito destas tradi\u00e7\u00f5es \n\n(BRAND\u00c3O, 1994; FERREIRA-SANTOS, 2001).  \n\nCom o intuito de esclarecer melhor a atividade realizada, destacamos abaixo os VII \n\nprinc\u00edpios do World Caf\u00e9 e a forma como foram vivenciados no 1\u00ba Caf\u00e9 da APA: \n\nI. A import\u00e2ncia do contexto \u2013 E se o contexto for como as margens de um rio por entre as quais \n\no significado coletivo flui?  Sobre o que vamos falar hoje? O que precisa estar presente nesta \n\nconversa? Como as margens que definem por onde o rio corre, o contexto define por onde \n\nvai o di\u00e1logo para que o fluxo de sentidos possa ocorrer. Como estamos falando de um \n\nprocesso educativo implica uma inten\u00e7\u00e3o, um prop\u00f3sito, um objetivo de aprendizagem. Tr\u00eas \n\nelementos s\u00e3o essenciais para definir o contexto: prop\u00f3sito, participantes e par\u00e2metros (3P): \n\nA. Prop\u00f3sito - Explore a proposta da conversa \u2013 Qual a situa\u00e7\u00e3o que enfrentamos que torna \n\nesta conversa essencial? Por que \u00e9 importante ter essa conversa? Por que esse assunto \u00e9 \n\nt\u00e3o importante? O que nos guia neste prop\u00f3sito?  \n\nB. Participantes \u2013 Quais as pessoas que devem participar desta conversa? Quanto maior for \n\na diversidade, maior a riqueza em termos de sabedoria coletiva.  N\u00f3s educadores \n\nambientais muitas vezes falamos para n\u00f3s mesmos, o que \u00e9 essencial para fortalecer \n\nnosso campo e partilhar saberes com os que comungam os mesmos ideais, aqui o desafio \n\nreside em falar para os que podem n\u00e3o compartilhar de nossa vis\u00e3o de mundo, mas que \n\ns\u00e3o pe\u00e7a-chave na constru\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a que queremos ver na sociedade. Como \n\nconvidar esses atores? Como sensibiliz\u00e1-los para a import\u00e2ncia desta conversa, isso sem \n\nd\u00favida exige um trabalho de tradu\u00e7\u00e3o de linguagens rumo a uma linguagem comum que \n\nservir\u00e1 de base para o di\u00e1logo.  \n\n\n\n165 \n\nC. Par\u00e2metros - Os princ\u00edpios que definem o evento, assim como a moldura de um quadro \n\ndefine os limites da tela s\u00e3o essenciais neste processo, como um arquiteto desenha a casa \n\nantes de sua constru\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante refletir sobre os elementos que podem lhe ajudar \n\nna constru\u00e7\u00e3o desta conversa, um convite pessoal, uma imagem que evoque \n\nsensibilidade, uma mudan\u00e7a no tom da conversa, como um convite para uma festa que \n\nrecebemos e temos vontade de participar, o ambiente que criamos no caf\u00e9 \u00e9 essencial \n\npara criar um espa\u00e7o seguro para uma boa conversa (BROWN, 2007). \n\n O contexto do 1\u00ba Caf\u00e9 da APA foi dado pelo caminho constru\u00eddo ao longo do processo \n\nde forma\u00e7\u00e3o, ilustrado pelas imagens das caminhadas diagn\u00f3sticas que tornavam evidentes os \n\ndesafios e os potenciais da regi\u00e3o e tamb\u00e9m dados do trabalho de campo realizado pela equipe \n\nde bi\u00f3logos e ge\u00f3grafos com o objetivo de realizar um levantamento da biodiversidade e riqueza \n\ndo local. Na base do processo estavam os princ\u00edpios de uma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental participativa e \n\ndial\u00f3gica que busca a integra\u00e7\u00e3o dos diversos olhares em torno de um ambiente comum e a \n\nimport\u00e2ncia da contribui\u00e7\u00e3o do grupo neste processo de constru\u00e7\u00e3o coletiva do territ\u00f3rio. \n\n \n\nFIGURA 8 - FOTO DO 1O CAF\u00c9 DA APA EMBU VERDE, FINALIZANDO O PROCESSO DE FORMA\u00c7\u00c3O. ACERVO PESSOAL. \n\n \n\n\n\n166 \n \n\nII.  O espa\u00e7o acolhedor \u2013 Talvez seja a partir do elemento de acolhimento propiciado pelo World \n\nCaf\u00e9 que possamos estabelecer a maior rela\u00e7\u00e3o com a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, assim como a \n\nideia da \u201ccasa\u201d coletiva (oik\u00f3s) est\u00e1 presente nas pr\u00e1ticas e reflex\u00f5es da EA, uma conversa do \n\ntipo \u201cCaf\u00e9\u201d requer um ambiente acolhedor (domus), pense quando voc\u00ea organiza uma festa \n\ne prepara a sua casa para receber os convidados. O bom anfitri\u00e3o pensa em todos os detalhes \n\nque permitam aos convidados se sentirem em casa: comida, bebida, m\u00fasica, decora\u00e7\u00e3o, \n\nflores, velas, mesas, cadeiras ou o que mais for necess\u00e1rio para esse sentimento de acolhida, \n\nem que eu me sinta bem. O espa\u00e7o acolhedor \u00e9 essencial para uma boa conversa, assim as \n\npessoas v\u00e3o sentir que s\u00e3o importantes e que suas ideias, pensamentos, sentimentos e \n\nvalores s\u00e3o importantes nesta conversa. \u201cHospitalidade \u00e9 o ato de afirmar dons nos outros\u201d \n\n(BROWN, 2007). Leonardo Boff fala da simbologia da hospitalidade, da acolhida, como se os \n\nnossos convidados fossem os viajantes que chegam \u00e0 procura de um abrigo, uma sopa \n\nquentinha e um lugar para descansar em que eles possam se sentir em casa (BOFF, 2005). \n\nAqui o papel do anfitri\u00e3o \u00e9 essencial na condu\u00e7\u00e3o do evento. Portanto, \u00e9 importante ter um \n\n\u201ctime\u201d de anfitri\u00f5es que ajudem a pensar em tudo e um anfitri\u00e3o em cada uma das mesas, \n\numa vez que, a cada rodada, os participantes trocam de mesas e s\u00e3o acolhidos pela pessoa \n\nque est\u00e1 na mesa, os viajantes ou \u201cembaixadores de sentidos\u201d ao trocarem de mesa s\u00e3o \n\nacolhidos pelos anfitri\u00f5es em busca de continuar a conversa para encontrar novos sentidos. \n\n \n\nIII. A import\u00e2ncia das quest\u00f5es \u2013 Formular uma boa quest\u00e3o \u00e9 uma arte, exige muito trabalho e \n\nmuita aten\u00e7\u00e3o. As boas perguntas s\u00e3o essenciais para uma boa conversa, perguntas que \n\nevoquem pensamento e sentimento, uma vez que estamos falando de conversas que gerem \n\na\u00e7\u00e3o, perguntas que n\u00e3o permitam respostas prontas ou clich\u00e9s como \u201cA natureza \u00e9 \n\nimportante\u201d ou \u201cPrecisamos salvar a natureza\u201d, mas que permitam um reconhecimento da \n\npessoa em seu ser mais profundo na resposta. O que me toca? O que move a minha a\u00e7\u00e3o? O \n\nque faz sentido para mim? S\u00e3o algumas das dimens\u00f5es que devem ser consideradas ao \n\nformular boas perguntas, sempre lembrando que a rela\u00e7\u00e3o que estabelecemos com o \n\nambiente \u00e9 sempre interna (envolvendo percep\u00e7\u00f5es, valores e convic\u00e7\u00f5es) e externa \n\n(mobiliza a\u00e7\u00f5es, atitudes). \n\n\n\n167 \n\n \n\n1. Por que a APA EMBU VERDE precisa se tornar uma realidade? \n\n2. O que EU posso fazer para a APA se tornar uma realidade?  \n\n3. Quais as quest\u00f5es significativas, que precisamos explorar juntos, para que a APA se torne \n\numa realidade?  \n\n Estas foram as tr\u00eas quest\u00f5es que elaboramos para o Caf\u00e9 da APA, buscando um \n\nsentido para toda a forma\u00e7\u00e3o que vivenciamos ao longo do semestre neste territ\u00f3rio, integrando \n\nos v\u00e1rios saberes e chamando as pessoas ali presentes para um compromisso com a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo Projeto de conserva\u00e7\u00e3o da APA Embu Verde. \n\n \n\nIV. A contribui\u00e7\u00e3o de todos \u2013 Todas as percep\u00e7\u00f5es, saberes e vis\u00f5es, desde que genu\u00ednos s\u00e3o \n\nimportantes num Caf\u00e9 e devem ser estimuladas, a participa\u00e7\u00e3o de todos, independentemente \n\nde sua posi\u00e7\u00e3o, seu grau de instru\u00e7\u00e3o, sua idade e todos os outros determinantes. \u00c9 essencial \n\nse quisermos buscar outras maneiras de resolver nossas quest\u00f5es complexas, para as quais \n\nn\u00e3o se tem uma \u00fanica solu\u00e7\u00e3o. A sabedoria est\u00e1 no coletivo, no encontro das m\u00faltiplas vozes \n\nnum di\u00e1logo verdadeiro. \n\n \n\nV. A integra\u00e7\u00e3o das diversas perspectivas \u2013 A troca de mesas \u00e9 um modo de vivenciar a \n\npoliniza\u00e7\u00e3o cruzada, um mecanismo ecol\u00f3gico em que as abelhas ao visitarem as flores em \n\nbusca do n\u00e9ctar, levam consigo em suas patas o p\u00f3len de uma flor para outra, garantindo \n\nassim a poliniza\u00e7\u00e3o e aumentando a diversidade de esp\u00e9cies num ambiente. No Caf\u00e9 essa \n\nestrat\u00e9gia permite uma movimenta\u00e7\u00e3o das pessoas e, consequentemente, das ideias e \n\nposi\u00e7\u00f5es acerca do tema da conversa, ou seja, pode gerar um ambiente mais prop\u00edcio \u00e0 \n\nsuspens\u00e3o de pressupostos e \u00e0 reflex\u00e3o ao inv\u00e9s das pessoas ficarem paradas, im\u00f3veis em \n\nseus lugares. Ao longo das rodadas, tem-se a sensa\u00e7\u00e3o de uma movimenta\u00e7\u00e3o de ideias e \n\nsaberes, gerando a conex\u00e3o dos diversos pontos de vista e da constru\u00e7\u00e3o de um \n\nconhecimento compartilhado pelo grupo. \n\n \n\n\n\n168 \n \n\nVI. A import\u00e2ncia da escuta conjunta por padr\u00f5es, insights e quest\u00f5es mais profundas \u2013 A \n\nescuta, condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para que o di\u00e1logo aconte\u00e7a est\u00e1 presente na din\u00e2mica do World Caf\u00e9, \n\numa vez que frequentemente contamos com um objeto da fala no centro de cada mesa, que \n\npermite que cada um fale na sua vez, evitando as interrup\u00e7\u00f5es. O objetivo \u00e9 escutar tamb\u00e9m \n\no que n\u00e3o foi dito, mas que pode estar impl\u00edcito nos padr\u00f5es que v\u00e3o surgindo ao longo da \n\nconversa, de forma a fazer emergir o conhecimento criativo para a resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\ncomplexas. Ao escutar com aten\u00e7\u00e3o, acabo compreendendo melhor o meu pr\u00f3prio \n\npensamento e a minha fala torna-se mais intencional.  \n\n \n\nVII. A import\u00e2ncia da colheita e das descobertas coletivas \u2013 A colheita \u00e9 o que servir\u00e1 de base \n\npara os pr\u00f3ximos encontros, pr\u00f3ximos passos. Usando a met\u00e1fora do campo de colheita, que \n\nprecisa ser semeado e cuidado, os autores enfatizam a import\u00e2ncia da colheita como forma \n\nde conseguir apreender do encontro, do processo, os pontos principais levantados pelo grupo \n\ndurante a conversa e que servir\u00e3o de base para futuras a\u00e7\u00f5es. Usando tamb\u00e9m a imagem da \n\ncolheita que envolve desde a prepara\u00e7\u00e3o do campo, a escolha das sementes, a semeadura, o \n\nplantio, o tempo de espera e finalmente, a colheita dos frutos; ao planejar um encontro, um \n\nWorld Caf\u00e9, estamos j\u00e1 no in\u00edcio preparando o campo para novas a\u00e7\u00f5es, de forma que o \n\nplanejamento da colheita \u00e9 t\u00e3o importante quanto o planejamento do evento em si (BROWN, \n\n2007). \n\n Destacamos aqui alguns pontos relevantes que os anfitri\u00f5es de mesa trouxeram \n\ndurante a fase de compartilhar as descobertas e os aprendizados do Caf\u00e9 da APA, como forma de \n\nilustrar a nossa colheita. \n\n  \n\n\n\n169 \n\n \n\n Mesa 1:  anfitri\u00e3 L\u00edvia \u201cTrabalho de Formiga\u201d \n\n O grupo trouxe a imagem das formigas em seu trabalho de transporte de quantidades \n\nenormes de terra, muito al\u00e9m do seu tamanho reduzido, a formiga consegue transportar muitas \n\nvezes o seu peso corporal. Para o grupo, as formigas representam a imagem do \u201cEU-Coletivo\u201d, \n\npois atuam em fun\u00e7\u00e3o de um grupo e todos trabalham na constru\u00e7\u00e3o de algo bom para o grupo. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es da APA Embu Verde, podemos pensar em no encontro do nosso Eu-\n\nColetivo para trabalhar na constru\u00e7\u00e3o de algo comum que seja bom para todos do grupo. Mesmo \n\ndiante de nossa pequenez, enquanto movimento de educadores ambientais frente \u00e0s press\u00f5es \n\nse continuarmos trabalhando como um grupo organizado em rela\u00e7\u00e3o a uma proposta comum \n\npoderemos conseguir bons resultados! \n\n \n\nFIGURA 9 - RELATO DA MESA 1, ANFITRI\u00c3 L\u00cdVIA DURANTE O CAF\u00c9 DA APA EMBU VERDE. ACERVO PESSOAL. \n\n  \n\n\n\n170 \n \n\nMesa 2:  anfitri\u00e3 Ana Maria \u201cN\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a escola, N\u00f3s somos cidad\u00e3os\u201d  \n\nMais do que pensar na escola como espa\u00e7o de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, devemos \npensar no nosso poder de cidad\u00e3o, como participantes ativos da vida pol\u00edtica do \nmunic\u00edpio, somos todos cidad\u00e3os e por isso temos o dever de cobrar o poder \np\u00fablico para que represente os interesses do coletivo e n\u00e3o de uma minoria. Esse \ntrabalho envolve uma mudan\u00e7a de postura que passa pelo reconhecimento do \ncidad\u00e3o como pe\u00e7a-chave na mudan\u00e7a, da participa\u00e7\u00e3o ativa e do conhecimento \ndos instrumentos legislativos e canais de participa\u00e7\u00e3o para fazer cumprir as leis. \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 11 - RELATO DA MESA 2, ANFITRI\u00c3 ANA MARIA DURANTE O CAF\u00c9 DA APA EMBU VERDE. ACERVO PESSOAL. \n\n \n\n  \n\nC O N S C I E N T I Z A R\n\nT R A B A L H A R\n\nP R O T E G E R\n\nU N I R\n\nA G I R\n\nV A L O R I Z A R\n\nH A R M O N I Z A R\n\nFIGURA 10 - RELADO DA MESA 2. ACR\u00d3STICO COM A PALAVRA \"CAPUAVA\". ACERVO PESSOAL. \n\n\n\n171 \n\nMesa 3:  anfitri\u00e3 Luana \u201cEu coletivo\u201d  \n\n \n\nO grupo ressaltou a import\u00e2ncia do \u201cEu Coletivo\u201d, sensibilizar as pessoas e n\u00f3s mesmos \n\nsobre a import\u00e2ncia do coletivo, do grupo, organizado e mobilizado para a import\u00e2ncia da APA. \n\nAs quest\u00f5es da APA n\u00e3o s\u00e3o apenas locais e devem ser integradas na agenda do munic\u00edpio. \n\n \n\n \n\n.\u2019 \n\nFigura 12 - Relato da Mesa 3, anfitri\u00e3 Luana durante o Caf\u00e9 da APA Embu Verde. Acervo pessoal. \n\n  \n\n\n\n172 \n \n\nMesa 4:  anfitri\u00e3 Deyse \u201cTodos n\u00f3s somos APA\u201d  \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00f3s somos o meio ambiente \n\nMata \u2013 oxig\u00eanio, \u00e1gua \n\nTodos n\u00f3s somos APA \n\nA gente como agente de mudan\u00e7a \n\nPromovendo uma corrente do bem \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 13 - RELATO DA MESA 4, ANFITRI\u00c3 DEYSE DURANTE O CAF\u00c9 DA APA EMBU VERDE. ACERVO PESSOAL. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n173 \n\nMesa 5:  anfitri\u00e3o Marcos \u201cPor uma nova racionalidade ambiental\u201d  \n\n \n\n \n\nReconhecer o potencial da escola para repensar uma nova mentalidade, \numa nova percep\u00e7\u00e3o da realidade. Devemos aprender com os erros do \npassado e internalizar a\u00e7\u00f5es na escola. Atuar com jovens em rede, nas \nredes sociais, pensar uma nova racionalidade e colocar em pr\u00e1tica, como \nmultiplicadores, n\u00f3s podemos plantar muitas \u00e1rvores e cultivar novos \njardins. Denunciar, Mobilizar e Participar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 14 - RELATO DA MESA 5, ANFITRI\u00c3O MARCOS DURANTE O CAF\u00c9 DA APA EMBU VERDE. ACERVO PESSOAL. \n\n  \n\n\n\n174 \n \n\n \n\nMesa 6:  anfitri\u00e3 Indaia \u201cNosso tesouro, Nosso patrim\u00f4nio\u201d  \n\n \n\n \n\nA gente n\u00e3o pode perder o que a gente j\u00e1 tem, devemos resgatar a cultura dos \nind\u00edgenas, dos antepassados. Pressionar para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo \nda APA para que esta se torne realidade, estabelecer parcerias com as empresas \npara viabilizar..  \n\nAPA -? Informar, conscientizar, transformar ideias em a\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o, \nzoneamento. Viva a vida. Respeite-a! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 15 - RELATO DA MESA 6, ANFITRI\u00c3 INDAIA DURANTE O CAF\u00c9 DA APA EMBU VERDE. ACERVO PESSOAL. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n175 \n\nMesa 7:  anfitri\u00e3 L\u00eddia \u201cFun\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o: Tornar vis\u00edvel o invis\u00edvel\u201d  \n\n \n\nEste grupo destacou a necessidade de implementar a Agenda 21 Escolar (projeto j\u00e1 \n\ndesenvolvido no munic\u00edpio), dar bons exemplos e buscar bons exemplos, estimular o \n\ncomprometimento, o desafio e o envolvimento. Dar visibilidade \u00e0s a\u00e7\u00f5es e \u00e0s pessoas. Como \n\nexemplo traz o caso do catador que foi na escola, falar para os alunos sobre a separa\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial recicl\u00e1vel e com isso houve um reconhecimento do ser humano na figura do catador: A  \n\ncomunidade chamou o catador para dar uma palestra. Ele orientou sobre separa\u00e7\u00e3o do lixo e \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o. Passou a ser vis\u00edvel. A comunidade hoje o chama pelo nome: Antonio. \n\n \n\nFIGURA 16 \u2013 RELATO DA MESA 7, ANFITRI\u00c3 LIDIA DURANTE O CAF\u00c9 DA APA EMBU VERDE. ACERVO PESSOAL. \n\n \n\nA colheita geral do 1\u00ba Caf\u00e9 da APA foi sintetizada num grande painel coletivo realizado por \n\nAmanda Gambale, facilitadora gr\u00e1fica e tamb\u00e9m praticante do Art of Hosting, conforme ilustrado \n\na seguir:  \n\n  \n\n\n\n176 \n \n\n \n\nFIGURA 17 - PAINEL RESULTANTE DA COLHEITA DO 1O CAF\u00c9 DA APA EMBU VERDE, DURANTE O PROJETO DE DIAGN\u00d3STICO SOCIOAMBIENTAL DA APA EMBU VERDE, \nJUNHO/2011, ELABORADO POR AMANDA GAMBALE, PUBLICADO EM FRANCO; PELOSINI, 2013. \n\n\n\n177 \n\nA partir de toda a colheita deste Caf\u00e9 da APA o que inclui os registros nas toalhas de mesa, \n\nos depoimentos dos grupos nos momentos de compartilhar a experi\u00eancia e o painel coletivo \n\nacima ilustrado, elaboramos um Mapa Mental que representa um pouco da complexidade \n\nenvolvida na efetiva\u00e7\u00e3o da APA Embu Verde.  \n\nO Mapa procura tornar vis\u00edvel a complexidade envolvida na efetiva\u00e7\u00e3o da APA Embu \n\nVerde, indo al\u00e9m da dimens\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, o que significa perceber os aspectos \n\npol\u00edticos e os canais de participa\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis. Os participantes trouxeram em seus relatos a \n\nimport\u00e2ncia de valorizar o patrim\u00f4nio ambiental e cultural da regi\u00e3o, de forma a servir de modelo \n\npara outras iniciativas, uma vez que se trata da regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. Para isto \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio haver o reconhecimento dos servi\u00e7os ambientais prestados pela Mata Atl\u00e2ntica na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade de vida da pr\u00f3pria metr\u00f3pole, o que inclui os servi\u00e7os de \n\nabastecimento de \u00e1gua, qualidade do ar, conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e na manuten\u00e7\u00e3o do \n\nclima. No que concerne \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o ambiental os desafios residem em reconhecer, \n\na partir de uma mudan\u00e7a de olhar e mudan\u00e7a de h\u00e1bito, o potencial da APA como recurso \n\npedag\u00f3gico, um laborat\u00f3rio a c\u00e9u aberto e um espa\u00e7o de aprendizado privilegiado t\u00e3o pr\u00f3ximo \u00e0 \n\ncidade grande. \n\nTodo o processo de forma\u00e7\u00e3o, assim como os dados do levantamento de biodiversidade \n\nda APA Embu Verde apresentados nos relat\u00f3rios t\u00e9cnicos, no \u00e2mbito do projeto Diagn\u00f3stico \n\nSocioambiental da APA Embu Verde \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a Sustentabilidade na Bacia do \n\nRio Cotia originaram uma publica\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o gratuita no munic\u00edpio, com o objetivo de \n\nsensibilizar os moradores, educadores e p\u00fablico em geral sobre o patrim\u00f4nio presente nesta \n\nregi\u00e3o (Vide Anexo \u2013Publica\u00e7\u00e3o Revista APA Embu Verde: riqueza e fragilidade num territ\u00f3rio de \n\nconflitos, SEAE,FRANCO;PELOSINI, 2013). \n\n  \n\n\n\n178 \n \n\n \n\n.  \n\nFIGURA 18 - MAPA MENTAL ILUSTRATIVO DA COLHEI TA DO 1O CAFE DA APA EMBU VERDE (ELABORADO PELA AUTORA, PUBLICADO EM FRANCO; PELOSINI, 2013) \n\n\n\n179 \n\n \n\nO que pudemos perceber nestes pontos acerca da import\u00e2ncia de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental para os participantes foi tamb\u00e9m um senso de pertencimento ao local em que vivem, \n\no que \u00e9 um desafio num contexto urbano da regi\u00e3o metropolitana. Portanto, verificamos no final \n\num movimento em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o, o que pode evidenciar um sinal de compromisso. \n\nOs participantes reconheceram tamb\u00e9m os desafios das quest\u00f5es pol\u00edticas no munic\u00edpio \n\ne a press\u00e3o que podem exercer sobre os governantes do poder p\u00fablico para \u201cfazer a coisa certa\u201d, \n\ncom base nos interesses comuns e n\u00e3o em interesses privados. \n\nEles tamb\u00e9m perceberam no processo educativo e no processo de di\u00e1logo e forma\u00e7\u00e3o \n\numa maneira de informar a popula\u00e7\u00e3o acerca das quest\u00f5es da \u00e1rea de modo a conserv\u00e1-la. \n\nPortanto, podem agir como educadores e educadoras (multiplicadores) em seus bairros e isso \n\npode ser fundamental para a conserva\u00e7\u00e3o. \n\nOs v\u00e1rios n\u00edveis de complexidade que aparecem no mapa mental constru\u00eddo a partir do \n\nque foi levantado no Caf\u00e9 da APA indicam o qu\u00e3o intricadas encontram-se as rela\u00e7\u00f5es para que a \n\nAPA Embu Verde possa vir a ser uma realidade local. N\u00e3o apenas em rela\u00e7\u00e3o aos diferentes n\u00edveis \n\nde governo (municipal, estadual, federal), mas tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o aos diversos atores e grupos \n\n(empresa, estado e sociedade civil) envolvidos nas pol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o da APA no que \n\nconcerne aos diversos usos do solo. \n\nCertamente o processo educativo n\u00e3o pode fornecer todas as solu\u00e7\u00f5es a um problema t\u00e3o \n\ncomplexo. Ele deve ser parte da solu\u00e7\u00e3o, junto das pol\u00edticas p\u00fablicas, interesses econ\u00f4micos e das \n\nquest\u00f5es sociais. O primeiro passo \u00e9 formar uma comunidade mais consciente de seus direitos e \n\ndos instrumentos legais que podem contribuir para que a lei se torne realidade. Precisamos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, conhecimento e de uma comunidade organizada para entender os conflitos, de \n\nmodo a tomar parte no di\u00e1logo. \n\n  \n\n\n\n180 \n \n\n3.2. OS DESAFIOS DO DI\u00c1LOGO NA APA EMBU VERDE: O PLANO \nDIRETOR \n\n \n\nDepois desse grande encontro que tivemos no Primeiro Caf\u00e9 da APA, os conflitos em torno \n\nda implementa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea protegida apareceram no munic\u00edpio. No encontro seguinte ao Caf\u00e9, \n\ncujo objetivo seria continuar a conversa iniciada, o momento foi de informes e esclarecimentos \n\nacerca da revis\u00e3o do Plano Diretor do munic\u00edpio que previa um Corredor Empresarial (industrial) \n\nna regi\u00e3o da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Sem considerar as preocupa\u00e7\u00f5es socioambientais, e \n\ncom reduzida participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local, de forma obscura e at\u00e9 mesmo com suspeitas de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o dos canais de participa\u00e7\u00e3o existentes, a mudan\u00e7a no zoneamento foi aprovada. \n\nNeste contexto, o Plano Diretor que, embora seja tamb\u00e9m um instrumento de participa\u00e7\u00e3o \n\npopular para o ordenamento do territ\u00f3rio (BRASIL, 2002) entra em conflito com a legisla\u00e7\u00e3o de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nO Plano Diretor pode ser definido como um conjunto de princ\u00edpios e regras \norientadoras da a\u00e7\u00e3o dos agentes que constroem e utilizam o espa\u00e7o urbano. O \nPlano Diretor parte de uma leitura da cidade real, envolvendo temas e quest\u00f5es \nrelativos aos aspectos urbanos, sociais, econ\u00f4micos e ambientais, que embasa a \nformula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses realistas sobre as op\u00e7\u00f5es de desenvolvimentoe \nmodelos de territorializa\u00e7\u00e3o. (...) De acordo com as diretrizes expressas no \nEstatuto, os Planos Diretores devem contar necessariamente com a participa\u00e7\u00e3o \nda popula\u00e7\u00e3o e de associa\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos \necon\u00f4micos e sociais, n\u00e3o apenas durante o processo de elabora\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o, \nmas, sobretudo, na implementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das decis\u00f5es do Plano (BRASIL, \n2002, p.40). \n\n \n\nMembros da Reserva da Biosfera, do Instituto Florestal de S\u00e3o Paulo manifestaram \n\ntamb\u00e9m a aus\u00eancia de um Plano de Manejo para a APA Embu Verde e, portanto, sua preocupa\u00e7\u00e3o \n\nacerca do zoneamento proposto pelo Plano Diretor como Zona de Corredor empresarial. \n\n \n\nEm princ\u00edpio o texto n\u00e3o esclarece como a zona de corredor ser\u00e1 compat\u00edvel com os \nobjetivos da APA, incluindo usos industriais de m\u00e9dio risco, e ainda armazenagem, \nestocagem, dep\u00f3sito e log\u00edstica, com um padr\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o que apresenta alto \nn\u00edvel de impermeabiliza\u00e7\u00e3o (S\u00c3O PAULO, 2011) \n\n \n\n\n\n181 \n\nO documento ressalta ainda a import\u00e2ncia dos remanescentes de Embu das Artes em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 conectividade dos fragmentos com a Reserva do Morro Grande e sua relev\u00e2ncia na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e, consequentemente, na conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies (S\u00c3O \n\nPAULO, Of\u00edcio RBCV/2011, Secretaria do Meio Ambiente, Instituto Florestal). \n\nEmbora o processo participativo esteja consolidado e existente na maioria dos pa\u00edses da \n\nAm\u00e9rica Latina como parte das pol\u00edticas p\u00fablicas, a abordagem dial\u00f3gica tem suscitado \n\ndesapontamentos e frustra\u00e7\u00f5es devido \u00e0 inefici\u00eancia em trazer solu\u00e7\u00f5es concretas ou mudan\u00e7as \n\nem rela\u00e7\u00f5es \u00e0s quest\u00f5es, o que pode ser considerado uma \u201cfadiga de di\u00e1logo\u201d (dialogue fatigue).  \n\nConforme destaca Pruitt e Thomas (2007) precisamos, portanto, n\u00e3o de mais processos \n\ndial\u00f3gicos, mas sim de melhores processos que resultem em apropria\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as \n\nsustent\u00e1veis. Neste estudo os autores identificam cinco desafios cruciais em rela\u00e7\u00e3o ao processo \n\nde di\u00e1logo: 1. Lidar com a complexidade, 2. Coordenar significados (sentidos); 3. Produzir \n\ninova\u00e7\u00e3o, 4. Possibilitar delibera\u00e7\u00e3o e 5. Alcan\u00e7ar resultados sustent\u00e1veis (PRUITT;THOMAS, \n\n2007). \n\nA habilidade de desenvolver um processo que inclua solu\u00e7\u00f5es de longo prazo e n\u00e3o apenas \n\nresultados r\u00e1pidos para a crise. O documento ressalta ainda as v\u00e1rias dimens\u00f5es do di\u00e1logo, \n\ncompostas por aspectos pol\u00edticos, t\u00e9cnicos e culturais. As ferramentas e metodologias aqui \n\nestudadas situam-se \u00e0 primeira vista, no \u00e2mbito da dimens\u00e3o t\u00e9cnica, mas encontram-se \n\nintrinsecamente ligadas aos aspectos pol\u00edticos e culturais do ambiente, conforme pudemos \n\nconstatar no processo de Embu das Artes, h\u00e1 que considerar as melhores estrat\u00e9gias e, \n\nsimultaneamente, buscar as condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para que o di\u00e1logo aconte\u00e7a e atinja seu \n\npotencial (PRUITT; THOMAS, 2007).  \n\nConsiderando estes princ\u00edpios, a metodologia do World Caf\u00e9 pode ser considerada uma \n\nmetodologia inovadora e poderosa para lidar com quest\u00f5es complexas e conversas dif\u00edceis. \n\nEsta perspectiva pode ser relevante na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA). Os princ\u00edpios da EA n\u00e3o \n\nest\u00e3o relacionados apenas com a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, mas tamb\u00e9m se pretende desenvolver \n\numa nova rela\u00e7\u00e3o entre os seres humanos e destes com o ambiente, com o objetivo de promover \n\numa vis\u00e3o global acerca dos problemas ambientais e uma disposi\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o no \n\n\n\n182 \n \n\nprocesso. Portanto, contribui para a constru\u00e7\u00e3o da cidadania, para a melhoria dos processos \n\ndemocr\u00e1ticos e justi\u00e7a social, assim como para a gest\u00e3o ambiental. \n\nEmbora o Brasil tenha adotado uma abordagem inovadora no campo da EA, com uma \n\nPol\u00edtica Nacional, desde 1999, os desafios para incluir as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais e sociais na \n\nagenda nacional permanecem. \n\nAtualmente Embu das Artes est\u00e1 correndo o risco de perder a nomea\u00e7\u00e3o de \u201creserva da \n\nbiosfera\u201d devido a esta situa\u00e7\u00e3o. Membros da sociedade civil organizaram um movimento atrav\u00e9s \n\ndas redes sociais para tornar p\u00fablico o assunto como pode ser visto no website \n\n(www.salveembudasartes.com.br). A situa\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m relatada no document\u00e1rio \u201cEmbu, \n\nTerra das Artes\u201d da cineasta F\u00e1tima Seehagen (SEEHAGEN, 2012) que conta com depoimentos de \n\nmoradores antigos que vivenciaram o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do Embu desde a d\u00e9cada de 60, \n\nassim como pesquisadores e estudiosos que v\u00eaem no local um potencial de manuten\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade de vida da metr\u00f3pole a partir dos servi\u00e7os ambientais prestados. \n\nTemos atualmente dois lados opostos \u2013 ambientalistas, educadores ambientais, artistas e \n\nmoradores antigos de um lado, defendendo a conserva\u00e7\u00e3o da APA Embu Verde; e de outro, poder \n\np\u00fablico, alguns movimentos de luta por moradia, comerciantes e alguns empres\u00e1rios que \n\ndefendem a implementa\u00e7\u00e3o do corredor industrial na regi\u00e3o da APA Embu Verde.  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n183 \n\n DE VOLTA PARA CASA:                                          \nO RETORNO, OS APRENDIZADOS \n\n \n\n \n\nFIGURA 19 -  FOTO APA EMBU VERDE. FONTE: FRANCO; PELOSINI, 2013 \n\n \n\n  \n\n\n\n184 \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n185 \n\n4.1. TECENDO OS FIOS, OS APRENDIZADOS DAQUI E DE L\u00c1 \n \n\nO di\u00e1logo oferece uma possibilidade de salva\u00e7\u00e3o, mas a passagem do poss\u00edvel ao \nreal pressup\u00f5e aqui um acolhimento, uma abertura ao mundo e ao outro. A troca \nde palavras n\u00e3o significa muito, caso se n\u00e3o fundamente no reconhecimento de \noutrem. O sinal distintivo do homem de di\u00e1logo \u00e9 que ele escuta, do mesmo \nmodo \u2013 e talvez melhor \u2013 que fala. Benef\u00edcio da presen\u00e7a atenta, como que de \numa hospitalidade espiritual que exclui o desejo de deslumbrar ou de conquistar, \na pretens\u00e3o \u00e0 soberania. (\u2026) A maior parte dos homens troca as suas palavras \nsem nunca dialogar (GUSDORF, 1970, pp. 86- 87)  \n\n \n\nApesar de todas as diferen\u00e7as culturais presentes nos dois pa\u00edses (EUA e Brasil), o foco \n\ndeu-se no processo dial\u00f3gico e na estrat\u00e9gia utilizada para trazer os diversos atores e sujeitos \n\nnum mesmo espa\u00e7o de di\u00e1logo, partimos do pressuposto de que em todos os casos em que o \n\ndi\u00e1logo foi incorporado, lidamos com altos n\u00edveis de complexidade, incluindo aspectos pol\u00edticos e \n\nculturais, mesmo no caso da sociedade norte-americana (PRUITT; THOMAS, 2007). \n\nNa busca por trazer metodologias inovadoras para lidar com os desafios da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental experenciamos o World Caf\u00e9 ao final do projeto \u201cDiagn\u00f3stico Socioambiental da APA \n\nEmbu Verde\u201d para integrar conceitos e pr\u00e1ticas colaborativas vivenciadas ao longo do processo \n\nde forma\u00e7\u00e3o, percebemos o seu potencial na integra\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, na escuta das diversas \n\nvozes, na breve experi\u00eancia da postura do anfitri\u00e3o em cada mesa e, sobretudo, no entendimento \n\ndo \u201ccampo\u201d: os desafios e a complexidade envolvida no processo de implementa\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental em plena regi\u00e3o metropolitana. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao processo de forma\u00e7\u00e3o de educadores da APA Embu Verde, podemos dizer \n\nque os objetivos propostos no projeto \u201cDiagn\u00f3stico Socioambiental da APA Embu Verde\u201d foram \n\nalcan\u00e7ados no reconhecimento e na viv\u00eancia da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental a ser conservada \n\ncomo territ\u00f3rio de sentidos, atrav\u00e9s principalmente da conversa significativa proporcionada pelo \n\nWorld Caf\u00e9 ao final do encontro. \n\n \n\n \n\n\n\n186 \n \n\nEncontrando os temas, os padr\u00f5es \n\nAo analisar os dados coletados atrav\u00e9s das entrevistas, pudemos encontrar temas que \n\naparecem em todas as hist\u00f3rias, o que nos permitiu compreender melhor a abordagem do di\u00e1logo \n\nutilizada no processo do Art of Hosting e principalmente no World Caf\u00e9. \n\nEntendemos os temas como um caminho para encontrar os sentidos e significados desta \n\nexperi\u00eancia, o que foi mais importante? Quais os pontos principais quando falamos da \n\nexperi\u00eancia \u201cFrom Hero to Host, Columbus, Ohio\u201d (De Her\u00f3i para Anfitri\u00e3o em Columbus, Ohio), \n\nno intuito de produzir sentidos a partir de todos os dados que coletei durante as entrevistas com \n\ncada um dos anfitri\u00f5es, destacamos os seguintes temas: \n\n? Desejo de Mudan\u00e7a/Aspira\u00e7\u00f5es  \n\nTodas as experi\u00eancias apresentam um objetivo que envolve mudan\u00e7a; \u00e9 intr\u00ednseco ao \n\nprocesso dial\u00f3gico a exist\u00eancia de uma esperan\u00e7a em algo que poderia ser diferente no futuro. O \n\ndesejo de mudan\u00e7a, as aspira\u00e7\u00f5es e a esperan\u00e7a em algo novo aparecem como um dos \n\npressupostos do processo de di\u00e1logo. \n\n \n\n? Processo de Aprendizado \n\n \n\nTodas as experi\u00eancias apresentam um forte componente educativo, a import\u00e2ncia da \n\ncuriosidade, das quest\u00f5es estrat\u00e9gicas que geram a\u00e7\u00e3o. As quest\u00f5es aparecem como uma \n\nmaneira de investigar algo para compreender melhor e isso \u00e9 a base do di\u00e1logo, assim como a \n\nreformula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \u00e9 uma maneira de incluir outras perspectivas de aprender algo, \n\nintegrando os pensamentos \u00e0s emo\u00e7\u00f5es, o conhecimento sens\u00edvel ao intelig\u00edvel. Todos esses \n\nelementos est\u00e3o relacionados ao processo de aprendizado que \u00e9 um dos fundamentos dos \n\nm\u00e9todos propostos pela abordagem do Art of Hosting. Percebemos muitas conex\u00f5es entre o \n\nprocesso de di\u00e1logo e o processo educativo: as pessoas est\u00e3o interessadas no conhecimento que \n\npodem obter de uma situa\u00e7\u00e3o de di\u00e1logo, h\u00e1 um interesse que \u00e9 a base do processo educativo. A \n\nComunidade de Pr\u00e1tica da qual os anfitri\u00f5es participam \u00e9 uma forma de potencializar o processo \n\n\n\n187 \n\nde aprendizado atrav\u00e9s dos encontros, conversas e redes. Mesmo n\u00e3o sendo um processo formal \n\nde educa\u00e7\u00e3o, apresenta um forte componente educativo em sua pr\u00e1tica.  \n\nA import\u00e2ncia da rede de rela\u00e7\u00f5es estabelecida entre os anfitri\u00f5es e o sentido de \n\ncomunidade que se instalou na cidade de Columbus, Ohio com esta experi\u00eancia. Pelo que pude \n\nperceber \u00e9 algo como o velho conceito de educa\u00e7\u00e3o, ressaltado por Marcos Ferreira-Santos \n\n(2005a) no primeiro cap\u00edtulo, pois h\u00e1 a presen\u00e7a e um \u201cmestre-aprendiz\u201d ou de um \u201cmentor\u201d, no \n\ncaso Phil Cass que desenvolve um pensamento estrat\u00e9gico e intencional como forma de trazer o \n\nArt of Hosting para Columbus, Ohio; ao lado de muitos aprendizes que se dispuseram a aprender \n\njuntos e inovar no modo de fazer as coisas em suas diversas institui\u00e7\u00f5es. \n\n? O conceito de pr\u00e1tica \n\nComo na medita\u00e7\u00e3o, na Yoga, nas artes marciais, o conceito de pr\u00e1tica \u00e9 algo ressaltado \n\npor todos os anfitri\u00f5es e nos diversos artigos que tratam do Art of Hosting, tal conceito encerra a \n\nideia de que somos todos praticantes, e quanto mais praticamos esta \u201carte\u201d, melhor nos \n\ntornamos, diferente da ideia de especialista, que j\u00e1 atingiu um grau de excel\u00eancia de saber e \n\ndet\u00e9m todo o conhecimento. Algo que muito se aproxima do conceito de \u201cpr\u00e1xis\u201d de Paulo Freire \n\nque orienta as nossas a\u00e7\u00f5es e iniciativas no campo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.  \n\n \n\n? Foco no futuro \n\n \n\nTodas as experi\u00eancias analisadas apresentam um olhar apreciativo sobre a situa\u00e7\u00e3o-\n\nproblema, as pessoas n\u00e3o ficaram paralisadas com os problemas do presente, mas sempre \n\nbuscaram desenvolver uma vis\u00e3o sobre um novo cen\u00e1rio poss\u00edvel da situa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n? Construir o processo, a import\u00e2ncia do \u201cdesign\u201d \n\n \n\nCertamente este \u00e9 o aspecto mais importante da experi\u00eancia de Columbus, na qual o foco \n\nesteve desde o princ\u00edpio no planejamento do processo de modo a ampliar seu potencial de a\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n188 \n \n\nCada encontro foi planejado cuidadosamente de forma a estabelecer as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\ndiversos atores do sistema, selecionando pessoas em posi\u00e7\u00f5es de destaque na cidade, de forma \n\na difundir a abordagem do di\u00e1logo. O convite \u00e9 algo extremamente importante neste processo, \n\ndefinir quais as pessoas devem estar presentes de modo que o processo continue e ganhe for\u00e7a \n\nem suas respectivas institui\u00e7\u00f5es. O p\u00fablico, composto por pessoas de diversos setores \u00e9 essencial \n\npara garantir a diversidade dos participantes, aumentando a riqueza do processo de conversa\u00e7\u00e3o. \n\nCada evento deve ser cuidadosamente planejado com anteced\u00eancia para garantir o \n\nconvite das pessoas importantes na quest\u00e3o, de modo a continuar o processo, mesmo depois do \n\nencontro, interferindo no processo de decis\u00e3o. O prop\u00f3sito do encontro \u00e9 tamb\u00e9m um aspecto \n\nimportante na fase de planejamento, definir com clareza a proposta e a raz\u00e3o pela qual a conversa \n\nfoi chamada. Neste sentido, a defini\u00e7\u00e3o das boas quest\u00f5es \u00e9 tamb\u00e9m fundamental para que a \n\nconversa possa gerar a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n? A jornada pessoal \n\n \n\nTodas as pessoas entrevistadas mencionam um momento importante em suas vidas, no \n\nqual tiveram contato com a abordagem do Art of Hosting a partir do qual come\u00e7aram a praticar \n\ne a inclu\u00edram em sua pr\u00e1tica profissional ou em sua institui\u00e7\u00e3o. Percebemos algo muito pessoal \n\nneste processo de tornar-se anfitri\u00e3o, uma experi\u00eancia de frustra\u00e7\u00e3o no local de trabalho, a \n\nfal\u00eancia do sistema: \u201cbroken system\u201d, uma quest\u00e3o complexa a ser enfrentada ou ent\u00e3o algo mais \n\nprofundo que leva a um desejo de mudan\u00e7a no modo de fazer as coisas com um maior \n\nengajamento. \n\n \n\n? Entender o conflito como uma possibilidade \n\n \n\nO pressuposto assumido pelos anfitri\u00f5es de que o conflito \u00e9 uma possibilidade de \n\nmudan\u00e7a, vai ao encontro da defini\u00e7\u00e3o encontrada no Manual Democr\u00e1tico de Di\u00e1logo elaborado \n\npelo PNUD (PRUITT; THOMAS, 2007): \n\n\n\n189 \n\n[Conflito \u00e9] um fen\u00f4meno natural, multi-dimensional que \u00e9 tipicamente um \nindicativo de mudan\u00e7a na sociedade \u2026 ocorre quando duas ou mais partes \nacreditam que seus interesses s\u00e3o incompat\u00edveis, expressam atitudes hostis, ou \nenvolvem a\u00e7\u00f5es que podem ferir outras partes e a habilidade de atingir seus \ninteresses. Torna-se violento quando as partes n\u00e3o buscam obter seus objetivos \nde forma pac\u00edfica, mas recorrem \u00e0 viol\u00eancia (PRUITT; THOMAS, 2007, p. 60). \n\n \n\nO conflito neste processo de di\u00e1logo \u00e9 visto como um desacordo, \u201cn\u00f3s podemos discordar, \n\nmas todos n\u00f3s nos importamos com a quest\u00e3o\u201d, o conflito envolve um cuidado, a considera\u00e7\u00e3o \n\nsobre a quest\u00e3o, os entrevistados usam o verbo \u201cto care\u201d que pode ser traduzido por um misto \n\nde considera\u00e7\u00e3o e cuidado sobre o assunto. O conflito externo \u00e9 um reflexo do conflito interno, \n\no que nos remete ao conceito do Caminho Qu\u00e1druplo (\u201cThe Four - Fold Practice17\u201d), em que o \n\nprocesso de anfitriar conversas significativas requer uma pr\u00e1tica constante de di\u00e1logo num \n\nmovimento interno e externo (Art of Hosting). Portanto, para enfrentar qualquer tipo de conflito \n\nexterno precisamos come\u00e7ar por identificar o que \u00e9 conflituoso internamente, encontrando \n\ncaminhos para lidar com isso antes de anfitriar uma conversa potencialmente conflituosa. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n                                                                 \n \n\n17 Guia r\u00e1pido para conversas significativas, uma breve refer\u00eancia (documento elaborado por CORRIGAN, Tradu\u00e7\u00e3o \nde Thomas Ufer e Tamara Azevedo Co-criar dispon\u00edvel em www.cocriar.com.br)  \n\n\n\n190 \n \n\n4.2. ALIA- PERCORRENDO O CAMINHO DOS HOSTS \n \n\nPercorrendo o caminho dos hosts: a experi\u00eancia de participar do Authentic Leadership \n\nin Action18 \n\n- O que voc\u00ea veio fazer no Canad\u00e1? \n\n- Vim participar de uma Confer\u00eancia para o desenvolvimento de lideran\u00e7as \n\naut\u00eanticas. \n\n- Em que universidade? \n\n- Na Mont Saint Vicent \n\n- Treinamento sobre o qu\u00ea?.... Leadership? Ok19. \n\n \n\n \n\nOuvir os anfitri\u00f5es falando sobre o ALIA - confer\u00eancia para o desenvolvimento de \n\nlideran\u00e7as aut\u00eanticas, me dava muita vontade de conhecer e participar de algo semelhante. \n\nPesquisei, entrei no site e era justamente isso, uma proposta de treinamento, na forma de \n\nimers\u00e3o, por uma semana que integrava as metodologias mais inovadoras na \u00e1rea da mudan\u00e7a \n\nsocial com as pr\u00e1ticas mais antigas e tradicionais de aten\u00e7\u00e3o plena e di\u00e1logo interior \u2013 a \n\nmedita\u00e7\u00e3o. \n\nA possibilidade de participa\u00e7\u00e3o no encontro parecia muito dif\u00edcil, Halifax fica na costa leste \n\ndo Canad\u00e1, prov\u00edncia de Nova Scotia, muito longe, j\u00e1 era final da nossa temporada nos EUA, minha \n\nbolsa de estudos j\u00e1 havia finalizado, o custo do evento era alto, nunca havia ficado tanto tempo \n\nlonge dos meninos, uma semana inteira, enfim v\u00e1rios obst\u00e1culos, mas algo me dizia que eu \n\ndeveria estar l\u00e1, era quase como percorrer o caminho dos \u201chosts\u201d de Columbus, compreender de \n\nonde vem essas metodologias, integrar as dimens\u00f5es interna e externa, enfim j\u00e1 estava t\u00e3o perto, \n\npor que n\u00e3o tentar? \n\n                                                                 \n \n\n18Treinamento para Lideran\u00e7as Aut\u00eanticas (ALIA), Hallifax, Nova Scotia, Canad\u00e1. \n19 Relato de conversa com o oficial de imigra\u00e7\u00e3o do aeroporto no Canad\u00e1. \n\n\n\n191 \n\nDois eventos marcantes em que eu participei nesta temporada: o Semin\u00e1rio sobre \n\nempreendedorismo social promovido pela Fulbright em Portland, Oregon; e o ALIA em Hallifax, \n\nNova Scotia. No semin\u00e1rio da Fulbright havia a diversidade, a riqueza do aprendizado em \n\nconhecer pessoas de mais de 70 pa\u00edses, quase do mundo todo, mas a fragilidade de ser no modelo \n\ntradicional de apresenta\u00e7\u00f5es dos palestrantes, sobre o tema em que apenas 3 ou 4 pessoas \n\nfalavam e os outros 100 participantes, os dos 70 pa\u00edses diferentes ouviam, a troca de ideias e as \n\nboas conversas aconteciam nos intervalos para caf\u00e9. Por outro lado, no ALIA, o ambiente todo \n\nera prop\u00edcio ao di\u00e1logo, din\u00e2micas, c\u00edrculos de conversa, World Caf\u00e9, Open Space, conversas em \n\npequenos grupos, pr\u00e1ticas participativas e, o mais interessante, momentos de medita\u00e7\u00e3o logo no \n\nin\u00edcio da manh\u00e3 e no final da tarde. O problema: a diversidade dos participantes, em sua maioria \n\nnorte-americanos dos EUA e do Canad\u00e1, alguns da Europa e apenas eu da Am\u00e9rica latina. \n\nImagine se consegu\u00edssemos integrar os dois mundos: a diversidade dos participantes, \n\nrepresentantes dos mais de 70 pa\u00edses do evento da Fulbright com as pr\u00e1ticas de lideran\u00e7a \n\naut\u00eantica do ALIA, que incluem medita\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o para a transforma\u00e7\u00e3o social. Todo o \n\nambiente organizado de forma acolhedora, para que todos fossem ouvidos, para que todos \n\ntivessem sua voz. Essa sim seria uma grande experi\u00eancia de aprendizado. Comentei com uma das \n\ncolegas do curso e ela me disse que essa seria a minha tarefa, afinal era eu que vivenciara as duas \n\nexperi\u00eancias t\u00e3o distintas e, ao mesmo tempo, t\u00e3o complementares. \n\nNo ALIA me inscrevi para participar do workshop \u201cDesign Strategic Change from Inside \n\nOut\u201d (desenvolvendo mudan\u00e7as estrat\u00e9gicas de dentro para fora), todo com base no Art of \n\nHosting que tinha como time de anfitri\u00f5es Tuesday Ryan-Hart, a minha amiga de Columbus, Chris \n\nCorrigan e Caitlin Frost de Vancouver e Tim Merry da Inglaterra.  \n\nLogo no primeiro dia, Tim Merry trouxe um exerc\u00edcio do Augusto Boal com o objetivo de \n\nrepresentarmos, em imagens, o estado do mundo e o nosso papel como agentes de mudan\u00e7a. \n\nN\u00e3o pude acreditar que estava vivenciando aquela \u201cdin\u00e2mica\u201d t\u00e3o pr\u00f3xima, num lugar t\u00e3o \n\ndistante de casa, a mesma sensa\u00e7\u00e3o de plantar \u00e1rvores depois de um longo inverno sem mexer \n\nna terra. \n\nQual \u00e9 a pergunta que voc\u00ea traz para este semin\u00e1rio?  \n\n\n\n192 \n \n\nComo eu poderia compartilhar esta oportunidade de ouro que vivenciei de maneira \n\nsignificativa para co-criar a mudan\u00e7a que queremos no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental? \n\nO meu aprendizado de hoje foi que a experi\u00eancia n\u00e3o pode ser transmitida, mas \nsim partilhada, ou seja, se a minha quest\u00e3o \u00e9 \u201cHow can I share this Golden \nopportunity that I had to co-create change...?\" eu preciso entender que n\u00e3o se \ntrata de carregar todo o peso da responsabilidade, at\u00e9 mesmo culpa e sensa\u00e7\u00e3o \nde ter que ter uma ideia nova que possa \u201cresolver\u201d a quest\u00e3o do conflito na APA \nEmbu Verde, ou da falta de di\u00e1logo na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, mas sim que se trata \nde compartilhar esta experi\u00eancia com outras pessoas para que a partir da\u00ed \npossamos criar juntos alguma inova\u00e7\u00e3o, vislumbrar alguma possibilidade de \nmudan\u00e7a. Portanto, \u00e9 mais uma quest\u00e3o de criar espa\u00e7os, para que esta partilha \npossa acontecer, de forma significativa. Pode ser atrav\u00e9s de encontros, \nentrevistas, anfitriando conversas, dando palestras, aulas, escrevendo e \nelaborando projetos de di\u00e1logo. S\u00e3o v\u00e1rias maneiras poss\u00edveis de criar estes \nespa\u00e7os e, sobretudo, criar este espa\u00e7o em mim, na minha mente para conservar \ne cultivar uma mente aberta \u201copen mind\u201d que possa estar atenta para perceber \nas possibilidades de a\u00e7\u00e3o, as sincronicidades da vida. Ao fazer o exerc\u00edcio de \n\u201clineage\u201d (linhagem, respondendo a pergunta \u201cQual a sua linhagem, sua \ntrajet\u00f3ria que o trouxe at\u00e9 aqui\u201d) vejo que minha linhagem est\u00e1 presente no \ntrabalho que estou fazendo neste momento, conectando pessoas, ideias, lugares \nnum movimento de mudan\u00e7a em busca de algo que \u00e9 muito tradicional, uma \nqualidade ancestral que se manifesta em mim: a habilidade da conversa, o amor \npelas pessoas, pelos lugares, a busca por uma conex\u00e3o com algo maior, a busca \nde sentido. Isso toma forma no meu trabalho como pesquisadora, como \neducadora ambiental, como m\u00e3e e como mulher. O que preciso fazer \u00e9 cultivar \nesta \u201cqualidade ancestral\u201d que me foi dada e partilhar com todos ao meu redor, \nnas mais diversas situa\u00e7\u00f5es para que as pessoas tamb\u00e9m possam acessar suas \nqualidades especiais e valiosas com as quais foram presenteadas. Cultivar esta \nqualidade da presen\u00e7a, da autenticidade, do \u201cbasic goodness\u201d para que ela \nesteja sempre viva e presente no meu trabalho, na minha vida. N\u00e3o deixar que \nos pensamentos difusos, julgamentos, pr\u00e9-conceitos me afastem desta \nqualidade, ter uma pr\u00e1tica que me permita esta conex\u00e3o profunda com toda esta \nlinhagem de seres humanos neste mundo em que vivemos. (anota\u00e7\u00f5es caderno \nde campo, ALIA, junho, 2013)  \n\n \n\n  \n\n\n\n193 \n\n4.3. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nEm busca de algumas conclus\u00f5es acerca da experi\u00eancia de Columbus, Ohio visando um \n\nmaior entendimento e uma compreens\u00e3o do processo de Embu das Artes, S\u00e3o Paulo, posso dizer \n\nque encontrei um elemento-chave que poderia nos dar pistas sobre a principal diferen\u00e7a entre \n\nos processos que ocorreram nestes dois lugares distintos. A experi\u00eancia de Columbus concentrou \n\nseus esfor\u00e7os n\u00e3o apenas nos aspectos t\u00e9cnicos das metodologias de di\u00e1logo, mas tamb\u00e9m no \n\nplanejamento estrat\u00e9gico do processo de di\u00e1logo, entendendo o processo como um todo. Os \n\nencontros e treinamentos foram cuidadosamente planejados com o objetivo de conseguir o \n\nmaior engajamento dos atores, com um foco nos tomadores de decis\u00e3o, que necessariamente \n\ndevem estar presentes na conversa para que esta possa se transformar numa a\u00e7\u00e3o concreta. H\u00e1 \n\nneste sentido, um componente forte de poder de decis\u00e3o, de forma a sensibilizar os gestores para \n\na import\u00e2ncia do di\u00e1logo na abordagem das quest\u00f5es complexas.  \n\nNo caso do Embu, n\u00f3s planejamos cuidadosamente o processo educativo, de forma\u00e7\u00e3o, \n\npromovendo um envolvimento dos participantes e, sobretudo, um reconhecimento do territ\u00f3rio \n\nda APA Embu Verde como patrim\u00f4nio a ser conservado. No entanto, a complexidade da situa\u00e7\u00e3o \n\ne a recusa das pessoas com poder de decis\u00e3o em participar do di\u00e1logo, resultou numa n\u00edtida \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre os educadores, agentes de sa\u00fade, t\u00e9cnicos e demais atores da popula\u00e7\u00e3o local \n\n(sociedade civil) que participaram do processo de forma\u00e7\u00e3o; e os membros do poder p\u00fablico, \n\nassocia\u00e7\u00f5es comerciais, que, neste caso, detinham o poder de decis\u00e3o sobre o zoneamento da \n\nregi\u00e3o. \n\nNo caso da APA Embu Verde, a quest\u00e3o ambiental est\u00e1 extremamente ligada aos \n\ninteresses privados de um pequeno grupo de atores em oposi\u00e7\u00e3o aos interesses p\u00fabicos e do \n\n\u201cbem comum\u201d, em que n\u00e3o se consegue estabelecer uma vis\u00e3o de longo prazo acerca da \n\nqualidade de vida e dos benef\u00edcios da conserva\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o em detrimento de interesses \n\nimediatos privados, comerciais e eleitoreiros. \n\nNeste contexto, est\u00e1vamos empenhados em criar as condi\u00e7\u00f5es para o di\u00e1logo atrav\u00e9s das \n\nferramentas inovadoras aliadas ao processo educativo, o que n\u00e3o foi suficiente para lidar com a \n\n\n\n194 \n \n\ncomplexidade da situa\u00e7\u00e3o. Durante o processo em torno da quest\u00e3o da APA Embu Verde \n\npudemos identificar alguns elementos de uma a\u00e7\u00e3o anti-dial\u00f3gica, nas palavras de Paulo Freire \n\n(FREIRE, 2005), no que se refere aos mecanismos de opress\u00e3o descritos em \u201cPedagogia do \n\nOprimido\u201d; desde coisas simples, tais como o conflito de agendas para a realiza\u00e7\u00e3o dos encontros \n\nou at\u00e9 mesmo a sobreposi\u00e7\u00e3o de eventos impedindo a participa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 grandes quest\u00f5es como \n\na apropria\u00e7\u00e3o dos  recursos naturais para interesses privados, a manipula\u00e7\u00e3o dos canais de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e a divis\u00e3o dos grupos e movimentos sociais para enfraquecer o movimento e criar \n\ndisputas. No caso, a quest\u00e3o ambiental foi colocada em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o de moradia e uma \n\nsuposta gera\u00e7\u00e3o de empregos, e os grupos acabaram um contra o outro catalizados por estes \n\ninteresses imediatos. Aqui se verifica a oposi\u00e7\u00e3o entre a pot\u00eancia da sociedade civil em suas \n\ndimens\u00f5es mais cotidianas e o poder institu\u00eddo minando sua capacidade de organiza\u00e7\u00e3o e \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o a fim de manter o status quo. \n\nNo caso do Embu, n\u00f3s partimos do pressuposto que as pessoas estariam dispostas a \n\nparticipar do processo e n\u00f3s, como educadoras e educadores ambientais, focamos nos aspectos \n\npedag\u00f3gicos do processo: as viv\u00eancias, as metodologias, mas n\u00e3o conseguimos lidar com as \n\nquest\u00f5es de poder do cen\u00e1rio pol\u00edtico do munic\u00edpio e da fragilidade dos canais de participa\u00e7\u00e3o \n\nexistentes. Partimos do pressuposto de que n\u00f3s, como um movimento da sociedade civil \n\npoder\u00edamos engajar as pessoas no reconhecimento da APA como um patrim\u00f4nio ambiental de \n\nvalor a ser conservado. No entanto, o alto n\u00edvel de complexidade, a press\u00e3o econ\u00f4mica e a \n\ndin\u00e2mica de poder mostraram-se ainda mais fortes. As pol\u00edticas p\u00fablicas se sobrepuseram uma \n\nvez mais \u00e0s po\u00e9ticas p\u00fablicas (FERREIRA-SANTOS; ALMEIDA, 2011). \n\nTrata-se de uma quest\u00e3o pol\u00edtica, dif\u00edcil de ser enfrentada, uma vez que algumas pessoas \n\nmanifestam preocupa\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio ambiental do munic\u00edpio, \n\nenquanto outras enxergam nos fragmentos de Mata Atl\u00e2ntica remanescentes da regi\u00e3o apenas \n\ncomo mais um recurso a ser explorado, de modo que alcan\u00e7ar uma vis\u00e3o comum sobre o territ\u00f3rio \n\ntorna-se um grande desafio. A pr\u00f3pria quest\u00e3o pol\u00edtica engendra e \u00e9, ao mesmo tempo, \n\nengendrada tamb\u00e9m pelos aspectos culturais. Uma regi\u00e3o em que h\u00e1 uma elevada concentra\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, com baixos n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o, a tradi\u00e7\u00e3o do clientelismo, em \n\noposi\u00e7\u00e3o a uma cidadania ativa e participativa, ainda permanece bastante enraizada. O conceito \n\n\n\n195 \n\nde desterritorializa\u00e7\u00e3o (MAGNANI, 2005) produzido pela organiza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o metropolitana, \n\nno qual o ambiente n\u00e3o \u00e9 considerado um bem comum capaz de garantir uma melhor condi\u00e7\u00e3o \n\nde vida e uma popula\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e os la\u00e7os comunit\u00e1rios s\u00e3o cada vez mais raros ou inexistentes, \n\ntamb\u00e9m \u00e9 um consider\u00e1vel obst\u00e1culo ao desenvolvimento comunit\u00e1rio, local e participativo. \n\nOs pontos marcantes da experi\u00eancia de Columbus, Ohio s\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de um conjunto \n\nde rela\u00e7\u00f5es de modo a criar as condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento do trabalho; o pensamento \n\nestrat\u00e9gico ou intencional na abordagem das quest\u00f5es sociais, a escolha da linguagem adequada \n\npara sensibilizar p\u00fablicos distintos e a import\u00e2ncia dos companheiros de trabalho (\u201cmates\u201d) nos \n\ndiversos setores com poder de decis\u00e3o. \n\nNo que se refere \u00e0s quest\u00f5es socioambientais, o educador ambiental pode desempenhar \n\num papel importante agregando \u00e0 abordagem ativista e cr\u00edtica, os aspectos de uma lideran\u00e7a \n\nanfitri\u00e3, no sentido de desenvolver uma atitude de anfitri\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao lugar a ser conservado, \n\ncriando um \u201ccontainer\u201d para o di\u00e1logo e buscando formas de convidar os diferentes atores, al\u00e9m \n\ndos ambientalistas, que apresentam papel fundamental nas din\u00e2micas territoriais. Torna-se \n\nnecess\u00e1rio, portanto, \u201csegurar o campo\u201d, ou melhor, criar as condi\u00e7\u00f5es para que o diferente \n\nesteja presente no debate e o di\u00e1logo passaria ent\u00e3o a adquirir um lugar estrat\u00e9gico (intencional) \n\npara lidar com os desafios da conserva\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nInvestir na forma\u00e7\u00e3o de um grupo de anfitri\u00f5es da APA Embu Verde, jovens, comerciantes, \n\nempres\u00e1rios, professores universit\u00e1rios, professores de escolas da regi\u00e3o, agentes de sa\u00fade, \n\ncrian\u00e7as e moradores em geral que residem na regi\u00e3o e se preocupam com o local, poderia ser \n\num caminho para estimular o processo dial\u00f3gico. A conversa que cura: pois a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\nde di\u00e1logo pode ser um caminho para a supera\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es antigos colonialistas de domina\u00e7\u00e3o \n\ne opress\u00e3o. Neste caso, o espa\u00e7o de di\u00e1logo \u00e9 uma possibilidade de encontro e cura, a educa\u00e7\u00e3o \n\ncomo um pharmakon (FERREIRA-SANTOS, 2010). \n\nPotencializar o di\u00e1logo interno para fortalecer o grupo, de forma a conseguir vislumbrar \n\npossibilidades de a\u00e7\u00e3o da sociedade civil e a necessidade de seu empoderamento frente aos \n\nabsolutismos estatais, assim como entender os obst\u00e1culos do di\u00e1logo (\u201ca\u00e7\u00f5es antidial\u00f3gicas\u201d- \n\n\n\n196 \n \n\nFREIRE, 2005) como um processo de aprendizado s\u00e3o iniciativas a serem consideradas neste \n\ncontexto. \n\nPara concluir, gostaria de tomar emprestadas as palavras de Paulo Freire, nesta leitura, \n\nsempre provis\u00f3ria da situa\u00e7\u00e3o estudada: \u201cprecisamos de uma esperan\u00e7a cr\u00edtica, assim como o \n\npeixe precisa da \u00e1gua limpa\u201d (FREIRE, 2003). Que o di\u00e1logo seja uma esperan\u00e7a no nosso desafio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, buscando maneiras de despoluir os rios para que os peixes possam voltar \n\na respirar e n\u00f3s possamos conviver melhor. \n\n \n\n \n\n\n\n197 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nARDOINO, Jacques. Abordagem multirreferencial (plural) das situa\u00e7\u00f5es educativas e formativas \nIn: BARBOSA, Joaquim G. (Coord.) Multirreferencialidade nas ci\u00eancias e na educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Carlos: \nEdUFSCar, 1998. p. 24-41. \n \n__________. A complexidade In: MORIN, Edgar (Idealiza\u00e7\u00e3o e Dire\u00e7\u00e3o). A religa\u00e7\u00e3o dos saberes: \no desafio do s\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004. p. 548-558. \n\n \n\nBACHELARD, Gaston. A Po\u00e9tica do Espa\u00e7o. Cole\u00e7\u00e3o Os Pensadores. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1978 \n \n______. A \u00e1gua e os sonhos: Ensaio sobre a imagina\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, \n1989. \n\n \n______. A terra e os devaneios do repouso: Ensaio sobre as imagens da intimidade. S\u00e3o Paulo: \nMartins Fontes 1990. \n \n\nBARBIER, Ren\u00e9. A escuta sens\u00edvel na abordagem transversal. In: BARBOSA, Joaquim G. (Coord.) \nMultirreferencialidade nas ci\u00eancias e na educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Carlos: EdUFSCar, 1998. p. 168-199. \n \n\nBARROS, Manoel de. Livro sobre nada. 10 ed. Rio de Janeiro: Record, 2002. \n\n \n\nBOFF, Leonardo.  Virtudes para um outro mundo poss\u00edvel, vol. I: hospitalidade: direito e dever \nde todos. Petr\u00f3polis: Vozes, 2005. \n \n\nBOFF, Leonardo; KRENAK, Ailton. Natureza e sagrado: a dimens\u00e3o espiritual da consci\u00eancia \n\necol\u00f3gica In: UNGER, Nancy M. (org) Fundamentos filos\u00f3ficos do pensamento ecol\u00f3gico. S\u00e3o \n\nPaulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1992. p.75-84. \n\n \n\nBOHM, David. Di\u00e1logo: comunica\u00e7\u00e3o e redes de conviv\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Palas Athena, 2005. \n\n \n\nBRAND\u00c3O, Carlos Rodrigues. Somos as \u00e1guas puras. Campinas: Papirus, 1994. \n \nBRAND\u00c3O, Junito. Dicion\u00e1rio m\u00edtico-etimol\u00f3gico de mitologia grega. Petr\u00f3polis: Vozes, v.1. \n1991. \n \nBRASIL. Lei n. 9.795 de 27 de abril de 1999. Disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, institui a Pol\u00edtica \nNacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 28 \nabr. 1999. \n \n\n\n\n198 \n \n\n______. Estatuto da Cidade: guia para implementa\u00e7\u00e3o pelos munic\u00edpios e cidad\u00e3os: Lei n. \n\n10.257, de 10 de julho de 2001, que estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana. \u2013 2ed. \u2013 \n\nBras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados, Coordena\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es, 2002. \n\n \n\n______. MAPPEA: M\u00ednima Aproxima\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via para elabora\u00e7\u00e3o de Programas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente/DEA. 2005. Bras\u00edlia, \n\nwww.cdcc.sc.usp.br/CESCAR/Material_Didatico/MAPPEA.pdf, acesso em 10 Abril 2013). \n\n \n\n______. ProFEA- Programa nacional de forma\u00e7\u00e3o de educadoras (es) ambientais: por um Brasil \n\neducado e educando ambientalmente para a sustentabilidade. Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente/DEA, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/CGEA Bras\u00edlia, DF. 2006. \n\n \n\nBRITO, Maria Cec\u00edlia W. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: inten\u00e7\u00f5es e resultados. S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume: FAPESP, 2000. \n\n \n\nBROWN, Juanita. The World Caf\u00e9 Catalyzing Collaborative Learning and Collective Intelligence, \n\n2001. 341p. PhD dissertation Fielding Institute, California, 2001. \n\n \n\n______. et al. O World Caf\u00e9: dando forma ao nosso futuro por meio de conversa\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas e estrat\u00e9gicas. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2007. \n\n \n\nBUBER, Martin. Do Di\u00e1logo e do Dial\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1982. \n\n \n\nCARVALHO, Isabel. C. M. O \u201cambiental\u201d como valor substantivo: uma reflex\u00e3o sobre a indentidade \n\nda educa\u00e7\u00e3o ambiental. In: SAUV\u00c9, Lucie et al Textos escolhidos em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: de uma \n\nAm\u00e9rica \u00e0 outra.  Montreal, Publications ERE-UQAM, 2002, Tomo I, pp 85-90 (vers\u00e3o em \n\nportugu\u00eas). \n \n\nCASSIRER, Ernst. Ensaio sobre o homem: introdu\u00e7\u00e3o a uma filosofia da cultura humana.  S\u00e3o \n\nPaulo: Martins Fontes,1994. \n\n \n\nCOOPERRIDER, D.; WHITNEY, D.; STAVROS, J. Appreciative Inquiry Handbook for leaders of \n\nchange, 2nd edition, Co-published by Brunswich: Crown Custom Publishing and San Francisco: \n\nBerrett-Koehler Publishers, 2008. \n\n \n\nDUARTE J\u00daNIOR, Jo\u00e3o Francisco. O sentido dos sentidos a educa\u00e7\u00e3o (do) sens\u00edvel. Curitiba: Criar \n\nEdi\u00e7\u00f5es Ltda, 2006. \n\n \n\n______.   A montanha e o videogame: Escritos sobre educa\u00e7\u00e3o. Campinas: Papirus, 2010. \n\n \n\n\n\n199 \n\nEMBU DAS ARTES (Munic\u00edpio), S\u00c3O PAULO (Estado). Lei complementar n. 108 de 11 de dezembro \n\nde 2008. Cria a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Municipal de uso Sustent\u00e1vel - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental - APA Embu-Verde e d\u00e1 outras provid\u00eancias.  \n\n \n\nEMBU DAS ARTES (Munic\u00edpio) S\u00c3O PAULO (Estado). PLANO DIRETOR DE EMBU \u2013 LEITURA \n\nCOMUNIT\u00c1RIA E T\u00c9CNICA DA CIDADE, Prefeitura Municipal da est\u00e2ncia tur\u00edstica de Embu \u2013 \n\nSecretaria de Planejamento e Meio Ambiente, Polis \u2013 Instituto de Estudos, Forma\u00e7\u00e3o e Assessoria \n\nem Pol\u00edticas sociais, 2002. \n\n \n\nEMBU DAS ARTES (Munic\u00edpio) S\u00c3O PAULO (Estado). PLANO DIRETOR DE EMBU DAS ARTES, Lei \n\nComplementar n\u00famero 186 de 20 de abril de 2012, Embu das Artes, SP. \n\n \n\nFERREIRA-SANTOS, Marcos. \u201cNovas Mentalidades e Atitudes\u201d: Di\u00e1logos com a Velha Educa\u00e7\u00e3o de \n\nSensibilidade. Confer\u00eancia no XV Encontro Estadual da APASE: O cotidiano, o presente e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do futuro - um horizonte para a supervis\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, CICE/FEUSP, S\u00e3o Paulo. 2001 \n\n \n\n______. SABERES &amp; IMAGIN\u00c1RIO: I COL\u00d3QUIO INTERINSTITUCIONAL IMAGIN\u00c1RIO, CULTURA &amp; \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O, 2002, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Pelotas \u2013 RS. A Cultura das \n\nCulturas: Mytho e Antropologia da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n______. Crep\u00fasculo do Mito: Mitohermen\u00eautica e antropologia da educa\u00e7\u00e3o em Euskal Herria \ne Amer\u00edndia.  2004. tese de livre-doc\u00eancia - FE-USP, S\u00e3o Paulo, 2004. \n\n \n\n______.  Crepuscul\u00e1rio: confer\u00eancias sobre mitohermen\u00eautica e educa\u00e7\u00e3o em Euskadi. S\u00e3o \nPaulo: Zouk, (2005a). \n\n \n\n______. O Espa\u00e7o Crepuscular: mitohermen\u00eautica e jornada interpretativa em cidades hist\u00f3ricas. \nIn: PITTA, Danielle Perin Rocha. (Org.). Ritmos do Imagin\u00e1rio. Recife: Editora Universit\u00e1ria UFPE, \n(2005b) p. 59-99.  \n\n______.  Oik\u00f3s: topofilia, ancestralidade e ecossistema arquet\u00edpico. Anais do XIV Ciclo de Estudos \nsobre o Imagin\u00e1rio - Congresso Internacional: As dimens\u00f5es imagin\u00e1rias da natureza. Recife: \nUFPE/Associa\u00e7\u00e3o Yl\u00ea Set\u00ed, 2006.p. 41-71. Dispon\u00edvel em: http://www.univ-\nmontp3.fr/ufr5/irsa/telechargements/XIV_Ciclo_De_Estudos_Sobre_O_Imaginario_ANAIS.pdf. \nAcesso em 23 maio 2015. \n \n\n______. Fundamentos antropol\u00f3gicos da arte-educa\u00e7\u00e3o: por um pharmakon na didaskalia artes\u00e3. \n\nRevista Ambiente e Educa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, v.3 n.2, p.59-97, 2010. \n\n\n\n200 \n \n\n \n\nFERREIRA-SANTOS, Marcos; ALMEIDA, Rog\u00e9rio. Antropol\u00edticas da Educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: K\u00e9pos, \n2011. \n\n \n______. Aproxima\u00e7\u00f5es ao imagin\u00e1rio: b\u00fassola de investiga\u00e7\u00e3o po\u00e9tica. S\u00e3o Paulo: K\u00e9pos, 2012. \n \n\nFRANCO, Maria Isabel G.C. (coord.) Agenda 21 Escolar de Embu das Artes. Publica\u00e7\u00e3o Sociedade \n\nEcol\u00f3gica Amigos de Embu \u2013 SEAE / Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos \u2013 FEHIDRO. Embu das \n\nArtes, S\u00e3o Paulo, 2005. \n \n\n______. Educa\u00e7\u00e3o ambiental e pesquisa-a\u00e7\u00e3o participante: registro anal\u00edtico-cr\u00edtico de uma \n\npr\u00e1xis educativa. Tese de doutorado. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o USP. S\u00e3o Paulo, 2010. \n\n \n\nFRANCO, Maria Isabel; PELOSINI, Indaia (Reda\u00e7\u00e3o) APA Embu Verde: riqueza e fragilidade num \n\nterrit\u00f3rio de conflitos. Publica\u00e7\u00e3o Sociedade Ecol\u00f3gica Amigos do Embu, 2013. \n\n \n\nFREIRE, Paulo. \u00c0 sombra desta mangueira. S\u00e3o Paulo: Editora Olho d\u00b4\u00e1gua, 1995. \n\n \n\n______. Pedagogia da esperan\u00e7a: um reencontro com a pedagogia do oprimido, 11\u00ba edi\u00e7\u00e3o, Rio \n\nde Janeiro: Paz e Terra, 2003. \n\n \n\n______. Pedagogia do oprimido, 41\u00ba edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2005. \n\n \n\n______. Pedagogia da Autonomia, saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. 36\u00ba edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: Paz e Terra, 2007 \n\n \n\nFRIEZE, Deborah; WHEATLEY, Margareth. Walk out walk on: a learning journey into communities \n\ndaring to live the future now. San Francisco: Berkana publication, Berret-Koehler Publishers Inc, \n\n2011. \n\n \n\nGUATTARI, F\u00e9lix. As tr\u00eas ecologias. 11\u00ba edi\u00e7\u00e3o Campinas: Papirus, 2001 \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, Mauro. Interven\u00e7\u00e3o educacional: do \u201c de gr\u00e3o em gr\u00e3o a galinha enche o papo\u201d ao \n\n\u201c tudo junto ao mesmo tempo agora\u201d In: FERRARO JR, L. (org) Encontros e Caminhos forma\u00e7\u00e3o \n\nde educadores ambientais e coletivos educadores. Bras\u00edlia. MMA Diretoria de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, 2005, p. 189 - 199. \n\n \n\nGUSDORF, Georges. A Fala. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Despertar, Colec\u00e7\u00e3o Humanitas, 1970. \n\n \n\n\n\n201 \n\nISAACS, William. Dialogue and the art of thinking together: a pioneering approach to \n\ncommunicating in business and in life. New York: Doubleday, 1999. \n\n \n\nJACOBI, Pedro R. Sustentabilidade socioambiental e aprendizagem social \u2013 o desafio de promover \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e corresponsabilidade nas pol\u00edticas ambientais In: SORRENTINO, Marcos (org) \n\nEduca\u00e7\u00e3o ambiental e pol\u00edticas p\u00fablicas: conceitos, fundamentos e viv\u00eancias. Curitiba: Appris, \n\n2013, p.131-141. \n\n \n\nJORNAL SALVE EMBU DAS ARTES Dispon\u00edvel em:  www.salveembudasartes.com.br Acesso em 02 \n\nDezembro. 2013. \n\n \n\nKAHANE, Adam. Power and Love: a theory and practice of social change. San Francisco: Berrett-\nKoehler Publishers, 2010. \n \nLARROSA BOND\u00cdA, Jorge. Notas sobre a experi\u00eancia e o saber de experi\u00eancia. Revista Brasileira \nde Educa\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, n. 19, p.20-28, 2002. \n \nMACHADO DE ASSIS, Joaquim Maria. Obra Completa, vol. II, Rio de Janeiro: Nova Aguilar, 1994. \n\n \n\nMACHADO, Regina. Acordais: fundamentos te\u00f3rico-po\u00e9ticos da arte de contar hist\u00f3rias, S\u00e3o \n\nPaulo: DCL, 2004. \n\n \n\nMAFFESOLI, Michel. Elogio da Raz\u00e3o Sens\u00edvel, Rio de Janeiro:Vozes, 1998 \n\n \n\n______. A Viol\u00eancia totalit\u00e1ria: ensaio de antropologia pol\u00edtica, Porto Alegre: Sulina, 2001. \n \n\nMAGNAGHI, Alberto. The urban village: A charter for democracy and local self-sustainable \n\ndevelopment, London: Zed books, 2005. \n\n \n\nMATURANA, Humberto. A ontologia do conversar In: MAGRO, Cristina; GRACIANO, Miriam; VAZ, \n\nNelson (orgs) A ontologia da realidade. Belo Horizonte: Editora UFMG,2002, p. 167-186. \n\n \n\nMORIN, Edgar. O M\u00e9todo 1: A Natureza da natureza. Porto Alegre: Editora Sulina, 2002 \n\n \n\n______. A religa\u00e7\u00e3o dos saberes: o desafio do s\u00e9culo XXI. 4 ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, \n\n2004. \n\n \n\n______. A cabe\u00e7a bem-feita: repensar a forma, reformar o pensamento. 12\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 2006. \n\n \n\n______. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento complexo. 3\u00ba edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Sulina, 2007. \n\n\n\n202 \n \n\n \n\nNIETZSCHE, Friedrich. \u201cSegunda disserta\u00e7\u00e3o\u201d In: A genealogia da moral. S\u00e3o Paulo: Companhia \n\ndas Letras, 2005. \n\n \n\nOWEN, Harrison. Open Space Technology: a user\u2019s guide, 3 ed. San Francisco: Berrett-Koehler \n\nPublishers, 2008. \n\n \n\nPESSOA, Fernando. Obra po\u00e9tica. Volume \u00fanico. Organiza\u00e7\u00e3o, Introdu\u00e7\u00e3o e Notas de Maria Aliete \n\nGalhoz. 3 ed. Rio de Janeiro: Nova Aguilar, 2005. \n\n \n\nPRUITT, Bettye; THOMAS, Philip. Democratic Dialogue \u2013 A Handbook for Practitioners, Canadian \n\nInternational Development Agency (CIDA), International IDEA, Organization of American States \n\n(OAS), General Secretariat of the OAS (GS/OAS) and the United Nations Development Programme \n\n(UNDP), USA. 2007. \n\n \n\nRICOEUR, Paul (1992). Abordagens (Approches) da Pessoa. Rio de Janeiro: Revista Filos\u00f3fica \nBrasileira, vol. V (1), p. 11-24. \n\n \nSANTOS, Milton. Territ\u00f3rio e sociedade - entrevista com Milton Santos. 2\u00ba edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2007.  \n\n \n\nS\u00c3O PAULO (Estado) Secretaria do Meio Ambiente. Instituto Florestal. Of\u00edcio RBCV/ 2011 Ref \u2013 \n\nCarta de 06 de junho de 2011, \u201cSolicita parecer t\u00e9cnico a respeito de como dever\u00e3o ser \n\nencaminhadas as obras e outras interven\u00e7\u00f5es na \u00e1rea durante a aus\u00eancia do Plano de Manejo da \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 APA EMBU-VERDE\u201d.    \n\n \n\nSAUV\u00c9, Lucie. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: possibilidades e limita\u00e7\u00f5es. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, \n\nv.31 n.2 p. 317-322, 2005 \n\n \n\nSEENHAGEM, Maria de F\u00e1tima (dire\u00e7\u00e3o). Embu, Terra das Artes. 2012. DVD HD (71 min). \n \n\nSCHARMER, Otto. Theory U leading from the future as it emerges. Berrett-Koehler Publishers Inc. \n\nSan Francisco, 2009. \n\n \n\nSORRENTINO, M. et al Educa\u00e7\u00e3o ambiental como pol\u00edtica p\u00fablica. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o \n\nPaulo, 2005. v.31 n. 2, p. 285-299. 2005. \n\n \n\n\n\n203 \n\nSOUZA, William Mendes. et al  Relat\u00f3rio Projeto Diagnostico socioambiental da APA Embu Verde: \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental para a sustentabilidade na bacia do rio Cotia. AT/457/2009. Levantamento \n\nde mam\u00edferos e aves na APA Embu Verde, avalia\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica r\u00e1pida. SEAE. Embu, 2012 \n\n \n\nSZPAKOWSKI, Susan. Little Book of Practice for Authentic leadership in Action, ALIA Institute, \n\nCanada, 2010 \n\n \n\nTRATADO DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL PARA SOCIEDADES SUSTENT\u00c1VEIS E RESPONSABILIDADE \n\nSOCIAL. In: Revista Projeto Agenda 21 e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o aos \n\nMananciais. Embu, 2006. \n\n \n\nTRIST\u00c3O, Martha. Tecendo os fios da educa\u00e7\u00e3o ambiental: o subjetivo e o coletivo, o pensado e \n\no vivido. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v. 31, n. 2, p. 251-264, 2005.  \n\n \n\nTUAN, Yi-Fu. Topofilia: um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio ambiente. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Difei.1980. \n\n \n\nUNGER, N. M. (org) Fundamentos filos\u00f3ficos do pensamento ecol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo, Edi\u00e7\u00f5es \n\nLoyola, 1992 \n\n \n\nVAN MANEN, M. Researching Lived Experience: human science for an action sensitive pedagogy. \n\nSUNY \u2013 State University of New York Press. 1990. \n\n \n\nVICTOR, Rodrigo.A.B.M. et al Application of the Biosphere Reserve Concept to Urban Areas The \n\nCase of Sao Paulo City Green Belt Biosphere Reserve, Brazil \u2013 Sao Paulo Forest Institute: A Case \n\nStudy for UNESCO. Annals New York Academy of Sciences. 1023:237-281. 2004. \n\n  \n\n\n\n204 \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n205 \n\nAP\u00caNDICE \n\n \n\n1. Roteiro de Entrevista utilizado na pesquisa (Interview Guide) \n\n \n\n  \n\n\n\n206 \n \n\n \n\n \n\n\n\n207 \n\nRoteiro de Entrevista utilizado na pesquisa (Interview Guide) \n\n \n\n? Nome, Instiui\u00e7\u00e3o, Projeto \n\n? Permis\u00e3o para gravar (\u00e1udio / v\u00eddeo) \n\n? Conte-me a sua historia com o World Caf\u00e9 e como voc\u00ea se tornou um anfitri\u00e3o.  \n\n? Como voc\u00ea define uma convesa significativa?  \n\n? Por que o processo do World Caf\u00e9 \u00e9 significativo para voc\u00ea, em seu trabalho, na sua pr\u00e1tica?  \n\n? Como voc\u00ea definie seu estilo de lideran\u00e7a como Anfitri\u00e3o e n\u00e3o como Heroi?  \n\n? O que significa ser um Anfitri\u00e3o em seu entendimento?  \n\n? Voc\u00ea vivenciou algum conflito neste processo? Como lidou com isso no contexto do World \n\nCaf\u00e9/Art of Hosting?  \n\n? Como voc\u00ea teve contato com o Art of Hosting / The World Caf\u00e9 e como inseriu a pratica na \n\nsua organiza\u00e7\u00e3o? \n\n? Quais os desafios e as potencialidades de uma lideran\u00e7a anfitri\u00e3?  \n\n? O que significa para voc\u00ea fazer parte da comunidade Art of Hosting? \n\n? O que o World Caf\u00e9 e o Art of Hosting significam para voc\u00ea? \n\n? Voc\u00ea estaria disposto a participar de um evento do tipo World Caf\u00e9 para compartilhar sua \n\nexperiencia e contribuir com minha pesquisa?  \n\n? Quais quest\u00f5es significativas, caso exploradas, poderiam gerar inspira\u00e7\u00e3o sobre como \n\nlidar com conflitos em um processo dial\u00f3gico?  \n\n \n\n  \n\n\n\n208 \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n209 \n\nANEXOS \n\n \n\n1. Publica\u00e7\u00e3o: Revista APA Embu Verde: riqueza e fragilidade num territ\u00f3rio de \n\nconflitos. Publicado por Sociedade Ecol\u00f3gica Amigos de EMBU em Dezembro/2013. \n\nReda\u00e7\u00e3o: Indaia Emilia Schuler Pelosini e Maria Isabel G. Correa Franco. \n\n \n\n  \n\n\n\n210"}]}}}