{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11915"}, {"@name": "filename", "#text": "17352_arquivo4309_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "A\u00a0PAISAGEM\u00a0E\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00adPI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nUFPE\u00a0\n\nUNIVERSIDADE\u00a0FEDERAL\u00a0DE\u00a0PERNAMBUCO\u00a0\nCENTRO\u00a0DE\u00a0FILOSOFIA\u00a0E\u00a0CI\u00caNCIAS\u00a0HUMANAS\u00a0\n\nPROGRAMA\u00a0DE\u00a0P\u00d3S?GRADUA\u00c7\u00c3O\u00a0EM\u00a0ARQUEOLOGIA\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0\n\nFURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00adPI\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nDEM\u00c9TRIO\u00a0DA\u00a0SILVA\u00a0M\u00dcTZENBERG\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nRECIFE\u00a0\u2013\u00a0PE\u00a0\n2010\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0PAISAGEM\u00a0E\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00adPI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nDEM\u00c9TRIO\u00a0DA\u00a0SILVA\u00a0M\u00dcTZENBERG\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0\n\nFURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00adPI\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nTese\u00a0 de\u00a0 doutorado\u00a0 submetida\u00a0 ao\u00a0\nPrograma\u00a0 de\u00a0 P\u00f3s?gradua\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0\nArqueologia,\u00a0 da\u00a0 Universidade\u00a0 Federal\u00a0 de\u00a0\nPernambuco,\u00a0orientada\u00a0pelo\u00a0Dr.\u00a0Ant\u00f4nio\u00a0\nCarlos\u00a0 de\u00a0 Barros\u00a0 Corr\u00eaa,\u00a0 em\u00a0\npreenchimento\u00a0parcial\u00a0dos\u00a0requisitos\u00a0para\u00a0\na\u00a0obten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0grau\u00a0acad\u00eamico\u00a0de\u00a0Doutor\u00a0\nem\u00a0Arqueologia.\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nRECIFE\u00a0\u2013\u00a0PE\u00a0\n\n2010\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n        \n   \n\n        \n \n \n\n \nM\u00fctzenberg, Dem\u00e9trio da Silva  \n     Ambientes de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica no boqueir\u00e3o da pedra \nfurada, Parque Nacional Serra da Capivara-PI / Dem\u00e9trio da Silva \nM\u00fctzenberg. -- Recife: O Autor, 2010. \n     256 folhas: il., fig., tab.  \n \n     Disserta\u00e7\u00e3o (doutorado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco. \nCFCH. Arqueologia, 2010. \n\n      Inclui: bibliografia e anexos. \n\n1. Arqueologia. 2. Geoarqueologia. 3. Parque Nacional Serra da \nCapivara (PI). 4. Reconstru\u00e7\u00e3o \u2013 Paleoambiental. 5. Boqueir\u00e3o da \nPedra Furada.  I. T\u00edtulo. \n \n\n              39 \n              390 \n\n              CDU (2. ed.) \n       CDD (22. ed.)\n\nUFPE \nBCFCH2010/38 \n\n \n \n \n \n\n\n\n'#Y,'S'3\u00e2P,EJ\"\u00e3\"#bBFffi 5[tffis\nDEPARTAMENTO DE ARQUEOLOGIA\n\nPROGRAi'A DE P\u00d3S\u20acRADUA\u00e7\u00c3O EM ARQUEOLOGIA\n\nATA DA \u00cdEFESA OA TESE T}O ALU\u00cd\u00ecIO D\u00cbM\u00c9TRTO DA SILVA M\u00dcTZENBERG\n\nAs \u00ed5 horas do dia 20 (\u00far\u00fae) de agosto d\u00ea 2010 (tlois mil e dez), no Curso de Doutorado em\nArqueologia da Universidade Federal de Pemambuco, a Comiss\u00e3o Examinadora da Tese\npara obten\u00e7\u00e1o do grau de Doutor, aprcsentada pelo aluno Dem\u00e9trio da Silva Mllbnberg,\nsob a orienta\u00e7\u00e3o do Pro\u00cd. \u00cd)r. Antonio Carlos de Barros Gorrea, intitulada \n\n\"Ambientes &amp;\nOaryafu fi\u00e9+tis\u00cd\u00dair@ no @lwir\u00e1o ta Pedr\u00e0 Rr&amp;, fuque Nacbnal &amp;m da @\u00edwaa-\nPI\", em ato pubfico, ap\u00f4s argiri\u00e7\u00e3o fe\u00cd&amp;a de acordo com o Regimento do refe\u00cdido Cu\u00cdso,\ndecidiu'conceder ao \u00cd\u00ef\u00cceslno o conceito -&amp;gg5ggp', em resultado \u00e0 atnbui$o dos\nconceitos dos pro\u00cdessores: Arne{t/larie Pecsis, Henry Socrates Lavalle Sullasi, Maria\nGabrieh tla\u00c9ln Avila, Osvaldo Glr\u00e3o da Sllva e Vanda Carneiro de Glaudino Sales.\nAssinam tamb\u00e9m a presente ata, o Goordenador, Prof. Ricardo Pinto de Medeiros e a\nseeret\u00e1ria Luciane Coda Bo\u00cdba pa\u00cb os de\u00fcdos efeilos \u00cdega\u00eds.\n\nRecibfe, 2O de agosto de 2010\n\nProfa. Dra.\n\n\u00ed &amp;iq*\"l^s-..-\nt{gde Co$a Borba\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\niii\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0Remo,\u00a0Maria\u00a0Helena,\u00a0Dimas\u00a0e\u00a0Daniela\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\niv\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAGRADECIMENTOS\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nAo\u00a0 Professor\u00a0 Ant\u00f4nio\u00a0 Carlos\u00a0 de\u00a0 Barros\u00a0 Corr\u00eaa,\u00a0 por\u00a0 sua\u00a0 compet\u00eancia,\u00a0\n\nentusiasmo,\u00a0 otimismo,\u00a0 por\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 inestim\u00e1veis\u00a0 contribui\u00e7\u00f5es\u00a0 e\u00a0 disponibilidade\u00a0\n\ndurante\u00a0o\u00a0decorrer\u00a0da\u00a0pesquisa.\u00a0\n\n\u00c0\u00a0 Professora\u00a0 Anne?Marie\u00a0 Pessis,\u00a0 por\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 aten\u00e7\u00e3o,\u00a0 apoio\u00a0 e\u00a0 incentivo\u00a0 ao\u00a0\n\ndesenvolvimento\u00a0deste\u00a0 trabalho\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0sugest\u00f5es,\u00a0cr\u00edticas\u00a0e\u00a0est\u00edmulo\u00a0cient\u00edfico\u00a0\n\ncont\u00ednuo.\u00a0\n\n\u00c0\u00a0Professora\u00a0Ni\u00e8de\u00a0Guidon,\u00a0pelo\u00a0exemplo\u00a0de\u00a0dedica\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0pesquisa\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0ci\u00eancia,\u00a0\n\npelos\u00a0valiosos\u00a0ensinamentos\u00a0sobre\u00a0a\u00a0natureza,\u00a0os\u00a0grupos\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ricos\u00a0e\u00a0o\u00a0Parque\u00a0\n\nNacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0\u00a0\n\n\u00c0\u00a0Professora\u00a0Gabriela\u00a0Martin,\u00a0pela\u00a0oportunidade\u00a0de\u00a0pesquisar\u00a0no\u00a0N\u00facleo\u00a0de\u00a0\n\nEstudos\u00a0Arqueol\u00f3gicos\u00a0da\u00a0UFPE\u00a0sob\u00a0sua\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0durante\u00a0quase\u00a0toda\u00a0a\u00a0gradua\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0\n\nquem\u00a0devo\u00a0meu\u00a0ingresso\u00a0na\u00a0Arqueologia.\u00a0\n\nAos\u00a0Professores\u00a0Osvaldo\u00a0Gir\u00e3o\u00a0e\u00a0Henry\u00a0Sullasi\u00a0pelas\u00a0importantes\u00a0contribui\u00e7\u00f5es\u00a0\n\ndurante\u00a0o\u00a0exame\u00a0de\u00a0qualifica\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0Bruno\u00a0Tavares\u00a0e\u00a0Daniele\u00a0Silva,\u00a0pela\u00a0ajuda\u00a0durante\u00a0o\u00a0decorrer\u00a0deste\u00a0trabalho\u00a0\n\ne\u00a0pelas\u00a0valiosas\u00a0discuss\u00f5es\u00a0acerca\u00a0da\u00a0geomorfologia\u00a0do\u00a0quatern\u00e1rio.\u00a0\n\nAos\u00a0professores\u00a0da\u00a0P\u00f3s?Gradua\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0Arqueologia\u00a0da\u00a0UFPE,\u00a0em\u00a0especial\u00a0aos\u00a0\n\nque\u00a0ministraram\u00a0disciplinas\u00a0durante\u00a0o\u00a0curso\u00a0de\u00a0doutoramento,\u00a0Ricardo\u00a0Pinto,\u00a0Paulo\u00a0\n\nSouto\u00a0Maior,\u00a0Scott\u00a0Allen.\u00a0\n\nA\u00a0toda\u00a0equipe\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0por\u00a0todo\u00a0o\u00a0apoio\u00a0e\u00a0disposi\u00e7\u00e3o,\u00a0em\u00a0especial\u00a0para\u00a0\n\nIva,\u00a0Selivam\u00a0e\u00a0J\u00fanior\u00a0que\u00a0contribu\u00edram\u00a0diretamente\u00a0para\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0sondagens\u00a0\n\nno\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nv\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0Luciane\u00a0Borba\u00a0e\u00a0Arnaldo\u00a0Alves,\u00a0que\u00a0contribu\u00edram\u00a0de\u00a0muitas\u00a0maneiras\u00a0para\u00a0\n\nque\u00a0esta\u00a0tese\u00a0se\u00a0realizasse.\u00a0\n\nA\u00a0Beth,\u00a0Pollyana,\u00a0Andr\u00e9ia\u00a0e\u00a0Ariel\u00a0pela\u00a0ajuda\u00a0durante\u00a0os\u00a0momentos\u00a0finais\u00a0de\u00a0\n\nimpress\u00e3o\u00a0e\u00a0encaderna\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0tese.\u00a0\n\nA\u00a0Adriano\u00a0Gomes,\u00a0Leandro\u00a0Navarrete,\u00a0Bruno\u00a0Campos,\u00a0Gerson\u00a0Borges,\u00a0Adriano\u00a0\n\nAlves,\u00a0Rio\u00a0Campos,\u00a0Erik\u00a0Cavalcanti\u00a0e\u00a0Nilson\u00a0Castelo\u00a0Branco.\u00a0\n\nAos\u00a0 meus\u00a0 pais\u00a0 Remo\u00a0 e\u00a0 Maria\u00a0 Helena\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 meu\u00a0 irm\u00e3o\u00a0 Dimas\u00a0 pelo\u00a0 apoio\u00a0\n\nincondicional\u00a0em\u00a0todas\u00a0as\u00a0fases\u00a0da\u00a0minha\u00a0vida.\u00a0\n\nA\u00a0 Daniela\u00a0 Cisneiros,\u00a0 por\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 for\u00e7a\u00a0 nas\u00a0 horas\u00a0 dif\u00edceis,\u00a0 pela\u00a0 dedica\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\naten\u00e7\u00e3o\u00a0durante\u00a0a\u00a0conclus\u00e3o\u00a0deste\u00a0trabalho,\u00a0pelo\u00a0amor\u00a0e\u00a0por\u00a0ter\u00a0aparecido\u00a0na\u00a0minha\u00a0\n\nvida.\u00a0\n\nA\u00a0FUMDHAM,\u00a0 INAPAS\u00a0e\u00a0ao\u00a0Programa\u00a0de\u00a0P\u00f3s?gradua\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0Arqueologia\u00a0da\u00a0\n\nUFPE,\u00a0pelo\u00a0suporte\u00a0institucional\u00a0e\u00a0log\u00edstico.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nvi\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nRESUMO\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nNeste\u00a0trabalho\u00a0analisa?se\u00a0a\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0humana\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3rica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\nFurada,\u00a0localizada\u00a0no\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara?PI,\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0perspectiva\u00a0\nda\u00a0arqueologia\u00a0ambiental\u00a0e\u00a0da\u00a0geoarqueologia.\u00a0Para\u00a0 isto\u00a0procurou?se\u00a0realizar\u00a0uma\u00a0\ncaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0paleoambiental\u00a0da\u00a0micro?bacia\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0a\u00a0partir\u00a0\nda\u00a0an\u00e1lise\u00a0da\u00a0g\u00eanese,\u00a0temporalidade\u00a0e\u00a0dos\u00a0processos\u00a0respons\u00e1veis\u00a0pela\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\ndep\u00f3sitos\u00a0sedimentares\u00a0confinados\u00a0nos\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0nos\u00a0plainos\u00a0aluviais.\u00a0A\u00a0\ninterpreta\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0indicadores\u00a0paleoambientais\u00a0dos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0estudados\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0\npor\u00a0 meio\u00a0 de\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 sedimentol\u00f3gicas\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 data\u00e7\u00e3o\u00a0 absoluta\u00a0 de\u00a0 camadas\u00a0 por\u00a0\nluminesc\u00eancia\u00a0 opticamente\u00a0 estimulada\u00a0 (LOE),\u00a0 visando\u00a0 estabelecer\u00a0 v\u00ednculos\u00a0\nformativos\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 ambientes\u00a0 deposicionais\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 abordagem\u00a0\nmorfoestratigr\u00e1fica.\u00a0A\u00a0partir\u00a0de\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0espacial\u00a0da\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\u00e1reas\u00a0com\u00a0\nevid\u00eancias\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0humana\u00a0e\u00a0da\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0paleoambiental\u00a0dos\u00a0ambientes\u00a0\ndeposicionais\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo,\u00a0foram\u00a0sugeridos\u00a0poss\u00edveis\u00a0fatores\u00a0de\u00a0ordem\u00a0f\u00edsico?\nnatural\u00a0que\u00a0teriam\u00a0favorecido\u00a0a\u00a0escolha\u00a0desta\u00a0\u00e1rea\u00a0para\u00a0a\u00a0fixa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0grupos\u00a0humanos,\u00a0\nsendo\u00a0 elaborado\u00a0 um\u00a0 modelo\u00a0 geocronol\u00f3gico\u00a0 interpretativo\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 morfog\u00eanese\u00a0 e\u00a0\nocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 pr\u00e9?hist\u00f3rica\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 relacionando\u00a0 \u00e0s\u00a0 ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0\nhumanas\u00a0aos\u00a0ambientes\u00a0caracter\u00edsticos\u00a0de\u00a0eventos\u00a0clim\u00e1ticos\u00a0em\u00a0n\u00edvel\u00a0local.\u00a0\n\n\u00a0\n\nPalavras?chave:\u00a0Geoarqueologia\u00a0\u2013\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0?\u00a0Reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0\npaleoambiental\u00a0\u2013\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nvii\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nABSTRACT\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nThis\u00a0study\u00a0analyzes\u00a0the\u00a0prehistoric\u00a0occupation\u00a0in\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0located\u00a0\nin\u00a0 the\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara\u00a0 National\u00a0 Park?PI,\u00a0 Brazil,\u00a0 from\u00a0 the\u00a0 perspective\u00a0 of\u00a0\nenvironmental\u00a0archaeology\u00a0and\u00a0the\u00a0geoarchaeology.\u00a0For\u00a0this\u00a0purpose,\u00a0it\u00a0was\u00a0carried\u00a0\nout\u00a0a\u00a0paleoenvironmental\u00a0characterization\u00a0of\u00a0the\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0micro?\nbasin\u00a0from\u00a0the\u00a0analysis\u00a0of\u00a0the\u00a0genesis,\u00a0temporality\u00a0and\u00a0of\u00a0the\u00a0responsible\u00a0processes\u00a0\nfor\u00a0the\u00a0formation\u00a0of\u00a0the\u00a0confined\u00a0sedimentary\u00a0deposits\u00a0in\u00a0archaeological\u00a0sites\u00a0and\u00a0the\u00a0\nalluvial\u00a0plains.\u00a0The\u00a0interpretation\u00a0of\u00a0the\u00a0paleoenvironmental\u00a0indicators\u00a0of\u00a0the\u00a0studied\u00a0\ndeposits\u00a0was\u00a0carried\u00a0through\u00a0by\u00a0means\u00a0of\u00a0sedimentological\u00a0analyses\u00a0and\u00a0the\u00a0absolute\u00a0\ndating\u00a0 of\u00a0 layers\u00a0 for\u00a0 optically\u00a0 stimulated\u00a0 luminescence\u00a0 (OSL),\u00a0 trying\u00a0 to\u00a0 establish\u00a0\nformative\u00a0bonds\u00a0between\u00a0depositionals\u00a0environments\u00a0beyond\u00a0a\u00a0morphostratigraphic\u00a0\napproach.\u00a0From\u00a0a\u00a0spatial\u00a0analysis\u00a0of\u00a0the\u00a0distribution\u00a0of\u00a0the\u00a0areas\u00a0with\u00a0evidences\u00a0of\u00a0\nhuman\u00a0occupation\u00a0and\u00a0from\u00a0the\u00a0paleoenvironmental\u00a0characterization\u00a0of\u00a0depositional\u00a0\nenvironments\u00a0of\u00a0studied\u00a0area,\u00a0had\u00a0been\u00a0suggested\u00a0possible\u00a0factors\u00a0of\u00a0physical?natural\u00a0\norder\u00a0that\u00a0would\u00a0have\u00a0favored\u00a0the\u00a0choice\u00a0of\u00a0this\u00a0area\u00a0for\u00a0the\u00a0setting\u00a0of\u00a0human\u00a0groups.\u00a0\nA\u00a0interpretative\u00a0geochronologic\u00a0model\u00a0to\u00a0morphogenesis\u00a0and\u00a0prehistoric\u00a0occupation\u00a0\nof\u00a0 the\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 was\u00a0 elaborated\u00a0 relating\u00a0 human\u00a0 occupations\u00a0 to\u00a0\ncharacteristic\u00a0environments\u00a0of\u00a0local\u00a0level\u00a0climatic\u00a0events.\u00a0\n\n\u00a0\n\nKey?words:\u00a0Geoachaeology\u00a0\u2013\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0National\u00a0Park\u00a0\u2013\u00a0Paleoenvironmental\u00a0\nReconstruction\u00a0\u2013\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nviii\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nLISTA\u00a0DE\u00a0FIGURAS\u00a0\n\n\u00a0\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nFigura\u00a01:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara?PI.\u00a0.........................................................\u00a022\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara?PI..\n\u00a0..........................................................................................................................................................................................\u00a023\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a0I\u00a0\n\nFigura\u00a0 1:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 s\u00edtios\u00a0 escavados,\u00a0 baseados\u00a0 nas\u00a0 ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0 pr\u00e9?hist\u00f3ricas\u00a0 mais\u00a0\nantigas..\u00a0.........................................................................................................................................................................\u00a044\u00a0\n\nFigura\u00a0 2:\u00a0 \u00c1rea\u00a0 de\u00a0 estudo\u00a0 com\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 s\u00edtios\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 escavados\u00a0 e\u00a0 n\u00e3o?\nescavados.\u00a0....................................................................................................................................................................\u00a045\u00a0\n\nFigura\u00a03:\u00a0\u00c1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0com\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0escavados\u00a0e\u00a0sondagens\u00a0\npara\u00a0coleta\u00a0de\u00a0amostras\u00a0sedimentares\u00a0............................................................................................................\u00a049\u00a0\n\nFigura\u00a04:\u00a0SIG\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara..\u00a0...............................................................................\u00a051\u00a0\n\nFigura\u00a05:\u00a0Perfis\u00a0de\u00a0superf\u00edcies\u00a0geomorfol\u00f3gicas\u00a0segundo\u00a0Kaisuka\u00a0(1963).\u00a0Fonte:\u00a0Suguio,\u00a01999.\n\u00a0..........................................................................................................................................................................................\u00a053\u00a0\n\nFigura\u00a06:\u00a0Modelos\u00a0de\u00a0determina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ordem\u00a0e\u00a0magnitude\u00a0de\u00a0drenagem,\u00a0segundo\u00a0Strahler\u00a0\n(1952)\u00a0e\u00a0Shreve\u00a0(1966).\u00a0Fonte:\u00a0Christofoletti,\u00a01980..................................................................................\u00a054\u00a0\n\nFigura\u00a07:\u00a0Par\u00e2metros\u00a0utilizados\u00a0no\u00a0c\u00e1lculo\u00a0do\u00a0\u00edndice\u00a0RDE.\u00a0Fonte:\u00a0Etchebehere\u00a0et\u00a0al.,\u00a02004.\u00a0...\u00a055\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a0II\u00a0\n\nFigura\u00a0 1:\u00a0 Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 limites\u00a0 municipais\u00a0 do\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara.\u00a0 Fonte:\u00a0\nBaseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0de\u00a0IBGE\u00a0(2007).\u00a0..................................................................................................................\u00a059\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0Mapa\u00a0geol\u00f3gico\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0de\u00a0\nCPRM\u00a0(2009).\u00a0.............................................................................................................................................................\u00a061\u00a0\n\nFigura\u00a03:\u00a0Coluna\u00a0litoestratigr\u00e1fica\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo.\u00a0Fonte:\u00a0CPRM\u00a0(2009).\u00a0...................................\u00a062\u00a0\n\nFigura\u00a0 4:\u00a0 Identifica\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 elementos\u00a0 caracterizadores\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 relevo\u00a0 de\u00a0 cuesta.\u00a0 Fonte:\u00a0\nCarvalho\u00a0(2007).\u00a0.......................................................................................................................................................\u00a069\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nix\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a05:\u00a0Aspectos\u00a0geomorfol\u00f3gicos\u00a0da\u00a0\u00c1rea\u00a0Arqueol\u00f3gica\u00a0da\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0reverso\u00a0\nda\u00a0cuesta,\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0front\u00a0da\u00a0cuesta,\u00a0C\u00a0?\u00a0depress\u00e3o\u00a0ortoclinal\u00a0recoberta\u00a0por\u00a0pedimenta\u00e7\u00e3o.\u00a0Foto:\u00a0\nAdolfo\u00a0Okuyama.\u00a0.......................................................................................................................................................\u00a070\u00a0\n\nFigura\u00a0 6:\u00a0 Imagem\u00a0 de\u00a0 sat\u00e9lite\u00a0 do\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara.\u00a0 Fonte:\u00a0 Baseado\u00a0 em\u00a0\nimagem\u00a0Landsat,\u00a015m.\u00a0............................................................................................................................................\u00a072\u00a0\n\nFigura\u00a07:\u00a0Mapa\u00a0hipsom\u00e9trico\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0\ntopogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m.\u00a0.....................................................................................................................................\u00a073\u00a0\u00a0\n\nFigura\u00a0 8:\u00a0 Mapa\u00a0de\u00a0declividade\u00a0do\u00a0 Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0\ndados\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m.\u00a0........................................................................................................................\u00a074\u00a0\n\nFigura\u00a09:\u00a0Mapa\u00a0Geomorfol\u00f3gico\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0mostrando\u00a0as\u00a0fei\u00e7\u00f5es\u00a0\nde\u00a0relevo.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m\u00a0e\u00a0imagem\u00a0Landsat,\u00a015m.\u00a0.........\u00a075\u00a0\n\nFigura\u00a010:\u00a0Tipos\u00a0de\u00a0abrigo\u00a0na\u00a0\u00c1rea\u00a0Arqueol\u00f3gica\u00a0da\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Fonte:\u00a0Pellerin\u00a0(1984).\n\u00a0..........................................................................................................................................................................................\u00a076\u00a0\n\nFigura\u00a011:\u00a0Precipita\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0anual\u00a0entre\u00a01910\u00a0e\u00a02004\u00a0para\u00a0o\u00a0munic\u00edpio\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Raimundo\u00a0\nNonato.\u00a0Fonte:\u00a0Tenenbaum\u00a0(2005).\u00a0..................................................................................................................\u00a078\u00a0\n\nFigura\u00a012:\u00a0Hierarquiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Piau\u00ed\u00a0no\u00a0entrono\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\nCapivara.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m.\u00a0...........................................................\u00a080\u00a0\n\nFigura\u00a0 13:\u00a0 Mapa\u00a0 de\u00a0 vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara.\u00a0 Fonte:\u00a0 Baseado\u00a0 em\u00a0\nEmperaire\u00a0(1983).\u00a0....................................................................................................................................................\u00a083\u00a0\n\nFigura\u00a0 14:\u00a0 Mixila\u00a0 (Tamandu\u00e1\u00a0 tetradactila\u00a0 Linnaeus,\u00a0 1758).\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0Arquivos\u00a0FUMDHAM.......................................................................................................\u00a085\u00a0\n\nFigura\u00a015:\u00a0macaco?prego\u00a0(Cebus\u00a0libidinosus).\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0\nArquivos\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0........................................................................................................................................\u00a086\u00a0\n\nFigura\u00a016:\u00a0Ilustra\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0algumas\u00a0esp\u00e9cies\u00a0f\u00f3sseis\u00a0evidenciadas\u00a0no\u00a0Parque\u00a0nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\nCapivara.\u00a0Ilustra\u00e7\u00e3o:\u00a0Andr\u00e9\u00a0Houot.\u00a0Fonte:\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a01998.\u00a0...............\u00a095\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a0III\u00a0\n\nFigura\u00a01:\u00a0Mapa\u00a0de\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0no\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara..\n\u00a0..........................................................................................................................................................................................\u00a097\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0S\u00edtio\u00a0Arqueol\u00f3gico\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Foto:\u00a0Adolfo\u00a0Okuyama.\u00a0..\u00a0100\u00a0\n\nFigura\u00a03:\u00a0Escava\u00e7\u00e3o\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0\nPI.\u00a0Fonte:\u00a0Arquivos\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0.................................................................................................................\u00a0102\u00a0\n\nFigura\u00a04:\u00a0S\u00edtio\u00a0Arqueol\u00f3gico\u00a0Toca\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0Meio.\u00a0Foto:\u00a0Daniela\u00a0Cisneiros.\u00a0..............................\u00a0103\u00a0\n\nFigura\u00a05:\u00a0Fogueira\u00a0da\u00a0Toca\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0Meio,\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0\nArquivos\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0.....................................................................................................................................\u00a0104\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nx\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a06:\u00a0S\u00edtio\u00a0Baix\u00e3o\u00a0do\u00a0Perna\u00a0I,\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0Escava\u00e7\u00e3o\u00a0realizada\u00a0\nem\u00a01987.\u00a0Fonte:\u00a0Arquivos\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0...................................................................................................\u00a0105\u00a0\n\nFigura\u00a0 7:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 cronol\u00f3gica\u00a0 e\u00a0 espacial\u00a0 das\u00a0 ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0 humanas\u00a0 no\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0...................................................................................................................................................\u00a0109\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a0IV\u00a0\n\nFigura\u00a0 1:\u00a0 Imagem\u00a0 sat\u00e9lite\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Fonte:\u00a0 Baseado\u00a0 em\u00a0 imagem\u00a0 do\u00a0\nGoogle\u00a0Earth,\u00a02,5m\u00a0................................................................................................................................................\u00a0112\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0Arcabou\u00e7o\u00a0geol\u00f3gico\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0de\u00a0\nCPRM\u00a0(2009)..\u00a0.........................................................................................................................................................\u00a0113\u00a0\n\nFigura\u00a03:\u00a0Contato\u00a0litol\u00f3gico\u00a0brusco\u00a0entre\u00a0o\u00a0arenito\u00a0e\u00a0o\u00a0conglomerado\u00a0suportado\u00a0por\u00a0clastos\u00a0\npertencentes\u00a0\u00e0\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Ipu,\u00a0Grupo\u00a0Serra\u00a0Grande.\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada..\u00a0....................\u00a0114\u00a0\u00a0\n\nFigura\u00a0 4:\u00a0 Mapa\u00a0 hipsom\u00e9trico\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Fonte:\u00a0 Baseado\u00a0 em\u00a0 dados\u00a0\ntopogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m.\u00a0..................................................................................................................................\u00a0116\u00a0\n\nFigura\u00a0 5:\u00a0 Mapa\u00a0 de\u00a0 declividade\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Fonte:\u00a0 Baseado\u00a0 em\u00a0 dados\u00a0\ntopogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m\u00a0...................................................................................................................................\u00a0117\u00a0\n\nFigura\u00a0 6:\u00a0 Mapa\u00a0 geomorfol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0 morfoestrutural\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Fonte:\u00a0\nBaseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m.\u00a0...........................................................................................\u00a0118\u00a0\n\nFigura\u00a0 7:\u00a0 Paleosuperf\u00edcie\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Fonte:\u00a0 Baseado\u00a0 em\u00a0 dados\u00a0\ntopogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m.\u00a0..................................................................................................................................\u00a0121\u00a0\n\nFigura\u00a0 8:\u00a0 Hierarquia\u00a0 e\u00a0 magnitude\u00a0 de\u00a0 drenagem\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Fonte:\u00a0\nBaseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m\u00a0............................................................................................\u00a0123\u00a0\n\nFigura\u00a09:\u00a0Densidade\u00a0de\u00a0Drenagem\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0\ntopogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m.\u00a0..................................................................................................................................\u00a0128\u00a0\n\nFigura\u00a0 10:\u00a0 Perfil\u00a0 longitudinal\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 principal\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada,\u00a0 com\u00a0 a\u00a0\nutiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 logar\u00edtmica\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 a\u00a0 delinear\u00a0 as\u00a0 potenciais\u00a0 \u00e1reas\u00a0\ndeposicionais.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m\u00a0...............................................\u00a0130\u00a0\n\nFigura\u00a011:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0RDE\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0perfil\u00a0longitudinal\u00a0do\u00a0canal\u00a0principal\u00a0do\u00a0\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0mostrando\u00a0tr\u00eas\u00a0anomalias.\u00a0......................................................................\u00a0132\u00a0\n\nFigura\u00a012:\u00a0Rela\u00e7\u00e3o\u00a0declividade?extens\u00e3o\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0....................................\u00a0133\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a0V\u00a0\n\nFigura\u00a0 1:\u00a0 Riacho\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Ao\u00a0 fundo\u00a0 um\u00a0 pequeno\u00a0 terra\u00e7o\u00a0 fluvial\u00a0\natualmente\u00a0dissecado\u00a0pela\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0pr\u00f3prio\u00a0riacho.\u00a0................................................................................\u00a0134\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nxi\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0Dep\u00f3sitos\u00a0caracter\u00edsticos\u00a0de\u00a0rios\u00a0entrela\u00e7ados\u00a0(segundo\u00a0Selley,\u00a01976).\u00a0Fonte:\u00a0DELLA\u00a0\nF\u00c1VERA\u00a02001.\u00a0.........................................................................................................................................................\u00a0135\u00a0\n\nFigura\u00a03:\u00a0Canal\u00a0principal\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0rente\u00a0\u00e0\u00a0encosta\u00a0rochosa.\u00a0M\u00e9dio\u00a0curso\n\u00a0.......................................................................................................................................................................................\u00a0136\u00a0\n\nFigura\u00a04:\u00a0Terra\u00e7o\u00a0fluvial\u00a0dissecado\u00a0pelo\u00a0curso\u00a0atual\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\nM\u00e9dio\u00a0curso..\u00a0............................................................................................................................................................\u00a0137\u00a0\n\nFigura\u00a05:\u00a0Vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0existente\u00a0sobre\u00a0o\u00a0plaino\u00a0aluvial\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0.\u00a0\nBaixo\u00a0curso..\u00a0.............................................................................................................................................................\u00a0137\u00a0\n\nFigura\u00a06:\u00a0Geometria\u00a0e\u00a0processos\u00a0sedimentares\u00a0em\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0dominados\u00a0por\u00a0fluxos\u00a0de\u00a0\ndetritos.\u00a0Fonte:\u00a0Traduzido\u00a0de\u00a0Bridge\u00a0&amp;\u00a0Demicco\u00a0(2008).\u00a0.....................................................................\u00a0139\u00a0\n\nFigura\u00a07:\u00a0Sess\u00f5es\u00a0verticais\u00a0amostradas\u00a0no\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0.......................................\u00a0141\u00a0\n\nFigura\u00a08:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF01..\u00a0.......................................................................\u00a0142\u00a0\n\nFigura\u00a0 9:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 nas\u00a0 camadas\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0DBPF01.\u00a0.....................................................................................................................................................\u00a0143\u00a0\n\nFigura\u00a010:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF01.\u00a0..................................................................................................................\u00a0144\u00a0\n\nFigura\u00a011:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF02..\u00a0....................................................................\u00a0146\u00a0\n\nFigura\u00a0 12:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 nas\u00a0 camadas\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0DBPF02.\u00a0.....................................................................................................................................................\u00a0147\u00a0\n\nFigura\u00a013:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF02.\u00a0..................................................................................................................\u00a0148\u00a0\n\nFigura\u00a014:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF03..\u00a0....................................................................\u00a0150\u00a0\n\nFigura\u00a0 15:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 nas\u00a0 camadas\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0DBPF03.\u00a0.....................................................................................................................................................\u00a0151\u00a0\n\nFigura\u00a016:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF03.\u00a0..................................................................................................................\u00a0152\u00a0\n\nFigura\u00a0 17:\u00a0 Vista\u00a0 geral\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 DBPF04.\u00a0 Vista\u00a0 para\u00a0 montante.\u00a0 Nota?se\u00a0 a\u00a0\ndiferen\u00e7a\u00a0de\u00a0n\u00edvel\u00a0entre\u00a0o\u00a0terra\u00e7o\u00a0ocupado\u00a0pela\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0talvegue\u00a0atual\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0pedra\u00a0Furada.\u00a0..............................................................................................................................\u00a0154\u00a0\n\nFigura\u00a0 18:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 nas\u00a0 camadas\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0DBPF04.\u00a0.....................................................................................................................................................\u00a0155\u00a0\n\nFigura\u00a019:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF04.\u00a0..................................................................................................................\u00a0156\u00a0\n\nFigura\u00a020:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF05.\u00a0Vista\u00a0para\u00a0montante.\u00a0.........................\u00a0158\u00a0\n\nFigura\u00a0 21:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 nas\u00a0 camadas\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0DBPF05.\u00a0.....................................................................................................................................................\u00a0158\u00a0\n\nFigura\u00a022:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF05.\u00a0..................................................................................................................\u00a0159\u00a0\n\nFigura\u00a023:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF06..\u00a0....................................................................\u00a0161\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nxii\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 24:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 nas\u00a0 camadas\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0DBPF06.\u00a0.....................................................................................................................................................\u00a0162\u00a0\n\nFigura\u00a025:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF06.\u00a0..................................................................................................................\u00a0163\u00a0\n\nFigura\u00a026:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0e\u00a0escava\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF07..\u00a0...........................................................\u00a0165\u00a0\n\nFigura\u00a0 27:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 nas\u00a0 camadas\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0DBPF07.\u00a0.....................................................................................................................................................\u00a0165\u00a0\n\nFigura\u00a028:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF07.\u00a0..................................................................................................................\u00a0166\u00a0\n\nFigura\u00a029:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF08..\u00a0....................................................................\u00a0168\u00a0\n\nFigura\u00a0 30:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 nas\u00a0 camadas\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0DBPF08.\u00a0.....................................................................................................................................................\u00a0168\u00a0\n\nFigura\u00a031:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF08.\u00a0..................................................................................................................\u00a0169\u00a0\n\nFigura\u00a032:\u00a0Perfil\u00a0longitudinal\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0com\u00a0a\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\nse\u00e7\u00f5es\u00a0verticais\u00a0amostradas\u00a0e\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0por\u00a0LOE.\u00a0....................................................................................\u00a0173\u00a0\n\nFigura\u00a0 33:\u00a0 Modelo\u00a0 explicativo\u00a0 da\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 diferencial\u00a0 dos\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 aluviais\u00a0 confinados\u00a0 no\u00a0\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0..............................................................................................................................\u00a0174\u00a0\n\nFigura\u00a034:\u00a0Isolinhas\u00a0cronol\u00f3gicas\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0...................................................\u00a0175\u00a0\n\nFigura\u00a035:\u00a0Data\u00e7\u00f5es\u00a0LOE\u00a0para\u00a0camadas\u00a0amostradas\u00a0no\u00a0vale\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\n\u00a0.......................................................................................................................................................................................\u00a0176\u00a0\n\nFigura\u00a036:\u00a0Modelo\u00a0interpretativo\u00a0da\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0cronol\u00f3gica\u00a0das\u00a0se\u00e7\u00f5es\u00a0verticais\u00a0amostradas\u00a0\nno\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0.......................................................................................................................\u00a0177\u00a0\n\nFigura\u00a037:\u00a0Modelo\u00a0digital\u00a0de\u00a0eleva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0..........................................\u00a0179\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a0VI\u00a0\n\nFigura\u00a01:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0S\u00edtios\u00a0Arqueol\u00f3gicos\u00a0no\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada..\u00a0.....................\u00a0184\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0S\u00edtios\u00a0Arqueol\u00f3gicos\u00a0escavados\u00a0no\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada..\u00a0.\u00a0185\u00a0\n\nFigura\u00a03:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0no\u00a0Google\u00a0Earth.\u00a0..........................................................................................\u00a0187\u00a0\n\nFigura\u00a04:\u00a0Vista\u00a0Geral\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Foto:\u00a0Adolfo\u00a0Okuyama.\u00a0..............................................................................................................\u00a0188\u00a0\n\nFigura\u00a05:\u00a0Parte\u00a0da\u00a0mancha\u00a0gr\u00e1fica\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Foto:\u00a0Daniela\u00a0\nCisneiros.\u00a0...................................................................................................................................................................\u00a0189\u00a0\n\nFigura\u00a0 6:\u00a0 Plano\u00a0 topogr\u00e1fico\u00a0 inicial\u00a0 do\u00a0 s\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Fonte:\u00a0\nAdaptado\u00a0de\u00a0Parenti\u00a0(2001).\u00a0.............................................................................................................................\u00a0190\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nxiii\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 7:\u00a0 Escava\u00e7\u00e3o,\u00a0 perfil\u00a0 do\u00a0 S\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Foto:\u00a0 Acervo\u00a0 da\u00a0\nFUMDHAM.\u00a0...............................................................................................................................................................\u00a0192\u00a0\n\nFigura\u00a0 8:\u00a0 Camadas\u00a0 sedimentares\u00a0 da\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Fonte:\u00a0 Parenti\u00a0\n(2001)\u00a0.........................................................................................................................................................................\u00a0194\u00a0\n\nFigura\u00a09:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0II,\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0no\u00a0Google\u00a0Earth.\u00a0..........................................................................................\u00a0196\u00a0\n\nFigura\u00a0 10:\u00a0 Vista\u00a0 geral\u00a0 do\u00a0 S\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 II.\u00a0 Foto:\u00a0 Acervo\u00a0 da\u00a0\nFUMDHAM.\u00a0...............................................................................................................................................................\u00a0197\u00a0\n\nFigura\u00a011:\u00a0Plano\u00a0topogr\u00e1fico\u00a0inicial\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0II.\u00a0Fonte:\u00a0\nAdaptado\u00a0de\u00a0acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0...............................................................................................................\u00a0198\u00a0\n\nFigura\u00a012:\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0II.\u00a0Escava\u00e7\u00e3o\u00a0n\u00edvel\u00a02\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0blocos\u00a0\nca\u00eddos\u00a0e\u00a0intrus\u00e3o\u00a0de\u00a0ra\u00edzes.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0.....................................................................\u00a0199\u00a0\n\nFigura\u00a013:\u00a0Perfil\u00a0estratigr\u00e1fico\u00a0da\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0II.\u00a0Presen\u00e7a\u00a0de\u00a0blocos\u00a0\nca\u00eddos\u00a0e\u00a0cascalheira.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0...................................................................................\u00a0200\u00a0\n\nFigura\u00a0 14:\u00a0 Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 S\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Jatob\u00e1\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada,\u00a0 Parque\u00a0\nNacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0no\u00a0Google\u00a0Earth.\u00a0.....................................................\u00a0201\u00a0\n\nFigura\u00a015:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Jatob\u00e1\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0.................................................................................\u00a0202\u00a0\n\nFigura\u00a016:\u00a0Plano\u00a0topogr\u00e1fico\u00a0inicial\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Jatob\u00e1\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\nFonte:\u00a0Adaptado\u00a0de\u00a0acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0.................................................................................................\u00a0203\u00a0\n\nFigura\u00a0 17:\u00a0 Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 S\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Vale\u00a0 Pedra\u00a0 Furada,\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0no\u00a0Google\u00a0Earth.\u00a0..........................................................................................\u00a0206\u00a0\n\nFigura\u00a018:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Vale\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0O\u00a0\ns\u00edtio\u00a0 fica\u00a0 localizado\u00a0 pr\u00f3ximo\u00a0 ao\u00a0 Centro\u00a0 de\u00a0 visitantes\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Foto:\u00a0 Acervo\u00a0 da\u00a0\nFUMDHAM.\u00a0...............................................................................................................................................................\u00a0206\u00a0\n\nFigura\u00a019:\u00a0Estratigrafia\u00a0da\u00a0escava\u00e7\u00e3o\u00a0realizada\u00a0no\u00a0s\u00edtio\u00a0Vale\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0\nFUMDHAM.\u00a0...............................................................................................................................................................\u00a0207\u00a0\n\nFigura\u00a020:\u00a0Perfil\u00a0estratigr\u00e1fico\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0Vale\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\n\u00a0.......................................................................................................................................................................................\u00a0208\u00a0\n\nFigura\u00a021:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0da\u00a0Estrada\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0no\u00a0Google\u00a0Earth.\u00a0..........................................................................................\u00a0209\u00a0\n\nFigura\u00a022:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0da\u00a0Estrada\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0...................................................................................................\u00a0210\u00a0\n\nFigura\u00a0 23:\u00a0 Plano\u00a0 topogr\u00e1fico\u00a0 inicial\u00a0 do\u00a0 S\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 da\u00a0 Estrada\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Fonte:\u00a0\nAdaptado\u00a0de\u00a0acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0...............................................................................................................\u00a0211\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nxiv\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 24:\u00a0 Escava\u00e7\u00e3o,\u00a0 2o\u00a0 decapagem\u00a0 do\u00a0 S\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 da\u00a0 Estrada\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Parque\u00a0\nNacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0...............................................................\u00a0212\u00a0\n\nFigura\u00a025:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0no\u00a0Google\u00a0Earth.\u00a0........................................................................\u00a0213\u00a0\n\nFigura\u00a026:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0..................................................................................\u00a0214\u00a0\n\nFigura\u00a027:\u00a0Plano\u00a0topogr\u00e1fico\u00a0inicial\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0\nAdaptado\u00a0de\u00a0acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0................................................................................................................\u00a0215\u00a0\n\nFigura\u00a0 28:\u00a0 mancha\u00a0 gr\u00e1fica\u00a0 descoberta\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 escava\u00e7\u00e3o.\u00a0 S\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Fundo\u00a0 do\u00a0 Baix\u00e3o\u00a0 da\u00a0\nPedra\u00a0Furada.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0.................................................................................................\u00a0216\u00a0\n\nFigura\u00a029:\u00a0Fogueiras\u00a0n\u00e3o\u00a0escavadas\u00a0e\u00a0preservadas\u00a0para\u00a0exposi\u00e7\u00e3o\u00a0in\u00a0situ.\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0\ndo\u00a0Baix\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0......................................................................\u00a0217\u00a0\n\nFigura\u00a030:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Caldeir\u00e3o\u00a0do\u00a0Rodrigues,\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0no\u00a0Google\u00a0Earth.\u00a0..........................................................................................\u00a0218\u00a0\n\nFigura\u00a0 31:\u00a0 Plano\u00a0 topogr\u00e1fico\u00a0 inicial\u00a0 do\u00a0 s\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Caldeir\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 Rodrigues.\u00a0 Fonte:\u00a0\nAdaptado\u00a0de\u00a0acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0................................................................................................................\u00a0220\u00a0\n\nFigura\u00a032:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Caldeir\u00e3o\u00a0dos\u00a0Rodrigues.\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0....................................................................................................\u00a0221\u00a0\n\nFigura\u00a0 33:\u00a0 Mancha\u00a0 gr\u00e1fica\u00a0 do\u00a0 s\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Caldeir\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 Rodrigues.\u00a0 Fonte:\u00a0 Arquivos\u00a0 da\u00a0\nFUMDHAM.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0......................................................................................................\u00a0222\u00a0\n\nFigura\u00a034:\u00a0Escava\u00e7\u00e3o\u00a0realizada\u00a0em\u00a01993,\u00a0perfil\u00a0da\u00a0trincheira\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Caldeir\u00e3o\u00a0dos\u00a0\nRodrigues.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0........................................................................................................\u00a0224\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a0VII\u00a0\n\nFigura\u00a01:\u00a0Mapeamento\u00a0de\u00a0densidades\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0do\u00a0entorno\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0..................................................................................................................................................\u00a0227\u00a0\n\nFigura\u00a0 2:\u00a0 N\u00f3dulo\u00a0 de\u00a0 s\u00edlex\u00a0 encontrado\u00a0 no\u00a0 Serrote\u00a0 do\u00a0 Sumidouro\u00a0 do\u00a0 Sans\u00e3o,\u00a0 defronte\u00a0 ao\u00a0\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0..............................................................................................................................\u00a0229\u00a0\n\nFigura\u00a03:\u00a0Mapeamento\u00a0de\u00a0densidades\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0do\u00a0entorno\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\nPedra\u00a0Furada.\u00a0..........................................................................................................................................................\u00a0230\u00a0\n\nFigura\u00a0 4:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 de\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 na\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0\nFurada.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0...................................................................................\u00a0232\u00a0\n\nFigura\u00a05:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0de\u00a0vest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0na\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Jatob\u00e1\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\nPedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0.......................................................................\u00a0233\u00a0\n\nFigura\u00a06:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0de\u00a0vest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0no\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0Vale\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\nPedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0.......................................................................\u00a0234\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nxv\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a07:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0de\u00a0vest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0na\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0da\u00a0\nPedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0.......................................................................\u00a0235\u00a0\n\nFigura\u00a08:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0de\u00a0vest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0na\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Caldeir\u00e3o\u00a0dos\u00a0Rodrigues.\u00a0\nFonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0.....................................................................................................\u00a0236\u00a0\n\n\u00a0\n\nConclus\u00f5es\u00a0\n\nFigura\u00a01:\u00a0Modelo\u00a0geocronol\u00f3gico\u00a0da\u00a0morfog\u00eanese\u00a0e\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3rica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\nPedra\u00a0Furada\u00a0?\u00a0\u00daltimo\u00a0Interestadial.\u00a0.............................................................................................................\u00a0241\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0Modelo\u00a0geocronol\u00f3gico\u00a0da\u00a0morfog\u00eanese\u00a0e\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3rica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\nPedra\u00a0Furada\u00a0?\u00a0\u00daltimo\u00a0M\u00e1ximo\u00a0Glacial..\u00a0.......................................................................................................\u00a0242\u00a0\n\nFigura\u00a03:\u00a0Modelo\u00a0geocronol\u00f3gico\u00a0da\u00a0morfog\u00eanese\u00a0e\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3rica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\nPedra\u00a0Furada\u00a0\u2013\u00a0Transi\u00e7\u00e3o\u00a0Pleistoceno/Holoceno\u00a0\u2013\u00a0Holoceno\u00a0Inferior.\u00a0..........................................\u00a0243\u00a0\n\nFigura\u00a04:\u00a0Modelo\u00a0geocronol\u00f3gico\u00a0da\u00a0morfog\u00eanese\u00a0e\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3rica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\nPedra\u00a0Furada\u00a0\u2013Holoceno\u00a0M\u00e9dio.......................................................................................................................\u00a0244\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nxvi\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nLISTA\u00a0DE\u00a0TABELAS\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a0III\u00a0\n\nTabela\u00a01:\u00a0S\u00edtios\u00a0Pleistoc\u00eanicos\u00a0da\u00a0\u00c1rea\u00a0Arqueol\u00f3gica\u00a0da\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Fonte:\u00a0Arquivos\u00a0da\u00a0\nFUMDHAM.\u00a0..................................................................................................................................................................\u00a099\u00a0\n\nTabela\u00a0 2:\u00a0 S\u00edtios\u00a0 Pleistoc\u00eanicos\u00a0 da\u00a0 \u00c1rea\u00a0 Arqueol\u00f3gica\u00a0 da\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara.\u00a0 Fonte:\u00a0 dados\u00a0\nobtidos\u00a0nos\u00a0Arquivos\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0............................................................................................................\u00a0105\u00a0\n\nTabela\u00a03:\u00a0Data\u00e7\u00f5es\u00a0associada\u00a0a\u00a0vest\u00edgios\u00a0de\u00a0cer\u00e2mica.\u00a0Fonte:\u00a0dados\u00a0obtidos\u00a0nos\u00a0Arquivos\u00a0da\u00a0\nFUMDHAM.\u00a0...............................................................................................................................................................\u00a0108\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a0IV\u00a0\n\nTabela\u00a01:\u00a0Dados\u00a0morfom\u00e9tricos\u00a0obtidos\u00a0para\u00a0a\u00a0micro?bacia\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\n\u00a0.......................................................................................................................................................................................\u00a0125\u00a0\n\nTabela\u00a02:\u00a0Dados\u00a0morfom\u00e9tricos\u00a0calculados\u00a0para\u00a0a\u00a0micro?bacia\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\n\u00a0.......................................................................................................................................................................................\u00a0126\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nxvii\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nSUM\u00c1RIO\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAGRADECIMENTOS\u00a0 iv\n\nRESUMO\u00a0 vi\n\nABSTRACT\u00a0 vii\n\n\u00cdNDICE\u00a0DE\u00a0FIGURAS\u00a0 viii\n\n\u00cdNDICE\u00a0DE\u00a0TABELAS\u00a0 xvi\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\u00a0 20\n\nCAP\u00cdTULO\u00a0I:\u00a0QUADRO\u00a0TE\u00d3RICO\u00a0E\u00a0METODOL\u00d3GICO\u00a0 25\n\n1.1.\u00a0Quadro\u00a0Te\u00f3rico\u00a0 25\n\n1.2.\u00a0Formula\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Problema\u00a0e\u00a0dos\u00a0Objetivos\u00a0 42\n\n1.2.1.\u00a0Formula\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Problema\u00a0 42\n\n1.2.2.\u00a0Objetivos\u00a0 46\n\n1.2.2.1.\u00a0Objetivo\u00a0geral\u00a0 46\n\n1.2.2.2.\u00a0Objetivo\u00a0espec\u00edfico\u00a0 46\n\n1.3.\u00a0Procedimentos\u00a0Metodol\u00f3gicos\u00a0 47\n\nCAP\u00cdTULO\u00a0II:\u00a0CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\u00a0AMBIENTAL\u00a0DO\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0\nCAPIVARA\u00a0\n\n58\n\n2.1.\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0Geogr\u00e1fica\u00a0 58\n\n2.2.\u00a0Arcabou\u00e7o\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0 60\n\n2.2.1.\u00a0Faixa\u00a0de\u00a0Dobramento\u00a0Riacho\u00a0do\u00a0Pontal\u00a0 60\n\n2.2.2.\u00a0Bacia\u00a0Sedimentar\u00a0do\u00a0Parna\u00edba\u00a0 63\n\n2.2.2.1.\u00a0Grupo\u00a0Serra\u00a0Grande\u00a0 64\n\n2.2.2.2.\u00a0Grupo\u00a0Canind\u00e9\u00a0 65\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nxviii\u00a0\n\u00a0\n\n2.3\u00a0Geomorfologia\u00a0 68\n\n2.4.\u00a0Clima\u00a0 77\n\n2.5.\u00a0Hidrografia\u00a0 78\n\n2.6.\u00a0Vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0 81\n\n2.7.\u00a0Fauna\u00a0 84\n\n2.8.\u00a0Antecedentes\u00a0Paleoambientais\u00a0 86\n\nCAP\u00cdTULO\u00a0 III:\u00a0 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\u00a0 ARQUEOL\u00d3GICA\u00a0 DO\u00a0 PARQUE\u00a0 NACIONAL\u00a0\nSERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\n\n96\n\n3.1.\u00a0Seq\u00fc\u00eancia\u00a0Arqueol\u00f3gica\u00a0Regional\u00a0 98\n\n3.1.1.\u00a0Grupo\u00a0de\u00a0ca\u00e7adores?coletores\u00a0(Pleistoceno)\u00a0 98\n\n3.1.2.\u00a0Grupo\u00a0de\u00a0ca\u00e7adores?coletores\u00a0(Pleistoceno?Holoceno)\u00a0 104\n\n3.1.3.\u00a0Agricultores\u00a0(Holoceno)\u00a0 107\n\nCAP\u00cdTULO\u00a0IV:\u00a0AN\u00c1LISE\u00a0MORFOESTRUTURAL\u00a0DA\u00a0MICRO\u00adBACIA\u00a0DO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0\nDA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA\u00a0\n\n110\n\n4.1.\u00a0Arcabou\u00e7o\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0 111\n\n4.2.\u00a0An\u00e1lise\u00a0geomorfol\u00f3gica\u00a0 115\n\n4.3.\u00a0An\u00e1lise\u00a0de\u00a0Paleosuperf\u00edcies\u00a0 120\n\n4.4.\u00a0An\u00e1lise\u00a0morfom\u00e9trica\u00a0da\u00a0micro\u00adbacia\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0 122\n\n4.4.1.\u00a0Hierarquiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0rede\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0 122\n\n4.4.2.\u00a0An\u00e1lise\u00a0de\u00a0\u00edndices\u00a0morfom\u00e9tricos\u00a0 125\n\n4.4.3.\u00a0An\u00e1lise\u00a0de\u00a0perfil\u00a0longitudinal\u00a0e\u00a0\u00edndice\u00a0RDE\u00a0 129\n\nCAP\u00cdTULO\u00a0V:\u00a0RECONSTITUI\u00c7\u00c3O\u00a0PALEOAMBIENTAL\u00a0DO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0\nFURADA\u00a0\n\n134\n\n5.1.\u00a0O\u00a0tipo\u00a0de\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0fluvial\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0pedra\u00a0Furada\u00a0 134\n\n5.2.\u00a0An\u00e1lise\u00a0sedimentol\u00f3gica\u00a0das\u00a0se\u00e7\u00f5es\u00a0verticais\u00a0 140\n\n5.2.1.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF01\u00a0 142\n\n5.2.2.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF02\u00a0 146\n\n5.2.3.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF03\u00a0 150\n\n5.2.4.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF04\u00a0 154\n\n5.2.5.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF05\u00a0 157\n\n5.2.6.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF06\u00a0 161\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nxix\u00a0\n\u00a0\n\n5.2.7.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF07\u00a0 164\n\n5.2.8.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF08\u00a0 167\n\n5.3.\u00a0Interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Din\u00e2mica\u00a0Ambiental\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0 172\n\n5.3.1.\u00a0Interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0morfoestratigr\u00e1fica\u00a0 172\n\n5.3.2.\u00a0 Interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 paleoambiental\u00a0 dos\u00a0 eventos\u00a0 formadores\u00a0 dos\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0\nconfinados\u00a0no\u00a0Vale\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\n\n180\n\nCAP\u00cdTULO\u00a0VI:\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0DO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA\u00a0 183\n\n6.1.\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0 186\n\n6.2.\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0II\u00a0 196\n\n6.3.\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Jatob\u00e1\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0 201\n\n6.4.\u00a0S\u00edtio\u00a0Vale\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0 205\n\n6.5.\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0da\u00a0Estrada\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0 209\n\n6.6.\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0 213\n\n6.7.\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Caldeir\u00e3o\u00a0dos\u00a0Rodrigues\u00a0 218\n\nCAP\u00cdTULO\u00a0VII:\u00a0RELA\u00c7\u00c3O\u00a0ENTRE\u00a0AS\u00a0OCUPA\u00c7\u00d5ES\u00a0HUMANAS\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICAS\u00a0E\u00a0\nO\u00a0PALEOAMBIENTE\u00a0DO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA\u00a0\n\n225\n\n7.1.\u00a0Modelo\u00a0de\u00a0territorialidade\u00a0pr\u00e9\u00adhist\u00f3rica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0 225\n\n7.2.\u00a0 A\u00a0 ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 pr\u00e9\u00adhist\u00f3rica\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 e\u00a0 seu\u00a0\npaleoambiente\u00a0\n\n231\n\nCONCLUS\u00d5ES\u00a0 238\n\nREFER\u00caNCIAS\u00a0 245\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n20\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0pesquisa\u00a0desenvolvida\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0de\u00a0tese\u00a0de\u00a0doutorado\u00a0tem\u00a0como\u00a0tema\u00a0a\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3rica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0localizado\u00a0no\u00a0\n\nParque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara\u00a0 ?\u00a0 PI,\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 paleoambientais\u00a0 vigentes\u00a0\n\ndesde\u00a0o\u00a0Pleistoceno\u00a0Superior\u00a0ao\u00a0Holoceno.\u00a0Tais\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0ser\u00e3o\u00a0inferidas,\u00a0sobretudo\u00a0\n\na\u00a0partir\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0dos\u00a0epis\u00f3dios\u00a0de\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0eros\u00e3o\u00a0ocorridos\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo.\u00a0\n\nSer\u00e1\u00a0proposta\u00a0uma\u00a0abordagem\u00a0levando\u00a0em\u00a0considera\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0os\u00a0grupos\u00a0\n\nhumanos\u00a0e\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0volta,\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0dos\u00a0processos\u00a0formadores\u00a0\n\ndos\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 tafon\u00f4micos\u00a0 atuantes\u00a0 nos\u00a0 locais\u00a0 de\u00a0\n\nocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3rica\u00a0at\u00e9\u00a0os\u00a0dias\u00a0atuais.\u00a0\n\nO\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0est\u00e1\u00a0 localizado\u00a0no\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\n\nCapivara,\u00a0que,\u00a0por\u00a0sua\u00a0vez\u00a0encontra?se\u00a0no\u00a0sudeste\u00a0do\u00a0Estado\u00a0do\u00a0Piau\u00ed\u00a0e\u00a0apresenta\u00a0em\u00a0\n\nsua\u00a0\u00e1rea\u00a0uma\u00a0grande\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ricos,\u00a0abrangendo\u00a0\n\numa\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 129.953\u00a0 hectares\u00a0 e\u00a0 um\u00a0 per\u00edmetro\u00a0 de\u00a0 214,235km\u00a0 (Figuras\u00a0 1\u00a0 e\u00a0 2).\u00a0\n\nPesquisado\u00a0desde\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a01970\u00a0por\u00a0Ni\u00e8de\u00a0Guidon\u00a0e\u00a0equipe,\u00a0o\u00a0Parque\u00a0\n\nNacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0e\u00a0seu\u00a0entorno\u00a0possui\u00a0atualmente\u00a0catalogados,\u00a0segundo\u00a0\n\ndados\u00a0 da\u00a0 Funda\u00e7\u00e3o\u00a0 Museu\u00a0 do\u00a0 Homem\u00a0 Americano\u00a0 (FUMDHAM),\u00a0 1159\u00a0 s\u00edtios\u00a0\n\narqueol\u00f3gicos,\u00a0dos\u00a0quais\u00a0906\u00a0apresentam\u00a0grafismos\u00a0rupestres.\u00a0O\u00a0Parque\u00a0foi\u00a0criado\u00a0em\u00a0\n\n1979,\u00a0 por\u00a0 apresentar\u00a0 uma\u00a0 grande\u00a0 quantidade\u00a0 de\u00a0 s\u00edtios\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 de\u00a0 not\u00e1vel\u00a0\n\nrelev\u00e2ncia,\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0sua\u00a0paisagem\u00a0inserida\u00a0no\u00a0bioma\u00a0da\u00a0caatinga,\u00a0sendo\u00a0considerado\u00a0\n\npela\u00a0UNESCO\u00a0como\u00a0um\u00a0Patrim\u00f4nio\u00a0Cultural\u00a0da\u00a0Humanidade\u00a0no\u00a0ano\u00a0de\u00a01991.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n21\u00a0\n\u00a0\n\nAl\u00e9m\u00a0das\u00a0pinturas\u00a0rupestres\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0\u00e9\u00a0\n\nreconhecida\u00a0 pela\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 in\u00fameros\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 encontrados\u00a0 em\u00a0\n\nescava\u00e7\u00f5es.\u00a0 Estes\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 remontam\u00a0 a\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 60.000\u00a0 anos\u00a0 AP\u00a0 de\u00a0 ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nhumana,\u00a0 gerando\u00a0 uma\u00a0 discuss\u00e3o\u00a0 acerca\u00a0 do\u00a0 povoamento\u00a0 da\u00a0 Am\u00e9rica\u00a0 (Guidon\u00a0 &amp;\u00a0\n\nArnaud,\u00a0 1991;\u00a0 Parenti,\u00a0 2003;\u00a0 Meltzer\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 1994).\u00a0 Estes\u00a0 vest\u00edgios,\u00a0 no\u00a0 entanto,\u00a0\n\npossuem\u00a0uma\u00a0larga\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0cronol\u00f3gica\u00a0que\u00a0vai\u00a0desde\u00a0os\u00a060.000\u00a0anos\u00a0AP\u00a0at\u00e9\u00a0230\u00a0\n\nanos\u00a0AP\u00a0(Felice,\u00a02000).\u00a0Essa\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0dividida\u00a0em\u00a0per\u00edodos,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0as\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0dos\u00a0vest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos.\u00a0\n\nA\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pleistoc\u00eanica\u00a0\u00e9\u00a0caracterizada\u00a0por\u00a0pe\u00e7as\u00a0l\u00edticas\u00a0pouco\u00a0trabalhadas,\u00a0\n\ntalhadas\u00a0segundo\u00a0necessidades\u00a0imediatas,\u00a0sendo\u00a0utilizadas\u00a0e\u00a0logo\u00a0abandonadas.\u00a0N\u00e3o\u00a0\n\nse\u00a0 procurava\u00a0 especializa\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 estas\u00a0 pe\u00e7as,\u00a0 mas\u00a0 sim\u00a0 uma\u00a0 atitude\u00a0 oportunista,\u00a0\n\nlevando\u00a0em\u00a0considera\u00e7\u00e3o\u00a0o\u00a0suporte\u00a0rochoso\u00a0para\u00a0desempenhar\u00a0fun\u00e7\u00f5es\u00a0b\u00e1sicas\u00a0como\u00a0\n\ncortar\u00a0ou\u00a0raspar.\u00a0\n\nA\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 Pleistoceno/Holoceno\u00a0 foi\u00a0 marcada\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 modifica\u00e7\u00e3o\u00a0 na\u00a0\n\nind\u00fastria\u00a0l\u00edtica\u00a0com\u00a0a\u00a0inser\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0t\u00e9cnicas\u00a0cada\u00a0vez\u00a0mais\u00a0apuradas.\u00a0Utilizando\u00a0ainda\u00a0o\u00a0\n\nquartzo\u00a0como\u00a0mat\u00e9ria\u00a0prima,\u00a0mas\u00a0com\u00a0uma\u00a0prefer\u00eancia\u00a0agora\u00a0pelo\u00a0silexito,\u00a0de\u00a0origem\u00a0\n\nex\u00f3gena,\u00a0sendo\u00a0necess\u00e1ria\u00a0assim\u00a0a\u00a0sua\u00a0busca\u00a0de\u00a0forma\u00a0sistem\u00e1tica.\u00a0A\u00a0diversidade\u00a0das\u00a0\n\nferramentas\u00a0 utilizadas\u00a0 \u00e9\u00a0 maior\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 manufatura\u00a0 dos\u00a0 instrumentos\u00a0 se\u00a0 torna\u00a0 mais\u00a0\n\nespecializada\u00a0e\u00a0adequada\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0fun\u00e7\u00e3o,\u00a0sendo\u00a0comuns\u00a0as\u00a0lesmas,\u00a0raspadores\u00a0e\u00a0facas.\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0deste\u00a0per\u00edodo\u00a0tamb\u00e9m\u00a0as\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0antigas\u00a0para\u00a0as\u00a0pinturas\u00a0rupestres\u00a0na\u00a0\n\nregi\u00e3o.\u00a0 Em\u00a0 torno\u00a0 de\u00a0 6.000\u00a0 anos\u00a0 AP\u00a0 desaparecem\u00a0 os\u00a0 ind\u00edcios\u00a0 de\u00a0 continuidade\u00a0 da\u00a0\n\npr\u00e1tica\u00a0rupestre\u00a0da\u00a0tradi\u00e7\u00e3o\u00a0Nordeste,\u00a0persistindo\u00a0os\u00a0da\u00a0tradi\u00e7\u00e3o\u00a0Agreste.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n22\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a01:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00adPI.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n23\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a02:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00adPI.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nA\u00a0PAISAGEM\u00a0E\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n24\u00a0\n\u00a0\n\nPor\u00a0 volta\u00a0 de\u00a0 3.500\u00a0 anos\u00a0 AP,\u00a0 os\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 come\u00e7am\u00a0 a\u00a0 ser\u00a0\n\ncaracterizados\u00a0 pela\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 cer\u00e2mica\u00a0 e\u00a0 artefatos\u00a0 l\u00edticos\u00a0 ligados\u00a0 a\u00a0 grupos\u00a0\n\nceramistas\u00a0 e\u00a0 agricultores.\u00a0 \u00a0 Essas\u00a0 popula\u00e7\u00f5es\u00a0 habitavam\u00a0 em\u00a0 aldeias\u00a0 de\u00a0 disposi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncircular\u00a0 com\u00a0 habita\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 el\u00edptica.\u00a0 A\u00a0 t\u00e9cnica\u00a0 antes\u00a0 empregada\u00a0 para\u00a0 o\u00a0\n\nlascamento\u00a0 deu\u00a0 novamente\u00a0 lugar\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 ind\u00fastria\u00a0 l\u00edtica\u00a0 oportunista\u00a0 utilizada\u00a0 para\u00a0\n\nfun\u00e7\u00f5es\u00a0 b\u00e1sicas,\u00a0 sendo\u00a0 fabricados,\u00a0 no\u00a0 entanto,\u00a0 machados\u00a0 polidos\u00a0 e\u00a0 discos\u00a0 polidos\u00a0\n\nperfurados.\u00a0Estes\u00a0artefatos\u00a0s\u00e3o\u00a0comumente\u00a0associados\u00a0a\u00a0povos\u00a0do\u00a0tronco\u00a0ling\u00fc\u00edstico\u00a0\n\nMacro?G\u00ea.\u00a0Neste\u00a0per\u00edodo\u00a0se\u00a0praticavam\u00a0sepultamentos\u00a0prim\u00e1rios\u00a0em\u00a0covas\u00a0na\u00a0terra,\u00a0\n\nmas\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 sepultamentos\u00a0 secund\u00e1rios\u00a0 em\u00a0 urnas\u00a0 funer\u00e1rias\u00a0 elaboradas\u00a0 em\u00a0\n\ncer\u00e2mica.\u00a0Esses\u00a0grupos\u00a0permanecem\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0chegada\u00a0dos\u00a0colonizadores\u00a0com\u00a0a\u00a0\n\nexpans\u00e3o\u00a0da\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0gado,\u00a0que\u00a0ocuparam\u00a0as\u00a0terras\u00a0ind\u00edgenas\u00a0no\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0\n\nXIX.\u00a0\n\nAs\u00a0v\u00e1rias\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0humanas\u00a0que\u00a0se\u00a0sucederam\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0\n\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0presenciaram\u00a0distintos\u00a0ambientes\u00a0no\u00a0decorrer\u00a0do\u00a0tempo.\u00a0O\u00a0clima\u00a0\n\nneste\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 temporal\u00a0 n\u00e3o\u00a0 permaneceu\u00a0 constante\u00a0 e\u00a0 provavelmente\u00a0 os\u00a0 grupos\u00a0\n\nhumanos\u00a0 tiveram\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 adaptar\u00a0 \u00e0s\u00a0 novas\u00a0 necessidades\u00a0 advindas\u00a0 das\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0\n\nclim\u00e1ticas.\u00a0Esta\u00a0tese\u00a0busca\u00a0a\u00a0compreens\u00e3o\u00a0das\u00a0mudan\u00e7as\u00a0no\u00a0ambiente\u00a0f\u00edsico\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0\n\nem\u00a0apre\u00e7o\u00a0e\u00a0quais\u00a0os\u00a0prov\u00e1veis\u00a0impactos\u00a0que\u00a0tiveram\u00a0sobre\u00a0os\u00a0grupos\u00a0humanos\u00a0que\u00a0\n\nali\u00a0viviam.\u00a0\n\nPara\u00a0 explicita\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 objeto\u00a0 de\u00a0 pesquisa\u00a0 e\u00a0 delineamento\u00a0 da\u00a0 mesma,\u00a0\n\napresentamos\u00a0 o\u00a0 quadro\u00a0 te\u00f3rico\u00a0 e\u00a0 metodol\u00f3gico,\u00a0 seguido\u00a0 da\u00a0 contextualiza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nambiental\u00a0e\u00a0arqueol\u00f3gica\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0\n\nAcreditamos\u00a0que\u00a0a\u00a0pesquisa\u00a0poder\u00e1\u00a0contribuir\u00a0para\u00a0uma\u00a0maior\u00a0compreens\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 dos\u00a0 povos\u00a0 pr\u00e9?hist\u00f3ricos\u00a0 nessa\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0\n\narqueol\u00f3gicos,\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 do\u00a0 desenvolvimento\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 modelo\u00a0 cronol\u00f3gico\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\nmorfog\u00eanese\u00a0e\u00a0eventos\u00a0de\u00a0denuda\u00e7\u00e3o/deposi\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0e\u00a0sua\u00a0correla\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncom\u00a0os\u00a0n\u00edveis\u00a0arqueol\u00f3gicos.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n25\u00a0\n\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO\u00a0I\u00a0\n\nQUADRO\u00a0TE\u00d3RICO\u00a0E\u00a0METODOL\u00d3GICO\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0entendimento\u00a0das\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0pret\u00e9ritas\u00a0entre\u00a0os\u00a0seres?humanos\u00a0e\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0\n\nnatural\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0volta\u00a0em\u00a0diversas\u00a0escalas\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0dos\u00a0principais\u00a0objetivos\u00a0da\u00a0arqueologia\u00a0\n\nmoderna.\u00a0O\u00a0desenvolvimento\u00a0da\u00a0cultura\u00a0e\u00a0a\u00a0sua\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0impactos\u00a0oriundos\u00a0de\u00a0\n\nmodifica\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0paisagem\u00a0natural\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0dos\u00a0enfoques\u00a0te\u00f3ricos\u00a0deste\u00a0trabalho.\u00a0Neste\u00a0\n\ncontexto\u00a0s\u00e3o\u00a0fundamentais\u00a0a\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0conceitos\u00a0de\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0cultural,\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nbiol\u00f3gica,\u00a0ecologia\u00a0cultural\u00a0e\u00a0funcionalismo\u00a0ambiental.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.1. uadro\u00a0Te\u00f3rico\u00a0Q\n\n\u00a0\n\nWatson\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (1974),\u00a0 considera\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 busca\u00a0 por\u00a0 paleoambientes\u00a0 e\u00a0 fontes\u00a0\n\naliment\u00edcias\u00a0s\u00e3o\u00a0quase\u00a0contempor\u00e2neas\u00a0\u00e0\u00a0pr\u00f3pria\u00a0arqueologia.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0a\u00a0\u00eanfase\u00a0\n\nna\u00a0ecologia\u00a0humana\u00a0nas\u00a0pesquisas\u00a0arqueol\u00f3gicas\u00a0foi\u00a0determinada\u00a0ap\u00f3s\u00a0os\u00a0enfoques\u00a0\n\necol\u00f3gi \u00a0 t 1cos\u00a0de Julian\u00a0S eward\u00a0e\u00a0Grahame\u00a0Clark\u00a0(Trigger,\u00a0 992).\u00a0\n\nAntes\u00a0 destes\u00a0 conceitos\u00a0 e\u00a0 abordagens\u00a0 serem\u00a0 utilizados\u00a0 na\u00a0 arqueologia,\u00a0 a\u00a0\n\nAntropologia\u00a0 Social\u00a0 Brit\u00e2nica\u00a0 j\u00e1\u00a0 havia\u00a0 sido\u00a0 instaurada,\u00a0 cujas\u00a0 obras\u00a0 de\u00a0 Malinowski\u00a0\n\n(Argonauts\u00a0of\u00a0 the\u00a0Western\u00a0Pacific)\u00a0e\u00a0Radcliffe?Brown\u00a0(The\u00a0Andaman\u00a0Islander)\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\npublicadas\u00a0em\u00a01922.\u00a0Enquanto\u00a0Malinowski\u00a0propunha\u00a0que\u00a0as\u00a0necessidades\u00a0biol\u00f3gicas\u00a0\n\nfundamentavam\u00a0 as\u00a0 necessidades\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0 social,\u00a0 Radcliffe?Brown\u00a0 procurava\u00a0\n\ndefinir\u00a0o\u00a0papel\u00a0das\u00a0institui\u00e7\u00f5es\u00a0neste\u00a0sistema.\u00a0A\u00a0antropologia\u00a0social\u00a0fundamentava?se,\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n26\u00a0\n\u00a0\n\nanteriormente,\u00a0 principalmente\u00a0 na\u00a0 obra\u00a0 de\u00a0 \u00c9mile\u00a0 Durkheim.\u00a0 Este\u00a0 recha\u00e7ava\u00a0 o\u00a0\n\ndifusionismo\u00a0e\u00a0sustentava\u00a0que\u00a0as\u00a0sociedades\u00a0constituem\u00a0sistemas\u00a0integrados,\u00a0cujas\u00a0\n\ninstitui\u00e7\u00f5es\u00a0se\u00a0interrelacionam\u00a0como\u00a0partes\u00a0de\u00a0um\u00a0organismo\u00a0vivo.\u00a0\n\nA\u00a0antropologia\u00a0social\u00a0e\u00a0a\u00a0sociologia\u00a0baseada\u00a0nos\u00a0trabalhos\u00a0de\u00a0\u00c9mile\u00a0Durkheim\u00a0\n\nestimularam\u00a0os\u00a0arque\u00f3logos\u00a0no\u00a0interesse\u00a0de\u00a0saber\u00a0como\u00a0as\u00a0sociedades\u00a0funcionavam\u00a0\n\nao\u00a0 inv\u00e9s\u00a0 de\u00a0 se\u00a0 preocupar\u00a0 apenas\u00a0 em\u00a0 como\u00a0 se\u00a0 d\u00e1\u00a0 as\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0 destas.\u00a0 Surgem\u00a0 as\u00a0\n\npreocupa\u00e7\u00f5es\u00a0 em\u00a0 compreender\u00a0 a\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 grupos\u00a0 pr\u00e9?hist\u00f3ricos\u00a0 e\u00a0 seu\u00a0\n\nambiente,\u00a0o\u00a0que\u00a0levou\u00a0a\u00a0Arqueologia\u00a0buscar\u00a0colabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ci\u00eancias\u00a0como\u00a0a\u00a0Biologia\u00a0e\u00a0\n\nGeologia,\u00a0incorporando\u00a0estudos\u00a0acerca\u00a0de\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0e\u00a0como\u00a0estas\u00a0atuam\u00a0\n\nsobre\u00a0a\u00a0flora,\u00a0a\u00a0fauna\u00a0e\u00a0o\u00a0uso\u00a0humano\u00a0do\u00a0meio?ambiente.\u00a0\n\nGordon\u00a0Childe\u00a0na\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a01950\u00a0buscava\u00a0identificar\u00a0na\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ria\u00a0grandes\u00a0\n\ncorrentes\u00a0 econ\u00f4micas\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 das\u00a0 quais\u00a0 as\u00a0 inst\u00e2ncias\u00a0 espec\u00edficas\u00a0 de\u00a0 difus\u00e3o\u00a0\n\npudessem\u00a0 ser\u00a0 explicadas.\u00a0 Este\u00a0 elabora\u00a0 um\u00a0 modelo\u00a0 mais\u00a0 abrangente\u00a0 de\u00a0\n\ndesenvolvimento\u00a0econ\u00f4mico,\u00a0o\u00a0que\u00a0implica\u00a0em\u00a0uma\u00a0nova\u00a0concep\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0economia,\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\nsomente\u00a0ligada\u00a0a\u00a0padr\u00f5es\u00a0b\u00e1sicos\u00a0de\u00a0subsist\u00eancia,\u00a0mas\u00a0a\u00a0redes\u00a0de\u00a0troca\u00a0e\u00a0com\u00e9rcio.\u00a0O\u00a0\n\nmesmo\u00a0ainda\u00a0postulou\u00a0que\u00a0a\u00a0ado\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0novas\u00a0tecnologias\u00a0foi\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pela\u00a0perda\u00a0\n\nda\u00a0 auto?sufici\u00eancia\u00a0 das\u00a0 comunidades,\u00a0 devido\u00a0 \u00e0\u00a0 exist\u00eancia\u00a0 de\u00a0 indiv\u00edduos\u00a0\n\nespecializados.\u00a0Toda\u00a0esta\u00a0discuss\u00e3o\u00a0tem\u00a0em\u00a0torno\u00a0o\u00a0conceito\u00a0de\u00a0mudan\u00e7as\u00a0culturais.\u00a0\n\nDentro\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 perspectiva\u00a0 evolucionista\u00a0 estas\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0 s\u00e3o\u00a0 decorrentes\u00a0 de\u00a0\n\nadapta e d u in s\u00a0e\u00a0exte\u00e7\u00f5 s\u00a0das\u00a0socieda es\u00a0a\u00a0est\u00edm los\u00a0 terno rnos.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0 conceito\u00a0 de\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 n\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 de\u00a0 f\u00e1cil\u00a0 defini\u00e7\u00e3o,\u00a0 podendo\u00a0 ter\u00a0 v\u00e1rios\u00a0\n\nsignificados,\u00a0 muitas\u00a0 vezes\u00a0 antag\u00f4nicos.\u00a0 No\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 XIX,\u00a0 Herbert\u00a0 Spencer\u00a0 prop\u00f4s\u00a0 a\u00a0\n\nteoria\u00a0 que\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 sociedades\u00a0 humanas\u00a0 evoluem\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 estado\u00a0 de\u00a0 menor\u00a0\n\ncomplexidade\u00a0 para\u00a0 outro\u00a0 mais\u00a0 complexo,\u00a0 associando?as\u00a0 a\u00a0 no\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0 moralidade\u00a0 e\u00a0\n\nprogresso\u00a0humano.\u00a0Neste\u00a0contexto,\u00a0quanto\u00a0mais\u00a0civilizada\u00a0a\u00a0sociedade,\u00a0mais\u00a0 longe\u00a0\n\nestaria\u00a0 da\u00a0 selvageria\u00a0 e\u00a0 isto\u00a0 seria\u00a0 considerado\u00a0 melhor\u00a0 moralmente.\u00a0 Estas\u00a0 foram\u00a0 as\u00a0\n\nbases\u00a0sobre\u00a0a\u00a0qual\u00a0a\u00a0teoria\u00a0de\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0cultural\u00a0seria\u00a0erigida.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n27\u00a0\n\u00a0\n\nPropostas\u00a0de\u00a0explica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0sociedades\u00a0baseadas\u00a0na\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0cultural\u00a0tendem\u00a0\n\na\u00a0classificar\u00a0as\u00a0sociedades\u00a0sobre\u00a0uma\u00a0mesma\u00a0escala\u00a0unidirecional\u00a0que\u00a0vai\u00a0das\u00a0mais\u00a0\n\nsimples\u00a0at\u00e9\u00a0as\u00a0mais\u00a0complexas,\u00a0fundamentando?se\u00a0na\u00a0realidade\u00a0emp\u00edrica\u00a0da\u00a0pr\u00f3pria\u00a0\n\nhist\u00f3ria\u00a0das\u00a0sociedades\u00a0humanas:\u00a0dos\u00a0ca\u00e7adores\u00a0coletores\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0sociedade\u00a0capitalista\u00a0\n\natual.\u00a0Por\u00a0exemplo,\u00a0temos\u00a0os\u00a0esquemas\u00a0unilineares\u00a0dos\u00a0antrop\u00f3logos\u00a0culturais\u00a0Elman\u00a0\n\nService\u00a0e\u00a0Morton\u00a0Fried.\u00a0Service\u00a0prop\u00f5e\u00a0uma\u00a0tipologia\u00a0para\u00a0o\u00a0estudo\u00a0das\u00a0sociedades,\u00a0\n\ndividindo?as\u00a0em\u00a0bandos,\u00a0tribos,\u00a0chefias\u00a0e\u00a0estado.\u00a0Fried\u00a0aborda\u00a0as\u00a0sociedades\u00a0a\u00a0partir\u00a0\n\ndo\u00a0 modo\u00a0 de\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 como\u00a0 as\u00a0 pessoas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 inseridas\u00a0 no\u00a0 contexto\u00a0 social:\u00a0\n\nsociedade\u00a0 igualit\u00e1ria,\u00a0sociedade\u00a0de\u00a0castas,\u00a0sociedade\u00a0estratificada\u00a0e\u00a0estado.\u00a0Mesmo\u00a0\n\nhavendo\u00a0diferentes\u00a0nomenclaturas,\u00a0em\u00a0termos\u00a0pr\u00e1ticos,\u00a0ambos\u00a0partem\u00a0de\u00a0sociedades\u00a0\n\nca\u00e7adoras\u00a0coletoras\u00a0at\u00e9\u00a0o\u00a0estado\u00a0moderno.\u00a0\n\nLeslie\u00a0 White,\u00a0 na\u00a0 d\u00e9cada\u00a0 de\u00a0 1950,\u00a0 aplicou\u00a0 alguma\u00a0 dessas\u00a0 id\u00e9ias\u00a0 \u00e0\u00a0 pesquisa\u00a0\n\narqueol\u00f3gica,\u00a0baseado\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0simples\u00a0para\u00a0o\u00a0complexo\u00a0se\u00a0explicava\u00a0\n\ncomo\u00a0 uma\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 \u00e0\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 maiores\u00a0 quantidades\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 por\u00a0 mais\u00a0\n\ntempo,\u00a0ao\u00a0favorecer\u00a0os\u00a0sucessivos\u00a0sistemas\u00a0o\u00a0entropismo\u00a0e\u00a0uma\u00a0melhor\u00a0integra\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nglobal.\u00a0\n\nNo\u00a0entanto,\u00a0houve\u00a0muitas\u00a0cr\u00edticas\u00a0\u00e0\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0cultural,\u00a0principalmente\u00a0por\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\nlevar\u00a0em\u00a0considera\u00e7\u00e3o\u00a0o\u00a0contato\u00a0cultural\u00a0entre\u00a0sociedades\u00a0e\u00a0a\u00a0difus\u00e3o.\u00a0Existe\u00a0ainda\u00a0o\u00a0\n\nproblema\u00a0de\u00a0ser\u00a0dif\u00edcil\u00a0abarcar\u00a0particularidades\u00a0de\u00a0seq\u00fc\u00eancias\u00a0hist\u00f3ricas,\u00a0de\u00a0forma\u00a0\n\nque\u00a0as\u00a0sociedades\u00a0terminam\u00a0por\u00a0ser\u00a0uniformizadas.\u00a0Deste\u00a0modo,\u00a0alguns\u00a0arque\u00f3logos\u00a0\n\nabandonaram\u00a0 totalmente\u00a0 as\u00a0 id\u00e9ias\u00a0 evolucionistas,\u00a0 enquanto\u00a0 que\u00a0 outros\u00a0\n\ndesenvolveram\u00a0novas\u00a0linhas\u00a0de\u00a0pensamento\u00a0incorporando\u00a0as\u00a0cr\u00edticas\u00a0recebidas.\u00a0\n\nSteward\u00a0(1955),\u00a0por\u00a0exemplo,\u00a0partia\u00a0de\u00a0um\u00a0enfoque\u00a0multilinear,\u00a0ecol\u00f3gico\u00a0e\u00a0\n\nemp\u00edrico\u00a0referente\u00a0ao\u00a0estudo\u00a0da\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0cultural,\u00a0baseando?se\u00a0principalmente\u00a0na\u00a0\n\nbusca\u00a0 de\u00a0 regularidades\u00a0 significativas\u00a0 no\u00a0 desenvolvimento\u00a0 cultural\u00a0 e\u00a0 partindo\u00a0 do\u00a0\n\npressuposto\u00a0 de\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 adapta\u00e7\u00e3o\u00a0 ecol\u00f3gica\u00a0 era\u00a0 vital\u00a0 para\u00a0 determinar\u00a0 os\u00a0 limites\u00a0 da\u00a0\n\nvaria\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0sistemas\u00a0culturais.\u00a0Steward\u00a0fez\u00a0aumentar\u00a0a\u00a0consci\u00eancia\u00a0da\u00a0import\u00e2ncia\u00a0\n\ndos\u00a0 fatores\u00a0 ecol\u00f3gicos\u00a0 na\u00a0 conforma\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 sistemas\u00a0 socioculturais\u00a0 pr\u00e9?hist\u00f3ricos.\u00a0\n\nSugeriu\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0ecol\u00f3gica\u00a0do\u00a0comportamento\u00a0humano.\u00a0Para\u00a0isso\u00a0os\u00a0arque\u00f3logos\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n28\u00a0\n\u00a0\n\nprecisariam\u00a0deixar\u00a0a\u00a0estil\u00edstica\u00a0de\u00a0artefatos\u00a0e\u00a0come\u00e7ar\u00a0a\u00a0usar\u00a0seus\u00a0dados\u00a0para\u00a0estudar\u00a0\n\nas\u00a0mudan\u00e7as\u00a0nas\u00a0economias\u00a0de\u00a0subsist\u00eancia,\u00a0no\u00a0tamanho\u00a0da\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0nos\u00a0padr\u00f5es\u00a0\n\nde\u00a0assentamento.\u00a0\n\nGrahame\u00a0Clark\u00a0(1952)\u00a0prop\u00f4s,\u00a0baseado\u00a0no\u00a0conceito\u00a0de\u00a0ecossistema\u00a0bot\u00e2nico\u00a0\n\nde\u00a0Arthur\u00a0George\u00a0Tansley,\u00a0que\u00a0a\u00a0mudan\u00e7a\u00a0cultural\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0resposta\u00a0a\u00a0um\u00a0desequil\u00edbrio\u00a0\n\ntemporal\u00a0 desencadeado\u00a0 por\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0 ambientais,\u00a0 flutua\u00e7\u00f5es\u00a0 na\u00a0 popula\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\ninova\u00e7\u00f5es\u00a0 para\u00a0 melhorar\u00a0 e\u00a0 economizar\u00a0 trabalho\u00a0 e\u00a0 contatos\u00a0 culturais.\u00a0 Clark,\u00a0\n\nconsiderando\u00a0 o\u00a0 papel\u00a0 da\u00a0 cultura\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0 adaptativo,\u00a0 conclui\u00a0 que,\u00a0 ao\u00a0\n\ntrabalhar\u00a0 apenas\u00a0 com\u00a0 dados\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 \u00e9\u00a0 mais\u00a0 f\u00e1cil\u00a0 obter\u00a0 mais\u00a0 conhecimento\u00a0\n\nacerca\u00a0da\u00a0economia\u00a0do\u00a0que\u00a0sobre\u00a0a\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0social\u00a0e\u00a0suas\u00a0cren\u00e7as\u00a0religiosas.\u00a0Clark\u00a0\n\nsugere\u00a0ent\u00e3o\u00a0o\u00a0uso\u00a0de\u00a0dados\u00a0etnogr\u00e1ficos\u00a0para\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0dados\u00a0arqueol\u00f3gicos,\u00a0\n\naplicando\u00a0esse\u00a0tipo\u00a0de\u00a0an\u00e1lise\u00a0a\u00a0artefatos\u00a0individualizados.\u00a0Ao\u00a0considerar\u00a0rec\u00edproca\u00a0a\u00a0\n\ninflu\u00eancia\u00a0cultura?ambiente,\u00a0define\u00a0cultura\u00a0como\u00a0\u201cum\u00a0ajustamento\u00a0de\u00a0determinadas\u00a0\n\nnecessidades,\u00a0 capacidades,\u00a0 desejos\u00a0 e\u00a0 valores\u00a0 a\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 f\u00edsicas\u00a0 e\u00a0 biol\u00f3gicas\u00a0\n\nespec\u00edficas\u201d.\u00a0Sendo\u00a0assim,\u00a0a\u00a0mudan\u00e7a\u00a0cultural\u00a0seria\u00a0uma\u00a0reposta\u00a0a\u00a0um\u00a0desequil\u00edbrio\u00a0\n\ntempor\u00e1rio\u00a0provocado\u00a0por\u00a0mudan\u00e7as\u00a0ambientais,\u00a0flutua\u00e7\u00f5es\u00a0demogr\u00e1ficas,\u00a0inova\u00e7\u00f5es\u00a0\n\ncapazes\u00a0de\u00a0poupar\u00a0trabalho\u00a0e\u00a0contato\u00a0cultural.\u00a0\n\nPara\u00a0 Clark\u00a0 a\u00a0 arqueologia\u00a0 deveria\u00a0 estar\u00a0 preocupada\u00a0 em\u00a0 como\u00a0 as\u00a0 sociedades\u00a0\n\nviveram\u00a0no\u00a0passado\u00a0ao\u00a0inv\u00e9s\u00a0de\u00a0puramente\u00a0focalizar\u00a0os\u00a0artefatos.\u00a0Ele\u00a0argumentava\u00a0\n\nque\u00a0todos\u00a0os\u00a0aspectos\u00a0da\u00a0cultura\u00a0s\u00e3o\u00a0influenciados\u00a0por\u00a0condicionamentos\u00a0ecol\u00f3gicos.\u00a0\n\nEric\u00a0Higgs\u00a0desenvolveu\u00a0uma\u00a0escola\u00a0de\u00a0paleoeconomia,\u00a0conhecida\u00a0como\u00a0Escola\u00a0\n\nPaleoecon\u00f4mica\u00a0de\u00a0Cambridge,\u00a0empenhada\u00a0em\u00a0 interpretar\u00a0o\u00a0registro\u00a0arqueol\u00f3gico\u00a0\n\nrelacionando?os\u00a0com\u00a0todos\u00a0os\u00a0recursos\u00a0dispon\u00edveis\u00a0nas\u00a0cercanias\u00a0dos\u00a0assentamentos\u00a0\n\nonde\u00a0foram\u00a0depostos,\u00a0com\u00a0um\u00a0padr\u00e3o\u00a0hipot\u00e9tico\u00a0de\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0sazonal.\u00a0Isso\u00a0implica\u00a0\n\nanalisar\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0capta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0recursos\u00a0a\u00a0 fim\u00a0de\u00a0determinar\u00a0na\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ria,\u00a0o\u00a0que\u00a0\n\nestaria\u00a0 dispon\u00edvel\u00a0 em\u00a0 um\u00a0 raio\u00a0 de\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 potencial\u00a0 em\u00a0 torno\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 sito\u00a0\n\narqueol\u00f3gico\u00a0 baseado\u00a0 em\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 custos?benef\u00edcio.\u00a0 Esta\u00a0 abordagem\u00a0 foi\u00a0\n\ndenominada\u00a0 funcionalismo\u00a0 ambiental,\u00a0 corrente\u00a0 te\u00f3rica\u00a0 que\u00a0 prop\u00f5e\u00a0 a\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nracional\u00a0 dos\u00a0 recursos\u00a0 do\u00a0 meio\u00a0 ambiente\u00a0 por\u00a0 sociedades\u00a0 humanas.\u00a0 Essa\u00a0 teoria\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n29\u00a0\n\u00a0\n\npossibilita\u00a0 a\u00a0 interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 paleoeconomias\u00a0 baseada\u00a0 no\u00a0 princ\u00edpio\u00a0 elementar\u00a0 de\u00a0\n\ncusto?b Henef\u00edcio\u00a0( iggs\u00a0&amp;\u00a0Vita?Finzi,\u00a01972;\u00a0Vita?Finzi,\u00a01978;\u00a0Jochim,\u00a01976).\u00a0\n\nSegundo\u00a0 Vita?Finzi\u00a0 (1978)\u00a0 o\u00a0 comportamento\u00a0 econ\u00f4mico\u00a0 \u00e9\u00a0 resultado\u00a0 de\u00a0\n\nescolhas\u00a0 conscientes\u00a0 e\u00a0 oportunistas.\u00a0 A\u00a0 delibera\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 racional,\u00a0 baseada\u00a0 em\u00a0\n\nprefer\u00eancias\u00a0entre\u00a0conseq\u00fc\u00eancias\u00a0e\u00a0as\u00a0probabilidades\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0das\u00a0escolhas\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nincertas\u00a0 e\u00a0 precisam\u00a0 ser\u00a0 estimadas.\u00a0 As\u00a0 escolhas\u00a0 dos\u00a0 grupos\u00a0 humanos\u00a0 procuram\u00a0\n\nsatisfazer\u00a0aspira\u00e7\u00f5es\u00a0predeterminadas,\u00a0permitindo\u00a0solu\u00e7\u00f5es\u00a0estrat\u00e9gicas\u00a0buscando\u00a0a\u00a0\n\nlimita\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 esfor\u00e7os,\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 decis\u00f5es\u00a0 econ\u00f4micas.\u00a0 Nesta\u00a0 corrente,\u00a0 os\u00a0\n\nassentamentos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 entendidos\u00a0 como\u00a0 pontos\u00a0 de\u00a0 partida\u00a0 estrat\u00e9gicos\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 funcional\u00a0 das\u00a0 culturas\u00a0 pr\u00e9?hist\u00f3ricas.\u00a0 A\u00a0 An\u00e1lise\u00a0 de\u00a0 Capta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nRecursos,\u00a0 derivada\u00a0 do\u00a0 funcionalismo\u00a0 ambiental,\u00a0 visava\u00a0 fazer\u00a0 uma\u00a0 reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0\n\narqueol\u00f3gica\u00a0 das\u00a0 pautas\u00a0 de\u00a0 intera\u00e7\u00e3o\u00a0 din\u00e2mica\u00a0 entre\u00a0 um\u00a0 nicho\u00a0 ecol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0 uma\u00a0\n\ndeterminada\u00a0comunidade\u00a0humana.\u00a0Essa\u00a0intera\u00e7\u00e3o,\u00a0para\u00a0o\u00a0grupo,\u00a0significa\u00a0transformar\u00a0\n\nenergia\u00a0em\u00a0din\u00e2micas\u00a0sociais\u00a0e\u00a0culturais.\u00a0\n\nNeste\u00a0sentido,\u00a0poder\u00edamos\u00a0dizer\u00a0j\u00e1\u00a0que\u00a0estas\u00a0correntes\u00a0te\u00f3ricas\u00a0vinculadas\u00a0ao\u00a0\n\nevolucionismo\u00a0cultural\u00a0cada\u00a0vez\u00a0se\u00a0aproximavam\u00a0de\u00a0outra\u00a0teoria\u00a0que\u00a0tomou\u00a0for\u00e7a\u00a0no\u00a0\n\ns\u00e9culo\u00a0 XIX,\u00a0 o\u00a0 evolucionismo\u00a0 biol\u00f3gico,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 seu\u00a0 principal\u00a0 expoente,\u00a0 Charles\u00a0\n\nDarwin.\u00a0\n\nO\u00a0evolucionismo\u00a0biol\u00f3gico\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0das\u00a0correntes\u00a0te\u00f3ricas\u00a0atualmente\u00a0utilizadas\u00a0\n\npelos\u00a0arque\u00f3logos\u00a0como\u00a0uma\u00a0alternativa\u00a0ao\u00a0evolucionismo\u00a0cultural.\u00a0Darwin\u00a0defendeu\u00a0\n\nque\u00a0o\u00a0meio\u00a0ambiente\u00a0seleciona\u00a0determinadas\u00a0formas\u00a0de\u00a0muta\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0vez\u00a0de\u00a0outras,\u00a0\n\nprecisamente\u00a0as\u00a0que\u00a0servem\u00a0para\u00a0facilitar\u00a0a\u00a0perpetua\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0esp\u00e9cie.\u00a0Est\u00e1\u00a0centrada,\u00a0\n\nportanto,\u00a0nos\u00a0conceitos\u00a0de\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0aleat\u00f3ria,\u00a0adapta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0sele\u00e7\u00e3o\u00a0natural.\u00a0Como\u00a0os\u00a0\n\nseres\u00a0humanos\u00a0tamb\u00e9m\u00a0s\u00e3o\u00a0parte\u00a0do\u00a0meio\u00a0natural,\u00a0os\u00a0entusiastas\u00a0da\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\nevolucionismo\u00a0 biol\u00f3gico,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 v\u00eaem\u00a0 um\u00a0 car\u00e1ter\u00a0 especial\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 aos\u00a0 humanos,\u00a0\n\npossibilitando\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0teorias\u00a0e\u00a0m\u00e9todos\u00a0das\u00a0ci\u00eancias\u00a0naturais.\u00a0Os\u00a0argumentos\u00a0\n\ndarwinianos\u00a0 enfatizam\u00a0 uma\u00a0 id\u00e9ia\u00a0 de\u00a0 cultura\u00a0 que\u00a0 responde\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 forma\u00a0\n\nextrasom\u00e1tica\u00a0 de\u00a0 adapta\u00e7\u00e3o,\u00a0 enquanto\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 linhas\u00a0 culturais\u00a0 s\u00e3o\u00a0 explicadas\u00a0 em\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n30\u00a0\n\u00a0\n\ntermos\u00a0 de\u00a0 contribui\u00e7\u00f5es\u00a0 espec\u00edficas\u00a0 para\u00a0 adaptar\u00a0 os\u00a0 seres\u00a0 humanos\u00a0 a\u00a0 seu\u00a0 reduto\u00a0\n\necol\u00f3gico\u00a0particular.\u00a0\n\nNo\u00a0evolucionismo\u00a0cultural,\u00a0a\u00a0unidade\u00a0b\u00e1sica\u00a0de\u00a0an\u00e1lise\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0grupo\u00a0cultural\u00a0ou\u00a0\n\nsociedade,\u00a0 enquanto\u00a0 que\u00a0 no\u00a0 evolucionismo\u00a0 biol\u00f3gico,\u00a0 a\u00a0 unidade\u00a0 de\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 \u00e9\u00a0 bem\u00a0\n\nmenor, r\u00a0podendo\u00a0chega \u00a0ao\u00a0indiv\u00edduo\u00a0(Johnson,\u00a02000).\u00a0\n\nRobert\u00a0 Dunnel\u00a0 (1989)\u00a0 prop\u00f5e\u00a0 a\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 fen\u00f3tipos\u00a0 como\u00a0 unidades\u00a0 de\u00a0\n\nan\u00e1lise.\u00a0Os\u00a0fen\u00f3tipos\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0elementos\u00a0f\u00edsicos\u00a0e\u00a0de\u00a0comportamento\u00a0dos\u00a0organismos,\u00a0\n\nassim,\u00a0 na\u00a0 esp\u00e9cie\u00a0 humana,\u00a0 os\u00a0 objetos\u00a0 produzidos\u00a0 constituem\u00a0 as\u00a0 partes\u00a0 duras\u00a0 do\u00a0\n\nsegmento\u00a0 de\u00a0 comportamento\u00a0 dos\u00a0 fen\u00f3tipos.\u00a0 Para\u00a0 Dunnel\u00a0 (1995)\u00a0 a\u00a0 linhagem\u00a0\n\nevolucion\u00e1ria\u00a0humana\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0diferente\u00a0de\u00a0outros\u00a0animais\u00a0sociais\u00a0at\u00e9\u00a0o\u00a0nascimento\u00a0das\u00a0\n\nsociedades\u00a0 complexas.\u00a0 Nestas\u00a0 sociedades\u00a0 o\u00a0 processo\u00a0 evolucion\u00e1rio\u00a0 operaria\u00a0 em\u00a0\n\norganismos\u00a0 maiores.\u00a0 Enquanto\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 componentes\u00a0 biol\u00f3gicos\u00a0 do\u00a0 fen\u00f3tipo\u00a0 est\u00e3o\u00a0\n\nligados\u00a0 a\u00a0 dois\u00a0 parentes,\u00a0 no\u00a0 \u201cparente\u201d\u00a0 cultural\u00a0 pelo\u00a0 qual\u00a0 a\u00a0 cultura\u00a0 \u00e9\u00a0 transmitida\u00a0 o\u00a0\n\nn\u00famero\u00a0de\u00a0componentes\u00a0\u00e9\u00a0bem\u00a0maior.\u00a0Esta\u00a0corrente\u00a0da\u00a0arqueologia,\u00a0pela\u00a0sua\u00a0afilia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nte\u00f3rica\u00a0\u00e9\u00a0denominada\u00a0arqueologia\u00a0darwiniana\u00a0ou\u00a0arqueologia\u00a0evolucionista.\u00a0\n\nNesta\u00a0corrente\u00a0te\u00f3rica,\u00a0Patrice\u00a0Teltser\u00a0(1995)\u00a0prop\u00f5e\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0modelos\u00a0\n\ncronol\u00f3gicos\u00a0 para\u00a0 explicar\u00a0 a\u00a0 varia\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 elementos\u00a0 na\u00a0 cultura\u00a0 material,\u00a0 buscando\u00a0\n\nmodifica\u00e7\u00f5es\u00a0na\u00a0transmiss\u00e3o\u00a0do\u00a0fen\u00f3tipo.\u00a0No\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0O\u2019Brian\u00a0et\u00a0al.\u00a0 (2003)\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\ncolocados\u00a0 alguns\u00a0 dos\u00a0 pontos\u00a0 desta\u00a0 corrente\u00a0 te\u00f3rica,\u00a0 na\u00a0 qual\u00a0 a\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0\n\npercebida\u00a0principalmente\u00a0pela\u00a0mudan\u00e7a.\u00a0Na\u00a0cultura\u00a0material,\u00a0neste\u00a0caso,\u00a0fenot\u00edpica,\u00a0\n\nestas\u00a0mudan\u00e7as\u00a0podem\u00a0ser\u00a0transmiss\u00f5es\u00a0verticais,\u00a0definida\u00a0como\u00a0descend\u00eancia,\u00a0ou\u00a0\n\ntransm \u00a0iss\u00f5es\u00a0horizontais\u00a0sob\u00a0a\u00a0forma\u00a0de\u00a0propaga\u00e7\u00f5es.\n\nClark\u00a0e\u00a0Barton\u00a0(1997)\u00a0inferem\u00a0que\u00a0o\u00a0registro\u00a0arqueol\u00f3gico\u00a0\u00e9\u00a0t\u00e3o\u00a0rico\u00a0quanto\u00a0\n\nf\u00f3sseis\u00a0de\u00a0homin\u00eddeos\u00a0para\u00a0entender\u00a0processos\u00a0de\u00a0macroevolu\u00e7\u00e3o\u00a0biol\u00f3gica,\u00a0podendo\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0serem\u00a0utilizados\u00a0para\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0microevolu\u00e7\u00f5es\u00a0dentro\u00a0de\u00a0uma\u00a0mesma\u00a0\n\nesp\u00e9cie,\u00a0no\u00a0caso\u00a0do\u00a0Homo\u00a0sapiens.\u00a0O\u2019Brian\u00a0et\u00a0al.\u00a0 (2003),\u00a0no\u00a0entanto,\u00a0 colocam\u00a0que\u00a0\n\nmicroevolu\u00e7\u00f5es\u00a0stricto\u00a0sensu\u00a0 s\u00e3o\u00a0 inferidas\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0estudos\u00a0gen\u00e9ticos,\u00a0o\u00a0que,\u00a0no\u00a0\n\ncaso\u00a0 dos\u00a0 artefatos\u00a0 n\u00e3o\u00a0 se\u00a0 torna\u00a0 poss\u00edvel.\u00a0 Em\u00a0 contrapartida,\u00a0 a\u00a0 interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n31\u00a0\n\u00a0\n\nartefatos\u00a0 como\u00a0 parte\u00a0 do\u00a0 fen\u00f3tipo\u00a0 estendido\u00a0 dos\u00a0 seres\u00a0 humanos\u00a0 possibilita\u00a0 a\u00a0\n\nverifica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0 e\u00a0 continuidades\u00a0 no\u00a0 modo\u00a0 humano\u00a0 de\u00a0 adapta\u00e7\u00e3o.\u00a0 S\u00e3o\u00a0\n\nnecess\u00e1rios\u00a0tr\u00eas\u00a0princ\u00edpios\u00a0b\u00e1sicos\u00a0para\u00a0esta\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0perspectiva\u00a0de\u00a0processo\u00a0\n\nevolutivo:\u00a0as\u00a0fontes\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0cultural\u00a0s\u00e3o\u00a0m\u00faltiplas;\u00a0a\u00a0transmiss\u00e3o\u00a0de\u00a0cultura\u00a0\n\npode\u00a0ser\u00a0horizontal,\u00a0vertical\u00a0e\u00a0obl\u00edqua\u00a0(Boyd\u00a0&amp;\u00a0Richerson,\u00a01992\u00a0apud\u00a0Clark\u00a0&amp;\u00a0Barton,\u00a0\n\n1997)\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 cultural\u00a0 \u00e9\u00a0 aprendida.\u00a0 As\u00a0 for\u00e7as\u00a0 geradas\u00a0 da\u00a0 intera\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0\n\nhumanos\u00a0e\u00a0ambiente\u00a0s\u00e3o:\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0guiada,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0tentativa\u00a0e\u00a0erro,\u00a0experi\u00eancia\u00a0\n\ndireta;\u00a0 transmiss\u00e3o\u00a0 de\u00a0 tend\u00eancia,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 processo\u00a0 de\u00a0 aprendizado;\u00a0 e\u00a0 sele\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nnatural,\u00a0 a\u00a0 qual\u00a0 opera\u00a0 diretamente\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 cultura.\u00a0 Esta\u00a0 vis\u00e3o\u00a0 hom\u00f3loga\u00a0 entre\u00a0\n\nevolucionismo\u00a0 biol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0 cultura\u00a0 divide\u00a0 o\u00a0 registro\u00a0 arqueol\u00f3gico\u00a0 em\u00a0 dois\u00a0 tra\u00e7os:\u00a0\n\nfuncionais\u00a0e\u00a0estil\u00edsticos.\u00a0Os\u00a0funcionais\u00a0s\u00e3o\u00a0considerados\u00a0adaptativos\u00a0enquanto\u00a0que\u00a0os\u00a0\n\nestil\u00edsticos\u00a0s\u00e3o\u00a0considerados\u00a0neutros.\u00a0\n\n\u00c9\u00a0poss\u00edvel\u00a0visualizar,\u00a0em\u00a0toda\u00a0esta\u00a0discuss\u00e3o\u00a0 te\u00f3rica,\u00a0uma\u00a0 tens\u00e3o\u00a0constante\u00a0\n\nentre\u00a0o\u00a0processo\u00a0evolutivo\u00a0e\u00a0cultura.\u00a0Stephen\u00a0Shennan\u00a0(1996)\u00a0discute\u00a0estas\u00a0 id\u00e9ias\u00a0\n\nlembrando\u00a0que\u00a0a\u00a0transmiss\u00e3o\u00a0cultural\u00a0difere\u00a0da\u00a0variabilidade\u00a0gen\u00e9tica\u00a0e\u00a0as\u00a0fontes\u00a0das\u00a0\n\nvaria\u00e7\u00f5es\u00a0culturais\u00a0s\u00e3o\u00a0diversas,\u00a0 incluindo\u00a0erros\u00a0aleat\u00f3rios,\u00a0que\u00a0podem\u00a0se\u00a0mostrar\u00a0\n\neficientes,\u00a0 an\u00e1logos\u00a0 a\u00a0 muta\u00e7\u00f5es\u00a0 gen\u00e9ticas.\u00a0 A\u00a0 primeira\u00a0 premissa\u00a0 da\u00a0 transmiss\u00e3o\u00a0\n\ncultural\u00a0 \u00e9\u00a0 os\u00a0 custos\u00a0 de\u00a0 aprendizado\u00a0 necess\u00e1rios\u00a0 para\u00a0 que\u00a0 possa\u00a0 ocorrer,\u00a0 outra\u00a0\n\nvari\u00e1vel\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0escolha\u00a0entre\u00a0diferentes\u00a0modelos,\u00a0nas\u00a0quais\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1ria\u00a0uma\u00a0escolha\u00a0\n\nconsciente.\u00a0A\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0cultural\u00a0\u00e9\u00a0tamb\u00e9m\u00a0diferenciada\u00a0se\u00a0\u00e9\u00a0realizada\u00a0dos\u00a0pais\u00a0para\u00a0os\u00a0\n\nfilhos\u00a0ou\u00a0se\u00a0\u00e9\u00a0repassada\u00a0entre\u00a0indiv\u00edduos\u00a0de\u00a0uma\u00a0mesma\u00a0gera\u00e7\u00e3o.\u00a0As\u00a0mudan\u00e7as\u00a0dos\u00a0\n\npadr\u00f5es\u00a0tendem\u00a0a\u00a0ocorrer\u00a0mais\u00a0rapidamente\u00a0entre\u00a0valores\u00a0transmitidos\u00a0entre\u00a0pares\u00a0\n\ndo\u00a0que\u00a0dos\u00a0transmitidos\u00a0de\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0gera\u00e7\u00e3o.\u00a0Maximizada,\u00a0desta\u00a0forma,\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0\n\ncompeti\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0 indiv\u00edduos\u00a0de\u00a0uma\u00a0mesma\u00a0gera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0conseq\u00fcentes\u00a0 inova\u00e7\u00f5es\u00a0na\u00a0\n\ndefini\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0novos\u00a0padr\u00f5es,\u00a0diferentemente\u00a0da\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0biol\u00f3gica.\u00a0\n\nOutra\u00a0 vertente\u00a0 te\u00f3rica\u00a0 que\u00a0 busca\u00a0 a\u00a0 intera\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 processo\u00a0 evolutivo\u00a0 e\u00a0 o\u00a0\nregistro\u00a0 arqueol\u00f3gico,\u00a0 interpreta\u00a0 os\u00a0 sistemas\u00a0 culturais\u00a0 como\u00a0 composi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 tr\u00eas\u00a0\nsubsistemas:\u00a0econ\u00f4mico,\u00a0social\u00a0e\u00a0 ideol\u00f3gico\u00a0(Binford,\u00a01962).\u00a0Est\u00e1\u00a0 ligada\u00a0\u00e0\u00a0Ecologia\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n32\u00a0\n\u00a0\n\nCultural,\u00a0 a\u00a0 qual\u00a0 contempla\u00a0 as\u00a0 sociedades\u00a0 em\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 sua\u00a0 adapta\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 meio?\nambiente,\u00a0pelas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0necess\u00e1rias\u00a0\u00e0\u00a0adapta\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0 ecologia\u00a0 cultural\u00a0 \u00e9\u00a0 uma\u00a0 corrente\u00a0 te\u00f3rica\u00a0 ligada\u00a0 a\u00a0 Julian\u00a0 Steward\u00a0 e\u00a0 Leslie\u00a0\nWhite,\u00a0que\u00a0tomou\u00a0maiores\u00a0propor\u00e7\u00f5es\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a01960\u00a0com\u00a0o\u00a0movimento\u00a0\nprocessualista\u00a0na\u00a0arqueologia.\u00a0Steward\u00a0define?a\u00a0como\u00a0sendo\u00a0\u201co\u00a0estudo\u00a0dos\u00a0processos\u00a0\npor\u00a0meio\u00a0dos\u00a0quais\u00a0uma\u00a0sociedade\u00a0se\u00a0adapta\u00a0ao\u00a0seu\u00a0meio?ambiente.\u00a0Seu\u00a0principal\u00a0\nproblema\u00a0consiste\u00a0em\u00a0determinar\u00a0se\u00a0essas\u00a0adapta\u00e7\u00f5es\u00a0iniciam\u00a0transforma\u00e7\u00f5es\u00a0sociais\u00a0\ninternas\u00a0ou\u00a0mudan\u00e7as\u00a0evolutivas.\u00a0A\u00a0ecologia\u00a0cultural\u00a0analisa\u00a0estas\u00a0adapta\u00e7\u00f5es,\u00a0mas\u00a0\ntendo\u00a0 em\u00a0 conta\u00a0 outros\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0 mudan\u00e7a.\u00a0 Seu\u00a0 m\u00e9todo\u00a0 requer\u00a0 examinar\u00a0 a\u00a0\nintera\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0sociedades\u00a0e\u00a0as\u00a0 institui\u00e7\u00f5es\u00a0sociais\u00a0entre\u00a0si\u00a0e\u00a0com\u00a0o\u00a0meio\u00a0ambiente\u201d\u00a0\n(Steward,\u00a01974\u00a0apud\u00a0Franch,\u00a01989).\u00a0Esta\u00a0corrente\u00a0te\u00f3rica\u00a0parte\u00a0do\u00a0pressuposto\u00a0que\u00a0\nas\u00a0popula\u00e7\u00f5es\u00a0tendem\u00a0a\u00a0explorar\u00a0a\u00a0paisagem\u00a0de\u00a0forma\u00a0racional,\u00a0buscando\u00a0utilizar\u00a0os\u00a0\nrecursos\u00a0do\u00a0meio?ambiente\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0maximizar\u00a0os\u00a0rendimentos,\u00a0gastando\u00a0menos\u00a0\nesfor\u00e7os.\u00a0\n\nO\u00a0 conceito\u00a0 de\u00a0 paisagem\u00a0 \u00e9\u00a0 bastante\u00a0 amplo,\u00a0 podendo\u00a0 ser\u00a0 interpretada\u00a0 de\u00a0\ndiferentes\u00a0 formas.\u00a0 Robert\u00a0 Preucel\u00a0 e\u00a0 Ian\u00a0 Hodder\u00a0 (1996)\u00a0 definem\u00a0 quatro\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0\nformas\u00a0 pelas\u00a0 quais\u00a0 o\u00a0 conceito\u00a0 de\u00a0 paisagem\u00a0 \u00e9\u00a0 utilizado\u00a0 na\u00a0 pesquisa\u00a0 arqueol\u00f3gica.\u00a0\nPaisagem\u00a0 como\u00a0 ambiente,\u00a0 na\u00a0 qual\u00a0 \u00e9\u00a0 tratada\u00a0 como\u00a0 o\u00a0 meio?ambiente\u00a0 nos\u00a0 quais\u00a0 os\u00a0\ngrupos\u00a0 interagem\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 basicamente\u00a0 econ\u00f4mica,\u00a0 adaptando?se\u00a0 a\u00a0 este\u00a0 para\u00a0\ngarantir\u00a0a\u00a0sobreviv\u00eancia\u00a0do\u00a0grupo.\u00a0Paisagem\u00a0como\u00a0sistema,\u00a0na\u00a0qual\u00a0\u00e9\u00a0vista\u00a0como\u00a0uma\u00a0\nrede\u00a0 interligada\u00a0 de\u00a0 fatores\u00a0 sociais\u00a0 e\u00a0 econ\u00f4micos\u00a0 entre\u00a0 diversos\u00a0 assentamentos.\u00a0\nPaisagem\u00a0como\u00a0poder,\u00a0na\u00a0qual\u00a0\u00e9\u00a0relacionada\u00a0a\u00a0formas\u00a0de\u00a0poder\u00a0em\u00a0que\u00a0as\u00a0estruturas\u00a0\nou\u00a0 locais\u00a0 s\u00e3o\u00a0 posicionados\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 a\u00a0 impactar\u00a0 politicamente\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 entorno.\u00a0\nPaisagem\u00a0como\u00a0experi\u00eancia,\u00a0na\u00a0qual\u00a0\u00e9\u00a0vista\u00a0como\u00a0uma\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0cultural\u00a0dos\u00a0grupos\u00a0\nhumanos\u00a0 na\u00a0 medida\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 guarda\u00a0 aspectos\u00a0 cognitivos\u00a0 e\u00a0 comportamentais,\u00a0\nconcebida\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 signos\u00a0 e\u00a0 s\u00edmbolos\u00a0 relativos\u00a0 aos\u00a0 grupos\u00a0\nhumanos\u00a0que\u00a0a\u00a0ocuparam.\u00a0\n\nA\u00a0 ecologia\u00a0 cultural\u00a0 est\u00e1\u00a0 atrelada\u00a0 ao\u00a0 conceito\u00a0 de\u00a0 ecossistema,\u00a0 que,\u00a0 segundo\u00a0\n\nTansley\u00a0\u00e9\u00a0composto\u00a0da\u00a0intera\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0entre\u00a0os\u00a0organismos\u00a0e\u00a0o\u00a0habitat,\u00a0podendo\u00a0ser\u00a0\n\nentendido\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0 auto?regulado\u00a0 com\u00a0 coer\u00eancia\u00a0 interna,\u00a0 expressado\u00a0 em\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n33\u00a0\n\u00a0\n\nforma\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0energia,\u00a0ciclicidade\u00a0de\u00a0nutrientes\u00a0e\u00a0retorno\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0(Odum,\u00a0\n\n1959\u00a0 apud\u00a0 Preucel\u00a0 &amp;\u00a0 Hodder,\u00a0 1996).\u00a0 Desta\u00a0 forma,\u00a0 o\u00a0 ecossistema\u00a0 \u00e9\u00a0 formado\u00a0 pela\u00a0\n\nintera\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0componentes\u00a0abi\u00f3ticos\u00a0e\u00a0componentes\u00a0bi\u00f3ticos.\u00a0Karl\u00a0Butzer\u00a0(1984)\u00a0\n\ndefine\u00a0os\u00a0componentes\u00a0fundamentais\u00a0de\u00a0um\u00a0sistema\u00a0meio?ambiental\u00a0em\u00a0atmosfera,\u00a0\n\nhidrosfera,\u00a0litosfera\u00a0e\u00a0biosfera.\u00a0\n\nUm\u00a0 dos\u00a0 primeiros\u00a0 a\u00a0 trabalhar\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 conceito\u00a0 de\u00a0 ecossistema\u00a0 humano\u00a0 na\u00a0\n\narqueologia\u00a0 foi\u00a0 Kent\u00a0 Flannery\u00a0 (1968).\u00a0 Que\u00a0 em\u00a0 seu\u00a0 trabalho\u00a0 preconizava\u00a0 que\u00a0 o\u00a0\n\nadvento\u00a0 da\u00a0 agricultura\u00a0 na\u00a0 meso?am\u00e9rica\u00a0 podia\u00a0 ser\u00a0 entendida\u00a0 n\u00e3o\u00a0 como\u00a0 uma\u00a0\n\ntecnologia\u00a0que\u00a0surgiu\u00a0espontaneamente,\u00a0mas\u00a0que\u00a0foi\u00a0criada\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0necessidades\u00a0\n\nem\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0ambiente\u00a0natural,\u00a0no\u00a0qual\u00a0as\u00a0popula\u00e7\u00f5es\u00a0humanas\u00a0estavam\u00a0inseridas.\u00a0A\u00a0\n\nimport\u00e2ncia\u00a0do\u00a0marco\u00a0epistemol\u00f3gico\u00a0da\u00a0ecologia\u00a0cultural\u00a0\u00e9\u00a0considerar\u00a0como\u00a0objeto\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0os\u00a0elementos\u00a0de\u00a0uma\u00a0rela\u00e7\u00e3o,\u00a0mas\u00a0a\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0si.\u00a0O\u00a0processo\u00a0din\u00e2mico\u00a0a\u00a0partir\u00a0\n\ndos\u00a0elementos\u00a0materiais.\u00a0\n\nInfluenciado\u00a0pelos\u00a0trabalhos\u00a0de\u00a0Clark,\u00a0e\u00a0partindo\u00a0do\u00a0conceito\u00a0de\u00a0cultura\u00a0como\u00a0a\u00a0\n\nforma\u00a0extra?som\u00e1tica\u00a0de\u00a0adapta\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0meio\u00a0ambiente\u00a0pelos\u00a0seres\u00a0humanos,\u00a0Lewis\u00a0\n\nBinford\u00a0lan\u00e7ava\u00a0fortes\u00a0bases\u00a0te\u00f3ricas\u00a0para\u00a0a\u00a0arqueologia\u00a0ambiental,\u00a0 j\u00e1\u00a0que\u00a0o\u00a0meio?\n\nambiente\u00a0teria\u00a0um\u00a0papel\u00a0crucial\u00a0na\u00a0din\u00e2mica\u00a0cultural\u00a0dos\u00a0grupos\u00a0humanos\u00a0(Binford,\u00a0\n\n1962).\u00a0 Partido\u00a0 da\u00a0 necessidade\u00a0 de\u00a0 entender\u00a0 como\u00a0 os\u00a0 povos\u00a0 de\u00a0 tecnologia\u00a0 pr\u00e9?\n\nindustrial\u00a0relacionam?se\u00a0com\u00a0o\u00a0ambiente,\u00a0Binford,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0etnogr\u00e1fica\u00a0de\u00a0\n\npovos\u00a0ca\u00e7adores?coletores\u00a0atuais,\u00a0levou\u00a0a\u00a0hip\u00f3teses\u00a0de\u00a0que\u00a0um\u00a0mesmo\u00a0povo\u00a0produz\u00a0\n\nmuitos\u00a0 tipos\u00a0 diferentes\u00a0 de\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 arqueol\u00f3gicos,\u00a0 contrastando\u00a0 assim\u00a0 com\u00a0 o\u00a0\n\nparadigma\u00a0Hist\u00f3rico?Cultural\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00ed\u00a0vigente\u00a0(Binford,\u00a01983).\u00a0\n\nEm\u00a0 sintonia\u00a0 com\u00a0 estes\u00a0 pensamentos,\u00a0 a\u00a0 vis\u00e3o\u00a0 sist\u00eamica\u00a0 da\u00a0 cultura\u00a0 segundo\u00a0\n\nDavid\u00a0Clarke,\u00a0preconizava\u00a0que\u00a0os\u00a0elementos\u00a0constituintes\u00a0do\u00a0sistema\u00a0meio?ambiental\u00a0\n\n(Geologia,\u00a0 Clima,\u00a0 Flora\u00a0 e\u00a0 Fauna)\u00a0 aparecem\u00a0 inter?relacionados\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 rede\u00a0 de\u00a0\n\nsubsistemas\u00a0de\u00a0um\u00a0sistema\u00a0s\u00f3cio?cultural\u00a0(Clarke,\u00a01984).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n34\u00a0\n\u00a0\n\nDevido\u00a0 \u00e0s\u00a0 elevadas\u00a0 discuss\u00f5es\u00a0 acerca\u00a0 da\u00a0 origem\u00a0 da\u00a0 agricultura\u00a0 e\u00a0 o\u00a0\n\nconseq\u00fcente\u00a0 est\u00edmulo\u00a0 a\u00a0 an\u00e1lises\u00a0paleoambientais,\u00a0 os\u00a0 arque\u00f3logos\u00a0 passam\u00a0 a\u00a0 tentar\u00a0\n\nexplicar\u00a0os\u00a0poss\u00edveis\u00a0tipos\u00a0de\u00a0adapta\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0enfoque\u00a0possibilista\u00a0ambiental.\u00a0\n\nO\u00a0enfoque\u00a0ecol\u00f3gico\u00a0tornou?se\u00a0uma\u00a0vers\u00e3o\u00a0mais\u00a0elaborada\u00a0do\u00a0determinismo\u00a0\n\nambiental,\u00a0 colocando\u00a0 em\u00a0 evid\u00eancia\u00a0 a\u00a0 interdepend\u00eancia\u00a0 entre\u00a0 cultura\u00a0 e\u00a0 meio?\n\nambiente,\u00a0a\u00a0complexidade\u00a0das\u00a0situa\u00e7\u00f5es\u00a0ambientais\u00a0e\u00a0as\u00a0circunst\u00e2ncias\u00a0das\u00a0diversas\u00a0\n\nadapta\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0homem\u00a0a\u00a0elas,\u00a0junto\u00a0com\u00a0o\u00a0aspecto\u00a0din\u00e2mico\u00a0da\u00a0subsist\u00eancia\u00a0e\u00a0outros\u00a0\n\nsistemas\u00a0 adaptativos.\u00a0 A\u00a0 esta\u00a0 nova\u00a0 abordagem\u00a0 foi\u00a0 dada\u00a0 o\u00a0 nome\u00a0 de\u00a0 possibilismo\u00a0\n\nambiental,\u00a0no\u00a0qual\u00a0o\u00a0meio?ambiente\u00a0imp\u00f5e\u00a0limites\u00a0que\u00a0marcam\u00a0as\u00a0oportunidades\u00a0da\u00a0\n\ncultura,\u00a0mas\u00a0n\u00e3o\u00a0determina\u00a0seus\u00a0aspectos\u00a0concretos\u00a0(Watson\u00a0et\u00a0al.,\u00a01974).\u00a0A\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0 adapta\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 grupos\u00a0 humanos\u00a0 ao\u00a0 seu\u00a0 entorno\u00a0 ambiental,\u00a0 chamada\u00a0 adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\necol\u00f3gi \u00a0ca,\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0aspecto\u00a0fundamental\u00a0do\u00a0arcabou\u00e7o te\u00f3rico\u00a0da\u00a0ecologia\u00a0cultural.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0adapta\u00e7\u00e3o\u00a0ecol\u00f3gica\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0capacidade\u00a0dos\u00a0grupos\u00a0humanos\u00a0em\u00a0se\u00a0adaptar\u00a0a\u00a0\n\ndeterminado\u00a0nicho\u00a0ecol\u00f3gico.\u00a0Esse\u00a0nicho\u00a0ecol\u00f3gico,\u00a0para\u00a0qualquer\u00a0grupo\u00a0cultural,\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\nse\u00a0define\u00a0apenas\u00a0pelas\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0naturais,\u00a0mas\u00a0pela\u00a0presen\u00e7a\u00a0e\u00a0atividades\u00a0de\u00a0outros\u00a0\n\ngrupos\u00a0\u00e9tnicos.\u00a0O\u00a0nicho\u00a0ecol\u00f3gico\u00a0pode\u00a0ser\u00a0entendido\u00a0como\u00a0o\u00a0lugar\u00a0de\u00a0um\u00a0grupo\u00a0em\u00a0\n\num\u00a0meio\u00a0ambiente\u00a0total,\u00a0suas\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0com\u00a0os\u00a0recursos\u00a0e\u00a0com\u00a0os\u00a0competidores\u00a0(Barth,\u00a0\n\n1956).\u00a0\n\nButzer\u00a0(1984)\u00a0ressalta\u00a0que\u00a0a\u00a0adapta\u00e7\u00e3o\u00a0segue\u00a0sendo\u00a0um\u00a0conceito\u00a0te\u00f3rico,\u00a0com\u00a0\n\nas\u00a0quedas\u00a0na\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0ou\u00a0mesmo\u00a0extin\u00e7\u00f5es\u00a0sendo\u00a0os\u00a0\u00fanicos\u00a0fen\u00f4menos\u00a0capazes\u00a0de\u00a0\n\nmedir\u00a0 a\u00a0 n\u00e3o?adapta\u00e7\u00e3o.\u00a0 Buckley\u00a0 (1968,\u00a0 apud\u00a0 Butzer,\u00a0 1984)\u00a0 definiu\u00a0 os\u00a0 sistemas\u00a0\n\nadaptativos\u00a0complexos\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0dois\u00a0fatores:\u00a0o\u00a0interc\u00e2mbio\u00a0constante\u00a0com\u00a0o\u00a0meio\u00a0\n\nambiente\u00a0e\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0uma\u00a0reserva\u00a0potencial\u00a0de\u00a0variabilidade\u00a0adaptativa\u00a0que\u00a0\n\npermite\u00a0identificar\u00a0novas\u00a0variedades\u00a0e\u00a0limita\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0detalhadas\u00a0do\u00a0meio?ambiente\u00a0\n\npara\u00a0preservar\u00a0e\u00a0propagar\u00a0as\u00a0vari\u00e1veis\u00a0mais\u00a0adequadas\u00a0ao\u00a0sistema.\u00a0\n\nPartindo\u00a0de\u00a0id\u00e9ias\u00a0neo?evolucionistas\u00a0e\u00a0do\u00a0pressuposto\u00a0que\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0\n\npassado\u00a0 eram\u00a0 parecidas\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 do\u00a0 presente\u00a0 (presun\u00e7\u00e3o\u00a0 uniformizadora),\u00a0 Binford,\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0da\u00a0Teoria\u00a0de\u00a0Alcance\u00a0M\u00e9dio,\u00a0prop\u00f4s\u00a0a\u00a0possibilidade\u00a0de\u00a0problematizar\u00a0e\u00a0buscar\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n35\u00a0\n\u00a0\n\no\u00a0funcionamento\u00a0e\u00a0desenvolvimento\u00a0dos\u00a0processos\u00a0e\u00a0sistemas\u00a0culturais\u00a0do\u00a0passado\u00a0\n\n(din\u00e2mica)\u00a0atrav\u00e9s\u00a0dos\u00a0vest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0encontrados\u00a0no\u00a0presente\u00a0(registros\u00a0\n\nest\u00e1ticos)\u00a0(Johnson,\u00a02000).\u00a0\u00a0\n\nPara\u00a0se\u00a0chegar\u00a0a\u00a0um\u00a0entendimento\u00a0de\u00a0como\u00a0interpretar\u00a0os\u00a0registros\u00a0est\u00e1ticos,\u00a0e\u00a0\n\ndessa\u00a0 forma\u00a0 poder\u00a0 compreender\u00a0 a\u00a0 din\u00e2mica\u00a0 social\u00a0 e\u00a0 cultural,\u00a0 Binford\u00a0 buscou\u00a0 um\u00a0\n\nembasamento\u00a0 metodol\u00f3gico\u00a0 nas\u00a0 ci\u00eancias\u00a0 naturais\u00a0 e\u00a0 na\u00a0 antropologia,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0\n\nutiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 teoria\u00a0 geral\u00a0 dos\u00a0 sistemas,\u00a0 do\u00a0 estudo\u00a0 das\u00a0 popula\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 economias\u00a0 e\u00a0\n\ntecnologias\u00a0 pr\u00e9?industriais,\u00a0 da\u00a0 arqueologia\u00a0 experimental\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 documentos\u00a0\n\nhist\u00f3ricos.\u00a0\n\nA\u00a0proposta\u00a0da\u00a0Nova\u00a0Arqueologia,\u00a0para\u00a0a\u00a0pesquisa\u00a0arqueol\u00f3gica,\u00a0estava\u00a0ligada\u00a0\n\nent\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0id\u00e9ia\u00a0de\u00a0ecologia\u00a0cultural,\u00a0\u00e0\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0teoria\u00a0dos\u00a0sistemas,\u00a0ao\u00a0enfoque\u00a0da\u00a0\n\ncultura\u00a0como\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0dos\u00a0subsistemas\u00a0tecnol\u00f3gico,\u00a0social\u00a0e\u00a0ideol\u00f3gico\u00a0adaptada\u00a0\n\nao\u00a0meio\u00a0ambiente.\u00a0Est\u00e1\u00a0ainda\u00a0atrelada\u00a0\u00e0\u00a0no\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0processo\u00a0e\u00a0de\u00a0variabilidade\u00a0cultural,\u00a0\n\nao\u00a0delineamento\u00a0de\u00a0enfoques\u00a0te\u00f3rico?metodol\u00f3gicos\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0suprir\u00a0a\u00a0arqueologia\u00a0\n\nde\u00a0 um\u00a0 car\u00e1ter\u00a0 cient\u00edfico\u00a0 e\u00a0 orient\u00e1?la\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 solu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 problemas\u00a0 previamente\u00a0\n\nconceitualizados\u00a0e\u00a0definidos.\u00a0Sua\u00a0meta\u00a0principal\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0 identifica\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0explica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\n\nprocessos\u00a0 culturais\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 registro\u00a0 arqueol\u00f3gico.\u00a0 A\u00a0 Nova\u00a0 Arqueologia\u00a0 est\u00e1\u00a0\n\nfinalmente\u00a0baseada\u00a0numa\u00a0vis\u00e3o\u00a0evolucionista\u00a0das\u00a0mudan\u00e7as\u00a0culturais\u00a0e\u00a0na\u00a0tentativa\u00a0\n\nde\u00a0compreens\u00e3o\u00a0deste\u00a0processo\u00a0din\u00e2mico\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0funcionalidade\u00a0\n\ndos\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 est\u00e1ticos\u00a0 encontrados\u00a0 no\u00a0 presente,\u00a0 partindo\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 perspectiva\u00a0\n\necol\u00f3gica\u00a0e\u00a0antropol\u00f3gica\u00a0para\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0dos\u00a0dados\u00a0arqueol\u00f3gicos.\u00a0\n\nA\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 principal\u00a0 da\u00a0 cultura\u00a0 seria,\u00a0 segundo\u00a0 esta\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0 pensamento,\u00a0\n\nassegurar\u00a0 a\u00a0 sobreviv\u00eancia\u00a0 da\u00a0 sociedade.\u00a0 Isto\u00a0 implicava\u00a0 que\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 aspectos\u00a0 da\u00a0\n\ncultura\u00a0 estavam\u00a0 influenciados\u00a0 em\u00a0 maior\u00a0 ou\u00a0 menor\u00a0 grau\u00a0 por\u00a0 condicionantes\u00a0\n\nambientais.\u00a0\n\nPara\u00a0 Dincauze\u00a0 (2000)\u00a0 h\u00e1\u00a0 diferentes\u00a0 respostas\u00a0 estrat\u00e9gicas\u00a0 adaptativas\u00a0\n\nhumanas\u00a0a\u00a0mudan\u00e7as\u00a0no\u00a0ambiente\u00a0f\u00edsico\u00a0e\u00a0biol\u00f3gico.\u00a0O\u00a0modo\u00a0humano\u00a0de\u00a0adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\npode\u00a0 ser\u00a0 caracterizado\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 flexibilidade\u00a0 no\u00a0 comportamento\u00a0 individual,\u00a0 uma\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n36\u00a0\n\u00a0\n\nmobilidade\u00a0espacial,\u00a0 inova\u00e7\u00e3o\u00a0 tecnol\u00f3gica\u00a0ou\u00a0manipula\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0complexidade\u00a0social.\u00a0\n\nLembrando\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0axiom\u00e1tico\u00a0em\u00a0biogeografia\u00a0que,\u00a0quando\u00a0uma\u00a0esp\u00e9cie\u00a0tem\u00a0sua\u00a0\u00e1rea\u00a0\n\nde\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 alterada,\u00a0 possui\u00a0 apenas\u00a0 tr\u00eas\u00a0 alternativas:\u00a0 mobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 novo\u00a0\n\nambiente,\u00a0adapta\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0novo\u00a0ambiente\u00a0ou\u00a0a\u00a0extin\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0ecologia\u00a0cultural\u00a0 foi\u00a0criticada\u00a0principalmente\u00a0pelo\u00a0pressuposto\u00a0no\u00a0qual\u00a0os\u00a0\n\ncomportamentos\u00a0 culturais\u00a0 emergem\u00a0 em\u00a0 resposta\u00a0 a\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0 ambientais,\u00a0 sem,\u00a0 no\u00a0\n\nentanto,\u00a0 considerar\u00a0 como\u00a0 os\u00a0 comportamentos\u00a0 culturais\u00a0 de\u00a0 curto\u00a0 alcance\u00a0 podem\u00a0\n\ninteragir\u00a0 com\u00a0 modifica\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 longo\u00a0 alcance\u00a0 relacionadas\u00a0 a\u00a0 imperativos\u00a0\n\necossist\u00eamicos\u00a0(Preucel\u00a0&amp;\u00a0Hodder,\u00a01996).\u00a0\u00c9\u00a0necess\u00e1rio,\u00a0no\u00a0entanto,\u00a0estar\u00a0ciente\u00a0de\u00a0\n\nque\u00a0mudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0o\u00a0\u00fanico\u00a0stress\u00a0para\u00a0a\u00a0qual\u00a0as\u00a0popula\u00e7\u00f5es\u00a0humanas\u00a0\n\nrespondem.\u00a0 Por\u00e9m,\u00a0 para\u00a0 qualquer\u00a0 organismo,\u00a0 o\u00a0 sucesso\u00a0 na\u00a0 continua\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 vida\u00a0\n\nrequer\u00a0 a\u00a0 habilidade\u00a0 de\u00a0 ajuste\u00a0 a\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 mudan\u00e7as.\u00a0 Os\u00a0 paleoambientes\u00a0 e\u00a0 o\u00a0\n\ncontexto\u00a0do\u00a0passado\u00a0humano\u00a0devem\u00a0ser\u00a0conhecidos\u00a0para\u00a0que\u00a0possamos\u00a0entender\u00a0a\u00a0\n\nhist\u00f3ria\u00a0e\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0cultural\u00a0humana\u00a0(Dincauze,\u00a02000).\u00a0\n\nO\u00a0 Processualismo\u00a0 da\u00a0 Nova\u00a0 Arqueologia,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 seu\u00a0 enfoque\u00a0 ecol\u00f3gico\u00a0\n\ncultural,\u00a0 prop\u00f4s\u00a0 com\u00a0 \u00eaxito\u00a0 uma\u00a0 grande\u00a0 quantidade\u00a0 de\u00a0 princ\u00edpios\u00a0 cient\u00edficos\u00a0 que\u00a0\n\nrevolucionaram\u00a0 o\u00a0 modo\u00a0 pelo\u00a0 qual\u00a0 os\u00a0 arque\u00f3logos\u00a0 estudavam\u00a0 as\u00a0 rela\u00e7\u00f5es\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0\n\ncomunidades\u00a0humanas\u00a0e\u00a0o\u00a0meio\u00a0ambiente.\u00a0Por\u00e9m,\u00a0com\u00a0o\u00a0surgimento\u00a0da\u00a0Arqueologia\u00a0\n\nSimb\u00f3lica\u00a0e\u00a0do\u00a0P\u00f3s?processualismo\u00a0na\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a01980,\u00a0foram\u00a0feitos\u00a0questionamentos\u00a0\n\ne\u00a0 cr\u00edticas\u00a0 a\u00a0 essa\u00a0 corrente\u00a0 do\u00a0 pensamento\u00a0 arqueol\u00f3gico,\u00a0 baseados\u00a0 na\u00a0 \u00eanfase\u00a0 dada\u00a0\n\nsobremaneira\u00a0\u00e0s\u00a0vari\u00e1veis\u00a0ambientais\u00a0e\u00a0sendo\u00a0praticamente\u00a0esquecida\u00a0a\u00a0dimens\u00e3o\u00a0\n\nn\u00e3o?ma r aste ial\u00a0relacionada\u00a0a\u00a0 pectos\u00a0religiosos,\u00a0m\u00edticos\u00a0e\u00a0simb\u00f3licos.\u00a0\n\nO\u00a0 Processualismo,\u00a0 realmente,\u00a0 havia\u00a0 se\u00a0 centrado\u00a0 exclusivamente\u00a0 em\u00a0\n\nestabelecer\u00a0 uma\u00a0 metodologia\u00a0 arqueol\u00f3gica\u00a0 adequada\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 da\u00a0 adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nhumana\u00a0ao\u00a0meio\u00a0ambiente\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0recursos\u00a0culturais,\u00a0deixando\u00a0de\u00a0lado\u00a0\n\noutros\u00a0problemas.\u00a0Por\u00e9m,\u00a0como\u00a0afirmadas\u00a0por\u00a0Sanju\u00e1n\u00a0(2005),\u00a0ambas\u00a0as\u00a0propostas\u00a0\n\ns\u00e3o\u00a0complementares\u00a0e\u00a0n\u00e3o\u00a0incompat\u00edveis\u00a0em\u00a0n\u00edvel\u00a0epistemol\u00f3gico.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n37\u00a0\n\u00a0\n\nInfluenciadas\u00a0de\u00a0modo\u00a0marcante\u00a0pelo\u00a0Processualismo,\u00a0surgiram\u00a0vertentes\u00a0da\u00a0\n\narqueologia\u00a0 ligadas\u00a0 \u00e0s\u00a0 rela\u00e7\u00f5es\u00a0 entre\u00a0 o\u00a0 registro\u00a0 arqueol\u00f3gico,\u00a0 ecologia\u00a0 cultural\u00a0 e\u00a0\n\nmeio?ambiente.\u00a0 Tratam?se\u00a0 especialmente\u00a0 da\u00a0 Arqueologia\u00a0 Ambiental\u00a0 e\u00a0 da\u00a0\n\nGeoarqueologia.\u00a0\n\nA\u00a0 Arqueologia\u00a0 Ambiental\u00a0 trata\u00a0 principalmente\u00a0 do\u00a0 estudo\u00a0 da\u00a0 din\u00e2mica\u00a0 das\u00a0\n\nocupa\u00e7\u00f5es\u00a0 humanas\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 dos\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 e\u00a0 s\u00edtios\u00a0 arqueol\u00f3gicos1\u00a0 ligados\u00a0 a\u00a0 seu\u00a0\n\nentorno\u00a0e\u00a0relacionados\u00a0aos\u00a0processos\u00a0geomorfol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0biol\u00f3gicos\u00a0atuantes\u00a0sobre\u00a0os\u00a0\n\nmesmos.\u00a0Um\u00a0dos\u00a0objetivos\u00a0desta\u00a0disciplina\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0paleoambiental,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0a\u00a0\n\nan\u00e1lise\u00a0baseada\u00a0em\u00a0dados\u00a0emp\u00edricos\u00a0dos\u00a0ambientes\u00a0que\u00a0em\u00a0\u00e9pocas\u00a0remotas\u00a0eram\u00a0\n\npr\u00f3prios\u00a0 de\u00a0 ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0 humanas\u00a0 pret\u00e9ritas.\u00a0 Atualmente,\u00a0 por\u00e9m,\u00a0 na\u00a0 arqueologia\u00a0\n\nambiental,\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0considera\u00a0mais\u00a0as\u00a0an\u00e1lises\u00a0paleoambientais\u00a0como\u00a0um\u00a0simples\u00a0modo\u00a0\n\nde\u00a0reconstruir\u00a0o\u00a0cen\u00e1rio\u00a0de\u00a0\u00e9pocas\u00a0passadas\u00a0e\u00a0de\u00a0obter\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0o\u00a0clima\u00a0e\u00a0o\u00a0\n\nentorno\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0arqueol\u00f3gico,\u00a0mas\u00a0sim\u00a0a\u00a0compreens\u00e3o\u00a0dos\u00a0meio?ambientes\u00a0antigos\u00a0\n\ncom\u00a0 o\u00a0 fim\u00a0 de\u00a0 determinar\u00a0 os\u00a0 elementos?chave\u00a0 que\u00a0 puderam\u00a0 ter\u00a0 influenciado\u00a0 o\u00a0\n\nfuncionamento\u00a0de\u00a0um\u00a0sistema\u00a0cultural\u00a0(Renfrew\u00a0&amp;\u00a0Bahn,\u00a01993).\u00a0\n\nPara\u00a0Sanju\u00e1n\u00a0(2005)\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0do\u00a0registro\u00a0arqueol\u00f3gico\u00a0possibilita\u00a0conceber\u00a0o\u00a0\n\ndesenvolvimento\u00a0de\u00a0uma\u00a0aut\u00eantica\u00a0an\u00e1lise\u00a0de\u00a0larga\u00a0dura\u00e7\u00e3o,\u00a0dos\u00a0grandes\u00a0processos\u00a0e\u00a0\n\nciclos,\u00a0a\u00a0diversidade\u00a0das\u00a0causas,\u00a0conseq\u00fc\u00eancias\u00a0e\u00a0efeitos\u00a0das\u00a0a\u00e7\u00f5es\u00a0sociais\u00a0humanas,\u00a0\n\nda\u00a0intera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0das\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0sociais\u00a0em\u00a0seus\u00a0diferentes\u00a0graus\u00a0de\u00a0complexidade\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\nsua\u00a0intera\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0natureza.\u00a0Este\u00a0define\u00a0s\u00edtio\u00a0arqueol\u00f3gico\u00a0como\u00a0um\u00a0agrupamento\u00a0\n\nespacialmente\u00a0 definido\u00a0 e\u00a0 funcionalmente\u00a0 significativo\u00a0 de\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 materiais\u00a0 de\u00a0\n\natividades\u00a0humanas\u00a0desenvolvidas\u00a0no\u00a0passado.\u00a0\n\nNesta\u00a0pesquisa\u00a0procuramos\u00a0utilizar\u00a0um\u00a0enfoque\u00a0ecol\u00f3gico\u00a0cultural\u00a0possibilista\u00a0\n\npara\u00a0 verificar\u00a0 prov\u00e1veis\u00a0 impactos\u00a0 que\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 e\u00a0 ambientais\u00a0 no\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n1\u00a0Aqui\u00a0consideramos\u00a0como\u00a0s\u00edtio\u00a0arqueol\u00f3gico\u00a0a\u00a0unidade\u00a0espacial\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0delimitada\u00a0pelo\u00a0abrigo\u00a0propriamente\u00a0\ndita\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 seus\u00a0 arredores\u00a0 imediatos,\u00a0 estes\u00a0 delimitados\u00a0 pela\u00a0 m\u00e1xima\u00a0 extens\u00e3o\u00a0 de\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0\nransportados,\u00a0em\u00a0conjunto,\u00a0por\u00a0agentes\u00a0antr\u00f3picos\u00a0ou\u00a0naturais.\u00a0t\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n38\u00a0\n\u00a0\n\necossistema\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0puderam\u00a0ter\u00a0exercido\u00a0sobre\u00a0os\u00a0grupos\u00a0\n\npr\u00e9?hist\u00f3ricos\u00a0que\u00a0ali\u00a0viveram\u00a0e\u00a0qual\u00a0a\u00a0adapta\u00e7\u00e3o\u00a0ecol\u00f3gica\u00a0decorrente\u00a0disto.\u00a0Ser\u00e3o\u00a0\n\nprocuradas\u00a0evid\u00eancias,\u00a0baseadas\u00a0neste\u00a0pressuposto\u00a0te\u00f3rico,\u00a0que\u00a0possam\u00a0relacionar\u00a0\n\npicos\u00a0de\u00a0mudan\u00e7a\u00a0clim\u00e1tica,\u00a0como\u00a0a\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0pleistoceno?holoceno,\u00a0o\u00a0evento\u00a0younger\u00a0\n\ndryas\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 per\u00edodo\u00a0 hipsitermal,\u00a0 comparando?os\u00a0 cronologicamente\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 cultura\u00a0\n\nmaterial\u00a0 deixada\u00a0 por\u00a0 esses\u00a0 grupos\u00a0 pr\u00e9?hist\u00f3ricos.\u00a0 Ser\u00e1\u00a0 objetivado,\u00a0 desta\u00a0 forma,\u00a0\n\nverificar\u00a0 se\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 visualizar\u00a0 nos\u00a0 componentes\u00a0 funcionais\u00a0 dos\u00a0 vest\u00edgios\u00a0\n\narqueol\u00f3gicos\u00a0alguma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0cronol\u00f3gica\u00a0com\u00a0estas\u00a0mudan\u00e7as\u00a0ambientais.\u00a0A\u00a0pr\u00f3pria\u00a0\n\nocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 n\u00e3o?ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 s\u00edtios\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 ser\u00e3o\u00a0 vari\u00e1veis\u00a0 importantes\u00a0 como\u00a0\n\nevid\u00eancia\u00a0 da\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 grupos\u00a0 humanos\u00a0 que\u00a0 ali\u00a0 viveram\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 ambiente\u00a0 que\u00a0\n\nestava\u00a0dispon\u00edvel.\u00a0\n\nConsideramos\u00a0que,\u00a0desta\u00a0maneira,\u00a0uma\u00a0abordagem\u00a0que\u00a0relacione\u00a0os\u00a0grupos\u00a0\n\npr\u00e9?hist\u00f3ricos,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0seus\u00a0vest\u00edgios,\u00a0com\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0em\u00a0que\u00a0estavam\u00a0inseridos\u00a0\n\npoder\u00e1\u00a0contribuir\u00a0para\u00a0o\u00a0entendimento\u00a0das\u00a0din\u00e2micas\u00a0ocupacionais\u00a0e\u00a0ambientais\u00a0no\u00a0\n\nParque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0bem\u00a0como\u00a0auxiliar\u00a0os\u00a0estudos\u00a0paleogeogr\u00e1ficos\u00a0do\u00a0\n\nsemi?\u00e1 o irido\u00a0n rdest no,\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0sudeste\u00a0do\u00a0Estado\u00a0do\u00a0Piau\u00ed.\u00a0\u00a0\n\nAl\u00e9m\u00a0 desta\u00a0 preocupa\u00e7\u00e3o,\u00a0 esta\u00a0 pesquisa\u00a0 parte\u00a0 da\u00a0 necessidade\u00a0 de\u00a0 situar\u00a0 os\u00a0\n\nvest\u00edgios\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 face\u00a0 aos\u00a0 processos\u00a0 naturais\u00a0 que\u00a0 foram\u00a0 respons\u00e1veis\u00a0 pelo\u00a0\n\nsoterramento\u00a0dos\u00a0mesmos,\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0verifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0poss\u00edveis\u00a0hiatos\u00a0na\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0e/ou\u00a0\n\nocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0sobre\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0arqueol\u00f3gicos.\u00a0Ser\u00e1,\u00a0desta\u00a0forma,\u00a0objetivada\u00a0\n\npor\u00a0 esta\u00a0 pesquisa\u00a0 uma\u00a0 integra\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 din\u00e2mica\u00a0 da\u00a0 paisagem\u00a0\n\nlocal,\u00a0os\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0os\u00a0vest\u00edgios\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ricas,\u00a0baseados\u00a0em\u00a0\n\ncorrentes\u00a0arqueol\u00f3gicas\u00a0ligadas\u00a0\u00e0\u00a0geoarqueologia\u00a0e\u00a0arqueologia\u00a0da\u00a0paisagem.\u00a0\n\nComo\u00a0explicitado\u00a0por\u00a0Dincauze\u00a0 (2000),\u00a0 t\u00e9cnicas\u00a0e\u00a0m\u00e9todos\u00a0emprestados\u00a0de\u00a0\n\noutras\u00a0 ci\u00eancias\u00a0 n\u00e3o\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0 isolados\u00a0 dos\u00a0 conceitos\u00a0 e\u00a0 teorias\u00a0 nos\u00a0 quais\u00a0 foram\u00a0\n\ndesenvolvidos.\u00a0Isto\u00a0significa\u00a0que\u00a0se\u00a0faz\u00a0necess\u00e1ria\u00a0uma\u00a0breve\u00a0explana\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0quadro\u00a0\n\nte\u00f3rico\u00a0utilizado\u00a0pelas\u00a0geoci\u00eancias\u00a0referente\u00a0a\u00a0reconstru\u00e7\u00f5es\u00a0paleoambientais.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n39\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0 termo\u00a0 Geoci\u00eancias,\u00a0 como\u00a0 atentado\u00a0 por\u00a0 Angelucci\u00a0 (2003),\u00a0 n\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 uma\u00a0\n\narbitrariedade\u00a0 sem\u00e2ntica,\u00a0 pois\u00a0 ela\u00a0 n\u00e3o\u00a0 est\u00e1\u00a0 limitada\u00a0 \u00e0\u00a0 geologia,\u00a0 mas\u00a0 sim\u00a0 a\u00a0 um\u00a0\n\nconjunto\u00a0 de\u00a0 disciplinas\u00a0 que\u00a0 ser\u00e3o\u00a0 necess\u00e1rias\u00a0 \u00e0s\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 desenvolvidas\u00a0 neste\u00a0\n\ntrabalho\u00a0 sob\u00a0 a\u00a0 forma\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 interc\u00e2mbio\u00a0 conceitual\u00a0 e\u00a0 metodol\u00f3gico.\u00a0 Entre\u00a0 estas\u00a0\n\ndisciplinas\u00a0se\u00a0destacam,\u00a0al\u00e9m\u00a0das\u00a0ci\u00eancias\u00a0geol\u00f3gicas,\u00a0a\u00a0geomorfologia,\u00a0estratigrafia,\u00a0\n\nsedimentologia,\u00a0pedologia,\u00a0hidrologia,\u00a0geocronologia\u00a0e\u00a0climatologia.\u00a0\n\nUm\u00a0conceito\u00a0das\u00a0geoci\u00eancias\u00a0utilizado\u00a0neste\u00a0trabalho\u00a0trata?se\u00a0da\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nepis\u00f3dica,\u00a0a\u00a0qual\u00a0prop\u00f5e\u00a0que\u00a0o\u00a0registro\u00a0sedimentar\u00a0\u00e9\u00a0formado\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0epis\u00f3dios\u00a0de\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o,\u00a0alternados\u00a0por\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0n\u00e3o?deposi\u00e7\u00e3o,\u00a0marcadamente\u00a0refletidos\u00a0\n\nnos\u00a0 planos\u00a0 de\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o.\u00a0 Esta\u00a0 concep\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 contr\u00e1ria\u00a0 \u00e0\u00a0 proposi\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 que\u00a0 as\u00a0\n\nmudan\u00e7as\u00a0ocorridas\u00a0sobre\u00a0a\u00a0Terra\u00a0dar?se?iam\u00a0de\u00a0modo\u00a0lento\u00a0e\u00a0gradual\u00a0(Della\u00a0F\u00e1vera,\u00a0\n\n2001).\u00a0\n\nO\u00a0 presente\u00a0 trabalho\u00a0 est\u00e1\u00a0 focado\u00a0 principalmente\u00a0 na\u00a0 \u00c9poca\u00a0 geol\u00f3gica\u00a0 mais\u00a0\n\nrecente,\u00a0 o\u00a0 Holoceno.\u00a0 Esta\u00a0 \u00e9poca,\u00a0 conjuntamente\u00a0 ao\u00a0 Pleistoceno,\u00a0 foi\u00a0 marcada\u00a0 por\u00a0\n\nacentuadas\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas,\u00a0 produzindo\u00a0 intensas\u00a0 modifica\u00e7\u00f5es\u00a0 na\u00a0 paisagem\u00a0\n\n(Moura,\u00a0 2005).\u00a0 A\u00a0 perspectiva\u00a0 da\u00a0 geomorfologia\u00a0 clim\u00e1tica\u00a0 introduz\u00a0 o\u00a0 componente\u00a0\n\nclim\u00e1tico\u00a0 dentro\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 abordagem\u00a0 de\u00a0 equil\u00edbrio\u00a0 din\u00e2mico,\u00a0 correlacionando\u00a0 a\u00a0\n\nresist\u00eancia\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0dispon\u00edveis\u00a0\u00e0\u00a0eros\u00e3o\u00a0ao\u00a0tipo\u00a0de\u00a0evento\u00a0clim\u00e1tico\u00a0respons\u00e1vel\u00a0\n\npela\u00a0 modelagem\u00a0 do\u00a0 relevo\u00a0 (Corr\u00eaa,\u00a0 2005).\u00a0 Al\u00e9m\u00a0 de\u00a0 fatores\u00a0 ligados\u00a0 influ\u00eancias\u00a0\n\nclim\u00e1ticas\u00a0 pode\u00a0 haver\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 associados\u00a0 a\u00a0 movimentos\u00a0 de\u00a0 origem\u00a0\n\nneotect\u00f4nica.\u00a0Para\u00a0Pavlides\u00a0(1989,\u00a0apud\u00a0Saadi\u00a0et\u00a0al.,\u00a02005)\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0neotect\u00f4nico\u00a0\n\nteria\u00a0 in\u00edcio\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0 orog\u00eanese\u00a0 final\u00a0 ou\u00a0 mais\u00a0 precisamente\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0 reorganiza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ntect\u00f4ni ica\u00a0mais\u00a0significat va\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0estudada.\u00a0\n\nSegundo\u00a0 Corr\u00eaa\u00a0 (2001),\u00a0 o\u00a0 car\u00e1ter\u00a0 dos\u00a0 sedimentos\u00a0 pode\u00a0 revelar\u00a0 a\u00a0 hist\u00f3ria\u00a0\n\nevolutiva\u00a0da\u00a0paisagem\u00a0e\u00a0suas\u00a0implica\u00e7\u00f5es\u00a0ambientais,\u00a0seja\u00a0sob\u00a0a\u00a0forma\u00a0de\u00a0not\u00e1veis\u00a0\n\nrelevos\u00a0deposicionais\u00a0ou\u00a0de\u00a0uma\u00a0seq\u00fc\u00eancia\u00a0de\u00a0estratos\u00a0inumados.\u00a0Para\u00a0Brown\u00a0(1997)\u00a0\n\nos\u00a0 sedimentos\u00a0 de\u00a0 origem\u00a0 fluvial\u00a0 refletem\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 ambientais\u00a0 prevalecentes\u00a0 e\u00a0\n\nmudan\u00e7as\u00a0em\u00a0suas\u00a0condi\u00e7\u00f5es,\u00a0possibilitando\u00a0a\u00a0reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0ambientais\u00a0\n\ndo\u00a0passado\u00a0e\u00a0sua\u00a0correla\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0contextos\u00a0arqueol\u00f3gicos.\u00a0Enquanto\u00a0para\u00a0Rapp\u00a0&amp;\u00a0Hill\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n40\u00a0\n\u00a0\n\n(1998)\u00a0 os\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 onde\u00a0 os\u00a0 artefatos\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 encontrados\u00a0 prov\u00eam\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0a\u00a0idade,\u00a0paisagem\u00a0e\u00a0cen\u00e1rio\u00a0ambiental\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0humanas\u00a0e\u00a0\n\ndos\u00a0processos\u00a0 formadores\u00a0do\u00a0registro\u00a0arqueol\u00f3gico.\u00a0Partindo\u00a0destas\u00a0concep\u00e7\u00f5es,\u00a0a\u00a0\n\nan\u00e1lise\u00a0geomorfol\u00f3gica\u00a0dos\u00a0ambientes\u00a0atuais\u00a0constitui\u00a0base\u00a0para\u00a0a\u00a0compreens\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nseq\u00fc\u00eancia\u00a0evolutiva\u00a0da\u00a0paisagem,\u00a0sendo\u00a0necess\u00e1ria\u00a0para\u00a0isto\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0dos\u00a0ambientes\u00a0\n\ndeposi iciona s\u00a0recentes.\u00a0\n\nPara\u00a0Mabesoone\u00a0(1982),\u00a0os\u00a0ambientes\u00a0deposicionais\u00a0s\u00e3o\u00a0caracterizados\u00a0por\u00a0\n\nprocessos\u00a0 sedimentares\u00a0 e\u00a0 definidos\u00a0 pelo\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 operante\u00a0 no\u00a0 sistema\u00a0\n\nregulado\u00a0 pelas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 fisiol\u00f3gicas\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea,\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 exist\u00eancia\u00a0 de\u00a0 fatores\u00a0\n\nlimitantes\u00a0 \u00e0\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 sedimentos.\u00a0 Os\u00a0 tr\u00eas\u00a0 principais\u00a0 fatores\u00a0 s\u00e3o:\u00a0 a\u00a0 geometria,\u00a0\n\ninfluenciando\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0energia\u00a0dispon\u00edvel\u00a0e\u00a0a\u00a0forma\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0deposicional;\u00a0a\u00a0\n\nenergia\u00a0 que\u00a0 move\u00a0 o\u00a0 sistema,\u00a0 proveniente\u00a0 de\u00a0 diversas\u00a0 origens;\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 respostas\u00a0 aos\u00a0\n\nprocessos,\u00a0 caracterizadas\u00a0 pelas\u00a0 fei\u00e7\u00f5es\u00a0 geom\u00e9tricas\u00a0 atribu\u00eddas\u00a0 aos\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0\n\nsedime .ntares \u00a0\n\nDesta\u00a0 forma,\u00a0 faz?se\u00a0 necess\u00e1ria\u00a0 a\u00a0 conceitualiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 f\u00e1cies\u00a0 sedimentar\u00a0 e\u00a0\n\nassocia\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 f\u00e1cies.\u00a0 F\u00e1cies\u00a0 sedimentar,\u00a0 baseado\u00a0 no\u00a0 conceito\u00a0 de\u00a0 Selley,\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0\n\nentendida\u00a0 como\u00a0 uma\u00a0 massa\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 ou\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 que\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0\n\nreconhecida\u00a0 e\u00a0 distinguida\u00a0 de\u00a0 outras\u00a0 pela\u00a0 sua\u00a0 geometria,\u00a0 pela\u00a0 composi\u00e7\u00e3o,\u00a0 pelas\u00a0\n\nestruturas\u00a0sedimentares,\u00a0pelo\u00a0padr\u00e3o\u00a0de\u00a0paleocorrentes\u00a0e\u00a0pela\u00a0eventual\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0\n\nf\u00f3sseis.\u00a0 Estas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 estariam\u00a0 diretamente\u00a0 relacionadas\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 processos\u00a0\n\ndeposicionais\u00a0 atuantes\u00a0 na\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 corpos\u00a0 sedimentares\u00a0 (litossomas),\u00a0 cujo\u00a0\n\nentendimento,\u00a0 por\u00a0 sua\u00a0 vez,\u00a0 permitiria\u00a0 conhecer\u00a0 as\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 ambientais\u00a0 da\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0(Etchebehere\u00a0&amp;\u00a0Saad,\u00a02003).\u00a0\n\nA\u00a0associa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0f\u00e1cies\u00a0consiste\u00a0em\u00a0um\u00a0agrupamento\u00a0de\u00a0f\u00e1cies\u00a0geneticamente\u00a0\n\nrelacionadas,\u00a0cujas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0e\u00a0inter?rela\u00e7\u00f5es\u00a0permitem\u00a0que\u00a0se\u00a0possa\u00a0interpretar\u00a0\n\no\u00a0 ambiente\u00a0 de\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o.\u00a0 Baseando?se\u00a0 neste\u00a0 conceito,\u00a0 cada\u00a0 f\u00e1cies\u00a0 dentro\u00a0 da\u00a0\n\nassocia\u00e7\u00e3o\u00a0representa\u00a0o\u00a0registro\u00a0sedimentar\u00a0de\u00a0atua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0determinado\u00a0processo\u00a0\n\ndeposicional\u00a0(Etchebehere\u00a0&amp;\u00a0Saad,\u00a02003).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n41\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 f\u00e1cies\u00a0 eluvial\u00a0 \u00e9\u00a0 caracterizada\u00a0 por\u00a0 tratar?se\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 cobertura\u00a0 residual\u00a0 de\u00a0\nintemperismo\u00a0 in\u00a0 situ,\u00a0 tendo\u00a0 por\u00a0 origem\u00a0 a\u00a0 decomposi\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 rocha?m\u00e3e.\u00a0 Estes\u00a0\ndep\u00f3sitos\u00a0n\u00e3o\u00a0possuem\u00a0estrutura\u00a0sedimentar\u00a0propriamente\u00a0dita,\u00a0apresentando,\u00a0no\u00a0\nentanto ma\u00a0zon \u00a0f \u00e7,\u00a0u a\u00e7\u00e3o\u00a0em un \u00e3o\u00a0da\u00a0pedog\u00eanese\u00a0(Corr\u00eaa,\u00a02001).\u00a0\n\nA\u00a0 f\u00e1cies\u00a0 coluvial\u00a0 \u00e9,\u00a0 segundo\u00a0 Corr\u00eaa\u00a0 (2001),\u00a0 representada\u00a0 por\u00a0 qualquer\u00a0\ndep\u00f3sito\u00a0sedimentar\u00a0que\u00a0se\u00a0acumule\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0uma\u00a0encosta,\u00a0em\u00a0conseq\u00fc\u00eancia\u00a0do\u00a0\ntransporte\u00a0 gravitacional.\u00a0 Geralmente\u00a0 s\u00e3o\u00a0 originadas\u00a0 da\u00a0 f\u00e1cies\u00a0 eluvial,\u00a0 podendo\u00a0\ncompartilhar\u00a0as\u00a0mesmas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0da\u00a0sua\u00a0 fonte\u00a0exceto,\u00a0segundo\u00a0Goudie\u00a0et\u00a0al.\u00a0\n(1984\u00a0apud\u00a0Corr\u00eaa,\u00a02001),\u00a0por\u00a0apresentarem\u00a0uma\u00a0menor\u00a0angulosidade,\u00a0observada\u00a0\nsobretudo\u00a0nos\u00a0gr\u00e3os\u00a0de\u00a0quartzo\u00a0de\u00a0areia\u00a0grossa.\u00a0\n\nOs\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0aluviais,\u00a0em\u00a0geral,\u00a0s\u00e3o\u00a0essencialmente\u00a0de\u00a0natureza\u00a0tracional,\u00a0onde\u00a0\nse\u00a0observa\u00a0uma\u00a0estrutura\u00e7\u00e3o\u00a0interna\u00a0que\u00a0obedece\u00a0\u00e0s\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0regime\u00a0de\u00a0fluxo.\u00a0Os\u00a0\ndep\u00f3sitos\u00a0 de\u00a0 rios\u00a0 entrela\u00e7ados,\u00a0 segundo\u00a0 Della\u00a0 F\u00e1vera\u00a0 (2001),\u00a0 t\u00eam\u00a0 como\u00a0 fei\u00e7\u00f5es\u00a0\ndiagn\u00f3sticas\u00a0 a\u00a0 disposi\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 corpos\u00a0 tabulares,\u00a0 formados\u00a0 de\u00a0 pequenas\u00a0 unidades\u00a0\nlenticulares,\u00a0 com\u00a0 arranjo\u00a0 de\u00a0 granodecresc\u00eancia\u00a0 ascendente,\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0\nconglo o amer\u00e1tic s\u00a0n \u00a0base\u00a0e\u00a0aus\u00eancia\u00a0quase\u00a0total\u00a0de\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0transbordamento.\u00a0\n\nDepois\u00a0 de\u00a0 abordados\u00a0 alguns\u00a0 conceitos\u00a0 b\u00e1sicos\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 entendimento\u00a0 da\u00a0\nproposta\u00a0 deste\u00a0 trabalho,\u00a0 ser\u00e1\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 lan\u00e7ar\u00a0 questionamentos\u00a0 acerca\u00a0 do\u00a0 contexto\u00a0\n\no.\u00a0abordado\u00a0e\u00a0a\u00a0exposi\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0objetivos\u00a0visados\u00a0neste\u00a0estud\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n42\u00a0\n\u00a0\n\n1.2. ormula\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Problema\u00a0e\u00a0dos\u00a0Objetivos\u00a0F\n\n\u00a0\n\nO\u00a0 estudo\u00a0 do\u00a0 ambiente\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 viviam\u00a0 grupos\u00a0 pr\u00e9?hist\u00f3ricos\u00a0 requer\u00a0 uma\u00a0\ncoopera\u00e7\u00e3o\u00a0interdisciplinar\u00a0necess\u00e1ria\u00a0visando\u00a0alcan\u00e7ar\u00a0n\u00e3o\u00a0apenas\u00a0caracterizadores\u00a0\nda\u00a0cultura\u00a0material,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0melhor\u00a0compreender\u00a0em\u00a0que\u00a0ambiente\u00a0social\u00a0estas\u00a0\nse\u00a0desenvolveram.\u00a0Para\u00a0avan\u00e7ar\u00a0nas\u00a0discuss\u00f5es\u00a0sobre\u00a0o\u00a0contexto\u00a0ambiental\u00a0no\u00a0qual\u00a0\ninteragiam\u00a0esses\u00a0grupos,\u00a0faz?se\u00a0necess\u00e1rio\u00a0um\u00a0posicionamento\u00a0geoarqueol\u00f3gico,\u00a0a\u00a0fim\u00a0\nde\u00a0poder\u00a0contextualizar\u00a0a\u00a0cultura\u00a0material\u00a0e\u00a0os\u00a0processos\u00a0ambientais.\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.2.1. Formula\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Problema\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0\u00e1rea\u00a0em\u00a0apre\u00e7o\u00a0foi\u00a0ocupada\u00a0por\u00a0grupos\u00a0humanos\u00a0desde\u00a0cerca\u00a0de\u00a060.000\u00a0anos\u00a0\n\nAP,\u00a0 o\u00a0 clima\u00a0 neste\u00a0 per\u00edodo\u00a0 era\u00a0 bem\u00a0 distinto\u00a0 do\u00a0 atual\u00a0 e\u00a0 provavelmente\u00a0 os\u00a0 grupos\u00a0\n\nhumanos\u00a0 tiveram\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 adaptar\u00a0 \u00e0s\u00a0 novas\u00a0 necessidades\u00a0 advindas\u00a0 das\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0\n\nclim\u00e1ticas.\u00a0Atualmente\u00a0o\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0encontra?se\u00a0em\u00a0um\u00a0clima\u00a0semi?\u00e1rido,\u00a0com\u00a0\n\nbaixos\u00a0 \u00edndices\u00a0 pluviom\u00e9tricos\u00a0 irregularmente\u00a0 distribu\u00eddos\u00a0 e\u00a0 uma\u00a0 vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nhiperxer\u00f3fila.\u00a0 Como\u00a0 estaria\u00a0 o\u00a0 ambiente\u00a0 durante\u00a0 todo\u00a0 este\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nhumana?\u00a0\n\nNeste\u00a0 trabalho\u00a0 procuraremos\u00a0 aprofundar\u00a0 o\u00a0 conhecimento\u00a0 acerca\u00a0 do\u00a0 tema,\u00a0\n\ninserindo\u00a0 novas\u00a0 t\u00e9cnicas\u00a0 e\u00a0 m\u00e9todos\u00a0 de\u00a0 estudo,\u00a0 dando\u00a0 \u00eanfase\u00a0 aos\u00a0 eventos\u00a0\n\nerosivo/deposicionais\u00a0contempor\u00e2neos\u00a0\u00e0s\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0humanas.\u00a0Ser\u00e1\u00a0realizada\u00a0uma\u00a0\n\ncorrela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0os\u00a0eventos\u00a0geradores\u00a0de\u00a0dep\u00f3sitos,\u00a0cronocorrelatos\u00a0\u00e0\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9?\n\nhist\u00f3rica,\u00a0 com\u00a0 base\u00a0 na\u00a0 abordagem\u00a0 morfoestratigr\u00e1fica.\u00a0 Por\u00a0 fim,\u00a0 espera?se\u00a0 que\u00a0 a\u00a0\n\nintegra\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0dados\u00a0permita\u00a0elaborar\u00a0uma\u00a0reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0paleogeografia\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0\n\nestudo\u00a0durante\u00a0os\u00a0diversos\u00a0momentos\u00a0de\u00a0sua\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n43\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0\u00e1rea\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0particularmente\u00a0o\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nPedra\u00a0Furada,\u00a0 tem\u00a0os\u00a0recursos\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0necess\u00e1rios\u00a0para\u00a0permitir\u00a0uma\u00a0vasta\u00a0\n\ninterliga\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 dados\u00a0 provenientes\u00a0 da\u00a0 paisagem\u00a0 f\u00edsica,\u00a0 paleoambientes\u00a0\n\ndeposicionais\u00a0e\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0humana,\u00a0j\u00e1\u00a0que\u00a0ao\u00a0longo\u00a0dos\u00a0mais\u00a0de\u00a030\u00a0anos\u00a0de\u00a0pesquisas\u00a0\n\narqueol\u00f3gicas,\u00a0foi\u00a0gerado\u00a0um\u00a0vasto\u00a0banco\u00a0de\u00a0dados\u00a0acerca\u00a0das\u00a0popula\u00e7\u00f5es\u00a0humanas\u00a0\n\npr\u00e9?hist\u00f3ricas\u00a0e\u00a0das\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0ambientais\u00a0do\u00a0seu\u00a0entorno.\u00a0\n\nA\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0abarca\u00a0a\u00a0maior\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0com\u00a0\n\nidades\u00a0 pleistoc\u00eanicas\u00a0 do\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara\u00a0 (Figura\u00a0 1),\u00a0\n\ncompreendendo\u00a049\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos,\u00a0dos\u00a0quais\u00a0sete\u00a0foram\u00a0escavados\u00a0(Figura\u00a02).\u00a0\n\nAl\u00e9m\u00a0da\u00a0perspectiva\u00a0ecol\u00f3gico?cultural\u00a0acerca\u00a0de\u00a0como\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0humanas\u00a0se\u00a0\n\nrelacionaram\u00a0com\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0no\u00a0tempo\u00a0e\u00a0no\u00a0espa\u00e7o,\u00a0este\u00a0trabalho\u00a0parte\u00a0tamb\u00e9m\u00a0de\u00a0\n\numa\u00a0necessidade\u00a0b\u00e1sica\u00a0no\u00a0entendimento\u00a0do\u00a0registro\u00a0arqueol\u00f3gico:\u00a0os\u00a0processos\u00a0de\u00a0\n\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0de\u00a0seus\u00a0componentes,\u00a0e\u00a0as\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0sin\u00a0e\u00a0\n\np\u00f3s?deposicionais\u00a0dos\u00a0elementos\u00a0 arqueol\u00f3gicos.\u00a0Desta\u00a0 forma,\u00a0 foram\u00a0 formuladas\u00a0as\u00a0\n\nseguint s\u00a0quest\u00f5es\u00a0arqueol\u00f3gicas\u00a0para\u00a0serem\u00a0analisadas\u00a0no\u00a0decorrer\u00a0da\u00a0pesquisa:\u00a0e\n\n\u00a0\n\na)\u00a0 Como\u00a0esteve\u00a0caracterizado\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0f\u00edsico\u00a0no\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\ndurante\u00a0os\u00a0\u00faltimos\u00a060.000\u00a0anos?\u00a0\n\nb)\u00a0 Que\u00a0 fatores\u00a0 ligados\u00a0 ao\u00a0 ambiente\u00a0 f\u00edsico\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 estudo\u00a0 puderam\u00a0 ter\u00a0\ninfluenciado\u00a0a\u00a0din\u00e2mica\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0territ\u00f3rio\u00a0pelo\u00a0homem\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3rico?\u00a0\n\nc)\u00a0 \u00c9\u00a0poss\u00edvel\u00a0relacionar\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0n\u00edveis\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0suas\u00a0evid\u00eancias\u00a0de\u00a0\nocupa\u00e7\u00e3o\u00a0humana\u00a0\u00e0s\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0ambientais\u00a0em\u00a0n\u00edvel\u00a0 local\u00a0ocorridas\u00a0no\u00a0Parque\u00a0\nNacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara?\u00a0\n\nd)\u00a0 Quais\u00a0 foram\u00a0 os\u00a0 principais\u00a0 eventos\u00a0 ambientais\u00a0 formadores\u00a0 da\u00a0 paisagem\u00a0 na\u00a0\nregi\u00e3o?\u00a0Como\u00a0eles\u00a0se\u00a0refletem\u00a0no\u00a0registro\u00a0sedimentar\u00a0e\u00a0qual\u00a0sua\u00a0influ\u00eancia\u00a0sobre\u00a0os\u00a0\nvest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos?\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a01:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0s\u00edtios\u00a0escavados,\u00a0baseados\u00a0nas\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0pr\u00e9\u00adhist\u00f3ricas\u00a0mais\u00a0antigas.\u00a0\n\n44\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n45\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0\u00c1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0com\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0escavados\u00a0e\u00a0n\u00e3o\u00adescavados.\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n46\u00a0\n\u00a0\n\n1.2.2. Objetivos\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.2.2.1.\u00a0Objetivo\u00a0Geral\u00a0\n\nO\u00a0objetivo\u00a0geral\u00a0desta\u00a0 tese\u00a0 foi\u00a0desenvolver\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0geoarqueol\u00f3gica\u00a0do\u00a0\n\nambiente\u00a0f\u00edsico\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0em\u00a0distintas\u00a0escalas\u00a0espaciais\u00a0e\u00a0tra\u00e7ar\u00a0\n\nsuas\u00a0prov\u00e1veis\u00a0implica\u00e7\u00f5es\u00a0aos\u00a0estudos\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0desta\u00a0\u00e1rea.\u00a0Considerando,\u00a0para\u00a0\n\nisto,\u00a0a\u00a0temporalidade\u00a0da\u00a0reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0paleoambientes\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0humana\u00a0e\u00a0sua\u00a0\n\ncorrela\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0din\u00e2mica\u00a0da\u00a0paisagem\u00a0f\u00edsica\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0como\u00a0um\u00a0todo.\u00a0Neste\u00a0sentido\u00a0\u00e9\u00a0\n\nimportante\u00a0 a\u00a0 determina\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 din\u00e2micas\u00a0 ocupacionais,\u00a0 facilitadas\u00a0 ou\u00a0 n\u00e3o\u00a0 face\u00a0 as\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 cambiantes\u00a0 do\u00a0 Pleistoceno\u00a0 final,\u00a0 e\u00a0 como\u00a0 estas\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0\n\nreconstru\u00eddas\u00a0 mediante\u00a0 o\u00a0 estudo\u00a0 detalhado\u00a0 dos\u00a0 componentes\u00a0 estruturadores\u00a0 da\u00a0\n\npaisagem,\u00a0desde\u00a0os\u00a0compartimentos\u00a0geomorfol\u00f3gicos\u00a0de\u00a0acumula\u00e7\u00e3o,\u00a0at\u00e9\u00a0os\u00a0dados\u00a0\n\npaleobiogeogr\u00e1ficos\u00a0e\u00a0paleopedol\u00f3gicos\u00a0que\u00a0possam\u00a0ser\u00a0recuperados\u00a0em\u00a0ambientes\u00a0\n\necologicamente\u00a0favor\u00e1veis\u00a0\u00e0\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0dados\u00a0paleoambientais.\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.2.2.2.\u00a0Objetivos\u00a0Espec\u00edficos\u00a0\n\na)\u00a0 Analisar\u00a0 o\u00a0 ambiente\u00a0 f\u00edsico\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada,\u00a0 procurando\u00a0\n\nreconstruir\u00a0a\u00a0sua\u00a0paleogeografia\u00a0e\u00a0paleoambiente;\u00a0\n\nb)\u00a0 Analisar\u00a0 os\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0 denuda\u00e7\u00e3o/deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 atuantes\u00a0 na\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 estudo\u00a0\n\nestabelecendo\u00a0um\u00a0modelo\u00a0geocronol\u00f3gico\u00a0para\u00a0a\u00a0morfog\u00eanese\u00a0e\u00a0sua\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0os\u00a0\n\nvest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0cronocorrelatos;\u00a0\n\nc)\u00a0 Relacionar\u00a0os\u00a0n\u00edveis\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0humana\u00a0e\u00a0os\u00a0padr\u00f5es\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0espa\u00e7o\u00a0\n\ncom\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0f\u00edsico\u00a0do\u00a0entorno,\u00a0sobretudo\u00a0a\u00a0partir\u00a0dos\u00a0dados\u00a0geomorfol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0\n\ngeocronol\u00f3gicos\u00a0advindos\u00a0dos\u00a0ambientes\u00a0deposicionais.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n47\u00a0\n\u00a0\n\n1\n\n\u00a0\n\n.3. Procedimentos\u00a0Metodol\u00f3gicos\u00a0\n\nFoi\u00a0adotado\u00a0como\u00a0base\u00a0para\u00a0este\u00a0trabalho\u00a0o\u00a0conceito\u00a0de\u00a0geoarqueologia\u00a0como\u00a0\numa\u00a0 disciplina\u00a0 que,\u00a0 utilizando\u00a0 conceitos\u00a0 e\u00a0 m\u00e9todos\u00a0 das\u00a0 geoci\u00eancias,\u00a0 visa\u00a0 resolver\u00a0\nproblemas\u00a0 arqueol\u00f3gicos,\u00a0 utilizando?se\u00a0 de\u00a0 aproxima\u00e7\u00f5es\u00a0 te\u00f3ricas,\u00a0 vocabul\u00e1rios\u00a0 e\u00a0\ninstrumentos\u00a0metodol\u00f3gicos\u00a0diferenciados,\u00a0provenientes\u00a0quer\u00a0das\u00a0geoci\u00eancias,\u00a0quer\u00a0\nda\u00a0arqueologia.\u00a0A\u00a0finalidade\u00a0\u00faltima\u00a0da\u00a0geoarqueologia\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0compreens\u00e3o\u00a0das\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0\nbiun\u00edvocas\u00a0existentes\u00a0entre\u00a0os\u00a0grupos\u00a0humanos\u00a0do\u00a0passado\u00a0e\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0volta\u00a0\n(Angelucci,\u00a02003).\u00a0\n\nNeste\u00a0sentido\u00a0este\u00a0trabalho\u00a0pode\u00a0ser\u00a0caracterizado\u00a0metodologicamente\u00a0como\u00a0\numa\u00a0investiga\u00e7\u00e3o\u00a0geoarqueol\u00f3gica,\u00a0sendo\u00a0realizadas\u00a0as\u00a0seguintes\u00a0atividades\u00a0para\u00a0seu\u00a0\ndesenvolvimento:\u00a0\n\n1.\u00a0Mapeamento\u00a0de\u00a0par\u00e2metros\u00a0morfom\u00e9tricos\u00a0do\u00a0relevo\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\nCapivara;\u00a0\n\n2.\u00a0Mapeamento\u00a0de\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0ac\u00famulo\u00a0sedimentar\u00a0no\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0com\u00a0\n\u00eanfase\u00a0 nos\u00a0 sedimentos\u00a0 de\u00a0 origem\u00a0 recente\u00a0 (Pleistoceno\u00a0 superior\u00a0 e\u00a0 Holoceno),\u00a0\nr \u00edco relatos\u00a0aos\u00a0s tios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0com\u00a0cronologia\u00a0bem\u00a0estabelecida;\u00a0\n\n3.\u00a0 Delimita\u00e7\u00e3o,\u00a0 hierarquiza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 c\u00e1lculo\u00a0 dos\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 morfom\u00e9tricos\u00a0 da\u00a0 micro?\nbacia\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada;\u00a0\n\n4.\u00a0An\u00e1lise\u00a0das\u00a0\u00e1reas\u00a0fontes\u00a0para\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0sedimentares\u00a0confinados\u00a0no\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0\nda\u00a0Pedra\u00a0Furada;\u00a0\n\nara\u00a0an\u00e1lises\u00a0sedimentol\u00f3gicas;\u00a05.\u00a0Coleta\u00a0de\u00a0amostras\u00a0sedimentares\u00a0p\n\n6.\u00a0A s\u00a0n\u00e1lise\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0formadore\n\na)\u00a0Disposi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0macro?f\u00e1brica\u00a0in\u00adsitu\u00a0\n\nb)\u00a0Granulometria\u00a0das\u00a0distintas\u00a0camadas\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n48\u00a0\n\u00a0\n\n7.\u00a0Data\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0sedimentares\u00a0por\u00a0Luminesc\u00eancia\u00a0Opticamente\u00a0Estimulada\u00a0\n\n(LOE);\u00a0\n\nos\u00a0epis\u00f3dios\u00a0de\u00a0denuda\u00e7\u00e3o/deposi\u00e7\u00e3o;\u00a08.\u00a0An\u00e1lise\u00a0morfoestratigr\u00e1fica\u00a0e\u00a0reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0d\n\n9.\u00a0Interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0ambientes\u00a0deposicionais;\u00a0\n\n10.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cultura\u00a0material\u00a0nos\u00a0n\u00edveis\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0dos\u00a0s\u00edtios\u00a0\n\nescavados\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0e\u00a0sua\u00a0refer\u00eancia\u00a0cronol\u00f3gica;\u00a0\u00a0\n\n11.\u00a0 An\u00e1lise\u00a0 da\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 dos\u00a0 epis\u00f3dios\u00a0 de\u00a0 denuda\u00e7\u00e3o/deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 registro\u00a0\n\narqueol\u00f3gico.\u00a0\n\n12.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0humana\u00a0e\u00a0a\u00a0paleogeografia\u00a0e\u00a0paleoambiente\u00a0\n\ndo\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0\n\n13.\u00a0 \u00a0 Constru\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 modelo\u00a0 cronol\u00f3gico\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 morfog\u00eanese\u00a0 e\u00a0 eventos\u00a0 de\u00a0\n\ndenuda\u00e7\u00e3o/deposi\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0e\u00a0sua\u00a0correla\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0os\u00a0n\u00edveis\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0\n\ndatados.\u00a0\n\nPara\u00a0o\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0an\u00e1lise,\u00a0foram\u00a0selecionados\u00a0oito\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0em\u00a0\n\n\u00e1reas\u00a0de\u00a0amostragem\u00a0na\u00a0drenagem\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0e\u00a0correlacion\u00e1?los\u00a0\n\naos\u00a0 perfis\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0 dos\u00a0 s\u00edtios\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 escavados,\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 inferir\u00a0\n\nposs\u00edveis\u00a0 eventos\u00a0 ambientais\u00a0 ocorridos\u00a0 durante\u00a0 os\u00a0 per\u00edodos\u00a0 de\u00a0 ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 humana\u00a0\n\n(Figura\u00a03).\u00a0Buscou?se\u00a0assim\u00a0tentar\u00a0delinear\u00a0uma\u00a0seq\u00fc\u00eancia\u00a0de\u00a0eventos\u00a0formativos\u00a0na\u00a0\n\npaisagem\u00a0relacionados\u00a0\u00e0\u00a0g\u00eanese\u00a0dos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0arqueol\u00f3gicos.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n49\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03:\u00a0\u00c1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0com\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0escavados\u00a0e\u00a0sondagens\u00a0para\u00a0\ncoleta\u00a0de\u00a0amostras\u00a0sedimentares.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n50\u00a0\n\u00a0\n\nPrimeiramente,\u00a0 foi\u00a0 realizada\u00a0 uma\u00a0 revis\u00e3o\u00a0 bibliogr\u00e1fica\u00a0 acerca\u00a0 do\u00a0 ambiente\u00a0\n\natual\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 do\u00a0 contexto\u00a0 arqueol\u00f3gico\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Estes\u00a0\n\ndados\u00a0 foram\u00a0 analisados\u00a0 sempre\u00a0 colocando\u00a0 em\u00a0 evid\u00eancia\u00a0 a\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 contexto\u00a0\n\nambien q o .\u00a0tal\u00a0e\u00a0ar ue l\u00f3gico\n\nTodos\u00a0 os\u00a0 dados\u00a0 espaciais,\u00a0 provenientes\u00a0 da\u00a0 revis\u00e3o\u00a0 bibliogr\u00e1fica\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0\n\nresultados\u00a0 das\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 realizadas\u00a0 foram\u00a0 inseridos\u00a0 em\u00a0 um\u00a0 banco\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 e\u00a0\n\nconstru\u00eddo\u00a0 um\u00a0 Sistema\u00a0 de\u00a0 Informa\u00e7\u00e3o\u00a0 Geogr\u00e1fica\u00a0 (SIG)\u00a0 (Figura\u00a0 4),\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0\n\nutiliza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0software\u00a0ArcGIS\u00a09.3\u00a0e\u00a0AutoCAD\u00a02008.\u00a0Foram\u00a0inseridos,\u00a0neste\u00a0sistema,\u00a0as\u00a0\n\nseguintes\u00a0fei\u00e7\u00f5es:\u00a0\n\n\u2022\u00a0 Banco\u00a0de\u00a0dados\u00a0georreferenciado\u00a0dos\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0\nSerra\u00a0 da\u00a0 Capivara\u00a0 contendo\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0 acerca\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 s\u00edtio,\u00a0 contexto\u00a0\ngeomorfol\u00f3gico,\u00a0vest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gico\u00a0e\u00a0cronologia;\u00a0\n\n\u2022\u00a0 Modelo\u00a0Num\u00e9rico\u00a0de\u00a0Eleva\u00e7\u00e3o\u00a0(MNE),\u00a0criado\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0dados\u00a0coletados\u00a0pelo\u00a0\nsat\u00e9lite\u00a0ASTER\u00a0(Advanced\u00a0Spaceborne\u00a0Thermal\u00a0Emission\u00a0and\u00a0Reflection\u00a0\u00a0Radiometer)\u00a0\nda\u00a0Nasa,\u00a0com\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a030m\u00a0e\u00a0altim\u00e9trica\u00a0de\u00a01m;\u00a0\n\n\u2022\u00a0 Rede\u00a0de\u00a0drenagem,\u00a0extra\u00eddas\u00a0de\u00a0modelos\u00a0digitais\u00a0de\u00a0eleva\u00e7\u00e3o\u00a0criados\u00a0a\u00a0partir\u00a0\nde\u00a0dados\u00a0coletados\u00a0pelo\u00a0sat\u00e9lite\u00a0ASTER;\u00a0\n\n\u2022\u00a0 Imagem\u00a0de\u00a0sat\u00e9lite\u00a0com\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a015m;\u00a0\n\n\u2022\u00a0 Imagens\u00a0de\u00a0sat\u00e9lite\u00a0com\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a02m,\u00a0obtidas\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0software\u00a0Google\u00a0\nrth;\u00a0Ea\n\n\u2022\u00a0 Curvas\u00a0de\u00a0n\u00edvel\u00a0com\u00a010\u00a0e\u00a050m\u00a0de\u00a0eq\u00fcidist\u00e2ncia,\u00a0baseadas\u00a0no\u00a0Modelo\u00a0Num\u00e9rico\u00a0\nde\u00a0Eleva\u00e7\u00e3o;\u00a0\n\n\u2022\u00a0 Arcabou\u00e7o\u00a0Geol\u00f3gico,\u00a0baseado\u00a0nos\u00a0dados\u00a0da\u00a0CPRM\u00a0(2009);\u00a0\n\ncidos\u00a0pelo\u00a0IBGE,\u00a02007;\u00a0\u2022\u00a0 Malha\u00a0municipal,\u00a0baseados\u00a0nos\u00a0limites\u00a0estabele\n\n\u2022\u00a0 Limites\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara;\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n51\u00a0\n\u00a0\n\n \n\n\u00a0\n\nBanco\u00a0de\u00a0dados\u00a0\n\ngeorreferenciado\u00a0\n\ndos\u00a0s\u00edtios\u00a0\n\narqueol\u00f3gicos\u00a0do\u00a0\n\nParque\u00a0Nacional\u00a0\n\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0\n\nFei\u00e7\u00f5es\u00a0dispon\u00edveis\u00a0\n\nno\u00a0SIG\u00a0\n\nFigura\u00a04 SIG\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0:\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0banco\u00a0de\u00a0dados\u00a0georreferenciado\u00a0dos\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0cont\u00e9m,\u00a0al\u00e9m\u00a0das\u00a0\n\nrefer\u00eancias\u00a0espaciais,\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0acerca\u00a0do\u00a0tipo\u00a0de\u00a0s\u00edtio\u00a0arqueol\u00f3gico,\u00a0da\u00a0presen\u00e7a\u00a0\n\nde\u00a0pinturas\u00a0e\u00a0gravuras\u00a0rupestres;\u00a0dos\u00a0vest\u00edgios\u00a0materiais\u00a0evidenciados;\u00a0da\u00a0presen\u00e7a\u00a0\n\nde\u00a0osso\n\nLayout\u00a0de\u00a0visualiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\n\nmapas\u00a0confeccionados\u00a0a\u00a0partir\u00a0\n\ndos\u00a0dados\u00a0inseridos\u00a0no\u00a0SIG.\u00a0\n\ns\u00a0humanos\u00a0e\u00a0animais;\u00a0do\u00a0ano\u00a0de\u00a0descoberta\u00a0e\u00a0de\u00a0interven\u00e7\u00f5es\u00a0arqueol\u00f3gicas.\u00a0\n\nA\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0Informa\u00e7\u00f5es\u00a0Geogr\u00e1ficas\u00a0fez?se\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0abarcar\u00a0\n\na\u00a0o\u00a0contexto\u00a0arqueol\u00f3gico\u00a0geral\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0e\u00a0o\u00a0contexto\u00a0\n\nlocal\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0A\u00a0medida\u00a0que\u00a0dados\u00a0foram\u00a0processados,\u00a0como\u00a0\n\ndensidade\u00a0 de\u00a0 drenagem,\u00a0 unidades\u00a0 geomorfol\u00f3gicas,\u00a0 etc.\u00a0 foram\u00a0 acrescentados\u00a0 ao\u00a0\n\nbanco\u00a0de\u00a0dados\u00a0georreferenciado.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n52\u00a0\n\u00a0\n\nOs\u00a0 dados\u00a0 topogr\u00e1ficos\u00a0 foram\u00a0 baseados\u00a0 em\u00a0 dados\u00a0 da\u00a0 ASTER\u00a0 (Advanced\u00a0\n\nSpaceborne\u00a0Thermal\u00a0Emission\u00a0and\u00a0Reflection\u00a0\u00a0Radiometer),\u00a0os\u00a0quais\u00a0prov\u00eam\u00a0dados\u00a0\n\ntopogr\u00e1ficos\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre\u00a0a\u00a0cada\u00a030x30m\u00a0e\u00a0com\u00a0a\u00a0precis\u00e3o\u00a0altim\u00e9trica\u00a0de\u00a0\n\n1m\u00a0dispon\u00edveis\u00a0no\u00a0site\u00a0da\u00a0NASA.\u00a0Estes\u00a0dados\u00a0foram\u00a0analisados\u00a0utilizando\u00a0o\u00a0software\u00a0\n\nArcGIS\u00a0 9.3,\u00a0 sendo\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 assim\u00a0 a\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 Modelo\u00a0 Digital\u00a0 de\u00a0 Terreno\u00a0\n\n(MDT),\u00a0fundamental\u00a0para\u00a0as\u00a0an\u00e1lises\u00a0geomorfol\u00f3gicas.\u00a0As\u00a0imagens\u00a0de\u00a0sat\u00e9lite\u00a0foram\u00a0\n\nobtidas\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0software\u00a0Google\u00a0Earth\u00a0e\u00a0georreferenciadas\u00a0no\u00a0ArcGIS\u00a09.3.\u00a0O\u00a0mapa\u00a0\n\ngeol\u00f3gico\u00a0 teve\u00a0 como\u00a0 base\u00a0 o\u00a0 mapeamento\u00a0 realizado\u00a0 pela\u00a0 CPRM\u00a0 no\u00a0 Projeto\u00a0 Borda\u00a0\n\nSudest ce\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0Sedimentar\u00a0do\u00a0Parna\u00edba\u00a0(2009)\u00a0de\u00a0es ala\u00a01:250.000.\u00a0\n\nDentre\u00a0 as\u00a0 t\u00e9cnicas\u00a0 morfom\u00e9tricas\u00a0 usadas\u00a0 para\u00a0 aferi\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 padr\u00f5es\u00a0\n\nmorfogen\u00e9ticos\u00a0 do\u00a0 relevo,\u00a0 o\u00a0 m\u00e9todo\u00a0 de\u00a0 mapeamento\u00a0 das\u00a0 paleosuperf\u00edcies\u00a0 visa\u00a0\n\nreconstruir\u00a0a\u00a0paisagem\u00a0geomorfol\u00f3gica\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0um\u00a0relevo\u00a0hipot\u00e9tico\u00a0anterior\u00a0\u00e0\u00a0\n\natua\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 agentes\u00a0 erosivos,\u00a0 particularmente\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 denudacionais\u00a0 de\u00a0\n\norigem\u00a0 fluvial\u00a0 e\u00a0 relacionados\u00a0 \u00e0\u00a0 drenagem\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 todo.\u00a0 Esta\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 ser\u00e1\u00a0\n\ndesenvolvida\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 metodologia\u00a0 proposta\u00a0 por\u00a0 Johanson\u00a0 (1999),\u00a0 e\u00a0 permitir\u00e1\u00a0\n\ndimens na eio r\u00a0a\u00a0taxa\u00a0de\u00a0s dimenta\u00e7\u00e3o/denuda\u00e7\u00e3o\u00a0fluvial\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0do\u00a0parque.\u00a0\n\nO\u00a0 mapeamento\u00a0 de\u00a0 paleosuperf\u00edcies,\u00a0 associado\u00a0 \u00e0\u00a0 metodologia\u00a0 proposta\u00a0 por\u00a0\n\nJohansson\u00a0(1999),\u00a0\u00e9\u00a0realizada\u00a0por\u00a0meio\u00a0da\u00a0sele\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0pontos\u00a0altim\u00e9tricos\u00a0delimitados\u00a0\n\nnas\u00a0cartas\u00a0da\u00a0SUDENE\u00a0de\u00a0escala\u00a01:100.000\u00a0e\u00a0pontos\u00a0encerrados\u00a0por\u00a0uma\u00a0curva\u00a0de\u00a0\n\nn\u00edvel,\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 recriar,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 modelo\u00a0 digital\u00a0 de\u00a0 terreno,\u00a0 superf\u00edcies\u00a0\n\nhipot\u00e9ticas\u00a0 antes\u00a0 da\u00a0 atua\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0 disseca\u00e7\u00e3o\u00a0 fluvial,\u00a0 sendo\u00a0 por\u00a0 isso\u00a0\n\nchamada\u00a0de\u00a0paleosuperf\u00edcies\u00a0 \u201cenvelope\u201d.\u00a0\u00c9\u00a0necess\u00e1rio,\u00a0no\u00a0entanto,\u00a0atentar\u00a0para\u00a0os\u00a0\n\nlimites\u00a0do\u00a0m\u00e9todo,\u00a0como\u00a0apontado\u00a0por\u00a0Suguio\u00a0(1999)\u00a0(Figura\u00a05).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n53\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05:\u00a0Perfis\u00a0de\u00a0superf\u00edcies\u00a0geomorfol\u00f3gicas\u00a0segundo\u00a0Kaisuka\u00a0(1963),\u00a0onde\u00a01\u00a0a\u00a03\u00a0representam\u00a0a\u00a0\nseq\u00fc\u00eancia\u00a0evolutiva.\u00a0Em\u00a0a\u00ad3,\u00a0a\u00a0linha\u00a0tracejada\u00a0corresponde\u00a0\u00e0\u00a0antiga\u00a0superf\u00edcie\u00a0geomorfol\u00f3gica.\u00a0\nEm\u00a0b\u00ad3,\u00a0a\u00a0superf\u00edcie\u00a0dorsal\u00a0ou\u00a0de\u00a0cumeeira\u00a0n\u00e3o\u00a0pode\u00a0ser\u00a0reconstitu\u00edda,\u00a0representando\u00a0apenas\u00a0uma\u00a0\nuperf\u00edcie\u00a0colinosa.\u00a0Fonte:\u00a0Suguio,\u00a01999.\u00a0s\n\n\u00a0\n\nO\u00a0mapeamento\u00a0morfoestrutural\u00a0ser\u00e1\u00a0analisado\u00a0com\u00a0base\u00a0nos\u00a0lineamentos\u00a0de\u00a0\n\ndrenagem,\u00a0 relevo\u00a0 e\u00a0 fotolineamentos\u00a0 aparentes,\u00a0 no\u00a0 arranjo\u00a0 estrutural\u00a0 e\u00a0 no\u00a0\n\nconhecimento\u00a0 de\u00a0 forma\u00e7\u00f5es\u00a0 superficiais,\u00a0 para\u00a0 se\u00a0 chegar\u00a0 ao\u00a0 conhecimento\u00a0 dos\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0 sedimentares\u00a0 inconsolidados,\u00a0 conforme\u00a0 metodologia\u00a0 adotada\u00a0 por\u00a0\n\nRiccomini\u00a0e\u00a0Cr\u00f3sta\u00a0(1988).\u00a0Os\u00a0aspectos\u00a0morfom\u00e9tricos\u00a0do\u00a0relevo\u00a0 foram\u00a0analisados\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 topogr\u00e1ficos\u00a0 dispon\u00edveis\u00a0 da\u00a0 Shuttle\u00a0 Radar\u00a0 Topography\u00a0 Mission\u00a0\n\n(SRTM)\u00a0e\u00a0imagens\u00a0Landsat\u00a0e\u00a0analisados\u00a0no\u00a0software\u00a0AutoCAD\u00a02008\u00a0e\u00a0ArcGIS\u00a09.3.\u00a0\n\nA\u00a0delimita\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0hierarquiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0micro?bacias\u00a0foram\u00a0definidas\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0\n\nmetodologia\u00a0 proposta\u00a0 por\u00a0 Strahler\u00a0 (1952)\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 magnitudes\u00a0 de\u00a0 drenagem\u00a0 foram\u00a0\n\nestabelecidas\u00a0segundo\u00a0os\u00a0par\u00e2metros\u00a0propostos\u00a0por\u00a0Shreve\u00a0(1966)\u00a0(Figura\u00a06).\u00a0Os\u00a0\n\nc\u00e1lculos\u00a0dos\u00a0\u00edndices\u00a0morfom\u00e9tricos\u00a0foram\u00a0relacionados\u00a0\u00e0s\u00a0formas\u00a0das\u00a0micro?bacias,\u00a0\n\ncomponentes\u00a0 da\u00a0 rede\u00a0 hidrogr\u00e1fica\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 combinados\u00a0 conforme\u00a0 estudo\u00a0\n\nrealizado\u00a0por\u00a0Alves\u00a0&amp;\u00a0Castro\u00a0(2003).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n54\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a06:\u00a0Modelos\u00a0de\u00a0determina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ordem\u00a0e\u00a0magnitude\u00a0de\u00a0drenagem,\u00a0segundo\u00a0Strahler\u00a0(1952)\u00a0\ne\u00a0Shreve (1966).\u00a0Fonte:\u00a0Christofoletti,\u00a01980.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nEntre\u00a0 os\u00a0 elementos\u00a0 estudados\u00a0 est\u00e3o\u00a0 o\u00a0 per\u00edmetro,\u00a0 \u00e1rea,\u00a0 comprimento\u00a0 dos\u00a0\n\ncanais\u00a0 principais,\u00a0 diferen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 altitude,\u00a0 comprimento\u00a0 total\u00a0 dos\u00a0 canais,\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0\n\ncanais,\u00a0 dist\u00e2ncia\u00a0 vetorial\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 principal\u00a0 e\u00a0 ordem\u00a0 da\u00a0 bacia.\u00a0 A\u00a0 partir\u00a0 destes\u00a0 foi\u00a0\n\nposs\u00edvel\u00a0 analisar\u00a0 os\u00a0 seguintes\u00a0 par\u00e2metros:\u00a0 Rela\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Relevo\u00a0 (Rr),\u00a0 Densidade\u00a0\n\nHidrogr\u00e1fica\u00a0(Dh),\u00a0Densidade\u00a0de\u00a0Drenagem\u00a0(Dd),\u00a0Coeficiente\u00a0de\u00a0Manuten\u00e7\u00e3o\u00a0(Cm),\u00a0\n\nGradiente\u00a0de\u00a0Canais\u00a0(Gc),\u00a0\u00cdndice\u00a0de\u00a0Circularidade\u00a0(Ic)\u00a0e\u00a0\u00cdndice\u00a0de\u00a0Sinuosidade\u00a0(Is).\u00a0Foi\u00a0\n\nrealizada\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 a\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 de\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 declividade\u00a0 extens\u00e3o\u00a0 (\u00edndice\u00a0 RDE)\u00a0 e\u00a0 perfil\u00a0\n\nlongitudinal\u00a0 das\u00a0 micro?bacias\u00a0 hidrogr\u00e1ficas\u00a0 conforme\u00a0 metodologia\u00a0 adotada\u00a0 por\u00a0\n\nEtchebehere\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2004)\u00a0(Figura\u00a07).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n55\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a07 Par\u00e2metros\u00a0utilizados\u00a0no\u00a0c\u00e1lculo\u00a0do\u00a0\u00edndice\u00a0RDE.\u00a0Fonte:\u00a0Etchebehere\u00a0et\u00a0al.,\u00a02004.\u00a0:\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0mapeamento\u00a0das\u00a0\u00e1reas\u00a0fontes\u00a0para\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0sedimentares\u00a0foi\u00a0realizado\u00a0a\u00a0\n\npartir\u00a0da\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0an\u00e1lise\u00a0de\u00a0modelos\u00a0digitais\u00a0de\u00a0terreno\u00a0(MDT)\u00a0e\u00a0pelo\u00a0estudo\u00a0da\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0os\u00a0materiais\u00a0formadores.\u00a0Foram\u00a0selecionados\u00a0locais\u00a0de\u00a0amostragem\u00a0a\u00a0\n\npartir\u00a0 da\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 mapeamento\u00a0 dos\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 sedimentares\u00a0 inconsolidados,\u00a0\n\nsempre\u00a0 procurando\u00a0 aqueles\u00a0 que\u00a0 estejam\u00a0 possivelmente\u00a0 relacionados\u00a0 a\u00a0 eventos\u00a0\n\ncronocorrelatos\u00a0aos\u00a0vest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos.\u00a0\n\nA\u00a0an\u00e1lise\u00a0da\u00a0macro?f\u00e1brica\u00a0das\u00a0se\u00e7\u00f5es\u00a0verticais\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0in\u00adsitu\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0\n\nconstru\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos,\u00a0observando\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0e\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0clastos\u00a0e\u00a0\n\nestratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 sedimentos.\u00a0 A\u00a0 granulometria\u00a0 foi\u00a0 analisada\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 dos\u00a0 m\u00e9todos\u00a0\n\nEMBRAPA/CNPS\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0100g\u00a0de\u00a0cada\u00a0amostra\u00a0de\u00a0sedimento.\u00a0Para\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ngranulom\u00e9trica\u00a0 foi\u00a0 utilizado\u00a0 o\u00a0 software\u00a0 Anased\u00a0 5.0.\u00a0 Os\u00a0 dados\u00a0 estat\u00edsticos\u00a0 foram\u00a0\n\ntratados\u00a0segundo\u00a0os\u00a0par\u00e2metros\u00a0de\u00a0Folk\u00a0&amp;\u00a0Ward\u00a0(1957)\u00a0e\u00a0Shepard\u00a0(1954),\u00a0levando\u00a0\n\nem\u00a0con d r \u00a0si era\u00e7\u00e3o\u00a0os\u00a0\u00edndices\u00a0de\u00a0cu tose,\u00a0assimetria\u00a0e\u00a0grau\u00a0de\u00a0sele\u00e7\u00e3o.\n\nA\u00a0 curtose\u00a0 reflete\u00a0 o\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 achatamento\u00a0 da\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 granulom\u00e9trica\u00a0 e\u00a0\n\nsegundo\u00a0 MacManus\u00a0 (1988,\u00a0 apud\u00a0 Corr\u00eaa,\u00a0 2001)\u00a0 distribui\u00e7\u00f5es\u00a0 leptoc\u00farticas,\u00a0 com\u00a0\n\ncurvas\u00a0 em\u00a0 sino,\u00a0 est\u00e3o\u00a0 ligados\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 laminar,\u00a0 enquanto\u00a0 que\u00a0 curvas\u00a0\n\nplatic\u00farticas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 de\u00a0 deposi\u00e7\u00f5es\u00a0 por\u00a0 fluxos\u00a0 lineares\u00a0 em\u00a0 prov\u00e1vel\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0AMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\u00a0\n\n56\u00a0\n\u00a0\n\nambiente\u00a0de\u00a0grande\u00a0energia.\u00a0O\u00a0grau\u00a0de\u00a0assimetria\u00a0fornece\u00a0indica\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0a\u00a0natureza\u00a0\n\ndo\u00a0fluxo,\u00a0se\u00a0unidirecional\u00a0(assimetria\u00a0positiva)\u00a0ou\u00a0bidirecional\u00a0(assimetria\u00a0negativa).\u00a0\n\nO\u00a0grau\u00a0de\u00a0sele\u00e7\u00e3o\u00a0est\u00e1\u00a0diretamente\u00a0ligado\u00a0ao\u00a0tipo\u00a0de\u00a0transporte\u00a0do\u00a0sedimento\u00a0e\u00a0sua\u00a0\n\nmaturidade.\u00a0\n\nA\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 morfoestratigr\u00e1fica\u00a0 pode\u00a0 fornecer\u00a0 subs\u00eddios\u00a0 para\u00a0 uma\u00a0 correla\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nentre\u00a0superf\u00edcies\u00a0est\u00e1veis\u00a0e\u00a0superf\u00edcies\u00a0n\u00e3o?est\u00e1veis,\u00a0separando\u00a0assim\u00a0momentos\u00a0de\u00a0\n\nestagna\u00e7\u00e3o,\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0eros\u00e3o\u00a0na\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0coluna\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0(Suguio,\u00a01999).\u00a0A\u00a0\n\nan\u00e1lise\u00a0destes\u00a0dados\u00a0pode\u00a0fornecer\u00a0importantes\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0paleoambientais\u00a0sobre\u00a0\n\nvaria\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0umidade\u00a0e\u00a0pluviosidade.\u00a0\n\nPara\u00a0poder\u00a0definir\u00a0uma\u00a0cronologia\u00a0dos\u00a0epis\u00f3dios\u00a0de\u00a0deposi\u00e7\u00e3o,\u00a0os\u00a0sedimentos\u00a0\n\nforam\u00a0 datados\u00a0 por\u00a0 Luminesc\u00eancia\u00a0 Opticamente\u00a0 Estimulada\u00a0 (LOE),\u00a0 pela\u00a0 qual\u00a0 h\u00e1\u00a0 a\u00a0\n\npossibilidade\u00a0 de\u00a0 medir\u00a0 o\u00a0 sinal\u00a0 de\u00a0 luminesc\u00eancia\u00a0 diretamente\u00a0 relacionado\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nquantidade\u00a0de\u00a0estados\u00a0metaest\u00e1veis\u00a0formados\u00a0pelo\u00a0aprisionamento\u00a0de\u00a0el\u00e9trons\u00a0e/ou\u00a0\n\n\u00edons\u00a0positivos\u00a0em\u00a0defeitos\u00a0da\u00a0rede\u00a0cristalina\u00a0de\u00a0cristais\u00a0i\u00f4nicos\u00a0(Tatumi,\u00a02003).\u00a0Este\u00a0\n\nm\u00e9todo\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0mais\u00a0aconselh\u00e1vel\u00a0para\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0em\u00a0sedimentos\u00a0al\u00favio?coluvionares,\u00a0pois\u00a0\n\nleva\u00a0em\u00a0considera\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0vez\u00a0em\u00a0que\u00a0o\u00a0sedimento\u00a0esteve\u00a0exposto\u00a0\u00e0\u00a0luz\u00a0solar,\u00a0j\u00e1\u00a0\n\nque\u00a0o\u00a0tempo\u00a0\u201czero\u201d\u00a0da\u00a0amostra\u00a0\u00e9\u00a0ligado\u00a0\u00e0\u00a0exposi\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0radia\u00e7\u00e3o\u00a0solar,\u00a0sendo\u00a0analisado,\u00a0\n\nrevisado\u00a0e\u00a0comparado\u00a0com\u00a0outros\u00a0m\u00e9todos\u00a0de\u00a0data\u00e7\u00e3o\u00a0por\u00a0Fuchs\u00a0&amp;\u00a0Wagner\u00a0(2005)\u00a0e\u00a0\n\nLian\u00a0&amp;\u00a0 bRo erts\u00a0(2006).\u00a0\n\nA\u00a0 reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 epis\u00f3dios\u00a0 de\u00a0 denuda\u00e7\u00e3o/eros\u00e3o\u00a0 possibilita\u00a0 assim\u00a0 a\u00a0\n\nelabora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 s\u00f3lida\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 modelados\u00a0 de\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 (sedimentos\u00a0\n\ncorrelativos)\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 modelados\u00a0 de\u00a0 denuda\u00e7\u00e3o\u00a0 (superf\u00edcies\u00a0 de\u00a0 cimeira\u00a0 e\u00a0 divisores),\u00a0\n\npossibilitando\u00a0o\u00a0estabelecimento\u00a0de\u00a0modelos\u00a0de\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0paisagem\u00a0em\u00a0quest\u00e3o,\u00a0a\u00a0\n\npartir\u00a0 das\u00a0 taxas\u00a0 de\u00a0 denuda\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 verificadas\u00a0 nas\u00a0 \u00e1reas\u00a0 coletoras\u00a0 de\u00a0\n\nsedimento.\u00a0Foi,\u00a0deste\u00a0modo,\u00a0poss\u00edvel\u00a0propor\u00a0uma\u00a0cronoestratigrafia\u00a0para\u00a0as\u00a0\u00e1reas?\n\ntipos\u00a0escolhidas\u00a0dentro\u00a0dos\u00a0dom\u00ednios\u00a0geomorfol\u00f3gicos\u00a0contemplados\u00a0pela\u00a0pesquisa\u00a0e\u00a0\n\nsuas\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0com\u00a0as\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ricas.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n57\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0mapeamento\u00a0das\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0coleta\u00a0de\u00a0mat\u00e9rias?primas\u00a0para\u00a0a\u00a0confec\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nartefatos\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 mapa\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 densidade\u00a0 de\u00a0 s\u00edtios\u00a0 agrupados\u00a0 por\u00a0\n\natributos\u00a0 referentes\u00a0 \u00e0\u00a0 sua\u00a0 natureza\u00a0 foram\u00a0 obtidos\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 prospec\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\ngeorreferenciamento\u00a0de\u00a0prov\u00e1veis\u00a0fontes\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria\u00a0prima,\u00a0assim\u00a0como\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 encontradas\u00a0 na\u00a0 Funda\u00e7\u00e3o\u00a0 Museu\u00a0 do\u00a0 Homem\u00a0\n\nAmericano.\u00a0Estes\u00a0dados\u00a0 foram\u00a0inseridos\u00a0em\u00a0um\u00a0sistema\u00a0de\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0geogr\u00e1fica,\u00a0\n\nutilizan \u00a0e\u00a0analisados\u00a0quanto\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0distdo\u00a0o\u00a0software\u00a0ArcGIS\u00a09.3 ribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial.\u00a0\n\nA\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0foi\u00a0analisada\u00a0por\u00a0meio\u00a0de\u00a0par\u00e2metros\u00a0\n\nabordados\u00a0 por\u00a0 Butzer\u00a0 (1984),\u00a0 Hodder\u00a0 &amp;\u00a0 Orton\u00a0 (1976),\u00a0 Hyder\u00a0 (2004)\u00a0 e\u00a0 Sanju\u00e1n\u00a0\n\n(2005)\u00a0para\u00a0a\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\u00e1reas\u00a0priorit\u00e1rias\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0humana,\u00a0possibilitando\u00a0a\u00a0\n\ndefini\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0padr\u00f5es\u00a0ocupacionais\u00a0para\u00a0os\u00a0grupos\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ricos\u00a0que\u00a0ocuparam\u00a0o\u00a0que\u00a0\n\nhoje\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Trata?se\u00a0de\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0macro\u00a0de\u00a0acordo\u00a0\n\ncom\u00a0 as\u00a0 escalas\u00a0 estabelecidas\u00a0 por\u00a0 Clarke\u00a0 (1984),\u00a0 pondo\u00a0 \u00eanfase\u00a0 principal\u00a0 nas\u00a0\n\nestrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0econ\u00f4mica\u00a0da\u00a0natureza.\u00a0Deste\u00a0modo\u00a0puderam?\n\nse\u00a0fazer\u00a0correla\u00e7\u00f5es\u00a0entre\u00a0os\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0datados\u00a0e\u00a0seus\u00a0paleoambientes\u00a0e\u00a0\n\ninferir\u00a0 prov\u00e1veis\u00a0 din\u00e2micas\u00a0 culturais\u00a0 dos\u00a0 grupos\u00a0 humanos\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 ocuparam\u00a0\n\nrelacionadas\u00a0ao\u00a0ambiente\u00a0f\u00edsico.\u00a0\n\nA\u00a0fase\u00a0final\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0buscou\u00a0relacionar\u00a0os\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0seus\u00a0n\u00edveis\u00a0\n\nde\u00a0 ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 aos\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 sedimentares\u00a0 confinados\u00a0 na\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 estudo.\u00a0 Para\u00a0 isto\u00a0\n\nforam\u00a0 utilizados\u00a0 os\u00a0 bancos\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 da\u00a0 FUMDHAM,\u00a0 que\u00a0 cont\u00eam\u00a0 registros\u00a0 das\u00a0\n\ncampanhas\u00a0arqueol\u00f3gicas\u00a0que\u00a0foram\u00a0efetuadas\u00a0desde\u00a01970.\u00a0Os\u00a0dados\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0\n\nforam\u00a0 macro?analisados\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 humanos\u00a0 em\u00a0\n\nsubsuperf\u00edcie\u00a0em\u00a0uma\u00a0escala\u00a0temporal.\u00a0\n\nCom\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0do\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0coletadas\u00a0e\u00a0da\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0os\u00a0\n\ndados\u00a0 paleoambientais\u00a0 e\u00a0 arqueol\u00f3gicos,\u00a0 se\u00a0 procurou\u00a0 fornecer\u00a0 subs\u00eddios\u00a0 para\u00a0\n\nestabelecer\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0entre\u00a0as\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0humanas\u00a0no\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\ndin\u00e2mica\u00a0de\u00a0seus\u00a0respectivos\u00a0ambientes\u00a0naturais\u00a0desde\u00a0o\u00a0Pleistoceno\u00a0superior,\u00a0al\u00e9m\u00a0\n\nda\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 qualitativa\u00a0 da\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 ambientais\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 registro\u00a0\n\narqueol\u00f3gico.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n58\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO\u00a0II\u00a0\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O\u00a0AMBIENTAL\u00a0DO\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0estabelecimento\u00a0de\u00a0um\u00a0quadro\u00a0da\u00a0paisagem\u00a0onde\u00a0os\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0\nest\u00e3o\u00a0inseridos,\u00a0assim\u00a0como\u00a0a\u00a0inter?rela\u00e7\u00e3o\u00a0homem?meio\u00a0tem\u00a0se\u00a0mostrado\u00a0essencial\u00a0\npara\u00a0compreens\u00e3o\u00a0dos\u00a0grupos\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ricos.\u00a0\u00a0\n\nAtualmente,\u00a0um\u00a0dos\u00a0enfoques\u00a0principais\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0pesquisas\u00a0na\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\nCapivara\u00a0 est\u00e1\u00a0 direcionado\u00a0 \u00e0\u00a0 procura\u00a0 por\u00a0 dados\u00a0 geol\u00f3gicos,\u00a0 climatol\u00f3gicos\u00a0 e\u00a0\nambientais\u00a0 mais\u00a0 detalhados\u00a0 que\u00a0 possam\u00a0 expressar\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0 sobre\u00a0 esta\u00a0 regi\u00e3o\u00a0\ndurante\u00a0o\u00a0quatern\u00e1rio\u00a0recente.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.1. Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0Geogr\u00e1fica\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0pesquisa,\u00a0o\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0da\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0est\u00e1\u00a0localizada\u00a0\nno\u00a0sudeste\u00a0do\u00a0Piau\u00ed,\u00a0entre\u00a0as\u00a0coordenadas\u00a008?26'50\"\u00a0e\u00a008?54'23\"\u00a0de\u00a0 latitude\u00a0Sul\u00a0e\u00a0\n42?19'57\"e\u00a042?45'51\"\u00a0de\u00a0longitude\u00a0Oeste,\u00a0ocupando\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0129.953\u00a0hectares\u00a0e\u00a0\num\u00a0per\u00edmetro\u00a0de\u00a0214,23\u00a0km,\u00a0compreendendo\u00a0parte\u00a0dos\u00a0munic\u00edpios\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Raimundo\u00a0\nNonato,\u00a0Coronel\u00a0Jos\u00e9\u00a0Dias,\u00a0Jo\u00e3o\u00a0Costa\u00a0e\u00a0Brejo\u00a0do\u00a0Piau\u00ed\u00a0(Figura\u00a01).\u00a0\n\nA\u00a0 posi\u00e7\u00e3o\u00a0 geogr\u00e1fica\u00a0 do\u00a0 Parque\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara,\u00a0 os\u00a0 aspectos\u00a0\ngeomorfol\u00f3gicos,\u00a0clim\u00e1ticos\u00a0e\u00a0de\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0lhe\u00a0concederam\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0pr\u00f3prias,\u00a0\nque\u00a0influ\u00edram\u00a0no\u00a0povoamento\u00a0humano\u00a0durante\u00a0a\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ria,\u00a0e\u00a0salvaguardaram\u00a0parte\u00a0\nda\u00a0 cultura\u00a0 material\u00a0 dos\u00a0 grupos\u00a0 humanos\u00a0 que\u00a0 ali\u00a0 habitaram,\u00a0 desde\u00a0 per\u00edodos\u00a0\npleistoc\u00eanicos.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n59\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a01:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0limites\u00a0municipais\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0\nem\u00a0dados\u00a0de\u00a0IBGE\u00a0(2007).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n60\u00a0\n\u00a0\n\n2.2. Arcabou\u00e7o\u00a0geol\u00f3gico\u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0rochas\u00a0depositadas\u00a0e\u00a0modificadas\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0sucessivas\u00a0etapas\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0\nconstituem\u00a0o\u00a0elemento\u00a0base\u00a0da\u00a0configura\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0relevo\u00a0atual\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0arqueol\u00f3gica\u00a0\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0\n\nO\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara\u00a0 est\u00e1\u00a0 localizado\u00a0 entre\u00a0 dois\u00a0 dom\u00ednios\u00a0\ngeol\u00f3gicos:\u00a0 a\u00a0 Prov\u00edncia\u00a0 Estrutural\u00a0 da\u00a0 Borborema,\u00a0 representada\u00a0 pela\u00a0 Faixa\u00a0 de\u00a0\nDobramentos\u00a0Riacho\u00a0do\u00a0Pontal,\u00a0e\u00a0a\u00a0Bacia\u00a0do\u00a0Parna\u00edba\u00a0(Figuras\u00a02\u00a0e\u00a03).\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.2.1. Faixa\u00a0de\u00a0Dobramentos\u00a0Riacho\u00a0do\u00a0Pontal\u00a0\n\nA\u00a0 Faixa\u00a0 de\u00a0 Dobramentos\u00a0 Riacho\u00a0 do\u00a0 Pontal\u00a0 est\u00e1\u00a0 inserida\u00a0 na\u00a0 Prov\u00edncia\u00a0\nestrutural\u00a0da\u00a0Borborema.\u00a0A\u00a0Prov\u00edncia\u00a0da\u00a0Borborema\u00a0\u00e9\u00a0definida\u00a0como\u00a0um\u00a0complexo\u00a0\nmosaico\u00a0 de\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 dobradas\u00a0 geradas\u00a0 por\u00a0 importantes\u00a0 eventos\u00a0 tect\u00f4nicos,\u00a0\nmagm\u00e1ticos\u00a0e\u00a0termais\u00a0de\u00a0 idade\u00a0Neoproteroz\u00f3ica,\u00a0conhecidos\u00a0como\u00a0Ciclo\u00a0Brasiliano\u00a0\n(Almeida\u00a0et\u00a0al,\u00a02007).\u00a0\n\nA\u00a0Faixa\u00a0de\u00a0Dobramentos\u00a0Riacho\u00a0do\u00a0Pontal\u00a0\u00e9\u00a0caracterizada\u00a0como\u00a0uma\u00a0extensa\u00a0\n\u00e1rea\u00a0de\u00a0exposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0metassedimentos,\u00a0localizada\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0lim\u00edtrofe\u00a0dos\u00a0estados\u00a0do\u00a0\nPiau\u00ed,\u00a0Pernambuco\u00a0e\u00a0Bahia,\u00a0com\u00a0sua\u00a0extremidade\u00a0sudoeste\u00a0bem\u00a0contextualizada\u00a0na\u00a0\n\u00e1rea\u00a0 pesquisada.\u00a0 Na\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 estudo\u00a0 a\u00a0 Faixa\u00a0 de\u00a0 Dobramentos\u00a0 Riacho\u00a0 do\u00a0 Pontal\u00a0 \u00e9\u00a0\ncaracterizada\u00a0por\u00a0metassedimentos\u00a0pel\u00edtico\u00a0\u2013\u00a0psam\u00edtico\u00a0?\u00a0carbon\u00e1ticos\u00a0de\u00a0ambiente\u00a0\nmarinho\u00a0?\u00a0plataformal\u00a0(CPRM,\u00a02009).\u00a0\n\nA\u00a0sudeste\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0s\u00e3o\u00a0evidenciados\u00a0corpos\u00a0gran\u00edticos,\u00a0relacionados\u00a0\n\n\u00e0\u00a0 Su\u00edte\u00a0 Intrusiva\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Aldeia\u00a0 (NP3?3s),\u00a0 de\u00a0 idade\u00a0 brasiliana,\u00a0 com\u00a0 rela\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0\n\ncontato\u00a0tanto\u00a0intrusiva\u00a0como\u00a0tect\u00f4nica,\u00a0com\u00a0os\u00a0metapelitos\u00a0da\u00a0forma\u00e7\u00e3o,\u00a0gerando\u00a0um\u00a0\n\ninselberg\u00a0gran\u00edtico\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0front\u00a0da\u00a0cuesta.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n61\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a02:\u00a0Mapa\u00a0geol\u00f3gico\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0de\u00a0CPRM\u00a0\n(2009).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n62\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a03:\u00a0Coluna\u00a0litoestratigr\u00e1fica\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo.\u00a0Fonte:\u00a0CPRM\u00a0(2009).\u00a0\n\n\u00a0\n\nSegundo\u00a0 Prado\u00a0 e\u00a0 Vasconcelos\u00a0 (1991)\u00a0 e\u00a0 Moraes\u00a0 e\u00a0 Figueir\u00f4a\u00a0 (1997)\u00a0 a\u00a0\n\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0 Barra\u00a0 Bonita,\u00a0 inserida\u00a0 na\u00a0 Faixa\u00a0 de\u00a0 Dobramentos\u00a0 Riacho\u00a0 do\u00a0 Pontal,\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nconstitu\u00edda\u00a0por\u00a0uma\u00a0seq\u00fc\u00eancia\u00a0metassedimentar\u00a0marinho\u00a0?\u00a0plataformal,\u00a0representada\u00a0\n\nessencialmente\u00a0por\u00a0micaxistos.\u00a0Inserido\u00a0neste\u00a0conjunto\u00a0est\u00e1\u00a0uma\u00a0unidade\u00a0composta\u00a0\n\npor\u00a0 calc\u00e1rios\u00a0 metam\u00f3rficos,\u00a0 essencialmente\u00a0 calc\u00edferos,\u00a0 bem\u00a0 foliados\u00a0 e\u00a0 calcoxistos\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n63\u00a0\n\u00a0\n\nassociados\u00a0que\u00a0sustentam\u00a0as\u00a0cristas\u00a0de\u00a0calc\u00e1rio\u00a0metam\u00f3rfico\u00a0orientadas\u00a0na\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nNE?SW,\u00a0alinhadas\u00a0com\u00a0o\u00a0front\u00a0da\u00a0cuesta\u00a0da\u00a0bacia\u00a0(CPRM,\u00a02009).\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.2.2. Bacia\u00a0Sedimentar\u00a0do\u00a0Parna\u00edba\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 Bacia\u00a0 Sedimentar\u00a0 do\u00a0 Parna\u00edba\u00a0 situa?se\u00a0 na\u00a0 por\u00e7\u00e3o\u00a0 nordeste\u00a0 ocidental\u00a0\n\nbrasileira,\u00a0 compreendendo\u00a0 grande\u00a0 parte\u00a0 dos\u00a0 territ\u00f3rios\u00a0 dos\u00a0 Estados\u00a0 do\u00a0 Piau\u00ed\u00a0 e\u00a0\n\nMaranh\u00e3o,\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0por\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0restritas\u00a0dos\u00a0Estados\u00a0do\u00a0Cear\u00e1,\u00a0Par\u00e1,\u00a0Tocantins\u00a0e\u00a0\n\nBahia.\u00a0Segundo\u00a0G\u00f3es\u00a0e\u00a0Feij\u00f3\u00a0(1994),\u00a0a\u00a0Bacia\u00a0Sedimentar\u00a0do\u00a0Parna\u00edba\u00a0ocupa\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0\n\naproximada\u00a0de\u00a0600.000\u00a0km2,\u00a0apresentando\u00a0formato\u00a0poligonal\u00a0alongado\u00a0na\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nNE?SW,\u00a0 com\u00a0 limites\u00a0 atuais\u00a0 erosivos\u00a0 que\u00a0 refletem\u00a0 as\u00a0 reativa\u00e7\u00f5es\u00a0 tect\u00f4nicas\u00a0 das\u00a0\n\nestruturas\u00a0de\u00a0seu\u00a0substrato.\u00a0\n\nEst\u00e1\u00a0inserida\u00a0na\u00a0Plataforma\u00a0Sulamericana,\u00a0cuja\u00a0origem\u00a0\u00e9\u00a0considerada\u00a0como\u00a0\n\numa\u00a0bacia\u00a0intracrat\u00f4nica,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0bacia\u00a0de\u00a0contorno\u00a0circular\u00a0ou\u00a0el\u00edptico\u00a0com\u00a0perfil\u00a0\n\nsim\u00e9trico,\u00a0 baixa\u00a0 taxa\u00a0 de\u00a0 subsid\u00eancia,\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 homog\u00eanea\u00a0 e\u00a0 baixo\u00a0 gradiente\u00a0\n\ngeot\u00e9rmico.\u00a0\n\nG\u00f3es\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1993)\u00a0adotam\u00a0como\u00a0hip\u00f3tese\u00a0mais\u00a0aceita\u00a0para\u00a0a\u00a0implanta\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nBacia\u00a0Sedimentar\u00a0do\u00a0Parna\u00edba\u00a0uma\u00a0suposta\u00a0fragmenta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0supercontinente\u00a0no\u00a0\n\nNeoproteroz\u00f3ico,\u00a0deixando\u00a0como\u00a0subproduto\u00a0um\u00a0megasistema\u00a0de\u00a0fraturas\u00a0que\u00a0deu\u00a0\n\nin\u00edcio\u00a0\u00e0\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Depress\u00e3o\u00a0Intracrat\u00f4nica\u00a0do\u00a0Parna\u00edba.\u00a0\n\nTrata?se\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 bacia\u00a0 com\u00a0 expressivo\u00a0 registro\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 do\u00a0 Paleoz\u00f3ico,\u00a0\n\nocorrendo,\u00a0tamb\u00e9m,\u00a0rochas\u00a0mesoz\u00f3icas\u00a0e\u00a0sedimentos\u00a0cenoz\u00f3icos\u00a0que\u00a0cobrem\u00a0grandes\u00a0\n\n\u00e1reas.\u00a0Segundo\u00a0G\u00f3es\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1993),\u00a0a\u00a0espessura\u00a0m\u00e1xima\u00a0de\u00a0todo\u00a0o\u00a0pacote\u00a0sedimentar\u00a0\u00e9\u00a0\n\nem\u00a0torno\u00a0de\u00a03.500m.\u00a0\n\nG\u00f3es\u00a0 e\u00a0 Feij\u00f3\u00a0 (1994)\u00a0 subdividiram\u00a0 a\u00a0 coluna\u00a0 sedimentar\u00a0 da\u00a0 bacia\u00a0 em\u00a0 cinco\u00a0\n\ngrupos,\u00a0depositados\u00a0do\u00a0Siluriano\u00a0ao\u00a0Cret\u00e1ceo,\u00a0denominados\u00a0do\u00a0mais\u00a0antigo\u00a0para\u00a0o\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n64\u00a0\n\u00a0\n\nmais\u00a0jovem\u00a0de\u00a0Grupo\u00a0Serra\u00a0Grande,\u00a0Grupo\u00a0Canind\u00e9,\u00a0Grupo\u00a0Balsas,\u00a0Grupo\u00a0Mearim\u00a0e\u00a0as\u00a0\n\nforma\u00e7\u00f5es\u00a0Graja\u00fa,\u00a0Cod\u00f3,\u00a0Itapecuru,\u00a0Urucuia\u00a0e\u00a0Areado\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0associadas\u00a0a\u00a0um\u00a0\u00fanico\u00a0\n\nciclo\u00a0deposicional,\u00a0distribu\u00eddas\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0dois\u00a0sistemas\u00a0distintos\u00a0que\u00a0se\u00a0equivalem\u00a0\n\ncronoestratigraficamente.\u00a0\n\nNeste\u00a0 contexto,\u00a0 o\u00a0 preenchimento\u00a0 desta\u00a0 sin\u00e9clise\u00a0 processou?se\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0\n\ncinco\u00a0seq\u00fc\u00eancias\u00a0deposionais,\u00a0correlacion\u00e1veis\u00a0a\u00a0ciclos\u00a0tect\u00f4nicos\u00a0de\u00a0car\u00e1ter\u00a0global\u00a0\n\n(Soares\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 1978;\u00a0 G\u00f3es\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 1992),\u00a0 assim\u00a0 denominadas:\u00a0 Seq\u00fc\u00eancia\u00a0 Siluriana\u00a0\n\n(correspondente\u00a0ao\u00a0Grupo\u00a0Serra\u00a0Grande);\u00a0Seq\u00fc\u00eancia\u00a0Devoniana\u00a0(correspondente\u00a0ao\u00a0\n\nGrupo\u00a0Canind\u00e9);\u00a0Seq\u00fc\u00eancia\u00a0Carbon\u00edfero?Tri\u00e1ssica\u00a0(correspondente\u00a0ao\u00a0Grupo\u00a0Balsas);\u00a0\n\nSeq\u00fc\u00eancia\u00a0 Jur\u00e1ssica\u00a0 (correspondente\u00a0 ao\u00a0 Grupo\u00a0 Mearim)\u00a0 e\u00a0 Seq\u00fc\u00eancia\u00a0 Cret\u00e1cea\u00a0\n\n(correspondente\u00a0as\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0Graja\u00fa,\u00a0Cod\u00f3\u00a0e\u00a0Itapecuru)\u00a0(CPRM,\u00a02009).\u00a0\n\nNa\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0pesquisa\u00a0afloram\u00a0rochas\u00a0relacionadas\u00a0ao\u00a0Siluriano\u00a0e\u00a0o\u00a0Devoniano,\u00a0\n\ncorrespondendo\u00a0aos\u00a0grupos\u00a0Serra\u00a0Grande\u00a0e\u00a0Canind\u00e9.\u00a0O\u00a0Grupo\u00a0Serra\u00a0Grande\u00a0\u00e9\u00a0formado\u00a0\n\npelo\u00a0conjunto\u00a0das\u00a0Forma\u00e7\u00f5es\u00a0Ipu,\u00a0Tiangu\u00e1\u00a0e\u00a0Jaic\u00f3s\u00a0(Cunha,\u00a01986),\u00a0enquanto\u00a0o\u00a0Grupo\u00a0\n\nCanind\u00e9\u00a0\u00e9\u00a0composto\u00a0pelas\u00a0Forma\u00e7\u00f5es\u00a0Itaim,\u00a0Pimenteiras,\u00a0Cabe\u00e7as,\u00a0Long\u00e1\u00a0e\u00a0Poti.\u00a0(G\u00f3es\u00a0\n\n&amp;\u00a0Feij\u00f3,\u00a01994).\u00a0A\u00a0litologia\u00a0predominante\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00edda\u00a0de\u00a0conglomerados,\u00a0arenitos\u00a0e\u00a0\n\nsiltitos.\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.2.2.1. Grupo\u00a0Serra\u00a0Grande\u00a0\n\nG\u00f3es\u00a0 &amp;\u00a0 Feij\u00f3\u00a0 (1994),\u00a0 dentro\u00a0 do\u00a0 conceito\u00a0 de\u00a0 estratigrafia\u00a0 de\u00a0 seq\u00fc\u00eancias,\u00a0\n\ncolocaram\u00a0 o\u00a0 grupo\u00a0 Serra\u00a0 Grande\u00a0 como\u00a0 correspondente\u00a0 \u00e0\u00a0 Seq\u00fc\u00eancia\u00a0 Siluriana,\u00a0\n\ndepositada\u00a0 em\u00a0 um\u00a0 ciclo\u00a0 transgressivo?regressivo\u00a0 completo,\u00a0 representativo\u00a0 da\u00a0\n\nprimeira\u00a0ingress\u00e3o\u00a0marinha\u00a0na\u00a0bacia.\u00a0Admitem\u00a0que\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0tenha\u00a0\n\nocorrido\u00a0como\u00a0conseq\u00fc\u00eancia\u00a0da\u00a0atua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0megasistema\u00a0de\u00a0fraturas,\u00a0associado\u00a0\u00e0\u00a0\n\ncontra\u00e7\u00e3o\u00a0 t\u00e9rmica\u00a0 do\u00a0 final\u00a0 da\u00a0 Orogenia\u00a0 Brasiliana.\u00a0 O\u00a0 t\u00e9rmino\u00a0 da\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0\n\natribu\u00eddo\u00a0aos\u00a0reflexos\u00a0da\u00a0Orogenia\u00a0Caledoniana.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n65\u00a0\n\u00a0\n\nNa\u00a0\u00e1rea\u00a0estudada,\u00a0o\u00a0Grupo\u00a0Serra\u00a0Grande\u00a0\u00e9\u00a0considerado\u00a0a\u00a0seq\u00fc\u00eancia\u00a0basal\u00a0da\u00a0\n\nbacia,\u00a0 assentado\u00a0 diretamente\u00a0 sobre\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 das\u00a0 prov\u00edncias\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Francisco\u00a0 e\u00a0\n\nBorborema,\u00a0cuja\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0exposi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0recarga\u00a0est\u00e1\u00a0representada\u00a0por\u00a0uma\u00a0estreita\u00a0faixa\u00a0\n\nde\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0NE?SW,\u00a0sustentando\u00a0a\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0front\u00a0da\u00a0cuesta\u00a0dos\u00a0limites\u00a0da\u00a0bacia\u00a0com\u00a0\n\nas\u00a0 rochas\u00a0 do\u00a0 embasamento.\u00a0 \u00c9\u00a0 evidenciada\u00a0 uma\u00a0 discord\u00e2ncia\u00a0 erosiva,\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0\n\narenitos\u00a0 e\u00a0 conglomerados\u00a0 desse\u00a0 grupo\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 de\u00a0 idade\u00a0 neoproteroz\u00f3icas,\u00a0\n\nonde\u00a0 os\u00a0 sedimentos\u00a0 pertencentes\u00a0 a\u00a0 essa\u00a0 unidade\u00a0 repousam\u00a0 sobre\u00a0 micaxistos,\u00a0\n\natribu\u00eddos\u00a0pelo\u00a0CPRM\u00a0(2009)\u00a0\u00e0\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Barra\u00a0Bonita.\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.2.2.2. Grupo\u00a0Canind\u00e9\u00a0\n\nG\u00f3es\u00a0 e\u00a0 Feij\u00f3\u00a0 (1994)\u00a0 apontam\u00a0 a\u00a0 correspond\u00eancia\u00a0 do\u00a0 Grupo\u00a0 Canind\u00e9\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nSeq\u00fc\u00eancia\u00a0 Devoniana\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 do\u00a0 Parna\u00edba,\u00a0 sugerindo\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 retomada\u00a0 da\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0neste\u00a0per\u00edodo\u00a0causou\u00a0subsid\u00eancia\u00a0e\u00a0expans\u00e3o\u00a0da\u00a0bacia,\u00a0resultando\u00a0na\u00a0\n\nimplanta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 novo\u00a0 ciclo\u00a0 transgressivo?regressivo,\u00a0 representativo\u00a0 da\u00a0 maior\u00a0\n\ningress\u00e3o\u00a0 marinha\u00a0 registrada\u00a0 na\u00a0 sin\u00e9clise\u00a0 do\u00a0 Parna\u00edba.\u00a0 Na\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 estudo\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nencontradas\u00a0 as\u00a0 forma\u00e7\u00f5es\u00a0 Pimenteiras,\u00a0 Cabe\u00e7as\u00a0 e\u00a0 Long\u00e1,\u00a0 aparecendo\u00a0 esta\u00a0 \u00faltima\u00a0\n\napenas\u00a0em\u00a0uma\u00a0pequena\u00a0regi\u00e3o\u00a0a\u00a0norte\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0\n\nA\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Pimenteiras\u00a0 representa\u00a0 a\u00a0 segunda\u00a0 unidade\u00a0 litoestratigr\u00e1fica\u00a0\n\nmais\u00a0 antiga\u00a0 da\u00a0 bacia\u00a0 e,\u00a0 ocupando\u00a0 uma\u00a0 faixa\u00a0 cont\u00ednua\u00a0 de\u00a0 dire\u00e7\u00e3o\u00a0 NE?SW,\u00a0\n\nacompanhando\u00a0 a\u00a0 configura\u00e7\u00e3o\u00a0 estrutural\u00a0 da\u00a0 borda\u00a0 da\u00a0 bacia.\u00a0 Litologicamente\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nrepresentada\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 predomin\u00e2ncia\u00a0 de\u00a0 folhelhos\u00a0 finamente\u00a0 laminados,\u00a0 f\u00edsseis,\u00a0\n\nmic\u00e1ceos\u00a0e,\u00a0geralmente\u00a0quebradi\u00e7os.\u00a0Um\u00a0fato\u00a0comum\u00a0nesses\u00a0sedimentos\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0\n\nde\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 plano?paralela,\u00a0 indicando\u00a0 ambiente\u00a0 de\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 plan\u00edcie\u00a0\n\nmarinha\u00a0(CPRM,\u00a02009).\u00a0Alternam?se\u00a0 folhelhos\u00a0e\u00a0siltitos,\u00a0 sendo\u00a0mais\u00a0 freq\u00fcentes\u00a0na\u00a0\n\npor\u00e7\u00e3o\u00a0 superior\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o,\u00a0 arenitos\u00a0 finos,\u00a0 micromic\u00e1ceos\u00a0 e,\u00a0 localmente,\u00a0\n\nconglomer\u00e1ticos\u00a0e\u00a0calc\u00edferos.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n66\u00a0\n\u00a0\n\nNa\u00a0 por\u00e7\u00e3o\u00a0 inferior\u00a0 h\u00e1\u00a0 a\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 n\u00edveis\u00a0 ferruginosos,\u00a0 fortemente\u00a0\n\nlaterizados.\u00a0Esses\u00a0horizontes\u00a0de\u00a0oxida\u00e7\u00e3o\u00a0ou\u00a0lateriza\u00e7\u00e3o\u00a0sugerem\u00a0que\u00a0por\u00a0vezes\u00a0os\u00a0\n\nsedimentos,\u00a0ent\u00e3o\u00a0depositados,\u00a0estiveram\u00a0expostos\u00a0a\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0oxida\u00e7\u00e3o,\u00a0com\u00a0ou\u00a0\n\nsem\u00a0retrabalhamento,\u00a0dependendo\u00a0da\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0intervalo\u00a0de\u00a0tempo\u00a0sob\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nde\u00a0 aera\u00e7\u00e3o\u00a0 ou\u00a0 oxida\u00e7\u00e3o\u00a0 subaqu\u00e1tica.\u00a0 Assim\u00a0 sendo,\u00a0 \u00e9\u00a0 prov\u00e1vel\u00a0 que\u00a0 esses\u00a0 pelitos\u00a0\n\nferrificados,\u00a0 oxidados\u00a0 ou\u00a0 laterizados\u00a0 estejam\u00a0 relacionados\u00a0 a\u00a0 efeitos\u00a0 temporais\u00a0 de\u00a0\n\noscila\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 n\u00edvel\u00a0 do\u00a0 mar,\u00a0 acarretando\u00a0 uma\u00a0 descontinuidade\u00a0 nestes\u00a0 horizontes\u00a0\n\n(CPRM,\u00a02009).\u00a0\n\nQuando\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 dessa\u00a0 unidade\u00a0 se\u00a0 decomp\u00f5em\u00a0 formando\u00a0 Latossolos\u00a0\n\nAmarelos,\u00a0 gerando\u00a0 posteriormente\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 Neossolos\u00a0 Quartzar\u00eanicos.\u00a0 Esta\u00a0\n\ncobertura\u00a0 pode,\u00a0 tamb\u00e9m,\u00a0 apresentar?se\u00a0 laterizada,\u00a0 especialmente\u00a0 quando\u00a0 se\u00a0\n\ndesenvolve\u00a0nos\u00a0sedimentos\u00a0consolidados\u00a0inferiores\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Pimenteiras.\u00a0\n\nA\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Cabe\u00e7as\u00a0se\u00a0disp\u00f5e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0na\u00a0borda\u00a0da\u00a0bacia,\u00a0seguindo\u00a0a\u00a0linha\u00a0\n\ndo\u00a0 front\u00a0 da\u00a0 cuesta,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 faixa\u00a0 cont\u00ednua,\u00a0 sobrepondo?se\u00a0 aos\u00a0 pelitos\u00a0 da\u00a0\n\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0Pimenteiras,\u00a0culminando\u00a0com\u00a0o\u00a0relevo\u00a0escarpado\u00a0que\u00a0ajuda\u00a0a\u00a0sustentar\u00a0o\u00a0\n\nlimite\u00a0da\u00a0bacia.\u00a0Aflora\u00a0em\u00a0todos\u00a0os\u00a0vales\u00a0das\u00a0drenagens\u00a0conseq\u00fcentes\u00a0que\u00a0t\u00eam\u00a0suas\u00a0\n\ncabeceiras\u00a0 no\u00a0 topo\u00a0 dos\u00a0 contrafortes\u00a0 da\u00a0 margem\u00a0 sedimentar\u00a0 seguindo\u00a0 para\u00a0 uma\u00a0\n\nconflu\u00eancia\u00a0com\u00a0a\u00a0margem\u00a0esquerda\u00a0do\u00a0rio\u00a0Piau\u00ed\u00a0ao\u00a0norte\u00a0(CPRM,\u00a02009).\u00a0\n\nAs\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0das\u00a0rochas\u00a0dessa\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0representados\u00a0por\u00a0arenitos\u00a0\n\nde\u00a0 granula\u00e7\u00e3o\u00a0 fina\u00a0 a\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 com\u00a0 alguns\u00a0 restritos\u00a0 pontos\u00a0 apresentando\u00a0 granula\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ngrossa.\u00a0 Os\u00a0 gr\u00e3os\u00a0 apresentam?se\u00a0 subangulosos\u00a0 a\u00a0 arredondados,\u00a0 foscos,\u00a0 bem\u00a0\n\nselecionados,\u00a0 bem\u00a0 estratificados,\u00a0 exibindo,\u00a0 freq\u00fcentemente,\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 plano?\n\ncruzada\u00a0 e\u00a0 ondulada,\u00a0 tanto\u00a0 de\u00a0 pequeno\u00a0 como\u00a0 de\u00a0 grande\u00a0 porte.\u00a0 Geralmente\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nmicromic\u00e1ceos,\u00a0porosos,\u00a0de\u00a0boa\u00a0permeabilidade\u00a0e\u00a0 fri\u00e1veis,\u00a0exibindo?se\u00a0em\u00a0grandes\u00a0\n\n\u00e1reas\u00a0de\u00a0afloramento,\u00a0comumente\u00a0com\u00a0intenso\u00a0fraturamento\u00a0(CPRM,\u00a02009).\u00a0\u00c9\u00a0comum\u00a0\n\nna\u00a0 base\u00a0 e\u00a0 por\u00e7\u00e3o\u00a0 mediana\u00a0 do\u00a0 pacote,\u00a0 altern\u00e2ncia\u00a0 com\u00a0 siltitos\u00a0 e\u00a0 folhelhos\u00a0\n\nmicromic\u00e1ceos\u00a0 e\u00a0 finamente\u00a0 acamadados,\u00a0 geralmente\u00a0 no\u00a0 contato\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nPimenteiras,\u00a0assim\u00a0como\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0alguns\u00a0n\u00edveis\u00a0conglomer\u00e1ticos,\u00a0com\u00a0seixos\u00a0de\u00a0\n\nquartzo\u00a0angulosos\u00a0a\u00a0subangulosos.\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n67\u00a0\n\u00a0\n\nSeu\u00a0contato\u00a0com\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0Pimenteiras\u00a0\u00e9\u00a0concordante\u00a0e\u00a0gradativo,\u00a0podendo,\u00a0\n\nem\u00a0 alguns\u00a0 locais,\u00a0 ser\u00a0 observado\u00a0 no\u00a0 campo\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 mudan\u00e7a\u00a0 litol\u00f3gica\u00a0 brusca,\u00a0\n\nmarcada\u00a0pela\u00a0passagem\u00a0dos\u00a0pelitos\u00a0da\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0inferior\u00a0para\u00a0os\u00a0arenitos\u00a0Cabe\u00e7as.\u00a0O\u00a0\n\ncontato\u00a0 superior,\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Long\u00e1,\u00a0 se\u00a0 faz\u00a0 geralmente\u00a0 com\u00a0 brusca\u00a0 mudan\u00e7a\u00a0\n\nlitol\u00f3gica.\u00a0\n\nPosicionada\u00a0estratigraficamente\u00a0entre\u00a0os\u00a0arenitos\u00a0da\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0Cabe\u00e7as\u00a0e\u00a0os\u00a0\n\nda\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 inferior\u00a0 da\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Poti,\u00a0 a\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Long\u00e1\u00a0 \u00e9\u00a0 caracterizada,\u00a0\n\npredominantemente\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 seq\u00fc\u00eancia\u00a0 pel\u00edtica\u00a0 de\u00a0 folhelhos\u00a0 geralmente\u00a0 cinza?\n\nescuros\u00a0a\u00a0pretos,\u00a0homog\u00eaneos\u00a0ou\u00a0bem\u00a0laminados,\u00a0bioturbados,\u00a0localmente\u00a0calc\u00edferos,\u00a0\n\nmicromic\u00e1ceos,\u00a0 apresentando,\u00a0 geralmente,\u00a0 em\u00a0 sua\u00a0 parte\u00a0 m\u00e9dia,\u00a0 um\u00a0 pacote\u00a0 de\u00a0\n\narenitos\u00a0 e\u00a0 siltitos\u00a0 cinza?claros\u00a0 a\u00a0 esbranqui\u00e7ados,\u00a0 laminados,\u00a0 pouco\u00a0 duros\u00a0 (Lima\u00a0 &amp;\u00a0\n\nLeite,\u00a01978).\u00a0A\u00a0estrutura\u00a0sedimentar,\u00a0mais\u00a0comum\u00a0observada\u00a0\u00e9\u00a0lamina\u00e7\u00e3o\u00a0paralela,\u00a0\n\nal\u00e9m\u00a0de\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0cruzada\u00a0e\u00a0ondulada\u00a0de\u00a0baixa\u00a0angulosidade\u00a0e\u00a0marcas\u00a0de\u00a0ondas,\u00a0\n\nsugerindo\u00a0um\u00a0ambiente\u00a0deposicional\u00a0regressivo,\u00a0passando\u00a0de\u00a0infraner\u00edtico\u00a0na\u00a0base\u00a0\n\npara\u00a0 litor\u00e2neo\u00a0 na\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 e\u00a0 pulsa\u00e7\u00f5es\u00a0 deposionais\u00a0 na\u00a0 por\u00e7\u00e3o\u00a0 superior,\u00a0 com\u00a0\n\nambientes\u00a0 calmos,\u00a0 de\u00a0 baixa\u00a0 energia,\u00a0 alternados\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 de\u00a0 zonas\u00a0 costeiras,\u00a0 at\u00e9\u00a0 as\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0aera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0conseq\u00fcente\u00a0eros\u00e3o\u00a0dos\u00a0sedimentos\u00a0(CPRM,\u00a02009).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n68\u00a0\n\u00a0\n\n2.3. Geomorfologia\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0 relevo\u00a0 do\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara,\u00a0 caracter\u00edstico\u00a0 de\u00a0 borda\u00a0\n\nsedimentar,\u00a0\u00e9\u00a0assinalado\u00a0por\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0concordante\u00a0inclinada\u00a0homoclinal,\u00a0onde\u00a0o\u00a0\n\nmergulho\u00a0das\u00a0camadas\u00a0sedimentares\u00a0\u00e9\u00a0direcionado\u00a0em\u00a0um\u00a0\u00fanico\u00a0sentido,\u00a0geralmente\u00a0\n\ncausado\u00a0por\u00a0tect\u00f4nica.\u00a0A\u00a0forma\u00a0de\u00a0relevo\u00a0associada\u00a0a\u00a0este\u00a0tipo\u00a0de\u00a0estrutura\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0relevo\u00a0\n\nde\u00a0cuestas\u00a0(Penteado,\u00a01978).\u00a0\n\nO\u00a0relevo\u00a0de\u00a0cuesta\u00a0est\u00e1\u00a0associado\u00a0a\u00a0estruturas\u00a0sedimentares,\u00a0sendo\u00a0formado\u00a0\n\npor\u00a0camadas\u00a0fracamente\u00a0inclinadas\u00a0(<30\u00ba).\u00a0\u00c9\u00a0uma\u00a0forma\u00a0de\u00a0relevo\u00a0dissim\u00e9trica,\u00a0com\u00a0\n\nperfil\u00a0c\u00f4ncavo\u00a0em\u00a0declive\u00a0\u00edngreme\u00a0e\u00a0planalto\u00a0suavemente\u00a0inclinado.\u00a0Diferencia\u2013se\u00a0do\u00a0\n\nrelevo\u00a0 tabuliforme\u00a0 justamente\u00a0pela\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0camadas.\u00a0Geralmente\u00a0as\u00a0cuestas\u00a0\n\ns\u00e3o\u00a0 encontradas\u00a0 em\u00a0 periferia\u00a0 de\u00a0 bacias\u00a0 sedimentares\u00a0 interiores\u00a0 em\u00a0 contato\u00a0 com\u00a0\n\nescudos\u00a0 antigos\u00a0 e\u00a0 mergulhando\u00a0 em\u00a0 dire\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 centro\u00a0 da\u00a0 bacia,\u00a0 como\u00a0 no\u00a0 caso\u00a0 da\u00a0\n\nmorfologia\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0\n\nA\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 diferencial\u00a0 das\u00a0 cuestas\u00a0 gera\u00a0 os\u00a0 elementos\u00a0 topogr\u00e1ficos\u00a0 front,\u00a0\n\ndepress\u00e3o\u00a0ortoclinal\u00a0ou\u00a0subseq\u00fcente,\u00a0reverso\u00a0da\u00a0cuesta\u00a0e\u00a0morro\u00a0testemunho\u00a0(Figura\u00a0\n\n4).\u00a0\n\nO\u00a0 front\u00a0da\u00a0cuesta\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0escarpa\u00a0erosiva\u00a0ou\u00a0\u201ccost\u00e3o\u201d\u00a0que\u00a0se\u00a0encontra\u00a0entre\u00a0a\u00a0\n\ndepress\u00e3o\u00a0ortoclinal\u00a0e\u00a0a\u00a0parte\u00a0superior\u00a0da\u00a0cuesta,\u00a0referente\u00a0ao\u00a0reverso.\u00a0\u00c9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0\n\nde\u00a0cornija\u00a0(parte\u00a0superior\u00a0do\u00a0front\u00a0sustentada\u00a0pela\u00a0camada\u00a0resistente,\u00a0caracterizada\u00a0\n\npela\u00a0verticalidade)\u00a0e\u00a0t\u00e1lus\u00a0(dep\u00f3sito\u00a0de\u00a0detritos\u00a0situado\u00a0na\u00a0base\u00a0do\u00a0front,\u00a0geralmente\u00a0\n\nde\u00a0 forma\u00a0 c\u00f4ncava).\u00a0 A\u00a0 depress\u00e3o\u00a0 ortoclinal\u00a0 ou\u00a0 subseq\u00fcente\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 vertente\u00a0 do\u00a0 vale\u00a0\n\nsubseq\u00fcente\u00a0(vale\u00a0transversal\u00a0ao\u00a0front)\u00a0que\u00a0delimita\u00a0a\u00a0cuesta.\u00a0Desenvolve\u2013se\u00a0abaixo\u00a0\n\ndo\u00a0t\u00e1lus\u00a0e\u00a0apresenta\u00a0uma\u00a0vertente\u00a0c\u00f4ncava\u00a0com\u00a0forte\u00a0inclina\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0uma\u00a0outra\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0\n\nsuave\u00a0(reverso).\u00a0O\u00a0reverso\u00a0da\u00a0cuesta\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0topo\u00a0suavemente\u00a0inclinado\u00a0da\u00a0cuesta,\u00a0que\u00a0\n\ninicia\u00a0na\u00a0parte\u00a0superior\u00a0do\u00a0front\u00a0e\u00a0progride\u00a0em\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0centro\u00a0da\u00a0bacia\u00a0sedimentar\u00a0\n\n(Carvalho,\u00a02007).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n69\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 4:\u00a0 Identifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0elementos\u00a0caracterizadores\u00a0de\u00a0um\u00a0relevo\u00a0de\u00a0cuesta.\u00a0Fonte:\u00a0 Carvalho\u00a0\n(2007).\u00a0\n\n\u00a0\n\nNa\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0ocorrem\u00a0todas\u00a0estas\u00a0fei\u00e7\u00f5es\u00a0geomorfol\u00f3gicas\u00a0(Figura\u00a05),\u00a0\n\nsendo\u00a0a\u00a0drenagem\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0um\u00a0rio\u00a0anaclinal\u00a0ou\u00a0obseq\u00fcente,\u00a0j\u00e1\u00a0\n\nque\u00a0segue\u00a0em\u00a0sentido\u00a0oposto\u00a0ao\u00a0mergulho\u00a0das\u00a0camadas,\u00a0descendo\u00a0a\u00a0escarpa\u00a0da\u00a0cuesta\u00a0\n\nem\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0depress\u00e3o\u00a0subseq\u00fcente.\u00a0A\u00a0eros\u00e3o\u00a0remontante\u00a0dos\u00a0cursos\u00a0obseq\u00fcentes\u00a0\n\nprovoca\u00a0 a\u00a0 retirada\u00a0 gradativa\u00a0 do\u00a0 material\u00a0 subjacente,\u00a0 implicando\u00a0 no\u00a0 desgaste\u00a0 da\u00a0\n\ncamada\u00a0 resistente\u00a0 (cornija)\u00a0 com\u00a0 conseq\u00fcente\u00a0 \u201cfestonamento\u2019\u2019\u00a0 do\u00a0 front\u00a0 (Carvalho,\u00a0\n\n2007).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n70\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05:\u00a0Aspectos\u00a0geomorfol\u00f3gicos\u00a0da\u00a0\u00c1rea\u00a0Arqueol\u00f3gica\u00a0da\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0reverso\u00a0da\u00a0\ncuesta,\u00a0 B\u00a0 \u2013\u00a0 front\u00a0 da\u00a0 cuesta,\u00a0 C\u00a0 \u00ad\u00a0 depress\u00e3o\u00a0 ortoclinal\u00a0 recoberta\u00a0 por\u00a0 pedimenta\u00e7\u00e3o.\u00a0 Foto:\u00a0 Adolfo\u00a0\nOkuyama.\u00a0\n\n\u00a0\n\nSegundo\u00a0 Pellerin\u00a0 (1984),\u00a0 a\u00a0 por\u00e7\u00e3o\u00a0 noroeste\u00a0 do\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0\n\nCapivara\u00a0 \u00e9\u00a0 caracterizada\u00a0 por\u00a0 planaltos\u00a0 aren\u00edticos\u00a0 modelados\u00a0 no\u00a0 reverso\u00a0 da\u00a0 cuesta\u00a0\n\nirregulares\u00a0e\u00a0mon\u00f3tonos,\u00a0com\u00a0altitudes\u00a0que\u00a0variam\u00a0de\u00a0630\u00a0a\u00a0600m\u00a0a\u00a0sudoeste\u00a0e\u00a0520\u00a0a\u00a0\n\n500m\u00a0 a\u00a0 noroeste.\u00a0 Esses\u00a0 planaltos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 cortados\u00a0 por\u00a0 alguns\u00a0 vales\u00a0 profundamente\u00a0\n\nencaixados,\u00a0com\u00a0fundo\u00a0chato\u00a0e\u00a0dominados\u00a0por\u00a0cornijas\u00a0de\u00a0arenitos\u00a0sub?verticais\u00a0em\u00a0\n\nrelevos\u00a0ruiniformes,\u00a0arredondados.\u00a0\n\nDe\u00a0forma\u00a0a\u00a0melhor\u00a0compreender\u00a0as\u00a0unidades\u00a0geomorfol\u00f3gicas\u00a0presentes\u00a0na\u00a0\n\n\u00e1rea\u00a0 do\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara\u00a0 foi\u00a0 criado\u00a0 um\u00a0 mapa\u00a0 geomorfol\u00f3gico\u00a0\n\ndefinindo\u00a0as\u00a0formas\u00a0encontradas\u00a0na\u00a0regi\u00e3o.\u00a0Para\u00a0isto\u00a0se\u00a0utilizou\u00a0de\u00a0imagens\u00a0de\u00a0sat\u00e9lite\u00a0\n\nde\u00a015m\u00a0de\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0um\u00a0modelo\u00a0digital\u00a0de\u00a0eleva\u00e7\u00e3o\u00a0baseados\u00a0em\u00a0dados\u00a0Aster\u00a0de\u00a0\n\n30m\u00a0de\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0(Figuras\u00a06\u00a0a\u00a09).\u00a0 \u00a0\n\nA\u00a0\n\nB\u00a0\n\nC\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n71\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0unidades\u00a0foram\u00a0agrupadas\u00a0em\u00a0morfoesculturas,\u00a0o\u00a0front\u00a0e\u00a0reverso\u00a0da\u00a0cuesta\u00a0\ne\u00a0a\u00a0depress\u00e3o\u00a0subseq\u00fcente,\u00a0havendo\u00a0a\u00a0distin\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0modelados\u00a0dentro\u00a0de\u00a0cada\u00a0uma\u00a0\ndestes\u00a0t\u00e1xons\u00a0maiores.\u00a0No\u00a0front\u00a0da\u00a0cuesta,\u00a0 localizada\u00a0\u00e0\u00a0sudeste\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0em\u00a0apre\u00e7o\u00a0\napresenta?se\u00a0recuado\u00a0e\u00a0festonado\u00a0pela\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0drenagens\u00a0obseq\u00fcentes.\u00a0Em\u00a0algumas\u00a0\n\u00e1reas,\u00a0 como\u00a0 no\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 ele\u00a0 encontra?se\u00a0 fortemente\u00a0 dissecado\u00a0\npelas\u00a0a\u00e7\u00f5es\u00a0fluviais.\u00a0H\u00e1\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0dois\u00a0morros\u00a0testemunhos\u00a0\u00e0\u00a0sudoeste\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0\nde\u00a0estudo.\u00a0\n\nO\u00a0reverso\u00a0da\u00a0cuesta\u00a0ocupa\u00a0cerca\u00a0de\u00a075%\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0analisada.\u00a0Ela\u00a0subdivide?se\u00a0em\u00a0\n\u00e1reas\u00a0onde\u00a0se\u00a0encontra\u00a0preservada\u00a0e\u00a0\u00e1reas\u00a0onde\u00a0se\u00a0apresenta\u00a0dissecada.\u00a0As\u00a0\u00e1reas\u00a0\npreservadas\u00a0foram\u00a0divididas\u00a0ainda\u00a0em\u00a0duas\u00a0unidades\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0diferentes\u00a0classes\u00a0\naltim\u00e9tricas,\u00a0 acima\u00a0 e\u00a0 abaixo\u00a0 de\u00a0 450m.\u00a0 Estas\u00a0 unidades\u00a0 est\u00e3o\u00a0 majoritariamente\u00a0\nrecobertas\u00a0 por\u00a0 coberturas\u00a0 eluviais\u00a0 de\u00a0 latossolos\u00a0 amarelos\u00a0 com\u00a0 ou\u00a0 sem\u00a0 ferricrete.\u00a0\nAcima\u00a0 de\u00a0 450m\u00a0 o\u00a0 reverso\u00a0 da\u00a0 cuesta\u00a0 ainda\u00a0 apresenta\u00a0 fei\u00e7\u00f5es\u00a0 moderadamente\u00a0\ndissecadas\u00a0com\u00a0grau\u00a0de\u00a0entalhamento\u00a0dos\u00a0vales\u00a0chegando\u00a0a\u00a0no\u00a0m\u00e1ximo\u00a050m.\u00a0Abaixo\u00a0\nde\u00a0450m\u00a0o\u00a0reverso\u00a0pode\u00a0ser\u00a0dividido\u00a0em\u00a0duas\u00a0unidades,\u00a0fraca\u00a0e\u00a0fortemente\u00a0dissecado.\u00a0\nA\u00a0unidade\u00a0de\u00a0reverso\u00a0da\u00a0cuesta\u00a0abaixo\u00a0de\u00a0450m\u00a0fracamente\u00a0dissecada\u00a0apresenta\u00a0o\u00a0\ngrau\u00a0de\u00a0entalhamento\u00a0dos\u00a0vales\u00a0chegando\u00a0a\u00a0no\u00a0m\u00e1ximo\u00a040m,\u00a0enquanto\u00a0na\u00a0fortemente\u00a0\ndissecada\u00a0chega\u00a0a\u00a0120m.\u00a0As\u00a0 tr\u00eas\u00a0\u00faltimas\u00a0unidades\u00a0exibem\u00a0como\u00a0cobertura\u00a0eluvial\u00a0\nlatossolos\u00a0 amarelos,\u00a0 cambissolos,\u00a0 neossolos\u00a0 quartzar\u00eanicos\u00a0 e\u00a0 mesmo\u00a0 afloramentos\u00a0\nrochosos.\u00a0\n\nA\u00a0depress\u00e3o\u00a0subseq\u00fcente\u00a0apresenta\u00a0o\u00a0maior\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0unidades,\u00a0vinculadas\u00a0\ntamb\u00e9m\u00a0 \u00e0\u00a0 diferencia\u00e7\u00e3o\u00a0 litol\u00f3gica\u00a0 da\u00a0 Prov\u00edncia\u00a0 da\u00a0 Borborema.\u00a0 Os\u00a0 pedimentos\u00a0\nencontram?se\u00a0 em\u00a0 sua\u00a0 totalidade\u00a0 na\u00a0 \u00e1rea\u00a0 dissecados,\u00a0 chegando\u00a0 a\u00a0 60m\u00a0 de\u00a0\nentalhamento\u00a0 dos\u00a0 vales.\u00a0 Sendo\u00a0 categorizados\u00a0 pela\u00a0 maior\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 pedimentos\u00a0\ntotalmente\u00a0recobertos\u00a0por\u00a0mantos\u00a0de\u00a0intemperismos,\u00a0ligados\u00a0\u00e0\u00a0classes\u00a0de\u00a0solos\u00a0como\u00a0\nargissolos,\u00a0 luvissolos,\u00a0 neossolos\u00a0 lit\u00f3licos\u00a0 e\u00a0 alguns\u00a0 pontos\u00a0 com\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0\npaleossolos\u00a0 calcinomorfos\u00a0 ligados\u00a0 \u00e0s\u00a0 \u00e1reas\u00a0 de\u00a0 pedimento\u00a0 assentado\u00a0 sob\u00a0 rochas\u00a0\ncalc\u00e1rias\u00a0 metam\u00f3rficas.\u00a0 Na\u00a0 base\u00a0 da\u00a0 cuesta\u00a0 existe\u00a0 uma\u00a0 eleva\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 at\u00e9\u00a0 150m\u00a0 em\u00a0\nrochas\u00a0 gran\u00edticas\u00a0 ou\u00a0 metam\u00f3rficas.\u00a0 \u00a0 H\u00e1\u00a0 ainda\u00a0 a\u00a0 exist\u00eancia\u00a0 de\u00a0 cristas\u00a0 de\u00a0 calc\u00e1rio\u00a0\nmetam\u00f3rfico\u00a0que\u00a0tamb\u00e9m\u00a0foram\u00a0ocupados\u00a0por\u00a0grupos\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ricos.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n72\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a06:\u00a0Imagem\u00a0de\u00a0sat\u00e9lite\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0 imagem\u00a0\nLandsat,\u00a015m.\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n73\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\nFigura\u00a0 7:\u00a0 Mapa\u00a0 hipsom\u00e9trico\u00a0 do\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara.\u00a0 Fonte:\u00a0 Baseado\u00a0 em\u00a0 dados\u00a0\ntopogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m.\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n74\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 8:\u00a0Mapa\u00a0de\u00a0declividade\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0\ntopogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n75\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\nFigura\u00a09:\u00a0Mapa\u00a0Geomorfol\u00f3gico\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0mostrando\u00a0as\u00a0fei\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\nrelevo.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m\u00a0e\u00a0imagem\u00a0Landsat,\u00a015m.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n76\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0partir\u00a0da\u00a0morfologia\u00a0dos\u00a0abrigos,\u00a0Pellerin\u00a0 (1984)\u00a0classificou\u00a0os\u00a0 tipos\u00a0de\u00a0\n\nabrigos\u00a0que\u00a0se\u00a0apresentam\u00a0nesta\u00a0\u00e1rea\u00a0(Figura\u00a010).\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a010:\u00a0Tipos\u00a0de\u00a0abrigo\u00a0na\u00a0\u00c1rea\u00a0Arqueol\u00f3gica\u00a0da\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Fonte:\u00a0Pellerin\u00a0(1984).\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n77\u00a0\n\u00a0\n\n2.4. Clima\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0clima\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0participa\u00a0das\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0gerais\u00a0\n\ndo\u00a0setor\u00a0oriental\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0semi?\u00e1rida\u00a0subequatorial\u00a0brasileira\u00a0\u00e9,\u00a0atualmente,\u00a0semi?\n\n\u00e1rido\u00a0e\u00a0corresponde\u00a0ao\u00a0tipo\u00a0Bshw\u00a0de\u00a0K\u00f6ppen,\u00a0com\u00a0temperatura\u00a0m\u00e9dia\u00a0anual\u00a0de\u00a028\u00baC,\u00a0\n\ncom\u00a0m\u00e1ximas\u00a0de\u00a047\u00baC\u00a0e\u00a0m\u00ednimas\u00a0de\u00a010\u00baC.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0 regime\u00a0 pluviom\u00e9trico\u00a0 caracteriza?se\u00a0 por\u00a0 apresentar\u00a0 irregularidade\u00a0\n\ninteranual,\u00a0com\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0fracas\u00a0e\u00a0irregulares.\u00a0A\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0pluviom\u00e9trica\u00a0m\u00e9dia\u00a0\n\nanual\u00a0de\u00a0chuvas\u00a0\u00e9\u00a0baixo\u00a0cerca\u00a0de\u00a0650mm.\u00a0Devido\u00a0\u00e0\u00a0baixa\u00a0pluviosidade,\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0seca\u00a0\n\n\u00e9\u00a0 prolongada\u00a0 (cerca\u00a0 de\u00a0 8\u00a0 meses).\u00a0 O\u00a0 per\u00edodo\u00a0 chuvoso\u00a0 vai\u00a0 de\u00a0 outubro\u00a0 a\u00a0 maio,\u00a0 com\u00a0\n\npouca\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0suprir\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0que\u00a0possui\u00a0uma\u00a0evapo?transpira\u00e7\u00e3o\u00a0potencial\u00a0\n\nanual\u00a0da\u00a0ordem\u00a0de\u00a01400\u00a0mm.\u00a0Nos\u00a0meses\u00a0de\u00a0chuva\u00a0concentra?se,\u00a0em\u00a0m\u00e9dia,\u00a094%\u00a0do\u00a0\n\ntotal\u00a0anual\u00a0de\u00a0precipita\u00e7\u00f5es.\u00a0A\u00a0m\u00e9dia\u00a0anual\u00a0da\u00a0umidade\u00a0relativa\u00a0do\u00a0ar\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0\n\nestudo\u00a0\u00e9\u00a0cerca\u00a0de\u00a020%.\u00a0\u00a0\n\nTenenbaum\u00a0(2005)\u00a0apresenta\u00a0os\u00a0totais\u00a0anuais\u00a0de\u00a0chuva\u00a0para\u00a0o\u00a0munic\u00edpio\u00a0de\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0 Raimundo\u00a0 Nonato,\u00a0 para\u00a0 tanto\u00a0 separa\u00a0 em\u00a0 classes\u00a0 regulares\u00a0 de\u00a0 100,0mm\u00a0 para\u00a0\n\nciclos\u00a0ordenados\u00a0cronologicamente\u00a0de\u00a025\u00a0em25\u00a0anos.\u00a0\n\nPodemos\u00a0perceber\u00a0no\u00a0gr\u00e1fico\u00a0abaixo\u00a0(Figura\u00a011),\u00a0a\u00a0curva\u00a0de\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\n\ntotais\u00a0anuais\u00a0de\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0sua\u00a0variabilidade\u00a0anual\u00a0espacial\u00a0e\u00a0temporal\u00a0\n\nentre\u00a0os\u00a0anos\u00a0de\u00a01910\u00a0e\u00a02004.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nFigur\nFonte\n\n2.5. \n\nCani\n\ndos\u00a0e\n\nclim\u00e1\n\ninter\n\nesco\n\n1984\n\nAMBIENT\n\nra\u00a011:\u00a0Precip\ne:\u00a0Tenenbaum\n\n\u00a0\n\nHidrogr\n\n\u00a0\n\nO\u00a0Parq\n\nnd\u00e9,\u00a0perten\n\nestados\u00a0do\u00a0\n\nA\u00a0rede\n\n\u00e1tico\u00a0 semi\n\nrmitente.\u00a0 O\n\namento\u00a0tem\n\n4).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\n\npita\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0\nm\u00a0(2005).\u00a0\n\nrafia\u00a0\n\nque\u00a0Naciona\n\nncente\u00a0\u00e0\u00a0Ba\n\nPiau\u00ed,\u00a0Mar\n\ne\u00a0de\u00a0drenag\n\ni?\u00e1rido.\u00a0 Os\n\nO\u00a0 rio\u00a0 Piau\n\nmpor\u00e1rio.\u00a0\n\nR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BO\n\nanual\u00a0entre\n\nal\u00a0Serra\u00a0da\n\nacia\u00a0do\u00a0Par\n\nanh\u00e3o\u00a0e\u00a0Ce\n\ngem\u00a0no\u00a0Par\n\ns\u00a0 cursos\u00a0 d\n\nu\u00ed,\u00a0 afluente\n\nNa\u00a0\u00e1rea\u00a0do\n\n\u00a0\nOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\n\n\u00a0\n\ne\u00a01910\u00a0e\u00a02004\n\na\u00a0Capivara\u00a0\n\nrna\u00edba.\u00a0A\u00a0\u00e1r\n\near\u00e1.\u00a0\u00a0\n\nrque\u00a0Nacio\n\nde\u00a0 \u00e1guas\u00a0 a\n\ne\u00a0 do\u00a0 rio\u00a0 P\n\no\u00a0Parque,\u00a0n\n\nA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0N\n\n4\u00a0para\u00a0o\u00a0mu\n\nest\u00e1\u00a0inserid\n\nrea\u00a0drenad\n\nonal\u00a0Serra\u00a0d\n\napresentam\n\nParna\u00edba,\u00a0 t\n\nn\u00e3o\u00a0existem\n\nNACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\n\nnic\u00edpio\u00a0de\u00a0S\u00e3\n\ndo\u00a0na\u00a0sub?\n\nda\u00a0por\u00a0esta\u00a0\n\nda\u00a0Capivar\n\nm?se\u00a0 em\u00a0 re\n\ntem\u00a0 regim\n\nm\u00a0rios\u00a0perm\n\nA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00e3o\u00a0Raimundo\n\nbacia\u00a0do\u00a0ri\n\nbacia\u00a0ocup\n\nra\u00a0reflete\u00a0o\n\negime\u00a0 irre\n\nme\u00a0 torrenc\n\nmanentes\u00a0(P\n\n78\u00a0\n\no\u00a0Nonato.\u00a0\n\nio\u00a0Piau\u00ed?\n\npa\u00a0parte\u00a0\n\no\u00a0regime\u00a0\n\negular\u00a0 e\u00a0\n\nial\u00a0 com\u00a0\n\nPellerin,\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n79\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0fisionomia\u00a0da\u00a0rede\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0difere\u00a0de\u00a0uma\u00a0zona\u00a0para\u00a0outra\u00a0em\u00a0raz\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nmorfologia\u00a0das\u00a0vertentes,\u00a0que\u00a0apresenta\u00a0nos\u00a0arenitos\u00a0da\u00a0bacia\u00a0sedimentar\u00a0a\u00a0forma\u00a0de\u00a0\n\nc\u00e2nions,\u00a0 chamados\u00a0 de\u00a0 boqueir\u00f5es,\u00a0 com\u00a0 paredes\u00a0 verticais,\u00a0 enquanto\u00a0 que\u00a0 nos\u00a0\n\nmicaxistos\u00a0 da\u00a0 depress\u00e3o\u00a0 perif\u00e9rica\u00a0 do\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Francisco,\u00a0 os\u00a0 vales\u00a0 t\u00eam\u00a0 vertentes\u00a0\n\narredondadas.\u00a0Tamb\u00e9m\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0diferentes\u00a0tipos\u00a0de\u00a0rochas\u00a0ocorre\u00a0uma\u00a0rede\u00a0\n\nlarga\u00a0nas\u00a0chapadas\u00a0aren\u00edticas\u00a0com\u00a0grandes\u00a0vales\u00a0paralelos,\u00a0enquanto\u00a0nas\u00a0rochas\u00a0de\u00a0\n\nmicaxistos\u00a0da\u00a0depress\u00e3o,\u00a0forma?se\u00a0uma\u00a0rede\u00a0dentr\u00edtica\u00a0cerrada\u00a0e\u00a0encaixada.\u00a0Assim\u00a0a\u00a0\n\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0apresenta\u00a0estreitos\u00a0c\u00e2nions\u00a0nos\u00a0arenitos\u00a0da\u00a0cuesta\u00a0e\u00a0vales\u00a0largos\u00a0\n\npouco\u00a0profundos\u00a0na\u00a0zona\u00a0de\u00a0gnaisse\u00a0da\u00a0depress\u00e3o\u00a0(Pellerin,1984).\u00a0\n\nAs\u00a0reservas\u00a0naturais\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0nessa\u00a0regi\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0raras.\u00a0Sobre\u00a0o\u00a0embasamento\u00a0\n\npr\u00e9?cambriano\u00a0 da\u00a0 plan\u00edcie\u00a0 existem\u00a0 lagoas,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 tempor\u00e1rias.\u00a0 Na\u00a0 chapada\u00a0\n\naren\u00edtica,\u00a0somente\u00a0algumas\u00a0fontes,\u00a0os\u00a0chamados\u00a0olhos\u00a0d\u2019\u00e1gua,\u00a0gotejam\u00a0o\u00a0ano\u00a0todo\u00a0no\u00a0\n\nsop\u00e9\u00a0das\u00a0paredes\u00a0dos\u00a0c\u00e2nions.\u00a0\n\nNo\u00a0 sop\u00e9\u00a0 dos\u00a0 pared\u00f5es\u00a0 ou\u00a0 afloramentos\u00a0 rochosos,\u00a0 aparecem\u00a0 os\u00a0 caldeir\u00f5es\u00a0\n\ngrandes\u00a0ou\u00a0pequenas\u00a0depress\u00f5es,\u00a0cavadas\u00a0nas\u00a0rochas\u00a0que\u00a0atuam\u00a0como\u00a0reservat\u00f3rios\u00a0\n\nnaturais\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0 pluviais.\u00a0 Na\u00a0 faixa\u00a0 do\u00a0 riacho\u00a0 do\u00a0 Pontal,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 existem\u00a0 muitas\u00a0\n\nlagoas\u00a0tempor\u00e1rias,\u00a0estas\u00a0geram\u00a0drenagens\u00a0endoreicas\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0n\u00edveis\u00a0\n\nlocais\u00a0 confinados,\u00a0 e\u00a0 algumas\u00a0 cavernas\u00a0 conservam\u00a0 \u00e1gua\u00a0 nas\u00a0 galerias\u00a0 inferiores\u00a0\n\n(Pellerin,\u00a01984).\u00a0\n\nDe\u00a0forma\u00a0a\u00a0melhor\u00a0compreender\u00a0como\u00a0a\u00a0hidrografia\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0est\u00e1\u00a0estruturada\u00a0\n\nfoi\u00a0realizada\u00a0a\u00a0hierarquiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0rede\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0do\u00a0entorno\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0\n\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0demonstrando\u00a0claramente\u00a0a\u00a0captura\u00a0do\u00a0rio\u00a0Piau\u00ed\u00a0em\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0norte\u00a0\n\nlogo\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 passar\u00a0 pelas\u00a0 proximidades\u00a0 do\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara.\u00a0 Sua\u00a0\n\nnascente\u00a0 est\u00e1\u00a0 localizada\u00a0 no\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 das\u00a0 Confus\u00f5es\u00a0 (Figura\u00a0 12).\u00a0 \u00c9\u00a0\n\nposs\u00edvel\u00a0visualizar\u00a0claramente\u00a0os\u00a0divisores\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0de\u00a0sentido\u00a0SO?NE\u00a0formados\u00a0\n\npelo\u00a0soerguimento\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0do\u00a0Parna\u00edba.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n80\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a012:\u00a0Hierarquiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0do\u00a0Rio\u00a0Piau\u00ed\u00a0no\u00a0entrono\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0\nFonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n81\u00a0\n\u00a0\n\n2.6. Vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0cobertura\u00a0vegetal\u00a0potencial\u00a0no\u00a0Parque\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0\u00e9\u00a0do\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0\n\nCaatinga,\u00a0caracterizada\u00a0por\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0vegetais\u00a0do\u00a0tipo\u00a0xer\u00f3fitas,\u00a0que\u00a0se\u00a0adaptaram\u00a0ao\u00a0\n\nsolo\u00a0arenoso\u00a0e\u00a0pedregoso\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0escassez\u00a0h\u00eddrica.\u00a0Esse\u00a0tipo\u00a0de\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0conseq\u00fc\u00eancia\u00a0\n\ndireta\u00a0dos\u00a0fatores\u00a0geomorfol\u00f3gicos,\u00a0clim\u00e1ticos,\u00a0ecol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0hist\u00f3ricos.\u00a0\n\nO\u00a0bioma\u00a0Caatinga\u00a0estende?se\u00a0nos\u00a0dom\u00ednios\u00a0do\u00a0clima\u00a0semi?\u00e1rido,\u00a0numa\u00a0\u00e1rea\u00a0\nde\u00a0aproximadamente\u00a073.683.649\u00a0hectares,\u00a0constituindo\u00a0cerca\u00a0de\u00a06,83%\u00a0do\u00a0territ\u00f3rio\u00a0\nnacional.\u00a0Abrangendo\u00a0a\u00a0totalidade\u00a0do\u00a0estado\u00a0do\u00a0Cear\u00e1\u00a0(100%)\u00a0e\u00a0mais\u00a0de\u00a0metade\u00a0da\u00a0\nBahia\u00a0 (54%),\u00a0 da\u00a0 Para\u00edba\u00a0 (92%),\u00a0 de\u00a0 Pernambuco\u00a0 (83%),\u00a0 do\u00a0 Piau\u00ed\u00a0 (63%)\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0\nGrande\u00a0do\u00a0Norte\u00a0(95%),\u00a0quase\u00a0metade\u00a0de\u00a0Alagoas\u00a0(48%)\u00a0e\u00a0Sergipe\u00a0(49%),\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0\npequenas\u00a0 por\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 Minas\u00a0 Gerais\u00a0 (2%)\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 Maranh\u00e3o\u00a0 (1%).\u00a0 Apesar\u00a0 de\u00a0 estar\u00a0\nlocalizada\u00a0nos\u00a0dom\u00ednios\u00a0do\u00a0semi?\u00e1rido,\u00a0a\u00a0caatinga\u00a0apresenta\u00a0grande\u00a0diversidade\u00a0de\u00a0\npaisagens,\u00a0relativa\u00a0\u00e0\u00a0riqueza\u00a0biol\u00f3gica\u00a0e\u00a0ao\u00a0endemismo\u00a0(Arruda,\u00a02001).\u00a0\n\nEsse\u00a0bioma\u00a0pode\u00a0apresentar\u00a0tr\u00eas\u00a0estratos:\u00a0arb\u00f3reo,\u00a0caracterizado\u00a0por\u00a0\u00e1rvores\u00a0\nde\u00a0grande\u00a0porte\u00a0de\u00a08\u00a0a\u00a012\u00a0m\u00a0de\u00a0altura;\u00a0arbustivo,\u00a0\u00e1rvores\u00a0pequenas\u00a0e\u00a0finas\u00a0de\u00a05\u00a0a\u00a02\u00a0\nmetros\u00a0 de\u00a0 altura;\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 herb\u00e1ceo\u00a0 com\u00a0 \u00e1rvores\u00a0 abaixo\u00a0 de\u00a0 2\u00a0 metros\u00a0 de\u00a0 altura.\u00a0 A\u00a0\ndomin\u00e2ncia,\u00a0entretanto\u00a0se\u00a0d\u00e1\u00a0pelos\u00a0g\u00eaneros\u00a0das\u00a0fam\u00edlias\u00a0Cactaceae\u00a0e\u00a0Bromeliaceae.\u00a0\n\nAs\u00a0esp\u00e9cies\u00a0de\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0xerof\u00edticas\u00a0apresentam\u00a0adapta\u00e7\u00f5es\u00a0anat\u00f4micas\u00a0\ne\u00a0 morfol\u00f3gicas\u00a0 que\u00a0 possibilitam\u00a0 respostas\u00a0 fisiol\u00f3gicas,\u00a0 no\u00a0 sentido\u00a0 da\u00a0 rapidez\u00a0 do\u00a0\naproveitamento\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 com\u00a0 folhas\u00a0 finas\u00a0 ou\u00a0 inexistentes,\u00a0 caule\u00a0 armazenador,\u00a0 ou\u00a0\nra\u00edzes\u00a0superficiais.\u00a0Algumas\u00a0das\u00a0esp\u00e9cies\u00a0mais\u00a0comuns\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0\nSerra\u00a0 da\u00a0 Capivara\u00a0 s\u00e3o:\u00a0 angico\u00a0 (Piptadenia\u00a0 sp),\u00a0 imburana\u00a0 (Amburana\u00a0 sp),\u00a0 jurema\u00a0\n(Mimosa\u00a0 sp),\u00a0 mani\u00e7oba\u00a0 (Maniohot\u00a0 sp)\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 macambira\u00a0 (Brom\u00e9lia\u00a0 laciniosa).\u00a0 Essa\u00a0\ncaracter\u00edstica\u00a0faz\u00a0com\u00a0que\u00a0o\u00a0contraste\u00a0entre\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0chuvoso\u00a0e\u00a0o\u00a0de\u00a0estiagem\u00a0seja\u00a0\nbastante\u00a0acentuado.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n82\u00a0\n\u00a0\n\nEmperaire\u00a0 (1989)\u00a0 realizou\u00a0 o\u00a0 mais\u00a0 extenso\u00a0 levantamento\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 flora\u00a0 do\u00a0\nParque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0estabelecendo\u00a0cinco\u00a0categorias\u00a0de\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0\ndistinguindo\u00a0os\u00a0dom\u00ednios\u00a0destas\u00a0no\u00a0relevo:\u00a0caatinga\u00a0arbustiva\u00a0alta\u00a0densa;\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0\narb\u00f3reas;\u00a0 caatinga\u00a0 arb\u00f3rea\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 densa;\u00a0 caatinga\u00a0 arbustiva\u00a0 baixa\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 caatinga\u00a0\narbustiva\u00a0arb\u00f3rea.\u00a0Posteriormente\u00a0dividiu\u00a0tamb\u00e9m\u00a0o\u00a0extrato\u00a0herb\u00e1rio\u00a0(Figura\u00a013).\u00a0\n\nA\u00a0Caatinga\u00a0arbustiva\u00a0alta\u00a0e\u00a0densa\u00a0pode\u00a0ser\u00a0evidenciada\u00a0no\u00a0reverso\u00a0da\u00a0cuesta.\u00a0\nEsta\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 densa\u00a0 com\u00a0 numerosos\u00a0 arbustos\u00a0 de\u00a0 pequeno\u00a0 porte\u00a0 podendo\u00a0\ncomportar\u00a0 os\u00a0 seguintes\u00a0 estratos\u00a0 herb\u00e1rios:\u00a0 estrato\u00a0 herb\u00e1ceo;\u00a0 estrato\u00a0 frutescente;\u00a0\nestrato\u00a0 arbustivo\u00a0 baixo\u00a0 e\u00a0 alto\u00a0 e\u00a0 estratos\u00a0 arb\u00f3reos\u00a0 baixos.\u00a0 Predominam\u00a0 nessa\u00a0\ncategoria\u00a0esp\u00e9cies\u00a0como:\u00a0cangalheiro\u00a0(Pterodon\u00a0abruptus),\u00a0guabiroba\u00a0(Campomanesia\u00a0\nsp),\u00a0 canela\u00a0 de\u00a0 velho\u00a0 (Cenostigma\u00a0 gardnerianum)\u00a0 e\u00a0 angico\u00a0 de\u00a0 bezerro\u00a0 (Piptadenia\u00a0\nobliqua).\u00a0\n\nA\u00a0caatinga\u00a0arb\u00f3rea\u00a0m\u00e9dia\u00a0densa\u00a0encontra?se\u00a0limitada\u00a0em\u00a0algumas\u00a0ravinas\u00a0do\u00a0\n\nfront\u00a0 da\u00a0 cuesta.\u00a0 De\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 pouco\u00a0 densa,\u00a0 se\u00a0 comp\u00f5e\u00a0 dos\u00a0 seguintes\u00a0 estratos\u00a0\n\nherb\u00e1rios:\u00a0estrato\u00a0frutescente;\u00a0estrato\u00a0arbustivo\u00a0baixo\u00a0e\u00a0estratos\u00a0arb\u00f3reos\u00a0baixos\u00a0e\u00a0\n\nm\u00e9dios.\u00a0 Predominam\u00a0 nessa\u00a0 categoria\u00a0 esp\u00e9cies\u00a0 como:\u00a0 angico\u00a0 (Anadenathera\u00a0\n\nmacrocarpa),\u00a0 catingueira\u00a0 (Caesalpimia\u00a0 bracteosa),\u00a0 pau\u00a0 d\u00b4arco\u00a0 roxo\u00a0 (Tebebuia\u00a0\n\nimpetiginosa),\u00a0marmeleiro\u00a0(Cr\u00f3ton\u00a0sonderianus)\u00a0e\u00a0caro\u00e1\u00a0(Neoglaziovia\u00a0variegata).\u00a0\n\nA\u00a0 caatinga\u00a0 arbustiva\u00a0 baixa\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 evidenciada\u00a0 na\u00a0 borda\u00a0 da\u00a0 chapada,\u00a0 ao\u00a0\n\nlongo\u00a0dos\u00a0vales,\u00a0no\u00a0tabuleiro\u00a0rochoso.\u00a0Comp\u00f5e?se\u00a0dos\u00a0seguintes\u00a0estratos\u00a0herb\u00e1rios:\u00a0\n\nestrato\u00a0frutescente;\u00a0estrato\u00a0arbustivo\u00a0baixo.\u00a0Predominam\u00a0nesta\u00a0regi\u00e3o\u00a0as\u00a0seguintes\u00a0\n\nesp\u00e9cies:\u00a0murici\u00a0(Byrsonima\u00a0correifolia),\u00a0folha\u00a0mi\u00fada\u00a0(Callisthene\u00a0microphyla),\u00a0rabo\u00a0de\u00a0\n\nraposa\u00a0(Arrojadoa\u00a0rhodantha)\u00a0e\u00a0coroa\u00a0de\u00a0frade\u00a0(Melocactus\u00a0bahiensis).\u00a0\n\nCaatinga\u00a0 arbustiva\u00a0 arb\u00f3rea\u00a0 predomina\u00a0 nos\u00a0 vales,\u00a0 variando\u00a0 segundo\u00a0 os\u00a0\n\nsubstratos.\u00a0 Na\u00a0 Bacia\u00a0 da\u00a0 Boa\u00a0 Esperan\u00e7a,\u00a0 da\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Pimenteiras,\u00a0predomina\u00a0uma\u00a0\n\ncaatinga\u00a0arbustiva\u00a0arb\u00f3rea\u00a0m\u00e9dia\u00a0e\u00a0nos\u00a0declives\u00a0do\u00a0vale\u00a0da\u00a0Serra\u00a0Branca\u00a0do\u00a0grupo\u00a0\n\nSerra\u00a0Grande\u00a0uma\u00a0caatinga\u00a0arb\u00f3rea\u00a0baixa\u00a0densa.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n83\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\nFigura\u00a013:\u00a0Mapa\u00a0de\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Fonte:\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00f3pria,\u00a0\nbaseado\u00a0em\u00a0Emperaire\u00a0(1983).\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n84\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 caatinga\u00a0 arbustiva\u00a0 arb\u00f3rea\u00a0 dos\u00a0 vales\u00a0 silto?aren\u00edticos\u00a0 (Forma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nPimenteiras)\u00a0 caracteriza?se\u00a0 pelos\u00a0 estratos\u00a0 herb\u00e1ceos:\u00a0 estrato\u00a0 herb\u00e1ceo,\u00a0 estrato\u00a0\n\narbustivo\u00a0 baixo,\u00a0 estrato\u00a0 arbustivo\u00a0 alto\u00a0 e\u00a0 estrato\u00a0 arb\u00f3reo\u00a0 m\u00e9dio.\u00a0 Destacando\u00a0 as\u00a0\n\nesp\u00e9cies:\u00a0caro\u00e1\u00a0(Neoglaziovia\u00a0variegata),\u00a0marmeleiro\u00a0(Croton\u00a0sonderianus),\u00a0umbigo\u00a0de\u00a0\n\nbezerro\u00a0(Helicteres\u00a0baruensis),\u00a0jurema\u00a0preta\u00a0(Mimosa\u00a0acutistipula),\u00a0angico\u00a0vermelho\u00a0\n\n(Anadenanthera\u00a0macrocarpa),\u00a0aroeira\u00a0(Astronium\u00a0urundeuva).\u00a0\n\nA\u00a0 caatinga\u00a0 arbustiva\u00a0 arb\u00f3rea\u00a0 dos\u00a0 vales\u00a0 aren\u00edticos\u00a0 (Grupo\u00a0 Serra\u00a0 Grande)\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nmuito\u00a0semelhante\u00a0\u00e0\u00a0caatinga\u00a0da\u00a0chapada\u00a0onde\u00a0aparece\u00a0uma\u00a0cobertura\u00a0mais\u00a0fraca\u00a0de\u00a0\n\nestrato\u00a0frutescente,\u00a0estrato\u00a0arbustivo\u00a0alto\u00a0e\u00a0estrato\u00a0arb\u00f3reo\u00a0baixo.\u00a0Destacando?se\u00a0as\u00a0\n\nesp\u00e9cies\u00a0 angico\u00a0 de\u00a0 bezerro\u00a0 (Piptadenia\u00a0 obliqua),\u00a0 canela\u00a0 de\u00a0 velho\u00a0 (Cenostigma\u00a0\n\ngardnerianum),\u00a0 mani\u00e7oba\u00a0 (Manihot\u00a0 caerulescens),\u00a0 imburama\u00a0 vermelha\u00a0 (Bursera\u00a0\n\nleptophloeos).\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.7. Fauna\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0fauna\u00a0atual\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0ainda\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0totalmente\u00a0conhecida.\u00a0\n\nA\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0 d\u00e9cada\u00a0 de\u00a0 1980\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 pesquisas\u00a0 sistem\u00e1ticas\u00a0 realizadas\u00a0 por\u00a0 Chame\u00a0\n\n(1985,\u00a0 1992,\u00a0 1991),\u00a0 Olmos\u00a0 (1993,\u00a0 1991),\u00a0 e\u00a0 Barbosa\u00a0 (1991)\u00a0 e\u00a0 apoiadas\u00a0 pela\u00a0\n\nFUMDHAM,\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 a\u00a0 cataloga\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 registro\u00a0 de\u00a0 grupos\u00a0 de\u00a0 mam\u00edferos,\u00a0 r\u00e9pteis,\u00a0\n\nanf\u00edbios\u00a0e\u00a0aves\u00a0no\u00a0PARNA.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0\u00e1rea\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0abriga\u00a0uma\u00a0grande\u00a0diversidade\u00a0\n\nde\u00a0 esp\u00e9cies\u00a0 e\u00a0 dentro\u00a0 dessas\u00a0 um\u00a0 n\u00famero\u00a0 considerado\u00a0 de\u00a0 animais\u00a0 end\u00eamicos\u00a0 da\u00a0\n\ncaatinga.\u00a0 Inclusive\u00a0esp\u00e9cies\u00a0amea\u00e7adas\u00a0de\u00a0extin\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0Nordeste\u00a0do\u00a0Brasil,\u00a0 como\u00a0o\u00a0\n\nurubu\u2013rei\u00a0(Sarcoramphus\u00a0papa)\u00a0e\u00a0arara?vermelha\u00a0(Ara\u00a0chloroptera).\u00a0Atualmente\u00a0tem?\n\nse\u00a0para\u00a0o\u00a0Parque\u00a0o\u00a0registro\u00a0de\u00a057\u00a0esp\u00e9cies\u00a0de\u00a0mam\u00edferos,\u00a0208\u00a0esp\u00e9cies\u00a0de\u00a0aves,\u00a036\u00a0de\u00a0\n\nr\u00e9pteis,\u00a0e\u00a017\u00a0de\u00a0anf\u00edbios\u00a0(Figuras\u00a014\u00a0e\u00a015).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nextra\n\ndo\u00a0P\n\najud\n\ntatus\n\nroch\n\ndos\u00a0\n\nposs\n\nmuit\n\nFigura\nFonte\n\nAMBIENT\n\nSegund\n\na\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ma\n\nParque,\u00a0faze\n\navam\u00a0a\u00a0pro\n\ns\u00a0que\u00a0contr\n\nhosos\u00a0preju\n\nAtualm\n\ngestores\u00a0d\n\nsuem\u00a0 habit\n\ntas\u00a0esp\u00e9cie\n\n\u00a0\n\na\u00a014:\u00a0Mixila\u00a0(\ne:\u00a0Arquivos\u00a0FU\n\nTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\n\ndo\u00a0 dado\u00a0 l\n\nadeiras\u00a0nes\n\nendo\u00a0com\u00a0q\n\nomover\u00a0o\u00a0e\n\nrolavam\u00a0a\u00a0\n\ndicando\u00a0os\n\nmente,\u00a0o\u00a0ma\n\ndo\u00a0Parque\u00a0(\n\ntat,\u00a0 fizeram\n\ns,\u00a0entre\u00a0ela\n\n(Tamandu\u00e1\u00a0\nUMDHAM\u00a0\n\nR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BO\n\nevantado\u00a0\n\nssa\u00a0regi\u00e3o\u00a0f\n\nque\u00a0houve\n\nequil\u00edbrio\u00a0e\n\nprolifera\u00e7\u00e3\n\ns\u00a0grafismos\n\naior\u00a0contro\n\n(IBAMA\u00a0e\u00a0\n\nm\u00a0 com\u00a0 que\n\nas\u00a0moc\u00f3\u00a0(Ke\n\nTetradactila\n\n\u00a0\nOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\n\n\u00a0\n\npor\u00a0 pesqu\n\nfoi\u00a0bastante\n\nsse\u00a0uma\u00a0co\n\necol\u00f3gico\u00a0n\n\n\u00e3o\u00a0de\u00a0cupin\n\ns\u00a0rupestres\n\nole\u00a0em\u00a0rela\n\nFUMDHAM\n\ne,\u00a0 nos\u00a0 \u00falti\n\nerodon\u00a0rupe\n\n\u00a0\na\u00a0linnaeus,\u00a01\n\nA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0N\n\nuisadores\u00a0\n\ne\u00a0atuante\u00a0n\n\nonsiderada\n\na\u00a0\u00e1rea.\u00a0Com\n\nns\u00a0que\u00a0afet\n\n(Cisneiros\n\na\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0ativ\n\nM)\u00a0em\u00a0salva\n\nmos\u00a0 anos,\n\nestris)\u00a0e\u00a0on\n\n758).\u00a0Parqu\n\nNACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\n\nda\u00a0 FUMDH\n\nnos\u00a0anos\u00a0an\n\na\u00a0diminui\u00e7\u00e3\n\nmo\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0caso\n\nam\u00a0diretam\n\n,\u00a02008).\u00a0\u00a0\n\nvidades\u00a0de\u00a0\n\naguardar\u00a0a\n\n\u00a0 ocorresse\n\nn\u00e7a\u00a0pintada\n\nue\u00a0Nacional\u00a0S\n\nA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\nHAM,\u00a0 a\u00a0 ca\n\nnteriores\u00a0\u00e0\n\n\u00e3o\u00a0de\u00a0esp\u00e9c\n\no\u00a0dos\u00a0tama\n\nmente\u00a0os\u00a0p\n\nca\u00e7a\u00a0e\u00a0o\u00a0em\n\nas\u00a0esp\u00e9cies\n\ne\u00a0 um\u00a0 aume\n\na\u00a0(Panthera\n\nSerra\u00a0da\u00a0Cap\n\n85\u00a0\n\na\u00e7a\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\n\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncies\u00a0que\u00a0\n\nandu\u00e1s\u00a0e\u00a0\n\nared\u00f5es\u00a0\n\nmpenho\u00a0\n\n\u00a0que\u00a0ali\u00a0\n\nento\u00a0 de\u00a0\n\n\u00a0onca).\u00a0\n\n\u00a0\n\npivara,\u00a0PI.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nFigura\nArqui\n\n\u00a0\n\n2.8\u00a0A\n\nefeit\n\npaleo\n\n2001\n\ninfor\n\nobse\n\nentre\n\nconv\n\nmais\n\nAMBIENT\n\na\u00a0 15:\u00a0 macac\nivos\u00a0da\u00a0FUMD\n\nAnteceden\n\n\u00a0\n\nO\u00a0estud\n\ntos\u00a0m\u00faltipl\n\noambienta\n\n1)\u00a0 estas\u00a0 di\n\nrma\u00e7\u00f5es,\u00a0 q\n\nerva\u00e7\u00f5es.\u00a0\n\nEstudos\n\ne\u00a0 as\u00a0 socied\n\nvergir\u00a0v\u00e1ria\n\ns\u00a0completos\n\nTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\n\nco\u00adprego\u00a0 (C\nDHAM.\u00a0\n\nntes\u00a0Paleo\n\no\u00a0de\u00a0paleo\n\nos.\u00a0H\u00e1\u00a0um\n\nis\u00a0 e\u00a0 paleo\n\nificuldades\u00a0\n\nque\u00a0 dificult\n\n\u00a0arqueol\u00f3g\n\ndades\u00a0 hum\n\nas\u00a0\u00e1reas\u00a0de\n\ns\u00a0e\u00a0mais\u00a0ab\n\nR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BO\n\nCebus\u00a0 libidin\n\noambienta\n\noambientes\n\na\u00a0s\u00e9rie\u00a0eno\n\nclim\u00e1ticas.\u00a0\n\nse\u00a0 devem\n\ntam\u00a0 as\u00a0 cor\n\ngicos\u00a0v\u00eam\u00a0c\n\nmanas\u00a0 e\u00a0 o\u00a0\n\n\u00a0conhecime\n\nbrangentes\u00a0\n\n\u00a0\nOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nnosus).\u00a0 Parq\n\nais\u00a0\n\ns\u00a0resulta\u00a0de\n\norme\u00a0de\u00a0d\n\nSegundo\u00a0\n\nm,\u00a0 sobretud\n\nrrela\u00e7\u00f5es\u00a0 e\n\ncontribuind\n\nmeio\u00a0 amb\n\nento\u00a0e\u00a0disc\n\nsobre\u00a0essa\n\nA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0N\n\nque\u00a0 Naciona\n\ne\u00a0intricada\n\ndificuldades\n\nBarron\u00a0 &amp;\u00a0\n\ndo\u00a0 a\u00a0 escass\n\nestratigr\u00e1fi\n\ndo\u00a0para\u00a0ent\n\nbiente,\u00a0 par\n\nciplinas\u00a0pro\n\na\u00a0intera\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nNACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\n\nal\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0\n\nas\u00a0interfer\u00ea\n\ns\u00a0que\u00a0desa\n\nMoore\u00a0 (19\n\nsez\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 des\n\ncas\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 i\n\ntender\u00a0essa\n\na\u00a0 tanto\u00a0 fo\n\noped\u00eauticas\n\nna\u00a0pr\u00e9?hist\n\nA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\nCapivara,\u00a0 P\n\n\u00eancias\u00a0de\u00a0c\n\nafiam\u00a0as\u00a0pe\n\n994,\u00a0 apud\u00a0\n\nscontinuid\n\nnterpreta\u00e7\n\na\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0d\n\ni\u00a0 necess\u00e1r\n\ns\u00a0para\u00a0gera\n\nt\u00f3ria.\u00a0\n\n86\u00a0\n\n\u00a0\n\nPI.\u00a0 Fonte:\u00a0\n\ncausas\u00a0e\u00a0\n\nesquisas\u00a0\n\nSuguio,\u00a0\n\nade\u00a0 das\u00a0\n\n\u00f5es\u00a0 das\u00a0\n\nin\u00e2mica\u00a0\n\nio\u00a0 fazer\u00a0\n\nar\u00a0dados\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n87\u00a0\n\u00a0\n\nUm\u00a0 dos\u00a0 modelos\u00a0 mais\u00a0 utilizados\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 entendimento\u00a0 paleoambiental\u00a0 no\u00a0\n\nBrasil\u00a0foi\u00a0proposto\u00a0por\u00a0Ab`Saber\u00a0(1989).\u00a0Os\u00a0estudos\u00a0de\u00a0Ab`Saber\u00a0envolvem\u00a0a\u00a0flora\u00a0e\u00a0\n\nfauna\u00a0 atual,\u00a0 evid\u00eancias\u00a0 geomorfol\u00f3gicas\u00a0 e\u00a0 sedimentares.\u00a0 O\u00a0 modelo\u00a0 prop\u00f5e\u00a0 que\u00a0 a\u00a0\n\nAm\u00e9rica\u00a0do\u00a0Sul\u00a0era\u00a0caracterizada\u00a0por\u00a0um\u00a0clima\u00a0seco\u00a0durante\u00a0o\u00a0Pleistoceno\u00a0Terminal,\u00a0o\u00a0\n\nque\u00a0teria\u00a0acarretado\u00a0a\u00a0expans\u00e3o\u00a0da\u00a0caatinga\u00a0em\u00a0regi\u00f5es\u00a0de\u00a0cerrado,\u00a0e\u00a0a\u00a0expans\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\ncerrado\u00a0em\u00a0regi\u00f5es\u00a0de\u00a0floresta\u00a0(Ab\u00b4Saber,\u00a01989).\u00a0\n\nNovos\u00a0modelos\u00a0propostos\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0um\u00a0n\u00famero\u00a0maior\u00a0de\u00a0dados\u00a0vindos\u00a0de\u00a0\n\nevid\u00eancias\u00a0pol\u00ednicas\u00a0(Bush\u00a0et\u00a0al,\u00a01992),\u00a0is\u00f3topos\u00a0de\u00a0carbono\u00a0(Pessenda\u00a0et\u00a0al,\u00a02003)\u00a0e\u00a0\n\npaleofauna\u00a0(Cartelle,\u00a01999;\u00a0Gu\u00e9rin,\u00a01996)\u00a0tem?se\u00a0desenvolvidos\u00a0nas\u00a0\u00faltimas\u00a0d\u00e9cadas\u00a0\n\ne\u00a0 v\u00eam\u00a0 contribuindo\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 discuss\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 primeiros\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 novos\u00a0 modelos\u00a0 de\u00a0\n\nentendimento\u00a0paleoambiental\u00a0no\u00a0Brasil.\u00a0\n\nEstudos\u00a0 paleoambientais\u00a0 de\u00a0 car\u00e1ter\u00a0 regional\u00a0 buscam\u00a0 respostas\u00a0 de\u00a0 como\u00a0 as\u00a0\n\nmudan\u00e7as\u00a0 clim\u00e1ticas\u00a0 globais\u00a0 interferiram\u00a0 em\u00a0 diferentes\u00a0 meio?ambientes.\u00a0 No\u00a0\n\nNordeste\u00a0do\u00a0Brasil,\u00a0ainda\u00a0t\u00eam?se\u00a0poucos\u00a0trabalhos\u00a0de\u00a0reconstitui\u00e7\u00e3o\u00a0ambiental.\u00a0\n\nUm\u00a0 dos\u00a0 estudo\u00a0 de\u00a0 car\u00e1ter\u00a0 mais\u00a0 abrangente\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Nordeste\u00a0 brasileiro\u00a0 foi\u00a0\n\npublicado\u00a0por\u00a0Behling\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2000),\u00a0que\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0marinhos\u00a0\n\ncoletados\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0\u00e0\u00a0costa\u00a0cearense,\u00a0inferiu\u00a0que\u00a0a\u00a0caatinga\u00a0estava\u00a0presente\u00a0naquela\u00a0\n\n\u00e1rea\u00a0desde\u00a048.000\u00a0anos\u00a0AP,\u00a0por\u00e9m,\u00a0com\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0grande\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0cerca\u00a0de\u00a0\n\n40.000,\u00a033.000\u00a0e\u00a024.000\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0O\u00a0per\u00edodo\u00a0mais\u00a0\u00famido\u00a0teria\u00a0ocorrido\u00a0em\u00a0torno\u00a0de\u00a0\n\n15.500\u00a0a\u00a011.800\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0\n\nTintelnot\u00a0(1996),\u00a0analisando\u00a0os\u00a0minerais\u00a0de\u00a0argila\u00a0encontrados\u00a0em\u00a0sedimentos\u00a0\n\nmarinhos\u00a0da\u00a0mesma\u00a0amostra\u00a0estudada\u00a0por\u00a0Behling\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2000),\u00a0chegou\u00a0considerou\u00a0\n\nque\u00a0o\u00a0Pleistoceno\u00a0Superior,\u00a0entre\u00a045.000\u00a0e\u00a021.000\u00a0anos\u00a0AP,\u00a0seria\u00a0caracterizado\u00a0por\u00a0\n\npouca\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0pela\u00a0domin\u00e2ncia\u00a0do\u00a0clima\u00a0semi?\u00e1rido.\u00a0As\u00a0seq\u00fc\u00eancias\u00a0relativas\u00a0ao\u00a0\n\n\u00faltimo\u00a0m\u00e1ximo\u00a0glacial,\u00a0entre\u00a021.000\u00a0e\u00a016.000\u00a0anos\u00a0AP,\u00a0seriam\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0um\u00a0\n\nclima\u00a0mais\u00a0frio\u00a0e\u00a0provavelmente\u00a0seco\u00a0com\u00a0a\u00a0predomin\u00e2ncia\u00a0do\u00a0intemperismo\u00a0f\u00edsico.\u00a0\n\nDurante\u00a0 o\u00a0 \u00faltimo\u00a0 per\u00edodo\u00a0 glacial\u00a0 e\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 Pleistoceno/Holoceno,\u00a0 de\u00a0 15.500\u00a0 a\u00a0\n\n10.000\u00a0anos\u00a0AP,\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0apresenta\u00a0sinais\u00a0de\u00a0aumento\u00a0da\u00a0umidade\u00a0e\u00a0altos\u00a0n\u00edveis\u00a0de\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n88\u00a0\n\u00a0\n\nprecipita\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0Nordeste\u00a0do\u00a0Brasil,\u00a0com\u00a0o\u00a0estabelecimento\u00a0de\u00a0uma\u00a0densa\u00a0cobertura\u00a0\n\nvegetal.\u00a0 O\u00a0 Holoceno,\u00a0 de\u00a0 10.000\u00a0 anos\u00a0 AP\u00a0 at\u00e9\u00a0 os\u00a0 dias\u00a0 atuais,\u00a0 j\u00e1\u00a0 estaria\u00a0 com\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0um\u00a0clima\u00a0semi?\u00e1rido\u00a0continental\u00a0com\u00a0baixos\u00a0n\u00edveis\u00a0de\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n(Mutzenberg,\u00a02007).\u00a0\n\nEstudos\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 registros\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 associados\u00a0 \u00e0\u00a0 din\u00e2mica\u00a0\n\ngeomorfol\u00f3gica\u00a0 na\u00a0 interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 evolutiva\u00a0 da\u00a0 paisagem\u00a0 s\u00e3o\u00a0 considerados\u00a0 nos\u00a0\n\ntrabalhos\u00a0sobre\u00a0as\u00a0dunas\u00a0do\u00a0M\u00e9dio\u00a0S\u00e3o\u00a0Francisco?BA\u00a0conduzidos\u00a0por\u00a0Barreto\u00a0(1996)\u00a0\n\ne\u00a0sobre\u00a0os\u00a0compartimentos\u00a0elevados\u00a0do\u00a0Planalto\u00a0da\u00a0Borborema\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0rampas\u00a0de\u00a0\n\ncol\u00favio\u00a0em\u00a0Triunfo?PE\u00a0realizados\u00a0por\u00a0Corr\u00eaa\u00a0(2001).\u00a0\n\nBarreto\u00a0(1996)\u00a0chega\u00a0\u00e0\u00a0conclus\u00e3o\u00a0de\u00a0que\u00a0no\u00a0M\u00e9dio\u00a0S\u00e3o\u00a0Francisco,\u00a0entre\u00a028.000\u00a0\n\ne\u00a015.000\u00a0anos\u00a0AP,\u00a0as\u00a0principais\u00a0dunas\u00a0parab\u00f3licas\u00a0foram\u00a0geradas,\u00a0com\u00a0tend\u00eancia\u00a0a\u00a0\n\nformas\u00a0de\u00a0\u201cV\u201d\u00a0fechadas\u00a0e\u00a0formas\u00a0parab\u00f3licas\u00a0simples\u00a0e\u00a0alongadas,\u00a0com\u00a0ventos\u00a0de\u00a0SE,\u00a0\n\nrefletindo\u00a0regimes\u00a0unimodais\u00a0com\u00a0pequena\u00a0dispers\u00e3o\u00a0no\u00a0contexto\u00a0do\u00a0\u00daltimo\u00a0M\u00e1ximo\u00a0\n\nGlacial.\u00a0 J\u00e1\u00a0 no\u00a0 Holoceno,\u00a0 entre\u00a0 9.000\u00a0 e\u00a0 4.000\u00a0 anos\u00a0 AP,\u00a0 foram\u00a0 originadas\u00a0 dunas\u00a0\n\nparab\u00f3licas\u00a0com\u00a0formas\u00a0predominantemente\u00a0fechadas\u00a0de\u00a0\u201cU\u201d,\u00a0em\u00a0resposta\u00a0a\u00a0ventos\u00a0\n\nde\u00a0 E\u00a0 a\u00a0 SE.\u00a0 Entre\u00a0 4.000\u00a0 e\u00a0 900\u00a0 anos\u00a0 AP\u00a0 ocorre\u00a0 uma\u00a0 nova\u00a0 gera\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 dunas\u00a0\n\nsuperimpostas\u00a0 \u00e0s\u00a0 mais\u00a0 antigas,\u00a0 constitu\u00edda\u00a0 por\u00a0 dunas\u00a0 parab\u00f3licas\u00a0 aninhadas\u00a0 e\u00a0\n\nalongadas\u00a0assim\u00e9tricas\u00a0de\u00a0menores\u00a0tamanhos,\u00a0refletindo\u00a0possivelmente\u00a0ventos\u00a0de\u00a0SE\u00a0\n\ncom\u00a0menor\u00a0dispers\u00e3o\u00a0(Mutzenberg,\u00a02007).\u00a0\n\nAo\u00a0 analisar\u00a0 uma\u00a0 turfeira\u00a0 do\u00a0 rio\u00a0 Icatu,\u00a0 inserida\u00a0 no\u00a0 contexto\u00a0 estudado\u00a0 por\u00a0\n\nBarreto,\u00a0De\u00a0Oliveira\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1999),\u00a0chega\u00a0\u00e0\u00a0conclus\u00e3o\u00a0de\u00a0que,\u00a0entre\u00a011.000\u00a0e\u00a08.900\u00a0anos\u00a0\n\nAP,\u00a0no\u00a0 fim\u00a0do\u00a0Pleistoceno\u00a0e\u00a0 in\u00edcio\u00a0do\u00a0Holoceno,\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0clima\u00a0mais\u00a0 frio\u00a0e\u00a0\n\n\u00famido\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 atual\u00a0 permitiram\u00a0 a\u00a0 expans\u00e3o\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 floresta\u00a0 pluvial\u00a0 de\u00a0 galeria\u00a0 nas\u00a0\n\nplan\u00edcies\u00a0 fluviais.\u00a0 A\u00a0 vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 caatinga,\u00a0 embora\u00a0 menos\u00a0 not\u00e1vel\u00a0 durante\u00a0 esse\u00a0\n\nper\u00edodo\u00a0j\u00e1\u00a0se\u00a0encontrava\u00a0na\u00a0paisagem,\u00a0aumentando,\u00a0no\u00a0entanto,\u00a0ap\u00f3s\u00a04.240\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n89\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0pesquisa\u00a0de\u00a0Corr\u00eaa\u00a0(2001)\u00a0nos\u00a0compartimentos\u00a0elevados\u00a0da\u00a0Borborema\u00a0em\u00a0\n\nTriunfo?PE\u00a0constitui\u00a0um\u00a0estudo\u00a0de\u00a0car\u00e1ter\u00a0paleoambiental\u00a0 inserido\u00a0no\u00a0dom\u00ednio\u00a0do\u00a0\n\nsemi?\u00e1rido\u00a0nordestino\u00a0mais\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0\u00e0\u00a0\u00e1rea\u00a0Arqueol\u00f3gica\u00a0do\u00a0Serid\u00f3,\u00a0embora\u00a0esteja\u00a0em\u00a0\n\num\u00a0contexto\u00a0de\u00a0brejo\u00a0de\u00a0altitude\u00a0sob\u00a0influ\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0clima\u00a0sub?\u00famido.\u00a0As\u00a0conclus\u00f5es\u00a0\n\nde\u00a0 Corr\u00eaa\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 geomorfol\u00f3gica\u00a0 da\u00a0 paisagem\u00a0 ligada\u00a0 a\u00a0 eventos\u00a0\n\npaleoambientais\u00a0 s\u00e3o\u00a0 de\u00a0 que\u00a0 entre\u00a0 10.000\u00a0 e\u00a0 8.500\u00a0 anos\u00a0 AP,\u00a0 no\u00a0 limiar\u00a0\n\nPleistoceno/Holoceno,\u00a0 a\u00a0 paisagem\u00a0 foi\u00a0 marcada\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 remobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 maci\u00e7a\u00a0 das\u00a0\n\ncoberturas\u00a0rud\u00e1ceas.\u00a0De\u00a07.500\u00a0a\u00a04.500\u00a0anos\u00a0AP,\u00a0no\u00a0Holoceno\u00a0M\u00e9dio,\u00a0com\u00a0o\u00a0m\u00e1ximo\u00a0da\u00a0\n\numidifica\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0antes\u00a0da\u00a0estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0nova\u00a0cobertura\u00a0vegetal,\u00a0os\u00a0regolitos\u00a0foram\u00a0\n\nintensamente\u00a0 remobilizados,\u00a0 e\u00a0 ocorrem\u00a0 diversos\u00a0 epis\u00f3dios\u00a0 de\u00a0 coluvionamento,\u00a0\n\npossivelmente\u00a0desencadeados\u00a0por\u00a0pequenos\u00a0fluxos\u00a0de\u00a0detritos\u00a0e\u00a0corridas\u00a0de\u00a0lama.\u00a0A\u00a0\n\nfase\u00a0contempor\u00e2nea\u00a0\u00e9\u00a0caracterizada\u00a0pelo\u00a0intenso\u00a0ravinamento\u00a0dos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0antigos,\u00a0\n\ncomo\u00a0 resposta\u00a0 aos\u00a0 padr\u00f5es\u00a0 vigentes\u00a0 de\u00a0 uso\u00a0 do\u00a0 solo\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 unidades\u00a0\n\ncoluviais\u00a0de\u00a0express\u00e3o\u00a0restrita\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0das\u00a0encostas\u00a0em\u00a0forma\u00a0de\u00a0pequenos\u00a0leques\u00a0\n\nde\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0laminares\u00a0decorrentes\u00a0da\u00a0acentua\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0eros\u00e3o\u00a0em\u00a0len\u00e7ol.\u00a0\n\nEm\u00a0 pesquisa\u00a0 recente,\u00a0 Gouveia\u00a0et\u00a0 al.\u00a0 (2005),\u00a0 utilizando\u00a0 is\u00f3topos\u00a0 de\u00a0 carbono\u00a0\n\n(12C,\u00a013C,\u00a014C)\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica\u00a0do\u00a0solo\u00a0(MOS)\u00a0encontrada\u00a0em\u00a022\u00a0pontos\u00a0\n\namostrados\u00a0 nos\u00a0 estados\u00a0 do\u00a0 Piau\u00ed,\u00a0 Cear\u00e1\u00a0 e\u00a0 Para\u00edba,\u00a0 prop\u00f5e\u00a0 o\u00a0 seguinte\u00a0 quadro\u00a0\n\npaleoambiental\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Nordeste\u00a0 brasileiro:\u00a0 De\u00a0 15.000\u00a0 e\u00a0 9.000\u00a0 anos\u00a0 AP\u00a0 h\u00e1\u00a0 um\u00a0\n\npredom\u00ednio\u00a0 arb\u00f3reo,\u00a0 enquanto\u00a0 entre\u00a0 9.000\u00a0 e\u00a0 4.000?3.000\u00a0 anos\u00a0 AP\u00a0 ocorre\u00a0 uma\u00a0\n\nabertura\u00a0das\u00a0vegeta\u00e7\u00f5es\u00a0com\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0plantas\u00a0C4,\u00a0provavelmente\u00a0relacionado\u00a0a\u00a0\n\num\u00a0clima\u00a0mais\u00a0seco,\u00a0e\u00a0h\u00e1\u00a0o\u00a0retorno\u00a0do\u00a0predom\u00ednio\u00a0de\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0arb\u00f3rea\u00a0depois\u00a0de\u00a0\n\n3.000\u00a0anos\u00a0AP\u00a0em\u00a0alguns\u00a0locais.\u00a0\n\nPessenda\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2004)\u00a0estudando\u00a0sedimentos\u00a0lacustres\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0\u00e0\u00a0S\u00e3o\u00a0Luiz?\n\nMA,\u00a0utilizando\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0de\u00a0 is\u00f3topos\u00a0de\u00a0carbono\u00a0(12C,\u00a0 13C,\u00a0 14C)\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0mat\u00e9ria\u00a0\n\norg\u00e2nica\u00a0 do\u00a0 solo\u00a0 (MOS),\u00a0 chegaram\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 conclus\u00e3o\u00a0 que\u00a0 naquele\u00a0 ponto,\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0\n\ngeral,\u00a0entre\u00a0o\u00a0Pleistoceno\u00a0tardio\u00a0e\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0Holoceno,\u00a0entre\u00a015.000\u00a0anos\u00a0AP\u00a0at\u00e9\u00a0cerca\u00a0\n\nde\u00a09.000\u00a0anos\u00a0AP\u00a0o\u00a0clima\u00a0estaria\u00a0mais\u00a0\u00famido,\u00a0com\u00a0a\u00a0expans\u00e3o\u00a0do\u00a0cerrado\u00a0entre\u00a0cerca\u00a0\n\nde\u00a0 9.000\u00a0 e\u00a0 4.000\u00a0 anos\u00a0 AP.\u00a0 Ledru\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2006),\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 analisando\u00a0 sedimentos\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n90\u00a0\n\u00a0\n\nlacustres\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 palinol\u00f3gicas\u00a0 no\u00a0 estado\u00a0 do\u00a0 Maranh\u00e3o,\u00a0 definiu\u00a0 dois\u00a0\n\nper\u00edodos\u00a0de\u00a0maiores\u00a0mudan\u00e7as\u00a0ambientais,\u00a0o\u00a0primeiro\u00a0estaria\u00a0entre\u00a015.000\u00a0e\u00a013.500\u00a0\n\nanos\u00a0AP,\u00a0marcado\u00a0por\u00a0uma\u00a0expans\u00e3o\u00a0da\u00a0floresta.\u00a0No\u00a0segundo\u00a0per\u00edodo,\u00a0entre\u00a012.800\u00a0e\u00a0\n\n11.000\u00a0anos\u00a0AP,\u00a0ocorre\u00a0a\u00a0regress\u00e3o\u00a0da\u00a0floresta\u00a0e\u00a0a\u00a0expans\u00e3o\u00a0do\u00a0cerrado\u00a0sobre\u00a0\u00e1reas\u00a0\n\nanteriormente\u00a0ocupadas\u00a0por\u00a0ela.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u201cDe\u00a09000\u00a0a\u00a06000\u00a0houve\u00a0um\u00a0decl\u00ednio\u00a0da\u00a0taxa\u00a0de\u00a0floresta\u00a0e\u00a0um\u00a0aumento\u00a0da\u00a0\ncaatinga\u00a0e\u00a0do\u00a0cerrado.\u00a0At\u00e9\u00a04000\u00a0anos\u00a0se\u00a0apresenta\u00a0um\u00a0mosaico\u00a0composto\u00a0\npor\u00a0florestas\u00a0de\u00a0galerias,\u00a0caatinga,\u00a0cerrado,\u00a0indicando\u00a0um\u00a0clima\u00a0mais\u00a0\u00famido\u201d\u00a0\n(Pessenda,\u00a02004:300).\u00a0\n\n\u00a0\n\nRibeiro\u00a0 (2002),\u00a0 estudando\u00a0 \u00e1reas\u00a0 relacionadas\u00a0 \u00e0\u00a0 mata\u00a0 atl\u00e2ntica,\u00a0 brejos\u00a0 de\u00a0\n\naltitude\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0caatinga\u00a0em\u00a0\u00e1reas\u00a0do\u00a0estado\u00a0de\u00a0Pernambuco,\u00a0chegou\u00a0\u00e0\u00a0conclus\u00e3o\u00a0de\u00a0que\u00a0\n\nos\u00a0eventos\u00a0relacionados\u00a0a\u00a0um\u00a0clima\u00a0mais\u00a0seco\u00a0no\u00a0sul\u00a0e\u00a0norte\u00a0da\u00a0Amaz\u00f4nia\u00a0entre\u00a09.000\u00a0\n\ne\u00a03.000\u00a0anos\u00a0AP,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0estudados\u00a0por\u00a0Pessenda\u00a0(2004),\u00a0n\u00e3o\u00a0foram\u00a0significativos\u00a0na\u00a0\n\nmata\u00a0Atl\u00e2ntica,\u00a0no\u00a0Brejo\u00a0dos\u00a0Cavalos\u00a0e\u00a0caatinga\u00a0de\u00a0Pernambuco,\u00a0ao\u00a0ponto\u00a0de\u00a0propiciar\u00a0\n\ntrocas\u00a0de\u00a0plantas\u00a0C3\u00a0para\u00a0C4.\u00a0 Indicando\u00a0que\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0h\u00e1\u00a08.000\u00a0anos\u00a0n\u00e3o\u00a0houve\u00a0\n\nmudan\u00e7as\u00a0significativas\u00a0na\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0nestas\u00a0\u00e1reas,\u00a0mantendo?se\u00a0por\u00a0todo\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0o\u00a0\n\npredom\u00ednio\u00a0de\u00a0plantas\u00a0C3.\u00a0\n\nElaborando\u00a0 uma\u00a0 s\u00edntese\u00a0 destes\u00a0 estudos\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 tra\u00e7ar\u00a0 um\u00a0 quadro\u00a0\n\npaleoclim\u00e1tico\u00a0 geral\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Nordeste\u00a0 do\u00a0 Brasil\u00a0 desde\u00a0 o\u00a0 \u00faltimo\u00a0 m\u00e1ximo\u00a0 glacial.\u00a0 A\u00a0\n\ntransi\u00e7\u00e3o\u00a0 Pleistoceno/Holoceno\u00a0 foi\u00a0 caracterizada\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 grande\u00a0 umidifica\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0\n\nclima,\u00a0 enquanto\u00a0 o\u00a0 Holoceno\u00a0 Inferior\u00a0 e\u00a0 M\u00e9dio\u00a0 seriam\u00a0 caracterizados\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 pela\u00a0\n\npresen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 umidade,\u00a0 por\u00e9m\u00a0 relacionado\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 clima\u00a0 mais\u00a0 quente.\u00a0 A\u00a0 partir\u00a0 do\u00a0\n\nHoloceno\u00a0M\u00e9dio,\u00a0em\u00a0geral,\u00a0o\u00a0clima\u00a0estaria\u00a0j\u00e1\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0atual.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n91\u00a0\n\u00a0\n\nEntre\u00a0as\u00a0pesquisas,\u00a0relacionadas\u00a0a\u00a0\u00e1reas\u00a0arqueol\u00f3gicas\u00a0do\u00a0Nordeste,\u00a0est\u00e3o\u00a0as\u00a0\npesquisas\u00a0efetuadas\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0arqueol\u00f3gica\u00a0do\u00a0Serid\u00f3\u00a0(PB?RN),\u00a0no\u00a0vale\u00a0do\u00a0Paje\u00fa\u00a0(PE)\u00a0e\u00a0\nParque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0(PI)\u00a0e,\u00a0representado\u00a0pelas\u00a0pesquisa\u00a0pontuais\u00a0no\u00a0\ns\u00edtio\u00a0Arqueol\u00f3gico\u00a0Furna\u00a0do\u00a0Estrago.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 pesquisa\u00a0 de\u00a0 Canto\u00a0 (1998),\u00a0 desenvolvida\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 estratigrafia\u00a0 e\u00a0 vest\u00edgios\u00a0\norg\u00e2nicos\u00a0encontrados\u00a0no\u00a0S\u00edtio\u00a0Arqueol\u00f3gico\u00a0Furna\u00a0do\u00a0Estrago,\u00a0Brejo\u00a0da\u00a0Madre\u00a0de\u00a0\nDeus?PE,\u00a0chegou\u00a0\u00e0\u00a0conclus\u00e3o\u00a0de\u00a0que\u00a0naquele\u00a0ponto\u00a0se\u00a0instalou\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0seco\u00a0entre\u00a0\n9.150\u00a0AP\u00a0e\u00a06.500\u00a0AP,\u00a0sendo\u00a0seguido\u00a0de\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0\u00famido\u00a0at\u00e9\u00a0cerca\u00a0de\u00a01.040\u00a0AP,\u00a0\nquando\u00a0as\u00a0tend\u00eancias\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0contempor\u00e2neas\u00a0do\u00a0semi?\u00e1rido\u00a0Nordestino\u00a0teriam\u00a0se\u00a0\nestabelecido.\u00a0\n\nAs\u00a0 pesquisas\u00a0 na\u00a0 \u00c1rea\u00a0 arqueol\u00f3gica\u00a0 do\u00a0 Serid\u00f3\u00a0 (Mutzenberg,\u00a0 2007),\u00a0 mais\u00a0\npropriamente\u00a0 no\u00a0 vale\u00a0 do\u00a0 rio\u00a0 Carna\u00faba?RN,\u00a0 demonstraram\u00a0 a\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 v\u00e1rios\u00a0\nepis\u00f3dios\u00a0de\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0desde\u00a0o\u00a0\u00faltimo\u00a0m\u00e1ximo\u00a0glacial.\u00a0Os\u00a0eventos\u00a0\ndeposicionais\u00a0 ligados\u00a0 ao\u00a0 UMG\u00a0 (\u00daltimo\u00a0 M\u00e1ximo\u00a0 Glacial)\u00a0 est\u00e3o\u00a0 relacionados\u00a0\nprovavelmente\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 clima\u00a0 mais\u00a0 frio\u00a0 e\u00a0 seco\u00a0 com\u00a0 eventos\u00a0 sazonais\u00a0 de\u00a0 alto\u00a0 grau\u00a0\npluviom\u00e9trico.\u00a0 A\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 Pleistoceno?Holoceno\u00a0 foi\u00a0 marcada\u00a0 por\u00a0 apresentar\u00a0 um\u00a0\nambiente\u00a0bem\u00a0mais\u00a0\u00famido,\u00a0provavelmente\u00a0ligado\u00a0ao\u00a0r\u00e1pido\u00a0aquecimento\u00a0do\u00a0planeta,\u00a0\nhavendo\u00a0 sinais\u00a0 do\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0 umidade\u00a0 e\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0 com\u00a0 um\u00a0 prov\u00e1vel\u00a0\nestabelecimento\u00a0de\u00a0uma\u00a0densa\u00a0cobertura\u00a0vegetal.\u00a0Existiu\u00a0provavelmente\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0\nmais\u00a0seco\u00a0anterior\u00a0ao\u00a0limite\u00a0Pleistoceno/Holoceno,\u00a0provavelmente\u00a0ligado\u00a0ao\u00a0evento\u00a0\nYounger\u00a0Dryas,\u00a0caracterizado\u00a0por\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0intenso\u00a0resfriamento\u00a0h\u00e1\u00a011.000\u00a0anos\u00a0\nAP.\u00a0 No\u00a0 Holoceno\u00a0 Inferior\u00a0 houve\u00a0 uma\u00a0 s\u00fabita\u00a0 retomada\u00a0 da\u00a0 umidade,\u00a0 com\u00a0 a\u00a0\nremobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0regolitos\u00a0expostos\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0atua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0eventos\u00a0pluviom\u00e9tricos\u00a0\nde\u00a0grande\u00a0magnitude.\u00a0O\u00a0Holoceno\u00a0M\u00e9dio,\u00a0no\u00a0vale\u00a0do\u00a0rio\u00a0Carna\u00faba,\u00a0foi\u00a0caracterizado\u00a0\npor\u00a0 um\u00a0 clima\u00a0 ainda\u00a0 provavelmente\u00a0 \u00famido\u00a0 e\u00a0 quente,\u00a0 ocasionando\u00a0 um\u00a0 aumento\u00a0 do\u00a0\nintemperismo\u00a0qu\u00edmico\u00a0e\u00a0um\u00a0adensamento\u00a0da\u00a0cobertura\u00a0vegetal.\u00a0Durante\u00a0o\u00a0Holoceno\u00a0\nSuperior\u00a0 houve\u00a0 momentos\u00a0 de\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 na\u00a0 paisagem\u00a0 ligada\u00a0 \u00e0\u00a0\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0solos\u00a0rasos\u00a0nos\u00a0terra\u00e7os\u00a0fluviais.\u00a0Este\u00a0tipo\u00a0de\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0pode\u00a0significar\u00a0a\u00a0\nocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0extrema\u00a0aridez,\u00a0talvez\u00a0ligados\u00a0a\u00a0epis\u00f3dios\u00a0do\u00a0tipo\u00a0El\u00adNi\u00f1o\u00a0\nde\u00a0 longa\u00a0 dura\u00e7\u00e3o,\u00a0 seguidos\u00a0 de\u00a0 per\u00edodos\u00a0 com\u00a0 muita\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o\u00a0 decorrentes\u00a0 da\u00a0\nretomada\u00a0\u00e0s\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0normal.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n92\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 pesquisa\u00a0 desenvolvida\u00a0 por\u00a0 S\u00e9rgio\u00a0 Chaves\u00a0 (2002)\u00a0 em\u00a0 palinologia\u00a0 tem\u00a0\nfornecido\u00a0 dados\u00a0 valiosos\u00a0 a\u00a0 reconstitui\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 paleoambiente\u00a0 da\u00a0 Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0\nP\u00f3lens\u00a0 encontrados\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 de\u00a0 copr\u00f3litos\u00a0 coletados\u00a0 nas\u00a0 escava\u00e7\u00f5es\u00a0 dos\u00a0 s\u00edtios\u00a0\ndessa\u00a0regi\u00e3o\u00a0t\u00eam\u00a0fornecido\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0paleo?etnol\u00f3gicas\u00a0importantes\u00a0ao\u00a0identificar\u00a0\nalgumas\u00a0plantas\u00a0que\u00a0provavelmente\u00a0foram\u00a0utilizadas\u00a0para\u00a0alimenta\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0an\u00e1lise\u00a0de\u00a0\ncopr\u00f3lito\u00a0de\u00a0animais\u00a0permitiu\u00a0a\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0esp\u00e9cimes\u00a0vegetal\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0\nper\u00edodos\u00a0chuvosos,\u00a0como\u00a0os\u00a0taxa\u00a0da\u00a0fam\u00edlia\u00a0Combretaceae\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0de\u00a0esp\u00e9cies\u00a0de\u00a0\nclima\u00a0\u00famido\u00a0e\u00a0de\u00a0solos\u00a0argilosos,\u00a0como\u00a0a\u00a0Apocynaceae,\u00a0todos\u00a0relacionados\u00a0a\u00a0espa\u00e7os\u00a0\narb\u00f3reos\u00a0(Melo,\u00a02004).\u00a0\n\nG\u00eaneros\u00a0como\u00a0Ac\u00e1cia\u00a0e\u00a0Mimosa\u00a0est\u00e3o\u00a0presentes\u00a0em\u00a0estratigrafia\u00a0arqueol\u00f3gica\u00a0\nda\u00a0 Toca\u00a0 da\u00a0 Ema\u00a0 do\u00a0 S\u00edtio\u00a0 do\u00a0 Br\u00e1s\u00a0 I\u00a0 e\u00a0 datada\u00a0 em\u00a0 8.820\u00b170\u00a0 anos\u00a0 AP,\u00a0 refor\u00e7ando\u00a0 a\u00a0\npossibilidade\u00a0de\u00a0uma\u00a0prov\u00e1vel\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0\u00famido\u00a0e\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0mais\u00a0\nseco\u00a0 ter?se\u00a0 instalado\u00a0mais\u00a0 tardiamente\u00a0 nesta\u00a0 regi\u00e3o.\u00a0 Os\u00a0 resultados\u00a0 desses\u00a0 estudos\u00a0\napontam\u00a0para\u00a0um\u00a0quadro\u00a0ambiental\u00a0mais\u00a0\u00famido\u00a0e\u00a0arborizado\u00a0por\u00a0volta\u00a0de\u00a08.800\u00a0anos\u00a0\nAP,\u00a0com\u00a0ref\u00fagios\u00a0florestais\u00a0de\u00a0clima\u00a0ameno.\u00a0\n\nPara\u00a0 Santos\u00a0 (2007),\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 \u00daltimo\u00a0 Maximo\u00a0 Glacial,\u00a0 tanto\u00a0 a\u00a0 atividade\u00a0 de\u00a0\ncoluvionamento\u00a0 como\u00a0 fluvial\u00a0 foram\u00a0 intensas.\u00a0 Uma\u00a0 nova\u00a0 retomada\u00a0 nas\u00a0 atividades\u00a0\nfluviais\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 coluvionamento\u00a0 ocorreu\u00a0 entre\u00a0 15.000\u00a0 e\u00a0 7.600\u00a0 anos\u00a0 AP,\u00a0 na\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0\nPleistoceno?Holoceno.\u00a0 Mesmo\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 estudos\u00a0 palinol\u00f3gicos\u00a0 na\u00a0 \u00e1rea\u00a0 do\u00a0 Parque\u00a0\nNacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0sejam\u00a0prejudicados,\u00a0sobretudo\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0acidez\u00a0dos\u00a0solos\u00a0\n(pH<5),\u00a0 o\u00a0 Holoceno\u00a0 M\u00e9dio\u00a0 p\u00f4de\u00a0 ser\u00a0 detalhado\u00a0 gra\u00e7as\u00a0 a\u00a0 testemunhos\u00a0 palinol\u00f3gicos,\u00a0\ncujos\u00a0resultados\u00a0sugerem\u00a0que\u00a0desde\u00a05.130\u00a0anos\u00a0AP\u00a0a\u00a0caatinga\u00a0j\u00e1\u00a0estava\u00a0instalada\u00a0na\u00a0\nregi\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0grandes\u00a0oscila\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0umidade\u00a0durante\u00a0esse\u00a0per\u00edodo.\u00a0\n\n\u201cEntre\u00a0cerca\u00a0de\u00a0296.550\u00a0a\u00a092.050\u00a0anos,\u00a0o\u00a0rio\u00a0apresentava\u00a0padr\u00e3o\u00a0intrela\u00e7ado\u00a0\ne\u00a0 depositava\u00a0 sedimentos\u00a0 em\u00a0 barras\u00a0 arenosas\u00a0 e\u00a0 cascalhosas\u00a0 e,\u00a0 ao\u00a0 mesmo\u00a0\ntempo,\u00a0 areias\u00a0 e\u00a0 lamas\u00a0 com\u00a0 idades\u00a0 em\u00a0 202.705,\u00a0 135.000\u00a0 e\u00a0 117.000\u00a0 anos,\u00a0\nteriam\u00a0sido\u00a0depositadas\u00a0nas\u00a0encostas\u00a0da\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0No\u00a0momento\u00a0de\u00a0\ncoluvia\u00e7\u00e3o\u00a0 teria\u00a0 sido\u00a0 registrado\u00a0 entre\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 84.7000\u00a0 a\u00a0 76.200\u00a0 anos,\u00a0\npor\u00e9m\u00a0 inexistem\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 aluviais\u00a0 correspondentes.\u00a0 Nova\u00a0 retomada\u00a0 nas\u00a0\natividades\u00a0 de\u00a0 coluvia\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 aluvia\u00e7\u00e3o\u00a0 fluviais\u00a0 ocorreu\u00a0 entre\u00a0 15.000\u00a0 e\u00a0\n7.600\u00a0 anos,\u00a0 na\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 Pleistoceno?Holoceno.\u00a0 As\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0\npaleoclim\u00e1ticas\u00a0 do\u00a0 Holoceno\u00a0 m\u00e9dio,\u00a0 at\u00e9\u00a0 hoje,\u00a0 puderam\u00a0 ser\u00a0 melhor\u00a0\ncompreendidas\u00a0gra\u00e7as\u00a0a\u00a0estudos\u00a0palinomorfos.\u00a0Os\u00a0resultados\u00a0deste\u00a0estudo\u00a0\nsugerem\u00a0que\u00a0desde\u00a0pelo\u00a0menos\u00a05.130\u00a0anos\u00a0AP,\u00a0a\u00a0caatinga\u00a0j\u00e1\u00a0estava\u00a0instalada\u00a0\nna\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 e\u00a0 que,\u00a0 mesmo\u00a0 depois\u00a0 teriam\u00a0 ocorrido\u00a0 grandes\u00a0 oscila\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0\npaleoclimas\u201d.\u00a0(Santos,\u00a02007:158)\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n93\u00a0\n\u00a0\n\nBaseada\u00a0 em\u00a0 elementos\u00a0 identificados\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 escava\u00e7\u00f5es\u00a0 e\u00a0 an\u00e1lises\u00a0\n\narqueol\u00f3gicas,\u00a0 tais\u00a0 como:\u00a0 a\u00a0 extin\u00e7\u00e3o\u00a0 tardia\u00a0 de\u00a0 algumas\u00a0 esp\u00e9cies\u00a0 da\u00a0 megafauna;\u00a0 a\u00a0\n\npresen\u00e7a\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0um\u00a0clima\u00a0mais\u00a0\u00famido\u00a0em\u00a0colunas\u00a0estratigr\u00e1ficas;\u00a0a\u00a0\n\ngrande\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0a\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0alguns\u00a0s\u00edtios\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0Guidon\u00a0(2002a),\u00a0infere\u00a0que\u00a0a\u00a0maior\u00a0disponibilidade\u00a0h\u00eddrica\u00a0na\u00a0\n\n\u00e1rea\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0ocorreu\u00a0durante\u00a0a\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ria.\u00a0\n\nSegundo\u00a0Melo\u00a0(2004)\u00a0pode?se\u00a0inferir\u00a0a\u00a0partir\u00a0dos\u00a0estudos\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0dos\u00a0\n\ns\u00edtios\u00a0Toca\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0Meio\u00a0e\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0que\u00a0o\u00a0processo\u00a0de\u00a0\n\ntransi\u00e7\u00e3o\u00a0 clim\u00e1tica\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Parque\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara\u00a0 foi\u00a0 iniciado\u00a0 antes\u00a0 do\u00a0\n\nPleistoceno\u00a0Final.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u201cNesses\u00a0registros\u00a0a\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0torrentes\u00a0pluviais\u00a0em\u00a0camadas\u00a0estratigr\u00e1ficas\u00a0\nformadas\u00a0basicamente\u00a0por\u00a0seixos\u00a0n\u00e3o\u00a0selecionados\u00a0numa\u00a0matriz\u00a0de\u00a0argila\u00a0\ncompactada,\u00a0tem\u00a0in\u00edcio\u00a0em\u00a0torno\u00a0de\u00a025000\u00a0e\u00a020000\u00a0anos\u00a0BP.\u00a0Esse\u00a0processo\u00a0\nalcan\u00e7a\u00a0seu\u00a0\u00e1pice\u00a0com\u00a0o\u00a0desabamento\u00a0abrupto\u00a0de\u00a0grandes\u00a0blocos\u00a0evento\u00a0que\u00a0\nest\u00e1\u00a0bem\u00a0representado\u00a0no\u00a0s\u00edtio\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0(BPF)\u00a0e\u00a0no\u00a0S\u00edtio\u00a0\ndo\u00a0Meio\u00a0entre\u00a014000\u00a0e\u00a010000\u00a0anos\u00a0B.P\u201d.\u00a0(Melo,\u00a02004:307).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0escava\u00e7\u00f5es\u00a0realizadas\u00a0nos\u00a0afloramentos\u00a0calc\u00e1rios\u00a0que\u00a0bordejam\u00a0a\u00a0periferia\u00a0\n\ndo\u00a0Parque\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0permitiram\u00a0evidenciar\u00a0uma\u00a0grande\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0ossos\u00a0\n\nfossilizados.\u00a0 A\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 estudos\u00a0 paleontol\u00f3gicos\u00a0 da\u00a0 fauna\u00a0 f\u00f3ssil\u00a0 dessa\u00a0 \u00e1rea\u00a0\n\nArqueol\u00f3gica\u00a0realizados\u00a0por\u00a0Gu\u00e9rin\u00a0(1996),\u00a0 foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0a\u00a0 identifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0mais\u00a0de\u00a0\n\ncinq\u00fcenta\u00a0esp\u00e9cies\u00a0de\u00a0mam\u00edferos,\u00a0mais\u00a0de\u00a0trinta\u00a0esp\u00e9cies\u00a0de\u00a0aves\u00a0e\u00a0algumas\u00a0esp\u00e9cies\u00a0\n\nde\u00a0 anf\u00edbios\u00a0 e\u00a0 peixes.\u00a0 Essa\u00a0 identifica\u00e7\u00e3o\u00a0 apresenta\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 um\u00a0 panorama\u00a0 da\u00a0\n\ndensidade\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 diversidade\u00a0 de\u00a0 esp\u00e9cies\u00a0 pleistoc\u00eanicas,\u00a0 sobretudo\u00a0 da\u00a0 megafauna\u00a0 e\u00a0\n\navifauna\u00a0f\u00f3sseis,\u00a0que\u00a0habitavam\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0em\u00a0um\u00a0\n\nper\u00edodo\u00a0compreendido\u00a0entre\u00a018000\u00a0e\u00a08000\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n94\u00a0\n\u00a0\n\nPara\u00a0Gu\u00e9rin\u00a0(1991)\u00a0o\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0fauna\u00a0de\u00a0mam\u00edferos,\u00a0que\u00a0data\u00a0do\u00a0Pleistoceno\u00a0\n\nsuperior,\u00a0 \u00e9\u00a0 testemunha\u00a0 da\u00a0 exist\u00eancia\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 paisagem\u00a0 caracterizada\u00a0 pela\u00a0 savana\u00a0\n\narbustiva,\u00a0entrecortada\u00a0de\u00a0zonas\u00a0de\u00a0florestas,\u00a0com\u00a0clima\u00a0muito\u00a0mais\u00a0\u00famido\u00a0do\u00a0que\u00a0o\u00a0\n\natual.\u00a0 Esta\u00a0 fauna\u00a0 seria\u00a0 contempor\u00e2nea\u00a0 dos\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 humanos\u00a0 mais\u00a0 antigos,\u00a0\n\natualmente\u00a0conhecidos\u00a0para\u00a0esta\u00a0regi\u00e3o\u00a0e\u00a0s\u00e3o\u00a0indicativos\u00a0de\u00a0uma\u00a0paisagem\u00a0mista\u00a0de\u00a0\n\npradarias\u00a0e\u00a0florestas\u00a0abertas\u00a0de\u00a0clima\u00a0quente,\u00a0por\u00e9m\u00a0mais\u00a0\u00famido\u00a0que\u00a0o\u00a0atual.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u201cA\u00a0 propor\u00e7\u00e3o\u00a0 elevada\u00a0 de\u00a0 carn\u00edvoros\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 entom\u00f3fagos,\u00a0 a\u00a0 abund\u00e2ncia\u00a0 de\u00a0\non\u00edvoros,\u00a0 a\u00a0 domin\u00e2ncia\u00a0 dos\u00a0 herb\u00edvoros\u00a0 hipsodontes\u00a0 sobre\u00a0 herb\u00edvoros\u00a0\nbraquiodontes,\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0formas\u00a0aqu\u00e1ticas\u00a0e\u00a0aqu\u00e1fila\u00a0falam\u00a0a\u00a0favor\u00a0de\u00a0\numa\u00a0 paisagem\u00a0 mista\u00a0 com\u00a0 amplas\u00a0 extens\u00f5es\u00a0 abertas\u00a0 (savanas,\u00a0 localmente\u00a0\narbustivas)\u00a0entrecortadas\u00a0de\u00a0setores\u00a0de\u00a0florestas,\u00a0sob\u00a0um\u00a0clima\u00a0muito\u00a0mais\u00a0\n\u00famido\u00a0que\u00a0o\u00a0atual\u201d\u00a0(Gu\u00e9rin\u00a0et\u00a0al,\u00a01996:62)\u00a0\n\n\u00a0\n\nEntre\u00a0as\u00a0esp\u00e9cies\u00a0mais\u00a0evidenciadas\u00a0nos\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0paleontol\u00f3gicos\u00a0\n\ndo\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0est\u00e3o\u00a0os\u00a0f\u00f3sseis:\u00a0da\u00a0lhama\u00a0f\u00f3ssil\u00a0(Palaeolama\u00a0\n\nmajor),\u00a0 do\u00a0 cavalo\u00a0 americano\u00a0 (Hippidion\u00a0 bonaerensis),\u00a0 da\u00a0 Pregui\u00e7a\u00a0 gigante\u00a0\n\n(Eremotherium\u00a0 lundi),\u00a0 da\u00a0 pregui\u00e7a\u00a0 gigante\u00a0 de\u00a0 menor\u00a0 porte\u00a0 (Catonix\u00a0 cuvieri),\u00a0 do\u00a0\n\nnotoungulado\u00a0 (Toxodon\u00a0 sp),\u00a0 do\u00a0 tatu\u00a0 gigante\u00a0 (Pampatherium\u00a0 humboldti),\u00a0 do\u00a0 veado\u00a0\n\n(Mazama\u00a0 sp),\u00a0 do\u00a0 Ungulado\u00a0 condilartra\u00a0 (Macrauchenia\u00a0 patachonica)\u00a0 e\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0\n\ncarn\u00edvoros\u00a0 o\u00a0 tigre\u00a0 dente?de?sabre\u00a0 (Smilodon\u00a0 populator)\u00a0 (Figura\u00a0 16)\u00a0 (Cisneiros,\u00a0\n\n2008).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n95\u00a0\n\u00a0\n\nCatonix\u00a0cuvieri\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nSmilodon\u00a0populator\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nPampatherium\u00a0humboldti\u00a0e\u00a0Macrauchenia\u00a0patachonica\u00a0\n\nFigura\u00a0 16:\u00a0 Ilustra\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 algumas\u00a0 esp\u00e9cies\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 evidenciadas\u00a0 no\u00a0 Parque\u00a0 nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0\nCapivara.\u00a0Ilustra\u00e7\u00e3o:\u00a0Andr\u00e9\u00a0Houot.\u00a0Fonte:\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a01998.\u00a0\n\n \n\n\n\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n96\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO\u00a0III\u00a0\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O\u00a0ARQUEOL\u00d3GICA\u00a0DO\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0\n\nCAPIVARA\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nSegundo\u00a0Martin\u00a0(2003)\u00a0\u00c1rea\u00a0arqueol\u00f3gica\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0categoria\u00a0de\u00a0entrada\u00a0para\u00a0\nreferenciar\u00a0 a\u00a0 pesquisa\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 limites\u00a0 geogr\u00e1ficos\u00a0 flex\u00edveis\u00a0 dentro\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0\nunidade\u00a0ecol\u00f3gica\u00a0e\u00a0que\u00a0participe\u00a0das\u00a0mesmas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0geo?ambientais.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0pesquisas\u00a0dentro\u00a0de\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0arqueol\u00f3gica\u00a0buscam\u00a0integrar\u00a0os\u00a0vest\u00edgios\u00a0\narqueol\u00f3gicos\u00a0 evidenciado\u00a0 nos\u00a0 s\u00edtios\u00a0 aos\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0 ocupa\u00e7\u00e3o,\u00a0 adapta\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\naproveitamento\u00a0dos\u00a0recursos\u00a0dispon\u00edveis,\u00a0por\u00a0grupos\u00a0humanos\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ricos.\u00a0\n\nDentro\u00a0dessa\u00a0perspectiva,\u00a0foram\u00a0iniciadas\u00a0as\u00a0pesquisas\u00a0na\u00a0\u00c1rea\u00a0Arqueol\u00f3gica\u00a0\nSerra\u00a0 da\u00a0 Capivara.\u00a0 Atualmente\u00a0 esta\u00a0 \u00e1rea\u00a0 apresenta\u00a0 um\u00a0 total\u00a0 de\u00a0 1159\u00a0 s\u00edtios\u00a0\narqueol\u00f3gicos\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ricos\u00a0e\u00a0hist\u00f3ricos\u00a0(Figura\u00a01).\u00a0\n\nOs\u00a0estudos\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0na\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0tiveram\u00a0in\u00edcio\u00a0em\u00a01976,\u00a0com\u00a0a\u00a0\nequipe\u00a0 da\u00a0 Miss\u00e3o\u00a0 Franco?Brasileira\u00a0 coordenada\u00a0 por\u00a0 Ni\u00e8de\u00a0 Guidon.\u00a0 Estes\u00a0 estudos\u00a0\nforam\u00a0pautados\u00a0inicialmente\u00a0na\u00a0investiga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0com\u00a0grafismos\u00a0rupestres.\u00a0\u00a0\n\nNos\u00a0primeiros\u00a0anos\u00a0da\u00a0Miss\u00e3o\u00a0foram\u00a0realizadas\u00a0sondagens\u00a0e\u00a0escava\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0\ntiveram\u00a0 por\u00a0 objetivo\u00a0 principal\u00a0 tra\u00e7ar\u00a0 um\u00a0 quadro\u00a0 cronol\u00f3gico\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 pinturas\u00a0\nrupestres\u00a0distribu\u00eddas\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0e\u00a0situ\u00e1?las\u00a0dentro\u00a0de\u00a0um\u00a0contexto\u00a0s\u00f3cio?cultural.\u00a0\n\nCom\u00a0 mais\u00a0 de\u00a0 sessenta\u00a0 s\u00edtios\u00a0 escavados\u00a0 e\u00a0 distribu\u00eddos\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 dos\u00a0 tr\u00eas\u00a0\ndom\u00ednios\u00a0geomorfol\u00f3gicos,\u00a0tem?se\u00a0hoje\u00a0para\u00a0\u00e1rea\u00a0uma\u00a0grande\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0dados\u00a0\nsejam\u00a0eles\u00a0provenientes\u00a0da\u00a0cultura\u00a0material,\u00a0de\u00a0estruturas,\u00a0do\u00a0paleoambiente\u00a0ou\u00a0de\u00a0\ndata\u00e7\u00f5es.\u00a0 Esses\u00a0 dados\u00a0 foram\u00a0 levantados\u00a0 por\u00a0 arque\u00f3logos\u00a0 de\u00a0 diferentes\u00a0 origens\u00a0 e\u00a0\nescolas\u00a0te\u00f3ricas.\u00a0A\u00a0correla\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0desses\u00a0dados\u00a0permitem\u00a0compreender\u00a0\num\u00a0pouco\u00a0o\u00a0passado\u00a0t\u00e3o\u00a0long\u00ednquo\u00a0e\u00a0diversificado\u00a0que\u00a0foi\u00a0a\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0dessa\u00a0\u00e1rea\u00a0por\u00a0\ndiversas\u00a0culturas\u00a0tanto\u00a0hist\u00f3rica\u00a0quanto\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3rica.\u00a0\n\n\n\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n97\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a01:\u00a0Mapa\u00a0de\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0no\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0\n\n\n\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n98\u00a0\n\u00a0\n\n3.1.\u00a0Seq\u00fc\u00eancia\u00a0Arqueol\u00f3gica\u00a0Regional\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 partir\u00a0 dos\u00a0 dados\u00a0 obtidos\u00a0 at\u00e9\u00a0 ent\u00e3o\u00a0 dispon\u00edveis\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0\n\nSerra\u00a0 da\u00a0 Capivara\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 tra\u00e7ar\u00a0 tr\u00eas\u00a0 seq\u00fc\u00eancias\u00a0 arqueol\u00f3gicas\u00a0 regionais,\u00a0\n\nmarcadas\u00a0por\u00a0tr\u00eas\u00a0grandes\u00a0momentos\u00a0de\u00a0padr\u00e3o\u00a0tecnol\u00f3gico\u00a0associado.\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.1.1.\u00a0Grupos\u00a0de\u00a0ca\u00e7adores\u00adcoletores\u00a0(Pleistoceno)\u00a0\n\n\u00a0\n\nPesquisas\u00a0em\u00a0s\u00edtios\u00a0com\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0recuadas\u00a0em\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0no\u00a0Brasil\u00a0\n\nt\u00eam\u00a0sido\u00a0posta\u00a0em\u00a0evid\u00eancia\u00a0e\u00a0ajudado\u00a0a\u00a0definir\u00a0o\u00a0quadro\u00a0cronol\u00f3gico\u00a0para\u00a0s\u00edtios\u00a0\n\npleistoc\u00eanicos\u00a0na\u00a0Am\u00e9rica\u00a0do\u00a0Sul,\u00a0pondo\u00a0em\u00a0pauta\u00a0a\u00a0discuss\u00e3o\u00a0sobre\u00a0a\u00a0entrada\u00a0do\u00a0\n\nHomem\u00a0no\u00a0continente\u00a0americano.\u00a0\u00a0\n\nTr\u00eas\u00a0estados\u00a0se\u00a0destacam\u00a0por\u00a0apresentar\u00a0pesquisas\u00a0arqueol\u00f3gicas\u00a0para\u00a0este\u00a0\n\nper\u00edodo:\u00a0Piau\u00ed,\u00a0Minas\u00a0Gerais\u00a0e\u00a0Bahia.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0\u00e1rea\u00a0Arqueol\u00f3gica\u00a0da\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0tem\u00a0demonstrado\u00a0uma\u00a0riqueza\u00a0em\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0vest\u00edgios\u00a0com\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0para\u00a0este\u00a0per\u00edodo.\u00a0Os\u00a0trabalhos\u00a0de\u00a0escava\u00e7\u00e3o\u00a0t\u00eam\u00a0\n\npermitido\u00a0evidenciar\u00a0vest\u00edgios\u00a0da\u00a0presen\u00e7a\u00a0humana\u00a0excepcionalmente\u00a0antigos\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\n\u00e1rea.\u00a0 Tais\u00a0 evid\u00eancias\u00a0 (fogueiras\u00a0 e\u00a0 ind\u00fastrias\u00a0 l\u00edticas)\u00a0 impulsionaram\u00a0 uma\u00a0 procura\u00a0\n\nmaior\u00a0por\u00a0dados\u00a0para\u00a0fundamentar\u00a0a\u00a0descoberta\u00a0que\u00a0revolucionaria\u00a0o\u00a0panorama\u00a0at\u00e9\u00a0\n\nent\u00e3o\u00a0 estabelecido\u00a0 da\u00a0 coloniza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Am\u00e9rica\u00a0 do\u00a0 Sul,\u00a0 por\u00a0 grupos\u00a0 de\u00a0 ca\u00e7adores?\n\ncoletores\u00a0 vindos\u00a0 do\u00a0 estreito\u00a0 de\u00a0 Bering\u00a0 a\u00a0 pouco\u00a0 mais\u00a0 de\u00a0 17000\u00a0 anos\u00a0 AP.\u00a0 (Guidon,\u00a0\n\n1984)\u00a0\n\nPesquisas\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0trinta\u00a0anos\u00a0permitiram\u00a0apresentar\u00a0hoje\u00a0um\u00a0quadro\u00a0de\u00a0\n\ndata\u00e7\u00f5es\u00a0pleistoc\u00eanicas\u00a0para\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0(Tabela\u00a01).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n99\u00a0\n\u00a0\n\nTabela\u00a0 1:\u00a0 S\u00edtios\u00a0 Pleistoc\u00eanicos\u00a0 da\u00a0 \u00c1rea\u00a0 Arqueol\u00f3gica\u00a0 da\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara.\u00a0 Fonte:\u00a0 Arquivos\u00a0 da\u00a0\nFUMDHAM.\u00a0\n\nS\u00edtio\u00a0 Dados\u00a0informativos Data\u00e7\u00f5es\u00a0por\u00a0\n14C\u00a0\n\nRefer\u00eancia\u00a0 Data\n\n\u00a0\n\u00a0\nToca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0\nda\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\n\nFogueira\u00a0 >39200\u00a0AP\u00a0 BETA\u00a022858\u00a0 1985\nFogueira\u00a0 >38000\u00a0AP\u00a0 GIF\u00a09018\u00a0 1990\nFogueira\u00a0 >35000\u00a0AP\u00a0 GIF?TAN\u00a0\n\n8124\u00a0\u00a0\n1992\n\nCarv\u00e3o\u00a0\u00a0 >/=\u00a050000\u00a0AP\u00a0 GIF\u00a09019\u00a0 1992\nCarv\u00e3o\u00a0 >48000\u00a0AP\u00a0 GIF\u00a089265\u00a0 1990\nCarv\u00e3o\u00a0 >/=\u00a047000\u00a0AP\u00a0 GIF?TAN\u00a0\n\n89098\u00a0\n1988\n\nToca\u00a0do\u00a0Gordo\u00a0do\u00a0\nGarrincho\u00a0\n\nDentes\u00a0molares\u00a0 12210\u00b140\u00a0AP\u00a0 BETA\u00a0136204\u00a0 1999\n\n\u00a0\nToca\u00a0 do\u00a0 S\u00edtio\u00a0 do\u00a0\nMeio\u00a0\n\nFogueira\u00a0 12640\u00b1210\u00a0AP\u00a0 GIF\u00a09541\u00a0 1995\nFogueira\u00a0 12870\u00b140\u00a0AP\u00a0 GIF\u00a09540\u00a0 1995\nFogueira\u00a0 13100\u00b150\u00a0AP\u00a0 GIF\u00a09410\u00a0 1995\n\nToca\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0do\u00a0\nPerna\u00a0I\u00a0\n\nFundo\u00a0 da\u00a0 fogueira\u00a0\nsob\u00a0 o\u00a0 painel\u00a0 de\u00a0\npintura\u00a0\n\n10530\u00b1110\u00a0AP\u00a0 BETA\u00a032971\u00a0 1989\n\nToca\u00a0 dos\u00a0\nCoqueiros\u00a0\n\nCabelo\u00a0 10640\u00b180\u00a0AP\u00a0 BETA\u00a0104571\u00a0 1997\n\nCaldeir\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\nRodrigues\u00a0\n\nCarv\u00e3o\u00a0camada\u00a0VIII\u00a0\u2013\u00a0\nassociado\u00a0 material\u00a0\nl\u00edtico\u00a0\n\n18600\u00b1600\u00a0AP\u00a0 GIF\u00a05406\u00a0 1980\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0decapagens\u00a0dos\u00a0estratos\u00a0mais\u00a0profundos\u00a0dos\u00a0s\u00edtios\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nPedra\u00a0Furada,\u00a0Toca\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0Meio\u00a0e\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Caldeir\u00e3o\u00a0do\u00a0Rodrigues\u00a0I,\u00a0forneceram\u00a0\n\nas\u00a0evidencias\u00a0mais\u00a0antigas\u00a0para\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0grupos\u00a0humanos\u00a0para\u00a0esta\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\nO\u00a0 s\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 est\u00e1\u00a0 situado\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0\n\ncoordenadas\u00a0 UTM\u00a0 E:\u00a0 0768877\u00a0 e\u00a0 N:\u00a0 9022412,\u00a0 no\u00a0 munic\u00edpio\u00a0 de\u00a0 Coronel\u00a0 Jos\u00e9\u00a0 Dias.\u00a0\n\nPosiciona?se\u00a0na\u00a0baixa\u00a0vertente,\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0cuesta,\u00a0com\u00a0altitude\u00a0aproximada\u00a0de\u00a0437m.\u00a0\n\n\u00c9\u00a0formado\u00a0por\u00a0um\u00a0extenso\u00a0abrigo\u00a0aren\u00edtico\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a078m\u00a0de\u00a0comprimento\u00a0por\u00a0\n\n22m\u00a0de\u00a0largura.\u00a0O\u00a0s\u00edtio\u00a0apresenta?se\u00a0assentado\u00a0no\u00a0vale\u00a0com\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0blocos\u00a0\n\nque\u00a0permitiram\u00a0a\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0pacote\u00a0sedimentar.\u00a0(Figura\u00a02).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigur\n\nAMBIENT\n\nra\u00a02:\u00a0S\u00edtio\u00a0Ar\n\nTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\n\nrqueol\u00f3gico\u00a0T\n\nR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BO\n\nToca\u00a0do\u00a0Boqu\n\nOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\n\nueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pe\n\nA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0N\n\nedra\u00a0Furada.\u00a0\n\nNACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\n\nFoto:\u00a0Adolfo\u00a0\n\nA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\nOkuyama.\u00a0\n\n100\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n101\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0escava\u00e7\u00f5es\u00a0na\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0 foram\u00a0 iniciadas\u00a0em\u00a0\n\n1978\u00a0com\u00a0a\u00a0miss\u00e3o\u00a0franco?brasileira,\u00a0coordenada\u00a0por\u00a0Guidon\u00a0(Figura\u00a03).\u00a0Este\u00a0s\u00edtio\u00a0\n\nforneceu\u00a0 a\u00a0 mais\u00a0 completa\u00a0 crono?estratigrafia\u00a0 at\u00e9\u00a0 hoje\u00a0 encontrada\u00a0 nas\u00a0 Am\u00e9ricas\u00a0\n\n(Guidon\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 1994).\u00a0 As\u00a0 decapagens\u00a0 realizadas\u00a0 por\u00a0 n\u00edveis\u00a0 naturais,\u00a0 sobre\u00a0 uma\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a0750m2\u00a0revelaram\u00a0artefatos\u00a0e\u00a0estruturas\u00a0cuja\u00a0data\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nremete?os\u00a0a\u00a0uma\u00a0margem\u00a0cronol\u00f3gica\u00a0para\u00a0presen\u00e7a\u00a0humana\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a0\n\n50000\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0\n\nSegundo\u00a0 Guidon\u00a0 (1999)\u00a0 o\u00a0 local\u00a0 que\u00a0 servia\u00a0 de\u00a0 abrigo\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 grupos\u00a0\n\npleistoc\u00eanicos\u00a0ficava\u00a0protegido\u00a0do\u00a0vale\u00a0por\u00a0blocos\u00a0ca\u00eddos.\u00a0Na\u00a0medida\u00a0em\u00a0que\u00a0o\u00a0tempo\u00a0\n\npassava\u00a0a\u00a0eros\u00e3o\u00a0fazia\u00a0com\u00a0que\u00a0os\u00a0sedimentos\u00a0desprendidos\u00a0da\u00a0parede,\u00a0cobrissem\u00a0aos\u00a0\n\npoucos\u00a0os\u00a0vest\u00edgios\u00a0humanos\u00a0que\u00a0a\u00ed\u00a0eram\u00a0depositados\u00a0de\u00a0maneira\u00a0intermitente.\u00a0\n\nForam\u00a0evidenciadas\u00a0no\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a015\u00a0fases\u00a0de\u00a0\n\nocupa\u00e7\u00e3o,\u00a0que\u00a0segundo\u00a0Parenti\u00a0(1992)\u00a0podem\u00a0ser\u00a0agrupadas\u00a0em\u00a0seis\u00a0fases\u00a0culturais:\u00a0\n\nPedra\u00a0 furada\u00a0 I,\u00a0 II\u00a0 e\u00a0 III\u00a0 (grupos\u00a0 pleistoc\u00eanicos),\u00a0 Serra\u00a0 Talhada\u00a0 I\u00a0 e\u00a0 II\u00a0 (grupos\u00a0 entre\u00a0\n\n12000\u00a0anos\u00a0e\u00a06000)\u00a0e\u00a0fase\u00a0Agreste\u00a0(grupos\u00a0holoc\u00eanicos).\u00a0\n\nDurante\u00a0a\u00a0fase\u00a0cultural\u00a0pleistoc\u00eanica\u00a0(Pedra\u00a0Furada\u00a0I,\u00a0II\u00a0e\u00a0III)\u00a0constata?se\u00a0a\u00a0\n\na\u00e7\u00e3o\u00a0 humana\u00a0 na\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 grandes\u00a0 fogueiras\u00a0 circulares\u00a0 e\u00a0 semi?circulares.\u00a0 No\u00a0\n\ninterior\u00a0dessas\u00a0fogueiras\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0ser\u00a0coletada\u00a0uma\u00a0grande\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0carv\u00e3o\u00a0\n\nque\u00a0proporcionou\u00a0as\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0dos\u00a0n\u00edveis.\u00a0O\u00a0material\u00a0l\u00edtico\u00a0(seixos\u00a0lascados,\u00a0choppers\u00a0e\u00a0\n\nchopping\u00adtools)\u00a0 estava\u00a0 concentrado,\u00a0 sobretudo\u00a0 nas\u00a0 proximidades\u00a0 dessas\u00a0 fogueiras\u00a0\n\n(Guidon,\u00a01999).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigur\nFonte\n\ne\u00a0N:\u00a0\n\nna\u00a0\u00e1r\n\nAMBIENT\n\nra\u00a03:\u00a0Escava\u00e7\ne:\u00a0Arquivos\u00a0da\n\n\u00a0\n\nA\u00a0Toca\n\n9023206,\u00a0n\n\nrea\u00a0de\u00a0cues\n\nTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\n\n\u00e7\u00e3o\u00a0Toca\u00a0do\u00a0\na\u00a0FUMDHAM.\u00a0\n\na\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0d\n\nno\u00a0munic\u00edp\n\nsta\u00a0a\u00a0uma\u00a0a\n\nR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BO\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0d\n\n\u00a0do\u00a0Meio\u00a0es\n\npio\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0R\n\nltitude\u00a0apr\n\nOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\n\nda\u00a0Pedra\u00a0Fur\n\nst\u00e1\u00a0situada\u00a0\n\nRaimundo\u00a0\n\noximada\u00a0d\n\nA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0N\n\nrada,\u00a0Parque\n\nentre\u00a0as\u00a0co\n\nNonato.\u00a0Po\n\ne\u00a0454m.\u00a0\u00a0\n\nNACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\n\ne\u00a0Nacional\u00a0S\n\noordenadas\n\nosiciona?se\u00a0\n\nA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\nSerra\u00a0da\u00a0Cap\n\ns\u00a0UTM\u00a0E:\u00a00\n\n\u00a0na\u00a0baixa\u00a0v\n\n102\u00a0\n\n\u00a0\n\nivara,\u00a0PI.\u00a0\n\n770050\u00a0\n\nvertente,\u00a0\n\n\n\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n103\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0Toca\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0Meio\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0extenso\u00a0abrigo\u00a0sob\u00a0rocha,\u00a0situado\u00a0na\u00a0frente\u00a0da\u00a0\n\ncuesta\u00a0da\u00a0Serra\u00a0Talhada,\u00a0a\u00a0aproximadamente\u00a01\u00a0km\u00a0da\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\n\nFurada.\u00a0O\u00a0abrigo\u00a0tem\u00a0cerca\u00a0de\u00a056m\u00a0de\u00a0comprimento\u00a0por\u00a021m\u00a0de\u00a0largura\u00a0(Figura\u00a04).\u00a0\n\nO\u00a0 s\u00edtio\u00a0 apresenta?se\u00a0 assentado\u00a0 em\u00a0 um\u00a0 terreno\u00a0 com\u00a0 grande\u00a0 quantidade\u00a0 de\u00a0\n\nblocos\u00a0 desagregados\u00a0 do\u00a0 teto\u00a0 do\u00a0 abrigo.\u00a0 Foram\u00a0 realizadas\u00a0 algumas\u00a0 campanhas\u00a0 de\u00a0\n\nescava\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 1978,\u00a0 as\u00a0 decapagens\u00a0 revelaram\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 s\u00edtio\u00a0 uma\u00a0 ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\npleistoc\u00eanica\u00a0com\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0entre\u00a025170\u00b1140\u00a0e\u00a08100\u00b190\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\nFigura\u00a04:\u00a0S\u00edtio\u00a0Arqueol\u00f3gico\u00a0Toca\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0Meio.\u00a0Foto:\u00a0Daniela\u00a0Cisneiros.\u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0escava\u00e7\u00f5es\u00a0dos\u00a0n\u00edveis\u00a0pleistoc\u00eanicos\u00a0revelaram\u00a0estruturas\u00a0de\u00a0combust\u00e3o\u00a0\n\nassim\u00e9tricas\u00a0 formadas\u00a0principalmente\u00a0por\u00a0blocos\u00a0de\u00a0arenito.\u00a0Pr\u00f3ximo\u00a0as\u00a0 fogueiras\u00a0\n\nforam\u00a0encontrados\u00a0grande\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0estilhas\u00a0e\u00a0s\u00edlex\u00a0(Figura\u00a05).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigur\nArqui\n\npleis\n\nPare\n\ncolet\n\n3.1.2\n\nno\u00a0p\n\nAP.\u00a0\n\ncron\n\nGord\n\nAMBIENT\n\nra\u00a0 5:\u00a0 Foguei\nivos\u00a0da\u00a0FUMD\n\n\u00a0\n\nOs\u00a0 dad\n\nstoc\u00eanicas\u00a0n\n\nenti,\u00a02003;\u00a0\n\ntores\u00a0j\u00e1\u00a0ocu\n\n\u00a0\n\n2.\u00a0Grupos\u00a0c\n\nAlguns\n\ner\u00edodo\u00a0de\u00a0t\n\nAlguns\u00a0 s\u00edt\n\nnologicamen\n\ndo\u00a0do\u00a0Garr\n\nTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\n\nira\u00a0 da\u00a0 Toca\nDHAM.\u00a0\n\ndos\u00a0 e\u00a0 an\u00e1l\n\nna\u00a0\u00e1rea\u00a0arq\n\nGuerin\u00a0et\u00a0\n\nupavam\u00a0ess\n\n\u00a0ca\u00e7adores\n\ns\u00a0vest\u00edgios\u00a0c\n\ntransi\u00e7\u00e3o\u00a0P\n\ntios\u00a0 escava\n\nnte\u00a0nesse\u00a0\n\nrincho\u00a0e\u00a0To\n\nR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BO\n\na\u00a0 do\u00a0 S\u00edtio\u00a0 do\n\nlises\u00a0 at\u00e9\u00a0 o\n\nqueol\u00f3gica\u00a0\n\nal.,\u00a01996),\n\nsa\u00a0\u00e1rea\u00a0h\u00e1\u00a0p\n\ns\u00adcoletores\n\nculturais\u00a0p\n\nPleistoceno\n\nados\u00a0 na\u00a0 \u00e1\n\nper\u00edodo,\u00a0en\n\noca\u00a0dos\u00a0Co\n\nOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\n\no\u00a0 Meio,\u00a0 Par\n\no\u00a0 momento\n\nda\u00a0Serra\u00a0d\n\n,\u00a0permitem\n\npelo\u00a0menos\n\ns\u00a0(Pleistoce\n\nr\u00e9?hist\u00f3rio\n\no/Holoceno\n\n\u00e1rea\u00a0 arque\n\nntre\u00a0eles:\u00a0T\n\noqueiros\u00a0(T\n\nA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0N\n\nrque\u00a0 Naciona\n\no\u00a0 realizada\n\nda\u00a0Capivara\n\nm\u00a0afirmar\u00a0q\n\ns\u00a050000\u00a0an\n\neno/Holoc\n\nos\u00a0est\u00e3o\u00a0pos\n\no\u00a0em\u00a0data\u00e7\u00f5\n\nol\u00f3gica\u00a0 Se\n\nToca\u00a0do\u00a0B\n\nTabela\u00a02).\n\nNACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\n\nal\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0\n\nas\u00a0 para\u00a0 s\u00edt\n\na\u00a0(Guidon,\u00a0\n\nque\u00a0os\u00a0grup\n\nnos.\u00a0\n\nceno)\u00a0\u00a0\n\nsicionados\u00a0\n\n\u00f5es\u00a0entre\u00a01\n\nerra\u00a0 da\u00a0 Ca\n\nBaix\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\nA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\nCapivara,\u00a0 P\n\ntios\u00a0 com\u00a0 d\n\n1984,\u00a01986\n\npos\u00a0de\u00a0ca\u00e7\n\ncronologic\n\n12000\u00a0e\u00a070\n\napivara\u00a0 se\u00a0\n\n\u00a0Perna\u00a0I,\u00a0T\n\n104\u00a0\n\n\u00a0\n\nPI.\u00a0 Fonte:\u00a0\n\ndata\u00e7\u00f5es\u00a0\n\n6,\u00a02002;\u00a0\n\n\u00e7adores?\n\ncamente\u00a0\n\n00\u00a0anos\u00a0\n\nsituam\u00a0\n\nToca\u00a0do\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabe\nArqui\n\nToc\nGar\nToc\nPern\n\nToc\n\n0762\n\nfund\n\nFigur\n1987\n\nAMBIENT\n\nla\u00a02:\u00a0S\u00edtios\u00a0P\nivos\u00a0da\u00a0FUMD\n\nS\u00edtio\u00a0\n\na\u00a0 do\u00a0 Gord\nrincho\u00a0\na\u00a0 do\u00a0 Baix\nna\u00a0I\u00a0\n\na\u00a0dos\u00a0Coque\n\u00a0\n\nO\u00a0s\u00edtio\u00a0\n\n2565\u00a0 e\u00a0 N:\u00a0\n\ndo\u00a0de\u00a0vale,\u00a0a\n\nra\u00a06:\u00a0S\u00edtio\u00a0Ba\n7.\u00a0Fonte:\u00a0Arqu\n\nTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\n\nPleistoc\u00eanicos\nDHAM.\u00a0\n\ndo\u00a0 do\u00a0 De\n\nx\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Fu\nsob\npin\n\neiros\u00a0 Ca\n\nToca\u00a0do\u00a0B\n\n9021820,\u00a0\n\na\u00a0uma\u00a0altitu\n\naix\u00e3o\u00a0do\u00a0Pern\nivos\u00a0da\u00a0FUMD\n\nR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BO\n\ns\u00a0da\u00a0\u00c1rea\u00a0Ar\n\nDados\u00a0\ninformativo\nentes\u00a0molare\n\nundo\u00a0da\u00a0fogu\nb\u00a0 o\u00a0 paine\nntura\u00a0\nabelo\u00a0\n\nBaix\u00e3o\u00a0do\u00a0P\n\nno\u00a0 munic\n\nude\u00a0aproxim\n\nna\u00a0I,\u00a0Parque\nDHAM.\u00a0\n\nOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\n\nrqueol\u00f3gica\u00a0d\n\nos\u00a0\nDat\n\nes\u00a0 1221\n\nueira\u00a0\nel\u00a0 de\u00a0\n\n1053\n\n1064\n\n\u00a0Perna\u00a0I\u00a0est\n\nc\u00edpio\u00a0 de\u00a0 S\u00e3\n\nmada\u00a0de\u00a049\n\ne\u00a0Nacional\u00a0Se\n\nA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0N\n\nda\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\n\nta\u00e7\u00f5es\u00a0por\n14C\u00a0\n\n10\u00b140\u00a0AP\u00a0\n\n30\u00b1110\u00a0AP\n\n40\u00b180\u00a0AP\u00a0\n\nt\u00e1\u00a0situado\u00a0e\n\n\u00e3o\u00a0 Raimun\n\n94m.\u00a0)(Figu\n\nerra\u00a0da\u00a0Capiv\n\nNACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\n\nCapivara.\u00a0Fo\n\nRefer\u00ea\n\nBETA\u00a0136\n\nBETA\u00a0329\n\nBETA\u00a0104\n\nentre\u00a0as\u00a0co\n\nndo\u00a0 Nonato\n\nura\u00a06).\u00a0\n\nvara,\u00a0PI.\u00a0Esc\n\nA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\nonte:\u00a0dados\u00a0ob\n\n\u00eancia\u00a0 Da\n\n6204\u00a0 19\n\n971\u00a0 19\n\n4571\u00a0 19\n\nordenadas\n\no.\u00a0 Posicion\n\ncava\u00e7\u00e3o\u00a0reali\n\n105\u00a0\n\nbtidos\u00a0nos\u00a0\n\nata\u00a0\n\n999\n\n989\n\n997\n\n\u00a0UTM\u00a0E:\u00a0\n\nna?se\u00a0 no\u00a0\n\n\u00a0\n\nizada\u00a0em\u00a0\n\n\n\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n106\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0do\u00a0Perna\u00a0I\u00a0\u00e9\u00a0extenso\u00a0abrigo\u00a0aren\u00edtico\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a067m\u00a0de\u00a0\n\ncomprimento\u00a0por\u00a013m\u00a0de\u00a0largura,\u00a0as\u00a0escava\u00e7\u00f5es\u00a0nesse\u00a0s\u00edtio\u00a0foram\u00a0iniciadas\u00a0em\u00a01986\u00a0\n\ne\u00a0resultaram\u00a0na\u00a0evid\u00eancia\u00a0de\u00a0seis\u00a0n\u00edveis\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0datados\u00a0em\u00a010530\u00a0a\u00a03800\u00a0anos\u00a0\n\nAP\u00a0que\u00a0apontam\u00a0para\u00a0as\u00a0fases\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0Serra\u00a0Talhada\u00a0(10530?6000)\u00a0e\u00a0Agreste\u00a0\n\n(6000\u00a0a\u00a03800)\u00a0\n\nNeste\u00a0s\u00edtio\u00a0foram\u00a0evidenciadas\u00a0algumas\u00a0fogueiras\u00a0e\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0a\u00a0essas\u00a0foram\u00a0\n\nidentificados\u00a0grande\u00a0quantidade\u00a0e\u00a0diversidade\u00a0de\u00a0material\u00a0 l\u00edtico\u00a0 (lascas\u00a0retocadas,\u00a0\n\nraspadores,\u00a0furadores,\u00a0pontas)\u00a0\n\nO\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Gordo\u00a0do\u00a0Garrincho\u00a0est\u00e1\u00a0situado\u00a0entre\u00a0as\u00a0coordenadas\u00a0UTM\u00a0\n\nE:\u00a0 0763010\u00a0 e\u00a0 N:\u00a0 9012610,\u00a0 no\u00a0 munic\u00edpio\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Raimundo\u00a0 Nonato.\u00a0 O\u00a0 s\u00edtio\u00a0 est\u00e1\u00a0\n\nlocalizado\u00a0no\u00a0Serrote\u00a0do\u00a0Garrincho\u00a0um\u00a0dos\u00a0afloramentos\u00a0de\u00a0maci\u00e7os\u00a0calc\u00e1rios,\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0\n\nde\u00a0entorno\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0a\u00a0uma\u00a0altitude\u00a0aproximada\u00a0de\u00a0431m.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0escava\u00e7\u00f5es\u00a0nesse\u00a0s\u00edtio\u00a0foram\u00a0iniciadas\u00a0em\u00a01986.\u00a0Nas\u00a0decapagens\u00a0foram\u00a0\n\nevidenciados\u00a0uma\u00a0grande\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0material\u00a0l\u00edtico\u00a0(raspadores\u00a0e\u00a0seixos\u00a0lascados)\u00a0\n\nal\u00e9m\u00a0de\u00a0vest\u00edgios\u00a0humanos\u00a0(dentes)\u00a0associados\u00a0a\u00a0ossos\u00a0da\u00a0fauna\u00a0pleistoc\u00eanica,\u00a0o\u00a0que\u00a0\n\nsugere\u00a0a\u00a0contemporaneidade\u00a0entre\u00a0eles.\u00a0Este\u00a0s\u00edtio\u00a0possui\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0entre\u00a012210\u00b140\u00a0\n\nAP\u00a0e\u00a05900\u00a0\u00b1\u00a0135\u00a0AP,\u00a0para\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0humana.\u00a0\n\nO\u00a0 s\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 dos\u00a0 Coqueiros\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 abrigo\u00a0 em\u00a0 arenito\u00a0 situado\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0\n\ncoordenadas\u00a0 UTM\u00a0 E:\u00a0 0768076\u00a0 e\u00a0 N:\u00a0 9022106,\u00a0 no\u00a0 munic\u00edpio\u00a0 de\u00a0 Coronel\u00a0 Jos\u00e9\u00a0 Dias.\u00a0\n\nPosiciona?se\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0cuesta\u00a0da\u00a0Serra\u00a0Talhada,\u00a0a\u00a0uma\u00a0altitude\u00a0aproximada\u00a0de\u00a0434m.\u00a0\n\nA\u00a0 \u00e1rea\u00a0 do\u00a0 abrigo\u00a0 \u00e9\u00a0 pequena\u00a0 medindo\u00a0 30m\u00a0 de\u00a0 comprimento\u00a0 por\u00a0 2,7m\u00a0 de\u00a0\n\nlargura,\u00a0situando?se\u00a0a\u00a014\u00a0m\u00a0acima\u00a0da\u00a0base\u00a0do\u00a0vale.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0 escava\u00e7\u00f5es\u00a0 do\u00a0 s\u00edtio\u00a0 iniciadas\u00a0 em\u00a0 1995\u00a0 revelaram\u00a0 uma\u00a0 cronologia\u00a0 de\u00a0\n\nocupa\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a01230\u00b160\u00a0e\u00a0235\u00b150\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0Este\u00a0s\u00edtio\u00a0apresentou\u00a0um\u00a0enterramento\u00a0\n\nindividual,\u00a0 prim\u00e1rio\u00a0 em\u00a0 cova,\u00a0 cuja\u00a0 data\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 corresponde\u00a0 a\u00a0 9870\u00a0 anos\u00a0 AP,\u00a0 que\u00a0\n\ncorresponde\u00a0a\u00a0mais\u00a0antiga\u00a0evid\u00eancia\u00a0de\u00a0pr\u00e1tica\u00a0funer\u00e1ria\u00a0do\u00a0Nordeste\u00a0do\u00a0Brasil.\u00a0\n\n\n\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n107\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 fase\u00a0 de\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 Pleistoceno?Holoceno\u00a0 \u00e9\u00a0 caracterizada\u00a0 nessa\u00a0 regi\u00e3o,\u00a0\n\nsegundo\u00a0 Parenti\u00a0 (1992)\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 aperfei\u00e7oamento\u00a0 t\u00e9cnico\u00a0 do\u00a0 material\u00a0 l\u00edtico\u00a0 e\u00a0 pela\u00a0\n\nutiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria?prima\u00a0de\u00a0\u00e1reas\u00a0circunvizinhas.\u00a0Durante\u00a0essa\u00a0fase\u00a0as\u00a0estruturas\u00a0\n\nde\u00a0fogueira\u00a0tamb\u00e9m\u00a0se\u00a0tornam\u00a0mais\u00a0diversificas\u00a0e\u00a0abundantes.\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.1.3.\u00a0Agricultores\u00a0(Holoceno)\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs\u00a0primeiros\u00a0vest\u00edgios\u00a0deixados\u00a0por\u00a0grupos\u00a0agricultores\u00a0aparecem\u00a0com\u00a0uma\u00a0\n\nmaior\u00a0freq\u00fc\u00eancia\u00a0entre\u00a04000\u00a0a\u00a02000\u00a0anos\u00a0B.P.\u00a0e\u00a0foram\u00a0identificados\u00a0tanto\u00a0em\u00a0s\u00edtios\u00a0\n\nabrigos\u00a0como\u00a0nos\u00a0s\u00edtios\u00a0a\u00a0c\u00e9u\u00a0aberto\u00a0(Tabela\u00a03).\u00a0\u00a0\n\nEscava\u00e7\u00f5es\u00a0 realizadas\u00a0 nos\u00a0 s\u00edtios\u00a0 Queimada\u00a0 Nova,\u00a0 Cana\u00a0 Brava,\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0\n\nPica\u00adpau\u00a0 e\u00a0 Toca\u00a0 da\u00a0 Extrema,\u00a0 forneceram\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0 sobre\u00a0 os\u00a0 grupos\u00a0 pr\u00e9?\n\nhist\u00f3ricos\u00a0que\u00a0habitaram\u00a0essa\u00a0regi\u00e3o\u00a0durante\u00a0o\u00a0Holoceno.\u00a0\n\nAs\u00a0 aldeias\u00a0 Queimada\u00a0 Nova\u00a0 e\u00a0 Cana\u00a0 Brava\u00a0 est\u00e3o\u00a0 situadas\u00a0 em\u00a0 colinas,\u00a0\n\ncircundadas\u00a0pela\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0e\u00a0Serra\u00a0Talhada,\u00a0sua\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0topogr\u00e1fica\u00a0permite\u00a0\n\numa\u00a0ampla\u00a0vis\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0circundante,\u00a0e\u00a0corroboram\u00a0com\u00a0as\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0deixadas\u00a0por\u00a0\n\ncronistas\u00a0 e\u00a0 viajantes\u00a0 que\u00a0 descreveram\u00a0 ainda\u00a0 no\u00a0 final\u00a0 do\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 XVIII,\u00a0 as\u00a0 aldeias\u00a0\n\nind\u00edgenas\u00a0encostadas\u00a0nos\u00a0contrafortes\u00a0da\u00a0Serra\u00a0Grande\u00a0(Oliveira,\u00a02003).\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n108\u00a0\n\u00a0\n\nTabela\u00a0 3:\u00a0 Data\u00e7\u00f5es\u00a0 associada\u00a0 a\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 de\u00a0 cer\u00e2mica.\u00a0 Fonte:\u00a0 dados\u00a0 obtidos\u00a0 nos\u00a0 Arquivos\u00a0 da\u00a0\nFUMDHAM.\u00a0\n\nS\u00edtio\u00a0 Tipo\u00a0de\u00a0\ns\u00edtio\u00a0\n\nDados\u00a0\n\ninformativos\u00a0\nData\u00e7\u00f5es\u00a0 Refer\u00eancia\u00a0 Data\u00a0\n\nToca\u00a0da\u00a0Extrema\u00a0\nII\u00a0\n\nabrigo\u00a0 carv\u00e3o\u00a0 3100\u00b150\u00a0AP\u00a0 BETA\u00a0115912\u00a0 1998\u00a0\n\nQueimada\u00a0Nova\u00a0 c\u00e9u\u00a0aberto\u00a0 carv\u00e3o\u00a0 1690\u00b1110\u00a0AP\u00a0 GIF\u00a03225\u00a0 1973\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nCana\u00a0Brava\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nc\u00e9u\u00a0aberto\u00a0\n\ncarv\u00e3o\u00a0 \u2013\u00a0 sep.\u00a0\nX\u00a0\n\n790\u00b150\u00a0AP\u00a0 BETA\u00a0106389\u00a0 1997\u00a0\n\nCarv\u00e3o\u00a0\nfogueira\u00a0\n\n490\u00b150\u00a0AP\u00a0 BETA\u00a0106388\u00a0 1997\u00a0\n\ncer\u00e2mica\u00a0 1950\u00b1150\u00a0AP\u00a0 Lab.\u00a0 F\u00edsica\u00a0 da\u00a0\nUSP\u00a0\n\n2005\u00a0\n\nsedimento\u00a0 1110\u00b1100\u00a0AP\u00a0 Lab.\u00a0 F\u00edsica\u00a0 da\u00a0\nUSP\u00a0\n\n2006\u00a0\n\nToca\u00a0do\u00a0Pica?pau\u00a0 abrigo\u00a0 carv\u00e3o\u00a0 3780\u00b140\u00a0AP\u00a0 BETA\u00a0207865\u00a0 2005\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0ind\u00fastria\u00a0 l\u00edtica\u00a0dos\u00a0agricultores\u00a0ceramistas\u00a0apesar\u00a0de\u00a0ainda\u00a0conservar\u00a0os\u00a0\n\nseixos\u00a0 unifaciais\u00a0 ou\u00a0 bifaciais\u00a0 \u00e9\u00a0 mais\u00a0 diversificada\u00a0 do\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 do\u00a0 Pleistoceno,\u00a0\n\naparecendo\u00a0 uma\u00a0 grande\u00a0 quantidade\u00a0 de\u00a0 lesmas.\u00a0 Nos\u00a0 estudos\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 material\u00a0\n\ncer\u00e2micos\u00a0da\u00a0regi\u00e3o,\u00a0foi\u00a0identificada,\u00a0principalmente,\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0nos\u00a0elementos\u00a0t\u00e9cnicos\u00a0\n\ne\u00a0morfol\u00f3gicos.\u00a0\n\nSegundo\u00a0 Guidon\u00a0 (2002),\u00a0 as\u00a0 pesquisas\u00a0 na\u00a0 \u00c1rea\u00a0 Arqueol\u00f3gica\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0\n\nCapivara\u00a0 vem\u00a0 sendo\u00a0 orientadas\u00a0 e\u00a0 desenvolvidas\u00a0 dentro\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 enfoque\u00a0 anal\u00edtico\u00a0\n\ninterdisciplinar,\u00a0 voltado\u00a0 aos\u00a0 estudos\u00a0 da\u00a0 intera\u00e7\u00e3o\u00a0 homem?meio.\u00a0 Este\u00a0 enfoque\u00a0 de\u00a0\n\npesquisa\u00a0unido\u00a0ao\u00a0ac\u00famulo\u00a0de\u00a0dados\u00a0e\u00a0resultados\u00a0de\u00a0escava\u00e7\u00f5es\u00a0nos\u00a0\u00faltimos\u00a0trinta\u00a0\n\nanos\u00a0tem\u00a0permitido\u00a0hoje\u00a0avan\u00e7ar,\u00a0n\u00e3o\u00a0apenas\u00a0no\u00a0que\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0ao\u00a0enfoque\u00a0micro?\n\nanal\u00edtico\u00a0dos\u00a0registros\u00a0gr\u00e1ficos,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0na\u00a0din\u00e2mica\u00a0ambiental\u00a0e\u00a0social\u00a0em\u00a0que\u00a0\n\nestes\u00a0grupos\u00a0estavam\u00a0inseridos.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n109\u00a0\n\u00a0\n\n\u00c9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 visualizar\u00a0 a\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 temporal\u00a0 das\u00a0 ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0 humanas\u00a0\n\ndistribu\u00eddas\u00a0por\u00a0regi\u00f5es\u00a0dentro\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0(Figura\u00a07).\u00a0A\u00a0\n\nregi\u00e3o\u00a0do\u00a0front\u00a0da\u00a0cuesta\u00a0concentra\u00a0os\u00a0s\u00edtios\u00a0com\u00a0idades\u00a0pleistoc\u00eanicas,\u00a0o\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0foi\u00a0\n\nevidenciado\u00a0em\u00a0outras\u00a0\u00e1reas.\u00a0Neste\u00a0trabalho\u00a0ser\u00e3o\u00a0procuradas\u00a0evid\u00eancias\u00a0para\u00a0esta\u00a0\n\nconforma\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0e\u00a0cronol\u00f3gica.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a07:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0cronol\u00f3gica\u00a0e\u00a0espacial\u00a0das\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0humanas\u00a0no\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0\nda\u00a0Capivara.\u00a0Fonte:Elabora\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00f3pria.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n0\n\n10000\n\n20000\n\n30000\n\n40000\n\n50000\n\n60000\n\n70000\n\nF\nro\nn\nt\u00a0\nda\n\u00a0c\nu\nes\nta\n\u00a0\n\nSe\nrr\na\u00a0\nB\nra\nnc\na\u00a0\n\nR\nev\ner\nso\n\u00a0d\na\u00a0\ncu\nes\nta\n\u00a0\n\nG\non\ngo\n\u00a0\n\nA\nn\nos\n\u00a0A\nP\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n110\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO\u00a0IV\u00a0\u00a0\n\nAN\u00c1LISE\u00a0MORFOESTRUTURAL\u00a0DA\u00a0MICRO\u00adBACIA\u00a0\u00a0\n\nDO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0est\u00e1\u00a0localizado\u00a0no\u00a0sul\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0\n\nda\u00a0Capivara,\u00a0tratando?se\u00a0de\u00a0um\u00a0vale\u00a0obseq\u00fcente\u00a0encaixado\u00a0em\u00a0falhas\u00a0estruturais\u00a0do\u00a0\n\narcabou\u00e7o\u00a0geol\u00f3gico\u00a0(Figura\u00a01).\u00a0\n\nNeste\u00a0 cap\u00edtulo\u00a0 \u00e9\u00a0 apresentada\u00a0 primeiramente\u00a0 a\u00a0 composi\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 relevo\u00a0 e\u00a0 sua\u00a0\n\ninflu\u00eancia\u00a0 sobre\u00a0 os\u00a0 epis\u00f3dios\u00a0 de\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 utilizados\u00a0 para\u00a0 reconstituir\u00a0 o\u00a0\n\npaleoambiente\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo.\u00a0Esta\u00a0an\u00e1lise\u00a0inicial\u00a0\u00e9\u00a0essencial\u00a0para\u00a0o\u00a0conhecimento\u00a0\n\ndas\u00a0\u00e1reas\u00a0 fontes\u00a0denudacionais\u00a0e\u00a0quais\u00a0 fatores\u00a0n\u00e3o\u00a0clim\u00e1ticos\u00a0podem\u00a0influenciar\u00a0a\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0\u00e1rea,\u00a0tais\u00a0como\u00a0movimentos\u00a0neotect\u00f4nicos.\u00a0\n\nForam\u00a0analisados\u00a0o\u00a0arcabou\u00e7o\u00a0geol\u00f3gico,\u00a0compartimentos\u00a0geomorfol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0\n\nredes\u00a0 de\u00a0 drenagem\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 morfom\u00e9tricos\u00a0 do\u00a0 relevo\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0\n\npossibilitar\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0morfoestratigr\u00e1fica\u00a0dos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0sedimentares,\u00a0permitindo\u00a0\n\numa\u00a0correla\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0precisa\u00a0entre\u00a0\u00e1reas\u00a0denudacionais\u00a0e\u00a0deposicionais.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n111\u00a0\n\u00a0\n\n4.1.\u00a0Arcabou\u00e7o\u00a0geol\u00f3gico\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0est\u00e1\u00a0inserida\u00a0quase\u00a0totalmente\u00a0no\u00a0dom\u00ednio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0\n\nSedimentar\u00a0do\u00a0Parna\u00edba,\u00a0abarcando\u00a0o\u00a0Grupo\u00a0Serra\u00a0Grande\u00a0e\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Pimenteiras\u00a0\n\n(Figura\u00a02).\u00a0\n\nA\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Pimenteiras,\u00a0pertencente\u00a0ao\u00a0Grupo\u00a0Canind\u00e9,\u00a0de\u00a0idade\u00a0Devoniana\u00a0\u00e9\u00a0\n\nlitologicamente\u00a0composta\u00a0por\u00a0uma\u00a0predomin\u00e2ncia\u00a0de\u00a0siltitos\u00a0e\u00a0folhelhos\u00a0finamente\u00a0\n\nlaminados.\u00a0 Apresenta\u00a0 geralmente\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 plano?paralela,\u00a0 \u00e0s\u00a0 vezes\u00a0 ondulada,\u00a0\n\nindicando\u00a0ambiente\u00a0de\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0plan\u00edcie\u00a0marinha\u00a0(CPRM,\u00a02009).\u00a0\n\nOs\u00a0siltitos\u00a0e\u00a0folhelhos\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Pimenteiras\u00a0est\u00e3o\u00a0presentes\u00a0nas\u00a0cimeiras\u00a0\n\nmais\u00a0conservadas\u00a0ao\u00a0norte\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo,\u00a0englobando\u00a0a\u00a0maioria\u00a0das\u00a0cabeceiras\u00a0de\u00a0\n\ndrenagem\u00a0da\u00a0micro?bacia.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n112\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a01:\u00a0Imagem\u00a0sat\u00e9lite\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0 imagem\u00a0do\u00a0Google\u00a0\nEarth,\u00a02,5m\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n113\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0Arcabou\u00e7o\u00a0geol\u00f3gico\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0de\u00a0CPRM\u00a0\n(2009).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n114\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0Grupo\u00a0Serra\u00a0Grande\u00a0\u00e9\u00a0caracterizado\u00a0litologicamente\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0por\u00a0apresentar\u00a0\ncamadas\u00a0 de\u00a0 arenitos,\u00a0 arenitos\u00a0 conglomer\u00e1ticos\u00a0 e\u00a0 conglomerados\u00a0 (Figura\u00a0 3)\u00a0\ncaracter\u00edsticos\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Ipu.\u00a0 Os\u00a0 conglomerados,\u00a0 suportado\u00a0 por\u00a0 clastos,\u00a0\ncomportam\u00a0clastos\u00a0arredondados,\u00a0de\u00a0quartzo,\u00a0de\u00a0at\u00e9\u00a030\u00a0cm\u00a0de\u00a0eixo\u00a0maior.\u00a0Por\u00a0vezes\u00a0\nos\u00a0clastos\u00a0apresentam?se\u00a0imbricados,\u00a0 indicando\u00a0\u00e1reas\u00a0pr\u00f3ximas\u00a0\u00e0\u00a0fonte,\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0\nmuito\u00a0retrabalhados\u00a0por\u00a0correntes.\u00a0A\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0horizontal\u00a0indica\u00a0formas\u00a0de\u00a0leitos\u00a0\nlongitudinais,\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0residuais\u00a0e\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0peneiramento,\u00a0indicando\u00a0processos\u00a0\nde\u00a0 tra\u00e7\u00e3o\u00a0 relacionados\u00a0 a\u00a0 deposi\u00e7\u00f5es\u00a0 continentais\u00a0 fl\u00favio?glaciais\u00a0 ocorridas\u00a0 no\u00a0\nSiluriano\u00a0(Lima\u00a0Filho\u00a0&amp;\u00a0Valen\u00e7a,\u00a02005).\u00a0\n\nAs\u00a0rochas\u00a0do\u00a0grupo\u00a0Serra\u00a0Grande\u00a0apresentam?se\u00a0bastante\u00a0dissecadas\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0\nde\u00a0 estudo\u00a0 seguindo\u00a0 estruturas\u00a0 de\u00a0 falhas\u00a0 e\u00a0 fraturas\u00a0 existentes\u00a0 na\u00a0 \u00e1rea.\u00a0 O\u00a0\ndirecionamento\u00a0 das\u00a0 falhas\u00a0 e\u00a0 fraturas\u00a0 s\u00e3o,\u00a0 predominantemente,\u00a0 NO?SE\u00a0 e\u00a0 NE?SO,\u00a0\nseguindo\u00a0a\u00a0lineamento\u00a0de\u00a0borda\u00a0sudeste\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0do\u00a0Parna\u00edba.\u00a0\n\nTodos\u00a0os\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0est\u00e3o\u00a0localizados\u00a0sobre\u00a0esta\u00a0\nunidade\u00a0 geol\u00f3gica,\u00a0 devido\u00a0 principalmente\u00a0 \u00e0\u00a0 prop\u00edcia\u00a0 condi\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\nabrigos\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0loci\u00a0para\u00a0a\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0sedimentar.\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 3:\u00a0 Contato\u00a0 litol\u00f3gico\u00a0 brusco\u00a0 entre\u00a0 o\u00a0 arenito\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 conglomerado\u00a0 suportado\u00a0 por\u00a0 clastos\u00a0\npertencentes\u00a0\u00e0\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Ipu,\u00a0Grupo\u00a0Serra\u00a0Grande.\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Foto:\u00a0Dem\u00e9trio\u00a0\nMutzenberg.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n115\u00a0\n\u00a0\n\nPr\u00f3ximo\u00a0\u00e0\u00a0foz\u00a0da\u00a0drenagem\u00a0principal\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0\n\nestudo\u00a0secciona\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Barra\u00a0Bonita\u00a0de\u00a0 idade\u00a0Neoproteroz\u00f3ica.\u00a0Esta\u00a0\n\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0est\u00e1\u00a0inserida\u00a0na\u00a0Faixa\u00a0de\u00a0Dobramentos\u00a0Riacho\u00a0do\u00a0Pontal\u00a0que\u00a0pertence\u00a0ao\u00a0\n\ndom\u00ednio\u00a0da\u00a0Prov\u00edncia\u00a0da\u00a0Borborema.\u00a0\n\nA\u00a0litologia\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Barra\u00a0Bonita\u00a0nesta\u00a0regi\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00edda,\u00a0sobretudo,\u00a0por\u00a0\n\nmicaxistos.\u00a0 Estas\u00a0 rochas\u00a0 apresentam\u00a0 granula\u00e7\u00e3o\u00a0 fina\u00a0 a\u00a0 m\u00e9dia,\u00a0 xistosidade\u00a0 bem\u00a0\n\ndesenvolvida\u00a0e\u00a0estruturas\u00a0crenuladas\u00a0e\u00a0microdobradas\u00a0(CPRM,\u00a02009).\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.2.\u00a0An\u00e1lise\u00a0geomorfol\u00f3gica\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 estudo\u00a0 est\u00e1\u00a0 localizada\u00a0 na\u00a0 borda\u00a0 sudeste\u00a0 da\u00a0 Bacia\u00a0 Sedimentar\u00a0 do\u00a0\n\nParna\u00edba\u00a0 em\u00a0 um\u00a0 relevo\u00a0 caracter\u00edstico\u00a0 de\u00a0 cuesta,\u00a0 ou\u00a0 seja,\u00a0 uma\u00a0 forma\u00a0 de\u00a0 relevo\u00a0\n\ndissim\u00e9trica,\u00a0com\u00a0perfil\u00a0c\u00f4ncavo\u00a0em\u00a0declive\u00a0\u00edngreme\u00a0e\u00a0planalto\u00a0suavemente\u00a0inclinado.\u00a0\n\nTrata?se\u00a0de\u00a0uma\u00a0micro?bacia\u00a0obseq\u00fcente,\u00a0dissecando\u00a0as\u00a0camadas\u00a0sedimentares\u00a0em\u00a0\n\nsentido\u00a0oposto\u00a0ao\u00a0mergulho\u00a0das\u00a0mesmas.\u00a0Portanto,\u00a0abrange\u00a0\u00e1reas\u00a0do\u00a0reverso\u00a0e\u00a0front\u00a0\n\nda\u00a0cuesta,\u00a0seguindo\u00a0em\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0depress\u00e3o\u00a0subseq\u00fcente.\u00a0\n\nA\u00a0\u00e1rea\u00a0est\u00e1\u00a0inserida\u00a0entre\u00a0altitudes\u00a0variando\u00a0de\u00a0399\u00a0a\u00a0583\u00a0metros,\u00a0com\u00a0uma\u00a0\n\namplitude\u00a0altim\u00e9trica\u00a0de\u00a0184m\u00a0(Figura\u00a04).\u00a0 Trata?se\u00a0de\u00a0uma\u00a0amplitude\u00a0altim\u00e9trica\u00a0\n\nelevada\u00a0 devido\u00a0 \u00e0\u00a0 sua\u00a0 pequena\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 8,359\u00a0 Km\u00b2.\u00a0 A\u00a0 disseca\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 relevo\u00a0 pela\u00a0\n\ndrenagem\u00a0ocasionou\u00a0um\u00a0forte\u00a0grau\u00a0de\u00a0entalhamento\u00a0dos\u00a0vales,\u00a0chegando\u00a0a\u00a0mais\u00a0de\u00a0\n\n120m,\u00a0com\u00a0pequenas\u00a0dimens\u00f5es\u00a0interfluviais.\u00a0Como\u00a0resultado\u00a0deste\u00a0processo,\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0\n\napresenta\u00a0 v\u00e1rias\u00a0 rupturas\u00a0 de\u00a0 gradiente\u00a0 com\u00a0 forte\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 20\u00a0 a\u00a0 50\u00ba\u00a0\n\n(Figura\u00a05).\u00a0\n\nDe\u00a0 forma\u00a0 a\u00a0 melhor\u00a0 compreender\u00a0 os\u00a0 aspectos\u00a0 geomorfol\u00f3gicos\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 foi\u00a0\n\nrealizado\u00a0um\u00a0levantamento\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0de\u00a0detalhe\u00a0em\u00a0escala\u00a01:25.000\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0\n\ndefinir\u00a0as\u00a0unidades\u00a0de\u00a0relevo\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0(Figura\u00a06).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n116\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04:\u00a0Mapa\u00a0hipsom\u00e9trico\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0dados\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0\nASTER,\u00a030m\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n117\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 5:\u00a0 Mapa\u00a0 da\u00a0 declividade\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Fonte:\u00a0 Baseado\u00a0 em\u00a0 dados\u00a0\ntopogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n118\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a06:\u00a0Mapa\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0e\u00a0morfoestrutural\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0\nem\u00a0dados\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n119\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0 cimeiras\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 estudo\u00a0 apresentam\u00a0 morfologia\u00a0 arredondada\u00a0 e\u00a0 se\u00a0\nencontram\u00a0parcialmente\u00a0dissecadas\u00a0com\u00a0rupturas\u00a0estruturais\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0diferen\u00e7a\u00a0de\u00a0\nresist\u00eancia\u00a0 das\u00a0 camadas\u00a0 litol\u00f3gicas.\u00a0 A\u00a0 por\u00e7\u00e3o\u00a0 norte\u00a0 deste\u00a0 modelado\u00a0 de\u00a0 disseca\u00e7\u00e3o\u00a0\napresenta?se\u00a0 mais\u00a0 conservado\u00a0 ainda\u00a0 preservando\u00a0 os\u00a0 folhelhos\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0\nPimenteiras,\u00a0apresentando\u00a0uma\u00a0declividade\u00a0 inferior\u00a0a\u00a015\u00ba.\u00a0As\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0cimeira\u00a0no\u00a0\ncentro,\u00a0 leste\u00a0 e\u00a0 oeste\u00a0 da\u00a0 micro?bacia\u00a0 apresentam?se\u00a0 mais\u00a0 dissecadas,\u00a0 sendo\u00a0\nconstitu\u00eddas\u00a0principalmente\u00a0por\u00a0camadas\u00a0de\u00a0conglomerado\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Ipu,\u00a0onde\u00a0as\u00a0\nrupturas\u00a0de\u00a0patamares\u00a0estruturais\u00a0aparecem\u00a0com\u00a0mais\u00a0freq\u00fc\u00eancia\u00a0gerando\u00a0pequenos\u00a0\ndeclives\u00a0de\u00a0at\u00e9\u00a025\u00ba.\u00a0\n\nA\u00a0 parte\u00a0 norte\u00a0 da\u00a0 micro?bacia\u00a0 apresenta\u00a0 alv\u00e9olos\u00a0 de\u00a0 disseca\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 cimeira,\u00a0\ngerando\u00a0vales\u00a0em\u00a0forma\u00a0de\u00a0U.\u00a0Este\u00a0modelado\u00a0apresenta\u00a0a\u00a0segunda\u00a0fase\u00a0de\u00a0disseca\u00e7\u00e3o\u00a0\nobseq\u00fcente\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0do\u00a0reverso\u00a0da\u00a0cuesta.\u00a0\n\nDevido\u00a0ao\u00a0processo\u00a0de\u00a0aprofundamento\u00a0da\u00a0drenagem\u00a0e\u00a0da\u00a0captura\u00a0da\u00a0mesma\u00a0\npor\u00a0 fraturas\u00a0 estruturais,\u00a0 vertentes\u00a0 convexas\u00a0 sem\u00a0 nenhuma\u00a0 cobertura\u00a0 superficial\u00a0\nforam\u00a0 formadas\u00a0 com\u00a0 25\u00a0 a\u00a0 50\u00ba\u00a0 de\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o.\u00a0 Este\u00a0 modelado\u00a0 abarca\u00a0 litologias\u00a0\naren\u00edticas\u00a0e\u00a0gonglomer\u00e1ticas\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Ipu,\u00a0nas\u00a0quais\u00a0a\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0maior\u00a0nas\u00a0\nprimeiras,\u00a0devido\u00a0a\u00a0uma\u00a0maior\u00a0resist\u00eancia\u00a0 litol\u00f3gica.\u00a0Esta\u00a0estrutura\u00e7\u00e3o\u00a0propiciou\u00a0a\u00a0\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0pared\u00f5es\u00a0e\u00a0abrigos\u00a0aren\u00edticos\u00a0nas\u00a0\u00e1reas\u00a0inferiores\u00a0nos\u00a0quais\u00a0grupos\u00a0pr\u00e9?\nhist\u00f3ricos\u00a0confeccionaram\u00a0grafismos\u00a0rupestres.\u00a0\u00a0\n\nPr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0baixo\u00a0curso\u00a0da\u00a0drenagem\u00a0principal\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\nocorrem\u00a0vertentes\u00a0c\u00f4ncavas\u00a0com\u00a0coberturas\u00a0al\u00favio?coluviais\u00a0arenosas\u00a0a\u00a0cascalhosas\u00a0\ndevido,\u00a0sobretudo,\u00a0\u00e0\u00a0litologia\u00a0da\u00a0\u00e1rea?fonte.\u00a0\n\nO\u00a0plaino\u00a0aluvial\u00a0se\u00a0divide\u00a0em\u00a0tr\u00eas\u00a0unidades\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0forma\u00a0dos\u00a0seus\u00a0vales.\u00a0No\u00a0\nalto\u00a0 curso\u00a0 os\u00a0 plainos\u00a0 aluviais\u00a0 s\u00e3o\u00a0 totalmente\u00a0 encaixados\u00a0 em\u00a0 fraturas\u00a0 estruturais,\u00a0\nencontrando?se\u00a0 confinados\u00a0 em\u00a0 vales\u00a0 em\u00a0 forma\u00a0 de\u00a0 V.\u00a0 Com\u00a0 a\u00a0 conflu\u00eancia\u00a0 dos\u00a0 tr\u00eas\u00a0\nprincipais\u00a0 cursos\u00a0 d\u00b4\u00e1gua\u00a0 na\u00a0 \u00e1rea\u00a0 central\u00a0 da\u00a0 micro?bacia,\u00a0 o\u00a0 vale\u00a0 se\u00a0 alarga\u00a0\npossibilitando\u00a0 a\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 pequenos\u00a0 terra\u00e7os\u00a0 fluviais\u00a0 encontrando?se\u00a0 todavia\u00a0\nsemi?confinado\u00a0pelas\u00a0vertentes\u00a0convexas\u00a0sem\u00a0cobertura\u00a0superficial\u00a0de\u00a0alta\u00a0inclina\u00e7\u00e3o.\u00a0\nApenas\u00a0 no\u00a0 baixo\u00a0 curso,\u00a0 quando\u00a0 a\u00a0 drenagem\u00a0 principal\u00a0 chega\u00a0 ao\u00a0 limite\u00a0 do\u00a0 front\u00a0 da\u00a0\ncuesta,\u00a0que\u00a0o\u00a0plaino\u00a0aluvial\u00a0\u00e9\u00a0caracterizado\u00a0como\u00a0n\u00e3o?confinado.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n120\u00a0\n\u00a0\n\nUm\u00a0 dos\u00a0 fatores\u00a0 geomorfol\u00f3gicos\u00a0 mais\u00a0 importantes\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 pr\u00e9?\nhist\u00f3rica\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 s\u00e3o\u00a0 as\u00a0 forma\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 relevos\u00a0 de\u00a0 encosta\u00a0\nnegativa,\u00a0 sobretudo\u00a0 devido\u00a0 \u00e0\u00a0 exist\u00eancia\u00a0 de\u00a0 planos\u00a0 de\u00a0 folia\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 de\u00a0\nresist\u00eancias\u00a0das\u00a0rochas,\u00a0nas\u00a0quais\u00a0camadas\u00a0superiores\u00a0s\u00e3o\u00a0mais\u00a0resistentes\u00a0do\u00a0que\u00a0as\u00a0\ninferiores\u00a0 nas\u00a0 rochas\u00a0 aren\u00edticas\u00a0 da\u00a0 Forma\u00e7\u00e3o\u00a0 Ipu.\u00a0 As\u00a0 fei\u00e7\u00f5es\u00a0 geomorfol\u00f3gicas\u00a0 que\u00a0\nabrigam\u00a0os\u00a0s\u00edtios\u00a0est\u00e3o\u00a0geralmente\u00a0relacionadas\u00a0a\u00a0um\u00a0processo\u00a0de\u00a0queda\u00a0de\u00a0blocos\u00a0e\u00a0\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0coluviais\u00a0e\u00a0talus\u00a0que\u00a0permitiram\u00a0a\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0\nem\u00a0loci\u00a0de\u00a0acumula\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.3.\u00a0An\u00e1lise\u00a0de\u00a0paleosuperf\u00edcies\u00a0\n\n\u00a0\n\nUma\u00a0superf\u00edcie\u00a0geomorfol\u00f3gica\u00a0\u00e9\u00a0caracterizada\u00a0por\u00a0uma\u00a0superf\u00edcie\u00a0do\u00a0terreno,\u00a0\nbastante\u00a0 plana\u00a0 e\u00a0 mais\u00a0 ou\u00a0 menos\u00a0 cont\u00ednua,\u00a0 formada\u00a0 por\u00a0 processos\u00a0 erosivos\u00a0 ou\u00a0\ndeposicionais\u00a0atuantes\u00a0na\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0externa\u00a0da\u00a0terra\u00a0(Suguio,\u00a01999).\u00a0Atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0\nde\u00a0 paleosuperf\u00edcies\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 identificar\u00a0 e\u00a0 delimitar\u00a0 tr\u00eas\u00a0 superf\u00edcies\u00a0\ngeomorfol\u00f3gicas\u00a0(Figura\u00a07).\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0primeira\u00a0superf\u00edcie\u00a0geomorfol\u00f3gica\u00a0est\u00e1\u00a0relacionada\u00a0\u00e0s\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0cimeira,\u00a0ou\u00a0\nseja,\u00a0os\u00a0 locais\u00a0mais\u00a0elevados\u00a0do\u00a0mapa,\u00a0presentes\u00a0na\u00a0parte\u00a0norte\u00a0da\u00a0micro?bacia\u00a0do\u00a0\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0abarcada\u00a0pelo\u00a0patamar\u00a0estrutural\u00a0do\u00a0reverso\u00a0da\u00a0cuesta.\u00a0A\u00a0\nsegunda\u00a0superf\u00edcie\u00a0geomorfol\u00f3gica\u00a0est\u00e1\u00a0localizada\u00a0entre\u00a0cotas\u00a0intermedi\u00e1rias\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0\ncentro?sudeste\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 estudo,\u00a0 representada\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 zona\u00a0 de\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0\natualmente\u00a0 bastante\u00a0 dissecada\u00a0 pelos\u00a0 processos\u00a0 fluviais.\u00a0 J\u00e1\u00a0 a\u00a0 terceira\u00a0 superf\u00edcie\u00a0\ngeomorfol\u00f3gica\u00a0est\u00e1\u00a0localizada\u00a0ao\u00a0sul\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo,\u00a0na\u00a0depress\u00e3o\u00a0subseq\u00fcente.\u00a0\n\nUma\u00a0constata\u00e7\u00e3o\u00a0importante\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0a\u00a0parte\u00a0leste\u00a0da\u00a0micro?bacia\u00a0provavelmente\u00a0\nera\u00a0mais\u00a0elevada\u00a0que\u00a0a\u00a0parte\u00a0oeste,\u00a0evidenciando\u00a0um\u00a0espig\u00e3o\u00a0de\u00a0crista\u00a0sedimentar\u00a0na\u00a0\n\u00e1rea\u00a0atualmente\u00a0acima\u00a0da\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0de\u00a0\npaleosuperf\u00edcies\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 observar\u00a0 que\u00a0 n\u00e3o\u00a0 h\u00e1\u00a0 nenhuma\u00a0 descontinuidade\u00a0\nsuperficial\u00a0ou\u00a0anomalia\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo,\u00a0refletindo\u00a0que\u00a0a\u00a0disseca\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0relevo\u00a0pela\u00a0\ndrenagem\u00a0permaneceu\u00a0cont\u00ednua\u00a0e\u00a0aproveitando?se\u00a0de\u00a0fraturas\u00a0estruturais.\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n121\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a07:\u00a0Paleosuperf\u00edcie\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0 Fonte:\u00a0 Baseado\u00a0 em\u00a0dados\u00a0 topogr\u00e1ficos\u00a0\nASTER,\u00a030m\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n122\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nN\u00e3o\u00a0 havendo\u00a0 descontinuidades\u00a0 nas\u00a0 superf\u00edcies\u00a0 geomorfol\u00f3gicas,\u00a0 os\u00a0\nsedimentos\u00a0transportados\u00a0pelos\u00a0cursos\u00a0d\u00b4\u00e1gua\u00a0n\u00e3o\u00a0deveriam\u00a0encontrar\u00a0dificuldades\u00a0\npara\u00a0seu\u00a0escoamento\u00a0at\u00e9\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0base\u00a0local.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0fraturas\u00a0\nestruturais\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0central\u00a0da\u00a0micro?bacia\u00a0pode\u00a0explicar\u00a0a\u00a0reten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0\naluviais\u00a0no\u00a0plaino\u00a0aluvial\u00a0da\u00a0drenagem\u00a0principal\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.4.\u00a0An\u00e1lise\u00a0morfom\u00e9trica\u00a0da\u00a0micro\u00adbacia\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.4.1.\u00a0Hierarquiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0rede\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0\n\nA\u00a0drenagem\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\u00e9\u00a0integrante\u00a0da\u00a0bacia\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0\ndo\u00a0Rio\u00a0Piau\u00ed.\u00a0Trata?se\u00a0de\u00a0um\u00a0pequeno\u00a0afluente\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0Novo\u00a0que,\u00a0por\u00a0sua\u00a0\nvez\u00a0\u00e9\u00a0afluente\u00a0do\u00a0rio\u00a0Piau\u00ed,\u00a0tribut\u00e1rio\u00a0do\u00a0rio\u00a0Parna\u00edba.\u00a0\n\nA\u00a0hierarquia\u00a0fluvial\u00a0\u00e9\u00a0realizada\u00a0com\u00a0a\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0facilitar\u00a0e\u00a0tornar\u00a0mais\u00a0objetivo\u00a0\nos\u00a0 estudos\u00a0 morfom\u00e9tricos\u00a0 sobre\u00a0 as\u00a0 bacias\u00a0 hidrogr\u00e1ficas\u00a0 (Christofoletti,\u00a0 1980).\u00a0 Foi\u00a0\nproposta\u00a0 para\u00a0 este\u00a0 trabalho\u00a0 a\u00a0 determina\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 hierarquia\u00a0 e\u00a0 magnitude\u00a0 fluvial\u00a0\nutilizando\u00a0as\u00a0metodologias\u00a0estabelecidas\u00a0por\u00a0Strahler\u00a0 (1952)\u00a0e\u00a0Shreve\u00a0(1966).\u00a0Tal\u00a0\nprocedimento\u00a0\u00e9\u00a0fundamental\u00a0para\u00a0a\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0canal\u00a0principal\u00a0de\u00a0sua\u00a0nascente\u00a0at\u00e9\u00a0\nsua\u00a0desembocadura\u00a0e\u00a0an\u00e1lise\u00a0da\u00a0influ\u00eancia\u00a0de\u00a0seus\u00a0afluentes.\u00a0\n\nNa\u00a0hierarquiza\u00e7\u00e3o\u00a0fluvial\u00a0proposta\u00a0por\u00a0Strahler,\u00a0a\u00a0drenagem\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\nPedra\u00a0Furada\u00a0trata?se\u00a0de\u00a0um\u00a0rio\u00a0de\u00a03\u00aa\u00a0Ordem\u00a0e\u00a0sua\u00a0magnitude\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0\u00e9\u00a038\u00a0\nsegundo\u00a0 os\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 estabelecidos\u00a0 por\u00a0 Shreve,\u00a0 significando\u00a0 o\u00a0 n\u00famero\u00a0 total\u00a0 de\u00a0\ncanais\u00a0de\u00a0sua\u00a0rede\u00a0hidrogr\u00e1fica.\u00a0Atrav\u00e9s\u00a0destes\u00a0par\u00e2metros\u00a0 iniciais\u00a0e\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0dos\u00a0\ndivisores\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0delimitar\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0drenada\u00a0pelo\u00a0conjunto\u00a0fluvial\u00a0do\u00a0\nriacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0sua\u00a0bacia\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0propriamente\u00a0\ndita\u00a0(Figura\u00a08).\u00a0\n\nPara\u00a0a\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0canal\u00a0principal,\u00a0tomou?se\u00a0como\u00a0base\u00a0o\u00a0crit\u00e9rio\u00a0de\u00a0curso\u00a0de\u00a0\n\u00e1gua\u00a0 mais\u00a0 longo,\u00a0 ficando\u00a0 definida\u00a0 sua\u00a0 nascente\u00a0 nas\u00a0 cimeiras\u00a0 arredondadas\u00a0 com\u00a0\nrupturas\u00a0 de\u00a0 patamares\u00a0 estruturais\u00a0 constitu\u00edda\u00a0 litol\u00f3gicamente\u00a0 de\u00a0 folhelhos\u00a0 da\u00a0\nForma\u00e7\u00e3o\u00a0Pimenteiras.\u00a0\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n123\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a08:\u00a0Hierarquia\u00a0e\u00a0magnitude\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0Baseado\u00a0em\u00a0\ndados\u00a0topogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n124\u00a0\n\u00a0\n\nDe\u00a0sua\u00a0nascente\u00a0at\u00e9\u00a0sua\u00a0desembocadura\u00a0a\u00a0drenagem\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\n\nFurada\u00a0tem\u00a06,3\u00a0km\u00a0de\u00a0extens\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nAt\u00e9\u00a0 metade\u00a0 da\u00a0 micro?bacia,\u00a0 a\u00a0 drenagem\u00a0 principal\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0\n\nFurada\u00a0capta\u00a022\u00a0cursos\u00a0d\u00b4\u00e1gua.\u00a0Logo\u00a0ap\u00f3s\u00a0chega\u00a0\u00e0\u00a0maior\u00a0conflu\u00eancia\u00a0de\u00a0drenagens\u00a0da\u00a0\n\n\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo,\u00a0captando\u00a0duas\u00a0drenagens\u00a0de\u00a0magnitude\u00a07\u00a0e\u00a02.\u00a0A\u00a0partir\u00a0do\u00a0ponto\u00a0em\u00a0\n\nque\u00a0o\u00a0curso\u00a0principal\u00a0chega\u00a0a\u00a0uma\u00a0magnitude\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0de\u00a031,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0capta\u00a0cerca\u00a0\n\nde\u00a082%\u00a0dos\u00a0canais\u00a0da\u00a0micro?bacia,\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0apresenta\u00a0compet\u00eancia\u00a0para\u00a0alargar\u00a0o\u00a0seu\u00a0\n\nvale,\u00a0 aproveitando?se,\u00a0 todavia,\u00a0 das\u00a0 falhas\u00a0 estruturais\u00a0 existentes.\u00a0 Todos\u00a0 os\u00a0 cursos\u00a0\n\nd\u00b4\u00e1gua\u00a0com\u00a0magnitudes\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0inferiores\u00a0a\u00a031\u00a0apresentam\u00a0nenhuma\u00a0ou\u00a0muito\u00a0\n\nrestrita\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 fluvial.\u00a0 H\u00e1\u00a0 todavia\u00a0 rampas\u00a0 de\u00a0 col\u00favio\u00a0 ou\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 leques\u00a0\n\naluviais\u00a0quando\u00a0estas\u00a0drenagens\u00a0chegam\u00a0a\u00a0um\u00a0knick\u00adpoint\u00a0marcado\u00a0na\u00a0estrutura\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndo\u00a0relevo.\u00a0\n\n\u00c9\u00a0interessante\u00a0verificar\u00a0que,\u00a0enquanto\u00a0os\u00a0canais\u00a0seccionam\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0cimeira,\u00a0o\u00a0\n\npadr\u00e3o\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0dominante\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0dendr\u00edtico,\u00a0enquanto\u00a0que\u00a0ap\u00f3s\u00a0perpassar\u00a0pelas\u00a0\n\nvertentes\u00a0convexas\u00a0sem\u00a0coberturas\u00a0superficiais\u00a0de\u00a0alta\u00a0declividade\u00a0o\u00a0padr\u00e3o\u00a0torna?se\u00a0\n\nde\u00a0 treli\u00e7a,\u00a0 devido\u00a0 aos\u00a0 fortes\u00a0 controles\u00a0 estruturais\u00a0 atuando\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 morfologia\u00a0 da\u00a0\n\ndrenagem.\u00a0\n\nO\u00a0 padr\u00e3o\u00a0 dendr\u00edtico\u00a0 \u00e9,\u00a0 segundo\u00a0 Christofoletti\u00a0 (1980),\u00a0 caracterizado\u00a0 pela\u00a0\n\ndistribui\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 dire\u00e7\u00f5es\u00a0 das\u00a0 correntes\u00a0 tribut\u00e1rias,\u00a0 se\u00a0 unindo\u00a0 formando\u00a0\n\n\u00e2ngulos\u00a0 agudos\u00a0 de\u00a0 gradua\u00e7\u00f5es\u00a0 variadas.\u00a0 Este\u00a0 padr\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 tipicamente\u00a0 desenvolvido\u00a0\n\nsobre\u00a0 rochas\u00a0 de\u00a0 resist\u00eancia\u00a0 uniforme,\u00a0 ou\u00a0 em\u00a0 estruturas\u00a0 sedimentares\u00a0 ou\u00a0\n\nmetam\u00f3rficas\u00a0horizontais.\u00a0\n\nO\u00a0padr\u00e3o\u00a0retangular\u00a0\u00e9\u00a0caracterizado\u00a0pelo\u00a0aspecto\u00a0ortogonal\u00a0devida\u00a0\u00e0s\u00a0bruscas\u00a0\n\naltera\u00e7\u00f5es\u00a0retangulares\u00a0no\u00a0curso\u00a0das\u00a0correntes\u00a0fluviais,\u00a0tanto\u00a0na\u00a0principal\u00a0quanto\u00a0nas\u00a0\n\ntribut\u00e1rias.\u00a0 Essa\u00a0 configura\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 conseq\u00fc\u00eancia\u00a0 da\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 exercida\u00a0 por\u00a0 falhas\u00a0 ou\u00a0\n\npelo\u00a0sistema\u00a0de\u00a0juntas\u00a0ou\u00a0di\u00e1clases\u00a0(Christofoletti,\u00a01980).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n125\u00a0\n\u00a0\n\n4.4.2.\u00a0An\u00e1lise\u00a0de\u00a0\u00edndices\u00a0morfom\u00e9tricos\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs\u00a0\u00edndices\u00a0morfom\u00e9tricos\u00a0obtidos\u00a0para\u00a0a\u00a0micro?bacia\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\n\nFurada\u00a0podem\u00a0ser\u00a0observados\u00a0abaixo\u00a0(Tabelas\u00a01\u00a0e\u00a02):\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a01:\u00a0Dados\u00a0morfom\u00e9tricos\u00a0obtidos\u00a0para\u00a0a\u00a0micro\u00adbacia\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\nDados\u00a0Obtidos\u00a0 Bacia\u00a0\n\nPer\u00edmetro\u00a0 13,319\u00a0Km\u00a0\n\n\u00c1rea\u00a0 8,359\u00a0Km\u00b2\u00a0\n\n\u00c1rea\u00a0Direita\u00a0 4,182\u00a0Km\u00b2\u00a0\n\n\u00c1rea\u00a0Esquerda\u00a0 3,857\u00a0Km\u00b2\u00a0\n\nComprimento\u00a0do\u00a0canal\u00a0principal\u00a0 6,3\u00a0Km\u00a0\n\nAltitude\u00a0M\u00e1xima\u00a0 583\u00a0m\u00a0\n\nAmplitude\u00a0de\u00a0altitude\u00a0 184\u00a0m\u00a0\n\nAltitude\u00a0M\u00ednima\u00a0 399\u00a0m\u00a0\n\nComprimento\u00a0total\u00a0dos\u00a0canais\u00a0 26,487\u00a0Km\u00a0\n\nN\u00famero\u00a0de\u00a0canais\u00a0 38\u00a0\n\nDist\u00e2ncia\u00a0vetorial\u00a0do\u00a0canal\u00a0principal\u00a0 4,324\u00a0Km\u00a0\n\nOrdem\u00a0da\u00a0bacia\u00a0 3\u00aa\u00a0\n\n\u00c1rea\u00a0de\u00a0C\u00edrculo\u00a0 20,427\u00a0Km\u00b2\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n126\u00a0\n\u00a0\n\nTabela\u00a02:\u00a0Dados\u00a0morfom\u00e9tricos\u00a0calculados\u00a0para\u00a0a\u00a0micro\u00adbacia\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\u00a0\n\nDados\u00a0calculados\u00a0 Bacia\u00a0\u00a0\n\nRela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Relevo\u00a0 29,206\u00a0\n\nDensidade\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0 4,546\u00a0canais/Km\u00b2\u00a0\n\nDensidade\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0 3,169\u00a0Km/Km\u00b2\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0circularidade\u00a0 0,409\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0sinuosidade\u00a0 1,457\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0assimetria\u00a0 0,536\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0relevo,\u00a0que\u00a0se\u00a0refere\u00a0\u00e0\u00a0raz\u00e3o\u00a0entre\u00a0amplitude\u00a0altim\u00e9trica\u00a0da\u00a0bacia\u00a0\n\nhidrogr\u00e1fica\u00a0e\u00a0comprimento\u00a0do\u00a0canal\u00a0principal,\u00a0teve\u00a0seu\u00a0\u00edndice\u00a0bastante\u00a0elevado\u00a0por\u00a0\n\ntratar?se\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 bacia\u00a0 de\u00a0 pequeno\u00a0 porte\u00a0 em\u00a0 contexto\u00a0 de\u00a0 front\u00a0 de\u00a0 cuesta,\u00a0 sem\u00a0\n\ncompet\u00eancia\u00a0necess\u00e1ria\u00a0para\u00a0uma\u00a0disseca\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0eficaz\u00a0do\u00a0vale,\u00a0estando\u00a0bastante\u00a0\n\nencaixada\u00a0em\u00a0fraturas\u00a0estruturais,\u00a0com\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0cimeira\u00a0relativamente\u00a0preservadas.\u00a0\n\nA\u00a0densidade\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0e\u00a0densidade\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0indicam\u00a0um\u00a0alto\u00a0volume\u00a0de\u00a0\n\ncursos\u00a0d\u00b4\u00e1gua\u00a0de\u00a0canais\u00a0por\u00a0Km\u00b2,\u00a0denotando\u00a0alto\u00a0escoamento\u00a0superficial,\u00a0devido\u00a0\u00e0s\u00a0\n\nsuperf\u00edcies\u00a0 de\u00a0 cimeira\u00a0 estarem\u00a0 praticamente\u00a0 descobertas\u00a0 de\u00a0 coberturas\u00a0 eluviais,\u00a0\n\ndificultando,\u00a0assim,\u00a0a\u00a0infiltra\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 densidade\u00a0 de\u00a0 drenagem\u00a0 indica\u00a0 um\u00a0 a\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\ndrenagens\u00a0em\u00a0tr\u00eas\u00a0por\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0micro?bacia\u00a0(Figura\u00a08).\u00a0A\u00a0primeira\u00a0\u00e1rea\u00a0trata?se\u00a0das\u00a0\n\ncoberturas\u00a0 de\u00a0 cimeira\u00a0 ao\u00a0 norte\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 estudo,\u00a0 denotando,\u00a0 portanto\u00a0 um\u00a0 baixo\u00a0\n\n\u00edndice\u00a0 de\u00a0 infiltra\u00e7\u00e3o\u00a0 hidrogr\u00e1fica\u00a0 nos\u00a0 topos\u00a0 arredondados\u00a0 e\u00a0 sobre\u00a0 os\u00a0 alv\u00e9olos\u00a0 de\u00a0\n\ndisseca\u00e7\u00e3o.\u00a0 A\u00a0 segunda\u00a0 \u00e1rea\u00a0 est\u00e1\u00a0 vinculada\u00a0 \u00e0\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 central\u00a0 da\u00a0 micro?bacia,\u00a0\n\ncaracterizada\u00a0por\u00a0cursos\u00a0d\u00b4\u00e1gua\u00a0curtos\u00a0de\u00a0amplitude\u00a0altim\u00e9trica\u00a0elevada,\u00a0onde\u00a0ocorre\u00a0\n\na\u00a0 maior\u00a0 conflu\u00eancia\u00a0 de\u00a0 drenagem,\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0 crista\u00a0 estrutural\u00a0 dividindo\u00a0 as\u00a0\n\nconcentra\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 densidade\u00a0 hidrogr\u00e1fica.\u00a0 Ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0 conflu\u00eancia\u00a0 dos\u00a0 tr\u00eas\u00a0 principais\u00a0\n\ncanais\u00a0h\u00e1\u00a0praticamente\u00a0apenas\u00a0o\u00a0curso\u00a0principal\u00a0da\u00a0micro?drenagem,\u00a0ocasionando\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n127\u00a0\n\u00a0\n\nbaixos\u00a0\u00edndices\u00a0de\u00a0densidade\u00a0de\u00a0drenagem.\u00a0A\u00a0terceira\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0fica\u00a0j\u00e1\u00a0no\u00a0\n\nm\u00e9dio\u00a0a\u00a0alto\u00a0curso\u00a0do\u00a0riacho\u00a0principal,\u00a0no\u00a0qual\u00a0recebe\u00a0a\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0drenagens\u00a0\n\nlaterais,\u00a0particularmente\u00a0das\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0cimeiras\u00a0na\u00a0margem\u00a0esquerda\u00a0da\u00a0drenagem.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0circularidade\u00a0da\u00a0micro?bacia\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\n\nFurada,\u00a0por\u00a0ser\u00a0inferior\u00a0a\u00a00,51,\u00a0denota\u00a0uma\u00a0bacia\u00a0mais\u00a0alongada,\u00a0com\u00a0alto\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0\n\nescoamento\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 e\u00a0 sedimentos\u00a0 e\u00a0 baixa\u00a0 propens\u00e3o\u00a0 \u00e0\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 cheias,\u00a0\n\ncorroborando\u00a0os\u00a0modelos\u00a0de\u00a0paleosuperf\u00edcies\u00a0e\u00a0morfoestrutural\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo.\u00a0\n\nA\u00a0 sinuosidade\u00a0 dos\u00a0 canais\u00a0 \u00e9\u00a0 influenciada\u00a0 pela\u00a0 carga\u00a0 de\u00a0 sedimentos,\u00a0 pela\u00a0\n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o\u00a0litol\u00f3gica,\u00a0estrutura\u00e7\u00e3o\u00a0geol\u00f3gica\u00a0e\u00a0pela\u00a0declividade\u00a0dos\u00a0canais.\u00a0O\u00a0\n\n\u00edndice\u00a0 de\u00a0 sinuosidade\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 curso\u00a0 principal\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada,\u00a0 por\u00a0\n\nconter\u00a0valores\u00a0 intermedi\u00e1rios\u00a0entre\u00a01\u00a0e\u00a02,\u00a0 indica\u00a0uma\u00a0forma\u00a0transicional\u00a0entre\u00a0um\u00a0\n\ncanal\u00a0retil\u00edneo\u00a0e\u00a0tortuoso.\u00a0\n\nO\u00a0\u00edndice\u00a0de\u00a0assimetria\u00a0entre\u00a0a\u00a0margem\u00a0direita\u00a0e\u00a0esquerda\u00a0da\u00a0bacia,\u00a0segundo\u00a0\npar\u00e2metros\u00a0estabelecidos\u00a0por\u00a0Hare\u00a0&amp;\u00a0Gardner\u00a0(1989),\u00a0teve\u00a0um\u00a0valor\u00a0total\u00a0superior\u00a0a\u00a0\n0,50,\u00a0significando\u00a0um\u00a0leve\u00a0basculamento\u00a0da\u00a0margem\u00a0esquerda,\u00a0podendo\u00a0ser\u00a0causada\u00a0\npela\u00a0 exist\u00eancia\u00a0 da\u00a0 crista\u00a0 de\u00a0 cimeira\u00a0 na\u00a0 margem\u00a0 direita\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 principal.\u00a0 Sua\u00a0\nconserva\u00e7\u00e3o\u00a0deve?se\u00a0provavelmente\u00a0\u00e0\u00a0captura\u00a0das\u00a0redes\u00a0de\u00a0drenagens\u00a0pelas\u00a0fraturas\u00a0\nestruturais,\u00a0fazendo\u00a0com\u00a0que\u00a0o\u00a0canal\u00a0principal\u00a0que\u00a0permanecia\u00a0no\u00a0sentido\u00a0N?S,\u00a0seja\u00a0\ncapturado\u00a0em\u00a0sentido\u00a0W?E\u00a0para\u00a0depois\u00a0voltar\u00a0ao\u00a0sentido\u00a0predominante\u00a0N?S.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n128\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 9:\u00a0 Densidade\u00a0 de\u00a0 Drenagem\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Fonte:\u00a0 Baseado\u00a0 em\u00a0 dados\u00a0\ntopogr\u00e1ficos\u00a0ASTER,\u00a030m\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n129\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.4.3.\u00a0An\u00e1lise\u00a0de\u00a0perfil\u00a0longitudinal\u00a0e\u00a0\u00edndice\u00a0RDE\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0perfil\u00a0longitudinal\u00a0do\u00a0curso\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0principal\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\nFurada\u00a0foi\u00a0utilizado\u00a0para\u00a0a\u00a0verifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0poss\u00edveis\u00a0controles\u00a0estruturais\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0\nque\u00a0atuam\u00a0sobre\u00a0a\u00a0eros\u00e3o\u00a0e\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0compreender\u00a0as\u00a0\ninflu\u00eancias\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 sedimentares\u00a0 sobre\u00a0 os\u00a0 perfis\u00a0 estratigr\u00e1ficos\u00a0 amostrados\u00a0\n(Figura\u00a010).\u00a0\n\nSegundo\u00a0McKeown\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1988,\u00a0apud\u00a0Etchebehere\u00a0et\u00a0al.\u00a02004)\u00a0o\u00a0formato\u00a0de\u00a0\num\u00a0perfil\u00a0 longitudinal\u00a0que\u00a0esteja\u00a0em\u00a0equil\u00edbrio\u00a0apresenta\u00a0uma\u00a0forma\u00a0c\u00f4ncava,\u00a0que\u00a0\npode\u00a0ser\u00a0descrita\u00a0como\u00a0uma\u00a0equa\u00e7\u00e3o\u00a0exponencial;\u00a0qualquer\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0perfil\u00a0leva\u00a0a\u00a0\ncorrente\u00a0a\u00a0se\u00a0ajustar\u00a0na\u00a0busca\u00a0de\u00a0um\u00a0novo\u00a0equil\u00edbrio,\u00a0seja\u00a0erodindo\u00a0seu\u00a0pr\u00f3prio\u00a0leito,\u00a0\nseja\u00a0propiciando\u00a0agrada\u00e7\u00e3o.\u00a0As\u00a0rugosidades\u00a0que\u00a0se\u00a0apresentam\u00a0no\u00a0perfil\u00a0longitudinal\u00a0\ncurso\u00a0 de\u00a0 drenagem\u00a0 podem\u00a0 estar\u00a0 relacionadas\u00a0 \u00e0\u00a0 conflu\u00eancia\u00a0 de\u00a0 tribut\u00e1rios,\u00a0\nheterogeneidades\u00a0 no\u00a0 substrato\u00a0 rochoso\u00a0 ou,\u00a0 tamb\u00e9m,\u00a0 a\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0 deforma\u00e7\u00e3o\u00a0\ncrustal.\u00a0\n\nSobrepondo\u00a0a\u00a0diferen\u00e7a\u00a0entre\u00a0o\u00a0perfil\u00a0longitudinal\u00a0do\u00a0curso\u00a0d\u00b4\u00e1gua\u00a0principal\u00a0\ndo\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 logar\u00edtmica\u00a0 em\u00a0 um\u00a0 mapa\u00a0 \u00e9\u00a0\nposs\u00edvel\u00a0observar\u00a0\u00e1reas\u00a0com\u00a0maior\u00a0susceptibilidade\u00a0\u00e0\u00a0eros\u00e3o\u00a0e\u00a0as\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0potencial\u00a0\ndeposi\u00e7\u00e3o\u00a0(Figura\u00a09).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n130\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a010:\u00a0Perfil\u00a0longitudinal\u00a0do\u00a0canal\u00a0principal\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0com\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0linha\u00a0de\u00a0tend\u00eancia\u00a0logar\u00edtmica\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0\ndelinear\u00a0as\u00a0potenciais\u00a0\u00e1reas\u00a0deposicionais\u00a0e\u00a0a\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0perfis\u00a0estratigr\u00e1ficos\u00a0amostrados\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n131\u00a0\n\u00a0\n\nAtrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 longitudinal\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 verificar\u00a0 a\u00a0 clara\u00a0\n\nsuperimposi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0canal\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0\u00e0s\u00a0estruturas\u00a0do\u00a0relevo.\u00a0A\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0v\u00e1rios\u00a0\n\npatamares\u00a0estruturais\u00a0no\u00a0decorrer\u00a0do\u00a0curso\u00a0d\u00b4\u00e1gua\u00a0indica\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0planos\u00a0de\u00a0\n\nfolia\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0fraturas\u00a0estruturais\u00a0que\u00a0atuam\u00a0sobre\u00a0a\u00a0morfog\u00eanese\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo.\u00a0\u00a0\n\nNas\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0cabeceira\u00a0o\u00a0curso\u00a0d\u00b4\u00e1gua\u00a0concorda\u00a0com\u00a0a\u00a0 linha\u00a0 logar\u00edtmica\u00a0de\u00a0\n\nequil\u00edbrio,\u00a0em\u00a0seguida,\u00a0ao\u00a0encontrar\u00a0um\u00a0plano\u00a0de\u00a0folia\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0resistente,\u00a0a\u00a0drenagem\u00a0\n\nsegue\u00a0quase\u00a0sem\u00a0declive,\u00a0para\u00a0logo\u00a0ap\u00f3s\u00a0dissecar\u00a0profundamente\u00a0o\u00a0substrato\u00a0rochoso\u00a0\n\nbuscando\u00a0 o\u00a0 equil\u00edbrio\u00a0 convexo.\u00a0 Esta\u00a0 caracter\u00edstica\u00a0 permanece\u00a0 praticamente\u00a0\n\ninalterada\u00a0durante\u00a0toda\u00a0a\u00a0dimens\u00e3o\u00a0do\u00a0curso\u00a0de\u00a0drenagem,\u00a0apresentando\u00a0rupturas\u00a0de\u00a0\n\ngradiente\u00a0ora\u00a0mais\u00a0suaves,\u00a0ora\u00a0mais\u00a0acentuada.\u00a0A\u00a0maior\u00a0descontinuidade\u00a0topogr\u00e1fica\u00a0\n\ndo\u00a0curso\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0encontra?se\u00a0pr\u00f3xima\u00a0ao\u00a0Km\u00a03,\u00a0com\u00a0mais\u00a0de\u00a022\u00ba\u00a0de\u00a0inclina\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nlogo\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0drenagem\u00a0ser\u00a0capturada\u00a0por\u00a0uma\u00a0fratura\u00a0estrutural\u00a0em\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0leste.\u00a0\n\nEm\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0potenciais\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0disseca\u00e7\u00e3o/deposi\u00e7\u00e3o\u00a0o\u00a0curso\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0pode\u00a0ser\u00a0dividido\u00a0em\u00a0tr\u00eas\u00a0setores.\u00a0O\u00a0primeiro\u00a0setor,\u00a0localizado\u00a0desde\u00a0\n\na\u00a0cabeceira\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0at\u00e9\u00a0o\u00a0Km\u00a03\u00a0\u00e9\u00a0caracterizado\u00a0por\u00a0ser\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0disseca\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nna\u00a0qual\u00a0o\u00a0curso,\u00a0por\u00a0n\u00e3o\u00a0ter\u00a0compet\u00eancia\u00a0necess\u00e1ria,\u00a0n\u00e3o\u00a0conseguiu\u00a0ainda\u00a0erodir\u00a0o\u00a0\n\nsubstrato\u00a0rochoso.\u00a0Entre\u00a0o\u00a0Km\u00a03\u00a0e\u00a0Km\u00a04,5\u00a0existem\u00a0\u00e1reas\u00a0pass\u00edveis\u00a0de\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nintercaladas\u00a0por\u00a0\u00e1reas\u00a0ainda\u00a0n\u00e3o\u00a0totalmente\u00a0rebaixadas,\u00a0neste\u00a0setor\u00a0foram\u00a0coletadas\u00a0\n\namostras\u00a0 sedimentares\u00a0 de\u00a0 tr\u00eas\u00a0 se\u00e7\u00f5es\u00a0 verticais.\u00a0 O\u00a0 terceiro\u00a0 setor,\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 o\u00a0 Km\u00a0 4,5,\u00a0\n\napresenta\u00a0uma\u00a0morfologia\u00a0preferencialmente\u00a0de\u00a0estocagem\u00a0sedimentar,\u00a0desde\u00a0que\u00a0a\u00a0\n\ndrenagem\u00a0n\u00e3o\u00a0tenha\u00a0compet\u00eancia\u00a0para\u00a0transportar\u00a0os\u00a0sedimentos\u00a0fluviais\u00a0para\u00a0fora\u00a0\n\nda\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0micro?bacia\u00a0ou\u00a0haja\u00a0barreiras\u00a0naturais\u00a0que\u00a0impe\u00e7am\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0\n\ndo\u00a0 sistema\u00a0 fluvial.\u00a0 Por\u00a0 tratar?se\u00a0 j\u00e1\u00a0 do\u00a0 baixo\u00a0 curso\u00a0 n\u00e3o\u00a0 confinado\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 do\u00a0\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0esta\u00a0\u00e1rea\u00a0permite\u00a0a\u00a0extravas\u00e3o\u00a0dos\u00a0sedimentos\u00a0para\u00a0as\u00a0\n\nlaterais\u00a0 do\u00a0 riacho,\u00a0 resultando\u00a0 em\u00a0 pequenos\u00a0 terra\u00e7os\u00a0 fluviais.\u00a0 Neste\u00a0 setor\u00a0 foram\u00a0\n\ncoletadas\u00a0amostras\u00a0sedimentares\u00a0de\u00a0quatro\u00a0se\u00e7\u00f5es\u00a0verticais.\u00a0\n\n\u00c9\u00a0 not\u00e1vel\u00a0 a\u00a0 baixa\u00a0 convexidade\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 longitudinal\u00a0 do\u00a0 curso\u00a0 principal\u00a0 do\u00a0\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada,\u00a0 caracterizando\u00a0 uma\u00a0 drenagem\u00a0 recente\u00a0 e\u00a0 ainda\u00a0 em\u00a0\n\ninstabilidade.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n132\u00a0\n\u00a0\n\nAtrav\u00e9s\u00a0da\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\u00edndice\u00a0RDE,\u00a0a\u00a0detec\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0tr\u00eas\u00a0anomalias\u00a0fluviais\u00a0na\u00a0\n\nmicro?bacia\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0na\u00a0qual,\u00a0com\u00a0o\u00a0tra\u00e7ado\u00a0da\u00a0\n\nlinha\u00a0de\u00a0melhor\u00a0ajuste\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0identificar\u00a0de\u00a0modo\u00a0simples\u00a0estas\u00a0zonas\u00a0(Figuras\u00a010\u00a0\n\ne\u00a011).\u00a0A\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0do\u00a0\u00edndice\u00a0RDE\u00a0na\u00a0micro?bacia\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\n\nFurada\u00a0apresenta?se\u00a0bastante\u00a0uniforme,\u00a0salvo\u00a0as\u00a0tr\u00eas\u00a0anomalias\u00a0mencionadas.\u00a0Pode?\n\nse\u00a0perceber\u00a0que\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0RDE\u00a0tendem\u00a0a\u00a0aumentar\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0micro?bacia,\u00a0com\u00a0\n\nos\u00a0maiores\u00a0valores\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0desembocadura\u00a0na\u00a0depress\u00e3o\u00a0subseq\u00fcente.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a011:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0RDE\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0do\u00a0perfil\u00a0 longitudinal\u00a0do\u00a0canal\u00a0principal\u00a0do\u00a0\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0mostrando\u00a0tr\u00eas\u00a0anomalias.\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 anomalia\u00a0 A\u00a0 est\u00e1\u00a0 relacionada\u00a0 \u00e0\u00a0 ruptura\u00a0 de\u00a0 patamar\u00a0 estrutural\u00a0 existente\u00a0\n\nquando\u00a0o\u00a0curso\u00a0principal\u00a0deixa\u00a0a\u00a0unidade\u00a0geomorfol\u00f3gica\u00a0dos\u00a0alv\u00e9olos\u00a0de\u00a0disseca\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0cimeira\u00a0para\u00a0uma\u00a0vertente\u00a0convexa\u00a0sem\u00a0cobertura\u00a0superficial.\u00a0As\u00a0anomalias\u00a0B\u00a0e\u00a0C\u00a0\n\ndelimitam\u00a0bem\u00a0os\u00a0setores\u00a0de\u00a0disseca\u00e7\u00e3o/deposi\u00e7\u00e3o\u00a0como\u00a0visto\u00a0na\u00a0an\u00e1lise\u00a0do\u00a0perfil\u00a0\n\nlongitudinal.\u00a0A\u00a0anomalia\u00a0B\u00a0indica\u00a0a\u00a0descontinuidade\u00a0topogr\u00e1fica\u00a0existente\u00a0no\u00a0Km\u00a03,\u00a0\n\npassando\u00a0 j\u00e1\u00a0 para\u00a0 um\u00a0 setor\u00a0 h\u00edbrido\u00a0 de\u00a0 disseca\u00e7\u00e3o/eros\u00e3o.\u00a0 A\u00a0 anomalia\u00a0 C\u00a0 indica\u00a0 a\u00a0\n\ntransi\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 modelados\u00a0 de\u00a0 disseca\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 modelados\u00a0 de\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 baixo\u00a0\n\ncurso\u00a0da\u00a0drenagem.\u00a0\n\nAs\u00a0tr\u00eas\u00a0anomalias\u00a0s\u00e3o\u00a0decorrentes\u00a0de\u00a0rupturas\u00a0acentuadas\u00a0de\u00a0declive\u00a0e\u00a0setores\u00a0\n\nmorfol\u00f3gicos\u00a0 da\u00a0 drenagem,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 havendo\u00a0 evid\u00eancia\u00a0 de\u00a0 processos\u00a0 neotect\u00f4nicos\u00a0 na\u00a0\n\n\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo.\u00a0\n\n0,00\n\n20,00\n\n40,00\n\n60,00\n\n80,00\n\n100,00\n\n120,00\n\n140,00\n\n160,00\n\n180,00\n\n200,00\n\nKm\u00a00 Km\u00a00,5 Km\u00a01 Km\u00a01,5 Km\u00a02 Km\u00a02,5 Km\u00a03 Km\u00a03,5 Km\u00a04 Km\u00a04,5 Km\u00a05 Km\u00a05,5 Km\u00a06\n\nA\n\nB\n\nC\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA?PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n133\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a012:\u00a0Rela\u00e7\u00e3o\u00a0declividade\u00adextens\u00e3o\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n134\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO\u00a0V\u00a0\n\n\u00a0RECONSTITUI\u00c7\u00c3O\u00a0PALEOAMBIENTAL\u00a0DO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.1.\u00a0O\u00a0tipo\u00a0de\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0fluvial\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\n\nComo\u00a0apontado\u00a0por\u00a0Brown\u00a0(1997),\u00a0para\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0interpreta\u00e7\u00f5es\u00a0acerca\u00a0\nde\u00a0 paleoambientes\u00a0 fluviais,\u00a0 \u00e9\u00a0 necess\u00e1ria\u00a0 uma\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 de\u00a0 sua\u00a0 morfologia\u00a0 geral\u00a0 e\u00a0\npadr\u00f5es\u00a0 de\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 ligados\u00a0 ao\u00a0 tipo\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 e\u00a0 ao\u00a0 regime\u00a0 de\u00a0 fluxo\u00a0 antes\u00a0 de\u00a0\nanalisar\u00a0 as\u00a0 se\u00e7\u00f5es\u00a0 verticais\u00a0 elaboradas\u00a0 com\u00a0 fins\u00a0 de\u00a0 recompor\u00a0 a\u00a0 estratigrafia\u00a0 dos\u00a0\ndep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0um\u00a0determinado\u00a0rio.\u00a0\n\nO\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0riacho\u00a0ef\u00eamero\u00a0que,\u00a0atualmente,\u00a0\ncorre\u00a0apenas\u00a0em\u00a0alguns\u00a0dias\u00a0na\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a0chuvosa,\u00a0sendo\u00a0um\u00a0canal\u00a0entrela\u00e7ado,\u00a0t\u00edpico\u00a0\nde\u00a0regi\u00f5es\u00a0semi?\u00e1ridas\u00a0(Figura\u00a01).\u00a0\n\nFigura\u00a0 1:\u00a0 Riacho\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Ao\u00a0 fundo\u00a0 um\u00a0 pequeno\u00a0 terra\u00e7o\u00a0 fluvial\u00a0\natualmente\u00a0dissecado\u00a0pela\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0pr\u00f3prio\u00a0riacho.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n135\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0 principais\u00a0 fei\u00e7\u00f5es\u00a0 diagn\u00f3sticas\u00a0 de\u00a0 canais\u00a0 de\u00a0 rios\u00a0 entrela\u00e7ados\u00a0 s\u00e3o\u00a0 a\u00a0\n\ndisposi\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0corpos\u00a0tabulares,\u00a0formados\u00a0por\u00a0pequenas\u00a0unidades\u00a0lenticulares,\u00a0com\u00a0\n\narranjos\u00a0de\u00a0granodecresc\u00eancia\u00a0ascendente,\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0conglomer\u00e1ticos\u00a0na\u00a0\n\nbase,\u00a0 com\u00a0 estrutura\u00a0 predominantemente\u00a0 cruzada\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 tabular,\u00a0 resultante\u00a0 da\u00a0\n\nmigra\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0barras\u00a0longitudinais\u00a0ou\u00a0transversais\u00a0e\u00a0aus\u00eancia\u00a0quase\u00a0total\u00a0de\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0\n\nde\u00a0transbordamento\u00a0(Della\u00a0F\u00e1vera,\u00a02001)\u00a0(Figura\u00a02).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 2:\u00a0 Dep\u00f3sitos\u00a0 caracter\u00edsticos\u00a0 de\u00a0 rios\u00a0 entrela\u00e7ados\u00a0 (segundo\u00a0 Selley,\u00a0 1976).\u00a0 Fonte:\u00a0 DELLA\u00a0\nF\u00c1VERA\u00a02001.\u00a0\n\n\u00a0\n\nPor\u00a0estar\u00a0confinado\u00a0em\u00a0sua\u00a0maior\u00a0parte\u00a0pelas\u00a0vertentes\u00a0rochosas\u00a0de\u00a0elevada\u00a0\n\ndeclividade\u00a0em\u00a0um\u00a0contexto\u00a0de\u00a0recuo\u00a0de\u00a0front\u00a0de\u00a0cuesta,\u00a0muitas\u00a0vezes\u00a0o\u00a0canal\u00a0corre\u00a0\n\nrente\u00a0aos\u00a0pared\u00f5es\u00a0rochosos\u00a0(Figura\u00a03).\u00a0O\u00a0contexto\u00a0entrincheirado\u00a0do\u00a0canal\u00a0permitiu\u00a0\n\na\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0paleodep\u00f3sitos\u00a0aluviais,\u00a0no\u00a0entanto,\u00a0na\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0clim\u00e1tica\u00a0atual,\u00a0a\u00a0\n\ncaracter\u00edstica\u00a0t\u00edpica\u00a0do\u00a0canal\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0de\u00a0dissecar\u00a0sedimentos\u00a0anteriormente\u00a0depositados\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0da\u00a0eros\u00e3o\u00a0linear,\u00a0resultando\u00a0o\u00a0trabalho\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0atual\u00a0apenas\u00a0em\u00a0uma\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n136\u00a0\n\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 rasa\u00a0 sobre\u00a0 os\u00a0 entalhes\u00a0 recentes.\u00a0 Por\u00a0 n\u00e3o\u00a0 possuir\u00a0 compet\u00eancia\u00a0\n\nnecess\u00e1ria,\u00a0a\u00a0largura\u00a0do\u00a0canal\u00a0chega\u00a0ao\u00a0m\u00e1ximo,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0maior\u00a0parte\u00a0do\u00a0seu\u00a0curso,\u00a0\n\na\u00a0apenas\u00a03m\u00a0e\u00a0a\u00a0disseca\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0terra\u00e7os\u00a0no\u00a0m\u00e1ximo\u00a0chega\u00a0a\u00a01m\u00a0de\u00a0profundidade,\u00a0\n\nocorrendo\u00a0geralmente\u00a0no\u00a0m\u00e9dio\u00a0curso\u00a0(Figura\u00a04).\u00a0Existe\u00a0a\u00a0coloniza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0barras\u00a0e,\u00a0\u00e0s\u00a0\n\nvezes,\u00a0de\u00a0todo\u00a0o\u00a0canal\u00a0por\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0(Figura\u00a05).\u00a0Com\u00a0baixa\u00a0pot\u00eancia,\u00a0atualmente\u00a0o\u00a0\n\ncurso\u00a0tem\u00a0que\u00a0se\u00a0entrincheirar\u00a0entre\u00a0rochas,\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0sedimentos\u00a0depositados\u00a0em\u00a0\n\n\u00e9pocas\u00a0pret\u00e9ritas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a03:\u00a0Canal\u00a0principal\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0rente\u00a0\u00e0\u00a0encosta\u00a0rochosa.\u00a0M\u00e9dio\u00a0curso.\u00a0\nFoto:\u00a0Dem\u00e9trio\u00a0Mutzenberg.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n137\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a04:\u00a0Terra\u00e7o\u00a0 fluvial\u00a0dissecado\u00a0pelo\u00a0curso\u00a0atual\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\nM\u00e9dio\u00a0curso.\u00a0Foto:\u00a0Dem\u00e9trio\u00a0Mutzenberg.\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a05:\u00a0Vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0existente\u00a0sobre\u00a0o\u00a0plaino\u00a0aluvial\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0 .\u00a0\nBaixo\u00a0curso.\u00a0Foto:\u00a0Dem\u00e9trio\u00a0Mutzenberg.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n138\u00a0\n\u00a0\n\nAl\u00e9m\u00a0 da\u00a0 compreens\u00e3o\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 regime\u00a0 fluvial\u00a0 atuante\u00a0 no\u00a0 riacho\u00a0 do\u00a0\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 \u00e9\u00a0 necess\u00e1ria\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 a\u00a0 aten\u00e7\u00e3o\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 de\u00a0\n\nsedimentos\u00a0de\u00a0encosta\u00a0e\u00a0sua\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0lateral\u00a0ao\u00a0plaino\u00a0aluvial,\u00a0de\u00a0import\u00e2ncia\u00a0na\u00a0\n\n\u00e1rea\u00a0devido\u00a0ao\u00a0car\u00e1ter\u00a0encaixado\u00a0do\u00a0canal.\u00a0\n\nDevido\u00a0 ao\u00a0 perfil\u00a0 longitudinal\u00a0 escalonado\u00a0 do\u00a0 riacho\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0\n\nFurada\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0falta\u00a0de\u00a0energia\u00a0necess\u00e1ria\u00a0para\u00a0o\u00a0escoamento\u00a0completo\u00a0de\u00a0sua\u00a0deposi\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nos\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 majoritariamente\u00a0 formados\u00a0 por\u00a0 pequenos\u00a0 leques\u00a0 aluviais,\u00a0\n\nconfinados\u00a0 geomorfologicamente\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 garganta\u00a0 entrincheirada\u00a0 em\u00a0 patamares\u00a0\n\nestruturais\u00a0do\u00a0front\u00a0da\u00a0cuesta,\u00a0engastados\u00a0pela\u00a0drenagem\u00a0obseq\u00fcente\u00a0que\u00a0se\u00a0ajustou\u00a0\u00e0\u00a0\n\nrede\u00a0de\u00a0di\u00e1clases\u00a0e\u00a0fraturas.\u00a0\n\nLeques\u00a0aluviais\u00a0s\u00e3o\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0aluviais\u00a0em\u00a0forma\u00a0de\u00a0leque\u00a0associado\u00a0a\u00a0sop\u00e9s\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1reas\u00a0com\u00a0rupturas\u00a0bruscas\u00a0de\u00a0gradiente.\u00a0Na\u00a0sua\u00a0morfologia\u00a0predominam\u00a0sedimentos\u00a0\n\nde\u00a0 movimentos\u00a0 de\u00a0 massa,\u00a0 como\u00a0 fluxos\u00a0 de\u00a0 detritos,\u00a0 e\u00a0 corridas\u00a0 de\u00a0 lama.\u00a0 Podem\u00a0\n\napresentar\u00a0 ainda\u00a0 intercala\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 subaqu\u00e1ticos,\u00a0 em\u00a0 geral\u00a0 de\u00a0 sistemas\u00a0\n\nfluviais\u00a0entrela\u00e7ados\u00a0(Suguio,\u00a01998).\u00a0\n\nLeques\u00a0 aluviais\u00a0 ocorrem\u00a0 em\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 onde\u00a0 um\u00a0 curso\u00a0 fluvial\u00a0 passe\u00a0\n\nsuficientemente\u00a0 r\u00e1pido\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 alta\u00a0 declividade\u00a0 para\u00a0 uma\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 baixa\u00a0\n\ndeclividade,\u00a0 particularmente\u00a0 escarpas\u00a0 falhadas\u00a0 ou\u00a0 fraturadas\u00a0 (Figura\u00a0 6).\u00a0 A\u00a0 s\u00fabita\u00a0\n\nmudan\u00e7a\u00a0de\u00a0gradiente\u00a0resulta\u00a0no\u00a0decr\u00e9scimo\u00a0da\u00a0velocidade\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0levando\u00a0a\u00a0uma\u00a0\n\ndeposi\u00e7\u00e3o\u00a0local\u00a0(Bridge\u00a0&amp;\u00a0Demicco,\u00a02008).\u00a0Uma\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0\n\n\u00e9\u00a0 estarem\u00a0 geralmente\u00a0 relacionados\u00a0 a\u00a0 regi\u00f5es\u00a0 \u00e1ridas\u00a0 ou\u00a0 semi?\u00e1ridas\u00a0 pobremente\u00a0\n\ncobertas\u00a0por\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o,\u00a0onde\u00a0fortes\u00a0tempestades\u00a0ocasionais\u00a0causam\u00a0altas\u00a0descargas\u00a0\n\nde\u00a0sedimento.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n139\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 6:\u00a0 Geometria\u00a0 e\u00a0 processos\u00a0 sedimentares\u00a0 em\u00a0 leques\u00a0 aluviais\u00a0 dominados\u00a0 por\u00a0 fluxos\u00a0 de\u00a0\ndetritos.\u00a0Fonte:\u00a0Traduzido\u00a0de\u00a0Bridge\u00a0&amp;\u00a0Demicco\u00a0(2008).\u00a0\n\nAtrav\u00e9s\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0das\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0espaciais\u00a0das\u00a0f\u00e1cies\u00a0sedimentares\u00a0pode?se\u00a0se\u00a0\n\nchegar\u00a0a\u00a0interpreta\u00e7\u00f5es\u00a0acerca\u00a0de\u00a0suas\u00a0causas,\u00a0podendo\u00a0ser\u00a0vinculadas\u00a0a\u00a0movimentos\u00a0\n\nneo?tect\u00f4nicos\u00a0 ou\u00a0 mudan\u00e7as\u00a0 clim\u00e1ticas.\u00a0 Koltermann\u00a0 e\u00a0 Gorelick\u00a0 (1992)\u00a0 analisam\u00a0\n\nmudan\u00e7as\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0no\u00a0norte\u00a0da\u00a0Calif\u00f3rnia,\u00a0\n\nassociando\u00a0descargas\u00a0de\u00a0fluxos\u00a0de\u00a0detritos\u00a0a\u00a0per\u00edodos\u00a0relacionados\u00a0a\u00a0um\u00a0ambiente\u00a0\n\nmais\u00a0frio\u00a0e\u00a0\u00famido,\u00a0enquanto\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0lama\u00a0s\u00e3o\u00a0associados\u00a0a\u00a0um\u00a0clima\u00a0\n\nmais\u00a0quente\u00a0e\u00a0seco.\u00a0\n\nMabessone\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1981)\u00a0sintetizam\u00a0as\u00a0principais\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0\n\ndeposicionais\u00a0fluviais\u00a0no\u00a0semi?\u00e1rido\u00a0nordestino.\u00a0Uma\u00a0das\u00a0principais\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0\n\ncanais\u00a0ef\u00eameros\u00a0neste\u00a0contexto,\u00a0como\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0\n\nr\u00e1pida\u00a0convers\u00e3o\u00a0do\u00a0escoamento\u00a0superficial\u00a0em\u00a0torrentes\u00a0quando\u00a0h\u00e1\u00a0a\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0fortes\u00a0\n\ntempestades\u00a0que\u00a0encontram\u00a0o\u00a0solo\u00a0ressecado\u00a0por\u00a0um\u00a0longo\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0estiagem.\u00a0No\u00a0\n\ntransporte\u00a0dos\u00a0sedimentos\u00a0a\u00a0areia\u00a0geralmente\u00a0\u00e9\u00a0aprisionada\u00a0em\u00a0pequenas\u00a0depress\u00f5es\u00a0\n\ntopogr\u00e1ficas\u00a0 sendo\u00a0 consecutivamente\u00a0 remobilizada\u00a0 e\u00a0 armazenada\u00a0 durante\u00a0 outros\u00a0\n\neventos\u00a0torrenciais.\u00a0As\u00a0fra\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0finas,\u00a0silte\u00a0e\u00a0argila,\u00a0s\u00e3o\u00a0transportadas\u00a0para\u00a0fora\u00a0\n\ndo\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 drenagem.\u00a0 A\u00a0 maior\u00a0 parte\u00a0 dos\u00a0 sedimentos\u00a0 locais\u00a0 s\u00e3o\u00a0 restritos\u00a0 \u00e0s\u00a0\n\ncamadas\u00a0horizontais\u00a0de\u00a0areia\u00a0dos\u00a0leitos\u00a0dos\u00a0cursos\u00a0tempor\u00e1rios.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n140\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.2.\u00a0An\u00e1lise\u00a0sedimentol\u00f3gica\u00a0das\u00a0se\u00e7\u00f5es\u00a0verticais\u00a0\n\n\u00a0\n\nPara\u00a0 a\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 quatern\u00e1ria\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0\n\nFurada\u00a0 ser\u00e1\u00a0 levada\u00a0 em\u00a0 considera\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 sedimentos\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 v\u00ednculo\u00a0\n\ngen\u00e9tico\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 liga\u00a0 \u00e0s\u00a0 formas\u00a0 superficiais.\u00a0 Esta\u00a0 abordagem,\u00a0 denominada\u00a0 an\u00e1lise\u00a0\n\nmorfoestratigr\u00e1fica\u00a0 foi\u00a0 introduzida\u00a0 no\u00a0 Brasil\u00a0 por\u00a0 Mousinho\u00a0 e\u00a0 Monteiro\u00a0 (1979)\u00a0 ao\u00a0\n\nestudarem\u00a0col\u00favios\u00a0no\u00a0Sudeste\u00a0do\u00a0Brasil.\u00a0Dentro\u00a0desta\u00a0perspectiva,\u00a0como\u00a0as\u00a0unidades\u00a0\n\ndeposicionais\u00a0mant\u00eam\u00a0uma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0estreita\u00a0com\u00a0a\u00a0presente\u00a0morfologia\u00a0superficial,\u00a0\n\ntorna?se\u00a0 necess\u00e1ria\u00a0 uma\u00a0 compara\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 geometria\u00a0 do\u00a0 dep\u00f3sito\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 forma\u00a0\n\nsuperficial\u00a0para\u00a0a\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0modelo\u00a0adequado\u00a0de\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0morfoestratigr\u00e1fica\u00a0da\u00a0\n\npaisagem\u00a0(Corr\u00eaa,\u00a02001).\u00a0\n\nForam\u00a0amostradas\u00a0oito\u00a0se\u00e7\u00f5es\u00a0verticais\u00a0no\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Sete\u00a0\n\nse\u00e7\u00f5es\u00a0verticais\u00a0est\u00e3o\u00a0localizadas\u00a0no\u00a0m\u00e9dio\u00a0curso\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\n\nFurada\u00a0 e\u00a0 uma\u00a0 em\u00a0 um\u00a0 afluente\u00a0 de\u00a0 primeira\u00a0 ordem\u00a0 do\u00a0 baixo\u00a0 curso\u00a0 da\u00a0 micro?bacia\u00a0\n\n(Figura\u00a07).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n141\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a07:\u00a0Sess\u00f5es\u00a0verticais\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n142\u00a0\n\u00a0\n\n5.2.1.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF01\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF01\u00a0encontra?se\u00a0na\u00a0margem\u00a0esquerda\u00a0do\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0curso\u00a0\n\nsemi?confinado\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Al\u00e9m\u00a0do\u00a0curso\u00a0principal\u00a0da\u00a0\n\nrede\u00a0de\u00a0drenagem,\u00a0o\u00a0 local\u00a0recebe\u00a0 influ\u00eancia\u00a0direta\u00a0de\u00a0uma\u00a0drenagem\u00a0lateral\u00a0de\u00a02\u00aa\u00a0\n\nordem\u00a0na\u00a0sua\u00a0margem\u00a0direita.\u00a0A\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0quebras\u00a0de\u00a0patamar\u00a0a\u00a0menos\u00a0de\u00a0200m\u00a0\n\nde\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0do\u00a0local\u00a0amostrado,\u00a0favorece\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0e\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0morfologias\u00a0\n\ndo\u00a0tipo\u00a0leque\u00a0aluvial.\u00a0O\u00a0s\u00edtio\u00a0arqueol\u00f3gico\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0encontra?\n\nse\u00a0 a\u00a0 apenas\u00a0 40m\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical,\u00a0 no\u00a0 pared\u00e3o\u00a0 rochoso\u00a0 de\u00a0 abertura\u00a0 para\u00a0 SE\u00a0 que\u00a0\n\ndelimita\u00a0a\u00a0margem\u00a0esquerda\u00a0do\u00a0canal\u00a0de\u00a02\u00aa\u00a0ordem.\u00a0\n\nA\u00a0regi\u00e3o\u00a0encontra?se\u00a0atualmente\u00a0com\u00a0escassa\u00a0cobertura\u00a0vegetal,\u00a0apresentando\u00a0\n\num\u00a0 solo\u00a0 arenoso\u00a0 bastante\u00a0 raso\u00a0 (Figura\u00a0 8).\u00a0 Como\u00a0 est\u00e1\u00a0 em\u00a0 um\u00a0 contexto\u00a0 de\u00a0 plaino\u00a0\n\naluvial\u00a0pode\u00a0ser\u00a0considerado\u00a0um\u00a0Neossolo\u00a0Fl\u00favico.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a08:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF01.\u00a0Foto:\u00a0Dem\u00e9trio\u00a0Mutzenberg.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n143\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 escavada\u00a0 tem\u00a0 2,9m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 e\u00a0 apresenta\u00a0 sete\u00a0 camadas\u00a0\n\nintercaladas\u00a0entre\u00a0areia\u00a0litocl\u00e1stica\u00a0m\u00e9dia\u00a0sem\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0sedimentos\u00a0com\u00a0maior\u00a0\n\nconcentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0grossos\u00a0(Figura\u00a09\u00a0e\u00a010).\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a09:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0fra\u00e7\u00f5es\u00a0granulom\u00e9tricas\u00a0nas\u00a0camadas\u00a0estratigr\u00e1ficas\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0\nDBPF01.\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a07,\u00a0datada\u00a0por\u00a0LOE\u00a0em\u00a011.700+/?1.700,\u00a0apresenta\u00a0uma\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncomposta\u00a0de\u00a0areia\u00a0litocl\u00e1stica\u00a0m\u00e9dia\u00a0sem\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o,\u00a0moderadamente\u00a0selecionada,\u00a0\n\ngrau\u00a0 de\u00a0 curtose\u00a0 leptoc\u00fartica\u00a0 e\u00a0 assimetria\u00a0 negativa.\u00a0 Est\u00e1\u00a0 possivelmente\u00a0 ligada\u00a0 a\u00a0\n\neventos\u00a0 deposicionais\u00a0 ocorridos\u00a0 no\u00a0 in\u00edcio\u00a0 da\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 Pleistoceno/\u00a0 Holoceno\u00a0\n\nindicando\u00a0um\u00a0fluxo\u00a0laminar\u00a0viscoso.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a06\u00a0trata?se\u00a0de\u00a0uma\u00a0cascalheira\u00a0clasto?suportada,\u00a0onde\u00a0gr\u00e2nulos\u00a0com\u00a0\n\ntamanho\u00a0m\u00e9dio\u00a0de\u00a01\u00a0a\u00a03cm\u00a0est\u00e3o\u00a0com\u00a0as\u00a0arestas\u00a0em\u00a0contato,\u00a0indicando\u00a0um\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0\n\ndetritos\u00a0de\u00a0arrasto\u00a0em\u00a0uma\u00a0fase\u00a0distal\u00a0de\u00a0um\u00a0lobo\u00a0de\u00a0leque\u00a0aluvial.\u00a0\n\nA\u00a0 camada\u00a0 5\u00a0 \u00e9\u00a0 formada\u00a0 por\u00a0 areia\u00a0 litocl\u00e1stica\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 sem\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\npobremente\u00a0 selecionada,\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 curtose\u00a0 mesoc\u00fartica,\u00a0 de\u00a0 assimetria\u00a0\n\naproximadamente\u00a0sim\u00e9trica.\u00a0Possivelmente\u00a0\u00e9\u00a0contempor\u00e2nea\u00a0\u00e0\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0camada\u00a0\n\n6,\u00a0 apresentando\u00a0 o\u00a0 final\u00a0 da\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 fluxos\u00a0 de\u00a0 lama,\u00a0 onde\u00a0 os\u00a0 finos\u00a0 foram\u00a0\n\nevacuados.\u00a0\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nCamada\u00a07Camada\u00a06Camada\u00a05Camada\u00a04Camada\u00a03Camada\u00a02Camada\u00a01\n\nCascalho Areia\u00a0muito\u00a0grossa Areia\u00a0grossa Areia\u00a0m\u00e9dia Areia\u00a0Fina Areia\u00a0muito\u00a0fina Silte\u00a0e\u00a0argila\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n144\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a010:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF01.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n145\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 Camada\u00a0 4\u00a0 apresenta\u00a0 uma\u00a0 cascalheira\u00a0 clasto\u00a0 suportada\u00a0 com\u00a0 clastos\u00a0\n\nsubangulosos\u00a0 a\u00a0 subarredondados\u00a0 com\u00a0 tamanho\u00a0 m\u00e9dio\u00a0 de\u00a0 1\u00a0 a\u00a0 3cm\u00a0 pobremente\u00a0\n\nselecionados\u00a0 com\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 curtose\u00a0 leptoc\u00fartica\u00a0 devido\u00a0 \u00e0\u00a0 alta\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\ncascalho/gr\u00e2nulos\u00a0na\u00a0curva\u00a0granuom\u00e9trica.\u00a0Esta\u00a0camada\u00a0apresenta\u00a0na\u00a0parte\u00a0superior\u00a0\n\numa\u00a0inclina\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0sul,\u00a0indicando\u00a0que\u00a0pode\u00a0tratar?se\u00a0de\u00a0um\u00a0dep\u00f3sito\u00a0muito\u00a0parecido\u00a0\n\ncom\u00a0 o\u00a0 da\u00a0 Camada\u00a0 6,\u00a0mas\u00a0 que\u00a0 em\u00a0 seguida\u00a0 foi\u00a0 cortado\u00a0 por\u00a0 ravinamento\u00a0 do\u00a0 evento\u00a0\n\nrespons\u00e1vel\u00a0pela\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0camada\u00a03.\u00a0Os\u00a0finos\u00a0foram\u00a0quase\u00a0todos\u00a0evacuados,\u00a0com\u00a0\n\na\u00a0fra\u00e7\u00e3o\u00a0cascalho\u00a0representando\u00a0mais\u00a0de\u00a050%\u00a0do\u00a0total\u00a0da\u00a0amostra.\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a03\u00a0\u00e9\u00a0muito\u00a0similar\u00a0\u00e0\u00a0camada\u00a05,\u00a0tratando?se\u00a0de\u00a0areia\u00a0litocl\u00e1stica\u00a0m\u00e9dia\u00a0\n\nsem\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o,\u00a0 pobremente\u00a0 selecionada\u00a0 com\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 curtose\u00a0 mesoc\u00fartica\u00a0 e\u00a0\n\nassimetria\u00a0negativa.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a02\u00a0trata?se\u00a0de\u00a0areia\u00a0litocl\u00e1stica\u00a0com\u00a0gr\u00e2nulos\u00a0com\u00a0tamanho\u00a0m\u00e9dio\u00a0de\u00a0\n\n0,5cm,\u00a0 com\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 curtose\u00a0 muito\u00a0 platic\u00fartica\u00a0 e\u00a0 assimetria\u00a0 muito\u00a0 positiva\u00a0 sendo\u00a0\n\ncaracter\u00edstico\u00a0de\u00a0um\u00a0pequeno\u00a0lobo\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0detritos.\u00a0\n\nA\u00a0 camada\u00a0 1\u00a0 \u00e9\u00a0 similar\u00a0 \u00e0s\u00a0 camadas\u00a0 3\u00a0 e\u00a0 5,\u00a0 no\u00a0 entanto\u00a0 trata?se\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 areia\u00a0\n\nlitocl\u00e1stica\u00a0m\u00e9dia\u00a0sem\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0selecionada.\u00a0Foi\u00a0o\u00a0\u00faltimo\u00a0evento\u00a0a\u00a0depositar\u00a0\n\nsedimentos\u00a0nesta\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical.\u00a0\n\nA\u00a0 partir\u00a0 dos\u00a0 dados\u00a0 apresentados,\u00a0 esta\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 foi\u00a0 interpretada\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 f\u00e1cies\u00a0\n\ndistal\u00a0de\u00a0um\u00a0leque\u00a0aluvial.\u00a0A\u00a0fonte\u00a0da\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o,\u00a0provavelmente,\u00a0\u00e9\u00a0inteiramente\u00a0\n\noriunda\u00a0do\u00a0canal\u00a0de\u00a02\u00aa\u00a0ordem,\u00a0afluente\u00a0da\u00a0margem\u00a0esquerda\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Apresenta\u00a0possivelmente\u00a0quatro\u00a0eventos\u00a0ocorridos\u00a0entre\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0\n\ntransi\u00e7\u00e3o\u00a0 Pleistoceno/Holoceno\u00a0 e\u00a0 Holoceno\u00a0 M\u00e9dio.\u00a0 O\u00a0 primeiro\u00a0 respons\u00e1vel\u00a0 pela\u00a0\n\ndeposi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Camada\u00a07,\u00a0o\u00a0segundo\u00a0pelas\u00a0camadas\u00a06\u00a0e\u00a05,\u00a0o\u00a0terceiro\u00a0pelas\u00a0camadas\u00a04\u00a0e\u00a0\n\n3,\u00a0e\u00a0o\u00a0quarto\u00a0pelas\u00a0camadas\u00a02\u00a0e\u00a01.\u00a0S\u00e3o\u00a0caracter\u00edsticos\u00a0de\u00a0pulsos\u00a0 de\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndecorrentes\u00a0 de\u00a0 chuvas\u00a0 torrenciais\u00a0 em\u00a0 ambiente\u00a0 provavelmente\u00a0 semi?\u00e1rido,\u00a0 no\u00a0\n\nentanto\u00a0a\u00a0espessura\u00a0da\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0arenosa\u00a0em\u00a0detrimento\u00a0de\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0rud\u00e1ceos\u00a0\n\npode\u00a0indicar\u00a0um\u00a0ambiente\u00a0mais\u00a0\u00famido\u00a0que\u00a0o\u00a0atual\u00a0com\u00a0densa\u00a0cobertura\u00a0vegetal.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n146\u00a0\n\u00a0\n\n5.2.2.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF02\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 DBPF02\u00a0 encontra?se\u00a0 na\u00a0 margem\u00a0 direita\u00a0 do\u00a0 curso\u00a0 semi?\n\nconfinado\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Est\u00e1\u00a0a\u00a0300m\u00a0a\u00a0jusante\u00a0da\u00a0ruptura\u00a0\n\nde\u00a0patamar\u00a0do\u00a0canal\u00a0principal\u00a0e\u00a0a\u00a0420m\u00a0da\u00a0ruptura\u00a0do\u00a0canal\u00a0de\u00a02\u00aa ordem respons\u00e1vel \n\npela deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos evidenciados na se\u00e7\u00e3o vertical DBPF01. \n\nA\u00a0\u00e1rea\u00a0amostrada\u00a0est\u00e1\u00a0diretamente\u00a0sobre\u00a0a\u00a0margem\u00a0direita\u00a0do\u00a0canal\u00a0ativo\u00a0do\u00a0\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0em\u00a0um\u00a0contexto\u00a0de\u00a0din\u00e2mica\u00a0 fluvial\u00a0elevada\u00a0a\u00a0apenas\u00a0\n\n80m\u00a0da\u00a0conflu\u00eancia\u00a0das\u00a0duas\u00a0drenagens\u00a0anteriormente\u00a0citadas\u00a0(Figura\u00a011).\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a011:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF02.\u00a0Foto:\u00a0Dem\u00e9trio\u00a0Mutzenberg.\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 escavada\u00a0 tem\u00a0 3,2m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 e\u00a0 apresenta\u00a0 nove\u00a0 camadas\u00a0\n\nintercaladas\u00a0entre\u00a0areia\u00a0litocl\u00e1stica\u00a0m\u00e9dia\u00a0sem\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0sedimentos\u00a0com\u00a0maior\u00a0\n\nconcentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0grossos\u00a0(Figura\u00a012\u00a0e\u00a013).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n147\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 12:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 nas\u00a0 camadas\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0DBPF02.\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a09,\u00a0datada\u00a0por\u00a0LOE\u00a0em\u00a06.200+/?600,\u00a0apresenta\u00a0uma\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0\ncomposta\u00a0 de\u00a0 areia\u00a0 lamosa\u00a0 sem\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o,\u00a0 pobremente\u00a0 selecionada,\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0\ncurtose\u00a0 platic\u00fartica\u00a0 e\u00a0 assimetria\u00a0 positiva.\u00a0 Est\u00e1\u00a0 possivelmente\u00a0 ligada\u00a0 a\u00a0 eventos\u00a0\ndeposicionais\u00a0 subaquosos\u00a0 ocorridos\u00a0 no\u00a0 Holoceno\u00a0 M\u00e9dio\u00a0 indicando\u00a0 possivelmente\u00a0\numa\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0fluvial.\u00a0Depois\u00a0desse\u00a0dep\u00f3sito\u00a0h\u00e1\u00a0uma\u00a0seq\u00fc\u00eancia\u00a0de\u00a0quatro\u00a0eventos\u00a0\nprovavelmente\u00a0 associados\u00a0 a\u00a0 epis\u00f3dio\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 leque\u00a0 aluvial\u00a0 ocorridos\u00a0 no\u00a0 Holoceno\u00a0\nSuperior.\u00a0\n\nAs\u00a0 camadas\u00a0 8,\u00a0 6\u00a0 e\u00a0 4\u00a0 \u00a0 tratam?se\u00a0 de\u00a0 cascalheiras\u00a0 clasto?suportadas,\u00a0 onde\u00a0\ngr\u00e2nulos\u00a0com\u00a0tamanho\u00a0m\u00e9dio\u00a0de\u00a00,5\u00a0a\u00a01cm\u00a0est\u00e3o\u00a0com\u00a0as\u00a0arestas\u00a0em\u00a0contato,\u00a0como\u00a0\nnas\u00a0 camadas\u00a0 6,\u00a0 4\u00a0 e\u00a0 2\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 DBPF01,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 pode\u00a0 indicar\u00a0 um\u00a0 fluxo\u00a0 de\u00a0\ndetritos\u00a0 de\u00a0 arrasto\u00a0 em\u00a0 uma\u00a0 fase\u00a0 distal\u00a0 do\u00a0 lobo\u00a0 de\u00a0 leque\u00a0 aluvial.\u00a0 Pelas\u00a0 pequenas\u00a0\ndimens\u00f5es\u00a0 dos\u00a0 gr\u00e2nulos\u00a0 e\u00a0 melhor\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 sele\u00e7\u00e3o,\u00a0 \u00e9\u00a0 prov\u00e1vel\u00a0 que,\u00a0 neste\u00a0 caso,\u00a0 os\u00a0\nsedimentos\u00a0estejam\u00a0em\u00a0uma\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0distante\u00a0do\u00a0\u00e1pex\u00a0do\u00a0leque\u00a0aluvial.\u00a0\n\nAs\u00a0 camadas\u00a0 7,\u00a0 5\u00a0 e\u00a0 3\u00a0 s\u00e3o\u00a0 formadas\u00a0 por\u00a0 areia\u00a0 litocl\u00e1stica\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 sem\u00a0\nestratifica\u00e7\u00e3o,\u00a0 pobremente\u00a0 selecionada,\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 curtose\u00a0 platic\u00fartica\u00a0 a\u00a0 muito\u00a0\nplatic\u00fartica,\u00a0de\u00a0assimetria\u00a0aproximadamente\u00a0sim\u00e9trica.\u00a0Fazem\u00a0pares\u00a0com\u00a0as\u00a0camadas\u00a0\nanteriores\u00a0 alternando\u00a0 lobos\u00a0 de\u00a0 fluxo\u00a0 de\u00a0 detritos\u00a0 e\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 arenosos\u00a0 de\u00a0 menor\u00a0\nenergia.\u00a0\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nCamada\u00a09Camada\u00a08Camada\u00a07Camada\u00a06Camada\u00a05Camada\u00a04Camada\u00a03Camada\u00a02Camada\u00a01\n\nCascalho Areia\u00a0muito\u00a0grossa Areia\u00a0grossa Areia\u00a0m\u00e9dia Areia\u00a0Fina Areia\u00a0muito\u00a0fina Silte\u00a0e\u00a0argila\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n148\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a013:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF02.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n149\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 data\u00e7\u00e3o\u00a0 por\u00a0 LOE\u00a0 de\u00a0 2.000+/?1.300\u00a0 coloca\u00a0 esta\u00a0 seq\u00fc\u00eancia\u00a0 relacionada\u00a0 a\u00a0\n\nepis\u00f3dios\u00a0recentes\u00a0de\u00a0maior\u00a0umidifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Holoceno\u00a0Superior\u00a0caracterizando\u00a0estas\u00a0\n\ndeposi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0formados\u00a0em\u00a0clima\u00a0semi?\u00e1rido\u00a0com\u00a0epis\u00f3dios\u00a0de\u00a0chuvas\u00a0\n\ntorrenciais.\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a02\u00a0apresenta\u00a0uma\u00a0morfologia\u00a0distinta\u00a0das\u00a0vistas\u00a0at\u00e9\u00a0agora,\u00a0de\u00a0uma\u00a0\n\ncascalheira\u00a0 matriz?suportada,\u00a0 isto\u00a0 \u00e9,\u00a0 o\u00a0 material\u00a0 detr\u00edtico\u00a0 mais\u00a0 fino\u00a0 que\u00a0 ocupa\u00a0 os\u00a0\n\ninterst\u00edcios\u00a0entre\u00a0os\u00a0clastos\u00a0maiores\u00a0envolve?os\u00a0completamente.\u00a0Sendo\u00a0caracterizada\u00a0\n\nprovavelmente\u00a0como\u00a0uma\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0 tipo\u00a0 leque\u00a0aluvial\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0aus\u00eancia\u00a0de\u00a0\n\nestratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 plano?paralela\u00a0 ou\u00a0 plano?cruzada.\u00a0 Esta\u00a0 fei\u00e7\u00e3o\u00a0 provavelmente,\u00a0 por\u00a0 ser\u00a0\n\nmais\u00a0recente\u00a0preserva\u00a0a\u00a0morfologia\u00a0original\u00a0dos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0fluxos\u00a0de\u00a0detritos,\u00a0os\u00a0\n\nquais\u00a0depois\u00a0sofrem\u00a0a\u00a0evacua\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0mais\u00a0finos.\u00a0A\u00a0areia\u00a0\u00e9\u00a0re?depositada\u00a0\n\nmais\u00a0a\u00a0frente\u00a0do\u00a0curso\u00a0d\u00b4\u00e1gua,\u00a0enquanto\u00a0que\u00a0o\u00a0silte\u00a0e\u00a0argila\u00a0s\u00e3o\u00a0transportados\u00a0para\u00a0\n\nfora\u00a0do\u00a0sistema\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0como\u00a0apontado\u00a0por\u00a0Mabessone\u00a0et\u00a0al.\u00a0(1981)\u00a0acerca\u00a0dos\u00a0\n\ncanais\u00a0ef\u00eameros\u00a0do\u00a0semi?\u00e1rido\u00a0nordestino.\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a01\u00a0\u00e9\u00a0caracterizada\u00a0por\u00a0uma\u00a0areia\u00a0litocl\u00e1stica\u00a0m\u00e9dia\u00a0sem\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0 partir\u00a0 dos\u00a0 dados\u00a0 apresentados,\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 tecer\u00a0 algumas\u00a0 considera\u00e7\u00f5es.\u00a0\n\nEmbora\u00a0 a\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 seja\u00a0 dominada\u00a0 pelo\u00a0 curso\u00a0 d\u2019\u00e1gua,\u00a0 no\u00a0\n\nHoloceno\u00a0superior\u00a0provavelmente\u00a0o\u00a0canal\u00a0n\u00e3o\u00a0teve\u00a0capacidade\u00a0h\u00eddrica\u00a0suficiente\u00a0para\u00a0\n\ntransportar\u00a0os\u00a0sedimentos\u00a0em\u00a0meio\u00a0subaqu\u00e1tico,\u00a0mas\u00a0apenas\u00a0em\u00a0corridas\u00a0de\u00a0detritos\u00a0\n\ne\u00a0 de\u00a0 lama\u00a0 ligadas\u00a0 a\u00a0 fei\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 leques\u00a0 aluviais.\u00a0 A\u00a0 causa\u00a0 desta\u00a0 fei\u00e7\u00e3o\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0\n\ninterpretada\u00a0vinculando?a\u00a0a\u00a0um\u00a0regime\u00a0j\u00e1\u00a0caracter\u00edstico\u00a0do\u00a0semi?\u00e1rido\u00a0hodierno\u00a0com\u00a0\n\npulsos\u00a0de\u00a0maior\u00a0umidade\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0morfologia\u00a0do\u00a0perfil\u00a0 longitudinal\u00a0em\u00a0patamares\u00a0com\u00a0\n\nelevadas\u00a0rupturas\u00a0de\u00a0gradientes.\u00a0Podem\u00a0ser\u00a0caracterizados\u00a0cinco\u00a0eventos\u00a0formadores\u00a0\n\nde\u00a0 dep\u00f3sitos.\u00a0 O\u00a0 primeiro,\u00a0 de\u00a0 origem\u00a0 fluvial,\u00a0 relacionada\u00a0 \u00e0\u00a0 camada\u00a0 9,\u00a0 datada\u00a0 do\u00a0\n\nHoloceno\u00a0 M\u00e9dio,\u00a0 provavelmente\u00a0 de\u00a0 clima\u00a0 mais\u00a0 \u00famido,\u00a0 onde\u00a0 o\u00a0 riacho\u00a0 chegava\u00a0 a\u00a0\n\ndepositar\u00a0sedimentos\u00a0lamosos.\u00a0O\u00a0segundo\u00a0(camadas\u00a08\u00a0e\u00a07),\u00a0terceiro\u00a0(camadas\u00a06\u00a0e\u00a05),\u00a0\n\nquarto\u00a0(camadas\u00a04\u00a0e\u00a03)\u00a0e\u00a0quinto\u00a0(camadas\u00a02\u00a0e\u00a01)\u00a0est\u00e3o\u00a0provavelmente\u00a0relacionados\u00a0\u00e0\u00a0\n\nepis\u00f3dios\u00a0 de\u00a0 alta\u00a0 energia\u00a0 do\u00a0 Holoceno\u00a0 superior\u00a0 formando\u00a0 pulsos\u00a0 geradores\u00a0 de\u00a0\n\ndesequil\u00edbrio\u00a0na\u00a0paisagem.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n150\u00a0\n\u00a0\n\n5.2.3.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF03\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 DBPF03\u00a0 encontra?se\u00a0 na\u00a0 margem\u00a0 esquerda\u00a0 do\u00a0 curso\u00a0 semi?\n\nconfinado\u00a0 do\u00a0 riacho\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Est\u00e1\u00a0 em\u00a0 uma\u00a0 \u00e1rea\u00a0 bastante\u00a0\n\nirregular\u00a0com\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0v\u00e1rias\u00a0reentr\u00e2ncias\u00a0no\u00a0perfil\u00a0longitudinal\u00a0da\u00a0drenagem\u00a0\n\nprincipal\u00a0da\u00a0micro?bacia. \n\nA\u00a0\u00e1rea\u00a0amostrada\u00a0est\u00e1\u00a0diretamente\u00a0sobre\u00a0a\u00a0margem\u00a0esquerda\u00a0do\u00a0canal\u00a0ativo\u00a0\n\ndo\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0a\u00a0410m\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF02\u00a0(Figura\u00a014).\u00a0A\u00a0\u00e1rea\u00a0\n\nrecebe\u00a0influ\u00eancia\u00a0tamb\u00e9m\u00a0de\u00a0um\u00a0tribut\u00e1rio\u00a0de\u00a0primeira\u00a0ordem\u00a0encaixado\u00a0em\u00a0fraturas\u00a0\n\nque\u00a0tem\u00a0sua\u00a0nascente\u00a0nas\u00a0cimeiras\u00a0convexas\u00a0com\u00a0rupturas\u00a0de\u00a0patamar\u00a0estrutural\u00a0que\u00a0\n\ndelimitam\u00a0 a\u00a0 margem\u00a0 esquerda\u00a0 do\u00a0 plaino\u00a0 aluvial\u00a0 semi?confinado\u00a0 do\u00a0 riacho\u00a0 do\u00a0\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0A\u00a0ruptura\u00a0de\u00a0gradiente\u00a0deste\u00a0canal\u00a0est\u00e1\u00a0a\u00a0apenas\u00a070m\u00a0do\u00a0\n\nlocal\u00a0 amostrado.\u00a0 O\u00a0 curso\u00a0 atual\u00a0 do\u00a0 riacho\u00a0 disseca\u00a0 os\u00a0 sedimentos\u00a0 anteriormente\u00a0\n\ndepositados\u00a0em\u00a030cm\u00a0formando\u00a0um\u00a0pequeno\u00a0terra\u00e7o\u00a0fluvial.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nFigura\u00a014:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF03.\u00a0Foto:\u00a0Dem\u00e9trio\u00a0Mutzenberg.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n151\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 escavada\u00a0 tem\u00a0 3,0m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 e\u00a0 apresenta\u00a0 quatro\u00a0 camadas\u00a0\n\nrelacionadas\u00a0a\u00a0intercala\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0deposi\u00e7\u00f5es\u00a0fluviais\u00a0subaquosas\u00a0e\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0leques\u00a0\n\naluviais\u00a0(Figura\u00a015\u00a0e\u00a016).\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 15:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 nas\u00a0 camadas\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0DBPF03.\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a04,\u00a0datada\u00a0por\u00a0LOE\u00a0em\u00a011.300+/?1.300,\u00a0apresenta\u00a0uma\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncomposta\u00a0de\u00a0areia\u00a0litocl\u00e1stica\u00a0m\u00e9dia\u00a0sem\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o,\u00a0moderadamente\u00a0selecionada,\u00a0\n\ngrau\u00a0 de\u00a0 curtose\u00a0 leptoc\u00fartica\u00a0 e\u00a0 assimetria\u00a0 negativa.\u00a0 Est\u00e1\u00a0 possivelmente\u00a0 ligada\u00a0 a\u00a0\n\neventos\u00a0 deposicionais\u00a0 ocorridos\u00a0 no\u00a0 in\u00edcio\u00a0 da\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 Pleistoceno/\u00a0 Holoceno\u00a0\n\nindicando\u00a0um\u00a0fluxo\u00a0laminar\u00a0viscoso\u00a0possivelmente\u00a0em\u00a0um\u00a0contexto\u00a0deposicional\u00a0de\u00a0\n\nleque\u00a0aluvial.\u00a0Trata?se\u00a0provavelmente\u00a0do\u00a0mesmo\u00a0epis\u00f3dio\u00a0de\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0encontrado\u00a0\n\nna\u00a0Camada\u00a07\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF01.\u00a0A\u00a0\u00e1rea\u00a0fonte\u00a0do\u00a0material\u00a0provavelmente\u00a0\u00e9\u00a0\n\noriunda\u00a0do\u00a0canal\u00a0 lateral\u00a0de\u00a0primeira\u00a0ordem,\u00a0evidenciando\u00a0que\u00a0o\u00a0evento\u00a0 torrencial\u00a0\n\nrelacionado\u00a0ao\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0Pleistoceno/Holoceno\u00a0foi\u00a0preservado\u00a0em\u00a0mais\u00a0de\u00a0\n\num\u00a0 lugar\u00a0 na\u00a0 paisagem.\u00a0 Os\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 foram\u00a0 interpretados\u00a0 como\u00a0 pulsos\u00a0 de\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0decorrentes\u00a0de\u00a0chuvas\u00a0torrenciais\u00a0em\u00a0ambiente\u00a0semi?\u00e1rido.\u00a0\n\n\u00a0\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nCamada\u00a04Camada\u00a03cCamada\u00a03bCamada\u00a03aCamada\u00a02Camada\u00a01\n\nCascalho Areia\u00a0muito\u00a0grossa Areia\u00a0grossa Areia\u00a0m\u00e9dia Areia\u00a0Fina Areia\u00a0muito\u00a0fina Silte\u00a0e\u00a0argila\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n152\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a016:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF03.\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n153\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a03\u00a0configura\u00a0um\u00a0cl\u00e1ssico\u00a0dep\u00f3sito\u00a0aluvial\u00a0subaquoso,\u00a0tratando?se\u00a0de\u00a0\n\numa\u00a0 areia\u00a0 litocl\u00e1stica\u00a0 grossa\u00a0 com\u00a0 gr\u00e2nulos\u00a0 com\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 plano?paralela.\u00a0 Este\u00a0\n\ntipo\u00a0 de\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 neste\u00a0 contexto\u00a0 deposicional\u00a0 morfoestratigr\u00e1fico\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0\n\nrelacionada\u00a0a\u00a0um\u00a0equil\u00edbrio\u00a0na\u00a0paisagem\u00a0onde\u00a0o\u00a0canal\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nPedra\u00a0Furada\u00a0teve\u00a0capacidade\u00a0h\u00eddrica\u00a0suficiente\u00a0para\u00a0transportar\u00a0os\u00a0sedimentos\u00a0em\u00a0\n\nmeio\u00a0subaqu\u00e1tico\u00a0sem\u00a0concentra\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0clastos,\u00a0apontando\u00a0talvez\u00a0para\u00a0uma\u00a0maior\u00a0\n\numidade\u00a0e\u00a0recobrimento\u00a0vegetal\u00a0capaz\u00a0de\u00a0conter\u00a0a\u00a0eros\u00e3o\u00a0laminar\u00a0entre\u00a0a\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nPleistoceno/Holoceno\u00a0e\u00a0o\u00a0Holoceno\u00a0M\u00e9dio.\u00a0\n\nA\u00a0 camada\u00a0 2\u00a0 \u00e9\u00a0 caracterizada\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 Cascalheira\u00a0 matriz\u00a0 suportada\u00a0 com\u00a0 a\u00a0\n\npresen\u00e7a\u00a0de\u00a0clastos\u00a0subarredondados\u00a0com\u00a0tamanho\u00a0m\u00e9dio\u00a0de\u00a03\u00a0a\u00a05cm.\u00a0Por\u00a0encontrar?\n\nse\u00a0muito\u00a0pr\u00f3xima\u00a0\u00e0\u00a0ruptura\u00a0de\u00a0gradiente\u00a0do\u00a0canal\u00a0de\u00a0primeira\u00a0ordem\u00a0\u2013\u00a070m\u00a0\u2013\u00a0as\u00a0\n\ndimens\u00f5es\u00a0dos\u00a0clastos\u00a0apontam\u00a0para\u00a0a\u00a0f\u00e1cies\u00a0proximal\u00a0de\u00a0um\u00a0lobo\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0detritos\u00a0\n\ndo\u00a0leque\u00a0aluvial.\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a01\u00a0\u00e9\u00a0caracterizada\u00a0por\u00a0uma\u00a0areia\u00a0litocl\u00e1stica\u00a0m\u00e9dia\u00a0sem\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\npobremente\u00a0selecionada,\u00a0grau\u00a0de\u00a0curtose\u00a0mesoc\u00fartica\u00a0e\u00a0assimetria\u00a0aproximadamente\u00a0\n\nsim\u00e9trica.\u00a0 Provavelmente\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 faz\u00a0 parte\u00a0 do\u00a0 leque\u00a0 aluvial\u00a0 em\u00a0 conjunto\u00a0 com\u00a0 a\u00a0\n\ncamada\u00a0 2,\u00a0 tratando?se\u00a0 de\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 de\u00a0 menor\u00a0 energia\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 mesmo\u00a0 evento\u00a0\n\npaleoclim\u00e1tico.\u00a0\n\nA\u00a0 partir\u00a0 dos\u00a0 dados\u00a0 apresentados,\u00a0 fica\u00a0 evidenciado\u00a0 interdigita\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nsedimentos\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0e\u00a0sedimentos\u00a0aluviais\u00a0subaquosos.\u00a0Durante\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0\n\ntransi\u00e7\u00e3o\u00a0Pleistoceno/Holoceno,\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0provavelmente\u00a0encontrava?se\u00a0bastante\u00a0\n\nseco\u00a0devido\u00a0ao\u00a0\u00faltimo\u00a0estadial.\u00a0Com\u00a0uma\u00a0s\u00fabita\u00a0reumidifica\u00e7\u00e3o\u00a0durante\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0\n\ntransi\u00e7\u00e3o\u00a0 Pleistoceno/Holoceno\u00a0 sedimentos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 rapidamente\u00a0 transportados\u00a0 e\u00a0\n\nestocados\u00a0 em\u00a0 loci\u00a0 de\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o.\u00a0 No\u00a0 per\u00edodo\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nPleistoceno/Holoceno\u00a0 e\u00a0 Holoceno\u00a0 M\u00e9dio,\u00a0 h\u00e1\u00a0 sinais\u00a0 de\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0 umidade\u00a0 e\u00a0\n\nprecipita\u00e7\u00e3o,\u00a0com\u00a0um\u00a0prov\u00e1vel\u00a0estabelecimento\u00a0de\u00a0uma\u00a0densa\u00a0cobertura\u00a0vegetal.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n154\u00a0\n\u00a0\n\n5.2.4.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF04\u00a0 \u00a0\n\nA\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 DBPF04\u00a0 encontra?se\u00a0 na\u00a0 margem\u00a0 direita\u00a0 do\u00a0 curso\u00a0 semi?\n\nconfinado\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Est\u00e1\u00a0situada\u00a0na\u00a0base\u00a0da\u00a0maior\u00a0\n\nruptura\u00a0estrutural\u00a0do\u00a0m\u00e9dio\u00a0curso\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0em\u00a0um\u00a0\n\ncontexto\u00a0provavelmente\u00a0de\u00a0maior\u00a0energia\u00a0do\u00a0canal\u00a0principal.\u00a0A\u00a0margem\u00a0esquerda\u00a0do\u00a0\n\nriacho,\u00a0nesta\u00a0\u00e1rea,\u00a0recebe\u00a0a\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0depositados\u00a0por\u00a0um\u00a0canal\u00a0de\u00a0\n\nprimeira\u00a0ordem\u00a0de\u00a0pequena\u00a0dimens\u00e3o\u00a0(370m). A ruptura de patamar deste canal est\u00e1 \u00e0 \n\n200m da \u00e1rea amostrada. Provavelmente a sedimenta\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o vertical DBPF \u00e9 \n\ninteiramente constitu\u00edda por sedimentos do canal principal da micro-bacia, j\u00e1 que possui \n\ntodos os elementos (declividade, capacidade h\u00eddrica e proximidade) para sobrepujar a \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o do canal de 1\u00aa ordem. \n\nA\u00a0\u00e1rea\u00a0amostrada\u00a0est\u00e1\u00a0diretamente\u00a0sobre\u00a0a\u00a0margem\u00a0direita\u00a0do\u00a0canal\u00a0ativo\u00a0do\u00a0\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0a\u00a0640m\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF03.\u00a0O\u00a0curso\u00a0atual\u00a0do\u00a0riacho\u00a0\n\ndisseca\u00a0 os\u00a0 sedimentos\u00a0 anteriormente\u00a0 depositados\u00a0 em\u00a0 1m\u00a0 formando\u00a0 um\u00a0 pequeno\u00a0\n\nterra\u00e7o\u00a0fluvial\u00a0parcialmente\u00a0colonizado\u00a0pela\u00a0caatinga\u00a0(Figura\u00a017).\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a017:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF04.\u00a0Vista\u00a0para\u00a0montante.\u00a0Nota\u00adse\u00a0a\u00a0diferen\u00e7a\u00a0\nde\u00a0n\u00edvel\u00a0entre\u00a0o\u00a0terra\u00e7o\u00a0ocupado\u00a0pela\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0talvegue\u00a0atual\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\npedra\u00a0Furada.\u00a0Foto:\u00a0Dem\u00e9trio\u00a0Mutzenberg.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n155\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 escavada\u00a0 tem\u00a0 3,0m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 e\u00a0 apresenta\u00a0 doze\u00a0 camadas\u00a0\n\nrelacionadas\u00a0a\u00a0intercala\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0f\u00e1cies\u00a0de\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0(Figura\u00a018\u00a0e\u00a0\n\n19).\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 18:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 nas\u00a0 camadas\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0DBPF04.\u00a0\n\nA\u00a0 camada\u00a0 12,\u00a0 datada\u00a0 por\u00a0 LOE\u00a0 em\u00a0 23.200+/?1.850,\u00a0 apresenta\u00a0 uma\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 composta\u00a0 de\u00a0 areia\u00a0 litocl\u00e1stica\u00a0 sem\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o,\u00a0 pobremente\u00a0\n\nselecionada,\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 curtose\u00a0 muito\u00a0 platic\u00fartica\u00a0 e\u00a0 assimetria\u00a0 positiva.\u00a0 Est\u00e1\u00a0\n\npossivelmente\u00a0 ligada\u00a0 a\u00a0 eventos\u00a0 torrenciais\u00a0 ocorridos\u00a0 no\u00a0 \u00daltimo\u00a0 M\u00e1ximo\u00a0 Glacial\u00a0\n\nindicando\u00a0possivelmente\u00a0uma\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0tipo\u00a0leque\u00a0aluvial.\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a011\u00a0trata?se\u00a0de\u00a0uma\u00a0cascalheira\u00a0matriz?suportada\u00a0na\u00a0qual\u00a0os\u00a0clastos\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0apresentam\u00a0orienta\u00e7\u00e3o,\u00a0exibem\u00a0morfologia\u00a0subangulosa\u00a0a\u00a0subarredondada\u00a0com\u00a0\n\ntamanho\u00a0m\u00e9dio\u00a0de\u00a02\u00a0a\u00a05cm.\u00a0Esta\u00a0camada\u00a0registra\u00a0possivelmente\u00a0o\u00a0evento\u00a0ambiental\u00a0\n\nde\u00a0maior\u00a0energia\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical,\u00a0indicando\u00a0um\u00a0epis\u00f3dio\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0detritos\u00a0capaz\u00a0\n\nde\u00a0carrear\u00a0sedimentos\u00a0com\u00a0mais\u00a0de\u00a050%\u00a0do\u00a0total\u00a0da\u00a0amostra\u00a0na\u00a0fra\u00e7\u00e3o\u00a0cascalho.\u00a0A\u00a0\n\nposi\u00e7\u00e3o\u00a0topogr\u00e1fica,\u00a0na\u00a0base\u00a0de\u00a0um\u00a0declive\u00a0acentuado,\u00a0aponta\u00a0para\u00a0um\u00a0lobo\u00a0de\u00a0fluxos\u00a0\n\nde\u00a0 detritos\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 leque\u00a0 aluvial.\u00a0 A\u00a0 camada\u00a0 10\u00a0 provavelmente\u00a0 trata?se\u00a0 da\u00a0 f\u00e1cies\u00a0\n\narenosa\u00a0do\u00a0lobo.\u00a0\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nCamada\u00a0\n12\n\nCamada\u00a0\n11\n\nCamada\u00a0\n10\n\nCamada\u00a09Camada\u00a08Camada\u00a07Camada\u00a06Camada\u00a05Camada\u00a04Camada\u00a03Camada\u00a02Camada\u00a01\n\nCascalho Areia\u00a0muito\u00a0grossa Areia\u00a0grossa Areia\u00a0m\u00e9dia Areia\u00a0Fina Areia\u00a0muito\u00a0fina Silte\u00a0e\u00a0argila\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n156\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a019:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF04.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n157\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0camadas\u00a09,\u00a07,\u00a05,\u00a03\u00a0e\u00a01\u00a0\u00a0tratam?se\u00a0de\u00a0cascalheiras\u00a0clasto?suportadas,\u00a0onde\u00a0\n\ngr\u00e2nulos\u00a0com\u00a0tamanho\u00a0m\u00e9dio\u00a0de\u00a01\u00a0a\u00a03cm\u00a0est\u00e3o\u00a0com\u00a0as\u00a0arestas\u00a0em\u00a0contato,\u00a0indicando\u00a0\n\num\u00a0 fluxo\u00a0 de\u00a0 detritos\u00a0 de\u00a0 arrasto\u00a0 em\u00a0 uma\u00a0 fase\u00a0 proximal\u00a0 do\u00a0 lobo\u00a0 de\u00a0 leque\u00a0 aluvial.\u00a0\n\nApresentam\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 sele\u00e7\u00e3o\u00a0 moderadamente\u00a0 selecionado,\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 curtose\u00a0\n\nplatic\u00fartica\u00a0 e\u00a0 assimetria\u00a0 positiva.\u00a0 As\u00a0 dimens\u00f5es\u00a0 dos\u00a0 gr\u00e2nulos\u00a0 e\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 sele\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nindicam\u00a0que,\u00a0neste\u00a0caso,\u00a0os\u00a0sedimentos\u00a0sejam\u00a0totalmente\u00a0oriundos\u00a0do\u00a0canal\u00a0principal\u00a0\n\ndo\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\nAs\u00a0 camadas\u00a0 8,\u00a0 6,\u00a0 4\u00a0 e\u00a0 2\u00a0 s\u00e3o\u00a0 formadas\u00a0 por\u00a0 areia\u00a0 litocl\u00e1stica\u00a0 grossa\u00a0 sem\u00a0\n\nestratifica\u00e7\u00e3o,\u00a0 pobremente\u00a0 selecionada,\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 curtose\u00a0 platic\u00fartica\u00a0 a\u00a0 muito\u00a0\n\nplatic\u00fartica,\u00a0de\u00a0assimetria\u00a0positiva\u00a0a\u00a0muito\u00a0positiva.\u00a0Fazem\u00a0pares\u00a0com\u00a0as\u00a0camadas\u00a0\n\nanteriores\u00a0 alternando\u00a0 lobos\u00a0 de\u00a0 fluxo\u00a0 de\u00a0 detritos\u00a0 e\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 arenosos\u00a0 de\u00a0 menor\u00a0\n\nenergia.\u00a0\n\nA\u00a0 camada\u00a0 8,\u00a0 datada\u00a0 por\u00a0 LOE\u00a0 em\u00a0 19.200+/?4.200,\u00a0 demonstra\u00a0 que\u00a0\n\nprovavelmente\u00a0desde\u00a0o\u00a0\u00daltimo\u00a0M\u00e1ximo\u00a0Glacial\u00a0at\u00e9\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0Pleistoceno\u00a0\n\nHoloceno\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0encontrava?se\u00a0mais\u00a0frio\u00a0e\u00a0seco\u00a0\n\nque\u00a0atualmente,\u00a0com\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0c\u00edclica\u00a0de\u00a0tempestades\u00a0de\u00a0alta\u00a0energia\u00a0que\u00a0erodiam\u00a0\n\nviolentamente\u00a0 os\u00a0 mantos\u00a0 de\u00a0 intemperismo\u00a0 das\u00a0 \u00e1reas\u00a0 de\u00a0 cimeira\u00a0 parcialmente\u00a0\n\ndescobertos\u00a0de\u00a0cobertura\u00a0vegetal.\u00a0O\u00a0vale\u00a0semi?confinado\u00a0provavelmente\u00a0permanecia\u00a0\n\nmais\u00a0 \u00famido\u00a0 que\u00a0 seu\u00a0 entorno\u00a0 imediato\u00a0 devido\u00a0 ao\u00a0 entrincheiramento\u00a0 das\u00a0 formas\u00a0\n\nestruturais\u00a0da\u00a0\u00e1rea.\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.2.5.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF05\u00a0 \u00a0\n\nA\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 DBPF05\u00a0 encontra?se\u00a0 na\u00a0 margem\u00a0 esquerda\u00a0 do\u00a0 curso\u00a0 semi?\n\nconfinado\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Est\u00e1\u00a0situada\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0central\u00a0de\u00a0\n\num\u00a0 patamar\u00a0 estrutural\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 longitudinal\u00a0 do\u00a0 curso\u00a0 principal\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nPedra\u00a0Furada.\u00a0A\u00a0\u00e1rea\u00a0amostrada\u00a0recebe\u00a0a\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0depositados\u00a0\n\npor\u00a0um\u00a0canal\u00a0de\u00a0primeira\u00a0ordem\u00a0de\u00a0pequena\u00a0dimens\u00e3o\u00a0(250m). A ruptura de patamar \n\ndeste canal est\u00e1 \u00e0 200m da \u00e1rea amostrada. \n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n158\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF05\u00a0est\u00e1\u00a0diretamente\u00a0sobre\u00a0a\u00a0margem\u00a0esquerda\u00a0do\u00a0canal\u00a0\n\nativo\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 a\u00a0 200m\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 DBPF04.\u00a0 N\u00e3o\u00a0 h\u00e1\u00a0\n\ndisseca\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 terra\u00e7os\u00a0 aluviais\u00a0 (Figura\u00a0 20).\u00a0 A\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 escavada\u00a0 tem\u00a0 2,8m\u00a0 de\u00a0\n\nprofundidade\u00a0 e\u00a0 apresenta\u00a0 sete\u00a0 camadas\u00a0 relacionadas\u00a0 a\u00a0 intercala\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 f\u00e1cies\u00a0 de\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0(Figura\u00a021\u00a0e\u00a022).\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a020:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF05.\u00a0Vista\u00a0para\u00a0montante.\u00a0Foto:\u00a0Dem\u00e9trio\u00a0\nMutzenberg.\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a0 21:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 nas\u00a0 camadas\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0DBPF05.\u00a0\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nCamada\u00a07Camada\u00a06Camada\u00a05Camada\u00a04Camada\u00a03Camada\u00a02Camada\u00a01\n\nCascalho Areia\u00a0muito\u00a0grossa Areia\u00a0grossa Areia\u00a0m\u00e9dia Areia\u00a0Fina Areia\u00a0muito\u00a0fina Silte\u00a0e\u00a0argila\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n159\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a022:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF05.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n160\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a07,\u00a0datada\u00a0por\u00a0LOE\u00a0em\u00a08.600+/?1.500,\u00a0trata?se\u00a0de\u00a0uma\u00a0cascalheira\u00a0\n\nmatriz?suportada\u00a0 com\u00a0 clastos\u00a0 subarredondados\u00a0 com\u00a0 tamanho\u00a0 m\u00e9dio\u00a0 de\u00a05cm.\u00a0 Esta\u00a0\n\ncamada\u00a0 registra\u00a0 possivelmente\u00a0 o\u00a0 evento\u00a0 ambiental\u00a0 de\u00a0 maior\u00a0 energia\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nvertical,\u00a0 apontando\u00a0 para\u00a0 um\u00a0 lobo\u00a0 de\u00a0 fluxos\u00a0 de\u00a0 detritos\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 leque\u00a0 aluvial\u00a0\n\nprovavelmente\u00a0 depositado\u00a0 no\u00a0 contexto\u00a0 ambiental\u00a0 relativo\u00a0 \u00e0\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nPleistoceno/Holoceno.\u00a0A\u00a0camada\u00a06\u00a0provavelmente\u00a0trata?se\u00a0da\u00a0f\u00e1cies\u00a0arenosa\u00a0do\u00a0lobo.\u00a0\n\nAs\u00a0camadas\u00a05\u00a0e\u00a03\u00a0\u00a0tratam?se\u00a0de\u00a0cascalheiras\u00a0clasto?suportadas,\u00a0com\u00a0clastos\u00a0de\u00a0\n\ntamanho\u00a0m\u00e9dio\u00a0de\u00a02\u00a0a\u00a04cm\u00a0com\u00a0as\u00a0arestas\u00a0em\u00a0contato,\u00a0indicando\u00a0um\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0detritos\u00a0\n\nde\u00a0arrasto\u00a0em\u00a0uma\u00a0fase\u00a0distal\u00a0do\u00a0lobo\u00a0de\u00a0leque\u00a0aluvial.\u00a0Pelas\u00a0dimens\u00f5es\u00a0dos\u00a0gr\u00e2nulos\u00a0\n\ne\u00a0grau\u00a0de\u00a0sele\u00e7\u00e3o\u00a0pobremente\u00a0selecionado,\u00a0\u00e9\u00a0prov\u00e1vel\u00a0que,\u00a0neste\u00a0caso,\u00a0os\u00a0sedimentos\u00a0\n\nestejam\u00a0 relacionados\u00a0 \u00e0\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 de\u00a0 primeira\u00a0 ordem\u00a0 que\u00a0 conflui\u00a0 para\u00a0 o\u00a0\n\nriacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\nAs\u00a0camadas\u00a04,\u00a0e\u00a02\u00a0s\u00e3o\u00a0formadas\u00a0por\u00a0areia\u00a0litocl\u00e1stica\u00a0grossa\u00a0sem\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\npobremente\u00a0selecionada,\u00a0grau\u00a0de\u00a0curtose\u00a0muito\u00a0platic\u00fartica.\u00a0Fazem,\u00a0provavelmente,\u00a0\n\npares\u00a0com\u00a0as\u00a0camadas\u00a0anteriores\u00a0alternando\u00a0lobos\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0detritos\u00a0e\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0\n\narenosos\u00a0de\u00a0menor\u00a0energia.\u00a0\n\nA\u00a0 camada\u00a0 1\u00a0 trata?se\u00a0 provavelmente\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 fluxo\u00a0 arenoso\u00a0 an\u00e1logo\u00a0 \u00e0s\u00a0 das\u00a0\n\ndeposi\u00e7\u00f5es\u00a0das\u00a0camadas\u00a04\u00a0e\u00a02,\u00a0no\u00a0entanto,\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0pouca\u00a0energia\u00a0da\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\nleque\u00a0aluvial,\u00a0possivelmente\u00a0a\u00a0f\u00e1cies\u00a0de\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0detritos\u00a0ficou\u00a0confinada\u00a0a\u00a0montante\u00a0\n\nda\u00a0 \u00e1rea\u00a0 amostrada.\u00a0 Isto\u00a0 pode\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 ser\u00a0 ocasionado\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 maior\u00a0 cobertura\u00a0\n\nvegetal\u00a0do\u00a0Holoceno\u00a0M\u00e9dio\u00a0que\u00a0propiciou\u00a0a\u00a0reten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0material\u00a0rud\u00e1ceo\u00a0nas\u00a0\u00e1reas\u00a0\n\nde\u00a0cimeira.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n161\u00a0\n\u00a0\n\n5.2.6.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF06\u00a0 \u00a0\n\nA\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 DBPF06\u00a0 encontra?se\u00a0 na\u00a0 margem\u00a0 esquerda\u00a0 do\u00a0 curso\u00a0 semi?\n\nconfinado\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Est\u00e1\u00a0localizada\u00a0a\u00a060m\u00a0do\u00a0talvegue\u00a0\n\ndo\u00a0canal\u00a0principal\u00a0da\u00a0micro?bacia.\u00a0Pouco\u00a0antes\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0o\u00a0riacho\u00a0do\u00a0\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\u00e9\u00a0capturado\u00a0por\u00a0uma\u00a0fratura\u00a0estrutural\u00a0\u00e0\u00a0esquerda,\u00a0o\u00a0que\u00a0\n\nnormalmente\u00a0faria\u00a0com\u00a0que\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0amostrada\u00a0fosse\u00a0um\u00a0modelado\u00a0principalmente\u00a0de\u00a0\n\neros\u00e3o.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0provavelmente\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0car\u00e1ter\u00a0encaixado\u00a0e\u00a0pouca\u00a0compet\u00eancia,\u00a0o\u00a0\n\ncurso\u00a0 d\u00b4\u00e1gua\u00a0 n\u00e3o\u00a0 consegue\u00a0 erodir\u00a0 os\u00a0 bancos\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 depositados\u00a0 no\u00a0 local\u00a0\n\n(Figura\u00a023).\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a023:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF06.\u00a0Foto:\u00a0Dem\u00e9trio\u00a0Mutzenberg.\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 escavada\u00a0 tem\u00a0 2,7m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 e\u00a0 apresenta\u00a0 tr\u00eas\u00a0 camadas\u00a0\n\nrelacionadas\u00a0 a\u00a0 eventos\u00a0 de\u00a0 coluvionamento\u00a0 intercalados\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 paleopavimento\u00a0\n\ndetr\u00edtico\u00a0(Figura\u00a024\u00a0e\u00a025). \n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n162\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 24:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 nas\u00a0 camadas\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0DBPF06.\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 camada\u00a0 3,\u00a0 datada\u00a0 por\u00a0 LOE\u00a0 em\u00a0 15.000+/?1.500,\u00a0 trata?se\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 areia\u00a0\nlitocl\u00e1stica\u00a0 grossa\u00a0 sem\u00a0 estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 matriz\u00a0 argilosa.\u00a0 O\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 curtose\u00a0\nplatic\u00fartica\u00a0e\u00a0o\u00a0grau\u00a0de\u00a0sele\u00e7\u00e3o\u00a0pobremente\u00a0selecionado\u00a0apontam\u00a0possivelmente\u00a0para\u00a0\num\u00a0dep\u00f3sito\u00a0relacionado\u00a0a\u00a0rampas\u00a0de\u00a0col\u00favio\u00a0com\u00a0fluxos\u00a0de\u00a0detritos\u00a0envoltos\u00a0em\u00a0uma\u00a0\nsolu\u00e7\u00e3o\u00a0viscosa\u00a0que\u00a0desceram\u00a0da\u00a0encosta\u00a0durante\u00a0epis\u00f3dios\u00a0torrenciais\u00a0relacionados\u00a0\nao\u00a0 \u00daltimo\u00a0 M\u00e1ximo\u00a0 Glacial.\u00a0 Trata?se\u00a0 provavelmente\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 grande\u00a0 movimento\u00a0 de\u00a0\nmassa\u00a0 lateral\u00a0 de\u00a0 remobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 regolitos\u00a0 expostos\u00a0 provavelmente\u00a0 oriundos\u00a0 da\u00a0\ncimeira\u00a0e\u00a0encostas\u00a0que\u00a0hoje\u00a0encontram?se\u00a0totalmente\u00a0denudadas.\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a02\u00a0trata?se\u00a0de\u00a0uma\u00a0cascalheira\u00a0clasto?suportada\u00a0com\u00a0matriz\u00a0areno?\nargilosa.\u00a0 Os\u00a0 clastos\u00a0 t\u00eam\u00a0 um\u00a0 tamanho\u00a0 m\u00e9dio\u00a0 de\u00a0 2\u00a0 a\u00a0 5cm,\u00a0 embora\u00a0 existam\u00a0 seixos\u00a0\noblatos,\u00a0orientados\u00a0segundo\u00a0a\u00a0deposi\u00e7\u00e3o,\u00a0que\u00a0chegam\u00a0a\u00a015cm\u00a0de\u00a0espessura\u00a0em\u00a0seus\u00a0\neixos\u00a0maiores.\u00a0Pela\u00a0morfologia\u00a0da\u00a0camada\u00a0e\u00a0sua\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0atual\u00a0forma\u00a0superficial\u00a0\npermite\u00a0 interpret\u00e1?la\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 paleopavimento\u00a0 detr\u00edtico\u00a0 corresponderia\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0\ndiscord\u00e2ncia\u00a0 erosiva\u00a0 ou\u00a0 n\u00e3o\u00a0 deposicional\u00a0 da\u00a0 camada,\u00a0 na\u00a0 qual\u00a0 as\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 areno?\nargilosas\u00a0foram\u00a0evacuadas\u00a0por\u00a0eros\u00e3o\u00a0laminar,\u00a0restando\u00a0apenas\u00a0as\u00a0fra\u00e7\u00f5es\u00a0rud\u00e1ceas\u00a0e\u00a0\nmatriz\u00a0intersticial\u00a0p\u00f3s?deposicional.\u00a0\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nCamada\u00a03bCamada\u00a03aCamada\u00a02Camada\u00a01cCamada\u00a01bCamada\u00a01a\n\nCascalho Areia\u00a0muito\u00a0grossa Areia\u00a0grossa Areia\u00a0m\u00e9dia Areia\u00a0Fina Areia\u00a0muito\u00a0fina Silte\u00a0e\u00a0argila\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n163\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a025:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF06.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n164\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a01\u00a0trata?se\u00a0de\u00a0uma\u00a0areia\u00a0 litocl\u00e1stica\u00a0grossa\u00a0sem\u00a0estratifica\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0\n\nmatriz\u00a0argilosa.\u00a0Provavelmente\u00a0depositada\u00a0em\u00a0eventos\u00a0similares\u00a0ao\u00a0da\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\ncamada\u00a03.\u00a0Possivelmente\u00a0foi\u00a0o\u00a0\u00faltimo\u00a0grande\u00a0evento\u00a0capaz\u00a0de\u00a0mobilizar\u00a0sedimentos\u00a0\n\nde\u00a0encosta\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0fluxos\u00a0gravitacionais\u00a0de\u00a0alta\u00a0viscosidade\u00a0n\u00e3o\u00a0canalizados,\u00a0talvez\u00a0\n\nvinculado\u00a0\u00e0\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0Pleistoceno/Holoceno.\u00a0\n\nA\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0carv\u00f5es\u00a0esparsos\u00a0nas\u00a0camadas\u00a01\u00a0e\u00a03\u00a0podem\u00a0indicar\u00a0inc\u00eandios\u00a0\n\nnaturais\u00a0 ocorridos\u00a0 nas\u00a0 \u00e1reas\u00a0 de\u00a0 cimeira,\u00a0 antes\u00a0 dos\u00a0 sedimentos\u00a0 serem\u00a0 evacuados.\u00a0\n\nPodem\u00a0tamb\u00e9m\u00a0talvez\u00a0indicar\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0humanas\u00a0mais\u00a0antigas\u00a0nas\u00a0\u00e1reas\u00a0dos\u00a0topos\u00a0\n\ndos\u00a0quais\u00a0os\u00a0vest\u00edgios\u00a0foram\u00a0transportados\u00a0por\u00a0epis\u00f3dios\u00a0ambientais\u00a0de\u00a0alta\u00a0energia\u00a0\n\ndo\u00a0Pleistoceno\u00a0Superior.\u00a0\n\nA\u00a0 exist\u00eancia\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 paleopavimento\u00a0 detr\u00edtico,\u00a0 indicando\u00a0 pausa\u00a0 na\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o,\u00a0aponta\u00a0para\u00a0a\u00a0possibilidade\u00a0deste\u00a0setor\u00a0ser\u00a0ocupado\u00a0na\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ria\u00a0\n\nembora\u00a0n\u00e3o\u00a0tenham\u00a0sido\u00a0evidenciados\u00a0vest\u00edgios\u00a0de\u00a0acampamentos\u00a0humanos.\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.2.7.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF07\u00a0 \u00a0\n\nA\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 DBPF07\u00a0 encontra?se\u00a0 na\u00a0 margem\u00a0 esquerda\u00a0 do\u00a0 curso\u00a0 semi?\n\nconfinado\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0em\u00a0um\u00a0contexto\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0\n\nbastante\u00a0similar\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF06.\u00a0No\u00a0entanto\u00a0encontra?se\u00a0em\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0\n\nmaior\u00a0 declividade,\u00a0 muito\u00a0 pr\u00f3xima\u00a0 das\u00a0 \u00e1reas\u00a0 de\u00a0 encosta.\u00a0 Est\u00e1\u00a0 localizada\u00a0 a\u00a0 30m\u00a0 do\u00a0\n\nelemento\u00a0paisag\u00edstico\u00a0not\u00e1vel\u00a0que\u00a0d\u00e1\u00a0nome\u00a0ao\u00a0boqueir\u00e3o,\u00a0a\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0(Figura\u00a0\n\n26).\u00a0\n\nA\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 escavada\u00a0 tem\u00a0 2,7m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 e\u00a0 apresenta\u00a0 uma\u00a0 camada\u00a0\n\nrelacionada\u00a0 provavelmente\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 manto\u00a0 de\u00a0 intemperismo\u00a0 n\u00e3o\u00a0 bem\u00a0 desenvolvido.\u00a0\n\nTratando?se\u00a0provavelmente\u00a0de\u00a0um\u00a0paleossolo\u00a0inumado.\u00a0Uma\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0do\u00a0\n\ndep\u00f3sito\u00a0\u00e9\u00a0sua\u00a0granodecresc\u00eancia\u00a0ascendente\u00a0bem\u00a0marcada\u00a0(Figura\u00a027\u00a0e\u00a028).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigur\n\nFigur\nvertic\n\nCam\n\nAMBIE\n\nra\u00a026:\u00a0Vista\u00a0g\n\nra\u00a0 27:\u00a0 Distr\ncal\u00a0DBPF07.\u00a0\n\nmada\u00a01a\n\nCascalho\n\nNTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0P\n\ngeral\u00a0e\u00a0escav\n\nribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\n\nAreia\u00a0muito\u00a0gross\n\nPR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0B\n\nva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3\n\ns\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 gr\n\nCamada\u00a01b\n\nsa Areia\u00a0gross\n\n\u00a0\nOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\n\n\u00a0\n\u00e3o\u00a0vertical\u00a0D\n\nranulom\u00e9tri\n\na Areia\u00a0m\u00e9dia\n\nA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0N\n\nDBPF07.\u00a0Foto\n\ncas\u00a0 nas\u00a0 cam\n\nCamada\u00a01c\n\na Areia\u00a0Fina\n\nACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0C\n\n:\u00a0Dem\u00e9trio\u00a0M\n\nmadas\u00a0 estra\n\nAreia\u00a0muito\u00a0fina\n\nCAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\nMutzenberg.\u00a0\n\natigr\u00e1ficas\u00a0 d\n\nCamada\n\na Silte\u00a0e\u00a0argila\n\n165\u00a0\n\n\u00a0\nda\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\na\u00a01d\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n166\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a028:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF07.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n167\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0manto\u00a0de\u00a0intemperismo\u00a0em\u00a0um\u00a0n\u00edvel\u00a0altim\u00e9trico\u00a0apenas\u00a0\n5m\u00a0 acima\u00a0 do\u00a0 talvegue\u00a0 do\u00a0 canal\u00a0 de\u00a0 drenagem\u00a0 indica\u00a0 a\u00a0 preserva\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 margem\u00a0\nesquerda\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0no\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0seu\u00a0baixo\u00a0curso.\u00a0Isto\u00a0\npode\u00a0estar\u00a0ligado\u00a0a\u00a0prov\u00e1veis\u00a0estruturas\u00a0rochosas\u00a0subsuperficiais\u00a0discordantes\u00a0que\u00a0\nligam\u00a0uma\u00a0margem\u00a0\u00e0\u00a0outra\u00a0neste\u00a0ponto\u00a0do\u00a0curso\u00a0d\u00b4\u00e1gua,\u00a0que\u00a0com\u00a0o\u00a0ac\u00famulo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\nretida\u00a0pela\u00a0crista\u00a0de\u00a0oblitera\u00e7\u00e3o\u00a0aceleram\u00a0o\u00a0processo\u00a0de\u00a0intemperismo\u00a0qu\u00edmico\u00a0dos\u00a0\narenitos\u00a0avermelhados\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Ipu.\u00a0Esta\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\u00e9\u00a0refor\u00e7ada\u00a0pela\u00a0\nproximidade\u00a0com\u00a0litologias\u00a0metam\u00f3rficas\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Barra\u00a0Bonita,\u00a0indicando\u00a0que\u00a0a\u00a0\n\u00e1rea\u00a0j\u00e1\u00a0se\u00a0encontra\u00a0pr\u00f3xima\u00a0\u00e0\u00a0base\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0Sedimentar\u00a0do\u00a0Parna\u00edba.\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.2.8.\u00a0An\u00e1lise\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF08\u00a0 \u00a0\n\nA\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF08\u00a0encontra?se\u00a0na\u00a0margem\u00a0esquerda\u00a0de\u00a0um\u00a0afluente\u00a0de\u00a0\nprimeira\u00a0 ordem\u00a0 que\u00a0 desemboca\u00a0 no\u00a0 baixo\u00a0 curso\u00a0 do\u00a0 riacho\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0\nFurada.\u00a0Est\u00e1\u00a0localizada\u00a0a\u00a0450m\u00a0do\u00a0ponto\u00a0mais\u00a0alto\u00a0drenado\u00a0pelo\u00a0canal\u00a0e\u00a0a\u00a0290m\u00a0da\u00a0\nruptura\u00a0de\u00a0patamar\u00a0indicado\u00a0por\u00a0uma\u00a0encosta\u00a0convexa\u00a0de\u00a0alta\u00a0declividade.\u00a0A\u00a0regi\u00e3o\u00a0\nencontra?se\u00a0 atualmente\u00a0 com\u00a0 escassa\u00a0 cobertura\u00a0 vegetal,\u00a0 apresentando\u00a0 um\u00a0 solo\u00a0\narenoso\u00a0 bastante\u00a0 raso,\u00a0 sendo\u00a0 uma\u00a0 caracter\u00edstica\u00a0 superficial\u00a0 t\u00edpica\u00a0 de\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 de\u00a0\nleques\u00a0aluviais\u00a0do\u00a0semi?\u00e1rido\u00a0(Figura\u00a029).\u00a0\n\nA\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 escavada\u00a0 tem\u00a0 3,0m\u00a0 de\u00a0 profundidade\u00a0 e\u00a0 apresenta\u00a0 cinco\u00a0 camadas\u00a0\nrelacionadas\u00a0geneticamente\u00a0a\u00a0fluxos\u00a0de\u00a0detritos\u00a0t\u00edpicos\u00a0de\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0(Figura\u00a030\u00a0\ne\u00a031).\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a05,\u00a0datada\u00a0por\u00a0LOE\u00a0em\u00a042.000+/?5.000,\u00a0\u00e9\u00a0caracterizada\u00a0por\u00a0tratar?se\u00a0\nde\u00a0uma\u00a0cascalheira\u00a0clasto?suportada,\u00a0com\u00a0o\u00a0tamanho\u00a0m\u00e9dio\u00a0dos\u00a0clastos\u00a0de\u00a01\u00a0a\u00a03cm.\u00a0\nEste\u00a0epis\u00f3dio\u00a0aparece\u00a0apenas\u00a0uma\u00a0vez\u00a0em\u00a0todas\u00a0as\u00a0amostras\u00a0coletadas.\u00a0 Indica\u00a0um\u00a0\nmovimento\u00a0 r\u00e1pido\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 grande\u00a0 energia\u00a0 que\u00a0 remobilizou\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 de\u00a0 talus\u00a0\nprovavelmente\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 pen\u00faltimo\u00a0 m\u00e1ximo\u00a0 glacial\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 \u00faltimo\u00a0\ninterestadial,\u00a0relacionado\u00a0a\u00a0processos\u00a0deposicionais\u00a0de\u00a0um\u00a0leque\u00a0aluvial.\u00a0Desta\u00a0forma,\u00a0\na\u00a0morfog\u00eanese\u00a0da\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0est\u00e1\u00a0relacionada\u00a0a\u00a0quedas\u00a0de\u00a0blocos\u00a0mais\u00a0antigas\u00a0que\u00a0\nforam\u00a0retrabalhadas\u00a0por\u00a0torrencialidade.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n168\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a029:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF08.\u00a0Foto:\u00a0Dem\u00e9trio\u00a0Mutzenberg.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 30:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 fra\u00e7\u00f5es\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 nas\u00a0 camadas\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\nvertical\u00a0DBPF08.\u00a0\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nCamada\u00a05Camada\u00a04Camada\u00a03Camada\u00a02Camada\u00a01bCamada\u00a01a\n\nCascalho Areia\u00a0muito\u00a0grossa Areia\u00a0grossa Areia\u00a0m\u00e9dia Areia\u00a0Fina Areia\u00a0muito\u00a0fina Silte\u00a0e\u00a0argila\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n169\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a031:\u00a0Se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF08.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n170\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 principal\u00a0 caracter\u00edstica\u00a0 desta\u00a0 camada\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 aus\u00eancia\u00a0 de\u00a0 matriz\u00a0 envolvendo\u00a0\ncompletamente\u00a0 os\u00a0 clastos\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 predomin\u00e2ncia\u00a0 de\u00a0 seixos\u00a0 pequenos\u00a0 de\u00a0 at\u00e9\u00a0 3cm\u00a0 de\u00a0\ndi\u00e2metro.\u00a0A\u00a0proximidade\u00a0com\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0fonte,\u00a0uma\u00a0encosta\u00a0sub?vertical,\u00a0sugere\u00a0tratar?se\u00a0\nde\u00a0 uma\u00a0 f\u00e1cies\u00a0 distal\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 leque\u00a0 aluvial,\u00a0 o\u00a0 qual\u00a0 remobilizou\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 de\u00a0 talus\u00a0\nprovavelmente\u00a0 desencadeado\u00a0 por\u00a0 epis\u00f3dios\u00a0 de\u00a0 queda\u00a0 de\u00a0 blocos,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 explica\u00a0 a\u00a0\npresen\u00e7a\u00a0de\u00a0matriz\u00a0p\u00f3s?deposicional\u00a0intersticial.\u00a0\u00a0\n\nPor\u00a0aparecer\u00a0apenas\u00a0relacionado\u00a0a\u00a0um\u00a0curso\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0de\u00a0primeira\u00a0ordem\u00a0\nque\u00a0des\u00e1gua\u00a0no\u00a0baixo\u00a0curso\u00a0da\u00a0drenagem\u00a0principal\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0\nacima\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0base\u00a0local,\u00a0o\u00a0dep\u00f3sito\u00a0indica\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0houve\u00a0nenhum\u00a0movimento\u00a0de\u00a0\nmassa\u00a0 posterior\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 remobilizasse\u00a0 de\u00a0 sua\u00a0 posi\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 fora\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0\ndrenagem.\u00a0\n\nAs\u00a0\u00e1reas\u00a0que\u00a0provavelmente\u00a0preservam\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0deste\u00a0evento\u00a0paleoclim\u00e1tico\u00a0\nest\u00e3o\u00a0relacionadas\u00a0\u00e0s\u00a0encostas\u00a0c\u00f4ncavas\u00a0com\u00a0cobertura\u00a0al\u00favio?coluvial\u00a0descritas\u00a0no\u00a0\nmapeamento\u00a0 geomorfol\u00f3gico.\u00a0 Esta\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 provavelmente\u00a0 contempor\u00e2nea\u00a0 aos\u00a0\ndep\u00f3sitos\u00a0inferiores\u00a0encontrados\u00a0na\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0e\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0\nVale\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada,\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontram\u00a0 em\u00a0 uma\u00a0 posi\u00e7\u00e3o\u00a0 geomorfol\u00f3gica\u00a0 muito\u00a0\nparecida\u00a0com\u00a0a\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0amostrada.\u00a0\n\nA\u00a0 camada\u00a0 4\u00a0 trata?se\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 areia\u00a0 litocl\u00e1stica\u00a0 grossa\u00a0 com\u00a0 gr\u00e2nulos\u00a0 sem\u00a0\nestratifica\u00e7\u00e3o,\u00a0pobremente\u00a0selecionada\u00a0e\u00a0com\u00a0grau\u00a0de\u00a0curtose\u00a0mesoc\u00fartico.\u00a0Pelas\u00a0suas\u00a0\ncaracter\u00edsticas\u00a0 morfol\u00f3gicas\u00a0 trata?se\u00a0 provavelmente\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 dep\u00f3sito\u00a0 de\u00a0 menor\u00a0\nenergia\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 f\u00e1cies\u00a0 distal\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 leque\u00a0 aluvial\u00a0 talvez\u00a0 relacionada\u00a0 ao\u00a0 epis\u00f3dio\u00a0\nrespons\u00e1vel\u00a0pela\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0camada\u00a05.\u00a0\n\nA\u00a0 camada\u00a0 3\u00a0 trata?se\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 cascalheira\u00a0 clasto?suportada\u00a0 com\u00a0 clastos\u00a0\nsubarredondados\u00a0 com\u00a0 tamanho\u00a0 m\u00e9dio\u00a0 de\u00a0 1\u00a0 a\u00a0 2cm\u00a0 an\u00e1loga\u00a0 \u00e0\u00a0 camada\u00a0 5,\u00a0 sendo\u00a0\ndepositada,\u00a0 provavelmente,\u00a0 pelo\u00a0 mesmo\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 processo,\u00a0 relacionado\u00a0 \u00e0\u00a0\nremobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0por\u00a0um\u00a0 leque\u00a0aluvial\u00a0de\u00a0coberturas\u00a0de\u00a0 talus.\u00a0Os\u00a0clastos\u00a0apresentam\u00a0\nmorfologia\u00a0 subarredondada,\u00a0 provavelmente\u00a0 devido\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 aspecto\u00a0 herdado\u00a0 dos\u00a0\nconglomerados\u00a0da\u00a0Forma\u00e7\u00e3o\u00a0Ipu,\u00a0j\u00e1\u00a0que\u00a0o\u00a0pequeno\u00a0transporte\u00a0desde\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0fonte\u00a0n\u00e3o\u00a0\nteria\u00a0o\u00a0tempo\u00a0necess\u00e1rio\u00a0para\u00a0desgastar\u00a0as\u00a0arestas\u00a0dos\u00a0clastos.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n171\u00a0\n\u00a0\n\nOs\u00a0 epis\u00f3dios\u00a0 que\u00a0 precipitam\u00a0 quedas\u00a0 de\u00a0 blocos\u00a0 sugerem\u00a0 aumento\u00a0 de\u00a0\n\ntorrencialidade,\u00a0no\u00a0entanto,\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0p\u00f3s\u00a0deposicional\u00a0de\u00a0matriz\u00a0intersticial\u00a0aponta\u00a0\n\npara\u00a0a\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0eros\u00e3o\u00a0laminar\u00a0mais\u00a0caracter\u00edstica\u00a0do\u00a0regime\u00a0hidrol\u00f3gico\u00a0semi?\u00e1rido\u00a0\n\nap\u00f3s\u00a0a\u00a0estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0dep\u00f3sito.\u00a0A\u00a0camada\u00a0cont\u00e9m\u00a0cerca\u00a0de\u00a080%\u00a0de\u00a0seus\u00a0sedimentos\u00a0\n\nna\u00a0 fra\u00e7\u00e3o\u00a0 cascalho,\u00a0 indicando\u00a0 uma\u00a0 ampla\u00a0 remobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 finos\u00a0 tratando?se\u00a0\n\nprovavelmente\u00a0de\u00a0um\u00a0paleopavimento\u00a0detr\u00edtico.\u00a0\n\nA\u00a0camada\u00a02,\u00a0datada\u00a0por\u00a0LOE\u00a0em\u00a07.000+/?630,\u00a0\u00e9\u00a0caracterizada\u00a0por\u00a0tratar?se\u00a0de\u00a0\n\numa\u00a0cascalheira\u00a0matriz?suportada,\u00a0com\u00a0os\u00a0clastos\u00a0apresentando\u00a0tamanho\u00a0m\u00e9dio\u00a0de\u00a0\n\n4cm.\u00a0Tratando?se\u00a0provavelmente\u00a0de\u00a0um\u00a0evento\u00a0de\u00a0alta\u00a0energia\u00a0vinculado\u00a0ao\u00a0Holoceno\u00a0\n\nM\u00e9dio.\u00a0\n\nA\u00a0 camada\u00a0 1\u00a0 trata?se\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 areia\u00a0 litocl\u00e1stica\u00a0 grossa\u00a0 com\u00a0 gr\u00e2nulos\u00a0 sem\u00a0\n\nestratifica\u00e7\u00e3o,\u00a0pobremente\u00a0selecionada\u00a0e\u00a0com\u00a0grau\u00a0de\u00a0curtose\u00a0mesoc\u00fartico.\u00a0Pelas\u00a0suas\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0 morfol\u00f3gicas\u00a0 trata?se\u00a0 provavelmente\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 dep\u00f3sito\u00a0 de\u00a0 menor\u00a0\n\nenergia\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 f\u00e1cies\u00a0 distal\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 leque\u00a0 aluvial\u00a0 talvez\u00a0 relacionada\u00a0 ao\u00a0 epis\u00f3dio\u00a0\n\nrespons\u00e1vel\u00a0pela\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0camada\u00a02.\u00a0\n\nO\u00a0 grande\u00a0 hiato\u00a0 deposicional\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0 camadas\u00a0 3\u00a0 e\u00a0 2\u00a0 indicam\u00a0 que\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0\n\ndeposi\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 camada\u00a0 3,\u00a0 provavelmente\u00a0 a\u00a0 encosta\u00a0 chegou\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 equil\u00edbrio,\u00a0 n\u00e3o\u00a0\n\nhavendo\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0provavelmente\u00a0ocorrendo\u00a0eros\u00e3o\u00a0laminar\u00a0durante\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0\n\nmais\u00a0seco\u00a0durante\u00a0o\u00a0\u00faltimo\u00a0m\u00e1ximo\u00a0glacial,\u00a0n\u00e3o\u00a0eliminando\u00a0ainda\u00a0a\u00a0possibilidade\u00a0de\u00a0\n\ntratar?se\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 din\u00e2mica\u00a0 geomorfol\u00f3gica\u00a0 r\u00e1pida,\u00a0 ocorrendo\u00a0 a\u00a0\n\nevacua\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 preenchimento\u00a0 dos\u00a0 espa\u00e7os\u00a0 de\u00a0 acomoda\u00e7\u00e3o\u00a0 por\u00a0 eventos\u00a0 torrenciais\u00a0\n\ndevido\u00a0\u00e0\u00a0falta\u00a0de\u00a0loci\u00a0deposicionais\u00a0no\u00a0contexto\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0de\u00a0encosta\u00a0em\u00a0que\u00a0se\u00a0\n\nencontra\u00a0a\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0amostrada.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n172\u00a0\n\u00a0\n\n5.3.\u00a0Interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0din\u00e2mica\u00a0ambiental\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.3.1.\u00a0Interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0morfoestratigr\u00e1fica\u00a0\n\nAtrav\u00e9s\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0morfoestratigr\u00e1fica\u00a0dos\u00a0dados\u00a0sedimentol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0data\u00e7\u00e3o\u00a0\nabsoluta\u00a0 de\u00a0 sedimentos\u00a0 por\u00a0 luminesc\u00eancia\u00a0 opticamente\u00a0 estimulada\u00a0 tornou?se\u00a0\nposs\u00edvel\u00a0estabelecer\u00a0uma\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0qualitativa\u00a0da\u00a0din\u00e2mica\u00a0ambiental\u00a0operante\u00a0\nna\u00a0micro?bacia\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0desde\u00a0o\u00a0pen\u00faltimo\u00a0interestadial\u00a0at\u00e9\u00a0o\u00a0\nHoloceno\u00a0 Superior.\u00a0 \u00c9\u00a0 necess\u00e1rio,\u00a0 no\u00a0 entanto,\u00a0 estar\u00a0 ciente\u00a0 do\u00a0 car\u00e1ter\u00a0 epis\u00f3dico\u00a0 da\u00a0\ndeposi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0longos\u00a0per\u00edodos\u00a0marcados\u00a0por\u00a0uma\u00a0n\u00e3o?deposi\u00e7\u00e3o\u00a0e/ou\u00a0\neros\u00e3o\u00a0dos\u00a0dep\u00f3sitos.\u00a0Desta\u00a0forma\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0sedimentol\u00f3gica\u00a0poder\u00e1\u00a0fornecer\u00a0mais\u00a0\ndados\u00a0acerca\u00a0de\u00a0rupturas\u00a0do\u00a0que\u00a0continuidades\u00a0na\u00a0din\u00e2mica\u00a0ambiental\u00a0em\u00a0estudo.\u00a0\nTamb\u00e9m\u00a0\u00e9\u00a0importante\u00a0ressaltar\u00a0o\u00a0cunho\u00a0muito\u00a0mais\u00a0probabilista\u00a0do\u00a0que\u00a0determinista\u00a0\nna\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0g\u00eanese\u00a0de\u00a0eventos\u00a0do\u00a0passado\u00a0como\u00a0adverte\u00a0Della\u00a0F\u00e1vera\u00a0(2001).\u00a0\n\nAnalisando\u00a0 a\u00a0 disposi\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 data\u00e7\u00f5es\u00a0 vinculadas\u00a0 geomorfologicamente\u00a0 ao\u00a0\nperfil\u00a0longitudinal\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0a\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0\nde\u00a0padr\u00f5es\u00a0e,\u00a0a\u00a0partir\u00a0desses,\u00a0tecer\u00a0algumas\u00a0considera\u00e7\u00f5es\u00a0(Figura\u00a032).\u00a0\n\nAs\u00a0se\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0pr\u00f3ximas\u00a0a\u00a0rupturas\u00a0acentuadas\u00a0de\u00a0gradiente\u00a0(knick\u00adpoints\u00a0\nao\u00a0longo\u00a0do\u00a0perfil\u00a0fluvial)\u00a0est\u00e3o\u00a0sempre\u00a0com\u00a0idades\u00a0basais\u00a0mais\u00a0antigas\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0\nque\u00a0se\u00a0encontram\u00a0nas\u00a0\u00e1reas\u00a0centrais\u00a0dos\u00a0patamares\u00a0estruturais.\u00a0Este\u00a0padr\u00e3o\u00a0pode\u00a0ser\u00a0\nverificado\u00a0 nas\u00a0 seq\u00fc\u00eancias\u00a0 1\u00a0 (DBPF01,\u00a0 DBPF02,\u00a0 DBPF03)\u00a0 e\u00a0 2\u00a0 (DBPF04,\u00a0 DBPF05,\u00a0\nDBPF06)\u00a0n\u00e3o\u00a0obstante\u00a0a\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF06\u00a0n\u00e3o\u00a0estar\u00a0propriamente\u00a0no\u00a0eixo\u00a0do\u00a0\ncanal\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\nA\u00a0prov\u00e1vel\u00a0explica\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0essa\u00a0evid\u00eancia\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0em\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0maior\u00a0defl\u00favio\u00a0\no\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0erode\u00a0os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0situados\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0seu\u00a0\ncurso,\u00a0remobilizando\u00a0sedimentos\u00a0previamente\u00a0depositados\u00a0(Figura\u00a033).\u00a0\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0\nnas\u00a0\u00e1reas\u00a0centrais\u00a0dos\u00a0patamares,\u00a0por\u00a0apresentarem\u00a0uma\u00a0declividade\u00a0baixa,\u00a0a\u00a0energia\u00a0\ndo\u00a0fluxo\u00a0\u00e9\u00a0reduzida\u00a0fazendo\u00a0com\u00a0que\u00a0o\u00a0riacho\u00a0deposite\u00a0sedimentos\u00a0mais\u00a0recentes\u00a0nos\u00a0\nsegmentos\u00a0mais\u00a0planos\u00a0do\u00a0plaino\u00a0aluvial.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n173\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a032:\u00a0Perfil\u00a0 longitudinal\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0com\u00a0a\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\nse\u00e7\u00f5es\u00a0verticais\u00a0amostradas\u00a0e\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0por\u00a0LOE.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n174\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 33:\u00a0 Modelo\u00a0 explicativo\u00a0 da\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 diferencial\u00a0 dos\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 aluviais\u00a0 confinados\u00a0 no\u00a0\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 disposi\u00e7\u00e3o\u00a0 espacial\u00a0 das\u00a0 idades\u00a0 basais\u00a0 das\u00a0 se\u00e7\u00f5es\u00a0 verticais\u00a0 no\u00a0 vale\u00a0 do\u00a0\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 aponta\u00a0 para\u00a0 uma\u00a0 padroniza\u00e7\u00e3o,\u00a0 podendo\u00a0 ser\u00a0\n\nrepresentada\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 mapa\u00a0 com\u00a0 isolinhas\u00a0 cronol\u00f3gicas\u00a0 (Figura\u00a0 34).\u00a0 Neste\u00a0\n\nmodelo\u00a0 foi\u00a0 inclu\u00edda\u00a0 ainda\u00a0 a\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 basal\u00a0 da\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0\n\nFurada.\u00a0\n\n\u00c9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 visualizar\u00a0 as\u00a0 discord\u00e2ncias\u00a0 erosivas\u00a0 relativas\u00a0 \u00e0s\u00a0 se\u00e7\u00f5es\u00a0 DBPF01,\u00a0\n\nDBPF03\u00a0 e\u00a0 DBPF04\u00a0 causadas\u00a0 pela\u00a0 a\u00e7\u00e3o\u00a0 fluvial\u00a0 do\u00a0 riacho\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0\n\nFurada,\u00a0 fazendo\u00a0com\u00a0que\u00a0aflorem\u00a0deposi\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0antigas\u00a0nas\u00a0\u00e1reas\u00a0com\u00a0rupturas\u00a0\n\n\u00edngremes\u00a0de\u00a0patamares.\u00a0O\u00a0n\u00edvel\u00a0mais\u00a0antigo\u00a0apontado\u00a0pela\u00a0\u00e1rea\u00a0no\u00a0entorno\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nvertical\u00a0DBPF06\u00a0pode\u00a0ser\u00a0interpretado\u00a0pela\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0rampas\u00a0coluviais\u00a0ligadas\u00a0ao\u00a0\n\n\u00daltimo\u00a0 M\u00e1ximo\u00a0 Glacial\u00a0 que\u00a0 permaneceram\u00a0 preservadas\u00a0 pela\u00a0 captura\u00a0 fluvial\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nesquerda\u00a0por\u00a0linhas\u00a0de\u00a0fraturas\u00a0estruturais.\u00a0Enquanto\u00a0que\u00a0nas\u00a0\u00e1reas\u00a0c\u00f4ncavas\u00a0fora\u00a0da\u00a0\n\ninflu\u00eancia\u00a0direta\u00a0do\u00a0canal\u00a0fluvial\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0relativas\u00a0\u00e0\u00a0\n\nse\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF08\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0predominam\u00a0epis\u00f3dios\u00a0\n\nmais\u00a0 antigos\u00a0 relacionados\u00a0 a\u00a0 epis\u00f3dios\u00a0 de\u00a0 quedas\u00a0 de\u00a0 blocos\u00a0 sendo\u00a0 remobilizados\u00a0\n\ndurante\u00a0o\u00a0\u00daltimo\u00a0Interstadial.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n175\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a034:\u00a0Isolinhas\u00a0cronol\u00f3gicas\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n176\u00a0\n\u00a0\n\nAnalisando\u00a0 em\u00a0 escala\u00a0 temporal\u00a0 as\u00a0 camadas\u00a0 datadas\u00a0 amostradas\u00a0 no\u00a0 vale\u00a0 do\u00a0\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0(Figura\u00a035)\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0notar\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0clusters\u00a0de\u00a0\n\ndatas\u00a0de\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0relacionados\u00a0a\u00a0eventos\u00a0clim\u00e1ticos\u00a0j\u00e1\u00a0conhecidos\u00a0pela\u00a0sua\u00a0indu\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 outros\u00a0 contextos\u00a0 regionais\u00a0 no\u00a0 Nordeste,\u00a0 como\u00a0 o\u00a0 \u00daltimo\u00a0\n\nInterestadial\u00a0(DBPF08A),\u00a0\u00daltimo\u00a0M\u00e1ximo\u00a0Glacial\u00a0(DBPF04A,\u00a0DBPF04E\u00a0e\u00a0DBPF06A),\u00a0\n\ntransi\u00e7\u00e3o\u00a0 Pleistoceno/Holoceno\u00a0 (DBPF01A,\u00a0 DBPF03A,\u00a0 DBPF05A),\u00a0 Holoceno\u00a0 M\u00e9dio\u00a0\n\n(DBPF02A\u00a0e\u00a0DBPF08D)\u00a0e\u00a0Holoceno\u00a0Superior\u00a0(DBPF02E).\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a035:\u00a0Data\u00e7\u00f5es\u00a0LOE\u00a0para\u00a0camadas\u00a0amostradas\u00a0no\u00a0vale\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\n\u00a0\n\nSobrepondo\u00a0 \u00e0s\u00a0 camadas\u00a0 aos\u00a0 clusters\u00a0 encontrados\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 realizar\u00a0 uma\u00a0\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0cronol\u00f3gica\u00a0das\u00a0se\u00e7\u00f5es\u00a0verticais\u00a0amostradas\u00a0separando?\n\nas\u00a0 pelo\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 explanada\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 das\u00a0 se\u00e7\u00f5es\u00a0 verticais\u00a0\n\n(Figura\u00a036).\u00a0\n\n0\n\n5000\n\n10000\n\n15000\n\n20000\n\n25000\n\n30000\n\n35000\n\n40000\n\n45000\n\n50000\n\nDBPF01A DBPF02A DBPF02E DBPF03A DBPF04A DBPF04E DBPF05A DBPF06A DBPF08A DBPF08D\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n177\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a036:\u00a0Modelo\u00a0interpretativo\u00a0da\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0cronol\u00f3gica\u00a0das\u00a0se\u00e7\u00f5es\u00a0verticais\u00a0amostradas\u00a0no\u00a0\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n178\u00a0\n\u00a0\n\nPor\u00a0se\u00a0tratar\u00a0de\u00a0uma\u00a0micro?bacia\u00a0semi?\u00e1rida\u00a0de\u00a0pequeno\u00a0porte,\u00a0e\u00a0morfologia\u00a0\n\nmarcada\u00a0por\u00a0rupturas\u00a0abruptas\u00a0de\u00a0patamares\u00a0entre\u00a0a\u00a0cabeceira\u00a0e\u00a0a\u00a0conflu\u00eancia\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\ncoletor\u00a0principal\u00a0a\u00a0jusante,\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo\u00a0apresenta\u00a0um\u00a0vale\u00a0em\u00a0forma\u00a0de\u00a0\u201cV\u201d,\u00a0com\u00a0\n\npresen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 de\u00a0 canal\u00a0 formados\u00a0 por\u00a0 fluxos\u00a0 torrenciais\u00a0 de\u00a0 granulometria\u00a0\n\ngrossa,\u00a0 sendo\u00a0 a\u00a0 principal\u00a0 caracter\u00edstica\u00a0 do\u00a0 ambiente\u00a0 de\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nr\u00e1pida\u00a0principalmente\u00a0de\u00a0fluxos\u00a0de\u00a0detritos.\u00a0\n\nOs\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0observados\u00a0s\u00e3o\u00a0majoritariamente\u00a0do\u00a0tipo\u00a0leque\u00a0aluvial,\u00a0embora\u00a0\n\nconfinados\u00a0 geomorfologicamente\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 garganta\u00a0 entrincheirada\u00a0 em\u00a0 patamares\u00a0\n\nestruturais\u00a0 do\u00a0 front\u00a0 da\u00a0 cuesta.\u00a0 Atrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 modelo\u00a0 digital\u00a0 de\u00a0 eleva\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0\n\nestudo\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 visualizar\u00a0 melhor\u00a0 a\u00a0 atua\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 superf\u00edcies\u00a0 topogr\u00e1ficas\u00a0 e\u00a0 suas\u00a0\n\nrupturas\u00a0sobre\u00a0a\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0vale\u00a0(Figura\u00a037).\u00a0\n\n\u00c9\u00a0poss\u00edvel\u00a0afirmar\u00a0que\u00a0os\u00a0 leques\u00a0s\u00e3o\u00a0in\u00fameras\u00a0vezes\u00a0retidos\u00a0por\u00a0patamares\u00a0\n\nescalonados\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 longitudinal,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 obstante\u00a0 ocorra\u00a0 retrabalhamento\u00a0\n\nfluvial\u00a0 dos\u00a0 sedimentos\u00a0 de\u00a0 leque\u00a0 configurando\u00a0 algumas\u00a0 t\u00eanues\u00a0 estruturas\u00a0\n\ndeposicionais\u00a0associadas\u00a0a\u00a0barras\u00a0longitudinais\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0extravasamento.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n179\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a037:\u00a0modelo\u00a0digital\u00a0de\u00a0eleva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n180\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.3.2.\u00a0 Interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 paleoambiental\u00a0 dos\u00a0 eventos\u00a0 formadores\u00a0 dos\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0\n\nconfinados\u00a0no\u00a0Vale\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\n\n\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0 a\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 das\u00a0 evid\u00eancias\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 tecer\u00a0 a\u00a0 seguinte\u00a0 interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nambiental\u00a0para\u00a0a\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0confinados\u00a0no\u00a0vale\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\n\nFurada.\u00a0\n\nOcorreu\u00a0provavelmente,\u00a0durante\u00a0a\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0pen\u00faltimo\u00a0m\u00e1ximo\u00a0glacial\u00a0\n\ne\u00a0o\u00a0\u00faltimo\u00a0Interestadial,\u00a0uma\u00a0r\u00e1pida\u00a0e\u00a0seq\u00fcencial\u00a0remobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0talus\u00a0\n\nformados\u00a0por\u00a0epis\u00f3dios\u00a0anteriores\u00a0de\u00a0quedas\u00a0de\u00a0blocos.\u00a0Trata?se\u00a0provavelmente\u00a0de\u00a0\n\nepis\u00f3dios\u00a0vinculados\u00a0a\u00a0chuvas\u00a0torrenciais\u00a0atingindo\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0gerando\u00a0energia\u00a0para\u00a0o\u00a0\n\ntransporte\u00a0de\u00a0fra\u00e7\u00f5es\u00a0rud\u00e1ceas\u00a0depositando?as\u00a0desde\u00a0as\u00a0encostas\u00a0at\u00e9\u00a0provavelmente\u00a0\n\no\u00a0 antigo\u00a0 leito\u00a0 fluvial.\u00a0 A\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 destes\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 provavelmente\u00a0 s\u00f3\u00a0 se\u00a0 d\u00e1\u00a0 nas\u00a0\n\nencostas\u00a0c\u00f4ncavas\u00a0de\u00a0baixa\u00a0declividade\u00a0com\u00a0coberturas\u00a0al\u00favio?coluviais\u00a0definidas\u00a0no\u00a0\n\nmapa\u00a0 geomorfol\u00f3gico\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 estudo.\u00a0 A\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0 remo\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 clastos\u00a0 de\u00a0\n\nmaior\u00a0calibre\u00a0deste\u00a0evento\u00a0provavelmente\u00a0est\u00e1\u00a0ligada\u00a0ao\u00a0recobrimento\u00a0da\u00a0paisagem\u00a0\n\npor\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0vegetais\u00a0abertas\u00a0ap\u00f3s\u00a0per\u00edodos\u00a0bastante\u00a0secos\u00a0relativos\u00a0ao\u00a0epis\u00f3dio\u00a0\n\nestadial\u00a0anterior.\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0 as\u00a0 deposi\u00e7\u00f5es\u00a0 relacionadas\u00a0 ao\u00a0 \u00faltimo\u00a0 interestadial\u00a0 ocorreu\u00a0 um\u00a0\n\nsignificativo\u00a0hiato\u00a0deposicional\u00a0nas\u00a0encostas,\u00a0embora\u00a0possam\u00a0vir\u00a0a\u00a0ser\u00a0encontradas\u00a0\n\nevid\u00eancias\u00a0 de\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 deste\u00a0 intervalo\u00a0 em\u00a0 sondagens\u00a0 mais\u00a0 profundas\u00a0 no\u00a0 plaino\u00a0\n\naluvial\u00a0semi?confinado\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\nAs\u00a0deposi\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0antigas\u00a0encontradas\u00a0ap\u00f3s\u00a0as\u00a0do\u00a0\u00faltimo\u00a0interestadial\u00a0est\u00e3o\u00a0\n\nrelacionadas\u00a0 a\u00a0 deposi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 leques\u00a0 aluviais\u00a0 no\u00a0 plaino\u00a0 aluvial\u00a0 semi?confinado\u00a0 do\u00a0\n\nriacho\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 e\u00a0 rampas\u00a0 de\u00a0 col\u00favio\u00a0 (leques\u00a0 coluviais)\u00a0\n\npr\u00f3ximas\u00a0ao\u00a0baixo\u00a0curso\u00a0do\u00a0riacho.\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n181\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0 deposi\u00e7\u00f5es\u00a0 recorrentes\u00a0 ligadas\u00a0 ao\u00a0 contexto\u00a0 do\u00a0 \u00daltimo\u00a0 M\u00e1ximo\u00a0 Glacial\u00a0\npodem\u00a0estar\u00a0relacionadas\u00a0a\u00a0um\u00a0clima\u00a0provavelmente\u00a0mais\u00a0frio\u00a0e\u00a0seco\u00a0com\u00a0eventos\u00a0\nespor\u00e1dicos\u00a0 de\u00a0 alto\u00a0 aporte\u00a0 pluviom\u00e9trico.\u00a0 Uma\u00a0 analogia\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 feita\u00a0 \u00e0s\u00a0\ncontempor\u00e2neas\u00a0invas\u00f5es\u00a0de\u00a0ar\u00a0polar\u00a0sobre\u00a0baixas\u00a0latitudes\u00a0tropicais,\u00a0ocasionando\u00a0\nintensas\u00a0chuvas\u00a0frontais\u00a0de\u00a0longa\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0Nordeste\u00a0continental,\u00a0onde\u00a0o\u00a0sistema\u00a0\nencontra?se\u00a0estacion\u00e1rio\u00a0e/ou\u00a0em\u00a0front\u00f3lise.\u00a0Isto\u00a0explicaria\u00a0a\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0tipo\u00a0\nleque\u00a0aluvial\u00a0encontrada\u00a0na\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF04\u00a0e\u00a0as\u00a0rampas\u00a0de\u00a0col\u00favio\u00a0separadas\u00a0\npor\u00a0um\u00a0paleopavimento\u00a0detr\u00edtico\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF06.\u00a0A\u00a0camada\u00a0superior\u00a0da\u00a0\nse\u00e7\u00e3o\u00a0 DBPF06\u00a0 poderia\u00a0 estar\u00a0 relacionada\u00a0 \u00e0\u00a0 s\u00fabita\u00a0 reumidifica\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 transi\u00e7\u00e3o\u00a0\nPleistoceno/Holoceno.\u00a0\n\nA\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0Pleistoceno/Holoceno\u00a0e\u00a0Holoceno\u00a0Inferior\u00a0no\u00a0vale\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\nPedra\u00a0 Furada\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0 caracterizadas\u00a0 como\u00a0 per\u00edodos\u00a0 ligados\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 r\u00e1pida\u00a0\ntransi\u00e7\u00e3o\u00a0 clim\u00e1tica,\u00a0 com\u00a0 sinais\u00a0 de\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0 umidade\u00a0 e\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0 com\u00a0 um\u00a0\nprov\u00e1vel\u00a0 estabelecimento\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 cobertura\u00a0 vegetal\u00a0 mais\u00a0 densa\u00a0 em\u00a0 dire\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0\nHoloceno\u00a0 m\u00e9dio.\u00a0 H\u00e1\u00a0 ind\u00edcios\u00a0 de\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 fluvial\u00a0 relacionados\u00a0 a\u00a0 este\u00a0 intervalo\u00a0\ntemporal,\u00a0 indicando\u00a0 um\u00a0 defl\u00favio\u00a0 mais\u00a0 cont\u00ednuo\u00a0 do\u00a0 riacho\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0\nFurada,\u00a0o\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0acontece\u00a0anteriormente.\u00a0Nos\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0cascalhosos\u00a0deste\u00a0per\u00edodo,\u00a0\ngeralmente\u00a0 matriz?suportados,\u00a0 o\u00a0 tamanho\u00a0 reduzido\u00a0 dos\u00a0 gr\u00e3os\u00a0 apontam\u00a0 para\u00a0 um\u00a0\nmaior\u00a0adensamento\u00a0da\u00a0cobertura\u00a0vegetal,\u00a0promovendo\u00a0uma\u00a0maior\u00a0estabilidade\u00a0dos\u00a0\nmantos\u00a0de\u00a0intemperismo\u00a0das\u00a0cimeiras.\u00a0Esta\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0est\u00e1\u00a0em\u00a0concord\u00e2ncia\u00a0com\u00a0\ndados\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 Nordeste\u00a0 de\u00a0 Tintelnot\u00a0 (1996),\u00a0 Behling\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2000),\u00a0 Corr\u00eaa\u00a0\n(2001),\u00a0 Pessenda\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2004),\u00a0 Gouveia\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2005),\u00a0 Ledru\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2006)\u00a0 e\u00a0\nMutzenberg\u00a0(2007).\u00a0\n\nO\u00a0 Holoceno\u00a0 M\u00e9dio\u00a0 no\u00a0 vale\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada,\u00a0 relacionado\u00a0 ao\u00a0\nper\u00edodo\u00a0hipsit\u00e9rmico,\u00a0pode\u00a0ser\u00a0caracterizado\u00a0por\u00a0um\u00a0clima\u00a0provavelmente\u00a0quente\u00a0e\u00a0\nrelativamente\u00a0mais\u00a0\u00famido\u00a0que\u00a0o\u00a0atual\u00a0que\u00a0promoveu\u00a0uma\u00a0certa\u00a0reestabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\npaisagem\u00a0quanto\u00a0ao\u00a0ponto\u00a0de\u00a0vista\u00a0erosivo.\u00a0Datam\u00a0deste\u00a0intervalo\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0espessos\u00a0\nem\u00a0sua\u00a0maioria\u00a0arenosos,\u00a0com\u00a0poucas\u00a0lentes\u00a0de\u00a0cascalho\u00a0nos\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0do\u00a0riacho\u00a0\ndo\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Na\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 DBF08\u00a0 h\u00e1\u00a0 a\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0\ncascalheira\u00a0 matriz\u00a0 suportada,\u00a0 cuja\u00a0 g\u00eanese\u00a0 \u00e9\u00a0 muito\u00a0 mais\u00a0 atribu\u00edda\u00a0 a\u00a0 fatores\u00a0 de\u00a0\nlocaliza\u00e7\u00e3o,\u00a0como\u00a0a\u00a0proximidade\u00a0a\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0talus\u00a0\u00e0\u00a0montante\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0amostrada.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n182\u00a0\n\u00a0\n\nDurante\u00a0o\u00a0Holoceno\u00a0Superior\u00a0houve\u00a0ainda\u00a0momentos\u00a0de\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0bacia\u00a0\n\nestudada.\u00a0A\u00a0prov\u00e1vel\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0mantos\u00a0de\u00a0intemperismo\u00a0mais\u00a0fri\u00e1veis\u00a0e\u00a0profundos\u00a0\n\nformados\u00a0durante\u00a0a\u00a0estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Holoceno\u00a0M\u00e9dio,\u00a0bem\u00a0como\u00a0aqueles\u00a0 ligados\u00a0a\u00a0\n\numa\u00a0 reumidifica\u00e7\u00e3o\u00a0 generalizada,\u00a0 embora\u00a0 menos\u00a0 intensa,\u00a0 da\u00a0 paisagem\u00a0\n\nprovavelmente\u00a0relacionados\u00a0ao\u00a0\u201csegundo\u00a0\u00f3timo\u00a0clim\u00e1tico\u201d\u00a0do\u00a0Holoceno,\u00a0que\u00a0ocorreu\u00a0\n\nentre\u00a0 2.200\u00a0 e\u00a0 1.000\u00a0 anos\u00a0 AP,\u00a0 favoreceu\u00a0 a\u00a0 elabora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 detr\u00edticos\u00a0 e\u00a0\n\narenosos.\u00a0 Epis\u00f3dios\u00a0 de\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 relacionados\u00a0 a\u00a0 col\u00favios\u00a0 datados\u00a0 em\u00a0 2.200\u00b1330\u00a0\n\nanos\u00a0 AP\u00a0 no\u00a0 Nordeste\u00a0 foram\u00a0 descritos\u00a0 por\u00a0 Mutzenberg\u00a0 (2007)\u00a0 no\u00a0 vale\u00a0 do\u00a0 rio\u00a0\n\nCarna\u00faba,\u00a0 Rio\u00a0 Grande\u00a0 do\u00a0 Norte.\u00a0 Em\u00a0 face\u00a0 das\u00a0 novas\u00a0 evid\u00eancias,\u00a0 esses\u00a0 apontam\u00a0\n\npossivelmente\u00a0para\u00a0um\u00a0regime\u00a0de\u00a0reumidifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0abrang\u00eancia\u00a0mais\u00a0regional.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n183\u00a0\n\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO\u00a0VI\u00a0\n\nOCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0DO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0car\u00e1ter\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0em\u00a0um\u00a0contexto\u00a0entrincheirado\u00a0de\u00a0recuo\u00a0de\u00a0front\u00a0de\u00a0\n\ncuesta,\u00a0associado\u00a0\u00e0\u00a0alta\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0abrigos\u00a0naturais\u00a0formados\u00a0pela\u00a0disseca\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nfluvial\u00a0do\u00a0vale,\u00a0proporciona\u00a0ao\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0uma\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0menor\u00a0\n\nvulnerabilidade\u00a0 geomorfol\u00f3gica\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 humana.\u00a0 Sendo\u00a0 amplamente\u00a0\n\nocupado\u00a0 por\u00a0 grupos\u00a0 humanos\u00a0 pr\u00e9?hist\u00f3ricos.\u00a0 Foram\u00a0 identificados\u00a0 na\u00a0 \u00e1rea\u00a0 do\u00a0\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a049\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos,\u00a0dentre\u00a0estes\u00a039\u00a0com\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0\n\ngrafismos\u00a0rupestres\u00a0(pintura\u00a0e/ou\u00a0gravura)\u00a0e\u00a012\u00a0com\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0material\u00a0l\u00edtico\u00a0em\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0 ou\u00a0 subsuperf\u00edcie.\u00a0 Em\u00a0 tr\u00eas\u00a0 s\u00edtios\u00a0 existe\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 concomitante\u00a0 de\u00a0\n\ngrafismos\u00a0rupestres\u00a0e\u00a0material\u00a0l\u00edtico\u00a0(Figura\u00a01).\u00a0\n\nForam\u00a0escavados\u00a0nessa\u00a0\u00e1rea\u00a0sete\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos,\u00a0seis\u00a0em\u00a0abrigos\u00a0e\u00a0um\u00a0a\u00a0\n\nc\u00e9u\u00a0aberto.\u00a0Esses\u00a0s\u00edtios\u00a0forneceram\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0importantes\u00a0para\u00a0a\u00a0contextualiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\n\nocupa\u00e7\u00f5es\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ricas\u00a0nessa\u00a0\u00e1rea\u00a0do\u00a0Parque\u00a0nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0capivara\u00a0(Figura\u00a02).\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n184\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a01:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0S\u00edtios\u00a0Arqueol\u00f3gicos\u00a0no\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada..\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n185\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0S\u00edtios\u00a0Arqueol\u00f3gicos\u00a0escavados\u00a0no\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n186\u00a0\n\u00a0\n\n6.1\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0 primeiras\u00a0 escava\u00e7\u00f5es\u00a0 na\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 foram\u00a0\n\nrealizadas\u00a0 entre\u00a0 1978\u00a0 e\u00a0 1988.\u00a0 No\u00a0 in\u00edcio\u00a0 as\u00a0 campanhas\u00a0 de\u00a0 escava\u00e7\u00e3o\u00a0 neste\u00a0 s\u00edtio\u00a0\n\ntiveram\u00a0como\u00a0objetivo\u00a0principal\u00a0o\u00a0estabelecimento\u00a0de\u00a0um\u00a0quadro\u00a0cronol\u00f3gico\u00a0para\u00a0os\u00a0\n\ngrafismos\u00a0rupestres\u00a0(Guidon,\u00a01984).\u00a0A\u00a0descoberta\u00a0de\u00a0fogueiras\u00a0e\u00a0de\u00a0uma\u00a0ind\u00fastria\u00a0\n\nl\u00edtica\u00a0datados\u00a0em\u00a0?\u00a025.000\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0exigiu\u00a0uma\u00a0mudan\u00e7a\u00a0de\u00a0enfoque\u00a0na\u00a0busca\u00a0por\u00a0\n\nestratigrafias\u00a0mais\u00a0completas\u00a0sobre\u00a0a\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0Pleistoc\u00eanica\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0Arqueol\u00f3gica\u00a0da\u00a0\n\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0\n\nAs\u00a0evid\u00eancias\u00a0da\u00a0cultura\u00a0material\u00a0da\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0junto\u00a0\n\ncom\u00a0 uma\u00a0 seq\u00fc\u00eancia\u00a0 de\u00a0 data\u00e7\u00f5es\u00a0 obtidas\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 das\u00a0 estruturas\u00a0 de\u00a0 combust\u00e3o\u00a0\n\nevidenciada\u00a0no\u00a0s\u00edtio\u00a0quando\u00a0publicadas\u00a0(Guidon\u00a0&amp;\u00a0Delibrias,\u00a01986;\u00a0Guidon\u00a0&amp;\u00a0Parenti,\u00a0\n\n1987)\u00a0 foram\u00a0 objetos\u00a0 de\u00a0 fortes\u00a0 debates,\u00a0 pois\u00a0 iam\u00a0 de\u00a0 encontro\u00a0 ao\u00a0 paradigma\u00a0\n\nestruturado\u00a0\u00e0\u00a0\u00e9poca\u00a0da\u00a0presen\u00e7a\u00a0humana\u00a0no\u00a0continente\u00a0americano\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a012.000\u00a0\n\nanos\u00a0AP.\u00a0\u00a0\n\nOutros\u00a0s\u00edtios\u00a0com\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0Pleistoc\u00eanicas\u00a0nessa\u00a0regi\u00e3o\u00a0(Cf.\u00a0Tabela\u00a0I\u00a0\u00ad\u00a0cap\u00edtulo\u00a0\n\nIII)\u00a0 atuam\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 complementar\u00a0 para\u00a0 tentar\u00a0 elucidar\u00a0 quest\u00f5es\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0s\u00a0\n\nocupa\u00e7\u00f5es\u00a0pleistoc\u00eanicas.\u00a0As\u00a0pesquisas\u00a0iniciadas\u00a0em\u00a01970\u00a0s\u00e3o\u00a0atualmente\u00a0objeto\u00a0de\u00a0\n\ntrabalho\u00a0de\u00a0uma\u00a0equipe\u00a0interdisciplinar\u00a0que\u00a0tem\u00a0intensificados\u00a0esfor\u00e7os\u00a0com\u00a0vistas\u00a0a\u00a0\n\ncomplementar\u00a0a\u00a0seq\u00fc\u00eancia\u00a0crono?estratigr\u00e1fica\u00a0regional.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0est\u00e1\u00a0localizado\u00a0a\u00a0uma\u00a0altitude\u00a0de\u00a0\n\n437m\u00a0no\u00a0munic\u00edpio\u00a0de\u00a0Coronel\u00a0 Jos\u00e9\u00a0Dias.\u00a0Posiciona?se\u00a0na\u00a0baixa\u00a0vertente,\u00a0em\u00a0uma\u00a0\n\nconcavidade\u00a0fortemente\u00a0dissecada\u00a0no\u00a0limite\u00a0entre\u00a0os\u00a0dom\u00ednio\u00a0geol\u00f3gicos\u00a0da\u00a0Prov\u00edncia\u00a0\n\ndo\u00a0Parna\u00edba\u00a0e\u00a0da\u00a0Borborema\u00a0(Figura\u00a03).\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n187\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a03:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0Google\u00a0Earth.\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0extenso\u00a0abrigo\u00a0rochoso\u00a0do\u00a0tipo\u00a0K,\u00a0\n\nsegundo\u00a0 Pellerin\u00a0 (1984)\u00a0 localizado\u00a0 na\u00a0 base\u00a0 do\u00a0 Grupo\u00a0 Serra\u00a0 Grande\u00a0 formada\u00a0 por\u00a0\n\narenitos\u00a0e\u00a0conglomerados\u00a0silurianos.\u00a0O\u00a0abrigo\u00a0tem\u00a0cerca\u00a0de\u00a078m\u00a0de\u00a0comprimento,\u00a0\n\ncom\u00a0abertura\u00a0para\u00a0sul\u00a0e\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0leste\u00a0?\u00a0oeste.\u00a0Est\u00e1\u00a0localizado\u00a0na\u00a0margem\u00a0esquerda\u00a0\n\ndo\u00a0baixo\u00a0curso\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0A\u00a0parede\u00a0do\u00a0abrigo\u00a0 tem\u00a0\n\nconcavidade\u00a0moderada\u00a0e\u00a0a\u00a0linha\u00a0de\u00a0chuva\u00a0est\u00e1\u00a0situada\u00a0a\u00a0uma\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0m\u00e1xima\u00a0de\u00a0?\u00a0\n\n19\u00a0metros\u00a0da\u00a0parede\u00a0(Figura\u00a04).\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0parede\u00a0aren\u00edtica\u00a0do\u00a0abrigo\u00a0\u00e9\u00a0alta\u00a0e\u00a0\u00edngreme,\u00a0e\u00a0o\u00a0teto\u00a0\u00e9\u00a0mais\u00a0proeminente\u00a0na\u00a0\n\nparte\u00a0 central,\u00a0 nesta\u00a0 parte\u00a0 o\u00a0 abrigo\u00a0 apresenta\u00a0 um\u00a0 pared\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 com\u00a0\n\naproximadamente\u00a010o\u00a0de\u00a0inclina\u00e7\u00e3o\u00a0m\u00e9dia\u00a0e\u00a0no\u00a0topo\u00a0uma\u00a0camada\u00a0de\u00a0quase\u00a020m\u00a0de\u00a0\n\nconglomerado.\u00a0Entre\u00a0a\u00a0superf\u00edcie\u00a0atual\u00a0do\u00a0abrigo\u00a0e\u00a0o\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\n\nFurada\u00a0h\u00e1\u00a030m\u00a0de\u00a0desn\u00edvel.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n188\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04:\u00a0Vista\u00a0Geral\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Foto:\u00a0Adolfo\u00a0Okuyama.\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0pared\u00e3o\u00a0rochoso\u00a0apresenta?se\u00a0fraturado,\u00a0principalmente\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0\u00e0s\u00a0l\u00e2minas\u00a0\n\nde\u00a0siltito.\u00a0A\u00a0eros\u00e3o\u00a0diferencial\u00a0formou\u00a0muitos\u00a0nichos\u00a0na\u00a0parede\u00a0do\u00a0abrigo,\u00a0as\u00a0quais\u00a0\n\nforam\u00a0 pintadas\u00a0 por\u00a0 grupos\u00a0 pr\u00e9?hist\u00f3ricos.\u00a0 As\u00a0 camadas\u00a0 de\u00a0 siltito\u00a0 intecaladas\u00a0 aos\u00a0\n\narenitos\u00a0s\u00e3o\u00a0respons\u00e1veis\u00a0pelo\u00a0aumento\u00a0da\u00a0eros\u00e3o.\u00a0Essa\u00a0descontinuidade\u00a0litol\u00f3gica\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0\u00e9\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pela\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0cavidades\u00a0nas\u00a0paredes\u00a0do\u00a0abrigo,\u00a0utilizadas\u00a0\n\npelas\u00a0popula\u00e7\u00f5es\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ricas\u00a0para\u00a0a\u00a0pr\u00e1tica\u00a0gr\u00e1fica\u00a0(Melo,\u00a02007).\u00a0\n\nO\u00a0s\u00edtio\u00a0\u00e9\u00a0apresenta\u00a0uma\u00a0extensa\u00a0mancha\u00a0gr\u00e1fica\u00a0com\u00a055m\u00a0de\u00a0comprimento,\u00a0\n\ncom\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0grafismos\u00a0de\u00a0diversos\u00a0momentos\u00a0gr\u00e1ficos.\u00a0O\u00a0suporte\u00a0n\u00e3o\u00a0parece\u00a0ter\u00a0\n\nsido\u00a0preparado\u00a0para\u00a0a\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pinturas,\u00a0mas\u00a0pode?se\u00a0observar\u00a0que\u00a0houve\u00a0uma\u00a0\n\nescolha\u00a0das\u00a0partes\u00a0mais\u00a0planas\u00a0e\u00a0dos\u00a0nichos\u00a0para\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0grafismos.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0mancha\u00a0gr\u00e1fica\u00a0(Figura\u00a05)\u00a0apresenta\u00a0uma\u00a0grande\u00a0densidade\u00a0pictural\u00a0sendo\u00a0\n\ncomposta,\u00a0 em\u00a0 sua\u00a0 maioria,\u00a0 por\u00a0 grafismos\u00a0 reconhec\u00edveis,\u00a0 figuras\u00a0 antropomorfas\u00a0 e\u00a0\n\nzoomorfas,\u00a0com\u00a0alguns\u00a0grafismos\u00a0representados\u00a0em\u00a0forma\u00a0din\u00e2mica,\u00a0formando\u00a0cenas\u00a0\n\nde\u00a0 a\u00e7\u00e3o.\u00a0 Existe\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 alguns\u00a0 grafismos\u00a0 puros,\u00a0 sobretudo\u00a0 na\u00a0\n\nextremidade\u00a0Oeste\u00a0do\u00a0abrigo.\u00a0Os\u00a0matizes\u00a0da\u00a0cor\u00a0vermelha\u00a0s\u00e3o\u00a0majorit\u00e1rios,\u00a0contudo\u00a0\n\nas\u00a0cores\u00a0amarelas,\u00a0cinza\u00a0e\u00a0brancas\u00a0est\u00e3o\u00a0presentes\u00a0(Cisneiros,\u00a02008).\u00a0\n\n\n\nFigur\nCisnei\n\nsenti\n\nextre\n\narqu\n\nsedim\n\ncong\n\npare\n\ncom\u00a0\n\nAMBIE\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nra\u00a05:\u00a0Parte\u00a0d\niros.\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0aspect\n\nido\u00a0 leste/o\n\nemos\u00a0do\u00a0ab\n\nueol\u00f3gicos\u00a0(\n\nNo\u00a0 extr\n\nmentos\u00a0 e\u00a0\n\nglomerados\n\nede\u00a0do\u00a0s\u00edtio\n\numa\u00a0s\u00e9rie\u00a0\n\nNTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0P\n\nda\u00a0mancha\u00a0\n\nto\u00a0dominan\n\noeste,\u00a0 form\n\nbrigo.\u00a0Esse\u00a0\n\n(Melo,\u00a0200\n\nremo\u00a0 leste\n\nseixos.\u00a0\n\ns,\u00a0\u00e9\u00a0forteme\n\no\u00a0se\u00a0disp\u00f5e\n\nde\u00a0cinco\u00a0to\n\nPR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0B\n\ngr\u00e1fica\u00a0do\u00a0s\n\nnte\u00a0da\u00a0topo\n\nmando\u00a0um\u00a0\n\ndesn\u00edvel\u00a0ta\n\n7)\u00a0(Figura\u00a0\n\ne\u00a0 e\u00a0 oeste\u00a0\n\nA\u00a0 parte\u00a0\n\nente\u00a0erodid\n\ne\u00a0em\u00a0uma\u00a0\n\norres\u00a0que\u00a0fe\n\nOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\n\u00a0\n\ns\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\n\nografia\u00a0do\u00a0s\n\ndesn\u00edvel\u00a0a\n\namb\u00e9m\u00a0\u00e9\u00a0v\n\n\u00a06).\u00a0\n\nexistem\u00a0 d\n\nsuperior\u00a0\n\nda\u00a0(Parenti\n\n\u00e1rea\u00a0c\u00f4nca\n\necham\u00a0o\u00a0ab\n\n\u00a0\nA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0N\n\no\u00a0Boqueir\u00e3o\n\ns\u00edtio\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0qu\n\naproximado\n\nverificado\u00a0n\n\nduas\u00a0 queda\n\nda\u00a0 Forma\n\n,\u00a01996).\u00a0A\u00a0p\n\nava,\u00a0como\u00a0\n\nbrigo\u00a0sobre\u00a0\n\nACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0C\n\no\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0F\n\neda\u00a0acentu\n\no\u00a0de\u00a06\u00a0met\n\nna\u00a0paleotop\n\nas\u00a0 d\u2019\u00e1gua\u00a0\n\na\u00e7\u00e3o\u00a0 Ipu,\u00a0\n\npor\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0r\n\num\u00a0semic\u00ed\n\nsua\u00a0costa\u00a0o\n\nCAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\nFurada.\u00a0Foto\n\nuada\u00a0do\u00a0ter\n\ntros\u00a0entre\u00a0\n\npografia\u00a0do\n\nque\u00a0 trans\n\nconstitu\u00ed\n\nrelevo\u00a0que\u00a0\n\n\u00edrculo,\u00a0term\n\noriental.\u00a0\n\n189\u00a0\n\n\u00a0\n\no:\u00a0Daniela\u00a0\n\nrreno\u00a0no\u00a0\n\nos\u00a0dois\u00a0\n\nos\u00a0n\u00edveis\u00a0\n\nsportam\u00a0\n\nda\u00a0 por\u00a0\n\nforma\u00a0a\u00a0\n\nminando\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n190\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a06:\u00a0Plano\u00a0topogr\u00e1fico\u00a0inicial\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0Adaptado\u00a0de\u00a0\n\nParenti\u00a0(2001).\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n191\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0 s\u00edtio\u00a0 apresenta?se\u00a0 assentado\u00a0 no\u00a0 vale\u00a0 com\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 blocos\u00a0 que\u00a0\n\npermitiram\u00a0a\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0pacote\u00a0sedimentar\u00a0e\u00a0 favoreceram\u00a0a\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\n\nvest\u00edgios\u00a0das\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0pleistoc\u00eanicas\u00a0(Figura\u00a07).\u00a0Segundo\u00a0Pellerin\u00a0(1984),\u00a0o\u00a0evento\u00a0\n\nda\u00a0queda\u00a0de\u00a0grandes\u00a0blocos\u00a0sobre\u00a0esse\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0camadas,\u00a0representa\u00a0uma\u00a0ruptura\u00a0\n\nque\u00a0 foi\u00a0 capaz\u00a0 de\u00a0 modificar\u00a0 as\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 locais\u00a0 de\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o.\u00a0 Os\u00a0 blocos\u00a0\n\nfuncionaram\u00a0 como\u00a0 bloqueador\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 \u00e1rea\u00a0 central\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 parte\u00a0 oeste\u00a0 do\u00a0 abrigo,\u00a0\n\nimpedindo\u00a0o\u00a0preenchimento\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0e\u00a0seixos\u00a0originado\u00a0pela\u00a0queda\u00a0d\u2019\u00e1gua.\u00a0\n\nO\u00a0 preenchimento\u00a0 sedimentar\u00a0 do\u00a0 s\u00edtio\u00a0 tem\u00a0 segundo\u00a0 Parenti\u00a0 (1996),\u00a0\n\naproximadamente\u00a05m\u00a0de\u00a0profundidade.\u00a0A\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0abrigo\u00a0\u00e9\u00a0resultado\u00a0de\u00a0dois\u00a0\n\nfen\u00f4menos\u00a0diferentes:\u00a0a\u00a0desagrega\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0parede\u00a0de\u00a0arenito\u00a0na\u00a0parte\u00a0protegida\u00a0do\u00a0\n\ns\u00edtio\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 seixos\u00a0 do\u00a0 conglomerado\u00a0 superior\u00a0 do\u00a0 talude\u00a0 que\u00a0 ocasionalmente\u00a0\n\ndeslizavam\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0base\u00a0(Parenti,\u00a01996).\u00a0O\u00a0escoamento\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0nas\u00a0cascatas\u00a0laterais\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0 atinge\u00a0 o\u00a0 interior\u00a0 do\u00a0 abrigo,\u00a0 excluindo\u00a0 segundo\u00a0 Parenti\u00a0 (1996)\u00a0 qualquer\u00a0\n\ncontribui\u00e7\u00e3o\u00a0aluvial\u00a0\u00e0\u00a0origem\u00a0do\u00a0sedimento.\u00a0A\u00a0forte\u00a0acidez\u00a0do\u00a0sedimento\u00a0impede\u00a0a\u00a0\n\nconserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0maioria\u00a0dos\u00a0restos\u00a0org\u00e2nicos,\u00a0excetuando\u00a0os\u00a0carv\u00f5es.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u201cO\u00a0arcabou\u00e7o\u00a0cronol\u00f3gico\u00a0do\u00a0BPF\u00a0permite\u00a0um\u00a0controle\u00a0\nmuito\u00a0grande\u00a0do\u00a0conjunto\u00a0do\u00a0preenchimento,\u00a0por\u00e9m,\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0\nhomogeneidade\u00a0da\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o,\u00a0n\u00e3o\u00a0existem\u00a0(sobretudo\u00a0no\u00a0\nPleistoceno)\u00a0 unidades\u00a0 estratigr\u00e1ficas\u00a0 macroscopicamente\u00a0\ndiferentes,\u00a0a\u00a0n\u00e3o\u00a0ser,\u00a0as\u00a0lentes\u00a0de\u00a0restos\u00a0de\u00a0combust\u00e3o,\u00a0que\u00a0t\u00eam\u00a0\num\u00a0 desenvolvimento\u00a0 planim\u00e9trico,\u00a0 separado\u00a0 e\u00a0 descont\u00ednuo\u201d\u00a0\n(Parenti,\u00a01996:20)\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0sedimento\u00a0da\u00a0parte\u00a0abrigada\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0de\u00a0areia\u00a0e\u00a0cascalho,\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0\n\nlinha\u00a0de\u00a0chuva\u00a0podem\u00a0ser\u00a0evidenciados\u00a0os\u00a0seixos\u00a0ca\u00eddos\u00a0do\u00a0alto\u00a0da\u00a0fal\u00e9sia.\u00a0Segundo\u00a0\n\nPellerin\u00a0(1984)\u00a0na\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0foi\u00a0evidenciado\u00a0basicamente\u00a0\n\ndois\u00a0conjuntos\u00a0sedimentol\u00f3gicos,\u00a0identificados\u00a0como\u00a0unidades\u00a0inferiores\u00a0e\u00a0unidades\u00a0\n\nsuperiores.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n192\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a07:\u00a0Escava\u00e7\u00e3o,\u00a0perfil\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0\nFUMDHAM.\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0 dep\u00f3sito\u00a0 de\u00a0 talus\u00a0 forma\u00a0 a\u00a0 unidade\u00a0 inferior\u00a0 do\u00a0 s\u00edtio\u00a0 arqueol\u00f3gico\u00a0\n\nprovavelmente\u00a0\u00e9\u00a0cronologicamente\u00a0associado\u00a0ao\u00a0epis\u00f3dio\u00a0repons\u00e1vel\u00a0pela\u00a0queda\u00a0de\u00a0\n\nblocos\u00a0remobilizada\u00a0durante\u00a0a\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0pen\u00faltimo\u00a0m\u00e1ximo\u00a0glacial\u00a0para\u00a0o\u00a0\u00faltimo\u00a0\n\ninterestadial\u00a0 na\u00a0 outra\u00a0 margem\u00a0 do\u00a0 riacho\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 (Se\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nvertical\u00a0DBPF08\u00a0\u2013\u00a0Camada\u00a01).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n193\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 granulom\u00e9tricas\u00a0 das\u00a0 unidades\u00a0 superiores\u00a0 mostram\u00a0 que\u00a0 esses\u00a0\n\nn\u00edveis\u00a0t\u00eam\u00a0um\u00a0teor\u00a0de\u00a0areia\u00a0grossa\u00a0maior\u00a0do\u00a0que\u00a0os\u00a0n\u00edveis\u00a0subjacentes.\u00a0As\u00a0unidades\u00a0\n\ninferiores\u00a0 estariam\u00a0 divididas\u00a0 em\u00a0 dois\u00a0 subconjuntos\u00a0 separados\u00a0 pelo\u00a0 maior\u00a0\n\ndesabamento\u00a0de\u00a0blocos\u00a0ocorrido\u00a0na\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0durante\u00a0o\u00a0\n\nPleistoceno.\u00a0\n\n\u2022 Primeiro\u00a0subconjunto\u00a0\u2013\u00a0\u00e9\u00a0composto\u00a0pelos\u00a0n\u00edveis\u00a0imediatamente\u00a0\n\nap\u00f3s\u00a0a\u00a0queda\u00a0de\u00a0blocos,\u00a0 consiste\u00a0em\u00a0um\u00a0preenchimento\u00a0arenoso\u00a0e\u00a0 rico\u00a0em\u00a0\n\nseixos\u00a0origin\u00e1rios\u00a0do\u00a0conglomerado\u00a0situado\u00a0no\u00a0topo\u00a0do\u00a0teto\u00a0do\u00a0abrigo.\u00a0\u00a0\n\n\u2022 O\u00a0segundo\u00a0subconjunto\u00a0?\u00a0\u00e9\u00a0composto\u00a0pelos\u00a0n\u00edveis\u00a0anteriores\u00a0a\u00a0\n\nqueda\u00a0de\u00a0blocos.\u00a0Uma\u00a0parte\u00a0dos\u00a0blocos\u00a0ca\u00eddos\u00a0repousa,\u00a0imediatamente,\u00a0sobre\u00a0\n\nesses\u00a0n\u00edveis.\u00a0\u00a0\n\nSegundo\u00a0Parenti\u00a0(2001)\u00a0a\u00a0diferencia\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0as\u00a0duas\u00a0primeiras\u00a0camadas\u00a0do\u00a0\n\npreenchimento\u00a0\u00e9\u00a0fundamentada\u00a0sobre\u00a0a\u00a0aprecia\u00e7\u00e3o\u00a0visual\u00a0da\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0seixos\u00a0\n\n(Figura\u00a08).\u00a0\n\nAtualmente\u00a0se\u00a0disp\u00f5e\u00a0para\u00a0o\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0um\u00a0total\u00a0\n\nde\u00a063\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0radiocarb\u00f4nicas\u00a0(14C),\u00a0que\u00a0situam\u00a0sua\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0entre\u00a0\n\n?59.000\u00a0e\u00a06.150\u00b160\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0\n\nA\u00a0 partir\u00a0 decapagem\u00a0 e\u00a0 interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 quinze\u00a0 estratos\u00a0 naturais\u00a0 que\u00a0\n\nformavam\u00a0 a\u00a0 estratigrafia\u00a0 do\u00a0 s\u00edtio\u00a0 e\u00a0 refletem\u00a0 as\u00a0 fases\u00a0 de\u00a0 ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 s\u00edtio,\u00a0 foram\u00a0\n\nestabelecidas\u00a0 (Parenti,\u00a0 1992)\u00a0 seis\u00a0 fases\u00a0 culturais:\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 1,\u00a0 2\u00a0 e\u00a0 3\u00a0 (grupos\u00a0\n\npleistoc\u00eanicos),\u00a0Serra\u00a0Talhada\u00a01\u00a0e\u00a02\u00a0(grupos\u00a0entre\u00a012000\u00a0anos\u00a0e\u00a06000)\u00a0e\u00a0fase\u00a0Agreste\u00a0\n\n(grupos\u00a0holoc\u00eanicos).\u00a0\u00a0\n\nDurante\u00a0a\u00a0fase\u00a0cultural\u00a0mais\u00a0antiga\u00a0(Pedra\u00a0Furada)\u00a0pode\u00a0ser\u00a0observada\u00a0a\u00a0partir\u00a0\n\nda\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0blocos\u00a0ca\u00eddos\u00a0e\u00a0seixos,\u00a0a\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0humana\u00a0na\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0grandes\u00a0\n\nfogueiras\u00a0circulares.\u00a0No\u00a0interior\u00a0dessas\u00a0fogueiras\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0ser\u00a0coletada\u00a0uma\u00a0grande\u00a0\n\nquantidade\u00a0 de\u00a0 carv\u00e3o\u00a0 que\u00a0 proporcionou\u00a0 as\u00a0 data\u00e7\u00f5es\u00a0 dos\u00a0 n\u00edveis.\u00a0 O\u00a0 material\u00a0 l\u00edtico\u00a0\n\npresente\u00a0nesta\u00a0fase,\u00a0cerca\u00a0de\u00a0700\u00a0pe\u00e7as\u00a0l\u00edticas,\u00a0(seixos\u00a0lascados,\u00a0choppers\u00a0e\u00a0chopping?\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n194\u00a0\n\u00a0\n\ntools),\u00a0 obtidas\u00a0 unicamente\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0 prima\u00a0 local\u00a0 (seixos\u00a0 de\u00a0 quartzo\u00a0 e\u00a0\n\nquartzito)\u00a0 demonstra\u00a0 uma\u00a0 regularidade\u00a0 aparente,\u00a0 ilustrada\u00a0 pela\u00a0 prefer\u00eancia\u00a0\n\nconstante\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 tecnologia\u00a0 simples\u00a0 de\u00a0 n\u00facleos,\u00a0 associada\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 variabilidade\u00a0\n\nreduzida.\u00a0Este\u00a0material\u00a0 l\u00edtico\u00a0estava\u00a0concentrado,\u00a0sobretudo\u00a0nas\u00a0proximidades\u00a0das\u00a0\n\nfogueiras\u00a0(Guidon,\u00a01999).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a08:\u00a0Camadas\u00a0sedimentares\u00a0da\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0Parenti\u00a0(2001)\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u2022 Fase\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a01\u00a0(PF1):\u00a0caracterizada\u00a0pelas\u00a0mais\u00a0antigas\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0\n\npleistoc\u00eanicas\u00a0situadas\u00a0entre\u00a0as\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a059.000\u00a0\u00e0\u00a035.000\u00a0anos\u00a0AP.;\u00a0\n\n\u2022 Fase\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a02\u00a0(PF2):\u00a0caracterizada\u00a0por\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0pleistoc\u00eanicas\u00a0\n\nsituadas\u00a0entre\u00a0as\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a032.160\u00a0\u00e0\u00a025.000\u00a0anos\u00a0AP.;\u00a0\n\n\u2022 Fase\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a03\u00a0(PF3):\u00a0caracterizada\u00a0por\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0pleistoc\u00eanicas\u00a0\n\nentre\u00a0os\u00a0intervalos\u00a0de\u00a021.400\u00a0\u00e0\u00a014.300\u00b1\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n195\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0fase\u00a0de\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0Pleistoceno?Holoceno\u00a0(Fase\u00a0Serra\u00a0Talhada)\u00a0\u00e9\u00a0caracterizada\u00a0\n\nnesse\u00a0 s\u00edtio\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 aperfei\u00e7oamento\u00a0 t\u00e9cnico\u00a0 evidenciado\u00a0 no\u00a0 material\u00a0 l\u00edtico\u00a0 e\u00a0 pela\u00a0\n\nutiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria\u00a0prima\u00a0de\u00a0\u00e1reas\u00a0circunvizinhas.\u00a0H\u00e1,\u00a0portanto\u00a0uma\u00a0intensifica\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndas\u00a0atividades\u00a0de\u00a0lascamento\u00a0e\u00a0retoques.\u00a0As\u00a0pe\u00e7as\u00a0atingem\u00a0mais\u00a0de\u00a06.000\u00a0exemplares.\u00a0\n\nSegundo\u00a0Parenti\u00a0et\u00a0al\u00a0(1996)\u00a0novas\u00a0t\u00e9cnicas\u00a0como\u00a0o\u00a0aquecimento\u00a0das\u00a0lascas\u00a0antes\u00a0do\u00a0\n\nretoque\u00a0tamb\u00e9m\u00a0s\u00e3o\u00a0utilizadas.\u00a0Durante\u00a0essa\u00a0fase\u00a0as\u00a0estruturas\u00a0de\u00a0fogueira\u00a0tornam?se\u00a0\n\nmais\u00a0diversificas\u00a0e\u00a0abundantes.\u00a0Podemos\u00a0perceber\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0gr\u00e1fico\u00a01\u00a0a\u00a0\n\npresen\u00e7a\u00a0de\u00a0\u00f3xido\u00a0de\u00a0ferro\u00a0e\u00a0placas\u00a0com\u00a0pinturas.\u00a0\n\nSegundo\u00a0 Guidon,\u00a0 (2002a)\u00a0 a\u00a0 t\u00e9cnica\u00a0 de\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 ferramentas\u00a0 l\u00edticas\u00a0 se\u00a0\n\ntransforma\u00a0lenta,\u00a0mas\u00a0marcadamente.\u00a0Novas\u00a0rochas\u00a0de\u00a0proced\u00eancia\u00a0al\u00f3ctone\u00a0(s\u00edlex\u00a0e\u00a0\n\ncalced\u00f4nia)\u00a0passam\u00a0a\u00a0ser\u00a0incorporadas.\u00a0O\u00a0n\u00famero\u00a0e\u00a0a\u00a0diversidade\u00a0da\u00a0cultura\u00a0material\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0 passam\u00a0 a\u00a0 ser\u00a0 maiores.\u00a0 A\u00a0 manufatura\u00a0 dos\u00a0 instrumentos\u00a0 se\u00a0 torna\u00a0 mais\u00a0\n\nespecializada,\u00a0s\u00e3o\u00a0comuns\u00a0l\u00e2minas,\u00a0raspadores,\u00a0facas,\u00a0lascas\u00a0retocadas.\u00a0\n\n\u2022 Fase\u00a0Serra\u00a0Talhada\u00a01\u00a0(ST1):\u00a0caracterizada\u00a0por\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0holoc\u00eanicas\u00a0\n\nentre\u00a0os\u00a0intervalos\u00a0de\u00a010.400\u00a0\u00b1180\u00a0\u00e0\u00a08050\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0\n\n\u2022 Fase\u00a0Serra\u00a0Talhada\u00a02\u00a0(ST2):\u00a0caracterizada\u00a0por\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0holoc\u00eanicas\u00a0\n\nentre\u00a0os\u00a0intervalos\u00a0de\u00a07.750\u00b180\u00a0\u00e0\u00a07.220\u00b180\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 fase\u00a0Agreste\u00a0est\u00e1\u00a0marcada\u00a0por\u00a0 fogueiras\u00a0bem\u00a0estruturadas\u00a0encontradas\u00a0a\u00a0\u00a0\n\npartir\u00a0 de\u00a0 50cm\u00a0 abaixo\u00a0 do\u00a0 solo\u00a0 atual\u00a0 (Melo,\u00a0 2007).\u00a0 A\u00a0 ind\u00fastria\u00a0 l\u00edtica\u00a0 diminui\u00a0 em\u00a0\n\nn\u00famero\u00a0de\u00a0pe\u00e7as\u00a0e\u00a0na\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0material\u00a0ex\u00f3geno,\u00a0domina\u00a0o\u00a0quartzo\u00a0e\u00a0o\u00a0quartzito.\u00a0\n\nEm\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0t\u00e9cnica\u00a0\u00e9\u00a0dominada\u00a0por\u00a0lascamentos\u00a0e\u00a0retoques\u00a0com\u00a0percutores\u00a0duros,\u00a0\n\nas\u00a0 pe\u00e7as\u00a0 s\u00e3o\u00a0 frequentemente:\u00a0 raspadores\u00a0 transversais,\u00a0 pontas\u00a0 e\u00a0 buris.\u00a0 O\u00a0 \u00f3xido\u00a0 de\u00a0\n\nferro\u00a0aparece\u00a0tamb\u00e9m\u00a0em\u00a0grande\u00a0quantidade.\u00a0\n\n\u2022 Fase\u00a0Agreste\u00a0(AG):\u00a0caracterizada\u00a0por\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0humanas\u00a0posteriores\u00a0a\u00a0\n6.150\u00b160\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n196\u00a0\n\u00a0\n\n6.2\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0II\u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0escava\u00e7\u00f5es\u00a0na\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0II\u00a0foram\u00a0realizadas\u00a0em\u00a0\n\n2008.\u00a0As\u00a0campanhas\u00a0nesse\u00a0s\u00edtio\u00a0tinham\u00a0como\u00a0objetivo\u00a0a\u00a0busca\u00a0por\u00a0estratigrafias\u00a0mais\u00a0\n\ncompletas\u00a0sobre\u00a0a\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0Pleistoc\u00eanica\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0Arqueol\u00f3gica\u00a0da\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0\n\nO\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0II\u00a0est\u00e1\u00a0localizado\u00a0a\u00a0uma\u00a0altitude\u00a0de\u00a0\n\n443m,\u00a0 no\u00a0 munic\u00edpio\u00a0 de\u00a0 Coronel\u00a0 Jos\u00e9\u00a0 Dias.\u00a0 Posiciona?se\u00a0 muito\u00a0 pr\u00f3xima\u00a0 \u00e0\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0no\u00a0mesmo\u00a0contexto\u00a0geol\u00f3gico/geomorfol\u00f3gico\u00a0(Figura\u00a0\n\n9).\u00a0Fica\u00a0localizado\u00a0na\u00a0margem\u00a0esquerda\u00a0do\u00a0baixo\u00a0curso\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nPedra\u00a0Furada.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a09:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0II,\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0Google\u00a0Earth.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n197\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0II\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0pequeno\u00a0abrigo\u00a0rochoso\u00a0do\u00a0tipo\u00a0\n\nK\u00a0segundo\u00a0Pellerin\u00a0(1984).\u00a0O\u00a0abrigo\u00a0tem\u00a0cerca\u00a0de\u00a09\u00a0m\u00a0de\u00a0comprimento,\u00a0com\u00a0abertura\u00a0\n\npara\u00a0Sudoeste\u00a0e\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0Noroeste\u00a0\u2013\u00a0Sudeste.\u00a0A\u00a0parede\u00a0do\u00a0abrigo\u00a0tem\u00a0concavidade\u00a0\n\nmoderada\u00a0e\u00a0a\u00a0linha\u00a0de\u00a0chuva\u00a0est\u00e1\u00a0situada\u00a0a\u00a0uma\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0m\u00e1xima\u00a0de\u00a0?\u00a07\u00a0metros\u00a0da\u00a0\n\nparede\u00a0(Figura\u00a010).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a010:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0II.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0\n\nO\u00a0pared\u00e3o\u00a0rochoso\u00a0apresenta?se\u00a0fraturado,\u00a0principalmente\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0\u00e0s\u00a0l\u00e2minas\u00a0\n\nde\u00a0siltito.\u00a0A\u00a0eros\u00e3o\u00a0diferencial\u00a0formou\u00a0um\u00a0grande\u00a0nicho\u00a0na\u00a0parede\u00a0do\u00a0abrigo,\u00a0esta\u00a0\u00e1rea\u00a0\n\nde\u00a0?\u00a01m2\u00a0se\u00a0mant\u00e9m\u00a0abrigada.\u00a0O\u00a0s\u00edtio\u00a0n\u00e3o\u00a0apresenta\u00a0vest\u00edgios\u00a0de\u00a0grafismos\u00a0rupestres.\u00a0\n\nO\u00a0aspecto\u00a0dominante\u00a0da\u00a0topografia\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0queda\u00a0acentuada\u00a0do\u00a0terreno\u00a0no\u00a0\n\nsentido\u00a0 nordeste/sudoeste,\u00a0 formando\u00a0 um\u00a0 desn\u00edvel\u00a0 acentuado\u00a0 na\u00a0 frente\u00a0 do\u00a0 abrigo\u00a0\n\n(Figura\u00a011).\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n198\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 11:\u00a0 Plano\u00a0 topogr\u00e1fico\u00a0 inicial\u00a0 do\u00a0 s\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 II.\u00a0 Fonte:\u00a0\nAdaptado\u00a0de\u00a0acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n199\u00a0\n\u00a0\n\nEm\u00a02008\u00a0as\u00a0escava\u00e7\u00f5es\u00a0foram\u00a0iniciada\u00a0alcan\u00e7ando\u00a0uma\u00a0profundidade\u00a0de\u00a0cerca\u00a0\n\nde\u00a0 2,65m\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 32\u00a0 decapagens.\u00a0 Em\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 decapagens\u00a0 foram\u00a0 encontrados\u00a0\n\nvest\u00edgios\u00a0de\u00a0material\u00a0l\u00edtico,\u00a0mas\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0vig\u00e9sima\u00a0decapagem\u00a0os\u00a0vest\u00edgios\u00a0humanos\u00a0\n\nforam\u00a0ficando\u00a0cada\u00a0vez\u00a0mais\u00a0raros.\u00a0\n\nA\u00a0escava\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0revelou\u00a0uma\u00a0acentuada\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0blocos\u00a0ca\u00eddos\u00a0durante\u00a0\n\ntodas\u00a0 as\u00a0 decapagem\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 intrus\u00e3o\u00a0 de\u00a0 ra\u00edzes\u00a0 nos\u00a0 primeiros\u00a0 n\u00edveis\u00a0 que\u00a0 podem\u00a0 ter\u00a0\n\nalterado\u00a0 a\u00a0 disposi\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 (Figura\u00a0 12\u00a0 e\u00a0 13).\u00a0 Os\u00a0 carv\u00f5es\u00a0\n\nevidenciados\u00a0no\u00a0s\u00edtio\u00a0estavam\u00a0localizados\u00a0junto\u00a0a\u00a0ra\u00edzes\u00a0de\u00a0\u00e1rvores.\u00a0Ainda\u00a0n\u00e3o\u00a0houve\u00a0\n\ndata\u00e7\u00f5es\u00a0 para\u00a0 esse\u00a0 s\u00edtio.\u00a0 Nenhum\u00a0 carv\u00e3o\u00a0 queimado\u00a0 in\u00a0 situ\u00a0 ou\u00a0 transportado\u00a0 foi\u00a0\n\nencontrado\u00a0em\u00a0uma\u00a0profundidade\u00a0maior\u00a0que\u00a015\u00a0cm.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a012:\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0 II.\u00a0Escava\u00e7\u00e3o\u00a0n\u00edvel\u00a02\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0blocos\u00a0\nca\u00eddos\u00a0e\u00a0intrus\u00e3o\u00a0de\u00a0ra\u00edzes.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n200\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a013:\u00a0perfil\u00a0estratigr\u00e1fico\u00a0da\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0 II.\u00a0Presen\u00e7a\u00a0de\u00a0blocos\u00a0\nca\u00eddos\u00a0e\u00a0cascalheira.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n201\u00a0\n\u00a0\n\n6.3.\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Jatob\u00e1\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0 s\u00edtio\u00a0 foi\u00a0 escavado\u00a0 em\u00a0 2008\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 objetivo\u00a0 de\u00a0 evidenciar\u00a0 uma\u00a0 seq\u00fcencia\u00a0\n\nestratigr\u00e1fica\u00a0mais\u00a0completa\u00a0sobre\u00a0a\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0Pleistoc\u00eanica\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0Arqueol\u00f3gica\u00a0da\u00a0\n\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0\u00e0\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\nO\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Jatob\u00e1\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0est\u00e1\u00a0localizado\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0\u00e0\u00a0\n\nToca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0na\u00a0margem\u00a0esquerda\u00a0do\u00a0baixo\u00a0curso\u00a0do\u00a0riacho\u00a0\n\ndo\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0a\u00a0uma\u00a0altitude\u00a0de\u00a0444m,\u00a0no\u00a0munic\u00edpio\u00a0de\u00a0Coronel\u00a0Jos\u00e9\u00a0\n\nDias\u00a0(Figura\u00a014).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a014:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Jatob\u00e1\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0Google\u00a0Earth.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n202\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Jatob\u00e1\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0extenso\u00a0abrigo\u00a0rochoso\u00a0\n\ndo\u00a0tipo\u00a0K\u00a0segundo\u00a0Pellerin\u00a0(1984),\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a034m\u00a0de\u00a0comprimento\u00a0por\u00a03m\u00a0de\u00a0\n\nlargura,\u00a0com\u00a0abertura\u00a0para\u00a0sudeste\u00a0e\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0sudoeste\u00a0\u2013\u00a0nordeste\u00a0(Figuras\u00a015\u00a0e\u00a0\n\n16).\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a015:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Jatob\u00e1\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n203\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a016:\u00a0Plano\u00a0topogr\u00e1fico\u00a0inicial\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Jatob\u00e1\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0\nAdaptado\u00a0de\u00a0acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n204\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0 pared\u00e3o\u00a0 rochoso\u00a0 apresenta?se\u00a0 bastante\u00a0 descamado\u00a0 com\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0\n\nmanchas\u00a0brancas\u00a0e\u00a0escorrimento\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0As\u00a0superf\u00edcies\u00a0lisas\u00a0comp\u00f5em\u00a0cerca\u00a0de\u00a050\u00a0a\u00a0\n\n75%\u00a0de\u00a0todo\u00a0o\u00a0pared\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0suporte\u00a0rochoso\u00a0n\u00e3o\u00a0apresenta\u00a0vest\u00edgios\u00a0de\u00a0grafismos\u00a0rupestres.\u00a0Tamb\u00e9m\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0haviam\u00a0sido\u00a0evidenciados\u00a0vest\u00edgios\u00a0de\u00a0material\u00a0l\u00edtico\u00a0ou\u00a0cer\u00e2mico\u00a0na\u00a0superf\u00edcie.\u00a0A\u00a0\n\nescolha\u00a0 do\u00a0 s\u00edtio\u00a0 para\u00a0 escava\u00e7\u00e3o\u00a0 se\u00a0 deu\u00a0 por\u00a0 este\u00a0 ser\u00a0 um\u00a0 extenso\u00a0 abrigo\u00a0 inserido\u00a0\n\npr\u00f3ximo\u00a0a\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\nAs\u00a0 sondagens\u00a0 foram\u00a0 posicionadas\u00a0 na\u00a0 \u00e1rea\u00a0 central\u00a0 do\u00a0 abrigo,\u00a0 localizado\u00a0 na\u00a0\n\nparte\u00a0sudoeste\u00a0do\u00a0pared\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\u00a0\n\nNas\u00a0escava\u00e7\u00f5es\u00a0realizadas\u00a0no\u00a0s\u00edtio\u00a0foram\u00a0evidenciados\u00a0apenas\u00a0materiais\u00a0l\u00edticos\u00a0\n\n(lascas\u00a0 e\u00a0 fragmentos),\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 de\u00a0 carv\u00e3o\u00a0 e\u00a0 fragmentos\u00a0 de\u00a0 \u00f3xido\u00a0 de\u00a0 ferro\u00a0 sem\u00a0\n\nevid\u00eancia\u00a0 de\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 nos\u00a0 n\u00edveis\u00a0 inferiores.\u00a0 Foram\u00a0 escavadas\u00a0 25\u00a0 decapagens\u00a0 e\u00a0\n\ncarv\u00f5es\u00a0da\u00a0decapagem\u00a08\u00a0foram\u00a0datado\u00a0em\u00a010.060\u00b160\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n205\u00a0\n\u00a0\n\n6.4.\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0Vale\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0 s\u00edtio\u00a0 foi\u00a0 escavado\u00a0 em\u00a0 2001\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 objetivo\u00a0 ampliar\u00a0 os\u00a0 estudos\u00a0 sobre\u00a0\n\nambientes\u00a0que\u00a0seriam\u00a0mais\u00a0adequados\u00a0a\u00a0uma\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0humana\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3rica\u00a0e\u00a0ainda\u00a0\n\nlocalizar\u00a0poss\u00edveis\u00a0acampamentos\u00a0pleistoc\u00eanicos\u00a0a\u00a0c\u00e9u\u00a0aberto\u00a0(Felice,\u00a02006).\u00a0Estes\u00a0\n\nacampamentos\u00a0segundo\u00a0Felice\u00a0(2006)\u00a0poderiam\u00a0estar\u00a0localizados\u00a0nas\u00a0por\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0\n\nplanas,\u00a0 pr\u00f3ximas\u00a0 a\u00a0 serra,\u00a0 ou\u00a0 nas\u00a0 margens\u00a0 rio\u00a0 Piau\u00ed,\u00a0 ou\u00a0 ainda\u00a0 nos\u00a0 interfl\u00favios\u00a0 dos\u00a0\n\nriachos\u00a0pleistoc\u00eanicos\u00a0tribut\u00e1rios\u00a0do\u00a0rio\u00a0Piau\u00ed.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0Vale\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0est\u00e1\u00a0situado\u00a0na\u00a0vertente\u00a0c\u00f4ncava\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0\n\nToca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0na\u00a0margem\u00a0esquerda\u00a0do\u00a0baixo\u00a0curso\u00a0do\u00a0riacho\u00a0\n\ndo\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Est\u00e1\u00a0a\u00a0uma\u00a0altitude\u00a0de\u00a0431m,\u00a0situado\u00a0politicamente\u00a0no\u00a0\n\nmunic\u00edpio\u00a0de\u00a0Coronel\u00a0Jos\u00e9\u00a0Dias\u00a0(Figura\u00a017).\u00a0\n\nO\u00a0s\u00edtio\u00a0Vale\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0s\u00edtio\u00a0a\u00a0c\u00e9u\u00a0aberto\u00a0com\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0material\u00a0\n\nl\u00edtico\u00a0 em\u00a0 uma\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 de\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 50m2\u00a0 de\u00a0 \u00e1rea.\u00a0 O\u00a0 material\u00a0 de\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 foi\u00a0\n\nindicativo\u00a0da\u00a0possibilidade\u00a0dos\u00a0vest\u00edgios\u00a0destes\u00a0acampamentos\u00a0estarem\u00a0preservados\u00a0\n\n(Figuras\u00a018\u00a0e\u00a019).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n206\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a017:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Vale\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0\nFonte:\u00a0Google\u00a0Earth.\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a018:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Vale\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0O\u00a0s\u00edtio\u00a0fica\u00a0\nlocalizado\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0Centro\u00a0de\u00a0visitantes\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n207\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a019:\u00a0Estratigrafia\u00a0da\u00a0escava\u00e7\u00e3o\u00a0realizada\u00a0no\u00a0s\u00edtio\u00a0Vale\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0\nFUMDHAM.\u00a0\n\n\u00a0\n\nDurante\u00a0a\u00a0primeira\u00a0escava\u00e7\u00e3o,\u00a0na\u00a0decapagem\u00a08\u00a0foi\u00a0evidenciada\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0\n\nde\u00a0fogueira\u00a0datada\u00a0em\u00a012.700\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0Na\u00a0decapagem\u00a012\u00a0outra\u00a0fogueira\u00a0estruturada\u00a0\n\npermitiu\u00a0uma\u00a0data\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a018.660\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0 a\u00a0 decapagem\u00a0 12\u00a0 foram\u00a0 evidenciados\u00a0 5\u00a0 ferramentas\u00a0 l\u00edticas.\u00a0 Nas\u00a0\n\ndecapagens\u00a0 seguintes\u00a0 mais\u00a0 materiais\u00a0 l\u00edticos\u00a0 antr\u00f3picos\u00a0 continuam\u00a0 sendo\u00a0\n\nevidenciados\u00a0 at\u00e9\u00a0 a\u00a0 decapagem\u00a0 71.\u00a0 As\u00a0 classes\u00a0 de\u00a0 material\u00a0 l\u00edtico\u00a0 que\u00a0 foram\u00a0\n\nevidenciados\u00a0neste\u00a0s\u00edtio\u00a0s\u00e3o\u00a0estilhas,\u00a0raspadores,\u00a0fragmentos\u00a0l\u00edticos,\u00a0lascas\u00a0com\u00a0c\u00f3rtex\u00a0\n\ne\u00a0n\u00facleos,\u00a0que\u00a0apontam\u00a0para\u00a0uma\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0cont\u00ednua\u00a0do\u00a0s\u00edtio.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0fogueiras\u00a0aparecem\u00a0apenas\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0decapagem\u00a016\u00a0e\u00a0se\u00a0tornam\u00a0ausentes\u00a0nas\u00a0\n\ndecapagens\u00a0 seguintes.\u00a0 Na\u00a0 decapagem\u00a0 70\u00a0 aparecem\u00a0 carv\u00f5es\u00a0 esparsos\u00a0 envoltos\u00a0 em\u00a0\n\nsedimento.\u00a0Estes\u00a0carv\u00f5es\u00a0ainda\u00a0n\u00e3o\u00a0foram\u00a0datados.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n208\u00a0\n\u00a0\n\nAtrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 perfil\u00a0 estratigr\u00e1fico\u00a0 do\u00a0 s\u00edtio\u00a0 arqueol\u00f3gico\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 visualizas\u00a0\n\nintercala\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0arenosos\u00a0e\u00a0sedimentos\u00a0dominados\u00a0por\u00a0fluxos\u00a0de\u00a0detritos\u00a0\n\nvinculados\u00a0a\u00a0uma\u00a0rampa\u00a0de\u00a0col\u00favio\u00a0grosso\u00a0(talus).\u00a0\n\n \n\nFigura\u00a020:\u00a0Perfil\u00a0estratigr\u00e1fico\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0Vale\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0\n\n \n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n209\u00a0\n\u00a0\n\n6.5.\u00a0Toca\u00a0da\u00a0Estrada\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0escava\u00e7\u00f5es\u00a0na\u00a0Toca\u00a0da\u00a0Estrada\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0foram\u00a0realizadas\u00a0em\u00a02008\u00a0\n\npela\u00a0equipe\u00a0de\u00a0arque\u00f3logos\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0As\u00a0campanhas\u00a0nesse\u00a0s\u00edtio\u00a0tinham\u00a0como\u00a0\n\nobjetivo\u00a0a\u00a0busca\u00a0por\u00a0estratigrafias\u00a0mais\u00a0completas\u00a0sobre\u00a0a\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0Pleistoc\u00eanica\u00a0na\u00a0\n\n\u00e1rea\u00a0 Arqueol\u00f3gica\u00a0 da\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara,\u00a0 pr\u00f3ximo\u00a0 a\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0\n\nFurada.\u00a0\n\nO\u00a0 s\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 da\u00a0 Estrada\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 est\u00e1\u00a0 localizado\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 altitude\u00a0 de\u00a0\n\n403m,\u00a0no\u00a0plaino\u00a0aluvial\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0no\u00a0munic\u00edpio\u00a0de\u00a0\n\nCoronel\u00a0Jos\u00e9\u00a0Dias\u00a0(Figura\u00a021).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 21:\u00a0 Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 S\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 da\u00a0 Estrada\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada,\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0Google\u00a0Earth.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n210\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0Toca\u00a0da\u00a0Estrada\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0pequeno\u00a0abrigo\u00a0rochoso\u00a0do\u00a0tipo\u00a0G\u00a0\n\nsegundo\u00a0Pellerin\u00a0(1984),\u00a0Tratando?se\u00a0de\u00a0um\u00a0pequeno\u00a0afloramento\u00a0de\u00a0rocha\u00a0na\u00a0borda\u00a0\n\ndo\u00a0dom\u00ednio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0da\u00a0Prov\u00edncia\u00a0do\u00a0Parna\u00edba.\u00a0O\u00a0abrigo\u00a0tem\u00a016\u00a0m\u00a0de\u00a0comprimento\u00a0\n\npor\u00a05,5m\u00a0de\u00a0largura\u00a0com\u00a0abertura\u00a0para\u00a0nordeste\u00a0e\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0noroeste\u00a0\u2013\u00a0sudeste.\u00a0A\u00a0\n\nparede\u00a0do\u00a0abrigo\u00a0tem\u00a0concavidade\u00a0moderada\u00a0e\u00a0alguns\u00a0nichos\u00a0se\u00a0formam\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0\n\nsolo\u00a0atual\u00a0(Figura\u00a022\u00a0e\u00a023).\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 22:\u00a0 Vista\u00a0 geral\u00a0 do\u00a0 S\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 da\u00a0 Estrada\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada.\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0pared\u00e3o\u00a0rochoso\u00a0apresenta?se\u00a0com\u00a0v\u00e1rias\u00a0fraturas,\u00a0recoberto\u00a0com\u00a0p\u00e1tina\u00a0o\u00a0\n\nque\u00a0n\u00e3o\u00a0permite\u00a0a\u00a0visualiza\u00e7\u00e3o\u00a0completa\u00a0das\u00a0pinturas\u00a0rupestres\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0bastante\u00a0\n\ndesgastadas.\u00a0\n\nA\u00a0escava\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0 iniciada\u00a0na\u00a0parte\u00a0central\u00a0do\u00a0abrigo,\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0aos\u00a0nichos\u00a0que\u00a0\n\ntocavam\u00a0o\u00a0solo\u00a0atual.\u00a0Foram\u00a0observados\u00a0nas\u00a0primeiras\u00a0decapagens\u00a0alguns\u00a0blocos\u00a0que\u00a0\n\nse\u00a0desprenderam\u00a0do\u00a0pared\u00e3o\u00a0(Figura\u00a024).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n211\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a023:\u00a0Plano\u00a0topogr\u00e1fico\u00a0inicial\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0da\u00a0Estrada\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0Adaptado\u00a0de\u00a0\nacervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n212\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a024:\u00a0Escava\u00e7\u00e3o,\u00a02o\u00a0decapagem\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0da\u00a0Estrada\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0\n\n\u00a0\n\nNa\u00a0 escava\u00e7\u00e3o\u00a0 realizada\u00a0 foram\u00a0 evidenciados\u00a0 apenas\u00a0 materiais\u00a0 l\u00edticos.\u00a0 Houve\u00a0\n\nnesse\u00a0 s\u00edtio\u00a0 apenas\u00a0 quatro\u00a0 decapagens.\u00a0 O\u00a0 material\u00a0 l\u00edtico\u00a0 com\u00a0 lascamento\u00a0 antr\u00f3pico\u00a0\n\napareceu\u00a0apenas\u00a0nas\u00a0duas\u00a0primeiras\u00a0decapagens\u00a0as\u00a0demais\u00a0se\u00a0mostraram\u00a0est\u00e9reis\u00a0de\u00a0\n\natividades\u00a0antr\u00f3picas.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n213\u00a0\n\u00a0\n\n6.6.\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0foi\u00a0escavado\u00a0em\u00a02001\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\nobjetivo\u00a0 de\u00a0 observar\u00a0 se\u00a0 haveria\u00a0 outros\u00a0 grafismos\u00a0 abaixo\u00a0 do\u00a0 solo,\u00a0 pois\u00a0 a\u00a0 mancha\u00a0\n\ngr\u00e1fica\u00a0estava\u00a0a\u00a0aproximadamente\u00a015cm\u00a0do\u00a0solo\u00a0atual.\u00a0 \u201cEra\u00a0necess\u00e1rio\u00a0verificar\u00a0se\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0havia\u00a0pinturas\u00a0enterradas\u00a0pelo\u00a0sedimento\u00a0do\u00a0preenchimento\u00a0desse\u00a0s\u00edtio,\u00a0situado\u00a0\n\nao\u00a0n\u00edvel\u00a0mais\u00a0alto\u00a0do\u00a0vale\u00a0atual\u201d\u00a0(Felice,\u00a02002:129).\u00a0\n\nO\u00a0 s\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Fundo\u00a0 do\u00a0 Baix\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 est\u00e1\u00a0 situado\u00a0 a\u00a0 445m\u00a0 de\u00a0\n\naltitude\u00a0 no\u00a0 munic\u00edpio\u00a0 de\u00a0 Coronel\u00a0 Jos\u00e9\u00a0 Dias.\u00a0 Posiciona?se\u00a0 muito\u00a0 pr\u00f3ximo\u00a0 da\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nvertical\u00a0DBPF01,\u00a0no\u00a0encontro\u00a0das\u00a0tr\u00eas\u00a0principais\u00a0drenagens\u00a0que\u00a0formam\u00a0o\u00a0riacho\u00a0do\u00a0\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0(Figura\u00a025).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a025:\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0\nda\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0Google\u00a0Earth.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n214\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0extenso\u00a0abrigo\u00a0rochoso\u00a0do\u00a0\n\ntipo\u00a0C\u00a0segundo\u00a0Pellerin\u00a0(1984)\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a026,10m\u00a0de\u00a0comprimento\u00a0por\u00a010m\u00a0de\u00a0\n\nlargura,\u00a0 com\u00a0 abertura\u00a0 para\u00a0 sudeste\u00a0 e\u00a0 orienta\u00e7\u00e3o\u00a0 nordeste\u00a0 ?\u00a0 sudoeste.\u00a0 O\u00a0 suporte\u00a0\n\naren\u00edtico\u00a0cont\u00e9m\u00a0gr\u00e3os\u00a0m\u00e9dios\u00a0e\u00a0finos,\u00a0de\u00a0cor\u00a0clara,\u00a0entrecortados\u00a0por\u00a0n\u00edveis\u00a0s\u00edlticos,\u00a0\n\ncom\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0conglomerado\u00a0na\u00a0parte\u00a0superior\u00a0do\u00a0talude\u00a0(Figura\u00a026).\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0 pared\u00e3o\u00a0 rochoso\u00a0 apresenta?se\u00a0 fraturado\u00a0 com\u00a0 um\u00a0 recuo\u00a0 maior\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0\n\nsegunda\u00a0linha\u00a0de\u00a0chuva\u00a0em\u00a0sua\u00a0\u00e1rea\u00a0central.\u00a0As\u00a0superf\u00edcies\u00a0lisas\u00a0comp\u00f5em\u00a0cerca\u00a0de\u00a025\u00a0\n\na\u00a050%\u00a0de\u00a0todo\u00a0o\u00a0pared\u00e3o.\u00a0 \u00a0Antes\u00a0da\u00a0escava\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0superf\u00edcie\u00a0encontrava?se\u00a0bastante\u00a0\n\nplana\u00a0(Figura\u00a027).\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a026:\u00a0Vista\u00a0geral\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0\nda\u00a0Capivara,\u00a0PI.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0base\u00a0rochosa\u00a0do\u00a0abrigo,\u00a0alta\u00a0nas\u00a0extremidades\u00a0da\u00a0parede\u00a0de\u00a0fundo,\u00a0apresenta\u00a0\n\numa\u00a0n\u00edtida\u00a0queda\u00a0para\u00a0o\u00a0exterior,\u00a0em\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0vale.\u00a0Podem\u00a0ser\u00a0observadas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\n\nmarmitas\u00a0e\u00a0canais\u00a0de\u00a0escoamento\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0escavados\u00a0na\u00a0base\u00a0da\u00a0rocha.\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n215\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a027:\u00a0Plano\u00a0topogr\u00e1fico\u00a0inicial\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0\nAdaptado\u00a0de\u00a0acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0 \u00a0\n\n\n\nextre\n\npinta\n\nescav\n\nperm\n\ncobe\n\nassim\n\n(Cisn\n\nFigur\nFurad\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAMBIE\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0 sedim\n\nemamente\u00a0\n\nNa\u00a0 pare\n\nados.\u00a0Um\u00a0d\n\nva\u00e7\u00e3o\u00a0 reve\n\nmitiu\u00a0 a\u00a0 dat\n\nerto\u00a0pelo\u00a0s\n\nm\u00a0o\u00a0estabel\n\nneiros,\u00a0200\n\n\u00a0\n\nra\u00a028:\u00a0manch\nda.\u00a0Foto:\u00a0Ace\n\nNTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0P\n\nmento\u00a0 da\u00a0\n\narenoso\u00a0e\u00a0\n\nede\u00a0 de\u00a0 fun\n\ndeles\u00a0mais\u00a0\n\nelou\u00a0 para\u00a0\n\nta\u00e7\u00e3o\u00a0 ante\u00a0\n\nedimento\u00a0\n\nlecimento\u00a0\n\n08).\u00a0\n\nha\u00a0gr\u00e1fica\u00a0d\nrvo\u00a0da\u00a0FUMD\n\nPR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0B\n\nsuperf\u00edcie\n\nperme\u00e1vel\n\nndo\u00a0 do\u00a0 ab\n\nvis\u00edvel\u00a0rep\n\no\u00a0 s\u00edtio\u00a0 oc\n\nquem\u00a0 par\n\ndatado\u00a0em\n\nde\u00a0uma\u00a0ba\n\ndescoberta\u00a0a\nDHAM\u00a0\n\nOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\n\u00a0\n\ne\u00a0 do\u00a0 s\u00edtio\n\nl\u00a0absorvend\n\nbrigo\u00a0 a\u00a0 es\n\npresenta\u00a0um\n\ncupa\u00e7\u00f5es\u00a0 e\n\nra\u00a0 o\u00a0 painel\n\nm\u00a08.170\u00b190\n\nse\u00a0cronol\u00f3\n\nap\u00f3s\u00a0escava\u00e7\n\n\u00a0\nA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0N\n\no\u00a0 tratava?s\n\ndo\u00a0praticam\n\nscava\u00e7\u00e3o\u00a0 d\n\nma\u00a0linha\u00a0de\n\nentre\u00a0 8.170\n\nl\u00a0 com\u00a0 graf\n\n0\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0\n\ngica\u00a0para\u00a0a\n\n\u00e7\u00e3o.\u00a0S\u00edtio\u00a0Toc\n\nACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0C\n\nse,\u00a0 segund\n\nmente\u00a0toda\u00a0\n\ndescobriu\u00a0 r\n\ne\u00a0zoomorfo\n\n0\u00b190\u00a0 e\u00a0 27\n\nfismos\u00a0 rup\n\n(Figura\u00a02\n\nas\u00a0pinturas\n\nca\u00a0do\u00a0Fundo\n\nCAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\ndo\u00a0 Felice\u00a0\n\na\u00a0\u00e1gua.\u00a0\u00a0\n\nrestos\u00a0 de\u00a0\n\nos.\u00a0A\u00a0campa\n\n70\u00b160\u00a0 ano\n\npestres\u00a0 que\n\n28),\u00a0possib\n\n\u00a0rupestres\u00a0\n\no\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0d\n\n216\u00a0\n\n(2002),\u00a0\n\npain\u00e9is\u00a0\n\nanha\u00a0de\u00a0\n\ns\u00a0 A.P\u00a0 e\u00a0\n\ne\u00a0 estava\u00a0\n\nbilitando\u00a0\n\ndo\u00a0s\u00edtio\u00a0\n\n\u00a0\n\nda\u00a0Pedra\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n217\u00a0\n\u00a0\n\nNa\u00a0decapagem\u00a05\u00a0a\u00a0cerca\u00a0de\u00a01,20m\u00a0de\u00a0profundidade\u00a0foi\u00a0evidenciada\u00a0uma\u00a0l\u00e2mina\u00a0\n\nmet\u00e1lica\u00a0de\u00a0faca,\u00a0datada\u00a0em\u00a0270\u00b160\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0nesse\u00a0mesmo\u00a0setor\u00a0na\u00a0decapagem\u00a010\u00a0foi\u00a0\n\nevidenciada\u00a0outra\u00a0l\u00e2mina\u00a0met\u00e1lica\u00a0de\u00a0faca,\u00a0associada\u00a0a\u00a0material\u00a0l\u00edtico\u00a0e\u00a0fragmentos\u00a0de\u00a0\n\ncer\u00e2mica,\u00a0estes\u00a0vest\u00edgios\u00a0foram\u00a0datados\u00a0em\u00a0360\u00b160\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0\u00a0\n\nNa\u00a0decapagem\u00a013\u00a0foram\u00a0evidenciados\u00a0materiais\u00a0l\u00edticos\u00a0em\u00a0s\u00edlex\u00a0(mat\u00e9ria\u00a0prima\u00a0\n\nex\u00f3gena)\u00a0e\u00a0um\u00a0raspador\u00a0em\u00a0quartzo.\u00a0Segundo\u00a0Guidon\u00a0et\u00a0al\u00a0(2009)\u00a0essa\u00a0decapagem\u00a0\n\nevidenciou\u00a0tamb\u00e9m\u00a0uma\u00a0camada\u00a0de\u00a0blocos\u00a0ca\u00eddos,\u00a0organizados\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0 formar\u00a0\n\numa\u00a0 esp\u00e9cie\u00a0 de\u00a0 piso.\u00a0 Sobre\u00a0 este\u00a0 piso,\u00a0 existiam\u00a0 fogueiras.\u00a0 Na\u00a0 fogueira\u00a0 5,\u00a0 foi\u00a0\n\nevidenciado\u00a0um\u00a0fragmento\u00a0de\u00a0cer\u00e2mica\u00a0lisa\u00a0e\u00a0com\u00a0borda,\u00a0datado\u00a0em\u00a07.380\u00b140\u00a0anos\u00a0\n\nAP.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0decapagens\u00a0seguintes\u00a0(14\u00a0e\u00a015)\u00a0evidenciaram\u00a0quase\u00a0toda\u00a0a\u00a0base\u00a0rochosa,\u00a0\n\ncom\u00a0exce\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0zona\u00a0das\u00a0fogueiras,\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0foram\u00a0escavadas\u00a0e\u00a0ficaram\u00a0preservadas,\u00a0\n\nconstituindo\u00a0uma\u00a0exposi\u00e7\u00e3o\u00a0in\u00a0situ\u00a0(Figura\u00a029).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a029:\u00a0Fogueiras\u00a0n\u00e3o\u00a0escavadas\u00a0e\u00a0preservadas\u00a0para\u00a0exposi\u00e7\u00e3o\u00a0in\u00a0situ.\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0\nBaix\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n218\u00a0\n\u00a0\n\n6.7.\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Caldeir\u00e3o\u00a0dos\u00a0Rodrigues\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Caldeir\u00e3o\u00a0dos\u00a0Rodrigues\u00a0corresponde\u00a0a\u00a0dois\u00a0abrigos\u00a0(Caldeir\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0 Rodrigues\u00a0 I\u00a0 e\u00a0 Caldeir\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 Rodrigues\u00a0 II)\u00a0 que\u00a0 comp\u00f5em\u00a0 o\u00a0 s\u00edtio.\u00a0 Estes\u00a0 est\u00e3o\u00a0\n\nlocalizados\u00a0na\u00a0margem\u00a0esquerda\u00a0do\u00a0plaino\u00a0aluvial\u00a0 confinado\u00a0do\u00a0segundo\u00a0canal\u00a0de\u00a0\n\nmaior\u00a0magnitude\u00a0da\u00a0micro?bacia\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0a\u00a0490m\u00a0de\u00a0altitude\u00a0\n\n(Figura\u00a030).\u00a0\u00a0O\u00a0Abrigo\u00a0superior\u00a0(Toca\u00a0do\u00a0Caldeir\u00e3o\u00a0dos\u00a0Rodrigues\u00a0I)\u00a0foi\u00a0escavado\u00a0pela\u00a0\n\nprimeira\u00a0vez\u00a0em\u00a01974\u00a0e\u00a0depois\u00a0em\u00a01980,\u00a0com\u00a0o\u00a0objetivo\u00a0de\u00a0obter\u00a0elementos\u00a0para\u00a0\n\ndata\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pinturas\u00a0da\u00a0Tradi\u00e7\u00e3o\u00a0Nordeste,\u00a0evidenciadas\u00a0no\u00a0pared\u00e3o\u00a0rochoso.\u00a0Outras\u00a0\n\nsondagens\u00a0 foram\u00a0 realizadas\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 objetivo\u00a0 confirmar\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 restos\u00a0\n\narqueol\u00f3gicos\u00a0 anteriores\u00a0 ao\u00a0 Holoceno\u00a0 e\u00a0 esbo\u00e7ar\u00a0 uma\u00a0 cronologia\u00a0 das\u00a0 fases\u00a0 de\u00a0\n\npreenchimento\u00a0do\u00a0abrigo\u00a0em\u00a01993.\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 30:\u00a0 Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 S\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Caldeir\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Rodrigues,\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Fonte:\u00a0Google\u00a0Earth.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n219\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Caldeir\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Rodrigues\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 extenso\u00a0 abrigo\u00a0 do\u00a0 tipo\u00a0 C\u00a0 segundo\u00a0\n\nPellerin\u00a0(1984),\u00a0com\u00a055\u00a0m\u00a0de\u00a0comprimento\u00a0por\u00a015\u00a0m\u00a0de\u00a0largura,\u00a0com\u00a0abertura\u00a0para\u00a0\n\nsudeste\u00a0 e\u00a0 orienta\u00e7\u00e3o\u00a0 nordeste\u00a0 \u2013\u00a0 sudoeste\u00a0 (Figura\u00a0 31\u00a0 e\u00a0 32).\u00a0 O\u00a0 abrigo\u00a0 aren\u00edtico\u00a0\n\nencontra?se\u00a0em\u00a0um\u00a0vale\u00a0alto,\u00a050m\u00a0acima\u00a0do\u00a0plaino\u00a0aluvial\u00a0semi?confinado\u00a0do\u00a0riacho\u00a0\n\ndo\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0A\u00a0estratigrafia\u00a0cont\u00e9m\u00a0gr\u00e3os\u00a0de\u00a0areia\u00a0m\u00e9dia\u00a0a\u00a0fina,\u00a0de\u00a0\n\ncor\u00a0clara,\u00a0entrecortados\u00a0por\u00a0n\u00edveis\u00a0s\u00edlticos,\u00a0com\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0conglomerado\u00a0na\u00a0parte\u00a0\n\nsuperior\u00a0do\u00a0talude.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0s\u00edtio\u00a0comp\u00f5e?se\u00a0de\u00a0duas\u00a0cavidades\u00a0diferentes\u00a0pela\u00a0origem\u00a0e\u00a0pela\u00a0topografia:\u00a0\n\na\u00a0primeira\u00a0mais\u00a0a\u00a0norte,\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0abrigo\u00a0aberto\u00a0cujo\u00a0pared\u00e3o\u00a0cont\u00e9m\u00a0grafismos\u00a0rupestres.\u00a0\n\nSegundo\u00a0Parenti\u00a0 (1995)\u00a0esse\u00a0abrigo\u00a0 foi\u00a0 formado\u00a0pelo\u00a0 desabamento\u00a0de\u00a0um\u00a0grande\u00a0\n\nbloco\u00a0de\u00a0arenito\u00a0que\u00a0permitiu\u00a0a\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0estreito\u00a0corredor\u00a0paralelo\u00a0\u00e0\u00a0parede.\u00a0\n\nA\u00a0segunda\u00a0cavidade,\u00a0ao\u00a0sul,\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0abrigo\u00a0mais\u00a0baixo\u00a0e\u00a0 fechado\u00a0que\u00a0tem\u00a0sua\u00a0\n\norigem\u00a0 na\u00a0 disseca\u00e7\u00e3o\u00a0 provocada\u00a0 pelas\u00a0 \u00e1guas\u00a0 do\u00a0 riacho\u00a0 que\u00a0 atualmente\u00a0 corre\u00a0 3m\u00a0\n\nabaixo\u00a0do\u00a0abrigo\u00a0(Parenti,\u00a01995).\u00a0\n\nO\u00a0 boqueir\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 entalhado\u00a0 lateralmente\u00a0 por\u00a0 cachoeiras\u00a0 que\u00a0 fornecem\u00a0 \u00e1gua\u00a0\n\ndurante\u00a0os\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0chuva.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0 s\u00edtio\u00a0 \u00e9\u00a0 apresenta\u00a0 uma\u00a0 extensa\u00a0 mancha\u00a0 gr\u00e1fica\u00a0 com\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 11\u00a0 m\u00a0 de\u00a0\n\ncomprimento,\u00a0com\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0grafismos\u00a0de\u00a0diversos\u00a0momentos\u00a0gr\u00e1ficos.\u00a0O\u00a0suporte\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0parece\u00a0ter\u00a0sido\u00a0preparado\u00a0para\u00a0a\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pinturas,\u00a0mas\u00a0pode?se\u00a0observar\u00a0\n\nque\u00a0houve\u00a0uma\u00a0escolha\u00a0das\u00a0partes\u00a0mais\u00a0planas\u00a0para\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0grafismos.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0mancha\u00a0gr\u00e1fica\u00a0do\u00a0primeiro\u00a0abrigo\u00a0apresenta\u00a0uma\u00a0grande\u00a0densidade\u00a0pictural\u00a0\n\nsendo\u00a0composta\u00a0em\u00a0sua\u00a0maioria\u00a0por\u00a0grafismos\u00a0reconhec\u00edveis,\u00a0figuras\u00a0antropomorfas\u00a0\n\ne\u00a0 zoomorfas,\u00a0 com\u00a0 alguns\u00a0 grafismos\u00a0 representados\u00a0 em\u00a0 forma\u00a0 din\u00e2mica,\u00a0 formando\u00a0\n\ncenas\u00a0de\u00a0a\u00e7\u00e3o.\u00a0Os\u00a0matizes\u00a0da\u00a0cor\u00a0vermelha\u00a0s\u00e3o\u00a0majorit\u00e1rios\u00a0(Figura\u00a033).\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n220\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a031:\u00a0Plano\u00a0topogr\u00e1fico\u00a0inicial\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Caldeir\u00e3o\u00a0dos\u00a0Rodrigues.\u00a0Fonte:\u00a0Adaptado\u00a0de\u00a0\nacervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n221\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a0 32:\u00a0 Vista\u00a0 geral\u00a0 do\u00a0 S\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Caldeir\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 Rodrigues.\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0\nCapivara,\u00a0PI.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nNa\u00a0\u00e1rea\u00a0central\u00a0do\u00a0abrigo\u00a0os\u00a0blocos\u00a0que\u00a0se\u00a0desprenderam\u00a0do\u00a0pared\u00e3o,\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0\n\npreservarem\u00a0o\u00a0sedimento\u00a0na\u00a0parte\u00a0do\u00a0abrigo\u00a0mais\u00a0pr\u00f3xima\u00a0a\u00a0parede,\u00a0terminam\u00a0por\u00a0\n\natuar\u00a0tamb\u00e9m\u00a0na\u00a0prote\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pinturas\u00a0rupestres.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n222\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a033:\u00a0Mancha\u00a0gr\u00e1fica\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Caldeir\u00e3o\u00a0dos\u00a0Rodrigues.\u00a0\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0sondagem\u00a0de\u00a01980\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0no\u00a0topo\u00a0do\u00a0preenchimento\u00a0entre\u00a0o\u00a0grande\u00a0\n\nbloco\u00a0 ca\u00eddo\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 parede\u00a0 pintada,\u00a0 em\u00a0 uma\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 aproximadamente\u00a0 9m2.\u00a0 Nas\u00a0\n\nescava\u00e7\u00f5es\u00a0 realizadas\u00a0 no\u00a0 s\u00edtio\u00a0 (Figura\u00a0 34)\u00a0 foram\u00a0 evidenciados\u00a0 materiais\u00a0 l\u00edticos\u00a0 e\u00a0\n\nvest\u00edgios\u00a0de\u00a0fogueiras,\u00a0os\u00a0n\u00edveis\u00a0holoc\u00eanicos\u00a0foram\u00a0datados\u00a0em\u00a07.610\u00b180\u00a0anos\u00a0AP\u00a0e\u00a0\n\n9480\u00b1170\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0Essas\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0holoc\u00eanicas\u00a0correspondem\u00a0\u00e0\u00a0fase\u00a0das\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0\n\npr\u00e9?hist\u00f3ricas\u00a0do\u00a0Holoceno\u00a0da\u00a0regi\u00e3o,\u00a0denominada\u00a0 fase\u00a0Serra\u00a0Talhada\u00a0a\u00a0partir\u00a0dos\u00a0\n\nn\u00edveis\u00a0superiores\u00a0da\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\nNas\u00a0 camadas\u00a0 Pleistoc\u00eanicas\u00a0 foram\u00a0 evidenciados\u00a0 dois\u00a0 galhos\u00a0 queimados\u00a0\n\ndatados\u00a0 em\u00a0 18.600\u00b1600\u00a0 anos\u00a0 AP.\u00a0 Esses\u00a0 galhos\u00a0 foram\u00a0 considerados\u00a0 pelos\u00a0\n\npesquisadores\u00a0como\u00a0sendo\u00a0intencionalmente\u00a0arranjados,\u00a0mas\u00a0n\u00e3o\u00a0foram\u00a0associados\u00a0a\u00a0\n\nrestos\u00a0arqueol\u00f3gicos.\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n223\u00a0\n\u00a0\n\nEscava\u00e7\u00f5es\u00a0realizadas\u00a0em\u00a01993\u00a0em\u00a0outra\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0s\u00edtio\u00a0n\u00e3o\u00a0confirmaram\u00a0a\u00a0\n\nexist\u00eancia\u00a0de\u00a0camadas\u00a0arqueol\u00f3gicas\u00a0do\u00a0Pleistoceno\u00a0nem\u00a0lentes\u00a0de\u00a0carv\u00e3o\u00a0difusas\u00a0sob\u00a0\n\nfogueiras\u00a0do\u00a0Holoceno.\u00a0Assim,\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0carv\u00f5es\u00a0pleistoc\u00eanicos,\u00a0como\u00a0atestava\u00a0a\u00a0\n\nprimeira\u00a0campanha\u00a0e\u00a0o\u00a0extrato\u00a0mais\u00a0central\u00a0do\u00a0s\u00edtio,\u00a0segundo\u00a0Parenti\u00a0(1995),\u00a0deve\u00a0\n\nainda\u00a0ser\u00a0explicada.\u00a0\n\nOs\u00a0vest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0mais\u00a0consistentes\u00a0presentes\u00a0no\u00a0s\u00edtio\u00a0foram\u00a0material\u00a0\n\nl\u00edtico\u00a0 lascado\u00a0 e\u00a0 estruturas\u00a0 de\u00a0 fogueiras.\u00a0 O\u00a0 material\u00a0 l\u00edtico\u00a0 pertence\u00a0 unicamente\u00a0\n\nsegundo\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 de\u00a0 Parenti\u00a0 (1995)\u00a0 \u00e0\u00a0 fase\u00a0 Serra\u00a0 talhada,\u00a0 por\u00a0 t\u00e9cnica\u00a0 de\u00a0 execu\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nescolha\u00a0 da\u00a0 mat\u00e9ria\u00a0 prima\u00a0 e\u00a0 tipologia.\u00a0 Quanto\u00a0 \u00e0s\u00a0 ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0 pleistoc\u00eanicas\u00a0 os\u00a0\n\nresultados\u00a0 indicam\u00a0 um\u00a0 menor\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0 material\u00a0 l\u00edtico\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 poderia\u00a0 indicar\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0uma\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0espor\u00e1dica\u00a0do\u00a0abrigo.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n224\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 34:\u00a0 Escava\u00e7\u00e3o\u00a0 realizada\u00a0 em\u00a0 1993,\u00a0 perfil\u00a0 da\u00a0 trincheira\u00a0 do\u00a0 s\u00edtio\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Caldeir\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\nRodrigues.\u00a0Foto:\u00a0Acervo\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n225\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO\u00a0VII\u00a0\n\nRELA\u00c7\u00c3O\u00a0ENTRE\u00a0AS\u00a0OCUPA\u00c7\u00d5ES\u00a0HUMANAS\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICAS\u00a0E\u00a0O\u00a0\n\nPALEOAMBIENTE\u00a0DO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA\u00a0\n\n\u00a0\n\nDentro\u00a0da\u00a0perspectiva\u00a0da\u00a0ecologia\u00a0cultural\u00a0e\u00a0arqueologia\u00a0ambiental,\u00a0correntes\u00a0\n\nte\u00f3rico?metodol\u00f3gicas\u00a0utilizadas\u00a0neste\u00a0estudo,\u00a0a\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3rica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0n\u00e3o\u00a0pode\u00a0ser\u00a0desassociada\u00a0do\u00a0seu\u00a0contexto\u00a0ambiental.\u00a0Neste\u00a0cap\u00edtulo\u00a0\n\ns\u00e3o\u00a0 tecidas\u00a0 rela\u00e7\u00f5es\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0 ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0 humanas\u00a0 pr\u00e9?hist\u00f3ricas\u00a0 no\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nPedra\u00a0Furada,\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0an\u00e1lises\u00a0realizadas\u00a0e\u00a0da\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0as\u00a0\n\nevid\u00eancias\u00a0paleoambientais\u00a0e\u00a0arqueol\u00f3gicas.\u00a0S\u00e3o\u00a0interpretados\u00a0os\u00a0fatores\u00a0de\u00a0ordem\u00a0\n\nf\u00edsico?natural\u00a0que\u00a0possivelmente\u00a0influenciaram\u00a0a\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3rica\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0\n\nestudo.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n7.1.\u00a0Modelo\u00a0de\u00a0territorialidade\u00a0pr\u00e9\u00adhist\u00f3rica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs\u00a0 s\u00edtios\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 fazem\u00a0 parte\u00a0 de\u00a0 um\u00a0\n\nconjunto\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0com\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0pinturas\u00a0rupestres\u00a0relacionadas\u00a0principalmente\u00a0\n\n\u00e0\u00a0Tradi\u00e7\u00e3o\u00a0Nordeste.\u00a0Mesmo\u00a0sem\u00a0dados\u00a0cronol\u00f3gicos\u00a0precisos\u00a0para\u00a0os\u00a0momentos\u00a0de\u00a0\n\nrealiza\u00e7\u00e3o\u00a0destas\u00a0pinturas\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0 realizar\u00a0uma\u00a0 interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0sincr\u00f4nica\u00a0da\u00a0sua\u00a0\n\ndistribui\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0no\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0N\u00e3o\u00a0deve\u00a0ser\u00a0esquecido\u00a0\n\nainda\u00a0que\u00a0o\u00a0universo\u00a0arqueol\u00f3gico\u00a0\u00e9\u00a0incompleto\u00a0e\u00a0vestigial,\u00a0havendo\u00a0a\u00a0possibilidade\u00a0\n\nde\u00a0 padr\u00f5es\u00a0 estarem\u00a0 relacionados\u00a0 mais\u00a0 \u00e0\u00a0 processos\u00a0 tafon\u00f4micos\u00a0 do\u00a0 que\u00a0 culturais\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n226\u00a0\n\u00a0\n\ncomo\u00a0alertado\u00a0por\u00a0Hyder\u00a0(2005).\u00a0Mesmo\u00a0os\u00a0s\u00edtios\u00a0que\u00a0foram\u00a0preservados\u00a0at\u00e9\u00a0os\u00a0dias\u00a0\n\natuais,\u00a0 muitos\u00a0 ainda\u00a0 n\u00e3o\u00a0 foram\u00a0 encontrados\u00a0 ou\u00a0 minuciosamente\u00a0 cadastrados,\u00a0\n\nhavendo\u00a0ainda\u00a0a\u00a0interfer\u00eancia\u00a0de\u00a0prospec\u00e7\u00f5es\u00a0realizadas\u00a0com\u00a0o\u00a0intuito\u00a0espec\u00edfico\u00a0de\u00a0\n\nencontrar\u00a0s\u00edtios\u00a0com\u00a0grafismos\u00a0rupestres.\u00a0\n\nPara\u00a0uma\u00a0an\u00e1lise\u00a0macro?espacial\u00a0da\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos,\u00a0em\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e1\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0entorno\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0foi\u00a0utilizada\u00a0as\u00a0coordenadas\u00a0dos\u00a0s\u00edtios\u00a0\n\narqueol\u00f3gicos\u00a0 encontrados\u00a0 na\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 da\u00a0 FUMDHAM.\u00a0 Foi\u00a0 totalizado\u00a0 um\u00a0\n\nn\u00famero\u00a0expressivo\u00a0de\u00a0815\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos,\u00a0dos\u00a0quais\u00a0636\u00a0apresentam\u00a0pinturas\u00a0\n\nrupestres.\u00a0\n\nBaseada\u00a0na\u00a0t\u00e9cnica\u00a0proposta\u00a0por\u00a0King\u00a0para\u00a0o\u00a0mapeamento\u00a0de\u00a0densidade\u00a0de\u00a0\n\ns\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos,\u00a0no\u00a0qual\u00a0\u00e9\u00a0contado\u00a0o\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0inseridos\u00a0em\u00a0uma\u00a0malha\u00a0\n\nretangular\u00a0de\u00a01\u00a0km\u00b2\u00a0foi\u00a0constru\u00eddo\u00a0um\u00a0mapa\u00a0de\u00a0densidade\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0\n\npara\u00a0 a\u00a0 \u00e1rea\u00a0 do\u00a0 entorno\u00a0 do\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara\u00a0 (Figura\u00a0 1).\u00a0 A\u00a0\n\ndiverg\u00eancia\u00a0entre\u00a0o\u00a0observado\u00a0e\u00a0os\u00a0valores\u00a0esperados\u00a0dar\u00e1\u00a0uma\u00a0medida\u00a0quantitativa\u00a0\n\nda\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 concentrada\u00a0 ou\u00a0 n\u00e3o\u00a0 concentrada\u00a0 (incluindo\u00a0 dispersa)\u00a0 daquelas\u00a0\n\ncomunidades\u00a0(Watson,\u00a0et\u00a0al.\u00a01974).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n227\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 1:\u00a0 Mapeamento\u00a0 de\u00a0 densidades\u00a0 de\u00a0 s\u00edtios\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 do\u00a0 entorno\u00a0 do\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0\nCapivara.\u00a0Elabora\u00e7\u00e3o:\u00a0Dem\u00e9trio\u00a0Mutzenberg.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n228\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0partir\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0de\u00a0densidade\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar\u00a0\n\nque,\u00a0mesmo\u00a0a\u00a0densidade\u00a0permanecendo\u00a0mediana\u00a0em\u00a0praticamente\u00a0todo\u00a0o\u00a0 front\u00a0da\u00a0\n\ncuesta\u00a0a\u00a0maior\u00a0densidade\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0est\u00e1\u00a0concentrada\u00a0no\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nPedra\u00a0Furada,\u00a0chegando\u00a0a\u00a0\u00edndices\u00a0de\u00a010\u00a0a\u00a020,8\u00a0s\u00edtios\u00a0por\u00a0Km\u00b2.\u00a0\n\n\u00c9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 ainda\u00a0 observar\u00a0 a\u00a0 densidade\u00a0 nula\u00a0 em\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 reverso\u00a0 da\u00a0 cuesta\u00a0\n\nconservado.\u00a0Aparecem\u00a0concentra\u00e7\u00f5es\u00a0significativas\u00a0no\u00a0vale\u00a0da\u00a0Serra\u00a0Branca,\u00a0um\u00a0vale\u00a0\n\nconseq\u00fcente\u00a0\u00e0\u00a0oeste\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0analisada,\u00a0e\u00a0em\u00a0menor\u00a0n\u00famero\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0do\u00a0Vered\u00e3o,\u00a0no\u00a0\n\nnorte?nordeste\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional.\u00a0Indiscutivelmente\u00a0o\u00a0front\u00a0da\u00a0cuesta\u00a0apresenta\u00a0a\u00a0\n\nmaior\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 s\u00edtios\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 com\u00a0 pinturas\u00a0 rupestres\u00a0 da\u00a0 regi\u00e3o,\u00a0\n\npodendo\u00a0ser\u00a0indicativo\u00a0de\u00a0uma\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0antiga\u00a0naquele\u00a0ponto,\u00a0servindo\u00a0como\u00a0\n\nponto\u00a0de\u00a0partida\u00a0para\u00a0a\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0posterior\u00a0de\u00a0novos\u00a0espa\u00e7os.\u00a0\n\nForam\u00a0localizados\u00a0no\u00a0mapa\u00a0pontos\u00a0de\u00a0ac\u00famulo\u00a0d\u00b4\u00e1gua\u00a0que\u00a0poderiam\u00a0servir\u00a0\n\ncomo\u00a0reservas\u00a0em\u00a0per\u00edodos\u00a0mais\u00a0secos.\u00a0\u00c9\u00a0interessante\u00a0notar\u00a0a\u00a0grande\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndestes\u00a0pontos\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0ao\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\nPr\u00f3ximo\u00a0a\u00a0esta\u00a0\u00e1rea\u00a0encontram?se\u00a0ainda\u00a0as\u00a0\u00fanicas\u00a0fontes\u00a0de\u00a0silexitos\u00a0in\u00a0situ\u00a0do\u00a0\n\nentorno\u00a0imediato\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional,\u00a0nas\u00a0cristas\u00a0de\u00a0calc\u00e1rio\u00a0metamorfizado\u00a0defronte\u00a0\n\n\u00e0\u00a0regi\u00e3o\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0(Figura\u00a02).\u00a0\u00a0\n\n\u00c9\u00a0poss\u00edvel\u00a0ainda\u00a0observar\u00a0a\u00a0influ\u00eancia\u00a0marcante\u00a0da\u00a0rede\u00a0hidrogr\u00e1fica\u00a0sobre\u00a0a\u00a0\n\ndisposi\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos,\u00a0provavelmente\u00a0estando\u00a0 ligada\u00a0\u00e0\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\n\nredes\u00a0 de\u00a0 drenagens\u00a0 como\u00a0 caminhos\u00a0 nos\u00a0 mecanismos\u00a0 de\u00a0 deslocamento\u00a0 destas\u00a0\n\npopula\u00e7\u00f5es.\u00a0\n\nA\u00a0conflu\u00eancia\u00a0destas\u00a0evid\u00eancias\u00a0aponta\u00a0para\u00a0uma\u00a0prefer\u00eancia,\u00a0dos\u00a0grupos\u00a0que\u00a0\n\nali\u00a0 habitaram,\u00a0 pelas\u00a0 \u00e1reas\u00a0 fortemente\u00a0 dissecadas\u00a0 por\u00a0 drenagens\u00a0 obseq\u00fcentes\u00a0\n\nrelacionada\u00a0ao\u00a0contexto\u00a0de\u00a0front\u00a0de\u00a0cuesta\u00a0recuado.\u00a0Relacionado\u00a0assim\u00a0a\u00a0um\u00a0padr\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0ligado\u00a0\u00e0\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0relevos\u00a0de\u00a0encostas\u00a0negativas,\u00a0a\u00a0possibilidade\u00a0de\u00a0\n\nexplora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0dois\u00a0ambientes\u00a0distintos,\u00a0vizinho\u00a0\u00e0\u00a0disponibilidade\u00a0h\u00eddrica\u00a0e\u00a0em\u00a0uma\u00a0\n\nposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0menor\u00a0vulnerabilidade\u00a0geomorfol\u00f3gica\u00a0(geomorphic\u00a0hazard).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n229\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0N\u00f3dulo\u00a0de\u00a0s\u00edlex\u00a0encontrado\u00a0no\u00a0Serrote\u00a0do\u00a0Sumidouro\u00a0do\u00a0Sans\u00e3o,\u00a0defronte\u00a0ao\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0\nda\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Foto:\u00a0Dem\u00e9trio\u00a0Mutzenberg.\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0an\u00e1lise\u00a0em\u00a0escala\u00a0maior,\u00a0relacionada\u00a0ao\u00a0entorno\u00a0imediato\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nPedra\u00a0Furada\u00a0tamb\u00e9m\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0melhor\u00a0compreender\u00a0a\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nespacial\u00a0local\u00a0dos\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0(Figura\u00a03).\u00a0\n\n\u00c9\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar\u00a0duas\u00a0concentra\u00e7\u00f5es\u00a0relacionadas\u00a0\u00e0s\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0entorno\u00a0da\u00a0\n\nToca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0no\u00a0baixo\u00a0curso\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\n\nFurada\u00a0e\u00a0outro\u00a0a\u00a0leste\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo,\u00a0intervinda\u00a0pela\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0do\u00a0\n\nCaldeir\u00e3o\u00a0dos\u00a0Canoas,\u00a0o\u00a0que\u00a0j\u00e1\u00a0aponta\u00a0pra\u00a0um\u00a0reservat\u00f3rio\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0\u00c9\u00a0not\u00e1vel\u00a0a\u00a0baixa\u00a0\n\nconcentra\u00e7\u00e3o\u00a0relativa\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0em\u00a0\u00e1reas\u00a0com\u00a0baixa\u00a0densidade\u00a0de\u00a0drenagem.\u00a0Isto\u00a0pode\u00a0\n\nser\u00a0exemplificado\u00a0no\u00a0centro\u00a0da\u00a0micro?bacia,\u00a0onde\u00a0o\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\n\nFurada\u00a0n\u00e3o\u00a0recebe\u00a0a\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0nenhum\u00a0tribut\u00e1rio.\u00a0Nas\u00a0cabeceiras\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0\n\ndo\u00a0alto\u00a0curso\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0n\u00e3o\u00a0h\u00e1\u00a0nenhum\u00a0vest\u00edgio\u00a0de\u00a0\n\nocupa\u00e7\u00e3o\u00a0humana,\u00a0devido,\u00a0provavelmente\u00a0ao\u00a0car\u00e1ter\u00a0mais\u00a0aberto\u00a0da\u00a0paisagem.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n230\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a03:\u00a0Mapeamento\u00a0de\u00a0densidades\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0do\u00a0entorno\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\nFurada.\u00a0Elabora\u00e7\u00e3o:\u00a0Dem\u00e9trio\u00a0Mutzenberg.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n231\u00a0\n\u00a0\n\n7.2.\u00a0 A\u00a0 ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 pr\u00e9\u00adhist\u00f3rica\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 e\u00a0 seu\u00a0\n\npaleoambiente\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 da\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 de\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 nos\u00a0 s\u00edtios\u00a0\n\narqueol\u00f3gicos\u00a0datados\u00a0possibilitou\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0algumas\u00a0interpreta\u00e7\u00f5es\u00a0acerca\u00a0da\u00a0\n\nocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3rica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0e\u00a0o\u00a0paleoambiente\u00a0inferido\u00a0a\u00a0\n\npartir\u00a0dos\u00a0epis\u00f3dios\u00a0de\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0evidenciados\u00a0nas\u00a0se\u00e7\u00f5es\u00a0verticais\u00a0estudadas.\u00a0Vale\u00a0\n\nsalientar\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 trata\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 macro?an\u00e1lise\u00a0 da\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 vest\u00edgios,\u00a0 com\u00a0 o\u00a0\n\nintuito\u00a0apenas\u00a0de\u00a0identificar\u00a0padr\u00f5es\u00a0cronol\u00f3gicos\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0apenas\u00a0\n\ndo\u00a0 contexto\u00a0 vertical\u00a0 pode\u00a0 acarretar\u00a0 em\u00a0 problemas\u00a0 interpretativos\u00a0 oriundos\u00a0 da\u00a0\n\nvaria\u00e7\u00e3o\u00a0espacial\u00a0e\u00a0descontinuidades\u00a0laterais\u00a0dos\u00a0vest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos.\u00a0\n\nA\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0vest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0no\u00a0s\u00edtio\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0Toca\u00a0\n\ndo\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada,\u00a0 apresentam\u00a0 uma\u00a0 larga\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 nos\u00a0 n\u00edveis\u00a0\n\nholoc\u00eanicos,\u00a0apresentando\u00a0intercala\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0pleistoc\u00eanicas\u00a0relacionadas\u00a0\u00e0s\u00a0\n\nFases\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a01,\u00a02\u00a0e\u00a03\u00a0(Figura\u00a04).\u00a0\n\n\u00c9\u00a0poss\u00edvel\u00a0identificar\u00a0a\u00a0descontinuidade\u00a0na\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0material\u00a0antr\u00f3pico\u00a0\n\nna\u00a0estratigrafia\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Esses\u00a0hiatos\u00a0marcados\u00a0\n\nna\u00a0 estratigrafia\u00a0 e\u00a0 nas\u00a0 fases\u00a0 estabelecidas\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 s\u00edtio\u00a0 s\u00e3o\u00a0 observados\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0\n\naus\u00eancia\u00a0 ou\u00a0 fortes\u00a0 escassez\u00a0 de\u00a0 material\u00a0 l\u00edtico\u00a0 com\u00a0 tratamento\u00a0 antr\u00f3pico.\u00a0 Segundo\u00a0\n\nButzer\u00a0 (1984)\u00a0 a\u00a0 descontinuidade\u00a0 das\u00a0 seq\u00fc\u00eancias\u00a0 arqueol\u00f3gicas\u00a0 n\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 tra\u00e7o\u00a0\n\nespec\u00edfico\u00a0do\u00a0neotr\u00f3pico\u00a0e\u00a0a\u00a0possibilidade\u00a0de\u00a0diversas\u00a0levas\u00a0de\u00a0povoamento\u00a0\u00e9\u00a0mais\u00a0\n\numa\u00a0hip\u00f3tese\u00a0a\u00a0ser\u00a0levantada\u00a0do\u00a0que\u00a0uma\u00a0simples\u00a0conjectura.\u00a0\n\nAinda\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0ter\u00a0a\u00a0certeza\u00a0que\u00a0esses\u00a0hiatos\u00a0indiquem\u00a0interrup\u00e7\u00f5es\u00a0em\u00a0\n\numa\u00a0continuidade\u00a0cultural.\u00a0Apenas\u00a0o\u00a0estudo\u00a0integrado\u00a0e\u00a0ampliado\u00a0de\u00a0outros\u00a0s\u00edtios\u00a0na\u00a0\n\nregi\u00e3o\u00a0pode\u00a0fornecer\u00a0maiores\u00a0dados\u00a0a\u00a0essa\u00a0hip\u00f3tese.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n232\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0de\u00a0vest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0na\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\nFonte:\u00a0dados\u00a0da\u00a0FUMDHAM.\u00a0\n\n\u00a0\n\nNa\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Jatob\u00e1\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0a\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0dos\u00a0\n\nvest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0apresenta\u00a0tamb\u00e9m\u00a0uma\u00a0maior\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0material\u00a0nos\u00a0\n\nn\u00edveis\u00a0 mais\u00a0 recentes\u00a0 do\u00a0 que\u00a0 10.000\u00a0 anos\u00a0 AP,\u00a0 apresentando\u00a0 prov\u00e1veis\u00a0 vest\u00edgios\u00a0\n\npleistoc\u00eanicos\u00a0nas\u00a0por\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0baixas\u00a0de\u00a0sua\u00a0estratigrafia\u00a0(Figura\u00a05).\u00a0\n\nA\u00a0 queda\u00a0 na\u00a0 quantidade\u00a0 de\u00a0 materiais\u00a0 a\u00a0 10.000\u00b160\u00a0 anos\u00a0 AP\u00a0 pode\u00a0 estar\u00a0\n\nrelacionada\u00a0 \u00e0\u00a0 mesma\u00a0 caracter\u00edstica\u00a0 apresentada\u00a0 na\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0\n\nFurada.\u00a0\n\n\u00a0\n\nL\u00edtico\n\nOcre\n\nCarv\u00e3o\n\nPlaca\u00a0com\u00a0pintura\n\n6.\n15\n0+\n/?\n60\n\u00a0A\nP\n\n9.\n50\n6+\n/?\n13\n5A\n\nP\n\n21\n.4\n00\n+\n/?\n40\n0\u00a0\nA\nP\n\n31\n.8\n60\n+\n/?\n56\n0\u00a0\nA\nP\n\n26\n.4\n00\n+\n/?\n50\n0\u00a0\nA\nP\n\n39\n.2\n00\n+\n/?\n20\n0\u00a0\nA\nP\n\n48\n.0\n00\n\u00a0A\nP\n\nQ\nu\nan\nti\nd\nad\ne\n\u00a0d\ne\n\u00a0v\ne\nst\n\u00edg\nio\ns\u00a0\n\u00a0\u00a0?\n>\n\nProfundidade\u00a0?>\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n233\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 5:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0 de\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 na\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Jatob\u00e1\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0\nPedra\u00a0Furada.\u00a0Fonte:\u00a0dados\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0Vale\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0apresenta\u00a0uma\u00a0curva\u00a0de\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0\n\nbastante\u00a0 distinta\u00a0 das\u00a0 demais\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 18.000\u00a0 anos\u00a0 AP.\u00a0 Com\u00a0 grande\u00a0 concentra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nmateriais\u00a0l\u00edticos\u00a0nas\u00a0camadas\u00a0inferiores,\u00a0datadas\u00a0de\u00a0forma\u00a0relativa\u00a0como\u00a0anteriores\u00a0ao\u00a0\n\n\u00daltimo\u00a0M\u00e1ximo\u00a0Glacial\u00a0(Figura\u00a06).\u00a0\n\nPor\u00a0encontrar?se\u00a0em\u00a0um\u00a0prov\u00e1vel\u00a0locus\u00a0de\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\u00daltimo\u00a0Interestadial\u00a0a\u00a0\n\npode\u00a0ser\u00a0 indicativo\u00a0de\u00a0uma\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0contempor\u00e2nea\u00a0ao\u00a0da\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nPedra\u00a0Furada,\u00a0estando\u00a0muito\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0entre\u00a0si.\u00a0Posteriormente\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0detalhada\u00a0\n\ndo\u00a0 material\u00a0 l\u00edtico\u00a0 encontrado\u00a0 pode\u00a0 fornecer\u00a0 maiores\u00a0 ind\u00edcios\u00a0 dessa\u00a0 rela\u00e7\u00e3o.\u00a0 No\u00a0\n\nentanto,\u00a0 a\u00a0 determina\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 lascamentos\u00a0 antr\u00f3picos\u00a0 como\u00a0 realizado\u00a0 por\u00a0 Parenti\u00a0\n\n(1992)\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 dif\u00edcil\u00a0 por\u00a0 conta\u00a0 do\u00a0 dep\u00f3sito\u00a0 nos\u00a0 quais\u00a0 esses\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 foram\u00a0\n\nencontrados,\u00a0ligados\u00a0a\u00a0eventos\u00a0de\u00a0alta\u00a0energia\u00a0apresentando\u00a0uma\u00a0cascalheira\u00a0clasto?\n\nsuportada\u00a0muito\u00a0parecida\u00a0\u00e0\u00a0da\u00a0se\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0DBPF08.\u00a0\n\n\u00a0\n\nL\u00edtico\n\nOcre\n\nCarv\u00e3o\n\n10\n.0\n60\n+\n/?\n60\n\u00a0A\nPQ\nu\nan\nti\nd\nad\ne\n\u00a0d\ne\n\u00a0v\ne\nst\n\u00edg\nio\ns\u00a0\n\u00a0\u00a0?\n>\n\nProfundidade\u00a0?>\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n234\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a06:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0de\u00a0vest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0no\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0Vale\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\nFurada.\u00a0Fonte:\u00a0dados\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0curva\u00a0de\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0da\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\n\napresenta\u00a0 v\u00e1rias\u00a0 discord\u00e2ncias\u00a0 cronol\u00f3gicas\u00a0 (Figura\u00a0 7).\u00a0 N\u00edveis\u00a0 profundos\u00a0 tiveram\u00a0\n\ndata\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0420\u00b180\u00a0anos\u00a0AP,\u00a0bem\u00a0mais\u00a0recentes\u00a0que\u00a0objetos\u00a0que\u00a0encontravam?se\u00a0mais\u00a0\n\npr\u00f3ximos\u00a0 da\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 atual.\u00a0 Esta\u00a0 perturba\u00e7\u00e3o\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 devida\u00a0 \u00e0\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ngeomorfol\u00f3gica\u00a0do\u00a0abrigo\u00a0no\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Encontra?se\u00a0imediatamente\u00a0\n\nabaixo\u00a0da\u00a0segunda\u00a0principal\u00a0drenagem\u00a0da\u00a0micro?bacia,\u00a0recebe\u00a0sedimentos\u00a0de\u00a0aporte\u00a0\n\nlateral\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0que\u00a0passou\u00a0a\u00a0menos\u00a0de\u00a0200m\u00a0por\u00a0\n\numa\u00a0 ruptura\u00a0 elevada\u00a0 de\u00a0 gradiente,\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 curso\u00a0 d\u00b4\u00e1gua\u00a0 de\u00a0 segunda\u00a0 ordem\u00a0 que\u00a0\n\ndepositou\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 se\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 DBPF01.\u00a0 A\u00a0 preserva\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 estruturas\u00a0 de\u00a0 fogueira\u00a0\n\nsobre\u00a0 a\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 rochosa\u00a0 pode\u00a0 indicar\u00a0 que\u00a0 em\u00a0 per\u00edodos\u00a0 anteriores\u00a0 a\u00a0 drenagem\u00a0\n\npassava\u00a0abaixo\u00a0daquele\u00a0ponto.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nL\u00edtico\n\nOcre\n\nCarv\u00e3o\n\nBloco\u00a0queimado\n\n12\n.7\n00\n+\n/?\n90\n\u00a0A\nP\n\n18\n.6\n60\n+\n/?\n26\n0\u00a0\nA\nP\n\nQ\nu\nan\nti\nd\nad\ne\n\u00a0d\ne\n\u00a0v\ne\nst\n\u00edg\nio\ns\u00a0\n\u00a0\u00a0?\n>\n\nProfundidade\u00a0?>\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n235\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a07:\u00a0Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0de\u00a0vest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0na\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\nFurada.\u00a0Fonte:\u00a0dados\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Caldeir\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Rodrigues\u00a0 apresenta\u00a0 uma\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 vertical\u00a0 de\u00a0\n\nvest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0 bastante\u00a0 concentrada\u00a0 no\u00a0 Holoceno,\u00a0 com\u00a0 uma\u00a0 ruptura\u00a0 bem\u00a0\n\ndefinida\u00a0ap\u00f3s\u00a0cerca\u00a0de\u00a010.000\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0\n\nAnteriormente\u00a0a\u00a0esta\u00a0idade,\u00a0s\u00e3o\u00a0encontrados\u00a0poucos\u00a0vest\u00edgios\u00a0l\u00edticos,\u00a0os\u00a0quais\u00a0\n\nParenti\u00a0(1995)\u00a0n\u00e3o\u00a0considera\u00a0caracterizadores\u00a0de\u00a0uma\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0humana.\u00a0Assim,\u00a0a\u00a0\n\npresen\u00e7a\u00a0de\u00a0carv\u00f5es\u00a0pleistoc\u00eanicos,\u00a0como\u00a0atestava\u00a0a\u00a0primeira\u00a0campanha\u00a0e\u00a0o\u00a0extrato\u00a0\n\nmais\u00a0central\u00a0do\u00a0s\u00edtio,\u00a0segundo\u00a0Parenti\u00a0(1995),\u00a0deve\u00a0ainda\u00a0ser\u00a0explicada.\u00a0\n\n\u00a0\n\nL\u00edtico\n\nCer\u00e2mica\n\nCarv\u00e3o\n\nPlaca\u00a0com\u00a0pintura\n\nBloco\u00a0queimado\n\nCinzas\n\n27\n0+\n/?\n50\n\u00a0A\nP\n\n7.\n40\n0+\n/?\n40\n\u00a0A\nP\n\n8.\n17\n0+\n/?\n90\n\u00a0A\nP\n\n42\n0+\n/?\n80\n\u00a0A\nP\n\nQ\nu\nan\nti\nd\nad\ne\n\u00a0d\ne\n\u00a0v\ne\nst\n\u00edg\nio\ns\u00a0\n\u00a0\u00a0?\n>\n\nProfundidade\u00a0?>\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n236\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a0 8:\u00a0 Distribui\u00e7\u00e3o\u00a0vertical\u00a0 de\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 arqueol\u00f3gicos\u00a0 na\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Caldeir\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Rodrigues.\u00a0\nFonte:\u00a0dados\u00a0da\u00a0FUMDHAM\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0partir\u00a0das\u00a0distribui\u00e7\u00f5es\u00a0verticais\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0visualizar\u00a0um\u00a0padr\u00e3o\u00a0recorrente\u00a0\n\nem\u00a0todos\u00a0os\u00a0s\u00edtios\u00a0n\u00e3o\u00a0perturbados:\u00a0um\u00a0pico\u00a0da\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0materiais\u00a0l\u00edticos\u00a0ap\u00f3s\u00a0\n\ncerca\u00a0de\u00a010.000\u00a0anos\u00a0AP,\u00a0cessando\u00a0provavelmente\u00a0no\u00a0Holoceno\u00a0M\u00e9dio,\u00a0a\u00a0cerca\u00a0de\u00a0\n\n6.000\u00a0anos\u00a0AP.\u00a0As\u00a0evid\u00eancias\u00a0analisadas\u00a0apontam\u00a0que\u00a0este\u00a0per\u00edodo\u00a0provavelmente\u00a0foi\u00a0\n\no\u00a0mais\u00a0densamente\u00a0ocupado\u00a0por\u00a0popula\u00e7\u00f5es\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3ricas\u00a0na\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\nAtrav\u00e9s\u00a0da\u00a0an\u00e1lise\u00a0sedimentol\u00f3gica\u00a0das\u00a0se\u00e7\u00f5es\u00a0verticais\u00a0 foi\u00a0 interpretado\u00a0um\u00a0\n\npaleoambiente\u00a0bastante\u00a0cr\u00edtico\u00a0durante\u00a0o\u00a0\u00daltimo\u00a0M\u00e1ximo\u00a0Glacial\u00a0na\u00a0regi\u00e3o,\u00a0havendo\u00a0\n\num\u00a0aumento\u00a0da\u00a0umidade\u00a0substancial\u00a0apenas\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0Transi\u00e7\u00e3o\u00a0Pleistoceno/Holoceno,\u00a0\n\napresentando\u00a0uma\u00a0estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0apenas\u00a0a\u00a0cerca\u00a0de\u00a010.000\u00a0anos\u00a0AP\u00a0que\u00a0durou\u00a0at\u00e9,\u00a0\n\nprovavelmente\u00a0 o\u00a0 Holoceno\u00a0 M\u00e9dio.\u00a0 Esta\u00a0 interpreta\u00e7\u00e3o,\u00a0 em\u00a0 correspond\u00eancia\u00a0 com\u00a0\n\noutros\u00a0 estudos\u00a0 paleoambientais\u00a0do\u00a0 Nordeste\u00a0 continental,\u00a0 apresenta\u00a0 uma\u00a0 sincronia\u00a0\n\nentre\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0mais\u00a0\u00famido\u00a0e\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0humanas.\u00a0\n\n\u00a0\n\nL\u00edtico\n\nMadeira\n\nCarv\u00e3o\n\nPlaca\u00a0com\u00a0pintura\n\n9.\n48\n0+\n/?\n17\n0\u00a0\nA\nP\n\n7.\n61\n0+\n/?\n80\n\u00a0A\nP\n\nQ\nu\nan\nti\nd\nad\ne\n\u00a0d\ne\n\u00a0v\ne\nst\n\u00edg\nio\ns\u00a0\n\u00a0\u00a0?\n>\n\nProfundidade\u00a0?>\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n237\u00a0\n\u00a0\n\nOs\u00a0 grupos\u00a0 que\u00a0 ocuparam\u00a0 a\u00a0 \u00e1rea\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 \u00daltimo\u00a0 M\u00e1ximo\u00a0 Glacial\u00a0\n\nprovavelmente\u00a0enfrentaram\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0bastante\u00a0adversas,\u00a0mais\u00a0secas\u00a0que\u00a0\n\nas\u00a0 atuais.\u00a0 Isto\u00a0 poderia\u00a0 explicar\u00a0 os\u00a0 hiatos\u00a0 nas\u00a0 ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0 da\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nPedra\u00a0Furada.\u00a0No\u00a0entanto\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0mais\u00a0pesquisas\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0diminuir\u00a0os\u00a0espa\u00e7os\u00a0\n\nsem\u00a0cronologia\u00a0definida\u00a0que\u00a0dificultam\u00a0a\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0arqueol\u00f3gica.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n238\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCONCLUS\u00d5ES\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 partir\u00a0 das\u00a0 evid\u00eancias\u00a0 analisadas,\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 estabelecer\u00a0 um\u00a0 modelo\u00a0\n\ngeocronol\u00f3gico\u00a0 interpretativo\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 morfog\u00eanese\u00a0 e\u00a0 ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 pr\u00e9?hist\u00f3rica\u00a0 do\u00a0\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\n\u00c9\u00a0 necess\u00e1rio\u00a0 destacar\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 dados\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00e3o\u00a0 auto?explicativos,\u00a0 mas\u00a0 sim\u00a0\n\nproporcionam\u00a0elementos\u00a0para\u00a0a\u00a0formula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0n\u00edveis\u00a0de\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o.\u00a0Desta\u00a0forma\u00a0a\u00a0\n\nan\u00e1lise\u00a0baseia?se\u00a0na\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0pressupostos\u00a0te\u00f3ricos\u00a0utilizados,\u00a0\n\npodendo\u00a0 ser\u00a0 limitada\u00a0 pelos\u00a0 pr\u00f3prios\u00a0 dados\u00a0 e\u00a0 m\u00e9todos\u00a0 que\u00a0 nortearam\u00a0 o\u00a0 estudo.\u00a0\n\nAtrav\u00e9s\u00a0desta\u00a0abordagem\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0chegar\u00a0a\u00a0proposi\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0sempre\u00a0s\u00e3o\u00a0pass\u00edveis\u00a0\n\nde\u00a0 serem\u00a0 complementadas\u00a0 ou\u00a0 mesmo\u00a0 revistas\u00a0 por\u00a0 meio\u00a0 do\u00a0 acesso\u00a0 a\u00a0 novas\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00f5es,\u00a0 al\u00e9m\u00a0 de\u00a0 novas\u00a0 abordagens\u00a0 metodol\u00f3gicas\u00a0 e\u00a0 t\u00e9cnicas\u00a0 que\u00a0 poder\u00e3o\u00a0\n\nrevelar\u00a0outros\u00a0dados\u00a0e\u00a0outras\u00a0dimens\u00f5es\u00a0n\u00e3o\u00a0percept\u00edveis\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0quadro\u00a0te\u00f3rico\u00a0\n\nmetodol\u00f3gico\u00a0adotado.\u00a0\n\nDurante\u00a0o\u00a0\u00daltimo\u00a0Interestadial,\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0talus\u00a0depositados\u00a0a\u00a0pelo\u00a0menos\u00a0\n\n80.000\u00a0 anos\u00a0 AP,\u00a0 caracterizador\u00a0 dos\u00a0 blocos\u00a0 basais\u00a0 da\u00a0Toca\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0Pedra\u00a0\n\nFurada,\u00a0foram\u00a0remobilizados\u00a0por\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0de\u00a0grande\u00a0energia,\u00a0provavelmente\u00a0\n\nchegando\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0calha\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0a\u00a0cerca\u00a0de\u00a042.000\u00a0anos\u00a0\n\nAP.\u00a0Este\u00a0epis\u00f3dio\u00a0provavelmente\u00a0depositou\u00a0as\u00a0unidades\u00a0basais\u00a0cascalhosas\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0\n\nVale\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0(Figura\u00a01).\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0 ocupa\u00e7\u00f5es\u00a0 mais\u00a0 antigas\u00a0 da\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 est\u00e3o\u00a0\n\nrelacionadas\u00a0a\u00a0este\u00a0per\u00edodo\u00a0clim\u00e1tico.\u00a0\u00a0As\u00a0prov\u00e1veis\u00a0\u00e1reas\u00a0que\u00a0preservaram\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0\n\ndesta\u00a0 \u00e9poca\u00a0 est\u00e3o\u00a0 localizadas\u00a0 nas\u00a0 encostas\u00a0 c\u00f4ncavas\u00a0 que\u00a0 apresentam\u00a0 cobertura\u00a0\n\nal\u00favio?coluvial\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n239\u00a0\n\u00a0\n\nDurante\u00a0o\u00a0\u00daltimo\u00a0M\u00e1ximo\u00a0Glacial\u00a0ocorrem\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0aluviais\u00a0caracter\u00edsticos\u00a0de\u00a0\n\ndeposi\u00e7\u00f5es\u00a0recorrentes\u00a0relacionadas\u00a0a\u00a0um\u00a0clima\u00a0provavelmente\u00a0mais\u00a0frio\u00a0e\u00a0seco\u00a0com\u00a0\n\neventos\u00a0espor\u00e1dicos\u00a0de\u00a0alto\u00a0aporte\u00a0pluviom\u00e9trico.\u00a0H\u00e1\u00a0provavelmente\u00a0a\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nrampas\u00a0de\u00a0col\u00favio\u00a0relacionados\u00a0a\u00a0fluxos\u00a0de\u00a0detritos\u00a0e\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0(Figura\u00a02).\u00a0\n\nA\u00a0 ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Vale\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 durante\u00a0 este\u00a0 per\u00edodo\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nconfirmada\u00a0por\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a014C.\u00a0Outro\u00a0s\u00edtio\u00a0com\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0confirmada\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0Toca\u00a0do\u00a0\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\nDurante\u00a0 a\u00a0 Transi\u00e7\u00e3o\u00a0 Pleistoceno/Holoceno,\u00a0 o\u00a0 vale\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0\n\nFurada\u00a0pode\u00a0ser\u00a0caracterizado\u00a0como\u00a0ligado\u00a0a\u00a0uma\u00a0r\u00e1pida\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0clim\u00e1tica.\u00a0Com\u00a0o\u00a0\n\naumento\u00a0 da\u00a0 temperatura\u00a0 h\u00e1\u00a0 sinais\u00a0 de\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0 umidade\u00a0 e\u00a0 precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0 com\u00a0 o\u00a0\n\nin\u00edcio\u00a0 do\u00a0 estabelecimento\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 cobertura\u00a0 vegetal\u00a0 mais\u00a0 densa.\u00a0 H\u00e1\u00a0 ind\u00edcios\u00a0 de\u00a0\n\ndeposi\u00e7\u00e3o\u00a0fluvial\u00a0relacionados\u00a0a\u00a0este\u00a0intervalo\u00a0temporal,\u00a0indicando\u00a0um\u00a0defl\u00favio\u00a0mais\u00a0\n\ncont\u00ednuo\u00a0do\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0o\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0acontece\u00a0anteriormente\u00a0\n\n(Figura\u00a03).\u00a0\n\nA\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0humana\u00a0neste\u00a0per\u00edodo\u00a0\u00e9\u00a0confirmada\u00a0por\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a014C\u00a0nos\u00a0S\u00edtios\u00a0\n\nToca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0Vale\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Jatob\u00e1\u00a0do\u00a0\n\nBoqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada,\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0Baix\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0e\u00a0Toca\u00a0do\u00a0\n\nCaldeir\u00e3o\u00a0dos\u00a0Rodrigues.\u00a0\n\nNo\u00a0modelo\u00a0 foram\u00a0inclu\u00eddos\u00a0como\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0prov\u00e1vel\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3rica,\u00a0\n\ndurante\u00a0este\u00a0intervalo\u00a0de\u00a0tempo,\u00a0todos\u00a0os\u00a0s\u00edtios\u00a0com\u00a0pinturas\u00a0rupestres\u00a0da\u00a0Tradi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nNordestes,\u00a0devido\u00a0a\u00a0data\u00e7\u00f5es\u00a0 indiretas\u00a0para\u00a0os\u00a0grafismos\u00a0rupestres,\u00a0que\u00a0as\u00a0situam\u00a0\n\naproximadamente\u00a0entre\u00a012.000\u00a0e\u00a06.000\u00a0anos\u00a0AP\u00a0(Pessis,\u00a01989).\u00a0\n\nO\u00a0 per\u00edodo\u00a0 \u00e9\u00a0 caracterizado\u00a0 pela\u00a0 maior\u00a0 densidade\u00a0 de\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 e\u00a0 s\u00edtios\u00a0\n\narqueol\u00f3gicos\u00a0relacionados\u00a0a\u00a0um\u00a0ambiente\u00a0mais\u00a0prop\u00edcio\u00a0a\u00a0aportar\u00a0grupos\u00a0humanos\u00a0\n\nmais\u00a0numerosos.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n240\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0Holoceno\u00a0M\u00e9dio\u00a0no\u00a0vale\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0est\u00e1\u00a0relacionado\u00a0a\u00a0\n\num\u00a0 clima\u00a0 provavelmente\u00a0 quente\u00a0 e\u00a0 relativamente\u00a0 mais\u00a0 \u00famido\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 atual,\u00a0\n\npromovendo\u00a0 uma\u00a0 reestabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 paisagem.\u00a0 Datam\u00a0 deste\u00a0 intervalo\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0\n\nespessos\u00a0em\u00a0sua\u00a0maioria\u00a0arenosos,\u00a0com\u00a0poucas\u00a0lentes\u00a0de\u00a0cascalho\u00a0nos\u00a0leques\u00a0aluviais\u00a0\n\ndo\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0Pode\u00a0estar\u00a0relacionados\u00a0ao\u00a0preenchimento\u00a0\n\nde\u00a0espa\u00e7os\u00a0de\u00a0acomoda\u00e7\u00e3o\u00a0anteriormente\u00a0evacuados\u00a0por\u00a0rampas\u00a0de\u00a0col\u00favio\u00a0e\u00a0leques\u00a0\n\naluviais\u00a0em\u00a0sua\u00a0maioria\u00a0arenosos\u00a0(Figura\u00a04).\u00a0\n\nOs\u00a0s\u00edtios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0situados\u00a0na\u00a0encosta\u00a0chegam\u00a0ao\u00a0m\u00e1ximo\u00a0da\u00a0capacidade\u00a0\n\nde\u00a0reter\u00a0sedimentos\u00a0e/ou\u00a0n\u00e3o\u00a0h\u00e1\u00a0ap\u00f3s\u00a0esta\u00a0\u00e9poca\u00a0epis\u00f3dios\u00a0capazes\u00a0de\u00a0depositar\u00a0de\u00a0\n\nsedimentos\u00a0 coluviais,\u00a0 provavelmente\u00a0 relacionados\u00a0 ao\u00a0 estabelecimento\u00a0 do\u00a0 regime\u00a0\n\nsemi?\u00e1rido\u00a0hodierno.\u00a0Isto\u00a0pode\u00a0explicar\u00a0a\u00a0idade\u00a0de\u00a06.150\u00a0anos\u00a0AP\u00a0da\u00a0camada\u00a0superior\u00a0\n\nda\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\nDurante\u00a0o\u00a0\u201csegundo\u00a0\u00f3timo\u00a0clim\u00e1tico\u201d\u00a0do\u00a0Holoceno,\u00a0que\u00a0ocorreu\u00a0entre\u00a02.200\u00a0e\u00a0\n\n1.000\u00a0 anos\u00a0 AP,\u00a0 houve\u00a0 ainda\u00a0 momentos\u00a0 de\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 na\u00a0 paisagem\u00a0 relacionados\u00a0 a\u00a0\n\nleques\u00a0aluviais\u00a0que\u00a0remobilizaram\u00a0mantos\u00a0de\u00a0intemperismo\u00a0mais\u00a0fri\u00e1veis\u00a0e\u00a0profundos\u00a0\n\nformados\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Holoceno\u00a0 M\u00e9dio.\u00a0 Este\u00a0 relativamente\u00a0 curto\u00a0\n\nper\u00edodo\u00a0 de\u00a0 tempo\u00a0 pode\u00a0 ter\u00a0 proporcionado\u00a0 aos\u00a0 grupos\u00a0 ceramistas\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 mais\u00a0\n\nfavor\u00e1veis\u00a0na\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9?hist\u00f3rica\u00a0recente\u00a0da\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\nO\u00a0 ambiente\u00a0 atual\u00a0 \u00e9\u00a0 caracterizado\u00a0 principalmente\u00a0 pela\u00a0 baixa\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\ndisseca\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0terra\u00e7os\u00a0aluviais\u00a0pelo\u00a0riacho\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0em\u00a0\u00e9pocas\u00a0\n\nde\u00a0 maior\u00a0 pluviosidade.\u00a0 As\u00a0 \u00e1guas\u00a0 canalizadas\u00a0 pelo\u00a0 riacho\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0\n\nFurada\u00a0s\u00e3o\u00a0infiltra?se\u00a0quase\u00a0totalmente\u00a0nos\u00a0sedimentos\u00a0areno?cascalhosos\u00a0do\u00a0curso\u00a0\n\nsemi?confinado\u00a0 do\u00a0 vale.\u00a0 Nas\u00a0 \u00e1reas\u00a0 das\u00a0 vertentes\u00a0 c\u00f4ncavas,\u00a0 os\u00a0 sedimentos\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nexauridos\u00a0de\u00a0fra\u00e7\u00f5es\u00a0finas\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0laminar\u00a0gerando\u00a0pavimentos\u00a0detr\u00edticos.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n241\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a01:\u00a0Modelo\u00a0geocronol\u00f3gico\u00a0da\u00a0morfog\u00eanese\u00a0e\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9\u00adhist\u00f3rica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\u00ad\u00a0\n\u00daltimo\u00a0Interestadial.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n242\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a02:\u00a0Modelo\u00a0geocronol\u00f3gico\u00a0da\u00a0morfog\u00eanese\u00a0e\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9\u00adhist\u00f3rica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\u00ad\u00a0\n\u00daltimo\u00a0M\u00e1ximo\u00a0Glacial.\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n243\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a03:\u00a0Modelo\u00a0geocronol\u00f3gico\u00a0da\u00a0morfog\u00eanese\u00a0e\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9\u00adhist\u00f3rica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\u2013\u00a0\nTransi\u00e7\u00e3o\u00a0Pleistoceno/Holoceno\u00a0\u2013\u00a0Holoceno\u00a0Inferior.\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES \u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9\u00adHIST\u00d3RICA\u00a0NO \u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL \u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0\u00ad\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n244\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a04:\u00a0Modelo\u00a0geocronol\u00f3gico\u00a0da\u00a0morfog\u00eanese\u00a0e\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9\u00adhist\u00f3rica\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\u2013\nHoloceno\u00a0M\u00e9dio.\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n245\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nREFER\u00caNCIAS\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAB\u2019S\u00c1BER,\u00a0A.\u00a0N.\u00a0P\u00e1leo?climas\u00a0quatern\u00e1rios\u00a0e\u00a0Pr\u00e9?Hist\u00f3ricos\u00a0da\u00a0Am\u00e9rica\u00a0Tropical.\u00a0D\u00e9dalo,\u00a0S\u00e3o\u00a0\n\nPaulo,\u00a0pub.\u00a0avulsa,\u00a01:9?25,\u00a01989.\u00a0\n\nALMEIDA,\u00a0F.\u00a0F.\u00a0M.;\u00a0HAUSUI,\u00a0Y.;\u00a0BRITO\u00a0NEVES,\u00a0B.\u00a0B.;\u00a0FUCK,\u00a0R.\u00a0A.\u00a0(1977).\u00a0Prov\u00edncias\u00a0Estruturais\u00a0\n\nBrasileras.\u00a0Atas\u00a0do\u00a0VIII\u00a0Simp\u00f3sio\u00a0de\u00a0Geologia\u00a0do\u00a0Nordeste,\u00a0p.\u00a0363?391.\u00a0\n\nALVES,\u00a0J.\u00a0M.\u00a0de\u00a0P.\u00a0&amp;\u00a0CASTRO,\u00a0P.\u00a0de\u00a0T.\u00a0A.\u00a0(2003).\u00a0Influ\u00eancia\u00a0de\u00a0fei\u00e7\u00f5es\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0na\u00a0morfologia\u00a0\n\nda\u00a0bacia\u00a0do\u00a0Rio\u00a0do\u00a0Tanque\u00a0(MG)\u00a0baseada\u00a0no\u00a0estudo\u00a0de\u00a0par\u00e2metros\u00a0morfom\u00e9tricos\u00a0e\u00a0an\u00e1lise\u00a0\n\nde\u00a0padr\u00f5es\u00a0de\u00a0lineamentos.\u00a0Revista\u00a0brasileira\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias\u00a033(2).\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0p.\u00a0117?124.\u00a0\n\nANGELUCCI,\u00a0D.\u00a0(2003).\u00a0A\u00a0partir\u00a0da\u00a0terra:\u00a0a\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Geoarqueologia.\u00a0In:\u00a0MATEUS,\u00a0J.\u00a0&amp;\u00a0\n\nMORENO?GARC\u00cdA,\u00a0M.\u00a0(eds.)\u00a0(2003)\u00a0Trabalhos\u00a0de\u00a0Arqueologia\u00a029.\u00a0Paleoecologia\u00a0Humana\u00a0e\u00a0\n\nArqueoci\u00eancias:\u00a0 um\u00a0 programa\u00a0 multidisciplinar\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 Arqueologia\u00a0 sob\u00a0 a\u00a0 tutela\u00a0 da\u00a0\n\ncultura.\u00a0Lisboa,\u00a0p.\u00a035?103.\u00a0\n\nARRUDA,\u00a0M.\u00a0B.\u00a0(2001)\u00a0Ecossistemas\u00a0Brasileiros.\u00a0IBAMA.\u00a0\u00a0\n\nBARBOSA,\u00a0F.\u00a0(1991).\u00a0Fauna.\u00a0In:\u00a0IBAMA,\u00a0FUMDHAM.\u00a0Plano\u00a0de\u00a0Manejo\u00a0do\u00a0parque\u00a0Nacional\u00a0\n\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Bras\u00edlia,\u00a0Distrito\u00a0Federal.\u00a0\n\nBARRETO,\u00a0 A.\u00a0 M.\u00a0 F.\u00a0 (1996).\u00a0 Interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 paleoambiental\u00a0 do\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 dunas\u00a0 fixadas\u00a0 do\u00a0\n\nm\u00e9dio\u00a0Rio\u00a0S\u00e3o\u00a0Francisco,\u00a0Bahia.\u00a0Tese\u00a0(doutorado),\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias,\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0\u00a0\n\nBARTH,\u00a0F.\u00a0(1956)\u00a0Ecologic\u00a0relationship\u00a0of\u00a0etnic\u00a0groups\u00a0in\u00a0Swat,\u00a0North\u00a0Pakistan.\u00a0American\u00a0\n\nAnthropologist,\u00a0v.\u00a058.\u00a0p.\u00a01079?1089.\u00a0\n\nBEHLING,\u00a0H.;\u00a0ARZ,\u00a0H.W.;\u00a0PATZOLD,\u00a0J;\u00a0WEFER,\u00a0G.\u00a0(2000).\u00a0Late\u00a0Quaternary\u00a0Vegetational\u00a0and\u00a0\n\nClimate\u00a0 Dynamics\u00a0 in\u00a0 Northeastern\u00a0 Brazil,\u00a0 inferences\u00a0 from\u00a0 marine\u00a0 core\u00a0 GeoB\u00a0 3104?1.\u00a0\n\nQuaternary\u00a0Science\u00a0Reviews\u00a019,\u00a0p.\u00a0981?994.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n246\u00a0\n\u00a0\n\nBINFORD,\u00a0L.\u00a0R.\u00a0 (1962).\u00a0Archaeology\u00a0as\u00a0anthropology.\u00a0 In:\u00a0An\u00a0archaeological\u00a0perspective.\u00a0\n\nNew\u00a0York:\u00a0Seminar\u00a0Press,\u00a0p.\u00a020?32.\u00a0\n\nBINFORD,\u00a0L.\u00a0R.\u00a0(1983).\u00a0Em\u00a0busca\u00a0do\u00a0passado:\u00a0a\u00a0descodifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0registro\u00a0arqueol\u00f3gico.\u00a0\n\nMem\u00a0Martins:\u00a0Publica\u00e7\u00f5es\u00a0Europa?Am\u00e9rica.\u00a0\n\nBIZZI,\u00a0L.\u00a0A.\u00a0et\u00a0al.\u00a0(Ed.).\u00a0(2003).\u00a0Geologia,\u00a0tect\u00f4nica\u00a0e\u00a0recursos\u00a0minerais\u00a0do\u00a0Brasil:\u00a0texto,\u00a0\n\nmapas\u00a0e\u00a0SIG.\u00a0Bras\u00edlia:\u00a0CPRM.\u00a0\n\nBRIDGE,\u00a0J.\u00a0S.\u00a0&amp;\u00a0DEMICCO,\u00a0R.\u00a0V.\u00a0(2008).\u00a0Earth\u00a0Surface\u00a0Processes,\u00a0Landforms\u00a0and\u00a0Sediment\u00a0\n\nDeposits.\u00a0Cambridge:\u00a0Cambridge\u00a0Press.\u00a0\n\nBRITO\u00a0NEVES,\u00a0B.\u00a0B.\u00a0de\u00a0(1975)\u00a0Tect\u00f4nica\u00a0e\u00a0\u00e1gua\u00a0subterr\u00e2nea\u00a0em\u00a0rochas\u00a0pr\u00e9\u00adcambrianas\u00a0\n\ndo\u00a0Nordeste\u00a0do\u00a0Brasil\u00a0\u2013\u00a0a\u00a0diversidade\u00a0do\u00a0sistema\u00a0aq\u00fc\u00edfero.\u00a0Geo.\u00a0USP\u00a0S\u00e9r.\u00a0Cient.,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0\n\nv.\u00a04,\u00a0n.\u00a02,\u00a0p.\u00a071?90.\u00a0\n\nBROWN,\u00a0 A.\u00a0 G.\u00a0 (1997).\u00a0 Alluvial\u00a0 geoarchaeology:\u00a0 floodplain\u00a0 archaeology\u00a0 and\u00a0\n\nenvironmental\u00a0change.\u00a0Cambridge:\u00a0Cambridge\u00a0University\u00a0Press.\u00a0\n\nBUSH,\u00a0 M.B.;\u00a0 PIPERNO,\u00a0 D.R.;\u00a0 COLINVAUX,\u00a0 P.A.;\u00a0 DE\u00a0 OLIVEIRA,\u00a0 P.E.;\u00a0 KRISSEK,\u00a0 L.A;\u00a0\n\nMILLER,M.C.;ROWE,\u00a0W.E.\u00a0(1992).\u00a0A\u00a014,300?yearbpaleoecological\u00a0profile\u00a0of\u00a0a\u00a0lowland\u00a0tropical\u00a0\n\nlake\u00a0in\u00a0Panama.\u00a0Ecological\u00a0Monographs,\u00a0v.62,n.2,p.251?27.\u00a0\n\nBUTZER,\u00a0K.\u00a0W.\u00a0(1984).\u00a0Arqueologia:\u00a0uma\u00a0ecolog\u00eda\u00a0del\u00a0hombre:\u00a0m\u00e9todo\u00a0y\u00a0teoria\u00a0para\u00a0un\u00a0\n\nenfoque\u00a0contextual.\u00a0Ediciones\u00a0Bellaterra\u00a0S.A.\u00a0\n\nCAETELLE,\u00a0 C.\u00a0 (1999).\u00a0 Pleistocene\u00a0 mammals\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 cerrado\u00a0 and\u00a0 caatinga\u00a0 of\u00a0 Brazil.\u00a0 In:\u00a0\n\nEinsenberg,\u00a0J.\u00a0F.\u00a0&amp;\u00a0Redford,\u00a0K.\u00a0H.\u00a0(ed).\u00a0Mammals\u00a0of\u00a0the\u00a0neotropics:the\u00a0central\u00a0neotropics.\u00a0\n\nChicago:\u00a0Univrsity\u00a0of\u00a0Chigago\u00a0Press,\u00a0v.\u00a03,\u00a0p.\u00a027?46.\u00a0\n\nCANTO,\u00a0 A.\u00a0 (1998).\u00a0 Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 geoarqueol\u00f3gica\u00a0 e\u00a0 paleoambiental\u00a0 do\u00a0 S\u00edtio\u00a0\n\nArqueol\u00f3gico\u00a0 Furna\u00a0 do\u00a0 Estrago,\u00a0 Brejo\u00a0 da\u00a0 Madre\u00a0 de\u00a0 Deus\u00adPE\u00a0 /\u00a0 Brasil.\u00a0 Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n(mestrado),\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0de\u00a0Pernambuco,\u00a0Recife.\u00a0\n\nCASSETTI,\u00a0V.\u00a0(2007)\u00a0Geomorfologia.\u00a0FTC\u00a0EAD\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n247\u00a0\n\u00a0\n\nCHAME,\u00a0M.\u00a0(1991).\u00a0Manejo\u00a0da\u00a0Fauna.\u00a0In:\u00a0IBAMA,\u00a0FUMDHAM.\u00a0Plano\u00a0de\u00a0Manejo\u00a0do\u00a0Parque\u00a0\n\nNacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Bras\u00edlia,\u00a0Distrito\u00a0Federal.\u00a0v.\u00a01,\u00a0p.\u00a0350?369.\u00a0\n\nCHAME,\u00a0M.\u00a0(1992).\u00a0Diagnostico\u00a0Experimental\u00a0de\u00a0Fezes\u00a0e\u00a0Coprolitos\u00a0Nao\u00a0Humanos\u00a0No\u00a0Parque\u00a0\n\nNacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara?\u00a0 Piaui.\u00a0 In:\u00a0 ARAUJO,\u00a0 Adauto;\u00a0 FERREIRA,\u00a0 Luis\u00a0 Fernando\u00a0 (org).\u00a0\n\nPaleoparasitologia\u00a0 &amp;\u00a0 Paleoepidemiologia\u00a0 \u00ad\u00a0 estudos\u00a0 muldisciplinares.\u00a0 Rio\u00a0 de\u00a0 Janeiro:\u00a0\n\nPanorama\u00a0?\u00a0Ensp/Fiocruz,\u00a0v.\u00a01,\u00a0p.\u00a0185?211.\u00a0\n\nCHAME.\u00a0M.\u00a0&amp;\u00a0ARAUJO,\u00a0A.\u00a0(1985).\u00a0Premi\u00e8res\u00a0observations\u00a0sur\u00a0la\u00a0faune\u00a0de\u00a0la\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0\n\n\u2013\u00a0sud?est\u00a0du\u00a0Piaui\u00a0Br\u00e9sil.\u00a0Etudes\u00a0Am\u00e9ricaniste\u00a0Interdisciplinaires.\u00a0Recueil\u00a0II.\u00a0Cahier\u00a0n.\u00a04.\u00a0\n\nParis.\u00a0\u00a0\n\nCHAVES,\u00a0S.\u00a0A.\u00a0M.\u00a0(2002)\u00a0Hist\u00f3ria\u00a0das\u00a0Caatingas,\u00a0a\u00a0Reconstitui\u00e7\u00e3o\u00a0Paleoambiental\u00a0da\u00a0Regi\u00e3o\u00a0\n\nArqueol\u00f3gica\u00a0 do\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 Palinologia.\u00a0 In:\u00a0\n\nFUMDHAMentos\u00a0 \u00ad\u00a0Revista\u00a0do\u00a0Museu\u00a0do\u00a0Homem\u00a0Americano,,\u00a0n.\u00a02,\u00a0v..\u00a01,\u00a0S\u00e3o\u00a0Raimundo\u00a0\n\nNonato.\u00a0\n\nCHRISTOFOLETTI,\u00a0A.\u00a0(1980).\u00a0Geomorfologia.\u00a0Edgard\u00a0Bl\u00fccher,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo.\u00a0\n\nCISNEIROS,\u00a0D.\u00a02008.\u00a0Similaridades\u00a0e\u00a0diferen\u00e7as\u00a0nas\u00a0pinturas\u00a0rupestres\u00a0pr\u00e9\u00adhist\u00f3ricas\u00a0de\u00a0\n\ncontorno\u00a0 aberto\u00a0 no\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara\u00a0 \u00ad\u00a0 PI.\u00a0 Tese\u00a0 (Doutorado\u00a0 em\u00a0\n\nArqueologia).\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0de\u00a0Pernambuco,\u00a0Recife.\u00a0\n\nCLARK,\u00a0G.A.\u00a0&amp;\u00a0BARTON,\u00a0C.M.\u00a0(1997)\u00a0Rediscovering\u00a0Darwin.\u00a0In:\u00a0BARTON,\u00a0C.M.\u00a0&amp;\u00a0CLARK,\u00a0G.A.\u00a0\n\n(eds.)\u00a0 Rediscovering\u00a0 Darwin:\u00a0 Evolutionary\u00a0 Theory\u00a0 and\u00a0 Archaeological\u00a0 Explanation.\u00a0\n\nArchaeological\u00a0Papers\u00a0of\u00a0the\u00a0American\u00a0Anthropological\u00a0Association.\u00a0\n\nCLARK,\u00a0J.\u00a0G.\u00a0D.\u00a0(1952).\u00a0Prehistoric\u00a0Europe:\u00a0the\u00a0economic\u00a0basis.\u00a0Methuen.\u00a0Londres.\u00a0\n\nCLARKE,\u00a0D.\u00a0L.\u00a0(1984).\u00a0Arqueolog\u00eda\u00a0Anal\u00edtica.\u00a0Ediciones\u00a0Bellaterra\u00a0S.A.\u00a0\n\nCORR\u00caA,\u00a0 A.\u00a0 C.\u00a0 (2001).\u00a0 Din\u00e2mica\u00a0 geomorfol\u00f3gica\u00a0 dos\u00a0 compartimentos\u00a0 elevados\u00a0 do\u00a0\n\nPlanalto\u00a0 da\u00a0 Borborema,\u00a0 Nordeste\u00a0 do\u00a0 Brasil.\u00a0 Tese\u00a0 (Doutorado),\u00a0 Universidade\u00a0 Estadual\u00a0\n\nPaulista.\u00a0Rio\u00a0Claro.\u00a0\n\nCORR\u00caA,\u00a0A.\u00a0C.\u00a0(2005).\u00a0A\u00a0geografia\u00a0f\u00edsica:\u00a0uma\u00a0pequena\u00a0revis\u00e3o\u00a0de\u00a0seus\u00a0enfoques.\u00a0In:\u00a0Rios.\u00a0\n\nano\u00a01,\u00a0n.\u00a01.\u00a0Paulo\u00a0Afonso.\u00a0p.\u00a0170?180.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n248\u00a0\n\u00a0\n\nCOURTY,\u00a0 M.\u00a0 A.\u00a0 GOLDBERG,\u00a0 P.\u00a0 MACPHAIL,\u00a0 R.\u00a0 I.\u00a0 (1989).\u00a0 Soils\u00a0 and\u00a0 Micromorphology\u00a0 in\u00a0\n\nArchaeology.\u00a0Cambridge:\u00a0Cambridge\u00a0University\u00a0Press.\u00a0\n\nCPRM\u00a0(2009)\u00a0Projeto\u00a0Borda\u00a0Sudeste\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0Sedimentar\u00a0do\u00a0Parna\u00edba.\u00a0Teresina:\u00a0Servi\u00e7o\u00a0\n\nGeol\u00f3gico\u00a0do\u00a0Brasil.\u00a0\n\nCUNHA,\u00a0F.\u00a0M.\u00a0B.\u00a0da.(1986)\u00a0Evolu\u00e7\u00e3o\u00a0paleoz\u00f3ica\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0do\u00a0Parna\u00edba\u00a0e\u00a0seu\u00a0arcabou\u00e7o\u00a0\u00a0\n\ntect\u00f4nico.\u00a0 Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 (Mestrado\u00a0 em\u00a0 geoci\u00eancias),\u00a0 Instituto\u00a0 de\u00a0 Geoci\u00eancias,\u00a0 Universidade\u00a0\n\nFederal\u00a0do\u00a0Rio\u00a0de\u00a0Janeiro,\u00a0Rio\u00a0de\u00a0Janeiro.\u00a0\n\nDE\u00a0OLIVEIRA,\u00a0P.\u00a0E.\u00a0BARRETO,\u00a0A.M.F.\u00a0SUGUIO,\u00a0K.\u00a0(1999).\u00a0Late\u00a0Pleistoceno/Holocene\u00a0Climatic\u00a0\n\nand\u00a0 Vegetational\u00a0 History\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 Brazilian\u00a0 Caatinga:\u00a0 the\u00a0 fossil\u00a0 dunes\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 middle\u00a0 S\u00e3o\u00a0\n\nFrancisco\u00a0River.\u00a0Paleogeography,\u00a0Palaeoclimatology,\u00a0Palaeoecology,\u00a0vol\u00a0152\u00a0(3?4)\u00a0p.\u00a0319?\n\n337.\u00a0\n\nDELLA\u00a0F\u00c1VERA,\u00a0J.\u00a0D.\u00a0F.\u00a0(2001).\u00a0Fundamentos\u00a0de\u00a0estratigrafia\u00a0moderna.\u00a0EdUERJ.\u00a0Rio\u00a0de\u00a0\n\nJaneiro.\u00a0\n\nDINCAUZE,\u00a0D.\u00a0F.\u00a0(2000).\u00a0Environmental\u00a0archaeology:\u00a0principles\u00a0and\u00a0practice.\u00a0Cambridge:\u00a0\n\nCambridge\u00a0University\u00a0Press.\u00a0\n\nDUNNEL,\u00a0R.C.\u00a0(1989)\u00a0Aspects\u00a0of\u00a0the\u00a0Application\u00a0of\u00a0Evolutionary\u00a0Theory\u00a0in\u00a0Archaeology.\u00a0In:\u00a0\n\nLAMBERG?KARLOVSKY,\u00a0C.C.\u00a0Archaeological\u00a0Thought\u00a0 In\u00a0America.\u00a0Cambridge:\u00a0Cambridge\u00a0\n\nUniversity\u00a0Press.\u00a0\n\nDUNNEL,\u00a0R.C.\u00a0 (1995)\u00a0What\u00a0 Is\u00a0 It\u00a0That\u00a0Actually\u00a0Evolves.\u00a0 In:\u00a0TELSER,\u00a0P\u00a0 (ed.).\u00a0Evolutionary\u00a0\n\nArchaeology:\u00a0Methodological\u00a0Issues.\u00a0University\u00a0Of\u00a0Arizona\u00a0Press.\u00a0\n\nEMPERAIRE,\u00a0L.\u00a0(1983).\u00a0La\u00a0caatinga\u00a0du\u00a0sud\u00adest\u00a0du\u00a0Piaui\u00a0(Br\u00e9sil):\u00a0etude\u00a0ethnobotanique.\u00a0\n\nParis:\u00a0\u00c9d.\u00a0Recherche\u00a0sur\u00a0l\u00eas\u00a0civilisations.\u00a0\n\nEMPERAIRE,\u00a0L.\u00a01989.\u00a0V\u00e9g\u00e9tation\u00a0et\u00a0gestion\u00a0d\u00eas\u00a0resources\u00a0naturelles\u00a0dans\u00a0la\u00a0caatinga\u00a0du\u00a0\n\nsud\u00adest\u00a0du\u00a0Puia\u00ed\u00a0(Bresil).\u00a0Paris:\u00a0Ed.\u00a0Recherche\u00a0sur\u00a0Civilisations.\u00a0\n\nETCHEBEHERE,\u00a0M.\u00a0L.\u00a0&amp;\u00a0SAAD,\u00a0A.\u00a0R.\u00a0(2003).\u00a0F\u00e1cies\u00a0e\u00a0associa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0f\u00e1cies\u00a0em\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0\n\nneoquatern\u00e1rios\u00a0 de\u00a0 terra\u00e7o\u00a0 na\u00a0 bacia\u00a0 do\u00a0 Rio\u00a0 do\u00a0 Peixe,\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 ocidental\u00a0 paulista.\u00a0\n\nGeoci\u00eancias,\u00a0v.\u00a022,\u00a0n.\u00a01,\u00a0p.\u00a05?16.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n249\u00a0\n\u00a0\n\nETCHEBEHERE,\u00a0M.\u00a0L.\u00a0SAAD,\u00a0A.\u00a0R.\u00a0FULVARO,\u00a0V.\u00a0J.\u00a0PERINOTTO,\u00a0J.\u00a0A.\u00a0De\u00a0J.\u00a0(2004)\u00a0Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0\u201cRela\u00e7\u00e3o\u00a0Declividade?Extens\u00e3o\u00a0\u2013\u00a0RDE\u201d\u00a0na\u00a0Bacia\u00a0do\u00a0Rio\u00a0do\u00a0Peixe\u00a0(SP)\u00a0para\u00a0detec\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nDeforma\u00e7\u00f5es\u00a0Neotect\u00f4nicas.\u00a0Revista\u00a0do\u00a0Instituto\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias\u00a0\u2013\u00a0USP.\u00a0v.\u00a04,\u00a0n.\u00a02,\u00a0p.\u00a043?56.\u00a0\n\nFELICE,\u00a0G.\u00a0D.\u00a0(2002).\u00a0A\u00a0Controv\u00e9rsia\u00a0sobre\u00a0o\u00a0S\u00edtio\u00a0Arqueol\u00f3gico\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0\n\nFurada,\u00a0Piau\u00ed\u00a0\u2013\u00a0Brasil.\u00a0FUMDHAMentos\u00a0\u00ad\u00a0Revista\u00a0do\u00a0Museu\u00a0do\u00a0Homem\u00a0Americano,\u00a0v.\u00a01,\u00a0n.\u00a0\n\n2,\u00a0S\u00e3o\u00a0Raimundo\u00a0Nonato,\u00a0FUMDHAM,\u00a0p.\u00a0143?178.\u00a0\n\nFELICE,\u00a0 G.\u00a0 D.\u00a0 (2006)\u00a0 Contribui\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0estudos\u00a0geoarqueol\u00f3gicos\u00a0e\u00a0paleoambientais:\u00a0\n\nproposta\u00a0metodol\u00f3gica\u00a0(estudo\u00a0de\u00a0caso:\u00a0Maci\u00e7o\u00a0Calc\u00e1rio\u00a0do\u00a0Garrincho,\u00a0Piau\u00ed,\u00a0Brasil).\u00a0\n\nTese\u00a0(Doutorado\u00a0em\u00a0Hist\u00f3ria).\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0de\u00a0Pernambuco,\u00a0Recife.\u00a0\n\nFELICE.\u00a0 G.\u00a0 D.\u00a0 (2000).\u00a0 Toca\u00a0 do\u00a0 Boqueir\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Pedra\u00a0 Furada:\u00a0 estudo\u00a0 comparativo\u00a0 de\u00a0\n\nestratigrafias\u00a0 extra\u00ads\u00edtio.\u00a0 Disserta\u00e7\u00e3o(Mestrado\u00a0 em\u00a0 Hist\u00f3ria).\u00a0 Universidade\u00a0 Federal\u00a0 de\u00a0\n\nPernambuco,\u00a0Recife.\u00a0\n\nFLANNERY,\u00a0 K.V.\u00a0 (1968)\u00a0 Archaeological\u00a0 Systems\u00a0 Theory\u00a0 and\u00a0 Early\u00a0 Mesoamerica.\u00a0 In:\u00a0\n\nMEGGERS,\u00a0B.J.\u00a0(ed.)\u00a0Anthropological\u00a0Archaeology\u00a0in\u00a0the\u00a0Americas.\u00a0Washington\u00a0DC.\u00a0\n\nFOLK,\u00a0R.\u00a0L.\u00a0WARD,\u00a0W.C.\u00a0(1957).\u00a0Brazos\u00a0River\u00a0bar:\u00a0a\u00a0study\u00a0in\u00a0the\u00a0significance\u00a0of\u00a0grain\u00a0size\u00a0\n\nparameters.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Sedimentary\u00a0Petrology,\u00a0n.\u00a027,\u00a0p.\u00a03\u201326.\u00a0\n\nFRANCH,\u00a0J.A.\u00a0(1989)\u00a0Arqueologia\u00a0Antropol\u00f3gica.\u00a0Madrid:\u00a0Akal.\u00a0\n\nFUCHS,\u00a0M.\u00a0&amp;\u00a0WAGNER,\u00a0G.\u00a0A.\u00a0(2005).\u00a0The\u00a0chronostratigraphy\u00a0and\u00a0geoarchaeology\u00a0significance\u00a0\n\nof\u00a0an\u00a0alluvial\u00a0geoarchive:\u00a0comparative\u00a0OSL\u00a0e\u00a0AMS\u00a0 14C\u00a0dating\u00a0 from\u00a0Greece.\u00a0Archaeometry\u00a0\n\n47(4),\u00a0p.\u00a0849?860.\u00a0\n\nGOES,\u00a0A.\u00a0M.\u00a0&amp;\u00a0FEIJ\u00d3,\u00a0F.\u00a0(1994).\u00a0A\u00a0Bacia\u00a0do\u00a0Parna\u00edba.\u00a0Boletim\u00a0de\u00a0Geoci\u00eancias\u00a0da\u00a0Petrobr\u00e1s,\u00a0\n\nRio\u00a0de\u00a0Janeiros,\u00a0v.\u00a08,\u00a0p.\u00a057?67.\u00a0\n\nGOES,\u00a0 A.\u00a0 M.\u00a0 de\u00a0 O.;\u00a0 SOUZA,\u00a0 J.\u00a0 M.\u00a0 P.\u00a0 de;\u00a0 TEIXEIRA,\u00a0 L.\u00a0 B.(1992)\u00a0 Est\u00e1gio\u00a0 explorat\u00f3rio\u00a0 e\u00a0\n\nperspectivas\u00a0petrol\u00edferas\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0do\u00a0Parna\u00edba.\u00a0Boletim\u00a0Geoci\u00eancias\u00a0da\u00a0PETROBR\u00c1S,\u00a0Rio\u00a0de\u00a0\n\nJaneiro,\u00a0v.\u00a04,\u00a0n.\u00a01,\u00a0p.\u00a055?64,\u00a0jan./mar.\u00a0\n\nGOES,\u00a0A.\u00a0M.\u00a0de\u00a0O.;\u00a0TRAVASSOS,\u00a0W.\u00a0A.\u00a0S.;\u00a0NUNES,\u00a0K.\u00a0C.\u00a0(1993)\u00a0Projeto\u00a0Parna\u00edba:\u00a0reavalia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0bacia\u00a0e\u00a0perspectivas\u00a0explorat\u00f3rias.\u00a0Bel\u00e9m.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n250\u00a0\n\u00a0\n\nGOUVEIA,\u00a0S.\u00a0E.\u00a0M.\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2005).\u00a0Palaeoenvironmental\u00a0reconstruction\u00a0(vegetation\u00a0and\u00a0climate)\u00a0\n\nin\u00a0the\u00a0northeasetern\u00a0region\u00a0of\u00a0Brazil\u00a0during\u00a0the\u00a0late\u00a0Pleistocene\u00a0and\u00a0Holocene\u00a0using\u00a0carbon\u00a0\n\nisotopes\u00a0of\u00a0soils.\u00a0In:\u00a05th\u00a0International\u00a0Conference\u00a0on\u00a0Isotopes,\u00a0Bruxelas.\u00a0Proceedings\u00a0of\u00a0\n\n5th\u00a0International\u00a0Conference\u00a0on\u00a0Isotopes,\u00a02005.\u00a0v.\u00a01,\u00a0p.\u00a0341?346.\u00a0\n\nGU\u00c9RIN,\u00a0C.,\u00a0FAURE,\u00a0M.;\u00a0CURVELLO\u00a0M.\u00a0A.;\u00a0HUGUENEY,\u00a0M.,\u00a0MOURER?CHAUVIRE\u00a0C.\u00a0\u2013\u00a0(1996).\u00a0A\u00a0\n\nFauna\u00a0 Pleistoc\u00eanica\u00a0 do\u00a0 Piau\u00ed\u00a0 (Nordeste\u00a0 do\u00a0 Brasil):\u00a0 Rela\u00e7\u00f5es\u00a0 Paleoecol\u00f3gicas\u00a0 e\u00a0\n\nBiocronol\u00f3gicas.\u00a0 FUMDHAMentos\u00a0 \u00ad\u00a0 Revista\u00a0 do\u00a0 Museu\u00a0 do\u00a0 Homem\u00a0 Americano,\u00a0 S\u00e3o\u00a0\n\nRaimundo\u00a0Nonato,\u00a0v.1.\u00a0n.1,\u00a0p.\u00a0259?336.\u00a0\n\nGUERIN,\u00a0Claude.\u00a01991.\u00a0La\u00a0faune\u00a0de\u00a0vert\u00e9br\u00e9s\u00a0du\u00a0Pl\u00e9istoc\u00e8ne\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0de\u00a0l\u2019aire\u00a0archeologique\u00a0\n\nde\u00a0S\u00e3o\u00a0Raimundo\u00a0Nonato\u00a0(Piaui,\u00a0Br\u00e9sil),\u00a0Parigi,\u00a0C.R.\u00a0Acad.\u00a0Sci.\u00a0Paris,\u00a0312,\u00a0serie\u00a0II,\u00a0p.\u00a0567?572.\u00a0\n\nGUIDON,\u00a0N.\u00a0&amp;\u00a0ARNAUD,\u00a0B.\u00a0 (1991).\u00a0The\u00a0Chronology\u00a0of\u00a0 the\u00a0New\u00a0World:\u00a0Two\u00a0Faces\u00a0of\u00a0One\u00a0\n\nReality.\u00a0World\u00a0Archaeology,\u00a0v.\u00a023,\u00a0n.\u00a02,\u00a0Chronologies.\u00a0pp.\u00a0167?178.\u00a0\n\nGUIDON,\u00a0N.\u00a0&amp;\u00a0DELIBRIAS,\u00a0G.\u00a0(1985).\u00a0Inventaire\u00a0des\u00a0sites\u00a0sud?m\u00e9ricains\u00a0ant\u00e9rieurs\u00a0\u00e0\u00a012.000\u00a0\n\nans.\u00a0L`Anthropologie,\u00a089,\u00a0p.\u00a0385?408.\u00a0\n\nGUIDON,\u00a0N.\u00a0&amp;\u00a0PARENTI,\u00a0F.\u00a0(1987).\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada:\u00a0escava\u00e7\u00f5es\u00a0\n\n1987.\u00a0D\u00e9dalo,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0n.\u00a01,\u00a0p.\u00a057?67.\u00a0\n\nGUIDON,\u00a0N.\u00a0(1978).\u00a0Miss\u00e3o\u00a0Arqueol\u00f3gica\u00a0no\u00a0Sudeste\u00a0do\u00a0Piau\u00ed,\u00a0Brasil:\u00a0Relat\u00f3rio\u00a0Final.\u00a0Revista\u00a0\n\ndo\u00a0Museu\u00a0Paulista,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0v.\u00a025,\u00a0p.109?128\u00a0(Nova\u00a0S\u00e9rie).\u00a0\n\nGUIDON,\u00a0N.\u00a0(1984).\u00a0Reflex\u00f5es\u00a0sobre\u00a0o\u00a0povoamento\u00a0da\u00a0Am\u00e9rica.\u00a0D\u00e9dalo,\u00a0n.\u00a023.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0p.\u00a0\n\n153\u00a0?162.\u00a0\n\nGUIDON,\u00a0 N.\u00a0 (1986).\u00a0 A\u00a0 seq\u00fc\u00eancia\u00a0 cultural\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Raimundo\u00a0 Nonato,\u00a0 Piau\u00ed,\u00a0 Brasil.\u00a0\n\nRevista\u00a0Clio\u00a0\u00ad\u00a0S\u00e9rie\u00a0Arqueol\u00f3gica.\u00a0Recife.\u00a0p.\u00a05?10.\u00a0\n\nGUIDON,\u00a0N.\u00a0(2002).\u00a0Contribui\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0estudo\u00a0da\u00a0Paleogeografia\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0\n\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Revista\u00a0Clio\u00a0\u2013\u00a0S\u00e9rie\u00a0arqueol\u00f3gica.\u00a0Recife,\u00a0v.\u00a01,\u00a0n.\u00a013,\u00a0p.\u00a0187?198.\u00a0\u00a0\n\nGUIDON,\u00a0N.\u00a0(2010).\u00a0Relat\u00f3rio\u00a0Final\u00a0Instituto\u00a0do\u00a0Mil\u00eanio:\u00a0Origem\u00a0e\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0migrat\u00f3ria\u00a0\n\ndos\u00a0primeiros\u00a0grupos\u00a0humanos\u00a0no\u00a0sudeste\u00a0do\u00a0Piau\u00ed.\u00a0S\u00e3o\u00a0Raimundo\u00a0Nonato.\u00a0(manuscrito).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n251\u00a0\n\u00a0\n\nGUIDON,\u00a0N.;\u00a0GU\u00c9RIN,\u00a0C.;\u00a0COPPENS,\u00a0Y.\u00a0(1999).\u00a0Resultados\u00a0da\u00a0data\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0dentes\u00a0humanos\u00a0\n\nda\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Garrincho\u00a0\u00ad\u00a0Piau\u00ed\u00a0\u00ad\u00a0Brasil.\u00a0Revista\u00a0Clio\u00a0\u00ad\u00a0S\u00e9rie\u00a0Arqueol\u00f3gica.,\u00a0Recife,\u00a0v.\u00a014,\u00a0p.\u00a030?\n\n47.\u00a0\n\nGUIDON,\u00a0 N.;\u00a0 PELLERIN,\u00a0 J.;\u00a0 EMPERAIRE,\u00a0 L.\u00a0 (1984).\u00a0 L`Aire\u00a0 Arch\u00e9ologique\u00a0 du\u00a0 sud\u00adest\u00a0 du\u00a0\n\npiaui\u00a0(Br\u00e9sil).\u00a0Paris:\u00a0\u00c9d.\u00a0Recherche\u00a0sur\u00a0l\u00eas\u00a0civilisations.\u00a0\u00a0\n\nGUIDON,\u00a0 N.;\u00a0 PESSIS,\u00a0 A?M;\u00a0 MARTIN,\u00a0 G.\u00a0 (2009).\u00a0 Pesquisas\u00a0 arqueol\u00f3gias\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 o\u00a0 Parque\u00a0\n\nNacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 Capivara\u00a0 e\u00a0 seu\u00a0 entorno\u00a0 (Piau\u00ed\u00a0 1998?2008).\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Raimundo\u00a0 Nonato,\u00a0\n\nFUMDHAMentos\u00a0\u00ad\u00a0Revista\u00a0do\u00a0Museu\u00a0do\u00a0Homem\u00a0Americano,\u00a0v.\u00a01,\u00a0n.\u00a08,\u00a0p.\u00a01?61.\u00a0\n\nHIGGS,\u00a0 E.S.\u00a0 &amp;\u00a0 VITA?FINZI,\u00a0 C.\u00a0 (1972)\u00a0 Prehistoric\u00a0 economies:\u00a0 a\u00a0 territorial\u00a0 approach.\u00a0 In:\u00a0\n\nHIGGS,\u00a0E.S.\u00a0(ed.)\u00a0Papers\u00a0in\u00a0Economic\u00a0Prehistory.\u00a0Cambridge:\u00a0Cambridge\u00a0University\u00a0Press.\u00a0\n\nHODDER,\u00a0I.\u00a0&amp;\u00a0ORTON,\u00a0C.\u00a0(1976).\u00a0Spatial\u00a0Analysis\u00a0in\u00a0Archaeology.\u00a0Cambridge:\u00a0Cambridge\u00a0\n\nUniversity\u00a0Press.\u00a0\n\nHYDER,\u00a0W.\u00a0D.\u00a0(2005).\u00a0Locational\u00a0analysisnin\u00a0rock?art\u00a0studies.\u00a0In:\u00a0CHIPPINDALE,\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0NASH,\u00a0G.\u00a0\n\n(orgs).\u00a0 The\u00a0 figured\u00a0 landscapes\u00a0 of\u00a0 rock\u00adart:\u00a0 looking\u00a0 at\u00a0 pictures\u00a0 in\u00a0 place.\u00a0 Cambridge:\u00a0\n\nCambridge\u00a0University\u00a0Press.\u00a0\n\nIBGE\u00a0(2007)\u00a0Malha\u00a0Municipal.\u00a0Bras\u00edlia:\u00a0IBGE:\u00a0Instituto\u00a0Brasileiro\u00a0de\u00a0Geografia\u00a0e\u00a0Estat\u00edstica.\u00a0\n\nJOCHIM,\u00a0M.\u00a0A.\u00a0(1976)\u00a0Hunter\u00adgatherer\u00a0Subsistence\u00a0and\u00a0Settlement:\u00a0a\u00a0Predictive\u00a0Model.\u00a0\n\nNew\u00a0York:\u00a0Academic\u00a0Press.\u00a0\n\nJOHANSON,\u00a0 M.\u00a0 (1999).\u00a0 Analysis\u00a0 of\u00a0 digital\u00a0 elevation\u00a0 data\u00a0 for\u00a0 paleosurfaces\u00a0 in\u00a0 South\u00a0 West\u00a0\n\nSweden.\u00a0Geomorphology,\u00a0v.\u00a026,\u00a0p.\u00a0279?295.\u00a0\n\nJOHNSON,\u00a0M.\u00a0(2000).\u00a0Teor\u00eda\u00a0Arqueol\u00f3gica:\u00a0una\u00a0introducci\u00f3n.\u00a0Barcelona:\u00a0Editora\u00a0Ariel\u00a0S.A.\u00a0\n\nLEDRU,\u00a0M.\u00a0P.\u00a0(2006).\u00a0Millenial?scale\u00a0climatic\u00a0and\u00a0vegetation\u00a0changes\u00a0in\u00a0a\u00a0northern\u00a0Cerrado\u00a0\n\n(Northeast,\u00a0 Brazil)\u00a0 since\u00a0 the\u00a0 Last\u00a0 Glacial\u00a0 Maximum.\u00a0 Quaternary\u00a0 Science\u00a0 Reviews\u00a0 25,\u00a0 p.\u00a0\n\n1110?1126.\u00a0\n\nLIAN,\u00a0O.\u00a0B.\u00a0&amp;\u00a0ROBERTS,\u00a0R.\u00a0G.\u00a0(2006).\u00a0Dating\u00a0the\u00a0quaternary:\u00a0progress\u00a0in\u00a0luminescence\u00a0dating\u00a0\n\nthe\u00a0sediments.\u00a0Quaternary\u00a0Science\u00a0Reviews,\u00a0n.\u00a025,\u00a0p.\u00a02449?2468.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n252\u00a0\n\u00a0\n\nLIMA,\u00a0E.\u00a0de\u00a0A.\u00a0M.;\u00a0LEITE,\u00a0J.\u00a0F.(1978)\u00a0Projeto\u00a0Estudo\u00a0Global\u00a0dos\u00a0Recursos\u00a0Minerais\u00a0da\u00a0Bacia\u00a0\n\nSedimentar\u00a0do\u00a0Parna\u00edba:\u00a0 integra\u00e7\u00e3o\u00a0geol\u00f3gico\u00admetalogen\u00e9tica.\u00a0 relat\u00f3rio\u00a0 final\u00a0da\u00a0etapa\u00a0\n\nIII.\u00a0Recife:\u00a0DNPM/CPRM.\u00a0\n\nMABESOONE,\u00a0J.\u00a0(1982).\u00a0Sedimentologia.\u00a0Recife:\u00a0Editora\u00a0Universit\u00e1ria.\u00a0\n\nMABESOONE,\u00a0 J.\u00a0 M.\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (1981).\u00a0 Ambiente\u00a0 Semi?\u00e1rido\u00a0 do\u00a0 Nordeste\u00a0 do\u00a0 Brasil:\u00a0 1.\u00a0 Os\u00a0 rios\u00a0\n\nef\u00eameros.\u00a0S\u00e9rie\u00a0B:\u00a0estudos\u00a0e\u00a0Pesquisas,\u00a0v.\u00a04,\u00a0p.\u00a083?91\u00a0\n\nMANNU,\u00a0M.;\u00a0OTTONI,\u00a0E.\u00a0B.\u00a0(2006).\u00a0Semi?free\u00a0ranging\u00a0tufted\u00a0capuchin\u00a0monkeys\u00a0(Cebus\u00a0paella)\u00a0\n\nspontaneously\u00a0use\u00a0tools\u00a0to\u00a0crack\u00a0open\u00a0nuts.\u00a0International\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Primatology,\u00a0v.\u00a022,\u00a0n.\u00a0\n\n3,\u00a0p.\u00a0347?358.\u00a0\n\nMARTIN,\u00a0G.\u00a0(2003).\u00a0Fronteiras\u00a0estil\u00edsticas\u00a0e\u00a0culturais\u00a0na\u00a0arte\u00a0rupestre\u00a0da\u00a0\u00c1rea\u00a0Arqueol\u00f3gica\u00a0\n\ndo\u00a0Serid\u00f3\u00a0(RN,\u00a0PB).\u00a0Revista\u00a0Clio\u00a0\u2013\u00a0S\u00e9rie\u00a0Arqueol\u00f3gica,\u00a0Recife,\u00a0n.\u00a016,\u00a0p.\u00a011?32.\u00a0\n\nMELO,\u00a0P.\u00a0P.\u00a0de.\u00a0(2004).\u00a0A\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0Pleistoceno/Holoceno\u00a0e\u00a0a\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0vest\u00edgios\u00a0\n\narqueol\u00f3gicos\u00a0 no\u00a0 Parque\u00a0 Nacional\u00a0 Serra\u00a0 da\u00a0 capivara\u00a0 \u2013\u00a0 Piau\u00ed\u00a0 \u2013\u00a0 BR:\u00a0 um\u00a0 estudo\u00a0\n\ncomparativo\u00a0entre\u00a0o\u00a0S\u00edtio\u00a0do\u00a0Meio,\u00a0a\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0e\u00a0a\u00a0Toca\u00a0do\u00a0\n\nPerna\u00a0I.\u00a0Tese\u00a0(Doutorado\u00a0em\u00a0Hist\u00f3ria),\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0d\u00a0Pernambuco,\u00a0Recife.\u00a0\u00a0\n\nMELTZER,\u00a0D.\u00a0J.\u00a0ADOVASIO,\u00a0J.\u00a0M.\u00a0DILLEHAY,\u00a0T.\u00a0D.\u00a0(1994).\u00a0On\u00a0a\u00a0Pleistocene\u00a0human\u00a0occupation\u00a0at\u00a0\n\nPedra\u00a0Furada,\u00a0Brazil.\u00a0Antiquity,\u00a0n.\u00a068,\u00a0p.\u00a0695?714.\u00a0\n\nMELTZER,\u00a0D.\u00a0J.;\u00a0ADOVASIO,\u00a0J.\u00a0M.;\u00a0DILEHAY,\u00a0T.\u00a0O.\u00a0(1996).\u00a0Uma\u00a0vis\u00e3o\u00a0da\u00a0Toca\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada.\u00a0\n\nFUMDHAMentos\u00a0\u00ad\u00a0Revista\u00a0do\u00a0Museu\u00a0do\u00a0Homem\u00a0Americano,\u00a0S\u00e3o\u00a0Raimundo\u00a0Nonato,\u00a0v.\u00a01,\u00a0n.\u00a0\n\n1,\u00a0p.\u00a0347?378.\u00a0\n\nMORAES,\u00a0J.\u00a0F.\u00a0S.\u00a0de.;\u00a0FIGUEIR\u00d4A,\u00a0I.\u00a0(Org.).\u00a0(1997)\u00a0Paulistana\u00a0\u00ad\u00a0folha\u00a0SC.24\u00adV\u00adA:\u00a0Estados\u00a0da\u00a0\n\nBahia,\u00a0 Pernambuco\u00a0 e\u00a0 Piau\u00ed.\u00a0 Bras\u00edlia:\u00a0 CPRM,\u00a0 1997.\u00a0 75p.\u00a0 Escala\u00a0 1:250.000.\u00a0 Programa\u00a0\n\nLevantamentos\u00a0Geol\u00f3gicos\u00a0B\u00e1sicos\u00a0do\u00a0Brasil.\u00a0\n\nMOURA\u00a0J.\u00a0R.\u00a0da\u00a0S.\u00a0(2005).\u00a0Geomorfologia\u00a0do\u00a0Quatern\u00e1rio.\u00a0In:\u00a0GUERRA,\u00a0A.\u00a0J.\u00a0T.\u00a0T.\u00a0e\u00a0CUNHA,\u00a0S.\u00a0B.\u00a0\n\nda\u00a0 (orgs)\u00a0 Geomorfologia:\u00a0 uma\u00a0 atualiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 bases\u00a0 e\u00a0 conceitos.\u00a0 Bertrand\u00a0 Brasil,\u00a0 S\u00e3o\u00a0\n\nPaulo.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n253\u00a0\n\u00a0\n\nMOUSINHO,\u00a0M.\u00a0R.\u00a0&amp;\u00a0MONTEIRO,\u00a0A.\u00a0M.\u00a0F.\u00a0 (1978).\u00a0Upper\u00a0Quaternary\u00a0\u201crampas\u201d:\u00a0Doce\u00a0River\u00a0\n\nvalley,\u00a0Southerastern\u00a0Brazilian\u00a0Plateau.\u00a0Zertschrift\u00a0fuer\u00a0Geomorphologie,\u00a0v,\u00a023,\u00a0p.\u00a0132?151.\u00a0\n\nMUTZENBERG,\u00a0 D.\u00a0 da.\u00a0 (2007).\u00a0G\u00eaneses\u00a0e\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0Pr\u00e9\u00adhist\u00f3rica\u00a0do\u00a0S\u00edtio\u00a0Arqueol\u00f3gico\u00a0\n\nPedra\u00a0 do\u00a0 Alexandre:\u00a0 uma\u00a0 abordagem\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 paleoambiental\u00a0 do\u00a0\n\nvale\u00a0do\u00a0rio\u00a0Carna\u00faba\u00a0\u2013\u00a0RN.\u00a0Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0(mestrado).\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0de\u00a0Pernambuco,\u00a0\n\nRecife.\u00a0\n\nO\u2019BRIAN,\u00a0M.J.\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2003)\u00a0What\u00a0is\u00a0evolution?\u00a0A\u00a0response\u00a0to\u00a0Bamforth.\u00a0American\u00a0Antiquity.\u00a0v.\u00a0\n\n68.\u00a0n.\u00a03.\u00a0p.\u00a0573?580.\u00a0\n\nOLIVEIRA,\u00a0C.\u00a0A.\u00a0(2003)\u00a0Os\u00a0Grupos\u00a0Ceramistas\u00a0Pr\u00e9?Hist\u00f3ricos\u00a0do\u00a0Sudeste\u00a0do\u00a0Piau\u00ed:\u00a0Estilos\u00a0e\u00a0\n\nT\u00e9cnicas.\u00a0 FUMDHAMentos\u00a0 \u00ad\u00a0 Revista\u00a0 do\u00a0 Museu\u00a0 do\u00a0 Homem\u00a0 Americano,\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Raimundo\u00a0\n\nNonato\u00a0Nonato\u00a0?\u00a0Piau\u00ed,\u00a0v.\u00a01,\u00a0n.\u00a03,\u00a0p.\u00a057?122.\u00a0\n\nOLMOS,\u00a0F.\u00a0 (1991).\u00a0Fauna.\u00a0 In:\u00a0 IBAMA,\u00a0FUMDHAM.\u00a0Plano\u00a0de\u00a0Manejo\u00a0do\u00a0parque\u00a0Nacional\u00a0\n\nSerra\u00a0da\u00a0Capivara.\u00a0Bras\u00edlia,\u00a0Distrito\u00a0Federal.\u00a0\n\nOLMOS,\u00a0F.\u00a0(1993).\u00a0Birds\u00a0of\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0National\u00a0Park\u00a0in\u00a0the\u00a0caatinga\u00a0of\u00a0north?eastern\u00a0\n\nBrazil.\u00a0In:\u00a0Bird\u00a0Conservation\u00a0International.\u00a0v\u00a03.\u00a0p.\u00a021?36\u00a0\n\nPARENTI,\u00a0 F\u00a0 (1995).\u00a0 Estratigrafia\u00a0 do\u00a0 Caldeir\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Rodriguez,\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Raimundo\u00a0 Nonato,\u00a0 PI.\u00a0\n\nRevista\u00a0Clio\u00a0\u2013\u00a0S\u00e9rie\u00a0arqueol\u00f3gica.\u00a0Recife,\u00a0v.\u00a01,\u00a0n.\u00a011,\u00a0p.\u00a0119?135.\u00a0\n\nPARENTI,\u00a0F.\u00a0(1992).\u00a0Le\u00a0gisement\u00a0quartenaire\u00a0de\u00a0la\u00a0Toca\u00a0do\u00a0Boqueir\u00e3o\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0\n\n(Piau\u00ed,\u00a0 Br\u00e9sil),\u00a0 dans\u00a0 le\u00a0 contexte\u00a0 de\u00a0 la\u00a0 prehistoire\u00a0 americaine.\u00a0 Fuilles,\u00a0 stratigraphie,\u00a0\n\nchronoligie,\u00a0 evolution\u00a0 culturelle.\u00a0 Paris,\u00a0 (Th??ese\u00a0 de\u00a0 Doctarat),\u00a0 Ecole\u00a0 de\u00a0 Hauts\u00a0 Etudes\u00a0 en\u00a0\n\nSciences\u00a0Sociales\u00a0\n\nPARENTI,\u00a0F.\u00a0(1996).\u00a0Problem\u00e1tica\u00a0da\u00a0Pr\u00e9?Hist\u00f3ria\u00a0do\u00a0Pleistoceno\u00a0Superior\u00a0no\u00a0Nordeste\u00a0do\u00a0\n\nBrasil:\u00a0O\u00a0abrigo\u00a0da\u00a0Pedra\u00a0Furada\u00a0em\u00a0Seu\u00a0Contexto\u00a0Regional.\u00a0FUMDHAMentos\u00a0\u00ad\u00a0Revista\u00a0do\u00a0\n\nMuseu\u00a0do\u00a0Homem\u00a0Americano,\u00a0S\u00e3o\u00a0Raimundo\u00a0Nonato,\u00a0v.\u00a01,\u00a0n.\u00a01,\u00a0p.\u00a016?53.\u00a0\u00a0\n\nPARENTI,\u00a0 F.\u00a0 (2001).\u00a0 Le\u00a0 Gisement\u00a0 Quaternaire\u00a0 de\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 (Piau\u00ed,\u00a0 Br\u00e9sil):\u00a0\n\nstratigraphie,\u00a0 chronologie,\u00a0 \u00e9volution\u00a0 culturelle.\u00a0 Paris:\u00a0 \u00c9ditions\u00a0 Recherche\u00a0 sur\u00a0 les\u00a0\n\nCivilisations.\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n254\u00a0\n\u00a0\n\nPARENTI,\u00a0 F.;\u00a0 FONTUGNE,\u00a0 M.;\u00a0 GU\u00c9RIN,\u00a0 C.\u00a0 1996.\u00a0 Pedra\u00a0 Furada\u00a0 Brasil\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 \u201cPresumida\u201d\u00a0\n\nevid\u00eancia:\u00a0 Limita\u00e7\u00f5es\u00a0 e\u00a0 Potencial\u00a0 dos\u00a0 Dados\u00a0 dispon\u00edveis.\u00a0 FUMDHAMentos\u00a0 \u00ad\u00a0 Revista\u00a0 do\u00a0\n\nMuseu\u00a0do\u00a0Homem\u00a0Americano,\u00a0S\u00e3o\u00a0Raimundo\u00a0Nonato,\u00a0v.\u00a01,\u00a0n.\u00a01,\u00a0p.\u00a0395?407.\u00a0\n\nPELLERIN,\u00a0 J.\u00a0 (1978)\u00a0 Mapa\u00a0 Geomorfol\u00f3gico\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Raimundo\u00a0 Nonato.\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Raimundo\u00a0\n\nNonato,\u00a0FUMDHAM.\u00a0\n\nPELLERIN,\u00a0 J.\u00a0 (1983).\u00a0 Miss\u00e3o\u00a0 Geomorfol\u00f3gica\u00a0 em\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Raimundo\u00a0 Nonato,\u00a0 Sudeste\u00a0 do\u00a0 Piau\u00ed,\u00a0\n\nBrasil.\u00a0Cadernos\u00a0de\u00a0Pesquisa.\u00a0S\u00e9rie\u00a0Antropologia\u00adII,\u00a0Teresina,\u00a0n.\u00a03,\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0do\u00a0\n\nPiau\u00ed,\u00a0p.203?223.\u00a0\n\nPELLERIN,\u00a0J.\u00a0(1984).\u00a0Les\u00a0bases\u00a0physiques.\u00a0In:\u00a0GUIDON,\u00a0Ni\u00e8de\u00a0(org).\u00a0L`aire\u00a0arch\u00e9ologique\u00a0du\u00a0\n\nsud\u00a0estdu\u00a0Piau\u00ed.\u00a0Ed.\u00a0Recherche\u00a0Sur\u00a0l\u00eas\u00a0Civilisation,\u00a0Paris,\u00a0p.\u00a011?22.\u00a0\n\nPENTEADO,\u00a0M.\u00a0M.\u00a0(1978)\u00a0Fundamentos\u00a0de\u00a0Geomorfologia.\u00a0Rio\u00a0de\u00a0Janeiro:\u00a0IBGE.\u00a0\n\nPEREZ,\u00a0S.\u00a0A.\u00a0(2007)\u00a0Ecologia\u00a0da\u00a0on\u00e7a\u00adpintada\u00a0nos\u00a0Parques\u00a0Nacionais\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0e\u00a0\n\nSerra\u00a0das\u00a0Confus\u00f5es,\u00a0Piau\u00ed.\u00a0Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0(Mestrado\u00a0em\u00a0Biologia),\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0Bras\u00edlia,\u00a0\n\nBras\u00edlia.\u00a0\n\nPESSENDA,\u00a0 L.\u00a0 C.\u00a0 R.\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2004).\u00a0 Vegetation\u00a0 dynamics\u00a0 during\u00a0 the\u00a0 late\u00a0 Pleistocene\u00a0 in\u00a0 the\u00a0\n\nBarreirinhas\u00a0region,\u00a0Maranh\u00e3o\u00a0State,\u00a0northeastern\u00a0Brazil,\u00a0based\u00a0on\u00a0carbon\u00a0isotopes\u00a0in\u00a0soil\u00a0\n\norganic\u00a0matter.\u00a0Quaternary\u00a0Research,\u00a0n.\u00a062,\u00a0p.\u00a0183?193.\u00a0\n\nPESSENDA,\u00a0 L.\u00a0 C.\u00a0 R.;\u00a0 MELO,\u00a0 M.\u00a0 S.\u00a0 de;\u00a0 GIANNINI,\u00a0 P.\u00a0 C.\u00a0 (2003).\u00a0 Holocene\u00a0 paleoclimatic\u00a0\n\nrecontruction\u00a0 based\u00a0 on\u00a0 the\u00a0 Lagoa\u00a0 Dourada\u00a0 deposits,\u00a0 southern\u00a0 Brazil.\u00a0 Acta\u00a0 Geol\u00f3gica\u00a0\n\nHispanica,\u00a0Barcelona,\u00a0v.\u00a01,\u00a0n.\u00a03,\u00a0p.\u00a0298?302.\u00a0\n\nPESSIS,\u00a0A?M.\u00a0(1989).\u00a0Apresenta\u00e7\u00e3o\u00a0gr\u00e1fica\u00a0e\u00a0representa\u00e7\u00e3o\u00a0social\u00a0na\u00a0tradi\u00e7\u00e3o\u00a0Nordeste\u00a0de\u00a0\n\npintura\u00a0rupestre\u00a0no\u00a0Brasil.\u00a0Revista\u00a0Clio\u00a0\u2013\u00a0S\u00e9rie\u00a0Arqueol\u00f3gica.\u00a0Recife:\u00a0UFPE,\u00a0n.\u00a05,\u00a0p.\u00a011?18.\u00a0\u00a0\n\nPRADO,\u00a0F.\u00a0da\u00a0S.;\u00a0VASCONCELOS,\u00a0A.\u00a0M.\u00a0(Org.).\u00a0(1991)\u00a0Barra\u00a0do\u00a0Bonito\u00a0\u00ad\u00a0folha\u00a0SC.24\u00adV\u00adA\u00adIV:\u00a0\n\nEstados\u00a0do\u00a0Piau\u00ed\u00a0e\u00a0Bahia.\u00a0Bras\u00edlia:\u00a0DNPM/CPRM.\u00a0Escala\u00a01:100.000.\u00a0Programa\u00a0Levantamentos\u00a0\n\nGeol\u00f3gicos\u00a0B\u00e1sicos\u00a0do\u00a0Brasil.\u00a0\n\nPREUCEL,\u00a0R.W.\u00a0&amp;\u00a0HODDER,\u00a0I.\u00a0(eds.)\u00a0(1996)\u00a0Contemporary\u00a0Archaeology\u00a0Theory:\u00a0a\u00a0Reader.\u00a0\n\nOxford:\u00a0Blackwell\u00a0Publishing.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n255\u00a0\n\u00a0\n\nRAPP,\u00a0 G.\u00a0 &amp;\u00a0 HILL,\u00a0 C.L.\u00a0 (1998).\u00a0 Geoarchaeology:\u00a0 the\u00a0 earth\u00adscience\u00a0 approach\u00a0 to\u00a0\n\narchaeological\u00a0interpretation.\u00a0Chelsea:\u00a0BrookCrafters.\u00a0\n\nRENFREW\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0BAHN\u00a0P.\u00a0(2008)\u00a0Arqueolog\u00eda:\u00a0Conceptos\u00a0Clave.\u00a0Madrid:\u00a0Akal.\u00a0\n\nRIBEIRO,\u00a0 A.\u00a0 DE\u00a0 S.\u00a0 (2002).\u00a0 Din\u00e2mica\u00a0 paleoambiental\u00a0 da\u00a0 vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 clima\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0\n\nQuatern\u00e1rio\u00a0 tardio\u00a0 em\u00a0 dom\u00ednios\u00a0 da\u00a0 mata\u00a0 Atl\u00e2ntica,\u00a0 brejo\u00a0 do\u00a0 semi\u00ad\u00e1rido\u00a0 e\u00a0 cerrado\u00a0\n\nnordestinos,\u00a0utilizando\u00a0is\u00f3topos\u00a0do\u00a0carbono\u00a0da\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica\u00a0do\u00a0solo\u00a0e\u00a0das\u00a0plantas.\u00a0\n\nTese\u00a0(doutorado),\u00a0Piracicaba.\u00a0\n\nRICCOMINI,\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0CR\u00d3STA,\u00a0A.\u00a0P.\u00a0 (1988)\u00a0An\u00e1lise\u00a0preliminar\u00a0de\u00a0 lineamentos\u00a0em\u00a0imagens\u00a0de\u00a0\n\nsensores\u00a0remotos\u00a0aplicadas\u00a0\u00e0\u00a0prospec\u00e7\u00e3o\u00a0mineral\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0dos\u00a0granit\u00f3ides\u00a0Mandira,\u00a0SP.\u00a0Bol.\u00a0\n\nIG\u00a0\u2013\u00a0USP,\u00a0S\u00e9rie\u00a0Cient\u00edfica,\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0n.\u00a019.\u00a0p.\u00a023?57.\u00a0\n\nSAADI,\u00a0A.\u00a0BEZERRA,\u00a0F.\u00a0H.\u00a0R.\u00a0COSTA,\u00a0R.\u00a0IGREJA,\u00a0H.\u00a0FRANZINELLI,\u00a0E.\u00a0(2005).\u00a0Neotect\u00f4nica\u00a0da\u00a0\n\nplataforma\u00a0brasileira.\u00a0 In:\u00a0SOUZA,\u00a0C.\u00a0R.\u00a0de\u00a0G.\u00a0Et\u00a0al.\u00a0 (eds.)\u00a0Quatern\u00e1rio\u00a0do\u00a0Brasil.\u00a0Ribeir\u00e3o\u00a0\n\nPreto:\u00a0Holos\u00a0Editora,\u00a0p.\u00a0211?234.\u00a0\n\nSAHU,\u00a0B.\u00a0K.\u00a0(1964).\u00a0Depositional\u00a0mechanisms\u00a0from\u00a0size\u00a0analysis\u00a0of\u00a0clastic\u00a0sediments.\u00a0Journal\u00a0\n\nof\u00a0Sedimentary\u00a0Petrology,\u00a0n.\u00a034,\u00a0p.\u00a073?83.\u00a0\n\nSANJU\u00c1N,\u00a0 L.\u00a0 G.\u00a0 (2005).\u00a0 Introducci\u00f3n\u00a0 al\u00a0 Reconocimento\u00a0 y\u00a0 An\u00e1lisis\u00a0 Arqueol\u00f3gico\u00a0 del\u00a0\n\nTerritorio.\u00a0Barcelona:\u00a0Ariel\u00a0Prehistoria.\u00a0\n\nSANTOS,\u00a0J.\u00a0C.\u00a0(2007).\u00a0O\u00a0Quatern\u00e1rio\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Nacional\u00a0Serra\u00a0da\u00a0Capivara\u00a0Piau\u00ed,\u00a0Brasil:\u00a0\n\nmorfoestratigrafia,\u00a0sedimentologia,\u00a0geocronologia\u00a0e\u00a0paleoambientes.\u00a0Tese\u00a0(Doutorado\u00a0\n\nem\u00a0geografia),\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0de\u00a0Pernambuco,\u00a0Recife.\u00a0\n\nSCHOBBENHAUS,\u00a0C.\u00a0et\u00a0al.\u00a0(Coord.).\u00a0(1984)\u00a0Geologia\u00a0do\u00a0Brasil:\u00a0texto\u00a0explicativo\u00a0do\u00a0mapa\u00a0\n\ngeol\u00f3gico\u00a0do\u00a0Brasil\u00a0e\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0oce\u00e2nica\u00a0adjacente\u00a0incluindo\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0minerais.\u00a0Escala\u00a01:\u00a0\n\n2\u00a0500\u00a0000.\u00a0Bras\u00edlia:\u00a0DNPM.\u00a0\n\nSHENNAN,\u00a0 S.\u00a0 (1996)\u00a0 Cultural\u00a0 Transmission\u00a0 and\u00a0 Cultural\u00a0 Change.\u00a0 In:\u00a0 PREUCEL,\u00a0 R.W.\u00a0 &amp;\u00a0\n\nHODDER,\u00a0I.\u00a0(eds.)\u00a0Contemporary\u00a0Archaeology:\u00a0a\u00a0Reader.\u00a0Oxford:\u00a0Blackwell\u00a0Publishing.\u00a0\n\nSHEPARD,\u00a0F.\u00a0P.\u00a0(1954).\u00a0Nomenclature\u00a0based\u00a0on\u00a0sand?silt?clay\u00a0ratios.\u00a0Journal\u00a0Sedimentary\u00a0\n\nPetrology,\u00a0v.\u00a024,\u00a0p.\u00a0151?158\u00a0\n\n\n\n\u00a0\nAMBIENTES\u00a0DE\u00a0OCUPA\u00c7\u00c3O\u00a0PR\u00c9?HIST\u00d3RICA\u00a0NO\u00a0BOQUEIR\u00c3O\u00a0DA\u00a0PEDRA\u00a0FURADA,\u00a0PARQUE\u00a0NACIONAL\u00a0SERRA\u00a0DA\u00a0CAPIVARA\u00a0?\u00a0PI\u00a0\n\n\u00a0\n\n256\u00a0\n\u00a0\n\nSHREVE,\u00a0R.\u00a0L.\u00a0(1966).\u00a0Statistical\u00a0law\u00a0of\u00a0stream\u00a0numbers.\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Geology,\u00a0v.\u00a074,\u00a0p.\u00a017?37.\u00a0\n\nSLOSS,\u00a0L.\u00a0L.\u00a0(1963).\u00a0Sequences\u00a0in\u00a0the\u00a0Cratonic\u00a0Interior\u00a0of\u00a0North\u00a0America.\u00a0Geological\u00a0Society\u00a0\n\nof\u00a0America\u00a0Bulletin,\u00a0v.\u00a074,\u00a0p.\u00a093?114,\u00a01963.\u00a0\u00a0\n\nSTEWARD,\u00a0J.\u00a0H.\u00a0(1955).\u00a0Theory\u00a0of\u00a0Culture\u00a0Change.\u00a0Illinois:\u00a0University\u00a0of\u00a0Illinois\u00a0Press.\u00a0\n\nSTRAHLER,\u00a0A.\u00a0N.\u00a0(1952).\u00a0Dynamic\u00a0basis\u00a0of\u00a0geomorphology.\u00a0Geol.\u00a0Soc.\u00a0America\u00a0bulletin,\u00a0p.\u00a0\n\n923?938.\u00a0\n\nSUGUIO,\u00a0K.\u00a0(2001).\u00a0Geologia\u00a0do\u00a0quatern\u00e1rio\u00a0e\u00a0mudan\u00e7as\u00a0ambientais:\u00a0passado\u00a0+\u00a0presente\u00a0\n\n=\u00a0futuro?.\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo:\u00a0Paulo\u00b4s\u00a0Comunica\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0Artes\u00a0Gr\u00e1ficas\u00a0Ltda.\u00a0\n\nSUGUIU,\u00a0 K.\u00a0 (1998).\u00a0 Dicion\u00e1rio\u00a0 de\u00a0 Geologia\u00a0 Sedimentar\u00a0 e\u00a0 \u00e1reas\u00a0 afins.\u00a0 Rio\u00a0 de\u00a0 Janeiro:\u00a0\n\nBertrand\u00a0Brasil.\u00a0\n\nTATUMI,\u00a0 S.\u00a0 H.\u00a0 (2003).\u00a0 A\u00a0 determina\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 tempo\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0 arqueol\u00f3gico\u00a0 por\u00a0 14C\u00a0 e\u00a0\n\nluminesc\u00eancia.\u00a0Boletim\u00a0T\u00e9cnico\u00a0da\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Tecnologia\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo,\u00a0FATEC?SP,\u00a0v.\u00a0\n\nBT/14,\u00a0p.\u00a05?7.\u00a0\n\nTELTSER,\u00a0P.A.\u00a0(1995)\u00a0The\u00a0Methodological\u00a0Challenge\u00a0of\u00a0Evolutionary\u00a0Theory\u00a0in\u00a0Archaeology.\u00a0\n\nIn:\u00a0TELSER,\u00a0P\u00a0(ed.).\u00a0Evolutionary\u00a0Archaeology:\u00a0Methodological\u00a0Issues.\u00a0Arizona:\u00a0University\u00a0\n\nOf\u00a0Arizona\u00a0Press.\u00a0\n\nTENENBAUM,\u00a0R.\u00a0V.\u00a0de\u00a0O.\u00a0(2005).\u00a0Variabilidade\u00a0anual\u00a0da\u00a0Precipita\u00e7\u00e3o\u00a0Pluvial\u00a0e\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\narmazenamento\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0de\u00a0chuva\u00a0no\u00a0munic\u00edpio\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Raimundo\u00a0Nonato\u00a0\u2013\u00a0PI.\u00a0Anais\u00a0do\u00a0V\u00a0\n\nSimp\u00f3sio\u00a0de\u00a0Capita\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0Manejo\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0de\u00a0Chuva.\u00a0Petrolina.\u00a0\n\nTINTELNOT,\u00a0 M.\u00a0 (1996).\u00a0 Holocene\u00a0 and\u00a0 Late\u00a0 Pleistocene\u00a0 climate\u00a0 changes\u00a0 and\u00a0 sea?level\u00a0\n\nfluctuations\u00a0 in\u00a0 tropical\u00a0 northeastern\u00a0 Brazil:\u00a0 evidence\u00a0 from\u00a0 marine\u00a0 Clay\u00a0 mineral\u00a0 records.\u00a0\n\nJahrestagung\u00a0der\u00a0DTTG,\u00a0Freiberg.\u00a0p.\u00a072?88.\u00a0\n\nTRIGGER,\u00a0B.\u00a0(1992).\u00a0Historia\u00a0del\u00a0pensamiento\u00a0arqueol\u00f3gico.\u00a0Barcelona:\u00a0Hurope\u00a0SA.\u00a0\n\nVITA?FINZI,\u00a0C.\u00a0(1978)\u00a0Archaeological\u00a0Sites\u00a0in\u00a0their\u00a0Setting.\u00a0Thames\u00a0and\u00a0Hudson.\u00a0\n\nWATSON\u00a0 P.\u00a0 J.,\u00a0 LEBLANC,\u00a0 C,\u00a0 REDMAN,\u00a0 C.\u00a0 (1974).\u00a0 El\u00a0 m\u00e9todo\u00a0 cient\u00edfico\u00a0 en\u00a0 arqueolog\u00eda.\u00a0\n\nMadrid:\u00a0Alianza\u00a0Universidad.\u00a0\n\n\n\t00capa\n\t01aFichaCatalografica\n\t01bAta\n\t02sum\u00e1rio\n\t03Introdu\u00e7\u00e3o\n\t05Cap\u00edtulo II\n\t06Cap\u00edtulo III\n\t07Cap\u00edtulo IV\n\t08Cap\u00edtulo V\n\t09Cap\u00edtulo VI\n\t10Cap\u00edtulo VII\n\t11Conclus\u00f5es\n\t12Refer\u00eancias\n\t04Cap\u00edtulo I.pdf\n\tCAP\u00cdTULO I\n\tQUADRO TE\u00d3RICO E METODOL\u00d3GICO\n\t1.1. Quadro Te\u00f3rico\n\t1.2. Formula\u00e7\u00e3o do Problema e dos Objetivos\n\t1.2.1. Formula\u00e7\u00e3o do Problema\n\t1.2.2. Objetivos\n\n\t1.3. Procedimentos Metodol\u00f3gicos"}]}}}