{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20565"}, {"@name": "filename", "#text": "4148_santos_sc_dr_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7AO EM GEOCI\u00caNCIAS E MEIO AMBIENTE \n\n \n \n \n \n \n\n \nPROPOSTA METODOL\u00d3GICA PARA \n\nDESENVOLVIMENTO INTEGRADO E \nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO CORUMBATA\u00cd \u2013 SP \n \n \n \n\n \nShirley Cristina dos Santos \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nOrientador: Prof. Dr. Gilberto Jos\u00e9 Garcia \n \n \n \n \n \n \n \n\nRIO CLARO \u2013 SP \n2005 \n\n \n \n\n\n\n \n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7AO EM GEOCI\u00caNCIAS E MEIO AMBIENTE \n\n \n \n \n \n \n\nPROPOSTA METODOLOGICA PARA \nDESENVOLVIMENTO INTEGRADO E POL\u00cdTICAS \n\nP\u00daBLICAS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO \nCORUMBATA\u00cd \u2013 SP \n\n \n \n\nShirley Cristina dos Santos \n \n \n \n \n \n \n\nOrientador: Prof. Dr. Gilberto Jos\u00e9 Garcia \n \n\n \n \n \n\nTese de Doutorado elaborada junto ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nGeoci\u00eancias \u2013 \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o \nem Geoci\u00eancias e Meio Ambiente, \ncomo exig\u00eancia para obten\u00e7\u00e3o do \nT\u00edtulo de Doutor em Geoci\u00eancias e \nMeio Ambiente. \n\n \n \n \n\nRIO CLARO \u2013 SP \n2005 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n551.4+ Santos, Shirley Cristina dos \nS237p          Proposta metodol\u00f3gica de desenvolvimento integrado e \n\npol\u00edticas p\u00fablicas para a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed \n\u2013 SP / Shirley Cristina dos Santos. \u2013 Rio Claro : [s.n.], 2005 \n\n195 f. : il., tabs., quadros, mapas \n \n\nTese (doutorado) \u2013 Universidade Estadual Paulista, \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\nOrientador: Gilberto Jos\u00e9 Garcia \n \n\n1. Geografia f\u00edsica \u2013 Aspectos ambientais. 2. \nDesenvolvimento regional. 3. Sustentabilidade. 4. Munic\u00edpios. \n5. Meio Ambiente. I. T\u00edtulo. \n\nFicha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI \u2013 Biblioteca da UNESP \n                                               Campus de Rio Claro/SP \n \n \n\n\n\nCOMISS\u00c3O EXAMINADORA \n\n \n \n \n \n \n\n \nProf. Dr. Gilberto Jos\u00e9 Garcia (orientador) \u2013 IGCE/UNESP \n\n \nProfa. Dra. Marisselma Ferreira Zaine \u2013 UNIMEP \n\n \nProf. Dr. Arquimedes Perez Filho \u2013 UNICAMP \n\n \nProfa. Dra. Solange T. de Lima Guimar\u00e3es \u2013 IGCE/UNESP \n\n \nProf. Dr. Carlos Roberto Esp\u00edndola \u2013 UNICAMP/FATEC \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nShirley Cristina dos Santos \n\nAluna \n\n \n \n \n \n \n \n\nResultado: Aprovada com Distin\u00e7\u00e3o \n \n \n \n \n \n \n\nRio Claro, 14 de outubro de 2005. \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n \n\u00c0 minha m\u00e3e Maria Rosa dos Santos e ao meu pai Manoel Francisco dos Santos (in \nmemorian) pelo esfor\u00e7o realizado em fazer com que seus filhos se tornassem \u201cpessoas de \nbem\u201d.  \n \nEm especial aos meus irm\u00e3os Jair e Josmar e \u00e0 minha cunhada In\u00eas, por existirem em \nminha vida, pois n\u00e3o sei o que seria sem eles. \n \nAo Lu\u00eds Henrique Mancini, por toda a conviv\u00eancia e por ser, sempre, muito mais que um \namigo. \n \nAos meus grandes amigos: S\u00edlvia Regina Pereira, Luzia Aparecida Joinhas e Vitor \nUchoa, pelos maravilhosos momentos juntos, pela amizade, pelas conversas, por tudo. \n \nAo meu primo F\u00e1bio Henrique Viana, pelo carinho e import\u00e2ncia na minha vida. \n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \nAgrade\u00e7o ao Prof. Dr. Gilberto Jos\u00e9 Garcia, meu orientador, pelos anos de conviv\u00eancia \nno mestrado e doutorado e pela grande contribui\u00e7\u00e3o para o meu crescimento profissional e \nintelectual. \n \nAos meus amigos de Presidente Prudente/SP: Vivian, Jaqueline, Luciana Tessari, \nFl\u00e1via, Fernanda, Jorge, Marcelino e Carlos Augusto, pela amizade de tantos anos. \n \nAos meus amigos da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias: Claudinha, C\u00e9sinha, Jacqueline, \nAnna Paula, Ana C\u00e2ndida, Duda, Kelusodi, Maur\u00edcio, Daniel Cardoso, Mirna, \nMarcos, Jaburu, Ivaldo, Bia, Damaris, M\u00e1rcia, Liliane, Lucas, Iramaia, Neidinha, \nBiotita, S\u00edlvio, Lia, Edil\u00e9ia, T\u00e1cito e Juli\u00e3o, pelos maravilhosos anos de conviv\u00eancia, que \ncom certeza deixar\u00e3o saudades. \n \nAos meus amigos da Unesp de Rio Claro: Rose, Laura, V\u00e2nia, N\u00e1dia, Juliene, Carlo, \nS\u00e9rgio, Vladimir, J\u00fanior, Adilson, Marcelo, F\u00e1tima, pela grande amizade e presteza \ndurante toda minha passagem por aquela cidade. \n \nA minha amiga Mayra, que conheci no meu \u00faltimo per\u00edodo em Rio Claro e que se \ntransformou numa pessoa muito especial pra mim. \n \nAo meu amigo Paulo S\u00e9rgio (Paulinho), pela amizade duradoura e, entre outras coisas, \npelas caminhadas aos s\u00e1bados. \n \nAo Prof. Dr. L\u00e1zaro Valentim Zuquette, pela grande amizade e pela for\u00e7a no trabalho ao \nlongo desses anos. \n \n\u00c0 Profa. Dra. Mariselma Zaine e ao Prof. Dr. Fl\u00e1vio Schilitter, pela grande colabora\u00e7\u00e3o \nno momento da qualifica\u00e7\u00e3o. \n \nAos meus amigos e companheiros de trabalho da Faculdade de Primavera: Lurdes, \nMarcelo, S\u00e9rgio Pirani, Neno, Ciro, Maria Lu\u00edza, Ros\u00e2ngela, Eliane e Roseli, por \nterem me acolhido com tanto carinho. \n \n\u00c0 Faculdade de Primavera \u2013 Centro de Estudo Superior de Primavera (CESPRI), \nespecialmente ao Jos\u00e9 Wanderley e Maria Cec\u00edlia, por terem acreditado no meu \npotencial. \n \n\u00c0 CAPES pela bolsa de doutorado. Ao IGCE e ao CEAPLA, pela oportunidade de \nexecutar minha pesquisa. \n \n\u00c0 UNESP \u2013 Universidade Estadual Paulista pelos 10 anos de ensino de qualidade e \npelas v\u00e1rias oportunidades. Muito bem vividos. \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O DA REP\u00daBLICA \nFEDERATIVA DO BRASIL, CAP\u00cdTULO VI, \nARTIGO 225: \n \n\u201cTodos t\u00eam direito ao Meio Ambiente \necologicamente equilibrado, bem de uso comum \ndo povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, \nimpondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o \ndever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as \npresentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d. \n \n \n \n \n\u201cSabido \u00e9 que todo efeito tem sua causa, e esta \u00e9 \numa universal verdade, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \nevitar alguns erros de ju\u00edzo, ou de simples \nidentifica\u00e7\u00e3o, pois acontece considerarmos que \nesse efeito prov\u00e9m daquela causa, quando afinal \nela foi outra, muito fora do alcance do \nentendimento que temos e da ci\u00eancia que \njulg\u00e1vamos ter\u201d. (SARAMAGO) \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n \n\u00cdNDICE......................................................................................................................... i \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS................................................................................................ iv \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS............................................................................................... v \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS.............................................................................................. vi \n\nLISTA DE SIGLAS...................................................................................................... vii \n\nRESUMO...................................................................................................................... viii \n\nABSTRACT.................................................................................................................. ix \n\nCAP\u00cdTULO 1- INTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................... 01 \n\nCAP\u00cdTULO 2- FUNDAMENTA\u00c7AO TE\u00d3RICA....................................................... 05 \n\nCAP\u00cdTULO 3- MATERIAL E M\u00c9TODOS................................................................ 28 \n\nCAP\u00cdTULO 4- A VIS\u00c3O DO PODER P\u00daBLICO LOCAL........................................ 139 \n\nCAP\u00cdTULO 5- PROPOSTA DE PLANEJAMENTO PARA A BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO CORUMBATA\u00cd \u2013 A REALIDADE LOCAL................. \n\n \n\n154 \n\nCAP\u00cdTULO 6- CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.............................................................. 181 \n\nCAP\u00cdTULO 7- REFER\u00caNCIAS.................................................................................. 185 \n\n \n\n\n\n i \n\n\u00cdNDICE \n\n \n \nCAP\u00cdTULO 1- INTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................. 01 \n\nCAP\u00cdTULO 2- FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA.................................................. 05 \n\n2.1- O DESENVOLVIMENTO LOCAL E REGIONAL: UMA BREVE \n\nDISCUSS\u00c3O TE\u00d3RICA.............................................................................................. \n\n \n\n05 \n\n2.2- A CONSERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL COMO ESTRAT\u00c9GIA AO \n\nDESENVOLVIMENTO................................................................................................ \n\n \n\n18 \n\nCAP\u00cdTULO 3- MATERIAL E M\u00c9TODOS............................................................. 28 \n\n3.1- MATERIAL.......................................................................................................... 28 \n\n3.1.1- \u00c1REA DE ESTUDO......................................................................................... 28 \n\n3.1.1.1- Hist\u00f3rico dos Munic\u00edpios que comp\u00f5em a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCorumbata\u00ed..................................................................................................................... \n\n \n\n31 \n\n3.1.1.1.1- Anal\u00e2ndia....................................................................................................... 31 \n\n3.1.1.1.2- Corumbata\u00ed.................................................................................................... 32 \n\n3.1.1.1.3- Charqueada.................................................................................................... 32 \n\n3.1.1.1.4- Ipe\u00fana............................................................................................................ 34 \n\n3.1.1.1.5- Itirapina.......................................................................................................... 34 \n\n3.1.1.1.6- Rio Claro....................................................................................................... 35 \n\n3.1.1.1.7- Santa Gertrudes............................................................................................. 36 \n\n3.1.1.2- Aspectos do Meio F\u00edsico e Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCorumbata\u00ed..................................................................................................................... \n\n \n\n38 \n\n3.1.1.3- Aspectos S\u00f3cio-Econ\u00f4micos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed....... 49 \n\n3.1.1.3.1- Popula\u00e7\u00e3o...................................................................................................... 49 \n\n\n\n ii\n\n3.1.1.3.2- Setor empresarial.......................................................................................... 50 \n\n3.1.1.3.3- Agropecu\u00e1ria................................................................................................ 54 \n\n3.1.2- FATORES CONDICIONANTES AO DESENVOLVIMENTO....................... 58 \n\n3.1.2.1- SOLOS............................................................................................................. 58 \n\n3.1.2.1.1- Risco \u00e0 eros\u00e3o............................................................................................... 58 \n\n3.1.2.1.2- Capacidade de Uso....................................................................................... 62 \n\n3.1.2.2- QUANTIDADE E QUALIDADE DA \u00c1GUA............................................... 66 \n\n3.1.2.3- RECURSOS MINERAIS............................................................................... 71 \n\n3.1.2.4- VEGETA\u00c7\u00c3O NATIVA................................................................................. 75 \n\n3.1.2.5- RECURSOS TUR\u00cdSTICOS............................................................................ 76 \n\n3.1.2.5.1- Potencial Tur\u00edstico........................................................................................ 79 \n\n3.1.2.6- PROJETOS E POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS........................................................ 89 \n\n3.1.2.6.1- Federal e Estadual........................................................................................ 89 \n\n3.1.2.6.1.1- As pol\u00edticas de Desenvolvimento Regional do SEBRAE......................... 91 \n\n3.1.2.6.1.2- As pol\u00edticas de Recursos Oriundos do BNDES........................................ 95 \n\n3.1.2.6.1.3- As Incubadoras de Empresas.................................................................... 97 \n\n3.1.2.6.1.4- \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente..................... 98 \n\n3.1.2.6.2- Municipal..................................................................................................... 102 \n\n3.1.2.7- RELA\u00c7\u00d5ES INTERMUNICIPAIS................................................................ 104 \n\n3.1.2.7.1- O Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos Rios Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed............................................................................................................................ \n\n \n\n106 \n\n3.1.2.7.2- O Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed............................................................................................................................ \n\n \n\n114 \n\n3.2- M\u00c9TODO.............................................................................................................. 118 \n\n3.2.1- COLETA E AN\u00c1LISE DOS DADOS.............................................................. 118 \n\n\n\n iii\n\n3.2.1.1- Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica...................................................................................... 118 \n\n3.2.1.2- Levantamento em fontes prim\u00e1rias................................................................. 118 \n\n3.2.1.3- Material cartogr\u00e1fico....................................................................................... 119 \n\n3.2.1.4- Dados via Internet............................................................................................ 119 \n\n3.2.1.5- An\u00e1lise dos dados............................................................................................ 119 \n\n3.2.1.6- Entrevistas....................................................................................................... 120 \n\n3.2.2- METODOLOGIA PARA PLANEJAMENTO E MODELO DE GEST\u00c3O..... 122 \n\nCAP\u00cdTULO 4- A VIS\u00c3O DO PODER P\u00daBLICO LOCAL.................................. 139 \n\n4.1- AVALIA\u00c7\u00c3O QUANTO \u00c0S POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS..................................... 140 \n\n4.2- EXIST\u00caNCIA DE PROJETOS ENTRE SECRETARIAS.................................. 145 \n\n4.3- QUANTO AO DESENVOLVIMENTO REGIONAL......................................... 146 \n\n4.4- PROJETOS MUNICIPAIS E REGIONAIS......................................................... 147 \n\n4.5- RECURSOS FINANCEIROS............................................................................... 148 \n\n4.6- INCENTIVOS....................................................................................................... 150 \n\n4.7- RECURSOS VIA FUNDA\u00c7\u00d5ES E ORGANIZA\u00c7\u00d5ES CIVIS.......................... 151 \n\n4.8- RESTRI\u00c7\u00d5ES E ALTERNATIVAS AO DESENVOLVIMENTO...................... 152 \n\nCAP\u00cdTULO 5- PROPOSTA DE PLANEJAMENTO PARA A BACIA DO RIO \n\nCORUMBATA\u00cd \u2013 A REALIDADE LOCAL............................................................ \n\n \n\n154 \n\n5.1- A REALIDADE LOCAL COMO BASE PARA O ZONEAMENTO \n\nECOL\u00d3GICO-ECON\u00d4MICO E O PLANEJAMENTO............................................... \n\n \n\n155 \n\n5.2- CONSELHOS DE DESENVOLVIMENTO.......................................................... 160 \n\n5.3- SISTEMA DE GEST\u00c3O AMBIENTAL............................................................... 169 \n\nCAP\u00cdTULO 6- CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS........................................................... 181 \n\nCAP\u00cdTULO 7- REFER\u00caNCIAS............................................................................... 185 \n\n \n\n\n\n iv \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n \n \nFigura 3.1.1.1 - Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed / SP.............. 29 \n\nFigura 3.1.1.2 - Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed / SP....................................... 30 \n\nFigura 3.1.1.2.1 - Mapa Hipsom\u00e9trico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed / \n\nSP................................................................................................................................. \n\n \n\n40 \n\nFigura 3.1.1.2.2 - Mapa Geol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed / SP... 43 \n\nFigura 3.1.1.2.3 - Mapa Pedol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed / SP. 46 \n\nFigura 3.1.1.2.4 - Mapa de Uso do Solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed / \n\nSP................................................................................................................................. \n\n \n\n48 \n\nFigura 3.1.2.1.1.1 - Mapa de Risco \u00e0 Eros\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCorumbata\u00ed / SP. .......................................................................................................... \n\n \n\n61 \n\nFigura 3.1.2.1.2.1 - Mapa de Aptid\u00e3o Agr\u00edcola para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCorumbata\u00ed / SP (2000). .............................................................................................. \n\n \n\n64 \n\nFigura 3.1.2.1.2.2 - Mapa de Potencial M\u00e1ximo de Utiliza\u00e7\u00e3o para a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed / SP (2000). ............................................................. \n\n \n\n65 \n\nFigura 3.1.2.3.1 - Mapa de Ocorr\u00eancia dos Recursos Minerais na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed / SP. ......................................................................... \n\n \n\n72 \n\nFigura 3.1.2.7.1.1 - Localiza\u00e7\u00e3o das Bacias Hidrogr\u00e1ficas pertencentes ao \n\nCons\u00f3rcio PCJ............................................................................................................... \n\n \n\n107 \n\nFigura 3.2.2.1 - Inter-relacionamento das etapas e atividades de reconhecimento, \n\ndesenvolvimento, explora\u00e7\u00e3o, planejamento e administra\u00e7\u00e3o...................................... \n\n \n\n137 \n\n \n\n \n \n\n\n\n v \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n \n \nTabela 3.1.1.2.1 - Classes de Declive na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed...... 39 \n\nTabela 3.1.1.2.2 - Solos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed. .......................... 45 \n\nTabela 3.1.1.3.1.1 - Popula\u00e7\u00e3o residente nos Munic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Corumbata\u00ed nos anos de 2000 e 2005.................................................................... \n\n \n\n50 \n\nTabela 3.1.1.3.2.1 - Principais tipos de empresas por setor, existentes nos \n\nMunic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed (2003)..................................... \n\n \n\n51 \n\nTabela 3.1.1.3.2.2 - Pessoal ocupado por setores nos Munic\u00edpios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed. (2003)...................................................................... \n\n \n\n52 \n\nTabela 3.1.1.3.2.3 - Gera\u00e7\u00e3o de Renda e Produto Interno Bruto nos setores \n\necon\u00f4micos, por setor, existentes nos Munic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCorumbata\u00ed (2002), em milh\u00f5es de reais...................................................................... \n\n \n\n \n\n53 \n\nTabela 3.1.1.3.3.1 - Principais atividades agr\u00edcolas (tempor\u00e1ria/ha) nos Munic\u00edpios \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed (2002)..................................... \n\n \n\n55 \n\nTabela 3.1.1.3.3.2 - Principais atividades agr\u00edcolas (permanentes/ha) nos \n\nMunic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed (2002)..................................... \n\n \n\n56 \n\nTabela 3.1.1.3.3.3 - Principais atividades pecu\u00e1rias (por cabe\u00e7a) nos Munic\u00edpios da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed (2002)............................................................. \n\n \n\n57 \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n vi \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\n \nQuadro 3.1.2.1.1.1 - Classes de Potencialidade natural e caracter\u00edsticas do meio \n\nf\u00edsico................................................................................................................................ \n\n \n\n59 \n\nQuadro 3.1.2.1.1.2 - Classes de Potencialidade antr\u00f3pica e caracter\u00edsticas de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo............................................................................................................. \n\n \n\n60 \n\nQuadro 3.1.2.2.1- Demanda de \u00e1gua por tipo de uso na bacia do Rio Corumbata\u00ed / SP \n\n(COPLAENGE, 2002). .................................................................................................. \n\n \n\n66 \n\nQuadro 3.1.2.2.2 - Usos das \u00e1guas subterr\u00e2neas na bacia do Rio Corumbata\u00ed \n\n(CETEC, 2000)............................................................................................................... \n\n \n\n67 \n\nQuadro 3.1.2.2.3 - Carga Poluidora Gerada na Bacia do Rio Corumbata\u00ed.................... 68 \n\nQuadro 3.1.2.2.4 - Proje\u00e7\u00e3o populacional para a bacia do Rio Corumbata\u00ed \n\n(COPLAENGE, 2002). \n\n \n\n69 \n\nQuadro 3.1.2.2.5 - Proje\u00e7\u00e3o de demandas para a bacia do Rio Corumbata\u00ed \n\n(COPLAENGE, 2002). .................................................................................................. \n\n \n\n70 \n\nQuadro 3.1.2.6.1.4.1 - Percentual de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Permanente nas Sub-bacias do \n\nRio Corumbata\u00ed............................................................................................................... \n\n \n\n99 \n\nQuadro 3.1.2.6.1.4.2 - Uso e Cobertura do Solo nas Sub-bacias do Rio Corumbata\u00ed.... 100 \n\nQuadro 3.1.2.6.1.4.3 - Munic\u00edpios da Bacia do Rio Corumbata\u00ed e suas \u00c1reas de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental......................................................................................................... \n\n \n\n101 \n\nQuadro 3.1.2.6.2.1 - Munic\u00edpios da Bacia do Rio Corumbata\u00ed e documentos \n\nexistentes segundo a Legisla\u00e7\u00e3o..................................................................................... \n\n \n\n103 \n\nQuadro 3.2.2.1 - Tipos de Modelos Conceituais elaborados para auxiliar no \n\ngerenciamento ambiental de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (modificado de STEINIZ, 1990).... \n\n \n\n132 \n\n \n\n\n\n vii\n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n \nAPA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \nAPP \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O PERMANENTE \nBNDES BANCO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO E \n\nSOCIAL \nCBH-PCJ COMIT\u00ca DAS BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS DOS RIOS \n\nPIRACICABA, CAPIVARI E JUNDIA\u00cd \nCEAPLA CENTRO DE AN\u00c1LISE E PLANEJAMENTO AMBIENTAL \nCEPAM CENTRO DE ESTUDOS E PESQUISAS DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nAMBIENTAL \nCETEC CENTRO TECNOL\u00d3GICO DA FUNDA\u00c7\u00c3O PAULISTA DE \n\nTECNOLOGIA E EDUCA\u00c7\u00c3O \nCETESB COMPANHIA DE TECNOLOGIA E SANEAMENTO \n\nAMBIENTAL \nCONAMA CONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE \nCONDEPHAAT CONSELHO DE DEFESA DO PATRIM\u00d4MIO HIST\u00d3RICO, \n\nART\u00cdSTICO, ARQUEOL\u00d3GICO E TUR\u00cdSTICO \nDAEE DEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA EL\u00c9TRICA \nEMBRATUR INSTITUTO BRASILEIRO DE TURISMO \nFIBGE FUNDA\u00c7\u00c3O INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA \nHA HECTARE \nIAC INSTITUTO AGRON\u00d4MICO DE CAMPINAS \nIDH \u00cdNDICE DE DESENVOLVIMENTO HUMANO \nOMM ORGANIZA\u00c7\u00c3O METEOROL\u00d3GICA MUNDIAL \nONG ORGANIZA\u00c7\u00c3O N\u00c3O-GOVERNAMENTAL \nPIB PRODUTO INTERNO BRUTO \nPNUD PROGRAMA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA O \n\nDESENVOLVIMENTO \nPRODETUR PROGRAMA DE DESENVOLVIMENTO TUR\u00cdSTICO \nPROECOTUR PROGRAMA DE DESENVOLVIMENTO DO ECOTURISMO \nSEADE FUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS \nSEBRAE SERVI\u00c7O BRASILEIRO DE APOIO \u00c0S MICRO E PEQUENAS \n\nEMPRESAS \nUNESCO ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA EDUCA\u00c7\u00c3O, \n\nCI\u00caNCIA E CULTURA \nUNESP UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \nUNICAMP UNIVERSIDADE DE CAMPINAS \nUSP UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n \n\n\n\n viii\n\nRESUMO \n\n \n \n \n\nA decis\u00e3o por se estudar o processo de desenvolvimento regional tomando como \n\nbase uma Bacia Hidrogr\u00e1fica decorre do fato de a mesma ser considerada, por v\u00e1rios \n\nautores, como a principal unidade de an\u00e1lise e gerenciamento, tanto no \u00e2mbito ambiental \n\ncomo econ\u00f4mico e social. Desta forma, por meio do estudo em uma Bacia Hidrogr\u00e1fica, \n\ncom vistas \u00e0 gest\u00e3o, pode-se distinguir v\u00e1rios objetivos, tais como o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, a eq\u00fcidade social, econ\u00f4mica e ambiental, e a sustentabilidade ambiental. \n\nSendo assim, o objetivo principal \u00e9 analisar os fatores condicionantes do desenvolvimento, \n\ncom a finalidade de definir diretrizes s\u00f3cio-econ\u00f4micas e ambientais visando o \n\nPlanejamento e a Gest\u00e3o Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed. O \n\nplanejamento pode ser considerado como o processo de decis\u00e3o que objetiva causar uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o \u00f3tima de atividades em uma \u00e1rea espec\u00edfica e pelo qual a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos de pol\u00edtica seja coordenada, considerados os objetivos do sistema e as \n\nlimita\u00e7\u00f5es impostas pelos recursos dispon\u00edveis. A an\u00e1lise dessa Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nconferiu a necessidade e a urg\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o de um plano de gest\u00e3o ambiental \n\ncomposto por a\u00e7\u00f5es preventivas, de articula\u00e7\u00e3o institucional e de incentivo \u00e0s atividades \n\necon\u00f4micas ecologicamente sustent\u00e1veis, compat\u00edveis com as potencialidades. \n\n \n\nPalavras Chave: Gest\u00e3o Ambiental - Bacia Hidrogr\u00e1fica - Pol\u00edticas P\u00fablicas \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n ix\n\nABSTRACT \n\n \n\nThe decision for if studying the process of regional development taking as base a \n\nWhatershed Basin elapses of the fact of the same one to be considered, for some authors, \n\nas the main unit of analysis and management, as much in the ambient scope as economic \n\nand social. Of this form, by means of the study in a Whatershed Basin with sights to the \n\nmanagement it can be distinguished some objectives, such as the economic development, \n\nthe social, economic fairness and ambient e, the ambient sustainable. Being thus, the main \n\nobjective is to analyze the factors of the development with the purpose to define partner-\n\neconomic and ambient lines of direction aiming at the Planning and the Ambient \n\nManagement of the Corumbatai River Whatershed. The planning can be considered as the \n\ndecision process that objective to cause an excellent combination of activities in a specific \n\narea and for which the use of the politics instruments is coordinate, considered the \n\nobjectives of the system and the limitations imposed for the available resources. The \n\nanalysis of this Whatershed Basin conferred the necessity and the urgency of the \n\nimplantation of a composed plan of ambient management of injunctions, institucional joint \n\nand incentive to the sustainable, ecological compatible economic activities with the \n\npotentialities. \n\n \nKey words: Environment Management - Whatershed - Public Policies \n\n \n\n \n\n\n\n 1 \n\nCAP\u00cdTULO 1- INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA presente tese de doutorado tem como \u00e1rea de estudo a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCorumbata\u00ed e os munic\u00edpios a ela pertencentes. A Bacia conta como uma \u00e1rea territorial de \n\naproximadamente 171 mil hectares, onde se encontram os munic\u00edpios de Anal\u00e2ndia, \n\nCharqueada, Corumbata\u00ed, Ipe\u00fana, Itirapina, Rio Claro, Santa Gertrudes, al\u00e9m de uma \n\npequena parte de Piracicaba, que n\u00e3o ser\u00e1 considerada neste trabalho, com vistas a n\u00e3o \n\nmascarar os dados relativos aos munic\u00edpios de menor express\u00e3o econ\u00f4mica ou territorial. \n\nA decis\u00e3o por se estudar o processo de desenvolvimento regional tomando como \n\nbase uma Bacia Hidrogr\u00e1fica decorre do fato de a mesma ser considerada, por v\u00e1rios \n\nautores, como a principal unidade de an\u00e1lise e gerenciamento, tanto no \u00e2mbito ambiental \n\ncomo econ\u00f4mico e social. \n\nPara Nacif (1997) \u201cas Bacias Hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o as unidades que podem ser \n\nconsideradas verdadeiras \u2018c\u00e9lulas\u2019, cuja soma d\u00e1 origem ao \u2018tecido\u2019 chamada superf\u00edcie \n\nterrestre. Os componentes dessas \u2018c\u00e9lulas\u2019 s\u00e3o os recursos naturais e os homens, sendo que \n\nestes, atrav\u00e9s da sociedade, atuam como verdadeiros gerentes dessas unidades\u201d. \n\nNo entanto, as an\u00e1lises s\u00f3cio-econ\u00f4micas tamb\u00e9m podem e devem extrapolar os \n\nlimites da Bacia Hidrogr\u00e1fica, pois dependem de outros limites, principalmente pol\u00edticos-\n\nadministrativos (SCHIAVETTI, 2002). \n\nPara o entendimento dos fatores que interferem no planejamento e na gest\u00e3o de \n\numa Bacia Hidrogr\u00e1fica se faz necess\u00e1rio o diagn\u00f3stico da \u00e1rea, obtido por meio da \n\navalia\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, da s\u00f3cio-economia e das pr\u00e1ticas de manejo utilizadas. \n\n\n\n 2 \n\nDesta forma, por meio do estudo em uma Bacia Hidrogr\u00e1fica, com vistas \u00e0 gest\u00e3o, \n\npode-se distinguir v\u00e1rios objetivos, tais como o desenvolvimento econ\u00f4mico, a eq\u00fcidade \n\nsocial, econ\u00f4mica e ambiental, e a sustentabilidade ambiental. \n\nAs reflex\u00f5es sobre o processo de desenvolvimento regional, suas especificidades e \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, o entendimento das quest\u00f5es regionais, dos problemas inerentes aos \n\ndesequil\u00edbrios inter-regionais e, mais profundamente, do desenvolvimento e do emprego, \n\ns\u00e3o elementos que colaboram pra apreender a organiza\u00e7\u00e3o espacial desta regi\u00e3o. \n\nAs pol\u00edticas econ\u00f4micas, os programas sociais e as quest\u00f5es de emprego t\u00eam se \n\ncolocado como problemas b\u00e1sicos nas rela\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito regional, nacional e mundial, \n\nsobretudo, a partir dos anos 90. As pol\u00edticas de abertura econ\u00f4mica, desregula\u00e7\u00e3o, \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o e ajuste fiscal promovidas, assim como as transforma\u00e7\u00f5es produtivas e \n\norganizacionais, t\u00eam afetado os mercados, debilitando alguns setores e seus segmentos e \n\nlevando ao questionamento das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, de trabalho e das negocia\u00e7\u00f5es \n\n(NOGUEIRA, 1999). \n\nA compreens\u00e3o da realidade regional envolve, pelo menos, tr\u00eas aspectos que devem \n\nser considerados para o equacionamento do problema: a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o regional, as caracter\u00edsticas atuais desse espa\u00e7o e a din\u00e2mica econ\u00f4mica que \n\nprevalece na regi\u00e3o nos per\u00edodos mais recentes, estabelecendo uma vis\u00e3o sobre as vari\u00e1veis \n\ne condicionantes da din\u00e2mica regional. \n\nCompreender a situa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o em estudo, inserida no espa\u00e7o que \u00e9 composto \n\npor sete munic\u00edpios paulistas, integrantes de uma das frentes mais avan\u00e7adas do \n\ncapitalismo brasileiro se constitui num dos cernes deste estudo, juntamente com a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de diretrizes visando o planejamento e gest\u00e3o ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nem quest\u00e3o.  \n\n\n\n 3 \n\nO uso dos instrumentos de gest\u00e3o ambiental depende do desempenho das \n\norganiza\u00e7\u00f5es que atuam no processo, desempenho esse que decorre da forma como est\u00e3o \n\nestruturadas. O diagn\u00f3stico dessas organiza\u00e7\u00f5es sugere a necessidade de reestrutura\u00e7\u00f5es, \n\npara os quais devem encontrar alternativas mais apropriadas a cada situa\u00e7\u00e3o. \n\nOs modelos tradicionais e conservadores de gest\u00e3o ambiental est\u00e3o, cada vez mais, \n\nsob as cr\u00edticas dos diversos segmentos da sociedade, pois suas a\u00e7\u00f5es e programas t\u00eam se \n\nmostrado insustent\u00e1veis. \n\nA proposi\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o ambiental em Bacias Hidrogr\u00e1ficas surge como um \n\nimportante exemplo do desenvolvimento de instrumental metodol\u00f3gico e pr\u00e1tico, para a \n\npr\u00e1tica da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, dentro de uma perspectiva inter e multidisciplinar, \n\nrompendo com os valores positivistas. Desta forma, o seu emprego possibilita a ado\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas de gest\u00e3o que levar\u00e3o ao desenvolvimento da Bacia de forma sustent\u00e1vel.  \n\nOs instrumentos da gest\u00e3o ambiental devem ser mais abertos \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade em todos os seus segmentos, n\u00e3o s\u00f3 como fiscalizadores, mas como co-gestores, \n\nonde todos devem contribuir para a execu\u00e7\u00e3o de todas as etapas. \n\nUma alternativa para o estabelecimento de um sistema mais adequado de gest\u00e3o \n\nambiental e, por conseguinte, de desenvolvimento regional \u00e9 o planejamento de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, respeitando os ecossistemas homog\u00eaneos, inserindo dentro dos planos de \n\ndesenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico e ambiental, em n\u00edvel regional ou nacional, integrados \n\ncom planos executivos no n\u00edvel de pequenas bacias. Esse processo de planejamento n\u00e3o \n\npode ser dissociado do seu gerenciamento baseado na integra\u00e7\u00e3o participativa, buscando \n\ntrazer para dentro do processo, as discuss\u00f5es sobre os conflitos de uso a partir da vontade \n\npol\u00edtica local (ANDREOLLI; SOUZA, 1992). \n\nO uso de Bacia Hidrogr\u00e1fica, como unidade de an\u00e1lise e de gest\u00e3o, para o \n\ngerenciamento de diferentes formas de ocupa\u00e7\u00e3o e uso das diversas potencialidades \n\n\n\n 4 \n\nambientais, tais como, os recursos minerais, florestais, agropecu\u00e1rios, tur\u00edsticos, entre \n\noutros, tem como objetivo planejar, coordenar, executar e manejar as melhores formas de \n\napropria\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o desses recursos ambientais, proporcionando o desenvolvimento \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mico das suas respectivas popula\u00e7\u00f5es e a sustentabilidade dos recursos \n\nambientais, diminuindo ou evitando a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade de vida. \n\nDesta forma, esta tese caracteriza-se pela tentativa de apreender um conjunto de \n\nvari\u00e1veis, dentro do contexto da realidade econ\u00f4mica e social da \u00e1rea referente \u00e0 Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed, tendo como objetos de an\u00e1lise o perfil produtivo atual, a \n\nestrutura fundi\u00e1ria e a acessibilidade, entre outros fatores, como obst\u00e1culos \u00e0 din\u00e2mica \n\nregional. \n\nA hip\u00f3tese desta tese se d\u00e1 pela seguinte coloca\u00e7\u00e3o: \u201cDesenvolvimento Integrado e \n\nRegional s\u00f3 acontece se for coletivo e participativo\u201d. Com base neste pensamento \u00e9 que \n\nsurge a necessidade de se definir objetivos que ir\u00e3o colaborar para referendar ou refutar \n\neste pensamento. \n\nSendo assim, o objetivo principal \u00e9 analisar os fatores condicionantes do \n\ndesenvolvimento com a finalidade de definir diretrizes s\u00f3cio-econ\u00f4micas e ambientais \n\nvisando o Planejamento e a Gest\u00e3o Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed \u2013 \n\nSP.  \n\nA metodologia a ser utilizada centra-se sobre dois eixos de pesquisa: a din\u00e2mica do \n\ndesenvolvimento regional e a disponibilidade e adequabilidade dos recursos, que podem \n\nser verificadas por meio da an\u00e1lise dos fatores condicionantes ao desenvolvimento e da \n\ndiscuss\u00e3o sobre o desenvolvimento regional e os mecanismos que os desencadeiam. \n\n \n\n\n\n 5 \n\nCAP\u00cdTULO 2- FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\n2.1- O DESENVOLVIMENTO LOCAL E REGIONAL: UMA BREVE \n\nDISCUSS\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n Para elucidar o significado do termo \u201cdesenvolvimento\u201d, que \u00e9 o conceito central \n\ndeste trabalho, utiliza-se aqui um pequeno hist\u00f3rico feito por Veiga (1998). \n\nO conceito de desenvolvimento possui uma longa hist\u00f3ria de constru\u00e7\u00e3o, sendo \n\nainda tema de debates e controv\u00e9rsias. Entre o final da Segunda Guerra Mundial e meados \n\ndos anos sessenta, n\u00e3o se fazia distin\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento e crescimento econ\u00f4mico. \n\nNo entanto, as condi\u00e7\u00f5es de vida de muitas popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o melhoravam, e at\u00e9 pioravam, \n\nmesmo quando os seus pa\u00edses haviam alcan\u00e7ado elevadas taxas de crescimento. Estes fatos \n\nprovocaram uma grande insatisfa\u00e7\u00e3o com essa vis\u00e3o do desenvolvimento como sin\u00f4nimo \n\nde crescimento econ\u00f4mico. \n\nAssim, a id\u00e9ia de desenvolvimento foi, paulatinamente, incorporando uma s\u00e9rie de \n\naspectos sociais: emprego, necessidades b\u00e1sicas, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, eq\u00fcidade etc. Mais \n\nrecentemente, percebeu-se que as bases ambientais de qualquer progresso futuro poderiam \n\nestar sendo comprometidas por um crescimento econ\u00f4mico predat\u00f3rio dos recursos \n\nnaturais.  \n\nAntes mesmo que as organiza\u00e7\u00f5es internacionais do sistema das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\npudessem gerar um novo consenso sobre a pr\u00f3pria id\u00e9ia de desenvolvimento (juntando \n\nobjetivos sociais \u00e0 no\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de crescimento), a consci\u00eancia mundial sobre os danos \n\nambientais j\u00e1 antecipava a sua insufici\u00eancia ao exigir uma qualifica\u00e7\u00e3o por meio da \n\nexpress\u00e3o \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, que busca um compromisso entre \n\n\n\n 6 \n\ndesenvolvimento e conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Assim, em 1987, a \u201cComiss\u00e3o Brundtland1\u201d \n\ndivulgou, internacionalmente, a no\u00e7\u00e3o de \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, posteriormente \n\nconsagrada na Confer\u00eancia Rio-92. \n\nEm 1990, o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD) \n\ndivulgou o primeiro de uma s\u00e9rie de relat\u00f3rios sobre \u201cdesenvolvimento humano\u201c. Hoje, o \n\nsistema das Na\u00e7\u00f5es Unidas n\u00e3o somente define, como avalia o desenvolvimento em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo alargamento das escolhas das pessoas. Trata-se, como afirma Cavalcanti (1995), de \n\nampliar as liberdades substantivas de diferentes tipos que as pessoas t\u00eam de escolher uma \n\nvida que tem raz\u00e3o para valorizar. Dito de outra forma: o desenvolvimento humano pode \n\nser definido como a expans\u00e3o de capacidades humanas b\u00e1sicas (oportunidades reais) que \n\nos indiv\u00edduos t\u00eam de efetivar seus objetivos.  \n\nCom essa defini\u00e7\u00e3o, qualquer pa\u00eds, regi\u00e3o ou local pode ser avaliado segundo suas \n\nrealiza\u00e7\u00f5es m\u00e9dias em tr\u00eas dimens\u00f5es b\u00e1sicas do desenvolvimento: longevidade, \n\nconhecimento e padr\u00e3o de vida. Foi, ent\u00e3o, constru\u00eddo um \u00edndice composto por tr\u00eas \n\nvari\u00e1veis relativamente simples: esperan\u00e7a de vida, n\u00edvel educacional e PIB real per capita. \n\nSurge, assim, uma medida ajustada com o melhor conceito de desenvolvimento: o \u00cdndice \n\nde Desenvolvimento Humano (IDH). Quando o IDH \u00e9 medido no \u00e2mbito ou espa\u00e7o \n\nmunicipal \u00e9 chamado de IDH-M. \n\nAos poucos, tanto por parte das organiza\u00e7\u00f5es sociais, como pelas pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nmais recentes, vem crescendo a import\u00e2ncia dada ao desenvolvimento local ou s\u00f3cio-\n\nespacial. A descentraliza\u00e7\u00e3o e o fortalecimento das representa\u00e7\u00f5es locais oferecem tamb\u00e9m \n\numa nova perspectiva para o desenvolvimento rural. Elas permitem um enfoque que \n\n                                                 \n1 Elaborado pela Comiss\u00e3o Mundial sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento, criada pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas \ne presidida pela ent\u00e3o Primeira-Ministra da Noruega, Gro Harlen Brundtland, faz parte de uma s\u00e9rie de \niniciativas anteriores \u00e0 Agenda 21. O resultado desta reuni\u00e3o \u00e9 o documento \u201cNosso Futuro Comum\u201d, \npublicado em 1987, tamb\u00e9m conhecido como Relat\u00f3rio Brundtland, no qual Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 \nconcebido como \u201co desenvolvimento que satisfaz as necessidades presentes, sem comprometer a capacidade \ndas gera\u00e7\u00f5es futuras de suprir suas pr\u00f3prias necessidades\u201d. \n\n\n\n 7 \n\nconsidera as dimens\u00f5es espaciais do desenvolvimento e o desenho de solu\u00e7\u00f5es mais \n\nadequadas \u00e0 realidade do territ\u00f3rio. Neste processo, as entidades do governo local podem \n\nser a for\u00e7a motora dos esfor\u00e7os de desenvolvimento.  \n\nPara Campanhola e Graziano da Silva (2001), o espa\u00e7o deve ser visto como a arena \n\nonde os diversos grupos sociais se manifestam, permitindo a constru\u00e7\u00e3o de novas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais que assumam, como premissa, que os interesses comuns sejam respeitados, \n\ndiscutidos e compatibilizados. O limite f\u00edsico do espa\u00e7o pode ser estabelecido com base \n\nnaquele em que os atores de uma comunidade conseguem se organizar e participar em \n\ndefesa de objetivos e interesses comuns. \n\nNo que tange a essas quest\u00f5es, as a\u00e7\u00f5es de articula\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, que \n\nv\u00eam se desenvolvendo em apoio \u00e0s iniciativas de desenvolvimento local integrado e \n\nsustent\u00e1vel, t\u00eam como centro as inova\u00e7\u00f5es no padr\u00e3o estrat\u00e9gico das pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nassociadas \u00e0 \u00eanfase nas potencialidades locais e \u00e0 perspectiva de sustentabilidade. \n\nA no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade, neste caso, corresponde \u00e0 defini\u00e7\u00e3o mais abrangente \n\ndas tem\u00e1ticas derivadas da consci\u00eancia cr\u00edtica aos modelos de desenvolvimento nascidos \n\nna modernidade.  \n\nO desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro tem sido marcado, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\npelo ritmo acelerado de concentra\u00e7\u00e3o populacional e de atividades nos grandes centros \n\nurbanos, conduzindo a situa\u00e7\u00f5es inconvenientes. Visando a efici\u00eancia do sistema produtivo \n\nnuma fase inicial, a concentra\u00e7\u00e3o das atividades e de recursos \u00e9 inaceit\u00e1vel, desde que se \n\natente para as implica\u00e7\u00f5es sociais que podem advir desse processo. Ao atingir um grau \n\navan\u00e7ado, essa concentra\u00e7\u00e3o come\u00e7a a gerar uma s\u00e9rie de deseconomias, com reflexos em \n\ntoda a comunidade e nas iniciativas individuais (ABLAS, 1995). \n\nNeste momento, o setor p\u00fablico deve agir por meio de suas a\u00e7\u00f5es indicativas e \n\ndisciplinadoras, almejando a consecu\u00e7\u00e3o de um crescimento regional mais harm\u00f4nico, com \n\n\n\n 8 \n\nvistas \u00e0 melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, tanto das \u00e1reas congestionadas quanto \n\ndas zonas mais perif\u00e9ricas. \n\nOs mecanismos tradicionais de a\u00e7\u00e3o efetivados pelo poder p\u00fablico, nos \u00faltimos \n\ntempos, n\u00e3o t\u00eam sido suficientemente capazes de reduzir, aos n\u00edveis desej\u00e1veis, os \n\ndesequil\u00edbrios regionais existentes. Um dos elementos propulsores desse processo \n\nconcentrador \u00e9 a ind\u00fastria, em grande medida respons\u00e1vel pelo ritmo de crescimento \n\necon\u00f4mico do pa\u00eds e, em grande parte, pelas disparidades regionais.  \n\n Considerando que o desenvolvimento econ\u00f4mico de uma regi\u00e3o deve se basear, \n\nfundamentalmente, na utiliza\u00e7\u00e3o racional e eficiente dos fatores de produ\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis \n\n(terra, capital, postos de trabalho e tecnologia), ainda \u00e9 preciso atentar para a promo\u00e7\u00e3o de \n\nseu desenvolvimento analisando as oportunidades de aloca\u00e7\u00e3o e realoca\u00e7\u00e3o de recursos \n\npara obten\u00e7\u00e3o de maiores retornos (BORBA, 2001). \n\n A compreens\u00e3o do funcionamento de uma economia regional e da sua din\u00e2mica \n\npressup\u00f5e, inicialmente, a necessidade de apreender suas caracter\u00edsticas, tanto no que diz \n\nrespeito \u00e0s atividades e seu inter-relacionamento como \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o territorial. \n\n O fundamento da organiza\u00e7\u00e3o regional tem uma grande rela\u00e7\u00e3o com a id\u00e9ia de \n\ndivis\u00e3o do trabalho. Utilizando-se esse conceito com um condicionante espacial, \u00e9 poss\u00edvel \n\nchegar a um conjunto de proposi\u00e7\u00f5es de classifica\u00e7\u00e3o das atividades regionais com vistas \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o da sua organiza\u00e7\u00e3o. Uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o pode ser a tradicional \n\nclassifica\u00e7\u00e3o em setores prim\u00e1rio, secund\u00e1rio e terci\u00e1rio (ou agricultura, ind\u00fastria e \n\ncom\u00e9rcio/servi\u00e7os) que envolve, pela sua pr\u00f3pria natureza, uma base espacial muito clara.  \n\nAo contr\u00e1rio da agricultura, que exige uma base territorial ampla, a ind\u00fastria \u00e9 \n\npouco utilizadora de espa\u00e7o, tendendo a se aglomerar nas cidades (embora a l\u00f3gica da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o industrial nem sempre responda a esse crit\u00e9rio, tendo grande influ\u00eancia as \n\n\n\n 9 \n\nliga\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas entre os setores), enquanto as atividades de servi\u00e7os representam a \n\npr\u00f3pria ess\u00eancia da aglomera\u00e7\u00e3o (FARIA, 2001). \n\nAo se definir o espa\u00e7o local como um marco estrat\u00e9gico na orienta\u00e7\u00e3o de processos \n\nde desenvolvimento, \u00e9 preciso buscar refer\u00eancias que indiquem os passos dados na dire\u00e7\u00e3o \n\nda efetividade das pol\u00edticas ali implementadas, sempre \u00e0 luz do enfoque inovador orientado \n\npela perspectiva da sustentabilidade. \n\nEssas refer\u00eancias devem ser identificadas na pr\u00e1tica dos atores sociais, \n\ngovernamentais e de mercado. Em grande parte dizem respeito \u00e0 interfer\u00eancia das for\u00e7as \n\nsociais e dos agentes governamentais locais, assim como, dos agentes produtivos, sobre os \n\nfluxos de bens, servi\u00e7os e informa\u00e7\u00f5es que perpassam seu universo s\u00f3cio-temporal. \n\nInterferir nas redes e cadeias que ordenam o modo de produ\u00e7\u00e3o e o padr\u00e3o de \n\ndesenvolvimento se torna fator ainda mais decisivo num contexto que articula o ajuste e \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, empresarial e produtiva; a revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e os \n\ncondicionamentos globais (geopol\u00edticos, culturais e financeiros). \n\nAs possibilidades de atua\u00e7\u00e3o de cada governo s\u00e3o condicionadas pela estrutura \n\nsocial e pela organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica local, existindo uma diferencia\u00e7\u00e3o muito grande de \n\nmunic\u00edpio para munic\u00edpio, em fun\u00e7\u00e3o do porte e da complexidade das rela\u00e7\u00f5es sociais, n\u00e3o \n\ns\u00f3 no sentido econ\u00f4mico, mas de representa\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o. Qualquer pol\u00edtica \n\nde gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda precisa estar fundamentada na formula\u00e7\u00e3o de um projeto de \n\ndesenvolvimento baseado na realidade local e, em fun\u00e7\u00e3o dela, estabelecer as \u00e1reas de \n\ntrabalho priorit\u00e1rias.  \n\nO governo local, mais do que um agente realizador do desenvolvimento deve \n\nfuncionar como articulador e facilitador das a\u00e7\u00f5es de desenvolvimento. Estas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\npodem ocorrer como monop\u00f3lio do poder p\u00fablico, pelo contr\u00e1rio, sua efic\u00e1cia ser\u00e1 maior \n\n\n\n 10 \n\njustamente quando o poder p\u00fablico for apenas um dos m\u00faltiplos agentes envolvidos no \n\nprojeto de desenvolvimento local incorporado pela sociedade.  \n\nEssa vis\u00e3o pressup\u00f5e uma tomada de posi\u00e7\u00e3o por parte do governo. Gerar emprego \n\ne renda permanentes e dignos, em coer\u00eancia com um projeto de desenvolvimento local, \n\nbaseado na expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da cidadania, exige compromisso com a redistribui\u00e7\u00e3o \n\nsocial do trabalho e da renda. A seguir, s\u00e3o apresentados alguns requisitos para que essa \n\ntomada de posi\u00e7\u00e3o seja efetiva. \n\nPara pensar a atua\u00e7\u00e3o da prefeitura no desenvolvimento local, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nconceitu\u00e1-lo sem se entregar \u00e0 l\u00f3gica economicista. A centralidade dos aspectos \n\necon\u00f4micos n\u00e3o pode ser abandonada, mas do ponto de vista da promo\u00e7\u00e3o da cidadania, s\u00f3 \n\n\u00e9 aceit\u00e1vel uma vis\u00e3o de desenvolvimento que coloque o ser humano e os interesses \n\ncoletivos e das maiorias como ponto central, convergindo para a possibilidade de \n\npotencializa\u00e7\u00e3o das capacidades de todos os indiv\u00edduos. Dessa forma, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel deixar \n\nde considerar fatores como qualidade de vida, socializa\u00e7\u00e3o do poder, distribui\u00e7\u00e3o da renda \n\ne democratiza\u00e7\u00e3o do acesso aos servi\u00e7os p\u00fablicos, aos bens culturais e aos benef\u00edcios da \n\ntecnologia.  \n\nPor conta disso, h\u00e1 uma forte intera\u00e7\u00e3o entre os processos de constru\u00e7\u00e3o da \n\ndemocracia pol\u00edtica e da democracia econ\u00f4mica. Estimular a reorganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\ncomunit\u00e1rios e das a\u00e7\u00f5es coletivas pode ser positivo para alterar a distribui\u00e7\u00e3o de renda e \n\ndo emprego, mas tamb\u00e9m traz transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. \n\nOs resultados positivos das a\u00e7\u00f5es do governo local sobre o desenvolvimento \n\ndependem, inicialmente, de uma atitude de compromisso com o desenvolvimento local por \n\nparte do governo. \u00c9 essa postura que possibilitar\u00e1 articular a mobiliza\u00e7\u00e3o das capacidades \n\nlocais, alterando a din\u00e2mica social. \n\n\n\n 11 \n\nEsse compromisso deve se materializar na promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de aumento da \n\nprodutividade social. Este conceito, que alguns autores utilizam como produtividade \n\nurbana, diz respeito \u00e0s externalidades negativas que afetam o desempenho das unidades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e, por extens\u00e3o, da economia local, al\u00e9m de, geralmente, produzir efeitos \n\nnegativos sobre a qualidade de vida.  \n\nEm \u00faltima inst\u00e2ncia, desenvolver produtividade social significa promover o uso \n\nracional dos recursos de uma determinada comunidade. A maximiza\u00e7\u00e3o da produtividade, \n\nneste caso, n\u00e3o \u00e9 vista pelas unidades de produ\u00e7\u00e3o. Do ponto de vista do desenvolvimento \n\nlocal, \u00e9 pensada como melhora da produtividade conjunta. Por isso, o aumento da \n\nprodutividade social s\u00f3 pode ser conseguido como resultado de a\u00e7\u00f5es articuladas dos \n\ndiversos segmentos sociais, dos diversos setores econ\u00f4micos, no meio urbano e no meio \n\nrural.  \n\nDe outra forma, realizar a\u00e7\u00f5es que incrementem a produtividade social significa \n\nintervir na infra-estrutura e nos servi\u00e7os p\u00fablicos orientando-se para a elimina\u00e7\u00e3o de \n\nperdas e o aumento da produtividade dos recursos p\u00fablicos ou privados de que a \n\ncomunidade disp\u00f5e, considerando-se que estes recursos devem gerar a maior quantidade de \n\nbem-estar poss\u00edvel.  \n\nEssas a\u00e7\u00f5es de incremento da produtividade social precisam ser embasadas em \n\ninforma\u00e7\u00f5es que nem sempre s\u00e3o f\u00e1ceis de quantificar (biosfera, tecnosfera, psicosfera), \n\nainda que seja importante, quando poss\u00edvel, dispor de indicadores que mostrem quais s\u00e3o \n\nas perdas suportadas pelos indiv\u00edduos e pelas unidades de produ\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o geradas pelo \n\nambiente econ\u00f4mico e social do munic\u00edpio. Um exemplo \u00e9 o tempo gasto em espera de \n\n\u00f4nibus. Se uma dada cidade apresentar elevado tempo m\u00e9dio de espera, pode-se dizer que \n\no sistema de transporte coletivo dessa localidade reduz a produtividade social: \u00e9 um fator \n\n\n\n 12 \n\nnegativo sobre a qualidade de vida dos cidad\u00e3os e afeta o desempenho das unidades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o.  \n\nQuando a prefeitura assume a fun\u00e7\u00e3o de agente articulador das iniciativas e dos \n\natores locais do desenvolvimento, cresce a import\u00e2ncia das parcerias. Hoje, se tem \n\nassistido ao surgimento de parcerias nas mais diversas \u00e1reas, envolvendo m\u00faltiplos atores. \n\nEntre esses atores, cresce o envolvimento das empresas em parcerias para a\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento local nas modalidades aqui descritas. Para estabelec\u00ea-las, \u00e9 preciso \n\nmostrar claramente que a participa\u00e7\u00e3o da empresa em um dado programa produzir\u00e1 algum \n\nbenef\u00edcio do qual ela tamb\u00e9m se apropriar\u00e1. H\u00e1 o exemplo de uma grande empresa que \n\nap\u00f3ia financeiramente v\u00e1rias escolas p\u00fablicas na sua regi\u00e3o, onde os \u00edndices de mis\u00e9ria e \n\ncriminalidade s\u00e3o altos. A empresa, entretanto, n\u00e3o tem problemas com seguran\u00e7a e, \n\nsegundo seus diretores, os valores investidos socialmente nas escolas s\u00e3o compensados \n\ncom a redu\u00e7\u00e3o do investimento em equipamentos e servi\u00e7os de seguran\u00e7a. \n\nNo campo das parcerias, as a\u00e7\u00f5es desencadeadoras t\u00eam grande import\u00e2ncia. S\u00e3o \n\na\u00e7\u00f5es que agregam e abrem espa\u00e7o, al\u00e9m de realizar um determinado objetivo imediato, \n\nmudam atitudes, rompem in\u00e9rcias sociais e institucionais. Em algumas regi\u00f5es, os bols\u00f5es \n\nresidenciais foram um fator desencadeador de uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es no interior daquela \n\ncomunidade. \n\nDo ponto de vista da organiza\u00e7\u00e3o regional, \u00e9 poss\u00edvel identificar alguns \n\nsubconjuntos de atividades que, apresentados conjuntamente e com as suas caracter\u00edsticas \n\npr\u00f3prias, permitem a an\u00e1lise dessa organiza\u00e7\u00e3o. \n\nNesse sentido, a economia regional seria constitu\u00edda, inicialmente, por um conjunto \n\nde empresas ou de fam\u00edlias, produtoras de bens de consumo final, trabalhando direta ou \n\nindiretamente para o mercado regional e tendo uma organiza\u00e7\u00e3o em circuito atrav\u00e9s da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda e a sua utiliza\u00e7\u00e3o para a compra de bens de consumo (o circuito \n\n\n\n 13 \n\nregional). Um segundo subconjunto de atividades \u00e9 constitu\u00eddo pelas empresas e fam\u00edlias \n\ntrabalhando para o mercado externo \u00e0 regi\u00e3o, favorecendo, assim, a sua multiplica\u00e7\u00e3o pelo \n\ncircuito regional (FREEMAN III, 2000). \n\nO primeiro meio de difus\u00e3o dos efeitos multiplicadores j\u00e1 est\u00e1 presente e \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo pelo circuito regional. Toda nova entrada de renda, per\u00edodo ap\u00f3s per\u00edodo, \n\ndentro do circuito, \u00e9 amplificada atrav\u00e9s das distribui\u00e7\u00f5es adicionais de pagamentos aos \n\nfatores produtivos.  \n\nPela limita\u00e7\u00e3o da renda distribu\u00edda internamente e pelas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas da \n\natividade de consumo, n\u00e3o se pode esperar que apenas o circuito regional possa ser \n\nrespons\u00e1vel por efeitos de desenvolvimento importantes. O pr\u00f3prio car\u00e1ter das economias \n\nregionais pressup\u00f5e uma abertura significativa para o exterior a fim de suprir, de um lado, \n\na pequena amplitude do seu mercado e, de outro, um mercado para os produtos exportados \n\nnos quais a regi\u00e3o possua uma vantagem relativa. \n\nNo processo de crescimento regional, essa abertura externa mostra a import\u00e2ncia do \n\nbloco exportador como iniciador de efeitos de eleva\u00e7\u00e3o de renda a serem lan\u00e7ados no \n\ncircuito regional. Dentro dessa perspectiva, toda regi\u00e3o possui um conjunto de atividades \n\nexportadoras que lhe d\u00e1 dinamismo, e podem ser agr\u00edcolas, industriais ou de servi\u00e7os, de \n\numa forma geral. Mas, em todos esses casos, o que ir\u00e1 dar o dinamismo \u00e0 regi\u00e3o ser\u00e1 a \n\npossibilidade de internaliza\u00e7\u00e3o de atividades ligadas a essas atividades exportadoras, ou, \n\nem outras palavras, a amplitude das \"cadeias produtivas\", importante instrumento para o \n\nmodelo operacional ora proposto, ligadas \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o e que possam estar presentes na \n\nregi\u00e3o, as rela\u00e7\u00f5es entre elas, a sua diversifica\u00e7\u00e3o e a import\u00e2ncia das integra\u00e7\u00f5es intra e \n\nintercadeias produtivas (BRUM, 2003). \n\nColocada dessa forma, estariam presentes na an\u00e1lise das economias regionais os \n\nseus dois elementos mais significativos: o circuito regional, j\u00e1 referido anteriormente, e o \n\n\n\n 14 \n\nconjunto das atividades produtoras de bens intermedi\u00e1rios para o mercado regional, cujo \n\ndinamismo depende (em parte) das atividades exportadoras.  \n\n Desta forma, o desenvolvimento se mostra como um processo que busca a melhoria \n\nda efici\u00eancia na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, o fomento \u00e0 eq\u00fcidade na distribui\u00e7\u00e3o da \n\nriqueza e do emprego e a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades presentes e futuras da popula\u00e7\u00e3o, \n\ntendo sempre em conta um uso adequado dos recursos naturais e do meio ambiente. Em \n\noutras palavras, desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de crescimento. \n\nEnquanto este \u00faltimo representa o aumento no ac\u00famulo de riquezas geradas pelos \n\nagentes econ\u00f4micos instalados num pa\u00eds ou regi\u00e3o, o desenvolvimento significa o resultado \n\nda melhor utiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel da riqueza, em termos de bem-estar social junto ao conjunto \n\nda popula\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o ou pa\u00eds. \n\nNeste contexto, o mundo vem vivenciando o avan\u00e7o de uma segunda gera\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas de desenvolvimento regional. A primeira gera\u00e7\u00e3o, ainda muito em voga em nosso \n\npa\u00eds, corresponde \u00e0 atra\u00e7\u00e3o de empresas para as regi\u00f5es perif\u00e9ricas, se caracterizando como \n\nmedidas de desenvolvimento ex\u00f3geno, o qual canaliza uma parte do crescimento global da \n\neconomia nacional para as regi\u00f5es perif\u00e9ricas. Este processo esteve muito presente nas \n\nd\u00e9cadas de 1960 e 1970. A id\u00e9ia era formar p\u00f3los de crescimento, que estimulariam a \n\nexpans\u00e3o das regi\u00f5es mais atrasadas (BRUM, 2003). \n\nSe, por um lado, este tipo de pol\u00edtica ofereceu resultados positivos, especialmente \n\npor ser pragm\u00e1tico, provocando um impacto no emprego e na renda, contribuindo para a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o produtiva e a redu\u00e7\u00e3o das disparidades regionais, al\u00e9m de contribuir para \n\no crescimento das economias nacionais, os resultados dos investimentos externos, por \n\noutro lado, nem sempre tiveram efeitos suficientes para desencadear processos de \n\ncrescimento auto-sustent\u00e1vel.  \n\n\n\n 15 \n\nNesta primeira gera\u00e7\u00e3o, a pol\u00edtica de desenvolvimento regional configura-se como \n\nsendo o modo pelo qual os governos locais definem e aplicam a pol\u00edtica de \n\ndesenvolvimento e interv\u00eam, ativamente, nos processos de reestrutura\u00e7\u00e3o positiva. \n\nA segunda gera\u00e7\u00e3o est\u00e1 estritamente relacionada ao fomento da pesquisa e do \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico, aplicado \u00e0s atividades produtivas locais. Neste caso, uma \n\nestreita parceria entre o sistema produtivo e as universidades, que devem ser centros de \n\nprodu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica por excel\u00eancia, torna-se fundamental. Torna-se tamb\u00e9m importante a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a sociedade civil e as organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas para criarem um \n\nconjunto de novas institui\u00e7\u00f5es para fortalecer a administra\u00e7\u00e3o das cidades e das regi\u00f5es. \n\nAssim, a quest\u00e3o a ser resolvida \u00e9 a de como conseguir que as economias locais \n\npassem a se integrar mais com a economia internacional e como fazer com que seus \n\nsistemas produtivos se tornem mais competitivos. O problema \u00e9 reestruturar o sistema \n\nprodutivo regional, de tal forma que os estabelecimentos agr\u00edcolas e as empresas \n\nindustriais e de servi\u00e7os consigam aumentar sua produtividade e competitividade nos \n\nmercados locais e externos. \n\nIsto requer aplicar no avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, na moderniza\u00e7\u00e3o do aparelho produtivo, \n\nna valoriza\u00e7\u00e3o das for\u00e7as locais visando a inser\u00e7\u00e3o do local no contexto mundial e n\u00e3o \n\ntransformar o local em foco de resist\u00eancia ao processo econ\u00f4mico globalizado. \n\nAssim, atrav\u00e9s da estrat\u00e9gia de desenvolvimento empresarial se poder\u00e1 \n\noperacionalizar a\u00e7\u00f5es concretas para resolver tal problema. Isto porque, em todas as partes \n\ndo mundo aonde o local vem sendo valorizado nesta nova fase do desenvolvimento \n\nregional, os aumentos da produtividade e da competitividade representam objetivos que \n\ndevem orientar o processo de mudan\u00e7a estrutural das economias regionais. \n\n\n\n 16 \n\nO mais conveniente tende a ser a ado\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia baseada em mudan\u00e7as \n\nprogressivas, mediante a utiliza\u00e7\u00e3o do potencial de desenvolvimento end\u00f3geno e, portanto, \n\ndos recursos dispon\u00edveis no pr\u00f3prio territ\u00f3rio.  \n\nIsto requer um conjunto de a\u00e7\u00f5es que, de acordo com Brum (2003), est\u00e3o \n\nrelacionadas \u00e0 infra-estrutura para o desenvolvimento urbano, de maneira a tornar as \n\ncidades e seus arredores um lugar adequado para viver e trabalhar, via fortalecimento das \n\nredes de transporte, de comunica\u00e7\u00f5es, de \u00e1reas preparadas para receber empresas, de \n\nsistemas ditos de capital social (hospitais e escolas). Tornando-se necess\u00e1ria a atua\u00e7\u00e3o \n\nconjunta de todas as administra\u00e7\u00f5es e agentes econ\u00f4micos da regi\u00e3o. \n\nA difus\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es e do conhecimento, como as tecn\u00f3poles francesas, visam \n\nprivilegiar a descentraliza\u00e7\u00e3o das atividades atrav\u00e9s de iniciativas que incentivam a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de empresas inovadoras. Neste contexto, a pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o de recursos \n\nhumanos busca atender a necessidades criadas pela obsolesc\u00eancia do capital humano e \n\npelas novas demandas colocadas por empres\u00e1rios e trabalhadores. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento local, que \u00e9 uma quest\u00e3o cr\u00edtica para enfrentar a \n\nconcorr\u00eancia nos mercados, exige a forma\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es e de redes envolvendo \n\nempresas e organiza\u00e7\u00f5es territoriais, fato que tem se constitu\u00eddo na forma de colabora\u00e7\u00e3o e \n\nde coopera\u00e7\u00e3o mais praticada pelo mundo. \n\nAssim, se a pol\u00edtica regional tradicional tinha uma vis\u00e3o baseada no modelo de \n\ncrescimento concentrado e propunha influir sobre a distribui\u00e7\u00e3o territorial da atividade \n\nprodutiva, mediante o uso de recursos externos \u00e0 \u00e1rea que era objeto de ajuda, a nova \n\npol\u00edtica de desenvolvimento regional altera o enfoque e pretende superar os desequil\u00edbrios \n\ncom base no fomento ao desenvolvimento de todos os territ\u00f3rios que demonstrem \n\npotencialidades de desenvolvimento competitivo. Ou seja, a nova estrat\u00e9gia de \n\ndesenvolvimento regional est\u00e1 baseada em uma abordagem territorial do desenvolvimento. \n\n\n\n 17 \n\nA hist\u00f3ria produtiva de cada localidade, as caracter\u00edsticas tecnol\u00f3gicas e institucionais do \n\nmeio e os recursos locais condicionam o processo de crescimento. \n\nDesta forma, desenvolver uma regi\u00e3o requer utilizar os fatores end\u00f3genos ao \n\nterrit\u00f3rio, sem abrir m\u00e3o dos fatores externos. Promover o desenvolvimento regional, \n\nfinalmente, n\u00e3o significa somente privilegiar grandes empreendimentos industriais, mas \n\nsim incentivar todos os projetos que fa\u00e7am uso do potencial de desenvolvimento e realizem \n\no ajuste progressivo do sistema econ\u00f4mico local a fim de dotar os sistemas produtivos dos \n\nservi\u00e7os necess\u00e1rios para resolver seus problemas de competitividade. \n\n\n\n 18 \n\n2.2- A CONSERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL COMO ESTRAT\u00c9GIA AO \n\nDESENVOLVIMENTO \n\nA Terra pode ser vista como uma intrincada rede de componentes operando atrav\u00e9s \n\nde uma hierarquia de sistemas parcialmente independentes, mas firmemente vinculados \n\nentre si. Previs\u00f5es meteorol\u00f3gicas bem como a abordagem de temas como Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas, ecossistemas e sistemas urbanos/rurais exigem mais que um estudo de \n\ncaracter\u00edstica puramente anal\u00edtica (SIM\u00d5ES, 1996). \n\nA complexidade e a escala de tempo cada vez mais curta, em que se processam as \n\nmudan\u00e7as ambientais obrigam, o pesquisador a transcender os campos espec\u00edficos das \n\nci\u00eancias, pondo em quest\u00e3o o papel de cada uma delas na sua compreens\u00e3o. As solu\u00e7\u00f5es \n\nsetoriais tornam-se insuficientes e surge a necessidade de um novo enfoque cient\u00edfico que \n\nproporcione uma vis\u00e3o integrada dos processos naturais. \n\nTricart (1977) afirma serem os limites entre geomorfologia, hidrologia, pedologia e \n\noutras ci\u00eancias afins completamente artificiais, visto que seus objetos s\u00e3o, muitas vezes, \n\namplamente comuns, de modo que a ordena\u00e7\u00e3o, o manejo e o desenvolvimento regional \n\napenas ser\u00e3o alcan\u00e7ados com uma integra\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria transpondo aquilo que se designa \n\nde \u201cf\u00fateis barreiras entre disciplinas\u201d. \n\nNeste sentido, o estudo da paisagem n\u00e3o \u00e9 apenas a combina\u00e7\u00e3o de diversas \n\ndisciplinas, mas a integra\u00e7\u00e3o de mais alto n\u00edvel com base em certos princ\u00edpios filos\u00f3ficos \n\nou metodol\u00f3gicos.  \n\nA valora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais do ponto de vista da teoria dos sistemas, permite \n\nao decisor p\u00fablico entender, como, por exemplo, a quest\u00e3o dos pre\u00e7os dos ativos naturais \u00e9 \n\napenas uma forma de entrada de energia dispon\u00edvel, que retroalimenta o funcionamento do \n\nsistema de decis\u00e3o. \n\n\n\n 19 \n\nAs ferramentas de valora\u00e7\u00e3o auxiliam nas decis\u00f5es p\u00fablicas no entendimento da \n\ncapacidade de assimila\u00e7\u00e3o do sistema ambiental, pois se sabe que a sua capacidade de \n\nsuporte \u00e9 limitada ao controle de uso e explora\u00e7\u00e3o pelo homem. \n\nOs mecanismos do mercado t\u00eam sido sugeridos como meios para indicar a \n\nimport\u00e2ncia relativa de efeitos nocivos do desenvolvimento econ\u00f4mico e para expressar a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o de uma sociedade em amenizar os danos causados. No entanto, negocia\u00e7\u00f5es no \n\ncontexto do mercado entre atores sociais na busca da resolu\u00e7\u00e3o de tais danos, requerem \n\nque estes possuam uma percep\u00e7\u00e3o comum do mundo, um sistema de valores semelhantes, \n\nconcordem quanto \u00e0 extens\u00e3o e natureza das perdas e estejam dispostos a fazer ajustes \n\ncompensat\u00f3rios em seu comportamento para amenizar os custos ambientais. Requer, ainda, \n\numa clara defini\u00e7\u00e3o dos direitos de propriedade entre grupos que reivindicam o usufruto \n\ndas benesses da natureza. Essas condi\u00e7\u00f5es, raramente, s\u00e3o encontradas na realidade. \n\nA especifica\u00e7\u00e3o externa dos limites, atrav\u00e9s de crit\u00e9rios ecol\u00f3gicos ou prioridades \n\npol\u00edticas, facilitaria a defini\u00e7\u00e3o dos caminhos para o crescimento econ\u00f4mico. May (1998) \n\nsugere que determinados ecossistemas exibem diferentes grada\u00e7\u00f5es de fragilidade e \n\nimport\u00e2ncia, e que o estabelecimento e seguimento de princ\u00edpios normativos, dos quais a \n\nsociedade esteja devidamente consciente, para o acesso e uso desses, seriam suficientes \n\npara tomar decis\u00f5es para promover o desenvolvimento de forma sustent\u00e1vel. Alguns \n\nrecursos s\u00e3o t\u00e3o fr\u00e1geis que somente a total prote\u00e7\u00e3o se justifica, ao passo que a capacidade \n\nde recupera\u00e7\u00e3o de outros biomas \u00e9 t\u00e3o resiliente, que se pode confiar em mecanismos de \n\nmercado para regulamentar o acesso do usu\u00e1rio, desde que os custos ambientais estejam \n\ninternalizados na estrutura do pre\u00e7o.  Em meio a esses extremos, coloca-se uma vasta gama \n\nde situa\u00e7\u00f5es, nas quais limita\u00e7\u00f5es consensuais quanto \u00e0 taxa e ao volume de extra\u00e7\u00e3o e \n\ndespejo t\u00eam que ser definidas atrav\u00e9s de quotas, limites de tamanho, padr\u00f5es de \n\nengenharia, esta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas etc. \n\n\n\n 20 \n\nNa tomada de decis\u00e3o, os gestores p\u00fablicos consideram a an\u00e1lise custo-benef\u00edcio \n\ncomo suporte para a sele\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas. Ocorre que as pol\u00edticas s\u00e3o selecionadas levando-\n\nse em conta, geralmente, uma carga maior de vari\u00e1veis econ\u00f4micas, deixando de lado \n\nalgumas vari\u00e1veis ambientais que s\u00e3o de grande import\u00e2ncia no processo de escolha.  \n\nDesde os prim\u00f3rdios da nossa hist\u00f3ria, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental associada \u00e0s \n\ndesigualdades sociais, est\u00e1 presente como elemento constitutivo do processo de \n\ndesenvolvimento rural brasileiro. Mas \u00e9 a partir da d\u00e9cada de 1960, e, sobretudo desde os \n\nanos 70, que a crise s\u00f3cio-ambiental se intensifica e se amplia em n\u00edveis sem precedentes, \n\ncomo resultado de r\u00e1pidas e profundas transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na organiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica, \n\nt\u00e9cnica e s\u00f3cio-econ\u00f4mica do espa\u00e7o rural, promovidas com o objetivo de modernizar o \n\nsetor agr\u00edcola, de forma a aumentar a oferta de alimentos e de produtos export\u00e1veis, al\u00e9m \n\nde liberar recursos humanos e fornecer capital para o setor urbano-industrial. \n\nDo ponto de vista t\u00e9cnico, a estrat\u00e9gia modernizadora fundamentou-se no \n\nparadigma de desenvolvimento da chamada Revolu\u00e7\u00e3o Verde (D\u00e9cada de 50). Nos marcos \n\ndesta concep\u00e7\u00e3o, a pesquisa e o desenvolvimento dos modernos sistemas de produ\u00e7\u00e3o \n\nforam orientados para a incorpora\u00e7\u00e3o de \u201cpacotes tecnol\u00f3gicos\u201d, tidos como de aplica\u00e7\u00e3o \n\nuniversal e destinados a maximizar o rendimento dos cultivos em situa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas \n\nprofundamente distintas. Intenta-se, com isso, elevar ao m\u00e1ximo a capacidade potencial \n\ndos cultivos, proporcionando-lhes as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas ideais, eliminando com \n\nagrot\u00f3xicos, os competidores e predadores naturais e fornecendo os nutrientes necess\u00e1rios \n\nsob a forma de fertilizantes sint\u00e9ticos. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira est\u00e1 constitu\u00edda na concep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rural, \n\nassociado e confundido com a atividade agr\u00edcola. Entretanto, as transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o \n\nagr\u00e1rio contempor\u00e2neo t\u00eam se caracterizado pelo transbordamento do urbano sobre o rural. \n\n\n\n 21 \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es ocorridas implicam que as pol\u00edticas e os instrumentos de gest\u00e3o \n\nambiental considerem o fato de que as zonas rurais t\u00eam necessidades novas, t\u00edpicas dos \n\nmodernos espa\u00e7os urbanos, como por exemplo, de estabelecer zoneamento para definir \n\n\u00e1reas industriais e de moradia, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, al\u00e9m de \u00e1reas \n\nexclusivamente agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias. \n\nNa perspectiva ambiental, o zoneamento do meio rural pode, entre outras quest\u00f5es, \n\nauxiliar na localiza\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria, que pode ter um potencial poluidor muito \n\ndiferente, dependendo da sua localiza\u00e7\u00e3o (por exemplo, acima de uma barragem de \n\nabastecimento); na defini\u00e7\u00e3o de taxas de polui\u00e7\u00e3o segundo a localiza\u00e7\u00e3o da unidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o ou da atividade; ou para facilitar a infra-estrutura e a localiza\u00e7\u00e3o de determinados \n\nempreendimentos p\u00fablicos; ou, ainda, orientar a localiza\u00e7\u00e3o das diferentes atividades \n\nagr\u00edcolas conforme a aptid\u00e3o do solo. \n\nO fato de os agricultores serem minorit\u00e1rios, em n\u00famero, em alguns espa\u00e7os rurais, \n\nn\u00e3o os impede de serem majorit\u00e1rios na ocupa\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os e, portanto, terem uma \n\nresponsabilidade espec\u00edfica na sua gest\u00e3o. \n\nEntretanto, eles s\u00f3 poder\u00e3o realizar plenamente a gest\u00e3o desse espa\u00e7o, em sintonia \n\ncom os preceitos da sustentabilidade, se os instrumentos de gest\u00e3o considerarem as \n\nparticularidades dos diferentes sistemas de produ\u00e7\u00e3o praticados. Na verdade, o rural \u00e9 \n\ncomposto por um mosaico muito diferenciado de unidades de produ\u00e7\u00e3o, que torna a \n\ncl\u00e1ssica divis\u00e3o entre pequenos, m\u00e9dios e grandes produtores, in\u00f3cua para a elabora\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos de gest\u00e3o do espa\u00e7o rural, como por exemplo, a obrigatoriedade de uma \u00e1rea \n\ncom mata tem impacto diferenciado entre os diversos sistemas de produ\u00e7\u00e3o e tamanho de \n\npropriedade. \n\nA no\u00e7\u00e3o de \u201csustentabilidade\u201d postula que a constru\u00e7\u00e3o de diferentes mecanismos \n\nde gest\u00e3o e desenvolvimento ocorra atrav\u00e9s de situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da realidade, como \n\n\n\n 22 \n\nforma de produzir \u201crespostas\u201d adequadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es singulares. Neste sentido, \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a tomada de consci\u00eancia de que grande parte dos problemas da gest\u00e3o ambiental \n\ndecorre de um conhecimento insuficiente das condi\u00e7\u00f5es e modalidades de produ\u00e7\u00e3o \n\nexistentes, bem como da conseq\u00fcente inadequa\u00e7\u00e3o dos mecanismos e instrumentos de \n\ngest\u00e3o proposta aos agricultores. \n\nDesta forma, a configura\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento sustent\u00e1vel aponta para a \n\nnecessidade de se criar mecanismos e instrumentos de gest\u00e3o ambiental que sejam capazes \n\nde dar respostas aos problemas colocados em sintonia com os contextos sociais, \n\necon\u00f4micos e agroecol\u00f3gicos, onde estes se manifestam, e adequados \u00e0s diferentes \n\ncategorias e atores sociais presentes no rural. \n\nDe acordo com Vieira (1995), a \u00eanfase concedida aos estudos de diagn\u00f3sticos de \n\nimpactos s\u00f3cio-ambientais destrutivos, da moderniza\u00e7\u00e3o capitalista-dependente (sobretudo \n\nos estudos de caso de projetos isolados de desenvolvimento), contrasta com a relativa \n\nescassez de an\u00e1lises prospectivas de viabilidade de estrat\u00e9gias alternativas, recortadas em \n\nn\u00edvel regional e baseadas no crit\u00e9rio da sustentabilidade. \n\nPara Vieira: \n\n[...] se parece plaus\u00edvel a impress\u00e3o de que uma teoria geral do \n\nplanejamento, visto como forma de atividade social, encontra-se em \n\nest\u00e1gio embrion\u00e1rio, apesar da avalanche de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\nsurgidas nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, alguns elementos comuns foram \n\nidentificados no plano dos procedimentos metodol\u00f3gicos e dos projetos \n\nde reenquadramento de institui\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-administrativas (1995). \n\nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 recente. Surgido na d\u00e9cada de 1970, \n\nele aparece nos relat\u00f3rios da Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza no in\u00edcio \n\ndos anos 80, sendo posteriormente popularizado pelo chamado Relat\u00f3rio Brundtland de \n\n1987. Rapidamente assimilado, este conceito est\u00e1 hoje no centro de toda discuss\u00e3o de \n\n\n\n 23 \n\ncunho ecol\u00f3gico, sem que haja um simples consenso quanto ao seu significado e sem que \n\nsequer se tenha colocado a quest\u00e3o, no entanto crucial, se tal conceito tem algum sentido \n\ndentro do quadro atual do capitalismo. \n\nTendo uma conota\u00e7\u00e3o extremamente positiva, tanto o Banco Mundial, quanto a \n\nUNESCO e outras entidades internacionais adotaram-no para marcar uma nova filosofia do \n\ndesenvolvimento que combina efici\u00eancia econ\u00f4mica com justi\u00e7a social e prud\u00eancia \n\necol\u00f3gica (BR\u00dcSEKE, 2001). Este trip\u00e9 se transformou numa f\u00f3rmula m\u00e1gica, que n\u00e3o \n\nfalta em nenhuma solicita\u00e7\u00e3o de verbas para projetos de natureza mais variada no campo \n\neco-s\u00f3cio-econ\u00f4mico. \n\nDo ponto de vista de uma economia pol\u00edtica do desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\nprevalece no conjunto das sociedades contempor\u00e2neas um enfoque reducionista da \n\nproblem\u00e1tica ambiental. O meio ambiente \u00e9 por ela concebido como o meio f\u00edsico, natural \n\nou constru\u00eddo, mas, em ambos os casos, transformado pela m\u00e3o do homem. Em princ\u00edpio, \n\neste meio se constitui, ao mesmo tempo, em fornecedor de recursos naturais e um receptor \n\nde dejetos da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica; o espa\u00e7o onde se d\u00e3o as intera\u00e7\u00f5es entre os processos sociais \n\ne naturais; e um habitat em sentido amplo, englobando qualidade de vida, trabalho e \n\nrecrea\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Vieira (1995), a estrat\u00e9gia do planejamento deveria ser concebida e \n\navaliada com base nos seguintes crit\u00e9rios: 1. prioridade ao alcance de finalidades sociais \n\n(satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades b\u00e1sicas e promo\u00e7\u00e3o de eq\u00fcidade); 2. prud\u00eancia ecol\u00f3gica (ou \n\nsustentabilidade ecol\u00f3gica); 3. valoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o e da autonomia, e 4. viabilidade \n\necon\u00f4mica. \n\nA quest\u00e3o ambiental deve, portanto, se transformar numa quest\u00e3o ideol\u00f3gica, \n\nfreq\u00fcentada pela ci\u00eancia, pela pol\u00edtica, pela filosofia e pela cultura. \u00c9 preciso considerar \n\nque as modifica\u00e7\u00f5es naturais agora ocorrem aceleradas pelo forte impacto das modernas \n\n\n\n 24 \n\ntecnologias. A contradi\u00e7\u00e3o entre o caminho biol\u00f3gico e o caminho natural da evolu\u00e7\u00e3o \n\nhumana tem provocado profundas modifica\u00e7\u00f5es no planeta. \n\nSegundo Almeida (1993), como t\u00e9cnica administrativa moderna, o planejamento \u00e9 \n\num processo rigoroso de dar racionalidade \u00e0 a\u00e7\u00e3o. O planejamento, desta forma, difere da \n\nlei, da pol\u00edtica e da administra\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante, ele dever\u00e1 estar estreitamente associado \n\naos tr\u00eas com a finalidade de desempenhar suas tarefas.  \n\n O planejamento ambiental n\u00e3o possui uma defini\u00e7\u00e3o muito precisa, ora se \n\nconfunde com o pr\u00f3prio planejamento territorial, ora \u00e9 uma extens\u00e3o de outros \n\nplanejamentos setoriais mais conhecidos (urbanos, institucionais e administrativos), que \n\nforam acrescidos da considera\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nDe acordo com Gregorini (1987 apud ALMEIDA, 1993), o planejamento ambiental \n\nconsiste em um grupo de metodologias e procedimentos para avaliar as conseq\u00fc\u00eancias \n\nambientais de uma a\u00e7\u00e3o proposta e identificar poss\u00edveis alternativas a esta a\u00e7\u00e3o (linha de \n\ndemanda); ou um conjunto de metodologias e procedimentos que avalia as contraposi\u00e7\u00f5es \n\nentre as aptid\u00f5es e usos dos territ\u00f3rios a serem planejados (linha de oferta). \n\nDiversos motivos t\u00eam levado pesquisadores de diferentes ramos da ci\u00eancia a \n\nbuscarem estrat\u00e9gias mais atuais e flex\u00edveis para a estrutura\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es, de forma \n\na fazer com que possam cumprir a miss\u00e3o para a qual foram criadas. Entre os principais \n\nmotivos est\u00e3o a certeza de que a mudan\u00e7a \u00e9 um processo acelerado que envolve toda a \n\nsociedade; a exist\u00eancia de uma grande massa de conhecimentos e tecnologias dispon\u00edveis, \n\nnem sempre aproveitados ou utilizados de forma a garantir melhor qualidade de vida, e a \n\npercep\u00e7\u00e3o de que todos os elementos do sistema organizacional interagem entre si e est\u00e3o \n\nconectados uns aos outros por uma rede de rela\u00e7\u00f5es (ABSY, 1995). \n\nSegundo a abordagem sist\u00eamica, o funcionamento de uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode \n\nser compreendido sem considera\u00e7\u00e3o expl\u00edcita das demandas e limita\u00e7\u00f5es impostas pelo \n\n\n\n 25 \n\nmeio. Toda organiza\u00e7\u00e3o apresenta uma configura\u00e7\u00e3o interna que define limites entre a \n\nesfera de a\u00e7\u00e3o do sistema e o ambiente. Dessa defini\u00e7\u00e3o decorre o grau de abertura do \n\nsistema em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente. \n\nCom isso, dentre as estrat\u00e9gias que mais contribuem para a efici\u00eancia dos \n\nprocedimentos e efetividade dos resultados obtidos com os instrumentos de gest\u00e3o, devem \n\nser mencionadas: estrutura\u00e7\u00e3o interna; processo decis\u00f3rio \u00e1gil; previs\u00e3o de recursos \n\nfinanceiros; racionaliza\u00e7\u00e3o de recursos materiais; distribui\u00e7\u00e3o e uso adequado do espa\u00e7o \n\nf\u00edsico; renova\u00e7\u00e3o do desempenho e desenvolvimento de recursos humanos, em n\u00famero \n\nsuficiente e com perfil adequado \u00e0s necessidades da organiza\u00e7\u00e3o; gerenciamento de \n\nconflitos; desenvolvimento da compet\u00eancia gerencial; informatiza\u00e7\u00e3o; planejamento \n\nestrat\u00e9gico; gest\u00e3o participativa, e gest\u00e3o pela qualidade total (ABSY, 1995). \n\nDe acordo com Cetra (2002), os recursos ambientais a serem explotados em uma \n\ndada regi\u00e3o podem ser naturais, econ\u00f4micos e /ou s\u00f3cio-culturais. O grande desafio atual \u00e9 \n\ntirar proveito econ\u00f4mico, respeitar as especificidades dos ecossistemas e melhorar o \n\npotencial existente e futuro para satisfazer as necessidades humanas locais. \n\nAs atividades de desenvolvimento precisam ser controladas visando ao uso, \n\nprote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e monitoramento dos recursos ambientais, conforme uma pol\u00edtica \n\nambiental. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio um plano de gerenciamento ou gest\u00e3o ambiental, que \u00e9 \n\num processo de articula\u00e7\u00e3o dos diferentes agentes sociais, ou seja, \u00f3rg\u00e3os federais, \n\nestaduais e representantes municipais, que interagem na regi\u00e3o. \n\nDesta forma, o gerenciamento de uma Bacia Hidrogr\u00e1fica ocorre quando a gest\u00e3o \n\nambiental utiliza a Bacia Hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e interven\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, \u00e9 um processo de articula\u00e7\u00e3o e harmoniza\u00e7\u00e3o de diversos pontos de vista da \n\nsociedade sustentado por conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos, visando conciliar as \n\n\n\n 26 \n\nnecessidades atuais e futuras da popula\u00e7\u00e3o local com um desenvolvimento alternativo na \n\nunidade espacial de interven\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica (LANNA, 1995). \n\nPara Cetra (2002), as principais vantagens ao se intervir numa Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nest\u00e3o relacionadas \u00e0 ado\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica como o \u00fanico n\u00edvel de planejamento do \n\nuso sustent\u00e1vel dos recursos; \u00e0 ado\u00e7\u00e3o da solidariedade na escala da Bacia, sob a forma de \n\numa assembl\u00e9ia onde todas as opini\u00f5es devem ser consideradas, visando viabilizar as a\u00e7\u00f5es \n\nde sensibiliza\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00e3o e responsabilidade; \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma estrutura de \n\ngerenciamento, dotada de instrumentos econ\u00f4micos, for\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o oriunda de sua \n\ncompet\u00eancia t\u00e9cnica e cient\u00edfica e de uma pol\u00edtica de informa\u00e7\u00f5es que apresente as \n\nprioridades, responsabilidades e resultados; \u00e0 necessidade dos Comit\u00eas de Bacia tornarem \n\nsua pol\u00edtica coerente com as orienta\u00e7\u00f5es do Governo Federal, e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e apoio \n\nefetivo dos governos estaduais a esta estrutura descentralizada de gerenciamento da Bacia \n\ne implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas estaduais condizentes com as determina\u00e7\u00f5es elaboradas pelos \n\nComit\u00eas. \n\nEnquanto as principais dificuldades est\u00e3o relacionadas \u00e0s quest\u00f5es de car\u00e1ter \n\necon\u00f4mico e pol\u00edtico, no caso em que a \u00e1rea da Bacia ultrapassa os limites municipais e \n\nestaduais, a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o de esquemas de subdivis\u00e3o quando a unidade de \n\ninterven\u00e7\u00e3o for muito grande. \n\nSegundo Stroh (2001), nos meandros da intrincada rede de rela\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\nentre Estado, crescimento econ\u00f4mico, meio ambiente, pobreza e exclus\u00e3o social, as \n\npossibilidades de aplica\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel passam pela incorpora\u00e7\u00e3o de \n\nnovos paradigmas, que norteiam tanto os crit\u00e9rios de estabelecimento das prioridades de \n\n\u201cpol\u00edticas de Estado\u201d, quanto \u00e0queles relativos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica \n\nentre Estado e Sociedade. \n\n\n\n 27 \n\nAs possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o dos postulados da sustentabilidade do \n\ndesenvolvimento est\u00e3o muito condicionadas, neste sentido, \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de novos \n\nparadigmas metodol\u00f3gicos de planejamento de pol\u00edticas p\u00fablicas que respeitem a \n\nvincula\u00e7\u00e3o meio ambiente e desenvolvimento, tendo em vista influenciar a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa nova rela\u00e7\u00e3o homem e natureza. \n\n \n\n\n\n 28 \n\nCAP\u00cdTULO 3- MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n3.1- MATERIAL \n\n3.1.1- \u00c1REA DE ESTUDO \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo est\u00e1 baseada, principalmente, no levantamento \n\nhist\u00f3rico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed; nos aspectos f\u00edsicos e ambientais da \n\nBacia, e nos aspectos econ\u00f4micos dos munic\u00edpios que comp\u00f5em a Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n\nAs refer\u00eancias para o levantamento hist\u00f3rico dos munic\u00edpios componentes da Bacia \n\ns\u00e3o compostas, basicamente, pela descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise elaborada por Garcia (2000), al\u00e9m de \n\nmateriais coletados durante as entrevistas realizadas em cada munic\u00edpio. \n\nA descri\u00e7\u00e3o dos aspectos f\u00edsicos e ambientais ocorreu com base nos dados do Atlas \n\nAmbiental da Bacia do Corumbata\u00ed (CEAPLA, 2001) e diversas teses defendidas sobre a \n\ntem\u00e1tica ambiental na Bacia Hidrogr\u00e1fica, que est\u00e3o citadas no escopo do trabalho. \n\nOs aspectos econ\u00f4micos dos munic\u00edpios foram levantados e descritos com base nos \n\ndados do Censo-FIBGE, SEADE-SP, SEBRAE-SP e dados coletados durante visitas aos \n\npr\u00f3prios munic\u00edpios, estando dispostos em forma de gr\u00e1ficos e tabelas. \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed, localizada na por\u00e7\u00e3o centro-leste do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, na \u00e1rea da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, abrange os munic\u00edpios de \n\nAnal\u00e2ndia, Charqueada, Corumbata\u00ed, Ipe\u00fana, Itirapina, Santa Gertrudes, Rio Claro, al\u00e9m \n\nde Piracicaba. \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed localiza-se entre os paralelos 22\u00b0 04\u2019 46\u201d \n\ne 22\u00b0 41\u2019 28\u201d S e entre os meridianos 47\u00b0 26\u2019 23\u201d e 47\u00b0 56\u2019 15\u201d N. De acordo com Koffler \n\n(1994), a altitude do Rio Corumbata\u00ed varia de 1.058 m na nascente, localizada na Serra do \n\n\n\n 29 \n\nCuscuzeiro, em Anal\u00e2ndia, a 470 m, na sua foz, no munic\u00edpio de Piracicaba. A Bacia \n\nocupa uma \u00e1rea de 170.775,6 ha. \n\nNa Figura 3.1.1.1 pode-se verificar a localiza\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Corumbata\u00ed num \n\ncontexto regional, e na Figura 3.1.1.2 podem ser observados os limites da Bacia do \n\nCorumbata\u00ed e as sedes dos munic\u00edpios que a comp\u00f5em. A Bacia possui per\u00edmetro de \n\n301,52 km, tendo 63,72 km de extens\u00e3o no sentido norte-sul e 26,80 km de extens\u00e3o no \n\nsentido oeste-leste. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.1.1.1 - Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed/SP. \n\n\n\n 30 \n\n \n\nFigura 3.1.1.2 - Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed / SP. \n\n \n\n\n\n 31 \n\n3.1.1.1- Hist\u00f3rico dos Munic\u00edpios que comp\u00f5em a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCorumbata\u00ed \n\n3.1.1.1.1- Anal\u00e2ndia \n\nA hist\u00f3ria do munic\u00edpio de Anal\u00e2ndia inicia-se em 1887, quando Manoel Vicente \n\nLisboa, propriet\u00e1rio da Fazenda Santa Maria da Gl\u00f3ria, na Sesmaria do Cuscuzeiro, doou \n\nvinte alqueires de terra em um local, meio em declive, por\u00e9m cercado por diversos rios, \n\npara o estabelecimento de uma povoa\u00e7\u00e3o. \n\nEm 20 de outubro de 1887, a povoa\u00e7\u00e3o de Cuscuzeiro, denomina\u00e7\u00e3o essa oriunda \n\ndo pico que est\u00e1 a poucos quil\u00f4metros da cidade, foi fundada por Diogo Eug\u00eanio de Sales, \n\nLuiz Corazza, Jo\u00e3o Pinto Pereira, Irineu de Souza Martins, entre outros. No dia 23 de \n\noutubro de 1887, foi deliberada a constru\u00e7\u00e3o de uma capela cuja pedra fundamental foi \n\nlan\u00e7ada sob a invoca\u00e7\u00e3o de Sant\u2019Ana, padroeira da povoa\u00e7\u00e3o. \n\n No dia 17 de dezembro de 1890, a povoa\u00e7\u00e3o foi elevada a Distrito da Paz, atrav\u00e9s \n\nda Lei n\u00famero 105. Passou a se chamar An\u00e1polis em homenagem \u00e0 padroeira da \n\nlocalidade. \n\nEm 21 de junho de 1897, por for\u00e7a da Lei n\u00famero 505, de 1897, o Distrito foi \n\nelevado a munic\u00edpio, sendo Presidente do Estado o Dr. Manoel Ferraz de Campos Salles. \n\nEm 30 de novembro de 1897, a primeira C\u00e2mara de Vereadores foi instalada. \n\n No dia 19 de dezembro de 1906, a Vila de An\u00e1polis, sede do munic\u00edpio e do distrito \n\ndo mesmo nome, foi elevada \u00e0 categoria de cidade pela Lei estadual n\u00famero 1.038. Em 30 \n\nde novembro de 1944, devido \u00e0 dualidade de nome, entre munic\u00edpios brasileiros, foi \n\nmudada a denomina\u00e7\u00e3o de An\u00e1polis para Anal\u00e2ndia pela Lei n\u00famero 14.334. \n\n Em 1966, devido \u00e0 qualidade da \u00e1gua e, principalmente, pelo clima o munic\u00edpio \n\npassou \u00e0 categoria de Est\u00e2ncia Clim\u00e1tica. \n\n\n\n 32 \n\n 3.1.1.1.2- Corumbata\u00ed \n\nA exist\u00eancia do Rio Corumbata\u00ed fez com que o munic\u00edpio tivesse esse nome e, \n\ndevido \u00e0 chegada, da hoje extinta ferrovia, o munic\u00edpio de Corumbata\u00ed teve suas primeiras \n\ncasas constru\u00eddas em 1885. Em 1912, foi lan\u00e7ada a pedra fundamental da Capela, sob a \n\nprote\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9. No dia 24 de dezembro de 1948, Corumbata\u00ed foi desmembrada de \n\nS\u00e3o Carlos e elevada a munic\u00edpio. No auge do ciclo do caf\u00e9 chegou a quase 10 mil \n\nhabitantes.  \n\nCorumbata\u00ed est\u00e1 a uma altitude de 608 metros acima do n\u00edvel do mar. Sua \n\neconomia \u00e9 baseada nos setores da agricultura, pecu\u00e1ria e ind\u00fastria. \n\n O munic\u00edpio conta uma popula\u00e7\u00e3o, de acordo com dados do SEADE/2005 de 4.177 \n\nhabitantes. Esta popula\u00e7\u00e3o \u00e9 servida por \u00e1gua e esgoto tratados e coleta seletiva de lixo. \n\n3.1.1.1.3- Charqueada \n\nEm 1859, as terras, onde provavelmente est\u00e1 localizado o munic\u00edpio de \n\nCharqueada, pertenciam ao Sr. Lu\u00eds Antonio de Souza Barros, que tamb\u00e9m era propriet\u00e1rio \n\nde uma col\u00f4nia. \n\nPor volta do ano de 1886, as pontas dos trilhos da Ituana, conhecida mais tarde \n\ncomo E. F. Sorocabana, chegaram \u00e0 regi\u00e3o de Charqueada, fazendo a\u00ed ponto terminal, at\u00e9 \n\n1894, quando chegava ao munic\u00edpio vizinho de S\u00e3o Pedro. \n\nEm 1901, foi constru\u00edda e instalada a primeira Escola Prim\u00e1ria Municipal, pelo Sr. \n\nAntonio Furlan, que tamb\u00e9m pagava os vencimentos da primeira professora, at\u00e9 1907, \n\nquando a Prefeitura de Piracicaba assumiu o encargo. Entre 1902 e 1903, Antonio Furlan \n\nconstruiu a primeira capela. Em 1905, era criado o Distrito Policial e, em 1907, a primeira \n\npar\u00f3quia.  \n\n\n\n 33 \n\nO distrito de paz de Charqueada foi criado no munic\u00edpio e comarca de Piracicaba, \n\npela Lei n\u00ba 1251, de 18 de agosto de 1911. \n\nFoi elevado a munic\u00edpio, na mesma comarca, com sede na vila de igual nome e com \n\no territ\u00f3rio do respectivo distrito, pela Lei n\u00ba 2.456, de 30 de dezembro de 1953, posta em \n\nexecu\u00e7\u00e3o em 1\u00ba de janeiro de 1954. O munic\u00edpio era constitu\u00eddo de um \u00fanico distrito, o de \n\nCharqueada. \n\nEm 1970, a atividade de sericicultura no munic\u00edpio se intensifica, elevando-o \u00e0 \n\ncategoria de \"Capital da Seda\". \n\nCom a nova organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no munic\u00edpio de Charqueada, passam a \n\npredominar as planta\u00e7\u00f5es canavieiras, que, por\u00e9m, deixavam a desejar a oferta de emprego \n\nt\u00e3o prometida, no per\u00edodo da \"entre-safra\", que compreendia entre os meses de novembro a \n\nmar\u00e7o. Este quadro fez surgir no munic\u00edpio outra forma de se organizar o espa\u00e7o e surgem \n\nent\u00e3o outros tipos de culturas, ind\u00fastrias de pequeno e m\u00e9dio porte, como tamb\u00e9m um \n\naumento significativo dos estabelecimentos comerciais. \n\nAs principais atividades econ\u00f4micas est\u00e3o relacionadas \u00e0 monocultura canavieira, \n\n\u00e0s atividades agropecu\u00e1rias, ind\u00fastrias de pequeno e m\u00e9dio porte, com\u00e9rcio e turismo. \n\nO munic\u00edpio de Charqueada fica localizado na regi\u00e3o administrativa de Campinas e \n\nna regi\u00e3o de governo de Piracicaba. \n\nO munic\u00edpio \u00e9 classificado como munic\u00edpio com Potencial Tur\u00edstico \u2013 MPT, \n\nsegundo a EMBRATUR. O munic\u00edpio de Charqueada est\u00e1 inserido em uma regi\u00e3o \n\ntur\u00edstica, sendo este um dos cinco munic\u00edpios do Circuito Serras e \u00c1guas, do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, o qual \u00e9 formado, por \u00c1guas de S\u00e3o Pedro, Charqueada, Ipe\u00fana, Santa Maria da \n\nSerra e S\u00e3o Pedro. \n\n\n\n 34 \n\n3.1.1.1.4- Ipe\u00fana \n\nConhecido no s\u00e9culo XIX por Santa Cruz das Invernadas, o povoado que se \n\nformava pr\u00f3ximo a S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Claro, Ipe\u00fana nasceu \u00e0 margem direita do rio, que hoje \n\ntem o nome de Passa Cinco, em terras doadas por Vicente Jos\u00e9 Barbosa. Com o tempo, seu \n\npovo foi construindo mais casas e adquirindo outras propriedades, se transformando em \n\numa grande comunidade que deu origem \u00e0 cidade de Ipe\u00fana.  \n\nCom uma popula\u00e7\u00e3o de 4.321 habitantes em 2000, Ipe\u00fana, diferentemente da \n\nmaioria das cidades brasileiras, tem mais homens do que mulheres: s\u00e3o 2.241 pessoas do \n\nsexo masculino e 2.080 do sexo feminino.  \n\nIpe\u00fana fica a 635 metros acima do n\u00edvel do mar e sua economia se baseia na \n\nagricultura, turismo e ind\u00fastria. \n\n3.1.1.1.5- Itirapina \n\nEm 1833 come\u00e7am a ser erguida as primeiras casas, surgindo no local um pequeno \n\nn\u00facleo populacional, e em 16 de maio de 1839 \u00e9 iniciada a constru\u00e7\u00e3o da capela Nossa \n\nSenhora da Concei\u00e7\u00e3o, em devo\u00e7\u00e3o \u00e0 santa, cuja imagem foi trazida ao local pelos \n\nprimeiros imigrantes portugueses vindos da Ilha da Madeira.  \n\nEm abril de 1871, Itaqueri foi elevada \u00e0 categoria de Distrito e teve suas divisas \n\ndemarcadas. Este Distrito chegou quase a extinguir-se, j\u00e1 que, cerca de um ano depois, em \n\nconseq\u00fc\u00eancia do dif\u00edcil caminho da serra e das dificuldades de transporte da \u00e9poca, \n\nformou-se abaixo da serra a cerca de 5 km de Itaqueri da Serra, uma nova vila. Esta ficou \n\nconhecida como Itaqueri de Baixo. \n\nCom o surgimento de novas formas de transporte (ferrovia), a Companhia Paulista \n\nde Estradas de Ferro inaugurou a linha at\u00e9 S\u00e3o Carlos e um ramal para Ja\u00fa, construindo na \n\n\n\n 35 \n\nSesmaria do Ba\u00fa, a Esta\u00e7\u00e3o Morro Pelado. Atra\u00eddos pelo movimento comercial, os \n\nmoradores de Itaqueri de Baixo acabaram se mudando para esta nova vila que, em 1880, \n\nfoi elevada \u00e0 \"Freguesia do Morro Pelado\", fato que propiciou o desaparecimento daquela \n\nvila. \n\n Em 1900, a Esta\u00e7\u00e3o Morro Pelado passou-se a chamar Esta\u00e7\u00e3o Ityrapina, \n\nocorrendo a mesma mudan\u00e7a com o nome da vila, figurando Itaqueri da Serra como \n\ndistrito da mesma.  \n\nEm 25 de mar\u00e7o de 1935, a popula\u00e7\u00e3o, representada por uma comiss\u00e3o, consegue \n\njunto ao Governo do Estado, a emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e administrativa, designando Itirapina \n\ncomo munic\u00edpio e incluindo neste o Distrito de Itaqueri. \n\nItirapina, com aproximadamente 14.000 habitantes e est\u00e1 localizada entre as \n\ncidades de S\u00e3o Carlos e Rio Claro, a 220 Km do centro da capital paulista.   \n\n3.1.1.1.6- Rio Claro \n\n A funda\u00e7\u00e3o de Rio Claro ocorreu em 10 de junho de 1827 e, em 1845 tornou-se \n\nmunic\u00edpio.  \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es importantes sofridas pela pol\u00edtica agr\u00edcola nacional, que passou \n\na beneficiar alguns produtos em detrimento de outros, teve papel fundamental na \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da estrutura agr\u00edcola produtiva do munic\u00edpio de Rio Claro e regi\u00e3o. Nos dados \n\ndo IBGE-1940, encontra-se o predom\u00ednio de pastagens, seguidas pelas lavouras \n\ntempor\u00e1rias e permanentes e terras improdutivas; em 1950, as lavouras tempor\u00e1rias como o \n\nmilho e o arroz chegaram a ocupar 50% da \u00e1rea total da \u00e1rea; esse quadro foi sofrendo \n\naltera\u00e7\u00f5es no decorrer do tempo. \n\nEntretanto, \u00e9 a partir da d\u00e9cada de 1970, que ocorrem transforma\u00e7\u00f5es mais \n\nsignificativas, pois a cana-de-a\u00e7\u00facar passou a ocupar um papel de destaque, substituindo, \n\n\n\n 36 \n\ngradualmente, as \u00e1reas anteriormente dedicadas ao cultivo de produtos aliment\u00edcios como o \n\narroz, o feij\u00e3o e o milho. Na d\u00e9cada de 1980, a laranja passou a ter uma participa\u00e7\u00e3o maior \n\nentre as culturas permanentes.  \n\nDa d\u00e9cada de 1970 aos dias atuais, Rio Claro foi sendo definitivamente inserida no \n\ncomplexo agro-industrial canavieiro, em fun\u00e7\u00e3o dos incentivos que esta cultura foi \n\nrecebendo desde a institui\u00e7\u00e3o do PRO\u00c1LCOOL (1975). \n\nRio Claro apresentou, ao longo de sua hist\u00f3ria, grande expans\u00e3o urbana a partir de \n\nseu antigo n\u00facleo central; novos bairros foram surgindo nas diversas dire\u00e7\u00f5es, formando \n\num anel ao redor da cidade, originando um prolongamento desta para al\u00e9m dos trilhos da \n\nferrovia.  \n\n3.1.1.1.7- Santa Gertrudes \n\nAs primeiras not\u00edcias que se t\u00eam sobre a regi\u00e3o onde se desenvolveu a povoa\u00e7\u00e3o de \n\nSanta Gertrudes s\u00e3o do s\u00e9culo XVIII, quando a mesma se constitu\u00eda num caminho ou \n\npassagem para aventureiros e forasteiros que penetravam em dire\u00e7\u00e3o ao sert\u00e3o \n\ndesconhecido, em busca de \u00edndios para o apresamento e, tamb\u00e9m, em busca de pedras \n\npreciosas. Era uma regi\u00e3o inexplorada, aberta, portanto, \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nO primeiro grande impulso para a ocupa\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea foi dada pela descoberta das \n\nminas de ouro na regi\u00e3o de Mato Grosso, por volta do ano de 1918, quando um grande \n\nn\u00famero de desbravadores, seguindo por terra ou pelo rio Tiet\u00ea, chegaram a um caminho \n\nque foi aberto nesse local, entre 1719 e 1727, depois abandonado e reaberto entre 1765 e \n\n1775.  \n\nEm 1845, as terras de propriedade do Bar\u00e3o de S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Claro, tornaram-se \n\numa fazenda, a princ\u00edpio usada para a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, vindo posteriormente a \n\nse destacar como uma das mais importantes fazendas produtoras de caf\u00e9 da regi\u00e3o. A esta \n\n\n\n 37 \n\npropriedade foi dado o nome de \"Fazenda Santa Gertrudes\", em homenagem \u00e0 m\u00e3e de seu \n\npropriet\u00e1rio. \n\nO Distrito de Paz foi incorporado ao munic\u00edpio de Rio Claro pela lei n\u00ba 1.527, em \n\n27 de dezembro de 1918 e instalada em 29 de dezembro de 1918.  \n\nNo dia 17 de Outubro de 1948, o Distrito de Paz de Santa Gertrudes foi elevado \u00e0 \n\ncategoria de munic\u00edpio aut\u00f4nomo, desmembrando-se do munic\u00edpio de Rio Claro. Isto foi \n\nposs\u00edvel porque o munic\u00edpio de Santa Gertrudes, rec\u00e9m-criado, j\u00e1 tinha plenas condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas de decidir seus pr\u00f3prios rumos de crescimento, pois sua \n\nbase de desenvolvimento estava assentada na produ\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica. \n\nHoje, o munic\u00edpio de Santa Gertrudes forma, com os munic\u00edpios de Cordeir\u00f3polis, \n\nRio Claro, Limeira e Araras, um importante p\u00f3lo cer\u00e2mico do Estado de S\u00e3o Paulo e do \n\npa\u00eds. S\u00e3o ao todo 38 empresas cer\u00e2micas, sendo que dezessete se encontram no munic\u00edpio \n\nde Santa Gertrudes, al\u00e9m de seis empresas cer\u00e2micas que produzem vasos artesanais \u00e0 base \n\nde argila, dando a ele a import\u00e2ncia necess\u00e1ria para se afirmar que, hoje, o munic\u00edpio vive \n\nem fun\u00e7\u00e3o dessa produ\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n 38 \n\n3.1.1.2- Aspectos F\u00edsicos-Ambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCorumbata\u00ed \n\n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed \u00e9 uma das principais constituintes da \u00e1rea \n\ndrenada pelo Rio Piracicaba e ocupa cerca de 15% de sua \u00e1rea. A Bacia do Rio \n\nCorumbata\u00ed, por ser um afluente da Bacia do Piracicaba, integra o quarto grupo de \n\nUGRHI'S do Estado de S\u00e3o Paulo (Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos), \n\ncujas caracter\u00edsticas s\u00e3o semelhantes \u00e0s Bacias dos rios Jundia\u00ed e Capivari e formam a \n\nUGRHI-5. \n\nAtualmente, possui caracter\u00edsticas peculiares e estrat\u00e9gicas dentro do contexto \n\nregional, pois, a maioria de seus mananciais encontra-se ainda com boa qualidade, \n\nservindo v\u00e1rios deles para o abastecimento de \u00e1gua. O Rio Corumbata\u00ed, por exemplo, \u00e9 \n\nutilizado pelos dois principais munic\u00edpios da Bacia: Rio Claro e Piracicaba. \n\nO setor drenado pelo Rio Corumbata\u00ed apresenta desn\u00edveis que v\u00e3o de 200 a 300 \n\nmetros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s escarpas aren\u00edtico-bas\u00e1lticas situadas ao norte (Anal\u00e2ndia) e oeste \n\n(Serra de Itaqueri), cujas cotas ficam entre 800 e 1.000 metros e integram a alta Bacia. \n\nEssas escarpas constituem-se nos principais nichos de nascentes dos rios vinculados \n\n\u00e0 Bacia. A m\u00e9dia Bacia, tamb\u00e9m relacionada \u00e0s Cuestas e \u00e0 Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, \n\napresenta topografia pouco acidentada, com desn\u00edveis de 20 m a 50 m, com topos e \n\ninterfl\u00favios entre 550 m e 650 m, levemente convexos, onde predominam vertentes \n\nconvexas e convexas retil\u00edneas.  \n\nA varia\u00e7\u00e3o das altitudes neste setor da Bacia n\u00e3o vai al\u00e9m de 100 m e, \n\nexcepcionalmente, quando ocorrem, est\u00e3o relacionadas a intrus\u00f5es de diab\u00e1sio vinculadas \u00e0 \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Por esta raz\u00e3o, os interfl\u00favios da Bacia do Rio Corumbata\u00ed possuem \n\n\n\n 39 \n\nde 600 m a 650 m de altitude e o fundo dos vales est\u00e3o entre 540 m a 600 m, apresentando \n\num comportamento interplan\u00e1ltico suavemente ondulado. \n\nO comportamento espacial do relevo est\u00e1 representado pelo Mapa Hipsom\u00e9trico \n\n(Figura 3.1.1.2.1) e na Tabela 3.1.1.2.1 tem-se a \u00e1rea ocupada pelas classes de declive em \n\nhectare (ha) e porcentagem (%); essas \u00e1reas est\u00e3o relacionadas com as sub-bacias.  \n\nTabela 3.1.1.2.1 - Classes de Declive na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed. \n\nBACIA DO RIO CORUMBATA\u00cd \n\nAFLUENTES \n\n(ha) \n\nRIO CORUMBATA\u00cd \n\n(ha) \nCLASSES \n\nDE \n\nDECLIVE \nRibeir\u00e3o \n\nClaro \n\nRio Passa-\n\nCinco \nAlto curso \n\nM\u00e9dio \n\ncurso \n\nBaixo \n\ncurso \n\nTOTAL  \n\n(ha) \n% \n\nA- (&lt;2%) 4.580 830 1.310 3.340 350 10.410 6.1 \n\nB-(2-5%) 5.500 7.410 4.720 4.310 6.180 29.120 17.0 \n\nC-(5-10%) 11.620 15.160 10.040 11.650 10.090 58.560 34.2 \n\nD-(10-20%) 6.310 21.250 10.740 8.030 10.380 56.710 33.2 \n\nE-(20-45%) 310 6.420 4.980 610 1.970 14.290 8.4 \n\nF-(>45%) _____ 1.380 390 20 170 1.960 1.1 \n\nTotal 28.320 52.450 32.180 28.960 29.140 171.050 100 \n\nFonte: Atlas Ambiental da Bacia do Rio Corumbata\u00ed \u2013 CEAPLA/2001, a partir de KOFFLER, \n\n1994. \n\n \n\n\n\n 40 \n\n \n\nFigura 3.1.1.2.1 - Mapa Hipsom\u00e9trico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed / SP. \n\n\n\n 41 \n\n \n\nA Tabela quantifica a ocorr\u00eancia das classes de declividade, evidenciando o \n\npredom\u00ednio das classes C e D que formam, em conjunto, mais de dois ter\u00e7os da \u00e1rea da \n\nBacia.  \n\nAs classes C e D tamb\u00e9m s\u00e3o predominantes nas cinco sub-bacias, quando \n\nconsideradas isoladamente. \u00c1reas significativas de declividade da classe A ocorrem na \n\nsub-bacia Ribeir\u00e3o Claro (4.580 ha) e no m\u00e9dio curso (3.340 ha), sendo menos expressiva \n\nnas demais e constituindo apenas 6,1% da \u00e1rea total da Bacia. \n\nA classe B tem ocorr\u00eancia significativa nas cinco sub-bacias, constituindo 17% da \n\n\u00e1rea total. A classe C \u00e9 predominante nas sub-bacias do Ribeir\u00e3o Claro e m\u00e9dio curso, bem \n\ncomo na \u00e1rea total (34,2%). A classe D \u00e9 predominante nas sub-bacias do Rio Passa-Cinco \n\ne Cabe\u00e7a, alto curso e baixo curso, sendo a segunda maior ocorr\u00eancia na Bacia do \n\nCorumbata\u00ed como um todo (33,2%). \n\nJ\u00e1 a classe E ocorre, expressivamente, nas sub-bacias do Passa-Cinco e Cabe\u00e7a e \n\nalto curso, constituindo 8,4% da \u00e1rea total. Declividades da classe F t\u00eam maior ocorr\u00eancia \n\nna sub-bacia do Passa-Cinco e Cabe\u00e7a, pouco ocorrendo nas demais, representando apenas \n\n1.1% da \u00e1rea total. \n\nDe acordo com Silva (1999), a rede de drenagem da Bacia do Corumbata\u00ed apresenta \n\nmaior densidade na margem direita, enquanto na margem esquerda aflora um padr\u00e3o \n\nmenor, fato que pode estar vinculado a controles tect\u00f4nicos devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nlitoestruturais e geomorfol\u00f3gicas da \u00e1rea. Por outro lado, os da margem esquerda possuem \n\num padr\u00e3o mais alongado e correm de forma paralela ao principal rio da Bacia, o \n\nCorumbata\u00ed.  \n\nAl\u00e9m destes aspectos vinculados \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de drenagem, constata-se \n\nque o Rio Corumbata\u00ed, no alto curso, \u00e9 caracterizado por fluir em vales estreitos, \n\n\n\n 42 \n\nencachoeirados com pequenas quedas e corredeiras, o que lhe d\u00e1 maior velocidade e um \n\nfluxo constante na regi\u00e3o. Seu m\u00e9dio curso, cuja \u00e1rea se estende por todo o munic\u00edpio de \n\nRio Claro, possui fraca declividade, vales mais abertos e caracter\u00edsticas sinuosas \n\ndiminuindo, assim, a velocidade das \u00e1guas, tornando-se um rio mais caudaloso e lento, \n\ncom fracas e esparsas rupturas topogr\u00e1ficas no seu leito. J\u00e1 no seu baixo curso, o Rio \n\nCorumbata\u00ed apresenta um canal sinuoso a retil\u00edneo, com vales abertos o que lhe permite \n\nretomar sua caracter\u00edstica inicial de maior velocidade.  \n\nDevido ao fato da Bacia posicionar-se na unidade intratect\u00f4nica denominada Bacia \n\nSedimentar do Paran\u00e1, afloram nesta regi\u00e3o, litologias que datam do Cenoz\u00f3ico, \n\nMesoz\u00f3ico e Paleoz\u00f3ico (Figura 3.1.1.2.2). \n\nPara Bacci (1994), do Cenoz\u00f3ico predominam as areias, argilas e cascalhos e os \n\narenitos, argilitos e conglomerados relativos \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Rio Claro e Coberturas \n\nIndiferenciadas. Do Mesoz\u00f3ico prevalecem arenitos, folhelhos e conglomerados da \n\nForma\u00e7\u00e3o Itaqueri, pertencente ao Grupo Bauru; derrames bas\u00e1lticos e diab\u00e1sios da \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral e arenitos conglomer\u00e1ticos provenientes das Forma\u00e7\u00f5es Botucatu e \n\nPiramb\u00f3ia, todas pertencentes ao Grupo S\u00e3o Bento. J\u00e1 do Paleoz\u00f3ico, dominam os argilitos \n\ne siltitos da Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed e os folhelhos e calc\u00e1rios dolom\u00edticos da Forma\u00e7\u00e3o Irati \n\npertencentes ao Grupo Passa Dois, e os siltitos e arenitos, advindos das Forma\u00e7\u00f5es Tatu\u00ed e \n\nItarar\u00e9, pertencentes ao Grupo Tubar\u00e3o. \n\n\n\n 43 \n\n \n\nFigura 3.1.1.2.2 - Mapa Geol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed / SP. \n\n\n\n 44 \n\nA regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed \u00e9 pertencente, em parte, \u00e0 APA \n\n(\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental) Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1, que foi criada em 1983 \n\natrav\u00e9s do decreto estadual no 20.960, a qual compreende uma superf\u00edcie territorial de \n\naproximadamente 6.500 km2 e est\u00e1 dividida em Zona de Prote\u00e7\u00e3o M\u00e1xima (ZPM)1; Zona \n\nde Uso Especial (ZUE)2; Zona de Uso Disciplinado (ZUD); Zona de Uso Disciplinado A \n\n(ZUD-A); B (ZUD-B) e C (ZUD-C)3. \n\nOs principais grupos de solos da Bacia encontram-se mapeados em escala \n\nsemidetalhada (1:100.000) e foram compilados por Koffler (1997). \n\nDe acordo com Koffler, em tal mapeamento \u00e9 poss\u00edvel verificar-se a exist\u00eancia de \n\n13 grandes unidades de solo, com predomin\u00e2ncia de solos Podz\u00f3licos Vermelho-Amarelos \n\nseguidos por Latossolos Vermelho-Amarelos, os quais ocupam 65% de toda a \u00e1rea da \n\nBacia. O restante da \u00e1rea, 35%, \u00e9 recoberto por solos Lit\u00f3lico; Latossolo Roxo; Areias \n\nQuartzosas; Podz\u00f3lico Vermelho-Escuro; Latossolo Vermelho-Escuro; Terra Roxa-\n\nEstruturada; Plintossolo; Hidrom\u00f3rfico; Cambissolo; Brunizem e Aluvial. \n\nNa Tabela 3.1.1.2.2 pode-se observar os principais tipos de solos presentes na Bacia do Rio \n\nCorumbata\u00ed, em \u00e1rea e porcentagem. Na Figura 3.1.1.1.3 verifica-se a distribui\u00e7\u00e3o espacial \n\ndos solos na Bacia. \n\n                                                 \n1 S\u00e3o aquelas \u00e1reas de interesse para a preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, \ndefinidas como de preserva\u00e7\u00e3o permanente por legisla\u00e7\u00e3o federal, estadual ou municipal. \n2 Local constitu\u00eddo, em sua maior parte, por \u00e1reas naturais podendo apresentar alguma altera\u00e7\u00e3o humana. \n3 Compreende a por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio da APA em processo de utiliza\u00e7\u00e3o, onde a  ocupa\u00e7\u00e3o deve ser planejada \ne controlada de modo a limitar os impactos sobre as zonas de prote\u00e7\u00e3o e de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 45 \n\nTabela 3.1.1.2.2 - Solos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed. \n\n\u00c1REA \nGRANDES GRUPOS \n\nHA (%) \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O GERAL \n\nEMBRAPA - 1999 \n\nPodz\u00f3lico Vermelho-Amarelo 73.480 42,9 Argissolos \n\nLatossolo Vermelho-Amarelo 37.880 22,1 Latossolos \n\nLit\u00f3lico 22.870 13,4 Neossolos \n\nLatossolo Roxo 11.990 7,0 Latossolos \n\nAreias Quartzosas 11.41 6,7 Neossolos \n\nPodz\u00f3lico Vermelho-Escuro 4.460 2,6 Argissolos \n\nLatossolo Vermelho-Escuro 3.160 2,0 Latossolos \n\nTerra Roxa Estruturada 3.390 1,9 Argissolos \n\nPlintossolo 1.180 0,7 Plintossolos \n\nHidrom\u00f3rfico 740 0,4 Planossolos \n\nCambissolos 210 0,1 Cambissolos \n\nBrunizem 140 0,1 Chernossolos \n\nAluvial 140 0,1 Neossolos \n\n \n\nOs solos Podz\u00f3licos Vermelho-Amarelo ocupam as \u00e1reas norte, central e sul da \n\nBacia. Os Latossolos Vermelho-Amarelo aparecem em tr\u00eas grandes manchas nas regi\u00f5es \n\ncentral, noroeste e leste. O restante dos solos surge em manchas espalhadas por toda a \n\nBacia, o que se observa na Figura 3.1.1.2.3. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de temperatura e precipita\u00e7\u00e3o, pode-se identificar, \n\nsegundo o sistema de K\u00f6ppen, para as regi\u00f5es da Bacia um clima tropical do tipo CWa, \n\ncom inverno seco e ver\u00e3o chuvoso. Considerando a altitude e a latitude, verifica-se que as \n\ntemperaturas m\u00e9dias anuais variam entre 18,1\u00baC e 20,9\u00b0C. A m\u00e9dia anual da precipita\u00e7\u00e3o \n\npara a regi\u00e3o serrana est\u00e1 em torno de 1.450 mm e a temperaturas anuais m\u00e9dias de 18,7\u00baC. \n\nJ\u00e1 para as regi\u00f5es com menores altitudes, a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual n\u00e3o ultrapassa 1.250 \n\nmm e a temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 20,5\u00baC. O per\u00edodo chuvoso estende-se de outubro a \n\nmar\u00e7o e o seco de abril a setembro. \n\n \n\n\n\n 46 \n\n \n\nFigura 3.1.1.2.3 - Mapa Pedol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed / SP. \n\n \n\n\n\n 47 \n\nAs caracter\u00edsticas dos solos e do clima condicionaram, no passado, a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural que, originalmente, recobria toda a \u00e1rea da Bacia, constitu\u00edda por florestas, \n\ncerrad\u00f5es, cerrados e campos cerrados. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o primitiva mais comum era representada pelos campos cerrados, \n\ncerrados e cerrad\u00f5es devido \u00e0 predomin\u00e2ncia de solos muito profundos, excessivamente ou \n\nmuito perme\u00e1veis e de baixo potencial nutricional (areias quartzozas e latossolos de textura \n\nm\u00e9dia), foram substitu\u00eddos pelo cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar, reflorestamento e pastagens. \n\n Nos solos profundos, de textura argilosa, a vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria predominante era a \n\nmata tropical subcaducif\u00f3lia, da qual restam apenas esparsos e reduzidos testemunhos. \n\n Em \u00e1reas de solos lit\u00f3licos com substrato basalto, localizados nos rebordos da Serra \n\nda Itaqueri, onde o declive acentuado facilita o escoamento superficial da chuva, a menor \n\nreserva de \u00e1gua condiciona a forma\u00e7\u00e3o de matas dec\u00edduas de aspecto mais seco que as \n\nencontradas em solos profundos e menos declivosos. \n\n As pastagens ocupam extensas \u00e1reas, preferencialmente, de solos pobres e de \n\ntextura leve, predominando na Bacia.  \n\nA explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da cana-de-a\u00e7\u00facar domina grande parte da Bacia, enquanto \u00e9 \n\nposs\u00edvel encontrar algumas manchas de culturas anuais e solo nu. Por meio da Figura \n\n3.1.1.2.4, pode-se visualizar espacialmente o qu\u00e3o representativa \u00e9 a cultura da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, menos comum na regi\u00e3o central e centro-norte da Bacia, onde h\u00e1 a predomin\u00e2ncia \n\nde pastagens. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 48 \n\n \n\nFigura 3.1.1.2.4 - Mapa de Uso do Solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed / SP. \n\n\n\n 49 \n\n \n\n3.1.1.3 - Aspectos S\u00f3cio-Econ\u00f4micos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCorumbata\u00ed \n\n \n\nNeste item ser\u00e3o considerados os aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos que se apresentam nos \n\nmunic\u00edpios pertencentes \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed. Cada item ser\u00e1 \n\napresentado individualmente e relacionado a cada munic\u00edpio, o que pode ser verificado por \n\nmeio das tabelas presentes no trabalho. \n\n \n\n3.1.1.3.1- Popula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA partir da Tabela 3.1.1.3.1.1 \u00e9 poss\u00edvel verificar o n\u00famero de indiv\u00edduos que \n\nresidem nos munic\u00edpios que comp\u00f5em a Bacia em estudo, com base em dados de 2000 e \n\n2005.  \n\nGrande parte da popula\u00e7\u00e3o reside nas \u00e1reas urbanas, em casos como no munic\u00edpio \n\nde Rio Claro e Santa Gertrudes, este \u00edndice pode chegar a, aproximadamente, 97%.  \n\nO \u00fanico caso existente na Bacia de popula\u00e7\u00e3o rural maior que a urbana ocorre no \n\nmunic\u00edpio de Corumbata\u00ed, onde equivale a 60% do total. \n\nQuando se calcula o total da popula\u00e7\u00e3o residente, na \u00e1rea da Bacia, verifica-se que \n\na mesma \u00e9 predominantemente urbana, com, aproximadamente, 95% dos indiv\u00edduos \n\nvivendo nas cidades. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 50 \n\nTabela 3.1.1.3.1.1 - Popula\u00e7\u00e3o residente nos munic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCorumbata\u00ed nos anos de 2000 e 2005. \n\nMunic\u00edpio 2000 2005 \n\nAnal\u00e2ndia 3.582 3.924 \n\nCharqueada 13.037 14.217 \n\nCorumbata\u00ed 3.794 4.177 \n\nIpe\u00fana 4.340 5.312 \n\nItirapina 12.836 14.647 \n\nRio Claro 168.218 185.131 \n\nSanta Gertrudes 15.906 19.071 \n\nTotal 221.713 246.679 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o SEADE, 2005 \n \n Nesta tabela pode-se verificar que houve crescimento em todos os munic\u00edpios \n\npertencentes \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica, o que demonstra que a regi\u00e3o continua com potencial \n\npara investimentos, pois al\u00e9m de crescimento vegetativo, verifica-se o crescimento por \n\nmigra\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos. \n\n3.1.1.3.2- Setor empresarial \n\n \n\nNa Tabela 3.1.1.3.2.1 \u00e9 poss\u00edvel verificar os principais ramos de atividades \n\nempresariais existentes nos munic\u00edpios que comp\u00f5em a Bacia. \n\nRio Claro, por ser o maior munic\u00edpio e a refer\u00eancia econ\u00f4mica dentro da Bacia, \n\ncomporta o maior n\u00famero de empresas em todos os ramos de atividade. \n\nO setor de com\u00e9rcio \u00e9 o que est\u00e1 mais presente nos munic\u00edpios.  \n\nOs munic\u00edpios de Charqueada e Itirapina n\u00e3o contam com empresas de constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil, utilizando, principalmente, as existentes nos munic\u00edpios de Rio Claro e Piracicaba.  \n\n \n\n\n\n 51 \n\n \n\nTabela 3.1.1.3.2.1 - Principais tipos de empresas por setor, existentes nos munic\u00edpios da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed (2003). \n\nMunic\u00edpio agricultura com\u00e9rcio ind\u00fastria servi\u00e7os outros \n\nAnal\u00e2ndia 26 15 7 9 56 \n\nCharqueada 47 78 33 79 35 \n\nCorumbata\u00ed 16 15 23 13 70 \n\nIpe\u00fana 13 27 34 18 46 \n\nItirapina 39 63 11 37 62 \n\nRio Claro 55 1.525 525 1.191 288 \n\nSanta Gertrudes 5 113 54 65 10 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o SEADE, 2005 \n \n\nMediante a an\u00e1lise da Tabela 3.1.1.3.2.2, pode-se observar o n\u00famero de indiv\u00edduos \n\nque trabalham em cada munic\u00edpio para verificar os setores que mais empregam \n\nformalmente. \n\nOs munic\u00edpios de Anal\u00e2ndia, Charqueada, Corumbata\u00ed e Itirapina t\u00eam a maioria dos \n\nseus trabalhadores ocupados no setor de servi\u00e7os e nos demais empregos, principalmente \n\nnos empregos informais. \n\nO munic\u00edpio de Rio Claro tem o p\u00f3lo industrial mais desenvolvido dentre os \n\nmunic\u00edpios que comp\u00f5em a Bacia, desta forma \u00e9 o que mais emprega trabalhadores no \n\nsetor industrial. Os demais munic\u00edpios que empregam na \u00e1rea industrial est\u00e3o, em sua \n\nmaioria, ligados \u00e0 ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 grande em todos os munic\u00edpios a participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no que o SEADE \n\ne o IBGE classificam como \u201cdemais empregos\u201d, que s\u00e3o caracterizados, principalmente, \n\npor servi\u00e7os informais. \n\n  \n\n\n\n 52 \n\n \n\nTabela 3.1.1.3.2.2 - Pessoal ocupado por setores nos munic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Corumbata\u00ed (2003). \n\nMunic\u00edpio \n\nEmpregos \n\nocupados na \n\nind\u00fastria \n\nEmpregos \n\nocupados no \n\ncom\u00e9rcio \n\nEmpregos \n\nocupados no setor \n\nde servi\u00e7os \n\nDemais \n\nempregos \n\nocupados \n\nAnal\u00e2ndia 102 30 245 825 \n\nCharqueada 409 168 540 374 \n\nCorumbata\u00ed 119 143 284 355 \n\nIpe\u00fana 1058 78 263 85 \n\nItirapina 201 302 650 925 \n\nRio Claro 15.093 7.205 14.497 2.479 \n\nSanta Gertrudes 2.616 460 758 100 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o SEADE, 2005 \n \n\n Ao se pensar na import\u00e2ncia econ\u00f4mica que cada setor desempenha no munic\u00edpio e \n\nna regi\u00e3o, verifica-se a necessidade de se utilizar os dados sobre o valor adicionado de cada \n\nsetor na economia e tamb\u00e9m a gera\u00e7\u00e3o do Produto Interno Bruto4 (PIB) em cada munic\u00edpio \n\ne a sua refer\u00eancia per capita5 (Tabela 3.1.1.3.2.3). \n\n No munic\u00edpio de Anal\u00e2ndia se verifica a relev\u00e2ncia do valor adicionado dos setores \n\nagropecu\u00e1rio e de servi\u00e7os, em detrimento do setor industrial, que \u00e9 incipiente na regi\u00e3o. \n\nNo entanto, se observa que \u00e9 o munic\u00edpio com o maior PIB per capita da Bacia, ao se \n\nrelacionar o valor adicionado total, o PIB total e o n\u00famero de moradores. \n\n                                                 \n4 PIB \u00e9 a somat\u00f3ria de todos os bens e servi\u00e7os produzidos em uma economia em determinado per\u00edodo de \ntempo. \n5 Per Capita \u00e9 o termo utilizado para fazer refer\u00eancia ao peso m\u00e9dio. Representa a somat\u00f3ria da vari\u00e1vel em \nquest\u00e3o dividido pela popula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 53 \n\n Em Charqueada se observa um equil\u00edbrio entre os setores da economia, agricultura \n\ne ind\u00fastria, com um destaque maior para o setor de servi\u00e7os e sua contribui\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, \u00e9 o \n\nmunic\u00edpio com menor PIB per capita. \n\n Corumbata\u00ed, devido aos investimentos municipais e aos aspectos f\u00edsicos da \u00e1rea, \n\ntem como setor econ\u00f4mico mais importante, o agropecu\u00e1rio, al\u00e9m de ter o segundo maior \n\nPIB per capita da Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n\nTabela 3.1.1.3.2.3 - Gera\u00e7\u00e3o de Renda e Produto Interno Bruto nos setores econ\u00f4micos por \n\nsetor, existentes nos munic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed (2002), em \n\nmilh\u00f5es de reais. \n\nMunic\u00edpio \n\nValor \n\nadicionado \n\ntotal \n\nValor \n\nadicionado \n\nda \n\nagropecu\u00e1ria \n\nValor \n\nadicionado \n\nda ind\u00fastria \n\nValor \n\nadicionado de \n\nservi\u00e7os \n\nPIB (em \n\nmilh\u00f5es de \n\nreais) \n\nPIB Per \n\nCapita (em \n\nreais \n\ncorrentes) \n\nAnal\u00e2ndia 117,28 82,20 11,22 23,85 119,27 31.864,12 \n\nCharqueada 83,56 24,91 20,64 38,02 81,57 5.955,22 \n\nCorumbata\u00ed 89,39 53,25 7,34 28,80 88,97 22.370,25 \n\nIpe\u00fana 53,97 17,80 18,61 17,57 57,53 11.957,13 \n\nItirapina 184,18 121,13 8,18 54,87 185,10 13.547,30 \n\nRio Claro 1.829,62 94,33 982,19 753,10 2.020,44 11.426,62 \n\nSanta \n\nGertrudes \n124,35 18,60 49,98 55,77 137,47 \n\n7.837,04 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o SEADE, 2005 \n \n\n No munic\u00edpio de Ipe\u00fana h\u00e1 um equil\u00edbrio entre os setores, por\u00e9m o PIB per capita \u00e9 \n\nmaior do que o do munic\u00edpio de Rio Claro. \n\n Itirapina j\u00e1 \u00e9 um munic\u00edpio que conta com pouca participa\u00e7\u00e3o do setor industrial, \n\ncontando principalmente com o valor adicionado da agricultura em primeiro lugar e \n\nseguido pelo setor de servi\u00e7os. Tem o terceiro melhor PIB per capita da regi\u00e3o. \n\n\n\n 54 \n\n Rio Claro, por ser o maior munic\u00edpio, com rela\u00e7\u00e3o, principalmente, a economia, \n\ntem sua gera\u00e7\u00e3o de renda principalmente agregada aos setores de ind\u00fastria e servi\u00e7os, n\u00e3o \n\ntendo grande participa\u00e7\u00e3o do setor agropecu\u00e1rio. \n\n Santa Gertrudes, mesmo sendo um p\u00f3lo cer\u00e2mico importante, tem como principal \n\ncontribuinte o setor de servi\u00e7os, o que tamb\u00e9m \u00e9 demonstrado, pois, mesmo sendo um \n\nmunic\u00edpio de potencial industrial importante, o PIB per capita \u00e9 o segundo menor da \n\nregi\u00e3o. \n\n3.1.1.3.3- Agropecu\u00e1ria \n\n \nNo que diz respeito \u00e0 atividade agr\u00edcola na Bacia verifica-se a presen\u00e7a de \n\natividades tempor\u00e1rias e permanentes. \n\nNa Tabela 3.1.1.3.3.1 verifica-se que existem diversos tipos de atividades agr\u00edcolas \n\nque n\u00e3o est\u00e3o presentes uniformemente nos munic\u00edpios.  Tem-se, por exemplo, o caso do \n\nalgod\u00e3o, que \u00e9 explorado apenas em Rio Claro e Corumbata\u00ed; o alho, apenas em \n\nCorumbata\u00ed e a batata-doce, apenas em Charqueada. \n\nA atividade agr\u00edcola tempor\u00e1ria predominante \u00e9 a cana-de-a\u00e7\u00facar, que est\u00e1 presente \n\nem todos os munic\u00edpios e ocupa a maioria da \u00e1rea plantada dentre todas as atividades \n\nagr\u00edcolas. A cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 hoje uma das maiores fontes de renda da regi\u00e3o.  \n\nO milho e o arroz tamb\u00e9m est\u00e3o presentes na Bacia, mas com um n\u00famero de \n\nhectares menos representativo, concentrando-se, principalmente, nas pequenas \n\npropriedades. \n\n\n\n 55 \n\nTabela 3.1.1.3.3.1 - Principais atividades agr\u00edcolas (tempor\u00e1ria/ha) nos munic\u00edpios da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed (2002). \n\nMunic\u00edpio Anal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Rio \nClaro \n\nSanta \nGertrudes \n\nalgod\u00e3o 0 0 8 0 0 40 0 \n\nalho 0 0 2 0 0 0 0 \n\narroz 60 20 45 90 30 180 16 \n\nbatata - \ndoce \n\n0 4 0 0 0 0 0 \n\ncana-de-\na\u00e7\u00facar \n\n1.900 9.500 1.715 4.868 3.666 9.746 4.815 \n\nfeij\u00e3o 80 0 11 13 32 37 0 \n\nmandioca 0 0 5 13 93 125 23 \n\nmilho 600 100 650 240 490 1.150 360 \n\nmelancia 0 8 0 0 0 0 0 \n\nsoja 200 0 0 0 500 60 0 \n\n Fonte: Funda\u00e7\u00e3o IBGE, 2005 \n \n\nNas lavouras permanentes, o caf\u00e9 e a laranja ocupam um lugar de destaque. A \n\nlaranja est\u00e1 presente, principalmente, nos munic\u00edpios de Anal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed e Itirapina, \n\nno m\u00e9dio e alto curso da Bacia. A produ\u00e7\u00e3o de tangerina tamb\u00e9m acompanha a presen\u00e7a da \n\nlaranja, ocupando, principalmente, as mesmas propriedades. \n\nO caf\u00e9 j\u00e1 foi mais importante na regi\u00e3o, hoje sobrevive em poucos hectares, \n\nprincipalmente nos munic\u00edpios de Anal\u00e2ndia e Corumbata\u00ed. Na Tabela 3.1.1.3.3.2 pode-se \n\nverificar a distribui\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas permanentes nos munic\u00edpios. \n\n\n\n 56 \n\nTabela 3.1.1.3.3.2 - Principais atividades agr\u00edcolas (permanentes/ha) nos munic\u00edpios da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed (2002) \n\nMunic\u00edpio Anal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Rio \nClaro \n\nSanta \nGertrudes \n\nabacate 0 0 6 13 0 20 1 \n\nbanana 0 20 0 0 2 6 3 \n\ncaf\u00e9 112 6 100 11 39 73 8 \n\nmanga 0 4 0 4 36 21 2 \n\nlaranja 2.059 6 1.654 85 1.965 1.742 152 \n\nlim\u00e3o 140 5 9 2 18 68 6 \n\ntangerina 90 6 130 70 520 156 12 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o IBGE, 2005 \n \n\nA Tabela 3.1.1.3.3.3 mostra as principais atividades pecu\u00e1rias presentes na Bacia. \n\nPredomina em todos os munic\u00edpios, o rebanho bovino, seguido do rebanho de su\u00ednos e \n\neq\u00fcinos. \n\nO que vale ressaltar neste item \u00e9 a presen\u00e7a de rebanhos com a necessidade de \n\ndeterminados tipos de especializa\u00e7\u00e3o para sua cria\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso dos bufalinos e \n\nasininos. \n\nUma atividade pecu\u00e1ria crescente e importante na Bacia \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o e abate de aves. \n\nH\u00e1 em todos os munic\u00edpios, a presen\u00e7a de criadores e um n\u00famero bastante expressivo de \n\ngranjas em Rio Claro e Itirapina. \n\n\n\n 57 \n\nTabela 3.1.1.3.3.3 - Principais atividades pecu\u00e1rias (por cabe\u00e7a) nos munic\u00edpios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed (2002). \n\nMunic\u00edpio Anal\u00e2ndia Charqueada Corumbata\u00ed Ipe\u00fana Itirapina Rio \nClaro \n\nSanta \nGertrudes \n\nbovinos 12.500 3.916 15.450 7.350 16.453 12.980 495 \n\nsu\u00ednos 800 694 910 8.550 3.728 2.450 245 \n\neq\u00fcinos 750 250 765 480 743 953 93 \n\nbufalinos 380 0 39 50 138 107 0 \n\nasininos 160 0 7 3 2 6 2 \n\nmuares 0 100 180 90 81 109 15 \n\ncaprinos 0 42 271 31 54 135 23 \n\novinos 0 232 103 255 310 373 103 \n\naves 63.900 102.691 194.507 161.340 1.871.130 1.187.868 905 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o IBGE, 2005 \n\n \n\n\n\n 58 \n\n3.1.2- FATORES CONDICIONANTES AO DESENVOLVIMENTO \n\n \nEste item enfoca, de maneira sistem\u00e1tica, os par\u00e2metros do meio f\u00edsico, pol\u00edtico, \n\necon\u00f4mico e administrativo que podem contribuir para o gerenciamento da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed, visando uma abordagem integrada dos par\u00e2metros e suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias, propiciando um adequado planejamento das atividades antr\u00f3picas. \n\n \n\n3.1.2.1- SOLOS \n\n3.1.2.1.1- Risco \u00e0 eros\u00e3o \n\n \nMudan\u00e7as significativas no comportamento das condi\u00e7\u00f5es naturais de uma bacia, \n\ncausadas por processos naturais ou atividades antr\u00f3picas, podem gerar altera\u00e7\u00f5es, efeitos \n\ne/ou impactos nos seus fluxos energ\u00e9ticos, desencadeando desequil\u00edbrios ambientais e, \n\nportanto, a degrada\u00e7\u00e3o da paisagem. Dentre os processos causadores dessa degrada\u00e7\u00e3o \n\ndestaca-se a eros\u00e3o. \n\nDa mesma forma que a eros\u00e3o, o assoreamento tamb\u00e9m \u00e9 um processo geol\u00f3gico \n\nnatural e cont\u00ednuo, estando associado \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos processos erosivos. Ambos podem ser \n\nacelerados por interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que resultam quase sempre no desequil\u00edbrio dos \n\nprocessos naturais e na sua acelera\u00e7\u00e3o. \n\nCom isso, est\u00e3o enquadradas no potencial de risco \u00e0 eros\u00e3o, as \u00e1reas compreendidas \n\npelas classes de potencialidade natural e de potencialidade antr\u00f3pica, o que pode ser \n\nobservado por meio dos Quadros 3.1.2.1.1.1 e 3.1.2.1.1.2. \n\n\n\n 59 \n\nQuadro 3.1.2.1.1.1 - Classes de Potencialidade natural \u00e0 eros\u00e3o e caracter\u00edsticas do meio \n\nf\u00edsico. \n\nClasse de Potencialidade \nNatural \u00e0 Eros\u00e3o \n\nLitologia, Relevo e Solos Processos \n\nALTA \u2022 Forma\u00e7\u00f5es Itarar\u00e9, \nBotucatu, Piramb\u00f3ia, \nRio Claro, Itaqueri e \ncorrelatos; rochas \ncristalinas; \n\n\u2022 Colinas m\u00e9dias e \nmorrotes, escarpas; \nserras, montanhas e \nmorros; \n\n\u2022 Solos Podz\u00f3licos, \nareias quartzosas, \nlit\u00f3licos e \ncambissolos; \ncambissolos argilosos, \npodz\u00f3licos argilosos e \nlit\u00f3licos. \n\nVo\u00e7orocas de drenagem e de \nencosta, ravinas e sulcos  \nmuitos freq\u00fcentes; eros\u00e3o \nlaminar muito intensa; quedas \nde blocos, rastejos e \nescorregamentos muito \nfreq\u00fcentes. \n \nAssoreamento intenso nos \ncursos d\u2019\u00e1gua e pequenos \nreservat\u00f3rios. \n\nM\u00c9DIA \u2022 Forma\u00e7\u00f5es Itarar\u00e9, \nBotucatu, Piramb\u00f3ia, \nRio Claro, Itaqueri e \ncorrelatos, sedimentos \narenosas e rochas \ncristalinas; \n\n\u2022 Colinas amplas, mar \nde morros com \nplan\u00edcies aluvionares; \n\n\u2022 Latossolos vermelho \nescuro e areias \nquartzosas, solos \naluvionares e \nhidrom\u00f3rficos, \npodz\u00f3licos argilosos e \nvermelho-amarelos. \n\nRavinas e vo\u00e7orocas de \nencostas freq\u00fcentes e de \ngrandes dimens\u00f5es; eros\u00e3o \nlaminar moderada a muito \nintensa nas encostas, sulcos \nmuito freq\u00fcentes, movimentos \nde massa. \n \nAssoreamento intenso nos \ncursos d\u2019\u00e1gua e reservat\u00f3rios. \n\nBAIXA \u2022 Rochas cristalinas, \nForma\u00e7\u00f5es Serra Geral \ne Corumbata\u00ed, \nAluvi\u00f5es; \n\n\u2022 Morros e Morrotes, \nColinas Amplas e \nM\u00e9dias e Plan\u00edcies \nAluviais; \n\n\u2022 Podz\u00f3licos e \nLatossolos argilosos \nvermelho-amarelos, \nlatossolos roxos e \nvermelho-escuros, \nsolos aluvionares e \ngleis hidrom\u00f3rficos. \n\nEscorregamentos pouco \nfreq\u00fcentes, eros\u00e3o laminar \nmoderada e intensa, sulcos \nfreq\u00fcentes e ravinas pouco \nfreq\u00fcentes. Processos \nsedimentares e solapamento na \nmargem dos rios. \n \nAssoreamento intenso nos \ncursos d\u2019\u00e1gua e reservat\u00f3rios. \n\nFonte: Relat\u00f3rio \u201cZero\u201d \u2013 CBH-PCJ  \n\n\n\n 60 \n\nQuadro 3.1.2.1.1.2 - Classes de Potencialidade antr\u00f3pica \u00e0 eros\u00e3o e caracter\u00edsticas de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nClasses de Potencialidade \nAntr\u00f3pica \u00e0 Eros\u00e3o \n\nCategoria de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e processos erosivos \nassociados \n\nALTA \u00c1reas com intensa atividade antr\u00f3pica, aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o ou \nintenso uso agr\u00edcola. Cana-de-a\u00e7\u00facar, culturas anuais, caf\u00e9, \ncitrus, fruticultura, hortifrutigranjeiros, \u00e1reas urbanas, de \nexpans\u00e3o urbana e industrial, minera\u00e7\u00e3o. Intensa eros\u00e3o laminar \ne freq\u00fcente desenvolvimento de vo\u00e7orocas e ravinas de grande \nporte e sulcos profundos; movimentos de massa freq\u00fcentes nas \nencostas de alta declividade. Assoreamento intenso nos cursos \nd\u2019\u00e1gua e pequenos reservat\u00f3rios. \n\nM\u00c9DIA \u00c1reas com moderada a alta atividade antr\u00f3pica; vegeta\u00e7\u00e3o \ndegradada a muito degradada ou sem recupera\u00e7\u00e3o e est\u00e1gios \niniciais de sucess\u00e3o/regenera\u00e7\u00e3o. Pastagens; campo antr\u00f3pico. \nEros\u00e3o laminar moderada a alta e freq\u00fcente desenvolvimento de \nvo\u00e7orocas, ravinas e sulcos; movimentos de massa pouco \nfreq\u00fcentes. Assoreamento intenso nos cursos d\u2019\u00e1gua e pequenos \nreservat\u00f3rios. \n\nBAIXA \u00c1reas com pouca atividade antr\u00f3pica; vegeta\u00e7\u00e3o preservada ou \npouco degradada e reflorestamento. Mata; cerrado; vegeta\u00e7\u00e3o de \nv\u00e1rzea; capoeira, reflorestamento. Ocorr\u00eancia de sulcos e ravinas \ne movimentos de massa ocasionais. Assoreamento intenso nos \ncursos d\u2019\u00e1gua e pequenos reservat\u00f3rios. \n\nFonte: Relat\u00f3rio \u201cZero\u201d \u2013 CBH-PCJ \n\n A partir da Figura 3.1.2.1.1.1, pode-se verificar a espacializa\u00e7\u00e3o do risco a eros\u00e3o \n\nem toda a Bacia Hidrogr\u00e1fica. Nela \u00e9 demonstrado que predominam \u00e1reas com risco, \n\nprincipalmente de muito forte a forte, principalmente em \u00e1reas com predomin\u00e2ncia de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e pastagem. \n\n As \u00e1reas com menor exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o est\u00e3o presentes, principalmente, nos \n\nmunic\u00edpios de Rio Claro e Santa Gertrudes. Em Itirapina e Ipe\u00fana, por conta da presen\u00e7a \n\nde um relevo mais acidentado, tem-se um n\u00edvel mais elevado de risco \u00e0 eros\u00e3o. \n\n\n\n 61 \n\n \n \n\nFigura 3.1.2.1.1.1 - Mapa de Risco \u00e0 Eros\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed/SP. \n\n\n\n 62 \n\n3.1.2.1.2- Capacidade de Uso \n\n \nNas \u00e1reas de distribui\u00e7\u00e3o dos solos do tipo Latossolo Vermelho-Escuro, as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas encontradas s\u00e3o boas para o desenvolvimento de ra\u00edzes e o relevo \u00e9 \n\nsatisfat\u00f3rio \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o. Suas limita\u00e7\u00f5es se devem, quase exclusivamente, \u00e0 baixa \n\nfertilidade natural e o seu aproveitamento agr\u00edcola racional requer aduba\u00e7\u00e3o e calagem. \n\nOs solos do tipo Latossolo Roxo, s\u00e3o muito bem aproveitados com aduba\u00e7\u00e3o e \n\ncalagem, visto que ocorrem em \u00e1reas de relevo suave ondulado e plano, com \u00f3timas \n\ncondi\u00e7\u00f5es para mecaniza\u00e7\u00e3o e por possu\u00edrem caracter\u00edsticas f\u00edsicas excepcionais. \n\nOs solos do tipo Latossolo Vermelho-Amarelo apresentam baixa quantidade de \n\nminerais prim\u00e1rios e pequena reserva de elementos nutritivos para as plantas. Geralmente, \n\nocorrem em relevo bem movimentado o que tamb\u00e9m dificulta o plantio mecanizado. \n\nAs \u00e1reas de Cambissolos, de um modo geral, n\u00e3o s\u00e3o utilizados, agricolamente, por \n\napresentarem como fatores limitantes, ora o relevo acentuado, ora o excesso de alum\u00ednio. \n\nAs Areias Quartzosas constituem uma pequena por\u00e7\u00e3o de \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Tratam-se de solos arenosos, essencialmente quartzosos, excessivamente \n\ndrenados, profundos e de baixa fertilidade natural. Ocorrem, normalmente, em \u00e1reas de \n\nrelevo plano e suave ondulado. \n\nJ\u00e1 os solos do tipo Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo s\u00e3o solos com grandes varia\u00e7\u00f5es \n\nem suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e morfol\u00f3gicas, constatando-se em algumas \u00e1reas, \n\na presen\u00e7a de tipologias com propriedades favor\u00e1veis ao desenvolvimento das plantas, \n\nenquanto em outras \u00e1reas poder\u00e3o apresentar limita\u00e7\u00f5es para uso agr\u00edcola. \n\nNas \u00e1reas identificadas com esta classe de potencialidade regular, predominam \n\nsolos medianamente profundos a muito profundos, de bem a moderadamente drenados, \n\ntextura m\u00e9dia a muito argilosa. As limita\u00e7\u00f5es relacionadas ao bom desenvolvimento das \n\n\n\n 63 \n\nplantas devem-se, predominantemente, \u00e0 baixa fertilidade natural dos solos, devido \u00e0 \n\npequena disponibilidade de nutrientes e aos teores elevados de alum\u00ednio troc\u00e1vel, \n\nocorrendo tamb\u00e9m, em algumas \u00e1reas (onde a topografia \u00e9, em geral, plana), limita\u00e7\u00f5es por \n\nexcesso de \u00e1gua. \n\nPortanto, a maior parte dos terrenos da \u00e1rea apresentam potencial para serem \n\nexplorados com culturas climaticamente adaptadas, necessitando, entretanto, de pr\u00e1ticas de \n\naduba\u00e7\u00e3o, visando as corre\u00e7\u00f5es das defici\u00eancias de nutrientes e de calagem, mediante \n\naplica\u00e7\u00e3o de corretivos destinados a diminuir a acidez e teores de alum\u00ednio troc\u00e1vel de seus \n\nsolos. \n\nPor meio das Figuras 3.1.2.1.2.1 e 3.1.2.1.2.2, pode-se visualizar o potencial \n\nm\u00e1ximo de utiliza\u00e7\u00e3o e a aptid\u00e3o agr\u00edcola da regi\u00e3o. \n\nNa Bacia, como um todo, existem poucas \u00e1reas que podem ser utilizadas por todos \n\nos tipos de culturas, tendo apenas alguns pontos esparsos, principalmente na baixa Bacia. \n\nAs \u00e1reas regulares s\u00e3o encontradas, principalmente, nas proximidades dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua e nos limites da Bacia. \n\nAs \u00e1reas com maior representatividade s\u00e3o as que t\u00eam aptid\u00e3o para culturas de \n\nciclos longos, ciclos curtos e regulares para diversos usos. \n\nEncontra-se tamb\u00e9m \u00e1reas, como na alta Bacia, que s\u00e3o inaptas para todos os tipos \n\nde uso agr\u00edcola. \n\nAo se observar o mapa de aptid\u00e3o agr\u00edcola, em contraposi\u00e7\u00e3o ao mapa de potencial \n\nm\u00e1ximo de utiliza\u00e7\u00e3o da Bacia, verifica-se que, no segundo mapa, h\u00e1 a presen\u00e7a \n\npredominante do uso m\u00e1ximo para culturas de ciclos curtos, longos e de silvicultura. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 64 \n\n \n\nFigura 3.1.2.1.2.1 - Mapa de Aptid\u00e3o Agr\u00edcola para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nCorumbata\u00ed / SP (2000). \n\n\n\n 65 \n\n \n\nFigura 3.1.2.1.2.2 - Mapa de Potencial M\u00e1ximo de Utiliza\u00e7\u00e3o para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Corumbata\u00ed / SP (2000). \n\n \n\n\n\n 66 \n\n \n\n3.1.2.2- QUANTIDADE E QUALIDADE DA \u00c1GUA \n\n \nA maior demanda do uso da \u00e1gua produzida na Bacia do Rio Corumbata\u00ed, destina-\n\nse ao abastecimento p\u00fablico (consumo dom\u00e9stico), em seguida ao setor industrial, e por \n\n\u00faltimo, ao uso agropecu\u00e1rio.  Considera-se, ainda, como uso das \u00e1guas superficiais, o \n\nrecebimento de efluentes dom\u00e9sticos e industriais (BELONDI, 2002). \n\nSegundo Coplaenge (2002), as demandas por setor de consumo na Bacia, s\u00e3o \n\ndistribu\u00eddas conforme Quadro 3.1.2.2.1. \n\nA maior demanda global de \u00e1gua ocorre pr\u00f3ximo \u00e0 foz do Rio Corumbata\u00ed (Distrito \n\nde Santa Terezinha), onde se tem a capta\u00e7\u00e3o de abastecimento de Piracicaba e uso \n\nindustrial (Usina Costa Pinto), com um consumo aproximado de 1,37 m3/s (ano 2000), que \n\ncorresponde a 39,5% da demanda total na bacia. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica a \n\ndemanda atual corresponde, respectivamente, a 81,2% e 15,8% das vaz\u00f5es Q7,10, e vaz\u00e3o \n\nm\u00e9dia respectivamente (BELONDI, 2002). \n\nQuadro 3.1.2.2.1 - Demanda de \u00e1gua por tipo de uso na bacia do Rio Corumbata\u00ed / SP \n\n(COPLAENGE, 2002). \n\nAno 2000 Tipo de Uso \n\nDemanda \u2013 m3/s % \n\nUrbana (dom\u00e9stica) 1,71 48,9 \n\nIndustrial 0,90 25,7 \n\nIrriga\u00e7\u00e3o 0,8 22,9 \n\nAq\u00fcicultura 0,075 2,2 \n\n \n\nAgropecu\u00e1ria \n\nPecu\u00e1ria 0,011 0,3 \n\nT o t a l 3,496 100,0 \n\nFonte: Modificado de BELONDI (2002). \n\n\n\n 67 \n\nO uso das \u00e1guas subterr\u00e2neas tamb\u00e9m pode ser classificado em consumo p\u00fablico e \n\nindustrial. A seguir, no Quadro 3.1.2.2.2, tem-se as vaz\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o, conforme \n\ncadastro do DAEE-SP. \n\nQuadro 3.1.2.2.2 - Usos das \u00e1guas subterr\u00e2neas na bacia do Rio Corumbata\u00ed (CETEC, \n\n2000). \n\nUso P\u00fablico Uso Privado Munic\u00edpio \n\nNo. Po\u00e7os Qmed. (m\n3/s) No. Po\u00e7os Qmed. (m\n\n3/s) \n\nAnal\u00e2ndia 1 0,0081  ND ND \n\nCorumbata\u00ed ND ND ND ND \n\nCharqueada ND ND ND ND \n\nIpe\u00fana 1 0,0228  ND ND \n\nItirapina ND ND ND ND \n\nRio Claro 3 0,0153 11 0,0297 \n\nSanta Gertrudes 1 0,0167 ND ND \n\nPiracicaba ND ND ND ND \n\nT o t a l 6 0,0629 11 0,0297 \n\nNotas: ND-Dado n\u00e3o dispon\u00edvel \n\nO Rio Corumbata\u00ed \u00e9 receptor direto das principais fontes de polui\u00e7\u00e3o, sendo elas de \n\norigem urbana, esgotos dom\u00e9stico e industrial. Os efluentes gerados na regi\u00e3o urbana de \n\nRio Claro podem ser considerados como os principais produtores de cargas poluidoras, \n\nonde se deve considerar dois fatores, concentra\u00e7\u00e3o populacional (70%) e industrial, a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (aproximadamente 50 km da foz). Al\u00e9m das demais contribui\u00e7\u00f5es \n\ndiretas ou indiretas dos demais n\u00facleos urbanos, outras fontes devem ser consideradas, \n\ncomo as difusas urbanas e rurais, como pode ser verificado por meio do Quadro 3.1.2.2.3. \n\n\n\n 68 \n\nQuadro 3.1.2.2.3 - Carga Poluidora Gerada na Bacia do Rio Corumbata\u00ed. \n\nCarga Poluidora \u2013 Kg DBO/dia (2000) \n\nDom\u00e9stica(1) Industrial(2) Total \n\n \n\nMunic\u00edpio \n\nPotencial Remanescente Potencial Remanescente Potencial Remanescente \n\nAnal\u00e2ndia 143 143 12,1 10,1 155,1 153,1 \n\nCorumbata\u00ed 93 19 30,0 8,33 123,0 27,33 \n\nCharqueada 633 317 - - 633 317 \n\nIpe\u00fana 185 43 31,3 24,7 216,3 67,7 \n\nRio Claro 8.820 8.151 27.198 4.223 36.018 12.372 \n\nSta. Terezinha(3) 1.804 1.804 149.580 81.04 151.384 1.885 \n\nSanta Gertrudes 838 838 - - 838 838 \n\nTotal 12.516 11.272 17.6844 4.347 189.400 15.646 \n\nFonte: 1- CETESB (2001), 2- CETEC (2000), 3- Distrito de Piracicaba, a carga poluidora industrial \n\nrefere-se \u00e0 Usina Costa Pinto. \n\n A evolu\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua nesse per\u00edodo foi analisada segundo os \n\npar\u00e2metros monitorados, sendo os dados divididos em duas etapas: na primeira considerou-\n\nse o per\u00edodo de janeiro de 1978 a dezembro de 1984, quando o monitoramento foi \n\nrealizado mensalmente; o segundo per\u00edodo, a partir de 1985, quando o monitoramento \n\npassou a ser realizado com amostragem bimestrais e trimestrais. \n\nO programa de monitoramento realizado pela CETESB n\u00e3o abrange todos os \n\npar\u00e2metros estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/866, mas d\u00e1 \u00eanfase aos indicadores \n\nde altera\u00e7\u00e3o da qualidade h\u00eddrica por aporte de cargas de origem sanit\u00e1ria (esgoto \n\ndom\u00e9stico) e industrial.   \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de proje\u00e7\u00f5es para planejamento ambiental requer a investiga\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios fatores relacionados ao crescimento econ\u00f4mico, a mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, \u00e0s \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas, aos recursos naturais \n\ndispon\u00edveis, \u00e0 infra-estrutura etc. Requer tamb\u00e9m uma an\u00e1lise detalhada das interfer\u00eancias \n\ndo crescimento sobre os recursos naturais da regi\u00e3o.  As dificuldades para se realizar um \n\n                                                 \n6 Estabelece a classifica\u00e7\u00e3o e o enquadramento das \u00e1guas no territ\u00f3rio nacional. \n\n\n\n 69 \n\nprogn\u00f3stico com essas caracter\u00edsticas s\u00e3o imensas, pois o acesso a determinadas \n\ninforma\u00e7\u00f5es \u00e9 muito dif\u00edcil ou elas nem mesmo existem (S\u00c3O PAULO, 1994).  \n\nDe maneira geral, os dados constantes no Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos \n\nH\u00eddricos (CETEC, 2000) apontam a manuten\u00e7\u00e3o das demandas atuais para o setor \n\nindustrial; para o setor agropecu\u00e1rio estima-se um incremento de 10%, enquanto que o \n\nsetor urbano cresce, praticamente, 22% em um per\u00edodo de 15 anos (Quadros 3.1.2.2.4 e \n\n3.1.2.2.5).  As demandas para abastecimento p\u00fablico correspondem a, aproximadamente, \n\n50% do total para o per\u00edodo considerado. Outra considera\u00e7\u00e3o importante das demandas \n\nrefere-se aos usos consultivos (perdas, e \u00e1guas incorporadas ao produto final), os quais \n\nforam estimados com base nos seguintes par\u00e2metros: abastecimento p\u00fablico com 20%, \n\nabastecimento industrial, 20%, e irriga\u00e7\u00e3o, 75%. \n\nQuadro 3.1.2.2.4 - Proje\u00e7\u00e3o populacional para a bacia do Rio Corumbata\u00ed (COPLAENGE, \n\n2002). \n\nPopula\u00e7\u00e3o Urbana (habitantes) Tipo de Demanda \n\n2005 2010 2020 \n\nAnal\u00e2ndia 3.636 4.550 5.350 \n\nCorumbata\u00ed 2.109 2.511 2.878 \n\nCharqueada 12.284 14.582 14.991 \n\nIpe\u00fana 4.552 5.746 6.901 \n\nRio Claro 177.416 193.423 220.860 \n\nSanta Gertrudes 19.846 24.290 26.476 \n\nTotal 252.853 280.250 316.442 \n\nFonte: Modificado de Belondi (2002) \n\n \n\n\n\n 70 \n\nQuadro 3.1.2.2.5 - Proje\u00e7\u00e3o de demandas para a bacia do Rio Corumbata\u00ed (COPLAENGE, \n\n2002). \n\nDemandas (m3/s) Tipo de Demanda \n\n2005 2010 2020 \n\nAbastecimento P\u00fablico 1,83 1,98 2,23 \n\nIndustrial 1,0 1,0 1,0 \n\nIrriga\u00e7\u00e3o e Aq\u00fcicultura 0,90 0,99 0,99 \n\nTotal 3,73 3,97 4,22 \n\nFonte: Modificado de Belondi (2002) \n\nAs proje\u00e7\u00f5es apontadas nos estudos do Cons\u00f3rcio indicam o agravamento das \n\ndisponibilidades de \u00e1gua na bacia, nos aspectos quantitativo e de qualidade da \u00e1gua. \n\nA disponibilidade h\u00eddrica total que se refere ao saldo das vaz\u00f5es naturais \n\ndescontados os usos consultivos, aponta uma varia\u00e7\u00e3o de 27% a 31% da vaz\u00e3o m\u00ednima \n\nQ7,10, ao longo dos pr\u00f3ximos 20 anos.  Tomando-se como refer\u00eancia o \u00edndice de escassez \n\nestabelecido pela OMM (1997), a demanda total prevista para 2020, 4,22 m3/s, e a \n\ndisponibilidade m\u00e9dia de 20,8 m3/s, tem-se um \u00edndice de 20,3%, considerado m\u00e9dio alto, o \n\nque implica a necessidade rigorosa de gest\u00e3o do uso para que se tenha sustentabilidade.  \n\nQuanto ao enquadramento, as proje\u00e7\u00f5es indicam grandes dificuldades em se manter \n\no enquadramento previsto, classe dois, para o Rio Corumbata\u00ed, devendo ser objeto de \n\nconsulta aos usu\u00e1rios a proposi\u00e7\u00e3o de reenquadramento para classe tr\u00eas, no trecho \n\ncompreendido entre Rio Claro e o Distrito de Recreio, em Piracicaba. \n\n \n\n\n\n 71 \n\n3.1.2.3- RECURSOS MINERAIS \n\n \n\nOs principais bens minerais explorados na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed \n\ncompreendem basicamente: areia para a constru\u00e7\u00e3o civil e para fins industriais, argila para \n\ncer\u00e2mica vermelha, brita (pedreiras de granito, diab\u00e1sio e basalto) e calc\u00e1rio dolom\u00edtico. \n\n(Figura 3.1.2.3.1).  \n\nA areia para emprego na constru\u00e7\u00e3o civil \u00e9 explorada nos principais cursos d\u2019\u00e1gua, \n\nespecialmente nos rios das sub-bacias hidrogr\u00e1ficas do Corumbata\u00ed. A maior parte das \n\nextra\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas diretamente no leito dos cursos d\u2019\u00e1gua mediante dragagem direta, e em \n\nmenor escala, nas plan\u00edcies aluviais. \n\nA areia voltada para uso industrial \u00e9 obtida dos arenitos das forma\u00e7\u00f5es Botucatu e \n\nPiramb\u00f3ia, concentradas principalmente nos munic\u00edpios de Anal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed e Rio \n\nClaro. \n\nAs atividades de explora\u00e7\u00e3o de argila se concentram nos munic\u00edpios de Rio Claro e \n\nSanta Gertrudes. \n\nOs empreendimentos respons\u00e1veis pela explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais da bacia \n\ns\u00e3o constitu\u00eddos por micro e pequenas empresas, com exce\u00e7\u00e3o de grandes empresas de \n\ncapital e hist\u00f3ria regional que exportam para v\u00e1rios pa\u00edses, principalmente do setor de \n\nolarias e cer\u00e2micas. As pedreiras constituem empresas de m\u00e9dio porte. \n\n\n\n 72 \n\n \n\nFigura 3.1.2.3.1 - Mapa de Ocorr\u00eancia dos Recursos Minerais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Corumbata\u00ed / SP. \n\n\n\n 73 \n\nA regi\u00e3o de Rio Claro \u00e9 uma das mais importantes regi\u00f5es miner\u00e1rias do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo. A produ\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica teve in\u00edcio na regi\u00e3o entre os anos de 1918 e 1930. \n\nSegundo Christofoletti (1999), naquela \u00e9poca as primeiras fam\u00edlias come\u00e7aram a se fixar \n\nna regi\u00e3o e iniciaram as ind\u00fastrias cer\u00e2micas, que produziam, no in\u00edcio, telhas paulistas e \n\nfrancesas e, posteriormente, manilhas e lajot\u00f5es coloniais, cuja produ\u00e7\u00e3o estendeu-se at\u00e9 o \n\nano de 1987. \n\nAs primeiras cer\u00e2micas foram a Buschinelli Joaquim, Santa Gertrudes, Almeida e \n\nRocha, que se instalaram em Santa Gertrudes, quando esta era ainda uma pequena \n\npovoa\u00e7\u00e3o, por volta dos anos 1918, fixando as primeiras fam\u00edlias que foram se dedicando a \n\nesta nova atitude, devido \u00e0 abund\u00e2ncia de argila na regi\u00e3o.  \n\nA partir de 1987, a produ\u00e7\u00e3o de cer\u00e2micas deu um salto em modernidade, deixando \n\nde lado os m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o artesanal, para substitu\u00ed-los pelo moderno sistema de \n\nmonoqueima.  \n\nEssa nova tecnologia igualou os pisos produzidos em Santa Gertrudes aos demais \n\nproduzidos no pa\u00eds. Este fato foi de extrema import\u00e2ncia para a constitui\u00e7\u00e3o do p\u00f3lo \n\ncer\u00e2mico, incentivando e criando as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a atra\u00e7\u00e3o de novas \n\nempresas \u00e0 regi\u00e3o.  \n\nA regi\u00e3o domina o processo produtivo de ponta a ponta. Ela \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de, aproximadamente, 23 mil toneladas de argila beneficiada \n\npor m\u00eas, e, para tanto, em 1989, foi criada a Unicer - Uni\u00e3o Cer\u00e2micas Ltda. \n\nOutro passo importante foi dado em 1993, com a inaugura\u00e7\u00e3o de um laborat\u00f3rio de \n\nan\u00e1lises, equipado com alta tecnologia \"dilat\u00f4metros, ATD, abras\u00edmetro, cron\u00f4metro e \n\nautoclave necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o de ensaios e verifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de desempenho \n\ndos produtos cer\u00e2micos de Santa Gertrudes. \n\n\n\n 74 \n\nA produ\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica de Santa Gertrudes destina-se ao mercado interno e tamb\u00e9m \u00e0 \n\nexporta\u00e7\u00e3o. Este fato explica a grande expans\u00e3o desse setor. Atualmente emprega \n\ndiretamente 2.300 trabalhadores e gera aproximadamente, 2.500 empregos indiretos, tendo \n\numa produ\u00e7\u00e3o mensal de 5,5 milh\u00f5es de metros quadrados de pisos e revestimentos.  \n\nAgregam-se \u00e0s ind\u00fastrias cer\u00e2micas, na sua maioria voltada ao desenvolvimento de \n\ncorantes e pigmentos para pisos e revestimentos a\u00ed produzidos. Assim sendo, podemos \n\nafirmar que tecnicamente Santa Gertrudes constitui-se em um p\u00f3lo cer\u00e2mico, haja vista o \n\nfato de dominar todos os processos produtivos, desde a extra\u00e7\u00e3o da argila at\u00e9 a exporta\u00e7\u00e3o \n\nde seus produtos, assim como o controle e a forma\u00e7\u00e3o de sua m\u00e3o-de-obra especializada.  \n\n\n\n 75 \n\n3.1.2.4- VEGETA\u00c7\u00c3O NATIVA \n\n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed se estende por uma regi\u00e3o que apresenta \n\nintensa ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e, conseq\u00fcentemente, uma paisagem bastante fragmentada. \n\nV\u00e1rios fatores colocam a Bacia numa posi\u00e7\u00e3o especial. Primeiro, porque possui um dos \n\nmais altos n\u00edveis de desmatamento e fragmenta\u00e7\u00e3o florestal da Mata Atl\u00e2ntica.Trata-se, \n\nportanto, de uma clara prioridade para investimento em a\u00e7\u00f5es conservacionistas. Segundo, \n\nporque possui uma elevada densidade de institui\u00e7\u00f5es de pesquisa, o que diminui os custos \n\nde desenvolvimento de um modelo cientificamente s\u00f3lido e com elevado potencial de \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o. Terceiro, porque existe um crescente interesse de diferentes atores no \n\ndesenvolvimento de a\u00e7\u00f5es cooperativas (VIANA, 2002). \n\nAtualmente, dos 170.775,6 ha de \u00e1rea da Bacia do Corumbata\u00ed, a cobertura florestal \n\nnativa representa 12,38% do total, 21.144.08 ha, sendo que a floresta plantada representa \n\n7,35%, 12.549,64 ha. Verifica-se que, aproximadamente, 50% dos fragmentos florestais \n\ndas sub-bacias do Rio Corumbata\u00ed t\u00eam uma \u00e1rea de, no m\u00e1ximo, 5 ha, com  exce\u00e7\u00e3o da \n\nsub-bacia do Rio Passa Cinco, o que demonstra a grande import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o e da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de remanescentes florestais para a manuten\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. \n\nH\u00e1 a predomin\u00e2ncia da Floresta Estacional Semidecidual, ou mata de planalto, que \n\nocorre de forma geral em toda a extens\u00e3o da Bacia. \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m a ocorr\u00eancia de cerrado e cerrad\u00e3o, nos munic\u00edpios de Itirapina, Ipe\u00fana, \n\nCorumbata\u00ed, Anal\u00e2ndia e Rio Claro. Nas regi\u00f5es das cuestas, ocorre a Floresta Estacional \n\nSemidecidual Submontana, que pode ser considerada como mata de encosta. Nos solos \n\nhidrom\u00f3rficos ocorre a Floresta Paludosa, ou mata de brejo. Nas \u00e1reas de litossolos \n\nencontram-se a Floresta Estacional Decidual, ou mata seca.  \n\n\n\n 76 \n\n3.1.2.5- ATRATIVOS TUR\u00cdSTICOS \n\n \n\nN\u00e3o somente pelo incremento do mercado de turismo no mundo, mas tamb\u00e9m em \n\nfun\u00e7\u00e3o de o governo brasileiro estar apostando no crescimento deste segmento, ele j\u00e1 \u00e9 \n\nhoje e continuar\u00e1 sendo um dos maiores mercados empregadores. Outro ponto forte \u00e9 a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o sobre o turismo, que vem sofrendo constantes moderniza\u00e7\u00f5es, com elimina\u00e7\u00e3o \n\nde entraves e aumento de competitividade. No Brasil, a atividade est\u00e1 baseada num Plano \n\nNacional de Turismo com diretrizes e estrat\u00e9gias definidas por todos os segmentos do \n\nsetor. Diversos investimentos, inclusive, v\u00eam sendo realizados desde 1995, como em infra-\n\nestrutura b\u00e1sica (Prodetur) e tur\u00edstica (Proecotur).  \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber a tend\u00eancia de que as atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas, cada vez mais, \n\nse constituem em formas alternativas e/ou complementares de gera\u00e7\u00e3o de renda no meio \n\nrural. Entre elas se destacam tamb\u00e9m atividades ligadas ao lazer e de turismo no meio rural \n\ne de aventura. \n\nA ocorr\u00eancia do Turismo Rural pressup\u00f5e \u00e1reas dotadas de recursos diferenciados \n\ndo meio urbano, um m\u00ednimo de infra-estrutura representada pelas vias de acesso e meios \n\nde transportes, possibilidades de alojamento e alimenta\u00e7\u00e3o e, sobretudo na exist\u00eancia de \n\numa demanda, ou a possibilidade de capt\u00e1-la. \n\nO turismo no meio rural pode se constituir em um dos vetores do desenvolvimento \n\nlocal, desde que as decis\u00f5es sejam tomadas no \u00e2mbito local, que haja controle dos \n\nprocessos de desenvolvimento por atores sociais locais, e que as comunidades locais se \n\napropriem dos benef\u00edcios gerados. Constitui-se, ent\u00e3o, numa forma de valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, pois ao mesmo tempo em que depende da gest\u00e3o do espa\u00e7o local e rural para o \n\nseu sucesso, contribui para a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e para a conserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio natural, hist\u00f3rico e cultural do meio rural. Torna-se, portanto um instrumento \n\n\n\n 77 \n\nde est\u00edmulo \u00e0 gest\u00e3o e ao uso sustent\u00e1vel do espa\u00e7o local, que devem beneficiar \n\nprioritariamente a popula\u00e7\u00e3o local direta e indiretamente envolvida com as atividades \n\ntur\u00edsticas. \n\nSegundo Graziano da Silva (1998), turismo no meio rural consiste nas atividades de \n\nlazer realizadas no meio rural e que abrange v\u00e1rias modalidades definidas com base em \n\nseus elementos de oferta: turismo rural, turismo ecol\u00f3gico ou ecoturismo, turismo de \n\naventura, turismo cultural, turismo de neg\u00f3cios, turismo jovem, turismo de sa\u00fade e turismo \n\nesportivo. Nesse conceito incluem-se, por exemplo, as seguintes atividades: os \u201cspas\u201d \n\nrurais; os centros de conven\u00e7\u00f5es rurais; os locais de treinamentos de executivos; os parques \n\nnaturais para atividades esportivas; as caminhadas; as visitas a parentes e amigos; as visitas \n\na museus, igrejas, monumentos e constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas; os festivais, rodeios e shows \n\nregionais; as visitas a paisagens c\u00eanicas e a ambientes naturais; a gastronomia regional; os \n\ncampings, as col\u00f4nias de f\u00e9rias, os hot\u00e9is-fazenda; as fazendas-hotel; os esportes da \n\nnatureza, como canoagem, alpinismo, pesca, ca\u00e7a; ch\u00e1caras de recreio e condom\u00ednios \n\nrurais de segunda moradia, entre outros. Portanto, o turismo no meio rural envolve \n\nqualquer atividade de lazer e turismo que seja realizada em \u00e1reas rurais, envolvendo, al\u00e9m \n\ndo agroturismo, outras atividades n\u00e3o relacionadas com propriedades agropecu\u00e1rias \n\nprodutivas, ou com a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. \n\nAtrav\u00e9s do turismo no meio rural a comunidade pode ser beneficiada, pois acaba \n\ncompartilhando dos benef\u00edcios indiretos gerados, tais como: melhoria da infra-estrutura e \n\nde servi\u00e7os p\u00fablicos (saneamento b\u00e1sico, seguran\u00e7a, hospitais, transporte); aumento no \n\nn\u00famero de ind\u00fastrias e de estabelecimentos comercias com demanda por produtos para o \n\nconsumo imediato, presentes, comidas t\u00edpicas, \u201csouvenirs\u201d; desenvolvimento da \n\n\u201cind\u00fastria\u201d do lazer; melhoria indireta do setor agr\u00edcola por meio da potencializa\u00e7\u00e3o da \n\ndemanda de produtos de qualidade t\u00edpicos de cada regi\u00e3o (mel, queijos, embutidos); \n\n\n\n 78 \n\naumento de constru\u00e7\u00f5es; recupera\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural; recupera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas degradadas e de florestas nativas (CAMPANHOLA, 2001).  \n\nUm dos pontos mais importantes a se considerar na perspectiva do \n\ndesenvolvimento local refere-se ao aproveitamento das especificidades de cada localidade \n\nou territ\u00f3rio e ao pleno aproveitamento das suas potencialidades e oportunidades. Deve-se, \n\nassim, explorar o espec\u00edfico, os chamados nichos, diferentemente do que \u00e9 preconizado no \n\nturismo massivo, que tende a homogeneizar os produtos e concentrar-se em determinados \n\nlocais. \n\nA diversidade da situa\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria, de renda, de povoamento e do meio f\u00edsico leva a \n\ndiferentes modelos de desenvolvimento do turismo no meio rural. Ou seja, h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta entre o turismo no meio rural e as caracter\u00edsticas sociais, econ\u00f4micas e ecol\u00f3gicas de \n\ncada local. Portanto, o turismo no meio rural, em sua ess\u00eancia, combina perfeitamente com \n\nos princ\u00edpios do desenvolvimento local, constituindo-se em alternativa complementar \u00e0 \n\nagricultura na gera\u00e7\u00e3o de renda e emprego para a popula\u00e7\u00e3o rural. \n\nPara Graziano da Silva (1998), qualquer iniciativa regional ou local para o \n\ndesenvolvimento do turismo no meio rural deve se iniciar por um zoneamento econ\u00f4mico e \n\necol\u00f3gico do espa\u00e7o rural. Este se refere \u00e0 descri\u00e7\u00e3o e \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nclim\u00e1ticos e ambientais e \u00e0 espacializa\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es com os objetivos de facilitar \n\no planejamento da ocupa\u00e7\u00e3o organizada de um local e de se priorizar as atividades \n\necon\u00f4micas que prezem pelo maior retorno social e pela conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\nSegundo o mesmo autor, a pr\u00f3xima etapa inclui uma descri\u00e7\u00e3o dos principais \n\nprodutos tur\u00edsticos e an\u00e1lise de sua demanda atual e potencial, do ordenamento territorial \n\ndas atividades produtivas, e do cadastramento de agricultores que seriam beneficiados \n\ndevido ao seu potencial de explorar o agroturismo. \n\n\n\n 79 \n\nQuanto \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas de apoio ao turismo no meio rural, deve-se considerar \n\na sua flexibiliza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o local. As nacionais devem ser diretivas e as locais \n\ne regionais devem ser de car\u00e1ter operacional. Entretanto, essas pol\u00edticas n\u00e3o devem \n\nestimular o abandono de atividades agr\u00edcolas. Assim sendo, o turismo no meio rural \n\nconstitui-se numa alternativa de gera\u00e7\u00e3o de renda complementar, mas n\u00e3o exclusiva, para \n\nos produtores agropecu\u00e1rios.  \n\n3.1.2.5.1- Potencial Tur\u00edstico \n\n \nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed apresenta um potencial elevado para as \n\natividades tur\u00edsticas, principalmente as relacionadas \u00e0 natureza. A seguir apresenta-se uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos diversos atrativos que cada munic\u00edpio apresenta e que podem ser explorados \n\nde forma sustent\u00e1vel, contando com a participa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico e da comunidade \n\ncomo um todo. Os dados apresentados foram coletados por meio do Portal Tur\u00edstico dos \n\nMunic\u00edpios Paulistas e s\u00e3o encontrados no site do CEPAM (2004). \n\n\n\n 80 \n\n\u2013 POTENCIAL TUR\u00cdSTICO DO MUNIC\u00cdPIO DE ANAL\u00c2NDIA \n\n \n\nO munic\u00edpio de Anal\u00e2ndia apresenta, dentro do seu territ\u00f3rio, os seguintes atrativos \n\ntur\u00edsticos:?\n\n\u2022 SERRA DO CUSCUZEIRO - tem uma altitude aproximada de 1.100 m. \n\n\u2022 MORRO DO CUSCUZEIRO - Uma eleva\u00e7\u00e3o rochosa de aproximadamente \n\n300 m, tendo no pico uma \u00e1rea plana de 7000 m2.  \n\n\u2022 MORRO DO CAMELO - a altitude \u00e9 de 900 m. \u00c9 uma eleva\u00e7\u00e3o rochosa ao \n\nlado do Cuscuzeiro.  \n\n\u2022 GRUTA NOSSA SENHORA DE LOURDES - localiza-se na Serra do \n\nCuscuzeiro.  \n\n\u2022 GRUTA DA TOCA - fica a 11 Km da sede do munic\u00edpio. Possui uma \n\nextens\u00e3o subterr\u00e2nea de 211 m, com sal\u00f5es e riachos.  \n\n\u2022 SALTO MAJOR LEVY - possui 12 m de queda. Localiza-se no Rio \n\nCorumbata\u00ed.  \n\n\u2022 PARQUE MUNICIPAL - localiza-se a 2 Km da sede do munic\u00edpio.  \n\n\u2022 FONTE DA SA\u00daDE E FONTE S\u00c3O FRANCISCO - situada no recinto do \n\nparque. \n\n\u2022 LAGO DA SERINGUEIRA - localizado junto ao Recanto Caixa d\u2019\u00e1gua, em \n\n\u00e1rea p\u00fablica de 40 m de comprimento e com 15 m de largura. \n\n  \n\n\n\n 81 \n\n\u2013 POTENCIAL TUR\u00cdSTICO DO MUNIC\u00cdPIO DE CHARQUEADA \n\n  \n\nO munic\u00edpio de Charqueada n\u00e3o conta com atrativos tur\u00edsticos restritos ao seu \n\nterrit\u00f3rio, mas utiliza as \u00e1reas que s\u00e3o comuns a outros munic\u00edpios da Bacia, al\u00e9m de v\u00e1rias \n\natividades em \u00e1reas p\u00fablicas e privadas. \n\n \n\n\u2022 TRILHA DO CAVALEIRO - distante cerca de 8 Km do centro de \n\nCharqueada, seguindo pela CHQ 040.  \n\n\u2022 CASA DE PEDRA EST\u00c2NCIA - \u00e9 um clube que tem como principal \n\ncaracter\u00edstica o turismo rural. \n\n\u2022 PARQUE \u00c1GUAS DE SANTA J\u00daLIA - tem como principais \n\ncaracter\u00edsticas o turismo rural e ecol\u00f3gico.  \n\n\u2022 PESQUEIROS JATOB\u00c1 E RANCHO FUNDO \u2013 constitui um atrativo rural \n\ne ecol\u00f3gico. \n\n\u2022 ALAMBIQUE ARTESANAL O' ABRONZO - \u00e9 considerado um atrativo \n\nrural gastron\u00f4mico tendo, como foco principal, alguns produtos (pingas, licores, \n\ndentre outros), fabricados artesanalmente. \n\n\u2022 RAINHA DA PAMONHA - \u00e9 um atrativo rural gastron\u00f4mico que oferece \n\nao visitante os produtos artesanais fabricados no pr\u00f3prio s\u00edtio.  \n\n\u2022 LAGO DOS BIRIS - encontra-se pr\u00f3ximo ao centro do munic\u00edpio, \n\nrepresenta um atrativo de lazer e descanso para os visitantes. \n\n \n\n\n\n 82 \n\n\u2013 POTENCIAL TUR\u00cdSTICO DO MUNIC\u00cdPIO DE CORUMBATA\u00cd \n\n \n\n\u2022 PROJETO BOSQUE \u2013 que contar\u00e1 com ciclovia e \u00e1rea para exerc\u00edcio. Ter\u00e1 \n\num anfiteatro aberto, \u00e1rea verde, pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o, bancos, espelho d\u2019\u00e1gua, box \n\npara feira de artesanato e estacionamento. \n\n\u2022 PROJETO FRUTICULTURA - na parte de turismo de eventos se faz uma \n\nfeira (uma festa) para apresentar os produtos e pratos feitos com maracuj\u00e1. O \n\nturismo de neg\u00f3cios dever\u00e1 ocorrer atrav\u00e9s de palestras, cursos e atividades \n\nrelacionadas ao agroneg\u00f3cio. \n\n \n\n\u2013 POTENCIAL TUR\u00cdSTICO DO MUNIC\u00cdPIO DE IPE\u00daNA \n\n \n\nO munic\u00edpio de Ipe\u00fana apresenta os seguintes atrativos tur\u00edsticos: \n\n \n\n\u2022 FAZENDA FAZEND\u00c3O - conta com duas grutas, a do Fazend\u00e3o e a da \n\nGl\u00f3ria, que s\u00e3o registradas na Sociedade Brasileira de Espeleologia (SBE). \n\nTamb\u00e9m possui um vale prop\u00edcio para pr\u00e1tica de esportes radicais como v\u00f4o livre e \n\nrapel. N\u00e3o possui nenhuma sinaliza\u00e7\u00e3o e o acesso \u00e9 por estrada de terra.  \n\n\u2022 GRUTA DA PEDRA PINTADA - localiza-se na Serra de Itaqueri.  \n\n\u2022 CAVERNA PARED\u00c3O - localiza-se na Fazenda Pared\u00e3o, na Serra de \n\nItaqueri.  \n\n \n\n\n\n 83 \n\n\u2013 POTENCIAL TUR\u00cdSTICO DO MUNIC\u00cdPIO DE ITIRAPINA \n\n \n\nO munic\u00edpio de Itirapina apresenta o seguinte potencial tur\u00edstico: \n\n \n\n\u2022 IGREJA DE NOSSA SENHORA DA CONCEI\u00c7\u00c3O - no Distrito de \n\nItaqueri da Serra a 20 Km da cidade. \n\n\u2022 BALNE\u00c1RIO SANTO ANT\u00d4NIO DO BROA - com 3 Km de praia e infra-\n\nestrutura completa.  \n\n\u2022 RIBEIR\u00c3O DO FEIJ\u00c3O - aonde se pratica o b\u00f3ia-cross e o rafting7, est\u00e1 \n\nlocalizado a 13 Km da cidade pela rodovia Ayrton Senna.  \n\n\u2022 CACHOEIRA DO PASSA CINCO - Com 100 m de altura e 6 quedas \n\nd\u2019\u00e1gua, pratica-se o cannyoning, na Fazenda Cachoeira, que dista 15 Km de \n\nItirapina, por estrada rural. O acesso \u00e0 cachoeira se d\u00e1 por uma trilha, com \n\ncaminhada de dura\u00e7\u00e3o de 40 minutos. \n\n\u2022  ALTO DA SERRA DE ITAQUERI - \u00e9 um atrativo ecol\u00f3gico e cultural \n\nexistente no munic\u00edpio. \n\n\u2022 CACHOEIRA DA ILHA DO MORCEGO - com 15 m de queda d\u2019\u00e1gua, \n\nideal para banhos de cachoeira e fica a 2 Km da cidade.  \n\n\u2022 MIRANTE DAS \u00c1GUAS - CACHOEIRA DO SALT\u00c3O - Cachoeira \n\nMonjolinho com 20 m e Cachoeira Ferradura com 60 m. O local conta com boa \n\ninfra-estrutura (lanchonete, quiosque para churrasco, playground, passeios a cavalo, \n\nbanheiro, \u00e1rea para camping8 e acesso f\u00e1cil \u00e0s cachoeiras). A Cachoeira do Salt\u00e3o \n\n                                                 \n7 Consiste em descer rios sobre botes infl\u00e1veis tomando-se o cuidado para desviar de pedras e outros \nobst\u00e1culos. \n8 Existem dois tipos de camping, o organizado e o selvagem. As \u00e1reas organizadas s\u00e3o munidas de infra-\nestrutura e as selvagens s\u00e3o as que n\u00e3o tem infra-estrutura nenhuma para os acampamentos. \n\n\n\n 84 \n\noferece uma excelente estrutura para praticantes do cascading, com quiosque e \n\nancoradouros fixos e mais de 70 m de queda.  \n\n\u2022 MORRO DO FOG\u00c3O - com 480 m de desn\u00edvel, \u00e9 ideal para pr\u00e1tica de v\u00f4o \n\nlivre com asa delta e paraglider9. \n\n\u2022 CAHOEIRA MONJOLINHO - localiza-se na Fazenda Monjolinho. Conta \n\ncom quadras esportivas, piscinas, teatro, salas de conven\u00e7\u00f5es etc. Possui \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 o local. \n\n\u2022 CACHOEIRA S\u00c3O JOS\u00c9 - localiza-se no S\u00edtio S\u00e3o Jos\u00e9. Possui \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o conta com nenhuma infra-estrutura. A visita\u00e7\u00e3o \u00e9 aberta ao \n\np\u00fablico sem nenhum controle. Acesso por estrada sem asfalto.  \n\n\u2022 GRUTA BOCA DO SAPO - localiza-se na Fazendo S\u00e3o Jos\u00e9 da Gl\u00f3ria. \n\nN\u00e3o existe sinaliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 o local, nem infra-estrutura para receber os turistas. O \n\nacesso \u00e9 por estrada de terra. \n\n\u2022 ITAQUERI DA SERRA - vilarejo que deu in\u00edcio ao munic\u00edpio de Itirapina. \n\n\u2022 ESTA\u00c7\u00c3O EXPERIMENTRAL DE ITIRAPINA - conhecida pela maioria \n\nda popula\u00e7\u00e3o como Fazendinha. \u00c9 uma \u00e1rea de reflorestamento de Pinus e \n\nEucaliptos. Localiza-se dentro da \u00e1rea urbana de Itirapina e conta com total infra-\n\nestrutura. Possui Centro de Visitantes, alojamentos, lago, duas trilhas \n\ninterpretativas, instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, parque infantil, campo de futebol, quadra de \n\nv\u00f4lei e a pista da sa\u00fade, para realiza\u00e7\u00e3o de caminhadas e exerc\u00edcios f\u00edsicos. \u00c9 \n\nadministrada pelo Instituto Florestal, da Secretaria de Meio Ambiente do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo. \n\n                                                 \n9 Consiste em lan\u00e7ar-se de uma montanha como com uma asa delta, difere, portanto, pois o piloto manobra o \nparaglider podendo subir, descer ou voar por um bom tempo. \u00c9 um equipamento que foi aperfei\u00e7oado a partir \ndo p\u00e1ra-quedas na d\u00e9cada de 1980 pelos franceses, com o objetivo de facilitar a descida dos alpinistas pelas \nencostas. \n\n\n\n 85 \n\n\u2022 CACHOEIRA DA LAPA - localiza-se na divisa dos munic\u00edpios de Itirapina \n\ne Ipe\u00fana. Pertence \u00e0 Fazenda da Lapa. \n\n \n\n\u2013 POTENCIAL TUR\u00cdSTICO DO MUNIC\u00cdPIO DE RIO CLARO \n\n \n\nO munic\u00edpio de Rio Claro apresenta, al\u00e9m de atrativos relacionados \u00e0 natureza, \n\nv\u00e1rios relacionados \u00e0 cultura e \u00e0 hist\u00f3ria do munic\u00edpio e da regi\u00e3o. \n\n \n\n\u2022 ESTA\u00c7\u00c3O FERROVI\u00c1RIA - a 1\u00aa esta\u00e7\u00e3o foi inaugurada em agosto de \n\n1876 e demolida em 1910, quando se iniciou a constru\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio atual. Teve \n\nimportante papel no desenvolvimento de Rio Claro, como ramal f\u00e9rreo Campinas - \n\nRio Claro, da Companhia Paulista de Vias F\u00e9rreas e Fluviais, depois Companhia \n\nPaulista de Estradas de Ferro. O pr\u00e9dio da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria foi tombado em \n\nnovembro de 1985 pelo Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico Arquitet\u00f4nico \n\ne Art\u00edstico do Estado de S\u00e3o Paulo - CONDEPHAAT, por sua arquitetura e seu \n\npapel na hist\u00f3ria de Rio Claro.  \n\n\u2022 JARDIM P\u00daBLICO - engloba as Pra\u00e7as XV de Novembro e Tenente \n\nOtoniel Marques Teixeira, entre as Avenidas 1 e 3 e Ruas 3 e 4, pois a antiga Rua \n\ndo Com\u00e9rcio n\u00e3o era interrompida no jardim e se formavam duas pra\u00e7as. Siqueira \n\nCampos iniciou, em 1886, o ajardinamento do antigo Largo do Teatro. O jardim era \n\ncercado por uma grade e um port\u00e3o, instalados em 1920, para controlar a entrada \n\ndos freq\u00fcentadores do local. Sua caracter\u00edstica paisag\u00edstica confere um aspecto de \n\nbosque e o torna um local agrad\u00e1vel.  \n\n\u2022 PRA\u00c7A DA LIBERDADE - nesse local, em 15 de dezembro de 1889, foi \n\nplantada a \u201c\u00e1rvore da liberdade\u201d, por um grupo de republicanos em comemora\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\n\n 86 \n\nproclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. O monumento central da Pra\u00e7a representa o marco de \n\nfunda\u00e7\u00e3o de Rio Claro e foi inaugurado em 1927, na comemora\u00e7\u00e3o do 1\u00ba \n\nCenten\u00e1rio. O local sempre se destacou como palco de manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e \n\npol\u00edticas e mant\u00e9m, ainda, monumentos representativos da hist\u00f3ria pol\u00edtica \n\nnacional, como o busto do rio-clarense Ulysses Guimar\u00e3es e a \u201c\u00e1rvore da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o\u201d. Est\u00e1 situada entre as Avenidas 3 e 5, com as Ruas 6 e 7.  \n\n\u2022 IGREJA MATRIZ DE S\u00c3O JO\u00c3O BATISTA - conclu\u00edda em 1926, com \n\nestilo neo-rom\u00e2ntico. A antiga igreja foi demolida em 1912. Guarda no seu interior \n\na imagem de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, trazida pelo padre Delfino Barbosa, em junho de \n\n1827. O rel\u00f3gio da igreja foi instalado em 1920, com 4 mostradores, indicando os \n\npontos cardeais.  \n\n\u2022 PR\u00c9DIO DA ESCOLA T\u00c9CNICA ESTADUAL \u201cARMANDO BAYEUX \n\nDA SILVA\u201d - grandiosa constru\u00e7\u00e3o de dois pavimentos, do final do s\u00e9culo XIX, \n\nque pertencia \u00e0 dona Luiza Barreto Rinaldi. As iniciais L.B.R. est\u00e3o assinaladas na \n\nfachada do sobrado. Est\u00e1 localizado \u00e0 Avenida 5 n\u00ba 455, entre as Ruas 6 e 5.  \n\n\u2022  MUSEU HIST\u00d3RICO E PEDAG\u00d3GICO \u201cAMADOR BUENO DA \n\nVEIGA\" - instalado no antigo solar do fazendeiro Jos\u00e9 Luiz Borges - o Bar\u00e3o de \n\nDourados. Datado de 1863, tem seu aspecto arquitet\u00f4nico em taipa, barro e \n\nmadeira, e guarda m\u00f3veis e utens\u00edlios da \u00e9poca do Imp\u00e9rio. Abriga o Museu do \n\n\u00cdndio, o Museu de Arte Sacra, documentos e informa\u00e7\u00f5es sobre a revolu\u00e7\u00e3o de \n\n1932 e o Museu \u201cAlbertina Pensado Dias\u201d, com amostras de minerais, rochas e \n\nf\u00f3sseis. Foi tombado pelo CONDEPHAAT em 18 de dezembro de 1963. No Museu \n\nacontecem, freq\u00fcentemente, exposi\u00e7\u00f5es e eventos hist\u00f3rico-culturais.  \n\n\n\n 87 \n\n\u2022 GABINETE DE LEITURA - uma constru\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XIX, restaurada em \n\n1997 e que abriga parte do acervo da Biblioteca Municipal. \u00c9 o \u00fanico pr\u00e9dio no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo que ainda serve \u00e0 destina\u00e7\u00e3o original.  \n\n\u2022 HORTO FLORESTAL \u201cEDMUNDO NAVARRO DE ANDRADE\u201d - a \n\nCompanhia Paulista de Estradas de Ferro adquiriu, em 1909, tr\u00eas fazendas com \n\nextens\u00e3o de 986 alqueires para a forma\u00e7\u00e3o do Horto Florestal \u201cNavarro de \n\nAndrade\u201d. \u00c9 considerado o mais completo centro de estudos de eucaliptos do \n\nBrasil, possui o Museu do Eucalipto, com o maior acervo de trabalhos e estudos \n\nsobre o eucalipto, que pertenciam ao pesquisador Edmundo Navarro de Andrade. \n\nConstitui uma das mais agrad\u00e1veis \u00e1reas de lazer da cidade e regi\u00e3o, com um lago, \n\nlocal para a pr\u00e1tica de cooper, tudo em meio a muito verde. Desde 2002, o Horto \n\nPassou \u00e0 categoria de Floresta Estadual e \u00e9 administrado pelo Instituto Florestal, da \n\nSecretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n\u2022 USINA HIDREL\u00c9TRICA CORUMBATA\u00cd - situada a 3 km a sul da cidade, \n\ncom acesso pela SP-127 (Rio Claro-Piracicaba). Inaugurada em 1895, apresentou \n\nproblemas e foi reinaugurada em 1900. A usina gerou energia el\u00e9trica at\u00e9 1970, \n\nquando foi desativada por causa de uma enchente que destruiu suas barragens. No \n\nlocal, tamb\u00e9m funciona o Museu da Energia. Foi restaurada em 1979 e tombada \n\npelo CONDEPHAAT em 1982. A Usina Corumbata\u00ed est\u00e1 sob a administra\u00e7\u00e3o da \n\nFunda\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico da Energia de S\u00e3o Paulo \n\n\u2022 SHOPPING CENTER RIO CLARO - edifica\u00e7\u00e3o, onde funcionou uma \n\nind\u00fastria t\u00eaxtil. O pr\u00e9dio passou por uma amplia\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o, para abrigar as \n\ninstala\u00e7\u00f5es do shopping, por\u00e9m, conserva, externamente, o estilo arquitet\u00f4nico \n\noriginal. A parte interna tem projeto paisag\u00edstico de Burle Max. Do lado leste, \n\n\n\n 88 \n\npode-se observar o Horto Florestal Navarro de Andrade, o acesso \u00e9 por estrada de \n\nterra, com cerca de 4 Km.  \n\n\u2022 LAGO AZUL - s\u00e3o 110.000 m2 de \u00e1rea verde, com lago natural. \u00c9 utilizado \n\npela popula\u00e7\u00e3o como \u00e1rea de lazer. Anexo, funciona o Centro Cultural Roberto \n\nPalmari, voltado \u00e0s atividades art\u00edsticas e culturais.  \n\n\u2022 MERCADO MUNICIPAL - constru\u00e7\u00e3o de 1897, passou a ser usado como \n\nquartel do ex\u00e9rcito por um per\u00edodo, voltando \u00e0s atividades de mercado em 1924. \n\n\u2022 CH\u00c1CARA ORQU\u00cdDEA - propriedade particular, onde \u00e9 feita da \n\ngermina\u00e7\u00e3o \u00e0 flora\u00e7\u00e3o das mais variadas e raras esp\u00e9cies de orqu\u00eddeas.  \n\n\u2022 MUSEU THEODOR K\u00d6ELLE - constru\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XIX, restaurado e \n\ninaugurado em 1997. Guarda o acervo hist\u00f3rico do Col\u00e9gio K\u00f6elle.  \n\n \n\n\u2013 POTENCIAL TUR\u00cdSTICO DO MUNIC\u00cdPIO DE SANTA GERTRUDES \n\n \n\nO potencial tur\u00edstico do munic\u00edpio de Santa Gertrudes se d\u00e1, principalmente, \n\natrav\u00e9s das antigas fazendas, como: \n\n\u2022 FAZENDA SANTA GERTRUDES E FAZENDA HARMONIA - com \n\narquitetura francesa e centen\u00e1ria, recebe visitas levando-as aos tempos \u00e1ureos do \n\ncaf\u00e9 desde as colheitas at\u00e9 ao embarque na esta\u00e7\u00e3o de trem, passando por todos os \n\nprocessos intermedi\u00e1rios.  \n\n \n\n\n\n 89 \n\n3.1.2.6- PROJETOS E POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \n\n3.1.2.6.1- Federal e Estadual \n\nOs percursos e as fontes que chegam \u00e0 tem\u00e1tica do desenvolvimento s\u00e3o diversos e \n\ncombinados, tais como as a\u00e7\u00f5es-cidad\u00e3s e os projetos demonstrativos focalizados, as \n\niniciativas de fomento ao empreendedorismo, os movimentos ambientais e s\u00f3cio-\n\nambientais, as inova\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros de gest\u00e3o municipal e as tentativas de articula\u00e7\u00e3o \n\nde macroprogramas governamentais. \n\nH\u00e1 m\u00faltiplas iniciativas que sugerem o desenvolvimento como um processo \n\nnucleado, a partir de experi\u00eancias desencadeadoras. Nestes casos, a id\u00e9ia do \n\ndesenvolvimento regional aparece como extens\u00e3o e desdobramentos de ac\u00famulos \n\nfocalizados, como uma perspectiva que traduz em arranjos progressivos no territ\u00f3rio, tais \n\ncomo novos atores, novas esferas de interven\u00e7\u00e3o e novas a\u00e7\u00f5es, em vez de arranjos pr\u00e9-\n\ndesenhados. \n\nO campo de fomento ao desenvolvimento regional, na sua express\u00e3o institucional \n\nhoje no Brasil, \u00e9, predominantemente, um complexo de fundamentos e m\u00e9todos voltados \n\npara o desencadeamento de processos: as metodologias se definem como de indu\u00e7\u00e3o ou \n\napoio. Na pr\u00f3pria intencionalidade que as caracteriza, sua implementa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 em si o \n\ndesenvolvimento, mas um fator impulsionador, um fator visto como necess\u00e1rio. Outros \n\nfatores decisivos seriam por certo os elementos end\u00f3genos, as for\u00e7as pass\u00edveis de emergir, \n\nao gerar novos v\u00ednculos e caminhos, desde as bases locais. \n\nA pr\u00f3pria visibilidade dos processos intencionais e institucionais remete \u00e0 \n\nnecessidade de levantar elementos mais de fundo, tomando como ponto de partida a \n\ndiscuss\u00e3o em torno do car\u00e1ter estrat\u00e9gico ou n\u00e3o do desenvolvimento regional. \n\nNeste sentido, o territ\u00f3rio, com seus recursos e arranjos institucionais, torna-se a \n\nbase para a constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o produtivo e, como um efeito de refor\u00e7o, faz com que a \n\n\n\n 90 \n\ncoopera\u00e7\u00e3o se converta em for\u00e7a produtiva, aproveitando a din\u00e2mica das novas intera\u00e7\u00f5es. \n\nO compartilhamento de saberes e a aprendizagem continuada, o uso socializado de meios \n\nt\u00e9cnicos e informacionais, o apoio \u00e0s formas combinadas de competi\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nfatores que criam as bases para novas solidariedades e para uma nova \u00e9tica empresarial. \n\nDesta forma, pode-se considerar a mudan\u00e7a no padr\u00e3o de planejamento p\u00fablico \n\ncomo um sinal b\u00e1sico da mudan\u00e7a subjetiva dos atores e da forma institucional de regular \n\nas a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas. O ambiente inovador se relaciona com uma institucionalidade \n\nmodificada pela esfera p\u00fablica n\u00e3o-estatal, que estabelece desde baixo o nexo com os \n\nagentes e ag\u00eancias governamentais. Destaca-se, como elemento-chave, a identifica\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e1ticas e instrumentos de gest\u00e3o integrada de pol\u00edticas p\u00fablicas, a partir de espa\u00e7os \n\ninstitucionais inovadores. \n\nAo contr\u00e1rio de pol\u00edticas verticais emanadas do poder central, general\u00edsticas para \n\nqualquer espa\u00e7o geogr\u00e1fico e oriundas de estruturas administrativas nacionais de corte \n\nsetorial, o desenvolvimento regional permite integrar programas p\u00fablicos como foco na \n\nrealidade local, de modo a rearticul\u00e1-los e recri\u00e1-los a partir de iniciativas provenientes de \n\nnovos arranjos institucionais, a exemplo de f\u00f3runs, comit\u00eas, cons\u00f3rcios e conselhos de \n\ndesenvolvimento, que se construam com autonomia e legitimidade. \n\nO desenvolvimento, neste sentido, exige, pois, uma nova forma de gest\u00e3o p\u00fablica \n\nonde n\u00e3o apenas o poder governamental local, mas diferentes atores desempenham o papel \n\nde promotores e articuladores de pol\u00edticas p\u00fablicas, desde o desenho, at\u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o \n\ne acompanhamento das a\u00e7\u00f5es. \n\nNeste contexto, verifica-se as articula\u00e7\u00f5es governamentais que contribuem atrav\u00e9s \n\nde seus projetos para o desenvolvimento econ\u00f4mico. No \u00e2mbito desta pesquisa ser\u00e3o \n\ndescritos os projetos de autoria do SEBRAE e BNDES e das possibilidades de projetos de \n\nincubadoras de empresas. \n\n\n\n 91 \n\n \n\n3.1.2.6.1.1- As pol\u00edticas de Desenvolvimento Regional do SEBRAE \n\n \n\nDesde meados de 2000, o SEBRAE nacional e todas as suas unidades estaduais \n\ncriaram o Programa SEBRAE de Desenvolvimento Local em substitui\u00e7\u00e3o ao PRODER - \n\nPrograma de Emprego e Renda. Tal mudan\u00e7a n\u00e3o foi apenas nominal, mas partiu da \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda est\u00e1 cada vez mais atrelada a processos \n\nde maior amplitude que implicam no estabelecimento de parcerias formais ou informais \n\ncom o poder p\u00fablico, a sociedade civil e a pr\u00f3pria comunidade que, para ser diretamente \n\natingida, precisa ser envolvida. \n\nNo caso de S\u00e3o Paulo, o PRODER iniciou-se em 1996 em quatro (4) munic\u00edpios \n\n(Buri, Cap\u00e3o Bonito, Itapeva e Itarar\u00e9), os quais foram escolhidos n\u00e3o s\u00f3 por sua car\u00eancia \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mica, mas pelo fato de estarem inclu\u00eddos no Programa Comunidade Solid\u00e1ria. \n\nAl\u00e9m deste PRODER, que \u00e9 denominado PRODER Municipal, o SEBRAE-SP, em \n\n1998, inaugurou uma estrat\u00e9gia diferenciada em quatro regi\u00f5es do Estado (ABC, Baixada \n\nSantista, Presidente Prudente e Entre Serras e \u00c1guas), regi\u00f5es estas bastante distintas entre \n\nsi. Particularmente, o ABC e a Baixada Santista agregam um conjunto de munic\u00edpios com \n\ncaracter\u00edsticas bastante comuns. Assim, no PRODER Regional, a unidade de an\u00e1lise \n\npassou a enfatizar n\u00e3o uma base geogr\u00e1fica (o munic\u00edpio), mas um conjunto de atividades \n\necon\u00f4micas - estas, obviamente, situadas numa dada base territorial. \n\nAinda em 1998, no segundo semestre, iniciou-se um terceiro momento do \n\nPRODER em S\u00e3o Paulo, envolvendo 107 munic\u00edpios. Este novo bloco de munic\u00edpios, \n\ncujos Diagn\u00f3sticos e Planos de A\u00e7\u00e3o foram, no decorrer de sua elabora\u00e7\u00e3o, apresentados \u00e0 \n\ncomunidade em tr\u00eas ocasi\u00f5es (no in\u00edcio da coleta de dados, na finaliza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico e \n\nquando elaborados os primeiros esbo\u00e7os do plano de a\u00e7\u00f5es e na finaliza\u00e7\u00e3o do plano de \n\n\n\n 92 \n\na\u00e7\u00f5es). Desde ent\u00e3o, os Escrit\u00f3rios Regionais do SEBRAE passaram a realizar a \n\nintegra\u00e7\u00e3o/articula\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre os atores locais, a fim de viabilizar algumas das \n\na\u00e7\u00f5es propostas nos diagn\u00f3sticos.  \n\nEstas propostas est\u00e3o divididas nas especificidades do munic\u00edpio e outras s\u00e3o \n\ncomuns ao conjunto de munic\u00edpios do entorno daquele que \u00e9 objeto da an\u00e1lise. Alguns \n\nproblemas de infra-estrutura (por exemplo, res\u00edduos s\u00f3lidos e asfaltamento de rodovias de \n\nacesso aos munic\u00edpios) t\u00eam mostrado que a solu\u00e7\u00e3o implica em a\u00e7\u00f5es conjuntas do poder \n\np\u00fablico e/ou iniciativa privada - sem este tipo de problema resolvido \u00e9 imposs\u00edvel, por \n\nexemplo, desenvolver potencialidades tur\u00edsticas de v\u00e1rias regi\u00f5es do Estado.  \n\nAl\u00e9m de outras iniciativas, como a capacita\u00e7\u00e3o de gestores em projetos de \n\ndesenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico, realizadas em 2001 e que t\u00eam seu ponto de partida nos \n\ndiagn\u00f3sticos produzidos, iniciou-se a expans\u00e3o em mais 44 munic\u00edpios integrantes do \n\nPrograma Comunidade Ativa, com base na metodologia do DLIS - Desenvolvimento Local \n\nIntegrado e Sustent\u00e1vel. Por interm\u00e9dio destas a\u00e7\u00f5es, o SEBRAE tem o intuito de \n\ncontribuir com as comunidades locais na busca de alternativas para a constru\u00e7\u00e3o da nova \n\nagenda do desenvolvimento.  \n\nO SEBRAE apresenta, ainda, outros projetos que contribuem para o \n\ndesenvolvimento regional, principalmente ligados ao Turismo, Agroneg\u00f3cios e \n\nCooperativas. \n\nNa parte do turismo, encontra-se o Programa de Desenvolvimento do Turismo \n\nReceptivo (PDTR). Elaborado pelo N\u00facleo de Turismo do SEBRAE-SP, o PDTR aposta, \n\nde acordo com a diversidade de recursos naturais e culturais oferecidos, no \n\ndesenvolvimento com os parceiros locais de um Programa de Desenvolvimento \n\npersonalizado, visando sempre a complementaridade entre os produtos e servi\u00e7os \n\n\n\n 93 \n\noferecidos pelo munic\u00edpio ou regi\u00e3o, facilitando a inser\u00e7\u00e3o no mercado e a manuten\u00e7\u00e3o da \n\natratividade perante os turistas. \n\nPara o PDTR, turismo \u00e9 um conjunto de a\u00e7\u00f5es coordenadas de planejamento e \n\ninvestimento, pautadas pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel. Os recursos naturais e/ou \n\nculturais devem ser adaptados ao consumo, mas os impactos \u00e0s suas caracter\u00edsticas \n\noriginais devem ser m\u00ednimos. S\u00f3 assim \u00e9 poss\u00edvel obter benef\u00edcios sociais e econ\u00f4micos \n\nperenes.  \n\nO objetivo do PDTR \u00e9 estimular a cria\u00e7\u00e3o, adequa\u00e7\u00e3o e/ou amplia\u00e7\u00e3o da rede de \n\nneg\u00f3cios local e regional voltada para o turismo, de modo a consolidar o turismo como \n\nfonte de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Para que isto aconte\u00e7a, a comunidade \u00e9 parte vital, \n\nassim como a capacita\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios e empreendedores. Desta forma, os setores da \n\nsociedade podem atuar por meio do Conselho Municipal de Turismo (Comtur), ou outro \n\n\u00f3rg\u00e3o equivalente, para gerir a atividade tur\u00edstica de forma profissional. \n\nO PDTR utiliza o Planejamento Estrat\u00e9gico Participativo Acompanhado. Isto quer \n\ndizer que necessita da participa\u00e7\u00e3o de um ou mais grupos da comunidade local. Nesta \n\nmetodologia de trabalho, todas as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o fruto de articula\u00e7\u00e3o e consenso entre os \n\nparceiros que, em cada munic\u00edpio, podem vir da associa\u00e7\u00e3o comercial ou de empres\u00e1rios, \n\nsecretaria ou \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico de turismo ou, ainda, de grupos diversos organizados. \n\nCom o setor de Agroneg\u00f3cios, o SEBRAE montou diversos programas, tais como: \n\nSistema Agroindustrial Integrado, Capacita\u00e7\u00e3o Rural e Qualidade Total Rural. \n\nO SAI (Sistema Agroindustrial Integrado) \u00e9 um programa do SEBRAE-SP em \n\nparceria com a Secretaria do Estado da Agricultura e Abastecimento, que j\u00e1 funciona em \n\n363 munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo, beneficiando, 92 mil clientes, entre produtores, \n\nempres\u00e1rios e empreendedores rurais.  \n\n\n\n 94 \n\nSeu objetivo principal \u00e9 transformar o pequeno agricultor e pecuarista em \n\nempres\u00e1rio rural, melhorando as condi\u00e7\u00f5es de vida no campo, aumentando a renda familiar \n\ne gerando empregos.  \n\nNesse programa, o produtor rural recebe assessoria gerencial, tecnol\u00f3gica e \n\nadministrativa em todos os elos da cadeia produtiva, ou seja, desde a compra de insumos e \n\no plantio at\u00e9 a comercializa\u00e7\u00e3o do produto. A assessoria \u00e9 feita por t\u00e9cnicos terceirizados \n\npelo SEBRAE-SP e da CATI (Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral).  \n\nO objetivo do programa Capacita\u00e7\u00e3o Rural \u00e9 capacitar o produtor rural, fazendo \n\ncom que ele administre sua propriedade como uma empresa.  \n\nEm virtude do aumento da competitividade, h\u00e1 a necessidade de baixar custos, \n\notimizar recursos e vender de forma diferenciada. Atrav\u00e9s do Projeto de Capacita\u00e7\u00e3o \n\nRural, o empres\u00e1rio rural conhece novos processos e ferramentas para facilitar o \n\ngerenciamento da empresa rural.  \n\nO projeto foi desenvolvido, inicialmente, em 32 munic\u00edpios paulistas, trabalhando \n\ncom grupos de produtores de diversas atividades como pecu\u00e1rias de leite e corte, \n\ncafeicultura, horticultura, plasticultura, floricultura, fruticultura, piscicultura e alguns \n\ngrupos de produtores de cogumelo e escargot.  \n\nO programa Qualidade Total Rural foi desenvolvido para melhorar a qualidade e a \n\nrenda da empresa rural, aumentando a produtividade, reduzindo custos, melhorando o \n\nambiente de trabalho e enfatizando as atividades de maior valor agregado ou de maior \n\nretorno de capital aplicado. \n\nDurante oito meses, os produtores rurais desenvolvem procedimentos e t\u00e9cnicas \n\nvisando \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da QT (Qualidade Total) em suas propriedades. Eles assimilam \n\nconceitos de qualidade, neg\u00f3cio agr\u00edcola, cliente, fornecedor, processo, produto, no\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas de produtividade e a import\u00e2ncia destes para a sua empresa.  \n\n\n\n 95 \n\nNo \u00e2mbito das cooperativas, o SEBRAE-SP oferece servi\u00e7os de apoio, atrav\u00e9s da \n\n\u00c1rea de A\u00e7\u00f5es Associativistas, que disponibiliza um programa destinado a orientar grupos \n\nem forma\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m fornecer subs\u00eddios para grupos j\u00e1 constitu\u00eddos. Desse \n\nprograma constam um ciclo de palestras de sensibiliza\u00e7\u00e3o dirigida a grupos em forma\u00e7\u00e3o, \n\nreuni\u00f5es de trabalho com dirigentes de cooperativas e entidades ligadas ao cooperativismo, \n\nconsultoria especializada nas \u00e1reas administrativa e jur\u00eddica dirigida a grupos j\u00e1 \n\nconstitu\u00eddos. Este trabalho \u00e9 realizado em parceria com a OCESP (Organiza\u00e7\u00e3o das \n\nCooperativas do Estado de S\u00e3o Paulo), SESCOOP (Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do \n\nCooperativismo), ICA (Instituto de Cooperativismo e Associativismo) da Secretaria de \n\nAgricultura e Abastecimento do Estado de S\u00e3o Paulo e a Secretaria de Emprego e Rela\u00e7\u00f5es \n\ndo Trabalho do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\n3.1.2.6.1.2- As pol\u00edticas de Recursos Oriundos do BNDES \n\n \n\nO BNDES apresenta uma pol\u00edtica de recursos e fomento com diversas modalidades \n\nque podem contribuir para o desenvolvimento regional, entre os quais est\u00e1 o Programa de \n\nDesenvolvimento Local. \n\nO Programa de Desenvolvimento Local - DL tem o objetivo de contribuir para a \n\npromo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de determinados espa\u00e7os geogr\u00e1ficos, definidos pelas suas \n\nrela\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o cultural, econ\u00f4mica e ambiental, e que s\u00e3o \n\ncaracterizados por terem expressivos contingentes de popula\u00e7\u00e3o de baixa renda e \n\napresentarem disparidades sociais. Em resumo, seu objetivo \u00e9 formular e executar a\u00e7\u00f5es \n\nque, levando em conta as voca\u00e7\u00f5es locais, permitam a constru\u00e7\u00e3o de processos de \n\ndesenvolvimento cujos resultados beneficiem a maioria da popula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 96 \n\nO foco inicial e fundamental da a\u00e7\u00e3o \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, e se busca, ao \n\nlongo do processo, promover sua inclus\u00e3o social, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es de mobiliza\u00e7\u00e3o, \n\norganiza\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e da execu\u00e7\u00e3o de projetos de natureza social e econ\u00f4mica \n\nque da\u00ed possam decorrer. \n\nOutro projeto do BNDES \u00e9 o PRONAF (Programa Nacional de Fortalecimento da \n\nAgricultura Familiar), que tem por objetivo financiar as atividades agropecu\u00e1rias e n\u00e3o-\n\nagropecu\u00e1rias, exploradas mediante emprego direto da for\u00e7a de trabalho do produtor rural \n\ne sua fam\u00edlia. \n\nO Projeto de Moderniza\u00e7\u00e3o da Frota de Tratores Agr\u00edcolas e Implementos \n\nAssociados e Colheitadeiras (MODERFROTA) tem como objetivo financiar a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ntratores agr\u00edcolas e implementos associados, colheitadeiras e equipamentos para preparo, \n\nsecagem e beneficiamento de caf\u00e9. \n\nO Programa de Apoio \u00e0 Agricultura Irrigada (PROIRRIGA) tem por objetivo \n\napoiar o desenvolvimento da agricultura irrigada, de maneira a assegurar maior \n\nestabilidade \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, sobretudo de oler\u00edcolas, gr\u00e3os e frutas. \n\nO Programa de Plantio Comercial de Florestas (PROPFLORA) tem como objetivo \n\ncontribuir para a redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit existente no plantio de \u00e1rvores utilizadas como \n\nmat\u00e9ria-prima pelas ind\u00fastrias, principalmente a moveleira; incrementar a diversifica\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades produtivas no meio rural; gerar emprego e renda de forma descentralizada; \n\nalavancar o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e comercial do setor, assim como a arrecada\u00e7\u00e3o \n\ntribut\u00e1ria; fixar o homem no meio rural e reduzir sua migra\u00e7\u00e3o para as cidades, por meio \n\nda viabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de pequenas e m\u00e9dias propriedades; e contribuir para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o das florestas nativas e ecossistemas remanescentes. \n\nO PRODECOOP (Programa de Desenvolvimento Cooperativo para Agrega\u00e7\u00e3o de \n\nValor \u00e0 Produ\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria) tem por objetivo incrementar a competitividade do \n\n\n\n 97 \n\ncomplexo agroindustrial das cooperativas brasileiras, por meio da moderniza\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas produtivos e de comercializa\u00e7\u00e3o. \n\nO Programa Especial de Financiamento Agr\u00edcola pode ser utilizado para financiar a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas, tratores, colheitadeiras, equipamentos e implementos agr\u00edcolas \n\ninclusive plantadeiras destinadas ao plantio sob a t\u00e9cnica de \"plantio direto\"; sistemas de \n\nirriga\u00e7\u00e3o; ordenhadeiras mec\u00e2nicas, tanques de resfriamento e homogeneiza\u00e7\u00e3o de leite; \n\nm\u00e1quinas e equipamentos para avicultura, unidades de beneficiamento de sementes; \n\nimplanta\u00e7\u00e3o ou moderniza\u00e7\u00e3o de frigor\u00edficos com atua\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito municipal ou \n\nestadual; beneficiamento e conserva\u00e7\u00e3o de pescados oriundos da aq\u00fcicultura. Al\u00e9m de \n\nfinanciar a manuten\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas. \n\n \n\n3.1.2.6.1.3- As Incubadoras de Empresas \n\n \n\nA incubadora de empresa \u00e9 um espa\u00e7o f\u00edsico destinado a atender, por tempo \n\nlimitado, pessoas ou grupos que queiram criar micro ou pequenas empresas de base \n\ntecnol\u00f3gica e/ou tradicional, mas que n\u00e3o possuem capital para investir no projeto. Al\u00e9m \n\ndo espa\u00e7o f\u00edsico, a incubadora fornece ainda suporte t\u00e9cnico, consultoria para o \n\ndesenvolvimento da nova atividade e um servi\u00e7o de marketing e divulga\u00e7\u00e3o. \n\nA incubadora de empresas \u00e9 um ambiente que favorece a cria\u00e7\u00e3o e o \n\ndesenvolvimento de empresas e produtos, em especial os inovadores e intensivos em \n\nconhecimento. Esse ambiente oferece \u00e0s empresas emergentes, por custos inferiores aos de \n\nmercado, elementos como \u00e1rea f\u00edsica e infra-estrutura, vizinhos comprometidos com a \n\ninova\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os de apoio e servi\u00e7os de promo\u00e7\u00e3o de sinergia intramuros e extramuros. \n\n\n\n 98 \n\nPara a regi\u00e3o da Bacia do Rio Corumbata\u00ed existe a primeira incubadora de \n\nempresas, constitu\u00edda com o apoio da UNESP, a INCUNESP-RC, localizada no Campus \n\nda Unesp em Rio Claro. \n\nA INCUNESP-RC (Incubadora de Empresas de Base Tecnol\u00f3gica da Unesp) surgiu \n\nem 2003 com o apoio do Sebrae e da Prefeitura Municipal de Rio Claro, como a resposta \n\nda UNESP a esse novo paradigma do desenvolvimento econ\u00f4mico global: a moderna \n\ntend\u00eancia de disponibilizar avan\u00e7os da ci\u00eancia, transformando-os em demandas \n\nempresariais de sucesso. \n\nAs incubadoras de base tecnol\u00f3gica operam com produtos inovadores de elevado \n\nvalor agregado. A comunidade se envolve e partilha, solidariamente, talento e experi\u00eancia. \n\nEntidades de apoio a empreendedores se dedicam profundamente ao sucesso dessas \n\niniciativas. Outro fator de sucesso \u00e9 a consolida\u00e7\u00e3o de cadeias produtivas: produtos que \n\ncompletam uma linha de produtos e n\u00e3o competem desastrosamente.  \n\n \n\n3.1.2.6.1.4- \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n \nNa Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed encontram-se \u00e1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente (APP) e \u00e1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA).  \n\nDe acordo com Viana (2002), as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente da Bacia do Rio \n\nCorumbata\u00ed totalizam 13.638,88 ha, o que corresponde a 7,98% de sua \u00e1rea total. Os \n\nprincipais tipos de uso e cobertura do solo que ocupam essas \u00e1reas s\u00e3o, em ordem de \n\nabrang\u00eancia, os seguintes: pastagem; floresta nativa; cana-de-a\u00e7\u00facar; floresta plantada; \n\nfruticultura; \u00e1rea urbana; cultura anual; minera\u00e7\u00e3o; entre outros. \n\nO uso do solo nesta \u00e1rea obedece o padr\u00e3o apresentado para toda a Bacia, tendo a \n\npredomin\u00e2ncia do uso e cobertura agr\u00edcola, com a pastagem ocupando 56,49% da \u00e1rea, \n\n\n\n 99 \n\nenquanto a floresta nativa apresenta apenas 25,84% do total da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente. \n\nConforme o Plano Diretor organizado por Viana (2002), quando se considera o limite das \n\nsub-bacias tem-se \u00e1reas definidas como de preserva\u00e7\u00e3o permanente, o que se pode verificar \n\npor meio do Quadro 3.1.2.6.1.4.1.  \n\nQuadro 3.1.2.6.1.4.1 - Percentual de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Permanente nas Sub-bacias do Rio \n\nCorumbata\u00ed. \n\nSub-bacias % de APP (ha) \nPassa Cinco 4.184,96 \nAlto Corumbata\u00ed 2.611,96 \nM\u00e9dio Corumbata\u00ed 2.321,08 \nBaixo Corumbata\u00ed 2.792,24 \nRibeir\u00e3o Claro 1.728,64 \n\nFonte: Viana (2002) \n\n \n\nJ\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o ao uso e cobertura atual do solo na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Permanente \n\npor sub-bacia tem-se a seguinte composi\u00e7\u00e3o, conforme apresenta o Quadro 3.1.2.6.1.4.2. \n\n\n\n   100 \n\nQuadro 3.1.2.6.1.4.2 - Uso e Cobertura do Solo nas Sub-bacias do Rio Corumbata\u00ed. \n\nPassa Cinco Alto Corumbata\u00ed M\u00e9dio Corumbata\u00ed Ribeir\u00e3o Claro Baixo Corumbata\u00ed Uso e Cobertura do solo \n\nha (%) ha (%) ha (%) ha (%) ha (%) \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 181,04 4,33 92,84 3,55 206,04 8,88 262,72 15,20 762,12 26,00 \n\nPastagem 2.393,40 57,19 1.329,84 50,91 1.555,24 67,01 894,68 51,76 1.531,32 54,84 \n\nFloresta Plantada 233,40 5,58 104,28 3,99 24,48 1,05 126,72 7,33 2,96 0,11 \n\nFloresta Nativa 1.308,28 31,26 971,76 37,20 446,52 19,24 359,16 20,78 438,12 15,69 \n\nFruticultura 9,40 0,22 55,68 2,13 0,00 0,00 28,08 1,62 0,00 0,00 \n\nCultura Anual 5,52 0,13 3,00 0,11 12,24 0,53 11,88 0,69 25,60 0,92 \n\nMinera\u00e7\u00e3o 0,28 0,01 6,04 0,23 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n\n\u00c1rea Urbana 8,20 0,20 8,68 0,33 28,96 1,25 1,68 0,10 34,24 1,23 \n\nOutros 45,44 1,09 39,84 1,53 47,60 2,05 43,72 2,53 33,88 1,21 \n\nTotal 4.184,96 100,00 2.611,96 100,00 2.321,08 100,00 1,728,64 100,00 2.792,24 100,00 \n\n\n\n   101 \n\nAs \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental na Bacia do Rio Corumbata\u00ed chegam ao total de \n\n115.496,94 ha, formando um dos per\u00edmetros componentes da APA Corumbata\u00ed-Botucatu-\n\nTejup\u00e1, institu\u00edda pelo Decreto n. 20.960, de 8 de junho de 1983 e tem, aproximadamente, \n\n6.492 Km2. \n\nO per\u00edmetro Corumbata\u00ed tem uma \u00e1rea total de 278.858,00 ha e inclui terras dos \n\nmunic\u00edpios de S\u00e3o Carlos, Anal\u00e2ndia, Brotas, Itirapina, Corumbata\u00ed, Ipe\u00fana, Rio Claro, \n\nDois C\u00f3rregos, Torrinha, Mineiros do Tiet\u00ea, Barra Bonita, Santa Maria da Serra, S\u00e3o \n\nPedro, Charqueada e S\u00e3o Manuel. \n\nDe acordo com Viana (2002), os limites do per\u00edmetro Corumbata\u00ed que est\u00e3o dentro \n\nda Bacia do Rio Corumbata\u00ed ocupam 67,36% da \u00e1rea total da Bacia e englobam os \n\nmunic\u00edpios de Anal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed e parte dos munic\u00edpios de Itirapina, Ipe\u00fana, Rio \n\nClaro e Charqueada. \n\n Conforme o Quadro 3.1.2.6.1.4.3, a \u00e1rea dos munic\u00edpios da Bacia do Rio \n\nCorumbata\u00ed compreendidas pela legisla\u00e7\u00e3o da APA s\u00e3o as seguintes: \n\nQuadro 3.1.2.6.1.4.3 - Munic\u00edpios da Bacia do Rio Corumbata\u00ed e suas \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. \n\nMunic\u00edpio \u00c1rea da Bacia (ha) % \n\nAnal\u00e2ndia 17.510,90 100,00 \n\nCorumbata\u00ed 23.435,00 100,00 \n\nItirapina 27.078,60 100,00 \n\nRio Claro 49.100,70 64,54 \n\nIpe\u00fana 19.778,90 75,42 \n\nSanta Gertrudes 10.225,00 0,00 \n\nCharqueada 12.262,00 6,79 \n\nFonte: Viana (2002) \n\n\n\n \n\n 102  \n\n \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro Corumbata\u00ed foi justificada pelo fato da regi\u00e3o possuir \n\nfei\u00e7\u00f5es de relevo, com as cuestas bas\u00e1lticas que s\u00e3o consideradas de grande fragilidade \n\nambiental, e ainda manter \u00e1reas ocupadas por vegeta\u00e7\u00e3o remanescente, que devem ser \n\npreservadas. \n\n \n\n3.1.2.6.2- Municipal \n\n \nCom rela\u00e7\u00e3o aos aspectos jur\u00eddicos-institucionais relativos \u00e0s quest\u00f5es de pol\u00edtica \n\nurbana dos diversos munic\u00edpios, o levantamento organizado pelo Comit\u00ea PCJ (Piracicaba, \n\nCapivari, Jundia\u00ed) junto \u00e0s prefeituras e entidades locais permitiu o registro da exist\u00eancia \n\ndos seguintes documentos: Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio; Plano Diretor; C\u00f3digo de Obras; \n\nAtos legais de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, incluindo parcelamento do solo e per\u00edmetro \n\nurbano; atos legais de prote\u00e7\u00e3o ou controle ambiental.  \n\nO quadro mostra que, embora os munic\u00edpios tenham elaborado suas Leis Org\u00e2nicas \n\ncontemplando aspectos ambientais, \u00e9 grande a car\u00eancia de documentos legais que \n\ndisciplinem o desenvolvimento urbano e rural, e que estabele\u00e7am diretrizes para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, em especial da \u00e1gua. Dentre os munic\u00edpios da Bacia, \n\napenas Rio Claro disp\u00f5e de uma legisla\u00e7\u00e3o mais completa. \n\nVerifica-se, ent\u00e3o, a necessidade de um esfor\u00e7o, de forma a dotar todos os \n\nmunic\u00edpios da Bacia, de legisla\u00e7\u00e3o que lhes garanta um desenvolvimento jur\u00eddico-\n\ninstitucional, compat\u00edvel com as pol\u00edticas contidas nas legisla\u00e7\u00f5es nacional e estadual, \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o dos recursos. \n\n\n\n \n\n 103  \n\n \n\nNo Quadro 3.1.2.6.2.1 pode-se verificar as condi\u00e7\u00f5es de cada munic\u00edpio de acordo \n\ncom os documentos citados. \n\nQuadro 3.1.2.6.2.1 - Munic\u00edpios da Bacia do Rio Corumbata\u00ed e documentos existentes \n\nsegundo a Legisla\u00e7\u00e3o. \n\nMunic\u00edpio Lei \n\nOrg\u00e2nica \n\nPlano \n\nDiretor \n\nC\u00f3digo de \n\nObras \n\nUso e \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \n\ndo Solo \n\nProte\u00e7\u00e3o \n\nou \n\nControle \n\nAmbiental \n\nCadastros \n\nAnal\u00e2ndia 1  2 2  2 \n\nCharqueada 1  2 2  2 \n\nCorumbata\u00ed 1     2 \n\nIpe\u00fana 1     2 \n\nItirapina Sem dados Sem dados Sem dados Sem dados Sem dados Sem dados \n\nRio Claro 1 1 2 1 1 2 \n\nSanta \n\nGertrudes \n\n1    1 2 \n\nLegenda: \n\n N\u00e3o possui o documento \n\n2 Possui o documento \n\n1 Documento trata do Meio ambiente \n\n \n\n\n\n \n\n 104  \n\n \n\n3.1.2.7- RELA\u00c7\u00d5ES INTERMUNICIPAIS \n\n \n\nOs cons\u00f3rcios, na forma de associa\u00e7\u00f5es ou de pactos, instrumentalizam a uni\u00e3o \n\nentre os munic\u00edpios e t\u00eam o intuito de resolver problemas e implementar a\u00e7\u00f5es de interesse \n\ncomum, por meio da articula\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o dos recursos de cada esfera de poder. S\u00e3o \n\ninstrumentos que t\u00eam viabilizado o planejamento local e regional, auxiliando na \n\norganiza\u00e7\u00e3o de planos, avalia\u00e7\u00f5es e controles; na supera\u00e7\u00e3o de problemas locais; \n\npossibilitando ganhos de escala de produ\u00e7\u00e3o; na racionaliza\u00e7\u00e3o do uso de recursos \n\nfinanceiros, humanos, tecnol\u00f3gicos e ambientais; na moderniza\u00e7\u00e3o administrativa, por \n\nmeio da padroniza\u00e7\u00e3o de suprimentos e procedimentos administrativos; no aumento da \n\ncapacidade de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica; e na implanta\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nregionalizadas. \n\nOs cons\u00f3rcios s\u00e3o uma forma de organizar a regionaliza\u00e7\u00e3o de forma ascendente, \n\nisto \u00e9, formados a partir dos munic\u00edpios, de suas caracter\u00edsticas locais e suas dificuldades, \n\npara discutir as a\u00e7\u00f5es regionais, sem que os munic\u00edpios percam a sua autonomia. Esse \n\ninstrumento n\u00e3o se configura como esfera descentralizada do Estado. Caracteriza-se como \n\num arranjo institucional que pode possibilitar a descentraliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas estaduais e \n\nnacionais, e enseja a parceria entre o setor p\u00fablico e privado. \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m outras formas de parcerias intermunicipais, como associa\u00e7\u00f5es, as \n\nag\u00eancias, os f\u00f3runs, as autarquias, as redes e as c\u00e2maras intermunicipais, os comit\u00eas, que \n\ntamb\u00e9m t\u00eam auxiliado os munic\u00edpios na solu\u00e7\u00e3o de problemas comuns que transcendem a \n\nesfera de um \u00fanico munic\u00edpio. \n\nRessalta-se que os munic\u00edpios devem ter interesses comuns e finalidade de atua\u00e7\u00e3o \n\ncoincidentes. Os cons\u00f3rcios s\u00e3o, portanto, um compromisso de m\u00fatua coopera\u00e7\u00e3o entre os \n\nconsorciados. Essa coopera\u00e7\u00e3o pode ter por escopo a realiza\u00e7\u00e3o de obras, servi\u00e7os e \n\n\n\n \n\n 105  \n\n \n\natividades tempor\u00e1rias e permanentes, que, embora, localizadas em um munic\u00edpio ou \n\nEstado, seja de interesse de outros ou de toda uma regi\u00e3o. \n\nNeste caso, o cons\u00f3rcio intermunicipal \u00e9 resultado da uni\u00e3o de v\u00e1rios munic\u00edpios \n\nque constitu\u00edram uma sociedade civil sem fins lucrativos cujos fins e objetivos est\u00e3o \n\nfixados no seu Estatuto Social. \n\nV\u00e1rias obras p\u00fablicas t\u00eam sido feitas de forma consorciada. Esse \u00e9 um tipo de \n\ncons\u00f3rcio no qual os objetivos e etapas s\u00e3o preestabelecidos, o que facilita a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas responsabilidades de cada membro consorciado. Canaliza\u00e7\u00e3o de rios, manuten\u00e7\u00e3o de \n\nestradas vicinais, aquisi\u00e7\u00e3o ou loca\u00e7\u00e3o de equipamentos para uso comum, s\u00e3o exemplos de \n\na\u00e7\u00f5es que podem ser feitas conjuntamente. \n\nNa \u00e1rea de recupera\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ambiental, h\u00e1 muitas experi\u00eancias de cons\u00f3rcio. \n\nA conserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos; o tratamento e a destina\u00e7\u00e3o do lixo, a\u00e7\u00f5es de \n\nsaneamento b\u00e1sico; a conserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar; entre outras a\u00e7\u00f5es, requerem a\u00e7\u00f5es \n\narticuladas. N\u00e3o h\u00e1 como pensar na conserva\u00e7\u00e3o de um rio, sem pensar em sua Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica e nos munic\u00edpios abrangidos por ela. \n\nA promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o pode ser pensada de forma \n\ncooperada. Um plano de desenvolvimento tur\u00edstico regional pode ser uma alternativa para \n\nmunic\u00edpios que, isoladamente, n\u00e3o det\u00eam grande potencial tur\u00edstico, mas que em conjuntos \n\npodem ser atrativos. Na \u00e1rea de desenvolvimento, podem ser feitas capacita\u00e7\u00f5es \n\nprofissionais, bem como estudos de cadeias produtivas existentes na regi\u00e3o e/ou apoio \u00e0s \n\nmicros, pequenas e m\u00e9dias empresas regionais. \n\nAs a\u00e7\u00f5es a serem realizadas conjuntamente com os munic\u00edpios devem ser \n\nprecedidas de um estudo de viabilidade econ\u00f4mica que verifique a oportunidade e a forma \n\nde execu\u00e7\u00e3o da atividade e defina a participa\u00e7\u00e3o de cada munic\u00edpio. \n\n \n\n\n\n \n\n 106  \n\n \n\n3.1.2.7.1- O Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos Rios Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed \n\n \n\nA import\u00e2ncia deste item, no decorrer do trabalho, se justifica pelo fato de todos os \n\nmunic\u00edpios que comp\u00f5em a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed participarem do \n\nCons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (Figura \n\n3.1.2.7.1.1). \n\nA escassez dos recursos h\u00eddricos est\u00e1 amea\u00e7ando a regi\u00e3o. O potencial de recursos \n\nh\u00eddricos superficiais da Bacia do Rio Piracicaba n\u00e3o est\u00e1, em sua totalidade, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \n\npara uso na pr\u00f3pria regi\u00e3o. \n\nUma parcela substancial (31 m3/s) \u00e9 revertida para a Bacia do Alto Tiet\u00ea, atrav\u00e9s do \n\nSistema Cantareira, principal sistema produtor de \u00e1gua pot\u00e1vel da RMSP - Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo, e respons\u00e1vel pelo abastecimento de 55% de sua popula\u00e7\u00e3o. \n\nLongos trechos dos principais cursos d\u2019\u00e1gua dessas Bacias apresentam elevado \n\ngrau de degrada\u00e7\u00e3o decorrente, principalmente, de lan\u00e7amentos de esgotos urbanos e \n\nindustriais. A carga poluidora desses lan\u00e7amentos \u00e9 de 240 tDBO/dia; perto de 157 tDBO/dia \n\ntem origem nos esgotos dom\u00e9sticos e 83 tDBO/dia, nos efluentes industriais. \n\nA degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais resulta em dificuldades para os processos \n\nconvencionais de tratamentos de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico, gera conflitos no uso \n\ndas \u00e1guas e obriga as cidades localizadas nas proximidades de rios com vaz\u00f5es suficientes \n\npara abastec\u00ea-las, a recorrer a mananciais mais distantes. \n\nOs sistemas de abastecimento de \u00e1gua das comunidades atendem a cerca de 96% \n\ndas popula\u00e7\u00f5es urbanas das Bacias. Os sistemas de esgotos sanit\u00e1rios atualmente atendem \n\ncom coleta 86% da popula\u00e7\u00e3o urbana e com tratamento apenas 20%. \n\n \n\n\n\n \n\n 107  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.1.2.7.1.1 - Localiza\u00e7\u00e3o das Bacias Hidrogr\u00e1ficas pertencentes ao Cons\u00f3rcio PCJ. \n\n \n\nO Cons\u00f3rcio possui quatro \u00f3rg\u00e3os funcionais, primeiro \u00e9 o Conselho de \n\nConsorciados, que \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o deliberativo m\u00e1ximo, formado pelos prefeitos municipais e \n\nrepresentantes das empresas consorciadas. Define a pol\u00edtica de a\u00e7\u00e3o, o plano de trabalho, o \n\nor\u00e7amento e os programas da entidade. \n\nO Conselho Fiscal, composto por representantes das C\u00e2maras de Vereadores dos \n\nmunic\u00edpios consorciados, tem a fun\u00e7\u00e3o de fiscalizar contas e as a\u00e7\u00f5es da entidade. \u00c9 \n\natuante, estando sempre presente nas a\u00e7\u00f5es da entidade e facilitando o di\u00e1logo dos t\u00e9cnicos \n\ndo Cons\u00f3rcio com as C\u00e2maras Municipais, quando necess\u00e1rio. \n\nA Plen\u00e1ria de Entidades \u00e9 formada por representantes de entidades da sociedade \n\ncivil legalmente constitu\u00eddas e sediadas na regi\u00e3o. \u00c9 um \u00f3rg\u00e3o consultivo dos demais \n\n\u00f3rg\u00e3os do Cons\u00f3rcio, sendo incentivada a participar e influenciar nos trabalhos \n\ndesenvolvidos pela entidade. \n\n\n\n \n\n 108  \n\n \n\nA Secretaria Executiva \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o executivo da entidade, constitu\u00eddo pelo Secret\u00e1rio \n\nExecutivo e pelo corpo t\u00e9cnico e administrativo formado por funcion\u00e1rios contratados \n\natrav\u00e9s de concurso p\u00fablico, por consultores e estagi\u00e1rios. \n\nA finalidade da entidade \u00e9 contribuir para a implanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de uma \n\ngest\u00e3o descentralizada e participativa dos recursos h\u00eddricos e desenvolver, em parcerias \n\ncom outras entidades p\u00fablicas e privadas, projetos e a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas visando \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos rios da regi\u00e3o, de forma a garantir o desenvolvimento econ\u00f4mico. Tem \n\ncomo objetivos, al\u00e9m da Recupera\u00e7\u00e3o dos Mananciais, o Planejamento e Fomento de a\u00e7\u00f5es \n\nem Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos, Integra\u00e7\u00e3o Regional e Conscientiza\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nO Cons\u00f3rcio apoiou a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, de \u00e2mbito estadual. Hoje, tem uma participa\u00e7\u00e3o atuante no \n\nSegmento dos Usu\u00e1rios, fornecendo apoio t\u00e9cnico, legal e institucional e auxiliando seus \n\nmembros para intervir junto ao Comit\u00ea e demais colegiados do sistema de gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\nAtualmente, o Cons\u00f3rcio participa da Comiss\u00e3o de Instala\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Federal \n\nPCJ, que englobar\u00e1, tamb\u00e9m, os munic\u00edpios do Estado de Minas Gerais. \n\nPelo seu pioneirismo nas a\u00e7\u00f5es em gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, o Cons\u00f3rcio conta \n\ncom grande respeitabilidade junto \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica e \u00e9 considerado pelos \u00f3rg\u00e3os de \n\nGoverno ligados aos recursos h\u00eddricos, de institui\u00e7\u00e3o modelo, cuja experi\u00eancia \u00e9 divulgada \n\nem todo pa\u00eds e no exterior. As parcerias e conv\u00eanios com entidade p\u00fablicas e privadas \n\npermitem ao Cons\u00f3rcio ampliar e multiplicar suas atividades e a\u00e7\u00f5es. \n\nOs recursos financeiros v\u00eam das contribui\u00e7\u00f5es (custeio e investimento), parcerias e \n\nconv\u00eanios. A contribui\u00e7\u00e3o de custeio \u00e9 repassada, mensalmente, pelas Prefeituras e \n\nEmpresas consorciadas e \u00e9 empregada na manuten\u00e7\u00e3o da estrutura funcional da entidade. \n\nO or\u00e7amento anual \u00e9 de R$ 500 mil. \n\n\n\n \n\n 109  \n\n \n\nA contribui\u00e7\u00e3o de investimento \u00e9 espont\u00e2nea e se d\u00e1 na forma de R$ 0,01/m3 de \n\n\u00e1gua faturada pelos Servi\u00e7os de \u00c1gua e Esgoto. \u00c9 considerada, pela sua forma de \n\narrecada\u00e7\u00e3o e de aplica\u00e7\u00e3o, de um \u201cexerc\u00edcio pela cobran\u00e7a da \u00e1gua\u201d, pois reproduz, em \n\nmenor escala, uma situa\u00e7\u00e3o a ser vivida quando ocorrer o in\u00edcio da cobran\u00e7a oficial pela \n\n\u00e1gua. \n\nA arrecada\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos recursos s\u00e3o por sub-bacia com a participa\u00e7\u00e3o de \n\nrepresentantes das Prefeituras e dos Servi\u00e7os de \u00c1gua e Esgoto que aderem ao Programa. \n\nO programa de Gest\u00e3o de Bacia e Coopera\u00e7\u00e3o Institucional tem o intuito de \n\nconstruir e implantar um Sistema Descentralizado de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos na \n\nregi\u00e3o, que conte com a participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios e dos usu\u00e1rios de \u00e1gua. O Cons\u00f3rcio \n\nPCJ instituiu o Programa de Gest\u00e3o de Bacia e Coopera\u00e7\u00e3o Institucional, inspirado e \n\nadaptado de experi\u00eancias, modelos e formas de gest\u00e3o desenvolvidas por outros \n\norganismos de Bacias. \n\nO programa est\u00e1 fundamentado na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cujo \n\nprinc\u00edpio \u00e9 ter a Bacia Hidrogr\u00e1fica como unidade territorial para estudos, planejamento \n\nintegrado e desenvolvimento sustent\u00e1vel. A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser de forma \n\ndescentralizada e contar com a participa\u00e7\u00e3o dos Poderes P\u00fablicos, dos Usu\u00e1rios da \u00c1gua e \n\ndas Comunidades, proporcionando condi\u00e7\u00f5es de qualidade e quantidade de \u00e1gua para seus \n\nm\u00faltiplos usos e evitando e/ou administrando conflitos entre os usu\u00e1rios. \n\nOs objetivos do programa s\u00e3o: apoiar, influenciar, contribuir, implantar e participar \n\ndos Sistemas Nacional e Estaduais Integrados de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos, \n\ndescentralizados e participativos; do Comit\u00ea, Ag\u00eancia de Bacia e da Cobran\u00e7a pelo Uso da \n\n\u00c1gua; nas legisla\u00e7\u00f5es referentes aos recursos h\u00eddricos, defendendo os interesses e \n\nbenef\u00edcios regionais e formas que garantam que os recursos arrecadados com a cobran\u00e7a \n\n\n\n \n\n 110  \n\n \n\npelo uso da \u00e1gua permane\u00e7am, ou retornem, \u00e0 sua regi\u00e3o de origem; e do planejamento \n\nregional integrado para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nNo \u00e2mbito regional, a entidade atua em parceria com o Comit\u00ea das Bacias PCJ, \n\nresultando em a\u00e7\u00f5es concretas como a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacias, Reflorestamento \n\nCiliar, Combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua, Projetos de Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de Esgoto etc. \n\nO programa de Investimentos para Recupera\u00e7\u00e3o das Bacias PCJ tem por finalidade \n\nconseguir, junto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es financeiras nacionais e internacionais, recursos financeiros \n\nnecess\u00e1rios para investimentos visando recuperar e proteger as Bacias PCJ. Foi iniciado \n\nem 1992, quando o Cons\u00f3rcio buscou apoio junto ao Banco Mundial para um amplo \n\nprograma de obras e a\u00e7\u00f5es, estimado em US$ 550 milh\u00f5es. Apesar da recusa do projeto, o \n\nBIRD liberou US$ 1,6 milh\u00e3o, a fundo perdido, para detalhamento do projeto, chamado de \n\nPQA - Projeto de Qualidade da \u00c1gua, que contou com apoio do Minist\u00e9rio do \n\nPlanejamento e Or\u00e7amento, atrav\u00e9s da Secretaria de Pol\u00edtica Urbana, Secretaria Estadual \n\nde Recursos H\u00eddricos, Saneamento e Obras \u2013 SP, Comit\u00ea das Bacias dos Rios Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed - CBH-PCJ e Cons\u00f3rcio dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. \n\nO projeto de Prote\u00e7\u00e3o aos Mananciais tem o objetivo de promover a prote\u00e7\u00e3o dos \n\nmananciais, resguardando a qualidade e quantidade da \u00e1gua oferecida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o das \n\nBacias dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, procurando reverter o alto grau de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental na regi\u00e3o, protegendo fauna e flora regionais e despertando, cada \n\nvez mais, o sentimento de preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 qualidade das \u00e1guas. \n\nPara implantar o Programa, no in\u00edcio de 1991, o Cons\u00f3rcio buscou a parceria com \n\nv\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o governamentais. A partir da\u00ed, foram v\u00e1rias etapas \n\nde trabalho, inclusive contando com o apoio da SOBRADIMA \u2013 Sociedade Brasileira de \n\nDireito do Meio Ambiente nas fases iniciais. \n\n\n\n \n\n 111  \n\n \n\nAs v\u00e1rias etapas do programa foram desenvolvidas de acordo com a metodologia e \n\nestrat\u00e9gia montada pelo Cons\u00f3rcio e seus parceiros, sendo hoje exemplo seguido por \n\nmuitas outras institui\u00e7\u00f5es. De maneira resumida, a implanta\u00e7\u00e3o do programa se inicia com \n\num trabalho de identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas criticas, onde a necessidade de reflorestamento \u00e9 \n\nmuito grande. \n\nO projeto de Res\u00edduos S\u00f3lidos iniciou-se em 1992 com a preocupa\u00e7\u00e3o de estudar \n\nplanejar e fomentar a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de res\u00edduos s\u00f3lidos. O interesse por este segmento se \n\ndeu, principalmente, pelo impacto que esses res\u00edduos estavam causando aos rios da regi\u00e3o \n\ne, tamb\u00e9m, pela necessidade de estabelecer novos paradigmas para a gest\u00e3o dos res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, de modo a minimizar a degrada\u00e7\u00e3o ambiental regional.   \n\nOs objetivos do Programa s\u00e3o fomentar a defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nmunicipais e regionais de res\u00edduos s\u00f3lidos visando um Sistema Integrado de \n\nGerenciamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos nas Bacias dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. \n\nO Cons\u00f3rcio PCJ possui uma Pol\u00edtica de Res\u00edduos interna que norteia as suas \n\natividades e, atualmente, atua nos segmentos de res\u00edduos de servi\u00e7os de sa\u00fade, industriais e \n\ndom\u00e9sticos, com enfoque para a coleta seletiva e a reciclagem. \n\nAssim como em todas as suas atividades, o Programa de Res\u00edduos S\u00f3lidos procura \n\nincentivar a parceria entre os setores p\u00fablico e privado, na solu\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nenvolvendo a\u00e7\u00f5es de responsabilidade social. \n\nO programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental tem como objetivo promover a integra\u00e7\u00e3o \n\nregional, bem como a conscientiza\u00e7\u00e3o e a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos setores p\u00fablicos, empres\u00e1rios \n\ne sociedade civil com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 problem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos e as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es \n\ndos problemas, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es que despertem interesse nas quest\u00f5es da qualidade de \n\nvida, desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n\n\n \n\n 112  \n\n \n\nA Semana da \u00c1gua \u00e9 um projeto de educa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o, que se diferencia \n\ndos programas normais de educa\u00e7\u00e3o ambiental por trazer, em primeiro plano, a \n\nnecessidade dos agentes locais de Bacias Hidrogr\u00e1ficas organizarem estruturas e recursos \n\nfinanceiros para resolver os problemas ambientais regionais. \n\nA participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios \u00e9 espont\u00e2nea, sendo que o Cons\u00f3rcio realiza os \n\ntreinamentos de professores e outros agentes aplicadores com aulas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas, \n\noficinas pedag\u00f3gicas e semin\u00e1rios, entre outras atividades, durante o primeiro semestre. A \n\naplica\u00e7\u00e3o, que ocorre no segundo semestre, fica sob responsabilidade de cada munic\u00edpio, \n\nsendo que o Cons\u00f3rcio oferece um suporte orientando coordenadores municipais a como \n\nsolicitar apoio financeiro. \n\nO Programa de Combate \u00e0s Perdas de \u00c1gua do Cons\u00f3rcio teve in\u00edcio em 1997, com \n\no apoio do Fundo Estadual dos Recursos H\u00eddricos, no \u00e2mbito do Comit\u00ea PCJ, incentivando \n\na melhoria da efic\u00e1cia dos servi\u00e7os de saneamento ambiental. O trabalho foi denominado \n\n\u201cPlano Demonstrativo de Combate \u00e0s Perdas F\u00edsicas de \u00c1gua em Sistemas de \n\nAbastecimento P\u00fablico\u201d.  \n\nInicialmente, houve um projeto piloto que foi executado nos munic\u00edpios de Atibaia, \n\nAmparo, Indaiatuba, Rafard e Rio Claro, para demonstra\u00e7\u00e3o local e divulga\u00e7\u00e3o regional da \n\nimport\u00e2ncia do controle e combate \u00e0s perdas f\u00edsicas. Como resultado positivo na \u00e1rea \n\npiloto de Amparo, o \u00edndice de perdas, conforme a metodologia desenvolvida, alterou de \n\n47% para 19%. \n\nFace ao excelente resultado do projeto, o Cons\u00f3rcio elaborou a publica\u00e7\u00e3o \n\n\u201cCombate \u00e0s Perdas de \u00c1gua\u201d \u2013 Uma Tomada de Decis\u00e3o, em 1999, e constituiu o Grupo \n\nRegional de Combate \u00e0s Perdas, que re\u00fane, a cada tr\u00eas meses, representantes dos servi\u00e7os \n\nde \u00e1guas municipais, empresas de saneamento e outras, para troca de experi\u00eancias e \n\nmetodologias. \n\n\n\n \n\n 113  \n\n \n\nOutros munic\u00edpios foram contemplados com recursos do FEHIDRO para implantar \n\no projeto de Combate \u00e0s Perdas, caso de Americana e Sumar\u00e9, em 1999, Anal\u00e2ndia, Bom \n\nJesus dos Perd\u00f5es, Holambra e Saltinho, em 2001, que realizaram um projeto mais amplo, \n\nenvolvendo todo o sistema de abastecimento, ou seja, combatendo as perdas f\u00edsicas e as \n\ntarif\u00e1rias. \n\nOs sistemas nesses munic\u00edpios demonstraram que as perdas f\u00edsicas, atrav\u00e9s dos \n\nvazamentos encontrados, eram significativas, proporcionando vaz\u00f5es de retorno de cerca \n\nde 800 metros c\u00fabicos por dia, equivalentes a 24 mil litros de \u00e1gua por m\u00eas, traduzidos em \n\nreceita m\u00e9dia de R$ 9 mil.  \n\nVisando maior integra\u00e7\u00e3o entre as Empresas Consorciadas e a Secret\u00e1ria Executiva \n\ndo Cons\u00f3rcio foi criado o Grupo das Empresas, que iniciou seus trabalhos formalmente a \n\npartir de 1999 e se re\u00fane a cada tr\u00eas meses para tratar, dentre v\u00e1rios assuntos, o Reuso da \n\n\u00c1gua, Res\u00edduos S\u00f3lidos e Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos. O tema de maior destaque nos \n\n\u00faltimos encontros tem sido a Cobran\u00e7a pelo Uso da \u00c1gua, o Comit\u00ea Federal PCJ e a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Sistema de Gest\u00e3o. \n\nPara incentivar a participa\u00e7\u00e3o das empresas no Cons\u00f3rcio foi ampliado o n\u00famero de \n\nconselheiros, junto ao Conselho Diretor do Cons\u00f3rcio al\u00e9m de mais uma Vice-Presid\u00eancia. \n\nAs duas Vice-Presid\u00eancias do Grupo das Empresas, Prote\u00e7\u00e3o aos Mananciais e \n\nTecnologia e Sistema de Gest\u00e3o, participando ativamente das atividades do Cons\u00f3rcio, \n\ninclusive, representando oficialmente a entidade em eventos e encontros t\u00e9cnicos. \n\nO Programa de Tecnologia e Sistema de Gest\u00e3o busca viabilizar difus\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas e trocas de experi\u00eancias que venham facilitar \u00e0s empresas chegar a \n\ncertifica\u00e7\u00f5es ambientais ou a aprimorarem um procedimento enquadrado nos preceitos do \n\nplano das Bacias dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. Est\u00e1 nos prop\u00f3sitos dessa Vice-\n\n\n\n \n\n 114  \n\n \n\nPresid\u00eancia estreitar relacionamentos com a Secretaria dos Recursos H\u00eddricos - SRH/MMA \n\ne a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas - ANA. \n\n \n\n3.1.2.7.2- O Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com um Sistema de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos data de 1982, \n\nquando o DAEE tomou a iniciativa de promover a s\u00e9rie de encontros de \u00f3rg\u00e3os gestores de \n\nrecursos h\u00eddricos, federais e estaduais. Na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, artigo 21, inciso \n\nXIX, foi explicitada a necessidade de institui\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento \n\nde Recursos H\u00eddricos. \n\nToda essa preocupa\u00e7\u00e3o com o uso dos recursos h\u00eddricos decorreu da sua crescente \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o e do agravamento dos conflitos entre os diversos setores usu\u00e1rios das \u00e1guas, \n\nem in\u00fameras regi\u00f5es do Estado, que trouxeram para a agenda dos pol\u00edticos a discuss\u00e3o \n\nsobre o futuro das \u00e1guas p\u00fablicas e a sua forma de gerenci\u00e1-las. \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia, a Constitui\u00e7\u00e3o Paulista de 1989 (Cap\u00edtulo IV, Se\u00e7\u00e3o II) \n\ntamb\u00e9m dedicou aten\u00e7\u00e3o especial ao tema, em mais profundidade que a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal. O Decreto 32.954, de 7 de fevereiro de 1991, aprovou o PLANO ESTADUAL DE \n\nRECURSOS H\u00cdDRICOS - PERH, primeiro documento t\u00e9cnico de natureza abrangente \n\nsobre este tema, que revelou a situa\u00e7\u00e3o preocupante do futuro dos recursos h\u00eddricos no \n\nEstado, caso as demandas de \u00e1gua e o crescimento demogr\u00e1fico continuassem no mesmo \n\nritmo observado at\u00e9 ent\u00e3o. \n\nA lei 7.663, de 30 de dezembro de 1991, instituiu a Pol\u00edtica Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos e o Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, com importantes \n\nitens que procuram disciplinar os diversos usos das \u00e1guas p\u00fablicas, e constitui marco \n\n\n\n \n\n 115  \n\n \n\nhist\u00f3rico de novos rumos para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nS\u00e3o criados pela lei 7.663, os seguintes \u00f3rg\u00e3os colegiados, de natureza consultiva e \n\ndeliberativa: CRH - Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, de n\u00edvel central, com \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria do Estado, Munic\u00edpios e Sociedade Civil, cada qual com 1/3 de \n\nvotos;  CBHs - Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, com atua\u00e7\u00e3o em unidades \n\ndescentralizadas por bacias hidrogr\u00e1ficas, com representa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m parit\u00e1ria do Estado, \n\nMunic\u00edpios e Sociedade Civil, cada qual com 1/3 de votos; FEHIDRO - Fundo Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos (regulamentado pelo decreto 37.300, de 25 de agosto de 1993) \n\ndestinado a dar suporte financeiro \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos. A gest\u00e3o do \n\nFEHIDRO \u00e9 efetuada pelo COFEHIDRO - Conselho de Orienta\u00e7\u00e3o do Fundo Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos. Participam no COFEHIDRO os Secret\u00e1rios da SRHSO, da SMA, da \n\nFazenda e de Planejamento e Gest\u00e3o, al\u00e9m de quatro representantes de munic\u00edpios, \n\nindicados pelo CRH. O COFEHIDRO conta ainda com a colabora\u00e7\u00e3o de uma Secretaria \n\nExecutiva, dos Agentes T\u00e9cnicos (DAEE e CETESB) com a participa\u00e7\u00e3o da SRHSO, \n\nDAEE, CETESB, e de um agente financeiro que \u00e9 o BANESPA. \n\nDentre os recursos financeiros importantes do FEHIDRO, destaca-se o da cobran\u00e7a \n\npelo uso dos recursos h\u00eddricos, novidade ainda a ser institu\u00edda e que vem sendo estudada \n\npelo Estado, atrav\u00e9s do CRH e do CORHI, desde a promulga\u00e7\u00e3o da lei 7.663. Enquanto a \n\ncobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos n\u00e3o for implantada, o \u00fanico recurso dispon\u00edvel no \n\nFEHIDRO \u00e9 o da compensa\u00e7\u00e3o financeira que o Estado recebe por conta dos royalties do \n\nsetor el\u00e9trico. Em termos pr\u00e1ticos, entretanto, muita coisa ainda depender\u00e1 da \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, que ser\u00e1 o instrumento \n\nessencial para promover a gest\u00e3o, o uso racional e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, e a \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o dos empreendimentos. \n\nO CBH - Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed foi \n\n\n\n \n\n 116  \n\n \n\ncriado pela lei 7.663, nas disposi\u00e7\u00f5es transit\u00f3rias, mas a sua efetiva instala\u00e7\u00e3o ocorreu em \n\n18 de novembro de 1993, tendo sido o primeiro Comit\u00ea de Bacia do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nNo \u00e2mbito federal, somente em 8 de janeiro de 1997 foi promulgada a lei 9.433, \n\npraticamente com o mesmo esp\u00edrito da lei 7.663/91 de S\u00e3o Paulo, por\u00e9m, com adapta\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 abrang\u00eancia em todo o territ\u00f3rio nacional. Nessa lei federal, foram institu\u00eddos \n\nos seguintes colegiados: Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos; Conselho de Recursos \n\nH\u00eddricos dos Estados; Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, e Ag\u00eancia das \u00c1guas. \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, o CRH - Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos foi \n\ninstitu\u00eddo em 1987, por decreto, anteriormente, portanto, \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Estadual de 1989 e \n\n\u00e0 lei 7.663, de 1991. Esta \u00faltima lei confirma o CRH como sendo o colegiado central, e em \n\n18 de maio de 1993, o decreto 36.787 introduz adapta\u00e7\u00f5es de modo a adequar o CRH \u00e0s \n\ndisposi\u00e7\u00f5es da lei 7.663. \n\n O Comit\u00ea \u00e9 composto por v\u00e1rios grupos de acompanhamento de projetos, entre eles \n\npode-se citar: \n\n- Grupo de Acompanhamento do Projeto: \"Plano de Bacias das Bacias PCJ - 2004-\n\n2007\" foi criado no \u00e2mbito da C\u00e2mara T\u00e9cnica do Plano de Bacias (CT-PB) para \n\nacompanhar o desenvolvimento do Plano de Bacias das Bacias PCJ;  \n\n- Grupo de Acompanhamento do Projeto: \"Programa de Gest\u00e3o Municipal dos \n\nRecursos H\u00eddricos das Bacias PCJ\", que foi criado no \u00e2mbito da C\u00e2mara T\u00e9cnica \n\nde Planejamento (CT-PL) para acompanhar o desenvolvimento do Programa de \n\nGest\u00e3o Municipal dos Recursos H\u00eddricos; \n\n- Grupo de Acompanhamento do Projeto: \"Elabora\u00e7\u00e3o de Crit\u00e9rios para Implanta\u00e7\u00e3o \n\nde Novos Empreendimentos nas Bacias PCJ\", criado no \u00e2mbito da C\u00e2mara T\u00e9cnica \n\nde Planejamento (CT-PL) para acompanhar o desenvolvimento do projeto de \n\nElabora\u00e7\u00e3o de Crit\u00e9rios para Implanta\u00e7\u00e3o de Novos Empreendimentos nas Bacias \n\n\n\n \n\n 117  \n\n \n\nPCJ; \n\n- Grupo de Acompanhamento do Projeto: \"Plano Diretor de Reflorestamento\", criado \n\nno \u00e2mbito da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Prote\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais \n\n(CT-RN) para acompanhar o desenvolvimento do Plano Diretor de \n\nReflorestamento. \n\n \n\n\n\n \n\n 118  \n\n \n\n3.2- M\u00c9TODO \n\n3.2.1- COLETA E AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\n \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho de pesquisa foram utilizados dados de diversas \n\nfontes, tais como revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, levantamento em fontes prim\u00e1rias, material \n\ncartogr\u00e1fico e compila\u00e7\u00e3o de dados de organismos governamentais por meio da Internet. \n\n \n\n3.2.1.1- Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n \n\nEsta primeira etapa constou da sele\u00e7\u00e3o e posterior an\u00e1lise da bibliografia geral e \n\nespec\u00edfica sobre os diversos temas que comp\u00f5em a pesquisa. Contribuiu para fornecer \n\ndados sobre a \u00e1rea e fundamentar as t\u00e9cnicas, possibilitando a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gica e conceitual num n\u00edvel global. \n\nA coleta de dados bibliogr\u00e1ficos deu-se a partir de fontes secund\u00e1rias existentes nas \n\nuniversidades paulistas (UNESP, USP e UNICAMP). A pesquisa ocorreu com o aux\u00edlio de \n\nsites de busca destas universidades e da an\u00e1lise destes materiais. \n\n \n\n3.2.1.2- Levantamento em fontes prim\u00e1rias \n\n \n\nOs dados coletados a partir de fontes prim\u00e1rias foram, principalmente, dados dos \n\narquivos p\u00fablicos municipais, tais como documentos oficiais e relat\u00f3rios. Outros dados \n\nforam coletados dos censos do IBGE, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o e fatores \n\necon\u00f4micos.  \n\n\n\n \n\n 119  \n\n \n\nForam consideradas, para a coleta desses dados, informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo uso da terra pelos estabelecimentos rurais, com finalidades relacionadas ao uso para \n\natividades agr\u00edcolas, atividades pecu\u00e1rias, atividades de cunho tur\u00edstico e das ind\u00fastrias \n\nexistentes; evolu\u00e7\u00e3o da estrutura fundi\u00e1ria, entre outros. \n\n \n\n3.2.1.3- Material cartogr\u00e1fico \n\n \n\nO material cartogr\u00e1fico utilizado foi compilado do arquivo digital do Atlas \n\nAmbiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed, do ano de 2001.  \n\n \n\n3.2.1.4- Dados via Internet \n\n \n\nA coleta de dados via Internet ocorreu por meio de busca em \u201csites\u201d oficiais dos \n\nGovernos Estadual e Federal e de \u00f3rg\u00e3os de fomento (como o BNDES e SEBRAE) com \n\npossibilidades de financiamentos para os setores econ\u00f4micos atuantes na \u00e1rea da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n3.2.1.5- An\u00e1lise dos dados \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados se deu com base na proposi\u00e7\u00e3o do desenvolvimento regional, \n\ntendo como base os fatores naturais, tecnol\u00f3gicos, econ\u00f4micos, sociais, educacionais e \n\ninstitucionais. \n\n \n\n\n\n \n\n 120  \n\n \n\n3.2.1.6- Entrevistas \n\n \n\nA t\u00e9cnica de campo utilizada nesta pesquisa foi a de observa\u00e7\u00e3o direta intensiva, \n\nque ocorre por meio da observa\u00e7\u00e3o e da entrevista. De acordo com a proposta da pesquisa, \n\nocorreu um misto de entrevistas padronizadas e n\u00e3o-padronizadas com representantes do \n\npoder p\u00fablico em cada munic\u00edpio pertencente \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o. \n\nA entrevista padronizada ocorreu por meio de um roteiro previamente estabelecido \n\ne se realizou de acordo com um formul\u00e1rio composto por quest\u00f5es fechadas e abertas, onde \n\no entrevistado colocou sua opini\u00e3o e citou fatos que o comprovariam. O momento da \n\nentrevista n\u00e3o-padronizada ocorreu a partir do momento em que houve necessidade de \n\ninterven\u00e7\u00e3o tanto do entrevistado como do entrevistador, visando a elucida\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o \n\nde temas considerados importantes no decorrer da entrevista. \n\nAs entrevistas foram gravadas e, posteriormente, transcritas visando \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o \n\nda coleta de informa\u00e7\u00f5es. O roteiro da entrevista, com a finalidade de obter informa\u00e7\u00f5es \n\nrelativas \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas propostas para o desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o e as \n\nquais est\u00e3o em andamento, foi o seguinte: \n\n \n\n? POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS (Habita\u00e7\u00e3o, Saneamento, Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, \n\nMeio Ambiente, Com\u00e9rcio, Ind\u00fastria, Cultura, Esportes, Seguran\u00e7a, Turismo e \n\nPlanejamento). Indicar, para cada caso, programas espec\u00edficos (incentivos fiscais, \n\ncredit\u00edcios, fundi\u00e1rios etc.) em andamento ou a implantar, em cada secretaria \n\nmunicipal. \n\n? Projetos compartilhados por mais de uma secretaria ou autarquia municipal. \n\n? Participa\u00e7\u00e3o em algum tipo de associa\u00e7\u00e3o ligada ao desenvolvimento \n\nregional. \n\n\n\n \n\n 121  \n\n \n\n? Projetos municipais e regionais com vistas ao desenvolvimento s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mico, existentes no munic\u00edpio. \n\n? Conhecimento do potencial dos \u00f3rg\u00e3os de governo (federal e estadual) que \n\nliberam recursos financeiros para sa\u00fade, habita\u00e7\u00e3o, ind\u00fastria e com\u00e9rcio, turismo, \n\nsaneamento, transportes, seguran\u00e7a, cultura, meio ambiente, esportes. Em caso \n\nnegativo, quais as maiores dificuldades. Em caso positivo, recebe algum recurso.  \n\n? Tem pleno conhecimento dos incentivos fiscais e outros tipos de incentivos \n\n(federal e estadual) oferecidos pelo governo? Em caso negativo, quais as maiores \n\ndificuldades. Em caso positivo, recebe algum recurso. \n\n? Tem pleno conhecimento das Funda\u00e7\u00f5es e Organiza\u00e7\u00f5es Civis que liberam \n\nrecursos para projetos municipais voltados para o desenvolvimento socioecon\u00f4mico e \n\nconserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente? Em caso negativo, quais as maiores dificuldades.Em \n\ncaso positivo, recebe algum recurso. \n\n? Na sua opini\u00e3o quais s\u00e3o, no momento, as maiores restri\u00e7\u00f5es e as melhores \n\nalternativas ao desenvolvimento socioecon\u00f4mico do munic\u00edpio? \n\n \n\n\n\n \n\n 122  \n\n \n\n3.2.2- METODOLOGIA PARA PLANEJAMENTO E MODELO DE \n\nGEST\u00c3O \n\n \n\nH\u00e1 mais de uma d\u00e9cada, o Brasil vive uma rica experi\u00eancia de redesenho do seu \n\nsistema federativo. O sentido da mudan\u00e7a - pelo menos em n\u00edvel do discurso pol\u00edtico - \n\naponta para a descentraliza\u00e7\u00e3o, bem como para o fortalecimento da capacidade decis\u00f3ria \n\ndas inst\u00e2ncias subnacionais de governo. Para os cr\u00edticos do sistema anterior, a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o implicaria a transfer\u00eancia de compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es de outras esferas \n\nestatais para os munic\u00edpios, com concomitante descentraliza\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o dos recursos, \n\nconferindo-lhes maior autonomia nas decis\u00f5es e nos gastos p\u00fablicos (ALMEIDA, 1996). \n\nA descentraliza\u00e7\u00e3o tem se tornado a grande moda a partir do in\u00edcio dos anos 90. \n\nAlguns a v\u00eaem como uma importante ferramenta para o desenvolvimento rural e para a \n\nredu\u00e7\u00e3o da pobreza, outros como um caminho para desmantelar economias centrais, e \n\nainda alguns como forma de semear a democracia. \n\nPara Aiyar (1996), por exemplo, a descentraliza\u00e7\u00e3o pode trazer grandes benef\u00edcios, \n\ndestacando-se: o aumento do retorno dos governos \u00e0 sociedade; o aumento do fluxo de \n\ninforma\u00e7\u00f5es entre o governo e a sociedade; a promo\u00e7\u00e3o de maiores atividades de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e de associativismo; o aumento da transpar\u00eancia; o aumento da credibilidade; \n\na integra\u00e7\u00e3o da sociedade com o Estado; o refor\u00e7o e revigoramento da democracia em \n\nn\u00edvel nacional; a amplia\u00e7\u00e3o do escopo do projeto para al\u00e9m da agricultura; a redu\u00e7\u00e3o das \n\ndisparidades regionais; a solu\u00e7\u00e3o dos problemas da complexidade e da coordena\u00e7\u00e3o; a \n\naten\u00e7\u00e3o maior aos fatores s\u00f3cio-culturais; a adapta\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nlocais; e o refor\u00e7o do compromisso do governo central com o desenvolvimento rural. \u00c9 \n\n\u00f3bvio que cada um desses benef\u00edcios n\u00e3o ocorre independentemente dos outros, havendo \n\ngrandes discrep\u00e2ncias em raz\u00e3o das pr\u00f3prias diferen\u00e7as regionais e locais, mas no m\u00e9dio e \n\n\n\n \n\n 123  \n\n \n\nlongo prazo eles tendem a convergir na medida em que as grandes transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\npol\u00edticas sejam processadas. \n\nEst\u00e1 evidente que n\u00e3o h\u00e1 uma sa\u00edda \u00fanica para o desenvolvimento de uma regi\u00e3o. \n\nQualquer programa ou projeto de desenvolvimento deve respeitar as particularidades locais \n\n- sociais, culturais, econ\u00f4micas e ambientais -, de modo a n\u00e3o agravar as desigualdades. E \n\no processo de descentraliza\u00e7\u00e3o, particularmente o da municipaliza\u00e7\u00e3o, tem importante \n\npapel nisso, pois \u00e9 no n\u00edvel local que as peculiaridades se expressam, que os atores sociais \n\ninteragem, que as pol\u00edticas p\u00fablicas se viabilizam, enfim, que as a\u00e7\u00f5es efetivamente se \n\nrealizam. O processo de municipaliza\u00e7\u00e3o, se bem conduzido, pode atacar as profundas \n\ndisparidades regionais e locais, contribuindo para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas e para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ao n\u00edvel nacional.  \n\nDe acordo com Garcia (no prelo), a forma complexa verificada no meio ambiente \n\nindica, de forma substancial, o grau de dificuldade existente na elabora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de \n\nprojetos de desenvolvimento econ\u00f4mico e ambiental. \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o dos projetos a serem alocados em determinadas regi\u00f5es deve-se \n\nconsiderar alguns aspectos que s\u00e3o relevantes para o planejamento. Conceitualmente, \n\npode-se destacar: \n\n- Recurso Natural: considerado como tal, at\u00e9 que seja capaz de satisfazer as \n\nnecessidades humanas. \u00c9 din\u00e2mico, tornando-se dispon\u00edvel ao homem atrav\u00e9s da \n\ncombina\u00e7\u00e3o do aumento do conhecimento e expans\u00e3o tecnol\u00f3gica. \n\n- An\u00e1lise dos Recursos: estudo dos recursos naturais bem como suas caracter\u00edsticas e \n\npotencialidades. \n\n- Estudo dos Fatores Condicionantes ao Desenvolvimento: vari\u00e1veis que \n\ncondicionam a distribui\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento dos recursos, tanto naturais quanto \n\n\n\n \n\n 124  \n\n \n\nhumanos, por meio das esferas ambientais, tecnol\u00f3gicas, econ\u00f4micas, sociais, \n\npol\u00edticas, culturais, institucionais e legais. \n\n- Manejo dos Recursos: representa decis\u00f5es referentes \u00e0 pol\u00edtica ou pr\u00e1ticas de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos recursos com base nas condi\u00e7\u00f5es e arranjos necess\u00e1rios \n\npara sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nO ordenamento territorial, um processo de planejamento para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, envolve uma estrat\u00e9gia para melhorar e disciplinar as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\naspectos ecol\u00f3gicos e s\u00f3cio-econ\u00f4micos dos sistemas ambientais. O sucesso desse \n\nordenamento depender\u00e1 da participa\u00e7\u00e3o de todos os setores da comunidade envolvida na \n\ndin\u00e2mica territorial (GARCIA, no prelo). \n\nNesta discuss\u00e3o, insere-se o conceito de sustentabilidade dos recursos ambientais, o \n\nqual se refere \u00e0 an\u00e1lise de sua capacidade de regenera\u00e7\u00e3o. Desta maneira, as decis\u00f5es com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o dos recursos naturais de uso comum adquirem melhor embasamento, pois \n\nest\u00e3o sustentadas na compreens\u00e3o de que os recursos naturais s\u00e3o sistemas abertos, que, \n\ncontinuamente, trocam energia com o meio ambiente externo. \n\nPara Sachs (2000), no planejamento do desenvolvimento devem ser consideradas, \n\nconcomitantemente, as seguintes dimens\u00f5es: \n\n- Sustentabilidade social: parte do princ\u00edpio da justi\u00e7a social, embasando-se nos \n\nconceitos de melhor distribui\u00e7\u00e3o de renda e de bens, de modo a permitir a redu\u00e7\u00e3o \n\ndas diferen\u00e7as nos padr\u00f5es de vida entre as classes sociais; \n\n- Sustentabilidade econ\u00f4mica: refere-se ao \u00f3timo locacional e \u00e0 gest\u00e3o eficiente dos \n\nrecursos, bem como a um constante fluxo de invers\u00f5es p\u00fablicas e privadas que, \n\nnecessariamente, devem ser analisadas n\u00e3o somente pela \u00f3tica do retorno \n\nempresarial, mas tamb\u00e9m em termos de retorno social; \n\n\n\n \n\n 125  \n\n \n\n- Sustentabilidade ecol\u00f3gica: uso adequado dos recursos dos diversos ecossistemas, \n\natrav\u00e9s de processos de simbiose que podem ser equilibrados por meio de \n\ntecnologias apropriadas ao desenvolvimento urbano, rural e industrial; \n\n- Sustentabilidade cultural: inclui solu\u00e7\u00f5es criativas para o conceito de \n\necodesenvolvimento, por meio de solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que possibilitem a \n\ncomunidade cultural, contemplando-se a regi\u00e3o, sua cultura e seu ecossistema; \n\n- Sustentabilidade ambiental: consiste em respeitar a capacidade de suporte e \n\nresist\u00eancia dos ecossistemas. \n\nA partir destas conceitua\u00e7\u00f5es verifica-se que a Gest\u00e3o Ambiental \u00e9 o processo de \n\narticula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos diferentes agentes sociais que interagem em um dado espa\u00e7o, \n\ncom o objetivo de garantir a adequa\u00e7\u00e3o dos meios de explora\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais, \n\necon\u00f4micos e s\u00f3cio-culturais, \u00e0s caracter\u00edsticas do meio ambiente.  \n\nIsso torna a Gest\u00e3o Ambiental uma atividade voltada \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e \n\ndiretrizes a estrutura\u00e7\u00e3o de sistemas gerenciais e \u00e0 tomada de decis\u00f5es, que tem como \n\nobjetivo final a promo\u00e7\u00e3o de forma coordenada, o invent\u00e1rio, uso, controle, prote\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o do ambiente visando atingir o objetivo estrat\u00e9gico de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel.  \n\nPara a proposi\u00e7\u00e3o do modelo de gest\u00e3o do espa\u00e7o s\u00e3o imprescind\u00edveis m\u00e9todos e \n\nestrat\u00e9gias que incluam e integrem ao desenvolvimento as vari\u00e1veis ambientais, sociais, \n\necon\u00f4micas e de pol\u00edticas p\u00fablicas (SARACENO, 1998). \n\nNesse sentido, o desenvolvimento local requer um planejamento territorial e n\u00e3o \n\nestritamente setorial dos processos econ\u00f4micos e sociais de desenvolvimento, pois o local \n\ncada vez aparece como a inst\u00e2ncia mais apropriada para avaliar a competitividade, as \n\nmudan\u00e7as com o tempo e o delineamento de pol\u00edticas. \n\n\n\n \n\n 126  \n\n \n\nEntre os princ\u00edpios observados est\u00e3o: a participa\u00e7\u00e3o da comunidade local no \n\nencaminhamento das decis\u00f5es, a introdu\u00e7\u00e3o de mecanismos p\u00fablicos que possibilitem a \n\nigualdade de acesso aos benef\u00edcios gerados e o compromisso com a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais e recreativos e da qualidade ambiental. \n\nPara que isso aconte\u00e7a, um modelo de gest\u00e3o deve atender alguns requisitos \n\nvisando alcan\u00e7ar os objetivos relacionados ao desenvolvimento regional. Tal modelo est\u00e1 \n\nbaseado em Campanhola (2001). \n\nFaz-se necess\u00e1rio estimular a implementa\u00e7\u00e3o de programas e projetos de \n\ndesenvolvimento local que possibilitem a emerg\u00eancia de novos atores sociais e um \n\nreordenamento territorial com a cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os rurais que n\u00e3o sejam \n\nnecessariamente confinados aos limites geogr\u00e1ficos dos atuais munic\u00edpios, de modo a \n\nintroduzir outras vari\u00e1veis econ\u00f4micas, sociais e ambientais que sejam mais coerentes com \n\nas oportunidades emergentes de atividades produtivas e de servi\u00e7os. \n\nO estabelecimento de mecanismos ou estruturas que promovam o processo \n\nparticipativo das diferentes representa\u00e7\u00f5es dos atores sociais do meio rural - de segmentos \n\nagr\u00edcolas e n\u00e3o-agr\u00edcolas -, contribuem de modo a estimular a forma\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia e o \n\nexerc\u00edcio democr\u00e1tico; deve haver o monitoramento e a avalia\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica das a\u00e7\u00f5es \n\nprogramadas e implementadas, divulgando e discutindo os seus resultados com a \n\ncomunidade, a fim de conferir transpar\u00eancia ao processo e de prezar pela sua continuidade, \n\nmesmo diante das mudan\u00e7as peri\u00f3dicas no poder executivo municipal; \n\nEm suma, o planejamento vai possibilitar o delineamento de pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento que d\u00eaem suporte a pluriatividade. Nesses casos, as diretrizes para as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas seriam no sentido de: a) identificar as potencialidades locais, incluindo \n\nas atividades n\u00e3o-agr\u00edcolas; b) organizar a participa\u00e7\u00e3o das comunidades locais; c) \n\nsolucionar os entraves de infra-estrutura que dificultam o aproveitamento das \n\n\n\n \n\n 127  \n\n \n\noportunidades; d) reestruturar os instrumentos institucionais para que favore\u00e7am as a\u00e7\u00f5es \n\nintersetoriais e, e) rever as formas de atua\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e de extens\u00e3o do \n\nsetor p\u00fablico. \n\nAo se pensar em formas de an\u00e1lise e de gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, diversos \n\nfatores devem ser enfocados, para que sejam inclu\u00eddos os fatores ambientais, sociais, \n\nculturais, pol\u00edticos e econ\u00f4micos.  \n\nSegundo Almeida (1999), a formula\u00e7\u00e3o de programas de desenvolvimento obedece \n\nao ordenamento que exige, como t\u00f3pico indispens\u00e1vel, a identifica\u00e7\u00e3o e o conhecimento \n\ndos espa\u00e7os geogr\u00e1ficos, zonas ou regi\u00f5es, em raz\u00e3o das alternativas ou op\u00e7\u00f5es de \n\nsustentabilidade ecol\u00f3gica, econ\u00f4mica e social. Esse processo configura o denominado \n\nzoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico (ZEE), que deve se constituir no principal instrumento \n\npara a ocupa\u00e7\u00e3o racional dos espa\u00e7os, objetivando o melhor aproveitamento ou o \n\nredirecionamento de atividades antr\u00f3picas. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 determina, no artigo 25, que \u201cincumbe ao poder \n\np\u00fablico definir todas as unidades da Federa\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os territoriais e seus componentes a \n\nserem especialmente protegidos, sendo a altera\u00e7\u00e3o e supress\u00e3o permitidas somente atrav\u00e9s \n\nda lei, vedada qualquer utiliza\u00e7\u00e3o que comprometa a integridade dos atributos que \n\njustifiquem a sua prote\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nPor meio do Decreto Federal 99.450, foi criada a Comiss\u00e3o Coordenadora do \n\nZoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico (ZEE) do territ\u00f3rio nacional, que estabelece algumas \n\ndiretrizes, tais como: \n\n- o ZEE do territ\u00f3rio nacional nortear\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o dos planos nacionais e \n\nregionais de desenvolvimento econ\u00f4mico e social. \n\n\n\n \n\n 128  \n\n \n\n- os trabalhos do zoneamento ser\u00e3o conduzidos com abordagem interdisciplinar e \n\nvis\u00e3o sist\u00eamica, objetivando a integra\u00e7\u00e3o de fatores e processos e a an\u00e1lise de causa e \n\nefeito. \n\n- o ZEE resulta de uma a\u00e7\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o, de constata\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade territorial, na qual se determinam zonas caracterizadas pelos componentes f\u00edsicos \n\ne bi\u00f3ticos e pelas formas de organiza\u00e7\u00e3o resultante da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\n- instrumento t\u00e9cnico indispens\u00e1vel \u00e0 ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, entendida como a \n\nexpress\u00e3o espacial de pol\u00edticas econ\u00f4micas, sociais, culturais e ecol\u00f3gicas, que visem \n\nreduzir as diferen\u00e7as ocasionais, mediante melhor distribui\u00e7\u00e3o das atividades produtivas e \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nVai permitir ao poder p\u00fablico formar um arcabou\u00e7o de bases t\u00e9cnicas que \n\nauxiliar\u00e3o no estabelecimento de pol\u00edticas p\u00fablicas de ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, que, por \n\nconseguinte, estar\u00e3o visando uma forma sustent\u00e1vel de implanta\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Almeida (1999), os estudos de Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico, \n\ninicialmente, procuram definir as zonas e subzonas inter-regionais, com base em estudos \n\nmultidisciplinares que mostrem similaridades e contraste no que diz respeito a \n\npotencialidade, limita\u00e7\u00f5es e tend\u00eancias de modifica\u00e7\u00f5es f\u00edsico-ambientais ou que indiquem \n\na adequabilidade desses espa\u00e7os ao desenvolvimento econ\u00f4mico, em conson\u00e2ncia com a \n\nsustenta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e social. Tais elementos devem orientar as pol\u00edticas que conduzir\u00e3o \n\no estabelecimento de crit\u00e9rios de utiliza\u00e7\u00e3o ordenada e auto-sustentada do Estado. \n\nA defini\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas ser\u00e1 a principal ferramenta para o planejamento das a\u00e7\u00f5es \n\ndo poder p\u00fablico, permitindo a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que conduzam a formas ordenadas e \n\nsustent\u00e1veis de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, al\u00e9m da articula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o com as \n\ndemais. \n\n\n\n \n\n 129  \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico deve seguir alguns requisitos \n\nb\u00e1sicos para propiciar a efic\u00e1cia da sua aplica\u00e7\u00e3o (ALMEIDA, 1999): \n\n- uso e manejo dos espa\u00e7os destinados ao desenvolvimento econ\u00f4mico dever\u00e3o \n\nestar compatibilizados com os princ\u00edpios da sustentabilidade ecol\u00f3gica, social e \n\necon\u00f4mica. \n\n- o diagn\u00f3stico dever\u00e1 cotejar o potencial de ofertas ecol\u00f3gicas com suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es, os problemas decorrentes da utiliza\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea social conflitante, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos agentes produtores e consumidores com as caracter\u00edsticas dos espa\u00e7os \n\ndestinados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, e \u00e0s \u00e1reas produtoras com os processos de enriquecimento da biota \n\nou de reconstitui\u00e7\u00e3o da paisagem. \n\n- a prognose dever\u00e1 permitir a proje\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias relativas \u00e0s prov\u00e1veis \n\nmudan\u00e7as de situa\u00e7\u00f5es e de cen\u00e1rios alternativos de desenvolvimento. \n\n- dever\u00e3o ser previstas recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas desmatadas e o redirecionamento das \n\natividades produtivas. \n\n- a biodiversidade dos v\u00e1rios ecossistemas dever\u00e1 ser preservada como estoque de \n\ncapital e como patrim\u00f4nio da sociedade e o seu uso obedecer a princ\u00edpios que lhes \n\ngarantam a auto-sustentabilidade. \n\n- a destina\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os identificados para o desenvolvimento dever\u00e1 considerar, \n\nentre outras, o melhor aproveitamento de energia e de mat\u00e9rias-primas locais, no processo \n\nprodutivo. \n\n- dever\u00e3o prevalecer, como objetivo b\u00e1sico de desenvolvimento, os interesses das \n\ncomunidades no tocante \u00e0 melhoria da qualidade de vida e do bem-estar social. \n\n- a metodologia contemplar\u00e1, adequadamente, a base conceitual pr\u00f3pria \u00e0s an\u00e1lises \n\nintegrativas e \u00e0s correla\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis baseadas em prioridades setoriais, evitando-se, \n\nassim, superposi\u00e7\u00f5es, extrapola\u00e7\u00f5es ou escolhas tendenciosas. \n\n\n\n \n\n 130  \n\n \n\nO programa de Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico acontece por meio de fases que \n\nse completam no sentido de orientar a capta\u00e7\u00e3o dos dados relativos a toda din\u00e2mica da \u00e1rea \n\nestudada. Tais fases s\u00e3o as seguintes: \n\n1- S\u00edntese dos conhecimentos e diagn\u00f3sticos ambientais \n\n\u2022 S\u00edntese do conhecimento do meio f\u00edsico; \n\n\u2022 S\u00edntese do conhecimento do meio biol\u00f3gico; \n\n\u2022 S\u00edntese do conhecimento antr\u00f3pico; \n\n\u2022 S\u00edntese da din\u00e2mica s\u00f3cio-econ\u00f4mica; \n\n\u2022 Defini\u00e7\u00f5es e ordenamento dos espa\u00e7os geoecon\u00f4micos; \n\n\u2022 Defini\u00e7\u00f5es e limites e zonas e subzonas; \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o do macrozoneamento. \n\n \n\n2- Zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico \n\n\u2022 Delimita\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o objeto do zoneamento; \n\n\u2022 Aerolevantamento radargram\u00e9trico; \n\n\u2022 Fotointerpreta\u00e7\u00e3o das imagens de radar e de sat\u00e9lite; \n\n\u2022 Levantamento de campo; \n\n\u2022 Prepara\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o dos mapas e cartas tem\u00e1ticas; \n\n\u2022 Prepara\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de mapas de ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o da s\u00edntese do meio f\u00edsico, biol\u00f3gico e antr\u00f3pico; \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o da s\u00edntese do meio s\u00f3cio-econ\u00f4mico; \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o da s\u00edntese ecol\u00f3gica; \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o de mapas de zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico. \n\n \n\n\n\n \n\n 131  \n\n \n\n3- Elabora\u00e7\u00e3o do programa de zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico \n\n\u2022 Identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos modelos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o dos estudos retrospectivos da situa\u00e7\u00e3o atual dos cen\u00e1rios \n\nprospectivos; \n\n\u2022 Sele\u00e7\u00e3o de modelos adequados de explora\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor estrat\u00e9gico de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nA defini\u00e7\u00e3o de modelos apropriados para cada uma destas etapas auxilia na \n\norganiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e na coordena\u00e7\u00e3o das etapas a serem realizadas para gest\u00e3o \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica. Steinitz (1990) sugere alguns elementos que devem ser utilizados, \n\nde forma ordenada, nos sistemas de gest\u00e3o, a partir de um suporte t\u00e9cnico-cient\u00edfico, \n\nbaseados no conhecimento da estrutura ambiental e na compreens\u00e3o dos processos e \n\nfatores que interv\u00eam sobre a unidade de gerenciamento. O Quadro 3.2.2.1 exp\u00f5e de forma \n\nsistem\u00e1tica os fatores que podem ser utilizados para aferir tais elementos. \n\nPara Steinitz (1990), a abordagem metodol\u00f3gica para auxiliar a gest\u00e3o de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica deve contemplar a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da ecologia da paisagem, em que a \n\ntomada de decis\u00e3o do uso do espa\u00e7o ou dos recursos naturais de uma \u00e1rea qualquer, \n\nenvolve, necessariamente, o conhecimento da estrutura ambiental, a compreens\u00e3o de sua \n\ndin\u00e2mica, a avalia\u00e7\u00e3o dos seus potenciais e limita\u00e7\u00f5es atuais, a simula\u00e7\u00e3o das respostas \n\nambientais frente \u00e0s a\u00e7\u00f5es propostas, a compara\u00e7\u00e3o entre alternativas de outras poss\u00edveis \n\na\u00e7\u00f5es, incluindo a n\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, a determina\u00e7\u00e3o de impactos associados a cada uma delas e, \n\nfinalmente, a tomada de decis\u00e3o sobre as formas de uso e conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea sob \n\nplanejamento. \n\n\n\n \n\n 132  \n\n \n\nQuadro 3.2.2.1 - Tipos de Modelos Conceituais elaborados para auxiliar no gerenciamento \n\nambiental de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (modificado de STEINITZ, 1990). \n\nQuest\u00e3o O que medir? Onde chegar? \n \n\nComo a Bacia \nHidrogr\u00e1fica pode \nser descrita? \n\nEstrutura ambiental Solos, relevo, \nhidrografia, \nqualidade da \u00e1gua, \nbiodiversidade, \nefeito da borda, grau \nde fragmenta\u00e7\u00e3o, \nsistema s\u00f3cio-\nculturais e \necon\u00f4mico etc. \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o: Qual a melhor forma de \napresenta\u00e7\u00e3o? Qual a qualidade? Que elementos e \natributos s\u00e3o constituintes da Bacia Hidrogr\u00e1fica? \nSua forma, textura, cor, tipo: ponto, linha, \npol\u00edgono, classifica\u00e7\u00e3o: natural, antr\u00f3pica, matriz, \npatch, corredor, munic\u00edpio, estado, pa\u00eds. Como \npodem ser representadas: fotos, mapas, imagens, \nm\u00fasicas, textos \u2013 relat\u00f3rios? Qual a percep\u00e7\u00e3o da \npopula\u00e7\u00e3o sobre a \u00e1rea da Bacia Hidrogr\u00e1fica? \n\nComo funciona a \nBacia Hidrogr\u00e1fica? \n\nRela\u00e7\u00f5es entre a \nestrutura e a fun\u00e7\u00e3o \ndo sistema \n\nProcessos de eros\u00e3o, \nsedimenta\u00e7\u00e3o, troca \nde materiais, \nnutrientes e \norganismos. \n\nProcessos: Qual a compreens\u00e3o efetiva da \ndin\u00e2mica da Bacia Hidrogr\u00e1fica? Em que n\u00edvel \n(regional, local)? Qu\u00e3o bem ela \u00e9 percebida e \nusada? Como podem ser descritas estas rela\u00e7\u00f5es? \nExistem modelos e an\u00e1lises sobre os processos? \nQu\u00e3o complexo e preciso necessita ser o modelo \n(ou pode ser)? Isto demandar\u00e1 muitos esfor\u00e7os? \nQuais s\u00e3o os dados e informa\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o \nsubsidi\u00e1-lo? Estes existem ou necessitam ser \ncoletados? (\u00e9 uma \u00e1rea bastante conhecida para a \ncompreens\u00e3o dos processos que ali ocorrem? \nPode-se presumir que os processos correndo s\u00e3o \nest\u00e1veis no tempo e espa\u00e7o? Apesar de varia\u00e7\u00f5es \nculturais? Como a Bacia Hidrogr\u00e1fica \u00e9 moldada \npelas for\u00e7as que a formam: como a economia, \npol\u00edtica, legisla\u00e7\u00e3o, cultura, sociedade?) \n\nComo a Bacia \nHidrogr\u00e1fica pode \nser alterada? Que \ntipo de a\u00e7\u00f5es, onde \ne como? \n\nComo a Bacia \nHidrogr\u00e1fica pode \nser alterada se \nprevalecerem as \ntend\u00eancias atuais \nde uso? Como a \nBacia Hidrogr\u00e1fica \npode ser alterada \ncaso seja \nimplementado \nalgum tipo de uso \ndos recursos \nnaturais. \n\nDetermina\u00e7\u00e3o de \nmodelos \u2013 seq\u00fc\u00eancia \nde uso do solo no \ntempo e sua \nproje\u00e7\u00e3o para o \nfuturo (que \npercentual e onde \ndever\u00e3o ser \nestabelecidos tais \ntipos de uso do \nsolo), e modelo de \nprojetamento de \nalgum tipo de uso da \nterra e pr\u00e9-\nconcebido (onde \ndeve ser \nimplementado tal \ntipo de uso da terra \nde forma \nsustent\u00e1vel). \n\nO que poderia acontecer caso n\u00e3o sejam \ndeterminadas formas adequadas de interven\u00e7\u00e3o?  \nComo podem ser retiradas informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do \nestudo do passado (mudan\u00e7a de uso do solo ou \nsucess\u00e3o de ecossistemas) e prognosticar \ntend\u00eancias futuras? Como podem ser verificadas \nmarcas da sele\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o? Como podem ser \ndeterminados os usos adequados e inadequados \npara uma \u00e1rea? Est\u00e1 sendo realmente previsto o \nque dever\u00e1 acontecer? Com que precis\u00e3o? S\u00e3o \nnecess\u00e1rias mais informa\u00e7\u00f5es? Quais? Sobre o \nqu\u00ea? Como consegui-las? \n\n\n\n \n\n 133  \n\n \n\nQuadro 3.2.2.1 - Tipos de Modelos Conceituais elaborados para auxiliar no gerenciamento \n\nambiental de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (modificado de STEINITZ, 1990). \n\nQuest\u00e3o O que medir? Onde chegar? \n \n\nQuais tipos de a\u00e7\u00f5es \ns\u00e3o previstas como \ncausas de altera\u00e7\u00f5es \nda Bacia \nHidrogr\u00e1fica? \n\nUso do modelo de \nprocessos para \navaliar problemas \n(impactos) \nrelacionados a \nmudan\u00e7a de \nestrutura da Bacia \nHidrogr\u00e1fica, devido \na certos usos da \nterra. \n\nQuais processos s\u00e3o \nimpactados positiva \ne negativamente? \nOnde? Como? \nQuando? Em que \nmagnitude? \n\nComo o impacto pode ser medido? Por qual \nvari\u00e1vel? Como podem ser melhoradas as formas \nde medir? Existem informa\u00e7\u00f5es suficientes para \navaliar adequadamente o impacto? Quais s\u00e3o as \naltera\u00e7\u00f5es realmente importantes? Quais s\u00e3o as \ncausas e conseq\u00fc\u00eancias? \n\nComo a Bacia \nHidrogr\u00e1fica pode \nser alterada \n(manejada)? \n\nCom que base \ndecidir entre as \nalternativas de \nalterar ou conservar \ndiferentes parcelas \ndo espa\u00e7o de uma \nBacia Hidrogr\u00e1fica. \n\nExistem alternativas \nentre os tipos de \naltera\u00e7\u00e3o (usos da \nterra)? Existem \navalia\u00e7\u00f5es \ncomparativas entre \nestas alternativas \npara que possamos \ntomar decis\u00f5es? \nExistem \u00e1reas \nespec\u00edficas que \npodem ser alteradas \ndentro da Bacia \nHidrogr\u00e1fica com \num bom \naproveitamento de \nrecursos naturais e \nm\u00ednimo de impacto \nambiental? \n\nExistem alternativas? Como saber quais s\u00e3o as \nmelhores alternativas? Como saber se entre elas \nfoi selecionada a mais certa? O que indica isso? \nAs alternativas consideram as gera\u00e7\u00f5es futuras e \na sustentabilidade do sistema? Consideram a \nmanuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade e dos processos \nessenciais? Quais s\u00e3o os crit\u00e9rios para a tomada \nde decis\u00e3o? (custos, riscos, sustentatibilidade \necol\u00f3gica, efici\u00eancia energ\u00e9tica, sa\u00fade, equidade \nsocial). A decis\u00e3o do zoneamento \u00e9 baseada no \nmelhor conhecimento atual do sistema? Foi \nbaseada em uma vis\u00e3o local, regional ou \nnacional? Podem ser determinadas diretrizes \nb\u00e1sicas para o uso dos recursos naturais da Bacia \nHidrogr\u00e1fica? Onde e como utilizar? \n\nA Bacia \nHidrogr\u00e1fica est\u00e1 \nfuncionando bem? \n\nComo avaliar se o \nsistema est\u00e1 \nfuncionando bem? \n\nJulgamentos \nm\u00e9tricos \u2013 est\u00e9tica \n(beleza) diversidade \nde habitats, sa\u00fade \np\u00fablica, satisfa\u00e7\u00e3o \ndo usu\u00e1rio, custos, \nfluxos de nutrientes, \netc. \n \n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: Como podem ser assinalados os \ndiferentes valores para os diferentes elementos da \nBacia Hidrogr\u00e1fica? Quais s\u00e3o os crit\u00e9rios que \npodem ser determinados para avaliar se a Bacia \nHidrogr\u00e1fica ou os elementos s\u00e3o ecologicamente \nimportantes, ou saud\u00e1veis, apraz\u00edveis, \neconomicamente caros, turisticamente \nimportantes, potencialmente utiliz\u00e1veis, etc. \n\nContinua\u00e7\u00e3o. \n \n\nAl\u00e9m da vis\u00e3o espacial e temporal adequada da unidade de gerenciamento, o \n\nprincipal desafio para a gest\u00e3o de Bacia Hidrogr\u00e1fica \u00e9 englobar todas as quest\u00f5es \n\nbiof\u00edsicas e humanas que est\u00e3o contidas na unidade ou s\u00e3o exteriores a ela e t\u00eam \n\nimplica\u00e7\u00f5es significativas para a sua din\u00e2mica, integrando as dimens\u00f5es humanas, \n\nculturais, s\u00f3cio-econ\u00f4micas, est\u00e9ticas, e outras que n\u00e3o s\u00e3o espacialmente definidas. A \n\nan\u00e1lise e incorpora\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es envolvendo os recursos h\u00eddricos, geol\u00f3gicos, \n\n\n\n \n\n 134  \n\n \n\npedol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos, sociais, culturais, econ\u00f4micos, est\u00e9ticos, e muitos outros s\u00e3o \n\nfatores essenciais que todos os planos, projetos e tipos de manejo e administra\u00e7\u00e3o de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica devem abordar (SCHIAVETTI, 2002). \n\nDesta forma, o planejamento de uma Bacia Hidrogr\u00e1fica, qualquer que seja o \n\nobjetivo, deve seguir tr\u00eas fases, que segundo Hilhorst (1975) s\u00e3o as seguintes: a \n\nespecifica\u00e7\u00e3o dos objetivos; a sele\u00e7\u00e3o dos instrumentos a serem utilizados para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndos objetivos e a utiliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos. \n\nEstas tr\u00eas fases formam juntas o processo de planejamento, mas, embora \n\nintimamente relacionadas, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que sejam executadas por uma pessoa, \n\nautoridade ou organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nA especifica\u00e7\u00e3o dos objetivos consiste, basicamente, em determinar as \n\ncaracter\u00edsticas, conhecidas as caracter\u00edsticas de uma dada situa\u00e7\u00e3o. A situa\u00e7\u00e3o desejada \n\nsempre se situa em um momento qualquer do futuro e, em conseq\u00fc\u00eancia, na formula\u00e7\u00e3o \n\ndas caracter\u00edsticas, em que o elemento tempo tem de ser levado em conta. \n\nA sele\u00e7\u00e3o do instrumental diz respeito aos instrumentos que estejam ou que possam \n\nser colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do agente respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as desejadas. \n\nEmbora teoricamente possa existir um maior n\u00famero de instrumentos para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\num objetivo, n\u00e3o seria medida eficaz propor a utiliza\u00e7\u00e3o de um instrumento do qual o \n\nagente n\u00e3o pudesse dispor. \n\nDependendo dos efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos, os objetivos e metas podem \n\nser modificados e novos instrumentos podem se tornar dispon\u00edveis ou outros abandonados. \n\nDa mesma forma, e em uma fase inicial, a disponibilidade de instrumentos pode se tornar \n\numa raz\u00e3o para a fixa\u00e7\u00e3o de metas de maior vulto ou para deixar de lado certos objetivos. \n\nA mais importante, dentre as correntes de informa\u00e7\u00f5es que fluem em dire\u00e7\u00f5es opostas, \u00e9, \n\n\n\n \n\n 135  \n\n \n\nfreq\u00fcentemente, aquela que vai da terceira para a segunda e primeira fase e \u00e9 denominada \n\n\u201cavalia\u00e7\u00e3o\u201d da efic\u00e1cia do plano. \n\nO pensamento do planejamento como m\u00e9todo adv\u00e9m do fato de que, para que a \n\nsociedade saia do regime predat\u00f3rio atual para aquele denominado de ecodesenvolvimento, \n\nh\u00e1 necessidade de se estabelecer, de forma justa, criativa, respons\u00e1vel e eficiente, a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o presente com base na an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00fatil ao planejador \u00e0 medida que tenha sido elaborada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas da situa\u00e7\u00e3o desejada. As mudan\u00e7as podem ocorrer com o passar do tempo, \n\ndevido a for\u00e7as que j\u00e1 se encontram atuando no sistema, no entanto, essa possibilidade \n\npode ser testada por meio da compara\u00e7\u00e3o de proje\u00e7\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o presente com as \n\ncaracter\u00edsticas da situa\u00e7\u00e3o desejada. \n\nO processo de planejamento \u00e9 continuado na gest\u00e3o, ao p\u00f4r em pr\u00e1tica as \n\ndetermina\u00e7\u00f5es do plano. No entanto, \u00e9 considerada artificial a separa\u00e7\u00e3o entre \n\nplanejamento e gest\u00e3o, e esta gest\u00e3o \u00e9 concebida como uma etapa interativa cujos dados \n\nrealimentam as fases do planejamento. Isso exige que o controle de ambos seja realizado \n\npor um mesmo \u00f3rg\u00e3o (ALMEIDA, 1999). \n\nA realiza\u00e7\u00e3o do plano passa por determinadas etapas, resumidas como: \n\n- identifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o do sistema: reconhecimento das vari\u00e1veis relevantes para \n\na compreens\u00e3o de sua estrutura e funcionamento; \n\n- defini\u00e7\u00e3o dos objetivos com base nos problemas atuais e futuros e suas intera\u00e7\u00f5es; \n\n- gera\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que satisfa\u00e7am os objetivos sem violar as restri\u00e7\u00f5es do \n\nsistema; \n\n- sele\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o que melhor satisfa\u00e7a os objetivos atrav\u00e9s de um processo de \n\navalia\u00e7\u00e3o, no qual tem de dar entradas a certas aprecia\u00e7\u00f5es subjetivas e ju\u00edzos de valor; \n\n- execu\u00e7\u00e3o e controle. \n\n\n\n \n\n 136  \n\n \n\nO planejamento n\u00e3o \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o acabada, mas um processo pol\u00edtico-administrativo, \n\ndesta forma, prop\u00f5e-se que os munic\u00edpios e popula\u00e7\u00f5es envolvidos devam ser os agentes \n\nde corre\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o, concretiza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das propostas, segundo a resultante das \n\nfor\u00e7as e interesses s\u00f3cio-pol\u00edticos e econ\u00f4micos existentes (ALMEIDA, 1999). \n\nPara o desenvolvimento de um plano eficaz, algumas etapas devem ser obedecidas \n\ne inter-relacionadas com as atividades de reconhecimento, desenvolvimento, explora\u00e7\u00e3o, \n\nplanejamento e administra\u00e7\u00e3o, como se pode verificar por meio da Figura 3.2.2.1. \n\n\n\n \n\n 137  \n\n \n\n \nFonte: Almeida (1999). \n\nFigura 3.2.2.1 - Inter-relacionamento das etapas e atividades de reconhecimento, \n\ndesenvolvimento, explora\u00e7\u00e3o, planejamento e administra\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n 138  \n\n \n\nAo se pensar num modelo din\u00e2mico, pode-se uilizar a proje\u00e7\u00e3o de um \n\ncomportamento do sistema no futuro. Isso permitir\u00e1 ao agente julgar a necessidade de \n\nmudan\u00e7a de certos elementos do sistema, pois \u00e9 bastante poss\u00edvel que a situa\u00e7\u00e3o desejada \n\npossa sobrevir sem que isso aconte\u00e7a, ou seja, com o simples passar de tempo. \n\nO problema do planejamento, ou seja, da especifica\u00e7\u00e3o de objetivos, sele\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos \u00e9, basicamente, um problema de se chegar a decis\u00f5es. Admite-\n\nse, por conseguinte, que um modo de decompor o problema do planejamento precisa ser \n\nidealizado, de acordo com um crit\u00e9rio que permita o surgimento de decis\u00f5es, ou de um \n\nconjunto de decis\u00f5es, uma ap\u00f3s a outra (HILHORST, 1975). \n\nAp\u00f3s a incorpora\u00e7\u00e3o de aspectos relevantes ou supress\u00e3o de partes conflitantes dos \n\nplanos e dos programas pertencentes ao planejamento, sejam esses originados da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou da comunidade local, o plano preliminar dever\u00e1 passar por um \n\nprocesso de revis\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o, dando origem ao planejamento estrat\u00e9gico da regi\u00e3o, \n\nadquirindo um car\u00e1ter a ser adotado independente dos ciclos de governo e de seus \n\nprogramas de a\u00e7\u00e3o. \n\nCom isso, o planejamento pode ser considerado como o processo de decis\u00e3o que \n\nobjetiva causar uma combina\u00e7\u00e3o \u00f3tima de atividades em uma \u00e1rea espec\u00edfica e pelo qual a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos de pol\u00edtica seja coordenada, considerados os objetivos do \n\nsistema e as limita\u00e7\u00f5es impostas pelos recursos dispon\u00edveis. \n\n\n\n 139 \n\nCAP\u00cdTULO 4- A VIS\u00c3O DO PODER P\u00daBLICO LOCAL \n\n \n\nEste cap\u00edtulo relata o resultado das entrevistas realizadas junto aos representantes \n\ndos governos municipais no ano de 2004, nas Prefeituras dos munic\u00edpios pertencentes \u00e0 \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed. \n\nOs munic\u00edpios de pequeno porte, na maioria das vezes, n\u00e3o possuem recursos \n\nsuficientes para a implanta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os mais complexos, o que os coloca, quase sempre, \n\nem situa\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos grandes munic\u00edpios ou munic\u00edpios-p\u00f3lo. Sendo \n\nassim, os poderes locais necessitam repensar a atividade estatal, de forma a poder assumir \n\nos novos pap\u00e9is e responsabilidades. Al\u00e9m disso, muitos dos problemas municipais \n\ntranscendem o seu territ\u00f3rio, tornando necess\u00e1rio que a sua atua\u00e7\u00e3o seja discutida como os \n\nmunic\u00edpios vizinhos. \n\nNeste sentido, ao se definir o espa\u00e7o local, no \u00e2mbito federativo, como um marco \n\nestrat\u00e9gico na orienta\u00e7\u00e3o de processos de desenvolvimento, \u00e9 preciso buscar refer\u00eancias \n\nque indiquem passos na dire\u00e7\u00e3o da efetividade das pol\u00edticas ali implementadas. \n\nUma refer\u00eancia indicativa est\u00e1 na constru\u00e7\u00e3o de esferas p\u00fablicas ampliadas, que \n\ndevem orientar tanto a dimens\u00e3o microempresarial quanto a dimens\u00e3o institucional das \n\nestrat\u00e9gias de constru\u00e7\u00e3o das redes no plano local, qualquer que seja a sua escala de \n\nrefer\u00eancia territorial. \n\nDentro deste contexto, pode-se incluir para discuss\u00e3o o posicionamento do poder \n\np\u00fablico referente aos munic\u00edpios que comp\u00f5em a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed. \n\nO que se segue \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o, resultado das entrevistas com prefeitos e secret\u00e1rios \n\nmunicipais dos referidos munic\u00edpios. \n\n \n\n\n\n 140 \n\n4.1- AVALIA\u00c7\u00c3O QUANTO \u00c0S POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS \n\n \n\nQuais pol\u00edticas p\u00fablicas existentes no munic\u00edpio est\u00e3o relacionadas a \n\nHabita\u00e7\u00e3o, Saneamento, Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, Meio Ambiente, Com\u00e9rcio, Ind\u00fastria, \n\nCultura, Esportes, Seguran\u00e7a, Turismo e Planejamento? Indicar para cada caso \n\nprogramas espec\u00edficos (incentivos fiscais, credit\u00edcios, fundi\u00e1rios, etc.) em andamento \n\nou a implantar, em cada secretaria municipal. \n\n \n\n- Anal\u00e2ndia \n\nEm Anal\u00e2ndia, as pol\u00edticas p\u00fablicas dizem respeito, principalmente, \u00e0 \u00e1rea de \n\nTurismo. Isto ocorre pelo fato do munic\u00edpio receber, nos finais de semana, um n\u00famero \n\nexpressivo de turistas. Existem projetos para se formar m\u00e3o-de-obra especializada para \n\natuar no setor do turismo. Os projetos relacionados a Saneamento, Meio Ambiente, \n\nSeguran\u00e7a e Planejamento est\u00e3o contemplados nos projetos de turismo. Sobre os demais \n\nitens selecionados, o entrevistado n\u00e3o tinha conhecimento. \n\n \n\n- Charqueada \n\nNo munic\u00edpio de Charqueada, verifica-se a exist\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas nos \n\ndiversos setores.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Habita\u00e7\u00e3o h\u00e1 parceira com o Governo Estadual.  \n\nNa \u00e1rea de Saneamento B\u00e1sico, a Prefeitura em parceria com a Sabesp, tem \n\nprocurado recursos; em 2004 foi recebida uma verba, junto ao FEHIDRO, para constru\u00e7\u00e3o \n\nde galerias de esgoto. \n\nNo \u00e2mbito da Sa\u00fade h\u00e1 uma parceria com a Santa Casa, onde a Prefeitura tem uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o mensal e, tamb\u00e9m s\u00e3o elaborados projetos tanto pela Prefeitura, como pela \n\nSanta Casa, junto ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \n\n\n\n 141 \n\nNa Educa\u00e7\u00e3o h\u00e1 projetos com verbas federais.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente, h\u00e1 o projeto com o FEHIDRO, que est\u00e1 \n\ninstalando uma usina de \u201ccata\u00e7\u00e3o\u201d de lixo, pois j\u00e1 existe a coleta seletiva no munic\u00edpio \n\ntodo, onde pretende-se reduzir em pelo menos 50% a coleta de lixo convencional.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao Setor Industrial, existem algumas pol\u00edticas de incentivo para \n\nfacilitar a infra-estrutura e de loca\u00e7\u00e3o de terreno.  \n\nPara a Cultura n\u00e3o h\u00e1 uma secretaria e nem uma pol\u00edtica espec\u00edfica, est\u00e1 ligada \u00e0 \n\nSecretaria da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nPara a \u00e1rea de Esportes h\u00e1 uma secretaria espec\u00edfica que tem projetos como \n\nnata\u00e7\u00e3o e futebol, al\u00e9m de projetos de infra-estrutura.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Seguran\u00e7a, existe a Guarda Municipal, que atua 24 horas por dia, \n\nagora est\u00e1 sendo implantado alguns pontos de v\u00eddeo para monitorar a cidade, as entradas e \n\nvias de acesso.  \n\nNo Turismo tem-se buscado parcerias com Ipe\u00fana e S\u00e3o Pedro, est\u00e1 sendo \n\nconstru\u00eddo um portal na entrada principal da cidade. \n\n \n\n- Corumbata\u00ed \n\nNo munic\u00edpio de Corumbata\u00ed, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas ligadas \u00e0 \n\nHabita\u00e7\u00e3o, verifica-se a exist\u00eancia de novos loteamentos habitacionais.  \n\nNo \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o tem-se um \u00fanico projeto que acontece no m\u00eas de outubro, \n\nque \u00e9 a Semana da \u00c1gua.  \n\nNo quesito Meio Ambiente, a Prefeitura conta com projetos de capta\u00e7\u00e3o de esgoto \n\ncom recurso do FEHIDRO. O esgoto \u00e9 captado e tratado e retorna ao Rio Corumbata\u00ed.  \n\nOs projetos de Turismo do munic\u00edpio est\u00e3o relacionados ao meio ambiente e, na \n\n\u00e1rea rural existem projetos ligados ao Conselho de Turismo que priorizam o ecoturismo e o \n\nturismo rural, como o Projeto de Fruticultura e de Sinaliza\u00e7\u00e3o Tur\u00edstica. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\n\n 142 \n\n\u00e1rea urbana, tem-se o projeto de cria\u00e7\u00e3o de um bosque e de arboriza\u00e7\u00e3o do Bairro \n\nLaranjeiras; al\u00e9m de cursos e palestras sobre turismo.  \n\nOs projetos de Sa\u00fade e Saneamento est\u00e3o relacionados e enfocados na erradica\u00e7\u00e3o \n\ndo mosquito da dengue e na coleta seletiva de lixo.  \n\nNo \u00e2mbito Cultural, a prefeitura promove eventos como festas religiosas, festival \n\nde m\u00fasica e encontro de motoqueiros, entre outros. \n\nOs demais itens n\u00e3o foram citados pelos entrevistados. \n\n \n\n- Ipe\u00fana \n\nEm Ipe\u00fana, os projetos de Habita\u00e7\u00e3o est\u00e3o parados por conta do impasse entre a \n\nC\u00e2mara Municipal e a CDHU (Companhia de Desenvolvimento Habitacional Urbano). \n\nOs projetos de Saneamento B\u00e1sico est\u00e3o relacionados, principalmente, \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de uma lagoa de estabiliza\u00e7\u00e3o, de aterro sanit\u00e1rio controlado, e um projeto de \n\nreciclagem de lixo.  \n\nNa \u00e1rea da Sa\u00fade tem-se a instala\u00e7\u00e3o de um ambulat\u00f3rio de radiologia. \n\nNa Educa\u00e7\u00e3o, os projetos est\u00e3o relacionados \u00e0 infra-estrutura com a amplia\u00e7\u00e3o da \n\nescola de ensino fundamental e a constru\u00e7\u00e3o de uma quadra coberta.  \n\nNa \u00e1rea do Meio Ambiente as atua\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas, principalmente, ao \n\ntratamento de esgoto e lixo.  \n\nNo setor da Ind\u00fastria o munic\u00edpio investe em \u00e1reas para implanta\u00e7\u00e3o de pequenas \n\nind\u00fastrias, com terrenos de 1.500 m2; nestes casos, a Prefeitura compra o terreno, prepara a \n\ninfra-estrutura e cede aos interessados.  \n\nNa \u00e1rea de Turismo, o munic\u00edpio est\u00e1 pleiteando o t\u00edtulo de est\u00e2ncia tur\u00edstica e \n\ninvestindo nas paisagens naturais.  \n\nOs demais itens n\u00e3o foram citados pelo entrevistado. \n\n \n\n\n\n 143 \n\n- Itirapina \n\nPara Itirapina, de acordo com o entrevistado, \u00e9 complicado dizer quais s\u00e3o as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas adotadas dentro das prioridades, mesmo porque isso varia de situa\u00e7\u00e3o \n\npara situa\u00e7\u00e3o. Numa certa \u00e9poca do ano, as prioridades s\u00e3o os interesses pol\u00edticos com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que \u00e9 mais vi\u00e1vel politicamente ou aquilo que est\u00e1 mais ao alcance de se \n\nfazer.  \n\nHabita\u00e7\u00e3o, Saneamento e Seguran\u00e7a s\u00e3o \u00e1reas que n\u00e3o dependem exclusivamente \n\nda Prefeitura, dependem de conv\u00eanios junto aos \u00f3rg\u00e3os estaduais para a capta\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos.  \n\nDentre as prioridades do Munic\u00edpio est\u00e3o a Educa\u00e7\u00e3o e o Turismo. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nEduca\u00e7\u00e3o enquadram-se tamb\u00e9m os projetos s\u00f3cio-culturais e de esporte. S\u00e3o \n\ndesenvolvidos os seguintes projetos: Agente Jovem, Flor da Idade e M\u00fasica da Escola.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao Turismo, o primeiro passo foi mapear todo o munic\u00edpio, elaborar \n\num invent\u00e1rio e um planejamento para o desenvolvimento do turismo sustent\u00e1vel na \n\ncidade. Foi criado, tamb\u00e9m, um curso de Monitor Ambiental junto ao Centro Paula Souza. \n\n Os demais itens n\u00e3o foram citados pelo entrevistado. \n\n \n\n \n\n- Rio Claro \n\nNo munic\u00edpio de Rio Claro n\u00e3o foi poss\u00edvel obter todos os dados desta quest\u00e3o com \n\no entrevistado, que falou sobre diversos fatores que influenciam o crescimento do \n\nmunic\u00edpio e entregou alguns CDs que continham relat\u00f3rios das secretarias de governo para \n\nobten\u00e7\u00e3o de algumas informa\u00e7\u00f5es julgadas relevantes.  \n\nJunto \u00e0 Secret\u00e1ria Municipal de Desenvolvimento Econ\u00f4mico pode-se observar a \n\niniciativa de projetos nas \u00e1reas da ind\u00fastria, com\u00e9rcio, servi\u00e7os, rural e agroind\u00fastria.  \n\n\n\n 144 \n\nNa \u00e1rea ambiental foi elaborado um relat\u00f3rio visando a autoriza\u00e7\u00e3o para \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um aeroporto regional. \n\nNa \u00e1rea de transportes foi inclu\u00eddo o projeto do aeroporto regional de Rio Claro no \n\nPlano Aerovi\u00e1rio do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nNo setor de saneamento b\u00e1sico, Rio Claro conta com a coleta de res\u00edduos \n\ndomiciliares, a opera\u00e7\u00e3o do aterro sanit\u00e1rio e uma vala de res\u00edduos industriais classe 2. \n\nJunto ao Departamento de Desenvolvimento Rural e Abastecimento, verificou-\n\nse a gest\u00e3o da horta municipal, organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento de hortas comunit\u00e1rias e \n\nescolares, participa\u00e7\u00e3o nas gest\u00f5es para organiza\u00e7\u00e3o da central de agroneg\u00f3cios e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Banco da Terra.  \n\nA Secretaria de Turismo desenvolve a\u00e7\u00f5es como: divulga\u00e7\u00e3o dos eventos que \n\nocorrem no munic\u00edpio, Projeto Conhe\u00e7a Rio Claro, recupera\u00e7\u00e3o dos patrim\u00f4nios \n\narquitet\u00f4nicos, cria\u00e7\u00e3o de eventos que resgatam a cultura local, composi\u00e7\u00e3o do Conselho \n\nMunicipal de Turismo e participa\u00e7\u00e3o em projetos regionais. Os demais itens n\u00e3o foram \n\ninformados. \n\n \n\n- Santa Gertrudes \n\nEm Santa Gertrudes, de acordo com o entrevistado, os setores da Sa\u00fade, \n\nHabita\u00e7\u00e3o, Meio Ambiente e Saneamento B\u00e1sico devem ser considerados insepar\u00e1veis, \n\nmas no momento n\u00e3o existem projetos que os integrem.  \n\nNa \u00e1rea de saneamento o munic\u00edpio conta com 100% do esgoto coletado, al\u00e9m de \n\n100% de \u00e1gua encanada e asfalto na cidade.  \n\nOs demais itens n\u00e3o foram citados pelo entrevistado. \n\n\n\n 145 \n\n4.2- EXIST\u00caNCIA DE PROJETOS ENTRE SECRETARIAS \n\nExistem projetos compartilhados por mais de uma secretaria ou autarquia \n\nmunicipal? \n\nNo munic\u00edpio de Anal\u00e2ndia existem v\u00e1rias secretarias de governo, mas n\u00e3o existe \n\nprojeto compartilhado entre elas. Todas as decis\u00f5es ficam a cargo do Prefeito. \n\nEm Charqueada, os projetos n\u00e3o s\u00e3o compartilhados entre todas as secretarias, pois \n\napenas existem as secretarias de Educa\u00e7\u00e3o, Obras e Sa\u00fade. Os demais campos de atua\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o de responsabilidade de um grupo de pessoas designadas para determinadas fun\u00e7\u00f5es, de \n\nacordo com as necessidades do munic\u00edpio. \n\nEm Corumbata\u00ed, as secretarias trabalham em conjunto, pois, segundo o \n\nentrevistado, em um munic\u00edpio de pequeno porte \u00e9 mais f\u00e1cil o contato entre os diversos \n\n\u00f3rg\u00e3os da Prefeitura. Como exemplo t\u00eam-se os projetos da \u00e1rea de sa\u00fade que est\u00e3o ligados \n\naos projetos de saneamento b\u00e1sico, e os projetos das secretarias de educa\u00e7\u00e3o, turismo e \n\nmeio ambiente. \n\nEm Ipe\u00fana, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma secretaria municipal, existem apenas pessoas \n\nrespons\u00e1veis por setores, como o de engenharia e planejamento, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. No \n\nmomento da defini\u00e7\u00e3o de projetos, tudo est\u00e1 centralizado na pessoa do prefeito. \n\nEm Itirapina, os projetos compartilhados entre as secretarias s\u00e3o os de cunho social \n\ne os projetos tur\u00edsticos que envolvem as secretarias ligadas a educa\u00e7\u00e3o, meio ambiente, \n\nesporte e turismo. \n\nNo munic\u00edpio de Rio Claro, as secretarias trabalham isoladamente, quando h\u00e1 a \n\nnecessidade de integra\u00e7\u00e3o, o gabinete do Prefeito faz a intermedia\u00e7\u00e3o. \n\nEm Santa Gertrudes, as secretarias trabalham interligadas e h\u00e1 a necessidade \n\nconstante de troca de informa\u00e7\u00f5es, havendo um relacionamento entre elas, mesmo porque \n\nse trabalha com um caixa \u00fanico. \n\n\n\n 146 \n\n4.3- QUANTO AO DESENVOLVIMENTO REGIONAL \n\n \n\nO Munic\u00edpio participa de algum tipo de associa\u00e7\u00e3o ligada ao Desenvolvimento \n\nRegional? \n\nO Munic\u00edpio de Anal\u00e2ndia n\u00e3o participa de nenhum tipo de associa\u00e7\u00e3o ligada ao \n\npoder p\u00fablico. \n\nO Munic\u00edpio de Charqueada participa do Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos \n\nRios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos, da \n\nADERP \u2013 Ag\u00eancia de Desenvolvimento da Regi\u00e3o de Piracicaba, al\u00e9m do Cons\u00f3rcio \n\nMunicipal Serras e \u00c1guas. \n\nCorumbata\u00ed participa do Comit\u00ea de Turismo (CODETUR), que inclui v\u00e1rios \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o. \n\nO Munic\u00edpio de Ipe\u00fana participa do Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos Rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed e da ADERP \u2013 Ag\u00eancia de Desenvolvimento da Regi\u00e3o de \n\nPiracicaba. \n\nItirapina participa como convidada do Bureau Terras Altas e de projetos \n\nencabe\u00e7ados pela Delegacia Regional de Turismo. \n\nO Munic\u00edpio de Rio Claro participa do Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos \n\nRios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. \n\nO Munic\u00edpio de Santa Gertrudes participa do Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias \n\ndos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed e da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Leste Paulista. \n\n\n\n 147 \n\n4.4- PROJETOS MUNICIPAIS E REGIONAIS \n\nExistem projetos municipais e regionais com vistas ao Desenvolvimento S\u00f3cio-\n\necon\u00f4mico, existentes no munic\u00edpio? \n\nNo munic\u00edpio de Anal\u00e2ndia, os projetos municipais est\u00e3o centrados na atividade \n\ntur\u00edstica e os projetos regionais n\u00e3o ocorrem junto ao poder p\u00fablico e sim por meio de \n\nrela\u00e7\u00f5es com entidades privadas, como ag\u00eancias de turismo. \n\nEm Charqueada, os projetos est\u00e3o voltados para a cria\u00e7\u00e3o de novos empregos, \n\ntanto por meio da amplia\u00e7\u00e3o do setor industrial como do tur\u00edstico. Os projetos regionais \n\nest\u00e3o interligados, principalmente com os munic\u00edpios de S\u00e3o Pedro, \u00c1guas de S\u00e3o Pedro e \n\nPiracicaba, tais projetos est\u00e3o relacionados ao Cons\u00f3rcio Municipal Serras e \u00c1guas para o \n\nuso de m\u00e1quinas; os projetos de cunho tur\u00edstico s\u00e3o implementados juntamente com \n\nIpe\u00fana. \n\nOs projetos municipais de Corumbata\u00ed est\u00e3o voltados para a \u00e1rea ambiental e \n\ntur\u00edstica. Os projetos regionais para desenvolvimento n\u00e3o s\u00e3o realizados junto ao poder \n\np\u00fablico, mas sim com ag\u00eancias de turismo. \n\nEm Ipe\u00fana, os projetos desenvolvidos est\u00e3o todos relacionados com a ADERP1. Os \n\nprojetos visando o desenvolvimento sustent\u00e1vel s\u00e3o sempre considerados. \n\nItirapina conta apenas com sua participa\u00e7\u00e3o na Delegacia Regional de Turismo, \n\nque cria p\u00f3los e gera calend\u00e1rios de eventos na regi\u00e3o para que cada p\u00f3lo seja vendido \n\ncomo produto tur\u00edstico no Estado e no Brasil como um todo. Os projetos municipais visam \n\no crescimento do potencial tur\u00edstico da regi\u00e3o. \n\nPara Rio Claro, a regi\u00e3o se encontra cada dia mais integrada, inclusive no processo \n\nde desenvolvimento. Um grande aliado nos projetos de desenvolvimento \u00e9 a CIESP. H\u00e1 a \n\nexist\u00eancia de pol\u00edticas relacionadas a quest\u00f5es pontuais que ora acontecem com um \n\nmunic\u00edpio, ora com outro. \n                                                 \n1 Ag\u00eancia de Desenvolvimento da Regi\u00e3o de Piracicaba. \n\n\n\n 148 \n\n4.5- RECURSOS FINANCEIROS \n\n \n\nA Prefeitura tem conhecimento do potencial dos \u00f3rg\u00e3os de Governo (federal e \n\nestadual) que liberam recursos financeiros para sa\u00fade, habita\u00e7\u00e3o, ind\u00fastria e \n\ncom\u00e9rcio, turismo, saneamento, transportes, seguran\u00e7a, cultura, meio ambiente, \n\nesportes? Em caso negativo, quais as maiores dificuldades? Em caso positivo, recebe \n\nalgum recurso? \n\nEm Anal\u00e2ndia, o entrevistado n\u00e3o soube informar sobre os \u00f3rg\u00e3os conhecidos pela \n\nPrefeitura.  \n\nNo munic\u00edpio de Charqueada, a busca por recursos \u00e9 constante, tanto no \u00e2mbito \n\nfederal quanto estadual. No momento est\u00e1 recebendo apenas o recurso relativo ao \n\nFEHIDRO. \n\nA Prefeitura de Corumbata\u00ed n\u00e3o recebe, neste momento, nenhum recurso, mas tem \n\nconhecimento de onde pode obt\u00ea-los. \n\nIpe\u00fana tem recebido recursos para obras de saneamento b\u00e1sico. Dos pedidos \n\nlevados ao Governo Estadual ou Federal, 10 a 20% s\u00e3o atendidos. Na \u00e1rea de turismo est\u00e1 \n\npleiteando uma verba fixa por meio da implanta\u00e7\u00e3o de est\u00e2ncia tur\u00edstica. Na \u00e1rea de sa\u00fade \n\nconseguiu, junto ao Governo Estadual, verba para constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios. \n\nPara Itirapina, os recursos s\u00e3o um problema na atual pol\u00edtica brasileira. Para o \n\nentrevistado, a libera\u00e7\u00e3o de recursos n\u00e3o passa de uma utopia. H\u00e1 a necessidade de \n\n\u201capadrinhamento\u201d para conseguir recursos espec\u00edficos. Quando h\u00e1 uma divulga\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos a serem oferecidos, os munic\u00edpios precisam de projetos t\u00e9cnicos mais espec\u00edficos \n\ne, geralmente, n\u00e3o t\u00eam verba suficiente para contratar profissionais que os fa\u00e7am, o que \n\ndificulta no momento da concorr\u00eancia. \n\nO Prefeito de Rio Claro tem conhecimento dos \u00f3rg\u00e3os financiadores e liberadores \n\nde recursos, mas n\u00e3o citou nenhum recurso recebido no momento. \n\n\n\n 149 \n\nSanta Gertrudes recebe recursos do Governo Federal e Estadual para a \u00e1rea de \n\nsaneamento, principalmente coleta de \u00e1guas pluviais e esgoto. \n\nPara todas as Prefeituras, a maior dificuldade \u00e9 a divulga\u00e7\u00e3o e a lisura nos \n\nprocessos. \n\n\n\n 150 \n\n4.6- INCENTIVOS \n\n \n\nTem pleno conhecimento dos incentivos fiscais e outros tipos de incentivos \n\n(federal e estadual) oferecidos pelo governo? Em caso negativo, quais as maiores \n\ndificuldades? Em caso positivo, recebe algum recurso? \n\nEm Anal\u00e2ndia, o entrevistado n\u00e3o tinha conhecimento sobre os incentivos.  \n\nEm Charqueada h\u00e1 o conhecimento sobre as possibilidades, mas no momento n\u00e3o \n\ntem recebido nenhum incentivo. \n\nO entrevistado em Corumbata\u00ed n\u00e3o tinha conhecimento sobre os incentivos. \n\nOs incentivos recebidos pelo munic\u00edpio de Ipe\u00fana est\u00e3o relacionados \u00e0 \u00e1rea \n\nindustrial. \n\nEm Itirapina, Rio Claro e Santa Gertrudes n\u00e3o h\u00e1 a presen\u00e7a de nenhum projeto \n\ncom incentivos do Governo Federal. \n\n\n\n 151 \n\n4.7- RECURSOS VIA FUNDA\u00c7\u00d5ES E ORGANIZA\u00c7\u00d5ES CIVIS \n\n \n\nA Prefeitura tem pleno conhecimento das Funda\u00e7\u00f5es e Organiza\u00e7\u00f5es Civis que \n\nliberam recursos para projetos municipais voltadas para o desenvolvimento s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mico e conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente? Em caso negativo, quais as maiores \n\ndificuldades? Em caso positivo, recebe algum recurso? \n\nEm Anal\u00e2ndia, Charqueada, Corumbata\u00ed e Santa Gertrudes, os entrevistados n\u00e3o \n\ntinham conhecimento sobre Funda\u00e7\u00f5es e Organiza\u00e7\u00f5es Civis que contribuem para o \n\ndesenvolvimento. \n\nEm Ipe\u00fana, apenas o Prefeito tem conhecimento e rela\u00e7\u00f5es com Funda\u00e7\u00f5es e \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es Civis que poderiam liberar recursos para o munic\u00edpio. \n\nItirapina n\u00e3o recebe nenhum recurso de Funda\u00e7\u00f5es e Organiza\u00e7\u00f5es para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico. Na \u00e1rea do meio ambiente, o munic\u00edpio mant\u00e9m rela\u00e7\u00e3o com \n\na ONG Valorizando o Ambiente Limpo, que \u00e9 do pr\u00f3prio munic\u00edpio e trabalha com meio \n\nambiente e na \u00e1rea educacional. \n\nRio Claro, apesar de ter ONG\u2019s no munic\u00edpio, n\u00e3o recebe nenhum recurso. \n\n\n\n 152 \n\n4.8- RESTRI\u00c7\u00d5ES E ALTERNATIVAS AO DESENVOLVIMENTO \n\n \n\nNa sua opini\u00e3o quais s\u00e3o, no momento, as maiores restri\u00e7\u00f5es e as melhores \n\nalternativas ao desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico do munic\u00edpio? \n\nPara Anal\u00e2ndia, a maior restri\u00e7\u00e3o para o crescimento do munic\u00edpio \u00e9 a falta de \n\nm\u00e3o-de-obra especializada. A maior alternativa est\u00e1 relacionada ao setor tur\u00edstico. \n\nEm Charqueada, a maior restri\u00e7\u00e3o \u00e9 a falta de verba para infra-estrutura e atra\u00e7\u00e3o \n\nde investimentos privados. A maior alternativa seria a cria\u00e7\u00e3o de novos empregos e a \n\nexplora\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais existentes no munic\u00edpio. \n\nPara Corumbata\u00ed, a maior restri\u00e7\u00e3o \u00e9 a falta de recursos para os projetos criados \n\npela Prefeitura. A maior alternativa \u00e9 o turismo rural e a participa\u00e7\u00e3o da comunidade nos \n\ndiversos projetos. \n\nPara Ipe\u00fana, as principais restri\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas \u00e0 lei de responsabilidade \n\nfiscal que acaba travando diversas disponibilidades de se pleitear algum recurso. A \n\nalternativa \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para aumento de emprego e renda, para se \n\nter possibilidade, principalmente para os jovens. Com novas empresas se aumenta a renda \n\nfamiliar, gerando impostos, assim, o munic\u00edpio obt\u00e9m mais renda para investir em projetos \n\nque retornam para a popula\u00e7\u00e3o. \n\nAs maiores restri\u00e7\u00f5es para o munic\u00edpio de Itirapina est\u00e3o relacionadas ao fato da \n\ndepend\u00eancia do poder p\u00fablico junto ao Governo Estadual e Federal, o que impossibilita \n\nmuitos projetos, al\u00e9m da falta de participa\u00e7\u00e3o da comunidade local no processo de \n\ndesenvolvimento do munic\u00edpio. A alternativa para o munic\u00edpio \u00e9 descobrir sua voca\u00e7\u00e3o \n\nnatural, unir a paisagem natural da regi\u00e3o com o turismo sustent\u00e1vel e com isso aumentar o \n\nemprego e a renda. \n\n\n\n 153 \n\nPara Rio Claro n\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es, no momento, para o crescimento da regi\u00e3o. As \n\nalternativas s\u00e3o diversas. \u00c9 uma regi\u00e3o que tem predisposi\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento. A \n\npartir de Piracicaba h\u00e1 uma tend\u00eancia de crescimento muito forte na \u00e1rea agroindustrial, \n\ncom agroneg\u00f3cios, vinculados \u00e0 biotecnologia (biodiesel, biocombust\u00edvel). \n\nRio Claro se enquadrou, recentemente, nos mapas tur\u00edsticos, hoje \u00e9 uma cidade com \n\nprioridade para investimento tur\u00edstico, \u00e9 um trabalho feito principalmente no \u00e2mbito \n\nmunicipal, o que significa dizer que as administra\u00e7\u00f5es municipais t\u00eam pap\u00e9is a cumprir \n\nnesta pol\u00edtica de desenvolvimento.  \n\nNa produ\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica, cerca de 50% do que se produz na Am\u00e9rica Latina sai da \n\nregi\u00e3o. Rio Claro, Ipe\u00fana, Santa Gertrudes e Cordeir\u00f3polis s\u00e3o os munic\u00edpios que est\u00e3o \n\ncapitaneando estas oportunidades, mas \u00e9 uma atividade que causa degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nPor isso tem-se que ter uma pol\u00edtica de desenvolvimento ambiental com sustentabilidade.  \n\nDo ponto de vista da agroind\u00fastria, h\u00e1 a possibilidade de um salto de qualidade \n\ntamb\u00e9m nos alimentos org\u00e2nicos.  \n\nA regi\u00e3o tem papeis e perspectivas de futuro. Tendo que trabalhar de maneira \n\nintegrada. \n\n \n\n\n\n 154 \n\nCAP\u00cdTULO 5- PROPOSTA DE PLANEJAMENTO PARA A \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO CORUMBATA\u00cd \u2013 A \n\nREALIDADE LOCAL \n\n \n\nEste cap\u00edtulo tem como intuito demonstrar algumas etapas que podem ser seguidas \n\npelo poder p\u00fablico, entidades organizadas e pela sociedade em geral, como propostas de \n\nplanejamento para a Bacia do Rio Corumbata\u00ed, colaborando, assim, para o \n\ndesenvolvimento integrado e o crescimento econ\u00f4mico no \u00e2mbito regional. \n\nDe forma geral, o processo de planejamento tem passado de seq\u00fcencial para \n\ninterativo, existindo, sem d\u00favida, uma s\u00e9rie de etapas a seguir. Mesmo expressas \n\nlinearmente no tempo, sucedendo-se umas ap\u00f3s outras, o processo \u00e9 c\u00edclico e se realimenta \n\nconstantemente, gerando solu\u00e7\u00f5es e propostas num processo cont\u00ednuo de tomada de \n\ndecis\u00f5es. \n\nCom isso, defendendo a proposi\u00e7\u00e3o de passos que devem ser seguidos, este \n\ntrabalho sugere o Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico e o Planejamento como m\u00e9todos; os \n\nConselhos de Desenvolvimento como unidades de gest\u00e3o e os Sistemas de Gest\u00e3o \n\nAmbiental como sistemas operacionais. \n\n\n\n 155 \n\n5.1- A REALIDADE LOCAL COMO BASE PARA O ZONEAMENTO \nECOL\u00d3GICO-ECON\u00d4MICO E O PLANEJAMENTO \n \n\nAo se pensar em formas de desenvolvimento para qualquer \u00e1rea e, principalmente, \n\nquando nela est\u00e1 inserida uma regi\u00e3o com din\u00e2micas, ora inter-relacionadas e ora \n\nexcludentes deve-se, primeiramente, entender o funcionamento da mesma por meio de um \n\nzoneamento, como j\u00e1 comentado anteriormente. \n\nA partir deste trabalho alguns apontamentos podem ser verificados e s\u00e3o descritos \n\nde forma simplificada, por\u00e9m, integrada para se entender o potencial da regi\u00e3o e a \n\nnecessidade de um conhecimento elaborado da sua din\u00e2mica. Cada um dos munic\u00edpios \n\napresenta um potencial de crescimento que, na maioria das vezes, n\u00e3o difere um do outro.  \n\nOs munic\u00edpios de Anal\u00e2ndia, Charqueada, Ipe\u00fana, Itirapina e Rio Claro \n\ndemonstram, por meio das diversas fontes coletadas, elevado potencial tur\u00edstico. Enquanto \n\nCorumbata\u00ed e Santa Gertrudes, que s\u00e3o incipientes no potencial tur\u00edstico, apresentam \n\npotencial agropecu\u00e1rio e industrial elevados, respectivamente. \n\nO munic\u00edpio de Anal\u00e2ndia, al\u00e9m de ser considerado Est\u00e2ncia Clim\u00e1tica, por seus \n\naspectos naturais \u00e9 um dos mais importantes da Bacia Hidrogr\u00e1fica com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nturismo, principalmente o turismo ecol\u00f3gico. Tamb\u00e9m \u00e9 um elo entre a regi\u00e3o e as demais \n\nregi\u00f5es e bacias circunvizinhas, por ser de f\u00e1cil acesso atrav\u00e9s de diversas rodovias. Al\u00e9m \n\ndas atividades tur\u00edsticas, nas \u00e1reas lim\u00edtrofes do munic\u00edpio, verifica-se a presen\u00e7a da \n\ncultura de cana-de-a\u00e7\u00facar, laranja e eucaliptos. O que se observa bastante incipiente no \n\nmunic\u00edpio \u00e9 a presen\u00e7a de ind\u00fastrias e de m\u00e3o-de-obra especializada. \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas do munic\u00edpio est\u00e3o relacionadas, principalmente, ao potencial \n\ntur\u00edstico do mesmo, buscando a forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra especializada e de infra-\n\nestrutura para, juntamente com os atrativos, aumentar o n\u00famero de visitantes e, por \n\nconseguinte, a renda para a popula\u00e7\u00e3o. No entanto, verifica-se que tais pol\u00edticas ocorrem de \n\n\n\n 156 \n\nforma isolada, sendo centralizadas sob o comando do Prefeito Municipal. E o munic\u00edpio, \n\nmesmo sendo um dos mais importantes da Bacia Hidrogr\u00e1fica, n\u00e3o desenvolve projetos \n\ncom os demais, tendo mais rela\u00e7\u00f5es externas do que internas \u00e0 Bacia. \n\nO munic\u00edpio de Corumbata\u00ed, por n\u00e3o ter tantos atrativos tur\u00edsticos como os demais \n\nmunic\u00edpios, tem como objetivo de crescimento a utiliza\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria, \n\ntransformando-a numa forma empresarial e investindo na infra-estrutura da zona urbana e \n\nrural para potencializar o turismo rural.  No entanto, para que isso ocorra, s\u00e3o necess\u00e1rios \n\naltos investimentos por parte do poder p\u00fablico e da iniciativa privada, devido ao fato do \n\nmunic\u00edpio \u00e1reas com elevado potencial de eros\u00e3o. Mesmo assim, verifica-se na zona rural \n\ninvestimentos no setor de agroneg\u00f3cios com a produ\u00e7\u00e3o e agrega\u00e7\u00e3o de valor ao maracuj\u00e1, \n\no qual, ap\u00f3s a cana-de-a\u00e7\u00facar, \u00e9 o grande cultivo explorado pelos produtores rurais. \n\nMesmo Corumbata\u00ed tendo um pequeno n\u00famero de atrativos tur\u00edsticos naturais, o \n\nmunic\u00edpio investe no turismo, por entender que este elemento favorecer\u00e1 o \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o. Desta forma, as pol\u00edticas p\u00fablicas municipais neste setor est\u00e3o \n\nvoltadas principalmente, \u00e0s a\u00e7\u00f5es ligadas ao meio ambiente, aos aspectos sociais, culturais \n\ne econ\u00f4micos. No entanto, o governo local v\u00ea como maior restri\u00e7\u00e3o a esse \n\ndesenvolvimento, a falta de verbas, que pode ser solucionada com a participa\u00e7\u00e3o em \n\nprojetos conjuntos, tanto com a comunidade local como com as demais prefeituras. \n\nCharqueada \u00e9 um munic\u00edpio que depende dos atrativos tur\u00edsticos de toda a regi\u00e3o, \u00e9 \n\nvisto pela EMBRATUR como munic\u00edpio com potencial tur\u00edstico e os investimentos do \n\npoder p\u00fablico est\u00e3o voltados para esse potencial. \u00c9 um munic\u00edpio onde o poder p\u00fablico \n\nparticipa de v\u00e1rios organismos de desenvolvimento regional. Verifica-se que a maior \n\nrestri\u00e7\u00e3o ao crescimento est\u00e1 na falta de verba para infra-estrutura e no potencial do meio \n\nf\u00edsico para o desenvolvimento da agricultura. No entanto, visualiza-se que a principal \n\n\n\n 157 \n\nalternativa para o crescimento est\u00e1 na cria\u00e7\u00e3o de novos empregos e de alternativas \n\ncoletivas para o desenvolvimento do turismo rural e ecol\u00f3gico. \n\nIpe\u00fana visualiza seu potencial de crescimento econ\u00f4mico e de desenvolvimento em \n\nduas vertentes, a otimiza\u00e7\u00e3o do potencial tur\u00edstico e a busca de novas ind\u00fastrias. As \n\npol\u00edticas p\u00fablicas est\u00e3o relacionadas ao meio ambiente, ao turismo e a socio-economia, no \n\nentanto, estas ocorrem de forma desconexa. Na entrevista foi relatado que a prefeitura \n\nmunicipal n\u00e3o t\u00eam secretarias, apenas pessoas respons\u00e1veis por setores, ficando a cargo do \n\nPrefeito todas as proposi\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es. O munic\u00edpio, como em boa parte da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, apresenta restri\u00e7\u00f5es ao uso da \u00e1rea rural, por ter alto potencial erosivo, no \n\nentanto, verifica-se a presen\u00e7a marcante da cana-de-a\u00e7\u00facar. Como o munic\u00edpio tem \n\ninten\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao crescimento industrial, visualiza como grande entrave ao \n\ncrescimento a Lei de Incentivos Fiscais. A participa\u00e7\u00e3o regional do munic\u00edpio est\u00e1 \n\nrelacionada, principalmente, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio tur\u00edstico. \n\nO munic\u00edpio de Itirapina \u00e9 privilegiado por ser um dos que tem as melhores formas \n\nde acesso pelas rodovias da regi\u00e3o. Conta tamb\u00e9m com um elevado potencial tur\u00edstico e o \n\nutiliza de forma acentuada. O munic\u00edpio est\u00e1 numa \u00e1rea que predominam solos com alto \n\npotencial erosivo, no entanto, tem a agricultura como um forte propulsor da economia, \n\ncom, as planta\u00e7\u00f5es de laranja, entre outras culturas. \n\nDiferentemente da maioria dos munic\u00edpios, Itirapina mant\u00e9m projetos integrados na \n\nmaioria de suas secretarias, principalmente relacionados \u00e0 infra-estrutura, ao turismo e aos \n\naspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e culturais pertinentes. O governo municipal acredita que as \n\nmaiores restri\u00e7\u00f5es de crescimento est\u00e3o relacionadas \u00e0 depend\u00eancia de verbas federais e da \n\nfalta da participa\u00e7\u00e3o da comunidade, j\u00e1 que o munic\u00edpio participa de grupos regionais de \n\ndesenvolvimento. \n\n\n\n 158 \n\nRio Claro \u00e9 o principal munic\u00edpio da Bacia Hidrogr\u00e1fica, que, juntamente com \n\nSanta Gertrudes, forma o grande centro industrial da Bacia. \u00c9 visto como a principal \u00e1rea \n\nde apoio para as atividades tur\u00edsticas, por ter em seu territ\u00f3rio todos os servi\u00e7os necess\u00e1rios \n\npara a atividade. Por estar numa \u00e1rea de baixo potencial erosivo, ainda conta com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar e silvicultura nas suas atividades agr\u00edcolas. O potencial \n\ntur\u00edstico de Rio Claro n\u00e3o est\u00e1 baseado apenas nos aspectos naturais, mas tamb\u00e9m nos \n\naspectos hist\u00f3ricos e culturais.  \n\nNo entanto, mesmo num munic\u00edpio de m\u00e9dio porte, como Rio Claro, as secretarias \n\nde governo trabalham de forma isolada, sendo o poder decis\u00f3rio e de jun\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias \n\nresultado das a\u00e7\u00f5es do Prefeito Municipal. Foi verificado no momento da entrevista, que \n\npara Rio Claro n\u00e3o existem entraves e tampouco restri\u00e7\u00f5es para o crescimento e \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o, pelo contr\u00e1rio, a regi\u00e3o conta com um grande potencial no que \n\ntange ao crescimento agroindustrial e tur\u00edstico. \n\nSanta Gertrudes \u00e9 um munic\u00edpio com elevado potencial industrial com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, por ser um dos p\u00f3los cer\u00e2micos mais importantes do pa\u00eds. O \n\ninvestimento no munic\u00edpio, desde o seu surgimento, est\u00e1 baseado nas atividades agr\u00edcolas, \n\nhoje, com a cana-de-a\u00e7\u00facar, e nas atividades industriais. J\u00e1 o turismo, principalmente \n\nhist\u00f3rico, \u00e9 resultado da a\u00e7\u00e3o de empres\u00e1rios e propriet\u00e1rios que transformaram algumas \n\nfazendas com import\u00e2ncia hist\u00f3rica em atrativos tur\u00edsticos. \n\nA partir deste relato baseado no trabalho de pesquisa, verifica-se, que com o \n\nZoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico e o Planejamento, as a\u00e7\u00f5es do Estado e da iniciativa \n\nprivada podem ser coordenadas com base nas voca\u00e7\u00f5es locais que permitam a \n\nsustentabilidade econ\u00f4mico-ecol\u00f3gica desses espa\u00e7os regionais e indiquem alternativas \n\npara racionalizar a ocupa\u00e7\u00e3o e a apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, para as atividades cujos \n\nmunic\u00edpios tenham perfil. \n\n\n\n 159 \n\nA articula\u00e7\u00e3o dessas fases, de forma gradual e significativa, proporcionar\u00e1 a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre as diversas pol\u00edticas p\u00fablicas, objetivando o processo de forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nrede integrada e coordenada de \u00f3rg\u00e3o com responsabilidade compartilhada em rela\u00e7\u00e3o a \n\numa situa\u00e7\u00e3o, seja ela problem\u00e1tica ou n\u00e3o. O instrumento articulador ocorre na forma de \n\n\u00e1reas de planejamento e gest\u00e3o da qual consideram-se a concep\u00e7\u00e3o do ambiente como \n\nresultado da produ\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o, o poder local e, os atores sociais e a capacidade de \n\nadministrar os assuntos de interesse local e regional. \n\nO modelo de planejamento dar\u00e1 uma resposta \u00e0 seguinte quest\u00e3o: \u201cse s\u00e3o \n\nconhecidas todas as informa\u00e7\u00f5es e vari\u00e1veis end\u00f3genas e ex\u00f3genas, quais s\u00e3o os \n\npressupostos de desenvolvimento que dever\u00e3o ser seguidos na \u00e1rea a ser planejada?\u201d. \n\nAo se estudar a Bacia Hidrogr\u00e1fica como um todo se pode verificar um \n\ncrescimento, principalmente nos \u00faltimos cinco anos, no setor de com\u00e9rcio e servi\u00e7os. Com \n\no planejamento, organiza-se este crescimento, buscando que o mesmo alcance todos os \n\nmunic\u00edpios da Bacia para o desenvolvimento integrado. \n\n\n\n 160 \n\n5.2- CONSELHOS DE DESENVOLVIMENTO \n \n\n \nOs processos de municipaliza\u00e7\u00e3o t\u00eam ganhado for\u00e7a e come\u00e7am de fato a serem \n\nimplementados no Brasil a partir da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, desde os anos 70, em todo o \n\nmundo, v\u00eam crescendo e constituindo propostas de descentraliza\u00e7\u00e3o do Estado. \n\nO processo de descentraliza\u00e7\u00e3o no Brasil deu-se, principalmente, atrav\u00e9s de uma \n\nreforma na pol\u00edtica fiscal, com a institui\u00e7\u00e3o do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios \n\n(FPM), e atrav\u00e9s da transfer\u00eancia para os munic\u00edpios, de pol\u00edticas que, tradicionalmente, \n\neram coordenadas e/ou executadas pelos governos estaduais e federal. \n\n \u00c9 muito importante que cada munic\u00edpio tenha seu plano de desenvolvimento local. \n\nNo entanto, \u00e9 fundamental que o plano local esteja integrado e sustentado em n\u00edvel micro-\n\nregional, estadual e nacional. \n\n No caso da Bacia Hidrogr\u00e1fica em estudo, verifica-se, que praticamente todos os \n\nmunic\u00edpios t\u00eam projetos de desenvolvimento local, por\u00e9m os mesmos n\u00e3o ocorrem de \n\nforma integrada, ficando as responsabilidades, principalmente, nas m\u00e3os dos prefeitos. Tais \n\nprojetos s\u00e3o refeitos e/ou descartados a cada nova administra\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se visualiza, neste \n\ncontexto, o esp\u00edrito de continuidade das pol\u00edticas p\u00fablicas e da participa\u00e7\u00e3o efetiva da \n\ncomunidade neste processo. \n\nAo se verificar que o processo de elabora\u00e7\u00e3o de um Projeto de Desenvolvimento \n\nMunicipal (PDM) deve ser o mais representativo e democr\u00e1tico poss\u00edvel, pois somente isto \n\nassegurar\u00e1 sua implementa\u00e7\u00e3o, efetiva\u00e7\u00e3o e, principalmente, a continuidade independente \n\nde qual governo, nota-se que este \u00e9 um ponto falho e deve ser melhor trabalhado nos \n\nmunic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica.  \n\n\n\n 161 \n\nA participa\u00e7\u00e3o popular deve ser constante, iniciando-se com a escolha do car\u00e1ter e \n\nnecessidade do projeto, defini\u00e7\u00e3o das demandas, escolha das prioridades e a \n\nexecu\u00e7\u00e3o/fiscaliza\u00e7\u00e3o do projeto.  \n\nMuitas a\u00e7\u00f5es conjuntas poderiam ocorrer com o aux\u00edlio das esferas estaduais, \n\nfederais e da iniciativa privada. O SEBRAE \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o que, dentre os seus projetos, \n\nprivilegia o desenvolvimento regional, como, por exemplo, o Programa de \n\nDesenvolvimento Local. \n\nPara o desenvolvimento de projetos e programas em n\u00edvel nacional, estadual e/ou \n\nmunicipal, tamb\u00e9m se faz necess\u00e1rio a capacita\u00e7\u00e3o dos gestores, o que tamb\u00e9m foi \n\nverificado como um entrave ao desenvolvimento, principalmente com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel \n\ntecnol\u00f3gico da iniciativa privada e do poder p\u00fablico. Pode-se recorrer ao aux\u00edlio de \n\nprogramas do SEBRAE, para a gest\u00e3o de projetos de desenvolvimento social e econ\u00f4mico, \n\ncom base em desenvolvimento integrado e sustent\u00e1vel.  \n\nPara o desenvolvimento dos projetos de desenvolvimento, inicialmente, o poder \n\np\u00fablico deve provar a necessidade de um PDM, tornando este debate o mais democr\u00e1tico \n\nposs\u00edvel. Algumas etapas importantes s\u00e3o as seguintes (DESER, 1997): \n\n\u2022 Listar todas as entidades e organiza\u00e7\u00f5es existentes no munic\u00edpio, como: \n\ncooperativas, sindicatos, associa\u00e7\u00f5es, clube de lojistas, entre outros.  \n\n\u2022 Discutir com todos os setores, a necessidade do PDM, demonstrando a situa\u00e7\u00e3o \n\natual e os impactos positivos a m\u00e9dio e longo prazo que um plano de \n\ndesenvolvimento pode trazer. \n\n\u2022 Criar um Conselho para o Desenvolvimento Municipal. \u00c9 importante criar \n\nConselhos setoriais para discutir e elaborar pol\u00edticas espec\u00edficas para cada \u00e1rea. A \n\njun\u00e7\u00e3o das propostas por setor, defini\u00e7\u00e3o de prioridades e o acompanhamento do \n\n\n\n 162 \n\nprojeto como um todo podem ser discutidos e aprovados no Conselho de \n\nDesenvolvimento.  \n\n\u00c9 fundamental que esta discuss\u00e3o ultrapasse os limites da administra\u00e7\u00e3o municipal, \n\npois demanda muito mais tempo do que apenas quatro anos de gest\u00e3o, e deve ser mantida \n\nindependente de quem ou qual partido esteja dirigindo o munic\u00edpio. Os planos plurianuais, \n\nparcial ou totalmente, podem e devem ser inseridos no plano de desenvolvimento, na \n\nmedida em que s\u00e3o tra\u00e7ados objetivos e metas a curto, m\u00e9dio e longo prazo para as a\u00e7\u00f5es \n\nde desenvolvimento.  \n\n\u00c9 importante realizar um estudo da realidade municipal, comparando alguns dados \n\ncom as m\u00e9dias regionais e estaduais, buscando levantar diferentes tipos de informa\u00e7\u00f5es. \n\nPrimeiramente, devem-se buscar as informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 dispon\u00edveis para o munic\u00edpio e regi\u00e3o, \n\nsobre os quais ser\u00e3o levantados os questionamentos e tra\u00e7adas as hip\u00f3teses.  \n\n\u00c9 fundamental que cada munic\u00edpio crie condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias para reunir informa\u00e7\u00f5es. \n\nOs munic\u00edpios, que n\u00e3o contam com recursos financeiros para contratar estudos ou realiz\u00e1-\n\nlos com os seus pr\u00f3prios t\u00e9cnicos, podem se apoiar, alternativamente, nas institui\u00e7\u00f5es de \n\nensino da regi\u00e3o.  \n\nPreferencialmente, devem ser buscadas as Universidades, para que prestem \n\ncolabora\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o de dados ambientais e na realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas necess\u00e1rias \u00e0 \n\ngest\u00e3o da cidade.  \n\nA partir deste conhecimento, que novamente traz \u00e0 tona a import\u00e2ncia do ZEE, \n\nverifica-se que a regi\u00e3o tem um potencial muito comum, o que pode vir a agreg\u00e1-la em \n\nprojetos conjuntos para angariar recursos, os quais tamb\u00e9m foram citados como restri\u00e7\u00f5es \n\nao desenvolvimento. \n\nA eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel tecnol\u00f3gico dos agricultores, transformando-os em empres\u00e1rios \n\nrurais tamb\u00e9m \u00e9 importante para o desenvolvimento regional, porque, segundo pesquisa \n\n\n\n 163 \n\nrealizada por Santos (2002), o que diferencia e modifica a forma e o uso da terra, j\u00e1 que em \n\nmuitas propriedades o tipo de atividade n\u00e3o condiz com a aptid\u00e3o da \u00e1rea, s\u00e3o os diversos \n\nmecanismos utilizados pelos propriet\u00e1rios, como a assist\u00eancia t\u00e9cnica, o uso adequado de \n\nequipamentos e as pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo que possibilitam um ajuste no uso. Isto \n\ndiminui os impactos e tenta promover uma maior produtividade. \n\n\u00c9 importante, ainda, procurar saber se existem outros estudos e pesquisas realizadas \n\nno munic\u00edpio, facilitando as fases seguintes, que \u00e9 o levantamento de informa\u00e7\u00f5es e \n\ndemandas diretamente junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\nO poder p\u00fablico municipal tem papel determinante na implementa\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto de desenvolvimento. Ele deve assumir o papel de orientador e articulador de todas \n\nas for\u00e7as e potencialidades da sociedade, ou seja, deve coordenar politicamente os agentes \n\ne institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas na execu\u00e7\u00e3o da proposta de desenvolvimento local. \n\nA prefeitura municipal \u00e9 o principal instrumento propulsor do desenvolvimento \n\nlocal, e, portanto, o seu papel principal n\u00e3o \u00e9 a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es fragmentadas ou de \n\ncar\u00e1ter assistencialista. O poder p\u00fablico deve criar instrumentos e pol\u00edticas que contribuam \n\ncom a constru\u00e7\u00e3o de uma nova perspectiva ao desenvolvimento municipal. \n\n\u00c9 importante que seja apresentada uma proposta de desenvolvimento global do \n\nmunic\u00edpio, envolvendo todos os setores econ\u00f4micos e sociais. Para tanto, se faz necess\u00e1rio \n\na capacita\u00e7\u00e3o com base na leitura da realidade, na formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de \n\ndesenvolvimento e na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas municipais. \n\nO or\u00e7amento participativo \u00e9 um mecanismo pelo qual a comunidade pode participar \n\nda elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento, decidindo junto com prefeito, secret\u00e1rios e vereadores, onde \n\nser\u00e3o aplicados os recursos p\u00fablicos. Ele garante a democratiza\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico e \n\ncolabora com a sustenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das a\u00e7\u00f5es governamentais. \n\n\n\n 164 \n\nOutra forma de valoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o dos conselhos \n\nmunicipais e a democratiza\u00e7\u00e3o onde j\u00e1 existam. O importante \u00e9 garantir a participa\u00e7\u00e3o das \n\norganiza\u00e7\u00f5es de todos os setores urbanos e rurais, na elabora\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nespec\u00edficas de cada setor e ao desenvolvimento local. \n\nOs Conselhos devem ter como fun\u00e7\u00f5es (DESER, 1997): \n\n\u2022 a realiza\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico dos problemas, das necessidades e das \n\npotencialidades do munic\u00edpio; \n\n\u2022 elaborar propostas, planejar a\u00e7\u00f5es e implementar projetos; \n\n\u2022 integrar as a\u00e7\u00f5es e distribuir responsabilidades e recursos entre os diversos agentes \n\ndo desenvolvimento do munic\u00edpio; \n\n\u2022 garantir a continuidade do Plano de Desenvolvimento independentemente das \n\nmudan\u00e7as nas gest\u00f5es dos prefeitos; \n\n\u2022 deve ser o respons\u00e1vel e o coordenador da elabora\u00e7\u00e3o do Plano Municipal de \n\nDesenvolvimento. \n\nUm dos maiores desafios e compromissos de uma administra\u00e7\u00e3o municipal de \n\ncar\u00e1ter popular e democr\u00e1tico \u00e9 colocar em pr\u00e1tica um novo conceito de gest\u00e3o dos \n\nrecursos p\u00fablicos, particularmente, num momento de grave crise financeira das prefeituras \n\ne de grande recess\u00e3o econ\u00f4mica no pa\u00eds. \n\nA combina\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o financeira participativa e transparente, com uma \n\npol\u00edtica salarial do funcionalismo p\u00fablico justa e uma amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de \n\ninvestimento das prefeituras, \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o fundamental para o sucesso de qualquer \n\nadministra\u00e7\u00e3o com uma pol\u00edtica voltada para o desenvolvimento do munic\u00edpio. \n\n N\u00e3o \u00e9 somente atrav\u00e9s da administra\u00e7\u00e3o direta que se pode interferir nas a\u00e7\u00f5es das \n\nprefeituras. Pode-se, tamb\u00e9m, construir pol\u00edticas p\u00fablicas atrav\u00e9s de institui\u00e7\u00f5es e \n\n\n\n 165 \n\norganiza\u00e7\u00f5es sociais fortalecidas, atua\u00e7\u00e3o qualificada no legislativo, participa\u00e7\u00e3o nos \n\nconselhos municipais, projetos de lei e emendas populares etc. \n\nPara isto \u00e9 preciso ter uma interven\u00e7\u00e3o qualificada com propostas concretas, \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es populares e articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de car\u00e1ter pontual com outros atores \n\npol\u00edticos. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento municipal \u00e9 um processo fundamental na consolida\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova forma de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. S\u00e3o quest\u00f5es essenciais para a constru\u00e7\u00e3o de \n\num projeto alternativo de desenvolvimento, a garantia da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento, a transpar\u00eancia na administra\u00e7\u00e3o das contas p\u00fablicas, a avalia\u00e7\u00e3o \n\nperi\u00f3dica das a\u00e7\u00f5es planejadas, e o princ\u00edpio da universalidade e da setoriza\u00e7\u00e3o na \n\naplica\u00e7\u00e3o dos recursos e defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 incorporou, em boa medida, id\u00e9ias e princ\u00edpios \n\ninteressantes para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A Constitui\u00e7\u00e3o Federal determina nos seus \n\nartigos 145 a 169 as linhas gerais para a arrecada\u00e7\u00e3o e para a utiliza\u00e7\u00e3o do dinheiro \n\np\u00fablico, tais como: \n\n\u2022 Leis Federais Complementares: a lei federal 4.320 \u00e9 a que regulamenta a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento. O executivo pode baixar decretos regulamentando a \n\nelabora\u00e7\u00e3o das leis or\u00e7ament\u00e1rias, desde que n\u00e3o firam leis superiores. \n\n\u2022 Lei Org\u00e2nica e Regimento Interno da C\u00e2mara de Vereadores: \u00e9 importante \n\nobservar nas Leis Org\u00e2nicas e nos Regimentos Internos das C\u00e2maras, \n\nespecialmente o que se refere aos prazos e \u00e0 tramita\u00e7\u00e3o dos projetos, emendas etc. \n\n\u2022 Iniciativa das Leis Or\u00e7ament\u00e1rias: a origem das leis or\u00e7ament\u00e1rias \u00e9 reservada ao \n\nExecutivo, mas a palavra final \u00e9 da C\u00e2mara de Vereadores que pode fazer, dentro \n\ndos limites legais, modifica\u00e7\u00f5es na forma de emendas.  \n\n \n\n\n\n 166 \n\n\u2022 Leis Or\u00e7ament\u00e1rias: \n\n? PLANO PLURIANUAL - Estabelece diretrizes, objetivos e metas da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica municipal. Normalmente, \u00e9 feito para quatro anos e \u00e9 \n\num verdadeiro programa de governo, que vigora at\u00e9 o final do primeiro ano \n\ndo mandato seguinte. Deve estabelecer as diretrizes gerais e as metas em \n\nm\u00e9dio prazo para o desenvolvimento municipal. \n\n? LEIS DE DIRETRIZES OR\u00c7AMENT\u00c1RIAS (LDO) - Compreende as \n\nmetas e prioridades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica municipal para o exerc\u00edcio. \u00c9 \n\nsempre aprovada no ano anterior. Orienta a elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento anual \n\ne disp\u00f5e sobre as altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. \n\n? LEI OR\u00c7AMENT\u00c1RIA ou OR\u00c7AMENTO propriamente dito:  \n\nCompreende a arrecada\u00e7\u00e3o, os investimentos, os servi\u00e7os e a seguridade \n\nsocial. Cont\u00e9m a discrimina\u00e7\u00e3o da receita e despesa, de forma a evidenciar a \n\npol\u00edtica econ\u00f4mica e financeira e o programa de trabalho do governo. \n\nA partir do ordenamento das necessidades de cada munic\u00edpio, algumas pol\u00edticas \n\npodem e devem ser projetadas e executadas visando o desenvolvimento local e regional, \n\ntais como: \n\n\u2022 Pol\u00edticas de sa\u00fade: \u00e9 fundamental a elabora\u00e7\u00e3o de um plano municipal de sa\u00fade, \n\nconstruindo pol\u00edticas estrat\u00e9gicas, racionaliza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos e as estruturas \n\nexistentes, garantindo a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os necess\u00e1rios. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nassegurar a participa\u00e7\u00e3o da comunidade e de todas as institui\u00e7\u00f5es e agentes que \n\natuam nesta \u00e1rea, atrav\u00e9s do Conselho Municipal de Sa\u00fade. \n\n\u2022 Pol\u00edticas de assist\u00eancia social: deve ser vista como uma pol\u00edtica permanente de \n\nresgate \u00e0 cidadania das pessoas e fam\u00edlias que est\u00e3o e s\u00e3o exclu\u00eddas dos processos \n\n\n\n 167 \n\necon\u00f4micos e sociais. O poder p\u00fablico deve estimular a organiza\u00e7\u00e3o deste p\u00fablico \n\nvisando uma inser\u00e7\u00e3o social, na busca de seus direitos. \n\n\u2022 Pol\u00edticas tribut\u00e1rias: os impostos municipais, IPTU, e as diversas taxas cobradas \n\npelas prefeituras devem seguir o princ\u00edpio da progressividade, taxando mais quem \n\nganha mais, contribuindo, assim, com a distribui\u00e7\u00e3o de renda e o direcionamento \n\ndo desenvolvimento do munic\u00edpio. A simplifica\u00e7\u00e3o do sistema de arrecada\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfundamental, al\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o da base de arrecada\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de intenso combate \n\n\u00e0 sonega\u00e7\u00e3o e \u00e0 evas\u00e3o fiscal. \n\n\u2022 Pol\u00edticas de abastecimento: altera\u00e7\u00e3o da sistem\u00e1tica de compras do setor p\u00fablico, \n\nde forma a democratizar o acesso das microempresas e da produ\u00e7\u00e3o da agricultura \n\nfamiliar nas concorr\u00eancias promovidas por empresas estatais e pela administra\u00e7\u00e3o \n\ndireta. Para o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o de centrais de compras, \n\nde feiras-livres, de sacol\u00f5es etc., s\u00e3o instrumentos importantes de redu\u00e7\u00e3o dos \n\npre\u00e7os dos alimentos para a popula\u00e7\u00e3o e de melhoria de mercado para os \n\nprodutores. Mas estas pol\u00edticas, para serem realmente eficientes, devem considerar \n\nos aspectos culturais da popula\u00e7\u00e3o, desenvolver um amplo processo educativo e \n\ngarantir a organiza\u00e7\u00e3o e a assist\u00eancia t\u00e9cnica dos agricultores participantes. \n\n\u2022 Pol\u00edticas para as micros e pequenas empresas: as micros e pequenas empresas \n\nt\u00eam um papel destacado no novo modelo de desenvolvimento. As pol\u00edticas, para \n\neste segmento econ\u00f4mico, devem englobar as unidades produtivas que est\u00e3o \n\nintegradas ao processo de reestrutura\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e organizacional da economia \n\ne aquelas formadas por empreendimentos pouco tecnificados, familiares e \n\norganizados em cooperativas ou pr\u00e1ticas associativas, rurais ou urbanas. \n\n\u2022 Fundos municipais de desenvolvimento: um dos principais instrumentos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o no processo de desenvolvimento \u00e9 o financiamento. Sabe-se que os \n\n\n\n 168 \n\nrecursos nacional, estadual e municipal est\u00e3o cada vez mais raros. A alternativa \u00e9 a \n\norganiza\u00e7\u00e3o das contas p\u00fablicas, a cria\u00e7\u00e3o de fundos de desenvolvimento e a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de projetos de desenvolvimento municipal para captar recursos externos \n\ncom propostas concretas. \n\n\u2022 Obras e infra-estrutura: a constru\u00e7\u00e3o de obras e infra-estrutura (pavimenta\u00e7\u00e3o de \n\nestradas, energia el\u00e9trica, telefonia, pequenos hospitais, lazer e cultura, escolas, \n\nservi\u00e7os de patrulha agr\u00edcola, saneamento b\u00e1sico, programas habitacionais etc.) s\u00e3o \n\nfatores determinantes \u00e0 viabilidade de um projeto de desenvolvimento e garantia da \n\nqualidade de vida para os cidad\u00e3os. \n\nTais pol\u00edticas citadas necessitam de investimentos de todos os setores envolvidos e \n\nque tamb\u00e9m, de certa forma, ser\u00e3o privilegiados com a sua execu\u00e7\u00e3o. A solicita\u00e7\u00e3o \n\nconjunta de projetos novamente \u00e9 a melhor op\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento regional. Isto \n\npode ocorrer por meio de comit\u00eas, cooperativas, associa\u00e7\u00f5es, entre outros. O BNDES \u00e9 um \n\noutro \u00f3rg\u00e3o financiador de atividades deste g\u00eanero, como os j\u00e1 citados PRONAF, \n\nMODERFROTA, PRODECOOP, entre outros. \n\nO que se faz necess\u00e1rio \u00e9 que cada prefeitura se organize e que crie mecanismos \n\npara o crescimento local, visando o desenvolvimento da regi\u00e3o, sem infringir leis \n\nambientais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas. Faz-se necess\u00e1rio a elabora\u00e7\u00e3o dos documentos para \n\nbuscar o planejamento das a\u00e7\u00f5es na Bacia, acontecendo, primeiramente, no \u00e2mbito dos \n\nmunic\u00edpios e, posteriormente, no \u00e2mbito regional. \n\n\n\n 169 \n\n5.3- SISTEMA DE GEST\u00c3O AMBIENTAL \n \n\nUma vez que as responsabilidades a respeito das quest\u00f5es ambientais est\u00e3o \n\ncolocadas sobre todos os entes federativos, cabe aos munic\u00edpios, n\u00e3o s\u00f3 assumir claramente \n\nsua parte, como tamb\u00e9m, estabelecer coopera\u00e7\u00e3o e parcerias com a Uni\u00e3o, os Estados e o \n\nDistrito Federal, e os outros munic\u00edpios, no encaminhamento de a\u00e7\u00f5es voltadas ao fiel \n\ncumprimento dos preceitos constitucionais. \n\nDevem, pois, os munic\u00edpios, estabelecerem crit\u00e9rios, normas e padr\u00f5es referentes \u00e0 \n\nqualidade ambiental a ser exigida em seu territ\u00f3rio, adotando os procedimentos necess\u00e1rios \n\npara sua avalia\u00e7\u00e3o e controle. \n\nCom a resolu\u00e7\u00e3o Conama 237/97, os munic\u00edpios, interessados em ampliar seus \n\nespa\u00e7os de contribui\u00e7\u00e3o para com as quest\u00f5es ambientais, passam a ter diretrizes \n\nnecess\u00e1rias para o exerc\u00edcio da compet\u00eancia de licenciamento ambiental e para a atua\u00e7\u00e3o \n\ndos \u00f3rg\u00e3os competentes na execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente. \n\nCabe, por conseguinte, aos munic\u00edpios estruturarem-se para a implementa\u00e7\u00e3o ou \n\naperfei\u00e7oamento dos seus sistemas de gest\u00e3o ambiental em termos t\u00e9cnicos, tecnol\u00f3gicos e \n\noperacionais. \n\nSob o ponto de vista da sustentabilidade, ao planejar o desenvolvimento em seu \n\nterrit\u00f3rio, os munic\u00edpios devem considerar simultaneamente cinco aspectos: \n\n\u2022 Cultural: com vistas ao respeito \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es culturais das popula\u00e7\u00f5es urbana e \n\nrural, valorizando cada espa\u00e7o e cada cultura. Cada munic\u00edpio \u00e9 um espa\u00e7o \n\nterritorial \u00fanico, resultante das interrela\u00e7\u00f5es e conflitos entre as for\u00e7as sociais que \n\nali atuam. A pol\u00edtica ambiental voltada para o desenvolvimento sustent\u00e1vel deve \n\nconsiderar a diversidade dos quadros natural, cultural, s\u00f3cio-pol\u00edtico e hist\u00f3rico de \n\ncada munic\u00edpio.  \n\n\n\n 170 \n\nPara realizar a gest\u00e3o ambiental preventiva, \u00e9 importante proteger legalmente \u00e1reas \n\nde interesse ambiental e cultural; preservar o uso coletivo de \u00e1reas com potencial \n\npaisag\u00edstico; facilitar a preserva\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o e de \u00e1reas fr\u00e1geis ou sujeitas a riscos de \n\ndeslizamentos ou inunda\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n\u2022 Social: entendido como o processo de desenvolvimento voltado para uma nova \n\nconcep\u00e7\u00e3o de crescimento, com melhor distribui\u00e7\u00e3o de renda. \n\nA gest\u00e3o deve se fundamentar no conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\npressupondo a ado\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o ambiental em todas as unidades da administra\u00e7\u00e3o local. \n\nSignifica, tamb\u00e9m, descentralizar a gest\u00e3o ambiental com o envolvimento das \n\nadministra\u00e7\u00f5es regionais, unidades de vizinhan\u00e7a, e do n\u00edvel dom\u00e9stico. Internalizar esse \n\nconceito na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica implica em mudan\u00e7as na cultura organizacional, nas \n\nrela\u00e7\u00f5es do governo com a sociedade civil e com as \u00e1reas econ\u00f4mica e empresarial. \n\nPressup\u00f5e-se a redu\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcios e significa zelar pelo interesse dos contribuintes, \n\nevitando que recursos p\u00fablicos sejam gastos em obras sup\u00e9rfluas, ou em repara\u00e7\u00e3o de \n\ndanos ambientais que s\u00e3o de responsabilidade do agente poluidor.  \n\nO planejamento, no qual s\u00e3o incorporadas solu\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, \u00e9 instrumento \n\nnecess\u00e1rio para que as cidades ofere\u00e7am melhor qualidade de vida. Sob esse aspecto, o \n\nplano diretor e a legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica contribuem para a estrutura\u00e7\u00e3o das cidades, no \n\nsentido de promover a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a redu\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcios, \n\nbuscando a integra\u00e7\u00e3o das cidades ao seu contexto natural.  \n\nCom a publica\u00e7\u00e3o da Lei Federal 10.257, em 10 de julho de 2001, denominada \n\n\u201cEstatuto da Cidade\u201d, foram regulamentados os artigos 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nde 1988, reiterando a necessidade de tratar, de forma integrada, quest\u00f5es urbanas, \n\nambientais, pol\u00edticas e tribut\u00e1rias, mediadas por mecanismos de gest\u00e3o participativa, \n\n\n\n 171 \n\ncondi\u00e7\u00e3o fundamental para uma gest\u00e3o urbana eficiente e comprometida com a boa \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nNesse sentido, o \u201cEstatuto da Cidade\u201d retoma os princ\u00edpios constitucionais da \n\nfun\u00e7\u00e3o social da propriedade e do bem-estar p\u00fablico, e defende o equil\u00edbrio ambiental para \n\ngarantia da sustentabilidade urbana.  \n\nMelhorias do ambiente urbano podem ser alcan\u00e7adas atrav\u00e9s do fortalecimento das \n\nadministra\u00e7\u00f5es municipais, do est\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e do apoio a lideran\u00e7as comunit\u00e1rias \n\ne da implementa\u00e7\u00e3o de projetos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nEssa integra\u00e7\u00e3o permite esclarecer sobre compet\u00eancias, informar sobre \u00e1reas de \n\natua\u00e7\u00e3o e desenvolver atividades conjuntas. A integra\u00e7\u00e3o institucional diz respeito \u00e0 co-\n\nresponsabilidade dos diversos setores da administra\u00e7\u00e3o municipal na implementa\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica municipal de meio ambiente, para defini\u00e7\u00e3o conjunta de estrat\u00e9gias, prioridades e \n\nprojetos municipais de desenvolvimento.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es conjuntas das equipes de meio ambiente e de educa\u00e7\u00e3o devem integrar \n\nprogramas permanentes de trabalho, que envolvam a rede de ensino, de modo a incluir os \n\ntemas ambientais nas diversas disciplinas que comp\u00f5em o curr\u00edculo da educa\u00e7\u00e3o formal.  \n\n \n\n\u2022 Econ\u00f4mico: representado pela aloca\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o mais eficientes dos recursos \n\np\u00fablicos. \n\nO cons\u00f3rcio intermunicipal, por exemplo, \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios que \n\npretende, atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o conjunta de seus participantes, alcan\u00e7ar objetivos comuns e \n\nviabilizar recursos financeiros para a sua realiza\u00e7\u00e3o. Organizada em um processo \n\nsuprapartid\u00e1rio, a integra\u00e7\u00e3o municipal via cons\u00f3rcio esbarra, algumas vezes, na tradi\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica reinante de que as demandas municipais s\u00e3o atendidas de acordo com o \n\nrelacionamento do poder local com as inst\u00e2ncias pol\u00edticas estadual e federal. Num tempo \n\n\n\n 172 \n\nde recursos escassos, essa pr\u00e1tica vem sendo questionada e v\u00e1rios cons\u00f3rcios formados, ou \n\nem forma\u00e7\u00e3o, demonstram que a integra\u00e7\u00e3o em torno de quest\u00f5es comuns a uma regi\u00e3o ou \n\ngrupo de munic\u00edpios pode contribuir com a implementa\u00e7\u00e3o de medidas de conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.  \n\nAs Associa\u00e7\u00f5es Microrregionais de Munic\u00edpios desempenham papel decisivo na \n\narticula\u00e7\u00e3o intermunicipal e interinstitucional, contribuindo para o fortalecimento dos \n\nmecanismos de gest\u00e3o local, ao promover a coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, jur\u00eddica e administrativa \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 sua consolida\u00e7\u00e3o. Nos casos em que o munic\u00edpio \u00e9 incapaz de estruturar seu \n\npr\u00f3prio sistema de gest\u00e3o ambiental, o apoio \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es microrregionais \n\nou de cons\u00f3rcios intermunicipais \u00e9 um caminho promissor.  \n\nEspecificamente, as Associa\u00e7\u00f5es Microrregionais de Munic\u00edpios objetivam ampliar \n\ne fortalecer a capacidade econ\u00f4mica, social, pol\u00edtica e administrativa dos munic\u00edpios que a \n\nintegram, prestando-lhes assist\u00eancia t\u00e9cnica e apoio. \n\nOs munic\u00edpios podem recorrer \u00e0s respectivas Associa\u00e7\u00f5es Microrregionais para \n\ncooperarem na preserva\u00e7\u00e3o dos seus recursos naturais renov\u00e1veis, bem como para \n\nparticiparem de estudos e pesquisas sobre as potencialidades locais e elabora\u00e7\u00e3o de planos, \n\nprogramas e projetos relacionados com educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade p\u00fablica, assist\u00eancia social, \n\nhabita\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os urbanos, transportes, comunica\u00e7\u00e3o, eletrifica\u00e7\u00e3o, saneamento b\u00e1sico e \n\nobras p\u00fablicas em geral. \n\n \n\n\u2022 Ambiental: adequada utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, que tem por base a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo volume de res\u00edduos e dos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o, a pesquisa e implanta\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologias de produ\u00e7\u00e3o limpas e a defini\u00e7\u00e3o das regras para prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nOs munic\u00edpios t\u00eam recebido, nos \u00faltimos anos, responsabilidade crescente na gest\u00e3o \n\ndo meio ambiente. Observa-se o incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o municipal nas a\u00e7\u00f5es de controle \n\n\n\n 173 \n\nambiental, na fiscaliza\u00e7\u00e3o, no licenciamento de atividades industriais, na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental e na manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes.  \n\nDe acordo com Philippi Jr. (1999), para essa estrutura\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental identificar \n\nas atribui\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o assumidas pelo \u00f3rg\u00e3o local, entre as in\u00fameras possibilidades ou \n\nexig\u00eancias de interven\u00e7\u00e3o existentes.  \n\nNo planejamento do sistema de gest\u00e3o ambiental devem ser consideradas todas as \n\npartes que comp\u00f5em o munic\u00edpio ou a regi\u00e3o, que s\u00e3o os meios urbano e rural, devendo ser \n\nlembrados, inicialmente, os cuidados com os recursos naturais, em seguida, a aten\u00e7\u00e3o para \n\nos recursos artificiais e, finalmente, o envolvimento e rela\u00e7\u00e3o dos seres humanos com esses \n\nrecursos, de modo a serem atendidas suas atividades b\u00e1sicas de circula\u00e7\u00e3o, recrea\u00e7\u00e3o, \n\ntrabalho e habita\u00e7\u00e3o.  \n\nPara Phillipi Jr. (1999), essa abordagem tem por finalidade satisfazer necessidades \n\nespec\u00edficas do homem, da flora e da fauna, al\u00e9m das necessidades do meio ambiente em \n\ngeral. \n\nA \u00e1rea ambiental da regi\u00e3o ter\u00e1 preocupa\u00e7\u00f5es, tais como: \n\n\u2022 parques, \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, manguezais e mananciais e as \u00e1reas verdes; \n\n\u2022 controle da qualidade do ar, envolvendo atividades industriais, comerciais, \n\nagr\u00edcolas e de transporte com ve\u00edculos automotores; \n\n\u2022 controle da qualidade da \u00e1gua, envolvendo atividades relacionadas ao seu uso para \n\nabastecimento p\u00fablico, industrial, produ\u00e7\u00e3o de energia, comercial, recreacional, \n\nagr\u00edcola e pecu\u00e1ria; \n\n\u2022 controle do uso, ocupa\u00e7\u00e3o e qualidade do solo envolvendo atividades imobili\u00e1rias, \n\nagr\u00edcolas, tur\u00edsticas, industriais, de controle de cheias e eros\u00e3o; \n\n\u2022 controle de res\u00edduos s\u00f3lidos dom\u00e9sticos, industriais, comerciais, de servi\u00e7os de \n\nsa\u00fade, envolvendo todas as atividades e processos do acondicionamento ao \n\n\n\n 174 \n\ntratamento e disposi\u00e7\u00e3o final; pr\u00e1ticas de redu\u00e7\u00e3o, minimiza\u00e7\u00e3o e comportamentais \n\nreferentes a cuidados sanit\u00e1rios, ocupacionais e para reaproveitamento; \n\n\u2022 controle de ru\u00eddo e vibra\u00e7\u00f5es, envolvendo atividades comerciais, industriais e \n\nservi\u00e7os; \n\n\u2022 monitoramento e atendimento a emerg\u00eancias ambientais. \n\nA \u00e1rea ambiental tem envolvimento com todos os setores da atividade humana, o \n\nque exige uma atua\u00e7\u00e3o baseada na busca do entendimento e na constru\u00e7\u00e3o de parcerias \n\ncom os mais variados segmentos das administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e da sociedade civil. \n\nA Pol\u00edtica Municipal de Meio Ambiente tem por objetivo promover a melhoria da \n\nqualidade de vida, implementando a\u00e7\u00f5es locais que possibilitem a utiliza\u00e7\u00e3o consciente dos \n\nrecursos naturais e a redu\u00e7\u00e3o de rejeitos e desperd\u00edcios.  \n\nConsiderando os textos constitucionais e a necessidade de se ter como refer\u00eancia a \n\ndiversidade e especificidade das realidades locais, a pol\u00edtica municipal de meio ambiente \n\ndeve fundamentar-se em alguns princ\u00edpios b\u00e1sicos: \n\n\u2022 internalizar o meio ambiente como bem p\u00fablico; \n\n\u2022 garantir o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da comunidade nas quest\u00f5es que \n\nafetam a sua qualidade de vida; \n\n\u2022 compatibilizar o desenvolvimento econ\u00f4mico e social com a prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais; \n\n\u2022 ter compromisso com a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nO diagn\u00f3stico ambiental do munic\u00edpio deve orientar o di\u00e1logo com os setores \n\nenvolvidos, definindo a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 corre\u00e7\u00e3o dos problemas levantados e buscando \n\npriorizar medidas tais como, o controle de empreendimentos e loteamentos, tratamento de \n\nesgotos, a reciclagem de res\u00edduos, os programas especiais para a pobreza cr\u00edtica, al\u00e9m de \n\nop\u00e7\u00f5es pelo transporte coletivo e arboriza\u00e7\u00e3o de ruas.  \n\n\n\n 175 \n\nA participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios no sistema de gest\u00e3o ambiental exige que os \n\ngovernos locais se fortale\u00e7am como inst\u00e2ncias de decis\u00e3o e planejamento, capacitando-se \n\npara desenvolverem pol\u00edticas pr\u00f3prias e adotarem procedimentos ambientalmente corretos. \n\n \n\n\u2022 Espacial: significando equilibrar as rela\u00e7\u00f5es entre os espa\u00e7os rural e urbano atrav\u00e9s \n\nde uma melhor distribui\u00e7\u00e3o de uso do solo, evitando a concentra\u00e7\u00e3o espacial das \n\natividades econ\u00f4micas e a destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas, e tamb\u00e9m promovendo o \n\nmanejo adequado dos projetos agr\u00edcolas. \n\nNa integra\u00e7\u00e3o intermunicipal, pressup\u00f5e-se que a a\u00e7\u00e3o conjunta de v\u00e1rios \n\nmunic\u00edpios facilita o acesso a financiamentos e recursos para a implanta\u00e7\u00e3o de projetos de \n\ndesenvolvimento, e viabiliza maior capacita\u00e7\u00e3o e treinamento de equipes locais. Esse tipo \n\nde integra\u00e7\u00e3o geralmente ocorre quando h\u00e1 interesses comuns a um grupo de munic\u00edpios, \n\nque podem se reunir em associa\u00e7\u00f5es microrregionais ou cons\u00f3rcios intermunicipais \n\nvoltados, por exemplo, para o gerenciamento integrado de bacias hidrogr\u00e1ficas, a cria\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de projetos tur\u00edsticos, de disposi\u00e7\u00e3o final de \n\nres\u00edduos e de aterros sanit\u00e1rios, dentre outros.  \n\n Para implementar o Sistema de Gest\u00e3o Ambiental no \u00e2mbito do munic\u00edpio, \u00e9 \n\npreciso que a Prefeitura disponha de uma equipe t\u00e9cnica permanente e capacitada e amplie \n\na participa\u00e7\u00e3o da comunidade atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um conselho.  \n\nOs Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental s\u00e3o compostos por \u00f3rg\u00e3os normativos e \n\ndeliberativos, e \u00f3rg\u00e3os executivos cuja atua\u00e7\u00e3o \u00e9 embasada em instrumentos espec\u00edficos de \n\ngerenciamento do ambiente. S\u00e3o tr\u00eas, portanto, os componentes desses sistemas: \n\n1- \u00d3rg\u00e3os executivos, que promovem o tratamento dos temas e preparam os \n\nprocessos a serem deliberados no \u00e2mbito do colegiado competente.   \n\n\n\n 176 \n\n2- \u00d3rg\u00e3o colegiado, com participa\u00e7\u00e3o do governo, da sociedade civil e de setores \n\nempresariais e pol\u00edticos locais, ou seja, das partes interessadas nas quest\u00f5es do meio \n\nambiente e dos Conselhos Municipais de Desenvolvimento Ambiental, e \n\n3- Instrumentos de gest\u00e3o, s\u00e3o os meios legais ou jur\u00eddicos, administrativos e \n\neducacionais por meio dos quais se implementa a pol\u00edtica local de meio ambiente. \n\nPodem ser instrumentos corretivos e preventivos.   \n\nO Conselho Municipal de Meio Ambiente \u00e9 fundamental para estimular a gest\u00e3o \n\nparticipativa. A cria\u00e7\u00e3o e funcionamento do Conselho fortalece e aperfei\u00e7oa o sistema de \n\ngerenciamento no munic\u00edpio ao garantir a participa\u00e7\u00e3o da sociedade nas quest\u00f5es \n\nambientais, em busca da melhoria da qualidade de vida e da democratiza\u00e7\u00e3o do processo \n\ndecis\u00f3rio. Constitui, ainda, inst\u00e2ncia pedag\u00f3gica de educa\u00e7\u00e3o para a cidadania e para o \n\naprendizado do conv\u00edvio harm\u00f4nico entre setores da sociedade com interesses divergentes.  \n\nO Conselho Municipal de Meio Ambiente \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o colegiado, consultivo e de \n\nassessoramento ao executivo municipal, e deliberativo no \u00e2mbito de sua compet\u00eancia. Para \n\ncumprir seus objetivos e realizar suas atribui\u00e7\u00f5es sugere-se em sua constitui\u00e7\u00e3o uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria formada por representantes do setor p\u00fablico e da sociedade civil \n\norganizada, tais como: secretarias municipais de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, meio ambiente, obras, \n\nplanejamento; c\u00e2mara de vereadores, sindicatos, entidades ambientalistas, associa\u00e7\u00f5es de \n\nbairros e de profissionais, classe empresarial, entidades de pesquisa e extens\u00e3o.  \n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico pode estar representado no Conselho, embora seja mais \n\nconveniente que se mantenha como inst\u00e2ncia independente de atua\u00e7\u00e3o, abrindo \n\noportunidade para a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es civis p\u00fablicas desvinculadas das delibera\u00e7\u00f5es \n\ndos Conselhos Municipais.  \n\nNo entanto, a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Municipal de Meio Ambiente dever\u00e1 ser \n\nprecedida da organiza\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de um setor espec\u00edfico de controle ambiental no \n\n\n\n 177 \n\nexecutivo municipal, uma vez que o conselho n\u00e3o tem fun\u00e7\u00e3o executiva. Como inst\u00e2ncia \n\ncolegiada, compete a ele fiscalizar o cumprimento da pol\u00edtica ambiental do munic\u00edpio \n\natrav\u00e9s da concess\u00e3o de licen\u00e7as ambientais para atividades potencialmente poluidoras, \n\ndefini\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o de penalidades e aprova\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos de fundo \n\nmunicipal de meio ambiente.  \n\nCaso o munic\u00edpio decida estabelecer \u00edndices de qualidade ambiental mais restritivos \n\nna implementa\u00e7\u00e3o de sua pol\u00edtica ambiental, o Conselho pode propor a adequa\u00e7\u00e3o de leis, \n\nnormas, padr\u00f5es e diretrizes federais e estaduais \u00e0s suas caracter\u00edsticas e demandas.  \n\nOs Conselhos Municipais de Meio Ambiente adquiriram, ao longo do tempo \n\ncaracter\u00edsticas diferenciadas, em fun\u00e7\u00e3o das especificidades e da avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica sobre sua \n\nefici\u00eancia.  \n\nUma vez que a quest\u00e3o ambiental envolve interesses divergentes e conflitos \n\npotenciais, o Conselho constitui o f\u00f3rum adequado para a discuss\u00e3o e o encaminhamento \n\ndas a\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-administrativas necess\u00e1rias ao planejamento, controle e educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, para alcan\u00e7ar a garantia da boa qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nA lei de cria\u00e7\u00e3o do Conselho Municipal de Meio Ambiente deve ser elaborada pelo \n\nexecutivo municipal, com a participa\u00e7\u00e3o de representantes da comunidade. O texto deve \n\nexplicitar os objetivos, compet\u00eancias, atribui\u00e7\u00f5es e a composi\u00e7\u00e3o do Conselho. \n\n A gest\u00e3o ambiental pode ser atribu\u00edda em quatro escalas principais: \n\n1- Municipal: com os Conselhos Municipais de Meio Ambiente. \n\n2- Regional: com os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1ficas. \n\n3- Estadual: com os Conselhos Estaduais de Meio Ambiente. \n\n4- Federal: com o CONAMA. \n\nPara implementar o seu trabalho, o gestor ambiental disp\u00f5e de instrumentos \n\npreventivos, proativos ou de repara\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de danos.  \n\n\n\n 178 \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente prev\u00ea uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es para atender aos \n\nobjetivos estabelecidos, em especial: \n\n\u2022 o planejamento e a fiscaliza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos naturais; \n\n\u2022 incentivos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de equipamentos e a cria\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologia, voltados para a melhoria da qualidade ambiental; \n\n\u2022 educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de ensino, inclusive a educa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade, para possibilitar a sua participa\u00e7\u00e3o ativa na defesa do meio ambiente; \n\n\u2022 incentivo ao estudo e \u00e0 pesquisa de tecnologias orientadas para o uso sustent\u00e1vel e \n\na prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.  \n\n \n\nS\u00e3o instrumentos b\u00e1sicos da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente (GARCIA, no \n\nprelo): \n\n\u2022 Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (AIA); \n\n\u2022 Licenciamento Ambiental de atividades potencialmente poluidoras; \n\n\u2022 Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico.  \n\n \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais fornecem subst\u00e2ncia \u00e0 democracia \n\nparticipativa, envolvendo os v\u00e1rios segmentos da sociedade no desenvolvimento de \n\nprojetos e a\u00e7\u00f5es, que fortalecem a pol\u00edtica ambiental local. H\u00e1 entidades dessa natureza em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de prestar coopera\u00e7\u00e3o cr\u00edtica aos governos locais na \u00e1rea de meio ambiente.    \n\nO Gerenciamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u00e9 o instrumento que orienta o poder \n\np\u00fablico e a sociedade na utiliza\u00e7\u00e3o e monitoramento dos recursos ambientais naturais, \n\necon\u00f4micos e s\u00f3cio cultural, na \u00e1rea de abrang\u00eancia de uma bacia hidrogr\u00e1fica, de forma a \n\npromover o desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n\n\n 179 \n\nA ado\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento, deve ser efetivada \n\natrav\u00e9s de um processo do qual participem diferentes inst\u00e2ncias de planejamento do ponto \n\nde vista pol\u00edtico-administrativo (federal, estadual e municipal), setorial (energia, \n\ntransporte, educa\u00e7\u00e3o, agricultura etc.), dos recursos naturais (\u00e1gua, solo, ar, fauna, flora \n\netc.) e espacial (das grandes unidades de interven\u00e7\u00e3o de bacias a pequenas unidades de \n\nmicro-bacias).  \n\nO gerenciamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u00e9 um processo de negocia\u00e7\u00e3o social que \n\ndiz respeito \u00e0 articula\u00e7\u00e3o dos diversos setores da sociedade no processo decis\u00f3rio relativo a \n\ninterven\u00e7\u00f5es na bacia hidrogr\u00e1fica. A participa\u00e7\u00e3o dos residentes e usu\u00e1rios da Bacia \n\ndever\u00e1 se dar de forma direta, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas e/ou cons\u00f3rcios e de ag\u00eancias \n\nde bacias.  \n\nA complexidade das rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem numa bacia hidrogr\u00e1fica exige a \n\nforma\u00e7\u00e3o de equipes interdisciplinares, pois, al\u00e9m de serem necess\u00e1rias an\u00e1lises de \n\ndiversos profissionais, detentores de conhecimentos espec\u00edficos diversos, a quest\u00e3o exige a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre os diversos setores envolvidos. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o integrada e combinada dos instrumentos de gest\u00e3o ambiental exige \n\nmudan\u00e7as culturais, abrangendo os procedimentos, a consci\u00eancia e a pr\u00e1tica cotidiana de \n\ncada cidad\u00e3o envolvido nesse processo. O uso dos instrumentos de forma combinada \n\naproveita melhor sua qualidade e leva em conta as limita\u00e7\u00f5es de cada um deles. Exemplos \n\nde combina\u00e7\u00e3o de instrumentos s\u00e3o o enquadramento de cursos d\u2019\u00e1gua e o monitoramento \n\nde qualidade do ar, \u00e1gua e solo, associados ao licenciamento e \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nO gestor ambiental precisa ser cada vez mais polivalente, multi-especializado, com \n\nvis\u00e3o hol\u00edstica, dominando a t\u00e9cnica de gest\u00e3o e os instrumentos de que disp\u00f5e. Grupos de \n\ntrabalho e equipes com m\u00faltiplas especializa\u00e7\u00f5es e habilidades no uso dos v\u00e1rios \n\ninstrumentos podem obter resultados eficazes.  \n\n\n\n 180 \n\nOs instrumentos de gest\u00e3o baseados no controle s\u00e3o necess\u00e1rios, por\u00e9m \n\ninsuficientes para o fomento do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Em v\u00e1rios pa\u00edses, \n\ninstrumentos econ\u00f4micos de gest\u00e3o ambiental asseguram resultados eficazes, a exemplo do \n\nestabelecimento de padr\u00f5es ambientais.  \n\nAlgumas situa\u00e7\u00f5es exigem a aplica\u00e7\u00e3o de medidas corretivas, enquanto outras \n\ndevem ser objeto de a\u00e7\u00f5es preventivas e de acompanhamento peri\u00f3dico para evitar a \n\nocorr\u00eancia de danos. Em fun\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio de evolu\u00e7\u00e3o em que se encontra cada atividade, \n\ne do potencial de degrada\u00e7\u00e3o apresentado \u00e9 que se estabelece o uso do instrumento \n\nadequado. A ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas, corretivas ou proativas exige t\u00e9cnica e \n\nconhecimento, para compor a arte e o of\u00edcio do gestor ambiental.  \n\n \n\n \n\n\n\n 181 \n\nCAP\u00cdTULO 6- CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n A elabora\u00e7\u00e3o deste estudo sobre o uso da Bacia Hidrogr\u00e1fica como uma unidade \n\nf\u00edsico-territorial de planejamento e gest\u00e3o ambiental, demonstrou como \u00e9 importante a \n\nrevis\u00e3o te\u00f3rico-conceitual da gest\u00e3o aplicada, n\u00e3o apenas aos limites municipais, mas \u00e0s \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas. \n\nContudo, verifica-se na realidade, que nem sempre a sociedade est\u00e1 organizada para \n\nreivindicar seus direitos, e os \u00f3rg\u00e3os p\u00fabicos respons\u00e1veis, muitas vezes nem existem ou \n\ns\u00f3 funcionam como cart\u00f3rios de licen\u00e7as ambientais. Mas, o problema mais grave \u00e9 que a \n\nexplora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria dos recursos naturais, \u00e9 vista pela sociedade como um mal \n\nnecess\u00e1rio ao desenvolvimento da sociedade que necessita aumentar o seu consumo de \n\nbens industriais dur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis. \n\nO desenvolvimento regional n\u00e3o se reduz apenas ao crescimento agr\u00edcola. Essa \u00e9 \n\numa afirma\u00e7\u00e3o que se tornou corriqueira na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e nas institui\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais e n\u00e3o governamentais de desenvolvimento no mundo todo. Por mais \n\nrelevante que seja o estudo das atividades n\u00e3o agr\u00edcolas no meio rural, a quest\u00e3o do \n\ndesenvolvimento, por\u00e9m, n\u00e3o se restringe \u00e0 possibilidade de sua expans\u00e3o. \n\n Existe, na \u00e1rea estudada, a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de um sujeito coletivo do \n\ndesenvolvimento que vai exprimir a capacidade de articula\u00e7\u00e3o entre as for\u00e7as din\u00e2micas da \n\nregi\u00e3o. Esta constata\u00e7\u00e3o \u00e9 verificada por meio da an\u00e1lise das respostas dos entrevistados \n\njunto ao poder p\u00fablico. O que se verifica \u00e9 uma vis\u00e3o fragmentada sobre o que se pode \n\nfazer para o desenvolvimento da regi\u00e3o. Cada governo pensa, em suma, no que \u00e9 \n\nimportante momentaneamente para o \u201cseu\u201d munic\u00edpio, o que demonstra uma dificuldade \n\nem se pensar coletivamente e, at\u00e9 mesmo, de um pensamento \u00fanico para desenvolver \n\n\n\n 182 \n\neconomicamente a regi\u00e3o como um todo com base, principalmente, nos preceitos de \n\nsustentabilidade. \n\nPor meio da an\u00e1lise dos aspectos econ\u00f4micos e do hist\u00f3rico da regi\u00e3o, p\u00f4de-se \n\nverificar algumas caracter\u00edsticas regionais que s\u00e3o peculiares tamb\u00e9m a outras regi\u00f5es do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo e do pa\u00eds. \n\nEm primeiro lugar, o grau de relativo atraso na integra\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o de sua \n\nbase produtiva, principalmente quanto \u00e0s atividades agropecu\u00e1rias, gerou uma estrutura \n\npouco acentuada de divis\u00e3o do trabalho, um fraco processo de rela\u00e7\u00f5es mercantis e uma \n\nfraca din\u00e2mica econ\u00f4mica intersetorial e inter-regional.  \n\nEm segundo lugar, uma baixa condi\u00e7\u00e3o de estrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, com uma rede \n\nurbana bastante rarefeita por munic\u00edpios de pequeno porte e com pouca liga\u00e7\u00e3o entre eles, \n\no que torna seu espa\u00e7o descont\u00ednuo e confere-lhes uma caracter\u00edstica desestruturante.  \n\nEm contrapartida, os recursos ambientais da regi\u00e3o se apresentam como alternativa \n\npara o desenvolvimento por terem um valor ambiental e tur\u00edstico expressivo. A paisagem \n\nda regi\u00e3o, principalmente em Anal\u00e2ndia e Itirapina, \u00e9 o que move parte da economia dos \n\nmunic\u00edpios. \n\nCom isso, pode-se considerar que um plano de a\u00e7\u00e3o para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Corumbata\u00ed pode obedecer algumas caracter\u00edsticas em comum para todos os \n\nmunic\u00edpios, visando o desenvolvimento da regi\u00e3o. \n\nNo que tange \u00e0 agricultura, deve-se desenvolver atividades agr\u00edcolas ligadas aos \n\npequenos produtores: hortifrutigranjeiros (com adubos org\u00e2nicos); produtos artesanais \n\n(cacha\u00e7as, licores), floricultura (principalmente as ex\u00f3ticas, como as orqu\u00eddeas), al\u00e9m de \n\ncogumelos, maracuj\u00e1, entre outros. Devem-se, tamb\u00e9m, criar v\u00ednculos entre os pequenos \n\npropriet\u00e1rios de terras e as agroind\u00fastrias. \n\n\n\n 183 \n\nNo segmento industrial, verifica-se a import\u00e2ncia do crescimento dos setores \n\naliment\u00edcios, de confec\u00e7\u00f5es, qu\u00edmico e de extra\u00e7\u00e3o mineral, favorecendo a coes\u00e3o espacial \n\ne o desenvolvimento dessas atividades. Os munic\u00edpios de Santa Gertrudes e Rio Claro t\u00eam \n\num potencial centrado na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, mais especificamente nas cer\u00e2micas. \n\nNo setor industrial, considerando a possibilidade de crescimento de pequenas e \n\nm\u00e9dias empresas, h\u00e1 a necessidade do aumento de capacidade das incubadoras de \n\nempresas. \n\nNo setor de com\u00e9rcio e servi\u00e7os, verifica-se um potencial elevado para o \n\nfortalecimento das atividades nos ramos de cer\u00e2mica e turismo. \n\nCondizente a isso, se faz necess\u00e1rio a amplia\u00e7\u00e3o do poder regional de atra\u00e7\u00e3o do \n\ncom\u00e9rcio, principalmente nos munic\u00edpios menores.  \n\nO desenvolvimento de todas as atividades ligadas ao turismo contribui para o \n\ncrescimento da regi\u00e3o. A participa\u00e7\u00e3o da comunidade local e a cria\u00e7\u00e3o de Comiss\u00f5es \n\nMunicipais e Regionais de Turismo s\u00e3o o grande desafio para o desenvolvimento tur\u00edstico \n\nna regi\u00e3o. Paisagens atraentes j\u00e1 existem, h\u00e1 a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento tur\u00edstico regional. \n\n Contudo, a natureza da organiza\u00e7\u00e3o de um plano de desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nn\u00e3o se decreta. Resulta de processos de aprendizagem que evoluem com o tempo. \n\n Os objetivos de uma pol\u00edtica de desenvolvimento pensados para determinada regi\u00e3o \n\nseriam o de atribuir ao tecido econ\u00f4mico regional propriedades para um desenvolvimento \n\naut\u00f4nomo. Entretanto, para ser eficaz, a pol\u00edtica deve ser conduzida por parcerias com os \n\natores do setor p\u00fablico, privado e comunidade em geral, em busca da eleva\u00e7\u00e3o do estado \n\nde bem-estar humano e ambiental. \n\n Neste trabalho considera-se que os munic\u00edpios pertencentes \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Corumbata\u00ed devem apresentar projetos interligados que evidenciem as quest\u00f5es \n\n\n\n 184 \n\necon\u00f4micas, sociais, culturais e, principalmente, ambientais. Para isso, algumas sugest\u00f5es \n\nlevantadas s\u00e3o de extrema utilidade para se iniciar este processo, que s\u00e3o o Zoneamento \n\nEcol\u00f3gico-Econ\u00f4mico, o Planejamento, os Conselhos de Desenvolvimento e o Sistema de \n\nGest\u00e3o Ambiental. \n\nOs governos devem estabelecer uma capacita\u00e7\u00e3o intersetorial, de prefer\u00eancia na \n\nforma de uma unidade coordenadora para conserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento em n\u00edvel \n\nelevado, isto \u00e9, diretamente relacionado com as secretarias. As estrat\u00e9gias de \n\nsustentabilidade devem ser desenvolvidas e aplicadas diretamente e atrav\u00e9s de planos \n\nlocais e regionais. Todos os projetos, programas e pol\u00edticas de desenvolvimento devem \n\nestar sujeitos \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de seu impacto ambiental, em conjunto com sua sistem\u00e1tica \n\necon\u00f4mica. \n\nPara isso, se faz necess\u00e1rio uma campanha de informa\u00e7\u00e3o, com apoio dos governos, \n\ncom aux\u00edlio, tamb\u00e9m, de movimentos n\u00e3o-governamentais. Devem ser preparados planos \n\npara motivar, educar e equipar cada ente para que haja uma participa\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. \n\nA an\u00e1lise desse quadro conferiu a necessidade e a urg\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o de um \n\nplano de gest\u00e3o ambiental composto de a\u00e7\u00f5es preventivas, de articula\u00e7\u00e3o institucional e de \n\nincentivo \u00e0s atividades econ\u00f4micas ecologicamente sustent\u00e1veis, compat\u00edveis com as \n\npotencialidades. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n185 \n\nCAP\u00cdTULO 7- REFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABLAS, L. A. de Q. A quest\u00e3o regional: a diversidade na homogeneidade. (Coment\u00e1rios \n\nao Texto de Liana da Frota Carleial). In: LAVINAS, L. (org.). Reestrutura\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o \n\nUrbano e Regional no Brasil. ANPUR. HUCITEC, 1995. \n\nABSY, M. L; ASSUN\u00c7\u00c3O, F. N. A.; FARIA, S. C. Avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental: \n\nagentes sociais, procedimentos e ferramentas. Bras\u00edlia: Instituto Brasileiro do Meio \n\nAmbiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis, 1995. \n\nAIYAR, S. S.; PIRIOU-SALL, S.; MCLEAN, K.; WILLIAMS, M. The political economy \n\nof democratic decentralization. Washington, DC: World Bank-Agricultural &amp; Natural \n\nResources Department, 1996. 4p. \n\nANDREOLLI, C. V.; SOUZA, M. Gest\u00e3o Ambiental por Bacias Hidrogr\u00e1ficas. In: \n\nEcologia e Desenvolvimento. Rio de Janeiro: APED, 1999. \n\nALMEIDA, J. R. de (coord.). Planejamento Ambiental. Caminho para participa\u00e7\u00e3o \n\npopular e gest\u00e3o ambiental para o nosso futuro comum. Uma necessidade, um desafio. Rio \n\nde Janeiro: Thex Editora, 1993. \n\nALMEIDA, J. R. de (coord.). Planejamento Ambiental. Caminho para participa\u00e7\u00e3o \n\npopular e gest\u00e3o ambiental para o nosso futuro comum. Uma necessidade, um desafio. Rio \n\nde Janeiro: Thex Editora, 1999. \n\nALMEIDA, M. H. T. de. Federalismo e pol\u00edticas sociais. In: AFFONSO, R.; BARROS \n\nSILVA, P. L., org. Federalismo no Brasil: descentraliza\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas sociais. S\u00e3o Paulo: \n\nFUNDAP, 1996. \n\nALMEIDA, S. G. de; PETERSEN, P.; CORDEIRO, A. Crise socioambiental e convers\u00e3o \n\necol\u00f3gica da agricultura brasileira. Rio de Janeiro: AS-PTA, 2001. \n\nBACCI, D. de La C. Extra\u00e7\u00e3o de areia na Bacia do Rio Corumbata\u00ed. Rio Claro: \n\nUniversidade Estadual Paulista \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, 1994. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n186 \n\nBAVA, S. C. Desenvolvimento local: uma alternativa para a crise social? S\u00e3o Paulo em \n\nPerspectiva, S\u00e3o Paulo, v.10, n.3, p.53-59, 1996. \n\nBECKER, D. F. (org.). Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: necessidade ou possibilidade? \n\nSanta Cruz do Sul: EDUNISC, 2001. \n\nBELONDI, H. V. Enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes de usos como \n\ninstrumento de gest\u00e3o ambiental e de recursos h\u00eddricos: estudo aplicado na bacia do \n\nRio Corumbata\u00ed-SP. Rio Claro: Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, 2002. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nBNDES. Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social. Dispon\u00edvel no site \n\n<http://www.bndes.gov.br>. Acesso em junho de 2005. \n\nBONANNO, A.; MARSDEN, T.; GRAZIANO da SILVA, J. Globaliza\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o: \n\nelementos para entender a reestrutura\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os rurais. In: CAVALCANTI, J.S.B., \n\norg. Globaliza\u00e7\u00e3o, trabalho, meio ambiente: mudan\u00e7as socioecon\u00f4micas em regi\u00f5es \n\nfrut\u00edcolas para exporta\u00e7\u00e3o. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 1999. p.341-366. \n\nBORBA, M. M. Z. Adequa\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho rural na moderna agricultura da \n\nregi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto. Campinas: Universidade de Campinas, 2001. Tese de \n\nDoutorado. \n\nBORDALO, C. A. L. Gest\u00e3o Ambiental em Bacias Hidrogr\u00e1ficas: Um estudo de caso \n\ndos mananciais do Utinga-PA. Bacia dos Igarap\u00e9s Murutucum e \u00c1gua Preta. Presidente \n\nPrudente: Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, 1998. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nBRINO, W. C. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 defini\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da Bacia do Rio Corumbata\u00ed e \n\nadjac\u00eancias (SP), dando \u00eanfase \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o dos tipos de tempo. Rio Claro: \n\nFaculdade de Filosofia Ci\u00eancias e Letras, 1973. Tese de Doutorado. \n\nBRUM, A. L. Desenvolvimento Regional: uma nova fase. Dispon\u00edvel no site \n\n<http://www.unijui.tche.br/decon/ceema/Materiais%20Internet/DESENVOLVIMENTO%\n\n20REGIONAL%20UMA%20NOVA%20FASE.PDF>. Aesso em 04 de fevereiro de 2004. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n187 \n\nBR\u00dcSEKE, F. J. O problema do desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: CAVALCANTI, C. \n\n(org.). Desenvolvimento e natureza: estudos para uma sociedade sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez, Recife, PE: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 2001, p. 29-40. \n\nCAMPANHOLA, C.; GRAZIANO DA SILVA, J. Diretrizes de pol\u00edticas p\u00fablicas para o \n\nnovo rural brasileiro: incorporando a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento local. In: CONGRESSO \n\nBRASILEIRO DE ECONOMIA E SOCIOLOGIA RURAL, 37., 2001, Foz do Igua\u00e7u. \n\nAnais... Foz do Igua\u00e7u: SOBER, 2001. p.47-57. \n\nCAVALCANTI, C. (org.). Desenvolvimento e natureza: estudos para uma sociedade \n\nsustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Cortez, Recife, PE: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 1995. \n\nCAVALCANTI, C. (org.). Meio ambiente, desenvolvimento sustent\u00e1vel e pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1997. \n\nCAVALCANTI, C. (org.). Desenvolvimento e natureza: estudos para uma sociedade \n\nsustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Cortez, Recife, PE: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 2001. \n\nCAVALCANTI, J. S. B., org. Globaliza\u00e7\u00e3o, trabalho, meio ambiente: mudan\u00e7as \n\nsocioecon\u00f4micas em regi\u00f5es frut\u00edcolas para exporta\u00e7\u00e3o. Recife: Editora Universit\u00e1ria da \n\nUFPE, 1999. 366p. \n\nCENTRO DE AN\u00c1LISE E PLANEJAMENTO AMBIENTAL. Atlas Ambiental da \n\nBacia do Corumbata\u00ed - SP. Dispon\u00edvel no site \n\n<http://www.rc.unesp.br/igce/ceapla/atlas/index.html>. Acesso em fevereiro de 2004. \n\n \n\nCEPAM. FUNDA\u00c7\u00c3O PREFEITO FARIA LIMA. Centro de Estudos e Pesquisas de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Municipal. Dispon\u00edvel no site&lt;http://www.cepam.sp.gov.br>. Acesso em \n\njunho de 2004. \n\nCETEC, Centro Tecnol\u00f3gico da Funda\u00e7\u00e3o Paulista de Tecnologia e Educa\u00e7\u00e3o. Situa\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Final. CBH-PCJ. 2000. \n\nCETESB, S\u00e3o Paulo (Estado). Invent\u00e1rio estadual de res\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo \u2013 1999. S\u00e3o Paulo: CETESB, 2001. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n188 \n\nCETRA, M. Uso do \u00cdndice de Integridade Bi\u00f3tica no Gerenciamento de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica. In: SCHIAVETTI, A.; CAMARGO, A. F. M. Conceitos de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas. Teorias e Aplica\u00e7\u00f5es.  Ilh\u00e9us, Ba: Editus, 2002. \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Modelagem de Sistemas Ambientais. S\u00e3o Paulo: Edgar Blucher, \n\n1999. \n\n \n\nCOPLAENGE, Projetos de Engenharia Ltda. Plano de bacias hidrogr\u00e1ficas 2000-2003. \n\nComit\u00ea bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. Relat\u00f3rio Final-Fase 3. \n\nCBH-PCJ, 2002. \n\nCUNHA, S. B.; GUERRA, A. J. T. (orgs.). Avalia\u00e7\u00e3o e Per\u00edcia Ambiental. Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 1999. \n\n de ANDRADE, R.B.O.; TACHIZAWA, T.; de CARVALHO, A.B. Gest\u00e3o ambiental. \n\nEnfoque estrat\u00e9gico aplicado ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: MAKRON-\n\nBOOKS, 2000. \n\nDEAN, W. Rio Claro um sistema brasileiro de grande lavoura 1820-1920. Rio de \n\nJaneiro: Paz e Terra, 1977. \n\nDEL GROSSI, M.E. Evolu\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-agr\u00edcolas no meio rural brasileiro: \n\n1981- 1995. Campinas: Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Economia, 1999. \n\n230 p. Tese de Doutorado. \n\nDEPARTAMENTO SINDICAL DE ESTUDOS RURAIS. Bases para um plano \n\nmunicipal de desenvolvimento rural: a realidade de Aratiba. Conjuntura Agr\u00edcola, n.74, \n\np.21-32, 1996. \n\nDESER. DEPARTAMENTO SINDICAL DE ESTUDOS RURAIS. Agricultura familiar \n\ne Desenvolvimento Local. Municipaliza\u00e7\u00e3o, Diretrizes de Desenvolvimento e Propostas \n\nde Pol\u00edticas P\u00fablicas. Curitiba, 1997 (mimeo). \n\nFAO. La participaci\u00f3n campesina en el desarrollo rural. Santiago de Chile: \n\nFAO,Oficina Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 1988. 241 p. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n189 \n\nFARIA, V. E. Divis\u00e3o social do trabalho, especializa\u00e7\u00e3o e crescimento urbano: o caso \n\nda macrometr\u00f3pole paulista. S\u00e3o Paulo: ABEP, 2001. \n\nFERREIRA, D. A. O. O mundo rural sob o ponto de vista geogr\u00e1fico: a trajet\u00f3ria da \n\nGeografia Agr\u00e1ria brasileira da d\u00e9cada de 30 \u00e0 de 90. Rio Claro: Universidade Estadual \n\nPaulista \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, 1998. Tese de Doutorado. 389p. \n\nFIGUEIREDO FERRAZ e COPLASA, Cons\u00f3rcio. Concep\u00e7\u00e3o, estudos de apoio e \n\nprepara\u00e7\u00e3o do programa de investimentos para prote\u00e7\u00e3o e aproveitamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. \n\nAnexo-3. Estudo de simula\u00e7\u00f5es de qualidade das \u00e1guas dos rios da bacia. S\u00e3o Paulo: 1998. \n\nFLEISCHFRESSER, V. Manejo das \u00e1guas, conserva\u00e7\u00e3o do solo e controle da polui\u00e7\u00e3o em \n\nmicrobacias hidrogr\u00e1ficas: an\u00e1lise da experi\u00eancia paranaense. In: ROMERO, A.R.; \n\nREYDON, B.P.; LEONARDI, M.L.A., org. Economia do meio ambiente: teoria, pol\u00edticas \n\ne a gest\u00e3o de espa\u00e7os regionais. Campinas: UNICAMP, Instituto de Economia, 1997. \n\np.337-384.  \n\nFREEMAN III, A. M. The Economic Approach to Environmental Policy. Cheltenham: \n\nEdward Elgar Publishing Limited, 2000. \n\nGARCIA, G. J. Planejamento e Gest\u00e3o Integrada de Recursos em Bacias Hidrogr\u00e1ficas. In: \n\nLOMBARDO, M. A. (coord.). Geografia da Paisagem: Um desafio a \n\nInterdisciplinaridade. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, no prelo. \n\nGARCIA, L. B. R. O passado e o presente: Santa Gertrudes - seu povo e sua hist\u00f3ria. Rio \n\nClaro: Ultra Copy, 2000. \n\nGAST\u00d3, J.; VELEZ, L. D.; D' ANGELO, D. H. Gesti\u00f3n de recursos vulnerables y \n\ndegradados. In: VIGLIZZO, E., coord. Libro verde: elementos para una pol\u00edtica \n\nagroambiental en el Cono Sur. Montevideo, Uruguay: ncA, 1997. p. 77 -116.  \n\nGRAZIANO DA SILVA, J. A globaliza\u00e7\u00e3o da agricultura. In: SIL VEIRA, M.A. da; \n\nVILELA, S.L. de O., ed. Globaliza\u00e7\u00e3o e sustentabilidade da agricultura. Jaguari\u00fana: \n\nEmbrapa Meio Ambiente, 1998. p.29-42. (Embrapa Meio Ambiente. Documentos, 15). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n190 \n\nGRAZIANO DA SILVA, J. O novo rural brasileiro. Campinas: UNICAMP, Instituto de \n\nEconomia, 1999. 153p. \n\nGRAZIANO DA SILVA, J. Tecnologia e agricultura familiar. Porto Alegre: Editora da \n\nUFRGS, 1999. \n\nHAKKERT, R. Estrutura Produtiva e Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa. In: \n\nSYDENTRICKER, J. M. Perfil S\u00f3cio-Econ\u00f4mico de Rio Claro. Campinas: \n\nNEPO/UNICAMP, 1985. \n\nHILHORST, J. G. M. Planejamento Ambiental: Enfoque sobre Sistemas.  Rio de Janeiro: \n\nZAHAR Editores, 1975. \n\nKAGEYAMA, A. Pluriatividade e ruralidade: aspectos metodol\u00f3gicos. Economia \n\nAplicada, v.2, n.3, p.515-551, 1998. \n\nKOFFLER, N. F. Aptid\u00e3o agr\u00edcola e suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o das terras da Bacia do rio \n\nCorumbata\u00ed atrav\u00e9s de sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. In: Educa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. Bauru: \n\nvol.1 n.1. p.11-26, 1997. \n\nKOFFLER, N. F. O uso das terras da Bacia do Rio Corumbata\u00ed em 1990. In: Geografia, \n\nRio Claro, 18 (1): 135-150, abril 1994. \n\nLANNA, A. D. L. Gerenciamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas: aspectos conceituais e \n\nmetodol\u00f3gicos. Bras\u00edlia: IBAMA, 1995. \n\nLOPES, I. V.; BASTOS FILHO, G. S.; BILLER, D.; BALE, M. Gest\u00e3o Ambiental no \n\nBrasil: Experi\u00eancia e Sucesso. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2001. \n\nMAY, P. H. Avalia\u00e7\u00e3o integrada da economia do meio ambiente: propostas conceituais e \n\nmetodol\u00f3gicas. In: ROMEIRO, A. D.; REYDON, B.P.; LEONARDI, M. L.A., org. \n\nEconomia do meio ambiente: teorias, pol\u00edticas e a gest\u00e3o de espa\u00e7os regionais. \n\nCampinas: Unicamp, 1998. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n191 \n\nMENEZES, D. B. Avalia\u00e7\u00e3o de aspectos metodol\u00f3gicos e aproveitamento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico em estudos geoambientais de bacias hidrogr\u00e1ficas: \n\naplica\u00e7\u00e3o na Bacia do Rio Pardo. Rio Claro: Universidade Estadual Paulista \u2013 Instituto de \n\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, 2001.Tese de Doutorado, 235p. \n\nMESQUITA, O. V.; SILVA, S.M. Agricultura: a urg\u00eancia de uma reordena\u00e7\u00e3o. In: IBGE \u2013 \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Geografia e Quest\u00e3o \n\nAmbiental. Rio de Janeiro: IBGE, 1993.  \n\nMOTA, J. A. O valor da natureza: economia e pol\u00edtica dos recursos naturais. Rio de \n\nJaneiro: Garamond, 2001. \n\nMOYANO, E.; PANIAGUA, A. Agricultura, espacios rurales y medio ambiente. Revista \n\nInternacional de Sociolog\u00eda, n.19-20, p.127-152, 1998. \n\nNACIF, P. G. S. Nota de abertura de monografia. In: OLIVEIRA, M. C. R. As rela\u00e7\u00f5es \n\nambientais do Rio Cachoeira (Sul da Bahia). Ilh\u00e9us: Editus, 1997. \n\nNAVARRO Y\u00c1NEZ, C. J. Globalizaci\u00f3n y localismo: nuevas oportunidades para el \n\ndesarrollo. Revista de Fomento Social, v.53, n.209, p.31-46, 1998. \n\nNAVARRO, Z. Desenvolvimento rural no Brasil: os limites do passado e os caminhos do \n\nfuturo. Revista Estudos Avan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo: USP \u2013 Instituto de Estudos Avan\u00e7ados \n\nvol. 16, n. 43, dezembro 2001. \n\nNEUMANN, P. C.; LOCH, C. Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental, desenvolvimento rural e pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas. Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v. 32, n.1, p. 243-249, 2002. \n\nNOGUEIRA, E. A. Desenvolvimento Regional, Ocupa\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Rural e o \n\nMercado de Trabalho no Sudoeste do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo \u2013 Departamento de Geografia \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas, 1999. Tese de Doutorado.  \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O METEOROL\u00d3GICA MUNDIAL / UNESCO, OMM. \u00bfHay suficiente \n\nagua em el mundo?  1997. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n192 \n\nORTEGA, A.C. A rela\u00e7\u00e3o rural-urbana na nova forma de governan\u00e7a estabelecida pelos \n\ncomit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas: o caso do comit\u00ea da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Parana\u00edba. \n\nIn: CONGRESSO BRASILEIRO DE ECONOMIA E SOCIOLOGIA RURAL, 36, 1998, \n\nPo\u00e7os de Caldas. Anais... Po\u00e7os de Caldas: SOBER, 1998. v.2, p.577-587. \n\nPESSOA, V. L. S. Caracter\u00edsticas da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e do \n\ndesenvolvimento rural em Uberl\u00e2ndia. Rio Claro: Universidade Estadual Paulista \u2013 \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, 1982. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. 164p. \n\nPHILIPPI JR., A.; MAGLIO, I. C.; COIMBRA, J. de A. A.; FRANCO, R. M. Munic\u00edpios \n\ne Meio Ambiente. Perspectivas para a Municipaliza\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Ambiental no Brasil. \n\nS\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios e Meio Ambiente, 1999. \n\nPIRES, J. S. R.; SANTOS, J. E. dos; DEL PRETTE, M. E. A Utiliza\u00e7\u00e3o do Conceito de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica para a Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais. In: SCHIAVETTI, A.; \n\nCAMARGO, A. F. M. Conceitos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Teorias e Aplica\u00e7\u00f5es.  Ilh\u00e9us, \n\nBa: Editus, 2002. \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE RIO CLARO. Plano Diretor do Munic\u00edpio de Rio \n\nClaro. 1991. \n\nRATTNER, H. Globaliza\u00e7\u00e3o: em dire\u00e7\u00e3o a um mundo s\u00f3? Estudos Avan\u00e7ados, v.9, n.25, \n\np.65-76,1995. \n\nRODRIGUES, A. B. (org.). Turismo e desenvolvimento local. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997. \n\nROMEIRO, A. D.; REYDON, B.P.; LEONARDI, M. L.A., org. Economia do meio \n\nambiente: teorias, pol\u00edticas e a gest\u00e3o de espa\u00e7os regionais. Campinas: Unicamp, 2001. \n\nSACHS, I. Gest\u00e3o Negociada e Contratual da Biodiversidade. Bras\u00edlia: m\u00edmeo, 2000. \n\nSANTOS, S. C. dos. Uso da terra e n\u00edvel tecnol\u00f3gico das Unidades de Produ\u00e7\u00e3o \n\nAgropecu\u00e1ria da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Passa-Cinco/SP. Rio Claro: Universidade \n\nEstadual Paulista \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, 2002. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado. 118p. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n193 \n\nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria de Economia e Planejamento. Divis\u00e3o Pol\u00edtico-\n\nAdministrativo do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Secretaria Economia e \n\nPlanejamento. 1986. Escala 1:1.000.000.  \n\nS\u00c3O PAULO (Estado).  Instituto Geogr\u00e1fico e Cartogr\u00e1fico. S\u00e3o Paulo em temas: Atlas. \n\nS\u00e3o Paulo: IGC, 1990.   \n\nS\u00c3O PAULO (Estado).  Secretaria do Meio Ambiente. Estabelecimento de metas \n\nambientais e reenquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua: Bacia do Rio Piracicaba. S\u00e3o Paulo: \n\nSecretaria do Meio Ambiente, 1994. S\u00e9rie Relat\u00f3rios. \n\nS\u00c3O PAULO (Estado).  Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos. Comit\u00ea das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed. Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o dos \n\nRecursos H\u00eddricos das Bacias dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed: Relat\u00f3rio Zero. \n\nPiracicaba, 2000a. 1CD. \n\nSARACENO, E. Alternative readings of spatial differentiation: the rural versus the local \n\neconomy approach in Italy. European Review of Agricultural Economics, v.21, p.451-\n\n74, 1994. \n\nSARACENO, E. Urban-rural linkages, internal diversification and external integration: a \n\nEuropean experience. Pol\u00edticas Agr\u00edcolas, n. especial, p. 71-104, 1998. \n\nSCHIAVETTI, A.; CAMARGO, A. F. M. Conceitos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Teorias e \n\nAplica\u00e7\u00f5es.  Ilh\u00e9us, Ba: Editus, 2002. \n\nSCHNEIDER, S. As atividades rurais n\u00e3o agr\u00edcolas e as transforma\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o \n\nrural: perspectivas recentes. Dispon\u00edvel no site \n\n<http://www.eco.unicamp.br/projetos/rurbano/textos/downlo/cad_estudos.html>. Acesso \n\nem junho de 2004. \n\nSEADE. Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados. Dispon\u00edvel no site \n\n<http://www.seade.gov.br>. Acesso em junho de 2005. \n\nSEBRAE. Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio a Micro e Pequenas Empresas. Dispon\u00edvel no \n\nsite&lt;http://www.sebraesp.com.br>. Acesso em junho de 2005. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n194 \n\nSEWELL, G. H. Administra\u00e7\u00e3o e controle da qualidade ambiental. S\u00e3o Paulo: EPU: \n\nEditora da Universidade de S\u00e3o Paulo: CETESB, 1978. \n\nSILVA, C. A. da. Variabilidade das chuvas na Bacia do Rio Corumbata\u00ed e implica\u00e7\u00f5es \n\nno consumo e na qualidade das \u00e1guas do munic\u00edpio de Rio Claro. Rio Claro: \n\nUniversidade Estadual Paulista \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, 1999. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nSILVA, J. G. da; VILARINHO, C.; DALE, P.J. Turismo em \u00e1reas rurais: suas \n\npossibilidades e limita\u00e7\u00f5es no Brasil. Dispon\u00edvel no site: \n\n<http://www.eco.unicamp.br/projetos/rurbano/textos/downlo/rurban18.html>. Acesso em \n\nsetembro de 2004. \n\nSIM\u00d5ES, R. Variabilidade, fragilidade e din\u00e2mica da paisagem em \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o \n\nurbano-rural. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 Departamento de Geografia \u2013 \n\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, 1996. Tese de Doutorado. \n\nSTEINITZ, C. Toward a sustainable landscape with high visual preference and high \n\necological integrity: The loop road in Acadia National Park, USA. Landscape and Urban \n\nPlanning. N. 19, 1990, p. 213-50. \n\nSTEINITZ, C. et al (eds.). Alternative futures for the Snyderville Basin Summit \n\nCounty, Utah. Cambridge, MA: Harvard University Graduate School of Design, 1991. \n\nSTROH, P. Y. As ci\u00eancias sociais na rela\u00e7\u00e3o interdisciplinar do planejamento ambiental \n\npara o desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: CAVALCANTI, C. (org.). Desenvolvimento e \n\nnatureza: estudos para uma sociedade sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Cortez, Recife, PE: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 2001. \n\nTRICART, J. Ecodin\u00e2nica. Rio de Janeiro: SUPREN, 1977. \n\nVIANA, V. M. (coord.). Plano Diretor: conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos por meio da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e da conserva\u00e7\u00e3o da cobertura florestal da bacia do Rio Corumbata\u00ed. \n\nPiracicaba: IPEK/SEMAE, 2002. \n\nVEIGA, J. E. Desenvolvimento Rural: o Brasil precisa de um projeto. Texto para \n\nCONTAG, 1998. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n195 \n\nVIEIRA, P. F. Meio ambiente, desenvolvimento e planejamento. In: VIOLA, E. J. et all. \n\nMeio Ambiente, desenvolvimento e cidadania: desafios para as ci\u00eancias sociais. S\u00e3o \n\nPaulo: Cortez, 1995. p.45-98. \n\nVIOLA, E.J. et all. Meio Ambiente, desenvolvimento e cidadania: desafios para as \n\nci\u00eancias sociais. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1995. \n\nZANELATTO, G. M. Organiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Rio Claro. Rio Claro: Universidade \n\nEstadual Paulista \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, 1992. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado. \n\nZAVATINI, J. A.; CANO, H. Varia\u00e7\u00f5es do ritmo pluvial na bacia do rio Corumbata\u00ed (SP). \n\nBoletim de Geografia Teor\u00e9tica. Rio Claro, v.23, n.1, p. 215-241, 1993. \n\n \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tSUM\u00c1RIO\n\t\u00cdNDICE\n\t\u00cdNDICE DE FIGURAS\n\t\u00cdNDICE DE TABELAS\n\t\u00cdNDICE DE QUADROS\n\tLISTA DE SIGLAS\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tCAP\u00cdTULO 1- INTRODU\u00c7\u00c3O\n\tCAP\u00cdTULO 2- FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA\n\t2.1- O DESENVOLVIMENTO LOCAL E REGIONAL: UMA BREVE\n\t2.2- A CONSERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL COMO ESTRAT\u00c9GIA AO\n\n\tCAP\u00cdTULO 3- MATERIAL E M\u00c9TODOS\n\t3.1- MATERIAL\n\t3.2- M\u00c9TODO\n\n\tCAP\u00cdTULO 4- A VIS\u00c3O DO PODER P\u00daBLICO LOCAL\n\t4.1- AVALIA\u00c7\u00c3O QUANTO \u00c0S POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS\n\t4.2- EXIST\u00caNCIA DE PROJETOS ENTRE SECRETARIAS\n\t4.3- QUANTO AO DESENVOLVIMENTO REGIONAL\n\t4.4- PROJETOS MUNICIPAIS E REGIONAIS\n\t4.5- RECURSOS FINANCEIROS\n\t4.6- INCENTIVOS\n\t4.7- RECURSOS VIA FUNDA\u00c7\u00d5ES E ORGANIZA\u00c7\u00d5ES CIVIS\n\t4.8- RESTRI\u00c7\u00d5ES E ALTERNATIVAS AO DESENVOLVIMENTO\n\n\tCAP\u00cdTULO 5- PROPOSTA DE PLANEJAMENTO PARA A\n\t5.1- A REALIDADE LOCAL COMO BASE PARA O ZONEAMENTO\n\t5.2- CONSELHOS DE DESENVOLVIMENTO\n\t5.3- SISTEMA DE GEST\u00c3O AMBIENTAL\n\n\tCAP\u00cdTULO 6- CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tCAP\u00cdTULO 7- REFER\u00caNCIAS"}]}}}