{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15918"}, {"@name": "filename", "#text": "22429_000963656.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS ECON\u00d4MICAS \n\nDEPARTAMENTO DE ECONOMIA E RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIVAN ROMANZINI NUNES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO MARCO LEGAL DA DEFESA E O EX\u00c9RCITO BRASILEIRO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2014\n\n\n\n \n\n \n\nIVAN ROMANZINI NUNES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO MARCO LEGAL DA DEFESA E O EX\u00c9RCITO BRASILEIRO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de conclus\u00e3o submetido ao Curso de \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da UFRGS, \n\ncomo requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \n\nBacharel em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Jos\u00e9 Miguel Quedi \n\nMartins  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2014\n\n\n\n \n\n \n\nIVAN ROMANZINI NUNES \n\n \n\n \n\n \n\nO MARCO LEGAL DA DEFESA E O EX\u00c9RCITO BRASILEIRO \n\n \n\n \n\nTrabalho de conclus\u00e3o submetido ao Curso de \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Economia da Faculdade de \n\nCi\u00eancias Econ\u00f4micas da UFRGS, como \n\nrequisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \n\nBacharel em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAprovada em: Porto Alegre, _____de _______de 2014. \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA: \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Miguel Quedi Martins \u2013 Orientador  \n\nUFRGS  \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Andr\u00e9 Luiz Reis da Silva \n\nUFRGS \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. \u00c9rico Esteves Duarte \n\nUFRGS\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a todos os homens e mulheres que, \n\nassim como meu pai, dedicam e dedicaram a sua vida \u00e0 \n\nnobre miss\u00e3o de proteger, de norte a sul, essa p\u00e1tria imensa, \n\nmesmo com o sacrif\u00edcio da pr\u00f3pria vida! \n\n \n\nBRASIL ACIMA DE TUDO! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n Primeiramente gostaria de agradecer ao meu pai, meu grande her\u00f3i e que foi meu \n\nexemplo de disciplina, dever e integridade, e desde cedo sempre me incentivou ao \n\nquestionamento, ao estudo e ao conhecimento, na compra de livros e revistas, enciclop\u00e9dias, \n\ntextos, document\u00e1rios, e outros a perder a conta. Se hoje eu me torno bacharel por uma \n\nuniversidade do porte da UFRGS, n\u00e3o possuo d\u00favida nenhuma de que 100% disso se deve a \n\nele. Expresso aqui tamb\u00e9m o agradecimento ao meu irm\u00e3o, Daniel, meu grande amigo que me \n\najudou muito nos momentos finais deste trabalho, atrav\u00e9s dos seus malandros backups dos meus \n\ncap\u00edtulos.  \n\n Tamb\u00e9m deixo aqui a minha lembran\u00e7a ao meu grande amigo de anos e anos, desde que \n\neu era um guri louco que s\u00f3 falava em guerra e estrat\u00e9gia, o sr. Daniel Costa, cuja amizade n\u00e3o \n\nencontra defini\u00e7\u00e3o em l\u00edngua nenhuma e nem em universo nenhum. N\u00e3o posso esquecer \n\ntamb\u00e9m da minha dupla nos jogos de truco na Economia, o sr. Friedrich Weber, que de \n\nchamboneada em chamboneada provou ser um grande companheiro (e colocou muito chamb\u00e3o \n\npra correr!).  \n\n N\u00e3o posso deixar de agradecer tamb\u00e9m ao pessoal da oficina de Estudos Estrat\u00e9gicos, \n\nem especial o Sr. Raul Cavedon e a sua disposi\u00e7\u00e3o no aux\u00edlio deste trabalho de uma maneira \n\nque, arrisco-me dizer, n\u00e3o seria completo se n\u00e3o fosse por ele. E claro, agrade\u00e7o enormemente \n\no prof. Z\u00e9 Miguel, pela orienta\u00e7\u00e3o diferenciada e pelos ensinamentos n\u00e3o s\u00f3 sobre o assunto, \n\nmas tamb\u00e9m de vida; creio que poucos amam tanto a arte de ensinar quanto ele. \n\n Agrade\u00e7o \u00e0 banca avaliadora, ao prof. Andr\u00e9 Reis e ao prof. \u00c9rico Duarte, pela \n\ndisponibilidade em fazer parte da avalia\u00e7\u00e3o e pelas valiosas contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 este trabalho; tenho \n\ncerteza que estes dois nomes abrilhantam este trabalho pela inspiradora carga de conhecimento \n\nque trazem. \n\n E por \u00faltimo gostaria de fazer um agradecimento especial \u00e0 minha m\u00e3e, que onde quer \n\nque ela esteja na eternidade e apesar de ter-se ido quando eu era muito jovem, tenho a certeza \n\nde que est\u00e1 torcendo por mim ao lado do pai eterno. \n\n Um grande e forte abra\u00e7o no cora\u00e7\u00e3o de voc\u00eas todos!   \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cN\u00f3s somos da P\u00e1tria a guarda, \n\nFi\u00e9is soldados, \n\nPor ela amados. \n\nNas cores de nossa farda \n\nRebrilha a gl\u00f3ria, \n\nFulge a vit\u00f3ria. \n\nEm nosso valor se encerra \n\nToda a esperan\u00e7a \n\nQue um povo alcan\u00e7a. \n\nQuando altiva for a Terra \n\nRebrilha a gl\u00f3ria, \n\nFulge a vit\u00f3ria.\u201d  \n\n \n\nTrecho inicial da can\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEste trabalho efetuar\u00e1 uma an\u00e1lise da pol\u00edtica de defesa brasileira com \u00eanfase no Ex\u00e9rcito \n\nbrasileiro. Partindo da an\u00e1lise do marco legal da defesa, obtida de documentos selecionados, \n\nser\u00e1 tra\u00e7ado as linhas mestras sobre as quais se assentam a pol\u00edtica de defesa brasileira. Com \n\nisso, pretende-se uma melhor entendimento para a exposi\u00e7\u00e3o sobre a Estrat\u00e9gia Nacional de \n\nDefesa, vista aqui como uma continuidade de tais linhas mestras e limitada por elas, ao mesmo \n\ntempo que introduz novos conceitos no campo de defesa nacional. Por fim, ser\u00e1 analisado o \n\nLivro Branco de Defesa Nacional e um balan\u00e7o da for\u00e7a terrestre brasileira em rela\u00e7\u00e3o aos seus \n\nvizinhos sul-americanos, usando a guerra convencional como par\u00e2metro, com o objetivo de \n\nverificar se existem condi\u00e7\u00f5es atualmente para o Ex\u00e9rcito brasileiro de atender ao que lhe \u00e9 \n\nimposto tanto pelos documentos legais inicialmente analisados como pelos documentos mais \n\nrecentes. Outros temas ser\u00e3o abordados de maneira breve visando complementar o estudo em \n\nquest\u00e3o, como a cria\u00e7\u00e3o da Base Industrial de Defesa, o Servi\u00e7o Militar Obrigat\u00f3rio e a \n\nEstrat\u00e9gia Bra\u00e7o Forte. \n\n  \n\nPalavras-chave: Marco legal da defesa. Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa. Ex\u00e9rcito Brasileiro. \n\nLivro Branco de Defesa Nacional. \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis paper performs an analysis of the Brazilian defense policy with emphasis on the Brazilian \n\narmy. Starting with an analysis of the legal defense framework, it will be extracted the main \n\nlines that guides the Brazilian defense policy. The main objective is a better understanding of \n\nthe National Defense Strategy as a continuity of such lines and at the same time an introduction \n\nof new concepts in the field of national defense. Them, it will be analyzed the White Paper on \n\nNational Defense, following a comparison between the Brazilian army and the armies of \n\nBrazil\u2019s neighbors, using the conventional warfare as parameter, to verify if there is conditions \n\ntoday for the Brazilian ground forces to accomplish the concepts defended in the documents \n\nshowed before. Other subjects will be quickly addressed to complement the study, like the \n\ncreation of a Defense Industry, the Conscription and the Strong Arm Strategy. \n\n \n\nKeywords: Defense legal framework. National Defense Strategy. Brazilian Army. Brazilian \n\nWhite Paper on National Defense. \n\n\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o em pa\u00edses mobilizados ................................................ 33 \n\nFigura 2 - Capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o em pa\u00edses n\u00e3o-mobilizados ......................................... 33 \n\nFigura 3 - \u00d3rg\u00e3os do Minist\u00e9rio da Defesa .............................................................................. 51 \n\nFigura 4 - Distribui\u00e7\u00e3o dos Comandos Militares de \u00c1rea ........................................................ 55 \n\nFigura 5 - Composi\u00e7\u00e3o dos Comandos Militares de \u00c1rea ........................................................ 56 \n\nFigura 6 - Sistema Integrado de Monitoramento de Fronteiras ................................................ 63 \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 - Componentes da express\u00e3o militar do Poder Nacional .......................................... 25 \n\nQuadro 2 - N\u00edveis de Condu\u00e7\u00e3o da Guerra............................................................................... 26 \n\nQuadro 3 - Caracter\u00edsticas da Estrat\u00e9gia e dos Princ\u00edpios de Guerra ....................................... 29 \n\nQuadro 4 - Organiza\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Terrestres ......................................................................... 39 \n\nQuadro 5 - Composi\u00e7\u00e3o das FFAA do Brasil e dos pa\u00edses vizinhos ........................................ 57 \n\nQuadro 6 - Compara\u00e7\u00e3o entre carros de combate principal ..................................................... 59 \n\nQuadro 7 - Compara\u00e7\u00e3o entre fuzil padr\u00e3o .............................................................................. 60 \n\n\n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nBID  \u2013 Base Industrial de Defesa \n\nCDN  \u2013 Conselho de Defesa Nacional \n\nCF  \u2013 Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \n\nCMiD \u2013 Conselho Militar de Defesa \n\nDMD  \u2013 Doutrina Militar de Defesa \n\nEB  \u2013 Ex\u00e9rcito Brasileiro \n\nEBF  \u2013 Estrat\u00e9gia Bra\u00e7o Forte \n\nEMC  \u2013 Emenda constitucional \n\nEMCFA  \u2013 Estado Maior Conjunto das For\u00e7as Armadas \n\nEND  \u2013 Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa \n\nFFAA  \u2013 For\u00e7as Armadas \n\nLBDN \u2013 Livro Branco de Defesa Nacional \n\nLC  \u2013 Lei Complementar \n\nLMDB \u2013 Linhas Mestras da Defesa Brasileira \n\nMD  \u2013 Minist\u00e9rio da Defesa \n\nMN  \u2013 Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional \n\nOM  \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Militar \n\nPND  \u2013 Pol\u00edtica Nacional de Defesa \n\nSINAMOB  \u2013 Sistema Nacional de Mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nSISFRON  \u2013 Sistema Integrado de Monitoramento de Fronteiras \n\nVBTP  \u2013 Ve\u00edculo Blindado de Transporte de Pessoal \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................. 12 \n\n2 MARCO LEGAL DA DEFESA.................................................................................... 16 \n\n2.1 A cria\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio da defesa e a lei complementar n. 97 .................................. 20 \n\n2.2 Pol\u00edtica nacional de defesa ......................................................................................... 22 \n\n2.3 Doutrina militar de defesa .......................................................................................... 24 \n\n2.4 Linhas mestras da defesa brasileira............................................................................ 29 \n\n3 O SISTEMA NACIONAL DE MOBILIZA\u00c7\u00c3O (SINAMOB) E A ESTRAT\u00c9GIA \n\nNACIONAL DE DEFESA ....................................................................................................... 31 \n\n3.1 Sistema Nacional de Mobiliza\u00e7\u00e3o (SINAMOB)........................................................ 31 \n\n3.2 Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa ................................................................................... 35 \n\n3.2.1 O trin\u00f4mio monitoramento/controle, mobilidade e presen\u00e7a ..................................... 37 \n\n3.2.2 Ex\u00e9rcito brasileiro: flexibilidade e elasticidade ......................................................... 38 \n\n3.2.3 Ind\u00fastria Nacional de Material de Defesa .................................................................. 40 \n\n3.2.4 O servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio ...................................................................................... 44 \n\n4 O LIVRO BRANCO DE DEFESA NACIONAL ......................................................... 49 \n\n4.1 \u00d3rg\u00e3os do Minist\u00e9rio da Defesa ................................................................................ 49 \n\n4.2 Educa\u00e7\u00e3o e defesa ...................................................................................................... 51 \n\n4.3 Monitoramento, controle e presen\u00e7a: SISGAAZ, SIVAM e o SISCEAB ................. 52 \n\n4.4 O Ex\u00e9rcito brasileiro .................................................................................................. 54 \n\n4.5 Estrat\u00e9gia Bra\u00e7o Forte................................................................................................ 61 \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................................................ 65 \n\nREFER\u00caNCIAS ....................................................................................................................... 68 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n O presente trabalho visa efetuar uma an\u00e1lise da pol\u00edtica de defesa brasileira, com \u00eanfase \n\nno Ex\u00e9rcito brasileiro, situando como ponto de partida a formula\u00e7\u00e3o de linhas mestras sobre as \n\nquais se assentam a defesa brasileira. Em seguida, ser\u00e1 exposto a Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa, \n\num dos mais recentes e importantes documentos sobre a defesa nacional. No \u00faltimo ponto, ser\u00e1 \n\nfeito um balan\u00e7o de pessoal e equipamento da for\u00e7a terrestre. Com isso, estabelecem-se os \n\nobjetivos principais de analisar a influ\u00eancia e os impactos das linhas mestras da defesa e da \n\nEstrat\u00e9gia Nacional de Defesa sobre o Ex\u00e9rcito e se a for\u00e7a terrestre possui capacidade para \n\natender ao que lhe \u00e9 demandando por estes documentos. A hip\u00f3tese na qual se assentou este \n\ntrabalho \u00e9 a de que o Ex\u00e9rcito brasileiro n\u00e3o possui atualmente uma capacidade para atender \u00e0s \n\nnecessidades atuais da defesa surgidas com a Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa. \n\n A an\u00e1lise levar\u00e1 em conta, principalmente, documentos governamentais, tais como: leis \n\ncomplementares e decretos, trabalhos acad\u00eamicos; doutrinas militares; informa\u00e7\u00f5es divulgadas \n\npelo Minist\u00e9rio da Defesa e pelas For\u00e7as Armadas, - em especial o Ex\u00e9rcito brasileiro \u2013; e \n\ninstitutos de pesquisa estrangeiros.  \n\n Este trabalho est\u00e1 divido em cinco partes: a primeira corresponde \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o, com \n\numa breve justificativa sobre o assunto. A \u00faltima ser\u00e1 a conclus\u00e3o, onde procura-se extrair as \n\npondera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para responder a hip\u00f3tese. \n\n No cap\u00edtulo 2 ser\u00e1 exposto o marco legal da defesa, com destaque para a Constitui\u00e7\u00e3o, \n\nque responde por todas as outras leis. Segue-se apresentando a Pol\u00edtica Nacional de Defesa, a \n\nLei Complementar n. 97 e a Doutrina Militar de Defesa. No in\u00edcio do cap\u00edtulo, a fim de obter \n\num melhor entendimento, \u00e9 exposto conceitos jur\u00eddicos sobre os tipos de normas e sua \n\nhierarquia. O principal objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 extrair as linhas mestras de defesa nacional, \n\nque guiam o comportamento brasileiro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua pol\u00edtica externa e de defesa. \u00c9 atrav\u00e9s \n\nde tais linhas e documentos que pode-se compreender os conceitos da Estrat\u00e9gia Nacional de \n\nDefesa e observar a evolu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de defesa como pol\u00edtica de Estado.  \n\n No cap\u00edtulo 3 ser\u00e1 discutido o Sistema Nacional de Mobiliza\u00e7\u00e3o e a Estrat\u00e9gia Nacional \n\nde Defesa (END), que s\u00e3o dois documentos recentes na \u00e1rea. Ser\u00e1 dado enfoque principal ao \n\nEx\u00e9rcito brasileiro e, de maneira breve, visando tornar mais completo a an\u00e1lise da END, ser\u00e1 \n\nanalisado a ideia da cria\u00e7\u00e3o de uma Base Industrial de Defesa e do Servi\u00e7o Militar Obrigat\u00f3rio. \n\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o com o exposto no cap\u00edtulo 1 e introduzir \n\nnovos conceitos no campo da defesa. \n\n\n\n13 \n\n \n\n No cap\u00edtulo 4 ser\u00e1 descrito o Livro Branco de Defesa Nacional e, usando o combate \n\nconvencional como par\u00e2metro, ser\u00e1 analisado o material b\u00e9lico do Brasil com rela\u00e7\u00e3o aos seus \n\nvizinhos, para justificar a necessidade de moderniza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a terrestre. No final, ser\u00e1 \n\napresentado brevemente a Estrat\u00e9gia Bra\u00e7o Forte, para melhor entendimento da transforma\u00e7\u00e3o \n\npela qual passa o Ex\u00e9rcito brasileiro para se adequar \u00e0s ideias recentes em mat\u00e9ria de defesa. O \n\nobjetivo do cap\u00edtulo \u00e9 analisar a dist\u00e2ncia da for\u00e7a terrestre brasileira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o \n\ndos objetivos expostos na END e a necessidade de moderniza\u00e7\u00e3o que o Ex\u00e9rcito requer hoje \n\npara cumprir o que lhe \u00e9 requerido. \n\nAntes de prosseguir, visando o melhor entendimento deste trabalho, faz-se necess\u00e1rio \n\nconhecer tr\u00eas conceitos: o de Poder Nacional, o de Defesa, e o de Seguran\u00e7a. Poder Nacional \n\n\u201c\u00c9 a capacidade que tem o conjunto dos homens e dos meios que constituem a Na\u00e7\u00e3o, atuando \n\nem conformidade com a vontade nacional, de alcan\u00e7ar e manter os objetivos nacionais\u201d \n\n(BRASIL, 2007, p. 15), sendo os objetivos fundamentais do Brasil expostos no artigo 3\u00ba do \n\nt\u00edtulo I.  O poder nacional se divide em cinco express\u00f5es: econ\u00f4mico, pol\u00edtico, psicossocial, \n\ncient\u00edfico-tecnol\u00f3gico, e militar; e se divide por sua vez em tr\u00eas proje\u00e7\u00f5es: o poder mar\u00edtimo, \n\nterrestre e aeroespacial. Por sua vez, a Express\u00e3o Militar do Poder Nacional \u00e9 composta pelo \n\npoder naval, o poder militar terrestre e o poder militar aeroespacial. Eles visam \u00e0 proje\u00e7\u00e3o de \n\npoder sobre o mar, a terra e o ar, bem como dissuadir ou mesmo negar o uso destes espa\u00e7os por \n\nalgum oponente. \n\nA Pol\u00edtica de Defesa Nacional (BRASIL, 2005) diferencia os conceitos de Defesa e \n\nSeguran\u00e7a. Para ela, Seguran\u00e7a \u201c\u00c9 a condi\u00e7\u00e3o que permite ao Pa\u00eds a preserva\u00e7\u00e3o da soberania \n\ne da integridade territorial, a realiza\u00e7\u00e3o dos seus interesses nacionais, livre de press\u00f5es e \n\namea\u00e7as de qualquer natureza, e a garantia aos cidad\u00e3os do exerc\u00edcio dos direitos e deveres \n\nconstitucionais\u201d; enquanto que Defesa Nacional \u201c\u00c9 o conjunto de medidas e a\u00e7\u00f5es do Estado, \n\ncom \u00eanfase na express\u00e3o militar, para a defesa do territ\u00f3rio, da soberania e dos interesses \n\nnacionais contra amea\u00e7as preponderantemente externas, potenciais ou manifestas\u201d (BRASI L, \n\n2005). Assim, seguran\u00e7a \u00e9 o reconhecimento de amea\u00e7as internas ou externas que podem se \n\ntransformar em agress\u00f5es ao poder nacional e, por meio de a\u00e7\u00f5es, dissuadir tais amea\u00e7as; e \n\ndefesa \u00e9 o conjunto de a\u00e7\u00f5es tomadas pelo Estado para retomar a condi\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a. A \n\ness\u00eancia da defesa nacional \u00e9 a capacidade militar, devido ao seu poder de coa\u00e7\u00e3o e efeito \n\ndissuas\u00f3rio. (BRASIL, 2007) \n\n\n\n14 \n\n \n\n Parte-se do pressuposto de que o Brasil precisa, perante sua crescente inser\u00e7\u00e3o no \n\nsistema internacional e a sua aspira\u00e7\u00e3o de se tornar um ator global, dotar sua for\u00e7a terrestre de \n\ntreinamento e equipamento caracter\u00edsticos do modo de se fazer guerra atual, na qual h\u00e1 o \n\npredom\u00ednio da informa\u00e7\u00e3o e do combate irregular, e considerar ao mesmo tempo probabilidade \n\nde conflitos entre Estados e do combate convencional, influenciados pelo sistema internacional \n\nan\u00e1rquico. Apesar das mudan\u00e7as ocorridas ap\u00f3s o fim da Guerra Fria, a ordem internacional \n\nainda se baseia na rela\u00e7\u00e3o entre Estados, com novos desafios impostos \u00e0 eles: os chamados \n\n\u201cconflitos do futuro\u201d, caracterizados pelas guerras de informa\u00e7\u00e3o e por conflitos em pequena \n\nescala, cuja origem \u00e9 imprecisa e suas estruturas de comando e controle difusas (BRASIL, \n\n2012). Paralelamente, novos temas recebem aten\u00e7\u00e3o da ordem internacional, como a \n\nbiopirataria, o esgotamento de recursos naturais, atos terroristas, drogas, delitos transnacionais, \n\nentre outros. Esses temas e desafios influenciam de maneira direta nas decis\u00f5es da pol\u00edtica \n\nexterna brasileira e sua pol\u00edtica de defesa. Com o Brasil cada vez mais voltando-se para o \n\nexterior e na defesa do multilateralismo, \u00e9 preciso a garantia pelas For\u00e7as Armadas de um poder \n\ndissuas\u00f3rio para garantir a sua seguran\u00e7a e a soberania de suas decis\u00f5es. Em suma, em um \n\nambiente dominado pela incerteza e pela anarquia, o Brasil opta pelo engajamento na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da ordem internacional visando uma redistribui\u00e7\u00e3o do poder mundial. Tal fato \n\nnecessita de uma coordena\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica externa e de seguran\u00e7a, por\u00e9m n\u00e3o se pode \n\nconstruir neste mundo uma pol\u00edtica externa que preze a paz, a soberania e a autonomia nas \n\ndecis\u00f5es sem a posse de meios dissuas\u00f3rios para garanti-los.  \n\n Podemos destacar, entre outros, tr\u00eas fatos atuais que chamam aten\u00e7\u00e3o na necessidade de \n\nformula\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de defesa brasileira: o esgotamento de recursos naturais nos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos; a descoberta de petr\u00f3leo no pr\u00e9-sal e o Brasil se tornar um exportador de capital. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao primeiro t\u00f3pico, \u00e9 sabido do esgotamento dos recursos naturais nos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos, o que pode originar conflitos no futuro devido presen\u00e7a em abund\u00e2ncia destes \n\nrecursos nos pa\u00edses subdesenvolvidos e em desenvolvimento. Neste caso o Brasil encontra-se \n\nem posi\u00e7\u00e3o especial: possui a maior reserva de \u00e1gua doce do planeta: o aqu\u00edfero Guarani; e a \n\nmaior floresta tropical do mundo. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 descoberta de petr\u00f3leo no pr\u00e9-sal, a previs\u00e3o \n\n\u00e9 que em 2018 mais da metade do petr\u00f3leo brasileiro se originar\u00e1 desta camada: mais ou menos \n\ntr\u00eas milh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo. Para efeitos de compara\u00e7\u00e3o, o Ghawar Field, maior campo \n\npetrol\u00edfero do mundo, localizado na Ar\u00e1bia Saudita, produz cinco milh\u00f5es de barris por dia. \n\nUma pol\u00edtica de defesa \u00e9 determinante na medida em que garante a soberania do pa\u00eds e seu \n\ncontrole sobre o pr\u00f3prio territ\u00f3rio e suas \u00e1guas jurisdicionais; bem como sobre o uso de seus \n\nrecursos naturais para desenvolvimento pr\u00f3prio. \u201cA soberania da Na\u00e7\u00e3o, sua inser\u00e7\u00e3o \n\n\n\n15 \n\n \n\necon\u00f4mica competitiva e seu desenvolvimento pleno pressup\u00f5e capacidade de defesa \n\ncondizente com as potencialidades e aspira\u00e7\u00f5es do pa\u00eds\u201d (BRASIL, 2012, p.28). \n\n Com uma defesa ativa na formula\u00e7\u00e3o de uma ordem multipolar, o Brasil recentemente \n\niniciou uma maior aproxima\u00e7\u00e3o com os pa\u00edses subdesenvolvidos e em desenvolvimento, como \n\nChina, R\u00fassia, pa\u00edses da \u00c1frica de l\u00edngua portuguesa, e seus vizinhos na Am\u00e9rica do Sul, \n\ntrocando a parceria norte-sul pela sul-sul. Paralelamente, o Brasil busca exercer um papel de \n\nlideran\u00e7a na Am\u00e9rica do Sul. Essa lideran\u00e7a acarreta custos, tais como o perd\u00e3o de d\u00edvidas dos \n\nmenores pa\u00edses sul-americanos, e expans\u00e3o do Banco Nacional do Desenvolvimento (BNDES) \n\npelo subcontinente sul-americano. Um exemplo de tal expans\u00e3o foi na crise da Argentina, em \n\nque tal institui\u00e7\u00e3o foi a \u00fanica fonte estrangeira a manter os planos de investimento naquele pa\u00eds. \n\nO BNDES tamb\u00e9m se expande para a \u00c1frica, e firmou acordos com outros bancos de \n\ndesenvolvimento da R\u00fassia, China, \u00cdndia e \u00c1frica do Sul, possibilitando a abertura de novos \n\nmecanismos de financiamento. Essa expans\u00e3o pode prejudicar determinados interesses de \n\npa\u00edses desenvolvidos e conhecidamente exportadores de capital, provocando conflitos. \n\n Com tais ideias expostas, procura-se expor a necessidade de uma maior aten\u00e7\u00e3o entre \n\nmembros civis da sociedade e uma maior integra\u00e7\u00e3o entre estes e as For\u00e7as Armadas para a \n\nformula\u00e7\u00e3o de uma s\u00f3lida pol\u00edtica de defesa que garanta a estabilidade e soberania futura do \n\npa\u00eds, sendo um dos objetivos deste trabalho refor\u00e7ar o debate sobre defesa nacional. Procura-se \n\nreconhecer com este estudo o esfor\u00e7o feito por diversos outros trabalhos e teses acad\u00eamicas \n\nsobre o assunto feitas tanto em escolas militares como em universidades p\u00fablicas e privadas. \n\nParte-se agora para o segundo cap\u00edtulo, sobre o marco legal da defesa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n2 MARCO LEGAL DA DEFESA \n\n \n\n No Brasil, as normas presentes na Constitui\u00e7\u00e3o s\u00e3o superiores \u00e0s demais leis e servem \n\nde fundamento e validade \u00e0 elas (BITTENCOURT; CLEMENTINO, 2012). As leis podem ser \n\ndivididas em tr\u00eas tipos, dispostas hierarquicamente abaixo, em ordem decrescente de \n\nsuperioridade:  \n\na) as normas constitucionais;  \n\nb) as normas infraconstitucionais; \n\nc) as normas infralegais. \n\nO primeiro tipo diz respeito \u00e0s normas presentes na Constitui\u00e7\u00e3o, a Lei Suprema do pa\u00eds. \n\nO segundo tipo \u00e9 composto por normas que regulam determinadas disposi\u00e7\u00f5es do texto \n\nconstitucional. O terceiro tipo visa detalhar como a lei deve ser executada. Dentro de cada tipo \n\nde normas n\u00e3o existe hierarquia. \n\n Desse modo, as normas constitucionais comp\u00f5em-se pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal; pelas \n\nemendas constitucionais, que visam a altera\u00e7\u00e3o de algum artigo no texto constitucional, e as \n\nnormas incorporadas dos tratados e conven\u00e7\u00f5es sobre os direitos humanos. \n\n Entre as normas infraconstitucionais, existe a lei complementar, que regula determinado \n\nassunto disposto na Constitui\u00e7\u00e3o, quando requerido por ela, a lei ordin\u00e1ria, que regulamenta \n\nassuntos sem nenhum tipo de base legal anterior, a lei delegada, na qual o presidente solicita \n\nao Congresso a permiss\u00e3o para legislar determinado tema espec\u00edfico; a medida provis\u00f3ria, que \n\ns\u00e3o medidas sujeitas a aprova\u00e7\u00e3o do Congresso, tomadas com urg\u00eancia e com for\u00e7a de lei, os \n\ndecretos legislativos, que autorizam atos de compet\u00eancia exclusiva do Congresso, a resolu\u00e7\u00e3o, \n\nque regula disposi\u00e7\u00f5es privativas da C\u00e2mara dos Deputados ou do Senado Federal, e os tratados \n\ne conven\u00e7\u00f5es internacionais em geral, que s\u00e3o normas incorporadas provenientes do direito \n\ninternacional. \n\n Entre as normas infralegais, est\u00e3o os decretos, que detalham a forma de execu\u00e7\u00e3o de \n\numa lei expedida pelo executivo, a portaria, no qual ministros e outras autoridades de alto \n\nescal\u00e3o exp\u00f5em normas de funcionamento de servi\u00e7os ou detalham a aplica\u00e7\u00e3o das normas \n\nlegais ligadas ao minist\u00e9rio, e a instru\u00e7\u00e3o normativa, que estabelece a forma de como ser\u00e1 \n\ncumprido determinada portaria. \n\n Findo tais considera\u00e7\u00f5es, pode-se dizer que os princ\u00edpios sobre os quais se assentam a \n\npol\u00edtica externa e de defesa brasileira se encontram fundamentados em uma s\u00e9rie de \n\ndocumentos com valor legal, entre os quais se destacam:  \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\na) a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (CF) de 1988;  \n\nb) a Pol\u00edtica de Defesa Nacional (PDN) de 1996 e sua a posterior atualiza\u00e7\u00e3o em 2005;  \n\nc) a Lei Complementar (LC) n\u00ba 97 e a emenda constitucional (EMC), ambas de 1999; e \n\nd) a Doutrina de Militar de Defesa (DMD) de 2007. \n\n No artigo 1\u00ba da CF est\u00e3o os princ\u00edpios fundamentais do pa\u00eds: eles exp\u00f5em a filosofia \n\npol\u00edtica da na\u00e7\u00e3o, a raz\u00e3o de ser do Estado: \n\n \n\n\u201cArt. 1\u00ba A Rep\u00fablica Federativa do Brasil, formada pela uni\u00e3o indissol\u00favel dos \n\nEstados e Munic\u00edpios e do Distrito Federal, constitui-se em Estado Democr\u00e1tico de \n\nDireito e tem como fundamentos:                              \n\nI - a soberania;                 \n\nII - a cidadania; [...]                 \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Todo o poder emana do povo, que o exerce por meio de \n\nrepresentantes eleitos ou diretamente, nos termos desta Constitui\u00e7\u00e3o.\u201d (BRASIL, \n\n1988, p.17)  \n\n  \n\n O povo e a infraestrutura dos sistemas p\u00fablicos, respons\u00e1veis por colaborar com o bem-\n\ncomum, desenvolvimento e o progresso, s\u00e3o considerados bens da na\u00e7\u00e3o. A soberania, \n\nindepend\u00eancia, liberdade e integridade territorial s\u00e3o os valores da na\u00e7\u00e3o (BRASIL 2007). A \n\nsoberania \u00e9 parte do povo, tal como expresso por Rousseau1, tornando-se inalien\u00e1vel, \n\nindivis\u00edvel e imposs\u00edvel de ser cedida, sendo o meio por qual se dita a vontade geral, cuja \n\nexpress\u00e3o \u00e9 a lei (ARANHA; MARTINS, 2002). N\u00e3o se admite nenhuma interfer\u00eancia externa \n\nestranha ao povo e que dite a vontade geral. Cidadania \u00e9 a consci\u00eancia e o exerc\u00edcio dos direitos \n\npol\u00edticos, civis e sociais elencados no T\u00edtulo II da Constitui\u00e7\u00e3o2. \n\nO Brasil \u00e9 um pa\u00eds democr\u00e1tico, onde \u201cOs valores da democracia irradiam-se sobre \n\ntodos os elementos constitutivos do Estado brasileiro, sendo a dignidade da pessoa humana base \n\nda pr\u00f3pria exist\u00eancia da na\u00e7\u00e3o e fim permanente de todas as suas atividades\u201d (BRASIL, 2012, \n\np.12). Por isso, s\u00e3o objetivos do pa\u00eds, segundo o artigo 3\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o:  \n\na) construir uma sociedade livre, justa e solid\u00e1ria;  \n\nb) garantir o desenvolvimento nacional;  \n\nc) erradicar a pobreza e a marginaliza\u00e7\u00e3o, reduzir as desigualdades sociais e regionais  \n\nd) promover o bem de todos, sem preconceitos de origem, ra\u00e7a, sexo, cor, idade e \n\nquaisquer outras formas de discrimina\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n1Rosseau era um fil\u00f3sofo iluminista, respons\u00e1vel por adaptar o conceito de soberania de Bodin aos valores de sua \n\n\u00e9poca.  \n2 Podemos citar aqui o direito \u00e0 vida, \u00e0 liberdade, \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 propriedade. \n\n\n\n18 \n\n \n\n No que diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es externas, \u201cA pol\u00edtica externa brasileira considera o \n\ndi\u00e1logo e a coopera\u00e7\u00e3o internacionais instrumentos essenciais para a supera\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos e \n\npara a aproxima\u00e7\u00e3o e o fortalecimento da confian\u00e7a entre Estados\u201d (BRASIL, 2012, p.12): \n\n \n\nArt. 4\u00ba A Rep\u00fablica Federativa do Brasil rege-se nas suas rela\u00e7\u00f5es internacionais pelos \n\nseguintes princ\u00edpios:                             \n\nI-independ\u00eancia nacional              \n\nII-preval\u00eancia dos direitos humanos                          \n\nIII-autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos              \n\nIV-n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o                \n\nV-igualdade entre Estados             \n\nVI-defesa da paz             \n\nVII-solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica dos conflitos            \n\nVIII-rep\u00fadio ao terrorismo e ao racismo            \n\nIX-coopera\u00e7\u00e3o entre os povos para o progresso da humanidade           \n\nX-concess\u00e3o de asilo pol\u00edtico                \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A Rep\u00fablica Federativa do Brasil buscar\u00e1 a integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, \n\npol\u00edtica social e cultural dos povos da Am\u00e9rica Latina, visando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma \n\ncomunidade latino-americana de na\u00e7\u00f5es.(BRASIL, 1988, p.17). \n\n  \n\n O Brasil \u00e9 uma Rep\u00fablica Federativa que adota o presidencialismo como sistema de \n\ngoverno (BRASIL, 2012). Cabe aqui a an\u00e1lise da regula\u00e7\u00e3o presente no texto constitucional \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao Estado e ao Presidente da Rep\u00fablica. Em rela\u00e7\u00e3o ao Estado, \u201cUma das \n\natribui\u00e7\u00f5es do Estado \u00e9 prover a seguran\u00e7a e a defesa necess\u00e1rias para que a sociedade possa \n\nalcan\u00e7ar seus objetivos\u201d (BRASIL, 2012, p.22). Ao Estado, pela Constitui\u00e7\u00e3o, cabe garantir os \n\nmeios que protejam a soberania nacional, afastando a hip\u00f3tese de agress\u00e3o externa e mantendo \n\no Brasil livre de press\u00f5es pol\u00edticas ou imposi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas prejudiciais. Para o Livro Branco \n\nde Defesa Nacional, \u201cO Brasil exerce completa e exclusiva soberania sobre seu territ\u00f3rio, seu \n\nmar territorial e o espa\u00e7o a\u00e9reo sobrejacente, n\u00e3o aceitando nenhuma forma de inger\u00eancia \n\nexterna em suas decis\u00f5es\u201d. (BRASIL, 2012, p.22-24). \n\nSegundo a Constitui\u00e7\u00e3o, o presidente \u00e9 o supremo comandante, ou o comandante-em-\n\nchefe das For\u00e7as Armadas. O emprego das For\u00e7as Armadas parte sempre por meio de decis\u00e3o \n\npresidencial: \n\n \n\n\u201cArt. 84. Compete privativamente ao Presidente da Rep\u00fablica: [...]        \n\nXIII - exercer o comando supremo das For\u00e7as Armadas, nomear os Comandantes da \n\nMarinha, do Ex\u00e9rcito e da Aeron\u00e1utica, promover seus oficiais-generais e nome\u00e1-los \n\npara os cargos que lhes s\u00e3o privativos [...]        \n\nXVIII - convocar e presidir o Conselho da Rep\u00fablica e o Conselho de Defesa \n\nNacional;             \n\nXIX \u2013 declarar guerra, no caso de agress\u00e3o estrangeira, autorizado pelo Congresso \n\nNacional ou referendado por ele, quando ocorrida no intervalo das sess\u00f5es \n\nlegislativas, e, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es, decretar, total ou parcialmente, a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nnacional;              \n\n\n\n19 \n\n \nXX - celebrar a paz, autorizado ou com o referendo do Congresso Nacional\u201d \n\n(BRASIL, 1988, p.60) \n\n \n\n Os estados, o Distrito Federal e os munic\u00edpios tamb\u00e9m possuem responsabilidades no \n\ndever de assegurar a defesa e a seguran\u00e7a nacionais. Segundo o art 23\u00ba, \u201c\u00c9 compet\u00eancia comum \n\nda Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios zelar pela guarda da Constitui\u00e7\u00e3o, \n\ndas leis e das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e conservar o patrim\u00f4nio p\u00fablico.\u201d (BRASIL, 1988, \n\np.32) \n\n \u00c0 defesa do Estado brasileiro \u00e9 dedicado um t\u00edtulo inteiro da CF, no qual \u00e9 relevante \n\ndestacar o Conselho de Defesa Nacional (CDN), o Estado de Defesa e o Estado de S\u00edtio, e o \n\npapel das For\u00e7as Armadas. O CDN \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 assessorar o Presidente da \n\nRep\u00fablica com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra e a paz, \u00e0 seguran\u00e7a nacional, ao estado de defesa ou ao estado \n\nde s\u00edtio. O artigo 91 da CF apresenta o CDN, sendo a lei n\u00ba 8.183 a respons\u00e1vel por sua \n\nregula\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nArt. 1\u00b0 O Conselho de Defesa Nacional (CDN), \u00f3rg\u00e3o de Consulta do Presidente da \n\nRep\u00fablica nos assuntos relacionados com a soberania nacional e a defesa do estado \n\ndemocr\u00e1tico, tem sua organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento disciplinados nesta lei.    Par\u00e1grafo \n\n\u00fanico. Na forma do \u00a7 1\u00b0 do art. 91 da Constitui\u00e7\u00e3o, compete ao Conselho de Defesa \n\nNacional:                              \n\na) opinar nas hip\u00f3teses de declara\u00e7\u00e3o de guerra e de celebra\u00e7\u00e3o de paz;             \n\nb) opinar sobre a decreta\u00e7\u00e3o do estado de defesa, do estado de s\u00edtio e da interven\u00e7\u00e3o \n\nfederal;                   \n\nc) propor os crit\u00e9rios e condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas indispens\u00e1veis \u00e0 seguran\u00e7a \n\ndo territ\u00f3rio nacional e opinar sobre seu efetivo uso, especialmente na faixa de \n\nfronteira e nas relacionadas com a preserva\u00e7\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\nde qualquer tipo;               \n\nd) estudar, propor e acompanhar o desenvolvimento de iniciativas necess\u00e1rias a \n\ngarantir a independ\u00eancia nacional e a defesa do estado democr\u00e1tico.(BRASIL, 1991) \n\n  \n\n O CDN \u00e9 composto por diversas autoridades3 e presidido pelo Presidente da Rep\u00fablica, \n\ne atrav\u00e9s de sua an\u00e1lise que o Presidente pode, com o devido respaldo do Congresso Nacional, \n\ndecretar Estado de Defesa, para ent\u00e3o restabelecer, em locais restritos e determinados, \u201c[...] a \n\nordem p\u00fablica ou a paz social amea\u00e7adas por grave e iminente instabilidade institucional ou \n\natingidas por calamidades de grandes propor\u00e7\u00f5es na natureza\u201d (BRASIL, 1988, p.81). O Estado \n\nde S\u00edtio pode ser convocado quando as medidas tomadas durante o Estado de Defesa forem \n\nineficazes, ou em casos de declara\u00e7\u00e3o de guerra e de resposta \u00e0 agress\u00e3o armada estrangeira. \n\n                                                 \n3 Comp\u00f5em o CDN o vice-presidente da Rep\u00fablica, os Presidentes do Senado Federal e da C\u00e2mara dos Deputados, \n\nos Ministros da Justi\u00e7a, da Defesa, das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e do Planejamento, e os comandantes das tr\u00eas For\u00e7as \n\nArmadas. \n\n\n\n20 \n\n \n\n A constitui\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas (FFAA), bem como o seu emprego, \u00e9 exposto pelo \n\nartigo 142 da Constitui\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\u201cArt. 142. As For\u00e7as Armadas, constitu\u00eddas pela Marinha, pelo Ex\u00e9rcito e pela \n\nAeron\u00e1utica, s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es nacionais permanentes e regulares, organizadas com \n\nbase na hierarquia e na disciplina, sob a autoridade suprema do Presidente da \n\nRep\u00fablica, e destinam-se \u00e0 defesa da P\u00e1tria, \u00e0 garantia dos poderes constitucionais e, \n\npor iniciativa de qualquer destes, da lei e da ordem.\u201d (BRASIL, 1988, p.83) \n\n  \n\n2.1 A cria\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio da defesa e a lei complementar n. 97 \n\n  \n\n Durante o governo FHC, em 1999, a EMC n. 23, em conjunto com a LC n. 97, \n\nmodificaram a estrutura da defesa nacional. Posteriormente em 2010, com a LC n. 136, de 25 \n\nde agosto e a LC n. 117, de dois de setembro, a LC n. 97 foi modificada. Assim, estas tr\u00eas leis \n\nregulam a organiza\u00e7\u00e3o, o preparo e o emprego das For\u00e7as Armadas. Nota-se nas recentes \n\naltera\u00e7\u00f5es a busca por uma conson\u00e2ncia com a Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa (END) e com \n\nLivro Branco de Defesa Nacional (LBDN). Aqui, tr\u00eas pontos devem ser considerados: a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Minist\u00e9rio da Defesa (MD), a cria\u00e7\u00e3o do Estado-Maior Conjunto das For\u00e7as Armadas \n\n(EMCFA), e as atribui\u00e7\u00f5es no preparo e no emprego das FFAA. \n\n A EMC n. 23 inseriu na Constitui\u00e7\u00e3o o novo cargo de Ministro de Estado da Defesa, e \n\nalterou os antigos minist\u00e9rios militares, que agora seriam chefiados por um comandante, ao \n\ninv\u00e9s de um militar com status de ministro. Tamb\u00e9m a nomenclatura seria alterada de \n\n\u201cminist\u00e9rio\u201d para \u201ccomando\u201d, resultando assim em Comando do Ex\u00e9rcito, Comando da \n\nMarinha e Comando da Aeron\u00e1utica. A LC n. 97 submete as FFAA \u00e0 dire\u00e7\u00e3o superior do \n\nMinistro de Estado da Defesa, sendo este assessorado principalmente pelo Conselho Militar de \n\nDefesa (CMiD) e pelo EMCFA. Ao Presidente da Rep\u00fablica cabe nomear os comandantes das \n\ntr\u00eas for\u00e7as, bem como promover oficiais-generais e direcion\u00e1-los para as respectivas fun\u00e7\u00f5es \n\nque lhes s\u00e3o privativas. \n\n Com o lan\u00e7amento pelo Poder Executivo da Pol\u00edtica de Nacional de Defesa (PND), da \n\nEND e do LBDN, a LC n. 136 inseriu novos objetivos ao Ministro de Estado da Defesa. Ao \n\nMD compete formular a pol\u00edtica e as diretrizes referentes aos produtos de defesa empregados \n\nnas atividades operacionais, como armamentos, muni\u00e7\u00f5es, meios de transporte e comunica\u00e7\u00f5es, \n\nfardamentos e materiais de uso individual e coletivo (BRASIL, 2010). \n\n Ao EMCFA cabe assessorar o Ministro da Defesa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios \n\nconjuntos, atua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as brasileiras em opera\u00e7\u00f5es de paz, e em outras miss\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0s \n\n\n\n21 \n\n \n\nFFAA. Ele \u00e9 chefiado e coordenado por um oficial-general de \u00faltimo posto4 e possui um comit\u00ea \n\nintegrado pelos chefes dos Estados-Maiores5 das tr\u00eas For\u00e7as.  \n\n O preparo de cada for\u00e7a \u00e9 de responsabilidade dos respectivos comandantes, \n\nrespeitando-se as pol\u00edticas estabelecidas pelo Ministro da Defesa. J\u00e1 o emprego \u00e9 de \n\nresponsabilidade do Presidente da Rep\u00fablica, na condi\u00e7\u00e3o de Comandante Supremo, atrav\u00e9s da \n\nsolicita\u00e7\u00e3o da ativa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os operacionais ao Ministro da Defesa. \n\n \n\n\u201c\u00a7 1o [Art. 13] O preparo compreende, entre outras, as atividades permanentes de \n\nplanejamento, organiza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o, instru\u00e7\u00e3o e adestramento, desenvolvimento \n\nde doutrina e pesquisas espec\u00edficas, intelig\u00eancia e estrutura\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas, \n\nde sua log\u00edstica e mobiliza\u00e7\u00e3o.                                           \n\n\u00a7 1o [Art. 15] Compete ao Presidente da Rep\u00fablica a decis\u00e3o do emprego das For\u00e7as \n\nArmadas, por iniciativa pr\u00f3pria ou em atendimento a pedido manifestado por \n\nquaisquer dos poderes constitucionais, por interm\u00e9dio dos Presidentes do Supremo \n\nTribunal Federal, do Senado Federal ou da C\u00e2mara dos Deputados.\u201d (BRASIL, 2010:) \n\n  \n\n Com o exposto, conv\u00e9m destacar que as FFAA podem ser empregadas em opera\u00e7\u00f5es de \n\nGarantia da Lei e da Ordem, no caso de comprovada insufici\u00eancia dos poderes p\u00fablicos, ou em \n\natribui\u00e7\u00f5es subsidi\u00e1rias, como na coopera\u00e7\u00e3o com a defesa civil e no desenvolvimento nacional, \n\nna forma determinada pelo presidente da Rep\u00fablica. S\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es subsidi\u00e1rias particulares \n\ndo Ex\u00e9rcito, segundo a LC n. 117:  \n\na) contribuir para a formula\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas nacionais que digam respeito ao \n\npoder militar terrestre;  \n\nb) cooperar com \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos federais, estaduais e municipais e, excepcionalmente, \n\ncom empresas privadas, na execu\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os de engenharia, sendo os \n\nrecursos advindos do \u00f3rg\u00e3o solicitante e;  \n\nc) cooperar com \u00f3rg\u00e3os federais, quando se fizer necess\u00e1rio, na repress\u00e3o aos delitos de \n\nrepercuss\u00e3o nacional e internacional, no territ\u00f3rio nacional, na forma de apoio log\u00edstico, \n\nde intelig\u00eancia, de comunica\u00e7\u00e3o e de instru\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2004). \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n4 Um oficial-general de \u00faltimo posto corresponde, no Ex\u00e9rcito, a General-de-Ex\u00e9rcito, na For\u00e7a A\u00e9rea, Tenente-\n\nBrigadeiro, e na Marinha, Almirante-de-Esquadra. \n5 O Estado-Maior \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o de planejamento, estudo e informa\u00e7\u00e3o cujo destino \u00e9 assessorar os comandantes \n\nmilitares na execu\u00e7\u00e3o de suas tarefas. \u00c9 divido em S1 (pessoal), S2 (intelig\u00eancia), S3 (opera\u00e7\u00f5es) e S4 (log\u00edstica). \n\nEm grandes unidades, o \u201cS\u201d torna-se \u201cE\u201d, correspondendo ent\u00e3o a E1, E2, E3 e E4. \n\n\n\n22 \n\n \n\n2.2 Pol\u00edtica nacional de defesa \n\n  \n\n No governo Fernando Henrique Cardoso, em 1996, foi lan\u00e7ada a Pol\u00edtica de Defesa \n\nNacional (PDN). Atrav\u00e9s dela, estabelecia-se uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica de defesa e \n\npol\u00edtica exterior, com \u00eanfase \u00e0 diplomacia, devido \u00e0 maior proje\u00e7\u00e3o brasileira na arena \n\ninternacional e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em opera\u00e7\u00f5es de paz (AGUILAR, 2007). Em 2005, a PDN foi \n\natualizada pelo Decreto n\u00ba 5.484 e em 2012 outra revis\u00e3o acabou por alterar seu nome para \n\nPol\u00edtica Nacional de Defesa (PND). A PND ser\u00e1 apresentada atrav\u00e9s de quatro vetores: o vetor \n\nexterno, o vetor regional e do entorno estrat\u00e9gico, o vetor interno e o vetor militar. Tais vetores \n\ncomp\u00f5em os seguintes objetivos da defesa nacional: \n\n \n\n\u201cI - a garantia da soberania, do patrim\u00f4nio nacional e da integridade territorial;            \n\nII - a defesa dos interesses nacionais e das pessoas, dos bens e dos recursos brasileiros \n\nno exterior;                                       \n\nIII - a contribui\u00e7\u00e3o para a preserva\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o e unidade nacionais;       \n\nIV - a promo\u00e7\u00e3o da estabilidade regional;             \n\nV - a contribui\u00e7\u00e3o para a manuten\u00e7\u00e3o da paz e da seguran\u00e7a internacionais; e              \n\nVI - a proje\u00e7\u00e3o do Brasil no concerto das na\u00e7\u00f5es e sua maior inser\u00e7\u00e3o em processos \n\ndecis\u00f3rios internacionais.\u201d(BRASIL, 2005) \n\n \n\n O vetor externo refere-se \u00e0 inser\u00e7\u00e3o do Brasil no complexo ambiente internacional \n\nadvindo do fim da Guerra Fria, cuja caracter\u00edstica \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o do grau de previsibilidade nas \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais. Diante deste quadro, O Brasil visa aumentar a sua participa\u00e7\u00e3o nas \n\ninst\u00e2ncias decis\u00f3rias da arena internacional, atuando de acordo com seus princ\u00edpios \n\nconstitucionais de soberania, autodetermina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o-interven\u00e7\u00e3o, igualdade entre Estados e \n\nrep\u00fadio ao terrorismo; e reafirmando a sua soberania sobre a Amaz\u00f4nia brasileira e sobre a \n\ndenominada \u201cAmaz\u00f4nia azul\u201d6, possuidoras de riquezas naturais de relevante import\u00e2ncia para \n\no desenvolvimento nacional. Em associa\u00e7\u00e3o com a busca por uma maior proje\u00e7\u00e3o externa, se \n\nfaz essencial a busca de novas parcerias estrat\u00e9gicas com na\u00e7\u00f5es emergentes ou desenvolvidas, \n\npossibilitando diversas vantagens para al\u00e9m do interc\u00e2mbio j\u00e1 existente, em \u00e1reas diversas, \n\ncomo em tecnologia de defesa. \n\n O vetor regional refere-se a um maior aprofundamento nas rela\u00e7\u00f5es sul-americanas \n\natrav\u00e9s do processo de integra\u00e7\u00e3o, visando uma maior estabilidade no subcontinente, um maior \n\nconsenso entre as na\u00e7\u00f5es, uma harmonia pol\u00edtica e uma converg\u00eancia de a\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses \n\nvizinhos, impossibilitando o aparecimento de zonas de instabilidade pol\u00edtica, que poderiam \n\n                                                 \n6 A Amaz\u00f4nia Azul corresponde \u00e0 zona mar\u00edtima brasileira, por onde circula 95% do com\u00e9rcio exterior do pa\u00eds, \n\nde onde \u00e9 extra\u00eddo 90% do petr\u00f3leo brasileiro e onde existe in\u00fameras riquezas mar\u00edtimas ainda inexploradas. \n\n\n\n23 \n\n \n\ntransbordar pelo subcontinente. Para isso, a PND prev\u00ea a manuten\u00e7\u00e3o de um clima de paz e \n\ncoopera\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de fronteira, bem como o aprofundamento dos organismos internacionais \n\nregionais existentes. O entorno estrat\u00e9gico considerado pela PND envolve o Atl\u00e2ntico Sul e a \n\ncosta ocidental da \u00c1frica, em especial os pa\u00edses da \u00c1frica austral e os que possuem a l\u00edngua \n\nportuguesa como oficial, sendo considerados como prioridade nas rela\u00e7\u00f5es Brasil-\u00c1frica.  \u00c9 de \n\ninteresse brasileiro o fortalecimento, expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o regional com \n\n\u00eanfase no desenvolvimento de uma ind\u00fastria de defesa (BRASIL, 2005), e um maior \n\ninterc\u00e2mbio das For\u00e7as Armadas brasileiras com os pa\u00edses sul-americanos e africanos. \n\n O vetor interno corresponde \u00e0s reformas necess\u00e1rias ao pa\u00eds para a aplica\u00e7\u00e3o da PND. \n\nNesse quesito, o Brasil deve buscar o fortalecimento da log\u00edstica militar e da infraestrutura de \n\ntransporte e comunica\u00e7\u00f5es, consideradas de valor estrat\u00e9gico para a Defesa Nacional. \n\nParalelamente, \u00e9 necess\u00e1rio uma extens\u00e3o do debate sobre a defesa brasileira \u00e0 sociedade e uma \n\nmaior rela\u00e7\u00e3o entre a PND e outras pol\u00edticas governamentais. O aumento do interc\u00e2mbio entre \n\nas FFAA com as universidades e institui\u00e7\u00f5es de pesquisa, bem como o est\u00edmulo \u00e0 pesquisa \n\ncient\u00edfica e ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico e industrial, podem fornecer ao Brasil a base para \n\na forma\u00e7\u00e3o de uma s\u00f3lida ind\u00fastria de material de defesa, reduzindo a depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \n\nao exterior quanto aos meios de combate. Tamb\u00e9m podem ser descritos como vetores internos \n\nas a\u00e7\u00f5es para integra\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da regi\u00e3o amaz\u00f4nica e a implanta\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nNacional de Mobiliza\u00e7\u00e3o. \n\n O vetor militar diz respeito \u00e0s a\u00e7\u00f5es de monitoramento, prontid\u00e3o e reaparelhamento, \n\nnecess\u00e1rios para o estabelecimento de um poder dissuas\u00f3rio. Defende-se um reaparelhamento \n\ndas For\u00e7as Armadas, atrav\u00e9s do desenvolvimento de equipamentos nacionais, para aprimorar a \n\nvigil\u00e2ncia, o controle e a defesa das fronteiras, das \u00e1guas jurisdicionais e do espa\u00e7o a\u00e9reo \n\nbrasileiro, principalmente nas \u00e1reas estrat\u00e9gicas da Amaz\u00f4nia e da Amaz\u00f4nia azul, que ao \n\nmesmo tempo dever\u00e3o contar com uma maior presen\u00e7a de unidades militares. O \n\nreaparelhamento tamb\u00e9m permitir\u00e1 uma defesa contra ataques cibern\u00e9ticos, marcante \n\ncaracter\u00edstica do modo de se fazer a guerra atual. As FFAA devem ter a versatilidade, \n\ninteroperabilidade, sustentabilidade e mobilidade estrat\u00e9gica, por meio de for\u00e7as aptas a \n\natuarem de modo combinado e a cumprirem diferentes tipos de miss\u00f5es. A partir do \n\nreaparelhamento, as FFAA dever\u00e3o contar com recursos que garantam as condi\u00e7\u00f5es efetivas de \n\npreparo e de emprego imediato, bem como uma capacidade de proje\u00e7\u00e3o de poder para que \n\npossam proteger as linhas de navega\u00e7\u00e3o mar\u00edtimas, bem como conter crimes transnacionais e \n\nproteger as pessoas, os bens e os recursos brasileiros internos ou no exterior. \n\n\n\n24 \n\n \n\n Al\u00e9m dos quatro vetores, a PND possui duas vertentes: a preventiva e a reativa. A \n\npreventiva diz respeito ao Brasil prezar pela valoriza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica como instrumento \n\nprimeiro de solu\u00e7\u00e3o de conflitos e em postura estrat\u00e9gica baseada na exist\u00eancia de capacidade \n\nmilitar com credibilidade, apta a gerar efeito dissuas\u00f3rio (BRASIL, 2005). A segunda vertente, \n\na reativa, diz respeito ao emprego de todo o Poder Nacional, com \u00eanfase no poder militar, face \n\n\u00e0 uma agress\u00e3o estrangeira.  \n\nPara concluir, frente \u00e0 uma crise, o governo determinar\u00e1 a articula\u00e7\u00e3o dos setores \n\nenvolvidos e de que forma ocorrer\u00e1 o emprego das FFAA, de acordo com o interesse nacional. \n\nPor isso, as FFAA dever\u00e3o possuir condi\u00e7\u00f5es humanas e materiais para atender tal \n\ndetermina\u00e7\u00e3o, por meio da presen\u00e7a de uma infraestrutura nacional que possibilite uma \n\neficiente mobilidade das for\u00e7as pela Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional, e pela posse de meios de combate \n\nque atrav\u00e9s do desenvolvimento de uma ind\u00fastria de defesa, possam dotar o combatente \n\nbrasileiro de um poder de fogo dissuas\u00f3rio. \n\n \n\n2.3 Doutrina militar de defesa \n\n  \n\n A Doutrina Militar de Defesa (DMD) brasileira \u00e9 a fundamenta\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria relativa \n\nao emprego de for\u00e7as militares em opera\u00e7\u00f5es de defesa da p\u00e1tria e de outras atribui\u00e7\u00f5es \n\nprevistas na Constitui\u00e7\u00e3o ou em outros dispositivos legais, atendendo \u00e0s demandas da Defesa \n\nNacional e tentando promover um entendimento entre as FFAA para um melhor emprego \n\ncombinado. Ela aborda tr\u00eas pontos relevantes: a express\u00e3o do poder militar, a crise pol\u00edtico-\n\nestrat\u00e9gica, e os fundamentos do emprego militar. \n\n Ao analisar a DMD, nota-se que a previs\u00e3o de emprego das For\u00e7as Armadas vai al\u00e9m \n\nda defesa da p\u00e1tria acima citada. O emprego em n\u00e3o-guerra envolve a garantia dos poderes \n\nconstitucionais, garantia da lei e da ordem, atribui\u00e7\u00f5es subsidi\u00e1rias, preven\u00e7\u00e3o e combate ao \n\nterrorismo, a\u00e7\u00f5es sob a \u00e9gide de organismos internacionais e emprego em apoio \u00e0 pol\u00edtica \n\nexterna em tempo de paz ou de crise. Tamb\u00e9m envolve outros tipos de emprego como a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio de armas e explosivos, e opera\u00e7\u00f5es de resgate e de salvaguarda de \n\npessoas, bens e recursos brasileiros, sob jurisdi\u00e7\u00e3o brasileira, fora do territ\u00f3rio nacional. \n\n Sobre a express\u00e3o militar do Poder Nacional, define-se que: \n\n \n\n\u201cExpress\u00e3o Militar do Poder Nacional \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o, de natureza \n\npreponderantemente militar, do conjunto dos homens e dos meios de que a Na\u00e7\u00e3o \n\ndisp\u00f5e que, atuando em conformidade com a vontade nacional e sob a dire\u00e7\u00e3o do \n\nEstado, contribui para alcan\u00e7ar e manter os objetivos nacionais.\u201d (BRASIL, 2007, \n\np.16) \n\n\n\n25 \n\n \n\n  \n\n Os componentes da express\u00e3o militar do Poder Nacional s\u00e3o o Poder Naval, o Poder \n\nMilitar Terrestre e o Poder Militar Aeroespacial.  \n\n \n\nQuadro1 - Componentes da express\u00e3o militar do Poder Nacional \n\nPODER E \u00c1REA DE ATUA\u00c7\u00c3O TAREFAS B\u00c1SICAS CARACTER\u00cdSTICAS \n\nNaval: atua no mar, \u00e1guas interiores, \n\n\u00e1reas terrestres limitadas (incluso o \n\nespa\u00e7o a\u00e9reo sobrejacente) \n\n \n\n \n\ncontrolar \u00e1reas mar\u00edtimas; negar \n\no uso do mar ao inimigo; projetar \n\npoder sobre terra; contribuir para \n\na dissuas\u00e3o \n\nMobilidade \n\nVersatilidade \n\nPerman\u00eancia \n\nFlexibilidade \n\nMilitar Terrestre atua na terra, \u00e1reas \n\nlimitadas de \u00e1guas interiores de \n\ninteresse para opera\u00e7\u00f5es terrestres \n\n(incluso o espa\u00e7o a\u00e9reo sobrejacente) \n\nopera\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas ofensivas e \n\ndefensivas; opera\u00e7\u00f5es \n\ncomplementares; opera\u00e7\u00f5es com \n\ncaracter\u00edsticas especiais. \n\nConquista e defesa de \u00e1reas \n\nterrestres e ribeirinhas; capacidade \n\nde durar na a\u00e7\u00e3o; baixa \n\nsuscetibilidade \u00e0 condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e meteorol\u00f3gicas; a\u00e7\u00f5es \n\ndeterminadas pelo tipo de terreno \n\nMilitar aeroespacial: atua no ar, \n\n\u00e1reas limitadas em terra necess\u00e1rias \n\npara opera\u00e7\u00f5es a\u00e9reas, log\u00edstica \n\naeroestrat\u00e9gicas; \n\nde defesa aeroespacial; \n\naerot\u00e1ticas; e especiais. \n\nPronta-defesa \n\nProje\u00e7\u00e3o de poder de maneira \n\nr\u00e1pida, a longas dist\u00e2ncias \n\nFonte: Adaptado de Brasil (2007).  \n\n \n\n Para a DMD, uma crise pol\u00edtico-estrat\u00e9gica \u00e9 definida como: \n\n \n\u201cA crise internacional pol\u00edtico-estrat\u00e9gica, nesta Doutrina, \u00e9 definida como um est\u00e1gio \n\ndo conflito, entre dois ou mais Estados, em que o desencadeamento proposital de uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o visa a alcan\u00e7ar objetivos pol\u00edticos ou pol\u00edtico-estrat\u00e9gicos, por \n\nmeio da manipula\u00e7\u00e3o do risco de uma guerra, com atitudes e comportamentos que \n\nindicam ser a situa\u00e7\u00e3o extrema compat\u00edvel com raz\u00f5es maiores, quase sempre ocultas \n\nou n\u00e3o explicitamente declaradas. (BRASIL, 2007, p.29)\u201d \n\n  \n\n Em uma situa\u00e7\u00e3o de crise, estabelece-se um processo de condu\u00e7\u00e3o desta com a \n\nfinalidade de evitar um conflito armado e de se conseguir uma paz vantajosa. Tal processo se \n\nchama manobra de crise, e possui duas fases: o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o. O planejamento \u00e9 \n\nfeito quando o Comandante Supremo ativa a estrutura de manobra de crise, formando-se o \n\nGabinete de Crise. Esse gabinete recebe legitimidade atrav\u00e9s da incorpora\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises e \n\ndecis\u00f5es feitas pelo CDN. O Gabinete de Crise torna-se respons\u00e1vel pela an\u00e1lise e pelas \n\ndecis\u00f5es frente \u00e0s evolu\u00e7\u00f5es dos quadros pol\u00edtico e estrat\u00e9gico. \n\n A execu\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o, em meio \u00e0 crise, dos poderes Nacional e Militar, \n\natrav\u00e9s de um sistema eficiente de comando e controle que permita a coordena\u00e7\u00e3o entre os dois. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Poder Nacional, as a\u00e7\u00f5es derivadas das express\u00f5es pol\u00edtica, econ\u00f4mica, \n\ncient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, psicossocial e militar s\u00e3o executadas harmonicamente, por meio do \n\nemprego controlado da press\u00e3o e da for\u00e7a, visando influenciar o opositor a aceitar um acordo \n\n\n\n26 \n\n \n\npela via da negocia\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2007). O Poder Militar \u00e9 aplicado em seguida, como uma \n\nindica\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o do Estado de defender seus interesses at\u00e9 as \u00faltimas consequ\u00eancias, \n\nvisando pressionar o oponente a alterar sua posi\u00e7\u00e3o de modo favor\u00e1vel aos interesses nacionais. \n\nO poder militar possui fatores condicionantes, como alian\u00e7as, acordos e interesses de pa\u00edses \n\nexternos \u00e0 crise, e jur\u00eddicos, caracterizados pelo direito internacional p\u00fablico. Assim: \n\n \n\n\u201cConsiderando-se esses aspectos, o poder naval, o poder militar terrestre e o poder \n\nmilitar aeroespacial, com suas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, colocam-se como eficazes \n\ninstrumentos para a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es na manobra de crise, permitindo o uso \n\ngradual e controlado da for\u00e7a, no momento e local que se fizer necess\u00e1rio, em \n\natendimento \u00e0s decis\u00f5es pol\u00edtico-estrat\u00e9gicas de escalar, estabilizar ou distender\u201d. \n\n(BRASIL, 2007, p.34) \n \n\n Chama-se n\u00edveis de condu\u00e7\u00e3o da guerra o escalonamento do planejamento da defesa \nnacional, quando h\u00e1 a guerra em si ou em outros casos cab\u00edveis de emprego do Poder Nacional \n\ne das FFAA.  Estes n\u00edveis s\u00e3o divididos em pol\u00edtico, estrat\u00e9gico, operacional e t\u00e1tico. O n\u00edvel \n\npol\u00edtico \u00e9 representado pelo Presidente da Rep\u00fablica, assessorado pelo CDN e possuindo \n\nresponsabilidade na defini\u00e7\u00e3o do objetivo pol\u00edtico da guerra, na defini\u00e7\u00e3o dos limites do \n\nemprego dos meios militares em rela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio, ao direito internacional, aos acordos e \n\nalian\u00e7as, e na formula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para cada campo do Poder Nacional. O n\u00edvel \n\nestrat\u00e9gico coordena as diretrizes pol\u00edticas e os objetivos, podendo modific\u00e1-las ou atualiz\u00e1-\n\nlas, para que ent\u00e3o se transformem em a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas a serem incorporadas pelos diversos \n\nminist\u00e9rios, em conjunto com a express\u00e3o militar. O n\u00edvel operacional incorpora a estrat\u00e9gia \n\nestabelecida e prossegue ao planejamento e execu\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es militares requeridas pela \n\nguerra, de acordo com os objetivos fixados. O n\u00edvel t\u00e1tico \u00e9 o emprego de for\u00e7as militares e uso \n\ndas suas caracter\u00edsticas humanas e materiais destas contra um oponente, atrav\u00e9s de miss\u00f5es e \n\nobjetivos tempor\u00e1rios.  \n\nQuadro 2 - N\u00edveis de Condu\u00e7\u00e3o da Guerra \n\nN\u00cdVEL OBJETIVO \u00d3RG\u00c3OS RESPONS\u00c1VEIS \n\n \n\nPol\u00edtico \n\nElabora\u00e7\u00e3o do objetivo pol\u00edtico da \n\nguerra e dos limites do emprego \n\nmilitar. \n\nPresidente da Rep\u00fablica \n\nConselho de Defesa Nacional \n\n \n\n \n\nEstrat\u00e9gico \n\nFormula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas \n\nbaseadas nas diretrizes pol\u00edticas. \n\nMinist\u00e9rio da Defesa \n\nConselho Militar de Defesa \n\nComandos das For\u00e7as Armadas \n\n \n\n \n\nOperacional \n\nPlanejamento e execu\u00e7\u00e3o de \n\nopera\u00e7\u00f5es militares de acordo com \n\na estrat\u00e9gia estabelecida. \n\nComandos operacionais \n\n \n\n \n\nT\u00e1tico \n\nEmprego de for\u00e7as militares contra \n\nfor\u00e7a hostil, em miss\u00f5es ou \n\ncumprimento de objetivos \n\ntempor\u00e1rios \n\nFra\u00e7\u00f5es de for\u00e7as militares \n\nFonte: Adaptado de Brasil (2007). \n\n\n\n27 \n\n \n\n O preparo e o emprego do poder militar \u00e9 feito de acordo com a Estrutura Militar de \n\nDefesa. O uso do poder militar respeita uma s\u00e9rie de estrat\u00e9gias e de princ\u00edpios de guerra. Para \n\na DMD, \u201cEstrat\u00e9gia Militar \u00e9 a arte e a ci\u00eancia de prever o emprego, de preparar, orientar e \n\naplicar o poder militar durante os conflitos, considerados os \u00f3bices existentes ou potenciais, \n\nvisando a consecu\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o dos objetivos fixados pelo n\u00edvel pol\u00edtico\u201d (MINIST\u00c9RIO \n\nDA DEFESA, 2007, p.35). Princ\u00edpios de guerra s\u00e3o preceitos filos\u00f3ficos que variam no espa\u00e7o \n\ne no tempo e s\u00e3o pontos de refer\u00eancia que orientam os comandantes na condu\u00e7\u00e3o da guerra. \n\nPara nosso estudo, as estrat\u00e9gias relevantes s\u00e3o:  \n\na) da A\u00e7\u00e3o Independente;  \n\nb) a Defensiva;  \n\nc) a Dissuas\u00e3o;  \n\nd) a Presen\u00e7a;  \n\ne) a Proje\u00e7\u00e3o de Poder;  \n\nf) a Resist\u00eancia.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios de guerra, s\u00e3o relevantes:  \n\na) o Objetivo;  \n\nb) a Surpresa;  \n\nc) a Seguran\u00e7a;  \n\nd) a Massa;  \n\ne) a Manobra;  \n\nf) a Prontid\u00e3o e  \n\ng) a Unidade de Comando. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias de emprego, a a\u00e7\u00e3o independente \u00e9 o emprego do poder \n\nnacional, com predomin\u00e2ncia da express\u00e3o militar independente para, com base no princ\u00edpio da \n\nleg\u00edtima defesa, defender os interesses nacionais e os princ\u00edpios constitucionais. A defensiva \u00e9 \n\ncomposta pela atitude tempor\u00e1ria de defesa, tomada de forma deliberada ou frente a uma \n\nagress\u00e3o, quando a dissuas\u00e3o \u00e9 custosa ou imposs\u00edvel de ser atingida, colaborando para a \n\ngarantia da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico de interesse. \n\n A dissuas\u00e3o \u00e9 caracterizada pela manuten\u00e7\u00e3o de for\u00e7as militares com eficiente poder de \n\ncombate aliado \u00e0 alta capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o e refinamento do poder militar, para a gera\u00e7\u00e3o \n\nde um efeito dissuas\u00f3rio, colaborando para desencorajar qualquer agress\u00e3o. A presen\u00e7a \u00e9 a \n\nocupa\u00e7\u00e3o por organiza\u00e7\u00f5es militares visando garantir a presen\u00e7a militar ou a capacidade de \n\nr\u00e1pido deslocamento, para que possibilite o cumprimento pelas FFAA de poss\u00edveis miss\u00f5es que \n\nvenham a surgir. \n\n\n\n28 \n\n \n\n A proje\u00e7\u00e3o de poder caracteriza-se pela participa\u00e7\u00e3o em opera\u00e7\u00f5es fora do territ\u00f3rio \n\nnacional, em cumprimento a acordos internacionais ou por iniciativa pr\u00f3pria, possibilitando o \n\naumento do prest\u00edgio internacional do pa\u00eds e apoiando a manuten\u00e7\u00e3o do ambiente de paz \n\ninternacional. A resist\u00eancia \u00e9 o desenvolvimento, em um conflito prolongado, restrito e de baixa \n\nintensidade, de a\u00e7\u00f5es militares baseadas em t\u00e9cnicas de guerra n\u00e3o-convencionais. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios de guerra, o objetivo diz respeito \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de objetivos \n\nclaramente definidos, colaborando para que todas as opera\u00e7\u00f5es militares encontrem um fim \n\n\u00fanico, devendo o combate se ater ao objetivo durante todo o tempo. A surpresa \u00e9 a propriedade \n\nde, lan\u00e7ando m\u00e3o da originalidade, da aud\u00e1cia, da velocidade e da dissimula\u00e7\u00e3o, surpreender o \n\ninimigo onde ele menos espera ser atacado, obtendo um resultado maior do que o esfor\u00e7o \n\ndespendido. \n\n A seguran\u00e7a \u00e9 a tomada de medidas que garantem a liberdade de a\u00e7\u00e3o e o poder de \n\ncombate \u00e0s FFAA, evitando a interfer\u00eancia inimiga nas opera\u00e7\u00f5es e em pontos sens\u00edveis do \n\nnosso territ\u00f3rio, atrav\u00e9s da obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre o oponente, uso da contraintelig\u00eancia \n\ne disposi\u00e7\u00e3o de unidades militares em pontos fracos no territ\u00f3rio. A massa \u00e9 o princ\u00edpio que \n\ndefende a concentra\u00e7\u00e3o de for\u00e7as maiores que as do inimigo, em termos de qualidade, \n\nquantidade e efici\u00eancia, no devido tempo, refor\u00e7ando unidades pequenas em n\u00famero e \n\nfornecendo uma superioridade em termos humanos e materiais no momento e no local desejado. \n\nO objetivo \u00e9 alcan\u00e7ar superioridade onde o inimigo \u00e9 inferior e n\u00e3o pode receber refor\u00e7os, \n\naplicando assim o m\u00e1ximo de press\u00e3o para atingir o objetivo da opera\u00e7\u00e3o. \n\n A manobra corresponde \u00e0 capacidade de movimentar for\u00e7as de um local para outro de \n\numa forma r\u00e1pida e eficiente, refor\u00e7ando posi\u00e7\u00f5es enfraquecidas e para, em conjunto com o \n\nprinc\u00edpio de massa, obter superioridade no posicionamento dos meios materiais e humanos, \n\ncolocando o inimigo em desvantagem e contribuindo para uma menor perda de material e de \n\npessoal amigo. A prontid\u00e3o \u00e9 a consolida\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es militares de comando, planejamento, \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o, intelig\u00eancia, opera\u00e7\u00f5es e log\u00edstica, subordinados ao sistema de comando e \n\ncontrole, visando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de uma pronta resposta em situa\u00e7\u00f5es de crise. A unidade de \n\ncomando \u00e9 o princ\u00edpio caracterizado pela atribui\u00e7\u00e3o do comando a apenas uma pessoa, \n\nconhecido por Comandante, que coordenar\u00e1 as FFAA em uma campanha conjunta, \n\nestabelecendo uma coopera\u00e7\u00e3o que refletir\u00e1 no teatro de opera\u00e7\u00f5es com a aplica\u00e7\u00e3o das For\u00e7as \n\nde modo coordenado, expandindo os esfor\u00e7os para alcan\u00e7ar uma meta comum. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n\n \nQuadro 3 - Caracter\u00edsticas da Estrat\u00e9gia e dos Princ\u00edpios de Guerra \n\nESTRAT\u00c9GIA PRINC\u00cdPIOS DE GUERRA \n\nA\u00e7\u00e3o independente \n\nDefensiva \n\nDissuas\u00e3o \n\nPresen\u00e7a \n\nProje\u00e7\u00e3o de Poder \n\nResist\u00eancia \n\nObjetivo \n\nSurpresa \n\nSeguran\u00e7a \n\nMassa \n\nManobra \n\nProntid\u00e3o \n\nUnidade de Comando \n\nFonte: Adaptado de Brasil (2007) \n\n \n\n2.4 Linhas mestras da defesa brasileira \n\n \n\n Nota-se nos documentos aqui expostos que cada um introduz novos conceitos e ao \n\nmesmo tempo s\u00e3o complementares entre si, possuindo pontos em comum que fornecem uma \n\nlimita\u00e7\u00e3o ao comportamento brasileiro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua defesa nacional. Dos pontos em comum \n\nnestes documentos \u00e9 que tra\u00e7amos as linhas mestras da defesa brasileira (LMDB), que \n\nrespaldam e legitimam a pol\u00edtica de defesa nacional ao definir seus limites e geram uma \n\ntend\u00eancia de comportamento do pa\u00eds na pol\u00edtica externa e de defesa. \n\n Interessante notar que, excluindo-se o texto constitucional, todos os demais documentos \n\nlegais aqui apresentados remetem de alguma maneira \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, e podem ser vistos como \n\numa reafirma\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da Lei Maior. Por exemplo, o comportamento brasileiro de n\u00e3o-\n\ninterven\u00e7\u00e3o e de busca pela integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul, presente na Carta de 1988, tamb\u00e9m \n\nse faz presente na Pol\u00edtica Nacional de Defesa. Assim, podemos dizer que as LMDB s\u00e3o o \n\nreflexo do texto constitucional: elas n\u00e3o contradizem, mas reafirmam os princ\u00edpios contidos na \n\nLei Maior brasileira. \n\n Assim identificados os pontos em comum dos dispositivos legais acima, ser\u00e1 feito a \n\nformula\u00e7\u00e3o das LMDB, que orientam o Estado brasileiro na manuten\u00e7\u00e3o de sua pol\u00edtica externa \n\nde defesa e seguran\u00e7a. \n\n Lima (2007) destaca 17 linhas mestras:  \n\na) a observ\u00e2ncia irrestrita das condicionantes constitucionais e de outros dispositivos \n\nlegais espec\u00edficos;  \n\nb) participa\u00e7\u00e3o das for\u00e7as armadas sempre com e como respaldo a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do \n\ngoverno;  \n\nc) aten\u00e7\u00e3o para as limita\u00e7\u00f5es impostas pelo Direito nacional e internacional e por outros \n\ndispositivos acordados pelo pa\u00eds;  \n\nd) sistem\u00e1tica hierarquizada de planejamento da defesa nacional;  \n\ne) ativa\u00e7\u00e3o de uma estrutura militar de defesa;  \n\n\n\n30 \n\n \n\nf) atua\u00e7\u00e3o das for\u00e7as armadas preponderantemente contra amea\u00e7as externas;  \n\ng) postura dissuas\u00f3ria na defesa da P\u00e1tria, com emprego primeiro da diplomacia e \n\nsolu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica dos conflitos;  \n\nh) estabelecimento de regras de comportamento e normas de engajamento das for\u00e7as; \n\ni) evitar a aniquila\u00e7\u00e3o do inimigo para, ap\u00f3s impor-lhe a vontade nacional; possibilitar \n\nsua recupera\u00e7\u00e3o de forma a permitir o restabelecimento da paz (sa\u00edda honrosa) e o \n\nressarcimento das d\u00edvidas de guerra;  \n\nj) delimita\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os geogr\u00e1ficos espec\u00edficos para a condu\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e9licas e dos apoios correspondentes;  \n\nk) gerenciamento de crises e conflitos pela express\u00e3o pol\u00edtica;  \n\nl) dom\u00ednio de tecnologias b\u00e9licas de ponta e da tecnologia nuclear para fins pac\u00edficos;  \n\nm) prioridade para a nacionaliza\u00e7\u00e3o do material de defesa;  \n\nn) emprego das for\u00e7as armadas na garantia da lei e da ordem;  \n\no) participa\u00e7\u00e3o em opera\u00e7\u00f5es internacionais;  \n\np) participa\u00e7\u00e3o das for\u00e7as armadas no desenvolvimento nacional e  \n\nq) evitar conquistas territoriais permanentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n3 O SISTEMA NACIONAL DE MOBILIZA\u00c7\u00c3O (SINAMOB) E A ESTRAT\u00c9GIA \n\nNACIONAL DE DEFESA \n\n \n\n O Sistema Nacional de Mobiliza\u00e7\u00e3o (SINAMOB) e a Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa \n\n(END) s\u00e3o instrumentos complementares e sua formula\u00e7\u00e3o encontra-se inserida nos limites das \n\nLMDB, o que fornece legitimidade aos conceitos defendidos por eles. Assim, bem como \n\nrespaldam os princ\u00edpios presentes nas LMDB, estes documentos tamb\u00e9m introduzem novos \n\nconceitos, advindos da necessidade do Brasil possuir maior aten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua defesa. O \n\ngrande destaque da END \u00e9 orientar as For\u00e7as Armadas para melhor desempenhar as atribui\u00e7\u00f5es \n\nimpostas tanto pelo marco legal quanto pelos novos conceitos expostos pelo do documento. \n\nAssim, a seguir, ser\u00e1 apresentado considera\u00e7\u00f5es sobre o SINAMOB e a END. \n\n \n\n3.1 Sistema Nacional de Mobiliza\u00e7\u00e3o (SINAMOB) \n\n \n\n No governo Fernando Henrique Cardoso, junto \u00e0 PDN, foi lan\u00e7ada a ideia de um \n\nSistema Nacional de Mobiliza\u00e7\u00e3o, no qual o governo teria permiss\u00e3o para intervir no sistema \n\nprodutivo do pa\u00eds e usar os fatores de produ\u00e7\u00e3o de qualquer tipo, tais como tecnologia, f\u00e1bricas \n\ne recursos financeiros, para efetivar a mobiliza\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00f5es de \n\nperigo. Mais tarde, durante o governo Lula, surgiram as leis 11.631, em dezembro de 2007, e o \n\ndecreto 6.592, em outubro de 2008, que criam e regulam o Sistema de Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional, \n\natendendo o disposto no o artigo 22, inciso XVIII e o art. 84, inciso XIX da CF. \n\nDe acordo com as o expresso na LC n. 11.631, a Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional \u00e9: \n\n \n\n\u201cArt 2\u00ba: Para fins desta lei, consideram-se:               \n\nI - Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional o conjunto de atividades planejadas, orientadas e \n\nempreendidas pelo Estado, complementando a Log\u00edstica Nacional, destinadas a \n\ncapacitar o Pa\u00eds a realizar a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, no campo da Defesa Nacional, diante de \n\nagress\u00e3o estrangeira; e                          \nII - Desmobiliza\u00e7\u00e3o Nacional o conjunto de atividades planejadas, orientadas e \n\nempreendidas pelo Estado, com vistas no retorno gradativo do Pa\u00eds \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de \n\nnormalidade, quando cessados ou reduzidos os motivos determinantes da execu\u00e7\u00e3o da \n\nMobiliza\u00e7\u00e3o Nacional.\u201d (BRASIL, 2007) \n\n \n\nO decreto 6.592 complementa a LC n. 11.631: \n\n \n\n\u201cArt. 2o   A Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional conceituada no art. 2o da Lei no 11.631, de 2007, \u00e9 \n\na medida decretada pelo Presidente da Rep\u00fablica, em caso de agress\u00e3o estrangeira, \n\nvisando \u00e0 obten\u00e7\u00e3o imediata de recursos e meios para a implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es que \n\na Log\u00edstica Nacional n\u00e3o possa suprir, segundo os procedimentos habituais, bem como \n\nde outras necessidades.\u201d (BRASIL, 2008) \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2007/Lei/L11631.htm#art2\n\n\n32 \n\n \n\n Entende-se por Capacidade de Mobiliza\u00e7\u00e3o o \u201c[...] grau de aptid\u00e3o de, em tempo \n\noportuno, passar de uma situa\u00e7\u00e3o de paz para uma de guerra, com o m\u00e1ximo de efic\u00e1cia e um \n\nm\u00ednimo de transtornos para a vida nacional.\u201d (BENEVIDES, 2010, p. 26). Tal fato implica um \n\nelevado grau de prepara\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o de um n\u00edvel aceit\u00e1vel de tal \n\ncapacidade.  \n\n Quando decretada, a Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional (MN) \u00e9 coordenada pela uni\u00e3o de v\u00e1rios \n\n\u00f3rg\u00e3os, que comp\u00f5em o chamado Sistema Nacional de Mobiliza\u00e7\u00e3o7 (BRASIL, 2007). Esse \n\nsistema assessora o presidente de Rep\u00fablica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Mobiliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 Desmobiliza\u00e7\u00e3o \n\nnacionais. Desse modo, a MN se divide em duas fases: o preparo e a execu\u00e7\u00e3o. Durante o \n\npreparo \u201c[...] ocorre a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, desde a situa\u00e7\u00e3o de normalidade, de \n\nmodo cont\u00ednuo, met\u00f3dico e permanente, que viabilizam a execu\u00e7\u00e3o da Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional \n\n[...]\u201d, enquanto que a execu\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada \u201c[...] pela celeridade e compulsoriedade das \n\na\u00e7\u00f5es a serem implementadas, com vistas a propiciar ao Pa\u00eds condi\u00e7\u00f5es de enfrentar o fato que \n\nmotivou a Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional.\u201d (BENEVIDES, 2010, p. 26). O preparo pode ser descrito \n\ncomo a manuten\u00e7\u00e3o da capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\u201cArt. 24.  O preparo da Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional \u00e9 desenvolvido de modo cont\u00ednuo, \n\nmet\u00f3dico e permanente, desde a situa\u00e7\u00e3o de normalidade, e consiste no \n\nestabelecimento de programas, normas e procedimentos relativos \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o \n\nda Log\u00edstica Nacional e na adequa\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas Governamentais \u00e0 Pol\u00edtica de \n\nMobiliza\u00e7\u00e3o Nacional.(BRASIL, 2008)  \n\n  \n\n A desmobiliza\u00e7\u00e3o ocorre quando os motivos causadores da mobiliza\u00e7\u00e3o nacional \n\ndeixam de existir. A desmobiliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tem as mesmas duas fases: o preparo, no qual \n\nocorrem atividades planejadas, desde o tempo de paz, para facilitar a sua execu\u00e7\u00e3o, onde \n\nprocura-se promover o retorno gradativo do pa\u00eds \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de normalidade, em face da \n\nimin\u00eancia ou efetiva\u00e7\u00e3o do t\u00e9rmino do conflito. (BENEVIDES, 2010). \n\n A import\u00e2ncia da manuten\u00e7\u00e3o de uma capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o pode ser vista pelas \n\nfiguras abaixo. Em pa\u00edses mobilizados, o investimento maior \u00e9 feito para manter um n\u00edvel \n\naceit\u00e1vel de satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades, acima do n\u00edvel de seguran\u00e7a m\u00ednimo, para quando \n\ndecretada a mobiliza\u00e7\u00e3o nacional, o investimento seja reduzido e a mobiliza\u00e7\u00e3o seja efetiva \n\n                                                 \n7 Comp\u00f5em o SINAMOB: 1) o Minist\u00e9rio da Defesa, que responde como \u00f3rg\u00e3o central; 2) o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a; \n\n3) o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores; 4) O Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o; 5) Minist\u00e9rio da \n\nCi\u00eancia e Tecnologia; 6) o Minist\u00e9rio da Fazenda; 7) o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional; 8) a Casa Civil da \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica; 9) o Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; e 10) A Secretaria \n\nde Comunica\u00e7\u00e3o de Governo e Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. \n\n\n\n33 \n\n \n\ncom o m\u00ednimo custo poss\u00edvel. O investimento ocorre antes visando efetivar a mobiliza\u00e7\u00e3o com \n\nos menores custos e de maneira mais eficiente, quando for preciso. \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o em pa\u00edses mobilizados \n\n \n\n Fonte: Palestra... (2005) \n\n  \n\n Em pa\u00edses n\u00e3o mobilizados, todavia, a manuten\u00e7\u00e3o de um investimento baixo para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de um n\u00edvel de seguran\u00e7a m\u00ednimo exige, diante da necessidade de uma mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nnacional, um maior investimento, visando a aquisi\u00e7\u00e3o emergencial de produtos para \n\ncomplementar as necessidades nacionais. Tamb\u00e9m exige um maior investimento em log\u00edstica, \n\nacarretando em um maior desvio de recursos de outras \u00e1reas necess\u00e1rias \u00e0 na\u00e7\u00e3o para suprir o \n\nesfor\u00e7o de mobiliza\u00e7\u00e3o decretado, causando o ent\u00e3o transtorno supracitado para a na\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nFigura 2 - Capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o em pa\u00edses n\u00e3o-mobilizados \n\n \nFonte: Palestra... (2005) \n\n  \n\n\n\n34 \n\n \n\n Segundo a decreto 6.592, de 2008, configura agress\u00e3o estrangeira \u201c[...] amea\u00e7as ou atos \n\nlesivos \u00e0 soberania nacional, \u00e0 integridade territorial, ao povo brasileiro ou \u00e0s institui\u00e7\u00f5es \n\nnacionais, ainda que n\u00e3o signifiquem invas\u00e3o ao territ\u00f3rio nacional\u201d (BRASIL,2008).  Tal \n\nafirma\u00e7\u00e3o objetiva dissuadir atos hostis e deve ser vista como uma reafirma\u00e7\u00e3o do Brasil \u00e0 sua \n\nsoberania em rela\u00e7\u00e3o aos bens e aos valores nacionais; portanto ela n\u00e3o contradiz a CF no que \n\ndiz respeito a uma pol\u00edtica pac\u00edfica, uma vez que o objetivo das FFAA n\u00e3o se altera, assim \n\ncomo nenhum inciso do artigo 4\u00ba. Tampouco contradiz as linhas mestras da defesa brasileira, \n\npois segue os princ\u00edpios afirmados nos objetivos da defesa nacional na PND, tais como a defesa \n\nde interesses nacionais com o uso dissuas\u00f3rio das FFAA, sem altera\u00e7\u00e3o de sua postura de n\u00e3o-\n\ninterven\u00e7\u00e3o e prefer\u00eancia pelo uso da diplomacia na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos (BRASIL, 2005). \n\n O art. 22, inciso XVIII e o art. 84, inciso XIX da CF exp\u00f5em que \u00e9 de responsabilidade \n\ndo presidente da Rep\u00fablica a decreta\u00e7\u00e3o da MN. Mais al\u00e9m, o art. 4\u00ba do decreto 11.631 \n\nrelaciona-se com o art. 23 da CF citado anteriormente no primeiro cap\u00edtulo, ao convocar os \n\nentes federados no esfor\u00e7o de MN.  \n\n \n\n\u201cArt. 4o A execu\u00e7\u00e3o da Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional, caracterizada pela celeridade e \n\ncompulsoriedade das a\u00e7\u00f5es a serem implementadas, com vistas em propiciar ao Pa\u00eds \n\ncondi\u00e7\u00f5es para enfrentar o fato que a motivou, ser\u00e1 decretada por ato do Poder \n\nExecutivo autorizado pelo Congresso Nacional ou referendado por ele, quando no \n\nintervalo das sess\u00f5es legislativas. [...]               \n\nI - a convoca\u00e7\u00e3o dos entes federados para integrar o esfor\u00e7o da Mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nNacional;\u201d (BRASIL, 2007). \n\n  \n\n A LC n. 97, bem como a LC n. 117, tamb\u00e9m prev\u00ea a MN; a primeira lei traz no par\u00e1grafo \n\n\u00fanico do artigo 8\u00ba: \u201c[...] constituem reserva das For\u00e7as Armadas o pessoal sujeito \u00e0 \n\nincorpora\u00e7\u00e3o, mediante mobiliza\u00e7\u00e3o ou convoca\u00e7\u00e3o, pelo minist\u00e9rio da Defesa, por interm\u00e9dio \n\nda Marinha, Ex\u00e9rcito ou Aeron\u00e1utica, bem como as organiza\u00e7\u00f5es assim definidas em lei\u201d \n\n(BRASIL, 1999). A LC n\u00ba 117, por sua vez: \n\n \n\n\u201c\u00a7 1o O preparo compreende, entre outras, as atividades permanentes de planejamento, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o, instru\u00e7\u00e3o e adestramento, desenvolvimento de doutrina e \n\npesquisas espec\u00edficas, intelig\u00eancia e estrutura\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas, de sua log\u00edstica \n\ne mobiliza\u00e7\u00e3o\u201d (BRASIL, 2004). \n\n  \n\n Na PND, como j\u00e1 visto, a MN \u00e9 apresentada como um dos pressupostos b\u00e1sicos da \n\nvertente preventiva da Defesa Nacional. Ela tamb\u00e9m \u00e9, para tal documento, a um dos \n\nfundamentos da express\u00e3o militar e uma das diretrizes a serem seguidas para a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nPND: \n\n\n\n35 \n\n \n\u201c6. Orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas             \n\n6.6 A express\u00e3o militar do Pa\u00eds fundamenta-se na capacidade das For\u00e7as Armadas e \n\nno potencial dos recursos nacionais mobiliz\u00e1veis. [...]            \n\n7. Diretrizes [...]            \n\nIX - implantar o Sistema Nacional de Mobiliza\u00e7\u00e3o e aprimorar a log\u00edstica militar;\u201d \n\n(BRASIL, 2005) \n\n  \n\n Para a DMD, a MN \u00e9 essencial. \u00c9 atrav\u00e9s dela que se atende \u00e0s estrat\u00e9gias de emprego \n\nde dissuas\u00e3o e presen\u00e7a, e os princ\u00edpios de guerra de massa, manobra e prontid\u00e3o. No caso da \n\ndissuas\u00e3o, significa o emprego de reservas mobiliz\u00e1veis, aliado a um poder militar dotado de \n\npoder de dissuas\u00e3o frente a um conflito; em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a, a mobiliza\u00e7\u00e3o fornece a \n\ncapacidade de r\u00e1pido deslocamento destas reservas, permitindo o aumento da presen\u00e7a militar \n\nem determinados pontos do territ\u00f3rio nacional. \n\n Como visto, massa e manobra est\u00e3o em associa\u00e7\u00e3o, uma vez que o objetivo de tais \n\nprinc\u00edpios de guerra \u00e9 o r\u00e1pido aumento de for\u00e7as, atrav\u00e9s de um eficaz e \u00e1gil remanejamento \n\nde contingentes, visando refor\u00e7ar uma posi\u00e7\u00e3o enfraquecida ou dotar \u00e0quela ou outra posi\u00e7\u00e3o \n\nde meios superiores aos do inimigo. Neste contexto, a mobiliza\u00e7\u00e3o fornece as reservas \n\nmobiliz\u00e1veis necess\u00e1rias \u00e0 massa e facilita a transfer\u00eancia de unidades atrav\u00e9s da presen\u00e7a de \n\ninfraestrutura e da articula\u00e7\u00e3o entre as FFAA e de v\u00e1rios setores da sociedade, caracterizando \n\na manobra. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prontid\u00e3o, podemos dizer que: \n\n \n\n\u201cA prontid\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o caracteriza-se pela permanente capacidade de utilizar ou \n\nbeneficiar-se dos recursos humanos e materiais disponibilizados pela na\u00e7\u00e3o. Refere-\n\nse \u00e0 exist\u00eancia, desde o tempo de paz, de um sistema de normas jur\u00eddicas, \n\nlevantamento de dados, procedimentos e adestramento que permitam uma melhor \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do potencial nacional.\u201d (BRASIL, 2007, p.41) \n\n \n\n3.2 Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa \n\n \n\n A Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa (END) foi aprovada pelo decreto n\u00ba 6.703, de 18 de \n\ndezembro de 2008. Ela \u00e9 respons\u00e1vel por prover os meios e provis\u00f5es que ir\u00e3o compor a \n\nLog\u00edstica Nacional, citada no artigo 2\u00ba do decreto 6.592, exposto no in\u00edcio deste cap\u00edtulo. Por \n\nisso, a END e a MN s\u00e3o complementares, sendo a END a respons\u00e1vel pela composi\u00e7\u00e3o da \n\nLog\u00edstica Nacional e a MN a respons\u00e1vel pela aquisi\u00e7\u00e3o, se for decretada, de meios que a \n\nLog\u00edstica Nacional n\u00e3o consiga obter (BRASIL, 2008). No geral, a END estabelece as guias \n\npelas quais o Brasil orientar\u00e1 a sua defesa e como defender\u00e1 seus interesses estrat\u00e9gicos, \n\nconvocando todos os setores da sociedade \u2013 tanto civil quanto militar \u2013 a participar ativamente \n\ndo debate sobre a defesa nacional. \n\n\n\n36 \n\n \n\n Identifica-se uma liga\u00e7\u00e3o da END com a PND. Com efeito, a END pode ser vista como \n\numa extens\u00e3o da PND, pois respalda os quatro vetores expostos no ponto 2.2 atrav\u00e9s de suas \n\n23 diretrizes. Para este estudo, tais diretrizes podem ser organizadas atrav\u00e9s de quatro pontos: \n\na) o trin\u00f4mio monitoramento/controle, mobilidade e presen\u00e7a;  \n\nb) a flexibilidade e elasticidade do Ex\u00e9rcito brasileiro;  \n\nc) ind\u00fastria nacional de material de defesa e;  \n\nd) servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio. \n\nTais pontos foram introduzidos pela PND e aprofundados pela END: \n\n \n\n\u201cA Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa \u00e9 o v\u00ednculo entre o conceito e a pol\u00edtica de \n\nindepend\u00eancia nacional, de um lado, e as For\u00e7as Armadas para resguardar essa \n\nindepend\u00eancia, de outro. Trata de quest\u00f5es pol\u00edticas e institucionais decisivas para a \n\ndefesa do Pa\u00eds, como os objetivos da sua \u201cgrande estrat\u00e9gia\u201d e os meios para fazer \n\ncom que a Na\u00e7\u00e3o participe da defesa. Aborda, tamb\u00e9m, problemas propriamente \n\nmilitares, derivados da influ\u00eancia dessa \u201cgrande estrat\u00e9gia\u201d na orienta\u00e7\u00e3o e nas \n\npr\u00e1ticas operacionais das tr\u00eas For\u00e7as.\u201d (BRASIL, 2008, p.9) \n\n  \n\n A END possui tr\u00eas eixos estruturantes:  \n\na) a reorganiza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o das FFAA para o melhor desempenho de suas \n\natribui\u00e7\u00f5es;  \n\nb) reorganiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de material de defesa e \n\nc) o futuro do servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio (BRASIL, 2008, p.10). \n\nA END \u201c[...] vem, como sendo um projeto forte de defesa, favorecer um projeto forte \n\nde desenvolvimento, uma vez que a END \u00e9 insepar\u00e1vel de uma Estrat\u00e9gia Nacional de \n\nDesenvolvimento.\u201d (BRASIL, 2008, p.8-9). Esse projeto de desenvolvimento \u00e9 composto pelo \n\nprinc\u00edpio da independ\u00eancia nacional em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nf\u00edsicos e humanos, capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica aut\u00f4noma e amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular nos \n\nprocessos decis\u00f3rios da vida pol\u00edtica e econ\u00f4mica do pa\u00eds (BRASIL, 2008). Para tal capacita\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica, a END defende a pesquisa nos setores cibern\u00e9tico, espacial e nuclear. O cibern\u00e9tico \n\n\u00e9 de responsabilidade do Ex\u00e9rcito brasileiro, o espacial, da For\u00e7a A\u00e9rea brasileira, e o nuclear, \n\nda Marinha do Brasil, com destaque para o seu submarino nuclear. A pesquisa e o \n\ncorrespondente dom\u00ednio tecnol\u00f3gico em tais \u00e1reas favorecem um projeto de desenvolvimento \n\nnacional. \n\n Como disposto na PND, a END dedica aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica externa, defendendo a \n\nestrutura\u00e7\u00e3o da defesa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidades, e n\u00e3o a inimigos. Tal fato reescreve as \n\nconhecidas \u201chip\u00f3teses de guerra\u201d ou \u201chip\u00f3teses de conflito\u201d com os pa\u00edses vizinhos, que \n\ndominaram a defesa brasileira nas d\u00e9cadas passadas, por \u201chip\u00f3teses de emprego das FFAA\u201d. \n\n\n\n37 \n\n \n\nIsso decorre da evolu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa brasileira, da defesa do multilateralismo e da \n\naproxima\u00e7\u00e3o com seus vizinhos, aliado a e um maior est\u00edmulo \u00e0 integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul.  \n\n \n\n3.2.1 O trin\u00f4mio monitoramento/controle, mobilidade e presen\u00e7a \n\n  \n\n A organiza\u00e7\u00e3o das FFAA deve ser realizada tendo por base a aplica\u00e7\u00e3o do trin\u00f4mio \n\nmonitoramento/controle mobilidade e presen\u00e7a. Atrav\u00e9s do desenvolvimento de tecnologia \n\nnacional, o Brasil ser\u00e1 dotado de capacidade de monitoramento terrestre, mar\u00edtimo, a\u00e9reo e \n\nespacial, colaborando para dissuadir a presen\u00e7a de for\u00e7as hostis nas fronteiras terrestres, nas \n\n\u00e1guas sob jurisdi\u00e7\u00e3o brasileira e no espa\u00e7o a\u00e9reo nacional. (BRASIL, 2008). \n\n A mobilidade \u00e9 a capacidade de resposta frente \u00e0 qualquer amea\u00e7a ou agress\u00e3o, sendo \n\ndividida em mobilidade estrat\u00e9gica, que \u00e9 a habilidade de se chegar r\u00e1pido a determinado teatro \n\nde opera\u00e7\u00f5es, e a mobilidade t\u00e1tica, que \u00e9 a habilidade de movimenta\u00e7\u00e3o dentro deste teatro. A \n\nmobilidade apresenta rela\u00e7\u00e3o direta com as estrat\u00e9gias de emprego de presen\u00e7a, e dos princ\u00edpios \n\nde guerra de prontid\u00e3o, massa e manobra, uma vez que o objetivo \u00e9 fazer presente a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo poder militar nacional ou a manuten\u00e7\u00e3o de uma capacidade de resposta e de refor\u00e7o de \n\nposi\u00e7\u00f5es de maneira r\u00e1pida e eficaz com for\u00e7as maiores que as do inimigo (BRASIL, 2007). A \n\nimport\u00e2ncia da mobilidade est\u00e1 justamente em, frente a uma agress\u00e3o ou amea\u00e7a, defender \n\npartes estrat\u00e9gicas do territ\u00f3rio e do litoral que, dada a vastid\u00e3o do territ\u00f3rio nacional e a \n\nescassez de meios para proteg\u00ea-lo, n\u00e3o podem ser cobertas pela presen\u00e7a f\u00edsica de Organiza\u00e7\u00f5es \n\nMilitares (OMs). \n\n A presen\u00e7a, tamb\u00e9m pela vastid\u00e3o do territ\u00f3rio pela escassez de meios, n\u00e3o pode ser \n\ncompleta, com OMs por toda a fronteira terrestre e no litoral brasileiro. Por isso, a presen\u00e7a \n\ndeve ser feita com base em sua liga\u00e7\u00e3o com o monitoramento/controle e mobilidade. Com um \n\nsistema integrado de monitoramento/controle, as OMs das tr\u00eas FFAA presentes em faixas de \n\nfronteira e litoral recebem tarefas de vigil\u00e2ncia para alertar sobre qualquer agress\u00e3o, entrando \n\nem cena, caso haja o alerta, o princ\u00edpio da mobilidade e o emprego das reservas t\u00e1ticas regionais \n\ne estrat\u00e9gicas para combater o agressor. O emprego efetivo em tempo suficiente das reservas \u00e9 \n\na garantia da presen\u00e7a.  \n\n Para a consecu\u00e7\u00e3o do trin\u00f4mio apresentado acima, duas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias: a \n\nprimeira \u00e9 a unifica\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es das tr\u00eas FFAA, e a segunda \u00e9 a incorpora\u00e7\u00e3o de aspectos \n\ntecnol\u00f3gicos \u00e0 mobilidade. Nesse sentido, o EMCFA e o MD s\u00e3o de essencial import\u00e2ncia. \n\nAtrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o das tr\u00eas for\u00e7as, e a incorpora\u00e7\u00e3o das melhorias tecnol\u00f3gicas nos meios \n\nmateriais, pode-se aumentar a capacidade de monitoramento/controle e de mobilidade, devido \n\n\n\n38 \n\n \n\nao desenvolvimento, por exemplo, de aeronaves de maior alcance, ou de ve\u00edculos com mais \n\nvelocidade e autonomia8. A mobilidade depende de meios terrestres, mar\u00edtimos e a\u00e9reos \n\napropriados e da maneira a combin\u00e1-los. Depende, tamb\u00e9m, de capacita\u00e7\u00f5es operacionais que \n\npermitam aproveitar ao m\u00e1ximo o potencial das tecnologias do movimento (BRASIL, 2008). \n\n Para a manuten\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a, \u00e9 necess\u00e1rio o reposicionamento de unidades militares \n\npara o centro do pa\u00eds, uma vez que de l\u00e1 podem se deslocar para  as \u00e1reas de maior import\u00e2ncia \n\nestrat\u00e9gica para a na\u00e7\u00e3o. Grande parte das unidades militares se encontram no Sul e no Sudeste, \n\ntornando-se primordial, frente ao interesse brasileiro sobre a Amaz\u00f4nia e \u00e0 Amaz\u00f4nia azul, \n\nocorrer um remanejamento de OMs para a garantir a presen\u00e7a f\u00edsica ou atrav\u00e9s da mobilidade \n\nem tais \u00e1reas. Tal atitude cumpriria o previsto na PND, de defesa das duas \u201camaz\u00f4nias\u201d. Esse \n\nreposicionamento fornecer\u00e1 uma distribui\u00e7\u00e3o mais inteligente e efetivar\u00e1 da manuten\u00e7\u00e3o da \n\npresen\u00e7a, considerando-se tanto a defesa das \u00e1reas mais industrializadas e populosas quanto as \n\n\u00e1reas de alto valor estrat\u00e9gico.  \n\n \n\n3.2.2 Ex\u00e9rcito brasileiro: flexibilidade e elasticidade \n\n \n\n Para o cumprimento de suas atribui\u00e7\u00f5es na paz e na guerra, e sob a \u00f3tica do trin\u00f4mio \n\nmonitoramento, controle e presen\u00e7a, a END destaca para a for\u00e7a terrestre dois conceitos \n\nestrat\u00e9gicos: a flexibilidade e a elasticidade, bem como uma reestrutura\u00e7\u00e3o visando a cria\u00e7\u00e3o \n\nde mais brigadas no Ex\u00e9rcito. Em rela\u00e7\u00e3o aos conceitos estrat\u00e9gicos, podemos dizer que \n\nflexibilidade \u00e9 a capacidade de ado\u00e7\u00e3o pela for\u00e7a terrestre de preceitos de conflitos assim\u00e9tricos \n\n\u2013 quando necess\u00e1rio \u2013 como a surpresa e a criatividade. A elasticidade \u00e9 a capacidade, atrav\u00e9s \n\nda mobiliza\u00e7\u00e3o, de aumentar os meios materiais e humanos quando necess\u00e1rio, sendo por isso \n\nde extrema import\u00e2ncia a cria\u00e7\u00e3o de uma for\u00e7a de reserva (BRASIL, 2008). A flexibilidade \n\nresponde aos conceitos de monitoramento/controle, mobilidade e presen\u00e7a uma vez que, na \n\nguerra, ela visa manter o inimigo sob desequil\u00edbrio permanente, e na paz ela \u00e9 a versatilidade \n\ncom que substitui a presen\u00e7a pela capacidade de se fazer presente (mobilidade) \u00e0 luz da \n\ninforma\u00e7\u00e3o (monitoramento/controle) (BRASIL, 2008). A elasticidade da mesma forma auxilia \n\na flexibilidade pelo uso da mobiliza\u00e7\u00e3o na multiplica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a terrestre. \n\n A cria\u00e7\u00e3o de mais brigadas significa suprimir a divis\u00e3o e subordinar a brigada \n\ndiretamente ao Comando Militar de \u00c1rea. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio analisar os problemas \n\noperacionais de cada teatro de opera\u00e7\u00f5es para concluir onde e quando tal a\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel. No \n\n                                                 \n8 \u00c0 este conceito se aplica o desenvolvimento de uma nova fam\u00edlia de blindados sobre rodas, que est\u00e1 sendo \n\ndesenvolvida para o Ex\u00e9rcito atrav\u00e9s da Iveco, com destaque para o novo blindado Guarani. \n\n\n\n39 \n\n \n\nEx\u00e9rcito brasileiro, a menor fra\u00e7\u00e3o \u00e9 chamada de pelot\u00e3o (PEL). Os PEL formam uma \n\ncompanhia (CIA), um esquadr\u00e3o (se for composto pela arma de Cavalaria), ou uma bateria (se \n\nfor composta pela arma de Artilharia), sendo estas forma\u00e7\u00f5es conhecidas por subunidades. As \n\ncompanhias formam por sua vez os batalh\u00f5es (BTL), os regimentos (REG de Cavalaria) ou os \n\ngrupos (GP de Artilharia), sendo estas forma\u00e7\u00f5es conhecidas por unidades. A combina\u00e7\u00e3o dos \n\nBTL, REG e GP formar\u00e3o uma brigada, que ent\u00e3o formar\u00e3o uma divis\u00e3o de ex\u00e9rcito (DE). \n\nEssa divis\u00e3o, aliada \u00e0s regi\u00f5es militares (RM) \u2013 de prop\u00f3sito auxiliar ao combate \u2013 formam os \n\nComandos Militares de \u00c1rea, como por exemplo o Comando Militar do Sul. A vantagem da \n\nbrigada \u00e9 a sua flexibilidade, mobilidade e da capacidade de se fazer presente de forma r\u00e1pida. \n\nUma brigada pode ser facilmente modificada, atrav\u00e9s da inclus\u00e3o e exclus\u00e3o de unidades, para \n\nefetuar determinado tipo de opera\u00e7\u00e3o em tempos de crise. \n\n \n\nQuadro 4 - Organiza\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Terrestres \n\nFRA\u00c7\u00c3O SUBUNIDADES UNIDADES GRANDE \n\nUNIDADE \n\nPELOT\u00c3O \n\n \n\nCOMPANHIA \n\nESQUADR\u00c3O (CAV) \n\nBATERIA (ART) \n\nBATALH\u00d5ES \n\nREGIMENTOS (CAV) \n\nGRUPOS (ART) \n\nBRIGADA \n\n \n\nDIVIS\u00c3O DE \n\n EX\u00c9RCITO \n\nFonte: Adaptado de Almeida (2009) \n\n  \n\n O monitoramento/controle e a mobilidade visam prover \u00e0 brigada efetivo poder de \n\ncombate, para que ela se fa\u00e7a presente de maneira r\u00e1pida, dentro da estrat\u00e9gia de presen\u00e7a. \n\nPoder de combate \u00e9 a conjuga\u00e7\u00e3o de meios f\u00edsicos (pessoal e material) e da vontade de lutar, \n\naplicados de forma a gerar destrui\u00e7\u00e3o ou capacidade de destrui\u00e7\u00e3o (GOULART, 2012). Ainda \n\nsegundo Goulart (2012), ele \u00e9 composto por tr\u00eas componentes b\u00e1sicos: o componente f\u00edsico, ou \n\nseja, os meios para apoiar a luta, o componente moral, que faz com que os soldados lutem de \n\nmaneira eficiente, e o componente conceitual, que \u00e9 o uso de conceitos e ideias que permitem \n\no uso inteligente das for\u00e7as no campo de batalha, como os princ\u00edpios de guerra j\u00e1 citados. \n\n Assim, uma vez mais, nota-se a necessidade, imposta pelos conceitos de monitoramento, \n\nmobilidade e presen\u00e7a, e a aplicabilidade destes ao Ex\u00e9rcito por meio da flexibilidade, \n\nelasticidade e suas brigadas, da necessidade de desenvolvimento de material b\u00e9lico nacional, \n\n\n\n40 \n\n \n\ncomo sat\u00e9lites, sistemas de localiza\u00e7\u00e3o e posicionamento, carros de combate sobre rodas e \n\naeronaves de maior alcance, al\u00e9m de uma estreita liga\u00e7\u00e3o entre a for\u00e7a terrestre e as outras duas \n\nfor\u00e7as, a Aeron\u00e1utica e a Marinha, pois somente estas a\u00e7\u00f5es garantir\u00e3o autonomia para o Brasil \n\ndefender sua soberania por meio de sua pol\u00edtica de defesa.  \n\n \n\n3.2.3 Ind\u00fastria Nacional de Material de Defesa \n\n \n\n A seguir, ser\u00e3o exibidas breves pondera\u00e7\u00f5es sobre a Base Industrial de Defesa (BID) \n\ndefendida na END, visando complementar o estudo, considerando que a END prega uma \n\npol\u00edtica de desenvolvimento aliado \u00e0 pol\u00edtica de defesa. O desenvolvimento nacional \u00e9 um dos \n\nobjetivos gerais do Brasil, exposto no artigo 3\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no in\u00edcio do cap\u00edtulo \n\n2. Para este objetivo, a cria\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria de defesa torna-se imprescind\u00edvel e crucial, \n\ndevido \u00e0 pesquisa e tecnologia que a caracterizam, bem como a garantia que o Brasil ter\u00e1 na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de sua pol\u00edtica de defesa, de sua independ\u00eancia e autonomia com uma ind\u00fastria \n\ndeste tipo. \n\n A ideia de uma BID brasileira n\u00e3o \u00e9 algo novo. O Brasil j\u00e1 foi o 8\u00ba maior exportador de \n\nprodutos de defesa do mundo, atingindo o auge nos anos 80, com a exporta\u00e7\u00e3o de material \n\nb\u00e9lico principalmente para o Oriente M\u00e9dio, onde se destacaram os carros da ENGESA e o \n\nsistema ASTROS da Avibr\u00e1s (ABDI, 2010). Por\u00e9m, devido a fatores externos e internos, a BID \n\nbrasileira acabou por perder seu momentum, o que levou muitas ind\u00fastrias a fecharem suas \n\nportas. Como fator externo, temos o avan\u00e7o dos EUA sobre o Oriente M\u00e9dio, colocando-o sob \n\nprioridade geopol\u00edtica norte-americana e criando uma prefer\u00eancia pelos pa\u00edses da regi\u00e3o por \n\nprodutos de defesa norte-americanos. Como fator interno, podemos creditar \u00e0s conting\u00eancias \n\nor\u00e7ament\u00e1rias experimentadas pelo Brasil, o que dificultou um programa de compras e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de uma continuidade na aquisi\u00e7\u00e3o de material b\u00e9lico (ABDI, 2010). Hoje, no ramo \n\nda BID, destacam-se a Embraer, que fabrica avi\u00f5es civis e militares, a Avibr\u00e1s e a Ind\u00fastria de \n\nMaterial B\u00e9lico do Brasil (IMBEL), esta \u00faltima fabricante do FAL e do novo fuzil IA2.  \n\n \u00c9 necess\u00e1rio uma breve explana\u00e7\u00e3o sobre a ind\u00fastria de defesa aqui defendida. A BID \n\nn\u00e3o \u00e9 algo como um Complexo Industrial Militar tal como no moldes norte-americano, onde os \n\ninteresses de tal complexo se fundem com a pol\u00edtica de Estado. A BID \u00e9, com efeito, um modelo \n\nalternativo, equilibrado, que colabore com o desenvolvimento nacional e incentive a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da paz, servindo aos interesses econ\u00f4micos e de seguran\u00e7a, prevenindo a guerra e \n\na viol\u00eancia. Por isso, uma das caracter\u00edsticas deste modelo \u00e9 a \u201c[...] subordina\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o \n\n\n\n41 \n\n \n\ndo parque industrial militar \u00e0 pol\u00edtica geral do Estado.\u201d (VAL, 2009, p. 288). Pode-se citar \n\noutras tr\u00eas caracter\u00edsticas deste modelo:  \n\na) constante atualiza\u00e7\u00e3o dos principais desenvolvimentos estrat\u00e9gicos, industriais, \n\ncient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos em voga para antecipar as atitudes geopol\u00edticas e distinguir \n\namea\u00e7as reais de hipot\u00e9ticas;  \n\nb) pol\u00edticas p\u00fablicas eficientes, como as de apoio para a pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica   \n\nc) atitude subsidi\u00e1ria, e n\u00e3o principal, no apoio \u00e0 pol\u00edtica de Estado, uma vez que n\u00e3o \u00e9 \n\nverdade que a capacidade do Estado de projetar poder se ligue com a capacidade de \n\nprojetar poder militar (VAL, 2009, p. 288-289). \n\nO objetivo final \u00e9 criar uma ind\u00fastria militar em constante atualiza\u00e7\u00e3o dentro do \n\nor\u00e7amento estatal. \n\n Podemos destacar tr\u00eas vantagens para a manuten\u00e7\u00e3o de uma BID:  \n\na) a independ\u00eancia para o exerc\u00edcio da Defesa Nacional e garantia da r\u00e1pida capacidade \n\nde mobiliza\u00e7\u00e3o e resposta;  \n\nb) libera\u00e7\u00e3o do pa\u00eds dos pre\u00e7os de monop\u00f3lio internacional relacionados ao ciclo de vida \n\ndo produto, tais como manuten\u00e7\u00e3o e substitui\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as e  \n\nc) benef\u00edcios econ\u00f4micos para os pa\u00edses em desenvolvimento, na \u00e1rea de tecnologia e \n\nno balan\u00e7o de pagamentos. (ABDI, 2010) \n\n Para a consecu\u00e7\u00e3o da END, a BID torna-se essencial, pois sua presen\u00e7a pode suprir as \n\nnecessidades das FFAA de maneira r\u00e1pida em caso de conflito, ou seja, \u201cO desenvolvimento \n\nda BID tem influ\u00eancia direta sobre a capacidade de um Estado-Na\u00e7\u00e3o de exercer a fun\u00e7\u00e3o \n\nDefesa Nacional [...]\u201d (ABDI, 2010, p. 6). Ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vantagens de tal base industrial, \n\npode-se destacar os produtos de uso dual: \n\n \n\n\u201cEm geral, trata-se de produtos de alto conte\u00fado tecnol\u00f3gico cuja produ\u00e7\u00e3o possui \n\nencadeamentos produtivos \u201cpara frente\u201d e \u201cpara tr\u00e1s\u201d e poss\u00edveis efeitos de \n\ntransbordamento tecnol\u00f3gico (spin-off/spill-over). Adicionalmente, al\u00e9m de fatores \n\ndecisivos de combate, muitas tecnologias originalmente militares podem vir a ter uso \n\ndual (civil e militar). Por isso, muitos governos consideram as compras militares uma \n\noportunidade de acesso tecnol\u00f3gico, e s\u00e3o comuns nos acordos de compras militares \n\ncl\u00e1usulas referentes \u00e0 transfer\u00eancia de conhecimento e tecnologia, os chamados offsets \n\ntecnol\u00f3gicos.\u201d (ABDI, 2010, p.6) \n\n  \n\n A END reconhece como necess\u00e1rio o investimento em ci\u00eancia e tecnologia para o \n\ndesenvolvimento da BID, identificando como prioridade os setores espacial, cibern\u00e9tico e \n\nnuclear. A END tamb\u00e9m livra as compras de produtos de defesa do regime de licita\u00e7\u00f5es, \n\ncolocando-as sob regime tribut\u00e1rio especial. Tal fato \u00e9 refor\u00e7ado pela lei 12.598, de 21 de Mar\u00e7o \n\n\n\n42 \n\n \n\nde 2012, regulada pelo decreto 7.970, de 28 de mar\u00e7o de 2013, que disp\u00f5e sobre produtos de \n\ndefesa. Pretende-se manter uma continuidade na compra de armamento, tornando essas \n\naquisi\u00e7\u00f5es livres de contingenciamentos or\u00e7ament\u00e1rios, uma vez que a aquisi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e9 \n\nfator necess\u00e1rio para a manuten\u00e7\u00e3o de uma BID ativa. Tamb\u00e9m nesse contexto, \u00e9 fundamental \n\na procura por mercados estrangeiros visando a exporta\u00e7\u00e3o de produtos, provendo assim escala \n\nnecess\u00e1ria para a forma\u00e7\u00e3o de uma BID competitiva (ABDI, 2010). Nesse contexto, a Am\u00e9rica \n\ndo Sul parece ser um destino de interesse para exporta\u00e7\u00e3o destes produtos. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 lei 12.598, s\u00e3o identificados como: \n\na) o Produto de Defesa (PRODE) todo bem, como armamento e uniformes, com exce\u00e7\u00e3o \n\ndos de uso administrativo, utilizados nas atividades final\u00edsticas de defesa;  \n\nb) Produto Estrat\u00e9gico de Defesa (PED) como todo PRODE que por ser possuidor de \n\nconte\u00fado tecnol\u00f3gico, dificuldade de obten\u00e7\u00e3o ou imprescindibilidade, torna-se de \n\ninteresse estrat\u00e9gico para a Defesa Nacional;  \n\nc) Sistema de Defesa como conjunto inter-relacionado ou interativo de PRODE que \n\npossui finalidade espec\u00edfica e  \n\nd) Empresa Estrat\u00e9gica de Defesa (EED) como toda pessoa jur\u00eddica que detenha as \n\nseguintes condi\u00e7\u00f5es: \n\n \n\na) ter como finalidade, em seu objeto social, a realiza\u00e7\u00e3o ou condu\u00e7\u00e3o de atividades \n\nde pesquisa, projeto, desenvolvimento, industrializa\u00e7\u00e3o, presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\nreferidos no art. 10, produ\u00e7\u00e3o, reparo, conserva\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o, convers\u00e3o, moderniza\u00e7\u00e3o \n\nou manuten\u00e7\u00e3o de PED no Pa\u00eds, inclu\u00eddas a venda e a revenda somente quando \n\nintegradas \u00e0s atividades industriais supracitadas;                                        \n\nb) ter no Pa\u00eds a sede, a sua administra\u00e7\u00e3o e o estabelecimento industrial, equiparado a \n\nindustrial ou prestador de servi\u00e7o;               \n\nc) dispor, no Pa\u00eds, de comprovado conhecimento cient\u00edfico ou tecnol\u00f3gico pr\u00f3prio ou \n\ncomplementado por acordos de parceria com Institui\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividades conjuntas de pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica e \n\ndesenvolvimento de tecnologia, produto ou processo, relacionado \u00e0 atividade \n\ndesenvolvida, observado o disposto no inciso X do caput;           \n\nd) assegurar, em seus atos constitutivos ou nos atos de seu controlador direto ou \n\nindireto, que o conjunto de s\u00f3cios ou acionistas e grupos de s\u00f3cios ou acionistas \n\nestrangeiros n\u00e3o possam exercer em cada assembleia geral n\u00famero de votos superior \n\na 2/3 (dois ter\u00e7os) do total de votos que puderem ser exercidos pelos acionistas \n\nbrasileiros presentes; e                 \n\ne) assegurar a continuidade produtiva no Pa\u00eds; (BRASIL, 2012) \n\n  \n\n Ao expor as caracter\u00edsticas de uma EED, ocorre a garantia da posse sobre o PED, \n\nafirmando a independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a outros mercados sobre produtos de interesse \n\nestrat\u00e9gico do pa\u00eds. Indo al\u00e9m, afirma-se a continuidade produtiva e tecnol\u00f3gica, ao defender a \n\npesquisa cient\u00edfica por parceria e a necessidade da sede da empresa estar no Pa\u00eds. O Brasil n\u00e3o \n\nse torna ent\u00e3o um s\u00f3cio menor que depende de tecnologia, mas sim um s\u00f3cio igual, que divide \n\n\n\n43 \n\n \n\nos frutos da pesquisa tecnol\u00f3gica conjunta. Essa pesquisa conjunta pode ser efetivada por meio \n\nde cons\u00f3rcios, tamb\u00e9m previstos em lei, formando um Complexo Acad\u00eamico-Industrial-\n\nMilitar, conceito sobre o qual se assenta a BID. A participa\u00e7\u00e3o de empresas consorciadas, com \n\na lideran\u00e7a da empresa brasileira, \u00e9 descrita pela lei 12.598: \n\n \n\n\u00a7 4o  Poder\u00e1 ser admitida a participa\u00e7\u00e3o de empresas em cons\u00f3rcio, inclusive sob a \n\nforma de sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico, desde que formalizada a sua constitui\u00e7\u00e3o \n\nantes da celebra\u00e7\u00e3o do contrato, observadas as seguintes normas:I - quando houver \n\nfornecimento ou desenvolvimento de PED, a lideran\u00e7a do cons\u00f3rcio caber\u00e1 \u00e0 empresa \n\ncredenciada pelo Minist\u00e9rio da Defesa como EED; eII - se a participa\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio \n\nse der sob a forma de sociedade de prop\u00f3sito espec\u00edfico, a formaliza\u00e7\u00e3o de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ocorrer antes da celebra\u00e7\u00e3o do contrato, e seus acionistas ser\u00e3o as \n\nempresas consorciadas com participa\u00e7\u00e3o id\u00eantica \u00e0 que detiverem no cons\u00f3rcio. \n\n(BRASIL, 2012) \n\n  \n\n Interessante notar tamb\u00e9m que, al\u00e9m do previsto de cons\u00f3rcios entre empresas, tamb\u00e9m \n\n\u00e9 previsto, como regulamenta a lei 6.017 de 2007, os cons\u00f3rcios p\u00fablicos, os conv\u00eanios p\u00fablicos \n\ne a gest\u00e3o associada de servi\u00e7os p\u00fablicos: \n\n \n\nI - cons\u00f3rcio p\u00fablico: pessoa jur\u00eddica formada exclusivamente por entes da Federa\u00e7\u00e3o, \n\nna forma da Lei no 11.107, de 2005, para estabelecer rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o \n\nfederativa, inclusive a realiza\u00e7\u00e3o de objetivos de interesse comum, constitu\u00edda como \n\nassocia\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com personalidade jur\u00eddica de direito p\u00fablico e natureza \n\naut\u00e1rquica, ou como pessoa jur\u00eddica de direito privado sem fins econ\u00f4micos; [...] \n\nVIII - conv\u00eanio de coopera\u00e7\u00e3o entre entes federados: pacto firmado exclusivamente \n\npor entes da Federa\u00e7\u00e3o, com o objetivo de autorizar a gest\u00e3o associada de servi\u00e7os \n\np\u00fablicos, desde que ratificado ou previamente disciplinado por lei editada por cada \n\num deles;                  \n\nIX - gest\u00e3o associada de servi\u00e7os p\u00fablicos: exerc\u00edcio das atividades de planejamento, \n\nregula\u00e7\u00e3o ou fiscaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos por meio de cons\u00f3rcio p\u00fablico ou de \n\nconv\u00eanio de coopera\u00e7\u00e3o entre entes federados, acompanhadas ou n\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos ou da transfer\u00eancia total ou parcial de encargos, servi\u00e7os, pessoal e \n\nbens essenciais \u00e0 continuidade dos servi\u00e7os transferidos; (BRASIL, 2007) \n\n \n\nA import\u00e2ncia dos cons\u00f3rcios e conv\u00eanios p\u00fablicos reside no fato de que a Consitui\u00e7\u00e3o \n\nde 1988 enfraqueceu a Uni\u00e3o e fortaleceu o poder dos munic\u00edpios. Tal fato dificulta a instala\u00e7\u00e3o \n\nde \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal em diversas \u00e1reas, prejudicando n\u00e3o s\u00f3 a popula\u00e7\u00e3o, \n\nque fica sem acesso a determinados servi\u00e7os, mas tamb\u00e9m a pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o federal, que \n\nacaba por limitar seu raio de a\u00e7\u00e3o. A coopera\u00e7\u00e3o por cons\u00f3rcios e conv\u00eanios entre os entes \n\np\u00fablicos federados, atrav\u00e9s do uso da gest\u00e3o associada, permitir\u00e1 uma capilariza\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o \n\nsobre os munic\u00edpios, contribuindo para o surgimento de um federalismo mais cooperativo. \n\nDentro dos objetivos da END, essa coopera\u00e7\u00e3o pode auxiliar na transfer\u00eancia de OMs, onde \n\ncada ente \u2013 Uni\u00e3o, estado e munic\u00edpio \u2013 atuar\u00e1 dentro de suas responsabilidades para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n44 \n\n \n\nAinda no \u00e2mbito dos cons\u00f3rcios e conv\u00eanios p\u00fablicos, a EMC n\u00ba 19, de 1998, fornece a \n\nreda\u00e7\u00e3o para o artigo 241\u00ba da CF, permitindo a associa\u00e7\u00e3odos cons\u00f3rcios p\u00fablicos e os \n\nconv\u00eanios de gest\u00e3o associada com a ind\u00fastria e o terceiro setor: \n\n \n\n\"Art. 241. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios disciplinar\u00e3o por \n\nmeio de lei os cons\u00f3rcios p\u00fablicos e os conv\u00eanios de coopera\u00e7\u00e3o entre os entes \n\nfederados, autorizando a gest\u00e3o associada de servi\u00e7os p\u00fablicos, bem como a \n\ntransfer\u00eancia total ou parcial de encargos, servi\u00e7os, pessoal e bens essenciais \u00e0 \n\ncontinuidade dos servi\u00e7os transferidos.\"(BRASIL, 1998) \n \n\n \u201cA complexidade dos equipamentos e insumos exigidos pelas For\u00e7as Armadas, devido \n\n\u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o, torna necess\u00e1rio um novo modelo de colabora\u00e7\u00e3o \n\nentre as For\u00e7as Armadas, as cadeias produtivas e os meios acad\u00eamicos\u201d. (RACY; \n\nSILBERFELD, 2005, p. 69). Isso insere uma nova rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e FFAA, baseada na \n\nnecessidade de constante interc\u00e2mbio. Tal interc\u00e2mbio \u00e9 a base do Complexo Acad\u00eamico-\n\nIndustrial-Militar, cuja caracter\u00edstica principal, a associa\u00e7\u00e3o academia, FFAA e ind\u00fastria, feita \n\nno \u00e2mbito de cons\u00f3rcios e conv\u00eanios e suportado pelos incentivos fiscais e pela gest\u00e3o \n\nassociada, pode criar um atalho para sua forma\u00e7\u00e3o. \n\n A presen\u00e7a de cons\u00f3rcios pode colaborar no fortalecimento das ind\u00fastrias consorciadas, \n\nna forma\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias e no incremento da pesquisa tecnol\u00f3gica. Um exemplo de \n\nconsorciada de sucesso na \u00e1rea de defesa \u00e9 a Corpora\u00e7\u00e3o para Importa\u00e7\u00e3o e Exporta\u00e7\u00e3o de \n\nAerotecnologia Nacional da China9, que produz hoje avi\u00f5es de combate dentro do esp\u00edrito de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com parceiros internos ou do exterior. Os conv\u00eanios, por outro lado, podem auxiliar \n\nna Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional, quando decretada, segundo o art. 23 da CF, ou na transfer\u00eancia de \n\nquart\u00e9is, prevista na END, atrav\u00e9s do pacto entre Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios na \n\nresponsabilidade de cada um de prover os servi\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Militar em \n\ntr\u00e2nsito. \n\n \n\n3.2.4 O servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio \n\n \n\n Ser\u00e1 feito de maneira breve coment\u00e1rios sobre o servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio. Considera-\n\nse a partir da an\u00e1lise da END e do marco legal que a conscri\u00e7\u00e3o acaba por fornecer reservas que \n\ns\u00e3o facilmente mobiliz\u00e1veis em uma crise, por meio das a\u00e7\u00f5es do SINAMOB. Ela tamb\u00e9m \n\ncolabora para a extens\u00e3o da cidadania e sentimento de nacionalidade desde as mais importantes \n\n                                                 \n9 Tradu\u00e7\u00e3o do autor. Para saber mais: \n\n<http://www.catic.cn/indexPortal/home/index.do?cmd=goToChannel&amp;cid=750&amp;language=US> \n\n\n\n45 \n\n \n\ncidades do sudeste at\u00e9 as mais distantes vilas ind\u00edgenas do norte do pa\u00eds, fazendo das FFAA \n\numa das institui\u00e7\u00f5es nacionais respons\u00e1veis pela integra\u00e7\u00e3o nacional.  \n\n No Brasil, bem como em outros pa\u00edses, existe um grande debate se as FFAA devem ser \n\nformados por conscritos, isto \u00e9, pelo recrutamento geral da popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do servi\u00e7o militar \n\nobrigat\u00f3rio, ou por volunt\u00e1rios10 que desejam servir \u00e0s suas FFAA nacionais. Para Dunnigan \n\n(2003), um ex\u00e9rcito de conscritos possui menores gastos com pessoal e um maior efetivo \n\nhumano dispon\u00edvel, enquanto que um ex\u00e9rcito de volunt\u00e1rios possui mais gastos, devido ao \n\nconstante treinamento, e um menor efetivo humano dispon\u00edvel. \n\n Como dito anteriormente, a manuten\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio contribui para \n\no estabelecimento de reservistas, facilmente mobiliz\u00e1veis por meio de uma mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nnacional, em per\u00edodos de crise. Tal fato permite uma expans\u00e3o da for\u00e7a terrestre no caso de \n\numa guerra. (MONTEIRO et al., 2014) Uma for\u00e7a composta por volunt\u00e1rios possui uma \n\nlimita\u00e7\u00f5es em termos humanos e, como apontou uma Comiss\u00e3o feita nos EUA sobre as FFAA \n\ndaquele pa\u00eds, uma falta de flexibilidade para um r\u00e1pido aumento de efetivo em tempo de crise \n\n(STEWART JUNIOR, 2007). Assim, para um ex\u00e9rcito que atrav\u00e9s de sua END e de seu \n\nSINAMOB prev\u00ea um r\u00e1pido aumento de contingente em tempos de crise por movimenta\u00e7\u00e3o de \n\nsuas reservas mobiliz\u00e1veis, a conscri\u00e7\u00e3o seria a op\u00e7\u00e3o mais apropriada. \n\n Em um texto para discuss\u00e3o produzido para a oficina de Estudos Estrat\u00e9gicos11, \u00e9 \n\nilustrado a contradi\u00e7\u00e3o entre a conscri\u00e7\u00e3o e o voluntariado. Enquanto que o primeiro \u00e9 o mais \n\napropriado para uma mobiliza\u00e7\u00e3o que supra os custos humanos e materiais do combate, o \n\nsegundo \u00e9 indicado para pa\u00edses que suprimiram as divis\u00f5es existentes e reorganizaram seus \n\nex\u00e9rcitos com base na grande unidade brigada, seguindo um perfil mais ofensivo aliado \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o do efetivo de pessoal. Os autores referem-se a brigadiza\u00e7\u00e3o como a a\u00e7\u00e3o visando \n\nreorganizar a for\u00e7a terrestre em brigadas, e \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o como a elimina\u00e7\u00e3o da \n\nconscri\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria em prol de um ex\u00e9rcito de volunt\u00e1rios: \n\n \n\n\u201cNossas hip\u00f3teses s\u00e3o de que a brigadiza\u00e7\u00e3o e a profissionaliza\u00e7\u00e3o tornam o perfil de \n\nfor\u00e7as de um pa\u00eds mais compat\u00edvel com uma doutrina mais ofensiva, que exija For\u00e7as \n\nArmadas com car\u00e1ter mais expedicion\u00e1rio. Isso se deve tanto ao aumento da \n\nmobilidade e pronto emprego de for\u00e7as brigadizadas quanto \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos custos \n\nde accountability frente \u00e0 sociedade devido \u00e0 composi\u00e7\u00e3o dos efetivospor volunt\u00e1rios. \n\nA doutrina brasileira, fundamentada pela Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa de 2008, e \n\npelo Livro Branco de Defesa, de 2012, estabelece como objetivos fundamentais a \n\ngarantia da soberania brasileira, possuindo um car\u00e1ter muito defensivo, portanto. \n\n                                                 \n10 Ser\u00e1 adotado este termo para se referir aos soldados que se alistam por espont\u00e2nea vontade, sem o interm\u00e9dio \n\nda conscri\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, que em alguns pa\u00edses n\u00e3o mais existe.  \n11 Atividade de extens\u00e3o realizada na Universidade Federal do Rio Grande do Sul pelo curso de Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais. \n\n\n\n46 \n\n \nDesse modo, projetos de tranforma\u00e7\u00e3o na estrutura das For\u00e7as Armadas pautadas pela \n\nbrigadiza\u00e7\u00e3o e pela profissionaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis com as finalidades para as \n\nquais se destinam as for\u00e7as do Brasil.\u201d (MONTEIRO et al. 2014, p.1-2) \n\n  \n\n Outro fato que fornece apoio \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do atual modelo \u00e9 a preconiza\u00e7\u00e3o, pela END, \n\ndo fator humano sobre o tecnol\u00f3gico e da flexibilidade e elasticidade do Ex\u00e9rcito. Isso \u00e9 \n\nverificado nas atribui\u00e7\u00f5es dadas ao Ex\u00e9rcito, j\u00e1 citadas. A END prega a necessidade da for\u00e7a \n\nterrestre de travar uma guerra irregular quando necess\u00e1rio. A conscri\u00e7\u00e3o \u00e9 que fornecer\u00e1 a \n\nelasticidade necess\u00e1ria para a aplica\u00e7\u00e3o da flexibilidade, o qual muda a atribui\u00e7\u00e3o do combate \n\nao exigir a supremacia da imagina\u00e7\u00e3o, da perspic\u00e1cia e da intelig\u00eancia, visando superar o d\u00e9ficit \n\ntecnol\u00f3gico que o ex\u00e9rcito que adota a guerra irregular possui em rela\u00e7\u00e3o ao seu inimigo: \n\n \n\n\u201cA flexibilidade relativiza o contraste entre o conflito convencional e o conflito n\u00e3o-\nconvencional:reivindica para as for\u00e7as convencionais alguns dos atributos de \n\nfor\u00e7an\u00e3o-convencional e firma a supremacia da intelig\u00eancia e da imagina\u00e7\u00e3o sobre \n\nomero ac\u00famulo de meios materiais e humanos. Por isso mesmo, rejeita a tenta\u00e7\u00e3o de \n\nver na alta tecnologia alternativa ao combate, assumindo-a como um refor\u00e7o da \n\ncapacidade operacional. Insiste no papel da surpresa. Transforma a incerteza em \n\nsolu\u00e7\u00e3o, em vez de encar\u00e1-la como problema. Combina as defesas meditadas com os \n\nataques fulminantes\u201d. (BRASIL, 2008, p.23) \n  \n\n Em pa\u00edses que adotaram integralmente o voluntariado, encontram-se v\u00e1rias discuss\u00f5es \n\nsobre o modelo. Nos EUA, autores como o General Walter Stewart Jr., defendem o retorno da \n\nconscri\u00e7\u00e3o. Para ele, a composi\u00e7\u00e3o das FFAA integralmente por volunt\u00e1rios reduz o n\u00famero de \n\npessoas nas opera\u00e7\u00f5es de defesa e negam o poder humano em favor de uma cren\u00e7a quase m\u00edstica \n\nna tecnologia, em uma era de guerra assim\u00e9trica12 (STEWART JUNIOR, 2007). Al\u00e9m disso, o \n\nautor rebate afirma\u00e7\u00f5es de que o Ex\u00e9rcito de volunt\u00e1rios lutaria melhor, e demonstra que a \n\nconscri\u00e7\u00e3o colaborou historicamente para a defesa do pa\u00eds na medida em que permitiu de \n\nmaneira r\u00e1pida a forma\u00e7\u00e3o de for\u00e7as de defesa: a presen\u00e7a do servi\u00e7o militar na hist\u00f3ria dos \n\nEstados Unidos militarizou a cultura norte americana \u201c[...] de uma maneira que n\u00e3o era \n\namea\u00e7adora para a terra natal, mas extremamente amea\u00e7adora para nossos inimigos. A \n\nexist\u00eancia das mil\u00edcias e os efeitos do incentivo foram essenciais para rapidamente formarem -\n\nse for\u00e7as ativas durante os per\u00edodos de guerra\u201d (STEWART JUNIOR, 2007, p. 32).  \n\n Por\u00e9m bem como a END requer uma reserva mobiliz\u00e1vel em tempos de crise, ela \n\ntamb\u00e9m defende a supress\u00e3o da divis\u00e3o, dentro dos limites da estrat\u00e9gia. Assim, \u00e9 de interesse \n\n                                                 \n12 Diversos s\u00e3o os exemplos, para os norte-americanos, de que a tecnologia n\u00e3o pode estar acima do fator humano \n\nno combate, em uma era de guerra assim\u00e9trica. Pode-se citar aqui a derrota no Vietn\u00e3, a Som\u00e1lia em 1993, o \n\nAfeganist\u00e3o em 2001 e o Iraque em 2003, em que a excessiva cren\u00e7a na tecnologia causaram baixas que poderiam \n\nser evitadas e promoveram a\u00e7\u00f5es conden\u00e1veis, como a morte de civis por foguetes disparados em locais errados. \n\n\n\n47 \n\n \n\na presen\u00e7a de soldados com um n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o maior que os conscritos para compor estas \n\nbrigadas, devido \u00e0 \u00edntima liga\u00e7\u00e3o entre a brigada e o voluntariado, e para o cumprimento das \n\nmiss\u00f5es que requerem um maior treinamento. Para o General \u00c1lvaro Pinheiro, as Organiza\u00e7\u00f5es \n\nMilitares de Pronto Emprego, formada por brigadas, contribuem para a valoriza\u00e7\u00e3o do soldado \n\nengajado: \n\n \n\n\u201cA partir de 1993, com a constitui\u00e7\u00e3o das \u201cOrganiza\u00e7\u00f5es Militares de Pronto \n\nEmprego\u201d e a conseq\u00fcente ativa\u00e7\u00e3o das \u201cFor\u00e7as de A\u00e7\u00e3o R\u00e1pida\u201d (FAR) estrat\u00e9gicas \n\ne regionais, a For\u00e7a Terrestre valorizou, sobremaneira,a profissionaliza\u00e7\u00e3o dos nossos \n\ncorpos de tropa.A ativa\u00e7\u00e3o dos Comandos da Avia\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito, da 12\u00aa Brigada de \n\nInfantaria Leve Aerom\u00f3vel (BdaInfLAmv), da Brigada de Opera\u00e7\u00f5es Especiais \n\n(BdaOpEsp), bem como a transfer\u00eancia deBdaInf do Sul e do Sudeste do Pa\u00eds para a \n\nAmaz\u00f4nia, dentre outras medidas, estimularam essa profissionaliza\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n(PINHEIRO, 2007, p.89) \n\n  \n\n Ainda segundo Pinheiro (2007), as opera\u00e7\u00f5es da ONU com participa\u00e7\u00e3o brasileira, em \n\natendimentos aos compromissos internacionais do pa\u00eds, possuem \u201cRegras de Engajamento \n\n(Rules of Engagement) cada vez mais complexas e ambientes operacionais cada vez mais \n\ndifusos e incertos e est\u00e3o a demonstrar que tais cen\u00e1rios n\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis com a presen\u00e7a \n\nde contingentes formados por inexperientes soldados recrutas.\u201d (PINHEIRO, 2007, p.89). \n\nDesse modo, pode-se defender a necessidade da manuten\u00e7\u00e3o tanto de conscritos como de \n\nrecrutas de efetivo vari\u00e1vel (EV) e engajados e estabilizados do n\u00facleo base (NB). \n\n No Brasil, o servi\u00e7o militar \u00e9 obrigat\u00f3rio, segundo o artigo 143 da CF, e regulado pela \n\nlei n\u00ba 4.375, de 17 de agosto de 1964. Todo jovem do sexo masculino \u00e9 obrigado a se apresentar \n\nem uma junta de servi\u00e7o militar, no ano em que completar dezoito anos, estando as mulheres e \n\nos eclesi\u00e1sticos livres desta apresenta\u00e7\u00e3o, em tempos de paz, se sujeitando por\u00e9m a outros \n\nencargos que a lei pode atribuir (BRASIL, 1988). Na pr\u00e1tica, o que se nota \u00e9 um misto entre a \n\nconscri\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria e o voluntariado (PINHEIRO, 2007). Devido ao grande n\u00famero de \n\njovens que se apresentam todo ano, e ao n\u00famero limitado de vagas, d\u00e1-se prefer\u00eancia aos que \n\ndeclaram inicialmente \u201cdesejo de servir\u201d, em rela\u00e7\u00e3o aos \u201cn\u00e3o-volunt\u00e1rios\u201d (LEAL, 2008). \n\nMesmo assim, os candidatos que n\u00e3o serviram tamb\u00e9m s\u00e3o considerados reservistas R/2 13. \n\nAssim, todo o cidad\u00e3o brasileiro \u00e9 um reservista. \n\n O General Jos\u00e9 Leal resume em um par\u00e1grafo a import\u00e2ncia do servi\u00e7o militar \n\nobrigat\u00f3rio no Brasil: \n\n \n\n                                                 \n13 No Ex\u00e9rcito, considera-se como reservista R/1 o militar de carreira que, cumprido os anos suficientes na For\u00e7a \n\ne atingido o \u00faltimo posto que lhe \u00e9 permitido, pede transfer\u00eancia para a reserva. O reservista R/2 \u00e9 o militar \n\ntempor\u00e1rio que serviu ou que foi considerado como \u201cexcesso de contingente\u201d. \n\n\n\n48 \n\n \n\u201cDo apresentado, depreende-se que o servi\u00e7o militar \u00e9 obrigat\u00f3rio e ao mesmo tempo \n\ndemocr\u00e1tico, uma vez que a ele acorrem representantes de todos os estratos \n\necon\u00f4micos, pol\u00edticos, sociais e raciais da populac\u00e3o; est\u00e1 fundamentado em solida e \n\nconcatenada legisla\u00e7\u00e3o e \u00e9 operacionalizado por uma estrutura, com amplitude \n\nnacional, apoiada por meios informatizados, que tem-se mostrado, ano ap\u00f3s ano, \n\ncapaz de processar os dados de expressivo contingente de brasileiros e selecionar o \n\nefetivo para atender as necessidades das Forcas; homens que, ap\u00f3s instru\u00eddos e \n\nadestrados, vir\u00e3o a constituir importante reserva mobiliz\u00e1vel\u201d.(LEAL, 2008, p.7) \n\n  \n\n Assim, se para o General \u00c1lvaro Pinheiro a profissionaliza\u00e7\u00e3o se torna uma alternativa \n\nadequada para o atendimento das opera\u00e7\u00f5es atuais efetuadas pelo Brasil nos mais diferentes \n\nambientes de combate, para o General Jos\u00e9 Leal a conscri\u00e7\u00e3o \u00e9 importante ao passo que \u00e9 \n\ndemocr\u00e1tica e que forma uma importante reserva mobiliz\u00e1vel.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n4 O LIVRO BRANCO DE DEFESA NACIONAL \n\n  \n\n O Livro Branco de Defesa Nacional foi lan\u00e7ado em 2012, colaborando para, em \n\nconjunto com a END, abrir o debate sobre a defesa nacional \u00e0 sociedade civil. Em suma, o \n\ndocumento apresenta o panorama atual sobre a defesa brasileira: a organiza\u00e7\u00e3o, composi\u00e7\u00e3o e \n\nmaterial b\u00e9lico das tr\u00eas FFAA, bem como no\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica internacional, defesa e sociedade, \n\ndefesa e economia, e os projetos estrat\u00e9gicos das tr\u00eas for\u00e7as. \n\n Assim, \u00e9 de relev\u00e2ncia analisar quatro \u00f3rg\u00e3os do Minist\u00e9rio da Defesa: o Conselho \n\nMilitar de Defesa (CMiD), o Estado-Maior Conjunto das For\u00e7as Armadas (EMCFA), a \n\nSecretaria de Produtos de Defesa (SEPROD) e o Centro Gestor e Operacional do Sistema de \n\nProte\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia (CENSIPAM). Logo ap\u00f3s, ser\u00e1 visto a educa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da defesa, \n\numa vez que a forma\u00e7\u00e3o intelectual do militar \u00e9 de crucial import\u00e2ncia na formula\u00e7\u00e3o de \n\ndoutrinas militares compat\u00edveis no n\u00edvel estrat\u00e9gico e t\u00e1tico para a defesa nacional. Por fim, \n\nser\u00e3o exibidas as tarefas de monitoramento presentes no territ\u00f3rio nacional e uma an\u00e1lise da \n\ncapacidade do Ex\u00e9rcito brasileiro, feita por meio de uma compara\u00e7\u00e3o com as for\u00e7as terrestres \n\ndos pa\u00edses vizinhos. \n\n \n\n4.1 \u00d3rg\u00e3os do Minist\u00e9rio da Defesa \n\n  \n\nO Minist\u00e9rio da Defesa se divide em diversos \u00f3rg\u00e3os. Destaca-se aqui o CMiD, o \n\nEMCFA, a SEPROD e o CENSIPAM. O CMiD liga-se diretamente ao MD, o SEPROD e o \n\nCENSIPAM \u00e0 Secretaria-Geral subordinada ao MD, e o EMCFA vincula-se ao Minist\u00e9rio da \n\nDefesa e se divide em outros tr\u00eas \u00f3rg\u00e3os: a Chefia de Opera\u00e7\u00f5es Conjuntas (CHOC), a Chefia \n\nde Assuntos Estrat\u00e9gicos (CAE) e a Chefia de Log\u00edstica (CHLOG). O CMiD \u00e9 definido em \n\npoucas palavras pelo LBDN: \n\n \n\n\u201cO CMiD \u00e9 composto pelos Comandantes da Marinha, do Ex\u00e9rcito e da Aeron\u00e1utica, \n\nassim como pelo chefe do Estado-Maior Conjunto das For\u00e7as Armadas, e \u00e9 presidido \n\npelo Ministro da Defesa, sendo parte complementar da Estrutura Militar de Defesa. \n\nCompete ao Conselho o assessoramento ao Presidente da Rep\u00fablica no que concerne \n\nao emprego de meios militares e o assessoramento ao Ministro da Defesa nas \n\ncompet\u00eancias previstas no inciso III, do art. 3o, do Decreto no 7.276 de 25 de agosto \n\nde 2010.\u201d (BRASIL, 2012, p.56) \n\n  \n\n Ao EMCFA cabe o assessoramento ao Ministro da Defesa, \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios e \n\nopera\u00e7\u00f5es conjuntas, \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as brasileiras em opera\u00e7\u00f5es de paz no exterior, e outras \n\natribui\u00e7\u00f5es a ele estabelecidas. \u00c9 o \u00f3rg\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia da execu\u00e7\u00e3o da END, \n\n\n\n50 \n\n \n\npois \u00e9 atrav\u00e9s dele que os Estados-Maiores de cada for\u00e7a estabelecem uma coordena\u00e7\u00e3o, \n\notimizando os meios militares humanos e materiais, e o emprego destes na defesa do pa\u00eds. O \n\ntrabalho coordenado entre os comandos das For\u00e7as Armadas desenvolvem a flexibilidade \n\nestrat\u00e9gica e t\u00e1tica das FFAA, que, com isso \u201c[...] devem aperfei\u00e7oar as orienta\u00e7\u00f5es \n\noperacionais em conjunto, como forma de aprofundar suas capacidades.\u201d (BRASIL, 2012, \n\np.57). \n\n O EMCFA \u00e9 divido em tr\u00eas chefias. A primeira, Chefia de Opera\u00e7\u00f5es Conjuntas, possui \n\ncomo objetivo o planejamento e acompanhamento de exerc\u00edcios e opera\u00e7\u00f5es conjuntas das tr\u00eas \n\nFFAA, formulando doutrinas e planejamentos estrat\u00e9gicos, e acompanhando o emprego das \n\nopera\u00e7\u00f5es conjuntas em opera\u00e7\u00f5es de paz ou nas a\u00e7\u00f5es subsidi\u00e1rias previstas pela lei \u00e0s tr\u00eas \n\nfor\u00e7as. A segunda, Chefia de Assuntos Estrat\u00e9gicos, possui como objetivo \u201c[...] acompanhar as \n\nconjunturas pol\u00edtica e estrat\u00e9gica e a intelig\u00eancia estrat\u00e9gica, ambas relacionadas \u00e0 Defesa \n\nNacional.\u201d (BRASIL, 2012, p.58), contando para isso com adidos militares em outros pa\u00edses, e \n\numa forte liga\u00e7\u00e3o com o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. A terceira chefia, Chefia de \n\nLog\u00edstica, coordena os esfor\u00e7os de log\u00edstica, mobiliza\u00e7\u00e3o nacional e servi\u00e7o militar, al\u00e9m de \n\npossu\u00edrem como encargos adicionais o Plano de Articula\u00e7\u00e3o e Equipamento de Defesa (PAED) \n\ne o Programa Soldado Cidad\u00e3o.  \n\n A SEPROD \u00e9 respons\u00e1vel pela Pol\u00edtica Nacional da Ind\u00fastria de Defesa e pela Pol\u00edtica \n\nNacional de Ci\u00eancia e Tecnologia, funcionando como \u00f3rg\u00e3o assessor na formula\u00e7\u00e3o de novos \n\nprodutos de defesa e na importa\u00e7\u00e3o ou exporta\u00e7\u00e3o destes. Junto ao Governo Federal, trabalha \n\npara estabelecer incentivos \u00e0 ind\u00fastria de defesa e no desenvolvimento de maior \n\ncompetitividade de tais produtos no cen\u00e1rio internacional. Tamb\u00e9m atua em atividades de \n\ntecnologia e inova\u00e7\u00e3o que visem \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novos produtos deste tipo.  \n\n O CENSIPAM foi criado em 2002 e foi transferido em 2011 para a esfera do Minist\u00e9rio \n\nda Defesa. Ele possui estreita liga\u00e7\u00e3o com o monitoramento/controle da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, \n\nestabelecida como prioridade na END:  \n\n \n\n\u201cEntre outras atribui\u00e7\u00f5es, compete ao CENSIPAM: propor, acompanhar, implementar \n\ne executar as pol\u00edticas, diretrizes e a\u00e7\u00f5es voltadas para o Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da \n\nAmaz\u00f4nia (SIPAM). Em articula\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os federais, estaduais, distritais, \n\nmunicipais e n\u00e3o governamentais, o Centro promove a ativa\u00e7\u00e3o gradual e estruturada \n\ndo SIPAM, e desenvolve a\u00e7\u00f5es para atualiza\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o continuada do conceito e \n\ndo aparato tecnol\u00f3gico do SIPAM\u201d (BRASIL, 2012, p.63) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n\n \nFigura 3 - \u00d3rg\u00e3os do Minist\u00e9rio da Defesa \n\n \n\n        Fonte: Adaptado de Brasil (2012).  \n\n \n\n4.2 Educa\u00e7\u00e3o e defesa \n\n \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da defesa, destacam-se quatro escolas diretamente \n\nsubordinadas ao Minist\u00e9rio da Defesa: a Escola Superior de Guerra (ESG), o Instituto de \n\nDoutrina e Opera\u00e7\u00f5es Conjuntas (IDOC), o Instituto Pandi\u00e1 Cal\u00f3geras (IPC)14, e o Centro \n\nConjunto de Opera\u00e7\u00f5es de Paz do Brasil (CCOPAB). Tais institui\u00e7\u00f5es visam dotar as FFAA de \n\nconhecimento sobre a conjuntura nacional e internacional atual, educando os membros ligados \n\n\u00e0 defesa nacional para atuarem de forma conjunta, competente e cooperativa. \n\n A ESG \u00e9 uma escola que ministra diversos cursos, tanto para militares quanto para civis, \n\nem \u00e1reas como seguran\u00e7a, defesa nacional e desenvolvimento. Atualmente encontra-se em fase \n\nde modifica\u00e7\u00e3o em sua estrutura para poder atender \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es da END (BRASIL, 2008). \n\n O IDOC possui a fun\u00e7\u00e3o de estudar a doutrina de opera\u00e7\u00f5es conjuntas, buscando uma \n\n\u201c[...] uniformiza\u00e7\u00e3o do ensino da referida doutrina no \u00e2mbito das escolas de altos estudos das \n\ntr\u00eas For\u00e7as.\u201d (BRASIL, 2012, p. 66). O IPC ser\u00e1 uma institui\u00e7\u00e3o civil que promover\u00e1 a liga\u00e7\u00e3o \n\nentre militares e civis para atender as demandas do Minist\u00e9rio da Defesa. Seu objetivo principal \n\n\u00e9 formular um aut\u00eantico pensamento brasileiro na \u00e1rea de defesa, por meio de diversas a\u00e7\u00f5es, \n\ntais como estudos e pesquisas sobre a defesa nacional, bem como manuten\u00e7\u00e3o de um \n\nrelacionamento com institui\u00e7\u00f5es estrangeiras e think tanks nacionais e do exterior. O CCOPAB \n\n\u00e9 respons\u00e1vel pela prepara\u00e7\u00e3o dos integrantes das tr\u00eas for\u00e7as, bem como de pessoal das for\u00e7as \n\nauxiliares \u2013 pol\u00edcia militar e corpo de bombeiros \u2013 para atuarem em miss\u00f5es de paz no exterior, \n\nfornecendo tamb\u00e9m prepara\u00e7\u00e3o para nacionais de outros pa\u00edses. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia e Tecnologia, existem duas institui\u00e7\u00f5es que \n\npossuem grande destaque nacional e internacional: o Instituto Militar de Engenharia (IME) e o \n\n                                                 \n14 Em fase de implementa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n52 \n\n \n\nInstituto Tecnol\u00f3gico da Aeron\u00e1utica (ITA). O IME e o ITA s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es renomadas e de \n\nalta qualidade respons\u00e1veis por formar engenheiros em diversas \u00e1reas: aeron\u00e1utica, \n\naeroespacial, computa\u00e7\u00e3o, eletr\u00f4nica, comunica\u00e7\u00f5es, materiais, entre outros. O acesso se d\u00e1 via \n\nvestibular, sendo as provas descritivas e de conhecida complexidade. Tais institutos s\u00e3o \n\nessenciais na formula\u00e7\u00e3o de um Complexo Acad\u00eamico Industrial Militar.  \n\n \n\n4.3 Monitoramento, controle e presen\u00e7a: SISGAAZ, SIVAM e o SISCEAB \n\n  \n\n Para o monitoramento e controle de seu territ\u00f3rio e de suas \u00e1guas jurisdicionais, o Brasil \n\npossui diversos sistemas, implantados e a implantar, e que atualmente se encontram em fase de \n\nintegra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do planejamento de um Sistema Brasileiro de Vigil\u00e2ncia (SISBRAV). O  \n\nLBDN destaca tr\u00eas sistemas de monitoramento e controle: o Sistema de Gerenciamento da \n\nAmaz\u00f4nia Azul (SISGAAZ), o Sistema Integrado de Monitoramento de Fronteira (SISFRON), \n\nj\u00e1 abordado anteriormente, e o Sistema de Controle do Espa\u00e7o A\u00e9reo Brasileiro (SISCEAB). \n\nTamb\u00e9m \u00e9 importante destacar o Sistema de Vigil\u00e2ncia da Amaz\u00f4nia (SIVAM). \n\n O SISGAAZ \u00e9 um projeto estrat\u00e9gico da Marinha que visa o monitoramento e o controle \n\ndo espa\u00e7o mar\u00edtimo brasileiro, atrav\u00e9s de atividades como vigil\u00e2ncia e monitoramento, sendo \n\nprojetado para ser o principal sistema de comando e controle da Marinha, colaborando para a \n\nseguran\u00e7a no mar territorial brasileiro (BRASIL, 2012). Importante destacar tamb\u00e9m que este \n\nsistema n\u00e3o serve somente ao instrumento militar, podendo tamb\u00e9m, no meio civil, colaborar \n\nna previs\u00e3o meteorol\u00f3gica, preven\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e estudo dos recursos naturais, \n\nrepress\u00e3o ao contrabando, conhecimento do ambiente mar\u00edtimo e eficiente resposta no caso de \n\numa agress\u00e3o armada. \n\n O SIVAM realiza na regi\u00e3o norte do pa\u00eds a atividade de monitoramento e controle, tal \n\ncomo o SISGAAZ nas \u00e1guas jurisdicionais. Sua comiss\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o (CCSIVAM) se \n\nencontra subordinado \u00e0 For\u00e7a A\u00e9rea Brasleira. O SIVAM n\u00e3o \u00e9 citado no LBDN, por\u00e9m sua \n\nexist\u00eancia \u00e9 conhecida. Ele atua atrav\u00e9s de uma \u201c[...] infraestrutura t\u00e9cnica e operacional de um \n\nprograma de abrang\u00eancia multiministerial, o SIPAM, sendo considerado seu principal \n\ninstrumento na prote\u00e7\u00e3o e defesa da soberania nacional na Amaz\u00f4nia.\u201d (LOUREN\u00c7\u00c3O, 2003, \n\np.61). O SIVAM possui uma estrutura de vigil\u00e2ncia, coleta, an\u00e1lise e processamento de dados \n\ne informa\u00e7\u00f5es de interesse para os \u00f3rg\u00e3os que comp\u00f5em o SIPAM, sendo ele concebido ainda \n\nna d\u00e9cada de 90, durante o governo FHC. \n\n O SIVAM colabora tanto com o instrumento militar na garantia da soberania com o \n\ncontrole do espa\u00e7o a\u00e9reo e terrestre da Amaz\u00f4nia Legal, quanto na coleta de informa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n53 \n\n \n\nrelevantes para uso civil, com a coleta cient\u00edfica de dados e incentivo ao desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel da regi\u00e3o por ag\u00eancias governamentais. No patrulhamento, s\u00e3o usadas aeronaves \n\ncom radares de vigil\u00e2ncia e sensoriamento, do tipo EMB-145 early airborne and warning \n\ncontrol15 (AEW&amp;C), que coletam informa\u00e7\u00f5es sobre o espa\u00e7o a\u00e9reo a baixa altitude, algo que \n\nos radares em terra n\u00e3o possuem capacidade para fazer. Tamb\u00e9m faz parte do sistema \n\nplataformas de coleta de informa\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie e meteorol\u00f3gicas, e plataformas de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es (LOUREN\u00c7\u00c3O, 2003). O SIVAM, bem como o SISGAAZ, demonstra a \n\nimport\u00e2ncia no desenvolvimento de sat\u00e9lites para o monitoramento e controle, al\u00e9m de justificar \n\na necessidade do Ex\u00e9rcito de possuir alta mobilidade para garantir a estrat\u00e9gia de presen\u00e7a, \n\ndada a vastid\u00e3o do territ\u00f3rio da Amaz\u00f4nia Legal.  \n\n No plano externo sul-americano, o SIVAM pode ir mais longe e, atrav\u00e9s da troca de \n\nexperi\u00eancias com outros pa\u00edses amaz\u00f4nicos, colaborar para o combate de amea\u00e7as comuns na \n\nregi\u00e3o. Essa foi a proposta de Celso Amorim no ano de 2004, na VIII Reuni\u00e3o de Ministros das \n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores dos pa\u00edses membros da Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \n\n(OTCA), e recebeu apoio do Peru, da Col\u00f4mbia e do Equador, ao concordarem que o acesso \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es do sistema brasileiro seria uma ferramenta \u00fatil na luta contra atos il\u00edcitos na regi\u00e3o \n\n(ISHIDA, 2007). Tal fato pode colaborar na cria\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de seguran\u00e7a integrada. \n\n O controle do espa\u00e7o a\u00e9reo \u00e9 feito pelo Comando da Aeron\u00e1utica, que coordena o \n\nSistema de Controle do Espa\u00e7o A\u00e9reo Brasileiro (SISCEAB). Essa coordena\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por \n\ninterm\u00e9dio do Departamento de Controle do Espa\u00e7o A\u00e9reo (DECEA), que possui redes de radar \n\ne comunica\u00e7\u00f5es que garantem a seguran\u00e7a na navega\u00e7\u00e3o a\u00e9rea sobre todo o territ\u00f3rio nacional. \n\nO DECEA, por sua vez, se divide, al\u00e9m de v\u00e1rios outros \u00f3rg\u00e3os, em quatro Centros Integrados \n\nde Defesa A\u00e9rea e Controle de Tr\u00e1fego A\u00e9reo (CINDACTA): o primeiro, localizado em \n\nBras\u00edlia, que abrange principalmente a parte sudeste; o segundo, que abrange principalmente a \n\nparte sul; o terceiro, respons\u00e1vel pelo nordeste; e o quarto, que vigia a parte norte, exercendo a \n\nvigil\u00e2ncia sobre a Amaz\u00f4nia Legal. O SISCEAB tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pelo Sistema de Defesa \n\nAeroespacial Brasileiro (SISDABRA). \n\n Assim, notamos atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da defesa que cada vez mais existe uma \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre FFAA e sociedade, atrav\u00e9s do interc\u00e2mbio entre militares e civis. Tal fato \u00e9 de \n\nextrema import\u00e2ncia devido \u00e0 legitima\u00e7\u00e3o que a sociedade pode fornecer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s FFAA, \n\nprincipalmente em tempos de crise, al\u00e9m de colaborar para um maior conhecimento m\u00fatuo \n\nentre civis e militares. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos sistemas de monitoramento, notamos que a necessidade \n\n                                                 \n15 Do ingl\u00eas, \u201calerta a\u00e9reo antecipado e controle\u201d \n\n\n\n54 \n\n \n\nde tecnologia cibern\u00e9tica e do espa\u00e7o \u00e9 crucial, na medida em que permitir\u00e1 ao Brasil a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de sat\u00e9lites nacionais e com isso uma maior autonomia para exercer o \n\nmonitoramento sobre o territ\u00f3rio nacional.    \n\n \n\n4.4 O Ex\u00e9rcito brasileiro \n\n \n\n Ao Ex\u00e9rcito brasileiro (EB), cabe \u201c[...] o preparo da for\u00e7a terrestre para cumprir sua \n\nmiss\u00e3o constitucional da defesa da P\u00e1tria e da garantia dos poderes constitucionais, da lei e da \n\nordem.\u201d (BRASIL, 2012, p. 112). Destaca-se tamb\u00e9m que o Ex\u00e9rcito possui miss\u00f5es \n\nsubsidi\u00e1rias j\u00e1 descritas no cap\u00edtulo 2, como atuar em faixas de fronteira na repress\u00e3o ao \n\ncontrabando e narcotr\u00e1fico, em conjunto com outros \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a p\u00fablica ou mesmo de \n\ndefesa civil. O Ex\u00e9rcito \u00e9 integrante do Sistema Nacional de Defesa Civil (SINDEC). \n\n Na sua organiza\u00e7\u00e3o, o EB \u00e9 dividido em armas, quadros ou servi\u00e7os. As armas, se \n\ndividem em armas-base e armas de apoio ao combate. As armas-base s\u00e3o duas: a Infantaria, \n\ncuja principal caracter\u00edstica \u00e9 o combate a p\u00e9; e a cavalaria, que utiliza carros de combate sobre \n\nrodas ou sobre lagarta na execu\u00e7\u00e3o de sua miss\u00e3o. As armas de apoio s\u00e3o tr\u00eas: a artilharia, que \n\nfornece o apoio de fogo e satura\u00e7\u00e3o de \u00e1rea, a de Engenharia, que fornece a infraestrutura \n\nnecess\u00e1ria para as opera\u00e7\u00f5es \u2013 usando por exemplo ve\u00edculos lan\u00e7adores de ponte \u2013 e tamb\u00e9m \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pela parte de explosivos, minas e detona\u00e7\u00e3o de artefatos; e a de Comunica\u00e7\u00f5es, \n\nrespons\u00e1vel pela liga\u00e7\u00e3o dos sistemas de comando e controle C2 e pela guerra eletr\u00f4nica. \n\n(BRASIL, 20?) \n\n  Entre os servi\u00e7os, existe o Servi\u00e7o de Intend\u00eancia, respons\u00e1vel pela parte da log\u00edstica, \n\nprovendo a tropa de alimento e muni\u00e7\u00e3o, e o Servi\u00e7o de Sa\u00fade e Veterin\u00e1ria, que cuida da parte \n\nda sa\u00fade da tropa e dos animais. Entre os quadros, h\u00e1 o Quadro de Material B\u00e9lico, que cuida \n\nda manuten\u00e7\u00e3o e da repara\u00e7\u00e3o do material usado nas opera\u00e7\u00f5es; o Quadro Complementar de \n\nOficiais (QCO), que comp\u00f5em, atrav\u00e9s de um diploma de n\u00edvel superior, as \u00e1reas gerais da \n\nadministra\u00e7\u00e3o, estando aqui inseridos por exemplo os professores militares; e o Quadro Auxiliar \n\nde Oficiais (QAO), integrado por oficiais que atingiram o oficialato ap\u00f3s uma longa carreira \n\nmilitar como sargentos, desempenhando pap\u00e9is administrativos devido \u00e0 grande experi\u00eancia \n\nadquirida na for\u00e7a. \n\n A for\u00e7a terrestre se distribui por meio de sete Comandos Militares de \u00c1rea: o Comando \n\nMilitar da Amaz\u00f4nia (CMA), Comando Militar do Oeste (CMO), Comando Militar do Planalto \n\n(CMP), Comando Militar do Sul (CMS), Comando Militar do Leste (CML), Comando Militar \n\ndo Sudeste (CMSE) e Comando Militar do Nordeste (CMNE). Esses comandos se dividem em \n\n\n\n55 \n\n \n\nRegi\u00f5es Militares (RM) e Divis\u00f5es de Ex\u00e9rcito (DE). As RM fornecem apoio administrativo \n\npara os Comandos Militares, j\u00e1 as DE s\u00e3o as divis\u00f5es feitas para o combate (BRASIL, 2012). \n\nEm tempos de guerra, os Comandos Militares de \u00c1rea se transformam em Ex\u00e9rcitos. \n\nO vasto territ\u00f3rio brasileiro leva a diferentes tipos de teatros de opera\u00e7\u00f5es, e alguns \n\ndestes teatros s\u00e3o afastados um dos outros. Na for\u00e7a terrestre, existem cursos que visam dot\u00e1-\n\nla de integrantes especialistas em algum teatro e em algum tipo determinado de guerra, \n\ncaracterizando-os pela alta mobilidade. Podemos citar aqui os cursos de guerra na selva, \n\nrespons\u00e1vel por formar o combatente de selva, e o de caatinga, no semi\u00e1rido brasileiro. Entre \n\nos de alta mobilidade podemos destacar os paraquedistas e os que formam a elite do EB: os \n\ncomandos e as for\u00e7as especiais. Estes dois \u00faltimos cursos s\u00e3o compostos por homens de elevada \n\nmoral e resist\u00eancia, sendo especialistas em guerra irregular e psicol\u00f3gica, sendo empregados \n\nem opera\u00e7\u00f5es de alto risco. As for\u00e7as especiais e os comandos j\u00e1 provaram o seu valor quando \n\nem 1991 um ataque das For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias da Col\u00f4mbia (FARC) executou tr\u00eas \n\nmilitares brasileiros em um posto de fronteira no norte do pa\u00eds, desencadeando a Opera\u00e7\u00e3o \n\nTra\u00edra. Formada em conjunto pelo Ex\u00e9rcito brasileiro e pelo Ex\u00e9rcito colombiano, acabou com \n\ndoze guerrilheiros mortos e in\u00fameros capturados. N\u00e3o se tem mais not\u00edcias de ataques das \n\nFARC ao Brasil desde ent\u00e3o.16 \n\n \n\nFigura 4 - Distribui\u00e7\u00e3o dos Comandos Militares de \u00c1rea \n\n \n\n  Fonte: Brasil (2012). \n\n                                                 \n16 Para saber mais, ver ,&lt;http://www.defesanet.com.br/toa/noticia/5195/TOA-GUERRILHA-NA-AMAZONIA--\n\nA-Experiencia-do-Rio-Traira----Parte-3> \n\n\n\n56 \n\n \n \n\nFigura 5 - Composi\u00e7\u00e3o dos Comandos Militares de \u00c1rea \n\n \n\n  Fonte: Adaptado de Brasil (2012). \n\n  \n\n No Ex\u00e9rcito brasileiro, como visto, as brigadas est\u00e3o subordinadas \u00e0 divis\u00e3o, e esta ao \n\nComando Militar de \u00c1rea. Entretanto, em alguns pontos do territ\u00f3rio, devido \u00e0 dist\u00e2ncia e \n\nisolamento, as brigadas se subordinam diretamente ao Comando Militar de \u00c1rea, pois seu \n\ndeslocamento \u00e9 feito de maneira mais r\u00e1pida. Tal a\u00e7\u00e3o fornece uma maior capacidade de \n\nresposta frente \u00e0 algum tipo de agress\u00e3o \u00e0s \u00e1reas consideradas estrat\u00e9gicas pa\u00eds. \u00c9 o caso das \n\nbrigadas de Infantaria de Selva, no norte do Brasil. Perto da capital federal, em Goi\u00e2nia, est\u00e1 a \n\nBrigada de Opera\u00e7\u00f5es Especiais (BdaOsEsp), composta pelas For\u00e7as Especiais e Comandos, \n\ncapazes tamb\u00e9m de deslocamento para qualquer parte do territ\u00f3rio nacional. A BdaOsEsp, os \n\nBatalh\u00f5es de Infantaria Aerom\u00f3vel, a Brigada de Infantaria Paraquedista, entre outras unidades \n\ne grande unidades dotadas de alta mobilidade e sempre prontas para atuar em qualquer lugar do \n\npa\u00eds comp\u00f5em a chamada For\u00e7a de A\u00e7\u00e3o R\u00e1pida Estrat\u00e9gica do Ex\u00e9rcito brasileiro. \n\n Partiremos agora para alguns apontamentos sobre os equipamentos de que o Ex\u00e9rcito \n\ndisp\u00f5e, usando como par\u00e2metro o combate convencional. O objetivo \u00e9 apontar a defasagem em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses vizinhos para justificar a necessidade de uma moderniza\u00e7\u00e3o visando atender \n\n\u00e0s exig\u00eancias impostas pela END. Para isso, usaremos a rela\u00e7\u00e3o de material descrito pelo \n\nMilitary Balance de 2014, do International Institute of Security Studies (IISS). Considera-se \n\nque se o Brasil tem como aspira\u00e7\u00e3o ser um fator agregador do continente sul-americano atrav\u00e9s \n\nda UNASUL e honrar os compromissos ditados por \u00e0quela organiza\u00e7\u00e3o, ele n\u00e3o pode se situar \n\natr\u00e1s de seus vizinhos em mat\u00e9ria de capacidade de defesa. Na tabela abaixo, selecionamos \n\nalguns pa\u00edses e n\u00fameros: \n\n \n\n\n\n57 \n\n \nQuadro 5 - Composi\u00e7\u00e3o das FFAA do Brasil e dos pa\u00edses vizinhos \n\n PESSOAL BLINDADOS VBTP ART HEL \n\nBRASIL 190.000 393 CCP                \n\n408 REC \n\n857 APC 109 AP            \n\n431 FIXO      \n\n+20 LF \n\n49 REC             \n\n31 TRANSP         \n\nCHILE 34.650 260 CCP        191 IFV      \n\n426 APC \n\n36 AP            \n\n233 FIXO       \n\n12 LF \n\n9 HRA             \n\n17 TRANSP         \n\nCOL\u00d4MBIA 221.500 222 REC 114 APC 121 FIXO        21 REC           \n\n111 TRANSP         \n\nARGENTINA 38.500 213 CCP           \n\n123 BL               \n\n81 REC \n\n377 IFV      \n\n294 APC \n\n37 AP            \n\n179 FIXO         \n\n4 LF \n\n5 REC             \n\n47 TRANSP        \n\n8 TRT \n\nVENEZUELA 63.000 173 CCP          \n\n109 BL            \n\n441 REC \n\n237 IFV       \n\n81 APC \n\n60 AP              \n\n92 FIXO         \n\n56 LF \n\n33 REC             \n\n10 ATA            \n\n9 TRT \n\n Fonte: Adaptado de IISS (2014).  \n\n  \n\n Determinadas explana\u00e7\u00f5es sobre as abreviaturas se fazem necess\u00e1rias: em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nblindados, temos o Carro de Combate Principal (CCP), os blindados Leves (BL) e os blindados \n\nde reconhecimento (REC). Em rela\u00e7\u00e3o aos carros Ve\u00edculo Blindado de Transporte de Pessoal \n\n(VBTP), temos o Armored Personal Carrier (APC) e o Infantry Fighting Vehicle (IFV)17. A \n\ndiferen\u00e7a entre os dois \u00e9 que o IFV fornece maior poder de fogo, na medida em que pode ser \n\ndotado de um canh\u00e3o18. Na artilharia, temos a artilharia fixa, a autopropulsada (AP), que \u00e9 \n\ncomposta por blindados equipados com obuseiros e sobre lagarta, e a lan\u00e7adora de foguetes \n\n(LF). Em rela\u00e7\u00e3o aos helic\u00f3pteros, temos os de reconhecimento (REC), os de reconhecimento \n\ne ataque (HRA), de transporte (TRANSP), treinamento (TRT) e ataque (ATA). \n\n Podemos concluir com a tabela acima de que o Brasil n\u00e3o possui IFV, ao contr\u00e1rio de \n\npa\u00edses como Chile, Argentina e Venezuela. A posse de uma viatura desse tipo poderia facilitar \n\na mobilidade dentro do trin\u00f4mio defendido pela END, oferecendo um maior poder de fogo em \n\n\u00e1reas centrais do pa\u00eds. O valor dos IFV no combate em \u00e1reas abertas j\u00e1 foi provado pelos norte-\n\n                                                 \n17 Preferiu-se aqui a nomenclatura em ingl\u00eas por n\u00e3o existir respectivamente tradu\u00e7\u00e3o prop\u00edcia para o portugu\u00eas \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos tipos de viatura. \n18 Um VBTP pode ser dotado de uma canh\u00e3o de calibre menor do que um canh\u00e3o de um Carro de Combate. Pode-\n\nse citar entre os VBTP que utilizam um armamento mais pesado, o BMP russo e o M2A2 Bradley norte-americano.  \n\n\n\n58 \n\n \n\namericanos no Iraque, onde os M2 Bradley eliminaram mais unidades inimigas do que o CCP \n\nM1 Abrams19. O IFV tamb\u00e9m \u00e9 crucial na era atual de guerra assim\u00e9trica e crises localizadas, \n\npois combina mobilidade e poder de fogo. \n\n J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos blindados leves, os M41C brasileiros foram desativados, segundo a \n\nPortaria 146 do Estado Maior do Ex\u00e9rcito (EME). Hoje somente a Argentina e a Venezuela \n\npossuem carros deste tipo; a Argentina conta com o SK 105 Kuraisser \u2013 tamb\u00e9m usado pelos \n\nfuzileiros navais brasileiros \u2013,e a Venezuela com o AMX 13 e o Scorpion 90 (IISS, 2014). O \n\nCCP Leopard 1 A1 tamb\u00e9m foi desativado pela mesma portaria. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos carros de combate, nota-se uma vantagem do Leopard 2 A4, adquirido \n\npelo ex\u00e9rcito do Chile, em rela\u00e7\u00e3o ao Leopard 1 A5 usado pelo Brasil. O 2 A4 possui maior \n\nvelocidade, aliado a um canh\u00e3o de maior calibre (120 mm) que, mesmo usando um tipo de \n\nmuni\u00e7\u00e3o mais cara e possuindo um disparo menos preciso que o 1 A5, seu tiro pode ser \n\ndisparado a 5500 metros, ao contr\u00e1rio dos 4000 metros do 1 A5. Para sua defesa, o 2 A4 possui \n\ncerca de dez vezes mais blindagem do que o 1 A5: enquanto que o este apresenta 70 mm na \n\nparte frontal e 35 mm na parte lateral, aquele possui de 700 a 1000 mm na frente e 200 mm na \n\nlateral. Considerando as hip\u00f3teses de emprego, as poss\u00edveis amea\u00e7as e os prov\u00e1veis teatros de \n\nopera\u00e7\u00f5es que podem ser impostos ao Brasil no futuro, existe a probabilidade de que de se \n\ndesenvolvam combates a curta dist\u00e2ncia, colocando o 1 A5 em s\u00e9ria desvantagem20 devido \n\nprincipalmente ao r\u00e1pido sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de alvos, ao sistema de comunica\u00e7\u00f5es mais \n\navan\u00e7ado e \u00e0 maior prote\u00e7\u00e3o blindada do 2 A4. A tabela seguinte traz outras informa\u00e7\u00f5es da \n\nan\u00e1lise dos CCP: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n19Para saber mais, ver&lt;http://www.globalsecurity.org/military/systems/ground/m2.htm> \n20 Para saber mais, ver&lt;http://www.defesanet.com.br/leo/noticia/8696/Leopard-1A5-Vs-Leopard-\n\n2A4-%E2%80%93-Analise-comparativa/> \n\n\n\n59 \n\n \nQuadro 6 - Compara\u00e7\u00e3o entre carros de combate principal \n\n Leopard 1 A5 (Brasil) Leopard 2 A4 (Chile) \n\nVelocidade 62 km/h 72 km/h \n\nAutonomia 600 km 550 km \n\nMassa 42,2 toneladas 55,2 toneladas \n\nGuani\u00e7\u00e3o 4 homens 4 homens \n\nCanh\u00e3o 105 mm 120 mm \n\nMetralhadoras duas 7,62 mm duas 7,62 mm \n\nFosso21 3 m 3 m \n\nTalude22 1,15 m 1,10 m \n\nBlindagem 70 mm frontal \n\n35 mm lateral \n\n700 a 1000 frontal \n\n200 mm lateral \n\n Fonte: \u00c1rea Militar.... (20?) \n\n  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos blindados de reconhecimento, cuja miss\u00e3o consiste em efetuar um \n\nreconhecimento do terreno onde se efetuar\u00e1 a opera\u00e7\u00e3o militar, o Brasil e a Col\u00f4mbia contam \n\ncom o EE-9 Cascavel, fabricado pela ENGESA, que por causa do tipo de opera\u00e7\u00e3o em que \u00e9 \n\nempregado, \u00e9 equipado com um canh\u00e3o de 90 mm, um calibre menor em rela\u00e7\u00e3o a um CCP. O \n\nque chama aten\u00e7\u00e3o por\u00e9m \u00e9 a viatura de reconhecimento TPZ-1 Fuchs, pertencente \u00e0 \n\nVenezuela: tal viatura possui prote\u00e7\u00e3o contra ataques qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos, radiol\u00f3gicos e \n\nnuclear, sendo equipado tamb\u00e9m para a guerra eletr\u00f4nica. \n\nNa artilharia autopropulsada, temos destaque para o M109 A5, que pertence ao ex\u00e9rcito \n\nchileno, em compara\u00e7\u00e3o com o M109 A3 do EB. O Brasil, por\u00e9m, em mar\u00e7o de 2013, efetuou \n\no primeiro pagamento para a compra de obuseiros M109A5, o que dotar\u00e1 a for\u00e7a terrestre de \n\numa excelente Viatura Blindada Obuseiro Autopropulsado (VBOAP). A muni\u00e7\u00e3o do M109 A5 \n\npossui um calibre de 155 mm, e seu tiro pode atingir uma dist\u00e2ncia de at\u00e9 23.500 metros. A \n\nguarni\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por seis homens: o comandante, dois municiadores, um atirador e um \n\nauxiliar de tiro. Bem como o ex\u00e9rcito chileno, o M109 A5 brasileiro vir\u00e1 com uma atualiza\u00e7\u00e3o \n\nA5+, que melhora o controle de tiro e outros componentes auxiliares da viatura23. \n\nNa compara\u00e7\u00e3o com a artilharia por lan\u00e7amento de foguetes, o Brasil possui o sistema \n\nASTROS II, de qualidade comprovada por outros pa\u00edses do mundo, como no Oriente M\u00e9dio. \n\nPode-se destacar tamb\u00e9m a Venezuela, que possui tr\u00eas tipos de lan\u00e7adores de foguetes: BM-21, \n\n                                                 \n21 M\u00e1xima trincheira que a viatura pode ultrapassar \n22 M\u00e1ximo obst\u00e1culo que a viatura pode ultrapassar \n23 Para saber mais, ver&lt;http://portuguese.ruvr.ru/news/2013_07_29/O-Brasil-comprar-36-obuseiros-\n\nautopropelidos-dos-Estados-Unidos-9720/> \n\n\n\n60 \n\n \n\nLAR-SP, e o BM-30 (IISS, 2014). Entretanto, o ASTROS continua sendo um grande sistema \n\ndotado de poder dissuas\u00f3rio e possuidor de um grande poder de destrui\u00e7\u00e3o. Como exemplo, \n\npodemos citar que durante a Guerra do Golfo, uma das maiores preocupa\u00e7\u00f5es dos norte-\n\namericanos era neutralizar o sistema ASTROS do Iraque.24 \n\nPor \u00faltimo, veremos uma compara\u00e7\u00e3o simplificada sobre os tipos de fuzil usados por \n\ncada Ex\u00e9rcito. S\u00e3o quatro fuzis: o FAL brasileiro, o fuzil russo AK-103, o israelense Galil Ace, \n\nIndustria Militar (INDUMIL) colombiana, e o fuzil Sig Sauer 540, fabricado no Chile pela \n\nF\u00e1bricas y Maestranzas del Ej\u00e9rcito (FAMAE). De todos os fuzis, o FAL brasileiro \u00e9 o mais \n\nantigo, tendo sido adotado em 1964. Ele tamb\u00e9m carrega menos muni\u00e7\u00e3o e possui um peso \n\nmaior que as outras armas; sua muni\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \u201cpesada\u201d e sua cad\u00eancia de tiro \u00e9 compar\u00e1vel \n\n\u00e0s outras armas de menor massa e de muni\u00e7\u00e3o de calibre menor. Caso continue a tend\u00eancia \n\natual dos ex\u00e9rcitos adquirirem calibres menores, em geral 5,56 mm, o FAL poder\u00e1 ficar em \n\ndesvantagem, principalmente quanto ao uso do cartucho mais leve, que permite ao soldado \n\ncarregar mais muni\u00e7\u00e3o aliado a uma maior portabilidade. O GALIL ACE e o AK-103 tamb\u00e9m \n\npossuem vantagens quanto ao uso de al\u00e7as de mira hologr\u00e1ficas. O uso desse tipo de al\u00e7a de \n\nmira est\u00e1 previsto na fabrica\u00e7\u00e3o do fuzil IA2. \n\n \n\nQuadro 7 - Compara\u00e7\u00e3o entre fuzil padr\u00e3o \n\n IMBEL FAL \n\n(Brasil) \n\nAK-103 \n\n(Venezuela) \n\nGALIL ACE \n\n(Col\u00f4mbia) \n\nSIG SG 540 \n\n(Chile) \n\nCartucho 7,62 x 51 mm 7.62 x 39 mm 5,56 x 45 mm e 5,56 x 45 mm \n\nMassa 4500 g 3400 g Depende do modelo. \n\nNo m\u00e1ximo 3440 g \n\n3260 g \n\nCarregador 20 cartuchos 30 cartuchos 35 cartuchos 30 cartuchos \n\nRegime de tiro Semi-autom\u00e1tico; \n\nautom\u00e1tico \n\nSemi-autom\u00e1tico; \n\nautom\u00e1tico \n\nSemi-autom\u00e1tico; \n\nautom\u00e1tico \n\nSemi-autom\u00e1tico; \n\nautom\u00e1tico \n\nCad\u00eancia de tiro 700 tiros/minuto 600 tiros/minuto 700 tiros/minuto 800 tiros/minuto \n\nAlcance 700 m 500 m Depende do modelo. \n\nDe 300 a 500 m \n\n500 m \n\nFonte: Adaptado de Cavedon et. Al (2011). \n\n  \n\n Assim, podemos verificar que o Ex\u00e9rcito brasileiro possui em determinados \n\nequipamentos, como os CCP, uma obsolesc\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a outros pa\u00edses sul-americanos, \n\nparticularmente o Chile e a Venezuela. Tamb\u00e9m \u00e9 de interesse a aquisi\u00e7\u00e3o e posse de \n\n                                                 \n24Para saber mais, ver &lt;http://www.areamilitar.net/DIRECTORIO/ter.aspx?NN=23&amp;P=15> \n\n\n\n61 \n\n \n\ndeterminados meios, como os IFV. Em outras for\u00e7as armadas, tamb\u00e9m podemos detectar certas \n\ndisparidades \u2013 e por vezes maiores \u2013 que as encontradas na for\u00e7a terrestre. Por exemplo, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s for\u00e7a a\u00e9rea, o F-16 chileno e o Sukhoi SU-30 possui grande vantagem sobre os \n\nobsoletos Lockheed F-5 brasileiros. O F-16 e o SU-30 possuem um alcance maior e sistemas \n\nmais avan\u00e7ados de combate. Tal fato p\u00f5e a For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira em inferioridade, negando o \n\nsuporte a\u00e9reo e o dom\u00ednio do ar, previsto na END. \n\n N\u00e3o \u00e9 segredo que diversos pa\u00edses sul-americanos, assim como o Brasil, est\u00e3o \n\nmodernizando seu armamento. O IISS cita, al\u00e9m do Brasil, a Argentina, o Chile, a Col\u00f4mbia, \n\no Peru e a Venezuela. A Argentina est\u00e1 adquirindo principalmente ca\u00e7as, com destaque para o \n\nAT-63 Pampa II e III. O Chile pediu tr\u00eas patrulheiros de zona mar\u00edtima classe piloto-pardo em \n\n2005, sendo o primeiro entregue em 2008. A Col\u00f4mbia adquiriu para sua for\u00e7a terrestre um \n\nLAV III e uma viatura commando, ambos VBTP norte-americanos. A Venezuela adquiriu \n\nm\u00edsseis anti-a\u00e9reos S-300VM da R\u00fassia e aeronaves Y-8 chinesas.  \n\n \n\n4.5  Estrat\u00e9gia Bra\u00e7o Forte \n \n\n \n\n A seguir, visando complementar o estudo, ser\u00e1 descrita a Estrat\u00e9gia Bra\u00e7o Forte. Para \n\nse adequar \u00e0 END, o EB formulou a Estrat\u00e9gia Bra\u00e7o Forte (EBF). Ela \u00e9 composta por dois \n\nplanos: um de equipamento e outro de articula\u00e7\u00e3o, que demandar\u00e3o um investimento de 150 \n\nbilh\u00f5es de reais at\u00e9 o ano de 2030 (AG\u00caNCIA BRASILEIRA DE DESENVOLVIMENTO \n\nINDUSTRIAL, 2013). A estrat\u00e9gia utiliza o combate convencional como foco principal de seu \n\nplanejamento, e visa capacitar a for\u00e7a terrestre para o a execu\u00e7\u00e3o do trin\u00f4mio \n\nmonitoramento/controle, mobilidade e presen\u00e7a. Outros objetivos expostos na END e usados \n\nna elabora\u00e7\u00e3o da EBF est\u00e3o: \n\na) mobilidade estrat\u00e9gica para responder a qualquer agress\u00e3o;  \n\nb) articula\u00e7\u00e3o das reservas estrat\u00e9gicas para r\u00e1pida concentra\u00e7\u00e3o e emprego de for\u00e7as;  \n\nc) adensamento de unidades militares nas fronteiras;  \n\nd) prioridade para a seguran\u00e7a da Amaz\u00f4nia;  \n\ne) os conceitos de flexibilidade e elasticidade (BRASIL, 2012). \n\n \n\n\u201cO plano EBF compreende v\u00e1rios projetos de curto, m\u00e9dio e longo prazos. Os de curto \n\nprazo, at\u00e9 2014, s\u00e3o tratados como de \u201cnecessidade emergencial\u201d. O Ex\u00e9rcito dar\u00e1 \n\nprioridade absoluta a a\u00e7\u00f5es que permitam a conclus\u00e3o de projetos j\u00e1 iniciados, \n\ncompletando o n\u00edvel m\u00ednimo dos equipamentos militares e infraestrutura atuais. \n\nAlgumas \u00e1reas cr\u00edticas, como o armamento individual e sistema de defesa a\u00e9rea, com \n\n\n\n62 \n\n \nelevado grau de obsolesc\u00eancia, ser\u00e3o tamb\u00e9m atendidas com prioridade\u201d   (ABDI, \n\n2013, p.26) \n\n  \n\n A EBF possui em sua composi\u00e7\u00e3o dois planos: o Plano de Articula\u00e7\u00e3o e o Plano de \n\nEquipamento. O primeiro plano \u00e9 composto por dois programas, o programa Amaz\u00f4nia \n\nProtegida, que trata das unidades fronteiri\u00e7as e da vigil\u00e2ncia das fronteiras, bem como \u00e0 \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o das brigadas de selva; e o programa Sentinela da P\u00e1tria, que trata da \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o, reorganiza\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o das Brigadas e dos Comandos Militares de \u00c1rea, \n\ndotando-os de alto poder de fogo e alta mobilidade. O segundo plano tamb\u00e9m possui dois \n\nprogramas: o programa de Mobilidade Estrat\u00e9gica, que procura completar e modernizar os \n\nequipamentos, e o programa Combatente Brasileiro, que busca o desenvolvimento de novos \n\nequipamentos militares avan\u00e7ados tecnologicamente, privilegiando a ind\u00fastria nacional e a \n\nci\u00eancia e tecnologia produzida em territ\u00f3rio brasileiro (ABDI, 2013).  \n\nEm decorr\u00eancia da EBF e de seus programas, foram selecionados projetos priorit\u00e1rios \n\npara o Ex\u00e9rcito. Tais projetos priorit\u00e1rios, bem como os de outras for\u00e7as, comp\u00f5em o Programa \n\nde Articula\u00e7\u00e3o e Equipamento de Defesa (PAED), e procurar\u00e3o dotar as Brigadas do Ex\u00e9rcito \n\nde uma capacidade de emprego em opera\u00e7\u00f5es de defesa externa ou mesmo em suas atribui\u00e7\u00f5es \n\nsubsidi\u00e1rias, atualizando os equipamentos, meios de transporte e suprimentos, atrav\u00e9s de um \n\nefetivo programa de moderniza\u00e7\u00e3o. O LBDN apresenta sete projetos: \n\na) recupera\u00e7\u00e3o da capacidade operacional;  \n\nb) Defesa cibern\u00e9tica;  \n\nc) o blindado Guarani;  \n\nd) Sistema Integrado de Monitoramento de Fronteiras (SISFRON);  \n\ne) Sistema Integrado de Prote\u00e7\u00e3o de Estruturas Estrat\u00e9gicas Terrestres (PROTEGER); \n\nf) Sistema de Defesa Antia\u00e9rea e  \n\ng) Sistema de M\u00edsseis e Foguetes ASTROS 2020. (BRASIL, 2012). \n\nA recupera\u00e7\u00e3o da capacidade operacional visa \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nblindados utilizados atualmente pelo Ex\u00e9rcito. Aqui, destaca-se o lan\u00e7amento do carro Guarani, \n\nque ser\u00e1 fabricado pela IVECO e visa substituir as viaturas EE-9 Cascavel e EE-11 Urutu. Ele \n\n\u00e9 a nova promessa do EB; \u00e9 um VBTP sobre rodas \u00e1gil e transport\u00e1vel em aeronaves, o que \n\ncontribui para a mobilidade pretendida pela END. Ele ser\u00e1 capaz de transportar onze homens e \n\ncontar\u00e1 com um canh\u00e3o de 30 mm operado de dentro da viatura, sem a necessidade de expor o \n\natirador. Tal carro possui previs\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o para os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, \u00c1sia e \n\n\u00c1frica, sendo um meio de combate, segundo o EB, equipar\u00e1vel em termos qualitativos a outras \n\nviaturas de igual fun\u00e7\u00e3o no mundo.  \n\n\n\n63 \n\n \n\nOs carros Urutu e Cascavel s\u00e3o viaturas antigas e por isso sua substitui\u00e7\u00e3o \u00e9 de relevante \n\nimport\u00e2ncia. O primeiro \u00e9 um Ve\u00edculo Blindado de Transporte de Pessoal (VBTP), que possui \n\ncomo armamento principal uma metralhadora 12,7 mm25, al\u00e9m de tubos lan\u00e7adores de granadas \n\nfum\u00edgenas. O segundo \u00e9 utilizado pela arma de cavalaria em opera\u00e7\u00f5es de reconhecimento de \n\nterreno, contando com um canh\u00e3o de 90 mm e uma metralhadora coaxial de 7,62 mm.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos outros projetos, o SISFRON encontra-se em fase de implanta\u00e7\u00e3o, e seu \n\nobjetivo \u00e9 reduzir o prazo de resposta do Brasil frente a poss\u00edveis amea\u00e7as, com especial aten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 regi\u00e3o amaz\u00f4nica (BRASIL, 2012). Ele se apoia nas tr\u00eas diretrizes da END, \n\nmonitoramento/controle, mobilidade e presen\u00e7a, constituindo um sistema integrado de \n\nmonitoramento e interligando-se aos outros sistemas de igual fun\u00e7\u00e3o das demais for\u00e7as, \n\ntornando crucial o controle do espa\u00e7o por sat\u00e9lites e radares. \n\n \n\nFigura 6 - Sistema Integrado de Monitoramento de Fronteiras \n\n \n\n                 Fonte: BRASIL (2012) \n\n \n\nO SISFRON tamb\u00e9m ir\u00e1 colaborar para a integra\u00e7\u00e3o das diversas unidades, subunidades \n\ne grande unidades do Ex\u00e9rcito, tais como postos de controle nas fronteiras, batalh\u00f5es, divis\u00f5es \n\ne Comandos Militares de \u00c1rea, e ir\u00e1 fornecer uma s\u00e9rie de dados para os mais variados escal\u00f5es \n\ndo Ex\u00e9rcito, permitindo uma eficiente tomada de decis\u00f5es. Ele auxilia, ao mesmo tempo, no \n\natendimento do Plano Estrat\u00e9gico de Fronteiras, ao fazer o Estado presente na regi\u00e3o fronteiri\u00e7a \n\n                                                 \n25 A metralhadora de calibre 12,7 mm tamb\u00e9m \u00e9 conhecida pelo seu tipo de cartucho, .50 (ponto cinquenta). Ela \u00e9 \n\nutilizada contra blindados inimigos e para defesa antia\u00e9rea. \n\n\n\n64 \n\n \n\ne colaborar para uma maior integra\u00e7\u00e3o com \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a p\u00fablica e de ag\u00eancias \n\ngovernamentais. \n\nO PROTEGER \u00e9 um complexo programa que visa a defesa das Estruturas Estrat\u00e9gicas \n\nTerrestres que s\u00e3o de vital import\u00e2ncia para o pa\u00eds e cuja destrui\u00e7\u00e3o representaria s\u00e9ria amea\u00e7a \n\n\u00e0 seguran\u00e7a do Estado e da sociedade (BRASIL, 2012). O LBDN exp\u00f5e que \u201c[...] 90% das \n\nestruturas estrat\u00e9gicas se encontram em terra, sendo respons\u00e1veis por 56% da matriz energ\u00e9tica \n\ne 96% do PIB do pa\u00eds.\u201d (BRASIL, 2012, p.199). Atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o com outros \u00f3rg\u00e3os de \n\nseguran\u00e7a p\u00fablica, e valendo-se da reserva mobiliz\u00e1vel e da estrat\u00e9gia de presen\u00e7a \u2013 que \n\ntornam-se ent\u00e3o fundamentais \u2013 o PROTEGER procura prever, defender e alertar sobre \n\nsabotagens, ataques terroristas ou do crime organizado, bem como qualquer outra amea\u00e7a \u00e0 \n\nseguran\u00e7a. \n\nA Defesa Cibern\u00e9tica procura, bem como o PROTEGER, manter a seguran\u00e7a sobre as \n\nestruturas estrat\u00e9gicas vulner\u00e1veis a ataques cibern\u00e9ticos. O setor cibern\u00e9tico \u00e9 de \n\nresponsabilidade do Ex\u00e9rcito, segundo o LBDN, e atrav\u00e9s de determinadas a\u00e7\u00f5es de curto \n\nprazo, tal como a estrutura\u00e7\u00e3o de um Setor Cibern\u00e9tico e a constru\u00e7\u00e3o da sede do Centro de \n\nDefesa Cibern\u00e9tica; da aquisi\u00e7\u00e3o da infraestrutura de apoio, bem como de softwares e \n\nhardwares de prote\u00e7\u00e3o cibern\u00e9tica; e da capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos. Assim, se prover\u00e1 \u00e0 \n\nFor\u00e7a Terrestre de capacidade de prote\u00e7\u00e3o contra ataques \u00e0 estas estruturas (BRASIL, 2012). \n\nO projeto para o Sistema Antia\u00e9reo visa atualizar a defesa antia\u00e9rea do Ex\u00e9rcito \n\nbrasileiro para melhor atender \u00e0 demanda do Sistema de Defesa Aeroespacial Brasileiro \n\n(SISDABRA). O sistema contar\u00e1 \u201c[...] com modernos meios e sensores, bem como um sistema \n\nlog\u00edstico integrado para oferecer suporte aos equipamentos durante seu ciclo de vida.\u201d \n\n(BRASIL, 2012, p.200). J\u00e1 o programa ASTROS 2020 procura fornecer \u00e0 for\u00e7a terrestre um \n\nmeio dissuas\u00f3rio atrav\u00e9s do desenvolvimento de m\u00edsseis de alcance de at\u00e9 300 km para este \n\nsistema de lan\u00e7amento de foguetes.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n Com a an\u00e1lise de determinados documentos, como a CF de 1988, a LC n. 97 e a Doutrina \n\nMilitar de Defesa, podemos concluir que existem pontos em comum em tais documentos que \n\nnos permite extrair as linhas mestras da defesa nacional, contribuindo para o estabelecimento \n\nde uma pol\u00edtica de defesa coerente e solidificando o comportamento brasileiro na manuten\u00e7\u00e3o \n\nde sua seguran\u00e7a, na execu\u00e7\u00e3o de sua defesa, e na sua atua\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica externa. Tal fato \n\ncolabora tamb\u00e9m para a legitima\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Estado na manuten\u00e7\u00e3o de sua defesa, quando \n\ntais a\u00e7\u00f5es s\u00e3o tomadas dentro dos limites das LMDB. Tamb\u00e9m se conclui que que a pol\u00edtica de \n\ndefesa vem de uma evolu\u00e7\u00e3o que atravessou os governos FHC, Lula e Dilma, tornando-se uma \n\npol\u00edtica de Estado. Excetuando a CF, pode-se perceber que todos os documentos posteriores \n\nrelacionados \u00e0 defesa s\u00e3o extens\u00f5es e reafirma\u00e7\u00f5es dos artigos presentes no texto constitucional  \n\n A END e o LBDN reafirmam as linhas mestras tra\u00e7adas no cap\u00edtulo 2 e ao mesmo tempo \n\nfornecem novos conceitos na \u00e1rea de defesa. Importante considerar que tais documentos \n\ntamb\u00e9m estendem \u00e0 sociedade o debate sobre a defesa nacional. Pode-se dizer ent\u00e3o que as \n\nLMDB s\u00e3o a base na qual se sustenta a END e o LBDN, e sendo tais linhas formuladas a partir \n\nde leis que remetem \u00e0 CF faz com que a END e o LBDN encontrem tamb\u00e9m respaldo na Lei \n\nMaior brasileira. \n\nTanto os documentos lan\u00e7ados na d\u00e9cada de 90, bem como os lan\u00e7ados recentemente \n\nem 2008 e 2012, procuram analisar al\u00e9m do escopo da defesa, englobando tamb\u00e9m a pol\u00edtica \n\nexterna e a pol\u00edtica de desenvolvimento. Tais pol\u00edticas s\u00e3o fatores essenciais para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma s\u00f3lida pol\u00edtica de defesa. Atrav\u00e9s da pol\u00edtica externa, procura-se aproximar os pa\u00edses \n\nsul-americanos em torno do ideal comum de uma maior integra\u00e7\u00e3o, diminuindo a possibilidade \n\nde surgimento de conflitos que podem ser prejudiciais ao Brasil e ao mesmo tempo integre os \n\npa\u00edses no combate contra amea\u00e7as comuns, como o narcotr\u00e1fico. Com uma pol\u00edtica de \n\ndesenvolvimento, procura-se uma maior independ\u00eancia tecnol\u00f3gica em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses \n\ncentrais, o que significa uma maior capacidade do pa\u00eds em solucionar quest\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\nsua defesa e soberania, garantindo uma pol\u00edtica externa e de defesa mais aut\u00f4noma.  \n\nA END possui como objetivo, a curto, m\u00e9dio e longo prazo, complementar a log\u00edstica \n\nnacional para uma mobiliza\u00e7\u00e3o, se for necess\u00e1ria. Suas diretrizes encontram respaldo nas \n\nLMDB e em especial na PND, podendo a END ser considerada uma expans\u00e3o dela.  Os pontos \n\ndefendidos pela END s\u00e3o de extrema relev\u00e2ncia: \n\na) atrav\u00e9s da reestrutura\u00e7\u00e3o das FFAA, a for\u00e7a terrestre se tornar\u00e1 mais flex\u00edvel e el\u00e1stica \n\npara atuar tanto em casos de guerra irregular como convencional, de maneira r\u00e1pida e \n\n\n\n66 \n\n \n\ncoordenada, garantindo a soberania brasileira sobre seu territ\u00f3rio, a presen\u00e7a de um poder \n\nmilitar dissuas\u00f3rio e a capacidade de proje\u00e7\u00e3o externa. \n\nb) a cria\u00e7\u00e3o de uma BID aliado a um forte Complexo Acad\u00eamico-Industrial-Militar \n\ncolaborar\u00e1 para uma pol\u00edtica de desenvolvimento que, baseada em pesquisa e tecnologia, dotar\u00e1 \n\no Brasil de autonomia tecnol\u00f3gica associado ao livre exerc\u00edcio de sua soberania; \n\nc) a manuten\u00e7\u00e3o do recrutamento obrigat\u00f3rio colabora para a forma\u00e7\u00e3o de uma reserva \n\nfacilmente mobiliz\u00e1vel em casos de crise, al\u00e9m da expans\u00e3o do sentimento nacional \n\nA manuten\u00e7\u00e3o de uma capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o, visando efetivar de maneira eficiente \n\numa Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional quando for preciso \u00e9 condi\u00e7\u00e3o essencial para o cumprimento dos \n\nobjetivos expostos pelas linhas mestras da defesa e pela pr\u00f3pria END. Por isso, a MN \u00e9 \n\ncomplementada pela END.  \n\nPara o cumprimento das atribui\u00e7\u00f5es expostas na END, nota-se que em determinados \n\nequipamentos o Brasil possui vantagem em rela\u00e7\u00e3o ao seus vizinhos, como o sistema de \n\nlan\u00e7amento de foguetes ASTROS e o VBOAP M109 A5, este \u00faltimo adquirido recentemente, \n\nque fornecem e fornecer\u00e3o um excelente sistema de satura\u00e7\u00e3o de \u00e1rea. Por\u00e9m outros \n\nequipamentos de crucial import\u00e2ncia devido ao diferencial que possuem no campo de batalha, \n\ncomo carros de combate principal e carros VBTP mais modernos s\u00e3o necess\u00e1rios para superar \n\na defasagem uma vez verificada na compara\u00e7\u00e3o a outros pa\u00edses sul-americanos, em especial a \n\nVenezuela e o Chile. Para assumir os compromissos da pol\u00edtica de defesa, o EB requer uma \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o principalmente nestes equipamentos, para cumprir sua fun\u00e7\u00e3o essencial de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da soberania terrestre. \n\nTamb\u00e9m nota-se que existem programas de monitoramento, tais como o SIVAM na \n\nregi\u00e3o amaz\u00f4nica, e que j\u00e1 existem brigadas subordinadas diretamente ao Comando Militar de \n\n\u00c1rea, fato que favorece a mobilidade e garante a estrat\u00e9gia de presen\u00e7a em lugares isolados do \n\npa\u00eds. Algumas destas brigadas, como a de opera\u00e7\u00f5es especiais, se localizam na regi\u00e3o central \n\nbrasileira, prontas para atuarem em qualquer ponto do territ\u00f3rio nacional. Por\u00e9m, sabe-se que \n\nhoje a aplica\u00e7\u00e3o do trin\u00f4mio monitoramento, mobilidade e presen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 completa. Existem \n\ndeterminados locais no Brasil que n\u00e3o est\u00e3o abrigados por ele. A END pode ser vista ent\u00e3o \n\ncomo a busca por uma aplica\u00e7\u00e3o mais efetiva deste trin\u00f4mio, para garantir o que estabelece as \n\nLMDB e a CF, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de mais brigadas de alta mobilidade, do lan\u00e7amento de novos \n\nprogramas de monitoramento e a transfer\u00eancia de organiza\u00e7\u00f5es militares para regi\u00f5es centrais \n\ndo Brasil. \n\nA estrutura do MD e seus \u00f3rg\u00e3os s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para a assessoria, \n\nformula\u00e7\u00e3o, o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o da defesa nacional e, em conjunto com escolas como \n\n\n\n67 \n\n \n\na ESG e o IPC, fornecer\u00e1 an\u00e1lises mais completas e din\u00e2micas sobre situa\u00e7\u00f5es de crises que \n\npossam surgir no futuro. Ressalta-se que tais escolas tamb\u00e9m podem colaborar para uma maior \n\naproxima\u00e7\u00e3o entre civis e militares e a constru\u00e7\u00e3o de uma confian\u00e7a m\u00fatua.  \n\nAtrav\u00e9s da posse de armamento de elevado poder dissuas\u00f3rio e da aplica\u00e7\u00e3o efetiva do \n\ntrin\u00f4mio presente na END, \u00e9 que o Brasil garantir\u00e1 sua autonomia e soberania para atuar no \n\ncen\u00e1rio internacional, ao mesmo tempo que protege suas riquezas e seu futuro. Por isso, sa\u00fada-\n\nse a estrat\u00e9gia Bra\u00e7o Forte, \u00e9 que visa recuperar a capacidade do Ex\u00e9rcito para cumprir os \n\nobjetivos da pol\u00edtica de defesa. Se notamos, com um olhar mais atento, a consci\u00eancia da \n\nnecessidade de capacitar as FFAA nacionais ocorre tamb\u00e9m nos os pa\u00edses sul-americanos. Por \n\nser um fator agregador do continente, e para cumprir os desafios que lhe ser\u00e1 imposto como \n\nl\u00edder regional, o Brasil precisa tamb\u00e9m lan\u00e7ar m\u00e3o de programas de moderniza\u00e7\u00e3o militar e \n\nrecuperar a capacidade de suas FFAA. Somente com a presen\u00e7a de um forte poder dissuas\u00f3rio \n\n\u00e9 que, em um sistema an\u00e1rquico, garantir\u00e1 para o Brasil a autonomia e soberania de suas \n\ndecis\u00f5es.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n68 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAG\u00caNCIA BRASILEIRA DE DESENVOLVIMENTO INDUSTRIAL \u2013 ABDI. Estudos \n\nSetoriais de Inova\u00e7\u00e3o: Base Industrial de Defesa. Bras\u00edlia, 2010. \n\n \n\n______. Panorama da base industrial de defesa: Segmento Terrestre. Bras\u00edlia, 2013. \n\n \n\nAGUILAR, S\u00e9rgio. Pol\u00edticas de Defesa e Or\u00e7amentos Militares no Cone Sul. 2007. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.arqanalagoa.ufscar.br/abed/Integra/Sergio%20Aguilar%2002-07-\n\n07.pdf> . Acesso em 20 out. 2014 \n\n \n\nALMEIDA, Andr\u00e9 L. Organiza\u00e7\u00e3o Militar: O que \u00e9 Regimento, Divis\u00e3o, Brigada, Batalh\u00e3o \n\n(...). 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://segundaguerra.net/organizacao-militar-o-que-e-regimento-\n\ndivisao-brigada-batalhao/>. Acesso em 2 nov. 2014. \n\n \n\nANNES, Daniel B. Leopard 1A5 vs Leopard 2a4 \u2013 An\u00e1lise comparativa. 2012. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.defesanet.com.br/leo/noticia/8696/Leopard-1A5-Vs-Leopard-\n\n2A4-%E2%80%93-Analise-comparativa>. Acesso em 10 nov. 2014. \n\n \n\nARANHA, Maria L. A.; MARTINS, Maria H. P. Filosofando: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Filosofia. 2. ed. \n\nS\u00e3o Paulo: Moderna, 2002.  \n\n \n\n\u00c1REA MILITAR. ASTROS II. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.areamilitar.net/DIRECTORIO/ter.aspx?NN=23&amp;P=15>, acesso em 10 nov. \n\n2014. \n\n \n\n______. EE-9 Cascavel. 20? Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.areamilitar.net/DIRECTORIO/ter.aspx?NN=15&amp;P=15>. Acesso em: 10 nov. \n\n2014. \n\n \n\n______. Leopard 1 A5. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.areamilitar.net/DIRECTORIO/ter.aspx?NN=62&amp;P=15>, acesso em 10 nov. \n\n2014. \n\n \n\n______. Leopard 2 A 4 Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://www.areamilitar.net/DIRECTORIO/TER.aspx?nn=63>, acesso em 10 nov. 2014. \n\n \n\nAVIBRAS. Sistema ASTROS. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttps://www.avibras.com.br/site/pt/programas-militares/sistemas-astros.html>. Acesso em 13 \n\nnov. 2014. \n\n \n\nBENEVIDES, Wellington. A Estrutura do SINAMOB em face das caracter\u00edsticas do combate \n\nmoderno. Caderno de Estudos Estrat\u00e9gicos de Log\u00edstica e Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacionais, Rio de \nJaneiro, v. 1, n. 2, p. 23-33, 2010. \n\n \n\nBITTENCOURT, Priscila O. S.; CLEMENTINO, Jos\u00e9 C. Hierarquia das Leis. S\u00e3o Paulo, \n\n2012. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://fgh.escoladenegocios.info/revistaalumni/artigos/edEspecialMaio2012/Hierarquia_das_L\n\neis.pdf>. Acesso em 14 nov. 2014. \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. In: PINTO, \n\nAntonio L. T; WINDT, M\u00e1rcia C. V. S.; C\u00c9SPEDES, Livia. (Org.). C\u00f3digos Civil:  \n\nComercial; Processo Civil e Constitui\u00e7\u00e3o Federal.6. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2010. p. 17-119. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Defesa. Doutrina Militar de Defesa. 2. ed. Bras\u00edlia, 2007. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.arqanalagoa.ufscar.br/pdf/doutrina_militar_de_defesa.pdf . \n\nAcesso em 20 out. 2014  \n\n \n\n______. Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa. 2. ed. Bras\u00edlia, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.defesa.gov.br/projetosweb/estrategia/arquivos/estrategia_defesa_nacional_portu\n\ngues.pdf>. Acesso em 20 out. 2014 \n\n \n\n______. Ex\u00e9rcito. ARMAS, quadros e servi\u00e7os. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://www.eb.mil.br/web/guest/armas-quadros-e-servicos>. Acesso em 20 nov. 2014. \n\n \n\n______. Ex\u00e9rcito. Boletim do Ex\u00e9rcito n\u00ba12/2014. Bras\u00edlia, 2014. \n\n \n\n______. Livro Branco de Defesa Nacional. Bras\u00edlia, 2012. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.defesa.gov.br/arquivos/2012/mes07/lbdn.pdf> Acesso em 20 out. 2014 \n\n \n\nBRASIL. Palestra para a comiss\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es exteriores e de defesa nacional no \n\nsemin\u00e1rio de mobiliza\u00e7\u00e3o e produtos de defesa. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www2.camara.leg.br/atividade legislativa/comissoes/comissoes-\n\npermanentes/credn/eventos/anteriores/2005/seminario-de-mobilizacao-e-produtos-de-\n\ndefesa/Palestra%20Congresso%20Nacional.ppt>. Acesso em 10 out. 2014. \n\n \n\nBRASIL. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Decreto 6.017, de 17 de janeiro de 2007. Regulamenta a \n\nLei no 11.107, de 6 de abril de 2005, que disp\u00f5e sobre normas gerais de contrata\u00e7\u00e3o de \n\ncons\u00f3rcios p\u00fablicos.Bras\u00edlia, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2007/decreto/d6017.htm>. Acesso em \n\n15 de out. 2014 \n\n \n\n______. Decreto 6.592, de 2 de outubro de 2008. Regulamenta o disposto na Lei no 11.631, \n\nde 27 de dezembro de 2007, que disp\u00f5e sobre a Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional e cria o Sistema \n\nNacional de Mobiliza\u00e7\u00e3o - SINAMOB. Bras\u00edlia, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2008/Decreto/D6592.htm>. Acesso em \n\n30 de set. 2014. \n\n \n\n______. Decreto 7.970, de 28 de mar\u00e7o de 2013. Regulamenta dispositivos da Lei n\u00ba 12.598, \n\nde 22 de mar\u00e7o de 2012, que estabelece normas especiais para as compras, as contrata\u00e7\u00f5es e o \n\ndesenvolvimento de produtos e sistemas de defesa, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.Bras\u00edlia, 2013. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-\n\n2014/2013/Decreto/D7970.htm>. Acesso em 12 de out. 2014 \n\n \n\n______. Decreto n\u00ba5.484, de 30 de junho de 2005. Aprova a Pol\u00edtica de Defesa Nacional, e \n\nd\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-2006/2005/Decreto/D5484.htm>. Acesso \n\nem 26 de set. 2014 \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n______. Emenda Constitucional n\u00ba19, de 04 de junho de 1998. Modifica o regime e disp\u00f5e \n\nsobre princ\u00edpios e normas da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, servidores e agentes pol\u00edticos, controle \n\nde despesas e finan\u00e7as p\u00fablicas e custeio de atividades a cargo do Distrito Federal, e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias.Bras\u00edlia, 1998. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc19.htm>. Acesso em \n\n15 de out. 2014. \n\n \n\n______. Emenda Constitucional n\u00ba23, de 2 de setembro de 1999. Altera os arts. 12, 52, 84, \n\n91, 102 e 105 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal (cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Defesa). Bras\u00edlia, 1999. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc23.htm>. Acesso em \n\n22 de set. 2014 \n\n \n\n______. Lei 12.598, de 21 de mar\u00e7o de 2012.Estabelece normas especiais para as compras, \n\nas contrata\u00e7\u00f5es e o desenvolvimento de produtos e de sistemas de defesa; disp\u00f5e sobre regras \n\nde incentivo \u00e0 \u00e1rea estrat\u00e9gica de defesa; altera a Lei no 12.249, de 11 de junho de 2010; e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2012/Lei/L12598.htm>. Acesso em 10 \n\nde out. 2014.  \n\n \n\n______. Lei 4.735, de 17 de agosto de 1964. Lei do Servi\u00e7o Militar. Bras\u00edlia, 1964. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l4375.htm>. Acesso em 10 de out. \n\n2014.  \n\n \n\n______. Lei n\u00ba11.631, de 27 de dezembro de 2007. Disp\u00f5e sobre a Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional e \n\ncria o Sistema Nacional de Mobiliza\u00e7\u00e3o - SINAMOB. Bras\u00edlia, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2007/Lei/L11631.htm>. Acesso em 28 \n\nde set. 2014. \n\n \n\n______. Lei n\u00ba117, de 2 de setembro de 2004. Altera a Lei Complementar no 97, de 9 de \n\njunho de 1999, que disp\u00f5e sobre as normas gerais para a organiza\u00e7\u00e3o, o preparo e o emprego \n\ndas For\u00e7as Armadas, para estabelecer novas atribui\u00e7\u00f5es subsidi\u00e1rias.Bras\u00edlia, 2004. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/lcp117.htm>. Acesso em 24 de \n\nset. 2014. \n\n \n\n______. Lei n\u00ba136, de 25 de agosto de 2010. Altera a Lei Complementar no 97, de 9 de junho \n\nde 1999, que \u201cdisp\u00f5e sobre as normas gerais para a organiza\u00e7\u00e3o, o preparo e o emprego das \n\nFor\u00e7as Armadas\u201d, para criar o Estado-Maior Conjunto das For\u00e7as Armadas e disciplinar as \n\natribui\u00e7\u00f5es do Ministro de Estado da Defesa.Bras\u00edlia, 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/lcp136.htm>. Acesso em 24 de set. 2014. \n\n \n\n______. Lei n\u00ba8.183, de 11 de abril de 1991. Disp\u00f5e sobre a organiza\u00e7\u00e3o e o funcionamento \n\ndo Conselho de Defesa Nacional e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 1991. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L8183.htm>. Acesso em 22 de set. 2014 \n\n \n\n______. Lei n\u00ba97, de 9 de junho de 1999. Disp\u00f5e sobre as normas gerais para a organiza\u00e7\u00e3o, \n\no preparo e o emprego das For\u00e7as Armadas.. Bras\u00edlia, 1999. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/lcp97.htm>. Acesso em 22 de set. 2014.  \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\nCAVEDON, R. et al. Pol\u00edtica Externa e de Seguran\u00e7a Brasileira.  Texto para Discuss\u00e3o na \n\nDisciplina de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais Contempor\u00e2neas do Curso de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\nda Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2011. N\u00e3o publicado. \n\n \n\nDUNNIGAN, James F.How to make war. 4th ed. Nova Iorque: Harper Collins, 2003.  \n\n \n\nFOR\u00c7AS TERRESTRES. Iveco entrega cent\u00e9simo blindado Guarani produzido no \n\nBrasil. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.forte.jor.br/2014/09/29/iveco-entrega-centesimo-\n\nblindado-guarani-produzido-no-brasil/>, Acesso em 13 nov. 2014 \n\n \n\nGLOBAL SECURITY. M2 AND M3 Bradley Fighting Vehicle Systems (BFVS). \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.globalsecurity.org/military/systems/ground/m2.htm>, acesso em \n\n10 nov. 2014. \n\n \n\nGOULART, Fernando. A\u00e7\u00e3o sob Fogo!. Rio de Janeiro: BIBLIEX, 2012. \n\n \n\nINTERNATIONAL INSTITUTE FOR STRATEGIC STUDIES \u2013 IISS.The Military \n\nBalance 2014. London, 2014.  \n\n \n\nISHIDA, Eduardo. Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a Integrada da Amaz\u00f4nia. 20?. Dispon\u00edvel em:&lt;\n\nhttp://www.arqanalagoa.ufscar.br/abed/Integra/Eduardo%20Ishida,%2013-08-07.pdf> Acesso \n\nem 15 out. 2014. \n\n \n\nLEAL, Jos\u00e9 A. Servi\u00e7o Militar Obrigat\u00f3rio: a Alternativa adequada. PADECEME, Rio de \n\nJaneiro, n. 17, p. 4-9, 2008. \n\n \n\nLIMA, Reinaldo N. O. Linhas Mestras da Doutrina Brasileira de Defesa. A Defesa Nacional, \n\nRio de Janeiro, n. 808, p. 3-13, 2007. \n\n \n\nLOUREN\u00c7\u00c3O, Humberto J. A defesa nacional e a Amaz\u00f4nia: o sistema de vigil\u00e2ncia da \n\nAmaz\u00f4nia. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia Pol\u00edtica) UNICAMP, Campinas, 2003. \n\n \n\nMERLO, Renan V. Imbel IA2, o sucessor do velho guerreiro. 20?.Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sangueverdeoliva.com.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=12\n\n6:imbel-ia2-o-sucessor-do-velho-guerreiro&amp;catid=15&amp;Itemid=107&amp;lang=en>. Acesso em 2 \n\nnov. 2014. \n\n \n\nMONTEIRO, Valeska F. et al. Estrutura Organizacional das For\u00e7as Armadas, Servi\u00e7o \n\nMilitar e Doutrina: os processos de brigadiza\u00e7\u00e3o e profissionaliza\u00e7\u00e3o e o caso brasileiro. \n\n2014. (Texto para Discuss\u00e3o da Oficina de Estudos Estrat\u00e9gicos do Curso de Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais). N\u00e3o publicado. \n\n \n\nPINHEIRO, \u00c1lvaro S. Guerrilha na Amaz\u00f4nia: uma experi\u00eancia no passado, presente e \n\nfuturo. nov. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.defesanet.com.br/toa/noticia/5195/TOA-\n\nGUERRILHA-NA-AMAZONIA--A-Experiencia-do-Rio-Traira----Parte-3>. Acessoem 15 \n\nnov. 2014. \n\n \n\nPINHEIRO, \u00c1lvaro S. Servi\u00e7o Militar: obrigat\u00f3rio ou volunt\u00e1rio? PADECEME, Rio de \n\nJaneiro, n. 14, p. 84-91, 2007. \n\n \n\nhttp://www.globalsecurity.org/military/systems/ground/m2.htm\nhttp://www.defesanet.com.br/toa/noticia/5195/TOA-GUERRILHA-NA-AMAZONIA--A-Experiencia-do-Rio-Traira----Parte-3\nhttp://www.defesanet.com.br/toa/noticia/5195/TOA-GUERRILHA-NA-AMAZONIA--A-Experiencia-do-Rio-Traira----Parte-3\n\n\n72 \n\n \n\nRACY, Joaquim C.; SILBERFELD, Jean-Claude E. Defesa nacional, complexo industrial \n\nmilitar e mobiliza\u00e7\u00e3o industrial: apontamentos para a mobiliza\u00e7\u00e3o nacional. Revista de \n\nEconomia Mackenzie, S\u00e3o Paulo, v. 3, n. 3,p. 53-71, 2005. \n\n \n\nSTEWART JR., Walter L. O Ex\u00e9rcito de Volunt\u00e1rios: ainda podemos reivindicar que \u00e9 um \n\nsucesso? MilitaryReview, Fort Leavenworth, v. 87, n. 1, p. 26-34, 2007. \n\n \n\nVAL, Sylvio S. Complexo Industrial Militar x Complexo de Defesa. 2009.  Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.unifa.aer.mil.br/seminario3_pgrad/trabalhos_2009/Sylvio%20dos%20Santos%\n\n20Val.pdf>;. Acesso em 15 out. 2014. \n\n \n\nVOZ DA R\u00daSSIA. Brasil comprar\u00e1 36 obuseiros autopropelidos dos Estados Unidos. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://portuguese.ruvr.ru/news/2013_07_29/O-Brasil-comprar-36-obuseiros-\n\nautopropelidos-dos-Estados-Unidos-9720/>. Acesso em 12 nov. 2014. \n\nhttp://portuguese.ruvr.ru/news/2013_07_29/O-Brasil-comprar-36-obuseiros-autopropelidos-dos-Estados-Unidos-9720/\nhttp://portuguese.ruvr.ru/news/2013_07_29/O-Brasil-comprar-36-obuseiros-autopropelidos-dos-Estados-Unidos-9720/"}]}}}