{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21648"}, {"@name": "filename", "#text": "5419_RodriguesArtigo_SPCE-SEC.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1  \n\n \n\n- , \n\nS\u00e9rie Debates e Perspectivas \n\n\n\n2  \n\n \n\n  \n\n....1)\\ \n\nf IA \n,,~ \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Comparada \npara al\u00e9m dos n\u00fameros \nContextos Locais, Realidades Nacionais \ne Processos T ransnacionais \n\nComparative Education \nbeyond the numbers \nLocal Contexts, Nacional Realities \nand Transnational Processes \n\nUniversidade Lus\u00f3fona \n25-27JANEIRQ JANUARn016 \nLisboa, Usbon \n\nAtas da l' Confer\u00eancia Internacional \nSociedade Portuguesa de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o \nSec\u00e7\u00e3o de Educa\u00e730 Comparada \nLisboa, Janeiro de 2016 \n\nFicha T kni<a \n\noJi \n\nAm \n~ li] IJ IJ \n\n(entro de Estudos Interdiscip/illares ['fll Educa\u00e7\u00e3o eDesenvolvimento (CeiEO) e Sociedade ponuguesa de Cj\u00eancias \nda Educa\u00e7~o - Seqoo de Educa\u00e7:io Comparada (SPCE-SECl \nOrganizadores: Carla Galego, Maria Manuel Calvet Ricardo &amp; Ant\u00f3nio Teodoro \n\" edi\u00e7Ao: Edi\u00e7Oes Universit\u00e1rias Lus\u00f3fonas, Dezembro de 2017 \nCohx:io Ci\u00eancias da Educa\u00e7:io - S\u00e9rie Debates e Perspectivas \nDesign gr\u00e1fico: Rute MuchacholCOFAC \nPagina\u00e7Ao: Modos de Ver \nISBN: 978-989-757-035-3 \n\nTodos os direitos desta edi\u00e7:io resefVados por: \nCentro de Estudos Interdisciplinares em Educa\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (CeiEO) e Edi\u00e7\u00f5es Universit\u00e1rias lus\u00f3fonas \nCampo Grande, 376, 1749\u00b7024lisboa \nEmail: se<retariado.ceied@ulusofona.pt;edicoes.lU50f00a@Ulusofonapt \n\n\\ ' \n\nCON~ \nFEREN \nCIA \nCQNFERENCE \n\nsec \ns p c e \n\n\n\n4  \n\nO perfil de gest\u00e3o e o estilo de lideran\u00e7a de um diretor de uma organiza\u00e7\u00e3o educativa-quadros de refer\u00eancia de diferentes \npa\u00edses, Sandra A. Can\u00e1rio C. Ribeiro .............................................................................................................................................................................................................. 228 \n\nOs perfis dos gestores e os resultados institucionais em um programa de governo de oferta de educa\u00e7\u00e3o profissional no \nPiau\u00ed, Rosilda Maria Alves &amp; Evelyn Seligmann Feitosa .................................................................................................................................................................. 235 \n\nAtua\u00e7\u00e3o dos foruns estaduais permanentes de apoio ao proghrama de forma\u00e7\u00e3o de professores nois Estados do \nAmazonas e do Piau\u00ed, Francinete Massulo Corr\u00eaa &amp; Rosilda Maria Alves.......................................................................................................................... 250 \n\nPortugal, 1759-1772: Institui\u00e7\u00e3o do sistema educativo estatal, com especial refer\u00eancia a Pombal e ao ensino comercial e \ncontabil\u00edstico, Miguel Gon\u00e7alves &amp; Susana da Fonseca Ribeiro ................................................................................................................................................ 257 \n\nSupervis\u00e3o pedag\u00f3gica: uma ca\u00e7a \u00e0s bruxas ou \u00e0s boas pr\u00e1ticas? Fernando M. F. Rodrigues Silva &amp; Ant\u00f3nio Bernardo M. \nPinto .................................................................................................................................................................................................................................................................................. 268 \n\nA forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores: mudan\u00e7as e outras perspectivas para o trabalho docente, Jane do Carmo Machado &amp; \nMary Rangel ................................................................................................................................................................................................................................................................. 281 \n\nCurr\u00edculo, pol\u00edticas e forma\u00e7\u00e3o em Curitiba: algumas pondera\u00e7\u00f5es, Claudia Madruga Cunha .............................................................................. 293 \n\nQue supervis\u00e3o? Que supervisor? Que pr\u00e1ticas? As ideias de educadores/professores, Clarinda Barata &amp; Susana Reis ...................... 298 \n\nDa colonidade \u00e0 descolonidade do Ensino Superior em Angola, Teresa de Jesus Portelinha Almeida Patatas ............................................ 305 \n\nTecnologias digitais da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o na aula universit\u00e1ria: configura\u00e7\u00f5es na reforma curricular da \nlicenciatura em Express\u00e3o Gr\u00e1fica da UFPE, Elizabeth Cristina Rosendo Tom\u00e9 da Silva &amp; K\u00e1tia Maria da Cruz Ramos ............................ 312 \n\nForma\u00e7\u00e3o Docente no Decreto-Lei n\u00ba 79/2014: governando com os n\u00fameros da OCDE, Maria Geralda Oliver Rosa ............................ 318 \n\nEl Programa de Apoyo al Sector Educativo del MERCOSUR: entre propuestas de integraci\u00f3n y limitaciones en la \nimplementaci\u00f3n de reformas en la formaci\u00f3n de profesorado, Guillermo Ram\u00f3n Ruiz............................................................................................... 324 \n\nHist\u00f3ria e embates pol\u00edticos do sindicalismo docente universit\u00e1rio latino-americano.  Estudo comparado entre Argentina, \nCol\u00f4mbia e M\u00e9xico entre 1990-2010, Lu\u00eds Roberto Beserra de Paiva &amp; Carlos Bauer .................................................................................................... 336 \n\nModelos de gest\u00e3o e pr\u00e1ticas profissionais de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos enfermeiros em unidades de cuidados intensivos: \numa proposta de estudo comparado, Ana Macedo, Vilanice Alves P\u00fcschel &amp; K\u00e1tia Grillo Padilha ...................................................................... 350 \n\nA Trajet\u00f3ria do Movimento Docente no Maranh\u00e3o, Vanessa Dantas &amp; Carlos Bauer ................................................................................................... 356 \n\nA Influ\u00eancia do Pensamento Pedag\u00f3gico de Maria Arag\u00e3o  no Maranh\u00e3o, Vanessa Dantas &amp; Claudiana Pinheiro . ............................... 368 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ao estudo do conhecimento do modelo de gest\u00e3o escolar de uma organiza\u00e7\u00e3o do antigo regime: o Col\u00e9gio \nReal dos Nobres, 1766, Miguel Gon\u00e7alves &amp; Susana da Fonseca Ribeiro ............................................................................................................................. 374 \n\nAs lutas sindicais dos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o do SINPRO-OSASCO em tempos de transi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (1986-2010), \nMaria Crisneil\u00e2ndia Bandeira de Oliveira &amp; Carlos Bauer ................................................................................................................................................................. 387 \n\nO  V\u00eddeo no processo de ensino aprendizagem das ci\u00eancias: contribui\u00e7\u00f5es para um equil\u00edbrio entre oferta educativa  e \nprocura em Angola, Marco Lu\u00eds \u2026 ............................................................................................................................................................................................................... 395 \n\nCompreender as necessidades de forma\u00e7\u00e3o de educadores  e de professores para a resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos na inf\u00e2ncia, \nMaria Helena Guerra Pratas, In\u00eas Vasconcelos Horta &amp; Nuno Amado ...................................................................................................................................... 403 \n\nA forma\u00e7\u00e3o e o perfil dos professores de Biologia na cidade de Jaguaribe (Cear\u00e1, Brasil) e professores de Biologia  e \nGeologia na cidade de Bragan\u00e7a (Portugal), Francisca Valkiria Gomes de Medeiros, Maria Jos\u00e9 Afonso Magalh\u00e3es Rodrigues \n&amp; C\u00edcero Ant\u00f4nio Maia Cavalcante ................................................................................................................................................................................................................. 411 \n\nProte\u00e7\u00e3o e acolhimento da crian\u00e7a no contexto n\u00e3o formal: hist\u00f3ria social da inf\u00e2ncia na contemporaneidade, Ernesto \nCandeias Martins &amp; Susana I. B\u00e1rtolo Martins .......................................................................................................................................................................................... 419 \n\nA Comparative research about teachers\u2019 citizenship  and professional competences, Maria Helena Guerra Pratas, Sandra \nChistolini &amp; El?bieta Wo?od?ko ......................................................................................................................................................................................................................... 429 \n\nUna visi\u00f3n del liderazgo educativo a trav\u00e9s del prisma del liderazgo distribuido: caso de estudio de una escuela de \nMadrid, Espa\u00f1a, Ingrid del Valle Garc\u00eda Carre\u00f1o ................................................................................................................................................................................... 437 \n\nUma proposta de leitura cartogr\u00e1fica de uma nova territorialidade em sala de aula: Sud\u00e3o do Sul, M\u00e1rcio Jos\u00e9 Celeri &amp; \nJudite Azevedo do Carmo .................................................................................................................................................................................................................................... 450 \n\nmariarodrigues\nRealce\n\n\n\n411  \n\nA FORMA\u00c7\u00c3O E O PERFIL DOS PROFESSORES DE BIOLOGIA NA CIDADE \nDE JAGUARIBE (CEAR\u00c1, BRASIL) E PROFESSORES DE BIOLOGIA  \n\nE GEOLOGIA NA CIDADE DE BRAGAN\u00c7A (PORTUGAL) \n\nFrancisca Valkiria Gomes de Medeiros \nInstituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1 \n\n \nMaria Jos\u00e9 Afonso Magalh\u00e3es Rodrigues \n\nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o, Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a \n \n\nC\u00edcero Ant\u00f4nio Maia Cavalcante \nInstituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1  \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o e Enquadramento \n\n\u00c0 escola (institui\u00e7\u00e3o de ensino formal) n\u00e3o cabe o papel de redentora da sociedade. Contudo, sem d\u00favida, o seu \npapel social \u00e9 estrat\u00e9gico para qualquer modelo de sociedade, inclusive para a luta por um projeto de sociedade \nmais igualit\u00e1ria e mais justa. Segundo Saviani (2008), a pedagogia verdadeiramente revolucion\u00e1ria \u00e9 cr\u00edtica, e por \nser cr\u00edtica sabe-se verdadeiramente condicionada. N\u00e3o \u00e9 o determinante principal da sociedade, mas \u00e9 secund\u00e1ria \ne por isso decis\u00f3ria. Nesse sentido, acrescenta-se a esta ideia a concep\u00e7\u00e3o de Freire (2005), que acredita em uma \neduca\u00e7\u00e3o escolar que libertar, politizar e construir. Atrav\u00e9s de um sistema educacional de qualidade, a hist\u00f3ria de \numa na\u00e7\u00e3o, a est\u00f3ria de um povo pode ser transformada.  \n\nNo que se refere \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica de mais qualidade no Brasil, Saviani (2011) afirma que as \nra\u00edzes das dificuldades de uma na\u00e7\u00e3o passam pela sua pol\u00edtica educacional e que a prioridade do pa\u00eds devem ser os \ninvestimentos em educa\u00e7\u00e3o. Para o referido autor, diante deste quadro, \u00e9 crucial tomar a dif\u00edcil decis\u00e3o de colocar a \neduca\u00e7\u00e3o como prioridade social e pol\u00edtica de uma na\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 importante destacar que a efetiva\u00e7\u00e3o de qualquer pol\u00edtica p\u00fablica que almeje a qualidade do sistema educativo \npassa pelo corpo de docentes e pelas suas condi\u00e7\u00f5es de trabalho. \u00c9 no trabalho do quotidiano, em sala de aula, que os \ndocentes trabalham e se desenvolvem profissionalmente. Entretanto, os professores s\u00e3o condicionados por v\u00e1rios \nfatores, desde a estrutura f\u00edsica das escolas, dos sal\u00e1rios e, tamb\u00e9m, pelos interesses pol\u00edticos e pelas rela\u00e7\u00f5es sociais. \nAssim, compreendemos que \u00e9 uma tarefa extremante dif\u00edcil contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de jovens e crian\u00e7as com suas \nhist\u00f3rias de vida, muitas vezes quebradas pela desordem e pelas injusti\u00e7as sociais (Arroyo, 2013).  \n\nSegundo Cury (2010) o docente ocupa, atualmente, a posi\u00e7\u00e3o de facilitador, de \u201cmeio-campo\u201d entre o aluno e o \nconhecimento. Sem a media\u00e7\u00e3o que o educador faz entre o discente e o saber organizado, o aprendizado significativo \ntorna-se um processo mais espinhoso. Neste papel, surge o protagonismo docente e a real necessidade da valoriza\u00e7\u00e3o \ndo professor. \n\nDessa forma, para Freire \u201ca luta dos professores em defesa dos seus direitos e de sua dignidade deve ser entendida \ncomo um momento importante de sua pr\u00e1tica docente, enquanto pr\u00e1tica \u00e9tica\u201d (1996, p. 66). \n\nA luta por melhores condi\u00e7\u00f5es para o trabalho docente justifica-se segundo Cavalcante &amp; Lima (2014), porque a \nescola tem uma nova fun\u00e7\u00e3o na sociedade moderna, na qual aprender a ler e escrever j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o suficientes. Torna-\nse necess\u00e1rio trabalhar o aluno em todos os seus aspectos humanos. Dessa forma, \u00e9 necess\u00e1ria a forma\u00e7\u00e3o de um \n\u201cnovo professor\u201d que esteja preparado para trabalhar com este \u201cnovo aluno\u201d, um aluno protagonista de sua \naprendizagem e forma\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n412  \n\nSendo assim, o professor bem preparado deve sempre questionar-se sobre suas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sua fun\u00e7\u00e3o \nsocial, sua pr\u00e1tica e seus conhecimentos, avaliando-se continuamente. Para Rodrigues et al. (2011) o educador \ndeve ser capaz de desenvolver t\u00e9cnicas e atividades pr\u00e1ticas que despertem no aluno o interesse pelos conte\u00fados, \nauxiliando-o a se tornar um ser pensante, cr\u00edtico e construtivo, capaz de refletir sobre uma dada situa\u00e7\u00e3o e atuar \nperante ela de maneira l\u00facida.  \n\nPerante este contexto, o objeto de estudo desta pesquisa foi a forma\u00e7\u00e3o e o trabalho docente no Ensino de Biologia, \numa vez que a ci\u00eancia \u00e9 atualmente o impulso maior para o desenvolvimento da sociedade e consequentemente o \nensino das ci\u00eancias \u00e9 fundamental para o progresso da humanidade (Giassi, 2009). Como refere Rodrigues (2011) \no ensino das ci\u00eancias de qualidade, desde cedo, evita a constru\u00e7\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es que se afastam \ndas concep\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e favorece as aprendizagens posteriores, bem como o desenvolvimento de \ncompet\u00eancias por parte dos alunos, como tal, \u00e9 necess\u00e1rio que, para al\u00e9m do investimento na forma\u00e7\u00e3o inicial, \nsejam desenvolvidas medidas para proporcionem forma\u00e7\u00e3o a todos os professores em exerc\u00edcio sobre o ensino das \nci\u00eancias. \n\nNeste estudo, em particular, \u00e9 importante salientar que se analisou comparativamente a doc\u00eancia em Biologia nas \ncidades de Jaguaribe, Cear\u00e1, Brasil e em Bragan\u00e7a, Portugal na percep\u00e7\u00e3o dos professores com base nas \nlegisla\u00e7\u00f5es que regem o sistema de ensino de ambos os pa\u00edses. Portanto, o trabalho analisar\u00e1 tr\u00eas aspectos nas \nduas realidades: a forma\u00e7\u00e3o docente, o perfil profissional dos professores e as condi\u00e7\u00f5es para o trabalho docente. \n\nNeste contexto a partir deste momento, ser\u00e1 realizada uma breve discri\u00e7\u00e3o sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores de Biologia no Brasil e em Portugal para que os dados apresentados sejam melhores compreendidos \nnos resultados e discuss\u00e3o do trabalho. \n\nNo Brasil, as licenciaturas s\u00e3o cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores, que habilitam os indiv\u00edduos para o trabalho \ndocente em escolas de Ensino Infantil, Ensino Fundamental, Ensino M\u00e9dio e mesmo Ensino Superior. De acordo com \no Artigo 62 da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, \n\na forma\u00e7\u00e3o docente para atuar na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica far-se-\u00e1 em n\u00edvel superior, em curso de licenciatura de \ngradua\u00e7\u00e3o plena, em universidades e institutos superiores de educa\u00e7\u00e3o admitida, como forma\u00e7\u00e3o m\u00ednima para \no exerc\u00edcio do magist\u00e9rio na educa\u00e7\u00e3o infantil, e nas quatro primeiras s\u00e9ries do ensino fundamental, e a \noferecida em n\u00edvel m\u00e9dio, na modalidade Normal. (Senado Federal do Brasil, Lei n.\u00b0 9.394 - LDB, 1996) \n\nPara o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o de Portugal, o desafio da qualifica\u00e7\u00e3o dos portugueses exige professores cada vez \nmelhor qualificados, pois o \u00eaxito no ensino e nos resultados na aprendizagem est\u00e1 estreitamente vinculado com a \nqualifica\u00e7\u00e3o profissional dos professores. Para garantir este fim, a Europa promulgou oficialmente a Declara\u00e7\u00e3o de \nBolonha em junho de 1999 (The Bologna Declaration, 19 June 1999).  \n\nNesse acordo, h\u00e1 oficialmente dois ciclos. O primeiro \u00e9 correspondente ao grau de licenciatura, que oferece ao \nindiv\u00edduo condi\u00e7\u00f5es para o pleno exerc\u00edcio de atividades em \u00e1reas t\u00e9cnicas no mercado de trabalho e eventuais \nespecializa\u00e7\u00f5es. Pode ter dura\u00e7\u00e3o entre seis e oito semestres. O segundo ciclo corresponde ao grau de Mestre e \ntem tempo de dura\u00e7\u00e3o estimado entre tr\u00eas a quatro semestres. Estes devem obedecer aos par\u00e2metros de cr\u00e9ditos \nestabelecidos pelas institui\u00e7\u00f5es formadoras. \n\nPortanto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores, em Portugal, para que um profissional possa exercer a doc\u00eancia, \nal\u00e9m de ser licenciado, \u00e9 necess\u00e1rio obrigatoriamente o t\u00edtulo de mestre. \n\nCom a transforma\u00e7\u00e3o da estrutura dos ciclos de estudos do ensino superior, no contexto do Processo de Bolonha, \no n\u00edvel para o exerc\u00edcio da doc\u00eancia ser\u00e1 agora o de mestrado, o que demonstra o esfor\u00e7o de eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \nqualifica\u00e7\u00e3o do corpo docente com vista a refor\u00e7ar a qualidade da sua prepara\u00e7\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o do respectivo \nestatuto s\u00f3cio profissional. (Minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o de Portugal, Decreto-Lei n.\u00ba 43/2007) \n\nDesta forma, o professor de Biologia no Brasil deve possuir licenciatura em Biologia e o professor portugu\u00eas de \nBiologia e Geologia (disciplina conjugada) dever\u00e1 ter forma\u00e7\u00e3o inicial em Biologia e Geologia, sendo, por vezes, \nfacultada a forma\u00e7\u00e3o apenas em Biologia ou Geologia. \n\n\n\n413  \n\nFinalizando a breve descri\u00e7\u00e3o do perfil de forma\u00e7\u00e3o docente em ambos os pa\u00edses, salienta-se que o objetivo deste \ntrabalho \u00e9 tra\u00e7ar o perfil de forma\u00e7\u00e3o e de trabalho pedag\u00f3gico dos professores de Biologia das escolas de Ensino \nM\u00e9dio da cidade de Jaguaribe, Cear\u00e1, Brasil e dos professores de Biologia e Geologia das escolas de Ensino \nSecund\u00e1rio da cidade portuguesa de Bragan\u00e7a. \n\n \nMetodologia \n\nEsta pesquisa foi realizada na cidade brasileira de Jaguaribe e na cidade de Bragan\u00e7a, em Portugal. O munic\u00edpio de \nJaguaribe est\u00e1 localizado na regi\u00e3o conhecida como vale do Jaguaribe. A cidade possui tr\u00eas escolas p\u00fablicas de \nEnsino M\u00e9dio na sede e mais tr\u00eas escolas p\u00fablicas localizadas nos distritos pertencentes ao munic\u00edpio, sendo duas \nanexos escolares. Al\u00e9m disso, possui um importante centro de Ensino Superior, o Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, \nCi\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1 (IFCE). Esse munic\u00edpio tem como principal atividade econ\u00f4mica a produ\u00e7\u00e3o de queijo \ne derivados do leite.  \n\nBragan\u00e7a situa-se na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, no Nordeste Transmontano de Portugal. Possui tr\u00eas agrupamentos de \nescolas em que \u00e9 leccionado o ensino secund\u00e1rio de biologia e uma das maiores institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior em \nPortugal que impulsiona o estilo de vida bragantino, o Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a (IPB).  \n\nA pesquisa caracteriza-se como qualitativa, de natureza descritiva e interpretativa. A investiga\u00e7\u00e3o qualitativa \nproporciona a compreens\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 do fen\u00f3meno pesquisado mas, tamb\u00e9m, dos contextos que influenciam a \nsitua\u00e7\u00e3o na qual a pesquisa estar\u00e1 emersa. O ambiente natural onde os factos ocorrem deve ser o local onde o \ninvestigador, como agente principal da pesquisa, deve atuar. Assim, o processo torna-se de import\u00e2ncia superior \nao resultado. Por conseguinte, as informa\u00e7\u00f5es recolhidas da eventual pesquisa ser\u00e3o comummente descritivas \n(L\u00fcdke &amp; Andr\u00e9, 1986). \n\nO estudo teve como amostra sete professores de Biologia, totalizando 77,77% dos que atuavam nas seis escolas \np\u00fablicas de Ensino M\u00e9dio do munic\u00edpio de Jaguaribe e dezesseis professores de Biologia e Geologia do Ensino \nSecund\u00e1rio de Bragan\u00e7a, totalizando 94,11% do quadro docente atuante na disciplina. Os restantes docentes n\u00e3o \nparticiparam no estudo alegando motivos pessoais.  \n\nA pesquisa foi conduzida em quatro etapas: pesquisa bibliogr\u00e1fica, elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos de coletas de dados, \npesquisa de campo e an\u00e1lise dos resultados, que ocorreram entre o per\u00edodo de fevereiro de 2013 a fevereiro de 2015.  \n\nNa primeira etapa, que foi a pesquisa bibliogr\u00e1fica, trabalhou-se com a an\u00e1lise e descri\u00e7\u00e3o, nas quais se buscou a \napropria\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que permitissem a compreens\u00e3o sobre o Ensino de Biologia nas duas realidades \ndistintas j\u00e1 referidas.  \n\nA segunda etapa compreendeu o per\u00edodo de elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos de coleta de dados, optamos pela \nentrevista semiestruturada, levando em considera\u00e7\u00e3o as etapas pr\u00e9vias para a obten\u00e7\u00e3o destes, e que mais adiante \nabordaremos. Minayo (1994) afirma que a entrevista possibilita ao pesquisador obter informa\u00e7\u00f5es contidas na fala \ndos atores sociais, enquanto o processo de filmagem permite reter v\u00e1rios aspectos do universo pesquisado. \n\nJ\u00e1 na terceira etapa, que compreendeu a pesquisa de campo, se buscou tra\u00e7ar o perfil dos profissionais \nentrevistados, a pr\u00e1tica docente, e outros fatores.  \n\nDesta forma, a pesquisa em campo aconteceu mediante a elabora\u00e7\u00e3o de um gui\u00e3o de entrevista, os diretores das \nrespectivas escolas e os professores que fizeram parte da amostra tiveram conhecimento pr\u00e9vio do conte\u00fado, que \ndepois de aceite foi protocolado, dando-se in\u00edcio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. Desta forma, os professores \nentrevistados foram aqueles que concordaram com os objetivos e os m\u00e9todos do estudo. As entrevistas duraram \nem m\u00e9dia 30 minutos cada. \n\nNa coleta de dados, a amostra para a pesquisa foi escolhida por conveni\u00eancia atrav\u00e9s de m\u00e9todos n\u00e3o \nprobabil\u00edsticos, utilizando como principais crit\u00e9rios a disponibilidade, e que os professores estivessem em pleno \nexerc\u00edcio de suas atividades docentes em sala de aulas para turmas de Ensino M\u00e9dio no Brasil, e Ensino Secund\u00e1rio \nem Portugal. A obten\u00e7\u00e3o dos dados foi realizada atrav\u00e9s de entrevistas gravadas com \u00e1udio e v\u00eddeo com os \n\n\n\n414  \n\ndocentes, especificamente, treze em Bragan\u00e7a e seis em Jaguaribe, e escrita com os professores que preferiram, no \ncaso, tr\u00eas em Bragan\u00e7a e um em Jaguaribe.  \n\nA quarta parte da pesquisa compreendeu a an\u00e1lise dos dados, que ocorreu atrav\u00e9s da an\u00e1lise de conte\u00fados das \nentrevistas. \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos dados, os resultados obtidos com base na legisla\u00e7\u00e3o de cada pa\u00eds vigente e na literatura \npertinente foram confrontados e triangulados permitindo-nos a sua an\u00e1lise e discuss\u00e3o, que apresentamos no \nponto seguinte. \n\n \n\nResultados e discuss\u00e3o \n\nOs resultados da pesquisa mostram que todos os professores de Biologia de Bragan\u00e7a apresentam faixa et\u00e1ria \nsuperior a 30 anos de idade. Entre eles, 43,75% possu\u00edam idade entre 50 e 55 anos e 6,25% tinham de 60 a 65 \nanos. Enquanto isso, todos os professores entrevistados em Jaguaribe possu\u00edam idade inferior a 50 anos, sendo \nconstatada a presen\u00e7a de jovens adultos com 21 e 25 anos de idade, como podemos observar na tabela 1. \n\n \n\nTabela 1: Idade dos professores de Biologia e Geologia de Bragan\u00e7a e Biologia de Jaguaribe \n \n\nIdade em anos % de Professores de Bragan\u00e7a % de Professores de Jaguaribe \n\n20 ? 25 0% (0) 14,28% (1) \n\n25 ? 30 0% (0) 14,28% (1) \n\n30 ? 35 18,75% (3) 28,60% (2) \n\n35 ? 40 12,5% (2) 14,28% (1) \n\n40 ? 45 18,75% (3) 14,28% (1) \n\n45 ? 50 0% (0) 14,28% (1) \n\n50 ? 55 43,75% (7) 0% (0) \n\n55 ? 60 0% (0) 0% (0) \n\n60 ? 65 6,25% (1) 0% (0) \n\nn= 100% (16) 100% (7) \n\n \n\nConforme levantamento realizado neste estudo, no que se refere \u00e0 titula\u00e7\u00e3o dos docentes de Bragan\u00e7a, Portugal, \n37,5% dos entrevistados declararam possuir o t\u00edtulo de mestre, 50,0% dos docentes s\u00e3o apenas licenciados, e \n12,50% s\u00e3o especialistas.  \n\nNo que concerne \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial dos professores de Biologia e Geologia do Ensino Secund\u00e1rio da cidade de \nBragan\u00e7a, constatou-se que 56% dos professores s\u00e3o graduados nessa \u00e1rea. Enquanto, o restante s\u00e3o formados \nem Biologia (19%) e em Geologia (25%), especificamente. De acordo com a Lei de Bases do Sistema Educativo \nPortugu\u00eas - LBSE (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o de Portugal, 2005), para a doc\u00eancia em Biologia e Geologia, o professor \npoder ser graduado em qualquer destas \u00e1reas de conhecimento. Entretanto, como a disciplina lecionada em \nPortugal \u00e9 Biologia e Geologia, uma forma\u00e7\u00e3o inicial que n\u00e3o contemple as duas \u00e1reas fragiliza o processo de \nforma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o docente nesta realidade, for\u00e7ando o professor a aprender na pr\u00e1tica o conte\u00fado n\u00e3o estudado \nna universidade. \n\n\n\n415  \n\nO perfil de forma\u00e7\u00e3o inicial dos professores de Biologia nas escolas de Ensino M\u00e9dio da Cidade de Jaguaribe, Cear\u00e1, \nBrasil, se distingue da realidade portuguesa, 72% dos professores de Jaguaribe s\u00e3o licenciados simultaneamente \nem Biologia e Qu\u00edmica; 14% s\u00e3o licenciados em Biologia e graduados em Enfermagem, e os outros 14% ainda n\u00e3o \nconclu\u00edram a licenciatura plena em Biologia.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 titula\u00e7\u00e3o, apenas 14% dos entrevistados possu\u00edam p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Biologia e Qu\u00edmica e eram \nconcludentes em um curso na \u00e1rea de Gest\u00e3o Escolar. \n\nNo que se refere ao percentual de professores que n\u00e3o conclu\u00edram seu processo de forma\u00e7\u00e3o inicial, ou seja, \nlecionam Biologia no Ensino M\u00e9dio, a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional do Brasil (Senado Federal do \nBrasil, 1996) determina que para a atua\u00e7\u00e3o docente seja necess\u00e1ria a conclus\u00e3o da licenciatura, ou forma\u00e7\u00e3o \nequivalente. \n\nAl\u00e9m disso, o reduzido percentual de p\u00f3s-graduados, constatado neste levantamento, aponta algo preocupante. O \naperfei\u00e7oamento da forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o na devida \u00e1rea s\u00e3o um dos pontos-chave para a melhoria do ensino. \nDessa forma, o incentivo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada e aos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o devem ser prioridades no sistema \nde ensino brasileiro, de maneira a oferecer condi\u00e7\u00f5es aos professores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para estarem em \nconstante aperfei\u00e7oamento. Consideramos que a consequ\u00eancia de tal incentivo contribuir\u00e1 para educadores melhor \npreparados para o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o da carreira docente. Assim,  \n\na nova realidade exige qualifica\u00e7\u00e3o cada vez mais elevada para qualquer \u00e1rea profissional ou qualquer posto \nde servi\u00e7o, tornando as necessidades educacionais das popula\u00e7\u00f5es cada vez maiores e, por esse motivo, a \nforma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 uma exig\u00eancia. Quem n\u00e3o acompanha as mudan\u00e7as cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas, \nprematuramente estar\u00e1 inabilitado para o trabalho e para vida em sociedade que, contraditoriamente, pela \npr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o, produziu tamb\u00e9m o n\u00e3o trabalho. (Ferreira, 2003, p. 22) \n\nAdemais, outro aspecto importante analisado neste estudo foi a situa\u00e7\u00e3o profissional dos professores. Ou seja, \nquisemos saber se os docentes colaboradores deste estudo eram efetivos ou contratados. Em Bragan\u00e7a, 93,75% \ndos professores que comp\u00f5em o Quadro de Zona das Escolas de Bragan\u00e7a s\u00e3o constitu\u00eddos por professores \nefetivos, portanto possuem estabilidade em suas carreiras. Os professores efetivos est\u00e3o nessa condi\u00e7\u00e3o h\u00e1 muitos \nanos, somente 6,25% s\u00e3o contratados.  \n\nEm Jaguaribe, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 reversa. Entre os entrevistados, apenas 14,28% s\u00e3o efetivos, e 85,72% s\u00e3o professores \ncontratados (Tabela 2). Esses contratos s\u00e3o caracterizados como tempor\u00e1rios e de curto per\u00edodo, geralmente de 12 \nmeses.  \n\n \nTabela 2: Tempo de doc\u00eancia dos professores de Biologia e Geologia de Bragan\u00e7a e Biologia de \n\nJaguaribe, como efetivos ou contratados. \n \n\nTempo % professores de Bragan\u00e7a efetivos % professores de Jaguaribe \n\ncontratados \n\n01? 10 meses 0% (0) 16,66% (1) \n\n01 ? 10 anos 20,0% (3) 83,34% (5) \n\n10 ? 20 anos 20,0% (3) 0% (0) \n\n20 ? 30 anos 46,67% (3) 0% (0) \n\n30 ? 40 anos 13,33% (2) 0% (0) \n\nn= 100% (15) 100% (6) \n\n \n\n\n\n416  \n\nNo artigo intitulado \u201cEm sete estados, mais da metade dos contratos de professores s\u00e3o tempor\u00e1rios\u201d, Smosinski e \nHarnik (2013) afirmam que os micros dados do censo escolar de 2012 apontam que mais de sete estados \nbrasileiros possu\u00edam um percentual de professores com contratos tempor\u00e1rios maiores do que o percentual de \ndocentes efetivos, ou seja, que s\u00e3o concursados ou est\u00e1veis. Esses estados s\u00e3o: Esp\u00edrito Santo (71%), Mato Grosso \n(66,1%), Acre (62,9%), Cear\u00e1 (60,2%), Mato Grosso do Sul (60,1%), Santa Catarina (59,8%) e Para\u00edba (51,9%). \n\nPara Sennet (1999), as contrata\u00e7\u00f5es podem denotar uma precariza\u00e7\u00e3o do trabalho docente e levar ao estado de \ninstabilidade, trazendo incertezas no planejamento do futuro profissional.  \n\nDirecionando as an\u00e1lises da pesquisa para a carga hor\u00e1ria de trabalho dos professores, em Bragan\u00e7a verifica-se \npelos relatos dos docentes portugueses de Biologia e Geologia que o trabalho semanal deles est\u00e1 estimado em 35 \nhoras. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 carga hor\u00e1ria cumprida em sala de aula, os professores portugueses relataram que 18,75% \npermanecem em torno de 19 horas, 37,5% cerca de 20 horas, 12,5% com 21 horas, 18,75% permanecem 22 horas \ne 12,5% t\u00eam 23 horas ou mais em sala.  \n\nNo que diz respeito ao planejamento, os docentes afirmaram que pela legisla\u00e7\u00e3o portuguesa s\u00e3o destinadas 15 \nhoras semanais. Entretanto, muitos professores entrevistados em Bragan\u00e7a possuem outras atribui\u00e7\u00f5es na escola \nque competem pelo tempo dedicado a essas atividades. Por isso, 93,75% dos entrevistados em Bragan\u00e7a \nconsideram que o tempo que disp\u00f5e para planejamento \u00e9 insuficiente. \n\nNo Brasil, na cidade cearense de Jaguaribe, atualmente, os professores de Ensino M\u00e9dio da rede p\u00fablica estadual \npossuem carga hor\u00e1ria de trabalho limite de 40 horas semanais, sendo destinadas 13 horas para o planejamento. \nAbaixo \u00e9 apresentada a carga hor\u00e1ria de trabalho de cada docente entrevistado (Tabela 3). \u00c9 importante ressaltar que \nnesta amostra existem professores com carga hor\u00e1ria menor que 40 horas semanais de servi\u00e7o prestado \u00e0s escolas. \n\n \n \n\nTabela 3: Tempo destinado \u00e0s atividades docentes em Jaguaribe, Cear\u00e1 \n \n\nHoras em sala ou laborat\u00f3rio Horas de Planejamento \n\n33 h 7 h \n\n27 h  13 h \n\n27 h 13 h \n\n27 h 13 h \n\n20 h 8 h \n\n17 h 4 h \n\n12 h 4 h \n\n \n\nQuando os professores cearenses da amostra foram questionados sobre se o tempo para planejamento na escola \u00e9 \nsuficiente para elabora\u00e7\u00e3o das aulas, 42,85% dos professores consideraram que sim e os demais, 57,15%, \napresentaram diversos argumentos para justificar que n\u00e3o.  \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\nEm Bragan\u00e7a, Portugal, a disciplina de Biologia \u00e9 conjugada \u00e0 Geologia, formando uma \u00fanica \u00e1rea de ensino \nsecund\u00e1rio. Entretanto, apenas 56% dos professores entrevistados s\u00e3o graduados em Biologia e Geologia, sendo \nassim, os outros 44% possuem forma\u00e7\u00e3o apenas em Biologia ou Geologia. 37,5% dos docentes possuem o t\u00edtulo de \n\n\n\n417  \n\nmestre. Diante do exposto, a realidade do ensino em Bragan\u00e7a, Portugal atende ao que \u00e9 determinado pela \nlegisla\u00e7\u00e3o vigente no que se refere \u00e0 forma\u00e7\u00e3o docente e a titula\u00e7\u00e3o dos professores.  \n\nNa cidade portuguesa, a grande maioria dos professores s\u00e3o efetivos, espec\u00edficamente 94%. A carga hor\u00e1ria \ndesempenhada pelos professores portugueses entrevistados \u00e9 de 35 horas semanais, das quais em m\u00e9dia 15 horas \ns\u00e3o destinadas ao planejamento da disciplina. Todavia, os educadores consideram insuficiente a carga hor\u00e1ria para \nplanejamento, atendendo \u00e0s outras tarefas que t\u00eam de desempenhar.  \n\nEm Jaguaribe, Cear\u00e1, Brasil, os professores de Biologia entrevistados s\u00e3o na sua maioria formados em cursos de \nlicenciatura especiais que os habilitam para lecionarem Biologia e Qu\u00edmica, apesar dessas duas mat\u00e9rias serem \ndistintas e separadas no curr\u00edculo brasileiro. Al\u00e9m disso, entre os professores 14% n\u00e3o possuem N\u00edvel Superior \ncompleto e lecionam apenas com o N\u00edvel M\u00e9dio. \n\nUm pequeno percentual de professores possuem especializa\u00e7\u00e3o (14%), o que pode indicar a falta de oportunidade \ndos docentes de Biologia de Jaguaribe em realizarem p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. A grande maioria dos professores de \nJaguaribe (85,72%) s\u00e3o contratados temporariamente. Os educadores que possu\u00edam carga hor\u00e1ria completa, \ntinham 40 horas semanais de trabalho docente, das quais 13 horas eram destinadas ao planejamento da mat\u00e9ria. \nPor\u00e9m, a maioria dos professores n\u00e3o consideraram esse tempo adequado para preparar aulas inovadoras. \n\nPara finalizar, considerando os objetivos tra\u00e7ados para essa pesquisa e os dados encontrados, quatro pontos \nconstroem-se como \u201cchaves\u201d para o sucesso do trabalho docente, tanto na realidade portuguesa quanto na \nbrasileira, s\u00e3o elas: 1. Forma\u00e7\u00e3o inicial docente mais s\u00f3lida que contemple as necessidades espec\u00edficas de cada \npa\u00eds; 2. Incentivo mais amplo para p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o; 3. A import\u00e2ncia da estabilidade profissional; 4. Mais tempo para \nos professores prepararem aulas e estudarem. \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \nArroyo, M. G. (2013). Curr\u00edculo, territ\u00f3rio em disputa. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes. \n\nCavalcante, C. A. M., &amp; Lima, I. B. (2014). Os conceitos de habilidades e compet\u00eancias do novo ENEM: a percep\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica dos professores de \nBiologia. Alemanha: Novas Edi\u00e7\u00f5es Acad\u00eamicas (NEA). \n\nCury, C. R. J. (2010). Qualidade em educa\u00e7\u00e3o. Nuances: estudos sobre Educa\u00e7\u00e3o. 17 (18), 15-31. \n\nFerreira, N. S. C. (2003). Forma\u00e7\u00e3o Continuada da Educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. Editora Cortez. \n\nFreire, P. (1996). Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra. \n\nFreire, P. (2005). Pedagogia do Oprimido. Rio de Janeiro: Paz e Terra. \n\nGiassi, M. G. A. (2009). Contextualiza\u00e7\u00e3o no Ensino de Biologia. Um Estudo com Professores da Rede P\u00fablica Estadual do Munic\u00edpio de Crici\u00fama \u2013 SC. Tese \nde Doutorado. Florian\u00f3polis: Universidade Federal de Santa Catarina.  \n\nL\u00fcdke, M. &amp; Andr\u00e9, M. (1986). Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o: Abordagens qualitativas. S\u00e3o Paulo: Editora Pedag\u00f3gica e Universit\u00e1ria. \n\nMinayo, M. C. S. (1994). Pesquisa Social: Teoria, m\u00e9todo e criatividade. Petropolis, RJ: Vozes. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2007). Decreto-lei n.\u00ba 43/2007, de 22 de fevereiro - Habilita\u00e7\u00e3o profissional para a doc\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e nos \nensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. Lisboa: ME. Dispon\u00edvel em: http://www.dges.mctes.pt/NR/rdonlyres/84F15CC8-5CE1-4D50-93CF-C56752370C8F/1 \n139/DL432007.pdf \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o de Portugal (2005). LBSE. Segunda altera\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei de Bases do Sistema Educativo e primeira altera\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei de Bases do \nFinanciamento do Ensino Superior. Lisboa: ME. Dispon\u00edvel em: http://www.dges.mctes.pt/NR/rdonlyres/720F589D-0360-48D2-AE1D-\n80142EA2BB8A/497/11Lei_49_2006.pdf \n\nRodrigues, L. P., Moura, L. S. &amp; Testa, E. (2011). O tradicional e o moderno quanto a did\u00e1tica do Ensino Superior. Revista Cient\u00edfica do ITPAC, Aragua\u00edna. 4, \n(3), 1-9. Dispon\u00edvel em: http://www.itpac.br/hotsite/revista/artigos/43/5.pdf \n\nRodrigues, M. J. (2011). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias no Pr\u00e9-Escolar \u2013 Contributos de um Programa de Forma\u00e7\u00e3o. Tese de Doutoramento n\u00e3o publicada. Aveiro: \nUniversidade de Aveiro, Departamento de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nSaviani, D. (2008). Escola e democracia. Campinas, SP: Autores Associados. \n\nSaviani, D. (2011). Da Nova LDB ao Novo Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o: por uma outra pol\u00edtica educacional. Campinas, SP: Autores Associados. \n\n\n\n418  \n\nSenado Federal do Brasil (1996). Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional: n\u00ba 9394/96. Bras\u00edlia: Senado Federal do Brasil. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9394.htm \n\nSennett, R. (1999). A Corros\u00e3o do car\u00e1ter: consequ\u00eancias pessoais do trabalho no novo capitalismo. Rio de Janeiro: Record.  \n\nSmosinski, S. &amp; Harnik, S. (2013). Em 7 Estados, mais da metade dos contratos de professores s\u00e3o tempor\u00e1rios. Dispon\u00edvel em: \nhttp://educacao.uol.com.br/noticias/2013/05/08/em-7-estados-mais-da-metade-dos-contratos-de-professores-sao-temporarios.htm \n\nReardon, B.A. (1999). Peace Education: A Review and Projection. Peace Education Reports, n\u00ba 17. M\u00e4lmo: School of Education. \n\nSilva, S. (2013). Gest\u00e3o de conflitos no espa\u00e7o educativo. Conce\u00e7\u00f5es de educadores de inf\u00e2ncia e professores do 1\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico. Tese \nde mestrado. Santar\u00e9m: Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nSmith, P.K.  (2006). Getting started.  In C. Gittins (Coord.) Violence reduction in schools \u2013 How to make a difference (pp. 11-21). COE. \n\nSobral, C. (2007). Gest\u00e3o de conflitos: A educadora de inf\u00e2ncia como mediadora de conflitos do quotidiano pr\u00e9-escolar? Tese de mestrado. Lisboa: \nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nVale, V. (2008). As Estrat\u00e9gias de Gest\u00e3o do Comportamento das Crian\u00e7as: Percep\u00e7\u00f5es dos Educadores de Inf\u00e2ncia. Revista Electr\u00f3nica de Investigaci\u00f3n \ny Docencia (Reid), 1, 27-46. Dispon\u00edvel em: http://www.revistareid.net/revista/n1/REID1art2.pdf  \n\nVestal, A., &amp; Jones, N.A. (2004). Peace building and conflict resolution in preschool children. Journal of Research in Childhood Education, 19 (2), \npp.131-142."}]}}}