{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11131"}, {"@name": "filename", "#text": "16336_dissertacao_final_rct.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nESCOLA DE ENGENHARIA DE S\u00c3O CARLOS \n\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA MEC\u00c2NICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREGINA C\u00c9LIA TORRES \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEnergia solar fotovoltaica como fonte alternativa de gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica em edifica\u00e7\u00f5es residenciais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nS\u00e3o Carlos \n\n2012 \n\n \n\n\n\n 2 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 3 \n\n \n\nREGINA C\u00c9LIA TORRES \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEnergia solar fotovoltaica como fonte alternativa de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em \n\nedifica\u00e7\u00f5es residenciais \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Escola de Engenharia de S\u00e3o \n\nCarlos, da Universidade de S\u00e3o Paulo, como parte dos \n\nrequisitos para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nCi\u00eancias \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \n\nMec\u00e2nica. \n\n \n\n \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: T\u00e9rmica e Fluidos \n\nOrientador: Prof. Tit. Paulo Seleghim Junior \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Carlos \n\n2012 \n\n \n\n \n\nEste exemplar trata-se da Vers\u00e3o Corrigida. A vers\u00e3o original encontra-se dispon\u00edvel junto ao \nDepartamento de Engenharia Mec\u00e2nica da EESC/USP. \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n 6 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 7 \n\n \n\n \nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      Aos meus pais, Jos\u00e9 Francisco e Cleonice. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 8 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 9 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o primeiramente a Deus por ter me guiado durante esta trajet\u00f3ria. \n\n \n\nAos meus pais Jos\u00e9 Francisco e Cleonice e as minhas irm\u00e3s Ana Paula e Maria Alice, por \n\ntodo o carinho e por me acompanharem sempre em todos os momentos. \n\n \n\nAo meu namorado Rodrigo, meu maior incentivador, companheiro, amigo, um agradecimento \n\nespecial por toda paci\u00eancia e apoio nos momentos de incertezas. \n\n \n\nAo Professor Titular Paulo Seleghim Junior pela orienta\u00e7\u00e3o e ensinamentos durante as \n\ndiversas etapas deste trabalho. \n\n \n\nAo Igor Vit\u00f3rio Cust\u00f3dio por toda ajuda e empenho em sanar minhas d\u00favidas. \n\n \n\n\u00c0 M\u00e1rcia Regina Osaki, pela amizade e colabora\u00e7\u00e3o em diversos momentos deste trabalho. \n\n \n\nAos demais professores do Netef, funcion\u00e1rios e a todos aqueles que direta ou indiretamente \n\ncontribu\u00edram para a conclus\u00e3o desta pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 10 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 11 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cOlhar para tr\u00e1s ap\u00f3s uma longa caminhada pode fazer perder a no\u00e7\u00e3o da \n\ndist\u00e2ncia que percorremos, mas se nos detivermos em nossa imagem, quando a \n\niniciamos e ao t\u00e9rmino, certamente nos lembraremos o quanto nos custou \n\nchegar at\u00e9 o ponto final, e hoje temos a impress\u00e3o de que tudo come\u00e7ou ontem. \n\nN\u00e3o somos os mesmos, mas sabemos mais uns dos outros...\u201d \n\n \nJo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa \n\n \n\n \n\n\n\n 12 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 13 \n\nRESUMO \n\n \n\nTORRES, R. C. Energia solar fotovoltaica como fonte alternativa de gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica em edifica\u00e7\u00f5es residenciais. 2012. 164 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Escola de \n\nEngenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos, 2012. \n\n \n\nA matriz energ\u00e9tica mundial \u00e9 composta por v\u00e1rias fontes prim\u00e1rias, dentre as quais os \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, como o petr\u00f3leo, prevalecem sobre as demais. No entanto, devido ao \n\ncrescimento populacional e ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico e industrial, haver\u00e1 um \n\nconseq\u00fcente aumento na demanda de energia e devido \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o ambiental, ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1ria a busca por outras fontes energ\u00e9ticas. Dentre essas, destaca-se a energia solar \n\nfotovoltaica, por possibilitar a gera\u00e7\u00e3o de forma limpa e descentralizada. O Brasil tem a \n\nvantagem de estar localizado na zona inter-tropical, registrando altos \u00edndices de irradia\u00e7\u00e3o \n\nsolar durante todo o ano, em compara\u00e7\u00e3o com outros pa\u00edses do mundo que j\u00e1 fazem uso desta \n\ntecnologia. Neste trabalho, foi estudada a inser\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos conectados \u00e0 rede \n\nel\u00e9trica p\u00fablica e integrados em edifica\u00e7\u00f5es residenciais urbanas. Para tanto, foram \n\ndimensionados sistemas para tr\u00eas resid\u00eancias situadas em diferentes regi\u00f5es brasileiras, e que \n\npossuem as mesmas caracter\u00edsticas construtivas e o mesmo consumo m\u00e9dio mensal de energia \n\nel\u00e9trica. Uma das premissas consideradas foi a autossufici\u00eancia energ\u00e9tica das edifica\u00e7\u00f5es \n\napenas utilizando o recurso solar como fonte de gera\u00e7\u00e3o. As cidades escolhidas para a an\u00e1lise \n\nforam Porto Uni\u00e3o/SC, S\u00e3o Carlos/SP e Petrolina/PE por possu\u00edrem diferen\u00e7as significativas \n\nnos n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o solar, representando desta forma os extremos encontrados no \n\nterrit\u00f3rio brasileiro. A partir do dimensionamento foram estimadas a gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica anual para cada localidade e as curvas de gera\u00e7\u00e3o foram confrontadas com as curvas \n\nde demanda di\u00e1ria m\u00e9dia das regi\u00f5es Sul, Sudeste e Nordeste, representando respectivamente, \n\nas tr\u00eas cidades escolhidas. Foram estimados os custos de instala\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas sistemas, sendo \n\nfeita ainda uma an\u00e1lise econ\u00f4mica simplificada para a verifica\u00e7\u00e3o do impacto gerado pela \n\ninser\u00e7\u00e3o da tecnologia solar fotovoltaica como fonte alternativa na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\nem edifica\u00e7\u00f5es residenciais urbanas. Para a avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica foi considerada a ado\u00e7\u00e3o do \n\nSistema de Compensa\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e um Per\u00edodo de Retorno Simples, que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o obtida \n\nentre o investimento feito inicialmente para a instala\u00e7\u00e3o de um sistema fotovoltaico e a \n\neconomia anual proporcionada por essa instala\u00e7\u00e3o. Considerando um per\u00edodo de vida \u00fatil de \n\num sistema fotovoltaico como sendo estimado em 25 anos, os resultados demonstraram que \n\ntodos os sistemas seriam pagos antes desse per\u00edodo. A partir dos dimensionamentos, foi \n\n\n\n 14 \n \n\nposs\u00edvel concluir ainda que a \u00e1rea requerida para a instala\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos em \n\nresid\u00eancias \u00e9 muito pequena e possui elevado potencial de aproveitamento, viabilizando desse \n\nmodo a sua inser\u00e7\u00e3o no ambiente urbano . \n\n \n\nPalavras-chave: Energia solar fotovoltaica. Gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Sistemas \n\nfotovoltaicos conectados \u00e0 rede el\u00e9trica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 15 \n\nABSTRACT \n\n \n\nTORRES, R. C. Photovoltaic solar energy as a power generation alternative in \n\nresidential buildings. 2012. 164 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Escola de Engenharia de S\u00e3o \n\nCarlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos, 2012. \n\n \n\nThe world\u2019s energy matrix is made up of several primary sources among which fossil fuels, \n\nmainly oil, prevail. Nevertheless, given population growth coupled with technological and \n\nindustrial development, there will consequently be an increase in energy demands and, due to \n\nenvironmental concerns, looking for other energy sources is necessary. Among those, \n\nphotovoltaic solar energy stands out for providing clean, decentralized energy generation. \n\nBrazil has the advantage of being located within the intertropical zone, registering higher \n\nlevels of solar irradiation throughout the year compared to other countries that already use \n\nsuch technology. In this thesis, we studied the insertion of photovoltaic systems into the \n\npublic grid and integrated to urban residential buildings. For such, we sized systems for three \n\nhome environments situated in different Brazilian regions with similar building characteristics \n\nand same average monthly consumption. One of the premises considered was the buildings\u2019 \n\nenergy self-sufficiency based on solar resources alone. The cities chosen for the experiment \n\nwere Porto Uni\u00e3o/SC, S\u00e3o Carlos/SP and Petrolina/PE given their significantly different \n\nexposure to solar irradiation, thus representing the extremes found in the Brazilian territory. \n\nFrom the initial sizing up the annual electricity demand for each location was estimated and \n\ngeneration curves were confronted with the daily demand curves from the South, Southeast \n\nand Northeast regions representing, respectively, the three chosen cities. Implementation costs \n\nwere estimated for the three systems along with a simplified economic analysis in order to \n\nverify the impact caused by the insertion of photovoltaic solar energy as an alternative source \n\nof power generation in urban residential buildings. For the economic evaluation was \n\nconsidered the use of the Compensation System Energy and a Simple Payback Period, which \n\nis the ratio between the initial investment for the installation of a photovoltaic system and the \n\nannual savings provided by this facility. Considering a life cycle of a photovoltaic system as \n\nestimated at 25 years, the results showed that all systems would be paid before that period. \n\nFrom the sizing was still possible to conclude that the area required for the installation of \n\nphotovoltaic systems in residences is very small and has a high potential for use, thereby \n\nenabling their integration into the urban environment. \n\n\n\n 16 \n \n\nKey-words: Photovoltaic solar energy. Electricity generation. Photovoltaic systems \n\nconnected to the power grid. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 17 \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Estimativa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial at\u00e9 2050 .................................. 27 \nFigura 2 - Oferta de Energia por Fonte no Mundo ................................................................ 32 \nFigura 3 - Produ\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica por Fonte ............................................................... 32 \nFigura 4 - Previs\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir de fontes renov\u00e1veis nos principais \npa\u00edses e regi\u00f5es do Mundo em 2050.........................................................................................33 \nFigura 5 - Consumo anual de eletricidade per capita no ano de 2008 .................................... 34 \nFigura 6 - Utiliza\u00e7\u00e3o final de eletricidade por setor e por pa\u00edses e regi\u00f5es no ano de 2008.....34 \nFigura 7 - Comparativo entre a matriz energ\u00e9tica do Brasil e do Mundo............................... 35 \nFigura 8 - Oferta Interna de Energia El\u00e9trica por Fonte no ano de 2010................................ 36 \nFigura 9 - Estimativa de evolu\u00e7\u00e3o da capacidade instalada por fonte de gera\u00e7\u00e3o (GW e %).. 37 \nFigura 10 - \u00d3rbita da Terra em torno do Sol, com seu eixo N-S inclinado a 23,5\u00ba................. 42 \nFigura 11 - Declina\u00e7\u00e3o Solar durante os Equin\u00f3cios e Solst\u00edcios .......................................... 43 \nFigura 12 - (a) Ilustra\u00e7\u00e3o dos \u00e2ngulos ? e as. (b) Coordenadas de orienta\u00e7\u00e3o  da superf\u00edcie, aw \ne ?, e o \u00e2ngulo ?........................................................................................................................43 \nFigura 13 - Componentes da radia\u00e7\u00e3o solar na superf\u00edcie terrestre........................................ 45 \nFigura 14 - Representa\u00e7\u00e3o de \u00e2ngulos da posi\u00e7\u00e3o solar ........................................................ 45 \nFigura 15 - Trajet\u00f3ria do Sol em diferentes esta\u00e7\u00f5es do ano ................................................. 46 \nFigura 16 - Trajet\u00f3ria dos raios de sol na atmosfera e defini\u00e7\u00e3o do coeficiente de massa de \nar...............................................................................................................................................46 \nFigura 17 - Mapa brasileiro de irradia\u00e7\u00e3o solar global horizontal m\u00e9dia anual...................... 47 \nFigura 18 - Mapa brasileiro de irradia\u00e7\u00e3o solar no plano inclinado m\u00e9dia anual ................... 48 \nFigura 19 - Se\u00e7\u00e3o transversal de uma c\u00e9lula fotovoltaica...................................................... 50 \nFigura 20 - Efeito fotovoltaico na jun\u00e7\u00e3o pn......................................................................... 51 \nFigura 21 - Balan\u00e7o energ\u00e9tico de uma c\u00e9lula solar cristalina............................................... 52 \nFigura 22 - Tipos de c\u00e9lulas fotovoltaicas comercialmente dispon\u00edveis ................................ 53 \nFigura 23 - Produ\u00e7\u00e3o Mundial de m\u00f3dulos fotovoltaicos \u2013 1999 \u2013 2010............................... 55 \nFigura 24 - Participa\u00e7\u00e3o por tecnologia fotovoltaica no ano de 2010 .................................... 56 \nFigura 25 - Evolu\u00e7\u00e3o da capacidade global instalada acumulada 2000 \u2013 2011 (MW) ........... 57 \nFigura 26 - Evolu\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o global anual 2000 \u2013 2011 (MW) .................................... 58 \nFigura 27 - Evolu\u00e7\u00e3o da capacidade acumulada instalada na Europa 2000 \u2013 2011 (MW) ..... 59 \nFigura 28 - Divis\u00e3o do mercado europeu em 2011 (MW; %)................................................ 59 \nFigura 29 - Capacidade instalada acumulada global em 2011 (MW; %) ............................... 60 \nFigura 30 - Divis\u00e3o do mercado n\u00e3o-europeu em 2011 (MW; %) ......................................... 60 \nFigura 31 - Evolu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o m\u00e9dio do m\u00f3dulo fotovoltaico na Europa ............................. 62 \nFigura 32 - Curva de experi\u00eancia do pre\u00e7o do m\u00f3dulo FV (US$ / Wp &amp; MW) ..................... 62 \nFigura 33 - Pre\u00e7o unit\u00e1rio de inversores inversores..................................................................63 \nFigura 34 - Evolu\u00e7\u00e3o recente do pre\u00e7o de sistemas fotovoltaicos............................................63 \nFigura 35 - Pre\u00e7o unit\u00e1rio de sistemas completos (exceto montagem).....................................64 \nFigura 36 - Pot\u00eancia fotovoltaica instalada acumulada com sistemas fotovoltaicos conectados \n\u00e0 rede no Brasil .................................................................................................................... 68 \nFigura 37 - Modelo de Etiqueta para M\u00f3dulos Fotovoltaicos................................................ 73 \nFigura 38 - Constitui\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do sistema fotovoltaico isolado ........................................... 74 \nFigura 39 - Constitui\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do sistema fotovoltaico conectado \u00e0 rede ............................ 75 \nFigura 40 - Estrutura principal de um sistema fotovoltaico conectado \u00e0 rede ........................ 76 \nFigura 41 - Interliga\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie de c\u00e9lulas cristalinas solares.............................................. 77 \nFigura 42 - Forma t\u00edpica da curva caracter\u00edstica I x V de uma c\u00e9lula de sil\u00edcio cristalino ...... 79 \nFigura 43 \u2013 Curva t\u00edpica de pot\u00eancia versus tens\u00e3o para a c\u00e9lula de sil\u00edcio cristalino ............ 79 \n\n\n\n\n\n 19 \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 - Custo de investimento em sistemas fotovoltaicos \u2013 refer\u00eancia no Brasil (R$/Wp) 65 \nTabela 2 - Tabela de Classifica\u00e7\u00e3o dos M\u00f3dulos Fotovoltaicos de sil\u00edcio cristalino e filmes \nfinos de ................................................................................................................................ 72 \nTabela 3 - Irradia\u00e7\u00e3o Solar di\u00e1ria m\u00e9dia \u2013 Porto Uni\u00e3o/SC................................................... 96 \nTabela 4 - Irradia\u00e7\u00e3o Solar di\u00e1ria m\u00e9dia \u2013 S\u00e3o Carlos/SP ..................................................... 98 \nTabela 5- Irradia\u00e7\u00e3o Solar di\u00e1ria m\u00e9dia \u2013 Petrolina/PE....................................................... 100 \nTabela 6 - Dados dos m\u00f3dulos fotovoltaicos ...................................................................... 108 \nTabela 7 - \u00c1rea requerida em m2 de acordo com a pot\u00eancia necess\u00e1ria para cada cidade .... 108 \nTabela 8 - Quantidade de m\u00f3dulos de acordo com a pot\u00eancia necess\u00e1ria para cada cidade.. 109 \nTabela 9 - Quantidade arredondada de m\u00f3dulos necess\u00e1rios por pot\u00eancia........................... 109 \nTabela 10 - Quantidade de m\u00f3dulos adicionais................................................................... 110 \nTabela 11 - Quantidade final de m\u00f3dulos ........................................................................... 110 \nTabela 12 - Custo adicional em R$ pela quantidade de m\u00f3dulos adicionais ........................ 111 \nTabela 13- Custo final em R$ ap\u00f3s a quantidade de m\u00f3dulos adicionais............................. 111 \nTabela 14- Pot\u00eancia Efetiva final ap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos ............................................. 111 \nTabela 15 - Porcentagem (% ) de Pot\u00eancia efetiva final e necess\u00e1ria ap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o dos \nm\u00f3dulos ............................................................................................................................. 112 \nTabela 16- Custo final dos m\u00f3dulos por cidade .................................................................. 112 \nTabela 17 - Caracter\u00edsticas El\u00e9tricas do M\u00f3dulo YL140P-17b \u2013YINGLI SOLAR .............. 113 \nTabela 18- Caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas do inversor Sunny Boy 1200........................................ 118 \nTabela 19 - Energia produzida mensalmente por um sistema de 2,80 kWp para a cidade de \nPorto Uni\u00e3o/SC.................................................................................................................. 126 \nTabela 20 - Energia produzida mensalmente por um sistema de 2,52 kWp para a cidade de \nS\u00e3o Carlos/SP .................................................................................................................... 126 \nTabela 21 - Energia produzida mensalmente por um sistema de 2,24 kWp para a cidade de \nPetrolina/PE....................................................................................................................... 127 \nTabela 22- Tarifas de energia ............................................................................................. 134 \nTabela 23- Economia Anual (R$) estimada para as tr\u00eas cidades ......................................... 135 \nTabela 24 - Custo do Sistema Fotovoltaico de 2,8 kWp...................................................... 136 \nTabela 25 - Custo do Sistema Fotovoltaico de 2,52 kWp.................................................... 136 \nTabela 26 - Custo do Sistema Fotovoltaico de 2,24 kWp.................................................... 136 \nTabela 27 - Per\u00edodo de Retorno Simples em anos para cada uma das cidades ..................... 137 \nTabela 28 \u2013 An\u00e1lise Financeira - Porto Uni\u00e3o/SC............................................................... 139 \nTabela 29 \u2013 An\u00e1lise Financeira - S\u00e3o Carlos/SP................................................................. 140 \nTabela 30 \u2013 An\u00e1lise Financeira - Petrolina/PE.................................................................... 141 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 20 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 21 \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nABNT  Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\nANEEL Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\nAPE  Autoprodutor de Energia \n\nBEN  Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional \n\nBRICS  Grupo de Coopera\u00e7\u00e3o formado por Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul \n\nCA  Corrente Alternada \n\nCC  Corrente Cont\u00ednua \n\nCGEE  Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos \n\nCPTEC Centro de Previs\u00e3o do Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos  \n\nCRESESB Centro de Referencia para Energia Solar e E\u00f3lica S\u00e9rgio de Salvo Brito \n\nCSSC  C\u00e9lulas solares sensibilizadas por corante \n\nDIEESE Departamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos S\u00f3cio-Econ\u00f4micos \n\nDMA  Divis\u00e3o de Clima e Meio Ambiente \n\nEPIA  European Photovoltaic Industry Association \n\nFDI  Fator de dimensionamento de inversores \n\nFRE  Fonte renov\u00e1vel de energia \n\nFV  Fotovoltaico \n\nGD  Gera\u00e7\u00e3o Distribu\u00edda \n\nGEE  Gases de efeito estufa \n\nGEF  Fundo Global para o Meio Ambiente \n\nGT-GDSP Grupo de Trabalho de Gera\u00e7\u00e3o Distribu\u00edda com Sistemas Fotovoltaicos \n\nHIT  C\u00e9lulas H\u00edbridas \n\nIEA  International Energy Agency \n\nIEA-PVPS International Energy Agency \u2013 Photovoltaic Power Systems Programme \n\nIEEE  Institute of Eletrical and Electronics Engineers, Inc. \n\nINEE  Instituto Nacional de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica \n\nINMETRO Instituto Brasileiro de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial \n\nINPE  Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\nIP  Grau de prote\u00e7\u00e3o \n\nLABSOLAR Laborat\u00f3rio de Energia Solar da Universidade Federal de Santa Catarina \n\nLpt  Programa Luz para Todos \n\nMCT  Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia \n\n\n\n 22 \n \n\nMME  Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\nOCDE  Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\nONU  Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPCH  Pequena Central Hidrel\u00e9trica \n\nPDE  Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia \n\nP&amp;D  Pesquisa e Desenvolvimento \n\nPIE  Produtor Independente de Energia \n\nPNUMA Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nPRODEEM Programa de Desenvolvimento Energ\u00e9tico de Estados e Munic\u00edpios \n\nPROINFA Programa de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia El\u00e9trica  \n\nSFCR  Sistema Fotovoltaico conectado \u00e0 rede \n\nSFV  Sistema Fotovoltaico \n\nSIN  Sistema Interligado Nacional \n\nSOLARCAD Pacote de programas de projetos de sistemas de energia solar e seus componentes \n\nSTC  Condi\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de teste \n\nSWERA Solar and Wind Energy Resource Assessment \n\nT&amp;D  Transmiss\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o \n\nUE  Uni\u00e3o Europ\u00e9ia \n\nUFRGS Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nUNFPA Fundo de Popula\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 23 \n\nLISTA DE S\u00cdMBOLOS \n\n\u00baC  graus Celsius \n\nA  \u00c1mperes \n\nAM  Massa de Ar \n\na-Si  Sil\u00edcio amorfo \n\na-Si:H  Sil\u00edcio amorfo hidrogenado \n\nas  \u00c2ngulo Azimutal do Sol \n\naw  \u00c2ngulo Azimutal da Superf\u00edcie \n\nCd  C\u00e1dmio \n\nCdTe  Telureto de c\u00e1dmio \n\nCH4  Metano \n\nCO2  Di\u00f3xido de carbono \n\nc-Si  Sil\u00edcio monocristalino \n\nCu  Cobre \n\nCu(InGa)Se2 Disseleneto de Cobre, \u00cdndio e G\u00e1lio \n\n\u20ac  Euro \n\nGa  G\u00e1lio \n\nGap  Intervalo entre bandas permitidas em um metal ou semicondutor \n\nGW  Gigawatt \n\nHIT  C\u00e9lulas H\u00edbridas \n\nIn  \u00cdndio \n\nJ  Joule \n\nkWp  Pot\u00eancia de pico em Kilowatt \n\nm-Si  Sil\u00edcio monocristalino \n\nMW  Megawatt \n\n\u00b5c-Si  Sil\u00edcio microcristalino \n\nn-Si  Sil\u00edcio nano-amorfo \n\np-Si  Sil\u00edcio policristalino \n\nSe  Sel\u00eanio  \n\nSi  Sil\u00edcio \n\nTiO2  Di\u00f3xido de Tit\u00e2nio \n\nTWh  Terawatt hora \n\nUS$  D\u00f3lar americano \n\nV  Volts \n\n\n\n 24 \n \n\nWp  Pot\u00eancia de pico em Watt \n\n?  Declina\u00e7\u00e3o Solar \n\n?  \u00c2ngulo de incid\u00eancia \n\n?  Altura Solar \n\n?  Inclina\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 25 \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................................................. 27 \n\n1.1 JUSTIFICATIVA ....................................................................................................... 29 \n\n1.2 OBJETIVOS ................................................................................................................ 30 \n\n 1.2.1 Objetivo Principal ......................................................................................... 30 \n\n 1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos .................................................................................... 30 \n\n1.3 ESTRUTURA DO TRABALHO ................................................................................ 30 \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ...................................................................................... 32 \n\n2.1 CEN\u00c1RIO ENERG\u00c9TICO MUNDIAL .................................................................... 32 \n\n2.2 CEN\u00c1RIO ENERG\u00c9TICO BRASILEIRO ............................................................... 35 \n\n2.3 GERA\u00c7\u00c3O DISTRIBU\u00cdDA ........................................................................................ 38 \n\n2.3.1 Defini\u00e7\u00e3o ......................................................................................................... 38 \n\n2.3.2 Gera\u00e7\u00e3o Distribu\u00edda no Brasil ...................................................................... 39 \n\n2.4 ENERGIA SOLAR FOTOVOLTAICA ..................................................................... 40 \n\n2.4.1 Radia\u00e7\u00e3o Solar ............................................................................................... 41 \n\n2.4.2 C\u00e9lulas Fotovoltaicas .................................................................................... 49 \n\n2.4.3 Tecnologias Fotovoltaicas comercialmente dispon\u00edveis ............................. 52 \n\n2.5 PANORAMA MUNDIAL DO MERCADO FOTOVOLTAICO ............................ 54 \n\n 2.5.1 Ind\u00fastria Fotovoltaica ................................................................................... 55 \n\n 2.5.2 Custos dos m\u00f3dulos fotovoltaicos ................................................................. 61 \n\n 2.5.3 Custos dos inversores .....................................................................................62 \n\n 2.5.4 Sistema completo ............................................................................................63 \n\n 2.5.5 Estimativa de custo de investimento no Brasil ............................................64 \n\n 2.5.6 Programas de incentivo \u00e0s fontes renov\u00e1veis de energia ........................... 65 \n\n2.6 PANORAMA NACIONAL DO MERCADO FOTOVOLTAICO .......................... 67 \n\n 2.6.1 Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira ..................................................................................... 69 \n\n2.7 SISTEMAS E APLICA\u00c7\u00d5ES FOTOVOLTAICOS ................................................ 73 \n\n 2.7.1 Classifica\u00e7\u00e3o ................................................................................................... 73 \n\n 2.7.2 Componentes de um sistema fotovoltaico conectado \u00e0 rede el\u00e9trica ........ 76 \n\n  2.7.2.1 M\u00f3dulos Fotovoltaicos ..................................................................... 77 \n\n  2.7.2.2 Inversor ............................................................................................. 84 \n\n  2.7.2.3 Estrutura do Suporte ......................................................................... 87 \n\n  2.7.2.4 Prote\u00e7\u00e3o ............................................................................................ 87 \n\n  2.7.2.5 Instala\u00e7\u00e3o El\u00e9trica ............................................................................. 87 \n\n\n\n 26 \n \n\n2.8 CARACTER\u00cdSTICAS DO LOCAL DE INSTALA\u00c7\u00c3O ......................................... 88 \n\n3 MATERIAS E M\u00c9TODOS ............................................................................................ 89 \n\n 3.1 Considera\u00e7\u00f5es Gerais ....................................................................................... 89 \n\n 3.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o da Edifica\u00e7\u00e3o .......................................................................... 89 \n\n  3.2.1 \u00c1rea para a instala\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is ....................................................... 90 \n\n 3.3 Determina\u00e7\u00e3o da Demanda de Consumo Residencial  .................................. 91 \n\n 3.4 Determina\u00e7\u00e3o das Cidades/ Avalia\u00e7\u00e3o do Recurso Solar ............................. 95 \n\n 3.5 Dimensionamento dos Sistemas Fotovoltaicos  .............................................. 102 \n\n 3.6 Dimensionamento do Inversor ........................................................................ 104 \n\n 3.7 Demais componentes el\u00e9tricos......................................................................... 104 \n\n 3.8 Estimativa da gera\u00e7\u00e3o de energia ................................................................... 105 \n\n 3.9 An\u00e1lise econ\u00f4mica .......................................................................................... 105 \n\n4 RESULTADOS ................................................................................................................ 106 \n\n 4.1 Pot\u00eancia Nominal necess\u00e1ria ........................................................................... 106 \n\n 4.2 Dimensionamento dos inversores ................................................................... 114 \n\n 4.3 Demais componentes el\u00e9tricos ........................................................................ 124 \n\n 4.4 Estimativa da gera\u00e7\u00e3o de energia .................................................................. 125 \n\n  4.4.1 Produtividade Anual do Sistema (Yield) ........................................... 128 \n\n  4.4.2 Fator de Capacidade ........................................................................... 129 \n\n  4.4.3 An\u00e1lise comparativa entre gera\u00e7\u00e3o e consumo ................................... 130 \n\n 4.5 C\u00e1lculo da Energia economizada .................................................................... 133 \n\n 4.6 Custos dos sistemas ........................................................................................... 135 \n\n 4.7 An\u00e1lise Econ\u00f4mica ............................................................................................ 137  \n\n5 CONCLUS\u00d5ES ............................................................................................................... 143 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................................. 147 \n\nAP\u00caNDICES  ...................................................................................................................... 154 \n\nANEXOS .............................................................................................................................. 157 \n\n \n\n\n\n 27  \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA matriz energ\u00e9tica mundial \u00e9 composta por v\u00e1rias fontes prim\u00e1rias, dentre as quais \n\ndestacam-se petr\u00f3leo, g\u00e1s natural, carv\u00e3o mineral, ur\u00e2nio, energia hidr\u00e1ulica, energia solar, \n\nenergia e\u00f3lica, al\u00e9m da energia proveniente da biomassa. No entanto, apesar dessa \n\ndiversidade, o consumo dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, que s\u00e3o recursos esgot\u00e1veis, prevalece \n\nsobre os demais.  Al\u00e9m disso, o mundo tem vivenciado um aumento da demanda energ\u00e9tica, \n\nprovocado principalmente pelo crescimento populacional e pelo desenvolvimento tecnol\u00f3gico \n\ne industrial. Segundo dados divulgados pela ONU, atrav\u00e9s de Relat\u00f3rio executado pelo seu \n\nFundo  de Popula\u00e7\u00e3o (UNFPA), a popula\u00e7\u00e3o mundial atual \u00e9 de aproximadamente 7 bilh\u00f5es \n\nde habitantes, devendo atingir mais de 9 bilh\u00f5es at\u00e9 2050, conforme ilustrado na Figura 1. \n\n \n\n \nFigura 1 - Estimativa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial at\u00e9 2050  \n\n     (Fonte: UNFPA, 2011) \n  \n\n \n\nDevido ao problema da finitude dessas fontes de origem f\u00f3ssil, principalmente do \n\npetr\u00f3leo, e a constante preocupa\u00e7\u00e3o ambiental com o aumento da emiss\u00e3o de gases de efeito \n\nestufa (GEE), como o di\u00f3xido de carbono (CO2) e o metano (CH4), que causam danos \u00e0 \n\nqualidade de vida das atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de desastres ambientais, do aumento \n\ndas temperaturas e da acidez do solo, novas regulamenta\u00e7\u00f5es ambientais e o avan\u00e7o de \n\npesquisas na \u00e1rea de energias renov\u00e1veis, t\u00eam sido elementos impulsionadores para o \n\ndesenvolvimento de um novo ciclo energ\u00e9tico baseado em fontes menos poluentes e menos \n\nagressivas.\n\n\n\n 28 \n \n\nA eletricidade representa atualmente 17% da demanda total de energia mundial, \n\ndevendo aumentar para 23% at\u00e9 2050, segundo proje\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia Internacional de \n\nEnergia, 2011a. Assim, com a eleva\u00e7\u00e3o da demanda, a capacidade de gera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deve \n\nser ampliada atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de novas unidades geradoras, que se seguir o molde atual \n\nser\u00e3o de grande porte e necessitar\u00e3o de grandes linhas de transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, este modelo est\u00e1 sendo questionado devido ao surgimento de novas \n\ntecnologias aliado \u00e0 dificuldade crescente de financiamento de grandes centrais de gera\u00e7\u00e3o e \n\nao impacto ambiental causado por essas usinas. Dessa forma, a gera\u00e7\u00e3o descentralizada \u00e9 \n\nvista como uma op\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para a expans\u00e3o do setor el\u00e9trico mundial, principalmente \n\natrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o das energias solar, e\u00f3lica e da biomassa. \n\nDentre as energias renov\u00e1veis que vem apresentando um efetivo crescimento mundial \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas, est\u00e1 a energia solar fotovoltaica, por possibilitar a gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica de forma distribu\u00edda, n\u00e3o necessitando, portanto, de extensas linhas de transmiss\u00e3o e  \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, por ser uma fonte silenciosa, que possibilita a instala\u00e7\u00e3o de sistemas de \n\ndiferentes pot\u00eancias e ainda por integrar-se \u00e0 edifica\u00e7\u00f5es no meio urbano, sem necessitar de \n\n\u00e1reas extras para sua instala\u00e7\u00e3o (R\u00dcTHER, 2004).  \n\nO uso desta fonte tem sido incentivada principalmente em pa\u00edses pertencentes \u00e0 Uni\u00e3o \n\nEurop\u00e9ia, atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de programas governamentais, lan\u00e7ados com o prop\u00f3sito de \n\nestimular o aumento no n\u00famero de instala\u00e7\u00f5es, criando assim ganhos de escala, que \n\nconsequentemente reduzem os custos e contribuem para o aumento da competitividade da \n\nind\u00fastria fotovoltaica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fontes de energia convencionais. Nestes pa\u00edses, o \n\ncrescimento da capacidade instalada se d\u00e1 principalmente em sistemas conectados \u00e0 rede \n\nel\u00e9trica, j\u00e1 sendo mais de 69 GW instalados a n\u00edvel mundial at\u00e9 2011, o que representa uma \n\nprodu\u00e7\u00e3o de 85 TWh de eletricidade por ano (EPIA, 2012). Este volume de energia \u00e9 \n\nsuficiente para atender \u00e0s necessidades energ\u00e9ticas anuais de mais de 20 milh\u00f5es de \n\ndomic\u00edlios. \n\nA radia\u00e7\u00e3o solar que incide na Terra em um ano \u00e9 10.000 vezes maior que a demanda \n\nenerg\u00e9tica neste mesmo per\u00edodo, podendo ser considerada uma fonte inesgot\u00e1vel. O potencial \n\nde aproveitamento da energia solar no Brasil \u00e9 muito grande, pois a maior parte do territ\u00f3rio \n\nnacional est\u00e1 localizada na regi\u00e3o inter-tropical, o que resulta em altos \u00edndices de radia\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, a utiliza\u00e7\u00e3o desta energia na matriz el\u00e9trica brasileira ainda \u00e9 incipiente, sendo \n\npoucos os sistemas conectados \u00e0 rede, voltados principalmente \u00e0 projetos de pesquisa \n\ndesenvolvidos por institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas. As principais aplica\u00e7\u00f5es da tecnologia \n\nfotovoltaica no pa\u00eds s\u00e3o relativas a sistemas aut\u00f4nomos, ou seja, n\u00e3o conectados \u00e0 rede e \n\n\n\n 29  \n \n\ndependentes de um acumulador de energia (baterias), voltados principalmente \u00e0 \n\ntelecomunica\u00e7\u00e3o, \u00e0 eletrifica\u00e7\u00e3o rural e ao bombeamento de \u00e1gua em regi\u00f5es isoladas \n\n(JANNUZZI, 2009). \n\nPor outro lado, com a aprova\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 482/2012 pela ANEEL,  \n\nque estabelece as condi\u00e7\u00f5es gerais para o acesso a microgera\u00e7\u00e3o e minigera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda aos \n\nsistemas de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, a partir de fontes baseadas em energia hidr\u00e1ulica, \n\nsolar, e\u00f3lica e biomassa, espera-se que haja um aumento na utiliza\u00e7\u00e3o da energia solar no \n\nBrasil, e portanto, uma diversifica\u00e7\u00e3o na matriz el\u00e9trica predominantemente abastecida por \n\ngrandes centrais hidrel\u00e9tricas. \n\n \n\n1.1 JUSTIFICATIVA \n\nO desenvolvimento econ\u00f4mico e humano depende diretamente da disponibilidade de \n\nrecursos energ\u00e9ticos, desse modo, a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade pr\u00f3xima ao ponto de consumo \n\ntende a ser uma importante aliada para a redu\u00e7\u00e3o de perdas significativas que ocorrem nas \n\nlinhas de transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de sistemas el\u00e9tricos integrados e extensos como o \n\nbrasileiro. Apesar de a principal fonte de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade no Brasil ser a hidr\u00e1ulica, e \n\nportanto, considerada uma fonte renov\u00e1vel, a disponibilidade de bacias hidrogr\u00e1ficas \n\npr\u00f3ximas aos grandes centros consumidores \u00e9 reduzida.  \n\nPor outro lado, a radia\u00e7\u00e3o solar incidente no Brasil \u00e9 bem superior aos n\u00edveis \n\nregistrados em pa\u00edses como a Alemanha, por exemplo. Enquanto no pa\u00eds europeu os n\u00edveis de \n\nirradia\u00e7\u00e3o anual variam entre 900 \u2013 1.250 kWh/m2, em qualquer regi\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro \n\ns\u00e3o registrados valores entre 1.500 \u2013 2500 kWh/m2. Tais dados demonstram que as condi\u00e7\u00f5es \n\nbrasileiras s\u00e3o muito mais favor\u00e1veis ao aproveitamento da energia solar, o que justifica sua \n\ninser\u00e7\u00e3o como fonte complementar na matriz el\u00e9trica brasileira. Isto \u00e9, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde sistemas fotovoltaicos conectados \u00e0 rede el\u00e9trica, esta fonte renov\u00e1vel e silenciosa, pode \n\ncontribuir para a redu\u00e7\u00e3o dos picos de demanda diurno, al\u00e9m de poder ser gerada junto ao \n\nponto de consumo e n\u00e3o necessitar de \u00e1reas extras para a instala\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is, pois como foi \n\nmencionado, podem ser integrados \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es. \n\nApesar da utiliza\u00e7\u00e3o da energia solar fotovoltaica como fonte de gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica ainda n\u00e3o ser difundida em larga escala no Brasil, \u00e9 relevante destacar sua \n\npotencialidade na gera\u00e7\u00e3o descentralizada. \u00c9 neste contexto, que este trabalho contribuir\u00e1, \n\ndemonstrando como funciona a convers\u00e3o de energia solar em eletricidade, quais \n\nprocedimentos devem ser seguidos para o dimensionamento de um sistema fotovoltaico \n\n\n\n 30 \n \n\nconectado \u00e0 rede el\u00e9trica e sua contribui\u00e7\u00e3o no atendimento da demanda energ\u00e9tica requerida \n\npela edifica\u00e7\u00e3o que a utiliza como fonte geradora. \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS \n\n1.2.1 Objetivo Principal \n\n O objetivo principal deste trabalho \u00e9 demonstrar a aplicabilidade do uso de pain\u00e9is \n\nfotovoltaicos em resid\u00eancias atrav\u00e9s do dimensionamento de sistemas conectados \u00e0 rede \n\nel\u00e9trica p\u00fablica, para tr\u00eas casas localizadas no meio urbano, que possuem as mesmas \n\ncaracter\u00edsticas construtivas e o mesmo consumo m\u00e9dio mensal de energia el\u00e9trica. Uma das \n\npremissas consideradas, foi a autossufici\u00eancia energ\u00e9tica das edifica\u00e7\u00f5es apenas utilizando o \n\nrecurso solar como fonte de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. \n\n \n\n1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n1. Estudo comparativo entre sistemas fotovoltaicos instalados em resid\u00eancias localizadas em \n\ndiferentes regi\u00f5es do pa\u00eds; \n\n2. An\u00e1lise da contribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica junto \u00e0s curvas de demanda di\u00e1ria m\u00e9dia \n\ndas regi\u00f5es Sul, Sudeste e Nordeste, representadas respectivamente pelas cidades de Porto \n\nUni\u00e3o/SC, S\u00e3o Carlos/SP e Petrolina/PE.  \n\n \n\n1.3 ESTRUTURA DO TRABALHO \n\n Esta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividida em cinco cap\u00edtulos, conforme descrito abaixo: \n\n No Cap\u00edtulo 1 foi apresentada uma introdu\u00e7\u00e3o sobre o tema de estudo, a justificativa e \n\nos objetivos estabelecidos para o desenvolvimento desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n O Cap\u00edtulo 2 ser\u00e1 composto pela revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, onde ser\u00e3o apresentados \n\nconceitos e estudos j\u00e1 desenvolvidos sobre o tema. Nele ser\u00e3o contextualizados os cen\u00e1rios \n\nenerg\u00e9ticos e o panorama de mercados fotovoltaicos mundiais e nacionais, al\u00e9m da \n\napresenta\u00e7\u00e3o de conceitos sobre a energia solar fotovoltaica e dos componentes necess\u00e1rios \n\npara a instala\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de sistemas conectados \u00e0 rede el\u00e9trica. \n\n No Cap\u00edtulo 3 ser\u00e1 apresentada a metodologia utilizada neste trabalho, sendo \n\ndiscorrido sobre cada etapa executada com o intuito de se atingir os objetivos propostos \n\ninicialmente. \n\n O Cap\u00edtulo 4 trar\u00e1 os resultados e discuss\u00f5es, apresentando um comparativo entre os \n\nsistemas dimensionados para as resid\u00eancias das tr\u00eas cidades que serviram de base de estudo, \n\n\n\n 31  \n \n\nanalisando a contribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica para o suprimento da demanda energ\u00e9tica \n\ndas edifica\u00e7\u00f5es. \n\n Finalizando, no Cap\u00edtulo 5 ser\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es da disserta\u00e7\u00e3o e as \n\nsugest\u00f5es para trabalhos futuros que contemplem o mesmo tema de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 32 \n \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n2.1 CEN\u00c1RIO ENERG\u00c9TICO MUNDIAL \n\n Globalmente, os combust\u00edveis f\u00f3sseis continuam sendo a base da oferta de energia \n\nprim\u00e1ria dos pa\u00edses, segundo dados publicados pelo BEN \u2013 Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional \n\n2011, ano base 2010. Atrav\u00e9s da Figura 2, \u00e9 poss\u00edvel perceber que a oferta mundial de energia \n\npor fonte em 2008 foi composta por 33,2% de petr\u00f3leo, 27% de carv\u00e3o mineral e apenas 10% \n\nde fontes renov\u00e1veis.   \n\n \n\n \nFigura 2 - Oferta de Energia por Fonte no Mundo  \n\n       (Fonte: MME, 2011a) \n  \n\nA gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no mundo, em 2008, foi de 20.181 TWh, sendo o carv\u00e3o \n\nmineral respons\u00e1vel por 41% do total, seguido pelo g\u00e1s natural com 21,3%, pela energia \n\nhidr\u00e1ulica com 15,9% e pela fonte nuclear com 13,5%. O petr\u00f3leo foi respons\u00e1vel por 5,5% e \n\noutras fontes por 2,8%, conforme ilustrado na Figura 3 (MME, 2011a). \n\n \n\n \nFigura 3 - Produ\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica por Fonte  \n\n       (Fonte: MME, 2011a) \n \n\n\n\n 33  \n \n\nComparando-se os anos de 1973 e 2008, representados na Figura 3, nota-se o \n\ncrescimento da participa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral, do g\u00e1s natural, da energia nuclear e de outras \n\nfontes na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, e uma queda na participa\u00e7\u00e3o da energia hidr\u00e1ulica e do \n\npetr\u00f3leo. \n\nTais n\u00fameros revelam a profunda depend\u00eancia por combust\u00edveis f\u00f3sseis, por esse \n\nmotivo, esfor\u00e7os com o intuito de restringir as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa e as \n\npreocupa\u00e7\u00f5es com a seguran\u00e7a do abastecimento desses combust\u00edveis levaram a uma maior \n\naten\u00e7\u00e3o e apoio \u00e0 pol\u00edticas de energias renov\u00e1veis na \u00faltima d\u00e9cada. A transi\u00e7\u00e3o de um \n\nmodelo de sistema de gera\u00e7\u00e3o por outro demanda tempo e investimentos, mas as proje\u00e7\u00f5es \n\nmostram uma tend\u00eancia na oferta de energia renov\u00e1vel em v\u00e1rios pa\u00edses, conforme ilustrado \n\nna Figura 4. \n\n \n\n \nFigura 4 - Previs\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir de fontes renov\u00e1veis nos principais pa\u00edses  \n\n         e regi\u00f5es do Mundo em 2050 (Fonte: IEA, 2011b) \n \n\nSegundo a Ag\u00eancia Internacional de Energia \u2013 IEA (2011), a eletricidade representa \n\n17% da demanda total de energia mundial, sendo que at\u00e9 2050 dever\u00e1 aumentar para 23%. O \n\nacesso \u00e0 eletricidade \u00e9 essencial para o desenvolvimento humano e para o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, sendo que a expans\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o dos sistemas el\u00e9tricos devem atender \u00e0 \n\ncrescente demanda de forma sustent\u00e1vel, a partir de perspectivas ambientais, econ\u00f4micas e de \n\nseguran\u00e7a. O consumo de eletricidade per capita varia substancialmente em todo mundo, \n\nconforme ilustrado na Figura 5. Os pa\u00edses da OCDE1 consomem cerca de 7.800 \n\nkWh/capita/ano. \u00cdndia e \u00c1frica, excluindo a \u00c1frica do Sul, consomem menos que 600 \n\n                                                \n1 A OCDE (Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico) \u00e9 um grupo formado por 34 pa\u00edses, com alta \nrenda e alto \u00edndice de desenvolvimento humano (IDH). \n \n\n\n\n 34 \n \n\nkWh/capita/ano. Tais n\u00fameros demonstram as diferen\u00e7as tanto em pa\u00edses da OCDE, como \n\ntamb\u00e9m entre os pa\u00edses membros dos BRICS 2 e outros.  \n\n \n\n \nFigura 5 - Consumo anual de eletricidade per capita no ano de 2008 \n\n     (Fonte: IEA, 2011a) \n \n\nAssim como o consumo per capita varia de um pa\u00eds para outro, o uso da eletricidade \n\nem diferentes setores econ\u00f4micos tamb\u00e9m varia entre regi\u00f5es e pa\u00edses, conforme ilustrado na \n\nFigura 6. No caso do Brasil, a ind\u00fastria consome quase 50% do total, seguida pelos setores de \n\nservi\u00e7os e residencial. \n\n \n\n \nFigura 6 - Utiliza\u00e7\u00e3o final de eletricidade por setor e por pa\u00edses \n\n         e regi\u00f5es no ano de 2008 (Fonte: IEA, 2011a) \n \n\n \n\n                                                \n2 BRICS \u2013 Grupo de coopera\u00e7\u00e3o formado por Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul. \n\n\n\n 35  \n \n\n2.2 CEN\u00c1RIO ENERG\u00c9TICO BRASILEIRO \n\n A apresenta\u00e7\u00e3o dos dados a seguir tem por objetivo contextualizar o cen\u00e1rio \n\nenerg\u00e9tico brasileiro. \n\n A oferta total de energia prim\u00e1ria no Brasil no ano de 2010, foi de 268.754 milh\u00f5es \n\ntep 3, o que representa 2% da oferta mundial. A matriz energ\u00e9tica brasileira possui uma \n\ncaracter\u00edstica muito peculiar: \u00e9 composta por quase 50% de fontes renov\u00e1veis de energia, ao \n\ncontr\u00e1rio da m\u00e9dia mundial de 12,9% e da m\u00e9dia dos OCDE que \u00e9 de 7,3% (MME, 2011a). \n\nEstes dados comparativos podem ser visualizados na Figura 7.  \n\n \nFigura 7 - Comparativo entre a matriz energ\u00e9tica do Brasil e do Mundo \n\n                            (Fonte: MME, 2011a) \n \n\nAl\u00e9m do grande potencial na produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis, o Brasil possui a \n\nmaior bacia hidrogr\u00e1fica do mundo, o que reflete na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, \n\nproveniente, na sua maior parte, de usinas hidrel\u00e9tricas. Em 2010, a gera\u00e7\u00e3o interna hidr\u00e1ulica \n\nrespondia por 74% da oferta interna do pa\u00eds, conforme mostra a Figura 8. (MME, 2011a). \n\n \n\n                                                \n3 1 tep = 41,85 x 109 J \n\n\n\n 36 \n \n\n \nFigura 8 - Oferta Interna de Energia El\u00e9trica por Fonte no ano de 2010  \n\n   (Fonte: MME, 2011a) \n \n \n\nApesar disso, nas principais concentra\u00e7\u00f5es urbanas, boa parte do potencial hidr\u00e1ulico \n\nj\u00e1 foi aproveitado, exigindo desse modo investimentos na expans\u00e3o das redes de transmiss\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, o que consequentemente contribui para o aumento nos custos da gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica. \u00c9 neste contexto que a expans\u00e3o de outras fontes renov\u00e1veis, como a energia \n\nsolar e a energia e\u00f3lica devem ser inseridas. \n\n A oferta interna de energia el\u00e9trica em 2010 foi de 545,1 TWh, montante 8,4% superior \n\na 2009 e o consumo final foi de 455,7 TWh, representando um aumento de 7,8% em rela\u00e7\u00e3o a \n\n2009. Somando as importa\u00e7\u00f5es, que essencialmente tamb\u00e9m s\u00e3o de origem renov\u00e1vel, pode-\n\nse afirmar que aproximadamente 86% da eletricidade no Brasil \u00e9 origin\u00e1ria de fontes \n\nrenov\u00e1veis (MME, 2011a). \n\n O consumo de energia el\u00e9trica cresceu 9,9% no setor industrial, 6,6% no setor \n\nresidencial e os demais setores - comercial, agropecu\u00e1rio, p\u00fablico e transportes \u2013 \n\napresentaram varia\u00e7\u00e3o de 4,4% em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2009. (MME, 2011a). \n\n Em 2010, com o acr\u00e9scimo de aproximadamente 7,1 GW, a capacidade instalada das \n\ncentrais de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica do Brasil alcan\u00e7ou 110 GW. Deste total, as centrais \n\nhidrel\u00e9tricas representaram 75%, as centrais t\u00e9rmicas responderam por 15% da capacidade \n\ntotal, as usinas nucleares participaram com 2% e as fontes renov\u00e1veis (PCH, e\u00f3lica e \n\nbiomassa) responderam por 8% do total da gera\u00e7\u00e3o em GW, conforme ilustra a Figura 9. \n\nAl\u00e9m disso, na mesma figura \u00e9 poss\u00edvel visualizar a estimativa de participa\u00e7\u00e3o das fontes de \n\ngera\u00e7\u00e3o para os anos de 2014 e 2020, que prev\u00ea um crescimento na contribui\u00e7\u00e3o da energia da \n\nbiomassa, e\u00f3lica e das Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas (PCH\u2019s). Estas proje\u00e7\u00f5es constam do \n\nPlano Decenal de Expans\u00e3o de Energia \u2013 PDE 2011-2010 (MME, 2011c). \n\n\n\n 37  \n \n\n \nFigura 9 - Estimativa de evolu\u00e7\u00e3o da capacidade instalada por fonte de gera\u00e7\u00e3o (GW e %)  \n\n (Fonte: MME, 2011c) \n \n\nAinda de acordo com o PDE 2011-2020, a capacidade instalada do Sistema \n\nInterligado Nacional \u2013 SIN dever\u00e1 passar de 110 GW em dezembro de 2010 para 171 GW em \n\ndezembro de 2020. Esta estimativa considerou que 32.184 MW  ser\u00e3o provenientes da energia \n\nhidrel\u00e9trica; 9.962 MW da energia termel\u00e9trica; 1.405 MW da energia nuclear e 18.009 MW \n\nprovenientes de fontes alternativas (MME, 2011c) \n\nA energia e\u00f3lica \u00e9, dentre as fontes renov\u00e1veis de energia el\u00e9trica, a que vem \n\nrecebendo maior incentivo do governo brasileiro atrav\u00e9s do PROINFA \u2013 Programa de \n\nIncentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia El\u00e9trica, 2001 coordenado pelo Minist\u00e9rio de \n\nMinas e Energia. Segundo o Atlas do Potencial E\u00f3lico Brasileiro 4 (apud Pereira et al., 2006 \n\np.10), o potencial e\u00f3lico nacional \u00e9 de 143,5 GW, indicando que esta forma de gera\u00e7\u00e3o \n\npoder\u00e1, em m\u00e9dio prazo, ser uma importante fonte descentralizada e complementar de energia \n\nacoplada a rede el\u00e9trica (PEREIRA et al., 2006).  \n\nSegundo o BEN 2011, ano base 2010, a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir da fonte \n\ne\u00f3lica alcan\u00e7ou 2.176,6 GWh em 2010. A pot\u00eancia instalada para gera\u00e7\u00e3o e\u00f3lica no pa\u00eds \n\naumentou 54,1%, ou seja, o parque e\u00f3lico nacional cresceu 326 MW, alcan\u00e7ando 928 MW ao \n\nfinal de 2010, em decorr\u00eancia da inaugura\u00e7\u00e3o de quatorze centrais geradoras (MME, 2011a). \n\nPor outro lado, o potencial de aproveitamento da energia solar no Brasil \u00e9 muito \n\ngrande. Segundo o Atlas Solarim\u00e9trico do Brasil (2000), as \u00e1reas localizadas no Nordeste \n\nbrasileiro t\u00eam valores de radia\u00e7\u00e3o solar di\u00e1ria, m\u00e9dia anual compar\u00e1veis \u00e0s melhores regi\u00f5es \n\ndo mundo (regi\u00f5es des\u00e9rticas). \n\nAs cartas de radia\u00e7\u00e3o solar global di\u00e1ria, m\u00e9dia mensal elaboradas pelo Atlas \n\nSolarim\u00e9trico do Brasil, mostram que a radia\u00e7\u00e3o solar no Brasil varia entre 8 a 22 MJ/m2.dia. \n\n                                                \n4 Centro de Pesquisas de Energia El\u00e9trica. Atlas do Potencial E\u00f3lico Brasileiro. CEPEL/ELETROBR\u00c1S/Minist\u00e9rio de Minas \ne Energia. 45p., 2001. \n \n\n\n\n 38 \n \n\nSegundo R\u00fcther (2012), seriam necess\u00e1rios apenas 0,045% da \u00e1rea total do territ\u00f3rio nacional, \n\nou seja, 3.844 Km2 em pain\u00e9is fotovoltaicos, para gerar a energia consumida no Brasil em \n\n2010, que foi de 455,7 TWh, o que revela que esta fonte renov\u00e1vel de energia tem muito a \n\noferecer a matriz energ\u00e9tica nacional, apesar de ainda ter uma participa\u00e7\u00e3o muito incipiente e \n\nnem ser contabilizada de forma isolada nos relat\u00f3rios setoriais atuais. \n\n \n\n2.3 GERA\u00c7\u00c3O DISTRIBU\u00cdDA \n\n2.3.1 Defini\u00e7\u00e3o \n\nExistem v\u00e1rios termos e defini\u00e7\u00f5es usados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda. Alguns \n\npa\u00edses baseiam-se no n\u00edvel de tens\u00e3o para defin\u00ed-la; outros analisam se a instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o \n\ndas unidades de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica est\u00e3o diretamente ligadas \u00e0 rede de distribui\u00e7\u00e3o ou \n\nao consumidor, n\u00e3o sendo considerada relevante a pot\u00eancia instalada nesta defini\u00e7\u00e3o \n\n(ACKERMANN et al., 2001). \n\nSegundo o Cigre 5, (2008 apud Braun-Grabolle, 2010, p. 35), gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda s\u00e3o \n\nunidades de gera\u00e7\u00e3o com capacidade m\u00e1xima de 50 a 100 MW, geralmente conectadas \u00e0 rede \n\nde distribui\u00e7\u00e3o, mas que n\u00e3o tem despacho centralizado. Para o IEEE, Institute of Eletrical \n\nand Electronics Engineers, Inc., a GD \u00e9 uma unidade de gera\u00e7\u00e3o com instala\u00e7\u00f5es pequenas \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes centrais de gera\u00e7\u00e3o, com conex\u00e3o a um ponto pr\u00f3ximo da rede el\u00e9trica \n\nexistente, junto aos centros de carga. \n\nDe acordo com o Instituto Nacional de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda \u00e9 \n\numa express\u00e3o utilizada para designar a gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica junto ou pr\u00f3xima do(s) consumidor \n\n(es) independente da pot\u00eancia, tecnologia e fonte de energia (INEE, 2011). \n\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira define gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda atrav\u00e9s do decreto de lei no. 5.163 de \n\n30 de julho de 2004, Art. 14, como sendo (BRASIL, 2004): \n\n \n\n\u201c[\u2026] Art. 14. Para os fins deste Decreto, considera-se gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica proveniente de empreendimentos de agentes \n\nconcession\u00e1rios, permission\u00e1rios ou autorizados, incluindo aqueles tratados \n\npelo art. 8o da Lei no 9.074, de 1995, conectados diretamente no sistema \n\nel\u00e9trico de distribui\u00e7\u00e3o do comprador, exceto aquela proveniente de \n\nempreendimento: \n\nI - hidrel\u00e9trico com capacidade instalada superior a 30 MW; e \n\n                                                \n5  CIGRE. Conseil Intenational des Grands R\u00e9seaux \u00c8lectriques. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cigre.org/>. Acesso em: \nOutubro de 2008. \n\n\n\n 39  \n \n\nII - termel\u00e9trico, inclusive de co-gera\u00e7\u00e3o, com efici\u00eancia energ\u00e9tica inferior \n\na setenta e cinco por cento, conforme regula\u00e7\u00e3o da ANEEL, a ser \n\nestabelecida at\u00e9 dezembro de 2004. [\u2026].\u201d \n\nA gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda inclui: co-geradores; geradores que usam como fonte de energia \n\nres\u00edduos combust\u00edveis de processo; geradores de emerg\u00eancia; geradores para opera\u00e7\u00e3o no \n\nhor\u00e1rio de ponta; pain\u00e9is fotovoltaicos e pequenas centrais hidrel\u00e9tricas. (INEE, 2001). \n\nAl\u00e9m disso possui vantagem sobre a gera\u00e7\u00e3o centralizada, pois dispensa investimentos \n\nem linhas de transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, permitindo ainda o acesso a energia el\u00e9trica aos \n\nconsumidores residentes em localidades isoladas. \n\n \n\n2.3.2 Gera\u00e7\u00e3o Distribu\u00edda no Brasil \n\nNo Brasil, a gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica perto do consumidor chegou a ser regra na primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XX, quando a energia industrial era praticamente toda gerada localmente. \n\nNo entanto, a partir da d\u00e9cada de 1940, a gera\u00e7\u00e3o em centrais de grande porte ficou mais \n\nbarata, reduzindo o interesse dos consumidores pela gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda, e consequentemente, \n\nhouve uma estagna\u00e7\u00e3o no desenvolvimento tecnol\u00f3gico para incentivar este tipo de gera\u00e7\u00e3o. \n\n(INEE, 2011). \n\nDe acordo com BRASIL, 1995 6, 1996 7 (apud Braun-Grabolle, 2010, p. 38), a partir \n\nde 1996, o setor el\u00e9trico brasileiro vem passando por mudan\u00e7as e reestrutura\u00e7\u00e3o, cuja base \n\nlegal \u00e9 a Lei 9.074/1995, que estabelece normas para outorga e prorroga\u00e7\u00f5es das concess\u00f5es e \n\npermiss\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos e criou o conceito de Consumidor Livre. Al\u00e9m disso, o \n\nDecreto de Lei no. 2003 de 10/09/1996, regulamentou a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica por \n\nProdutor Independente de Energia (PIE) e por Autoprodutor de Energia (APE). O \u00a76 do Art. \n\n15 da Lei 9.074/1995, assegurou ao PIE e ao APE acesso aos sistemas de transmiss\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de concession\u00e1rios, mediante ressarcimento do custo de transporte envolvido. \n\nSegundo BRASIL, 1998 8 (apud Braun-Grabolle, 2010, p. 38), a partir da cria\u00e7\u00e3o da \n\nAg\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL) atrav\u00e9s da Lei 9.648/1998, v\u00e1rias resolu\u00e7\u00f5es \n\n                                                \n6 BRASIL. Lei no 9.074 de 7 de Julho de 1995. Estabelece normas para outorga e prorroga\u00e7\u00f5es das concess\u00f5es e permiss\u00f5es \nde servi\u00e7os p\u00fablicos e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia-DF, 1995. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L9074compilada.htm>. Acesso em: Abril de 2008. \n7  BRASIL. Decreto no 2.003 de 10 de Setembro de 1996. Regulamenta a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica por Produtor \nIndependente e por Autoprodutor e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia-DF, \n1996. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.aneel.gov.br/cedoc/dec19962003.pdf>. Acesso em: Abril de 2008. \n8 BRASIL. Lei no 9.648 de 27 de Maio de 1998 Altera dispositivos das Leis n\u00b0 3.890-A, de 25 de abril de 1961, n\u00b0 8.666, de \n21 de junho de 1993, n\u00b0 8.987, de 13 de fevereiro de 1995, n\u00b0 9.074, de 7 de julho de 1995, n\u00b0 9.427, de 36 de dezembro de \n1996, e autoriza o Poder Executivo a promover a reestrutura\u00e7\u00e3o da Centrais El\u00e9tricas Brasileiras - ELETROBR\u00c1S e de suas \nsubsidi\u00e1rias e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia-DF, 1998. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9648compilada.htm>. Acesso em: Abril de 2008. \n\n\n\n 40 \n \n\ne regulamenta\u00e7\u00f5es foram criadas para formar o atual marco regulat\u00f3rio brasileiro. Em 2002, a \n\nLei 10.438 foi promulgada e estabeleceu incentivos para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir \n\nde fontes renov\u00e1veis de energia e de co-gera\u00e7\u00e3o qualificada com a cria\u00e7\u00e3o do PROINFA - \n\nPrograma de Incentivo \u00e0s Fontes Renov\u00e1veis de Energia El\u00e9trica.  \n\nAssim, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es reais de ganhos em efici\u00eancia econ\u00f4mica e \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da \n\ncompeti\u00e7\u00e3o, a gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda \u00e9 uma importante alternativa para o setor el\u00e9trico. No \n\nBrasil, quatro fontes renov\u00e1veis de energia se destacam como sendo as mais favor\u00e1veis para \n\nserem utilizadas como fontes de GD: energia hidr\u00e1ulica, energia da biomassa, energia e\u00f3lica e \n\nenergia solar. \n\nNo entanto, uma das barreiras para o avan\u00e7o da gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda refere-se a \n\ninterconex\u00e3o dos geradores descentralizados com a rede, pois aumentam a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nseguran\u00e7a dos respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o e interferem na qualidade da energia. Assim,  a \n\npadroniza\u00e7\u00e3o dos equipamentos de interconex\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de normas s\u00e3o indispens\u00e1veis \n\npara a melhoria no gerenciamento da rede e para a viabilidade de pequenos projetos de \n\ngera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.4 ENERGIA SOLAR FOTOVOLTAICA \n\n O aproveitamento da energia solar, seja como fonte de calor, seja como fonte de luz \u00e9 \n\numa das alternativas energ\u00e9ticas mais promissoras para solucionar parte dos problemas de \n\nescassez de energia enfrentados pela popula\u00e7\u00e3o mundial. \n\nA energia solar fotovoltaica \u00e9 obtida atrav\u00e9s da convers\u00e3o direta da luz em \n\neletricidade, denominada de efeito fotovoltaico e \u00e9 realizada pelos dispositivos fotovoltaicos \n\n(FV). Tal efeito foi relatado pelo f\u00edsico franc\u00eas Edmond Becquerel, em 1839, como sendo o \n\naparecimento de uma diferen\u00e7a de potencial nos extremos de uma estrutura de material \n\nsemicondutor, produzida pela absor\u00e7\u00e3o da luz, ou seja, no momento da intera\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar com o material semicondutor, ocorre a libera\u00e7\u00e3o e movimenta\u00e7\u00e3o de el\u00e9trons por este \n\nmaterial, gerando-se assim essa diferen\u00e7a de potencial (CRESESB, 2004). \n\nA convers\u00e3o da energia solar em eletricidade ocorre de modo silencioso, sem emiss\u00e3o \n\nde gases, n\u00e3o necessitando de operador para o sistema. Apenas a componente luminosa da \n\nenergia solar (f\u00f3tons) \u00e9 \u00fatil para a convers\u00e3o fotovoltaica. A componente t\u00e9rmica (radia\u00e7\u00e3o \n\ninfravermelha) \u00e9 utilizada em outras aplica\u00e7\u00f5es, como o aquecimento de \u00e1gua ou a gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica atrav\u00e9s de sistemas termo-solares com concentradores (LAMBERTS, et al., \n\n2010). \n\n\n\n 41  \n \n\nO desenvolvimento da tecnologia fotovoltaica foi impulsionada inicialmente por \n\nempresas do setor de telecomunica\u00e7\u00f5es, que buscavam fontes de energia para sistemas \n\ninstalados em localidades remotas e tamb\u00e9m pela corrida espacial, j\u00e1 que a c\u00e9lula fotovoltaica \n\n\u00e9 o meio mais adequado para fornecer a quantidade de energia necess\u00e1ria para a perman\u00eancia \n\nno espa\u00e7o por longos per\u00edodos de tempo, por possuir menor custo e peso (CRESESB, 2004). \n\nCom a crise mundial de energia em 1973/1974, a preocupa\u00e7\u00e3o em estudar novas \n\nformas de produ\u00e7\u00e3o de energia fez com que a utiliza\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas fotovoltaicas n\u00e3o se \n\nrestringisse somente a programas espaciais, mas que tamb\u00e9m pudesse ser utilizada no meio \n\nterrestre para suprir o fornecimento de energia. Um dos fatores que impossibilitava a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da energia solar fotovoltaica em larga escala era o alto custo das c\u00e9lulas, que foram \n\nproduzidas a um custo de US$ 600/W para o programa espacial (CRESESB, 2004). Com a \n\namplia\u00e7\u00e3o dos mercados e v\u00e1rias empresas voltadas para a produ\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas fotovoltaicas, \n\no pre\u00e7o m\u00e9dio de um m\u00f3dulo fotovoltaico na Europa, em julho de 2011, era de \n\naproximadamente 1,2 \u20ac/W9, ou seja, cerca de 70% menor que h\u00e1 10 anos, quando era \n\ncomercializado a 4,2 \u20ac/W (EPIA, 2012).  \n\n \n\n2.4.1 Radia\u00e7\u00e3o Solar \n\n A Terra, em seu movimento anual em torno do Sol, descreve em trajet\u00f3ria el\u00edptica um \n\nplano que \u00e9 inclinado aproximadamente 23,5\u00ba em rela\u00e7\u00e3o ao plano equatorial. Esta inclina\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 respons\u00e1vel pela varia\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o do Sol no horizonte, dando origem \u00e0s esta\u00e7\u00f5es do \n\nano, conforme visualizado na Figura 10. \n\n \n\n                                                \n9 Com a cota\u00e7\u00e3o do Euro a R$ 2,50 em julho de 2012, o custo do m\u00f3dulo caiu de R$ 10,50/W  para R$ 3,00/W \n\n\n\n 42 \n \n\n \nFigura 10 - \u00d3rbita da Terra em torno do Sol, com seu eixo N-S inclinado a 23,5\u00ba  \n\n          (Fonte: CRESESB, 2004) \n \n\n \n\nA posi\u00e7\u00e3o angular do Sol, ao meio dia solar, em rela\u00e7\u00e3o ao plano do Equador (Norte \n\npositivo) \u00e9 chamada de Declina\u00e7\u00e3o Solar (?). Este \u00e2ngulo pode variar de acordo com o dia do \n\nano, dentro dos seguintes limites:  \n\n-23,45\u00b0 ? ? ? 23,45\u00b0 \n\n \n\nA soma da declina\u00e7\u00e3o com a latitude local determina a trajet\u00f3ria do movimento \n\naparente do Sol para um determinado dia em uma determinada localidade da Terra. A Figura \n\n11 ilustra a declina\u00e7\u00e3o solar durante os equin\u00f3cios de primavera e outono, e os solst\u00edcios de \n\nver\u00e3o e inverno. \n\n\n\n 43  \n \n\n \nFigura 11 - Declina\u00e7\u00e3o Solar durante os Equin\u00f3cios e Solst\u00edcios  \n\n   (Fonte: adaptado de VANEK; ALBRIGHT, 2008) \n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas entre os raios solares, que variam de acordo com o \n\nmovimento do Sol e a superf\u00edcie terrestre, s\u00e3o descritas atrav\u00e9s de v\u00e1rios \u00e2ngulos, conforme a \n\nFigura 12. \n\n \nFigura 12 - (a) Ilustra\u00e7\u00e3o dos \u00e2ngulos ? e as. (b) Coordenadas de orienta\u00e7\u00e3o  \n\n da superf\u00edcie, aw e ?, e o \u00e2ngulo ? (Fonte: CRESESB, 2004) \n \n\n \n\n\n\n 44 \n \n\nOs \u00e2ngulos apresentados na Figura 12, s\u00e3o definidos da seguinte maneira: \n\n\u2022 \u00c2ngulo de incid\u00eancia (?): \u00e2ngulo formado entre os raios do Sol e a normal \u00e0 superf\u00edcie de \n\ncapta\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 \u00c2ngulo Azimutal da Superf\u00edcie (aw): \u00e2ngulo entre a proje\u00e7\u00e3o da normal \u00e0 superf\u00edcie no plano \n\nhorizontal e a dire\u00e7\u00e3o Norte-Sul. O deslocamento angular \u00e9 tomado a partir do Norte (-180\u00b0 ? \n\naw ? 180\u00b0). \n\n\u2022 \u00c2ngulo Azimutal do Sol (as): \u00e2ngulo entre a proje\u00e7\u00e3o do raio solar no plano horizontal e a \n\ndire\u00e7\u00e3o Norte-Sul.  \n\n\u2022 Altura Solar (?): \u00e2ngulo compreendido entre o raio solar e a proje\u00e7\u00e3o do mesmo sobre um \n\nplano horizontal. \n\n\u2022 Inclina\u00e7\u00e3o (?): \u00e2ngulo entre o plano da superf\u00edcie em quest\u00e3o e a horizontal. \n\n \n\n A norma t\u00e9cnica brasileira ABNT NBR 10899:2006 define a radia\u00e7\u00e3o solar como \n\nsendo a forma de transfer\u00eancia de energia advinda do sol atrav\u00e9s da propaga\u00e7\u00e3o de ondas \n\neletromagn\u00e9ticas ou f\u00f3tons. E irradia\u00e7\u00e3o solar como sendo a quantidade de radia\u00e7\u00e3o incidente \n\nem uma superf\u00edcie e integrada durante um intervalo de tempo especificado, normalmente uma \n\nhora ou um dia. A irradi\u00e2ncia solar \u00e9 a taxa da radia\u00e7\u00e3o solar incidente em uma superf\u00edcie por \n\nunidade de \u00e1rea, normalmente medida em watt por metro quadrado e simbolizada por \u201cG\u201d. \u00c9 \n\neste o par\u00e2metro utilizado para o c\u00e1lculo da quantidade estimada de energia el\u00e9trica que um \n\nsistema fotovoltaico \u00e9 capaz de produzir  \n\nAnualmente, a energia fornecida pelo Sol \u00e9 da ordem de 1,5 x 1018 kWh, \n\ncorrespondendo a 10.000 vezes o consumo mundial de energia neste per\u00edodo. Considerando-\n\nse apenas a superf\u00edcie terrestre, com potencial para a instala\u00e7\u00e3o de geradores de energia por \n\nmeio do sol, esta energia passa a ser da ordem de 10,8 x 1111 GWh/ano. Isto indica que, al\u00e9m \n\nde ser respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o da vida na Terra, a radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 uma inesgot\u00e1vel fonte \n\nenerg\u00e9tica com enorme potencial de utiliza\u00e7\u00e3o por meio de sistemas de capta\u00e7\u00e3o e convers\u00e3o \n\nem outra forma de energia, como t\u00e9rmica e el\u00e9trica (R\u00dcTHER, 2004). \n\nA luz solar que atinge a superf\u00edcie terrestre \u00e9 composta por uma fra\u00e7\u00e3o direta e por \n\numa fra\u00e7\u00e3o difusa, conforme ilustra a Figura 13. A fra\u00e7\u00e3o direta segue a dire\u00e7\u00e3o do sol, \n\nproduzindo sombras bem definidas em qualquer objeto. J\u00e1 a fra\u00e7\u00e3o difusa \u00e9 aquela \n\nproveniente da atmosfera e depende de uma dire\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\n\n\n 45  \n \n\n \nFigura 13 - Componentes da radia\u00e7\u00e3o solar na superf\u00edcie terrestre \n\n          (Fonte: IST; DGS; UE, 2004) \n \n\nO conhecimento exato da localiza\u00e7\u00e3o do Sol, \u00e9 necess\u00e1rio para determinar os dados de \n\nradia\u00e7\u00e3o e a energia produzida pelas instala\u00e7\u00f5es solares. A localiza\u00e7\u00e3o do Sol pode ser \n\ndefinida em qualquer local, pela sua altura e pelo seu azimute. No campo da energia solar, o \n\nSul \u00e9 referido geralmente como ? = 0\u00b0. O sinal negativo \u00e9 atribu\u00eddo aos \u00e2ngulos orientados a \n\nLeste (Leste: ? = - 90\u00b0) e o sinal positivo aos \u00e2ngulos orientados a Oeste (Oeste: ? = 90\u00b0) \n\n(IST; DGS ; UE, 2004). \n\nEntretanto, na arquitetura e na constru\u00e7\u00e3o, o \u00e2ngulo de azimute \u00e9 0o, referindo-se ao \n\nNorte. Os demais \u00e2ngulos surgem no sentido dos ponteiros do rel\u00f3gio (Leste: ? = 90\u00b0; Sul: ? \n\n= 180\u00b0; Oeste: ? = 270\u00b0) (IST; DGS ; UE, 2004). \n\n \n\n \n \n\nFigura 14 - Representa\u00e7\u00e3o de \u00e2ngulos da posi\u00e7\u00e3o solar \n                  (Fonte: adaptado de IST; DGS ; UE, 2004) \n\n \n \n\n A irradi\u00e2ncia solar depende da altura do Sol (?s), que \u00e9 calculada a partir de uma base \n\nhorizontal. Devido \u00e0 sua trajet\u00f3ria, a altura do Sol muda durante o dia e tamb\u00e9m durante o \n\nano, como pode ser observado na Figura 15. \n\n\n\n 46 \n \n\n \nFigura 15 - Trajet\u00f3ria do Sol em diferentes esta\u00e7\u00f5es do ano \n\n           (Fonte: adaptado de IST; DGS ; UE, 2004) \n  \n \n\nQuando a posi\u00e7\u00e3o do Sol \u00e9 perpendicular \u00e0 superf\u00edcie da Terra, a luz solar percorre um \n\npercurso mais curto atrav\u00e9s da atmosfera e o contr\u00e1rio ocorre quando o \u00e2ngulo de incid\u00eancia \n\nsolar \u00e9 muito baixo. Assim, um modelo simples para calcular a intensidade de insola\u00e7\u00e3o solar \n\nbaseia-se no n\u00famero da massa de ar, que \u00e9 utilizada para quantificar a redu\u00e7\u00e3o da energia \n\nsolar que passa atrav\u00e9s da atmosfera e \u00e9 atenuada pela reflex\u00e3o, absor\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o. O \n\nn\u00famero da massa de ar pode ser calculado atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 1 e a Trajet\u00f3ria dos raios \n\nsolares na atmosfera \u00e9 ilustrada na Figura 16. \n\n \n\nMassa de Ar = \n\n! \n\n1\ncos(\")\n\n     (1) \n\n \nFigura 16 - Trajet\u00f3ria dos raios de sol na atmosfera e defini\u00e7\u00e3o do \n                   coeficiente de Massa de Ar (Fonte: CRESESB, 2004) \n\n \nA intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar fora da atmosfera depende da dist\u00e2ncia entre o Sol e a \n\nTerra, podendo variar entre 1,47 x 108 km e 1,52 x 108 km, durante o ano. Devido a este fato, \n\n\n\n 47  \n \n\na irradi\u00e2ncia E0 varia entre 1.325 W/m2 e 1.412 W/m2. O valor m\u00e9dio \u00e9 designado por \n\nconstante solar, E0 = 1.367 W/m2 (IST; DGS ; UE, 2004). \n\n Contudo, devido \u00e0 reflex\u00e3o, absor\u00e7\u00e3o (oz\u00f4nio, vapor de \u00e1gua, oxig\u00eanio, di\u00f3xido de \n\ncarbono) e dispers\u00e3o (part\u00edculas de p\u00f3 e polui\u00e7\u00e3o), apenas uma parte da quantidade total da \n\nradia\u00e7\u00e3o solar atinge a superf\u00edcie terrestre. O n\u00edvel de irradi\u00e2ncia na Terra atinge um valor \n\naproximado de 1.000 W/m2 ao meio-dia, em boas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, independentemente \n\nda localiza\u00e7\u00e3o. A irradia\u00e7\u00e3o global anual pode ser medida em kWh/m2 e varia de modo \n\nsignificativo de acordo com as regi\u00f5es, como pode ser observado no mapa de irradia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal horizontal (soma das parcelas de irradia\u00e7\u00e3o direta e difusa) m\u00e9dia anual para o Brasil. \n\n \n\n \nFigura 17 - Mapa brasileiro de irradia\u00e7\u00e3o solar global horizontal m\u00e9dia anual \n\n             (Fonte: PEREIRA et al., 2006) \n   \n\nO mapa representado na Figura 17 mostra a m\u00e9dia anual do total di\u00e1rio de irradia\u00e7\u00e3o \n\nsolar global incidente no territ\u00f3rio brasileiro. Os \u00edndices de irradia\u00e7\u00e3o global apresentam \n\nm\u00e9dias relativamente altas em todo o pa\u00eds, apesar das diferen\u00e7as clim\u00e1ticas entre as regi\u00f5es. \n\n\n\n 48 \n \n\nObserva-se que o norte do estado da Bahia, caracterizado pelo clima semi-\u00e1rido, com baixa \n\nprecipita\u00e7\u00e3o ao longo do ano e a menor m\u00e9dia anual de cobertura de nuvens do Brasil, \u00e9 o que \n\napresenta o maior valor de irradia\u00e7\u00e3o global \u2013 6,5 kWh/m2. A menor irradia\u00e7\u00e3o solar global \u2013 \n\n4,25 kWh/m2 \u2013 ocorre no litoral do estado de Santa Catarina, com precipita\u00e7\u00e3o bem \n\ndistribu\u00edda ao longo do ano. Os valores de irradia\u00e7\u00e3o solar global incidente em qualquer \n\nregi\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro (1.500 \u2013 2500 kWh/m2) s\u00e3o superiores aos da maioria dos pa\u00edses \n\nda Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, como Alemanha (900 \u2013 1.250 kWh/m2), Fran\u00e7a (900 \u2013 1.650 kWh/m2) e \n\nEspanha (1.200 \u2013 1.850 kWh/m2), onde h\u00e1 fortes incentivos governamentais para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de projetos que aproveitem os recursos solares (PEREIRA et al., 2006). \n\n \n\n \nFigura 18 - Mapa brasileiro de irradia\u00e7\u00e3o solar no plano inclinado m\u00e9dia anual  \n\n           (Fonte: PEREIRA et al., 2006) \n \n\n O mapa da Figura 18 mostra a m\u00e9dia anual da irradia\u00e7\u00e3o solar di\u00e1ria incidente sobre um \n\nplano com inclina\u00e7\u00e3o igual \u00e0 latitude local. Esta configura\u00e7\u00e3o \u00e9 a que possibilita a m\u00e1xima \n\n\n\n 49  \n \n\ncapta\u00e7\u00e3o da energia solar incidente, pois a irradia\u00e7\u00e3o solar sobre o plano inclinado apresenta \n\nforte influ\u00eancia do albedo da superf\u00edcie. Os maiores n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o no plano inclinado \n\nocorrem na faixa que vai do Nordeste ao Sudeste durante a Primavera e os menores valores \n\nem todas as regi\u00f5es do Brasil ocorrem durante os meses de Inverno (PEREIRA et al., 2006). \n\nOs mapas representados acima constam da base de dados gerada pelo Projeto SWERA \n\n(Solar and Wind Energy Resource Assessment), financiado pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\npara o Meio Ambiente (PNUMA) e co-financiado pelo Fundo Global para o Meio Ambiente \n\n(GEF). O foco principal do projeto, iniciado em 2001, foi promover o levantamento de uma \n\nbase de dados confi\u00e1vel e de alta qualidade visando auxiliar o planejamento e \n\ndesenvolvimento de pol\u00edticas p\u00fablicas de incentivo a projetos nacionais de energia solar e \n\ne\u00f3lica e atrair o capital de investimentos da iniciativa privada para a \u00e1rea de energias \n\nrenov\u00e1veis. Os produtos voltados para a energia solar aplicados ao Brasil foram \n\ndesenvolvidos atrav\u00e9s de parceria entre a DMA/CPTEC/INPE 10 e o Laborat\u00f3rio de Energia \n\nSolar da Universidade Federal de Santa Catarina (LABSOLAR/UFSC), fazendo uso do \n\nmodelo de transfer\u00eancia radiativa BRASIL-SR 11 e de uma base geo-referenciada de dados \n\nambientais e s\u00f3cio-econ\u00f4micos disponibilizados por diversos parceiros nacionais e \n\ninternacionais e de distribui\u00e7\u00e3o gratuita (PEREIRA et al., 2006). \n\n \n\n2.4.2 C\u00e9lulas Fotovoltaicas \n\n As c\u00e9lulas solares s\u00e3o as respons\u00e1veis pelo funcionamento de um sistema fotovoltaico, \n\npois \u00e9 nelas que se d\u00e1 o efeito fotovoltaico, atrav\u00e9s do qual a radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 convertida \n\ndiretamente em energia el\u00e9trica. Neste processo, s\u00e3o utilizados materiais semicondutores \n\ncomo o sil\u00edcio, o arseneto de g\u00e1lio, telureto de c\u00e1dmio ou disseleneto de cobre e \u00edndio, ao qual \n\ns\u00e3o adicionados dopantes com o objetivo de se criar um meio adequado ao estabelecimento do \n\nefeito fotovoltaico (IST; DGS ; UE, 2004). \n\n Por serem s\u00f3lidos e terem uma boa estrutura at\u00f4mica cristalina de condutividade el\u00e9trica \n\nintermedi\u00e1ria, os materiais semicondutores s\u00e3o os mais adequados para este tipo de uso. Cerca \n\nde 95% de todas as c\u00e9lulas solares do mundo s\u00e3o de sil\u00edcio, elemento bastante abundante na \n\nTerra, mas que n\u00e3o existe como um elemento qu\u00edmico puro, e sim como uma liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\n                                                \n10  DMA \u2013 Divis\u00e3o de Clima e Meio Ambiente | CPTEC \u2013 Centro de Previs\u00e3o do Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos | INPE \u2013 \nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n11 O modelo BRASIL-SR \u00e9 um modelo f\u00edsico para obten\u00e7\u00e3o de estimativas da radia\u00e7\u00e3o solar incidente na superf\u00edcie que \ncombina a utiliza\u00e7\u00e3o da aproxima\u00e7\u00e3o \u201ctwo-stream\u201d na solu\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia radiativa com o uso de par\u00e2metros \ndeterminados de forma estat\u00edstica a partir de imagens de sat\u00e9lite. Foi inicialmente desenvolvido na Alemanha (GKSS, \nGeesthacht) e, posteriormente, adaptado e aperfei\u00e7oado no Brasil por meio de conv\u00eanio estabelecido entre o \nLABSOLAR/UFSC e o INPE. \n\n\n\n 50 \n \n\nem forma de di\u00f3xido de sil\u00edcio, encontrado na areia de s\u00edlica, por exemplo (IST; DGS ; UE, \n\n2004). \n\n Como o material utilizado nas c\u00e9lulas solares deve ser da maior pureza poss\u00edvel, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio separar o oxig\u00eanio n\u00e3o desejado do di\u00f3xido de sil\u00edcio. Dessa forma, a areia de \n\ns\u00edlica \u00e9 aquecida e fundida junto com p\u00f3 de carv\u00e3o, criando-se assim o sil\u00edcio metal\u00fargico, \n\ncom uma pureza de 98%. Entretanto, 2% de impurezas no sil\u00edcio para aplica\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas \n\nainda \u00e9 uma porcentagem muito expressiva, fazendo com que seja necess\u00e1rio purificar o \n\nsil\u00edcio em estado bruto atrav\u00e9s de v\u00e1rios processos qu\u00edmicos. Assim, \u00e9 obtido o sil\u00edcio de alta \n\nqualidade, que poder\u00e1 ser processado de diferentes modos, para a produ\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas \n\nmonocristalinas ou policristalinas (IST; DGS ; UE, 2004). \n\n Uma das caracter\u00edsticas dos materiais semicondutores \u00e9 a exist\u00eancia de uma banda de \n\nVal\u00eancia totalmente preenchida por el\u00e9trons e uma banda de condu\u00e7\u00e3o totalmente vazia. \n\nQuando os quatro el\u00e9trons de liga\u00e7\u00e3o dos \u00e1tomos de sil\u00edcio se ligam aos seus vizinhos \u00e9 \n\nformada uma rede cristalina. No entanto, quando s\u00e3o adicionados \u00e1tomos com cinco el\u00e9trons \n\nde liga\u00e7\u00e3o, como o f\u00f3sforo, haver\u00e1 um el\u00e9tron em excesso que n\u00e3o poder\u00e1 ser emparelhado e \n\nconseq\u00fcentemente, devido \u00e0 baixa energia t\u00e9rmica, este el\u00e9tron se livra e vai para a banda de \n\ncondu\u00e7\u00e3o. Devido a esse fen\u00f4meno, o f\u00f3sforo \u00e9 considerado um dopante de el\u00e9trons, \n\nconhecido como dopante n ou impureza n (CRESESB, 2004). A se\u00e7\u00e3o transversal de uma \n\nc\u00e9lula fotovoltaica \u00e9 ilustrada na Figura 19. \n \n\n \nFigura 19 - Se\u00e7\u00e3o transversal de uma c\u00e9lula fotovoltaica \n\n       (Fonte: VANEK; ALBRIGHT, 2008) \n\n\n\n 51  \n \n\n Caso sejam introduzidos \u00e1tomos com apenas tr\u00eas el\u00e9trons de liga\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso \n\ndo boro, haver\u00e1 uma falta de el\u00e9trons para completar as liga\u00e7\u00f5es com os \u00e1tomos de sil\u00edcio da \n\nrede. Este fen\u00f4meno \u00e9 conhecido como buraco ou lacuna, e devido \u00e0 pouca energia t\u00e9rmica, \n\num el\u00e9tron de um s\u00edtio vizinho pode passar a esta posi\u00e7\u00e3o, deslocando o buraco. Desse modo, \n\no boro \u00e9 um aceitador de el\u00e9trons ou dopante p (CRESESB, 2004). \n\n \n\n \nFigura 20 - Efeito fotovoltaico na jun\u00e7\u00e3o pn  \n\n         (Fonte: CRESESB, 2004) \n \n\n \n\nDesse modo, denomina-se jun\u00e7\u00e3o pn quando \u00e1tomos de boro s\u00e3o introduzidos em uma \n\nmetade e f\u00f3sforo na outra, fazendo com que os el\u00e9trons livres do lado n passem ao lado p \n\nonde encontram os buracos que os capturam. Conseq\u00fcentemente \u00e9 gerado um ac\u00famulo de \n\nel\u00e9trons no lado p, tornando-o negativamente carregado, e uma redu\u00e7\u00e3o de el\u00e9trons do lado n, \n\ntornando-o eletricamente positivo. Assim, \u00e9 criado um campo el\u00e9trico permanente que \n\ndificulta a passagem de mais el\u00e9trons do lado n para o lado p (CRESESB, 2004). \nA diferen\u00e7a de potencial causada pelo deslocamento de cargas \u00e9 denominada efeito \n\nfotovoltaico (Figura 20). Isto \u00e9, em uma regi\u00e3o onde o campo el\u00e9trico \u00e9 diferente de zero, as \n\ncargas s\u00e3o aceleradas quando uma jun\u00e7\u00e3o pn \u00e9 exposta a f\u00f3tons com energia maior que o gap \n\n(intervalo), provocando assim a gera\u00e7\u00e3o de pares el\u00e9tron-lacuna (CRESESB, 2004). \n\nAs c\u00e9lulas solares de sil\u00edcio cristalino sofrem v\u00e1rias perdas na transforma\u00e7\u00e3o da \n\nenergia solar em energia el\u00e9trica, conforme pode ser verificado no balan\u00e7o energ\u00e9tico \n\nrepresentado na Figura 21. Ao final do processo, em m\u00e9dia 13% da energia irradiada pelo Sol \n\ns\u00e3o transformadas em eletricidade. \n\n \n\n\n\n 52 \n \n\n \n \n\nFigura 21 - Balan\u00e7o energ\u00e9tico de uma c\u00e9lula solar cristalina  \n                                                    (Fonte: IST; DGS ; UE, 2004) \n \n\n \n\n2.4.3 Tecnologias fotovoltaicas comercialmente dispon\u00edveis \n\nAs duas principais tecnologias utilizadas na produ\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas fotovoltaicas \n\ndestinadas a aplica\u00e7\u00f5es terrestres s\u00e3o as c\u00e9lulas de sil\u00edcio cristalino, na forma de finas fatias \n\nde sil\u00edcio (Si), com espessura entre 0,18 e 0,25 mm e as c\u00e9lulas de filmes finos, que consiste \n\nna deposi\u00e7\u00e3o de pel\u00edculas de diferentes materiais sobre uma base ou substrato (R\u00dcTHER, \n\n2004, apud LAMBERTS et al., 2010, p. 49). Posteriormente surgiram as c\u00e9lulas solares \n\nsensibilizadas por corante (CSSC) e as c\u00e9lulas h\u00edbridas (HIT) (IST; DGS; UE, 2004). \n\nA Figura 22 representa os tipos de c\u00e9lulas comercialmente dispon\u00edveis divididas em \n\ngrupos. \n\n\n\n 53  \n \n\n \nFigura 22 - Tipos de c\u00e9lulas fotovoltaicas comercialmente dispon\u00edveis \n\n      (Fonte: adaptado de IST; DGS ; UE, 2004) \n \n\nDentre as tecnologias existentes mostradas no fluxograma acima, as baseadas em \n\nsil\u00edcio cristalino s\u00e3o as predominantes no mercado, devido a sua alta efici\u00eancia \u2013 cerca de 11 a \n\n16% em m\u00e9dia. O sil\u00edcio cristalino \u00e9 a mais tradicional das tecnologias fotovoltaicas e a que \n\napresenta maior escala de produ\u00e7\u00e3o a n\u00edvel comercial (86%) da produ\u00e7\u00e3o mundial e os 14% \n\nrestantes est\u00e3o divididos pelos diferentes tipos de filmes finos (EPIA, 2012).  \n\nNo caso das c\u00e9lulas de filmes finos, apenas uma fina camada do material fotovoltaico \n\n\u00e9 depositada sobre substratos de baixo custo, como vidro, a\u00e7o inox e alguns pl\u00e1sticos, o que \n\npossibilita o desenvolvimento de m\u00f3dulos flex\u00edveis, leves, semitransparentes e com \n\nsuperf\u00edcies curvas, facilitando assim a integra\u00e7\u00e3o com o envelope de uma edifica\u00e7\u00e3o \n\n(R\u00dcTHER, 2004). \n\nAl\u00e9m do sil\u00edcio, outros elementos como telureto de c\u00e1dmio (CdTe) e os compostos \n\nrelacionados ao disseleneto de cobre, g\u00e1lio e \u00edndio (CuInSe2 ou CIS e Cu(InGa)Se2 ou CIGS) \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o utilizados na produ\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas solares. No entanto, alguns elementos deste \n\ngrupo s\u00e3o altamente t\u00f3xicos, como o (Cd, Se, Te), ou muito raros (Te, Se, Ga, In,Cd), ou \n\nambos, o que inicialmente se mostrou um obst\u00e1culo consider\u00e1vel ao uso mais intensivo destas \n\ntecnologias (R\u00dcTHER, 2004). \n\n Dentre as tecnologias mais recentes encontradas no mercado est\u00e3o as c\u00e9lulas h\u00edbridas \n\n(HIT \u2013 Heterojun\u00e7\u00e3o com uma camada fina intr\u00ednseca). Neste caso, o sil\u00edcio cristalino e o \n\n\n\n 54 \n \n\nsil\u00edcio amorfo s\u00e3o associados a uma pel\u00edcula fina adicional n\u00e3o contaminada (camada fina \n\nintr\u00ednseca). Uma pastilha monocristalina forma o n\u00facleo da c\u00e9lula HIT e \u00e9 revestida em \n\nambos os lados por uma camada fina de sil\u00edcio amorfo (a-Si). A efici\u00eancia destas c\u00e9lulas \u00e9 de \n\naproximadamente 17% (IST; DGS e UE, 2004). \n\n As c\u00e9lulas sensibilizadas por corante (CSSC), foram introduzidas pelo pesquisador \n\nsu\u00ed\u00e7o Michael Gr\u00e4tzel em 1991. O material b\u00e1sico deste tipo de c\u00e9lula \u00e9 o semicondutor de \n\ndi\u00f3xido de tit\u00e2nio (TiO2) combinado a um corante org\u00e2nico. Uma das vantagens desta \n\ntecnologia \u00e9 que os materiais utilizados n\u00e3o s\u00e3o t\u00f3xicos e a sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 econ\u00f4mica. No \n\nentanto, sua efici\u00eancia ainda \u00e9 muito baixa, mas as c\u00e9lulas nanocristalinas sensibilizadas por \n\ncorantes s\u00e3o mais tolerantes aos ineficazes \u00e2ngulos de incid\u00eancia da luz solar, aos \n\nsombreamentos, al\u00e9m de terem sua efici\u00eancia melhorada com o aumento de temperatura (IST; \n\nDGS ; UE, 2004). \n\n Sendo assim, por serem v\u00e1rias as tecnologias dispon\u00edveis, \u00e9 preciso analisar qual delas \n\n\u00e9 a mais adequada para atingir o objetivo do projeto. Caso o problema seja a \u00e1rea dispon\u00edvel \n\npara a instala\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos, recomenda-se optar por uma tecnologia mais eficiente e muitas \n\nvezes com custos mais elevados. Agora se o problema for o custo, \u00e9 recomend\u00e1vel utilizar \n\numa tecnologia menos eficiente, que demandar\u00e1 uma maior quantidade de m\u00f3dulos, mas que \n\npor outro lado poder\u00e1 ter seu custo final minimizado devido ao material utilizado. \n\n \n\n2.5 PANORAMA MUNDIAL DO MERCADO FOTOVOLTAICO \n\nA energia solar fotovoltaica vem apresentando um efetivo crescimento em diversos \n\npa\u00edses nos \u00faltimos anos, em parte devido \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o de programas \n\ngovernamentais, que estimulam o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e industrial para um melhor \n\naproveitamento deste tipo de energia. \n\n Dentre as diversas a\u00e7\u00f5es, em 1974 foi fundada a Ag\u00eancia Internacional de Energia \n\n(IEA), um \u00f3rg\u00e3o aut\u00f4nomo, no \u00e2mbito da OECD que realiza um amplo programa de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica entre seus 26 pa\u00edses membros, com a participa\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o \n\nEurop\u00e9ia. Em 1993 foi criado o \u201cPrograma de Sistemas de Energia Fotovoltaica\u201d (IEA \n\nPVPS), com a miss\u00e3o de aumentar os esfor\u00e7os de colabora\u00e7\u00e3o internacional, de forma a \n\nacelerar o desenvolvimento e a implanta\u00e7\u00e3o da energia solar fotovoltaica como uma op\u00e7\u00e3o de \n\nenergia renov\u00e1vel significativa e sustent\u00e1vel (IEA, 2010). \n\n  Como parte do trabalho do Programa IEA PVPS, pesquisas anuais de aplica\u00e7\u00f5es \n\nfotovoltaicas e an\u00e1lise de mercado s\u00e3o realizadas entre os pa\u00edses membros, e relat\u00f3rios anuais \n\ns\u00e3o gerados, de modo a auxiliar os respons\u00e1veis pelo desenvolvimento estrat\u00e9gico das \n\n\n\n 55  \n \n\nempresas e autoridades p\u00fablicas para a formata\u00e7\u00e3o de planos de m\u00e9dio prazo em empresas de \n\neletricidade e outros prestadores de servi\u00e7os na \u00e1rea de energia, bem como para a prepara\u00e7\u00e3o \n\nde planos nacionais de energia (IEA, 2010). \n\n \n\n2.5.1 Ind\u00fastria Fotovoltaica \n\nDe acordo com o relat\u00f3rio anual publicado pela Photon-International (2011), a \n\nind\u00fastria fotovoltaica aumentou a produ\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos para 27,2 GW em 2010, o que \n\nsignifica um aumento de 118% sobre os 12,5 GW produzidos em 2009, representando a maior \n\ntaxa de crescimento desde 1999, quando come\u00e7aram os registros da produ\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas. Para \n\nse ter uma id\u00e9ia, a capacidade instalada da usina de Itaipu \u00e9 de 14 GW. \n\nA Figura 23 mostra o crescimento exponencial na produ\u00e7\u00e3o mundial anual de m\u00f3dulos \n\nfotovoltaicos entre 1999 e 2010. O aumento anual na produ\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos supera a taxa de \n\n40% desde 2000, fazendo com que a ind\u00fastria fotovoltaica seja hoje a que apresenta o maior \n\ncrescimento dentre as tecnologias de uso de fontes renov\u00e1veis em n\u00edvel mundial. \n\n \n\n \nFigura 23 - Produ\u00e7\u00e3o Mundial de m\u00f3dulos fotovoltaicos \u2013 1999 \u2013 2010 \n\n     (Fonte: Photon-International, 2011) \n \n\n A Figura 24 ilustra a participa\u00e7\u00e3o das tecnologias fotovoltaicas na produ\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00f3dulos. As tecnologias de sil\u00edcio monocristalino (mono c-Si) e policristalino (p-Si, mas \n\ntamb\u00e9m denominado multi c-Si) det\u00eam grande parte do mercado mundial com mais de 86%. \n\n\n\n 56 \n \n\nIsto se deve ao fato da sua alta efici\u00eancia na convers\u00e3o de energia solar em energia el\u00e9trica. J\u00e1 \n\nos filmes finos representam quase 14% da produ\u00e7\u00e3o mundial, sendo representados em sua \n\nmaioria por c\u00e9lulas de Telureto de C\u00e1dmio (CdTe). \n\n \n\n \nFigura 24 - Participa\u00e7\u00e3o por tecnologia fotovoltaica no ano de 2010  \n\n        (Fonte: Photon-International, 2011) \n \n\nTotal de Energia Fotovoltaica Instalada \n\nUm dos pa\u00edses que impulsionaram o desenvolvimento da tecnologia fotovoltaica foi a \n\nAlemanha, que atrav\u00e9s de uma pol\u00edtica voltada para novas fontes renov\u00e1veis, foi resolvendo \n\nquest\u00f5es t\u00e9cnicas e econ\u00f4micas, criou ind\u00fastrias e empregos, qualificou m\u00e3o de obra, e com o \n\nac\u00famulo de experi\u00eancias, conseguiu desenvolver uma cadeia produtiva para este novo tipo de \n\nmercado, que j\u00e1 movimenta dezenas de bilh\u00f5es de d\u00f3lares. \n\nO governo alem\u00e3o incentivou um programa de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com a \n\ninje\u00e7\u00e3o da eletricidade na rede. Isto \u00e9, atrav\u00e9s de sua legisla\u00e7\u00e3o, estabeleceu a obrigatoriedade \n\n\n\n 57  \n \n\ndas concession\u00e1rias de energia em receber em sua rede a energia gerada, remuner\u00e1-la e re-\n\ndistribu\u00ed-la, contribuindo dessa maneira, para a expans\u00e3o do mercado FV. \n\nSegundo dados divulgados por EPIA (2012), em seu relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o de \n\nmercados fotovoltaicos europeus e mundiais, durante a \u00faltima d\u00e9cada, a tecnologia FV tem \n\nmostrado potencial para se tornar uma importante fonte de gera\u00e7\u00e3o de energia para o mundo, \n\napresentando um crescimento robusto e cont\u00ednuo, mesmo em tempos de crises financeiras e \n\necon\u00f4micas. No final de 2009, a capacidade acumulada instalada no mundo era de quase 23 \n\nGW. No ano seguinte, foi de 40 GW e em 2011, mais de 69 GW est\u00e3o instalados a n\u00edvel \n\nmundial, o que representa uma produ\u00e7\u00e3o de 85 TWh de eletricidade por ano. Este volume de \n\nenergia \u00e9 suficiente para atender \u00e0s necessidades energ\u00e9ticas anuais de mais de 20 milh\u00f5es de \n\ndomic\u00edlios. \n\n Em termos de capacidade global instalada acumulada, a Europa ainda lidera com mais \n\nde 51 GW instalados at\u00e9 2011, representando cerca de 75% da capacidade mundial FV total \n\nacumulada. Em seguida, tem-se Jap\u00e3o com 5 GW, EUA com 4,4 GW e China com 3,1 GW. \n\nTais dados s\u00e3o demonstrados na Figura 25. \n\n \nFigura 25 - Evolu\u00e7\u00e3o da capacidade global instalada acumulada 2000 \u2013 2011 (MW) \n\n        (Fonte: EPIA, 2012) \n\n\n\n 58 \n \n\nEm 2011, foram 29,7 GW de sistemas fotovoltaicos conectados \u00e0 rede, valor acima \n\ndos 16,8 GW instalados em 2010, conforme mostrado na Figura 26.  \n\n \n\n \nFigura 26 - Evolu\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o global anual 2000 \u2013 2011 (MW) \n\n       (Fonte: EPIA, 2012) \n \n\n \n\nO mercado italiano foi o que mais cresceu no ano de 2011, com 9,3 GW instalados, \n\nseguido pela Alemanha, com 7,5 GW. Estes dados revelam que os dois pa\u00edses foram os \n\nrespons\u00e1veis por quase 80% do crescimento do mercado europeu durante o ano de 2011, \n\nconforme Figuras 27 e 28. \n\n \n\n\n\n 59  \n \n\n \nFigura 27 - Evolu\u00e7\u00e3o da capacidade acumulada instalada na Europa 2000 \u2013 2011 (MW) \n\n    (Fonte: EPIA, 2012) \n \n\n \nFigura 28 - Divis\u00e3o do mercado europeu em 2011 (MW; %) \n\n             (Fonte: EPIA, 2012) \n \n\nNa capacidade instalada acumulada global at\u00e9 2011, a Alemanha continua liderando o \n\nmercado, com quase 25 GW instalados, seguida pela It\u00e1lia e Jap\u00e3o, respectivamente com \n\naproximadamente 13 GW e 5 GW, conforme Figura 29. \n\n\n\n 60 \n \n\n \n\n \nFigura 29 - Capacidade instalada acumulada global em 2011 (MW; %) \n\n      (Fonte: EPIA, 2012) \n \n\nDentre os pa\u00edses n\u00e3o europeus, a China foi a primeira do ranking em 2011, com 2,2 \n\nGW instalados, seguida pelos EUA com 1,9 GW, conforme Figura 30. \n\n \n\n \nFigura 30 - Divis\u00e3o do mercado n\u00e3o-europeu em 2011 (MW; %) \n\n         (Fonte: EPIA, 2012) \n \n\nO n\u00famero de pa\u00edses que atingiram mais de 1 GW de capacidade FV adicional durante \n\n2011 passou de 3 para 6: It\u00e1lia, Alemanha, Fran\u00e7a, China, Jap\u00e3o e EUA. \n\n\n\n 61  \n \n\nO potencial de expans\u00e3o \u00e9 estimado em cerca de 20 a 25 GW na Europa para os \n\npr\u00f3ximos anos, sendo que Alemanha, B\u00e9lgica, It\u00e1lia e Reino Unido, s\u00e3o os pa\u00edses que \n\ncontinuam atraindo investidores. Por outro lado, o mercado n\u00e3o europeu vem expandindo \n\nrapidamente, com mais de 100% de crescimento em 2011, impulsionado principalmente por \n\nChina, EUA e Jap\u00e3o. Estima-se que este mercado possa chegar entre 38 e 77 GW em 2016, \n\natrav\u00e9s do estabelecimento de pol\u00edticas adequadas (EPIA, 2012). \n\n O maior crescimento FV dever\u00e1 continuar na China e na \u00cdndia, seguidos pelo Sudeste \n\nAsi\u00e1tico, Am\u00e9rica Latina, Oriente M\u00e9dio e pa\u00edses do Norte da \u00c1frica. Novas instala\u00e7\u00f5es \n\nfotovoltaicas responderam por 7,7 GW em 2011, comparados aos 3 GW registrados em 2010.  \n\n Ainda de acordo com o Relat\u00f3rio da Epia (2012), h\u00e1 uma estimativa de que o mercado \n\nbrasileiro atinja mais de 1 GW de capacidade instalada at\u00e9 2016, sendo impulsionado por \n\nmecanismos regulat\u00f3rios, como a Resolu\u00e7\u00e3o 482/2012 da ANEEL, j\u00e1 que o pa\u00eds apresenta \n\numa crescente demanda por eletricidade e possui elevados n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o solar.  \n\n Desse modo, apesar da crise econ\u00f4mica vivenciada por muitos pa\u00edses, o mercado \n\nglobal de FV continuou crescendo, o que mostra que h\u00e1 uma demanda que pode resistir at\u00e9 \n\nmesmo a um per\u00edodo dif\u00edcil. Com o apoio de pol\u00edticas adequadas, o desenvolvimento \n\nequilibrado do mercado, e cont\u00ednua inova\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria, a mais promissora fonte mundial de \n\neletricidade pode continuar sua taxa de crescimento not\u00e1vel no curto, m\u00e9dio e longo prazo. \n\n  \n2.5.2 Custos dos m\u00f3dulos fotovoltaicos \n\n A tecnologia solar fotovoltaica tem provado nos \u00faltimos anos que, com um quadro \n\nregulamentar adequado para cada pa\u00eds pode ser uma importante aliada no objetivo da Uni\u00e3o \n\nEurop\u00e9ia de atingir a meta de 20% de fontes renov\u00e1veis de energia at\u00e9 2020.  \n\nOs avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e de economias de escala t\u00eam estimulado uma constante \n\nredu\u00e7\u00e3o dos custos, que continuar\u00e1 nos pr\u00f3ximos anos, aumentando a competitividade da \n\nind\u00fastria fotovoltaica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fontes de energia convencionais. O custo de gera\u00e7\u00e3o \n\nrefere-se ao pre\u00e7o de uma \u00fanica unidade de eletricidade, normalmente expressa em kWh e \n\nconsidera todos os custos de investimento e operacionais sobre a vida \u00fatil do sistema.  \n\nAs Figuras 31 e 32 ilustram um decl\u00ednio not\u00e1vel dos pre\u00e7os: ao longo dos \u00faltimos 20 \n\nanos, a tecnologia fotovoltaica mostrou redu\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os impressionantes, com o valor dos \n\nm\u00f3dulos decrescentes por mais de 20% cada vez que o volume acumulado de vendas dobrou. \n\nEste fen\u00f4meno \u00e9 conhecido como fator de aprendizagem. O pre\u00e7o m\u00e9dio de um m\u00f3dulo \n\nfotovoltaico na Europa, em julho de 2011, atingiu cerca de 1,2 \u20ac/W, isto \u00e9 cerca de 70% \n\nmenor do que 10 anos atr\u00e1s (EPIA, 2012). No Brasil, considerando os menores pre\u00e7os dos \n\n\n\n 62 \n \n\nm\u00f3dulos, o valor m\u00e9dio seria de R$ 6,30/W, o que equivaleria a 2,5 \u20ac/W, ou seja, mais que o \n\ndobro do pre\u00e7o m\u00e9dio registrado na Europa. \n\n \n\n \nFigura 31 - Evolu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o m\u00e9dio do m\u00f3dulo fotovoltaico na Europa \n\n    (Fonte: EPIA, 2012) \n \n\n \nFigura 32 - Curva de experi\u00eancia do pre\u00e7o do m\u00f3dulo FV (US$ / Wp &amp; MW) \n\n(Fonte: EPIA, 2012) \n \n2.5.3 Custos dos Inversores \n\n A Figura 33 ilustra o pre\u00e7o unit\u00e1rio de inversores em fun\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia nominal, \n\nexpresso em US$/Wp. Para pot\u00eancias nominais superiores a 7.000 Wp, o pre\u00e7o unit\u00e1rio de \n\ninversores se estabiliza em cerca de US$ 0,50/Wp, mas alcan\u00e7a cerca de US$ 1,55 /Wp na \n\nfaixa de pot\u00eancia de 1.000 Wp. Para pot\u00eancias de 100 KWp, o pre\u00e7o unit\u00e1rio \u00e9 de \n\naproximadamente US$ 0,50/Wp, reduzindo-se a US$ 0,40/Wp para pot\u00eancias de 300 KWp e \n\npara US$ 0,30 /Wp para pot\u00eancias de 500 KWp (MME, 2012). \n\n\n\n 63  \n \n\n \n\n \nFigura 33 \u2013 Pre\u00e7o unit\u00e1rio de inversores \n\n(Fonte: MME, 2012) \n \n\n2.5.4 Sistema Completo \n\n O pre\u00e7o do conjunto de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica tem sofrido uma redu\u00e7\u00e3o acentuada, \n\nprincipalmente devido ao decl\u00ednio nos pre\u00e7os dos pain\u00e9is. De acordo com a German Solar \n\nIndustry Association \u2013 BSW, o  pre\u00e7o de sistemas fotovoltaicos de at\u00e9 100 KWp na \n\nAlemanha, instalados em telhados, reduziu-se em agosto de 2011, a \u20ac 2,2/Wp, exclu\u00eddos \n\nimpostos. Outras fontes sugerem pre\u00e7os praticados na Alemanha ainda menores, de \u20ac \n\n1,60/Wp para instala\u00e7\u00f5es de grande porte e de \u20ac 1,90/Wp para instala\u00e7\u00f5es residenciais, em \n\nsetembro de 2011, conforme ilustrado na Figura 34 (MME, 2012). \n\n \n\n \n \n\nFigura 34 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o recente do pre\u00e7o de sistemas fotovoltaicos \n(Fonte: MME, 2012) \n\n  \n Na Alemanha, Espanha, It\u00e1lia e  nos Estados Unidos a instala\u00e7\u00e3o em telhados vem \n\nsendo cada vez mais utilizada, sendo que a pot\u00eancia t\u00edpica instalada nas edifica\u00e7\u00f5es da Europa \n\n\n\n 64 \n \n\n\u00e9 de 3 KWp no setor residencial, 100 KWp no setor comercial e 500 KWp no setor industrial \n\n(MME, 2012). \n\n Segundo a Solar Energy Industries Association \u2013 SEIA, o pre\u00e7o m\u00e9dio de sistemas \n\nfotovoltaicos n\u00e3o residenciais instalados nos Estados Unidos alcan\u00e7ou US$ 4,94/Wp no \n\nterceiro trimestre de 2011. Em escala de MW, o pre\u00e7o m\u00e9dio reduziu-se a US$ 3,45/Wp em \n\nsetembro de 2011. E o pre\u00e7o final \u201cturn key\u201d de sistemas residenciais alcan\u00e7ou US$ 6,24/Wp, \n\naproximadamente 25% superior aos sistemas comerciais e 80% superior ao das instala\u00e7\u00f5es de \n\ngrande porte (MME, 2012). \n\n \n\n2.5.5 Estimativa do custo de investimento no Brasil \n\n Para a internaliza\u00e7\u00e3o no Brasil de todos os custos envolvidos na instala\u00e7\u00e3o de sistemas \n\nfotovoltaicos \u00e9 preciso considerar a incid\u00eancia de impostos (imposto de importa\u00e7\u00e3o, IPI, \n\nICMS, PIS, COFINS). Segundo informa\u00e7\u00f5es do Grupo Setorial Fotovoltaico da Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica \u2013 ABINEE, mostradas na Figura 35, constata-se \n\nque esse sobrecusto estaria entre 30% e 35%, percentual que incidiria sobre os valores de \n\nrefer\u00eancia internacionais.  Assim, para a instala\u00e7\u00e3o de 100 KWp, o custo do investimento \n\nseria de R$ 6,31/Wp, desconsiderados impostos, elevando-se para R$ 8,36/Wp ao ser \n\nconsiderada a carga tribut\u00e1ria, acarretando em um aumento de 32,5%. Descontados os \n\nimpostos nos locais de origem, a internaliza\u00e7\u00e3o no Brasil dos custos de investimento em \n\nsistemas fotovoltaicos importaria na eleva\u00e7\u00e3o em cerca de 25% aos valores de refer\u00eancia \n\ninternacional (MME, 2012). \n\n \n\n \nFigura 35 \u2013 Pre\u00e7o unit\u00e1rio de sistemas completos (exceto montagem) \n\n(Fonte: MME, 2012) \n \n \n \n\n\n\n 65  \n \n\n Desse modo, considerando uma taxa de c\u00e2mbio de US$ 1,00  = R$ 1,75, os custos de \n\ninvestimento em sistemas de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica no Brasil seriam estimados conforme a \n\nTabela 1 (MME, 2012). \n\n \n\nTabela 1 - Custo de investimento em sistemas fotovoltaicos \u2013 refer\u00eancia no Brasil (R$/Wp) \n \n\nPot\u00eancia Pain\u00e9is (2) Inversores Instala\u00e7\u00e3o &amp; \n\nMontagem \n\nTotal \n\nResidencial (4-6 KWp) 4,88 1,25 1,53 7,66 \n\nResidencial (8-10 KWp) 4,42 1,09 1,38 6,89 \n\nComercial (100 KWp) 3,81 0,92 1,18 5,91 \n\nIndustrial (\n\n! \n\n\" 1.000 KWp) 3,50 0,66 1,04 5,20 \nNotas:    (1) calculado a partir de refer\u00eancias internacionais (US$ 1,00  = R$ 1,75), com acr\u00e9scimo de 25% de tributos \nnacionais. / (2) pain\u00e9is fixos, que n\u00e3o acompanham o movimento do Sol \nFonte: (MME, 2012) \n \n\n Ainda de acordo com MME, 2012, o pre\u00e7os baixos atualmente oferecidos nos Estados \n\nUnidos e na Europa refletem a situa\u00e7\u00e3o de um mercado amplo, competitivo, e com \n\nsobreoferta decorrente da crise internacional. Assim, os pre\u00e7os internacionais verificados \n\npodem n\u00e3o refletir uma realidade de custos. Por outro lado, a realidade brasileira \u00e9 bem \n\ndiferente, j\u00e1 que a demanda por energia fotovoltaica \u00e9 incipiente. Isso poderia sugerir que o \n\n\u00edndice de internacionaliza\u00e7\u00e3o dos custos de investimento no Brasil fosse maior que os 25% \n\nconsiderados na pesquisa.   \n\n \n2.5.6 Programas de incentivo \u00e0s fontes renov\u00e1veis de energia \n\n A busca pela diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica mundial tem feito alguns pa\u00edses \n\nampliarem o uso de fontes renov\u00e1veis de energia, incentivado por subs\u00eddios governamentais. \n\nDentre estes pa\u00edses se destacam: Alemanha, Espanha, It\u00e1lia, EUA e Jap\u00e3o. Os cinco est\u00e3o \n\nentre os que possuem programas governamentais que incentivam o uso da energia solar \n\nfotovoltaica e onde se encontram as maiores pot\u00eancias fotovoltaicas instaladas do mundo. \n\n Segundo Sawin12 (2004 apud SALAMONI, 2009, p. 65), existem diversas formas de \n\nmecanismos governamentais que contribuem para a instala\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos, tais \n\ncomo: \n\n                                                \n12 SAWIN, J. National Policy Instruments: Policy Lessons for the Advancement &amp; Diffusion of Renewable Energy \nTechnologies Around the World. Thematic Background Paper. Secretariat of the International Conference for Renewable \nEnergies, Bonn, 2004. \n\n\n\n 66 \n \n\n\u2022 Regulamentos que controlam a capacidade instalada de energia, a quantidade gerada ou a \n\nobrigatoriedade de compra dessa energia; \n\n\u2022 Incentivos financeiros; \n\n\u2022 Normas industriais, c\u00f3digos de constru\u00e7\u00e3o e licenciamento; \n\n\u2022 Educa\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Envolvimento de agentes do setor. \n\n O Programa de 100.000 Telhados (100.000 Roofs Programm) iniciado na Alemanha \n\nem 1999 e que terminou em 2003, \u00e9 considerado o maior programa do mundo a introduzir a \n\nenergia solar fotovoltaica, disponibilizando \u00e0 popula\u00e7\u00e3o empr\u00e9stimos para a instala\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas FV conectados \u00e0 rede el\u00e9trica. Este regime de apoio atrav\u00e9s de empr\u00e9stimos \n\nbonificados n\u00e3o foi interrompido e passou a ser chamado posteriormente de Solarstrom \n\nErzeugen - Solar Power Generation (JANNUZZI, 2009). \n\n Dessa forma, entre 2004 e 2007 houve um aumento consider\u00e1vel na pot\u00eancia \n\nacumulada instalada na Alemanha, impulsionado pela aplica\u00e7\u00e3o da nova Lei de Energia \n\nRenov\u00e1vel (German Renewable Energy Sources Act) que determinava a obrigatoriedade de \n\ncompra, por parte das concession\u00e1rias, de toda energia el\u00e9trica proveniente de fontes \n\nrenov\u00e1veis (JANNUZZI, 2009). \n\n A partir da\u00ed, outros pa\u00edses come\u00e7aram a seguir o exemplo da Alemanha, criando seus \n\npr\u00f3prios sistemas de incentivo. No caso da Alemanha e Espanha, est\u00e1 sendo utilizado o \n\nsistema de pre\u00e7os, denominado Feed-in tariff. Jap\u00e3o e EUA utilizam de outros m\u00e9todos para \n\nincentivar o crescimento de seus mercados, como o sistema de compensa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, \n\nconhecido como o Net-metering. \n\n A an\u00e1lise dos cinco principais pa\u00edses que impulsionam o desenvolvimento fotovoltaico \n\nno mundo permite dizer que, apesar de motivados por quest\u00f5es comuns, cada pa\u00eds adotou o \n\nseu sistema de incentivo, convergindo para a obrigatoriedade, por parte das concession\u00e1rias, \n\nem adquirir a energia gerada a partir de sistemas fotovoltaicos ou atrav\u00e9s de outras fontes \n\nrenov\u00e1veis. \n\n \n\nSistema de Pre\u00e7os (Feed-in tariff) \n\n Sistema adotado na Alemanha, Espanha e v\u00e1rios pa\u00edses da Europa. Neste caso, toda a \n\nenergia gerada \u00e9 injetada na rede e as concession\u00e1rias s\u00e3o obrigadas a comprar a eletricidade \n\nproduzida a partir de fontes renov\u00e1veis, tais como solar, e\u00f3lica, biomassa e geot\u00e9rmica, \n\npagando ao produtor independente uma tarifa estipulada pelo governo, geralmente acima do \n\nvalor de mercado (tarifa pr\u00eamio) para cada kWh gerado. O pagamento \u00e9 assegurado por um \n\n\n\n 67  \n \n\nper\u00edodo de tempo, em m\u00e9dia 20 anos, e os valores das tarifas decrescem anualmente, \n\nconforme regulamenta\u00e7\u00e3o determinada pelo governo. Os recursos para o pagamento das \n\ntarifas pr\u00eamio s\u00e3o captados atrav\u00e9s de um pequeno acr\u00e9scimo na tarifa convencional de todos \n\nos consumidores e s\u00e3o depositados em um fundo, utilizado para reembolsar os produtores \n\nindependentes (JANNUZZI, 2009; SALAMONI, 2009). \n\n \n\nCompensa\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica (Net-metering) \n\nNeste tipo de sistema, os produtores independentes podem instalar pequenos sistemas \n\nde fontes renov\u00e1veis de energia em suas resid\u00eancias e vender o excedente \u00e0 concession\u00e1ria de \n\nenergia local. O pre\u00e7o de compra da energia excedente injetada na rede \u00e9 o mesmo que o \n\npraticado pela concession\u00e1ria para a venda da energia gerada de forma convencional. \n\nDe acordo com a pol\u00edtica de incentivo adotada no pa\u00eds, os produtores independentes \n\ns\u00e3o pagos por todo kWh injetado na rede, ou ent\u00e3o, recebem cr\u00e9ditos por essa energia gerada. \n\nA medi\u00e7\u00e3o do fluxo de energia utiliza medidores bidirecionais, isto \u00e9, se a gera\u00e7\u00e3o \u00e9 maior \n\nque o consumo da resid\u00eancia, o excedente \u00e9 convertido em cr\u00e9ditos (kWh) e o medidor gira \n\nno sentido oposto ao convencional (R\u00dcTHER, 2004; SALAMONI, 2009). \n\n    \n2.6 PANORAMA NACIONAL DO MERCADO FOTOVOLTAICO \n\nA comercializa\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos iniciou-se no Brasil no final da d\u00e9cada de \n\n1970, na \u00e1rea de telecomunica\u00e7\u00f5es, com a produ\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos a partir de c\u00e9lulas importadas \n\ndos EUA. Na d\u00e9cada seguinte, quando vigorava a Lei da Inform\u00e1tica, a ind\u00fastria \n\nmicroeletr\u00f4nica, que produzia sil\u00edcio monocristalino foi protegida e, conseq\u00fcentemente os \n\nequipamentos fotovoltaicos tamb\u00e9m, garantindo assim a estabilidade financeira e o \n\ncrescimento da produ\u00e7\u00e3o de componentes e sistemas a pre\u00e7os competitivos com os fabricados \n\npelo mercado internacional. No entanto, em 1992, as barreiras alfandeg\u00e1rias \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos de inform\u00e1tica come\u00e7aram a ser retiradas e as empresas internacionais \n\npassaram a disputar o mercado nacional (MME, 2009). \n\n Em 1994, foi criado o Programa de Desenvolvimento Energ\u00e9tico de Estados e \n\nMunic\u00edpios (PRODEEM), para promover a aquisi\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos por meio de \n\nlicita\u00e7\u00f5es internacionais. Foi instalado o equivalente a 5 MWp 13 em aproximadamente 7.000 \n\ncomunidades espalhadas por todo o Brasil. O PRODEEM vem sendo incorporado ao \n\nPrograma Luz para Todos (LpT) desde 2005, com o objetivo de oferecer energia el\u00e9trica a \n\n                                                \n13 MWp \u2013 Pot\u00eancia de pico em Megawatt -  \u00e9 a m\u00e1xima pot\u00eancia gerada por um painel solar em condi\u00e7\u00f5es ideais \n\n\n\n 68 \n \n\nlocalidades onde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel pelo meio convencional de extens\u00e3o da rede de distribui\u00e7\u00e3o. \n\n(MME, 2009). \n\n No entanto, essas iniciativas ainda n\u00e3o foram suficientes para a cria\u00e7\u00e3o de uma cadeia \n\nprodutiva de sistemas fotovoltaicos no Brasil. Apesar de o pa\u00eds ter uma das maiores reservas \n\nde sil\u00edcio do mundo, principal semicondutor utilizado para a fabrica\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas solares, \n\nainda n\u00e3o possui tecnologia para o beneficiamento do sil\u00edcio com pureza grau solar, \n\nparticipando apenas como exportador de sil\u00edcio metal\u00fargico, de baixo valor agregado. Com o \n\nbeneficiamento do sil\u00edcio de alta pureza no Brasil, a mat\u00e9ria-prima para sistemas fotovoltaicos \n\nseria mais acess\u00edvel e os custos mais competitivos, possibilitando o acesso de mais pessoas a \n\nessa tecnologia e viabilizando a sua utiliza\u00e7\u00e3o no ambiente urbano. \n\n No Brasil, os sistemas fotovoltaicos conectados \u00e0 rede (SFCR) ainda s\u00e3o poucos e de \n\ncar\u00e1ter experimental, associados em sua maioria a projetos de P&amp;D e concentrados nas \n\nregi\u00f5es Sul e Sudeste. De acordo com Zilles (2011), a pot\u00eancia instalada acumulada em \n\nsistemas conectados \u00e0 rede em Outubro de 2011 estava pr\u00f3xima dos 1.750 kWp. Esta \n\ncapacidade total instalada refere-se a 67 SFCR instalados entre 1995 e Outubro de 2011, dos \n\nquais 65 encontram-se em opera\u00e7\u00e3o e apesar de ser um valor pouco expressivo representa uma \n\nimportante evolu\u00e7\u00e3o no crescimento, conforme ilustrado na Figura 36. \n\n \n\n \nFigura 36 - Pot\u00eancia fotovoltaica instalada acumulada com sistemas fotovoltaicos conectados \u00e0 rede \n\n        no Brasil (Fonte: adaptado de PINTO; ZILLES; ALMEIDA, 2011) \n \n  \n\nEste crescimento pode ser ainda mais expressivo atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de incentivos para \n\na instala\u00e7\u00e3o de pequenos sistemas fotovoltaicos urbanos conectados \u00e0 rede e atrav\u00e9s da \n\nviabilidade econ\u00f4mica de grandes usinas FV centralizadas, permitindo assim, maior \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da matriz el\u00e9trica nacional. \n\n\n\n 69  \n \n\n2.6.1 Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira \n\n No final de 2008, duas importantes iniciativas foram tomadas pelo governo federal, \n\npermitindo uma maior discuss\u00e3o sobre a energia solar fotovoltaica no pa\u00eds. Foi criado, no \n\n\u00e2mbito do Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME) o GT \u2013 GDSF (Grupo de Trabalho de \n\nGera\u00e7\u00e3o Distribu\u00edda com Sistemas Fotovoltaicos) atrav\u00e9s da Portaria n\u00b0 36/2008, com a \n\nfinalidade de elaborar estudos, propor condi\u00e7\u00f5es e sugerir crit\u00e9rios destinados \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de \n\numa proposta de pol\u00edtica de utiliza\u00e7\u00e3o da energia solar fotovoltaica conectada \u00e0 rede, \n\nespecialmente em edifica\u00e7\u00f5es urbanas (JANNUZZI, 2009). \n\n A outra iniciativa partiu do Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia (MCT), que \n\nencomendou um estudo ao Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos (CGEE), cujo objetivo \n\nera tra\u00e7ar recomenda\u00e7\u00f5es para a formula\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que incentivassem a \n\ninova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e a participa\u00e7\u00e3o industrial do Brasil na produ\u00e7\u00e3o de sil\u00edcio de grau solar \n\ne de energia solar fotovoltaica, no horizonte de 2010-2025 (JANNUZZI, 2009). \n\n Os estudos do GT-GDSF apontaram que um programa de incentivo a telhados \n\nfotovoltaicos atrav\u00e9s de uma tarifa-pr\u00eamio se mostrava o mais apropriado para as condi\u00e7\u00f5es \n\ndo Brasil. Para o pa\u00eds este programa de incentivo deveria ser limitado em per\u00edodo e porte \n\n(pot\u00eancia total instalada com aux\u00edlio do incentivo), com custo e impacto tarif\u00e1rio definidos. \n\nEste programa deveria ser grande o suficiente para estimular o mercado fotovoltaico e \n\npequeno o suficiente para n\u00e3o prejudicar a modicidade tarif\u00e1ria, incentivando a cria\u00e7\u00e3o de \n\numa ind\u00fastria nacional (MME, 2009). \n\n Recentemente, em 17 de abril de 2012, a ANEEL aprovou a Resolu\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba \n\n482, que estabelece as condi\u00e7\u00f5es gerais para o acesso de microgera\u00e7\u00e3o e minigera\u00e7\u00e3o \n\ndistribu\u00edda aos sistemas de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, o sistema de compensa\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica, al\u00e9m de outras provid\u00eancias necess\u00e1rias (ANEEL, 2012). \n\n No Cap\u00edtulo I \u2013 Das Disposi\u00e7\u00f5es Preliminares, tem-se que: \n\n \n\n[\u2026] Art. 2o Para efeitos desta Resolu\u00e7\u00e3o, ficam adotadas as seguintes \n\ndefini\u00e7\u00f5es: \n\nI - microgera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda: central geradora de energia el\u00e9trica, com \n\npot\u00eancia instalada menor ou igual a 100 kW e que utilize fontes com base \n\nem energia hidr\u00e1ulica, solar, e\u00f3lica, biomassa ou cogera\u00e7\u00e3o qualificada, \n\nconforme regulamenta\u00e7\u00e3o da ANEEL, conectada na rede de distribui\u00e7\u00e3o por \n\nmeio de instala\u00e7\u00f5es de unidades consumidoras; \n\nII - minigera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda: central geradora de energia el\u00e9trica, com \n\n\n\n 70 \n \n\npot\u00eancia instalada superior a 100 kW e menor ou igual a 1 MW para fontes \n\ncom base em energia hidr\u00e1ulica, solar, e\u00f3lica, biomassa ou cogera\u00e7\u00e3o \n\nqualificada, conforme regulamenta\u00e7\u00e3o da ANEEL, conectada na rede de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o por meio de instala\u00e7\u00f5es de unidades consumidoras; \n\nIII - sistema de compensa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica: sistema no qual a energia \n\nativa gerada por unidade consumidora com microgera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda ou \n\nminigera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda compense o consumo de energia el\u00e9trica ativa. \n\n \n\nO sistema de compensa\u00e7\u00e3o n\u00e3o prev\u00ea a venda de energia por parte do consumidor, \n\nmas sim o armazenamento de cr\u00e9ditos energ\u00e9ticos por um per\u00edodo de at\u00e9 36 meses ap\u00f3s a data \n\ndo faturamento, n\u00e3o fazendo jus o consumidor a qualquer forma de compensa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o seu \n\nvencimento. Ou seja, o foco da regulamenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de micro usinas de venda de \n\nenergia el\u00e9trica, mas sim a possibilidade do consumidor ser tamb\u00e9m gerador da pr\u00f3pria \n\nenergia. \n\nNo faturamento da unidade consumidora integrante do sistema de compensa\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica, dever\u00e1 ser cobrado, no m\u00ednimo, o valor referente ao custo de disponibilidade \n\npara o consumidor do grupo B, ou da demanda contratada para o consumidor do grupo A 14. \n\nAl\u00e9m disso, no Art. 7\u00ba do Cap\u00edtulo III \u2013 Do Sistema de Compensa\u00e7\u00e3o de Energia \n\nEl\u00e9trica, dever\u00e3o ser observados os seguintes procedimentos: \n\n \n[\u2026] II - o consumo a ser faturado, referente \u00e0 energia el\u00e9trica ativa, \u00e9 a \n\ndiferen\u00e7a entre a energia consumida e a injetada, por posto hor\u00e1rio, \n\nquando for o caso, devendo a distribuidora utilizar o excedente que n\u00e3o \n\ntenha sido compensado no ciclo de faturamen to corren te para abater o \n\nconsumo medido em meses subsequentes. \n\nIII - caso a energia ativa injetada em um determinado posto hor\u00e1rio seja \n\nsuperior \u00e0 energia ativa consumida, a diferen\u00e7a dever\u00e1 ser utilizada, \n\npreferencialmen te, para compensa\u00e7\u00e3o em outros postos hor\u00e1rios dentro \n\ndo mesmo ciclo de faturamen to, devendo, ainda, ser observada a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os valores das tarifas de energia, se houver. \n\n \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o prev\u00ea ainda que caso a energia ativa injetada n\u00e3o tenha sido compensada \n\n                                                \n14 Segundo a ANEEL, as tarifas de energia el\u00e9trica no Brasil est\u00e3o estruturadas em dois grandes grupos de consumidores: \ngrupo A e grupo B. As tarifas do grupo A s\u00e3o para consumidores atendidos pela rede de alta tens\u00e3o (2,3 a 230 KV). As tarifas \ndo grupo B s\u00e3o destinadas \u00e0s unidades consumidoras atendidas em tens\u00e3o inferior a 2,3 KV e s\u00e3o estabelecidas para v\u00e1rias \nclasses e subclasses de consumo (classe residencial e residencial de baixa renda; classe rural; industrial, comercial, servi\u00e7os e \noutras atividades; classe ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica). \n\n\n\n 71  \n \n\nna pr\u00f3pria unidade consumidora, poder\u00e1 ser utilizada para compensar o consumo de outras \n\nunidades previamente cadastradas e atendidas pela mesma distribuidora, desde que o titular \n\nseja o mesmo da unidade geradora. \n\nOs custos referentes \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o do sistema de medi\u00e7\u00e3o, necess\u00e1rio para implantar o \n\nsistema de compensa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, s\u00e3o de responsabilidade do interessado. \n\nEsta Resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 de suma import\u00e2ncia para o setor residencial, pois pode resolver o \n\nproblema da n\u00e3o coincid\u00eancia temporal entre gera\u00e7\u00e3o e consumo, j\u00e1 que os sistemas \n\nfotovoltaicos geram energia el\u00e9trica durante as horas de sol e o maior consumo da classe \n\nresidencial \u00e9 registrado \u00e0 noite. \n\n \n\nNormas T\u00e9cnicas  \n\n A ABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, atrav\u00e9s da Comiss\u00e3o de Estudos de Sistemas de Convers\u00e3o \n\nFotovoltaica de Energia Solar, j\u00e1 desenvolveu algumas normas t\u00e9cnicas relativas \u00e0 tecnologia \n\nfotovoltaica, que est\u00e3o em vigor desde 1991.  \n\n Dentre as diversas normas, destacam-se a (i) NBR 11877:1991 \u2013 Sistemas Fotovoltaicos \n\n\u2013 Especifica\u00e7\u00e3o, que fixa os requisitos de projeto exig\u00edveis e os crit\u00e9rios para aceita\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas terrestres de convers\u00e3o fotovoltaica de energia, que encontra-se em processo de \n\nrevis\u00e3o;  (ii) NBR 10899:2006 \u2013 Energia Solar Fotovoltaica \u2013 Terminologia, que define os \n\ntermos t\u00e9cnicos relativos \u00e0 convers\u00e3o fotovoltaica de energia radiante solar em energia \n\nel\u00e9trica; a (iii) NBR 11704:2008 \u2013 Sistemas Fotovoltaicos \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o, que classifica os \n\nsistemas de convers\u00e3o fotovoltaica de energia solar em energia el\u00e9trica; a (iv) NBR \n\n11876:2010 \u2013 M\u00f3dulos Fotovoltaicos \u2013 Especifica\u00e7\u00e3o, que especifica os requisitos exig\u00edveis e \n\nos crit\u00e9rios para aceita\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos fotovoltaicos para uso terrestre, de constru\u00e7\u00e3o plana e \n\nsem concentradores, que utilizem dispositivos fotovoltaicos como componentes ativos para \n\nconverter diretamente a energia radiante em el\u00e9trica; e a (v) NBR IEC 62116:2012 \u2013 \n\nProcedimento de ensaio de anti-ilhamento para inversores de sistemas fotovoltaicos \n\nconectados \u00e0 rede el\u00e9trica, que estabelece um procedimento de ensaio para avaliar o \n\ndesempenho das medidas de preven\u00e7\u00e3o de ilhamento utilizadas em sistemas fotovoltaicos \n\nconectados \u00e0 rede el\u00e9trica (SFCR) (ABNT 2006, 2008, 2010). \n\n \n\nRegulamento de Avalia\u00e7\u00e3o de Conformidade \u2013 INMETRO \n\n Em 10 de novembro de 2008, atrav\u00e9s da Portaria no396, o INMETRO \u2013 Instituto \n\nBrasileiro de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial publicou o Regulamento de \n\n\n\n 72 \n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da Conformidade para Sistemas e Equipamentos para Energia Fotovoltaica. O \n\nobjetivo deste regulamento foi estabelecer os crit\u00e9rios para o programa de avalia\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s \n\ndo mecanismo da etiquetagem de m\u00f3dulos fotovoltaicos, controladores de carga, inversores e \n\nbaterias, visando \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica e o adequado n\u00edvel de seguran\u00e7a dos produtos. \n\nOs procedimentos para ensaios dos m\u00f3dulos fotovoltaicos de sil\u00edcio cristalino (mono-\n\nSi ou multi-Si) e filmes finos s\u00e3o feitos em uma amostra de 7 m\u00f3dulos fotovoltaicos do \n\nmesmo modelo e com as mesmas caracter\u00edsticas, seguindo a seguinte sequ\u00eancia: inspe\u00e7\u00e3o \n\nvisual; desempenho das condi\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de teste; isolamento el\u00e9trico; resist\u00eancia a ponto \n\nquente; ciclo t\u00e9rmico; umidade e congelamento; robustez dos conectores; tor\u00e7\u00e3o; ciclo \n\nt\u00e9rmico; estanqueidade; resist\u00eancia mec\u00e2nica e n\u00e9voa salina. \n\nA Classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica para M\u00f3dulos fotovoltaicos de sil\u00edcio cristalino \n\n(mono-Si ou multi-Si) e Filmes Finos \u00e9 determinada de acordo com a Tabela 2. \n\n \n\nTabela 2 - Tabela de Classifica\u00e7\u00e3o dos M\u00f3dulos Fotovoltaicos de sil\u00edcio cristalino e filmes finos de \n        acordo com sua efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\n \n\nCLASSES \nSILICIO CRISTALINO \n\n(Mono-Si e Multi-Si) FILMES FINOS \nA EE > 13,5 EE > 9,5 \nB 13,5 ? EE > 13,0 9,5 ? EE > 7,5 \nC 13,0 ? EE > 12,0 7,5 ? EE > 6,5 \nD 12,0 ? EE > 11,0 6,5 ? EE > 5,5 \nE EE &lt;11,00 EE &lt;5,5 \n\nFonte: (INMETRO, 2012) \n\n \n\nA etiqueta nacional de conserva\u00e7\u00e3o de energia, conforme Figura 37, deve ser afixada \n\nno pr\u00f3prio produto (parte frontal, exceto para produtos onde essa exig\u00eancia seja impratic\u00e1vel) \n\nde forma que seja totalmente vis\u00edvel ao consumidor. Nas instala\u00e7\u00f5es, a etiqueta deve ser \n\naplicada no fundo dos m\u00f3dulos fotovoltaicos de sil\u00edcio cristalino (mono-Si ou multi-Si) \n\n(INNMETRO, 2008). \n\n\n\n 73  \n \n\n \nFigura 37 - Modelo de Etiqueta para M\u00f3dulos Fotovoltaicos \n\n             (Fonte: INMETRO, 2008) \n \n \n\n2.7 SISTEMAS E APLICA\u00c7\u00d5ES FOTOVOLTAICOS \n\nO conjunto de elementos necess\u00e1rios para converter diretamente a energia solar em \n\nenergia el\u00e9trica \u00e9 denominado de sistema fotovoltaico (SFV). Seus principais componentes \n\ns\u00e3o os pain\u00e9is fotovoltaicos e inversores, incluindo dispositivos de controle e prote\u00e7\u00e3o, \n\nestrutura de suporte, fia\u00e7\u00e3o e em alguns casos dispositivos de armazenamento (baterias). S\u00e3o \n\nclassificados em sistemas isolados e conectados \u00e0 rede (ABNT, 2008). \n\n \n\n2.7.1 Classifica\u00e7\u00e3o \n\nSistemas Fotovoltaicos Dom\u00e9sticos Isolados ou Aut\u00f4nomos \n\n Sistemas que fornecem energia el\u00e9trica para ilumina\u00e7\u00e3o, refrigera\u00e7\u00e3o e outras cargas de \n\nbaixa pot\u00eancia para fam\u00edlias e aldeias que est\u00e3o em locais isolados. Isto \u00e9, n\u00e3o est\u00e3o \n\nconectados \u00e0 rede de distribui\u00e7\u00e3o de eletricidade da concession\u00e1ria local (IEA, 2010). \n\n \n\nSistemas Fotovoltaicos n\u00e3o Dom\u00e9sticos Isolados \n\nOs sistemas fotovoltaicos n\u00e3o dom\u00e9sticos isolados foram as primeiras aplica\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais para sistemas terrestres e fornecem energia para uma vasta gama de aplica\u00e7\u00f5es, \n\ntais como refrigera\u00e7\u00e3o, telecomunica\u00e7\u00f5es, vacinas, bombeamento de \u00e1gua, ajudas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o \n\ne esta\u00e7\u00f5es de medi\u00e7\u00e3o de dados metereol\u00f3gicos. Nestes tipos de aplica\u00e7\u00f5es, pequenas \n\n\n\n 74 \n \n\nquantidades de eletricidade t\u00eam um alto valor, tornando o SFV comercialmente competitivo \n\ncom outras fontes geradoras de pequeno porte (IEA, 2010). \n\nOs sistemas isolados (dom\u00e9sticos e n\u00e3o dom\u00e9sticos) s\u00e3o compostos por painel \n\nfotovoltaico, controlador de carga, inversor e banco de baterias necess\u00e1rias para o \n\narmazenamento e fornecimento da energia gerada nos per\u00edodos nos quais n\u00e3o h\u00e1 insola\u00e7\u00e3o. O \n\ncontrolador de carga \u00e9 o aparelho eletr\u00f4nico que faz o controle e monitoramento da carga e/ou \n\ndescarga do banco de baterias e o inversor \u00e9 o respons\u00e1vel por converter a corrente cont\u00ednua \n\n(CC), proveniente do painel fotovoltaico ou do banco de baterias, em corrente alternada (CA), \n\ncom caracter\u00edsticas adequadas para a alimenta\u00e7\u00e3o de aparelhos el\u00e9tricos e eletr\u00f4nicos \n\n(LAMBERTS et al., 2010). \n\nA Figura 38 apresenta a constitui\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de um sistema FV isolado. \n\n \nFigura 38- Constitui\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do sistema fotovoltaico isolado \n\n            (Fonte: LAMBERTS et al., 2010) \n  \n \nSistemas H\u00edbridos \n\n Os sistemas h\u00edbridos apresentam v\u00e1rias fontes de gera\u00e7\u00e3o de energia, como por \n\nexemplo, turbinas e\u00f3licas, gera\u00e7\u00e3o diesel, m\u00f3dulos fotovoltaicos, entre outros. Por esse \n\nmotivo, o sistema torna-se complexo, necessitando do controle de todas as fontes para que \n\nhaja o m\u00e1ximo de efici\u00eancia na entrega de energia ao usu\u00e1rio. Geralmente s\u00e3o de m\u00e9dio a \n\ngrande porte e por trabalharem com cargas em corrente cont\u00ednua, tamb\u00e9m necessitam de um \n\ninversor (CRESESB, 2004). \n\n \n\nSistemas Fotovoltaicos Centralizados Conectados \u00e0 Rede El\u00e9trica  \n\nSistemas que desempenham fun\u00e7\u00f5es de esta\u00e7\u00f5es centralizadas de energia, ou seja, \n\nfornecem exclusivamente energia el\u00e9trica \u00e0 rede, semelhante a uma usina geradora \n\nconvencional. A planta normalmente \u00e9 situada distante do ponto de consumo e necessita de \n\n\n\n 75  \n \n\nlinhas de transmiss\u00e3o para levar a energia gerada \u00e0 rede el\u00e9trica dos consumidores (R\u00dcTHER \n\net al., 2005; IEA, 2010; LAMBERTS et al., 2010). \n\n \n\nSistemas Fotovoltaicos Distribu\u00eddos Conectados \u00e0 Rede El\u00e9trica  \n\nSistemas que possuem gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica de forma descentralizada, ou seja, \n\njunto ao ponto de consumo. Neste caso, o consumidor pode utilizar a energia el\u00e9trica \n\nconvencional para complementar a quantidade de energia demandada por sua edifica\u00e7\u00e3o, caso \n\nhaja um aumento de consumo, ou ainda vender \u00e0 concession\u00e1ria a energia excedente gerada \n\npelo sistema fotovoltaico, no caso de utilizar menos energia do que a gerada pelo SFV \n\n(R\u00dcTHER, 2004; IEA, 2010). \n\nTanto os sistemas centralizados, quanto os distribu\u00eddos, por estarem conectados \u00e0 rede, \n\nn\u00e3o necessitam de banco de baterias e s\u00e3o constitu\u00eddos basicamente de painel fotovoltaico e \n\ninversor, al\u00e9m de componentes de comando e prote\u00e7\u00e3o, como chaves, fus\u00edveis e disjuntores. \n\nA Figura 39 ilustra a constitui\u00e7\u00e3o b\u00e1sica deste tipo de sistema no qual o inversor, ao detectar a \n\npresen\u00e7a da rede, converte a corrente cont\u00ednua (CC) vinda do painel fotovoltaico em corrente \n\nalternada (CA), com o mesmo padr\u00e3o de tens\u00e3o, frequ\u00eancia e fase da rede el\u00e9trica \u00e0 qual est\u00e1 \n\nconectado. \n\n \nFigura 39 - Constitui\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do sistema fotovoltaico conectado \u00e0 rede \n\n    (Fonte: LAMBERTS et al., 2010) \n \n\n \n\nNos sistemas fotovoltaicos distribu\u00eddos as perdas por transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nminimizadas e a gera\u00e7\u00e3o e consumo de energia t\u00eam coincid\u00eancia espacial, o que os torna mais \n\neficientes do ponto de vista energ\u00e9tico. Al\u00e9m disso, por estarem integrados \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nnecessitam de \u00e1rea extra para sua instala\u00e7\u00e3o, e ainda, dependendo do perfil de consumo, pode \n\nhaver uma coincid\u00eancia temporal com a gera\u00e7\u00e3o solar (R\u00dcTHER, 2004). \n\n\n\n 76 \n \n\nO sistema de distribui\u00e7\u00e3o da concession\u00e1ria el\u00e9trica pode ser aliviado com instala\u00e7\u00f5es \n\nsolares fotovoltaicas integradas a pr\u00e9dios comerciais e interligadas \u00e0 rede el\u00e9trica p\u00fablica, \n\npois em geral os picos de consumo e insola\u00e7\u00e3o m\u00e1xima s\u00e3o muitas vezes coincidentes. \n\nConseq\u00fcentemente h\u00e1 economia de energia, aumento de vida \u00fatil dos transformadores e de \n\noutros componentes do sistema de distribui\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o no risco de blackouts \n\n(R\u00dcTHER, 2004). \n \n\n2.7.2 Componentes de um Sistema Solar Fotovoltaico conectado \u00e0 Rede El\u00e9trica \n\n Um sistema fotovoltaico com liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede \u00e9 composto, normalmente, pelos \n\nseguintes componentes, conforme representado na Figura 40: \n\n \n\n \nFigura 40 - Estrutura principal de um sistema fotovoltaico conectado \u00e0 rede  \n\n  (Fonte: IST; DGS ; UE, 2004) \n   \n \n\n1. Painel fotovoltaico: v\u00e1rios m\u00f3dulos dispostos em s\u00e9rie ou em paralelo, ou em uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o s\u00e9rie/paralelo, com estruturas de suporte e montagem, que agrupados \n\ncorrespondem \u00e0 unidade de gera\u00e7\u00e3o de energia, convertendo a energia solar em \n\neletricidade. \n\n2. Caixa de jun\u00e7\u00e3o (equipada com dispositivos de prote\u00e7\u00e3o) \n\n3. Cabos CC \u2013 CA \n\n\n\n 77  \n \n\n4. Inversor (CC-CA): utilizado para a convers\u00e3o da corrente cont\u00ednua gerada pelo arranjo \n\nfotovoltaico em corrente alternada, de forma a atender aos padr\u00f5es da rede el\u00e9trica \n\nlocal. \n\n5. Disjuntor e aparelho de medi\u00e7\u00e3o: o disjuntor \u00e9 um aparelho de prote\u00e7\u00e3o contra \n\nsobrecargas el\u00e9tricas e o medidor tem a fun\u00e7\u00e3o de medir a quantidade de energia \n\nconsumida e gerada pela instala\u00e7\u00e3o fotovoltaica. \n\n \n\n2.7.2.1 M\u00f3dulos Fotovoltaicos \n\nA fabrica\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos fotovoltaicos \u00e9 feita atrav\u00e9s do encadeamento de v\u00e1rias \n\nc\u00e9lulas solares, devido \u00e0 baixa pot\u00eancia das mesmas, que em geral varia de 1 a 3W, com uma \n\ntens\u00e3o menor que 1 V. Em uma liga\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie, os contatos frontais de cada c\u00e9lula (p\u00f3lo \n\nnegativo) s\u00e3o soldados aos contatos posteriores da c\u00e9lula seguinte (p\u00f3lo positivo), conforme \n\nse ver\u00e1 na Figura 41. A maioria dos m\u00f3dulos comercializados \u00e9 composta por 36 c\u00e9lulas de \n\nsil\u00edcio cristalino, para aplica\u00e7\u00f5es de 12 V (IST; DGS ; UE, 2004). \n\n \n\n \nFigura 41 - Interliga\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie de c\u00e9lulas cristalinas solares \n\n(Fonte: IST; DGS ; UE, 2004) \n \n\nA quantidade de m\u00f3dulos conectados em s\u00e9rie ir\u00e1 determinar a tens\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o do \n\nsistema em corrente cont\u00ednua (CC). A corrente do gerador solar \u00e9 definida pela conex\u00e3o em \n\nparalelo de pain\u00e9is individuais ou de strings (conjunto de m\u00f3dulos conectados em s\u00e9rie). A \n\npot\u00eancia instalada, normalmente especificada em CC, \u00e9 dada pela soma da pot\u00eancia nominal \n\ndos m\u00f3dulos individuais (R\u00dcTHER, 2004). \n\nOs m\u00f3dulos fotovoltaicos s\u00e3o projetados e fabricados para operar entre 25 e 30 anos, \n\ndevendo acomodar as c\u00e9lulas e as respectivas liga\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, proporcionar suporte \n\nestrutural e prote\u00e7\u00e3o contra danos mec\u00e2nicos e agentes ambientais como sol, chuva e ventos \n\n(LAMBERTS, 2010 apud R\u00dcTHER, 2004). \n\nQuando um m\u00f3dulo \u00e9 exposto \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar apresenta em seus terminais uma \n\ntens\u00e3o cont\u00ednua. Os valores de tens\u00e3o (V), corrente (A) e pot\u00eancia (W) s\u00e3o especificados pelo \n\nfabricante e s\u00e3o medidos sob determinadas condi\u00e7\u00f5es, denominadas \u201ccondi\u00e7\u00f5es-padr\u00e3o de \n\n\n\n 78 \n \n\nrefer\u00eancia para ensaio\u201d, simbolizadas por STC (ABNT 15, 2006 apud LAMBERTS et al., \n\n2010 p.50). \n\nOs m\u00f3dulos constitu\u00eddos de c\u00e9lulas de sil\u00edcio cristalino s\u00e3o normalmente r\u00edgidos e os \n\nde filme fino podem ser constru\u00eddos sobre vidro r\u00edgido, ou sobre substratos flex\u00edveis, \n\nconstituindo uma op\u00e7\u00e3o para instala\u00e7\u00e3o sobre superf\u00edcies curvas, como coberturas ou fachadas \n\nde edifica\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de serem relativamente mais leves. \n\nAtualmente est\u00e3o dispon\u00edveis no com\u00e9rcio m\u00f3dulos baseados em sil\u00edcio cristalino, que \n\napresentam efici\u00eancia de convers\u00e3o da energia solar em energia el\u00e9trica, na faixa de 11 a \n\n16%. A tecnologia de filme fino apresenta efici\u00eancia na faixa 6 a 11%, dependendo do \n\nmaterial semicondutor empregado (a-Si, CdTe, CIS ou CIGS) (MAYCOCK; BRADFORD 16, \n\n2007 apud LAMBERTS et al., 2010, p. 50).  \n\n \n\nCaracter\u00edsticas el\u00e9tricas dos m\u00f3dulos fotovoltaicos cristalinos \n\nA pot\u00eancia dos m\u00f3dulos \u00e9 geralmente dada pela pot\u00eancia de pico, expressa em Wp, \n\nmas nem sempre esta \u00e9 suficiente para uma compara\u00e7\u00e3o entre diferentes tipos de m\u00f3dulos. \n\nSendo assim, outros par\u00e2metros precisam ser analisados para a sele\u00e7\u00e3o do tipo de m\u00f3dulo \n\nmais apropriado para cada tipo de sistema (CRESESB, 2004). \n\nDentre estes par\u00e2metros, pode-se destacar:  \n\n\u2022 Tens\u00e3o de Circuito Aberto (Voc) \n\n\u2022 Corrente de Curto Circuito (Isc)  \n\n\u2022 Pot\u00eancia M\u00e1xima (Pm)  \n\n\u2022 Tens\u00e3o de Pot\u00eancia M\u00e1xima (Vmp)   \n\n\u2022 Corrente de Pot\u00eancia M\u00e1xima (Imp) \n\nA condi\u00e7\u00e3o padr\u00e3o para se obter as curvas caracter\u00edsticas dos m\u00f3dulos (Figura 42) \u00e9 \n\ndefinida por uma irradi\u00e2ncia de 1.000 W/m2, temperatura da c\u00e9lula de 25\u00b0C (com toler\u00e2ncia \n\nde \u00b12\u00b0C) e espectro solar para massa de ar (AM) = 1,5. \n\n                                                \n15 ABNT \u2013 ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. nBr10899: Energia solar fotovoltaica \u2013 \nTerminologia. Rio de Janeiro, 2006. \n16 MAYCOCK, P.; BRADFORD, T. pV Technology, performance, and Cost \u2013 2007 Update. Massachusetts Prometheus \nInstitute for Sustainable Development and PV Energy Systems. Massachusetts, USA, 2007 \n\n\n\n 79  \n \n\n \nFigura 42 - Forma t\u00edpica da curva caracter\u00edstica I x V de uma c\u00e9lula de sil\u00edcio cristalino \n\n     (Fonte: VANEK; ALBRIGHT, 2008) \n \n\n Para cada ponto na curva IxV, o produto corrente tens\u00e3o representa  pot\u00eancia gerada \n\npara aquela condi\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise da curva IxV \u00e9 muito importante para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o de um m\u00f3dulo fotovoltaico, pois a partir dela \u00e9 poss\u00edvel obter os principais \n\npar\u00e2metros que determinam a qualidade e o desempenho de um m\u00f3dulo.  \n\n A Figura 43 mostra que, para uma c\u00e9lula e, consequentemente para o m\u00f3dulo, existe \n\nsomente uma tens\u00e3o e correspondente corrente, para a qual a pot\u00eancia m\u00e1xima pode ser \n\nextra\u00edda.  \n\n \nFigura 43 \u2013 Curva t\u00edpica de pot\u00eancia versus tens\u00e3o para a c\u00e9lula de sil\u00edcio cristalino \n\n         (Fonte: CRESESB, 2004) \n \n\nO ponto de pot\u00eancia m\u00e1xima corresponde ao produto da tens\u00e3o de pot\u00eancia m\u00e1xima \n\n(Vmp) e corrente de pot\u00eancia m\u00e1xima (Imp). Os valores Pm, Vmp, Imp, Voc e Isc s\u00e3o os \n\ncinco par\u00e2metros que especificam o produto sob dadas condi\u00e7\u00f5es de radia\u00e7\u00e3o, temperatura de \n\nopera\u00e7\u00e3o e massa de ar. A Figura 44 mostra a curva caracter\u00edstica I xV superposta \u00e0 curva de \n\npot\u00eancia para an\u00e1lise dos par\u00e2metros. \n\n \n\n\n\n 80 \n \n\n \nFigura 44 \u2013 Par\u00e2metros de pot\u00eancia m\u00e1xima \n\n          (Fonte: CRESESB, 2004) \n \n\n \n\nTipos de conex\u00e3o dos m\u00f3dulos \n\n Os m\u00f3dulos fotovoltaicos podem ser conectados em liga\u00e7\u00f5es em s\u00e9rie, em paralelo ou \n\nem uma combina\u00e7\u00e3o s\u00e9rie-paralelo, de modo a se obter os valores desej\u00e1veis de corrente e \n\ntens\u00e3o. \n\n \n\nConex\u00e3o em S\u00e9rie \n\n Ao se conectar pain\u00e9is em s\u00e9rie, o p\u00f3lo positivo de um m\u00f3dulo \u00e9 ligado ao p\u00f3lo \n\nnegativo de outro. Dessa forma, a tens\u00e3o total de sa\u00edda do sistema (Utotal) ser\u00e1 igual \u00e0 soma da \n\ntens\u00e3o de cada um dos m\u00f3dulos e a corrente total do conjunto (Itotal) ser\u00e1 igual \u00e0 corrente de \n\num m\u00f3dulo: \n\nItotal = I1 = I2 = ... In \nUtotal = U1 + U2 + ... Un \n\n \n\n Uma fileira constitu\u00edda por tr\u00eas m\u00f3dulos fotovoltaicos e as curvas de corrente-tens\u00e3o \n\ns\u00e3o ilustradas na Figura 45. \n\n \n\n\n\n 81  \n \n\n \nFigura 45 \u2013 Liga\u00e7\u00e3o de tr\u00eas m\u00f3dulos fotovoltaicos em s\u00e9rie  \n\n            (Fonte: adaptado de IST; DGS ; UE, 2004) \n \n\n \n\n Ao utilizar este tipo de liga\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso verificar se h\u00e1 sombreamentos no local da \n\ninstala\u00e7\u00e3o, pois o sombreamento de um \u00fanico m\u00f3dulo poder\u00e1 afetar o desempenho da fileira \n\ncomo um todo, j\u00e1 que a corrente do conjunto \u00e9 igual \u00e0 corrente do m\u00f3dulo. \n\n O n\u00famero de m\u00f3dulos ligados em s\u00e9rie determina a tens\u00e3o do sistema, que por sua vez \n\ndetermina a tens\u00e3o de entrada do inversor. Por esse motivo, a tens\u00e3o de circuito aberto da \n\nfileira de m\u00f3dulos dever\u00e1 ser sempre maior do que as equivalentes tens\u00f5es operacional e \n\nnominal, para que n\u00e3o sejam ultrapassadas as tens\u00f5es de entrada admiss\u00edveis nos inversores. \n\n \n\nConex\u00e3o em Paralelo \n\n As liga\u00e7\u00f5es em paralelo entre m\u00f3dulos individuais s\u00e3o utilizadas tipicamente em \n\nsistemas aut\u00f4nomos. \n\nNeste tipo de liga\u00e7\u00e3o o p\u00f3lo positivo de um m\u00f3dulo \u00e9 ligado ao p\u00f3lo positivo de outro. \n\nA corrente total (Itotal) de sa\u00edda \u00e9 igual \u00e0 soma das correntes de cada m\u00f3dulo e a tens\u00e3o total de \n\nsa\u00edda (Utotal) \u00e9 igual \u00e0 tens\u00e3o de cada um dos m\u00f3dulos: \n\nItotal = I1 + I2 +...+ In \nUtotal = U1 = U2 =  ... Un \n\n \n\nA liga\u00e7\u00e3o entre os m\u00f3dulos e a curva caracter\u00edstica de corrente e tens\u00e3o, \u00e9 visualizada \n\nna Figura 46. \n\n \n\n\n\n 82 \n \n\n \nFigura 46 \u2013 Liga\u00e7\u00e3o de tr\u00eas m\u00f3dulos em paralelo  \n\n                             (Fonte: adaptado de IST; DGS ; UE, 2004) \n  \n\n Neste tipo de configura\u00e7\u00e3o, as perdas por sombreamento s\u00e3o minimizadas, pois apenas \n\nos m\u00f3dulos afetados deixar\u00e3o de contribuir na gera\u00e7\u00e3o de energia. \n\n \n\nConex\u00e3o S\u00e9rie-Paralelo \n\nMuitos dos sistemas fotovoltaicos conectados \u00e0 rede apresentam uma combina\u00e7\u00e3o de \n\narranjos s\u00e9rie/paralelo. Normalmente os m\u00f3dulos s\u00e3o ligados em s\u00e9rie, para aumentar a tens\u00e3o \n\ne depois os arranjos s\u00e3o conectados em paralelo, com o objetivo de se aumentar a corrente de \n\nsa\u00edda, conforme representa a Figura 47. \n\n \n\n \nFigura 47\u2013 Liga\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos em combina\u00e7\u00e3o s\u00e9rie-paralelo \n\n      (Fonte: adaptado de IST; DGS ; UE, 2004) \n\n\n\n 83  \n \n\nFatores que afetam as caracter\u00edsticas el\u00e9tricas dos m\u00f3dulos \n\n O desempenho dos m\u00f3dulos fotovoltaicos \u00e9 influenciado pela intensidade luminosa e \n\ntemperatura das c\u00e9lulas. \n\n \n\nIntensidade Luminosa \n\n A pot\u00eancia de sa\u00edda no m\u00f3dulo sofre uma eleva\u00e7\u00e3o com o aumento da radia\u00e7\u00e3o \n\nincidente, pois a corrente gerada pelo m\u00f3dulo sobe linearmente com o aumento da intensidade \n\nluminosa, conforme mostra a Figura 48.  Por outro lado, a tens\u00e3o de circuito aberto pouco \n\nvaria nesta situa\u00e7\u00e3o. Sendo assim, \u00e9 fundamental determinar a melhor inclina\u00e7\u00e3o para cada \n\nregi\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da latitude local, de forma a maximizar o aproveitamento dessa intensidade. \n\n \n\n \nFigura 48\u2013 Efeito causado pela varia\u00e7\u00e3o da intensidade luminosa na curva caracter\u00edstica \n\n     IxV para um m\u00f3dulo fotovoltaico (Fonte: CRESESB, 2004) \n \n\nTemperatura das c\u00e9lulas \n\n O n\u00edvel de insola\u00e7\u00e3o e a varia\u00e7\u00e3o da temperatura ambiente implicam em uma varia\u00e7\u00e3o \n\nde temperatura das c\u00e9lulas que comp\u00f5em os m\u00f3dulos FV. Normalmente as c\u00e9lulas trabalham \n\nem temperaturas acima de 25\u00baC, pois uma parte da radia\u00e7\u00e3o solar incidente absorvida n\u00e3o \u00e9 \n\nconvertida em energia el\u00e9trica, e sim dissipada sob a forma de calor. Assim, o aumento no \n\nn\u00edvel de insola\u00e7\u00e3o aumenta a temperatura da c\u00e9lula e consequentemente tende a reduzir a \n\nefici\u00eancia do m\u00f3dulo. Isto ocorre devido a uma diminui\u00e7\u00e3o significativa da tens\u00e3o com o \n\naumento da temperatura, enquanto h\u00e1 uma eleva\u00e7\u00e3o quase desprez\u00edvel da corrente, conforme \n\nmostra a Figura 49. \n\n\n\n 84 \n \n\n \nFigura 49 \u2013 Efeito causado pela temperatura da c\u00e9lula na curva caracter\u00edstica IxV (para 1.000 W/m2)  \n\n        em m\u00f3dulos fotovoltaicos de sil\u00edcio cristalino (Fonte: CRESESB, 2004) \n \n\n \n A Equa\u00e7\u00e3o 2 pode ser utilizada para estimar a temperatura de opera\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula, a \n\npartir da temperatura ambiente: \n\n \n\n! \n\nTCEL = TAMB +\nTNOCT \"20\u00ba\n\n0,8\n# S    (2) \n\n \n\nOnde: \n\nTCEL \u2013 Temperatura da c\u00e9lula em \u00baC \n\nTAMB \u2013 Temperatura ambiente em \u00baC \n\nTNOCT \u2013 Temperatura nominal de opera\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula em \u00baC. \u00c9 um dado fornecido pelo \n\nfabricante \n\nS \u2013 irradi\u00e2ncia (kW/m2) \n\n \n\n2.7.2.2 Inversor \n\n Os m\u00f3dulos solares fotovoltaicos geram energia el\u00e9trica em corrente cont\u00ednua e a rede \n\nel\u00e9trica p\u00fablica est\u00e1 em corrente alternada. Por esse motivo, \u00e9 necess\u00e1rio o uso de um inversor \n\npara transformar a CC em CA com as caracter\u00edsticas de freq\u00fc\u00eancia, conte\u00fado de harm\u00f4nicos, \n\nforma de onda, necess\u00e1rias para a interconex\u00e3o \u00e0 rede. \n\n Os inversores podem ser classificados em dois tipos: \n\n \u2022 Comutados pela rede el\u00e9trica, onde o sinal da rede \u00e9 utilizado para sincronizar o \n\ninversor com a rede; \n\n\n\n 85  \n \n\n \u2022 Auto-comutados, onde um circuito eletr\u00f4nico no inversor controla e sincroniza o sinal \n\ndo inversor ao sinal da rede, ou seja, independem dos par\u00e2metros da rede. \n\n Segundo Pereira e Gon\u00e7alves, 2008, as principais fun\u00e7\u00f5es dos inversores em SFCR s\u00e3o: \n\n \u2022 Rastreamento do Ponto M\u00e1ximo de Pot\u00eancia (MPPT): o sistema \u00e9 capaz de fazer \n\najustes para manter os m\u00f3dulos fotovoltaicos operando perto do seu ponto de maior pot\u00eancia, \n\nque varia de acordo com a radia\u00e7\u00e3o solar incidente. \n\n \u2022 Converter a corrente CC gerada pelo painel fotovoltaico em CA. \n\n \u2022 Desconex\u00e3o e Isolamento: no caso de os n\u00edveis de corrente, tens\u00e3o e freq\u00fc\u00eancia n\u00e3o \n\nestarem dentro da faixa aceit\u00e1vel dos padr\u00f5es da rede el\u00e9trica ou tamb\u00e9m do lado CC, o \n\ninversor deve desconectar o arranjo fotovoltaico da rede. O mesmo vale para quando a rede \n\nn\u00e3o estiver energizada, ou seja, o inversor deve isolar o gerador FV da rede com o objetivo de \n\nevitar acidentes com operadores. \n\n Para a especifica\u00e7\u00e3o de um inversor a tens\u00e3o m\u00e1xima de opera\u00e7\u00e3o do arranjo \n\nfotovoltaico (Vmpp) deve ser compat\u00edvel com a tens\u00e3o (CC) nominal de entrada do inversor. \n\nAl\u00e9m disso, a tens\u00e3o m\u00e1xima de circuito aberto do arranjo fotovoltaico (Voc) deve estar \n\ndentro do limite m\u00e1ximo de tens\u00e3o que o inversor pode tolerar (R\u00dcTHER, 2004). \n\n As especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas dos inversores fornecem informa\u00e7\u00f5es importantes para o \n\ndimensionamento e instala\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos, por isso \u00e9 fundamental que sejam \n\nrespeitadas. A configura\u00e7\u00e3o do sistema e da instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica determinam o n\u00famero, o n\u00edvel \n\nde tens\u00e3o e a classe de pot\u00eancia dos inversores. \n\n A efici\u00eancia de um inversor \u00e9 afetada por diversos fatores, como descasamento entre os \n\nm\u00f3dulos, condi\u00e7\u00f5es ambientais e sujeira nos m\u00f3dulos. Para as condi\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de testes \n\n(irradi\u00e2ncia de 1.000 W/m2, temperatura de jun\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula de 25 \u00baC e massa de ar AM = \n\n1,5), \u00e9 poss\u00edvel calcular a pot\u00eancia em corrente alternada obtida na sa\u00edda do inversor, atrav\u00e9s \n\nda seguinte Equa\u00e7\u00e3o 3: \n\n \n\nPCA = PCC x EC  (3) \n\nOnde: \n\nPCA = pot\u00eancia em corrente alternada na sa\u00edda do inversor \n\nPCC = pot\u00eancia em corrente cont\u00ednua obtida nos m\u00f3dulos \n\nEC = efici\u00eancia de convers\u00e3o  \n\n Com a utiliza\u00e7\u00e3o de modernos dispositivos eletr\u00f4nicos, a convers\u00e3o de corrente \n\ncont\u00ednua em corrente alternada padr\u00e3o envolve perdas relativamente pequenas. O rendimento \n\ndo inversor pode ser dado pela Equa\u00e7\u00e3o 4: \n\n\n\n 86 \n \n\n! \n\n\"inv =\nPCA\n\nVmax # Imax( )CC\n \n\n! \n\n\" \n\n! \n\nPot\u00eanciadesa\u00eddaCA\nPot\u00eanciadeentradaCC\n\n  (4) \n\n \n\nOnde: \n\n! \n\n\"inv  - rendimento do inversor \n\nPCA \u2013 representa a pot\u00eancia entregue \u00e0 rede el\u00e9trica  \n\nVmax \u2013 tens\u00e3o m\u00e1xima em CC \n\nI max \u2013 corrente m\u00e1xima em CC \n\n \n\n Como raramente um sistema fotovoltaico utiliza a sua pot\u00eancia nominal m\u00e1xima, o \n\ndimensionamento do inversor deve ser feito de forma que o mesmo n\u00e3o seja pouco utilizado e \n\nnem sobrecarregado. Isto deve ser observado, porque dificilmente as condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema se assemelham as condi\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de teste (PEREIRA; GON\u00c7ALVES, 2008). \n\n O subdimensionamento de um inversor foi identificado no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 \n\ncomo uma possibilidade na redu\u00e7\u00e3o dos custos do kWh gerado (MACEDO, 200617 apud \n\nPEREIRA; GON\u00c7ALVES, 2008, p. 32).  \n\n Dessa forma, pode-se utilizar um fator de dimensionamento de inversores, conhecido \n\ncomo FDI. Este fator representa a rela\u00e7\u00e3o entre pot\u00eancia nominal do inversor e a pot\u00eancia \n\nnominal m\u00e1xima do gerador fotovoltaico. Por exemplo, um FDI de 0,7 indica que a \n\ncapacidade do inversor \u00e9 70% da pot\u00eancia m\u00e1xima do arranjo fotovoltaico (PEREIRA; \n\nGON\u00c7ALVES, 2008). \n\n Os estudos de Pereira e Gon\u00e7alves (2008), mostraram que a pr\u00e1tica do sub-\n\ndimensionamento \u00e9 vi\u00e1vel, visando ao aproveitamento m\u00e1ximo do sistema. Al\u00e9m disso, \n\nanalisando-se dois sistemas id\u00eanticos localizados em diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds, ambos com \n\ninversores com capacidade maior ou igual a 60% da pot\u00eancia do gerador fotovoltaico, n\u00e3o \n\nhaveria grandes diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perdas totais de energia em fun\u00e7\u00e3o do FDI. As \n\ndiferen\u00e7as identificadas na produtividade anual, seriam decorrentes das caracter\u00edsticas \n\nclim\u00e1ticas de cada regi\u00e3o e por esse motivo, cidades com um maior \u00edndice de irradia\u00e7\u00e3o solar \n\nm\u00e9dia tenderiam a gerar mais energia que um mesmo sistema instalado em uma regi\u00e3o com \n\n\u00edndices de irradia\u00e7\u00e3o solar mais baixos. \n\n A instala\u00e7\u00e3o dos inversores pode ser feita na parte interna da edifica\u00e7\u00e3o, por serem \n\n                                                \n17 MAC\u00caDO, Wilson N. An\u00e1lise do Fator de Dimensionamento do Inversor aplica- do a Sistemas Fotovoltaicos Conectados \n\u00e0 Rede. Tese de Doutorado, Progra- ma Interunidades de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \nPaulo, 2006. \n\n\n\n 87  \n \n\nequipamentos de pequeno porte e n\u00e3o produzirem ru\u00eddos, ou ainda serem instalados junto aos \n\nm\u00f3dulos fotovoltaicos, na estrutura do suporte. (LISITA J\u00daNIOR, 2005). Quando se escolhe \n\num local exterior par a instala\u00e7\u00e3o, deve-se ter em conta que mesmo cumprindo o grau de \n\nprote\u00e7\u00e3o IP 6518, as condi\u00e7\u00f5es ambientais t\u00eam implica\u00e7\u00f5es na probabilidade de ocorr\u00eancia de \n\nfalhas e no per\u00edodo de vida \u00fatil do dispositivo. Por esta raz\u00e3o, os inversores devem estar pelo \n\nmenos protegidos da radia\u00e7\u00e3o solar direta e da chuva (IST; DGS ; UE, 2004). \n\n \n\n2.7.2.3 Estrutura do Suporte \n\n A estrutura de suporte dos m\u00f3dulos fotovoltaicos deve ser montada de modo a facilitar \n\na instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do sistema e sempre que poss\u00edvel estar integrada ao envolt\u00f3rio da \n\nedifica\u00e7\u00e3o para manter a harmonia est\u00e9tica do local. Segundo Lorenzo e Zilles (1994), as \n\nestruturas precisam suportar ventos de at\u00e9 150 Km/h; devem ser fabricadas com materiais \n\nresistentes a corros\u00e3o, como ferro galvanizado e alum\u00ednio; estar aterrada eletricamente, \n\nseguindo as normas vigentes e os m\u00f3dulos devem estar posicionados a pelo menos 1 metro do \n\nsolo. \n\n \n\n2.7.2.4 Prote\u00e7\u00e3o \n\nA prote\u00e7\u00e3o dos cabos contra sobrecorrentes \u00e9 feita atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de fus\u00edveis \n\ninstalados como chave seccionadora. O seu uso permite que ap\u00f3s a passagem dos cabos em \n\neletrodutos separados por p\u00f3los positivo e negativo, os condutores de corrente CC cheguem \n\ncom uma prote\u00e7\u00e3o antes de serem conectados ao inversor, al\u00e9m de proporcionarem maior \n\nseguran\u00e7a aos usu\u00e1rios. \n\n \n\n2.7.2.5 Instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica \n\nAs instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas de baixa tens\u00e3o s\u00e3o especificadas pela NBR 5410 e esta \n\nmesma norma deve ser obedecida para a instala\u00e7\u00e3o de um sistema solar fotovoltaico integrado \n\na uma edifica\u00e7\u00e3o. Em geral, as diferen\u00e7as entre uma instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica convencional e um \n\nSFV est\u00e1 no fato de que um gerador fotovoltaico esta energizado sempre que sobre ele incidir \n\nluz e de se tratar de um circuito CC desde os pain\u00e9is at\u00e9 o inversor. (R\u00dcTHER, 2004). \n\nPara uma melhor seguran\u00e7a alguns elementos precisam de um aterramento individual. \n\nDevem ser aterrados a estrutura de montagem dos pain\u00e9is, os componentes met\u00e1licos e o \n\ncircuito do arranjo fotovoltaico (R\u00dcTHER, 2004). \n\n                                                \n18 Em conformidade com a NBR IEC 60529:2005 Vers\u00e3o Corrigida 2:2011, que estabelece defini\u00e7\u00f5es para os graus de \nprote\u00e7\u00e3o providos para os inv\u00f3lucros dos equipamentos el\u00e9tricos. \n\n\n\n 88 \n \n\n2.8 CARACTER\u00cdSTICAS DO LOCAL DE INSTALA\u00c7\u00c3O \n\n Antes de come\u00e7ar a planejar/dimensionar um sistema fotovoltaico \u00e9 fundamental \n\nconhecer o local da instala\u00e7\u00e3o, para uma pr\u00e9via avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas existentes e, \n\nassim, evitar erros de produ\u00e7\u00e3o, consumo de energia e c\u00e1lculo do custo global do sistema.  \n\n O desempenho do conjunto de m\u00f3dulos solares fotovoltaicos pode ser influenciada por \n\nv\u00e1rios par\u00e2metros, sendo a radia\u00e7\u00e3o solar o principal deles, j\u00e1 que depende fundamentalmente \n\nda localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da instala\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de sua inclina\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o. A temperatura \n\ndos pain\u00e9is, o sombreamento parcial, o descasamento entre os pain\u00e9is de um mesmo string, a \n\nresist\u00eancia dos condutores e o estado de limpeza dos pain\u00e9is, tamb\u00e9m s\u00e3o determinantes no \n\nrendimento do sistema (R\u00dcTHER, 2004). \n\n Como regra geral, a inclina\u00e7\u00e3o \u00f3tima em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 horizontal para incid\u00eancia solar \n\nm\u00e1xima em regime anual \u00e9 dada pela latitude local. A orienta\u00e7\u00e3o ideal \u00e9 a de uma superf\u00edcie \n\nvoltada para o equador (norte geogr\u00e1fico para instala\u00e7\u00f5es no hemisf\u00e9rio sul e sul geogr\u00e1fico \n\npara instala\u00e7\u00f5es no hemisf\u00e9rio norte). No entanto, em outras situa\u00e7\u00f5es, onde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nseguir esta regra, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel atingir uma gera\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria. \n\nUm gerador fotovoltaico apresenta bom rendimento quando iluminado \n\nhomogeneamente. Dada a caracter\u00edstica construtiva da maioria dos m\u00f3dulos fotovoltaicos, em \n\nque as c\u00e9lulas solares individuais s\u00e3o conectadas em s\u00e9rie, uma pequena sombra sobre uma \n\ndestas c\u00e9lulas, como a sombra projetada por uma antena, chamin\u00e9 ou poste, pode reduzir \n\nacentuadamente o rendimento de todo o sistema. Isto se deve ao fato de que a c\u00e9lula sobre a \n\nqual incidir a menor quantidade de radia\u00e7\u00e3o \u00e9 que ir\u00e1 determinar a corrente (e portanto a \n\npot\u00eancia) de opera\u00e7\u00e3o de todo o conjunto a ela conectado em s\u00e9rie (R\u00dcTHER, 2004). \n\nDentre os diversos tipos de sombreamento, podem ser citados:  \n\n\u2022 Sombreamento tempor\u00e1rio: resulta da presen\u00e7a de folhas, de dejetos de p\u00e1ssaros, p\u00f3 e \n\nfuligem nas \u00e1reas industriais. A solu\u00e7\u00e3o para este problema depende da efici\u00eancia no \n\nfuncionamento do sistema de auto-limpeza dos pain\u00e9is, feito atrav\u00e9s da lavagem da sujeira \n\npela \u00e1gua da chuva. Para que isto ocorra, os pain\u00e9is devem ser colocados com um \u00e2ngulo \n\nm\u00ednimo de inclina\u00e7\u00e3o de 12 \u00ba (IST; DGS ; UE, 2004). \n\n\u2022 Sombreamento em conseq\u00fc\u00eancia da localiza\u00e7\u00e3o: compreende todo o sombreamento \n\nproduzido pelo envolt\u00f3rio do edif\u00edcio, ou seja, pr\u00e9dios vizinhos, \u00e1rvores, cabos da rede \n\nel\u00e9trica (IST; DGS ; UE, 2004). \n\n\u2022 Sombreamento produzido pelo edif\u00edcio: s\u00e3o as sombras geradas pelo pr\u00f3prio edif\u00edcio, como \n\ncaixas d\u2019\u00e1gua, antenas, p\u00e1ra-raios, etc (IST; DGS ; UE, 2004). \n\n \n\n\n\n 89  \n \n\n3  MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n3.1 Considera\u00e7\u00f5es Gerais \n\n  Ap\u00f3s o estudo de temas relevantes para a elabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, expostos na \n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica, algumas etapas foram cumpridas, conforme  apresentado no \n\nfluxograma da Figura 50. \n\n \n\n \nFigura 50 \u2013 Fluxograma das atividades desenvolvidas \n\n \n \n\n3.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o da Edifica\u00e7\u00e3o \n\nA gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em um sistema fotovoltaico depende das caracter\u00edsticas \n\ndos m\u00f3dulos (efici\u00eancia e coeficientes de temperatura), do posicionamento do painel \n\n(orienta\u00e7\u00e3o e inclina\u00e7\u00e3o), das caracter\u00edsticas dos inversores (efici\u00eancia) e do n\u00edvel anual da \n\nirradia\u00e7\u00e3o no local (kWh/m2).  \n\n\n\n 90 \n \n\nOutro fator importante, que deve ser observado \u00e9 a ocorr\u00eancia de sombreamentos nos \n\npain\u00e9is, pois pode comprometer a gera\u00e7\u00e3o, reduzindo assim o desempenho do sistema. \n\nComo este trabalho est\u00e1 considerando o dimensionamento de sistemas fotovoltaicos \n\npara resid\u00eancias hipot\u00e9ticas e n\u00e3o para uma edifica\u00e7\u00e3o em espec\u00edfico, algumas hip\u00f3teses \n\nforam adotadas. Considerou-se que os pain\u00e9is est\u00e3o instalados em resid\u00eancias com \u00e1rea \n\nconstru\u00edda de 200 m2, destinadas \u00e0 moradia de 4 pessoas e com um consumo m\u00e9dio mensal de \n\n300 kWh/m\u00eas. As resid\u00eancias possuem telhados com quatro \u00e1guas revestidos com telhas \n\ncer\u00e2micas e inclina\u00e7\u00e3o de 30%. \n\n \n\n3.2.1 \u00c1rea para a instala\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is  \n\n De acordo com o telhado da edifica\u00e7\u00e3o, foram verificadas as poss\u00edveis \u00e1reas de \n\ncobertura para a instala\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is fotovoltaicos, conforme apresentado na Figura 51. N\u00e3o \n\nforam identificadas \u00e1reas de sombreamento que pudessem comprometer o desempenho do \n\nsistema. \n\n Considerando que a \u00e1rea onde os pain\u00e9is ser\u00e3o instalados est\u00e1 localizada ao Norte \n\ngeogr\u00e1fico e sem desvio azimutal, pode-se adotar uma \u00e1rea \u00fatil para instala\u00e7\u00e3o de 50 m2.  \n\n \nFigura 51 \u2013 \u00c1rea \u00fatil para instala\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is \n\n \n \n\n  Existem duas formas de se instalar m\u00f3dulos fotovoltaicos nos telhados, sendo elas \n\nsolu\u00e7\u00f5es aditivas ou integrativas. Em uma solu\u00e7\u00e3o aditiva, os m\u00f3dulos FV s\u00e3o fixados no topo \n\n\n\n 91  \n \n\ndo telhado, atrav\u00e9s do uso de uma estrutura met\u00e1lica. J\u00e1 na solu\u00e7\u00e3o integrativa, os \n\ncomponentes do telhado s\u00e3o substitu\u00eddos por elementos fotovoltaicos. Neste caso o sistema \n\nfotovoltaico passa a fazer parte constituinte do envelope do edif\u00edcio, e al\u00e9m de gerar energia \n\nel\u00e9trica, \u00e9 respons\u00e1vel pelo isolamento t\u00e9rmico, ac\u00fastico, sombreamento e seguran\u00e7a. \n\n  No caso das resid\u00eancias hipot\u00e9ticas analisadas neste projeto, considerou-se que os \n\ntelhados j\u00e1 existiam e portanto, os m\u00f3dulos seriam dispostos sobre a cobertura dos telhados \n\natrav\u00e9s do uso de uma estrutura met\u00e1lica.  Assim, a estrutura do telhado \u00e9 mantida, e continua \n\na desempenhar a fun\u00e7\u00e3o de escoamento das \u00e1guas.  \n\n  A estrutura met\u00e1lica deve ser capaz de suportar as for\u00e7as que ocorrem nos m\u00f3dulos e \n\ntransferi-las \u00e0 estrutura do telhado. Al\u00e9m disso, o espa\u00e7o entre a superf\u00edcie do m\u00f3dulo e a \n\ncobertura do telhado n\u00e3o deve ser muito grande, apenas o suficiente para permitir a eficaz \n\nventila\u00e7\u00e3o do telhado e evitar que folhas, por exemplo, fiquem presas, podendo desta forma, \n\nobstruir o escoamento das \u00e1guas da chuva. \n\n  Outro aspecto a ser considerado, diz respeito \u00e0s linhas verticais e horizontais da \n\nedifica\u00e7\u00e3o (cumeeira, beiral), que n\u00e3o devem ser ultrapassadas. \u00c9 preciso deixar uma \n\ndist\u00e2ncia entre os limites do sistema fotovoltaico e os extremos do telhado. E para finalizar, \n\ndeve-se deixar um pequeno espa\u00e7o entre os m\u00f3dulos para compensar a press\u00e3o do vento. \n\nDesse modo, uma proposta para a instala\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos \u00e9 apresentada na Figura 52. \n\n \nFigura 52 \u2013 Proposta de instala\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos fotovoltaicos \n\n \n\n3.3 Determina\u00e7\u00e3o da Demanda de Consumo Residencial  \n\n Para o dimensionamento do sistema de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaico \u00e9 necess\u00e1rio analisar a \n\n\n\n 92 \n \n\ndemanda de energia pela carga. Esta an\u00e1lise tem o objetivo de construir com a maior \n\nfidelidade poss\u00edvel uma curva de carga, identificando as poss\u00edveis sazonalidades. Tal \n\nlevantamento pode implicar em uma redu\u00e7\u00e3o significativa no custo do sistema e prevenir \n\ncontra efeitos de poss\u00edveis varia\u00e7\u00f5es localizadas no comportamento da carga.  \n\n Desse modo, deve-se especificar a carga para um projeto de sistema fotovoltaico atrav\u00e9s \n\ndo seu consumo m\u00e9dio di\u00e1rio de energia. Todo equipamento el\u00e9trico possui uma pot\u00eancia \n\napresentada em Watts (W). Para calcular o consumo de um equipamento basta multiplicar sua \n\npot\u00eancia pelo tempo de funcionamento em horas em um determinado dia. O resultado final \n\nser\u00e1 dado em Wh/dia. Para transformar o valor encontrado em kWh, \u00e9 preciso dividir o valor \n\npor 1.000, conforme a Equa\u00e7\u00e3o 5. \n\n \n\n! \n\nC =\nPaparelho \" h\n1.000\n\n    (5) \n\n \n\n \n\nOnde: \n\nC \u2013 Consumo \n\nP \u2013 Pot\u00eancia do aparelho em Watts (W) \n\nh \u2013 horas de funcionamento por m\u00eas \n\n \n\n Por exemplo, para o c\u00e1lculo do consumo de duas l\u00e2mpadas de 100W funcionando 8 \n\nhoras por dia durante 1 m\u00eas (30 dias), tem-se: \n\n \n\n! \n\nC =\n2 \"100W \" 8horas/dia \" 30dias\n\n1.000\n \n\nConsumo = 48 kWh/m\u00eas  \n\n Este processo deve ser realizado para todos os equipamentos el\u00e9tricos para que se \n\nobtenha o consumo final da edifica\u00e7\u00e3o. \n\n No entanto, como este trabalho est\u00e1 considerando resid\u00eancias hipot\u00e9ticas localizadas em \n\ncidades de diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds, n\u00e3o h\u00e1 dados reais de posse de equipamentos eletro-\n\neletr\u00f4nicos e consequentemente de seu consumo espec\u00edfico. Assim, para a realiza\u00e7\u00e3o dos \n\nc\u00e1lculos posteriores, estimou-se um consumo m\u00e9dio mensal de 300 kWh, o que gera um \n\nconsumo m\u00e9dio di\u00e1rio de 10 kWh. \n\n O valor de 300 kWh/m\u00eas foi adotado depois da an\u00e1lise das faixas de consumo \n\n\n\n 93  \n \n\npredominantes em n\u00edvel nacional e regional no pa\u00eds, conforme Figura 53. Os domic\u00edlios foram \n\ndistribu\u00eddos em 3 faixas de consumo: faixa 1 (0 a 200 kWh/m\u00eas); faixa 2 (201 a 300 \n\nkWh/m\u00eas) e faixa 3 (> 301 kWh/m\u00eas).  \n\n \nFigura 53 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da amostra por faixa de consumo \n\n             (Fonte: ELETROBR\u00c1S; PROCEL, 2007) \n \n\n Observa-se que as regi\u00f5es Centro-Oeste e Nordeste apresentaram os maiores \n\npercentuais de domic\u00edlios com consumo mensal de energia el\u00e9trica na faixa mais baixa (0-200 \n\nkWh/m\u00eas). Na faixa intermedi\u00e1ria (201-300 kWh/m\u00eas), detectaram-se os maiores percentuais \n\nnas regi\u00f5es Sudeste e Sul. J\u00e1 na faixa superior (> 300 kWh/m\u00eas), os dados apontaram as \n\nregi\u00f5es Norte, Nordeste e Sudeste com os maiores percentuais. \n\nA m\u00e9dia de consumo nacional de energia el\u00e9trica no ano de 2007 era de 170 \n\nkWh/m\u00eas. No entanto, das tr\u00eas regi\u00f5es estudadas, Sudeste e Sul possu\u00edam os maiores \n\npercentuais de domic\u00edlios (16,9% e 16,1% respectivamente) com consumo intermedi\u00e1rio \n\n(201-300 kWh/m\u00eas) e Nordeste e Sudeste apresentavam os maiores percentuais (ambas com \n\n14,1%) na faixa superior (> 300 kWh/m\u00eas). Al\u00e9m disso, com o surgimento da nova classe \n\nm\u00e9dia brasileira, houve um aumento na posse de equipamentos eletro-eletr\u00f4nicos e \n\nconsequentemente no consumo de energia el\u00e9trica, o que justifica ainda mais a escolha por \n\n300 kWh. \n\n Para cada uma das cidades, considerou-se que as resid\u00eancias teriam o mesmo padr\u00e3o de \n\nconsumo t\u00edpico da sua regi\u00e3o, conforme as curvas m\u00e9dias de demanda residencial que ser\u00e3o \n\napresentadas nas Figuras 54, 55 e 56 fornecidas pelo Relat\u00f3rio de Pesquisa de Posse e H\u00e1bitos \n\nde Uso (ELETROBR\u00c1S; PROCEL, 2007). \n\n \n\n\n\n 94 \n \n\n \nFigura 54 \u2013 Curva de demanda di\u00e1ria m\u00e9dia na regi\u00e3o Sul  \n                   (Fonte: ELETROBR\u00c1S; PROCEL, 2007)  \n\n \n \n\n \nFigura 55 \u2013 Curva de demanda di\u00e1ria m\u00e9dia na regi\u00e3o Sudeste \n\n      (Fonte: ELETROBR\u00c1S; PROCEL, 2007) \n \n  \n\n \nFigura 56 \u2013 Curva de demanda di\u00e1ria m\u00e9dia na regi\u00e3o Nordeste \n\n    (Fonte: ELETROBR\u00c1S; PROCEL, 2007) \n \n\n\n\n 95  \n \n\n Atrav\u00e9s da an\u00e1lise visual das curvas de demanda, \u00e9 poss\u00edvel perceber um consumo \n\nmaior de energia el\u00e9trica nas regi\u00f5es Sul e Sudeste, com a apresenta\u00e7\u00e3o de picos mais \n\nelevados que a regi\u00e3o Nordeste. No entanto, apesar das diferen\u00e7as regionais, todas as curvas \n\ns\u00e3o caracterizadas por um pico de demanda noturno, entre 18h e 21h, que \u00e9 quando \n\nprovavelmente os moradores encontram-se efetivamente em suas casas e o consumo aumenta \n\nprincipalmente devido ao uso do chuveiro el\u00e9trico. Assim, para uma melhor compara\u00e7\u00e3o entre \n\nas curvas de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica e a de consumo, as curvas regionais foram ponderadas para \n\numa demanda mensal de 300 kWh/m\u00eas. \n\n \n\n3.4 Determina\u00e7\u00e3o das cidades / Avalia\u00e7\u00e3o do Recurso Solar \n\nNo Brasil, a irradia\u00e7\u00e3o global anual apresenta m\u00e9dias relativamente altas em todo pa\u00eds, \n\napesar das diferen\u00e7as clim\u00e1ticas entre as regi\u00f5es. Sendo assim, foram selecionadas tr\u00eas \n\ncidades com diferen\u00e7as significativas nos n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o solar, de modo a representar os \n\nextremos encontrados no Brasil, ou seja, de uma das menores para uma das maiores m\u00e9dias \n\nanuais do pa\u00eds. \n\nDe acordo com o que foi apresentado na Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica, o melhor \n\naproveitamento da radia\u00e7\u00e3o solar ao longo do ano se d\u00e1 quando os pain\u00e9is est\u00e3o orientados ao \n\nNorte geogr\u00e1fico e possuem uma inclina\u00e7\u00e3o igual \u00e0 latitude local. No entanto, considerando \n\nque as resid\u00eancias hipot\u00e9ticas possu\u00edam telhados com inclina\u00e7\u00e3o de 30%, isto significa que os \n\nmesmos est\u00e3o inclinados 17\u00ba. Assim, para que a an\u00e1lise pudesse ser feita, considerou-se que \n\nos pain\u00e9is n\u00e3o possuem desvio azimutal, ou seja, est\u00e3o orientados ao Norte geogr\u00e1fico e \n\npossuem uma inclina\u00e7\u00e3o igual a 17\u00ba para as tr\u00eas cidades avaliadas.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do recurso solar consiste em quantificar a radia\u00e7\u00e3o solar global incidente \n\nsobre o painel fotovoltaico, possibilitando dessa maneira o c\u00e1lculo da energia gerada. A forma \n\nmais comum de apresenta\u00e7\u00e3o dos dados de radia\u00e7\u00e3o \u00e9 atrav\u00e9s de valores m\u00e9dios mensais para \n\na energia acumulada ao longo de um dia. \n\nOs valores de irradia\u00e7\u00e3o solar incidente no plano dos m\u00f3dulos fotovoltaicos foram \n\ncalculados atrav\u00e9s do software Radiasol 2. Este programa foi desenvolvido pelo Laborat\u00f3rio \n\nde Energia Solar da UFRGS e \u00e9 parte integrante do SOLARCAD, um pacote de programas \n\nque visa o projeto de sistemas de energia solar e seus componentes, abrangendo tanto \n\nsistemas t\u00e9rmicos quanto fotovoltaicos (UFRGS, 2001). Os dados fornecidos pelo Radiasol 2 \n\nforam calibrados com os valores das m\u00e9dias anuais da irradia\u00e7\u00e3o solar di\u00e1ria incidente sobre o \n\nplano horizontal e sobre um plano com inclina\u00e7\u00e3o igual a 17\u00ba, fornecidos pelo Atlas Brasileiro \n\nde Energia Solar, gerado pelo Projeto SWERA  (PEREIRA et al., 2006). \n\n\n\n 96 \n \n\nOs n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o solar di\u00e1ria m\u00e9dia anual para as tr\u00eas cidades analisadas neste \n\ntrabalho s\u00e3o apresentados a seguir. \n\n  \n\nPorto Uni\u00e3o/SC \n\n A cidade de Porto Uni\u00e3o est\u00e1 localizada no planalto norte de Santa Catarina, \n\npossuindo as seguintes coordenadas geogr\u00e1ficas: latitude 26o  23\u201d Sul e longitude: 51o 07\u2019\u2019 \n\nOeste, conforme o mapa de localiza\u00e7\u00e3o apresentado na Figura 57. \n\n \n\n \n \n\nFigura 57 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da cidade de Porto Uni\u00e3o/SC \n          (Fonte: Google Earth, 2012) \n\n \n \n\n Na Tabela 3 s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios mensais registrados na cidade \n\ncatarinense nos \u00faltimos dez anos, considerando um plano horizontal, um plano inclinado igual \n\n\u00e0 latitude local (26\u00ba) e um plano inclinado \u00e0 17\u00ba. \n\n \n \n\nTabela 3 - Irradia\u00e7\u00e3o Solar di\u00e1ria m\u00e9dia \u2013 Porto Uni\u00e3o/SC \n \n\nIrradia\u00e7\u00e3o Solar di\u00e1ria m\u00e9dia [kWh/m2.dia] \n\n\u00c2ngulo / \n\nInclina\u00e7\u00e3o \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez M\u00e9dia \n\nanual \n\nP.Horizontal \n\n0\u00ba \n\n4,91 4,80 4,32 3,66 3,07 2,57 2,88 3,38 3,74 4,71 5,43 5,57 4,08 \n\n26 \u00ba 4,66 4,85 4,67 4,32 3,93 3,40 3,79 4,12 4,21 4,89 5,19 5,22 4,43 \n\n17 \u00ba 4,83 4,88 4,63 4,16 3,67 3,18 3,54 3,91 4,10 4,91 5,34 5,40 4,37 \n\n(Fonte: UFRGS, 2001 - Dados obtidos no software Radiasol 2) \n\n\n\n 97  \n \n\n \n\n Atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados, \u00e9 poss\u00edvel verificar que n\u00e3o houve uma altera\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa nas m\u00e9dias referentes a uma inclina\u00e7\u00e3o de 26\u00ba e 17\u00ba, que ser\u00e1 um dos par\u00e2metros \n\nutilizados para a determina\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia nominal do sistema fotovoltaico. \n\nAtrav\u00e9s da Figura 58 \u00e9 poss\u00edvel visualizar melhor as diferen\u00e7as de valores entre os \n\nplanos horizontal e inclinados a  26\u00ba e 17 \u00ba.  \n\n \n\n \nFigura 58 \u2013 Comparativo entre os n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia nos \n\n  planos horizontal e inclinados a 26\u00ba e 17\u00ba \n \n \n\nS\u00e3o Carlos/SP \n\n A cidade de S\u00e3o Carlos est\u00e1 localizada no centro geogr\u00e1fico do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\npossuindo as seguintes coordenadas geogr\u00e1ficas: latitude 22o Sul e longitude: 47o 88\u2019\u2019 Oeste, \n\ne o mapa de localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado na Figura 59. \n\n \n\n\n\n 98 \n \n\n \nFigura 59 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da cidade de S\u00e3o Carlos/SP \n\n           (Fonte: Google Earth, 2012) \n \n \n\n Na Tabela 4 s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios mensais registrados na cidade \n\npaulista nos \u00faltimos dez anos, considerando um plano horizontal, um plano inclinado igual \u00e0 \n\nlatitude local (22\u00ba) e um plano inclinado \u00e0 17\u00ba. \n\n \nTabela 4 - Irradia\u00e7\u00e3o Solar di\u00e1ria m\u00e9dia \u2013 S\u00e3o Carlos/SP \n\n  \nIrradia\u00e7\u00e3o Solar di\u00e1ria m\u00e9dia [kWh/m2.dia] \n\n\u00c2ngulo  / \n\nInclina\u00e7\u00e3o \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez M\u00e9dia \n\nanual \n\nP.Horizontal \n\n0\u00ba \n\n5,41 5,34 5,24 4,57 4,21 3,68 4,21 3,44 4,50 5,02 5,49 5,38 4,70 \n\n22 \u00ba 5,10 5,31 5,52 5,21 5,16 4,70 5,33 3,92 4,96 5,07 5,14 4,95 5,03 \n\n17 \u00ba 5,25 5,36 5,55 5,14 5,02 4,51 5,15 3,47 4,96 5,38 5,35 4,94 5,00 \n\n(Fonte: UFRGS, 2001 - Dados obtidos no software Radiasol 2) \n \n\n As m\u00e9dias referentes a uma inclina\u00e7\u00e3o de 22\u00ba e 17\u00ba tamb\u00e9m n\u00e3o sofreram altera\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas. \n\nA Figura 60 \u00e9 apresenta um comparativo entre os n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia nos \n\nplanos horizontal e inclinado \u00e0 17\u00ba. \n\n \n\n\n\n 99  \n \n\n \nFigura 60 \u2013 Comparativo entre os n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia nos  \n\n   planos horizontal e inclinados a 22\u00ba e 17\u00ba  \n \n \n\nEm S\u00e3o Carlos h\u00e1 uma queda significativa nos n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no m\u00eas de \n\nAgosto, que pode ser explicada atrav\u00e9s da ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno metereol\u00f3gico \n\ndenominado Veranico, comum nas regi\u00f5es meridionais do Brasil. Quando, durante o outono e \n\ninverno, as temperaturas m\u00e1xima e m\u00ednima apresentam valores muito acima do valor \n\nclimatol\u00f3gico normal para estas esta\u00e7\u00f5es, associadas \u00e0 outras vari\u00e1veis metereol\u00f3gicas, como \n\no aumento da nebulosidade devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de nuvens, tem-se a ocorr\u00eancia deste \n\nfen\u00f4meno, interferindo nos \u00edndices de irradia\u00e7\u00e3o solar. \n\n \n\nPetrolina/PE \n\n A cidade de Petrolina est\u00e1 localizada ao norte do Estado da Bahia possuindo as \n\nseguintes coordenadas geogr\u00e1ficas: latitude 09o 38\u201d Sul e longitude: 40o 48\u2019\u2019 Oeste, conforme \n\nmapa de localiza\u00e7\u00e3o apresentado na Figura 61. \n\n \n\n\n\n 100 \n \n\n \nFigura 61 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da cidade de Petrolina/PE \n\n             (Fonte: Google Earth, 2012) \n \n\n \n\nNa Tabela 5 s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios mensais registrados na cidade \n\npernambucana nos \u00faltimos dez anos, considerando um plano horizontal, um plano inclinado \n\nigual \u00e0 latitude local (09\u00ba) e um plano inclinado \u00e0 17\u00ba. \n\n \n\nTabela 5- Irradia\u00e7\u00e3o Solar di\u00e1ria m\u00e9dia \u2013 Petrolina/PE \n  \n\nIrradia\u00e7\u00e3o Solar Di\u00e1ria M\u00e9dia [kWh/m2.dia] \n\n\u00c2ngulo  / \n\nInclina\u00e7\u00e3o \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez M\u00e9dia \n\nanual \n\nP.Horizontal \n\n0\u00ba \n\n6,30 6,39 5,95 5,35 4,85 4,50 4,78 5,49 6,15 6,47 6,36 6,25 5,73 \n\n09 \u00ba 6,03 6,25 6,01 5,60 5,21 4,91 5,19 5,82 6,30 6,40 6,10 5,94 5,81 \n\n17 \u00ba 5,71 6,01 5,98 5,73 5,46 5,19 5,47 6,00 6,33 6,25 5,81 5,59 5,79 \n\n(Fonte: UFRGS, 2001 - Dados obtidos no software Radiasol 2) \n \n\nDo mesmo modo que nas demais cidades, n\u00e3o houve uma altera\u00e7\u00e3o significativa entre \n\nas m\u00e9dias anuais para inclina\u00e7\u00f5es de 09\u00ba e 17\u00ba. \n\nA Figura 62 representa um comparativo entre os valores obtidos nos planos horizontal \n\ne inclinado a 17 \u00ba.  \n\n \n\n\n\n 101  \n \n\n \nFigura 62 \u2013 Comparativo entre os n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia nos \n\n     planos horizontal e inclinados a 09\u00ba e 17 \u00ba \n \n\nA Figura 63 apresenta um comparativo entre os n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no plano \n\ninclinado a 17 \u00ba das tr\u00eas cidades analisadas neste trabalho.  \n\n \n\n \nFigura 63 \u2013 Comparativo entre os n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia nos planos horizontal \n\n          e inclinado, com \u00e2ngulo igual \u00e0 17\u00ba das tr\u00eas cidades \n \n\n \n\n\n\n 102 \n \n\nSegundo Pereira et al. (2006), o decr\u00e9scimo natural da incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar no \n\ntopo da atmosfera que ocorre no Inverno \u00e9 decorrente de fatores astron\u00f4micos associados ao \n\nsistema Sol-Terra. \u00c9 explicado ainda pela declina\u00e7\u00e3o solar que \u00e9 a dist\u00e2ncia angular do \n\nEquador ao paralelo do Sol e d\u00e1 origem \u00e0s esta\u00e7\u00f5es do ano. Em 21 de Mar\u00e7o e 21 de \n\nSetembro tem-se os Equin\u00f3cios de Primavera e Outono, quando o Sol passa exatamente sobre \n\no Equador. Em  21 de Junho o Sol est\u00e1 sobre o Tr\u00f3pico de C\u00e2ncer, afastado do Equador 23\u00ba \n\n26\u2019 para o Norte dando origem ao Solst\u00edcio de Inverno e em 21 de Dezembro o Sol est\u00e1 \n\nafastado do Equador 23\u00ba 26\u2019 para o Sul, incidindo sobre o Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio, dando \n\norigem ao solst\u00edcio de Ver\u00e3o no hemisf\u00e9rio Sul. \n\n \n \n\n3.5 Dimensionamento dos sistemas fotovoltaicos \n\n  Os sistemas fotovoltaicos foram pensados de modo a obter o m\u00e1ximo aproveitamento \n\nda energia solar, ou seja, utilizando somente a \u00e1rea ensolarada dispon\u00edvel e considerando as \n\ncaracter\u00edsticas regionais de cada uma das cidades escolhidas anteriormente. \n\n  Para o dimensionamento dos sistemas FV, algumas etapas foram seguidas: \n\n- Estimativa inicial da pot\u00eancia nominal necess\u00e1ria para suprir a demanda energ\u00e9tica da \n\nresid\u00eancia; \n\n- Sele\u00e7\u00e3o do modelo de m\u00f3dulo solar e defini\u00e7\u00e3o da quantidade a ser utilizada; \n\n- Sele\u00e7\u00e3o de um modelo de inversor compat\u00edvel com o m\u00f3dulo; \n\n- Estabelecimento da melhor configura\u00e7\u00e3o m\u00f3dulo/ inversor; \n\n- Estimativa da energia produzida, tendo como base dados da radia\u00e7\u00e3o solar incidente no \n\nlocal. \n\n  A escolha dos m\u00f3dulos e demais componentes foi feita atrav\u00e9s de an\u00e1lise econ\u00f4mica, \n\n\u00e1rea de utiliza\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o e disponibilidade dos equipamentos no mercado nacional. \n\n  A tecnologia escolhida para ser utilizada nos sistemas foi a que utiliza sil\u00edcio \n\npolicristalino, por representar mais de 52% da produ\u00e7\u00e3o mundial e por ser uma das mais \n\neficientes encontradas no mercado mundial (PHOTON-INTERNATIONAL, 2011). Al\u00e9m \n\ndisso, os pain\u00e9is de sil\u00edcio policristalino s\u00e3o os mais utilizados nos sistemas conectados \u00e0 rede \n\nexistentes no Brasil, como o encontrado na Casa Eficiente da Eletrosul (LAMBERTS, et al., \n\n2010) e Centro de Eventos da UFSC (RUTHER, 2004). \n\n Os sistemas basicamente ser\u00e3o compostos por: \n\n\u2022 M\u00f3dulos fotovoltaicos; \n\n\u2022 Sistema de fia\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n 103  \n \n\n\u2022 Inversor de corrente CC para CA; \n\n\u2022 Disjuntor; \n\n\u2022 Medidor (es) de energia; \n\n\u2022 Cabos para conex\u00e3o \u00e0 rede el\u00e9trica.  \n\n  Para cada uma das cidades calculou-se a pot\u00eancia nominal necess\u00e1ria para um \n\nconsumo de 300 kWh/m\u00eas, o que representa um consumo m\u00e9dio di\u00e1rio de 10 kWh/dia. \n\n  A partir do valor da pot\u00eancia nominal espec\u00edfica para cada cidade, foi poss\u00edvel calcular \n\na quantidade de m\u00f3dulos necess\u00e1ria, sempre considerando como fator limitante a \u00e1rea \u00fatil \n\ndispon\u00edvel para a instala\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\n  Para nortear a escolha dos modelos de m\u00f3dulos, foram consideradas as seguintes \n\ninforma\u00e7\u00f5es: \n\n\u2022 Pot\u00eancia do m\u00f3dulo;  \n\n\u2022 \u00c1rea do m\u00f3dulo em m2; \n\n\u2022 Custo de cada m\u00f3dulo; \n\n\u2022 Custo por m2. \n\n  A partir dessas informa\u00e7\u00f5es, os dados foram tabelados e foram realizadas associa\u00e7\u00f5es \n\na fim de se obter a melhor rela\u00e7\u00e3o entre as necessidades e o custo da solu\u00e7\u00e3o proposta. \n\n  Para cada uma das cidades, obteve-se uma pot\u00eancia nominal espec\u00edfica necess\u00e1ria para \n\nsuprir a demanda energ\u00e9tica residencial utilizada como padr\u00e3o no estudo (conforme \n\napresentado no cap\u00edtulo 4, item 4.1). A partir desses dados, verificou-se a quantidade de \u00e1rea \n\nde m\u00f3dulos em metros quadrados necess\u00e1rios por cada pot\u00eancia de m\u00f3dulo analisada. \n\n  Avaliando-se a cidade de Porto Uni\u00e3o/SC, que apresenta menor quantidade de \n\ninsola\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel (conforme apresentado no item 3.4), e que, portanto necessita de uma \n\nquantidade superior de m\u00f3dulos quando comparada com as outras cidades em estudo, \n\nverifica-se que se for utilizado o de menor pot\u00eancia, que resulta em uma maior quantidade de \n\nm\u00f3dulos, haveria uma utiliza\u00e7\u00e3o de cerca de 23,45 m2 de \u00e1rea. Ou seja, conforme apresentado \n\nno item 3.2.1, a \u00e1rea para a instala\u00e7\u00e3o seria muito menor do que a dispon\u00edvel na resid\u00eancia, \n\nque \u00e9 de 50 m2. Portanto, qualquer um dos modelos de m\u00f3dulos analisados teoricamente \n\npoderia ser escolhido para o dimensionamento do sistema FV. \n\n  Ap\u00f3s esta an\u00e1lise, determinou-se o custo por pot\u00eancia, ou seja, a quantidade de \n\nm\u00f3dulos necess\u00e1rios por metro quadrado e o referido custo tamb\u00e9m por metro quadrado.  \n\n  Na sequ\u00eancia foi verificada a quantidade de m\u00f3dulos necess\u00e1ria para cada uma das \n\npot\u00eancias nominais encontradas. Como os valores encontrados n\u00e3o foram exatos, foi realizado \n\num arredondamento para cima para cada um dos valores. No entanto, verificou-se que em \n\n\n\n 104 \n \n\nalguns casos, a quantidade de m\u00f3dulos era um n\u00famero \u00edmpar, que influencia diretamente na \n\nescolha do inversor CC/CA. Isto porque optou-se por escolher n\u00fameros finais de m\u00f3dulos que \n\npermitissem a divis\u00e3o em subconjuntos visando um melhor arranjo no sistema. \n\n  Assim, para cada modelo de m\u00f3dulo, foram feitas adi\u00e7\u00f5es de placas de forma que se \n\ntivesse uma quantidade par no final.  Al\u00e9m disso, o procedimento considerou que os sistemas \n\ndeveriam utilizar dois inversores, o que proporciona maior seguran\u00e7a operacional, pois \n\npermite que uma parte do sistema seja utilizado caso haja algum dano no outro subsistema. \n\nAl\u00e9m de permitir um balanceamento de carga na rede el\u00e9trica. \n\n  A partir dos dados analisados, foi verificado o valor da pot\u00eancia final efetiva ap\u00f3s a \n\nadi\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos e calculou-se a porcentagem de interfer\u00eancia dessa adi\u00e7\u00e3o na pot\u00eancia \n\noriginal necess\u00e1ria para cada cidade em quest\u00e3o. Esta an\u00e1lise foi necess\u00e1ria para manter o \n\nobjetivo de dimensionar sistemas FV para diferentes localidades, sem perder o foco no \n\nmesmo consumo/fornecimento de energia. Assim, a rela\u00e7\u00e3o entre as pot\u00eancias nominais \n\nencontradas anteriormente dever\u00e1 sofrer o menor impacto poss\u00edvel. \n\n  Ap\u00f3s toda an\u00e1lise, obteve-se que, os arranjos com m\u00f3dulos de 140 Wp foi o que \n\napresentou a melhor rela\u00e7\u00e3o de cobertura por metro quadrado, custo e impacto nas pot\u00eancias \n\nfinais, e, portanto foi o escolhido para o dimensionamento dos sistemas em quest\u00e3o. \n\n \n\n3.6 Dimensionamento do inversor \n\n  A partir do c\u00e1lculo da pot\u00eancia nominal para cada uma das cidades, um dos \n\npressupostos considerados foi a divis\u00e3o dos sistemas FV em dois subsistemas, cada um \n\nconectado a um inversor diferente. \n\n  Com os dados das caracter\u00edsticas el\u00e9tricas dos m\u00f3dulos, da quantidade de m\u00f3dulos por \n\nsubsistema e das caracter\u00edsticas el\u00e9tricas de v\u00e1rios modelos de inversores, procedeu-se para a \n\nverifica\u00e7\u00e3o do melhor tipo de liga\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos, objetivando uma escolha otimizada e \n\ncompat\u00edvel entre os componentes. \n\n  Ao final deste processo, optou-se pela liga\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos em s\u00e9rie e pela utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo mesmo modelo de inversor para as tr\u00eas cidades, j\u00e1 que cumpria com os requisitos m\u00ednimos \n\nde seguran\u00e7a do sistema como um todo.  \n\n \n\n3.7 Demais componentes el\u00e9tricos \n\n  Foi realizada uma abordagem simplificada em rela\u00e7\u00e3o ao dimensionamento dos \n\ndemais componentes el\u00e9tricos necess\u00e1rios para os sistemas fotovoltaicos em quest\u00e3o. Esta \n\nop\u00e7\u00e3o \u00e9 justificada pelo fato de que o principal objetivo do trabalho n\u00e3o \u00e9 desenvolver um \n\n\n\n 105  \n \n\nestudo detalhado das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas. Ou seja, pretende-se demonstrar como \u00e9 feito o \n\ndimensionamento de um sistema FV, estimando-se a energia produzida pelo sistema de \n\nacordo com a radia\u00e7\u00e3o solar incidente no local da instala\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.8 Estimativa da gera\u00e7\u00e3o de energia  \n\n  Ap\u00f3s o dimensionamento dos principais componentes dos sistemas, foi realizado o \n\nc\u00e1lculo da estimativa de gera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de energia el\u00e9trica para cada localidade. Foram \n\ncomparadas ainda as curvas de demanda di\u00e1ria m\u00e9dia, obtidas atrav\u00e9s da Pesquisa de Posse e \n\nH\u00e1bitos de Uso (ELETROBR\u00c1S; PROCEL, 2007) com as curvas estimadas de gera\u00e7\u00e3o \n\nfotovoltaica di\u00e1ria m\u00e9dia, obtidas atrav\u00e9s do software PVsyst 5.57. \n\n \n\n3.9 An\u00e1lise econ\u00f4mica \n\n  Para cada um dos sistemas fotovoltaicos dimensionados, foi realizada uma estimativa \n\nde custos para a instala\u00e7\u00e3o. Estes valores possibilitaram a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise \n\necon\u00f4mica simplificada, considerando um per\u00edodo de retorno simples do investimento. Na \n\nseq\u00fc\u00eancia foi verificado de quanto seria a contribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica na fatura de \n\nenergia el\u00e9trica de cada resid\u00eancia, adotando o sistema de compensa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 106 \n \n\n4. RESULTADOS \n\n \n4.1 Pot\u00eancia Nominal necess\u00e1ria  \n\n Como o objetivo deste trabalho \u00e9 dimensionar sistemas fotovoltaicos espec\u00edficos para \n\ncada uma das resid\u00eancias, o primeiro passo foi determinar a pot\u00eancia nominal em CC dos \n\nmesmos. Este c\u00e1lculo permite saber de forma aproximada a capacidade de autonomia da \n\nedifica\u00e7\u00e3o apenas utilizando a energia solar como fonte de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. \n\n Assim, a pot\u00eancia nominal necess\u00e1ria para atender \u00e0 demanda da edifica\u00e7\u00e3o pode ser \n\ndeterminada atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 6: \n\n \n\n! \n\nPcc =\nE\n\nG \" R\n  (6) \n\n \n\nOnde: \n\nPcc = Pot\u00eancia m\u00e9dia em corrente cont\u00ednua necess\u00e1ria (kWp) \n\nE = consumo m\u00e9dio di\u00e1rio durante o ano (kWh/dia) \n\nG = Irradia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria recebida no plano do painel fotovoltaico (kWh/m2) dividida pela \n\nirradi\u00e2ncia de refer\u00eancia de 1.000 W/m2, expressa em horas (h) \n\nR = Rendimento do sistema, inversor e conex\u00f5es (%) \n\n \n\n De acordo com a metodologia aplicada em alguns trabalhos (MARINOSKI; \n\nSALAMONI; R\u00dcTHER, 2004; LISITA, 2005) n\u00e3o h\u00e1 um consenso sobre o rendimento do \n\nsistema, que na maioria dos casos varia entre 70% e 90%. Dessa forma, considerou-se um \n\nrendimento m\u00e9dio de 80%, que \u00e9 um valor intermedi\u00e1rio dentre os estudos abordados e \n\ntamb\u00e9m o valor praticado pelo setor industrial. \n\nAplicando-se a Equa\u00e7\u00e3o 6 para cada uma das cidades, encontrou-se os seguintes \n\nresultados:  \n\n \n\nPorto Uni\u00e3o/SC \n\n! \n\nPcc =\n10\n\n4,37 \" 0,8\n \n\n \n\nPcc = 2,86 kWp \n\n \n\n\n\n 107  \n \n\n \n\nS\u00e3o Carlos/SP \n\n \n\n! \n\nPcc =\n10\n\n5 \" 0,8\n \n\n \n\nPcc = 2,50 kWp \n\n \n\nPetrolina/PE \n\n \n\n! \n\nPcc =\n10\n\n5,79 \" 0,8\n \n\n \n\nPcc = 2,15 kWp \n\n \n\n \n\nTais valores indicam que os n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o solar influenciam diretamente no \n\ndimensionamento de um sistema FV, mesmo que este seja destinado a uma edifica\u00e7\u00e3o com o \n\nmesmo projeto construtivo e o mesmo consumo m\u00e9dio mensal de energia el\u00e9trica. O sistema \n\npara S\u00e3o Carlos \u00e9 aproximadamente 13% menor que o de Porto Uni\u00e3o e o de Petrolina \u00e9 cerca \n\nde 25% menor que o da cidade catarinense. \n\nPara o estudo foram considerados alguns modelos de m\u00f3dulos fotovoltaicos que \n\nutilizam em sua composi\u00e7\u00e3o a tecnologia de sil\u00edcio policristalino (p-Si) e est\u00e3o dispon\u00edveis no \n\nmercado nacional. Foi realizada uma pesquisa de pre\u00e7os entre os v\u00e1rios modelos19 e para \n\nnortear os trabalhos, algumas caracter\u00edsticas dos m\u00f3dulos foram tabeladas, como: custo \n\nunit\u00e1rio, custo por metro quadrado, pot\u00eancia nominal (Wp), \u00e1rea m\u00ednima necess\u00e1ria para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de um m\u00f3dulo, efici\u00eancia, etc. Estes dados s\u00e3o apresentados na Tabela 6 e serviram \n\ncomo par\u00e2metros diretos ou indiretos no c\u00e1lculo e dimensionamento dos sistemas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n19 Ap\u00eandice A \u2013 Tabela com os pre\u00e7os dos m\u00f3dulos fotovoltaicos \u2013 tecnologia sil\u00edcio policristalino \n\n\n\n 108 \n \n\nTabela 6 - Dados dos m\u00f3dulos fotovoltaicos \n \nPot\u00eancia \n\n(Wp) \n\n\u00c1rea \n\n(m2) \n\nCusto \n\nunit\u00e1rio \n\n(R$) \n\nCusto/m2 \n\n(R$) \n\n Marca Modelo Efici\u00eancia \n\n(%) \n\n50 0,41 334,92 816,88 Yingli Solar YL050P 12 \n\n65 0,51 435,39 853,71 Yingli Solar YL065P 10,9 \n\n85 0,66 569,36 862,67 Yingli Solar YL085P 14,3 \n\n135 1,02 859,00 1.090,00 SolarWorld SW135 \n\npolyR6A \n\n13,5 \n\n140 1,00 743,65 987,00 Yingli Solar YL140P 14,0 \n\n240 1,63 1.349,04 827,63 BYD BYD240P6 14,75 \n\nFonte: (Valores obtidos em diversos fornecedores e consultados em junho/2012) \n\n \n\nNa Tabela 7 \u00e9 apresentada a \u00e1rea requerida em metros quadrados de acordo com a \n\npot\u00eancia necess\u00e1ria para cada cidade. O c\u00e1lculo deste valor pode ser feito atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o \n\n7. \n\n! \n\nA =\nPcc\nPm\u00f3d\n\n\" Am\u00f3d  (7) \n\n \n\nOnde:  \n\nA \u2013 \u00c1rea requerida (m2) \n\nPcc \u2013 Pot\u00eancia nominal necess\u00e1ria para cada cidade (Wp) \n\nPm\u00f3d \u2013 Pot\u00eancia do m\u00f3dulo (Wp) \n\nAm\u00f3d \u2013 \u00c1rea de cada m\u00f3dulo (m2) \n\n \n\n \nTabela 7 - \u00c1rea requerida em m2 de acordo com a pot\u00eancia necess\u00e1ria para cada cidade \n\n  \nLocal Pot\u00eancia(Wp) 50 Wp 65 Wp 85 Wp 135 Wp 140 Wp 240 Wp \n\nPorto Uni\u00e3o 2.860 23,45 22,44 22,21 21,19 20,43 19,42 \nS\u00e3o Carlos 2.500 19,62 19,62 19,41 18,52 17,86 16,98 \nPetrolina 2.150 17,63 16,87 16,69 15,93 15,36 14,60 \n\n \n\nVerifica-se que s\u00e3o necess\u00e1rios no m\u00e1ximo 23,45 m2 de \u00e1rea para instala\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00f3dulos na cidade com maior requisito de pot\u00eancia. \n\n \n\n\n\n 109  \n \n\nA pr\u00f3xima rela\u00e7\u00e3o exposta na Tabela 8, mostra a quantidade de m\u00f3dulos necess\u00e1ria \n\npara atingir a pot\u00eancia nominal espec\u00edfica para cada uma das cidades, e \u00e9 calculada atrav\u00e9s da \n\nEqua\u00e7\u00e3o 8. \n\n \n\n! \n\nQ =\nPcc\nPmod\n\n  (8) \n\nOnde: \n\nQ = Quantidade de m\u00f3dulos necess\u00e1rios para atingir a pot\u00eancia nominal em cada cidade \n\nPcc = Pot\u00eancia nominal em corrente cont\u00ednua (Wp) \n\nPm\u00f3d = Pot\u00eancia nominal do m\u00f3dulo (Wp) \n\n \nTabela 8 - Quantidade de m\u00f3dulos de acordo com a pot\u00eancia necess\u00e1ria para cada cidade \n\n \nLocal Pot\u00eancia(Wp) 50 Wp 65 Wp 85 Wp 135 Wp 140 Wp 240 Wp \n\nPorto Uni\u00e3o 2.860 57,20 44,00 33,65    21,19 20,43 11,92 \nS\u00e3o Carlos 2.500 50,00 38,46 29,41 18,52 17,86 10,42 \nPetrolina 2.150 43,00 33,08 25,29 15,93 15,36 8,96 \n\n \n\nComo exemplo de informa\u00e7\u00e3o obtida por esta rela\u00e7\u00e3o presente na Tabela 8, est\u00e1 a \n\nnecessidade de 57,2 unidades de m\u00f3dulos de 50 Wp de pot\u00eancia para suprir a necessidade da \n\ncidade de Porto Uni\u00e3o. Por outro lado, seriam necess\u00e1rios somente 11,92 unidades de \n\nm\u00f3dulos caso fossem utilizados os modelos de 240 Wp. \n\n   Como a priori n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel trabalhar com fra\u00e7\u00f5es de m\u00f3dulos, procurou-se \n\nrepresentar os valores obtidos atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 8, por\u00e9m com arredondamento para \n\nn\u00fameros inteiros (Tabela 9). \n\n \n\nTabela 9 - Quantidade arredondada de m\u00f3dulos necess\u00e1rios por pot\u00eancia \n  \n\nLocal Pot\u00eancia(kWp) 50 Wp 65 Wp 85 Wp 135 Wp 140 Wp 240 Wp \nPorto \nUni\u00e3o 2,86 57 44 34 21 20 12 \nS\u00e3o \n\nCarlos 2,50 50 38 29 19 18 10 \nPetrolina 2,15 43 33 25 16 15 9 \n\n \n\nCom os valores inteiros \u00e9 poss\u00edvel ter uma imagem real da necessidade m\u00ednima de \n\nm\u00f3dulos a serem instalados. Por exemplo, ao inv\u00e9s dos 11,92 observados na Tabela 8 para a \n\ncidade de Porto Uni\u00e3o com m\u00f3dulos de 240 Wp, seriam na verdade necess\u00e1rios 12 m\u00f3dulos. \n\n\n\n 110 \n \n\n Objetivando uma divis\u00e3o igualit\u00e1ria de m\u00f3dulos para cada inversor, realizou-se uma \n\nopera\u00e7\u00e3o de ajuste na quantidade de m\u00f3dulos necess\u00e1rios para cada localidade \n\nAssim, para se obter a configura\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da cidade de Porto Uni\u00e3o com m\u00f3dulos de \n\n50 Wp, por exemplo, seriam necess\u00e1rios 60 m\u00f3dulos ao inv\u00e9s de 57. Pois se os 57 fossem \n\ndivididos por dois inversores, o n\u00famero final para cada subsistema seria de 28,5 m\u00f3dulos, \n\ninviabilizando a divis\u00e3o. Adicionando-se somente 1 m\u00f3dulo, o n\u00famero final seria par (58), \n\npor\u00e9m ao dividi-lo pelos inversores o resultado seria um n\u00famero \u00edmpar (29), tamb\u00e9m \n\nimpratic\u00e1vel, pois este n\u00famero n\u00e3o poderia ser subdividido em grupos de m\u00f3dulos a fim de se \n\nobter o melhor arranjo. \n\n Por outro lado, o valor de 60 m\u00f3dulos permite a divis\u00e3o entre 2 inversores de 30 m\u00f3dulos \n\ncada, o que gera 6 conjuntos de 5 m\u00f3dulos cada, por exemplo. Seguindo este racioc\u00ednio de adi\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00f3dulos para a obten\u00e7\u00e3o de um n\u00famero par no final, montou-se a Tabela 10. \n\n \n\nTabela 10 - Quantidade de m\u00f3dulos adicionais \n  \n\nLocal 50 Wp 65 Wp 85 Wp 135 Wp 140 Wp 240 Wp \nPorto Uni\u00e3o 3 0 2 1 0 0 \nS\u00e3o Carlos 2 2 1 1 0 0 \nPetrolina 1 3 1 0 1 1 \n\n \n\nSomando-se a quantidade de m\u00f3dulos m\u00ednimos necess\u00e1rios com a quantidade de \n\nm\u00f3dulos adicionais, tem-se a quantidade total de m\u00f3dulos considerados (Tabela 11). \n\n \n\nTabela 11 - Quantidade final de m\u00f3dulos \n \n\nLocal \nPot\u00eancia \n(kWp) 50 Wp 65 Wp 85 Wp 135 Wp 140 Wp 240 Wp \n\nPorto Uni\u00e3o 2,86 60 44 36 22 20 12 \nS\u00e3o Carlos 2,50 52 40 30 20 18 10 \nPetrolina 2,15 44 36 26 16 16 10 \n\n \n\nComo foram adicionados m\u00f3dulos \u00e0 quantidade m\u00ednima inicial, procurou-se calcular o \n\ncusto desta opera\u00e7\u00e3o. Assim, multiplicou-se as quantidades de m\u00f3dulos adicionais por \n\npot\u00eancia pelo custo unit\u00e1rio. Os valores est\u00e3o expressos na Tabela 12. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 111  \n \n\nTabela 12 - Custo adicional em R$ pela quantidade de m\u00f3dulos adicionais \n \n\nLocal 50 Wp 65 Wp 85 Wp 135 Wp 140 Wp 240 Wp \nPorto Uni\u00e3o 1.004,76 0 1.138,72 859,00 0 0 \nS\u00e3o Carlos 669,84 870,78 569,36 859,00 0 0 \nPetrolina 334,92 1.306,17 569,36 0 743,65 1.349,04 \n\n \n\nNa Tabela 13 observa-se que o menor custo total para o arranjo ficaria com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de  m\u00f3dulos com pot\u00eancia de 140 Wp. Sendo o arranjo mais caro os necess\u00e1rios \n\npara m\u00f3dulos de 85 Wp de pot\u00eancia. \n\n \n\nTabela 13- Custo final em R$ ap\u00f3s a quantidade de m\u00f3dulos adicionais \n \n\nLocal \nPot\u00eancia \n(kWp) 50 Wp 65 Wp 85 Wp 135 Wp 140 Wp 240 Wp \n\nP. Uni\u00e3o 2,86 20.095,20 19.157,16 20.496,96 18.898,00 14.873,00 16.188,48 \nS. Carlos 2,50 17.415,84 17.415,60 17.080,80 17.180,00 13.385,70 13.490,40 \nPetrolina 2,24 14.736,48 15.674,04 14.803,36 13.744,00 11.898,40 13.490,40 \n \n\nDe maneira an\u00e1loga ao racioc\u00ednio realizado para obten\u00e7\u00e3o da Tabela 13, optou-se por \n\ncalcular qual seria a pot\u00eancia final do sistema ap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos. Para tanto, \n\nmultiplicou-se a da quantidade de m\u00f3dulos necess\u00e1rios (Tabela 11) pela pot\u00eancia do m\u00f3dulo. \n\nEstes valores foram representados na Tabela 14. \n\nPor exemplo, no caso da cidade de Porto Uni\u00e3o, considerando-se m\u00f3dulos de 50 Wp, \n\nteria-se uma pot\u00eancia final de 3 kWp. Resultado da multiplica\u00e7\u00e3o da soma de 60 m\u00f3dulos \n\n(Tabela 8)  por sua pot\u00eancia nominal de 50 Wp . \n\n \nTabela 14- Pot\u00eancia Efetiva final ap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos \n\n \nLocal 50 Wp 65 Wp 85 Wp 135 Wp 140 Wp 240 Wp \nPorto \nUni\u00e3o 3 kWp 2,86 kWp 3,06 kWp \n\n2,97 \nkWp 2,80 kWp 2,88 kWp \n\nS\u00e3o Carlos 2,6 \nkWp 2,60 kWp 2,55 kWp \n\n2,70 \nkWp 2,52 kWp 2,40 kWp \n\nPetrolina 2,2 \nkWp 2,34 kWp 2,21 kWp \n\n2,16 \nkWp 2,24 kWp 2,40 kWp \n\n \n\nComo a adi\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos modificou os valores das pot\u00eancias estimadas inicialmente \n\npara suprir a demanda energ\u00e9tica de cada cidade, uma nova compara\u00e7\u00e3o foi feita. Isto \u00e9, para \n\na verifica\u00e7\u00e3o do impacto efetivo destas mudan\u00e7as, calculou-se a varia\u00e7\u00e3o percentual entre a \n\n\n\n 112 \n \n\npot\u00eancia inicial e a pot\u00eancia obtida ap\u00f3s os arredondamentos. Por exemplo, inicialmente \n\nhavia-se estimado uma pot\u00eancia nominal de 2,86 kWp para a cidade de Porto Uni\u00e3o. Ao \n\nadicionar novos m\u00f3dulos de 50 Wp, a pot\u00eancia final chegou a 3 kWp. Comparando-se esta \n\nvaria\u00e7\u00e3o com as demais cidades, obteve-se uma diferen\u00e7a de mais de 11%. Por outro lado, a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre as pot\u00eancias inicialmente estimadas e as pot\u00eancias finais efetivas com a adi\u00e7\u00e3o \n\nde m\u00f3dulos de 140 Wp foi de pouco mais de 2%, causando um menor impacto (Tabela 15). \n\n \nTabela 15 - Porcentagem (% ) de Pot\u00eancia efetiva final e necess\u00e1ria ap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos \n\n \n\nLocal \nPot\u00eancia \n(kWp) 50 Wp 65 Wp 85 Wp 135 Wp 140 Wp \n\n240 \nWp \n\nPorto Uni\u00e3o 2,86 1,048 1 1,069 1,038 0,979 1,006 \nS\u00e3o Carlos 2,50 1,04 1,04 1,02 1,08 1,008 0,96 \nPetrolina 2,15 1,023 1,088 1,027 1,004 1,041 1,116 \n\n \n \n\nSoma/3 0,112 0,128 0,117 0,121 0,028 0,083 \n \n\n Assim, como o intuito do trabalho \u00e9 observar as melhores rela\u00e7\u00f5es de custo, pot\u00eancia, \n\n\u00e1rea, considerou-se o conjunto com m\u00f3dulos de 140 Wp a melhor alternativa. \n\n Desse modo, o custo final para cada cidade \u00e9 mostrado na Tabela 16. \n\n \n\nTabela 16- Custo final dos m\u00f3dulos por cidade \n \n\nLocal Quantidade de m\u00f3dulos de 140 Wp Custo Total (R$) \nPorto Uni\u00e3o 20 14.873,00 \nS\u00e3o Carlos 18 13.385,70 \nPetrolina 16 11.898,40 \n\n \n\n As principais caracter\u00edsticas el\u00e9tricas, mec\u00e2nicas e de temperatura do m\u00f3dulo \n\nselecionado s\u00e3o apresentadas na Tabela 17. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 113  \n \n\nTabela 17 - Caracter\u00edsticas El\u00e9tricas do M\u00f3dulo YL140P-17b \u2013YINGLI SOLAR \n \n\nCARACTER\u00cdSTICAS EL\u00c9TRICAS \n \n\nPot\u00eancia m\u00e1xima (Pm\u00e1x)  140 W \n\nToler\u00e2ncia de pot\u00eancia 3% \n\nEfici\u00eancia do m\u00f3dulo (?m) 14% \n\nTens\u00e3o de m\u00e1xima pot\u00eancia (Vmpp) 18.0 V \n\nCorrente de m\u00e1xima pot\u00eancia (Impp) 7.77 A \n\nTens\u00e3o em circuito aberto (Voc) 22.5 V \n\nCorrente de curto-circuito (Isc) 8.40 A \n\nCARACTER\u00cdSTICAS DE TEMPERATURA \n \n\nTemperatura nominal de funcionamento da c\u00e9lula \n\n(NOCT) \n\n46 \u00baC (+/-2) \n\nCoeficiente de temperatura de Pm\u00e1x -0,45% / \u00baC \n\nCoeficiente de temperatura de Voc -0,37 % / \u00baC \n\nCoeficiente de temperatura de Isc 0,06 % / \u00baC \n\nCARACTER\u00cdSTICAS MEC\u00c2NICAS \n \n\nC\u00e9lulas solares Policristalinas \n\nDimens\u00e3o 1470mm / 680mm / 35mm \n\nPeso 11.8 Kg \n\nVidro Frontal vidro temperado de 3,2 mm \n\nEstrutura Liga de alum\u00ednio anodizado \n \n\nCondi\u00e7\u00f5es de teste padr\u00e3o (STC): irradia\u00e7\u00e3o de 1.000 W/m2, temperatura do m\u00f3dulo de 25 \u00baC, AM= 1,5 \n\nFonte: Cat\u00e1logo do Fabricante \u2013 (YINGLI SOLAR, 2012) \n\n \n\nSegundo a Tabela de Classifica\u00e7\u00e3o dos M\u00f3dulos Fotovoltaicos de sil\u00edcio cristalino e \n\nfilmes finos do INMETRO, apresentada no Anexo A, este modelo de m\u00f3dulo recebeu \n\nclassifica\u00e7\u00e3o \u201cA\u201d, ou seja, est\u00e1 entre os mais eficientes comercializados no mercado nacional. \n\nA efici\u00eancia do m\u00f3dulo fotovoltaico \u00e9 definida pela rela\u00e7\u00e3o entre a pot\u00eancia gerada \n\npor ele e a radia\u00e7\u00e3o incidente sobre o m\u00f3dulo, e pode ser obtida atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 9: \n\n \n\n\n\n 114 \n \n\n? = \n\n! \n\nImpp\"Vmpp\nIc\"A\n\n\"100 (9) \n\n \n\n \n\nOnde: \n\nImpp \u2013 Corrente m\u00e1xima de pico \n\nVmpp \u2013 Tens\u00e3o m\u00e1xima de pico \n\nIc \u2013 Irradi\u00e2ncia solar (W/m2) \n\nA \u2013 \u00e1rea \u00fatil do modulo (m2) \n\n \n\n Assim, as pot\u00eancias nominais relativas a cada uma das cidades, ap\u00f3s os ajustes para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o exata da quantidade de m\u00f3dulos, ficaram da seguinte maneira:  \n\n\u2022 2,80 kWp para Porto Uni\u00e3o/SC; \n\n\u2022 2,52 kWp para S\u00e3o Carlos/SP; \n\n\u2022 2,24 kWp para Petrolina/PE. \n\n  \n\n4.2 Dimensionamento dos Inversores  \n\n  Nos sistemas de m\u00e9dia dimens\u00e3o, existe uma tend\u00eancia crescente para a instala\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios inversores de menor pot\u00eancia, cuja configura\u00e7\u00e3o \u00e9 chamada de inversores de fileira de \n\nm\u00f3dulos, pois h\u00e1 uma melhor adapta\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de irradia\u00e7\u00e3o solar. Al\u00e9m \n\ndisso, sua utiliza\u00e7\u00e3o facilita a instala\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos e reduz razoavelmente os \n\nseus custos de instala\u00e7\u00e3o. Assim, nesta configura\u00e7\u00e3o os inversores s\u00e3o normalmente \n\ninstalados pr\u00f3ximos ao sistema FV, sendo ligados individualmente a cada conjunto de fileiras \n\nde m\u00f3dulos. \n\n  O procedimento para a escolha do modelo de m\u00f3dulo fotovoltaico levou em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a utiliza\u00e7\u00e3o de dois inversores por sistema, ou seja, o sistema \u00e9 dividido em dois \n\nsubsistemas, cada um com N m\u00f3dulos conectados a um inversor. As sa\u00eddas dos inversores s\u00e3o \n\nligadas \u00e0 rede el\u00e9trica da resid\u00eancia, permitindo que a energia gerada seja utilizada para \n\natender ao consumo da casa e o excedente seja injetado na rede el\u00e9trica p\u00fablica. \n\n  Isto permite a utiliza\u00e7\u00e3o de um dos subsistemas, caso haja algum dano no outro, al\u00e9m \n\nde proporcionar um balanceamento de cargas na rede el\u00e9trica. Este tipo de metodologia \n\ntamb\u00e9m foi adotado em outros projetos de dimensionamento de SFCR de pequeno porte, \n\nconforme Lamberts, et al. (2010); Lisita J\u00fanior (2005). \n\n\n\n 115  \n \n\n Assim, a partir da avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas el\u00e9tricas do m\u00f3dulo fotovoltaico \n\nselecionado anteriormente - Modelo YL140P-17b \u2013 Marca YINGLI SOLAR, de 140Wp de \n\npot\u00eancia \u2013 alguns modelos de inversores on-grid foram analisados 20, objetivando uma escolha \n\notimizada e a compatibilidade entre estes dois importantes componentes do sistema FV. \n\nAs especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas dos inversores fornecem importantes informa\u00e7\u00f5es para o \n\ndimensionamento e a instala\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos. A configura\u00e7\u00e3o do sistema FV \n\ndetermina o n\u00famero, o n\u00edvel de tens\u00e3o e a classe de pot\u00eancia dos inversores. \n\n O n\u00famero de inversores deriva da pot\u00eancia estimada para o sistema fotovoltaico e do \n\ntipo de sistema escolhido. Como regra geral, dado que os inversores s\u00e3o fornecidos para \n\nv\u00e1rios n\u00edveis de pot\u00eancia e que a pot\u00eancia total do sistema fotovoltaico \u00e9 determinada pela \n\n\u00e1rea \u00fatil dispon\u00edvel, \u00e9 utilizada a raz\u00e3o entre as pot\u00eancias do gerador fotovoltaico e do \n\ninversor de 1:1. Qualquer eventual desvio dever\u00e1 ser considerado com base nesta raz\u00e3o, e \u00e9 \n\ndefinido para o seguinte intervalo de pot\u00eancia: \n\n \n\n0,7 x PFV &lt;PINV max &lt;1,2 x PFV \n\n \n\nOnde: \n\nPFV \u2013 representa a pot\u00eancia m\u00e1xima nominal do gerador fotovoltaico \n\nPINV max \u2013 representa a pot\u00eancia cc m\u00e1xima nominal do inversor \n\n \n\n Como j\u00e1 mencionado no Cap\u00edtulo 2, a escolha de um inversor com uma pot\u00eancia \n\nsensivelmente menor do que a pot\u00eancia do arranjo fotovoltaico poder\u00e1 ser favor\u00e1vel. Isto \n\nporque a efici\u00eancia do inversor \u00e9 relativamente baixa para as gamas de pot\u00eancia operacionais \n\ninferiores a 10% da pot\u00eancia nominal. Assim, com o intuito de otimizar a efici\u00eancia do \n\ninversor, este \u00e9 frequentemente subdimensionado. Esta pr\u00e1tica permite manter elevados os \n\nn\u00edveis de efici\u00eancia do inversor, mesmo que se tenha baixos n\u00edveis de irradi\u00e2ncia solar. (IST, \n\nDGS e Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, 2004).  \n\n No entanto, ao subdimensionar o inversor, \u00e9 fundamental verificar o comportamento do \n\nmesmo no caso de sobrecargas, de forma a assegurar as condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a. Isto \u00e9, em \n\nnenhum momento poder\u00e1 ser ultrapassada a tens\u00e3o m\u00e1xima de entrada do inversor. \n\n \n\n \n\n                                                \n20 http://www.sma.de/en/products/solar-inverters-with-transformer/sunny-boy-1200-1700-2500-3000.html. \n\n\n\n 116 \n \n\nEscolha da tens\u00e3o de entrada \n\n A amplitude da tens\u00e3o no inversor resulta do somat\u00f3rio das tens\u00f5es individuais dos \n\nm\u00f3dulos ligados em s\u00e9rie em uma fileira. Como visto anteriormente no Cap\u00edtulo 2, a tens\u00e3o \n\ndo m\u00f3dulo diminui com o aumento da temperatura e consequentemente influenciar\u00e1 a tens\u00e3o \n\ntotal do painel fotovoltaico. Assim, para o dimensionamento do inversor, \u00e9 importante \n\nanalisar as situa\u00e7\u00f5es operacionais extremas de inverno e ver\u00e3o. \n\n No entanto, como no Brasil n\u00e3o temos condi\u00e7\u00f5es muito extremas de amplitude de \n\nvaria\u00e7\u00f5es de temperatura, para o c\u00e1lculo realizado neste trabalho n\u00e3o foi considerado um \n\ndecr\u00e9scimo na efici\u00eancia das c\u00e9lulas devido \u00e0 temperatura de opera\u00e7\u00e3o, sendo considerado, \n\nportanto, que as mesmas operam nas condi\u00e7\u00f5es padr\u00e3o STC (temperatura das c\u00e9lulas a 25\u00baC). \n\n Desse modo, quando se dimensiona um sistema, o intervalo de opera\u00e7\u00e3o do inversor \n\ndeve ser ajustado em fun\u00e7\u00e3o da curva caracter\u00edstica do painel fotovoltaico, ou seja, o intervalo \n\nMPP (Ponto de M\u00e1xima Pot\u00eancia) do inversor deve incorporar os pontos MPP da curva \n\ncaracter\u00edstica do painel para diferentes temperaturas, conforme apresentado na Figura 64. \n\n \n\n \nFigura 64 \u2013 Curvas caracter\u00edsticas do gerador fotovoltaico e intervalo operacional de um inversor \n\n(Fonte: IST; DGS ; UE, 2004) \n \n\n \n\nN\u00famero m\u00e1ximo de m\u00f3dulos por fileira \n\n O valor da tens\u00e3o de trabalho do inversor resulta da soma das tens\u00f5es individuais dos \n\nm\u00f3dulos que est\u00e3o ligados em s\u00e9rie em uma fileira.  \n\n Desse modo, para a determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00e1ximo de m\u00f3dulos ligados em s\u00e9rie por \n\nfileira, deve-se calcular a rela\u00e7\u00e3o entre a tens\u00e3o CC m\u00e1xima admiss\u00edvel do inversor e a tens\u00e3o \n\nde circuito aberto do m\u00f3dulo, conforme apresentado na Equa\u00e7\u00e3o 10: \n\n\n\n 117  \n \n\n)(\n\n)(\n\nm\u00f3duloOC\n\ninversorm\u00e1x\nm\u00e1x V\n\nV\n!\"   (10) \n\n \n\nOnde: \n\nNm\u00e1x- N\u00famero m\u00e1ximo de m\u00f3dulos conectados em s\u00e9rie por fileira \n\nVm\u00e1x (inversor)- M\u00e1xima tens\u00e3o de entrada do inversor (Volts) \n\nVOC (m\u00f3dulo)- Tens\u00e3o em circuito aberto do m\u00f3dulo (Volts) \n\n \n\nN\u00famero m\u00ednimo de m\u00f3dulos por fileira \n\n O n\u00famero m\u00ednimo de m\u00f3dulos ligados em s\u00e9rie por fileira deriva do quociente entre a \n\ntens\u00e3o m\u00ednima MPP de entrada do inversor e a tens\u00e3o MPP do m\u00f3dulo, calculada pela \n\nEqua\u00e7\u00e3o 11:  \n\n \n\n)(\n\nmin)(\nmin\n\nm\u00f3duloMPP\n\ninversorMPP\n\nV\n\nV\nN !  (11) \n\n \n\nOnde: \n\nNmin- N\u00famero m\u00ednimo de m\u00f3dulos conectados em s\u00e9rie por fileira \n\nUMPP (inversor min) \u2013 Tens\u00e3o m\u00ednima MPP de entrada no inversor (Volts) \n\nUMPP (m\u00f3dulo) - Tens\u00e3o MPP do m\u00f3dulo (Volts) \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fileiras em paralelo \n\n Por fim, deve-se verificar se a corrente do arranjo fotovoltaico n\u00e3o ultrapassa o limite \n\nm\u00e1ximo da corrente de entrada do inversor. O n\u00famero m\u00e1ximo de fileiras em paralelo dever\u00e1 \n\nser menor ou igual ao quociente entre os valores m\u00e1ximos da corrente do inversor e da fileira \n\nde m\u00f3dulos, conforme Equa\u00e7\u00e3o 12: \n\n \n\n! \n\nN fileira \"\nIm\u00e1x(inversor)\nIn( fileira)\n\n (12) \n\nOnde: \n\nNfileira \u2013 N\u00famero m\u00e1ximo de fileiras em paralelo \n\nIm\u00e1x \u2013 Corrente m\u00e1xima de entrada no inversor \n\nIn \u2013 Corrente m\u00e1xima na fileira de m\u00f3dulos conectados em s\u00e9rie  \n\n\n\n 118 \n \n\n Se o inversor for subdimensionado, dever\u00e1 ser verificada a freq\u00fc\u00eancia com que o \n\ninversor opera com excessivas correntes de entrada. Este regime de opera\u00e7\u00e3o leva ao \n\nenvelhecimento prematuro do inversor ou \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o dos componentes eletr\u00f4nicos.  \n\n Conforme apresentado no Ap\u00eandice B, as caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas de v\u00e1rios modelos de \n\ninversores foram analisadas e optou-se por escolher o mesmo modelo para as tr\u00eas cidades.  \n\n O modelo selecionado foi o Sunny Boy 1200 da SMA, cuja ficha t\u00e9cnica \u00e9 apresentada \n\nna Tabela 18. \n\n \nTabela 18- Caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas do inversor Sunny Boy 1200 \n\n \n\nEntrada (CC) \n\nM\u00e1xima Pot\u00eancia de entrada 1.320W \n\nM\u00e1xima Tens\u00e3o de entrada 400V \n\nFaixa de Tens\u00e3o de entrada  100V \u2013 320V \n\nM\u00ednima Tens\u00e3o de entrada 100V \n\nM\u00e1xima Corrente de entrada 12,6A \n\nM\u00e1xima Corrente de entrada por string 12,6A \n\nSa\u00edda (CA) \n\nPot\u00eancia nominal de sa\u00edda 1.200W \n\nM\u00e1xima pot\u00eancia de sa\u00edda 1.200VA \n\nTens\u00e3o nominal de sa\u00edda 220V a 240V \n\nTens\u00e3o de rede 50Hz, 60Hz / -4,5Hz \n\nM\u00e1xima corrente de sa\u00edda 6,1A \n\nM\u00e1xima efici\u00eancia  92,1% \n\nFator de prote\u00e7\u00e3o IP65 \n\nDimens\u00f5es (larg. x comp. x esp.) 440 x 339 x 214mm \n\nPeso 23Kg \n\nFonte: Dados fornecidos pelo fabricante SMA (SMA, 2012a) \n\n \n\n A partir da\u00ed, os procedimentos mencionados foram adotados para cada uma das tr\u00eas \n\ncidades. Para o c\u00e1lculo do n\u00famero m\u00e1ximo de m\u00f3dulos conectados em s\u00e9rie por fileira, \n\ndividi-se a m\u00e1xima tens\u00e3o de entrada do inversor pela tens\u00e3o de circuito aberto do m\u00f3dulo, \n\nconforme apresentado a seguir: \n\n\n\n 119  \n \n\n  \n\n5,22\n400\n\n!\"m\u00e1x  \n\n \n\n77,17!\"m\u00e1x  \n\n  \n\n Isto significa que poder\u00e3o ser conectados em s\u00e9rie, no m\u00e1ximo 17 m\u00f3dulos. \n\n Para o c\u00e1lculo do n\u00famero m\u00ednimo de m\u00f3dulos conectados em s\u00e9rie por fileira, dividiu-\n\nse a m\u00ednima tens\u00e3o de entrada do inversor pela tens\u00e3o Mpp do m\u00f3dulo, obtendo-se o seguinte \n\nresultado: \n\n \n\n18\n100\n\nmin !\"  \n\n \n\n55,5min !\"  \n\n \n\n E o n\u00famero m\u00ednimo de m\u00f3dulos conectados em s\u00e9rie dever\u00e1 ser de 6 por fileira. \n\n E para o c\u00e1lculo do n\u00famero m\u00e1ximo de fileiras conectadas em paralelo, dividiu-se a \n\ncorrente m\u00e1xima do inversor pela corrente total da fileira de m\u00f3dulos conectados em s\u00e9rie, \n\nobtendo-se: \n\n \n\n! \n\nN fileira \"\nIm\u00e1x(inversor)\nIn( fileira)\n\n \n\n \n\n! \n\nN fileira \"\n12,6\n7,77\n\n \n\n \n\n! \n\nN fileira \"1,62 \n\n \n\n Isto significa que o n\u00famero m\u00e1ximo de fileiras ligadas em paralelo Nfileira n\u00e3o poder\u00e1 ser \n\nmaior que 1,62. \n\n A partir desses c\u00e1lculos, foi poss\u00edvel determinar a melhor configura\u00e7\u00e3o de sistema para \n\ncada uma das cidades, conforme apresentado a seguir. \n\n \n\n\n\n 120 \n \n\nPorto Uni\u00e3o/SC \n\nPot\u00eancia Nominal do Sistema Fotovoltaico: 2,8 kWp \n\n2 Subsistemas de 10 m\u00f3dulos de 140Wp, totalizando 1,4 kWp \n\nA partir dos c\u00e1lculos, optou-se por montar dois arranjos, cada um conectado a um \n\ninversor SUNNY BOY 1200, com 10 m\u00f3dulos cada conectados em s\u00e9rie, totalizando uma \n\npot\u00eancia nominal de 1,4 kWp e fornecendo em seu ponto de m\u00e1xima pot\u00eancia, 180 V e uma \n\ncorrente cont\u00ednua de 7,77 A.  \n\nO diagrama esquem\u00e1tico do sistema, mostrando a configura\u00e7\u00e3o em dois subsistemas, \u00e9 \n\napresentado na Figura 65, no qual podem ser observadas as liga\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas dos m\u00f3dulos e \n\ndos demais componentes. \n\n \n\n \n Figura 65 \u2013 Diagrama esquem\u00e1tico do sistema fotovoltaico de 2,8 kWp de  \n\n                 Porto Uni\u00e3o/SC, mostrando os m\u00f3dulos conectados em s\u00e9rie \n  \n \n\n\n\n 121  \n \n\nAtrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do software Sunny Design 2.21 (SMA, 2012b), foi poss\u00edvel \n\ncomprovar a adequa\u00e7\u00e3o do modelo de inversor escolhido com os arranjos de m\u00f3dulos \n\nfotovoltaicos conectados em s\u00e9rie, conforme Figura 66. \n\n \n\n \nFigura 66 \u2013 Gr\u00e1fico da compatibilidade do sistema fotovoltaico x inversor  \n\n               gerado pelo software Sunny Design (Fonte: SMA, 2012b) \n \n \n\nS\u00e3o Carlos/SP \n\nPot\u00eancia Nominal do Sistema Fotovoltaico: 2,52 kWp \n\n2 Subsistemas de 9 m\u00f3dulos de 140 Wp, totalizando 1,26 kWp \n\nA partir dos c\u00e1lculos, optou-se por montar dois arranjos, cada um conectado a um \n\ninversor SUNNY BOY 1200, com 9 m\u00f3dulos cada conectados em s\u00e9rie, totalizando uma \n\npot\u00eancia nominal de 1,26 kWp e fornecendo em seu ponto de m\u00e1xima pot\u00eancia, 162 V e uma \n\ncorrente cont\u00ednua de 7,77 A.  \n\nO diagrama esquem\u00e1tico do sistema, mostrando a configura\u00e7\u00e3o em dois subsistemas, \u00e9 \n\napresentado na Figura 67, no qual podem ser observadas as liga\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas dos m\u00f3dulos e \n\ndos demais componentes. \n\n\n\n 122 \n \n\n \nFigura 67 \u2013 Diagrama esquem\u00e1tico do sistema fotovoltaico de 2,52 kWp de  \n\n            S\u00e3o Carlos/SP, mostrando os m\u00f3dulos conectados em s\u00e9rie \n \n\n  \n\nA compatibilidade entre o modelo de inversor escolhido e os arranjos de m\u00f3dulos \n\nfotovoltaicos conectados em s\u00e9rie, foi comprovada atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do software Sunny \n\nDesign 2.21 (SMA, 2012b) conforme Figura 68. \n\n \nFigura 68 \u2013 Gr\u00e1fico da compatibilidade do sistema fotovoltaico x inversor  \n\n                gerado pelo software Sunny Design (Fonte: SMA, 2012b) \n\n\n\n 123  \n \n\nPetrolina/PE \n\nPot\u00eancia Nominal do Sistema Fotovoltaico: 2,24 kWp \n\n2 Subsistemas de 8 m\u00f3dulos de 140Wp, totalizando 1,12 kWp \n\nA partir dos c\u00e1lculos, optou-se por montar dois arranjos, cada um conectado a um \n\ninversor SUNNY BOY 1200, com 8 m\u00f3dulos cada conectados em s\u00e9rie, totalizando uma \n\npot\u00eancia nominal de 1,12 kWp e fornecendo em seu ponto de m\u00e1xima pot\u00eancia, 144 V e uma \n\ncorrente cont\u00ednua de 7,77 A.  \n\nO diagrama esquem\u00e1tico do sistema, mostrando a configura\u00e7\u00e3o em dois subsistemas, \u00e9 \n\napresentado na Figura 69, no qual podem ser observadas as liga\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas dos m\u00f3dulos e \n\ndos demais componentes. \n\n \nFigura 69 \u2013 Diagrama esquem\u00e1tico do sistema fotovoltaico de 2,24 kWp de  \n\n          Petrolina/PE, mostrando os m\u00f3dulos conectados em s\u00e9rie \n \n\nSeguindo o mesmo procedimento aplicado aos outros sistemas, segue a Figura 70 \n\ncomprovando a adequa\u00e7\u00e3o do modelo de inversor com os arranjos de m\u00f3dulos fotovoltaicos \n\nconectados em s\u00e9rie. \n\n\n\n 124 \n \n\n \nFigura 70 \u2013 Gr\u00e1fico da compatibilidade do sistema fotovoltaico x inversor  \n\n              gerado pelo software Sunny Design (Fonte: SMA, 2012b) \n \n\n \n\n4.3 Demais componentes el\u00e9tricos  \n\nSer\u00e1 efetuada uma abordagem simplificada em rela\u00e7\u00e3o ao dimensionamento dos \n\ndemais componentes el\u00e9tricos para os sistemas fotovoltaicos em quest\u00e3o. Esta op\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\njustificada pelo fato de que o principal objetivo do trabalho n\u00e3o \u00e9 desenvolver um estudo \n\ndetalhado das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas. Ou seja, pretende-se demonstrar como \u00e9 feito o \n\ndimensionamento de um sistema FV, estimando-se a energia produzida pelo sistema de \n\nacordo com a radia\u00e7\u00e3o solar incidente no local da instala\u00e7\u00e3o. \n\n Assim, na instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica de um sistema fotovoltaico deve-se apenas usar cabos \n\nque atendam aos requisitos de seguran\u00e7a para este tipo de aplica\u00e7\u00e3o, seguindo as normas \n\nt\u00e9cnicas espec\u00edficas para instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas de baixa tens\u00e3o (NBR 5410). \n\n No trecho em corrente cont\u00ednua, a prote\u00e7\u00e3o utilizada entre os pain\u00e9is fotovoltaicos e os \n\ninversores \u00e9 a chave seccionadora com fus\u00edvel. Seu uso permite que ap\u00f3s a passagem dos \n\ncabos em eletrodutos separados por p\u00f3los positivo e negativo, os condutores de corrente CC \n\ncheguem com uma prote\u00e7\u00e3o antes de serem conectados ao inversor. \n\n Os fus\u00edveis devem permitir a passagem de corrente de curto-circuito dos pain\u00e9is \n\nacrescido de 125%, porcentagem utilizada como margem de seguran\u00e7a, caso a corrente de \n\ncurto-circuito sofra um aumento devido ao efeito de altas irradi\u00e2ncias, ou seja, maior que \n\n1.000W/m2. Deve-se somar ainda mais 125% devido ao aumento da corrente de curto-circuito \n\nquando a c\u00e9lula for submetida \u00e0 temperaturas acima de 25\u00baC. O c\u00e1lculo \u00e9 efetuado da seguinte \n\nmaneira: \n\nFus\u00edvel da caixa seccionadora = 8,4 (A) x 1,25 x 1,25 = 13,13 (A) \n\n O valor adotado \u00e9 de 15 A. \n\n No trecho em corrente alternada a prote\u00e7\u00e3o utilizada entre o inversor e o medidor de \n\nenergia \u00e9 o disjuntor. Este equipamento serve de prote\u00e7\u00e3o contra sobrecargas, al\u00e9m de isolar a \n\nenergia gerada nos pain\u00e9is fotovoltaicos do restante da instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. O disjuntor \n\n\n\n 125  \n \n\npossibilita ainda a manuten\u00e7\u00e3o na rede el\u00e9trica de distribui\u00e7\u00e3o sem que haja riscos para os \n\noperadores do sistema. Indica-se ainda o aterramento de toda a estrutura condutora que n\u00e3o \n\nfor conduzir corrente. \n\n Para os sistemas em quest\u00e3o, indica-se a utiliza\u00e7\u00e3o de medidores bidirecionais, isto \u00e9, \n\nquando o sistema fotovoltaico gera mais energia do que a demandada pela resid\u00eancia, o \n\nmedidor gira no sentido oposto ao convencional. E quando o consumo ultrapassa a gera\u00e7\u00e3o, o \n\nmedidor gira ao contr\u00e1rio, permitindo o sistema de compensa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. \n\n \n\n4.4 Estimativa de gera\u00e7\u00e3o de energia \n\n Como j\u00e1 foi obtida a pot\u00eancia nominal do gerador fotovoltaico, tem-se os valores de \n\nirradia\u00e7\u00e3o solar para o plano inclinado a 17\u00ba e considerando que o rendimento m\u00e9dio do \n\nsistema seja de 80%, \u00e9 poss\u00edvel estimar a produ\u00e7\u00e3o anual de energia el\u00e9trica em cada uma das \n\ncidades. Nas Tabelas 18, 19 e 20, s\u00e3o apresentados os valores estimados para cada uma das \n\ninstala\u00e7\u00f5es dimensionadas neste trabalho. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o dos c\u00e1lculos apresentados abaixo, n\u00e3o foram consideradas perdas na \n\nefici\u00eancia das c\u00e9lulas devido \u00e0 temperatura de opera\u00e7\u00e3o. \n\n Os valores apresentados nas Tabelas 19, 20 e 21 foram obtidos atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 13: \n \n \n\n! \n\nE = D \" Pcc \" G \" R  (13) \n \n \n\nOnde: \n\nE \u2013 Energia mensal produzida (kWh) \n\nD \u2013 N\u00famero de dias no m\u00eas (dias) \n\nPcc \u2013 Pot\u00eancia nominal em corrente cont\u00ednua (kW) \n\nG \u2013 Irradia\u00e7\u00e3o solar di\u00e1ria m\u00e9dia (kWh/m2.dia) \n\nR \u2013 Rendimento do sistema, inversor e conex\u00f5es (%) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 126 \n \n\nTabela 19 - Energia produzida mensalmente por um sistema de 2,80 kWp para a cidade de Porto \nUni\u00e3o/SC \n\n \nM\u00eas Dias Pot\u00eancia \n\nInstalada \n(kWp) \n\nIrradia\u00e7\u00e3o \nsolar di\u00e1ria \n\nm\u00e9dia \n(kWh/m2.dia) \n\nRendimento do \nsistema \n(80%) \n\nEnergia \nmensal \n\nproduzida \n(kWh) \n\nJaneiro 31 2,80 4,83 0,80 335,39 \nFevereiro 28 2,80 4,88 0,80 306,07 \n\nMar\u00e7o 31 2,80 4,63 0,80 321,50 \nAbril 30 2,80 4,16 0,80 279,55 \nMaio 31 2,80 3,67 0,80 254,84 \nJunho 30 2,80 3,18 0,80 213,69 \nJulho 31 2,80 3,54 0,80 245,81 \n\nAgosto 31 2,80 3,91 0,80 271,51 \nSetembro 30 2,80 4,10 0,80 275,52 \nOutubro 31 2,80 4,91 0,80 340,95 \n\nNovembro 30 2,80 5,34 0,80 358,84 \nDezembro 31 2,80 5,40 0,80 374,97 \n\nTotal     3.578,64 \nM\u00e9dia     298,22 \n\nProdutividade \nanual do \nsistema \n\n    \n1.278,08 \n\n \nTabela 20 - Energia produzida mensalmente por um sistema de 2,52 kWp para a cidade de S\u00e3o \n\nCarlos/SP \n \n\nM\u00eas Dias Pot\u00eancia \nInstalada \n\n(kWp) \n\nIrradia\u00e7\u00e3o \nsolar di\u00e1ria \n\nm\u00e9dia \n(kWh/m2.dia) \n\nRendimento do \nsistema \n(80%) \n\nEnergia \nmensal \n\nproduzida \n(kWh) \n\nJaneiro 31 2,52 5,25 0,80 328,10 \nFevereiro 28 2,52 5,36 0,80 302,56 \n\nMar\u00e7o 31 2,52 5,55 0,80 346,85 \nAbril 30 2,52 5,14 0,80 310,86 \nMaio 31 2,52 5,02 0,80 313,72 \nJunho 30 2,52 4,51 0,80 272,76 \nJulho 31 2,52 5,15 0,80 321,85 \n\nAgosto 31 2,52 3,47 0,80 216,86 \nSetembro 30 2,52 4,96 0,80 299,98 \nOutubro 31 2,52 5,38 0,80 336,22 \n\nNovembro 30 2,52 5,35 0,80 323,56 \nDezembro 31 2,52 4,94 0,80 308,73 \n\nTotal     3.682,05 \nM\u00e9dia     306,83 \n\nProdutividade \nanual do \nsistema \n\n    \n1.461,13 \n\n \n\n\n\n 127  \n \n\nTabela 21 - Energia produzida mensalmente por um sistema de 2,24 kWp para a cidade de \nPetrolina/PE \n\n \nM\u00eas Dias Pot\u00eancia \n\nInstalada \n(kWp) \n\nIrradia\u00e7\u00e3o \nsolar di\u00e1ria \n\nm\u00e9dia \n(kWh/m2.dia) \n\nRendimento do \nsistema \n(80%) \n\nEnergia \nmensal \n\nproduzida \n(kWh) \n\nJaneiro 31 2,24 5,71 0,80 317,20 \nFevereiro 28 2,24 6,01 0,80 301,55 \n\nMar\u00e7o 31 2,24 5,98 0,80 332,20 \nAbril 30 2,24 5,73 0,80 308,04 \nMaio 31 2,24 5,46 0,80 303,31 \nJunho 30 2,24 5,19 0,80 279,01 \nJulho 31 2,24 5,47 0,80 303,86 \n\nAgosto 31 2,24 6,00 0,80 333,31 \nSetembro 30 2,24 6,33 0,80 340,30 \nOutubro 31 2,24 6,25 0,80 347,20 \n\nNovembro 30 2,24 5,81 0,80 312,34 \nDezembro 31 2,24 5,59 0,80 310,53 \n\nTotal     3.788,85 \nM\u00e9dia     315,73 \n\nProdutividade \nanual do \nsistema \n\n    \n1.691,45 \n\n \n\nCaso se tenha apenas a m\u00e9dia anual de irradia\u00e7\u00e3o solar, \u00e9 poss\u00edvel estimar a gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia do sistema FV atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 14: \n\n \n\n \n\n! \n\nE = Pcc \" R \" G \" 365dias/ano       (14) \n\n \n\n \n\nOnde: \n\nE \u2013 Energia gerada pelo sistema (kWh/ano) \n\nPcc \u2013 Pot\u00eancia do sistema em corrente cont\u00ednua (kW) \n\nR \u2013 Rendimento do sistema, inversor e conex\u00f5es (%) \n\nG \u2013 Irradia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria recebida no plano do painel fotovoltaico (kWh/m2), dividida pela \n\nirradi\u00e2ncia de refer\u00eancia de 1.000 W/m2, expressa em n\u00famero de horas (h) \n\n \n\nAplicando-se a Equa\u00e7\u00e3o 14 para cada cidade, obt\u00e9m-se: \n\n \n\n\n\n 128 \n \n\nPorto Uni\u00e3o/SC: \n\n! \n\nE = 2,8 \" 0,8 \" 4,37 \" 365 \n\n                \n\n! \n\nE = 3.573 kWh/ano \n\n \n\nS\u00e3o Carlos/SP: \n\n! \n\nE = 2,52 \" 0,8 \" 5 \" 365 \n\n              \n\n! \n\nE = 3.679 kWh/ano   \n\n \n\nPetrolina/PE: \n\n! \n\nE = 2,24 \" 0,8 \" 5,79 \" 365 \n\n            \n\n! \n\nE = 3.787 kWh/ano \n\n \n\n H\u00e1 uma pequena varia\u00e7\u00e3o entre o primeiro m\u00e9todo, que calcula a gera\u00e7\u00e3o mensal, e o \n\nsegundo, que calcula a gera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual. No entanto, esta diferen\u00e7a \u00e9 desprez\u00edvel, j\u00e1 que \n\ntrata-se de uma estimativa e est\u00e3o sendo utilizadas m\u00e9dias de irradia\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos anos. \n\n \n\n4.4.1 Produtividade Anual do Sistema (Yield) \n\n Os dados apresentados nas tabelas anteriores permitem calcular de quanto ser\u00e1 a \n\nprodutividade anual de cada um dos sistemas dimensionados. Ou seja, este \u00edndice indica \n\nquantos kWh por ano ser\u00e3o produzidos para cada kWp instalado. \n\n \n\nPorto Uni\u00e3o/SC \n\n Atrav\u00e9s dos dados apresentados na Tabela 19, verifica-se que a produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria m\u00e9dia \n\nanual seria de 9,80 kWh/dia, o que significa que para cada kWp instalado, o sistema poder\u00e1 \n\nproduzir 1.278,08 kWh/kWp. \n\n O valor encontrado \u00e9 compat\u00edvel com a produtividade anual do sistema instalado na \n\nCasa Eficiente, que segundo Lamberts, et. al (2010) foi de 1.190 kWh/kWp em 2007 e de \n\n1.114 kWh/kWp em 2008. Tal sistema utiliza o mesmo tipo de tecnologia (sil\u00edcio \n\npolicristalino) e est\u00e1 instalado na mesma regi\u00e3o do pa\u00eds. \n\n  \n\nS\u00e3o Carlos/SP \n\nOs dados apresentados na Tabela 20, indicam que a produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria m\u00e9dia anual seria \n\nde 10,08 kWh/dia, o que significa que para cada kWp instalado, o sistema poder\u00e1 produzir \n\n1.461,13 kWh/kWp. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 129  \n \n\nPetrolina/PE \n\nA partir dos dados apresentados na Tabela 21, verifica-se que a produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria m\u00e9dia \n\nanual seria de 10,38 kWh/dia, o que significa que para cada kWp instalado, o sistema poder\u00e1 \n\nproduzir 1.691,45 kWh/kWp. \n\n \n\n4.4.2 Fator de Capacidade \n\n O fator de capacidade \u00e9 o \u00edndice que representa a raz\u00e3o entre a energia de fato \n\nentregue pelo sistema, no per\u00edodo considerado, e a energia que ele entregaria se operasse \n\n100% do tempo na sua pot\u00eancia nominal. Seu valor \u00e9 expresso em porcentagem e pode ser \n\ncalculado de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 15: \n\n \n\n! \n\nFC =\nEg\n\nPnom \" #t\n\"100   (15) \n\n \n\nOnde: \n\nFC = Fator de capacidade do sistema no per\u00edodo \n\n! \n\n\"t considerado (%) \n\nEg = Energia gerada pelo sistema em um instante t (kWh) \n\nPnom = Pot\u00eancia de pico do sistema (kWp) \n\n! \n\n\"t \u2013 Per\u00edodo de integra\u00e7\u00e3o (h); em geral utiliza-se um ano (8.760 horas) \n\n \n\nCalculando-se o Fator de Capacidade para cada uma das cidades, tem-se: \n\n \n\nPorto Uni\u00e3o/SC \n\n! \n\nFC =\n3.578,64\n2,8 \" 8.760\n\n\"100  \n\n \n\nFC = 14,59% \n\n \n\nS\u00e3o Carlos/SP \n\n \n\n! \n\nFC =\n3.682,05\n\n2,52 \" 8.760\n\"100  \n\n \n\nFC = 16,67% \n\n\n\n 130 \n \n\nPetrolina/PE \n\n \n\n! \n\nFC =\n3.788,85\n\n2,24 \" 8.760\n\"100  \n\n \n\nFC = 19,30% \n\n \n \n4.4.3 An\u00e1lise comparativa entre gera\u00e7\u00e3o e consumo \n\nAs curvas estimadas de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica foram tra\u00e7adas atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsoftware PVsyst vers\u00e3o 5.57, desenvolvido em 1991 pela Universidade de Genebra (PVSYST \n\nSA, 2012) que permite simular o dimensionamento de sistemas fotovoltaicos, estimando a \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia para diferentes localidades. As curvas de demanda, conforme mencionado \n\nno Cap\u00edtulo 3, foram obtidas atrav\u00e9s da Pesquisa de Posse de Equipamentos e H\u00e1bitos de Uso \n\ndesenvolvidas pela Eletrobr\u00e1s;Procel (2007) e ponderadas para um consumo m\u00e9dio mensal de \n\n300 kWh.  Todas as curvas foram agrupadas por localidade a fim de auxiliar a compara\u00e7\u00e3o. \n\nO PVsyst  \u00e9 um software desenvolvido para o dimensionamento de sistemas \n\naut\u00f4nomos ou conectados \u00e0 rede, permitindo trabalhar com diferentes n\u00edveis de \n\ncomplexidade, que v\u00e3o desde um estudo pr\u00e9vio de representa\u00e7\u00e3o a um projeto final de um \n\nsistema. Possui uma ferramenta adicional tridimensional que considera as limita\u00e7\u00f5es do \n\nhorizonte e identifica objetos que possam criar sombras sobre os pain\u00e9is fotovoltaicos, \n\ninterferindo assim em seu desempenho. Possui um banco de dados de \u00edndices de irradia\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rias localidades no mundo, sendo considerado um dos melhores softwares do mundo para o \n\ndimensionamento de sistemas fotovoltaicos. \n\nO projeto inicia-se com a inser\u00e7\u00e3o do valor da pot\u00eancia de pico necess\u00e1ria para suprir \n\na demanda de energia el\u00e9trica da edifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. Caso a pot\u00eancia n\u00e3o seja conhecida, \n\ndeve-se entrar com o valor da \u00e1rea dispon\u00edvel para a instala\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is. Na sequ\u00eancia, \n\natrav\u00e9s  da consulta de um banco de dados dos componentes que constituem um sistema \n\nfotovoltaico, deve-se escolher o modelo do m\u00f3dulo fotovoltaico e do inversor compat\u00edvel com \n\no tipo de m\u00f3dulo. O software indica a quantidade de m\u00f3dulos necess\u00e1rios e qual a \u00e1rea \n\nrequerida para a instala\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is, apresentando ainda uma mensagem sobre a \n\ncompatibilidade dos componentes selecionados. Para cada um dos componentes \u00e9 poss\u00edvel \n\nvisualizar suas caracter\u00edsticas el\u00e9tricas. \n\n\n\n 131  \n \n\nAp\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o dos diversos componentes que constituem um sistema \n\nfotovoltaico conectado \u00e0 rede el\u00e9trica, \u00e9 poss\u00edvel realizar uma simula\u00e7\u00e3o no PVsyst, e assim \n\nobter uma estimativa da produ\u00e7\u00e3o anual de energia do sistema. \n\nNa Figura 71 verifica-se o comportamento estimado m\u00e9dio para as curvas de gera\u00e7\u00e3o \n\nfotovoltaica e de demanda nas vinte e quatro horas di\u00e1rias para a cidade de Porto Uni\u00e3o/SC. \n\nNela \u00e9 poss\u00edvel verificar que as tr\u00eas horas, por exemplo, existe uma demanda de energia, \n\npor\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 gera\u00e7\u00e3o. J\u00e1 \u00e0s doze horas, tem-se uma demanda inferior \u00e0 gera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e \n\nm\u00e1xima para a localidade, sendo somente inferior a gera\u00e7\u00e3o caso o dia esteja nublado. Entre \n\nas quatorze e quinze horas \u00e9 o ponto em que todas as curvas de gera\u00e7\u00e3o de energia s\u00e3o \n\nsuperiores \u00e0 curva de demanda. \n\n \nFigura 71 \u2013 Sobreposi\u00e7\u00e3o da curva de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica em Porto Uni\u00e3o/SC  \n\n                                      com a curva de demanda da Regi\u00e3o Sul \n \n\nNas Figuras 72 e 73 exibe-se o comportamento estimado m\u00e9dio para as curvas de \n\ngera\u00e7\u00e3o fotovoltaica e de demanda nas vinte e quatro horas di\u00e1rias para as cidades de S\u00e3o \n\nCarlos/SP e Petrolina/PE, respectivamente. \n\n \n\n\n\n 132 \n \n\n \nFigura 72 \u2013 Sobreposi\u00e7\u00e3o da curva de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica em S\u00e3o Carlos/SP  \n\n              com a curva de demanda da Regi\u00e3o Sudeste \n \n\n \n\n \nFigura 73 \u2013 Sobreposi\u00e7\u00e3o da curva de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica em Petrolina/PE  \n\n  com a curva de demanda da Regi\u00e3o Nordeste \n\n\n\n 133  \n \n\nAnalisando as curvas de demanda residencial das regi\u00f5es Sul, Sudeste e Nordeste, \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber que n\u00e3o h\u00e1 coincid\u00eancia temporal entre gera\u00e7\u00e3o e consumo, ou seja, mesmo \n\ncom as altera\u00e7\u00f5es de perfis presentes em cada localidade, os picos de demanda residencial \n\nocorrem durante a manh\u00e3 e durante a noite, hor\u00e1rios de baixa ou nenhuma insola\u00e7\u00e3o. Nas \n\nregi\u00f5es Sul e Nordeste a demanda elevada durante a madrugada \u00e9 explicada pelo uso de \n\nequipamentos de condicionamento ambiental, como aquecedores no caso da regi\u00e3o Sul e de \n\naparelhos de ar condicionado na regi\u00e3o Nordeste. Na regi\u00e3o Sudeste, o uso desses \n\nequipamentos durante a madrugada \u00e9 menos expressivo. Estes comportamentos de uso podem \n\nser melhor entendidos atrav\u00e9s da visualiza\u00e7\u00e3o das Figuras 54, 55 e 56, apresentadas no \n\nCap\u00edtulo 3. \n\nDesse modo, a Resolu\u00e7\u00e3o 482/2012 da ANEEL \u00e9 uma importante iniciativa do \n\ngoverno, pois pode resolver este problema da n\u00e3o coincid\u00eancia temporal entre gera\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo, possibilitando a convers\u00e3o em cr\u00e9ditos da energia excedente injetada na rede \n\ndurante os per\u00edodos de menor demanda e de maior gera\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, essa energia injetada na rede durante o dia contribui para a redu\u00e7\u00e3o da \n\ncarga, diminuindo assim os riscos de blackouts e ainda permite que as concession\u00e1rias \n\nmantenham seus reservat\u00f3rios cheios para o per\u00edodo de pico de demanda noturno. A gera\u00e7\u00e3o \n\nfotovoltaica em resid\u00eancias pode evitar a constru\u00e7\u00e3o de novas usinas hidrel\u00e9tricas, sendo \n\ndesse modo vantajosa tamb\u00e9m para as concession\u00e1rias, j\u00e1 que estas deixar\u00e3o de investir em \n\nnovos empreendimentos e ainda atuar\u00e3o como armazenadoras de energia. \n\nDessa forma, o governo brasileiro deveria conceder incentivos fiscais para promover o \n\ndesenvolvimento da ind\u00fastria fotovoltaica no pa\u00eds, para a fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos solares, \n\ninversores e demais componentes el\u00e9tricos. Pois, al\u00e9m de possibilitar a substitui\u00e7\u00e3o a \n\ncomponentes importados, esta iniciativa traria benef\u00edcios de ordem econ\u00f4mica e social, \n\ngerando empregos e motivando a realiza\u00e7\u00e3o de novas pesquisas na \u00e1rea. Ou seja, possibilitaria \n\na expans\u00e3o do mercado, conquistada pela redu\u00e7\u00e3o dos custos atrav\u00e9s de ganhos de escala, do \n\navan\u00e7o tecnol\u00f3gico e da capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos, al\u00e9m de permitir a diversifica\u00e7\u00e3o \n\nda matriz el\u00e9trica nacional. \n\n \n\n4.5 C\u00e1lculo da energia economizada \n\n Como o objetivo deste trabalho \u00e9 analisar a contribui\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de sistemas \n\nfotovoltaicos em instala\u00e7\u00f5es residenciais, cuja liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de distribui\u00e7\u00e3o da concession\u00e1ria \n\n\u00e9 feita atrav\u00e9s da rede de baixa tens\u00e3o (220/127V), a tarifa considerada para os c\u00e1lculos ser\u00e1 a \n\n\n\n 134 \n \n\npraticada para o consumidor do Grupo B residencial, que para cada uma das cidades \n\nanalisadas \u00e9 apresentada na Tabela 22.  \n\n Nos valores apresentados, j\u00e1 est\u00e3o considerados todos os impostos que incidem sobre \n\nas tarifas, como ICMS (Imposto sobre circula\u00e7\u00e3o de mercadorias), PIS/PASEP (Programa de \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Social) e COFINS (Contribui\u00e7\u00e3o para o Financiamento da Seguridade Social). \n\n Assim, considerando um consumo m\u00e9dio mensal de 300 kWh, para cada uma das \n\nresid\u00eancias foi calculado o custo total com energia el\u00e9trica para o per\u00edodo de um ano, \n\nconforme Tabela 22. \n\n \n\nTabela 22- Tarifas de energia \n \n\nCidade Concession\u00e1ria Tarifa \u00fanica \nc/ impostos \n\n(R$)* \n\nConsumo \nM\u00e9dio \nmensal \n(kWh) \n\nCusto \nTotal \n\nmensal \n(R$) \n\nCusto \nTotal anual \n\n(R$) \n\nPorto \nUni\u00e3o/SC \n\nCOPEL 0,45975  300  137,92    1.655,10 \n\nS\u00e3o \nCarlos/SP \n\nCPFL Paulista 0,475325  300  142,60 1.711,20 \n\nPetrolina/PE CELPE 0,51492  300  154,47 1.853,64 \n \n* Valores consultados em Julho/2012 e com impostos inclu\u00eddos (ICMS e PIS/PASEP e CONFINS) \nFonte: COPEL; CPFL e CELPE \n\n \n\nDesse modo, tendo como base a estimativa de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir da \n\nfonte fotovoltaica, a economia durante um ano poderia ser calculada atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 16 \n\n(Lisita Junior, 2005): \n\n \n\nEco (R$) = Eg(ano) x T  (16) \n\nOnde: \n\nEco (R$) \u2013 valor em reais economizado durante o ano \n\nEg \u2013 energia produzida em um ano pelo sistema fotovoltaico conectado \u00e0 rede (kWh) \n\nT \u2013 tarifa em R$/kWh cobrada pelas concession\u00e1rias \n\n \n\n Aplicando-se a Equa\u00e7\u00e3o 16 para cada uma das cidades, encontra-se os valores \n\napresentados na Tabela 23. \n\n \n\n \n\n\n\n 135  \n \n\nTabela 23- Economia Anual (R$) estimada para as tr\u00eas cidades \n \n\nLocal Tarifa \u00fanica com \nimpostos (R$) \n\nGera\u00e7\u00e3o Fototovoltaica \nEstimada Anual (kWh) \n\nEconomia \nAnual (R$) \n\nPorto Uni\u00e3o/SC 0,45975 3.578,64 1.645,27 \n\nS\u00e3o Carlos/SP 0,475325 3.682,05 1.750,17 \n\nPetrolina/PE 0,51492 3.788,85 1.950,95 \n\n \n\n Estes valores indicam o quanto as resid\u00eancias deixariam de pagar anualmente de tarifa \n\nde energia el\u00e9trica por terem instalado os sistemas fotovoltaicos. \n\n \n\n4.6 Custos dos sistemas \n\n Os custos dos tr\u00eas sistemas foram estimados ap\u00f3s contato telef\u00f4nico e consulta a sites \n\nde v\u00e1rios fornecedores na internet. Nestes valores foram inclu\u00eddos os pre\u00e7os dos m\u00f3dulos, \n\ninversores, estrutura em alum\u00ednio anodizado, apropriada para a fixa\u00e7\u00e3o em telhados, al\u00e9m dos \n\ndemais materiais el\u00e9tricos necess\u00e1rios para o funcionamento do sistema. O custo da m\u00e3o de \n\nobra referente \u00e0 instala\u00e7\u00e3o do sistema no local foi estimado para a cidade de S\u00e3o Carlos, \n\nsendo considerado neste trabalho o mesmo valor para a instala\u00e7\u00e3o nas demais cidades, apenas \n\npara efeito comparativo, podendo haver uma varia\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que este custo depende diretamente \n\ndisponibilidade de se ter fornecedores pr\u00f3ximos \u00e0 cidade onde a instala\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita. \n\nPara a instala\u00e7\u00e3o dos sistemas fotovoltaicos dimensionados anteriormente, os custos \n\nestimados por m\u00f3dulo de 140 Wp foi de R$ 743,65, totalizando R$ 14.873,00 para a \n\nresid\u00eancia de Porto Uni\u00e3o/SC; R$ 13.385,70 para a resid\u00eancia de S\u00e3o Carlos/SP e R$ \n\n11.898,40 para a resid\u00eancia de Petrolina/PE.  \n\n Para cada um dos sistemas, foram dimensionados dois inversores modelo \u201cSunny Boy \n\n1200\u201d de 1.320 W, respons\u00e1veis pela convers\u00e3o de corrente cont\u00ednua em corrente alternada. \n\nAp\u00f3s consulta a v\u00e1rios fornecedores, o menor pre\u00e7o encontrado foi de R$ 4.062,29 por \n\ninversor, totalizando R$ 8.124,58 por resid\u00eancia. \n\n A estrutura met\u00e1lica necess\u00e1ria para a instala\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos sobre o telhado \u00e9 de \n\nalum\u00ednio anodizado e suporta ventos de at\u00e9 150 Km/h. Para cada subsistema de N m\u00f3dulos, o \n\nvalor estimado \u00e9 de R$ 2.172,95, o que gera um valor R$ 4.345,90 para o sistema completo \n\n(sub-sistema 1 + sub-sistema 2). \n\n E os valores referentes aos materiais el\u00e9tricos, como fus\u00edveis, disjuntores, cabos e \n\ninstala\u00e7\u00e3o do sistema por t\u00e9cnicos especializados foi estimado em R$ 3.298,78. \n\n\n\n 136 \n \n\n Assim, os valores finais estimados para cada uma das cidades s\u00e3o mostrados nas \n\nTabelas 24, 25 e 26. \n\n \nTabela 24 - Custo do Sistema Fotovoltaico de 2,8 kWp \n\n \n\nPorto Uni\u00e3o/SC \nProduto Valor Unit\u00e1rio (R$) Quantidade Valor Total (R$) \n\nM\u00f3dulo Yingli Solar \nYL140p \u2013 140Wp \n\n743,65 20 14.873,00 \n\nInversor SMA Sunny \nBoy 1200 \n\n4.062,29 2 8.124,58 \n\nEstrutura do suporte em \nalum\u00ednio anodizado \n\n2.172,95 2 4.345,90 \n\nMateriais el\u00e9tricos + \ninstala\u00e7\u00e3o \n\n3.298,78 1 3.298,78 \n\nSoma   30.642,26 \n \n\nTabela 25 - Custo do Sistema Fotovoltaico de 2,52 kWp \n \n\nS\u00e3o Carlos/SP \nProduto Valor Unit\u00e1rio (R$) Quantidade Valor Total (R$) \n\nM\u00f3dulo Yingli Solar \nYL140p \u2013 140Wp \n\n743,65 18 13.385,70 \n\nInversor SMA Sunny \nBoy 1200 \n\n4.062,29 2 8.124,58 \n\nEstrutura do suporte em \nalum\u00ednio anodizado \n\n2.172,95 2 4.345,90 \n\nMateriais el\u00e9tricos + \ninstala\u00e7\u00e3o \n\n3.298,78 1 3.298,78 \n\nSoma   29.154,96 \n \n\nTabela 26 - Custo do Sistema Fotovoltaico de 2,24 kWp \n \n\nPetrolina/PE \nProduto Valor Unit\u00e1rio (R$) Quantidade Valor Total (R$) \n\nM\u00f3dulo Yingli Solar \nYL140p \u2013 140Wp \n\n743,65 16 11.898,40 \n\nInversor SMA Sunny \nBoy 1200 \n\n4.062,29 2 8.124,58 \n\nEstrutura do suporte em \nalum\u00ednio anodizado \n\n2.172,95 2 4.345,90 \n\nMateriais el\u00e9tricos + \ninstala\u00e7\u00e3o \n\n3.298,78 1 3.298,78 \n\nSoma   27.667,66 \n \n\n\n\n 137  \n \n\n  Os custos estimados para a instala\u00e7\u00e3o dos sistemas fotovoltaicos ainda s\u00e3o altos para a \n\nrealidade brasileira, principalmente devido \u00e0 falta de um mercado expressivo no pa\u00eds. No \n\nentanto, n\u00e3o se deve analisar apenas sob o ponto de vista de retorno financeiro, mas \n\nprincipalmente do ponto de vista energ\u00e9tico, j\u00e1 que se trata de uma alternativa de gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica proveniente de uma fonte limpa e renov\u00e1vel.   \n\n \n\n4.7 An\u00e1lise econ\u00f4mica \n\n Como o objetivo principal deste trabalho n\u00e3o \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise econ\u00f4mica \n\ndetalhada, com um estudo mais profundo sobre diversos par\u00e2metros financeiros, foi \n\nconsiderado um Per\u00edodo de Retorno Simples (PRS), que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o obtida entre o \n\ninvestimento feito inicialmente para a instala\u00e7\u00e3o de um sistema fotovoltaico e a economia \n\nfinanceira anual na fatura de energia el\u00e9trica proporcionada por essa instala\u00e7\u00e3o. Este c\u00e1lculo \u00e9 \n\nrealizado atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 17 (Lisita Junior, 2005):  \n\n \n\nranoeconomiapo\ntoinicialinvestimen\n\nPRS =    (17) \n\nOnde: \n\nPRS \u2013 Per\u00edodo de Retorno simples, em (anos) \n\nInvestimento inicial em reais (R$) \n\nEconomia por ano em (R$) \n\n \n\n Aplicando-se a Equa\u00e7\u00e3o 17 para cada uma das cidades, obt\u00e9m-se os valores \n\napresentados na Tabela 27. \n\n \nTabela 27 - Per\u00edodo de Retorno Simples em anos para cada uma das cidades \n\n \nLocal Investimento Inicial \n\n(R$) \n\nEconomia Anual (R$) Per\u00edodo de Retorno \n\nSimples (anos) \n\nPorto Uni\u00e3o/SC 30.642,26 1.645,27 18,62 \n\nS\u00e3o Carlos/SP 29.154,96 1.750,17 16,65 \n\nPetrolina/PE 27.667,66 1.950,95 14,18 \n\n \n\n\n\n 138 \n \n\n Considerando um per\u00edodo de vida \u00fatil de um sistema fotovoltaico como sendo \n\nestimado em 25 anos, os resultados demonstram que todos os sistemas seriam pagos antes \n\ndesse per\u00edodo. \n\n Como os tr\u00eas sistemas FV desta disserta\u00e7\u00e3o foram dimensionados para a \n\nautossufici\u00eancia energ\u00e9tica das edifica\u00e7\u00f5es, e em dois casos, Petrolina e S\u00e3o Carlos, a gera\u00e7\u00e3o \n\nfotovoltaica mensal estimada foi maior do que a demanda da resid\u00eancia, um outro c\u00e1lculo foi \n\nfeito, com o intuito de saber de quanto seria o rendimento proveniente desta energia \n\nexcedente injetada na rede el\u00e9trica, ao final dos 25 anos. \n\n A partir dos estudos de R\u00fcther (2008) e Santos (2009), a Equa\u00e7\u00e3o 18 foi utilizada para \n\na realiza\u00e7\u00e3o dos c\u00e1lculos: \n\n \n\n! \n\nVF = VP \" 1+ i( )n    (18) \n\n \n\nOnde: \n\nVF \u2013 Valor futuro ao final de 25 anos \n\nVP \u2013 Valor presente \n\ni \u2013 taxa de crescimento ( TIR de 7% ao ano e infla\u00e7\u00e3o de 5% ao ano) \n\nn \u2013 n\u00famero de anos estimados (25 anos) \n\n \n\n Os valores encontrados nos c\u00e1lculos para cada uma das tr\u00eas cidades s\u00e3o apresentados \n\nnas Tabelas 28, 29 e 30. \n\n As colunas representam: \n\n\u2022 Primeira coluna: os 25 anos estimados como sendo a vida \u00fatil estimada do sistema \n\nfotovoltaico; \n\n\u2022 Segunda coluna: a contabiliza\u00e7\u00e3o da quantidade de infla\u00e7\u00e3o anual naquele ano \n\nquando comparado com o in\u00edcio; \n\n\u2022 Terceira coluna: os anos restantes at\u00e9 o final da vida \u00fatil estimada do sistema; \n\n\u2022 Quarta coluna: os valores das tarifas de energia praticadas pelas concession\u00e1rias, \n\ndesde o primeiro ano de instala\u00e7\u00e3o do sistema, at\u00e9 o fim da sua vida \u00fatil, acrescidas por \n\ninfla\u00e7\u00f5es anuais de 5%; \n\n\u2022 Quinta coluna: o custo total anual gasto com a fatura de energia el\u00e9trica para um \n\nconsumo m\u00e9dio mensal de 300 kWh levando-se em conta as tarifas corrigidas pela infla\u00e7\u00e3o \n\n(quarta coluna); \n\n\n\n 139  \n \n\n\u2022 Sexta coluna: o valor referente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir do sistema \n\nfotovoltaico levando-se em conta as tarifas corrigidas pela infla\u00e7\u00e3o (quarta coluna); \n\n\u2022 S\u00e9tima coluna: o d\u00e9ficit ou a economia gerada pela troca de energia excedente \n\ninjetada na rede, ou seja, o m\u00f3dulo da diferen\u00e7a entre a sexta e quinta coluna; \n\n\u2022 Oitava coluna: o valor da economia mensal da coluna s\u00e9tima acrescida de um \n\nrendimento de 7% ao ano (TIR). Este valor representa uma situa\u00e7\u00e3o que mensalmente o \n\nrespons\u00e1vel pela resid\u00eancia aplicasse o valor da s\u00e9tima coluna em um fundo de rendimento. \n\n \nTabela 28 \u2013 An\u00e1lise Financeira - Porto Uni\u00e3o/SC \n\n \n\nTempo \n(ano) \n\nAno \ninfla\u00e7\u00e3o \n\nAno \ngasto \n\nTarifa \n\u00fanica \n\nCusto \ntotal \n\n(300kWh) \n\nSaldo \nsolar \n\nD\u00e9ficit Valor fim \n25 anos com \ntaxa TIR \n\n1 0 24 0,45975 1655,10 1645,28 9,82 49,8119623 \n2 1 23 0,4827 1737,86 1727,54 10,31 48,88089758 \n3 2 22 0,5069 1824,75 1813,92 10,83 47,96723594 \n4 3 21 0,5322 1915,99 1904,62 11,37 47,0706521 \n5 4 20 0,5588 2011,78 1999,85 11,94 46,19082682 \n6 5 19 0,5868 2112,37 2099,84 12,53 45,32744688 \n7 6 18 0,6161 2217,99 2204,83 13,16 44,48020488 \n8 7 17 0,6469 2328,89 2315,07 13,82 43,64879919 \n9 8 16 0,6793 2445,34 2430,83 14,51 42,83293378 \n\n10 9 15 0,7132 2567,60 2552,37 15,23 42,0323182 \n11 10 14 0,7489 2695,98 2679,99 16,00 41,24666739 \n12 11 13 0,7863 2830,78 2813,99 16,80 40,47570164 \n13 12 12 0,8256 2972,32 2954,69 17,64 39,71914647 \n14 13 11 0,8669 3120,94 3102,42 18,52 38,97673252 \n15 14 10 0,9103 3276,98 3257,54 19,44 38,24819546 \n16 15 9 0,9558 3440,83 3420,42 20,42 37,53327592 \n17 16 8 1,0036 3612,88 3591,44 21,44 36,83171936 \n18 17 7 1,0538 3793,52 3771,01 22,51 36,14327601 \n19 18 6 1,1064 3983,20 3959,56 23,63 35,46770076 \n20 19 5 1,1618 4182,36 4157,54 24,82 34,80475308 \n21 20 4 1,2199 4391,47 4365,42 26,06 34,15419695 \n22 21 3 1,2808 4611,05 4583,69 27,36 33,51580074 \n23 22 2 1,3449 4841,60 4812,87 28,73 32,88933718 \n24 23 1 1,4121 5083,68 5053,52 30,16 32,27458321 \n25 24 0 1,4827 5337,86 5306,19 31,67 31,67131997 \n\nTotal    78.993,12 78.524,43 468,69 1.002,19 \n \n\n O sistema dimensionado para a cidade de Porto Uni\u00e3o ter\u00e1 uma gera\u00e7\u00e3o um pouco \n\nabaixo da demanda residencial e por esse motivo, haver\u00e1 um d\u00e9ficit residual mensal, que no \n\nprimeiro ano est\u00e1 estimado em R$ 9,82. Ou seja, havendo a compensa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica entre a \n\n\n\n 140 \n \n\nenergia gerada e injetada na rede, e a energia consumida diretamente da rede, a resid\u00eancia \n\npraticamente eliminaria seus gastos com faturas de energia el\u00e9trica. Ao final de 25 anos, \n\nconsiderando uma TIR de 7% e uma infla\u00e7\u00e3o de 5% ao ano, os gastos totais com energia \n\nel\u00e9trica seriam de R$ 1.002,19, valor inferior aos R$ 1.655,10 pagos apenas em um ano pelo \n\nconsumo de energia el\u00e9trica gerada de forma convencional.  \n\n \nTabela 29 \u2013 An\u00e1lise Financeira - S\u00e3o Carlos/SP \n\n \n\nTempo \n(ano) \n\nAno \ninfla\u00e7\u00e3o \n\nAno \ngasto \n\nTarifa \n\u00fanica \n\nCusto Total \n(300 kWh) \n\nSaldo \nSolar Economia \n\nValor fim \n25 anos com \ntaxa TIR \n\n1 0 24 0,475325 1711,17 1750,13 38,96 197,6074305 \n2 1 23 0,4991 1796,73 1837,63 40,91 193,9138337 \n3 2 22 0,5240 1886,56 1929,52 42,95 190,289276 \n4 3 21 0,5502 1980,89 2025,99 45,10 186,7324671 \n5 4 20 0,5778 2079,94 2127,29 47,35 183,2421406 \n6 5 19 0,6066 2183,93 2233,66 49,72 179,8170539 \n7 6 18 0,6370 2293,13 2345,34 52,21 176,4559875 \n8 7 17 0,6688 2407,79 2462,61 54,82 173,1577447 \n9 8 16 0,7023 2528,18 2585,74 57,56 169,9211514 \n10 9 15 0,7374 2654,59 2715,02 60,44 166,7450551 \n11 10 14 0,7743 2787,32 2850,77 63,46 163,6283251 \n12 11 13 0,8130 2926,68 2993,31 66,63 160,5698517 \n13 12 12 0,8536 3073,02 3142,98 69,96 157,5685461 \n14 13 11 0,8963 3226,67 3300,13 73,46 154,6233396 \n15 14 10 0,9411 3388,00 3465,13 77,13 151,7331837 \n16 15 9 0,9882 3557,40 3638,39 80,99 148,8970494 \n17 16 8 1,0376 3735,27 3820,31 85,04 146,113927 \n18 17 7 1,0895 3922,03 4011,32 89,29 143,3828256 \n19 18 6 1,1439 4118,13 4211,89 93,76 140,7027728 \n20 19 5 1,2011 4324,04 4422,49 98,44 138,0728144 \n21 20 4 1,2612 4540,24 4643,61 103,37 135,4920141 \n22 21 3 1,3242 4767,26 4875,79 108,53 132,9594531 \n23 22 2 1,3904 5005,62 5119,58 113,96 130,4742297 \n24 23 1 1,4600 5255,90 5375,56 119,66 128,035459 \n25 24 0 1,5330 5518,69 5644,34 125,64 125,6422729 \n\nTotal    81.669,18 83.528,51 1.859,33 3.975,77 \n \n\nPara a cidade de S\u00e3o Carlos, na qual o sistema fotovoltaico gerar\u00e1 mais energia do que \n\na demanda da resid\u00eancia, ao final de 25 anos e considerando as taxas de TIR de 7% ao ano e \n\ninfla\u00e7\u00e3o de 5% ao ano, haver\u00e1 um saldo positivo de R$ 3.975,77. Ou seja, al\u00e9m de deixar de \n\npagar a fatura de energia el\u00e9trica, a resid\u00eancia ainda receber\u00e1 pelo excedente injetado na rede. \n\nConsiderando que mensalmente este saldo positivo fosse investido em um fundo de \n\n\n\n 141  \n \n\nrendimento, ao final de 25 anos, o consumidor/gerador teria R$ 3.975,77, que poderiam ser \n\nrevertidos para a manuten\u00e7\u00e3o do sistema, por exemplo. \n\n \nTabela 30 \u2013 An\u00e1lise Financeira - Petrolina/PE \n\n \n\nTempo \n(ano) \n\nAno \ninfla\u00e7\u00e3o \n\nAno \ngasto \n\nTarifa \n\u00fanica \n\nCusto total \n(300 kWh) \n\nSaldo \nSolar Economia \n\nValor fim \n25 anos com \n\ntaxa TIR \n1 0 24 0,51492 1853,71 1950,91 97,20 493,0152961 \n2 1 23 0,5407 1946,40 2048,45 102,06 483,8000569 \n3 2 22 0,5677 2043,72 2150,88 107,16 474,7570652 \n4 3 21 0,5961 2145,90 2258,42 112,52 465,8831013 \n5 4 20 0,6259 2253,20 2371,34 118,14 457,175006 \n6 5 19 0,6572 2365,86 2489,91 124,05 448,6296788 \n7 6 18 0,6900 2484,15 2614,40 130,25 440,2440773 \n8 7 17 0,7245 2608,36 2745,12 136,76 432,015216 \n9 8 16 0,7608 2738,78 2882,38 143,60 423,9401653 \n10 9 15 0,7988 2875,72 3026,50 150,78 416,01605 \n11 10 14 0,8388 3019,50 3177,82 158,32 408,2400491 \n12 11 13 0,8807 3170,48 3336,72 166,24 400,609394 \n13 12 12 0,9247 3329,00 3503,55 174,55 393,1213679 \n14 13 11 0,9710 3495,45 3678,73 183,28 385,773305 \n15 14 10 1,0195 3670,22 3862,66 192,44 378,562589 \n16 15 9 1,0705 3853,73 4055,80 202,06 371,4866527 \n17 16 8 1,1240 4046,42 4258,59 212,17 364,542977 \n18 17 7 1,1802 4248,74 4471,52 222,78 357,7290896 \n19 18 6 1,2392 4461,18 4695,09 233,91 351,0425645 \n20 19 5 1,3012 4684,24 4929,85 245,61 344,4810213 \n21 20 4 1,3662 4918,45 5176,34 257,89 338,0421237 \n22 21 3 1,4345 5164,37 5435,16 270,79 331,7235793 \n23 22 2 1,5063 5422,59 5706,92 284,32 325,5231386 \n24 23 1 1,5816 5693,72 5992,26 298,54 319,4385939 \n25 24 0 1,6607 5978,41 6291,87 313,47 313,4677791 \n\nTotal    88.472,30 93.111,19 4.638,90 9.919,25 \n \n\n E na cidade de Petrolina, onde o sistema fotovoltaico gerar\u00e1 mais energia do que a \n\ndemanda, ao final de 25 anos e considerando a TIR de 7% ao ano e infla\u00e7\u00e3o de 5% ao ano, \n\nhaver\u00e1 um saldo positivo de R$ 9.919,25. Valor bem superior ao apresentado por S\u00e3o \n\nCarlos/SP. \n\n Isto demonstra que apesar de ainda n\u00e3o ter havido uma expans\u00e3o dos sistemas \n\nconectados \u00e0 rede no Brasil, o dimensionamento prevendo a autossufici\u00eancia energ\u00e9tica \n\napenas utilizando o recurso solar pode ser uma alternativa vi\u00e1vel, principalmente nas \n\nlocalidades onde os n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o solar s\u00e3o superiores. \n\n\n\n 142 \n \n\n Al\u00e9m disso, considerando a escassez de energia, devido ao constante aumento da \n\ndemanda, as tarifas el\u00e9tricas tendem a sofrer eleva\u00e7\u00e3o acima da infla\u00e7\u00e3o. De acordo com a \n\nNota T\u00e9cnica n\u00ba 58 divulgada pelo DIEESE (2007), entre os anos de 1998 e 2006, a tarifa \n\nm\u00e9dia residencial aumentou 146,17% no Brasil, comprometendo desta maneira, uma parcela \n\nainda maior da renda familiar brasileira com faturas de energia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 143  \n \n\n5     CONCLUS\u00d5ES   \n\n  A inser\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis de energia na matriz energ\u00e9tica mundial se faz cada \n\nvez mais necess\u00e1ria, tendo em vista o aumento crescente da demanda de energia e as \n\npreocupa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter ambiental. Neste sentido, a energia solar fotovoltaica torna-se uma \n\nimportante fonte alternativa de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, por ser origin\u00e1ria de uma fonte \n\npraticamente inesgot\u00e1vel que \u00e9 o Sol; ser gerada de forma distribu\u00edda, ou seja, pr\u00f3xima ao \n\nponto de consumo; ter car\u00e1ter modular, no sentido de permitir a instala\u00e7\u00e3o de sistemas de \n\nbaixa (W) a elevadas pot\u00eancias (MW); n\u00e3o gerar ru\u00eddos durante a gera\u00e7\u00e3o; e ainda por n\u00e3o \n\nrequerer \u00e1reas extras para a instala\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is e por possibilitar sua integra\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nedifica\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas urbanas.  \n\n  Atrav\u00e9s da iniciativa de alguns pa\u00edses, destacando-se Alemanha, It\u00e1lia, EUA e Jap\u00e3o, \n\no mercado fotovoltaico sofreu um grande crescimento na \u00faltima d\u00e9cada, impulsionado \n\nprincipalmente pela cria\u00e7\u00e3o de programas governamentais de incentivos fiscais que \n\nobrigavam a compra de energia el\u00e9trica por parte das concession\u00e1rias. Isso atraiu investidores, \n\nos custos dos componentes sofreram redu\u00e7\u00f5es, devido aos ganhos de escala, e a ind\u00fastria FV \n\nse consolidou.  \n\n  Apesar do grande potencial de aproveitamento da energia solar no territ\u00f3rio brasileiro, \n\nos sistemas fotovoltaicos existentes s\u00e3o em sua maioria aut\u00f4nomos, implantados em \n\nlocalidades remotas, sem acesso \u00e0 rede de distribui\u00e7\u00e3o. No \u00e2mbito dos sistemas conectados \u00e0 \n\nrede el\u00e9trica, a pot\u00eancia instalada ainda \u00e9 muito baixa, sendo proveniente de sistemas \n\nfinanciados por projetos de P&amp;D em parcerias com Universidades. \n\n  O dimensionamento de um sistema fotovoltaico conectado \u00e0 rede deve considerar a \n\nlocalidade, orienta\u00e7\u00e3o e consumo m\u00e9dio de energia el\u00e9trica de uma edifica\u00e7\u00e3o para que as \n\npotencialidades do Sol sejam melhor exploradas. Assim, os diferentes n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o \n\nregistrados nas diversas regi\u00f5es brasileiras s\u00e3o fatores determinantes para um correto \n\ndimensionamento, ou seja, para cada localidade o sistema fotovoltaico ter\u00e1 um desempenho \n\nproporcional ao n\u00edvel de irradia\u00e7\u00e3o registrado. Considerando o mesmo consumo m\u00e9dio \n\nmensal de energia el\u00e9trica, nas cidades com menores n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o, a pot\u00eancia de pico \n\npara gerar esta quantidade de energia dever\u00e1 ser maior, e nas cidades onde os n\u00edveis s\u00e3o mais \n\nelevados, as pot\u00eancias dos sistemas ser\u00e3o menores. \n\n  Ao confrontar as curvas de demanda com as curvas de gera\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel identificar \n\na n\u00e3o coincid\u00eancia temporal entre elas. Isto porque, apesar das diferen\u00e7as regionais, o pico de \n\nconsumo da classe residencial brasileira se d\u00e1 durante a noite, com maior concentra\u00e7\u00e3o entre \n\n18h e 21h e o per\u00edodo de insola\u00e7\u00e3o varia das 6 \u00e0s 18h em m\u00e9dia, dependendo das esta\u00e7\u00f5es do \n\n\n\n 144 \n \n\nano. Como este trabalho contemplou o desenvolvimento de sistemas fotovoltaicos para \n\nresid\u00eancias hipot\u00e9ticas, as curvas de demanda analisadas, obtidas atrav\u00e9s da Pesquisa de Posse \n\nde Equipamentos e H\u00e1bitos de Uso (Eletrobr\u00e1s; Procel, 2007) representam uma m\u00e9dia de \n\nconsumo. Ou seja, a curva de demanda de uma resid\u00eancia depende dos h\u00e1bitos de consumo, \n\nda taxa de ocupa\u00e7\u00e3o e dos hor\u00e1rios nos quais os moradores efetivamente encontram-se ao \n\nlongo do dia, sendo dessa forma extremamente vari\u00e1vel. As curvas de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica \n\napresentadas tamb\u00e9m referem-se a uma gera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, j\u00e1 que foram estimadas atrav\u00e9s do \n\nsoftware de simula\u00e7\u00e3o PVsyst version 5.57  (PVSYST, 2012). Como a curva de gera\u00e7\u00e3o FV \n\ntamb\u00e9m varia de acordo com as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, procurou-se simular o comportamento \n\ndesta em dias ensolarados (sem nuvens), onde a gera\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00e1xima, em dias ensolarados, \n\npor\u00e9m com a presen\u00e7a de nuvens, onde a gera\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00e9dia, e em dias nublados, de baixa \n\ngera\u00e7\u00e3o FV. \n\n  As curvas m\u00e9dias de demanda das regi\u00f5es Sudeste e Sul s\u00e3o parecidas, com picos de \n\ndemanda no in\u00edcio da manh\u00e3 e da noite. J\u00e1 a curva da regi\u00e3o Nordeste apresenta um \n\ncomportamento mais uniforme, com uma maior coincid\u00eancia temporal entre gera\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo. Desse modo, ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o de um sistema fotovoltaico na resid\u00eancia, seus \n\nmoradores poder\u00e3o alterar seu h\u00e1bitos de consumo, objetivando uma melhor rela\u00e7\u00e3o temporal \n\nentre a curva de demanda e a curva de gera\u00e7\u00e3o solar. \n\n  Com a regulamenta\u00e7\u00e3o de microgera\u00e7\u00e3o fotovoltaica atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o da ANEEL \n\nn\u00ba 482/2012, este problema da n\u00e3o coincid\u00eancia temporal poder\u00e1 ser resolvido, j\u00e1 que a \n\nenergia el\u00e9trica gerada e n\u00e3o utilizada para o consumo imediato da resid\u00eancia poder\u00e1 ser \n\ninjetada na rede, sendo revertida em cr\u00e9ditos energ\u00e9ticos para utiliza\u00e7\u00e3o em at\u00e9 36 meses.  \n\n  Desse modo, o dimensionamento de sistemas fotovoltaicos voltados para a \n\nautossufici\u00eancia energ\u00e9tica da edifica\u00e7\u00e3o torna-se uma alternativa vi\u00e1vel, proporcionando ao \n\nconsumidor/gerador injetar o excedente gerado na rede e dela adquirir a energia gerada de \n\nforma convencional nos per\u00edodos nos quais n\u00e3o h\u00e1 insola\u00e7\u00e3o. Quando a gera\u00e7\u00e3o FV e \n\nconsumo s\u00e3o iguais, o consumidor apenas ter\u00e1 que pagar por um custo de utiliza\u00e7\u00e3o da rede, \n\nconforme prev\u00ea a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 482/2012. \n\n  Outro aspecto que deve ser considerado para um melhor aproveitamento da gera\u00e7\u00e3o \n\nFV refere-se ao uso eficiente de energia. Utiliza\u00e7\u00e3o de aparelhos eletro-eletr\u00f4nicos com \n\nclassifica\u00e7\u00e3o A do INMETRO, utiliza\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas fluorescentes, uso de aquecedor solar \n\nem substitui\u00e7\u00e3o ao uso do chuveiro el\u00e9trico. Tais a\u00e7\u00f5es reduzem significativamente o \n\nconsumo de energia el\u00e9trica, contribuindo para a otimiza\u00e7\u00e3o do sistema. \n\n\n\n 145  \n \n\n  Devido \u00e0 falta de um mercado expressivo no Brasil, os custos estimados para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o dos sistemas fotovoltaicos dimensionados nesta disserta\u00e7\u00e3o ainda s\u00e3o altos para a \n\nrealidade brasileira, no entanto, n\u00e3o se deve analisar apenas sob o ponto de vista do retorno \n\nfinanceiro, mas principalmente do ponto de vista energ\u00e9tico, j\u00e1 que se trata de uma alternativa \n\nproveniente de uma fonte limpa e renov\u00e1vel, que pode ser gerada pr\u00f3xima ao ponto de \n\nconsumo e que, portanto, reduz as perdas com transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. Os c\u00e1lculos \n\napontaram que para Porto Uni\u00e3o/SC o investimento para a instala\u00e7\u00e3o de um sistema de 2,8 \n\nkWp seria de R$ 30.642,26; para a instala\u00e7\u00e3o de um sistema de 2,52 kWp em S\u00e3o Carlos/SP o \n\ninvestimento seria de R$ 29.154,96 e para a instala\u00e7\u00e3o de um sistema de 2,24 kWp na cidade \n\nde Petrolina/PE o valor investido seria de R$ 27.667,66. Verificou-se que o recurso investido \n\ntem um retorno antes da vida \u00fatil estimada para o sistema que \u00e9 de 25 anos, gerando assim \n\numa economia no decorrer do tempo. Em Porto Uni\u00e3o/SC, o retorno do investimento seria \n\nalcan\u00e7ado em 18,62 anos, em S\u00e3o Carlos/SP em 16,65 anos e em Petrolina/PE em 14,18 anos. \n\nA partir dos dimensionamentos, foi poss\u00edvel concluir ainda que a \u00e1rea requerida para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos em resid\u00eancias \u00e9 muito pequena (aproximadamente 20 \n\nm2) e possui elevado potencial de aproveitamento, viabilizando desse modo a sua inser\u00e7\u00e3o no \n\nambiente urbano . \n\n  Por outro lado, considerando a escassez de energia, devido ao constante aumento da \n\ndemanda, as tarifas el\u00e9tricas tendem a sofrer eleva\u00e7\u00e3o acima da infla\u00e7\u00e3o, afetando de forma \n\nsignificativa os gastos com energia el\u00e9trica da popula\u00e7\u00e3o. Segundo dados divulgados por \n\nDIEESE, 2007,entre os anos de 1998 e 2006, a tarifa m\u00e9dia residencial aumentou 146,17% no \n\nBrasil, significando o comprometimento de uma parcela maior da renda familiar para custear \n\ngastos com energia el\u00e9trica.  \n\n  Al\u00e9m disso, o governo brasileiro deveria conceder incentivos fiscais para promover o \n\ndesenvolvimento da ind\u00fastria fotovoltaica no pa\u00eds, para a fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos solares, \n\ninversores e demais componentes el\u00e9tricos. Al\u00e9m de proporcionar a substitui\u00e7\u00e3o de \n\ncomponentes importados, esta iniciativa traria benef\u00edcios de ordem econ\u00f4mica e social, \n\ngerando empregos e motivando a realiza\u00e7\u00e3o de novas pesquisas na \u00e1rea, objetivando uma \n\nmelhor efici\u00eancia da tecnologia e a redu\u00e7\u00e3o de custos. \n\n  Assim, para que a tecnologia solar fotovoltaica seja vi\u00e1vel no Brasil, \u00e9 preciso haver \n\numa expans\u00e3o no mercado, conquistada pela redu\u00e7\u00e3o dos custos atrav\u00e9s de ganhos de escala, \n\ndo avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e da capacita\u00e7\u00e3o em recursos humanos com a forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofissionais qualificados. Trata-se de uma cadeia produtiva de alta tecnologia, que inclui n\u00e3o \n\ns\u00f3 a ind\u00fastria do sil\u00edcio, l\u00e2minas, c\u00e9lulas e m\u00f3dulos fotovoltaicos, mas tamb\u00e9m a de \n\n\n\n 146 \n \n\nequipamentos auxiliares como inversores e controladores de carga, al\u00e9m de todo um conjunto \n\nde fornecedores de equipamentos e insumos. \n\n \n\nSugest\u00f5es para trabalhos futuros \n\n Como continuidade a este trabalho, recomenda-se a instala\u00e7\u00e3o de sistemas em \n\ndiferentes localidades do pa\u00eds, objetivando a compara\u00e7\u00e3o entre o dimensionamento te\u00f3rico e o \n\ncomportamento dos mesmos na pr\u00e1tica. \n\n Sugere-se tamb\u00e9m o desenvolvimento de um software livre, com um banco de dados \n\nnacional, que possibilite o dimensionamento de um sistema que priorize o menor custo e \n\notimiza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os, disponibilizado gratuitamente na internet, para que haja uma maior \n\ndissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o. O software permitiria trabalhar com diferentes \n\nn\u00edveis de complexidade, indo desde um estudo simplificado, at\u00e9 um projeto final de um \n\nsistema. Para tanto, estaria interligado a um banco de dados de \u00edndices de irradia\u00e7\u00e3o solar em \n\ndiferentes localidades brasileiras.  \n\nA entrada de dados poderia ser iniciada com a inser\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia de pico necess\u00e1ria \n\npara suprir a demanda de energia el\u00e9trica da edifica\u00e7\u00e3o, ou ent\u00e3o, caso n\u00e3o se tenha este valor, \n\no usu\u00e1rio poderia selecionar alguns equipamentos eletro-eletr\u00f4nicos e determinar a quantidade \n\nde horas de uso dos mesmos, para que o consumo di\u00e1rio pudesse ser calculado e \n\nconsequentemente a pot\u00eancia de pico pudesse ser estimada. Haveria ainda um banco de dados \n\nde componentes que constituem um sistema fotovoltaico (m\u00f3dulos solares, inversores, cabos \n\ne conex\u00f5es), sendo poss\u00edvel visualizar suas caracter\u00edsticas el\u00e9tricas. Al\u00e9m disso, o usu\u00e1rio \n\npoderia cadastrar a planta baixa da edifica\u00e7\u00e3o e o software geraria um modelo tridimensional \n\npara a determina\u00e7\u00e3o do melhor posicionamento dos m\u00f3dulos, determinando ainda a presen\u00e7a \n\nde obst\u00e1culos que pudessem causar sombreamentos. \n\nAp\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o desses dados, seria poss\u00edvel estimar de quanto seria a produ\u00e7\u00e3o anual \n\nde energia el\u00e9trica proveniente do sistema FV e calcular de quanto seria o investimento \n\nnecess\u00e1rio para sua instala\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 147  \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nABINEE. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica. Propostas para Inser\u00e7\u00e3o \nda Energia Solar Fotovoltaica na Matriz El\u00e9trica Brasileira. Estudo do Grupo Setorial de \nSistemas Fotovoltaicos da Abinee, elaborado pela equipe da LCA Consultores e PSR \nSolu\u00e7\u00f5es e Consultoria em Energia. Junho de 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.abinee.org.br/informac/arquivos/profotov.pdf> Acessado em 25 de Agosto de \n2012. \n \n \nABNT. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR 10899:2006 - Energia solar \nfotovoltaica - Terminologia. 2006. \n \n \n______. NBR 11704:2008 - Sistemas fotovoltaicos - Classifica\u00e7\u00e3o. 2008. \n \n \nACKERMANN, T.; ANDERSSON, G.; S\u00d6DER, L. Distributed generation: a definition. \nElectric Power Systems Research. Issue 3, v.57, p.195-204, 2001. \n \n \nAGNALDO, J. S.; BASTOS, J. B. V.; CRESSONI, J. C.; VISWANATHAN, G. M. C\u00e9lulas \nsolares de TiO2 sensibilizado por corante. Revista Brasileira de Ensino de F\u00edsica, v.28, \n2006. \n \n \nANEEL. Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica. Atlas de energia el\u00e9trica do Brasil. 3\u00aa. ed. \nBras\u00edlia, 2008. 236p. \n \n \n______. Resolu\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 482, de 17 de abril de 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.aneel.gov.br/cedoc/ren2012482.pdf> Acesso em: 10 de maio de 2012. \n \n \nAPOLO Energia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.apoloenergia.com.br/> Acesso em 14 de junho \nde 2012. \n \n \nAtlas Solarim\u00e9trico do Brasil: banco de dados solarim\u00e9tricos/ coordenador Chigueru Tiba \net. al.: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE. Recife, 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.cresesb.cepel.br/publicacoes/download/Atlas_Solarimetrico_do_Brasil_2000.pdf> \nAcesso em: 7 de abril de 2011. \n \n \nBLUESOL Energia Solar. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.blue-sol.com/> Acesso em 14 de \njunho de 2012. \n \n \n\n\n\n 148 \n \n\nBRASIL. Decreto no 5.163 de 30 de Julho de 2004. Regulamenta a comercializa\u00e7\u00e3o de \nenergia el\u00e9trica, o processo de outorga de concess\u00f5es e de autoriza\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o de energia \nel\u00e9trica, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, \nBras\u00edlia-DF, 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-\n2006/2004/Decreto/D5163.htm>. Acesso em: Novembro de 2011. \n \n \nBRAUN-GRABOLLE, P. A integra\u00e7\u00e3o de sistemas solares fotovoltaicos em larga escala \nno sistema el\u00e9trico de distribui\u00e7\u00e3o urbana. 2010. 260p. Tese (Doutorado em Engenharia \nCivil) \u2013 Departamento de Engenharia Civil, Universidade Federal de Santa Catarina, \nFlorian\u00f3polis, 2010. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.fotovoltaica.ufsc.br/conteudo/paginas/6/a-\nintegracao-de-sistemas-solares-fotovoltaicos-em-larga-escala-no-sistema-eletrico-de-\ndistribuicao- urbana-2010-priscila-braun.pdf>. Acesso em: 26 de outubro de 2011. \n \n \nCELPE. Tarifa Classe Residencial 2012. Dispon\u00edvel em:&lt; \nhttp://www.celpe.com.br/Aplicacoes/Orientacao/orientacoes_energia.asp?c=17&amp;tensao=Baix\na > Acesso em 10 de julho de 2012. \n \n \nCOPEL. Tarifa Classe Residencial 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.copel.com/hpcopel/root/nivel2.jsp?endereco=%2Fhpcopel%2Froot%2Fpagcopel\n2.nsf%2F5d546c6fdeabc9a1032571000064b22e%2Fe3a5cb971ca23bf503257488005939ba> \nAcesso em 10 de julho de 2012. \n \n \nCPFL. Tarifa Classe Residencial 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cpfl.com.br/Informaccedilotildees/TaxaseTarifas/tabid/206/Default.aspx> \nAcesso em 10 julho de 2012. \n \n \nCRESESB \u2013 Centro de Refer\u00eancia para Energia Solar e E\u00f3lica S\u00e9rgio de Salvo Brito. Grupo \nde Trabalho de Energia Solar \u2013 GTES. Manual de Engenharia para Sistemas \nFotovoltaicos. Rio de Janeiro, CRESESB, 2004. \n \n \nDIAS, M.; BOROTNI, E.; HADDAD, J. Gera\u00e7\u00e3o Distribu\u00edda no Brasil: oportunidades e \nbarreiras. Revista Brasileira de Energia. Sociedade Brasileira de Planejamento Energ\u00e9tico. \nVol 11; no. 2, 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sbpe.org.br/socios/download.php?id=187 > \nAcesso em 11 de novembro de 2011. \n \n \nDIEESE. Departamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos Socioecon\u00f4micos. As tarifas de \nenergia el\u00e9trica no Brasil: sistem\u00e1tica de corre\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o dos valores. Nota T\u00e9cnica \nn\u00ba 58. Dezembro de 2007. \n \n \nELETROBR\u00c1S; PROCEL. Avalia\u00e7\u00e3o do Mercado de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica no Brasil. \nPesquisa de Posso de Equipamentos e H\u00e1bitos de Consumo \u2013 Ano Base 2005 \u2013 Classe \nResidencial Relat\u00f3rio Brasil. Rio de Janeiro, 2007. \n\n\n\n 149  \n \n\n \n \nEPIA. European Photovoltaic Industry Association. Global Market Outlook For \nPhotovoltaics Until 2016. Belgium, May, 2012. \n \n \n______. Solar Photovoltaics Competing in the Energy Sector: On the road to \ncompetitiveness. Belgium, September, 2011. \n \nGOLDEMBERG, J.; LUCON, O. Energia, Meio Ambiente &amp; Desenvolvimento. 3. ed. rev. \nampl. - S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2008. 400 p.; 19,5 x 27 cm. \u2013 \n(Acad\u00eamica;72). \n \n \nGOOGLE EARTH. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.google.com/earth/index.html> Acesso em \n12 de fevereiro de 2012. \n \n \nIEA. International Energy Agency. Photovoltaics Power Systems Programme. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.iea-pvps.org/ > Acesso em 14 de novembro de 2011. \n \n \n______. Trends in Photovoltaic Applications. Survey report of selected IEA countries \nbetween 1992 and 2010. Photovoltaic Power Systems Programme. Report IEA-PVPS T1-20: \n2010. Su\u00ed\u00e7a, 2010. \n \n \n______. Advantage Energy: Emerging Economies, Developing Countries and the Private \u2013 \nPublic Sector Interface. Information Paper. Prepared by the International Energy Agency in \nsupport of the United Nations Private Sector F\u00f3rum 2011. September, 2011a. \n \n \n______. Co-generation an Renewables: Solutions for a low-carbon energy future. \nOECD/IEA, 2011b. \n \n \nINEE. Instituto Nacional de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica. O que \u00e9 gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda? Dispon\u00edvel \nem&lt;www.inee.org.br> Acesso em 10 de novembro de 2011. \n \n \nINMETRO. Instituto Nacional De Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o E Qualidade \nIndustrial. Portaria no 396, de 10 de novembro de 2008. Dispon\u00edvel em \n<http://www.inmetro.gov.br/legislacao/rtac/pdf/RTAC001384.pdf > Acesso em 01 de \ndezembro de 2011. \n \n \n______. Tabelas de Consumo / Efici\u00eancia Energ\u00e9tica - Componentes Fotovoltaicos -  \nM\u00f3dulos - Edi\u00e7\u00e3o 03/12. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.inmetro.gov.br/consumidor/pbe/modulos.pdf> Acesso em 15 de mar\u00e7o de 2012. \n \n\n\n\n 150 \n \n\n \nIST; DGS; UE. Energia fotovoltaica, manual sobre tecnologias, projecto e instala\u00e7\u00e3o. \n2004, Janeiro. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.greenpro.de/po/fotovoltaico.pdf> Acesso em 14 de abril de 2011. \n \n \nJANNUZZI, Gilberto de Martino (coord). Sistemas Fotovoltaicos Conectados \u00e0 Rede \nel\u00e9trica no Brasil: Panorama da Atual Legisla\u00e7\u00e3o. Campinas-SP: International Energy \nInitiative para a Am\u00e9rica Latina (IEI-LA) e Universidade Estadual de Campinas \n(UNICAMP), 2009. \n \n \nLAMBERTS, R. Efici\u00eancia Energ\u00e9tica na Arquitetura. Roberto Lamberts, Luciano \nDurtra/Fernando Oscar Ruttkay Pereira. S\u00e3o Paulo: PW, 1997. 192p. il. \n \n \nLAMBERTS, R. et al. Casa eficiente: consumo e gera\u00e7\u00e3o de energia. Vol. 2. Florian\u00f3polis: \nUFSC, LabEEE. Florian\u00f3polis, 2010. 76 p \n \n \nLISITA J\u00daNIOR, O. Sistemas fotovoltaicos conectados \u00e0 rede: Estudo de caso de 3kWp \ninstalados no estacionamento do IEE-USP. 2005. 87p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \u2013 Programa \nInterunidades de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia) \u2013 Instituto de Eletrot\u00e9cnica e Energia, Escola \nPolit\u00e9cnica, Faculdade de Economia e Administra\u00e7\u00e3o, Instituto de F\u00edsica da Universidade de \nS\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2005. Dispon\u00edvel em &lt;\nhttp://lsf.iee.usp.br/lsf/pdf/mestrado/Mestrado_Orlando_Lisita.pdf> Acesso em: 10 de \nnovembro de 2011. \n \n \nLORENZO, E.; ZILLES, R. El generador fotovoltaico. In: LORENZO, Eduardo Org. \nElectricidad solar: ingenieria de los sistemas fotovoltaicos. Sevilha: Progensa, 1994. \n \n \nMARINOSKI, D. L.; SALAMONI, I.T.; R\u00dcTHER, R. Pr\u00e9-dimensionamento de sistema solar \nfotovoltaico: estudo de caso do edif\u00edcio sede do CREA/SC. In: I Confer\u00eancia Latino-\nAmericana de Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel; X Encontro Nacional de Tecnologia do Ambiente \nConstru\u00eddo. 18-21 de julho de 2004, S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.lepten.ufsc.br/publicacoes/solar/eventos/2004/Entac04/marinoski_salamoni.pdf&lt;\nAcesso em 15 de outubro de 2011. \n \n \nMINHA CASA SOLAR. Dispon\u00edvel em: http://www.minhacasasolar.com.br/ Acesso em 14 \nde junho de 2012. \n \n \nMME. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Estudo e propostas de utiliza\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o \nfotovoltaica conectada \u00e0 rede, em particular em edifica\u00e7\u00f5es urbanas. Relat\u00f3rio do Grupo \nde Trabalho de Gera\u00e7\u00e3o Distribu\u00edda com Sistemas Fotovoltaicos \u2013 GT \u2013 GDSF. Bras\u00edlia, \n2009. 222p. \n \n\n\n\n 151  \n \n\nMME. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. EPE - Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Balan\u00e7o \nEnerg\u00e9tico nacional 2011: ano Base 2010. Relat\u00f3rio Final. Rio de Janeiro: EPE, 2011a. \n \n \n______. Proje\u00e7\u00e3o da Demanda de Energia El\u00e9trica para os pr\u00f3ximo 10 anos (2011 \u2013 \n2020). S\u00e9rie Estudos de Energia. Nota T\u00e9cnica DEA 03/11. Rio de Janeiro: EPE, 2011b. \n \n______. Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia 2020. MME/EPE, 2011c. \n \n \n______. An\u00e1lise da Inser\u00e7\u00e3o da Gera\u00e7\u00e3o Solar na Matriz El\u00e9trica Brasileira. Nota \nT\u00e9cnica EPE. Rio de Janeiro: EPE, Maio de 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.epe.gov.br/geracao/Documents/Estudos_23/NT_EnergiaSolar_2012.pdf> Acesso \nem 20 de agosto de 2012. \n \n \nNEOSOLAR Energia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.neosolar.com.br/> Acesso em 14 de \njunho de 2012. \n \n \nOLIVEIRA, S. H. F. Gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda de eletricidade: Inser\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es \nfotovoltaicas conectadas \u00e0 rede no Estado de S\u00e3o Paulo. 2002. 198p. Tese (Doutorado \u2013 \nPrograma Interunidades de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia) \u2013 Instituto de Eletrot\u00e9cnica e Energia, \nEscola Polit\u00e9cnica, Faculdade de Economia e Administra\u00e7\u00e3o, Instituto de F\u00edsica da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2002. Dispon\u00edvel em &lt;\nhttp://lsf.iee.usp.br/lsf/pdf/doutorado/Doutorado_Sergio_Ferreira_Oliveira.pdf> Acesso em: \n10 de novembro de 2011. \n \n \nPEREIRA, E. B et al. Atlas brasileiro de energia solar. 1. Ed. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - SP: \nINPE, 2006. v.1. 60 p. \n \n \nPEREIRA, O. L. S.; GON\u00c7ALVES, F. F. Dimensionamento de inversores para sistemas \nfotovoltaicos conectados \u00e0 rede el\u00e9trica: estudo de caso do sistema de Tubar\u00e3o/SC. Revista \nBrasileira de Energia. Vol.14, n\u00ba 1, 1\u00ba Sem. 2008, pp. 25-45. \n \n \nPINTO, A.; ZILLES, R.; ALMEIDA, M.. Efici\u00eancia brasileira de inversores para sistemas \nfotovoltaicos conectados \u00e0 rede. In: ASADES: Avances en Energ\u00edas Renovables y M\u00e9dio \nAmbiente. Vol. 15, 2011. Impreso en la Argentina. ISSN 0329-5184. \n \n \nPHOTON-INTERNATIONAL. The Photovoltaic Magazine. Survey on cell production \n2010. Mar\u00e7o de 2011. Aachen, Germany, 2011.  \nDispon\u00edvel em&lt;www.photo-international.com/download/photon_cell_production_2010.pdf> \n> Acesso em Janeiro de 2012. \n \n \n\n\n\n 152 \n \n\nPROINFA. Programa de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia El\u00e9trica. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.mme.gov.br> Acesso em 26 de janeiro de 2012. \n \n \nPVSYST SA. PVsyst version 5.57 - software of studies, sizing and simulations. \nDevelopment for Group of Energy, Institute of Sciences of the Environment. University of \nGeneva, by Dr. Andr\u00e9 Mermoud. 2012 \n \n \nR\u00dcTHER, R. Edif\u00edcios solares fotovoltaicos: o potencial de gera\u00e7\u00e3o solar fotovoltaica \nintegrada a edifica\u00e7\u00f5es urbanas e interligada \u00e0 rede el\u00e9trica p\u00fablica no Brasil. Editora \nUFSC / LABSOLAR, Florian\u00f3polis, 2004. 114p. \n \n \n______. Programa de telhados solares fotovoltaicos conectados \u00e0 rede el\u00e9trica p\u00fablica no \nBrasil. In: ENTAC - XII Encontro Nacional de Tecnologia do Ambiente Constru\u00eddo. \nFortaleza, CE, 2008. \n \n \n______. A Import\u00e2ncia das Institui\u00e7\u00f5es Acad\u00eamicas para o Desenvolvimento do Setor \nFotovoltaico no Brasil. Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC e Instituto para o \nDesenvolvimento das Energias Alternativas na Am\u00e9rica Latina \u2013 IDEAL. 2012. \n \n \nR\u00dcTHER, R. et al.. Avalia\u00e7\u00e3o do impacto da gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda utilizando sistemas \nsolares fotovoltaicos integrados \u00e0 rede de distribui\u00e7\u00e3o. 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.unisinos.br/_diversos/revistas/estudos_tecnologicos/index.php?e=1&amp;s=9&amp;a=34\n> Acesso em: 17 de maio de 2011. \n \n \nSALAMONI, I. T. Um programa residencial de telhados solares para o Brasil: diretrizes \nde pol\u00edticas p\u00fablicas para a inser\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica conectada \u00e0 rede el\u00e9trica. \n2009. 186p. Tese (Doutorado em Engenharia Civil) \u2013 Departamento de Engenharia Civil, \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2009. Dispon\u00edvel em \n<http://www.tede.ufsc.br/teses/PECV0621-T.pdf >. Acesso em: 26 de outubro de 2011. \n \n \nSANTOS, I. P. Integra\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is solares fotovoltaicos em edifica\u00e7\u00f5es residenciais e \nsua contribui\u00e7\u00e3o em um alimentador de energia de zona urbana mista. 2009. 126p. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) \u2013 Departamento de Engenharia Civil, \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2009. Dispon\u00edvel em &lt;\nhttp://repositorio.ufsc.br/bitstream/handle/123456789/92927/263068.pdf?sequence=1>. \nAcesso em: 26 de outubro de 2011. \n \n \nSMA. Solar Technology AG. Cat\u00e1logo Sunny Boy 1200. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.sma.de/en/products/solar-inverters-with-transformer/sunny-boy-1200-1700-2500-\n3000.html> Acesso em 11 de abril de 2012a \n \n \n\n\n\n 153  \n \n\n______. Software Sunny Design V2.21R. Alemanha, 2012b \n \n \nUFRGS. Radiasol. Vers\u00e3o 2.1. Porto Alegre: Laborat\u00f3rio de Energia Solar do GESTE, 2001. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.solar.ufrgs.br/>. Acesso em 28 de setembro de 2011. \n \n \nUNFPA. Fundo de Popula\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Relat\u00f3rio sobre a Situa\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o \nMundial 2011. Coordena\u00e7\u00e3o editorial: Ulisses La\u00e7ava Bigaton. Tradu\u00e7\u00e3o: Eleny Corina \nHeller. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unfpa.org.br/swop2011/swop_2011.pdf> Acesso \nem 20 de maio de 2012. \n \n \nVANEK, F. M.; ALBRIGHT, L.D. Energy Systems Engineering \u2013 Evaluation &amp; \nImplementation. Mc Graw Hill. United States of Am\u00e9rica, 2008. \n \nZILLES, R. Perspectivas de Aplica\u00e7\u00e3o de Sistemas de Gera\u00e7\u00e3o Fotovoltaica Conectados \u00e0 \nRede El\u00e9trica no Pa\u00eds. In: Semin\u00e1rio de Sistemas Fotovoltaicos Conectados \u00e0 Rede \nEl\u00e9trica - Abinee, 2011. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.abinee.org.br/informac/arquivos/3zilles.pdf > Acesso em 15 de abril de 2012. \n \n______.Sistemas Fotovoltaicos Conectados \u00e0 Rede. In: 12\u00ba Encontro Internacional de \nEnergia \u2013 Tema 5/Painel 2 \u2013 Novas Tecnologias para Produ\u00e7\u00e3o de Energias Limpas. 2011. \n \n \nYINGLI SOLAR. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.yinglisolar.com/> Acesso em: 11 de abril de 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 154 \n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Pre\u00e7os de Modelos de M\u00f3dulos Fotovoltaicos  \n\nTecnologia Sil\u00edcio Policristalino \n\n \n\nPot\u00eancia (Wp) Custo unit\u00e1rio (R$) Marca Modelo \n\n50 334,92 21 YINGLI SOLAR YL050P \n\n50 499,00 JETION JT050SG \n\n50 599,00 SUNTECH STP50D \n\n50 599,00 SOLARWORLD SW50 poly RMA \n\n65 435,39 22 YINGLI SOLAR YL065P \n\n65 619,00 SUNTECH STP65D \n\n85 569,36 23 YINGLI SOLAR YL085P \n\n85 809,00 SOLARWORLD SW85 poly/5RIA \n\n85 829,00 SUNTECH STP85D \n\n85 909,00 SOLARIS S85P \n\n135 859,00 24 SOLARWORLD SW135 poly R6A \n\n135 1.090,00 SUNTECH STP135D \n\n135 1.199,00 KYOCERA KD135SX-UPU \n\n140 743,65 25 YINGLI SOLAR YL140P \n\n140 879,00 JETION JT140PFe \n\n140 929,00 KYOCERA KD140SX-UPU \n\n240 1.349,04 BYD BYD240P6 \n\n240 1.799,00 TECNOMETAL SV 240 \n\nValores obtidos em v\u00e1rios fornecedores e consultados em junho/2012 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n                                                \n21 BLUE-SOL (2012) \n22 BLUE-SOL (2012) \n23 BLUE-SOL (2012) \n24 Minha Casa Solar (2012) \n25 Minha Casa Solar (2012) \n\n\n\n 155  \n \n\nAP\u00caNDICE B - Caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas de modelos de Inversores on-grid \n\n \n\nEspecifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas SMA SunnyBoy \n\n1300TL \n\nSMA SunnyBoy \n\n1600TL \n\nSMA SunnyBoy \n\n2100 TL \n\nEntrada (CC) \n\nPot\u00eancia M\u00e1xima 1400W 1700 W 2200 W \n\nTens\u00e3o m\u00e1xima de \n\nentrada \n\n600V 600V 600V \n\nTens\u00e3o de entrada \n\n(Vmpp) \u2013 intervalo \n\nnominal \n\n125V \u2013 480V 155V \u2013 480V 200V \u2013 480V \n\nM\u00ednima tens\u00e3o de \n\nentrada \n\n400V 400V 400V \n\nM\u00e1xima tens\u00e3o de \n\nentrada \n\n125V / 150V 125V / 150V 125V / 150V \n\nM\u00e1xima corrente de \n\nentrada por string \n\n11 A / 11A 11 A / 11A 11 A / 11A \n\nSa\u00edda (CA) \n\nPot\u00eancia nominal de \n\nsa\u00edda \n\n1300W 1600 W 1950W \n\nM\u00e1xima corrente de \n\nsa\u00edda \n\n7,2 A 8,9 A 11 A \n\nTens\u00e3o nominal CA 220, 230, 240 V; 220, 230, 240 V; 220, 230, 240 V; \n\nTens\u00e3o nominal de \n\nfreq\u00fc\u00eancia de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o \n\n50 Hz; \u20134,5 Hz, +2,5 Hz 50 Hz; \u20134,5 Hz, +2,5 Hz 50 Hz; \u20134,5 Hz, +2,5 Hz \n\nEfici\u00eancia \n\nM\u00e1xima efici\u00eancia 96% 96% 96% \n\nEspecifica\u00e7\u00f5es gerais \n\nPeso 16 Kg 16 Kg 16 Kg \n\nFaixa de temperatura \n\noperacional \n\n\u201325 \u00b0C ... +60 \u00b0C \u201325 \u00b0C ... +60 \u00b0C \u201325 \u00b0C ... +60 \u00b0C \n\nGrau de prote\u00e7\u00e3o IP65 / IP65 IP65 / IP65 IP65 / IP65 \n\n \n\nFonte: Datasheet do fabricante SMA \n\n \n\n\n\n 156 \n \n\nEspecifica\u00e7\u00f5es \n\nT\u00e9cnicas \n\nSMA Sunny Boy \n\n1200 \n\nSMA Sunny Boy \n\n1700 \n\nSMA Sunny Boy \n\n2500 \n\nSMA Sunny Boy \n\n3000 \n\nEntrada (CC) \n\nPot\u00eancia M\u00e1xima 1320W 1850W 2700W 3200W \n\nTens\u00e3o M\u00e1xima de \n\nEntrada \n\n400V 400V 600V 600V \n\nTens\u00e3o de entrada \n\n(Vmpp) \u2013 intervalo \n\nnominal \n\n100V-320V 147V-320V 224V-480V 268V-480V \n\nM\u00ednima tens\u00e3o de \n\nentrada \n\n100V 139V 224V 268V \n\nM\u00e1xima corrente de \n\nentrada por string \n\n12.6A 12.6A 12A 12A \n\nSa\u00edda (CA) \n\nPot\u00eancia Nominal de \n\nsa\u00edda \n\n1200W 1550W 2300W 2750W \n\nM\u00e1xima corrente de \n\nsa\u00edda \n\n6.1A 8.6A 12.5A 15A \n\nTens\u00e3o nominal CA 220, 230, 240V 220, 230, 240V 220, 230, 240V 220, 230, 240V \n\nTens\u00e3o nominal de \n\nfreq\u00fc\u00eancia de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o \n\n50 Hz; 60 Hz / -4,5 \n\nHz...+ 4,5 Hz \n\n50 Hz; 60 Hz / -4,5 \n\nHz...+ 4,5 Hz \n\n50 Hz; 60 Hz / -4,5 \n\nHz...+ 4,5 Hz \n\n50 Hz; 60 Hz / -4,5 \n\nHz...+ 4,5 Hz \n\nEfici\u00eancia \n\nM\u00e1xima efici\u00eancia 92,1% 93,5% 94,1% 95% \n\nEspecifica\u00e7\u00f5es gerais \n\nPeso 23Kg 25Kg 28Kg 32Kg \n\nFaixa de temperatura \n\noperacional \n\n-25\u00baC ... +60\u00baC -25\u00baC ... +60\u00baC -25\u00baC ... +60\u00baC -25\u00baC ... +60\u00baC \n\nGrau de Prote\u00e7\u00e3o IP65 IP65 IP65 IP65 \n\n \n\nFonte: Datasheet do fabricante SMA \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 157  \n \n\n \n\nANEXO A - Tabela de Classifica\u00e7\u00e3o INMETRO dos M\u00f3dulos Fotovoltaicos de sil\u00edcio \n\ncristalino e filmes finos de acordo com sua efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\n \n\n \n\n\n\n 158 \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n 159  \n \n\n \n \n\n\n\n 160 \n \n\n \n \n\n\n\n 161  \n \n\n \n \n\n\n\n 162 \n \n\n \n \n\n\n\n 163  \n \n\n \n \n\n\n\n 164"}]}}}