{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12752"}, {"@name": "filename", "#text": "18469_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ADRIANA GON\u00c7ALVES DA SILVA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nO OLHAR DESENCANTADO EM ENSAIO SOBRE A CEGUEIRA DE JOS\u00c9 \nSARAMAGO \n\n \n \n\n      \n                                    \n \n \n                            \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das \nexig\u00eancias do Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Letras, para obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Magister Scientiae. \n\n \n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS- BRASIL \n\n2011 \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\nii \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c0 mem\u00f3ria de meu av\u00f4 Jos\u00e9 Martins Gon\u00e7alves \npelo apoio irrestrito \u00e0 minha forma\u00e7\u00e3o humana e \nacad\u00eamica, n\u00e3o sendo poss\u00edvel, infelizmente, ver-\nme cumprir mais esta etapa. \n\n \n\n\n\n \n\niii \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nProvavelmente, s\u00f3 num mundo de cegos as coisas \nser\u00e3o o que verdadeiramente s\u00e3o (SARAMAGO, \n1995, p.128). \n\n\n\n \n\niv \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \n\nAos meus pais, Maria Aparecida Gon\u00e7alves da Silva e S\u00e9rgio Rubens da Silva e \u00e0 minha irm\u00e3 \n\nFernanda Gon\u00e7alves da Silva, pelos momentos compartilhados de aux\u00edlio, de cuidado e \n\naten\u00e7\u00e3o. Em especial aos momentos em que venceram a dificuldade de compreens\u00e3o da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do processo acad\u00eamico, aos momentos que aturaram o meu \u201csedentarismo\u201d \n\nnecess\u00e1rio na produ\u00e7\u00e3o/amadurecimento intelectual e tamb\u00e9m pelos dias em que n\u00e3o \n\nconseguiram entender este universo. \n\n \n\n\u00c0 minha av\u00f3 Maria Virg\u00ednia Gon\u00e7alves e ao meu av\u00f4 Jos\u00e9 Martins Gon\u00e7alves (in memoriam) \n\npor educarem-me nos momentos de fragilidade de meus pais, seja financeira ou de outras \n\nordens, pela intercess\u00e3o constante em favor ao meu interesse de continuar os estudos e por \n\ncederem gentilmente a casa na qual refugiei-me durante estes dois anos. \n\n \n\n\u00c0 professora Dra. \u00c2ngela Beatriz de Carvalho Faria, por alguns momentos partilhados \n\ndurante os caf\u00e9s do Congresso da Abraplip em Salvador/2009, pela simpatia e por \n\ndemonstrar-me que o mundo acad\u00eamico ainda se configura um local poss\u00edvel de ser civilizado \n\nnas discuss\u00f5es, por mais adversos que sejam os posicionamentos. Agrade\u00e7o ainda por aceitar \n\nparticipar desta argui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo professor Dr. Nilson Adauto Novaes, por apoiar-me na pretensa investida ao universo de \n\nCamus, realizada em prol de um artigo final de disciplina. Pela calma em aturar-me \n\nconstantemente em sua sala nas conversas com meu orientador \u2013 e por muitas vezes inseri-lo \n\ne distra\u00ed-lo de seus afazeres. Pelas conversas e pela tranquilidade doada em contraste \u00e0 minha \n\nansiedade e tamb\u00e9m por ter aceitado compor a banca de avalia\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c0 professora Joelma Santa Siqueira pelas contribui\u00e7\u00f5es na arg\u00fci\u00e7\u00e3o do Semin\u00e1rio de Pesquisa \n\nmomento em que os caminhos ainda estavam sendo delimitados, acrescentando e \n\nabrilhantando a dimens\u00e3o dos rumos seguidos. Agrade\u00e7o ainda pela leitura e participa\u00e7\u00e3o da \n\nbanca desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c0 professora Dra. Sirlei Dudalski, por seguir o princ\u00edpio bakhtiniano do dialogismo, sempre \n\naberta \u00e0s interven\u00e7\u00f5es, devaneios ou interpreta\u00e7\u00f5es suscitadas em aula ou pelos corredores. \n\n\n\n \n\nv \n\nPela amizade dedicada extraclasse e por confiar suas viv\u00eancias, pensamentos ou sentimentos \n\nem prol de ajudar-me a lidar com situa\u00e7\u00f5es semelhantes. \n\n \n\nEm especial, ao meu orientador Dr. Gerson Luiz Roani, que soube compreender o tempo \n\nnecess\u00e1rio de amadurecimento de cada leitura e consequentemente do processo de escrita, \n\najudando-me a trilhar uma autonomia necess\u00e1ria na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Por acreditar nesta \n\npesquisa e aceit\u00e1-la prontamente, tornando-a poss\u00edvel. \n\n \n\n\u00c0 Adriana Gon\u00e7alves Santana pela efic\u00e1cia nos servi\u00e7os prestados, por ajudar-me nas \n\nquest\u00f5es burocr\u00e1ticas, pelos per\u00edodos de inscri\u00e7\u00e3o em disciplinas, pelos processos de \n\nressarcimento de congressos e outras quest\u00f5es de mesmo teor em que auxiliava-nos \n\nconstantemente. Agrade\u00e7o ainda, pois sendo a secret\u00e1ria do programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e \n\n\u201cfiel escudeira\u201d de meu orientador, p\u00f4de resguardar um tempo \u00e0s palavras, ditas e ouvidas, \n\ncultivando assim la\u00e7os afetivos que ultrapassavam aquele espa\u00e7o administrativo. \n\n \n\nAos demais professores, colegas e funcion\u00e1rios do departamento que contribu\u00edram direta ou \n\nindiretamente para o andamento desta pesquisa, com palavras ou gestos precisos em \n\nmomentos oportunos. \n\n \n\n\u00c0 Wallace Amorim da Silva, pelo apoio e pela motiva\u00e7\u00e3o, por reabilitar-me ao mundo \n\nexterno e ensinar-me a conduzir a vida de forma menos complexa, por ajudar-me a resgatar \n\nboa parte daquele contato ing\u00eanuo com a ordem do dia, perdido em meio a tantas cobran\u00e7as \n\ninternas. Por reencantar os meus dias, obrigada! \n\n \n\nAo amigo Marcel \u00c1lvaro de Amorim, pela conviv\u00eancia ao longo desses seis anos e por fazer \n\nacreditar ser poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o desta etapa, por ceder seu espa\u00e7o f\u00edsico por ricas quarenta e \n\noito horas, quando foi imposs\u00edvel permanecer em meio aos problemas do lar. Pelo apoio \n\nconstante em meus projetos acad\u00eamicos e por n\u00e3o me deixar desistir nem aceitar minhas \n\ndesculpas para a n\u00e3o-realiza\u00e7\u00e3o de mais um processo seletivo. \n\n \n\n\u00c0 Ana Paula Silva, pela amizade prestada, pela companhia nas viagens (inesquec\u00edveis!), pelos \n\ncongressos compartilhados, pelas ajudas burocr\u00e1ticas, por compartilhar tamb\u00e9m o cart\u00e3o de \n\ncr\u00e9dito nas compras emergenciais e por ter levado \u00e0 risca o bom mito do anfitri\u00e3o dos gregos. \n\n \n\n\n\n \n\nvi \n\nAos amigos Dinamarque Oliveira da Silva e Felipe dos Santos Matias, pelas conversas \n\nintermin\u00e1veis sobre nossas pesquisas, anseios e projetos, ora tornando-os mais suaves, ora \n\ncompartilhando da ang\u00fastia ante a impossibilidade de doutrinarmos o tempo. \n\n \n\n\u00c0 amiga Raiane Cordeiro de Souza Moreira, que soube cultivar a amizade, levando-a para \n\nal\u00e9m do mundo acad\u00eamico, por ouvir-me muitas vezes, acalmar-me e auxiliar-me nas \n\nresolu\u00e7\u00f5es de problemas pessoais. Por ter sido meu mais aconchegante Div\u00e3. \n\n \n\nAos amigos de longa data, por compreenderem as dist\u00e2ncias, aus\u00eancias em datas importantes \n\ne, sobretudo, por permanecerem fi\u00e9is aos v\u00ednculos. \n\n \n\nE \u00e0queles que injustamente esqueci-me de mencionar por culpa desta mem\u00f3ria trai\u00e7oeira. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nvii \n\nSUM\u00c1RIO \n\nP\u00e1ginas \n\nRESUMO...................................................................................................................      viii \n\nABSTRACT...............................................................................................................       ix  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O.........................................................................................................         1 \n \n\n1. LITERATURA E SOCIEDADE: OS (DES)ENCANTAMENTOS DA \n\nABORDAGEM SOCIOL\u00d3GICA......................................................................         8 \n\n1.1. Da narrativa como ato socialmente simb\u00f3lico ou da interven\u00e7\u00e3o  \n\nideol\u00f3gica de Kronos...........................................................................................       19 \n\n1.2. O processo de desencantamento do mundo e o surgimento do  \n\ninconsciente pol\u00edtico contempor\u00e2neo.................................................................       29 \n\n \n\n2. A SOCIEDADE DESENCANTADA EM ENSAIO SOBRE A CEGUEIRA....      42 \n\n2.1. Isolamento como forma de prote\u00e7\u00e3o da p\u00f3lis: o desencantamento pol\u00edtico do  \n\nmundo em evid\u00eancia.............................................................................................      49 \n\n \n\n3. O OLHAR DOS NOVOS TIR\u00c9SIAS: O RETORNO \u00c0 MATERIALIDADE \n\nEM ENSAIO SOBRE A CEGUEIRA.........................................................................    69 \n\n3.1. De volta \u00e0 p\u00f3lis: um vislumbre frustrado de reencantamento...................     81 \n\n3.2. O in\u00edcio de outra civiliza\u00e7\u00e3o e a poss\u00edvel volta ao espet\u00e1culo: um \n\nmovimento c\u00edclico..................................................................................................... 93 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS....................................................................................... 107 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS........................................................................ 111 \n\n \n\nANEXOS ....................................................................................................................... 119 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nviii \n\nRESUMO \n\n \nSILVA, Adriana Gon\u00e7alves da, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, abril de 2011. O \nolhar desencantado em Ensaio sobre a cegueira de Jos\u00e9 Saramago. Orientador: Gerson \nLuiz Roani. Coorientadoras: Maria Cristina Pimentel Campos e Gr\u00e1cia Regina Gon\u00e7alves. \n \n\nEnsaio sobre a cegueira, de Jos\u00e9 Saramago, vem suscitando desde sua publica\u00e7\u00e3o em \n\n1995, in\u00fameros interesses de pesquisa. Tomando a obra como uma narrativa socialmente \n\nsimb\u00f3lica, uma das facetas ineg\u00e1veis est\u00e1 justamente relacionada ao tempo muito singular no \n\nqual se insere: o de fim de mil\u00eanio. \u00c0s v\u00e9speras do s\u00e9culo XXI, a sociedade ainda n\u00e3o \n\naprendeu a lidar com problemas e circunst\u00e2ncias muito particulares provindos da \n\nmodernidade. O cientificismo herdado de s\u00e9culos anteriores, bem como a ut\u00f3pica esperan\u00e7a \n\nde que a raz\u00e3o dotaria o mundo de novo sentido, configura uma das vias do processo de \n\ndesencantamento do mundo em curso h\u00e1 alguns s\u00e9culos. Mediante a percep\u00e7\u00e3o de que o \n\nmundo encena uma etapa intensificada deste processo, possivelmente sem volta, percebemos \n\nna obra analisada uma profunda cr\u00edtica saramaguiana ante o agrilhoamento social ao modelo \n\ncapitalista: fora desse par\u00e2metro n\u00e3o h\u00e1 civiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para os personagens e o temor de \n\num barbarismo emerge. Em Ensaio sobre a cegueira, os indiv\u00edduos, quando assolados pelo \n\nmal-branco, n\u00e3o atestam os caracteres de humanidade e dignidade correntes nos padr\u00f5es \n\nsociais \u00e9ticos e morais, mas se entregam \u00e0s situa\u00e7\u00f5es mais abjectas. Os objetivos da pesquisa \n\nse configuram, portanto, em analisar, a partir da vertente sociol\u00f3gica weberiana, de que forma \n\na den\u00fancia deste mundo desencantado \u00e9 feita na obra, verificando quais as possibilidades de \n\num reencantamento mediante a experi\u00eancia da cegueira e cogitando respostas ao fato de a \n\nmulher do m\u00e9dico permanecer como a \u00fanica vision\u00e1ria restante. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nix \n\nABSTRACT \n\n \nSILVA, Adriana Gon\u00e7alves da, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, April 2011. O olhar \ndesencantado em Ensaio sobre a cegueira de Jos\u00e9 Saramago. Advisor: Gerson Luiz Roani. \nCo-advisors: Maria Cristina Pimentel Campos e Gr\u00e1cia Regina Gon\u00e7alves. \n\nBlindness, written by Jose Saramago, has causing many research interests since its \n\npublication in 1995. Considering the novel as a socially symbolic narrative, an undeniable \n\ncharacteristic of the book is related to the very unique time in which the story occurs: the end \n\nof the millennium. On the eve of the twenty-first century, the society represented by the \n\nPortuguese writer has not learned to deal with the remaining problems from the Modern Age. \n\nThe scientificism inherited from earlier centuries as well as the utopian hope that reason \n\nwould provide the world with a new meaning, is one of the ways in which the process of \n\ndisenchantment of the world develops itself in the last centuries. Since we notice that the \n\nworld is in a heightened stage of this process, possibly without return, we see the novel as a \n\ndeep Saramago criticism to the social model of capitalism: out of this parameter there is not a \n\npossible idea of civilization to the characters and the fear of barbarism practices emerges. \n\nIndividuals present in Blindness when beset by the white evil do not show humanity and \n\ndignity as we see in the current moral social standards. This work aims to analyze, based on \n\nthe weberian sociology, how the termination of a disenchanted world is constructed in the \n\nnovel, questioning the possibilities for a re-enchantment through the experience of blindness \n\nand inquiring the motivations to the fact that the doctor\u2019s wife is the only visionary remaining \n\nin a world of blind people.  \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n1 \n\n \nINTRODU\u00c7\u00c3O: BREVE NOTA SOBRE UMA OBRA DESENCANTADA \n \n \n\nDesta vez, a express\u00e3o do pessimismo de um escritor de \nPortugal n\u00e3o vai manifestar-se pelos habituais canais \ndo lirismo melanc\u00f3lico que nos caracteriza. Ser\u00e1 cruel, \ndescarnado, nem o estilo l\u00e1 estar\u00e1 para lhe suavizar as \narestas. No Ensaio n\u00e3o se lacrimejam as m\u00e1goas \n\u00edntimas de personagens inventadas, o que ali se estar\u00e1 \ngritando \u00e9 esta intermin\u00e1vel e absurda dor do mundo1 \n\n \n\nO escritor portugu\u00eas Jos\u00e9 Saramago \u00e9 conhecido pela agudeza das reflex\u00f5es e das \n\ncr\u00edticas sociais presentes em seus romances. O narrador dessas fic\u00e7\u00f5es sempre surge como \n\ncontestador de institui\u00e7\u00f5es sociais, das quais s\u00e3o exemplos o Estado, a Igreja, a Fam\u00edlia, a \n\nM\u00eddia, a Arte, a Literatura, etc. Essa \u00e9 uma caracter\u00edstica peculiar de Saramago, que se \n\natualiza amplamente em seus t\u00edtulos. Romances como O ano da morte de Ricardo Reis (1984) \n\ne Hist\u00f3ria do cerco de Lisboa (1989), entre outros, considerados pela cr\u00edtica como romances \n\nhist\u00f3ricos2, por estarem circunscritos no imagin\u00e1rio hist\u00f3rico-cultural portugu\u00eas \u2013 embora \n\nincida sobre eles tem\u00e1ticas tamb\u00e9m universais \u2013, est\u00e3o repletos desse olhar cr\u00edtico. Olhar \n\ncontestador que tamb\u00e9m n\u00e3o se ausenta em seus romances concebidos no limiar entre o s\u00e9culo \n\nXX e o XXI, nos quais constam  Ensaio sobre a cegueira (1995), Todos os nomes (1997), A \n\ncaverna (2000), O homem duplicado (2002), Ensaio sobre a lucidez (2004) e As \n\nIntermit\u00eancias da morte (2005)3, considerados universais4 pela sua maior abrang\u00eancia ao n\u00e3o \n\nfocalizarem locus definido nem apresentarem data\u00e7\u00e3o dos epis\u00f3dios, muito embora os ecos de \n\n                                                 \n1 SARAMAGO, Jos\u00e9. Cadernos de Lanzarote II. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1999, p. 58. \n2 S\u00e3o chamados pela cr\u00edtica de romances hist\u00f3ricos em raz\u00e3o da tem\u00e1tica abrangida por estes volumes, sendo \nresguardadas aqui quaisquer v\u00ednculos aos romances hist\u00f3ricos enquanto g\u00eanero liter\u00e1rio. \n3 Cabe a ressalva de que para Ana Paula Arnaut o romance As intermit\u00eancias da morte inaugura um terceiro ciclo \nna obra de Saramago, chamado os romances f\u00e1bula. Ela prop\u00f5e que este romance, ao lado de A viagem do \nelefante (2008), \u00e9 mais cronol\u00f3gico e possui menos dire\u00e7\u00f5es narrativas; provavelmente Caim (2009) seria \ninserido tamb\u00e9m nesse terceiro ciclo. Acreditamos, por\u00e9m, que As intermit\u00eancias da morte se aproxima de \nEnsaio sobre a cegueira na medida em que n\u00e3o possuem ambos uma localidade declarada e tratam de temas de \ncariz mais universal, por isso optamos em mant\u00ea-lo neste segundo ciclo, uma vez que o que nos interessa apontar \n\u00e9 a dicotomia hist\u00f3rico/universal. Cf. ARNAUT, Ana Paula. Novos rumos na fic\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Saramago: os \nromances f\u00e1bula (As intermit\u00eancias da morte e A viagem do elefante).(no prelo). \n4 Dentre os que estabelecem a dicotomia hist\u00f3rico e universal podemos citar Carlos Reis, segundo o qual, no \nprimeiro caso, \u201co destino das personagens \u00e9, ent\u00e3o, indissoci\u00e1vel do devir de uma Hist\u00f3ria que a fic\u00e7\u00e3o repensa, \ntanto em fun\u00e7\u00e3o do passado propriamente hist\u00f3rico, como at\u00e9 em fun\u00e7\u00e3o do futuro\u201d, e no \u00faltimo \u201cSaramago \ncultiva op\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas e de escrita de certa forma condicionadas pela dimens\u00e3o internacional que sua obra \natingiu, o que conduz ao abandono [...] do imagin\u00e1rio cultural portugu\u00eas\u201d. Cf. REIS, Carlos. Hist\u00f3ria cr\u00edtica da \nliteratura portuguesa. Do neo-realismo ao post-modernismo. Lisboa: Verbo, 2006, p. 308. Cerdeira prop\u00f5e \nainda a primeira fase como aquela \u201cgrande fase narrativa, delimitada por certas propostas ideol\u00f3gicas, como a da \nrevisita\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria\u201d e a segunda como momento de atenua\u00e7\u00e3o desses elementos. Cf. CERDEIRA, Teresa \nCristina. Do labirinto textual ou da escrita como lugar de mem\u00f3ria. Col\u00f3quio/Letras, n\u00ba 151/152, Janeiro/Junho, \n1999, p. 251. Cabe salientar tamb\u00e9m que parece un\u00e2nime o estabelecimento da obra O evangelho segundo Jesus \nCristo (1991) como um divisor de \u00e1guas, um romance de transi\u00e7\u00e3o entre as abordagens salientadas. \n\n\n\n \n\n2 \n\numa posi\u00e7\u00e3o finissecular estejam presentes. Assim, neste segundo ciclo surge de forma mais \n\nincisiva aquilo que \u00e9 pass\u00edvel de ser visto em toda a produ\u00e7\u00e3o de Saramago, um apre\u00e7o \u00e0 \n\nmat\u00e9ria primordial de seu fazer liter\u00e1rio, isto \u00e9, a dimens\u00e3o humana: o ser humano e sua \n\ninser\u00e7\u00e3o social, o ser humano e seu labor, o ser humano e suas realiza\u00e7\u00f5es, o ser humano e \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas. Tudo o que compreende a dimens\u00e3o de estar no mundo e interagir com \n\nele, torna-se tem\u00e1tica significativa para a realiza\u00e7\u00e3o de seu ato criativo. \n\n \n\nA condi\u00e7\u00e3o humana \u2013 com suas fragilidades, com as suas duplicidades, com os seus \nego\u00edsmos e com as suas crueldades \u2013 \u00e9 agora um dos grandes sentidos visados por \nSaramago, em conjun\u00e7\u00e3o com a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9tica, mais do que ideol\u00f3gica, que o \nescritor projecta na sua fic\u00e7\u00e3o. Junta-se a isto uma vis\u00e3o c\u00e9ptica e mesmo pessimista \nda rela\u00e7\u00e3o do homem com o outro e da organiza\u00e7\u00e3o do mundo \u2013 mundo tentacular, \nabsurdo e desequilibrado \u2013 que o escritor enuncia tamb\u00e9m em in\u00fameras interven\u00e7\u00f5es \np\u00fablicas5. \n\n \n\nComo corpus desta disserta\u00e7\u00e3o, selecionamos a obra Ensaio sobre a cegueira, pela \n\nexpressividade com que trata o confronto homem e sociedade. Lan\u00e7ado em 1995, tr\u00eas anos \n\nantes da obten\u00e7\u00e3o pelo autor do Pr\u00eamio Nobel de Literatura, o romance n\u00e3o possui definidos \n\nnem espa\u00e7o, nem tempo onde sucedem os eventos narrados, sendo, portanto, uma das \n\nprimeiras obras saramaguianas a n\u00e3o se ater ao universo portugu\u00eas, fugindo, dessa forma, \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o da portugalidade instaurada nas demais. Compondo uma esp\u00e9cie de trilogia \n\ninvolunt\u00e1ria6 ao lado de Todos os nomes (1997) e A caverna (2000), segue uma tend\u00eancia \n\nmais abrangente e inaugura um novo momento na fic\u00e7\u00e3o saramaguiana. Mesmo n\u00e3o havendo \n\ndescri\u00e7\u00e3o exata do ano em que se passa, sabemos que o livro trata de uma sociedade moderna, \n\npelos sinais avan\u00e7ados de progresso constat\u00e1veis. Os personagens imersos nesta atmosfera \n\nquase on\u00edrica n\u00e3o possuem nomes, apenas alcunhas. Esse vazio de espa\u00e7o, tempo e nomes \u00e9 \n\npropositado, tanto para que o foco recaia nos fatos ou no enredo (mythos) como para que a \n\nobra atinja um cunho universalizante.  \n\nEntrela\u00e7ado em torno do elemento ins\u00f3lito, como ocorre tamb\u00e9m, por exemplo, em A \n\njangada de pedra (1988), o romance nos remete \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de Fredric Jameson em O \n\ninconsciente pol\u00edtico7, no qual estabelece a narrativa como ato socialmente simb\u00f3lico, ou seja, \n\no contexto hist\u00f3rico e pol\u00edtico em que surgem essas obras incide de certo modo sobre a \n\n                                                 \n5 REIS, Carlos. Hist\u00f3ria cr\u00edtica da literatura portuguesa. Op.cit., p.308. \n6 \u201cArgumento que a Trilogia d\u00e1 forma est\u00e9tica \u00e0 crise contempor\u00e2nea do capitalismo avan\u00e7ado atrav\u00e9s de um \nestilo muito elaborado...\u201d. Cf. BUENO, Andr\u00e9. \u201cFormas da crise: relatos da condi\u00e7\u00e3o humana no capitalismo \navan\u00e7ado\u201d. Terceira Margem \u2013 Revista do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia da Literatura. Rio de \nJaneiro: Universidade Federal do Rio de Janeiro, Centro de Letras e Artes, Faculdade de Letras, P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, \nANO VI, n\u00ba 7, p.9, 2002. \n7 JAMESON, Fredric. O inconsciente pol\u00edtico: A narrativa como ato socialmente simb\u00f3lico. Trad. Valter Lellis \nSiqueira. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1992. \n\n\n\n \n\n3 \n\nnarrativa, que por sua vez o transmuta de forma emblem\u00e1tica. Assim, se constatarmos que, em \n\nA jangada de pedra, a cr\u00edtica existente, ao deslocar geograficamente dois pa\u00edses inteiros do \n\nrestante da Europa, relaciona-se \u00e0 posi\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria que Portugal e Espanha ocupam, sendo \n\nos \u00faltimos a serem agregados \u00e0 Comunidade Europeia, em Ensaio sobre a cegueira, o \n\npanorama \u00e9 mais abrangente, principalmente por trazer ao cerne quest\u00f5es que afetam \n\ndiretamente a condi\u00e7\u00e3o humana, emergindo discuss\u00f5es acerca do modelo de sociedade criado \n\nque atinge a nossa contemporaneidade. \n\nNo enredo, a tem\u00e1tica de uma cegueira branca que surge repentinamente assolando uma \n\npopula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas ins\u00f3lita como tamb\u00e9m \u00e9 aleg\u00f3rica8. De acordo com Massaud Mois\u00e9s9, \n\nnas obras do escritor \u201cn\u00e3o raro, a transmuta\u00e7\u00e3o dos seres e das coisas beira a alegoria como se \n\npor meio dela a realidade hodierna se mostrasse por dentro\u201d. Esse recurso imag\u00e9tico de \n\nSaramago, acompanhado de suas met\u00e1foras constantes e da ironia do narrador, poder\u00edamos \n\ndizer, raisonneur10, traz \u00e0 tona a realidade cortante refletida em seu leitor rendido \u00e0 agudeza \n\nde suas argumenta\u00e7\u00f5es. \n\nO trato proposto para a obra por esta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 esbo\u00e7ado no t\u00edtulo pela assertiva de \n\num olhar duplamente desencantado. A escolha de O olhar desencantado em Ensaio sobre a \n\ncegueira de Jos\u00e9 Saramago possui um grau de abertura proposital em que o termo \n\ndesencantado refere-se tanto ao seu uso corriqueiro, no sentido de \u201cdesalento\u201d, como tamb\u00e9m \n\nfaz men\u00e7\u00e3o ao conceito cunhado por Max Weber, pela primeira vez, em seu artigo Sobre \n\nalgumas categorias da sociologia compreensiva11. Dessa maneira, o t\u00edtulo aponta para duas \n\ndire\u00e7\u00f5es ao abrir-se ao desencanto n\u00e3o s\u00f3 como postura latente daquele que narra, mas \n\n                                                 \n8 O sentido de alegoria aqui \u00e9 tomado como figura de linguagem que usa um modo de representa\u00e7\u00e3o, no caso a \nrepentina cegueira branca, para representar outro: a realidade social: \u201cAlegoria liter\u00e1ria \u00e9 [...], uma \nrepresenta\u00e7\u00e3o verbal, figurativa e ambivalente, de extens\u00e3o superior \u00e0 da met\u00e1fora, cujo sentido mediato e \nfigurado transcende o sentido imediato e literal, movendo-se ambos em planos diferentes, ligados entre si por \numa s\u00e9rie de analogias\u201d. Cf. COELHO, Jacinto do Prado. Dicion\u00e1rio de literatura. 1\u00ba volume. 4. ed. Porto: \nM\u00e1rio Figueirinhas Editora, 1994, p.30. \n9 MOIS\u00c9S, Massaud. A literatura portuguesa. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2008, p.527. \n10 O estilo raisonneur surgiu no teatro franc\u00eas com Moli\u00e8re. O dramaturgo expunha em sua com\u00e9dia todos os \nv\u00edcios de uma classe fazendo com que na posi\u00e7\u00e3o de plateia, emergisse o riso de si mesma, por meio de um \npersonagem \u201cque acompanha a a\u00e7\u00e3o com suas observa\u00e7\u00f5es justas e razo\u00e1veis\u201d. O riso, por\u00e9m, n\u00e3o se assemelha \n\u00e0s gargalhadas, mas \u00e0 conten\u00e7\u00e3o de um riso que traz reflex\u00e3o, um riso \u201cpensativo\u201d. Tartufo ou O Impostor \u00e9 um \nbom exemplo desse estilo. Cf. CARPEAUX, Otto Maria. Hist\u00f3ria da literatura ocidental. Rio de Janeiro: \nAlhambra, 1987, p. 768. \n11 O surgimento do conceito weberiano foi durante algum tempo vinculado \u00e0 obra A \u00e9tica protestante e o esp\u00edrito \ndo capitalismo, entretanto, isso se deve a uma confus\u00e3o nas datas da edi\u00e7\u00e3o. A primeira edi\u00e7\u00e3o de 1904-05 n\u00e3o \nconstava o significante, apenas na segunda edi\u00e7\u00e3o, a de 1920, \u00e9 que o termo passou a veicular tamb\u00e9m nesta \nobra. Dessa forma, permanece o Sobre algumas categorias da sociologia compreensiva, de 1913, como a \nprimeira men\u00e7\u00e3o ao conceito. Cf. PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. O desencantamento do mundo: todos os passos \ndo conceito em Max Weber. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 2005, p. 186-188. \n\n\n\n \n\n4 \n\ntamb\u00e9m como a den\u00fancia do \u00e1pice do processo de perda de encantamento da pr\u00f3pria \n\nsociedade, representado pela (n\u00e3o)vis\u00e3o dos personagens.  \n\nPortanto, a abordagem aqui proposta diferencia-se das demais, justamente por lan\u00e7ar \n\nm\u00e3o da teoria sociol\u00f3gica weberiana ainda n\u00e3o muito explorada no que concerne \u00e0 an\u00e1lise da \n\nfic\u00e7\u00e3o de Saramago. A obra que tem sido alvo de in\u00fameros estudos resultantes em artigos, \n\ndisserta\u00e7\u00f5es e teses de doutoramento engloba uma fortuna cr\u00edtica com trabalhos orientados \n\nsob diversas perspectivas, como: a psican\u00e1lise, as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, as intertextualidades, as \n\nalegorias, o grotesco, as rela\u00e7\u00f5es com o espa\u00e7o f\u00edsico, o estabelecimento da trilogia com \n\nTodos os nomes e A caverna, al\u00e9m da constante compara\u00e7\u00e3o com Ensaio sobre a lucidez.  \n\nPara citar apenas alguns desses trabalhos, em sua maior parte circunscritos ao \u00e2mbito do \n\naleg\u00f3rico, lembremos aqui a contribui\u00e7\u00e3o de Hor\u00e1cio Costa ao livro Jos\u00e9 Saramago: uma \n\nhomenagem, organizado por Beatriz Berrini, em que publica \u201cAlegorias da desconstru\u00e7\u00e3o \n\nurbana: The Memoirs of a Survivor, de Doris Lessing, e Ensaio sobre a cegueira, de Jos\u00e9 \n\nSaramago\u201d, enfatizando as alegorias que s\u00e3o voltadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da p\u00f3lis, presentes nas \n\nduas obras. O estudo da alegoria aqui \u00e9 tratado de forma a servir ao estabelecimento de \n\nv\u00ednculos intertextuais que justifiquem a an\u00e1lise comparativa das obras, muito embora \n\ndevamos ressaltar que a sociedade e o pr\u00f3prio modelo de cidade venha se alterando ao longo \n\ndos vinte anos de intervalo entre uma e outra publica\u00e7\u00e3o. Outro estudo ir\u00e1 se ocupar com os \n\nespa\u00e7os para al\u00e9m do urbano, perpassando locais como a Igreja, o manic\u00f4mio, a casa da \n\nrapariga, dentre outros, estabelecendo uma an\u00e1lise da tipologia espacial e de sua influ\u00eancia \n\nnos personagens. Trata-se da tese de doutorado de Nanci Geroldo Richter, intitulada Os \n\nespa\u00e7os infernais e labir\u00ednticos em Ensaio sobre a cegueira, defendida em 2007, na \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. \n\nCitemos ainda as abordagens intersemi\u00f3ticas como a de Raquel de Sousa Ribeiro, em \n\n\u201cEnsaio sobre a cegueira ou de Bruegel a Seurat\u201d, publicado em Saramago segundo terceiros, \n\norganizado por Lilian Leopoldo, ou a da disserta\u00e7\u00e3o defendida na Universidade Federal de \n\nPernambuco em 2006, por Ana Carolina Sampaio Coelho, intitulada Jos\u00e9 Saramago e Evgen \n\nBavcar: os paradoxos do olhar - nas quais s\u00e3o realizadas an\u00e1lises comparativas a partir de \n\numa sele\u00e7\u00e3o de materiais desses dois pintores e do fot\u00f3grafo, respectivamente. Esse tipo de \n\nan\u00e1lise, pautada na observ\u00e2ncia das ant\u00edteses claro e escuro frente \u00e0s quest\u00f5es de perspectivas \n\ne de \u00f3tica, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel devido \u00e0 clareza imag\u00e9tica vislumbrada no romance de Saramago. \n\nOutra an\u00e1lise da alegoria do olhar se desenvolve sob o prisma comparativo, entre \n\nSaramago e Calvino, utilizando em paralelo ao Ensaio sobre a cegueira a obra Palomar do \n\nescritor italiano. A abordagem leva em conta o ato de olhar nas inst\u00e2ncias personagem, \n\n\n\n \n\n5 \n\nnarrador e leitor, percebendo que na obra do portugu\u00eas por diversas vezes o narrador \n\npossibilita o olhar do leitor sob outros prismas a partir dos coment\u00e1rios que tece, ao passo que \n\nem Palomar aquele que l\u00ea se obriga a ver o que o personagem apresenta. A tese que cumpre \n\ntal an\u00e1lise se intitula Por uma arquitetura do olhar: uma estrat\u00e9gia narrativa, defendida por \n\nLilian Mangerona Corneta Rotta, na Universidade Estadual Paulista, em 2007. \n\nEmbora Carlos Reis j\u00e1 tenha elucidado sobre \u201co recurso \u00e0 alegoria, como fundamental \n\nprocedimento de representa\u00e7\u00e3o de sentidos \u00e9tico-sociais\u201d12 na obra de Saramago, percebemos, \n\ncontudo, que poucas s\u00e3o as abordagens sociol\u00f3gicas dirigidas sobre a obra aqui em quest\u00e3o, \n\nressalvando-se duas encontradas: trata-se da disserta\u00e7\u00e3o de Iris Selene Conrado, defendida em \n\n2006, na Universidade Estadual de Maring\u00e1, sob o t\u00edtulo O ser humano e a sociedade em \n\nSaramago: um estudo sociocultural das obras \u201cEnsaio sobre a cegueira\u201d e \u201cEnsaio sobre a \n\nlucidez\u201d, em que a abordagem te\u00f3rica incidiu sobre George Luk\u00e1cs, Lucien Goldmann e \n\nAntonio Candido, sendo focalizadas as no\u00e7\u00f5es de her\u00f3i problem\u00e1tico e os valores \n\nsocioculturais nas respectivas obras; e da disserta\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1via Belo Rodrigues da Silva, \n\ndefendida em 2006, na Universidade Federal do Rio de Janeiro, com o t\u00edtulo Entre a cegueira \n\ne a lucidez: a tentativa de resgate da ess\u00eancia humana nos \u201censaios\u201d de Jos\u00e9 Saramago, na \n\nqual a an\u00e1lise incidiu especialmente acerca do conceito de aliena\u00e7\u00e3o. \n\nJustifica-se assim o vi\u00e9s sociol\u00f3gico escolhido nesta disserta\u00e7\u00e3o mediante a falta de uma \n\nleitura do romance que parta do princ\u00edpio do olhar n\u00e3o apenas como alegoria, mas como \n\nexpress\u00e3o de um intenso desencantamento do mundo, tornando-se relevante verificarmos de \n\nque forma a sociedade \u00e9 vista e como o conceito weberiano \u00e9 esbo\u00e7ado na obra.  \n\nCerto \u00e9 que todas as obras que tenham como nascedouro o s\u00e9culo XX trar\u00e3o \n\nexpressivamente este desencantamento, sobretudo as ocidentais, pois ser\u00e1 esta a identidade \n\ncontempor\u00e2nea da sociedade na qual se inserem. Entretanto, o diferencial de Ensaio sobre a \n\ncegueira \u00e9 justamente proporcionar uma alternativa que coloque em xeque essas quest\u00f5es e \n\neste modelo social, mediante a ast\u00facia est\u00e9tica de Saramago ao configurar a epidemia por \n\nmeio de uma cegueira branca que permite que haja n\u00e3o apenas na tem\u00e1tica, mas tamb\u00e9m na \n\nforma, uma remontagem do quadro gerado por este desencantamento, sob o vi\u00e9s de uma \n\nabordagem muito cr\u00edtica. Torna-se, portanto, objetivo do estudo perceber quais s\u00e3o e como se \n\nd\u00e3o estes desencantamentos sociais, para posteriormente postular a possibilidade de um \n\nreencantamento a partir da experi\u00eancia com a cegueira que os situar\u00e1 em uma nova realidade. \n\nBusca-se compreender, ainda, os signos envoltos na cegueira transfigurada ficcionalmente \n\n                                                 \n12 REIS, Carlos. Hist\u00f3ria cr\u00edtica da literatura portuguesa. Op.cit., p. 308-309. \n\n\n\n \n\n6 \n\npara averiguar de que maneira ela serve como den\u00fancia deste mundo desencantado, al\u00e9m da \n\ntentativa de solucionar a quest\u00e3o de o porqu\u00ea a personagem mulher do m\u00e9dico ser a \u00fanica \n\nvision\u00e1ria restante, buscando para tanto respaldo na pr\u00f3pria obra e no arcabou\u00e7o do conceito \n\nweberiano.  \n\nA interdi\u00e7\u00e3o do olhar nos possibilitar\u00e1 perceber at\u00e9 que ponto o ideal de civiliza\u00e7\u00e3o \n\nocidental corrente \u00e9 mantido frente \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis, como o caos \n\ngerado pelo desmonte da estrutura capitalista e industrial. A alegoria de uma popula\u00e7\u00e3o que se \n\nfaz cega, repentinamente, revela situa\u00e7\u00f5es sociais de maior amplitude e nos apresenta \n\ndeterminado contexto hist\u00f3rico.  \n\nDessa maneira, apresentaremos em um primeiro momento um cap\u00edtulo te\u00f3rico intitulado \n\nLiteratura e sociedade: os (des)encantamentos da abordagem sociol\u00f3gica, no qual \n\nestabeleceremos a princ\u00edpio um panorama do avan\u00e7o dos estudos sociol\u00f3gicos. Depois \n\npartiremos para a ideia da comunh\u00e3o estabelecida entre as esferas tempo e obra, justificando a \n\ncarga ideol\u00f3gica que pode incidir sobre a \u00faltima e aceitando a senten\u00e7a de Jameson de que \n\ntoda narrativa \u00e9 um ato socialmente simb\u00f3lico. Por fim, estabeleceremos o percurso do \n\nconceito de desencantamento do mundo de Max Weber, sondando o inconsciente pol\u00edtico \n\ngerado na contemporaneidade, para que a partir da\u00ed possamos analisar as express\u00f5es de tal \n\ndesencantamento na obra. Dessa forma, o segundo cap\u00edtulo iniciar\u00e1 com a constata\u00e7\u00e3o de uma \n\nsociedade que j\u00e1 se encontra desencantada antes mesmo da cegueira, mas na qual a \n\namputa\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o favorecer\u00e1 o adensamento dessas quest\u00f5es. No subt\u00edtulo desse cap\u00edtulo, \n\ntrataremos daquele primeiro momento de constata\u00e7\u00e3o da epidemia e embate que trar\u00e1 o \n\nper\u00edodo da quarentena e consequentemente o desencantamento latente com a esfera pol\u00edtica. \n\nNessa abordagem utilizaremos principalmente as contribui\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas de Zygmunt \n\nBauman. A cegueira e o retorno \u00e0 materialidade que vivenciaram os personagens durante o \n\nencerramento no manic\u00f4mio ser\u00e3o tratados na primeira se\u00e7\u00e3o do terceiro cap\u00edtulo como forma \n\ndenunciante de outras opress\u00f5es sofridas pelos indiv\u00edduos. Para tanto, as contribui\u00e7\u00f5es da \n\nfenomenologia de Merleau-Ponty ser\u00e3o essenciais. A seguir vir\u00e1 a constata\u00e7\u00e3o da passagem \n\ndesse espa\u00e7o restrito para a liberdade na cidade que possibilitar\u00e1 um reencantamento por meio \n\nda amplitude de espa\u00e7o e de materialidade a ser experimentada, por\u00e9m as rea\u00e7\u00f5es demonstram \n\nque esta possibilidade \u00e9 frustrada pelo racionalismo cient\u00edfico. Por \u00faltimo, ser\u00e3o apresentados \n\ntodos aqueles s\u00edmbolos que levam \u00e0 abertura da possibilidade de construir uma nova \n\nsociedade, outra civiliza\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se conclui, pois terminar\u00e1 por retornar ao mesmo \n\nprot\u00f3tipo conhecido, desencadeando novamente toda a estrutura capitalista.  \n\n\n\n \n\n7 \n\n\u00c9, portanto, dessa maneira que a compreens\u00e3o do conceito do desencantamento \n\nevidente na obra saramaguiana perpassa por aqueles tr\u00eas eixos tem\u00e1ticos sob os quais se \n\ndebru\u00e7aram os te\u00f3ricos da Escola de Frankfurt, ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, que s\u00e3o: a \n\ndial\u00e9tica da raz\u00e3o iluminista e a cr\u00edtica da ci\u00eancia, a dial\u00e9tica da cultura e a ind\u00fastria cultural e \n\no Estado e sua legitima\u00e7\u00e3o13. Os cap\u00edtulos dois e tr\u00eas da disserta\u00e7\u00e3o, destinados \u00e0 an\u00e1lise da \n\nobra, trazem essas reflex\u00f5es dilu\u00eddas. O primeiro eixo seria o carro chefe para se pensar o \n\nconceito weberiano na acep\u00e7\u00e3o que mais nos interessa, a da cr\u00edtica \u00e0 ci\u00eancia. Sobre as \n\nquest\u00f5es relativas ao Estado, sobretudo sua situa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea, temos esbo\u00e7ado alguma \n\nan\u00e1lise no cap\u00edtulo dois, mais especificamente em sua subse\u00e7\u00e3o; em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria \n\ncultural, veremos a quest\u00e3o da sociedade mediada pelas imagens esbo\u00e7ada no terceiro \n\ncap\u00edtulo. \n\nEntretanto, antes de nos atermos \u00e0s an\u00e1lises, passaremos agora em nosso primeiro \n\ncap\u00edtulo a apresentar as bases te\u00f3ricas que norteiam a disserta\u00e7\u00e3o, estando entre elas as facetas \n\ndo conceito weberiano de desencantamento do mundo e a sua contribui\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade da sociedade ocidental. Compreenderemos, por fim, os desdobramentos dessas \n\nquest\u00f5es na sociedade contempor\u00e2nea capitalista e globalizada, na qual se insere a sociedade \n\nficcionalizada em Ensaio sobre a cegueira. \n\n                                                 \n13 Cf. FREITAG, Barbara. A teoria cr\u00edtica: ontem e hoje. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, 1990, p.32-33. \n\n\n\n \n\n8 \n\n1. LITERATURA E SOCIEDADE: OS (DES)ENCANTAMENTOS DA \nABORDAGEM SOCIOL\u00d3GICA \n\n \n \n\nA realidade \u00e9 intraduz\u00edvel porque \u00e9 pl\u00e1stica, \ndin\u00e2mica. E dial\u00e9tica tamb\u00e9m14 \n\n \n \n\nNos fundamentos de todos os insofism\u00e1veis la\u00e7os entre literatura e sociedade est\u00e1 a \n\nquest\u00e3o da mimesis. A imita\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o ou transfigura\u00e7\u00e3o do real, que j\u00e1 rendeu \n\nin\u00fameras discuss\u00f5es te\u00f3ricas, desde os gregos at\u00e9 a contemporaneidade, \u00e9 mote constante de \n\nestudos em rela\u00e7\u00e3o aos bens culturais. Lebrun15, ao citar Nietzsche, salienta que s\u00e3o duas as \n\neras da arte: a da venera\u00e7\u00e3o (ou do sublime) e a da beleza pura (ou da est\u00e9tica). O primeiro \n\nmomento \u00e9 pass\u00edvel de ser percebido na Antiguidade Cl\u00e1ssica, em que a arte era envolvida \n\npor um cunho reverencial e a sua subservi\u00eancia aos deuses era constante, sendo utilizada \n\ncomo instrumento de culto e homenagem. O pr\u00f3prio surgimento da trag\u00e9dia e da com\u00e9dia, \n\nal\u00e9m de grandes obras da arquitetura grega, como a Acr\u00f3pole de Atenas, s\u00e3o exemplos que \n\nendossam essa caracter\u00edstica. A maioria das manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas daquele tempo possu\u00eda, \n\nportanto, uma coer\u00eancia com o ambiente de iman\u00eancia que ocupava. Al\u00e9m disso, a arte tinha \n\num papel social claramente legitimado e identificado, traduzido no car\u00e1ter educativo, hist\u00f3rico \n\ne sacro que exercia. Saltando ao s\u00e9culo XVIII, temos o outro p\u00f3lo do processo, o momento de \n\nrevalida\u00e7\u00e3o de seu lugar na sociedade, passando com Kant \u00e0 cren\u00e7a na total inutilidade da \n\narte. O valor passa ent\u00e3o da esfera de sua dimens\u00e3o social \u2013 questionada por Plat\u00e3o em A \n\nRep\u00fablica16 \u2013 para a da experi\u00eancia est\u00e9tica, verific\u00e1vel pelo sujeito que a contempla como \n\nmero consumo est\u00e9tico17, por meio do efeito de prazer ou desprazer causado nele, ou seja, \n\nnesta concep\u00e7\u00e3o \u201c\u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de prazer que mede o valor da obra\u201d18, uma valoriza\u00e7\u00e3o tal \n\ndo aparente (sens\u00edvel) que \u00e9 impens\u00e1vel na \u00f3tica plat\u00f4nica. Torna-se dessa maneira um \n\n                                                 \n14 SARAMAGO, Jos\u00e9. Manual de pintura e caligrafia. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1999, p.168. \n15 LEBRUN, G\u00e9rard. A muta\u00e7\u00e3o da obra de arte. In: _______. Arte e filosofia. Rio de Janeiro: Funarte/INAP, \n1983, p. 21-31. \n16 Plat\u00e3o menciona que a arte s\u00f3 teria espa\u00e7o na sociedade ideal caso ela, de fato, apresentasse alguma utilidade: \n\u201c(...) se a poesia imitativa voltada para o prazer tiver argumentos para provar que deve estar presente numa \ncidade bem governada, a receberemos com gosto, pois temos consci\u00eancia do encantamento que sobre n\u00f3s exerce \n[...] se se vir que ela \u00e9 n\u00e3o s\u00f3 agrad\u00e1vel, como tamb\u00e9m \u00fatil.\u201d O fil\u00f3sofo tamb\u00e9m acreditava que o car\u00e1ter daquilo \nque era imitado poderia influenciar aqueles que mantinham contato com ela, sendo assim apenas o que era bom e \nelevado deveria ser mat\u00e9ria da arte. Cf. PLAT\u00c3O. A Rep\u00fablica. Trad. Maria Helena da Rocha Pereira. 9. ed. \nLisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 1993, livro x, 607 d,e. \n17 Este per\u00edodo que se abre a partir do s\u00e9culo XVIII assinala para alguns o decl\u00ednio da arte, cr\u00edtica que pode ser \npercebida na contribui\u00e7\u00e3o de Walter Benjamin ao apontar a perda da aura da obra como consequ\u00eancia de sua \nreprodutibilidade. Cf. BENJAMIN, Walter. A obra de arte em sua reprodutibilidade t\u00e9cnica. In: ______. Obras \nescolhidas I: Magia e t\u00e9cnica, arte e pol\u00edtica. Trad. S\u00e9rgio Paulo Rouanet. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994, p. 165-\n196. \n18 LEBRUN, G\u00e9rard. Op. cit., p.22. \n\n\n\n \n\n9 \n\nconceito que perpassa o subjetivo: \u201ca experi\u00eancia est\u00e9tica [\u00e9] fundamentada na intui\u00e7\u00e3o ou no \n\nsentimento dos objetos que nos satisfazem, independentemente da natureza real que \n\npossuem\u201d19. Essa vis\u00e3o desvincula, assim, a obrigatoriedade de uma correspond\u00eancia \n\nmim\u00e9tica perfeita entre arte e realidade, o que gera a abertura para maior liberdade das \n\natividades imaginativas realizadas pelo seu criador.  \n\nFocalizando estritamente a literatura, essas quest\u00f5es, como outras, emergem de tempos \n\nem tempos na tentativa de abarcar um objeto t\u00e3o escorregadio como \u00e9 o texto liter\u00e1rio, no que \n\nconcerne a defini\u00e7\u00f5es precisas. A escritura sempre foi uma via de (re)adquirir informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre determinado tempo, mas a obra liter\u00e1ria, com toda carga imaginativa e simb\u00f3lica que \n\nlhe \u00e9 essencial, deve possuir deveras uma equival\u00eancia com a situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica na qual \n\no autor se situa? Podemos consider\u00e1-la enquanto uma transfigura\u00e7\u00e3o do meio social no qual \n\nnasce e est\u00e1 inserida? Havemos de considerar a individualidade daquele que a executa ou \n\npassamos a abord\u00e1-la como organismo aut\u00f4nomo? \u00c9 tamb\u00e9m portadora de ideologias20? Claro \n\nest\u00e1 que essas n\u00e3o s\u00e3o quest\u00f5es herm\u00e9ticas, mas que dialogam com as abordagens liter\u00e1rias \n\nsuscitadas pelos te\u00f3ricos e cr\u00edticos da literatura ao longo dos tempos.  \n\nA segunda metade do s\u00e9culo XIX e o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, por exemplo, forneceram \n\ndiversas tentativas sist\u00eamicas para dar conta do objeto liter\u00e1rio. Antonio Candido, no cap\u00edtulo \n\n\u201cCr\u00edtica e sociologia\u201d, de seu livro Literatura e sociedade, aponta que a principal diverg\u00eancia \n\nentre elas se encontrava no plano das \u201cabordagens sociol\u00f3gicas\u201d em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\n\u201cabordagens da cr\u00edtica liter\u00e1ria\u201d. Enquanto a primeira se ocupava dos aspectos externos e \n\nsociais da obra, tais como os condicionamentos socioecon\u00f4micos, a segunda se atinha aos \n\nelementos internos dela, \u00e0 materialidade imanente no texto liter\u00e1rio. Uma possibilidade de \n\nconciliar os extremos vir\u00e1 com a coaduna\u00e7\u00e3o desses elementos na obra, pela elabora\u00e7\u00e3o de \n\numa \u201can\u00e1lise cr\u00edtica de car\u00e1ter sociol\u00f3gico\u201d, que trar\u00e1 ao cerne a aglutina\u00e7\u00e3o das duas \n\nan\u00e1lises, transformando o elemento externo (social) ao texto em elemento interno, integrante e \n\nestruturante do modus faciendi do texto liter\u00e1rio, procurando circundar o objeto de maneira a \n\ndeixar menos arestas.  \n\nAs \u201cabordagens sociol\u00f3gicas\u201d21, a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, surgiram \n\ncomo o m\u00e9todo mais utilizado de an\u00e1lise liter\u00e1ria, conforme aponta Candido. Nessas \n                                                 \n19 NUNES, Benedito. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 filosofia da arte. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, 1991, p.13. \n20 Tomaremos a acep\u00e7\u00e3o da palavra ideologia no sentido de \u201cid\u00e9ias e cren\u00e7as que ajudam a legitimar os \ninteresses de um grupo ou classe dominante, mediante sobretudo a distor\u00e7\u00e3o e a dissimula\u00e7\u00e3o\u201d. Cf. \nEAGLETON, Terry. Ideologia: uma introdu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: UNESP e Boitempo, 1997, p. 39. \n21 Cabe salientar que o termo abordagens sociol\u00f3gicas diferencia-se da disciplina sociologia da literatura, \u201cpois \nesta n\u00e3o prop\u00f5e a quest\u00e3o do valor da obra, e pode interessar-se, justamente por tudo que \u00e9 condicionamento [...] \n\u00c9 uma disciplina de cunho cient\u00edfico, sem a orienta\u00e7\u00e3o est\u00e9tica necessariamente assumida pela cr\u00edtica\u201d. \nCANDIDO, Antonio. Literatura e sociedade. Rio de Janeiro: Ouro sobre Azul, 2008, p. 14. \n\n\n\n \n\n10 \n\nabordagens prevalece a considera\u00e7\u00e3o do texto como reflexo do real, em que \u201co valor e o \n\nsignificado de uma obra dependiam de ela exprimir ou n\u00e3o certo aspecto da realidade\u201d, e \u201ceste \n\naspecto constitu\u00eda o que ela tinha de essencial\u201d22. Em alguns casos, a vis\u00e3o da literatura como \n\nretrato social foi t\u00e3o exacerbada que estabeleceu um reducionismo da atividade art\u00edstica ao se \n\nconsiderar a faculdade imaginativa do escritor apenas como um eco desses condicionamentos.  \n\nO m\u00e9todo \u00e9 facilmente contestado, uma vez que em tal equa\u00e7\u00e3o de similitude entre as \n\nrealidades n\u00e3o caberia a abordagem de obras que se valem, por exemplo, do fant\u00e1stico ou do \n\nins\u00f3lito23, como surgiriam posteriormente com o realismo m\u00e1gico24. Ou seja, nessa \n\nperspectiva, essas obras n\u00e3o se adequariam, pois o observado nelas, n\u00e3o corresponderia de \n\nimediato ao mundo objetivo, como era poss\u00edvel, naquele momento, encontrar no \n\nNaturalismo/Realismo25. E assim n\u00e3o haveria sentido as obras do pr\u00f3prio autor aqui estudado, \n\nJos\u00e9 Saramago, que, embora venha muito a posteriori, corrobora esse novo realismo, sendo \n\nfrequentemente apontado o seu tra\u00e7o kafkiano, como ocorre na obra estudada nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, Ensaio sobre a cegueira. Nesse romance o ins\u00f3lito n\u00e3o \u00e9 apenas um elemento da \n\neconomia interna da narrativa, como ser\u00e1 ele a dar o tom de toda a realidade que o \n\ncircunscreve26. \n\nO fracasso do tipo de abordagem sociol\u00f3gica proposta encontra-se justamente no intuito \n\nde utilizar a obra liter\u00e1ria como ilustra\u00e7\u00e3o do fato social, deixando de lado sua dimens\u00e3o \n\nest\u00e9tica. Para Costa Lima: \n\n \n\n                                                 \n22 CANDIDO, Antonio. Literatura e sociedade. Op.cit., p.13. \n23 Todorov elucida que o fant\u00e1stico nada mais \u00e9 do que aquele acontecimento que n\u00e3o podemos explicar pelas \nleis regentes no mundo que habitamos. Dessa forma, \u201caquele que o percebe deve optar por uma das duas \nsolu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis; ou se trata de uma ilus\u00e3o dos sentidos, de um produto da imagina\u00e7\u00e3o e nesse caso as leis do \nmundo continuam a ser o que s\u00e3o; ou ent\u00e3o o acontecimento realmente ocorreu, \u00e9 parte integrante da realidade, \nmas nesse caso esta realidade \u00e9 regida por leis desconhecidas para n\u00f3s (...). O fant\u00e1stico ocorre nesta incerteza; \nao escolher uma ou outra resposta, deixa-se o fant\u00e1stico para se entrar num g\u00eanero vizinho, o estranho ou o \nmaravilhoso\u201d. Cf. TODOROV, Tzvetan. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 literatura fant\u00e1stica. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, \n2007, p. 30-31. \n24 Realismo m\u00e1gico ou realismo fant\u00e1stico seriam os filiados a esse g\u00eanero vizinho denominado maravilhoso \napontado por Todorov. Obviamente que com o surgimento dessa nova forma narrativa pressup\u00f5e o surgimento \nde um novo m\u00e9todo de abordagem que d\u00ea conta desse objeto novo. N\u00e3o estamos, aqui, defendendo a preced\u00eancia \ndo m\u00e9todo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 obra, apenas levantamos a hip\u00f3tese de que ele n\u00e3o resistiria como ferramenta para \nabordar a nova faceta do realismo. \n25 Para Ian Watt, a premissa narrativa do que chamou realismo formal, acabou sendo incorporada ao g\u00eanero \nromance em geral \u201ce a tend\u00eancia de alguns realistas e naturalistas de esquecerem que a transcri\u00e7\u00e3o fiel da \nrealidade n\u00e3o leva necessariamente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma obra fiel \u00e0 verdade ou dotada de permanente valor liter\u00e1rio \nsem d\u00favida \u00e9 em parte respons\u00e1vel pela avers\u00e3o generalizada que hoje em dia se vota ao realismo e suas obras\u201d. \nCf. WATT, Ian. O realismo e a forma romance. In:______. A ascens\u00e3o do romance. S\u00e3o Paulo: Companhia das \nLetras, 1990, p. 31-32. \n26 No estudo de Lopes, \u201co que caracteriza o texto realista m\u00e1gico \u00e9 a naturaliza\u00e7\u00e3o do ins\u00f3lito e do sobrenatural\u201d. \nSaramago sofre grande influ\u00eancia desse elemento caracter\u00edstico e identit\u00e1rio da literatura hispano-americana. Cf. \nLOPES, T\u00e2nia Mara Antonietti. O realismo m\u00e1gico em Jos\u00e9 Saramago. Estudos lingu\u00edsticos, n\u00ba 37, p.6, \nsetembro-dezembro, 2008.  \n\n\n\n \n\n11 \n\no soci\u00f3logo se defronta com a obra liter\u00e1ria (ou art\u00edstica) sem se preocupar com sua \nvaloriza\u00e7\u00e3o est\u00e9tica [...], lan\u00e7a m\u00e3o do texto para um rendimento n\u00e3o em favor da \ndiscursividade; ao inv\u00e9s, o texto \u00e9 tomado como indicador, documento do que se \npassa na sociedade. Por certo o texto sempre aponta para fora de si, seja no \nmomento de sua produ\u00e7\u00e3o, seja no de sua recep\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \u00e9 transparente a esta \nmat\u00e9ria externa, caso em que poderia ser a ela superposta, explicando-se por esta \nsuperposi\u00e7\u00e3o27.  \n\n \n\nOs aspectos externos aos quais o universo ficcional aponta tornam-se mais importantes \n\ndo que o pr\u00f3prio texto em sua materialidade. A ilus\u00e3o de tom\u00e1-lo enquanto documento de \n\ndeterminada \u00e9poca faz com que a dimens\u00e3o criativa seja colocada em segundo plano. Muito \n\ndesse centramento no aspecto externo surge como maneira de desvincular o elo estrito que \n\nexistia entre o produto (a obra) e seu autor, quando a an\u00e1lise era focada na figura do escritor e \n\nbaseava em sua biografia a explica\u00e7\u00e3o de aspectos do texto, o que tamb\u00e9m constitu\u00eda uma \n\nforma reducionista. \n\nEm contrapartida, as \u201cabordagens da cr\u00edtica liter\u00e1ria\u201d no in\u00edcio do s\u00e9culo XX ir\u00e3o \n\npolarizar a tentativa de desvincular o trato do texto liter\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua inser\u00e7\u00e3o \n\ntemporal. A cr\u00edtica liter\u00e1ria, com os formalistas russos e posteriormente em meados do s\u00e9culo \n\ncom os estruturalistas, passou a considerar o objeto liter\u00e1rio em si mesmo, ou seja, as \n\nunidades inerentes ao texto passaram a ser a mat\u00e9ria analisada, enquanto todo o extratextual \n\nera desconsiderado: \n\n \nos formalistas passaram ao largo da an\u00e1lise do conte\u00fado liter\u00e1rio (inst\u00e2ncia em que \nsempre existe a tend\u00eancia de se recorrer \u00e0 psicologia ou \u00e0 sociologia) e dedicaram-se \nao estudo da forma liter\u00e1ria. Longe de considerarem a forma como express\u00e3o do \nconte\u00fado, eles inverteram essa rela\u00e7\u00e3o: o conte\u00fado era simplesmente a \u201cmotiva\u00e7\u00e3o\u201d \nda forma, uma ocasi\u00e3o ou pretexto para um tipo espec\u00edfico de exerc\u00edcio formal28.  \n\n \n\nO car\u00e1ter fechado e aut\u00f4nomo do texto implica a supervaloriza\u00e7\u00e3o do significante em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao significado, al\u00e9m da n\u00e3o-historicidade29. Id\u00e9ias como a morte do autor, de Roland \n\nBarthes30, nascem dessa metodologia com foco apenas na textualidade intr\u00ednseca. \n\n                                                 \n27 LIMA, Luiz Costa. A abordagem sociol\u00f3gica. In: ______ (org.). Teoria da literatura em suas fontes. v.2. \nRio de Janeiro: Ed. Francisco Alves, 1983, p.107. \n28 EAGLETON, Terry. Teoria da literatura: uma introdu\u00e7\u00e3o. Trad. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2003, p.4. \n29 Devemos levar em conta, em rela\u00e7\u00e3o ao trato do signo lingu\u00edstico, a ressalva de que \u201celes reconheciam que as \nnormas e os desvios se modificavam de um contexto social ou hist\u00f3rico para outro \u2013 que \u2018poesia\u2019, nesse sentido, \ndepende de nossa localiza\u00e7\u00e3o num dado momento. A \u2018estranheza\u2019 de um texto n\u00e3o \u00e9 garantia de que ele sempre \nfoi, em toda parte, \u2018estranho\u2019: era-o apenas em contraposi\u00e7\u00e3o a um certo pano de fundo lingu\u00edstico normativo, e \nse este se modificava, um tal fragmento escrito poderia deixar de ser liter\u00e1rio. [...] Eles n\u00e3o queriam definir a \n\u2018literatura\u2019, mas a \u2018literaturidade\u2019 \u2013 os usos especiais da linguagem\u201d. Cf. EAGLETON, Terry. Teoria da \nliteratura: uma introdu\u00e7\u00e3o. Op. cit., p.7. \n30 O autor Roland Barthes advoga em sua obra O rumor da l\u00edngua um espa\u00e7o reservado ao leitor, j\u00e1 que at\u00e9 ent\u00e3o \no foco \u00e9 apenas na figura daquele que escreve. Termina seu texto, portanto, preconizando \u201cLa mort de l\u2019auteur\u201d: \n\u201c(...)\u00e9 preciso inverter o mito: o nascimento do leitor deve pagar-se com a morte do Autor.\u201d Cf. BARTHES, \n\n\n\n \n\n12 \n\nComo \u00e9 percept\u00edvel, a tentativa de rompimento com um modelo sempre leva ao p\u00f3lo \n\noposto do problema. A busca de livrar a obra de seu car\u00e1ter apenas documental e de servid\u00e3o \n\na outros campos das humanidades, como a hist\u00f3ria e a sociologia, levou-a ao encerramento \n\nem si mesma, numa perspectiva idealista de autossufici\u00eancia. Conforme sublinha Adriana \n\nFacina: \n\n \ntoda cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria \u00e9 um processo hist\u00f3rico, produzido numa sociedade espec\u00edfica, \npor um indiv\u00edduo inserido nela por meio de m\u00faltiplos pertencimentos. \u00c9 preciso, \nassim, dessacralizar a cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, destacando a sua dimens\u00e3o hist\u00f3rico-\nsociol\u00f3gica e rejeitando a perspectiva idealista que v\u00ea a literatura, ou mesmo a arte \ncomo um todo, como uma esfera da atividade humana completamente aut\u00f4noma em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es materiais de sua produ\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se trata de negar a exist\u00eancia do \ntalento individual, ou do g\u00eanio criador, mas sim de consider\u00e1-la parte da din\u00e2mica \nsocial e, portanto, pass\u00edvel de ser analisada racionalmente31.  \n\n  \n\nUma tentativa de media\u00e7\u00e3o surge com o estruturalismo gen\u00e9tico ou materialismo \n\nhist\u00f3rico, no qual emerge o pensamento de Lucien Goldmann. Fundamentando-se numa \n\npostura claramente marxista, ele postulava, sobretudo, que as rela\u00e7\u00f5es sociais resultam das \n\nfor\u00e7as produtivas que atuam no meio e que a obra liter\u00e1ria era tida como reflexo do substrato \n\necon\u00f4mico-social. Ao publicar Sociologia do romance, em 1967, trouxe a campo a cren\u00e7a na \n\nhip\u00f3tese de que as estruturas do universo narrativo seriam hom\u00f3logas \u00e0s estruturas ps\u00edquicas \n\nde determinados grupos sociais. O pr\u00f3prio surgimento do romance e do her\u00f3i de um mundo \n\ndesajustado, nomeado por Georg Luk\u00e1cs em A teoria do romance como \u201cproblem\u00e1tico\u201d, ser\u00e1 \n\nexplicado como estrutura hom\u00f3loga \u00e0 perda de totalidade que tamb\u00e9m se conferiu nos meios \n\nde produ\u00e7\u00e3o. A explica\u00e7\u00e3o se d\u00e1 nesses termos: \n\n  \nCom efeito, a forma romanesca parece-nos ser a transposi\u00e7\u00e3o para o plano liter\u00e1rio \nda vida cotidiana na sociedade individualista nascida da produ\u00e7\u00e3o para o mercado. \nExiste uma homologia rigorosa entre a forma liter\u00e1ria do romance [...], e a rela\u00e7\u00e3o \ncotidiana dos homens com os bens em geral; e, por extens\u00e3o, dos homens com os \noutros homens, numa sociedade produtora para o mercado32.  \n\n \n\nA homologia, portanto, vai al\u00e9m do plano do conte\u00fado, estabelecendo-se no que diz \n\nrespeito \u00e0 forma ou, especificamente nesse caso acima, ao g\u00eanero. A dissolu\u00e7\u00e3o da \u00e9pica para \n\nceder lugar ao romance equivale ao processo de passagem de uma comunidade que produz \n\npara o consumo e autossustento a uma sociedade capitalista que produz para o mercado e visa \n\nao lucro, centrada cada vez mais no individualismo. Dessa forma, cada grupo constr\u00f3i e elege \n\n                                                                                                                                                         \nRoland. A morte do autor. In:______. O rumor da l\u00edngua. Trad. M\u00e1rio Laranjeira. S\u00e3o Paulo: Ed. Brasiliense, \n1998, p. 70. \n31 FACINA, Adriana. Literatura e sociedade. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2004, p.10. \n32 GOLDMANN, Lucien. A sociologia do romance. Trad. \u00c1lvaro Cabral. 3\u00aaed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n1990, p.16. \n\n\n\n \n\n13 \n\numa \u201cvis\u00e3o de mundo\u201d que configuraria como resposta consciente e coerente do grupo social \n\n\u00e0s quest\u00f5es vivenciadas. N\u00e3o se trata de uma consci\u00eancia coletiva real como ocorre com a \n\ncren\u00e7a dos soci\u00f3logos pautada na equipara\u00e7\u00e3o da obra com o conte\u00fado da consci\u00eancia \n\ncoletiva, mas uma \u201cconsci\u00eancia coletiva poss\u00edvel\u201d ou, seria o caso de dizer, veross\u00edmil. A obra \n\nde arte, por sua vez, elabora essas mesmas quest\u00f5es e as devolve de maneira significativa, \n\npossibilitando a tomada de consci\u00eancia pelo pr\u00f3prio grupo que a gerou, uma vez que o sujeito \n\nque observa essa sociedade est\u00e1 intrinsecamente vinculado a ela.  \n\n\u00c0 vis\u00e3o mencionada est\u00e1 intr\u00ednseca a no\u00e7\u00e3o de que o comportamento humano \u00e9 tomado \n\ncomo parte significativa que se realiza e se esclarece apenas quando imerso no todo do qual \n\nfaz parte. Mesmo que tanto a obra de Goldmann quanto a Psican\u00e1lise localizem o indiv\u00edduo \n\ncomo ser consagrado ao social e que necessita ser analisado em intera\u00e7\u00e3o com esse, o \n\nsoci\u00f3logo se afastar\u00e1 da Psican\u00e1lise freudiana ao se voltar contra a concep\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduo \n\ngerada com o sujeito cartesiano do Iluminismo. Para Goldmann33, n\u00e3o interessa a investiga\u00e7\u00e3o \n\nda particularidade do sujeito, mas antes a coletividade que ele traduz; esse indiv\u00edduo ele \n\ndenominou \u201ctransindividual\u201d.  \n\nEmbasado na homologia das estruturas e no indiv\u00edduo transindividual, Goldmann \n\nafirma que os verdadeiros autores s\u00e3o os grupos sociais que se expressam por meio do \n\nescritor, gerando uma obra abarcadora do inconsciente coletivo, caso contr\u00e1rio essa seria \n\ninvalidada.  \n\nDe certo modo, a homologia das formas traz a media\u00e7\u00e3o entre o car\u00e1ter interno e \n\nexterno das obras pelo seu v\u00ednculo indissol\u00favel e ideol\u00f3gico com as classes sociais. De acordo \n\ncom Candido, Goldmann \u201ctem procurado mostrar como a cria\u00e7\u00e3o, n\u00e3o obstante singular e \n\naut\u00f4noma, decorre de uma certa vis\u00e3o do mundo, que \u00e9 fen\u00f4meno coletivo na medida em que \n\nfoi elaborada por uma classe social, segundo o seu \u00e2ngulo ideol\u00f3gico pr\u00f3prio\u201d34.  \n\nEntretanto, a pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o de classes sociais se constitui um dos pontos de cr\u00edtica \n\nao marxismo. O problema se situa no car\u00e1ter palp\u00e1vel dado \u00e0 categoria como se a ela fosse \n\nconferida exist\u00eancia real, al\u00e9m da espera de que os indiv\u00edduos tenham total consci\u00eancia de \n\npertencimento \u00e0s respectivas classes, manifestando de bom grado um engajamento volunt\u00e1rio, \n\ncomo se na pr\u00e1tica n\u00e3o fosse preciso nenhum trabalho de mobiliza\u00e7\u00e3o desses indiv\u00edduos. Para \n\n                                                 \n33 Goldmann estabelece o grupo social como o verdadeiro sujeito da cria\u00e7\u00e3o e n\u00e3o as consci\u00eancias individuais. \nCf. GOLDMANN, Lucien. A sociologia do romance. Op.cit., p. 206-207. Neste sentido, menciona em A \nsociologia do romance \u201ccomplexas r\u00eades de rela\u00e7\u00f5es interindividuais\u201d (idem, ibidem, p. 206), ao passo que o \ntermo \u201ctransindividual\u201d aparecer\u00e1 posteriormente em A cria\u00e7\u00e3o cultural na sociedade moderna. Cf. \nGOLDMANN, Lucien. A cria\u00e7\u00e3o cultural na sociedade moderna. Trad. Rolando Roque da Silva. S\u00e3o Paulo: \nDifus\u00e3o Europ\u00e9ia do Livro, 1972, p.68. \n34 CANDIDO, Antonio. Literatura e sociedade. Op. cit., p.23. \n\n\n\n \n\n14 \n\nBourdieu, \u201cas classes sociais n\u00e3o existem (...) o que existe \u00e9 um espa\u00e7o social, um espa\u00e7o de \n\ndiferen\u00e7as, no qual as classes existem de qualquer modo no estado virtual, destacadas, n\u00e3o \n\ncomo um dado, mas como qualquer coisa a fazer\u201d35. Essa percep\u00e7\u00e3o de Bourdieu traz uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o bastante v\u00e1lida \u00e0 quest\u00e3o proposta. \n\nEmbora Luk\u00e1cs tenha se recusado \u201ca estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o direta, transparente entre a \n\nbase econ\u00f4mica de uma sociedade e sua produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria\u201d36, seu disc\u00edpulo Goldmann lan\u00e7a \n\nm\u00e3o da focaliza\u00e7\u00e3o do mestre h\u00fangaro na quest\u00e3o da forma, para desenvolv\u00ea-la enquanto \n\nconjunto de rela\u00e7\u00f5es hom\u00f3logas entre o texto liter\u00e1rio e a base econ\u00f4mica social. Todavia, ao \n\nelaborar a homologia das estruturas e considerar o escritor enquanto indiv\u00edduo \n\ntransindividual, que possui o papel de transmitir a vis\u00e3o de mundo do grupo social no qual se \n\ninsere, n\u00e3o estaria Goldmann, de certo modo, afirmando que a escrita de uma classe \u00e9 voltada \n\na essa mesma classe, retirando um pouco da aura de universalidade da obra? \n\nEsclarecendo o car\u00e1ter de classes para o marxismo, Fredric Jameson, em Marxismo e \n\nforma, salienta que \u201co que distingue a no\u00e7\u00e3o marxista de classe da no\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica \u00e9 que, \n\npara a primeira, a classe \u00e9 precisamente um conceito diferencial, que cada classe \u00e9, ao mesmo \n\ntempo, um modo de se relacionar com as outras e de recus\u00e1-las\u201d37. Ou seja, cada classe se \n\nconstr\u00f3i numa rede de inter-rela\u00e7\u00f5es e oposi\u00e7\u00f5es \u00e0s demais, n\u00e3o sendo, portanto, unidade \n\naut\u00f4noma: \u201co pr\u00f3prio conte\u00fado de uma ideologia de classe \u00e9 relacional, no sentido de que \n\nseus \u2018valores\u2019 sempre se posicionam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classe oponente, e se definem em oposi\u00e7\u00e3o \n\na ela\u201d38. \n\nEsse movimento n\u00e3o \u00e9 observado por Goldmann, que, ao tomar a no\u00e7\u00e3o de classe social \n\ncomo categoria fixa, imut\u00e1vel, torna o artefato art\u00edstico, juntamente com seu produtor, \n\nrefletores imediatos da classe social, acabando por endossar aquele tipo de m\u00e9todo de \n\nabordagem sociol\u00f3gica que tinha o intuito de revogar. \n\nAl\u00e9m disso, ainda que diga em seu Pref\u00e1cio que \u201co criador individual faz parte do \n\ngrupo, muitas vezes por sua origem ou posi\u00e7\u00e3o social, sempre pela significa\u00e7\u00e3o objetiva de \n\nsua obra, e nele ocupa um lugar que, sem d\u00favida, n\u00e3o sendo decisivo \u00e9, n\u00e3o obstante, \n\nprivilegiado\u201d39 e tente destacar a sua faculdade criativa, ainda assim a mant\u00e9m prisioneira de \n\num espa\u00e7o que lhe \u00e9 reservado enquanto tradutora de uma classe. Mas seria o mesmo que n\u00e3o \n\nconsiderar ou n\u00e3o acreditar na capacidade de distanciamento do escritor, ou seja, o mesmo \n\n                                                 \n35 BOURDIEU, Pierre. Raz\u00f5es pr\u00e1ticas. Sobre a teoria da ac\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o de Mariza Corr\u00eaa. Campinas: \nPapirus, 1996, p.26-27. \n36 LIMA, Luiz Costa. Op.cit., p.122. \n37 JAMESON, Fredric. Marxismo e forma. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1985, p. 289. \n38 JAMESON, Fredric. O inconsciente pol\u00edtico. Op.cit., p.76-77. \n39 GOLDMANN, Lucien. A sociologia do romance. Op.cit., p.4. \n\n\n\n \n\n15 \n\nque impedir o escritor de visitar outros mundos, outros condicionamentos, sejam eles \n\nculturais, sociais ou outros. Ele \u00e9 dotado de imobilidade diante das outras classes, pelas quais \n\nn\u00e3o seria poss\u00edvel ele transitar. Ora, se o escritor s\u00f3 pode traduzir a vis\u00e3o do grupo no qual se \n\nencontra, ele encontrar\u00e1 limita\u00e7\u00e3o em como abordar ou o que representar acerca de tais e tais \n\ntemas, pois todos estariam de antem\u00e3o subjugados e condicionados \u00e0s ideologias com as quais \n\nele comunga. Dessa forma, n\u00e3o conceber\u00edamos como um escritor do s\u00e9culo XX escreveu \n\nsobre a Inquisi\u00e7\u00e3o portuguesa do s\u00e9culo XVIII, revelando um substrato de classes diverso e \n\npolif\u00f4nico. Ou de forma a exemplificar, como Saramago, nascido nos prim\u00f3rdios da \n\nRep\u00fablica portuguesa, lan\u00e7a em 1982 um romance cuja trama remete ao reinado de D. Jo\u00e3o V \n\ne \u00e0 Inquisi\u00e7\u00e3o que ali tiranizava e oprimia, no qual se tematizava a constru\u00e7\u00e3o do convento de \n\nMafra, n\u00e3o tendo sua gera\u00e7\u00e3o participado da eventual constru\u00e7\u00e3o e n\u00e3o sendo capaz de \n\nreproduzir a mesma vis\u00e3o sobre o acontecimento dos que ali \u00e0 \u00e9poca estavam sen\u00e3o apenas \n\npor meio de sua ficcionaliza\u00e7\u00e3o? 40. Podemos inferir que Goldmann tenha almejado destacar \n\nque a vis\u00e3o do sujeito escritor sobre os demais grupos, mesmo que travestida de uma nova \n\nidentidade, adentrando um universo diverso do seu, seja sempre uma vis\u00e3o em algum aspecto \n\nafetada pela posi\u00e7\u00e3o que ele ocupa. Por\u00e9m, devemos estabelecer essa ressalva dialeticamente, \n\npara n\u00e3o incorrermos em determinismo. \n\nEvitando esse impasse com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s classes, a \u201can\u00e1lise cr\u00edtica de car\u00e1ter sociol\u00f3gico\u201d \n\nsurgiu em meio \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es do p\u00f3s-estruturalismo, no qual a tens\u00e3o existente entre \n\nsignificado e significante foi desfeita ao se passar a considerar a dial\u00e9tica entre esses dois \n\nelementos na obten\u00e7\u00e3o de sentido, o que aumenta o \u00e2mbito interpretativo. Isso se deve a id\u00e9ias \n\ncomo o desconstrutivismo de Jacques Derrida41, no qual a realidade, assim como o conceito \n\nde verdade, passam a ser subjetivados pela media\u00e7\u00e3o dos discursos. Em outras palavras, a \n\nlinguagem n\u00e3o \u00e9 mais dogm\u00e1tica e n\u00e3o se permite um \u00fanico sentido, mas se abre \u00e0s \n\nsubjetividades e interpreta\u00e7\u00f5es. Outra importante contribui\u00e7\u00e3o para a an\u00e1lise liter\u00e1ria \u00e9 a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os textos, sistematizada por Kristeva42 como uma produtividade discursiva \n\n                                                 \n40 O romance em quest\u00e3o \u00e9 Memorial do convento no Brasil com publica\u00e7\u00e3o pela Bertrand Brasil. \n41 Pode-se acessar dois textos basilares do autor em que o conceito \u00e9 desenvolvido. O primeiro \u00e9 composto por \numa reuni\u00e3o de artigos, denominado A escritura e a diferen\u00e7a, e o segundo, de car\u00e1ter mais sistem\u00e1tico, \nintitulado Gramatologia. \n42 Utilizo aqui a palavra \u201csistematizada\u201d levando em conta que as principais contribui\u00e7\u00f5es ao nascimento desse \nconceito surgem anteriormente com Bakhtin, especificamente com os conceitos de polifonia e dialogismo. Cf. \nKRISTEVA, Julia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 seman\u00e1lise. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1977. \n \n\n\n\n \n\n16 \n\ndenominada \u201cintertextualidade\u201d. Em suma: significante e significado ser\u00e3o agora insepar\u00e1veis \n\nna obten\u00e7\u00e3o de sentidos43. \n\nO que a an\u00e1lise cr\u00edtica pressup\u00f5e \u00e9 a busca de elementos de interpreta\u00e7\u00e3o que juntos \n\nformem \u201cum todo indissol\u00favel\u201d44. Essa s\u00edntese almejada faz do elemento social n\u00e3o apenas \n\nfator ilustrativo, imag\u00e9tico, mas explicativo, que se torna ao lado de outros elementos \n\nessencial \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o. A falha da abordagem estruturalista foi n\u00e3o contar com esse \n\nelemento. Dessa maneira, a abordagem da obra considerando apenas seus elementos internos, \n\nconfigurando a ela autonomia, tornou as abordagens mecanizadas e reduzidas no n\u00edvel \n\ninterpretativo. Para Candido: \n\n \no perigo \u00e9 que a preocupa\u00e7\u00e3o do estudioso com a integridade e a autonomia da obra \nexacerbe, al\u00e9m dos limites cab\u00edveis, o senso da fun\u00e7\u00e3o interna dos elementos, em \ndetrimento dos aspectos hist\u00f3ricos, - dimens\u00e3o essencial para apreender o sentido do \nobjeto estudado45.  \n\n \n\nCandido salienta a necessidade de se compreender a dicotomia externo e interno, \n\nverificando de que maneira esses fatores incidem sobre a obra liter\u00e1ria. O que ele ressalta a \n\nprinc\u00edpio \u00e9 que a interpreta\u00e7\u00e3o do texto liter\u00e1rio perpassa os elementos estruturais do pr\u00f3prio \n\ntexto e tamb\u00e9m o contexto. Dessa forma, a tens\u00e3o interno x externo \u00e9 resolvida na medida em \n\nque n\u00e3o se trata da abordagem de cada uma dessas esferas em separado, mas da s\u00edntese de \n\nambas: \n\n \n\npara que assim se escape quer da tend\u00eancia de ver a obra como \u201cilustra\u00e7\u00e3o\u201d de certa \nfor\u00e7a social, quer da tend\u00eancia estetizante oposta, na qual vigora um hiato \nhierarquizante entre o contexto, elemento da ambi\u00eancia da obra, e o texto, a ser \nimanentemente indagado46.  \n\n \n\nEssa interpreta\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica depende da forma como \u00e9 focalizado o estudo da esfera \n\nsocial, podendo-se focar apenas a mat\u00e9ria fornecida por este, reduzindo as obras a meros \n\nromances de costumes, ou dar um passo adiante, constatando que para al\u00e9m de tra\u00e7os de \n\n                                                 \n43 \u00c9 importante ressaltar que o termo desconstru\u00e7\u00e3o foi esbo\u00e7ado primeiramente na introdu\u00e7\u00e3o de A origem da \ngeometria de Husserl, de 1962, redigida por Derrida, tomando corpo mais tarde, em 1967, na sua obra posterior \nA voz e o fen\u00f4meno (Cf. BIRMAN, Joel. Arquivo e mal de arquivo: uma leitura de Derrida sobre Freud. \nNatureza Humana, S\u00e3o Paulo, v. 10, n. 1, jun. 2008, p. 111). J\u00e1 o termo intertextualidade, apesar de basear-se \nno conceito de dialogismo promovido pelo chamado C\u00edrculo Bakhtiniano (Cf. BAKHTIN, Mikhail. Marxismo e \nfilosofia da linguagem. Trad. de Michel Lahud e Yara Frateschi Vieira, com a colabora\u00e7\u00e3o de L\u00facia Teixeira \nWisnik e Carlos Henrique D. Chagas Cruz. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2006, p. 63) s\u00f3 foi cunhado por Julia Kristeva no \nartigo \"Bakhtine, le mot, le dialogue et le roman\" publicado na revista Critique: Revue G\u00e9n\u00e9rale de publications, \nno ano de 1967. Cf. KRISTEVA, Julia. Bakhtine, le mot, le dialogue et le roman. Critique: Revue G\u00e9n\u00e9rale de \npublications, 239, 1967, p.438-465. \n44 CANDIDO, Antonio. Literatura e sociedade. Op. cit, p.15. \n45 Idem, ibidem, p.18. \n46 LIMA, Luiz Costa. Op.cit., p.106. \n\n\n\n \n\n17 \n\n\u00e9poca h\u00e1 tra\u00e7os de estilo, ou seja, h\u00e1 uma contribui\u00e7\u00e3o do social \u00e0 economia interna da \n\nnarrativa. Nesse sentido, \u201csabemos ainda que o externo (no caso, o social) importa, n\u00e3o como \n\ncausa, nem como significado, mas como elemento que desempenha certo papel na estrutura, \n\ntornando-se, portanto, interno\u201d47.  \n\nUm exemplo mencionado por Costa Lima \u00e9 aquele em que Benjamin situa: \n\n \na obra de Baudelaire, n\u00e3o como reflexo mas parte na produ\u00e7\u00e3o daquele \u201cesp\u00edrito\u201d, do \nqual recebe a experi\u00eancia da viv\u00eancia de choque e passa a elaborar uma poesia \ndistinta da l\u00edrica habitual mesmo produtora de viv\u00eancia de choque. Habitar tal \nfronteira significa reconhecer que a especificidade do discurso liter\u00e1rio tem como \nindicador vis\u00edvel a forma, i.e, n\u00e3o o que se diz mas como se diz o que se diz 48. \n\n \n\nAssim, o que poderia ser visto como mero reflexo da sociedade em que se inseria passa \n\na unificar os elementos externos, tornando-os internos. Do mesmo modo, arriscar\u00edamos \n\npostular que o modus operandi da escrita saramaguiana como processo integrador sempre \n\nsoube trazer para a economia interna da sua narrativa as quest\u00f5es de nosso tempo, travestidas \n\nem forma e conte\u00fado. A pouca pontua\u00e7\u00e3o que permite maior fluidez e d\u00e1 ritmo ao texto, \n\nassim como os longos par\u00e1grafos que se estendem, por vezes, a mais de uma p\u00e1gina \n\nassemelham-se \u00e0 oralidade ao mesmo tempo em que trazem \u00e0 tona o dinamismo do \n\ncontempor\u00e2neo. Em outras palavras, o estilo que se consolidou a partir de Levantado do ch\u00e3o, \n\nromance de 1980, final do s\u00e9culo XX, vem demasiadamente marcado por um ritmo peculiar \n\nde seu tempo e consequentemente por um novo projeto est\u00e9tico. Saramago inova com uma \n\nnarrativa formalmente ousada, mas que n\u00e3o se afasta do di\u00e1logo com a tradi\u00e7\u00e3o, ao qual \n\nincorpora um tom contempor\u00e2neo, muitas vezes como uma releitura questionadora, capaz de \n\ndotar de olhar cr\u00edtico a rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com seu tempo. Desse modo, seu texto assume a \n\ncarga de um apurado tom combativo e interventivo no que concerne ao social. \n\nLogo, a dificuldade no empreendimento de um estudo que discorra sobre a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nliteratura e sociedade consiste no estabelecimento do m\u00e9todo. A sociologia deve ser uma \n\ndisciplina auxiliar e n\u00e3o sobrepor-se ao estudo do fen\u00f4meno liter\u00e1rio/art\u00edstico, \u201cmas apenas \n\nesclarecer alguns dos seus aspectos\u201d49. \n\nA atividade imaginativa do autor se tornaria muito restrita se o seu papel fosse apenas o \n\nde refletir determinada realidade. Obras feitas sob esse prisma foram consideradas \u201cmenores\u201d, \n\npor n\u00e3o permitirem total liberdade criacional. Al\u00e9m disso, o pr\u00f3prio \u00eaxito desse ato \u00e9 \n\nquestion\u00e1vel, pois a partir do momento em que empreendemos uma escrita da realidade que \n\n                                                 \n47 CANDIDO, Antonio. Literatura e sociedade. Op.cit., p.14. \n48 LIMA, Luiz Costa. Op.cit., p.111. \n49 CANDIDO, Antonio. Literatura e sociedade. Op. cit., p.28. \n\n\n\n \n\n18 \n\nperpassa por nossas percep\u00e7\u00f5es j\u00e1 a ficcionalizamos: \u201cn\u00e3o se pode julgar um discurso \n\nficcional verdadeiro/falso porque n\u00e3o contenha refer\u00eancias fidedignas do real, mas porque \n\nneutraliza nosso modo habitual de tematizar a realidade\u201d50. Como diria Saramago, invertendo \n\na c\u00e9lebre frase de E\u00e7a de Queir\u00f3s: \u201csobre a nudez forte da fantasia o manto di\u00e1fano da \n\nverdade\u201d51; o que mostra a compreens\u00e3o do escritor sobre o processo que a transfigura\u00e7\u00e3o do \n\nreal permite alcan\u00e7ar, apontando assim o vi\u00e9s de seu olhar sobre a concep\u00e7\u00e3o do representar e \n\nda verdade na obra liter\u00e1ria52.  \n\nO escritor, portanto, justap\u00f5e o material herdado de sua experi\u00eancia no mundo com o \n\nmaterial est\u00e9tico, o que traz \u00e0 luz a obra de arte. O que ocorre, portanto, na literatura \u00e9 a \n\nconstru\u00e7\u00e3o ficcional da realidade, em que o artefato art\u00edstico encontra a mat\u00e9ria de sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o na sociedade, mas a ela n\u00e3o se det\u00e9m, sendo ele mesmo construtor e desconstrutor \n\ndessa mesma mat\u00e9ria sobre a qual se debru\u00e7a, selecionando-a, abandonando-a, renegando-a \n\nou transpassando-a, alargando-a, (re)significando-a amplamente: \n\n \nA arte, e portanto a literatura, \u00e9 uma transposi\u00e7\u00e3o do real para o ilus\u00f3rio por meio de \numa estiliza\u00e7\u00e3o formal, que prop\u00f5e um tipo arbitr\u00e1rio de ordem para as coisas, os \nseres, os sentimentos. Nela se combinam um elemento de vincula\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade \nnatural ou social, e um elemento de manipula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, indispens\u00e1vel \u00e0 sua \nconfigura\u00e7\u00e3o, e implicando uma atitude de gratuidade53.  \n\n \n\nTal estiliza\u00e7\u00e3o foi apontada por \u00cdtalo Calvino, em Seis propostas para o pr\u00f3ximo \n\nmil\u00eanio54, em que o escritor e cr\u00edtico italiano recomenda para o trato dos textos liter\u00e1rios \n\ncontempor\u00e2neos a categoria da leveza. Ao dedicar uma de suas confer\u00eancias a esse aspecto, \n\nCalvino compara a miss\u00e3o do escritor ao mito de Perseu, em que o drible do pesadume da \n\nexist\u00eancia humana s\u00f3 seria poss\u00edvel por meio de uma transfigura\u00e7\u00e3o da realidade. No mito, a \n\nMedusa petrifica aqueles que a olham diretamente. Por isso, Perseu s\u00f3 consegue venc\u00ea-la ao \n\nvaler-se do escudo polido \u2013 presente de Atena \u2013 como espelho, com o que controlava as a\u00e7\u00f5es \n\ndo monstro, mediante o reflexo. Da mesma forma, o processo l\u00fadico da escrita p\u00f4de favorecer \n\no enfrentamento da Medusa de forma menos agonizante ao utilizar o seu reflexo, seja por \n\nmeio de alegorias ou por imagens metaf\u00f3ricas desse mesmo real. \n                                                 \n50 LIMA, Luiz Costa. Op.cit., p.110. \n51 A frase em E\u00e7a de Queir\u00f3s \u00e9: \u201csobre a nudez forte da verdade, o manto di\u00e1fano da fantasia\u201d, constante em A \nRel\u00edquia. Em Saramago, a frase invertida est\u00e1 presente em O ano da morte de Ricardo Reis, p. 62. \n52 Lembramos aqui do questionamento de Derrida: \u201cComo funcionar\u00e1 ent\u00e3o a palavra e a escritura? \n[...]desconstituindo o di\u00e1fano, desnuda-se a carne da palavra, a sua sonoridade, a sua entoa\u00e7\u00e3o, a sua intensidade, \no grito que a articula\u00e7\u00e3o da l\u00edngua e da l\u00f3gica ainda n\u00e3o calou totalmente, aquilo que em toda a palavra resta de \ngesto oprimido, esse movimento \u00fanico e insubstitu\u00edvel que a generalidade do conceito e da repeti\u00e7\u00e3o nunca \ndeixaram de recusar\u201d. Cf. DERRIDA, Jacques. A escritura e a diferen\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2002, p.161. \n53 CANDIDO, Antonio. Literatura e sociedade. Op.cit., p. 63. \n54 CALVINO, \u00cdtalo. Leveza. In: ______. Seis propostas para o pr\u00f3ximo mil\u00eanio: Li\u00e7\u00f5es Americanas. Trad. Ivo \nBarroso. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2001, p.13-41. \n\n\n\n \n\n19 \n\n1.1. DA NARRATIVA COMO ATO SOCIALMENTE SIMB\u00d3LICO OU DA \n\nINTERVEN\u00c7\u00c3O IDEOL\u00d3GICA DE KRONOS \n\n \n \n\nO paradoxo do romance \u00e9 o de qualquer obra de arte: \nela \u00e9 irredut\u00edvel a uma realidade que contudo traduz55 \n\n \n \n\nA escolha de Jameson de \u201cA narrativa como ato socialmente simb\u00f3lico\u201d para compor o \n\nsubt\u00edtulo de O inconsciente pol\u00edtico instaura a dimens\u00e3o emblem\u00e1tica do ato narrativo. \n\nTomando a narrativa como express\u00e3o aleg\u00f3rica, ele corrobora o desvio do olhar da Medusa, \n\nlidando com a dimens\u00e3o real atrav\u00e9s desse jogo de espelhos, estrat\u00e9gia utilizada por Perseu e \n\ntomada como modelo por Calvino56 para a escrita liter\u00e1ria. Ao tomar a realidade social n\u00e3o \n\nmeramente como conjunto de fatos ou registro documental, mas como mat\u00e9ria que pode ser \n\nmoldada e sofrer interfer\u00eancias do imagin\u00e1rio criativo do escritor, a rela\u00e7\u00e3o entre literatura e \n\nsociedade passa por essa esfera apontada pela ep\u00edgrafe de Z\u00e9raffa em que o social \u00e9 \n\nsignificativo e surge expresso na narrativa, ao passo que esta ao mesmo tempo o transmuta, o \n\ntransfigura, o transforma, revelando assim muito mais do que a apurada descri\u00e7\u00e3o de uma \n\nobjetiva. A narrativa possui aquela particularidade de produzir e contribuir para exist\u00eancia da \n\nrealidade que narra: \n\n \nessa \u00e9 uma das estranhezas, ou melhor, das pretens\u00f5es da narrativa. Ela s\u00f3 \u201cnarra\u201d a \nsi mesma, e essa rela\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo que se faz, produz o que conta, s\u00f3 \u00e9 \nposs\u00edvel como rela\u00e7\u00e3o se realiza o que nessa rela\u00e7\u00e3o acontece, pois ela det\u00e9m ent\u00e3o \no ponto ou o plano em que a realidade que a narrativa \u201cdescreve\u201d pode \ncontinuamente unir-se \u00e0 sua realidade como narrativa, garanti-la e a\u00ed encontrar sua \nfian\u00e7a57. \n\n \n\nUma express\u00e3o de tal transfigura\u00e7\u00e3o pode ser observada no realismo m\u00e1gico, ao utilizar \n\no fant\u00e1stico em suas narrativas. Esse elemento causa o efeito do estranhamento e nos remete a \n\num mundo imagin\u00e1rio, conseguindo fortuitamente revelar condi\u00e7\u00f5es ofuscadas pelas \n\napar\u00eancias sociais. \u00c9 o que verificamos, por exemplo, em Kafka com A metamorfose ou nos \n\ncontos Coisas e Embargo pertencentes \u00e0 obra Objeto Quase de Jos\u00e9 Saramago, em que a \n\nreifica\u00e7\u00e3o da sociedade capitalista \u00e9 denunciada por meio dos mais ins\u00f3litos recursos. O \n\nm\u00e9todo utilizado nesse processo \u00e9 o aleg\u00f3rico, no qual planos s\u00e3o sobrepostos de modo a \n\ndizer algo para manifestar efetivamente outro ponto encoberto, ou seja, \u201calegoria significa, \n\n                                                 \n55 Michel Z\u00e9raffa citado por: LIMA, Luiz Costa. Op.cit., p. 108. \n56 CALVINO, \u00cdtalo. Op.cit., p. 13-41. \n57 BLANCHOT, Maurice. O canto das sereias. In: ______. O livro por vir. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2005, \np.9. \n\n\n\n \n\n20 \n\nliteralmente, \u2018dizer o outro\u2019\u201d58. Nesse sentido, \u00e9 o mesmo que transmitir ao leitor um convite \n\na olhar por outra via, pelo avesso do bordado: \n\n \na obra de arte procura dizer o real (ainda que subjetivo), como o real procura se dizer \natrav\u00e9s da obra: cada uma diz o seu outro e se diz no outro (como faz todo elemento \naleg\u00f3rico). [...] Por mais ficcional e fantasiosa que pare\u00e7a e seja uma obra, ela \u00e9 uma \nparte da realidade, da qual n\u00e3o escapa. Fora da realidade, a fantasia n\u00e3o tem sentido. \nN\u00e3o d\u00e1 para, simplesmente, contrapor a fic\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade; mas tamb\u00e9m n\u00e3o se pode \nconfundir \u201crealidade\u201d com aquela apar\u00eancia primeira que nos salta aos olhos59.  \n\n \n\nO processo aleg\u00f3rico, portanto, permite uma intera\u00e7\u00e3o interpretativa em que o leitor \n\nnecessitar\u00e1 efetuar analogias, estabelecer novos v\u00ednculos na compreens\u00e3o dessa dial\u00e9tica \n\nestabelecida no jogo do mostrar e do ocultar, para que assim se chegue a conte\u00fados v\u00e1lidos.  \n\nUm guia de como realizar esses esconderijos \u00e9 dado por Walter Benjamin, que nos lembra \n\nque \u201cesconder significa: deixar rastros\u201d60, e com eles vamos preenchendo as fendas e fissuras \n\nde modo a atingirmos maior profundidade significativa. Do mesmo modo que o m\u00e9todo \n\naleg\u00f3rico, todo e qualquer processo de interpreta\u00e7\u00e3o, em um sentido mais amplo, \u201cn\u00e3o \u00e9 um \n\nato isolado, mas ocorre dentro de um campo de batalha hom\u00e9rico, em que uma legi\u00e3o de \n\nop\u00e7\u00f5es interpretativas entram em conflito de maneira expl\u00edcita ou impl\u00edcita\u201d61. \n\nO perigo encontrado nessa batalha \u00e9 justamente a sele\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do m\u00e9todo \n\ninterpretativo. Fredric Jameson alerta que a postura assumida diante de um texto quase nunca \n\n\u00e9 neutra. Em geral, nos colocamos diante do texto com meios interpretativos, ou ferramentas \n\nprontas, pelas quais o submetemos a esse enquadramento. Ou seja, n\u00e3o \u00e9 o novo material que \n\nnos fornece o m\u00e9todo e o modo de abordar o texto, mas \u00e9 nossa tradi\u00e7\u00e3o interpretativa, a velha \n\nferramenta, que se imp\u00f5e sobre ele: \n\n \nnunca realmente abordamos um texto de imediato, em todo o seu frescor como \ncoisa-em-si mesma. Em vez disso, os textos se nos apresentam como o \u201csempre-j\u00e1-\nlido\u201d; n\u00f3s os apreendemos por meio de camadas sedimentadas de interpreta\u00e7\u00f5es \npr\u00e9vias, ou \u2013 se o texto \u00e9 absolutamente novo \u2013 por meio de h\u00e1bitos de leitura \nsedimentados e categorias desenvolvidas pelas tradi\u00e7\u00f5es interpretativas de que \nsomos herdeiros [...] nosso objeto de estudo \u00e9 menos o pr\u00f3prio texto do que as \ninterpreta\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s das quais tentamos abord\u00e1-lo e dele nos apropriar. Aqui, a \ninterpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 estabelecida como um ato socialmente aleg\u00f3rico, que consiste em se \nreescrever um determinado texto em termos de um c\u00f3digo interpretativo \nespec\u00edfico62.  \n\n \n\n                                                 \n58 KOTHE, Fl\u00e1vio R. A alegoria. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, 1986, p.7. \n59 Idem, ibidem, p.14. \n60 BENJAMIN, Walter. O coelho da P\u00e1scoa descoberto ou pequeno guia dos esconderijos. In: ______. Obras \nescolhidas. Vol. II: Rua de m\u00e3o \u00fanica. Trad. Rubens Rodrigues Torres Filho e Jos\u00e9 Carlos Martins Barbosa. S\u00e3o \nPaulo: Editora Brasiliense, 1987, p. 237. \n61 JAMESON, Fredric. O inconsciente pol\u00edtico. Op.cit., p.13-14. \n62 Idem, ibidem, p. 9-10. \n\n\n\n \n\n21 \n\nO que Jameson postulou como metacoment\u00e1rio limita as possibilidades interpretativas \n\nde um texto a um horizonte j\u00e1 conhecido, utilizando de outra narrativa pr\u00e9-existente e prof\u00edcua \n\nem an\u00e1lises, como \u00e9 o caso do complexo edipiano, das narrativas b\u00edblicas ou mitol\u00f3gicas. \n\nTodo ato interpretativo, por essa via, torna-se aleg\u00f3rico, pois \u00e9 elaborado pela sombra de outra \n\nnarrativa, como se fosse necess\u00e1ria a exist\u00eancia de um espelho m\u00e1gico que transmitisse ao \n\nnovo os contornos do antigo e assim pudesse se realizar a fa\u00e7anha. O sistema cumpre a pr\u00e1tica \n\nde uma \u201creescritura segundo o paradigma de outra narrativa, que \u00e9 visto como c\u00f3digo \n\norientador ou narrativa primeva da primeira e proposto como seu significado \u00faltimo ou \n\ninconsciente\u201d63. \n\nAqui surge o ponto para compreens\u00e3o dessa narrativa subjacente: o inconsciente. A \n\ncren\u00e7a de que h\u00e1 um inconsciente pol\u00edtico que atua sobre as obras estabelece uma intersec\u00e7\u00e3o \n\nprofunda dessas com o tempo em que s\u00e3o produzidas. Se \u00e9 verdade que \u201cnada existe que n\u00e3o \n\nseja social e hist\u00f3rico \u2013 na verdade, de que tudo \u00e9, \u2018em \u00faltima an\u00e1lise\u2019, pol\u00edtico\u201d64, na feitura \n\ndo texto liter\u00e1rio incide uma carga de sua temporalidade \u2013 como tamb\u00e9m eco de outras j\u00e1 \n\npassadas \u2013 em que mesmo que inconscientemente por parte do autor \u00e9 derramado toda uma \n\ngama de conte\u00fados ideol\u00f3gicos. O fil\u00f3sofo Jacques Ranci\u00e8re65 compartilha da mesma visada \n\nao enunciar que circunscrita em um tempo e em um espa\u00e7o toda atividade exercida ir\u00e1 \n\npartilhar de um sens\u00edvel que na verdade \u00e9 comum tanto ao que produz quanto ao que v\u00ea, \n\nrecebe ou, no caso do autor liter\u00e1rio, ao que l\u00ea. O que o fil\u00f3sofo advoga \u00e9 que em toda \n\natividade social e, portanto, pol\u00edtica, h\u00e1 uma base est\u00e9tica que diz respeito \u00e0 partilha de uma \n\nexperi\u00eancia comum: \u201c\u00c9 um recorte dos tempos e dos espa\u00e7os, do vis\u00edvel e do invis\u00edvel, da \n\npalavra e do ru\u00eddo que define ao mesmo tempo o lugar e o que est\u00e1 em jogo na pol\u00edtica como \n\nforma de experi\u00eancia\u201d66.  \n\nAs pr\u00e1ticas art\u00edsticas realizam uma re-partilha do sens\u00edvel, pois podem ser entendidas \n\ncomo formas de se fazer que interferem em outras formas de se fazer, ou seja, em outras \n\natividades p\u00fablicas, por conta de possu\u00edrem visibilidade social. Sobre esse aspecto da \n\nvisibilidade, Ranci\u00e8re recorda o inc\u00f4modo sofrido por Plat\u00e3o ao pensar o local das artes em \n\nsua sociedade ideal. O mal-estar com essa atividade humana provinha justamente desse fato, \n\nda duplicidade de espa\u00e7os daquele que produzia arte, por ocupar tanto o privado quanto o \n\np\u00fablico, dando ao mesmo tempo certo ar de inadequa\u00e7\u00e3o, de um locus espec\u00edfico inoperante \n\n                                                 \n63 Idem, ibidem, p.19. \n64 Idem, ibidem, p.18. \n65 RANCI\u00c8RE, Jacques. A partilha do sens\u00edvel: est\u00e9tica e pol\u00edtica. Trad. M\u00f4nica Costa Netto. S\u00e3o Paulo: EXO \nExperimental Org., Ed. 34, 2009. \n66 Idem, ibidem, p.16. \n\n\n\n \n\n22 \n\npara esse indiv\u00edduo. Como trabalhador, o artes\u00e3o n\u00e3o ocupava apenas um local fixo e \n\ndestinado ao trabalho, mas era alvo da audi\u00eancia p\u00fablica: \u201co fazedor de m\u00edmesis confere ao \n\nprinc\u00edpio \u201cprivado\u201d do trabalho uma cena p\u00fablica\u201d67. \n\nSendo a arte privilegiada por ocupar essa duplicidade de espa\u00e7os, por coabitar as esferas \n\np\u00fablica e privada, ela influencia e \u00e9 influenciada, traduz e produz utopias. Por isso, torna-se \n\nimportante ve\u00edculo de transporte e de cria\u00e7\u00e3o de ideologias.  \n\nSobre o n\u00edvel sem\u00e2ntico no qual s\u00e3o suscitadas essas ideologias \u2013 processo inconsciente \n\ndo qual n\u00e3o h\u00e1 como se livrar, \u00e9 bem verdade \u2013, Jameson salienta que o ideol\u00f3gico se \n\nconfigura como dial\u00e9tico, selecionando o que se tornar\u00e1 manifesto e o que apenas se \n\nconfigurar\u00e1 como latente. Em outras palavras, h\u00e1 uma \u201cpoderosa reestrutura\u00e7\u00e3o de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o entre a presen\u00e7a e a aus\u00eancia\u201d68. Isso ocorre de forma semelhante a uma \n\ncensura, pois h\u00e1 \u201cpontos nodais impl\u00edcitos no sistema ideol\u00f3gico, que, contudo, \n\npermaneceram irrealizados na superf\u00edcie do texto, que n\u00e3o conseguiram se manifestar na \n\nl\u00f3gica da narrativa e que, portanto, podemos ler como aquilo que o texto reprime\u201d69. Dentro \n\ndesse prisma, uma interpreta\u00e7\u00e3o deve realizar o feito de libertar o inconsciente pol\u00edtico dos \n\ntextos, a partir de uma percep\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a e da aus\u00eancia que se configuram \n\nideologicamente; assim, \u201ca grandeza das obras de arte consiste unicamente em revelar o que a \n\nideologia oculta\u201d70. \n\nA elei\u00e7\u00e3o desses elementos n\u00e3o \u00e9 conferida gratuitamente, mas a pr\u00f3pria escolha sobre o \n\nque mostrar e o que ocultar j\u00e1 carrega em si uma ideologia. Ao definir a express\u00e3o partilha do \n\nsens\u00edvel, Ranci\u00e8re elabora tamb\u00e9m um processo dial\u00e9tico. De acordo com as notas da \n\ntradutora M\u00f4nica Costa Netto, Ranci\u00e8re, em livro anterior intitulado Pol\u00edticas da escrita, abre \n\ncampo para comentar a duplicidade da palavra partilha, que se refere tanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em \n\nconjunto quanto ao ato de divis\u00e3o. O mesmo \u00e9 verific\u00e1vel, contudo, na palavra exclusiva que \n\nora nos remete ao car\u00e1ter \u00fanico, diferenciador, e ora nos remete \u00e0 segrega\u00e7\u00e3o, exclus\u00e3o. \n\nAssim, se tomarmos o sentido de exclusivo como exclus\u00e3o, o processo d\u00fabio da partilha se \n\ndefine neste fragmento: \n\n \nDenomino partilha do sens\u00edvel o sistema de evid\u00eancias sens\u00edveis que revela, ao \nmesmo tempo, a exist\u00eancia de um comum e dos recortes que nele definem lugares e \npartes respectivas. Uma partilha do sens\u00edvel fixa portanto, ao mesmo tempo, um \ncomum partilhado e partes exclusivas. Essa reparti\u00e7\u00e3o das partes e dos lugares se \nfunda numa partilha de espa\u00e7os, tempos e tipos de atividades que determina \n\n                                                 \n67 Idem, ibidem, p.64. \n68 JAMESON, Fredric. O inconsciente pol\u00edtico. Op.cit., p.44. \n69 Idem, ibidem, p.44. \n70 ADORNO, Theodor. Discurso sobre l\u00edrica e sociedade. In: LIMA, Luiz Costa (org.). Teoria da literatura em \nsuas fontes. v.2. Rio de Janeiro: Ed. Francisco Alves, 1983, p.344. \n\n\n\n \n\n23 \n\npropriamente a maneira como um comum se presta \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e como uns e \noutros tomam parte nessa partilha71.  \n\n \nA ideia do comum partilhado traz em contrapeso essas partes exclusivas ou exclu\u00eddas, \n\nnas quais percebemos que todo ato de sele\u00e7\u00e3o de uma realidade sens\u00edvel compartilhada \n\nenvolve englobar esses ou outros fatos, ao passo que separamos e segregamos toda uma gama \n\nde experi\u00eancias tamb\u00e9m vivenciadas, mas que talvez por sua inexpressividade no coletivo n\u00e3o \n\nentram no rol do que deve ser colocado como um comum p\u00fablico. Nessas arestas, encontra-se \n\no processo ideol\u00f3gico que atua como delimitador do material circulante em nossas produ\u00e7\u00f5es \n\nculturais. Assim, a incis\u00e3o temporal \u00e9 percebida tanto na concep\u00e7\u00e3o de inconsciente pol\u00edtico \n\ncomo na de partilha de um sens\u00edvel que se faz comum. \n\nPor meio desse esp\u00edrito que povoa determinado tempo e espa\u00e7o, podemos compreender \n\no porqu\u00ea da preval\u00eancia de certas atividades interpretativas, ou melhor, de certas narrativas \n\ntomadas como frequentemente ressonantes e pass\u00edveis de colaborar para uma significa\u00e7\u00e3o do \n\nnovo texto analisado. Essa tend\u00eancia a sobrepor o m\u00e9todo \u00e0 pr\u00f3pria obra est\u00e1 vinculada \u00e0 \n\nsele\u00e7\u00e3o pr\u00e9-estabelecida afetada por um meio de pensar a realidade que circunda o pr\u00f3prio \n\nobjeto: \n\n \n[...] a id\u00e9ia \u00e9 que, se a interpreta\u00e7\u00e3o em termos da causalidade expressiva ou das \nnarrativas mestras aleg\u00f3ricas continua a ser uma constante tenta\u00e7\u00e3o, tal fato ocorre \nporque essas narrativas inscreveram-se tanto nos textos quanto em nossa maneira de \npens\u00e1-los; as narrativas aleg\u00f3ricas constituem uma persistente dimens\u00e3o dos textos \nliter\u00e1rios e culturais exatamente porque refletem uma dimens\u00e3o fundamental de \nnosso pensamento coletivo e de nossas fantasias coletivas referentes \u00e0 Hist\u00f3ria e \u00e0 \nrealidade72.  \n\n \nO inconsciente pol\u00edtico reflete o pensamento coletivo e imprime sua marca em nossos \n\npr\u00f3prios discursos. Diante de tal constata\u00e7\u00e3o, emergem algumas perguntas: Se esse \n\ninconsciente paira sobre nosso tempo e sobre nosso intelecto, ele se torna marca pungente no \n\nexerc\u00edcio daquele que escreve? N\u00e3o seria ent\u00e3o o autor o sujeito que repercute essas \n\nideologias? E, nesse sentido, aquele que comunga do mesmo espa\u00e7o temporal n\u00e3o poderia \n\nobter uma leitura e uma interpreta\u00e7\u00e3o mais adequada de sua obra? Por outro lado, de que \n\nforma um escritor lida com a ficcionaliza\u00e7\u00e3o de um tempo que n\u00e3o \u00e9 o seu? \n\nDe fato, o escritor possui aquela faculdade enaltecida por Fernando Pessoa de ser um \n\nfingidor e conseguir, com isso, certo distanciamento, o que n\u00e3o significa afirmar a \n\nneutralidade do sujeito. O que ocorre \u00e9 que todo discurso j\u00e1 vem impregnado de ideologias e \n\ndessa constata\u00e7\u00e3o o escritor n\u00e3o escapa. Ele est\u00e1 imerso nesse \u00e2mbito, pois \u201co discurso escrito \n\n                                                 \n71 RANCI\u00c8RE, Jacques. Op.cit., p.15, grifo nosso. \n72 JAMESON, Fredric. O inconsciente pol\u00edtico. Op. cit, p.30-31. \n\n\n\n \n\n24 \n\n\u00e9 de certa maneira parte integrante de uma discuss\u00e3o ideol\u00f3gica em grande escala: ele \n\nresponde a alguma coisa, refuta, confirma, antecipa as respostas e obje\u00e7\u00f5es potenciais, \n\nprocura apoio, etc.\u201d73. \n\nEssas quest\u00f5es s\u00e3o pass\u00edveis de serem percebidas no tocante \u00e0 obra Ensaio sobre a \n\ncegueira que ser\u00e1 analisada nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos. Seu autor inaugura uma perspectiva \n\nimportante a partir desse romance, pois essa fic\u00e7\u00e3o assinala um momento de remodelagem do \n\ndiscurso saramaguiano no que tange ao tempo discursivo e ao tempo hist\u00f3rico vivenciado. A \n\npassagem dos romances de tem\u00e1tica hist\u00f3rica \u2013 como Memorial do convento (1982) e \n\nHist\u00f3ria do cerco de Lisboa (1989) \u2013 aos romances universais \u2013 como Ensaio sobre a \n\ncegueira (1995) e Ensaio sobre a lucidez (2004) \u2013 ao longo de sua produ\u00e7\u00e3o, carrega uma \n\nmudan\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o, do passado ao presente, e esse \u00e9 um aspecto consolidado na narrativa \n\nobjeto de an\u00e1lise dessa disserta\u00e7\u00e3o, sintom\u00e1tica do novo discurso: \n\n \n\nO passado, outrora convocado e reconstitu\u00eddo para ser visto, apreendido e \ninterpretado \u00e0 luz de um presente, d\u00e1 lugar \u00e0 contemporaneidade. O tempo da \nhist\u00f3ria dilui-se no tempo do discurso, os olhares do narrador e das personagens \npertencem a uma mesma \u00e9poca, as viv\u00eancias s\u00e3o coincidentes, as vis\u00f5es do Homem \ne do Mundo est\u00e3o balizadas pela mesma concep\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica da sociedade74. \n\n \n\nO que Vieira atesta \u00e9 o fato de aquelas obras saramaguianas, rotuladas de romances de \n\ntem\u00e1tica hist\u00f3rica, tratarem o passado pelo vi\u00e9s do presente, pautado seja no discurso oficial, \n\nseja na desconstru\u00e7\u00e3o deste, j\u00e1 que estariam impossibilitadas de atingirem totalmente o \n\ninconsciente partilhado naquela \u00e9poca distinta \u2013 o que neste caso nos responde \u00e0 \u00faltima \n\nquest\u00e3o levantada sobre a forma como o autor lida com esse tempo que lhe \u00e9 distante. Em \n\ncontrapartida, em obras como Ensaio sobre a cegueira, a atenua\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a dos tempos \n\ncom os quais o escritor lida possibilita a partilha de um sens\u00edvel e de uma pol\u00edtica comuns que \n\nse tornam cada vez mais evidentes. \n\nDeixando de lado o caso espec\u00edfico da escrita saramaguiana e partindo para a \n\ncompreens\u00e3o mais ampla da recep\u00e7\u00e3o de obras por aquele que comunga ou n\u00e3o de um mesmo \n\nmomento hist\u00f3rico que o do autor, ou sobre a possibilidade de acesso a um tempo n\u00e3o \n\nvivenciado, estamos diante do outro lado da moeda, de outro aspecto referente \u00e0 natureza do \n\nobjeto, pois embora a Hist\u00f3ria n\u00e3o seja efetivamente um texto, ela s\u00f3 nos \u00e9 acess\u00edvel por \n\ninterm\u00e9dio de tal textualiza\u00e7\u00e3o, assim a abordagem da realidade social s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de \n\n                                                 \n73 BAKHTIN, Mikhail. Marxismo e filosofia da linguagem. Op. cit., p.128. \n74 VIEIRA, Agripina Carri\u00e7o. Da Hist\u00f3ria ao indiv\u00edduo ou da excep\u00e7\u00e3o ao banal na escrita de Saramago: Do \nEvangelho segundo Jesus Cristo a Todos os nomes. Col\u00f3quio/Letras, n. 151/152, Janeiro/Junho, 1999, p. 388. \n\n\n\n \n\n25 \n\n\u201csua textualiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, sua narrativiza\u00e7\u00e3o no inconsciente pol\u00edtico\u201d75. Ent\u00e3o, de certo \n\nmodo, a pr\u00f3pria hist\u00f3ria tamb\u00e9m atua como uma narrativa mestra que delineia os limites \n\ninterpretativos do texto pelo inconsciente pol\u00edtico que a cont\u00e9m, conforme j\u00e1 salientou \n\nEagleton: \n\n  \nO \"nosso\" Homero n\u00e3o \u00e9 igual ao Homero da Idade M\u00e9dia, nem o \"nosso\" \nShakespeare \u00e9? igual ao dos contempor\u00e2neos desse autor. Diferentes per\u00edodos \nhist\u00f3ricos constru\u00edram um Homero e um Shakespeare \"diferentes\", de acordo com \nseus interesses e preocupa\u00e7\u00f5es pr\u00f3prios, encontrando em seus textos elementos a \nserem valorizados ou desvalorizados embora n\u00e3o necessariamente os mesmos. \nTodas as obras liter\u00e1rias, em outras palavras, s\u00e3o \"reescritas\", mesmo que \ninconscientemente, pelas sociedades que as l\u00eaem; na verdade, n\u00e3o h\u00e1 releitura de \numa obra que n\u00e3o seja tamb\u00e9m uma \"reescritura\"76.  \n\n \nEntretanto, Eagleton, ao sublinhar que toda obra \u00e9 lida como uma reescritura pela \n\nsociedade presente, esquece de ressalvar que a novidade est\u00e9tica, instaurada em cada per\u00edodo \n\nhist\u00f3rico, n\u00e3o significa um rompimento com a tradi\u00e7\u00e3o: \u201cuma coisa \u00e9 a historicidade pr\u00f3pria a \n\num regime das artes em geral. Outra, s\u00e3o as decis\u00f5es de ruptura ou antecipa\u00e7\u00e3o que se operam \n\nno interior desse regime\u201d77. Ele se at\u00e9m \u00e0 ilus\u00e3o do sincr\u00f4nico como momento aut\u00f4nomo sem \n\nlevar em conta que h\u00e1 movimento diacr\u00f4nico presente nesses recortes: \u201cas formula\u00e7\u00f5es de um \n\nper\u00edodo isolado sempre implicam ou projetam secretamente narrativas ou \u2018hist\u00f3rias\u2019 \u2013 \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es narrativas \u2013 da sequ\u00eancia hist\u00f3rica em que esses per\u00edodos isolados ocupam seu \n\nlugar, e da qual derivam seu significado\u201d78. O regime est\u00e9tico n\u00e3o se faz sem a tradi\u00e7\u00e3o, mas \n\nantes sobrevive com ela: \u201ca temporalidade pr\u00f3pria ao regime est\u00e9tico das artes \u00e9 a de uma co-\n\npresen\u00e7a de temporalidades heterog\u00eaneas\u201d79. N\u00e3o s\u00e3o, portanto, regimes excludentes, pois \n\numa nova \u00e9poca, um novo inconsciente pol\u00edtico obriga o desenvolvimento de um novo \n\nm\u00e9todo interpretativo que possa encontrar seu espa\u00e7o ao lado da tradi\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. \n\nEsse aspecto \u00e9 percebido por Ranci\u00e8re quando menciona, a t\u00edtulo de exemplifica\u00e7\u00e3o, as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na pintura que sempre foram associadas \u00e0s mudan\u00e7as em outras artes e t\u00e3o \n\npr\u00f3ximas ao romance, principalmente nas contribui\u00e7\u00f5es do final do s\u00e9culo XIX e, sobretudo, \n\no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. A altera\u00e7\u00e3o realizada antes na passagem da pintura cl\u00e1ssica, de uma \n\nsuperf\u00edcie plana a uma tridimensional \u2013 que na tela se configuraria como profunda \u2013, com  o \n\ndiscurso modernista se volta ao bidimensional ao apresentar o abstracionismo. Retomando \n\n                                                 \n75 JAMESON, Fredric. O inconsciente pol\u00edtico. Op.cit., p.32. \n76 EAGLETON, Terry. Teoria da literatura: uma introdu\u00e7\u00e3o. Op.cit., p.17. \n77 RANCI\u00c8RE, Jacques. Op.cit., p.27. \n78 JAMESON, Fredric. O inconsciente pol\u00edtico. Op. cit., p.25. \n79 RANCI\u00c8RE, Jacques. Op.cit., p.37. \n\n\n\n \n\n26 \n\nPlat\u00e3o, entra em cena a no\u00e7\u00e3o de dist\u00e2ncia entre diz\u00edvel e vis\u00edvel, na qual escrita e pintura \n\nocupam o mesmo patamar de \u201csignos mudos\u201d e sem vida: \n\n \nO plano, nessa l\u00f3gica, n\u00e3o se op\u00f5e ao profundo no sentido do tridimensional. Ele se \nop\u00f5e ao \u201cvivo\u201d, conduzido pelo locutor ao seu destinat\u00e1rio adequado, que se op\u00f5e \u00e0 \nsuperf\u00edcie muda dos signos pintados. E a ado\u00e7\u00e3o da terceira dimens\u00e3o pela pintura \nfoi tamb\u00e9m uma resposta a essa partilha80.  \n\n \n\nTanto a arte abstrata quanto a tridimensional s\u00e3o formas, mediuns espec\u00edficos, de ver o \n\nmundo que, ao se alterarem, renovam a representa\u00e7\u00e3o. Diz-se da pintura abstrata que ela foge \n\n\u00e0quele ideal representativo realista provocando uma \u201crevolu\u00e7\u00e3o [sic] antirrepresentativa\u201d81, \n\nt\u00e3o bem colocada pelo pr\u00f3prio autor entre aspas, pois gerou na verdade um afastamento do \n\nque era concebido como arte mim\u00e9tica na \u00e9poca, ou seja, uma apreens\u00e3o fidedigna do real em \n\nprol de uma nova forma de representar, forma que, no romance, Anatol Rosenfeld82 chamou \n\nde \u201cdesrealiza\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nQuando a pintura perde seu posto \u201cmim\u00e9tico\u201d para a fotografia83, passando a buscar \n\noutras formas de express\u00e3o desse real que valorizem a subjetividade de quem cria para uma \n\nimers\u00e3o no abstracionismo, n\u00e3o \u00e9 por acaso que as tend\u00eancias surgidas a partir de ent\u00e3o \n\nrecaem justamente no contraponto da transfigura\u00e7\u00e3o, distor\u00e7\u00e3o ou deturpa\u00e7\u00e3o dessa realidade, \n\ncriando um mundo paralelo nas formas geom\u00e9tricas do Cubismo ou na vertigem do \n\nSurrealismo. Os pontos que surgem em uma mesma tela s\u00e3o muitos e esse descentramento \n\ntorna-se eco de um mundo n\u00e3o ordenado, o que, por sua vez, n\u00e3o deixar\u00e1 de apontar a \n\nretomada de um car\u00e1ter mim\u00e9tico. Chegamos ao ponto que realmente nos interessa: \u201cs\u00f3 \n\npodemos estudar o mundo de forma abstra\u00edda at\u00e9 o ponto em que o pr\u00f3prio mundo j\u00e1 se \n\ntornou abstrato\u201d84. \n\nNo encal\u00e7o de um mundo que se modifica, o tratamento dado \u00e0 arte pelas velhas \n\nferramentas te\u00f3ricas precisa ser revisto e alterado. \u00c9 o que tem ocorrido com o m\u00e9todo \n\nmarxista, fortuitamente utilizado ao longo de nossa tradi\u00e7\u00e3o interpretativa e que apresenta \n\nalgumas nuances de abordagens pelos te\u00f3ricos que beiram a disparidade no trato do objeto. O \n\n                                                 \n80 Idem, ibidem, p.21. \n81 Idem, ibidem, p.22. \n82 ROSENFELD, Anatol. Reflex\u00f5es sobre o romance moderno.  In: ______. Texto e contexto, 5. ed., S\u00e3o Paulo: \nPerspectiva, 1996, p. 76. \n83 Conforme salienta Barthes, o referente fotogr\u00e1fico difere-se dos demais pela sua exist\u00eancia, j\u00e1 que tanto no \ndiscurso quanto na pintura, o referente pode ou n\u00e3o corresponder \u201ca coisa necessariamente real, [...] esses \nreferentes podem ser e na maior parte das vezes s\u00e3o \u201cquimeras\u201d.  Cf. BARTHES, Roland. A c\u00e2mara clara: \nNota sobre a fotografia. Trad. J\u00falio Casta\u00f1on Guimar\u00e3es. Rio de Janeiro: Editora Nova Fronteira, 1984, p.114-\n115. \n84 RANCI\u00c8RE, Jacques. Op.cit., p.60. \n\n\n\n \n\n27 \n\nte\u00f3rico marxista Fredric Jameson, cuja contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 valorizada neste nosso estudo, \n\nconsidera a abordagem marxista a mais v\u00e1lida para dar conta de uma interpreta\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, \n\nsobretudo no que concerne ao desvelamento das ideologias. Essa postura de Jameson ecoa na \n\ndeclara\u00e7\u00e3o do escritor Jos\u00e9 Saramago em entrevista a Carlos Reis, na qual o escritor \n\nestabelece: \n\n \n\nNo meu caso, o meu modo de entender a sociedade e o mundo est\u00e1 ligado \u00e0 an\u00e1lise e \nao entendimento marxista. At\u00e9 onde eu pude chegar e compreender, como leitor e \ncomo estudioso [...], o marxismo serve-me para compreender o mundo de um modo \nque faz todo o sentido. O que quero dizer com isto \u00e9 que o marxismo, pelo menos \npara mim, n\u00e3o morreu e continua a ser \u00fatil: estou nele e nem sequer posso conceber \noutro modo de tentar entender o funcionamento das sociedades humanas85. \n\n \n\nA propagada morte do marxismo, que viria atrelada \u00e0 ideia de morte das ideologias, \n\nlevantada em quest\u00e3o proposta por Carlos Reis a Saramago, traz uma no\u00e7\u00e3o imperfeita do \n\nlugar do marxismo na sociedade hodierna. Para Saramago, \u201cO que se passa \u00e9 que vivemos na \n\n\u00e9poca do liberalismo econ\u00f3mico, do consumismo, da perda de valores \u00e9ticos e o marxismo a\u00ed \n\nparece ter pouca voz e pouco lugar\u201d86.  A esse respeito, Jameson nos alerta para o fato de que, \n\ncom \u201co surgimento de um novo \u201csistema mundial\u201d pol\u00edtico e econ\u00f4mico, [...] os paradigmas \n\nmarxistas mais antigos s\u00f3 se aplicam de maneira imperfeita\u201d87. Todavia, a tradi\u00e7\u00e3o marxista \n\nn\u00e3o \u00e9 por Jameson abandonada e sim reavaliada para ainda ser uma ferramenta poss\u00edvel \u00e0 \n\nabordagem liter\u00e1ria. O que Jameson afirma \u00e9 que a divis\u00e3o de classe proposta anteriormente \n\npelo marxismo tradicional n\u00e3o ser\u00e1 mais determinante, mas atuar\u00e1 como mais uma das esferas \n\nda totalidade social, ao lado da ideol\u00f3gica, da pol\u00edtica, das for\u00e7as dos meios de produ\u00e7\u00e3o, do \n\nmercado, dentre outras. O foco nas classes sociais dotava de certa imobilidade ilus\u00f3ria, agora \n\na an\u00e1lise n\u00e3o ser\u00e1 mais radical ao ponto de vislumbrar classes que n\u00e3o se comunicam. Todo \n\naparelho passa a ser contemplado. \n\nO novo sistema mencionado por ele refere-se ao capitalismo tardio, \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o em \n\ncurso, ao processo de passagem de uma vida s\u00f3lida a uma l\u00edquida, conforme a li\u00e7\u00e3o de \n\nBauman88, em que as rela\u00e7\u00f5es se tornam cada vez mais rarefeitas e transit\u00f3rias, n\u00e3o sendo \n\ndiferente nos meios de produ\u00e7\u00e3o com a instabilidade constante produzida pelo progresso. Os \n\n                                                 \n85 REIS, Carlos. Di\u00e1logos com Jos\u00e9 Saramago. Lisboa: Editora Caminho, 1998, p.56. \n86 REIS, Carlos. Di\u00e1logos com Jos\u00e9 Saramago. Op. cit., p.56. \n87 JAMESON, Fredric. O inconsciente pol\u00edtico. Op. cit., p.11. \n88 A met\u00e1fora da passagem do s\u00f3lido ao l\u00edquido aponta para a travessia do est\u00e1vel e duradouro para o inst\u00e1vel e \ntransit\u00f3rio, com todas as consequ\u00eancias e inseguran\u00e7as advindas deste processo. Cf. BAUMAN, Zygmunt. \nModernidade l\u00edquida. Trad. Pl\u00ednio Dentzien. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2001. \n\n\n\n \n\n28 \n\nnovos focos de poderes econ\u00f4micos, a nova face dos bem-sucedidos89 transmite uma \n\natmosfera de incerteza e inseguran\u00e7a \u00e0 sociedade. \n\nO inconsciente pol\u00edtico gerado ent\u00e3o, do qual a obra Ensaio sobre a cegueira comunga, \n\n\u00e9 calcado na inseguran\u00e7a, no individualismo, na descren\u00e7a em ideais coletivos e em uma \n\nharm\u00f4nica vida em comum. Essas quest\u00f5es s\u00e3o frutos de um permanente processo pelo qual \n\npassou e vem passando o Ocidente, de forma mais incisiva que no Oriente, ao longo dos \n\ns\u00e9culos: o desencantamento do mundo90. Desencantamento que se intensificou a partir do \n\ns\u00e9culo XVIII, tornando-se mais agressivo e avassalador. Seguindo a diretriz de Jameson, que \n\nnos alerta sobre a import\u00e2ncia de historicizar sempre, buscamos compreender os diversos \n\nest\u00e1gios dessa transforma\u00e7\u00e3o sofrida pelo mundo ocidental, para a compreens\u00e3o da natureza \n\nda sociedade relatada em Ensaio sobre a cegueira. Sobre esse processo e as quest\u00f5es nele \n\nimbricadas, \u00e9 o que veremos na se\u00e7\u00e3o subsequente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n89 Para Bauman, os indiv\u00edduos bem-sucedidos s\u00e3o aqueles que n\u00e3o se prendem \u00e0 localidade, abstendo-se, por \nconseguinte, de compromissos. Essa nova elite global configura um modelo que n\u00e3o pode ser seguido pela \nmassa, pois o cosmopolitismo que exercem \u00e9 seletivo, invi\u00e1vel para o cidad\u00e3o comum: \u201cA nova elite n\u00e3o \u00e9 \ndefinida por qualquer localidade: \u00e9 em verdade e plenamente extraterritorial.\u201d (Cf. BAUMAN, Zygmunt. \nComunidade: a busca por seguran\u00e7a no mundo atual. Trad. Pl\u00ednio Dentzien. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, \n2003, p. 53). \n90 Max Weber, ao estabelecer uma sociedade como desencantada, visualiza como sintoma principalmente \u201co \ngrau em que uma religi\u00e3o se despojou da magia\u201d (apud PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op. cit., p. 116), o que o fez \nse referir \u00e0 China como \u201cjardim encantado\u201d, uma vez que a metaf\u00edsica religiosa surgida com o Tao\u00edsmo n\u00e3o foi \ncapaz de racionalizar de vez o magismo, mas em contrapartida o alimentou. Desse modo, \u201cenquanto no juda\u00edsmo \nantigo e no moderno cristianismo [formadores da identidade ocidental, tal qual a conhecemos] Weber identifica \num processo de \u2018desmagifica\u00e7\u00e3o\u2019 da rela\u00e7\u00e3o religiosa, na \u00cdndia, na China e na Europa medieval e at\u00e9 mesmo no \nIsl\u00e3, ele identifica o processo inverso, de Magisierung [magifica\u00e7\u00e3o] da religiosidade\u201d (Idem, ibidem, p.124). \nEmbora atualmente o processo de Globaliza\u00e7\u00e3o possa nos devolver a imagem desses pa\u00edses como cada vez mais \n\u201cafetados\u201d pelo racionalismo cient\u00edfico \u2013 segunda etapa do desencantamento no Ocidente \u2013, essa mudan\u00e7a n\u00e3o \nsignifica rompimento com a tradi\u00e7\u00e3o cultural ainda muito arraigada na cren\u00e7a do animismo: \u201cDesencantar o \nmundo \u00e9 destruir o animismo\u201d, diziam Adorno e Horkheimer na Dial\u00e9tica do esclarecimento (Cf. ADORNO, T. \nW. e HORKHEIMER, Max. Dial\u00e9tica do esclarecimento: fragmentos filos\u00f3ficos. Trad. Guido Antonio de \nAlmeida. Rio de Janeiro: Zahar Ed., 1985, p.20). Portanto, o processo global teria que contribuir tamb\u00e9m para a \ncren\u00e7a em um monote\u00edsmo unificador e dilacerante da magia, invertendo a l\u00f3gica do ocorrido no Ocidente \u2013\npartindo do cientificismo e levando \u00e0 desmagifica\u00e7\u00e3o \u2013, o que n\u00e3o nos parece ser evidente no momento. \n\n\n\n \n\n29 \n\n1.2. O PROCESSO DE DESENCANTAMENTO DO MUNDO E O SURGIMENTO \nDO INCONSCIENTE POL\u00cdTICO CONTEMPOR\u00c2NEO \n\n \n \nEnfim, tudo se andar\u00e1, o progresso, tal como vir\u00e1 \na reconhecer-se mais tarde, \u00e9 inevit\u00e1vel, fatal \ncomo a morte91 \n\n \n \n\nA express\u00e3o \u201cdesencantamento\u201d nos remete a um campo sem\u00e2ntico de nostalgia, \n\nmelancolia, um certo ressentimento ou desapontamento sobre algo.  De outro lado, em sentido \n\nliteral, poder\u00edamos obter, a partir da compreens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do sintagma, a nega\u00e7\u00e3o pelo \n\nacr\u00e9scimo do sufixo (-des) ao voc\u00e1bulo encantamento, gerando o sentido de revers\u00e3o do \n\nfeiti\u00e7o. Embora a primeira conota\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m possa ecoar como consequ\u00eancia vivenciada \n\nap\u00f3s o t\u00e9rmino do processo, a men\u00e7\u00e3o ao voc\u00e1bulo feita no t\u00edtulo acima se aproxima com \n\nmais propriedade \u00e0 segunda acep\u00e7\u00e3o apresentada, \u00e0 que se vincula \u00e0 raiz da palavra, \n\nconota\u00e7\u00e3o da qual se deriva o conceito sociol\u00f3gico de desencantamento do mundo cunhado \n\npor Max Weber. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio afastar imediatamente as ideias corriqueiras \n\nprovenientes do termo desencanto e seu uso, para uma compreens\u00e3o que ultrapassa um estado \n\nde esp\u00edrito92. A escolha do sintagma \u201cdesencantamento\u201d coloca o conceito em movimento ao \n\nse escolher a forma do verbo no infinitivo, desencantar, mais o sufixo -mento, que transforma \n\no verbo em substantivo denotador de uma a\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, relacionada ao devir, ao caminho \n\nrealizado para tal constata\u00e7\u00e3o, ao processo que ser\u00e1 seguido at\u00e9 a sua plenitude. Em alguns \n\nmomentos, o termo aparecer\u00e1 no partic\u00edpio passado (desencantado), referindo-se ao processo \n\nj\u00e1 findo, ao feito realizado, o que justificar\u00e1 tamb\u00e9m a nossa utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nFeitas as ressalvas sem\u00e2nticas, interessa-nos de antem\u00e3o detectar o locus do conceito no \n\npensamento weberiano. O conceito desencantamento do mundo surgiu na obra de Max Weber \n\npela primeira vez, conforme elucida Pierucci93, com a publica\u00e7\u00e3o do artigo Sobre algumas \n\ncategorias da sociologia compreensiva, na Logos, revista de filosofia, em 1913. Esse artigo  \n\nfoi inclu\u00eddo anos depois no projeto de publica\u00e7\u00e3o de um livro que viria a ser intitulado: \n\nEconomia e sociedade. O fato de o sintagma surgir nesse artigo \u00e9 significativo, pois nele est\u00e3o \n\npresentes outros conceitos essenciais da sociologia weberiana. Ressalvamos assim que, por \n\n                                                 \n91 SARAMAGO, Jos\u00e9. Caim. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2009, p.47. \n92 Todavia, Pierucci, ao fazer ressalvas similares, ir\u00e1 se contradizer com a men\u00e7\u00e3o acerca do segundo \ndesencantamento que o leva a refletir: \u201cQuando usado nessa dimens\u00e3o ampliada, o conceito de desencantamento \nse torna definitivamente um item b\u00e1sico do diagn\u00f3stico do tempo, e o tema do desencantamento ganha notas de \nmelancolia e pessimismo. Se em sentido estrito ele era um conceito \u201cprodutivo\u201d, agora ele se transmuta num \nconceito \u201ccr\u00edtico\u201d, ainda que, para o gosto de muitos, insatisfatoriamente cr\u00edtico\u201d. Cf. PIERUCCI, Ant\u00f4nio \nFl\u00e1vio. Op.cit., p. 161. \n93 Cf. PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op.cit., p. 62-64. \n\n\n\n \n\n30 \n\nmaior que seja a expressividade sem\u00e2ntica do enunciado, ele n\u00e3o se configura apenas como \n\nvalor expressivo ou metaf\u00f3rico, mas como conceito, devido ao car\u00e1ter metodol\u00f3gico do texto \n\nno qual se insere, bem como \u00e0 vincula\u00e7\u00e3o ao corpus da reflex\u00e3o weberiana sobre a sociedade. \n\nAl\u00e9m disso, o conceito surgiu no momento em que se discutia a no\u00e7\u00e3o de ju\u00edzo de valor na \n\nAlemanha, sobretudo nas acep\u00e7\u00f5es culturais. \n\nO fato \u00e9 que est\u00e1 impl\u00edcito, no conjunto da obra de Weber, n\u00e3o apenas um \n\ndesencantamento do mundo, mas dois. Ou, se quisermos, duas conota\u00e7\u00f5es do termo. O \n\nprimeiro est\u00e1 relacionado \u00e0 passagem do mundo natural ao mundo racional por meio da esfera \n\ndo sagrado que se dogmatiza; esse momento foi caracterizado por Weber como o da \n\ndesmagifica\u00e7\u00e3o. O segundo momento refere-se ao desencantamento efetuado pela ci\u00eancia e \n\nassociado \u00e0 racionaliza\u00e7\u00e3o que dota o mundo de um processo causal, em que a \u00e2nsia de tudo \n\nexplicar leva \u00e0 perda de sentido na Modernidade, estendendo-se e agravando-se na \n\ncontemporaneidade; um desencantamento que se faz em sobreposi\u00e7\u00e3o ao primeiro94. A \n\ncausalidade expressiva alimenta um racioc\u00ednio matem\u00e1tico e objetivado sobre o mundo \n\nnatural que nem sempre se aplica, gerando um desencantamento da pr\u00f3pria ci\u00eancia, imbu\u00edda \n\nno progressismo t\u00e9cnico: \u201cFatal, para n\u00e3o dizer fat\u00eddico, \u00e9 com efeito o desencantamento \n\ncient\u00edfico do mundo enquanto processo civilizacional, fado inexor\u00e1vel, curso irrefre\u00e1vel\u201d95. \n\nO desencantamento que se efetua por meio da desmagifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o solo, a base do \n\nconceito. \u00c9 por ela que se configurar\u00e1 o racionalismo do Ocidente e sua singularidade frente \n\nao Oriente que continua sendo na express\u00e3o weberiana um jardim encantado96. O \n\nracionalismo ocidental n\u00e3o s\u00f3 se configura enquanto identidade, mas \u00e9 utilizado para formar o \n\nethos do outro em contraposi\u00e7\u00e3o. Entender o desencantamento do mundo \u00e9 compreender a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um modo de ser e de pensar ocidental, tal qual o temos hoje. Isso se deve ao \n\n\u201cfato de na Civiliza\u00e7\u00e3o Ocidental, e somente na civiliza\u00e7\u00e3o ocidental, haverem aparecidos \n\nfen\u00f4menos culturais dotados [...] de um desenvolvimento universal em seu valor e \n\n                                                 \n94 Na obra de Pierucci falta clareza sobre o desencantamento enquanto vinculado \u00e0 uma transforma\u00e7\u00e3o sofrida \npelo conceito no pr\u00f3prio decorrer hist\u00f3rico. Embora mencione que esse possa ocorrer com maior ou menor \nintensidade em \u00e9pocas diferentes (Cf. PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op.cit., p.59), em alguns pontos o autor \nestabelece que s\u00e3o processos simult\u00e2neos, concomitantes, o que causa certo engodo no leitor. Isso ocorre pelo \nfato de o conceito aparecer em algumas obras de Weber coadunando os dois sentidos, o que precisa ser \ncompreendido como uma constata\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m que j\u00e1 em momento adiante se volta tanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual \nquanto \u00e0 sua historicidade. Sobre esse e outros aspectos, conferir a resenha cr\u00edtica de: NOBRE, Renarde Freire. \nEntre passos firmes e trope\u00e7os. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, v. 19, n. 54, fev.2004, p. \n161-164.  \n95 PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op.cit., p. 165. \n96 O que n\u00e3o deixa de ser um olhar ex\u00f3geno sobre o Oriente, um certo orientalismo que se configura pela vis\u00e3o \ncriada pelos ocidentais sobre ele: \u201cO Oriente era praticamente uma inven\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia e fora desde a Antiguidade \num lugar de epis\u00f3dios romanescos, seres ex\u00f3ticos, lembran\u00e7as e paisagens encantadas, experi\u00eancias \nextraordin\u00e1rias\u201d. Cf. SAID, Edward W. Orientalismo: o Oriente como inven\u00e7\u00e3o do Ocidente. Trad. Rosaura \nEichenberg. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras,  2007, p. 27.   \n\n\n\n \n\n31 \n\nsignificado\u201d97. A forma de organiza\u00e7\u00e3o social, at\u00e9 mesmo de organiza\u00e7\u00e3o de aparelhos como \n\no Estatal, possui um car\u00e1ter peculiar no mundo ocidental, muito imbricado ao seu modo de ler \n\no capitalismo, que termina por ser exportado. Um dos pontos evidentes para o apontamento de \n\nque determinada sociedade sofreu seu desencantamento, refere-se justamente a um modo \n\npeculiar de ler o mundo, que se relaciona \u00e0 sua concep\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3ria. Para os indiv\u00edduos das \n\nsociedades antigas, compreender as origens os situa enquanto resultado de uma s\u00e9rie de \n\nacontecimentos m\u00edticos; para os da sociedade ocidental moderna, em contrapartida, essa \n\ntotalidade n\u00e3o \u00e9 essencial. Para o mundo m\u00edtico, recordar os mitos, de alguma forma, \u00e9 \n\natualiz\u00e1-los e recri\u00e1-los, mais do que isso, repet\u00ed-los e vivenci\u00e1-los como outrora, o que serve \n\n\u00e0 explica\u00e7\u00e3o das origens. O indiv\u00edduo moderno e ocidental, por sua vez, se v\u00ea como integrante \n\nde uma Hist\u00f3ria Universal em curso, importando-lhe apenas o per\u00edodo no qual se insere e o \n\ncar\u00e1ter imediato de suas implica\u00e7\u00f5es98. \n\nEsse corte sincr\u00f4nico no modo de ver a Hist\u00f3ria est\u00e1 diretamente relacionado ao curso \n\nda desmagifica\u00e7\u00e3o, que, como sugere o pr\u00f3prio termo, \u00e9 a retirada do mundo m\u00e1gico para o \n\nmundo da religi\u00e3o enquanto institui\u00e7\u00e3o dogmatizada, ou seja, h\u00e1 uma racionaliza\u00e7\u00e3o da forma \n\nde se lidar com o sagrado. O mundo m\u00e1gico corresponde a um mundo encantado, a um estado \n\ninicial da humanidade e anterior ao surgimento da religi\u00e3o. Esse mundo corresponde a uma \n\nsociedade em que se prestigiam as origens, explic\u00e1veis pelo sobrenatural do mitol\u00f3gico, \n\nacreditado como fato substancial e verdadeiro, \u00e0 \u201csociedades onde o mito \u00e9 \u2013 ou foi, at\u00e9 \n\nrecentemente \u2013 \u2018vivo\u2019, no sentido de que fornece os modelos para a conduta humana, \n\nconferindo, por isso mesmo, significa\u00e7\u00e3o e valor \u00e0 exist\u00eancia\u201d99. Tal mundo \u00e9 imanente, no \n\nqual esp\u00edritos coabitam a terra junto aos homens e s\u00e3o capazes de interferir nas a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, mudando-lhes os destinos. \u00c9 o mundo das grandes \u00e9picas, da Odiss\u00e9ia e da Il\u00edada \n\nde Homero. O mundo m\u00e1gico possui sentido em si mesmo, diferente do religioso, ele \u00e9 \u201cum \n\nuniverso concebido de forma n\u00e3o dual\u201d100, n\u00e3o existe outro mundo, outra realidade que n\u00e3o \n\nseja a palp\u00e1vel. Existe, de fato, um mundo povoado por seres que s\u00e3o humanos e por aqueles \n\nque n\u00e3o o s\u00e3o. Assim \u00e9 que o mundo m\u00e1gico se configura enquanto uma cultura fechada, \u201cum \n\nmundo perfeito e acabado\u201d101, o qual Luk\u00e1cs ilustra no in\u00edcio de sua Teoria do romance como \n\num mundo que se autoexplica e no qual ainda n\u00e3o est\u00e3o presentes os grandes conflitos do \n\nindiv\u00edduo moderno: \n\n                                                 \n97 WEBER, Max. A \u00e9tica protestante e o esp\u00edrito do capitalismo. Trad. M. Irene de Q. F. Szmrecs\u00e1nyi e \nTom\u00e1s J, MK Szmrecs\u00e1nyi. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1996, p.1. \n98 ELIADE, Mircea. A estrutura dos mitos. In: ______. Mito e realidade. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2002, p. 18. \n99 Idem, ibidem,  p. 8. \n100 PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op.cit., p.69. \n101 LUK\u00c1CS, Georg. A teoria do romance. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades; Ed. 34, 2007, p. 30. \n\n\n\n \n\n32 \n\nAfortunados os tempos para os quais o c\u00e9u estrelado \u00e9 o mapa dos caminhos \ntransit\u00e1veis e a serem transitados, e cujos rumos a luz das estrelas ilumina. Tudo lhes \n\u00e9 novo e no entanto familiar, aventuroso e no entanto pr\u00f3prio. O mundo vasto, e no \nentanto \u00e9 como a pr\u00f3pria casa, pois o fogo que arde na alma \u00e9 da mesma ess\u00eancia \nque as estrelas; distinguem-se eles nitidamente, o mundo e o eu, a luz e o fogo, \npor\u00e9m jamais se tornar\u00e3o para sempre alheios um ao outro, pois o fogo \u00e9 a alma de \ntoda luz e de luz veste-se de fogo. Todo ato da alma torna-se, pois, significativo e \nintegrado nessa dualidade: perfeito no sentido e perfeito para os sentidos; integrado, \nporque a alma repousa em si durante a a\u00e7\u00e3o; integrado, porque seu ato despende-se \ndela e, tornado si mesmo, encontra um centro pr\u00f3prio e tra\u00e7a a seu redor uma \ncircunfer\u00eancia fechada102.  \n\n  \n\nUma realidade imanente que ser\u00e1 corrompida com a chegada da transcend\u00eancia que \n\nempurrar\u00e1 o sentido para fora do mundo, causando-lhe uma fenda por onde se esvai a \n\ntotalidade e de onde se acessa esse outro mundo pautado na metaf\u00edsica-religiosa, no qual ser\u00e1 \n\nabrigado o sentido. A abertura para a transcend\u00eancia efetuar\u00e1 um despovoamento dos deuses, \n\npromovido pela religi\u00e3o monote\u00edsta, segregando a realidade espiritual da realidade humana: \n\n\u201cCom efeito, na id\u00e9ia de desencantamento h\u00e1 efetivamente essa faceta de despovoamento dos \n\npante\u00f5es, de esvaziamento e deslegitima\u00e7\u00e3o do polite\u00edsmo pelo monote\u00edsmo\u201d103. \n\nAgora o sentido unificado encontra-se fora do alcance do indiv\u00edduo, o sentido \u00e9 \n\nrelegado a outro plano que \u00e9 inacess\u00edvel, habitante de outro mundo separado do nosso. \n\nPierucci, ao seguir a trilha dessa tomada pelo monote\u00edsmo, ilustra \u201co descentramento operado \n\npela religi\u00e3o de Israel entre o divino e o natural, entre o Criador e as criaturas\u201d104, utilizando o \n\nLivro dos Reis (I Reis 19, 11-13), em que Elias ouve a voz de Jav\u00e9, mas n\u00e3o o v\u00ea, cobrindo o \n\npr\u00f3prio rosto com um manto. Ocorrem v\u00e1rios fen\u00f4menos naturais, como: furac\u00e3o, terremoto, \n\nfogo, brisa; mas Jav\u00e9 n\u00e3o est\u00e1 presente em nenhum deles, o que denota o distanciamento entre \n\num mundo e outro. O epis\u00f3dio nos lembra in\u00fameras outras passagens b\u00edblicas, como a do \n\nlivro do \u00caxodo (Ex:19, 9; 24, 15), em que Mois\u00e9s sobe ao Sinai para se comunicar com Deus \n\nna montanha encoberta por uma nuvem, simbolizando o distanciamento visual do povo em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0quela apari\u00e7\u00e3o epif\u00e2nica e reveladora105. E tendo Mois\u00e9s se demorado, a popula\u00e7\u00e3o \n\ndecide criar sua pr\u00f3pria divindade vis\u00edvel com a ajuda de Aar\u00e3o, a partir do ouro recolhido \n\nentre eles (Ex: 32, 1-6). O bezerro de ouro criado, pelo qual ser\u00e3o posteriormente advertidos, \n\n\u00e9 a busca por contato com uma divindade que se mantinha ausente. Outras tentativas de \n\n                                                 \n102 Idem, ibidem, p.25. \n103 PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op.cit., p.138. \n104 Idem, ibidem, p.73. \n105 O pr\u00f3prio Mois\u00e9s enquanto mensageiro tamb\u00e9m n\u00e3o pode visualizar o rosto divino: \u201cVoc\u00ea n\u00e3o poder\u00e1 ver o \nmeu rosto, porque ningu\u00e9m pode v\u00ea-lo e continuar com vida\u201d (Ex: 33, 20). No Novo Testamento h\u00e1 uma \npassagem similar ao Monte Sinai no relato evang\u00e9lico da Transfigura\u00e7\u00e3o, no qual Jesus leva ao monte tr\u00eas de \nseus disc\u00edpulos, estreitando a dist\u00e2ncia entre o divino e o humano ao se transfigurar diante deles. Neste \nEvangelho tamb\u00e9m \u00e9 mencionado os nomes de Elias e de Mois\u00e9s que surgem para conversar com o messias \u00e0 \nvista de seus ap\u00f3stolos que a tudo contemplam (Mc: 9, 2-10). \n\n\n\n \n\n33 \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o similares s\u00e3o pass\u00edveis de serem encontradas nos livros b\u00edblicos, como \u00e9 o caso \n\nda Arca da Alian\u00e7a. \n\nNesses textos b\u00edblicos, existem embri\u00f5es de uma dogmatiza\u00e7\u00e3o religiosa que s\u00f3 atingir\u00e1 \n\no seu grau m\u00e1ximo de racionaliza\u00e7\u00e3o com o protestantismo asc\u00e9tico, mais especificamente a \n\npartir da repulsa aos sacramentos106. Assim, como surge o bezerro de ouro para o \n\npreenchimento de um espa\u00e7o que estava sendo deveras esvaziado, de modo an\u00e1logo a \n\nliteratura tamb\u00e9m possui os seus bezerros de ouro, para servirem ao cumprimento de um \n\nmodelo (ou g\u00eanero) que, embora n\u00e3o condissesse com a realidade circundante, ainda n\u00e3o \n\ncontava com o surgimento de seu sucessor. \n\nO fato \u00e9 que a dissolu\u00e7\u00e3o do g\u00eanero \u00e9pico para ceder lugar ao romance equivale e \u00e9 \n\nconcomitante ao processo de passagem de um mundo que se autoexplica, para outro onde a \n\niman\u00eancia n\u00e3o possui mais sentido, n\u00e3o est\u00e1, pois, completa ou n\u00e3o \u00e9 total. Do mesmo modo \n\ncomo a passagem para a religi\u00e3o dogmatizada \u00e9 custosa e denota tempo, pois muito do \n\nmagismo ainda povoa o imagin\u00e1rio coletivo, assim tamb\u00e9m ela ecoar\u00e1 na literatura, fruto \n\ndessa \u2013 retomando Ranci\u00e8re107 \u2013 partilha de um sens\u00edvel comum. Um exemplo \u00e9 visto na \n\nepopeia portuguesa Os Lus\u00edadas, de Cam\u00f5es, datada do s\u00e9culo XVI, em que, apesar de ainda \n\nserem avistados os deuses do Olimpo, eles atuam quase como figurantes ou respons\u00e1veis \u2013 na \n\n\u00e9pica das grandes navega\u00e7\u00f5es e descobertas do povo portugu\u00eas \u2013 por povoar, habitar e \n\nexplicar todo um passado m\u00edtico de regi\u00f5es desconhecidas e misteriosas. Al\u00e9m disso, o \n\nretorno ou a manuten\u00e7\u00e3o desses modelos atua ainda como um prof\u00edcuo di\u00e1logo com toda a \n\ntradi\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria que o antecede. Esse feito os versos camonianos cumprem com maestria.  \n\nDecerto, os deuses aqui recapitulados n\u00e3o passam de ornato liter\u00e1rio, artif\u00edcio para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de uma epopeia moderna. A cren\u00e7a no Deus que \u00e9 uno instaura resist\u00eancia para se \n\ntomar esses elementos enquanto Verdade e eles passam ent\u00e3o a serem apenas pict\u00f3ricos a \n\nservi\u00e7o de uma liberdade po\u00e9tica: \u201ctodavia, como isto he Poesia e fingimento, e o Author, \n\ncomo poeta, n\u00e3o pretende mais que ornar o estilo poetico, n\u00e3o tivemos por inconveninete ir \n\nesta f\u00e1bula dos Deoses na obra, conhecendo-a por tal\u201d108. \n\nAt\u00e9 mesmo o parecer do Santo Of\u00edcio, emitido pelo Frei Bartolomeu Ferreira, vale \n\nlembrar em tempos de Contra-Reforma, \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 publica\u00e7\u00e3o d\u2019Os Lus\u00edadas e \u00e0 sua leitura \n\npelos fi\u00e9is crist\u00e3os, advertindo apenas aos \u201clectores que o Author, pera encarecer a dificuldade \n\n                                                 \n106 \u201cS\u00f3 o protestantismo asc\u00e9tico, dois mil anos depois dos profetas b\u00edblicos, compartilhar\u00e1 com o juda\u00edsmo \n\u00e9tico-prof\u00e9tico a mesma repulsa \u00e0 sacraliza\u00e7\u00e3o de toda e qualquer media\u00e7\u00e3o entre Deus e o homem, de toda \ngra\u00e7a m\u00e1gico-sacramental\u201d (PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op.cit., p. 108). \n107 Cf. RANCI\u00c8RE, Jacques. Op. cit., p.15. \n108 FERREIRA, Bartolomeu. Parecer do censor do Santo Of\u00edcio. In: CAM\u00d5ES, Lu\u00eds de. Os Lus\u00edadas. Rio de \nJaneiro: Ediouro, 1973, p.9. \n\n\n\n \n\n34 \n\nda navega\u00e7\u00e3o e entrada dos Portugueses na \u00cdndia, usa de uma fic\u00e7\u00e3o dos Deuses dos \n\ngentios\u201d109, n\u00e3o deixando de destacar que todos esses deuses para os crist\u00e3os eram \n\ndem\u00f4nios110. Portanto, embora sobrevivam no imagin\u00e1rio coletivo, essas divindades assumem \n\num status quo de mito e n\u00e3o de cren\u00e7a no magismo. \n\nEm contrapartida, o natural \u00e9 que, deixando de coabitar a terra com os deuses, o homem \n\npasse a sentir-se isolado. Esse sentimento contribuir\u00e1 para que ele tome consci\u00eancia de sua \n\nsingularidade no mundo e passe a abandonar a coletividade em prol de uma compreens\u00e3o de \n\nsua especificidade nele. Esse ambiente \u00e9 prop\u00edcio ao surgimento do romance e de seu her\u00f3i \n\nproblem\u00e1tico. \u00c9 desse modo que, explicando a passagem ao Ocidente moderno, compreende-\n\nse tamb\u00e9m o surgimento do g\u00eanero: \u201cO romance \u00e9 a epopeia de uma era para qual a totalidade \n\nextensiva da vida n\u00e3o \u00e9 mais dada de modo evidente, para qual a iman\u00eancia do sentido \u00e0 vida \n\ntornou-se problem\u00e1tica, mas que ainda assim tem por inten\u00e7\u00e3o a totalidade\u201d111.  \n\nCom o distanciamento promovido pela ascese intramundana, o homem \u00e9 colocado em \n\ncondi\u00e7\u00e3o de solit\u00e1rio neste mundo. A doutrina\u00e7\u00e3o religiosa, al\u00e9m de racionaliza\u00e7\u00e3o do culto, \n\npromove uma moraliza\u00e7\u00e3o ou uma eticiza\u00e7\u00e3o e o indiv\u00edduo que tomou ci\u00eancia de si, agora \n\nser\u00e1 seu pr\u00f3prio senhor. Ent\u00e3o, entra em cena a no\u00e7\u00e3o de pecado, que aliada \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de \n\nonipresen\u00e7a divina far\u00e1 com que os indiv\u00edduos ajam sempre sob permanente tens\u00e3o:  \n\n \nHoje, no mundo que o monote\u00edsmo triunfante no Ocidente desencantou, porque lhe \n\u201cunificou\u201d e \u201cdespovoou\u201d a imagem de mundo religiosa, destituindo os deuses de \nseu pante\u00e3o e moralizando radicalmente a religiosidade na base do pecado e da \ninternaliza\u00e7\u00e3o do senso de culpa, precipitou-se em conseq\u00fc\u00eancia a instala\u00e7\u00e3o de um \nestado de tens\u00e3o \u201cpermanente\u201d e \u201cinsol\u00favel\u201d112. \n\n \n\nCom efeito, depois da total retirada do elemento m\u00e1gico era necess\u00e1rio deslocar o \n\nsentido do mundo a outra esfera que n\u00e3o apenas aquela transcendental, ou melhor, era \n\nnecess\u00e1rio propiciar um sentido do/no mundo. Dessa forma, o desencantamento religioso do \n\nmundo passa ao segundo est\u00e1gio, promovendo outro campo de sentido com o surgimento do \n\nprotestantismo asc\u00e9tico: o trabalho. O protestantismo asc\u00e9tico retirou o resto de magia que \n\nainda existia na religi\u00e3o dogmatizada, como a cren\u00e7a nos sacramentos do catolicismo. Para \n\nesse tipo de protestantismo, a salva\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode se dar por meio de nenhuma gra\u00e7a ou \n\nelemento m\u00e1gico. Ela \u00e9 dada em uma rela\u00e7\u00e3o direta do indiv\u00edduo com Deus: \n\n \n\n                                                 \n109 Idem, ibidem, p.9. \n110 Sobre a ast\u00facia utilizada pelo censor do Santo Of\u00edcio, confira: BERARDINELLI, Cleonice. De censores e de \ncensura, estudos camonianos. Nova edi\u00e7\u00e3o revista e ampliada. Rio de Janeiro, 2000, p. 109-122. \n111 LUK\u00c1CS, Georg. Op.cit., p.55. \n112 PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op. cit., p.139. \n\n\n\n \n\n35 \n\nAquele grande progresso hist\u00f3rico-religioso da elimina\u00e7\u00e3o da magia do mundo, que \ncome\u00e7ara com os velhos profetas hebreus e conjuntamente com o pensamento \ncient\u00edfico helen\u00edstico, repudiou todos os meios m\u00e1gicos de salva\u00e7\u00e3o como \nsupersti\u00e7\u00e3o e pecado, chega aqui \u00e0 sua conclus\u00e3o l\u00f3gica113.  \n\n \n\nParadoxalmente, apenas a a\u00e7\u00e3o m\u00e1gica possu\u00eda uma dimens\u00e3o pr\u00e1tica, em que os \n\ninteresses eram todos intramundanos. Na magia, os cultos e rituais possuem essa dimens\u00e3o: \n\n\u201cOs interesses m\u00e1gicos s\u00e3o totalmente deste mundo\u201d114. De certo modo, a valoriza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho criada pelo asceta religioso visa preencher um vazio que ele pr\u00f3prio contribuiu para \n\nque emergisse. A salva\u00e7\u00e3o passa a n\u00e3o ser mediada pelo magismo, mas dependente \n\nexclusivamente da retid\u00e3o do indiv\u00edduo e das virtudes por ele cultivadas. O trabalho surge \n\ncomo via de acesso a uma vida \u00e9tica, como atividade exercida in majorem gloriam Dei. A \n\nmoraliza\u00e7\u00e3o do cotidiano evita que o indiv\u00edduo religioso se desprenda do mundo e o trabalho \n\npassa a \u201cser executado como um fim absoluto por si mesmo \u2013 como uma \u2018voca\u00e7\u00e3o\u2019\u201d115. Uma \n\nvez que o sentido do mundo n\u00e3o est\u00e1 no mundo, o trabalho passa a ser o instrumento de \n\nsentido e de servid\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a Deus. O trabalho configura-se como virtuoso exerc\u00edcio de \n\nvida digna e correta, al\u00e9m de dotar de sentido o que \u00e9 transit\u00f3rio, por meio de interesses \n\necon\u00f4micos. Em contraposi\u00e7\u00e3o, o lazer e a arte s\u00e3o vistos como viciosos, como tempo de \u00f3cio \n\ne de n\u00e3o contribui\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o, como \u00e9 percept\u00edvel no conte\u00fado moralizante da f\u00e1bula \n\nde Esopo recontada por La Fontaine: \n\n \nNa f\u00e1bula da cigarra e a formiga, a conclus\u00e3o no sentido de que \u201cquem cantou por \ntodo o ver\u00e3o, que dance agora no inverno\u201d \u00e9 de um moralismo puritano por sua \n\u00eanfase ao trabalho, ao processo de acumula\u00e7\u00e3o e por sua rejei\u00e7\u00e3o do prazer e da arte. \n\u00c9, portanto, uma conclus\u00e3o moral t\u00edpica da \u00e9tica protestante e da face do capitalismo \nascendente116. \n \n\nA altera\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de mundo gerada pela moraliza\u00e7\u00e3o judaico-crist\u00e3117 \u2013 e como \n\nvimos, exacerbada pela eticiza\u00e7\u00e3o do ordin\u00e1rio com o protestantismo asc\u00e9tico \u2013, torna-se \n\ncausa e consequ\u00eancia do desencantamento. Causa em seu projeto de desmagifica\u00e7\u00e3o e \n\nconsequ\u00eancia com o incentivo ao ac\u00famulo de capital que gerar\u00e1 o capitalismo e da\u00ed por diante \n\ntodas as resultantes do mundo moderno.  \n\n\u00c9 como consequ\u00eancia dessa altera\u00e7\u00e3o de vis\u00e3o que surge o segundo momento do \n\ndesencantamento: o desencantamento do mundo gerado pela ci\u00eancia, pela racionaliza\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n113WEBER, Max. A \u00e9tica protestante e o esp\u00edrito do capitalismo. Op. cit., p.72. \n114 PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op.cit., p.80. \n115 WEBER, Max. A \u00e9tica protestante e o esp\u00edrito do capitalismo. Op.cit., p.39. \n116 KOTHE, Fl\u00e1vio R. Op. cit., p.12-13. \n117 Caberia, talvez, lembrar a pr\u00f3pria configura\u00e7\u00e3o dos substratos sociais que passam de uma sociedade de castas, \nna qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel uma mudan\u00e7a de sorte, sendo determinada hereditariamente sua condi\u00e7\u00e3o social ao nascer, \na uma sociedade de classes em que a possibilidade de ascens\u00e3o existe.   \n\n\n\n \n\n36 \n\nEsse \u00e9 um desencantamento que se faz sob as \u00e9gides do primeiro, com novas facetas, por\u00e9m \n\nn\u00e3o aut\u00f4nomo historicamente. O que significa dizer que o momento vivenciado se constr\u00f3i \n\nsobre os rastros do caminho tra\u00e7ado pelo primeiro, produzindo outros efeitos: \n\n \nO juda\u00edsmo prof\u00e9tico, quando desencanta o mundo, confere-lhe um sentido \nhomog\u00eaneo [...]; em compensa\u00e7\u00e3o a ci\u00eancia emp\u00edrica moderna, quando desencanta o \nmundo, retira-lhe o sentido, transformando este mundo num mero mecanismo \ncausal, em cosmos da causalidade natural. [...] Pode-se desencantar o mundo \nordenando-o sob um sentido que unifica, como fez a profecia \u00e9tico-metaf\u00edsica, e \npode-se desencant\u00e1-lo estilha\u00e7ando este sentido unit\u00e1rio, como tem feito a ci\u00eancia \nemp\u00edrico-matem\u00e1tica118.  \n\n \n\nA tentativa de racionalizar todos os eixos da vida social termina por gerar o seu avesso, \n\na total perda de sentido na modernidade: \u201cA cultura moderna se torna ainda mais sem sentido \n\n\u2018sob as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e sociais da cultura racional-intelectualista\u2019, e \u2018a cada passo \u00e0 \n\nfrente parece condenada a redundar numa aus\u00eancia de sentido sempre mais aniquiladora\u2019\u201d119. \n\nO sentido unificador mencionado \u00e9 o que se encontra na voca\u00e7\u00e3o asc\u00e9tica. Com o \n\ncientificismo, a religi\u00e3o \u00e9 relegada ao plano do irracional, assim como acontecera com a \n\nmagia. Sendo, pois, desalojada da pr\u00e1tica ordin\u00e1ria, a religi\u00e3o perde influ\u00eancia sobre o \n\ncotidiano dos indiv\u00edduos e volta-se ao extraordin\u00e1rio: \n\n \nAgora, a religi\u00e3o afunda no irracional, \u201c\u00e0 medida que avan\u00e7a o desencantamento do \nmundo\u201d. Ei-nos assistindo \u00e0 religi\u00e3o abrir m\u00e3o de suas pretens\u00f5es racionalistas, \ninclusive da pretens\u00e3o \u00e9tico-pr\u00e1tica de regulamentar racionalmente a vida cotidiana \ndos fi\u00e9is e de implantar o religiosamente v\u00e1lido nas a\u00e7\u00f5es do dia-a-dia. Ei-la que se \nv\u00ea [...] \u201cobrigada a aceitar refer\u00eancias de sentido cada vez mais subjetivamente \nirracionais com rela\u00e7\u00e3o a fins\u201d[...]. Refer\u00eancias de sentido cada vez mais \u201cfora do \ncomum\u201d, extracotidianas, extraordin\u00e1rias, m\u00edsticas, deslocando-se da ascese \nintramundana para o misticismo ext\u00e1tico extramundano, paradoxalmente fazendo, \u201c\u00e0 \nmedida que avan\u00e7a o desencantamento do mundo\u201d, o caminho inverso ao percorrido \npelo desencantamento \u00e9tico-religioso do mundo120.  \n\n \nPodemos observar que, sendo a religi\u00e3o relegada ao plano do irracional, o trabalho ir\u00e1 \n\nperder a sua aura de contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 gl\u00f3ria divina, ficando restrito apenas ao \u00e2mbito terrestre \n\n(poder\u00edamos afirmar que h\u00e1 um desencantamento do trabalho?), liberando assim a esfera do \n\nlazer, do \u00f3cio, do consumismo. Ou seja, com a decad\u00eancia do protestantismo asc\u00e9tico, o \n\ntrabalho \u00e9 lan\u00e7ado de vez no sistema econ\u00f4mico. Na sociedade moderna, \u201ca busca da \n\nfelicidade e a esperan\u00e7a de sucesso tornaram-se \u2018a motiva\u00e7\u00e3o principal da participa\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo na sociedade\u2019. Tendo recebido tal papel, a busca da felicidade se transformou, da \n\n                                                 \n118 PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op. cit., p.185. \n119 Idem, ibidem, p.156. \n120 Idem, ibidem, p.79. \n\n\n\n \n\n37 \n\nmera oportunidade que era, num dever e no supremo princ\u00edpio \u00e9tico\u201d121. Outro ponto \n\nmencionado por Pierucci insistentemente \u00e9 a express\u00e3o weberiana \u201c\u00e0 medida que avan\u00e7a o \n\ndesencantamento do mundo\u201d, o que denota esse car\u00e1ter agravante e intensificador do \n\nprocesso. Segundo Pierucci,  \n\n \nO desencantamento do mundo, na medida em que vem definido tecnicamente como \ndesmagifica\u00e7\u00e3o da atitude ou mentalidade religiosa, \u00e9 para Weber um resultado, \nporquanto produto da profecia, e \u00e9 tamb\u00e9m fator explicativo do desenvolvimento sui \ngeneris do racionalismo ocidental, ao mesmo tempo que \u00e9, ele mesmo, um processo \nhist\u00f3rico de desenvolvimento. Nesse sentido e na medida em que pode aumentar e \ncrescer, o desencantamento pode se concretizar historicamente com solidez vari\u00e1vel \ne diferentes intensidades122. \n\n \nO desencantamento do mundo, que vem, historicamente, ocorrendo em um crescente, \n\nencontra talvez seu maior expoente no projeto do Iluminismo, que via na raz\u00e3o a liberta\u00e7\u00e3o do \n\nhomem. De acordo com B\u00e1rbara Freitag, o fil\u00f3sofo Kant \n\n \n[...] tinha visto na raz\u00e3o o instrumento de libera\u00e7\u00e3o do homem para que alcan\u00e7asse \natrav\u00e9s dela sua autonomia [...]. Defendia a necessidade de os homens assumirem \ncom coragem e compet\u00eancia o seu pr\u00f3prio destino: reconhecendo que este n\u00e3o era \nditado por for\u00e7as externas (deuses, mitos, leis da natureza)  nem por um karma \ninterior. Ao contr\u00e1rio, os homens deveriam fazer uso da raz\u00e3o para tomarem em \nm\u00e3os sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria123.  \n \n\nOs te\u00f3ricos da Escola de Frankfurt equivocadamente aludem ao conceito reduzindo-o \n\napenas a esse momento, deixando de lado o car\u00e1ter de contraposi\u00e7\u00e3o entre magia e religi\u00e3o, \n\nque \u00e9 seu leitmotiv, para se pautarem na oposi\u00e7\u00e3o mito e cultura, tabu e conhecimento, o que \n\nn\u00e3o deixa de ser a posteriori uma conseq\u00fc\u00eancia do desencantamento. Mencionam os te\u00f3ricos \n\nde Frankfurt: \u201cO programa do esclarecimento era o desencantamento do mundo. Sua meta era \n\ndissolver os mitos e substituir a imagina\u00e7\u00e3o pelo saber\u201d124. Ademais, essa mesma raz\u00e3o que \n\nserviria ao projeto de emancipa\u00e7\u00e3o do homem \u00e9 apresentada na Dial\u00e9tica do esclarecimento \n\ncomo a respons\u00e1vel por ter-se instrumentalizado como meio de dom\u00ednio e repress\u00e3o tanto da \n\nnatureza quanto dos pr\u00f3prios homens: \u201ca ci\u00eancia moderna \u00e9 uma saben\u00e7a auto-refletiva que \n\ndesencanta o mundo ao mesmo tempo que se desencanta a si mesmo\u201d125. A racionaliza\u00e7\u00e3o de \n\ntudo, inclusive dos processos naturais, dotou a sociedade de um car\u00e1ter mecanicista, \n\nautomatizando tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es humanas. A supersti\u00e7\u00e3o \u00e9 vencida, mas o saber senhoria o \n\nmundo. \n\n                                                 \n121 BAUMAN, Zygmunt. Comunidade. Op. cit., 2003, p.76. \n122 PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op.cit., p.59, grifo nosso. \n123 FREITAG, B\u00e1rbara. Op.cit., p. 34. \n124 ADORNO &amp; HORKHEIMER, Theodor; Max. Op.cit., p.19. \n125 PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op. cit., p.164. \n\n\n\n \n\n38 \n\nOs ideais iluministas e a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial iniciada em meados do s\u00e9culo XVIII, que \n\nse expandiu pelo Ocidente no s\u00e9culo XIX, tem grande carga de responsabilidade nesse \n\nprocesso de afirma\u00e7\u00e3o do sistema capitalista e do progresso. Os h\u00e1bitos e as condi\u00e7\u00f5es de vida \n\nforam modificados pela industrializa\u00e7\u00e3o, sobretudo afetados pelo \u00eaxodo rural em dire\u00e7\u00e3o aos \n\ngrandes centros que n\u00e3o estavam preparados para o excedente populacional. \n\n Os meios de produ\u00e7\u00e3o foram tamb\u00e9m alterados e o indiv\u00edduo, ao lidar com as \n\nm\u00e1quinas, se diferencia do antigo artes\u00e3o manufatureiro, pois o m\u00e9todo industrial afasta o \n\nprodutor de seu produto, uma vez que o artes\u00e3o possu\u00eda a totalidade do que era desenvolvido e \n\no oper\u00e1rio s\u00f3 exerce uma parcela da produ\u00e7\u00e3o. Agora a m\u00e3o de obra passa a ser repartida em \n\nsetores e a contribui\u00e7\u00e3o com o artefacto, bem como a compreens\u00e3o dele, tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nparcelares. Al\u00e9m disso, Weber aponta outra importante transforma\u00e7\u00e3o no sistema econ\u00f4mico, \n\na separa\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica e privada: \n\n \nA moderna organiza\u00e7\u00e3o racional da empr\u00easa capitalista n\u00e3o teria sido vi\u00e1vel sem a \npresen\u00e7a de dois importantes fatores de seu desenvolvimento: a separa\u00e7\u00e3o da \nempr\u00easa da economia dom\u00e9stica, que hodiernamente domina por completo a vida \necon\u00f4mica, e, associado de perto a este, a cria\u00e7\u00e3o de uma contabilidade racional126.  \n\n \n\nObviamente que, pela dimens\u00e3o concisa de uma disserta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o nos cabe aqui \n\ndesdobrar o quadro das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas nos meios de produ\u00e7\u00e3o na passagem de \n\ntodos esses s\u00e9culos at\u00e9 nossa situa\u00e7\u00e3o atual, j\u00e1 que esse n\u00e3o \u00e9 o foco da pesquisa. Apesar \n\ndisso, \u00e9 imprescind\u00edvel salientar a constata\u00e7\u00e3o de que, ao longo do processo, as estruturas \n\necon\u00f4micas tanto influenciam mudan\u00e7as sociais como foram tamb\u00e9m influenciadas pela \n\nmudan\u00e7a de mentalidade. O capitalismo racional moderno contou com \u201co papel \u2018hist\u00f3rico-\n\necon\u00f4mico\u2019 do juda\u00edsmo, um papel indireto mas decisivo [...] , a saber, o da remo\u00e7\u00e3o de \n\nobst\u00e1culos culturais e hist\u00f3ricos ao pleno desenvolvimento da racionalidade econ\u00f4mica\u201d127. \n\nPor sua vez, a partir do s\u00e9culo XX, outras mudan\u00e7as s\u00e3o efetuadas no modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista, como a terceiriza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra, o que faz com que ao afastamento entre \n\nprodutor e produto final se acrescente a dist\u00e2ncia entre subordinado e patr\u00e3o, conforme \n\nelucida Bauman128.  \n\nQuando, a exemplo dos meios de produ\u00e7\u00e3o, o Estado terceiriza suas atividades, ocorre a \n\ncis\u00e3o entre Estado e Poder, conforme Bauman129, que far\u00e1 emergir in\u00fameros focos de for\u00e7a, \n\n                                                 \n126 WEBER, Max. A \u00e9tica protestante e o esp\u00edrito do capitalismo. Op.cit., p.8. \n127 PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op.cit., p.175. \n128 BAUMAN, Zygmunt. Comunidade. Op. cit., p. 44. \n129 BAUMAN, Zygmunt. Tempos l\u00edquidos. Trad. Carlos Alberto Medeiros. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, \n2007. \n\n\n\n \n\n39 \n\ncomo a m\u00eddia ou o mercado, todos vinculados \u00e0 esfera econ\u00f4mica. Dessa forma, aquele que \n\ndevia primar pela civiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o passa mais a ser o \u00fanico foco de domina\u00e7\u00e3o. O poder passa \n\nda esfera pol\u00edtica para a financeira. Esses poderes m\u00faltiplos deslocam a vis\u00e3o do indiv\u00edduo, \n\nque perde o ideal de comunidade e de totalidade, voltando-se definitivamente para si pr\u00f3prio. \n\nAs for\u00e7as de mercado atuantes enquanto terceiriza\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio Estado, agora j\u00e1 sem voz, \n\nbem como as for\u00e7as individuais sobrepostas, retiram a aura de totalidade da sociedade e \n\nlan\u00e7am o indiv\u00edduo em uma \u201cindepend\u00eancia involunt\u00e1ria\u201d. \n\nEsse momento poderia ser pensado como um terceiro est\u00e1gio do desencantamento, um \n\ndesencantamento pol\u00edtico do mundo, tendo em vista que a partir dele haver\u00e1 novamente \n\nmudan\u00e7as na ordem social e na maneira de o homem se relacionar com o mundo. \n\nO foco no indiv\u00edduo que se iniciou com a constata\u00e7\u00e3o do esvaziamento do mundo e do \n\nsentimento de solid\u00e3o gerado provocou o adensamento das quest\u00f5es interiores, as quais se \n\ntornaram forma e pauta do g\u00eanero romanesco. Agora, exacerbada essa individualiza\u00e7\u00e3o, o \n\nromance se configura como o g\u00eanero por excel\u00eancia da contemporaneidade. Adorno, ao \n\npropor a posi\u00e7\u00e3o do narrador contempor\u00e2neo, observa que: \n\n \n\n(...) a pr\u00f3pria aliena\u00e7\u00e3o torna-se um meio est\u00e9tico para o romance. Pois quanto mais \nse alienam uns dos outros os homens, os indiv\u00edduos e as coletividades, tanto mais \nenigm\u00e1ticos eles se tornam uns para os outros. O impulso caracter\u00edstico do romance, \na tentativa de decifrar o enigma da vida exterior, converte-se no esfor\u00e7o de captar a \ness\u00eancia, que por sua vez aparece como algo assustador e duplamente estranho no \ncontexto do estranhamento cotidiano imposto pelas conven\u00e7\u00f5es sociais. O momento \nanti-realista do romance moderno, sua dimens\u00e3o metaf\u00edsica, amadurece em si \nmesmo pelo seu objeto real, uma sociedade em que os homens est\u00e3o apartados uns \ndos outros e de si mesmos. Na transcend\u00eancia est\u00e9tica reflete-se o desencantamento \ndo mundo130.  \n\n \n\nO g\u00eanero romance, que em seu nascedouro se vinculava ao realismo objetivo, \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\nexternas, agora efetua a travessia para a margem interior do indiv\u00edduo, sobretudo porque \n\nmuito desse seu comprometimento mim\u00e9tico passou a ser efetuado pelos g\u00eaneros \n\nmidiatizados, como o cinema e a reportagem. Com o apogeu da informa\u00e7\u00e3o, o romance \n\nencontrou certo desconcerto em uma sociedade na qual n\u00e3o se privilegiava mais a narra\u00e7\u00e3o, \n\nmas apenas o relato. Uma v\u00e1lvula de escape a essas quest\u00f5es foi a interioriza\u00e7\u00e3o, buscando-se \n\no que antes se procurava corrigir: a tomada de uma perspectiva. O elemento que se altera com \n\numa sociedade que cada vez mais promove o afastamento entre os indiv\u00edduos \u00e9 justamente a \n\ndist\u00e2ncia est\u00e9tica. Enquanto, no romance tradicional, a narra\u00e7\u00e3o se mantinha fixa, agora ela ir\u00e1 \n\n                                                 \n130 ADORNO, Theodor. Posi\u00e7\u00e3o do narrador no romance contempor\u00e2neo. In: _____. Notas de literatura 1. \nTrad. Jorge de Almeida. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades/Ed. 34, 2003, p. 58. \n\n\n\n \n\n40 \n\npermitir aproximar-se e afastar-se quando necess\u00e1rio, sendo ora invasiva, ora indiferente, de \n\nacordo com a expectativa almejada. \n\nDessa forma, como uma resposta weberiana \u00e0s quest\u00f5es importantes levantadas aqui nas \n\nduas se\u00e7\u00f5es anteriores, sobre a homologia goldmaniana ou a equival\u00eancia entre as obras e o \n\nsistema econ\u00f4mico social estabelecido, sobretudo pelo marxismo tradicional, torna-se not\u00f3rio \n\nque: \n\n \nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel explicar nem mesmo a economia e seus diversificados \ndesenvolvimentos sem levar a s\u00e9rio os aspectos essenciais da hist\u00f3ria cultural, \nsobretudo da vida religiosa; \u00e9 necess\u00e1rio torn\u00e1-los parte imprescind\u00edvel da an\u00e1lise, \nencadeando-os e imbricando-os aos outros fatores, econ\u00f4micos, pol\u00edticos e \nsociais131.  \n\n \n\nAssim, \u201cqualquer que seja a especificidade dos circuitos econ\u00f4micos nos quais se \n\ninserem, as pr\u00e1ticas art\u00edsticas n\u00e3o constituem \u2018uma exce\u00e7\u00e3o\u2019 \u00e0s outras pr\u00e1ticas. Elas \n\nrepresentam e reconfiguram as partilhas dessas atividades\u201d132.  \n\n\u00c9 desse modo que o surgimento da forma narrativa romance se explica pela sua inser\u00e7\u00e3o \n\ntemporal, pela sua historicidade. O g\u00eanero tanto ir\u00e1 se explicar como resultante de um \n\nprocesso de transforma\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o de mundo partilhada pela coletividade como ir\u00e1 \n\necoar em si essas mesmas vis\u00f5es. Especificando: a forma\u00e7\u00e3o da identidade ocidental moderna \n\nprovinda de um desencantamento do mundo por meio de uma racionaliza\u00e7\u00e3o extremada, que \n\ndestituiu o imp\u00e9rio do mito e do tabu, se configura como o pano de fundo para o rompimento \n\ncom a epopeia, ao passo que esses mesmos fatores est\u00e3o inclusos no novo g\u00eanero em uma \n\ntem\u00e1tica desencantada sobre a sociedade e o indiv\u00edduo. \n\nO segundo momento do desencantamento do mundo torna-se muito mais decisivo pelos \n\nentornos que recebe. Esse \u00e9 um processo sem volta, crescente e avassalador. Agora estamos \n\ndiante de deuses desencantados, uma s\u00e9rie de valores que surgem e evaporam, gerando aquilo \n\nque a met\u00e1fora weberiana cunhou de \u201cpolite\u00edsmo de valores\u201d. \u201cOs melhores valores \n\nmundanos v\u00eam se apresentar a n\u00f3s como deuses sempre-j\u00e1 guerreiros\u201d133 que guerreiam \n\ncontra si pr\u00f3prios e contra a unidade do mundo, dissipando a magia hodierna \u201cde cada \n\nacontecimento da vida\u201d134. \n\nAos efeitos desse segundo momento do desencantamento, vinculado pelos te\u00f3ricos de \n\nFrankfurt principalmente ao Iluminismo, a esse momento posterior ao \u00e1pice da racionaliza\u00e7\u00e3o, \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e automatiza\u00e7\u00e3o da vida humana \u00e9 que se liga o romance Ensaio sobre a \n                                                 \n131 PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op.cit., p. 179. \n132 RANCI\u00c8RE, Jacques. Op. cit., p. 69. \n133 PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op.cit., p.140. \n134 Idem, ibidem, p.140. \n\n\n\n \n\n41 \n\ncegueira, de Jos\u00e9 Saramago, situado como corpus de an\u00e1lise desta disserta\u00e7\u00e3o, tendo em vista \n\nque a sociedade ali transfigurada est\u00e1 arraigada na identidade capitalista ocidental \n\ncontempor\u00e2nea. \n\nDe certo modo, a inser\u00e7\u00e3o da sociedade de Ensaio sobre a Cegueira, como pertencente \n\nao momento posterior ao segundo desencantamento do mundo apontado por Pierucci, \n\nsignifica a princ\u00edpio uma discord\u00e2ncia de algumas considera\u00e7\u00f5es elaboradas por esse autor ao \n\nfinal de seu estudo O desencantamento do mundo: todos os passos de um conceito. Isso \n\nporque, embora de forma um tanto quanto confusa, o autor insiste em seu cap\u00edtulo final em \n\nafirmar que os dois sentidos do desencantamento do mundo n\u00e3o foram dados na forma de um \n\nprogresso, mas antes s\u00e3o simult\u00e2neos ou concomitantes135. Quest\u00e3o que n\u00e3o se comprova em \n\nseu pr\u00f3prio estudo, j\u00e1 que uma das primeiras ressalvas feitas \u00e9 justamente o car\u00e1ter de \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do processo. A preocupa\u00e7\u00e3o de Pierucci esbarra na possibilidade de equ\u00edvoco \n\nde compreens\u00e3o ao tomar o desencantamento pela ci\u00eancia como um segundo est\u00e1gio, que \n\nanularia o primeiro: o desencantamento pela religi\u00e3o. Sendo assim, pensamos esse segundo \n\nmomento como conseq\u00fc\u00eancia do primeiro, tendo em vista que a desmagifica\u00e7\u00e3o promovida \n\npelo protestantismo asc\u00e9tico e seu foco no trabalho como voca\u00e7\u00e3o ser\u00e3o as vias do nascedouro \n\ndo capitalismo. A ci\u00eancia nos chega enquanto progresso, enquanto atividade que preencheu \n\num pouco do vazio ocasionado pelo despovoamento dos pante\u00f5es, ao passo que gerou outros \n\nvazios. De fato, todo esse caminho do desencantamento durou mais de um mil\u00eanio, desde os \n\nprofetas de Israel at\u00e9 se culminar com o protestantismo. A partir de ent\u00e3o, podemos dizer que \n\no mundo realmente se desencantou, bem como gerou outros desencantamentos que n\u00e3o s\u00e3o os \n\nque romperam com a magia, mas s\u00e3o os desencantamentos-consequ\u00eancias da modernidade: a \n\navalanche que n\u00e3o para e n\u00e3o cessa, contaminada pelo progressismo cient\u00edfico. \n\n                                                 \n135 Idem, ibidem, p.216. \n\n\n\n \n\n42 \n\n2. A SOCIEDADE DESENCANTADA EM ENSAIO SOBRE A CEGUEIRA \n \n\n \nTodas as sociedades s\u00e3o f\u00e1bricas de significados \ncompartilhados. At\u00e9 mais do que isso: s\u00e3o as \nsementeiras da vida com sentido136 \n\n \n \n \n\nO romance de Jos\u00e9 Saramago, publicado na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, em 1995, \n\ntransfigura uma sociedade ocidental j\u00e1 em grande parte e h\u00e1 bastante tempo desencantada e \n\nautomatizada. Como agravante, temos duplamente aquele cansa\u00e7o e desalento finissecular \n\nque aponta para a inaptid\u00e3o de lidar com o ut\u00f3pico. A despeito da tend\u00eancia em sua tem\u00e1tica \u00e0 \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o e atemporalidade, a obra n\u00e3o foge a um recorte temporal espec\u00edfico, atuando a \n\nHist\u00f3ria como uma metanarrativa do mythos a ser desenvolvido. \u00c9 evidente e quase \n\nimposs\u00edvel n\u00e3o localizar no romance os ecos de uma sociedade inserida nos moldes \n\ncapitalistas em est\u00e1gio bastante avan\u00e7ado, como o que diz respeito \u00e0 nossa \n\ncontemporaneidade. Os sinais avan\u00e7ados de progresso e civiliza\u00e7\u00e3o \u2013 sem\u00e1foros, letreiros \n\nluminosos, elevadores, grandes mercados etc. \u2013 surgem na obra como \u00edcones de modernidade \n\nque o pr\u00f3prio autor ir\u00e1 reconhecer a posteriore como tais, quando o narrador137 de Caim, seu \n\n\u00faltimo livro, ao se deparar com um universo oposto do retratado na obra em quest\u00e3o, \n\nmenciona: \n\n \nEm verdade, ter chamado a isto uma cidade foi um exagero. [...] Qualquer cidade \nque se preze desse nome nunca se reconhecer\u00e1 na cena primitiva que temos diante \ndos olhos, faltam aqui os autom\u00f3veis e os autocarros, os sinais de tr\u00e1fego, os \nsem\u00e1foros, as passagens subterr\u00e2neas, os an\u00fancios nas frontarias ou nos telhados das \ncasas, numa palavra, a modernidade, a vida moderna 138. \n\n \n \n\nO mesmo ocorre quanto ao locus, pois a configura\u00e7\u00e3o presente \u00e9 claramente ocidental, \n\ntendo em vista que a pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de civiliza\u00e7\u00e3o se refere a uma consci\u00eancia formada a partir \n\ndo s\u00e9culo XVIII no Ocidente, pela qual se julga superior \u00e0s demais culturas, pressupondo por \n\ncontraponto o primitivismo das outras vistas como mais antigas ou retr\u00f3gradas, menos \n\n                                                 \n136 BAUMAN, Zygmunt. A sociedade individualizada: vidas contadas e hist\u00f3rias vividas. Trad.: Jos\u00e9 Gradel. \nRio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2009a, p.8. \n137 Justificamos utilizar da declara\u00e7\u00e3o do narrador de Caim como express\u00e3o do autor mediante o pr\u00f3prio modo \ncomo Saramago encara a produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria sem estabelecer tal distin\u00e7\u00e3o: \u201cOs professores de Literatura, em \ngeral, e os de Teoria da Literatura, em particular, t\u00eam acolhido com simp\u00e1tica condescend\u00eancia \u2013 mas sem que se \ndeixem abalar nas suas convic\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \u2013 a minha ousada declara\u00e7\u00e3o de que a figura do narrador n\u00e3o \nexiste, e de que s\u00f3 o autor exerce fun\u00e7\u00e3o narrativa real na obra de fic\u00e7\u00e3o\u201d. Cf. SARAMAGO, Jos\u00e9. O autor como \nnarrador. Cult. Revista Brasileira de Literatura. Ano II, n. 17, dez. 98, p.26. \n138 SARAMAGO, Jos\u00e9. Caim. Op. cit., p.47. \n\n\n\n \n\n43 \n\nafetadas pela maquinaria que se instaurava. Para Nobert Elias (1994), o conceito de \n\nciviliza\u00e7\u00e3o, \n\n \nresume tudo em que a sociedade ocidental dos \u00faltimos dois ou tr\u00eas s\u00e9culos se julga \nsuperior a sociedades mais antigas ou a sociedades contempor\u00e2neas \"mais \nprimitivas\". Com essa palavra, a sociedade ocidental procura descrever o que lhe \nconstitui o car\u00e1ter especial e aquilo de que se orgulha: o n\u00edvel de sua tecnologia, a \nnatureza de suas maneiras, o desenvolvimento de sua cultura cient\u00edfica ou vis\u00e3o do \nmundo, e muito mais139. \n\n \n\nAs sociedades tidas como primitivas s\u00e3o aquelas que, em geral, ainda possuem algum \n\ngrau de encantamento e por isso n\u00e3o s\u00e3o refer\u00eancias no que diz respeito \u00e0 ci\u00eancia, reafirmando \n\na percep\u00e7\u00e3o de Weber de que o mundo animado n\u00e3o coabita com o cient\u00edfico, pois seria \n\nnecess\u00e1rio  \n\ndesdiviniz\u00e1-lo para domin\u00e1-lo. Naturaliz\u00e1-lo para poder melhor objetiv\u00e1-lo, mais \nque isto, objetific\u00e1-lo. Quebrar-lhe o encanto era indispens\u00e1vel para poder \ntransform\u00e1-lo. N\u00e3o \u00e0 toa, o desencantamento n\u00e3o havido explica para Weber o atraso \ndo mundo asi\u00e1tico140. \n \n\nAssim, uma vez representada na obra uma sociedade contempor\u00e2nea e ocidental, \n\nclaramente se v\u00ea que \u00e9 uma sociedade desencantada, que j\u00e1 sofreu sua desmagifica\u00e7\u00e3o e, \n\nportanto, desdivinizou-se. Na narrativa de Saramago, os pante\u00f5es est\u00e3o vazios \u2013 n\u00e3o restam \n\nao menos os bezerros de ouro \u2013 e a tem\u00e1tica envolve as condi\u00e7\u00f5es puramente humanas e as \n\nrela\u00e7\u00f5es inter-humanas. Na ordem do dia est\u00e3o quest\u00f5es intramundanas e quando se trata de \n\nmencionar o outro (poss\u00edvel) mundo, esse surge como alvo de contesta\u00e7\u00e3o ou serve apenas \u00e0s \n\nreflex\u00f5es cr\u00edticas e filos\u00f3ficas. As quest\u00f5es apresentadas dizem respeito \u00e0quilo que Weber \n\nchamou t\u00e3o apropriadamente de polite\u00edsmo de valores, em que os valores surgem como \n\ndeuses desencantados que brigam entre si em busca de espa\u00e7o, o que denota o car\u00e1ter inst\u00e1vel, \n\nmarcado n\u00e3o pela dura\u00e7\u00e3o e unidade, mas pela quantidade e mutabilidade desses valores141, os \n\nquais s\u00e3o facilmente trocados por outros, constitu\u00eddos e convencionados pela sociedade que os \n\ncont\u00e9m, numa busca incessante daqueles que, ao menos momentaneamente, confirem mais \n\nsentido ao mundo, conforme aponta a ep\u00edgrafe de Bauman. \n\nAl\u00e9m de a trama n\u00e3o ser datada nem ambientada em um locus espec\u00edfico, seus \n\npersonagens n\u00e3o possuem nomes, apenas alcunhas que os designam por alguma caracter\u00edstica, \n\n                                                 \n139 ELIAS, Nobert. O processo civilizador: uma hist\u00f3ria dos costumes. Trad. Ruy Jungman. v.1, 2. ed. Rio de \nJaneiro: Jorge Zahar Ed., 1994, p.23. \n140 PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op.cit., p.207. \n141 A esfera de valor se altera daquilo que era duradouro na \u201cmodernidade pesada\u201d ou \u201cs\u00f3lida\u201d em dire\u00e7\u00e3o \u00e0quilo \nque \u00e9 transit\u00f3rio na \u201cmodernidade l\u00edquida\u201d, em que a capacidade de ser \u201cflex\u00edvel\u201d e de se adequar facilmente a \nnovas realidades passa a ser o elemento essencial; \u201c\u00e9 a nova mentalidade de \u201ccurto prazo\u201d que veio substituir a \nde \u201clongo prazo\u201d.\u201d Cf. BAUMAN, Zygmunt. A sociedade individualizada. Op. cit., p. 35. \n\n\n\n \n\n44 \n\nsendo exemplo: a mulher do m\u00e9dico, a rapariga dos \u00f3culos escuros, o velho da venda preta, \n\ndentre outros. A forma distanciada percept\u00edvel no soar dessas alcunhas traz uma \n\nimpessoalidade que insere os personagens no anonimato, pr\u00e1tica corrente em uma sociedade \n\np\u00f3s-industrial que identifica seus indiv\u00edduos apenas enquanto consumidores de bens e \n\nservi\u00e7os, inseridos na grande massa; fator que corrobora o apontamento de temas \n\nconcernentes \u00e0 contemporaneidade na obra. Por outro lado, Hor\u00e1cio Costa afirma que existe \n\numa tend\u00eancia na obra Saramaguiana de aqueles personagens dotados de nomes possu\u00edrem \n\nmenor densidade psicol\u00f3gica, ao passo que os an\u00f4nimos s\u00e3o intensificados nesse prisma, \n\ngerando maior individualiza\u00e7\u00e3o142. Estes personagens an\u00f4nimos de Saramago s\u00e3o facilmente \n\nencontrados no cotidiano, complexos como qualquer indiv\u00edduo que se constr\u00f3i dialeticamente. \n\nAs alcunhas utilizadas tamb\u00e9m proporcionam certo grau de particulariza\u00e7\u00e3o dos personagens \n\nno que tange \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o na sociedade: seja pelo status social, seja pela profiss\u00e3o, seja \n\npela apar\u00eancia de que disp\u00f5em.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao enredo, s\u00e3o abordadas quest\u00f5es humanit\u00e1rias, englobando temas \n\nmundiais concernentes \u00e0 nossa atualidade. O car\u00e1ter desalentado e melanc\u00f3lico apresentado \n\nem Ensaio sobre a cegueira acerca de nossa realidade hodierna \u00e9 visto como tend\u00eancia menos \n\nou mais intensificada nas obras, sendo sempre poss\u00edvel encontrar uma nota de esperan\u00e7a \n\npresente na globalidade da produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria de Saramago143. \n\nA narrativa de Ensaio sobre a cegueira apresenta-nos um quadro tracejado pelo \n\nelemento fant\u00e1stico da \u201ccegueira imediata\u201d da popula\u00e7\u00e3o de determinada cidade. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o \n\nda esposa de um m\u00e9dico oftalmologista, todos s\u00e3o atingidos pela cegueira ao longo da trama. \n\nSem nenhuma causalidade diagnosticada, diversas pessoas se encontram cegas de repente e \n\nconstatam ser o fen\u00f4meno contagioso. A partir desse fato, a sociedade alarma-se e organiza-\n\nse, marginalizando os indiv\u00edduos \u00e0 medida que s\u00e3o afetados por essa cegueira, que diferente \n\nda convencional se caracteriza pela vis\u00e3o de uma superf\u00edcie branca e leitosa.  \n\nApesar de a tem\u00e1tica apresentada ser impregnada do artif\u00edcio do fant\u00e1stico e de novos \n\nolhares, ela n\u00e3o \u00e9 efetivamente nova. Desde a Antiguidade Cl\u00e1ssica, a recorr\u00eancia da tem\u00e1tica \n\nde uma peste local que marginaliza, gera caos ou devolve os indiv\u00edduos \u00e0 barb\u00e1rie e ao \n\nprimitivismo, \u00e9 recorrente. Basta lembrarmos \u00c9dipo Rei de S\u00f3focles (por volta de 427 a.c), \n\nDecameron de Boccaccio, conjunto de novelas escrito entre 1348 a 1353, A m\u00e1scara da morte \n\n                                                 \n142 Como temos tamb\u00e9m em Manuel de pintura e caligrafia com a escolha de uma letra para nomear. Entretanto, \nHor\u00e1cio Costa faz a ressalva de O ano de 1993 e Objeto Quase nos quais o coletivo \u00e9 focado, descrevendo \npersonagens an\u00f4nimos a partir de sua exterioridade. Cf. COSTA, Hor\u00e1cio. A constru\u00e7\u00e3o da personagem de \nfic\u00e7\u00e3o em Saramago. Da Terra do Pecado ao Memorial do convento. Col\u00f3quio/Letras, n\u00ba 151/152, \nJaneiro/Junho, 1999, p. 210.  \n143 Cf. ARNAUT, Ana Paula. Jos\u00e9 Saramago. Coimbra: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2008, p. 48-49. \n\n\n\n \n\n45 \n\nvermelha, obra publicada em 1842 por Edgar Allan Poe, ou A Peste de Albert Camus, datada \n\nde 1947. \n\nO panorama apresentado no in\u00edcio da narrativa revela uma sociedade aparentemente \n\n\u201charm\u00f4nica\u201d ou \u201cfuncional\u201d, em que o curso da vida \u00e9 seguido em seu automatismo e de \n\nacordo com certa normalidade que se convencionou para os grandes centros, at\u00e9 o surgimento \n\nde um elemento desestabilizador: a cegueira. O sem\u00e1foro, respons\u00e1vel por controlar o fluxo e \n\na passagem dos carros, abre tamb\u00e9m o curso narrativo da obra \u201cO disco amarelo iluminou-\n\nse\u201d144, que ao mesmo tempo funciona como um divisor de \u00e1guas, inaugurando um novo ciclo \n\npara os indiv\u00edduos envolvidos. O primeiro indiv\u00edduo a cegar-se est\u00e1 em seu carro e n\u00e3o \n\nconsegue conduzi-lo, gerando irrita\u00e7\u00e3o naqueles que esperam que lhes abra a passagem, bem \n\ncomo a curiosidade daqueles que observam a cena. O medo e o desespero de descobrir-se \n\ncego, somado \u00e0 impossibilidade causada pela defici\u00eancia, o paralisa e \u00e9 preciso que outros \n\nindiv\u00edduos se mobilizem e se direcionem ao primeiro cego. O fluxo dos carros \u00e9 alterado e \n\numa pequena desordem \u00e9 causada at\u00e9 o momento em que algu\u00e9m se prontifica solidariamente \n\na retirar o indiv\u00edduo e o ve\u00edculo do caminho daquelas pessoas. O desenrolar da a\u00e7\u00e3o em torno \n\nda constata\u00e7\u00e3o da cegueira pelo primeiro cego  at\u00e9 o fato de ele conseguir efetivamente voltar \n\nao seu lar resume, de certa maneira, todas as afli\u00e7\u00f5es, dificuldades, medos e viol\u00eancias que \n\nser\u00e3o sofridas pelos personagens ao longo da trama. A pr\u00e9via estabelecida pela cegueira desse \n\nhomem ainda seria uma pequena parcela do que ocorreria com a contamina\u00e7\u00e3o de todos. \n\nAssim, ao longo dos tr\u00eas primeiros cap\u00edtulos, ser\u00e1 apresentado o quadro social que se \n\ninstaurou, uma passagem da ordem para a desordem urbana, \u00e0 medida que um a um os \n\npersonagens apresentam-se cegos, gerando o medo constante do cont\u00e1gio. \n\nNo primeiro momento, a cegueira repentina e ins\u00f3lita \u00e9 submetida imediatamente a uma \n\nposs\u00edvel causa. \u00c9 o que ocorre quando o primeiro cego da narrativa perde a vis\u00e3o no tr\u00e2nsito e \n\numa mulher que se aproxima por curiosidade ou para ajudar a desvendar a situa\u00e7\u00e3o sugere \n\ncomo causa um problema neurol\u00f3gico, como o estresse, por exemplo. Ou, no di\u00e1logo entre o \n\nprimeiro cego e o ladr\u00e3o que o est\u00e1 socorrendo, em que a tentativa de compreender persiste: \n\n \nO cego ergueu as m\u00e3os diante dos olhos, moveu-as, Nada, \u00e9 como se estivesse no \nmeio de um nevoeiro, \u00e9 como se estivesse ca\u00eddo num mar de leite, Mas a cegueira \nn\u00e3o \u00e9 assim, disse o outro, a cegueira dizem que \u00e9 negra. Pois eu vejo tudo branco, \nSe calhar a mulherzinha tinha raz\u00e3o, pode ser coisa de nervos, os nervos s\u00e3o o \ndiabo, Eu bem sei o que \u00e9, uma desgra\u00e7a, sim, uma desgra\u00e7a145. \n\n \n\n                                                 \n144 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1995, p.11. \n145 Idem, ibidem, p.13. \n\n\n\n \n\n46 \n\nNo momento em que o personagem se percebe cego, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma men\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ninterven\u00e7\u00f5es diretas de ordem divina, como cogitar um castigo por ter suscitado a ira de \n\nalguma entidade, mas a tentativa imediata de proferir um diagn\u00f3stico. Existe uma tentativa de \n\nencontrar explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas para o fen\u00f4meno. Isso se d\u00e1, porque j\u00e1 n\u00e3o somos capazes de \n\nlidar com o fen\u00f4meno em sua natureza, mas apenas com a racionaliza\u00e7\u00e3o dele.  \n\nO passo seguinte para a compreens\u00e3o do fen\u00f4meno \u00e9 a procura de um m\u00e9dico \n\noftalmologista. A busca do especialista \u00e9 feita na expectativa de descobrir alguma \n\nirregularidade no globo ocular que justifique uma enfermidade. Na sala de espera do \n\nconsult\u00f3rio m\u00e9dico ser\u00e3o apresentados os demais personagens que ir\u00e3o compor o n\u00facleo \n\nprincipal da trama, s\u00e3o eles: a rapariga dos \u00f3culos escuros, o menino estr\u00e1bico e sua m\u00e3e146 e \n\no velho da venda preta. Entretanto, tendo se dirigido ao consult\u00f3rio com ajuda da sua esposa, \n\no cego n\u00e3o recebeu respostas suficientes para a explica\u00e7\u00e3o de tal fato, j\u00e1 que o pr\u00f3prio m\u00e9dico \n\nn\u00e3o conseguiu diagnostic\u00e1-lo. Este, por sua vez, ir\u00e1 procurar noite adentro explica\u00e7\u00f5es \n\nplaus\u00edveis para o epis\u00f3dio, ligando para um colega de profiss\u00e3o ao final do expediente ou \n\nconversando com sua mulher, lendo e pesquisando em casa. Cientificamente n\u00e3o foram \n\nencontrados relatos de uma cegueira branca e a causa do fen\u00f4meno continuou desconhecida: \n\n \na agnosia, a cegueira ps\u00edquica, poderia ser, mas ent\u00e3o tratar-se-ia do primeiro caso \ncom estas caracter\u00edsticas, porque n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que o homem est\u00e1 mesmo cego, a \nagnosia, sabemo-lo, \u00e9 a incapacidade de reconhecer o que se v\u00ea, pois, tamb\u00e9m \npensei nisso, a possibilidade de se tratar de uma amaurose, mas lembra-te do que \ncomecei por te dizer, esta cegueira \u00e9 branca, precisamente o contr\u00e1rio da amaurose, \nque \u00e9 treva total, a n\u00e3o ser que exista por a\u00ed uma amaurose branca, uma treva branca, \npor assim dizer, sim, j\u00e1 sei, foi coisa que nunca se viu147. \n\n \n\nN\u00e3o sendo suficientes as respostas encontradas e tendo tamb\u00e9m cegado \n\ninexplicavelmente, o m\u00e9dico teme ser o caso contagioso. Como forma de prevenir uma \n\nepidemia, resolve denunciar o caso ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, esbarrando na burocracia e no \n\natendimento de funcion\u00e1rios que inicialmente n\u00e3o lhe d\u00e3o cr\u00e9dito. Foi preciso que outros \n\ncasos surgissem para que a dire\u00e7\u00e3o de um hospital entrasse em contato com o Minist\u00e9rio e  \n\ntomasse enfim provid\u00eancias: \n\n \nPerante o alarme social, j\u00e1 a ponto de tomar o freio nos dentes, as autoridades \npromoveram \u00e0 pressa reuni\u00f5es m\u00e9dicas, sobretudo de oftalmologistas e \nneurologistas. Por causa do tempo que fatalmente levaria a organizar, n\u00e3o se chegou \na convocar o congresso que alguns preconizavam, mas em compensa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\n                                                 \n146 Embora a m\u00e3e do menino estr\u00e1bico n\u00e3o reapare\u00e7a na narrativa, ela est\u00e1 sempre presente no discurso do \nmenino que a evoca a todo instante, principalmente nos primeiros dias de quarentena. \n147 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p. 28. \n\n\n\n \n\n47 \n\nfaltaram os col\u00f3quios, os semin\u00e1rios, as mesas-redondas, uns abertos ao p\u00fablico, \noutros celebrados \u00e0 porta fechada148. \n\n \nEntretanto, a medida imediata tomada antes que os especialistas conseguissem alguma \n\nresposta ao epis\u00f3dio \u00e9 dada ao final do terceiro cap\u00edtulo, quando o m\u00e9dico e sua mulher, que \n\nfinge estar cega para o acompanhar, s\u00e3o levados por uma ambul\u00e2ncia a pedido do Minist\u00e9rio. \n\nEles ainda n\u00e3o sabem para onde ser\u00e3o levados, nem que medidas ser\u00e3o tomadas, mas apenas \n\nque algo est\u00e1 sendo feito sobre o caso. Assim, no quarto cap\u00edtulo, temos a informa\u00e7\u00e3o da \n\nmedida de quarentena e a seguir a escolha do local para tal empreitada, um manic\u00f4mio \n\nabandonado. Grande parte da narrativa ir\u00e1 se concentrar no per\u00edodo vivenciado pelos cegos na \n\nquarentena; dos dezessete cap\u00edtulos do livro, nove se pautam por essa experi\u00eancia, estando \n\nlocalizados do quarto ao d\u00e9cimo segundo. \n\nA quarentena \u00e9 uma forma de isolamento dos indiv\u00edduos por determinado per\u00edodo, de \n\nforma a evitar cont\u00e1gios. Colocados em um manic\u00f4mio j\u00e1 arruinado pelo tempo, eles \n\nsobreviver\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es por vezes subumanas e vexat\u00f3rias. Em uma profunda cr\u00edtica \u00e0 \n\nsociedade, o romancista desvenda as m\u00e1scaras das rela\u00e7\u00f5es humanas, ideias como o \n\negocentrismo, o jogo entre ess\u00eancia e apar\u00eancia, al\u00e9m do car\u00e1ter dial\u00e9tico da alma, s\u00e3o \n\nabordadas por meio da met\u00e1fora da cegueira.  \n\nA partir de ent\u00e3o, a narrativa desenrola-se com as medidas governamentais exercidas \n\npara controle da epidemia. Dentre as cr\u00edticas apresentadas em Ensaio sobre a cegueira, \n\nencontram-se as referentes \u00e0s institui\u00e7\u00f5es sociais, como a Igreja, a Fam\u00edlia e o Estado, \u00f3rg\u00e3os \n\nque, juntamente com toda e qualquer forma de mobiliza\u00e7\u00e3o ou agrupamento social em nossa \n\ncontemporaneidade, s\u00e3o desacreditados e criticados. Isso porque as atividades que envolvem \n\nalgum cunho ideol\u00f3gico e pol\u00edtico foram deixadas de lado, de forma a evitar a cria\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00ednculos que exigissem dos indiv\u00edduos responsabilidades e obriga\u00e7\u00f5es, como o ato de se \n\ndispensar tempo e energia nesses projetos. Vivemos um tempo de desengajamento em que a \n\npalavra comprometimento n\u00e3o favorece a rima. \n\n \nA \u201ccomunidade\u201d, como uma forma de se referir \u00e0 totalidade da popula\u00e7\u00e3o que habita \num territ\u00f3rio soberano do Estado, parece cada vez mais destitu\u00edda de subst\u00e2ncia. Os \nla\u00e7os inter-humanos, que antes teciam uma rede de seguran\u00e7a digna de um amplo e \ncontinuo investimento de tempo e esfor\u00e7o, e valiam os sacrif\u00edcios de interesses \nindividuais imediatos (ou do que poderia ser visto como sendo do interesse de um \nindiv\u00edduo), se tornam cada vez mais fr\u00e1geis e reconhecidamente tempor\u00e1rios149.  \n \n\n                                                 \n148 Idem, ibidem, p. 124. \n149 BAUMAN, Zygmunt. Tempos l\u00edquidos. Op.cit., p.8-9. \n\n\n\n \n\n48 \n\nO desencantamento vinculado \u00e0 esfera pol\u00edtica se configura como um espa\u00e7o fortuito da \n\nconstata\u00e7\u00e3o dos demais desencantamentos. Conforme vimos no cap\u00edtulo anterior, Pierucci150 \n\nsalienta que o processo de desencantamento do mundo para Weber se deu em duas vias: em \n\num primeiro momento, a religi\u00e3o racionalizou e dogmatizou as rela\u00e7\u00f5es com o sagrado, para, \n\nem um segundo momento, surgir como v\u00edtima do caminho que tra\u00e7ou, sendo destronada pela \n\npr\u00f3pria racionaliza\u00e7\u00e3o que a criou, com a chegada do cientificismo. O primeiro \n\ndesencantamento tirou a totalidade de sentido do mundo, dividindo-o entre imanente e \n\ntranscendente e o segundo tentou dotar a tudo de raz\u00e3o, numa causalidade expressiva que \n\ntamb\u00e9m retirou o sentido, por consequ\u00eancia. Agora, ao advogar um terceiro est\u00e1gio, \n\npercebemos que nova quebra da totalidade \u00e9 efetuada com a perda de sentido nas rela\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas, fazendo com que mais uma vez o individualismo surja como prote\u00e7\u00e3o. A nova \n\nquebra de totalidade diz respeito ao papel social do indiv\u00edduo, seu lugar e sua posi\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3o legitimados, pois ele se subordina a uma ordem estatal que se encontra fraturada com \n\na cis\u00e3o ocorrida entre o Estado e o poder151, fazendo com que os governantes terceirizem \n\nessas for\u00e7as que j\u00e1 n\u00e3o ser\u00e3o unas, mas m\u00faltiplas, geralmente subordinadas \u00e0 esfera \n\necon\u00f4mica. O desencantamento pelo cientificismo retirou o trabalho como voca\u00e7\u00e3o e o \n\ndevolveu ao \u00e2mbito econ\u00f4mico, o desencantamento pol\u00edtico retira o indiv\u00edduo enquanto ser \n\nsocial e o devolve a si mesmo. Isso porque o que vem sendo colocado em xeque \u00e9 a pr\u00f3pria \n\nno\u00e7\u00e3o weberiana de Estado152 como modelo de monop\u00f3lio de for\u00e7as em que a viol\u00eancia \n\nconcentrava-se apenas nesse aparato, no\u00e7\u00e3o que agora vem sendo destitu\u00edda ao se difundirem \n\nessas for\u00e7as. Utilizamos, portanto, o conceito weberiano de desencantamento para atestar a \n\nquebra com outro paradigma de Weber que \u00e9 a compreens\u00e3o do Estado enquanto \n\ncentralizador e civilizador153. Se Max Weber estivesse vivenciando os embates ocorridos na \n\ncomunidade mundial desde a segunda metade do s\u00e9culo XX, sobretudo com a Globaliza\u00e7\u00e3o, \n\napontaria com maior desenvoltura e profundidade os aspectos ainda muito inaugurais da \n\nproposta te\u00f3rica aqui esbo\u00e7ada. \n\n                                                 \n150 PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op.cit, p.185. \n151 Sobre demais quest\u00f5es relativas \u00e0 cis\u00e3o ocorrida no \u00e2mbito pol\u00edtico entre Estado e poder, consultar: \nBAUMAN, Zygmunt. Tempos l\u00edquidos. Op.cit., p. 8. \n152 Sobre o modelo Weberiano de Estado consultar: WEBER, Max. Economia e sociedade: fundamentos da \nsociologia compreensiva. Bras\u00edlia, DF: Editora Universidade de Bras\u00edlia, 1991. \n153 Como vimos com Nobert Elias, a no\u00e7\u00e3o de civiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 antes de mais nada Ocidental. Nesse sentido \u201cO \npr\u00f3prio \u201cEstado\u201d, tomado como entidade pol\u00edtica, com uma \u201cConstitui\u00e7\u00e3o\u201d racionalmente redigida, um Direito \nracionalmente ordenado, e uma administra\u00e7\u00e3o orientada por regras racionais, as leis, administrado por \nfuncion\u00e1rios especializados, \u00e9 conhecido, nessa combina\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas, somente no Ocidente, apesar de \ntodas as outras que d\u00eale se aproximaram\u201d. Cf. WEBER, Max. A \u00e9tica protestante e o esp\u00edrito do capitalismo. \nOp.cit., p.4. \n\n\n\n \n\n49 \n\nO que nos interessa, portanto, s\u00e3o as possibilidades interpretativas da obra Ensaio sobre \n\na cegueira, em que muitas das quest\u00f5es apontadas no romance se pautam em uma pr\u00e1tica \n\ncorrente da sociedade contempor\u00e2nea de busca de isolamento do indiv\u00edduo mediante a \n\nconstata\u00e7\u00e3o da quebra da for\u00e7a estatal. N\u00e3o por acaso, encontra-se imerso nessas quest\u00f5es o \n\ngrande n\u00facleo da narrativa, a quarentena, que, ali\u00e1s, ocupa cento e sessenta e seis das \n\ntrezentos e dez p\u00e1ginas da obra, sendo precedido por uma apresenta\u00e7\u00e3o de tr\u00eas cap\u00edtulos e um \n\ndesenlace costurado no montante de cinco cap\u00edtulos, o que localiza a centralidade e a \n\nimport\u00e2ncia desse per\u00edodo e das quest\u00f5es ali enfocadas. \n\n \n\n \n\n2.1 ISOLAMENTO COMO FORMA DE PROTE\u00c7\u00c3O DA P\u00d3LIS: O  \n\nDESENCANTAMENTO POL\u00cdTICO DO MUNDO EM EVID\u00caNCIA \n\n \n?\n\nA democracia em que vivemos \u00e9 uma \ndemocracia seq\u00fcestrada, condicionada, \namputada154?\n\n?\n\n?\n\nJ\u00e1 afirmava Freud em O mal-estar da civiliza\u00e7\u00e3o que \u201co homem civilizado trocou uma \n\nparcela de possibilidade de felicidade por uma parcela de seguran\u00e7a\u201d155. E nessa quota \n\nrequerida pela seguran\u00e7a esvai-se em grande parte a liberdade de a\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, que \n\nprecisa constantemente podar seus impulsos. Em Ensaio sobre a cegueira, a liberdade \n\nrequerida dos indiv\u00edduos ultrapassa o limite do controle de suas agressividades ou de molde \n\ncomportamental de acordo com as conven\u00e7\u00f5es sociais pr\u00e9-estabelecidas; a liberdade requerida \n\natinge bruscamente o ato de ir e vir, a mobilidade dos indiv\u00edduos, em prol da seguran\u00e7a dos \n\ndemais. Com a medida dr\u00e1stica da quarentena, o Governo repete uma pr\u00e1tica historicamente \n\nj\u00e1 efetuada, \u201cherdada dos tempos da c\u00f3lera e da febre amarela\u201d156, em que imp\u00f5e sua for\u00e7a \n\nsobre determinado grupo de indiv\u00edduos em favor de salvaguardar os outros. A liberdade do \n\nindiv\u00edduo \u00e9 sacrificada em prol da seguran\u00e7a do coletivo, uma equa\u00e7\u00e3o constantemente n\u00e3o \n\nresolvida, conforme atesta Freud, e sobre a qual trata o soci\u00f3logo Zygmunt Bauman em seu \n\nlivro Comunidade, resumindo bem a quest\u00e3o: \n\n \n\n                                                 \n154 SARAMAGO, Jos\u00e9. Por utopias mais pr\u00f3ximas. Revista Espa\u00e7o Acad\u00eamico [on-line], n\u00ba 69, fev. 2007. \nDispon\u00edvel em: http://www.espacoacademico.com.br/069/69saramago.htm. Acessado em 09/10/2010.  \n155 Tradu\u00e7\u00e3o nossa: \u201cEl hombre civilizado h\u00e1 trocado una parte de posible felicidad por una parte de seguridad\u201d. \nCf. FREUD, Sigmund. El Malestar em la cultura. In: ______. Obras completas. Tomo III. Ensayos XCVIII AL \nCCIII. Madrid: Editorial Biblioteca Nova, 1996, p. 3048.  \n156 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p.45. \n\n\n\n \n\n50 \n\nSeguran\u00e7a sem liberdade equivale a escravid\u00e3o [...] liberdade sem seguran\u00e7a \nequivale a estar perdido e abandonado [...] a seguran\u00e7a sacrificada em nome da \nliberdade tende a ser a seguran\u00e7a dos outros; e a liberdade sacrificada em nome da \nseguran\u00e7a tende a ser a liberdade dos  outros157.  \n\n \n \n\nNa obra, tanto a seguran\u00e7a quanto a liberdade se configuram enquanto dos outros ou \n\napenas dos externos, ao passo que os internos, ou entregues a esse novo modelo de campo de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o possuem nem a seguran\u00e7a provinda do aparato estatal, muito menos a \n\nliberdade, pois s\u00e3o encarcerados pelo pr\u00f3prio. \n\nA cegueira representava para as autoridades, por meio do medo do risco de cont\u00e1gio, \n\numa passagem da ordem para a desordem p\u00fablica. Escolhendo um antigo manic\u00f4mio como \n\ns\u00edtio, as autoridades passam ent\u00e3o a recolher aqueles que j\u00e1 est\u00e3o contaminados, bem como os \n\nque est\u00e3o na imin\u00eancia do risco de cont\u00e1gio pelo contato ou conv\u00edvio com o infectado. A \n\ncoer\u00e7\u00e3o exercida pelo Estado em dire\u00e7\u00e3o aos cegos instaura uma pol\u00edtica de exce\u00e7\u00e3o, um \n\nestado de s\u00edtio em que o alarde precisa, mesmo que aparentemente, surgir controlado. Nesses \n\ncasos, medidas provis\u00f3rias assumem estatuto de lei e s\u00e3o tomadas como pr\u00e1ticas legitimadas,  \n\nembora n\u00e3o possuam legalidade jur\u00eddica: \u201co estado de exce\u00e7\u00e3o apresenta-se como a forma \n\nlegal daquilo que n\u00e3o pode ter forma legal\u201d158. Desse modo, as situa\u00e7\u00f5es vivenciadas na \n\nquarentena s\u00e3o justificadas pela tentativa de manter a ordem local. No entanto, o que ocorre \n\ndentro daquele espa\u00e7o \u00e9 a total entrega dos indiv\u00edduos \u00e0 sua pr\u00f3pria sorte, j\u00e1 que depois desse \n\nisolamento n\u00e3o haver\u00e1 nenhuma interfer\u00eancia externa na ordena\u00e7\u00e3o daquele espa\u00e7o.  \n\nComo na descri\u00e7\u00e3o das alcunhas dadas \u00e0queles personagens, \u00e9 poss\u00edvel perceber que os \n\nindiv\u00edduos s\u00e3o levados em conta de acordo com certa posi\u00e7\u00e3o social que ocupam. Nesse caso, \n\nestando agora cegos, fica comprometida a capacidade de esses indiv\u00edduos exercerem seus \n\npap\u00e9is: \u201ct\u00e3o longe estamos do mundo que n\u00e3o tarda que comecemos a n\u00e3o saber quem somos, \n\nnem nos lembramos sequer de dizer-nos como nos chamamos, e para qu\u00ea, para que iriam \n\nservir-nos os nomes\u201d159. Al\u00e9m disso, muitas dessas alcunhas apontam um car\u00e1ter  \n\nmarginalizador prop\u00edcio ao posicionamento na periferia e n\u00e3o no centro. \u00c9 o caso do menino \n\nestr\u00e1bico, do velho sem uma \u00f3rbita, que utiliza a venda preta, ou da rapariga dos \u00f3culos \n\nescuros, que utiliza o artif\u00edcio por ser prostituta. Em contrapartida, o m\u00e9dico e sua esposa \n\nest\u00e3o do outro lado do processo, inseridos e reconhecidos socialmente at\u00e9 mesmo como uma \n\nclasse privilegiada, mas que agora j\u00e1 n\u00e3o importa, pois deixam de somar para se tornarem um \n\npeso na malha social. Independentemente dessa condi\u00e7\u00e3o, todos s\u00e3o separados e isolados \n\n                                                 \n157 BAUMAN, Zygmunt. Comunidade. Op.cit., p.24. \n158 AGAMBEN, Giorgio. Estado de exce\u00e7\u00e3o. Trad. Iraci D. Poleti. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2004, p. 12. \n159 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p.64. \n\n\n\n \n\n51 \n\ncomo o joio no meio do trigo ou como excedentes de produ\u00e7\u00e3o, prontos a serem descartados. \n\nA l\u00f3gica excludente se imp\u00f5e como apar\u00eancia democr\u00e1tica a fim de proteger o coletivo. \n\nO fato \u00e9 que a preocupa\u00e7\u00e3o do Governo, ao tomar a medida da quarentena, n\u00e3o se refere \n\na uma preocupa\u00e7\u00e3o com esses que est\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o de cegos, mas com os demais, que ainda \n\nservem \u00e0 engrenagem social e os quais ainda precisam ser encontrados saud\u00e1veis para que a \n\nordem permane\u00e7a. Esse tipo de preocupa\u00e7\u00e3o nos recorda tantas outras t\u00edpicas da modernidade \n\nracional e burocrata. A busca de resolu\u00e7\u00e3o emerge com a centraliza\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia e \n\nprodu\u00e7\u00e3o da indiferen\u00e7a social, como \u00e9 exemplo o exterm\u00ednio dos judeus promovido por \n\nAdolf Hitler, que, em 1942, se pronunciava numa carta \u00e0 Himmler da seguinte forma:           \n\n\u201cA batalha na qual n\u00f3s estamos engajados hoje \u00e9 do mesmo tipo que a batalha liderada, no \n\ns\u00e9culo passado, por Pasteur e Koch. Quantas doen\u00e7as n\u00e3o tiveram sua origem no v\u00edrus judeu... \n\nN\u00f3s n\u00e3o encontraremos nossa sa\u00fade sem eliminar os judeus\u201d160. \u00c9 evidente que na obra ocorre \n\no mesmo processo: o corpo doente \u00e9 lan\u00e7ado fora do meio social para proteger os demais da \n\ncontamina\u00e7\u00e3o. Tal fato pode ser corroborado pelo discurso gravado para ser repetido todos os \n\ndias com a chegada de um novo grupo de cegos. O discurso surge no alto-falante fixado acima \n\nda porta de entrada do manic\u00f4mio ap\u00f3s um firme pedido de aten\u00e7\u00e3o que se repete por tr\u00eas \n\nvezes, at\u00e9 que uma voz come\u00e7a a proferi-lo, do qual transcrevemos um trecho: \n\n \nO Governo lamenta ter sido for\u00e7ado a exercer energicamente o que considera ser seu \ndireito e seu dever, proteger por todos os meios as popula\u00e7\u00f5es na crise que estamos a \natravessar, quando parece verificar-se algo de semelhante a um surto epid\u00eamico de \ncegueira, provisoriamente designado por mal-branco, e desejaria poder contar com o \ncivismo e a colabora\u00e7\u00e3o de todos os cidad\u00e3os para estancar a propaga\u00e7\u00e3o do \ncont\u00e1gio [...] O Governo est\u00e1 perfeitamente consciente das suas responsabilidades e \nespera que aqueles a quem esta mensagem se dirige assumam tamb\u00e9m, como \ncumpridores cidad\u00e3os que devem ser, as responsabilidades que lhes competem, \npensando que o isolamento em que agora se encontram representar\u00e1, acima de \nquaisquer outras considera\u00e7\u00f5es pessoais, um acto de solidariedade para com o resto \nda comunidade nacional161. \n\n \n \n\nA seguir, \u00e9 anunciada uma s\u00e9rie de instru\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 ordem, alimenta\u00e7\u00e3o, doen\u00e7a,  \n\nmorte, higiene, casos de desrespeito \u00e0s regras e a ressalva de n\u00e3o haver sob nenhuma hip\u00f3tese \n\ninterven\u00e7\u00e3o externa, terminando com o dizer: \u201cO Governo e a Na\u00e7\u00e3o esperam que cada um \n\ncumpra o seu dever. Boas noites\u201d162. \n\nAcerca desse discurso, algumas considera\u00e7\u00f5es irrompem de imediato sobre sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o: primeiro h\u00e1 uma justificativa para tal medida, depois uma s\u00e9rie de \n\n                                                 \n160 Citado por: BAUMAN, Zygmunt. Modernidade e holocausto. Trad. Marcus Penchel. Rio de Janeiro: Jorge \nZahar ed,.1998, p.93. \n161 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p.50. \n162 Idem, ibidem, p.51. \n\n\n\n \n\n52 \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es que aparentam mais imposi\u00e7\u00f5es, (num total de quinze) e por \u00faltimo o \n\nesclarecimento da repeti\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o todos os dias no mesmo hor\u00e1rio e os \n\ncumprimentos que carregam consigo uma transmiss\u00e3o das responsabilidades aos sujeitos que \n\nos est\u00e3o ouvindo. \n\nOs primeiros a serem levados ao local foram a mulher do m\u00e9dico e o pr\u00f3prio. A seguir, \n\num novo grupo chega para dividir o espa\u00e7o, entre eles alguns dos pacientes do m\u00e9dico; ser\u00e3o \n\nesses os primeiros a escutar a recomenda\u00e7\u00e3o. A estrutura montada ao redor daquela institui\u00e7\u00e3o \n\ncontava com soldados de guarda como forma de coibir as tentativas de fuga. Entretanto, esses \n\nsoldados n\u00e3o interagiam diretamente com os doentes, apenas os guiavam com comandos de \n\nvoz, o que denota o distanciamento arraigado na indiferen\u00e7a \u00e0 condi\u00e7\u00e3o do outro. Na \n\ndescri\u00e7\u00e3o da entrada da mulher do m\u00e9dico e seu esposo no recinto, \u00e9 configurada a rigidez \n\nmilitar com que ser\u00e3o tratados a partir de ent\u00e3o e o car\u00e1ter diferencial, quase n\u00e3o-humano \n\ncomo s\u00e3o vistos: \u201cO port\u00e3o foi aberto \u00e0 justa para eles passarem, e logo fechado\u201d163. A ideia \n\ndo cerco em torno desses indiv\u00edduos lan\u00e7a um olhar marginalizador e animalizador; antes \n\nmesmo que os instintos se sobreponham \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 humanidade de cada um, s\u00e3o de \n\nantem\u00e3o vistos e tratados como n\u00e3o humanos. Fatores como o racionamento da comida \n\nentregue, o desprezo e a falta de disposi\u00e7\u00e3o ao di\u00e1logo com os internos, al\u00e9m do ambiente em \n\nque s\u00e3o colocados, denunciam o olhar dispensado a esses indiv\u00edduos. Essa constata\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfacilmente percebida a partir da fala do segundo sargento a ocupar o cargo de vigil\u00e2ncia: \u201co \n\nmelhor era deix\u00e1-los morrer \u00e0 fome, morrendo o bicho acabava-se a pe\u00e7onha\u201d164. Outro ponto \n\nseria a descri\u00e7\u00e3o do ambiente pelo narrador quando a mulher do m\u00e9dico faz o reconhecimento \n\ndo espa\u00e7o f\u00edsico, ali\u00e1s, a \u00fanica capaz de faz\u00ea-lo, por ser a \u00fanica dotada de vis\u00e3o, em que \n\ndenuncia o descaso p\u00fablico com as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e higiene daqueles que seriam \n\nenviados para o local: \u201cPor tr\u00e1s do edif\u00edcio havia uma cerca abandonada, com \u00e1rvores mal \n\ncuidadas, os troncos davam a ideia de terem sido esfolados. Por toda a parte se via lixo\u201d165.  \n\nO aspecto que surge na obra, embora pare\u00e7a de antem\u00e3o um quadro bastante \n\nexacerbado, n\u00e3o se configura como uma pr\u00e1tica apenas na fic\u00e7\u00e3o. Michel Foucault, em \n\nMicrof\u00edsica do poder166, afirma que, no s\u00e9culo XVII, a cria\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o hospitalar serviu \n\npara o afastamento de pobres, doentes, prostitutas etc, das vistas da burguesia. O local era \n\nmantido precariamente por religiosos, que se ocupavam da salva\u00e7\u00e3o da alma, mas n\u00e3o do \n                                                 \n163 Idem, ibidem, p.47. \n164 Idem, ibidem, p.89. \n165 Idem, ibidem, p.47. \n166 FOUCAULT, Michel. Microf\u00edsica do poder. Org. e trad. de Roberto Machado. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es \nGraal, 1979, p.100. \n. \n\n\n\n \n\n53 \n\ncorpo. Outro aspecto \u00e9 o salientado em Vigiar e punir167 sobre o registro hist\u00f3rico da cria\u00e7\u00e3o \n\ndesse tipo de institui\u00e7\u00e3o, como a pris\u00e3o, por exemplo, a qual sempre possu\u00eda em seus edif\u00edcios \n\num modelo f\u00edsico que evidenciava formas de dom\u00ednio e coer\u00e7\u00e3o. A estrutura do manic\u00f4mio \n\nutilizado para a quarentena desses personagens retoma essa estrutura com a configura\u00e7\u00e3o de \n\num posto elevado (pan\u00f3ptico) de onde os policiais controlam o fluxo dos cegos sem ao \n\nmesmo tempo precisar ter contato imediato com eles. A presen\u00e7a do pan\u00f3ptico configura um \n\nexerc\u00edcio de poder autorit\u00e1rio sobre esses cidad\u00e3os.  \n\nEsse poder inicialmente aparece prefigurado pela presen\u00e7a do sargento, que est\u00e1 \n\nimplementando a ordem. Depois, com a cegueira dele, outro ir\u00e1 ocupar o posto, o mesmo se \n\nsucede com os soldados, que s\u00e3o de tempos em tempos substitu\u00eddos. A frequ\u00eancia com que \n\ns\u00e3o trocados e o fato de n\u00e3o serem eles os mandantes das a\u00e7\u00f5es, mas apenas estarem \n\nsubjugados ao Governo, denuncia uma caracter\u00edstica da sociedade na qual se inserem, imersa \n\nno constante movimento e instabilidade dos cargos: \u201cSargento era, mas n\u00e3o o de antes\u201d168. O \n\nantigo modelo pan\u00f3ptico de poder utilizado largamente como doutrinador na \u00e9poca da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o \u201cprendia os subordinados ao lugar, aquele lugar onde podiam ser vigiados e \n\npunidos por qualquer quebra de rotina. Mas tamb\u00e9m prendia os supervisores ao lugar, aquele \n\nde onde deviam vigiar e administrar a puni\u00e7\u00e3o\u201d169, por\u00e9m, a sociedade que aparece de \n\nantem\u00e3o configurada em Ensaio sobre a cegueira \u00e9 uma sociedade imersa no terceiro est\u00e1gio \n\ndessa industrializa\u00e7\u00e3o, vivendo um novo momento, que \u00e9 o da Globaliza\u00e7\u00e3o de bens e \n\nservi\u00e7os170. Nesse novo tempo vivenciado, a estrutura do pan\u00f3ptico n\u00e3o se torna mais pr\u00e1tica \n\nrelevante ou recorrente no meio industrial, mas ela \u00e9 substitu\u00edda por uma esp\u00e9cie de superego \n\ncoletivo, em que a doutrina\u00e7\u00e3o desses oper\u00e1rios dispensa o desgaste do patr\u00e3o, que, ali\u00e1s, n\u00e3o \n\nmais se exp\u00f5e como antes, livrando-se paulatinamente dos encargos que o incomodam, \n\npassando a terceirizar essas a\u00e7\u00f5es. Os encarregados s\u00e3o agora os respons\u00e1veis por transferir as \n\nordens aos demais, expondo a face pelo patr\u00e3o e recebendo tamb\u00e9m os insultos por ele: \n\n \nO servi\u00e7o e o policiamento da ordem viraram uma batata quente alegremente \ndescartada pelos que s\u00e3o suficientemente fortes para livrar-se da inc\u00f4moda sucata, \nentregando-a de pronto aos que est\u00e3o mais abaixo na hierarquia e s\u00e3o fracos demais \npara recusar o presente venenoso171. \n\n                                                 \n167 FOUCAULT, Michel. Vigiar e punir. Trad. Raquel Ramalhete. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 2003, p. 165. \n168 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p.84. \n169 BAUMAN, Zygmunt. Comunidade. Op.cit., p. 35. \n170 O terceiro est\u00e1gio seria aquele vivenciado ap\u00f3s meados do s\u00e9culo XX, no qual surge \u201cO conceito de \n\u201csociedade p\u00f3s-industrial\u201d [que] pretende reunir as mudan\u00e7as ocorridas dentro do capitalismo no per\u00edodo p\u00f3s-\nGuerra [...]\u201d. Neste per\u00edodo, \u201ca economia, portanto, muda de uma produ\u00e7\u00e3o de bens e mat\u00e9rias-primas para a \nprodu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os\u201d. Cf. EDGAR, Andrew e SEDGWICK, Peter. Teoria cultural de A a Z: conceitos-chave \npara entender o mundo contempor\u00e2neo. Trad. Marcelo Rolemberg. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2003, p.314. \n171 BAUMAN, Zygmunt. Comunidade. Op. cit., p.42. \n\n\n\n \n\n54 \n\nNa obra, os respons\u00e1veis por ocupar o posto de vigil\u00e2ncia em favor do Governo s\u00e3o os \n\nmilitares que passar\u00e3o a prestar contas ao mesmo tempo de suas a\u00e7\u00f5es e das dos cegos. Um \n\nexemplo dessa caracter\u00edstica do poder terceirizado \u00e9 observado em determinado momento, \n\nquando os personagens m\u00e9dico e sua esposa tentam contactar as autoridades ali presentes no \n\nintuito de ajudar o ladr\u00e3o de autom\u00f3veis que se encontra ferido na perna e com febre172. Em \n\nbusca de rem\u00e9dios para curar a infec\u00e7\u00e3o que ali se desenvolvia, os personagens se aproximam \n\ndo \u00e1trio da porta principal. Nesse momento, o sargento amea\u00e7a usar seu armamento contra \n\neles caso n\u00e3o retornem para dentro do manic\u00f4mio, salientando que cumpre ordens de n\u00e3o \n\ndeixar que ningu\u00e9m saia e de enviar-lhes somente comida. Diante das amea\u00e7as, a mulher do \n\nm\u00e9dico profere: \u201cn\u00e3o h\u00e1 nada a fazer, eles nem t\u00eam culpa, est\u00e3o cheios de medo e obedecem a \n\nordens\u201d173. A terceiriza\u00e7\u00e3o do poder aparece claramente, pois n\u00e3o s\u00e3o eles que respondem \n\npelas reivindica\u00e7\u00f5es, n\u00e3o s\u00e3o eles os respons\u00e1veis e o indiv\u00edduo n\u00e3o localiza a face da for\u00e7a \n\nimpositora. Apesar de terem afirmado que um dos pap\u00e9is que desempenham, al\u00e9m de manter \n\na ordem, \u00e9 a entrega da comida, h\u00e1 desde o in\u00edcio uma inadequa\u00e7\u00e3o entre a quantidade de \n\ncegos e a quantidade de por\u00e7\u00f5es. Assim, torna-se cr\u00edtica a situa\u00e7\u00e3o com a constante chegada \n\nde novos cegos. A resposta aos apelos dos confinados em outro momento da obra mostra a \n\nlimita\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos soldados, respons\u00e1veis apenas por entregar aquilo que recebem: \u201cIsso \n\nde comida n\u00e3o \u00e9 com o ex\u00e9rcito\u201d174. \n\nNa tentativa de articula\u00e7\u00e3o, o pedido feito pelo m\u00e9dico a fim de que o sargento entrasse \n\nem contato com seu superior para o provimento dos rem\u00e9dios foi recebido como um insulto \u00e0 \n\nautoridade destes, o que os fez reagir com amea\u00e7as. Tal atitude justifica-se como um \n\nreconhecimento da debilidade da for\u00e7a que os soldados exercem condicionada a uma for\u00e7a de \n\nmaior grandeza que, por sua vez, n\u00e3o \u00e9 a executante das a\u00e7\u00f5es. Embora as amea\u00e7as n\u00e3o se \n\ncumpram e o casal retorne ileso \u00e0 sua camarata, outros n\u00e3o ter\u00e3o a mesma sorte, como o \n\npr\u00f3prio ladr\u00e3o, que busca aux\u00edlio com suas for\u00e7as, arrastando a perna com o ferimento at\u00e9 \n\nque, ao atingir o port\u00e3o, acaba morto pelo disparo de um policial que se assusta com a cena. \n\nEm outro exemplo, um grupo de cegos que, \u00e0 espera de comida e sabendo ser ela insuficiente \n\npara todos, posiciona-se de modo a ouvir o barulho do ranger do port\u00e3o para apanh\u00e1-la, \n\n                                                 \n172 O personagem se feriu logo ao in\u00edcio da quarentena, no epis\u00f3dio em que buscavam o reconhecimento do \ncaminho em dire\u00e7\u00e3o ao banheiro, liderado pela mulher do m\u00e9dico. Durante tal empreitada tentou realizar a \nfa\u00e7anha de apalpar a rapariga dos \u00f3culos escuros que estava a sua frente e que o atingiu, por sua vez, com seu \nsalto alto. \n173 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p.69. \n174 Idem, ibidem, p.85. \n\n \n\n\n\n \n\n55 \n\nassustando aqueles que a estavam depositando no \u00e1trio e provocando o disparo dos soldados \n\nde guarda: \n\n \nSoltando berros de medo, largaram as caixas no ch\u00e3o e sa\u00edram como loucos pela \nporta afora. Os dois soldados da escolta, que esperavam no patamar, reagiram \nexemplarmente perante o perigo. Dominando, s\u00f3 Deus sabe como e porqu\u00ea, um \nleg\u00edtimo medo, avan\u00e7aram at\u00e9 ao limiar da porta e despejaram os carregadores. Os \ncegos come\u00e7aram a cair uns sobre os outros [...] 175. \n \n \n\nNesse momento, o estado de exce\u00e7\u00e3o encontra-se configurado por inteiro mediante \u00e0 \n\nviol\u00eancia justificada. \u00c9 a legaliza\u00e7\u00e3o daquilo que n\u00e3o pode encontrar aparato legal: \u201cO estado \n\nde exce\u00e7\u00e3o apresenta-se, nessa perspectiva, como um patamar de indetermina\u00e7\u00e3o entre \n\ndemocracia e absolutismo\u201d176. A reivindica\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico \u00e9 como se introduzisse o \u201cdedo na \n\nferida\u201d de um sistema fragilizado, revelando o calcanhar de Aquiles que as autoridades se \n\nesfor\u00e7am por esconder. O sistema democr\u00e1tico apresentado na obra \u00e9 o mesmo apontado pelo \n\nautor na discuss\u00e3o do F\u00f3rum Social Mundial realizado em janeiro de 2005, dez anos ap\u00f3s a \n\npublica\u00e7\u00e3o do romance, no qual Saramago enfatiza que a democracia existente com o poder \n\nglobalizado \u00e9 uma \u201cdemocracia seq\u00fcestrada, condicionada, amputada\u201d a servir aos interesses \n\ndaqueles que ocupam as esferas maiores, que n\u00e3o est\u00e3o ao alcance do indiv\u00edduo comum. \n\nAssim, aqueles que verdadeiramente determinam o rumo da economia e dos direitos dos \n\ncidad\u00e3os n\u00e3o s\u00e3o eleitos por esses mesmos cidad\u00e3os, pois  \n\n \n\nas grandes decis\u00f5es s\u00e3o tomadas em uma outra grande esfera e todos sabemos qual \n\u00e9. As grandes organiza\u00e7\u00f5es financeiras internacionais, os FMIs, a Organiza\u00e7\u00e3o \nMundial do Com\u00e9rcio, os bancos mundiais. Nenhum desses organismos \u00e9 \ndemocr\u00e1tico????  \n\n \n\nE aqueles que s\u00e3o os eleg\u00edveis localmente (como governador ou presidente da \n\nRep\u00fablica) s\u00e3o pol\u00edticos que est\u00e3o em um patamar direta ou indiretamente dependente das \n\nresolu\u00e7\u00f5es dadas nessa outra esfera dos verdadeiros donos do mundo: \u201cgrande parte do poder \n\nde agir efetivamente, antes dispon\u00edvel ao Estado moderno, agora se afasta na dire\u00e7\u00e3o de um \n\nespa\u00e7o global\u201d178. Assim \u00e9 que \u201ctodos os principais problemas \u2013 os metaproblemas que \n\ncondicionam o enfrentamento de todos os outros \u2013 s\u00e3o globais e, sendo assim n\u00e3o admitem \n\n                                                 \n175 Idem, ibidem, p.88. \n176 AGAMBEN, Giorgio. Op. cit., p.13.  \n177 SARAMAGO, Jos\u00e9. Por utopias mais pr\u00f3ximas. Revista Espa\u00e7o Acad\u00eamico [on-line], n\u00ba 69, fev. 2007. \nDispon\u00edvel em: http://www.espacoacademico.com.br/069/69saramago.htm. Acessado em 09/10/2010.   \n178 BAUMAN, Zygmunt. Tempos l\u00edquidos. Op.cit., p.8. \n\n\n\n \n\n56 \n\nsolu\u00e7\u00f5es locais\u201d179, instaurando um poder p\u00fablico que perdeu uma parcela de seu poder para \n\nessas outras esferas das quais \u00e9 agora ref\u00e9m180.  \n\nQuando a cegueira epid\u00eamica se espalha na sociedade de Ensaio sobre a cegueira, \n\nestamos diante de um problema que, embora a princ\u00edpio seja localizado, passa a englobar os \n\nmetaproblemas universais, como a fome, o controle da viol\u00eancia e o excedente populacional \u2013 \n\nque pode ser tomado como met\u00e1fora dos novos leprosos do s\u00e9culo XX, os desempregados, os \n\ndeportados ou os sem lugar social pass\u00edvel de ser habitado \u2013, que ser\u00e3o, na obra, os \n\ncontaminados pela cegueira. O desespero das a\u00e7\u00f5es tomadas pelas autoridades em favor da \n\nordem termina por criar a desordem em contrapelo, que \u00e9 explicada em favor da comunidade \n\nque protegem ou como forma de alegar leg\u00edtima defesa, numa pol\u00edtica em que os fins \n\njustificam os meios: \n\n \nO ex\u00e9rcito lamenta ter sido obrigado a reprimir pelas armas um movimento \nsedicioso respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o duma situa\u00e7\u00e3o de risco iminente, da qual n\u00e3o teve \nculpa directa ou indirecta, e avisa que a partir de hoje os internados passar\u00e3o a \nrecolher a comida fora do edif\u00edcio, ficando desde j\u00e1 prevenidos de que sofrer\u00e3o as \nconseq\u00fc\u00eancias no caso de se manifestar qualquer tentativa de altera\u00e7\u00e3o da ordem, \ncomo aconteceu agora e a noite passada tinha acontecido. Fez uma pausa, sem saber \nmuito bem como conviria terminar, tinha-se esquecido das palavras pr\u00f3prias, \ncertamente as havia, s\u00f3 soube repetir, N\u00e3o tivemos culpa, n\u00e3o tivemos culpa181. \n\n \n \n\nA situa\u00e7\u00e3o perde ainda mais o controle quando os cegos deixam de ser um grupo \n\nreduzido e passam a ser express\u00e3o da massa urbana, tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade quanto ao \n\nfato de abordar toda sorte de indiv\u00edduos. Com a chegada no manic\u00f4mio do primeiro grande \n\nn\u00famero de cegos, que o narrador descreveu como \u201ctrazidos em rebanho\u201d 182, a desordem que \n\nir\u00e1 se instaurar j\u00e1 \u00e9 alardeada na confus\u00e3o que se principia na entrada, durante a qual entravam \n\nempurrando, gritando, espremendo-se, ocasi\u00e3o em que alguns s\u00e3o, at\u00e9 mesmo, pisoteados. \n\nNesse momento, \u201ca mulher do m\u00e9dico, sentada na cama, ao lado do marido, disse em voz \n\nbaixa. Tinha de ser, o inferno prometido vai principiar\u201d183. O alarde permanece at\u00e9 que todos \n\n                                                 \n179 BAUMAN, Zygmunt. Tempos l\u00edquidos. Op. cit., p.31. \n180 Agambem chama aten\u00e7\u00e3o ainda para o fato de o estado de exce\u00e7\u00e3o ser tomado como pr\u00e1tica rotineira desses \ngovernos, num car\u00e1ter n\u00e3o apenas provis\u00f3rio mas substitutivo, o que tem propiciado a amputa\u00e7\u00e3o mencionada \npor Saramago: \u201cExatamente no momento em que gostaria de dar li\u00e7\u00f5es de democracia a culturas e a tradi\u00e7\u00f5es \ndiferentes, a cultura pol\u00edtica do Ocidente n\u00e3o se d\u00e1 conta de haver perdido por inteiro os princ\u00edpios que a \nfundam\u201d. Cf. AGAMBEN, Giorgio. Op. cit., p.32 e 33. \u00c9 caracter\u00edstico do Estado de Exce\u00e7\u00e3o restringir os \ndireitos dos cidad\u00e3os, mas tamb\u00e9m \u00e9 caracter\u00edstico a restri\u00e7\u00e3o do aparato de a\u00e7\u00e3o do governo local, sendo os \nassuntos tratados em amparo federal. Se a Globaliza\u00e7\u00e3o (Cf. BAUMAN, Zygmunt. Tempos l\u00edquidos. Op. cit., \np.8) tamb\u00e9m restringe as a\u00e7\u00f5es locais instituindo um novo patamar de a\u00e7\u00e3o ainda maior que aquele de \u00e2mbito \nnacional, nesse prisma n\u00e3o estar\u00edamos, portanto, imersos em um estado de exce\u00e7\u00e3o permanente? \n181 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 89. \n182 Idem, ibidem, p.72. \n183 Idem, ibidem, p.72. \n\n\n\n \n\n57 \n\nconsigam encontrar o seu leito. Por fim, quando o sil\u00eancio come\u00e7a novamente a se \n\nrestabelecer, surge o alto-falante com as recomenda\u00e7\u00f5es. Agora elas n\u00e3o ser\u00e3o recebidas por \n\nesse novo grupo apenas com ar de estupefa\u00e7\u00e3o, a passividade \u00e9 deixada seja por conta das \n\ninforma\u00e7\u00f5es negativas que os novos cegos receberam enquanto ainda estavam fora da \n\nquarentena, seja pelos que mandaram para l\u00e1 e que jamais voltaram ou pelas declara\u00e7\u00f5es do \n\npoder p\u00fablico, cujas medidas anunciadas demonstravam total despreparo para lidar com a \n\nepidemia e encontrar a cura dela. O clima de tens\u00e3o, vivenciado por esses indiv\u00edduos, mesmo \n\nquando ainda viam, n\u00e3o lhes possibilitava qualquer sentimento esperan\u00e7oso ou positivo. De \n\ntal modo eram embebidos de medo e de frustra\u00e7\u00e3o que, \u201cquando a voz se calou, levantou-se \n\num coro indignado de protestos. Estamos fechados. Vamos morrer aqui todos, N\u00e3o h\u00e1 \n\ndireitos, Onde est\u00e3o os m\u00e9dicos que nos tinham prometido\u201d184, diziam. \n\nA certeza do permanente isolamento e de que n\u00e3o receberiam qualquer tipo de aux\u00edlio \n\nnecess\u00e1rio se torna latente em todos, o sentimento de desamparo e o instinto de sobreviv\u00eancia \n\nsurgem concomitantemente. Por mais que estejam encerrados em grande n\u00famero, cada vez \n\nmais eles se afastam do modelo corrente de civiliza\u00e7\u00e3o do qual faziam parte. Isso porque os \n\ninteresses pessoais come\u00e7am a emergir com a constata\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de ordem, sobrepondo-\n\nse aos interesses comunit\u00e1rios. Na aus\u00eancia de um Estado protetor, os indiv\u00edduos, cada vez \n\nmais sem foco em todas as suas esferas, sentem-se angustiados pela falta de um ponto de \n\napoio, de uma totalidade que os represente, e dessa profunda ang\u00fastia surge o isolamento \n\ncomo forma de prote\u00e7\u00e3o. Freud, em O mal-estar da civiliza\u00e7\u00e3o, antecipa essas quest\u00f5es ao \n\nperceber que a civiliza\u00e7\u00e3o precisa de um eixo centralizador que fa\u00e7a com que as \n\nparticularidades abram m\u00e3o de suas parcelas em prol do social. Quando isso n\u00e3o ocorre, o que \n\nh\u00e1 \u00e9 a individualiza\u00e7\u00e3o: \u201cO isolamento volunt\u00e1rio, o distanciamento dos demais, \u00e9 o m\u00e9todo \n\nde prote\u00e7\u00e3o mais imediato contra o sofrimento capaz de ser suscitado nas rela\u00e7\u00f5es humanas. \u00c9 \n\nclaro que a felicidade alcan\u00e7ada por tal caminho n\u00e3o pode ser sen\u00e3o a da quietude\u201d185.  \n\nOutro s\u00edmbolo surge como denotador desse afastamento: o rel\u00f3gio da mulher do \n\nm\u00e9dico, \u00fanico que ainda funcionava, repentinamente para por falta de corda, n\u00e3o sendo mais \n\nposs\u00edvel que ela, \u00fanica vision\u00e1ria, ainda possa utiliz\u00e1-lo e saber o hor\u00e1rio, se dia, tarde ou \n\nnoite, dado ao completo alheamento vivenciado dentro do manic\u00f4mio: \n\n \nTinha-se esquecido de dar corda ao maldito rel\u00f3gio, ou maldita ela, maldita eu, que \nnem sequer esse dever t\u00e3o simples tinha sabido cumprir, ao cabo de apenas tr\u00eas dias \n\n                                                 \n184 Idem, ibidem, p. 73. \n185 Tradu\u00e7\u00e3o nossa: \u201cEl aislamiento voluntario, el alejamiento de los dem\u00e1s, es el m\u00e9todo de protecci\u00f3n m\u00e1s \ninmediato contra el sufrimiento susceptible de originarse em las relaciones humanas. Es claro que la felicidad \nalcanzable por tal camino no puede ser sino la de la quietud\u201d. Cf. FREUD, Sigmund. Op.cit., p.3025-3026. \n\n\n\n \n\n58 \n\nde isolamento. Sem poder dominar-se, desatou num choro convulsivo, como se lhe \ntivesse acabado de suceder a pior das desgra\u00e7as186. \n\n \n \n\nAo cabo dos tr\u00eas dias, o descr\u00e9dito com o poder p\u00fablico est\u00e1 claramente instaurado: \u201cO \n\nque eu gostava de saber \u00e9 se eles tamb\u00e9m cegam, Eles, quem, Os soldados, Na minha opini\u00e3o, \n\nat\u00e9 deviam de ser os primeiros\u201d187. Os internos percebiam na atitude dos militares total \n\nindiferen\u00e7a \u00e0 situa\u00e7\u00e3o sub-humana da quarentena. Aquela indiferen\u00e7a que um comandante \n\ntivera a coragem de n\u00e3o apenas pensar como manifestar, ao dizer que: \n\n \no problema dos cegos s\u00f3 poderia ser resolvido pela liquida\u00e7\u00e3o f\u00edsica de todos eles, \nos havidos e os por haver, sem contempla\u00e7\u00f5es falsamente humanit\u00e1rias, palavras \nsuas, da mesma maneira que se corta um membro gangrenando para salvar a vida do \ncorpo188.  \n \n\nEsse pronunciamento o levou ao suic\u00eddio no momento em que cegou, como no mito \n\nedipiano, em que a justi\u00e7a \u00e9 feita mesmo que contra si pr\u00f3prio: \u201cQuer ver a novidade, aquele \n\ncoronel de quem lhe falei cegou, A ver agora que pensar\u00e1 ele da ideia que tinha, J\u00e1 pensou, \n\ndeu um tiro na cabe\u00e7a\u201d189. \n\nA princ\u00edpio, existia no manic\u00f4mio uma divis\u00e3o em duas alas, uma para os efetivamente \n\ncegos e outra para aqueles apenas contaminados. Com a chegada de mais duzentos cegos foi \n\nimposs\u00edvel manter tal divis\u00e3o, o que provocou indigna\u00e7\u00e3o na ala dos contagiados. A princ\u00edpio \n\nrelutaram contra, com socos e pontap\u00e9s, mas depois eles se cegaram de imediato, tornando a \n\nluta em v\u00e3o. Existia efetivamente um documento elaborado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que \n\ngarantia a divis\u00e3o entre a ala dos cegos e a dos potencialmente contaminados pelo contato, \n\npois se \u201cpodia prever, com alt\u00edssimo grau de probabilidade, que todos eles acabariam por \n\ncegar\u201d190, no entanto, tal documento n\u00e3o foi cumprido. Nessas alturas, o estado de exce\u00e7\u00e3o \n\nfazia valer de recursos em detrimento da lei e o \u00fanico valor de legalidade estava relacionado \u00e0 \n\nfor\u00e7a e \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o.  \n\nCom todos esses pormenores, a constata\u00e7\u00e3o de que eles est\u00e3o entregues \u00e0 pr\u00f3pria sorte \n\npromove uma organiza\u00e7\u00e3o primitiva e b\u00e1rbara191 entre os cegos. Um momento de elo com o \n\n                                                 \n186 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p. 100. \n187 Idem, ibidem, p. 102. \n188 Idem, ibidem, p.105. \n189 Idem, ibidem, p.111. \n190 Idem, ibidem, p.113. \n191 A concep\u00e7\u00e3o de uma cultura como b\u00e1rbara sempre adv\u00e9m de uma compara\u00e7\u00e3o com uma civiliza\u00e7\u00e3o dita mais \nelevada. A ideia de que eles regrediram na civiliza\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e um modelo ideal aliado ao progresso, do qual \nos que fogem s\u00e3o tomados como n\u00e3o-civilizados. Na obra, tanto os civis e os externos s\u00e3o b\u00e1rbaros para os cegos \nquanto os cegos s\u00e3o b\u00e1rbaros para os civis. Isso porque se delineiam mundos distintos e com necessidades \ndistintas. Ao nomear a pr\u00e1tica como barb\u00e1rie, estamos assumindo a postura da l\u00f3gica dos \u201cde fora\u201d em rela\u00e7\u00e3o \naos \u201cde dentro\u201d, ou seja, os de fora da cegueira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles que est\u00e3o imersos nela, entretanto, para esses, \n\n\n\n \n\n59 \n\nmundo externo ocorre na primeira camarata com a chegada do \u00faltimo cego a ocupar um leito, \n\no velho da venda preta. Curiosamente, todos os pacientes do m\u00e9dico se encontraram agora na \n\nprimeira camarata. O velho da venda preta carregava consigo um r\u00e1dio a pilhas que serviu \n\npara ouvir algumas not\u00edcias e atender ao apelo da rapariga dos \u00f3culos escuros de escutar um \n\npouco de m\u00fasica. Quanto \u00e0s not\u00edcias dos \u00faltimos dias, o pr\u00f3prio dono do r\u00e1dio fez quest\u00e3o de \n\nresumi-las. Uma s\u00e9rie de acidentes envolvendo autom\u00f3veis como tamb\u00e9m desastres a\u00e9reos \n\nforam relatados. Por procedimento-padr\u00e3o de um mundo especializado, as empresas \n\nsalientaram que n\u00e3o havia em seus produtos qualquer mecanismo que causasse tais desastres, \n\nque tudo se encontrava testado e seguramente analisado. Claro est\u00e1 que as interven\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas de nada valiam se a falha era humana. A m\u00fasica pedida, por sua vez, devolve um \n\npouco de paz e harmonia e traz a ilus\u00e3o da normalidade, serve como um b\u00e1lsamo aos cegos \n\nque se deixam ficar naquelas ondas, em um minuto de reconforto, de contato direto com uma \n\nsensibilidade que se ia perdendo naquele ambiente.  \n\nUma vez que os cegos foram educados em uma cultura ocidental que pressup\u00f5e um \n\nideal de civiliza\u00e7\u00e3o192, pautado em valores correntes e convencionados, a constata\u00e7\u00e3o \u00e9 que, \n\nse retirados do sistema e da ordena\u00e7\u00e3o conhecida, eles retornam a um modo de vida muito \n\npr\u00f3ximo ao primitivo, sobretudo pela forma como s\u00e3o tratados, como se fossem deveras de \n\n\u201coutra esp\u00e9cie\u201d, como se junto com a cegueira perdessem muito mais do que a capacidade de \n\nver e de comungar de um mundo vis\u00edvel, como se perdessem de fato uma parcela de \n\nhumanidade e dignidade. Sob esse prisma, a mulher do m\u00e9dico desenvolve um importante \n\npapel pedag\u00f3gico na primeira camarata que ocupa, lembrando aos cegos suas naturezas, \n\nmesmo que restringidas, ainda humanas: \n\n \nSe n\u00e3o formos capazes de viver inteiramente como pessoas, ao menos fa\u00e7amos tudo \npara n\u00e3o viver inteiramente como animais, tantas vezes o repetiu, que o resto da \n\n                                                                                                                                                         \nas pr\u00e1ticas s\u00e3o validadas para a sobreviv\u00eancia. Feita essa ressalva, tomamos a acep\u00e7\u00e3o da palavra b\u00e1rbaro no \nsentido do comportamento obtido com a retirada dos elementos civilizadores ocidentais nos quais j\u00e1 vivenciaram \ne que est\u00e3o atrelados \u00e0 ideia do progresso. Outra acep\u00e7\u00e3o que surge na obra seria a levantada por Cohn, na qual \nestipula que, se Adorno, em M\u00ednima Moralia, exp\u00f5e que a aten\u00e7\u00e3o ao Outro \u00e9 o n\u00facleo da civilidade, a \nindiferen\u00e7a seria \u201ca forma contempor\u00e2nea de barb\u00e1rie\u201d. Cf. COHN, Gabriel. Indiferen\u00e7a, nova forma de \nbarb\u00e1rie. In: NOVAES, Adauto (org.). Civiliza\u00e7\u00e3o e Barb\u00e1rie. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2004, p.84. \n192 Cabe salientar o diferencial entre cultura e civiliza\u00e7\u00e3o. Tomamos a palavra civiliza\u00e7\u00e3o como esse conjunto \nque faz refer\u00eancia ao comportamento dos indiv\u00edduos e \u00e0 forma como uma cultura se imp\u00f5e sobre outra. Nesse \nsentido, os conceitos de cultura e civiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o diferentes, j\u00e1 que o primeiro se refere aos bens intelectuais e \nculturais realizados pelo homem e n\u00e3o \u00e0s suas maneiras de fazer. \u201cO conceito franc\u00eas e ingl\u00eas de civiliza\u00e7\u00e3o \npode se referir a realiza\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m a atitudes ou \"comportamento\" de pessoas, pouco importando se \nrealizaram ou n\u00e3o alguma coisa. No conceito alem\u00e3o de Kultur, em contraste, a refer\u00eancia a \u201ccomportamento\", o \nvalor que a pessoa tem em virtude de sua mera exist\u00eancia e conduta, sem absolutamente qualquer realiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 \nmuito secund\u00e1rio\u201d. Cf. ELIAS, Nobert. Op. cit., p. 23. \n\n\n\n \n\n60 \n\ncamarata acabou por transformar em m\u00e1xima, em senten\u00e7a em doutrina, em regra de \nvida, aquelas palavras, no fundo simples e elementares193. \n\n \nA ordena\u00e7\u00e3o motivada pela mulher do m\u00e9dico n\u00e3o \u00e9 impositiva e n\u00e3o ultrapassa \n\nprinc\u00edpios \u00e9ticos. Talvez a forma que encontraria de se impor sobre os demais seria com a \n\nrevela\u00e7\u00e3o de que via, mas o temor de que lhe fizessem escrava demonstra o car\u00e1ter fragilizado \n\nda personagem: \u201cSou cobarde, murmurou exasperada, para isto mais valia estar cega\u201d194. Em \n\ncontrapartida, aproveitando-se da fragilidade daquele ambiente desordenado, os cegos \n\nocupantes da terceira camarata, ao lado esquerdo, assumem uma postura e uma ordem tanto \n\nou mais coercitiva do que aquela que era imposta a todos na quarentena. O fato de um deles \n\npossuir uma arma de fogo favorece para que se imponham sobre os demais. \u00c9 institu\u00edda ent\u00e3o \n\numa nova \u00f3tica capitalista, e eles apropriam-se da alimenta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 insuficiente, fornecida pelos \n\ngovernantes, para em troca atender aos seus interesses de comercializ\u00e1-la. O sistema \n\ndemocr\u00e1tico de divis\u00e3o das caixas de alimentos, de acordo com o n\u00famero de ocupantes das \n\ncamaratas, foi substitu\u00eddo por um sistema autorit\u00e1rio, em que se determinava a quantidade \n\ndistribu\u00edda para cada camarata, de acordo com a quantidade de objetos de valor apresentada. \n\nContraditoriamente, essas pessoas, mesmo pagando pelo alimento, tiveram a quantidade de \n\nalimentos reduzida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fra\u00e7\u00e3o anterior, j\u00e1 insuficiente. A nova ordem imposta por \n\nesses \u00e9 conseguida pela for\u00e7a, de acordo com a lei dos mais fortes, exercendo a forma mais \n\ncruel do capitalismo, sem quaisquer princ\u00edpios \u00e9ticos: \u201cAqui, onde deveria ter sido um por \n\ntodos e todos por um, pudemos ver como cruelmente tiraram os fortes o p\u00e3o da boca aos \n\nd\u00e9beis\u201d195. \n\nOs cegos da terceira camarata repetem o mesmo modelo de civiliza\u00e7\u00e3o conhecido, o \n\nque atesta que o modelo de sociedade criado pelo capitalismo aboliu definitivamente a \n\npossibilidade da manuten\u00e7\u00e3o do estatuto de comunidade, pautado na distribui\u00e7\u00e3o e igualdade \n\nde renda, estatuto que j\u00e1 n\u00e3o nos \u00e9 mais reconhec\u00edvel. Citando Dench, Bauman afirma que: \n\n \no tra\u00e7o da comunidade que leva todos os que podem a fugirem dela: uma parte \nintegrante da id\u00e9ia de comunidade \u00e9 a \u201cobriga\u00e7\u00e3o fraterna\u201d \u201cde partilhar as \nvantagens entre seus membros, independente do talento ou import\u00e2ncia deles\u201d. Esse \ntra\u00e7o por si s\u00f3 faz do \u201ccomunitarismo\u201d \u201cuma filosofia dos fracos\u201d196. \n\n \nAl\u00e9m da arma de fogo, eles possu\u00edam outra ferramenta essencial ao mundo do mal-\n\nbranco: a presen\u00e7a de um cego leg\u00edtimo, um cego acometido pela cegueira negra e que h\u00e1 \n\n                                                 \n193 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 119. \n194 Idem, ibidem, p. 136. \n195 Idem, ibidem, p. 205. \n196 BAUMAN, Zygmunt. Comunidade. Op. cit., p. 56. \n\n\n\n \n\n61 \n\nmuito se encontrava habituado ao mundo desprovido das imagens. Pelo recurso e dom\u00ednio do \n\nm\u00e9todo braille, ele se tornou respons\u00e1vel pela contabilidade do que arrecadavam. Mesmo \n\nsabendo das dificuldades em que seus semelhantes se encontravam, n\u00e3o foi poss\u00edvel nascer \n\nnesse cego nenhum esp\u00edrito de compaix\u00e3o, pois sob o teto e a prote\u00e7\u00e3o dos cegos malvados \n\nele sabia que a alimenta\u00e7\u00e3o estava garantida. \n\nDessa forma, a busca de sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia est\u00e1 acima dos interesses \n\ncomunit\u00e1rios. Torna-se muito mais c\u00f4modo a esse cego n\u00e3o se importar com quest\u00f5es \n\nhumanit\u00e1rias ou \u00e9ticas, mas trabalhar para os cegos da terceira camarata em troca de sua \n\nparcela de naco de p\u00e3o que lhe garanta a vida, do mesmo modo que muitas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nmantidas na sociedade hodierna. \u00c9 not\u00f3rio que, mesmo apartados da sociedade, a cegueira e a \n\nquarentena como nova condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi o suficiente para que os personagens se \n\nsolidarizassem, pois eles continuaram a viver em torno de seus pr\u00f3prios interesses: \u201cn\u00e3o \n\ncreias que a cegueira nos tornou melhores, Tamb\u00e9m n\u00e3o nos tornou piores\u201d197. \n\nO retrato pretendido na obra \u00e9 o de uma sociedade que possui indiv\u00edduos que se julgam \n\nautossuficientes na defesa de seus pr\u00f3prios interesses, e esse isolamento e preocupa\u00e7\u00e3o apenas \n\ncom seus anseios far\u00e3o com que se desintegre o que chamamos de comunidade e, por \n\nconseguinte, de civiliza\u00e7\u00e3o: \n\n \nA vida humana em comum s\u00f3 se torna poss\u00edvel quando se consegue reunir uma \nmaioria mais forte do que cada um dos indiv\u00edduos e que permane\u00e7a unida contra \nqualquer um deles. O poder dessa comunidade \u00e9 estabelecido ent\u00e3o, como \u201cdireito\u201d, \ncom o poder do indiv\u00edduo, denominado como \u201cfor\u00e7a bruta\u201d. Esta substitui\u00e7\u00e3o do \npoder individual pelo da comunidade representa o passo decisivo para a \nciviliza\u00e7\u00e3o198.  \n\n \n\nO mesmo sentimento individualista surgiu nas camaratas exploradas em raz\u00e3o da \n\ndesconfian\u00e7a entre os seus ocupantes, pois \u201csuspeitavam alguns que certos ego\u00edstas e mal-\n\nintencionados haviam escondido parte dos seus valores na altura da recolha, e portanto tinham \n\nandado a comer \u00e0 custa de quem honestamente se tinha despojado de tudo em benef\u00edcio da \n\ncomunidade\u201d199.  \n\n\u00c9 esse desalento que surge na constata\u00e7\u00e3o da personagem mulher do m\u00e9dico diante do \n\ncaos que levam os confinados a agirem sem quaisquer princ\u00edpios humanos, como b\u00e1rbaros, \n\n                                                 \n197 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 135. \n198 Tradu\u00e7\u00e3o nossa: \u201cLa vida humana en com\u00fan solo se torna possible cuando llega a reunirse una mayor\u00eda m\u00e1s \npoderosa que cada uno de los indiv\u00edduos y que se mantenga unida frente a cualquiera de \u00e9stos. El poderio de tal \ncomunidad se enfrenta entonces, como \u2018Derecho\u2019, com el poderio del individuo, que se tacha de \u2018fuerza bruta\u2019. \nEsta substituci\u00f3n del poderio individual por el de la comunidad representa el paso decisivo hacia la cultura\u201d. Cf. \nFREUD, Sigmund. Op. cit., p. 3036. \n199 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 163-164. \n\n\n\n \n\n62 \n\nem um verdadeiro retorno \u00e0s condi\u00e7\u00f5es primitivas, n\u00e3o apenas pela escassez de recursos, mas \n\npela forma como agem nessa situa\u00e7\u00e3o: \u201cPode ser que a humanidade venha a conseguir viver \n\nsem olhos, mas ent\u00e3o deixar\u00e1 de ser humanidade, o resultado est\u00e1 \u00e0 vista, qual de n\u00f3s se \n\nconsiderar\u00e1 ainda t\u00e3o humano como antes cria ser [...]200.\u201d \n\nOutra discuss\u00e3o a respeito \u00e9 colocada em pauta quando os cegos da terceira camarata \n\npassam a exigir mulheres em troca de comida. A situa\u00e7\u00e3o das mulheres como mercadoria de \n\ntroca fez emergir uma discuss\u00e3o \u00e9tica e moral acerca da conduta a ser tomada. O primeiro \n\ncego \u00e9 o mais irresoluto quanto \u00e0 nova condi\u00e7\u00e3o, ele permanece preocupado com as \n\napar\u00eancias sociais por trazer muito arraigado em si um comportamento que se torne aceit\u00e1vel \n\naos outros, assim ele \u00e9 o que difunde discursos tradicionalistas, com fortes ind\u00edcios do \n\npatriarcado201. Por exemplo, neste trecho:  \n\n \nO primeiro cego come\u00e7ara por declarar que mulher sua n\u00e3o se sujeitaria \u00e0 vergonha \nde entregar o corpo a desconhecidos em troca do que fosse [...] Cada qual procede \nsegundo a moral que tem, eu penso assim e n\u00e3o tenciono mudar de id\u00e9ias, retorquiu \nagressivo o primeiro cego.[...] A quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 essa, come\u00e7ou o primeiro cego a \nresponder, a quest\u00e3o \u00e9, mas ficou com a frase no ar, na verdade n\u00e3o sabia qual era a \nquest\u00e3o, tudo quanto ele havia dito antes n\u00e3o passava de umas quantas opini\u00f5es \navulsas, nada mais que opini\u00f5es, pertencentes a outro mundo, n\u00e3o a este202. \n\n \n\nEm v\u00e1rios outros momentos precedentes, os personagens tiveram embates com a \n\npostura moral, mostrando a dualidade da alma humana. O ladr\u00e3o de autom\u00f3veis, por \n\nexemplo, antes de morrer vai pensando e justificando a si mesmo o ato que cometeu em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao primeiro cego, como um exame de consci\u00eancia que o preparasse para aquele fim. A \n\nrapariga dos \u00f3culos escuros, por sua vez, sente-se culpada pelo fim que levou o homem, \n\ndevido \u00e0 ferida que ela lhe causou. Esse sentimento \u00e9 repreendido pela mulher do m\u00e9dico, que \n\ndecreta: \u201cN\u00e3o se acuse, foram as circunst\u00e2ncias, aqui todos somos culpados e inocentes, muito \n\npior fizeram os soldados que nos est\u00e3o a guardar, e at\u00e9 esses poder\u00e3o alegar a maior de todas \n\nas desculpas, o medo\u201d203, como se ela pr\u00f3pria antecipasse e justificasse seus atos posteriores.  \n\n                                                 \n200 Idem, ibidem, p. 244. \n201 O termo patriarcalismo utilizado em sociedades antigas que possu\u00edam uma figura central, um chefe de \nfam\u00edlia, foi apropriado pelas feministas para aplicar-se a toda forma de opress\u00e3o \u00e0 mulher. \u201cA busca de uma \nteoria da opress\u00e3o da mulher deu origem ao conceito de \u2018patriarcado\u2019 e sua origem foi remetida seja \u00e0s \nnecessidades de controle da sexualidade feminina, seja \u00e0 \u2018lei do pai\u2019 de inspira\u00e7\u00e3o psicanal\u00edtica. Estes esfor\u00e7os \nacabaram por produzir, na verdade, um discurso metaessencialista sobre os sexos e suas rela\u00e7\u00f5es\u201d (SORJ, 1992, \np. 17). O termo patriarcado \u201cfoi adotado pela maioria das te\u00f3ricas feministas para se referir \u00e0 forma como as \nsociedades s\u00e3o estruturadas valendo-se da domina\u00e7\u00e3o masculina sobre a, e da opress\u00e3o da, mulher\u201d. Cf. \nEDGAR, Andrew e SEDGWICK, Peter. Op. cit., p. 243. \n202 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p. 167-168. \n203 Idem, ibidem, p. 101. \n\n\n\n \n\n63 \n\n A l\u00f3gica que se instaura dentro do manic\u00f4mio \u00e9 nova, como salienta o narrador, pois \n\nos valores e princ\u00edpios dos cegos pertenciam a outro mundo, o mundo externo, n\u00e3o a este no \n\nqual estavam inseridos. O estabelecimento dessa nova organiza\u00e7\u00e3o explica a men\u00e7\u00e3o em \n\nalguns momentos a esses cegos como loucos, n\u00e3o s\u00f3 pela configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico que \u00e9 \n\num manic\u00f4mio; mas tamb\u00e9m por esse novo modo de ver o mundo que n\u00e3o \u00e9 o admiss\u00edvel \n\nsocialmente: \u201cO port\u00e3o est\u00e1 aberto de par em par, os loucos saem\u201d204.  \n\nA sanidade \u00e9 relativizada de acordo com a ordem do mundo. Ver a ess\u00eancia, falar a \n\nlinguagem que adentra a origem das coisas \u00e9 estar como louco perante a \u00f3tica social. Michael \n\nFoucault, em A ordem do discurso, salienta que a sociedade imp\u00f4s um regime de verdade em \n\nque aqueles que n\u00e3o o seguem s\u00e3o exclu\u00eddos como loucos, pois se \u201cexpressam \n\nabsurdamente\u201d: \n\nPenso na oposi\u00e7\u00e3o raz\u00e3o e loucura. Desde a alta Idade M\u00e9dia, o louco \u00e9 aquele cujo \ndiscurso n\u00e3o pode circular como o dos outros: pode ocorrer que sua palavra seja nula \ne n\u00e3o seja acolhida, n\u00e3o tendo verdade nem import\u00e2ncia, n\u00e3o podendo testemunhar \nna justi\u00e7a, n\u00e3o podendo autenticar um ato ou um contrato (...) pode ocorrer tamb\u00e9m, \nem contrapartida, que se lhe atribua, por oposi\u00e7\u00e3o a todas as outras, estranhos \npoderes, o de dizer uma verdade escondida, o de pronunciar o futuro, o de enxergar \ncom toda ingenuidade aquilo que a sabedoria dos outros n\u00e3o pode perceber205. \n\n \nA ordem de sobreviv\u00eancia que se imp\u00f5e pela precariedade em que se encontram faz \n\ncom que os valores, o certo e o errado, o bem e o mal, sejam remodelados dentro daquela \n\nnova realidade. A l\u00f3gica da quarentena n\u00e3o \u00e9 a mesma regra v\u00e1lida anteriormente, ao mesmo \n\ntempo em que, se olharmos atentamente, refere-se aos mesmos interesses, por\u00e9m agora n\u00e3o h\u00e1 \n\nmais uma estrat\u00e9gia de salvar a face mediante os r\u00f3tulos sociais. O que os internos enxergam \n\n\u00e9 que as m\u00e1scaras sociais s\u00f3 s\u00e3o v\u00e1lidas em um mundo de vision\u00e1rios, pois, em um mundo de \n\ncegos, o culto exacerbado \u00e0 apar\u00eancia \u00e9 deixado, por\u00e9m se mergulha em seu oposto, que \u00e9 a \n\nemerg\u00eancia do que h\u00e1 de pior no indiv\u00edduo. \n\nDentro do novo ambiente, outras conven\u00e7\u00f5es ser\u00e3o elaboradas, sendo desnecess\u00e1rio \n\nalimentar uma postura de hipocrisia social, pois essa l\u00f3gica n\u00e3o faz sentido. Eles j\u00e1 n\u00e3o \n\npossuem mais dignidade a ser zelada, no sentido amplo da palavra. As condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas \n\nreservadas \u00e0 natureza humana n\u00e3o lhes s\u00e3o dadas. Assim: \n\n \nA estagna\u00e7\u00e3o f\u00edsica e moral em que vivem as personagens de Ensaio sobre a \ncegueira tem um nome: abje\u00e7\u00e3o. E esta abje\u00e7\u00e3o \u00e9-lhes antes de mais conferida pela \nposi\u00e7\u00e3o de isolamento marginalizado em que se encontram, partindo portanto de \numa determina\u00e7\u00e3o social, e reparte-se depois, durante a vida no manic\u00f4mio, em dois \ntipos de motiva\u00e7\u00e3o: objectiva e subjectiva. De facto, o meio em que vivem, e que \n\n                                                 \n204 Idem, ibidem, p.210. \n205 FOUCAULT, Michel. A ordem do discurso. Tradu\u00e7\u00e3o de Laura Fraga de Almeida Sampaio. S\u00e3o Paulo: \nEdi\u00e7\u00f5es Loyola, 2008, p.10 \u2013 11. \n\n\n\n \n\n64 \n\nocupa todo o \u201cmeio\u201d do romance (...), \u00e9 um meio de imund\u00edcie f\u00edsica e de mis\u00e9ria \nmoral206. \n\n \n\nO momento posterior \u00e0 noite em que as mulheres da primeira camarata se submetem aos \n\ncegos malvados \u00e9 marcado pela morte da cega das ins\u00f4nias. O incidente \u00e9 seguido do ato \n\nsimb\u00f3lico de purifica\u00e7\u00e3o do corpo, da retirada das marcas que remetiam ao insulto sofrido. O \n\ndesejo de purificar o corpo da morta partiu da mulher do m\u00e9dico: \n\n \nqueria lavar a cega das ins\u00f4nias, limp\u00e1-la do sangue pr\u00f3prio e do ranho alheio, \nentreg\u00e1-la purificada \u00e0 terra, se tem ainda algum sentido falar de pureza do corpo \nnesse manic\u00f4mio em que vivemos, que \u00e0s da alma, j\u00e1 se sabe, n\u00e3o h\u00e1 quem lhes \npossa chegar207. \n\n \n\nDepois de acomodar o corpo no leito que a cega ocupava na camarata, a mulher do \n\nm\u00e9dico buscou alguns sacos de \u00e1gua para que as mulheres lavassem o corpo da morta e a \n\npurificassem, a seguir lavaram-se tamb\u00e9m umas as outras. \n\nA ideia de purifica\u00e7\u00e3o do corpo est\u00e1 atrelada \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o que passa a existir naquele \n\nambiente do estabelecimento de uma organiza\u00e7\u00e3o, isso porque, na aus\u00eancia de iniciativa \n\ndaqueles que j\u00e1 ali estavam, se sobrep\u00f4s o poderio dos cegos malvados, pois estes estavam \n\norganizados: \u201cPercebeu que era uma cama atravessada, ali posta a fazer as vezes de um balc\u00e3o \n\nde neg\u00f3cio, Est\u00e3o organizados, pensou, isso n\u00e3o nasceu de um improviso\u201d208.  \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o ordem e purifica\u00e7\u00e3o \u00e9 discutida pelo soci\u00f3logo Zygmunt Bauman, nos \n\nseguintes termos: \n\n \nN\u00e3o h\u00e1 nenhum meio de pensar sobre a pureza sem ter uma imagem da \u201cordem\u201d, \nsem atribuir \u00e0s coisas seus lugares \u201cjustos\u201d e \u201cconvenientes\u201d \u2013 que ocorre serem \naqueles lugares que elas n\u00e3o preenchiam \u201cnaturalmente\u201d, por sua livre vontade. O \noposto da \u201cpureza\u201d \u2013 o sujo, o imundo, os \u201cagentes poluidores\u201d \u2013 s\u00e3o coisas \u201cfora do \nlugar\u201d209. \n\n \n\nO autor salienta ainda, citando Foucault, que os loucos, nos primeiros anos da Idade \n\nModerna, eram lan\u00e7ados fora da cidade, como maneira de reorganiz\u00e1-la. Eles eram colocados \n\nnuma nau e lan\u00e7ados ao mar, que tamb\u00e9m era sinal de purifica\u00e7\u00e3o.210 Do mesmo modo, foi \n\nnecess\u00e1rio que a cega das ins\u00f4nias deixasse a nau da quarentena para uma reordena\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o. A pr\u00f3pria aus\u00eancia de explica\u00e7\u00e3o de sua morte remete \u00e0 linguagem dos loucos como \n\n                                                 \n206 SEIXO, Maria Alzira. Lugares da fic\u00e7\u00e3o em Jos\u00e9 Saramago: O essencial e outros ensaios. Imprensa \nNacional: Casa da Moeda, 1999, p.112. \n207 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p.180. \n208 Idem, ibidem, p.145. \n209 BAUMAN, Zygmunt. O mal-estar da p\u00f3s-modernidade. Trad. Mauro Gama/Cl\u00e1udia Martinelli Gama. Rio \nde Janeiro: Jorge Zahar Editor, 1998, p.14. \n210 Idem, ibidem, p.13. \n\n\n\n \n\n65 \n\nn\u00e3o-circulante apontada por Foucault em A ordem do discurso, a palavra nula, esvaziada, ou, \n\nnas palavras de Saramago: \u201co inomin\u00e1vel existe, \u00e9 esse seu nome, nada mais\u201d211. \n\nNos momentos seguintes \u00e0 morte da cega, come\u00e7a de fato a ser delineada outra ordem. \n\nO n\u00famero de mulheres que ali se purificam, sete, indica a ideia de perfei\u00e7\u00e3o e de \n\ncompletude212. No entanto, ao mesmo tempo, esse n\u00famero ser\u00e1 quebrado com o enterro da \n\nmorta. A mulher do m\u00e9dico, imbu\u00edda pelo sentimento de revolta contra a impunidade, d\u00e1 \n\nind\u00edcios de que vai se mover contra aquela opress\u00e3o. O primeiro ind\u00edcio se d\u00e1 quando os \n\ncegos malvados, comentando sobre a noite com as mulheres da primeira camarata, referem-\n\nse de forma desrespeitosa \u00e0 cega das ins\u00f4nias, dizendo que essa \u201cn\u00e3o era grande coisa\u201d213. A \n\npersonagem, ao avisar sobre a morte da cega, se apropria do discurso agressivo desses cegos e \n\no devolve a eles, fazendo-os sentir o primeiro embate com a viol\u00eancia. Depois ser\u00e1 o \n\nmomento em que a esposa do m\u00e9dico resolve que \u00e9 a hora de agir, e, seguindo o grupo de \n\nmulheres da segunda camarata, ela acaba matando o l\u00edder dos malvados com a tesoura que \n\nhavia sido guardada desde o tempo da recolha dos pertences, com um sentimento de que a \n\njusti\u00e7a deveria ser feita com as suas pr\u00f3prias m\u00e3os que, simbolicamente, representavam o \n\ncoletivo: \u201ca m\u00e3o que o foi degolar era a m\u00e3o de todos n\u00f3s\u201d214. \n\nAp\u00f3s o assassinato do l\u00edder dos malvados, o cego da contabilidade toma a arma e o \n\npoder, tornando-se o novo l\u00edder da ala esquerda. Por\u00e9m, o medo ao qual todos os cegos da ala \n\ndireita estavam submetidos agora passa a se estabelecer tamb\u00e9m dentro da terceira camarata \n\nda ala esquerda, sobretudo pela desconfian\u00e7a do cego contabilista de que aquela mulher via. O \n\nnovo poderio \u00e9 instaurado pela estrat\u00e9gia discursiva da amea\u00e7a, o que possibilita a ela se \n\nimpor e amedrontar aquele que est\u00e1 armado e teoricamente em vantagem: \n\n \n\nDa minha cegueira n\u00e3o sabes nada, Tu n\u00e3o \u00e9s cegas, a mim n\u00e3o me enganas, Talvez \neu seja a mais cega de todos, j\u00e1 matei, e tornarei a matar se for preciso, Antes disso \nmorrer\u00e1s de fome, a partir de hoje acabou-se a comida, nem que venham c\u00e1 todas \noferecer numa bandeja os tr\u00eas buracos com que nasceram, Por cada dia que \nestivermos sem comer por vossa culpa, morrer\u00e1 um dos que aqui se encontram, \nbasta que ponham um p\u00e9 fora dessa porta, N\u00e3o conseguir\u00e1s, Conseguiremos, sim, a \npartir de agora seremos n\u00f3s a recolher a comida, voc\u00eas comam do que c\u00e1 tem. Filha \nda puta215. \n\n  \n\nA mudan\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o favorecer\u00e1 aos demais internos. Por isso, a camarata dos \n\nmalvados resolve acercar-se de barricadas feitas com camas e assegurar o pouco de comida \n                                                 \n211 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p.179. \n212 CHEVALIER, Jean e GHEERBRANT, Alain. Sete. In: Dicion\u00e1rio de s\u00edmbolos. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 \nOlympio Editora, 1997, p. 826-831. \n213 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p.183. \n214 Idem, ibidem, p.193. \n215 Idem, ibidem, p.188. \n\n\n\n \n\n66 \n\nque ainda lhes resta da comercializa\u00e7\u00e3o. Todavia, a partir desse momento, as caixas de \n\ncomida n\u00e3o ser\u00e3o mais entregues pelo poder p\u00fablico, entretanto \u201ca responsabilidade n\u00e3o era \n\ndo Ex\u00e9rcito, ali n\u00e3o se tirava o p\u00e3o da boca a ningu\u00e9m, que a honra militar nunca o permitiria, \n\nse n\u00e3o havia comida \u00e9 porque n\u00e3o havia comida\u201d216. \n\n\u00c9 not\u00f3rio que a escassez de recursos, at\u00e9 mesmo para os exteriores \u00e0 quarentena, \n\nocorreu, pois grande parcela da popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 neste momento cega, n\u00e3o h\u00e1 mais m\u00e3o de \n\nobra para manter toda a engrenagem funcionando: \n\n \nO Governo, neste momento as luzes apagaram-se e o altifalante calou-se [...] A \nmulher do m\u00e9dico disse ao marido, Apagaram-se as luzes, Alguma l\u00e2mpada que se \nfundiu, n\u00e3o admira, depois de permanecerem acesas h\u00e1 tantos dias, Apagaram-se \ntodas, o problema foi l\u00e1 fora, Agora tamb\u00e9m tu ficastes cega, Esperarei que nas\u00e7a o \nsol217. \n\n \nCom a fome, muitos, procurando um bode expiat\u00f3rio, culpavam quem os tinha livrado \n\ndo cego malvado e por isso queriam entregar a mulher do m\u00e9dico \u00e0 camarata esquerda em \n\ntroca da comida. Mas al\u00e9m dos malvados, existia uma \u00fanica pessoa que sabia quem era essa \n\nmulher, a cega que estava sob dom\u00ednio do chefe dos malvados no momento do assassinato. \n\nMais do que n\u00e3o denunci\u00e1-la, a mulher do isqueiro redime a mulher do m\u00e9dico, em uma \n\natitude de solidariedade, e decide fazer uma incurs\u00e3o solit\u00e1ria, para procurar a camarata dos \n\nmalvados e atear fogo \u00e0s camas: \u201cUm pequeno punhal de lume, vibrando como a ponta duma \n\ntesoura\u201d218. Por\u00e9m, ao exercer tal feito, a cega deita-se por debaixo da cama na esperan\u00e7a de \n\nalcan\u00e7ar maiores extens\u00f5es daquele colch\u00e3o. Sem sair a tempo, ela passa a alimentar o fogo \n\ncom seu pr\u00f3prio corpo, como um cordeiro imolado para salva\u00e7\u00e3o do rebanho, e \u00e9 queimada \n\nnaquela pira. N\u00e3o \u00e9, entretanto, colocada acima, como nos rituais de crema\u00e7\u00e3o dos gregos, \n\nmas atua como combust\u00edvel do apagamento daquela opress\u00e3o. Quando o fogo se alastra e os \n\ncegos deixam o manic\u00f4mio, tudo o que antes era sinal de opress\u00e3o \u00e9 desfeito, o teto da ala \n\nesquerda cai e descobre-se que os policiais n\u00e3o est\u00e3o mais por l\u00e1 para temerem-lhe as balas. O \n\nfogo, s\u00edmbolo recorrente na literatura219, \u00e9 sinal de purifica\u00e7\u00e3o e de renova\u00e7\u00e3o. Serve tamb\u00e9m \n\npara \u201capagamento da mem\u00f3ria\u201d220 traumatizante, ou seja: barb\u00e1rie destru\u00edda, b\u00e1rbaros mortos, \n\nrepress\u00e3o desfeita. \n\n                                                 \n216 Idem, ibidem, p.190. \n217 Idem, ibidem, p. 195. \n218 Idem, ibidem, p. 206. \n219 Como em O Ateneu de Raul Pompeia, em que o internato \u00e9 incendiado e destru\u00eddo junto com a vaidade \nostentat\u00f3ria de Aristarco, seu diretor, ou em O corti\u00e7o, de Aluisio Azevedo, em que o fogo que destr\u00f3i e purifica \no local de suas mazelas, serve para o ideal de Jo\u00e3o Rom\u00e3o do surgimento de um espa\u00e7o mais nobre e \naburguesado em contraponto \u00e0 ambienta\u00e7\u00e3o de antes. \n220 A exemplo do que ocorre ap\u00f3s governos opressores em que terminam por alterar nomes de ruas, destruir \nedif\u00edcios, realizar outras constru\u00e7\u00f5es, para que a popula\u00e7\u00e3o esque\u00e7a com mais rapidez as pr\u00e1ticas exercidas \n\n\n\n \n\n67 \n\nNesses momentos finais no manic\u00f4mio, o fato de os cegos n\u00e3o receberem mais \n\nalimenta\u00e7\u00e3o deixa constatar que a cegueira vence os port\u00f5es da quarentena, atingindo toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o \u2013 a exce\u00e7\u00e3o da mulher do m\u00e9dico \u2013, estagnando a maquinaria do capitalismo. Isso \n\nocorre porque sem o homem tal engrenagem demonstra-se falha. Com a cegueira, bens e \n\nservi\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o mais produzidos, pois n\u00e3o resta m\u00e3o de obra. Todos os mecanismos s\u00e3o \n\nparalisados e instaura-se o caos, pois n\u00e3o h\u00e1 Estado regulamentador das a\u00e7\u00f5es de um bem \n\ncomum. Os indiv\u00edduos s\u00e3o, pois, lan\u00e7ados \u00e0 pr\u00f3pria sorte.  \n\n \n\n\u00c9 o defeito da civiliza\u00e7\u00e3o, habituamo-nos \u00e0 comodidade da \u00e1gua encanada, posta ao \ndomic\u00edlio, e esquecemo-nos de que para que tal suceda tem de haver pessoas que \nabram e fechem v\u00e1lvulas de distribui\u00e7\u00e3o, esta\u00e7\u00f5es de eleva\u00e7\u00e3o que necessitam de \nenergia el\u00e9trica, computadores para regular os d\u00e9bitos e administrar as reservas, e \npara tudo faltam os olhos221. \n \n\nNa obra saramaguiana, chega-se \u00e0 total precariedade: n\u00e3o h\u00e1 apenas um racionamento \n\nde luz, a energia \u00e9 cortada e n\u00e3o h\u00e1 efetivamente \u00e1gua sendo tratada, assim como falta uma \n\ns\u00e9rie de componentes b\u00e1sicos para a higiene e sobreviv\u00eancia. Isso ocorre, pois, em raz\u00e3o de \n\nn\u00e3o haver mais um Estado de Direito regulador de todos esses meios, uma vez que a cegueira \n\nn\u00e3o poupou os poderosos. O poder passa a centrar-se nas m\u00e3os dos indiv\u00edduos e os benef\u00edcios \n\ntrazidos pela civiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o retirados; volta-se ent\u00e3o a viver primitivamente, por\u00e9m esses \n\nindiv\u00edduos n\u00e3o possuem mais os anticorpos para esse modo de vida. \n\n A cr\u00edtica saramaguiana resvala justamente a\u00ed: ser\u00e1 que, privado de todas as condi\u00e7\u00f5es \n\nde conforto e seguran\u00e7a, o indiv\u00edduo contempor\u00e2neo conseguiria sobreviver por si s\u00f3? O \u00e1pice \n\ndesta individualiza\u00e7\u00e3o que vivemos \u00e9 mostrado como forma de alerta. Haveria vida se n\u00e3o \n\nhouvesse um m\u00ednimo de um princ\u00edpio em comum? Os amigos de jornada da mulher do \n\nm\u00e9dico, os da primeira camarata, sobrevivem por estarem em grupo, estrat\u00e9gia para \n\ncombaterem os demais. Mas n\u00e3o seria tamb\u00e9m essa forma de prote\u00e7\u00e3o um isolamento? \n\n\u00c9 desse modo que percebemos, em Ensaio sobre a cegueira, que o constante isolamento \n\ndos indiv\u00edduos impossibilita-os de manter uma civiliza\u00e7\u00e3o. O olhar cr\u00edtico aqui \u00e9 lan\u00e7ado a \n\numa tend\u00eancia corrente em nossa contemporaneidade.  Assim, o fato de o mal da cegueira ser \n\nescolhido na obra para assolar essa popula\u00e7\u00e3o \u00e9 significativo, pois essa n\u00e3o s\u00f3 lhes retira a \n\nparcela da percep\u00e7\u00e3o do mundo que lhes era habitual como os paralisa; a imobilidade \n\ncontribuir\u00e1 para esse afastamento que agora n\u00e3o ser\u00e1 mais volunt\u00e1rio: \u201c(...) este romance \u00e9 \n\n                                                                                                                                                         \nnaquele espa\u00e7o. Sobre processos de amn\u00e9sia social e rela\u00e7\u00f5es de mem\u00f3ria verificar: HUYSSEN, Andreas. \nPassados presentes: m\u00eddia, pol\u00edtica e amn\u00e9sia. In: Seduzidos pela mem\u00f3ria: arquitetura, monumentos, m\u00eddia. \nRio de Janeiro: Aeroplano, 2000 e BURKE, Peter. Hist\u00f3ria como mem\u00f3ria social. In: Variedades de hist\u00f3ria \ncultural. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2000, p.67-89. \n221 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 225. \n\n\n\n \n\n68 \n\nafinal, de alguma forma, um romance sobre o tr\u00e2nsito interrompido, sobre a marcha detida \n\n[...] N\u00e3o ver \u00e9 n\u00e3o andar, e este romance acaba por ser uma vis\u00e3o cr\u00edtica da imobilidade\u201d222.  \n\nNuma sociedade em que \u201cpoucas pessoas continuam a acreditar que mudar a vida dos \n\noutros tenha alguma relev\u00e2ncia para a sua\u201d223, numa sociedade, evocando novamente \n\nBauman, individualizada, em que os indiv\u00edduos se tornam cada vez mais solit\u00e1rios e n\u00e3o-\n\nsolid\u00e1rios, o encerramento e o isolamento \u00e9 a parcela de seguran\u00e7a pretendida. \n\n \n \n\n                                                 \n222 SEIXO, Maria Alzira. Op. cit., p.110. \n223 BAUMAN, Zygmunt. Tempos l\u00edquidos. Op. cit., p.30. \n\n\n\n \n\n69 \n\n3. O OLHAR DOS NOVOS TIR\u00c9SIAS: O RETORNO \u00c0 MATERIALIDADE EM \nENSAIO SOBRE A CEGUEIRA \n\n \n \nRetornar \u00e0s coisas mesmas \u00e9 retornar a este \nmundo anterior ao conhecimento do qual o \nconhecimento sempre fala [...] O mundo est\u00e1 ali \nantes de qualquer an\u00e1lise que eu possa fazer \ndele224 \n\n \n\n \n\n\u201c\u00c9 t\u00e3o v\u00e1lido representar um modo de aprisionamento por outro, quanto representar \n\nqualquer coisa que de fato existe por alguma coisa que n\u00e3o existe\u201d, dizia a c\u00e9lebre frase de \n\nDaniel Defoe225. No encal\u00e7o desse jogo metaf\u00f3rico, o aprisionamento como medida para \n\nconter a epidemia, que fora esbo\u00e7ado no cap\u00edtulo anterior, denuncia o regime de opress\u00e3o \n\nvivenciado pelos personagens que sofrem a cegueira. Vimos como se deu esse aprisionamento \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 depend\u00eancia da for\u00e7a estatal, que, enquanto ordenadora da sociedade, reprime \n\nviolentamente em troca da falsa sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e ordem. Agora, no limiar entre esse \n\nambiente de opress\u00e3o e a liberdade das ruas, \u00e9 necess\u00e1rio apontarmos outros aprisionamentos \n\ndenunciados na obra a partir da met\u00e1fora da interdi\u00e7\u00e3o do olhar.  \n\nA cegueira, enquanto epidemia ins\u00f3lita, seria esse fato inexistente apontado por Defoe \n\nconotando aspectos sociais, de forma muito mais perspicaz do que o autor conseguiria com a \n\nmera descri\u00e7\u00e3o desses aspectos. A cegueira \u00e9 o elemento real transposto e alterado na obra de \n\nSaramago para o ilus\u00f3rio por meio de uma configura\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, apontando para a \n\nconstata\u00e7\u00e3o de outros aprisionamentos pass\u00edveis de serem analisados em rela\u00e7\u00e3o ao modelo de \n\nsociedade reapresentado na obra. Nesse sentido, retomamos a cita\u00e7\u00e3o de Candido utilizada em \n\nnosso primeiro cap\u00edtulo, \n\n \nA arte, e portanto a literatura, \u00e9 uma transposi\u00e7\u00e3o do real para o ilus\u00f3rio por meio de \numa estiliza\u00e7\u00e3o formal, que prop\u00f5e um tipo arbitr\u00e1rio de ordem para as coisas, os \nseres, os sentimentos. Nela se combinam um elemento de vincula\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade \nnatural ou social, e um elemento de manipula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, indispens\u00e1vel \u00e0 sua \nconfigura\u00e7\u00e3o, e implicando uma atitude de gratuidade226.  \n\n \n\nA partir desse prisma apontado por Candido, a estiliza\u00e7\u00e3o da cegueira contribui para a \n\npercep\u00e7\u00e3o de outros aspectos para al\u00e9m de pura e simplesmente o fato de cegar-se. A acep\u00e7\u00e3o \n\nde uma cegueira branca e repentina confere \u00e0 epidemia uma singularidade que instaura o \n\n                                                 \n224 MERLEAU-PONTY, Maurice. Fenomenologia da percep\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2006, p. 4-5. \n225 A frase em quest\u00e3o foi traduzida para o franc\u00eas por Albert Camus, ao ser utilizada como ep\u00edgrafe de seu \nromance La Peste. Em portugu\u00eas, foi retirada da obra do autor com tradu\u00e7\u00e3o de Valerie Rumjanek. \n226 CANDIDO, Antonio. Literatura e sociedade. Op. cit., p. 63. \n\n\n\n \n\n70 \n\nprocesso aleg\u00f3rico. A cegueira torna-se emblem\u00e1tica, envolvida por in\u00fameros jogos \n\nmetaf\u00f3ricos, podendo ser, por exemplo, interpretada pela forma como ela sobrev\u00e9m ao \n\nindiv\u00edduo, como a utopia do progresso que ofusca o esp\u00edrito e lhe impede a vis\u00e3o de outras \n\nesferas da condi\u00e7\u00e3o humana. O fato de ser repentina nos remete ao imediatismo da sociedade \n\ncontempor\u00e2nea, ao passo que ser ins\u00f3lita nos abre ao n\u00e3o cr\u00edvel (acredit\u00e1vel), n\u00e3o veross\u00edmil. \n\nAdemais, o fato de esta cegueira, ao inverso das demais, ser branca \u2013 o que justifica o ep\u00edteto \n\nde mal-branco \u2013 amplia o horizonte significativo.  \n\nDe acordo com princ\u00edpios de \u00f3tica, tanto o branco quanto o preto n\u00e3o s\u00e3o cores, por\u00e9m \n\naquele tem a especificidade de ser a reuni\u00e3o de todas as demais cores e este o contr\u00e1rio, a \n\naus\u00eancia. Uma treva branca, al\u00e9m de constituir semanticamente uma ant\u00edtese, nunca fora \n\nantes relatada. Entretanto, as descri\u00e7\u00f5es fornecidas por todos que s\u00e3o acometidos pela nova \n\ncegueira s\u00e3o similares: parecem que est\u00e3o imersos em um mar de leite, um nevoeiro, uma \n\nbrancura luminosa. Express\u00f5es que carregam consigo uma carga sintom\u00e1tica de opacidade e \n\nconsist\u00eancia que nos levam a aliena\u00e7\u00e3o vivenciada pelos personagens, alimentada pelo culto \n\nao imag\u00e9tico. A utiliza\u00e7\u00e3o do branco nessas imagens abre-se a interpreta\u00e7\u00e3o de que a cegueira \n\n\u00e9 assim constitu\u00edda por englobar todas as coisas, por devor\u00e1-las, ou seja, n\u00e3o \u00e9 como a da \n\nescurid\u00e3o dada outrora, que significa a aus\u00eancia, mas sim o excesso, a presen\u00e7a, a totalidade: \n\n \nSegundo princ\u00edpios b\u00e1sicos de \u00f3ptica, podemos dizer, grosso modo, que o preto e o \nbranco n\u00e3o s\u00e3o exatamente cores. A luz branca seria a mistura de todas as cores que \nformam o arco-\u00edris, enquanto o preto seria a aus\u00eancia total de luminosidade; ou, em \noutras palavras, o branco seria a reflex\u00e3o total da luz, e o preto, a reten\u00e7\u00e3o total227.  \n\n \n\nEssa concep\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica da luminosidade j\u00e1 traz em si a ideia de que \u00e9 na luz que se \n\nre\u00fanem todas as coisas e, em contrapartida, nas trevas elas s\u00e3o camufladas. Mediante a \n\ncomprova\u00e7\u00e3o de o branco ser a reuni\u00e3o de todas as cores, podemos consider\u00e1-lo como o \n\nac\u00famulo de informa\u00e7\u00f5es228 geradas na contemporaneidade, com os outdoors e letreiros \n\nluminosos que (des)informam o indiv\u00edduo a todo instante e lhe causam vertigem pela gama de \n\ndados assimilados. E se juntarmos a isso o fato de ser a vis\u00e3o a respons\u00e1vel por receber boa \n\nparte dessa carga, todos esses fatores nos levam a constatar que a cegueira no romance \u00e9 \n\nresultante do bombardeio de impulsos visuais recebidos, que coadunados geram o mal-branco \n\nnos personagens. A luminosidade que caracteriza a cegueira \u00e9 importante, ainda, porque pode \n\n                                                 \n227 CALBUCCI, Eduardo. Saramago: um roteiro para os romances. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 1999, p.85 \n228 Para Benjamin o bombardeio de informa\u00e7\u00f5es poda a contemporaneidade da capacidade de narrar. A \ninforma\u00e7\u00e3o r\u00e1pida substitui as grandes narrativas. Cf. BENJAMIN, Walter. O narrador. In: _____. Obras \nescolhidas I: Magia e t\u00e9cnica, arte e pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994, p. 203. \n\n\n\n \n\n71 \n\nser compreendida como alus\u00e3o ao programa do Iluminismo, \u00e0quela \u201cluminosidade gelada\u201d229 \n\ndo S\u00e9culo das Luzes, ao qual a contemporaneidade deve muito dos avan\u00e7os cient\u00edficos \n\nobtidos, bem como seu status de modernidade. O mal-branco seria, neste horizonte s\u00edmbolo \n\nda racionaliza\u00e7\u00e3o exacerbada do cientificismo, que automatiza e desencanta o sentido do \n\nolhar, influindo na forma como percebemos e inferimos o universo ao nosso redor. \n\nConforme vimos em nosso segundo cap\u00edtulo, quando no romance a cegueira atinge a \n\npopula\u00e7\u00e3o, a primeira rea\u00e7\u00e3o \u00e9 a tentativa de compreender a nova patologia, por\u00e9m todas as \n\nrespostas cient\u00edficas s\u00e3o invalidadas. Isto porque o que ocorre com os personagens da obra \u00e9 \n\nque possuem a vis\u00e3o inalterada, perfeita e s\u00e3, pois n\u00e3o h\u00e1 patologia alguma no globo ocular e \n\nnenhum dano cerebral foi constatado, o que comprova que eles continuam recebendo os \n\nimpulsos visuais, entretanto n\u00e3o conseguem enxergar. A amputa\u00e7\u00e3o do sentido liga-se \u00e0 \n\nang\u00fastia do indiv\u00edduo contempor\u00e2neo que n\u00e3o consegue abarcar a totalidade, mas apenas \n\nreceber seus fragmentos, suas imagens. A jun\u00e7\u00e3o de todas as cores recebidas ir\u00e1 constituir \n\nessa camada nebulosa, esse mar-de-leite no qual os personagens s\u00e3o mergulhados, impedindo \n\na percep\u00e7\u00e3o pela vis\u00e3o. A mulher do m\u00e9dico, em di\u00e1logo com o marido, salienta: \u201cPenso que \n\nn\u00e3o ceg\u00e1mos, penso que estamos cegos, Cegos que v\u00eaem, Cegos que, vendo, n\u00e3o v\u00eaem\u201d230.  \n\nDistinguindo o ato de ver \u2013 que corresponde \u00e0 faculdade da vis\u00e3o, ato primeiro e \n\nimediato \u2013 do olhar \u2013 a\u00e7\u00e3o de ater-se sobre o objeto e contempl\u00e1-lo \u2013, percebemos que \n\nemerge como tra\u00e7o distintivo entre um e outro ato o tempo, fator essencial no \n\ndesenvolvimento de uma consci\u00eancia cr\u00edtica. Tempo que o progresso consumiu. Em uma \n\nsociedade moderna imbu\u00edda de imagens e informa\u00e7\u00f5es \u2013 e pobre de experi\u00eancias, conforme \n\nBenjamin231\u2013 o ato de olhar \u00e9 renegado e torna-se custoso. A pressa do progresso n\u00e3o \n\npossibilita o aprendizado do olhar: \u201c\u00c9 como se estiv\u00e9ssemos privados de uma faculdade que \n\nnos parecia segura e inalien\u00e1vel: a faculdade de intercambiar experi\u00eancias\u201d232. Dessa forma, a \n\ncegueira na obra \u00e9 s\u00edmbolo da satura\u00e7\u00e3o de imagens recebidas, por vezes desconexas e \n\ndesimportantes, que invade o universo particular dos indiv\u00edduos todos os dias sem lhes \n\nedificar. \n\nA pr\u00f3pria ep\u00edgrafe da obra nos convida: \u201cSe podes olhar, v\u00ea. Se podes ver, repara\u201d \n\n(Livro dos conselhos), instaurando j\u00e1 a princ\u00edpio a dicotomia ver e olhar. A exorta\u00e7\u00e3o de \n\nSaramago pode ser compreendida como um convite a acessar outro n\u00edvel de significa\u00e7\u00e3o das \n\n                                                 \n229 ADORNO, T.W. e HORKHEIMER, Max. Op.cit., p.48. \n230 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p.310. \n231 BENJAMIN, Walter. Experi\u00eancia e pobreza. In: _____. Obras escolhidas I: Magia e t\u00e9cnica, Arte e Pol\u00edtica. \nTrad. S\u00e9rgio Paulo Rouanet. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994, p. 115. \n232 BENJAMIN, Walter. O narrador. In: _____. Obras escolhidas I. Op. cit., p.198. \n\n\n\n \n\n72 \n\ncoisas, um n\u00edvel mais profundo que n\u00e3o est\u00e1 naquele est\u00edmulo inicial e que s\u00f3 pode ser \n\napreendido se dispensamos tempo ao objeto e atravessamos a sua apar\u00eancia. A cegueira, nessa \n\nconcep\u00e7\u00e3o, seria a met\u00e1fora da  condi\u00e7\u00e3o humana do sujeito contempor\u00e2neo preso apenas ao \n\nque \u00e9 aparente. Por outro lado, \u00e9 a mesma cegueira a respons\u00e1vel por possibilitar a retirada \n\npara outros n\u00edveis. A interdi\u00e7\u00e3o do olhar possibilitaria o desvencilhamento do mundo \n\nimag\u00e9tico para o contato com a ess\u00eancia desconhecida, como se os personagens estivessem \n\nimersos nas trevas e fossem resgatados \u00e0 luz desse mal-branco, numa perspectiva de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da lucidez necess\u00e1ria e indispens\u00e1vel para que o desenvolvimento de uma \n\nsociedade justa e igualit\u00e1ria fosse poss\u00edvel. \n\nA imagem da passagem do aparente capaz de nos ludibriar a vis\u00e3o e o esp\u00edrito para a \n\ness\u00eancia portadora da verdade remonta ao Mito da caverna233 de Plat\u00e3o e, consequentemente, \n\n\u00e0 sua interpreta\u00e7\u00e3o consolidada no pensamento ocidental234. O mito consiste numa esp\u00e9cie de \n\nalegoria para ilustrar a Teoria das Ideias, na qual Plat\u00e3o contrasta a realidade sens\u00edvel, \n\nrespons\u00e1vel pelo engodo da humanidade e, portanto, figurada nas trevas da caverna, com a \n\nrealidade intelig\u00edvel, local onde habita o conceito ideal de verdade e, pois, figurado na luz. \n\nBasicamente, o enredo do mito \u00e9 composto com a imagem de alguns rapazes agrilhoados em \n\numa caverna, de costas para sua abertura, por onde emana a luz solar. Alguns homens armam \n\nfogueiras do lado de fora, o que tamb\u00e9m reluz dentro da caverna. As pessoas e os objetos que \n\npassam ou se posicionam em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 luz s\u00e3o refletidos ao fundo da caverna como sombras. \n\nPor n\u00e3o conhecerem outra realidade, os presos cr\u00eaem na ilus\u00e3o das sombras como \u00fanica \n\nverdade, at\u00e9 a ocasi\u00e3o em que, significativamente, um deles consegue romper os grilh\u00f5es e \n\nexercer o movimento de rota\u00e7\u00e3o com a cabe\u00e7a235, que o faz perceber a abertura da caverna e a \n\nnova realidade figurada no exterior dela.  \n\n                                                 \n233 O mito est\u00e1 presente no livro A Rep\u00fablica, do qual utilizamos a seguinte edi\u00e7\u00e3o: PLAT\u00c3O. A Rep\u00fablica. \nTrad. Maria Helena da Rocha Pereira. 9. ed. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 1993. \n234 A inst\u00e2ncia ess\u00eancia e apar\u00eancia \u00e9 uma daquelas ocasi\u00f5es em que a tradi\u00e7\u00e3o interpretativa se imp\u00f5e ao texto \ncomo modelo socialmente aleg\u00f3rico, c\u00f3digo interpretativo pronto ao qual o texto \u00e9 submetido, conforme nos \nalerta Jameson (vide cap\u00edtulo 1.1). A apar\u00eancia que advogamos ser deixada pelos personagens da obra, portanto, \nser\u00e1 aquela produzida pela sociedade espetacular de Debord, como uma nova camada de sens\u00edvel sobreposta ao \nsens\u00edvel j\u00e1 existente. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ess\u00eancia, essa ser\u00e1 vista adiante como o contato ing\u00eanuo com a materialidade \ndo mundo, a partir da concep\u00e7\u00e3o fenomenol\u00f3gica de Merleau-Ponty. Nesse sentido, n\u00e3o nos deparamos com o \ntexto com uma abordagem te\u00f3rica pronta e definitiva, capaz de engessar a an\u00e1lise, mas buscamos analis\u00e1-lo de \nacordo com aquilo que o pr\u00f3prio texto nos devolve, e a dicotomia ess\u00eancia e apar\u00eancia \u00e9 uma dessas reflex\u00f5es \ndemasiadamente utilizadas textualmente pelo autor. Justifica-se, portanto, a utiliza\u00e7\u00e3o dessa esfera da tradi\u00e7\u00e3o \ninterpretativa ocidental, caso contr\u00e1rio estar\u00edamos estabelecendo uma contradi\u00e7\u00e3o. \n235 O movimento de girar a face para a claridade daquela abertura \u00e9 bastante significativo na obra de Plat\u00e3o. Ao \nconsiderar que a Verdade nos \u00e9 intr\u00ednseca, ele concebe o conhecimento como uma atividade de fazer lembrar \nalgo que j\u00e1 possu\u00edmos. O processo aproxima-se daquele projetado na mai\u00eautica de seu mestre S\u00f3crates, em que o \nconhecimento \u00e9 aproximado da ideia de trazer \u00e0 luz como no parto. Cf. MARCONDES, Danilo. Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 \nHist\u00f3ria da filosofia: dos pr\u00e9-socr\u00e1ticos a Wittgenstein. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2005, p. 48. \n\n\n\n \n\n73 \n\nO procedimento realizado na Teoria das ideias pode ser considerado basilar de outro \n\nconceito grego, este dado por Arist\u00f3teles em Po\u00e9tica236, ao abordar alguns elementos que \n\ncomp\u00f5em a trag\u00e9dia. O pensador apresenta-nos a anagnorisis, ou reconhecimento, termo que \n\nabrange o processo de passagem do ignorar (do engano) ao conhecer (desengano), ou seja, \n\num processo de revela\u00e7\u00e3o e de ilumina\u00e7\u00e3o dos pontos omitidos \u2013 do obscuro \u00e0 luz da raz\u00e3o. \n\nEsse processo ou momento epif\u00e2nico \u2013 utilizando anacronicamente um termo que surge a \n\nposteriore \u2013 \u00e9 o que ocorre no mito: passa-se a conhecer a matriz daquelas proje\u00e7\u00f5es, o \n\nverdadeiro real.  \n\nAntes, portanto, de visualizar as novas cores e a defini\u00e7\u00e3o das formas agora n\u00e3o mais \n\nd\u00e9beis e vacilantes como as projetadas com o vento nas chamas, a primeira rea\u00e7\u00e3o \n\ninvolunt\u00e1ria \u00e9 ofuscar as vistas ante a claridade do grande astro. A cegueira moment\u00e2nea \u00e9 a \n\ndefesa do globo ocular que ainda est\u00e1 inapto para receber tanta luz, uma vez emergido das \n\ntrevas:  \n\nO Mito prop\u00f5e uma analogia entre os olhos do corpo e os olhos do esp\u00edrito quando \npassam da obscuridade \u00e0 luz: assim como os primeiros ficam ofuscados pela \nluminosidade do Sol, assim tamb\u00e9m o esp\u00edrito sofre um ofuscamento no primeiro \ncontato com a luz da id\u00e9ia do Bem que ilumina o mundo das ideias237.  \n \n\nEste \u00e9 o momento exato no mito, do processo de revela\u00e7\u00e3o, de romper com o mundo \n\nsens\u00edvel para se chegar ao intelig\u00edvel. Em Ensaio sobre a cegueira, essa revela\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\nprocessada nos mesmos termos, com a claridade permanente de uma cegueira branca, por\u00e9m o \n\nmovimento na obra \u00e9 inverso ao do mito: o autor n\u00e3o parte do momento da anagnorisis, mas \n\nsim do ofuscamento, ao encerrar os indiv\u00edduos em uma nova caverna e, posteriormente, \n\nlibert\u00e1-los. Por outra via: a retirada dos cegos da cidade para a quarentena funciona como uma \n\nretirada do mundo cavernoso que os personagens conheciam para adentrar outro universo, \n\nutilizando paradoxalmente o isolamento no manic\u00f4mio como meio de liberta\u00e7\u00e3o. A caverna \n\nde Saramago nos leva a questionar se, para al\u00e9m de um local f\u00edsico de aprisionamento, o \n\nmomento do engodo e da escravid\u00e3o dos homens j\u00e1 n\u00e3o estava sendo dado no espa\u00e7o social \n\nque habitavam pelo aprisionamento ao aparente. \n\nO mal-branco n\u00e3o ser\u00e1 uma cegueira como a patol\u00f3gica, que costuma afastar da \n\nrealidade, mas sim uma cegueira que aproxima as pessoas da ess\u00eancia humana, por mais \n\ndeplor\u00e1vel que ela seja . No momento em que o mar de leite inunda as vistas \u00e9 que eles \n\n                                                 \n236 Cabe-nos lembrar que a semelhan\u00e7a no processo desses dois conceitos ao estabelecer a passagem de um \nmundo de engodo, sombras, engano ao do verdadeiro, real e do desengano, pode ser devida ao fato de ter sido \nArist\u00f3teles aluno de Plat\u00e3o, sendo normal que a transmiss\u00e3o das ideias interfira no processo intelectual. A edi\u00e7\u00e3o \nutilizada \u00e9: ARIST\u00d3TELES. Po\u00e9tica. Trad. Eudoro de Sousa. Lisboa: Imprensa Nacional, Casa da Moeda, 1986. \n237 CHAU\u00cd, Marilena. O mito da caverna. In:________. Corti\u00e7o filos\u00f3fico. Dispon\u00edvel em: http: www.geocities. \ncom/amarilla11/principal1.html. Acessado em 12 de agosto de 2009 \u00e0s 22:00h. \n\n\n\n \n\n74 \n\npassam a enxergar a si pr\u00f3prios para al\u00e9m das m\u00e1scaras sociais cultuadas. O ofuscamento \n\nfunciona como cortina reveladora: precisa-se fech\u00e1-la, ocultando todo o palp\u00e1vel do palco \n\npara depois reabri-la, de forma que todos os elementos reapare\u00e7am alterados e dotados de \n\nnovos significados. O primeiro embate dessa cortina fechada ocorre consigo mesmo, para \n\ndepois ocorrer com tudo o que h\u00e1 em sua volta. Sobre esse momento, o narrador \n\nsaramaguiano exp\u00f5e a experi\u00eancia do primeiro cego. \n\n \nChegara mesmo ao ponto de pensar que a escurid\u00e3o em que os cegos viviam n\u00e3o \nera, afinal, sen\u00e3o a simples aus\u00eancia da luz, que o que chamamos cegueira era algo \nque se limitava a cobrir a apar\u00eancia dos seres e das coisas, deixando-os intactos por \ntr\u00e1s do seu v\u00e9u negro. Agora, pelo contr\u00e1rio, ei-lo que se encontrava mergulhado \nnuma brancura t\u00e3o luminosa, t\u00e3o total, que devorava, mais do que absorvia, n\u00e3o s\u00f3 \nas cores, mas as pr\u00f3prias coisas e seres, tornando-os, por essa maneira, duplamente \ninvis\u00edveis238.  \n\n \nO que \u00e9 devorado para o primeiro cego n\u00e3o \u00e9 apenas o colorido das coisas, mas a \n\nsignifica\u00e7\u00e3o recorrente dada a elas pelo mundo palp\u00e1vel. Agora, estas se diluem junto ao \n\nlogos social e passam a um processo de re-significa\u00e7\u00e3o. \n\nFica evidente, portanto, o processo pelo qual os indiv\u00edduos s\u00e3o sobrepujados quando \n\nassolados pela cegueira. A cegueira os leva a uma forma traum\u00e1tica de contato com a \n\nphysis239, o que implica a desconstru\u00e7\u00e3o do logos240 ou do aparente, constatada a partir da \n\ndescontinuidade e da interrup\u00e7\u00e3o discursivas argumentativas pass\u00edveis de serem encontradas \n\nem alguns trechos do romance. Citemos novamente, portanto, o epis\u00f3dio da justificativa dos \n\noficiais pelas atitudes de repreens\u00e3o dadas por interm\u00e9dio da viol\u00eancia (vide p.65) em que a \n\ndificuldade da constru\u00e7\u00e3o discursiva aponta a impropriedade das a\u00e7\u00f5es al\u00e9m da perda do \n\nlogos ser denunciante do distanciamento da esfera humana e, por conseguinte, de uma \n\nacentua\u00e7\u00e3o da animaliza\u00e7\u00e3o na qual se inseriam: \u201cFez uma pausa, sem saber muito bem como \n\nconviria terminar, tinha-se esquecido das palavras pr\u00f3prias, certamente as havia, s\u00f3 soube \n\nrepetir, N\u00e3o tivemos culpa, n\u00e3o tivemos culpa\u201d241. Epis\u00f3dio similar se encontra no discurso do \n\npersonagem primeiro cego, que buscava justificar os motivos morais do porqu\u00ea de n\u00e3o \n\nadmitir que sua mulher fosse se encontrar com os cegos da terceira camarata (vide p.71), nesta \n\n                                                 \n238 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p.16. \n239 Os primeiros fil\u00f3sofos eram chamados por Arist\u00f3teles de physi\u00f3logos e eram os estudiosos da natureza, \nportanto o termo physis ir\u00e1 relacionar-se ao mundo natural. A teoria desses estudiosos buscava \u201cuma explica\u00e7\u00e3o \ncausal dos processos e dos fen\u00f4menos naturais a partir de causas puramente naturais, isto \u00e9, encontr\u00e1veis na \nnatureza, no mundo natural, concreto, e n\u00e3o fora deste, em um mundo sobrenatural, divino, como nas \nexplica\u00e7\u00f5es m\u00edticas\u201d. Cf. MARCONDES, Danilo. Op.cit., p. 24. \n240 \u201cO logos \u00e9 fundamentalmente uma explica\u00e7\u00e3o, em que raz\u00f5es s\u00e3o dadas [...] O logos \u00e9, portanto, o discurso \nracional, argumentativo, em que as explica\u00e7\u00f5es s\u00e3o justificadas e est\u00e3o sujeitas \u00e0 cr\u00edtica e \u00e0 discuss\u00e3o\u201d. Cf. \nMARCONDES, Danilo. Op. cit., p. 26. \n241 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 89. \n\n\n\n \n\n75 \n\nocasi\u00e3o seu discurso \u00e9 denunciante da perda de valores ou de referenciais neste ambiente: \n\n\u201c(...) a quest\u00e3o \u00e9, mas ficou com a frase no ar, na verdade n\u00e3o sabia qual era a quest\u00e3o, tudo \n\nquanto ele havia dito antes n\u00e3o passava de umas quantas opini\u00f5es avulsas, nada mais que \n\nopini\u00f5es, pertencentes a outro mundo, n\u00e3o a este\u201d242. \n\nOu seja, o embate com a physis far\u00e1 com que os personagens percam a refer\u00eancia do \n\nmodelo corrente de civiliza\u00e7\u00e3o, o que justifica a configura\u00e7\u00e3o de novos paradigmas, novos \n\nvalores durante a quarentena, j\u00e1 que a sociedade \u00e9 toda assentada na conven\u00e7\u00e3o do logos. Um \n\nexemplo pr\u00e1tico seria a pr\u00f3pria moeda de troca, que, em vez do dinheiro, passa a ser objetos e \n\nmulheres, ou o enterro dos mortos sem nenhum culto religioso, l\u00e1pide ou cruz. \n\nUma vis\u00e3o que se turva, que se pinta de branco, instaura um novo patamar de realismo \n\nno olhar dos personagens acerca da sociedade, ressaltando a passagem a outra forma de \n\ncontato com o mundo, ou seja, a partir da cegueira, \u201cafinal temos a estranha sensa\u00e7\u00e3o de ver \n\ntamb\u00e9m atrav\u00e9s de quem n\u00e3o v\u00ea, de perceber a dimens\u00e3o do espa\u00e7o atrav\u00e9s de outra sensa\u00e7\u00e3o \n\nque n\u00e3o mais a do olhar que institui a descri\u00e7\u00e3o do romance tradicional\u201d243. Isso porque, \n\nconforme alerta Bucci, aquilo que chamamos de nossa civiliza\u00e7\u00e3o estabeleceu que o \n\nverdadeiro s\u00f3 \u00e9 acess\u00edvel pelos olhos. \u00c9 a partir deles que ordenamos e reordenamos as \n\nimagens e as dotamos de sentidos, os quais tomamos como verdadeiros: \u201cs\u00f3 no olhar \u00e9 \n\nposs\u00edvel o contato com a verdade, ou seja, a \u00fanica verdade \u00e9 o tecido do (e pelo) olhar\u201d244. O \n\njogo estabelecido entre o personagem m\u00e9dico e o espelho nos primeiros momentos de sua \n\ncegueira ilustra esse novo patamar.  \n\nO que \u00e9 refletido no espelho, al\u00e9m da imagem do pr\u00f3prio personagem, \u00e9 o ambiente no \n\nqual ele est\u00e1 localizado, abarcando, portanto, um recorte de realidade que lhe era peculiar. O \n\ncontato que tem agora com aquele espa\u00e7o n\u00e3o lhe traz os mesmos sentidos e significados que \n\npossu\u00eda quando o via. O epis\u00f3dio surge como se o espelho prefigurasse um divisor, guardando \n\na imagem que o personagem tinha de si e do mundo para que esta agora se transfigurasse em \n\num outro. A for\u00e7a expressiva desse momento com a tamanha significa\u00e7\u00e3o dada ao espelho nos \n\nfaz remontar ao mito de Perseu apontado por Calvino245, no qual o combate com a Medusa \u00e9 \n\ntravado a partir de seu reflexo. Essa seria a maneira ideal para fugir \u00e0 petrifica\u00e7\u00e3o, da mesma \n\nforma o autor liter\u00e1rio deve lidar com a Medusa, que simbolicamente seria a realidade que \n\nrelata. A li\u00e7\u00e3o retira o romance da estaticidade de sua \u201cheran\u00e7a realista\u201d, pela qual a obra \n\n                                                 \n242 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 168. \n243 CERDEIRA, Teresa Cristina. De cegos e vision\u00e1rios: uma alegoria finissecular na obra de Jos\u00e9 Saramago. In: \n_______. O avesso do bordado. Lisboa: Editorial Caminho, 2000, p. 255. \n244 BUCCI, Eug\u00eanio. O olhar mutilado. In: NOVAES, Adauto (org.). Civiliza\u00e7\u00e3o e barb\u00e1rie. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 2004, p. 229. \n245 Cf. CALVINO, \u00cdtalo. Leveza. In: ______. Op.cit., p. 16-17.  \n\n\n\n \n\n76 \n\npretende \u201cdizer como realmente as coisas s\u00e3o\u201d 246. \u00c9 Adorno que nos lembra a natureza do \n\ntexto liter\u00e1rio para al\u00e9m do aprisionamento ao factual, para ele o romance precisa focar aquilo \n\n\u201cque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dar conta por meio do relato\u201d247, precisa focar: \n\n \n\na irrealidade da ilus\u00e3o, devolvendo assim \u00e0 obra de arte, nos seus pr\u00f3prios termos, \naquele car\u00e1ter de brincadeira elevada que ela possu\u00eda antes de se meter a representar, \ncom a ingenuidade da n\u00e3o-ingenuidade, a apar\u00eancia como algo rigorosamente \nverdadeiro248. \n\n  \n\nSaramago se livra da descri\u00e7\u00e3o do aparente \u2013 ou, conforme vimos em nosso primeiro \n\ncap\u00edtulo, daquela tend\u00eancia reducionista de conceber a arte como ilustra\u00e7\u00e3o249do social \u2013 ao \n\nutilizar a cegueira como transfigura\u00e7\u00e3o da realidade que abarca, como um olhar indireto \u00e0s \n\noutras epidemias intr\u00ednsecas ao esp\u00edrito do homem contempor\u00e2neo, do mesmo modo que o \n\nespelho para aquele personagem confere um conhecimento indireto e sintomaticamente \n\ninvertido do referente. Agora, com a cegueira, ele ter\u00e1 uma realidade sem imagens. A \n\ndist\u00e2ncia entre o mundo do espelho e aquele que passar\u00e1 a habitar se imp\u00f5e: \u201cS\u00f3 estendeu as \n\nm\u00e3os at\u00e9 tocar o vidro, sabia que a sua imagem estava ali a olh\u00e1-lo, a imagem via-o a ele, ele \n\nn\u00e3o via a imagem\u201d250. O espet\u00e1culo do mundo continua a contar com sua participa\u00e7\u00e3o, \n\ncontinua a v\u00ea-lo, mas ele n\u00e3o tem retorno visual da pe\u00e7a que encena. Esse retorno quem \n\npossui \u00e9 o leitor, pela media\u00e7\u00e3o do narrador saramaguiano, que neste momento est\u00e1 a \n\napresentar a passagem \u00e0 outra realidade, esta paradoxalmente, estar\u00e1 a servi\u00e7o de delatar as \n\nmazelas da primeira. \n\nO mundo que os personagens abandonam \u00e9 aquele chamado por Guy Debord de \n\nespetacular, promovido pelo cientificismo, em que o espet\u00e1culo se sobrep\u00f5e \u00e0s pr\u00f3prias \n\ncoisas enquanto valor. As rela\u00e7\u00f5es no mundo espetacular n\u00e3o s\u00e3o diretas ou palp\u00e1veis, mas \n\ns\u00e3o mediadas pelas imagens: \n\n \nQuando o mundo real se transforma em simples imagens, as simples imagens \ntornam-se seres reais e motiva\u00e7\u00f5es eficientes de um comportamento hipn\u00f3tico. O \nespet\u00e1culo, como tend\u00eancia a fazer ver (por diferentes media\u00e7\u00f5es especializadas) o \nmundo que j\u00e1 n\u00e3o se pode tocar diretamente, serve-se da vis\u00e3o como o sentido \nprivilegiado da pessoa humana \u2013 o que em outras \u00e9pocas fora o tato; o sentido mais \nabstrato, e mais sujeito \u00e0 mistifica\u00e7\u00e3o, corresponde \u00e0 abstra\u00e7\u00e3o generalizada da \nsociedade atual251.  \n\n                                                 \n246 ADORNO, Theodor. Posi\u00e7\u00e3o do narrador no romance contempor\u00e2neo. In: _____. Notas de literatura 1. Op. \ncit., p. 57. \n247 Idem, ibidem, p. 56. \n248 Idem, ibidem, p. 61. \n249 Cf. LIMA, Luiz Costa. Op. cit., p.106. \n250 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p.38. \n251 DEBORD, Guy. A sociedade do espet\u00e1culo: considera\u00e7\u00f5es sobre a sociedade do espet\u00e1culo. Trad. Estela dos \nSantos Abreu. Rio de Janeiro: Contraponto, 1997, p.18. \n\n\n\n \n\n77 \n\nA vis\u00e3o \u00e9 o sentido por excel\u00eancia da sociedade espetacular, apenas com sua amputa\u00e7\u00e3o \n\nseria poss\u00edvel retirar os personagens dessa media\u00e7\u00e3o com o mundo, possibilitando-lhes tomar \n\nci\u00eancia das coisas para al\u00e9m da apar\u00eancia. Pois, \n\n \nO olhar apalpa as coisas, repousa sobre elas, viaja no meio delas, mas delas n\u00e3o se \napropria. \u201cResume\u201d e ultrapassa os outros sentidos porque os realiza naquilo que \nlhes \u00e9 vedado pela finitude do corpo, a sa\u00edda de si, sem precisar de media\u00e7\u00e3o \nalguma, e a volta a si, sem sofrer qualquer altera\u00e7\u00e3o material. \u00c9 essa imaterialidade \nda opera\u00e7\u00e3o visual que a torna t\u00e3o prop\u00edcia ao esp\u00edrito252.  \n\n  \nComo sentido privilegiado para a contempla\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo e tamb\u00e9m para mant\u00ea-lo, \n\no olhar atua como dist\u00e2ncia entre o indiv\u00edduo e o mundo, o que favorece certa seguran\u00e7a, pois \n\npodemos de antem\u00e3o nos acercar da realidade circundante. A retirada da faculdade de ver \n\ntrar\u00e1 aquela imobilidade apontada por Seixo em nosso segundo cap\u00edtulo253 e continuar\u00e1 \n\ncontribuindo na narrativa ao exerc\u00edcio da pr\u00e1tica contempor\u00e2nea de isolamento. O sujeito \n\nenquanto observador guarda-se \u00e0 dist\u00e2ncia dos fatos s\u00e3o e salvo. O sujeito que n\u00e3o pode v\u00ea-\n\nlos prefere n\u00e3o se mover. Em Ensaio sobre a cegueira, s\u00e3o muitas as men\u00e7\u00f5es ao sentimento \n\nde medo que se instaura quando os personagens s\u00e3o privados da vis\u00e3o, pois eles s\u00e3o lan\u00e7ados \n\n\u00e0 materialidade do mundo. Uma materialidade at\u00e9 ent\u00e3o desconhecida e despercebida.  \n\nPara o fenomenologista Merleau-Ponty, \u201ctodo o saber se instala nos horizontes abertos \n\npela percep\u00e7\u00e3o\u201d254, ou seja, o conhecimento \u00e9 obtido por interm\u00e9dio da realidade sens\u00edvel. \n\nAdotando uma postura epicurista, em que o sensitivo prevalece e \u00e9 tamb\u00e9m origem de nossos \n\npensamentos, Merleau-Ponty salienta que qualquer concep\u00e7\u00e3o de verdade deve passar pelo \n\nmundo, pelo aprendizado por meio da express\u00e3o corporificada e n\u00e3o pelo transcendental, \n\nnegando, pois, a concep\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica de Plat\u00e3o, que posicionava a verdade no plano das \n\nideias: \n\n \nA verdade n\u00e3o \"habita\" apenas o \"homem interior\", ou, antes, n\u00e3o existe homem \ninterior, o homem est\u00e1 no mundo, \u00e9 no mundo que ele se conhece. Quando volto a \nmim a partir do dogmatismo do senso comum ou do dogmatismo da ci\u00eancia, \nencontro n\u00e3o um foco de verdade intr\u00ednseca, mas um sujeito consagrado ao \nmundo255.  \n\n \n\nO ofuscamento do mal-branco mencionado em paralelo ao Mito da caverna de Plat\u00e3o \n\nserve-nos enquanto momento de anagnorisis, de passagem de um mundo a outro, da retirada \n\ndo mundo do engodo \u2013 o mundo imag\u00e9tico \u2013 para se conhecer o mundo material, mas a \n\n                                                 \n252 CHAU\u00cd, Marilena. Janela da alma, espelho do mundo. In: NOVAES, Adauto. O olhar. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 2003, p. 40. \n253 SEIXO, Maria Alzira. Op. cit., p. 110. \n254 MERLEAU-PONTY, Maurice. Fenomenologia da percep\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2006, p. 280. \n255 Idem, ibidem, p. 6. \n\n\n\n \n\n78 \n\nconcep\u00e7\u00e3o de que esse funciona como verdade que est\u00e1 intr\u00ednseca ao indiv\u00edduo e \u00e9 acessada \n\npelo subjetivo, no plano das ideias, estabelece uma leitura imperfeita da obra de Saramago. \n\nEm Ensaio sobre a cegueira, a verdade \u00e9 acessada a partir dessa concep\u00e7\u00e3o pontyniana do \n\nestar no mundo256. \n\nContr\u00e1rio \u00e0 filosofia da consci\u00eancia, que pressupunha a constru\u00e7\u00e3o do mundo pelo \n\nsubjetivo, Merleau-Ponty parte para o processo inverso, afirmando que \u00e9 a partir de nossa \n\npercep\u00e7\u00e3o do mundo que constru\u00edmos sentidos e tomamos parte da ideia de verdade. Em \n\noutras palavras, a verdade n\u00e3o habita o sujeito, mas \u00e9 constru\u00edda mediante sua intera\u00e7\u00e3o com o \n\nmundo e com o outro. O mundo fenomenol\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 apenas o mundo natural nem a ideia \n\nque se faz dele, mas o sentido que surge das experi\u00eancias vividas e trocadas, \u201cele \u00e9 portanto \n\ninsepar\u00e1vel da subjetividade e da intersubjetividade\u201d257; \u00e9, ao mesmo tempo, racional e \n\nemp\u00edrico. O mundo fenomenol\u00f3gico \u00e9 o mundo da percep\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno, que nada mais \u00e9 \n\ndo que a busca de compreender o mundo a partir de sua facticidade, uma busca de reencontrar \n\no contato ing\u00eanuo com o mundo, uma tentativa de resgatar o encantamento perdido \n\nprincipalmente depois do cientificismo, ou como diria a m\u00e1xima de Husserl, um \u201cretorno \u00e0s \n\ncoisas mesmas\u201d258. \n\nNeste romance saramaguiano, abre-se a via para essa percep\u00e7\u00e3o do mundo que se d\u00e1 a \n\npartir do momento em que a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 acometida pelo mal-branco. Com a cegueira, ocorre \n\nesse retorno \u00e0 materialidade do mundo, um encurtamento da dist\u00e2ncia que estava estabelecida \n\nentre o homem e as coisas desde que o mundo se desencantou: \u201cProvavelmente, s\u00f3 num \n\nmundo de cegos as coisas ser\u00e3o o que verdadeiramente s\u00e3o, disse o m\u00e9dico\u201d259. O mal-branco \n\npoder\u00e1 propiciar aos personagens uma nova percep\u00e7\u00e3o do mundo, al\u00e9m de um \n\nreencantamento do olhar, cuja validade s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel de ser averiguada efetivamente \n\nquando a vis\u00e3o lhes for devolvida, o que ser\u00e1 analisado na terceira se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo.  \n\nOutra possibilidade de reencantamento \u00e9 esbo\u00e7ada durante a quarentena pela presen\u00e7a \n\nde elementos erotizados. Pierucci aponta que, para Weber, a esfera que poderia colocar o \n\nmundo nesse processo seria a mediada pelo Eros. Nesse sentido, ter\u00edamos tanto a sexualidade \n\ncomo a arte, ambas atividades de cria\u00e7\u00e3o, com alguma parcela de irracionalidade: \n\n \n\n                                                 \n256 Neste sentido o pr\u00f3prio mito utilizado a t\u00edtulo de ilustrar sua Teoria das ideias se torna imperfeito, pois utiliza \ndo acesso ao mundo material para exemplificar a eleva\u00e7\u00e3o, a chegada ao conhecimento ideal da verdade e do \nBem que seria intr\u00ednseca ao sujeito. A eleva\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito nessa imagem da caverna tamb\u00e9m passa pela \nexperi\u00eancia corporificada. \n257 MERLEAU-PONTY, Maurice. Op.cit., p. 18. \n258 Citada por Merleau-Ponty em seu pref\u00e1cio: \u201cretornar \u2018\u00e0s coisas mesmas\u2019 \u00e9 antes de tudo a desaprova\u00e7\u00e3o da \nci\u00eancia\u201d. Ver: MERLEAU-PONTY, Maurice. Op.cit., p. 3. \n259 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 128. \n\n\n\n \n\n79 \n\nO locus da exist\u00eancia humana em que se esgueira uma possibilidade efetiva de \nencantar novamente o mundo n\u00e3o \u00e9 a esfera religiosa, mas uma outra esfera cultural, \nao mesmo tempo n\u00e3o-religiosa e n\u00e3o-racional: a esfera er\u00f3tica, onde reina segundo  \nWeber, \u201ca  pot\u00eancia mais irracional da vida\u201d \u2013 o amor sexual260. \n \n\nNo manic\u00f4mio, a materialidade com que os cegos entraram em contato, al\u00e9m da divis\u00e3o \n\ndas alas simetricamente, consistiu nos pr\u00f3prios corpos e nos dos outros. Talvez isso explique \n\no porqu\u00ea de a sexualidade aparecer de forma expl\u00edcita na quarentena. Conforme a vis\u00e3o de \n\nOctavio Paz, \u201co sexo \u00e9 natural, e n\u00e3o um produto cultural; n\u00f3s o compartilhamos com grande \n\nparte das esp\u00e9cies n\u00e3o-humanas\u201d261. O conhecimento dos corpos \u00e9 dado no recinto pela \n\npr\u00e1tica sexual entre os personagens, seja o m\u00e9dico com a rapariga dos \u00f3culos escuros, seja \n\nesta com o velho da venda preta ou daquele casal an\u00f4nimo no corredor do manic\u00f4mio. A \n\nirracionalidade explica a trai\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico com a rapariga dos \u00f3culos escuros e talvez seja o \n\nque faz com que sua esposa aceite o fato: \u201cSe n\u00e3o disseres nada compreenderei melhor\u201d262. O \n\npren\u00fancio do reencantamento est\u00e1 na pr\u00e1tica de \u201cuma situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o vale a pena explicar, \n\nporque as explica\u00e7\u00f5es se prendem a outra esfera de valores que envelheceram, e exigem, por \n\nisso, uma nova linguagem onde possam conviver\u201d263. Por sua vez, o contato com a arte vem \n\nprefigurado nas narrativas contadas ao menino estr\u00e1bico, na narrativa da forma como os \n\npersonagens se cegaram ou no r\u00e1dio a pilhas que lhes permite ouvir um pouco de m\u00fasica e se \n\ncomoverem. \n\nA descoberta desse novo mundo n\u00e3o-mediado pelo aparente, muito mais s\u00f3lido e \n\npalp\u00e1vel do que a fluidez do mundo imag\u00e9tico, trar\u00e1 \u00e0 tona, al\u00e9m da inseguran\u00e7a, a fragilidade \n\ndo ser humano quando n\u00e3o conta mais com a vis\u00e3o em seu aux\u00edlio. \n\nA \u00fanica que ainda contempla o espet\u00e1culo do mundo \u00e9 a mulher do m\u00e9dico, mas o filme \n\nem cartaz possui imagens muito fortes, o que a faz desejar ser retirada daquela sua condi\u00e7\u00e3o \n\nde vidente: \u201ce serenamente desejou estar cega tamb\u00e9m, atravessar a pele vis\u00edvel das coisas e \n\npassar para o lado de dentro delas, para a sua fulgurante e irremedi\u00e1vel cegueira\u201d264. A \n\npersonagem comunga da mesma condi\u00e7\u00e3o dos demais e sente-se ainda mais lesada por ter \n\nperfeita ci\u00eancia do que lhes est\u00e1 a ocorrer. Ela possui aquela mutila\u00e7\u00e3o do olhar apontada por \n\n                                                 \n260 PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op. cit., p. 221. \n261 Texto de Bauman ao comentar o ensaio La llama doble \u2013 Amor y erotismo em que Octavio Paz realiza a \ndistin\u00e7\u00e3o sexo, erotismo e amor. Cf. BAUMAN, Zygmunt. A sociedade individualizada. Op.cit., p. 276. \n262 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p. 172. \n263 CERDEIRA, Teresa Cristina. De cegos e vision\u00e1rios: uma alegoria finissecular na obra de Jos\u00e9 Saramago. In: \n_______. O avesso do bordado. Op.cit., p. 257. \n264 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p.65. \n\n\n\n \n\n80 \n\nBucci265 como forma de agress\u00e3o sofrida por aqueles que assistem ao horror que os atinge \n\ncomo imagem. Por isso, a protagonista \u00e9 duplamente afetada pelo caos. \n\nDe outro lado, os demais personagens de Ensaio sobre a cegueira s\u00e3o punidos com a \n\nperda de sua primeira vis\u00e3o, a exemplo do cego Tir\u00e9sias, como se estivessem a us\u00e1-la de \n\nforma err\u00f4nea ou como se fossem escravos libertos, para se abrirem ao acesso a uma segunda \n\npercep\u00e7\u00e3o da realidade, mais completa que a primeira. De novo o jogo \u00e9 o da ess\u00eancia e da \n\napar\u00eancia, sendo a primeira revelada justamente quando falta a segunda.  \n\nO primeiro instante desse relato nos chega por interm\u00e9dio dos primeiros grupos \n\nencerrados na quarentena, enquanto ainda existia um Estado regulamentador da ordem. O \n\nconfronto com a materialidade no manic\u00f4mio se d\u00e1 de certo modo muito limitado pelo espa\u00e7o \n\nreduzido que os cegos ocupam. Sendo a liberdade de ir e vir vetada e estando em um \n\nambiente o mais neutralizado poss\u00edvel, o local torna-se prop\u00edcio ao enfrentamento do mais \n\nabjecto da natureza humana, do escatol\u00f3gico. O segundo n\u00edvel de acesso \u00e0 nova percep\u00e7\u00e3o \n\nser\u00e1 dado quando, livres, os cegos se inserem nas ruas da cidade. O grupo que viveu a \n\nquarentena teve uma experi\u00eancia diferenciada daqueles que estiveram livres: eles foram \n\nretirados da cidade. Dentro do manic\u00f4mio, o espa\u00e7o que habitavam era restrito, como tamb\u00e9m \n\neram restritos os recursos. Os relacionamentos em geral se limitavam \u00e0s camaratas que \n\nocupavam e a opress\u00e3o policial convivia junto deles. Entretanto, durante o per\u00edodo do \n\nencerramento foi poss\u00edvel estabelecer uma preserva\u00e7\u00e3o do grupo, embora que precariamente, \n\npois esses cegos ainda possu\u00edam alguma assist\u00eancia do governo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 local e \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, diferente do que ocorrer\u00e1 a partir de agora nas ruas.  \n\nO dentro e o fora se constituem, ent\u00e3o, como dois mundos distintos, em que os valores e \n\nas conven\u00e7\u00f5es constru\u00eddos n\u00e3o s\u00e3o os mesmos, s\u00e3o duas culturas, dois modelos sociais que \n\nestavam se afirmando, mas s\u00e3o duas sociedades de cegos. Passemos, portanto, a configurar a \n\noutra face dessa experi\u00eancia no momento que coincide com o alastramento da cegueira, a \n\nviv\u00eancia do lado de fora, sob o matiz do horizonte branco do c\u00e9u nublado e cinza da cidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n265 Para Bucci, a sociedade espetacular promove uma forma de se comungar o horror por meio das imagens, \nmesmo para aqueles que n\u00e3o est\u00e3o diretamente ligados ou presentes no epis\u00f3dio. Um exemplo disso \u00e9 a \nmutila\u00e7\u00e3o daqueles que assistiram pela m\u00eddia ao atentado de 11 de setembro. Cf. BUCCI, Eug\u00eanio. O olhar \nmutilado. In: NOVAES, Adauto (org.). Civiliza\u00e7\u00e3o e barb\u00e1rie. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2004, p. 229. \n\n\n\n \n\n81 \n\n3.1. DE VOLTA \u00c0 P\u00d3LIS: UM VISLUMBRE FRUSTRADO DE \nREENCANTAMENTO \n\n \n \n\nQue calv\u00e1rio seria o de um cego l\u00e1 fora, na \ncidade, sim, que calv\u00e1rio266  \n\n  \n \n\nA passagem dos cegos de Ensaio sobre a cegueira do manic\u00f4mio para as ruas da cidade \n\nconstituir\u00e1 o segundo momento de enfrentamento dessa nova realidade. Com a constata\u00e7\u00e3o de \n\nque toda uma cidade est\u00e1 cega e com as engrenagens de \u00e1gua, energia el\u00e9trica e saneamento \n\nb\u00e1sico paralisadas, novas dificuldades ser\u00e3o apresentadas aos indiv\u00edduos. A alimenta\u00e7\u00e3o, que \n\nantes, embora racionada e depois comercializada, era depositada em caixas na quarentena, \n\nter\u00e1 de ser conseguida por eles pr\u00f3prios, por\u00e9m, se andar \u00e0s cegas em um manic\u00f4mio e \n\nidentificar as camaratas e os catres j\u00e1 era tarefa custosa, o qu\u00e3o penoso ser\u00e1 apreender todo o \n\nespa\u00e7o que agora lhes \u00e9 aberto: \n\n \nDiz-se a um cego, Est\u00e1s livre, abre-se-lhe a porta que o separava do mundo, Vai, \nest\u00e1s livre, tornamos a dizer-lhe, e ele n\u00e3o vai, ficou ali parado no meio da rua, ele e \nos outros, est\u00e3o assustados, n\u00e3o sabem para onde ir, \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 compara\u00e7\u00e3o entre \nviver num labirinto racional, como \u00e9, por defini\u00e7\u00e3o, um manic\u00f3mio, e aventurar-se, \nsem m\u00e3o de guia nem trela de c\u00e3o, no labirinto dementado da cidade, onde a \nmem\u00f3ria para nada servir\u00e1, pois apenas ser\u00e1 capaz de mostrar a imagem dos lugares \ne n\u00e3o os caminhos para l\u00e1 chegar267.  \n\n \n\nA passagem para o espa\u00e7o p\u00fablico e o encontro com novos cegos que n\u00e3o se sabe como \n\ne com que maneiras est\u00e3o a viver exigir\u00e1 do grupo nova adapta\u00e7\u00e3o, processo no qual entra em \n\ndesvantagem em rela\u00e7\u00e3o aos cegos que ali estavam. De fato, agora haver\u00e1 nas ruas muito mais \n\nde materialidade a ser experimentada pelos ex-internos do que as que havia naquele ambiente \n\nrestrito que habitavam. \n\nO manic\u00f4mio, de certo modo, era visto como um ambiente dom\u00e9stico ou, na teoria de \n\nMarc Aug\u00e9268, um lugar antropol\u00f3gico no qual habitavam, relacionavam-se, comiam e \n\ndormiam. O local que socialmente seria lugar de passagem se institui enquanto morada \n\ndaquele grupo: \u201cAqui a verdadeira casa de cada um \u00e9 o s\u00edtio onde dorme\u201d269. Dessa forma, \n\ndeixa de ser um espa\u00e7o p\u00fablico, que na teoria de Aug\u00e9 seria o n\u00e3o-lugar, para se tornar um \n\nlugar. Para o franc\u00eas, \u201cse um lugar pode se definir como identit\u00e1rio, relacional e hist\u00f3rico, um \n\nespa\u00e7o que n\u00e3o pode se definir como identit\u00e1rio, nem como relacional, nem como hist\u00f3rico, \n\n                                                 \n266 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p.109. \n267 Idem, ibidem, p. 211. \n268 Cf. AUG\u00c9, Marc. N\u00e3o-lugares. Introdu\u00e7\u00e3o a uma antropologia da supermodernidade. 3. ed. S\u00e3o Paulo: \nPapirus, 2003. \n269 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira, Op.cit., p. 66. \n\n\n\n \n\n82 \n\ndefinir\u00e1 um n\u00e3o-lugar\u201d270. A sa\u00edda do manic\u00f4mio coloca os cegos em contato com a condi\u00e7\u00e3o \n\nde habitar n\u00e3o-lugares. N\u00e3o haver\u00e1 a princ\u00edpio nenhum s\u00edtio onde as pessoas possam \n\npermanecer por per\u00edodo mais longo. Todos os locais de abrigo s\u00e3o locais de passagem.  \n\nO nomadismo foi incorporado pela popula\u00e7\u00e3o devido \u00e0 incapacidade de os cegos \n\nreconhecerem os caminhos que conduziam aos seus respectivos lares. N\u00e3o possuindo, de fato, \n\nnada que pudessem chamar de seu, eles passaram a esta ciranda de habita\u00e7\u00f5es, utilizando as \n\nlojas, farm\u00e1cias, e outros estabelecimentos, como locais de repouso e sobreviv\u00eancia. Em \n\ncontrapartida, as resid\u00eancias t\u00e9rreas que se encontravam no meio daquele centro serviram \n\ntamb\u00e9m de local de passagem, acontecendo com essas o inverso do que ocorrera do \n\nmanic\u00f4mio, pois passam de lugar antropol\u00f3gico a n\u00e3o-lugar, e como todos os demais locais \n\nse tornam terra de ningu\u00e9m: \u201cSe est\u00e3o a pensar em ficar conosco, tirem da\u00ed o sentido, j\u00e1 \n\nsomos muitos, S\u00f3 estamos de passagem\u201d271. \n\nOs indiv\u00edduos de Ensaio sobre a cegueira, quando estavam encerrados na quarentena, \n\neram obrigados a lidar com os problemas locais sem meios de se livrarem deles. Na cidade, a \n\npr\u00e1tica se modifica, pois h\u00e1 a possibilidade de abandonar e recome\u00e7ar em outro s\u00edtio. Em \n\nnossa sociedade hodierna, s\u00f3 interessa a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas para aqueles que geralmente \n\nn\u00e3o possuem condi\u00e7\u00f5es de se mudar, \u00e0queles que \u201ct\u00eam menores possibilidades de romper \n\nunilateralmente os v\u00ednculos locais\u201d272. Como o desencantamento pol\u00edtico do mundo est\u00e1 \n\nefetivamente instaurado, a espera de que os poderes p\u00fablicos tomem provid\u00eancias para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o se torna mais pr\u00e1tica corrente, assim o mais comum \u00e9 a busca \n\nimediata da solu\u00e7\u00e3o por seus pr\u00f3prios meios. Aqueles que vivem na amplitude do espa\u00e7o da \n\ncidade e, portanto, sem grilh\u00f5es, repetem a pr\u00e1tica social daqueles indiv\u00edduos chamados por \n\nBauman273 de extraterritoriais. Esses indiv\u00edduos, seriam os bem-sucedidos da elite global, \n\nque habitam uma multiplicidade de espa\u00e7os, n\u00e3o se importando com a ordem local, pois se \n\ntorna poss\u00edvel mudar quando necess\u00e1rio. Metaforicamente, na cidade de Ensaio sobre a \n\ncegueira, podemos perceber a ocorr\u00eancia dessa pr\u00e1tica como fator emergencial: \n\n \nOs que andam em grupo, como n\u00f3s, como quase toda a gente, quando temos de \nprocurar comida somos obrigados a ir juntos, \u00e9 a \u00fanica maneira de n\u00e3o nos \nperdermos uns dos outros, e como vamos todos, como ningu\u00e9m ficou a guardar a \ncasa, o mais certo, supondo que t\u00ednhamos conseguido dar com ela, \u00e9 estar j\u00e1 ocupada \npor outro grupo que tamb\u00e9m n\u00e3o tinha podido encontrar a sua casa, somos uma \n\n                                                 \n270AUG\u00c9, Marc. Op. cit., p. 71. \n271 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira, Op.cit., p. 215. \n272 BAUMAN, Zygmunt. Confian\u00e7a e medo na cidade. Trad. Eliana Aguiar. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., \n2009b, p. 34. \n273 \u201cA nova elite n\u00e3o \u00e9 definida por qualquer localidade: \u00e9 em verdade e plenamente extraterritorial\u201d. Cf. \nBAUMAN, Zygmunt. Comunidade. Op. cit., p. 53.  \n\n\n\n \n\n83 \n\nesp\u00e9cie de nora \u00e0s voltas, ao princ\u00edpio houve algumas lutas, mas n\u00e3o tardar\u00edamos a \nperceber que n\u00f3s, os cegos, por assim dizer, n\u00e3o temos praticamente nada a que \npossamos chamar nosso, a n\u00e3o ser o que levarmos no corpo274.  \n\n \n\nA pr\u00e1tica \u00e9 se instalar em determinado territ\u00f3rio e aproveitar de tudo o que se puder \n\nacercar at\u00e9 abandon\u00e1-lo, cada vez mais defasado, deixando-o ao pr\u00f3ximo grupo e migrando \n\npara outros quarteir\u00f5es em que ainda se encontrem os subs\u00eddios buscados. \n\nPor meio do relato citado, do cego que se encontrava \u00e0 porta de um estabelecimento, a \n\nmulher do m\u00e9dico busca conhecer a atual forma de organiza\u00e7\u00e3o social para em seguida alertar \n\nos seus sobre as novas conven\u00e7\u00f5es. Entendendo a lei da selva que regia o local, na qual a \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o reinava cada vez mais nos grupos, ela logo utiliza os mesmos artif\u00edcios para \n\nconseguir vantagens ao seu grupo. Com a sa\u00edda do grupo do cego informante da loja de \n\neletrodom\u00e9sticos, ela toma o s\u00edtio para abrigar os seus. Assim, quando vai a campo \u00e0 procura \n\nde comida, j\u00e1 possui elementos suficientes para orient\u00e1-los: \u201ch\u00e1 grupos l\u00e1 fora, se algu\u00e9m \n\nquiser entrar digam que o s\u00edtio est\u00e1 ocupado, ser\u00e1 o bastante para que se v\u00e3o embora, \u00e9 o \n\ncostume.\u201d275  \n\nO comportamento dos cegos advindos da quarentena \u00e9 como o comportamento de um \n\nestrangeiro que n\u00e3o sabe que leis regem aquele ambiente. Por isso, a cautela da mulher do \n\nm\u00e9dico em saber de que forma est\u00e3o a viver. Ademais, esse \u00e9 um processo dial\u00e9tico em que os \n\ncitadinos tamb\u00e9m s\u00e3o estranhos aos ex-internos. A presen\u00e7a do estrangeiro assusta, pois \n\n \nsuas inten\u00e7\u00f5es, sua mentalidade e o modo como reage \u00e0s situa\u00e7\u00f5es que deve \ncompartilhar conosco n\u00e3o s\u00e3o conhecidos, ou n\u00e3o t\u00e3o conhecidos a ponto de tornar \nseu comportamento previs\u00edvel. Uma reuni\u00e3o de estrangeiros equivale a uma radical e \ninsan\u00e1vel imprevisibilidade276. \n\n   \n\nImprevisibilidade \u00e9 a palavra que ir\u00e1 reger a experi\u00eancia na cidade, uma vez que seu \n\nlabirinto maior do que o da quarentena insere os indiv\u00edduos em novas pr\u00e1ticas, para al\u00e9m da \n\nfluidez do local, e assim outros percal\u00e7os ser\u00e3o encontrados pelo caminho.  \n\nConforme vimos, na quarentena os valores sociais s\u00e3o alterados, modificando-se at\u00e9 \n\nmesmo a moeda de troca. Nas ruas n\u00e3o \u00e9 diferente, aqueles que controlam a alimenta\u00e7\u00e3o \n\nditam as regras: \n\nLevavam j\u00e1 riqueza suficiente para comprar a cidade, nem h\u00e1 que estranhar a \ndiferen\u00e7a dos valores, basta que nos lembremos de que houve um dia um rei que \nquis trocar o seu reino por um cavalo, que n\u00e3o daria ele se estivesse a morrer de \nfome e lhe acenassem com estes sacos de pl\u00e1stico277. \n\n                                                 \n274 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p. 216. \n275 Idem, ibidem, p. 217. \n276 BAUMAN, Zygmunt. Confian\u00e7a e medo na cidade. Op.cit., p.69. \n277 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p.223. \n\n\n\n \n\n84 \n\n \nUm exemplo est\u00e1 no momento em que os cegos encontram a casa da rapariga dos \n\n\u00f3culos escuros e descobrem que a chave se encontra em poderio da vizinha. Em troca do \n\nacesso \u00e0 resid\u00eancia pela escada de emerg\u00eancia, eles deixam comida como paga para a \n\nsenhora. As chaves que estavam ao lado de dentro da porta da casa da rapariga s\u00e3o \n\nrecuperadas, mas ela prefere deix\u00e1-las l\u00e1 para o caso de seus pais retornarem. A vizinha \n\nnovamente pede-lhes que deixem comida em troca do cuidado da chave. \n\nA vizinha da rapariga \u00e9 emblem\u00e1tica, ainda, pelo fato de ter escolhido viver sozinha e \n\npor isso ter de encontrar seus pr\u00f3prios meios de salva\u00e7\u00e3o. Desse modo, a mulher passa a se \n\nalimentar de carnes cruas de animais mortos por ela. Coelhos e galinhas que eram criados em \n\nseu quintal passam a satisfaz\u00ea-la.  \n\nA mudan\u00e7a de h\u00e1bitos \u00e9 radical, e a rapariga \u00e9 alertada sobre a possibilidade de \n\nassemelhar-se \u00e0 vizinha se vivesse por ali, s\u00f3, \u00e0 espera dos pais. A forma como a vizinha \n\ncobrou algo que era por direito da rapariga fez com que o velho da venda preta a \n\ncaracterizasse como bruxa. O narrador, por sua vez, ressalta em defesa desta condi\u00e7\u00e3o, o \n\nambiente que favorece essas pr\u00e1ticas: \u201cVivesse ele como ela tem vivido, e quer\u00edamos ver \n\nquanto lhe durariam os modos civilizados\u201d278. Outro a demonstrar agressividade contra a \n\nvizinha \u00e9 o c\u00e3o que acompanha o grupo de cegos, assustando-a com seus latidos.  \n\nA livre satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades e do prazer n\u00e3o coaduna com a vida civil. Em prol \n\nda civilidade, \u00e9 necess\u00e1rio que se estabele\u00e7am alguns sacrif\u00edcios, algumas restri\u00e7\u00f5es no agir \n\nsocial, limitando nossa liberdade. Do contr\u00e1rio, os indiv\u00edduos agem livremente, dando vaz\u00e3o \n\n\u00e0s suas puls\u00f5es, e assim t\u00eam a liberdade, mas perdem a seguran\u00e7a. Trata-se de uma via de \n\nm\u00e3o dupla, de tal modo que \u201choje compreendemos que esse \u201cprogresso para a civiliza\u00e7\u00e3o\u201d \n\nn\u00e3o \u00e9 uma conquista, mas uma permanente luta cotidiana\u201d279. \n\nA estrat\u00e9gia de seguran\u00e7a adotada pelos cegos nas ruas, assim como no manic\u00f4mio, \n\nainda \u00e9 a de permanecerem em grupos. Por\u00e9m, essa estrat\u00e9gia \u00e9 ilus\u00f3ria, pois eles continuam \n\nindividualizados. Em um di\u00e1logo com a mulher do m\u00e9dico, o velho da venda preta \n\nassemelhando-se ao adivinho de Tebas (Tir\u00e9sias),  ir\u00e1 constatar acerca disso: \n\n \n\nRegressamos \u00e0 horda primitiva, disse o velho da venda preta, com a diferen\u00e7a de que \nn\u00e3o somos uns quantos milhares de homens e mulheres numa natureza imensa e \nintacta, mas milhares de milh\u00f5es num mundo descarnado e exaurido, E cego, \nacrescentou a mulher do m\u00e9dico, quando come\u00e7ar a tornar-se dif\u00edcil encontrar \u00e1gua e \ncomida, o mais certo \u00e9 que estes grupos se desagreguem, cada pessoa pensar\u00e1 que \n\n                                                 \n278 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p.240. \n279 BAUMAN, Zygmunt. Confian\u00e7a e medo na cidade. Op. cit., p. 73. \n\n\n\n \n\n85 \n\nsozinha poder\u00e1 sobreviver melhor, n\u00e3o ter\u00e1 de repartir com outros, o que puder \napanhar \u00e9 seu, de ningu\u00e9m mais280 \n\n \n\nO pr\u00f3prio modelo inst\u00e1vel da localidade, com a constante mudan\u00e7a e readequa\u00e7\u00e3o a \n\nlugares, n\u00e3o privilegia a constru\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos duradouros, favorecendo o isolamento dos \n\nextraterritoriais: \n\n \nA crescente \u201coutra dire\u00e7\u00e3o\u201d da localidade pressagia tempos dif\u00edceis para  a f\u00f3rmula \nortodoxa de comunidade, aquela forma enrolada em volta do n\u00facleo de uma densa \nrede de intera\u00e7\u00f5es freq\u00fcentes e duradouras, a base do investimento de confian\u00e7a a \nlongo prazo281.  \n\n \n\nO caminho tra\u00e7ado para os personagens da obra pelo velho da venda preta denuncia \n\nsitua\u00e7\u00e3o s\u00edmile tra\u00e7ada pelos indiv\u00edduos em nossa contemporaneidade. Cada vez mais \n\nisolados acreditam que assim se tornam mais fortes, quando na verdade contribuem para o \n\nenfraquecimento m\u00fatuo. A coletividade e o oferecimento nas cidades de espa\u00e7os p\u00fablicos s\u00e3o \n\ncada vez menos priorit\u00e1rios em detrimento da parafern\u00e1lia da seguran\u00e7a, que traz a ilus\u00e3o de \n\numa vida tranquila e, sobretudo, prazerosa, por detr\u00e1s dos muros. Na busca da satisfa\u00e7\u00e3o \n\npessoal, o prazer se sobrep\u00f5e \u00e0 possibilidade de vida em comum: \n\n \nPara qualquer um preocupado com o bem-estar do oikos, as reuni\u00f5es na \u00e1gora para \nnegociar interesses comuns e os meios de promov\u00ea-los e proteg\u00ea-los parece ser cada \nvez mais uma perda de tempo e esfor\u00e7o. Quanto aos profissionais da ecclesia, \ntamb\u00e9m parece n\u00e3o haver mais raz\u00e3o para que visitem a \u00e1gora282. \n \n\nNo romance, duas cenas apontam para a reuni\u00e3o de um n\u00famero maior de indiv\u00edduos. A \n\nprimeira situa-se em uma \u00e1gora ou pra\u00e7a p\u00fablica, e possui um tom apocal\u00edptico, relacionado \n\ncom a salva\u00e7\u00e3o penitencial dos indiv\u00edduos: \n\n \nNo caminho para a casa da rapariga dos \u00f3culos escuros atravessaram uma grande \npra\u00e7a onde havia grupos de cegos que escutavam os discursos doutros cegos, \u00e0 \nprimeira vista nem uns nem outros pareciam cegos, os que falavam viravam \ninflamadamente a cara para os que ouviam, os que ouviam viravam atentamente a \ncara para os que falavam. Proclamava-se ali o fim do mundo, a salva\u00e7\u00e3o penitencial, \na vis\u00e3o do s\u00e9timo dia [...] Aqui n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m a falar de organiza\u00e7\u00e3o, disse a \nmulher do m\u00e9dico283. \n\n                                                 \n280 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p.245. \n281 BAUMAN, Zygmunt. A sociedade individualizada.Op. cit., p. 53. \n282 BAUMAN, Zygmunt. A sociedade individualizada.Op. cit., p.255 e 256. Nesta cita\u00e7\u00e3o o autor menciona e \ndestaca tr\u00eas conceitos gregos relacionados \u00e0 esfera pol\u00edtica: oikos, \u00e1gora e ecclesia. \u201cA oikos, a casa-familia, a \nesfera privada, \u00e9 o campo no qual, formalmente e em princ\u00edpio, o poder n\u00e3o pode nem deve interferir\u201d, espa\u00e7o \nonde se desenvolve a vida dom\u00e9stica. A eclesia seria o s\u00edmbolo da democracia ateniense em que todos os \ncidad\u00e3os tinham igual voz e direito a voto, express\u00e3o de esfera p\u00fablica. Por \u00faltimo a \u00e1gora, espa\u00e7o p\u00fablico para \na realiza\u00e7\u00e3o dessa democracia, pra\u00e7a p\u00fablica e principal na constru\u00e7\u00e3o da p\u00f3lis, local onde se realizam as \necl\u00e9sias. Cf. CASTORIADIS, Cornelius. A democracia como procedimento e como regime. In: Encruzilhadas \ndo labirinto IV. A ascens\u00e3o da insignific\u00e2ncia. Trad. Regina Vasconcelos. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2002, p, 265.  \n283 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 284. \n\n\n\n \n\n86 \n\nA conclus\u00e3o da mulher do m\u00e9dico mostra que aqueles ali reunidos n\u00e3o possu\u00edam sentido \n\nde organiza\u00e7\u00e3o da vida comum, mas apenas o desespero os guiava ao misticismo. Ela sabia o \n\nque a falta de organiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 havia acarretado dentro do manic\u00f4mio e temia que a \n\ndespreocupa\u00e7\u00e3o com este fato tornasse cada vez mais insuport\u00e1vel a viv\u00eancia no espa\u00e7o \n\np\u00fablico. \n\n \nN\u00e3o h\u00e1 \u00e1gua, n\u00e3o h\u00e1 eletricidade, n\u00e3o h\u00e1 abastecimento de nenhuma esp\u00e9cie, \nencontramo-nos no caos, o caos aut\u00eantico deve ser isto, Haver\u00e1 um governo, disse o \nprimeiro cego, N\u00e3o creio, mas, no caso de o haver, ser\u00e1 um governo de cegos a \nquererem governar cegos, isto \u00e9, o nada a pretender organizar o nada284 . \n \n \n\nEm contrapartida, o movimento em dire\u00e7\u00e3o a iniciativas que difundam a organiza\u00e7\u00e3o \n\nsuscita a comicidade em meio ao tr\u00e1gico. O \u00edcone de cegos que guiam outros cegos alude ao \n\nquadro de Pieter Brughel intitulado \u201cA par\u00e1bola dos cegos\u201d de 1568 (anexo 1). Nele circula a \n\nideia de perseveran\u00e7a, de percurso a ser feito pela humanidade mesmo que em sua inevit\u00e1vel \n\ncegueira. \n\nA segunda cena, situada em outra \u00e1gora, surge mais ao final do livro pr\u00f3ximo ao \n\nmomento da restitui\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o e trar\u00e1 no discurso, a preocupa\u00e7\u00e3o com a ordem: \n\n\u201cProclamavam-se ali os princ\u00edpios fundamentais dos grandes sistemas organizados, a \n\npropriedade privada, o livre c\u00e2mbio, o mercado, a bolsa [...] Aqui se fala de organiza\u00e7\u00e3o, \n\ndisse a mulher do m\u00e9dico ao marido\u201d285. Nessa \u00e1gora, os sujeitos preocupam-se com a \n\nrestitui\u00e7\u00e3o do mundo capitalista tal qual se legitimou e privilegiam o racionalismo. \n\nAs duas cenas apresentadas s\u00e3o diferentes e determinam a divis\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es em que \n\ncaminhavam os indiv\u00edduos. O primeiro grupo, em fun\u00e7\u00e3o de um mundo transcendental, est\u00e1 \n\nenvolvido com quest\u00f5es de longo prazo, como a salva\u00e7\u00e3o; o segundo, com causas terrenas, \n\nracionais e imediatas. Na verdade, s\u00e3o grupos com identidades divergentes que re\u00fanem seus \n\niguais e a escolha da personagem protagonista se d\u00e1 claramente em dire\u00e7\u00e3o ao segundo, ao \n\nmundo especializado do qual seus olhos ainda n\u00e3o permitiram que se desvencilhasse.  \n\nOs indiv\u00edduos re\u00fanem-se nessas \u00e1goras, como medida paliativa para o sanamento das \n\nang\u00fastias que carregam. S\u00e3o \u201cindiv\u00edduos solit\u00e1rios [que] entram na \u00e1gora apenas para \n\nencontrar a companhia de outros indiv\u00edduos solit\u00e1rios. E voltam para casa com a confian\u00e7a \n\nrenovada em sua solid\u00e3o\u201d286. Uma sociedade na qual o apoio ao cansa\u00e7o e dor da mulher do \n\nm\u00e9dico, que chora, ser\u00e1 dado pelo c\u00e3o das l\u00e1grimas, denunciando a solidariedade que n\u00e3o se \n\n                                                 \n284 Idem, ibidem, p. 244. \n285 Idem, ibidem, p. 296. \n286 BAUMAN, Zygmunt. A sociedade individualizada. Op. cit., p. 257. \n\n\n\n \n\n87 \n\nencontra em voga nesta sociedade. O c\u00e3o \u00e9 aquele que a compreende por se encontrar em \n\nsitua\u00e7\u00e3o similar \u00e0 dela, pois ambos v\u00eaem as mesmas coisas, s\u00e3o c\u00famplices daquela mesma \n\nrealidade imag\u00e9tica abandonada pelos demais287. \n\nA busca de alimenta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 outro doloroso problema nesta sociedade de solit\u00e1rios, \n\npois, com a maioria dos supermercados saqueada, existem poucos mantimentos, que passaram \n\ndesapercebidos pelos que ali estiveram. Nesse sentido, os olhos da mulher do m\u00e9dico ser\u00e3o a \n\nsalva\u00e7\u00e3o. \n\nA peregrina\u00e7\u00e3o da personagem em busca de alimentos \u00e9 acompanhada pelo medo de \n\nn\u00e3o conseguir voltar \u00e0 loja, seja por uma falha da mem\u00f3ria acerca do caminho percorrido, seja \n\npela morte que sempre est\u00e1 a rondar-lhes. Observando os demais que, \u201ccomo as formigas que \n\nv\u00e3o ao carreiro\u201d288, precisam parar e farejar algum cheiro de comida, ela age com maior \n\nrapidez, pois j\u00e1 sabe de antem\u00e3o as possibilidades de cada estabelecimento. Ao entrar em um \n\ngrande supermercado, a mulher do m\u00e9dico descobre uma cave ainda n\u00e3o acessada pelos cegos \n\npor conta da posi\u00e7\u00e3o oculta, encerrada por detr\u00e1s de uma porta. No momento da descida ao \n\ndep\u00f3sito, a escurid\u00e3o em que mergulha ser\u00e1 capaz de suscitar outros medos: \n\n \nO corredor continuava deserto, era uma sorte, por causa do nervosismo, da \ndescoberta que fizera, tinha-se esquecido de fechar a porta. Fechou-a agora \ncuidadosamente atr\u00e1s de si, para achar-se mergulhada numa escurid\u00e3o total, t\u00e3o cega \ncomo os cegos que est\u00e3o l\u00e1 fora, a diferen\u00e7a era s\u00f3 na cor, se efectivamente s\u00e3o \ncores o branco e o negro289  \n\n \nCega como os outros, por\u00e9m de uma cegueira negra, a mulher do m\u00e9dico persevera na \n\nsua busca, sabe que o seu grupo depende do sucesso da sua investida. O branco e o negro, que \n\nsegundo o narrador n\u00e3o s\u00e3o cores, estabelecem aqui, al\u00e9m da diferencia\u00e7\u00e3o da cegueira dessa \n\nmulher em rela\u00e7\u00e3o aos demais, a concep\u00e7\u00e3o do vazio no qual ela est\u00e1 se inserindo. A \n\nprotagonista n\u00e3o sabe o que encontrar\u00e1 naquele espa\u00e7o, nem ao menos se ele est\u00e1 ocupado. A \n\nescurid\u00e3o envolve todos os objetos e a sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 a de total entrega ao nada ou, \n\nparadoxalmente, ao tudo. Afinal, o que a personagem neste momento vivencia \u00e9 o mesmo \n\nprocesso pelo qual os demais personagens passam: o do primeiro contato com a natureza \n\ndesconhecida do mundo. Aquele retorno \u00e0 materialidade e sua subst\u00e2ncia ainda n\u00e3o havia sido \n\nexperimentado pela personagem, mas apenas visualizado na pr\u00e1tica dos demais. Nesse \n\nmomento, portanto, o tr\u00e2nsito que exerce adentrando aquele ambiente faz emergir outros \n\ntr\u00e2nsitos vertiginosos dentro de si, causadores de alucina\u00e7\u00e3o: \n\n                                                 \n287 Este \u00e9 o momento em que o c\u00e3o recebe a alcunha por secar as l\u00e1grimas da mulher do m\u00e9dico, motivo pelo \nqual resolvemos omitir a adjetiva\u00e7\u00e3o quando citado anteriormente. \n288 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 218. \n289 Idem, ibidem, p. 221. \n\n\n\n \n\n88 \n\n \nEstou a perder o ju\u00edzo, pensou [...] Agora sei o que \u00e9 ser-se cego, segundo lan\u00e7o de \nescada, Vou gritar, vou gritar, terceiro lan\u00e7o da escada, as trevas s\u00e3o como um a \npasta grossa que se lhe colou \u00e0 cara, os olhos transformaram-se em bolas de breu, \nQue \u00e9 que est\u00e1 diante de mim, e logo a seguir outro pensamento, ainda mais \nassustador, E como encontrarei depois a escada290. \n\n \n\nDurante determinado tempo a mulher oscilou entre a raz\u00e3o e a alucina\u00e7\u00e3o, procurando \n\ntomar o freio da primeira nas m\u00e3os, por meio da autossugest\u00e3o, que funcionava como \n\nmantenedora da lucidez: \u201cTinha ainda na m\u00e3o os sacos de pl\u00e1stico, n\u00e3o os largara, agora s\u00f3 \n\nter\u00e1 de ench\u00ea-los, tranquilamente, um armaz\u00e9m n\u00e3o \u00e9 lugar para fantasmas e drag\u00f5es, aqui \n\nn\u00e3o h\u00e1 mais que escurid\u00e3o, e a escurid\u00e3o n\u00e3o morde nem ofende, quanto \u00e0 escada hei de \n\nencontr\u00e1-la\u201d291. Para Merleau-Ponty, a incapacidade de conseguir lidar com aquilo que nossa \n\nmente encobre pelo vi\u00e9s da objetividade, essa proximidade com o objeto por meio de um \n\natilamento diverso ser\u00e1 a causa da alucina\u00e7\u00e3o: \n\n \nO que cria a alucina\u00e7\u00e3o, assim como o mito, \u00e9 o estreitamento do espa\u00e7o vivido, o \nenraizamento das coisas em nosso corpo, a vertiginosa proximidade do objeto, a \nsolidariedade entre o homem e o mundo que est\u00e1 n\u00e3o abolida, mas recalcada pela \npercep\u00e7\u00e3o de todos os dias ou pelo pensamento objetivo, e que a consci\u00eancia \nfilos\u00f3fica reencontra292. \n \n\n \nO reencantamento da percep\u00e7\u00e3o poder\u00e1 criar um processo vertiginoso e o medo \u00e9, ao \n\nmesmo tempo, causa e consequ\u00eancia dessa equa\u00e7\u00e3o, pois nos retira o dom\u00ednio do racional. \n\nPortanto, al\u00e9m da possibilidade de reencantamento, apontada por Weber,293 por meio das \n\natividades erotizadas, como a sexualidade, devido \u00e0 retirada da pr\u00e1tica racional, outro espa\u00e7o \n\npara tal possibilidade se instaura quando somos acometidos pelo sentimento do medo, que \n\nencobre os olhos para a percep\u00e7\u00e3o do l\u00f3gico: \n\n \nO medo voltou, sub-rept\u00edcio, mal ela avan\u00e7ou alguns metros, talvez estivesse \nenganada, talvez ali mesmo \u00e0 sua frente, invis\u00edvel, um drag\u00e3o a esperasse de boca \naberta. Ou um fantasma de m\u00e3o estendida, para a levar ao mundo terr\u00edvel dos mortos \nque nunca acabam de morrer porque sempre vem algu\u00e9m ressuscit\u00e1-los. Depois, \nprosaicamente, com uma infinita, resignada tristeza, pensou que o s\u00edtio onde estava \nn\u00e3o era um dep\u00f3sito de comidas, mas uma garagem, pareceu-lhe mesmo sentir o \ncheiro da gasolina, a este ponto pode iludir-se o esp\u00edrito quando se rende aos \nmonstros que ele pr\u00f3prio criou. Ent\u00e3o, a sua m\u00e3o tocou em algo, n\u00e3o os dedos \nviscosos do fantasma, n\u00e3o a l\u00edngua ardente e a goela do drag\u00e3o, o que ela sentiu foi o \ncontato de um metal frio, uma superf\u00edcie vertical lisa, adivinhou, sem saber que era \nesse o nome, que se tratava do montante de uma arma\u00e7\u00e3o de prateleiras294. \n\n \n\n                                                 \n290 Idem, ibidem, p.221. \n291 Idem, ibidem, p.222. \n292 MERLEAU-PONTY, Maurice. Op. cit., p.391. \n293 Cf. PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op. cit., p. 221.  \n294 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p.222. \n\n\n\n \n\n89 \n\nMesmo com seus sentidos fragilizados pelo medo, a personagem n\u00e3o consegue lidar \n\napenas com o material e com sua percep\u00e7\u00e3o sem que possa nome\u00e1-lo. O logos representativo \n\n\u00e9 requerido, e quando este falta, o terror do desconhecido invade a atmosfera. Ao entrar em \n\ncontato com a estante, a primeira atitude da mulher do m\u00e9dico \u00e9 buscar mentalmente a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o daquele objeto para torn\u00e1-lo conhecido. Inicialmente, a configura\u00e7\u00e3o de um \n\nmetal frio, em estrutura vertical e lisa, possibilita nome\u00e1-lo. Ora, se o mundo m\u00e1gico e \n\nencantado \u00e9 aquele que independe da raz\u00e3o e da explica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos para subsistir, esse \n\n\u00e9 interrompido quando a mulher do m\u00e9dico procura explic\u00e1-los. Assim, aquele contato \n\ning\u00eanuo com a superf\u00edcie na qual ela encosta n\u00e3o se conclui, pois apenas o passo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsua compreens\u00e3o consegue sanar os temores da personagem. Isso porque nos \n\ndesacostumamos a lidar com o fen\u00f4meno em si para lidar com a conceitualiza\u00e7\u00e3o dele, pois \n\nn\u00e3o se lida mais com o inexplic\u00e1vel. \n\nOutro epis\u00f3dio de propor\u00e7\u00f5es an\u00e1logas se encontra no \u00faltimo cap\u00edtulo do livro. Ainda \n\nque os cegos tenham abandonado a pr\u00e1tica n\u00f4made da estadia passageira pelos locais, por \n\nterem encontrado a casa do m\u00e9dico como um lugar habit\u00e1vel e fixo, a necessidade de captar \n\nnovos recursos os for\u00e7a a sair do privado para o p\u00fablico. Nessas circunst\u00e2ncias, a mulher do \n\nm\u00e9dico, junto ao seu esposo, sai a campo. Recordando o armaz\u00e9m, a cave e a quantidade de \n\nprateleiras que ali estavam intoc\u00e1veis, ela tentou retornar ao supermercado, imaginando que, \n\ncomo da \u00faltima vez, conseguiria algumas sacolas cheias para manter a si e aos seus, agora, \n\nh\u00f3spedes. Contudo, quando chega ao local, os dois perceberam que n\u00e3o havia mais ningu\u00e9m a \n\nsaque\u00e1-lo nem a utiliz\u00e1-lo como abrigo, por\u00e9m o c\u00e3o das l\u00e1grimas, que os acompanhava \n\ninquietou-se, n\u00e3o queria entrar e a custo seguiu-os. Estavam dentro da cave v\u00e1rios mortos, de \n\ncuja decomposi\u00e7\u00e3o os fogos-f\u00e1tuos davam sinal. A personagem ent\u00e3o se culpa, pois da \n\nprimeira vez que esteve no local, saiu pelo patamar principal do mercado e assim atraiu pelo \n\ncheiro de comida que emitiu, aqueles que estavam revolvendo latas e inv\u00f3lucros j\u00e1 vazios. A \n\npressa em descobrir o local e a forma como se precipitaram para l\u00e1 deve ter causado a queda \n\nde muitos nas escadas e o efeito domin\u00f3 gerou a  impossibilidade de retornar. Como \n\nresultado, morreram ali todos. O cheiro da decomposi\u00e7\u00e3o, os fogos-f\u00e1tuos e a visualiza\u00e7\u00e3o da \n\ncena fizeram com que a personagem se sentisse indisposta, sendo necess\u00e1rio ajuda do marido \n\npara abandonar o estabelecimento. Nas ruas novamente, ela procura um ambiente de repouso, \n\nquando avista uma Igreja. L\u00e1 se dar\u00e1 um processo pr\u00f3ximo do ocorrido com a personagem  \n\nem sua primeira visita \u00e0 cave. \n\nAo adentrar o templo, a mulher percebeu que ele estava demasiadamente cheio. O c\u00e3o \n\ndas l\u00e1grimas, assim como fizera com a vizinha da rapariga, inibir\u00e1 os demais cegos. \n\n\n\n \n\n90 \n\nRosnando para alguns, conseguiu que se desocupasse um espa\u00e7o para que o m\u00e9dico e a sua \n\nesposa se recuperassem, a \u00faltima, mais desgastada do que o primeiro, pelo que havia sofrido \n\nno supermercado. Novamente surge a no\u00e7\u00e3o de alucina\u00e7\u00e3o, quando, a mulher se recomp\u00f5e da \n\nvis\u00e3o turva em raz\u00e3o da vertigem que sentia desde o que vira na cave, mas n\u00e3o cr\u00ea naquilo \n\nque v\u00ea como real. \n\n \n\nLevantou a cabe\u00e7a para as colunas esguias, para as altas ab\u00f3badas, a comprovar a \nseguran\u00e7a e a estabilidade da circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea, depois disse, J\u00e1 me sinto bem, \nmas naquele mesmo instante pensou que tinha enlouquecido, ou que desaparecida a \nvertigem ficara a sofrer de alucina\u00e7\u00f5es, n\u00e3o podia ser verdade o que os olhos lhe \nmostravam, aquele homem pregado na cruz com uma venda branca a tapar-lhe os \nolhos, e ao lado uma mulher com o cora\u00e7\u00e3o trespassado por sete espadas e os olhos \ntamb\u00e9m tampados por uma venda branca, e n\u00e3o eram s\u00f3 este homem e esta mulher \nque assim estavam, todas as imagens da igreja tinham os olhos vendados, as \nesculturas com um pano branco atado ao redor da cabe\u00e7a, as pinturas com uma \ngrossa pincelada de tinta branca295. \n\n \n\nA partir da presen\u00e7a das imagens atadas com uma venda branca, podemos inferir \n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es. A primeira concep\u00e7\u00e3o poderia ser a de isen\u00e7\u00e3o divina em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nfatos ocorridos, como se Deus n\u00e3o tomasse parte naquelas situa\u00e7\u00f5es. As imagens com a venda \n\nfazem resson\u00e2ncia \u00e0 figura de T\u00eamis, deusa da justi\u00e7a, que demonstra imparcialidade em seus \n\njulgamentos, n\u00e3o cometendo favorecimentos.296 A outra concep\u00e7\u00e3o \u00e9 a que confere estatuto de \n\nigualdade entre o homem e a divindade, como se fosse declarado por consequ\u00eancia um status \n\nde dessacraliza\u00e7\u00e3o297 da \u00faltima. Tal acep\u00e7\u00e3o consistiria na aproxima\u00e7\u00e3o das duas esferas e, \n\ndesse modo, seria poss\u00edvel que deixasse de existir a cis\u00e3o em dois mundos, mas haveria \n\napenas um, a partir do momento em que o elemento diferenciador lhes fosse retirado.  \n\nA met\u00e1fora do divino colocada no mesmo patamar do humano contribui para a \n\nreinser\u00e7\u00e3o da totalidade, para uma nova iman\u00eancia, abrindo espa\u00e7o ao reecantamento. Depois \n\nde terem escutado a mulher do m\u00e9dico comentar a exist\u00eancia das imagens vendadas, algumas \n\npessoas reagiram supersticiosamente, como se as imagens tivessem se auto-cegado ou se o \n\nfato tivesse tido alguma interven\u00e7\u00e3o direta, m\u00e1gica. Dialeticamente, podemos vislumbrar a \n\npossibilidade de reencantamento, pois, de um lado, o fato de os cegos sentirem-se rodeados \n\nde mortos-vivos garante a cren\u00e7a neste processo de interven\u00e7\u00e3o, por outro, mostra a \n\nimpossibilidade de lidar com o fen\u00f4meno que lhes causa horror. \n\n \n\n                                                 \n295 Idem, ibidem, p. 301. \n296 Cf. CHEVALIER, Jean e GHEERBRANT, Alain. Venda. In:______. Op.cit., p. 935. \n297 Nos termos de Bakhtin, dessacraliza\u00e7\u00e3o \u201c\u00e9 exatamente a retirada do objeto do plano distante, a destrui\u00e7\u00e3o da \ndist\u00e2ncia \u00e9pica e de qualquer plano long\u00ednquo em geral\u201d. Cf. BAKHTIN, Mikhail. Epos e romance. In:______. \nQuest\u00f5es de literatura e de est\u00e9tica: A teoria do romance. 4. ed. S\u00e3o Paulo: UNESP-HUCITEC, 1993, p.414. \n\n\n\n \n\n91 \n\no mau foi haver no ajuntamento umas quantas pessoas supersticiosas e  \nimaginativas, a id\u00e9ia de que as sagradas imagens estavam cegas, de que os seus \nmisericordiosos ou sofredores olhares n\u00e3o contemplavam mais que a sua pr\u00f3pria \ncegueira, tornou-se subitamente insuport\u00e1vel, foi o mesmo que terem vindo dizer-\nlhes que estavam rodeados de mortos-vivos298. \n\n \n\nDe todo modo, este \u00e9 o momento mais pr\u00f3ximo de um reencantamento experimentado \n\npor aqueles indiv\u00edduos. Reencantamento quebrado, por\u00e9m, pela \u00f3tica da mulher do m\u00e9dico, \n\nque explica o ato como uma interven\u00e7\u00e3o humana, a personagem atesta, portanto, que h\u00e1 um \n\ndesencantamento do mundo pela esfera do religioso, pois n\u00e3o se cr\u00ea no magismo: \n\n \npode ter sido o pr\u00f3prio sacerdote daqui, talvez tenha pensado justamente que uma \nvez que os cegos n\u00e3o poderiam ver as imagens, tamb\u00e9m as imagens deveriam deixar \nde ver os cegos, As imagens n\u00e3o v\u00eaem, Engano teu, as imagens v\u00eaem com os olhos \nque as v\u00eaem, s\u00f3 agora a cegueira \u00e9 para todos.299 \n\n \n\nA concep\u00e7\u00e3o de igualdade metaforiza, a partir da forma como esta venda est\u00e1 posta nas \n\nimagens, a cegueira imposta aos homens. O fato de as est\u00e1tuas terem sido vendadas com dois \n\nn\u00f3s e as pinturas marcadas com duas m\u00e3os de tinta, possibilita o questionamento de uma \n\ncegueira que se imp\u00f5e duplamente. A duplicidade do mal-branco confere, al\u00e9m da amputa\u00e7\u00e3o \n\ndo sentido, uma refer\u00eancia ao estado de aliena\u00e7\u00e3o300 em que se encontram os cegos em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade. \n\n \nImagino as portas fechadas, a igreja deserta, o sil\u00eancio, imagino as est\u00e1tuas, as \npinturas, vejo-o ir de uma para outra, a subir aos altares e a atar os panos, com dois \nn\u00f3s, para que n\u00e3o deslacem e caiam, assentar duas m\u00e3os de tinta nas pinturas para \ntornar mais espessa a noite branca em que entraram, esse padre deve ter sido o maior \nsacr\u00edlego de todos os tempos e de todas as religi\u00f5es, o mais justo, o mais \nradicalmente humano, o que veio aqui para declarar finalmente que Deus n\u00e3o \nmerece ver301. \n\n \n\nA assertiva no final da cita\u00e7\u00e3o de que Deus n\u00e3o merece ver \u00e9 uma resson\u00e2ncia da \n\nconstata\u00e7\u00e3o niilista de Nietzsche, segundo a qual \u201cDeus est\u00e1 morto\u201d302. Para o fil\u00f3sofo, a \n\nmorte de Deus significa o desligamento da esfera transcendental para passar a conferir valor \n\nao mundo em si pr\u00f3prio, seria a fal\u00eancia dos valores superiores que ocorre especialmente ap\u00f3s \n\n                                                 \n298 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p.303. \n299 Idem, ibidem, p. 302. \n300 O sentido de aliena\u00e7\u00e3o tomado aqui \u00e9 aquele aplicado \u201c\u00e0 experi\u00eancia subjetiva da vida moderna \n(particularmente no ambiente urbano e no trabalho)\u201d. Refere-se \u00e0quela experi\u00eancia metaf\u00f3rica da condi\u00e7\u00e3o de \nestrangeiro ou de \u00e0 parte dos problemas sociais, acep\u00e7\u00e3o utilizada na maioria dos textos \u201cfilos\u00f3ficos e culturais  \nsobre a condi\u00e7\u00e3o da sociedade moderna\u201d. Mais acep\u00e7\u00f5es a despeito do termo conferir: EDGAR, Andrew e \nSEDGWICK, Peter. Op.cit., p. 24-25. \n301 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaios sobre a cegueira. Op. cit., p. 302. \n302 A senten\u00e7a apareceu a primeira vez em A gaia ci\u00eancia no aforismo n\u00famero 125. Cf. NIETZSCHE, Friedrich. \nA Gaia Ci\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Cia das Letras, 2004, p. 147-48. \n\n\n\n \n\n92 \n\no desencantamento do mundo pela ci\u00eancia. Neste \u00e2mbito, a proposta se aproxima do ideal \n\nut\u00f3pico de reencantar o mundo por meio da nega\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de um plano superior que, \n\npor contraponto, afirmaria a vig\u00eancia de apenas o plano terrestre. Entretanto, os indiv\u00edduos \n\nn\u00e3o conseguem se desligar dessa outra esfera, necessitando de normas, padr\u00f5es e paradigmas \n\npara serem seguidos. Essa necessidade de subordina\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 quest\u00e3o levantada \n\npor Freud,303 segundo a qual o indiv\u00edduo se posicionaria como crian\u00e7a, subordinado a essa \n\noutra esfera respons\u00e1vel por dotar de sentido a vida. A concep\u00e7\u00e3o de Deus est\u00e1 fundada no \n\nconceito de paternidade e a aceita\u00e7\u00e3o dela faz com que os indiv\u00edduos se tornem dependentes \n\ndos par\u00e2metros estabelecidos por tal cren\u00e7a, delimitando as a\u00e7\u00f5es que devem ou n\u00e3o ser \n\npraticadas.  \n\nOutro fator importante a ser destacado na an\u00e1lise do epis\u00f3dio \u00e9 a forma como o narrador \n\nenfatiza o fato do acesso \u00e0 Igreja ser dado por seis degraus: \u201cEntrava-se no templo por seis \n\ndegraus, seis degraus, nota bem, que a mulher do m\u00e9dico venceu com grande custo\u201d304. \n\nConforme Chevalier e Gheerbrant, o n\u00famero seis \u00e9 simbolicamente amb\u00edguo, pois pode \n\ninclinar para o bem, para a uni\u00e3o com Deus \u2013 e a\u00ed estaria justificada sua presen\u00e7a como \n\nascens\u00e3o \u00e0 Igreja, bem como para o malef\u00edcio e a revolta, como ocorre com a prefigura\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero da besta. Tal acep\u00e7\u00e3o \u00e9 percept\u00edvel na men\u00e7\u00e3o feita a esses mesmos degraus, quando \n\nos cegos saem em p\u00e2nico do local depois de ouvirem o relato da mulher do m\u00e9dico. Nesse \n\ncaso, eles funcionaram como precip\u00edcio:  \n\n \nO seis se relacionaria com o simbolismo c\u00edclico da lua, o sete, com o simbolismo \nluminoso do sol, um marca o t\u00e9rmino de uma trajet\u00f3ria, de um ciclo, de uma \nevolu\u00e7\u00e3o; o outro, a sua perfei\u00e7\u00e3o, ou melhor, o usufruto da sua perfei\u00e7\u00e3o 305 \n\n \n \n\nO simbolismo em torno da escadaria da Igreja, associado ao fato de a personagem \n\nvencer a custo os degraus, pode ser compreendido como o t\u00e9rmino de sua trajet\u00f3ria em busca \n\nda alimenta\u00e7\u00e3o, pois a partir desse momento aqueles indiv\u00edduos, assustados com as imagens \n\nvendadas, abandonam o local e, por conseguinte, seus alimentos. Assim, mesmo que n\u00e3o \n\nintencionalmente, a personagem poder\u00e1 se valer desta feita, recolhendo as sobras deixadas. \n\nAnalisado pela \u00f3tica de Chevalier e Gheerbrant, o seis implica tamb\u00e9m o processo de \n\nevolu\u00e7\u00e3o no qual os personagens est\u00e3o envolvidos desde que chegaram \u00e0 casa da mulher do \n\nm\u00e9dico e prenunciaram o retorno \u00e0 dignidade. A alus\u00e3o refere-se a um dos \u00faltimos momentos \n\n                                                 \n303 \u201cLa genesis de la actitud religiosa puede ser trazada con toda claridad hasta llegar al sentimiento de \ndesamparo infantile\u201d. Cf. FREUD, Sigmund. Op.cit., p. 3022. \n304 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p. 299. \n305 CHEVALIER, Jean &amp; GHEERBRANT, Alain. Seis. In: ______. Op. cit., p. 810. \n\n\n\n \n\n93 \n\nem que eles ainda est\u00e3o sobrepujados \u00e0 cegueira e \u00e0s suas mazelas. Al\u00e9m de recobrarem \n\nalguma tranquilidade e dignidade, no lar eles tamb\u00e9m recobrar\u00e3o a vis\u00e3o. \u00c9, portanto, este o \n\n\u00faltimo momento em que eles se encontram cegos nas ruas. \u00c9 o fim de um ciclo para o in\u00edcio \n\nde outro, que ser\u00e1 desenhado desde a retomada do lar. \n\n \n \n\n3.2. O IN\u00cdCIO DE OUTRA CIVILIZA\u00c7\u00c3O E A POSS\u00cdVEL VOLTA AO \nESPET\u00c1CULO: UM MOVIMENTO C\u00cdCLICO \n\n \n \n\n[O anjo] gostaria de deter-se para acordar os mortos e \njuntar os fragmentos. Mas uma tempestade sopra do \npara\u00edso [...] Essa tempestade  \u00e9  o que chamamos \nprogresso306 \n \n \n\nO bloco dos tr\u00eas \u00faltimos cap\u00edtulos do romance servir\u00e1 de desenlace \u00e0 trama ficcional da \n\nmesma forma como os tr\u00eas primeiros serviram para ambientar e apresentar os personagens. O \n\nprimeiro dos tr\u00eas traz de imediato o retorno ao espa\u00e7o privado ao se estabelecerem no \n\napartamento da mulher do m\u00e9dico e do oftalmologista, local escolhido pela centralidade que \n\nocupa na cidade e que tamb\u00e9m aponta para a centralidade da personagem vision\u00e1ria na obra. \n\nA partir de ent\u00e3o o topos da volta ao lar, descortina um manancial de significados.  \n\nO fim do processo de deambula\u00e7\u00e3o pela cidade engendra o fim da busca labir\u00edntica pela \n\nnatureza e dignidade humana que agora ser\u00e3o pouco a pouco recuperadas mediante um \n\nprocesso de purifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas da imund\u00edcie dos corpos como do pr\u00f3prio esp\u00edrito. A \n\npurifica\u00e7\u00e3o \u00e9 mostrada como um ritual e o santu\u00e1rio em que ela se d\u00e1 \u00e9 o ambiente particular, \n\nprivado ou dom\u00e9stico. \n\nPara iniciar, observamos que s\u00e3o sete os que adentram a casa do m\u00e9dico. O n\u00famero sete \n\nno universo b\u00edblico \u00e9 considerado o da perfei\u00e7\u00e3o, sendo constantes as refer\u00eancias: sete dias da \n\nsemana, sete trombetas no apocalipse, sete pragas, sete bra\u00e7os do candelabro do templo e \n\noutras. Mas o alcance simb\u00f3lico desse n\u00famero perpassa outras esferas. De acordo com \n\nChevalier e Gheerbrant, o sete designa \u201ca totalidade da ordem moral, a totalidade das \n\nenergias, principalmente na ordem espiritual. Era, para os eg\u00edpcios, s\u00edmbolo da vida \n\neterna\u201d307, o que refor\u00e7a a sacralidade do n\u00famero e acentua a concep\u00e7\u00e3o de uma ascese. \n\n                                                 \n306 BENJAMIN, Walter. Sobre o conceito de Hist\u00f3ria. In: ______. Obras escolhidas I: Magia e t\u00e9cnica, Arte e \nPol\u00edtica. Trad. S\u00e9rgio Paulo Rouanet. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994, p. 226. \n307 CHEVALIER, Jean e GHEERBRANT, Alain. Sete. In:________. Op. cit., p.826. \n\n\n\n \n\n94 \n\nEssa eleva\u00e7\u00e3o os personagens atingem quando chegam ao novo ambiente: \u201cFoi portanto \n\na uma esp\u00e9cie de para\u00edso que chegaram os sete peregrinos\u201d308. O ritual de inser\u00e7\u00e3o nesse \n\npara\u00edso passa pela retirada dos sapatos, como em algumas cerim\u00f4nias religiosas ou como \n\nparte do rito de respeito ao local sagrado, com o intuito de n\u00e3o trazerem consigo as impurezas \n\ndo velho ambiente para o novo. A atitude de descal\u00e7ar os p\u00e9s tamb\u00e9m traz simbolicamente \n\nhumildade e intimidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles que os acolhem. \u00c9 percept\u00edvel que existe uma \n\ngrada\u00e7\u00e3o da purifica\u00e7\u00e3o desses personagens. Ap\u00f3s a retirada dos sapatos e estando \n\nacomodados na sala do lar, os cegos retiram o restante das vestimentas, a pedido da mulher do \n\nm\u00e9dico.  \n\nNessas atitudes \u00e9 evidente a total entrega, o retorno \u00e0 natureza humana sem os adere\u00e7os \n\ncom os quais convencionalmente nos acostumamos ao longo dos s\u00e9culos. O aspecto primitivo \n\n\u00e9 dado tanto pelo descal\u00e7amento e nudez quanto pela pr\u00f3pria configura\u00e7\u00e3o dos corpos, \n\nalterados esteticamente pela condi\u00e7\u00e3o abjecta em que estiveram. Por\u00e9m, se tomarmos como \n\npar\u00e2metro o movimento inverso, dos prim\u00f3rdios ao nosso tempo, dir\u00edamos que eles estavam \n\ninalterados esteticamente pela aus\u00eancia da s\u00e9rie de componentes e h\u00e1bitos gerados com a \n\nind\u00fastria.  \n\nAo vestirem roupas limpas, o reordenamento do caos se inicia, a aus\u00eancia de elementos \n\nfundamentais para configurar esse modelo de civiliza\u00e7\u00e3o moderna do qual fazemos parte \u00e9 \n\nretomado aos poucos, ainda que precariamente e de maneira improvisada. Sem saneamento e \n\neletricidade, a forma de a \u00e1gua e o fogo serem obtidos est\u00e3o na base dessa retomada de \n\ndignidade. Quando a noite prenuncia sua chegada, a mulher do m\u00e9dico percebe que \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria alguma forma de obter claridade para seus afazeres, j\u00e1 que para os demais a \n\nilumina\u00e7\u00e3o era indiferente, nesse momento pensou: \n\n  \n\nHaver\u00e1 velas em casa, perguntou-se, a resposta foi lembrar-se de que tinha em casa \nduas rel\u00edquias da ilumina\u00e7\u00e3o, uma antiga candeia de azeite, com tr\u00eas bicos, e um \nvelho candeeiro de petr\u00f3leo, dos de chamin\u00e9 de vidro, por hoje a candeia servir\u00e1, \nazeite tenho, a torcida improvisa-se309. \n\nO princ\u00edpio para a ilumina\u00e7\u00e3o \u00e9 o mesmo que rege tanto a vela, a candeia ou o \n\ncandeeiro, todos produzem combust\u00edvel, produzem fogo. O fogo \u00e9 um dos elementos cruciais \n\npara o desenvolvimento da civiliza\u00e7\u00e3o, sua descoberta na pr\u00e9-hist\u00f3ria modificou os h\u00e1bitos do \n\nser humano e agora ir\u00e1 influenciar a rotina desses indiv\u00edduos: \n\n \nSe remontarmos suficientemente \u00e0s origens, descobriremos que os primeiros atos de \nciviliza\u00e7\u00e3o foram a utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos, a obten\u00e7\u00e3o do controle sobre o fogo e \n\n                                                 \n308 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p. 257. \n309 Idem, ibidem, p.259. \n\n\n\n \n\n95 \n\na constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es. Entre estes, o controle sobre o fogo sobressai como uma \nrealiza\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria310. \n \n \n\nCom a possibilidade da claridade, a emerg\u00eancia de um elemento ainda mais vital ir\u00e1 \n\nsurgir com o pedido do rapazinho estr\u00e1bico por \u00e1gua. Al\u00e9m de ser um elemento que \n\ndesempenhar\u00e1 papel crucial no restante da purifica\u00e7\u00e3o dos personagens, a \u00e1gua se configura \n\ncomo uma necessidade de sobreviv\u00eancia: \n\n \n\nTer\u00e1s de esperar at\u00e9 amanh\u00e3, n\u00e3o temos \u00e1gua em casa, nesse mesmo instante \nlembrou-se de que sim, havia \u00e1gua, uns cinco litros ou mais de preciosa \u00e1gua, o \nconte\u00fado intacto do dep\u00f3sito do autoclismo, n\u00e3o podia ser pior do que a que tinham \nbebido durante a quarentena. Cega na escurid\u00e3o, foi \u00e0 casa de banho, \u00e0s apalpadelas \nlevantou a tampa do autoclismo, n\u00e3o podia ver se realmente haveria \u00e1gua, havia, \ndisseram-lho os dedos, buscou um copo, mergulhou-o, com todo o cuidado o \nencheu, a civiliza\u00e7\u00e3o tinha regressado \u00e0s primitivas fontes de chafurdo311.  \n\n \n\nPara os par\u00e2metros sociais correntes, a possibilidade de recorrer \u00e0 \u00e1gua que se utiliza na \n\ncaixa de descarga parece-nos ainda execr\u00e1vel. Por\u00e9m, o pr\u00f3prio narrador  ressalva que essa \n\n\u00e1gua \u00e9 muito mais pura e l\u00edmpida do que a consumida durante a quarentena. O \u00faltimo per\u00edodo \n\nda cita\u00e7\u00e3o, \u201ca civiliza\u00e7\u00e3o tinha regressado \u00e0s primitivas fontes de chafurdo\u201d, foca esse retorno \n\n\u00e0s formas de sobreviv\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es primitivas, formas que se encontravam ausentes \n\ntanto no manic\u00f4mio como na cidade e que voltar\u00e3o a ser adotadas como solu\u00e7\u00e3o nesse novo \n\nambiente. As fontes de chafurdo s\u00e3o aquelas antigas escava\u00e7\u00f5es cobertas assemelhando-se \u00e0 \n\nimagem do po\u00e7o, de onde se retira um pouco de \u00e1gua com aux\u00edlio de um recipiente. \u00c9 \n\nsimb\u00f3lico nessa imagem o fato de o po\u00e7o ser acreditado como \u201cvia vital de comunica\u00e7\u00e3o\u201d312 \n\nentre os tr\u00eas elementos: a \u00e1gua, a terra e o ar. \n\nA busca de solu\u00e7\u00f5es para essa retomada de dignidade \u00e9 acordada entre eles pela \n\niniciativa da esposa do oftalmologista que os alerta sobre a possibilidade de o ambiente se \n\ntornar imundo como o deixado outrora. O papel disciplinador e pedag\u00f3gico exercido por ela \n\nevitar\u00e1 que aconte\u00e7a o mesmo que na quarentena:   \n\n \nN\u00e3o nos esque\u00e7amos do que foi a nossa vida durante o tempo que estivemos \ninternados, descemos todos os degraus da indignidade, todos at\u00e9 atingirmos a \n\n                                                 \n310\u201cPara no quedar cortos em la historia, consignaremos como primeros actos culturales el empleo de \nherramientas, la dominaci\u00f3n del fuego y la construcci\u00f3n de habitaciones. Entre ellos la conquista de fuego se \ndestaca uma haza\u00f1a excepcional y sin precedentes\u201d. Cf. FREUD, Sigmund. Op. cit., p. 3033. \n311 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit.,p. 263. \n312 Cf. CHEVALIER, Jean e GHEERBRANT, Alain. Po\u00e7o. In: ______. Op. cit., p. 726. O po\u00e7o nos contos \nesot\u00e9ricos tamb\u00e9m possui a acep\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolo de conhecimento em que a borda \u00e9 segredo e o fundo \u00e9 o \nsil\u00eancio, simbolizando, portanto, o sil\u00eancio da sabedoria. Contempla\u00e7\u00e3o que aponta ao est\u00e1gio superior da \nevolu\u00e7\u00e3o espiritual. \n\n\n\n \n\n96 \n\nabjec\u00e7\u00e3o, embora de maneira diferente pode suceder aqui o mesmo, l\u00e1 ainda \nt\u00ednhamos a desculpa da abjec\u00e7\u00e3o dos de fora, agora n\u00e3o313. \n\n \n\nO grupo busca, conscientemente, a retomada dos costumes e modos civilizados \n\nocidentais. A purifica\u00e7\u00e3o dos personagens continua com o momento emblem\u00e1tico do banho. \n\nA passagem em que a esposa do m\u00e9dico \u00e9 acompanhada pela mulher do primeiro cego e pela \n\nrapariga dos \u00f3culos escuros para lavar com a \u00e1gua da chuva as roupas sujas postas na \n\nvaranda termina com o banho daquelas personagens, que tanto lavam a si como \u00e0s outras. \u00c9 \n\num epis\u00f3dio sintom\u00e1tico no qual o narrador constata tanto a renova\u00e7\u00e3o que ali est\u00e1 ocorrendo \n\nquanto a liberta\u00e7\u00e3o prefigurada na senten\u00e7a \u201cnu\u201d, que, para al\u00e9m da aus\u00eancia de roupas, nos \n\ndiz sobre a aus\u00eancia de toda aquela carga trazida da experi\u00eancia vivenciada at\u00e9 ent\u00e3o. Isso \n\nsignifica dizer que eles estavam sendo despidos de todo ato desumano, de toda a carga de \n\nagressividade, de pavor e de medo: \u201cTalvez n\u00e3o sejamos \u00e9 capazes de ver o que mais belo e \n\nglorioso aconteceu alguma vez na hist\u00f3ria da cidade, cai do ch\u00e3o da varanda uma toalha de \n\nespuma, quem me dera ir com ela, caindo interminavelmente, limpo, purificado, nu\u201d314. \n\nA imagem da \u00e1gua que cai sobre os corpos das mulheres pode tamb\u00e9m ser \n\ncompreendida como a de um novo batismo. Na concep\u00e7\u00e3o crist\u00e3, o sacramento liberta o ser \n\nhumano do pecado original e o purifica de sua sujicidade moral. Novamente a ascese \u00e9 \n\nevocada nessa imagem. \n\nDesse modo, antes do momento derradeiro de voltar a ver, \u00e9 descrita uma s\u00e9rie de \n\nimagens que v\u00e3o revestindo estes sobreviventes de dignidade humana. \u00c9 not\u00f3ria essa \n\npassagem desde o primeiro momento em que recebem roupas limpas na casa do m\u00e9dico e em \n\ncenas como a que se segue ap\u00f3s o rapazinho estr\u00e1bico pedir a \u00e1gua: \n\n \nAgarrou desta vez na candeia e foi \u00e0 cozinha, voltou com o garraf\u00e3o, a luz entrava \npor ele, fazia cintilar a j\u00f3ia que tinha dentro. Colocou-o sobre a mesa, foi buscar os \ncopos, os melhores que tinham, de cristal fin\u00edssimo, depois, lentamente, como se \nestivesse a oficiar um rito, encheu-os. No fim, disse, Bebamos. As m\u00e3os cegas \nprocuraram e encontraram os copos, levantaram-nos tremendo. Bebamos, repetiu a \nmulher do m\u00e9dico. No centro da mesa a candeia era como um sol rodeado de astros \nbrilhantes. Quando os copos foram pousados, a rapariga dos olhos escuros e o velho \nda venda preta estavam a chorar315.  \n \n\nH\u00e1 uma solenidade nesta imagem de saciamento de todos, \u00e9 como um rito sagrado, \n\nassemelhando-se ao rito da comunh\u00e3o dos crist\u00e3os. Outra cena assemelha-se em valor e \n\nsignifica\u00e7\u00e3o, a do encontro com um escritor que, cego, tem passado os dias a escrever a \n\n                                                 \n313 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 262. \n314 Idem, ibidem, p. 266. \n315 Idem, ibidem, p.264. \n\n\n\n \n\n97 \n\nhist\u00f3ria deste mal-branco. Semelhante a um novo Homero, ele n\u00e3o cegou a tempo de ser \n\ntamb\u00e9m isolado da popula\u00e7\u00e3o. Dessa forma, permaneceu alheio aos horrores da quarentena, \n\nvalendo-se dos relatos de outros para a constru\u00e7\u00e3o de seu registro316, a partir de uma \n\n\u201cmem\u00f3ria tomada de empr\u00e9stimo\u201d317: \u201cUm escritor \u00e9 como outra pessoa qualquer, n\u00e3o pode \n\nsaber tudo, nem pode viver tudo, tem de perguntar e imaginar (...)\u201d318.  \n\nO tempo do contar hist\u00f3rias, da reuni\u00e3o para ouvi-las e at\u00e9 mesmo a faculdade de \n\nnarrar est\u00e1 se perdendo no imediatismo da sociedade contempor\u00e2nea, que, por receber uma \n\ngama muito grande de informa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o tem o tempo necess\u00e1rio para o amadurecimento do \n\nvivenciado, pois logo algo j\u00e1 se sobrep\u00f5e. N\u00e3o h\u00e1 o tempo de interioriza\u00e7\u00e3o e viv\u00eancia, somos \n\ncada vez mais pobres de experi\u00eancias: \n\n \nCada manh\u00e3 recebemos not\u00edcias de todo o mundo. E, no entanto, somos pobres em \nhist\u00f3rias surpreendentes. A raz\u00e3o \u00e9 que os fatos j\u00e1 nos chegam acompanhados de \nexplica\u00e7\u00f5es. Em outras palavras: quase nada do que acontece est\u00e1 a servi\u00e7o da \nnarrativa, e quase tudo est\u00e1 a servi\u00e7o da informa\u00e7\u00e3o319. \n\n \n\nRevertendo esse quadro social e a exemplo das civiliza\u00e7\u00f5es mais antigas que \n\npartilhavam os mythos pela oralidade ao redor de fogueiras, a mulher do m\u00e9dico, ao retornar \u00e0 \n\ncasa, busca um livro para ser lido para todos. A partir de ent\u00e3o, n\u00e3o ser\u00e1 essa a \u00fanica vez em \n\nque estar\u00e3o envolvidos por aquele momento de ouvir a leitura e nutrir o esp\u00edrito. O epis\u00f3dio \n\nfaz refer\u00eancia ao culto da palavra, geralmente iniciado pelos mais velhos, o que \u00e9 nova alus\u00e3o \n\nao in\u00edcio de civiliza\u00e7\u00e3o e, a leitura em voz alta do texto escrito para \u00e0queles impossibilitados \n\nde ter-lhe acesso, lembra a tradi\u00e7\u00e3o da literatura oral como forma de transmiss\u00e3o e de cria\u00e7\u00e3o, \n\nanterior \u00e0 exist\u00eancia do suporte escrito. O papel disciplinador e ordenador da literatura nas \n\nsociedades primitivas \u00e9 ressaltado neste trecho de Antonio Candido que elucida o aspecto \n\nritual que h\u00e1 na narra\u00e7\u00e3o da personagem aos demais, \u201cnas literaturas orais [...] \u00e9 mais n\u00edtido o \n\npapel exercido pela obra na organiza\u00e7\u00e3o da sociedade\u201d320. Al\u00e9m do papel formador da obra \n\n                                                 \n316 O contato direto com a figura do escritor lembra a estreita rela\u00e7\u00e3o do p\u00fablico com o artista, transmiss\u00e3o \nimediata que com a escrita e principalmente com a inven\u00e7\u00e3o da imprensa por Gutemberg foi substitu\u00edda pela \ninstitui\u00e7\u00e3o da figura do leitor: \u201cA poesia pura do nosso tempo esqueceu o auditor e visa principalmente a um \nleitor atento e reflexivo, capaz de viver no sil\u00eancio e na medita\u00e7\u00e3o o sentido do seu canto mudo\u201d (Cf. \nCANDIDO, Antonio. Literatura e Sociedade. Op. cit., p. 43). A pr\u00f3pria forma de recep\u00e7\u00e3o do liter\u00e1rio \u00e9 \nalterada, pois o acesso \u00e0 poesia \u2013 g\u00eanero por excel\u00eancia r\u00edtmico \u2013 \u00e9 submetido ao escrut\u00ednio da vis\u00e3o, passando \nao plano da contempla\u00e7\u00e3o, do distanciamento e, portanto, a pr\u00e1tica de recep\u00e7\u00e3o dessas experi\u00eancias se d\u00e1 de \nmaneira muito individual. \u00c9 mais uma forma cultuada pela sociedade do espet\u00e1culo, na qual a pr\u00e1tica da \noralidade que re\u00fane a comunidade \u00e9 substitu\u00edda pela leitura silenciosa que segrega.  \n317 HALBWACHS, Maurice. Mem\u00f3ria coletiva e mem\u00f3ria hist\u00f3rica. In: ______. A mem\u00f3ria coletiva. S\u00e3o \nPaulo: Centauro, 2006, p.72. \n318 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 277. \n319 BENJAMIN, Walter. O narrador. In: _____. Obras escolhidas I: Magia e t\u00e9cnica, Arte e Pol\u00edtica. Trad. \nS\u00e9rgio Paulo Rouanet. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994, p.203. \n320 CANDIDO, Antonio. Literatura e sociedade. Op. cit., p. 54. \n\n\n\n \n\n98 \n\nlida, a personagem \u00e9 a respons\u00e1vel por difundir e por manter as mem\u00f3rias de um passado j\u00e1 \n\nem grande parte esquecido pelo novo modelo social que habitam. O ciclo hist\u00f3rico \u00e9 retomado \n\nao se voltar \u00e0 pr\u00e1tica primitiva da partilha de hist\u00f3rias e experi\u00eancias pelo mythos. Ao t\u00e9rmino \n\nda leitura, o velho da venda preta  profere as seguintes palavras: \n\n \nS\u00f3 digo que apenas servirmos para isto, para ouvir ler a hist\u00f3ria de uma humanidade \nque antes de n\u00f3s existiu, aproveitamos o acaso de haver aqui ainda uns olhos \nl\u00facidos, os \u00faltimos que restam, se um dia eles se apagarem, n\u00e3o quero nem pensar, \nent\u00e3o o fio que nos une a essa humanidade partir-se-\u00e0, ser\u00e1 como se estiv\u00e9ssemos a \nafastar-nos uns dos outros no espa\u00e7o, para sempre, e t\u00e3o cegos eles como n\u00f3s321. \n \n\nUm dado essencial nesse momento em que o velho da venda preta comenta a narra\u00e7\u00e3o \n\nda esposa do m\u00e9dico explica o porqu\u00ea de a personagem ser a \u00fanica que n\u00e3o se cega. Para \n\nCalbucci, a \u201cmulher do m\u00e9dico n\u00e3o cegou porque provavelmente era a \u00fanica que tinha \n\nverdadeiramente consci\u00eancia pessoal\u201d322. Ela seria a \u00fanica capaz de compreender a natureza \n\nhumana. A mulher do m\u00e9dico \u00e9 a \u00fanica que n\u00e3o possui o medo do risco do cont\u00e1gio, ao seguir \n\no marido, e que efetua atitudes solid\u00e1rias durante a quarentena. No entanto, \u00e0 frente dessa \n\nquest\u00e3o humanista que se apresenta est\u00e3o outras problem\u00e1ticas.  \n\nN\u00e3o se pode afirmar que o altru\u00edsmo e a miss\u00e3o quase que redentora assumida pela \n\nprotagonista s\u00e3o os \u00fanicos ant\u00eddotos contra a cegueira, pois da mesma forma que ocorre com \n\nos demais personagens, a dualidade da ess\u00eancia humana tamb\u00e9m se instaura nessa figura \n\nficcional quando ela decide matar um homem durante sua interna\u00e7\u00e3o. Os indiv\u00edduos de \n\nEnsaio sobre a cegueira n\u00e3o s\u00e3o tipificados ou tipificadores, s\u00e3o complexos, como a ess\u00eancia \n\nhumana323. Assim, podemos vislumbrar a predisposi\u00e7\u00e3o para a solidariedade nessa \n\npersonagem, mas n\u00e3o podemos justificar com isso o fato de ser a \u00fanica a resguardar sua vis\u00e3o. \n\nO ponto esclarecedor \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o do velho da venda preta que desmistifica essa \n\nquest\u00e3o, colocando como causa do n\u00e3o cegamento dessa mulher o fato de ela ser o \u00fanico elo \n\nentre aquilo que eles se tornaram e o antigo modelo de civiliza\u00e7\u00e3o que deixaram. \u00c9 \u201ca \n\nresponsabilidade de ter olhos quando os outros os perderam\u201d324. Parece-nos mais evidente, \n\nent\u00e3o, que o papel da mulher do m\u00e9dico aqui \u00e9 o de record\u00e1-los dessa natureza, pois os \n\n\u201cindiv\u00edduos n\u00e3o recordam sozinhos, quer dizer, eles sempre precisam da mem\u00f3ria de outras \n\n                                                 \n321 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p.290. \n322  CALBUCCI, Eduardo. Op. cit., p.90. \n323 Os personagens tipos, por vezes s\u00e3o chamados caricaturais e s\u00e3o constru\u00eddos em torno de uma \u00fanica ideia ou \nqualidade que os caracteriza, s\u00e3o planos, em contrapartida os personagens esf\u00e9ricos n\u00e3o s\u00e3o fixos, possuem certa \nimprevisibilidade, s\u00e3o, pois, complexos. cf. CANDIDO, Antonio. A personagem de fic\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nPerspectiva, 2002, p. 62-63. \n324 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit, p.241. \n\n\n\n \n\n99 \n\npessoas para confirmar suas pr\u00f3prias recorda\u00e7\u00f5es e para lhes dar resist\u00eancia\u201d325. Essa \n\ndepend\u00eancia de uma mem\u00f3ria coletiva aparece na obra na exposi\u00e7\u00e3o dada pela voz da mesma \n\npersonagem que estamos avaliando, quando ela divaga sobre os novos sentimentos, a nova \n\nordem do sentir apresentada pelos cegos. Em sua avalia\u00e7\u00e3o, conclui: \n\n \nDantes, quando v\u00edamos, tamb\u00e9m havia cegos, Poucos em compara\u00e7\u00e3o, os \nsentimentos em uso eram os de quem via, portanto os cegos sentiam com os \nsentimentos alheios, n\u00e3o como cegos que eram, agora, sim, o que est\u00e1 a nascer s\u00e3o \nos aut\u00eanticos sentimentos dos cegos, e ainda vamos no princ\u00edpio, por enquanto \nainda vivemos da mem\u00f3ria do que sent\u00edamos, n\u00e3o precisas ter olhos para saber como \na vida j\u00e1 \u00e9 hoje, se a mim me dissessem que um dia mataria tom\u00e1-lo-ia como ofensa, \ne contudo matei326. \n\n \n \n\nMais uma vez fica prefigurado que, caso a mulher do oftalmologista tamb\u00e9m se \n\nencontrasse cega e n\u00e3o estivesse o tempo todo ali a lembr\u00e1-los sobre a condi\u00e7\u00e3o humana que \n\npossuem, eles estariam entregues aos instintos. A personagem assume o papel de fio condutor, \n\nde alian\u00e7a, para o n\u00e3o esquecimento de quem eles foram e que s\u00e3o capazes de recuperar. Ela \u00e9 \n\na \u00fanica capaz de ler um livro e lembr\u00e1-los dessa faculdade. Tamb\u00e9m \u00e9 a \u00fanica que enxerga \n\ntoda a imund\u00edcie e que prove de um pouco de higiene \u00e0queles que est\u00e3o ao seu redor. Ela \u00e9, \n\nportanto, a \u00fanica capaz de tecer, como uma nova Ariadne327, o caminho a ser trilhado para \n\nfora do labirinto. \n\nO car\u00e1ter que distingue a personagem em rela\u00e7\u00e3o aos demais est\u00e1 justamente no fato de \n\nser o v\u00ednculo com a civiliza\u00e7\u00e3o da qual os cegos se afastam progressivamente. O fato de \n\nserem os olhos dela os \u00fanicos a testemunharem o caos em que todos se encontram assusta o \n\noftalmologista, que se compadece de sua esposa, o que fica claro no di\u00e1logo no qual surge \n\numa refer\u00eancia expl\u00edcita ao romance kafkiano O processo328: \n\n \nTemo que sejas como a testemunha que anda \u00e0 procura do tribunal aonde a \nconvocou n\u00e3o sabe quem e onde ter\u00e1 de declarar n\u00e3o sabe qu\u00ea, disse o m\u00e9dico, O \ntempo est\u00e1-se a acabar, a podrid\u00e3o alastra, as doen\u00e7as encontram as portas abertas, a \n\u00e1gua esgota-se, a comida tornou-se veneno, seria esta a minha primeira declara\u00e7\u00e3o, \ndisse a mulher do m\u00e9dico, E a segunda, perguntou a rapariga dos \u00f3culos escuros, \nAbramos os olhos329.  \n\n                                                 \n325 SANTOS, Myrian Sep\u00falveda dos. A constru\u00e7\u00e3o social da mem\u00f3ria. In; Mem\u00f3ria coletiva e Teoria Social. \nS\u00e3o Paulo: Annablume, 2003, p.43. \n326 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 242, grifo nosso. \n327 No mito de Ariadne a deusa ajuda seu amado Teseu a se libertar do Minotauro com a ast\u00facia deixando um fio \npelo caminho para que assim o heroi fosse capaz de recobrar o caminho. O pal\u00e1cio do Minotauro configura o \nlabirinto do qual Teseu \u00e9 libertado pela ajuda de Ariadne. Aqueles que n\u00e3o conseguiam deixar o labirinto eram \ndevorados pelo Minotauro. Cf. Pierre Brunel. Ariadne. In: _______. Dicion\u00e1rio de Mitos Liter\u00e1rios. Rio de \nJaneiro: Jos\u00e9 Olympio, 1997, p. 82-88. \n328 No romance, o protagonista de Kafka \u00e9 sujeito \u00e0 pris\u00e3o e ao processo por um crime que n\u00e3o \u00e9 sequer \nmencionado, sem nenhum motivo aparente, gerando uma atmosfera surreal, ao passo que prop\u00f5e o \nquestionamento da lucidez. KAFKA, Franz. O processo. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2003. \n329 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p.283. \n\n\n\n \n\n100 \n\nSob esse prisma, podemos interpretar a fala enigm\u00e1tica proferida pelo escritor em \n\nrela\u00e7\u00e3o a ela, quando o grupo esteve na casa dele, como uma preocupa\u00e7\u00e3o com o fato de essa \n\nmulher ser a \u00fanica pessoa que efetivamente sabe olhar ao seu redor, a que articula a den\u00fancia \n\npol\u00edtica social e a que incita \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o330, al\u00e9m de evidenciar o apelo para que n\u00e3o se \n\nperdessem aqueles \u00faltimos olhos capazes de recuperar o passado, os primeiros e \u00faltimos a \n\nestarem aptos para lerem suas anota\u00e7\u00f5es e perpetuar o seu legado: \u201cEstou de passagem, \n\ndissera o escritor, e estes eram os sinais que ia deixando ao passar. A mulher do m\u00e9dico p\u00f4s-\n\nlhe a m\u00e3o no ombro, e ele com as suas duas m\u00e3os foi l\u00e1 busc\u00e1-la, levou-a devagar aos l\u00e1bios, \n\nN\u00e3o se perca, n\u00e3o se deixe perder, disse\u201d331. Essa caracter\u00edstica da personagem como o elo \n\ncom a civiliza\u00e7\u00e3o perdida j\u00e1 vem sendo mostrada em v\u00e1rios momentos da narrativa, basta \n\nlembrar as palavras incentivadoras que ela proferia na quarentena: \u201cse n\u00e3o formos capazes de \n\nviver inteiramente como pessoas, ao menos fa\u00e7amos tudo para n\u00e3o viver inteiramente como \n\nanimais\u201d332. Mencionemos ainda, o seu choro compulsivo ao perceber que seu rel\u00f3gio havia \n\nparado por falta de cordas (o que denota a perda de um referencial de apoio e o seu \n\nafastamento \u00e0s conven\u00e7\u00f5es sociais e \u00e0 forma humana de medi\u00e7\u00e3o do tempo) e o fato de contar \n\nhist\u00f3rias ao menino estr\u00e1bico \u2013 o que traz o car\u00e1ter de educar essa nova gera\u00e7\u00e3o por meio da \n\nnarrativa \u2013 dentre outros exemplos.  \n\nA narrativa ocupa um lugar privilegiado na forma\u00e7\u00e3o da sociedade e do indiv\u00edduo. Essa \n\nexperi\u00eancia que o progresso cient\u00edfico dissipou \u00e9 retomada na obra em determinado momento \n\nda quarentena pelos cegos da primeira camarata, quando o velho da venda preta sugere um \n\njogo em que cada um narre o que via no momento em que foi atingido pelo mal-branco. No \n\nmomento da partilha, surge uma voz desconhecida que menciona ser sua \u00faltima recorda\u00e7\u00e3o \n\num quadro visto no museu. Esse quadro, produzido com a estrat\u00e9gia da metalinguagem333, \n\nparece ter em si v\u00e1rios outros, e assim, \u00e0 medida que a voz conta as ilustra\u00e7\u00f5es, os cegos \n\nfazem men\u00e7\u00f5es \u00e0s obras conhecidas. Os quadros reunidos possuem autores, tempo e \n\nnacionalidades diversos, funcionando como uma reuni\u00e3o dos tempos da humanidade, \n\nassemelhando-se \u00e0 hist\u00f3ria da arte dilu\u00edda na hist\u00f3ria dos tempos e da civiliza\u00e7\u00e3o. Desde a \n\nmitologia at\u00e9 cenas caras ao cristianismo s\u00e3o abordadas nessa obra de arte. Esse momento \n\ndeve ser ressaltado, pois elucida a instaura\u00e7\u00e3o com a cegueira, de uma nova ordem, um novo \n\n                                                 \n330 A personagem permanece na imaterialidade da opera\u00e7\u00e3o visual, entretanto, exerce um olhar oposto ao \nestipulado pelo sistema capitalista e pela sua l\u00f3gica excludente e individualista. \n331 Idem, ibidem, p.279. \n332 Idem, ibidem, p.119. \n333 Jakobson, ao elaborar as fun\u00e7\u00f5es da linguagem, estabelece entre elas a metalinguagem que se caracteriza \ncomo o discurso que focaliza o seu pr\u00f3prio c\u00f3digo. No caso, temos um discurso imag\u00e9tico que recupera a si \nmesmo. Cf. JAKOBSON, Roman. Lingu\u00edstica e comunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2005.  \n\n\n\n \n\n101 \n\nmundo, o mundo dos cegos, onde todos aqueles acontecimentos hist\u00f3ricos334 n\u00e3o fazem mais \n\nsentido, dada a nova conjectura social que se instaura, como se fossem se esvaindo no tempo \n\ntanto a lembran\u00e7a quanto a import\u00e2ncia desses fatos. Os indiv\u00edduos se distanciam de todo esse \n\narcabou\u00e7o, justamente por se tornarem externos a esse referente, pois est\u00e3o agora alienados de \n\nsuas pr\u00e1ticas sociais. \n\nA voz desconhecida poderia ser a do escritor que aparece ao final se inserindo na cena e \n\ncontribuindo com sua experi\u00eancia, como se fosse neste momento o narrador-protagonista de \n\nseu pr\u00f3prio romance a invadir a obra de outrem, o que pode ser corroborado pela declara\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cOs cegos n\u00e3o precisam de nomes, eu sou esta voz que tenho, o resto n\u00e3o \u00e9 importante\u201d335. \n\nAdemais, o pr\u00f3prio escritor que surge como sujeito que posteriormente contar\u00e1 a hist\u00f3ria do \n\nmal-branco igualmente pode ser equiparado ao autor. \n\nOutra hip\u00f3tese mais plaus\u00edvel \u00e9 que essa voz seja a do narrador saramaguiano, que \u00e9 \n\nrepresentativa de tantas outras vozes e se coloca no relato como mais um discurso. Centrando \n\nnesta hip\u00f3tese, Saramago exerce aquela ast\u00facia est\u00e9tica apontada por Adorno em que o \n\nnarrador \u201cbusca, como um atento comentador dos acontecimentos, corrigir sua inevit\u00e1vel \n\nperspectiva\u201d, dessa forma:  \n\n \no coment\u00e1rio est\u00e1 de tal modo entrela\u00e7ado na a\u00e7\u00e3o que a distin\u00e7\u00e3o entre ambos \ndesaparece, o narrador est\u00e1 atacando um componente fundamental de sua rela\u00e7\u00e3o \ncom o leitor: a dist\u00e2ncia est\u00e9tica. No romance tradicional, essa dist\u00e2ncia era fixa. \nAgora ela varia como as posi\u00e7\u00f5es da c\u00e2mara do cinema: o leitor \u00e9 ora deixado de \nfora, ora guiado pelo coment\u00e1rio at\u00e9 o palco, os bastidores e a casa de m\u00e1quinas336.  \n\n \n\n\u00c9 o que verificamos em v\u00e1rios momentos em que o narrador saramaguinao ora se \n\ndistancia, ora se aproxima, ora se cola de tal forma na voz dos personagens que chega a se \n\nmisturar a eles. O excerto utilizado para demonstrar a purifica\u00e7\u00e3o no banho das tr\u00eas mulheres, \n\naqui utilizado, pode ser tomado para percebermos a aproxima\u00e7\u00e3o de seus coment\u00e1rios \u00e0 cena, \n\nchegando a ser quase que participativo dela, ao declarar seu anseio de estar ali a escorrer \n\npurificado e nu. \n\n                                                 \n334 Um dos momentos hist\u00f3ricos \u00e9 relatado pela tela que faz men\u00e7\u00e3o a um cavalo com medo. Al\u00e9m da refer\u00eancia \nao medo que cega, o cavalo pode ser relacionado ao recebido por Juan I de Castela para evadir-se da batalha de \nAljubarrota, cavalo cedido por seu mordomo Pedro Gonzalez Mendon\u00e7a, morto a seguir por um portugu\u00eas. Os \ncastelhanos perderam a batalha para os portugueses, neste contexto o cavalo com medo que a voz desconhecida \ndiz ver antes de se cegar \u00e9 uma alus\u00e3o aos espanh\u00f3is. O quadro incluso nesta grande tela \u00e9 o de Mariano \nSalvador Maella, pintor espanhol, sob o t\u00edtulo Batalha de Aljubarrota de 1791 (Cf. anexo 2) \n335 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p.275. \n336 ADORNO, Theodor. Posi\u00e7\u00e3o do narrador no romance contempor\u00e2neo. In: _____. Op. cit., p. 61. \n\n\n\n \n\n102 \n\nO recurso da inser\u00e7\u00e3o da voz desconhecida abre-nos \u00e0 t\u00e9cnica polif\u00f4nica337, utilizada \n\npor Saramago em grande parte de seus romances. Os coment\u00e1rios e a proximidade do leitor \n\nd\u00e3o um tom confessional \u00e0 fala de seus personagens. Mesmo quando est\u00e1 claramente \n\ndemarcado aquele que diz, temos a sensa\u00e7\u00e3o de que o narrador est\u00e1 tamb\u00e9m ali a comungar \n\ndas mesmas palavras. \u00c9 o caso, por exemplo, do seguinte trecho: \n\n \nPode ser que a humanidade venha a conseguir viver sem olhos, mas ent\u00e3o deixar\u00e1 de \nser humanidade, o resultado est\u00e1 \u00e0 vista, qual de n\u00f3s se considerar\u00e1 ainda t\u00e3o \nhumano como antes cria ser, eu, por exemplo, matei um homem338. \n\n \n\nO que nos permite localizar quem profere essas palavras \u00e9 a confiss\u00e3o final de que o \n\nfalante matou um homem, pois a esta altura est\u00e1 claro ao leitor que a personagem que o fez \u00e9 \n\na mulher do m\u00e9dico, sem esta afirma\u00e7\u00e3o, entretanto, poder\u00edamos tomar essa fala como se \n\nfosse do narrador. Isso porque o narrador saramaguiano se configura como um contador de \n\nhist\u00f3rias, como aqueles do passado, respons\u00e1veis pela propaga\u00e7\u00e3o dos mitos. \n\n \n\nTodas as caracter\u00edsticas da minha t\u00e9cnica narrativa actual [sic] (eu preferiria dizer: \ndo meu estilo) prov\u00eam de um princ\u00edpio b\u00e1sico segundo o qual todo o dito se destina \na ser ouvido. Quero com isso significar que \u00e9 como narrador oral que me vejo \nquando escrevo e que as palavras s\u00e3o por mim escritas tanto para serem lidas como \npara serem ouvidas. Ora, o narrador oral n\u00e3o usa pontua\u00e7\u00e3o, fala como se estivesse a \ncompor uma m\u00fasica e usa os mesmos elementos que o m\u00fasico: sons e pausas, altos e \nbaixos, uns, breves ou longas, outras. Certas tend\u00eancias, que reconhe\u00e7o e confirmo \n(estrutura barroca, orat\u00f3ria circular, simetria de elementos), suponho que me v\u00eam de \numa certa id\u00e9ia de um discurso oral tomado como m\u00fasica339.  \n\n \n\nO recurso utilizado por Saramago \u00e9 o da polifonia, da mistura e inser\u00e7\u00e3o no texto de \n\ndiversas vozes. O narrador polif\u00f4nico refor\u00e7a as vozes sociais na obra, e neste prisma a voz \n\ndesconhecida poderia ser a voz dos tempos, das etnias, das nacionalidades, portanto a voz de \n\nqualquer um de n\u00f3s. Consequentemente, sendo do narrador, ela tamb\u00e9m traz a vis\u00e3o do \n\npr\u00f3prio autor do romance sobre a hist\u00f3ria e a temporalidade, uma vez que, Saramago n\u00e3o \n\ndistingue o sujeito cartorial de seu narrador340. Tal fato pode ser ratificado quando em \n\nentrevista a Carlos Reis o escritor exp\u00f5e a sua compreens\u00e3o do tempo como uma tela gigante, \n\numa imagem muito similar \u00e0 da obra: \n\n \nEntendo o tempo como uma grande tela, uma tela imensa, onde os acontecimentos \nse projectam todos, desde os primeiros at\u00e9 aos de agora mesmo. Nessa tela, tudo est\u00e1 \n\n                                                 \n337 Recurso que Bakhtin apontou como utilizado de forma inaugural no romance por Dostoi\u00e9vski: \u201cDostoi\u00e8vski \u00e9 \no criador do romance polif\u00f4nico\u201d Cf. BAKHTIN, Mikhail. Problemas da po\u00e9tica de Dostoievski. Trad. Paulo \nBezerra. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2008, p.5. \n338 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op.cit., p. 244. \n339 SARAMAGO, Jos\u00e9. Cadernos de Lanzarote I. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1997, p. 223. \n340 Cf. SARAMAGO, Jos\u00e9. O autor como narrador. In: Cult. Op. cit., p. 25-27. \n\n\n\n \n\n103 \n\nao lado de tudo, numa esp\u00e9cie de caos, como se o tempo fosse comprimido e al\u00e9m \nde comprimido espalmado, sobre essa superf\u00edcie; \u00e9 como se os acontecimentos, os \nfactos, as pessoas, tudo isso aparecesse ali n\u00e3o diacronicamente arrumado, mas \nnuma outra \u201carruma\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica\u201d, na qual depois seria preciso encontrar um \nsentido341. \n \n \n\nDe certo modo, por esse relato de Saramago podemos compreender que a sua percep\u00e7\u00e3o \n\ndo tempo de forma n\u00e3o diacr\u00f4nica estabelece a no\u00e7\u00e3o de que as a\u00e7\u00f5es humanas t\u00eam um grau \n\nde similitude, de ocorr\u00eancia e de const\u00e2ncia que nos permite reorden\u00e1-las em busca de um \n\nsentido. Essa possibilidade de jogar com os fatos \u00e9 vi\u00e1vel mediante a ideia de que os \n\nacontecimentos, embora carreguem consigo formas diversas de se apresentarem, s\u00e3o \n\nessencialmente os mesmos poss\u00edveis de surgir pelo vi\u00e9s do humano. Esses acontecimentos, \n\nmesmo que travestidos em outras cores, s\u00e3o sempre retomados, como um retorno constante de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do mais \u00edntimo e inferior que h\u00e1 na humanidade.342  \n\nO movimento c\u00edclico da Hist\u00f3ria aparece na obra prenunciado pela personagem mulher \n\ndo m\u00e9dico, quando ela profere de modo revelador, enquanto enterravam a vizinha do primeiro \n\nandar, a palavra-profecia \u201cRessurgir\u00e1\u201d, assustando os demais cegos: \n\n \nRessurgir\u00e1, perguntou a rapariga dos \u00f3culos escuros, Ela, n\u00e3o, respondeu a mulher \ndo m\u00e9dico, mais necessidade teriam os que est\u00e3o vivos de ressurgir de si mesmos, e \nn\u00e3o o fazem, J\u00e1 estamos meio mortos, disse o m\u00e9dico, Ainda estamos meio vivos, \nrespondeu a mulher343  \n\n \n\nA revela\u00e7\u00e3o refere-se logicamente ao momento esperado do voltar a ver e o antecede. \u00c9 \n\nevidenciado, neste trecho, a acep\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria que n\u00e3o a positivista, como sucess\u00e3o de \n\nfatos344, mas aquela que permite o recorrente e similar mesmo que distante em sua \n\ntemporalidade, o que refor\u00e7a a concep\u00e7\u00e3o do c\u00edclico e, portanto, da possibilidade de esses \n\ncegos retornarem \u00e0 vis\u00e3o, bem como de, em outro momento, retornarem \u00e0 cegueira. Se \n\ncompreendermos que a cegueira, conforme aquela hip\u00f3tese aqui j\u00e1 defendida, foi promovida \n\npelo mundo espetacular que ofusca o esp\u00edrito e lhe impede de vislumbrar o essencial, a \n\nagudez dos questionamentos suscitados pela obra saramaguiana nos alertar\u00e1 a respeito da \n\n                                                 \n341 REIS, Carlos. Di\u00e1logos com Jos\u00e9 Saramago. Op. cit., p. 80. \n342 \u00c9 o que podemos perceber com o advento da modernidade, com as novas formas de barbarismo das guerras, \nda bomba at\u00f4mica de Hiroshima e de Nagazaki ou do atentado ao World Trade Center que assustam mais pela \nforma como ocorrem ao utilizarem da tecnologia a servi\u00e7o da destrui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o significando, entretanto, que antes \nn\u00e3o havia tais atrocidades. O que fica resguardado aqui \u00e9 a propor\u00e7\u00e3o que a tecnologia permite abarcar. Sobre as \nnovas formas de barb\u00e1rie ver a coet\u00e2nea de artigos organizada por Adauto Novaes. Cf. NOVAES, Adauto. \nCrep\u00fasculo de uma civiliza\u00e7\u00e3o. In: ______ (org.) Civiliza\u00e7\u00e3o e barb\u00e1rie. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n2004. \n343 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 288. \n344 \u201cA hist\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 uma linha reta nem um processo cumulativo, como a c\u00e9lebre \u201cvers\u00e3o progressista\u201d gostaria \nque acredit\u00e1ssemos\u201d. cf. BAUMAN, Zygmunt. Comunidade, op. cit.,p. 23. \n\n\n\n \n\n104 \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o \u201caparente\u201d dessa sociedade, que poder\u00e1 retornar ao mesmo modelo vivenciado \n\nanteriormente. \n\nTomando a acep\u00e7\u00e3o de Jameson de que \u201ctoda literatura, n\u00e3o importa com que \n\nintensidade, deve ser permeada por aquilo a que chamamos de inconsciente pol\u00edtico, que toda \n\nliteratura tem que ser lida como uma medita\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica sobre o destino da comunidade\u201d345, \n\ninferimos que o movimento exercido na obra deixa uma abertura para sua forma esf\u00e9rica, para \n\na sua circularidade, a partir do prisma de que se abre para a retomada do modelo de sociedade \n\nj\u00e1 existente, gerando novamente todas as mazelas provindas da inaptid\u00e3o de viverem em \n\nsociedade. \n\nComo a \u00edndia Iracema de Jos\u00e9 de Alencar, que tem seu filho levado ao mar para ser \n\ncivilizado \u2013 como deveria tamb\u00e9m ser seu pa\u00eds \u2013, a mulher do m\u00e9dico assiste ao retorno de um \n\na um dos cegos \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o que j\u00e1 estavam abandonando. Civiliza\u00e7\u00e3o que depender\u00e1 deles \n\npara ser reconstru\u00edda e que ainda n\u00e3o sabemos com que tintas ser\u00e1 pintada. Na reflex\u00e3o, ao \n\nfinal, a cidade foge por um instante aos seus olhos, para depois retornar ilesa, numa \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o de que o referente ainda est\u00e1 ali e a ele retornariam. Entretanto, n\u00e3o temos a \n\ncerteza de que a reconstru\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o trar\u00e1 de fato um novo modelo ou uma repeti\u00e7\u00e3o \n\ndo antigo. E tal abertura \u00e9 dada ao final do romance pelo pr\u00f3prio autor, quando em um dos \n\ndi\u00e1logos o m\u00e9dico afirma, acerca do velho da venda preta, que:  \n\n \nPor causa da catarata, depois de todo o tempo que passou desde que o examinei, \ndeve estar com uma nuvem opaca, Vai ficar cego, N\u00e3o, logo que a vida estiver \nnormalizada, que tudo comece a funcionar, opero-o, ser\u00e1 uma quest\u00e3o de \nsemanas346. \n  \n\nExiste a tentativa do reencantamento ap\u00f3s terem vivenciado aquele resgate do contato \n\ncom a materialidade, por\u00e9m a tend\u00eancia \u00e9 a repeti\u00e7\u00e3o do modelo de civiliza\u00e7\u00e3o anterior, \n\npautada no cientificismo, pois \u00e9 s\u00f3 esta a civiliza\u00e7\u00e3o que os personagens realmente conhecem. \n\nAssim, ao dizer \u201clogo que a vida estiver normalizada\u201d, o m\u00e9dico diz, em outras palavras, logo \n\nque a energia voltar, que os aparelhos forem checados e que o mundo cient\u00edfico entre em \n\nvigor. Longe de uma utopia de que seja poss\u00edvel o resgate de um contato com o mundo por \n\noutros meios que n\u00e3o o racional, Pierucci endossa a interpreta\u00e7\u00e3o de que a retomada do \n\nmodelo \u00e9 inevit\u00e1vel, isso porque \u201co mundo real, a realidade do mundo em si mesmo, o mundo \n\nque criamos com o trabalho, a ci\u00eancia e a tecnologia, resiste bravamente a todo projeto de \n\nreencantamento metaf\u00edsico da Totalidade\u201d347.  \n\n                                                 \n345 JAMESON, Fredric. O inconsciente pol\u00edtico. Op. cit., p.64. \n346 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 310. \n347 PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. Op. cit., p. 159. \n\n\n\n \n\n105 \n\nQue o mundo especializado retornar\u00e1, n\u00e3o nos parece haver outra possibilidade. Como \n\nBenjamin observou no Anjo da Hist\u00f3ria348, o progresso \u00e9 aquela tempestade que o \n\nimpossibilita de ficar e de, sobretudo, vagarosamente recompor e recriar o que est\u00e1 posto ante \n\naos seus olhos, o movimento continuum \u00e9 interrompido e ele \u00e9 lan\u00e7ado adiante brutalmente.  \n\nLogo, o retorno \u00e0 vis\u00e3o ainda recente \u00e9 imediatamente colocado \u00e0 prova: \u201cqueriam saber \n\nexactamente como acontecera, se a mudan\u00e7a se dera s\u00f3 nos olhos ou se tamb\u00e9m sentira \n\nalguma coisa no c\u00e9rebro\u201d349. Ademais, o anjo que n\u00e3o p\u00f4de se fixar no local, pela \n\nimpossibilidade de vencer a tempestade segue seu curso de costas, o que poder\u00e1 trazer, acerca \n\nda forma como os indiv\u00edduos enxergar\u00e3o a si pr\u00f3prios e aos demais, uma esperan\u00e7a, de que \n\nessa ser\u00e1 transmutada: \n\n \n\u00c9 sempre poss\u00edvel vislumbrar uma nota de esperan\u00e7a na reden\u00e7\u00e3o do Homem e da \nHumanidade. N\u00e3o por acaso h\u00e1 sempre personagens-pessoas dispostas a ousar lutar \ne a tentar olhar e ver as realidades circundantes; n\u00e3o por acaso, pois, as personagens \nde Ensaio Sobre a Cegueira come\u00e7am a recuperar a vis\u00e3o (a f\u00edsica, esperando-se, \neventualmente, que, a seguir, recuperem a outra, a do esp\u00edrito)350.  \n\n \n\n\u00c9 como se Saramago chamasse aten\u00e7\u00e3o para nossa tend\u00eancia \u00e0 indiferen\u00e7a social e, ao \n\nparalisar esses indiv\u00edduos, desse-nos um tempo oportuno para repensar essas pr\u00e1ticas, na \n\nesperan\u00e7a de que sejam modificadas. Ao longo da quarentena, cada embate com a opress\u00e3o \n\nsofrida com as pr\u00e1ticas desumanas realizadas entre os iguais desencanta, desalenta, retira esse \n\ntom esperan\u00e7oso apontado por Arnaut. Como escritor engajado que foi, Saramago parece \n\napontar que nem mesmo uma pr\u00e1tica socialista, e a\u00ed em termos de governo institucional ou \n\nn\u00e3o, seria capaz de gerar nos indiv\u00edduos uma como\u00e7\u00e3o tal, para que agissem em prol do \n\ncoletivo. Tomando as palavras de Boaventura de Souza Santos, \u201cMarx apresentou, talvez \n\ncontra sua vontade, uma das \u00faltimas grandes utopias da modernidade: \u00e9 hoje claro que todo o \n\nsocialismo \u00e9 ut\u00f3pico ou n\u00e3o \u00e9 socialismo\u201d351\u00b7. A ess\u00eancia humana em sua dial\u00e9tica carrega \n\numa carga de egocentrismo da qual n\u00e3o se escapa e que impossibilita a utopia de uma vida em \n\ncomum harm\u00f4nica. O desencanto, portanto, n\u00e3o se d\u00e1 apenas na esfera do pol\u00edtico, mas na \n\npr\u00f3pria compreens\u00e3o do humano. Salta de antem\u00e3o na obra saramaguiana um desalento \n\n                                                 \n348 Benjamin apresenta o Anjo da Hist\u00f3ria a partir de uma interpreta\u00e7\u00e3o do quadro de Paul Klee. Cf. \nBENJAMIN, Walter. Sobre o conceito de Hist\u00f3ria. In: ______. Obras escolhidas I: Magia e t\u00e9cnica, Arte e \nPol\u00edtica. Trad. S\u00e9rgio Paulo Rouanet. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994, p. 226. \n349 SARAMAGO, Jos\u00e9. Ensaio sobre a cegueira. Op. cit., p. 308.  \n350 ARNAUT, Ana Paula. Op. cit., p.48. \n351 Apud: CERDEIRA, Teresa Cristina. De cegos e vision\u00e1rios: uma alegoria finissecular na obra de Jos\u00e9 \nSaramago. In: _______. O avesso do bordado. Op. cit., p. 260. \n \n\n\n\n \n\n106 \n\nlatente em rela\u00e7\u00e3o ao homem e sua impossibilidade de mudan\u00e7a. As tintas de esperan\u00e7a ficam \n\nsempre em tons past\u00e9is, sobrevivendo o lusco-fusco do pessimismo. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n107 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n...direi que ficou tudo e quase nada: \u00e9 verdade que \nescrevi o que queria, mas n\u00e3o o escrevi como o tinha \npensado352 \n\n \n\n \n\nA obra Ensaio sobre a cegueira, publicada pelo romancista portugu\u00eas Jos\u00e9 Saramago, \n\nem 1995, vem permeada de um pessimismo, muito comum em finais de s\u00e9culo, intensificado \n\npor se tratar tamb\u00e9m do fim de um mil\u00eanio. As quest\u00f5es suscitadas no romance pela met\u00e1fora \n\ndo mal-branco permitem questionamentos m\u00faltiplos, sobretudo relacionados aos \n\ncomportamentos sociais. A met\u00e1fora poderia ser \u201cuma esp\u00e9cie de alegoria finissecular, uma \n\nteoria impl\u00edcita que se ilustra pela narra\u00e7\u00e3o, uma par\u00e1bola cruel da cegueira que a humanidade \n\nensaia h\u00e1 longo tempo, sem se dar conta disso\u201d353.  \n\nSignificativo ainda \u00e9 o fato de, conforme vimos, esta ser a obra que inaugura um novo \n\nciclo na fic\u00e7\u00e3o saramaguiana. De acordo com declara\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio autor, \u00e9 justamente a \n\npartir dessa obra que ele encerra um ciclo de publica\u00e7\u00f5es que remonta ao passado hist\u00f3rico \n\nportugu\u00eas, para se lan\u00e7ar \u2013 precisamente, na era da Globaliza\u00e7\u00e3o \u2013 a uma esfera universal. \u00c9 a \n\npartir de Ensaio sobre a cegueira que Saramago abandona a descri\u00e7\u00e3o da \u201cest\u00e1tua\u201d para se \n\ninteressar \u201cmuito mais pela pedra de que se faz a est\u00e1tua\u201d354, ou seja, a mat\u00e9ria humana passa \n\na ser focada, o homem e sua inser\u00e7\u00e3o social e n\u00e3o apenas o registro hist\u00f3rico. Esse \u00e9 o \n\nromance do autor no qual \u00e9 esbo\u00e7ado um arguto v\u00f4o sobre a humanidade e suas possibilidades \n\nde seguir adiante.  \n\nAssim, o olhar do escritor se volta a essa part\u00edcula da temporalidade denominada \n\npresente, empreendendo uma cr\u00edtica mais incisiva e sagaz sobre nossa contemporaneidade. \n\nNessa perspectiva, buscou-se trabalhar nesta disserta\u00e7\u00e3o com uma visada sobre as abordagens \n\nentre literatura e sociedade que englobasse a contribui\u00e7\u00e3o do tempo como fator essencial e \n\ndeterminante nas produ\u00e7\u00f5es art\u00edsticas que o comp\u00f5em. Compreendendo a literatura como \n\nsistema integrante da sociedade e n\u00e3o como produ\u00e7\u00e3o \u00e0 parte e isolada, tomamos a acep\u00e7\u00e3o de \n\nJameson que subside o teor simb\u00f3lico de todo ato criativo, al\u00e9m do fato de haver uma pol\u00edtica \n\nque permeia o inconsciente gerado naquele per\u00edodo; tomamos ainda o fil\u00f3sofo Ranci\u00e8re e seu \n\n                                                 \n352 SARAMAGO, Jos\u00e9. Cadernos de Lanzarote II. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1999, p.140. \n353 CERDEIRA, Teresa Cristina. Op.cit., 2000, p.254. \n354 COSTA, Hor\u00e1cio. Jos\u00e9 Saramago: O despertar da palavra. Cult. Revista Brasileira de Literatura. Ano II n 17, \ndez. 1998, p. 16-24. \n \n\n\n\n \n\n108 \n\ncontributo de que essa express\u00e3o art\u00edstica partilha de um sens\u00edvel que se faz comum e que \u00e9 \n\ncapaz de gerar tais resson\u00e2ncias.  \n\nO recorte estabelecido dentre as rela\u00e7\u00f5es entre literatura e sociedade buscou atingir \n\nainda, dentro de suas poss\u00edveis limita\u00e7\u00f5es, aquele universo interpretativo que o livro \n\nparticularmente nos devolveu: uma forma de lidar com a contemporaneidade sob a agudeza de \n\num olhar muito cr\u00edtico como o saramaguiano. A escolha de trabalhar com o conceito \n\nweberiano desencantamento do mundo perpassa aquele tom de desencanto latente que emana \n\nda narrativa, mas a ele n\u00e3o se det\u00e9m, vai adiante, tornando poss\u00edvel constatar e compreender a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o de um processo social que vem assumindo formas distintas com, o passar do \n\ntempo, cabendo neste estudo aquelas relacionadas ao entendimento da sociedade descrita na \n\nobra.  \n\nNesse sentido, a incis\u00e3o do tempo no percurso do desencantamento fez com que o \n\nprocesso assumisse aspectos singulares na contemporaneidade. O desencantamento do mundo \n\npela ci\u00eancia gerou a necessidade de se obter um mundo cada vez mais especializado, o que, \n\npor sua vez, alimenta o pathos de um capitalismo desenfreado, frio e desumanizador, como o \n\nabordado na obra. Isso se deve \u00e0s premissas do Iluminismo, que se referiam \u00e0 raz\u00e3o \n\nlibertadora, retirando o que restava de encanto no comportamento social, como a supersti\u00e7\u00f5es \n\nou tabus, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 cren\u00e7a no racionalmente explicado, terminando por gerar novo \n\naprisionamento social, agora \u00e0 ci\u00eancia. \n\nDessa forma, se estipul\u00e1ssemos uma leitura kantiana da obra, acreditar\u00edamos na raz\u00e3o \n\ncomo libertadora dos indiv\u00edduos de Ensaio sobre a cegueira, entretanto, nossa leitura foi \n\namparada no arcabou\u00e7o dos te\u00f3ricos frankfurtianos, compreendendo a duplicidade dessa \n\nmesma raz\u00e3o, respons\u00e1vel tamb\u00e9m por escravizar os indiv\u00edduos. Assim, a raz\u00e3o se inclui nesta \n\ndial\u00e9tica: ora esclarece, ora aprisiona. E esta faceta da raz\u00e3o como respons\u00e1vel por aprisionar \n\no homem em engrenagens que ao seu reverso n\u00e3o sobrevivem sem ele, tornou-se a nosso ver a \n\nprincipal tem\u00e1tica de Saramago. \n\nA cr\u00edtica presente no romance analisado incidiu sobre a configura\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\ncientificista que n\u00e3o \u00e9 capaz de sobreviver e de se organizar fora do capitalismo. Todas as \n\nsuas conven\u00e7\u00f5es sociais que garantem a ordem p\u00fablica e os elementos b\u00e1sicos de \n\nsobreviv\u00eancia est\u00e3o calcadas na produ\u00e7\u00e3o e no consumo de bens e servi\u00e7os, assim como a \n\nsociedade contempor\u00e2nea. Percebemos na obra que, com o surgimento da epidemia, a \n\nfragilidade desse sistema foi evidenciada e todo o aparato maquin\u00e1rio se tornou in\u00fatil, \n\nmediante a falta de quem o operasse.  \n\n\n\n \n\n109 \n\nA agudeza est\u00e9tica de Saramago se revelou, entretanto, na forma como essa epidemia \n\nfoi-nos apresentada por meio da amputa\u00e7\u00e3o de um sentido elementar para a manuten\u00e7\u00e3o de \n\numa sociedade pautada no fetichismo de seus produtos, na qual a est\u00e9tica revela mais do que a \n\npr\u00f3pria utilidade deles. Essa sociedade chamada por Guy Debord de sociedade do espet\u00e1culo \n\npromove um culto ao aparente em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ess\u00eancia, o que gera no indiv\u00edduo outras \n\nnecessidades vinculadas a sua imagem p\u00fablica. Al\u00e9m disso, a cegueira da qual os personagens \n\nforam acometidos tem a particularidade de ser branca, o que revela a opacidade gerada por \n\nesse excesso de esclarecimento. Assim, o sentido retirado, ao se tingir de branco, traz a \n\nmet\u00e1fora de uma vis\u00e3o cansada do mundo espetacular que ela absorve diariamente, uma vis\u00e3o \n\nque, ofuscada pelos holofotes, perdeu seu encantamento pelas coisas mais sutis e naturais, n\u00e3o \n\nsendo mais capaz de captar a ess\u00eancia e a simplicidade, mas apenas a apar\u00eancia e a \n\ncomplexidade contempor\u00e2nea. \n\nDessa forma, percebemos que uma das principais den\u00fancias feitas na obra pelo autor \n\nest\u00e1 em demonstrar como aquela ingenuidade de contato com o mundo, apontada pelo \n\nfenomenologista Merleau-Ponty, parece aos personagens t\u00e3o dif\u00edcil e quase imposs\u00edvel de ser \n\nresgatada, mesmo depois da amputa\u00e7\u00e3o do sentido da vis\u00e3o que lhes prendia ao imag\u00e9tico. O \n\nindiv\u00edduo que n\u00e3o estava apto a lidar com a materialidade do mundo se v\u00ea inserido nela, \n\npor\u00e9m nem mesmo nessas condi\u00e7\u00f5es consegue uma viv\u00eancia tranquila  no mundo. Com o \n\nentravamento de toda aquela maquinaria capitalista, ao contr\u00e1rio de uma imagem sedutora de \n\ntranquilidade e simplicidade, o que ocorreu foi a apresenta\u00e7\u00e3o de uma sociedade que \n\ndesaprendeu a caminhar sem o aux\u00edlio dos metais, uma sociedade que se fez dependente do \n\nprocesso capitalista e que n\u00e3o sobrevive fora dele. Al\u00e9m disso, a aus\u00eancia do sentido da vis\u00e3o \n\nlevou os indiv\u00edduos a condi\u00e7\u00f5es abjetas; nesse prisma observamos, na obra, cr\u00edticas \n\nrelacionadas ao mal da indiferen\u00e7a social e ao descr\u00e9dito pol\u00edtico, mazelas que assolam a \n\nsociedade e a impedem de ser mais solid\u00e1ria e justa.   \n\nPor fim, observamos que a experi\u00eancia do mal-branco n\u00e3o foi capaz de fazer com que \n\nos indiv\u00edduos vissem as coisas de maneira singular, nem com que conseguissem efetivamente \n\nlidar com a ess\u00eancia e com a materialidade do mundo ou de alguma forma reencant\u00e1-lo, pois \n\nn\u00e3o sabiam mais viver sem a media\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. \n\nCom o retorno da vis\u00e3o, esperava-se ainda que houvesse uma nova forma de encarar as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais e o mundo, mas o movimento que se estabeleceu n\u00e3o nos parece ser outro \n\nsen\u00e3o o c\u00edclico, ou seja, a tend\u00eancia \u00e9 o retorno ao mesmo modelo deixado. Como o Anjo da \n\nHist\u00f3ria o que se prev\u00ea \u00e9 uma circularidade e n\u00e3o uma linearidade. Movimento c\u00edclico que \u00e9 \n\nesbo\u00e7ado no final da obra Ensaio sobre a lucidez, no di\u00e1logo de dois personagens \n\n\n\n \n\n110 \n\napresentados apenas como \u201ccegos\u201d, o que pode ser compreendido tanto literalmente, quanto \n\ncomo uma forma de configurar indiv\u00edduos indiferentes ao que ocorre em seu redor. \n\nRetomando a cita\u00e7\u00e3o de Jameson, segundo a qual \u201ctoda literatura tem que ser lida como \n\numa medita\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica sobre o destino da comunidade\u201d, buscamos compreender as pistas \n\ndeixadas por Saramago para o apontamento do caminho que ser\u00e1 tra\u00e7ado tanto por aqueles \n\npersonagens, quanto para a humanidade, que trilha a mesma cegueira alienante. E como todo \n\ntexto \u00e9 ideol\u00f3gico, Saramago deixa escapar, em Ensaio sobre a cegueira, al\u00e9m dos \n\npressupostos marxistas e humanit\u00e1rios, um pessimismo latente com o homem e com a \n\nsociedade.  \n\nNa obra, uma das principais figuras respons\u00e1veis por questionar e apresentar \n\npossibilidades para o destino de nossa sociedade contempor\u00e2nea \u00e9, justamente, aquela \u00fanica \n\nvision\u00e1ria que resta, a mulher do m\u00e9dico. Ela n\u00e3o perde o referente do mundo que habita e de \n\nsi pr\u00f3pria, por isso se torna respons\u00e1vel por recordar aos outros a natureza humana que \n\npossuem. Simbolicamente, ela funciona como o \u00faltimo elo com a civiliza\u00e7\u00e3o conhecida, o \n\n\u00faltimo elo com o passado hist\u00f3rico que vai se perdendo \u00e0 medida que os cegos deixam h\u00e1bitos \n\ne costumes civilizados para se entregarem \u00e0s puls\u00f5es irracionais. A personagem possui, ent\u00e3o, \n\num car\u00e1ter disciplinador e enseja o \u00fanico fio que une o que eram com o que poder\u00e3o se tornar, \n\ncaso continuem cegos.  \n\nDessa forma, seria poss\u00edvel questionarmos, ao final do romance, com a retomada da \n\nvis\u00e3o pelos personagens, qual seria o destino dessa comunidade e que modelo de sociedade \n\nseria configurado a partir de ent\u00e3o. Mediante algumas conjecturas, podemos interpretar, por \n\nmeio de pistas deixadas pelo pr\u00f3prio autor, que o homem contempor\u00e2neo, por n\u00e3o ter \n\naprendido a lidar com a materialidade do mundo, mas apenas com o simbolismo gerado em \n\ntorno dela, retornaria aos poucos \u00e0 cegueira do capitalismo. \n\nTerminaremos por afirmar que s\u00e3o v\u00e1rias, dial\u00e9ticas e m\u00faltiplas as interpreta\u00e7\u00f5es \n\nposs\u00edveis acerca de um romance como Ensaio sobre a cegueira, e aqui se torna  \n\nimprescind\u00edvel citar o fato de a obra se querer ensaio, o que j\u00e1 traz uma fenda para o universo \n\nda liberdade e da possibilidade. O caminho escolhido para abarcar o objeto sem d\u00favida n\u00e3o  \n\nesgota as vias de interpreta\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m n\u00e3o esgota a via escolhida em nossa \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o com suas in\u00fameras acep\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, recordamos as palavras de Davi \n\nArrigucci: \u201ctoda obra de arte tem car\u00e1ter enigm\u00e1tico e mesmo a compreens\u00e3o mais adequada \n\nque dela se possa ter n\u00e3o esgota o enigma...\u201d355. \n\n                                                 \n355 ARRIGUCCI, Davi. Humildade, paix\u00e3o e morte: a poesia de Manuel Bandeira. S\u00e3o Paulo: Companhia das \nLetras, 1970, p.15. \n\n\n\n \n\n111 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nADORNO, Theodor; e HORKHEIMER, Max. Dial\u00e9tica do esclarecimento: fragmentos \nfilos\u00f3ficos. Trad. Guido Antonio de Almeida. Rio de Janeiro: Zahar Ed. 1985. \n \nADORNO, Theodor. Discurso sobre l\u00edrica e sociedade. In: LIMA, Luiz Costa (org.). Teoria \nda literatura em suas fontes. v.2. Rio de Janeiro: Ed. Francisco Alves, 1983, p. 343-351. \n \n________. Posi\u00e7\u00e3o do narrador no romance contempor\u00e2neo. In: _____. Notas de literatura 1. \nTrad. Jorge de Almeida. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades/Ed. 34, 2003, p. 55-63. \n \nAGAMBEN, Giorgio. Estado de exce\u00e7\u00e3o. Trad. Iraci D. Poleti. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2004. \n \nARIST\u00d3TELES. Po\u00e9tica. Trad. Eudoro de Sousa. Lisboa: Imprensa Nacional, Casa da \nMoeda, 1986.  \n \nARNAUT, Ana Paula. Jos\u00e9 Saramago. Coimbra: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2008. \n \n________. Novos rumos na fic\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Saramago: os romances f\u00e1bula (As \nintermit\u00eancias da morte e A viagem do elefante).(no prelo). \n \n \nARRIGUCCI, Davi. Humildade, Paix\u00e3o e Morte: a poesia de Manuel Bandeira. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 1970. \n \nAUG\u00c9, Marc. N\u00e3o-lugares. Introdu\u00e7\u00e3o a uma antropologia da supermodernidade. 3. ed., S\u00e3o \nPaulo: Papirus, 2003. \n \nBAKHTIN, Mikhail. Marxismo e filosofia da linguagem. Trad. de Michel Lahud e Yara \nFrateschi Vieira, com a colabora\u00e7\u00e3o de L\u00facia Teixeira Wisnik e Carlos Henrique D. Chagas \nCruz. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2006. \n \n________. Problemas da po\u00e9tica de Dostoievski. Trad. Paulo Bezerra. Rio de Janeiro: \nForense Universit\u00e1ria, 2008. \n \n________. Epos e romance. In:______. Quest\u00f5es de literatura e de est\u00e9tica: A teoria do \nromance. 4. ed.  S\u00e3o Paulo: UNESP-HUCITEC, 1993, p. 397-428. \n \nBARTHES, Roland. A c\u00e2mara clara: Nota sobre a fotografia. Trad: J\u00falio Casta\u00f1on \nGuimar\u00e3es. Rio de Janeiro: Editora Nova Fronteira, 1984. \n \n________. A morte do autor. In:______. O rumor da l\u00edngua. Trad. M\u00e1rio Laranjeira. S\u00e3o \nPaulo: Ed. Brasiliense, 1998, p. 30-39. \n \nBAUMAN, Zygmunt. A sociedade individualizada. Trad. Jos\u00e9 Gradel. Rio de Janeiro: Jorge \nZahar Ed., 2009a. \n \n________. Confian\u00e7a e medo na cidade. Trad. Eliana Aguiar. Rio de Janeiro: Jorge Zahar \nEd., 2009b. \n\n\n\n \n\n112 \n\n \n________. Comunidade: a busca por seguran\u00e7a no mundo atual. Trad. Pl\u00ednio Dentzien. Rio \nde Janeiro: Jorge Zahar Ed, 2003. \n \n________. Modernidade l\u00edquida. Trad. Pl\u00ednio Dentzien. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., \n2001. \n \n________. Modernidade e holocausto. Trad. Marcus Penchel. Rio de Janeiro: Jorge Zahar \nEd., 1998.  \n \n________. O mal-estar da p\u00f3s-modernidade. Trad. Mauro Gama e Cl\u00e1udi Martinelli Gama. \nRio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 1998. \n \n________. Tempos l\u00edquidos. Trad. Carlos Alberto Medeiros. Rio de Janeiro: Jorge Zahar \nEditor, 2007. \n \nBENJAMIN, Walter. A obra de arte em sua reprodutibilidade t\u00e9cnica. In: ______. Obras \nescolhidas I: Magia e t\u00e9cnica, Arte e Pol\u00edtica. Trad. S\u00e9rgio Paulo Rouanet. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1994, p. 165-196. \n \n________. Experi\u00eancia e pobreza. In: _____. Obras escolhidas I: Magia e t\u00e9cnica, arte e \npol\u00edtica. Trad. S\u00e9rgio Paulo Rouanet. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994, p. 114-119. \n \n________. O narrador. In: _____. Obras escolhidas I: Magia e t\u00e9cnica, arte e pol\u00edtica. Trad. \nS\u00e9rgio Paulo Rouanet. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994, p. 197-221. \n \n________. Sobre o conceito de Hist\u00f3ria. In: ______. Obras escolhidas I: Magia e t\u00e9cnica, \narte e pol\u00edtica. Trad. S\u00e9rgio Paulo Rouanet. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994, p. 222-232. \n \n________. O coelho da P\u00e1scoa descoberto ou pequeno guia dos esconderijos. In: ______. \nObras escolhidas II: Rua de m\u00e3o \u00fanica. Trad. Rubens Rodrigues Torres Filho e Jos\u00e9 Carlos \nMartins Barbosa. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, 1987, p.237-239. \n \nBERARDINELLI, Cleonice. De censores e de censura, estudos camonianos. Nova edi\u00e7\u00e3o \nrevista e ampliada. Rio de Janeiro, 2000, p. 109-122 \n \nBIRMAN, Joel. Arquivo e mal de arquivo: uma leitura de Derrida sobre Freud. In: Natureza \nHumana, S\u00e3o Paulo, v. 10, n. 1, jun. 2008, p. 105-127. \n \nBLANCHOT, Maurice. O canto das sereias. In:______. O livro por vir. S\u00e3o Paulo: Martins \nFontes, 2005, p.1-13. \n \nB\u00cdBLIA SAGRADA. S\u00e3o Paulo: Ave-Maria, 2005. \n \nBOURDIEU, Pierre. Raz\u00f5es pr\u00e1ticas. Sobre a teoria da ac\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o de Mariza Corr\u00eaa. \nCampinas: Papirus, 1996. \n \nBUCCI, Eug\u00eanio. O olhar mutilado. In: NOVAES, Adauto. Civiliza\u00e7\u00e3o e barb\u00e1rie. S\u00e3o \nPaulo: Companhia das Letras, 2004, p. 227-245. \n \n\n\n\n \n\n113 \n\nBUENO, Andr\u00e9. Formas da crise: relatos da condi\u00e7\u00e3o humana no capitalismo avan\u00e7ado. \nTerceira Margem: Revista do programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia da Literatura. Rio de \nJaneiro. Universidade Federal do Rio de Janeiro, Centro de Letras e Artes, Faculdade de \nLetras, P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, ANO VI, no 7, 2002, p. 7-20. \n \nBURKE, Peter. Hist\u00f3ria como mem\u00f3ria social. In: ______.Variedades de hist\u00f3ria cultural. \nRio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2000. \n \nCALBUCCI, Eduardo. Saramago: um roteiro para os romances. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, \n1999.  \n \nCALVINO, \u00cdtalo. Leveza. In:______. Seis propostas para o pr\u00f3ximo mil\u00eanio: Li\u00e7\u00f5es \nAmericanas. Trad. Ivo Barroso. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2001, p. 15-41. \n \nCAM\u00d5ES, Lu\u00eds de. Os Lus\u00edadas. Rio de Janeiro: Ediouro, 1973. \n \nCAMUS, Albert. A peste. Trad: Valerie Rumjanek, 6. ed. Rio de Janeiro: Record, 1998. \n \nCANDIDO, Antonio. Literatura e sociedade. Rio de Janeiro: Ouro sobre Azul, 2008. \n \n________. A personagem de fic\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2002. \n \nCARPEAUX, Otto Maria. Hist\u00f3ria da Literatura Ocidental. Rio de Janeiro: Alhambra, \n1987. \n \nCASTORIADIS, Cornelius. A democracia como procedimento e como regime. In: \nEncruzilhadas do labirinto IV. A ascens\u00e3o da insignific\u00e2ncia. Trad. Regina Vasconcelos. \nS\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2002 \n \nCERDEIRA, Teresa Cristina. De cegos e vision\u00e1rios: uma alegoria finissecular na obra de \nJos\u00e9 Saramago. In: _______. O avesso do bordado. Lisboa: Editorial Caminho, 2000, p. 253-\n260. \n \n________. Do labirinto textual ou da escrita como lugar de mem\u00f3ria. In: Col\u00f3quio/Letras, n\u00ba \n151/152, Janeiro/Junho, 1999, p. 249-267. \n \nCHAU\u00cd, Marilena. Janela da alma, espelho do mundo. In: NOVAES, Adauto. O olhar. S\u00e3o \nPaulo: Companhia das Letras, 2003, p. 31-63. \n \n________.O mito da caverna. In:________Corti\u00e7o filos\u00f3fico. Dispon\u00edvel em; \nhttp://www.geocities.com /amarilla11/principal1.html. Acessado em 12 de agosto de 2009 \u00e0s \n22:00h. \n \nCHEVALIER, Jean; GHEERBRANT, Alain. Dicion\u00e1rio de s\u00edmbolos. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 \nOlympio Editora, 1997. \n \nCOELHO, Ana Carolina Sampaio. Jos\u00e9 Saramago e Evgen Bavcar: Os paradoxos do olhar. \n2006,129f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Letras) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, Recife, \nPE, 2006. \n \n\n\n\n \n\n114 \n\nCOELHO, Jacinto do Prado. Dicion\u00e1rio de Literatura. 1\u00ba volume. 4\u00aa ed. Porto: M\u00e1rio \nFigueirinhas Editora, 1994. \n \nCOHN, Gabriel. Indiferen\u00e7a, nova forma de barb\u00e1rie. In: NOVAES, Adauto (org.). \nCiviliza\u00e7\u00e3o e barb\u00e1rie. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2004, p. 81-89. \n \nCONRADO, Iris Selene. O ser humano e a sociedade em Saramago: um estudo \nsociocultural das obras Ensaio sobre a Cegueira e Ensaio sobre a Lucidez. 140f .Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Letras) \u2013 Universidade Estadual de Maring\u00e1, Maring\u00e1, PR, 2006. \n \nCOSTA, Hor\u00e1cio. A constru\u00e7\u00e3o da personagem de fic\u00e7\u00e3o em Saramago. Da Terra do Pecado \nao Memorial do convento. In: Col\u00f3quio/Letras, n\u00ba 151/152, Janeiro/Junho, 1999, p. 205-217. \n \n________. Alegorias da desconstru\u00e7\u00e3o urbana: The Memoirs of a Survivor, de D\u00f3ris Lessing, \ne Ensaio sobre a cegueira, de Jos\u00e9 Saramago. In: BERRINI, Beatriz (org.). Jos\u00e9 Saramago: \numa homenagem. S\u00e3o Paulo: Educ FAPESP, 1999, p. 127-148. \n \n________. Jos\u00e9 Saramago: O despertar da palavra. Cult. Revista Brasileira de Literatura. Ano \nII n 17, dez. 1998, p. 16-24. \n \nDEBORD, Guy. A sociedade do espet\u00e1culo: considera\u00e7\u00f5es sobre a sociedade do espet\u00e1culo. \nTrad. Estela dos Santos Abreu. Rio de Janeiro: Contraponto, 1997. \n \nDERRIDA, Jacques. A escritura e a diferen\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2002. \n \n________. Gramatologia. Trad. Miriam Schnaiderman e Renato J. Ribeiro. S\u00e3o Paulo: \nPerspectiva, 1973. \n \nEAGLETON, Terry. Teoria da literatura: uma introdu\u00e7\u00e3o. Trad. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Martins \nFontes, 2003. \n \n________. Ideologia: uma introdu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: UNESP e Boitempo, 1997. \n \nEDGAR, Andrew; SEDGWICK, Peter. Teoria cultural de A a Z: conceitos-chave para \nentender o mundo contempor\u00e2neo.Trad. Marcelo Rollemberg. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2003. \n \nELIADE, Mircea. A estrutura dos mitos. In: ______. Mito e realidade. S\u00e3o Paulo: \nPerspectiva, 2002, p. 7-23. \n \nELIAS, Nobert. O processo civilizador: uma hist\u00f3ria dos costumes. Trad. Ruy Jungman. v.1, \n2.ed. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 1994. \n \nFACINA, Adriana. Literatura e sociedade. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2004. \n \nFERREIRA, Bartolomeu. Parecer do censor do Santo Oficio. In: CAM\u00d5ES, Lu\u00eds de. Os \nLus\u00edadas. Rio de Janeiro: Ediouro, 1973, p. \n \nFOUCAULT, Michel. A ordem do discurso. Trad. Laura Fraga de Almeida Sampaio. S\u00e3o \nPaulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2008. \n \n\n\n\n \n\n115 \n\n________. Microf\u00edsica do poder. Org. e trad. de Roberto Machado. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es \nGraal, 1979. \n \n________. Vigiar e punir. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 2003. \n \nFREITAG, B\u00e1rbara. A teoria cr\u00edtica: ontem e hoje. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, 1990. \n \nFREUD, Sigmund. El malestar em la cultura. In: ______. Obras completas. Tomo III. \nEnsayos XCVIII AL CCIII. Madrid: Editorial Biblioteca Nova, 1996, p. 3017-3067. \n \nGOLDMANN, Lucien. Sociologia do romance. Trad. \u00c1lvaro Cabral. 3\u00aaed. Rio de Janeiro: \nPaz e Terra, 1990. \n \nHALBWACHS, Maurice. Mem\u00f3ria coletiva e mem\u00f3ria hist\u00f3rica. In: ______. A mem\u00f3ria \ncoletiva. S\u00e3o Paulo: Centauro, 2006, p.29-70. \n \nHUYSSEN, Andreas. Passados presentes: m\u00eddia, pol\u00edtica e amn\u00e9sia. In:______. Seduzidos \npela mem\u00f3ria: arquitetura, monumentos, m\u00eddia. Rio de Janeiro: Aeroplano, 2000. \n \nJAKOBSON, Roman. Lingu\u00edstica e comunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2005.  \n \nJAMESON, Fredric. Marxismo e forma: teorias dial\u00e9ticas da literatura do s\u00e9culo XX. Trad. \nIumna M. Simon; Ismail Xavier; Fernando Oliboni. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1985. \n \n________. O inconsciente pol\u00edtico: A narrativa como ato socialmente simb\u00f3lico. Trad. \nValter Lellis Siqueira. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1992. \n \nKAFKA, Franz. A metamorfose. Trad. Modesto Carone. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n2006. \n \n________. O processo. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2003.  \n \nKOTHE, Fl\u00e1vio R. A alegoria. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, 1986. \n \nKRISTEVA, Julia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 seman\u00e1lise. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1977. \n \n________. KRISTEVA, Julia. Bakhtine, le mot, le dialogue et le roman. Critique: Revue \nG\u00e9n\u00e9rale de publications, 239, 1967, p.438-465 \n \nLEBRUN, G\u00e9rard. A muta\u00e7\u00e3o da obra de arte. In: LE\u00c3O, Emmanuel Carneiro et al. Arte e \nfilosofia. Rio de Janeiro: Funarte/INAP, 1983, p. 21-31. \n \nLIMA, Luiz Costa. A abordagem sociol\u00f3gica. In: ______ (org.). Teoria da literatura em \nsuas fontes. v.2. Rio de Janeiro: Ed. Francisco Alves, 1983, p. 105-133. \n \nLOPES, T\u00e2nia Mara Antonietti. O realismo m\u00e1gico em Jos\u00e9 Saramago. In: Estudos \nling\u00fc\u00edsticos, n\u00ba 37, p.379-386, setembro-dezembro, 2008. \n \nLUK\u00c1CS, Georg. A teoria do romance. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades; Ed. 34, 2007. \n \n\n\n\n \n\n116 \n\nMARCONDES, Danilo. Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria da filosofia: dos pr\u00e9-socr\u00e1ticos a Wittgenstein. \nRio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2005. \n \nMERLEAU-PONTY, Maurice. Fenomenologia da percep\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, \n2006. \n \nMOIS\u00c9S, Massaud. A literatura portuguesa. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2008. \n \nNIETZSCHE, Friedrich. A gaia ci\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Cia das Letras, 2004. \n \nNOBRE, Renarde Freire. Entre passos firmes e trope\u00e7os. Revista Brasileira de Ci\u00eancias \nSociais, S\u00e3o Paulo, v. 19, n\u00ba 54, fev. 2004, p. 161-164.  \n \nNOVAES, Adauto. Cresp\u00fasculo de uma civiliza\u00e7\u00e3o.In: ______ (org.) Civiliza\u00e7\u00e3o e barb\u00e1rie. \nS\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2004, p.7-18. \n \nNUNES, Benedito. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 filosofia da arte. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1rtica, 1991. \n \nPEYRONIE, Andr\u00e9. Ariadne. In: BRUNEL, Pierre. Dicion\u00e1rio de mitos liter\u00e1rios. Rio de \nJaneiro: Jos\u00e9 Olympio, 1997, p.82-88 \n \nPIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio. O desencantamento do mundo: todos os passos do conceito em \nMax Weber. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 2003. \n \nPLAT\u00c3O. A Rep\u00fablica. Trad. Maria Helena da Rocha Pereira. 9. ed. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o \nCalouste Gulbenkian, 1993. \n \nRANCI\u00c8RE, Jacques. A partilha do sens\u00edvel: est\u00e9tica e pol\u00edtica. Trad. M\u00f4nica Costa Netto. \nS\u00e3o Paulo: EXO experimental org., Ed. 34, 2009. \n \nREIS, Carlos. Di\u00e1logos com Jos\u00e9 Saramago. Lisboa: Caminho, 1998.  \n \n________. Hist\u00f3ria cr\u00edtica da Literatura Portuguesa. (Do Neo-Realismo ao Post-\nModernismo). Vol. IX. Lisboa: Verbo, 2006, p. 287-311. \n \nRIBEIRO, Raquel de Sousa. Ensaio sobre a cegueira ou de Bruegel a Seurat. In: LOPONDO, \nLilian (org.). Saramago segundo terceiros. S\u00e3o Paulo: Humanitas, 1998, p. 145-168. \n \nRICHTER, Nanci Geroldo. Os espa\u00e7os infernais e labir\u00ednticos em Ensaio sobre a cegueira. \n165f .Tese (Doutorado em Letras) \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, SP, 2007. \n \nROSENFELD, Anatol. Reflex\u00f5es sobre o romance moderno.  In: Texto e contexto, 5. ed., \nSP: Perspectiva, 1996, p. 75-97. \n \nROTTA, Lilian Mangerona Corneta. Por uma arquitetura do olhar: uma estrat\u00e9gia \nnarrativa. 226f. Tese (Doutorado em Letras) \u2013 Universidade Estadual Paulista, Araraquara, \nSP, 2007. \n \nSAID, Edward W. Orientalismo: o Oriente como inven\u00e7\u00e3o do Ocidente. Trad. Rosaura \nEichenberg. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2007. \n\n\n\n \n\n117 \n\n \nSANTOS, Myrian Sep\u00falveda dos. A constru\u00e7\u00e3o social da mem\u00f3ria. In: ______. Mem\u00f3ria \ncoletiva e teoria social. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2003, p. 33-92. \n \nSARAMAGO, Jos\u00e9. Caim. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2009. \n \n________. Cadernos de Lanzarote I. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1997. \n \n________. Cadernos de Lanzarote II. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1999. \n \n________. Ensaio sobre a cegueira. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1995. \n \n________. Manual de pintura e caligrafia. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1999. \n \n________. O ano da morte de Ricardo Reis. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2005. \n \n________. O autor como narrador. Cult. Revista Brasileira de Literatura. Ano II, n. 17, dez. \n98, p. 25-27. \n \n________. Objeto Quase. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1997. \n \n________.Por utopias mais pr\u00f3ximas. Revista Espa\u00e7o Acad\u00eamico [on-line], n\u00ba 69, fev. 2007. \nDispon\u00edvel em: http://www.espacoacademico.com.br/069/69saramago.htm. Acessado em \n09/10/2010.  \n \nSEIXO, Maria Alzira. Lugares da fic\u00e7\u00e3o em Jos\u00e9 Saramago: O essencial e outros ensaios. \nImprensa Nacional: Casa da Moeda, 1999. \n \nSILVA, Fl\u00e1via Belo Rodrigues da. Entre a cegueira e a lucidez: a tentativa de resgate da \ness\u00eancia humana nos \u201censaios\u201d de Jos\u00e9 Saramago.131 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Letras) \n\u2013 Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, RJ, 2006. \n \nSORJ, Bila. O feminismo na encruzilhada modernidade e p\u00f3s-modernidade. In: COSTA, \nA.O.; BRUSCHINI, C. Uma quest\u00e3o de g\u00eanero. Rio de Janeiro: Rosa dos Tempos. SP: \nFunda\u00e7\u00e3o Carlos Chagas, 1992, p. 15-23. \n \nTODOROV, Tzvetan. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 literatura fant\u00e1stica. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, \n2007. \n \nVIEIRA, Agripina Carri\u00e7o. Da hist\u00f3ria ao indiv\u00edduo ou da excep\u00e7\u00e3o ao banal na escrita de \nSaramago: Do Evangelho Segundo Jesus Cristo a Todos os Nomes. Col\u00f3quio/Letras, n\u00ba \n151/152, p. 379-393, Janeiro/Junho, 1999. \n \nWATT, Ian. O realismo e a forma romance. In:______. A ascens\u00e3o do romance. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 1990, p. 11-54. \n \nWEBER, Max. A \u00e9tica protestante e o esp\u00edrito do capitalismo. Trad. M. Irene de Q. F. \nSzmrecs\u00e1nyi e Tom\u00e1s J, MK Szmrecs\u00e1nyi. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1996. \n \n\n\n\n \n\n118 \n\n________. Economia e sociedade: fundamentos da sociologia compreensiva. Bras\u00edlia, DF: \nEditora Universidade de Bras\u00edlia, 1991. \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n119 \n\nANEXOS \n\n \n\nANEXO 1  \n\nBRUGHEL, Pieter. A par\u00e1bola dos cegos, 1568. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n120 \n\nANEXO 2 \n\nMAELLA, Salvador Mariano. A batalha de Aljubarrota, 1791."}]}}}