{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07030"}, {"@name": "filename", "#text": "11663_2010_MarliGranielKinn.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMarli Graniel Kinn \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nS\u00c3O PAULO \n2010\n\n \n\nLugares e Territ\u00f3rios camponeses em iniciativas tur\u00edsticas: \n\nos usos dos espa\u00e7os no entorno dos lagos das hidrel\u00e9tricas \n\nAmador Aguiar l e ll \u2013 Tri\u00e2ngulo Mineiro - MG \n\n \n\n \n\nVers\u00e3o corrigida \n\nAbril de 2011 \n\nDe acordo,  \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. J\u00falio C\u00e9sar Suzuki \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\nLugares e Territ\u00f3rios camponeses em iniciativas tur\u00edsticas: \nos usos dos espa\u00e7os no entorno dos lagos das Hidrel\u00e9tricas \n\nAmador Aguiar l e ll \u2013 Tri\u00e2ngulo Mineiro - MG \n \n\n \n\nMarli Graniel Kinn \n\n \n\nTese apresentada como parte \n\ndos requisitos para a obten\u00e7\u00e3o \n\ndo t\u00edtulo de Doutor em \n\nCi\u00eancia, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o \n\nGeografia Humana, junto \u00e0 \n\nFaculdade de Filosofia, Letras \n\ne Ci\u00eancias Humanas da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. J\u00falio C\u00e9sar Suzuki \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n2010 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nDedicat\u00f3ria \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste trabalho \u00e9 dedicado \u00e0 mem\u00f3ria de \nmeu pai, Adolfo Kinn, saudades. \n \n\u00c0 minha m\u00e3e, \u00c9lida, mulher \nperseverante. \n \nAo Rosselvelt, pelo amor, carinho, \npaix\u00e3o. Ao ge\u00f3grafo incentivador, de \numa intelectualidade encantadora. \n \nA Nat\u00e1lia, nossa filha, nosso grande \namor, nossa felicidade. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\n \n\n Esta tese foi desenvolvida num momento importante da minha vida e \u00e9 \n\nresultado da contribui\u00e7\u00e3o de muitas pessoas. Neste espa\u00e7o, agrade\u00e7o \n\nespecialmente:  ao meu orientador, Dr. J\u00falio C\u00e9sar Suzuki, por acreditar na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho e pelas suas contribui\u00e7\u00f5es no decorrer da pesquisa. \n\nAos professores que ministraram as disciplinas na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, o est\u00edmulo \n\nao conhecimento cient\u00edfico. \n\n \n\n Aos professores Dieter e Vicente, do Departamento de Geografia da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo e UNICAMP, respectivamente, que participaram da \n\nminha qualifica\u00e7\u00e3o, pelas opini\u00f5es e sugest\u00f5es que ajudaram na finaliza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho. \n\n \n\n Ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia Humana. Aos colegas \n\nque participaram dos Col\u00f3quios com o orientador, obrigada pelos debates. \n\n \n\n Ao Ricardo da Silva Costa, do Laborat\u00f3rio de Geografia Cultural e \n\nTurismo da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, pela formata\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho. \n\n \n\n Aos membros e participantes do Laborat\u00f3rio de Geografia Cultural e \n\nTurismo da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, sob a coordena\u00e7\u00e3o do \n\nprofessor Rosselvelt, por me disponibilizarem um espa\u00e7o. \n\n \n\n Ao professor Rosselvelt, da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, que \n\nme acompanhou nos trabalhos de campo nos territ\u00f3rios das comunidades \n\nrurais e das fam\u00edlias camponesas, ajudando na prepara\u00e7\u00e3o das fotografias, das \n\nfilmagens e dos v\u00e1rios roteiros de entrevistas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \u00c0 amiga T\u00e2nia Novais e a professora \u201cBranca\u201d pela dedica\u00e7\u00e3o na \n\nrevis\u00e3o do trabalho. \n\n \n\n \u00c0s escolas municipais de Martin\u00e9sia e Tenda do Moreno, no munic\u00edpio \n\nde Uberl\u00e2ndia, MG, dire\u00e7\u00e3o e professores, pelo espa\u00e7o e aten\u00e7\u00e3o dispensados \n\nna confec\u00e7\u00e3o dos desenhos das crian\u00e7as.  \n\n \n\n Em especial o meu agradecimento \u00e0s pessoas que vivem nas quatro \n\ncomunidades na \u00e1rea de influ\u00eancia das Hidrel\u00e9tricas Amador Aguiar I e II. A \n\ncomunidade do Salto, no munic\u00edpio de Araguari, a comunidade da Tenda do \n\nMoreno, a comunidade de Martin\u00e9sia e a comunidade do Cruzeiro dos \n\nPeixotos, no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia; sem elas, n\u00e3o seria poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho. Permitindo analisar as suas pr\u00e1ticas sociais e as suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, de um espa\u00e7o em transforma\u00e7\u00e3o, essas comunidades \n\ncontinuam diferentes, sedutoras, criativas e irreverentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nResumo \n\n \n\n \n\nEste trabalho, sobre lugares e territ\u00f3rios camponeses com iniciativas tur\u00edsticas, \n\ntem, como \u00e1rea de estudo, quatro comunidades rurais situadas nos munic\u00edpios \n\nde Uberl\u00e2ndia-MG: Tenda do Moreno, Martin\u00e9sia e Cruzeiro dos Peixotos, e de \n\nAraguari-MG: a comunidade do Salto. Procura-se compreender como alguns \n\ncamponeses foram envolvidos na possibilidade de praticar, em suas \n\npropriedades, um turismo receptivo, criando condi\u00e7\u00f5es para abarcar a \n\npluriatividade j\u00e1 praticada em suas pequenas propriedades familiares, \n\nsobretudo combinando, em distintas propor\u00e7\u00f5es, a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria com \n\na visita\u00e7\u00e3o em suas propriedades. Essas mudan\u00e7as v\u00e3o sendo concretizadas, \n\nlegitimadas e, por vezes, encaradas como uma possibilidade de diversifica\u00e7\u00e3o \n\ndos ganhos, em benef\u00edcio da fam\u00edlia. Tais mudan\u00e7as ocorrem num espa\u00e7o \n\n(re)ocupado para a gera\u00e7\u00e3o de energia pelo grande capital com est\u00edmulo e \n\nparceria do estado. A reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o social devido a essas grandes \n\nobras, influenciou, significativamente, a organiza\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios e das \n\nterritorialidades camponesas. Este estudo discute, tamb\u00e9m, as mudan\u00e7as nas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais causadas pelas possibilidades de usa do patrim\u00f4nio material e \n\nimaterial (as festas de santo) das comunidades por um grande n\u00famero de \n\nvisitantes. Analisa-se a complexidade dos lugares vividos e as intera\u00e7\u00f5es da \n\nfam\u00edlia camponesa, das suas comunidades e de seus patrim\u00f4nios culturais, \n\nmateriais e imateriais, com o turismo, com os visitantes, clientes do turismo \n\nofertado pelos camponeses. Procura-se a compreens\u00e3o de como os \n\ncamponeses superam os seus est\u00e1gios produtivos e se lan\u00e7am em novas \n\natividades. Os produtores camponeses, sujeitos ativos, com os seus saberes, \n\n\n\n \n\n \n\nsuas iniciativas e estruturas produtivas, s\u00e3o a refer\u00eancia para se compreender \n\nas mudan\u00e7as territoriais. Estuda-se a condi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural do campon\u00eas que \n\nvive na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Araguari, em seu baixo curso e sua \n\ncapacidade de se flexibilizar, de se adaptar e de se (re)territorializar, de acordo \n\ncom as mudan\u00e7as s\u00f3cio-espaciais causadas pela constru\u00e7\u00e3o das usinas \n\nHidrel\u00e9tricas Amador Aguiar I e II. As adapta\u00e7\u00f5es, os ajustes e as estrat\u00e9gias \n\ncamponesas se d\u00e3o a partir do seu pr\u00f3prio modo de vida e de rela\u00e7\u00f5es de \n\npertencimento e de identidade com o lugar. A partir das festas, procurou-se \n\ncompreender qual seria a consci\u00eancia territorial dos camponeses, suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e como as manifesta\u00e7\u00f5es dos sujeitos sociais envolvidos \n\npoderiam proteger, manter a festa, o territ\u00f3rio e as territorialidades, frente \u00e0s \n\nmultid\u00f5es que v\u00e3o aos eventos comunit\u00e1rios. Procurou-se analisar a condi\u00e7\u00e3o \n\ndesse campon\u00eas, pensando os seus v\u00ednculos territoriais. Desse modo, o estudo \n\ndos territ\u00f3rios e das territorialidades camponesas permitiu analisar as pr\u00e1ticas \n\nsociais e as representa\u00e7\u00f5es que o campon\u00eas, bem como a crian\u00e7a camponesa, \n\nfazem da sua perman\u00eancia no campo, das suas comunidades, das suas festas, \n\nda presen\u00e7a do turista em um espa\u00e7o que re\u00fane m\u00faltiplas possibilidades de \n\nganhar a vida, num mundo de trocas e de forma\u00e7\u00e3o de novos territ\u00f3rios.  \n\n \n\nPalavras-chave: Territ\u00f3rio, comunidade camponesa, modo de vida, turismo, lugares \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAbstract \n\n \n\n \n\n \n\nThe work on territories peasants and tourist initiatives has as study area four \n\ncommunities, situated in the city of Uberl\u00e2ndia-MG: the community of Tenda do \n\nMoreno, Martin\u00e9sia and Cruzeiro dos Peixotos; and in the city of Araguari-MG, \n\nthe community of the Salto, is looked to understand as some peasants had \n\nbeen involved in the possibility to practice, in its properties, a receptive tourism, \n\ncreating conditions to accumulate of stocks the practiced pluriactivity already in \n\nthe unit of familiar production, over all combining, in distinct ratios, the \n\nagricultural production with the visitation, in its properties. These changes are \n\nbeing implemented, legitimate and sometimes seen as an opportunity to \n\ndiversify earnings, profits for the benefit of the family. Such changes have its \n\ncontiguities in a space a space (re)occupied for power generation, at a moment \n\nwhere it is possible to identify the action of the State in the reorganization of \n\nsocial space and, for intermediary of these great workmanships to influence \n\nsignificantly, the organization of the territories and the territorialities peasants. \n\nThe paper also discussed the social relations from the possibilities of using the \n\nexisting socio-spatial resources, mainly from the hydroelectric plants. For this \n\nway it is looked to analyze the complexity of the lived places and the \n\ninteractions of the family peasant, its cultural, material and incorporeal \n\ncommunities and its patrimonies with the tourism; as the visitors, customers of \n\nthe tourism offered for the peasants are received and as the proper peasants \n\nsurpass its productive periods of training and if they launch in new activities. In \n\nconsidering the peasant producers as active, with their knowledge, initiatives \n\nand productive structures, we explored the references to understand the \n\nterritorial changes.  It studies the socio-cultural condition of the peasant who \n\nlives in River Basin Araguari flexibility and ability to adapt and (re) territorialize \n\nwithin the socio-spatial changes arising from the hydro and the adjustments, \n\nadjustments peasant and strategies to fix and strengthen their potential in a \n\n\n\n \n\n \n\ngiven place. From the parties, it was looked to understand which would be the \n\nterritorial conscience of the peasants, the tourist possibilities, its contradictions \n\nand with the manifestations of the involved social citizens they could protect, \n\nkeep the party, the territory and the territorialities front the multitudes that go to \n\nthe communitarian events. We sought to examine the condition of this peasant, \n\nthinking their vehicles territorial. It was looked to analyze the condition of this \n\npeasant, thinking its territorial vehicles. In this manner, the study of the \n\nterritories and the territorialities peasants it allowed to analyze the social \n\npractices and representations that peasants, including peasant child makes of \n\nhis stay in the field, their communities, their festivals, the presence of a tourist in \n\nspace which brings many possibilities to earn a living in a world of exchange \n\nand training of new territories. \n\n \n\n Key-words: Territory, communities peasants, tourism, places \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMapas \n\n \n\n \n\nMapa 1 - \u00c1rea de estudo  ................................................................................. 21 \n\nMapa 2 - \u00c1rea de estudo da bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Araguari ..................... 66 \n\nMapa 3 - Comunidades da \u00e1rea de estudo da bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nAraguari, MG... ............................................................................................... 117 \n\nMapa 4 \u2013 Festas da comunidade da \u00e1rea de estudo da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Araguari, MG ............................................................................................ 181 \n\nMapa 5 \u2013 Escolas Municipais de Uberl\u00e2ndia da \u00e1rea de estudo da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Araguari, MG .................................................................. 252 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFotos \n\n \n\nFoto 01 - Antigo cruzeiro da Fazenda Pau Furado, na comunidade Tenda  \n\ndo Moreno, munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. ....................................................... 62 \n\nFoto 02 \u2013 Dia de festa na comunidade Salto, munic\u00edpio de Araguari, MG. ...... 63 \n\nFoto 03 \u2013 Lado a lado, resid\u00eancias de produtores rurais na Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Araguari, na comunidade Salto, munic\u00edpio de Araguari, MG. ............... 68 \n\nFoto 04 \u2013 Vista panor\u00e2mica do assentamento \u201cVida Nova\u201d, munic\u00edpio de \n\nUberl\u00e2ndia, MG ................................................................................................ 69 \n\nFoto 05 \u2013 Moradia de produtor de leite nas terras dobradas da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari. Araguari, MG.. ......................... 70 \n\nFoto 06 \u2013 Sede de fazenda de gado leiteiro e de corte na comunidade da \n\nTenda do Moreno, munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG.. ........................................... 71 \n\nFoto 07 \u2013 Engenho de cana-de-a\u00e7\u00facar tocado por roda d?\u00e1gua ....................... 72 \n\nFoto 08 \u2013 Gado leiteiro. ....................................................................................... 73 \n\nFoto 09 \u2013 Ordenha mec\u00e2nica e tanque de resfriamento de leite ...................... 74 \n\nFoto 10 \u2013 Monjolo, uma forma de o campon\u00eas reduzir os custos de produ\u00e7\u00e3o \n\nde sua propriedade. ......................................................................................... 74 \n\nFoto 11 \u2013 Queijo minas, tipo frescal ................................................................. 75 \n\nFoto 12 \u2013 Estacionamento de carros em propriedade rural, localizada na \n\ncomunidade Tenda do Moreno, munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. ....................... 76 \n\nFoto 13 \u2013 Em cada comunidade, no p\u00e1tio da capela existe um cruzeiro que \n\nremete \u00e0s origens dos encontros religiosos  .................................................... 83 \n\nFoto 14 \u2013 Capela de Santo Ant\u00f4nio, na comunidade Cruzeiros dos Peixotos, \n\nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG, noite de festa, em homenagem ao santo \n\npadroeiro  ......................................................................................................... 84 \n\nFoto 15 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o das moradias nas terras \u00famidas  .............................. 88 \n\nFoto 16 \u2013 Prociss\u00e3o na Festa de Santo Ant\u00f4nio.  ............................................ 89 \n\nFoto 17 \u2013 Prociss\u00e3o em homenagem a S\u00e3o Sebasti\u00e3o, padroeiro da \n\ncomunidade do Salto, munic\u00edpio de Araguari, MG. .......................................... 90   \n\n\n\n \n\n \n\nFoto 18 \u2013 Propriedade rural na comunidade da Tenda do Moreno, munic\u00edpio  \n\nde Uberl\u00e2ndia, MG ........................................................................................... 91 \n\nFoto 19 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de farinhas pelos produtores camponeses da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari. ................................................. 92 \n\nFoto 20 \u2013 Alguns produtos produzidos por fam\u00edlias camponesas moradoras \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari  .................................. 93  \n\nFoto 21 \u2013 A cana-de-a\u00e7\u00facar ............................................................................. 95 \n\nFoto 22 \u2013 Baile na comunidade do Salto, Araguari, MG  ................................. 97 \n\nFoto 23 \u2013 Mulheres da comunidade de Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG, preparando \n\nalimentos para a Festa de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, padroeiro da comunidade ......... 99 \n\nFoto 24 \u2013 Esporte n\u00e1utico. ............................................................................. 108 \n\nFoto 25 \u2013 Vista parcial do lago da Hidrel\u00e9trica Amador Aguiar l, na comunidade \n\nTenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG ................................................................ 109 \n\nFoto 26 \u2013 \u00c1rea de lazer em propriedade rural na comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG ................................................................................ 110 \n\nFoto 27 \u2013 A presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para os visitantes envolve a fam\u00edlia na \n\nprepara\u00e7\u00e3o de eventos e refei\u00e7\u00f5es  ............................................................... 112 \n\nFoto 28 \u2013 Tablado para pesca no lago da Hidrel\u00e9trica Amador Aguiar I, \n\nassentamento \u201cVida Nova\u201d, comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG 124 \n\nFoto 29 \u2013 Visitantes dos lagos.. ..................................................................... 126 \n\nFoto 30 \u2013 Tablado e barco nas margens da Represa Amador Aguiar l .......... 130 \n\nFoto 31 - Turismo receptivo ........................................................................... 130 \n\nFoto 32 \u2013 Folia de Reis na propriedade rural Pau Furado, comunidade Tenda \n\ndo Moreno, munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. ..................................................... 133 \n\nFoto 33 \u2013 Restaurante Recanto Para\u00edso. ....................................................... 137 \n\nFoto 34 \u2013 Trilha para a pr\u00e1tica de motocross ................................................. 139 \n\nFoto 35 \u2013 Visitantes de finais de semana ....................................................... 140 \n\nFoto 36 \u2013 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente  ................................................ 143 \n\nFoto 37 \u2013 Pescaria em tablado ....................................................................... 143 \n\nFoto 38 \u2013 Banhistas ....................................................................................... 145 \n\nFoto 39 \u2013 \u00d4nibus de turismo e jogo de futebol ............................................... 146 \n\nFoto 40 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o artesanal de queijo minas tipo frescal. ........................... 147 \n\nFoto 41 \u2013 Comidas t\u00edpicas das festas juninas ................................................ 149 \n\n\n\n \n\n \n\nFoto 42 \u2013 Motocross  ...................................................................................... 150 \n\nFoto 43 \u2013 Bares e visitantes do assentamento \u201cVida Nova\u201d ........................... 151 \n\nFoto 44 \u2013 Bar e restaurante............................................................................ 154 \n\nFoto 45 \u2013 Carnes e sobremesa  ..................................................................... 154 \n\nFoto 46 \u2013 Reuni\u00e3o de motoqueiros na propriedade Burac\u00e3o ......................... 157 \n\nFoto 47 \u2013 Muro de pedra ................................................................................ 158 \n\nFoto 48 \u2013 Missa em louvor a Santo Ant\u00f4nio. .................................................. 159 \n\nFoto 49 \u2013 Bares e restaurantes na comunidade Cruzeiro dos Peixotos.. ....... 161 \n\nFoto 50 \u2013 Iniciativas tur\u00edsticas ........................................................................ 162 \n\nFoto 51 \u2013 A cozinha camponesa .................................................................... 163 \n\nFoto 52 \u2013 Chal\u00e9s ............................................................................................ 164 \n\nFoto 53 \u2013 Culin\u00e1ria/Gastronomia local ........................................................... 165 \n\nFoto 54 \u2013 A produ\u00e7\u00e3o dos meios de vida ....................................................... 167 \n\nFoto 55 \u2013 Alm\u00f4ndegas ................................................................................... 170 \n\nFoto 56 \u2013 Frango com quiabo  ....................................................................... 173 \n\nFoto 57 \u2013 Festa de S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Salto, comunidade Salto, munic\u00edpio de \n\nAraguari, MG .................................................................................................. 182 \n\nFoto 58 \u2013 Capela de S\u00e3o Jos\u00e9 do Moreno, em dia de festa  ......................... 184 \n\nFoto 59 \u2013 Prendas oferecidas pelos devotos a S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, comunidade \n\nde Martin\u00e9sia, munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. ................................................ 185 \n\nFoto 60 \u2013 Leil\u00e3o na comunidade do Salto, no munic\u00edpio de Araguari, MG ..... 186 \n\nFoto 61 \u2013 As cozinhas e os envolvimentos com as festas de padroeiros ...... 194 \n\nFoto 62 \u2013 Simbolismos presentes nas propriedades rurais da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari ................................................ 199 \n\nFoto 63 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de comida na festa \u201ctemporona\u201d de Santos Reis  ........202 \n\nFoto 64 \u2013 Cantorias em frente a bandeira dos tr\u00eas Reis Santos .................... 204 \n\nFoto 65 \u2013 Sal\u00e3o de festa ................................................................................ 206 \n\nFoto 66 \u2013 Fila de convidados para o jantar na festa de Santos Reis ............. 206 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nFoto 67 \u2013 Prociss\u00e3o em homenagem a Santo Ant\u00f4nio, comunidade  \n\nCruzeiro dos Peixotos.. .................................................................................. 207 \n\nFoto 68 \u2013 Capela de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista ........................................................... 205 \n\nFoto 69 \u2013 Imagens dos santos padroeiros das quatro comunidades rurais da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari ...................................... 215 \n\nFoto 70 \u2013 As imagens dos santos que comp\u00f5em a prociss\u00e3o em homenagem a \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o Batista. ........................................................................................... 217 \n\nFoto 71 \u2013 Festa de Santos Reis. .................................................................... 226 \n\nFoto 72 \u2013 Festa em Louvor a Santo Ant\u00f4nio .................................................. 229 \n\nFoto 73 \u2013 Capelas das comunidades atingidas pela Hidrel\u00e9trica Amador \n\nAguiar l ....................................................................................................231 \n\nFoto 74 - Capelas das comunidades atingidas pela Hidrel\u00e9trica Amador \n\nAguiar lI ...................................................................................................232 \n\nFoto 75 \u2013 Mensagens de boas vindas e agradecimentos .............................. 233 \n\nFoto 76 \u2013 Fog\u00e3o \u00e0 lenha ................................................................................ 236 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nDesenhos \n\nDesenho 01 - Festa Junina  ........................................................................... 255 \n\nDesenho 02 - O espa\u00e7o da festa depois do seu t\u00e9rmino. ............................... 256 \n\nDesenho 03 - Os dois momentos da festa junina ........................................... 258 \n\nDesenho 04 - A paisagem da rua com elementos da festa junina..................261 \n\nDesenho 05 - A reivindica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a ....................................................... 262 \n\nDesenho 06 - Pr\u00e1tica social de produ\u00e7\u00e3o e aprendizagem ............................. 265 \n\nDesenho 07 - Doces e salgados da cozinha camponesa ............................... 267 \n\nDesenho 08 \u2013 Pratos da culin\u00e1ria/gastronomia camponesa .......................... 268 \n\nDesenho 09 - Pratos da culin\u00e1ria/gastronomia camponesa ........................... 270 \n\nDesenho 10 - Meios de Vida .......................................................................... 272 \n\nDesenho 11 - Etapas da produ\u00e7\u00e3o de queijo minas ....................................... 272 \n\nDesenho 12 \u2013 Propriedade familiar ................................................................ 274 \n\nDesenho 13 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o diversificada ............................................................ 275 \n\nDesenho 14 - A pinga produzida artesanalmente. .......................................... 276 \n\nDesenho 15 - Comercializa\u00e7\u00e3o direta da produ\u00e7\u00e3o camponesa. ................... 277 \n\nDesenho 16 - Natureza com animais em extin\u00e7\u00e3o. ........................................ 280 \n\nDesenho 17 - Os impactos da ocupa\u00e7\u00e3o humana e do uso tur\u00edstico. ............ 281 \n\nDesenho 18 - O ambiente natural reconstru\u00eddo.. ............................................ 283 \n\nDesenho 19 - As muta\u00e7\u00f5es do ambiente como atrativo tur\u00edstico .................... 284 \n\nDesenho 20 - A via asfaltada como infraestutura b\u00e1sica e necess\u00e1ria ........... 285 \n\nDesenho 21 - Paisagem rural.  ....................................................................... 286  \n\nDesenho 22 - Os conte\u00fados e localiza\u00e7\u00e3o da propriedade familiar. ............... 290 \n\nDesenho 23 - Mapa mental ............................................................................ 296 \n\nDesenho 24 - As institui\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, espa\u00e7os coletivos....................... 297 \n\nDesenho 25 - Espa\u00e7o constru\u00eddo .................................................................... 299 \n\nDesenho 26 - O lugar onde se vive ................................................................ 301 \n\nDesenho 27 - A propriedade privada .............................................................. 302 \n\nDesenho 28 - Representa\u00e7\u00e3o espacial da comunidade ................................. 303 \n\nDesenho 29 - A urbaniza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ........................................................ 304 \n\nDesenho 30 - Aproxima\u00e7\u00e3o das moradias no espa\u00e7o vivido6 ........................ 305 \n\nDesenho 31 - A organiza\u00e7\u00e3o da propriedade familiar .................................... 306 \n\nDesenho 32 - A percep\u00e7\u00e3o infantil da presen\u00e7a do \u201cnovo\u201d. ............................ 308 \n\n\n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ........................................................................................................ 18 \n\n \n\n1 - As muta\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o e as mudan\u00e7as de interesse  \n\n     campon\u00eas ............................................................................................................ 56 \n\n \n\n1. 1. Espa\u00e7o, territ\u00f3rio e paisagem nos lugares vividos ................................... 56 \n\n1. 2. A forma\u00e7\u00e3o das comunidades rurais na \u00e1rea de estudo .......................... 62 \n\n1. 3. Da paisagem ao espa\u00e7o: usos, territ\u00f3rios e territorialidades ............................ 77 \n\n1. 4. As especificidades dos modos de vida nas comunidades rurais .............. 80 \n\n1. 5. O tempo na vida e no modo de vida dos camponeses ............................. 95 \n\n1. 6. A autonomia das fam\u00edlias camponesas .................................................. 102 \n\n1. 7. O turismo no cotidiano campon\u00eas .......................................................... 107  \n\n \n\n2 - A territorializa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e as iniciativas tur\u00edsticas ............................. 116 \n\n \n\n2. 1. Espa\u00e7o, usos e territ\u00f3rio. ........................................................................ 116 \n\n2. 2. Territ\u00f3rio e territorialidades camponesas no uso e na  \n\n        produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o tur\u00edstico ................................................................. 128 \n\n2. 3. A dimens\u00e3o e o alcance do territ\u00f3rio campon\u00eas ..................................... 147 \n\n2. 4. As rela\u00e7\u00f5es sociais no territ\u00f3rio campon\u00eas ............................................ 159 \n\n2. 5. As sociabilidades camponesas nas novas atividades ............................ 166 \n\n \n\n3 \u2013 Festas, territ\u00f3rio e territorialidades das comunidades camponesas ......... 178 \n\n \n\n3. 1. Territ\u00f3rios camponeses: as festas das comunidades rurais ................... 178 \n\n3. 2. O lugar e as festas camponesas ............................................................ 197 \n\n3. 3. As festas camponesas: territ\u00f3rio da religiosidade .................................. 209 \n\n3. 4. Conflitos mudan\u00e7as e continuidades ...................................................... 222 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n4 - Crian\u00e7as camponesas: representa\u00e7\u00f5es das muta\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais ... 239 \n\n \n\n4. 1. O desenho da crian\u00e7a camponesa: saberes e lugares .......................... 239 \n\n4. 2. O desenho da crian\u00e7a e o espa\u00e7o metamorfoseado .............................. 247 \n\n4. 3. A representa\u00e7\u00e3o dos usos tur\u00edsticos nos lugares do cotidiano ............... 253 \n\n4. 4. A representa\u00e7\u00e3o das habilidades camponesas ...................................... 264 \n\n4. 5. As representa\u00e7\u00f5es dos recursos naturais .............................................. 279 \n\n4. 6. As territorialidades camponesas: as representa\u00e7\u00f5es das  \n\n        crian\u00e7as ante \u00e0s atividades tur\u00edsticas. .................................................... 287 \n\n \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais ................................................................................... 310 \n\n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas  .......................................................................... 319   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNeste trabalho, a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 com a heterogeneidade das pr\u00e1ticas e \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais das pessoas que vivem no campo brasileiro. N\u00e3o se assume \n\ncompromisso algum com qualquer teoria que tenha estudado a diversidade \n\ndos processos de reprodu\u00e7\u00e3o do capital no campo, mas compreende-se ser \n\nde importante relev\u00e2ncia considerar o desenvolvimento desigual da sociedade \n\npara al\u00e9m de uma perspectiva economicista\n1\n.  \n\n \n\nO campesinato analisado no Cerrado mineiro, no baixo curso, do Rio \n\nAraguari\n2\n, nos munic\u00edpios de Uberl\u00e2ndia, MG, e Araguari, MG, como sujeito \n\nsocial, sempre praticou atividades agropecu\u00e1rias tradicionais, mas, \n\nrecentemente, o seu territ\u00f3rio sofreu metamorfoses que levaram a incorporar \n\nnovas atividades e racionalidades produtivas, n\u00e3o agropecu\u00e1rias, mais \n\nespecificamente o turismo receptivo, que, por vezes, levam \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nreinven\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es sociais tradicionais do seu modo de vida.  \n\n \n\nN\u00e3o se entende aqui o campon\u00eas dissociado das categorias tempo e \n\nespa\u00e7o, essenciais para analisar o sujeito social, naquilo que lhe \u00e9 mais \n\ntradicionalmente atribu\u00eddo, o mundo vivido. Desse modo, considera-se a \n\nidentidade do sujeito que, para Hall (2005), n\u00e3o \u00e9 mais unificada, defin\u00edvel e \n\n                                                           \n1\n Para Martins (1993), [...] A quest\u00e3o do desenvolvimento desigual \u00e9 complicada, porque \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 atravessada por uma leitura economicista do problema. Este problema tamb\u00e9m \ndeve ser revisto a partir de uma leitura que n\u00e3o \u00e9 marxista, mas mar xiana da obra de Marx; \numa leitura que volta um pouco \u00e0quilo que de fato preocupava Marx: \u00e9 que o \ndesenvolvimento desigual n\u00e3o \u00e9 meramente econ\u00f4mico. O desenvolvimento desigual era \nproposto pelos cl\u00e1ssicos como um desencontro entre o desenvolvimento econ\u00f4m ico e o \ndesenvolvimento social. Anuncia possibilidade que n\u00e3o se realiza no plano social. \n(MARTINS, 1993, p.14). \n2\n Embora n\u00e3o tenhamos desenvolvido um estudo detalhado para estabelecer com precis\u00e3o a \n\n\u00e1rea do baixo curso, do Rio Araguari, consideramos que esta parte do rio seja a \u00e1rea que se \nsitua entre os lagos das Hidrel\u00e9tricas de Amador Aguiar l e ll e at\u00e9 onde o Rio Araguari \ndes\u00e1gua no Rio Parana\u00edba. \n\n\n\n19 \n\n \n\nest\u00e1vel, mas encontra-se em processo de fragmenta\u00e7\u00e3o e, por isso, pode estar \n\nsendo composta por v\u00e1rias outras identidades, geralmente conflitantes e n\u00e3o \n\nresolvidas.\n3\n No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio admitir que, mesmo assim, o sujeito \n\nsocial existe, sob essas condi\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nNo contexto do mundo vivido pelos camponeses do baixo curso, do Rio \n\nAraguari, clivado pela modernidade e pelas redes de informa\u00e7\u00e3o, este sujeito \n\nsocial, este produtor rural, \u00e9 entendido por aquilo que ele \u00e9 no lugar em que \n\nvive, por aquilo que menciona, representa, por como age, reage, cria e (re) \n\ninventa, reinventando-se socialmente em situa\u00e7\u00f5es reais e concretas. Essa \n\nconsidera\u00e7\u00e3o sobre o sujeito social, tendo o campon\u00eas como manifesta\u00e7\u00e3o, \n\ninspira-se no pensamento de Harvey (2002), pois, para o autor:  \n\n \n\nAs ordena\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas do espa\u00e7o e do tempo fornecem uma \nestrutura para a experi\u00eancia mediante a qual aprendemos quem ou o \nque somos na sociedade. A raz\u00e3o pela qual a submiss\u00e3o aos ritmos \ncoletivos \u00e9 exigida com tanto rigor [...], \u00e9 o fato de as formas temporais \nou estruturas espaciais estruturarem n\u00e3o somente a representa\u00e7\u00e3o do \nmundo do grupo, mas o pr\u00f3prio grupo, que organiza a si mesmo de \nacordo com essa representa\u00e7\u00e3o (HARVEY, 2002, p.198). \n \n\n \n\nReconhece-se, assim, a complexidade hist\u00f3rica, cultural e s\u00f3cio-\n\nespacial das pr\u00e1ticas, representa\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es sociais, inclusive de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, presentes na \u00e1rea estudada, bem como as formas de humaniza\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio praticadas pelo campesinato, como elementos do seu fazer-se \n\nsujeito. \n\n \n\nA apreens\u00e3o da heterogeneidade das pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es sociais requer \n\na considera\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias dos camponeses e de formas de organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho familiar que est\u00e3o vinculadas aos modos de vida desses sujeitos \n\nsociais, mas tamb\u00e9m suas rela\u00e7\u00f5es com o mercado e com as demandas \n\nurbanas por espa\u00e7os de lazer e turismo.  \n\n \n\n                                                           \n3\n Hall entende que: A [...] chamada crise de identidade \u00e9 vista como parte de um processo \n\nmais amplo de mudan\u00e7as, que est\u00e1 deslocando as estruturas e processos culturais centrais \ndas sociedades modernas e abalando os quadros de refer\u00eancia que davam aos indiv\u00edduos \numa ancoragem est\u00e1vel no mundo atual. (HALL, 2006. p.7) \n\n\n\n20 \n\n \n\nOs empreendimentos capitalistas de constru\u00e7\u00e3o de duas Hidrel\u00e9tricas, \n\nentre os munic\u00edpios de Uberl\u00e2ndia, MG, e Araguari, MG, est\u00e3o ensejando \n\nsitua\u00e7\u00f5es que envolvem o reordenamento das atividades produtivas, com a \n\naplica\u00e7\u00e3o de trabalho campon\u00eas\n4\n, recriado e reinventado na sua reprodu\u00e7\u00e3o. \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o bastante amplas e diversas e envolvem processos de \n\n(des-re) territorializa\u00e7\u00e3o, territorialidades, paisagem, uso do espa\u00e7o, lugar \n\nvivido, espa\u00e7o e representa\u00e7\u00f5es sociais, entre outros elementos. \n\n                                                           \n4 O reordenamento das atividades produtivas das fam\u00edlias camponesas, como o \nenvolvimento com turismo, no baixo curso, do Rio Araguari, n\u00e3o anulou certos conte\u00fados e \nsubst\u00e2ncias dos seus modos de vida. O uso da categoria \u201ccamponesa\u201d ou campon\u00eas objetiva \nordenar uma reflex\u00e3o sobre a condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia desses produtores rurais, geralmente \npequenos propriet\u00e1rios que utilizam o trabalho familiar, em meio \u00e0s mudan\u00e7as na paisagem, \nno territ\u00f3rio deles. Compreende-se que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel arredar a sua subst\u00e2ncia hist\u00f3rica e \nsociol\u00f3gica da maneira de agir destes camponeses, principalmente no que diz respeito \u00e0s \nsuas formas de trabalho, de organiza\u00e7\u00e3o familiar e seu modo de vida. \u00c9 imprescind\u00edvel reunir \nos dois fatos, o que est\u00e1 acumulado de conhecimento sobre a import\u00e2ncia do conceito, do \nque vem a ser campon\u00eas, neste momento, e o que existe de emp\u00edrico nas distintas \nrealidades rurais estudadas. Deste modo, a categoria campon\u00eas assinala al\u00e9m de uma l\u00f3gica \nsocial, de coordena\u00e7\u00e3o familiar no espa\u00e7o rural, jeitos de ser, de pensar e de agir que se \nexpressam tamb\u00e9m como um modo de vida denso, rico e complexo, que foi poss\u00edvel \napreender, tamb\u00e9m com o trabalho de campo, na \u00e1rea de estudo.  \n \n\n\n\n21 \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\nNuma pesquisa de campo, n\u00e3o se pode ignorar as viv\u00eancias cotidianas, \n\nmesmo porque elas aparecem, constantemente, nas falas e nas pr\u00e1ticas dos \n\ncamponeses e indicam um modo de vida cheio de habilidades e capacidades \n\npara se adaptar \u00e0s novas situa\u00e7\u00f5es. Torna-se, ent\u00e3o, significativo, para os \n\nobjetivos da tese, conhecer as especificidades das pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es sociais \n\npara buscar, nelas, as interpreta\u00e7\u00f5es mais fidedignas do campon\u00eas e, por \n\nconseguinte, do lugar em que ele vive, bem como dos usos que faz do espa\u00e7o \n\nem muta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Pensar a subst\u00e2ncia humana do territ\u00f3rio a partir das pr\u00e1ticas sociais \n\ndos sujeitos, no caso, os diversos membros da fam\u00edlia camponesa enriquece a \n\nGeografia porque propicia interpreta\u00e7\u00f5es mais amplas e permite pensar no \n\nterrit\u00f3rio\n5\n como uma forma\u00e7\u00e3o social relacional que n\u00e3o envolve apenas \n\nquest\u00f5es econ\u00f4micas, mas, gente, no caso, do Cerrado que se (re) criam, \n\nconforme as metamorfoses do espa\u00e7o, para permanecerem sendo \n\ncamponeses. \n\n \n\nDe fato h\u00e1, agora, por detr\u00e1s das paisagens do Cerrado - que \n\natualmente contam com lagos artificiais devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de duas \n\nHidrel\u00e9tricas denominadas, pelos investidores, Amador Aguiar I e ll \n\n(originalmente Capim Branco l e ll) - pesadas determina\u00e7\u00f5es sociais que \n\npoderiam ter alterado completamente os modos de vida nessa parte da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Araguari, mas tamb\u00e9m, h\u00e1 oposi\u00e7\u00e3o e defesa, o que n\u00e3o \n\npermite altera\u00e7\u00f5es na ess\u00eancia.  \n\n \n\nCom \u00e1rea inundada de 18 km\u00b2, o lago da Hidrel\u00e9trica Amador Aguiar l \n\natingiu duas comunidades rurais, sendo uma no munic\u00edpio de Araguari-MG, a \n\nlocalidade Salto, e a outra no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia-MG, comunidade Tenda \n\ndo Moreno. Com \u00e1rea inundada de 45 km\u00b2, o lago da Hidrel\u00e9trica de Amador \n\n                                                           \n5\n Segundo Saquet (2003): O territ\u00f3rio se d\u00e1 quando se manifesta e se exerce qualquer tipo de \n\npoder, de rela\u00e7\u00f5es sociais. [...] s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es que consubstanciam o poder. Toda rela\u00e7\u00e3o \nsocial, econ\u00f4mica, pol\u00edtica e cultural \u00e9 marcada pelo poder, porque s\u00e3o rela\u00e7\u00f5es que os \nhomens mant\u00eam entre si nos diferentes conflitos di\u00e1rios (SAQUET, 2003, p.24). \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\nAguiar ll atingiu as comunidades Martin\u00e9sia e Cruzeiro dos Peixotos, ambas no \n\nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia-MG.  Essas comunidades contam com pequenos \n\nn\u00facleos (pequenos aglomerados urbanos, povoados) e espa\u00e7o rural \n\npropriamente. S\u00e3o distritos do munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia as comunidades \n\nCruzeiro dos Peixotos e Martin\u00e9sia \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o das quatro comunidades, na sua grande maioria, \u00e9 de \n\nreligi\u00e3o cat\u00f3lica e mant\u00eam suas festas em homenagem aos santos padroeiros \n\ndos lugares. Essas comunidades recebem, em seus festejos, milhares de \n\nvisitantes.  \n\n \n\n Todas as comunidades tiveram seu povoamento iniciado no s\u00e9culo XlX \n\ne como marco da vida social religiosa, nos lugares mais altos, foram fixados \n\ncruzeiros (cruzes). As comunidades aparecem, tamb\u00e9m, devido a concess\u00f5es \n\nde \u00e1reas arranjadas por fazendeiros. Institu\u00eddos em grupos sociais e sob a \n\nautoridade da Igreja Cat\u00f3lica, os residentes dessas localidades foram juntando \n\ne unindo pessoas e recursos, a partir de festas e donativos, para levantar as \n\ncapelas dos santos de devo\u00e7\u00e3o, lugares sagrados, em torno das quais origina-\n\nse e organiza-se uma vida comunit\u00e1ria. \n\n \n\nNa comunidade Tenda do Moreno, os primeiros residentes foram \n\nassentados em 1827, mas a edifica\u00e7\u00e3o da capela de S\u00e3o Jos\u00e9 do Moreno \n\nsomente aconteceu na d\u00e9cada de 1940. Na comunidade Salto, os primeiros \n\nresidentes chegaram ao lugar no final do s\u00e9culo XlX, e a edifica\u00e7\u00e3o da capela \n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Salto aconteceu  na d\u00e9cada de 1950. Na comunidade \n\nCruzeiro dos Peixotos a primeira capela de Santo Ant\u00f4nio foi constru\u00edda com \n\ndonativos dos componentes da comunidade, em 1905. Essa localidade foi \n\nelevada a distrito em 1927. A comunidade Martin\u00e9sia se constitui em fun\u00e7\u00e3o de \n\ninteresses dos fazendeiros de instituir um posto de interc\u00e2mbio de mercadorias, \n\nassim como de presta\u00e7\u00e3o de alguns servi\u00e7os b\u00e1sicos. Ali teve a edifica\u00e7\u00e3o da \n\ncapela de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista em 1920, aprontada em 1925. \n6\n \n\n                                                           \n6\n Al\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es obtidas no trabalho de campo, nos baseamos em documentos \n\nelaborados pelo laborat\u00f3rio de Geografia Cultural e Turismo da Universidade Federal de \n\n\n\n24 \n\n \n\nTendo como \u00e1rea de estudo as quatro comunidades, procura-se \n\ncompreender como alguns camponeses foram envolvidos na pr\u00e1tica, em suas \n\npropriedades, do turismo receptivo\n7\n, numa condi\u00e7\u00e3o de pluriatividade\n\n8\n, \n\nsobretudo combinando, em distintas propor\u00e7\u00f5es, a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria com \n\nas visitas em suas propriedades e a oferta de servi\u00e7os, como refei\u00e7\u00f5es. Essas \n\nmudan\u00e7as v\u00e3o sendo concretizadas, legitimadas e, por vezes, encaradas como \n\numa possibilidade real de diversifica\u00e7\u00e3o dos ganhos, em benef\u00edcio da fam\u00edlia. \n\n \n\nAs mudan\u00e7as efetuadas no espa\u00e7o, para a gera\u00e7\u00e3o de energia, \n\ncontaram com a a\u00e7\u00e3o do Estado.  No in\u00edcio do s\u00e9culo XXl, a sociedade \n\nbrasileira  correria o risco de sofrer apag\u00f5es, conforme declara\u00e7\u00e3o  feita pelo \n\nalto escal\u00e3o do  Governo Federal, que anunciou  que os reservat\u00f3rios das \n\nusinas Hidrel\u00e9tricas das regi\u00f5es Nordeste, Sudeste e Centro-Oeste \n\napresentavam um n\u00edvel bastante baixo  o que poderia levar \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas de limita\u00e7\u00e3o do consumo, inclusive com preocupantes previs\u00f5es de \n\nracionamento. \n\n  \n\nPor causa de sua crise de financiamento, o Estado brasileiro \n\napresentava dificuldades para implementar programas e direcionar \n\ninvestimentos para o setor de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Nesse per\u00edodo, \n\n                                                                                                                                                                          \nUberl\u00e2ndia. Assim, para maiores detalhes sobre o processo de povoamento dessa regi\u00e3o ver a \n\nobra organizada por Santos &amp; Alves, 2005. \n7\n Considerando a realidade das iniciativas tur\u00edsticas na Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do \n\nRio Araguari, conforme bibliografia consultada \u00e9 poss\u00edvel afirmar que l\u00e1 se pratica turismo \nreceptivo, ou seja: [...] com o ato de receber, atender e servir bem, dentro de uma proposta [...] \nque seduza o turista. Esse conjunto ser\u00e1 respons\u00e1vel por determinar se o visitante retornar\u00e1 \nem uma pr\u00f3xima oportunidade, bem como se ele indicar\u00e1 o local visitado para parentes e \namigos. Para a comunidade receber bem o turista ela ter\u00e1, antes de tudo, que conhecer \n(absorver) o lugar que vive e habita [...] Assumindo que o conhecimento do lugar \u00e9 \nimportante, a recep\u00e7\u00e3o dos turistas inicia-se a partir [...] do lugar, da forma mais simples \nposs\u00edvel, sem comprometer os objetivos. SANTOS at al, 2007. \n8\n O debate sobre o conceito \u00e9 t\u00e3o rico quanto complexo e tem sido estabelecido por autores \n\ncomo Shucksmith et al. (1990, 1991), Cazolla (1998). Carneiro (1998), Kageyama (1998), \nTeixeira (1998), Schneider (1999, 2003, 2006) Anjos (1995, 2001, 2003), Marafom (2006) e \nTiradentes (2010). No entanto, por aquilo que foi encontrado no campo, na \u00e1rea de estudo \ndefinida nesta pesquisa, toma-se o conceito de pluriatividade como sendo relativo e \nrelacional \u201c[...] as situa\u00e7\u00f5es sociais em que os indiv\u00edduos que comp\u00f5em uma fam\u00edlia com \ndomic\u00edlio rural passam a se dedicar ao exerc\u00edcio de um conjunto variado de atividades \necon\u00f4micas e produtivas, n\u00e3o necessariamente ligadas \u00e0 agricultura ou ao cultivo da terra, e \ncada vez menos executadas dentro da unidade de produ\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio do que se poderia \nsupor, esta n\u00e3o \u00e9 uma realidade confinada ao espa\u00e7o rural de pa\u00edses ricos e desenvolvidos\u201d \n(SCHNEIDER, 2003, p. 5). \n\n\n\n25 \n\n \n\nprincipalmente no in\u00edcio do s\u00e9culo XXl, o Estado, ent\u00e3o, conforme os ditames \n\nneoliberais, flexibiliza a pol\u00edtica energ\u00e9tica para aceitar investimentos privados \n\nno setor, como parte de suas  pol\u00edticas p\u00fablicas para administrar a crise, que se \n\nagravava em fun\u00e7\u00e3o de um crescimento continuo do consumo de energia \n\nel\u00e9trica, e da falta de recursos para a constru\u00e7\u00e3o de novas Hidrel\u00e9tricas, uma \n\nvez que a matriz de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica brasileira s\u00e3o as usinas \n\nHidrel\u00e9tricas. \n\n \n\nDesse modo, mudan\u00e7as nas pol\u00edticas p\u00fablicas permitiram pesados \n\ninvestimentos de capitais privados e de empresas estatais para o setor el\u00e9trico \n\ne, com isso, iniciou-se a constru\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de novas Hidrel\u00e9tricas \n\ngrandes, m\u00e9dias e pequenas, no territ\u00f3rio nacional. \n\n \n\nNa regi\u00e3o do Tri\u00e2ngulo Mineiro, as usinas Hidrel\u00e9tricas instaladas geram \n\ncerca de 70% da energia el\u00e9trica gasta no estado de Minas Gerais, segundo \n\nmaior produtor de energia el\u00e9trica do pa\u00eds. Portanto, a regi\u00e3o, devido aos seus \n\nrecursos h\u00eddricos ainda dispon\u00edveis, tornou-se estrat\u00e9gica para a instala\u00e7\u00e3o de \n\nnovas Hidrel\u00e9tricas. \n\n \n\nNo baixo curso do Rio Araguari, na regi\u00e3o do Tri\u00e2ngulo Mineiro, entre os \n\nmunic\u00edpios de Uberl\u00e2ndia e Araguari, foram constru\u00eddas as usinas Amador \n\nAguiar I e II. Sua constru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o t\u00eam como s\u00f3cios a empresa estatal \n\nCompanhia Energ\u00e9tica de Minas Gerais \u2013 CEMIG e tr\u00eas empresas privadas, a \n\nComercial Agr\u00edcola Paineiras (grupo Suzano), Companhia Mineira de Metais \u2013 \n\nCMM (grupo Votorantim) e a Companhia Vale do Rio Doce \u2013 CVRD. \n\n \n\nComo o programa de privatiza\u00e7\u00e3o do setor energ\u00e9tico empreendido pelo \n\ngoverno federal, na d\u00e9cada de 1990, os pre\u00e7os da energia el\u00e9trica sofreram um \n\nprocesso inflacion\u00e1rio que preocupou os empres\u00e1rios que consomem energia \n\nel\u00e9trica em grandes quantidades. Neste contexto, o Estado, a partir de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, vai incentivar os investimentos privados, aumentando, \n\nsignificativamente, a oferta desse produto.  \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\nNo caso das duas usinas Hidrel\u00e9tricas do baixo curso, do Rio Araguari, o \n\nmodelo de investimento adotado pelo Estado \u00e9 o de autoprodu\u00e7\u00e3o de energia. \n\nO Estado permite que grandes consumidores formem cons\u00f3rcios para construir \n\nusinas Hidrel\u00e9tricas. Assim grandes grupos econ\u00f4micos entram no lucrativo \n\nmercado de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica para garantir a ampla oferta para o \n\nseu consumo a baixo pre\u00e7o, o que aumenta e garante o lucro dos seus \n\ninvestimentos de capitais.\n9\n \n\n \n\nOs barramentos das usinas formam lagos em \u00e1reas rurais, nos vales dos \n\ncursos d?\u00e1gua, logo, junto dos quais ficam \u00e1reas de terras dobradas, antigos \n\nterrit\u00f3rios de camponeses, no Cerrado (SANTOS, 1998, 2008a), por serem \n\n\u00e1reas favor\u00e1veis para o exerc\u00edcio de pecu\u00e1ria extensiva (partes mais \n\nacidentadas e de vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica do Cerrado) e da agricultura de subsist\u00eancia \n\ncom prec\u00e1rio excedente (partes mais planas e f\u00e9rteis, geralmente com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de floresta, chamada de terras de cultura). J\u00e1 as espa\u00e7osas terras \n\nplanas que sucedem as bordas dos vales (as chapadas) de f\u00e1cil/intensa \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o, v\u00e3o sendo (re)ocupadas a partir de 1970 pela agricultura de alta \n\ntecnologia com gra\u00fados investimentos de capital, subsidiados pelo estado. \n\nDesse modo, s\u00e3o os territ\u00f3rios camponeses os mais dissimulados pelos lagos.  \n\n \n\nAs \u00e1reas baixas e planas s\u00e3o tomadas pela \u00e1gua do represamento, \n\nrestam as partes mais altas de \u201crelevo mexido\u201d. Portanto, s\u00e3o v\u00e1rias as \n\nconsequ\u00eancias para o modo de vida e para os territ\u00f3rios desse grupo social. \n\n \n\nContudo, a possibilidade de usar os lagos cria outros dinamismos s\u00f3cio-\n\nespaciais para os produtores camponeses. Na condi\u00e7\u00e3o de produtores \n\ncamponeses, estes descobrem, capturam e desenvolvem a pr\u00e1tica do turismo \n\nreceptivo. Mas, quando o Estado concede o direito de produ\u00e7\u00e3o de energia a \n\ncons\u00f3rcios, formados por capitais p\u00fablicos e privados, desencadeia-se um \n\n                                                           \n9\n A bibliografia sobre a crise energ\u00e9tica do in\u00edcio do s\u00e9culo XXI consta das refer\u00eancias da tese. \n\nAs refer\u00eancias foram fundamentais para se compreender o momento da crise energ\u00e9tica \n\nbrasileira, o papel do estado e tamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios. \n\n\n\n27 \n\n \n\nprocesso de reocupa\u00e7\u00e3o e revaloriza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, ou seja, da \n\n\u00e1gua, na Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari. \n\n \n\nDeliberadamente essa revaloriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o visa beneficiar os camponeses, \n\nocorre na verdade, uma disputa por esses recursos. E n\u00e3o \u00e9 que os \n\ncamponeses tenham ganhado essa disputa. A luta pela exist\u00eancia no lugar \u00e9 \n\ncontinua porque por enquanto os camponeses est\u00e3o aproveitando os lagos \n\nporque \u00e0 explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica deles n\u00e3o \u00e9 um neg\u00f3cio dos donos das \n\nHidroel\u00e9tricas, n\u00e3o compete com eles. \n\n \n\nOs usos dos logos pelos camponeses certamente enfrentou e enfrenta e \n\nainda enfrentar\u00e1, muitos entraves burocr\u00e1ticos e legais. Mas, provavelmente, \n\nesses empecilhos s\u00e3o encarados com a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas que decorrem da rela\u00e7\u00e3o \n\nde pertencimento que leva \u00e0 ideia de direito de uso. \n\n \n\nA inten\u00e7\u00e3o deste trabalho n\u00e3o \u00e9 fazer um estudo sobre o turismo\n10\n\n, mas \n\numa an\u00e1lise sobre o uso do espa\u00e7o, a partir da cria\u00e7\u00e3o dos lagos, observando \n\ne problematizando a condi\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias camponesas e das comunidades. \n\nNesta perspectiva, desenvolver atividades receptivas seria apenas uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o das atividades do produtor familiar, talvez um pouco mais urbanizada? \n\nO turismo experimentado pelo campon\u00eas se perde, desaparece, nas pequenas \n\niniciativas das fam\u00edlias em receber visitantes, ou faz parte de um sistema mais \n\n                                                           \n10\n\n Com base na realidade concreta examinada e nos objetivos da tese, compreende-se, na \nperspectiva de De La Torre, o turismo como sendo [...] um fen\u00f4meno social que consiste no \ndeslocamento volunt\u00e1rio e tempor\u00e1rio de indiv\u00edduos ou grupos de pessoas que, \nfundamentalmente por motivo de recrea\u00e7\u00e3o, descanso, cultura ou sa\u00fade, saem de seu local de \nresid\u00eancia habitual para outro, [...] gerando m\u00faltiplas inter-rela\u00e7\u00f5es de import\u00e2ncia social, \necon\u00f4mica e cultural (De La Torre, 1992, apud Ignarra (2003, p. 13). Considera-se tamb\u00e9m o \npensamento de Y\u00e1zigi, quando o autor compreende que o fazer turismo n\u00e3o pode ser \ncompreendido obrigatoriamente como uma atividade (complexa) de \u201c[...] frequentar lugares \nfabricados por sua ind\u00fastria, mas dirigir-se para qualquer outro cotidiano repleto de rotinas dos \noutros, [...] N\u00e3o me parece pois poss\u00edvel entender o movimento pr\u00f3prio do turismo sem \nconsidera\u00e7\u00e3o dos cotidianos dos outros (Y\u00c1ZIGI, 2002, p. 24). E tamb\u00e9m que, no caso da Bacia \nHidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari, as manifesta\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas est\u00e3o implicadas no \nuso e na apropria\u00e7\u00e3o de recursos s\u00f3cio-espaciais, refor\u00e7ando a ideia de que: \u201cO mercado \nencontra-se cada vez mais segmentado, criando segmentos e nichos espec\u00edficos. O turismo \ncontempor\u00e2neo \u00e9 um grande \"consumidor\" da natureza e sua evolu\u00e7\u00e3o, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \nocorreu como conseq\u00fc\u00eancia da \"busca do verde\" e da \"fuga\" dos tumultos dos grandes \nconglomerados urbanos por pessoas que tentam recuperar o equil\u00edbrio psicof\u00edsico em contato \ncom ambientes naturais durante o seu tempo de lazer. (RUSCHMANN, at al, 2008, p.01).     \n \n\n\n\n28 \n\n \n\nabrangente? O campon\u00eas e a sua fam\u00edlia, que estariam vivendo a perda de um \n\nterrit\u00f3rio potencialmente rural, mas em transi\u00e7\u00e3o, negam seu modo de vida? O \n\nlugar, a comunidade e as festas, como resultado de pr\u00e1ticas sociais, estariam \n\nsendo redefinidos pelo turismo? O turismo \u00e9 uma atividade que n\u00e3o combina \n\ncom a produ\u00e7\u00e3o camponesa e, por isso, estaria o campesinato vivendo \u00e0 \n\nmargem de uma ou de outra atividade? A crian\u00e7a camponesa, como membro \n\nda fam\u00edlia, seria capaz de sentir, reagir, representando as transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorridas em suas comunidades? E, mais do que isso, o turismo representaria \n\na fragmenta\u00e7\u00e3o e o caos da propriedade familiar camponesa e das \n\ncomunidades rurais? Desse modo interessa, fundamentalmente, analisar como \n\nessas transforma\u00e7\u00f5es v\u00e3o sendo sentidas, incorporadas, rejeitadas e \n\nrepresentadas pelas pessoas que vivem nas comunidades estudadas.  \n\n \n\nNa Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari, com a forma\u00e7\u00e3o \n\ndos dois lagos, o turismo, como um conjunto de atividades, insere-se no \n\nterrit\u00f3rio dos camponeses e das comunidades rurais e suas consequ\u00eancias \n\nsobre a ideia de territorialidade ainda n\u00e3o est\u00e3o bem definidas.  \n\n \n\nPara tratar da rela\u00e7\u00e3o entre o campon\u00eas e o turismo, o enfoque n\u00e3o \n\npoderia ser apenas econ\u00f4mico. Desse modo, dedica-se, como objetivo \n\nespec\u00edfico, a identificar e analisar as tramas sociais estabelecidas a partir das \n\npossibilidades de se usarem os recursos s\u00f3cio-espaciais existentes, \n\nprincipalmente os lagos das Hidrel\u00e9tricas e a cultura camponesa. Dada a \n\ncomplexidade das rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais, qualquer op\u00e7\u00e3o segmentada de \n\nan\u00e1lise resultaria em uma vis\u00e3o/abordagem reducionista e simplista da \n\ncondi\u00e7\u00e3o/situa\u00e7\u00e3o dos produtores, das transforma\u00e7\u00f5es culturais, econ\u00f4micas e \n\nsociais que as comunidades rurais est\u00e3o vivendo.  \n\n \n\nPara compreender como o turismo vai passando a fazer parte do \n\ncotidiano das comunidades rurais da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio \n\nAraguari, tamb\u00e9m como objetivo espec\u00edfico foi necess\u00e1rio buscar, nos lugares \n\ncomunit\u00e1rios, algumas respostas. Nesse envolvimento com o espa\u00e7o vivido, \n\nforam valorizados alguns elementos do modo de vida que permitissem, ainda \n\n\n\n29 \n\n \n\ncomo objetivo espec\u00edfico, analisar, com profundidade, a complexidade dos \n\nambientes e as intera\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia camponesa, suas comunidades e seus \n\npatrim\u00f4nios culturais, materiais e imateriais\n11\n\n, com a din\u00e2mica tur\u00edstica. \n\n \n\nNas comunidades rurais, na \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o das Hidrel\u00e9tricas, o \n\ntrabalho de campo revelou um campon\u00eas que acaba vivendo entre o  \n\ntradicional e o moderno. Com a forma\u00e7\u00e3o dos lagos e com a presen\u00e7a de \n\nvisitantes vai viver, tamb\u00e9m, adapta\u00e7\u00f5es e flexibiliza\u00e7\u00f5es produtivas e de \n\nsociabilidade na propriedade, na fam\u00edlia e na comunidade.  \n\n \n\nA inunda\u00e7\u00e3o da \u00e1rea n\u00e3o desalojou todos os produtores tradicionais e \n\nnem destruiu objetos comunit\u00e1rios. Contudo, camponeses e comunidades \n\nrurais foram afetados pelas transforma\u00e7\u00f5es da paisagem causadas pela \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das Hidrel\u00e9tricas e pela complexidade das atividades tur\u00edsticas. \n\nEsse campon\u00eas parecia dividido em suas atividades produtivas, conseguindo \n\nver possibilidades de reprodu\u00e7\u00e3o nas atividades tradicionais e, tamb\u00e9m, nas \n\nn\u00e3o agropecu\u00e1rias, pois vivia um espa\u00e7o em estado de transforma\u00e7\u00e3o que \n\nestava afetando, profundamente, o seu territ\u00f3rio e modo de vida. Pode-se \n\nconsiderar, ent\u00e3o, que viviam em um territ\u00f3rio mutante e em processo de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o/(re)constru\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nNesta situa\u00e7\u00e3o, havia de ser mais bem analisada a condi\u00e7\u00e3o desse \n\ncampon\u00eas, pensando a sua consci\u00eancia do espa\u00e7o\n12\n\n e os seus v\u00ednculos \n\n                                                           \n11\n\n O conceito e a reflex\u00e3o sobre o patrim\u00f4nio cultural material e imaterial trabalhado na tese \nt\u00eam como princ\u00edpio os valores humanos criados, recriados e inseridos nos seus bens materiais \ne simb\u00f3licos.  Com base nos trabalhos examinados no Laborat\u00f3rio de Geografia Cultural e \nTurismo da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia e em refer\u00eancias consultadas, principalmente \ndo IPHAN - Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional - e na pesquisa emp\u00edrica, \npode se afirmar que o patrim\u00f4nio cultural material e imaterial \u00e9 constitu\u00eddo pelos bens materiais \nconcebidos por meio das t\u00e9cnicas desenvolvidas pelos camponeses da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no \nbaixo curso, do Rio Araguari, que continuam expressando valores simb\u00f3licos para a fam\u00edlia e a \ncomunidade. Quanto ao patrim\u00f4nio cultural imaterial, sob as mesmas bases, consideram-se os \nsaberes e os modos de fazer enraizados no cotidiano das comunidades rurais da \u00e1rea de \npesquisa. Nas comunidades, a religi\u00e3o \u00e9 bastante significativa, por isso os rituais religiosos e \nas festas, nos lugares pesquisados, tamb\u00e9m podem ser considerados patrim\u00f4nio cultural \nimaterial. Como n\u00e3o \u00e9 objetivo da tese aprofundar uma discuss\u00e3o sobre esses conceitos, as \ndefini\u00e7\u00f5es elaboradas pelo IPHAN, disponibilizadas no seu site (www.iphan.gov.br), s\u00e3o \nadequadas. \n\n\n\n30 \n\n \n\nterritoriais.  Por isso, a pesquisa passou a ser, fundamentalmente, uma an\u00e1lise \n\ndas pr\u00e1ticas sociais e representa\u00e7\u00f5es que o campon\u00eas, inclusive a crian\u00e7a \n\ncamponesa, faz da sua perman\u00eancia no campo, das suas comunidades, das \n\nsuas festas, num espa\u00e7o que re\u00fane outras possibilidades de ganhar a vida.   \n\n \n\nA presen\u00e7a de visitantes e atividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias, o turismo \n\nreceptivo, representa as flexibiliza\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es dos camponeses \u00e0s \n\ntransforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o.  Como a condi\u00e7\u00e3o principal para continuar vivendo \n\nnos lugares era conviver com a presen\u00e7a de visitantes, essa atividade acaba \n\nintensificando o trabalho familiar e o surgimento de novas rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\ntrabalho. Como essa situa\u00e7\u00e3o ocorria em propriedades camponesas, p\u00f4de-se \n\nsupor que a sua l\u00f3gica n\u00e3o seria unicamente a de reduzir o tempo dos \n\nmembros da fam\u00edlia \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de valores de troca. Isso, de certo modo, se \n\nconfirmou no fato de que eles, mesmo enfrentando situa\u00e7\u00f5es que envolvem \n\natividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias, presen\u00e7a de visitantes e, portanto, outros \n\nvalores, sobretudo humanos, mantiveram as festas de suas comunidades. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o indica uma consider\u00e1vel capacidade de incorporar novas \n\natividades ao seu cotidiano produtivo e outros e novos p\u00fablicos aos seus \n\neventos, embora eles comprometam as suas tradi\u00e7\u00f5es, sobretudo os rituais \n\nreligiosos que comp\u00f5em as festividades. \n\n \n\nO processo de reocupa\u00e7\u00e3o e revaloriza\u00e7\u00e3o pelo capital dos espa\u00e7os da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari, que se iniciou com a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos lagos, em 2005, aponta para os usos dos recursos dispon\u00edveis \n\npelos camponeses no espa\u00e7o transformado pelas Hidrel\u00e9tricas. Neste contexto, \n\no problema est\u00e1 em compreender o campon\u00eas como um sujeito social que, ao \n\nser afetado pelas usinas Hidrel\u00e9tricas, em algumas comunidades vai criar \n\nnovas formas de se organizar, vai se adaptar ao turismo para ganhar a vida \n\nsem, contudo, negar, se desfazer das suas tradi\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n                                                                                                                                                                          \n12\n\n Segundo Heidrich, [...] consci\u00eancia do espa\u00e7o refere-se a um sentimento de pertencimento a \num lugar ou territ\u00f3rio, consiste no campo da identidade e relaciona-se com a intencionalidade \ncom a qual se faz a representa\u00e7\u00e3o de nossas liga\u00e7\u00f5es, constroem-se os mitos e se definem os \nagrupamentos humanos (HEIDRICH, 2006, p.63-64). \n\n\n\n31 \n\n \n\nA proximidade com as cidades e o fato de as propriedades serem \n\npequenas, terem pouca terra, como \u00e9 o caso do Assentamento \u201cVida Nova\u201d, na \n\ncomunidade Tenda do Moreno, em que a \u00e1rea de cada lote \u00e9 de apenas tr\u00eas \n\nhectares, permitiram que os camponeses fossem usando o espa\u00e7o como mat\u00e9ria-\n\nprima e desenvolvendo, a partir do turismo receptivo, seus projetos de vida.  \n\n \n\nEm outras palavras, a pesquisa procurou, como objetivo espec\u00edfico, \n\ncompreender como as pessoas, nas suas atividades pr\u00e1ticas, adaptam seus \n\nest\u00e1gios produtivos e se lan\u00e7am em novas atividades, sem deixar de usar, \n\nestrategicamente, o seu jeito de ser, para desenvolver o turismo receptivo em \n\nsuas propriedades e comunidades. \n\n \n\nDiferentemente de pensar somente as contradi\u00e7\u00f5es do capitalismo e de \n\nsuas imposi\u00e7\u00f5es ao espa\u00e7o\n13\n\n, h\u00e1 que se pensar tamb\u00e9m como as mudan\u00e7as \n\ns\u00f3cio-espaciais podem ser usadas em benef\u00edcio de outros sujeitos (que n\u00e3o os \n\nagentes do capital), e serem territorializadas e expressas por esses sujeitos \n\ncomo partes do seu modo de vida.  Comparando-se os pequenos produtores \n\nrurais da \u00e1rea de estudo que est\u00e3o fazendo atividades de turismo com aqueles \n\nque, aparentemente, n\u00e3o se envolveram com essas novas atividades, foi \n\nposs\u00edvel verificar que suas identidades quase n\u00e3o se alteraram. Eles n\u00e3o se \n\ndeixaram subjugar pelo poder econ\u00f4mico e utilizaram o seu poder cultural, \n\nmuito forte para manterem seu territ\u00f3rio\n14\n\n, o que mostra que n\u00e3o existe espa\u00e7o \n\ndestitu\u00eddo de valores humanos e, por isso, \u00e9 necess\u00e1rio pensar as rela\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n13\n\n Harvey (2004) considera as contradi\u00e7\u00f5es inerentes ao modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Para o \nautor: \u201cO capitalismo n\u00e3o pode sobreviver sem seus \u201cajustes espaciais\u201d [...]. O capitalismo tem \nrecorrido repetidas vezes \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (tanto em termos de expans\u00e3o como de \nintensifica\u00e7\u00e3o) como solu\u00e7\u00e3o parcial para suas crises e seus impasses. Assim, ele constr\u00f3i e \nreconstr\u00f3i uma geografia \u00e0 sua pr\u00f3pria imagem e semelhan\u00e7a. Constr\u00f3i uma paisagem \ngeogr\u00e1fica distintiva, um espa\u00e7o produtivo de transporte e comunica\u00e7\u00e3o, de infra-estrutura e de \norganiza\u00e7\u00f5es territoriais que facilitam a acumula\u00e7\u00e3o do capital numa dada fase de sua hist\u00f3ria, \napenas para ter de ser descontru\u00eddo e reconfigurado a fim de abrir caminho para maior \nacumula\u00e7\u00e3o num est\u00e1gio ulterior. (HARVEY, 2004, p. 80-81) \n14\n\n No caso em estudo, o territ\u00f3rio pode ser analisado, compreendido, na Bacia Hidrogr\u00e1fica, no \n\nbaixo curso, do Rio Araguari, tamb\u00e9m a partir das rela\u00e7\u00f5es de poder. Para Souza (1995, p.78), \u201co \n\nterrit\u00f3rio \u00e9 um espa\u00e7o definido e delimitado por e a partir de rela\u00e7\u00f5es de poder\u201d. Em uma \n\nperspectiva relacional, pode ser compreendido como \u201c[...] produto de uma rela\u00e7\u00e3o desigual de \n\nfor\u00e7as. Essas rela\u00e7\u00f5es [...] variam muito, por exemplo, conforme as classes sociais, os grupos \n\nculturais e as escalas geogr\u00e1ficas que estivermos analisando\u201d (HAESBAERT, 2006, p.121). \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\ndesses homens com a cultura e como, no lugar vivido, eles definem suas \n\nterritorialidades, mesmo ante grandes mudan\u00e7as e outros tipos de rela\u00e7\u00e3o de \n\npoder. \n\n  \n\nH\u00e1 produtores que conseguem, com as especificidades do seu territ\u00f3rio \n\ne de suas territorialidades, acompanhar e se relacionar com as transforma\u00e7\u00f5es \n\ndas paisagens e seus conte\u00fados. Por isso, \u00e9 preciso analisar como os \n\ncamponeses capturam, nas transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o, aquilo que lhes \n\ninteressa para, a partir das suas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, sociais, culturais, dentre \n\noutras, usar o espa\u00e7o e dele se apropriar, convertendo recursos e saberes em \n\npossibilidades de construir a sua perman\u00eancia no lugar. \n\n   \n\nO espa\u00e7o alterado tamb\u00e9m transforma as pessoas em poss\u00edveis sujeitos \n\nde um processo que pode, ao mesmo tempo, gerar possibilidades para que \n\ncamponeses operem atividades nunca antes experimentadas, como \u00e9 o caso \n\ndo turismo receptivo. Assim, a pesquisa se desenvolveu mostrando como esse \n\nespa\u00e7o transformado vai sendo incorporado aos territ\u00f3rios dos produtores \n\nrurais e como eles, na incorpora\u00e7\u00e3o, v\u00e3o se tornando agentes ativos da \n\nanexa\u00e7\u00e3o dos recursos espaciais ao seu modo de vida e aos seus territ\u00f3rios. \n\n  \n\nConsiderar os pequenos produtores rurais, os camponeses, como \n\nsujeitos sociais ativos, \u00e9 discutir, ainda como objetivo espec\u00edfico, como os seus \n\nsaberes, suas iniciativas e estruturas produtivas poderiam se tornar refer\u00eancias \n\npara se compreender as mudan\u00e7as territoriais. Sendo sujeitos, eles estariam no \n\nlugar agindo, usando o espa\u00e7o e dele se apropriando para se reproduzirem \n\ncomo camponeses, impedindo que as mudan\u00e7as espaciais produzissem \n\nexclus\u00f5es, aparta\u00e7\u00f5es, frustra\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o do campon\u00eas com o turismo \u00e9 uma realidade que merecia ser \n\nmais bem explicada, uma vez que o patrim\u00f4nio cultural material e imaterial das \n\npropriedades rurais camponesas j\u00e1 estava e continua sendo usado para \n\nreceber visitantes. Num mesmo espa\u00e7o est\u00e3o convivendo as atividades \n\ncamponesas e o turismo, ainda n\u00e3o constitu\u00eddo plenamente como atividade \n\n\n\n33 \n\n \n\nprodutiva. Mas, ele passou a povoar o imagin\u00e1rio das pessoas e as iniciativas \n\nde uns acabaram por suscitar coment\u00e1rios, observa\u00e7\u00f5es e, tamb\u00e9m, alguns \n\nprojetos para o futuro de outros. \n\n \n\nNo centro da an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o do campon\u00eas com o turismo est\u00e1, \n\ntamb\u00e9m, a preocupa\u00e7\u00e3o de compreender a influ\u00eancia das paisagens \n\nproduzidas pela forma\u00e7\u00e3o dos lagos, pela chegada das t\u00e9cnicas modernas da \n\nsociedade e dos grandes investimentos capitalistas, bem como investigar a \n\nvincula\u00e7\u00e3o entre o modo de vida tradicional e as iniciativas do turismo.  \n\n \n\nAnalisaram-se, como objetivo espec\u00edfico, os usos que os visitantes \n\nestavam fazendo dos eventos festivos e dos lugares onde se encontravam as \n\nestruturas edificadas (Igrejas, sedes s\u00f3cias e escolas, dentre outras) das \n\ncomunidades rurais. O conceito de territ\u00f3rio, a partir das iniciativas tur\u00edsticas \n\nbaseadas no uso do espa\u00e7o, \u00e9 trabalhado, na tese, na perspectiva de analisar \n\nas rela\u00e7\u00f5es que as comunidades de origem camponesa estabelecem com \n\naquele que vem de fora. Foram consideradas as manifesta\u00e7\u00f5es de poder que \n\nelas usam para se proteger das multid\u00f5es, defendendo seus patrim\u00f4nios \n\nculturais, sobretudo a festa, dos usos daqueles que v\u00eam de fora. Discute-se \n\ncomo os moradores se representam, defendendo,  como pertencimentos, os \n\nfestejos e os lugares. \n\n \n\nNeste processo de transforma\u00e7\u00e3o dos lugares pelos usos, problematiza-\n\nse, tamb\u00e9m, em que grau as comunidades rurais se tornam espa\u00e7os de lazer e \n\nde turismo para os moradores urbanos de Uberl\u00e2ndia e Araguari. Como nas \n\nfestas comunit\u00e1rias h\u00e1 muitos visitantes, questiona-se se, nos territ\u00f3rios \n\ncamponeses, esses eventos est\u00e3o sofrendo perdas dos seus espa\u00e7os e/ou \n\nadapta\u00e7\u00f5es e metamorfoses; se os camponeses modificam a concep\u00e7\u00e3o das \n\nfestas; se est\u00e3o vivendo, no turismo receptivo, um controle sobre os usos do \n\nespa\u00e7o e se, nesse movimento, conseguem suavizar as mudan\u00e7as no territ\u00f3rio. \n\n \n\nSobre a recep\u00e7\u00e3o de visitantes, nas comunidades e em algumas \n\npropriedades, questiona-se se isso poderia estar indicando uma op\u00e7\u00e3o entre a \n\n\n\n34 \n\n \n\nsa\u00edda do campon\u00eas e a sua perman\u00eancia no campo ou entre deixar de ser \n\ncampon\u00eas ou n\u00e3o. No contexto da pesquisa, considera-se a aceita\u00e7\u00e3o ou \n\nrecusa do visitante na comunidade e, dessa forma, analisa-se at\u00e9 onde essas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es poderiam corresponder a uma consci\u00eancia s\u00f3cio-espacial. \n\n \n\nConsidera-se, ent\u00e3o, que as forma\u00e7\u00f5es dos lagos re\u00fanem um conjunto \n\nde possibilidades reais e concretas para a exist\u00eancia metamorfoseada dos \n\ncamponeses e suas comunidades. No trabalho de campo, procurou-se \n\nobservar as situa\u00e7\u00f5es que poderiam propiciar, aos camponeses, algumas \n\ncondi\u00e7\u00f5es para poderem decidir e, no contexto das possibilidades existentes, \n\nfazer dos recursos s\u00f3cio-espaciais, vis\u00edveis nas paisagens, com valor tur\u00edstico, \n\numa forma de ganhar a vida. Tamb\u00e9m foram observados os desencontros, \n\npois, de um lado, havia o espa\u00e7o gerado pela modernidade t\u00e9cnica capitalista, \n\nas novas racionalidades, a lineariza\u00e7\u00e3o do tempo e, de outro, mesmo \n\ntransformado, adaptado, tra\u00e7os do antigo, do tradicional modo de vida \n\ncampon\u00eas.  \n\n \n\nAs moradias camponesas, as planta\u00e7\u00f5es, as capelas, as instala\u00e7\u00f5es, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e os animais, dentre outros elementos pr\u00f3prios do seu modo de \n\nvida, antes n\u00e3o formavam uma paisagem homog\u00eanea \u2013 formavam um lugar \n\ncom identidade pr\u00f3pria. Os lagos s\u00e3o uma paisagem homog\u00eanea. Mas, \n\nparadoxalmente, no confronto com a paisagem camponesa, continua a existir a \n\nheterogeneidade e persistem as identidades. N\u00e3o desaparecem os produtores \n\ntradicionais, permanecem na paisagem os res\u00edduos de um modo de vida que \n\npassa a fazer parte das formas de atra\u00e7\u00e3o para o visitante. Nesse processo, os \n\npr\u00f3prios camponeses v\u00e3o reconhecendo os seus patrim\u00f4nios materiais e \n\nimateriais como atrativos e inserindo-os como elementos e fatores importantes \n\npara oferecer, aos visitantes, uma op\u00e7\u00e3o diferente de lazer. \n\n \n\nNesse turismo que se manifesta a partir dos lagos, o moderno e o \n\ntradicional traduzem contradi\u00e7\u00f5es e antagonismos. As rela\u00e7\u00f5es tradicionais, \n\nembutidas nos costumes e nas pr\u00e1ticas sociais do campon\u00eas, foram sendo \n\npercebidas como residuais de tempos pret\u00e9ritos, mas se estabelecem, neste \n\n\n\n35 \n\n \n\nmomento, com fortes v\u00ednculos com as suas habilidades produtivas e com o uso \n\ndos recursos de suas propriedades, bem como com suas habilidades para \n\nreceber visitantes. \n\n \n\nComo parte da modernidade, em suas propriedades, desenvolvem \n\natividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias abrangidas em uma l\u00f3gica que articula e redefine \n\nos seus patrim\u00f4nios culturais materiais e imateriais. Tudo ou quase tudo que se \n\ntem na terra do campon\u00eas \u00e9 um atrativo que tende a se tornar uma mercadoria. \n\nNeste movimento, criam e tamb\u00e9m recriam produtos para serem \n\ncomercializados. As rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o modificam-se e ajudam a \n\nsuportar o \u00f4nus de viver em um espa\u00e7o reocupado por agentes capazes de \n\nexercer forte influ\u00eancia nos seus territ\u00f3rios. Desse modo, a propriedade familiar \n\nse redefine e cada vez mais se afirma como participante de trocas e de \n\nneg\u00f3cios, envolvendo o turismo.  \n\n \n\nMas essa combina\u00e7\u00e3o n\u00e3o se generaliza, pois a atividade se apresenta \n\ncomo possibilidade somente para alguns camponeses. As formas pelas quais o \n\ncampon\u00eas se organiza, na sua propriedade, para receber o visitante, s\u00e3o \n\nanalisadas a partir das formas, dos jeitos com que a sua fam\u00edlia se arranja para \n\nganhar a vida. \n\n \n\nNas propriedades camponesas que praticam alguma atividade receptiva, \n\npercebe-se, claramente, o modo de vida e de organiza\u00e7\u00e3o familiar na atividade \n\ntur\u00edstica que, por isso, transfigura-se em sociabilidade: \u00e9 nas moradias, nas \n\ncasas das fam\u00edlias que se recebem as pessoas, disponibiliza-se a propriedade \n\npara o visitante e visa-se deix\u00e1-lo \u00e0 vontade. Isso significa que, quando o \n\ncampon\u00eas abre a sua propriedade e permite que o cliente sirva-se, por \n\nexemplo, no fog\u00e3o, ele n\u00e3o est\u00e1 sendo apenas sol\u00edcito. Ele e a sua fam\u00edlia \n\ncompreendem que essa pr\u00e1tica tornou-se um diferencial pelo qual o de fora \n\nsente-se seduzido. Desse modo, o campon\u00eas percebe aquilo que ele tem \u00e0 sua \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, na propriedade, e nesta perspectiva transforma a solicitude \n\ncamponesa em uma possibilidade de atrair e receber o turista, de tornar as \n\nsuas tradi\u00e7\u00f5es uma forma de ganhar e receber turistas. No estudo do segundo \n\n\n\n36 \n\n \n\ncap\u00edtulo, percebe-se, como estrat\u00e9gia receptiva do campon\u00eas, a oferta ao \n\ncliente do conforto que se d\u00e1 aos compadres, vizinhos, parentes, amigos, \n\nquando uns v\u00e3o passear nas casas dos outros.  \n\n \n\nDesse modo, analisa-se se h\u00e1, necessariamente, uma reinven\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade camponesa, principalmente no reordenamento s\u00f3cio-produtivo e \n\nse essa reinven\u00e7\u00e3o \u00e9 suficiente para se compreender o uso dos elementos \n\nmateriais e imateriais do modo de vida campon\u00eas, nas pr\u00e1ticas voltadas para o \n\nturismo receptivo. Nessa rela\u00e7\u00e3o entre o modo de vida campon\u00eas e o turismo \n\nreceptivo, o campon\u00eas entra no capitalismo, mas ele somente consegue se \n\nenvolver com o turismo se n\u00e3o deixar suas pr\u00e1ticas camponesas, seu modo de \n\nser, agora envolvidas em um processo de reprodu\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m almeja o \n\nlucro \u2013 um lucro que permite a exist\u00eancia social da sua fam\u00edlia, portanto, n\u00e3o \n\ncom o fim exclusivo de se acumular riqueza. Na verdade o campon\u00eas j\u00e1 \n\nmantinha rela\u00e7\u00f5es com o mercado capitalista, como ao vender o leite produzido \n\npara os latic\u00ednios ou vender produtos na feira. \u00c9 como se ele passasse pelo \n\nmercado capitalista, entrando e saindo.  \n\n \n\nNa an\u00e1lise da propriedade, observa-se que o modo de vida campon\u00eas, \n\nmesmo que tenha tido adapta\u00e7\u00f5es, revela comportamentos n\u00e3o padronizados, \n\nnos moldes de uma explora\u00e7\u00e3o capitalista do turismo. Na Bacia Hidrogr\u00e1fica, no \n\nbaixo curso, do Rio Araguari est\u00e3o ocorrendo rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o exatamente \n\ncapitalistas de explora\u00e7\u00e3o do turismo, mas numa outra l\u00f3gica social e em \n\nterrit\u00f3rios camponeses. A propriedade camponesa poderia estar se reinventando \n\ne criando uma forma de gerar renda, sem romper com a identidade espec\u00edfica de \n\numa realidade rural ainda que em transforma\u00e7\u00e3o? Na sua ess\u00eancia, esse \n\ncampon\u00eas n\u00e3o \u00e9 capitalista, mas \u00e9 preciso compreender essa l\u00f3gica camponesa \n\nque, na rela\u00e7\u00e3o com o turismo, almeja tamb\u00e9m o lucro naquela atividade; \n\nportanto, na rela\u00e7\u00e3o com o mercado, promovem-se mudan\u00e7as. O lucro \n\ncorresponderia a um sal\u00e1rio? Seria uma quase proletariza\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nO saber fazer campon\u00eas torna-se um leque de possibilidades para gerar, \n\na partir do turismo, ganhos/lucros para a fam\u00edlia. Mas, as diferen\u00e7as entre os \n\n\n\n37 \n\n \n\nrendimentos obtidos e a pequena agropecu\u00e1ria e o turismo receptivo podem \n\ninterferir, em algum momento, nesse modo de ser e viver? O trabalho de \n\ncampo mostra que h\u00e1 diminui\u00e7\u00e3o das atividades agropecu\u00e1rias, \u00e0 medida em \n\nque o turismo receptivo requer dedica\u00e7\u00e3o e tempo, mas \u00e9 cedo ainda para \n\nconcluir se a ess\u00eancia camponesa, com isso, sofrer\u00e1 altera\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\nDe acordo com a concep\u00e7\u00e3o de turismo, alimentada, nutrida e \n\npropagada pelo capitalismo, nesse campon\u00eas, identifica-se um modo distinto \n\nde explora\u00e7\u00e3o da atividade que indica, a exist\u00eancia de formas particulares de \n\nse oferecer turismo e lazer aos visitantes. \n\n \n\nRaramente os pesquisadores brasileiros se interessaram pelo turismo \n\nenquanto possibilidade de exist\u00eancia camponesa. Talvez, precisamente, \n\nporque no espa\u00e7o rural o campon\u00eas seja visto como algu\u00e9m que se reproduz \n\napenas pelo trabalho na ro\u00e7a, como algu\u00e9m atrasado, que recusa o lucro, \n\nportanto, incapaz de se reproduzir explorando as possibilidades geradas pelo \n\nmundo moderno. No caso em estudo, as Hidrel\u00e9tricas n\u00e3o tiveram influ\u00eancia \n\ndireta na reordena\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica de todos os camponeses, mas a \n\npresen\u00e7a dos visitantes, em grande n\u00famero, afeta, de alguma maneira, a vida \n\nda popula\u00e7\u00e3o das comunidades rurais da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do \n\nRio Araguari. Por exemplo, durante o trabalho de campo, foram ouvidas \n\nreclama\u00e7\u00f5es dos camponeses da falta de cuidado com o lixo, principalmente \n\ncom as sacolas pl\u00e1sticas, geralmente de supermercados, que, ao serem \n\njogadas nas estradas, v\u00e3o parar nos pastos; o gado pode ingerir esse pl\u00e1stico \n\ne acabar morrendo de complica\u00e7\u00f5es no aparelho digestivo. Portanto, existem \n\nconflitos entre os que aderiram e os que n\u00e3o aderiram ao turismo. Quando \n\nconsideramos as contradi\u00e7\u00f5es, h\u00e1 descontentamento por parte dos que vivem \n\nsomente da pecu\u00e1ria leiteira, quando estes reclamam do lixo, da presen\u00e7a das \n\nmotos e, principalmente, da multid\u00e3o, em suas festas comunit\u00e1rias. \n\n  \n\nO que se analisa s\u00e3o as possibilidades de se usar aquilo que j\u00e1 existe no \n\nlugar, como, por exemplo, as habita\u00e7\u00f5es, a culin\u00e1ria/gastronomia, as festas, os \n\nlagos, as paisagens \u2013 o espa\u00e7o que, pelos usos, assume outros contornos que \n\n\n\n38 \n\n \n\npodem ajudar a compreender, sobretudo, a perman\u00eancia desses produtores \n\ncamponeses no lugar e na defesa do territ\u00f3rio. Isso significa que as iniciativas \n\ntur\u00edsticas camponesas n\u00e3o podem ser tratadas como sendo o extremo oposto \n\ndo turismo, enquanto mercadoria. Nem que se pode negar a influ\u00eancia dessa \n\natividade na poss\u00edvel transforma\u00e7\u00e3o do campon\u00eas. Tamb\u00e9m n\u00e3o se pode \n\ndefender que o turismo seja a salva\u00e7\u00e3o de todo campon\u00eas.  \n\n \n\nA experi\u00eancia estudada \u00e9 repleta de significados e, por isso, foi \n\nnecess\u00e1rio analisar, no lugar vivido, as especificidades das rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nprodutores camponeses e o turismo. No turismo que esse campon\u00eas pratica, \n\nencontra-se uma distin\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, pois, no espa\u00e7o rural, em seus \n\nterrit\u00f3rios, ele age diferentemente da padroniza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os tur\u00edsticos \n\npercebidos nos hot\u00e9is-fazenda existentes, por exemplo, em Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nNas propriedades camponesas, os pomares, as hortas, os galinheiros, \n\nos chiqueiros, o forno e o fog\u00e3o \u00e0 lenha, os currais, ou seja, o patrim\u00f4nio, no \n\nfazer turismo do campon\u00eas, n\u00e3o \u00e9 destru\u00eddo. Em verdade, boa parte daquilo \n\nque j\u00e1 existe na propriedade se junta e parece ser resultado da (re)inven\u00e7\u00e3o e \n\nadapta\u00e7\u00e3o camponesa para ganhar clientes e realizar ganhos/lucros \n\nmonet\u00e1rios.  \n\n \n\nAs cozinhas das casas camponesas s\u00e3o esfuma\u00e7adas, grandes, sem \n\nforros, com m\u00f3veis r\u00fasticos, mas, como eles pr\u00f3prios dizem, limpas; e com \n\nalgumas tecnologias, como outro fog\u00e3o, a g\u00e1s ou uma geladeira e, em alguns \n\ncasos, um forno de microondas. \u00c9 na cozinha que se confirma o dom\u00ednio da \n\nfam\u00edlia, do saber fazer feminino e da culin\u00e1ria/gastronomia, como um \n\npatrim\u00f4nio; ela \u00e9 s\u00edmbolo da fartura e da pr\u00f3pria sociabilidade do campon\u00eas. A \n\ncozinha \u00e9 um lugar de reuni\u00e3o. \u00c9 parte importante da atra\u00e7\u00e3o, do fasc\u00ednio que a \n\npropriedade camponesa exerce sobre os de fora. \u00c9 tamb\u00e9m neste espa\u00e7o que \n\na mulher aparece, concretamente, como respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de valores. \n\n \n\nDesse modo, aqui tomam-se as atividades de turismo receptivo como uma \n\npossibilidade de reconstitui\u00e7\u00e3o camponesa e, neste caso espec\u00edfico, jamais \n\n\n\n39 \n\n \n\ncomo nega\u00e7\u00e3o da sua capacidade de criar e de inventar, bem como de se \n\nemancipar, socialmente, na modernidade e na rela\u00e7\u00e3o com a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o criado pelo capital. A pequena produ\u00e7\u00e3o camponesa, que em parte \n\nvivia nos limites da sua manuten\u00e7\u00e3o, pode ter encontrado, no turismo, uma \n\npossibilidade de exist\u00eancia. Os membros da fam\u00edlia camponesa, ao \n\ndesenvolverem atividades tur\u00edsticas em suas propriedades, est\u00e3o interessados, \n\nsim, em assegurar sua reprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e social e, abrirem parte de suas \n\npropriedades e se tornarem receptivos aos visitantes, sustentam a diversifica\u00e7\u00e3o \n\ndas suas atividades tendo por base o seu pr\u00f3prio trabalho familiar. Seus afazeres \n\nintensificam-se e diversificam-se, tornando-se mais complexos. Isto representa \n\nperda de parte de sua autonomia, em termos de controle da propriedade, da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e do trabalho familiar? \n\n \n\nO levantamento desses problemas permite considerar a exist\u00eancia de \n\ndiversas l\u00f3gicas, inclusive a capitalista, nesse processo de ganhar a vida e, \n\nent\u00e3o, se analisa como elas se encontram em opera\u00e7\u00e3o na nova atividade. \u00c9 \n\nfundamental elucidar que, com a l\u00f3gica capitalista impingida nos procedimentos \n\nenredados para receber turista, como j\u00e1 estava na venda do leite e outros \n\npequenos excedentes, por exemplo, o campon\u00eas vai viver novas experi\u00eancias, \n\nnas quais ele vai utilizar certos expedientes pr\u00f3prios da sua viv\u00eancia, que s\u00e3o \n\nos que ele tem ao seu alcance, para enfrentar os novos desafios do mundo \n\nmoderno. \n\n \n\nNeste sentido, ao se estudar o lugar vivido, analisam-se, tamb\u00e9m, os \n\nsignificados de se estar no lugar onde os lagos mudaram as paisagens. Na vida \n\nde alguns camponeses, esse fato assume possibilidades de existir apropriando-se \n\ndo espa\u00e7o como mat\u00e9ria-prima para trabalhar com o turismo e redefinir os seus \n\nterrit\u00f3rios, material e simbolicamente. Desse modo, a sua rela\u00e7\u00e3o com as novas \n\natividades pode significar, no limite, uma forma particular de uso do espa\u00e7o, n\u00e3o \n\napenas com sua exist\u00eancia f\u00edsica, material e produtiva, mas simb\u00f3lica e com \n\nimportantes implica\u00e7\u00f5es na redefini\u00e7\u00e3o dos seus v\u00ednculos territoriais.  \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\nImportante notar que, sendo o uso a principal forma de apropria\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos do espa\u00e7o, a condi\u00e7\u00e3o territorial dos produtores tradicionais poderia \n\nsofrer outras implica\u00e7\u00f5es, quando ele aceita ou n\u00e3o tem como recusar, a \n\npresen\u00e7a dos visitantes, no lugar vivido e nas festas comunit\u00e1rias, que tamb\u00e9m \n\nest\u00e3o usando esse espa\u00e7o, j\u00e1 usado pelas Hidrel\u00e9tricas.  \n\n \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o do produtor tradicional com os visitantes \u00e9 totalmente \n\ndiversa da sua rela\u00e7\u00e3o com o mercado agropecu\u00e1rio. Antes ele ia ao mercado, \n\nagora o mercado vem at\u00e9 ele. Esse fato \u00e9 importante na constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nsocial e, entendido naturalmente pelo campon\u00eas, n\u00e3o lhe trouxe tantos \n\n\u201cpreju\u00edzos\u201d econ\u00f4micos, mas algumas muta\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais. Segundo \n\nHeidrich (2006), \n\n \n\nO que se observa hoje na escala local \u00e9 que os processos de \nintegra\u00e7\u00e3o do lugar ao mundo t\u00eam conduzido \u00e0 perda da atual coes\u00e3o \ncomunit\u00e1ria. \u00c9 no lugar que se observa a fragmenta\u00e7\u00e3o da \nsolidariedade territorial, pois pelo seu eixo indiv\u00edduo ou comunidade \napresentam os v\u00ednculos com todas as escalas. Ao mesmo tempo \nparticipam de uma complexidade que m\u00faltiplas territorialidades, que \nora fortalecem, ora enfraquecem seus v\u00ednculos com os v\u00e1rios \u00e2mbitos \nda integra\u00e7\u00e3o (HEIDRICH, p.28, 2006). \n\n \n\nEntendido como cria\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o e como a qualidade primordial de ser \n\ncoletivo, o espa\u00e7o tamb\u00e9m \u00e9 constitu\u00eddo pelos legados sociais, culturais, aquilo \n\nque se territorializou, em outros tempos e que continua movimentando a vida \n\ndas pessoas, nos lugares. Esses aspectos, na \u00e1rea de estudo, levam os \n\nsujeitos sociais, em alguns momentos, no lugar vivido, sobretudo nas festas, a \n\ncontinuar agindo como grupo identit\u00e1rio ligado \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es e costumes locais. \n\nAssim, pode-se entender que, mesmo no dinamismo da vida moderna, \u201c[...] o \n\nlugar \u00e9 vivido em conjunto com outros, por isso \u00e9 essencial afetividade. Essa \n\ndimens\u00e3o afetual d\u00e1 ao territ\u00f3rio uma no\u00e7\u00e3o ampliada que o espa\u00e7o f\u00edsico n\u00e3o \n\ntem. N\u00e3o se \u00e9 ligado a um espa\u00e7o f\u00edsico: se \u00e9 ligado a um territ\u00f3rio efetivo-\n\nexistencial.\u201d Petersem (1995, p. 47) \n\n \n\nA forma\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios apresenta-se relacionada \u00e0s muta\u00e7\u00f5es do \n\nespa\u00e7o e proporciona, como resultado, o desencontro entre as v\u00e1rias \n\n\n\n41 \n\n \n\ntemporalidades e l\u00f3gicas sociais decorrentes das condi\u00e7\u00f5es materiais e \n\nimateriais, simb\u00f3licas que os sujeitos sociais que vivem no lugar det\u00eam. \n\nEntende-se, tamb\u00e9m, que os novos usos do espa\u00e7o, proporcionados pelas \n\nhabilidades dos sujeitos sociais, os produtores tradicionais, n\u00e3o se apartam das \n\ncondi\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis (recursos naturais, institui\u00e7\u00f5es, popula\u00e7\u00f5es, dentre \n\noutros) do territ\u00f3rio. As Hidrel\u00e9tricas, ao inundarem terras das popula\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais, instituem as condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o dos capitais investidos, mas \n\nn\u00e3o infligem, aos produtores, uma ader\u00eancia incondicional aos seus dom\u00ednios e \n\norganiza\u00e7\u00f5es sociais institu\u00eddas por seus agentes. Desse modo, o territ\u00f3rio e as \n\nterritorialidades camponesas e comunit\u00e1rias, para permanecerem, precisam se \n\narticular com aquilo que j\u00e1 existe, ou seja, usar das condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais \n\nem que se encontram envolvidas as pessoas e dos lugares. \n\n \n\nTrata-se de um processo que n\u00e3o se efetiva sem aquilo que j\u00e1 existe. O \n\nlugar vivido pelo campon\u00eas, na Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio \n\nAraguari, reocupado (por ele e pelas Hidroel\u00e9tricas), e ainda que transformado \n\n\u00e9 o seu territ\u00f3rio de onde ele, conjuntamente com a sua fam\u00edlia, estabelece as \n\nconex\u00f5es com o mundo.  \n\n \n\nA partir dessas considera\u00e7\u00f5es, a quest\u00e3o que se coloca, neste trabalho, \n\nrefere-se \u00e0 import\u00e2ncia que as comunidades tradicionais t\u00eam, enquanto \n\nlugares, no espa\u00e7o social reocupado pelas duas Hidrel\u00e9tricas. \n\n \n\nSegundo Carlos (1998), o lugar n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de escala espacial e \n\ntemporal. \u00c9 parte do espa\u00e7o criado pelo processo desigual de \n\ndesenvolvimento, \u00e9 onde se decomp\u00f5e o espa\u00e7o, desde que n\u00e3o seja visto \n\nisoladamente. Nas palavras da autora, \n\n \n\nO lugar pode ser uma maneira de decomposi\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno espacial ou um \nmodo de colocar-se a quest\u00e3o da diferencia\u00e7\u00e3o, mas isso s\u00f3 ocorre se \ntranscende a ideia dele enquanto fato isolado. Nesse sentido o lugar n\u00e3o seria \ndefinido pela escala, mas como parte integrante de uma totalidade espacial \nfundamentada no desenvolvimento desigual (CARLOS, 1988. p.47). \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\nEsse lugar, essa parte de um espa\u00e7o que se desenvolve desigualmente \n\ne, por isso, \u00e9 diferente de outras, pode ter/manter as suas pr\u00f3prias \n\ntemporalidades e l\u00f3gicas sociais, diferentes. Mesmo sob o modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista, essas comunidades rurais s\u00e3o express\u00f5es concretas da \n\nheterogeneidade do espa\u00e7o. Isso significa que o lugar, ou os lugares das \n\ncomunidades rurais, mesmo nas suas diferen\u00e7as e particularidades, n\u00e3o \n\ndeixam de ser partes integrantes do espa\u00e7o social e de viver na rela\u00e7\u00e3o com o \n\nmundo as suas pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es. E, sob o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, \u00e9 \n\nonde se organizam, no tempo, as diferentes formas de rela\u00e7\u00f5es, historicamente \n\nconstitu\u00eddas, que particularizam al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do \n\ncapital, no espa\u00e7o, a vida das pessoas, no caso em estudo, os camponeses, \n\nem suas v\u00e1rias formas, sentidos e representa\u00e7\u00f5es sociais. \n\n \n\nEsses camponeses n\u00e3o s\u00e3o somente produtores de mercadorias; n\u00e3o \n\ns\u00e3o t\u00e3o somente funcionais \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do capital e \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o \n\nde atividades tur\u00edsticas no territ\u00f3rio. Diante das modifica\u00e7\u00f5es que o espa\u00e7o do \n\nlugar vivido sofre, esses camponeses, est\u00e3o dando um sentido pr\u00f3prio, \n\ndiferente, particular, a essas modifica\u00e7\u00f5es, est\u00e3o imprimindo nelas a sua l\u00f3gica \n\ne incorporando esse espa\u00e7o em seus territ\u00f3rios. \n\n \n\nDesse modo, a compreens\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o e da recria\u00e7\u00e3o de atividades \n\nn\u00e3o agropecu\u00e1rias e suas implica\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio \u00e9 um modo de apreender o \n\nmovimento, as incoer\u00eancias e as alternativas, nas rela\u00e7\u00f5es entre os produtores \n\ncamponeses e o espa\u00e7o transformado. Assim, as condi\u00e7\u00f5es nas quais os \n\nprodutores camponeses existem, na \u00e1rea afetada pelas Hidrel\u00e9tricas, parecem \n\nsimular possibilidades de inclus\u00e3o do espa\u00e7o, consagrando um processo \n\ncomplexo que vai envolvendo o campones, ao mesmo tempo, que cria \n\nredefini\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es sociais e de produ\u00e7\u00e3o, expressando in\u00e9ditas \n\npossibilidades para uma exist\u00eancia redefinida da condi\u00e7\u00e3o camponesa.  \n\n \n\nEssa circunst\u00e2ncia pode ser analisada, de forma geral, em dois sentidos, \n\naqui entendidos como adversos: o uso do espa\u00e7o, como mat\u00e9ria-prima, e as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es representadas pela incorpora\u00e7\u00e3o de atividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias \n\n\n\n43 \n\n \n\nno trabalho e no processo produtivo campon\u00eas. Isso tudo envolve o territ\u00f3rio e \n\nas territorialidades existentes na Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio \n\nAraguari que, nesse contexto, sob determinadas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, sociais e \n\nculturais, permite, ao campon\u00eas, pelos usos do espa\u00e7o, existir de forma \n\nparticular. \n\n   \n\n\u00c9 necess\u00e1rio admitir que nem tudo ocorre e se aclara somente ou \n\ncompletamente, pela l\u00f3gica da reprodu\u00e7\u00e3o capitalista, embora esta seja \n\nhegem\u00f4nica. Diferentes racionalidades sociais, inclusive de produ\u00e7\u00e3o, \n\ncapturadas/usadas conjuntamente em per\u00edodos/momentos diferentes, mas \n\nsobrepostos, no mesmo espa\u00e7o, acabam por criar temporalidades s\u00f3cio-\n\nespaciais muito espec\u00edficas, como as comunidades tradicionais rurais em \n\nestudo. Esse fato/situa\u00e7\u00e3o leva \u00e0 concep\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia/cria\u00e7\u00e3o de \n\nterrit\u00f3rios, tanto com suas adapta\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas quanto com suas origens \n\nhist\u00f3ricas e culturais. \n\n \n\nO procedimento metodol\u00f3gico da pesquisa tomou, como ponto de \n\npartida, as mudan\u00e7as que as Hidrel\u00e9tricas estavam provocando, no territ\u00f3rio \n\ndas comunidades tradicionais. Como essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo, no campo, \n\nem v\u00e1rios momentos, procurou-se agir identificando aquilo que estava em \n\ntransi\u00e7\u00e3o. Ao considerar o modo de vida das pessoas, dos lugares, percebeu-\n\nse que, de alguma forma, seus conte\u00fados estavam sendo usados para nutrir \n\nnovas atividades e racionalidades humanas. Foram procuradas as pessoas que \n\nestavam vivendo essa transi\u00e7\u00e3o e preocupou-se em explorar a sua aprecia\u00e7\u00e3o \n\ncr\u00edtica. Tamb\u00e9m descobriu-se que n\u00e3o eram apenas os produtores tradicionais \n\nque estavam vivendo as metamorfoses do espa\u00e7o social; as transforma\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes do processo de (re)ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo \n\ncurso, do Rio Araguari tinham chegado aos n\u00edveis mais profundos da vida \n\nindividual e coletiva, gerando consequ\u00eancias para as festas, os lugares \n\ncomunit\u00e1rios, os fluxos de pessoas, as atividades produtivas, os modos de \n\nvida, os territ\u00f3rios e as territorialidades camponesas. No entanto, esse \n\nmovimento n\u00e3o parecia negar ou aniquilar os modos de vida existentes nos \n\nlugares. As mudan\u00e7as apresentavam-se como uma recria\u00e7\u00e3o vinculada \u00e0quilo \n\n\n\n44 \n\n \n\nque j\u00e1 existia. \u00c9 dessa condi\u00e7\u00e3o de lugares vividos que se p\u00f4de perceber, nas \n\nfalas e nos comportamentos das pessoas entrevistadas, uma forma de \n\nrepresentar o seu mundo, apresentando uma vis\u00e3o cr\u00edtica sobre aquilo que as \n\npreocupa, por causa da presen\u00e7a dos visitantes, em suas comunidades.  \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, foram adotados v\u00e1rios procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos, pois em cada cap\u00edtulo foram tratadas quest\u00f5es que exigiram \n\nencaminhamentos espec\u00edficos. Foi dedicado tempo \u00e0s leituras e an\u00e1lises das \n\nrefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas selecionadas, \u00e0s visitas/trabalho de campo, \u00e0s \n\nentrevistas, etc. Neste trabalho, objetiva-se refletir sobre uma realidade social e \n\nespacial que inclui campon\u00eas, turismo, espa\u00e7o, lugar, territ\u00f3rio, modo de vida, \n\nsociabilidade, patrim\u00f4nio cultural material e imaterial, cultura, simbolismo, \n\npluriatividade, pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00e3o social e manifesta\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as \n\ncamponesas. \n\n   \n\nA leitura e o estudo cuidadoso dos materiais produzidos sobre a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari, organizados e disponibilizados \n\npelo Laborat\u00f3rio de Geografia Cultural e Turismo, do Instituto de Geografia da \n\nUniversidade Federal de Uberl\u00e2ndia, fizeram parte de uma fase inicial da \n\npesquisa. Os documentos EIA/RIMA, Estudo de Impacto Ambiental/Relat\u00f3rio \n\nde Impacto Ambiental, para o licenciamento ambiental das duas Hidrel\u00e9tricas, \n\nforam de fundamental import\u00e2ncia para efeitos de compara\u00e7\u00e3o dos fatos e \n\nfen\u00f4menos geogr\u00e1ficos, em diferentes momentos. A partir desses documentos, \n\nacompanharam-se alguns acontecimentos pontuais, relacionados com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o das usinas Hidrel\u00e9tricas, nos munic\u00edpios de Uberl\u00e2ndia, MG. e \n\nAraguari, MG. Essas fontes de informa\u00e7\u00e3o ajudaram na compreens\u00e3o da \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do turismo no entorno dos dois lagos e tamb\u00e9m da posi\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica dos camponeses e das comunidades rurais atingidas pelas duas \n\nHidrel\u00e9tricas. \n\n \n\nNo levantamento de dados prim\u00e1rios, por meio de trabalho de campo, \n\npara o entendimento das iniciativas tur\u00edsticas, dos modos de vida, bem como \n\npara avaliar a percep\u00e7\u00e3o, a compreens\u00e3o, as adapta\u00e7\u00f5es e flexibiliza\u00e7\u00f5es da \n\n\n\n45 \n\n \n\nfam\u00edlia camponesa e das comunidades rurais, frente \u00e0s possibilidades tur\u00edsticas, \n\nforam encontradas v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es interessantes, dentre elas aquelas que \n\nenvolvem a hist\u00f3ria de vida das pessoas, os sujeitos da pesquisa.  \n\n \n\nNo campo, foi poss\u00edvel ir identificando, nas falas das pessoas, como \n\nesses projetos hidrel\u00e9tricos chegam at\u00e9 o territ\u00f3rio, lugar do vivido, \n\npromovendo desencontros e contradi\u00e7\u00f5es. Nessa introdu\u00e7\u00e3o, o trabalho de \n\ncampo aproximou/introduziu a pesquisadora nas comunidades rurais e foram \n\nencontradas informa\u00e7\u00f5es que ajudaram a compreender os processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios, verificando como as Hidrel\u00e9tricas foram/est\u00e3o afetando \n\na vida que se processa nos lugares. Para Santos (1999), \n\n \n\n[...] o trabalho de campo, vai al\u00e9m da coleta de dados para o \ndesenvolvimento de uma pesquisa comprometida com a realidade \ndas popula\u00e7\u00f5es, visto que ser\u00e1 tamb\u00e9m um esfor\u00e7o acurado do \npesquisador em lapidar esse diamante, que \u00e9 a mem\u00f3ria das \npopula\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao vivido. Esses procedimentos exigir\u00e3o dos \npesquisadores um respeito radical pelos modos de sentir, pensar e \nagir e reagir do outro (SANTOS, 1999, p.117). \n\n \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es/esclarecimentos das incurs\u00f5es ao campo v\u00e3o surgindo \n\nna rela\u00e7\u00e3o com os lugares, na qual v\u00e3o destacando-se conte\u00fados espec\u00edficos \n\nde quem viveu as transforma\u00e7\u00f5es, a partir da mem\u00f3ria oral e do modo de vida \n\ndas pessoas que participaram da pesquisa. Dos roteiros de campo, baseados \n\nnas hist\u00f3rias de vida, passou-se a contar com elementos que, \u201clapidados\u201d, \n\ntrabalhados na perspectiva de se comparar os fatos ocorridos entre o antes e o \n\ndepois da forma\u00e7\u00e3o dos lagos, permitiram conhecer e analisar, com \n\nprofundidade, os sentimentos, as representa\u00e7\u00f5es sociais e as experi\u00eancias que \n\ntornaram poss\u00edvel a vida das pessoas nos lugares pesquisados. \n\n \n\nNo campo, observa-se, descreve-se e analisa-se o espa\u00e7o rural das \n\npropriedades e comunidades do baixo curso, do Rio Araguari nos munic\u00edpios \n\nde Araguari, MG. e Uberl\u00e2ndia, MG.\n15\n\n Destacam-se, no conjunto de rela\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n15\n\n Embora um dos lagos das Hidroel\u00e9tricas (Amador Aguiar I), tenha atigido terras do mun\u00edcipio \nde Indian\u00f3polis - MG, no trabalho de campo verificou-se que as duas propriedades afetadas \nn\u00e3o formam nem fazem nenhuma comunidade rural. \n\n\n\n46 \n\n \n\nsociais, repleto de informa\u00e7\u00f5es sobre os pioneiros e sentidos sobre a vida nas \n\ncomunidades rurais. Nas descri\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es de vida, o campon\u00eas e a \n\nsua fam\u00edlia faziam uma reconstitui\u00e7\u00e3o do passado, natural e espontaneamente, \n\nao falarem dos lugares, de si pr\u00f3prios e dos outros. Os relatos foram \n\nconduzidos pelos pesquisados; apenas em alguns momentos fazia-se \n\ninterven\u00e7\u00e3o, perguntando o porqu\u00ea disso ou o porqu\u00ea daquilo. Foram v\u00e1rias \n\nidas ao campo, com as quais se obteve certa abrang\u00eancia de conhecimentos \n\nda vida dos informantes.  \n\n \n\nA hist\u00f3ria oral, na pesquisa de campo, possibilitou alcan\u00e7ar os objetivos \n\ndo primeiro cap\u00edtulo. Segundo Freire &amp; Pereira (2006), \n\n \n\nA hist\u00f3ria oral remete necessariamente \u00e0 quest\u00e3o da mem\u00f3ria. O \nrelato oral restitui \u2013 de modo lacunar \u2013 o passado a partir do \npresente, o que quer dizer que toda a lembran\u00e7a pertence ao \npassado e ao presente, se modifica segundo esse \u00faltimo [...] A \nhist\u00f3ria oral permite apreender como a mem\u00f3ria de um grupo se \nconstitui e se transmite, como ela ajuda a refor\u00e7ar sua identidade e \nassegurar sua perman\u00eancia para al\u00e9m da esfera da vida de seus \nmembros individuais. Abre, assim, in\u00fameras possibilidades para o \ndesenvolvimento de projetos para o estudo da mem\u00f3ria coletiva e de \nsuas rela\u00e7\u00f5es com as lembran\u00e7as individuais, em grupos e \ncomunidades (FREIRE &amp; PEREIRA, 2005, p.125-26). \n\n \n\nCom o di\u00e1logo descobriu-se e compreendeu-se que o campon\u00eas desses \n\nlugares da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari praticava, at\u00e9 a \n\nmetade da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXl, a pecu\u00e1ria leiteira e, nos usos dos \n\nespa\u00e7os da propriedade e comunidade, agia procurando atender \u00e0s suas \n\nnecessidades, realizando a vida em suas v\u00e1rias dimens\u00f5es. Com a \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da paisagem, com o surgimento dos lagos, ocorreram adapta\u00e7\u00f5es \n\ne flexibilidades produtivas. As formas e conte\u00fados das organiza\u00e7\u00f5es produtivas \n\nda fam\u00edlia, suas rela\u00e7\u00f5es sociais, seus ritmos foram revelados por esse \n\ncampon\u00eas, em seus relatos. Privilegiou-se, nos di\u00e1logos, como fato novo, a \n\npresen\u00e7a dos lagos, que estavam atraindo visitantes para as comunidades \n\nrurais. Nas propriedades rurais, foram observados h\u00e1bitos, costumes, \n\ntradi\u00e7\u00f5es, habilidades e analisou-se como isso tudo estava entrando na rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o turismo. \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\nNessa incurs\u00e3o ao cotidiano, analisou-se a exist\u00eancia de camponeses \n\nao envolverem-se com atividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias. Neste in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXXI, eles est\u00e3o convivendo com uma (re)ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica, \n\nmaterializada pela inunda\u00e7\u00e3o de 63 Km\u00b2 de \u00e1rea, correspondente \u00e0 soma dos \n\ndois reservat\u00f3rios do complexo hidrel\u00e9trico Amador Aguiar l e ll. No baixo \n\ncurso, do Rio Araguari os novos elementos, naturais e humanos, da paisagem \n\nse entrela\u00e7am, dinamicamente, com as pr\u00e1ticas rurais, acontecimentos que \n\npodem ser esclarecidos por fatores sociais, hist\u00f3ricos, culturais e naturais, tais \n\ncomo a pecu\u00e1ria leiteira, agricultura camponesa, a cobertura/remo\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e a implica\u00e7\u00e3o da drenagem que, constitui o entorno dos dois lagos, \n\nsobre as caracter\u00edsticas f\u00edsicas estruturais (geol\u00f3gicas e hidrol\u00f3gicas), \n\nespec\u00edficas e particulares da \u00e1rea em estudo.  \n\n \n\nO prop\u00f3sito era compreender os conte\u00fados culturais, econ\u00f4micos e \n\nf\u00edsicos das paisagens. Excetuando-se os conte\u00fados f\u00edsico-naturais, os outros \n\nt\u00eam a caracter\u00edstica da humanidade. Analisaram-se as rela\u00e7\u00f5es e as pr\u00e1ticas \n\nsociais que aconteciam nos lugares e como elas se expressavam no cotidiano, \n\nnum momento em que grandes obras estavam transformando a paisagem e a \n\nvida nos lugares. No trabalho de campo, para al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o, \n\nestabeleceram-se uma leitura e uma interpreta\u00e7\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o que os \n\ncamponeses come\u00e7avam a ter do lugar e da pr\u00f3pria hist\u00f3ria do lugar. Nas \n\nquatro comunidades, foram ouvidos os informantes chave, anci\u00f5es e lideran\u00e7as \n\ndas comunidades rurais. A partir da mem\u00f3ria expressada oralmente, obtiveram-\n\nse as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para analisar os conte\u00fados desse espa\u00e7o \n\npret\u00e9rito e compreender, naquilo que continuava existindo, os elementos \n\nculturais, \u00e9ticos, morais, transpostos para um fazer tur\u00edstico que se processava \n\ncomo possibilidade de diversifica\u00e7\u00e3o de atividades.  \n\n \n\nNo primeiro cap\u00edtulo procurou-se, a partir do modo de vida, as \n\nsubst\u00e2ncias intricadas nas adapta\u00e7\u00f5es e flexibiliza\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia camponesa, \n\nna rela\u00e7\u00e3o com o turismo, para obter as condi\u00e7\u00f5es de perman\u00eancia no espa\u00e7o \n\nrural. A organiza\u00e7\u00e3o dos empreendimentos, para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, \n\nseguia, na sua objetividade, os conte\u00fados t\u00e9cnicos para se obter, o mais r\u00e1pido \n\n\n\n48 \n\n \n\nposs\u00edvel, a remunera\u00e7\u00e3o dos capitais investidos.  Essa acelera\u00e7\u00e3o era \n\npercebida pelos camponeses, que se surpreenderam, mas logo \n\ncompreenderam, no lugar, a complexidade do processo. \n\n \n\nNo segundo cap\u00edtulo, estuda-se a condi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural do campon\u00eas \n\nque vive na Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari. Esse sujeito \n\nsocial apresenta caracter\u00edsticas produtivas e culturais profundamente flex\u00edveis \n\n\u00e0s mudan\u00e7as; por isso, usa os lagos como mat\u00e9ria-prima e, de diversas \n\nmaneiras, vive o lugar e realiza seus ganhos/lucros. Essas caracter\u00edsticas \n\ncome\u00e7aram a ser percebidas, na \u00e1rea de estudo, quando esse campon\u00eas, \n\njuntamente com a sua fam\u00edlia, passou, na propriedade, a diversificar as suas \n\natividades. Essa mudan\u00e7a poderia ser pensada de v\u00e1rias formas e de \n\ndiferentes perspectivas.  \n\n \n\nNeste segundo cap\u00edtulo, h\u00e1 uma abordagem mais abrangente na \n\ncomunidade Tenda do Moreno, no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG, que \n\napresenta um n\u00famero importante de fam\u00edlias desenvolvendo o turismo \n\nreceptivo. Na comunidade Tenda do Moreno identificamos onze iniciativas \n\ntur\u00edsticas que incluem, al\u00e9m de oito lotes dos assentados pelo Cons\u00f3rcio \n\nCapim Branco Energia (CCBE) mais tr\u00eas fam\u00edlias que abriram as suas \n\npropriedades para receber visitantes. Nesses casos, a reprodu\u00e7\u00e3o de \n\naproximadamente cinquenta pessoas, membros da fam\u00edlia, como for\u00e7a \n\nprodutiva, n\u00e3o resulta, totalmente, do trabalho despendido para atender os \n\nvisitantes. Os resultados econ\u00f4micos conquistados com essas atividades \n\nentram como rendimento/lucro do campon\u00eas, mas n\u00e3o livram os camponeses \n\ndo trabalho na produ\u00e7\u00e3o de alguns produtos agropecu\u00e1rios. \n\n \n\nO campon\u00eas, hoje assentado pelo Cons\u00f3rcio Capim Branco Energia, no \n\nassentamento \u201cVida Nova\u201d, e que vivia como pe\u00e3o nas propriedades rurais \n\natingidas pela forma\u00e7\u00e3o do lago da Hidrel\u00e9trica Amador Aguiar l, percebe, \n\nnessa possibilidade de ter acesso \u00e0 terra para trabalhar, tamb\u00e9m uma forma de \n\nusar o lago. Nessa condi\u00e7\u00e3o anularam-se, em grande parte, rea\u00e7\u00f5es ao \n\nprocesso de desapropria\u00e7\u00e3o ao qual foram submetidos.  \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nPara esse campon\u00eas, o turismo tornou-se uma condi\u00e7\u00e3o nascida de uma \n\ngrande obra, que gerou possibilidades de reproduzir a fam\u00edlia em seus pr\u00f3prios \n\nlotes de tr\u00eas hectares. Diversificando as atividades produtivas, poderia \n\nreproduzir-se como campon\u00eas. A avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do campon\u00eas, sob \n\nessas condi\u00e7\u00f5es, era trabalhar com o turismo receptivo, na intensidade \n\nnecess\u00e1ria para reproduzir a fam\u00edlia, a qual teria por compromisso avalizar sua \n\nplena absor\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDesse modo, quando se avan\u00e7ou na an\u00e1lise do processo hist\u00f3rico dos \n\ncamponeses assentados, observou-se o surgimento de novas rela\u00e7\u00f5es sociais, \n\nque incluem o turismo e, em certos casos, o emprego em trabalho assalariado.  \n\nTamb\u00e9m nas propriedades rurais envolvidas com iniciativas de explora\u00e7\u00e3o \n\ntur\u00edstica, marcadas pelas rela\u00e7\u00f5es sociais e mediadas pelo simb\u00f3lico, \n\napresentam-se, nos usos da paisagem, do espa\u00e7o e na sua \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com \n\no vivido, flexibiliza\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es da propriedade e da fam\u00edlia, bastante \n\nexpressivas para se compreender a manifesta\u00e7\u00e3o desse fen\u00f4meno. \n\n \n\nNeste caso, o campon\u00eas se apresenta como um produtor familiar que \n\nn\u00e3o mais vivia apenas das atividades agropecu\u00e1rias tradicionais, tais como \n\nprodu\u00e7\u00e3o de leite e planta\u00e7\u00f5es de ro\u00e7as de subsist\u00eancia, com sobras \n\ndirecionadas para o mercado, mas como um produtor familiar que recebe \n\nvisitantes nas suas propriedades, oferecendo-lhes servi\u00e7os e produtos, que \n\nenvolviam, principalmente, a culin\u00e1ria/gastronomia camponesa. Tratava-se de \n\numa oferta que continha uma rela\u00e7\u00e3o imediata e mediada pelos valores \n\nhumanos, mais especificamente dos saberes e fazeres, manifestados no lugar \n\nvivido e transformados em produtos para gerar renda e trabalho. Para orientar \n\na compreens\u00e3o do pensamento desse produtor familiar, foi relevante analisar a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho, que \u00e9 familiar, trazendo, \u00e0 luz do debate, refer\u00eancias \n\ne informa\u00e7\u00f5es, como uma maneira importante para a compreens\u00e3o dos \n\ncomponentes do modo de vida campon\u00eas e das suas formas produtivas.  \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\nA partir de visitas \u00e0s propriedades que apresentavam iniciativas \n\ntur\u00edsticas, foi poss\u00edvel compreender em que condi\u00e7\u00f5es esse produtor, nas \n\nrela\u00e7\u00f5es com a fam\u00edlia, com a propriedade e, em certa medida, com a \n\ncomunidade, utilizou essa capacidade de se flexibilizar e se adaptar e de se \n\n(re)territorializar, dentro dessa manifesta\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, fixa em um dado \n\nlugar. \n\n \n\nNo caso em estudo, na comunidade Tenda do Moreno, o campon\u00eas \n\nparece agir compartilhando identidades, pertencimentos, experi\u00eancias, pr\u00e1ticas \n\nsociais, que se apresentam como fundamentos da vida. As a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es do \n\ncampon\u00eas assumem um sentido de defesa e de adapta\u00e7\u00e3o das imposi\u00e7\u00f5es que \n\nv\u00eam do mercado e do espa\u00e7o. Assim, as formas de organiza\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade se d\u00e3o de maneira que esse campon\u00eas passa atender as \n\ndemandas. Quase tudo que h\u00e1 na sua propriedade torna-se um atrativo que \n\ntende a se tornar uma mercadoria. A terra, como patrim\u00f4nio, \u00e9 repensada na \n\nperspectiva de ofert\u00e1-la. A represa \u00e9 usada e apropriada pelo campon\u00eas sob a \n\nl\u00f3gica de torn\u00e1-la um recurso para o turismo. \n\n \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, estuda-se como ocorre a rela\u00e7\u00e3o dos camponeses \n\ncom os visitantes nas festas t\u00edpicas desses camponeses e os diversos usos \n\nque ambos estabelecem com os lugares e com as festas, como patrim\u00f4nio \n\ncomunit\u00e1rio. Essa an\u00e1lise e essa reflex\u00e3o remeteram ao tempo ou aos tempos \n\nem que foram criadas as festas, pelos sujeitos sociais. Neste cap\u00edtulo, \n\nconsiderou-se, em cada uma das quatro comunidades, a festa de seu santo \n\npadroeiro e, eventualmente, a festa dos Santos Reis, por ser comum a todas \n\nelas. Aqui, dedica-se especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 rela\u00e7\u00e3o que as pessoas dos lugares \n\nmant\u00eam com os de fora. Em cada comunidade foram informantes chave as \n\npessoas envolvidas com a organiza\u00e7\u00e3o das festas. Foi identificada a doa\u00e7\u00e3o \n\nrelacionada ao ato de fazer a festa como uma quest\u00e3o importante para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios camponeses. Examinaram-se as raz\u00f5es de fazer a \n\nfesta como doa\u00e7\u00e3o, a perman\u00eancia desse princ\u00edpio e as pr\u00e1ticas e \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais associadas a ela. \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\nNa l\u00f3gica da festa, observou-se a toler\u00e2ncia que os membros da \n\ncomunidade t\u00eam, tanto para com aqueles que consomem a festa, que s\u00e3o \n\nvisitas, como para aqueles que n\u00e3o conseguem realizar os festejos, s\u00f3 deles \n\nparticipam. O lugar se revela, a partir da festa, como resultado do cruzamento \n\ndo tempo/espa\u00e7o de quem faz a festa e daquele que a recebe como doa\u00e7\u00e3o, o \n\nvisitante/turista e as outras pessoas da comunidade, mas dando-lhe valores \n\ndiferentes. \n\n \n\nTamb\u00e9m a partir das festas, procurou-se, compreender a consci\u00eancia \n\nterritorial dos camponeses. As festas v\u00eam sendo visitadas por milhares de \n\npessoas, mas inicialmente eram eventos para as comunidades apenas. Ent\u00e3o, \n\na consci\u00eancia territorial que elas criam poderia ser \u2013 e \u00e9 \u2013 relativa e relacional \n\n\u00e0s suas identidades, pertencimentos e enraizamentos ao lugar vivido. Foram \n\nencontradas e exploradas evid\u00eancias dessa consci\u00eancia nas falas de quem faz \n\nas festas, principalmente, quando se referem \u00e0 hist\u00f3ria deles pelo destaque \n\nque d\u00e3o \u00e0 quantidade de tempo em que j\u00e1 as realizam ou de que participam \n\ndos eventos. Conta tamb\u00e9m o conhecimento que as pessoas det\u00eam dos \n\nlugares sagrados e comunit\u00e1rios, dos preparativos, dos seus c\u00f3digos, \n\nsimbolismos e rituais.  Tudo isso foi criando condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias para a cr\u00edtica, \n\na reflex\u00e3o sobre as festas, suas contradi\u00e7\u00f5es e as manifesta\u00e7\u00f5es dos sujeitos \n\nsociais envolvidos, bem como sobre as formas de proteger a festa, o territ\u00f3rio e \n\nas territorialidades de quem faz a festa.  \n\n \n\nUm fato interessante \u00e9 que a hospitalidade natural dos camponeses e o \n\nvalor das festas como oportunidade de trocas sociais n\u00e3o permite ver nelas um \n\nproduto a ser vendido. Elas se colocam na posi\u00e7\u00e3o de quem recebe \n\nconvidados e n\u00e3o pode recus\u00e1-los, porque iria contra a \u00e9tica deles. Se h\u00e1 \n\ncr\u00edticas e contradi\u00e7\u00f5es \u00e9 porque, de fato, eles sentem que suas festas est\u00e3o \n\nsendo invadidas. \n\n \n\nA consci\u00eancia territorial dos sujeitos de pesquisa, na situa\u00e7\u00e3o das festas, \n\npode ser relacionada ao que Heidrich (2006) afirma, ao tratar de agricultores \n\necologistas:  \n\n\n\n52 \n\n \n\nAs comunidades de agricultores ecologistas t\u00eam, por seu turno, um \nforte v\u00ednculo de consci\u00eancia territorial, de compreens\u00e3o de sua \nexist\u00eancia ligada \u00e0 natureza e ao sentido da vida. Apresentam por \nsua vez, rupturas com a territorialidade moderna pela ressignifica\u00e7\u00e3o \nde sua produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, de ser orientada por um valor \u00e9tico \necol\u00f3gico-comunit\u00e1rio e n\u00e3o absolutamente mercantil (HEIDRICH \n2006, p.11). \n\n \n\nAl\u00e9m de se acompanhar a festa de Santos Reis e as dos santos \n\npadroeiros das quatro comunidades, durante um ano foi observado o fluxo de \n\nvisitantes, seus comportamentos e usos dos lugares p\u00fablicos das comunidades \n\nrurais. A partir de roteiros pr\u00e9-estabelecidos, procuraram-se observar, nos \n\nespa\u00e7os p\u00fablicos das comunidades, comportamentos, comparados com os que \n\nocorriam nas festas e quando as visitas ocorriam fora dos per\u00edodos dos \n\nfestejos, principalmente aos finais de semana e feriados, nos bares e \n\nrestaurantes. \n\n \n\nNas festas, percebe-se que a consci\u00eancia territorial aparece e se \n\nmanifesta, em cada campon\u00eas, com fortes conte\u00fados de subjetividades. S\u00e3o \n\nvariadas nuan\u00e7as de valores humanos. Em defesa da festa, utiliza-se uma \n\nmescla de valores culturais, historicamente incorporados pelas pr\u00e1ticas \n\ncamponesas aos territ\u00f3rios, sendo que nem todas as motiva\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nexatamente religiosas ou identit\u00e1rias. H\u00e1 tamb\u00e9m interesses pessoais, \n\nimportantes para se pensarem os v\u00ednculos territoriais e a pr\u00f3pria defesa dos \n\nlugares e das suas festas. Tamb\u00e9m se questionou se a festa para a \n\ncomunidade \u00e9 poss\u00edvel quando ela atinge um n\u00famero de 5.000 pessoas; como \n\nficam os outros aspectos da festa, principalmente o mercado que fatura com a \n\nfesta, prestigio pol\u00edtico, quando gestores p\u00fablicos, por exemplo, se apropriam \n\ndas tradi\u00e7\u00f5es dos festejos para se promover como candidatos, \u00e0 cargos \n\np\u00fablicos, e, obt\u00eam ganhos pol\u00edticos. \n\n \n\nNo quarto cap\u00edtulo, considera-se a crian\u00e7a como membro das fam\u00edlias \n\ncamponesas e comunidades rurais capaz de perceber as transforma\u00e7\u00f5es \n\nespaciais no lugar vivido. Esse interesse pela crian\u00e7a e sua valoriza\u00e7\u00e3o, como \n\nsujeito de pesquisa, ocorre porque, tanto nas fam\u00edlias como nas comunidades, \n\na sua presen\u00e7a \u00e9 marcante, desempenhando at\u00e9 mesmo atividades produtivas \n\n\n\n53 \n\n \n\ne de lideran\u00e7a nos festejos; s\u00e3o os chamados \u201cfesteirinhos\u201d, uma inicia\u00e7\u00e3o ao \n\nposto de festeiro. Talvez essa valoriza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, essa participa\u00e7\u00e3o, seja \n\num dos tra\u00e7os mais marcantes da identidade camponesa. Nessa observa\u00e7\u00e3o, \n\ninteressaram as representa\u00e7\u00f5es que as crian\u00e7as poderiam fazer do lugar \n\nvivido, tendo como tema o turismo. Essa iniciativa \u00e9 resultado da experi\u00eancia \n\ncomo educadora e por se confiar que h\u00e1 um conhecimento anterior do espa\u00e7o \n\nvivido que, al\u00e9m de permitir ensinar Geografia, pode ajudar a compreender \n\nmelhor os fatos e fen\u00f4menos s\u00f3cio-espaciais, a partir da vis\u00e3o da crian\u00e7a. Em \n\nverdade, n\u00e3o se trata da vis\u00e3o da crian\u00e7a, mas do conhecimento que ela \n\nrecebe, na fam\u00edlia, e que a habilita a interpretar o mundo vivido, e no caso do \n\nturismo, reivindicar e defender certos espa\u00e7os como sendo seus.  \n\n \n\nA ideia de tamb\u00e9m considerar a crian\u00e7a como informante prosperou \n\nquando, nas duas escolas que aceitaram participar da pesquisa, na \u00e1rea \n\natingida pelas duas Hidrel\u00e9tricas, solicitou-se, ap\u00f3s expor os objetivos, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de desenhos sobre o lugar vivido. Antes de desenvolver os \n\ntrabalhos, fez-se uma palestra para os professores e alunos, mostrando as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas na Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio \n\nAraguari e conceitos relacionados ao turismo, a partir de exemplos das \n\niniciativas tur\u00edsticas encontradas, na pr\u00f3pria \u00e1rea de estudo. Apresentaram-se \n\nalguns temas relacionados ao turismo que poderiam estar vinculados ao \n\nespa\u00e7o vivido pelas crian\u00e7as e, de forma l\u00fadica, os objetivos, destacando-se a \n\nimport\u00e2ncia, para a pesquisa, de se conhecer as t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o que a \n\nfam\u00edlia praticava no espa\u00e7o rural, como eles percebiam a natureza do Cerrado, \n\nos tipos de festas existentes na sua comunidade, as comidas t\u00edpicas, as \n\nprincipais preocupa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as com as pessoas que vinham visitar as \n\ncomunidades, a localiza\u00e7\u00e3o da comunidade, a exist\u00eancia de propriedades que \n\ndesenvolviam algum tipo de atividade que n\u00e3o era agropecu\u00e1ria, tais como \n\nrestaurante, camping, bares, pesca e passeios de barco, dentre outros. \n\n \n\nTrabalhou-se com 32 desenhos, procurando observar, a partir da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, a compreens\u00e3o das crian\u00e7as do espa\u00e7o vivido. Al\u00e9m do \n\n\n\n54 \n\n \n\ndesenho, analisaram-se as falas, os pequenos textos que, por vezes, elas \n\nacabavam colocando, como complemento das suas representa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nA pesquisa foi realizada com alunos de 4\na \n\ne 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino \n\nFundamental, nas escolas municipais de Uberl\u00e2ndia, MG: Antonio Martins da \n\nSilva, no Distrito de Martin\u00e9sia (\u00e1rea de abrang\u00eancia da Hidrel\u00e9trica Amador \n\nAguiar I) e Escola Municipal do Moreno, na comunidade Tenda do Moreno \n\n(\u00e1rea de abrang\u00eancia da Hidrel\u00e9trica Amador Aguiar II). \n\n \n\nJustifica-se a utiliza\u00e7\u00e3o do desenho, segundo bibliografia consultada e \n\nindicada no quarto cap\u00edtulo, em primeiro lugar, pelo fato de que as crian\u00e7as, \n\nquando desenham, priorizam aquilo que tem maior relev\u00e2ncia para elas. \n\nConhecer e estudar o relevante para uma crian\u00e7a, a partir da Geografia, \u00e9 uma \n\nforma de tamb\u00e9m compreender o espa\u00e7o, em detalhes. Em segundo lugar, no \n\ndesenho \u00e9 poss\u00edvel verificar os envolvimentos, sentimentos, conhecimentos \n\nque ela tem sobre o lugar vivido e as suas preocupa\u00e7\u00f5es/implica\u00e7\u00f5es e \n\ncuidados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de visitantes. Em terceiro lugar, pode-se \n\nverificar se tudo aquilo que havia sido observado, descrito e analisado, tendo \n\npor base o discurso do adulto, repetia-se ou confirmava-se no desenho da \n\ncrian\u00e7a. Um dos principais objetivos foi verificar quais as no\u00e7\u00f5es que esse \n\nsujeito social infantil tem sobre o seu modo de vida, seu lugar vivido, e como \n\neles s\u00e3o transmitidos, culturalmente, pela fam\u00edlia.  \n\n \n\nOs desenhos re\u00fanem possibilidades de conhecer a realidade concreta, \n\nfazem parte da metodologia do trabalho de campo. Na observa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, \n\nao se perceber que a crian\u00e7a se relacionava com as atividades agropecu\u00e1rias e \n\nn\u00e3o agropecu\u00e1rias, considerou-se que elas poderiam e deveriam participar da \n\nparte emp\u00edrica do estudo e, a partir de bibliografia consultada, foi poss\u00edvel \n\nvalorizar a crian\u00e7a, como sujeito de pesquisa. \n\n \n\nNeste caminho metodol\u00f3gico, a ideia central \u00e9 decifrar um processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial em que a comunidade e a fam\u00edlia camponesa se \n\nencontram, de alguma forma, envolvidas e atuando no lugar vivido e, neste \n\n\n\n55 \n\n \n\ncaso, com o turismo. Procurou-se compreender, a partir do cotidiano e da \n\ncultura dos produtores camponeses, como as crian\u00e7as se articulam com o \n\nturismo, com a fam\u00edlia, e, ainda, como percebem os elementos envolvidos na \n\nreordena\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e as suas consequ\u00eancias para as atividades \n\nprodutivas, para a gera\u00e7\u00e3o de renda e trabalho. Como percebem os usos que a \n\nfam\u00edlia realiza dos recursos dispon\u00edveis, no lugar vivido, e como interpretam a \n\npresen\u00e7a dos visitantes, nas suas comunidades. Como a crian\u00e7a camponesa \n\nrepresenta os elementos naturais, humanos e culturais constitutivos do lugar, \n\nusados no espa\u00e7o pela fam\u00edlia e pela comunidade, na forma\u00e7\u00e3o de novos \n\nterrit\u00f3rios. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\n \n\n1 - As muta\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o e as mudan\u00e7as de interesse campon\u00eas \n\n \n\n \n\n \n\n1. 1.  Espa\u00e7o, territ\u00f3rio e paisagem nos lugares vividos \n\n \n\n \n\n \n\nAo se considerar comunidade, como as comunidades diretamente \n\nafetadas pelas duas Hidrel\u00e9tricas constru\u00eddas a partir do ano de 2005, na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari, objeto desta pesquisa, como uma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios e territorialidades hist\u00f3ricas, culturais e socialmente \n\nconstitu\u00eddas, ou seja, como espa\u00e7o \u00e9 necess\u00e1rio analisar, os processos \n\nprodutivos que foram se materializando em suas paisagens, pois, segundo \n\nSantos (1982),  \n\n \n\nO espa\u00e7o n\u00e3o pode ser estudado como se os objetos materiais que \nformam a paisagem trouxessem neles mesmos sua pr\u00f3pria explica\u00e7\u00e3o. \nIsso seria adotar uma metodologia puramente formal, espacista, \nignorando os processos que ocasionaram as formas. Como analisar \nessa rela\u00e7\u00e3o entre a estrutura e a forma, a sociedade e a paisagem? [...] \nPara interpretar corretamente o espa\u00e7o \u00e9 preciso descobrir e afastar \ntodos os s\u00edmbolos destinados a fazer sombra \u00e0 nossa capacidade de \napreens\u00e3o da realidade. Isto quer dizer que n\u00e3o \u00e9 suficiente tentar \ninterpretar diretamente a paisagem nos seus movimentos, nem trabalhar \nexclusivamente sobre os elementos que a comp\u00f5em. A no\u00e7\u00e3o de tempo \n\u00e9 fundamental (SANTOS, 1982, p.40 - 41).  \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es de grupos sociais com a natureza \u00e0 sua volta e as \n\ninterfer\u00eancias daqueles nesta determinam o lugar, uma fra\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais. Para se analisar os lugares, precisa-se chegar aos modos \n\nde vida e \u00e0 compreens\u00e3o de como a mem\u00f3ria das pessoas pode contribuir para \n\no entendimento dos v\u00ednculos territoriais mais fundamentais da comunidade. \n\nAssim, deve-se alcan\u00e7ar os resultados das rela\u00e7\u00f5es sociais projetadas no \n\nespa\u00e7o. As comunidades rurais, enquanto lugares, indicam, com seus \n\n\n\n57 \n\n \n\nconte\u00fados hist\u00f3ricos, sociais e culturais, como elas foram se formando e \n\nadquirindo as condi\u00e7\u00f5es para as pessoas nelas viverem. Segundo Gomes \n\n(1997), \n\n \n\nA Geografia \u00e9, assim, o ato de estabelecer limites, colocar fronteiras, \nfundar objetos espaciais, orient\u00e1-los, ou, em poucas palavras, o ato \nde qualificar o espa\u00e7o; mas \u00e9 tamb\u00e9m simultaneamente a \npossibilidade de pensar estas a\u00e7\u00f5es dentro de um quadro l\u00f3gico, de \nrefletir sobre esta ordem e sobre seus sentidos. Chamamos a \naten\u00e7\u00e3o para o fato de que este arranjo f\u00edsico das coisas \u00e9 o que vai \npermitir que determinadas a\u00e7\u00f5es se produzam, ou seja, as pr\u00e1ticas \nsociais s\u00e3o dependentes de uma certa distribui\u00e7\u00e3o ou \u201carruma\u00e7\u00e3o\u201d \ndas coisas, N\u00e3o h\u00e1 por assim dizer, uma determina\u00e7\u00e3o ou um simples \nreflexo da sociedade no espa\u00e7o. (GOMES, 1997. p. 36) \n\n \n\nAs fazendas, as ch\u00e1caras, os s\u00edtios rurais, as pastagens, os ro\u00e7ados s\u00e3o \n\nobjetos espaciais que tiveram seus limites e dimens\u00f5es, estabelecidos a partir \n\ndos sujeitos sociais e fazem parte das paisagens rurais, configura\u00e7\u00f5es mais ou \n\nmenos \u201cdur\u00e1veis\u201d. Na \u00e1rea de estudo decorrem de longos e ricos processos \n\nhist\u00f3ricos, complexos que permitem compreender como os modos de vida \n\npropiciaram acumula\u00e7\u00f5es de \u201cobjetos sociais\u201d a partir de suas gera\u00e7\u00f5es. S\u00e3o \n\nfrutos de mudan\u00e7as sociais, em sua totalidade e multiplicidade. Portanto, se as \n\nformas naturais e culturais se integram, tamb\u00e9m se metamorfoseiam pela a\u00e7\u00e3o \n\nhumana sobre elas, ao longo do tempo.  \n\n \n\nEm suas argumenta\u00e7\u00f5es sobre o estudo da paisagem, Sauer(1988) \n\nconsidera ser fundamental \u201ccompreender\u201d os v\u00ednculos ao espa\u00e7o e as \n\nassocia\u00e7\u00f5es com o tempo para se pensar na influ\u00eancia m\u00fatua entre os \n\nelementos naturais e culturais. Por isso para o autor: \n\n \nN\u00e3o podemos formar uma id\u00e9ia de paisagem a n\u00e3o ser em termos de \nsuas rela\u00e7\u00f5es associadas ao tempo, bem como suas rela\u00e7\u00f5es \nvinculadas ao espa\u00e7o. Ela est\u00e1 em um processo constante de \ndesenvolvimento ou dissolu\u00e7\u00e3o e substitui\u00e7\u00e3o. [...] No sentido \ncorol\u00f3gico, entretanto, a modifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea pelo homem e sua \napropria\u00e7\u00e3o para o seu uso s\u00e3o de import\u00e2ncia fundamental. A \u00e1rea \nanterior \u00e0 atividade humana \u00e9 representada por um conjunto de fatos \nmorfol\u00f3gicos. As formas que o homem introduziu s\u00e3o [...] outro \nconjunto. (SAUER, 1998, p.42). \n\n \n\nEm Geografia, o estudo da paisagem, devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas, tanto \n\nf\u00edsicas quanto humanas propicia considerar diferentes processos. Para Troll (1996): \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n[...] as paisagens refletem tamb\u00e9m transforma\u00e7\u00f5es temporais e \nconservam testemunhos de tempos passados. [...] O termo paisagem \ngeogr\u00e1fica diz respeito a um setor da superf\u00edcie terrestre definido por \numa configura\u00e7\u00e3o espacial determinada, resultante de um aspecto \nexterior, do conjunto de seus elementos e de suas rela\u00e7\u00f5es externas \ne internas, que est\u00e3o enquadrados pelos limites naturais das outras \npaisagens de car\u00e1ter distinto. (TROLL, 1996, p 3 - 4) \n\n \n\nPor isso, quando se fala de paisagens geogr\u00e1ficas, como a da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari, \u00e9 preciso considerar que elas \n\nresultam de um entrela\u00e7amento dos conte\u00fados f\u00edsicos e humanos e \u201c\u00e9 preciso \n\nfrisar bem que n\u00e3o se trata somente da paisagem natural, mas da paisagem \n\ntotal integrando todas as implica\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.\u201d (BERTRAND, 2004, \n\np. 141).   \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es sociais no lugar e o processo social de forma\u00e7\u00e3o de \n\ncomunidades envolvem a mem\u00f3ria e simbolismos que as paisagens desses \n\nespa\u00e7os expressam na conex\u00e3o com o contempor\u00e2neo e o porvir, em sendo \n\nassim, a Geografia deve consider\u00e1-los, com o que concorda Cosgrove (1999):  \n\n \n\nNos estudos culturais, a hist\u00f3ria \u00e9 substitu\u00edda pelo passado, pela \nmem\u00f3ria, e ent\u00e3o \u00e9 trazida para sua intima conex\u00e3o com o presente e \no futuro. A mem\u00f3ria e o desejo constituem a temporalidade atrav\u00e9s \nda qual os lugares emergem como fen\u00f4menos vividos e significativos. \nUma serie de estudos recentes, tanto na geografia cultural quanto na \npr\u00f3pria hist\u00f3ria, revelou o grau em que a mem\u00f3ria \u00e9 social, tanto \nquanto individual: as rela\u00e7\u00f5es sociais da mem\u00f3ria [s\u00e3o] a mem\u00f3ria \ndas rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cias, e s\u00e3o poderosamente importantes na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da identidade e do lugar. (COSGROVE, 1999, p.97).\n16\n\n \n\n \n\nPara interpretar as paisagens \u00e9 importante explorar as suas v\u00e1rias \n\n\u201ccamadas de significados\u201d e, tamb\u00e9m, abordar as quest\u00f5es de poder, porque \n\nele \u00e9 expresso e mantido na reprodu\u00e7\u00e3o da cultura presente no processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea. Para Cosgrove (1999) existe uma \u00edntima liga\u00e7\u00e3o entre \n\ncultura e poder. Assim, \n\n \n\n                                                           \n16\n\n O autor, em outro texto de 1999, alerta para as perdas de significado das paisagens \nassinalando que: [...] nossa geografia deixa escapar muito do significado contido na paisagem \nhumana tendendo a reduzi-la a uma impress\u00e3o impessoal de for\u00e7as demogr\u00e1ficas e \necon\u00f4micas (COSGROVE, 1998, p.97). \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\nUm grupo dominante procurar\u00e1 impor sua pr\u00f3pria experi\u00eancia de \nmundo, suas pr\u00f3prias suposi\u00e7\u00f5es tomadas como verdadeiras, como a \nobjetiva e v\u00e1lida cultura para todas as pessoas. O poder \u00e9 expresso e \nmantido na reprodu\u00e7\u00e3o da cultura. Isto \u00e9 melhor concretizado quando \n\u00e9 menos vis\u00edvel, quando as suposi\u00e7\u00f5es culturais do grupo dominante \naparecem simplesmente como senso comum. Isto \u00e0s vezes \u00e9 \nchamado de hegemonia cultural. (COSGROVE, 1999, p.104 - 105). \n \n\n Andrade (2007), referindo-se \u00e0s marcas que os pioneiros deixavam na \n\npaisagem, indica a atua\u00e7\u00e3o do sesmeiro Jo\u00e3o Pereira da Rocha, cuja \n\ndemarca\u00e7\u00e3o de terras devolutas, no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG, no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XIX, se processava delimitando o territ\u00f3rio por meio de marcas e \n\ns\u00edmbolos. Nessa descri\u00e7\u00e3o, o autor cita Teixeira (1970), para exemplificar o \n\nmodo pelo qual os entrantes do chamado Sert\u00e3o da Farinha Podre, hoje (2010) \n\nregi\u00f5es do Tri\u00e2ngulo Mineiro e Alto Parana\u00edba, deixavam suas marcas na \n\npaisagem, indicando apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\n17\n\n.    \n\n \n\nO significado das paisagens \u00e9 elemento que fundamenta a identidade \n\nindividual e coletiva dos sujeitos sociais que nela agiram e dos que nela agem \n\ne a Geografia, ao tratar disso, contribui decisivamente para a forma\u00e7\u00e3o dos \n\ncidad\u00e3os. Para Cosgrove (1999) \u00e9 fundamental que as paisagens sejam:    \n\n \n\n[...] tomadas como verdadeiras de nossas vidas cotidianas est\u00e3o \ncheias de significado. Grande parte da Geografia mais interessante \nest\u00e1 em decodific\u00e1-las. [...] A recupera\u00e7\u00e3o do significado em nossas \npaisagens comuns nos diz muito sobre n\u00f3s mesmos. Uma geografia \nefetivamente humana cr\u00edtica e relevante, que pode contribuir para o \npr\u00f3prio n\u00facleo de uma educa\u00e7\u00e3o humanista: melhor conhecimento e \ncompreens\u00e3o de n\u00f3s mesmos, dos outros e do mundo que \ncompartilhamos (COSGROVE, 1999, p. 121). \n \n\nOs conte\u00fados humanos presentes no uso do espa\u00e7o da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari se materializam na paisagem. As \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os comunit\u00e1rios, as tens\u00f5es que os afetam e \n\nas rela\u00e7\u00f5es sociais pertinentes a eles est\u00e3o diretamente relacionados com a \n\nforma de apropria\u00e7\u00e3o das \u00e1reas tomadas por posse. \n\n \n\n                                                           \n17\n\n  Teixeira refere-se \u00e0s marcas nas paisagens do Cerrado, deixadas pelos pioneiros, como \n\nsendo de emprego de trabalho humano na abertura e legitima\u00e7\u00e3o de suas posses.   \n\n\n\n60 \n\n \n\nDe acordo com Andrade (2007), um pioneiro na ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, o \n\nsesmeiro Jo\u00e3o Pereira Rocha, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, demarcou terras \n\ndevolutas no ent\u00e3o Sert\u00e3o da Farinha Podre, hoje Tri\u00e2ngulo Mineiro e Alto \n\nParana\u00edba. A maneira como se fez \u00e9 descrita por Teixeira (1970): \n\n  \n\nFoi aberta uma clareira no mato \u00e0 beira do rio Uberabinha, como \ndemonstra\u00e7\u00e3o de posse do terreno devoluto, segundo a praxe dos \nprimeiros entrantes em zonas abandonadas (TEIXEIRA, 1970, apud \nAndrade, 2007, p. 47.). \n\n \n\nPara Andrade (2007), as origens dos procedimentos dos pioneiros, na \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o da comunidade Tenda do Moreno, na \u00e1rea de estudo, no \n\nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG, no in\u00edcio do s\u00e9culo XlX, \u201cestavam ligadas \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas do povoamento luso-brasileiro [...]\u201d. \n\n \n\nO autor descreve a regi\u00e3o em que estavam as terras devolutas: \n\n \n\nO Sert\u00e3o da Farinha Podre abrangia o extremo oeste de Minas \nGerais, que atualmente (2007) comp\u00f5e as regi\u00f5es do Tri\u00e2ngulo \nMineiro e Alto Parana\u00edba e era formado pelos julgados de Nossa \nSenhora do Desterro do Desemboque, criado em meados do s\u00e9culo \nXVIII, e de Arax\u00e1, criado em 1811. As terras pertencentes \u00e0 regi\u00e3o do \nantigo sert\u00e3o estiveram sob o dom\u00ednio da capitania de S\u00e3o Paulo at\u00e9 \no ano de 1736. Nesse mesmo ano a posse desta foi requerida pela \ncapitania de Goi\u00e1s e por \u00faltimo, em 1816, foi definitivamente \nincorporada \u00e0 de Minas Gerais (ANDRADE, 2007, p.47).  \n\n \n\nEsclarece, ainda, como eram feitas as concess\u00f5es de terra no Brasil: \n\n \n\nAs sesmarias eram concedidas por interm\u00e9dio das capitanias \nheredit\u00e1rias, que formavam o Brasil no per\u00edodo colonial. O sistema de \nconcess\u00e3o de terras devolutas vigorou at\u00e9 o ano de 1822, ano em \nque ocorreu a Independ\u00eancia do Brasil. No per\u00edodo de 1823 a 1850, \nvigorou o sistema de posse livre de terras devolutas, que foi extinto \npela Lei de Terras de 1850, a qual instituiu a compra e venda de \nterras como \u00fanico meio de acesso \u00e0 propriedade rural. Segundo \nC\u00e2ndido (1997, p.59): \u201cA sesmaria foi a maior fonte de propriedade no \nregime colonial, consistindo, como se sabe, na concess\u00e3o de terra a \nquem requeresse legalmente, com a condi\u00e7\u00e3o de lavr\u00e1-la dentro de \nseis meses. (ANDRADE, 2007, p.48) \n\n \n\nEntre os principais motivos que levaram pessoas a requerer terras \n\ndevolutas na regi\u00e3o, estava a possibilidade de reproduzirem-se como \n\nfazendeiros, praticando a pecu\u00e1ria extensiva, sem que para isso tivessem que \n\n\n\n61 \n\n \n\nmobilizar seus recursos financeiros. A partir dos estudos de Andrade (2007) \u00e9 \n\nposs\u00edvel compreender que depois da Independ\u00eancia do Pa\u00eds, em 1822, nem \n\nera preciso fazer a requisi\u00e7\u00e3o, o sistema era de posse livre. O esgotamento das \n\nminas dos sert\u00f5es do Centro-Oeste brasileiro, bem como do ouro e diamante, \n\ndas regi\u00f5es de Ouro Preto e Diamantina, contribuiu para o incremento da \n\npecu\u00e1ria no Sert\u00e3o da Farinha Podre. \n\n \n\nMigraram para a regi\u00e3o (Andrade, 2007) fazendeiros, agregados, \n\nposseiros, dentre outros habitantes de \u00e1reas rurais. A regi\u00e3o do Tri\u00e2ngulo \n\nMineiro, sobretudo nas \u00e1reas mais f\u00e9rteis, tornou-se lugar de experimenta\u00e7\u00e3o \n\nde pecu\u00e1ria extensiva e de rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o envolvendo donos de \n\nterra, por a terem requerido ou dela se apossado, e aqueles que tinham, \n\ndestes, permiss\u00e3o para nela viver, submetiam-se, para isso, a rela\u00e7\u00f5es que os \n\ncaracterizavam como meeiros, parceiros, rendeiros e agregados. \n\n \n\nDesse modo, v\u00ea-se que a \u201cpaisagem social\u201d n\u00e3o pode ser pensada como \n\nalgo entorpecido, sem movimento, mas como uma constru\u00e7\u00e3o humana, ativa e \n\narticulada aos enredamentos das rela\u00e7\u00f5es sociais que possibilitam a exist\u00eancia \n\nde grupos humanos, a constitui\u00e7\u00e3o e a defesa de seus territ\u00f3rios; portanto, n\u00e3o \n\nde uma exist\u00eancia particular, mas em inclus\u00e3o com o sistema socioecon\u00f4mico \n\nmais amplo e abstruso. O processo de tomada de posse das terras da regi\u00e3o, \n\npor grupos humanos social e economicamente heterog\u00eaneos, transformou a \n\npaisagem, criando, nas sesmarias, enormes fazendas de gado, as quais \n\ntinham, como trabalhadores, um contingente expressivo de despossu\u00eddos do \n\npatrim\u00f4nio terra. \n\n \n\nCom a ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari \n\npor esses sujeitos sociais, houve um processo de produ\u00e7\u00e3o dos lugares em \n\nque ocorrem, ao mesmo tempo, constru\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o de formas e fun\u00e7\u00f5es \n\nsociais j\u00e1 existentes e a expuls\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do Cerrado.  \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\n1. 2 - A forma\u00e7\u00e3o das comunidades rurais na \u00e1rea de estudo \n\n \n\n \n\n \n\nAo se analisar o processo de (re)ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no \n\nbaixo curso, do Rio Araguari a incurs\u00e3o hist\u00f3rica e o recurso \u00e0 mem\u00f3ria oral \n\ndos produtores rurais tradicionais permitiram  compreender que o territ\u00f3rio das \n\ncomunidades rurais da \u00e1rea de estudo resulta de v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es sociais que \n\npropiciaram a forma\u00e7\u00e3o de latif\u00fandios, na regi\u00e3o. A no\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \n\nterritorial imp\u00f5e que se considere, ainda, a de localiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\nsagrados, que vai distinguir uma comunidade da outra, no espa\u00e7o da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica. No caso em estudo, os cruzeiros, s\u00edmbolos maiores do \n\ncatolicismo, nas comunidades rurais, indicavam um grupo de fazendas e era \n\nrefer\u00eancia para as fam\u00edlias, propriet\u00e1rias ou n\u00e3o, que cada fazenda abrigava.  \n\n \n\n \n\nFoto 01 - Antigo cruzeiro da Fazenda Pau Furado, na comunidade Tenda do Moreno, \nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia \u2013 MG. A cruz foi erguida em pagamento de promessa. Fonte: Kinn, \n2010. \n\n \n\n \nA nossa fam\u00edlia ergueu o cruzeiro aqui foi pra junt\u00e1 o povo. Tinha \nmuita gente nessas fazenda por a\u00ed... Aqui a gente n\u00e3o tinha Capela... \nEnt\u00e3o a gente ergueu o cruzeiro pra gente rez\u00e1... Da\u00ed o povo come\u00e7\u00f4 \na vim pra c\u00e1...  A gente topava a\u00ed pela estrada com uma fam\u00edlia e \nperguntava pra onde voc\u00eas v\u00e3o... A gente vai l\u00e1 pro cruzeiro, da\u00ed o \ntempo foi passando e ficou aqui como Cruzeiro dos Peixotos... Essa \u00e9 \na hist\u00f3ria que sei cont\u00e1 e que ouvi cont\u00e1...\n\n18\n \n\n                                                           \n18\n\n Entrevista obtida, pela autora, com descendente da fam\u00edlia que ergueu o cruzeiro, o que \n\npossibilitou, em sua propriedade, as primeiras reuni\u00f5es comunit\u00e1rias de cunho religioso. \nComunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2010.  \n\n\n\n63 \n\n \n\nEssas mesmas comunidades foram erguendo as suas capelas nos \n\nlugares onde antes havia apenas cruzeiros e foram gerando seus v\u00ednculos com \n\no territ\u00f3rio, fazendo surgir distintas paisagens. \n\n \n\nFoto 02 \u2013 Dia de festa na comunidade Salto, munic\u00edpio de Araguari, MG. O p\u00e1tio da capela de \nS\u00e3o Sebasti\u00e3o fica tomado pelos carros dos moradores e visitantes. No momento da prociss\u00e3o, \no festeiro, quando necess\u00e1rio, solicita aos propriet\u00e1rios que retirem os seus ve\u00edculos, para que \nos devotos possam cumprir com o ritual religioso.  Kinn, 2010. \n\n \n\nA nossa Capela de S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Salto foi constru\u00edda pelo povo \ndas fazenda por volta de 1955. Naquela \u00e9poca a gente se junt\u00f4 com \nas pessoa mais forte do lugar, assim, fazendeiro, e pr\u00e1 cumprir \npromessa pelas gra\u00e7as recebidas fizem\u00f4 a Capela do Salto pra S\u00e3o \nSebasti\u00e3o. O nome da capela \u00e9 S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Salto... Por que do \nnome?  Foi uma homenagem pro S\u00e3o Sebasti\u00e3o, ele \u00e9 um santo \nmuito poderoso, protege o gado... Ele \u00e9 um santo da nossa \ncomunidade desde quando a gente fazia as ora\u00e7\u00e3o no p\u00e9 do \ncruzeiro.\n\n19\n \n\n \n \n\nSe as rela\u00e7\u00f5es sociais tornaram a fazenda, na figura do propriet\u00e1rio, \n\numa institui\u00e7\u00e3o poderosa, principalmente do ponto de vista pol\u00edtico, dotada de \n\npoder de mando sobre o territ\u00f3rio e sobre as pessoas, com a edifica\u00e7\u00e3o das \n\ncapelas torna-se presente, tamb\u00e9m, o poder da Igreja Cat\u00f3lica, na figura do \n\npadre. Conforme um entrevistado, \n\n \n\nQuando a gente fez a capelinha preciso de junta o povo todo. \nNaquela \u00e9poca nem tinha m\u00e1quina, mais a gente ficou muito \nsatisfeito. A gente ent\u00e3o p\u00f4de junt\u00e1 mais ainda o povo. Por qu\u00ea? Da\u00ed \na gente conseguiu t\u00ea o padre pras missas e o povo come\u00e7\u00f4 a confi\u00e1 \nmais nas coisas de Deus.\n\n20\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n19\n\n Entrevista obtida, pela autora, com um antigo morador da comunidade Salto, Araguari, MG. \n\nMaio de 2009. \n20\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos antigos moradores da comunidade Salto, Araguari, \n\nMG. Agosto de 2009. \n\n\n\n64 \n\n \n\nA partir de doa\u00e7\u00f5es de terra para a edifica\u00e7\u00e3o das capelas, a Igreja \n\nCat\u00f3lica passa a se fazer, concretamente, presente nas comunidades rurais, \n\npois antes as visitas de sacerdotes eram espor\u00e1dicas e o pr\u00f3prio povo era \n\nquem se conduzia nos rituais, como na reza dos ter\u00e7os. Conforme a pen\u00faltima \n\nentrevista, na viabiliza\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de capelas foi importante o \n\nfazendeiro. Ele ampliou o seu poder de definir as rela\u00e7\u00f5es sociais, formas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e de apropria\u00e7\u00e3o da riqueza socialmente produzida, a partir das \n\ngrandes fazendas. Na perspectiva do territ\u00f3rio, das comunidades, as grandes \n\nfazendas funcionaram como: \n\n \n\n[...] a base espacial onde est\u00e3o dispostos objetos, formas e a\u00e7\u00f5es \nconstru\u00eddas pelos atores sociais e historicamente determinadas \nsegundo as regras do modo de produ\u00e7\u00e3o vigente em cada \u00e9poca, ou \nseja, pelas rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o (BOLIGIAN; ALMEIDA, \n2003, p.241). \n \n\nPortanto, o poder sobre o territ\u00f3rio das comunidades rurais foi sendo \n\nredefinido a partir de a\u00e7\u00f5es sociais, motivadas por necessidades e interesses \n\ndas pessoas ou grupo social. Nas comunidades rurais residem v\u00e1rias e \n\ndeferentes temporalidades e l\u00f3gicas sociais. No contexto das rela\u00e7\u00f5es sociais, \n\nelas continuam ocorrendo e dinamizando os lugares e as suas territorialidades, \n\npois no espa\u00e7o est\u00e3o relacionadas diferentes pr\u00e1ticas s\u00f3cio-culturais com \n\ndiversas abrang\u00eancias na vida dos seus moradores. Isso significa que no \n\nenvolvimento com a realidade h\u00e1 de se considerar a heterogeneidade das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, seus ritmos desiguais, desencontros e descompassos. \n\nMartins (1996) assinala que na, \n\n \n\n[...] realidade coexistem rela\u00e7\u00f5es sociais que t\u00eam datas diferentes e \nque est\u00e3o, portanto, numa rela\u00e7\u00e3o de descompasso e desencontro. \nNem todas as rela\u00e7\u00f5es sociais t\u00eam a mesma origem. Todas \nsobrevivem de diferentes momentos e circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas \n(MARTINS, 1996, p.15). \n \n\n \n\nA coexist\u00eancia de diferentes rela\u00e7\u00f5es sociais, modifica a condi\u00e7\u00e3o, a \n\nposi\u00e7\u00e3o de produtores tradicionais nas rela\u00e7\u00f5es no interior da fam\u00edlia e das \n\ncomunidades rurais, principalmente hoje (2010), devido as iniciativas tur\u00edsticas. \n\nNo \u00e2mbito das comunidades, as rela\u00e7\u00f5es e as suas territorialidades s\u00e3o s\u00f3cio-\n\n\n\n65 \n\n \n\nhist\u00f3rica e culturalmente estabelecidas e os lugares s\u00e3o partes concretas do \n\nespa\u00e7o em que essas comunidades se realizam. No processo de (re)ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo baixo curso do Rio Araguari,  a inclus\u00e3o de iniciativas tur\u00edsticas implica \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nas estruturas e rela\u00e7\u00f5es sociais, anteriormente determinadas \n\npelas fazendas. \n\n \nQue eu alembro, assim, como era, quando eu era crian\u00e7a... Bem aqui \nnesse c\u00f3rrego tinha bem umas dez fam\u00edlia... O povo morava aqui e \ntrabalhava nos cantinho de terra boa que o fazendeiro dava... A \nfazenda ficava mais l\u00e1 embaixo perto daquela aguada, naquele chato. \nL\u00e1 vivia o fazendeiro com a fam\u00edlia. Era assim separado, quando o \nfazendeiro precisava, ele mandava um vaqueiro traz\u00ea recado pr\u00e1 faz\u00ea \ntal servi\u00e7o. A gente fazia a nossa obriga\u00e7\u00e3o tudo certinho e depois a \ngente ia atendendo o nosso servi\u00e7o... \n\n21\n     \n\n \n\nA mem\u00f3ria oral das pessoas mais antigas do lugar possibilita \n\ncompreender como o fazendeiro organizava o espa\u00e7o, determinando os pap\u00e9is \n\nsociais de acordo com uma economia pautada na subsist\u00eancia, com alguns \n\nv\u00ednculos com o mercado. Esse caminho te\u00f3rico-metodol\u00f3gico permite pensar a \n\nforma\u00e7\u00e3o das comunidades no entorno das duas Hidrel\u00e9tricas (Amador Aguiar l \n\ne ll) indicando a sua organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, mas, atualmente, a \n\nmultiplicidade de conte\u00fados sociais, coexistindo com as velhas formas, \n\nprincipalmente nas pequenas propriedades rurais de gado leiteiro, indica a \n\nnecessidade de se fazerem algumas considera\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas sobre \n\nespa\u00e7o e paisagem. \n\n                                                           \n21\n\n Entrevista obtida, pela autora, com um antigo morador da comunidade Salto, Araguari, MG. \n\nJunho de 2009. \n\n\n\n66 \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\nPara Milton Santos (2004), a interrela\u00e7\u00e3o entre as categorias paisagem e \n\nespa\u00e7o \u00e9 t\u00e3o grande que ocorre a necessidade de se estabelecer uma reflex\u00e3o \n\nepistemol\u00f3gica para fazer a distin\u00e7\u00e3o entre elas. Para o autor, entre espa\u00e7o e \n\npaisagem h\u00e1 uma diferen\u00e7a fundamental, que se encontra no car\u00e1ter concreto \n\ne transtemporal que a paisagem possui, enquanto o espa\u00e7o \u00e9 um fato do \n\npresente. Nesta perspectiva, o autor entende que: \n\n \n\nA paisagem se d\u00e1 como um conjunto de objetos reais-concretos. \nNesse sentido a paisagem \u00e9 transtemporal, juntando objetos \npassados e presentes, uma constru\u00e7\u00e3o transversal. O espa\u00e7o \u00e9 \nsempre um presente, uma constru\u00e7\u00e3o horizontal, uma situa\u00e7\u00e3o \u00fanica. \nCada paisagem se caracteriza por uma dada distribui\u00e7\u00e3o de formas- \nobjetos, providas de um conte\u00fado t\u00e9cnico espec\u00edfico. J\u00e1 o espa\u00e7o \nresulta da intrus\u00e3o da sociedade nessas formas-objetos. Por isso, \nesses objetos n\u00e3o mudam de lugar, mas mudam de fun\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, de \nsignifica\u00e7\u00e3o de valor sist\u00eamico. A paisagem \u00e9, pois um sistema \nmaterial e, nessa condi\u00e7\u00e3o, relativamente imut\u00e1vel. O espa\u00e7o \u00e9 um \nsistema de valores, que se transforma permanentemente (SANTOS, \n2004, p. 103 - 104). \n\n \n\nNa \u00e1rea em estudo, ao se compararem as resid\u00eancias dos netos e \n\nbisnetos dos pioneiros com as edifica\u00e7\u00f5es mais recentes, percebe-se, \n\nclaramente, que as paisagens foram se modificando em fun\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos \n\nprodutores rurais, num per\u00edodo de, aproximadamente, um s\u00e9culo. Essas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es se intensificaram recentemente, com a constru\u00e7\u00e3o de duas \n\nHidrel\u00e9tricas no rio Araguari, abrangendo \u00e1reas dos munic\u00edpios de Araguari, \n\nUberl\u00e2ndia e Indian\u00f3polis. \n\n \n\nMas, mesmo com a presen\u00e7a das Hidrel\u00e9tricas, a forma de produzir e \n\npensar, na propriedade camponesa, ainda se encontra relacionada ao saber-\n\nfazer campon\u00eas. \n\n \n\nNo Brasil, o debate te\u00f3rico sobre a situa\u00e7\u00e3o do campesinato \u00e9 repleto de \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es que indicam desde a sua exist\u00eancia/resist\u00eancia at\u00e9 o seu \n\ncompleto desaparecimento. Devido \u00e0s particularidades com que o capital \n\ninvade a produ\u00e7\u00e3o familiar camponesa, tem-se, em v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds, um \n\nam\u00e1lgama em que se encontra envolvido o campon\u00eas; por isso \u00e9 dif\u00edcil \n\ndiferenciar a popula\u00e7\u00e3o camponesa. Desse modo, neste trabalho n\u00e3o h\u00e1 \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em discutir a exist\u00eancia te\u00f3rica do campon\u00eas. No campo, na \u00e1rea \n\n\n\n 68 \n\nde estudo, identificamo-los pelas suas pr\u00e1ticas sociais, que envolvem a fam\u00edlia, \n\na comunidade, a propriedade familiar, a religiosidade, os saberes e os fazeres, \n\nque s\u00e3o manifesta\u00e7\u00e3o das especificidades do campesinato da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari.  \n\n \n\nA an\u00e1lise hist\u00f3rica, cultural e s\u00f3cio-espacial que se realiza sobre esse \n\nprodutor, nesta pesquisa, considera as reflex\u00f5es de Shanin (2005), que aborda e \n\nse posiciona a respeito do pr\u00f3prio debate sobre este produtor familiar sob as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es capitalista da agricultura camponesa, para o autor: \n\n \n\nParece querer dizer que, sob certas condi\u00e7\u00f5es, os camponeses n\u00e3o \nse dissolvem, nem se diferenciam em empres\u00e1rios capitalistas e \ntrabalhadores assalariados, e tampouco s\u00e3o simplesmente \npauperizados. Eles persistem, ao mesmo tempo em que se \ntransformam e se vinculam gradualmente \u00e0 economia capitalista \ncircundante, que pervade suas vidas. Os camponeses continuam a \nexistir, correspondendo a unidades agr\u00edcolas diferentes em estrutura \ne tamanho, do cl\u00e1ssico estabelecimento rural familiar campon\u00eas, em \nmaneiras j\u00e1 parcialmente exploradas por Kautsky. (Shanin, 2005 p. 9) \n\n  \n\nFoto 03 \u2013 Lado a lado, resid\u00eancias dos produtores rurais na Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, \ndo Rio Araguari, na comunidade Salto, munic\u00edpio de Araguari, MG. \u00c0 esquerda, a antiga sede \nda fazenda com o pomar e o curral. \u00c0 direita, a nova resid\u00eancia, rodeada pela lavoura de caf\u00e9. \nKinn - 2009. \n\n \n\nQuando esse produtor incorpora \u00e1reas das margens dos lagos, como \n\nrecurso, ainda que para desenvolver atividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias, essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o tem a ver com a ideia de uso dos recursos existentes. S\u00e3o usos que \n\nse efetivam entre produtores rurais, e, devido ao dinamismo da vida, no \n\n\n\n 69 \n\ncotidiano, v\u00e3o assumindo formas e conte\u00fados muito espec\u00edficos, \u00e0s vezes \n\ndif\u00edceis de ser claramente percebidos.\n22\n\n \n\n \n\n \n\n \nFoto 04 \u2013 Vista panor\u00e2mica do assentamento \u201cVida Nova\u201d, munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. O \nassentamento foi concebido pelo Cons\u00f3rcio Capim Branco Energia \u2013 CCBE para \u201calojar\u201d as \nfam\u00edlias dos pe\u00f5es das antigas propriedades rurais que tiveram as suas terras inundadas, quando \nda forma\u00e7\u00e3o do lago da Hidrel\u00e9trica Amador Aguiar l (Capim Branco I).  O assentamento \u00e9 \ncomposto por nove lotes e apenas um n\u00e3o faz limite com o lago. Kinn \u2013 2010. \n\n \n\nPara o produtor rural que vive nas margens dos lagos, a quantidade de \n\n\u00e1gua desperta a mem\u00f3ria de certas pr\u00e1ticas envolvendo esse recurso que, de \n\ncerto modo, v\u00e3o justificando os outros usos que eles v\u00e3o-lhe dando. \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 tudo; ent\u00e3o, antigamente, a casa tinha que s\u00ea na parte mais \nbaixa (do terreno). Da\u00ed, se n\u00e3o tem \u00e1gua, a gente desviava o c\u00f3rrego \ne trazia o c\u00f3rrego na dire\u00e7\u00e3o da casa. L\u00e1 ainda \u00e9 assim, a \u00e1gua, ela \nvem pra c\u00e1. Da\u00ed a gente pode usar o monjolo pra quebr\u00e1 o milho. \nCom a represa a gente n\u00e3o vai desvi\u00e1 a \u00e1gua, mais a gente pode \nfaz\u00ea um jeito de aproveit\u00e1 a \u00e1gua. \n\n23\n \n\n \n\n                                                           \n22\n\n Para Michel de Certeau (1996): \u201cO cotidiano \u00e9 aquilo que nos \u00e9 dado cada dia (ou que nos \ncabe em partilha), nos pressiona dia ap\u00f3s dia, nos oprime, pois existe uma opress\u00e3o do \npresente. Todo dia, pela manh\u00e3, aquilo que assumimos, ao despertar, \u00e9 o peso da vida, a \ndificuldade de viver, ou de viver nesta ou noutra condi\u00e7\u00e3o, com esta fadiga, com este desejo. O \ncotidiano \u00e9 aquilo que nos prende intimamente, a partir do interior. \u00c9 uma hist\u00f3ria a meio de \nn\u00f3s mesmos, quase em retirada, \u00e0s vezes velada. N\u00e3o se deve esquecer este mundo \nmem\u00f3ria, segundo a express\u00e3o de P\u00e9guy. \u00c9 um mundo que amamos profundamente, mem\u00f3ria \nolfativa, mem\u00f3ria dos lugares da inf\u00e2ncia, mem\u00f3ria do corpo, dos gestos da inf\u00e2ncia, dos \nprazeres. Talvez n\u00e3o seja in\u00fatil sublinhar a import\u00e2ncia do dom\u00ednio desta hist\u00f3ria irracional ou \ndesta n\u00e3o-hist\u00f3ria, como o diz ainda A. Dupront. O que interessa ao historiador do cotidiano \u00e9 o \ninvis\u00edvel... N\u00e3o t\u00e3o invis\u00edvel assim\u201d (CERTEAU, 1996, p.31). \n23\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno \u2013 Uberl\u00e2ndia \u2013 MG. Junho de 2009. \n\n\n\n 70 \n\n \n\nFoto 05 \u2013 Moradia de produtor de leite nas terras dobradas da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso \ndo rio Araguari, Araguari, MG. Ao centro, a divis\u00e3o de pasto e as edifica\u00e7\u00f5es para dar sal ao \ngado. O lugar \u00e9 parte de uma importante bacia leiteira no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia. Kinn, 2010. \n\n \n\nAs pr\u00e1ticas e conhecimentos viabilizam/potencializam as formas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e estas possibilitam a apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em um processo \n\nhist\u00f3rico, social e cultural, com importantes repercuss\u00f5es na forma de viver no lugar, \n\nna paisagem. \n\n \n\nEssa casa a gente construiu aqui perto da \u00e1gua. A gente viveu muito \ntempo por aqui. Antigamente, o povo quando ia faz\u00ea a casa j\u00e1 \npensava na \u00e1gua. Sem \u00e1gua o povo recusava a permiss\u00e3o de fic\u00e1 na \nfazenda... Tinha gente que tomava decis\u00e3o de perman\u00eancia em cima \nda \u00e1gua. Por qu\u00ea? Porque a gente n\u00e3o pensava somente em \u00e1gua \npara o consumo, mas pra tudo. Tinha fazendeiro que deixava o povo \nfaz\u00ea cria\u00e7\u00e3o, da\u00ed tinha que t\u00ea mais \u00e1gua.\n\n24 \n \n\nO objetivo maior do campon\u00eas era usar, a seu favor, os recursos \n\ndispon\u00edveis no espa\u00e7o. Logo, a paisagem vai ficando marcada com os \n\nresultados dessas interven\u00e7\u00f5es e, para decifrar os conte\u00fados desse modo de \n\nvida, ela, a paisagem, \u00e9 o melhor \u201cinstrumento/categoria\u201d, tanto para \n\npesquisadores cient\u00edficos como para qualquer observador. \n\n \n\nVoc\u00ea chegava numa casa, voc\u00ea j\u00e1 via como aquela pessoa vivia... Se \nela era de condi\u00e7\u00e3o pr\u00e1 viv\u00ea bem. Como assim? Se tinha intelig\u00eancia \npra n\u00e3o sofr\u00ea... O povo que tinha condi\u00e7\u00e3o (intelig\u00eancia) arrumava \ntudo pra n\u00e3o t\u00ea muito trabalho. Aqui, o curral sempre ficou perto da \ncasa pra gente n\u00e3o perd\u00ea tempo. Como a gente sempre mexeu com \nleite, o curral fica sempre perto da casa. Da\u00ed fica tudo perto e se a \ngente precisava de ajuda, qualquer um que tivesse em casa podia d\u00e1 \numa dem\u00e3o, uma ajuda.\n\n25\n  \n\n                                                           \n24\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtores rurais tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2009. \n25\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2009. \n\n\n\n 71 \n\n \n\nO espa\u00e7o vivido revela as pr\u00e1ticas, a capacidade e a habilidade do \n\ncampon\u00eas e sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza, ao delinear e organizar as suas \n\nformas e seus processos produtivos, ao agir no tempo presente. Por\u00e9m, a \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre paisagem e espa\u00e7o e a defini\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de um e de \n\noutro nem sempre \u00e9 f\u00e1cil, porque requer, sobretudo, que se saiba o quanto das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es no presente s\u00e3o resultado da interfer\u00eancia da sociedade e o \n\nquanto dessa realidade \u00e9 atemporal e fruto de decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es em menor \n\nescala. \n\n \n\nA gente foi mantendo muita coisa antiga, coisa que funciona, que d\u00e1 \nresultado pr\u00e1 gente viv\u00ea. Assim, a gente foi se mantendo e manteve \nmuita coisa do tempo do papai ... Essa moenda de cana \u00e9 muito \nantiga e funciona at\u00e9 hoje, a gente usa roda d?\u00e1gua, n\u00e3o precisa de \nenergia da CEMIG. Voc\u00ea abre essa portinha, a \u00e1gua entra e faz a \nroda gir\u00e1...  Agora, pr\u00e1 muita gente, j\u00e1 cheg\u00f4 o resfriador de leite, os \nrem\u00e9dio pras vacas, o asfalto, a televis\u00e3o, o celular, o banco, essas \ncoisas que a gente vai usando...\n\n26\n \n\n \n\n \n\nFoto 06 \u2013 Sede de fazenda de gado leiteiro e de corte na comunidade Tenda do Moreno, \nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. A casa principal (ao centro da foto, na cor amarela) \u00e9 habitada \npelo propriet\u00e1rio. No primeiro plano da foto, as planta\u00e7\u00f5es de banana indicam que a \npropriedade vem passando por um processo de diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. A proximidade das \nedifica\u00e7\u00f5es, o curral (telhado \u00e0 direita na foto) e a casa de queijo (edif\u00edcio na cor branca, \u00e0 \nesquerda na foto) foram preservados e comp\u00f5em parte do patrim\u00f4nio edificado da \ncomunidade. Kinn, 2010. \n\n                                                           \n26\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno \u2013 Uberl\u00e2ndia \u2013 MG. A organiza\u00e7\u00e3o da propriedade permite ao seu propriet\u00e1rio e \u00e0 \nfam\u00edlia realizar a produ\u00e7\u00e3o de pinga, melado e rapadura sem ter que consumir energia el\u00e9trica \ndistribu\u00edda pela concession\u00e1ria mineira CEMIG. Para esses produtores rurais, a propriedade \u00e9 \nmotivo de orgulho e de reconhecimento dos saberes transmitidos pelos pais e av\u00f3s. Agosto de \n2009. \n\n\n\n 72 \n\n \nFoto 07 - Engenho de cana-de-a\u00e7\u00facar tocado por roda d?\u00e1gua. O mecanismo de convers\u00e3o de \nenergia hidr\u00e1ulica em energia mec\u00e2nica para movimentar o engenho consiste em uma \npequena roda d?\u00e1gua, que faz girar uma polia \u00e0 qual acoplam-se as correias de transmiss\u00e3o. \nKinn, 2010. \n\n \n\nAs mudan\u00e7as ocorrem de forma heterog\u00eanea e descont\u00ednua, n\u00e3o h\u00e1 \n\numa elimina\u00e7\u00e3o total das t\u00e9cnicas e saberes do passado e, tampouco, uma \n\nrejei\u00e7\u00e3o absoluta do moderno. Observam-se usos racionais daquilo que \u00e9 \n\npass\u00edvel de ser usado. Como resultado tem-se, nas propriedades camponesas, \n\njustaposi\u00e7\u00f5es de t\u00e9cnicas ancestrais com modernos equipamentos, com \n\nconte\u00fados de alta tecnologia. Desse modo, se a energia obtida a partir da roda \n\nd?\u00e1gua \u00e9 vi\u00e1vel e permite ao campon\u00eas, em certas atividades, manter-se \n\naut\u00f4nomo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia fornecida pela CEMIG, ele usa-a \n\nracionalmente, como pode usar a energia fornecida pela CEMIG para outras \n\nfinalidades ou qualquer outro recurso. Isso tudo complexifica as formas de viver \n\nnos lugares, gerando constru\u00e7\u00f5es espaciais e rela\u00e7\u00f5es sociais que acabam \n\ncarregando, com mais intensidade, os conte\u00fados, as subst\u00e2ncias das \n\npaisagens e do espa\u00e7o camponeses.  \n\n \n\nA gente tem o touro, \u00e9 uma seguran\u00e7a pra gente cruz\u00e1 com as vaca e \nfaz\u00ea uma melhora do nosso gado. Agora a gente tamb\u00e9m \u00e9 s\u00f3cio de \num botij\u00e3o de s\u00eamen... A gente tamb\u00e9m tem que se junt\u00e1 com quem \ntem um resfriador ou compr\u00e1 um individual. O t\u00e9cnico agr\u00edcola tem na \ncooperativa, na EMATER... Hoje \u00e9 assim, a gente convive com tudo \nisso, n\u00e3o tem jeito, n\u00e3o tem como escap\u00e1... Esse \u00e9 um pedacinho da \nnossa vida de produtor rural... Ent\u00e3o o jeito \u00e9 sab\u00ea us\u00e1, assim com \ncuidado, bem balan\u00e7ado essas coisa...  Isso \u00e9 uma coisa que tem que \nt\u00ea muita aten\u00e7\u00e3o, cuidado pra n\u00e3o se afund\u00e1.\n\n27\n \n\n \n\n                                                           \n27\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2009. \n\n\n\n 73 \n\n \n\nFoto 08 \u2013 Gado leiteiro. As estradas de terra que ligam uma propriedade rural \u00e0 outra s\u00e3o \ncomumente usadas pelos produtores rurais para transferir o gado de uma pastagem para outra. \nKinn, 2010. \n\n \n\nPara se compreender o campon\u00eas em estudo, hoje (2010), \u00e9 preciso \n\ncompreender tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre o velho e o novo, pois as \n\npropriedades camponesas combinam, em distintas propor\u00e7\u00f5es, elementos de alta \n\ntecnologia com aqueles legados do passado. Saberes culturais, ancestrais, \n\ninerentes ao modo de vida s\u00e3o mantidos por serem ainda eficientes, em muitos \n\ncasos. \n\nUma ordenha mec\u00e2nica \u00e9 bom, \u00e9 caro e \u00e9 pr\u00e1 quem tem bastante \nvaca. Da\u00ed isso compensa... Aqui, o leite a gente tira no manual... Vai \nl\u00e1 no curral, deixa o bezerro d\u00e1 uma mamada, tira o bichinho e \ncome\u00e7a a tir\u00e1 o leite. A gente come\u00e7a bem cedo... apanh\u00e1 o bicho, \nfaz a higiene das tetas da vaca como o t\u00e9cnico mostrou... Depois a \ngente ordenha, enche o balde, traz no resfriador e torna faz\u00ea de novo \nat\u00e9 esgotar todas as vaca... Da\u00ed larga de novo o bezerrinho e depois \ntorna apart\u00e1...\n\n28\n  \n\n \n\nNa ordenha, a higieniza\u00e7\u00e3o das tetas da vaca e a conserva\u00e7\u00e3o do \n\nproduto em resfriadores s\u00e3o indicadores de t\u00e9cnicas modernas associados a \n\npr\u00e1ticas antigas das comunidades, formas de saber fazer que, como partes das \n\nhabilidades camponesas, n\u00e3o desapareceram, e est\u00e3o combinadas com o \n\nnovo, que \u00e9 adotado em um grau de intensidade adequado a cada situa\u00e7\u00e3o. Na \n\npropriedade familiar, s\u00e3o necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es e flexibiliza\u00e7\u00f5es, para a \n\nperman\u00eancia de t\u00e9cnicas antigas. \n\n \n\n                                                           \n28\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG, julho 2009. \n\n\n\n 74 \n\n \n\nFoto 09 \u2013 Ordenha mec\u00e2nica e tanque de resfriamento de leite. Essas tecnologias s\u00e3o \nempregadas pelos camponeses para melhorar o desempenho da produ\u00e7\u00e3o de leite. Kinn, 2010. \n\n \n\nAli fica o reservat\u00f3rio d?\u00e1gua, ele fica enchendo pr\u00e1 gente quebr\u00e1 \nmilho pra d\u00e1 pros bicho. Aqui a gente tem o monjolo, e ele n\u00e3o \u00e9 pra \nenfeite, ele funciona. A gente usa pr\u00e1 quebr\u00e1 milho at\u00e9 pros vizinho... \nEnt\u00e3o eu tenho \u00e1gua pra faz\u00ea isso, mas n\u00e3o tenho \u00e1gua pra toc\u00e1 um \nmotor trif\u00e1sico, ent\u00e3o eu uso cada coisa em seu lugar pra atend\u00ea a \nminha precis\u00e3o. \n\n29\n \n\n \n\n \n\nFoto 10 \u2013 Monjolo, uma forma de o campon\u00eas reduzir os custos de produ\u00e7\u00e3o de sua \npropriedade. Na comunidade Tenda do Moreno, no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, o monjolo \u00e9 \nutilizado para quebrar o milho. Kinn, 2010. \n\n \n\nO viver campon\u00eas usa recursos naturais e culturais, seja com t\u00e9cnicas \n\nantigas ou com t\u00e9cnicas modernas, para realizar-se com certa autonomia. \n\nUtiliza aquilo que oferece possibilidades de obten\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o das coisas \n\nmateriais; no caso, milho quebrado sem custos econ\u00f4micos derivados do \n\n                                                           \n29\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2009. \n\n\n\n 75 \n\nconsumo de energia el\u00e9trica. O novo tanto pode representar a ordem distante \n\nquanto apenas um novo jeito de saber usar o velho.  \n\n \nAqui a gente se vira, vai inventando e reinventando... Como?  Assim, \nse eu sei usar as coisas da propriedade? A gente n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o de \nmuita coisa, mais as coisa que a gente sabe faz\u00ea, acaba dando \nresultado... Da\u00ed isso \u00e9 muito proveitoso... A gente ent\u00e3o t\u00e1 sempre \nusando as coisas que d\u00e1 resultado, da\u00ed isso ajuda de toda a maneira... \nAgora nem tudo a gente consegue us\u00e1, tem coisa que n\u00e3o d\u00e1 mais pra \nus\u00e1, \u00e9 mais f\u00e1cil compr\u00e1. Aqui a gente pra faz\u00ea o queijo, n\u00e3o usa mais \no \u201ccoalho\u201d caseiro, a gente vai e compra o produto na agropecu\u00e1ria.\n\n30\n \n\n \n\n \nFoto 11 - Queijo minas tipo frescal. Comumente, o queijo mais produzido pelos camponeses \nda Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso do Rio Araguari, que \u00e9 comercializado nos restaurantes e \nbares que se instalaram nas margens dos dois lagos e nas sedes distritais das comunidades \nrurais, especialmente do munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. \u00c1 direita, t\u00e1bua onde os queijos s\u00e3o \ncolocados para o soro escorrer. Kinn, 2010.  \n\n \n\nA concep\u00e7\u00e3o de uso cria diferencia\u00e7\u00f5es no saber fazer e nas formas como, \n\nna pr\u00e1tica, as pessoas trabalham com o novo e com o tradicional, relacionados no \n\nlugar vivido, objetivando adapta\u00e7\u00f5es e flexibiliza\u00e7\u00f5es nas formas de produzir.  \n\n \n\nA ess\u00eancia/apar\u00eancia do modo de vida campon\u00eas relaciona-se ao \n\nespa\u00e7o e cria, na paisagem, apar\u00eancias, subs\u00eddios importantes para o estudo \n\ndesse campon\u00eas. Quando, por exemplo, sua rela\u00e7\u00e3o com o mercado n\u00e3o \u00e9 \n\nsatisfat\u00f3ria, inicia, em suas propriedades, outras atividades, como o turismo \n\nreceptivo, sem perder sua ess\u00eancia. \n\n \n\nVoc\u00ea planta aqui... num exemplo, quiabo... Da\u00ed o quiabo vai bem, vai \nmuito bem, nem d\u00e1 praga. Voc\u00ea fica satisfeito \u201cdemais da conta\u201d... \nDa\u00ed voc\u00ea sai daqui, vai l\u00e1 no CEASA, entrega umas caixa de quiabo... \nDa\u00ed eles te fala: \u00e9 tanto... Uma mixaria, uma coisa que n\u00e3o paga nem \no trabalho de lev\u00e1 l\u00e1. O que, que eu t\u00f4 fazendo?  Abri a propriedade e \ncobro dez (reais) por carro e da\u00ed eu vendo mandioca pro povo que \nvem pra nad\u00e1 e mam\u00e3o pro povo que faz doce... \u00c9 isso que eu fa\u00e7o.\n\n31\n \n\n                                                           \n30\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Salto, Araguari, \n\nMG. Maio de 2009. \n31\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2009. \n\n\n\n 76 \n\nDesse modo, da reflex\u00e3o sobre espa\u00e7o e paisagem resulta que as \n\npr\u00e1ticas camponesas s\u00e3o decorr\u00eancia de um processo hist\u00f3rico em que se \n\nfixam na paisagem formas-objetos, reais-concretos, com suas especificidades, \n\nque guardam a ess\u00eancia da identidade camponesa e (re)criam espa\u00e7o, \n\njuntamente com a sociedade. \n\n \n\nO passado passou, e s\u00f3 o presente \u00e9 real, mas a atualidade do \nespa\u00e7o tem isto de singular: ela \u00e9 formada de momentos que foram, \nestando agora cristalizados como objetos geogr\u00e1ficos atuais, essas \nformas\u2013objetos, tempo passado, s\u00e3o igualmente tempo presente, \nenquanto formas que abrigam uma ess\u00eancia dada pelo fracionamento \nda sociedade total. Por isso o momento passado est\u00e1 morto como \ntempo, n\u00e3o, por\u00e9m, como espa\u00e7o (SANTOS, 2007, p.10). \n\n \n\n \n\nFoto 12 \u2013 Estacionamento de carros em propriedade rural, na comunidade Tenda do Moreno, \nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Na propriedade funciona restaurante e bar, uma pista de \nmotocross e tamb\u00e9m \u00e9 permitido, aos visitantes, pilotarem seus jet-skis.  A iniciativa tur\u00edstica \nlocaliza-se nas margens do lago da Hidrel\u00e9trica Amador Aguiar l, (Capim Branco l). Kinn, julho \nde 2010. \n\n \n\nDesse modo, o espa\u00e7o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria na exist\u00eancia das pessoas \n\ne como base material e imaterial da vida, vai se transformando a partir das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais e de processos produtivos. No caso das grandes fazendas, \n\nelas foram desaparecendo, pois receberam a\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios agentes, por mais \n\nde uma vez. Como foram sendo fracionadas entre os descendentes dos \n\npioneiros e/ou compradas e vendidas, restaram, nas comunidades rurais, \n\nalgumas sedes. Nesse processo, n\u00e3o se produziram apenas bens e \n\nmercadorias, como, por exemplo, gado, mas tamb\u00e9m comunidades, costumes, \n\nreligiosidade, festas, valores humanos, dentre outras manifesta\u00e7\u00f5es. Nas \n\ncomunidades rurais, portanto, criou-se esse h\u00e1bito de reaproveitamento do \n\nmesmo espa\u00e7o, de (re) cria\u00e7\u00e3o32, que revela v\u00e1rias temporalidades, o que \n\n                                                           \n32\n\n Nas quatro comunidades rurais da \u00e1rea de estudo, at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XIX existiam \ngrandes fazendas, todas de propriedade dos pioneiros e seus filhos homens. As grandes \nfazendas, origin\u00e1rias das sesmarias, eram formadas por \u00e1reas superiores a 3 mil alqueires.  \n\n\n\n 77 \n\npermite rever as etapas desse processo, porque \"A paisagem \u00e9 hist\u00f3ria \n\ncongelada, mas participa da hist\u00f3ria viva. S\u00e3o suas formas que realizam, no \n\nespa\u00e7o, as fun\u00e7\u00f5es sociais.\" (SANTOS, 2003, p. 107). \n\n \n\nAs contradi\u00e7\u00f5es desse processo, como observado no baixo curso, do \n\nRio Araguari, entre sociedade e espa\u00e7o, aparecem nas formas de produzir e \n\nnas pr\u00e1ticas sociais que envolvem o moderno e o antigo. O campon\u00eas se \n\nespecifica e produz a partir das formas de que disp\u00f5e, em um dado momento, \n\nmas ao serem modificadas as condi\u00e7\u00f5es concretas, s\u00e3o lhes atribu\u00eddas novas \n\nfun\u00e7\u00f5es e formas de produzir. O resultado das intera\u00e7\u00f5es do campon\u00eas com o \n\nespa\u00e7o transformado pode ser compreendido como uma geografiza\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades rurais no espa\u00e7o.  \n\n \n\nA sociedade se geografiza atrav\u00e9s das formas, atribuindo-lhes uma \nfun\u00e7\u00e3o que vai mudando ao longo da hist\u00f3ria. O espa\u00e7o \u00e9 a s\u00edntese \nsempre provis\u00f3ria entre o conte\u00fado social e as formas espaciais. A \ncontradi\u00e7\u00e3o \u00e9 entre sociedade e espa\u00e7o (SANTOS, 2002, p.109). \n\n. \n\nDesse modo, pode-se afirmar que, quando a sociedade atribui fun\u00e7\u00f5es \n\nsociais \u00e0s formas j\u00e1 existentes, cria, provisoriamente, no presente, pap\u00e9is, porque \n\nessas fun\u00e7\u00f5es mudam com o tempo, inclusive na contemporaneidade das a\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n1.3. Da paisagem ao espa\u00e7o: usos, territ\u00f3rios e territorialidades  \n\n \n\nAs comunidades da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari \n\nn\u00e3o existem simplesmente enquanto formas isoladas, ou decadentes, elas \n\nexpressam um conte\u00fado social constitu\u00eddo em um longo processo hist\u00f3rico que \n\nfoi marcado por rela\u00e7\u00f5es de uso do espa\u00e7o. Dessa associa\u00e7\u00e3o de elementos \n\nRaffestin (1993. p.160) considera ainda a vida e compreende a territorialidade \n\ncomo \u201cum conjunto de rela\u00e7\u00f5es que se originam num sistema tridimensional \n\n                                                                                                                                                                          \nEm 2010, foi constatada, na pesquisa de campo, nas mesmas comunidades, al\u00e9m de algumas \nantigas sedes de fazendas, a exist\u00eancia de v\u00e1rias propriedades rurais de tamanho bem mais \nmodesto que a \u00e1rea das primeiras fazendas, bem como condom\u00ednios de ch\u00e1caras, s\u00edtios, \npropriedades camponesas e assentamentos.  \n\n\n\n 78 \n\nsociedade \u2013 espa\u00e7o - tempo em vias de atingir a maior autonomia poss\u00edvel, \n\ncompat\u00edvel com os recursos do sistema\u201d.  \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o tamb\u00e9m criadoras de sentimentos, simbolismos \n\ne identidades particulares, que n\u00e3o est\u00e3o restritas, unicamente, \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder e de produ\u00e7\u00e3o. Por isso, territ\u00f3rio \u00e9, tamb\u00e9m, \n\n \n\n[...] o espa\u00e7o das experi\u00eancias vividas, onde as rela\u00e7\u00f5es entre os \natores, e destes com a natureza, s\u00e3o rela\u00e7\u00f5es permeadas pelos \nsentimentos e pelos simbolismos atribu\u00eddos aos lugares. S\u00e3o espa\u00e7os \napropriados por meio de pr\u00e1ticas que lhes garantem uma certa \nidentidade social/cultural (BOLIGIAN; ALMEIDA, 2003, p.241). \n\n \n\nO territ\u00f3rio se encontra compartimentado por meio de caracter\u00edsticas \n\nnaturais e de conte\u00fados sociais, hist\u00f3ricos e culturais. Pode-se considerar que \n\nterrit\u00f3rios s\u00e3o espa\u00e7os apropriados por determinados segmentos sociais. Na \n\n\u00e1rea da pesquisa, especialmente na comunidade Tenda do Moreno, \n\natualmente (2010) os camponeses est\u00e3o estabelecendo pr\u00e1ticas sociais \n\nrelacionadas ao turismo, nos seus territ\u00f3rios com novos usos dos recursos \n\nnaturais para o trabalho. Na concep\u00e7\u00e3o de Woortmann, E. e  Woortmann, K \n\n(1997), na rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza,  \n\n \n\nO processo de trabalho faz-se, de um lado, a partir de uma idealiza\u00e7\u00e3o \nda natureza. Em outros termos, n\u00e3o existe uma natureza em si, mas \numa natureza cognitiva e simbolicamente apreendida. De outro lado, \nele se faz no interior de um processo de rela\u00e7\u00f5es sociais que \ntransforma a natureza. [...] n\u00e3o existe uma natureza independente dos \nhomens: ao longo do tempo a natureza \u00e9 transformada, inclusive pelo \npr\u00f3prio processo de trabalho. Transforma-se tamb\u00e9m o acesso a ela e \ns\u00e3o criadas categorias sociais espec\u00edficas. O processo de trabalho d\u00e1-\nse pela articula\u00e7\u00e3o de for\u00e7as produtivas com rela\u00e7\u00f5es sociais de \nprodu\u00e7\u00e3o (WOORTMANN, E.; WOORTMANN K., 1997, p. 10).  \n\n \n\nDesse ponto de vista e considerando o processo de forma\u00e7\u00e3o dos lagos \n\ndas duas Hidrel\u00e9tricas, os camponeses das comunidades rurais acabam, na \n\nrela\u00e7\u00e3o com o turismo, usando o novo espa\u00e7o e promovendo novas op\u00e7\u00f5es de \n\nexistir no lugar. Por\u00e9m, nem todos trabalham com o turismo, ou exclusivamente \n\ncom ele; ao mesmo tempo, ocorre um desenvolvimento da agropecu\u00e1ria \n\ncamponesa (principalmente horticultura e leite) voltada, n\u00e3o especificamente, para \n\no mercado local - CEASA \u2013 Centrais de Abastecimento de Minas Gerais - unidade \n\nde Uberl\u00e2ndia, MG, e latic\u00ednios dos dois munic\u00edpios. \n\n\n\n 79 \n\nComo os produtores rurais n\u00e3o abandonaram certas t\u00e9cnicas e saberes, \n\nconsiderou-se que essa combina\u00e7\u00e3o entre o antigo e o novo sugere, al\u00e9m de \n\nhabilidades, uma caracter\u00edstica do campesinato que, na forma\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades, est\u00e1 intimamente ligada \u00e0s formas pelas quais as propriedades \n\nrurais camponesas foram-se organizando. \n\n \n\nDesse modo, os camponeses das comunidades rurais da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari que incorporaram o turismo em \n\nsuas propriedades acabam, na rela\u00e7\u00e3o com a atividade de receber pessoas, \n\nrecriando seu territ\u00f3rio e a si mesmos. Nas territorialidades espec\u00edficas, com \n\natividades de trabalho variadas, nem todos trabalham unicamente com o turismo, \n\nmas mesmo assim vivem, nos seus novos usos da sua condi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de \n\npraticantes da pluriatividade, outras possibilidades de ganhos. Alguns produtores \n\ncontinuam diversificando a produ\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo, ou em tempos \n\ndiferentes, em que ocorre um desenvolvimento do turismo no entorno dos lagos \n\ndas duas Hidrel\u00e9tricas, n\u00e3o voltado, especificamente, para o grande mercado.  \n\n \n\nO n\u00e3o abandono de certas t\u00e9cnicas e saberes, combina\u00e7\u00e3o entre o velho \n\ne novo, e a adapta\u00e7\u00e3o a novas atividades indicam, al\u00e9m de habilidades \n\npr\u00f3prias do campesinato, um dos modos de forma\u00e7\u00e3o das comunidades rurais \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari. \n\n \n\nA nossa fam\u00edlia foi conseguindo form\u00e1 essa gleba trabalhando de \ncarreiro... Papai buscava produto (sal, arame, tecidos) l\u00e1 no Araguari \ne no Uberl\u00e2ndia e vendia por a\u00ed nas fazenda... Da\u00ed tamb\u00e9m \ntrabalhava na ro\u00e7a... Ent\u00e3o, ele n\u00e3o ganhou nada de heran\u00e7a, ele foi \ntrabalhado e juntando at\u00e9 faz\u00ea um p\u00e9 de meia pra possu\u00ed uma \nterrinha.\n\n33\n \n\n   \n\nAs \u00e1reas dos sesmeiros, que foram sendo divididos por heran\u00e7as, e a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de pequenas \u00e1reas por pequenos produtores, que foram constituindo \n\nas suas propriedades por meio do trabalho e da economia familiar, deram a \n\nfei\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o desse territ\u00f3rio, dessas comunidades. Segundo Raffestin \n\n(1993), um territ\u00f3rio, \n\n \n\n                                                           \n33\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2009. \n\n\n\n 80 \n\n[...] mesmo n\u00e3o sendo tra\u00e7ado, como em geral ocorre, exprime a \nrela\u00e7\u00e3o que um grupo mant\u00e9m com uma por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. A a\u00e7\u00e3o \ndesse grupo gera, de imediato, a delimita\u00e7\u00e3o. Caso isso n\u00e3o se \ndesse, a a\u00e7\u00e3o se dissolveria pura e simplesmente. Sendo a a\u00e7\u00e3o \nsempre comandada por um objetivo, este \u00e9 tamb\u00e9m uma delimita\u00e7\u00e3o \nem rela\u00e7\u00e3o a outros objetivos poss\u00edveis (RAFFESTIN, 1993, p.161). \n\n \n\nOs sesmeiros delimitaram o territ\u00f3rio fixando a sua posse sobre uma \n\ndeterminada \u00e1rea. Com os agregados, meeiros e parceiros, o poder sobre o \n\nterrit\u00f3rio foi-se afirmando pela for\u00e7a de trabalho. As necessidades humanas de \n\nsociabilidade, principalmente entre vizinhos e a religiosidade tamb\u00e9m foram \n\npromovendo, a partir de seus s\u00edmbolos e rituais, outras delimita\u00e7\u00f5es territoriais. \n\nAssim se formaram as comunidades rurais em estudo que, com o passar do \n\ntempo, foram sofrendo interven\u00e7\u00f5es em suas formas, para continuar existido no \n\nespa\u00e7o. \n\n \n\n \n\n1.4. As especificidades dos modos de vida nas comunidades rurais \n \n\n \n\nNas \u00e1reas de terras de fundo de vale do Cerrado mineiro, de maior \n\nfertilidade natural e de fartura de \u00e1gua, inclusive no per\u00edodo de seca, que vai de \n\nmaio a novembro, surgiram as sedes das grandes fazendas que, at\u00e9 meados \n\ndos anos de 1960, viviam rodeadas por casas de meeiros e parceiros. Na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari, essas paisagens foram \n\nsurgindo a partir do final do s\u00e9culo XIX, com a presen\u00e7a de popula\u00e7\u00f5es vindas \n\nde outras regi\u00f5es, para ocupar grandes \u00e1reas denominadas sesmarias. Foi-se \n\ncriando uma rede social a partir da exist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\nparentesco entre pessoas com diferentes habilidades e conhecimentos.  \n\n \n\nVou falar aquilo que sei dos nosso tronco, do pessoal bem antigo, dos \nnosso parente, dos que fundaram a comunidade. Aqui, na Tenda, \neles chegaram assim de caravana, depois iam chamando os \nparente... Ent\u00e3o aqui eles foram chegado nas beira de rio, c\u00f3rrego e \nforam entrando... Eles viajavam com parente, com gente de of\u00edcio, \ngente que era ferreiro, pr\u00e1tico que cuidava de doente e tinha gente \ncom conhecimento at\u00e9 pra vir\u00e1 professor...\n\n34\n \n\n \n\n                                                           \n34\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade, Salto Araguari, \n\nMG. Maio, 2009.  \n\n\n\n 81 \n\nOs produtores rurais iam aprendendo a produzir os seus meios de vida \n\nem fam\u00edlia, a partir dos ensinamentos dos pais e av\u00f3s. Tamb\u00e9m mantinham \n\nrela\u00e7\u00f5es de reciprocidade com familiares e vizinhos, que lhes proporcionavam \n\ncoopera\u00e7\u00e3o no trabalho, no preparo da terra para as culturas de subsist\u00eancia e \n\ntamb\u00e9m, em alguns casos, na cria\u00e7\u00e3o de gado. Esse tipo de coopera\u00e7\u00e3o era \n\nchamado de mutir\u00e3o e promovia a seguran\u00e7a alimentar da comunidade e \n\nsitua\u00e7\u00f5es de sociabilidade, encontros comunit\u00e1rios. \n\n \n\nQue eu alembro a gente fazia de tudo... Assim da parte de \nalimenta\u00e7\u00e3o a gente tinha de tudo mesmo. Tamb\u00e9m fazia pano pra \nvesti o povo e aqui mesmo na Tenda tinha a tenda do ferreiro que \nproduzia as ferramenta pr\u00f3 povo trabalh\u00e1 na ro\u00e7a... Tamb\u00e9m tinha \nmuita festa de ro\u00e7a. Por qu\u00ea? Pro povo se diverti, pra receb\u00ea a \nrecompensa, o agrado de ter participado do mutir\u00e3o.\n\n35\n   \n\n \n\nNa \u00e1rea de estudo, o modo de ver e conceber o trabalho e o modo de \n\nvida ficavam impressos na paisagem e fortaleciam os la\u00e7os entre as pessoas. \n\n \n\nA gente trabalhava era um tanto bom, era de sol a sol, mas era divertido, \ntinha bastante gente na ro\u00e7a... Era, assim, vizinho, parente, gente \nsimples que podia confi\u00e1, que a gente ajudava e recebia dem\u00e3o, nunca \nvou me esquec\u00ea de situa\u00e7\u00e3o de aperto, de caso de urg\u00eancia e, quando \neu menos esperava o povo bateu l\u00e1 em casa e socorreu a gente...\n\n36\n  \n\n \n\nSeguramente, essa vis\u00e3o estava fundamentada em saberes que se \n\nobjetivavam no grupo e garantiam uma sociabilidade fortemente ligada aos \n\nusos dos recursos necess\u00e1rios para garantir a vida. Da\u00ed surgiram \n\nterritorialidades \u00edmpares nas quais rela\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais estabeleciam \n\nregras de conviv\u00eancia, negociadas e fundamentalmente mediadas pelas \n\nnecessidades e prazeres sociais das pessoas. \n\n \n\nO povo se reunia pra card\u00e1 algod\u00e3o... faz\u00ea do algod\u00e3o fio e depois o \npano, ent\u00e3o vinha mulher, crian\u00e7a e ficava aqui no p\u00e1tio cardando, \ncardando e cantando... a\u00ed depois sai o fio, sa\u00eda o novelo e s\u00f3 a\u00ed sai o \nverso... Cada uma trazia trem pra com\u00ea e o povo da casa fazia um \nrefresco... Isso ent\u00e3o era trabalho e divers\u00e3o. \n\n37\n \n\n \n\n                                                           \n35\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Salto, Araguari, \n\nMG. Maio, 2009. \n36\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Martin\u00e9sia, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Maio, 2009. \n37\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtora rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho, 2009. \n\n\n\n 82 \n\nNa maioria dos casos, o resultado do trabalho ficava para a fam\u00edlia em \n\ncuja propriedade ocorria esse mutir\u00e3o. Em outras situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o, o fruto do \n\ntrabalho era individual, s\u00f3 era feito no mesmo lugar e s\u00f3 se visava o encontro e \n\na sociabilidade entre vizinhos. \n\n \n\nA pessoa vinha com um cesto de algod\u00e3o, ela podia faz\u00ea l\u00e1 na casa \ndela, mas ela vinha pr\u00e1 se junt\u00e1 com a gente. Por qu\u00ea? Porque era \namizade, coisa de ro\u00e7a. Ent\u00e3o n\u00e3o era s\u00f3 pra trabalh\u00e1 que a gente se \njuntava. A gente vinha era pra cant\u00e1, da\u00ed era aquela cantoria, aquela \ncoisa da gente fal\u00e1 dos problemas, da festa, de brinc\u00e1, de se diverti \nentre mulher...\n\n38 \n \n\nEstar junto, em determinados est\u00e1gios produtivos, revela que a \n\nsociabilidade, constru\u00edda historicamente, coloca as rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\nvizinhan\u00e7a e de parentesco como territorialidades das fam\u00edlias. \n\n \n\nQuando colhia o algod\u00e3o a gente j\u00e1 sabia que as mulher ia cheg\u00e1, \nda\u00ed era aquela fila de fiadeira, aquela alegria, ent\u00e3o a gente se \nreunia pra faz\u00ea o fio... A gente fazia o fio e tamb\u00e9m falava de tudo, \nquando uma n\u00e3o podia particip\u00e1, a gente ficava preocupada. Por \nqu\u00ea?  A gente preocupava, era tudo conhecido... procurava sab\u00ea o \nmotivo, mais era sempre uma coisa de sa\u00fade, ent\u00e3o a gente \nentendia e na medida da precis\u00e3o dava uma dim\u00e3o. \n\n39 \n \n\nO trabalho, realizado coletivamente e sem o interm\u00e9dio de moeda ou \n\nmercadoria, revela os valores morais e \u00e9ticos das pessoas. Nesta concep\u00e7\u00e3o, o \n\ntrabalho constr\u00f3i identidade e d\u00e1 dignidade aos grupos de fam\u00edlias, bem como \n\nsignificado \u00e0s pessoas e aos seus encontros.  \n\n \n\nPara o campon\u00eas, o trabalho n\u00e3o era meramente uma imposi\u00e7\u00e3o, um fardo \n\nque podia ser interpretado como nega\u00e7\u00e3o ou aliena\u00e7\u00e3o. Tinha v\u00e1rios sentidos, \n\nseus resultados n\u00e3o eram para ser vendidos, n\u00e3o eram apenas para auferir lucro. \n\nN\u00e3o era um trabalho para o patr\u00e3o, era para vestir a fam\u00edlia. O trabalho era uma \n\nforma de obter a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades materiais do campon\u00eas, mas \n\ntamb\u00e9m ensejava conte\u00fados simb\u00f3licos, subjetivos, psicol\u00f3gicos; por isso, \n\ntamb\u00e9m, um ato de confraterniza\u00e7\u00e3o e de lazer que reabilita os indiv\u00edduos para a \n\nvida. \n\n                                                           \n38\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtora rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2010.  \n39\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtora rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2010. \n\n\n\n 83 \n\nVoc\u00ea vinha aqui, sentava num banco, trazia a roca e ficava horas \ntrabalhando. A gente sai daquela mesmice e n\u00e3o via o tempo pass\u00e1. \nDa\u00ed a gente chegava em casa feliz pra faz\u00ea a outra parte da nossa \nobriga\u00e7\u00e3o. \n\n40\n \n\n \n\nNo lugar, ocupado por fazendeiros, camponeses, meeiros e parceiros \n\ncriou-se um modo de vida campon\u00eas em que est\u00e3o presentes os fen\u00f4menos \n\nnaturais, assim como os humanos, da economia, do trabalho, da cultura, das \n\ntradi\u00e7\u00f5es e costumes. As rela\u00e7\u00f5es sociais e a religi\u00e3o serviam para mediar e \n\nsedimentar esse modo de vida. \n\n \n\nDepois do trabalho, nas data dos santo a gente fazia as ora\u00e7\u00e3o no p\u00e9 \ndo Cruzeiro. Aqui n\u00e3o tinha capela. O povo fazia tudo no p\u00e9 do \nCruzeiro... O qu\u00ea? A gente fazia reza, fazia prociss\u00e3o... Bem \nantigamente, quando n\u00e3o tinha nem cemit\u00e9rio por perto, tinha gente \nque enterrava os anjinho (rec\u00e9m-nascidos) l\u00e1...\n\n41\n  \n\n \n\n \n\nFoto 13 \u2013 Em cada comunidade, no p\u00e1tio da capela existe um cruzeiro que remete \u00e0s origens \ndos encontros religiosos. Da esquerda para a direita tem-se: o cruzeiro da Comunidade Tenda \ndo Moreno, o cruzeiro da Comunidade Cruzeiro dos Peixotos, o cruzeiro da Comunidade de \nMartin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG., e o cruzeiro da comunidade Salto, Araguari, MG. Kinn, 2010. \n\n \n\nA vida na ro\u00e7a era cheia de acordos entre vizinhos, que serviam para \n\nresolver os acasos, as indetermina\u00e7\u00f5es e os imprevistos da vida. Era como que \n\numa elabora\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para promover ajuda m\u00fatua, confraterniza\u00e7\u00e3o e divers\u00e3o, \n\nentre outras a\u00e7\u00f5es. Eram repletos de criatividade e habilidades. Os atendimentos \n\ndas necessidades/precis\u00f5es se viabilizavam por trocas pontuais e as regras \n\nsociais estabeleciam e permitiam confian\u00e7a/reciprocidade entre os seus membros. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n40\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho, 2009. \n41\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Salto, Araguari, \n\nMG. Maio, 2009. \n\n\n\n 84 \n\nNem todas as fam\u00edlias conseguiam produzir de tudo... Cada fam\u00edlia \ntinha sua produ\u00e7\u00e3o pra faz\u00ea a sua despesa, assim, aliment\u00e1 e vesti o \npovo. Quando alguma coisa faltava, n\u00e3o muita coisa, o povo corria no \nvizinho e, se ele tivesse, ele prestava socorro... Da\u00ed quando aquele \nque foi socorrido melhorava, ele ia l\u00e1 e fazia o acerto... Ent\u00e3o, era \nassim, a gente se conhecia, sabia um do outro e da\u00ed a gente fazia \nessas coisa de se ajud\u00e1. Ent\u00e3o, era assim, ajudava pra s\u00ea ajudado\n\n42\n. \n\n \n\nNessas rela\u00e7\u00f5es foram-se estabelecendo, em comunidade, formas de \n\naprender e ensinar a produzir, n\u00e3o s\u00f3 os g\u00eaneros de primeira necessidade, \n\nmas tamb\u00e9m o lazer, os espa\u00e7os sagrados e de encontro e a confraterniza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nAqui no Cruzeiro o povo daqui finc\u00f4 o primeiro cruzeiro em 1903. O \npovo se junt\u00f4 a\u00ed nas fazendas, foi no alto e pegou um pau bem \naprumado e resolveu erguer um Cruzeiro, assim bem no alto, no lugar \nmais alto do Cruzeiro eles colocaram. Hoje tem, j\u00e1 tem, a capela e a \nnossa festa \u00e9 de Santo Ant\u00f4nio... \n\n43\n \n\n \n\n \nFoto 14 \u2013 Capela de Santo Ant\u00f4nio, na comunidade Cruzeiro dos Peixotos em noite de festa, \nem homenagem ao santo padroeiro. A prociss\u00e3o com as imagens dos santos acontece no \n\u00faltimo dia de festejos, pelas ruas do distrito. Kinn, 2010. \n \n\nAs fam\u00edlias que tinham limita\u00e7\u00f5es, quando recorriam ao mutir\u00e3o, venciam-\n\nnas com a solidariedade do trabalho coletivo, extremamente importante, \n\nprincipalmente em uma \u00e9poca em que as comunidades rurais viviam isoladas dos \n\ngrandes centros urbanos, sem acesso a qualquer tipo de ajuda do setor p\u00fablico.  \n\n \n\nO mutir\u00e3o, ele existe at\u00e9 hoje, mais era uma coisa que a gente fazia \nmais pra faz\u00ea a festa. Ent\u00e3o, era assim: a gente descobria que um \ncompanheiro tava em dificuldade... A gente avaliava o motivo da \ndificuldade dele... Porque na ro\u00e7a tinha v\u00e1rios motivos... Na maioria \nera por motivo de doen\u00e7a, ou morte, problema que a fam\u00edlia n\u00e3o \nconseguia resolv\u00ea sozinha... Da\u00ed juntava uma companheirada e ia pra \ncasa do vizinho e l\u00e1 fazia aquela dem\u00e3o... Depois a gente dan\u00e7ava.\n\n44\n \n\n                                                           \n42\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG, setembro de 2009. \n43\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG, setembro de 2008.  \n44\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG, junho de 2009.  \n\n\n\n 85 \n\nEm todas as atividades dos membros das comunidades, a fam\u00edlia, com \n\nseus acordos t\u00e1citos, \u00e9 que criava regras e princ\u00edpios que orientavam os seus \n\nmembros em suas pr\u00e1ticas coletivas e tamb\u00e9m nas individuais. Essas pr\u00e1ticas \n\niam sendo registradas nos componentes materiais, sociais, intelectuais e \n\nsimb\u00f3licos da vida, na paisagem e vinculados ao ciclo da natureza, com uma \n\nmaior produ\u00e7\u00e3o nas \u00e1guas para se ter reservas para consumi-la na seca. \n\n \n\nNa \u00e1rea de estudo, as chuvas se concentram a partir do m\u00eas de outubro, \n\nchegando at\u00e9 abril/maio. Na Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio \n\nAraguari, cerca de 90% das precipita\u00e7\u00f5es ocorrem nesses meses do ano. O \n\nper\u00edodo seco se caracteriza pela quase aus\u00eancia de chuvas, sendo que ele \n\nocorre normalmente de junho a setembro. \n\n \n\nNo espa\u00e7o rural, os encontros sociais e religiosos criavam v\u00ednculos \n\nprofundos das pessoas com os lugares e particularidades nas rela\u00e7\u00f5es entre \n\nvizinhos, pois as fam\u00edlias jamais estavam ausentes da vida comunit\u00e1ria; da \n\nmesma maneira, a vida em comunidade nunca era rejeitada pelos seus \n\nmembros. Tamb\u00e9m as a\u00e7\u00f5es religiosas estavam relacionadas aos ciclos da \n\nnatureza. \n\n \n\nNo p\u00e9 do cruzeiro que eu alembro, o povo fazia tamb\u00e9m promessa \npra vim chuva. O povo fazia muita prociss\u00e3o. Por qu\u00ea?  Quase que \npor qualquer motivo, mais tinha tamb\u00e9m quando dava seca braba. O \npovo ficava naquela agonia quando chegava setembro e nada da \nchuva... A gente, que era crian\u00e7a, seguia a prociss\u00e3o e o povo que \nera mais religioso trazia lata d?\u00e1gua na cabe\u00e7a pr\u00e1 jog\u00e1 no p\u00e9 da \ncruz...\n\n45\n \n\n \n\nA orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica adotada para registrar, analisar e \n\ncompreender o modo de vida dos produtores rurais que ocuparam a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari considera importante a descri\u00e7\u00e3o \n\nde todos os eventos relacionados a esses sujeitos. Max Sorre (1984), ao \n\nabordar g\u00eanero de vida, considera n\u00e3o ser exagerado relacion\u00e1-lo, pelo menos \n\ninicialmente, com combina\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que n\u00e3o est\u00e3o dissociadas das \n\npr\u00e1ticas culturais e suas associa\u00e7\u00f5es religiosas que tiveram seus conte\u00fados, \n\n                                                           \n45\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG, julho de 2009. \n\n\n\n 86 \n\nsentidos hist\u00f3ricos metamorfoseados ao longo do tempo. A partir dessa \n\nformula\u00e7\u00e3o assume relev\u00e2ncia a seguinte pondera\u00e7\u00e3o: \u201cTeremos de citar esses \n\nrituais, prociss\u00f5es e preces pelos quais o campon\u00eas cat\u00f3lico chama a chuva \n\nceleste sobre os seus campos ressequidos?\u201d (Max Sorre, 1984, p.101).  \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a densidade dos fatos e fen\u00f4menos humanos, seus \n\nprocessos de transmiss\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o da vida fez com que esse ge\u00f3grafo \n\nconsiderasse, em suas pesquisas, que:  \n\n \n\n[...] Todas essas a\u00e7\u00f5es ocupam lugar sob o mesmo t\u00edtulo no g\u00eanero \nde vida. Quando o descrevemos, n\u00e3o devemos mutil\u00e1-lo. Os \nelementos espirituais contam tanto quanto os materiais, mais \nacess\u00edveis. E, naturalmente, tamb\u00e9m contam os elementos sociais: a \nconstitui\u00e7\u00e3o do g\u00eanero de vida \u00e9 inconceb\u00edvel fora da atmosfera de \numa sociedade organizada [...] A observa\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros de vida \nmais complexos sugere distin\u00e7\u00f5es [...]. Nem todos os tra\u00e7os t\u00eam a \nmesma significa\u00e7\u00e3o, seja quanto ao papel, seja quanto \u00e0 idade. Uns \nest\u00e3o na pr\u00f3pria base do g\u00eanero de vida; s\u00e3o criadores ou \norganizadores. Outros t\u00eam, principalmente, uma fun\u00e7\u00e3o de \nconserva\u00e7\u00e3o, de fixa\u00e7\u00e3o. (SORRE, 1984, p.101). \n\n \n\nTamb\u00e9m se consideraram importantes as contribui\u00e7\u00f5es da \n\nFenomenologia, principalmente naquilo que se refere a compreens\u00e3o da \n\n\u201cexperi\u00eancia consciente\u201d, ou seja: \u201c[...] explicar isso em termos de significado e \n\nsignific\u00e2ncia\u201d (BUTTIMER, 1982, p.170). No caso em estudo, tamb\u00e9m \n\nrelacionado aos modos de vida. \n\n \n\nNo campo do conhecimento das pessoas sobre o lugar, podemos \n\nenfatizar os h\u00e1bitos, as atitudes, os costumes que existem radicados no saber, \n\numa consci\u00eancia erigida na rela\u00e7\u00e3o com o lugar, origin\u00e1ria de complexos \n\nprocessos de existir no espa\u00e7o. \u201cA experi\u00eancia [...] seria descrita como a \n\norquestra\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios ritmos t\u00eamporo-espaciais\u201d (BUTTIMER, 1982, p.189). \n\n \n\nA experi\u00eancia humana deve ser tamb\u00e9m vista como processo que se faz \n\nno uso do espa\u00e7o, mas necessita de tempo para se firmar como identificadora \n\nde um saber fazer na elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para enfrentar a complexidade \n\nda vida.  Para Thompson (2001) n\u00e3o basta afirmar que \u201csem produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 \n\nhist\u00f3ria [...] devemos dizer tamb\u00e9m: que sem cultura n\u00e3o h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o.\u201d A \n\nposi\u00e7\u00e3o do autor \u00e9 uma cr\u00edtica \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o marxista, sobretudo ao \n\n\n\n 87 \n\neconomicismo.  Assim a ideia da experi\u00eancia humana pode ser capturada junto \n\n\u00e0s argumenta\u00e7\u00f5es do historiador quando ele analisa, compreende que o \n\nconceito de classe social; \n\n \n\n[...] n\u00e3o \u00e9, como gostariam alguns soci\u00f3logos, uma categoria est\u00e1tica \n[...] na tradi\u00e7\u00e3o marxista, \u00e9 (ou deve ser) uma categoria hist\u00f3rica \ndescritiva de pessoas numa rela\u00e7\u00e3o no decurso do tempo e das \nmaneiras pelas quais se tornam conscientes de suas rela\u00e7\u00f5es [...]. \nNeste sentido, classe \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o t\u00e3o econ\u00f4mica quanto cultural. \nDisso decorre em \u00faltima inst\u00e2ncia que a determina\u00e7\u00e3o pode abrir \ncaminho igualmente tanto por formas culturais quanto por \necon\u00f4micas. (Thompson, 2001, p.260). \n\n \n\nDesse modo pode-se compreender que as estrat\u00e9gias e arranjos \n\ncorrentes no baixo curso, do Rio Araguari s\u00e3o sociais, s\u00e3o motivados tamb\u00e9m \n\npor interesses decorrentes de valores humanos constitu\u00eddos hist\u00f3rica e \n\nculturalmente no lugar vivido. No contexto das mudan\u00e7as s\u00f3cio-espaciais \n\nocorridas nas comunidades rurais pode-se compreender, segundo Thompson, \n\n(2001) que: \n\n  \n\nO que muda, assim que [...] as rela\u00e7\u00f5es produtivas mudam, \u00e9 a \nexperi\u00eancia de homens e mulheres existentes. E essa experi\u00eancia \nadquire fei\u00e7\u00f5es classistas, na vida social e na consci\u00eancia, no \nconsenso, na resist\u00eancia e nas escolhas de homens e mulheres. \n(Idem, 2001, p.260). \n\n \n\nComo se trata de uma realidade em transforma\u00e7\u00e3o com implica\u00e7\u00f5es na \n\nvida, nas experi\u00eancias de homens, mulheres e crian\u00e7as, torna-se necess\u00e1rio \n\nampliar a reflex\u00e3o e considerar que os resultados disso tudo n\u00e3o decorrem \n\nunicamente de imposi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. Para Thompson (2001), a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o \n\n \n[...] acontece n\u00e3o por uma dada \u201cbase\u201d ter dado vida a uma \n\u201esuperestrutura? correspondente, mas pelo fato de as altera\u00e7\u00f5es nas \nrela\u00e7\u00f5es produtivas serem vivenciadas na vida social e cultural, de \nrepercutirem nas id\u00e9ias e valores humanos e de serem questionadas \nnas a\u00e7\u00f5es e cren\u00e7as humanas (Ibidem, 2001, p.260).  \n\n \n\nNesse modo de vida campon\u00eas, ainda que pare\u00e7a comum a v\u00e1rias \n\ncoletividades, residem inquietas particularidades sociais, pol\u00edticas, culturais, \n\nreligiosas e econ\u00f4micas, criadas ao longo do tempo nas comunidades rurais da \n\n\u00e1rea de estudo. Mesmo que as fam\u00edlias, nas comunidades, formassem um \n\n\n\n 88 \n\ngrupo aparentemente coeso, cada tronco trabalhava, na sua propriedade, a \n\npartir das suas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e sociais e das condi\u00e7\u00f5es naturais.  \n\n \n \nNo come\u00e7o a gente fazia ro\u00e7a de toco. Era assim num lugar de \nterra gorda, terra de cultura, de produ\u00e7\u00e3o de fartura. Assim, \nquando a gente sentia que a produ\u00e7\u00e3o minguava, a gente \nprocurava outro lugar melhor... Como assim? Melhor... melhor de \num tudo... era uma maravilha... Isso n\u00e3o volta mais... Por qu\u00ea? \nPorque era tudo novo, ningu\u00e9m tinha feito nada ali... Era uma \ncerteza que a ro\u00e7a ia d\u00e1 resultado. Como? A gente enchia o paiol \nde milho, ficava satisfeito. Por qu\u00ea? A gente tinha condi\u00e7\u00e3o de \nprogredi, de faz\u00ea plano pra fam\u00edlia ... Como? A gente tinha recurso \nde engord\u00e1 porco, cri\u00e1 mais galinha, vinha mais ovo e tinha mais \nqueijo pra vend\u00ea. Numa ro\u00e7a nova, voc\u00ea fazia e acontecia. Como? \nDerrubava o mato, queimava, mais da\u00ed ficava os toco, toco demora \npra sa\u00ed, da\u00ed a gente plantava entre os toco das \u00e1rvores e plantava \ncom essa m\u00e1quina matraca, tudo assim no bra\u00e7al...\n\n46\n \n\n \n\n \n \nFoto 15 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o das moradias nas terras \u00famidas. \u00c0 esquerda, a matraca, plantadeira \nmanual muito usada pelos camponeses plantadores de lavouras. A paisagem \u00e9 de uma \u00e1rea \nde terra de cultura, com fertilidade natural acima da m\u00e9dia. A presen\u00e7a de lavoura (\u00e0 esquerda \nda foto) tamb\u00e9m indica a presen\u00e7a de solos \u00famidos. Kinn, 2010.  \n\n \n\nNo espa\u00e7o comunit\u00e1rio, as rela\u00e7\u00f5es se intensificavam quando chegavam \n\nas datas de homenagear os santos padroeiros e de se realizarem os rituais \n\nreligiosos, depois de um ciclo de trabalho, e at\u00e9 para encerr\u00e1-lo. \n\n \n\n                                                           \n46\n\n Neste caso o come\u00e7o se refere \u00e0 metade do s\u00e9culo XX, momento em que a fam\u00edlia \n\nconseguiu adquirir terras, na Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso do Rio Araguari, e iniciar as \natividades de plantio de lavouras de milho, feij\u00e3o, arroz e algod\u00e3o. Para facilitar o cultivo, os \ncamponeses retiravam da nova \u00e1rea, destinada aos seus ro\u00e7ados, as \u00e1rvores que lhes \nfornecessem as melhores madeiras para constru\u00e7\u00e3o de casas, cercas e currais. Quando j\u00e1 \nhaviam retirado toda a madeira, ateavam fogo na \u00e1rea. No primeiro plantio, alguns tocos \npermaneciam e a forma de cultivar a terra exigia muito trabalho manual; era quase imposs\u00edvel o \nuso de animais. Para melhorar o aproveitamento da \u00e1rea, a fam\u00edlia, principalmente os homens, \narrancavam os tocos de \u00e1rvores com o uso do enxad\u00e3o. Tamb\u00e9m se chegava a usar fogo para \nremover os maiores tocos. Informa\u00e7\u00e3o obtida por entrevista, pela autora, com produtor rural \ntradicional das comunidades Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. e Salto, Araguari,MG. Julho, \n2010.  \n\n\n\n 89 \n\nAqui o povo preparava o ch\u00e3o quando come\u00e7ava a chov\u00ea, l\u00e1 pela \nsegunda chuvada... O ch\u00e3o j\u00e1 tava macio e da\u00ed tudo ficava mais \nf\u00e1cil... Da\u00ed tinha servi\u00e7o de capina, de cuid\u00e1 do gado... L\u00e1 por maio, \njunho, mais tard\u00e1 julho, a gente j\u00e1 tava colhendo e dali uns dias a \ngente fazia a festa pro santo. \n\n47\n \n\n \n\nPreparar a terra, fazer a planta\u00e7\u00e3o, colher, agradecer e plantar esperan\u00e7as \n\nde um novo ciclo. At\u00e9 as homenagens para os padroeiros se baseavam no ciclo \n\nda natureza no Cerrado. A vida, nesses lugares, criou saberes e fazeres objetivos \n\ne subjetivos, transmitidos e apreendidos culturalmente. \n\n  \n\nQuando crian\u00e7a, a gente acompanhava os pais... A gente ia \ncrescendo e a responsabilidade tamb\u00e9m... Ent\u00e3o, quando eles j\u00e1 \nmandavam a gente faz\u00ea tal coisa era porque eles j\u00e1 tinha confian\u00e7a \nna gente... Da\u00ed a gente procurava faz\u00ea direitinho pra n\u00e3o quebr\u00e1 essa \nconfian\u00e7a. A gente aprendeu a faz\u00ea de um tudo vendo os nossos pais \nfazendo. \n\n48\n \n\n \n\n \n\nFoto 16 \u2013 Prociss\u00e3o na Festa de Santo Ant\u00f4nio. Os andores s\u00e3o enfeitados pelas mulheres da \ncomunidade, mas a imagem do Santo \u00e9 carregada por quatro homens, pelas ruas do distrito. \nKinn, 2010. \n\n \n\nO conte\u00fado transmitido do aprendizado cultural ainda se faz presente \n\nnas pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es sociais das fam\u00edlias camponesas da Bacia \n\n                                                           \n47\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Martin\u00e9sia, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2010. \n48\n\n Trata-se de confian\u00e7a e autoconfian\u00e7a que se conquista no cotidiano campon\u00eas, nas \n\npr\u00e1ticas sociais envolvendo a fam\u00edlia nas atividades, inclusive produtivas. Para os meninos, \nacompanhar o pai na ordenha, mesmo que seja de madrugada, \u00e9 uma forma de socializa\u00e7\u00e3o \ncamponesa pelo trabalho mais relevante na propriedade. No caso das meninas, ajudar a m\u00e3e \nna produ\u00e7\u00e3o de queijos e doces \u00e9 uma maneira de promover a transmiss\u00e3o dos saberes e \nhabilidades camponesas necess\u00e1rias para a vida no campo. Entrevista obtida, pela autora, \ncom produtor tradicional de leite da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, Uberl\u00e2ndia \u2013 MG. \nJulho, 2009.  \n\n\n\n 90 \n\nHidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari.  Como processo, essas pr\u00e1ticas \n\ntamb\u00e9m podem ser reinventadas, de acordo com a capacidade de seus \n\nmembros em usar esses saberes para se organizar num espa\u00e7o em \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o pr\u00e1ticas que v\u00e3o, no conv\u00edvio familiar e comunit\u00e1rio, \n\nganhando flexibilidade, novos arranjos, recebendo influ\u00eancias do meio externo \n\n\u00e0 fam\u00edlia, \u00e0 comunidade e, em consequ\u00eancia, podem sofrer perdas ou ganhos \n\nde t\u00e9cnicas, de conhecimentos, levando o grupo a ter que promover \n\nadapta\u00e7\u00f5es e ajustes que resultam, quase sempre, em novas experi\u00eancias, \n\nmas raramente no abandono completo das antecessoras.  \n\n \n\nSe a gente for pensar bem, hoje a gente n\u00e3o precisa mais faz\u00ea \npromessa pros santo pra proteg\u00ea o nosso gado... voc\u00ea vai ali na \nveterin\u00e1ria compra uma dose e aplica no bicho, no dia seguinte ele j\u00e1 \nt\u00e1 bem bom, se for o caso voc\u00ea chama o veterin\u00e1rio e aplica uma \nsegunda, mas o povo continua fazendo prociss\u00e3o, promessa para \nS\u00e3o Sebasti\u00e3o. \n\n49\n \n\n \n\n \n\nFoto 17 \u2013 Prociss\u00e3o em homenagem a S\u00e3o Sebasti\u00e3o, padroeiro da comunidade do Salto, \nmunic\u00edpio de Araguari, MG. No Salto, S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u00e9 considerado protetor do rebanho. Na \nprociss\u00e3o sua imagem \u00e9 carregada pelos produtores de gado da comunidade. Kinn, 2010  \n\n \n\nNos espa\u00e7os rurais das fam\u00edlias camponesas, o modo de vida acaba \n\nimpondo regras e princ\u00edpios que viram h\u00e1bitos, costumes, talvez tradi\u00e7\u00f5es de \n\numa forma de se viver no Cerrado.  \n\n \n\n                                                           \n49\n\n Nas quatro comunidades rurais em estudo (Tenda do Moreno, Cruzeiro dos Peixotos e \n\nMartin\u00e9sia, no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG, e a comunidade do Salto, no munic\u00edpio de \nAraguari, MG.), a imagem de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, santo cat\u00f3lico, encontra-se nas capelas das \ncomunidades e, como santidade tida como protetora dos rebanhos, ainda recebe, de seus \ndevotos, v\u00e1rias homenagens. Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da \ncomunidade Salto, Araguari, MG. Julho, 2009. \n\n\n\n 91 \n\nAssim, os principais aspectos da diversidade paisag\u00edstica na \u00e1rea de \n\nestudo representam as rela\u00e7\u00f5es sociais e os modos de vida das pessoas, \n\nconstitu\u00eddos cultural e historicamente. Nas propriedades rurais, as \u00e1reas de \n\npastagens, as lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar - cujo uso \u00e9 quase que \n\nexclusivamente para alimentar o gado leiteiro, mas com a qual produzem, \n\ntamb\u00e9m, melado e rapadura e, em alguns casos, pinga - e aquelas destinadas \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia comp\u00f5em as paisagens, que s\u00e3o bastante \n\nparecidas. \n\n  \n\n \n\nFoto 18 \u2013 Propriedade rural na comunidade Tenda do Moreno, munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. A \nmoradia encontra-se localizada na calha de um c\u00f3rrego, o que garante \u00e0 fam\u00edlia \u00e1gua para o \nuso dom\u00e9stico e para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, bem como solos de maior fertilidade natural. As \ncercas indicam divis\u00e3o de pastagem e a cana-de-a\u00e7\u00facar (lado direito da foto) \u00e9 o estoque de \nalimentos para sustentar o rebanho no per\u00edodo de estiagem. Kinn, agosto de 2010. \n\n \n\nAs atividades produtivas e as pr\u00e1ticas sociais incorporam t\u00e9cnicas \n\nancestrais, transmitidas e (re)inventadas dentro de uma l\u00f3gica que combina \n\nsaberes sobre o Cerrado,  para se obter qualidade nos produtos que atenda as \n\nexpectativas dos produtores e dos consumidores.  \n\n  \n\nO destino da nossa produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a feira l\u00e1 no Araguari... Por qu\u00ea? \nPorque \u00e9 assim, a gente produz v\u00e1rios produtos.... Tem a farinha de \nmandioca e a de milho a gente faz aqui pro gasto e pra vend\u00ea na \nfeira.  Primeiro a gente colhe o milho, rala o milho e coloca neste saco \nde pl\u00e1stico, deixa ferment\u00e1 e da\u00ed lava bem, passa na peneira e deixa \nsec\u00e1... Depois leva pro tacho pra torr\u00e1... Depois de torrado, a gente \nleva na m\u00e1quina pra tir\u00e1 essas pelotinha... Da\u00ed t\u00e1 pronto... tempera e \nensaca e cedinho vai pra feira...\n\n50\n \n\n \n \n\n                                                           \n50\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Salto, Araguari, \n\nMG. Julho, 2008. \n\n\n\n 92 \n\n \nFoto 19 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de farinhas pelos produtores camponeses da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo \ncurso do Rio Araguari. \u00c0 esquerda farinha de mandioca em f\u00e9cula, ao centro, farinha de milho \ntemperada com pimenta e \u00e0 direita farinha de mandioca triturada. Esses produtos s\u00e3o \nfacilmente encontrados nos restaurantes e bares situados no entorno dos lagos das \nHidrel\u00e9tricas de Amador Aguiar l e ll. Kinn, maio 2010.  \n\n \n\n \n\nAs t\u00e9cnicas, as atitudes, os valores humanos e as condi\u00e7\u00f5es em que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e os produtos foram e continuam sendo processados revelam-se \n\ncomo pr\u00e1ticas que particularizam as comunidades rurais como lugares \n\ndiferentes, num mundo cada vez mais determinado pelo processo de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital. \n\n \n\nOs camponeses, quase todos, praticamente, se mant\u00eam como \n\nprodutores de v\u00e1rios produtos. Mas, nos \u00faltimos anos, depois de 1980, no \n\nCerrado, basicamente, eles incorporaram pouca ou nenhuma \u00e1rea de terra. No \n\ncaso dos descendentes dos pioneiros, eles foram recebendo as heran\u00e7as, \n\nfracionando as propriedades e passando-as para v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es, at\u00e9 os anos \n\nde 1980, quando os cerrados da regi\u00e3o do Tri\u00e2ngulo Mineiro passam a receber \n\ninvestimentos em projetos do Estado para desenvolver a agricultura, com \n\nv\u00e1rias implica\u00e7\u00f5es no crescimento das cidades da regi\u00e3o, gerando v\u00e1rios \n\nempregos, inclusive para os filhos dos camponeses. \n\n \n\nTeve uma \u00e9poca que a gente n\u00e3o tinha como compr\u00e1 terra e nem \ncomo vend\u00ea terra... Ent\u00e3o a gente recebia a heran\u00e7a e ficava com \nela... Quando os filho casava tornava a dividi... Depois veio uma \n\u00e9poca que os filho foram pr\u00e1 cidade, mais da\u00ed a gente n\u00e3o dividiu e \nnem vendeu, ficou com a terra do jeito que \u00e9 hoje. \n\n51\n \n\n \n\nObviamente essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se estende a todos os produtores \n\nfamiliares, mas se efetiva, principalmente, entre os camponeses que at\u00e9 os \n\n                                                           \n51\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2010. \n\n\n\n 93 \n\ndias atuais mant\u00eam, por completo, os seus canaviais, os alambiques, os \n\nc\u00f4modos destinados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de pinga, rapadura, melado, queijos, doces e \n\n\u00e0s farinhas, de mandioca e de milho.   \n\n \n\n[...] sim, a gente consegue produzi queijo de v\u00e1rios tipo e maneira. \nAqui tem queijo cabacinha, tem queijo do tipo frescal, queijo meia \ncura... Doce... Faiz tamb\u00e9m doces de tudo que \u00e9 jeito... Faiz de \nqueijo, de frutas, de leite, faiz pinga de engenho, faz rapadura, faz \nfarinha, faz pimenta... Ent\u00e3o faz muitas coisa...\n\n52\n \n\n \n \n\n \n\n \nFoto 20 \u2013 Alguns produtos produzidos por fam\u00edlias camponesas moradoras da Bacia \nHidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari. Da direita para a esquerda, na primeira foto, \nrapadura, na segunda foto, pinga de engenho, na terceira foto, pimentas em conserva e na \n\u00faltima foto, doces de frutas e de leite. Kinn, maio de 2010. \n\n \n\nDa forma que lhes foi poss\u00edvel, os produtores familiares mantiveram e, \n\nem alguns casos, (re) inventaram os seus procedimentos produtivos, seus \n\nsaberes, sua cultura. Conseguiram, at\u00e9 mesmo, apesar da pouca m\u00e3o-de-obra \n\nque possuem, manter-se como produtores agr\u00edcolas, sem ceder suas \n\npropriedades para os capitais imobili\u00e1rios, em expans\u00e3o, principalmente nesse \n\nper\u00edodo em que a constru\u00e7\u00e3o das duas Hidrel\u00e9tricas elevou o pre\u00e7o das terras \n\nque fazem divisas com os lagos. \n\n \n\nHoje eu j\u00e1 ouvi diz\u00ea que tem proposta de compr\u00e1 de terra perto da \nrepresa por metro. Ent\u00e3o mud\u00f4 muito o pre\u00e7o da terra... Por qu\u00ea? \nPorque a gente sempre midia a terra por alqueire, agora eles t\u00e3o \nquerendo compr\u00e1 pro metro, ent\u00e3o mud\u00f4 muito. \n\n53\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n52\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Salto, Araguari, \n\nMG. Julho, 2010. \n53\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2010. \n \n\n\n\n 94 \n\n \n\nOs camponeses conseguem produzir v\u00e1rios produtos, e a rela\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho familiar ainda predomina. Entre os camponeses da Bacia Hidrogr\u00e1fica, \n\nno baixo curso, do Rio Araguari, o seu modo de vida acaba sendo produzido \n\npor seus meios de vida.  \n\n \n\nHoje a gente precisa de energia el\u00e9trica, precisa de conforto pra \nfam\u00edlia porque se n\u00e3o tiv\u00e9 essas coisa fica muito dif\u00edcil ficar na ro\u00e7a... \nEnt\u00e3o a gente precisa de muitas coisa... Aquilo que a gente n\u00e3o \nprecisa... A gente n\u00e3o precisa de compr\u00e1 comida, a gente tem o \nnosso lazer, tem as festas... \n\n54\n \n\n \n\nAs paisagens criadas pela pecu\u00e1ria leiteira resultam de uma economia \n\nque tem boa parte dos seus rendimentos em dinheiro vinculados ao com\u00e9rcio \n\nque se estabelece com as cooperativas e os latic\u00ednios. A moradia camponesa, \n\ncomo forma espacial desse modo de vida campon\u00eas, registra seus conte\u00fados \n\nnas despensas cheias de doces, queijos, farinhas e utens\u00edlios necess\u00e1rios para \n\natender \u00e0s necessidades da fam\u00edlia. Nos currais, est\u00e3o os equipamentos e \n\napetrechos para a ordenha. Geralmente, em um c\u00f4modo pr\u00f3ximo ao curral, \n\nest\u00e3o algumas ferramentas e equipamentos para a lida na ro\u00e7a, bem como o \n\nsal mineral, para dar ao gado.  \n\n \n\nEsse modo de ser contribuiu para que n\u00e3o se especializassem em \n\napenas um produto, mas elegessem o leite como nexo com o mercado, para \n\nproporcionar-lhes renda em dinheiro. Essa liquidez permite-lhes pagar a conta \n\nde luz, fazer alguns investimentos e atender \u00e0s necessidades dos seus \n\nmembros. Apesar de o leite ter o seu pre\u00e7o determinado por empresas \n\ncapitalistas, esses produtores se adaptaram a essas condi\u00e7\u00f5es para criarem a \n\nfam\u00edlia e, nesse processo, foram mantendo vivos os seus conhecimentos, para \n\nproduzir v\u00e1rios produtos.  \n\n                                                           \n54\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Martin\u00e9sia, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Junho, 2010.  \n \n\n\n\n 95 \n\n \n\nFoto 21 \u2013 A cana-de-a\u00e7\u00facar. Essa lavoura predomina nas paisagens pr\u00f3ximas \u00e0s propriedades \nfamiliares. Apesar da presen\u00e7a do gado leiteiro, a cana tamb\u00e9m \u00e9 utilizada para a produ\u00e7\u00e3o de \npinga, melado e rapadura. A predomin\u00e2ncia do verde na paisagem indica que o per\u00edodo \u00e9 de \nchuvas e que o gado \u00e9 mantido apenas com pastagens. Kinn, fevereiro de 2010. \n\n \n\nO conte\u00fado dessa economia de fartura c\u00edclica permite, tamb\u00e9m, \n\nidentificar e analisar como os camponeses realizam-se como produtores \n\nfamiliares. Compreender o dinamismo das rela\u00e7\u00f5es concretas e por que e \n\ncomo elas s\u00e3o efetivadas permite uma leitura detalhada do modo de vida \n\ncampon\u00eas, d\u00e1 sentido aos saberes e fazeres criados secularmente, \n\n(re)inventados no movimento da vida,  com implica\u00e7\u00f5es na forma como eles se \n\norganizam em seus territ\u00f3rios. Assim, pode-se alcan\u00e7ar a subst\u00e2ncia das \n\nrela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os camponeses e o mercado, entre o lugar e os \n\nprodutores, que t\u00eam, al\u00e9m disso, tempo e habilidade para lidar com o turismo. \n\n \n\n \n\n1. 5. O tempo na vida e no modo de vida dos camponeses  \n\n \n\n \n\nTemporalidades sociais distintas possibilitam compreender a exist\u00eancia \n\ncamponesa, identificar os seus ritmos de produ\u00e7\u00e3o e as suas diferen\u00e7as da \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista. Para os camponeses da \u00e1rea de estudo, por mais de um \n\ns\u00e9culo, o tempo se constituiu na sucess\u00e3o das atividades de cuidar do rebanho, \n\ntirar o leite e produzir alimentos (cana-de-a\u00e7\u00facar, milho, mandioca, frutas e \n\nverduras) e criar porcos e galinhas. \n\n \n\n \n\n\n\n 96 \n\nPara Thompson (1998), nas sociedades \u201cpr\u00e9-industriais\u201d o tempo era \n\norganizado/determinado na \u201corienta\u00e7\u00e3o pelas tarefas\u201d. Embora n\u00e3o se esteja \n\ntratando os camponeses, aqui, como exemplos vivos de comunidades pr\u00e9-\n\nindustriais, a vida nesses lugares, pelo menos, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970 eram \n\naparelhadas a partir de rela\u00e7\u00f5es sociais e de trabalho estreitamente ligadas ao \n\nritmo da natureza, mesmo que nesta parte do Cerrado, o ritmo e o tempo das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais tenham sofrido transforma\u00e7\u00f5es e n\u00e3o sejam mais  totalmente \n\nc\u00edclicos, mesmo porque essas transforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o atingem todos e ao mesmo \n\ntempo. Quando os camponeses det\u00eam tecnologias como energia el\u00e9trica, \n\ntanque de resfriamento, gado leiteiro com melhoramento gen\u00e9tico, geralmente \n\nas atividades n\u00e3o obedecem totalmente aos ciclos dos dias, das noites, ao \n\ntempo da chuva, ao tempo da seca.  \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o de leite precisa de m\u00e1quinas. Por qu\u00ea? Porque a gente \nvai ficando sozinho e o jeito \u00e9 t\u00ea ordenha mec\u00e2nica. Quando a gente \nvai melhorando o gado, esse gado precisa de aten\u00e7\u00e3o redobrada. Por \nqu\u00ea? Porque voc\u00ea vai lidando com coisas que exigem aten\u00e7\u00e3o e \ninvestimentos. Essas coisas s\u00e3o importantes para voc\u00ea t\u00ea produ\u00e7\u00e3o e \nfica muito dif\u00edcil ficar sem elas. Ent\u00e3o a gente precisa cuidar dessas \ncoisas... A gente precisa de comprar complemento para o gado, faz\u00ea \ntudo direitinho porque sen\u00e3o a gente fica sem ganho...\n\n55\n \n\n \n\nEmbora seus ritmos de produ\u00e7\u00e3o sejam diferentes do tempo linear \n\nimposto pela reprodu\u00e7\u00e3o ampliada dos capitais investidos nos neg\u00f3cios, \n\nconcebidos e objetivados na perspectiva do lucro, esse campon\u00eas n\u00e3o rejeita \n\nas possibilidades de ganhos que remunerem os seus investimentos.   \n\n \n\nNosso ritmo de trabalho \u00e9 bastante diversificado, n\u00e3o \u00e9 uma coisa \nassim que nem numa firma. Hoje na seca, a gente trabalha mais, e \nacredito que bem mais do que antes da gente come\u00e7\u00e1 com essas \nvacas de ra\u00e7a e tanquinho de refrigera\u00e7\u00e3o... Por qu\u00ea? Porque agora, \nna seca al\u00e9m da gente cort\u00e1 a cana e d\u00e1 pro gado no cocho, a gente \ntem que fornec\u00ea completo, rem\u00e9dio... Nas \u00e1guas a gente trabalha \nmenos, mas \u00e9 um menos que exige mais aten\u00e7\u00e3o... N\u00e3o precisa trat\u00e1 \no gado no cocho, mas esse gado n\u00e3o pode ficar somente com o \npasto, a gente vai d\u00e1 sal mineral e um pouquinho de ra\u00e7\u00e3o (1quilo \ndia/cabe\u00e7a) da\u00ed ele fica pronto pra ordenha e n\u00e3o decai na seca. \n\n56\n \n\n \n\n                                                           \n55\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho, 2009. \n56\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Martin\u00e9sia, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Junho, 2009. \n\n\n\n 97 \n\nJ\u00e1 a divis\u00e3o das tarefas entre homem (marido) e mulher (esposa), em \n\ncada propriedade, se d\u00e1 conforme os investimentos em tecnologia e nem tanto \n\npela for\u00e7a f\u00edsica de cada um, sendo que o trabalho de um complementa o do \n\noutro, sem uma hierarquia de import\u00e2ncia. \n\n \n\nNo trabalho com o gado, aquilo l\u00e1 mais pesado de cort\u00e1 a cana e lev\u00e1 \nno cocho fica pros home. Se voc\u00ea tem ordenha mec\u00e2nica, tir\u00e1 leite \npode ser do casal... No servi\u00e7o de faz\u00ea melado, rapadura, tamb\u00e9m o \nmais pesado fica pros home... Da\u00ed o servi\u00e7o de sov\u00e1 a massa do \nmelado, de inform\u00e1 a rapadura fica meio a meio... Faz\u00ea queijo, \nrequeij\u00e3o j\u00e1 \u00e9 um servi\u00e7o mais da esposa, mais quando \u00e9 muito \nqueijo, o homem tamb\u00e9m ajuda... Na comunidade, nas festas a gente \nent\u00e3o j\u00e1 se prepara para deix\u00e1 um folg\u00e1 pra d\u00e1 uma ajuda... Como \nn\u00e3o d\u00e1 pra deix\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o (principalmente as vacas de leite) sozinha \nvai um depois vai o outro, faz assim: um reveza o outro. \n\n57\n \n\n \n\nA fam\u00edlia se flexibiliza, adapta-se \u00e0s condi\u00e7\u00f5es concretas existentes no lugar \n\npara realizar, a partir de seus saberes e habilidades, os seus projetos de vida.  \n\n \n\nPara n\u00f3is aqui o trabalho tem ci\u00eancia... A gente procura faz\u00ea as \ntarefas de um jeito que a gente n\u00e3o fique por conta de uma coisa s\u00f3... \nEnt\u00e3o enquanto os meninos est\u00e3o na escola, eu d\u00f4 conta de ajud\u00e1 \ncom as vaca e da casa. Eles chegando, d\u00f4 o almo\u00e7o e j\u00e1 v\u00e3o me \najudando a deix\u00e1 a casa em ordem, da\u00ed a gente d\u00e1 uma parada e de \ntardinha vamos cuid\u00e1 do gado. A noite a gente janta, toma os tema \ndas crian\u00e7a, e assiste a novela... Isso \u00e9 o que acontece num dia \nnormal. Durante o final de semana a gente tem outras atividade, \ncomo ir na missa, na festa, no baile...\n\n58\n \n\n \n \n\n \n\nFoto 22 \u2013 Baile na comunidade do Salto, Araguari, MG. No \u00faltimo s\u00e1bado de cada m\u00eas a \ncomunidade se re\u00fane para rezar na capela e logo ap\u00f3s \u00e9 organizado o baile do ter\u00e7o. O sal\u00e3o \ntinha sido enfeitado para a festa de S\u00e3o Sebasti\u00e3o Padroeiro da Comunidade. Kinn, julho de \n2010. \n\n \n\n                                                           \n57\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Martin\u00e9sia, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2009.  \n58\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2009. \n\n\n\n 98 \n\nProjetos de vida dos camponeses s\u00e3o uma manifesta\u00e7\u00e3o de possibilidades \n\nou, como explicita Velho (1994) inspirado em A. Schutz (1979): Projeto:  \n\n \n \n[...] \u00e9 a conduta organizada para atingir finalidades espec\u00edficas. Para lidar \ncom o poss\u00edvel vi\u00e9s racionalista, com \u00eanfase na consci\u00eancia individual, \nauxilia-nos a no\u00e7\u00e3o de campo de possibilidades como dimens\u00e3o s\u00f3cio-\ncultural, espa\u00e7o para formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de Projetos. Assim, \nevitando um voluntarismo individualista agon\u00edstico ou um determinismo \ns\u00f3cio-cultural r\u00edgido, as no\u00e7\u00f5es de projeto e campo de possibilidades \npodem ajudar a an\u00e1lise de trajet\u00f3rias e biografias enquanto express\u00e3o \nde um quadro s\u00f3cio-hist\u00f3rico, sem esvazi\u00e1-las arbitrariamente de suas \npeculiaridades e singularidades (VELHO, 1994, p. 40). \n \n\nO objetivo da fam\u00edlia \u00e9 o de ter tempo, n\u00e3o exclusivamente para ser usado \n\nna produ\u00e7\u00e3o de produtos para vender no mercado, nem utilizado somente para \n\nampliar a produ\u00e7\u00e3o. No entanto, a fam\u00edlia age tamb\u00e9m na perspectiva da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de ganhos que remunerem os investimentos, do lucro.  \n\n \n\nA ideia central \u00e9 melhorar a produ\u00e7\u00e3o, promover uma organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho que permita, \u00e0 fam\u00edlia, ter tempo para cuidar da casa, da alimenta\u00e7\u00e3o, \n\ndo ensino e da aprendizagem das crian\u00e7as, al\u00e9m do lazer.  \n\n \n\nNa administra\u00e7\u00e3o do tempo pelo campon\u00eas h\u00e1 uma ou v\u00e1rias l\u00f3gicas se \n\nmanifestando e possibilitando compreender, mais finamente, o seu modo de \n\nvida, a partir do lugar vivido. \n\n \n\nA gente vem trabalhando cada vez mais, mas a gente tem que \nentend\u00ea que a gente n\u00e3o vive pra trabalh\u00e1... A gente tem outras coisa \npra faz\u00ea. Aqui a f\u00e9 \u00e9 importante, ent\u00e3o frequent\u00e1 a capela, as reuni\u00e3o \nde casal \u00e9 uma coisa necess\u00e1ria... Aqui a gente d\u00e1 conta de faz\u00ea um \nqueijo, um biscoito, um requeij\u00e3o pra fam\u00edlia... Isso a\u00ed fica at\u00e9 pra \nreceb\u00ea uma visita... \n\n59\n  \n\n  \n\nTer tempo para trabalhar, para cuidar da fam\u00edlia, para praticar a religi\u00e3o, \n\npara fazer a festa \u00e9 uma possibilidade que se conquista, tamb\u00e9m, administrando-\n\nse o tempo. Nessa administra\u00e7\u00e3o, separa-se o tempo para o trabalho familiar e o \n\ntempo para exercer a vida em comunidade. No modo de vida campon\u00eas, \u00e9 muito \n\nimportante ter tempo para a vida social, em comunidade. \n\n \n\n                                                           \n59\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2010. \n\n\n\n 99 \n\nSe a gente fosse empregada da\u00ed a gente era uma pessoa sem solu\u00e7\u00e3o \npra faz\u00ea as coisa fora das nossa lida... Esses dia, o festeiro precisava \nde gente e nada do povo aparec\u00ea... O povo tava tudo ocupado... Foi o \ncaso do compadre... ele trabalha e n\u00e3o pode particip\u00e1 todo o tempo, \nda\u00ed ele faz for\u00e7a pra t\u00e1 l\u00e1, mas n\u00e3o pode fic\u00e1 com dedica\u00e7\u00e3o, com \nfor\u00e7a com os companheiro...\n\n60\n \n\n \n\n \nFoto 23 \u2013 Mulheres da comunidade Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG, preparando alimentos para \nserem comercializados na Festa de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, padroeiro da comunidade. Basicamente \ns\u00e3o preparados pasteis de carne, de queijo e o misto, coxinhas, quibes e caldos. Essas op\u00e7\u00f5es \ncomp\u00f5em o card\u00e1pio da festa. Kinn, junho de 2010. \n\n \n\nTer tempo para doar, na realiza\u00e7\u00e3o da festa, relaciona-se com ter a \n\npropriedade da terra de trabalho, para poder trabalhar de forma aut\u00f4noma. Ter \n\nautonomia n\u00e3o quer dizer ter tempo sobrando para ser doado, mas condi\u00e7\u00f5es \n\nde direcionar parte do tempo para o trabalho e para a vida que ocorre nas \n\ncomunidades e precisa da efetiva participa\u00e7\u00e3o de seus membros. \n\n \n\nQuando tem festa na comunidade a gente j\u00e1 se prepara... Faz um \nesfor\u00e7o pra come\u00e7\u00e1 mais cedo a lida ou deixa tudo pronto pra n\u00e3o \nprecis\u00e1 t\u00ea que faz\u00ea tudo na correria. Como a festa \u00e9 da gente e a \nfam\u00edlia se comprometeu com o festeiro, a gente ent\u00e3o se prepara pra \najud\u00e1 a faz\u00ea a festa, isso ent\u00e3o \u00e9 uma coisa nossa, pode ser que os \nvizinho fa\u00e7a de outro jeito, mais aqui a gente faz assim... \n\n61\n \n\n \n\nAssim como a administra\u00e7\u00e3o do tempo \u00e9 uma quest\u00e3o importante no \n\nprojeto de vida dos camponeses, a administra\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho \n\nempregada, da m\u00e3o-de-obra familiar dispon\u00edvel \u00e9 tamb\u00e9m organizada na \n\nperspectiva de atender a todos os compromissos assumidos pela fam\u00edlia. No \n\nhorizonte de possibilidades do campon\u00eas, atualmente, est\u00e3o inseridas as \n\nm\u00e1quinas, al\u00e9m da for\u00e7a humana. Mas n\u00e3o \u00e9 por \u201cum voluntarismo \n\n                                                           \n60\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2010. \n61\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtora rural tradicional da comunidade, Martin\u00e9sia, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2009.  \n\n\n\n 100 \n\nindividualista ou por um determinismo s\u00f3cio-cultural r\u00edgido\u201d que se adota ou se \n\ndeixa de adotar m\u00e1quinas. \n\n  \n\nA fala a seguir n\u00e3o est\u00e1 relacionada a tempo, mas ao servi\u00e7o, \u00e0 troca, \u00e0 \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra humana por m\u00e1quinas. \n\n \n\nUma m\u00e1quina boa, que a gente pode us\u00e1, ajuda no trabalho da gente, \num picad\u00f4 de cana economiza bastante servi\u00e7o... Mas isso \u00e9 bom \npelo lado do trabalho, mais n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o bom pelo lado das despesa que \na gente tem que cobri. Uma m\u00e1quina assim mais cara, um trator, por \nexemplo, ele substitui o trabalho de uns quantos home, mais se ele \nestrag\u00e1 ele vai comendo o nosso recurso e at\u00e9 a nossa terra e da\u00ed a \ngente corre risco de fic\u00e1 sem nada... Ent\u00e3o a gente pensa em t\u00ea as \ncoisa, mais a gente n\u00e3o pode se enfi\u00e1 naquilo que pode deix\u00e1 a gente \nsem nada... \n\n62\n \n\n \n\nNeste caso, reconhecem-se as vantagens que a aquisi\u00e7\u00e3o e a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica oferecem, mas opta-se, por quest\u00f5es l\u00f3gicas, pelo \n\nuso. Os custos de produ\u00e7\u00e3o se relevam \u201camea\u00e7adores\u201d, com o uso de \n\nalgumas m\u00e1quinas e equipamentos, tanto devido ao custo de aquisi\u00e7\u00e3o quanto \n\nao custo de manuten\u00e7\u00e3o e durabilidade. \u00c9 por meio desta l\u00f3gica que esse \n\nsujeito social tamb\u00e9m expressa a subst\u00e2ncia do seu modo de vida. \n\n \n\nPensar e decidir em fam\u00edlia a respeito de adicionar m\u00e1quinas ao \n\nprocesso produtivo n\u00e3o se trata de uma decis\u00e3o pueril, motivadas por impulsos \n\nde consumo. A decis\u00e3o n\u00e3o envolve puramente uma \u00fanica l\u00f3gica, derivada de \n\num c\u00e1lculo econ\u00f4mico, mas tamb\u00e9m se avalia a possibilidade de perda da \n\nautonomia camponesa, da propriedade familiar. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 uma rejei\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de tecnologia. H\u00e1 tamb\u00e9m a l\u00f3gica do n\u00e3o endividamento, da \n\ncautela e, subliminarmente, uma cr\u00edtica contundente aos desdobramentos que \n\na aquisi\u00e7\u00e3o de certas m\u00e1quinas ou equipamentos, sob as condi\u00e7\u00f5es ofertadas \n\npelo mercado, pode causar \u00e0 vida camponesa e \u00e0 falta de projetos/programas \n\nestatais que garantam pre\u00e7os subsidiados e compat\u00edveis com as condi\u00e7\u00f5es \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micas desse tipo de produtor rural.  \n\n \n\n                                                           \n62\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2009. \n\n\n\n 101 \n\nEmbora a incorpora\u00e7\u00e3o de novas tecnologias signifique economia de \n\ntrabalho, para o campon\u00eas, isso n\u00e3o implica uma transi\u00e7\u00e3o para outro est\u00e1gio ou \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o, no caso o capitalista, ou para outra classe social. \n\n \n\nA gente pensa em possuir outras m\u00e1quina e equipamento, mais \u00e9 \ncomo j\u00e1 lhe disse, isso pode ser uma coisa que a gente pode perd\u00ea o \ncontrole... Ent\u00e3o a gente vai adquirindo aquilo que \u00e9 muito \nnecess\u00e1rio... Porque com trator ou sem trator, a gente vai t\u00ea que \ncontinuar trabalhando... \n\n63\n  \n\n \n\nAs interpreta\u00e7\u00f5es camponesas no espa\u00e7o vivido, sobre o plano da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e da vida, s\u00e3o concebidas a partir de uma l\u00f3gica pautada na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da propriedade e na satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades sociais da fam\u00edlia.  \n\n \n\nNo estudo das comunidades rurais da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso \n\ndo Rio Araguari p\u00f4de-se chegar ao \n\n \n\n[...] entendimento do lugar nas pr\u00e1ticas mais banais e familiares, o \nque incita pensar a vida cotidiana segundo a l\u00f3gica que lhe \u00e9 pr\u00f3pria \ne que se instala no insignificante, no parcelar, no plural. [...] \u00c9 preciso \nlevar em conta que a hist\u00f3ria tem uma dimens\u00e3o social que emerge \nno cotidiano das pessoas, no modo de vida, no relacionamento com o \noutro, entre estes e o lugar, no uso (CARLOS, 1996, p. 25 - 26). \n\n \n\nMas o lugar desses camponeses no Cerrado passou por processos de \n\n(re)ocupa\u00e7\u00e3o, talvez de (des)constru\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais dos seus territ\u00f3rios, \n\ntanto com a cria\u00e7\u00e3o de grandes latic\u00ednios e cooperativas, quanto, mais \n\nrecentemente, pela constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas. Foram as rela\u00e7\u00f5es de \n\npertencimento, de identidade e enraizamento, o dom\u00ednio de t\u00e9cnicas e de saberes, \n\nas hist\u00f3rias de vida que propiciaram fundamentos para esses camponeses \n\ncontinuarem existindo, vivendo e lutando, no baixo curso do Rio Araguari. \n\n \n\nA gente vem mexendo com leite desde que me conhe\u00e7o por gente, \nmeu pai, meu av\u00f4 tamb\u00e9m j\u00e1 mexia, ent\u00e3o a gente sabe \u00e9 mex\u00ea com \nleite e faz\u00ea coisas com o leite. Ent\u00e3o eu acho que a gente tem como \nse vir\u00e1... Agora, eles, l\u00e1 do governo, das cooperativa, dos latic\u00ednio, \ndas t\u00e9cnica, t\u00eam que melhor\u00e1 as condi\u00e7\u00e3o da gente melhor\u00e1 a \nprodu\u00e7\u00e3o e da gente t\u00ea um ganho melhor no nosso produto. \n\n64\n  \n\n \n\n                                                           \n63\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2009.  \n64\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Martin\u00e9sia, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Junho, 2009. \n\n\n\n 102 \n\nEsses camponeses devem ser vistos como o que s\u00e3o, sujeitos, \n\npreparados para enfrentar as mais variadas imposi\u00e7\u00f5es do seu tempo, tanto \n\ncom organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, como com aquisi\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o desse campon\u00eas com o mercado, seja para a venda do que \n\nele produz, ou at\u00e9 de sua for\u00e7a de trabalho, ou para a compra de algum bem \n\nque lhe \u00e9 necess\u00e1rio, n\u00e3o representa uma ruptura radical com a identidade \n\ncamponesa, mas pode trazer certa perda de autonomia. \n\n \n\n \n\n1. 6. A autonomia das fam\u00edlias camponesas \n\n \n\n \n\nA maneira de trabalhar das fam\u00edlias vai sofrendo modifica\u00e7\u00f5es que \n\npodem torn\u00e1-la mais complexa e na qual v\u00e3o entrando outros elementos, mas \n\ncontinuam sendo importantes seus saberes. \n\n \n\nAntes voc\u00ea tirava o leite e colocava num tonel l\u00e1 na estrada. O leiteiro \nvinha, pegava e a gente retornava de tardinha pra peg\u00e1 o tonel, limp\u00e1 \ne torn\u00e1 ench\u00ea de leite e torn\u00e1 lev\u00e1 l\u00e1 na estrada. Agora, voc\u00ea tira o \nleite, coloca no resfriador e dali dois, tr\u00eas dias o leiteiro passa pra \npeg\u00e1. \n\n65\n \n\n \n\nNeste caso, um elemento j\u00e1 utilizado na pr\u00e1tica, o tonel, foi substitu\u00eddo \n\npor outro, o resfriador, que requer, para seu funcionamento, a energia el\u00e9trica, \n\nque antes n\u00e3o era necess\u00e1ria. O campon\u00eas se adapta e pode ir implantando as \n\nmudan\u00e7as por fases e n\u00e3o em todo o seu processo de trabalho de uma s\u00f3 vez. \n\nEles est\u00e3o sempre aprendendo a conviver com vari\u00e1veis novas, atualmente, \n\nprincipalmente aquelas advindas da forma\u00e7\u00e3o dos lagos das duas hidrel\u00e9tricas. \n\nEles s\u00e3o sujeitos sociais que s\u00e3o capazes de reinventar-se para continuar \n\nexistindo nos lugares. \n\n  \n\n                                                           \n65\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Martin\u00e9sia, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2009.  \n\n\n\n 103 \n\nEssa reinven\u00e7\u00e3o pode levar membros do grupo familiar para a cidade, \n\ntanto quanto pode traz\u00ea-los de volta, porque os camponeses sempre se \n\norganizam a partir da fam\u00edlia.  \n\n \n\nA gente acredita que as coisas v\u00e3o se ajeitando, mais a gente tem \nque se vir\u00e1 pra continu\u00e1 produzindo... Agora o menino mais velho \nperdeu o emprego e da\u00ed ele veio c\u00e1 pr\u00e1 ro\u00e7a ajud\u00e1 a faz\u00ea farinha. \nEnt\u00e3o a fam\u00edlia vai se ajudado at\u00e9 ele consegui um emprego. Da\u00ed, \ncomo ele t\u00e1 sem nada, ele venho e da\u00ed a gente resolveu aument\u00e1 a \nprodu\u00e7\u00e3o de farinha pra ger\u00e1 renda tamb\u00e9m pra ele. \n\n66\n \n\n \n\nO movimento estrutural da fam\u00edlia tamb\u00e9m pode traduzir-se, \n\nespacialmente, em novas formas e fun\u00e7\u00f5es, para atender \u00e0s necessidades \n\ngeradas pelos arranjos sociais e produtivos. Isso tudo acontece em um espa\u00e7o \n\nque continua sendo da fam\u00edlia, inclusive daqueles que j\u00e1 partiram, mas que \n\nretornam em determinadas situa\u00e7\u00f5es, no caso em discuss\u00e3o, quando ocorre o \n\ndesemprego, ou para descansar ou ajudar em alguma tarefa espec\u00edfica. \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o camponesa n\u00e3o pode ser vista apenas por sua conota\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica e econ\u00f4mica. Ela \u00e9 muito mais ampla; envolve formas sociais diferentes \n\ne de gera\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que podem ser reeditadas no enfrentamento das \n\ndificuldades da vida.  \n\n \n\nAqui acontece muito essa coisa da gente t\u00ea que improvis\u00e1. N\u00e3o \u00e9 \nassim comum a gente fic\u00e1 doente, mais, quando acontece  de um de \nn\u00f3s (os pais) fic\u00e1 doente, a gente vai e chama um filho, um parente. \nDa\u00ed ele s\u00f3 pode no final de semana, a gente ent\u00e3o vai fazendo as \ncoisa, pra quando cheg\u00e1 no dia que pode d\u00e1 uma dem\u00e3o, a gente \ntermin\u00e1 o servi\u00e7o. \n\n67\n \n\n \n\nA exist\u00eancia envolve uma rede familiar que, na produ\u00e7\u00e3o, apresenta-se \n\nde forma bastante din\u00e2mica. Desse modo, a produ\u00e7\u00e3o ocorre segundo uma \n\ndada l\u00f3gica social, temporal, n\u00e3o apenas econ\u00f4mica. \n\n \n\n Henri Mendras (1978) considera a exist\u00eancia de uma l\u00f3gica pr\u00f3pria do \n\ncampesinato, fundamental para se compreender como ele se relaciona com a \n\n                                                           \n66\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade, Salto, Araguari, \n\nMG. Junho, 2009. \n67\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade, Salto, Araguari, \n\nMG. Junho, 2009.  \n\n\n\n 104 \n\nmudan\u00e7a. Tamb\u00e9m alerta para as poss\u00edveis falhas de interpreta\u00e7\u00e3o dessa l\u00f3gica, \n\nque n\u00e3o pode ser compreendida de fora da exist\u00eancia camponesa.  \n\n \n\nNa \u00e1rea de estudo, foi observado que os membros da fam\u00edlia podem \n\nestar cumprindo pap\u00e9is diferentes daqueles social e historicamente institu\u00eddos, \n\nmas est\u00e3o sempre em sintonia com as demandas da fam\u00edlia que, se em alguns \n\ncasos, parece separada, junta-se para resolver imprevistos, acasos, \n\nindetermina\u00e7\u00f5es da vida.  \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es em fam\u00edlia n\u00e3o s\u00e3o somente de produ\u00e7\u00e3o e nem se \n\nresumem \u00e0 divis\u00e3o do trabalho: \u201cA gente aprendeu, com os nossos pais, que \n\ntem coisas que n\u00e3o tem jeito fora da fam\u00edlia\u201d. Em fam\u00edlia, os camponeses \n\napresentam, como ponto de partida das suas a\u00e7\u00f5es, a satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades de seus membros e at\u00e9 mesmo, em certos casos, daqueles que \n\nn\u00e3o residem mais na mesma casa. Os membros da fam\u00edlia contam com \n\ndefini\u00e7\u00f5es muito claras, r\u00e1pidas e objetivas de seus pap\u00e9is nos fazeres e \n\nafazeres do cotidiano, apesar de o campon\u00eas poder ter que mudar, eliminar, \n\ninventar ou reeditar pr\u00e1ticas, uma vez que suas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o circunstanciais, \n\nporque dependem tamb\u00e9m de situa\u00e7\u00f5es externas a ele.  \n\n \n\nEsse ano a gente vai diminu\u00ed a produ\u00e7\u00e3o de milho... Porque n\u00e3o t\u00e1 \ncompensando... Esse ano fic\u00f4 mais em conta compr\u00e1 o milho... Da\u00ed a \ngente tamb\u00e9m n\u00e3o vai vend\u00ea a nossa produ\u00e7\u00e3o, vai faz\u00ea silagem... \nDa\u00ed, durante uns dois ano vai fic\u00e1 bom pro leite... Por qu\u00ea? Porque \nda\u00ed a gente tem estoque de comida pra d\u00e1 pro gado. \n\n68\n \n\n \n\nO comportamento deste campon\u00eas, al\u00e9m de din\u00e2mico, \u00e9 criativo; ele tem \n\nque ter v\u00e1rias habilidades: \u201cDa\u00ed o jeito \u00e9 a gente d\u00e1 um jeito... Assim, se o milho \n\nn\u00e3o tem pre\u00e7o, o jeito \u00e9 engord\u00e1 um porco. Se o leite n\u00e3o tem pre\u00e7o, o jeito \u00e9 \n\nfaz\u00ea um queijo... Assim sempre tem jeito\u201d. 69  \n\n \n\nEsse modo de vida tem uma autonomia que se revela nas pr\u00e1ticas, \n\npor\u00e9m relativa, pois, se de um lado re\u00fane concep\u00e7\u00f5es de mundo manifestado \n\n                                                           \n68\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Martin\u00e9sia, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Agosto, 2009.  \n69\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Martin\u00e9sia, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Junho, 2009. \n\n\n\n 105 \n\nde acordo com uma l\u00f3gica interna, assentada em uma dada raz\u00e3o, talvez \n\nvindas de varias temporalidade sociais, provavelmente residuais, de outro, se \n\nmodifica conforme as influ\u00eancias que chegam pelo turismo. E essa l\u00f3gica \n\nabrange o vivido, pois vai al\u00e9m dos pressupostos econ\u00f4micos da sociedade \n\ncapitalista. O mundo desses camponeses n\u00e3o \u00e9, unicamente/exclusivamente, o \n\nda mercadoria, das trocas complexas, das rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nAlexander V. Chayanov, em seus estudos sobre o campesinato, \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o para a especificidade, diferen\u00e7a e dinamismo da economia \n\ncamponesa, bem como a sua rela\u00e7\u00e3o com o modelo dominante. Nas \n\npalavras do autor,  \n\n \n\nResulta my claro que para cada sistema econ\u00f3mico, e incluso para \ncada fase de su desarrollo, hay grandes variaciones en el papel que \ndesempe\u00f1an las unidades econ\u00f3micas campesinas en la econom\u00eda \nnacional, en la interrelaci\u00f3n de \u00e9stas con  otros tipos de unidades \necon\u00f3micas as\u00ed como em las interrelaciones y en la lucha del \ncampesinato como clase con otras clases coexistentes y, por fin, en \nel modo en que aqu\u00e9llas participan en la distribuici\u00f3n del ingreso \nnacional. No obstante, el modelo organizativo de la c\u00e9lula b\u00e1sica, la \nunidad de explotaci\u00f3n agr\u00edcola familiar, permanecer\u00e1 id\u00e9ntico pues \nlos cambios son  referidos siempre a rasges particulares, \nadapt\u00e1ndose a las circunstancias de la econom\u00eda nacional en tanto la \nunidad econ\u00f3mica campesina existia como tal, por supuesto, y no \nhaya comentado a ser reconstruida  seg\u00fan otras formas \norganizativas.(CHAYANOV, 1974, p 35) \n\n \n\nA cr\u00edtica de Chayanov (1981)\n70\n\n \u00e9 voltada contra as an\u00e1lises que \n\ntentam elucidar o campesinato aceitando como base de compreens\u00e3o a \n\npr\u00f3pria l\u00f3gica da economia capitalista. A l\u00f3gica pr\u00f3pria dos camponeses e, de \n\ncerta forma, metamorfoseadas, as outras l\u00f3gicas geram especificidades, na \n\nmedida em que se materializam como respostas que n\u00e3o envolvem apenas a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m se referem aos problemas imediatos da vida, \n\n                                                           \n70\n\n Nos termos da cr\u00edtica de Chayanov (1981) \u00e9 necess\u00e1rio assinalar que: \"[...] A teoria \necon\u00f4mica da sociedade capitalista moderna \u00e9 um complexo sistema de categorias \necon\u00f4micas inseparavelmente vinculadas entre si: pre\u00e7o, capital, sal\u00e1rio, juros, renda, \ndeterminam-se uns aos outros e s\u00e3o funcionalmente interdependentes. Se um elemento desse \nsistema \u00e9 retirado, todo o edif\u00edcio desaba. Na aus\u00eancia de qualquer destas categorias \necon\u00f4micas, todas as demais perdem seu car\u00e1ter espec\u00edfico e seu conte\u00fado conceitual, e nem \nsequer podem ser definidas quantitativamente. Assim, por exemplo, n\u00e3o se pode aplicar em seu \nsignificado habitual qualquer das categorias econ\u00f4micas acima mencionadas a uma estrutura \necon\u00f4mica que n\u00e3o possua a categoria pre\u00e7o [...]. Numa economia natural, a atividade \necon\u00f4mica humana \u00e9 dominada pela exig\u00eancia de satisfazer as necessidades de cada unidade \nde consumo [...]\" (CHAYANOV, 1981, p. 136). \n\n\n\n 106 \n\nmanifestados no lugar e nas rela\u00e7\u00f5es com diversas institui\u00e7\u00f5es, inclusive o \n\nmercado. \n\n  \n\nA gente consegue produ\u00e7\u00e3o, segura a produ\u00e7\u00e3o de leite na seca \nporque tem silo e, se o mantimento do silo acaba, mesmo assim a \ngente tem cana... A gente ent\u00e3o n\u00e3o vende todo o milho pra t\u00ea leite \nna seca. Na seca o leite costuma val\u00ea mais do que nas cheia... Em \n\u00faltimo caso, quando o leite n\u00e3o t\u00e1 valendo nada, a gente pode \ntransform\u00e1 em queijo e vend\u00ea nos com\u00e9rcio. \n\n71\n  \n\n \n\nAs formas de interpretar o mundo vivido, visando resolver suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e desencontros, demonstram que o agir campon\u00eas \u00e9 coerente e \n\nprioriza a fam\u00edlia, a propriedade da terra, as rela\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e a \n\npossibilidade de continuar sendo campon\u00eas. \n\n \n\nA gente aprendeu que quando a gente tem um problema o melhor \u00e9 \nencontrar uma solu\u00e7\u00e3o... \u00c0s vezes a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 abandon\u00e1 o problema. \nEnt\u00e3o, se eu tenho uma cria\u00e7\u00e3o com problema e eu n\u00e3o d\u00f4 conta de \nresolv\u00ea, e conforme a situa\u00e7\u00e3o do bicho, \u00e9 melhor vend\u00ea, at\u00e9 faz\u00ea \nsab\u00e3o \u00e9 melhor que perd\u00ea. \n\n72 \n \n\nAssim, o modo de vida, a propriedade familiar e a comunidade revelam \n\num sujeito social, o campon\u00eas. Na \u00e1rea de estudo, ele procura se organizar \n\nutilizando os seus saberes, para melhor usar os recursos naturais e sociais, \n\nacess\u00edveis a ele, no espa\u00e7o. Na condi\u00e7\u00e3o de produtor de leite para o mercado, \n\nobteve a sua exist\u00eancia a partir de a\u00e7\u00f5es que ainda \u00e9 capaz de articular, \n\nobjetivando sa\u00eddas concretas para a pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o, pois o seu modo de \n\npensar e agir tende a ressurgir diante das dificuldades e necessidades. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n71\n\n Compreender o ciclo da natureza do Cerrado e o funcionamento do mercado, especificamente \n\no de leite, permitiram-lhes agir para manter os ganhos com esse produto. Isso significa \nestabelecer, na organiza\u00e7\u00e3o da propriedade e dos processos produtivos, v\u00e1rias combina\u00e7\u00f5es e \nestrat\u00e9gias de ganhos, inclusive econ\u00f4micos. Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural \ntradicional da comunidade Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2009.  \n72\n\n As formas de transmiss\u00e3o de saberes e fazeres s\u00e3o sempre recorrentes para explicar o modo \n\nde agir da fam\u00edlia camponesa. Seguramente, as dificuldades e os encaminhamentos para \nresolv\u00ea-las, sempre fizeram parte do cotidiano campon\u00eas. Entrevista obtida, pela autora, com \nprodutor rural tradicional da comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho, 2009. \n\n\n\n 107 \n\n1. 7. O turismo no cotidiano campon\u00eas  \n\n \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o do modo de vida se processa no cotidiano campon\u00eas \n\nquando a fam\u00edlia produz sua exist\u00eancia pr\u00e1tica, clivada pelas transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais e espaciais, mas preservando costumes e tradi\u00e7\u00f5es a partir dos quais \u00e9 \n\nposs\u00edvel criar e recriar as suas humanidades.  \n\n \n\nNa Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari, com a forma\u00e7\u00e3o \n\ndos dois lagos, o turismo tornou-se uma possibilidade de gera\u00e7\u00e3o de \n\nrenda/lucro para a fam\u00edlia camponesa que, por causa dele, passou a conviver \n\ncom as mensagens simb\u00f3licas, os fetiches de uma sociedade que tende a \n\nvender e a comprar tamb\u00e9m a paisagem, o espa\u00e7o, os lugares, penetrando \n\nfundo em seus territ\u00f3rios, transformando-os ou convertendo-os em produtos \n\ntur\u00edsticos. Trabalhar com o turismo \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o que implica adapta\u00e7\u00f5es e \n\nflexibiliza\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia camponesa, n\u00e3o somente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, \n\nmas tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o dos membros da fam\u00edlia.  \n\n \n\nE, se as iniciativas tur\u00edsticas tornam-se um meio de reprodu\u00e7\u00e3o social, o \n\nincremento de novas habilidades constitui-se em uma necessidade in\u00e9dita, \n\nimplicando em profundas transforma\u00e7\u00f5es na fam\u00edlia. Assim, receber clientes \n\npassa a fazer parte da vida cotidiana que, conforme Heller (1982),  \n\n \n[...] \u00e9 o conjunto das atividades que caracterizam as reprodu\u00e7\u00f5es \nparticulares criadoras da possibilidade global e permanente da \nreprodu\u00e7\u00e3o social. N\u00e3o h\u00e1 sociedade que possa existir sem reprodu\u00e7\u00e3o \nparticular. E n\u00e3o h\u00e1 homem particular que possa existir sem sua pr\u00f3pria \nreprodu\u00e7\u00e3o. Em toda sociedade h\u00e1, pois, uma vida cotidiana: sem ela \nn\u00e3o h\u00e1 sociedade. O que nos obriga, simultaneamente, a sublinhar de \nmodo conclusivo, que todo o homem \u2013 qualquer que seja o lugar que \nocupe na divis\u00e3o social do trabalho \u2013 tem uma vida cotidiana (HELLER, \n1982, apud PEIXOTO, 2005. p.161). \n\n \n\nAs novas paisagens, decorrentes da constru\u00e7\u00e3o dos dois lagos, t\u00eam, \n\nobviamente, promovido mudan\u00e7as no modo de vida do campon\u00eas que est\u00e3o \n\nlhe exigindo outras compet\u00eancias. Em alguns casos, as fam\u00edlias v\u00e3o se dedicar \n\n\n\n 108 \n\na resgatar ou fortalecer, para a nova atividade, o turismo receptivo73, elementos \n\nda cotidianidade da vida tradicional. Observemos o conte\u00fado da pr\u00f3xima \n\nentrevista: \n\n \n \nDe um tempo pra c\u00e1, a pinga que a gente faz tom\u00f4 um melhor valor... \nvem gente de todo  lug\u00e1 peg\u00e1 aqui em casa... Por qu\u00ea? Porque sim, a \ngente faz do jeito tradicional, n\u00e3o adianta pedi de outro jeito, a gente \naprendeu l\u00e1 atr\u00e1s e hoje faz do mesmo jeitinho, \u00e9 coisa antiga... \u00e9 \ncoisa sem mistura...\n\n74\n \n\n \n\nDiante dessa situa\u00e7\u00e3o, ocorrem novas possibilidades de leitura sobre o que \n\no turismo, a partir das mudan\u00e7as na paisagem, pode estar representando para o \n\ncampon\u00eas, sobretudo na (re)organiza\u00e7\u00e3o das propriedades, nas adapta\u00e7\u00f5es e \n\nflexibiliza\u00e7\u00f5es para continuar com a produ\u00e7\u00e3o rural e incluir no cotidiano um \n\nconjunto de novas atividades. As interpreta\u00e7\u00f5es das novas paisagens e das \n\nrecentes oportunidades que surgem para atender \u00e0s demandas da fam\u00edlia v\u00e3o dar \n\nnovas caracter\u00edsticas \u00e0s pr\u00e1ticas produtivas do campon\u00eas. \n\n  \n\nAparece muita gente nessa beira de lago... Final de semana, feriado \nassim quando \u00e9 quente, o povo enche o restaurante, o acampamento, \no bar e assim vai enchendo...  Ent\u00e3o o povo vem mesmo... Se voc\u00ea \nfic\u00f4 com uma \u00e1rea pequena perto do lago voc\u00ea pode faz\u00ea uma renda, \n\u00e9 s\u00f3 invent\u00e1 um meio pro povo se diverti, que eles v\u00eam mesmo.\n\n75\n \n\n \n\n \n\nFoto 24 \u2013 Esporte n\u00e1utico. Nos lagos das duas hidrel\u00e9tricas, \u00e9 comum a presen\u00e7a de jet-skis. \nGeralmente o propriet\u00e1rio rural, ao abrir a propriedade para o turismo, permite aos visitantes \nusarem o lago naquilo que lhe convier. Kinn, julho de 2010.   \n\n                                                           \n73\n\n Segundo SCHVEITZER, A. P. &amp; S\u00c9CCA, F. D. 2009, p.08: \"O turismo receptivo \u00e9 uma \n\nequipe que tem como objetivo atender as primeiras e as principais necessidades do turista, \ndesenvolver metas em comum com todas as etapas do turismo, passa por reciclagem, se \nadapta, \u00e9 um processo din\u00e2mico, \u00e1gil e primordialmente coletivo [...]\u201d. \n74\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho, 2009. \n75\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Agosto, 2009. \n\n\n\n 109 \n\n \n\nLigadas aos lugares, mas realizando uma apropria\u00e7\u00e3o diferente dos \n\nempreendimentos capitalistas, j\u00e1 presentes na \u00e1rea de estudo, as mudan\u00e7as \n\nnas paisagens rurais s\u00e3o rapidamente absorvidas por alguns camponeses, \n\ncomo recursos dispon\u00edveis no espa\u00e7o.  \n\n \n\nEssa beleza, o que parece... Parece um mar de t\u00e3o grande que a \ngente s\u00f3 fica olhando e imaginando naquilo que a gente pode faz\u00ea... \npode nad\u00e1, pesc\u00e1, se diverti.... Mais, se a gente pensa bem, pode \nmais... pode arrum\u00e1 um lugar pra alug\u00e1 pro povo pesc\u00e1... \n\n76\n  \n\n \n\n \n\nFoto 25 \u2013 Vista parcial do lago da Hidrel\u00e9trica Amador Aguiar l, na comunidade Tenda do \nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Nesta parte do lago quase n\u00e3o h\u00e1 ocupa\u00e7\u00e3o por atividades de lazer e \nturismo. Kinn, maio de 2010.   \n\n \n\nSe o acesso \u00e0 \u00e1gua dos rios sofria restri\u00e7\u00f5es impostas pelos fazendeiros, no \n\npassado, mesmo assim os visitantes pagavam pelo acesso e o lazer existia.  \n\n \nO rio passava ali, mais tinha muita corredera, era um lugar chamado \nfunil... Ali tinha um povo que gostava de and\u00e1 de boia de caminh\u00e3o \n(C\u00e2mara de ar)... Da\u00ed nas prainha, nos lug\u00e1 de areia, nos raso...  Isso, \nnos melhor lug\u00e1 tinha cerca, tinha fazenda, tinha porteira... \n\n77\n \n\n \n\nNeste momento, a cerca continua, para atender aos prop\u00f3sitos da \n\nreprodu\u00e7\u00e3o capitalista. \n\n \nAgora a gente pode v\u00ea a \u00e1gua, antes a gente tinha que pul\u00e1 a cerca... \nDa\u00ed se voc\u00ea tem condi\u00e7\u00e3o de montar um neg\u00f3cio, v\u00ea o lago j\u00e1 \u00e9 uma \ncoisa que chama a aten\u00e7\u00e3o. Mas continua dif\u00edcil cheg\u00e1 l\u00e1 na \u00e1gua... \nPor qu\u00ea?... Porque agora tem lei, tem a usina...\n\n78\n \n\n                                                           \n76\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho, 2009. \n77\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2008. \n78\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno \u2013 Uberl\u00e2ndia, MG. Junho, 2007. \n\n\n\n 110 \n\n \n\nMesmo assim, os lagos podem significar ganhos, trabalho, fartura e \n\npodem suprir as necessidades de reprodu\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio campon\u00eas.  \n\n \n\nAqui a gente t\u00e1 de frente pro lago. Da\u00ed eu fiz esse c\u00f4modo e aluguei \npro rapaz da cidade. O povo que vem pro bar que ele montou, pra \ncoisa de divers\u00e3o de jogo, pode desc\u00ea pra \u00e1gua, tem assim um \ncarreiro que d\u00e1 pra cheg\u00e1 l\u00e1 no lago e nad\u00e1...\n\n79\n \n\n \n\nPara o campon\u00eas, a paisagem parece se constituir numa possibilidade \n\nnova para obter renda e, consequentemente, meios de ganhar a vida no lugar \n\nvivido, sem abandonar totalmente os meios anteriores. \n\n \n\nA gente pode oferec\u00ea muita coisa pras pessoa da cidade. Aqui no \nrestaurante, com essa vis\u00e3o que a gente tem do lago, a gente oferece \ntr\u00eais tipo de carne na chapa... Comida caseira....  Refrigerante, queijo \ne doce produzido aqui na redondeza. A gente oferec\u00ea cerveja bem \ngelada.\n\n80\n \n\n \n\nPor isso, s\u00e3o encontradas v\u00e1rias formas de utilizar a paisagem. \n\n \n\nNo nosso caso a gente n\u00e3o t\u00e1 cobrando pelo banho... A pessoa vem \nno restaurante, consome as coisa do restaurante, da\u00ed ele tem direito \nde tom\u00e1 banho, pilota o barco... Da\u00ed ele fica o tempo que ele quis\u00ea... \nIsso traz mais gente que gosta da \u00e1gua, dessa coisa bonita.\n\n81\n \n\n \n\n \n\nFoto 26 \u2013 \u00c1rea de lazer em propriedade rural na comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \nAl\u00e9m da aprecia\u00e7\u00e3o da paisagem (\u00e0 esquerda na foto), a propriedade oferece v\u00e1rios tipos de \nsalgados (ao centro da foto) e bebidas (a direita da foto). Kinn, julho de 2010. \n\n \n\n                                                           \n79\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho, 2009. \n80\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2008. \n81\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2009. \n\n\n\n 111 \n\nEsse campon\u00eas, do depoimento anterior, trata seu neg\u00f3cio dentro de \n\numa vis\u00e3o de mercado. Sua fala j\u00e1 lhe identifica como um pequeno investidor, \n\nportanto, j\u00e1 est\u00e1 compat\u00edvel com a l\u00f3gica do capital. Seu projeto \u00e9 transformar \n\no espa\u00e7o em um produto tur\u00edstico e tudo se encaminha para definir as \n\nestrat\u00e9gias para conquistar o cliente. Quando ele fala em n\u00e3o cobrar pela \n\nentrada no lago ele n\u00e3o est\u00e1 cobrando diretamente, mas a permiss\u00e3o ocorre \n\nsomente mediante o consumo em seu restaurante, demonstrando o desejo de \n\nreproduzir a l\u00f3gica da propriedade privada enquanto espa\u00e7o de obten\u00e7\u00e3o de \n\nrenda/lucro, neste sentido, h\u00e1 uma conota\u00e7\u00e3o diferenciada da propriedade \n\ncamponesa. Como j\u00e1 foi alertado no in\u00edcio do texto, a terra e seus atributos se \n\ntransformam em uma mercadoria. Contudo, nesta empreitada de atra\u00edrem \n\nclientes, os valores que est\u00e3o, ainda, guiando essas fam\u00edlias e as finalidades \n\nque elas t\u00eam podem ser expressos pela pr\u00f3pria cultura. Claval (1999) \n\ncompreende que: \n\n \n\nA cultura n\u00e3o \u00e9 vivenciada passivamente por aqueles que a recebem \ncomo heran\u00e7a: eles reagem \u00e0quilo que lhes \u00e9 proposto ou que se lhes \npretende impor. Interiorizam certos tra\u00e7os e rejeitam outros. Inventam, ao \nlongo de suas exist\u00eancias, novas maneiras de fazer, atribuem cores \nnovas aos seus sonhos e aos seus pesadelos, e criticam os valores \nusuais quando estes n\u00e3o correspondem \u00e0s suas apari\u00e7\u00f5es profundas. \n[...] A cultura \u00e9 constitu\u00edda de realidades e signos que foram inventados \npara descrev\u00ea-la, domin\u00e1-la. Carrega-se, assim, de uma dimens\u00e3o \nsimb\u00f3lica. Ao serem repetidos em p\u00fablico, certos gestos assumem \nnovas significa\u00e7\u00f5es. Transformam-se em rituais e criam, para aqueles \nque os praticam ou que os assistem, um sentimento de comunidade \ncompartilhada. Na medida em que a lembran\u00e7a das a\u00e7\u00f5es coletivas \nfunde-se aos caprichos da topografia, \u00e0s arquiteturas admir\u00e1veis ou aos \nmonumentos criados para sustentar a mem\u00f3ria de todos, o espa\u00e7o \ntorna-se territ\u00f3rio. (CLAVAL, 1999, p.13 \u2013 14) \n\n \n\nOs camponeses foram manifestando, nesse processo de incorpora\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o, a recusa de eliminar, de suas propriedades, antigas t\u00e9cnicas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o deixaram de agir no novo espa\u00e7o, transformando a \n\npaisagem em produto de consumo, em mercadoria que eles vendem. Assim, a \n\nnecessidade humana de preservar modos de ser, viver e existir diferentes leva \n\nao desenvolvimento humano, conforme afirma, em sua reflex\u00e3o sobre o futuro \n\nda Antropologia, L\u00e9vi-Strauss (1962): \n\n \n\n \n\n\n\n 112 \n\n[...] enquanto as maneiras de ser ou agir de certos homens forem \nproblemas para outros homens, haver\u00e1 lugar para uma reflex\u00e3o sobre \nessas diferen\u00e7as [...] Se um optimum de diversidade \u00e9 condi\u00e7\u00e3o \npermanente do desenvolvimento da humanidade, podemos estar \ncertos que dessemelhan\u00e7as e sociedades e grupos n\u00e3o \ndesaparecer\u00e3o sen\u00e3o para se reconstituir em outros planos (L\u00c9VI-\nSTRAUSS, 1962, apud MAGNANI, 1996. p. 2-3).  \n\n \n\nNa rela\u00e7\u00e3o com os lagos, os camponeses est\u00e3o se reconstruindo. \n\nMesmo que seja poss\u00edvel perceber que o turismo j\u00e1 \u00e9 uma realidade concreta \n\npara alguns produtores familiares, as modifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o radicais, no sentido \n\nde negar aquilo que sempre os caracterizou como produtores familiares; por \n\nexemplo, as cozinhas amplas, com fog\u00e3o \u00e0 lenha - eles compreendem como \n\natrativo e adaptam a casa para o turismo receptivo.  \n\n \n\nAqui a gente tem tudo montado pra fam\u00edlia viv\u00ea, ent\u00e3o tem o fog\u00e3o \u00e0 \nlenha pra cozinh\u00e1 de um tudo, tem os banco pras pessoa sent\u00e1. Da\u00ed a \ngente compr\u00f4 umas mesa e cadeira e foi montando pro povo das \nmoto... \u00c9 o povo do motocross, mais da\u00ed tamb\u00e9m veio o pessoal dos \njipe e das bicicleta.\n\n82\n \n\n \n\n \n\nFoto 27 \u2013 A presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para os visitantes envolve a fam\u00edlia, na prepara\u00e7\u00e3o de eventos e \nrefei\u00e7\u00f5es. Na comunidade Tenda do Moreno, os principais consumidores dos restaurantes s\u00e3o os \nmotoqueiros, ciclistas e visitantes de finais de semana. \u00c0 esquerda, motoqueiros se dirigindo para \nas trilhas de motocross. Na fazenda Pau Furado (foto \u00e0 direita), o visitante pode degustar \nalm\u00f4ndegas com mandioca e participar da festa de Santos Reis. Kinn, maio de 2010. \n\n \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio campon\u00eas, pelo pr\u00f3prio campon\u00eas, leva-o a \n\nreproduzir, na propriedade, aquilo que ningu\u00e9m tem ou que ningu\u00e9m consegue \n\n                                                           \n82\n\n  Trata-se de aproveitar ou reaproveitar a estrutura que a propriedade familiar j\u00e1 tinha. Nesse \n\ncaso o fog\u00e3o \u00e0 lenha, os bancos de cimento, que serviam somente para a fam\u00edlia, servem \nagora tamb\u00e9m para recepcionar o visitante. Como a fam\u00edlia percebeu que a recep\u00e7\u00e3o de \nmotoqueiros e ciclistas estava dando certo, gerando ganhos, seus membros foram adquirindo \nnovos m\u00f3veis para garantir a recep\u00e7\u00e3o de um contingente em expans\u00e3o, que procurava a \npropriedade para fazer as suas refei\u00e7\u00f5es. A fam\u00edlia tamb\u00e9m reconhece que a propriedade se \norganizou para recepcionar alguns tipos de visitantes. Isso significa que, na propriedade, seus \nmembros optaram por recepcionar desportistas e se organizaram para oferecer os seus \nservi\u00e7os somente nos finais de semana e feriados. Entrevista obtida, pela autora, com produtor \nrural que j\u00e1 iniciaram atividades de recep\u00e7\u00e3o aos visitantes. Comunidade Tenda do Moreno, \nUberl\u00e2ndia, MG. Junho, 2009. \n \n\n\n\n 113 \n\nfazer igual. Desse modo, sob o princ\u00edpio da adapta\u00e7\u00e3o e da flexibilidade criam, \n\ntamb\u00e9m, o da exclusividade. A transforma\u00e7\u00e3o do trabalho e outra rela\u00e7\u00e3o com \n\na propriedade est\u00e3o postos e criam, para o grupo, a possibilidade de obter \n\nlucro com essas condi\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nA fam\u00edlia, enquanto uma forte institui\u00e7\u00e3o da vida camponesa, continua \n\nconstruindo rela\u00e7\u00f5es entre um mundo externo, estruturado pela cultura e pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, e seu pr\u00f3prio mundo interno, n\u00e3o somente no aspecto \n\nprodutivo, mas tamb\u00e9m no do saber, que envolve t\u00e9cnicas, sentimentos e \n\nemo\u00e7\u00f5es. Portanto, para compreender o turismo, na propriedade camponesa, \u00e9 \n\nextremamente importante analisar essas rela\u00e7\u00f5es no cotidiano. \n\n \n\nA vida cotidiana \u00e9 a vida de todo homem [...] \u00e9 a vida do homem \ninteiro; ou seja, o homem participa da vida cotidiana com todos os \naspectos de sua individualidade, de sua personalidade. Nela \ncolocam-se \u201eem funcionamento? todos os seus sentidos, todas as \nsuas capacidades intelectuais, suas habilidades manipulativas [...] \nseus sentimentos, paix\u00f5es, ideias, ideologias (HELLER, 1992, p.17). \n \n\nNo cotidiano, integram-se rela\u00e7\u00f5es afetivas das pessoas com o lugar, \n\nemo\u00e7\u00e3o e sentimentos inerentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da vida e ao processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nSegundo Damiani (1999), de modo geral, existem rela\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas e \n\nfundamentais, entre o modo de produ\u00e7\u00e3o e o cotidiano, \n\n \n\nA lei do desenvolvimento desigual \u00e9 primordial no exame do \ncotidiano. A cotidianidade \u00e9 criada tamb\u00e9m pelo modo de produ\u00e7\u00e3o, \nn\u00e3o lhe \u00e9 alheia nem marginal, embora seja desigual a outros \nsetores, momentos e situa\u00e7\u00f5es dessa forma de produzir. O cotidiano, \ncomo simulacro da vida plena, assim modelado, permite ao modo de \nprodu\u00e7\u00e3o funcionar. S\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel compreend\u00ea-lo dessa forma se \nadmitirmos que o avan\u00e7o do processo produtivo atinge in\u00fameros \nmomentos da vida social [...] (DAMIANI, 1999, p.163). \n \n\nA propriedade camponesa, entendida a partir da pr\u00f3pria l\u00f3gica e com as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es da paisagem, (re)organiza-se para abrir-se para os visitantes e \n\no trabalho, a fam\u00edlia e, em certa medida, a comunidade sofrem adapta\u00e7\u00f5es e \n\nredefinem a vida cotidiana. \n\n \n\n\n\n 114 \n\nA gente consegue faz\u00ea tudo, mais a gente j\u00e1 n\u00e3o tem mais toda \naquela folga que a gente tinha no final de semana. Agora j\u00e1 tem mais \ncoisa pra faz\u00ea... Continua a ordenha das vaca, mais tem tamb\u00e9m que \natend\u00ea o povo das moto, dos jipe, e das bicicleta..\n\n83\n \n\n  \n\nPara esse campon\u00eas, as transforma\u00e7\u00f5es na paisagem impuseram-lhe outro \n\ntipo de atividade, que, embora dentro de suas habilidades, muda o ritmo da vida. \n\n \n\nA gente passou de um trabalho, assim mais voltado para o leite, pra \noferec\u00ea pros visitante aquilo que a gente sabe faz\u00ea... Ent\u00e3o isso \nmud\u00f4 o ritmo das coisa, fic\u00f4 diferente....\n\n84\n \n\n \n\nOs resultados do trabalho agora s\u00e3o mais rapidamente colhidos, porque \n\nsuas atividades n\u00e3o s\u00e3o mais puramente sazonais.  \n\n \n\nN\u00e3o acho que a gente trabalha mais, eu acho que a gente trabalha \nmelhor, d\u00e1 mais resultado pra fam\u00edlia... Ent\u00e3o eu sempre comparo \naquilo que tinha com o que eu tenho hoje...\n\n85\n \n\n \n\nNesse processo, acaba existindo e conseguindo usar, aparentemente a \n\nseu favor, aquilo que aparentemente n\u00e3o lhe pertencia. \n\n \n\nA gente j\u00e1 tinha come\u00e7ado com esse neg\u00f3cio de oferec\u00ea refei\u00e7\u00e3o \npara o povo das moto, da\u00ed veio, com a usina, veio o asfalto e fic\u00f4 \nmais f\u00e1cil para o povo cheg\u00e1 at\u00e9 aqui...\n\n86\n \n\n \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o das atividades, na maioria das vezes, leva os produtores \n\nrurais a ter atividades externas \u00e0 propriedade. \n\n \n\nTem vez que \u00e9 uma correria que a gente fica meio tonto... A gente \nn\u00e3o tem tempo nem pra par\u00e1, por que \u00e0s vezes a gente tem que \u00ec no \ncervejeiro, no mercado, na cooperativa, tem que \u00ec na agropecu\u00e1ria e \nda\u00ed n\u00e3o sobra tempo pra mais nada.\n\n87\n  \n\n \n\nMas, ainda que desenvolvendo novas atividades, em certos casos, \n\nalguns produtores, al\u00e9m disso, se encontram em est\u00e1gios ou processos de \n\n                                                           \n83\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que j\u00e1 iniciou atividades de recep\u00e7\u00e3o aos \n\nvisitantes - Comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio, 2010. \n84\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que j\u00e1 iniciou atividades de recep\u00e7\u00e3o aos \n\nvisitantes - Comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho, 2010. \n85\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que j\u00e1 iniciou atividades de recep\u00e7\u00e3o aos \n\nvisitantes - Comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2010. \n86\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que j\u00e1 iniciou atividades de recep\u00e7\u00e3o aos \n\nvisitantes - Comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho, 2010. \n87\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que j\u00e1 iniciou atividades de recep\u00e7\u00e3o aos \n\nvisitantes - Comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio, 2010. \n\n\n\n 115 \n\nprodu\u00e7\u00e3o anteriores aos de outros pequenos produtores ou daqueles cuja \n\nprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 voltada para o mercado.  \n\n \n\nAqui a gente faiz muita coisa do jeito bem antigo, a gente cria porco \nainda caipira, galinha caipira, vaca caipira, ent\u00e3o se a gente for faz\u00ea \nqualquer coisa para melhorar a produ\u00e7\u00e3o tinha que parti quase do zero.\n\n88\n \n\n \n\nA manuten\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas produtivas envolvendo saberes ancestrais \n\nn\u00e3o \u00e9 tomada como definitiva. N\u00e3o se negam outras possibilidades de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, da propriedade e do pr\u00f3prio campon\u00eas. No cotidiano \n\ncampon\u00eas, seu modo de produzir e de se relacionar com o mundo tem \n\nm\u00e9todos e procedimentos, uma l\u00f3gica que contempla, tamb\u00e9m, nesta parte do \n\nCerrado, a Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari, um processo de \n\nadapta\u00e7\u00f5es, de mudan\u00e7as, as quais se traduzem, na vida pr\u00e1tica, como uma \n\ncontinua reconstitui\u00e7\u00e3o desses produtores rurais, mesmo que em outros \n\nplanos, usando o pr\u00f3prio espa\u00e7o. \n\n \n\nEsse modo de vida, que n\u00e3o se desfaz do tradicional e aceita o novo, \n\nmostra que \u00e9 poss\u00edvel uma reestrutura\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas sociais sem perda de \n\nidentidade, funcionalidade e dinamismo em sua estrutura b\u00e1sica familiar. \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, ficou evidenciado que o campon\u00eas continua sua vida, \n\nadaptando-se e flexibilizando as suas atividades dentro de uma l\u00f3gica pr\u00f3pria. \n\nH\u00e1 que se evitar, todavia, concep\u00e7\u00f5es rom\u00e2nticas, por exemplo, imaginar que o \n\ncampon\u00eas n\u00e3o sofre aliena\u00e7\u00f5es ou se desinteressa de realizar, a partir do \n\nturismo, a remunera\u00e7\u00e3o dos seus patrim\u00f4nios culturais e naturais, dos seus \n\ninvestimentos, bem como da possibilidade de ganhar/lucrar com a nova \n\natividade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n88\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que j\u00e1 iniciou atividades de recep\u00e7\u00e3o aos \n\nvisitantes. Comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho, 2010.  \n\n\n\n 116 \n\n \n\n \n\n \n\n2. A Territorializa\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o e as Iniciativas Tur\u00edsticas  \n\n \n\n \n\n \n\n2. 1. Espa\u00e7o, usos e territ\u00f3rio \n\n \n\n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, visa-se analisar como os camponeses, sob as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas no espa\u00e7o, est\u00e3o agindo para usar os recursos \n\ndispon\u00edveis. Apesar das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas pela constru\u00e7\u00e3o de duas \n\nHidrel\u00e9tricas no baixo curso, do Rio Araguari, os moradores das comunidades \n\npermaneceram nas \u00e1reas afetadas, mas n\u00e3o ficaram somente assistindo \u00e0 \n\nsegrega\u00e7\u00e3o dos seus lugares vividos, ao empobrecimento de suas rela\u00e7\u00f5es de \n\nvizinhan\u00e7as e \u00e0 banaliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo consumo tur\u00edstico que se \n\nanunciava. Mesmo diante de estranhamentos, ocorre a exist\u00eancia e \n\nperman\u00eancia do campon\u00eas.  Uma situa\u00e7\u00e3o que re\u00fane tempos indissoci\u00e1veis e \n\ncontradit\u00f3rios, que aparecem nos lugares que ganharam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas \n\nformas espaciais. No entanto, \u00e9 possivel uma adapta\u00e7\u00e3o do homem ao espa\u00e7o.  \n\n \n\nSegundo Santos (1993), \n\n \n\n[...] Quando o homem se defronta com um espa\u00e7o que n\u00e3o ajudou a \ncriar, cuja hist\u00f3ria desconhece, cuja mem\u00f3ria lhe \u00e9 estranha, esse \nlugar \u00e9 a sede de uma vigorosa aliena\u00e7\u00e3o. Mas o homem, um ser \ndotado de sensibilidade, busca reaprender o que nunca lhe foi \nensinado, e vai pouco a pouco substituindo a sua ignor\u00e2ncia do \nentorno pelo conhecimento, ainda que fragmentado. O entorno vivido \n\u00e9 lugar de uma troca, matriz de um processo intelectual (SANTOS, \n1993, p. 61). \n\n\n\n117 \n\n \n\n\n\n118 \n\nCom o represamento do rio, tamb\u00e9m surgiu a possibilidade de usar o \n\nlago formado como meio para ganhar a vida. Como os camponeses, a partir do \n\nespa\u00e7o transformado, se articulam, se adaptam, para existir como \n\ncamponeses, mas fazendo outras coisas, com outro cotidiano? A partir do \n\nmodo de vida campon\u00eas existente na \u00e1rea de estudo as pessoas do lugar que \n\ntiveram e t\u00eam uma participa\u00e7\u00e3o ativa na hist\u00f3ria das comunidades, como as \n\nsuas pr\u00e1ticas sociais e representa\u00e7\u00f5es, criaram meios para usar o espa\u00e7o; \n\nconceber de novo e defender o seu territ\u00f3rio.   \n\n \n\nMesmo n\u00e3o sendo objetivo deste trabalho promover um debate sobre as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais, \u00e9 importante reconhecer, aqui, as contribui\u00e7\u00f5es de \n\nMoscovici (1995), para o entendimento das manifesta\u00e7\u00f5es das comunidades \n\nrurais em estudo. Segundo o autor: \n\n \n\n[...] se no sentido cl\u00e1ssico as representa\u00e7\u00f5es coletivas se constituem \nem um instrumento explanat\u00f3rio e se referem a uma classe geral de \nideias e cren\u00e7as (ci\u00eancia, mito, religi\u00e3o etc.), para n\u00f3s, s\u00e3o \nfen\u00f4menos que necessitam ser descritos e explicados. S\u00e3o \nfen\u00f4menos espec\u00edficos que est\u00e3o relacionados com um modo \nparticular de compreender e de se comunicar, um modo que cria \ntanto a realidade como o senso comum. [...] o que nos interessa aqui \n\u00e9 o lugar que as representa\u00e7\u00f5es ocupam em uma sociedade \npensante (MOSCOVICI, 1995, p.49). \n\n \n\nA (re)ocupa\u00e7\u00e3o daquela parte da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do \n\nRio Araguari por agentes de grande poder econ\u00f4mico n\u00e3o criou apenas \n\nimposi\u00e7\u00f5es e exclus\u00f5es sociais, tamb\u00e9m revelou possibilidades de outras \n\nocupa\u00e7\u00f5es que se deram silenciosamente, com a mobiliza\u00e7\u00e3o dos \n\ncamponeses, concretizada nos usos dos recursos dos lagos. De um modo de \n\nvida rural, cuja principal atividade geradora de renda era a pecu\u00e1ria leiteira que, \n\nnos diversos lugares, se articulava com o mercado e com o espa\u00e7o, v\u00e3o fazer \n\nsurgir tamb\u00e9m, nas suas propriedades, atividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias. As \n\nadapta\u00e7\u00f5es e as flexibiliza\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia camponesa, exp\u00f5e um sujeito social \n\narticulado com o espa\u00e7o e ao mesmo tempo pensante, que dentro de suas \n\npr\u00e1ticas s\u00f3cio-espaciais de produtores rurais, tornaram-se possibilidade \n\nconcreta de uso e de exerc\u00edcio de poder sobre parte dessas \u00e1reas. \n\n  \n\n\n\n119 \n\nA partir das pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es camponesas, alocadas no tempo e \n\nno espa\u00e7o, a (re)ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo n\u00e3o se concretizou apenas pelos \n\nagentes de grande poder econ\u00f4mico, quando houve a forma\u00e7\u00e3o dos lagos. Os \n\ncamponeses delimitaram territorialidades distintas no uso do espa\u00e7o;  as margens \n\ndos lagos n\u00e3o foram produtos de uma padroniza\u00e7\u00e3o ou de uma estrat\u00e9gia \n\ndeliberada e, sim, obra da criatividade dos camponeses, principalmente, dos \n\npequenos produtores rurais assentados no lugar denominado \u201cVida Nova\u201d, na \n\ncomunidade Tenda do Moreno, desafiados pela modernidade. \n\n \n\nNo reordenamento s\u00f3cio-produtivo das propriedades rurais, as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre o antigo, tradicional, e as recentes obras/inven\u00e7\u00f5es da sociedade \n\npropiciaram novas paisagens e interven\u00e7\u00f5es sociais, descortinando uma \n\ndensidade de inclus\u00f5es sociais. Trata-se de compreender as transforma\u00e7\u00f5es \n\ndo espa\u00e7o e os resultados delas para os camponeses e as comunidades rurais, \n\nmanifestados na intera\u00e7\u00e3o entre diferentes tempos hist\u00f3ricos e diferentes \n\nl\u00f3gicas sociais, nas tradi\u00e7\u00f5es e nas inven\u00e7\u00f5es, adapta\u00e7\u00f5es e reinven\u00e7\u00f5es \n\nvivenciadas nos lugares, cujas implica\u00e7\u00f5es, na sua exist\u00eancia futura, n\u00e3o \n\npoder\u00e3o ser bem compreendidas depois, se n\u00e3o forem estudados agora.  \n\n \n\n Nas reflex\u00f5es de Santos (1988):  \n\n \n\nCada lugar combina vari\u00e1veis de tempos diferentes. N\u00e3o existe um lugar \nonde tudo seja novo ou onde tudo seja velho. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \ncombina\u00e7\u00e3o de elementos com idades diferentes. O arranjo de um lugar, \natrav\u00e9s da aceita\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o do novo, vai depender da a\u00e7\u00e3o dos \nfatores de organiza\u00e7\u00e3o existentes nesse lugar, quais sejam, o espa\u00e7o, a \npol\u00edtica, a economia, o social, o cultural [...] Tanto o novo quanto o velho \ns\u00e3o dados permanentes da hist\u00f3ria (SANTOS, 1988, p. 98). \n \n\nUm dos fatores de organiza\u00e7\u00e3o existentes no baixo curso, do Rio Araguari \n\nque, conforme Santos (1988), interfere no arranjo do lugar, diante do novo, \u00e9 a \n\ncapacidade que t\u00eam os sujeitos sociais de se organizarem. \u00c9 por meio dessa \n\nhabilidade que os camponeses v\u00e3o propondo e executando a continua\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos de vida que se vinculam ao espa\u00e7o j\u00e1 vivido e em viv\u00eancia, fazendo \n\nsurgir uma nova identidade territorial. Desse modo, as suas interpreta\u00e7\u00f5es desse \n\nespa\u00e7o, que adv\u00eam das novas rela\u00e7\u00f5es com as paisagens, fazem surgir \n\n\n\n120 \n\nconte\u00fados subjetivos, utilizados para defender a apropria\u00e7\u00e3o dos novos \n\nrecursos, materiais e simb\u00f3licos, que, logo, v\u00e3o se juntar \u00e0s suas subjetividades.  \n\n \n\nPensar a subjetividade dos camponeses, relacionada ao novo, \n\npressup\u00f5e compreender o modo de vida e forma de pensar anteriores e a sua \n\ncapacidade de articula\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o, que os leva a reconhecer a sua \n\nsingularidade, a sua flexibilidade, a integra\u00e7\u00e3o entre seus elementos.   \n\n \n\nQuanto \u00e0 subjetividade, Rey (1998) afirma que:  \n\n \n\nA subjetividade \u00e9 a express\u00e3o qualitativa diferenciada do aparelho \nps\u00edquico do ser humano frente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es culturais em que este \nvive, a qual pressup\u00f5e que o sujeito humano tem que produzir \nrespostas e constru\u00e7\u00f5es que n\u00e3o est\u00e3o contidas fora dele, sen\u00e3o que \ns\u00e3o parte de uma produ\u00e7\u00e3o criativa de sua hist\u00f3ria social e cultural \n(REY, 1998, apud ROCHA 2001. p.4). \n\n \n\nEssas argumenta\u00e7\u00f5es sobre a subjetividade indicam que, por detr\u00e1s das \n\ndecis\u00f5es dos camponeses, h\u00e1 uma trajet\u00f3ria reflexiva relacionada \u00e0 cultura que \n\nos habilita a agir sem ancorar as suas decis\u00f5es t\u00e3o somente em torno das \n\nimposi\u00e7\u00f5es sociais externas. A l\u00f3gica e a raz\u00e3o camponesas, quando da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de \u201coutro\u201d espa\u00e7o, na pr\u00e1tica, (re)criam representa\u00e7\u00f5es e \n\nreconhecimentos de si mesmos como sujeitos sociais.  \n\n \n\nUm sujeito social que pensa e age propositivamente, no espa\u00e7o, se \n\nreinventa na rela\u00e7\u00e3o com as coisas, com as pessoas e com as institui\u00e7\u00f5es, no \n\nlugar vivido, constituindo sua territorialidade. \n\n \n\nSegundo Raffestin (1993), \n \n\n[...] a territorialidade adquire um valor bem particular, pois reflete a \nmultidimensionalidade do \u201cvivido\u201d territorial pelos membros de uma \ncoletividade, pelas sociedades em geral. Os homens \u201evivem?, ao \nmesmo tempo, o processo territorial e o produto territorial por \ninterm\u00e9dio de um sistema de rela\u00e7\u00f5es existenciais e/ou produtivistas. \nQuer se trate de rela\u00e7\u00f5es existenciais ou produtivistas, todas s\u00e3o \nrela\u00e7\u00f5es de poder, visto que h\u00e1 intera\u00e7\u00e3o entre os atores que \nprocuram modificar tanto as rela\u00e7\u00f5es com a natureza como as \nrela\u00e7\u00f5es sociais. Os atores sem se darem conta disso, se \nautomodificam tamb\u00e9m. O poder \u00e9 inevit\u00e1vel e, de modo algum, \ninocente. Enfim, \u00e9 imposs\u00edvel manter uma rela\u00e7\u00e3o que n\u00e3o seja \nmarcada por ele (RAFFESTIN, 1993, p. 158-159). \n\n\n\n121 \n\n \nSe a territorialidade e a identidade social s\u00e3o atravessadas pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder, as do campon\u00eas, sobre esse espa\u00e7o transformado pelo \n\ncapital monopolista e oligopolista n\u00e3o se d\u00e3o em detrimento ao uso do espa\u00e7o, \n\nou com perda do seu territ\u00f3rio. Nas especificidades das iniciativas tur\u00edsticas, \n\nnas suas a\u00e7\u00f5es para permanecer no lugar, acaba desenvolvendo influ\u00eancia \n\nm\u00fatua entre o velho e o novo e \u00e9 dessa condi\u00e7\u00e3o de poder criar que resulta o \n\nuso dos recursos dispon\u00edveis no espa\u00e7o, como uma forma de trocar coisas e \n\nsaberes para se defender. Desse modo, \u201ctudo reside na rela\u00e7\u00e3o concebida \n\ncomo processo de troca e/ou de comunica\u00e7\u00e3o, processo que permite aos \n\natores (no caso em estudo, sujeitos sociais) satisfazerem suas \n\nnecessidades, ou seja, proporcionar a eles um ganho, mas tamb\u00e9m um custo \n\n[...]\u201d (RAFFESTIN, 1993, p. 161). \n\n \n\nPara sistematizar o entendimento da territorialidade enquanto categoria \n\nde analise, Raffestin (1993) compreende que: \n\n \n\nA territorialidade aparece [...] como constitu\u00edda de rela\u00e7\u00f5es \nmediatizadas, sim\u00e9tricas ou dissim\u00e9tricas com as exterioridades [...]. \nA territorialidade se inscreve no quadro da produ\u00e7\u00e3o, da troca e do \nconsumo das coisas. Conceber a territorialidade como uma simples \nliga\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o seria fazer nascer um determinismo sem \ninteresse. \u00c9 sempre uma rela\u00e7\u00e3o, mesmo que diferenciada, com os \noutros [...] (idem. p. 161). \n\n \n\nA territorialidade, como uma complexa rela\u00e7\u00e3o dos sujeitos sociais entre \n\nsi e com o espa\u00e7o, \u00e9 rica, espec\u00edfica, muito pr\u00f3pria, particular, \u00fanica. No caso \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari, a territorialidade \u00e9 \n\ncomposta por um conjunto de rela\u00e7\u00f5es estabelecidas e dinamizadas \n\ndiariamente, abarcando pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es sociais como o lazer, o \u00f3cio, o \n\ntrabalho campon\u00eas, o trabalho n\u00e3o campon\u00eas, e as Institui\u00e7\u00f5es sociais como a \n\nfam\u00edlia, a comunidade, os v\u00e1rios tipos de ajuda mutua. Com o turismo, as \n\nterritorialidades incluem tamb\u00e9m os turistas, as hidrel\u00e9tricas, as leis ambientais, \n\nas autoridades municipais, sejam elas jur\u00eddicas, pol\u00edticas, policiais, econ\u00f4micas, \n\ndentre outros elementos do lugar vivido.  \n\n \n\n\n\n122 \n\nDesse modo, a an\u00e1lise geogr\u00e1fica da condi\u00e7\u00e3o do campon\u00eas que \n\ndesenvolve atividade tur\u00edstica deve examinar dentre outros aspectos, as suas \n\nterritorialidades, pois: \u201ccada sistema territorial segrega sua pr\u00f3pria \n\nterritorialidade, que os indiv\u00edduos e as sociedades vivem. A territorialidade se \n\nmanifesta em todas as escalas espaciais e sociais; ela \u00e9 consubstancial de \n\ntodas as rela\u00e7\u00f5es [...]\u201d (RAFFESTIN, 1993, p. 161 \u2013 162) \n\n \n\nA territorialidade tamb\u00e9m abriga oposi\u00e7\u00f5es, contradi\u00e7\u00f5es como \u00e9 na vida \n\ncotidiana, sendo que \u201c[...] a an\u00e1lise da territorialidade s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel pela \n\napreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es reais recolocadas no seu contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico e \n\nespa\u00e7o-temporal.\u201d (RAFFESTIN, 1993, p. 162)\n89\n\n \n\n  \n\nDesta maneira, ao usar o espa\u00e7o criado por outros agentes, o campon\u00eas \n\nvai redefinindo suas rela\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais, indicando v\u00e1rias possibilidades \n\nde perman\u00eancia e continua\u00e7\u00e3o da vida no lugar.  \n\n \n\nMesmo n\u00e3o tratando, em espec\u00edfico, do campon\u00eas, Raffestin (1993) \n\ncompreende o territ\u00f3rio como uma categoria relacional, como \n\n \n\n'Local' de possibilidades, \u00e9 a realidade material preexistente a \nqualquer conhecimento e a qualquer pr\u00e1tica dos quais ser\u00e1 o objeto a \npartir do momento em que um ator manifeste a inten\u00e7\u00e3o de dele se \napoderar. Evidentemente, o territ\u00f3rio se ap\u00f3ia no espa\u00e7o, mas n\u00e3o \u00e9 \no espa\u00e7o. \u00c9 uma produ\u00e7\u00e3o, a partir do espa\u00e7o. Ora, a produ\u00e7\u00e3o, por \ncausa de todas as rela\u00e7\u00f5es que envolve, se inscreve num campo de \npoder. Produzir uma representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o j\u00e1 \u00e9 uma apropria\u00e7\u00e3o, \numa empresa, um controle, portanto, mesmo se isso permanece nos \nlimites de um conhecimento. (RAFFESTIN, 1993, p.144). \n\n \n\nO territ\u00f3rio re\u00fane as possibilidades de o campon\u00eas agir incorporando, \n\nigualmente, recursos espaciais, aquilo que o espa\u00e7o re\u00fane e representa \n\nenquanto mat\u00e9ria-prima, e as suas rela\u00e7\u00f5es, a sua subjetividade, a sua l\u00f3gica e \n\n                                                           \n89\n\n Ao tomar como exemplo a territorialidade de um siciliano, Raffestin (1993, p. 162) enfatiza \nque ela \u201c[...] \u00e9 bem constitu\u00edda pelo conjunto daquilo que ele vive cotidianamente: rela\u00e7\u00f5es com \no trabalho com o n\u00e3o trabalho, com a fam\u00edlia, a mulher, a autoridade pol\u00edtica etc. Entretanto, \nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel compreender essa territorialidade se n\u00e3o se considerar aquilo que a construiu, \nos lugares em que ela se desenvolve e os ritmos que ela implica.\u201d Para esse autor tamb\u00e9m \u00e9 \nnecess\u00e1rio considerar os elementos internos e externos a identidade: \u201cH\u00e1 a parte interna da \nterritorialidade, o n\u00facleo denso, em certo sentido, e a parte externa, aquela imposta [...]\u201d  \n\n  \n\n\n\n123 \n\na sua raz\u00e3o, a sua percep\u00e7\u00e3o de sujeito social. O territ\u00f3rio revela a subst\u00e2ncia \n\ne a riqueza das pr\u00e1ticas s\u00f3cio-espaciais e suas singularidades. \n\n \n\nAo expor comparativamente o espa\u00e7o com uma pris\u00e3o original e o \n\nterrit\u00f3rio com uma pris\u00e3o que os homens constroem para si, Raffestin \n\n(1993, p.144) compreende que: \u201cO espa\u00e7o \u00e9, de certa forma, dado como se \n\nfosse uma mat\u00e9ria-prima. Pr\u00e9-existe a qualquer a\u00e7\u00e3o\u201d.  Os lagos formados \n\npelas duas hidrel\u00e9tricas, no baixo curso do Rio Araguari, ao serem usados \n\npelos camponeses, enquanto parte do espa\u00e7o n\u00e3o s\u00e3o alcan\u00e7ados por um \n\n\u00fanico sujeito social (os donos das hidrel\u00e9tricas) e, muito menos, esse sujeito se \n\ntorna capaz de monopolizar os usos dos lagos, impedindo outros usos, \n\ninstituindo rela\u00e7\u00f5es de poder incontest\u00e1veis, inclusive pelo pr\u00f3prio campon\u00eas. \n\n \n\nPara Haesbaert (1997),  \n \n\nO territ\u00f3rio envolve sempre, ao mesmo tempo, mas em diferentes \ngraus de correspond\u00eancia e intensidade, uma dimens\u00e3o simb\u00f3lica, \ncultural, atrav\u00e9s de uma identidade territorial atribu\u00edda pelos grupos \nsociais, como forma de \u201ccontrole simb\u00f3lico\u201d sobre o espa\u00e7o onde \nvivem (sendo tamb\u00e9m, portanto, uma forma de apropria\u00e7\u00e3o), e uma \ndimens\u00e3o mais concreta, de car\u00e1ter pol\u00edtico-disciplinar: a apropria\u00e7\u00e3o \ne ordena\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o como forma de dom\u00ednio e disciplinariza\u00e7\u00e3o \ndos indiv\u00edduos (HAESBAERT, 1997, p. 42). \n\n \n\nNo caso em an\u00e1lise, os usos dos camponeses convertem o espa\u00e7o em \n\nterrit\u00f3rio no qual o poder simb\u00f3lico daqueles que se sentem parte dele os tornam \n\ncapazes de us\u00e1-lo e dele se apropriarem de forma concreta, numa rela\u00e7\u00e3o direta \n\nde poder com o capital, numa disputa. O uso por diferentes sujeitos sociais (as \n\nHidrel\u00e9tricas, os camponeses, os turistas) pode indicar \u201cm\u00faltiplas territorialidades\u201d \n\n(HAESBAERT, 2004, 2005). Isso tamb\u00e9m sugere que, a partir de usos diferentes \n\n(da paisagem, dos seus patrim\u00f4nios culturais, da infra-estrutura...) os camponeses \n\npodem vivenciar, mesmo que de forma desigual, diferentes territ\u00f3rios. \n\n  \n\nNa intera\u00e7\u00e3o entre os lagos e as propriedades camponesas, n\u00e3o se \n\npode esquecer o enorme poder das institui\u00e7\u00f5es que legitimaram a constru\u00e7\u00e3o \n\ndas represas e disciplinam os usos dos lagos, o capital e o Governo. Regras, \n\nnormas, leis, acordos t\u00e1citos podem sofrer mudan\u00e7as, de acordo com os \n\ninteresses dessas institui\u00e7\u00f5es. Por isso, essa territorialidade que hoje se \n\n\n\n124 \n\napresenta deve ser entendida como uma rela\u00e7\u00e3o social mut\u00e1vel e que \n\nprovavelmente se redefinir\u00e1 conforme as motiva\u00e7\u00f5es dos sujeitos envolvidos, \n\nsejam elas por interesses econ\u00f4micos ou de valores humanos constitu\u00eddos \n\nhist\u00f3rica e culturalmente onde se vive. \n\n.  \n\nDesse modo \u00e9 necess\u00e1rio levar em conta que, \n\n \n\n[...] a vida \u00e9 tecida por rela\u00e7\u00f5es, e da\u00ed a territorialidade pode ser \ndefinida como um conjunto de rela\u00e7\u00f5es que se originam num sistema \ntridimensional sociedade \u2013 espa\u00e7o - tempo em vias de atingir a maior \nautonomia poss\u00edvel, compat\u00edvel com os recursos do sistema [...] \n(RAFFESTIN, 1993, p.161). \n\n \n\nComo as hidrel\u00e9tricas que formaram os lagos n\u00e3o foram obras \n\nconstru\u00eddas pelo trabalho do campon\u00eas, \u201cuso\u201d seria o melhor termo para \n\nanalisar a rela\u00e7\u00e3o dele com o espa\u00e7o criado, mas n\u00e3o totalmente absorvido \n\npelo capital. Como propriedades dos camponeses, especialmente no \n\nassentamento \u201cVida Nova\u201d, fazem divisa com a \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, esta tamb\u00e9m \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o que os habilita a us\u00e1-la. Esse uso \n\ntem, para o campon\u00eas, o objetivo de manuten\u00e7\u00e3o da propriedade familiar e \n\ngera\u00e7\u00e3o de renda para a fam\u00edlia, que nela trabalha, usando os lagos e as terras \n\npara garantir os interc\u00e2mbios materiais e imateriais imprescind\u00edveis \u00e0 sua \n\nexist\u00eancia. \n\n \n\nFoto 28 \u2013 Tablado para pesca no lago da Hidrel\u00e9trica Amador Aguiar I, assentamento \u201cVida \n\nNova\u201d, comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia. MG. Trata-se de uma iniciativa de baixo \n\ncusto de diversifica\u00e7\u00e3o das atividades nas propriedades rurais. Geralmente, o campon\u00eas \n\nadquire as madeiras e ele mesmo realiza o trabalho de carpintaria. O tablado gera renda para a \n\npropriedade, na medida em que a fam\u00edlia aluga para os visitantes. Kinn, maio de 2010. \n\n \n\n\n\n125 \n\nN\u00e3o h\u00e1 conflito \u00e9tico ou moral para o campon\u00eas que utiliza, \n\nconcretamente, do espa\u00e7o que outro construiu, pois nessa rela\u00e7\u00e3o, o que est\u00e1 \n\nsendo praticado \u00e9 o uso daquilo que j\u00e1 foi seu, simb\u00f3lica e concretamente, e \n\nn\u00e3o a convers\u00e3o em propriedade particular daquilo que n\u00e3o \u00e9 seu. O uso n\u00e3o \u00e9 \n\nalgo estranho \u00e0 moralidade camponesa. Ao contr\u00e1rio, \u00e9 legitimada pelo \n\ntrabalho, por aquilo que lhe atribui direitos de uso. No entanto, como tanto a \n\nconsci\u00eancia do espa\u00e7o quanto sua incorpora\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio n\u00e3o ocorrem \n\nimediatamente, implicam tempo, e tempo de uso, \u00e9 o fato de aquele j\u00e1 ter sido \n\nterrit\u00f3rio deles que o habilita \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDesse modo, a pequena propriedade de terra, privada, camponesa, \n\npassa a regular os acessos aos lagos. Nisso, h\u00e1 redefini\u00e7\u00f5es e \n\nreordenamentos de atividades dentro da fam\u00edlia camponesa. Portanto, o uso \n\ndos lagos amplia, redefine a explora\u00e7\u00e3o da propriedade camponesa, como \n\ntamb\u00e9m suscita um conjunto de pr\u00e1ticas que se acentua e se manifesta na \n\napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, enquanto mat\u00e9ria-prima, para potencializar o fazer \n\nturismo nas propriedades camponesas.  \n\n \n\nAssim, o espa\u00e7o criado comporta os usos espec\u00edficos e aqueles criados \n\npelos camponeses e torna-se o local de intera\u00e7\u00f5es complexas que envolvem \n\naspectos econ\u00f4micos, sociais, pol\u00edticos e culturais da vida que se realiza na \n\n\u00e1rea de estudo. Essas intera\u00e7\u00f5es v\u00e3o modelando o entorno das represas, os \n\ntempos e os espa\u00e7os de sujeitos sociais, os camponeses e as comunidades \n\nrurais. \n\n \n\nNessas pr\u00e1ticas sociais camponesas de apropria\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se domina o \n\nespa\u00e7o para se fazer nele aquilo para o que ele foi concebido pelos agentes \n\nque o manipularam. Esses usos d\u00e3o multifuncionalidades ao espa\u00e7o, que vai-\n\nse prestando, tamb\u00e9m, aos objetivos dos camponeses de se manterem no \n\nlugar, por l\u00e1 terem estado como tal, mesmo que agora n\u00e3o mais possam ser, \n\nexclusivamente, camponeses.  \n\n \n\nO campon\u00eas, ao se apropriar do espa\u00e7o criado pelo outro em cima do \n\nespa\u00e7o que era seu, coloca-o, novamente, dentro do tempo vivido por ele, do \n\n\n\n126 \n\nseu modo de vida e, assim, torna-se capaz de reorganizar a sua propriedade a \n\npartir das suas compet\u00eancias e habilidades. N\u00e3o h\u00e1, necessariamente, \n\nlimita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que inviabilizem ou que n\u00e3o permitam que o campon\u00eas se \n\nreterritorialize, ao mesmo tempo em que, se tiver que abrir m\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de \n\ncertas atividades tradicionais que caracterizavam a sua propriedade, ele o far\u00e1 \n\nsem que isso o descaracterize. \n\n \n\nOs camponeses que ficaram com menos terra para produzir n\u00e3o \n\nconseguem, por exemplo, produzir leite em escala que atenda aos interesses \n\ndos latic\u00ednios. Desse modo, para continuar na terra \u00e9 fundamental ter acesso a \n\nesse espa\u00e7o, mesmo que apenas a fragmentos, nos termos da apropria\u00e7\u00e3o \n\ndescrita. Essa possibilidade de perman\u00eancia no lugar parece motiv\u00e1-los a \n\ncontinuar organizando a vida a partir de uma nova atividade que esteja \n\narticulada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o anterior e ao trabalho familiar.  \n\n \n\nNeste contexto de trabalho, com menos terra e mais \u00e1gua, a melhor e \n\ntalvez \u00fanica forma de o campon\u00eas assegurar a produ\u00e7\u00e3o dos bens de que \n\nnecessita e gerar renda \u00e9 trabalhar usando o lago, com atividades \n\nagropecu\u00e1rias e/ou n\u00e3o agropecu\u00e1rias. \n\n \n\nCom o advento dos lagos e da infraestrutura, que inclui asfalto e \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o, as atividades do campon\u00eas deixaram de depender das imposi\u00e7\u00f5es \n\nde ordem bruta. O trabalho sofreu modifica\u00e7\u00f5es em quantidade e qualidade e \n\nos rendimentos dos camponeses n\u00e3o v\u00eam mais de uma \u00fanica fonte. \n\n \n\n \n\nFoto 29 \u2013 Visitantes dos lagos. Com a instala\u00e7\u00e3o das duas usinas hidrel\u00e9tricas e forma\u00e7\u00e3o dos \nlagos, tamb\u00e9m chegaram o asfalto, a sinaliza\u00e7\u00e3o e os turistas. Na Rodovia Municipal 030, \npr\u00f3ximo ao barramento da hidroel\u00e9trica Amador Aguiar I \u00e9 comum avistar motoqueiros \ncirculando pelos lugares e barqueiros no lago.  Kinn, mar\u00e7o de 2010. \n\n\n\n127 \n\nNa diversifica\u00e7\u00e3o das atividades, \u00e9 preciso criatividade, h\u00e1 inven\u00e7\u00f5es e \n\nreinven\u00e7\u00f5es, e \u00e9 importante o envolvimento da fam\u00edlia. O campon\u00eas n\u00e3o \n\npressup\u00f5e a padroniza\u00e7\u00e3o das atividades, uma produ\u00e7\u00e3o em ritmo capitalista, \n\ncomo forma de potencializar a renda da fam\u00edlia, al\u00e9m de auferir rendas/lucros, \n\na partir da receptividade. Eles pensam as novas atividades a partir da rela\u00e7\u00e3o \n\nespa\u00e7o-tempo; atrav\u00e9s de combina\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias sociais, os camponeses \n\nv\u00e3o expressando seus modos diferentes de oferecer produtos n\u00e3o \n\nagropecu\u00e1rios aos visitantes. A produ\u00e7\u00e3o do lugar tur\u00edstico, a partir dos lagos e \n\nda propriedade camponesa, baseia-se, de um lado, nas possibilidades de \n\narticula\u00e7\u00e3o entre diferentes formas de uso do espa\u00e7o e, de outro, nos \n\ninteresses que orientam as a\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia camponesa. \n\n \n\nEssas mudan\u00e7as s\u00f3cio-espaciais n\u00e3o redundaram, por\u00e9m, em \n\ndissemina\u00e7\u00e3o indiscriminada das atividades tur\u00edsticas. O entorno dos lagos, \n\nembora n\u00e3o especificamente, j\u00e1 era um territ\u00f3rio vivido. Por isso, em algumas \n\ncomunidades existe uma diferencia\u00e7\u00e3o de uso do espa\u00e7o, que mant\u00eam, com \n\nmais preponder\u00e2ncia, os conte\u00fados anteriores da vida social e cultural local. \n\n \n\nAssim, os patrim\u00f4nios camponeses, terra, edifica\u00e7\u00f5es, saberes, espa\u00e7o \n\nvivido, sociabilidade e redes de vizinhan\u00e7as servem de orienta\u00e7\u00e3o para o \n\ndesenvolvimento de atividades tur\u00edsticas e s\u00e3o incorporados a elas para serem \n\noferecidos. N\u00e3o se descuida das rela\u00e7\u00f5es com a comunidade e daquilo que ela \n\nrepresenta como for\u00e7a pol\u00edtica. O campon\u00eas estava mais ou menos ciente das \n\nnovas contradi\u00e7\u00f5es que teria que enfrentar. \n\n \n\nQuando se transforma a propriedade em atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, a fam\u00edlia, \n\nmesmo promovendo o consumo da propriedade, n\u00e3o a concebe como \n\nmercadoria e nem aceita, permanentemente, as imposi\u00e7\u00f5es decorrentes da nova \n\natividade. Na contram\u00e3o das exig\u00eancias de conforto do visitante, os \n\ncamponeses, mesmo tendo recursos para atend\u00ea-lo, compreenderam que isso ia \n\nal\u00e9m dos seus prop\u00f3sitos e resolveram manter aquilo que eles entendiam como \n\nrazo\u00e1vel para a atividade continuar sendo praticada. Perceberam, tamb\u00e9m, que \n\naquilo que tinham no espa\u00e7o vivido era um atrativo para atrair turistas.  \n\n \n\n\n\n128 \n\nDesse modo, n\u00e3o h\u00e1 homogeneiza\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos e costumes, as \n\ncaracter\u00edsticas identit\u00e1rias foram mantidas e servem agora para atender aos \n\nvisitantes. As rela\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais, no espa\u00e7o e no tempo, s\u00e3o um \n\ncampo de a\u00e7\u00e3o para que o campon\u00eas continue existindo.  Em sua maioria, \n\nacabaram se recusando a se enredar na l\u00f3gica de mercado, ganhando, ao \n\nmesmo tempo, possibilidades de resgatarem e introduzirem, na nova atividade, \n\nsaberes e t\u00e9cnicas espec\u00edficas e, com isso, a pr\u00f3pria paisagem camponesa foi \n\nmantida e usada para desenvolver o seu novo neg\u00f3cio.  \n\n \n\nAnalisar as particularidades desse fazer tur\u00edstico, principalmente quanto \n\nao car\u00e1ter s\u00f3cio-econ\u00f4mico-cultural do territ\u00f3rio, \u00e9 ter a possibilidade de \n\ncompreender as perman\u00eancias e transforma\u00e7\u00f5es da sua exist\u00eancia. Assim \n\nsendo, o territ\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo apenas por rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas de \n\nidentidade e v\u00ednculo com o espa\u00e7o; o ritmo das rela\u00e7\u00f5es, as rea\u00e7\u00f5es \u00e0s \n\nimposi\u00e7\u00f5es sociais e a recusa em atender a necessidades sup\u00e9rfluas, entre \n\noutros elementos, tamb\u00e9m o constroem. As mudan\u00e7as do espa\u00e7o, na primeira \n\nd\u00e9cada do s\u00e9culo XXI na Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari, \n\npossibilitaram aos camponeses entenderem-se, respeitarem-se, valorizarem-se \n\ne mostrarem-se como sujeitos sociais capazes de se reorganizarem no lugar. \n\n \n\n \n\n2.  2. Territ\u00f3rio e territorialidades camponesas no uso e na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o tur\u00edstico \n\n \n\n \n\nO campon\u00eas da \u00e1rea de estudo, integrado ao novo mercado pela \n\nmodernidade, vive um mundo carregado, abarrotado de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \n\ne rico em significados, embora contenha e vivencie territ\u00f3rios e territorialidades \n\ndecorrentes do seu pr\u00f3prio processo hist\u00f3rico e cultural. Saquet (2005), ao \n\nanalisar o territ\u00f3rio, mostra que o movimento est\u00e1 no espa\u00e7o e no tempo; \n\ndestaca a necessidade de se descrever, analisar e compreender as \n\narticula\u00e7\u00f5es vivenciadas no interior do territ\u00f3rio. Isto \u00e9, fazer a abordagem das \n\nmultiterritorialidades, das descontinuidades contidas na continuidade das \n\n\n\n129 \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, das dimens\u00f5es material e simb\u00f3lica. O autor, tamb\u00e9m enfatiza \n\na import\u00e2ncia de se perceber que o material e o imaterial est\u00e3o agindo \n\nreciprocamente na constitui\u00e7\u00e3o/desarticula\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios a partir das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre o sujeito e o espa\u00e7o. A partir dessas exposi\u00e7\u00f5es, consideraram-\n\nse, tamb\u00e9m, no caso em estudo, as rela\u00e7\u00f5es entre o campon\u00eas e o espa\u00e7o que \n\nsofre transforma\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas, pol\u00edticas, econ\u00f4micas, culturais e sociais. \n\n  \n\nAs prefer\u00eancias camponesas n\u00e3o s\u00e3o isoladas de seu meio. Ao \n\ncontr\u00e1rio, em um espa\u00e7o e tempo espec\u00edficos, est\u00e3o relacionadas a diversos \n\nelementos: sejam eles religiosos, culturais, sociais ou individuais e, por isso, \n\ns\u00e3o portadoras de significado. \n\n \n\n\u00c9 preciso compreender as a\u00e7\u00f5es desse sujeito social com o espa\u00e7o a \n\npartir de um uso pr\u00f3prio, caracter\u00edstico dele e, no caso do assentamento \u201cVida \n\nNova\u201d, com a incorpora\u00e7\u00e3o de iniciativas tur\u00edsticas, suscet\u00edveis \u00e0 \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o da terra de trabalho e do trabalho.  \n\n \n\nNas pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es sociais do campon\u00eas, h\u00e1 uma valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o, do meio. Os camponeses, a partir das possibilidades de uso dos \n\nrecursos s\u00f3cio-espaciais, trabalham, (re)criam, (re)inventam, n\u00e3o param para \n\nexistirem como sujeitos no lugar. No entorno dos lagos, n\u00e3o basta morar, h\u00e1 \n\nque serem sujeitos sociais h\u00e1beis, conscientes, capazes de aproveitar os \n\nrecursos neles contidos para us\u00e1-los, transform\u00e1-los e delimit\u00e1-los como seus \n\nterrit\u00f3rios. Suas pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es sociais no lugar, embora simples, pelo \n\nmenos na apar\u00eancia, s\u00e3o \u201cterritorializantes\u201d, estabelecem algum tipo de \n\napropria\u00e7\u00e3o, n\u00e3o importando o grau de \u201ccorrespond\u00eancia e intensividade\u201d entre \n\no dom\u00ednio simb\u00f3lico e o de \u201ccar\u00e1ter pol\u00edtico-disciplinar\u201d (HAESBAERT, 1997). \n\n \n\nColocar um tablado na represa \u00e9 uma coisa mais simples, \u00e9 uma \ncoisa que todo mundo faiz... Esse tablado \u00e9 muito importante... Por \nqu\u00ea? Porque chega a pessoa, assim, por exemplo, um pescador... \nDa\u00ed ele vai e fica fazendo aquilo que ele gosta, fica l\u00e1 satisfeito... Ele \nvai se interess\u00e1 pelo tablado... \u00c9 nesse lugar que ele vai fic\u00e1, vai \npass\u00e1 o tempo aqui e depois ele pode cham\u00e1 um amigo, indic\u00e1 \naqui...\n\n90\n \n\n                                                           \n90\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural do assentamento \u201cVida Nova\u201d que j\u00e1 \n\niniciou atividades de recep\u00e7\u00e3o aos visitantes. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG, maio, 2010. \n\n\n\n130 \n\nEssa apropria\u00e7\u00e3o ocorre na pr\u00e1tica cotidiana, no seu suporte social, que \n\npermite a apreens\u00e3o da ess\u00eancia do espa\u00e7o atrav\u00e9s da experi\u00eancia vivida, \n\nadquirida, transformada (Thompson, 2001) e aplicada no lugar. Nos territ\u00f3rios \n\ncamponeses alterados por grandes projetos de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, \n\ncomo no baixo curso, do Rio Araguari, os recursos h\u00eddricos s\u00e3o inscri\u00e7\u00f5es \n\nespaciais com limites flex\u00edveis e negoci\u00e1veis, embora n\u00e3o no seu todo. \n\n \n\nFoto 30 \u2013 Tablado e barco nas margens da Represa Amador Aguiar l. Al\u00e9m dos tablados no \nassentamento criado pelo Cons\u00f3rcio Capim Branco Energia, os passeios de barcos s\u00e3o um \natrativo para visitantes, principalmente nos finais de semana. Kinn, maio de 2010. \n\n \n\nO problema era cheg\u00e1 at\u00e9 a \u00e1gua l\u00e1 na represa... N\u00e3o tinha estrada \npro povo pass\u00e1 com o carro. Da\u00ed eu fui entrando (na \u00e1rea de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente) e montando o neg\u00f3cio. Como n\u00e3o tem \nl\u00f3gica tir\u00e1 a despesa em treis hectare, resolvi entr\u00e1 mesmo nessa \ncoisa de turismo... Pra isso a gente n\u00e3o t\u00e1 constru\u00eddo, mais t\u00e1 \nlutando, t\u00e1 limpando, t\u00e1 criando caminho, lugar pro povo fic\u00e1 e volt\u00e1 \nsempre... Hoje a gente t\u00e1 vivendo com as entrada de carro e aluguel \nna beira da represa. \n\n91 \n \n\n \n\nFoto 31 - Turismo receptivo. Em uma das propriedades que trabalham com turismo receptivo, \n\nna comunidade Tenda do Moreno, a placa indica o hor\u00e1rio de funcionamento e alerta aos \n\nvisitantes que \u201cfora destes hor\u00e1rios a porteira estar\u00e1 trancada\u201d. Kinn, maio de 2010.   \n\n \n\n                                                           \n91\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que j\u00e1 iniciou atividades de recep\u00e7\u00e3o aos \n\nvisitantes. Comunidade da Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio, 2010. \n\n\n\n131 \n\nSuas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es dos direitos de poder usar o espa\u00e7o, \n\nmarcadas por singulares experi\u00eancias vividas no processo de transforma\u00e7\u00e3o do \n\nlugar. Neste caso, a identidade \u00e9 formada por enraizamentos, valores e \n\nsentimentos. Contudo, o depoimento anterior individualiza um pensamento que \n\nrevela um campon\u00eas que j\u00e1 v\u00ea e discorre suas iniciativas como um investimento \n\nque se torna neg\u00f3cio. No pr\u00f3ximo depoimento, o produtor rural, enquanto \n\npropriet\u00e1rio \u00e9 novo no lugar e percebe que o fazer turismo depende tamb\u00e9m de \n\nse estabelecer e manter rela\u00e7\u00f5es de cordialidade entre a vizinhan\u00e7a. \n\n \nA gente vive aqui j\u00e1 faz um pouco tempo, tem uma coisa que a gente \nsempre gost\u00f4 daqui foi essa tranquilidade, essa coisa da gente pod\u00ea \nviv\u00ea em paz... Por qu\u00ea?... Porque a gente conhece todo mundo, j\u00e1 foi \nna casa do povo, na festa, na missa... Ent\u00e3o eu acho que eu j\u00e1 sou \ndaqui... \n\n92 \n \n\nSer do lugar assume contornos espec\u00edficos, pois as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nenvolvem a comunidade de vizinhos e \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o manifestada e representada \n\nna esfera das institui\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias; Igreja, escola, por exemplo, s\u00e3o \n\nespa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o da moral e da \u00e9tica camponesa.  Estas, apesar de \n\nexercerem controle social, tamb\u00e9m foram sendo usadas e apropriadas pelos \n\ncamponeses para atender \u00e0s demandas da vida e atingem, no espa\u00e7o rural, \n\ngraus de complexidade crescente, pois a pr\u00f3pria vida vai-se transformando na \n\nrela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o social em muta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nConsiderou-se, tamb\u00e9m, a espacializa\u00e7\u00e3o do campon\u00eas \u2013 \u201cespacializar \u00e9 \n\nregistrar no espa\u00e7o social um processo de luta\u201d (FERNANDES, 1996). \n\nFernandes, ao pensar a forma\u00e7\u00e3o e territorializa\u00e7\u00e3o do Movimento dos \n\nTrabalhadores Rurais Sem Terra, compreende que:  \n\n \n\n[...] esse sujeito coletivo se espacializa pela sua praxis, por meio da \n(re)produ\u00e7\u00e3o por suas experi\u00eancias de luta. Este processo \u00e9 \ndesenvolvido pelo trabalho, pela a\u00e7\u00e3o criativa, reconstruindo o \nespa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Espacializar, portanto, \u00e9 conquistar \nnovos espa\u00e7os, novos lugares, novas experi\u00eancias, [...] \u00c9 o \nmultidimensionamento do espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. [...] \n(FERNANDES, 1996, p. 136). \n\n \n\n                                                           \n92\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que j\u00e1 iniciou atividades de recep\u00e7\u00e3o aos \n\nvisitantes. Comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia. MG. Maio, 2010. \n\n\n\n132 \n\nNo caso em estudo, talvez o termo que propicie maior adjac\u00eancia e \n\nadequa\u00e7\u00e3o para entendermos a espacializa\u00e7\u00e3o do produtor rural seja a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o. Contudo as pr\u00e1ticas sociais delimitam o \n\nterrit\u00f3rio e isso ocorre, na rela\u00e7\u00e3o entre os de dentro e os de fora da \n\ncomunidade. Compreende-se as manifesta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas nos v\u00e1rios espa\u00e7os \n\nsociais e n\u00e3o apenas aqueles de forma\u00e7\u00e3o da moral e da \u00e9tica camponesas. \n\nApesar de exercerem controle social, h\u00e1 um sentimento de defesa, de prote\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os em que se encontram as capelas e as escolas. Essas institui\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o apropriadas pelos camponeses para atender \u00e0s demandas das suas vidas \n\nque v\u00e3o-se transformando, no espa\u00e7o e no tempo. \n\n \n\nA igreja e a escola? Sim, eu acho muito importante. A crian\u00e7ada \ndaqui estuda l\u00e1 na escola da Tenda... Fica l\u00e1 aprendendo as coisa... \nEles gosta da escola, mais eu acho que tinha que t\u00ea mais coisa pra \neles aprend\u00ea... Por qu\u00ea? A gente t\u00e1 mexendo com muita coisa nova... \nA Igreja? A gente quase n\u00e3o vai l\u00e1, mais ela \u00e9 importante pro povo... \nPor qu\u00ea? O povo gosta de se encontr\u00e1, de convers\u00e1, de particip\u00e1 da \nfesta... Da\u00ed a gente fica sabendo de tudo que acontece na nossa \ncomunidade \n\n93\n. \n\n \n\nEm verdade, o tempo de conviv\u00eancia nos lugares, com as pessoas e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, fez desse campon\u00eas, na rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o, um sujeito \n\nsocial capaz de interpretar e representar a vida comunit\u00e1ria como um todo \n\ncomplexo cheio de possibilidades. Nos lugares, as institui\u00e7\u00f5es aparecem, \n\nsocialmente, indissoci\u00e1veis da vida pr\u00e1tica dos produtores rurais e, como \n\nv\u00e3o sendo constitu\u00eddas historicamente, precisam acompanhar o movimento \n\nque transforma a vida nos lugares. De certo modo os camponeses percebem \n\no lado positivo das institui\u00e7\u00f5es, pois as concebem como algo carregado de \n\npossibilidades, inclusive para o uso do espa\u00e7o. O campon\u00eas, como qualquer \n\noutro ser humano, vai assimilando e, consequentemente, incorporando os \n\nvalores humanos dos lugares, formando as suas perten\u00e7as e identidades.  \n\n \n\nAs perten\u00e7as e as identidades decorrem de envolvimentos com o lugar \n\nao longo do tempo, na forma\u00e7\u00e3o de tradi\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n                                                           \n93\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que j\u00e1 iniciou at ividades de recep\u00e7\u00e3o \n\naos visitantes. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2010.  \n\n\n\n133 \n\nA festa de Santo Reis t\u00e1 aqui nessa regi\u00e3o desde 1948... O vizinho \nque tinha a\u00ed foi l\u00e1 do outro lado do rio busc\u00e1 a bandeira... Foi l\u00e1 \nnaquela comunidade... trouxe a bandeira e t\u00e1 ai at\u00e9 hoje.... Ent\u00e3o n\u00e3o \n\u00e9 brincadeira, \u00e9 coisa muito s\u00e9ria... Por qu\u00ea? Porque ela tem tempo \nde exist\u00eancia no lug\u00e1... \n\n94\n \n\n \n\n \n \nFoto 32 \u2013 Folia de Reis na propriedade rural Pau Furado, comunidade Tenda do Moreno, \nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. \u00c0 esquerda, a chegada da bandeira e dos foli\u00f5es na casa do \ndevoto, que desenvolve atividades de recep\u00e7\u00e3o aos visitantes. No centro da foto, os \ninstrumentos dos foli\u00f5es, que destacam-se pelos adere\u00e7os. \u00c0 direita, a bandeira dos tr\u00eas Reis, \nsantos que ficam juntos com as imagens de S\u00e3o Pedro e Nossa Senhora Aparecida. A \njustaposi\u00e7\u00e3o das imagens das santidades se explica pelo fato de a Folia de Reis ter chegado \u00e0 \ncasa do devoto de Nossa Senhora Aparecida no dia de S\u00e3o Pedro. Kinn, Junho de 2010.  \n\n \n\nNa abordagem da forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, a partir dos usos, consideram-\n\nse as a\u00e7\u00f5es, as percep\u00e7\u00f5es e as simbologias que transformam os espa\u00e7os em \n\nv\u00e1rios territ\u00f3rios. O territ\u00f3rio expressa-se na tradi\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m no \n\ncotidiano, no modo de vida, na rela\u00e7\u00e3o do local (o campon\u00eas) com o global.  \n\n \n\nQuando o territ\u00f3rio campon\u00eas se abre para o turismo, envolvendo a \n\nfam\u00edlia e a propriedade em novas rela\u00e7\u00f5es sociais que rearticulam o \n\nparticular ao geral ou o local ao global\n95\n\n, tem-se tamb\u00e9m desenhada a \n\npossibilidade de exist\u00eancia de v\u00e1rias territorialidades ou mesm o territ\u00f3rios \n\nsuperpostos no baixo curso, do Rio Araguari. Essas outras territorialidades \n\nest\u00e3o associadas \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e ao fato de que as rela\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n94\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional de leite. Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, \n\nMG. Julho de 2010. \n95\n\n Mesmo n\u00e3o tratando do campesinato, mas do territ\u00f3rio, Odette (2005) argumenta que \u201c[...] \npode-se dizer que, de um ponto de vista estritamente te\u00f3rico, o territ\u00f3rio articula o particular ao \ngeral ou o local ao global e que, revelando o modo de vida, eleva o cotidiano enquanto \nexpress\u00e3o da vida cotidiana na modernidade \u00e0 teoria e ao conceito. No cotidiano urbano \nrealizam-se todas as abstra\u00e7\u00f5es. Inclusive, o processo de valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o enquanto \nabstra\u00e7\u00e3o da forma mercadoria realiza-se como abstra\u00e7\u00e3o concreta, delimitando territ\u00f3rios\u201d. \n(p.185). \n\n\n\n134 \n\nsociais, nos lugares, est\u00e3o em movimento. Sobrep\u00f5em-se territorialidades, \n\nalgumas est\u00e1veis outras inst\u00e1veis, em um substrato espacial em parte \n\nmodificado e em parte n\u00e3o modificado. Conforme mostra Souza (2006), \n\n \n\nTerrit\u00f3rios, que s\u00e3o no fundo antes rela\u00e7\u00f5es sociais projetadas no \nespa\u00e7o que espa\u00e7os concretos (os quais s\u00e3o apenas substratos \nmateriais das territorialidades [...], podem [...] formar-se e dissolver-se, \nconstituir-se e dissipar-se de modo relativamente r\u00e1pido (ao inv\u00e9s de \numa escala temporal de s\u00e9culos, d\u00e9cadas, podem ser simplesmente \nanos ou mesmo meses, semanas ou dias), ser antes inst\u00e1veis que \nest\u00e1veis ou, mesmo, ter exist\u00eancia regular, mas apenas peri\u00f3dica, ou \nseja, em alguns momentos \u2013 e isto apesar de que o substrato espacial \npermanece ou pode permanecer o mesmo (SOUZA, 2006, p.87). \n\n \n\nAnalisando-se esses acontecimentos da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXl \n\nna \u00e1rea de estudo, bem como os de outros tempos, percebem-se habilidades e \n\nflexibilidades do campon\u00eas para adaptar-se ao espa\u00e7o e elaborar novas formas \n\nde exist\u00eancia, sem deixar de ser campon\u00eas.  \n\n \n\nPara Shanin (2008), o campon\u00eas \u00e9 diverso, complexo e em cada lugar \n\npode-se encontr\u00e1-lo expressando-se de um jeito pr\u00f3prio. Segundo o autor: \n\n \n \nEm alguns lugares, h\u00e1 comunidades de camponeses que vivem \nprincipalmente do turismo. H\u00e1 lugares onde as comunidades \ncamponesas ganham a vida com novos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o e, entre \noutros, os camponeses ganham a vida por meio da combina\u00e7\u00e3o do \ntrabalho campon\u00eas e do trabalho n\u00e3o-campon\u00eas (SHANIN, 2008, \np.25). \n\n \n\nIsso significa que o campon\u00eas tem uma enorme capacidade de se \n\nterritorializar e de combinar e (re)inventar as suas pr\u00e1ticas sociais. Diante \n\ndisso, optou-se por valorizar, no campon\u00eas, a sua capacidade de desenvolver e \n\nelaborar a sua perman\u00eancia produtiva, inclusive abarcando o turismo receptivo. \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o dos lagos formados a partir das hidrel\u00e9tricas poderia revelar \n\nnovos territ\u00f3rios e territorialidades derivadas de formas de interpretar as \n\nmudan\u00e7as, anunciando a\u00e7\u00f5es, decis\u00f5es do que fazer para existir no lugar \n\nafetado por grandes projetos.  \n\n \n\nO ato ou mesmo a capacidade dos camponeses usarem os recursos \n\nmateriais e imateriais do lugar a partir de um espa\u00e7o em muta\u00e7\u00e3o envolve esses \n\nsujeitos sociais num conjunto de a\u00e7\u00f5es que v\u00e3o sendo propostas no cotidiano. \n\n\n\n135 \n\nNos usos do espa\u00e7o pelo campon\u00eas, enquanto atividade, a fam\u00edlia ou a \n\ncomunidade desenvolve um conjunto de a\u00e7\u00f5es que redefinem o mundo vivido. \n\nNessa condi\u00e7\u00e3o h\u00e1 ampla e complexa cria\u00e7\u00e3o de nexos sociais que assume \n\numa dimens\u00e3o territorial que envolve valores humanos. H\u00e1, ao mesmo tempo, \n\nobjetiva\u00e7\u00e3o e subjetiva\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais que interfere na ordem espacial \n\ndos homens e das coisas. \n\n \n\nA muta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, das rela\u00e7\u00f5es indica que o campon\u00eas vive um \n\ncontinuo processo de produ\u00e7\u00e3o das coisas, ao mesmo tempo em que agem \n\nredefinindo sentidos e a\u00e7\u00f5es para diversificar as suas atividades produtivas. \n\nElas envolvem a\u00e7\u00f5es daqueles que vivem no lugar e se manifestam no espa\u00e7o \n\ncom usos espec\u00edficos, particulares, criativos e reativos, tamb\u00e9m diferenciados no \n\ntempo, no espa\u00e7o e nas suas representa\u00e7\u00f5es decorrentes das suas pr\u00e1ticas \n\nsociais. \n\n  \n\nNos termos em que se discute as transforma\u00e7\u00f5es das coisas e dos \n\nhomens, no entorno dos dois lagos e considerando-se a  abrang\u00eancia do espa\u00e7o e \n\nda Geografia, tem-se que: \n\n \n\nA an\u00e1lise geogr\u00e1fica deve examinar o espa\u00e7o como um texto, onde \nformas s\u00e3o portadoras de significados e sentidos, H\u00e1, por assim \ndizer, uma \u201cescrita\u201d nesta distribui\u00e7\u00e3o das coisas no espa\u00e7o. Em \noutros termos, o arranjo espacial das coisas \u00e9 uma linguagem. \nComunica, revela e organiza sentidos, utiliza met\u00e1foras, meton\u00edmias, \nanacolutos, elipses e hip\u00e9rboles. H\u00e1 como linguagem na maneira pela \nqual as coisas est\u00e3o postas no espa\u00e7o, no fluxo de coer\u00eancia que as \nune espacialmente, no sentido que as atravessa nas diferentes \nseq\u00fc\u00eancias de elementos. (GOMES, 1997. p. 38 \u2013 39). \n\n \n\nContudo, no arranjo s\u00f3cio-espacial, proporcionado pelo uso, a quest\u00e3o \n\nterritorial torna-se relativa e processual aos seus tempos ou temporalidades \n\nsociais. Neste sentido, Saquet (2003) escreve que:  \n\n \n\nPara entender o territ\u00f3rio em movimento e este no territ\u00f3rio, a rela\u00e7\u00e3o \ntempo-espa\u00e7o \u00e9 central, como j\u00e1 mencionamos, pois esta rela\u00e7\u00e3o, \nem-si, \u00e9 movimento. As mudan\u00e7as e perman\u00eancias, conjugadas, \nrelacionadas, est\u00e3o em constante movimento; s\u00e3o processuais e \nrelacionais; estruturais e conjunturais. O territ\u00f3rio \u00e9 relacional e \nprocessual. \u00c9 produto e condi\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o existente entre o \ntempo hist\u00f3rico e os coexistentes (pluriescalaridade). (SAQUET, \n2005, p. 13887). \n\n\n\n136 \n\n \n\nComo as rela\u00e7\u00f5es sociais especificam, particularizam o territ\u00f3rio e as \n\nterritorialidades, compreende-se que n\u00e3o \u00e9 somente de conflito que vive o \n\nhomem. Heidrich (2006) amplia essa compreens\u00e3o considerando que o \n\nterrit\u00f3rio tamb\u00e9m se faz, se cria, se inventa, no caso em estudo, se reinventa \n\nestabelecendo v\u00ednculos sociais: \n\n  \n\nPor meio do estabelecimento de v\u00ednculos, por cria\u00e7\u00f5es ou inven\u00e7\u00f5es \nhumanas, atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas sociais, \u00e9 que se produz territ\u00f3rio, que \nse constitui uma territorialidade. Nesse sentido, a perda de v\u00ednculos, \necon\u00f4micos, culturais, pol\u00edticos ou sociais, implica em algum \nafastamento do indiv\u00edduo ou coletividade, da condi\u00e7\u00e3o territorial \npresente naquele momento. Como se sabe, a re-territorializa\u00e7\u00e3o est\u00e1 \ndiretamente implicada nesta din\u00e2mica e, isto deve significar que \nalguma condi\u00e7\u00e3o territorial permanece. (HEIDRICH, 2006, p. 27). \n\n \n\nContudo, para se conjeturar sobre as ideias de v\u00ednculos territ\u00f3rios, \n\ntamb\u00e9m e necess\u00e1rio considerar a viabiliza\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o dos camponeses no \n\nespa\u00e7o em muta\u00e7\u00e3o e em conquista. Heidrich (2004) considera que: \n\n \n\n[...] Os v\u00ednculos territoriais s\u00e3o resultantes das a\u00e7\u00f5es ou pr\u00e1ticas \nsociais de condu\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o da vida. Dependem, portanto, \nde uma rela\u00e7\u00e3o com as externalidades, com os v\u00e1rios \u00e2mbitos de \nintegra\u00e7\u00e3o socioespacial, que nos dir\u00e1 sobre a sujei\u00e7\u00e3o a tais, que \nimplique em destertorializa\u00e7\u00e3o e re-territorializa\u00e7\u00e3o dominantes ou \nconstru\u00e7\u00e3o de territorialidades auto centradas. (HEIDRICHI, 2004, p. \n63.) \n\n    \n\nRetomando Raffestin (1993), v\u00ea-se que o territ\u00f3rio dever\u00e1 ser sempre \n\nanalisado como uma constru\u00e7\u00e3o envolvendo sujeitos sociais, dentro de \n\nprocessos estabelecidos historicamente e que se nutrem de rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nbalizadas por necessidades/interesses em perp\u00e9tuo movimento, no nosso \n\ncaso, uma dial\u00e9tica, uma din\u00e2mica de rela\u00e7\u00f5es impositivas e propositivas \n\nenvolvendo, as Hidroel\u00e9tricas, os turistas e tamb\u00e9m as temporalidades sociais \n\ncamponesas. \n\n \n\nO territ\u00f3rio n\u00e3o poderia ser nada mais que o produto dos atores \nsociais. S\u00e3o eles que produzem o territ\u00f3rio, partindo da realidade \ninicial dada, que \u00e9 o espa\u00e7o. H\u00e1, portanto, um processo do territ\u00f3rio, \nquando se manifestam todas as esp\u00e9cies de rela\u00e7\u00f5es de poder que \nse traduzem por malhas, redes e centralidades cuja perman\u00eancia \u00e9 \nvari\u00e1vel, mas que constituem invari\u00e1veis nas qualidades das \ncategorias obrigat\u00f3rias. (RAFFESTIN, 1993, p. 7-8). \n\n \n\n\n\n137 \n\nO campon\u00eas da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari, \n\nincorporou ao seu territ\u00f3rio os lagos formados pela constru\u00e7\u00e3o das usinas \n\nHidrel\u00e9tricas. Em alguns casos, o campon\u00eas parece perceber as mudan\u00e7as e, \n\nde certo modo, se organiza, faz projeto para se adaptar \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nPara a nossa fam\u00edlia, foi assim: a gente foi vendo que a usina ia sa\u00ed e \nent\u00e3o a gente foi pensando naquilo que a gente podia faz\u00ea. A gente \nsabia faz\u00ea servi\u00e7o de ro\u00e7a... a\u00ed a gente tamb\u00e9m foi pensando que a \ngente tamb\u00e9m sabia faz\u00ea comida de ro\u00e7a. Ent\u00e3o a gente foi \nprocurada pra fornec\u00ea comida... Foi assim, fornecendo comida pros \npi\u00e3o da obra que a gente come\u00e7\u00f4\n\n96\n. \n\n \n\n \n\nFoto 33 \u2013 Restaurante Recanto Para\u00edso. Fornece comida caseira, salgados e bebidas. Quem \nalmo\u00e7a no restaurante tem direito de banhar-se no lago da Hidrel\u00e9trica Amador Aguiar l. \nDiariamente, o estabelecimento atende 150 pessoas, mas aos s\u00e1bados, domingos e feriados \nchega a receber at\u00e9 600 pessoas. Kinn, maio de 2010. \n\n \n\nNessas articula\u00e7\u00f5es, esse sujeito social vai-se apresentando como \n\npertencente a um lugar que est\u00e1 sendo incorporado por processos mais \n\namplos, envolvendo a reprodu\u00e7\u00e3o capitalista, pois \n\n  \n\nUm ser humano tem raiz por sua participa\u00e7\u00e3o real, ativa e natural na \nexist\u00eancia de uma coletividade que conserva vivos certos tesouros do \npassado e certos pressentimentos do futuro. Participa\u00e7\u00e3o natural, ou \nseja, ocasionada automaticamente pelo lugar, nascimento, profiss\u00e3o, \nmeio. Cada ser humano precisa ter m\u00faltiplas ra\u00edzes. Precisa receber a \nquase totalidade de sua vida moral, intelectual, espiritual, por interm\u00e9dio \ndos meios dos quais faz parte [...] (WEILL, 2001. p. 43) \n\n \n\nA condi\u00e7\u00e3o de ser e estar no espa\u00e7o e poder us\u00e1-lo vem de valores \n\nhumanos, culturais e ancestrais que s\u00e3o utilizados para defender o territ\u00f3rio, \n\nportanto, para territoralizar-se assume, segundo a entrevista a seguir, v\u00ednculos \n\ns\u00f3cio-espaciais que s\u00e3o representados pelo discurso do enraizamentos:  \n\n                                                           \n96\n\n Entrevista obtida, pela autora, com uma fam\u00edlia assentada pelo Cons\u00f3rcio Capim Branco \n\nEnergia, assentamento \u201cVida Nova\u201d. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2009.  \n\n\n\n138 \n\nA gente t\u00e1 aqui porque esse ch\u00e3o \u00e9 nosso... Faz tempo que a gente \nvive aqui, \u00e9 um peda\u00e7o de ch\u00e3o que venho do patrim\u00f4nio do nosso \npai... Isso aqui era muito grande, agora \u00e9 menor... Teve reparti\u00e7\u00e3o e o \njeito \u00e9 arrum\u00e1 um jeito de faz\u00ea renda e fic\u00e1.\n\n97\n  \n\n  \n\nA condi\u00e7\u00e3o de pertencer historicamente a um lugar, al\u00e9m da identidade, \n\nparece justificar o seu uso em outra situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial. Para Tuan (1980), o \n\nlugar/territ\u00f3rio \u00e9 constru\u00eddo pelo ser humano, por isso pode-se entend\u00ea-lo como \n\num espa\u00e7o repleto de emo\u00e7\u00f5es, racionalidades e em certa medida, expectativas, \n\nfrustra\u00e7\u00f5es, sonhos, nega\u00e7\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es de projetos de vida. No caso em \n\nestudo, o territ\u00f3rio, a partir do lugar vivido \u00e9 concebido como presen\u00e7a humana, \n\nracionalidade e emo\u00e7\u00e3o, um conceito constitu\u00eddo pelos usos, neste caso, pelas \n\nhumanidades dos camponeses. Conforme Santos (2006),  \n\n \n\nO territ\u00f3rio usado \u00e9 o ch\u00e3o mais a identidade. A identidade \u00e9 o \nsentimento de pertencer \u00e0quilo que nos pertence. O territ\u00f3rio \u00e9 o \nfundamento do trabalho; o lugar da resid\u00eancia, das trocas materiais e \nespirituais e do exerc\u00edcio da vida (SANTOS, 2007, p. 14). \n\n \n\nCertamente as rela\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais camponesas, por sua \n\ndiversidade e riqueza, criaram v\u00e1rios tipos de territ\u00f3rios. Dificilmente cont\u00ednuos, \n\npois n\u00e3o det\u00eam \u00e1reas extensas, e no lugar h\u00e1 v\u00e1rios territ\u00f3rios estabelecidos \n\npor outros agentes sociais, principalmente aqueles vinculados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica. Contudo, se considerarmos as rela\u00e7\u00f5es e as pr\u00e1ticas sociais, \u00e9 \n\nposs\u00edvel que elas remetam \u00e0 relev\u00e2ncia das redes sociais para se compreender \n\nas iniciativas tur\u00edsticas que as envolvem em outros territ\u00f3rios, de diferentes \n\nescalas e dimens\u00f5es.  \n\n \n\nOs significados, concretos ou simb\u00f3licos, o aspecto f\u00edsico material, os \n\nvalores humanos, os sentimentos de vincula\u00e7\u00e3o, os comportamentos \n\nindividuais ou comunit\u00e1rios viabilizam a a\u00e7\u00e3o do campon\u00eas num espa\u00e7o \n\nconcebido na sua origem como mercadoria ou para produzir coisas e n\u00e3o \n\nhomens. O campon\u00eas se (re)organiza na rela\u00e7\u00e3o com esse espa\u00e7o para poder \n\ndomin\u00e1-lo e fazer dele, novamente, seu territ\u00f3rio, lugar de sua (re)produ\u00e7\u00e3o. \n\nConforme a entrevista a seguir, tamb\u00e9m, envolve oportunidade de se usar o \n\nespa\u00e7o para ganhar a vida.    \n\n                                                           \n97\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional de leite. Tenda do Moreno, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2009. \n\n\n\n139 \n\nQuando a gente viu que oferec\u00ea apoio para as pessoas que visitava o \nlugar pra faz\u00ea esporte era uma coisa boa, n\u00f3is aqui n\u00e3o queria muita \ngente, queria um pouco... Assim, um tanto que desse ganho... Da\u00ed o \npouco viro bastante... Assim, uma coisa que a gente vai levando.\n\n98\n  \n\n \n\n \n\nFoto 34 \u2013 Trilha para a pr\u00e1tica de motocross. A propriedade se localiza nas margens do lago da \nHidrel\u00e9trica Amador Aguiar I, pr\u00f3xima do assentamento \u201cVida Nova\u201d, na comunidade Tenda do \nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Seus propriet\u00e1rios oferecem uma trilha para a pr\u00e1tica do motocross, \nacesso ao lago, inclusive para jet-ski, al\u00e9m de servi\u00e7os de bar e restaurante. Kinn. Julho de 2010. \n\n \nA autonomia e a ordem moral camponesa se entrela\u00e7am com as \n\nquest\u00f5es econ\u00f4micas e passam a guiar o uso do espa\u00e7o no processo de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios.  \n\n \nN\u00e3o \u00e9 bem um neg\u00f3cio... Se voc\u00ea pens\u00e1 bem, \u00e9 um jeito da gente \nconsegui uma ganho... Ent\u00e3o t\u00e1 tudo montado pra melhor\u00e1 a nossa \natividade... Ent\u00e3o \u00e9 mais um jeito da gente mex\u00ea mais com a \npropriedade, d\u00e1 um rumo diferente... Uma coisa nova... \n\n99 \n \n\nNo caso em estudo, os camponeses, nos lugares vividos, agem \n\npreservando identidades, pertencimentos, por liga\u00e7\u00f5es materiais e imateriais \n\naos lugares, experi\u00eancias, pr\u00e1ticas sociais como fundamentos da vida no lugar, \n\nmas tamb\u00e9m compartilham esses elementos do outro com esse outro que vem \n\nao seu lugar e reagem, assumindo um sentido de defesa do seu jeito, do seu \n\nlugar. Basicamente, defendem aquilo que \u00e9 seu territ\u00f3rio. \n\n \n\nCom a represa aqui, tem bem mais gente andando por aqui. A gente \nn\u00e3o tem nada contra ningu\u00e9m... De jeito nenhum, todo mundo tem \ndireito... Agora, eu fico olhando pro jeito que os motoqueiro anda... \u00c9 \numa coisa descompensada... Vai l\u00e1 e v\u00ea, o povo anda voando... \n\n100\n  \n\n                                                           \n98\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional que foi um dos pioneiros em abrir a \n\npropriedade para o turismo. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Abril de 2009. \n99\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional da Comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Como a propriedade rural passou por transforma\u00e7\u00f5es recentes, o \npropriet\u00e1rio procura enfatizar a ideia de que as atividades de recep\u00e7\u00e3o aos visitantes, \nsobretudo de oferecer refei\u00e7\u00f5es e bebidas, n\u00e3o negou ou eliminou, da propriedade a produ\u00e7\u00e3o \nde alguns produtos agr\u00edcolas. Abril de 2009. \n100\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural tradicional, na Comunidade Tenda do \n\nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Aqui \u00e9 importante destacar o estranhamento que o produtor rural \n\n\n\n140 \n\n \nFoto 35 \u2013 Visitantes de finais de semana. Neste dias, o fluxo de motoqueiros, ciclistas e \npescadores, dentre outros visitantes aumenta consideravelmente na regi\u00e3o do Pau-furado. \nTenda do Moreno, criando certo desconforto para quem vive no lugar. Kinn, junho de 2010. \n\n \n\nEm se tratando de transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o vivido em territ\u00f3rio e ao \n\npensar no uso, na apropria\u00e7\u00e3o, Seabra (1996, p.46), mesmo n\u00e3o tratando do \n\ncampon\u00eas, compreende a exist\u00eancia de alguns nexos que dimensionam definem \n\n\u201c[...] a territorialidade que se liga ao vivido, sem o que n\u00e3o h\u00e1 vida; trata-se de uma \n\nescala demarc\u00e1vel do espa\u00e7o\u201d. \u00c9 no espa\u00e7o habitado que se estabelecem \n\nestrat\u00e9gias, arranjos anunciando possibilidades de um existir social objetivado e \n\nsubjetivado pelos seus sujeitos, nos quais est\u00e3o fundamentados os conte\u00fados e \n\nprop\u00f3sitos de vida. \u00c9 no lugar onde h\u00e1 a vida camponesa que o campon\u00eas pode \n\npassar a ganhar a vida tamb\u00e9m a partir de suas iniciativas tur\u00edsticas.  \n\n \n\nAs pr\u00f3prias pr\u00e1ticas sociais camponesas e suas representa\u00e7\u00f5es do \n\ncotidiano tornam- se for\u00e7a/energia suficiente para os camponeses conseguirem \n\nresponder \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es, as crises, sejam elas sociais, culturais, econ\u00f4micas, \n\ncriando novidades na forma de agir, na propriedade camponesa, fazendo surgir \n\nnovas atividades. \n\n \n\nA nossa lida era com ro\u00e7a, trabalho pesado. Da\u00ed a gente mud\u00f4, n\u00e3o \nde um tudo, mais mud\u00f4... Da\u00ed a gente foi vendo que tinha outras \ndificuldade.... Quais? N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil mex\u00ea com gente... Por qu\u00ea?... Cada \num tem um costume, um jeito... Da\u00ed a gente vai se virando e pegando \no jeito... Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 uma coisa muito custosa... A gente vai \npegando as mania e tem tamb\u00e9m na fam\u00edlia uma for\u00e7a pra faz\u00ea bem \nfeito, por que aqui a gente tem que invent\u00e1... Da\u00ed a gente vai \nencontrando um jeito de cheg\u00e1 nas pessoas.\n\n101 \n\n                                                                                                                                                                          \nmanifesta sobre a presen\u00e7a do outro. Com o asfalto ligando a comunidade \u00e0 cidade, o lugar \nque at\u00e9 bem pouco tempo convivia, basicamente com os de dentro, passa a receber, nos finais \nde semana e feriados, um contingente expressivo de visitantes. Maio de 2009. \n101\n\n Entrevista obtida, pela autora, com uma fam\u00edlia assentada pelo Cons\u00f3rcio Capim Branco \n\nEnergia, assentamento \u201cVida Nova\u201d. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2009. \n\n\n\n141 \n\nOs camponeses e suas fam\u00edlias v\u00e3o agindo sobre o espa\u00e7o e, ao mesmo \n\ntempo, v\u00e3o-se habilitando para poder continuar agindo. Assim, o campon\u00eas est\u00e1, \n\nde novo, criando seu territ\u00f3rio. Essa afirma\u00e7\u00e3o pode ser comprovada pela \n\nobserva\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de suas pr\u00e1ticas sociais, seus rituais e seu comportamento \n\nfrente ao espa\u00e7o modificado pelo capital. \n\n \n\nConforme Raffestin (1980), \n\n \n\nEspa\u00e7o e territ\u00f3rio n\u00e3o s\u00e3o termos equivalentes [...] \u00c9 essencial \ncompreender bem que o espa\u00e7o \u00e9 anterior ao territ\u00f3rio. O territ\u00f3rio se \nforma a partir do espa\u00e7o, \u00e9 resultado de uma a\u00e7\u00e3o conduzida por um \nator sintagm\u00e1tico (ator que realiza um programa) em qualquer n\u00edvel \n\n(RAFFESTIN, 1980, p.143). \n \n\nNo caso em estudo a a\u00e7\u00e3o \u00e9 conduzida pelo campon\u00eas. Desse modo, \n\ndependendo das habilidades, dos interesses e das vontades do campon\u00eas, a \n\napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o oferece v\u00e1rias possibilidades de diversificar as atividades \n\nprodutivas. Mesmo que o campon\u00eas n\u00e3o tenha a propriedade privada dos lagos \n\nou das suas margens, quando ele e sua fam\u00edlia usam esse espa\u00e7o tornam-no \n\npr\u00f3prio e se colocam novamente como sujeitos sociais. Essa apropria\u00e7\u00e3o decorre \n\ndo fato de o direito de uso ou que se estabelece pelo uso, ser socialmente \n\nestabelecido e aceito. Mesmo inconscientemente, isso \u00e9 se opor e reagir \n\nconcretamente \u00e0 propriedade privada. Conforme Smolka (2000), o conceito, \n\n \n\n[...] o termo apropria\u00e7\u00e3o est\u00e1 permeado por outras significa\u00e7\u00f5es \nimportantes, que trazem outras implica\u00e7\u00f5es conceituais. O termo \nadquire relev\u00e2ncia te\u00f3rica especialmente quando embasado no \nmaterialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico. O termo apropria\u00e7\u00e3o refere-se a \nmodos de tornar pr\u00f3prio, de tornar seu; tamb\u00e9m, tornar adequado, \npertinente, aos valores e normas socialmente estabelecidos. (Smolka, \n2000, p.4) \n\n \n\nEm uma abordagem relacional, o conceito representa\u00e7\u00e3o, envolvendo \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais, assinalado por Smolka (2000), revelam tamb\u00e9m \n\ntens\u00f5es e muta\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter rec\u00edproco entre sujeitos e objetos constitu\u00eddos \n\nnos diferentes modos de trabalhar e produzir. Nesta perspectiva, a autora, \n\ntamb\u00e9m, indica que essa situa\u00e7\u00e3o condicionada socialmente pode ser \n\nencontrada nas reflex\u00f5es e entendimentos de Marx e Engels (1984), sobre o \n\nsistema social de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Segundo os autores: \n\n\n\n142 \n\nChegamos, pois ao ponto de os indiv\u00edduos se verem obrigados a \napropriarem-se da totalidade das for\u00e7as produtivas existentes, n\u00e3o \napenas para conseguirem manifestar o seu eu, mas sobretudo para \nassegurar a sua exist\u00eancia. Esta apropria\u00e7\u00e3o \u00e9, antes de tudo, \ncondicionada pelo objeto a apropriar, neste caso as for\u00e7as produtivas \ndesenvolvidas ao ponto de constitu\u00edrem uma totalidade e existindo \nunicamente no \u00e2mbito das trocas mundiais. Sob este \u00e2ngulo, esta \napropria\u00e7\u00e3o deve necessariamente apresentar um car\u00e1ter universal \ncorrespondente \u00e0s for\u00e7as produtivas e \u00e0s trocas. A apropria\u00e7\u00e3o \ndestas for\u00e7as consiste no desenvolvimento das faculdades individuais \nque de algum modo correspondem aos instrumentos materiais de \nprodu\u00e7\u00e3o. Por isso mesmo, a apropria\u00e7\u00e3o de uma totalidade dos \ninstrumentos de produ\u00e7\u00e3o constitui j\u00e1 o desenvolvimento de uma \ntotalidade de faculdades nos pr\u00f3prios indiv\u00edduos. Esta apropria\u00e7\u00e3o \u00e9 \nainda condicionada pelos indiv\u00edduos que se apropriam MARX; \nENGELS, 1984, p.56-57). \n \n \n\nNas possibilidades que o espa\u00e7o oferece ao campon\u00eas, sob a \n\nperspectiva da sua apropria\u00e7\u00e3o, as suas a\u00e7\u00f5es podem-se viabilizar pelas \n\npr\u00e1ticas sociais e pela proximidade que mant\u00e9m com o lago. Nessa condi\u00e7\u00e3o, \n\nque inclui localiza\u00e7\u00e3o privilegiada em rela\u00e7\u00e3o ao lago, ele e sua fam\u00edlia se \n\ntornam aptos a capturar essa possibilidade de constituir modos de usar o \n\nespa\u00e7o enquanto recurso para diversificar a sua atividade produtiva. Desse \n\nmodo, pelo uso campon\u00eas, o espa\u00e7o torna-se territ\u00f3rio.  \n\n \n\nAs atividades que se apresentam e se potencializam, na inclus\u00e3o das \n\nbordas e dos pr\u00f3prios lagos, s\u00e3o o resultado das possibilidades anunciadas e \n\ncontidas no espa\u00e7o que o campon\u00eas conseguiu \u201cler\u201d. Na a\u00e7\u00e3o do campon\u00eas, \u00e9 \n\ntamb\u00e9m o resultado pr\u00e1tico e concreto da inclus\u00e3o da fam\u00edlia camponesa, o \n\nque significa o desdobramento de um processo din\u00e2mico, criativo e criador de \n\nnovas situa\u00e7\u00f5es que propiciam, \u00e0 exist\u00eancia camponesa, novas situa\u00e7\u00f5es e \n\nop\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o; portanto est\u00e1 distante do seu fim. Nos usos do espa\u00e7o \n\no campon\u00eas apresenta v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es e justificativas, por exemplo:  \n\n \nAqui fica o limite dos cem metro... Isso aqui \u00e9 \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o, \u00e9 l\u00e1 do \npessoal do Ibama... Ent\u00e3o se voc\u00ea tem tr\u00eais hectare, um peda\u00e7o desse \u00e9 \numa boa tira, (uma \u00e1rea) bom at\u00e9... Aqui a gente n\u00e3o pode constru\u00ed, \ndesmat\u00e1, faz\u00ea qualqu\u00e9 coisa... Isso ent\u00e3o de faz\u00ea banheiro, n\u00e3o pode \nfaz\u00ea... Nada de constru\u00e7\u00e3o... Mais, pode us\u00e1, se a gente n\u00e3o constru\u00ed. \n\n102\n \n\n \n\n                                                           \n102\n\n Entrevista obtida, pela autora, com um assentado pelo Cons\u00f3rcio Capim Branco Energia, \n\nassentamento \u201cVida Nova\u201d. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2009. \n\n\n\n143 \n\n \n\nFoto 36 \u2013 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. A churrasqueira \u00e9 parte da infra-estrutura \nmontada para receber visitantes. Na propriedade localizada no assentamento \u201cVida Nova\u201d, na \ncomunidade Tenda do Moreno, o propriet\u00e1rio construiu v\u00e1rias churrasqueiras e disponibiliza \numa delas para cada carro que paga para permanecer na propriedade.  Kinn, maio de 2010. \n\n \n\nDesse modo, usar o espa\u00e7o e criar o territ\u00f3rio \u00e9 tamb\u00e9m torn\u00e1-los um \n\ntrunfo. Assim, \u00e9 poss\u00edvel retirar daquilo que \u00e9 \u201cdado\u201d, portanto, do espa\u00e7o, \n\nrecursos, territorializ\u00e1-lo e preservar a sua natureza. \n\n \n\nDesde o come\u00e7o eu j\u00e1 dizia que n\u00e3o v\u00f4 desmat\u00e1, n\u00e3o v\u00f4 coloc\u00e1 fogo, \nv\u00f4 cuid\u00e1 desse lugar... Voc\u00ea v\u00ea, \u00e9 um lugar bonito at\u00e9... A gente fez \nassim e da\u00ed o povo respeita, da\u00ed eles tem respeito... Aqui eles l\u00e1 da \nfiscaliza\u00e7\u00e3o sabe que aqui tem gente zelando... \n\n103\n \n\n \n\n \n\nFoto 37 \u2013 Pescaria em tablado. Os tablados nas margens do lago da Hidrel\u00e9trica Amador \nAguiar I, nas proximidades da Rodovia, MG, 365 foram constru\u00eddos por chacareiros e \nproporcionam, nos finais de semana, lazer aos seus familiares. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, \nMG. Kinn, novembro de 2009. \n\n \n\n                                                           \n103\n\n Entrevista obtida, pela autora, com um assentado pelo Cons\u00f3rcio Capim Branco Energia, \n\nassentamento \u201cVida Nova\u201d. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2009. \n\n\n\n144 \n\nO uso representa responsabilidade que, neste caso, \u00e9 evocado como \n\nrespeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Na apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, cuidar da \u00e1rea, \n\nzelar do ambiente assume um significado de posse, tal como quando, em \n\ns\u00e9culos anteriores, houve a ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do \n\nRio Araguari, quando se compreendia e se respeitava o direito \u00e0 posse para \n\naquele que chegou primeiro. \u00c9 a legitima\u00e7\u00e3o do trabalho que se projetou no \n\nespa\u00e7o, \u00e9 o direito que se d\u00e1 pelo uso. \n\n \n\nEsse peda\u00e7o n\u00e3o t\u00e1 dentro do meu ch\u00e3o... Isso a gente nem discute... \nPor qu\u00ea? Porque \u00e9 lei. S\u00f3 que tem uma coisa, t\u00e1 na divisa do nosso \nch\u00e3o... Da\u00ed voc\u00ea v\u00ea, tem dedica\u00e7\u00e3o, tem a m\u00e3o da gente, ent\u00e3o \u00e9 um \npouco da gente, n\u00e3o tem como n\u00e3o s\u00ea desse jeito... \n\n104\n \n\n \n\nNo uso do espa\u00e7o pelo campon\u00eas, ele privilegia, em suas interpreta\u00e7\u00f5es, \n\naquilo que \u00e9 a ess\u00eancia material e simb\u00f3lica dos territ\u00f3rios, destacando seus \n\naspectos temporais e espaciais. De acordo com Saquet (2007), \n\n   \n\nAs temporalidades e os territ\u00f3rios s\u00e3o m\u00faltiplos e sobrepostos, \ndeterminados pelas for\u00e7as do local e por for\u00e7as externas ligadas \u00e0 \ndin\u00e2mica econ\u00f4mica, pol\u00edtica e cultural nos n\u00edveis nacional e \ninternacional. Se o mundo \u00e9 o que somos, somos o que o mundo \u00e9; a \nhist\u00f3ria dos lugares \u00e9 a hist\u00f3ria do mundo [...] o estudo do territ\u00f3rio ou \ndos territ\u00f3rios pode ser centrado no processo hist\u00f3rico [...] conjugado \nao tempo coexistente [...], pois essa rela\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente em nossa \nvida di\u00e1ria e faz parte do processo de apropria\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do \nterrit\u00f3rio [...] (SAQUET, 2007, p.130 -131).  \n\n \n\nA integra\u00e7\u00e3o entre a propriedade privada camponesa, as \u00c1reas de \n\nProte\u00e7\u00e3o Permanente e os lagos, pelo uso destes dois \u00faltimos, produz um \n\nl\u00f3cus de organiza\u00e7\u00e3o e exist\u00eancia camponesa que apresenta contradi\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nN\u00e3o coloquei nem cerca nem nada... Tamb\u00e9m nem posso, isso fica \ncaro... At\u00e9 quem tem que faz\u00ea \u00e9 l\u00e1 o pessoal da usina... Ent\u00e3o fic\u00f4 \nassim, sem uma divis\u00e3o, fic\u00f4 tudo junto... Da\u00ed o povo vai na \u00e1gua, vai \npra pesc\u00e1, nad\u00e1 faz a divers\u00e3o deles... Ent\u00e3o a gente zela, cuida \ncomo se fosse da gente... Ent\u00e3o \u00e9 uma coisa que \u00e9 e n\u00e3o \u00e9, mais \nacaba sendo... \n\n105\n \n\n \n\n                                                           \n104\n\n Entrevista obtida, pela autora, com um assentado pelo Cons\u00f3rcio Capim Branco Energia, \n\nassentamento \u201cVida Nova\u201d. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2009. \n105\n\nEntrevista obtida, pela autora, Assentamento \u201cVida Nova\u201d, comunidade Tenda do Moreno, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Abril de 2009. \n\n\n\n145 \n\n \n\nFoto 38 \u2013 Banhistas.  Os visitantes, ao pagarem para entrar nas propriedades rurais que \ndesenvolvem atividades receptivas, j\u00e1 garantem o direito ao banho. Neste ponto do lago, o \nlugar \u00e9 raso e permite aos banhistas andarem no corpo d?\u00e1gua formado pela Hidrel\u00e9trica \nAmador Aguiar I. Assentamento \u201cVida Nova\u201d. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia \u2013 MG. Kinn, maio \nde 2010.  \n\n \n\nAssim, \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de territorialidade, com suas v\u00e1rias temporalidades e \n\nl\u00f3gicas sociais, que deve ser utilizada para compreender as a\u00e7\u00f5es dos \n\ncamponeses. De acordo com Raffestin (1980), \n\n \n[...] a territorialidade assume um valor bem particular, pois reflete o \nmultidimensionamento do \"vivido\" territorial pelos membros de uma \ncoletividade, pela sociedade em geral. Os homens vivem ao mesmo \ntempo o processo territorial e o produto territorial por interm\u00e9dio de \num sistema de rela\u00e7\u00f5es existenciais e/ou produtivistas (RAFFESTIN, \n1980, p. 158). \n \n\nO campon\u00eas d\u00e1 ao territ\u00f3rio uma identidade criada e \u201clegitimada\u201d diante \n\ndas possibilidades com que ele, a fam\u00edlia, os outros camponeses, vizinhos, \n\nportanto, o grupo social que vive no lugar, criam as condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia, \n\npresen\u00e7a, conhecimento, experi\u00eancia e dom\u00ednio.  \n\n \n\nMas, como as rela\u00e7\u00f5es sociais e as atividades humanas podem \n\napresentar contradi\u00e7\u00f5es, recriam o lugar, mas ele pode apresentar m\u00faltiplas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, nega\u00e7\u00f5es, supera\u00e7\u00f5es \n\n \nO movimento aument\u00f4 bastante por aqui... Aqui passa gente que a \ngente nem conhece, vem o povo da cidade, vem das outra \ncomunidade... Ali no campo da comunidade quando \u00e9 fim de semana \nt\u00e1 assim de gente jogando, passeando se divertindo... A\u00ed acaba \nficando cheio de gente. Tem dias que fica assim abarrotado... demais \nda conta... Da\u00ed, a gente fica sem lug\u00e1... \n\n106 \n \n\n                                                           \n106\n\n Entrevista obtida, pela autora, com um produtor rural de hortifrutigranjeiros que frequenta, \n\naos finais de semana e feriados, a venda localizada na comunidades da Tenda do Moreno, \nUberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2008. \n\n\n\n146 \n\nA apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o tamb\u00e9m \u00e9 feita por outros sujeitos, ainda que \n\nn\u00e3o seja de forma permanente e isso, de certa forma, desterritorializa o \n\ncampon\u00eas em seu pr\u00f3prio lugar. As mudan\u00e7as nas atividades podem ser \n\nduradouras e permanentes ou n\u00e3o, o que pode, tamb\u00e9m, trazer certa \n\ninseguran\u00e7a. \n\n \n\nFoto 39 \u2013 \u00d4nibus de turismo e jogo de futebol. O centro comunit\u00e1rio Tenda do Moreno re\u00fane a \nCapela S\u00e3o Jos\u00e9 do Moreno, a Escola Municipal do Moreno, uma venda que fornece bebidas, \nsalgados, refei\u00e7\u00f5es e mesas de sinuca. Os propriet\u00e1rios da venda cuidam de dois campos de \nfutebol. O fluxo de visitantes no lugar pode ser evidenciado pela presen\u00e7a de \u00f4nibus de \nturismo. Kinn, maio de 2010. \n\n \n\nA gente mont\u00f4 esse restaurante pensando em muitas coisa... Alguma \ncoisa foi pra frente, outras a gente abandon\u00f4, mais aquilo que deu \ncerto continua... Por qu\u00ea? Porque sim... A gente continua porque a \ngente v\u00ea futuro... \n\n107 \n \n\nEvidentemente, o fato de se necessitar obter renda tamb\u00e9m pode levar \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de lucros com a atividade tur\u00edstica. Mas suas pr\u00e1ticas, as suas \n\nformas de agir t\u00eam uma l\u00f3gica pr\u00f3pria. Neste caso, dentro do projeto deste \n\ncampon\u00eas, somente se mant\u00e9m aquilo que tem futuro, aquilo que lhe permite \n\nobter ganhos, que lhe permite manter-se na atividade.  \n\n \n\nA gente at\u00e9 pens\u00f4 em produzi tudo que a gente usa no restaurante, \nmais n\u00e3o tem jeito, \u00e9 muita gente... Da\u00ed a gente pens\u00f4 e come\u00e7\u00f4 a \ncompr\u00e1 quase tudo... A gente tinha pensado como uma coisa pra \nocup\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia... Hoje a gente t\u00e1 comprando queijo dos \nvizinho ...\n\n108\n \n\n \n \n\n                                                           \n107\n\n Entrevista obtida, pela autora, com uma fam\u00edlia assentada pelo Cons\u00f3rcio Capim Branco \n\nEnergia. Assentamento \u201cVida Nova\u201d. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2009. \n108\n\n Entrevista obtida, pela autora, com um produtor rural que diversificou as atividades e \n\nincorporou o turismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de \n2009.  \n\n\n\n147 \n\n \n\nFoto 40 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o artesanal de queijo minas tipo frescal. Nas propriedades rurais, associado \n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o de queijos, h\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de polvilho e de ovos caipira. Como resultado dessa \ncombina\u00e7\u00e3o, em algumas propriedades rurais da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio \nAraguari \u00e9 poss\u00edvel consumir p\u00e3es de queijo, acompanhados por doces e caf\u00e9 preto. Kinn, \njulho de 2010. \n\n \n\nA metamorfose espa\u00e7o-territ\u00f3rio, na vida desse campon\u00eas, revela a \n\ncapacidade dele e de sua fam\u00edlia de superar as determina\u00e7\u00f5es da sociedade \n\ncapitalista e de decidir sobre a produ\u00e7\u00e3o/sustenta\u00e7\u00e3o da vida. Isso implica em \n\nconsiderar, na pesquisa, a perspectiva (objetiva, subjetiva, material e imaterial) \n\ndo sujeito e n\u00e3o apenas ou somente a do sistema. Nestes termos, o territ\u00f3rio \n\nexpressa a produ\u00e7\u00e3o do modo de vida campon\u00eas, a partir do uso dos recursos \n\npresentes no espa\u00e7o. Por isso, \u00e9 importante compreender como e por que o \n\ncampon\u00eas domina o espa\u00e7o e expressa esse dom\u00ednio simb\u00f3lica e \n\nconcretamente.  \n\n \n\n \n\n2. 3. A dimens\u00e3o e o alcance do territ\u00f3rio campon\u00eas \n\n \n\n \n\nComo se d\u00e1 a objetividade dos usos, realizada pela fam\u00edlia camponesa \n\nsobre o espa\u00e7o social no baixo curso, do Rio Araguari? Esta \u00e9 uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o que vai perseguir a an\u00e1lise nesta parte do cap\u00edtulo. Desse modo, \n\na an\u00e1lise do agir campon\u00eas foi direcionada para que se chegasse a uma \n\n\u201cdescri\u00e7\u00e3o densa\u201d, pr\u00f3xima ou muito pr\u00f3xima da abordagem \u201cmicrosc\u00f3pica\u201d dos \n\nfatos (GEERTZ, 1989. p. 31). \n\n  \n\nO uso que se faz do espa\u00e7o que se ocupa como lugar pertencido e ao \n\nqual se pertence depende dos conceitos e percep\u00e7\u00f5es que se tem e das a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n148 \n\nque se efetua; por isso, as liga\u00e7\u00f5es com os lugares muitas vezes s\u00e3o afetadas. \n\nSegundo Certeau (1994), \n\n \n\nOs lugares s\u00e3o hist\u00f3rias fragment\u00e1rias e isoladas entre si, dos \npassados, roubados \u00e0 legibilidade por outro, tempos empilhados que \npodem se desdobrar, mas que est\u00e3o ali antes como hist\u00f3rias \u00e0 \nespera e permanecem no estado de quebra-cabe\u00e7as, enigmas, enfim, \nsimboliza\u00e7\u00f5es conquistadas na dor ou no prazer do corpo \n(CERTEAU, 1994, p.189). \n\n \n\nO campon\u00eas, no uso do espa\u00e7o que se faz territ\u00f3rio, considera a sua \n\nexist\u00eancia, para al\u00e9m da sua simples subsist\u00eancia e da sua fam\u00edlia, a um modo \n\nde produ\u00e7\u00e3o familiar recheado de heterog\u00eaneas possibilidades de exist\u00eancia. \n\nSegundo Saquet (2006), \n\n  \n\nNa produ\u00e7\u00e3o familiar, como o pr\u00f3prio Marx verificara em artes\u00e3os \nurbanos, o objetivo principal desta atividade era a subsist\u00eancia como \nartes\u00e3o e n\u00e3o o enriquecimento. A subsist\u00eancia familiar parece-nos a \nl\u00f3gica predominante, ainda. Chayanov (1974) ratifica nosso \npensamento ao afirmar que o objetivo principal da unidade econ\u00f4mica \ncampesina n\u00e3o \u00e9 o lucro. H\u00e1, atualmente, novas formas de produ\u00e7\u00e3o \nfamiliar, com gera\u00e7\u00e3o de produtos com exclusivo valor de troca, por \nexemplo. Novas formas mais complexas, com produtos de \nsubsist\u00eancia e para o mercado; h\u00e1 uma heterogeneidade mais clara, \nmais vis\u00edvel e presente. H\u00e1 temporalidades e m\u00faltiplas \nterritorialidades (SAQUET, 2006, p.15). \n\n  \n\nNa \u00e1rea de estudo, apesar das transforma\u00e7\u00f5es espaciais promovidas \n\npela economia de mercado, a exist\u00eancia do campon\u00eas \u00e9 um fato que pode ser \n\nobservado no modo de vida dos sujeitos que l\u00e1 continuam vivendo e na \n\ness\u00eancia da economia camponesa. Segundo Shanin (2008): \n\n \nA flexibilidade de adapta\u00e7\u00e3o, o objetivo de reproduzir o seu modo de \nvida e n\u00e3o o de acumula\u00e7\u00e3o, o apoio e a ajuda m\u00fatua encontrados \nnas fam\u00edlias e fora das fam\u00edlias em comunidades camponesas, bem \ncomo a multiplicidade de solu\u00e7\u00f5es encontradas para o problema de \ncomo ganhar a vida s\u00e3o qualidades encontradas em todos os \ncamponeses que sobrevivem \u00e0s crises. E, no centro dessas \nparticularidades camponesas, est\u00e1 a natureza da economia familiar \n(SHANIN, 2008, p. 25-26). \n\n \n\nOs camponeses, ao usarem os lagos, est\u00e3o exercitando diversas e \n\ncomplexas t\u00e1ticas de perman\u00eancia no lugar. A capacidade do campon\u00eas de \n\nproduzir e reproduzir as suas rela\u00e7\u00f5es sociais tem implica\u00e7\u00f5es diretas na \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o da sua exist\u00eancia. Neste sentido, a entrevista a seguir exemplifica \n\nessa qualidade. \n\n\n\n149 \n\nNo come\u00e7o foi meio de improviso... Acho que continua meio no \nimproviso... Por qu\u00ea? Porque a gente n\u00e3o \u00e9 profissional... A gente vai \nfazendo assim, meio inventando. Ent\u00e3o a gente faz aquilo que a \ngente sabe faz\u00ea e que o pessoal gosta... \u00c9 isso: alm\u00f4ndega com \nmandioca.... \n\n109\n \n\n  \n\n \n\nFoto 41 \u2013 Comidas t\u00edpicas das festas juninas. Na propriedade rural do Pau Furado, a fam\u00edlia \nprepara a festa junina e comercializa alguns produtos. \u00c0 esquerda da foto, pamonha doce e \nsalgada. Ao centro, caldo de frango e, \u00e0 direita curau de milho verde. A fam\u00edlia tamb\u00e9m prepara \numa mesa com bolos, broas, pipocas, canjica e quent\u00e3o. Esses produtos s\u00e3o doados aos \nvisitantes. Comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Kinn, julho de 2010. \n\n \n\nO trabalho, e principalmente as suas concep\u00e7\u00f5es de trabalho, ent\u00e3o, se \n\nconstituem em uma categoria central da an\u00e1lise. Realizado em fam\u00edlia, ou n\u00e3o, \n\nexplica a exist\u00eancia camponesa nas iniciativas tur\u00edsticas, pois o trabalho ocorre \n\ne decorre daquilo que o campon\u00eas projeta para existir se reproduzindo. Os \n\nsaberes e fazeres da cultura camponesa s\u00e3o tanto seu trabalho quanto seu \n\npatrim\u00f4nio e n\u00e3o podem ser generalizados, tendo por refer\u00eancia a rela\u00e7\u00e3o \n\ntrabalho assalariado/capital\n110\n\n. O fato de enxergar no espa\u00e7o uma forma de \n\ntrabalhar o credencia como sujeito social, porque trabalho: \n\n \n\n\u00c9 uma categoria que n\u00e3o \u00e9 pensada independentemente de outras, \ncomo terra, fam\u00edlia e g\u00eanero. \u00c0 diferen\u00e7a do que ocorre no universo \nde representa\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o moderna, trabalho n\u00e3o pode ser \npensado em si, visto que \u00e9 uma categoria moral (WOORTMANN. E. \nWOORTMANN. K. 1997, p.134).  \n\n \n\n\u00c9 como campon\u00eas, com seus saberes e fazeres, com seu patrim\u00f4nio e \n\ncom seu trabalho, que esse sujeito se territorializa, tamb\u00e9m, nas suas \n\niniciativas de receber turistas. A fala a seguir, tamb\u00e9m indica adapta\u00e7\u00f5es e \n\nop\u00e7\u00f5es, que a fam\u00edlia foi fazendo, na nova atividade.  \n                                                           \n\n109\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural que diversificou as suas atividades \n\ne incorporou o turismo receptivo a propriedade rural, comunidade Tenda do Moreno, \nUberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010. \n110\n\n Como se trata do trabalho campon\u00eas como processo complexo, compreende-se tamb\u00e9m \nque o: \u201cTrabalho \u00e9 uma categoria cultural ou ideol\u00f3gica e tem m\u00faltiplos significados. \u00c9, de fato, \numa categoria central da teia de significados que constitui a cultura camponesa aqui estudada, \ne expressa uma \u00e9tica\u201d. (Woortmann E.; Woortmann, K. 1997, p.134). \n\n\n\n150 \n\n \nTudo que a gente fez foi mant\u00ea o que tinha antes. N\u00e3o manteve de um \ntudo, mais fic\u00f4 algumas coisas bem importante. O que? A casa, a \nfam\u00edlia... Da\u00ed a gente foi montando e foi vendo que o lugar foi ficando \nmovimentado e que as pessoas precisava era mesmo de um apoio... \nEnt\u00e3o o povo das moto vinha pra faz\u00ea trilha e n\u00e3o tinha uma refei\u00e7\u00e3o, \numa \u00e1gua, um banheiro... Ent\u00e3o \u00e9 isso que a gente procura atend\u00ea... \n\n111 \n \n\n \nFoto 42 \u2013 Motocross.  Na regi\u00e3o do Pau Furado, entre as comunidades Tenda do Moreno, no \nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG, e Salto, no munic\u00edpio de Araguari, MG. Os praticantes desse \nesporte necessitam de \u00e1reas acidentadas e de alguns servi\u00e7os. Na regi\u00e3o foram eles que \nacabaram por suscitar, entre os camponeses, no entorno do lago de Amador Aguiar l, algumas \niniciativas tur\u00edsticas. Kinn, junho de 2010.   \n\n \n\nAo interpretar as possibilidades de obter ganhos, a partir de outras \n\natividades, o campon\u00eas considera a probabilidade de fazer dinheiro, e passa a \n\nrealizar algumas acumula\u00e7\u00f5es, reservas, para se afirmar na nova atividade, bem \n\ncomo uma forma de manter a si e sua fam\u00edlia e de marcar a sua territorialidade.  \n\n \n\nBom, isso de oferec\u00ea refei\u00e7\u00e3o d\u00e1 renda, \u00e9 uma coisa importante, mas \na gente n\u00e3o fica rico com essa renda. Ent\u00e3o, receb\u00ea gente \u00e9 uma \noutra renda, que desaperta a gente... Ent\u00e3o \u00e9 uma coisa que \ndesaperta e que a gente continua com ela mesmo desapertado... \u00c9 \nmelhor que o leite, ela pinga toda a semana... No s\u00e1bado, no \ndomingo e no feriado sempre tem gente.\n\n112\n \n\n \n\n                                                           \n111\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que incorporou o turismo receptivo a partir \n\ndaquilo que ele tinha na propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010.  \n112\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que incorporou o turismo como mais uma \n\nop\u00e7\u00e3o de renda sem, contudo abandonar as atividades agr\u00edcolas. Tenda do Moreno, \nUberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010. \n\n\n\n151 \n\n \n\nFoto 43 \u2013 Bares e visitantes no assentamento \u201cVida Nova\u201d. Na Rodovia Municipal 030, na \u00e1rea \nem que se encontra o assentamento, funcionam tr\u00eas bares que, nos finais de semana, ficam \ncheios de visitantes. Comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Kinn, julho de 2010. \n\n \nO territ\u00f3rio campon\u00eas assume significado individual e social e, por isso, \n\nest\u00e1 onde o campon\u00eas est\u00e1, sendo que a identidade imprimida \u00e9 camponesa. \n\nAqui, na perspectiva de se compreender as particularidades das formas e das \n\ncomplexidades s\u00f3cio-territoriais desse produtor rural e de trabalhar mais \n\nclaramente com a heterogeneidade do presente, recorre-se a Mesquita (1995), \n\nnaquilo que se refere a uma rela\u00e7\u00e3o envolvendo a tr\u00edade territ\u00f3rio, \n\nterritorialidade e identidade. \n\n \n\nO territ\u00f3rio \u00e9 o que \u00e9 pr\u00f3ximo; \u00e9 o mais pr\u00f3ximo de n\u00f3s. \u00c9 o que nos liga \nao mundo. Tem a ver com a proximidade tal como existe no espa\u00e7o \nconcreto, mas n\u00e3o se fixa a ordens de grandeza para estabelecer a sua \ndimens\u00e3o ou o seu per\u00edmetro. \u00c9 o espa\u00e7o que tem significado individual \ne social. Por isso ele se estende at\u00e9 onde vai a territorialidade. Esta \u00e9 \naqui entendida como proje\u00e7\u00e3o de nossa identidade sobre o territ\u00f3rio. \nAssim me sinto diante do territ\u00f3rio. Portanto, tomando territ\u00f3rio enquanto \no que nos liga ao mundo por ter significa\u00e7\u00e3o individual e social e se \naceitarmos uma hist\u00f3ria humana que se faz e recria no cotidiano [...] \n(MESQUITA, 1995, p. 83). \n \n\nA territorialidade camponesa, enquanto \u201cproje\u00e7\u00e3o de nossa identidade \n\nsobre o territ\u00f3rio\u201d, depende tamb\u00e9m do reconhecimento disso pelo outro. Na \n\nfala a seguir, isso ocorre, principalmente, a partir do produto e do servi\u00e7o \n\noferecido no estabelecimento. \n\n \nAgora a gente j\u00e1 t\u00e1 bem conhecido por a\u00ed. Ent\u00e3o quando algu\u00e9m fala que \nvai l\u00e1 no restaurante do lago j\u00e1 sabe o que tem l\u00e1. Quando voc\u00ea ouve \nfal\u00e1 que a comida \u00e9 boa, a gente sente um orgulho. Por qu\u00ea? Porque a \ngente \u00e9 da ro\u00e7a e o povo falando que a comida \u00e9 boa a gente sente uma \ncoisa boa... Ent\u00e3o depois que a gente inici\u00f4, a gente fic\u00f4 mais conhecido, \no povo reconhece a gente na rua e quando um amigo indica a gente j\u00e1 \nfala do jeito que \u00e9 o nosso servi\u00e7o, o nosso lugar. \n\n113\n \n\n                                                           \n113\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e \n\nincorporou um restaurante a propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de \n2010. \n\n\n\n152 \n\nA identidade com o lugar, com aquilo que permite o reconhecimento, \n\ntanto do sujeito quanto do lugar, \u00e9 uma forma de o campon\u00eas existir \n\nterritorialmente. Os usos do espa\u00e7o podem ajudar a compreender a identidade \n\ntamb\u00e9m como aquilo que o sujeito captura do espa\u00e7o e nele procura o \n\nreconhecimento. \n\n \n\nA legitimidade pelo e para o uso, o poder sobre o que est\u00e1 sendo usado \n\n\u00e9 tamb\u00e9m uma condi\u00e7\u00e3o para o existir social do campon\u00eas, principalmente \n\nnaquilo que se refere ao reconhecimento das suas perten\u00e7as ao territ\u00f3rio. A \n\ndemarca\u00e7\u00e3o e a delimita\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, pelo campon\u00eas, dependem tamb\u00e9m \n\nda sua capacidade de se representar e do reconhecimento que obt\u00e9m. \n\n \n\nO territ\u00f3rio campon\u00eas n\u00e3o \u00e9 somente uma forma espacial de proje\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades. Nele est\u00e3o tamb\u00e9m as subst\u00e2ncias camponesas (culturais, por \n\nexemplo) que tornam o campon\u00eas capaz de agir enquanto tal e enquanto \n\nsujeito social, opondo-se \u00e0 subordina\u00e7\u00e3o a quem imp\u00f5e poder no espa\u00e7o. \n\nImporta aos camponeses n\u00e3o apenas os usos de elementos do espa\u00e7o, mas, a \n\npartir deles, obter afirma\u00e7\u00e3o e reconhecimento dos seus v\u00ednculos com o \n\nterrit\u00f3rio, tanto individual quanto coletivamente. Heidrich (1998) compreende \n\nque o territ\u00f3rio,  \n\n \n\n[...] passar\u00e1 a existir t\u00e3o somente quando definirem-se: (1) uma \nrela\u00e7\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o (mais que dom\u00ednio) das condi\u00e7\u00f5es naturais e \nf\u00edsicas, por uma determinada coletividade e (2) uma organiza\u00e7\u00e3o das \nrela\u00e7\u00f5es, de modo a particularizar a coletividade humana como uma \ncomunidade. (HEIDRICH, 1998, p.11) \n\n \n\nA exist\u00eancia do territ\u00f3rio como processo que envolve valores humanos \u00e9 \n\ntamb\u00e9m repleta de flexibilidades sociais que s\u00e3o possibilidades criadas nas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais que integram o modo de vida campon\u00eas, uma vez que \n\nterritorialidades camponesas s\u00e3o ativas, din\u00e2micas, assim como \u00e9 a pr\u00f3pria \n\nvida.  \n\n \n\nPr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es sociais que se estabelecem no cotidiano nem \n\nsempre se fixam na vida das pessoas como conquista real, pois o poder da \n\npropriedade, assim como as leis ambientais, existe como impedimento ou \n\n\n\n153 \n\nnega\u00e7\u00e3o daquilo que se almeja usar para se realizar como territ\u00f3rio. No caso \n\ndo uso do espa\u00e7o no entorno dos lagos, a possibilidade de que ele torne-se \n\nterrit\u00f3rio demanda pr\u00e1ticas s\u00f3cio-culturais e de legitima\u00e7\u00f5es que se conquistam \n\nnaquilo que \u00e9 socialmente aceito. \n\n \n\nO campon\u00eas, no lugar vivido, concebe o seu territ\u00f3rio dotando-o de \n\nelementos simb\u00f3licos da sua cultura, entre eles sua no\u00e7\u00e3o de tempo. Ao usar o \n\nespa\u00e7o para desenvolver uma atividade que n\u00e3o \u00e9 somente vinculada \u00e0 \n\nagropecu\u00e1ria, suas pr\u00e1ticas sociais se d\u00e3o conforme sua no\u00e7\u00e3o de tempo. \n\n \n\nDesse modo, a forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio para esse campon\u00eas, \u00e9 hist\u00f3rica e \n\nse redefine a partir dos conte\u00fados sociais e culturais de suas pr\u00e1ticas e, como \n\ntal, constantemente se modifica. Para os camponeses, \u00e9 tamb\u00e9m o resultado \n\nde um processo de uso e apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que demanda algum tempo. \n\nNa fala a seguir, o tempo, se traduz, se quantifica em trabalho campon\u00eas. \n\n \n\nSe voc\u00ea n\u00e3o se dedicasse a arrum\u00e1 as estrada, as prainha (lugares \ngeralmente planos, por vezes recobertos com areia e em certos \ncasos com grama), os tablado pro povo cheg\u00e1, nad\u00e1 e pesc\u00e1, tudo ia \nficando sem pod\u00ea us\u00e1. Ficava assim cheio de mato, sem condi\u00e7\u00e3o... \nEnt\u00e3o tudo que t\u00e1 a\u00ed lev\u00f4 tempo e muito suor. Trabalho muito duro, \nmais a gente n\u00e3o construiu nada na \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o... a gente s\u00f3 \nlimp\u00f4 os caminho. N\u00e3o fez assim um empr\u00e9stimo... N\u00e3o investiu \nrecurso... A gente coloc\u00f4 trabalho e nesse prazo a gente foi tomando \nconta, assim zelando. \n\n114\n \n\n \n\n O espa\u00e7o se transforma pelos usos que fundamentam o territ\u00f3rio \n\ncampon\u00eas numa dimens\u00e3o material e cultural que emprega trabalho e tempo. \n\nComo tudo isso ocorre no lugar, na propriedade, a no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio parece \n\npass\u00edvel de ser utilizada em v\u00e1rias escalas de an\u00e1lise da vida desse campon\u00eas. \n\n                                                           \n114\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e \n\nincorporou o turismo receptivo a propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho \nde 2010. \n\n\n\n154 \n\nFoto 44 \u2013 Bar e restaurante. A fam\u00edlia com o objetivo de organizar a propriedade para receber \n\nvisitantes, preocupou-se com a entrada da propriedade e com a sinaliza\u00e7\u00e3o. Comunidade \n\nTenda do Moreno. Kinn, julho de 2010. \n\nDesse modo, a atividade tur\u00edstica \u00e9 uma forma de (re)territorializa\u00e7\u00e3o \n\nmaterializada nas rela\u00e7\u00f5es e nas pr\u00e1ticas camponesas na Bacia Hidrogr\u00e1fica, \n\nno baixo curso, do Rio Araguari. Esse processo, o campones descreve \n\nindicando o antes e o depois. \n\n \n\nAntes desse lago, a gente mexia com leite, com galinha, porco e \ncoisinha de horta. Da\u00ed com o lago, a gente pass\u00f4 a oferec\u00ea refei\u00e7\u00e3o e \nda\u00ed a gente foi se envolvendo e envolvendo os outros vizinhos... \nPorque a gente teve que busc\u00e1 no vizinho um fornecimento daquele \nproduto que a gente n\u00e3o tinha ou j\u00e1 n\u00e3o consegue produzi... \n\n115\n \n\n  \n\n \n\nFoto 45 \u2013 Carnes e sobremesa. Nos restaurantes e bares as op\u00e7\u00f5es de refei\u00e7\u00e3o, geralmente, s\u00e3o \ncompostas por quatro tipos de carnes (frango, gado, porco e peixe) \u00c0 esquerda um pernil de \nassado de porco, ao centro, lombo de porco fatiado e, \u00e0 direita, doce de figo. Kinn, julho de 2010.   \n\n \n\nA condi\u00e7\u00e3o de usar o espa\u00e7o define o territ\u00f3rio e, desse processo de \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o, participam a fam\u00edlia, a comunidade e o pr\u00f3prio visitante, que \n\nconsome v\u00e1rios servi\u00e7os. \u00c9 um processo din\u00e2mico que \u00e9, segundo Haesbaert \n\n(2004), \n\n \n\n                                                           \n115\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo a propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2010. \n\n\n\n155 \n\n[...] fruto da intera\u00e7\u00e3o entre rela\u00e7\u00f5es sociais e controle de/pelo \nespa\u00e7o, rela\u00e7\u00f5es de poder em sentido amplo, ao mesmo tempo de \nforma mais concreta (domina\u00e7\u00e3o) e mais simb\u00f3lica [...].Numa vis\u00e3o \ntradicional, esse \u201ccontrole\u201d \u00e9 feito, sobretudo, como um controle de \n\u00e1reas ou zonas, \u00e1reas estas que s\u00e3o demarcadas atrav\u00e9s de um \nlimite ou fronteira, sejam eles mais ou menos definidos. \n\u201cDesterritorializar\u201d poderia significar, ent\u00e3o, diminuir ou enfraquecer o \ncontrole dessas fronteiras [...] aumentando assim a din\u00e2mica, a \nfluidez, em suma, a mobilidade, seja ela de pessoas, bens materiais, \ncapital ou informa\u00e7\u00f5es. (HAESBAERT, 2004, p.235). \n\n \n\nNo caso dos camponeses em estudo, j\u00e1 havia identidades, enraizamentos, \n\ndom\u00ednios, v\u00ednculos territoriais que, conforme Haesbaert (2004) e Saquet (2006), \n\ndevem ser investigadas em conjunto, integrando, as quest\u00f5es econ\u00f4micas, \n\npol\u00edticas, sociais, hist\u00f3ricas, bem como as manifesta\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas do lugar, da \n\ncultura, das suas materialidades e imaterialidades. No entanto, usar do espa\u00e7o \n\npara um fazer tur\u00edstico \u00e9 algo novo e faz parte de um movimento continuado que \n\nenvolve op\u00e7\u00f5es, modos de vida, pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es sociais e de produ\u00e7\u00e3o. Para \n\nusar do espa\u00e7o, o campon\u00eas \u00e9 capaz de inventar uma nova atividade em que, \n\naparentemente, n\u00e3o tinha tradi\u00e7\u00e3o a partir do seu saber-fazer anterior. \n\n \n\nSim, a gente nunca tinha mexido com essa coisa de receb\u00ea gente \nestranha na nossa propriedade... No come\u00e7o fornec\u00ea comida para \nestranho foi uma coisa diferente. Foi a\u00ed que a gente dicidiu oferec\u00ea \naquilo que dava menos trabalho, uma coisa trivial... O qu\u00ea? \nAlm\u00f4ndega com mandioca. Da\u00ed o pessoal foi gostando... foi pedindo e \na gente foi entrando nessa...\n\n116 \n \n\nA nova atividade pode superar a atividade anterior, mas \u00e9 ligada \u00e0 terra, \n\ne aquelas mais diretamente ligadas \u00e0s pessoas n\u00e3o s\u00e3o esquecidas. \n\n \nAgora a gente diminuiu bastante a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola na propriedade \nEngra\u00e7ado a gente pens\u00e1 no passado... Aqui ningu\u00e9m pensava em \nabri restaurante, mas veio a necessidade e veio tamb\u00e9m a \noportunidade e da\u00ed foi seguindo...\n\n117 \n \n\nDentro da cultura camponesa a adapta\u00e7\u00e3o da propriedade viabiliza as \n\nnovas formas de gerar renda, envolvendo uma mudan\u00e7a de comportamento, no \n\nqual a rela\u00e7\u00e3o de trabalho com a terra continua, organizado como trabalho \n\nfamiliar, mas com novos significados.  \n\n                                                           \n116\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou o \n\nturismo receptivo a propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2010. \n117\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e \n\nincorporou o turismo receptivo a propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho \nde 2010. \n\n\n\n156 \n\nTrabalhando a gente continua, a gente n\u00e3o sai daqui, continua no \nmesmo canto, mas \u00e9 uma coisa diferente, agora a gente n\u00e3o lida s\u00f3 \ncom a terra... Ent\u00e3o, \u00e9 assim, a gente continua na propriedade, vai \ntrabalhando em fam\u00edlia, mas n\u00e3o tira a nossa despesa s\u00f3 das vaca e \nda ro\u00e7a...\n\n118\n \n\n \n\nA propriedade, a fam\u00edlia, o trabalho, a comunidade e a pr\u00f3pria terra t\u00eam \n\num car\u00e1ter cultural. O campon\u00eas n\u00e3o produz, pelo trabalho familiar, somente \n\ncoisas materiais.  \n\nMas o processo de trabalho n\u00e3o produz apenas alimentos; ao longo \ndele s\u00e3o tamb\u00e9m \u201cre-produzidas\u201d ideias. Ele pode ser visto como um \nprocesso ritual. Al\u00e9m disso, ele evoca id\u00e9ias, n\u00e3o s\u00f3 para n\u00f3s, mas \npara os pr\u00f3prios sitiantes. Quando falam do trabalho, falam tamb\u00e9m, \nliteralmente de outras coisas [...] (WOORTMANN, E., WOORTMANN, \nK. 1995, p.133-134). \n \n\nO desenvolvimento de atividades receptivas, na propriedade, leva \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os antes ocupados por pr\u00e1ticas agropecu\u00e1rias e/ou de \n\nespa\u00e7os antes subutilizados. \n\n \n\nNa festa junina aqui da fazenda fica t\u00e3o cheio que na festa passada a \ngente resolveu abri a cerca dessa parte aqui de cima, nesse pasto, pro \npovo coloc\u00e1 os carro... A gente ocup\u00f4 como estacionamento e esse ano \nvamo us\u00e1 de novo. Uns ano a\u00ed, mais ou menos em 2005, o vizinho \naproveitou um morro que ele tinha com umas vaquinha e deix\u00f4 o povo \ndas moto brinc\u00e1 naquele lugar. Por qu\u00ea? Ele mont\u00f4 um bar...\n\n119\n \n\n \n\nDesse modo, a rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o mudou, mas valores camponeses \n\ncontinuaram vinculados ao trabalho nesse espa\u00e7o. Na fala anterior e a seguir, a \n\npermiss\u00e3o, possibilita usar partes da propriedade, gerando para a fam\u00edlia outro \n\ntipo de trabalho. \n\nO nome daquele lugar \u00e9 Burac\u00e3o... \u00e9 um lugar de muito morro, n\u00e3o tem \ncondi\u00e7\u00e3o de faz\u00ea lavora, e ro\u00e7a era mais dif\u00edcil ainda, gado era \ncomplicado, ent\u00e3o ficava a\u00ed parado... Da\u00ed o dono resolveu permiti que o \npovo das moto viesse a\u00ed faz\u00ea trilha... da\u00ed, l\u00e1 funcionava um barzinho.\n\n120\n \n\n \n\n                                                           \n118\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo a propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010. \n119\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo a propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010.  \n120\n\nEntrevista obtida, pela autora, com motoqueiros que praticam o motocross na regi\u00e3o do Pau \n\nFurado. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2010. \n\n\n\n157 \n\n \n\nFoto 46 \u2013 Reuni\u00e3o de motoqueiros na propriedade Burac\u00e3o. Esse esporte era praticado, at\u00e9 o \nano de 2005, em v\u00e1rias propriedades rurais. Na propriedade denominada Burac\u00e3o, na \ncomunidade Tenda do Moreno, por exemplo, a pr\u00e1tica do motocross costumava reunir, \naproximadamente, cinquenta motoqueiros. Hoje esse esporte \u00e9 praticado, na regi\u00e3o do Pau-\nfurado, em outras trilhas e em uma propriedade rural. Foto: acervo do laborat\u00f3rio de Geografia \nCultural e Turismo da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia.  \n\n \n\nO lugar para o campon\u00eas n\u00e3o tem s\u00f3 as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, tem \n\ntamb\u00e9m o valor do conhecimento do campon\u00eas sobre ele, que pode, inclusive, \n\nganhar outro valor.  \n\n \n\nA gente vai vendo que at\u00e9 a nossa lembran\u00e7a \u00e9 importante, esses \ndias lembrei  de um muro de pedra feito por escravo, um dia, mais \ntarde, tinha gente querendo v\u00ea... Ent\u00e3o pra gente que t\u00e1 mexendo \ncom o turismo, a gente vai observando que as coisas antiga vai \nganha valor... Aquilo que n\u00e3o tinha serventia passa a ter import\u00e2ncia, \ncuriosidade... ader\u00eancia pro turismo. \n\n121\n \n\n \n\nO lugar, neste caso, \u00e9 tamb\u00e9m constitu\u00eddo de mem\u00f3rias que se revelam \n\nna nova atividade (Thompson, 2001) como experi\u00eancia. A hist\u00f3ria do muro de \n\npedra foi, seguramente, passada de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o; adquire nova \n\nimport\u00e2ncia, novo valor, que eleva a consci\u00eancia do campon\u00eas sobre a \n\ncomplexidade da nova atividade.  \n\n \n\nO morro quase improdutivo, em um momento, em outro apresenta outras \n\npossibilidades, diante das imposi\u00e7\u00f5es \u00e0 vida camponesa. \n\n \n\n                                                           \n121\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e \n\nincorporou o turismo receptivo a propriedade rural. Tenda do Moreno. Uberl\u00e2ndia, MG. Julho \nde 2008. A mesma informa\u00e7\u00e3o foi obtida na comunidade cruzeiro dos peixotos, Uberl\u00e2ndia, \nMG. \n\n\n\n158 \n\n \n\nFoto 47 \u2013 Muro de pedra. A informa\u00e7\u00e3o do produtor rural nos levou a procurar o lugar ou \nrefer\u00eancias desse muro e de quem construiu. No laborat\u00f3rio de Geografia Cultural e Turismo \nda Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia obteve-se a foto do muro e indica\u00e7\u00f5es da exist\u00eancia \nantiga de uma comunidade rural denominada Quilombo. Foto: acervo do Laborat\u00f3rio de \nGeografia Cultural e Turismo da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia.  \n\n \n\nO conhecimento dos recursos naturais e sociais, materiais e imateriais \n\nconstitui-se em um trunfo para quem vive no lugar transformar tudo isso em \n\npotencial tur\u00edstico. Nesse sentido, o movimento de uso do espa\u00e7o conquista \n\nesse trunfo, ou seja, essa fra\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, protegida pela propriedade, n\u00e3o \n\npossibilitava o acesso e outros consumos do espa\u00e7o.  \n\n \n\nConforme Raffestin (1993),  \n\n \n\nOs recursos, enfim determinam os horizontes poss\u00edveis da a\u00e7\u00e3o. Os \nrecursos condicionam o alcance da a\u00e7\u00e3o. [...] Uma a\u00e7\u00e3o pode \nprivilegiar um dos trunfos: a popula\u00e7\u00e3o, o territ\u00f3rio ou os recursos [...] \nO territ\u00f3rio \u00e9 o espa\u00e7o pol\u00edtico por excel\u00eancia, campo de a\u00e7\u00e3o dos \ntrunfos. (Raffestin, 1993, p. 59, 58 e 60) \n\n \n\nCom a forma\u00e7\u00e3o dos lagos, a \u00e1rea passa a ser um atrativo e, quando \n\nusada para o desenvolvimento das iniciativas tur\u00edsticas, possibilita novas \n\nterritorialidades, nas quais vai-se concretizando a exist\u00eancia dos territ\u00f3rios e da \n\nvida, em novas bases. \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\n2. 4. As rela\u00e7\u00f5es sociais no territ\u00f3rio campon\u00eas \n\n \n\n \n\nEsse campon\u00eas pertence a um lugar no qual h\u00e1 institui\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es, \n\npr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es sociais, em suma, uma comunidade. Apenas na \n\ncomunidade Salto, no Munic\u00edpio de Araguari, MG, n\u00e3o h\u00e1 escola, bares, campo \n\nde futebol. Nas comunidades Tenda do Moreno, Cruzeiro dos Peixotos e \n\nMartin\u00e9sia, distantes cerca de 20 quil\u00f4metros da sede do munic\u00edpio de \n\nUberl\u00e2ndia, MG, h\u00e1 escola, capela, bares, restaurantes, camping. Nas quatro \n\ncomunidades, a maioria dos moradores se declara cat\u00f3lica, mas nem todos \n\nfrequentam a missa aos domingos\n122\n\n. \n\n \n\nSe voc\u00ea pergunt\u00e1 pro povo, eles v\u00e3o respond\u00ea que 99% s\u00e3o \ncat\u00f3licos... Voc\u00ea pode ir aqui, ali nas casas, l\u00e1 voc\u00ea vai encontr\u00e1 \norat\u00f3rio... At\u00e9 capelinha tem... O povo \u00e9 assim, eles faze muita \nora\u00e7\u00e3o em casa... T\u00eam em casa uns santo; mas, se voc\u00ea for \u00e0 missa, \nsomente uns poucos por cento frequenta. Agora, na festa, a coisa \nmuda bastante.\n\n123\n \n\n \n\n \n\nFoto 48 \u2013 Missa em louvor a Santo Ant\u00f4nio. O santo \u00e9 padroeiro da comunidade Cruzeiro dos \nPeixotos. A festa ocorre no m\u00eas de junho e a capela fica cheia de fi\u00e9is. Grande parte desse \np\u00fablico se desloca da cidade de Uberl\u00e2ndia para cumprir com seus compromissos religiosos e \ncomunit\u00e1rios. Kinn, Junho de 2010. \n\n \n\nSer religioso n\u00e3o significa, necessariamente, frequentar os eventos de \n\numa dada religi\u00e3o. A religiosidade pode existir sem a media\u00e7\u00e3o de nenhum \n\ntemplo. E quem n\u00e3o frequenta templos n\u00e3o quer dizer que esteja distanciado \n\n                                                           \n122 Essas declara\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas nos levaram a considerar aquilo que a minoria estava fazendo \nem termos de religiosidade. Nos \u00faltimos trabalhos de campo observamos, somente, nos distritos de \nMartin\u00e9sia e Cruzeiro dos Peixotos em Uberl\u00e2ndia, MG, outras manifesta\u00e7\u00f5es religiosas. \n123\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010. \n\n\n\n160 \n\nou rejeitando a vida em comunidade, mesmo porque h\u00e1 outras rela\u00e7\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias, como as rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, de compadrio e de parentesco. \n\nH\u00e1 que se verificar como essas rela\u00e7\u00f5es se processam, nos atuais territ\u00f3rios, e \n\nse estendem at\u00e9 o turismo.  \n\n \n\nInstala-se, com o turismo, uma diversifica\u00e7\u00e3o de atividades, em algumas \n\npropriedades rurais. Contudo, na \u00e1rea em estudo, as iniciativas mais expressivas, \n\nenvolvendo o campon\u00eas, est\u00e3o na comunidade Tenda do Moreno, em Uberl\u00e2ndia, \n\nMG. Nesta comunidade, al\u00e9m do bar, que fica pr\u00f3ximo \u00e0 Capela de S\u00e3o Jos\u00e9 do \n\nMoreno, no campo, ao longo da Rodovia Municipal Neuza Rezende, antiga \n\nEstrada Pau Furado, onze propriedades rurais desenvolvem algum tipo de \n\natividade receptiva: dois campings, tr\u00eas restaurantes, quatro bares e dois tablados. \n\nPor meio de iniciativas individuais, em um curto per\u00edodo, n\u00e3o mais que cinco anos, \n\nalguns camponeses passaram a se dedicar \u00e0 atividade receptiva. Mas, como um \n\nvizinho observa o que outro est\u00e1 fazendo, provavelmente alguns est\u00e3o se \n\ndecidindo muito em fun\u00e7\u00e3o daquilo que gera mais ganho, supostamente, com \n\nmenos trabalho. Em um dos restaurantes, na beira do lago, em um \u00fanico final de \n\nsemana, foram comercializadas seiscentas (600) refei\u00e7\u00f5es. \u00c9 poss\u00edvel que \n\nsitua\u00e7\u00f5es como esta influenciem outras propriedades e acabem se espalhando.  \n\n \n\nNos distritos Martin\u00e9sia e Cruzeiro dos Peixotos, nas margens da \n\nrepresa da usina Hidrel\u00e9trica Amador Aguiar ll, h\u00e1, sobretudo, v\u00e1rios tablados \n\npara a pesca, alguns restaurantes e uma pousada. H\u00e1 tamb\u00e9m, na sede dos \n\ndois distritos, v\u00e1rios bares e dois restaurantes. Para Santos (org. 2007), na \n\n\u00e1rea das duas hidrel\u00e9tricas h\u00e1 v\u00e1rias possibilidades para o desenvolvimento da \n\natividade tur\u00edstica.  \n\n \n\nNa perspectiva do turismo, outras intera\u00e7\u00f5es espaciais podem \nocorrer, advindas do fluxo de visitantes, e acabar reinventando os \nlugares.  Na busca pelo lazer, pelas paisagens e outros elementos \nnaturais e culturais de que se comp\u00f5em os lugares, as atividades \ntur\u00edsticas poder\u00e3o promover uma verdadeira (re)organiza\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o comunit\u00e1rio e dos lugares onde acontece o processo \nreprodutivo das pessoas. Isso ocorre, pois, concomitantemente com \nas visita\u00e7\u00f5es, v\u00e3o-se introduzindo novos valores, novos h\u00e1bitos ou \n\nat\u00e9 mesmo novos comportamentos (SANTOS, at al, 2007, p.23 - 24). \n \n\n\n\n161 \n\nFoto 49 \u2013 Bar e restaurante na comunidade Cruzeiro dos Peixotos. L\u00e1 existem dois \n\nrestaurantes e oito bares que funcionam, basicamente, nos finais de semana e feriados. Kinn, \n\nJunho de 2010. \n\n \n\nPara esses camponeses, o turismo receptivo promove o surgimento de \n\nexperi\u00eancias um tanto particulares e espec\u00edficas, nos seus territ\u00f3rios. Descobrir \n\nque o visitante \u00e9, tamb\u00e9m, um cliente, e que se gostar dos seus produtos e \n\ncompr\u00e1-los pode ocorrer um acr\u00e9scimo na renda tem atra\u00eddo algumas fam\u00edlias \n\ncamponesas para a pr\u00e1tica do turismo. \n\n \n\nNa comunidade Tenda do Moreno, em Uberl\u00e2ndia, os produtores rurais, \n\npara iniciarem atividades receptivas, n\u00e3o constru\u00edram, em suas propriedades, \n\nempreendimentos tur\u00edsticos\n124\n\n. Eles adaptaram a propriedade e fizeram, da \n\natividade, mais uma fonte de renda. Observa-se, na fala a seguir que o turismo, \n\nneste caso, surge quase por acaso, por necessidade de uma clientela que j\u00e1 \n\nusava o espa\u00e7o.  \n\n  \n\nOs motoqueiro vieram aqui e perguntaram se a gente se interessava \nem mont\u00e1 um bar pra eles. Era uma coisa simples, um freezer, umas \nmesas, uns salgados. A fam\u00edlia ent\u00e3o decidiu faz\u00ea a experi\u00eancia.... No \ncome\u00e7o era s\u00f3 uma experi\u00eancia. A gente n\u00e3o queria investi nada... \n\n125\n  \n\n \n\n                                                           \n124\n\n Registra-se aqui que no assentamento \u201cVida Nova\u201d, as fam\u00edlias obtiveram no processo \n\nindenizat\u00f3rio, aux\u00edlios t\u00e9cnicos e monet\u00e1rios que se converteram, para a maioria, em iniciativas \ntur\u00edsticas. Fonte: Trabalho de campo. \n125\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e \n\nincorporou o turismo receptivo a propriedade rural. A preocupa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia era fazer uma \nexperi\u00eancia sem ter que investir, ou seja, tirar ou transferir recursos da atividade agropecu\u00e1ria \npara outra, n\u00e3o agropecu\u00e1ria. Aceitar participar de uma experi\u00eancia somente foi poss\u00edvel no \nmomento em que ficou assegurado \u00e0 fam\u00edlia que ela n\u00e3o correria nenhum risco. Tenda do \nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010. \n\n\n\n162 \n\n \n\nFoto 50 \u2013 Iniciativas tur\u00edsticas. Aproveitar a pr\u00f3pria resid\u00eancia, investir pouco para desenvolver \no turismo receptivo \u00e9 uma medida que tem seduzido alguns produtores rurais a abrir a sua \npropriedade para os visitantes. Basicamente o que se v\u00ea, na foto, s\u00e3o aquisi\u00e7\u00f5es de cadeiras e \nmesas de pl\u00e1stico. No caso de oferecer refei\u00e7\u00f5es, investe-se em fog\u00f5es a g\u00e1s, lou\u00e7as, panelas \ne talheres. Kinn, julho de 2010.  \n\n \n\nDesse modo, as iniciativas tur\u00edsticas, na comunidade Tenda do Moreno, \n\nforam acontecendo de v\u00e1rias formas, inclusive de forma espont\u00e2nea. Os \n\nvisitantes n\u00e3o exigem qualquer tipo de sofistica\u00e7\u00e3o. A falta de padroniza\u00e7\u00e3o, a \n\nnaturalidade, a espontaneidade e a simplicidade parecem ser o atrativo \n\nprincipal. A atividade \u00e9 organizada com aquilo que se tem, na propriedade. Em \n\nalguns casos, por exemplo, n\u00e3o h\u00e1 cozinha para o visitante, \u00e9 a da fam\u00edlia que \n\nserve tamb\u00e9m para ele.  \n\n \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o, por parte do campon\u00eas, em \n\npromover equil\u00edbrio entre as a\u00e7\u00f5es produtivas ou favorecer uma ou outra. As \n\niniciativas tur\u00edsticas, no espa\u00e7o rural, ocorrem em propriedades que j\u00e1 existiam \n\ne nelas h\u00e1, ainda, a produ\u00e7\u00e3o de produtos para comercializa\u00e7\u00e3o como pinga, \n\nrapadura, melado, pimentas, farinhas (de mandioca e de milho), doces e \n\nqueijos. Desse modo, as mudan\u00e7as, as metamorfoses, para os produtores \n\nrurais, servem para eles exercerem suas habilidades, fazendo turismo. No \n\ncontexto dessas mudan\u00e7as, o modo de trabalho na propriedade continua \n\nfamiliar para poder receber visitantes.   \n\n \n\n\n\n163 \n\n \n\nFoto 51 \u2013 A cozinha camponesa. A fam\u00edlia utiliza o fog\u00e3o \u00e0 lenha para o preparo dos alimentos \na serem servidos para os visitantes. Geralmente o fog\u00e3o fica aquecido durante todo o final de \nsemana. Kinn, julho de 2010. \n\n \n\nNa perspectiva da fam\u00edlia e da propriedade, as iniciativas tur\u00edsticas s\u00e3o \n\nformas de esses camponeses continuarem desenvolvendo a diversifica\u00e7\u00e3o das \n\nsuas atividades. Na base das mudan\u00e7as est\u00e1 o improviso e a capacidade de \n\nreinventar, na cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os atraentes. Essa experi\u00eancia tamb\u00e9m indica \n\nque, na falta de recursos financeiros, os investimentos n\u00e3o deixam de existir, \n\nmas ocorrem como sendo de outra ordem, o que envolve criatividade.  Essa \n\nexperi\u00eancia ensina que o turismo tamb\u00e9m se reproduz, na modernidade, \n\nevitando a cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios artificiais espec\u00edficos, porque os lagos foram \n\ncriados com outra finalidade e, de certo modo, evitando mais preju\u00edzos aos \n\nterrit\u00f3rios e \u00e0s identidades das pessoas que neles vivem.  \n\n \n\nSegundo Tulik (1990), \n\n \nO turismo contempor\u00e2neo vem sendo marcado pela profus\u00e3o de formas \nalternativas que s\u00e3o oferecidas em oposi\u00e7\u00e3o ao chamado turismo \nconvencional. As novas estruturas econ\u00f4micas, o desenvolvimento da \nurbaniza\u00e7\u00e3o e os efeitos decorrentes desse fen\u00f4meno, bem como os \nvalores captados do ambientalismo, entre muitos outros fatores, se \nalinham para explicar a prolifera\u00e7\u00e3o destas formas alternativas de \npraticar e de entender o turismo. Embora existentes h\u00e1 muito tempo, \nalgumas dessas modalidades ressurgem renovadas por iniciativas \np\u00fablicas e particulares e v\u00eam garantindo a revitaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \ndecadentes e estagnadas (TULIK, 1990, p.136). \n\n \n\nNas falas dos produtores rurais, os relatos sobre a presen\u00e7a dos lagos \n\nforam evidenciando ao mesmo tempo, rupturas e adapta\u00e7\u00f5es a uma \n\nterritorialidade ancestral desses camponeses, delimitada pela presen\u00e7a do rio e \n\n\n\n164 \n\ndas rela\u00e7\u00f5es que se tornaram realiz\u00e1veis.  Assim, para os que praticam o \n\nturismo receptivo, os lagos passam a ser uma refer\u00eancia para as mudan\u00e7as. \n\nPara compreender os significados das atividades receptivas, foi-se percebendo \n\nque os pioneiros em receber visitantes, muitas vezes, s\u00e3o identificados por \n\nessas iniciativas. \n\n \n\nVoc\u00ea, descendo aqui voc\u00ea vai encontr\u00e1 a fazenda Pau Furado... L\u00e1 \nvoc\u00ea vai encontra trem pra com\u00ea e beb\u00ea. Depois tem a fazenda \nBurac\u00e3o, l\u00e1 tem ou tinha tamb\u00e9m coisa pra com\u00ea... depois voc\u00ea vai \nencontr\u00e1 um restaurante, depois um camping, mais na frente sem sair \ndo asfalto tem outro restaurante, depois tem uns bar, depois tem uns \nchal\u00e9s...\n\n126\n \n\n \n\n \nFoto 52 \u2013 Chal\u00e9s. Na propriedade rural foram constru\u00eddos cinco chal\u00e9s, todos em placas de \nconcreto. Comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Kinn, Julho de 2010. \n\n \n\nA nova atividade, na \u00e1rea de estudo, de fato, funciona a partir de \n\nconhecimento e pr\u00e1ticas camponesas. Os camponeses se identificam, se \n\nrepresentam e at\u00e9 mesmo se reconhecem nas suas iniciativas, conforme o \n\nseguinte coment\u00e1rio: \n\n \n\nNo nosso restaurante oferece v\u00e1rios prato, coisa simples, mais \u00e9 \nproduto de primeira... Ent\u00e3o a gente serve uma comida de ro\u00e7a, \nassim, bem temperada... Vem gente da cidade, gente bem de vida, v\u00ea \no povo com\u00ea aqui e v\u00ea esse nosso lago... Vem um povo bem variado \na gente v\u00ea isso pelos carro diferente.\n\n127 \n \n\nO sucesso das iniciativas \u00e9 medido pela vinda de consumidores da \n\ncidade, com poderes de compra diferentes, observ\u00e1veis, pelo tipo de carro. No \n\n                                                           \n126\n\n Entrevista obtida, pela autora, com um frequentador da venda que se localiza pr\u00f3xima a \n\nCapela S\u00e3o Jos\u00e9 do Moreno. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010. \n127\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e \n\nincorporou o turismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de \n2010. \n\n\n\n165 \n\nconfronto com o outro, o campon\u00eas se reconhece. Mas, tamb\u00e9m quer conhecer \n\nesse consumidor que ele recebe. Quando poss\u00edvel, a fam\u00edlia especula o \n\nvisitante. Como ficaram sabendo do lugar, por que o escolheram e, conforme \n\nas respostas, sentem-se honrados. \u00c9 um momento de troca e tamb\u00e9m um \n\nreconhecimento, que refor\u00e7a a confian\u00e7a no pr\u00f3prio servi\u00e7o.  \n\n \n\nA gente veio esperando uma coisa e encontrou uma outra, \ncompletamente diferente. Eu gostei muito das alm\u00f4ndegas com \nmandioca e p\u00e3o de queijo. O filezinho de peixe tamb\u00e9m \u00e9 muito bom \n[...] Com esse sabor, a gente n\u00e3o tem na cidade. Tamb\u00e9m gostei \ndemais do pudim de creme, uma del\u00edcia. Outra coisa foi o \natendimento, a mulher foi tratando a gente como se fosse de casa, o \npudim, por exemplo, peguei direto da geladeira dela. \n\n128\n \n\n \n\n \nFoto 53 \u2013 Culin\u00e1ria/Gastronomia local \u2013 \u00c0 esquerda, uma refei\u00e7\u00e3o com p\u00e3o de queijo, \npreparado com ovos caipiras, mandioca e alm\u00f4ndegas de lata. Ao centro, fil\u00e9 de peixe frito e, \u00e0 \ndireita, pudim de leite. Kinn, julho de 2010. \n\n \n\nO reconhecimento, por parte do campon\u00eas, da import\u00e2ncia da sua \n\nsociabilidade para receber turistas vai tornando-a um atrativo. H\u00e1 intimidade \n\ncom o visitante, ele n\u00e3o \u00e9 tratado apenas como consumidor. \u00c9 tratado como \n\nvisita, com hospitalidade e camaradagem que, nesse caso, os camponeses \n\nchamam de \u201cconfian\u00e7a\u201d. Isso n\u00e3o \u00e9 estrat\u00e9gia de marketing. \u00c9 o jeito campon\u00eas \n\nde ser, usado habilmente como atrativo. \n\n \n\nO campon\u00eas se coloca nessa atividade com sua identidade. Se antes ele \n\nsa\u00eda da propriedade para comercializar o excedente da produ\u00e7\u00e3o, agora ele o \n\nvende na pr\u00f3pria propriedade, com o seu saber fazer culin\u00e1rio/gastron\u00f4mico \n\nagregado, o que aumenta o valor do seu trabalho. Na fala a seguir, h\u00e1 uma \n\ncontabilidade camponesa sobre a nova atividade. \n\n                                                           \n128\n\n Entrevista obtida, pela autora, com um grupo de pessoas que estavam visitando uma \n\npropriedade na regi\u00e3o do Pau Furado. Os visitantes, na oportunidade consumiram basicamente \nalm\u00f4ndegas, mandioca, p\u00e3o de queijo e farinha de mandioca. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, \nMG. Julho de 2010.  \n\n\n\n166 \n\nQuando a gente vende uma galinha \u00e9 um pre\u00e7o, mas quando a gente \nfaz uma galinha caipira no fog\u00e3o \u00e0 lenha \u00e9 outro pre\u00e7o. Da\u00ed a gente \npensa que \u00e9 mais importante produzi galinha caipira pra oferec\u00ea um \nalmo\u00e7o com galinha caipira... \n\n129 \n \n\nA fam\u00edlia usa aquilo de que ela disp\u00f5e para gerar e ampliar a renda. \n\nDesse modo, ela somente consegue produzir comida caipira se continuar \n\nproduzindo frango caipira ou tendo para comprar dos vizinhos. Continuando \n\ncamponesa, garante e aumenta a renda. Como sempre foram policultores, o que \n\nmuda \u00e9 o envolvimento com produtos e servi\u00e7os, aos quais se acrescentam, \n\nagora, habilidades e conhecimentos que ficavam restritos aos familiares. Antes \n\ndas atividades receptivas, o frango produzido era s\u00f3 frango e, como tal, a fam\u00edlia \n\nrecebia uma remunera\u00e7\u00e3o, agora inclui os seus conhecimentos culin\u00e1rio-\n\ngastron\u00f4micos e a pr\u00f3pria propriedade como um atrativo. \n\n \n\nE ainda outra caracter\u00edstica do modo de ser campon\u00eas se mant\u00e9m e \u00e9 \n\nressaltada: trabalha-se em casa, na pr\u00f3pria propriedade. O local de trabalho \n\nn\u00e3o \u00e9 desvinculado do local de moradia, como na maioria das atividades \n\ncapitalistas. Neste caso, o mercado vem na casa do campon\u00eas.  \n\n \n\nSendo assim, na propriedade, uma atividade que era em pequena \n\nescala, s\u00f3 pra fam\u00edlia, \u00e9 inserida no contexto das iniciativas tur\u00edsticas, seja por \n\nop\u00e7\u00e3o ou por necessidade; reordena-se a produ\u00e7\u00e3o e o trabalho na \n\npropriedade familiar, sem perder suas caracter\u00edsticas. Assim, o campon\u00eas \u00e9, ao \n\nmesmo tempo, sujeito e objeto das novas atividades do campo, exercendo sua \n\ncapacidade de criar e recriar solu\u00e7\u00f5es para as suas dificuldades cotidianas. \n\n \n\n2. 5. As sociabilidades camponesas nas novas atividades \n\n \n\nNa conviv\u00eancia com os turistas, os consumidores, as sociabilidades do \n\ncampon\u00eas s\u00e3o as mesmas que ele pratica com as visitas, n\u00e3o s\u00f3 porque \n\npercebe nisso um atrativo. Cumprimenta o turista pegando na m\u00e3o, leva at\u00e9 a \n\n                                                           \n129\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e \n\nincorporou o turismo receptivo a propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho \nde 2010. \n\n\n\n167 \n\ncozinha para servir a refei\u00e7\u00e3o, conta hist\u00f3rias do lugar. Naturais, s\u00e3o modos de \n\nser, frutos de sua identidade. \n\n  \n\nTamb\u00e9m permanecem e se refor\u00e7am as rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7as.  \n\n \n\nSe voc\u00ea consegue produzi um queijo, um doce, uma fruta, voc\u00ea j\u00e1 \nconsegue coloc\u00e1 no restaurante, ent\u00e3o \u00e9 a\u00ed que pode entr\u00e1 o vizinho, \nele pode fornec\u00ea pra gente... Como o crescimento t\u00e1 acontecendo, a \ngente n\u00e3o d\u00e1 conta de produzi de um tudo... \n\n130\n \n\n \n\nA vizinhan\u00e7a \u00e9 quem mora perto ou com quem, de algum modo, se \n\nmant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es. As rela\u00e7\u00f5es sociais que se projetam no espa\u00e7o, criando \n\nterritorialidades, n\u00e3o se estabelecem como \u00fanicas, nem comprimem, esmagam, \n\nhomogene\u00edzam o campon\u00eas, nem antes nem agora, com a integra\u00e7\u00e3o ao \n\nturismo. As v\u00e1rias possibilidades, as diferen\u00e7as, na unidade, fazem parte.  \n\n \nA gente entende que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel viver de uma \u00fanica coisa, ent\u00e3o \no povo continua com suas vaca de leite, algumas galinhas e porcos... \nvai na missa, leva as crian\u00e7as na escola. Joga futebol e faz as festas \nentre as vizinhan\u00e7a. Agora a gente entr\u00f4 nessa de fornec\u00ea comida e \nbebidas porque viu resultado.\n\n131\n  \n\n \n\nFoto 54 \u2013 A produ\u00e7\u00e3o dos meios de vida. \u00c0 esquerda gado leiteiro r\u00fastico, ao centro porcos \ncaipiras e, \u00e0 direita, dois tipos de banana. O cacho mais verde, banana de fritar, e o outro \ncacho, banana prata. Comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Kinn, julho de 2010. \n\n \nNo caso dos camponeses, as diferen\u00e7as resultam em adapta\u00e7\u00f5es. Em n\u00e3o \n\nsubmiss\u00e3o \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es padronizantes do mercado, mesmo o tur\u00edstico. Suas \n\ndiferen\u00e7as, individualidades s\u00e3o incompat\u00edveis com o mercado homogeneizador.  \n\n \n\nO envolvimento com o turismo, a (re)organiza\u00e7\u00e3o da propriedade, a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o novos e importantes valores e pr\u00e1ticas para o campon\u00eas e \n\n                                                           \n130\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou o \n\nturismo receptivo a propriedade. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2010. \n131\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou o \n\nturismo receptivo a propriedade. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010. \n\n\n\n168 \n\nsua fam\u00edlia. Por isso, preocupam-se com a qualidade do servi\u00e7o oferecido; \n\nest\u00e3o sempre preocupados em agradar ao visitante e em n\u00e3o depender, \n\nexclusivamente, da nova atividade, em ter uma \u201ccarta na manga\u201d.  \n\n \nA renda do restaurante \u00e9 uma coisa importante, mas a gente tem que \nservi bem o cliente, porque ele pode n\u00e3o volt\u00e1; se a gente n\u00e3o trat\u00e1 \nbem ele \u00e9 isso mesmo que vai acontec\u00ea... Por qu\u00ea? Assim, voc\u00ea sai \nde casa n\u00e3o \u00e9 pra pass\u00e1 trabalho. Ent\u00e3o voc\u00ea procura faz\u00ea esse \ntratamento, deix\u00e1 ele bem \u00e0 vontade. Da\u00ed a gente n\u00e3o corre esse \nrisco e n\u00e3o vai perd\u00ea o cliente. Tamb\u00e9m a gente tem que vari\u00e1 as \ncoisas, porque ele tamb\u00e9m desaparece.\n\n132\n \n\n \n\nO campon\u00eas tende a manter um ambiente tradicional, com cria\u00e7\u00f5es e \n\nplanta\u00e7\u00f5es dom\u00e9sticas, ainda que elas n\u00e3o sejam suficientes para fomentar as \n\natividades tur\u00edsticas, s\u00e3o atrativos, valorizam a identidade local. Contudo, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio considerar algumas mudan\u00e7as na racionalidade deste campon\u00eas. \n\nEmbora essa fam\u00edlia dona do restaurante esteja morando em uma \u00e1rea rural j\u00e1 \n\nn\u00e3o usa mais sua propriedade para produzir diretamente para si, mas est\u00e3o \n\n\u201cminiaturizando\u201d a pr\u00e1tica da agropecu\u00e1ria para se inserirem numa nova atividade \n\necon\u00f4mica, que \u00e9 externa ao que estava acostumado. Nessa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio reconhecer que \u00e9 o mercado/tur\u00edstico quem define o seu ritmo de vida. \n\n \n\nA gente manteve as nossa vaquinha, o frango e o porco caipira... \n\nNossa produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 suficiente para atend\u00ea o restaurante, mas eu \n\nacho que o povo s\u00f3 de v\u00ea os nossos bichos fica mais animado com \n\nas coisa da ro\u00e7a.\n133\n\n  \n\n \n\nAs ofertas de produtos, pelos vizinhos, para as propriedades que \n\nrecebem turistas, nem sempre s\u00e3o suficientes e, em determinadas \u00e9pocas do \n\nano, \u00e9 preciso recorrer aos supermercados e atacadistas da cidade. \n\n \n\nAqui produz na comunidade algum queijo, doce, porco, frango, mas j\u00e1 \nn\u00e3o \u00e9 suficiente... Da\u00ed tem que recorr\u00ea mais longe. Como cresceu \nmuito, tem veiz que n\u00e3o d\u00e1 nem com o mais longe... Da\u00ed voc\u00ea n\u00e3o \npode fic\u00e1 na depend\u00eancia, voc\u00ea tem que busc\u00e1 uma solu\u00e7\u00e3o. Qual? \nO supermercado, o CEASA...\n\n134\n \n\n \n\n                                                           \n132\n\n Entrevista obtida, pela autora, com um produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo a propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Mar\u00e7o de 2010. \n133\n\n Entrevista obtida, pela autora, com um produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010. \n134\n\nEntrevista obtida, pela autora, com um produtor rural que diversificou as  atividades e incorporou \n\no turismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2010. \n\n\n\n169 \n\nNessas diferentes press\u00f5es, exercidas pelos fluxos de visitantes, nem \n\nsempre ganham somente os camponeses e seus vizinhos. Criam-se novas \n\nracionalidades. Forma-se, tamb\u00e9m, uma rede de fornecedores urbanos. No \n\nentanto, \u00e9 importante assinalar que as fam\u00edlias tamb\u00e9m reagem a essas \n\npress\u00f5es externas e criam outras situa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nA coisa, parece s\u00ea simples, mas n\u00e3o \u00e9 n\u00e3o; na falta de coisas para a \ncozinha, a gente tem que pul\u00e1 que nem pipoca, ent\u00e3o o jeito \u00e9 a \ngente cri\u00e1 uma coisa que a fam\u00edlia consiga faz\u00ea bem feito... \n\n135\n \n\n \n\nQuando a escala de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 familiar, o racioc\u00ednio \u00e9 diferente daquele \n\naplicado em empresas capitalistas. Por exemplo, n\u00e3o \u00e9 costume e n\u00e3o se pensa em \n\ncontratar m\u00e3o-de-obra. Em alguns casos, os camponeses t\u00eam, a seu favor, uma \n\nteia de rela\u00e7\u00f5es, que possibilita resolver o problema quando a demanda aumenta. \n\n \n\nEsses dia, a coisa apert\u00f4; da\u00ed fui l\u00e1 na cidade busc\u00e1 uma cunhada, \num primo e um irm\u00e3o pra me ajud\u00e1, mesmo assim, foi um sufoco. \nEnt\u00e3o a coisa vai ficando apertada e o jeito \u00e9 faz\u00ea a coisa de outro \njeito... Da\u00ed a gente vai vendo se d\u00e1 certo.\n\n136 \n \n\nGanha a identidade camponesa, porque essas redes sociais s\u00e3o \n\nportadoras de um enorme conte\u00fado cultural end\u00f3geno, completamente familiar. \n\nO saber, das a\u00e7\u00f5es cotidianas, na comunidade, no trato com as lavouras e \n\ncria\u00e7\u00f5es, nos h\u00e1bitos, costumes e tradi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m est\u00e1 sendo preservado. \n\nDesse modo, os saberes proporcionam produtos tradicionais, como as \n\nalm\u00f4ndegas, em alguns casos, ainda conservadas em gordura de porco. Em \n\nsuma, s\u00e3o saberes estabelecidos e vivenciados pela pr\u00e1tica camponesa. A \n\nforma de fazer alm\u00f4ndegas, tendo sido preservada, passa a fazer, da atividade \n\ncamponesa, uma forma para gerar renda na atividade de receber visitantes. \n\n \n\nVende bem a nossa alm\u00f4ndega, a gente sabe faz\u00ea de um jeito que o \npovo gosta. Essas bolinha de carne, a gente aprendeu bem, achava \nat\u00e9 que tinha esquecido... Agora a gente faz do jeito antigo, assim \nbem temperada e na manteiga do porco... \n\n137\n \n\n                                                           \n135\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a produtor rural que diversificou as atividades e incorporou o \n\nturismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2010. \n136\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a produtor rural que diversificou as atividades e incorporou o \n\nturismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Mar\u00e7o de 2010. \n137\n\n Entrevista obtida, pela autora, com um produtor rural que diversificou as suas atividades e \n\nincorporou o turismo receptivo a propriedade rural. Comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, \nMG. Julho de 2010. \n\n\n\n170 \n\n  \n\n \nFoto 55 \u2013 Alm\u00f4ndegas.  O cozimento \u00e9 feito no fog\u00e3o a lenha e servido aos clientes pelos \npropriet\u00e1rios. Na foto registra-se desde o cozimento at\u00e9 o servi\u00e7o de servir o visitante. Kinn, \nmaio de 2010. \n\n \n\nPara o campon\u00eas, \u00e9 um prazer retomar um conhecimento sedimentado \n\nna fam\u00edlia, que se traduz e se expressa no ato de produzir coisas. A pr\u00e1tica \n\nrevivida, revalorizada, assume um aspecto de ritual, manifesta valor hist\u00f3rico-\n\ncultural. Mas tamb\u00e9m assume v\u00e1rios outros significados que refor\u00e7am a \n\ncapacidade do campon\u00eas de conservar seu modo de vida. \n\n \n\nA culin\u00e1ria/gastronomia, como indica a pr\u00f3pria pr\u00e1tica do campon\u00eas, fixa \n\ntra\u00e7os do passado, lembran\u00e7as dos modos de produzir; tem valor simb\u00f3lico e \n\nconcreto. Comer e comemorar eram a\u00e7\u00f5es que marcaram a sua exist\u00eancia nesta \n\nparte do Cerrado mineiro, garantidas ou n\u00e3o pela disciplina e momentos de fartura.  \n\n \n\nAs alm\u00f4ndega? Elas representa hoje um jeito da gente atend\u00ea o \npessoal que vem faz\u00ea as refei\u00e7\u00f5es. Antigamente era uma coisa, um \nacontecimento. Por qu\u00ea? Porque mistura, carne, na ro\u00e7a n\u00e3o era uma \ncoisa que tinha todo dia, era mais de pouquinho... Voc\u00ea matava um \ncapado e aquela carne tinha que rend\u00ea, da\u00ed o povo fazia as carne e \ncolocava na manteiga do porco, na banha, pra conserv\u00e1... O povo \ntinha o costume de faz\u00ea a alm\u00f4ndega e deix\u00e1 na manteiga pra com\u00ea \nmais quando chegava o fim de semana, um anivers\u00e1rio, uma visita \nimportante. A gente tinha uma vida, assim, bem controlada e a \nalm\u00f4ndega era um alimento especial... \n\n138\n  \n\n \n\nO campon\u00eas relata a ess\u00eancia de um modo de vida e acaba \n\nressignificando parte de sua hist\u00f3ria para, neste momento, se realizar, \n\nincluindo-se no turismo. Nesse momento, existem outros recursos, e aquele \n\nh\u00e1bito j\u00e1 tem outros significados maiores, cont\u00eam prazeres, gosto, cheiros, \n\nlembran\u00e7as, esperan\u00e7as, dentre outros conte\u00fados da vida que se desenvolve \n\n                                                           \n138\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e \n\nincorporou o turismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho \nde 2010. \n\n\n\n171 \n\nnos lugares. Na fala a seguir, fica evidenciado que o velho de novo ou o novo \n\ndo velho atrai, seduz os visitantes e tende a atrair mais pessoas para a \n\npropriedade e a comunidade. \n\n \n\nAlm\u00f4ndega \u00e9 uma coisa interessante... Por qu\u00ea? Porque o povo gosta \nmesmo dessa bolinha de carne... O povo que faz trilha gosta... O \npovo que participa das festas da Igreja tamb\u00e9m gosta... Chega vim \ngente de longe s\u00f3 pra com\u00ea a alm\u00f4ndega...\n\n139 \n \n\nOutra forma de atra\u00e7\u00e3o, como atender os visitantes em um ambiente \n\naconchegante, \u00edntimo, de fam\u00edlia, tem sido poss\u00edvel gra\u00e7as ao envolvimento \n\nm\u00fatuo dos familiares. Desde a produ\u00e7\u00e3o/aquisi\u00e7\u00e3o dos produtos at\u00e9 o preparo \n\ndos alimentos, s\u00e3o os membros da fam\u00edlia que acompanham, cotidianamente, \n\nas atividades, o que lhes permite avaliar, escolher e definir o que a propriedade \n\npossui que pode ser disponibilizado para os visitantes. \n\n \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m o uso do patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico, representado pela pr\u00f3pria \n\ncasa do campon\u00eas. No conjunto, eles possibilitam, a partir do uso campon\u00eas, \n\noferecer, no atendimento aos visitantes, autenticidades, o que inclui uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas, habilidades e conhecimentos que aparecem, na \n\natividade, como uma manifesta\u00e7\u00e3o da sociabilidade camponesa que, usada no \n\nreceptivo, torna-se um diferencial, um diferente atrativo.  \n\n \n\nA alm\u00f4ndega de lata \u00e9 um costume do povo... na festa de Santo Reis \nera uma tradi\u00e7\u00e3o, o povo ficava esperado... Ent\u00e3o ela vem desde o \ntempo que eu era menina e at\u00e9 antes. Vem de muito longe e continua \nat\u00e9 hoje e se depend\u00ea do povo que vem aqui, vai t\u00ear \nprosseguimento.\n\n140 \n \n\nComo eram usadas no cotidiano campon\u00eas, j\u00e1 est\u00e3o como atra\u00e7\u00e3o, as \n\nalm\u00f4ndegas s\u00e3o ressignificadas como atrativos, s\u00e3o disponibilizadas como \n\nproduto desse turismo, para serem consumidas pelos visitantes. A t\u00e9cnica e os \n\nconhecimentos t\u00eam a mesma finalidade e uso, mas em outra atividade, o \n\nturismo. Com o turismo, o cotidiano familiar, principalmente aquele que se \n\nprocessava no ambiente da cozinha, potencializa atrativos que, por sua vez, \n\n                                                           \n139\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010. \n140\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo a sua propriedade. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Mar\u00e7o de 2010. \n\n\n\n172 \n\nredefinem o trabalho familiar, retomam as t\u00e9cnicas dispon\u00edveis, os \n\nequipamentos e a infraestrutura da casa camponesa; aquilo que fazia parte de \n\num modo de vida de uns e que parecia n\u00e3o ter import\u00e2ncia para os outros \n\nassume o status de produto tur\u00edstico. \n\n \n\nO nosso dia a dia era de uma vida de ro\u00e7a. Levant\u00e1 cedo, cuid\u00e1 do \ngado, faz\u00ea as obriga\u00e7\u00e3o da casa, na \u00e9poca das frutas faz\u00ea um doce, \nquando abatia um capado (porco que se retira os test\u00edculos com a \nfinalidade de engorda e abate) fazia alm\u00f4ndega, tamb\u00e9m queijo, p\u00e3o \nde queijo, com o jeito da ro\u00e7a, com as coisa da ro\u00e7a... A gente vivendo \nnesse ritmo, nunca pensava que algu\u00e9m quisesse sab\u00ea disso... Ent\u00e3o \nquando surgiu essa oportunidade de faz\u00ea essas coisas para vend\u00ea, \ntudo foi voltando e a gente foi fazendo do jeito que dava... Ent\u00e3o tava \ntudo dentro da gente, foi s\u00f3 t\u00ea a ideia e pronto, elas voltaram\n\n.141 \n\n \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o, na produ\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de renda, n\u00e3o se viabiliza \n\napenas com mais trabalho. Certas atividades se viabilizam ocupando pouco \n\ntrabalho. \u00c9 necess\u00e1rio que as t\u00e9cnicas e os saberes ainda n\u00e3o tenham \n\ndesaparecido do jeito de ser campon\u00eas. \u00c9 fundamental saber fazer. A fam\u00edlia \n\ncamponesa vai tornando poss\u00edvel operar o turismo fornecendo o diferente para \n\no outro, mas aut\u00eantico para si. \n\n \n\nOs saberes ancestrais que cada fam\u00edlia tem permite-lhe oferecer, ao \n\nvisitante, o que de melhor sabe fazer, quase uma exclusividade. Em uma das \n\npropriedades envolvidas com o turismo receptivo, a escolha do card\u00e1pio, \n\nsubmetido ao visitante, recaiu sobre um prato tradicional, cuja caracter\u00edstica \n\nmais marcante eram os saberes que a fam\u00edlia detinha sobre a prepara\u00e7\u00e3o: \n\nfrango caipira com quiabo, feito no fog\u00e3o \u00e0 lenha. O prato re\u00fane \n\nparticularidades de um saber campon\u00eas que permitiu, \u00e0 fam\u00edlia, ser uma \n\nrefer\u00eancia, em termos de culin\u00e1ria/gastronomia.  \n\n \nEsse frango com quiabo a gente tem uma ci\u00eancia. Primeiro o \u00f3leo, ou \na manteiga do porco tem que fic\u00e1 bem quente, da\u00ed deixa frit\u00e1 bem e \nn\u00e3o pode fic\u00e1 tombando ele dentro da panela. Voc\u00ea tem que deix\u00e1 ele \ncor\u00e1 bem de um lado, deixa ele fica bem sequinho e depois voc\u00ea vai \ntomb\u00e1 ele, da\u00ed a carne n\u00e3o descola do osso, fica preso, fica saboroso. \nO gosto sai do osso, fica na carne e n\u00e3o sai do frango. Da\u00ed o quiabo \nvoc\u00ea afoga e ele d\u00e1 aquele gostinho todo especial.\n\n142\n  \n\n \n\n                                                           \n141\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010. \n142\n\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou o \n\nturismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010. \n\n\n\n173 \n\nFoto 56 \u2013 Frango com quiabo. Da esquerda para direita tem-se o quiabo picado, ao centro, \npeda\u00e7os de frango sendo fritos em fog\u00e3o \u00e0 lenha. \u00c0 direita, frango caipira preparado para \nreceber o quiabo. Kinn, Mar\u00e7o de 2009. \n\n \n\n  Al\u00e9m da renda obtida, quem cozinha espera o reconhecimento, a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de quem come e o prazer de fazer bem feito. A fam\u00edlia administra o \n\nseu neg\u00f3cio preocupada com a sua capacidade e compet\u00eancia em servir aquilo \n\nque lhe proporcionou reconhecimento. \n\n \nSe a pessoa vem aqui pra com\u00ea e pede um prato que voc\u00ea sabe faz\u00ea, \nvoc\u00ea precisa faz\u00ea bem feito. Por qu\u00ea? Porque a gente j\u00e1 fic\u00f4 \nconhecida por aquilo que a gente oferece. Ent\u00e3o eu sei faz\u00ea uma \nalm\u00f4ndega ou um frango, eu tenho obriga\u00e7\u00e3o de oferec\u00ea o melhor. \nEnt\u00e3o \u00e9 assim: um fala pro outro, e da\u00ed, se n\u00e3o sai bom, a gente fica \nnuma situa\u00e7\u00e3o que a gente n\u00e3o qu\u00e9...\n\n143 \n \n\nNa mem\u00f3ria que se tem das pr\u00e1ticas, das t\u00e9cnicas e dos saberes \n\nenvolvidos, o campon\u00eas contempla parte da hist\u00f3ria do lugar e descreve a sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o no tempo e no espa\u00e7o. Lembrar e descrever os significados, os \n\nsimbolismos de um modo de vida para o ser humano \u00e9, conforme Souza \n\n(2006), poder ver-se em tempos e espa\u00e7os diferentes. \n\n \n\nA arte de lembrar remete o sujeito a observar-se numa dimens\u00e3o \ngeneal\u00f3gica, como um processo de recupera\u00e7\u00e3o do eu, e a mem\u00f3ria \nnarrativa marca um olhar sobre si em diferentes tempos e espa\u00e7os, \nos quais se articulam com as lembran\u00e7as e as possibilidades de \nnarrar as experi\u00eancias (SOUZA, 2006, p.102). \n\n \n\nNo caso dos pratos da culin\u00e1ria/gastronomia camponesa, ter tempo para \n\nexecut\u00e1-los \u00e9 um fator importante. E tempo, na l\u00f3gica camponesa, \u00e9 uma coisa, \n\ne na l\u00f3gica capitalista, \u00e9 outra. Na medida em que os servi\u00e7os oferecidos se \n\nafirmam como uma refer\u00eancia e, como consequ\u00eancia, acabam atraindo mais \n                                                           \n\n143\n Entrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou o \n\nturismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2009. \n\n\n\n174 \n\nconsumidores, os fluxos e o ritmo das atividades modificam-se. O tempo que \n\nconstitu\u00eda o vivido, que era, tamb\u00e9m, v\u00ednculo entre o territ\u00f3rio o sujeito que vivia \n\nnele, que era medida de ciclos naturais, pode ganhar outro sentido. \n\n \n\nA maior e mais prov\u00e1vel consequ\u00eancia disso \u00e9 a probabilidade de os \n\nrestaurantes terem que empregar m\u00e3o-de-obra assalariada para suprir a \n\nnecessidade de aplica\u00e7\u00e3o de mais trabalho, para fazer mais, no mesmo tempo. \n\n \n\nO nosso com\u00e9rcio cresceu bastante. A gente j\u00e1 pens\u00f4 em t\u00ea mais \numa pessoa, assim de fora da fam\u00edlia... A gente t\u00e1 pensando se isso \n\u00e9 importante... Por qu\u00ea?  Porque a gente tem que pens\u00e1 em faz\u00ea um \ncompromisso com uma pessoa que pode n\u00e3o d\u00e1 certo... Um \nempregado vai t\u00ea que t\u00ea sal\u00e1rio, ele vai trabalh\u00e1 e se os cliente \ndesaparec\u00ea do restaurante? Ent\u00e3o tem que pes\u00e1 se vale a pena...\n\n144\n  \n\n \n\nA fam\u00edlia percebe o crescimento como problema; aparentemente, a solu\u00e7\u00e3o \n\nseria contratar um trabalhador. Por\u00e9m, essa solu\u00e7\u00e3o precisa ser bem avaliada \n\npela fam\u00edlia, que ainda opera o neg\u00f3cio na perspectiva da l\u00f3gica camponesa.  \n\n \nQuando a gente pensa em pag\u00e1 um sal\u00e1rio, isso \u00e9 um problema, porque \na gente vai t\u00ea que t\u00ea essa reserva sempre... Ent\u00e3o \u00e9 mais despesa, que \npode s\u00ea que a gente n\u00e3o t\u00e1 preparado para cobri ... Por isso que eu \ncoloco na balan\u00e7a se n\u00e3o \u00e9 melhor fic\u00e1 desse tamanho e pronto...\n\n145\n  \n\n \n\nAs possibilidades de crescer est\u00e3o dadas pelo pr\u00f3prio mercado. No \n\nentanto, a contrata\u00e7\u00e3o de um trabalhador causa estranhamento e preocupa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 fam\u00edlia, tanto com pagamento de sal\u00e1rios quanto com o estabelecimento de \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais com algu\u00e9m de fora da fam\u00edlia. \n\n \n\nUma pessoa de confian\u00e7a n\u00e3o \u00e9 assim muito f\u00e1cil de encontr\u00e1. A \ngente preocupa, tem que encontra algu\u00e9m que d\u00ea conta do servi\u00e7o e \nde confian\u00e7a.\n\n146 \n \n\nO conhecimento, o saber campon\u00eas, constru\u00eddo no fazer cotidiano, \n\nempregado nas decis\u00f5es, recebe ajuizamentos da fam\u00edlia, ou seja, \u00e9 dessa \n\navalia\u00e7\u00e3o que sai uma a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, racional e objetiva que procura proteger e \n\n                                                           \n144\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2009. \n145\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Abril de 2009. \n146\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2009. \n\n\n\n175 \n\nsatisfazer as necessidades da fam\u00edlia. A l\u00f3gica camponesa resulta dessas \n\nmetamorfoses e desafios e envolve coniv\u00eancia, cumplicidade e somente \n\nconjuntamente, com o aval, o apoio da fam\u00edlia, decide-se qual ser\u00e1 o \n\nencaminhamento a ser dado para se enfrentar as novas problem\u00e1ticas do seu \n\ncotidiano. \n\n \nA gente, pra decidi, vai ouvindo, mais tem momento que n\u00e3o d\u00e1 pr\u00e1 \nfic\u00e1 pensando... Voc\u00ea sabe que precisa... Da\u00ed o que vai pra balan\u00e7a \u00e9 \ntudo isso que a gente j\u00e1 possui...\n\n147\n \n\n \n\nAinda que a partir de par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o distintos daqueles da \n\neconomia capitalista, a fam\u00edlia camponesa, mesmo envolvida com o novo, de \n\ncerta forma com o rec\u00e9m conhecido, vai agir para manter a propriedade \n\nfamiliar. \n\n \n\nEmbora o tempo das pessoas n\u00e3o tenha sido totalmente convertido em \n\ntempo de trabalho, torna-se evidente a preocupa\u00e7\u00e3o com a perda da autonomia \n\nque se tinha antes. Com o crescimento da atividade, quase n\u00e3o h\u00e1 tempo para \n\ndirecionar as suas for\u00e7as para uma jornada de trabalho que inclua a produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria. \n\n \n \nMuito pouco a gente se dedica \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de ro\u00e7a. A gente n\u00e3o tem \nprazo nem pra par\u00e1... A gente tem alguma coisa, mais n\u00e3o tem tempo \npra tudo.  A gente viu que oferec\u00ea comida, era um ramo bom, a gente \nfoi diminuindo com o resto, mais n\u00e3o para de um tudo. Por qu\u00ea? \nPorque o povo que vem acamp\u00e1 pega mandioca com a gente...\n\n148\n \n\n \n\nAparentemente, o racioc\u00ednio \u00e9 n\u00e3o dedicar trabalho \u00e0s atividades que \n\nn\u00e3o proporcionem renda suficiente para reproduzir a fam\u00edlia. O campon\u00eas \n\nmant\u00e9m as atividades ancestrais ligadas \u00e0s suas novas atividades e reafirma-\n\nse nas novas atividades. \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o que orienta as pr\u00e1ticas camponesas, mesmo sem abdicar da \n\nmensura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, \u00e9 aquela baseada em par\u00e2metros que envolvem \n\naquilo que \u00e9 poss\u00edvel para a fam\u00edlia e que, nem sempre, \u00e9 coerente com \n\n                                                           \n147\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010. \n148\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2010. \n\n\n\n176 \n\ncrit\u00e9rios formais da contabilidade capitalista. Nesta forma de agir, o importante \n\n\u00e9 fazer com que o tempo dedicado a uma determinada atividade seja revisto. \n\nNo entanto, quando o campon\u00eas que trabalha com o receptivo compreende \n\nque manter o mandiocal \u00e9 uma possibilidade de obter renda, a administra\u00e7\u00e3o \n\ndo tempo do trabalho \u00e9 racionalizada e destinada n\u00e3o apenas para aquela \n\natividade em que as imposi\u00e7\u00f5es de ordem bruta s\u00e3o menores. \n\n \n\nA minha ideia \u00e9 cuid\u00e1 disso tudo que tenho aqui. No meu sistema d\u00e1 \nmuito certo... Por qu\u00ea?  O ch\u00e3o \u00e9 pequeno, n\u00e3o tem jeito de s\u00ea de \noutra maneira. Ent\u00e3o fica desse jeito, a gente n\u00e3o perde e nem deixa \nde ganh\u00e1...\n\n149\n \n\n \n\nA posi\u00e7\u00e3o, com a nova atividade, em rela\u00e7\u00e3o a manter mais, menos, \n\ntodas ou nenhuma atividade camponesa depende do tamanho de cada \n\npropriedade e do alcance de ambas as atividades.  \n\n \nAqui tem gente mesmo (\u00e9) nos feriados e final de semana... Outra \ncoisa muito importante, precisa faz\u00ea calor. Da\u00ed isso aqui enche at\u00e9; eu \nacho que t\u00e1 bom. Por qu\u00ea? Porque muita gente, a gente perde o \ncontrole... Da\u00ed eu regulo pelos carro, cheg\u00f4 uns vinte, eu fecho o \nport\u00e3o e deu... No resto da semana voc\u00ea vai cuid\u00e1 do resto...\n\n150\n \n\n \n\nOs camponeses j\u00e1 aprenderam o ciclo do turismo, ou seja, feriados, \n\nfinais de semana e com clima favor\u00e1vel para o banho, e tamb\u00e9m quantos \n\nvisitantes a propriedade tem capacidade de receber. \n\n \n\nEssas situa\u00e7\u00f5es indicam que h\u00e1 uma orienta\u00e7\u00e3o camponesa no fazer \n\ntur\u00edstico. O sentido dado \u00e0s atividades remete ao entendimento da l\u00f3gica \n\ncamponesa. As atividades tur\u00edsticas do campon\u00eas t\u00eam limites, estabelecidos e \n\nlegitimados a partir da sua capacidade de receber turistas, de manter a \n\npropriedade familiar e de satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades sociais da fam\u00edlia. \n\nDesse modo, a fam\u00edlia aceita diversificar as atividades produtivas, pois, no seu \n\nentendimento, a diversifica\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para mant\u00ea-la na propriedade. \n\nComo muitas outras atividades ligadas \u00e0 natureza \u2013 o pr\u00f3prio fazer campon\u00eas \n\n\u2013 o turismo receptivo nas propriedades camponesas \u00e9 sazonal. \n\n \n\n                                                           \n149\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2010. \n150\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010. \n\n\n\n177 \n\nQualquer coisa que a gente pensa em faz\u00ea, a gente tem que \nexperiment\u00e1 pra v\u00ea se d\u00e1 resultado. Por qu\u00ea? Por que, da\u00ed voc\u00ea n\u00e3o \nperde... Se a gente fosse um pouco afobado, ficasse entusiasmado \ncom o dinheiro que a gente ganh\u00f4 no ver\u00e3o, assim, por exemplo, ia l\u00e1 \ne acabava com tudo, ficava s\u00f3 com a entrada dos carro. Da\u00ed voc\u00ea \nprecisa entend\u00ea que o neg\u00f3cio n\u00e3o \u00e9 bem assim...\n\n151\n  \n\n \n\nA atividade surge e permanece no seio da fam\u00edlia, que reconhece a sua \n\nimport\u00e2ncia, mas tamb\u00e9m se prepara para n\u00e3o ficar na sua total depend\u00eancia. \n\nDiversificar, mantendo-se na agropecu\u00e1ria, \u00e9 uma medida compat\u00edvel com seus \n\nconhecimentos, habilidades e potencialidades produtivas. Com rela\u00e7\u00e3o a \n\nreceber visitantes, as atividades, na propriedade, n\u00e3o atendem a padr\u00f5es \n\nconsumistas do turismo. \n\n \n\nPortanto, em sua estrat\u00e9gia de diversifica\u00e7\u00e3o, a fam\u00edlia camponesa vive \n\no territ\u00f3rio territorializando-se nas rela\u00e7\u00f5es que estabelece no lugar vivido, com \n\nos visitantes e at\u00e9 mesmo com o mercado, e, nesse processo, \u00e9 importante \n\nn\u00e3o perder de vista as v\u00e1rias l\u00f3gicas e temporalidades sociais que habitam e \n\nse relacionam, nesse mesmo territ\u00f3rio, inclusive para se analisar como eles \n\nreagem quando suas festas s\u00e3o invadidas pelas multid\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n151\n\nEntrevista obtida, pela autora, com produtor rural que diversificou as atividades e incorporou \n\no turismo receptivo \u00e0 propriedade rural. Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2010. \n\n\n\n178 \n\n \n\n \n\n3. Festas, territ\u00f3rio e territorialidades das comunidades camponesas \n\n \n\n \n\n \n\n3. 1. Territ\u00f3rios camponeses: as festas das comunidades rurais152 \n\n \n\n \n\n \n\nNas transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o, na \u00e1rea de estudo, al\u00e9m da inclus\u00e3o do \n\nturismo receptivo como atividade n\u00e3o agropecu\u00e1ria, embora rural, ocorre \n\ntamb\u00e9m a presen\u00e7a de um contingente expressivo de visitantes, nas \n\ncomunidades rurais, especialmente nas festas de car\u00e1ter religioso. Essa \n\npresen\u00e7a causa v\u00e1rios estranhamentos, n\u00e3o s\u00f3 pelo n\u00famero de visitantes que, \n\nem certos eventos, chega a cinco mil pessoas, mas tamb\u00e9m porque eles n\u00e3o \n\nt\u00eam os mesmos costumes que as pessoas do lugar e a festa, para eles, tem \n\noutros significados. S\u00e3o festas cuja origem \u00e9 camponesa e que se realizavam, \n\nat\u00e9 a pouco tempo, basicamente, entre vizinhos, entre pessoas da comunidade \n\nou de comunidades pr\u00f3ximas. \n\nSegundo Agnes Heller (2000) \n\nA comunidade \u00e9 uma unidade estruturada, organizada, de grupos, \ndispondo de uma hierarquia homog\u00eanea de valores e \u00e0 qual o \nindiv\u00edduo pertence necessariamente; essa necessidade pode decorrer \ndo fato de se \u201eestar lan\u00e7ado? nela ao nascer, caso em que a \ncomunidade promove posteriormente a forma\u00e7\u00e3o da individualidade, \nou de uma escolha relativamente aut\u00f4noma do indiv\u00edduo j\u00e1 \ndesenvolvido (HELLER, 2000, p. 70-71). \n \n\n                                                           \n152\n\n Considerou-se, na \u00e1rea de estudo, cinco festas, quatro delas em homenagem a santos \n\npadroeiros e/ou de grande devo\u00e7\u00e3o das comunidades atingidas pelas Hidrel\u00e9tricas: A Festa \nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o, na comunidade do Salto, no munic\u00edpio de Araguari-MG; a Festa de S\u00e3o \nJos\u00e9 do Moreno, na comunidade Tenda do Moreno, no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia \u2013 MG; a \nfesta de Santo Ant\u00f4nio, na comunidade Cruzeiro dos Peixotos e a Festa de S\u00e3o Jo\u00e3o, na \ncomunidade Martin\u00e9sia, ambas tamb\u00e9m no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia \u2013 MG. Por ser uma \nFesta presente em todas as comunidades, a quinta festa considerada foi a Festa de Santo \nReis. \n\n\n\n179 \n\nO fato de as festas das comunidades rurais terem passado a receber \n\nmuitos visitantes, e as rea\u00e7\u00f5es dos moradores das comunidades da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari, a esse fato devem ser analisados, \n\ncomo as iniciativas tur\u00edsticas ocorrem, a partir da no\u00e7\u00e3o de territorialidade. Para \n\ntanto, prop\u00f5e-se algumas quest\u00f5es. Como compreender, a partir das festas, os \n\nestranhamentos, no \u00e2mbito da vida que acontece nos lugares?  Quais s\u00e3o as \n\ntemporalidades e l\u00f3gicas sociais que orientam e estruturam os territ\u00f3rios \n\ncamponeses, para existirem aos usos tur\u00edsticos dos festejos comunit\u00e1rios? \n\nComo as pessoas que vivem no lugar se relacionam com os visitantes e \n\ntendem a encontrar formas de se relacionar ou aceitar a presen\u00e7a do outro, do \n\nestranho, nos seus eventos comunit\u00e1rios? \n\n \n\nPode-se dizer que, dos lagos e seus entornos os camponeses se \n\napropriaram ou est\u00e3o se apropriando, porque est\u00e3o conseguindo, na presen\u00e7a \n\ndeles e dos turistas reinventarem-se e assegurar suas exist\u00eancias. Mas, das \n\nfestas parece ser os de fora que, est\u00e3o se apropriando. \n\n \n\nConforme Max e Engels (1984), j\u00e1 citados no cap\u00edtulo anterior, a \n\napropria\u00e7\u00e3o \u00e9 condicionada tanto pelo objetivo \u00e0 apropriar quanto pelos \n\nindiv\u00edduos que se apropriam. Isso coloca quest\u00f5es como: quem \u00e9 esse outro, \n\nesse de \u201cfora\u201d, que est\u00e1 se apropriando das festas dos camponeses? Por que \n\nse apropriar das festas de outrem?  \n\n \n\nPara Santos (2008), a festa pode ser operada, metodologicamente como \n\ncategoria do conhecimento, pois:  \n\n \n\nA festa abriga dimens\u00f5es de tempo, tem dura\u00e7\u00e3o. Tem o antes, o \ndurante e o depois. Nas sociedades mais simples, a centralidade da \nfesta, manifestando-se como dire\u00e7\u00e3o e sentido de atos, rela\u00e7\u00f5es, \ndecis\u00f5es, em suma, de pr\u00e1ticas, de pol\u00edticas, deriva do fato de que \ntais comunidades administram seu tempo. Fazem -no, certamente, \nconforme prescri\u00e7\u00f5es do mundo ao qual pertencem guardando uma \ncerta institucionalidade, seja religiosa, seja estatal, mas a \ncomunidade enquanto tal \u00e9 dona do seu tempo. O tempo \u00e9 presente \n\u2013 pr\u00e1tico; \u00e9 disto que deriva a centralidade da festa. Por tais raz\u00f5es \n\u00e9 que se pode operar metodologicamente a festa como categoria do \nconhecimento; que \u00e9 poss\u00edvel operar a no\u00e7\u00e3o de festa para \nconhecer o mundo movendo a forma e a subst\u00e2ncia implicada na \nfesta pelo tempo e pelo espa\u00e7o (SANTOS, 2008, p.28). \n\n \n\n\n\n180 \n\nParafraseando-se quando falam do trabalho campon\u00eas, Woortmann e \n\nWoortmann (1997), tamb\u00e9m j\u00e1 citados no cap\u00edtulo anterior, e considerando-se \n\nas afirma\u00e7\u00f5es de Santos (2008), acima, pode-se dizer que as festas \n\ncamponesas s\u00e3o uma categoria moral (n\u00e3o podendo, por isso, ser pensadas \n\napenas em si mesmas) e cultural ou ideol\u00f3gica que expressa um jeito de ser, \n\nestar e existir. Por isso, para se compreender, reflexiva e criticamente a \n\ngrande presen\u00e7a de visitantes nas festas camponesas h\u00e1 que se desenvolver \n\numa leitura s\u00f3cio-espacial desse fen\u00f4meno. Nessa forma de pensar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e o surgimento de novos territ\u00f3rios, como em qualquer \n\noutra situa\u00e7\u00e3o da vida cotidiana, foi imprescind\u00edvel partir do lugar para \n\nentender, nas localidades, as formas com que as comunidades rurais \n\nestavam concebendo as festas e recebendo, nos seus eventos, os visitantes \n\nurbanos. \n\n \n\n\n\n181 \n\n           \n\n\n\n182 \n\n \n\nAs atra\u00e7\u00f5es que mobilizam t\u00e3o grande quantidade de pessoas para as festas \n\ntradicionais, certamente, est\u00e3o relacionadas aos seus conte\u00fados s\u00f3cio-culturais. As \n\ncomposi\u00e7\u00f5es das festas rurais das comunidades da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo \n\ncurso, do Rio Araguari, envolvem, al\u00e9m do tempo de exist\u00eancia delas nas \n\ncomunidades, a cultura tradicional, bem como as clivagens sociais que sofreram, ao \n\nlongo do tempo, e, em maior velocidade, na modernidade. Isso tudo requer verificar, \n\nna festa, os acontecimentos que a definem como atributo do lugar; como elas foram-\n\nse fazendo, baseadas em formas de sociabilidades muito simples, que \n\nproporcionavam aos homens solu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para viverem no/do Cerrado. \n\n \n\nO povo se ajudava porque precisava e precisava dos vizinho porque a \ngente nunca tava seguro de um tudo... A gente tinha precis\u00e3o de uma \ndim\u00e3o, ent\u00e3o tinha que cont\u00e1 como o vizinho. Da\u00ed ele me serviu, da\u00ed \nquando chegava a veiz dele j\u00e1 tinha a minha dim\u00e3o. Da\u00ed o povo pra \nagradec\u00ea fazia uma festa, n\u00e3o era uma coisa exagerada, mais era pra se \n\ndiverti depois do servi\u00e7o.\n153\n\n \n\n \n\n \n\nFoto 57 \u2013 Festa de S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Salto, comunidade rural Salto, munic\u00edpio de Araguari, MG. Na \ndecora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da festa predominavam o vermelho e o branco, cores que simbolizam o \npadroeiro S\u00e3o Sebasti\u00e3o. As fitas, nas cores verde e amarelo, se devem \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o \nbrasileira na copa do mundo de futebol de 2010. Na festa de 2010, no momento do baile, n\u00e3o havia \nmais lugar para estacionar os carros. Kinn, julho de 2010.  \n\n                                                           \n153\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a produtor rural tradicional, na comunidade Salto, Araguari, \n\nMG. Junho de 2010. \n\n\n\n183 \n\n \n\nA festa, como momento de reuni\u00e3o, de retribui\u00e7\u00e3o de favores e doa\u00e7\u00f5es, \n\nfunciona como institui\u00e7\u00e3o; nesta parte do Cerrado, a festa simboliza e materializa \n\numa coletividade que se mant\u00e9m de modo a oferecer op\u00e7\u00f5es para se viver \n\nindividualmente e em comunidade. Como representa\u00e7\u00e3o de um modo de vida rural, \n\ncria encontros e minimiza tens\u00f5es sociais e desempenha o papel de humaniza\u00e7\u00e3o \n\ndas pessoas que vivem no lugar.  \n\n \n\nNa \u00e1rea de estudo, \u00e9 preciso considerar que esses eventos proporcionam \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es ligadas a anseios, emo\u00e7\u00f5es e sentimentos de pertencimento, \n\nbaseados em quadros morais atrelados ao catolicismo r\u00fastico, que, para Monteiro, \n\ntrata-se de um ramo do catolicismo que foi assumido nos lugares onde a Igreja \n\nCat\u00f3lica n\u00e3o estava presente, em uma configura\u00e7\u00e3o de coaliz\u00e3o e de afei\u00e7\u00e3o ao \n\nsagrado. Para Monteiro (1978), \n\n \n\nA variante do catolicismo comumente designada como catolicismo r\u00fastico \n\u00e9, com frequ\u00eancia, vista apenas como a express\u00e3o de um \nempobrecimento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fontes originais, ou como o resultado de \nsincretismos esp\u00farios. [...] minimizando a sua especificidade e \noriginalidade [...] implica em ignorar o papel desempenhado \nuniversalmente pelo sincretismo em todas as grandes religi\u00f5es [...], em \nsua modalidade r\u00fastica, em particular, tem suas ra\u00edzes mais importantes \nplantadas no solo da grande tradi\u00e7\u00e3o judaico-crist\u00e3, onde sobressaem, \u00e0s \nvezes contraditoriamente, a esperan\u00e7a messi\u00e2nica no Reino de Deus \nnuma terra renovada, e as expectativas de uma expia\u00e7\u00e3o individual. \nApresenta, por isto mesmo, caracter\u00edsticas que est\u00e3o presentes no \ncristianismo europeu mediterr\u00e2neo (tanto de influ\u00eancia romana, como \nGreco-ortodoxa), e, com maior raz\u00e3o, nas manifesta\u00e7\u00f5es populares do \ncatolicismo em toda a Am\u00e9rica Latina. (MONTEIRO, 1978, p.4). \n\n  \n\nComo, em cada lugar, as pessoas conseguem existir combinando aquilo que \n\nlhes \u00e9 pr\u00f3prio e essencial em rela\u00e7\u00e3o ao lugar e \u00e0s determina\u00e7\u00f5es sociais, tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o capazes, em comunidades, de contemplarem os seus interesses, sem \n\ndesagradar, hoje, a Igreja Cat\u00f3lica. A festa tem um sentido de perman\u00eancia frente \n\naos desafios da vida, aos problemas do presente e do futuro. \n\n \n\nNeste contexto, as festas das comunidades rurais, n\u00e3o considerando a grande \n\nincurs\u00e3o de visitantes acabam promovendo o uso pelos pr\u00f3prios camponeses de \n\n\n\n184 \n\n \n\ncostumes e tradi\u00e7\u00f5es, constru\u00eddos pelo coletivo, no lugar vivido. Afinal, as \n\ncomunidades desenvolveram seus conte\u00fados s\u00f3cio-culturais estabelecendo rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais que lhes permitiram certa autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nA gente tem a nossa comunidade, uma sede social pra faz\u00ea a divers\u00e3o do \npovo, tem o nosso padroeiro, a nossa festa, o nosso baile e tudo funciona \ncom o povo daqui... Na festa a gente tira o leil\u00e3o pra arrecad\u00e1 recurso e \ndepois tem o baile... Funciona assim, aqui a gente tem tr\u00eais leiloeiro que \ngrita as prenda e o povo d\u00e1 o lance. A gente faz a doa\u00e7\u00e3o, pode ser um \nprato especial, um leit\u00e3o assado, uma galinha, uma novilha, um cacho de \n\nbanana, um saco de milho, e depois tira o dinheiro no leil\u00e3o.\n154\n\n \n\n  \n \n\n \n\nFoto 58 \u2013 Capela de S\u00e3o Jos\u00e9 do Moreno em dia de festa. \u00c0 esquerda, o p\u00e1tio da capela na \nsemana que antecede a Festa em Homenagem a S\u00e3o Jos\u00e9, padroeiro da comunidade. Ao centro, \nem frente \u00e0 capela, faixa com a programa\u00e7\u00e3o detalhada da festa. \u00c0 direita, a capela em noite de \nfesta. Kinn, mar\u00e7o de 2010. \n\n \n\nNa amplitude das rela\u00e7\u00f5es sociais que fazem, da comunidade, um espa\u00e7o \n\nque propicia momentos de encontros, o que os camponeses conseguem fazer, em \n\ngeral, \u00e9 promover uma reedi\u00e7\u00e3o daquilo que se manteve dos rituais. No geral, os \n\nleil\u00f5es e os bailes comp\u00f5em, historicamente, partes importantes das festas. O \n\nleil\u00e3o \u00e9 um costume que exerce forte sedu\u00e7\u00e3o nos camponeses. \n\n \n\n                                                           \n154\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um dos leiloeiros das prendas na Festa de Santo \n\nAnt\u00f4nio, na comunidade Cruzeiro dos Peixotos. A doa\u00e7\u00e3o de prendas para o padroeiro \u00e9 tamb\u00e9m \numa forma de a fam\u00edlia participar, efetivamente, da festa e demonstr ar a sua devo\u00e7\u00e3o para com o \nsanto e envolvimento com a comunidade. Comunidade Cruzeiro dos Peixotos, Uberl\u00e2ndia, MG. \nJunho de 2010. \n\n\n\n185 \n\n \n\nOs leil\u00e3o \u00e9 uma coisa que prende a aten\u00e7\u00e3o da gente, o povo participa... \u00e9 \n\num jogo, a gente vai dando lance pra provoc\u00e1 o povo. Da\u00ed a pessoa vai e \n\nfaiz o seu, da\u00ed outro d\u00e1 um maior.  Da\u00ed a gente vai vendo o limite do outro. \n\nN\u00e3o demora um leva a prenda... porque \u00e9 tudo doa\u00e7\u00e3o... Depois o outro \n\nleva e tudo vira uma divers\u00e3o.... No fim do leil\u00e3o quem sai ganhando, \u00e9 a \n\ncapela \u00e9 a comunidade. \n155\n\n \n\n \n\nFoto 59 \u2013 Prendas oferecidas pelos devotos a S\u00e3o Jo\u00e3o Batista na comunidade de Martin\u00e9sia, \nUberl\u00e2ndia, MG. S\u00e3o produtos elaborados pelas fam\u00edlias e geralmente consistem em alimentos, tais \ncomo bolos, broas, queijos, licores, carne assada e frutas, dentre outros. Contudo, as prendas mais \nvultosas e de maior interesse s\u00e3o as cria\u00e7\u00f5es, sobretudo os bezerros. Kinn, junho de 2010. \n\n \n\nO elemento principal da organiza\u00e7\u00e3o do leil\u00e3o \u00e9 a doa\u00e7\u00e3o de produtos \n\nproduzidos pelas pessoas da comunidade. O leil\u00e3o tamb\u00e9m envolve rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais que podem reverter em prestigio pol\u00edtico para o doador e para o \n\narrematador. O que parece mais significativo nos leil\u00f5es \u00e9 a sua caracter\u00edstica \n\nl\u00fadica. \n\n \n\nO leil\u00e3o \u00e9 um costume que envolve aqueles que n\u00e3o realizam diretamente a \n\nfesta, mas participam fazendo suas doa\u00e7\u00f5es. Participar dos leil\u00f5es fazendo lances \n\n                                                           \n155\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um dos leiloeiros das prendas na Festa de S\u00e3o Jo\u00e3o \n\nBatista, na comunidade de Martin\u00e9sia. Os lances dados pelos participantes do leil\u00e3o para arremate \ndas prendas nunca correspondem ao valor de mercado. O objetivo \u00e9 estabelecer uma disputa e, \nnela, a possibilidade de as fam\u00edlias, doadora e compradora, aparecerem como doadoras de \nrecursos para a Capela. Para exemplificar esse envolvimento das pessoas com os leil\u00f5es, na festa \ndo padroeiro, realizada em junho de 2010, um dos leiloeiros, ao leiloar um pacote de mexerica (uma \nd\u00fazia da fruta), obteve, ao final, um lance de 100 reais, enquanto em uma frutaria, na cidade de \nUberl\u00e2ndia, a mesma quantidade da fruta poderia ser adquirida por menos de 10 reais.   \nComunidade Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2010. \n\n\n\n186 \n\n \n\ne arrematando as prendas, al\u00e9m de divers\u00e3o \u00e9 participa\u00e7\u00e3o de um ritual de \n\narrecadar recursos monet\u00e1rios para manter a capela e a estrutura comunit\u00e1ria.  \n\n \nSe a prenda me interessa eu vou dando lance. Se o povo do leil\u00e3o sabe \nlev\u00e1, vai recebendo lance e pode d\u00e1 um bom dinheiro. Da\u00ed a gente vai at\u00e9 \nonde d\u00e1. E funciona. Cada pessoa participa com aquilo que tem.\n\n156\n \n\n \n\n \n \nFoto 60 \u2013 Leil\u00e3o na comunidade do Salto no munic\u00edpio de Araguari, MG. Os leiloeiros se revezam \nno espa\u00e7o destinado a eles. Na comunidade os leil\u00f5es ocorrem conjuntamente com o baile. Para \nagradar a todos, de meia em meia hora interrompe-se o baile para se ter o leil\u00e3o. Kinn, junho, 2010.  \n\n \n\nComo os rituais de doa\u00e7\u00e3o, nos lugares, s\u00e3o partes importantes dos festejos, \n\neles acabam desempenhando o papel de promover o ajuntamento das pessoas \n\nque mant\u00eam rela\u00e7\u00f5es com o lugar. A festa, como fato social, precisa, em primeiro \n\nlugar, dos festeiros. Em segundo lugar, das doa\u00e7\u00f5es. Assim, as festas, como \n\nresultado de diversos tipos de doa\u00e7\u00f5es, materiais e/ou imateriais atraem as \n\npessoas do lugar e tornam-se espa\u00e7o de manifesta\u00e7\u00f5es lastreadas pelas \n\nidentidades, pertencimentos e enraizamentos que s\u00e3o praticados como, \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de um modo de viver. Mas as festas v\u00e3o tendo que enfrentar, \n\nporque s\u00e3o din\u00e2micas e, principalmente devido \u00e0s facilidades de propaga\u00e7\u00e3o e \n\ntransporte, os novos desafios s\u00f3cio-espaciais relacionados ao aumento expressivo \n\n                                                           \n156\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um dos leiloeiros das prendas na festa de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\ndo Salto, na comunidade do Salto, munic\u00edpio de Araguari, MG. Julho de 2010. \n\n\n\n187 \n\n \n\nde visitantes, dos interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos que se fazem presentes no \n\nentorno das festas, por exemplo, de santos padroeiros.   \n\n \n\nA gente faiz o leil\u00e3o pra ajud\u00e1 a capela... Ela precisa de renda porque a \ngente tem despesa com \u00e1gua, energia, pintura, manuten\u00e7\u00e3o. Faiz o baile \npro povo se diverti... da\u00ed tem dan\u00e7a, tem alegria... Da\u00ed a gente n\u00e3o cobra \nnada, mais o povo tem que traz\u00ea a prenda e particip\u00e1 do leil\u00e3o. Ent\u00e3o o \npovo de fora vai entend\u00ea que ele ajuda participando do leil\u00e3o...Mais da\u00ed \ntamb\u00e9m tem aquele que monta a sua barraquinha pra vend\u00ea coisas...\n\n157\n \n\n \n\nCom o aumento do n\u00famero de participantes/visitantes, as festas tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o vistas como possibilidades de gerar ganhos econ\u00f4micos para aqueles que n\u00e3o \n\nparticipam diretamente delas. A participa\u00e7\u00e3o, nos festejos, \u00e9 livre; n\u00e3o se paga pela \n\nentrada nos bailes dos ter\u00e7os, nem nos das festas dos padroeiros, mas, em \n\ncontrapartida, espera-se que o p\u00fabico se envolva com os leil\u00f5es, doando e \n\narrematando prendas. Esse c\u00f3digo, esse acordo t\u00e1cito precisa ser decifrado pelos \n\nvisitantes, pois se n\u00e3o houver ades\u00e3o, isso pode implicar dificuldades para \n\narrecadar os fundos a que se prop\u00f5e a festa e para cobrir as despesas que se tem \n\ncom ela. A participa\u00e7\u00e3o e o envolvimento imp\u00f5em, \u00e0s pessoas, reciprocidades.  \n\n \n\nA gente traiz a prenda, ela \u00e9 uma doa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia... Um quarto, uma \npaleta de leit\u00e3o assado \u00e9 uma prenda que chama a aten\u00e7\u00e3o, faiz o povo \nfic\u00e1 interessado em faz\u00ea lance... a gente faz  a doa\u00e7\u00e3o  por que da\u00ed a \ngente vai criando entusiasmo no povo particip\u00e1 do leil\u00e3o.\n\n158\n \n\n \n\nEmbora haja esse mecanismo de troca, necess\u00e1rio, ele n\u00e3o intenciona, em \n\nsi, selecionar os participantes da festa. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que, todos doem e \n\narrematem prendas ou que uma parte doe e a outra arremate. Quem n\u00e3o tem \n\ncondi\u00e7\u00f5es para participar assim, participa com sua presen\u00e7a; quem n\u00e3o pode doar \n\nprenda doa trabalho, tempo; quem n\u00e3o pode arrematar, doa alegria. \n\n \n\n                                                           \n157\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um dos participantes do leil\u00e3o de prendas na festa de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o do Salto, na comunidade do Salto, munic\u00edpio de Araguari, MG. Julho de 2010. \n158\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um dos doadores das prendas para a Festa de Santo \n\nAnt\u00f4nio, na comunidade Cruzeiros dos Peixotos, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2010. \n\n\n\n188 \n\n \n\nLeil\u00e3o tem em toda capela, em qualqu\u00e9 lug\u00e1 tem leil\u00e3o; ent\u00e3o \u00e9 uma \ntradi\u00e7\u00e3o... O povo daqui sabe como funciona, at\u00e9 o povo das outra capela \nque a gente participa tamb\u00e9m sabe, ent\u00e3o a gente n\u00e3o tem problema... \nAgora o povo que n\u00e3o \u00e9 daqui e nem das capela da redondeza n\u00e3o sabe, \n\nn\u00e3o participa e fica olhando, fazendo outras coisas...\n159\n\n \n\n \n\n As prendas que s\u00e3o doadas para os leil\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o arrematadas pelo pre\u00e7o \n\nde mercado daqueles produtos; o pre\u00e7o \u00e9 sempre acima. \u00c9 a forma de transformar \n\nas doa\u00e7\u00f5es em recursos. Para alcan\u00e7ar esses resultados, a estrat\u00e9gia \u00e9 provocar \n\nos participantes dos bailes a fazer seus lances, ingressando numa contenda \n\nentusiasmada. Assim cria-se al\u00e9m dos fundos para custear as despesas do evento, \n\npromove-se lazer, entretenimento para os participantes.  \n\n \n\nAs comunidades rurais pesquisadas ao fazerem as suas festas, criam seus \n\nmomentos de lazer e geram a manuten\u00e7\u00e3o dos seus patrim\u00f4nios \n\nmateriais/imateriais e de suas sociabilidades, quando, por exemplo, observam os \n\npreceitos do comportamento social, inscritos nas pr\u00e1ticas culturais e religiosas. \n\n \n\nNo modo de vida campon\u00eas a fartura, abundancia, principalmente nas festas \n\nquando se est\u00e1 na condi\u00e7\u00e3o de anfetri\u00e3o, tem um significado especial. \u00c9 mais do \n\nque o provimento dos alimentos necess\u00e1rio para todos, para come- morar.  \u00c9 estar \n\nno lugar vivido como algu\u00e9m respons\u00e1vel, s\u00e9rio, dedicado, algu\u00e9m que tem uma \n\nlideran\u00e7a que desperta confian\u00e7a, seguran\u00e7a e que, portanto, sintetiza, nos seus \n\natos pr\u00e1ticos, a presen\u00e7a de uma moral e de uma \u00e9tica camponesa que se toma \n\ncomo refer\u00eancia para todos. \n\n \n\n\u00c9 muita responsabilidade, \u00e9 uma coisa enorme que a gente assume e tem \nque d\u00e1 conta. A gente foi escolhido, a gente aceita, da\u00ed vira compromisso, \nn\u00e3o pode desisti porque todo mundo sabe quem \u00e9 o festeiro, a gente \u00e9 \n\ncoroado na frente de todos.\n160\n\n \n\n \n\n                                                           \n159\n\nEntrevista obtida, pela autora, junto a um dos participantes do leil\u00e3o de prendas na Festa de S\u00e3o \nSebasti\u00e3o do Salto, na comunidade Salto, munic\u00edpio de Araguari, MG. Julho de 2010. \n160\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2008. \n\n\n\n189 \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais, as territorialidades derivadas das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais d\u00e3o vida aos lugares criam territorialidades e assumem formas complexas \n\nde sociabilidade e reciprocidade. Para os camponeses as festas reeditam os \n\ncompromissos com a comunidade e definem certas responsabilidades, \n\nprincipalmente para com as tradi\u00e7\u00f5es. Desse modo, a festa, como tradi\u00e7\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m pressup\u00f5e respeito aos c\u00f3digos sociais e uma conduta moral e \u00e9tica que \n\nse traduz como forma de ter acesso ao lugar territorializado, pelas pr\u00e1ticas sociais \n\ne suas representa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nO imagin\u00e1rio social do campon\u00eas, conforme o momento e o lugar onde foi \n\ncriado, manifesta-se nas festas e vai determinar a realidade vivida. Conforme \n\nCastoriadis (1993),  \n\n \n[...] \u00e9 necess\u00e1rio que (este mundo) seja imagem de alguma coisa. O \nimagin\u00e1rio de que falo n\u00e3o \u00e9 imagem de. \u00c9 cria\u00e7\u00e3o incessante e \nessencialmente indeterminada (social-hist\u00f3rica e ps\u00edquica) de \nfiguras/formas/imagens, a partir das quais somente \u00e9 poss\u00edvel falar-se de \n\u201calguma coisa\u201d. Aquilo que denominamos \u201crealidade\u201d e \u201cracionalidade\u201d s\u00e3o \nseus produtos (CASTORIADIS, 1993, p.13).  \n\n \n\nAqueles que assumem fun\u00e7\u00f5es na realiza\u00e7\u00e3o da festa s\u00e3o l\u00edderes para os \n\nquais os que participam de outra forma se dirigem. \n\n \n\nA gente pede... Pede n\u00e3o, a gente escolhe j\u00e1 no come\u00e7o aqueles que \npode ajud\u00e1... Como esse povo j\u00e1 sabe da festa \u00e9 s\u00f3 lig\u00e1 que eles traiz as \ncoisa... Quando \u00e9 assim mais chegado, \u00e9 da ro\u00e7a j\u00e1 entrega na casa a \nprenda e tamb\u00e9m quando tem os leil\u00e3o, o povo j\u00e1 entrega as prenda no \nbaile do ter\u00e7o...\n\n161\n \n\n \n\nA festa ocorre uma vez por ano, mas sua prepara\u00e7\u00e3o se estende ao longo do \n\nano e conta com eventos que s\u00e3o momentos importantes de refor\u00e7o dos la\u00e7os \n\ncomunit\u00e1rios e para a vida cotidiana das comunidades. \n\n                                                           \n161\n\n O baile do ter\u00e7o, na comunidade do Salto \u00e9 realizado mensalmente e re\u00fane os devotos para as \n\nora\u00e7\u00f5es, bem como para os bailes e os leil\u00f5es. Entrevista obtida, pela autora, junto aos membros da \ncomunidade do Salto que frequenta o baile do ter\u00e7o. Araguari, MG. Junho de 2008. \n\n\n\n190 \n\n \n\nA gente tem o ter\u00e7o todo m\u00eas... Assim, todo o m\u00eas a gente se re\u00fane, reza, \nfaiz leil\u00e3o e depois um forr\u00f3. Da\u00ed a gente tem o nosso lazer e aproveita pra \nfaz\u00ea a despesa da capela.. Pra festa, a gente tem novena, da\u00ed a gente tem \n\nnove dia de prepara\u00e7\u00e3o s\u00f3 pra festa...\n162\n\n  \n\n \n\nEsses fatos lembram que as comunidades n\u00e3o existem somente nas festas, \n\nmas o ano todo. Seus membros se encontram, uma vez por m\u00eas, para ter, nesses \n\nmomentos, uma forma de cumprir com os rituais religiosos e obter lazer. Nos \n\npreparativos para os festejos e nas festas em si, as comunidades vivem ao mesmo \n\ntempo dois momentos: o sagrado caracterizado pelas rezas de ter\u00e7os e novenas; \n\nos rituais religiosos e o profano caracterizado pela dan\u00e7a, pelo leil\u00e3o, pela \n\noportunidade de lazer. \n\n \n\nPara os camponeses as festas s\u00e3o oportunidade de relacionar-se, realizar-se \n\ncomo membro da comunidade, viver os costumes e aceit\u00e1-los, mesmo tendo que \n\naceitar modifica\u00e7\u00f5es, o que indica \u201cconsci\u00eancia territorial\u201d dos seus eventos festivos. \n\n \n\nIsso vem dos antigo e sempre foi assim... No tempo do papai at\u00e9 hoje a gente \nmanteve o costume de se ajud\u00e1 na festa. \u00c9 uma coisa de tradi\u00e7\u00e3o nas \nfam\u00edlia... Se a gente n\u00e3o fosse d\u00e1 uma dim\u00e3o ficava muito dif\u00edcil pra uma \nfam\u00edlia faz\u00ea a festa. Desde que eu me conhe\u00e7o por gente, a gente tinha que \nparticip\u00e1... S\u00f3 quando a gente n\u00e3o podia particip\u00e1 mesmo que a gente n\u00e3o \najudava... Mais aqui \u00e9 assim, mesmo n\u00e3o podendo, mesmo se arrastando a \ngente vai l\u00e1 e d\u00e1 uma dim\u00e3o... Por qu\u00ea? Porque sempre foi assim, quando a \n\ngente menos esperava podia precis\u00e1 dos companheiro.\n163\n\n  \n\n  \n\nAssim, as diversas pr\u00e1ticas de integra\u00e7\u00e3o social, expressam jun\u00e7\u00f5es \n\nimportantes com o lugar e s\u00e3o apreendidas e transmitidas, fundamentalmente, \n\ncomo costumes. A quantidade de tempo de pr\u00e1tica das festas tamb\u00e9m \u00e9 importante \n\npara que ela seja vista como costume, e um costume em uso, nos lugares \n\npesquisados, que, de t\u00e3o importante, toma fei\u00e7\u00f5es de ritual. \n\n  \n\n                                                           \n162\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2008. \n163\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos produtores rurais da comunidade Salto, munic\u00edpio de \n\nAraguari, MG. Julho de 2008. \n\n\n\n191 \n\n \n\n Desse modo, este campon\u00eas se constitui como um sujeito social habilidoso \n\npoliticamente e capaz de defender o seu territ\u00f3rio a partir do costume de fazer a \n\nfesta. Inicialmente, as festas eram o marco da cria\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es para existir e \n\ncoroava as rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a e fundamentavam a presen\u00e7a do indiv\u00edduo \n\ncomo sujeito social, proporcionando vida ao territ\u00f3rio.  \n\n \n\nO povo vivia do seu ch\u00e3o, tirava o de com\u00ea dele, mais se n\u00e3o respeitasse \na vizinhan\u00e7a, se n\u00e3o participava do mutir\u00e3o ficava queimado, ficava numa \nsitua\u00e7\u00e3o complicada, assim, nos \u00faltimo, di n\u00e3o t\u00ea com que pedi ajuda... \nVoc\u00ea vivia com muita dificuldade e um vizinho era aquela pessoa que \npodia socorr\u00ea... Ent\u00e3o isso de participa, de ajud\u00e1 veio seguindo o povo \n\ndaqui e cheg\u00f4 at\u00e9 na festa.\n164\n\n \n\n \n\nO pertencimento ao lugar n\u00e3o significa rejei\u00e7\u00e3o ao de fora, mas refere-se a \n\num modo de ser que chegou ao presente hist\u00f3rico e veio, nessa longa caminhada \n\nconstituindo e fortalecendo as amarra\u00e7\u00f5es sociais entre gera\u00e7\u00f5es e o territ\u00f3rio. E \n\ncontinua a formar esses v\u00ednculos. A fam\u00edlia, a vizinhan\u00e7a, a religiosidade, o \n\ncostume, a tradi\u00e7\u00e3o para as pessoas que fazem as festas s\u00e3o tamb\u00e9m refor\u00e7ados \n\nnesse estabelecimento de v\u00ednculos territoriais atrav\u00e9s da festa, de forma simb\u00f3lica. \n\nNa realiza\u00e7\u00e3o e na participa\u00e7\u00e3o das festas as pessoas demonstram e refor\u00e7am \n\nseus sentimentos de pertencimento ao lugar e de respeito e de considera\u00e7\u00e3o por \n\naquilo que veio de outros contextos hist\u00f3ricos e s\u00f3cio-espaciais. \n\n \n\nAcho que a gente n\u00e3o cri\u00f4 a festa que a gente tem... Ela vei vindo com os \nantigo... Cheg\u00f4 aqui na Mata dos Dias porque um antigo trouxe ela pra \nc\u00e1... Ent\u00e3o a gente agora tem uma miss\u00e3o de faz\u00ea ela continu\u00e1 nos nosso \nfilho e depois nos nosso neto...\n\n165\n \n\n \n\nAs festas de Santo, nesses lugares, t\u00eam um papel revelador sobre o mundo \n\nque existe nas comunidades rurais no baixo curso, do Rio Araguari. Trata-se de um \n\nconjunto de afinidades, fundamentadas em l\u00f3gicas e temporalidades sociais, que \n\n                                                           \n164\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos produtores rurais da comunidade Martin\u00e9sia, munic\u00edpio \n\nde Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2008. \n165\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural, comunidade Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, \n\nMG. Julho de 2008. \n\n\n\n192 \n\n \n\nsignifica uma condi\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita de enraizamento, pertencimento ao lugar e \n\nidentidade social que permanece entre seus moradores. \n\n \n\nA nossa comunidade \u00e9 antiga, muito antiga; foi fundada por \nportugueses... Ent\u00e3o, a hist\u00f3ria desse cruzeiro come\u00e7a com esse povo.  \nFoi eles que fincou o cruzeiro aqui e depois, bem depois que veio a \ncapela. A gente tem amor a isso a\u00ed... Agora tudo muda...  Antigamente, \nera tudo perto um do outro, da\u00ed, da festa, participava somente o povo \ndas fazenda, vinha gente da beira do rio, desses corguinho... Era gente \nque trazia as coisa pra festa... vinha de carro de boi, a cavalo e ficava \ntodo mundo acampado. A festa de hoje vem desse povo e continua \nsendo uma coisa feita na base da doa\u00e7\u00e3o.\n\n166\n \n\n  \n\nO lugar a que se pertence comporta, mem\u00f3rias de um tempo e de um \n\nespa\u00e7o din\u00e2mico e carregado de vida, em que as rela\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais se \n\ntraduzem em coletividade. Assim, a representa\u00e7\u00e3o temporal, \u00e9 mem\u00f3ria coletiva de \n\num grupo social. Segundo Moscovici (2007), \n\n \n\n \n[...] Representa\u00e7\u00f5es, obviamente, n\u00e3o s\u00e3o criadas por um individuo \nisoladamente. Uma vez criadas, contudo, elas adquirem uma vida pr\u00f3pria, \ncirculam, se encontram, se atraem e se repelem e d\u00e3o oportunidade ao \nnascimento de novas representa\u00e7\u00f5es, enquanto velhas representa\u00e7\u00f5es \nmorrem. Como conseq\u00fc\u00eancia disso, para se compreender e explicar uma \nrepresenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio come\u00e7ar com aquela, ou aquelas, das quais ela \nnasceu. N\u00e3o \u00e9 suficiente come\u00e7ar diretamente de tal ou tal aspecto, seja do \ncomportamento, seja da estrutura social. Longe de refletir, seja o \ncomportamento ou a estrutura social, uma representa\u00e7\u00e3o muitas vezes \ncondiciona ou at\u00e9 mesmo responde a elas. Isso \u00e9 assim, n\u00e3o porque ela \npossui uma origem coletiva, ou porque ela se refere a um objeto coletivo, mas \nporque, como tal, sendo compartilhada por todos e refor\u00e7ada pela tradi\u00e7\u00e3o, \nela constitui uma realidade sui geniris. Quanto mais a sua origem \u00e9 esquecida \ne sua natureza convencional \u00e9 ignorada, mais fossilizada ela se torna. O que \n\u00e9 ideal, gradualmente torna-se materializado. Cessa de ser ef\u00eamero, mut\u00e1vel \ne mortal e torna-se, em vez disso, duradouro, permanente, quase imortal \n(MOSCOVICI, 2007. p. 41.) \n\n \n\nNas comunidades rurais no baixo curso, do Rio Araguari, para estudar o \n\nlugar, e, nele, as suas festas, h\u00e1 que se considerar, portanto, as representa\u00e7\u00f5es \n\ndas pessoas, dos seus grupos sociais, e os significados que essas mem\u00f3rias \n\natribuem aos fatos presentes e do dia a dia. Observando-se com cuidado os \n\n                                                           \n166\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural da comunidade Salto, Araguari, MG. \n\nJunho de 2008. \n\n\n\n193 \n\n \n\npreparativos para as festas dos padroeiros, verificou-se que se d\u00e1 uma especial \n\naten\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, no processo de viver em \n\ncomunidade. As festas s\u00e3o s\u00edmbolos, representa\u00e7\u00f5es, desse modo de viver e s\u00e3o \n\num modo de defend\u00ea-lo diante de um mundo metamorfoseado pelas prescri\u00e7\u00f5es da \n\nmodernidade. As festas permitem que as pessoas prossigam levando a vida e se \n\nrepresentando de maneira espec\u00edfica. \n\n \n\nA partir da d\u00e9cada de 1960, nesta parte do Cerrado, com a moderniza\u00e7\u00e3o \n\nconservadora da agricultura institu\u00edda pela Revolu\u00e7\u00e3o Verde, ocorre um grande \n\n\u00eaxodo rural e as comunidades rurais da \u00e1rea de pesquisa perdem v\u00e1rios de seus \n\nmembros para a cidade. No entanto, muitas dessas pessoas mantiveram os \n\nv\u00ednculos identit\u00e1rios e continuaram retornando \u00e0s comunidades rurais e \n\ncontribuindo para que as festas tivessem continuidade.  Esse fluxo de pessoas \u00e9 \n\nmuito importante para a manuten\u00e7\u00e3o do costume de fazer as festas e acaba por \n\nincorporar nessas festas para homenagear os padroeiros outros recursos, \n\nsobretudo econ\u00f4micos.  \n\n \n\nA festa \u00e9 da comunidade, s\u00f3 que tem que a comunidade tem gente \nmorando na cidade, fic\u00f4 aqui os parentes e tem gente que conhece outro \npovo que gosta do nosso tipo de festa... A gente ent\u00e3o conta com esse \npessoal pra faz\u00ea a festa...  Por qu\u00ea? Por que da\u00ed aumenta o recurso... A \n\ngente vai tendo mais donativo...\n167\n\n \n\n \n\nSair das comunidades rurais para exercer outras atividades laborais e \n\nretornar a elas para fazer e participar das festas \u00e9 uma imposi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica, \n\nmas o v\u00ednculo com o territ\u00f3rio, com o lugar \u00e9 forte e significativo o suficiente para \n\nproporcionar o retorno para fazer a festa, que assim n\u00e3o perde as pessoas que \n\nmigraram para as cidades da regi\u00e3o do Tri\u00e2ngulo Mineiro, sobretudo para as \n\ncidades de Araguari e Uberl\u00e2ndia, no estado de Minas Gerais.  \n\n \n\n                                                           \n167\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural da comunidade Salto, Araguari, MG. \n\nJunho de 2008. \n\n\n\n194 \n\n \n\nA festa continua, e conta com aqueles que, mesmo n\u00e3o vivendo mais no \n\nlugar, alimentam suas amarra\u00e7\u00f5es/v\u00ednculos territoriais e identit\u00e1rios com a festa e \n\nvoltam \u00e0s comunidades, nos per\u00edodos de prepara\u00e7\u00e3o dos festejos.   \n\n \n\nUma parte desse povo ajuda na festa. Eles s\u00e3o parente do povo que fic\u00f4 \naqui. Ent\u00e3o eles n\u00e3o sa\u00edram ainda daqui, eles foi mor\u00e1 na cidade e t\u00e3o \nsempre voltando pra ajud\u00e1 na festa... Ent\u00e3o eles s\u00e3o da comunidade, o \npovo \u00e9 gente nossa... \u00c9 tudo companheiro, nem precisa avis\u00e1, t\u00e3o sempre \nsabendo de tudo da festa. Ent\u00e3o esse n\u00e3o \u00e9 o povo que visita a festa. \nQuem visita s\u00e3o o povo que v\u00eam pra com\u00ea... Da\u00ed sim \u00e9 um n\u00famero muito \ngrande...\n\n168\n \n\n \n \n\n \n\nFoto 61 \u2013 As cozinhas e os envolvimentos com as festas de padroeiros. \u00c0 esquerda, coxinhas, ao \ncentro pratos de comida e \u00e0 direita os visitantes e visitados no sal\u00e3o de festas da comunidade \nCruzeiro dos Peixotos. Kinn, 2010. \n\n \n\nA festa, como institui\u00e7\u00e3o das comunidades tradicionais, continua, agora, \n\ntecendo redes sociais, atrav\u00e9s da reprodu\u00e7\u00e3o de antigos v\u00ednculos dos que est\u00e3o \n\nfora com o lugar e estes produzem novos v\u00ednculos entre outros sujeitos que lhes \n\nest\u00e3o pr\u00f3ximos e a festa. Nessas redes sociais, os envolvidos operam \n\nincorporando rituais, s\u00edmbolos e pr\u00e1ticas sociais que se distanciam da \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o do mundo.  As conex\u00f5es s\u00e3o c\u00edclicas, est\u00e3o atreladas aos tempos \n\ndos eventos e se manifestam, concretamente, nos per\u00edodos e nos lugares de fazer \n\na festa, apesar disso, para os camponeses, essas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o importantes na \n\n                                                           \n168\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2008. \n\n\n\n195 \n\n \n\ndefesa do lugar vivido, criando, na doa\u00e7\u00e3o da festa, as possibilidades e as \n\noportunidades para ele ser visto como um lugar de manifesta\u00e7\u00e3o cultural, diferente \n\ndos espa\u00e7os mercantilizados pelo turismo. J\u00e1 a presen\u00e7a de visitantes, que n\u00e3o \n\nt\u00eam nada a ver com o lugar, que v\u00e3o \u00e0s festas para consumi-las como divers\u00e3o, \n\ncausa tens\u00f5es.  \n\n \n\nNo modo de vida rural, quando os camponeses fazem refer\u00eancia \u00e0s suas \n\nfestas, as imagens e representa\u00e7\u00f5es mentais s\u00e3o evocadas a partir das suas \n\nafinidades com o lugar. Essa circunst\u00e2ncia tamb\u00e9m lembra que h\u00e1 capitaliza\u00e7\u00e3o de \n\nexperi\u00eancias que v\u00e3o servindo como refer\u00eancias para atua\u00e7\u00f5es vindouras. Se n\u00e3o \n\nh\u00e1 mais necessidade de fazer um mutir\u00e3o para cumprir determinada atividade do \n\nciclo produtivo, como carpir a ro\u00e7a, bater (limpar) o pasto, passa-se a utilizar a \n\nmesma pr\u00e1tica social, o mutir\u00e3o, para realizar outras tarefas, que s\u00e3o coisas da \n\nmodernidade, como fazer silo com o trator. O tempo ganho pode ser empregado \n\nem outras pr\u00e1ticas sociais importantes para a comunidade, como as festas.  \n\n \n\nNa seca o gado vai murchando, emagrece mesmo. Quase tudo seca... \nTudo fica diminu\u00eddo, fica assim fraquinho, n\u00e3o tem sust\u00e2ncia e da\u00ed a gente \nparte pra cana com ureia e pra silagem. Da\u00ed a gente volta pro mutir\u00e3o. \nMais da\u00ed \u00e9 um mutir\u00e3o pra faz\u00ea silagem. Um mutir\u00e3o que vai us\u00e1 trator... \nDa\u00ed a gente vai se dedicando as coisa da ro\u00e7a de um jeito que n\u00e3o vai \ndepender s\u00f3 da for\u00e7a da pessoa... A gente vai us\u00e1 mais m\u00e1quinas pra \nsobr\u00e1 tempo pra faz\u00ea as coisa que n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 da produ\u00e7\u00e3o... Uma reuni\u00e3o \ndas fam\u00edlias, uma festa, um mutir\u00e3o, vai funcion\u00e1 pra gente junt\u00e1 o \npovo.\n\n169\n  \n\n \n\nSantos (2008), ao analisar a festa e os modos de conceb\u00ea-la, questiona a \n\nsua exist\u00eancia e a sua continua\u00e7\u00e3o em comunidades camponesas do Cerrado, \n\nafirma que: \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n169\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural de Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho de \n\n2008. \n\n\n\n196 \n\n \n\nA festa n\u00e3o seria tamb\u00e9m uma necessidade desses homens? Certamente \na festa era algo end\u00f3geno \u00e0s pessoas desta(s) comunidade(s). Entretanto \na sua organiza\u00e7\u00e3o, capturada pela Igreja Cat\u00f3lica e institu\u00edda com ganhos \npol\u00edticos, tamb\u00e9m revelava a presen\u00e7a e o dom\u00ednio do Estado e, neste \ncaso, Estado do Papa. N\u00e3o obstante as contradi\u00e7\u00f5es que esse dom\u00ednio \npossa conter, as festas aparecem em todos os momentos de maior fartura \ne em alguns de menor fartura. Revelam um homem que trabalha, mas que \ntamb\u00e9m dan\u00e7a, faz m\u00fasica, que brinca. Um homem que tinha o seu tempo \ntotalmente relacionado ao ciclo da natureza e para reproduzir-se nele \nnecessitava da festa, das rela\u00e7\u00f5es que produziam a comunidade, seus \nacordos, valores e suas humanidades. [...] O ciclo da natureza e o ciclo da \nfesta estabeleciam as humanidades desta parte do Cerrado. Revela-se em \ncada pessoa, nos interst\u00edcios do trabalho [...] o car\u00e1ter natural da festa e \nas necessidades de reproduzir a comunidade, os homens, a partir das \nfestas (SANTOS, 2008, p.18). \n\n \n\nAssim, as festas camponesas t\u00eam especificidades que as fazem necess\u00e1rias \n\n\u00e0 exist\u00eancia do modo de vida campon\u00eas, \u00e0s identidades desses sujeitos e desses \n\nlugares. O ciclo de vida continua sendo relacionado ao ciclo da festa. No entanto, o \n\nn\u00famero expressivo de visitantes de fora das comunidades exerce press\u00e3o para \n\ntorn\u00e1-las mercadorias e/ou espet\u00e1culos, o que coloca em risco a festa. No \n\nmomento elas permanecem, prosseguem e continuam nutrindo a exist\u00eancia \n\ndaqueles que as concebem. \n\n \n\nO povo daqui se encontrava na festa, era uma coisa simples, mais s\u00f3 da \ngente... Da\u00ed a gente conhecia todo mundo... Quando chegava gente \ndiferente, a gente sabia quem trazia, sabia de que fam\u00edlia era. Ent\u00e3o a \ngente n\u00e3o ficava nem cismado com o povo de fora...\n\n170\n \n\n \n\nApesar disso, a perman\u00eancia dos camponeses comp\u00f5e circunst\u00e2ncias de \n\nexist\u00eancia do tradicional, o qual fornece condi\u00e7\u00f5es de experimento com o novo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n170\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos moradores da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n\n\n\n197 \n\n \n\n3. 2. O lugar e as festas camponesas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs festas camponesas s\u00e3o um forte s\u00edmbolo para os sujeitos que a fazem. \n\nSegundo Jung (1964),  \n\n \n\nO s\u00edmbolo \u00e9 um termo, um nome ou mesmo uma imagem que nos pode ser \nfamiliar na vida di\u00e1ria embora possua conota\u00e7\u00f5es especiais al\u00e9m do seu \nsignificado evidente e convencional. Implica alguma coisa vaga desconhecida \nou oculta para n\u00f3s [...] conhecemos o objeto, mas ignoramos suas \nimplica\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas. [...] O que simbolizam exatamente ainda \u00e9 motivo de \ncontrov\u00e9rsia suposi\u00e7\u00f5es. Assim, uma palavra ou uma imagem \u00e9 simb\u00f3lica \nquando implica alguma coisa alem do seu manifesto e imediato. (JUNG, \n2008, p 18-19). \n\n \n \n\nConsiderando a afirma\u00e7\u00e3o de Jung (1964), pode-se compreender melhor o \n\nsignificado das festas. Os significados especiais que as festas t\u00eam para os \n\ncamponeses est\u00e3o relacionados \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia no lugar.  \n\n \n\nNas festas, constata-se que as pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es sociais de quem de fato a \n\nrealiza, produzem a defesa do lugar, recriam territorialidades com uma importante \n\ncarga subjetiva, a partir dos objetivos de um sujeito social preocupado com os \n\nefeitos e rebatimentos das transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais que chegam at\u00e9 as suas \n\ncomunidades, principalmente nas suas festas.  \n\n \n\nConsiderando esse tempo de enraizamento, \u00e9 que se pode aproximar do \n\nsignificado espacial das festas para os camponeses, que s\u00e3o traduzidos em \n\nsentimentos e emo\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n198 \n\n \n\nEu me emociono com a festa, choro com as cantorias, fico de um jeito que \nparece que v\u00f4 vir\u00e1 uma \u00f4tra pessoa... Assim a festa \u00e9 quase tudo, faz a \ngente pens\u00e1, faz a gente se emocion\u00e1... Ent\u00e3o \u00e9 por isso que a gente \ncontinua fazendo a nossa festa.\n\n171\n \n\n \n\nO poder simb\u00f3lico das festas, tamb\u00e9m \u00e9 elemento importante na constitui\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio campon\u00eas. Para os objetivos do cap\u00edtulo considera-se, conforme \n\nBourdieu (1989), \n\n \n\nO poder simb\u00f3lico como poder de constituir o dado pela enuncia\u00e7\u00e3o, de \nfazer ver e fazer crer, de confirmar ou de transformar a vis\u00e3o do mundo e, \ndeste modo, a a\u00e7\u00e3o sobre o mundo, portanto, poder quase m\u00e1gico que \npermite o equivalente daquilo que \u00e9 obtido pela for\u00e7a (f\u00edsica ou econ\u00f4mica), \ngra\u00e7as ao efeito espec\u00edfico de mobiliza\u00e7\u00e3o, s\u00f3 se exerce se for reconhecido, \nquer dizer, ignorado como arbitr\u00e1rio. (BOURDIEU,2002, p. 14). \n\n \n\nDo ponto de vista da representa\u00e7\u00e3o social, os s\u00edmbolos est\u00e3o \n\nintrinsecamente relacionados \u00e0 vida cotidiana, \u00e0s afinidades sociais que d\u00e3o \n\nsubst\u00e2ncia identit\u00e1ria aos lugares. Como componentes geogr\u00e1ficos e culturais do \n\nlugar, os s\u00edmbolos apareceram como (re)inven\u00e7\u00f5es sens\u00edveis \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es de \n\nv\u00e1rias ordens, at\u00e9 mesmo naturais e se tornam parte da vida das pessoas. \u00c9 como \n\nparte da hist\u00f3ria do lugar, como conjunto de pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es sociais, \n\ncomo express\u00e3o de um modo de vida, da produ\u00e7\u00e3o dos meios de vida, material e \n\nimaterial de um grupo social que os s\u00edmbolos ganham e (re)definem seus \n\nsignificados. Sendo assim, o lugar n\u00e3o \u00e9 unicamente um mote, um dado palp\u00e1vel \n\ndo ambiente, ele acolhe a experi\u00eancia, a exist\u00eancia camponesa em complexas \n\ndimens\u00f5es, inclusive a imagin\u00e1ria. Assim, passamos a considerar, \n\n \n\n[...] que todo imagin\u00e1rio social \u00e9 tamb\u00e9m um imagin\u00e1rio geogr\u00e1fico, porque, \nembora fruto de um atributo humano \u2013 a imagina\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 alimentado pelos \natributos espaciais n\u00e3o havendo como dissoci\u00e1-los [...] os objetos geogr\u00e1ficos \nfazem parte do cotidiano individual e coletivo participam da pr\u00e1tica social que \nlhes confere valor simb\u00f3lico. [...] Existe, pois, uma rela\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o pode ser \nignorada, entre a geograficidade da experi\u00eancia humana e a elabora\u00e7\u00e3o de \num discurso que n\u00e3o \u00e9 neutro, mas, ao contr\u00e1rio, qualifica o espa\u00e7o e seus \nobjetos, tornando-os significantes, produtores de significados nas \nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais (CASTRO, 1997, p.178 - 179). \n\n                                                           \n171\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade de Martin\u00e9sia, munic\u00edpio de \n\nUberl\u00e2ndia - MG. Julho de 2008. \n\n\n\n199 \n\n \n\nNas resid\u00eancias, os moradores, na rela\u00e7\u00e3o com o lugar, fazem, (re) \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es dos seus s\u00edmbolos, at\u00e9 mesmo os religiosos.  \n\n \n\n \nN\u00e3o! Nem tudo que a gente tem aqui \u00e9 pra proteg\u00ea o gado, a lavoura. Aqui \na gente usa muitas coisa, usa ferradura na porta, santo no orat\u00f3rio, \ncabe\u00e7a de gado na porteira... Ent\u00e3o a gente da ro\u00e7a tem um pouco de \nsupersti\u00e7\u00e3o... Mais tudo tem uma explica\u00e7\u00e3o... A ferradura \u00e9 prote\u00e7\u00e3o e \nfartura, do santo a gente n\u00e3o desgruda, porque santo \u00e9 superior... Nas \ncoisa mais dif\u00edcil ele \u00e9 nossa salva\u00e7\u00e3o... Se ele n\u00e3o d\u00e1 jeito quem vai d\u00e1 \nent\u00e3o?... Agora a cabe\u00e7a de boi \u00e9 pra espant\u00e1 inveja, mau agouro... Isso \ntudo protege a gente e todo mundo acredita... Da\u00ed todo mundo tem...\n\n172\n \n\n \n\n \n\nFoto 62 \u2013 Simbolismos presentes nas propriedades rurais da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do \nRio Araguari. \u00c0 esquerda e \u00e0 direita orat\u00f3rios com imagens de santos. Ao centro da foto, cabe\u00e7a de \ngado. Kinn, 2010.  \n\n \n\nNo contexto dos lugares a vida, a condi\u00e7\u00e3o de pertencer ao lugar n\u00e3o est\u00e3o \n\nprendidas apenas ao ato de nele residir ou morar. As pessoas se envolvem e se \n\npreocupam com o lugar e essa inquieta\u00e7\u00e3o pode ser alcan\u00e7ada nos epis\u00f3dios \n\ncomunit\u00e1rios, sobretudo nos liames afetivos com os santos, com as capelas que, \n\nnos dias de festa, acabam por propagar, em profundez, individual e coletivamente, \n\ntamb\u00e9m as amarra\u00e7\u00f5es/v\u00ednculos de pertencimento aos territ\u00f3rios camponeses.  \n\n \n\n \n\n                                                           \n172\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural da comunidade, Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2008. \n\n\n\n200 \n\n \n\nO santo de devo\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, \u00e9 da gente, \u00e9 tradi\u00e7\u00e3o... Ent\u00e3o, \u00e9 assim, \na gente n\u00e3o feiz toda a nossa devo\u00e7\u00e3o de onte pra hoje, a gente peg\u00f4 j\u00e1 \ndos mais antigo e deu prosseguimento. A gente nasceu e cresceu aqui, \nda\u00ed a gente acredita na for\u00e7a que ele teve e vai continu\u00e1, com a nossa f\u00e9... \nNossa f\u00e9 tamb\u00e9m vem das coisa que j\u00e1 aconteceu com a gente... Aqui a \ngente cresceu ouvindo as hist\u00f3ria do poder que o santo tem de proteg\u00ea o \n\ndevoto...\n173\n\n \n\n \n\nFelipe (2001) compreende que a \u201cconstitui\u00e7\u00e3o\u201d do imagin\u00e1rio de uma \n\nsociedade ocorre, \n\n \n\n[...] apoiada no mundo vivido e na concretude colocada pelas condi\u00e7\u00f5es \nreais de sua exist\u00eancia. O imagin\u00e1rio n\u00e3o se reproduz no vazio das ideias, \npor vezes, confunde-se a uma ideologia, podendo ser gerenciado, \nmanipulado na canaliza\u00e7\u00e3o de suas energias por interesses espec\u00edficos, \nos quais se apropriam dessa for\u00e7a normatizadora de condutas e \nreguladora da vida coletiva. A pluralidade de abordagens, que objetivam \ninvestigar as rela\u00e7\u00f5es do homem com o seu espa\u00e7o de vida e de rela\u00e7\u00f5es, \npermite pensar a possibilidade de identificar as representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas \ne o seu imagin\u00e1rio [...] (FELIPE, 2001, p.26). \n\n \n\nA \u201crealidade\u201d e a \u201cracionalidade\u201d produto do imagin\u00e1rio social, conforme \n\nCastoriadis (1993) e Felipe (2001) podem ser tomadas como o territ\u00f3rio, desde que \n\nse considere que, de acordo com Haesbaert (1999), \n\n \n\n[...] o territ\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 apenas um \u201cter\u201d mediador de rela\u00e7\u00f5es de poder (pol\u00edtico-\necon\u00f4mico) onde o dom\u00ednio sobre parcelas concretas do espa\u00e7o \u00e9 sua \ndimens\u00e3o mais vis\u00edvel. O territ\u00f3rio comp\u00f5e tamb\u00e9m o \u201cser\u201d de cada grupo \nsocial, por mais que a sua cartografia seja reticulada, sobreposta e/ou \ndescontinua. Ao mesmo tempo pris\u00e3o e liberdade, lugar e rede, fronteira e \ncora\u00e7\u00e3o, o territ\u00f3rio de identidade pode ser uma pris\u00e3o que esconde e que \noprime ou uma rede que se abre e se conecta e um cora\u00e7\u00e3o que emana \npoesia e novos significados\u201d (HAESBAERT, 1999, p. 185 - 186). \n\n \n\nDesse modo, a territorialidade das comunidades, leva \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\nidentidade, segundo exp\u00f5e Haesbaert (2006). \n\n \n\n                                                           \n173\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural da comunidade Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, \n\nMG. Na casa, as imagens de santos cat\u00f3licos n\u00e3o s\u00e3o simplesmente a adi\u00e7\u00e3o de elementos \ndecorativos separados da vida e das pr\u00e1ticas sociais. S\u00e3o no conjunto da casa e em alguns \nc\u00f4modos, representa pelos de uma dada devo\u00e7\u00e3o. No caso da cozinha, espa\u00e7o da moradia mais \nfrequentado pelos visitantes e familiares, a imagem de S\u00e3o Benedito \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o das \nexpectativas camponesas de sempre perseverar a fartura de alimentos.  Junho de 2008. \n\n\n\n201 \n\n \n\n[...] toda rela\u00e7\u00e3o de poder espacialmente mediada \u00e9 tamb\u00e9m produtora de \nidentidade, pois controla, distingue, separa e, ao separar, de alguma \nforma, nomeia e classifica os indiv\u00edduos e os grupos sociais. E vice-versa: \ntodo processo de identifica\u00e7\u00e3o social \u00e9 tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \nacionada como estrat\u00e9gia em momentos de conflito e/ou negocia\u00e7\u00e3o \n(HAESBAERT, 2006, p.89). \n\n \n\nO \u201ccultivo\u201d de identidade atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es de poder espacialmente \n\nmediadas, conforme Haesbaert, para Carlos se d\u00e1 no lugar. \n\n \n[...] a an\u00e1lise do lugar envolve a ideia de uma constru\u00e7\u00e3o, tecida por rela\u00e7\u00f5es \nsociais que se realizam no plano do vivido, o que garante a constitui\u00e7\u00e3o de \numa rede de significa\u00e7\u00f5es e sentido que s\u00e3o tecidos pela hist\u00f3ria e cultura \ncivilizat\u00f3ria que produz a identidade homem lugar, que no plano do vivido se \nvincula ao conhecido-reconhecido (CARLOS, 1996, p. 30). \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es de poder que se d\u00e3o no uso e na apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o t\u00eam, \n\nem comum, os acontecimentos, os fen\u00f4menos sociais e, sobretudo o fato de serem \n\npartes de um movimento da vida que pressup\u00f5e a a\u00e7\u00e3o humana; hist\u00f3ria de \n\nconquistas e perdas que ocorreram/ocorrem nos lugares onde se encontram as \n\ncomunidades. Segundo Santos (1993), \n\n \n\nCada lugar \u00e9 aqui definido por sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, ou seja, pela soma das \ninflu\u00eancias acumuladas, provenientes do passado, e dos resultados \ndaquelas que mant\u00eam maior rela\u00e7\u00e3o com as for\u00e7as presentes. [...] Desse \nmodo, s\u00f3 uma abordagem que leve em conta a totalidade social pode \npermitir uma interpreta\u00e7\u00e3o multilateral das realidades locais (SANTOS, \n1993, p.86 - 87). \n\n \n\nAs comunidades rurais, enquanto lugares vividos, podem ser vistas como a \n\nexpress\u00e3o do particular, do resultado da a\u00e7\u00e3o combinada de processos complexos, \n\nque foram ocorrendo a partir de densas imposi\u00e7\u00f5es sociais e de abrang\u00eancia \n\ncontingenciais. Nesses lugares, a cria\u00e7\u00e3o de animais, por exemplo, permitiu aos \n\ncamponeses desencadearem a\u00e7\u00f5es materiais e representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, que \n\nacabaram chegando at\u00e9 os dias atuais provenientes de distintas temporalidades \n\nsociais. \n\n \n\n \n\n\n\n202 \n\n \n\nSegundo Carlos (2001), \u201cCada lugar, embora ligado a uma totalidade que se \n\nautoconstr\u00f3i ao longo da hist\u00f3ria, tem sua especificidade relacionada ao \n\nentrecruzamento dos tempos diferenciados\u201d (CARLOS, 2001, p.46). \n\n \n\nSegundo Santos (2000), os sujeitos reproduzem os lugares de modos \n\nespec\u00edficos por isso os lugares dos sujeitos clivados pelo mundo s\u00e3o, pra eles, o \n\nmundo \u2013 e o \u201cmundo deles\u201d. \n\n \n\nOs lugares s\u00e3o, pois, o mundo, que eles reproduzem de modos \nespec\u00edficos, individuais, diversos. Eles s\u00e3o singulares, mas tamb\u00e9m s\u00e3o \nglobais, manifesta\u00e7\u00f5es da totalidade-mundo, da qual s\u00e3o formas \nparticulares (SANTOS, 2000, p. 112). \n\n \n\nPor isso, o sujeito defende o seu lugar a partir de seus valores sociais, da \n\nsua \u00e9tica e moral camponesas. Para essa defesa do seu lugar \u00e9 necess\u00e1rio recri\u00e1-\n\nlo como o espa\u00e7o lhe permitir. \n\n \n\nAqui na ro\u00e7a a gente resolveu mud\u00e1 um pouco no barrac\u00e3o. Esse ano a \ngente descobriu que a prefeitura tinha lona e podia emprest\u00e1; mais, a \ngente tinha que se adiant\u00e1, da\u00ed a gente feiz isso, consegui a lona. Outra \ncoisa que a gente modific\u00f4 foi a forma de distribui a comida, agora o povo \nfaiz fila organizada... Como \u00e9 muita gente, tava passando gente na frente, \nda\u00ed fizemo esse piquete a\u00ed, s\u00f3 \u00e9 servido quem entr\u00e1 na fila.\n\n174\n \n\n \n\n \n\nFoto 63 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de comida na festa \u201ctemporona\u201d de Santos Reis. Comunidade Martin\u00e9sia, \nUberl\u00e2ndia, MG. A comunidade preocupada em organizar as pessoas no momento da janta, \nconstruiu um corredor, feito de fios de arame (piquete) para evitar concentra\u00e7\u00f5es e facilitar o \ntrabalho dos festeiros. M.G. Kinn, junho de 2010. \n\n                                                           \n174\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade Martin\u00e9sia, munic\u00edpio de \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Maio de 2008. \n\n\n\n203 \n\n \n\nCriar e inventar, no lugar, estrat\u00e9gias para que a festa n\u00e3o desapare\u00e7a, \u00e9 \n\numa forma de existir e pertencer a ele. E, se de alguma forma, a amplia\u00e7\u00e3o do \n\np\u00fablico que visita a festa induz ao tumulto e \u00e0 descaracteriza\u00e7\u00e3o dos costumes e \n\ndas tradi\u00e7\u00f5es e pode prejudicar a sua manuten\u00e7\u00e3o, a festa se adapta, se ad\u00e9qua \n\npara poder continuar demarcando o territ\u00f3rio comunit\u00e1rio. \n\n \n\nA gente faiz o que pode pra que a festa n\u00e3o acabe, que ela continue com \nos nossos filho... Agora a gente criou os festeirinho... Ent\u00e3o a gente \ncontinua tendo os festeiro, mais agora tem tamb\u00e9m os festeirinho... Eles \nn\u00e3o tem a responsabilidade dos adulto, mais a\u00ed eles j\u00e1 v\u00e3o sentido como \u00e9 \n\nl\u00e1 na frente.\n175\n\n   \n\n \n\nAo montar estrat\u00e9gias, em um determinado espa\u00e7o, a comunidade se \n\nreorganiza para enfrentar os usos e tornar o seu lugar um espa\u00e7o delimitado e apto \u00e0 \n\ncoexist\u00eancia com a multid\u00e3o. Nesse processo, estabelecer rela\u00e7\u00f5es que lhe \n\npermitem alguma forma de poder sobre o lugar. A defesa do lugar passa, ent\u00e3o, a \n\nser mediada pelas pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es sociais; elas n\u00e3o estabelecem apenas \n\ncontrole, nem exercem unicamente um papel gerenciador do espa\u00e7o, pois sobre o \n\nlugar delimitado, protegido, talvez (re)territorializado ante a amea\u00e7a do espet\u00e1culo, \n\nh\u00e1 dimens\u00f5es subjetivas, que propiciam outros significados. \n\n \n\nNas festas, constata-se que as pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es sociais de quem de fato a \n\nrealiza, produzem a defesa do lugar, recriam territorialidades com uma importante \n\ncarga subjetiva, a partir dos objetivos de um sujeito social preocupado com os \n\nefeitos e rebatimentos das transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais que chegam at\u00e9 as suas \n\ncomunidades, principalmente nas suas festas.  \n\n \n\nPara os prop\u00f3sitos e fundamentos da cultura camponesa, que nesta parte do \n\nCerrado continua obedecendo \u00e0s especificidades locais, relacionadas \u00e0 estrutura \n\ndas fam\u00edlias e comunidades, o turismo que se inicia preocupa as pessoas, amea\u00e7a \n\nas identidades e estruturas comunit\u00e1rias. Contudo, esse enorme fluxo de visitantes \n\n                                                           \n175\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2008. \n\n\n\n204 \n\n \n\nnas festas ainda n\u00e3o interferiu nos modos de vida e nem passou a fundamentar as \n\npr\u00e1ticas sociais respons\u00e1veis pela sociabilidade entre as pessoas, principalmente \n\nna continua\u00e7\u00e3o/cultivo de suas festas. \n\n  \n\n \n \nFoto 64 \u2013 Cantorias em frente a bandeira dos tr\u00eas Reis Santos. Os foli\u00f5es cantam para as imagens \nda bandeira e ao final do ritual, fazem os agradecimentos para os donos da casa. Comunidade \nTenda do Moreno, Fazenda Pau Furado, Uberl\u00e2ndia, MG. Kinn, julho de 2010. \n\n \n\nDesse modo, \u00e9 importante compreender bem as contradi\u00e7\u00f5es, os \n\ndesencontros e os estranhamentos que as festas apresentam, quando usadas \n\npelos visitantes. Embora, no texto do qual foi retirada a cita\u00e7\u00e3o seguinte de Martins \n\n(1996), o autor n\u00e3o trate especificamente de festas, suas considera\u00e7\u00f5es sociais \n\ns\u00e3o aplic\u00e1veis \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual das festas camponesas no baixo curso, do Rio \n\nAraguari. Para o autor as contradi\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o: \n\n  \n\n[...] hist\u00f3ricas e n\u00e3o se reduzem aos confrontos de interesses entre \ndiferentes categorias sociais. Ao contr\u00e1rio, na concep\u00e7\u00e3o lefebvriana de \ncontradi\u00e7\u00e3o, os desencontros s\u00e3o tamb\u00e9m desencontros de tempos e, \nportanto, de possibilidades\u201d (MARTINS, 1996, p.22).   \n\n \n\nNo lugar da pesquisa est\u00e1 havendo, portanto, com o aumento exagerado de \n\nvisitantes, um desencontro de tempos e possibilidades. Para as pessoas do lugar a \n\nfesta \u00e9 possibilidade de representa\u00e7\u00e3o social e reprodu\u00e7\u00e3o de modo de vida, para \n\nos de fora \u00e9 produto de lazer a ser consumido. \n\n\n\n205 \n\n \n\nA festa \u00e9 nossa, continua nossa, ent\u00e3o ela tem que t\u00ea aquele andamento \nnormal, assim, com visita na casa das pessoa da comunidade, com \ncantoria e tudo. A Folia fica andando desde a noite de Natal at\u00e9 o dia 6 de \njaneiro. Nessa \u00e9poca, nois anda de casa em casa. A gente bate, se a \ngente \u00e9 recebido a gente pede licen\u00e7a, entra e canta, sa\u00fada as pessoa, \n\nrecebe as doa\u00e7\u00e3o... e assim vai, de casa em casa.\n176\n\n \n\n \n\nA festa n\u00e3o tem se dobrado aos usos do turismo. Ela se adapta, nos lugares \n\nestudados, mas continua envolvendo concep\u00e7\u00f5es e valoriza\u00e7\u00f5es das vizinhan\u00e7as e \n\nparentelas, afirmando valores culturais por meio dos encontros e rituais sagrados e \n\nprofanos. Nela, as gera\u00e7\u00f5es se sucedem e a assumem como evento que lhes \u00e9 \n\nlegado e, assim, ela aparece, para o campon\u00eas, como cria\u00e7\u00e3o de um tempo que \n\nrenasce, no lugar, como uma tradi\u00e7\u00e3o constantemente (re) inventada. \n\n \n\nQuanto tempo tem essa festa... Ela foi trazida pra fazenda em 1947 por \num fazendeiro e aqui fic\u00f4 at\u00e9 hoje. Todo o ano ela sai e vai andando \ndurante nove dia, da\u00ed ela p\u00e1ra de and\u00e1 pr\u00e1 cant\u00e1 na festa. Mais hoje ela \nn\u00e3o anda pelo pasto caminhando de casa em casa, ela vai de camioneta, \n\nde van, de outro jeito mais r\u00e1pido...\n177\n\n \n\n \n\nClaro est\u00e1 que as pessoas das comunidades percebem nos visitantes e neles a \n\ninten\u00e7\u00e3o de usar as festas comunit\u00e1rias. Diante da presen\u00e7a de visitantes, pessoas \n\ndiferentes, cultural e socialmente, frutos da sociedade de consumo e identificados com \n\nela, no caso, as pessoas do lugar rev\u00eaem e reafirmam as rela\u00e7\u00f5es que a festa tem \n\ncom o seu territ\u00f3rio, para controlar o acesso desse p\u00fablico. Ciente das diferen\u00e7as \n\nentre ele e o p\u00fablico que visita o lugar, o campon\u00eas mant\u00e9m uma flexibilidade na \n\norganiza\u00e7\u00e3o das festas, ao mesmo tempo em que (re)cria, na festa, v\u00e1rias pr\u00e1ticas \n\nsociais e assim permite a presen\u00e7a do visitante. Mas, a presen\u00e7a de uma quantidade \n\nt\u00e3o grande de visitantes \u00e9 um fato social novo que cria desconforto para aqueles que \n\nfazem da festa um evento s\u00f3 para a comunidade. \n\n \n\n                                                           \n176\n\n. Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade, Martin\u00e9sia, munic\u00edpio de \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2010. \n177\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade Martin\u00e9sia, munic\u00edpio de \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2008. \n\n\n\n206 \n\n \n\n \n\nFoto 65 \u2013 Sal\u00e3o de festa. Comunidade do Salto, Araguari, MG, em dia de festa. O sal\u00e3o de festa da \nCapela de S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Salto fica tomado por visitantes e moradores. Kinn, julho de 2010. \n\n \n\nParece que no dia da festa a gente tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 daqui... \u00c9 uma coisa \nestranha, mas parece mesmo que venho um outro povo e tom\u00f4 conta \ndaqui...  A festa \u00e9 pra s\u00ea nossa, a gente at\u00e9 faz um esfor\u00e7o, mais tem no \nmeio desse povo aquele que faz um recaso que a gente demora pra \nentend\u00ea e quando entend\u00ea vai querer faz\u00ea uma festa diferente... Agora a \ngente t\u00e1 come\u00e7ando a servi mais cedo, no final da tarde e fazendo fila com \n\nsenha e com divis\u00f3ria pro povo respeit\u00e1 na hora de servi a janta...\n178\n\n \n\n \n \n\n \n\nFoto 66 \u2013 Fila de convidados para o jantar na Festa de Santos Reis. A janta come\u00e7a a ser servida \nno final da tarde, sendo o card\u00e1pio composto por arroz com frango, feij\u00e3o tropeiro, alm\u00f4ndegas, \nmacarr\u00e3o, salada e como sobremesa, doces de leite e de frutas. Mata dos Dias, \u00e1rea rural da \ncomunidade Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. Kinn. 2008/2010.   \n\n                                                           \n178\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros de Santos Reis, na comunidade Martin\u00e9sia, \n\nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n\n\n\n207 \n\n \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o ganha sentido geogr\u00e1fico, pois indica autoconsci\u00eancia de um \n\nmovimento de desterritorializa\u00e7\u00e3o, ainda que ele possa ser revertido em \n\nreterritorializa\u00e7\u00e3o, posto que existem, na festa, descolamentos sociais e territoriais \n\ndos camponeses, em rela\u00e7\u00e3o a suas situa\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es originais.  \n\n \n\nFoto 67 \u2013 Prociss\u00e3o em homenagem a Santo Antonio, comunidade de Cruzeiro dos Peixotos. A \ncomunidade prefere fazer \u00e0 noite, nas ruas do entorno da capela, evitando os lugares onde est\u00e3o \ninstalados os bares. Kinn, junho de 2010.  \n\n \n\nOs estranhamentos provocados pelos visitantes leva a ter que se considerar \n\ntanto uma poss\u00edvel desterritorializa\u00e7\u00e3o sentida pelos moradores, quanto a reafirma\u00e7\u00e3o \n\ne defesa, dos seus h\u00e1bitos e costumes locais. Com a perda moment\u00e2nea daquilo que \n\nse entendia como festa comunit\u00e1ria, as rea\u00e7\u00f5es se apresentam. O maior \n\ndescontentamento, talvez, seja n\u00e3o se reconhecer nas festividades do presente. \n\n\u201cQuero dizer que a gente t\u00e1 aqui, mais n\u00e3o se sente daqui, sempre tem gente \n\nchegando e \u00e9 gente que ningu\u00e9m viu antes.\u201d\n179\n\n \n\n \n\nMas, essas mesmas pessoas reagem reivindicando e criando motiva\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas para estabelecerem uma organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o para que a festa continue \n\nsob o dom\u00ednio da comunidade.  \n\n \n\n                                                           \n179\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto ao morador da comunidade Martin\u00e9sia, munic\u00edpio de \nUberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n\n\n\n208 \n\n \n\nAqui ent\u00e3o tinha que t\u00ea estacionamento pra esse povo deixa l\u00e1 os carro... \nDa\u00ed evita de fic\u00e1 tudo cheio e misturado... Se voc\u00ea coloca os carro \nseparado do povo e coloca algu\u00e9m pra cuid\u00e1, voc\u00ea fica com espa\u00e7o pra \nmanobr\u00e1 o povo...\n\n180\n \n\n \n\nDesse modo, o lugar representa, a possibilidade de exist\u00eancia das pessoas, dos \n\nvalores humanos estabelecidos no cotidiano, da subjetividade daqueles que o criaram. \n\nPor isso, quando o lugar e a festa s\u00e3o amea\u00e7ados de se tornarem o espet\u00e1culo, \n\nmercadoria, as pessoas do lugar saem em sua defesa e de seus patrim\u00f4nios. \n\n \n\nEu tenho j\u00e1 idade e a gente n\u00e3o \u00e9 respeitado, gosto daqui e vivo andando \npra l\u00e1 e pra c\u00e1, assim, todo dia... Esses dia tinha uma pessoa dormindo l\u00e1 \nna pra\u00e7a, assim, meio \u201cdesajeitado\u201d... Da\u00ed eu falei l\u00e1 pra fal\u00e1 com a \nautoridade que aquilo l\u00e1 \u00e9 uma coisa nossa e precisa de zelo, tem que \nzel\u00e1 direitinho sen\u00e3o perde, vira nada...\n\n181\n \n\nFoto 68 \u2013 Capela de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista - Comunidade Martin\u00e9sia, munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. A \ncerca \u00e9 recente e foi uma decis\u00e3o tomada pela comunidade no sentido de proteger o seu \npatrim\u00f4nio. Kinn, junho de 2010. \n\n \n\n                                                           \n180\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto ao morador da comunidade, Martin\u00e9sia, munic\u00edpio de \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n181\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos moradores da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n\n\n\n209 \n\n \n\nO morador, o campon\u00eas defende seu lugar e o territ\u00f3rio para manter a festa \n\ncomo uma manifesta\u00e7\u00e3o das pessoas do lugar e defende a festa para manter seu \n\nlugar, seu territ\u00f3rio.  N\u00e3o \u00e9 qualquer defesa, pois ela vem associada aos valores \n\nmorais e \u00e9ticos, seguramente origin\u00e1rios dos costumes adotados pelas \n\ncomunidades rurais, com interesses abrangentes e de significa\u00e7\u00f5es para a vida.  \n\n \n\nTive que coloc\u00e1 uns aviso pra n\u00e3o estacion\u00e1 no p\u00e1tio da Capela. O povo \nmexe em tudo, o p\u00e1tio \u00e9 pra gente circul\u00e1 e eles t\u00e3o mexendo, invadindo... \nA gente fornece o campo pra eles jog\u00e1, ningu\u00e9m paga nada... Ent\u00e3o tem \nque cham\u00e1 a aten\u00e7\u00e3o do povo... A gente tem que mostr\u00e1 que n\u00e3o \u00e9 \nassim... que n\u00e3o pode faz\u00ea qualqu\u00e9 coisa... Da\u00ed a gente se envolve, pede \n\nsocorro pra policia, da\u00ed as coisas v\u00e3o entrando na linha.\n182\n\n  \n\n \n\n\u00c9 muito clara, entre os camponeses, a distin\u00e7\u00e3o entre o certo e o errado, \n\nnaquilo que se refere aos comportamentos observados na festa, tanto em sua parte \n\nprofana, quanto em sua parte religiosa. Para eles, os rituais envolvendo o sagrado, \n\ncomo as missas, as rezas, as passagens dos personagens b\u00edblicos pelos arcos, no \n\ncaso da folia de Santos Reis, s\u00e3o partes de um conjunto de costumes em que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio um ambiente respeitoso. \n\n \n\n \n\n \n\n3. 3. As festas camponesas: territ\u00f3rio da religiosidade \n\n \n\nAs festas de santo nas comunidades rurais, do Baixo Curso, do Rio Araguari \n\nacompanham um calend\u00e1rio institu\u00eddo pelas tradi\u00e7\u00f5es camponesas, com base no \n\ncalend\u00e1rio da Igreja Cat\u00f3lica Apost\u00f3lica Romana. \n\n  \n\n \n\n \n\n                                                           \n182\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos moradores da comunidade Tenda do Moreno, munic\u00edpio \n\nde Uberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n\n\n\n210 \n\n \n\nComo a gente escolhe a data da festa?  Acho que a gente nunca \nescolheu... A gente nunca falou esse ano vai s\u00ea em tal dia... Acho que \u00e9 \ncostume faz\u00ea ela naquele dia e pronto... Essa de Santo Reis \u00e9 feita nessa \ndata desde que eu me alembro dela aqui... A festa \u00e9 do dia do santo, seis \nde janeiro... Ent\u00e3o s\u00f3 tem gra\u00e7a de s\u00ea na data dele... Agora de uns tempo \n\npr\u00e1 c\u00e1 essa festa tem juntado gente que n\u00e3o tem nenhuma devo\u00e7\u00e3o.\n183\n\n  \n\n \n\nAs comunidades homenageiam seus santos padroeiros por meio de diversos \n\nrituais em que se destacam seus sentimentos, sua devo\u00e7\u00e3o e seu respeito aos \n\nsantos. Em uma comunidade pode haver mais de um santo de devo\u00e7\u00e3o, mas as \n\ncomemora\u00e7\u00f5es mais relevantes s\u00e3o para o santo padroeiro, cuja festa, geralmente, \n\nse encerra ou tem mais import\u00e2ncia no dia dedicado a este santo. Nas \n\ncomunidades do baixo curso, do Rio Araguari, as maiores festas s\u00e3o de Santos \n\nReis (folia de Reis), S\u00e3o Sebasti\u00e3o, S\u00e3o Jos\u00e9, Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jo\u00e3o. \n\n \n\nCada comunidade tem a sua festa... Da\u00ed, se o povo de outra comunidade \nquis\u00ea particip\u00e1, n\u00e3o tem problema, pra n\u00f3is, t\u00e1 tudo bom... Ent\u00e3o tem \n\u00e9poca que aqui a gente tem bem umas cinco festa... Da\u00ed, na seca, a gente \nfica um par de m\u00eas envolvido com as festa, mais cada comunidade faiz a \n\nsua festa...\n184\n\n \n\n \n\nA tradi\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica dedica a data de seis de janeiro aos Santos Reis, ou tr\u00eas \n\nReis santos (Baltazar, Gaspar e Melchior), alguns dias ap\u00f3s o natal. Esses s\u00e3o os \n\nreis magos que visitaram o menino Jesus logo ap\u00f3s seu nascimento. Vinte de janeiro \n\n\u00e9 dia de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. O dia do S\u00e3o Jos\u00e9 \u00e9 dezenove de mar\u00e7o. Santo Ant\u00f4nio tem \n\no dia treze de junho dedicado a ele e S\u00e3o Jo\u00e3o (Batista) \u00e9 homenageado com o dia \n\nvinte e quatro de junho.  \n\n \n\nOs rituais eram delimitados, territorialmente, pelas \u00e1reas de abrang\u00eancia de \n\numa capela, mas foram, aos poucos, contando com a participa\u00e7\u00e3o de membros de \n\ncomunidades vizinhas. Os preparativos, a responsabilidade pela organiza\u00e7\u00e3o de \n\n                                                           \n183\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural, Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho de \n\n2008. \n184\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural da comunidade Salto, Araguari, MG. \n\nJunho de 2008. \n\n\n\n211 \n\n \n\ncada festa continuam sendo desempenhados pela comunidade promotora dos \n\neventos. Em geral, as festas duram nove dias, por isso tamb\u00e9m s\u00e3o chamadas de \n\n\u201cnovenas\u201d simplesmente. \n\n \n\nEmbora em alguns casos, n\u00e3o se abra m\u00e3o das datas tradicionais como a de \n\nSantos Reis, em tempos pret\u00e9ritos as dificuldades de se realizar uma festa em \n\ntempo de chuva (nas \u00e1guas) inclusive porque \u00e9 o per\u00edodo de mais trabalho na \n\nagricultura (prepara\u00e7\u00e3o da terra, planta\u00e7\u00e3o e colheita) e pecu\u00e1rias camponesas \n\n(per\u00edodo de maior lacta\u00e7\u00e3o das vacas), fizeram com que algumas datas fossem \n\ndeslocadas para o tempo da seca, quando h\u00e1 mais tempo dispon\u00edvel e mais \n\nfacilidades, por exemplo, para o deslocamento das pessoas de suas casas para o \n\nlocal das festas. Recentemente, na \u00e1rea da pesquisa, talvez pelos mesmos motivos, \n\nsurgiu uma Folia de Reis tempor\u00e3/temporona. Isto \u00e9, fora do tempo considerado \n\ncerto no in\u00edcio de janeiro. \n\n \n\nA gente tinha que faz\u00ea uma reserva de mantimento... Mais n\u00e3o era s\u00f3 pra \nfam\u00edlia, era tamb\u00e9m pro gado... Da\u00ed a gente trabalhava um tanto a mais \nnas \u00e1gua pra t\u00ea o que com\u00ea na seca... Mais n\u00e3o era assim uma fartura, \nera uma coisa bem controlada pra a gente fic\u00e1 com manitimento, da\u00ed \ntamb\u00e9m a gente n\u00e3o fazia tanta gastan\u00e7a, a gente se divertia, rezava, \n\nmais n\u00e3o deixava de t\u00ea festa... \n185\n\n  \n\n \n\nEmbora n\u00e3o se separe totalmente o sagrado do profano \u00e9 nas festas de \n\npadroeiros que o profano assume espa\u00e7os e tempos espec\u00edficos: s\u00e3o os leil\u00f5es, os \n\nbailes ou os forr\u00f3s (que antigamente tamb\u00e9m eram chamados de pagodes) e os \n\njogos comunit\u00e1rios, sempre depois da reza do ter\u00e7o (e/ou missa) por nove dias: \n\nnovena, que tamb\u00e9m tem um significado importante nas rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n185\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural da comunidade Tenda do Moreno, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2008. \n\n\n\n212 \n\n \n\nA gente precisa da novena pra faz\u00ea o nosso compromisso com o santo. A \nreza \u00e9 uma devo\u00e7\u00e3o pro santo... Tamb\u00e9m \u00e9 um momento que a gente se \nencontra, se envolve com os vizinho... Por qu\u00ea? Porque aqui \u00e9 assim, a \nreza \u00e9 um dia em cada casa... Da\u00ed s\u00e3o nove casa, nove fam\u00edlia que vai \nreceb\u00ea a imagem e o povo pra rez\u00e1... Isso \u00e9 importante pra reuni as \npessoa e deix\u00e1 a gente mais unido...\n\n186\n   \n\n  \n\nAs atividades profanas podem ocorrer todos os dias da novena ou n\u00e3o e a \n\nnovena pode ser na capela ou nas casas dos devotos. As dan\u00e7as e leil\u00f5es ocorrem \n\nem sal\u00f5es de centros comunit\u00e1rios, nos lugares que os tem ou em lugares \n\nadaptados para isso ou em ranchos (tendas) constru\u00eddos especialmente para a \n\nfesta e depois desmanchados.  \n\n \n\nNesta parte do Cerrado, as festividades implicam toda uma prepara\u00e7\u00e3o; elas \n\nperduram e se mant\u00eam porque h\u00e1 envolvimento, devo\u00e7\u00e3o e empenho das pessoas. \n\nAfora o aspecto da religiosidade, essas festas tamb\u00e9m s\u00e3o uma manifesta\u00e7\u00e3o \n\ncultural pr\u00f3pria caracter\u00edstica do lugar, associada ao modo de vida dos \n\ncamponeses da \u00e1rea estudada.  \n\n \n\nO povo que aceita particip\u00e1 das novena tem que ter compromisso, tem \nque t\u00ea tempo pra prepar\u00e1 a casa, pra receb\u00ea a imagem do padroeiro ou da \nbandeira da folia... Da\u00ed a gente procura faz\u00ea com os vizinhos, mais tem \ngente que vem da cidade, da\u00ed a gente faz tudo aqui e a fam\u00edlia que t\u00e1 na \ncidade vem pra casa daqui... Ent\u00e3o \u00e9 tudo combinado, organizado pra \ngente particip\u00e1 das reza...\n\n187\n \n\n \n\nMas, os visitantes que n\u00e3o tem nenhuma rela\u00e7\u00e3o com as festas e com o \n\nlugar a v\u00eaem como produto de divers\u00e3o a ser consumido, o que causa nas pessoas \n\ndo lugar a sensa\u00e7\u00e3o de invas\u00e3o. \n\n \n\nOs valores humanos e as significa\u00e7\u00f5es dados \u00e0 festa por aqueles que dela \n\nfazem parte agem em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es sociais decorrentes da \n\n                                                           \n186\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural da comunidade, Tenda do Moreno, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2008. \n187\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural da comunidade, Tenda do Moreno, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2008. \n\n\n\n213 \n\n \n\nenormidade do p\u00fabico que usa a festa. A festa comunit\u00e1ria, ao mesmo tempo \n\ninvadida e consumida pelos visitantes, ainda n\u00e3o se constitui em produto tur\u00edstico e \n\nse assim fosse, n\u00e3o teria sentido por si mesma, ou seja, fora do contexto cultural \n\nque promove sua valoriza\u00e7\u00e3o. Neste caso, estaria tamb\u00e9m fora dos interesses \n\ncamponeses, porque n\u00e3o corresponderia \u00e0 sua religiosidade, cultura e costumes. \n\n \n\nNeste contexto, \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer que a presen\u00e7a da moral e da \u00e9tica \n\ncamponesa, no lugar e no territ\u00f3rio \u00e9, uma possibilidade de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nespetaculariza\u00e7\u00e3o\n188\n\n das suas manifesta\u00e7\u00f5es culturais, indicando as possibilidades \n\nde adapta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o desse territ\u00f3rio. \n\n \n\nA gente sabe que a festa tem os festeiro, tem ent\u00e3o as fam\u00edlia, tem \ntamb\u00e9m ajudante, tem o povo da folia, que vai cant\u00e1 nos arco, que vai \nsaud\u00e1 a bandeira... Ent\u00e3o a gente \u00e9 respons\u00e1vel por tudo que acontece na \nfesta. Da\u00ed o visitante \u00e9 quem vem pra particip\u00e1 da festa.\n\n189\n \n\n \n\nPara os camponeses, os sentidos de festar est\u00e3o presentes nos h\u00e1bitos, nos \n\ncostumes, na elabora\u00e7\u00e3o dos rituais e em sua realiza\u00e7\u00e3o, no lugar, e por interm\u00e9dio \n\ndeles. \n\n \n\n \n \n \n\n                                                           \n188\n\nEmbora o objetivo deste cap\u00edtulo n\u00e3o seja discutir o espet\u00e1culo ou a espetaculariza\u00e7\u00e3o das \n\nfestas comunit\u00e1rias \u00e9 importante considerar que as pessoas dos lugares estudados percebem a \npresen\u00e7a daqueles que usam e lucram com os festejos comunit\u00e1rios indicando que a presen\u00e7a do \nestranho transforma o espa\u00e7o dos festejos.  Neste sentido foi relevante na pesquisa considerar os \nescritos de Guy Debord (1997), em que o autor afirma que: \u201cConsiderado em sua totalidade, o \nespet\u00e1culo \u00e9 ao mesmo tempo o resultado e o projeto do modo de produ\u00e7\u00e3o existente. N\u00e3o \u00e9 um \nsuplemento ao mundo real, uma decora\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9 acrescentada. \u00c9 o \u00e2mago do irrealismo da \nsociedade real. Sob todas as suas formas particulares - informa\u00e7\u00e3o ou propaganda, publicidade ou \nconsumo direto de divertimentos -, o espet\u00e1culo constitui o modelo atual da vida dominante na \nsociedade. \u00c9 a afirma\u00e7\u00e3o onipresente da escolha j\u00e1 feita na produ\u00e7\u00e3o, e o consumo que decorre \ndessa escolha. Forma e conte\u00fado do espet\u00e1culo s\u00e3o, de modo id\u00eantico, a justificativa total das \ncondi\u00e7\u00f5es e dos fins do sistema existente. O espet\u00e1culo tamb\u00e9m \u00e9 a presen\u00e7a permanente dessa \njustificativa, como ocupa\u00e7\u00e3o da maior parte do tempo vivido fora da produ\u00e7\u00e3o moderna\u201d. (Debord, \n1997, p.14). \n189\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade Martin\u00e9sia, munic\u00edpio de \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2008. \n\n\n\n214 \n\n \n\nO povo daqui ainda faiz tudo por conta do compromisso religioso... Uma \ncoisa de f\u00e9 mesmo... Aqui o povo n\u00e3o fica balan\u00e7ando, quando pega \u00e9 pr\u00e1 \nval\u00ea e da\u00ed as coisa acontece. Pro povo daqui \u00e9 coisa s\u00e9ria, de tradi\u00e7\u00e3o \nfaz\u00ea a festa... Teve uma veiz que o de com\u00ea foi se acabando e da\u00ed a gente \ncorreu ali, acudiu daqui e foi servindo jil\u00f3 com carne... Deu susto, mais no \nfinal deu tudo certo. Ent\u00e3o, o povo de ro\u00e7a \u00e9 assim, sempre vai faz\u00ea do \njeito que d\u00e1 pra faz\u00ea... \n\n190\n \n\n \n\nO lugar se mostra, se revela, tamb\u00e9m como parte daquilo que permaneceu \n\ncomo reminisc\u00eancia. Nas rela\u00e7\u00f5es sociais, de algum modo continua a nutrir essa \n\nmem\u00f3ria, essa consci\u00eancia de que a f\u00e9 tem dura\u00e7\u00e3o que vem da hist\u00f3ria do lugar, \n\nsugerindo que o lugar vivido se propaga, ainda, na inquieta\u00e7\u00e3o com as suas ra\u00edzes. \n\nMas interessa, aqui, frisar que as mem\u00f3rias sobre os lugares constituem, tamb\u00e9m, \n\nv\u00ednculos com o territ\u00f3rio, que podem apresentar muta\u00e7\u00f5es na forma de exercit\u00e1-la, \n\ne neste caso, da comunidade rural, poder-se-ia interpret\u00e1-los como sendo: \n\n \n\nA condi\u00e7\u00e3o humana de estar no espa\u00e7o pressup\u00f5e ter acesso a um lugar, \nrelacionar-se, realizar a transforma\u00e7\u00e3o e ter a consci\u00eancia disto. Assim, se \nlevarmos em considera\u00e7\u00e3o as mais amplas refer\u00eancias das integra\u00e7\u00f5es \nsociais, tais v\u00ednculos podem ser apreendidos, fundamentalmente, por meio \nde tr\u00eas express\u00f5es: apropria\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e consci\u00eancia (HEIDRICH, \n2006, p. 3). \n\n \n\nA apropria\u00e7\u00e3o de um lugar como seu ou a condi\u00e7\u00e3o de pertencer a um lugar \n\nn\u00e3o \u00e9 dada apenas pelo o ato de nele residir ou morar. As pessoas t\u00eam que se \n\nenvolver e se preocupar com o lugar, com os eventos comunit\u00e1rios, com as festas. \n\nO v\u00ednculo que se cria pela apropria\u00e7\u00e3o, pela valoriza\u00e7\u00e3o e pela consci\u00eancia da \n\nfesta religiosa parece mais forte que outros que podem ser estabelecidos porque \n\nse nutrem da f\u00e9, ao mesmo tempo em que nutrem a f\u00e9. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n190\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos produtores rurais da comunidade Salto, Araguari, MG. \n\nJulho de 2008. \n\n \n\n\n\n215 \n\n \n\nO santo de devo\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, \u00e9 da gente, \u00e9 tradi\u00e7\u00e3o... Ent\u00e3o, \u00e9 assim, \na gente n\u00e3o feiz toda a nossa devo\u00e7\u00e3o de onte pra hoje, a gente peg\u00f4 j\u00e1 \ndos mais antigo e deu prosseguimento. A gente nasceu e cresceu aqui, \nda\u00ed a gente acredita na for\u00e7a que ele teve e vai continu\u00e1, com a nossa f\u00e9... \nNossa f\u00e9 tamb\u00e9m vem das coisa que j\u00e1 aconteceu com a gente... Aqui a \ngente cresceu ouvindo as hist\u00f3ria do poder que o santo tem de proteg\u00ea o \n\ndevoto...\n191\n\n \n\n \n\nFoto 69 \u2013 Imagens dos santos padroeiros das quatro comunidades rurais da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no \nbaixo curso, do Rio Araguari. Da esquerda para a direita, a primeira imagem \u00e9 de Santo Ant\u00f4nio, \npadroeiro da comunidade Cruzeiro dos Peixotos. A segunda \u00e9 de S\u00e3o Jos\u00e9, padroeiro da comunidade \nTenda do Moreno. A terceira \u00e9 de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, padroeiro da comunidade de Martin\u00e9sia. Essas \ntr\u00eas comunidades est\u00e3o localizadas no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia-MG. A quarta imagem \u00e9 de S\u00e3o \nSebasti\u00e3o, padroeiro da comunidade do Salto, munic\u00edpio de Araguari, MG. Kinn, 2010. \n\n \n\nNesta forma de se relacionar com o religioso, tamb\u00e9m se manifesta uma \n\nforma de agir no lugar, de formar essa consci\u00eancia e essa valoriza\u00e7\u00e3o da festa s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m express\u00f5es das representa\u00e7\u00f5es das pr\u00e1ticas sociais sobre o uso dos \n\nlegados culturais e do pr\u00f3prio espa\u00e7o. \n\n \n\nValoriza\u00e7\u00e3o do lugar, consci\u00eancia e apropria\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se d\u00e3o na doa\u00e7\u00e3o \n\nde trabalho, de tempo de dedica\u00e7\u00e3o na prepara\u00e7\u00e3o dos rituais religiosos ou nas \n\na\u00e7\u00f5es de ajuda m\u00fatua. \n\n \n\n                                                           \n191\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural da comunidade de Martin\u00e9sia, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Na casa, as imagens de santos cat\u00f3licos n\u00e3o s\u00e3o simplesmente a adi\u00e7\u00e3o de \nelementos decorativos separados da vida e das pr\u00e1ticas sociais. S\u00e3o no conjunto da casa e em \nalguns c\u00f4modos, representa\u00e7\u00e3o de uma dada devo\u00e7\u00e3o. No caso da cozinha, espa\u00e7o da moradia \nmais frequentado pelos visitantes e familiares, a imagem de S\u00e3o Benedito \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o das \nexpectativas camponesas de sempre perseverar a fartura de alimentos.  Junho de 2008. \n\n\n\n216 \n\n \n\nTenho pra mim que o povo participa da prociss\u00e3o, ajuda na festa, alguma \nbate\u00e7\u00e3o de pasto, pra que as coisa n\u00e3o se acabe, ent\u00e3o a gente quando \nvai chegado o tempo da festa, a gente j\u00e1 vai se apresentando, vai vendo \nse o povo precisa de ajuda.\n\n192\n \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es sociais, no espa\u00e7o, envolvem o mundo vivido e a sua \n\nperman\u00eancia inicia-se quando elas s\u00e3o tomadas como pr\u00e1ticas cotidianas, a partir \n\nda totalidade de experi\u00eancias, de habilidades. Quando, nessas rela\u00e7\u00f5es, s\u00e3o \n\ninclu\u00eddas as pr\u00e1ticas religiosas, elas ficam ainda mais fortes. O trabalhar para o \n\nsanto, nessas comunidades do Cerrado e, seguramente, em outros lugares do \n\ninterior do pa\u00eds n\u00e3o \u00e9 a\u00e7\u00e3o importante apenas para a religi\u00e3o e/ou para a pessoa \n\nque trabalha; o envolvimento com as festas significa que tudo que se faz, no \n\nlugar, vai suscitando possibilidades para que as a\u00e7\u00f5es e inclus\u00f5es comunit\u00e1rias \n\ncriem as condi\u00e7\u00f5es imperativas para nutrir a vida nesses lugares. \n\n \n\nFico satisfeito quando vem pedi pra trabalh\u00e1 na festa... Pra mim \u00e9 uma \ncoisa das mais importante ajud\u00e1... A gente participa das coisa que a gente \nsabe faz\u00ea... N\u00e3o me importo de fic\u00e1 um, dois, treis dia trabalhando de \n\ngra\u00e7a... Por qu\u00ea?... Porque n\u00e3o \u00e9 pra ningu\u00e9m, \u00e9 pro santo...\n193\n\n \n\n \n\nA consci\u00eancia do espa\u00e7o, nas praticas sociais, revela-se como territ\u00f3rio de \n\npertencimento, como defesa de seus conte\u00fados, considerados importantes para a \n\nvida, e suscita sentimentos que, perpassados pela religiosidade, impregnados dela, \n\nrepresentam o prazer, a alegria, a satisfa\u00e7\u00e3o de viver ali.  \n\n \nO meu trabalho, o meu trabalho n\u00e3o, o meu prazer foi enfeit\u00e1 o andor pro \nnosso santinho and\u00e1 na nossa comunidade. Ent\u00e3o eu trouxe fita, flor das \nmais bonita e da\u00ed as pessoa fizeram ele and\u00e1. Da\u00ed a gente sente uma \n\ncoisa boa com o santo todo enfeitado, arrumado, bonito, vistoso...\n194\n\n \n\n \n\n                                                           \n192\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos produtores rurais da comunidade Salto, munic\u00edpio de \n\nAraguari, MG. Julho de 2008. \n193\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural, comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n194\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a uma moradora da comunidade Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, \n\nMG. Junho de 2008. \n\n\n\n217 \n\n \n\n \n \nFoto 70 \u2013 As imagens das santidades que comp\u00f5em a prociss\u00e3o em homenagem a S\u00e3o Jo\u00e3o \nBatista. Todos os andores foram enfeitados com flores artificiais nas cores que simbolizam os \nSantos. Da esquerda para a direita, a primeira imagem \u00e9 de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. A segunda \u00e9 de Nossa \nSenhora Aparecida e a terceira \u00e9 de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, padroeiro da Comunidade de Martin\u00e9sia, \nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Kinn, junho de 2010. \n\n \n \n\nDe acordo com Heidrich (2006), \n\n \n\nV\u00ednculos com o territ\u00f3rio se fazem por esse interm\u00e9dio, por aquilo que se \nconsegue realizar externamente, no espa\u00e7o que \u00e9 por onde cada um pode \nrelacionar-se com o outro. S\u00e3o v\u00ednculos com os quais a humanidade se \ndesnaturaliza, criando o espa\u00e7o humanizado \u2013 o territ\u00f3rio e as forma\u00e7\u00f5es \ns\u00f3cio-espaciais (HEIDRICH, 2006, p. 03). \n\n \nAssim, a festa consegue existir como doa\u00e7\u00e3o e como especificidade dos \n\nlugares rurais que, mesmo atingidos pelas Hidrel\u00e9tricas, t\u00eam, na continuidade da \n\nfesta, o seu espa\u00e7o humano. \n\n \n\nNo entanto, cada situa\u00e7\u00e3o de envolvimento, de doa\u00e7\u00e3o, de inclus\u00e3o \u00e9 parte \n\nde um intrincado processo que relaciona fatos de devo\u00e7\u00e3o, comprometimento com \n\nos santos e com amigos, parentes e vizinhos. \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n218 \n\n \n\nEu t\u00f4 na festa h\u00e1 mais de 20 ano, gosto de faz\u00ea parte dela, me sinto bem \u00e9 \numa coisa das melhor... O festeiro me cham\u00f4 por que eu j\u00e1 tenho tempo... \neu sei faz\u00ea as coisa e fa\u00e7o com amor, com devo\u00e7\u00e3o... Fa\u00e7o de um tudo, \nfeij\u00e3o, carne com batatinha, macarr\u00e3o, frango, jil\u00f3... Ent\u00e3o quando t\u00e1 \nchegando a festa eles v\u00e3o na minha casa e me convidam... Eles sabem que \neu n\u00e3o vou falh\u00e1, porque \u00e9 tudo pros Treis Reis... Eu vou e fa\u00e7o tudo \ndireitinho como sempre foi... Ent\u00e3o o povo que mexe com a festa tem que \nter experi\u00eancia, n\u00e3o pode ser qualquer um...\n\n195\n \n\n \n\nOs santos prosseguem existindo como protetores/autoridades espirituais \n\nincontestes. Em tempos anteriores situa\u00e7\u00f5es da vida fizeram as pessoas tom\u00e1-los \n\ncomo protetores, destes homens, tornando-os competentes para desempenhar \n\npoder sobre o vivido das pessoas. \n\n \n\nSou devoto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Minha fam\u00edlia sempre foi e j\u00e1 passei por \nsitua\u00e7\u00e3o muito dif\u00edcil e ele nunca me falt\u00f4... Ent\u00e3o eu nem pe\u00e7o mais nada, \nn\u00e3o tenho direito de faz\u00ea pedido, ele j\u00e1 me atendeu demais ... Ent\u00e3o a \n\nminha f\u00e9 \u00e9 assim muito forte... Uma devo\u00e7\u00e3o.\n196\n\n \n\n \n\nPortanto, a religiosidade, nas comunidades tradicionais da Bacia Hidrogr\u00e1fica, \n\nno baixo curso, do Rio Araguari, adv\u00e9m de experi\u00eancias do campon\u00eas, acontecidas \n\nnas suas rela\u00e7\u00f5es com a natureza para provimento da vida. \n\n \n\nNa afinidade com os outros, iam-se fundado os costumes, inclusive os rituais \n\nreligiosos, como comunh\u00e3o entre os sujeitos de uma mesma comunidade. A cren\u00e7a \n\nno poder dos santos elabora rela\u00e7\u00f5es sociais entre propriet\u00e1rios de terras, n\u00e3o \n\npropriet\u00e1rios, parentes e vizinhos. Ter devo\u00e7\u00e3o pelos mesmos santos leva a se ter \n\numa vida social abalizada nos mesmos princ\u00edpios morais.  \n\n \nS\u00e3o Sebasti\u00e3o \u00e9 um santo dos mais importante pra nossa comunidade... Na \n\u00e9poca dele, ele tinha sido soldado romano que vir\u00f4 crist\u00e3o... Foi ent\u00e3o um \nhomem que teve muita coragem... Aqui ele \u00e9 nosso padroeiro por que ele \u00e9 \nque proteg\u00ea o gado... Aqui a gente tira um leitinho e S\u00e3o Sebasti\u00e3o sempre foi \num santo protetor... Ent\u00e3o a gente vai acreditando nele...\n\n197\n \n\n                                                           \n195\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos colaboradores dos festeiros da comunidade Cruzeiro \n\ndos Peixotos, Uberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n196\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural da comunidade Salto, Araguari, MG. \n\nJunho de 2008. \n197\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural da comunidade Salto, Araguari, MG. \n\nJunho de 2008. \n\n\n\n219 \n\n \n\n \n\nConsiderando o conjunto das falas camponesas, percebe-se, claramente, \n\nque n\u00e3o h\u00e1, nenhuma forma de nega\u00e7\u00e3o ou avers\u00e3o aos santos padroeiros das \n\ncomunidades rurais. Ao contr\u00e1rio, o corriqueiro \u00e9 que as devo\u00e7\u00f5es aos santos, \n\nfundamentadas na cultura pr\u00f3pria, sejam amparo espiritual para os camponeses \n\ndevotos, em situa\u00e7\u00f5es de flagelos, o que fornece elucida\u00e7\u00f5es, conforto e \n\nesperan\u00e7a nos m\u00faltiplos epis\u00f3dios traum\u00e1ticos da vida. \n\n \n\nA f\u00e9 nos santos, que se atrela \u00e0s pr\u00e1ticas sociais, em grande parte \n\nrelacionadas aos ciclos da natureza, sempre exigiu interpreta\u00e7\u00f5es dos \n\ncamponeses; pode-se mesmo dizer vigil\u00e2ncia, na condu\u00e7\u00e3o de seus rituais. \n\n \n\nAssim, as pessoas do lugar, mesmo tendo como fundamento a religiosidade, \n\nno ato de doar a festa como evento comunit\u00e1rio agem como se j\u00e1 soubessem \n\nsobre os desencontros entre o ato de cumprir os seus votos de f\u00e9 para com os \n\npadroeiros e de se relacionar com a multid\u00e3o.  \n\n \n\nA nossa fam\u00edlia fez um voto pro santo h\u00e1 muito tempo e agora a gente \nrenov\u00f4 o voto e vai fazer a festa de novo... A gente faz pra cumpri o voto... \nDa\u00ed a gente faiz com satisfa\u00e7\u00e3o... O povo vem pra festa por que sabe que \nvai t\u00ea festa... Por qu\u00ea? Porque \u00e9 tradi\u00e7\u00e3o... O povo nem sabe que \u00e9 um \nvoto, nem quem feiz e que \u00e9 tudo devo\u00e7\u00e3o.  Pra maioria, o que importa \u00e9 a \ncomida, \u00e9 o doce e s\u00f3... Da\u00ed voc\u00ea que faiz o voto tem que saber lidar com \nisso... A festa ent\u00e3o tem tudo isso...\n\n198\n   \n\n \n\nPara as pessoas do lugar, portanto, os visitantes estabelecem usos espec\u00edficos, \n\npr\u00f3prios e moment\u00e2neos da festa e as pessoas do lugar compreendem que o ciclo \n\ndas extravag\u00e2ncias por eles cometidas, no lugar, se encerra com o fim da festa. \n\n  \n\nA adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s novas formas de que a vida vai tomando ao longo do tempo \n\nn\u00e3o nega totalmente as outras desde que n\u00e3o haja substitui\u00e7\u00e3o, nega\u00e7\u00e3o \n\nincondicional daquilo que se apresentava. O que tem ocorrido nas comunidades \n\n                                                           \n198\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da festa de Santo Reis, comunidade \n\nMartin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2008. \n\n\n\n220 \n\n \n\nrurais da \u00e1rea pesquisada, s\u00e3o modifica\u00e7\u00f5es paulatinas, na pr\u00e1tica da religiosidade, \n\nno caso das festas comunit\u00e1rias, de acordo com as novidades que a vida vai \n\napresentando, pois os lugares abrigam pessoas que v\u00e3o sofrendo naturalmente \n\npequenas transforma\u00e7\u00f5es nos seus modos de vida. A perman\u00eancia dos \n\ncamponeses comp\u00f5e circunst\u00e2ncias de exist\u00eancia do tradicional, o qual fornece \n\ncondi\u00e7\u00f5es de experimento com o novo que se relacione ou possa se relacionar, a \n\nesse. \n\n \n\nA f\u00e9 que a gente tinha e tem no nosso padroeiro continua... S\u00f3 que tem \numa coisa, n\u00e3o \u00e9 para atender s\u00f3 as coisa da produ\u00e7\u00e3o. A gente vai \nrezando, fazendo promessa pro filho passa no vestibular, pra arrum\u00e1 um \nemprego melhor. Ent\u00e3o a gente renova a nossa f\u00e9, mais n\u00e3o abandona... \nEsses dias a gente se reuniu e foi at\u00e9 o cruzeiro.  Foi em setembro, tava \numa seca braba. Da\u00ed a gente lev\u00f4 umas lata de \u00e1gua e molhou o p\u00e9 da \n\ncruz... N\u00e3o \u00e9 que depois da reza, j\u00e1 tava chovendo... \n199\n\n \n\n \n\nAo se considerar a festa e os seus rituais, doar-se \u00e0 festa, por exemplo, \u00e9 \n\num costume, faz parte da moral camponesa, portanto, aquele que n\u00e3o se doa, no \n\nmomento da festa, est\u00e1 agindo de forma errada perante a comunidade. Mas \n\ntamb\u00e9m h\u00e1 outras quest\u00f5es a serem observadas para que o veredicto seja \n\nestabelecido; o campon\u00eas somente estar\u00e1 agindo errado quando n\u00e3o apresentar \n\numa justificativa plaus\u00edvel aos seus pares. A press\u00e3o, por parte dos seus pares, \u00e9 \n\nenorme, para que haja participa\u00e7\u00e3o de todos os membros da comunidade. Assim, \n\npara que a festa ocorra, tem que haver doa\u00e7\u00e3o. Portanto, esse \u00e9 o princ\u00edpio que \n\nfomenta a festa. As aus\u00eancias n\u00e3o justificadas, em que se retiram doa\u00e7\u00f5es \n\nimportantes, tornam-se inaceit\u00e1veis. Sob esses princ\u00edpios, a \u00e9tica e a moral \n\ncamponesa defendem a festa e o lugar da festa.  \n\n \n\nAqui a gente come\u00e7a a festa no final desta. A gente escolhe o festeiro, o \nrespons\u00e1vel pela festa e a detr\u00e1s dele tem toda uma equipe... Como aqui \n\u00e9 fazenda a gente j\u00e1 vai recebendo as doa\u00e7\u00e3o... ent\u00e3o se recebo uma \n\nnovilha j\u00e1 coloco no pasto...\n200\n\n \n\n                                                           \n199\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural de Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho de \n\n2008. \n200\n\nEntrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade de Martin\u00e9sia, munic\u00edpio de \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2008. \n\n\n\n221 \n\n \n\n  \n\nOs v\u00ednculos com o lugar tornam-se hist\u00f3ricos. A festa como manifesta\u00e7\u00e3o de \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, tem algumas a\u00e7\u00f5es estendidas para o cotidiano, interno e externo \n\n\u00e0 propriedade familiar e possibilitam aos camponeses relacionarem-se com a \n\nvizinhan\u00e7a.  \n\n \n\nAssim, o campon\u00eas amplia as suas sociabilidades, criando, no espa\u00e7o da \n\ncomunidade, manifesta\u00e7\u00f5es de pertencimento, sociabilidade e reciprocidade, nas \n\nrela\u00e7\u00f5es do grupo com o lugar, com a comunidade e com a natureza do Cerrado. \n\n  \n\nEnt\u00e3o a gente vai recebendo doa\u00e7\u00e3o. Nessa festa eu fui recebendo \nbezerro, porco, galinha no ano todo... Foi bastante coisa... Como a gente \nn\u00e3o tem tanta condi\u00e7\u00e3o de apart\u00e1 as doa\u00e7\u00e3o, fui criando tudo junto com as \n\nminha, ent\u00e3o o resultado \u00e9 esse... Muita fartura...\n201\n\n  \n\n \n\nPortanto, o que se v\u00ea, das festas, n\u00e3o desvenda todo o processo de fazer a \n\nfesta. Quem faz a festa, de alguma maneira vive o lugar e possui, sobre o territ\u00f3rio, \n\ncertos controles, expressos antes mesmos dos eventos, nos preparativos dos seus \n\nrituais e nas estrat\u00e9gias para doar a festa e se doar \u00e0 festa. \n\n \n\nO que mais chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o acordo, \u00e9 o pacto para fazer a festa \n\nestabelecido tacitamente entre os camponeses, de acordo com suas \n\nidentidades, pertencimentos e enraizamentos ao lugar vivido, e para a sua  \n\npreserva\u00e7\u00e3o.  No caso das festas, consci\u00eancia do territ\u00f3rio aparece nos seus \n\nfalares, quando se referem \u00e0 hist\u00f3ria dos festejos, destacando a quanto tempo \n\ncumprem ou tomam parte dos eventos, e tamb\u00e9m no conhecimento que as \n\npessoas apresentam dos lugares sagrados e comunit\u00e1rios, dos preparativos, \n\ndos seus c\u00f3digos, simbolismos e rituais.  Tudo isso cria condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis a \n\num uso pol\u00edtico do territ\u00f3rio, a partir das festas. Tamb\u00e9m \u00e9 relevante enfatizar \n\nque a consci\u00eancia territorial aparece e se manifesta, em cada campon\u00eas, com \n\n                                                           \n201\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2008. \n\n\n\n222 \n\n \n\nfortes conte\u00fados de subjetividades, marcados por nuan\u00e7as de valores humanos. \n\nApesar disso ou por isso mesmo, h\u00e1 uma mescla de apegos culturais, \n\nhistoricamente congregados a partir de aprendizados camponeses que se fixam \n\nnos territ\u00f3rios, sendo que nem todas as motiva\u00e7\u00f5es religiosas, pol\u00edticas, \n\nidentit\u00e1rias e de empenhos pessoais aparecem, sempre, abertamente \n\nacentuadas nos seus discursos.  \n\n \n\n \n\n \n\n3. 4. Conflitos, mudan\u00e7as e continuidades \n\n \n\n \n\nNas comunidades rurais do Baixo Curso, do Rio Araguari, as festas de santo \n\nforam ganhando, ao longo do tempo, os seus formatos, os seus conte\u00fados sociais e \n\nculturais que derivam das suas rela\u00e7\u00f5es internas e com o mundo. \n\n \n\nContudo, s\u00e3o lugares que surgiram e se estruturaram tendo, neles, pessoas \n\nque viveram administrando o seu tempo. Esse predicado permitiu-lhes certa \n\nautonomia, para agirem criando as suas festas e fazendo delas uma doa\u00e7\u00e3o para a \n\ncomunidade e fazendo as festas a partir de doa\u00e7\u00f5es recebidas. Consideradas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida de cada lugar, as doa\u00e7\u00f5es devem ser examinadas como \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es palp\u00e1veis das especificidades de um modo de vida.  \n\n \n\nO modo de vida campon\u00eas, nesses lugares, baseia-se em valores humanos, \n\ncomo reciprocidade, caracter\u00edstica camponesa marcante. Assim, as \n\nespecificidades, as identidades, os costumes, por interm\u00e9dio da pr\u00e1tica social \n\na\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es, individuais e coletivas, encetadas no cotidiano para o \n\natendimento de suas necessidades, das representa\u00e7\u00f5es, fornecem v\u00e1rias \n\npossibilidades de defesa do lugar, ante a qualquer amea\u00e7a. \n\n  \n\n\n\n223 \n\n \n\nOs v\u00ednculos de pertencimento assumem sentido pol\u00edtico e d\u00e3o condi\u00e7\u00f5es ao \n\nsujeito de fazer cr\u00edtica \u00e0quilo que lhe desagrada nas situa\u00e7\u00f5es que v\u00e3o ocorrendo \n\nao seu redor, na sua comunidade e, portanto, tamb\u00e9m lhe d\u00e3o possibilidades de \n\nagir, de defender o que acredita ser certo.  \n\n \n\nUma coisa que eu acho errado \u00e9 que a festa n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o nossa como \nantigamente...  A gente vai faz\u00ea a prociss\u00e3o, l\u00e1 tem gente com o som alto... \n\nDa\u00ed a gente vai and\u00e1 na comunidade, l\u00e1 tem carro pr\u00e1 todo o lado...\n202\n\n \n\n \n\nNa valoriza\u00e7\u00e3o do seu lugar os camponeses infringem aos de fora as \n\nmudan\u00e7as negativas. Como os h\u00e1bitos, as formas e os estilos de vida dos \n\ncamponeses manifestam no lugar, no uso que eles fazem dos seus espa\u00e7os, a \n\npresen\u00e7a de estranhos, com estranhos h\u00e1bitos quebra a \u201charmonia\u201d que eles \n\nimprimem \u00e0s suas vidas. \n\n \n\nAqui no Cruzeiro (dos Peixotos) o povo dorme cedo, frequenta a missa, \ntem um quintal com as suas plantinhas, vive assim bem simples. Ent\u00e3o \nessa tranquilidade muda muito quando tem a festa...\n\n203\n \n\n \n\nAs pessoas dos lugares onde ocorrem as festas, aquelas que vivem ali, \n\ntentam existir frente aos usos do seu espa\u00e7o vivido pelos estranhos/visitantes. \n\n \nA gente fica triste com o povo estacionando carro, moto, camionete em \nqualqu\u00e9 lugar... Isso tudo vai bagun\u00e7ando as nossas coisas... Da\u00ed a gente \npensa: amanh\u00e3 \u00e9 outro dia... Mais n\u00e3o \u00e9, fica tudo bagun\u00e7ado... Como n\u00e3o \ntem mais jeito, j\u00e1 aconteceu de tudo... a gente vai e procura o respons\u00e1vel \npela festa e pede pra que no ano que vem n\u00e3o volte tudo de novo.\n\n204\n \n\n \nA invas\u00e3o das festas pelos visitantes \u00e9 um fato que n\u00e3o se vincula \u00e0 \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da vida nas comunidades rurais. Por isso, as pessoas criam formas de \n\nrejei\u00e7\u00e3o dos fatos, posicionam-se, e, desse modo, o lugar, al\u00e9m da moradia, do \n\n                                                           \n202\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros de Santos Reis, comunidade do Cruzeiro dos \n\nPeixotos, munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n203\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos moradores do pequeno n\u00facleo urbano, Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n204\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos moradores do pequeno n\u00facleo urbano, Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG. Agosto de 2008. \n\n\n\n224 \n\n \n\ntrabalho, do lazer e do sagrado, \u00e9 tamb\u00e9m o espa\u00e7o da consci\u00eancia, do \n\nreconhecimento e das representa\u00e7\u00f5es, cujo significado vai emergindo da vida e se \n\narrumando como rea\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que est\u00e1 acorrendo no lugar e no territ\u00f3rio. \n\n \nSe a gente n\u00e3o fala, n\u00e3o reclama, quem vai faz\u00ea isso? Acho que a gente \ntem que s\u00ea pelas coisa da gente... Provid\u00eancia? O jeito \u00e9 pedi meio junto... \nSozinho parece que \u00e9 s\u00f3 a gente \u00e9 do contra, que s\u00f3 a gente que \u00e9 \nenjoado...\n\n205\n \n\n \nNessa condi\u00e7\u00e3o h\u00e1 nega\u00e7\u00f5es e supera\u00e7\u00f5es. Como resultado da a\u00e7\u00e3o, \n\nparticular e singular, de determina\u00e7\u00f5es contingenciais, o lugar se redefine, se \n\nimp\u00f5e e se retrai. Nos lugares em que ocorrem as festas, condensam-se, ampliam-\n\nse distintas temporalidades e l\u00f3gicas sociais. \n\n \n\nO que est\u00e1 posto n\u00e3o \u00e9 uma oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 festa, mas aos problemas \n\nrelacionados aos usos dos lugares, pelos estranhos/visitantes, onde elas ocorrem. \n\nNas comunidades, no baixo curso, do Rio Araguari, o lugar vivido n\u00e3o se estrutura, \n\napenas, no plano das rela\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais, ele se apresenta, tamb\u00e9m, no \n\nplano das manifesta\u00e7\u00f5es e no posicionamento do sujeito social. Os lugares se \n\nrenovam quando as pessoas que pertencem a eles agem criando as possibilidades \n\nde supera\u00e7\u00f5es dos problemas. \n\n \n\nOs problemas que as comunidades rurais v\u00eam enfrentando na realiza\u00e7\u00e3o de \n\nsuas festas s\u00e3o mudan\u00e7as, que ocorreram decorrentes, principalmente, do \n\naumento do n\u00famero de visitantes. \n\n \nT\u00e1 bastante demudada a nossa festa... N\u00e3o \u00e9 mais a mesma coisa. Por \nqu\u00ea? Porque a gente faiz a festa com pouca gente daqui, quem trabalha \u00e9 \num pouco daqui e daqueles que j\u00e1 t\u00e3o morando em Uberl\u00e2ndia... Da\u00ed esse \npovo vai faz\u00ea uma festa pra muita gente. Antigamente quem participava da \nfesta era somente os conhecidos, agora vem gente de todo canto... Pra \nessa festa, a gente espera receb\u00ea, na janta, 2, 3, 4 at\u00e9 5 mil pessoas.\n\n206\n  \n\n \n\n                                                           \n205\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos moradores da parte urbana do distrito Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2008. \n206\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2008. \n\n\n\n225 \n\n \n\nAt\u00e9 agora as festas t\u00eam resistido, mesmo estando mudadas. Mas, o risco de \n\nelas acabarem \u00e9 real. \n\n \n\nAcho que a festa vai cresc\u00ea, vai fic\u00e1 gigante, n\u00e3o vai t\u00ea lug\u00e1 pro povo \ncoloc\u00e1 os carro... Ent\u00e3o a festa j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 nossa. Da\u00ed n\u00e3o vai d\u00e1 pra faz\u00ea \npor aqui, o povo vai ter que ir pra esse pasto que tem ali... Mas se a festa \ncresc\u00ea para al\u00e9m disso? ... Da\u00ed o jeito \u00e9 mud\u00e1 tudo. Por qu\u00ea? Porque da\u00ed o \n\npovo acaba desacostumando... \n207\n\n  \n\n \n\nTodavia, o risco de extin\u00e7\u00e3o que as festas correm hoje (2010) fazem parte \n\nde um processo que se iniciou com a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e o \u00eaxeodo rural \n\nprovocado no fim dos anos de 1960 e in\u00edcio dos anos de 1970 \n\n \n\nAqui, l\u00e1 por 1965, at\u00e9 um pouco, depois, era cheio de lavoura de arroiz, \ntinha muito gado e muita gente por essas fazenda... Da\u00ed tinha muita festa e \nmuito feriado pro povo homenage\u00e1 o padroeiro da comunidade e os santo \nda vez. Por qu\u00ea? Porque o povo era muito religioso e tinha quase que um \nsanto por m\u00eas... No m\u00eas de junho tinha tr\u00eas santo pra homenagear... Era \nS\u00e3o Pedro, S\u00e3o Jo\u00e3o e Santo Ant\u00f4nio...\n\n208\n \n\n \nAs comunidades rurais, n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticas, s\u00e3o obra de seu tempo e, nelas, \n\nacabam por ser impressas novas formas de se viver. \n\n \nTudo demud\u00f4 demais da conta. Hoje a gente tem mais recurso, a gente \nconsegue resolv\u00ea - demais da conta pelo telefone... Eu moro aqui e ali... \nMoro no distrito, mas tenho as minha terrinha ali... Ent\u00e3o, eu v\u00f4 todo o dia \nl\u00e1, tiro um leitinho, cuido dos bicho, fa\u00e7o tudo e volto... Da\u00ed, o meu canto \u00e9 \ndois, ent\u00e3o a gente se sente vivendo aqui, mais de olho nas outra coisa \n\nque t\u00e3o l\u00e1...\n209\n\n  \n\n                                                           \n207\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos moradores da parte urbana do distrito de Martin\u00e9sia, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n208\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2008. \n209\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural da comunidade, Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia \u2013 MG.  Junho de 2008. \n\n\n\n226 \n\n \n\n \nFoto 71 \u2013 Festa de Santos Reis. Momento em que o dono da casa, junto com seus colaboradores, \nservem o jantar aos convidados. Fazenda Mata dos Dias, Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. Kinn, Janeiro \nde 2004.  \n \n\n \n\nA presen\u00e7a de grande n\u00famero de visitantes, que \u00e9 um p\u00fablico bastante \n\nheterog\u00eaneo, gera a\u00e7\u00f5es de se proteger a festa principalmente dos que dela \n\nquerem tirar algum proveito individual, pol\u00edtico e/ou financeiro.  \n\n \n\nHoje a gente observa que as pessoa que vem pra festa s\u00e3o variada... \nAssim, vem de tudo um pouco... Vem o pobre que tem condi\u00e7\u00f5es de \ncheg\u00e1 at\u00e9 aqui, vem o mais ou menos e vem o rico que gosta da comida, \ndos doces e dos santo... Mais vem tamb\u00e9m o pol\u00edtico, o comerciante com \n\noutras inten\u00e7\u00e3o.\n 210\n\n \n\n \n\nOutra estrat\u00e9gia criada, que aproveita as facilidades da vida moderna \u00e9 o \n\nuso de ve\u00edculos para os foli\u00f5es (Festa de Santos Reis, Folia de Reis) fazerem seu \n\npercurso, que antes era feito a cavalo e/ou a p\u00e9.   \n\n \n\nPra a gente continu\u00e1 com a festa, a gente vai nas casa dos devoto de \ncamioneta. A gente sai cedo, leva os foli\u00e3o na carroceria da camioneta e \npassa andando o dia todo, de casa em casa fazendo as cantoria.  Da\u00ed no \nfinal, a gente retorna pra casa onde vai s\u00ea a festa. Com o recurso da \ncamioneta, a gente faz mais visita e cansa menos, gasta menos tempo e \nvisita todo mundo.\n\n211\n \n\n                                                           \n210\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros de Santos Reis, na comunidade de Martin\u00e9sia, \nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n211\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural de Martin\u00e9sia \u2013 Uberl\u00e2ndia \u2013 MG. Junho \nde 2008. \n\n\n\n227 \n\n \n\nOs visitantes n\u00e3o participam de todas as a\u00e7\u00f5es, situa\u00e7\u00f5es da festa, do que \n\nacontece durante os preparativos da produ\u00e7\u00e3o da festa em si, nem da parte \n\nreligiosa. Eles est\u00e3o em busca da parte profana da festa, que os camponeses n\u00e3o \n\nseparam da sagrada. Por isso \u00e9 que a festa n\u00e3o est\u00e1 \u00e0 venda. Mas os conflitos \n\ndecorrentes desta situa\u00e7\u00e3o levam o campon\u00eas a remarcar as festas como \n\nterrit\u00f3rios seus. \n\n \n\nNessa festa a gente sempre organiza tudo pra faz\u00ea a nossa tradi\u00e7\u00e3o... \u00c9 \num costume muito antigo agradec\u00ea tudo aquilo que a gente conseguiu no \nano... Ent\u00e3o \u00e9 uma homenagem muito antiga que vem acontecendo pra \ngente mant\u00ea a amizade e a nossa Capela... Ent\u00e3o tudo isso t\u00e1 na nossa \nf\u00e9, na nossa tradi\u00e7\u00e3o... Isso que a gente tem no santo, a gente n\u00e3o abre \nm\u00e3o... Isso ent\u00e3o vei dos antigo e hoje ele t\u00e1 na revela\u00e7\u00e3o pra aqueles que \nvive aqui e que tem os pedido atendido. Ent\u00e3o aquele que vem pra festa \nnem sempre vai v\u00ea essas coisa... Ent\u00e3o se eles v\u00eam visit\u00e1 a comunidade... \nmuitos nem sabe disso que expliquei...  Da\u00ed eles, na prociss\u00e3o, na reza, \nnem participa... Fica l\u00e1 no canto deles esperando a parte dele (a comida \nser servida)... Ent\u00e3o a festa \u00e9 nossa... t\u00e1 na for\u00e7a do santo... Quem \nacredita faiz a festa... \u00c9 tudo pro santo proteg\u00ea e se a pessoa \u00e9 devota, ele \n\nnunca falha.\n212\n\n  \n\n \n\nComo os de fora n\u00e3o conseguem decifrar os c\u00f3digos e s\u00edmbolos sociais das \n\nfestas e dos lugares, usam o espa\u00e7o sem refer\u00eancias s\u00f3cio-culturais e, nessas \n\ncondi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o conseguem estabelecer sociabilidades. Assim ocorrem na \n\nvisita\u00e7\u00e3o, no uso da festa, v\u00e1rios estranhamentos e, no lugar se sucedem \n\ndesencontros entre visitantes e visitados, com repercuss\u00f5es importantes para a \n\nvida que nele acontece. \n\n \n\nO povo (os visitantes) fica l\u00e1 e a gente c\u00e1... O povo vai se cruzando, mas \nn\u00e3o se olha, n\u00e3o se cumprimenta, \u00e9 uma coisa muito engra\u00e7ada, dif\u00edcil de \nentend\u00ea, a gente \u00e9 de cumpriment\u00e1 as pessoas... Voc\u00ea quando passa por \numa pessoa voc\u00ea olha pra ela, voc\u00ea sa\u00fada ela... Na Festa de Santo Reis, \naqui quando tem muita gente, isso n\u00e3o d\u00e1 pra faz\u00ea... Da\u00ed a gente fica \nmatutando se isso n\u00e3o pode fic\u00e1 na gente?\n\n213\n \n\n \n\n                                                           \n212\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros. Comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n213\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos moradores do pequeno n\u00facleo urbano do Cruzeiro dos \n\nPeixotos, Uberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n\n\n\n228 \n\n \n\nNo lugar da festa, a multid\u00e3o se separa das pessoas do lugar. As pessoas \n\ndo lugar se protegem da multid\u00e3o. Em cada comunidade, no lugar vivido, as \n\nrea\u00e7\u00f5es existem, mas se apresentam como uma manifesta\u00e7\u00e3o subjetiva e, desse \n\nmodo, os estranhamentos podem ser compreendidos a partir das suas identidades \n\ncom o lugar vivido e seus valores humanos. \n\n \n\nFica todo mundo sem sab\u00ea quem \u00e9 esse povo que vem pra nossa festa. \nComo eles s\u00e3o? N\u00e3o d\u00e1 pra diz\u00ea nada, a gente s\u00f3 sabe que s\u00e3o bastante. \nAs pessoas nem olha pra gente, eles v\u00e3o chegando, v\u00e3o ficando e ficam \nandando, bebendo, colocando m\u00fasica que a gente n\u00e3o entende... Da\u00ed o \nsom no volume l\u00e1 em cima atrapalha tudo... \n\n214\n \n\n \n\nSegundo um festeiro da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, na festa de \n\nSantos Reis o n\u00famero de visitantes chega a cinco mil. \n\n \n\nAqui no Cruzeiro junta at\u00e9 cinco mil pessoa. Na festa de Santo Reis, isso \naqui fica coalhado de gente e de carro. A gente sabe porque a gente \ncompra esse n\u00famero de pratinho descart\u00e1vel para servir a janta e n\u00e3o \nsobra um pra cont\u00e1. \n\n215\n \n\n \n\nUm t\u00e3o grande n\u00famero de visitantes impede que haja sil\u00eancio para se ouvir \n\nas cantorias e as homenagens aos santos. E o bom senso recomenda que todos \n\npossam ouvir aquilo que est\u00e1 sendo dito em forma de cantoria. Mas os visitantes \n\nusam os sons de seus carros para abafar a manifesta\u00e7\u00e3o religiosa. Geralmente, o \n\nambiente torna-se barulhento, inviabilizando a realiza\u00e7\u00e3o do ritual, nos termos que \n\nenvolvem a tradi\u00e7\u00e3o. O comportamento moral esperado pelos festeiros possui um \n\ncar\u00e1ter pr\u00e1tico, ou seja, o n\u00e3o comprometimento dos rituais, o respeito \u00e0quilo que, \n\npara os do lugar \u00e9 sagrado. Para as comunidades, os visitantes apresentam \n\ncomportamentos errados, contr\u00e1rios aos costumes ali vigentes. Mesmo que a \u00e9tica \n\ncamponesa, n\u00e3o tem um car\u00e1ter universal, pois assim como a moral, ela tamb\u00e9m \n\n                                                           \n214\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade do Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n215\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade do Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n\n\n\n229 \n\n \n\nest\u00e1 relacionada aos costumes camponeses, o que chega no territ\u00f3rio campon\u00eas \n\ntem que respeit\u00e1-la minimamente. \n\n \n\nA gente v\u00ea a festa cresc\u00ea e da\u00ed n\u00e3o tem como impedi essa quantidade de \ngente, o povo descobre e vem mesmo... Da\u00ed a gente fica orgulhoso, mais \nse preocupa com a festa... \u00c9 muita gente, \u00e9 um povo que vem de todo o \nlug\u00e1 e vem com muita vontade de conhec\u00ea a nossa festa... Mas \u00e9 muita \ngente, da\u00ed teve que constru\u00ed isso aqui, um barrac\u00e3o pra faz\u00ea a comida, \nassim, uma coisa mais organizada... No dia que a gente serve a comida \nde gra\u00e7a, teve que pedi policiamento, teve que pedi banheiro (banheiro \nqu\u00edmico, para a Prefeitura Municipal de Uberl\u00e2ndia)\n\n216\n \n\n \n\nEssas novas necessidades estruturais impostas pelas multid\u00f5es que \n\ninvadem e usam as festas rurais, tendem a se repetir nas comunidades rurais da \n\n\u00e1rea de estudo e v\u00eam a agregarem, a elas, v\u00e1rias novas fun\u00e7\u00f5es e atividades \n\norganizativas, ligadas ao processo de fazer e oferecer a festa.  \n\n \n\nFoto 72 \u2013 Festa em louvor a Santo Ant\u00f4nio. No p\u00e1tio da Capela, al\u00e9m das pessoas a presen\u00e7a do \npoliciamento \u2013 Comunidade do Cruzeiro dos Peixotos \u2013 Uberl\u00e2ndia \u2013 MG.  Kinn, Junho de 2010.  \n\n \n\nA festa tem o seu ponto m\u00e1ximo numa parte profana, da qual a multid\u00e3o de \n\nvisitantes participa sem saber da import\u00e2ncia, da grandeza da outra parte, a sagrada, \n\npara as pessoas do lugar. As partes que se separam, mas se relacionam. A festa \u00e9 \n\numa fei\u00e7\u00e3o que o grupo arranja de si mesmo que, como parte realiza o sagrado, \n\n                                                           \n216\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos moradores da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia MG. Janeiro de 2008. \n\n\n\n230 \n\n \n\nestabelece rela\u00e7\u00f5es de poder que delimitam, admitem e determinam as intera\u00e7\u00f5es \n\nposs\u00edveis entre os visitantes e as identidades, representa\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es da festa. \n\n \nIsso aqui \u00e9 o final da festa. Assim, a comilan\u00e7a \u00e9 uma coisa do momento \nfinal... Aqui o que t\u00e1 acontecendo s\u00e3o as coisa que a gente j\u00e1 feiz... Antes \ndisso tudo, tem a prepara\u00e7\u00e3o da festa... Da\u00ed ent\u00e3o \u00e9 uma coisa da gente, \ns\u00f3 da gente, uma coisa que \u00e9 tradi\u00e7\u00e3o... Ent\u00e3o o povo que vem pra parte \nda comida, vem depois de tudo pronto... Participa do final da folia...  Isso \naqui n\u00e3o \u00e9 nada daquilo do povo que sai pedindo esmola de casa em casa \ne cantando a folia ... Tudo isso \u00e9 uma partizinha da outra parte.\n\n217\n \n\n \nNos lugares em que ocorrem as festas, vivem pessoas com seus liames \n\nterritoriais, cujos conte\u00fados culturais, religiosos, psicol\u00f3gicos, dentre outros, \n\nafloram, ao mesmo tempo, como defesa do territ\u00f3rio. \n\n \nA gente fica preocupado e orgulhoso com o povo que vem pra parte da \ncomilan\u00e7a da festa, mais a gente qu\u00e9 continu\u00e1 fazendo as coisa do jeito da \ngente... Santo Reis \u00e9 uma festa importante, \u00e9 feito no nosso sistema... A \ngente j\u00e1 t\u00e1 fazendo a passagem dos arco num hor\u00e1rio que tem pouca \ngente... Da\u00ed s\u00f3 o povo que \u00e9 devoto mesmo... Quase s\u00f3 aquele daqui \nparticipa. Isso \u00e9 uma coisa importante pra gente. Ent\u00e3o o povo de fora n\u00e3o \npode fic\u00e1 colocando som alto no hor\u00e1rio que a gente faz a passagem pelos \narcos... Isso n\u00e3o pode acontec\u00ea... A gente pede pra n\u00e3o coloc\u00e1... Ent\u00e3o o \npovo tem que v\u00ea isso, porque \u00e9 costume, \u00e9 coisa nossa, \u00e9 religi\u00e3o... \u00c9 \ncoisa nossa que vem de gera\u00e7\u00e3o... Assim, \u00e9 tudo muito antigo e o povo \nque visita a festa tem que respeit\u00e1...\n\n218\n \n\n \nNa rela\u00e7\u00e3o com o visitante, o morador dos lugares rurais, ao mesmo tempo \n\nem que se mostra cr\u00edtico, vai reagindo e nessa rea\u00e7\u00e3o, pode vir a encontrar formas \n\nde adapta\u00e7\u00e3o \u2013 ou n\u00e3o. \n\n \n\nA gente recebe bem o povo, gosta que as pessoa venha pra nossa \ncomunidade... Agora, gente demais sempre cria coisas que a gente n\u00e3o \ngosta... Ali na pra\u00e7a quase n\u00e3o d\u00e1 pra pass\u00e1... No outro dia, bem cedinho, \nfica um cheiro pavoroso... Ent\u00e3o o povo tem que respeit\u00e1... aqui \u00e9 tudo \nnosso. Amanh\u00e3 quem vai fic\u00e1 \u00e9 a gente e a gente d\u00e1 a festa e n\u00e3o pode \n\nfic\u00e1 com essa situa\u00e7\u00e3o...\n219\n\n \n\n                                                           \n217\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\nJunho de 2008.  \n218\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\nJaneiro de 2007. \n219\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n\n\n\n231 \n\n \n\nEsse momento de reflex\u00e3o cr\u00edtica mostra que, na rela\u00e7\u00e3o com os de fora, a \n\ntoler\u00e2ncia tem limites. O tempo da festa \u00e9 o tempo de certas toler\u00e2ncias, que \n\npermitem certos usos do espa\u00e7o da comunidade, mas est\u00e1 havendo incoer\u00eancias \n\nnos usos do espa\u00e7o que se chocam com os valores humanos locais. As rea\u00e7\u00f5es \n\nrobustecem a continuidade da exist\u00eancia dos territ\u00f3rios comunit\u00e1rios, mas, por \n\nenquanto, elas ainda n\u00e3o se traduziram em a\u00e7\u00f5es efetivas, mesmo porque n\u00e3o se \n\ncogita quais poderiam ser essas a\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA gente \u00e9 muito simples, tudo aqui \u00e9 coisa caseira, mais tudo \u00e9 da gente...  \nEnt\u00e3o se a gente \u00e9 simples, humilde, por que o povo vem visit\u00e1 a gente? \nEnt\u00e3o aqui a festa tem import\u00e2ncia pro povo de fora e a gente precisa \n\nvaloriz\u00e1 tudo que a gente \u00e9...\n220\n\n \n\n  \n\nOutro tipo de rea\u00e7\u00e3o que ocorre com a grande quantidade de visitantes nas \n\nfestas de Santos na \u00e1rea pesquisada \u00e9 entender essa visita\u00e7\u00e3o como um \n\nreconhecimento da import\u00e2ncia do lugar, seus costumes e suas pessoas para os \n\nde fora. \n\n \n\n \n\nFoto 73 \u2013 Capelas das comunidades atingidas pela Hidrel\u00e9trica de Amador Aguiar l. \u00c0 esquerda, \nCapela S\u00e3o Jos\u00e9 na comunidade da Tenda do Moreno, munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. \u00c0 direita, \nCapela S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Salto, na comunidade do Salto, munic\u00edpio de Araguari, MG, em dia de \nfesta. Kinn, 2010. \n  \n\n                                                           \n220\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um dos produtores rurais tradicionais na festa de S\u00e3o Jo\u00e3o \n\nBatista, na comunidade de Martin\u00e9sia, munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2010. \n\n\n\n232 \n\n \n\n \n\nFoto 74 - Capelas das comunidades atingidas pela Hidrel\u00e9trica de Amador Aguiar ll. \u00c0 esquerda \nCapela S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, comunidade de Martin\u00e9sia em dia de festa, munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. \n\u00c0 esquerda, Capela de Santo Antonio na comunidade do Cruzeiro dos Peixotos, em dia de festa, \nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Kinn, Junho de 2010.  \n\n \n\nA gente passa um temp\u00e3o arrumando as coisas... Corre daqui, pede ajuda \nali, pra faz\u00ea uma festa das melhor... Da\u00ed a gente faiz de um tudo pr\u00e1 n\u00e3o \nfalta nada, pra que o povo saia bem servido... Mais a\u00ed o que acontece? A \n\ngente j\u00e1 feiz a nossa parte e tamb\u00e9m quer qu\u00e9 todo mundo fa\u00e7a a sua...\n221\n\n \n\n \n\nOs visitantes que v\u00e3o ao lugar, por ensejo das festas, criam perturba\u00e7\u00f5es \n\nmoment\u00e2neas, mas n\u00e3o penetram na ess\u00eancia dos espa\u00e7os locais; se conseguem \n\npromover outros significados, talvez antag\u00f4nicos aos dos moradores, no lugar, \n\nexistem pessoas que revelam, com sua presen\u00e7a f\u00edsica, formas de existir, pois: \u201c\u00c9 \n\no espa\u00e7o pass\u00edvel de ser sentido, pensado, apropriado e vivido atrav\u00e9s do corpo\u201d \n\n(CARLOS, 1996, p.20). \n\n \n\nO povo que vem s\u00f3 pra festa \u00e9 muito bem- vindo... A gente n\u00e3o tem nada \ncontra, \u00e9 bom que eles venham pra conhec\u00ea as nossa tradi\u00e7\u00e3o... Ent\u00e3o no \ndia da festa, quando enche a pra\u00e7a, a gente toma mais cuidado, a gente \nfica dentro de casa, fecha a casa e depois da festa volta tudo como era \nantes, fica tudo normal de novo.\n\n222\n  \n\n \n\n                                                           \n221\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Junho de 2009. \n222\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos moradores do distrito Cruzeiro dos Peixotos, Uberl\u00e2ndia, \n\nMG. Janeiro de 2008. \n\n\n\n233 \n\n \n\nO lugar, ao ser visitado, pode se abrir e/ou se fechar para o visitante. Algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es s\u00e3o toleradas pelos residentes, outras, n\u00e3o, porque, o lugar, como espa\u00e7o \n\nvivido, importante para eles, enquanto que os visitantes, seduzidos pelo diferente, nas \n\nfestas camponesas, n\u00e3o est\u00e3o festejando o mesmo que eles, est\u00e3o consumindo, \n\nusando, das festas, aquilo que lhes \u00e9 poss\u00edvel.  \n\n \n\nO festeiro vai receb\u00ea todo mundo com respeito. Isso, \u00e9 costume... Mais, se \na gente vai receb\u00ea com respeito, a gente vai esper\u00e1 que respeite a nossa \nfesta.  A gente sabe que no meio sempre vai t\u00ea aquele que n\u00e3o vai se \nimport\u00e1, da\u00ed tem que toler\u00e1 pra evit\u00e1 problema... Mais tudo tem limite...\n\n223\n \n\n  \nFoto 75 \u2013 Mensagens de boas vindas e agradecimentos. A participa\u00e7\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica e da \ncomunidade na organiza\u00e7\u00e3o dos festejos fica evidenciada, bem como a forma de se receber os \nvisitantes. Kinn, 2008/2010. \n\n \n\nConsiderando o que foi dito antes e o que est\u00e1 dito a seguir, grosso modo, \n\nse poderia concluir que pelo menos, uns poucos visitantes estariam aliando o uso \n\nda festa para o lazer com um uso religioso, algo mais pr\u00f3ximo das pr\u00e1ticas \n\ncamponesas. \n\n \n\nO que a gente t\u00e1 festejando? A gente veio aqui pra conhecer a festa.  \u00c9 um \nlazer... N\u00e3o posso responder pelos outros. No meu caso, acho que festejo a \namizade com as pessoas, essa coisa de poder participar da festa j\u00e1 \u00e9 uma \ncoisa boa e, junto da minha fam\u00edlia, quero participar da melhor forma poss\u00edvel. \nTamb\u00e9m \u00e9 uma forma de ficar mais perto de Deus... A gente fixa ali na \nimagem do santo e lembra de Deus...\n\n224\n  \n\n \n\n                                                           \n223\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos moradores da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n224\n\n Entrevista realizada, pela autora com os visitantes da comunidade de Martin\u00e9sia, no per\u00edodo da \n\nfesta de Santos Reis. Comunidade Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008.  \n\n\n\n234 \n\n \n\nOs visitantes, em geral desconhecem as festas como resultados de \n\ncostumes e tradi\u00e7\u00f5es associados \u00e0s pr\u00e1ticas sociais das pessoas que vivem nos \n\nlugares. Desse modo, a aceita\u00e7\u00e3o do visitante pode ser entendida como uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea, uma estrat\u00e9gia estabelecida pelo grupo de moradores das \n\nlocalidades que fazem as festas.  \n\n \n\nOs moradores dessa parte do Cerrado mineiro sempre agiram \n\ncompreendendo para seu proveito as rela\u00e7\u00f5es que institu\u00edram os lugares, que \n\nforam sendo sociabilizados ao longo do tempo, para se ganhar a vida. Desse \n\nmodo, n\u00e3o se est\u00e1 diante, apenas, de identidades, mas de pr\u00e1ticas e \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais que ainda influenciam, sustentam e fomentam a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndas festas em comunidade. E receber bem o outro, no lugar que se vive, \u00e9 um \n\nprinc\u00edpio, dos camponeses, de sociabilidade.  \n\n \n\nComo vem muita gente, a gente n\u00e3o consegue servi as pessoas como se \nfosse pra pouca gente... Mais, receb\u00ea bem as pessoa que vem de fora \u00e9 \nmuito importante. Por qu\u00ea? Porque eles v\u00e3o v\u00ea que a gente t\u00e1 fazendo a \nnossa festa pro santo... Isso \u00e9 uma coisa antiga, \u00e9 de religi\u00e3o... Se o povo \n\nque visita tem religi\u00e3o n\u00e3o fica dif\u00edcil entend\u00ea a nossa tradi\u00e7\u00e3o.\n225\n\n \n\n \n\nPara se analisar as festas como patrim\u00f4nios culturais dos lugares, e como \n\nseus simbolismos, pertencimentos e enraizamentos seduzem e atraem visitantes, \n\nh\u00e1 que se levar em considera\u00e7\u00e3o a possibilidade de tudo isso estar sendo usado \n\npelos residentes para defender o lugar. As pessoas das comunidades do baixo \n\ncurso, do Rio Araguari com suas diversas apropria\u00e7\u00f5es, materiais e simb\u00f3licas, das \n\nfestas que continuam muito fortes, mesmo que nelas estejam presentes outros \n\nsujeitos que, no lugar, acabam estabelecendo, na medida do poss\u00edvel, outros usos \n\ndesses patrim\u00f4nios culturais, podem em algum momento e em algumas pessoas \n\ninculcar-lhes seus valores.  \n\n \n\n                                                           \n225\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto aos festeiros da comunidade Cruzeiro dos Peixotos, \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n\n\n\n235 \n\n \n\nQuanto \u00e0s pessoas das comunidades ou pr\u00f3ximas a elas continuarem se \n\nreunindo, a continuidade da festa parece garantida. \n\n \n\nA gente acredita que o povo gosta daquilo que \u00e9 bem feito... A gente aqui \nnas coisa da festa, faiz com amor, com dedica\u00e7\u00e3o e compromisso... A \ngente coloca sentimento nessas coisa de devo\u00e7\u00e3o... Da\u00ed eu acho que isso \nn\u00e3o vai acab\u00e1, vai fic\u00e1... Hoje mesmo eu fiquei emocionado vendo os \nmeus neto ajudando, participando... Isso \u00e9 uma coisa que emociona e \ndeixa a gente muito satisfeito, muito esperan\u00e7oso. Por qu\u00ea? Porque a \nfesta, desse jeito, n\u00e3o vai acab\u00e1...Continua...\n\n226\n \n\n \n\n Isso tamb\u00e9m quer dizer que, nos lugares, h\u00e1 sentimentos, que neles \n\nhabitam pessoas decididas, as quais, nas suas rela\u00e7\u00f5es afetivas com os seus \n\npatrim\u00f4nios materiais e simb\u00f3licos, agem acreditando no envolvimento das \n\ngera\u00e7\u00f5es mais novas, para que a festa continue aparecendo nas suas pr\u00e1ticas \n\nsociais como uma institui\u00e7\u00e3o capaz de manter, criar e (re)criar os v\u00ednculos, as \n\nconex\u00f5es territoriais, a partir dos lugares vividos. \n\n \n\nNa perman\u00eancia da festa, as comunidades n\u00e3o perdem a autonomia de \n\norganiz\u00e1-las, mas h\u00e1 conviv\u00eancias, no mesmo espa\u00e7o, com o conflito, alem da \n\npresen\u00e7a de um grande n\u00famero de visitantes causar v\u00e1rios tipos de preocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuando era somente o povo daqui a gente n\u00e3o tinha essa preocupa\u00e7\u00e3o se a \ncomida dava, se era o bastante.... Por qu\u00ea? Porque a gente improvisava e \ntinha certeza que o povo n\u00e3o ia faz\u00ea pouco caso do esfor\u00e7o da gente. Agora \nn\u00e3o, a gente se preocupa e muito em faz\u00ea pra n\u00e3o falt\u00e1... Por qu\u00ea? Porque se \nfalt\u00e1 vai d\u00e1 fala\u00e7\u00e3o...Mais o que mais preocupa a gente \u00e9 o povo que vem s\u00f3 \n\npr\u00e1 lucr\u00e1 com a festa. \n227\n\n \n\n \n\nAs visita\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma manifesta\u00e7\u00e3o intricada, motivadas pelas sedu\u00e7\u00f5es \n\nque representam o modo de vida nos lugares e pela percep\u00e7\u00e3o de que a festa \n\ncomporta elementos de originalidade e caracter\u00edsticas comunit\u00e1rias. \n\n \n\n                                                           \n226\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a um produtor rural, comunidade de Martin\u00e9sia, munic\u00edpio de \n\nUberl\u00e2ndia, MG. Julho de 2008. \n227\n\nEntrevista obtida, pela autora, junto ao festeiro de Santos Reis, comunidade de Martin\u00e9sia, \n\nmunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Janeiro de 2008. \n\n\n\n236 \n\n \n\nVenho nessa festa porque gosto da comida; \u00e9 uma comida da ro\u00e7a, e feita \nno fog\u00e3o \u00e0 lenha, na fornalha \u00e0 lenha. Venho ent\u00e3o porque tem muita \ncoisa antiga que a gente n\u00e3o v\u00ea mais por a\u00ed... Ent\u00e3o, eu acho que \u00e9 \n\nsomente aqui que tem isso...\n228\n\n \n\n \n\nFoto 76 \u2013 Fog\u00e3o \u00e0 lenha. Jantar sendo preparado para os foli\u00f5es e convidados na festa de Santos \nReis, comunidade da Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. Kinn, 2008/2010. \n\n \n\nOs visitantes carentes de espa\u00e7o para o lazer, seduzidos pelo modo de vida \n\ncampon\u00eas, v\u00e3o usando os espa\u00e7os das comunidades, no caso a seguir, fora das \n\nfestas, mas tendo descoberto o lugar pela propaga\u00e7\u00e3o/divulga\u00e7\u00e3o da festa. \n\n  \n\nO lugar \u00e9 muito tranquilo, \u00e9 \u00f3timo para passear, trazer as crian\u00e7as e \nbrincar. A gente nem sabia desse lugar, veio pra festa de santos Reis e a\u00ed \na gente resolveu voltar... Como a gente gostou foi convidando os amigos e \ncontinuou vindo mais gente... Aqui a gente costuma ficar o dia inteiro, \naproveita pra passear... Porque \u00e9 perto da cidade, tem bar, tem \nrestaurante, tem banheiro, tem lugar pra gente comer e se quiser pode \ntrazer as coisas de casa e comer na pra\u00e7a.\n\n229\n \n\n \n\nAl\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o com o lugar, enquanto uma forma\u00e7\u00e3o vinculada \u00e0 \n\nreligiosidade, constru\u00edda e transmitida culturalmente, h\u00e1, ainda, os elementos \n                                                           \n\n228\n Essa entrevista foi obtida em 2008, junto aos visitantes da Festa de Santo Reis, comunidade \n\nMartin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG, e indica que essas pessoas consomem os atrativos da festa naquilo \nque lhes interessa e naquilo que elas t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de consumir. \n229\n\n Entrevista obtida, pela autora, na festa de Santos Reis de 2008, com uma fam\u00edlia que fazia da \n\npra\u00e7a de Cruzeiro dos Peixotos um espa\u00e7o de lazer. Janeiro de 2008 \n\n\n\n237 \n\n \n\nmateriais e simb\u00f3licos, que constituem os patrim\u00f4nios culturais das comunidades \n\nrurais do baixo curso, do Rio Araguari. A festa \u00e9 um desses patrim\u00f4nios, guardados \n\npelas pessoas, principalmente naquilo que se refere ao fazer, como compromisso \n\nsocial tacitamente assumido, de passar, para as futuras gera\u00e7\u00f5es, seus conte\u00fados \n\ne sentidos, criados a partir do lugar.  \n\n \n\nAcho que n\u00e3o d\u00e1 pra gente fic\u00e1 sem a festa... Mais a gente faiz com \nsentimento, com coisa que a gente n\u00e3o sabe explic\u00e1, mais a gente \ncontinua fazendo isso aqui pra tamb\u00e9m deix\u00e1 pros filho e pra netaiada \n\n(netos), pra eles d\u00e1 prosseguimento...\n230\n\n \n\n \n\nAinda que se arrisque afirmar a total natureza simb\u00f3lica das festas, percebe-\n\nse uma decomposi\u00e7\u00e3o dos seus fundamentos. As festas j\u00e1 n\u00e3o alcan\u00e7am a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de atender, as aspira\u00e7\u00f5es da comunidade. A quantidade de pessoas que \n\nv\u00eam de fora usam as festas e seus espa\u00e7os como mercadoria que se adquire ou da \n\nqual se apropria. A festa deixa de ter o sentido que a comunidade ambiciona e que \n\ntem refer\u00eancia no seu processo hist\u00f3rico. \n\n \n\nSe por um lado, a rela\u00e7\u00e3o com o outro condiciona, por outro, ela proporciona \n\nop\u00e7\u00f5es, novas oportunidades para o sujeito existir como diferente, o que o leva a \n\ndesenvolver posicionamentos mais cr\u00edticos sobre os usos que se fazem das ruas, \n\nda pra\u00e7a, de sua comunidade. As rela\u00e7\u00f5es que os moradores criam com os lugares \n\ne que se sustentam nos costumes, como refer\u00eancia moral e \u00e9tica, v\u00e3o \n\nestabelecendo, no cotidiano, as possibilidades de existir do sujeito, que levam-no a \n\nposicionar-se, politicamente, em rela\u00e7\u00e3o aos usos tur\u00edsticos da sua comunidade \n\n \n\nDe fato, as conex\u00f5es, as amarra\u00e7\u00f5es e v\u00ednculos territoriais passam a existir \n\ne se sustentam por interm\u00e9dio das pr\u00e1ticas sociais individuais e coletivas. No caso \n\ndos moradores dos lugares, que est\u00e3o vinculados \u00e0s festas e aos rituais religiosos, \n\n\u00e9 importante que as pr\u00e1ticas comunit\u00e1rias, festivas ou n\u00e3o, envolvendo os ritos da \n\n                                                           \n230\n\n Entrevista obtida, pela autora, junto a uma produtora rural, comunidade do Salto, Araguari \u2013 MG. \n\nJunho de 2008. \n\n\n\n238 \n\n \n\nvida e da morte, sejam mantidas. Os v\u00e1rios rituais cerimoniais refor\u00e7am os la\u00e7os \n\nafetivos entre as pessoas e demonstram que o lugar, enquanto pertencimento, \n\nenraizamento da vida, n\u00e3o se volatiliza, nem completamente e nem parcialmente, \n\ndiante das for\u00e7as da multid\u00e3o que, na procura do turismo ou do lazer, enfim, do \n\nconsumo dos lugares, banaliza o vivido que neles ocorre. Neste caso, a \n\ncomunidade se organiza e passa a se afirmar por interm\u00e9dio das suas pr\u00e1ticas e \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais cotidianas. \n\n \n\nProcurou-se compreender a exist\u00eancia dos lugares, que mesmo \n\ntransformados e usados pelo turismo, continuam diferentes, sedutores, criativos, \n\nirreverentes e capazes de se adaptar \u00e0s novas situa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nNeste contexto de transforma\u00e7\u00f5es, a vida e o modo de vida divergem dos \n\nnovos usos do espa\u00e7o, e as pessoas dos lugares, ao mesmo tempo, em que sofrem \n\nas imposi\u00e7\u00f5es v\u00e3o se opondo, do seu jeito, \u00e0s formas com que o mercado age, \n\nfundamentalmente desconsiderando os pertencimentos humanos e se apropriando \n\nde espa\u00e7os que n\u00e3o criou. \n\n \n\nNessa coletividade, considerou-se que as crian\u00e7as, ao terem seus lugares \n\n(re) ocupados pelos de fora, tamb\u00e9m poderiam interpretar as manifesta\u00e7\u00f5es das \n\niniciativas tur\u00edsticas na sua comunidade. O pr\u00f3ximo cap\u00edtulo ser\u00e1 dedicado \u00e0 \n\ncrian\u00e7a e a como ela percebe o turismo, nos seus lugares vividos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n239 \n\n \n\n \n\n \n\n4. Crian\u00e7as camponesas: representa\u00e7\u00f5es das muta\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\nespaciais \n\n \n\n \n\n4. 1. O desenho da crian\u00e7a camponesa: saberes e lugares \n\n \n\nAs meninas e os meninos camponeses associam a forma\u00e7\u00e3o dos lagos \n\nexclusivamente com atividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias? Fizemo-nos essa pergunta quando \n\nobservamos, nas escolas das comunidades afetadas pelos lagos das Hidrel\u00e9tricas \n\nAmador Aguiar l e ll, preocupa\u00e7\u00f5es sobre aquilo que as fam\u00edlias poderiam fazer, depois \n\nde as paisagens terem sido transformadas. Essa pergunta foi sendo tornando problema \n\nde pesquisa e nos fez buscar, nas crian\u00e7as, as suas representa\u00e7\u00f5es do lugar em \n\ndesenhos. Os conte\u00fados dos desenhos poderiam indicar como o turismo, presente, nas \n\nunidades de produ\u00e7\u00e3o familiar e nos lugares onde a comunidade, historicamente, havia-\n\nse constitu\u00eddo, estava afetando as no\u00e7\u00f5es de territorialidade delas. \n\n \n\nNo entanto, este cap\u00edtulo n\u00e3o \u00e9 um estudo profundo e espec\u00edfico sobre a \n\ncrian\u00e7a camponesa, mas, sim, sobre as acanhadas e/ou gra\u00fadas demandas da \n\nvida cotidiana que invadem os lugares, em que elas vivem, na sua experi\u00eancia com \n\no turismo no espa\u00e7o rural do entorno das duas represas, nas comunidades Tenda \n\ndo Moreno e Martin\u00e9sia, no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia e que, seguramente, podem \n\nocorrer tamb\u00e9m em outros munic\u00edpios do Brasil. \n\n \n\nO trabalho de campo que rendeu este cap\u00edtulo foi feito em duas escolas da \n\n\u00e1rea de estudo: Escola municipal da Tenda do Moreno, na comunidade de mesmo \n\nnome e a Escola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva, no distrito de Martin\u00e9sia - \n\nenvolvendo trinta e duas crian\u00e7as, alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, \n\ncomo idade entre 10 e 12 anos. \n\n\n\n240 \n\n \n\nProp\u00f4s-se considerar o conceito de Paulo Freire (1999; 2001a) de \u201cleitura do \n\nmundo\u201d\n231\n\n para se pensar a respeito das representa\u00e7\u00f5es que as crian\u00e7as fariam das \n\npaisagens, dos lugares, dos seus conte\u00fados afetivos, visuais, t\u00e1teis, olfativos, sonoros, \n\nconte\u00fados a partir de uma experi\u00eancia espec\u00edfica e particular: a experi\u00eancia de \n\ncrian\u00e7as camponesas convivendo com atividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias. \n\n \n\nPara Paulo Freire (1991), a \u201cleitura do mundo\u201d \u00e9 aprendida e exercitada j\u00e1 \n\nantes da aprendizagem da leitura e da escrita que, quando dominadas, ser\u00e3o \n\nutilizadas para expressar a \u201cleitura do mundo\u201d. Nas palavras do autor:  \n\n \nSempre repeti que \u00e9 imposs\u00edvel conceber a alfabetiza\u00e7\u00e3o como leitura da \npalavra sem admitir que ela \u00e9 necessariamente precedida de uma leitura do \nmundo. A aprendizagem da leitura e da escrita equivale a uma \"releitura\" do \nmundo. \u00c9 preciso n\u00e3o esquecer essa evid\u00eancia: as crian\u00e7as pequenas, bem \nantes de desenharem e tra\u00e7arem letras, aprendem a falar, a manipular a \nlinguagem oral. Por interm\u00e9dio da fam\u00edlia, l\u00eaem a realidade do mundo antes \nde poderem escrever. Em seguida, apenas escrevem o que j\u00e1 aprenderam \na dizer. Qualquer processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o deve integrar essa realidade \nhist\u00f3rica e social, utiliz\u00e1-la metodicamente para incitar os alunos a \nexercerem, t\u00e3o sistematicamente quanto poss\u00edvel, sua oralidade, que est\u00e1 \ninfalivelmente ligada ao que chamo de \"leitura do mundo\". Essa primeira \nleitura do mundo leva a crian\u00e7a a exprimir, mediante signos e sons, o que \nela aprendeu do universo que a cerca. (FREIRE,1991, p.1) \n\n \n\nConsiderou-se v\u00e1lido para a linguagem visual, no caso, desenhos, o que \n\nFreire afirmou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linguagem verbal escrita. Ao desenhar as crian\u00e7as \n\nfazem uma \u201creleitura\u201d do mundo. \n\n  \n\n                                                           \n231\n\n As concep\u00e7\u00f5es sobre a leitura de mundo est\u00e3o presentes nas seguintes obras: FREIRE, Paulo. \nCartas a Guin\u00e9-Bissau: registros de uma experi\u00eancia em processo. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n1978. FREIRE, Paulo. e BETTO, Frei. Essa escola chamada vida. 8\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1994. \nFREIRE, Paulo. Educa\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1979.  FREIRE, Paulo. \nConscientiza\u00e7\u00e3o: teoria e pr\u00e1tica da liberta\u00e7\u00e3o, uma introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento de Paulo Freire. \n4.ed. S\u00e3o Paulo: Editora Moraes, 1980.  FREIRE, Paulo. A\u00e7\u00e3o cultural para a liberdade. 5\u00aaed. Rio \nde Janeiro: Paz e Terra, 1981.  FREIRE, Paulo. Pedagogia do oprimido. 17\u00aaed. Rio de Janeiro: Paz \ne Terra, 1987.  FREIRE, Paulo. Pedagogia da esperan\u00e7a. 3\u00aaed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1994.  \nFREIRE, Paulo. Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. S\u00e3o Paulo: Paz \ne Terra, 1997.  FREIRE, Paulo. Educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica da liberdade. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n1999. FREIRE, Paulo. Educa\u00e7\u00e3o e atualidade brasileira. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. \n\n\n\n241 \n\n \n\nEsperava-se que nessa releitura estivessem presentes as experi\u00eancias das \n\ncrian\u00e7as e de suas fam\u00edlias no lugar vivido, que agora apresentava uma paisagem \n\nresultante da constru\u00e7\u00e3o dos lagos e constitu\u00eda um territ\u00f3rio (re)concebido nas \n\nrela\u00e7\u00f5es com o visitante. \n\n \n\nPara Callai (2005), \n\n \n\nUma forma de fazer a leitura do mundo \u00e9 por meio da leitura do espa\u00e7o, o \nqual traz em si todas as marcas da vida dos homens. Desse modo, ler o \nmundo vai muito al\u00e9m da leitura cartogr\u00e1fica, cujas representa\u00e7\u00f5es \nrefletem as realidades territoriais, por vezes distorcidas por conta das \nproje\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas adotadas. Fazer a leitura do mundo n\u00e3o \u00e9 fazer \numa leitura apenas do mapa, ou pelo mapa, embora ele seja muito \nimportante. \u00c9 fazer a leitura do mundo da vida, constru\u00eddo cotidianamente \ne que expressa tanto as nossas utopias, como os limites que nos s\u00e3o \npostos, sejam eles do \u00e2mbito da natureza, sejam do \u00e2mbito da sociedade \n(culturais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos). (CALLAI, 2005, p.3) \n\n \n\n\u00c0 crian\u00e7a no cotidiano da fam\u00edlia camponesa, s\u00e3o dadas tarefas para \n\ncumprir e, assim, ocorre a sua aprendizagem e a sua socializa\u00e7\u00e3o, na rela\u00e7\u00e3o com \n\no outro e com o meio. Portanto, a no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o que a crian\u00e7a desenvolve \u00e9 \n\nconstru\u00edda socialmente.  \n\n \n\nAinda que o cientista social n\u00e3o \u201cpossa compreender a fala do outro \n\nsempre\u201d, leia-se, ainda que n\u00f3s n\u00e3o pud\u00e9ssemos compreender a fala das crian\u00e7as, \n\nelas podem, sim, ser informantes de uma pesquisa, pelo que falassem ou pelo que \n\ncalassem. Conscientizou-se dessa situa\u00e7\u00e3o Martins (1997),  \n\n \n\u00c9 falso que o cientista social possa compreender a fala do outro sempre, \ncomo \u00e9 falso que s\u00f3 \u00e9 socialmente eficaz a fala que pode ser \ncompreendida e explicada pelo cientista social. Em suma, h\u00e1 outra \ndiferencia\u00e7\u00e3o social cuja relev\u00e2ncia n\u00e3o \u00e9 pequena: h\u00e1 os que falam e h\u00e1 \nos que silenciam e falam por meio do sil\u00eancio. S\u00e3o os que foram calados, \nexclu\u00eddos e marginalizados das tribunas da vida, obrigados a dissimular o \nseu dizer no gesto e na met\u00e1fora. As ci\u00eancias humanas, com poss\u00edvel \nexce\u00e7\u00e3o da Antropologia, n\u00e3o t\u00eam sido capazes de decifrar o sil\u00eancio \ndaqueles que n\u00e3o foram eleitos pelo saber acad\u00eamico como informantes, \ncom efeito, v\u00e1lidos dos pesquisadores. (MARTINS, 1997, p. 119). \n\n \n\n\n\n242 \n\n \n\nAssim \u00e9 que torna-se poss\u00edvel analisar as transforma\u00e7\u00f5es sofridas nos \n\nlugares e as novas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com os visitantes n\u00e3o apenas como \n\numa representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, mas tamb\u00e9m como uma interpreta\u00e7\u00e3o, uma \u201creleitura \n\ndo mundo\u201d atrav\u00e9s dos desenhos das crian\u00e7as, nem sempre consideradas capazes \n\nde expressar ou informar os conte\u00fados da vida dos lugares. \n\n \n\nDo ponto de vista da identidade, a crian\u00e7a camponesa, desde de cedo, j\u00e1 \n\napresenta enraizamentos importantes, pois desde que nasce h\u00e1 uma participa\u00e7\u00e3o \n\nreal, ativa, na exist\u00eancia da sua fam\u00edlia e da comunidade. No conv\u00edvio com os \n\noutros, a crian\u00e7a aprende e pratica certas habilidades do passado e do presente e \n\nde certo modo avalia as possibilidades de se efetivarem no futuro.  \n\n \n\nA gente cria um filho, assim bem do lado da gente... A gente procura lev\u00e1 \nos filhos (homens) pr\u00e1 lida... Ent\u00e3o ele vai aprendendo de tudo... Vai \nvendo a dificuldade do trabalho na ro\u00e7a e da vida...  Da\u00ed ent\u00e3o a gente qu\u00e9 \no melhor pra ele. Da\u00ed eu n\u00e3o sei do melhor, ser\u00e1 que sempre t\u00e1 aqui... \nEnt\u00e3o ele tem que ca\u00e7\u00e1 (escolhe) uma coisa melhor pra ele.\n\n232\n \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o na vida da fam\u00edlia e da comunidade, no lugar vivido, come\u00e7a \n\nbem cedo para as crian\u00e7as camponesas. Essa inclus\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tica e se apresenta \n\ncomo aprendizagem do modo de vida e da produ\u00e7\u00e3o dos meios de vida.  Como \n\numa orienta\u00e7\u00e3o para ganhar a vida, s\u00e3o ensinadas, \u00e0s crian\u00e7as, t\u00e9cnicas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o praticadas, desde as idades mais tenras, que v\u00e3o se complexificando nas \n\natividades e nos ambientes dos quais ela participa. Na conviv\u00eancia di\u00e1ria com \n\nessas atividades, a crian\u00e7a, fazendo, aprende a lidar com as coisas do seu meio, a \n\nse posicionar diante das conquistas e das dificuldades e vai criando sua identidade \n\ncultural e a possibilidade de perman\u00eancias e exist\u00eancias particulares \u2013 e tamb\u00e9m \n\nde rupturas. Esse modo de ser campon\u00eas, em que se encontra implicado a \n\ntransmiss\u00e3o de saberes e expectativas da fam\u00edlia sobre o futuro, pode ser \n\npercebido no conte\u00fado da seguinte entrevista:   \n\n \n\n                                                           \n232\n\n Entrevista de campo, realizada pela autora, com os pais das crian\u00e7as camponesas da Escola \n\nmunicipal da Tenda do Moreno, na comunidade de mesmo nome, na festa junina, no ano de 2010. \n\n\n\n243 \n\n \n\nCrian\u00e7a \u00e9 futuro... Sem os menino tudo pode acab\u00e1... Ent\u00e3o eles t\u00eam que \nparticip\u00e1, continu\u00e1 com as coisas que a gente deix\u00e1... Uma crian\u00e7a imita a \ngente e aqui em casa a gente vai vendo a influ\u00eancia da gente... Cada um \nfazendo uma coisa, querendo aprende \u00e9 muito emocionante \u00e9 uma \ncontinua\u00e7\u00e3o... Na folia de Reis, fico emocionado quando os neto qu\u00e9 \naprend\u00ea aquilo que a fam\u00edlia inici\u00f4...\n\n233\n \n\n \n\nPara Brand\u00e3o (1983),  \n\n \n\nEm todos os grupos humanos mais simples, os diversos tipos de \ntreinamento atrav\u00e9s das trocas sociais, que socializam crian\u00e7as e \nadolescentes, incluem, entre outras, estas situa\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas: o \ntreinamento direto de habilidades corporais, por meio da pr\u00e1tica direta dos \natos que conduzem o corpo ao h\u00e1bito; a estimula\u00e7\u00e3o dirigida, para que o \naprendiz fa\u00e7a e repita, at\u00e9 o acerto, os atos de saber e habilidade que \nignora; a observa\u00e7\u00e3o livre e dirigida, do educando, dos procedimentos \ndaqueles que sabem; a corre\u00e7\u00e3o interpessoal, familiar ou comunit\u00e1ria, das \npr\u00e1ticas ou das condutas erradas, por meio do castigo, do rid\u00edculo ou da \nadmoesta\u00e7\u00e3o; a assist\u00eancia convocada para cerim\u00f4nias rituais e, aos \npoucos (ou depois de uma inicia\u00e7\u00e3o), o direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nestas \ncerim\u00f4nias (solenidades religiosas, dan\u00e7as, rituais de passagem); a \ninculca\u00e7\u00e3o dirigida em situa\u00e7\u00f5es de quase-ensino, como o uso da palavra \ne turmas de ouvintes, dos valores morais, dos mitos hist\u00f3rico-religiosos da \ntribo, das regras dos c\u00f3digos de conduta. Assim, tudo o que \u00e9 importante \npara a comunidade, e existe como algum tipo de saber, existe tamb\u00e9m \ncomo algum modo de ensinar. Mesmo onde ainda n\u00e3o criaram a escola, \nou nos intervalos dos lugares onde ela existe, cada tipo de grupo humano \ncria e desenvolve situa\u00e7\u00f5es, recursos e m\u00e9todos empregados para ensinar \n\u00e0s crian\u00e7as [...] (BRAND\u00c3O, 1983, p.21-22). \n\n \n\nPortanto, \u00e9 necess\u00e1rio compreender as v\u00e1rias atividades e os elementos que \n\ndeterminam o jeito de ser e o modo de vida da fam\u00edlia camponesa para s\u00f3 ent\u00e3o, \n\nanalisar a inser\u00e7\u00e3o de atividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias em seu cotidiano, porque o \n\nenvolvimento com o novo requer a seguran\u00e7a de saber quem se \u00e9 e de suas \n\ncapacidades de aprender - ensinar. Isso significa considerar na l\u00f3gica camponesa, \n\npara conseguir a sustenta\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia a diversidade produtiva que pode at\u00e9 \n\nincluir o uso dos seus costumes e tradi\u00e7\u00f5es para ganhar a vida, para manter e \n\nampliar as possibilidades produtivas da propriedade; \n\n \n\n                                                           \n233\n\n Entrevista de campo, realizada pela autora, com os pais das crian\u00e7as camponesas, na \n\ncomunidade da Tenda do Moreno, no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, na festa junina, no ano de 2009. \n\n\n\n244 \n\n \n\nAs atividades s\u00f3cio-produtiva, realizadas nas propriedades familiares, n\u00e3o se \n\nrevelam isolados das concep\u00e7\u00f5es sociais e culturais pr\u00f3prias, nem das do mundo \n\nem que se vive. Contudo, nas crian\u00e7as camponesas existe ainda um forte alcance \n\ndas ideias dos pais e dos professores. Os lugares das ideias, de onde elas \n\nnascem, remetem sempre ao cotidiano, geram afetos, c\u00f3digos, apegos, modos de \n\nviver e de decifrar a vida. Nessa perspectiva, a rela\u00e7\u00e3o com a terra \u00e9 \n\nimportant\u00edssima, mas n\u00e3o foi aqui considerada, porque os objetivos do cap\u00edtulo s\u00e3o \n\nas an\u00e1lises dos desenhos infantis para se verificar neles as repercuss\u00f5es das \n\nmuta\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o na vida camponesa  \n\n \n\nEntre os des\u00edgnios da fam\u00edlia camponesa, podem-se contar a busca pela \n\ncompreens\u00e3o do momento que se vive, dos modos como podem ser operadas as \n\ndiferentes atividades e possibilidades de obter a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades \n\nsociais dos seus membros. Mas para que isso seja verificado \u00e9 necess\u00e1ria uma \n\nobserva\u00e7\u00e3o direta, criteriosa e acautelada do modo de vida e das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais que, no cotidiano ocorrem de maneiras bastante ricas. Por isso \u00e9 \n\npreciso prestar aten\u00e7\u00e3o, principalmente em detalhes da vida.  \n\n \n\nEssas observa\u00e7\u00f5es permitem o acesso ao n\u00e3o-dito, ao n\u00e3o-dado, ao \n\nfetichizado e \u00e0quilo que existe, mas fica oculto, n\u00e3o \u00e9 revelado, mas nem \n\nsempre tamb\u00e9m \u00e9 abordada, investigado. Entretanto, essa riqueza do mundo \n\nvivido pode aumentar as chances de se cometer equ\u00edvocos nas interpreta\u00e7\u00f5es, \n\nconclus\u00f5es e an\u00e1lises. \n\n \n\nAssim, as representa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o em transforma\u00e7\u00e3o feitas pelas \n\ncrian\u00e7as nos seus desenhos passaram a requerer a an\u00e1lise dos lugares onde \n\nacontecem as rela\u00e7\u00f5es mais banais, como brincarem de esconde \u2013 esconde, banhar-\n\nse repedidas vezes nos c\u00f3rregos, imitar animais, correr e jogar futebol, amarelinha, \n\ndomino e damas; em alguns casos jogos eletr\u00f4nicos. \u00c9 importante abordar os \n\npormenores da vida di\u00e1ria, pois eles se apresentam modelados por processos \n\n\n\n245 \n\n \n\nculturais que v\u00eam do seu cotidiano e t\u00eam, como prop\u00f3sito, transmitir e garantir \n\ndeterminados tipos de saberes, dentre outros, aqueles que funcionam como lastro \n\npara desenvolver os mecanismos de transmiss\u00e3o da cultura, de conviv\u00eancia social, de \n\nperman\u00eancia no lugar, de alargamento de seus modos de vida e da diversifica\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nSe na observa\u00e7\u00e3o do cotidiano os conte\u00fados s\u00e3o, em especial, o modo de \n\nvida dos sujeitos envolvidos, \u00e9 preciso reconhecer a relev\u00e2ncia da hist\u00f3ria de cada \n\num e da hist\u00f3ria do grupo, das quais faz parte o imagin\u00e1rio social, bem como um \n\nmundo em transforma\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m se (re)territorializa no imagin\u00e1rio. Em que \n\nmedida as representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, do lugar vivido, cuja paisagem tinha sido \n\nrecentemente transformada, cogitaram isso?   \n\n \n\nPara estudar, nas representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, metamorfoses, \n\ngeneralidades e peculiaridades do espa\u00e7o em transforma\u00e7\u00e3o, a base era a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do conhecimento pr\u00e9vio das crian\u00e7as, na leitura que elas faziam do \n\nmundo vivido e da redefini\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios camponeses ante a presen\u00e7a \n\nconstante e numerosa de visitantes. \n\n  \n\nDesse modo, a pesquisa para este cap\u00edtulo foi sendo concebida no contato e \n\nna rela\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as camponesas, no espa\u00e7o vivido por elas, que \u00e9 mediado \n\npela complexidade cultural e enredamento das territorialidades do - sujeito social \u2013 \n\ncampon\u00eas e que sofria enormes transforma\u00e7\u00f5es.  Nesta conjuntura, privilegiaram-\n\nse os dados provenientes da inser\u00e7\u00e3o da pesquisadora no cotidiano dos sujeitos \n\npesquisados. Na rela\u00e7\u00e3o com a realidade das crian\u00e7as, a pesquisadora p\u00f4de \n\nassumir o papel, vital para as interpreta\u00e7\u00f5es, de apreciar o outro no movimento de \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o do capital que afeta os projetos de vida das pessoas, apreendendo \n\nas suas a\u00e7\u00f5es peculiares, suas coer\u00eancias na estrutura\u00e7\u00e3o da vida no dia a dia, de \n\nforma ininterrupta, como \u00e9 o vivido nestes lugares. \n\n \n\n\n\n246 \n\n \n\nSurpresas, acasos tamb\u00e9m ocorreram no cotidiano da pesquisa e \n\ncontribu\u00edram para as reflex\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas do fazer investigativo, tanto \n\nquanto para a corre\u00e7\u00e3o do seu curso. \n\n  \n\nNos desenhos emergiram temas que s\u00e3o caracter\u00edsticas hist\u00f3ricas do lugar, \n\ncomo a natureza, o modo de vida, os saberes e fazeres, mas perpassados por \n\natividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias \n\n \n\nNas representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, aparecem as possibilidades de os \n\ncamponeses continuarem a sua vida, num mundo em transforma\u00e7\u00e3o, os simbolismos e \n\nconcretudes do espa\u00e7o vivido, as afinidades sociais materializadas, os novos \n\ncontornos. \n\n \n\nPara Callai, (2005): \n\n \n\nDo ponto de vista da geografia, esta \u00e9 a perspectiva para se estudar o \nespa\u00e7o: olhando em volta, percebendo o que existe, sabendo analisar as \npaisagens como o momento instant\u00e2neo de uma hist\u00f3ria que vai \nacontecendo. Essa \u00e9 a leitura do mundo da vida, mas que n\u00e3o se esgota \nmetodologicamente nas caracter\u00edsticas de uma geografia viva e atual, \nassentada em categorias de an\u00e1lise que sup\u00f5em a hist\u00f3ria em si, o \nmovimento dos grupos sociais e a sua interliga\u00e7\u00e3o por meio da a\u00e7\u00e3o ou \nat\u00e9 de interesses envolvidos. (CALLAI, 2005, p.9) \n\n \n\nA pesquisa indica conte\u00fados que animaram a pensar na condi\u00e7\u00e3o e na \n\nsitua\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a camponesa em territ\u00f3rios concretos, constitu\u00eddos de pr\u00e1ticas \n\nsociais. Na an\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio dos camponeses e sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o pelas crian\u00e7as, pod\u00ea-se perceber que elas tinham, na cultura e nos \n\njeitos de reproduzir certos valores sociais, familiares e comunit\u00e1rios, uma forte \n\nrela\u00e7\u00e3o com a constru\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o/supera\u00e7\u00e3o dos seus costumes e tradi\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\nA reflex\u00e3o sobre os modos de ser foi trazendo luz \u00e0s representa\u00e7\u00f5es das \n\ncrian\u00e7as camponesas que capturavam informa\u00e7\u00f5es, revelavam os usos do espa\u00e7o, \n\ncada vez mais tornava-se fundamental compreender os valores sociais e culturais, \n\n\n\n247 \n\n \n\ncultivados historicamente, e diretamente relacionados \u00e0 perman\u00eancia na terra, ao \n\nespa\u00e7o, ao lugar, e como eles apresentam tudo isso como afirmativa das suas \n\nterritorialidades no espa\u00e7o rural, que se reordenava para, tamb\u00e9m, desenvolver \n\natividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias. \n\n \n\n4. 2. O desenho da crian\u00e7a e o espa\u00e7o metamorfoseado \n\n \n\nAs crian\u00e7as que vivem nas comunidades rurais afetadas pelas represas e \n\nque apresentam alguma atividade tur\u00edstica s\u00e3o sim parte desse processo e sujeitos \n\nque poderiam apresentar informa\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es relevantes sobre as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es do lugar em que vivem.  \n\n \n\nA fim de examinar se o desenho da crian\u00e7a poderia ser utilizado como \n\ninstrumento de pesquisa, capaz de favorecer a compreens\u00e3o sobre o fen\u00f4meno \n\npesquisado, procurou-se explor\u00e1-lo como uma atividade reveladora de \n\nconhecimentos, de manifesta\u00e7\u00f5es afetivas, sociais, culturais e cr\u00edticas da crian\u00e7a e \n\ndas comunidades, em rela\u00e7\u00e3o ao uso e \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios elementos \n\nconstituintes do espa\u00e7o em muta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nNesta interpreta\u00e7\u00e3o buscou-se, al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es sobre as mudan\u00e7as \n\nvivenciadas e percebidas por elas e suas fam\u00edlias, conte\u00fados s\u00f3cio-espaciais sobre \n\nentretenimento, sedu\u00e7\u00e3o, conscientiza\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o do senso cr\u00edtico, \n\ncompreens\u00e3o dos aspectos f\u00edsicos, hist\u00f3ricos e culturais do lugar no qual se \n\ninserem, e o seu posicionamento em rela\u00e7\u00e3o a essas transforma\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nO uso do desenho, para obter informa\u00e7\u00f5es, fundamentou-se, basicamente, na \n\ncapacidade que as crian\u00e7as t\u00eam de representar a sua percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nSegundo Smole, at al, 2003, apud Silva, (2004, p. 21) \u201c[...] a percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nna crian\u00e7a avan\u00e7a em uma dire\u00e7\u00e3o marcada por tr\u00eas etapas essenciais: a do \n\nvivido, a do percebido e a do concebido.\u201d \n\n\n\n248 \n\n \n\nO recurso ao desenho das crian\u00e7as tornou-se uma t\u00e9cnica de pesquisa com \n\ncrian\u00e7as ou mesmo um m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o capaz de revelar outras \n\npossibilidades de leitura do espa\u00e7o, pois esse tipo de manifesta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m exp\u00f5e \n\nliga\u00e7\u00f5es que a crian\u00e7a vive, representa e simboliza na rela\u00e7\u00e3o com o mundo. \n\nSegundo Madalena Freire (1983) \n\n \n \nQuando uma crian\u00e7a brinca, joga ou desenha, ela est\u00e1 desenvolvendo a \ncapacidade de representar, de simbolizar. \u00c9 reconstruindo suas \nrepresenta\u00e7\u00f5es que as crian\u00e7as se apropriam da realidade. \u00c9 atrav\u00e9s do \njogo simb\u00f3lico, do \u201cfazer de conta\u201d que a crian\u00e7a assimila a realidade \nexterna \u2013 adulta - \u00e0 sua realidade interna (Madalena Freire, 1983, p.23). \n \n \n\n Ainda para explicar os desenhos das crian\u00e7as como fonte de informa\u00e7\u00e3o, \n\nconsiderando-se os objetivos deste cap\u00edtulo, concorda-se com Pillar (1996) que afirma \n\nser \n\n \n\n[...] importante estudar os desenhos das crian\u00e7as identificando, em suas \nrepresenta\u00e7\u00f5es, o que \u00e9 constru\u00e7\u00e3o, inven\u00e7\u00e3o; o que \u00e9 apreendido \nculturalmente; e o que \u00e9 uma reprodu\u00e7\u00e3o padronizada. \u00c9 tamb\u00e9m \nsignificativo realizar outras leituras do processo de desenho, enfocando os \naspectos culturais, o tempo e o lugar em que os trabalhos foram criados \n[...] (PILLAR, 1996. p. 222) \n\n \n\nConsiderando a experi\u00eancia concreta da crian\u00e7a com o lugar e suas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, buscou-se, com os seus desenhos, separando deles o que \u00e9 \n\ninven\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o padronizada, ampliar os conhecimentos dos elementos que \n\nest\u00e3o dispostos nos lugares e fazer a an\u00e1lise/interpreta\u00e7\u00e3o/compreens\u00e3o daquilo \n\nque poderia ser empregado, pelas fam\u00edlias, para fazer produtos e oferecer servi\u00e7os \n\nn\u00e3o agropecu\u00e1rios, em suas propriedades sem que isso implique transforma\u00e7\u00f5es \n\nextremas no seu modo de vida.  \n\n \n\nDesse modo, a utiliza\u00e7\u00e3o dos desenhos, como recurso de pesquisa, \n\ndesenvolve-se como possibilidade de aprender a pensar a representa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as como subst\u00e2ncia profundamente relacionada \u00e0s pr\u00e1ticas sociais e culturais \n\ndas fam\u00edlias e nas comunidades rurais. Entretanto, tornou-se necess\u00e1rio avaliar a \n\n\n\n249 \n\n \n\npossibilidade de se estar diante de \u201cculturas infantis\u201d. Essa preocupa\u00e7\u00e3o foi sanada \n\npelas afirma\u00e7\u00f5es de Pinto e Sarmento (1997) para quem as culturas infantis  \n\n \n\n[...] n\u00e3o nascem no universo simb\u00f3lico exclusivo da inf\u00e2ncia, este universo \nn\u00e3o \u00e9 fechado, pelo contr\u00e1rio, \u00e9 mais do que qualquer outro, \nextremamente perme\u00e1vel - nem lhes \u00e9 alheia a reflexividade social global \n(PINTO; SARMENTO, 1997, p. 22). \n\n \n\nAssim, o uso dos desenhos, da \u201cexpress\u00e3o gr\u00e1fica\u201d, como linguagem \n\nrepresentativa dos fatos da vida, abrangendo as muta\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o e a rela\u00e7\u00e3o \n\nda crian\u00e7a com o lugar, pode revelar aspectos do modo de vida e de seus pr\u00f3prios \n\nposicionamentos e pontos de vista.  \n\n \n\nNa obten\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos desenhos, considerou-se que a fam\u00edlia \n\ncamponesa inclui a crian\u00e7a, n\u00e3o apenas como for\u00e7a de trabalho, mas tamb\u00e9m \n\ncomo sujeito capaz de opinar. \n\n \n\nCrian\u00e7a sempre qu\u00e9 s\u00ea importante, querem imitar a gente, elas querem \nparticipa, elas querem recebe elogio... Como pai a gente vai dando \noportunidade pr\u00e1 elas, est\u00e3o a gente coloca elas com responsabilidade, d\u00e1 \ncoisa pr\u00e1 elas faz\u00ea, pr\u00e1 elas cuid\u00e1, pr\u00e1 elas d\u00e1 valor, peg\u00e1 amor, assim \ninteresse... Na festa elas j\u00e1 v\u00e3o represent\u00e1 os santo e j\u00e1 tem crian\u00e7a que \u00e9 \nfesteirinho...\n\n234\n \n\n \n\nOs membros adultos desenvolvem uma pedagogia da insist\u00eancia, da \n\npaci\u00eancia, da toler\u00e2ncia e das op\u00e7\u00f5es. Assim, entende-se que a capacidade de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada e associada, diretamente, \u00e0 \n\naptid\u00e3o das fam\u00edlias na transmiss\u00e3o, fixa\u00e7\u00e3o e socializa\u00e7\u00e3o de conhecimentos.  \n\n \n\nBrand\u00e3o (1983) compreende a educa\u00e7\u00e3o como sendo: \n\n \n\n                                                           \n234\n\n Entrevista de campo realizada, pela autora, com os pais das crian\u00e7as camponesas na Escola \n\nmunicipal Antonio Martins da Silva, na comunidade de Martin\u00e9sia, na festa de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, no \n\nano de 2010. \n\n\n\n250 \n\n \n\n[...] uma fra\u00e7\u00e3o do modo de vida dos grupos sociais que a criam e recriam, \nentre tantas outras inven\u00e7\u00f5es de sua cultura, em sua sociedade. Formas \nde educa\u00e7\u00e3o que produzem e praticam, para que elas reproduzam, entre \ntodos os que ensinam-e-aprendem, o saber que atravessa as palavras da \ntribo, os c\u00f3digos sociais de conduta, as regras do trabalho, os segredos da \narte ou da religi\u00e3o, do artesanato ou da tecnologia que qualquer povo \nprecisa para reinventar, todos os dias, a vida do grupo e a de cada um de \nseus sujeitos, atrav\u00e9s de trocas sem fim com a natureza e entre os \nhomens, trocas que existem dentro do mundo social onde a pr\u00f3pria \neduca\u00e7\u00e3o habita, e desde onde ajuda a explicar - \u00e0s vezes a ocultar, \u00e1s \nvezes a inculcar - de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, a necessidade da exist\u00eancia de \nsua ordem\u201d (BRAND\u00c3O 1983, p.10-11). \n\n \n\nAssim, se, conforme Brand\u00e3o (1983), essa educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o escolar, produz os \n\nsujeitos e a vida em grupo, na pesquisa, foi vital considerar essa educa\u00e7\u00e3o como \n\nponte da cultura camponesa e est\u00e1 impl\u00edcito, nesse ato, o reconhecimento da crian\u00e7a \n\ncomo sujeito, portanto, capaz de revelar processos que dizem respeito a todos, do \n\ngrupo familiar e comunit\u00e1rio. Desse modo, a habilidade que se traduz em compet\u00eancia \n\nde perceber o lugar \u00e9, tamb\u00e9m, capacidade de interpretar e representar o mundo \n\nvivido, uma aptid\u00e3o que existe na crian\u00e7a e que pode ser captada, no caso desta \n\npesquisa, atrav\u00e9s de desenhos, que expressam a representa\u00e7\u00e3o do mundo vivido.  \n\n \n\nA literatura consultada sobre a import\u00e2ncia do desenho o torna enquanto \n\natividade inteligente, perspicaz, uma forma de express\u00e3o da crian\u00e7a que poderia \n\nindicar, na representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, pr\u00e1ticas expressivas do seu cotidiano, uma \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o social dos espa\u00e7os vividos e seus conte\u00fados, seus significados, suas \n\nperten\u00e7as, entre outros aspectos da vida. A reflex\u00e3o baseia-se em autores que \n\nestudaram a capacidade de representa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, como Piaget (1971), \n\nFreinet (1977); (Luquet (1979), Iavelberg (1993); Derdyk (1994), Sans (1994), Pillar \n\n(1996), Sarmento; Pinto (1997), Smole (2003), Vigotski (2005), dentre outros. \n\n \n\nOs desenhos das crian\u00e7as consentiram, como linguagem pr\u00f3pria, \n\naprofundar, revelar e fundamentar o estudo das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas, \n\nrecentemente, no espa\u00e7o vivido, pois, para autores como Sarmento e Pinto (1997), \n\n  \n\n\n\n251 \n\n \n\nO olhar das crian\u00e7as permite revelar fen\u00f4menos sociais que o olhar dos \nadultos deixa na penumbra ou obscurece totalmente. Assim, interpretar as \nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais das crian\u00e7as pode ser n\u00e3o apenas um meio de \nacesso \u00e0 inf\u00e2ncia como categoria social, mas \u00e0s pr\u00f3prias estruturas e \ndin\u00e2micas sociais que s\u00e3o desocultadas no discurso das crian\u00e7as. \n(SARMENTO; PINTO, 1997, p.25). \n\n \n\nOs desenhos t\u00eam a capacidade de revelar in\u00fameros atributos dos lugares, \n\nentre os quais a natureza, as pr\u00e1ticas sociais, os saberes e fazeres, a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndas comunidades, das propriedades, as festas, as visita\u00e7\u00f5es e a \n\nculin\u00e1ria/gastronomia camponesa, e, por isso propiciam melhor interpreta\u00e7\u00e3o e \n\nexplica\u00e7\u00e3o dos fatos estudados porque constituem, al\u00e9m de outro ponto de vista, a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o/representa\u00e7\u00e3o da vida pr\u00e1tica. A habilidade das crian\u00e7as de ilustrar o \n\ncotidiano, atrav\u00e9s da arte de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, exp\u00f5e, tamb\u00e9m, criatividade \n\ndesse sujeito, bem como a heterogeneidade de conhecimento. \n\n \n\nOrganizou-se a produ\u00e7\u00e3o dos desenhos solicitando \u00e0s professoras espa\u00e7os \n\nnas aulas para que os alunos fossem representando, pelo desenho e texto escrito, \n\naquilo que eles tinham na sua casa/propriedade e comunidade, e que poderia ser \n\noferecido aos visitantes, ou que j\u00e1 estivesse sendo oferecido. Nas duas escolas da \n\n\u00e1rea de estudo foram concedidas algumas horas para que os alunos se envolvessem \n\nna tarefa. Tamb\u00e9m houve a preocupa\u00e7\u00e3o de que essa atividade lhes proporcionasse \n\nmomentos de lazer, de prazer, como um espa\u00e7o l\u00fadico para que o desenvolvimento \n\ndos desenhos explorasse ao m\u00e1ximo aspectos culturais, emocionais e sociais, das \n\nmudan\u00e7as sofridas no espa\u00e7o pela constru\u00e7\u00e3o das duas Hidrel\u00e9tricas, Amador Aguiar I \n\ne II, na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Araguari em seu baixo curso, no Tri\u00e2ngulo Mineiro.   \n\n\n\n252 \n\n \n\n\n\n253 \n\n \n\nOs desenhos representam largas possibilidades de converter as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es em conte\u00fados de pesquisa, o que uma vez feito leva-se a descobrir \n\nfeitos, experi\u00eancias e compreender as iniciativas tur\u00edsticas nos lugares rurais.  Assim, \n\npor interm\u00e9dio do desenho, procurou-se coligir e avaliar as a\u00e7\u00f5es arranjadas por \n\nsujeitos sociais que recebem visitantes e suas consequ\u00eancias em espa\u00e7os e tempos \n\nvariados, al\u00e9m de conhecer as subst\u00e2ncias do modo de vida campon\u00eas e a efic\u00e1cia \n\ndos seus saberes e fazeres nas novas pr\u00e1ticas. Tamb\u00e9m se buscou, nos desenhos, \n\nsubs\u00eddios para a compreens\u00e3o em profundidade do papel da fam\u00edlia camponesa no \n\nuso, constru\u00e7\u00e3o e na altera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, para receber visitantes. Nesse contexto, a \n\npropriedade camponesa \u00e9 um elemento necess\u00e1rio, essencial, \u00e0 vida das fam\u00edlias, \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais em comunidade e, no lugar, age influenciando aspectos culturais e \n\nservindo de recurso para suprir precis\u00f5es/necessidades.  \n\n \nSegundo Callai (2005),  \n\n \n[...] a no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o que a crian\u00e7a desenvolve n\u00e3o \u00e9 um processo natural \ne aleat\u00f3rio. A no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o \u00e9 constru\u00edda socialmente e a crian\u00e7a vai \nampliando e complexificando o seu espa\u00e7o vivido concretamente. A \ncapacidade de percep\u00e7\u00e3o e a possibilidade de sua representa\u00e7\u00e3o \u00e9 um \ndesafio que motiva a crian\u00e7a a desencadear a procura, a aprender a ser \ncuriosa, para entender o que acontece ao seu redor, e n\u00e3o ser \nsimplesmente espectadora da vida. (CALLAI, 2005, p.7-8)\n\n \n \n\n \n\u00c9 precisamente para ler esse processo de altera\u00e7\u00f5es que se empregou os \n\ndesenhos das crian\u00e7as. \n\n \n \n\n4. 3. A representa\u00e7\u00e3o dos usos tur\u00edsticos nos lugares do cotidiano \n\n \n\n \n\n Apreciam-se os desenhos das crian\u00e7as como uma poss\u00edvel representa\u00e7\u00e3o de \n\naspectos sociais diretamente associadas \u00e0 pr\u00e1tica cotidiana \u00e0 viv\u00eancia nos lugares em \n\nelas est\u00e3o sendo submetidas \u00e0 conviv\u00eancia com transforma\u00e7\u00f5es significativas do \n\nespa\u00e7o. Os conte\u00fados dos seus desenhos, na medida em que se procurou \n\ncompreender as rela\u00e7\u00f5es entre a crian\u00e7a e o espa\u00e7o, s\u00e3o consistentes elabora\u00e7\u00f5es \n\nsobre o lugar vivido. Os desenhos das paisagens, em s\u00edntese, procuram apontar para \n\na rela\u00e7\u00e3o entre os elementos naturais e a a\u00e7\u00e3o das pessoas sobre eles que resultam \n\nem espa\u00e7os constru\u00eddos, capturados e transformados em tempos diferentes. \n\n\n\n254 \n\n \n\nNa representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o vivido s\u00e3o colocadas, entre outros aspectos, as \n\nrea\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o por outros sujeitos, que pode acabar interferindo \n\nna cultura do lugar. Os saberes pr\u00f3prios de quem vive em determinado lugar d\u00e3o \n\nsentido \u00e0 vida e se manifestam como identidade e patrim\u00f4nio comunit\u00e1rio, que precisa \n\nser defendido em caso de amea\u00e7a. Trata-se de uma posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da crian\u00e7a que, \n\nvivendo no lugar, envolve-se e manifesta satisfa\u00e7\u00f5es e insatisfa\u00e7\u00f5es com os usos que \n\nlhe s\u00e3o impostos, no contexto dos eventos. \n\n \n\nNesta proposta de usar o desenho para compreender a pr\u00e1tica do turismo no \n\nlugar reconhece-se que \u00e9 meio da representa\u00e7\u00e3o do seu cotidiano, vivido no seu tempo \n\ne no seu espa\u00e7o, que as crian\u00e7as expressam interpreta\u00e7\u00f5es, consci\u00eancias do lugar \n\nvivido, ideias, e as socializam, usando linguagens que, aparentemente, dominam. O \n\ndesenho pode ajudar a pensar os usos desses mesmos espa\u00e7os pelos visitantes, bem \n\ncomo as cr\u00edticas, os sensos e as dissens\u00f5es sobre a presen\u00e7a de visitantes. \n\n \n\nCompreender a observa\u00e7\u00e3o dos infantes sobre o espa\u00e7o pode aumentar o \n\nentendimento, nas comunidades rurais do baixo curso, do Rio Araguari, das estrat\u00e9gias \n\ndesenvolvidas pelos camponeses para, por meio delas, continuarem existindo como \n\ngrupo social, principalmente enquanto criadores/geradores de pr\u00e1ticas sociais pr\u00f3prias, \n\n\u00e0s quais est\u00e3o sendo acrescentadas as atividades tur\u00edsticas. \n\n \n\nA representa\u00e7\u00e3o da festa junina em dois momentos, durante e depois, por \n\nexemplo, serviu para registrar, identificar e estudar, como, nessa situa\u00e7\u00e3o ocorrem os \n\nusos dos lugares comunit\u00e1rios pelos visitantes e como a crian\u00e7a percebe e interpreta \n\nessa situa\u00e7\u00e3o, quais conhecimentos adquiriu e se enxerga no mundo que a circunda. \n\n \n\nTamb\u00e9m foram representadas cenas do dia-a-dia familiar, t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o, \n\nobjetos de trabalho, projetos de vida, organiza\u00e7\u00e3o dos eventos e \u201cmapas mentais\u201d do \n\nespa\u00e7o vivido. Os acontecimentos inerentes ao cotidiano familiar e comunit\u00e1rio divulgam \n\nafetividades, especificam alguns conte\u00fados do mundo vivido, possibilitando o \n\nentendimento da (re)organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e como a presen\u00e7a de atividades tur\u00edsticas \n\n\u00e9 percebida, compreendida e, de certa forma, incorporada pela crian\u00e7a. \n\n \n\n\n\n255 \n\n \n\nA festa junina aqui representada e, apresentada, \u00e9 a que entrou para a cultura e \n\no calend\u00e1rio escolar praticamente em todo o Brasil. N\u00e3o \u00e9 inten\u00e7\u00e3o deste trabalho \n\ndiscutir a espetaculariza\u00e7\u00e3o/oficializa\u00e7\u00e3o pela cultura oficial deste evento enquanto \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da cultura popular, folclore, nem suas origens e semelhan\u00e7as com outros \n\ntipos de festa. Par efeito did\u00e1tico, as festas camponesas de que se trata no cap\u00edtulo tr\u00eas \n\ne as festas juninas s\u00e3o dois eventos diferentes, com significados diferentes, com \n\nconte\u00fados diferentes, apenas ocorrem no mesmo espa\u00e7o de pesquisa. \n\n \n\nDesenho 01 \u2013 Festa junina. Fonte: Trabalho de campo realizado nos meses de maio e junho de 2010, \ncom alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental, juntamente com as professoras da \u00e1rea de \nPedagogia e Artes da Escola Municipal do n\u00facleo urbano da comunidade Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \nA festa junina da cultura e do calend\u00e1rio escolar, se realiza na rua defronte da \n\nEscola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva no Distrito (parte urbana) de Martin\u00e9sia, \n\nUberl\u00e2ndia, MG, organizada pela escola. O desenho um, revela situa\u00e7\u00f5es que \n\nagradam e desagradam a crian\u00e7a. Por isso, na representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, ela dividiu o \n\nespa\u00e7o em dois, o de antes/durante e o de depois da festa. No primeiro, ao alto a \n\nrua, lugar da festa, \u00e9 representada como espa\u00e7o que, em um primeiro momento, \u00e9 \n\ndela, onde \u00e9 poss\u00edvel dan\u00e7ar quadrilha, pular fogueira, passear pelo espa\u00e7o da festa. \n\nNo segundo, na parte inferior do desenho, o festejo, produzido pelo grupo a que ela \n\n\n\n256 \n\n \n\npertence, o atrativo da sua comunidade, recebe pessoas, que circulam e consomem \n\nmercadorias, geralmente um p\u00fablico que se aproxima de 1.500 pessoas, que deixam \n\nmuito lixo na rua. A aglomera\u00e7\u00e3o se dissolve, a crian\u00e7a fica sozinha. Nesta parte do \n\ndesenho, ela mostra que aquilo que as pessoas deixam no lugar \u00e9 indesej\u00e1vel. \n\nDevido a sua rela\u00e7\u00e3o com o lugar, o lixo espalhado pela rua deixa a crian\u00e7a \n\npreocupada, triste e tudo que foi deixado aparece enorme, volumoso e que precisa \n\nser retirado pelas pessoas no dia seguinte. \n\n \n\n \nDesenho 02 \u2013 O espa\u00e7o da festa depois do seu t\u00e9rmino. Trabalho realizado nos meses de maio e \njunho de 2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental juntamente com as \nprofessoras da \u00e1rea de Pedagogia e Artes da Escola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva no n\u00facleo \nurbano da comunidade de Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n\n\n257 \n\n \n\nA partir da observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica da crian\u00e7a, e por op\u00e7\u00e3o dela, a rua, o espa\u00e7o \n\npreparado para a festa, \u00e9 representada apenas como fica depois do festejo: cheia \n\nde lixo. Os enfeites est\u00e3o dependurados, rasgados e a rua abarrotada de lixo. No \n\nconjunto da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, h\u00e1 desejos que permitem compreender que a \n\nrua como parte do lugar, existe para al\u00e9m da festa, da multid\u00e3o e dos h\u00e1bitos que a \n\nsociedade contempor\u00e2nea produziu, ou seja, de jogar lixo em qualquer lugar. Aqui, \n\na crian\u00e7a realiza uma leitura do lugar, em situa\u00e7\u00e3o p\u00f3s-festejo, advertindo que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio cuidar do lugar. Desse modo, a preocupa\u00e7\u00e3o com o lixo continua, como \n\numa forma de expressar suas perten\u00e7as com o lugar, sua preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\npatrim\u00f4nio, e a crian\u00e7a n\u00e3o se mostra indiferente \u00e0s quest\u00f5es ambientais.  \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o tempo e espa\u00e7o na festa aparece quando s\u00e3o \n\nconsiderados os efeitos dos festejos sobre o lugar que se vive. Chama-se a \n\naten\u00e7\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es da paisagem, nas ruas do entorno \n\nda escola. Na prepara\u00e7\u00e3o para a festa a transforma\u00e7\u00e3o planejada, desejada. \n\nDepois da festa, a indesejada. Desse modo, nos dois desenhos, as crian\u00e7as \n\nmostram-se incomodadas com os problemas que a festa causa para o n\u00facleo \n\nurbano do Distrito de Martin\u00e9sia. Essa manifesta\u00e7\u00e3o permite, tamb\u00e9m, discutir \n\nconhecimentos e ideias que v\u00e3o sendo manifestadas como afetividade ao lugar e \n\nque, nos desenhos, expressam recados importantes para os adultos, sobre os \n\nimpactos e contradi\u00e7\u00f5es da presen\u00e7a de visitantes e sobre aquilo que eles geram \n\nnos espa\u00e7os comunit\u00e1rios. Esses fatos s\u00e3o compreendidos, pelas crian\u00e7as, como \n\nagress\u00f5es aos lugares do vivido que precisam ser respeitados, dentro daquilo que \n\nelas compreendem como adequado para o conv\u00edvio com os outros. \n\n \n\nNo desenho manifesta-se a capacidade que a crian\u00e7a apresenta de \n\ndesenvolver o pensamento aut\u00f4nomo e com reflex\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o das pessoas \n\ncom o lugar, fazer a cr\u00edtica. Os desenhos trazem reivindica\u00e7\u00f5es como uma forma \n\ncontundente de os pequenos se comunicarem com o mundo a partir do lugar. A \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do problema expressa uma advert\u00eancia sobre os abusos, no uso do \n\nlugar vivido, cometidos pelos de fora. \n\n \n\n\n\n258 \n\n \n\nEssas representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas tamb\u00e9m propiciam compreender que h\u00e1 um \n\nconhecimento pr\u00e9vio das crian\u00e7as que, ao ser valorizado, na pesquisa, permitiu-\n\nlhes expressar o seu cotidiano como parte do cotidiano da fam\u00edlia e da comunidade \n\ne conhecer as habilidades desses sujeitos em representar as rela\u00e7\u00f5es sociais e as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es advindas da presen\u00e7a dos visitantes. Nesse \u201cg\u00eanero textual\u201d, a \n\ncrian\u00e7a p\u00f4de expor os problemas decorrentes das visita\u00e7\u00f5es, na festa junina que a \n\nescola organiza no povoado, e nas \u00e1reas do entorno dos lagos, as paisagens e as \n\nhabilidades e as propriedades camponesas. \n\n \n\nA linguagem do desenho, nesta parte da pesquisa, aconselha aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nespecificidades das interpreta\u00e7\u00f5es \u00e0s v\u00e1rias quest\u00f5es apresentadas que, se \n\nobservadas, permitem a compreens\u00e3o de racioc\u00ednios complexos, evitando-se \n\nanalisar o desenho pelo desenho.  \n\n \n\n \n\nDesenho 03 - Os dois momentos da festa junina. Trabalho realizado nos meses de maio e junho de \n2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental juntamente com as professoras da \u00e1rea \nde Pedagogia e Artes da escola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva no n\u00facleo urbano da \ncomunidade Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n \n\n\n\n259 \n\n \n\nFoi sugerido, \u00e0s crian\u00e7as, fazer um desenho que expressasse aquilo que ela \n\ndesejava para a festa e do que mais gostavam de participar. No desenho tr\u00eas a \n\ncrian\u00e7a ressalta a import\u00e2ncia dos festejos juninos, de manter o lugar limpo, de \u00e0 \n\ncomunidade organizada agir na ordena\u00e7\u00e3o do uso do lugar e tamb\u00e9m da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todos no cuidado com o lugar onde ocorre o evento. A limpeza \n\nocorre ainda \u00e0 noite, depois do fim da festa. Dan\u00e7ar quadrilha \u00e9 o momento mais \n\nimportante para ela. Vestir-se de \u201ccaipira\u201d, dan\u00e7ar e pular fogueira s\u00e3o formas como \n\nela concebe a festa, ou seja, como um momento s\u00f3 dela, em que \u00e9 poss\u00edvel ser \n\ncrian\u00e7a e usar o espa\u00e7o para brincar. O desenho mostra comportamentos e \n\n\u201ccostumes em comum\u201d de manter o lugar limpo, o que sugere comprometimento \n\ncom o lugar, gerado na atividade de representar seus v\u00ednculos s\u00f3cio-espaciais e \n\npatrimoniais, expressados nas suas manifesta\u00e7\u00f5es culturais. \n\n \n\n\u00c9 preciso observar as representa\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o complexas, de modo a se \n\nevitar reducionismos ou estere\u00f3tipos dos espa\u00e7os vividos. Nos desenhos de \n\nn\u00fameros um, dois e tr\u00eas s\u00e3o apresentadas quest\u00f5es que envolvem o uso do \n\nespa\u00e7o e as suas conseq\u00fc\u00eancias e responsabilidades e deveres decorrentes do \n\nuso da rua. Durante a festa junina e tamb\u00e9m nas festas de padroeiros e Santo \n\nReis, os usos do espa\u00e7o geram problemas que desassossegam a comunidade e \n\nisso \u00e9 do conhecimento das crian\u00e7as. A entrevista a seguir confirma a situa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c9! O povo n\u00e3o se importa muito com limpeza. Quando \u00e9 dia de festa vem \num povo que deixa tudo largado por a\u00ed... A\u00ed voc\u00ea encontra de tudo, \u00e9 copo \ndescart\u00e1vel, sacola pl\u00e1stica, lata de cerveja, refrigerante... Tem tamb\u00e9m \naqueles que joga resto de comida... Da\u00ed fica sempre assim, muito sujo.\n\n235\n \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel deduzir que as crian\u00e7as compreendem que essas dificuldades \n\ns\u00e3o geradas no espa\u00e7o a partir de inclus\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es sociais, tanto que os \n\ndesenhos propagam conte\u00fados s\u00f3cio-espaciais em que as crian\u00e7as desenvolveram \n\nsua capacidade de argumentar sobre as quest\u00f5es do cotidiano. Enquanto cr\u00edticos \n\nde situa\u00e7\u00f5es presentes, mostraram-se criativos, colocando problemas para serem \n\n                                                           \n235\n\n Como havia nos desenhos uma preocupa\u00e7\u00e3o com o lixo, resolvemos perguntar aos adultos como \n\nficava o p\u00e1tio da escola e as ruas do entorno da escola, depois dos eventos festivos. A entrevista e \ndepois a festa confirmaram aquilo que os desenhos representam. Entrevista obtida pela autora, junto a \num morador pr\u00f3ximo \u00e0 Escola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva no Distrito de Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, \nMG, no ano de 2010. \n\n\n\n260 \n\n \n\npensados pela coletividade. Assim, a partir dos fatos e fen\u00f4menos percebidos e \n\nrepresentados h\u00e1, al\u00e9m da den\u00fancia, uma proposta para se obterem solu\u00e7\u00f5es para \n\nos problemas que ocorrem nesse espa\u00e7o. \n\n \n\nSe o ideal para o coletividade \u00e9 a rua limpa, esse desejo/necessidade torna-\n\nse uma proposi\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque o pr\u00f3prio desenho j\u00e1 \u00e9 educativo. O desenho \n\nmostra as ideias do autor e n\u00e3o \u00e9 por ser crian\u00e7a que os seus conte\u00fados n\u00e3o v\u00e3o \n\nser considerados como de um sujeito ativo. Por isso, a pesquisa foi sendo \n\nconduzida com o objetivo de nunca tratar as representa\u00e7\u00f5es como irrelevantes. No \n\ndesenho tr\u00eas, no espa\u00e7o da rua, por exemplo, a crian\u00e7a coloca aquilo que n\u00e3o lhe \n\nagrada e, no estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es sociais, prop\u00f5e resolu\u00e7\u00e3o das \n\ndificuldades e manifesta opini\u00f5es, estabelece o seu ponto de vista.  \n\n \n\nNo mesmo desenho tr\u00eas, a crian\u00e7a aponta para a necessidade de todos se \n\nenvolverem urgentemente com a limpeza da rua, com os equipamentos \n\nadequados, mas tamb\u00e9m que os visitantes e todas as outras pessoas tivessem \n\ndestinado o seu \u201clixo no lixo\u201d. No caso desse desenho, est\u00e1 manifestada uma \n\nposi\u00e7\u00e3o muito clara, a de que aceita-se o visitante, mas n\u00e3o quer o seu lixo. \n\n \n\nEsses primeiros desenhos chamam a aten\u00e7\u00e3o para um problema e mostram \n\nsolu\u00e7\u00f5es. Denotam, na perspectiva geogr\u00e1fica, uma compreens\u00e3o do uso do \n\nespa\u00e7o e de seus v\u00ednculos com o lugar. No espa\u00e7o vivido, no lugar de perten\u00e7a, a \n\nsujeira, o lixo produzido durante a festa n\u00e3o pode permanecer depois da festa. Na \n\nparte superior do desenho quatro, em azul, a crian\u00e7a mostra uma pessoa que joga \n\nres\u00edduos em frente \u00e0 casa, n\u00e3o considera que naquele lugar vivem pessoas. \n\n\n\n261 \n\n \n\n \nDesenho 04 - A paisagem da rua como elemento da festa junina.  Trabalho realizado nos meses de \nmaio e junho de 2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental, juntamente com as \nprofessoras da \u00e1rea de Pedagogia e Artes da escola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva no \u00e1rea \nurbanizada do Distrito de Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nNo desenho quatro, o significado da festa remete a uma no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o \n\nvivido pela crian\u00e7a, com uma composi\u00e7\u00e3o de elementos que lhe permite \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es sociais pronunciadas como importantes para o seu lazer e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o pessoal. A rua, que tamb\u00e9m \u00e9 ocupada por visitantes, pode ser \n\nentendida como um lugar onde a crian\u00e7a cria uma rede de rela\u00e7\u00f5es que, devido \u00e0 \n\natitude de estranhos, pode ser prejudicada. As manifesta\u00e7\u00f5es, na festa, s\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as, da cotidianidade delas, por isso, no desenho, somente elas est\u00e3o \n\nrepresentadas. Neste desenho, a crian\u00e7a reproduziu a festa considerando-a como \n\nespa\u00e7o para ela brincar. Para tanto, colocou-se na representa\u00e7\u00e3o apenas o grupo \n\ninfantil dan\u00e7ando quadrilha na festa junina. \n\n \n\nConsiderando-se que a rua \u00e9 um lugar p\u00fablico, ou seja, de todos, mas de \n\nperten\u00e7as, no desenho quatro, com crian\u00e7as dan\u00e7ando quadrilha, no centro, s\u00e3o \n\nrecortados e selecionados os elementos simb\u00f3licos que melhor representam isso. \n\nAssim, o desenho \u00e9 um \u201cm\u00e9todo clarividente\u201d pr\u00f3prio, l\u00fadico, criativo e emblem\u00e1tico \n\nda crian\u00e7a. Neste caso, pode se interpretar que h\u00e1 uma defesa do lugar vivido a \n\npartir de apegos sociais intr\u00ednsecos, insepar\u00e1veis da sua cultura. Essa forma de \n\n\n\n262 \n\n \n\nlinguagem exprime uma leitura densa a respeito da festa, inclusive com abstra\u00e7\u00e3o \n\nda presen\u00e7a dos visitantes. \n\n \n\n \n\nDesenho 05 \u2013 A reivindica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a. Trabalho realizado nos meses de maio e junho de 2010, com \nalunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental, juntamente com as professoras da \u00e1rea de Pedagogia \ne Artes da Escola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva no pequeno n\u00facleo urbano do Distrito de \nMartin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\n \n\nA crian\u00e7a, no desenho cinco, mostra que a festa \u00e9 necess\u00e1ria porque traz \n\nfelicidade, mas ao mesmo tempo, para a felicidade continuar, \u00e9 preciso cuidar do \n\nlugar, manter a rua limpa. Mas, como manter um espa\u00e7o nas condi\u00e7\u00f5es \n\nalmejadas, idealizadas pelas crian\u00e7as? A limpeza do lugar da festa continua \n\nsendo a sua reivindica\u00e7\u00e3o mais contundente. O desenho \u201cfala\u201d dessa \n\npossibilidade. Sugere sobre uma infraestrutura adequada. No desenho, o \n\nrecipiente para depositar o lixo \u00e9 enorme e assume, certamente a experi\u00eancia da \n\ncrian\u00e7a lhe ensina e ela expressa que \u00e9 produzida grande quantidade de lixo. \n\nCom certeza s\u00e3o sugest\u00f5es que vem cal\u00e7adas pela vivencia n\u00e3o s\u00f3 no espa\u00e7o da \n\n\n\n263 \n\n \n\nfesta, mas se apresentam como \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d de um problema gerado no seio da \n\nsociedade de consumo.  Desse modo, a experi\u00eancia que as crian\u00e7as estabelecem \n\ncom os visitantes tamb\u00e9m desvenda processos de constru\u00e7\u00f5es de sujeitos sociais \n\nque proporcionam representa\u00e7\u00f5es na rela\u00e7\u00e3o com outros sujeitos, num espa\u00e7o \n\nque ela reivindica como seu. \n\n \n\nO desenho cinco comporta tamb\u00e9m uma forma de intera\u00e7\u00f5es que a crian\u00e7a \n\nmant\u00eam com o lugar e com a cultura que a cerca. Quando se considera o antes e \n\no depois, se prop\u00f5e tamb\u00e9m uma interpreta\u00e7\u00e3o das atitudes de quem faz os \n\ndesenhos e tamb\u00e9m recorre ao recurso da escrita. Aquilo que se escreve no \n\ndesenho cinco \u00e9 um complemento para deixar claras \u00e0s ideias e opini\u00f5es desse \n\nsujeito social sobre o uso dos lugares e dos eventos de identifica\u00e7\u00e3o de sua vida.  \n\nA representa\u00e7\u00e3o divulga que o visitante, para a crian\u00e7a, n\u00e3o tem os mesmos \n\ncuidados que as pessoas do lugar. \n\n \n\nNo caso da rua, por ser um espa\u00e7o p\u00fablico e aberto, onde a festa \n\nacontece, a preocupa\u00e7\u00e3o com o lixo reivindica comportamentos que o visitante, \n\nprovavelmente, n\u00e3o costuma ter nos lugares visitados. O desenho assume ent\u00e3o \n\num papel dilatado, na medida em que amplia as possibilidades de se \n\ncompreender, em detalhes, aquilo que as crian\u00e7as idealizam para os espa\u00e7os de \n\nconviv\u00eancia. A rua, a escola, a pra\u00e7a e a festa j\u00e1 n\u00e3o conseguem se livrar dos \n\nvisitantes. Neste caso, o visitante representa uma amea\u00e7a not\u00e1vel, danosa ao \n\nobjetivo de poder brincar nos espa\u00e7os livres, nas ruas de sua comunidade. A \n\npartir destes des\u00edgnios, a reivindica\u00e7\u00e3o \u00e9 contundente, pois visa o atendimento \n\ndas necessidades constantes vividas no lugar e diz respeito a limpeza, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos passeios, o que comp\u00f5e uma cr\u00edtica as aus\u00eancias dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos que precisam se fazer presentes e certamente tornar tudo mais \n\nagrad\u00e1vel para se viver no lugar.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n264 \n\n \n\n4. 4. A representa\u00e7\u00e3o das habilidades camponesas \n\n \n\nO lugar, o modo de vida, o cotidiano, as formas de transmiss\u00e3o da cultura e \n\na cria\u00e7\u00e3o de identidades, entre outras, s\u00e3o aspectos da vida camponesa que \n\naparecem nas representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as. Nas incurs\u00f5es ao campo, ao \n\nobservar-se o agir da crian\u00e7a, e considerando o seu contexto social, p\u00f4de-se \n\nconstatar-se o que apareceu nos desenhos, os quadros de vida, intimamente, \n\nligados \u00e0s suas pr\u00e1ticas, aos desejos e a vis\u00e3o que a crian\u00e7a tem do lugar. \n\n \n\nEm uma abordagem conceitual profunda, complexa e elucidativa sobre crian\u00e7a \n\npequena e \u201cdiscutindo a condi\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3 com direitos, membros de um grupo \n\nsocial, agentes de suas pr\u00f3prias vidas [...] e como co-construtores do conhecimento, \n\nidentidade e cultura\u201d, Moss (2002), fornece elementos para compreend\u00ea-las como \n\nsujeito social. A crian\u00e7a, sendo o autor, \u00e9 um sujeito social e em tudo que participa, ela \n\ntanto aprende quanto ensina. Nas palavras de Moss, ela \u00e9: \n\n \n\n[...] forte, competente, inteligente, um pedagogo poderoso, capaz de produzir \nteorias interessantes e desafiadoras [...] com uma voz para ser ouvida, mas \ncompreendendo que ouvir \u00e9 um processo interpretativo e que a crian\u00e7a pode \nse fazer ouvir de muitas formas [...] essa constru\u00e7\u00e3o de crian\u00e7a produz uma \ncrian\u00e7a rica (MOSS, 2002, p. 242).   \n\n \n\nA crian\u00e7a que fez o desenho de n\u00famero seis, mora em uma propriedade \n\ncortada por um c\u00f3rrego, por isso o relevo \u00e9 mais acidentado, o que exige \n\ndeterminadas t\u00e9cnicas e conhecimentos de desenho/pintura, para represent\u00e1-lo \n\ncom mais fidelidade. No entanto, neste desenho \u00e9 uma tentativa que traz talvez \n\naquilo que seja mais importante numa propriedade rural \u2013 e que deve ser \n\nmarcante para ela, pela proximidade ou por outros motivos -, a \u00e1gua, em azul, \n\nembaixo.  \n\n \n\nNo conjunto do desenho, ilustra-se parte do seu modo de vida e da produ\u00e7\u00e3o dos \n\nmeios de vida. A crian\u00e7a reproduz parte do seu cotidiano observando, na representa\u00e7\u00e3o, \n\no trabalho como um jeito de transmiss\u00e3o da cultura.  \n\n\n\n265 \n\n \n\n \nDesenho 06 \u2013 Pr\u00e1tica social de produ\u00e7\u00e3o e aprendizagem. Trabalho realizado nos meses de maio e \njunho de 2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, juntamente com as professoras \ndas \u00e1reas de Artes e Geografia da Escola Municipal do Moreno, comunidade da Tenda do Moreno, \nUberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o, na propriedade familiar, e os resultados da produ\u00e7\u00e3o aparecem, \n\ncomo conquistas da fam\u00edlia e envolvem trabalho masculino, certamente o feminino \n\nem outras atividades e infantil.  Al\u00e9m da transmiss\u00e3o dos saberes, no desenho seis, a \n\ncrian\u00e7a informa que ocorre tamb\u00e9m a sua socializa\u00e7\u00e3o no mundo do trabalho. Trata-se \n\nde procedimentos que permitem, entre outros aspectos, a assimila\u00e7\u00e3o das tarefas, \n\npoder-se-ia dizer, das pr\u00e1ticas, das t\u00e9cnicas, dos saberes e fazeres caracter\u00edsticos da \n\nprodu\u00e7\u00e3o camponesa. A a\u00e7\u00e3o educativa, demonstrada no desenho, sugere efic\u00e1cia na \n\ntransmiss\u00e3o de saberes e no desejo de ser igual aos pais. \n\n \n\nConsiderou-se que, quando a crian\u00e7a desenha, representando e coligando \n\nfatos do vivido, proporciona o conhecimento de atividades, habilidades, \n\nexperi\u00eancias da fam\u00edlia e apresenta caracter\u00edsticas para entendimentos mais \n\nprofundos desse universo, como a relev\u00e2ncia dos saberes e fazeres do campon\u00eas \n\n\n\n266 \n\n \n\nque, no processo de receber visitantes, passa a oferecer refei\u00e7\u00f5es e alguns \n\nprodutos como queijo, rapadura, e pinga, dentre outros. \n\n \n\nEntre os diferentes encantos da vida camponesa, no baixo curso do Rio \n\nAraguari est\u00e1 a culin\u00e1ria/gastronomia camponesa. Nos desenhos, percebia-se, que \n\nexistia, tamb\u00e9m, uma reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da propriedade de representar \n\naquilo que era oferecido para os visitantes, nos pequenos povoados e no espa\u00e7o \n\nrural das comunidades. Desse modo, representar um prato tradicional parecia uma \n\nforma de a crian\u00e7a reconhecer a sua fam\u00edlia como parte da comunidade, obtendo \n\nesse reconhecimento pela culin\u00e1ria/gastronomia. \n\n \n\nComo a atividade n\u00e3o agropecu\u00e1ria, nas pequenas \u00e1reas urbanas das \n\ncomunidades e algumas propriedades rurais \u00e9 o turismo receptivo, a \n\nculin\u00e1ria/gastronomia oferecida envolve aquilo que j\u00e1 se produzia para o consumo \n\nfamiliar. Apesar de os produtos, principalmente os de consumo n\u00e3o imediato, \n\nserem feitos artesanalmente, a fam\u00edlia quando passa a comercializ\u00e1-los, tem que \n\nampliar a sua produ\u00e7\u00e3o, o que leva \u00e0 necessidade de se utilizar de instrumentos \n\ndom\u00e9sticos que auxiliem nesta tarefa. Assim, produzir doces, queijo, requeij\u00e3o, \n\nfarinhas, etc. e tamb\u00e9m oferecer alimentos como p\u00e3o de queijo e refei\u00e7\u00f5es para \n\nconsumo imediato no pr\u00f3prio local \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o que a fam\u00edlia tem para operar, no e \n\ncom o espa\u00e7o, com as atividades receptivas. \n\n \n\nA maior parte dos ingredientes para a produ\u00e7\u00e3o desses alimentos, \n\ntranquilamente, pode ser obtido na propriedade, o que leva \u00e0 necessidade de manter \n\nas atividades de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e, em muitas casas, at\u00e9 aument\u00e1-las. \u00c9 \n\npreciso cuidar do quintal (pomar e horta) e da cria\u00e7\u00e3o de animais, como vacas, porcos \n\ne galinhas. Mas, tamb\u00e9m \u00e9 preciso comprar alguns ingredientes no mercado, como \n\nfarinha de trigo, para fazer a massa de pasteis e coxinhas, por exemplo. \n\n\n\n267 \n\n \n\n \nDesenho 07 \u2013 Doces e salgados da cozinha camponesa. Trabalho realizado nos meses de maio e \njunho de 2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental, juntamente com as \nprofessoras das \u00e1reas de Artes e Geografia da Escola Municipal do Moreno, comunidade tenda do \nMoreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nO desenho n\u00famero sete \u00e9 resultado da observa\u00e7\u00e3o das atividades que \n\nocorrem nas cozinhas de casas das crian\u00e7as e das festas. A crian\u00e7a n\u00e3o desenha \n\ntudo aquilo que \u00e9 produzido, ela faz a sua escolha tornando mais expressiva a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos produtos que ela mais aprecia. A obten\u00e7\u00e3o desses produtos \n\naliment\u00edcios, por exemplo, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel quando se tem, na fam\u00edlia e na propriedade, \n\nhabilidades e ao menos, parte da mat\u00e9ria-prima para produzi-los.  \n\n \n\nAssim, os saberes e fazeres tornam-se atrativos tur\u00edsticos. O desenho sete \n\nretrata esse fato. O campon\u00eas tem agilidade perspic\u00e1cia e sensibilidade para \n\ntrabalhar com os elementos de sua cultura. As cenas do cotidiano, reproduzidas \n\nnos desenhos, tornam-se express\u00e3o dos seus conte\u00fados s\u00f3cio-culturais e \n\necon\u00f4micos da vida nos lugares e nas propriedades camponesas. Na \n\n\n\n268 \n\n \n\nculin\u00e1ria/gastronomia est\u00e3o as escolhas feitas entre os saberes e fazeres. Na \n\npesquisa, os desenhos s\u00e3o tomados como descri\u00e7\u00f5es densas das manifesta\u00e7\u00f5es \n\ns\u00f3cio-culturais e comportamentais da fam\u00edlia, frente \u00e0s novas atividades. \n\nDesenho 08 \u2013 Pratos da culin\u00e1ria/gastronomia camponesa. Trabalho realizado nos meses \nde maio e junho de 2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental juntamente, \ncom as professoras das \u00e1reas de Artes e Geografia da Escola Municipal do Moreno, \ncomunidade da Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nO desenho n\u00famero oito mostra uma produ\u00e7\u00e3o artesanal, obtida a partir de \n\nt\u00e9cnicas ancestrais e j\u00e1 h\u00e1 uma interpreta\u00e7\u00e3o do seu destino. Os produtos tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o comercializa\u00e7\u00e3o com os visitantes. Aqui n\u00e3o se pode considerar apenas a \n\nfam\u00edlia, pois os doces, preparados em fog\u00e3o \u00e0 lenha, constituem-se importante \n\natrativo culin\u00e1rio/gastron\u00f4mico explorado pelas fam\u00edlias que tamb\u00e9m oferecem \n\nrefei\u00e7\u00f5es aos visitantes. Trata-se de um desenho que reproduz ou traduz uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre as atividades receptivas e a cultura camponesa, mas, sobretudo, \n\numa afirma\u00e7\u00e3o de que a crian\u00e7a e seus familiares sempre foram policultores.  \n\n \n\nS\u00e3o m\u00faltiplos os teores s\u00f3cio-culturais revelados nos desenhos, que est\u00e3o \n\nrepletos de conhecimentos e habilidades camponesas. O conte\u00fado mais destacado \n\n\n\n269 \n\n \n\n\u00e9 o familiar, seguido das habilidades no preparo dos produtos aliment\u00edcios. Na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do modo de vida est\u00e1 clara, tamb\u00e9m, a produ\u00e7\u00e3o dos meios de vida, \n\nque com ou sem atividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias tem que acontecer. No conjunto, \n\neles s\u00e3o intrigantes e n\u00e3o t\u00e3o simples como podem parecer; para compreend\u00ea-los \n\ns\u00e3o necess\u00e1rios alguns aprofundamentos. Na representa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, \n\nreconhece-se que as t\u00e9cnicas s\u00e3o antigas, que n\u00e3o sofreram mudan\u00e7as \n\nsignificativas, talvez para lembrar que as habilidades desse produtor admitem \n\nsubjetividades, ali\u00e1s, muito vivas e que se objetivam nos formatos pelos quais ele \n\nexiste. \n\n  \n\nA crian\u00e7a expressa visualmente o cotidiano, anuncia o seu entendimento dos \n\nprocessos produtivos do modo de vida da fam\u00edlia e como mostra o desenho seis, \n\nestabelece uma ordem cronol\u00f3gica: primeiro o pai faz e, a crian\u00e7a aprende, para \n\ndepois, adulta, assumir a atividade.  Tamb\u00e9m ao representar a condi\u00e7\u00e3o de \n\nprodutores de leite, no desenho seis, apresenta a sua participa\u00e7\u00e3o como um \n\nprocesso natural, isto \u00e9, demonstra que ela vem, automaticamente, do lugar vivido, \n\ndo conhecimento, da habilidade, do costume do seu grupo social. \n\n \n\nNo desenho oito, a crian\u00e7a tem um procedimento did\u00e1tico para representar a \n\nculin\u00e1ria/gastronomia, ela separa os pratos doces e os salgados. Ela apresenta \n\npratos e produtos arranjados pela fam\u00edlia camponesa. Para obter a produ\u00e7\u00e3o, os \n\nmembros da fam\u00edlia se envolvem por g\u00eanero, por n\u00edvel de aprendizado, por \n\ndivis\u00f5es de tarefas. A obten\u00e7\u00e3o dos produtos imp\u00f5e apresto e os conhecimentos \n\ndecorrem das suas pr\u00e1ticas. A crian\u00e7a mant\u00e9m forte intera\u00e7\u00e3o com os produtos \n\nproduzidos na propriedade e suas t\u00e9cnicas.  \n\n \n\nConsiderando-se que, no desenho, as crian\u00e7as revelam cenas do seu \n\ncotidiano nos lugares vividos, em algumas atividades como o trabalho de cozinhar \n\nou fazer queijo, ela j\u00e1 tem todo conhecimento, domina e compreende o processo \n\ncomo um conjunto de saberes e fazeres presentes na fam\u00edlia, mesmo que ela ainda \n\nn\u00e3o o fa\u00e7a todo sozinha ou \u00e0s vezes, nem participa dele efetivamente. O desenho, \n\ntamb\u00e9m revela que a fam\u00edlia camponesa tem, a seu favor, a experi\u00eancia, os \n\nconhecimentos, para inventar e reinventar-se diante das muta\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o. \n\n\n\n270 \n\n \n\nAssim, oferecer servi\u00e7os e produtos para os visitantes \u00e9 uma forma e um meio de \n\ncontinuar existindo, mesmo transformado, num espa\u00e7o que se complexificou \n\npondo-se nele e procurando, nele, oportunidades. \n\n \n\n \n\nDesenho 09 \u2013 Pratos da culin\u00e1ria/gastronomia camponesa. Trabalho realizado nos meses de maio e \njunho de 2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, com as professoras das \u00e1reas de \nArtes e Geografia da Escola Municipal do Moreno, comunidade da Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nOs diferentes pratos no desenho nove s\u00e3o representados como uma op\u00e7\u00e3o de \n\ncard\u00e1pio para o visitante, pois foram desenhados procurando dar a ideia de disposi\u00e7\u00e3o \n\nsobre uma grande mesa. S\u00e3o momentos da vida cotidiana, colocados juntos, porque \n\nno dia a dia, apesar de o campon\u00eas prezar muito a fartura, em fam\u00edlia n\u00e3o se tem tudo \n\nisso de uma vez; s\u00e3o pr\u00e1ticas sociais e como tais mut\u00e1veis, mas conjeturam conjuntos \n\nde ideias, estrat\u00e9gias, arranjos e valores humanos sobre o papel e o lugar ocupado \n\npor cada produto, ou prato, da sua culin\u00e1ria/gastronomia. Para a crian\u00e7a, parece haver \n\num consenso de que a culin\u00e1ria/gastronomia ocupa lugar de relev\u00e2ncia nas iniciativas \n\ntur\u00edsticas. A reuni\u00e3o de tantos pratos diferentes representa a diversidade da \n\nculin\u00e1ria/gastronomia e reproduz um costume praticado ao se receber visitas. Isso \n\nsignifica dizer que a tradi\u00e7\u00e3o cultural vai-se instituindo nos atos pr\u00e1ticos que agora s\u00e3o \n\ninscritos na nova atividade. A cultura e nela a culin\u00e1ria/gastronomia, s\u00e3o din\u00e2micas e \n\nnem sempre ficam restritas \u00e0s suas formas \u201ctradicionais\u201d. A representa\u00e7\u00e3o da \n\nculin\u00e1ria/gastronomia desvenda a identidade cultural de um grupo social que, neste \n\nmomento, com o turismo, volta suas aten\u00e7\u00f5es para algo que \u00e9 dado pelo passado, \n\nmas que se (re) configura num processo cont\u00ednuo de altera\u00e7\u00f5es proporcionadas pelas \n\n\n\n271 \n\n \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, o que significa inclus\u00f5es/restri\u00e7\u00f5es, mas que permitem compreender \n\no turismo, nesses lugares, como um acesso e uso do patrim\u00f4nio cultural local.  \n\n \n\nNo desenho nove a crian\u00e7a reproduz uma variedade de pratos em \n\nsequ\u00eancia. H\u00e1 um fato interessante que \u00e9 a presen\u00e7a da macarronada como prato \n\nt\u00edpico da ro\u00e7a \u2013 realmente \u00e9, em v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil. O macarr\u00e3o \u00e9 um produto \n\nindustrializado, mas o queijo que se coloca \u00e9 o tipo minas meia cura ou curado \n\nralado, produzido nas pequenas propriedades artesanalmente.  Essa ado\u00e7\u00e3o de \n\num produto industrializado e sua transforma\u00e7\u00e3o em prato t\u00edpico mostra que a \n\nculin\u00e1ria camponesa sempre foi e est\u00e1 aberta \u00e0s influ\u00eancias externas.  \n\n \n\nO bolo de cenoura \u00e9 um exemplo ainda mais recente que o ma\u00e7ar\u00e3o. Outro \n\ndetalhe que chama aten\u00e7\u00e3o no desenho nove \u00e9 o t\u00edtulo ou inscri\u00e7\u00e3o: \u201cpratos t\u00edpicos \n\nda ro\u00e7a como diz fazenda\u201d. Ao mesmo tempo em que se reconhece que os termos \n\n\u201cro\u00e7a\u201d e \u201cfazenda\u201d n\u00e3o s\u00e3o sin\u00f4nimos, eles se equivalem, se igualam. Seria ao \n\nmesmo tempo reconhecimento da esteriotipiza\u00e7\u00e3o de \u201cro\u00e7a\u201d e a procura de sua \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o ou o reconhecimento de que, agora, as coisas da ro\u00e7a est\u00e3o tendo \n\nvalor para os de fora.  \n\n \nNa sequ\u00eancia de pratos do desenho nove, percebe-se a presen\u00e7a de v\u00e1rias \n\ncarnes, em prepara\u00e7\u00f5es (galinhada, feijoada, farofa) ou sozinhas (galinha, peixe, \n\nling\u00fci\u00e7a); al\u00e9m das carnes s\u00f3 tem outros dois pratos salgados: ma\u00e7ar\u00e3o que \n\nantigamente era extremamente valorizado, por ter que ser comprado, e alface. Na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do cotidiano influenciado pelas novas atividades laborais h\u00e1 a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o daquilo que era mais raro e precioso; valoriza-se as \u201cmisturas\u201d, ou seja, \n\nas carnes e o ma\u00e7ar\u00e3o e at\u00e9 a alface, que n\u00e3o se tem o ano todo. Arroz e feij\u00e3o \u00e9 a \n\nrotina ou \u00e9 o comum a todos no campo e na cidade, t\u00e3o \u201cnormais\u201d, banais, que n\u00e3o \n\nse registra. \n\n\n\n272 \n\n \n\n \nDesenho 10 \u2013 Meios de Vida. Trabalho realizado nos meses de maio e junho de 2010, com alunos \nde 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental, juntamente com as professoras da \u00e1rea de Pedagogia e \nArtes da Escola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva no pequeno n\u00facleo urbano do Distrito de \nMartin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n \n\nNa vida cotidiana, o desenho dez exp\u00f5e a import\u00e2ncia da casa e das \n\ncria\u00e7\u00f5es, daquilo que liga as pessoas aos lugares. Amarra\u00e7\u00f5es ao lugar, v\u00ednculos \n\nterritoriais expressos nas suas pr\u00e1ticas sociais e, como tais, de modos de vida e de \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos meios de vida. No desenho a crian\u00e7a conjectura ideias e valores \n\nsobre as \u201ccoisas\u201d que habitam o mundo campon\u00eas. Para as crian\u00e7as, em geral, nas \n\nsuas representa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o exterior da casa, parece haver um consenso de \n\nque a casa e as cria\u00e7\u00f5es obrigatoriamente t\u00eam que ser representadas. \n\nCompreende-se neste ato os seus fundamentos. \n\n \n\n \n\nDesenho 11 \u2013 Etapas da produ\u00e7\u00e3o de queijo. Trabalho realizado nos meses de maio e junho de \n2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, juntamente com as professoras das \n\u00e1reas de Artes e Geografia da Escola Municipal do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n\n\n273 \n\n \n\n \n\nNa representa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dos meios de vida e, nestes, da culin\u00e1ria, por \n\nexemplo, s\u00e3o feitas explana\u00e7\u00f5es de um determinado espa\u00e7o de viv\u00eancia da \n\ncrian\u00e7a. No desenho onze, a casa, a vaca (que, de t\u00e3o importante tem um nome \n\nque n\u00e3o coube no desenho, e \u00e9 maior que as pessoas e do tamanho da casa) e a \n\nfabrica\u00e7\u00e3o do principal produto (queijo) s\u00e3o representados por serem o principal \n\n(provavelmente) meio de vida da fam\u00edlia e, ao mesmo tempo, uma possibilidade \n\npara oferecer produtos aos visitantes e para se redefinir a (re)produ\u00e7\u00e3o familiar. \n\nIsso significa dizer que a tradi\u00e7\u00e3o cultural vai-se redefinindo, tamb\u00e9m, nos usos que \n\ndela se faz. \n\n \n\nO processo de produ\u00e7\u00e3o de queijo \u00e9 representado no desenho onze, cada \n\netapa realizada por diferentes membros da fam\u00edlia, desde a ordenha, passando \n\npelo transporte do leite, adi\u00e7\u00e3o de coalho para se obter a massa, at\u00e9 se chegar ao \n\nproduto final, oferecido a algu\u00e9m. \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es presentes no desenho onze s\u00e3o os conte\u00fados que a crian\u00e7a \n\nassimilou no lugar vivido. H\u00e1 uma fam\u00edlia estruturada e organizada dentro dos padr\u00f5es \n\nculturalmente institu\u00eddos, que s\u00e3o absorvidos pelas crian\u00e7as. O pai (embora entre \n\ntodas as figuras n\u00e3o seja obedecida uma propor\u00e7\u00e3o, \u00e9 o pai porque tem cabelos \n\ncurtos) ordenha a vaca e uma crian\u00e7a (parece que, menina) transporta o leite. Outra \n\ncrian\u00e7a (tamb\u00e9m parece que, menina) coloca o calho no leite e prepara a massa do \n\nqueijo. Na \u00faltima fase do processo produtivo, a m\u00e3e (de saia) depois de ter preparado \n\no queijo, serve-o. Essa inclus\u00e3o da fam\u00edlia na produ\u00e7\u00e3o \u00e9 constante e cria v\u00ednculos \n\nfortes entre todos (pai, m\u00e3e e filhos). Essa forma de organiza\u00e7\u00e3o, articula os seus \n\nmembros, em espa\u00e7os e tempos poss\u00edveis acomodando necessidades e interesses \n\npara que os seus projetos se fortale\u00e7am, tamb\u00e9m, nas crian\u00e7as.   \n\n \n\nDesse modo, os dados e informa\u00e7\u00f5es apresentados nos desenhos dez e \n\nonze s\u00e3o pertinentes, pois procedem de atividades ampliadas pelos membros da \n\nfam\u00edlia que dominam os processos produtivos. A presen\u00e7a interativa dos filhos \n\nadmite a eles sorverem os conhecimentos familiares, as t\u00e9cnicas, ajustando as \n\nsuas condi\u00e7\u00f5es para emanarem com seguran\u00e7a a representa\u00e7\u00e3o das suas \n\n\n\n274 \n\n \n\nmoradias e conte\u00fados culturais envolvidos na produ\u00e7\u00e3o e no cotidiano das \n\nfam\u00edlias.\n236\n\n \n\n \n\nDesenho 12 \u2013 Propriedade familiar. Trabalho realizado nos meses de maio e junho de 2010, com \nalunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, juntamente com as professoras das \u00e1reas de Artes e \nGeografia da Escola Municipal do Moreno, na comunidade da Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \nA crian\u00e7a no desenho doze representa um cen\u00e1rio que \u00e9 a propriedade familiar \n\ne nela destaca um momento do seu cotidiano. A fam\u00edlia aparece envolvida nas \n\natividades da propriedade. O pai na atividade de ordenha e de alimenta\u00e7\u00e3o do gado. \n\nAtividades necess\u00e1rias para produzir leite e queijo, enquanto a m\u00e3e cuida da casa.   \n\n                                                           \n236\n\n Como fundamento desse exerc\u00edcio de representa\u00e7\u00e3o do cotidiano, compreende-se no \u00e2mbito da \nescola, onde a crian\u00e7a fez os desenhos, a import\u00e2ncia do ambiente e do pr\u00f3prio desenho como uma \nforma dela se comunicar com o mundo. Segundo Smole at al, (2000): Para finalizar nossas \nconsidera\u00e7\u00f5es sobre a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e do ambiente, sublinhamos o papel da comunica\u00e7\u00e3o \nentre os envolvidos no processo de trabalho da classe. A comunica\u00e7\u00e3o define a situa\u00e7\u00e3o que vai dar \nsentido \u00e0s mensagens trocadas. A comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o consiste apenas na transmiss\u00e3o de id\u00e9ias e \nfatos, mas, principalmente em oferecer novas formas de ver essas id\u00e9ias, de pensar e relacionar as \ninforma\u00e7\u00f5es recebidas de modo a construir significados. Explorar, investigar, descrever, representar \nseus pensamentos na organiza\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho com a classe. Exatamente porque \nrepresentar, ouvir, falar, ler, escrever s\u00e3o compet\u00eancias b\u00e1sicas de comunica\u00e7\u00e3o, essenciais para a \naprendizagem de qualquer conte\u00fado em qualquer tempo, sugerimos que o ambiente previsto para o \ntrabalho contemple momentos para produ\u00e7\u00e3o e leitura de textos, trabalhos em grupo, jogos, \nelabora\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es pict\u00f3rias e a elabora\u00e7\u00e3o e leitura de livros pelas crian\u00e7as. Variando \nos processos e as formas de comunica\u00e7\u00e3o, ampliamos a possibilidade de significa\u00e7\u00e3o para uma \nid\u00e9ia surgida no contexto da classe. A id\u00e9ia de um aluno, quando colocada em evid\u00eancia, provoca \numa rea\u00e7\u00e3o nos demais, formando uma rede de intera\u00e7\u00f5es e permitindo que diferentes intelig\u00eancias \nse mobilizem durante a discuss\u00e3o. (SMOLE, 2000, P. 11 -12) \n\n \n\n\n\n275 \n\n \n\nDesenho 13 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o diversificada. Trabalho realizado nos meses de maio e junho de 2010, com \nalunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental, juntamente com as professoras da \u00e1rea de \nPedagogia e Artes da Escola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva no pequeno n\u00facleo urbano do \nDistrito de Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nO desenho treze \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es (casa, chiqueiro e \n\nabrigo do tanque de resfriamento de leite) da propriedade e dos meios de (re) \n\nprodu\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia.  Neste desenho a crian\u00e7a mostra que a fam\u00edlia produz porcos \n\npara o consumo e comercializa\u00e7\u00e3o e leite para os latic\u00ednios. As interpreta\u00e7\u00f5es do \n\nespa\u00e7o da propriedade camponesa, a percep\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas familiares, reveladas \n\npela crian\u00e7a, no desenho doze, parecem diretamente relacionadas aos esquemas \n\nde produ\u00e7\u00e3o pluriculturais em que ela foi criada, no baixo curso, do Rio Araguari. \n\n \n\nA transmiss\u00e3o de conhecimentos e habilidades acontece na rotina das \n\nfam\u00edlias. A fam\u00edlia parece ser ainda o fundamento do modo de vida campon\u00eas. \u00c9 \n\num processo de constru\u00e7\u00e3o social de costumes, de socializa\u00e7\u00e3o de habilidades, do \n\nqual n\u00e3o se exclui a possibilidade de, na diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o incluir \n\ninterconectada com o saber campon\u00eas e cujos atrativos s\u00e3o seus produtos e \n\nservi\u00e7os, al\u00e9m da paisagem.  \n\n\n\n276 \n\n \n\n \n\nDesenho 14 \u2013 A pinga produzida artesanalmente. Trabalho realizado nos meses de maio e junho de \n2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9rie do Ensino Fundamental, juntamente com as professoras das \u00e1reas \nde Artes e Geografia da Escola Municipal do Moreno, na comunidade da Tenda do Moreno, \nUberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nA crian\u00e7a no desenho catorze sintetiza o processo de produ\u00e7\u00e3o de pinga na \n\npropriedade familiar. A moenda que esmaga a cana-de-a\u00e7\u00facar est\u00e1 em plena \n\natividade. A garapa obtida \u00e9 depositada e fermentada em um recipiente que se \n\nconecta ao destilador (cor marrom). N\u00e3o se trata apenas de um conjunto de bens \n\npatrimoniais materiais privados, justapostos na propriedade familiar, mas de atividades \n\nque continuam fazendo parte do cotidiano de v\u00e1rios produtores familiares. Talvez n\u00e3o \n\nse convertam em parte de pacote de bens e servi\u00e7os oferecidos aos turistas por \n\nempresas, contudo, s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es de saberes que est\u00e3o em uso e se efetivam \n\nna combina\u00e7\u00e3o de bens materiais e imateriais, que permitem associ\u00e1-los a um \n\nconjunto de possibilidades produtivas, com inclus\u00e3o para o turismo, pois o fato de \n\nalguns alambiques continuarem em atividade pode lev\u00e1-los a fazer parte de circuito \n\ntur\u00edstico, aproveitando-se de uma imagem territorial, vinculada aos saberes e fazeres. \n\n \n\n \n\n\n\n277 \n\n \n\n \n\n \n\nDesenho 15 \u2013 Comercializa\u00e7\u00e3o direta da produ\u00e7\u00e3o camponesa. Trabalho realizado nos meses de \nmaio e junho de 2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental, juntamente com as \nprofessoras das \u00e1reas de Artes e Geografia da Escola Municipal do Moreno, na comunidade da \nTenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nA crian\u00e7a apresenta, no desenho quinze, outras iniciativas da fam\u00edlia para se \n\nobter renda. O com\u00e9rcio de bananas aparece na propriedade familiar, sugerindo \n\numa forma de se livrar dos atravessadores que atuam no mercado de frutas. A \n\nno\u00e7\u00e3o do processo de produ\u00e7\u00e3o e do espa\u00e7o que a crian\u00e7a apresenta \u00e9 \n\npropositivo, pois ela considera mais importante o com\u00e9rcio de banana na pr\u00f3pria \n\npropriedade, substituindo/alterando o lugar de comercializa\u00e7\u00e3o. Procura mostrar o \n\nlugar onde se encontra o produto, inclusive a planta\u00e7\u00e3o e a banca de \n\n\n\n278 \n\n \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. Isso significa que a concep\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o j\u00e1 inclui o territ\u00f3rio e as \n\nterritorialidades. A no\u00e7\u00e3o de lugar n\u00e3o \u00e9 um processo natural e aleat\u00f3rio, trata-se \n\ndo espa\u00e7o usado para se obter a produ\u00e7\u00e3o de um produto que pode ser manejado \n\npela fam\u00edlia, aproveitando para isso o fluxo de visitantes. No desenho, a crian\u00e7a vai \n\nalargando e detalhando o seu lugar vivido, especificando, concretamente, as \n\nprobabilidades de se usar o lugar transformado pelos lagos.  \n\n \n\nO desenho quinze ainda exp\u00f5e a capacidade de a crian\u00e7a perceber as \n\nop\u00e7\u00f5es que o espa\u00e7o oferece para que o uso dos saberes e habilidades familiares \n\nocorram, avaliando-se, at\u00e9 mesmo a probabilidade de uso. A representa\u00e7\u00e3o dos \n\nacontecimentos, das a\u00e7\u00f5es que suscitam empreendimentos na propriedade \n\nfamiliar, pela crian\u00e7a, \u00e9 resultado de provoca\u00e7\u00f5es feitas a elas no trabalho de \n\ncampo. Motivada, representa o que lhe interessa e entende como iniciativa da \n\nfam\u00edlia para aproveitar a seu favor as oportunidades que chegam ao espa\u00e7o.  \n\n \n\nAs a\u00e7\u00f5es do campon\u00eas n\u00e3o se restringem apenas \u00e0s resist\u00eancias e \n\nrebeldias \u00e0 ordem alienante, estabelecida socialmente. Tamb\u00e9m v\u00e3o al\u00e9m da \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. As formas de produzir potencializam um novo produto, \n\na visita\u00e7\u00e3o, como atividade que pode se efetivar em territ\u00f3rios de popula\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais, sem lhes alterar sua ess\u00eancia, no caso dos camponeses da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, no baixo curso, do Rio Araguari, como uma forma de se reinventar \n\nsem deixar de ser campon\u00eas. \n\n \n\nOs desenhos sugerem conhecimentos e dom\u00ednios de processos produtivos \n\nque abarcam produtos tradicionais que, geralmente, est\u00e3o vinculados ao mercado \n\nque se estabelece na pr\u00f3pria resid\u00eancia.  \n\n \n\nAs antigas formas de produ\u00e7\u00e3o reproduzidas pelas crian\u00e7as, como a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de pinga em alambique, re\u00fanem diferentes temporalidades sociais e se \n\ncolocam como um atrativo que acaba valorizando os produtos camponeses. Tudo \n\nisso, ou parte dessas habilidades e concep\u00e7\u00f5es a respeito da produ\u00e7\u00e3o, parece se \n\nevidenciar na fala do campon\u00eas, ou seja,  \n\n \n \n\n\n\n279 \n\n \n\n[...] a nossa fam\u00edlia produz e vende pinga, rapadura e melado desde muito \ntempo, desde que me conhe\u00e7o por gente... A gente nem fala muito disso, \nmais a gente nem precisa, o povo vem aqui busc\u00e1... Busc\u00e1 e v\u00ea como a \ngente faiz... Ent\u00e3o eu corto o atravessador... Eu vendo direto, porque o \npovo s\u00f3 compra se a gente deix\u00e1 ele entrar no sitio. Ent\u00e3o ele vem aqui \nn\u00e3o s\u00f3 pra compr\u00e1 a pinga.\n\n237\n \n\n \n\nAs crian\u00e7as, ao representarem as habilidades camponesas mostraram-se \n\nconhecedoras e praticantes delas. Parecem unir, no ato de desenhar, formas de \n\nrefor\u00e7ar certo uso do seu patrim\u00f4nio, natural e cultural. Os desenhos, \n\nsimbolicamente, trazem sentimentos sobre o modo de vida, os costumes, pois \n\nquando a crian\u00e7a assinala, por exemplo, que ajuda a tirar leite e fabricar queijo, que \n\nconhece a culin\u00e1ria/gastronomia, que sabe como se fabrica pinga, sugere, para \n\nquem interpreta a manifesta\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia identit\u00e1ria cr\u00edtica que, \n\nconforme as suas percep\u00e7\u00f5es, aparece como representa\u00e7\u00e3o daquilo que vive e de \n\nque participa como meio de produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n4. 5 - As representa\u00e7\u00f5es dos recursos naturais \n\n \n\n \n\nA crian\u00e7a tende a representar no desenho, quando o tema \u00e9 a natureza, toda \n\n\u201ca exuber\u00e2ncia da natureza\u201d, como exemplo de todos os elementos do espa\u00e7o \n\nnatural: c\u00e9u, com nuvens \u201cazuis\u201d e sol, animais, vegeta\u00e7\u00e3o, relevo, \u00e1gua, etc. A \n\ncrian\u00e7a no desenho quinze desconsidera as interven\u00e7\u00f5es na paisagem, para \n\nilustrar somente o que existe no espa\u00e7o natural. Ela, ent\u00e3o, representa animais do \n\ncerrado que ela sabe que est\u00e3o correndo risco de extin\u00e7\u00e3o (on\u00e7a pintada e \n\ntamandu\u00e1) e outros (borboletas, abelhas, aves, cobra) cuja exist\u00eancia ela julga \n\n\u201cnecess\u00e1ria\u201d na natureza. O c\u00e9u (ar), sol e o solo s\u00e3o representados porque, afinal, \n\ns\u00e3o elementos essenciais na natureza, suporte para os seres vivos, como a \u00e1rvore \n\nfrondosa. Ela, com esse desenho, sup\u00f5e um ambiente equilibrado.  \n\n \n                                                           \n\n237\n Entrevista obtida, pela autora, junto a fam\u00edlia camponesa que sempre diversificou a produ\u00e7\u00e3o e \n\nteve como complemento de renda a produ\u00e7\u00e3o de derivados da cana-de-a\u00e7\u00facar. Pesquisa de Campo \n\nrealizada em maio de 2010 na comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG, 2010 \n\n\n\n280 \n\n \n\n \n\nDesenho 16 \u2013 Natureza com animais em extin\u00e7\u00e3o. Trabalho realizado nos meses de maio e junho \nde 2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, juntamente com as professoras da \n\u00e1rea de Pedagogia e Artes da Escola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva no pequeno n\u00facleo urbano \ndo Distrito de Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nNo desenho dezesseis, a crian\u00e7a tomou cuidado com a propor\u00e7\u00e3o, com o \n\ntamanho das \u201ccoisas\u201d, seres que representa. Para ela, o visual da fauna e da ave-\n\nfauna abrange os animais do bioma Cerrado que mais lhe interessa representar. \n\nConhece as preocupa\u00e7\u00f5es da sociedade com o ambiente e reconhece a natureza \n\ncomo atrativos do seu lugar.  \n\n \n\nO desenho \u00e9 tanto fruto da viv\u00eancia no Cerrado como da aprendizagem \n\ninstitucional (escola, meio de comunica\u00e7\u00e3o).  Alia-se \u00e0 luta oficial em defesa da \n\nnatureza e sugere outra possibilidade de introdu\u00e7\u00e3o de atividades n\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria: a observa\u00e7\u00e3o de animais, que pode ser uma op\u00e7\u00e3o para a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o dos usos do lugar. \n\n \n\nNa representa\u00e7\u00e3o da natureza, cada crian\u00e7a elege aquilo que ir\u00e1 destacar: O \n\nespa\u00e7o natural ou o espa\u00e7o que sofreu a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica ou fruto dela; aspectos \n\n\n\n281 \n\n \n\npositivos ou negativos; exalta\u00e7\u00e3o ou denuncia, conforme esses aspectos naturais \n\ns\u00e3o percebidos como parte do lugar onde se vive \u2013 um lugar ideal ou o lugar real. \n\n \n\nDesenho 17 \u2013 Os impactos da ocupa\u00e7\u00e3o humana e do uso tur\u00edstico. Trabalho realizado nos meses \nde maio e junho de 2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, juntamente com as \nprofessoras da \u00e1rea de Pedagogia e Artes da Escola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva no pequeno \nn\u00facleo urbano do Distrito de Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nNo desenho dezessete mostra-se um lago com v\u00e1rios sinais de polui\u00e7\u00e3o. O \n\nrepresamento das \u00e1guas afogou a vegeta\u00e7\u00e3o: o que aparece no corpo d?\u00e1gua s\u00e3o \n\npaus (tra\u00e7os na cor verde). Vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 nas margens do lago. E o fen\u00f4meno \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, principalmente nos finais de semanas e feriados, deixa suas \n\nmarcas. O desenho ocupa-se do lugar alterado naquilo, que interessa \u00e1 crian\u00e7a ser \n\nmostrado. \u00c9 uma representa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 relacionada aos sentimentos de \n\npertencimento, identidade e da sua cultura. O meio ambiente em que a crian\u00e7a se \n\nencontra \u00e9 visto como alterado. Ela reproduz os impactos na paisagem.  \n\n \n\nA linguagem deste desenho, surgida a partir da interpreta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nnatural, expressa problemas ambientais, todos decorrentes de interven\u00e7\u00f5es \n\nhumanas e, ainda assim, um atrativo. Ainda no desenho dezessete, a crian\u00e7a faz \n\n\n\n282 \n\n \n\ndescobertas que se traduzem em reprodu\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o que decorrem da sua \n\ncapacidade de interpretar o seu lugar. Ela tamb\u00e9m mostra a sua aptid\u00e3o de se \n\napropriar das informa\u00e7\u00f5es existentes e constr\u00f3i representa\u00e7\u00f5es sobre o lugar de \n\nmaneira subjetiva. \n\n  \n\nOs desenhos dezesseis e dezessete de elementos da natureza, s\u00e3o \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es relacionadas tanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o como \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de imagens e \n\nde s\u00edmbolos, empregados para anunciar ideias, sensa\u00e7\u00f5es, (preocupa\u00e7\u00e3o, medo, \n\nesperan\u00e7a) e sentimentos de querer pertencer a um lugar ideal. Desse modo, o \n\ndesenho como linguagem para a manifesta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados culturais da crian\u00e7a \n\ndeliberadamente, motivou-as \u00e0 observa\u00e7\u00e3o, \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o da paisagem.  \n\n \n\nS\u00e3o feitas interpreta\u00e7\u00f5es pelas crian\u00e7as sobre a natureza no decorrer de \n\ntodo o processo de confec\u00e7\u00e3o dos desenhos. S\u00e3o abordados os elementos \n\nnaturais - sol, c\u00e9u, nuvens, vegeta\u00e7\u00e3o, animais da forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, mas as \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas s\u00e3o destacadas, seja pela presen\u00e7a do lixo no lago \n\nconstru\u00eddo pelo homem, mas que, tanto faz \u00e9 um lugar que deveria estar protegido, \n\nseja pela denuncia de preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade do cerrado. O Estado n\u00e3o \n\natua na defesa dos lugares, n\u00e3o fiscaliza nem pune a a\u00e7\u00e3o daqueles que usam o \n\nlago para lazer e turismo, mas faz propaganda da necessidade do cidad\u00e3o comum \n\natuar na defesa de animais em extin\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOs dois desenhos possibilitam ainda outras interpreta\u00e7\u00f5es. Contudo, o que \n\neles indicam de imediato \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o, da crian\u00e7a, do desenho dezessete, sobre \n\nas mudan\u00e7as nas paisagens ocorridas, recentemente, no lugar onde ela vive, e da \n\ncrian\u00e7a do desenho dezesseis de necessidade de preserva\u00e7\u00e3o. Essa linguagem de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o/representa\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado de observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de diferentes \n\nsitua\u00e7\u00f5es, que evidenciam que a crian\u00e7a, ao criar os seus desenhos, vai \n\npercebendo as mudan\u00e7as ocorridas e/ou necess\u00e1rias. Esse procedimento de \n\npesquisa lembra ainda que a crian\u00e7a \u00e9 um h\u00e1bil contemplador/observador, que \n\napresenta resultados de forma objetiva e subjetiva. Os recursos naturais s\u00e3o \n\npercebidos pelos autores dos desenhos e representados naquilo e como que lhes \n\ninteressa.  \n\n\n\n283 \n\n \n\nTrata-se, ent\u00e3o, de uma elabora\u00e7\u00e3o mediada por rela\u00e7\u00f5es sociais e diversos \n\ninteresses de v\u00e1rios sujeitos, mas que \u00e9 uma forma de compreens\u00e3o da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o natural em espa\u00e7o geogr\u00e1fico por meio das rela\u00e7\u00f5es que \n\no homem mant\u00e9m com o seu meio ambiente. Assim, tais rela\u00e7\u00f5es aparecem, de \n\nforma direta e indireta, em alguns desenhos, e de forma subliminar, em outros, mas \n\nest\u00e3o presentes nas representa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nDesenho 18 \u2013 O ambiente natural reconstru\u00eddo. Trabalho realizado nos meses de maio e junho de \n2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental, juntamente com as professoras da \u00e1rea \nde Pedagogia e Artes da Escola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva no pequeno n\u00facleo urbano no \nDistrito de Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nO desenho dezoito adverte sobre a presen\u00e7a de um animal silvestre, a on\u00e7a \n\nparda, que existe em pequeno n\u00famero e \u00e9 de dif\u00edcil visualiza\u00e7\u00e3o devido aos seus \n\nh\u00e1bitos e, al\u00e9m disso, estar correndo risco de extin\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do Cerrado. \u00c9 um \n\nregistro importante daquilo que a crian\u00e7a sabe que existe, atrav\u00e9s do conv\u00edvio \n\ndi\u00e1rio com os adultos ou at\u00e9 por ter visto o animal no lugar. Compreende-se que \u00e9 \n\nsignificativo, para ela, representar a fauna nativa, associada \u00e0 paisagem. H\u00e1, na \n\nsua linguagem gr\u00e1fica, express\u00e3o de experi\u00eancias e pensamentos sobre a \n\nimport\u00e2ncia ou n\u00e3o da presen\u00e7a de felinos, na sua propriedade ou comunidade. \n\n\n\n284 \n\n \n\n \n\nDesenho 19 \u2013 As muta\u00e7\u00f5es do ambiente como atrativo tur\u00edstico. Trabalho realizado nos meses de \nmaio e junho de 2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental, juntamente com as \nprofessoras da \u00e1rea de Pedagogia e Artes da Escola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva no pequeno \nn\u00facleo urbano do Distrito de Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nNo desenho dezenove, a crian\u00e7a n\u00e3o tomou cuidado com a propor\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos representados. A vaca, a on\u00e7a e o carro do turista t\u00eam praticamente o \n\nmesmo tamanho. A on\u00e7a, que ca\u00e7a a vaca aparece no tamanho maior ou igual ao do \n\nve\u00edculo que transporta os visitantes. A crian\u00e7a registrar preocupa\u00e7\u00e3o pela presen\u00e7a do \n\nfelino, que pode tirar de sua fam\u00edlia o meio de produ\u00e7\u00e3o (vaca), mas ao mesmo tempo \n\nreconhece como um elemento da natureza que pode tornar o lugar mais atrativo. \n\nNesta interpreta\u00e7\u00e3o associa tanto aos elementos naturais, quanto aos advindos da \n\na\u00e7\u00e3o do homem, as motiva\u00e7\u00f5es que levam os turistas a frequentar os espa\u00e7os rurais \n\nda sua comunidade.  \n\n\n\n285 \n\n \n\nRecentemente, a on\u00e7a parda passou a ser vista novamente no baixo curso, \n\ndo Rio Araguari. A cria\u00e7\u00e3o do parque ecol\u00f3gico do Pau Furado traz a ideia de \n\nprote\u00e7\u00e3o aos animais silvestres, muito embora fatores como o desenvolvimento e \n\nexpans\u00e3o das grandes lavouras de cereais e recentemente da cana-de-a\u00e7\u00facar e a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios lagos tenham concorrido para o seu confinamento. A partir \n\ndessas representa\u00e7\u00f5es, percebe-se que a crian\u00e7a desenvolve no desenho algumas \n\narticula\u00e7\u00f5es entre os elementos do ambiente, sobretudo a vegeta\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua e os \n\nanimais silvestres. Pode ser que ela tenha tomando essa situa\u00e7\u00e3o como atrativo \n\ntur\u00edstico. Desse modo, o atrativo natural, representado, pode ser absorvido por \n\nsujeitos sociais que tenham interesses em conhec\u00ea-lo. Pode significar um nicho de \n\nmercado para os sistemas produtivos locais. \n\n \n\nPara a crian\u00e7a, a presen\u00e7a de grandes predadores, animais raros, \u00e9 a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o daquilo que ela compreende por natureza. No desenho dezoito n\u00e3o aparece \n\nnenhum elemento ligado \u00e0 a\u00e7\u00e3o ou presen\u00e7a do homem \u2013 \u00e9 o espa\u00e7o natural, que pode ser \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para os visitantes virem at\u00e9 as propriedades rurais ou comunidade.  \n\n \n\nDesenho 20 \u2013 A via asfaltada como infraestutura b\u00e1sica e necess\u00e1ria. Trabalho realizado nos meses \nde maio e junho de 2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, juntamente com as \nprofessoras das \u00e1reas de Artes e Geografia da Escola Municipal do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\n\n\n286 \n\n \n\nA crian\u00e7a destaca no desenho vinte, na paisagem a pavimenta\u00e7\u00e3o da \n\nprincipal via de acesso \u00e0 sua comunidade que alterou/aumentou o fluxo de \n\nvisitantes. A representa\u00e7\u00e3o \u00e9 composta de elementos naturais e humanos quase que \n\nna mesma propor\u00e7\u00e3o. O acesso ao lago e a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 dificultado por uma cerca. \n\nO lago apesar de constru\u00eddo pelos homens, \u00e9 contado como elemento natural, \n\nimediatamente junto com as arvores. As casas, apesar de serem constru\u00e7\u00e3o \n\nhumana, est\u00e3o do lado da cerca em que est\u00e3o os elementos naturais. Toda a \n\npaisagem distante separada, a ser apreciada da rodovia ou por quem esta de \n\npassagem. \n\n \n\n \nDesenho 21 \u2013 Paisagem rural. Trabalho realizado nos meses de maio e junho de 2010, com alunos \nde 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental, juntamente com as professoras das \u00e1reas de Artes e \nGeografia da Escola Municipal do Moreno, na comunidade da Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nA crian\u00e7a, no desenho vinte e um, manifesta um modo de ler e compreender o \n\nespa\u00e7o a partir da paisagem, em tons suaves, sem edifica\u00e7\u00f5es. Os atrativos naturais \n\ns\u00e3o o c\u00f3rrego, a vegeta\u00e7\u00e3o e o relevo. A presen\u00e7a humana \u00e9 de um campon\u00eas, \n\ntalvez por se sentir mais integrado \u00e0 natureza o homem que ali mora \u00e9 tamb\u00e9m uma \n\nrefer\u00eancia para o visitante. A presen\u00e7a integrada dele a paisagem, talvez torne esse \n\nespa\u00e7o mais atrativo para os de fora.   \n\n \n\n\n\n287 \n\n \n\nA representa\u00e7\u00e3o dos recursos naturais revela os atrativos contidos na \n\npaisagem, no espa\u00e7o rural. Ao falar em \u201crecursos naturais\u201d, \u201cnatureza\u201d ou \n\n\u201celementos naturais\u201d, os desenhos mostram espa\u00e7os e ideais, sem a presen\u00e7a do \n\nhomem (desenhos dezesseis e dezoito) espa\u00e7os constru\u00eddos e em destrui\u00e7\u00e3o pelo \n\n\u201chomem\u201d (desenho dezessete) e o espa\u00e7o com interfer\u00eancias e presen\u00e7as \n\nhumanas (desenhos dezenove, vinte e vinte um), o que significa, talvez, que as \n\ncrian\u00e7as refletiram sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o homem e a natureza ao conceberem \n\nessas representa\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\nTomar a crian\u00e7a como sujeito social, na pesquisa, direta ou indiretamente \n\ninclu\u00edda nas pr\u00e1ticas sociais, familiares e comunit\u00e1rias, revelou um saber espacial e \n\ncultural delas que, nas escolas, seja no espa\u00e7o rural ou urbano, dificilmente \u00e9 \n\nrespeitado, valorizado como um saber precedente do aluno. Essa observa\u00e7\u00e3o \n\nconstata\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto da experi\u00eancia de quase uma d\u00e9cada de doc\u00eancia no Ensino \n\nFundamental nas escolas p\u00fablicas de Uberl\u00e2ndia - MG. S\u00e3o recursos did\u00e1ticos e \n\npedag\u00f3gicos raramente utilizados pela escola e pelos professores, pois nem escola \n\ne nem professores est\u00e3o devidamente preparados para considerar os alunos como \n\ndetentores de conhecimentos. \n\n \n\n \n\n4. 6. As territorialidades camponesas: as representa\u00e7\u00f5es das \n\ncrian\u00e7as ante \u00e0s atividades tur\u00edsticas \n\n \n\nO lugar da moradia camponesa geralmente \u00e9 complexa, com v\u00e1rios \n\nelementos relativamente pr\u00f3ximos em um mesmo terreno, por exemplo, a \n\nresid\u00eancia da fam\u00edlia, o paiol, a horta, o quintal etc. N\u00e3o h\u00e1 separa\u00e7\u00e3o entre \n\nespa\u00e7os exclusivos para se morar, espa\u00e7os exclusivos para trabalhar ou exclusivos \n\npara brincar. Assim, as tarefas dadas \u00e0s crian\u00e7as v\u00e3o sendo desempenhadas sem \n\nque se reduza a capacidade criadora infantil, a conviv\u00eancia delas com a fam\u00edlia por \n\ncausa de obriga\u00e7\u00f5es do trabalho. Em verdade, n\u00e3o s\u00e3o apenas tarefas, s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m formas de conviv\u00eancia e de aprender fazendo, como s\u00e3o os preparativos \n\npara as festas. \n\n\n\n288 \n\n \n\n \n\nA inclus\u00e3o e o envolvimento dos pequenos com as tarefas produtivas, \n\ndesperta curiosidades e criatividades e rompe com os condicionamentos culturais da \n\nobrigatoriedade e da repeti\u00e7\u00e3o tornando-se uma atividade l\u00fadica. A fam\u00edlia valoriza \n\nas iniciativas da crian\u00e7a de descobrir aquilo que acontece ao seu redor e, ao agrupar \n\nas crian\u00e7as nos afazeres, cria sociabilidade, pois os preparativos para o trabalho \n\nenvolvem negocia\u00e7\u00f5es, toler\u00e2ncias, enfrentamentos das hostilidades e assim \n\nescapam da representa\u00e7\u00e3o do trabalho os conte\u00fados sociais que poderiam ser \n\nassociados ao sofrimento; a explora\u00e7\u00e3o ou simplesmente ao ganho. \n\n \n\nO trabalho, travestido de brincadeira envolve os infantes em atividades que \n\nn\u00e3o s\u00e3o apenas faz-de-conta; assume outros significados, pois, trabalhando e \n\nbrincando uma brincadeira \u201cs\u00e9ria\u201d a crian\u00e7a, aprende a ocupar espa\u00e7os, na fam\u00edlia \n\ne na comunidade. Mas existem tamb\u00e9m outras brincadeiras e formas de brincar \n\ndas crian\u00e7as camponesas, no espa\u00e7o rural, que n\u00e3o assumem conte\u00fados did\u00e1tico- \n\npedag\u00f3gicos para a vida, s\u00e3o apenas para o entretenimento, a divers\u00e3o, o lazer. \n\n \n\nOs envolvimentos dos homens, das mulheres e das crian\u00e7as com a \n\nprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 estabelecido na rela\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia, no espa\u00e7o, na propriedade e na \n\ncomunidade, em um universo que se amplia e se diversifica na rela\u00e7\u00e3o com o \n\nturismo, porque a inclus\u00e3o de atividades receptivas, no cotidiano familiar, n\u00e3o muda \n\nos modos de tratar a crian\u00e7a. As mudan\u00e7as espaciais, fruto da constru\u00e7\u00e3o dos \n\nlagos; por sujeitos estranhos ao territ\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 suficiente para que os camponeses \n\nmudem os conte\u00fados que formam a sua solicitude. Em verdade essas mudan\u00e7as \n\nna paisagem imp\u00f5em o recurso \u00e0s aptid\u00f5es inatas, \u00e0s suas cortesias, \u00e0s suas \n\nafei\u00e7\u00f5es, \u00e0s suas inventividades, que v\u00e3o sendo inscritas nos novos espa\u00e7os \n\nprodutivos da fam\u00edlia e acabam por alcan\u00e7ar as crian\u00e7as. \n\n \n\nAs novas ocupa\u00e7\u00f5es, afazeres, preocupa\u00e7\u00f5es, at\u00e9 por terem sentido pr\u00e1tico \n\nenvolvem formas de transmiss\u00e3o da cultura que, na crian\u00e7a, geram cria\u00e7\u00e3o, \n\nrecria\u00e7\u00e3o, indaga\u00e7\u00f5es sobre os territ\u00f3rios camponeses que passam a ter nas \n\natividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias. As formas de transmiss\u00e3o da cultura propiciam e \n\npotencializam o poder da crian\u00e7a de representar o lugar vivido. E em suas \n\n\n\n289 \n\n \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es ela \u00e9 levada a destacar as integra\u00e7\u00f5es expressivas, acentuadas \n\npor estimas s\u00f3cio-culturais, os objetos que obedecem, primeiramente, \u00e0 vis\u00e3o que \n\nela tem do seu mundo, aquilo que ela sente por viver o lugar e a forma de arranjar \n\ne conceber o seu modo de vida. \n\n \n\nEm diferentes ocasi\u00f5es, os modos de ser das crian\u00e7as camponesas e as \n\nformas particulares delas se relacionarem com o novo e com a sua pr\u00f3pria cultura \n\nforam problematizados ao se pensar na rela\u00e7\u00e3o poss\u00edvel entre o trabalho e o \n\nl\u00fadico. Deu-se aten\u00e7\u00e3o \u00e0 crian\u00e7a com um ser capaz de vivenciar essas situa\u00e7\u00f5es \n\nnas formas de humaniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.  A associa\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o entre a vida \n\ninfantil e a vida adulta propicia coes\u00e3o ao modo de ser campon\u00eas e ao territ\u00f3rio \n\ncampon\u00eas. \n\n \n\nReconhece-se que em algumas propriedades rurais as condi\u00e7\u00f5es de incluir o \n\nturismo nas atividades produtivas est\u00e3o dadas pelo pr\u00f3prio ambiente, o que amplia \n\nsuas possibilidades de participa\u00e7\u00e3o nas atividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias. A recep\u00e7\u00e3o \n\nfundamentada nos conte\u00fados culturais, leva o campon\u00eas a usar a sua sociabilidade \n\ne o seu saber fazer para atender \u00e0s demandas do visitante, nas comunidades. Os \n\nmodos de ser e os saberes fazeres do campon\u00eas s\u00e3o fundamentais para sua \n\nreterritorializa\u00e7\u00e3o e para a diversifica\u00e7\u00e3o das suas atividades. Mas, naquelas \n\npropriedades em que n\u00e3o s\u00e3o praticadas atividades tur\u00edsticas devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\ndesfavor\u00e1veis do ambiente, verifica-se tamb\u00e9m a diversifica\u00e7\u00e3o, que \u00e9, portanto, \n\npr\u00f3prio do jeito de ser dos camponeses. \n\n \n\nAs atividades que cada fam\u00edlia desenvolve est\u00e3o associadas aos elementos \n\nnaturais e constru\u00eddos do lugar onde se vive. A relev\u00e2ncia desses elementos e das \n\natividades j\u00e1 desenvolvidas para se estabelecer, a produ\u00e7\u00e3o de produtos, parece bem \n\ncompreendida pelas crian\u00e7as. Na representa\u00e7\u00e3o vinte e dois a diversifica\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o amplia as condi\u00e7\u00f5es de se obter renda na rela\u00e7\u00e3o com o mercado. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos lagos e a presen\u00e7a de turistas n\u00e3o interfere na produ\u00e7\u00e3o de frutas e \n\nverduras. \n\n\n\n290 \n\n \n\n \n\nDesenho 22 \u2013 Os conte\u00fados e localiza\u00e7\u00e3o da propriedade familiar. Trabalho realizado nos meses \nde maio e junho de 2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental, juntamente com as \nprofessoras das \u00e1reas de Artes e Geografia da Escola Municipal do Moreno na comunidade da \nTenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nA crian\u00e7a no desenho vinte e dois considera a diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. \n\nRepresenta mais expressivamente a horticultura e o cultivo de banana, atividades \n\nprodutivas do seu modo de vida. A crian\u00e7a leva em apre\u00e7o as interven\u00e7\u00f5es na \n\npaisagem ao ilustrar a propriedade. Representa as t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o, \n\nsobretudo, irriga\u00e7\u00e3o manual. A cerca e a porteira delimitam o seu mundo no espa\u00e7o \n\ne a estrada, conex\u00e3o com o espa\u00e7o externo \u00e0 propriedade. As solu\u00e7\u00f5es, para \n\ncontinuarem existindo, no lugar, s\u00e3o os usos desses recursos. \n\n \n\nNo desenho vinte e dois, os familiares aparecem desenvolvendo atividades \n\nvoltadas para o mercado; as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para obten\u00e7\u00e3o dos produtos s\u00e3o \n\nconsideras e tamb\u00e9m a inser\u00e7\u00e3o da propriedade no territ\u00f3rio. Na vida pr\u00e1tica, o \n\ntrabalho de cultivar a horta \u00e9 uma atividade de que participam homens, mulheres e \n\ncrian\u00e7as e a venda desse produto pode ocorrer dentro da propriedade ou o \n\nprodutor pode lev\u00e1-los at\u00e9 o mercado. Assim, a crian\u00e7a revela que compreende os \n\n\n\n291 \n\n \n\nesquemas de produ\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es no interior da fam\u00edlia, bem como as \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o para usar o espa\u00e7o e estabelecer as suas territorialidades. \n\n \n\nTomando-se a comunidade rural como um espa\u00e7o constitu\u00eddo por rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais e interesses mais ou menos coesos, foi se percebendo, tamb\u00e9m, a \n\ncoer\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es particular\u00edssimas de exist\u00eancia. A partir dessa verifica\u00e7\u00e3o, \n\nquestionou-se como trabalhar, com a crian\u00e7a, a quest\u00e3o do espa\u00e7o e da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da comunidade, enquanto express\u00e3o geogr\u00e1fica das rela\u00e7\u00f5es entre \n\ngrupos sociais, e suas aproxima\u00e7\u00f5es com o turismo. \n\n \n\nAo considerar de que maneira o turismo como um conjunto de atividades \n\npresentes nas comunidades rurais, estaria afetando o modo de ser campon\u00eas e \n\ncomo esse fato poderia ser representado pelas crian\u00e7as, compreendeu-se que, nas \n\nfam\u00edlias camponesas, residem as subst\u00e2ncias s\u00f3cio-espaciais, culturais e religiosas \n\ndas comunidades rurais. Para a fam\u00edlia camponesa algumas pr\u00e1ticas sociais que \n\nfazem parte do seu modo de vida ocorrem em ciclos, mas, outras ocorrem \n\ncotidianamente, algumas s\u00e3o individuais, outras s\u00e3o coletivas. \n\n \n\n A comunidade, para a crian\u00e7a, seria uma singularidade, descentrada, \n\ndeslocada da vida familiar e dos seus alcances cognitivos? A categoria geogr\u00e1fica \n\nque se decidiu utilizar para pensar sobre as rela\u00e7\u00f5es que estabelecem territ\u00f3rios \n\npara a crian\u00e7a camponesa \u00e9 o lugar. No lugar, estabelece-se um conjunto de \n\natividades e procedimentos que se percebe \u00fanica, porque \u00e9 resultante de \n\ncaracter\u00edsticas hist\u00f3ricas e culturais, intr\u00ednsecas ao processo de forma\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades e da identidade dos camponeses do baixo curso, do Rio Araguari. \n\nPor\u00e9m, n\u00e3o se trata de uma express\u00e3o contradit\u00f3ria e em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 vida \n\ncamponesa. O lugar \u00e9 uma categoria de an\u00e1lise da Geografia apropriada para \n\nanalisar as representa\u00e7\u00f5es da crian\u00e7a num espa\u00e7o usado pelo turismo porque as \n\narticula\u00e7\u00f5es e as tramas sociais entre o campon\u00eas, os visitantes e as formas de ser \n\ndas pessoas, talvez de seus modos de vida, vinculados \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es e aos \n\ncostumes do campon\u00eas, aparecem ricamente no lugar vivido. \n\n \n\n\n\n292 \n\n \n\nEntretanto, o lugar dos camponeses n\u00e3o se apresenta somente em \n\nconstitui\u00e7\u00e3o, mas, tamb\u00e9m, articulado, concretamente, com a cidade e com os seus \n\nmoradores que os visitam. Nesse processo, entende-se ser poss\u00edvel analisar as \n\nsuas especificidades, nas representa\u00e7\u00f5es que as crian\u00e7as fazem das suas \n\ncomunidades e, talvez, dos territ\u00f3rios e territorialidades a elas associados. \n\n \n\nEm verdade, os lugares tornados tur\u00edsticos, sobretudo, no entorno dos lagos, \n\npodem resultar de uma vasta e complexa rede social, e reunir, incorporar e \n\ndisponibilizar para os visitantes, paulatinamente, v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es, condi\u00e7\u00f5es e \n\nexpectativas sociais de sedu\u00e7\u00e3o. Considera-se que os atrativos, na \u00e1rea de estudo, \n\nt\u00eam origem nas especificidades territoriais que, nos desenhos das crian\u00e7as, \n\npoderiam ser capturadas, analisadas e discutidas a partir dos seus conte\u00fados \n\ns\u00f3cio-espaciais, que abrangem a paisagem, a localiza\u00e7\u00e3o das propriedades, as \n\nvias de acesso \u00e0s comunidades, bem como coer\u00eancias, desencontros e \n\nestranhamentos.   \n\n \n\nO conhecimento desses lugares pode auxiliar no entendimento das \n\niniciativas tur\u00edsticas ligadas aos aspectos paisag\u00edsticos e de localiza\u00e7\u00e3o, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade. Assim, o que se busca, nos desenhos das crian\u00e7as, nesta parte \n\ndo trabalho, \u00e9 algo que vai al\u00e9m das identidades e pertencimentos.  Aqui, se \n\nprocura apreender o entendimento da crian\u00e7a a respeito da liga\u00e7\u00e3o entre \n\npropriedade familiar, da comunidade, cidade ou o visitante que \u201cela envia\u201d para o \n\nespa\u00e7o rural, no baixo curso, do Rio Araguari. \n\n \n\nPara Carlos (1996. p.26.), \u201cO lugar \u00e9 o mundo do vivido, \u00e9 onde se formulam \n\nos problemas da produ\u00e7\u00e3o no sentido amplo, isto \u00e9, o modo como \u00e9 produzida a \n\nexist\u00eancia social dos seres humanos\u201d. No que diz respeito aos territ\u00f3rios \n\ncamponeses, n\u00e3o se trata de pensar o lugar como sendo o s\u00edtio da acumula\u00e7\u00e3o de \n\nriqueza, mas da (re)elabora\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia, perman\u00eancia e (re)significa\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas e manifesta\u00e7\u00e3o do sujeito social. Portanto, entende-se que os territ\u00f3rios \n\ncamponeses se formam a partir dos lugares, que n\u00e3o ficam arredados dos artif\u00edcios \n\nde mercado que promovem, nas comunidades rurais da \u00e1rea de estudo, o \n\naparecimento de visitantes interessados em consumir os seus patrim\u00f4nios \n\n\n\n293 \n\n \n\nculturais, agora, tomados e difundidos como atrativos e sedu\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\nPartindo dessas considera\u00e7\u00f5es, foi poss\u00edvel pensar a import\u00e2ncia do lugar, \n\nna investiga\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica proporcionada pelos desenhos. Para Carlos (1996), \n\n \n[...] \u00e9 no lugar que se desenvolve a vida em todas as suas dimens\u00f5es. \nTamb\u00e9m significa pensar a hist\u00f3ria particular de cada lugar se \ndesenvolvendo, ou melhor, se realizando em fun\u00e7\u00e3o de uma \ncultura/tradi\u00e7\u00e3o/l\u00edngua/h\u00e1bitos que lhe s\u00e3o pr\u00f3prios, constru\u00eddos ao longo \nda hist\u00f3ria e o que vem de fora, isto \u00e9 o que se vai construindo e se \nimpondo como consequ\u00eancia do processo de constitui\u00e7\u00e3o do mundial. \n(CARLOS, 1996, p.20). \n\n \n\nMesmo que essas considera\u00e7\u00f5es n\u00e3o se refiram, pontualmente, ao \n\ncampon\u00eas, o subs\u00eddio te\u00f3rico \u00e9 abrangente, pois se debate a vida e o vivido, que \n\nse realiza nos lugares. Assim, busca-se, por interm\u00e9dio dos desenhos, analisar a \n\npercep\u00e7\u00e3o que a crian\u00e7a passa a ter do seu mundo a partir do que vem de fora e \n\nas inclus\u00f5es que ocorrem no espa\u00e7o, envolvendo o seu grupo. Conforme Carlos \n\n(1996), para o homem \n\n \n\u00c9 atrav\u00e9s de seu corpo, de seus sentidos que ele constr\u00f3i e se apropria do \nespa\u00e7o e do mundo. O lugar \u00e9 a por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o apropri\u00e1vel para a vida \n\u2013 apropriada atrav\u00e9s do corpo \u2013 dos sentidos \u2013 dos passos de seus \nmoradores, \u00e9 o bairro, \u00e9 a pra\u00e7a, \u00e9 a rua, e nesse sentido poder\u00edamos \nafirmar que n\u00e3o seria jamais a metr\u00f3pole ou mesmo a cidade lato sensu a \nmenos que seja a pequena vila ou cidade \u2013 vivida/conhecida/reconhecida \nem todos os cantos. (CARLOS,1996, p.20 - 21) \n \n\nEssa concep\u00e7\u00e3o de lugar pode estar reproduzida nos desenhos e pode \n\nmostrar elementos que decorrem da sua situa\u00e7\u00e3o atual, de lugar onde houve uma \n\n\u201ceclos\u00e3o\u201d do turismo, e outros entendimentos do espa\u00e7o e do tempo, nas \n\ncomunidades rurais.  \n\n \n\nDe acordo com essas considera\u00e7\u00f5es, procurou-se pensar, a partir dos \n\ndesenhos, as formas como as crian\u00e7as estariam representando o uso do espa\u00e7o, \n\ndentro dos moldes poss\u00edveis e aceit\u00e1veis pelo campon\u00eas. Isso significa que as \n\ncrian\u00e7as poderiam indicar, nos seus desenhos, conte\u00fados s\u00f3cio-espaciais pr\u00f3prios \n\ne anteriores ao turismo, principalmente pautados na organiza\u00e7\u00e3o familiar, com as \n\npaisagens e os diferentes valores humanos, al\u00e9m das rea\u00e7\u00f5es \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es de \n\nordem econ\u00f4mica. \n\n\n\n294 \n\n \n\nO lugar, segundo esse ponto de vista, traria, tamb\u00e9m, conota\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cespacializa\u00e7\u00e3o\u201d dessa exist\u00eancia e uma manifesta\u00e7\u00e3o das configura\u00e7\u00f5es dos usos \n\nque acontecem no espa\u00e7o da comunidade. Mesmo sendo o lugar resultado de \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais contextualizadas e acumulando particularidades sociais, preocupa-\n\nse em apreci\u00e1-lo como um espa\u00e7o ocupado por um sujeito social que re\u00fane \n\nhabilidades para us\u00e1-lo do seu jeito. Segundo Carlos (1996): \n\n \n \nA produ\u00e7\u00e3o espacial realiza-se no plano do cotidiano e aparece nas \nformas de apropria\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o de um determinado lugar, no \nmomento espec\u00edfico, e revela-se pelo uso como produto da divis\u00e3o social \ne t\u00e9cnica do trabalho que produz uma morfologia espacial fragmentada e \nhierarquizada. Uma vez que cada sujeito se situa num espa\u00e7o, o lugar \npermite pensar o viver, o habitar, o trabalho, o lazer enquanto situa\u00e7\u00f5es \nvividas, revelando, no n\u00edvel do cotidiano, os conflitos do mundo moderno. \n(CARLOS,1996, p.26). \n\n \n\nDe fato, a explora\u00e7\u00e3o da categoria lugar parece ser um caminho adequado \n\npara compreender como o campon\u00eas, em suas diversifica\u00e7\u00f5es produtivas, concebe \n\ne estabelece rela\u00e7\u00f5es, talvez territorialidades, aten\u00e7\u00f5es para com as paisagens, \n\nestabelecendo nelas alguns usos. Portanto, trata-se de analisar, a partir dos \n\ndesenhos, a transforma\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o do lugar tur\u00edstico. \n\n \n\nCom tais objetivos, procurou-se trabalhar com mapas do cotidiano.  Buscou-\n\nse na representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica uma maneira de abordar a parte cognitiva, ou \n\nseja, empenhou-se em buscar respostas sobre os atrativos dos lugares naquilo que \n\nas crian\u00e7as representam nos seus croquis, o ponto de partida dos procedimentos \n\nadotados. Nesse processo de identifica\u00e7\u00e3o dos atrativos, ateve-se exclusivamente \n\naos croquis. \n\n \n\nPara que se concretizasse a empreitada das crian\u00e7as de construir o mapa, \n\nou mapas do cotidiano, foi indispens\u00e1vel estimular nelas o uso tanto do \n\nconhecimento pr\u00e9vio delas sobre o espa\u00e7o natural e o constru\u00eddo, como tamb\u00e9m \n\ndo seu \u201cracioc\u00ednio geogr\u00e1fico\u201d de modo que os mapas pudessem abarcar a \n\ninclus\u00e3o e o relacionamento entre os elementos desse mesmo espa\u00e7o e as \n\nimprovisa\u00e7\u00f5es que as crian\u00e7as estabeleciam para definir a localiza\u00e7\u00e3o das \u201ccoisas\u201d. \n\nNa interpreta\u00e7\u00e3o desses desenhos era preciso identificar os elementos s\u00f3cio-\n\n\n\n295 \n\n \n\nespaciais e culturais, aquilo que eles representam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica, simb\u00f3lica, f\u00edsica e edificada, dos diferentes lugares.  \n\n \n\nNeste trabalho, o encaminhamento sugerido e bastante debatido foi para \n\nque os alunos desenvolvessem o mapa mental da sua propriedade e comunidade \n\nobservando o seu mundo a partir das rela\u00e7\u00f5es com os lugares e as coisas que os \n\nformavam. Expressando conhecimento pr\u00e9vio dos lugares e afinidades com o \n\nentorno, eles foram desenhando aquilo que eles consideravam importante e que \n\nestava sendo ocupado ou reocupado para receber os visitantes. O trabalho foi \n\nrealizado com um grupo de dez alunos das duas escolas e, destes, foram \n\naproveitados todos os desenhos, j\u00e1 que atendiam os objetivos.  \n\n \n\nComo suporte te\u00f3rico, considerou-se o conceito de mapa mental como um \n\nprocedimento \u201c[...] que nos revelam como os lugares est\u00e3o sendo compreendidos. \n\nDa\u00ed terem sido vistos, por n\u00f3s, como uma proposta de pesquisa e trabalho \u00fatil para \n\no entendimento dos lugares\u201d. (Nogueira, 2004, p. 125.) \n\n \n\nCom objetivo de se compreender as representa\u00e7\u00f5es que cada crian\u00e7a pode \n\nfazer do seu lugar vivido, considerou-se a percep\u00e7\u00e3o como uma manifesta\u00e7\u00e3o do \n\nsaber que se tem e que se pode representar do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, ou seja: \n\n \nCom essa compreens\u00e3o de percep\u00e7\u00e3o, como saber primeiro e do mundo \ncomo lugar de exist\u00eancia, podemos interpretar que os mapas mentais \ntrazem neles representados muito mais do que pontos de refer\u00eancia para \nfacilitar a localiza\u00e7\u00e3o e a orienta\u00e7\u00e3o espacial: o lago \u00e9 o lugar onde eu \npesco; a igreja \u00e9 o lugar onde eu rezo; o parque \u00e9 o lugar onde eu brinco. \nOs mapas mentais cont\u00eam saberes sobre os lugares que s\u00f3 quem vive \nneles pode ter e revelar. Isso em n\u00f3s refor\u00e7ou a id\u00e9ia de que essas \nrepresenta\u00e7\u00f5es mentais seriam para n\u00f3s, ge\u00f3grafos e professores de \nGeografia, um material did\u00e1tico de extrema import\u00e2ncia para a \ncompreens\u00e3o dos lugares, pois os dados que est\u00e3o a\u00ed representados, \nindependentemente da exatid\u00e3o, revelam o lugar tal qual ele \u00e9. \n(NOGUEIRA, 2004, p. 130).  \n\n \n\nFoi importante entender, tamb\u00e9m, a abrang\u00eancia do lugar como espa\u00e7o das \n\ninclus\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es que extrapolam as extens\u00f5es da propriedade familiar. No \n\ncaso, as comunidades camponesas. \n\n \n\nComo a crian\u00e7a vive as iniciativas voltadas para o turismo receptivo, \n\n\n\n296 \n\n \n\nconcebidos pelo adulto, foi igualmente importante situ\u00e1-la dentro das rela\u00e7\u00f5es que \n\nconstituem a cultura camponesa destes lugares, pois, nas atividades camponesas \n\ncomp\u00f5em-se defini\u00e7\u00f5es, dadas pela fam\u00edlia, que poderiam estar sendo \n\nrepresentadas pelas crian\u00e7as. Nessa abordagem, procurou-se pensar a densidade \n\ndo lugar vivido e as suas afinidades com os recursos naturais e edificados \n\npresentes no espa\u00e7o, na perspectiva das liga\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es, usando para isso o \n\ndesenho dos mapas. \n\n \n\n \n\nDesenho 23 \u2013 Mapa Mental. Trabalho realizado nos meses de maio e junho de 2010, com alunos \nde 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental, juntamente com as professoras da \u00e1rea de Pedagogia e \nArtes da Escola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva no pequeno n\u00facleo urbano no Distrito de \nMartin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nNo desenho vinte e tr\u00eas a crian\u00e7a ao representar parte de sua comunidade vai \n\ndesenvolvendo a ideia de que as territorialidades tamb\u00e9m se estabelecem nas \n\nrela\u00e7\u00f5es com seus vizinhos. Para isso, ela destacou a estrada ao longo da qual se \n\nencontram algumas casas em sua comunidade. Com rela\u00e7\u00e3o aos aspectos f\u00edsicos, \n\na \u00e1gua que aparece no desenho \u00e9 apenas uma lagoa e n\u00e3o o grande lago formado. \n\n\n\n297 \n\n \n\nNesta, em trabalho de campo, verificou-se a presen\u00e7a de jacar\u00e9s, que atraem \n\nvisitantes, constituindo-se em sedu\u00e7\u00e3o tur\u00edstica. A porteira e a cerca foram \n\nenfatizadas como limites, indicando a presen\u00e7a da propriedade privada que talvez \n\nn\u00e3o tenha atrativos ou n\u00e3o os oferece \u00e0 visita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, do lado da lagoa n\u00e3o h\u00e1 \n\ncercas. Tudo fica pr\u00f3ximo da via principal, fazendo com que o atrativo esteja mais \n\npr\u00f3ximo ainda. A via desempenha a fun\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00e3o entre as pessoas e entre os \n\nlugares visitados ou n\u00e3o.  \n\n \n\nDesenho 24 \u2013 As institui\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, espa\u00e7os coletivos. Trabalho realizado nos meses de \nmaio e junho de 2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental, juntamente com as \nprofessoras das \u00e1reas de Artes e Geografia da Escola Municipal do Moreno, na comunidade Tenda \ndo Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nNo desenho vinte e quatro, a crian\u00e7a representa as duas institui\u00e7\u00f5es, igreja e \n\nescola aparecem com tamanhos diferentes, o que pode indicar tanto a import\u00e2ncia de \n\ncada uma na comunidade e em suas vidas, como o tamanho diferente mesmo ou a \n\ndist\u00e2ncia entre elas. Claro est\u00e1 que essas institui\u00e7\u00f5es influenciam, no agir, no dizer, no \n\nfazer e no criar das pessoas. Elas prescrevem e concebem espa\u00e7os comunit\u00e1rios \n\nonde ocorrem eventos, constituindo territ\u00f3rios e territorialidades de pr\u00e1ticas e de \n\nconhecimentos s\u00f3cio-espaciais que motivam distintos modos de uso. Nos festejos, as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es s\u00e3o baseadas no costume de homenagear os seus santos padroeiros \u2013 \n\n\n\n298 \n\n \n\ncostume que vem da igreja. A escola \u00e9 espa\u00e7o de aprender e de brincar \u2013 inclusive de \n\nbrincadeiras tradicionais, j\u00e1 que est\u00e1 representado um balan\u00e7o pendurado na \u00e1rvore. \n\nCompreendem-se as representa\u00e7\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es como jeitos de perceber, no \n\nlugar, as acep\u00e7\u00f5es individuais ou coletivas que demonstram um modo de ser e de ler \n\no mundo. \n\n \n\nO lugar, representado e ponderado como vivido, ch\u00e3o da experi\u00eancia de \n\nsujeitos s\u00f3lidos, pode tornar poss\u00edvel entender como os seus costumes, inclusive \n\naqueles originados em institui\u00e7\u00f5es como a Igreja Cat\u00f3lica, tornaram-se atrativos e \n\npromove uma complexidade de inclus\u00f5es tur\u00edsticas, regidas e justificadas pelos \n\nvalores humanos e atributos \u00e9ticos, culturais e religiosos, gerais e espec\u00edficos, do \n\nmundo dos camponeses, embora muitos eventos venham sofrendo altera\u00e7\u00f5es - \n\nclaro que em decorr\u00eancia, n\u00e3o somente, do represamento do rio, mas das \n\nnecessidades e possibilidades da sociedade. Esses eventos s\u00e3o os eventos \n\ncoletivos que ocorrem a partir das comunidades. Essa conjuntura, por si s\u00f3, \n\nexplicaria e justificaria essa preocupa\u00e7\u00e3o com o lugar, com o vivido; \u00e9 uma outra \n\ncotidianidade, moderna, que se estabelece, e as suas implica\u00e7\u00f5es na defini\u00e7\u00e3o dos \n\nmodos de ser e das territorialidades desse grupo social. \n\n \n\nDe forma objetiva, no desenho vinte e quatro, tem-se a exposi\u00e7\u00e3o do \n\npequeno n\u00facleo urbano da comunidade rural. O conhecimento geogr\u00e1fico da \n\ncrian\u00e7a lhe mostra a import\u00e2ncia das principais institui\u00e7\u00f5es com as quais ela \n\nconvive no lugar, no caso a igreja e a escola. Uma estrada ou rua liga as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. Essa reprodu\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o espacial das edifica\u00e7\u00f5es, dos \n\npatrim\u00f4nios edificados tem, como tarefa primeira, propiciar destaque aos aspectos \n\ndo mundo em que se vive. Como segunda fun\u00e7\u00e3o, revelar a capacidade da crian\u00e7a \n\nde abordar os enredamentos do mundo vivido e as suas intera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nNo cotidiano, quando se efetivam as afinidades, no \u00e2mbito do trabalho, da \n\nfam\u00edlia, da Igreja, da Escola, da propriedade familiar, dentre outras rela\u00e7\u00f5es sociais, \n\nestabelecem-se \u201cnovas, talvez nov\u00edssimas, territorialidades\u201d. No caso das crian\u00e7as \n\ncamponesas, os desenhos vinte e tr\u00eas (\u00e1rea rural) e vinte e quatro, revelam o acesso \n\n\n\n299 \n\n \n\na essas inclus\u00f5es que denotam possibilidades de rela\u00e7\u00f5es sociais que fundamentam o \n\nterrit\u00f3rio.  \n\n \n\nAs crian\u00e7as camponesas, costumeiramente participam dos mais diferentes \n\nespa\u00e7os da vida; e \u00e9 assim que a fam\u00edlia e a cultura camponesa socializam as \n\ncrian\u00e7as. Mas at\u00e9 onde se pode considerar que essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia s\u00f3cio-espacial camponesa? A investiga\u00e7\u00e3o da \n\ntransmiss\u00e3o da cultura parece ser um caminho. A partir desse ponto de vista \n\nprocurou-se entender a representa\u00e7\u00e3o que a crian\u00e7a faz, da complexidade do \n\nterrit\u00f3rio. No entanto, foi necess\u00e1rio, depois dos desenhos feitos, visitar os lugares \n\nreproduzidos no papel. N\u00e3o se trata de desconfian\u00e7a, mas de uma forma de \n\nconsiderar a cultura camponesa e compreender a socializa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a, em seus \n\nterrit\u00f3rios, na medida em que se pode, no campo, comparar as experi\u00eancias \n\ncamponesas. \n\n \n\n \n\nDesenho 25 \u2013 Espa\u00e7o constru\u00eddo. Trabalho realizado nos meses de maio e junho de 2010, com \nalunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, juntamente com as professoras das \u00e1reas de Artes e \nGeografia da Escola Municipal do Moreno na comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\n\n\n300 \n\n \n\nNo desenho vinte e cinco h\u00e1 uma clara alus\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es do Estado que \n\ntransformaram o espa\u00e7o. Percebe-se al\u00e9m das muta\u00e7\u00f5es, certos usos.  \n\nReconhece-se o movimento das coisas no cotidiano, a partir de seus elementos \n\nsociais, culturais e naturais. Explicita-se um jeito de representar a forma e a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o. Na observa\u00e7\u00e3o dos fatos e fen\u00f4menos de sua comunidade, tamb\u00e9m se \n\ndesenvolve capacidade de represent\u00e1-la. O lugar, mapeado a partir do \n\nconhecimento do aluno, \u00e9 um espa\u00e7o que cont\u00e9m v\u00e1rios atrativos.  O rio represado \n\nmais parece uma piscina com liga\u00e7\u00e3o pavimentada. A edifica\u00e7\u00e3o em dois andares \n\nreproduz a presen\u00e7a de restaurante nas proximidades do lago, uma nova atividade \n\ne um novo uso do espa\u00e7o. As crian\u00e7as conhecem bem o espa\u00e7o em que vivem, por \n\nisso sabe informar os seus conte\u00fados. \n\n \n\n O desenho vinte e cinco indica tamb\u00e9m que as crian\u00e7as j\u00e1 interagem no \n\nespa\u00e7o modificado e que h\u00e1 um bom conhecimento dele, como as localiza\u00e7\u00f5es, os \n\nusos e as incoer\u00eancias \u2013 como o lago n\u00e3o \u00e9 natural \u00e9 como uma grande piscina, \n\ninclusive no uso tur\u00edstico dele, de lazer. O mapa expressa reflex\u00e3o sobre esse \n\nconhecimento que se tem do espa\u00e7o. A pesquisa, usando esses tipos de mapa, \n\npossibilitou compreender o que as crian\u00e7as pensam sobre o espa\u00e7o e as pr\u00e1ticas \n\nsociais que nele ocorrem. Os diferentes atrativos naturais e edificados est\u00e3o \n\ncontidos nas formas e nas espacialidades que ela representa de diferentes modos, \n\nindicando a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no entorno desses atrativos. Contudo, na \n\nperspectiva do territ\u00f3rio, enquanto exist\u00eancia e dom\u00ednio dos camponeses e dos \n\nseus patrim\u00f4nios, pode-se ir mais longe. Considerou-se, ent\u00e3o, que as \n\ncaracter\u00edsticas s\u00f3cio-culturais pr\u00f3prias do campon\u00eas poderiam estar presentes nas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es enquanto territorialidades. \n\n\n\n301 \n\n \n\n \n\nDesenho 26 - O lugar onde se vive. Trabalho realizado nos meses de maio e junho de 2010, com \nalunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, juntamente com as professoras das \u00e1reas de Artes \ne Geografia da Escola Municipal do Moreno, na comunidade Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nNo desenho vinte e seis, a crian\u00e7a incluiu os espa\u00e7os pelos quais ela \n\ntransita, ocupa com suas atividades, seu corpo e brincadeiras.  S\u00e3o, no desenho, \n\nrepresentados os caminhos, os lugares e provavelmente as redes sociais de que \n\nela participa. Pelos caminhos uma estrada de terra e outra asfaltada \u00e9 poss\u00edvel ir \u00e0 \n\ncasa dos vizinhos, visitar amigos e ir de \u00f4nibus para o n\u00facleo urbano, onde est\u00e3o \n\nprovavelmente a escola, a igreja, o campo de futebol. Ela conhece tudo isso porque \n\npercorre, cotidianamente os espa\u00e7os de sua comunidade, ent\u00e3o, conhece os \n\nlugares, a paisagem, o territ\u00f3rio e os meandros dessa geografia. Os lugares \n\nenvolvem pertencimentos, s\u00e3o partes do espa\u00e7o em que se vive. O mapa \u00e9 uma \n\nindica\u00e7\u00e3o da sua vida social e de suas experi\u00eancias.  \n\n \n\nAqui \u00e9 importante pensar no papel da experi\u00eancia, da aprendizagem das \n\ncoisas da vida, dos elementos heterog\u00eaneos provenientes de fontes diversas, da \n\nimport\u00e2ncia da intera\u00e7\u00e3o, da interpreta\u00e7\u00e3o da cultura cotidiana, conforme diferentes \n\ncrit\u00e9rios que parece estar sendo valorizados pelas crian\u00e7as. \n\n\n\n302 \n\n \n\n \n\nDesenho 27 \u2013 A propriedade privada. Trabalho realizado nos meses de maio e junho de 2010, com \nalunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, juntamente com as professoras das \u00e1reas de Artes \ne Geografia da Escola Municipal do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\n O lugar \u00e9 representado, no desenho vinte e sete, a partir da constru\u00e7\u00e3o da \n\nestrada asfaltada, suas tecnologias, de seus fixos e restri\u00e7\u00f5es aos usos, pois a \n\nestrada pavimentada termina onde come\u00e7a a porteira, o limite da propriedade \n\nparticular, privada. Os elementos naturais s\u00e3o representados pela cor verde. As \n\nrestri\u00e7\u00f5es ao uso dos atrativos tur\u00edsticos, que talvez se refiram \u00fanica e \n\nexclusivamente ao lago, s\u00e3o representadas pela figura humana, um menino em \n\ntamanho maior que os outros elementos, posicionado ao lado da porteira fechada, \n\nrespons\u00e1vel, talvez, por cobrar pela entrada dos visitantes. Essa restri\u00e7\u00e3o e essa \n\ncobran\u00e7a de entrada indicam territorializa\u00e7\u00e3o pelo campon\u00eas daquilo que imposto \n\nao seu lugar por outros sujeitos. \n\n\n\n303 \n\n \n\nEssa observa\u00e7\u00e3o recomenda v\u00e1rias possibilidades de aprecia\u00e7\u00e3o, pois os \n\ncamponeses, organizados em seus territ\u00f3rios, parecem ter criado ou produzido \n\numa pedagogia que envolve as crian\u00e7as no exerc\u00edcio da toler\u00e2ncia ativa das \n\ndiferen\u00e7as s\u00f3cio-culturais e econ\u00f4micas, propiciadas na rela\u00e7\u00e3o com os visitantes. \n\nNa localiza\u00e7\u00e3o do lugar vivido, o pequeno n\u00facleo da comunidade vai aparecer, nas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, indicando proximidade e/ou o ponto intermedi\u00e1rio entre as \n\npropriedades e a cidade. \n\n \nDesenho 28 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o espacial da comunidade. Pequeno n\u00facleo urbano, onde est\u00e1 a \nescola e o espa\u00e7o da propriamente rural. Trabalho realizado nos meses de maio e junho de 2010, \ncom alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental, juntamente com as professoras da \u00e1rea de \nPedagogia e Artes da Escola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva no pequeno n\u00facleo urbano no \nDistrito de Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nAo mapear, no desenho vinte e oito a sua comunidade, a crian\u00e7a reproduz \n\nas estradas que a ligam \u00e0 sua casa. O percurso para chegar aos lugares que \n\nconhece \u00e9 parcialmente pavimentado, tem estrada de terra e planta\u00e7\u00f5es. Isso \n\npermite intuir preocupa\u00e7\u00f5es com as diferen\u00e7as e intera\u00e7\u00f5es entre o urbano e o \n\ncampo, assim como a organiza\u00e7\u00e3o dos elementos que comp\u00f5em cada lugar. O \n\nDistrito de Martin\u00e9sia em sua parte urbana, aparece simbolizado pela \n\npavimenta\u00e7\u00e3o e linhas retas, formando parte de um quadril\u00e1tero, enquanto que, no \n\nespa\u00e7o rural, as estradas s\u00e3o de terra e as planta\u00e7\u00f5es e os currais dominam a \n\n\n\n304 \n\n \n\npaisagem.  Nos dois espa\u00e7os, as vias de acesso e a cerca indicam os \u201climites \n\nterritoriais\u201d no espa\u00e7o vivido e caracterizam algumas das especificidades \n\norganizativas de cada espa\u00e7o. O mapa \u00e9 complexo e, para representar os dois \n\nespa\u00e7os, a crian\u00e7a utiliza sua capacidade de interpreta\u00e7\u00e3o e de associar s\u00edmbolos \n\naos espa\u00e7os, para distingui-los e melhor represent\u00e1-los. As edifica\u00e7\u00f5es, no \n\ndesenho, refor\u00e7am as diferen\u00e7as entre os dois espa\u00e7os.  \n\n \n\nReconhece-se que as crian\u00e7as vivem no espa\u00e7o rural v\u00e1rias rela\u00e7\u00f5es com \n\naspectos urbanos e, nelas, imp\u00f5em-se as diferen\u00e7as entre as regras do lugar \n\nvivido, cercado pelo turismo, e aquelas impostas pela cidade. Tamb\u00e9m sobre essas \n\ndiferen\u00e7as se assenta uma nova ordem social, um novo aprendizado, recheado de \n\npossibilidades, que est\u00e3o sendo dispostas pela sociedade e, capturadas, tamb\u00e9m, \n\npor investidores de fora das comunidades rurais da Bacia Hidrogr\u00e1fica, no baixo \n\ncurso, do Rio Araguari. \n\n \n\nDesenho 29 \u2013 A urbaniza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Trabalho realizado nos meses de maio e junho de 2010, \ncom alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do Ensino Fundamental, juntamente com as professoras da \u00e1rea de \nPedagogia e Artes da Escola Municipal Ant\u00f4nio Martins da Silva no pequeno n\u00facleo urbano no \nDistrito de Martin\u00e9sia, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\n\n\n305 \n\n \n\nNo desenho vinte e nove, a estrada pavimentada liga casas, vizinhos, mas \n\nest\u00e3o distantes uma da outra e elas \u00e0 escola. A estrada um elemento urbano, \n\ndomina a paisagem, mas tamb\u00e9m integra a comunidade. Para ela, a pr\u00f3pria \n\ncomunidade \u00e9 um atrativo.  \n\n \n\nO lugar, desenhado no plano das funcionalidades e impedimentos propostos \n\npela raz\u00e3o t\u00e9cnica, mostra que a crian\u00e7a percebe a fluidez do mundo moderno. \n\nDesse modo, compreende-se que os usos do espa\u00e7o pelas pr\u00f3prias pessoas da \n\ncomunidade v\u00e3o sendo beneficiados pela chegada do asfalto. Com ele \u00e9 poss\u00edvel \n\nliga\u00e7\u00f5es mais r\u00e1pidas, que instituem aproxima\u00e7\u00f5es e uma complexidade de rela\u00e7\u00f5es, \n\nregidas e justificadas pelos valores e atributos \u00e9tnicos, culturais e religiosos, gerais e \n\nespec\u00edficos, dos camponeses, que, se tornados tur\u00edsticos, podem redefinir a \n\nexist\u00eancia camponesa, j\u00e1 que muitos lugares tiveram sua paisagem quase que \n\ntotalmente transformada, em decorr\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o dos lagos, da rodovia \n\nasfaltada e da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, quando come\u00e7aram a receber visitantes.  \n\n \n\nDesenho 30 \u2013 Aproxima\u00e7\u00e3o das moradias no espa\u00e7o vivido. Trabalho realizado nos meses de maio \ne junho de 2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, juntamente com as \nprofessoras das \u00e1reas de Artes e Geografia da Escola Municipal do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n\n\n306 \n\n \n\nNo desenho trinta, a crian\u00e7a representa o lugar e diferentes possibilidades de \n\nliga\u00e7\u00e3o dele com os lugares pr\u00f3ximos. \u00c9 uma por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, tanto que h\u00e1 tr\u00eas \n\nsa\u00eddas ou entradas, uma no canto inferior direito, outra no superior direito e uma \n\nterceira na lateral esquerda. A crian\u00e7a conhece o entorno do que ela representou, que \n\n\u00e9 mais importante para ela. S\u00e3o mais \u00e1rvores (elementos naturais) do que constru\u00e7\u00f5es \n\n(duas). Desse modo, as interven\u00e7\u00f5es sociais v\u00e3o sendo conhecidas e representadas \n\npela crian\u00e7a como sendo partes de um processo que inclui o novo e vai convivendo \n\ncom o velho. No seu ambiente a crian\u00e7a leva em considera\u00e7\u00e3o as interven\u00e7\u00f5es na \n\npaisagem: um certo desmatamento porque as \u00e1rvores est\u00e3o esparsas, e estradas que \n\naproximam as constru\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nO desenho trinta decifra o antes (parte esquerda) e o depois (parte direita), o \n\nlugar vivido, bem conhecido, de onde se parte para conhecer o novo que chega ao \n\nlugar. \n\n \n\n \n\nDesenho 31 \u2013 A organiza\u00e7\u00e3o da propriedade familiar. Trabalho realizado nos meses de maio e \njunho de 2010, juntamente com as professoras das \u00e1reas de Artes e Geografia da Escola Municipal \ndo Moreno, na comunidade da Tenda do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG.  \n\n\n\n307 \n\n \n\nNo desenho trinta e um, a crian\u00e7a, reproduz parte da propriedade rural. O \n\nim\u00f3vel se encontra separado por cercas e porteiras, limites entre a estrada de \n\nterras cheia de po\u00e7as d?\u00e1gua e a estrada asfaltada, o que mostra o conhecimento \n\ndo espa\u00e7o vivido. O desenho marca o espa\u00e7o exclusivamente agropecu\u00e1rio ou \n\nrural.  \n\n \n\nTrata-se, nos prop\u00f3sitos da pesquisa, de interpretar as muta\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o \n\ne os rearranjos na comunidade camponesa. A realidade representada nos \n\ndesenhos das crian\u00e7as adverte que em algumas propriedades o turismo \u00e9 uma \n\nrealidade, talvez, sem volta. Isso tamb\u00e9m refor\u00e7a, segundo a percep\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a, \n\na capacidade da fam\u00edlia de incorporar novas atividades e de compreender a \n\nvelocidade com que se processam as mudan\u00e7as econ\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais, \n\nno espa\u00e7o vivido. \n\n \n\nAtrav\u00e9s do desenho, as crian\u00e7as manifestaram, criaram e traduziram, pela sua \n\ncapacidade de representar, as pr\u00e1ticas sociais e, no seu ritmo, na velocidade das suas \n\ninclus\u00f5es, ajudaram a decifrar as mudan\u00e7as do espa\u00e7o. Foram representando, na \n\nfolha de papel \u201cA4\u201d, as situa\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es sociais em que se opera ou se pode \n\noperar o turismo receptivo. Assim, gra\u00e7as \u00e0s suas experi\u00eancias, habilidades e \n\nconhecimentos, foram se tornando, cada vez mais, capazes de informar a respeito \n\ndos usos do lugar vivido, em momentos espec\u00edficos. \n\n \n\nComo as edifica\u00e7\u00f5es de segunda resid\u00eancia v\u00e3o se materializando e \n\nrequalificado as margens dos lagos e tamb\u00e9m o interior das comunidades, os \n\ndesenhos trinta e trinta e dois Indicam a chegada do novo e alguns \n\nestranhamentos. Os dois desenhos possibilitam encontrar, decifrar alguns \n\ncaminhos pelos quais o turismo ou lazer vai penetrando nas comunidades (espa\u00e7os \n\nurbano e rural), despertando, nas crian\u00e7as, novas preocupa\u00e7\u00f5es com o lugar, com \n\no vivido, com a cotidianidade moderna e as suas implica\u00e7\u00f5es na (re) defini\u00e7\u00e3o dos \n\nmodos de ser e das territorialidades do campon\u00eas \n\n \n\n \n\n\n\n308 \n\n \n\n \n\nDesenho 32 - A percep\u00e7\u00e3o infantil da presen\u00e7a do \u201cnovo\u201d. Trabalho realizado nos meses de maio e \njunho de 2010, com alunos de 4\u00aa e 5\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, juntamente com as professoras \ndas \u00e1reas de Artes e Geografia da Escola Municipal do Moreno, Uberl\u00e2ndia, MG. \n\n \n\nCasa com dois andares, coisa que n\u00e3o faz ou n\u00e3o fazia parte do universo \n\ncampon\u00eas. A representa\u00e7\u00e3o desta casa, inclusive numerada (n\u00famero 50), e de um \n\nve\u00edculo ocupado em movimento na estrada indica a chegada do novo, do diferente \n\nno espa\u00e7o vivido, talvez um condom\u00ednio, que traz visitantes como moradores \n\ntempor\u00e1rios ou espor\u00e1dicos. \n\n \n\nNa pesquisa, o uso dos desenhos permitiu desvelar experi\u00eancias infantis no \n\nmesmo espa\u00e7o e as suas representa\u00e7\u00f5es de pr\u00e1ticas sociais, nas quais as \n\nsubst\u00e2ncias da vida. Os desenhos foram interpretados como uma forma criativa de \n\n\n\n309 \n\n \n\nas crian\u00e7as transmitirem informa\u00e7\u00f5es sobre o lugar e expressarem conhecimentos, \n\nsentimentos, envolvimentos e a defesa do lugar vivido. \n\n \n\nEmbora os desenhos apresentassem cunho subjetivo, repletos de \n\nsentimentos, buscou-se agir considerando, na representa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, as suas \n\nmaneiras de conceber o seu espa\u00e7o. Desse modo, procedeu-se de forma objetiva, \n\nconsiderando o que foi poss\u00edvel capturar e interpretar da pr\u00f3pria representa\u00e7\u00e3o \n\nexpressa nos desenhos. Isso indica que houve preocupa\u00e7\u00e3o em interpretar a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, de um espa\u00e7o em transforma\u00e7\u00e3o. Uma vez adotada essa \n\nperspectiva metodol\u00f3gica, as crian\u00e7as conseguiram apresentar uma situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\n\nespacial que indica que elas d\u00e3o sentido ao espa\u00e7o, no processo de participar e \n\ncompreender o seu lugar, na rela\u00e7\u00e3o com o mundo. \n\n \n\nA leitura do uso do espa\u00e7o rural considera a crian\u00e7a, que procura rever as \n\nt\u00e9cnicas de trabalho de campo, tem como refer\u00eancia o lugar. Essa experi\u00eancia de \n\nconsiderar novos sujeitos na pesquisa de campo, as crian\u00e7as, viabiliza a an\u00e1lise de \n\natividades e racionalidades para al\u00e9m de, t\u00e3o somente, os aspectos das \n\ninforma\u00e7\u00f5es prestadas pelos adultos que podem esquivar-se de contradi\u00e7\u00f5es e/ou \n\ndebates para n\u00e3o se comprometerem, o que n\u00e3o foi o caso nesta pesquisa. \n\nContudo, isso n\u00e3o significa um abandono da pesquisa com outros informantes, \n\nfundamentadas na tradi\u00e7\u00e3o da Geografia e, tampouco, das quest\u00f5es que envolvem \n\nt\u00e9cnicas consagradas, tais como o question\u00e1rio e a entrevista. \n\n \n\n \n\n\n\n310 \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n \n\n \n\n Compreende-se, como objeto da tese, o estudo das rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e as suas desigualdades e contradi\u00e7\u00f5es, resultantes da inser\u00e7\u00e3o do \n\ncampon\u00eas em iniciativas tur\u00edsticas. Nas comunidades rurais atingidas pelas duas \n\nrepresas das Hidrel\u00e9tricas Amador Aguiar l e ll, na regi\u00e3o do Tri\u00e2ngulo Mineiro, \n\ntem-se a consci\u00eancia dos arranjos comunit\u00e1rios, das estrat\u00e9gias camponesas, dos \n\nmodos de vida, das possibilidades, impossibilidades, compatibilidades e \n\nincompatibilidades que est\u00e3o sendo manifestadas nessa parte do Cerrado.  \n\n \n\nComo, neste trabalho, preocupou-se com os usos do espa\u00e7o e atividades \n\ntur\u00edsticas nas propriedades de produtores tradicionais envolvendo seus patrim\u00f4nios \n\nculturais materiais e imateriais compreende-se que o espa\u00e7o, transformado pelas \n\na\u00e7\u00f5es planejadas pelo Estado, criou probabilidades e possibilidades para que o \n\ncampon\u00eas obtivesse a sua reprodu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m a partir de atividades n\u00e3o \n\nagropecu\u00e1rias. Tudo isso acontece em uma conjun\u00e7\u00e3o de crise, em que o Estado \n\nprecisava agir ligeiramente para atender \u00e0s demandas da sociedade, de maneira \n\nespecial, do grande capital interessado em produzir a sua pr\u00f3pria energia el\u00e9trica \n\ne, assim, tornar-se auto-suficiente.  \n\n \n\nNesta situa\u00e7\u00e3o vivenciada mais agudamente no ano de 2001, de \n\nprecariedades e indecis\u00f5es, o governo pressionado por grandes consumidores de \n\nenergia el\u00e9trica passa a promover, com grandes obras de usinas Hidrel\u00e9tricas, \n\ninterven\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o, por \u201ctelescopagem\u201d. Tamb\u00e9m havia em suas a\u00e7\u00f5es \n\npossibilidades previstas ou n\u00e3o, de outros usos do espa\u00e7o, inclusive pelos \n\ncamponeses.  \n\n \n\nA intromiss\u00e3o vigorosa do Estado e do capital, no baixo curso, do Rio \n\nAraguari, tem como consequ\u00eancia a produ\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o complexo e mut\u00e1vel \n\nat\u00e9 certo ponto concebido para reproduzir coisas e lucros, que causa impactos nos \n\nlugares e nos seus modos de vida, cheios de humanidades, territ\u00f3rios \n\n\n\n311 \n\n \n\ncamponeses. Essa interven\u00e7\u00e3o, que na sua origem desconsidera o campon\u00eas, mas \n\nele se p\u00f5e como sujeito social e passa a se interessar em usar o espa\u00e7o \n\ntransmudado para nele, desenvolver iniciativas tur\u00edsticas. Desse fato derivou a \n\nnecessidade de se pensar \u00e0s conflu\u00eancias entre o moderno e o tradicional, suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e antagonismos. Como o moderno estava-se inserindo nos lugares \n\ntradicionais e at\u00e9 que ponto isso era uma amea\u00e7a \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es camponesas e \n\ncomunit\u00e1rias.   \n\n \n\nAnalisando-se prioritariamente os usos do espa\u00e7o, compreendeu-se que, \n\nquando o campon\u00eas recebe na sua propriedade, visitantes, passa a desenvolver \n\natividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias e vai usar de seus saberes e fazeres, as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias, para praticar atividades de recep\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para \n\nganhar a vida. Ao convidar, por exemplo, os clientes a servirem-se nas panelas, no \n\nfog\u00e3o \u00e0 lenha, ele tanto est\u00e1 sendo sol\u00edcito e preservando um h\u00e1bito comum no seu \n\nmodo de vida, quanto est\u00e1 criando elementos para diferenciar o seu neg\u00f3cio, uma \n\nestrat\u00e9gia para que o cliente se sinta seduzido pelo atendimento. Com a muta\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o, o campon\u00eas reedita e redefine as suas habilidades, passa usar aquilo \n\nque ele tem na propriedade e converte seus patrim\u00f4nios materiais e imateriais, \n\ninclusive a solicitude camponesa como possibilidades para seduzir. Suas tradi\u00e7\u00f5es, \n\nseus costumes, seus h\u00e1bitos, sua cultura s\u00e3o utilizados conscientemente como \n\nmeio de reprodu\u00e7\u00e3o material da vida. Mas, esse campon\u00eas n\u00e3o \u00e9 inventado, ele \n\nexiste de fato. \n\n  \n\nComo nas iniciativas tur\u00edsticas, a l\u00f3gica capitalista vai-se enfiando um pouco \n\nmais no modo de vida campon\u00eas, principalmente, quando ele junta as suas \n\natividades ao turismo. E isso pode levar a outras l\u00f3gicas sociais. Por\u00e9m, a l\u00f3gica \n\ncapitalista \u00e9 apenas outra racionalidade produtiva, que, n\u00e3o necessariamente \n\npredominara sobre as outras. Esse sujeito apesar de n\u00e3o parecer, ante a \n\nracionalidade capitalista, no processo de reprodu\u00e7\u00e3o camponesa se mostra flex\u00edvel \n\ne tamb\u00e9m o seu pr\u00f3prio jeito de ser, n\u00e3o lhe permite tornar-se um capitalista. \n\n \n\nAs respostas para as perguntas sobre se esse produtor rural que se v\u00ea na \n\npossibilidade de aderir a nova atividade n\u00e3o agropecu\u00e1ria continua se reproduzindo \n\n\n\n312 \n\n \n\ncomo campon\u00eas n\u00e3o s\u00e3o conclusivas. Sua atividade laboral n\u00e3o \u00e9 mais empregada \n\nsomente na produ\u00e7\u00e3o de bens usados diretamente na sua exist\u00eancia, mas ele \n\ncontinua tendo a terra como suporte fundamental, que garante a sua exist\u00eancia, por \n\nmeio do trabalho seu e da fam\u00edlia. Perdeu-se, portanto parte do universo simb\u00f3lico \n\ndo campon\u00eas, com alguns de seus valores e representa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nOs resultados dos trabalhos de campo mostram que as iniciativas tur\u00edsticas \n\nn\u00e3o se generalizaram apesar de algumas fam\u00edlias camponesas estarem, morando \n\nem \u00e1reas rurais, aproveitando suas propriedades para se inserirem numa nova \n\natividade econ\u00f4mica, que \u00e9 diferente ao que o grupo estava acostumado. \n\n \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o vai fazendo surgir uma nova forma de pensar o campon\u00eas. \n\nSe, por um lado, \u00e9 fato que o campon\u00eas do baixo curso, do Rio Araguari possui um \n\nconte\u00fado hist\u00f3rico e sociol\u00f3gico, por outro, acaba-se, assim, defendendo uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o que \u00e9 ideol\u00f3gica a respeito desse sujeito. Quando se optou por cham\u00e1-\n\nlo de \u201ccampon\u00eas\u201d essa foi uma op\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, porque, apesar de ser \n\ntrabalhador, ele n\u00e3o \u00e9, exatamente, prolet\u00e1rio. Mas existem tamb\u00e9m os discursos \n\nque tentam coloc\u00e1-lo, mesmo quando exerce exclusivamente atividades \n\nagropecu\u00e1rias, como \u201cpropriet\u00e1rio de meios de produ\u00e7\u00e3o\u201d, como se o acesso \u00e0 \n\nterra n\u00e3o fosse natural ao ato de produzir a exist\u00eancia humana. A pequena \n\npropriedade e os v\u00ednculos identit\u00e1rios que o campon\u00eas tem com ela n\u00e3o permite v\u00ea-\n\nlos separados. A terra n\u00e3o \u00e9 mercadoria para o campon\u00eas. \n\n  \n\nComo o turismo envolve troca, \u00e9 um neg\u00f3cio que pode acabar modificando e \n\ntransformando o jeito de as pessoas pensarem o seu lugar no espa\u00e7o. Nesse \n\ncaminho, consideraram-se as mudan\u00e7as e preocupou-se em explorar o vivido, \n\nprincipalmente naquilo que estava acontecendo com os camponeses, com as suas \n\npropriedades, mentalidades, festas e com as representa\u00e7\u00f5es que as crian\u00e7as \n\nfaziam do lugar e da presen\u00e7a do visitante.  \n\n \n\nOs produtores camponeses, de certo modo, tinham ao seu favor patrim\u00f4nios \n\nculturais originados de uma economia baseada na pecu\u00e1ria leiteira e produ\u00e7\u00e3o de \n\ng\u00eaneros aliment\u00edcios. Mas, como nunca tinham praticado qualquer atividade \n\n\n\n313 \n\n \n\ntur\u00edstica, fez-se necess\u00e1rio analisar como os elementos da sua cultura foram \n\nmigrando para o turismo. Desse modo, foi-se compreendendo que a incorpora\u00e7\u00e3o \n\nde atividades n\u00e3o agropecu\u00e1rias vai ocorrendo aos poucos, mas promove \n\nmuta\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio e nas formas de pensar dos camponeses, inclusive aqueles \n\ncuja propriedade rural n\u00e3o faz limite com os lagos. \n\n \n\nOs conte\u00fados sociais, inclusive dos projetos de vida, conhecidos atrav\u00e9s das \n\nentrevistas e dos trabalhos de campo permitiram pensar nas diferencia\u00e7\u00f5es entre \n\nos que se dedicam totalmente ao turismo e os que se dedicam apenas \n\nparcialmente e os que n\u00e3o se dedicam \u00e0s atividades tur\u00edsticas. Dos que se \n\ndedicam, procurou-se transcrever as suas falas e apontar os seus planos. \n\n \n\nEm alguns casos os camponeses se mostraram empreendedores, com um \n\nbem ilustrado pensamento sobre o assunto, principalmente quando se trata do \n\nturismo como um \u201cneg\u00f3cio\u201d. Portanto, dentro de uma vis\u00e3o de mercado. Eles \n\naceitam o argumento de serem pequenos empres\u00e1rios, portanto, j\u00e1 est\u00e3o \n\nconjuminados com a l\u00f3gica do capital. Esse comportamento vai sendo transposto \n\npara o espa\u00e7o e configura, principalmente a propriedade familiar, como um produto \n\ntur\u00edstico, culminando em estrat\u00e9gias para conquistar o cliente. \n\n \n\nEssas mudan\u00e7as aparecem na composi\u00e7\u00e3o f\u00edsica e produtiva das \n\npropriedades rurais que aderiram ao turismo receptivo, com consequ\u00eancias do \n\nmodo de vida das pessoas, bem como na forma e nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho. \n\nEvidencia-se assim que o espa\u00e7o transformado por uma l\u00f3gica capitalista, \n\nemblematicamente, coexiste com o modo de vida campon\u00eas.  \n\n \n\nEm raz\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es na paisagem, a produ\u00e7\u00e3o rural foi afetada, e \n\naqueles que perceberam, no lago, a possibilidade de diversificar as suas atividades \n\nprodutivas, assim o fizeram para ampliar os ganhos/lucros na propriedade. Ao se \n\nsentirem capazes de diversificar a produ\u00e7\u00e3o, foram-se envolvendo com os \n\nneg\u00f3cios, e os objetivos e os alcances desse projeto, al\u00e9m da diversifica\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva fomentaram v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es em que, dependendo do envolvimento, \n\n\n\n314 \n\n \n\nficava evidente a subordina\u00e7\u00e3o ao mercado, dependendo dos servi\u00e7os prestados \n\npela fam\u00edlia. \n\n \n\nS\u00e3o estrat\u00e9gias que se efetivam a partir do espa\u00e7o e que nas entrevistas \n\nconfirmam o desejo de utilizar a l\u00f3gica da propriedade privada, dos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, no caso, o espa\u00e7o para a obten\u00e7\u00e3o de ganho/lucros, embora haja uma \n\nconota\u00e7\u00e3o bastante caracterizada, mesmo que individualizada, da propriedade \n\ncamponesa. A proximidade com os lagos suscita v\u00e1rios tipos de explora\u00e7\u00e3o. Em \n\nv\u00e1rios casos, a permiss\u00e3o de entrada de pessoas no lago mediante o consumo em \n\nseu neg\u00f3cio, demonstra uma captura do espa\u00e7o e a sua apropria\u00e7\u00e3o como coisa \n\ncapaz de gerar rendas. Ent\u00e3o, em alguns casos, a propriedade da terra e a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o convertidas em um \u201cproduto tur\u00edstico\u201d. \n\n \n\nO trabalho realizado teve v\u00e1rias preocupa\u00e7\u00f5es e conquistas. Poder-se-ia \n\ndefini-las como sendo uma reflex\u00e3o a respeito do uso do espa\u00e7o e da paisagem, \n\ncriadores de oportunidades, que o campon\u00eas vai utilizando em fun\u00e7\u00e3o das suas \n\nhabilidades e de redefini\u00e7\u00e3o de seus modos de vida, na sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nmoderno. \n\n \n\nNo campo, foi-se compreendendo que o envolvimento do campon\u00eas provoca \n\nprocedimentos de (re)uso dos recursos existentes na propriedade. No conjunto, a \n\npropriedade rural vai-se ressignificando, promovendo aos camponeses um \n\nexerc\u00edcio de reflex\u00e3o e uma capacidade de operar o turismo a partir de rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais compostas por v\u00e1rias temporalidades sociais, as quais foram percebidas \n\ncomo recriadas e fundidas no interior das propriedades rurais e comunidades, pelo \n\notimismo do mercado tur\u00edstico e do espa\u00e7o fluido. \n\n \n\nNeste movimento compreende-se que as afinidades com o mercado tur\u00edstico \n\nv\u00e3o fazer surgir concep\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es marcadas, sobrepujadas pela mercadoria, \n\nproduzindo uma grande transforma\u00e7\u00e3o na vida das comunidades. Essa \n\nracionalidade surge para uma parte desses camponeses do baixo curso, do Rio \n\nAraguari. Certos produtores familiares, chegam a abandonar boa parte dos valores \n\ncomunit\u00e1rios camponeses at\u00e9 ent\u00e3o vigentes, como o desejo de buscar a \n\n\n\n315 \n\n \n\ncoletividade, o agir em comum, e passam a pensar de forma individual. Com o \n\nturismo, essa inser\u00e7\u00e3o ao mercado, a ideia de \u201cvencer na vida\u201d, passa a prevalecer. \n\n \n\nAssim, as transforma\u00e7\u00f5es das propriedades rurais e dos produtores \n\ncamponeses, sob as determina\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas, come\u00e7a a ser percebidas a \n\npartir da incorpora\u00e7\u00e3o de \u201cnovas\u201d estruturas sociais produtivas, apesar de que o \n\nturismo, vindo com os visitantes, n\u00e3o motivou os camponeses a se livrarem por \n\ncompleto do modo de vida tradicional, mas promoveu intera\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia e da \n\ncomunidade com o mercado. \n\n \n\nCompreender o dinamismo das inclus\u00f5es palp\u00e1veis e por que e como elas \n\ns\u00e3o efetivadas foi permitindo, na pesquisa, uma leitura fina e detalhada das \n\nmudan\u00e7as de interesse dos camponeses, bem como das suas estrat\u00e9gias. Foi \n\nposs\u00edvel compreender, na rela\u00e7\u00e3o com o turismo, o sentido dos saberes e fazeres \n\ncriados secularmente; valorizados pelos pr\u00f3prios camponeses no movimento que \n\nprovoca muta\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o, entram nas iniciativas tur\u00edsticas para nutrir o novo \n\nneg\u00f3cio. Nesse processo h\u00e1 implica\u00e7\u00f5es na forma como eles se organizam em \n\nseus territ\u00f3rios. Assim, na pesquisa foram-se alcan\u00e7ando as subst\u00e2ncias das novas \n\ninclus\u00f5es dos valores camponeses no espa\u00e7o, entre o lugar e toda a densidade e \n\ncomplexidade do vivido, que cria, al\u00e9m de novos neg\u00f3cios, habilidade para se lidar \n\ncom os desejos e expectativas dos visitantes. \n\n \n\nContudo, a manuten\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas produtivas assume outros contornos, \n\nobjetivos. Os saberes ancestrais s\u00e3o vestidos com outras funcionalidades. \n\nPossibilitam, preparam os camponeses para as novas empreitadas. Aquilo que \n\naparentemente poderia n\u00e3o ter valor se desprende de qualquer determinismo para \n\nser pensado, usado nas redefini\u00e7\u00f5es da vida. Na perspectiva da incorpora\u00e7\u00e3o do \n\nturismo, n\u00e3o se negam as suas pr\u00f3prias possibilidades de transforma\u00e7\u00e3o, da \n\npropriedade e do pr\u00f3prio campon\u00eas. \n\n \n\n Esse modo de vida, que n\u00e3o se desfaz nem se separa do tradicional e vai \n\nincorporando de forma particular o moderno, mostra que \u00e9 poss\u00edvel uma nova \n\nestrutura\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas sociais. No entanto, para a condi\u00e7\u00e3o do produtor \n\n\n\n316 \n\n \n\ncampon\u00eas, devemos evitar compreens\u00f5es rom\u00e2nticas, por exemplo, de conceber \n\nque esse sujeito n\u00e3o sofre aliena\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o h\u00e1 detrimentos das suas perten\u00e7as, \n\nvalores e da estrutura b\u00e1sica familiar. \n\n \n\nO territ\u00f3rio, a partir daquilo que foi exposto, n\u00e3o \u00e9 fundado exclusivamente \n\npor rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas de perten\u00e7as e jun\u00e7\u00f5es inabal\u00e1veis. As metamorfoses \n\nespa\u00e7o-territ\u00f3rio, na vida desse campon\u00eas, ajudaram a desvendar a capacidade \n\ndele e de sua fam\u00edlia de superar as determina\u00e7\u00f5es, talvez imposi\u00e7\u00f5es da sociedade \n\ncapitalista. Na \u00e1rea de estudo considerou-se o sujeito e n\u00e3o apenas as imposi\u00e7\u00f5es \n\ne determina\u00e7\u00f5es do mercado e do espa\u00e7o. \n\n \n\nEncontrou-se um campon\u00eas envolvido com as mudan\u00e7as. Evidentemente, as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es do sistema de produ\u00e7\u00e3o capitalista, na \u00e1rea de estudo, continuam \n\nexistindo, s\u00e3o pesadas, mas esse sujeito \u00e9 relativamente aut\u00f4nomo para usar o \n\nespa\u00e7o a partir do lugar vivido. Nestes termos o territ\u00f3rio permitiu ao campon\u00eas \n\nusar o espa\u00e7o. Esse processo se expressa nas rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cias, na produ\u00e7\u00e3o de \n\ncoisas e de um modo de vida campon\u00eas que se estrutura a partir da apropria\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos existentes no espa\u00e7o e poss\u00edveis de ser usados. Por isso, foi \n\nimportante compreender como e por que o campon\u00eas dos \u201clagos\u201d usa o espa\u00e7o e \n\nexpressa essa capacidade simb\u00f3lica e concretamente.  \n\n \n\nDessa situa\u00e7\u00e3o compreende-se que o conhecimento proporciona condi\u00e7\u00f5es \n\nde dom\u00ednio dos recursos naturais e culturais. Constitui-se em um trunfo para quem \n\nvive no lugar, possibilitando tornar o espa\u00e7o um potencial tur\u00edstico. Nesse sentido, \n\no movimento de uso, envolvendo os usos das paisagens, conquista esse trunfo. Ele \n\nse realiza como for\u00e7a pol\u00edtica que lhe d\u00e1 acesso a outras rendas/lucros. \n\n \n\nNo \u00e2mbito das festas, novamente deparou-se com os usos relacionados ao \n\nturismo. Os patrim\u00f4nios naturais, culturais, materiais e imateriais transformados \n\ncom a presen\u00e7a da multid\u00e3o, criam o espet\u00e1culo, mas ao mesmo tempo revelam \n\nrea\u00e7\u00f5es que reafirmam valores culturais que, nos encontros e rituais sagrados e \n\nprofanos, fortalecem identidades, perten\u00e7as, como tamb\u00e9m acordam seus morados \n\npara as impossibilidades de se manter a festa. \n\n\n\n317 \n\n \n\nPor isso a quest\u00e3o das festas se apresenta como outro ponto curioso das \n\nmuta\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o. Como se examinou v\u00e1rias festas compreende-se que ainda \n\nque, se aposte em defender o universo simb\u00f3lico que permeia o contexto da festa, \n\n\u00e9 percept\u00edvel uma corros\u00e3o dos seus fundamentos. As festas j\u00e1 n\u00e3o conseguem \n\nresponder aos anseios da comunidade, porque tamb\u00e9m vivem mudan\u00e7as e com \n\nelas o risco de virarem mercadoria, possivelmente, consumidas especialmente por \n\numa parcela da popula\u00e7\u00e3o, a visitante. \n\n \n\nEnfim, a festa amea\u00e7ada pela multid\u00e3o, pelo turismo tende a deixar de ter o \n\nsentido que a comunidade deseja e que construiu ao longo de sua hist\u00f3ria. Por isso \n\nocorre uma rea\u00e7\u00e3o camponesa \u00e0s apropria\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o implicadas nas pr\u00e1ticas \n\nsociais que t\u00eam const\u00e2ncia, t\u00eam disp\u00eandio de tempo para se firmar e se d\u00e3o num \n\nuniverso cheio de artif\u00edcios. Coisa nenhuma \u00e9 imediata. Por isso a festa, como \n\ninstitui\u00e7\u00e3o camponesa, transporta consigo a impossibilidade e a possibilidade de se \n\nadaptar e/ou se opor ao espet\u00e1culo.  \n\n \n\nNa rela\u00e7\u00e3o com a realidade da crian\u00e7a camponesa se utilizou da \n\nespontaneidade e, no contato com o outro, no movimento das coisas e das \n\npessoas, procurou-se apreender as suas a\u00e7\u00f5es constitutivas, suas l\u00f3gicas de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o, suas representa\u00e7\u00f5es e linguagem. \n\n \n\nA leitura que se fez dos desenhos foi tamb\u00e9m uma interpreta\u00e7\u00e3o do sujeito \n\nque faz os desenhos. Esse procedimento foi usado de modo a valorizar, tamb\u00e9m, o \n\ntexto escrito da crian\u00e7a. Eles enriqueceram a an\u00e1lise. Do ponto de vista dos \n\nconte\u00fados dos desenhos, compreendeu-se que a crian\u00e7a, na faixa et\u00e1ria dos dez \n\naos doze anos, j\u00e1 consegue aprender a pensar e a criticar o lugar. De certo modo \n\nela foi al\u00e9m e passou a representar o lugar, o que significa compreender que, no \n\nespa\u00e7o vivido, ela \u00e9 capaz de ler o mundo. \n\n  \n\nDesta maneira, o desenho das crian\u00e7as permitiu descobrir como o turismo \n\nvai penetrando, despertando preocupa\u00e7\u00f5es com a cotidianidade moderna e \n\ndemonstrando as suas implica\u00e7\u00f5es na defini\u00e7\u00e3o dos modos de ser e das \n\nterritorialidades desse grupo social. \n\n\n\n318 \n\n \n\nAssociou-se a percep\u00e7\u00e3o infantil \u00e0 paisagem resultante dos lagos e \u00e0 \n\nexperi\u00eancia das fam\u00edlias com o mundo pr\u00f3ximo e distante, nas metamorfoses dos \n\nlugares vividos, concebidos e reconstru\u00eddos nas rela\u00e7\u00f5es com o visitante. \n\nCompreendeu-se que as crian\u00e7as conseguem perceber os rumos que a \n\ncomunidade est\u00e1 tomando diante do avan\u00e7o das rela\u00e7\u00f5es capitalistas no lugar, \n\nespecialmente associados ao turismo, que denominou-se de receptivo. \n\n \n\nTornar tur\u00edsticos os lugares pode redefinir a exist\u00eancia camponesa e, sob \n\ntais circunst\u00e2ncias, muitos lugares foram quase que totalmente transformados, \n\nsobretudo, na apar\u00eancia. No entanto, a vida e o modo de vida campon\u00eas v\u00e3o se \n\njuntando \u00e0s novas possibilidades; n\u00e3o deixam de divergir dos novos usos do \n\nespa\u00e7o. As pessoas dos lugares, mesmo usando o espa\u00e7o para desenvolver \n\natividades tur\u00edsticas, n\u00e3o deixam de se opor \u00e0s formas com que o mercado age, \n\nfundamentalmente, desconsiderando os v\u00ednculos territoriais das pessoas. Nessa \n\nl\u00f3gica n\u00e3o deixa de se apropriar de um espa\u00e7o que n\u00e3o criou e que \u00e9 valorizado \n\npor representar tranquilidade, o que, na origem do lugar, foi perpassado pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o coletiva. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n319 \n\n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA. ANEL: Empreendimentos \n\nhttp://www.aneel.gov.br/arquivos/PDF/boletim201.htm - Acesso em outubro de 2010. \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA. ANEL \u2013 Biblioteca Virtual \n\nhttp://www.aneel.gov.br/cedoc/atas2000.htm. Acesso em outubro de 2010. \n\n \n\nABRAMOVAY, R. Paradigmas do Capitalismo Agr\u00e1rio em Quest\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nHucitec/Edunicamp, 1992. \n\n \n\nALBUQUERQUE JR, Durval Muniz de. A inven\u00e7\u00e3o do Nordeste e outras artes. \n\nRecife: FNJ, Ed. Massagana, S\u00e3o Paulo, 1999. \n\n \n\nALENTEJANO, P. R. R. Pluriatividade: uma no\u00e7\u00e3o v\u00e1lida para a an\u00e1lise da \n\nrealidade agr\u00e1ria brasileira? In: TEDESCO, J. C. (Org.). Agricultura familiar: \n\nrealidades e perspectivas. (1999) Passos Fundo: EdiUPF. \n\n \n\nALMEIDA, R. A. (Re) cria\u00e7\u00e3o do campesinato, identidade e distin\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: Unesp, 2006. \n\n \n\nANDRADE, Rodrigo Borges de. Religiosidade e modos de vida: a \n\n(re)constru\u00e7\u00e3o do lugar na comunidade rural Tenda do Moreno em Uberl\u00e2ndia \n\n\u2013 MG. Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia. 2007. 216 f. \n\n \n\nANJOS, F. S. dos. \u201cPluriatividade e ruralidade: enigmas e falsos dilemas\u201d. Estudos \n\nSociedade e Agricultura. Rio de Janeiro, n. 17, outubro, 2001. \n\n \n\nANJOS, F. S. dos. Agricultura familiar, pluriatividade e desenvolvimento rural \n\nno sul do Brasil. Pelotas: EGUFPEL, 2003. \n\n \n\n \n\nhttp://www.aneel.gov.br/arquivos/PDF/boletim201.htm\nhttp://www.aneel.gov.br/cedoc/atas2000.htm\n\n\n320 \n\n \n\nBERTRAND, G. Paisagem e geografia f\u00edsica global. Esbo\u00e7o metodol\u00f3gico. In : \n\nR.RA\u2019EGA, Curitiba, n. 8, p. 141-152, Editora UFPR. 2004. \n\n \n\nBOLIGIAN, Levon; ALMEIDA, Ros\u00e2ngela Doin de. A transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica do \n\nconceito de territ\u00f3rio no ensino de geografia. In: Ambientes: estudos de \n\ngeografia. (org) L\u00facia Helena de Oliveira Gerardi. Rio Claro: Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Geografia \u2013 UNESP; Associa\u00e7\u00e3o de Geografia teor\u00e9tica \u2013 AGETEO, \n\n2003. \n\n \n\nBOMBARDI, L. M. O papel da geografia agr\u00e1ria no debate te\u00f3rico sobre os \n\nconceitos de campesinato e agricultura familiar. GEOUSP \u2013 Espa\u00e7o e Tempo, \n\nS\u00e3o Paulo, n\u00ba 114, p.107-117, 2003. \n\n \n\nBOURDIEU, Pierre. A Economia das Trocas Simb\u00f3licas. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, \n\n1974. \n\n \n\nBOURDIEU, PIERRE. O poder Simb\u00f3lico. Tradu\u00e7\u00e3o Fernando Tomaz. Rio de \n\nJaneiro, Bertrand Brasil, 8\u00aa Ed. 2005. \n\n \n\nBRAND\u00c3O, C. R. A pergunta a v\u00e1rias m\u00e3os: A experi\u00eancia da pesquisa no \n\ntrabalho do educador. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. \n\n \n\nBRAND\u00c3O, Carlos Rodrigues \u2013 \u201cO que \u00e9 Educa\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 Editora Brasiliense \u2013 2003. \n\n \n\nBRAND\u00c3O, Carlos Rodrigues. Repensando a Pesquisa Participante. S\u00e3o Paulo: \n\nBrasiliense, 1999. \n\n \n\nBRAND\u00c3O, Carlos Rodrigues (Org.). Territ\u00f3rios do Cotidiano uma introdu\u00e7\u00e3o a \n\nnovos olhares e experi\u00eancias. Porto Alegre: Ed. Universidade/UFRGS \u2013 Ed. \n\nUniversidade de Santa Cruz do Sul/UNISC, 1995. \n\n \n\nBUTTIMER, Anne. Aprendendo o dinamismo do mundo-vivido. In: \n\nCHRISTOFOLETTI, Ant\u00f4nio (Org.) Perspectivas da Geografia. S\u00e3o Paulo, Difel, 1995. \n\n\n\n321 \n\n \n\n \n\nBUTTIMER, A. \u201cO espa\u00e7o social numa perspectiva interdisciplinar\u201d. In: SANTOS, \n\nM. e SOUZA, M. A. de (Orgs.) O espa\u00e7o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1986. \n\n \n\nCALLAI, Helena Copetti. Do ensinar geografia ao produzir o pensamento \n\ngeogr\u00e1fico. In: Rego, Nelson, Aigner, Carlos, Pires, Claudia, Lindau, Helo\u00edsa (orgs). \n\nUm pouco do mundo cabe nas m\u00e3os. Geografizando em Educa\u00e7\u00e3o o Local e o \n\nGlobal. POA. UFRGS Editora, 2003. \n\n \n\nCALLAI, Helena Copetti Aprendendo a ler o mundo: A Geografia nos anos iniciais \n\ndo ensino fundamental. Cad. Cedes, Campinas, vol. 25, n. 66, p. 227-247, \n\nmaio/ago. 2005 - Dispon\u00edvel em http://www.cedes.unicamp.br - Helena Copetti \n\nCallai \u2013 Acessado em mar\u00e7o de 2010. \n\n \n\nCALDART, R. S. Pedagogia do Movimento Sem Terra. 3\u00aaed. Express\u00e3o Popular, 2004. \n\n \n\nCANDIDO. A. Os parceiros do Rio Bonito: Estudo sobre o caipira paulista e a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos seus meios de vida, 8 \u00aa ed.  S\u00e3o Paulo:  Editora 34, 1997. \n\n   \n\nCANEVACCI, Massimo. A cidade polif\u00f4nica: ensaio sobre a antropologia da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o urbana. S\u00e3o Paulo: Studo Dogel, 1993. \n\n \n\nCARLOS, Ana Fani Alessandri. Espa\u00e7o-Tempo na Metr\u00f3pole: A Fragmenta\u00e7\u00e3o \n\nda vida cotidiana. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2001. \n\n \n\nCARLOS, Ana Fani Alessandri. Definir o Lugar. In: O Lugar no/do Mundo. S\u00e3o \n\nPaulo: Hucitec, 1996. \n\n \n\nCARNEIRO, M. J. Camponeses, agricultores &amp; pluriatividade. Contra-capa.. Rio \n\nde Janeiro. 1998. \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.cedes.unicamp.br/\n\n\n322 \n\n \n\nCARVALHO, H. M. (Org.). O campesinato no s\u00e9culo XXI. Possibilidades e \n\ncondicionantes do desenvolvimento do campesinato no Brasil. Petr\u00f3polis: Vozes, 2005. \n\n \n\nCASTELLS, M. A.. Sociedade em Rede \u2013 A Era da Informa\u00e7\u00e3o: economia, \n\nsociedade e cultura. (vol.1). S\u00e3o Paulo: Ed. Paz e Terra, 1999. \n\n \n\nCASTELLS, M. O poder da identidade. Tradu\u00e7\u00e3o Alexandra Lemos, Rita \n\nEspanha. Lisboa, 2003, Funda\u00e7\u00e3o Galouste Gulbenkian. \n\n \n\nCASTORIADIS, Cornelius. A institui\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria da sociedade. 3\na\n ed. Rio de \n\nJaneiro: Paz e Terra. 1982. \n\n \n\nCASTRO, I. E. O mito da necessidade: Discurso e pr\u00e1tica do regionalismo \n\nnordestino. Rio de Janeiro: Bertrand, 1992. \n\n \n\nCASTRO, I. E. GOMES, P. C. C. &amp; CORR\u00caA, R. L. (Org). Explora\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas: percursos no fim do s\u00e9culo. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1997. \n\n \n\nCAZOLLA, F. \u201cLa pluriactivit\u00e9 dans les campagnes italiennes: probl\u00e8mes \n\nd\u2019interpretation\u201d , in Garrier et Hubscher, 1998. \n\n \n\nCERTEAU, M. A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano (1. Artes de fazer). Tradu\u00e7\u00e3o Ephraim \n\nFerreira Alves. Petr\u00f3polis: Vozes, 1994. \n\n \n\nCHAYANOV, A. V. La organizaci\u00f3n de la unidad econ\u00f3mica campesina. \n\nTradu\u00e7\u00e3o Rosa Mar\u00eda Russovich. Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n, 1974. \n\n  \n\nCHAYANOV, Alexander. Sobre a teoria dos sistemas econ\u00f4micos n\u00e3o capitalistas. \n\nIn: Jos\u00e9 Graziano da Silva e Verena Stolcke (org.). A Quest\u00e3o Agr\u00e1ria - Weber, \n\nEngels, Lenin, Kautsky, Chayanov, Stalin. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1981. \n\n \n\nCLAVAL, Paul. A geografia cultural. Trad. Luiz Fugazzola Pimenta e Margareth \n\nde Castro Afeche Pimenta. 2 ed.. Florian\u00f3polis: EdUFSC, 2001. \n\n\n\n323 \n\n \n\nCOMPANHIA ENERG\u00c9TICA DE MINAS GERAIS. CEMIG \u2013 Nossos neg\u00f3cios. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.cemig.com.br/NossosNegocios/Paginas/usinas.aspx. \n\nAcesso em outubro de 2010. \n\n \n\nCONS\u00d3RCIO CAPIM BRANCO ENERGIA \u2013 CCBE - Complexo Amador Aguiar - \n\nHist\u00f3rico \u2013 dispon\u00edvel em:  http://www.ccbe.com.br. Acesso em outubro de 2010. \n\n \n\nCORR\u00caA, R. L. (Org.) Religi\u00e3o, identidade e territ\u00f3rio. Rio de Janeiro, EdUERJ, 2001.  \n\nCORR\u00caA, Roberto Lobato &amp; ROSENDHAL, Zeny. Geografia Cultural : Um s\u00e9culo \n\n(1). Rio de Janeiro: EdUERJ, 1999. \n\n \n\nCORR\u00caA, Roberto Lobato &amp; ROSENDHAL, Zeny. Geografia Cultural : Um s\u00e9culo \n\n(2). Rio de Janeiro: EdUERJ, 1999. \n\n \n\nCORR\u00caA, Roberto Lobato &amp; ROSENDHAL, Zeny. Manifesta\u00e7\u00f5es da Cultura no \n\nespa\u00e7o. Rio de Janeiro: EdUERJ, 1999. \n\n \n\nCORR\u00caA, Roberto Lobato &amp; ROSENDHAL, Zeny. Paisagem, imagin\u00e1rio e \n\nespa\u00e7o. Rio de Janeiro: EdUERJ, 1999. \n\n \n\nCOSGROVE, Denis. A geografia est\u00e1 em toda parte: cultura e simbolismo nas \n\npaisagens humanas. In: CORR\u00caA, Roberto Lobato &amp; ROSENDAHL, Zeny. \n\nPaisagem, tempo e cultura. Rio de Janeiro: EdUERJ, 1999. \n\n \n\nCOSGROVE, Denis. Geografia Cultural do Mil\u00eanio. In: CORR\u00caA, Roberto Lobato &amp; \n\nROSENDAHL, Zeny. Manifesta\u00e7\u00f5es da cultura no espa\u00e7o. Rio de Janeiro: \n\nEdUERJ, 1998. \n\n \n\nDEBORD, Guy. A sociedade do espet\u00e1culo. Rio de Janeiro: Contraponto, 1997.  \n\n \n\nDEMO, Pedro. Pesquisa Participante: saber pensar e intervir juntos. Bras\u00edlia: \n\nLiber Livro, 2004. \n\n \n\nhttp://www.cemig.com.br/NossosNegocios/Paginas/usinas.aspx\nhttp://www.ccbe.com.br/\n\n\n324 \n\n \n\nDEMO, Pedro. Metodologia cient\u00edfica em ci\u00eancias sociais. 2 ed., S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 1992. \n\n \n\nDURAND, Gilbert. As estruturas antropol\u00f3gicas do imagin\u00e1rio: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nArquitepologia Geral. Trad. H\u00e9lder Godinho. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1997. \n\n \n\nDURAND, Gilbert. O Imagin\u00e1rio: ensaio acerca da Ci\u00eancia da Filosofia da \n\nImagem. Rio de Janeiro: Difel, 1998. \n\n \n\nEDUARDO Cuculo.  (2002) \"Voc\u00ea apagou a luz e iluminou o Brasil\", Folha Online. \n\ndispon\u00edvel em  http://www1.folha.uol.com.br/folha/dinheiro/ult91u41961.shtml . \n\nAcessado em novembro de 2010. Acesso em outubro de 2010. \n\n \n\nELIADE, Mircea. Imagens e S\u00edmbolos. 2\na \n. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1996. \n\n \n\nFABRINI, J. E. Movimentos sociais no campo e outras resist\u00eancias camponesas. \n\nIn: PAULINO, E. T.; FABRINI, J. E. (orgs) Campesinato e territ\u00f3rios em disputa.  \n\nS\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2008. \n\n \n\nFELIPE, Jos\u00e9 Lacerda. A (Re) Inven\u00e7\u00e3o do Lugar: os Rosados e o \u201cpa\u00eds de \n\nMossor\u00f3\u201d. Jo\u00e3o Pessoa: Grafset, 2001. p.9-32. \n\n \n\nFERNANDES, B.M. Agricultura camponesa e/ou agricultura familiar. In: \n\nENCONTRO NACIONAL DE GE\u00d3GRAFOS, 13. Jo\u00e3o Pessoa. Anais \n\neletr\u00f4nicos... Jo\u00e3o Pessoa:AGB, 2002. Comunica\u00e7\u00e3o Coordenada. 1 CD. \n\n   \n\nFERNANDES, B.M. Brasil: 500 anos de Luta pela Terra. Revista de Cultura \n\nVozes, N.\u00ba 1, Ano 93. Petr\u00f3polis: Ed. Vozes, 1999. \n\n   \n\nFERNANDES, B.M. Movimento Social como Categoria Geogr\u00e1fica. In: AGB. \n\nTerra Livre: Geografia, Pol\u00edtica e Cidadania. S\u00e3o Paulo, n\u00ba 15, p. 59- 85, 2000. \n\n \n\n \n\n\n\n325 \n\n \n\nFERNANDES, B. M. O fim do campesinato? In: CARVALHO, H. M. (Org.). O \n\ncampesinato no s\u00e9culo XXI. Possibilidades e condicionantes do desenvolvimento \n\ndo campesinato no Brasil. Petr\u00f3polis: Vozes, 2005a. \n\n \n\nFERNANDES, B.M. Movimentos s\u00f3cioterritoriais e movimentos s\u00f3cioespaciais: \n\nContribui\u00e7\u00e3o te\u00f3rica para uma leitura geogr\u00e1fica dos movimentos sociais. Revista \n\nNERA. Ano 8, n.6, jan./jun. 2005b. Presidente Prudente: NERA, 2005b.  \n\n \n\nFERNANDES, Bernardo Man\u00e7ano. MST : Movimento dos Trabalhadores Rurais \n\nSem Terra: forma\u00e7\u00e3o e territorializa\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1999, \n\n2\u00aa Ed. \n\n \n\nFERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de Holanda. Miniaur\u00e9lio S\u00e9culo XXI: o minidicion\u00e1rio \n\nda l\u00edngua portuguesa. Rio de Janeiro. Nova Fronteira, 2001. p 275. \n\n \n\nFREIRE, Madalena. A paix\u00e3o de conhecer o mundo. Paz e Terra, 1993. S\u00e3o \n\nPaulo. \n\n \n\nGEERTZ, C. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, \n\n1989. \n\n \n\nGRAZIANO DA SILVA, J.  O novo rural brasileiro. Campinas: Unicamp, 1999. \n\n \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. Identidades territoriais. In: Manifesta\u00e7\u00f5es da Cultura no \n\nEspa\u00e7o. ROSENDAHL, Zeny, CORR\u00caA, Roberto Lobato Corr\u00eaa (org). Rio de \n\nJaneiro: EDUERJ, 1999. \n\n \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o: do \u201cfim dos territ\u00f3rios\u201d \u00e0 \n\nmultiterritorialidade. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2006. \n\n  \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Bertrand \n\nBrasil. 2004 \n\n \n\n\n\n326 \n\n \n\n \n\nHAESBAERT, R.; LIMONADE, Ester. O territ\u00f3rio em tempos de globaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nGeo/UERJ. Revista do Departamento de Geografia. N.1 Rio de Janeiro: UERJ, 1997. \n\n \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio, MOREIRA, Ruy (orgs). Brasil s\u00e9culo XXI por uma nova \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o? Processos, escalas, agentes. S\u00e3o Paulo: MAX Limonad, 2004. \n\n \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. Territ\u00f3rios alternativos. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2002. \n\n \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. Morte e vida da regi\u00e3o: antigos paradigmas e novas \n\nperspectivas da geografia regional. XXII Encontro Estadual de Geografia. AGB \n\nPorto Alegre, maio de 2002. \n\n \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. Des-territorializa\u00e7\u00e3o e identidade: a rede 'ga\u00facha' no \n\nNordeste. Niter\u00f3i: EDUFF, 1997. \n\n \n\nHALL, STUART. A Identidade cultural na p\u00f3s-modernidade. Trad. Tomas T. da \n\nSilva. RJ: Ed. DP&amp;A, 2003. \n\n \n\nHARVEY, David. Condi\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Moderna. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1993. \n\n \n\nHARVEY, David. \"A geopol\u00edtica do capitalismo\". In: A Produ\u00e7\u00e3o Capitalista do \n\nEspa\u00e7o. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2005, pp. 127-162. \n\n \n\nHARVEY, D. Espa\u00e7os de Esperan\u00e7as. Edi\u00e7\u00f5es Loyola, S\u00e3o Paulo, 2004. \n\n \n\nHARVEY, David. \"The environment of justice\". In: Justice, Nature &amp; the Geography \n\nof Difference. Oxford: Balcwell, 1996, pp. 366 - 376. \n\n \n\nHEIDRICH, A. L. \u201cTerritorialidades de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o social\u201d In: REGO, N.; \n\nMOLL, J; AIGNER, C. (Orgs.) Saberes e pr\u00e1ticas na constru\u00e7\u00e3o de sujeitos e \n\nespa\u00e7os sociais. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2006, p. 21-44. Dispon\u00edvel \n\nem:http://www.ufrgs.br/labes/publicacoes/artigos/alvaro/territorialidadesdeexclus. \n\nhttp://www.ufrgs.br/labes/publicacoes/artigos\n\n\n327 \n\n \n\nHEIDRICH, A. L. Fundamentos da forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio moderno. Boletim \n\nGa\u00facho de Geografia, Porto Alegre, n. 23, p.9-22,1998. \n\n \n\nHEIDRICH, \u00c1lvaro Luiz. Territ\u00f3rio, integra\u00e7\u00e3o socioespacial, regi\u00e3o, fragmenta\u00e7\u00e3o e \n\nexclus\u00e3o social. In: RIBAS, A. D.; SPOSITO, E. S.; SAQUET, M. A. (orgs.). Territ\u00f3rio e \n\ndesenvolvimento: diferentes abordagens. Francisco Beltr\u00e3o: UNIOESTE, 2004. p. 37-66. \n\n \n\nHEIDRICH, \u00c1lvaro Luiz. Territ\u00f3rios de exclus\u00e3o e inclus\u00e3o social. In: REGO, N.; MOLL, \n\nJ.; AIGNER, C.; HEIDRICH, A. [et al.] (orgs.). Saberes e pr\u00e1ticas na constru\u00e7\u00e3o de \n\nsujeitos e espa\u00e7os sociais. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2006. p.21-44. \n\n \n\nHELLER, Agnes. A. La revoluci\u00f3n de la vida cotidiana. Barcelona: Pen\u00ednsula, 1982. \n\n \n\nHOBSBAWM, Eric.  Inven\u00e7\u00e3o de Tradi\u00e7\u00f5es.  Rio de Janeiro: Paz e terra, 1985. \n\n \n\nIGNARRA, Luiz Renato. Fundamentos do turismo. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Pioneira, \n\n2003. \n\n \n\nJUNG, Carl G. Civiliza\u00e7\u00e3o em transi\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes,1993. \n\n \n\nJUNG, Carl G. O homem e seus s\u00edmbolos. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 2008. \n\n \n\nKAGEYAMA, A. Pluriatividade na agricultura: alguns aspectos conceituais. In. \n\nXXXVI CONGRESSO BRASILEIRO DE ECONOMIA E SOCIOLOGIA RURAL, \n\n1998, Po\u00e7o de Caldas-MG. Anais do XXXVI Congresso de Economia e \n\nSociologia Rural. SOBER, 1998. \n\n \n\nKAUTSKY, K. A quest\u00e3o agr\u00e1ria. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Proposta, 1980. \n\n \n\nKOSIK, Karel. Dial\u00e9tica do Concreto. Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1976 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n328 \n\n \n\nLAMARCHE, Hugues. (Coord.) A agricultura familiar: compara\u00e7\u00e3o internacional \u2013 \n\numa realidade multiforme. Tradu\u00e7\u00e3o: \u00c2ngela Naoko Tijiwa. Campinas: \n\nUnicamp.(V.I). 1993 \n\n \n\nLAMARCHE, Hugues. (coord.) L'agriculture familiale. 1. Une r\u00e9alit\u00e9 polymorphe. \n\nParis, L?Harmattan, 1993. \n\n \n\nLAMARCHE, Hugues. Agricultura familiar - do mito \u00e0 realidade. Tradu\u00e7\u00e3o: \n\nFr\u00e9deric Bazin. Campinas: Unicamp. (V. II). 1998. \n\n \n\nLEFEBVRE, Henri. A vida cotidiana no mundo moderno. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1991. \n\n \n\nL\u00caNIN, V. I. Capitalismo e agricultura nos Estados Unidos: novos dados sobre \n\nas leis de desenvolvimento do capitalismo na agricultura. Apresenta\u00e7\u00e3o de Vladimir \n\nPomar. S\u00e3o Paulo: Ed Brasil Debates, Cole\u00e7\u00e3o alicerces. 1980. \n\n \n\nMAGNANI, Jos\u00e9 Guilherme C. Quando o Campo \u00e9 a Cidade: Fazendo Antropologia \n\nna metr\u00f3pole. Na Metr\u00f3pole: Textos de Antropologia Urbana. Jos\u00e9 G. Magnani e \n\nLilian de L. Torres, orgs., S\u00e3o Paulo, Edusp, 1996. Disponivel em: www.n-a-\n\nu.org/QUANDOOCAMPOCAPI.pdf > Acesso em 25 de abril 2009. \n\n \n\nMARAFON, G. J. Agricultura familiar, pluriatividade e turismo rural: reflex\u00f5es a \n\npartir do territ\u00f3rio fluminense. CAMPO-TERRIT\u00d3RIO: Revista de Geografia \n\nAgr\u00e1ria, Uberl\u00e2ndia, v. 1, n. 1, p. 17-60, fev. 2006. Dispon\u00edvel em \n\n<www.campoterritorio.ig.ufu.br > Acesso em: 25 de abril. 2009. \n\n \n\nMARCOS, V. Agricultura e mercado: impasses e perspectivas para o agroneg\u00f3cio e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o camponesa no campo latino-americano. In: PAULINO, E. T.; FABRINI, J. E. \n\n(org) Campesinato e territ\u00f3rios em disputa.  S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2008. \n\n \n\nMARTINS, J. de Souza. A Imigra\u00e7\u00e3o e a Crise do Brasil Agr\u00e1rio. S\u00e3o Paulo: \n\nLivraria Pioneira Editora, 1975. \n\n \n\nhttp://www.n-a-u.org/QUANDOOCAMPOCAPI.pdf\nhttp://www.n-a-u.org/QUANDOOCAMPOCAPI.pdf\n\n\n329 \n\n \n\nMARTINS, J. de Souza. (Org.), Henri Lefebvre e o Retorno a Dial\u00e9tica. S\u00e3o \n\nPaulo: Hucitec, 1996. \n\n \n\nMARTINS, J. S. A Chegada do Estranho. S\u00e3o Paulo: Hucitec. 1993. \n\n \n\nMARTINS, J. S. Caminhada no Ch\u00e3o da Noite. S\u00e3o Paulo: Hucitec. 1980. \n\n \n\nMARTINS, J. S. Os camponeses e a pol\u00edtica no Brasil. 4 ed.,Petr\u00f3polis: Vozes, \n\n1981. \n\n \n\nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza. A Imigra\u00e7\u00e3o e a Crise do Brasil Agr\u00e1rio. S\u00e3o Paulo: \n\nLivraria Editora Pioneira, 1973. \n\n \n\nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza. A Militariza\u00e7\u00e3o da Quest\u00e3o Agr\u00e1ria no Brasil. \n\nPetr\u00f3polis: Vozes, 1984. \n\n \n\nMENDRAS, H. Sociedades camponesas. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1978. \n\n  \n\nMENDRAS, Henri. La fin des paysans; suivi d'une refl\u00e9xion sur La fin des paysans \n\nvingt ans apr\u00e8s. Paris, Actes Sud, 1984. \n\n \n\nMENDRAS, Henri. Un sh\u00e9ma d'analyse de la paysannerie fran\u00e7aise. IN: JOLLIVET, \n\nMarcel. (dir). Soci\u00e9t\u00e9s paysannes ou lutte de classes au village. Paris, A. Colin, \n\n1974. \n\n \n\nMENESES, U. T. B. A paisagem como fato cultural. IN: Y\u00c1ZIGI, E. Abdo(org.). \n\nTurismo e paisagem. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2002. \n\n \n\nMERLEAU-PONTY, Maurice. Fenomenologia da percep\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: \n\nFreitas Bastos, 1971. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n330 \n\n \n\nMESQUITA, Z. Do territ\u00f3rio \u00e0 consci\u00eancia territorial. In: MESQUITA, Z.; BRAND\u00c3O, \n\nC. R. (Org.). Territ\u00f3rios do Cotidiano uma introdu\u00e7\u00e3o a novos olhares e \n\nexperi\u00eancias. Porto Alegre: Ed. Universidade/UFRGS \u2013 Ed. Universidade de Santa \n\nCruz do Sul/UNISC, 1995. \n\n \n\nMITIDIERO J\u00daNIOR. M. A. O Movimento de Liberta\u00e7\u00e3o Dos Sem Terra (MLST) \n\ne as Contradi\u00e7\u00f5es Da Luta Pela Terra No Brasil. 2002. 319f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Geografia)- Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. 2002. \n\n \n\nMOMBEIG, Pierre. Pioneiros e fazendeiros de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, \n\nHucitec/Polis, 1984. \n\n \n\nMOSCOVICI, Serge. Representa\u00e7\u00f5es Sociais: investiga\u00e7\u00f5es em psicologia \n\nsocial. Rio de Janeiro: Vozes, 2003. \n\n \n\nMOURA, M. M. Camponeses. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1988. \n\n \n\nMOURA, Margarida Maria. Os herdeiros da terra; parentesco e heran\u00e7a numa \n\n\u00e1rea rural. S\u00e3o Paulo, Hucitec, 1978. \n\n \n\nMURTA, Maris Estela; ALBANO, C\u00e9lia.  Hist\u00f3ria Oral, Mem\u00f3ria e Turismo Cultural. \n\nIn: FREIRE, Doia; PEREIRA, Leite Ligia (org.). Interpretar o Patrim\u00f4nio: Exerc\u00edcio \n\ndo Olhar. Ed. UFMG. Belo horizonte, 2006. \n\n \n\nNOGUEIRA, A. R. B. Mapa Mental: Recurso did\u00e1tico para o estudo do lugar.I N: \n\nPONTUSCHKA, N. N. OLIVEIRA, Ariovaldo Ubelino (orgs). Geografia e \n\nperspectiva: ensino e pesquisa. Contexto, S\u00e3o Paulo, 2002. \n\n \n\nOLIVEIRA. A. U. de. \u201cBarb\u00e1rie e Modernidade: As Transforma\u00e7\u00f5es no Campo e o \n\nAgroneg\u00f3cio no Brasil\u201d, S\u00e3o Paulo, Terra Livre, ano 19, v.2, n.21, jul./dez., 2003. \n\np.113-156. \n\n \n\n \n\n\n\n331 \n\n \n\nOLIVEIRA. A. U. de. A agricultura camponesa no Brasil. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n\n1991. \n\n \n\nOLIVEIRA. A. U. de. A geografia das lutas no campo. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n\n1996. \n\n \n\nOLIVEIRA. A. U. de. A Longa Marcha do campesinato brasileiro: movimentos \n\nsociais, conflitos e Reforma Agr\u00e1ria. Estudos Avan\u00e7ados. Vol. 15 n\u00ba. 43 \u2013 S\u00e3o \n\nPaulo, Set/ Dez. 2001. \n\n \n\nOLIVEIRA. A. U. de. Modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o e agricultura. 3. Ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora \u00c1tica, 1990. \n\n \n\nOLIVEIRA. A. U. de. Modo de Produ\u00e7\u00e3o Capitalista, Agricultura e Reforma \n\nAgr\u00e1ria. S\u00e3o Paulo: Labur Edi\u00e7\u00f5es, 2007. \n\n \n\nOLIVEIRA, E. Explora\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas como uma estrat\u00e9gia de \n\nSustentabilidade socioambiental - O caso do Pequi (Caryocar brasiliense Camb.) \n\nem Goi\u00e1s. Tese de Doutorado, Bras\u00edlia \u2013 DF: Fevereiro 2006, Disponivel em \n\nhttp://www.unbcds.pro.br/publicacoes/ElianeOliveira.pdf. Acessado em: maio de 2010. \n\n \n\nPATUSCO. J A. Moreira. A CRISE DE ENERGIA EL\u00c9TRICA \u2013 CAUSAS \n\nSOLU\u00c7\u00d5ES. Economia &amp; Energia. No 26 - Maio- Junho. Brasilia DF 2001 \u2013\n\ndispon\u00edvel em http://ecen.com/eee26/cris_sol.htm. Acessado em novembro de \n\n2010. \n\n \n\nPAULINO, E. T. A Terra e a vida: A Geografia dos camponeses no norte do \n\nParan\u00e1. 2003, 430f. Tese (Doutorado em Geografia) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia, Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente. 2003. \n\n \n\nPESSOA, J. M. A revanche camponesa. Goi\u00e2nia: Editora da UFG, 1999. \n\n \n\n \n\n\n\n332 \n\n \n\nPETERSEN, Silvia Regina Ferraz. O cotidiano como objeto te\u00f3rico ou o impasse \n\nentre ci\u00eancia e senso comum no conhecimento da vida cotidiana. In: MESQUITA, \n\nZ. Do territ\u00f3rio \u00e0 consci\u00eancia territorial. In: MESQUITA, Z.; BRAND\u00c3O, C. R. (Org.). \n\nTerrit\u00f3rios do Cotidiano uma introdu\u00e7\u00e3o a novos olhares e experi\u00eancias. Porto \n\nAlegre: Ed. Universidade/UFRGS \u2013 Ed. Universidade de Santa Cruz do Sul/UNISC, \n\n1995. \n\n \n\nPIAGET, J. A forma\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo na crian\u00e7a. Rio de Janeiro: Zahar, 1971. \n\n \n\nPILLAR, A. D. Desenho e constru\u00e7\u00e3o de conhecimento na crian\u00e7a. Porto \n\nAlegre, RS: Artes M\u00e9dicas, 1996. \n\n \n\nPINTO, Manuel; SARMENTO, Manuel J. As crian\u00e7as e a inf\u00e2ncia: definindo \n\nconceitos, delimitando o campo. In: PINTO, Manuel; SARMENTO, Manuel Jacinto. \n\nAs crian\u00e7as - contextos e identidades. Portugal, Centro de estudos da crian\u00e7a: \n\nEditora Bezerra, p.7-30, 1997. (SARMENTO, PINTO, 1997, p. 22). \n\n \n\nPORTUGUEZ, A. P. Consumo e espa\u00e7o: turismo, lazer e outros temas. S\u00e3o \n\nPaulo: Roca, 2001. \n\n \n\nPORTUGUEZ, A. P. Turismo e desenvolvimento s\u00f3cio-espacial: reflex\u00f5es sobre a \n\nexperi\u00eancia do agroturismo no Estado do Esp\u00edrito Santo. In: LIMA, L. C. (Org.) Da \n\ncidade ao campo: a diversidade do saber-fazer tur\u00edstico. Fortaleza: UECE, v. 2. 1998.  \n\n \n\nRAFFESTIN, C. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993. \n\n \n\nREAD, H. La educaci\u00f3n por el arte. Buenos Aires: Paid\u00f3s, 1977. \n\n \n\nROCHA, Francisca Helena. A prostitui\u00e7\u00e3o infanto-juvenil sob o prisma do mal-estar \n\ne da subjetividade.  Mal-Estar. vol1, no.1. Fortaleza. 2001. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://pepsic.bvsalud.org/scielo. Acessado em maio de 2010. \n\n \n\n \n\nhttp://pepsic.bvsalud.org/scielo\n\n\n333 \n\n \n\nRODRIGUES, A. B. Turismo e espa\u00e7o: rumo a um conhecimento transdiciplinar. 3 \n\ned. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2001, p.p. 37-59.TRIGO, L. G. G. Turismo, paisagem e \n\nambiente. IN: CORIOLANO, L. N. M. T. (Org). Turismo com \u00e9tica. Fortaleza: \n\nUECE, v. 1988. \n\n  \n\nROSENDHAL, Zeny. Espa\u00e7o e religi\u00e3o: uma abordagem geogr\u00e1fica. Rio de \n\nJaneiro: EdUERJ, NEPEC, 1996. \n\n \n\nRUSCHMANN, D. V. M. O planejamento do turismo e a prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente. 1994. 268 f. Tese (Doutorado)-Escola de Comunica\u00e7\u00e3o e Artes, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1994. \n\n \n\nRUSCHMANN, D. V. M. O turismo rural e desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: \n\nALMEIDA, J. A. et al (Org). Turismo rural e desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nCampinas: Papirus, 2000. \n\n \n\nRUSCHMAN, D. V. De M. Luciana P. Nelson A. L. Macie. Capacidade de Carga no \n\nPlanejamento Tur\u00edstico: Estudo de caso da Praia Brava, Itaja\u00ed frente \u00e0 Implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo  Complexo Tur\u00edstico Habitacional Canto da Brava. Revista Brasileira em \n\nPesquisa em Turismo. Vol. 2, N\u00ba2. S\u00e3o Paulo. (2008). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.revistas.univerciencia.org/turismo/index.php/rbtur/ Acessado em junho de 2010. \n\nSACK R., Human territoriality: its theory and history, Cambridge, Cambridge \n\nUniversity Press, 1986.  \n\n \n\nSANTAELLA, L\u00facia &amp; N\u00d6TH, Winfrield. Imagem, cogni\u00e7\u00e3o, semi\u00f3tica e m\u00eddia. \n\nS\u00e3o Paulo: Iluminuras, 1998.  \n\n \n\nSANTOS M., Metamorfoses do espa\u00e7o habitado, S\u00e3o Paulo, Hucitec, 1988.  \n\n \n\nSANTOS M. A Natureza do Espa\u00e7o, S\u00e3o Paulo, HUCITEC, 2004. \n\n \n\nSANTOS, M. Da totalidade ao lugar. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2005.  \n\n \n\nhttp://www.revistas.univerciencia.org/turismo/index.php/rbtur/issue/view/14\n\n\n334 \n\n \n\nSANTOS, M. Espa\u00e7o e m\u00e9todo. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1988. \n\n \n\nSANTOS, M. Espa\u00e7o e tempo, Hucitec, S\u00e3o Paulo. 2003.  \n\n \n\nSANTOS, M. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: Edusp, 2006. \n\n \n\nSANTOS, M. BECKER, B. (orgs.). Territ\u00f3rio, territ\u00f3rios: ensaio sobre ordenamento \n\nterritorial. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2006. \n\n \n\nSANTOS, M. A rede urbana do Rec\u00f4ncavo. In: BRAND\u00c3O, Maria de Azevedo \n\n(org.). Rec\u00f4ncavo da Bahia: sociedade e economia em transi\u00e7\u00e3o. Salvador: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Casa de Jorge Amado, 1998. \n\n \n\nSANTOS, M. Pensando o espa\u00e7o do homem. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997. \n\n \n\nSANTOS, M. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o: do pensamento \u00fanico a consci\u00eancia \n\nuniversal. Rio de Janeiro: Record, 2003. \n\n \n\nSANTOS, FILHO, J. Alguns coment\u00e1rios ao Plano Nacional do Turismo - \n\nDiretrizes, Metas e Programas 2003-2007: um breve ensaio sociol\u00f3gico. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;www.espacoacademico.com.br/027/27jsf.htm> Acesso em: 18 ago. 2009.  \n\n \n\nSANTOS, R. J. Pesquisa emp\u00edrica e trabalho de campo: algumas quest\u00f5es acerca \n\ndo conhecimento geogr\u00e1fico. Sociedade &amp; Natureza. Uberl\u00e2ndia, n. 21 e 22, p. \n\n111-125, jan/dez. 1999.  \n\n \n\nSANTOS, R. J.; PIRETE, M. J..\u201dO novo rural\u201d e o turismo ofertado por este espa\u00e7o. \n\nIn: SANTOS, R. J.; RAMIRE, J. C. L. (orgs). Cidade e campo no Tri\u00e2ngulo \n\nMineiro. Uberl\u00e2ndia: EdUFU, 2004. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n335 \n\n \n\nSANTOS, R. J.; ALVES, K. B. (Orgs.) Registro do patrim\u00f4nio cultural e \n\nedificado das \u00e1reas diretamente afetadas, de entorno e de influ\u00eancia das \n\nUsinas Hidrel\u00e9tricas de Capim Branco I e II. Uberl\u00e2ndia: Composer, 2005. \n\n \n\nSANTOS, R. J. (Org.); ALMEIDA, D. G; BRACONARO, F. Pr\u00e1ticas Sociais e o \n\nreordenamento econ\u00f4mico das atividades de turismo e lazer no entorno das UHE's \n\nAmador Aguiar I e II. 1. ed. Uberl\u00e2ndia: Composer, 2007. \n\n \n\nSAQUET M., O territ\u00f3rio: diferentes interpreta\u00e7\u00f5es na literatura italiana, In: \n\nSPOSITO, E., M. SAQUET e A. RIBAS, (Org.), Territ\u00f3rio e desenvolvimento: \n\ndiferentes abordagens, Francisco Beltr\u00e3o, Edunioeste, 2004. \n\n \n\nSPOSITO, E., M. SAQUET e A. RIBAS, (Org.), Territ\u00f3rio e desenvolvimento: \n\ndiferentes abordagens, Francisco Beltr\u00e3o, Edunioeste, 2004. \n\n \n\nSAQUET M., Os tempos e os territ\u00f3rios da coloniza\u00e7\u00e3o italiana, Porto Alegre, \n\nEST Edi\u00e7\u00f5es, 2003/2001. \n\n SAQUET, M. A. Anais do X Encontro de Ge\u00f3grafos da Am\u00e9rica Latina \u2013 20 a 26 de \n\nmar\u00e7o de 2005 \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://observatoriogeograficoamericalatina.org.mx/egal10/Geografiasocioeconomica\n\n/Geografiaespacial/31.pdf. Acessado em maio de 2010. \n\n \n\nSAQUET, M. A. considera\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas p.15. In: CAMPO-\n\nTERRIT\u00d3RIO: Revista de Geografia Agr\u00e1ria, Uberl\u00e2ndia, v. 1, n. 1, p. 60-81, fev. \n\n2006. \n\n \n\nSAQUET, M. A. Abordagens e concep\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o \n\nPopular, 2007. \n\n \n\nSAUER. C. A morfologia da Paisagem In: CORR\u00caA, R. L. &amp; ROSENDAHL, Z. \n\n(orgs) Paisagem, Tempo e Cultura. Rio de Janeiro: Eduerj, 1998. \n\n \n\n \n\nhttp://observatoriogeograficoamericalatina.org.mx/egal10/Geografiasocioeconomica/Geografiaespacial/31.pdf\nhttp://observatoriogeograficoamericalatina.org.mx/egal10/Geografiasocioeconomica/Geografiaespacial/31.pdf\n\n\n336 \n\n \n\nSCHNEIDER, S. Agricultura familiar e industrializa\u00e7\u00e3o: pluriatividade e \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o industrial no Rio Grande do Sul. 2. ed. Porto Alegre: Ed. da \n\nUFRGS, 2004. \n\n \n\nSCHNEIDER, S. et. al. A pluriatividade e as condi\u00e7\u00f5es de vida dos agricultores \n\nfamiliares do Rio Grande do Sul. In: SCHNEIDER, S. (Org.). A diversidade da \n\nagricultura familiar. Porto Alegre: Ed. da UFRGS, 2006.  \n\n \n\nSCHNEIDER, Sergio. Teoria Social, Agricultura Familiar e Pluriatividade. Artigo \n\nPublicado na Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, v. 18, n. 51, p. \n\n99-121, 2003. Dispon\u00edvel em: http://www6.ufrgs.br/pgdr/arquivos/389.pdf. Acessado \n\nem mar\u00e7o de 2010. \n\n \n\nSCHNEIDER, S.; FIALHO, M. A. V. Atividades n\u00e3o agr\u00edcolas e turismo rural no Rio \n\nGrande do Sul. In: ALMEIDA, J. A. A.; RIEDL, M. (Org.). Turismo Rural: ecologia, \n\nlazer e desenvolvimento. Bauru, SP: Ed. da EDUSC, 2000. \n\n \n\nSCHVEITZER, A. P.; S\u00c9CCA, F. D. Turismo receptivo: uma engrenagem para o \n\ndesenvolvimento do turismo de qualidade em Florian\u00f3polis. Dispon\u00edvel em \n\nwww.ecatur.tur.br. Data de acesso: 11 de agosto de 2010. \n\n \n\nSEABRA, Odette Carvalho de Lima. Urbaniza\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o: apontamentos \n\npara estudo do bairro e da mem\u00f3ria urbana, Cidades. v.2, n.2, 2004. \n\n \n\nSEABRA, Odette. C.L. Natureza Natural do Mundo, In: AGB Em Debate (11) S\u00e3o \n\nPaulo, 1996. \n\n \n\nSEABRA, Odette. C.L. Territ\u00f3rios do Uso: Cotidiano e Modo de Vida. Cidades. \n\nv.1, n.2, 2004. \n\n \n\nSHANIN, T. A Defini\u00e7\u00e3o de Campon\u00eas: Conceitua\u00e7\u00e3o e Desconceitua\u00e7\u00e3o - O \n\nvelho e o novo em uma discuss\u00e3o Marxista. Revista NERA. Ano 8, n.7, jul./dez. \n\n2005. Presidente Prudente: NERA, 2005.  \n\n\n\n337 \n\n \n\nSHANIN, T. La clase incomoda: sociologia pol\u00edtica del campesinado en una \n\nsociedad en desarrollo (Rusia 1910-1925). Madrid: Alianza Editorial, 1983. \n\n \n\nSHANIN, T. Li\u00e7\u00f5es camponesas. In: PAULINO, E. T.; FABRINI, J. E. (org) \n\nCampesinato e territ\u00f3rios em disputa.  S\u00e3o Paulo:  Express\u00e3o Popular, 2008. \n\n \n\nSHUCKSMITH, D.; SMITH, R. Farm household strategies and pluriactivity in Upland \n\nScotland. Journal of agricultual Economics, v. 42, p. 340-353, 1991. \n\n \n\nSILVA, F. S. S. O desenho das crian\u00e7as de 6 a 8 anos: os aspectos cognitivos \n\ndas primeiras no\u00e7\u00f5es topol\u00f3gicas e suas representa\u00e7\u00f5es. Universidade \n\nFederal do Paran\u00e1, UFPR. CURITIBA.  2004. 99f. \n\n \n\nSMOLE, K\u00e1tia Cristina S. A matem\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o infantil: a teoria das \n\nintelig\u00eancias m\u00faltiplas na pr\u00e1tica escolar. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1996. \n\n \n\nSMOLE, K\u00e1tia Stocco; DINIZ, Maria Ignez; C\u00c2NDIDO, Patr\u00edcia. (orgs.) Cole\u00e7\u00e3o \n\nmatem\u00e1tica de 0 a 6. In: Brincadeiras Infantis nas Aulas de Matem\u00e1tica, v. 2. \n\nPorto Alegre: Artes M\u00e9dicas Sul, 2000. \n\n \n\nSMOLE, K\u00e1tia Stocco; DINIZ, Maria Ignez; C\u00c2NDIDO, Patr\u00edcia. (orgs.) Cole\u00e7\u00e3o \n\nmatem\u00e1tica de 0 a 6. In: Resolu\u00e7\u00e3o de problemas, v.2.Porto Alegre: Artes \n\nM\u00e9dicas Sul, 2000. \n\n \n\nSMOLKA, A. L. B. O (im)pr\u00f3prio e o (im)pertinente na apropria\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\nsociais. Caderno Cedes, v.20, n.50, Campinas, abril/2000. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://www.scielo.br>. Acesso em: 20 de mar\u00e7o de 2010. \n\n \n\nSOLNIK, Alex. A guerra do apag\u00e3o. Editora SENAC, S\u00e3o Paulo, 2001. \n\n \n\nSOUZA, Elizeu Clementino de. O conhecimento de si: est\u00e1gio e narrativas de \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores. Rio de Janeiro: DP&amp;A; Salvador, BA: UNEB, 2006. \n\n \n\n\n\n338 \n\n \n\nSOUZA, M. J. L. O territ\u00f3rio: sobre espa\u00e7o e poder, autonomia e desenvolvimento. \n\nIn: CASTRO, I.; GOMES, P.C.C.; CORR\u00caA. R. L. Geografia: conceitos e temas. 2. \n\ned. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000. \n\n \n\nSPOSITO, E. S. Geografia e filosofia: contribui\u00e7\u00e3o para o ensino do pensamento \n\ngeogr\u00e1fico. S\u00e3o Paulo: Ed. da UNESP, 2004.  \n\n \n\nSPOSITO, E. S. Sobre o conceito de territ\u00f3rio: um exerc\u00edcio metodol\u00f3gico para a \n\nleitura da forma\u00e7\u00e3o territorial do sudoeste do Paran\u00e1. In. RIBAS, A. D.; SPOSITO, \n\nE. S.; SAQUET, M. Territ\u00f3rio e desenvolvimento: diferentes abordagens. \n\nFrancisco Beltr\u00e3o: UNIOESTE, 2004. \n\n \n\nSPOSITO, Eliseu Sav\u00e9rio. Geografia e Filosofia: contribui\u00e7\u00e3o para o ensino do \n\npensamento geogr\u00e1fico. S\u00e3o Paulo: UNESP, 2004. \n\n \n\nSUZANO PAPEL E CELULOSE. Investimentos. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.suzano.com.br/portal. Acesso em outubro de 2010. \n\n \n\nTEIXEIRA, T. Bandeirantes e Pioneiros do Brasil Central: Hist\u00f3ria da Cria\u00e7\u00e3o do \n\nMunic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia. Uberl\u00e2ndia Gr\u00e1fica Ltda, Vol. 1 e 2. 1970. \n\n \n\nTEIXEIRA MONTEIRO, Duglas. \u201cUm confronto entre Juazeiro, Canudos e \n\nContestado\u201d. In: Fausto, Boris (ed.), Hist\u00f3ria Geral da Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, III, \n\nDIFEL, S\u00e3o Paulo, 1978. \n\n \n\nTHOMPSON, E.P. Costumes em comum. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1998. \n\n \n\nTIRADENTES Leomar. Da porteira para dentro: as pr\u00e1ticas lusitanas nas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es do rural e no fazer tur\u00edstico da microrregi\u00e3o de Vi\u00e7osa-MG\u201d. \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERL\u00c2NDIA. Programa de P\u00f3s\u2013Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia.  \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o Geografia e Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio, 2010. 348f \n\n \n\n \n\nhttp://www.suzano.com.br/portal\n\n\n339 \n\n \n\nTUAN, Yi-Fu. Espa\u00e7o e lugar: a perspectiva da experi\u00eancia. Trad. L\u00edvia de \n\nOliveira. S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1983. \n\n \n\nTUAN, Yi-Fu. Topofilia: um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio \n\nambiente. Trad, L\u00edvia Oliveira. S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1980. \n\n \n\nTULIK, O. Turismo rural. 2\u00aaed. S\u00e3o Paulo: Aleph, 2003. \n\n \n\nTULIK, O. Do conceito \u00e0s estrat\u00e9gias para o desenvolvimento do turismo rural. In: \n\nRodrigues A. B. Turismo e Desenvolvimento Local. Hucitec, S\u00e3o Paulo. 2000 \n\nUNWIN, Tim. El Lugar de la Geograf\u00eda. Madrid: Ediciones C\u00e1tedra, 1995. \n\n \n\nVALE \u2013 O que fazemos - Energia \u2013 Usinas.  Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.vale.com/pt-br/o-que-fazemos/energia/paginas/default.aspx. Acesso em \n\noutubro de 2010. \n\n \n\nVELHO, Gilberto. Projeto e metamorfose. Rio de Janeiro: Editora Zahar, 1994. \n\n \n\nVIGOSTSKY, L. A forma\u00e7\u00e3o social da mente: o desenvolvimento dos processos \n\nsuperiores. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 1988. \n\n \n\nVIGOTSKY, L. Pensamento e linguagem. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 2005. \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Jeferson Luiz Camargo. \n\n \n\nVOTORANTIM METAIS. Energia. Dispon\u00edvel em: http://www.votorantim.com.br/pt-\n\nbr/negocios/energia/Paginas/energia.aspx Acesso em outubro de 2010. \n\n \n\nWANDERLEY, M. N. B. A valoriza\u00e7\u00e3o da agricultura familiar e a reivindica\u00e7\u00e3o da \n\nruralidade no Brasil. Desenvolvimento e meio ambiente: a reconstru\u00e7\u00e3o da \n\nruralidade e a rela\u00e7\u00e3o sociedade / natureza. Curitiba, n.2, p.29-38, jul/dez. 2000.  \n\n \n\n \n\nhttp://www.vale.com/pt-br/o-que-fazemos/energia/paginas/default.aspx\nhttp://www.votorantim.com.br/pt-br/negocios/energia/Paginas/energia.aspx\nhttp://www.votorantim.com.br/pt-br/negocios/energia/Paginas/energia.aspx\n\n\n340 \n\n \n\nWEARING, S.; NEIL, J. Ecoturismo:impactos potencialidades e possibilidades. \n\nBarueri: Manole, 2001.  \n\n \n\nWEIL, Simone. A condi\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria e outros estudos sobre a opress\u00e3o. Rio de \n\nJaneiro: Paz e Terra, 1979. \n\n \n\nWEIL, Simone. O Enraizamento. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Leonor Loureiro, Editora da \n\nUniversidade do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o \u2013 EDUSC, Bauru, 2001. \n\n \n\nWEISSBACH, P. R. M. Possibilidades de aproveitamento tur\u00edstico da \u00e1rea rural \n\nde Cruz Alta - RS. 2001, 203 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia)- Instituo de \n\nGeoci\u00eancias, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2001. \n\n  \n\nWILLIAMS, A. M.; KING, R.; WARNES, A.; PATTERSON, G. Tourism and \n\ninternational retirement migration: new forms of an old relationship in Southern \n\nEurope. Tourism Geographies, v.2 n.1, p.28-49, 2000. \n\n \n\nWOORTMANN, E; WOORTMANN, K. O trabalho da terra. A l\u00f3gica e a simb\u00f3lica \n\nda lavoura camponesa, Bras\u00edlia, Ed.UNB, 1997.  \n\n \n\nWOORTMANN, K. Com parente n\u00e3o se neguceia: o campesinato como ordem \n\nmoral, in Anu\u00e1rio Antropol\u00f3gico/87. Bras\u00edlia/Rio de Janeiro, 1990. \n\n \n\nY\u00c1ZIGI, E. Abdo (org). Turismo e paisagem. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2002. \n\n \n\nY\u00c1ZIGI, Eduardo Abdo. Acertos metodol\u00f3gicos: relativismo cultural e turismo. \n\nIn: Jos\u00e9 Borzacchiello da Silva, Luiz Cruz Lima &amp; Denise Elias (orgs.). S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume, 2006. \n\n \n\nY\u00c1ZIGI, Eduardo. A import\u00e2ncia da paisagem. In: Y\u00c1ZIGI, Eduardo (org.). \n\nPaisagem e Turismo. S\u00e3o Paulo: Contexto, (Cole\u00e7\u00e3o Turismo) 2002. \n\n \n\n \n\n\n\n341 \n\n \n\nZIMMERMANN, A. Planejamento e organiza\u00e7\u00e3o do turismo rural no Brasil. In: \n\nALMEIDA, J.A.A.; FROEHLICH, M.; RIEDL, M. (org.) Turismo rural e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Campinas: Papirus, 2000.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\tLugares e Territ\u00f3rios camponeses em iniciativas tur\u00edsticas: os usos dos espa\u00e7os no entorno dos lagos das hidrel\u00e9tricas Amador Aguiar l e ll \u2013 Tri\u00e2ngulo Mineiro - MG\n\tDedicat\u00f3ria\n\tAgradecimentos\n\tResumo\n\tAbstract\n\tMapas\n\tFotos\n\tDesenhos\n\tSum\u00e1rio\n\tIntrodu\u00e7\u00e3o\n\t1 - As muta\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o e as mudan\u00e7as de interesse campon\u00eas\n\t1. 1. Espa\u00e7o, territ\u00f3rio e paisagem nos lugares vividos\n\t1. 2 - A forma\u00e7\u00e3o das comunidades rurais na \u00e1rea de estudo\n\t1.3. Da paisagem ao espa\u00e7o: usos, territ\u00f3rios e territorialidades\n\t1.4. As especificidades dos modos de vida nas comunidades rurais\n\t1. 5. O tempo na vida e no modo de vida dos camponeses\n\t1. 6. A autonomia das fam\u00edlias camponesas\n\t1. 7. O turismo no cotidiano campon\u00eas\n\t2. A Territorializa\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o e as Iniciativas Tur\u00edsticas\n\t2. 1. Espa\u00e7o, usos e territ\u00f3rio\n\t2. 2. Territ\u00f3rio e territorialidades camponesas no uso e na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o tur\u00edstico\n\t2. 3. A dimens\u00e3o e o alcance do territ\u00f3rio campon\u00eas\n\t2. 4. As rela\u00e7\u00f5es sociais no territ\u00f3rio campon\u00eas\n\t2. 5. As sociabilidades camponesas nas novas atividades\n\t3. Festas, territ\u00f3rio e territorialidades das comunidades camponesas\n\t3. 1. Territ\u00f3rios camponeses: as festas das comunidades rurais\n\t3. 2. O lugar e as festas camponesas\n\t3. 3. As festas camponesas: territ\u00f3rio da religiosidade\n\t3. 4. Conflitos, mudan\u00e7as e continuidades\n\t4. Crian\u00e7as camponesas: representa\u00e7\u00f5es das muta\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais\n\t4. 1. O desenho da crian\u00e7a camponesa: saberes e lugares\n\t4. 2. O desenho da crian\u00e7a e o espa\u00e7o metamorfoseado\n\t4. 3. A representa\u00e7\u00e3o dos usos tur\u00edsticos nos lugares do cotidiano\n\t4. 4. A representa\u00e7\u00e3o das habilidades camponesas\n\t4. 5 - As representa\u00e7\u00f5es dos recursos naturais\n\t4. 6. As territorialidades camponesas: as representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as ante \u00e0s atividades tur\u00edsticas\n\tConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\tRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas"}]}}}