{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14767"}, {"@name": "filename", "#text": "21139_295258.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA DE \n\nPRODU\u00c7\u00c3O E SISTEMAS \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA \n\nDE PRODU\u00c7\u00c3O \n \n \n \n \n\nCarol No\u00eamia Furtado \n \n \n \n \n \n\nA RELA\u00c7\u00c3O DOS L\u00cdDERES DE EMPRESAS DO SETOR DE \nSERVI\u00c7OS ACERCA DAS DIMENS\u00d5ES DA CULTURA \n\nORGANIZACIONAL E A SUSTENTABILIDADE: UM ESTUDO \nDE CASO \n\n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \nProdu\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de \nSanta Catarina para a obten\u00e7\u00e3o do grau \nde mestre em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. \nOrientador: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Vera L\u00facia \nDuarte do Valle Pereira. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n \n\n2011\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte pela Biblioteca Universit\u00e1ria \n\nda \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n         \n\n. \n\n \n\n \n\n         \n\n          \n\n  \n\n F992r  Furtado, Carol Noemia \n\n           A rela\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes de empresas do setor de servi\u00e7os \n\n        acerca das dimens\u00f5es da cultura organizacional e a  \n\n        sustentabilidade [disserta\u00e7\u00e3o] : um estudo de caso / Carol  \n\n        Noemia Furtado ; orientadora, Vera L\u00facia Duarte do Valle  \n\n        Pereira.- Florian\u00f3polis, SC, 2011.  \n\n           170 p.: grafs., tabs. \n\n \n\n           Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa \n\n        Catarina, Centro Tecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\n        Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n           Inclui refer\u00eancias \n\n \n\n           1. Engenharia de produ\u00e7\u00e3o. 2. Cultura organizacional - \n\n        Florian\u00f3polis (SC). 3. Sustentabilidade. 4. Setor terci\u00e1rio. \n\n        5. Empresas - Florian\u00f3polis (SC) \u2013 Aspectos ambientais. I. \n\n        Pereira, Vera Lucia Duarte do Valle. II. Universidade Federal \n\n        de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de  \n\n        Produ\u00e7\u00e3o. III. T\u00edtulo.  \n\n                                                        CDU 658.5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \nCarol No\u00eamia Furtado \n\nA RELA\u00c7\u00c3O DOS L\u00cdDERES DE EMPRESAS DO SETOR DE \nSERVI\u00c7OS ACERCA DAS DIMENS\u00d5ES DA CULTURA \n\nORGANIZACIONAL E A SUSTENTABILIDADE: UM ESTUDO \nDE CASO  \n\n \nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, e aprovada em sua forma final pelo \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. \n\n \nFlorian\u00f3polis, 20 de junho de 2011 \n\n \n__________________________________ \n\nProf. Ant\u00f4nio Cezar Bornia, Dr. \nCoordenador do Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\n \nBanca Examinadora: \n\n__________________________________ \nProf.\u00aa Vera L\u00facia Duarte do Valle Pereira, Dr.\u00aa \n\nOrientadora \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n__________________________________ \n\nProf. Hypp\u00f3lito do Valle Pereira Filho, PhD \nModerador \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n \n\n__________________________________ \nProf. Roberto Luis de Figueiredo dos Santos J\u00fanior, Dr. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n \n\n__________________________________ \nProf.\u00aa Sybele Maria Segala da Cruz, Dr.\u00aa \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n__________________________________ \n\nProf. Waldemar Pacheco J\u00fanior, Dr. \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n\n\n\n\n\t\n \u00a0\n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n \n\nAgrade\u00e7o a Deus por mais uma oportunidade de crescimento. \n\u00c0 minha fam\u00edlia, que constitui uma rede amorosa, que me \n\nacalenta e inspira. \nAos meus pais, Pedro Aujor Furtado e Leoni Furtado, pela base \n\nde forma\u00e7\u00e3o para a vida. \nAos meus filhos, Matheus Furtado Silva e Fernanda Furtado \n\nSilva, principalmente por serem lindas pessoas. \nAos meus irm\u00e3os e aos meus amigos, pelo apoio nos momentos \n\nem que mais precisei; em especial \u00e0 minha grande amiga e irm\u00e3 Taise \nBurtet. \n\nUm agradecimento muito especial \u00e0 minha irm\u00e3 Patrycia Byanca \nFurtado, por seu precioso apoio e sua colabora\u00e7\u00e3o incans\u00e1vel. \n\nAo, hoje meu amigo, Carlos Artur Jung, por acreditar em mim e \npor seu companheirismo e sua tranquilidade nos momentos dif\u00edceis. \n\nA Sybele e Dany Cruz, pela contribui\u00e7\u00e3o e pelo direcionamento \ndeste trabalho. \n\nAos colegas e amigos Cristiane Villela, Iranise Moro Pereira \nJorge, Waldemar Pacheco J\u00fanior e Roberto Figueiredo, pela \nconsidera\u00e7\u00e3o e pelo tempo a mim dispensado. \n\nA Rosimeri Maria de Souza, pelo respeito, pela considera\u00e7\u00e3o e \npelo profissionalismo dispensado na secretaria do PPGEP. \n\nUm agradecimento especial \u00e0 Prof.\u00aa Vera, pela ajuda e pela \norienta\u00e7\u00e3o. \n\nA todos que participaram das entrevistas, parte integrante desta \ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 dire\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas, por terem permitido a \nrealiza\u00e7\u00e3o deste estudo. \n\nAo CNPq, pelo fomento \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa na forma de \nBolsa de Mestrado. \n\n \n \n\n\n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCom quantas e quais palavras se pode descrever o \nefeito do toque profundo, o gosto da fruta, o \nmovimento da alma, o enlevo do esp\u00edrito? \n\n \n \n\n(Alberto Pereira Lima Filho, 2002) \n\n\n\n\n\n\t\n \u00a0\n\nRESUMO \n \n \n\nEsta pesquisa apresenta o diagn\u00f3stico da Cultura Organizacional de duas \nempresas prestadoras de servi\u00e7os, localizadas na regi\u00e3o da Grande \nFlorian\u00f3polis. Para a realiza\u00e7\u00e3o deste diagn\u00f3stico, \u00e9 utilizado o m\u00e9todo \nde Schein (1985) para decifrar a Cultura Organizacional a partir do \nentendimento e das influ\u00eancias da vis\u00e3o de mundo, valores e cren\u00e7as dos \nfundadores e das principais lideran\u00e7as das organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas. \nPara isso, s\u00e3o revisados e discutidos aspectos b\u00e1sicos envolvidos tanto \nna Cultura Organizacional quanto na Rela\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel da \nOrganiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente.  \nTrata-se de uma pesquisa do tipo explorat\u00f3rio-descritiva. De natureza \nqualitativa, um estudo de caso buscando abordar a ess\u00eancia de uma \ncultura, ou seja, seu padr\u00e3o de suposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas. Os dados foram \ncoletados por meio do instrumento proposto por Schein (1985). \nA partir do diagn\u00f3stico da Cultura Organizacional, \u00e9 analisado, por meio \nda primeira dimens\u00e3o de an\u00e1lise proposta por Schein (1985), o poss\u00edvel \nimpacto na sustentabilidade das organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas.  \nPara o processamento e a an\u00e1lise dos dados foi utilizada a an\u00e1lise de \nconte\u00fado, um procedimento t\u00edpico de estudos qualitativos. Como \nresultado dessa abordagem, evidencia-se que a rela\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es \ncom seu ramo de atua\u00e7\u00e3o \u00e9 de domina\u00e7\u00e3o, que a rela\u00e7\u00e3o das \norganiza\u00e7\u00f5es com seu ambiente \u00e9 de busca pela sustentabilidade e que \nseu ponto de partida \u00e9, notadamente, no \u00e2mbito social, por meio da \neduca\u00e7\u00e3o de seus colaboradores nesse sentido. Evidencia-se um misto de \ncoopera\u00e7\u00e3o e competi\u00e7\u00e3o que parece ser fomentado nas organiza\u00e7\u00f5es \nanalisadas, pois a verdade subjacente \u00e9 que a busca pela qualidade gera \nconsequentemente uma competitividade \u201csaud\u00e1vel\u201d dentro das \norganiza\u00e7\u00f5es. \n \nPalavras-chave: Cultura Organizacional. Dimens\u00f5es da Cultura \nOrganizacional, Sustentabilidade. Setor de Servi\u00e7os. \n\n \n \n\n\n\n\n\n\t\n \u00a0\n\nABSTRACT \n \n\n \nThis research presents the diagnostic of the Organizational Culture of \ntwo service provider companies located in Florianopolis and its \nmetropolitan area, in the South of Brazil. For the implementation of this \ndiagnostic, Schein\u2019s (1985) method has been used to decipher the \norganizational culture from the understanding and the influences of the \nworldview, values and beliefs of the founders and main leaders of the \norganizations surveyed. \nFor that, basic aspects involved both in Organizational Culture and \nOrganizational Sustainable Values are reviewed and discussed. \nA descriptive-explanatory research type has been chosen for this \nresearch. Of qualitative nature, it is a case study which is after a cultural \nessence. In other words, it is a research of a basic-assumption pattern. \nAll the data has been collected throughout the instruments proposed by \nSchein (1985). \nFrom Organizational Culture diagnosis it is analysed, through the first \ndimensional analysis proposed by Schein (1985), the possible impact on \nthe researched companies\u2019 sustainability. \nFor data process and analysis, Content Analysis has been used - a typical \nprocedure of quantitative studies. As a result of this approach, it is \npossible to conclude that the relationship of organizations with their \nfield of expertise is one of domination and that the relationship of \norganizations with their habitat is one of search for sustainability. The \nstarting point is, noticeably, social context through their collaborators\u2019 \neducation in this sense.  \nA mist of cooperation and competition, which seems to be encouraged \nin those organizations, is also evident \u2013 for the subjacent truth is that the \nsearch for quality consequently generates a \u201chealthy\u201d competitiveness. \n \nKeywords: Organizational Culture. Dimensions of Organizational \nCulture. Sustainability, Services Section. \n\n \n \n\n\n\n\n\n\t\n \u00a0\n\nLISTA DE FIGURAS \n \n \nFigura 1 \u2013 Caracter\u00edsticas da Cultura ..................................................... 43\t\n \u00a0\nFigura 2 \u2013 Modelo Estrat\u00e9gico de Sustentabilidade Empresarial .......... 72\t\n \u00a0\nFigura 3 \u2013 Etapas da Pesquisa ................................................................ 85\t\n \u00a0\nFigura 4 \u2013 Tela do ATLAS/ti, com o tratamento de entrevista ............. 94\t\n \u00a0\nFigura 5 \u2013 Percentual de cita\u00e7\u00f5es por grupos ........................................ 95\t\n \u00a0\nFigura 6 \u2013 Percentual de cita\u00e7\u00f5es \u2013 A rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu \nambiente ................................................................................................. 98\t\n \u00a0\nFigura 7 \u2013 Percentual de cita\u00e7\u00f5es \u2013 A natureza da realidade e da verdade\n ............................................................................................................. 104\t\n \u00a0\nFigura 8 \u2013 Percentual de cita\u00e7\u00f5es \u2013 A natureza da natureza humana .. 109\t\n \u00a0\nFigura 9 \u2013 Percentual de cita\u00e7\u00f5es \u2013 A natureza da atividade humana . 112\t\n \u00a0\nFigura 10 \u2013 Percentual de cita\u00e7\u00f5es \u2013 A natureza dos relacionamentos \nhumanos ............................................................................................... 116\t\n \u00a0\n \n\n \n\n\n\n\n\n\t\n \u00a0\n\nLISTA DE QUADROS \n \n \nQuadro 1 \u2013 Dimens\u00f5es da Cultura Organizacional ............................... 26\t\n \u00a0\nQuadro 2 \u2013 Conceitos de cultura e an\u00e1lise organizacional .................... 39\t\n \u00a0\nQuadro 3 \u2013 Categorias de an\u00e1lise da Cultura Organizacional ............... 41\t\n \u00a0\nQuadro 4 \u2013 N\u00edveis da Cultura Organizacional ....................................... 44\t\n \u00a0\nQuadro 5 \u2013 Etapas de adapta\u00e7\u00e3o externa ............................................... 47\t\n \u00a0\nQuadro 6 \u2013 Quest\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o interna ........................................... 48\t\n \u00a0\nQuadro 7 \u2013 Crit\u00e9rios para determinar a verdade .................................... 50\t\n \u00a0\nQuadro 8 \u2013 Perspectivas de an\u00e1lise do tempo ........................................ 51\t\n \u00a0\nQuadro 9 \u2013 Perspectivas de an\u00e1lise do espa\u00e7o ....................................... 51\t\n \u00a0\nQuadro 10 \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente ................................ 54\t\n \u00a0\nQuadro 11 \u2013 Unidade relacionais b\u00e1sicas .............................................. 55\t\n \u00a0\nQuadro 12 \u2013 Suposi\u00e7\u00f5es de subculturas ................................................ 56\t\n \u00a0\nQuadro 13 \u2013 Marcos hist\u00f3ricos da discuss\u00e3o ambiental ........................ 63\t\n \u00a0\nQuadro 14 \u2013 Indicadores de Sustentabilidade Social ............................. 65\t\n \u00a0\nQuadro 15 \u2013 Indicadores de Sustentabilidade Econ\u00f4mica ..................... 66\t\n \u00a0\nQuadro 16 \u2013 Indicadores de Sustentabilidade Ambiental ...................... 68\t\n \u00a0\nQuadro 17 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es relacionadas aos grupos ..................................... 95\t\n \u00a0\nQuadro 18 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es relacionadas aos entrevistados ........................... 96\t\n \u00a0\nQuadro 19 \u2013 Resumo das entrevistas ..................................................... 96\t\n \u00a0\nQuadro 20 \u2013 Quantidade de cita\u00e7\u00f5es no SL ......................................... 124\t\n \u00a0\nQuadro 21 \u2013 Quantidades de cita\u00e7\u00f5es por grupos e subgrupos no SL . 125\t\n \u00a0\nQuadro 22 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu \nambiente no SL .................................................................................... 126\t\n \u00a0\nQuadro 23 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da realidade e da verdade \nno SL .................................................................................................... 127\t\n \u00a0\nQuadro 24 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da natureza humana no SL\n ............................................................................................................. 128\t\n \u00a0\nQuadro 25 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da atividade humana no SL\n ............................................................................................................. 128\t\n \u00a0\nQuadro 26 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza dos relacionamentos \nhumanos no SL .................................................................................... 129\t\n \u00a0\nQuadro 27 \u2013 Quantidade de cita\u00e7\u00f5es na BK ........................................ 132\t\n \u00a0\nQuadro 28 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as quantidades de cita\u00e7\u00f5es por grupos e \nsubgrupos na BK .................................................................................. 132\t\n \u00a0\nQuadro 29 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu \nambiente na BK ................................................................................... 133\t\n \u00a0\nQuadro 30 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da realidade e da verdade \nna BK ................................................................................................... 134\t\n \u00a0\n\n\n\nQuadro 31 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da natureza humana na BK\n ............................................................................................................. 135\t\n \u00a0\nQuadro 32 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da atividade humana na \nBK ........................................................................................................ 135\t\n \u00a0\nQuadro 33 \u2013 A natureza dos relacionamentos humanos na Back ........ 136\t\n \u00a0\n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n \n \nGr\u00e1fico 1 \u2013 An\u00e1lise por grupos e subgrupos .......................................... 97\t\n \u00a0\nGr\u00e1fico 2 \u2013 A rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente ...................... 99\t\n \u00a0\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da realidade e da verdade\n ............................................................................................................. 104\t\n \u00a0\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da natureza humana ....... 110\t\n \u00a0\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da atividade humana ...... 113\t\n \u00a0\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza dos relacionamentos \nhumanos ............................................................................................... 117\t\n \u00a0\n \n \n \n\n\n\n\n\n\t\n \u00a0\n\nLISTA DE SIGLAS \n \n \n\nBK \u2013 BACK \nSL \u2013 Laborat\u00f3rio M\u00e9dico Santa Luzia \n\n\n\n\n\n\t\n \u00a0\n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................. 23 \n\n1.1 TEMA \u2013 CULTURA ORGANIZACIONAL .............................. 24 \n1.2 FEN\u00d4MENO \u2013 N\u00cdVEIS DE DIMENS\u00c3O DE AN\u00c1LISE DA \nCULTURA ORGANIZACIONAL ................................................... 24 \n1.3 PROBLEMA DE PESQUISA ..................................................... 27 \n1.4 OBJETIVOS ................................................................................ 27 \n1.5 JUSTIFICATIVA ........................................................................ 27 \n1.6 RELEV\u00c2NCIA ............................................................................ 29 \n1.7 LIMITA\u00c7\u00d5ES ............................................................................. 29 \n1.8 ESTRUTURA DO TRABALHO ................................................ 30 \n\n2 REVIS\u00c3O DA LITERATURA ........................................................ 31 \n2.1 CULTURA ORGANIZACIONAL ............................................. 31 \n2.2 A PROPOSTA TE\u00d3RICA E DE M\u00c9TODO DE SCHEIN PARA \nDECIFRAR A CULTURA ORGANIZACIONAL ........................... 42 \n\n2.2.1 N\u00edveis da Cultura Organizacional ..................................... 43 \n2.2.2 Dimens\u00f5es da Cultura Organizacional ............................. 45 \n\n2.3 A PERCEP\u00c7\u00c3O GERENCIAL ................................................... 57 \n2.4 SUSTENTABILIDADE .............................................................. 60 \n\n2.4.1 Breve hist\u00f3rico .................................................................... 61 \n2.4.2 O conceito de sustentabilidade .......................................... 64 \n2.4.3 Sustentabilidade corporativa \u2013 A rela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da \norganiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente ................................................... 69 \n2.4.4 O Modelo Estrat\u00e9gico de Sustentabilidade Empresarial de \nCoral ............................................................................................. 71 \n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ................................... 75 \n3.1 METODOLOGIA ........................................................................ 75 \n\n3.1.1 Base filos\u00f3fica ...................................................................... 75 \n3.1.2 M\u00e9todo de pesquisa ............................................................ 75 \n3.1.3 Caracter\u00edsticas da Pesquisa ............................................... 76 \n\n3.1.3.1 Natureza ........................................................................ 76 \n3.1.3.2 Tipologia ....................................................................... 76 \n3.1.3.3 Profundidade e Amplitude ............................................ 77 \n\n3.2 CONTEXTO DA PESQUISA ..................................................... 77 \n3.2.1 O setor de servi\u00e7os .............................................................. 77 \n3.2.2 As organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas ............................................. 79 \n\n3.2.2.1 O Grupo Back ............................................................... 80 \n3.2.2.2 Laborat\u00f3rio M\u00e9dico Santa Luzia ................................... 81 \n\n3.3 SELE\u00c7\u00c3O DOS PARTICIPANTES ........................................... 82 \n\n\n\n3.4 INSTRUMENTO DE COLETA DE DADOS ............................ 83 \n3.5 ETAPAS DA PESQUISA ........................................................... 84 \n3.6 PROCESSO DE AN\u00c1LISE DE DADOS ................................... 86 \n\n3.6.1 Sobre a an\u00e1lise de conte\u00fado .............................................. 86 \n3.6.2 Descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados ......................... 87 \n\n3.6.2.1 Categorias l\u00f3gicas ou indicadores adaptados para an\u00e1lise \ndo impacto na sustentabilidade da organiza\u00e7\u00e3o ........................ 88 \n\n4 PROCEDIMENTO DE LEGITIMA\u00c7\u00c3O ..................................... 89 \n4.1 PROCESSO DE LEGITIMA\u00c7\u00c3O .............................................. 89 \n4.2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS LEGITIMADORES ...................... 90 \n4.3 AN\u00c1LISE DA LEGITIMA\u00c7\u00c3O ................................................ 91 \n\n5 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS ............... 93 \n5.1 DESCRI\u00c7\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS CONTE\u00daDOS ....... 93 \n5.2 A RELA\u00c7\u00c3O DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O COM O SEU AMBIENTE\n ........................................................................................................... 97 \n\n5.2.1 Se a rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o ambiente \u00e9 sustent\u00e1vel\n ....................................................................................................... 99 \n5.2.2 A rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o seu ramo de atua\u00e7\u00e3o . 102 \n\n5.3 A NATUREZA DA REALIDADE E DA VERDADE ............. 103 \n5.3.1 O processo de tomada de decis\u00e3o .................................... 105 \n\n5.3.1.1 A verdade que sobrevive ao conflito e ao debate ........ 105 \n5.3.1.2 A verdade estabelecida pelo m\u00e9todo cient\u00edfico ........... 106 \n5.3.1.3 Dogma puro ou tradi\u00e7\u00e3o .............................................. 106 \n\n5.3.2 A utiliza\u00e7\u00e3o do tempo e a distribui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico 106 \n5.3.2.1 A orienta\u00e7\u00e3o de tempo ................................................ 106 \n5.3.2.2 O tempo e a distribui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico ................... 107 \n\n5.4 A NATUREZA DA NATUREZA HUMANA ......................... 108 \n5.4.1 A natureza do ser humano .............................................. 110 \n5.4.2 O pensamento empresarial .............................................. 111 \n\n5.5 A NATUREZA DA ATIVIDADE HUMANA ......................... 111 \n5.5.1 Orienta\u00e7\u00e3o sobre a forma de agir em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente\n ..................................................................................................... 113 \n5.5.2 Orienta\u00e7\u00e3o dominante ..................................................... 114 \n5.5.3 A condu\u00e7\u00e3o do trabalho ................................................... 115 \n\n5.6 A NATUREZA DOS RELACIONAMENTOS HUMANOS ... 116 \n5.6.1 O relacionamento entre funcion\u00e1rios ............................. 117 \n5.6.2 O relacionamento entre as diferentes \u00e1reas ................... 118 \n5.6.3 A rela\u00e7\u00e3o entre chefia e funcion\u00e1rios ............................. 119 \n\n5.7 A BASE DE VALORES DIFUNDIDA PELOS FUNDADORES\n ......................................................................................................... 120 \n\n5.7.1 O fundador do Laborat\u00f3rio M\u00e9dico Santa Luzia ......... 121 \n\n\n\n\t\n \u00a0\n\n5.7.1.1 Comparativo entre os valores do fundador do SL e os \ndados encontrados nas entrevistas com os l\u00edderes do SL ........ 124 \n\n5.7.2 O fundador do Grupo Back ............................................. 130 \n5.7.2.1 Comparativo entre os valores do fundador do Grupo \nBack e os dados encontrados nas entrevistas com os l\u00edderes do \nGrupo Back ............................................................................. 131 \n\n6 CONCLUS\u00c3O ................................................................................. 137 \n6.1 CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PARA A ENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O\n ......................................................................................................... 139 \n6.2 SUGEST\u00d5ES PARA ESTUDOS FUTUROS ........................... 140 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................. 141 \nAP\u00caNDICE A \u2013 ASPECTOS DA CULTURA ORGANIZACIONAL\n ............................................................................................................. 155 \nAP\u00caNDICE B \u2013 RESUMO DAS ENTREVISTAS SEGUNDO OS \nASPECTOS ANALISADOS ............................................................. 157 \nAP\u00caNDICE C \u2013 RESUMO DA AN\u00c1LISE ..................................... 159 \nANEXO A \u2013 INSTRUMENTO: ENTREVISTA \nSEMIESTRUTURADA ..................................................................... 161 \nANEXO B \u2013 ENTREVISTA COM OS FUNDADORES ............... 163 \n \n\n\n\n\n\n\t\n \u00a0 23 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n \nEste trabalho tratou de conhecer a percep\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes de \n\nempresas prestadoras de servi\u00e7os acerca das dimens\u00f5es da Cultura \nOrganizacional, propostas por Schein (1985). Incluindo, na dimens\u00e3o de \nan\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente, se essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 \nsustent\u00e1vel. \n\nO interesse pelo tema surgiu a partir da experi\u00eancia da autora \ntrabalhando em ambientes organizacionais e da constata\u00e7\u00e3o de que \ndesvendar uma Cultura Organizacional significa traduzir a personalidade \nde uma organiza\u00e7\u00e3o. Pois essa cultura desempenha diversas fun\u00e7\u00f5es \ndentro de uma empresa, e uma delas \u00e9 facilitar o comprometimento com \nalgo maior do que interesses individuais. \n\nA \u00eanfase na cultura como fator de sustentabilidade ainda \u00e9 muito \nrecente. H\u00e1 literatura versando sobre o assunto, por\u00e9m, encontra-se \nmuito pouca literatura relacionando Cultura Organizacional e \nsustentabilidade. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre cultura e sustentabilidade, para Ruiz (2003), n\u00e3o \ncorresponde a apenas promover visibilidade a empresas, muito menos a \nvender a cultura como um produto a ser consumido. Trata-se de \ncompreender a cultura como um processo de cria\u00e7\u00e3o de significados. \n\nUma cultura sustent\u00e1vel, nas palavras de Robin e Poon (2009), \u00e9 \na for\u00e7a motriz para a sustentabilidade. Os autores destacam a \nimport\u00e2ncia das atitudes e dos comportamentos que podem ser obtidos \nnuma organiza\u00e7\u00e3o por meio da conscientiza\u00e7\u00e3o e da motiva\u00e7\u00e3o de seus \nfuncion\u00e1rios. \n\nO conceito de Cultura Organizacional, de acordo com \nLinnenluecke e Griffiths (2009), tornou-se popular na literatura de \nsustentabilidade, no entanto, h\u00e1 pouca sustenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre o que \nrealmente \u00e9 uma cultura orientada para a sustentabilidade \norganizacional. \n\nDe acordo com os autores, h\u00e1 a suposi\u00e7\u00e3o de que diferentes tipos \nde Cultura Organizacional podem influenciar a forma como os \nfuncion\u00e1rios entendem e promulgam a sustentabilidade corporativa.  \n\nO aspecto que norteou esta pesquisa foi desvendar determinada \nCultura Organizacional atrav\u00e9s das cinco dimens\u00f5es de an\u00e1lise \npropostas por Edgar Schein, incluindo a dimens\u00e3o de an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o \nda organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente, se essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 sustent\u00e1vel. Pois, \nnotadamente, a exist\u00eancia de determinada condi\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1 \n\n\n\n\t\n \u00a024 \n\ndiretamente relacionada ao modo como determinada sociedade \ncompreende e se apropria dos recursos naturais. \n\n \n \n\n1.1 TEMA \u2013 CULTURA ORGANIZACIONAL \n \n \nO tema a ser desenvolvido neste trabalho \u00e9 a Cultura \n\nOrganizacional. S\u00e3o diversos os conceitos postulados. Na literatura, h\u00e1 \numa compreens\u00e3o da cultura como um conjunto de pressupostos, valores \ne cren\u00e7as que balizam as atividades dos membros de uma organiza\u00e7\u00e3o. \n\nA partir da intera\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos e organiza\u00e7\u00e3o, surgem, em \ntodas as organiza\u00e7\u00f5es \u2013 sejam grandes ou pequenas, p\u00fablicas ou \nprivadas \u2013 problemas de adapta\u00e7\u00e3o interna e externa. Por\u00e9m, de acordo \ncom Carvalho (2008), cada uma dessas organiza\u00e7\u00f5es dar\u00e1 respostas \nsingulares a esses problemas, uma vez que as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o formadas \npor pessoas com valores diferentes, estas diferem em sua percep\u00e7\u00e3o do \ncontexto e isso as leva a desenvolver uma compreens\u00e3o acerca da forma \ncomo a empresa deve funcionar. \n\nPara Schein (1986), Cultura Organizacional \u00e9 o conjunto de \npressupostos b\u00e1sicos que um grupo criou, descobriu ou desenvolveu ao \naprender como lidar com os problemas de adapta\u00e7\u00e3o externa e \nintegra\u00e7\u00e3o interna. E ainda, se esses pressupostos funcionaram bem o \nsuficiente para serem considerados v\u00e1lidos e ensinados aos novos \nmembros como a forma correta de perceber, pensar e sentir em rela\u00e7\u00e3o a \nesses problemas. \n\n \n \n\n1.2 FEN\u00d4MENO \u2013 N\u00cdVEIS DE DIMENS\u00c3O DE AN\u00c1LISE DA \nCULTURA ORGANIZACIONAL  \n\n \n \n\nTodo grupo enfrenta, para Schein (2009), quest\u00f5es de \nsobreviv\u00eancia e de adapta\u00e7\u00e3o ao seu ambiente externo e, ainda, de \nintegra\u00e7\u00e3o de seus processos internos. Esse enfrentamento se faz \nnecess\u00e1rio para que o grupo organizacional possa continuar a sobreviver \ne se adaptar, e, por isso, a cultura de um grupo vai se refletir nos \nprocessos orientados interna e externamente. A Cultura Organizacional \n\u00e9, ao mesmo tempo, produto desse enfrentamento e, tamb\u00e9m, vai se \nrefletir nesse processo. \n\n\n\n\t\n \u00a0 25 \n\nAssim, \u00e9 importante saber como os membros-chave da \norganiza\u00e7\u00e3o, compreendidos como sendo os portadores da sua cultura, \nvisualizam a rela\u00e7\u00e3o desta com os ambientes, tanto f\u00edsico como social, \ncultural, pol\u00edtico e econ\u00f4mico. O tipo de rela\u00e7\u00e3o que se destaca \u00e9 de \ndomina\u00e7\u00e3o, submiss\u00e3o ou harmonia? (SCHEIN, 1987).  \n\nAo distinguir organiza\u00e7\u00f5es que atuam como entidades em si \nmesmas das organiza\u00e7\u00f5es mais abertas ao ambiente externo, Geus \n(1998, p. 9) formula os seguintes questionamentos: \u201cque inter-rela\u00e7\u00f5es \npodemos estabelecer entre a ideia de uma empresa viva, agindo em \ninteresse pr\u00f3prio como uma entidade em si mesma, e a ideia de uma \nempresa que aprende com sensibilidade o seu meio ambiente?\" \n\nUma vez consideradas sistemas abertos, de acordo com Katz e \nKhan (1978), as organiza\u00e7\u00f5es influenciam o seu ambiente externo, ao \nmesmo tempo em que s\u00e3o continuamente influenciadas por ele. Quando \nessas organiza\u00e7\u00f5es se relacionam de modo dominante com o seu \nambiente, para Lionco (1999), relevam fatores que explicam aspectos \nreferentes \u00e0 sua pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o e ao seu pr\u00f3prio desempenho. \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente externo pode ser \nobservada a partir dos pressupostos b\u00e1sicos que prevalecem na rela\u00e7\u00e3o \ndos seres humanos com a natureza, como afirma Kluckhohn e \nStrodtbeck (1961).  \n\nA compreens\u00e3o da din\u00e2mica interna da organiza\u00e7\u00e3o, para Morgan \n(1996), pode ser representada por meio das rela\u00e7\u00f5es entre indiv\u00edduos, \ngrupo e organiza\u00e7\u00e3o. Por isso, \u00e9 importante perceber que, em se tratando \nda an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o ambiente externo, os \neventos ambientais imediatos se refletem na rela\u00e7\u00e3o com clientes, \nfornecedores, sindicatos, entre outros, assim como no contexto mais \namplo, como o meio ambiente e o reconhecimento dos impactos \nambientais. \n\n Na mesma linha, Bowditch e Buono (1992) destacam a \nrelev\u00e2ncia de se reconhecer o ambiente interno de uma organiza\u00e7\u00e3o, \nassim como as premissas que norteiam o tipo de rela\u00e7\u00e3o estabelecido por \nessa organiza\u00e7\u00e3o com o ambiente externo. Diz Schein (2009) que a \napreens\u00e3o de determinada Cultura Organizacional nos permite uma \naproxima\u00e7\u00e3o em n\u00edvel maior de profundidade dos fatos e processos que \nocorrem em grupos e organiza\u00e7\u00f5es. E, nesta senda, alerta Schein (2009), \nse o l\u00edder de uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o privilegiar a compreens\u00e3o da Cultura \nOrganizacional na qual est\u00e1 inserto, estabelece-se a rela\u00e7\u00e3o inversa: a \nCultura Organizacional assume a lideran\u00e7a. \n\nNesta pesquisa \u00e9 utilizado o m\u00e9todo de Schein (1985) para \ndecifrar a Cultura Organizacional, a partir do entendimento e das \n\n\n\n\t\n \u00a026 \n\ninflu\u00eancias da vis\u00e3o de mundo, valores e cren\u00e7as dos fundadores e das \nprincipais lideran\u00e7as das organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas. \n\nO autor busca desvendar determinada Cultura Organizacional \npartindo das orienta\u00e7\u00f5es de valor e das respectivas varia\u00e7\u00f5es que se \nencontram dispostas nas dimens\u00f5es da Cultura Organizacional, como se \npode observar no Quadro 1. \n \n\nDimens\u00f5es da Cultura Organizacional \nA rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente \nA natureza da realidade e da verdade \nA natureza da natureza humana \nA natureza da atividade humana \nA natureza das rela\u00e7\u00f5es humanas \n\nQuadro 1 \u2013 Dimens\u00f5es da Cultura Organizacional \n \nOs problemas humanos fundamentais s\u00e3o descritos por Evan \n\n(1976) como sendo os seguintes: 1) Qual \u00e9 o car\u00e1ter da natureza \nhumana? (orienta\u00e7\u00e3o sobre a natureza humana); 2) Qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o do \nhomem com a natureza? (orienta\u00e7\u00e3o homem-natureza); 3)Qual \u00e9 o foco \ntemporal da vida humana? (orienta\u00e7\u00e3o temporal); 4) Qual \u00e9 a \nmodalidade da atividade humana? (orienta\u00e7\u00e3o da atividade); e 5) Qual \u00e9 \na modalidade da rela\u00e7\u00e3o do homem com outros homens? (orienta\u00e7\u00e3o \nrelacional).  \n\nOs seres humanos se defrontam com um n\u00famero limitado de \nproblemas fundamentais para os quais, para Kluckhohn (1965), num \ndado momento hist\u00f3rico, as pessoas tiveram que encontrar alguma \nsolu\u00e7\u00e3o. \n\nEsses problemas, como menciona Kluckhohn (1965), s\u00e3o tidos \ncomo persistentes e se originam do processo de constru\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \ndos seres humanos com o meio em que se encontram. As alternativas \nencontradas para os dilemas humanos, apesar de serem vari\u00e1veis, n\u00e3o \ns\u00e3o ilimitadas. A variabilidade das solu\u00e7\u00f5es se encontra dentro de uma \nordem de solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis.  \n\nEsses processos de constru\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o dos seres humanos com \no meio em que se encontram podem ser observados a partir dos \npressupostos b\u00e1sicos que prevalecem na rela\u00e7\u00e3o dos seres humanos com \na natureza (KLUCKHOHN e STRODTBECK, 1961).  \n\nAssim, \u00e9 importante saber como os membros-chave da \norganiza\u00e7\u00e3o, compreendidos como sendo os portadores da sua cultura, \nvisualizam a rela\u00e7\u00e3o desta com o ambiente. \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 27 \n\n1.3 PROBLEMA DE PESQUISA \n \n \n\nQuais as percep\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s dimens\u00f5es da Cultura \nOrganizacional pelos l\u00edderes de empresas prestadoras de servi\u00e7os e suas \nposs\u00edveis rela\u00e7\u00f5es com a sustentabilidade? \n\n \n \n\n1.4 OBJETIVOS \n \n \n1.4.1 Objetivo geral \n\n \n \n\nIdentificar as percep\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s dimens\u00f5es da Cultura \nOrganizacional pelos l\u00edderes de empresas prestadoras de servi\u00e7os e suas \nposs\u00edveis rela\u00e7\u00f5es com a sustentabilidade. \n\n \n \n\n1.4.2 Objetivos espec\u00edficos \n \n \n\nDescrever, com base na literatura, as dimens\u00f5es de an\u00e1lise da \nCultura Organizacional; \n\nConceituar a Sustentabilidade no contexto empresarial para fins \nde defini\u00e7\u00e3o de um modelo de refer\u00eancia de an\u00e1lise. \n \n \n1.5 JUSTIFICATIVA \n\n \n \n\nO trabalho se justifica uma vez que a investiga\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es do \nindiv\u00edduo com os objetivos organizacionais, visualizadas sob a \u00f3tica da \nCultura Organizacional, propicia um entendimento sobre as raz\u00f5es que \nlevam as pessoas a contribu\u00edrem para a realiza\u00e7\u00e3o dos projetos da \norganiza\u00e7\u00e3o. No caso do presente trabalho, destaca-se a contribui\u00e7\u00e3o dos \nfuncion\u00e1rios no que se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da organiza\u00e7\u00e3o com \nseu ambiente. \n\nOs elementos de uma Cultura Organizacional podem mover, \nmotivar e influenciar a conduta das pessoas na organiza\u00e7\u00e3o e o \nenvolvimento com os seus projetos e objetivos, assim como o \n\n\n\n\t\n \u00a028 \n\ncomprometimento com os seus problemas, suas pol\u00edticas, seu \ndesempenho e seus resultados.  \n\nNas palavras de Laraia (2004), pode-se dizer que a cultura \npartilhada nas organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 fruto das rela\u00e7\u00f5es existentes nesses \nambientes, e que ela \u00e9 passada e repassada pelos indiv\u00edduos que dela \nfazem parte enquanto agentes e atores desse processo. Isso porque esses \nagentes s\u00e3o respons\u00e1veis pelos costumes, pelas leis, pelos c\u00f3digos \nmorais e pelos valores que conduzem e permitem a continuidade de tal \ngrupo social, neste caso, de organiza\u00e7\u00f5es. \n\nDesse modo, a Cultura Organizacional possibilita que os \nindiv\u00edduos estabele\u00e7am e mantenham rela\u00e7\u00f5es mais s\u00f3lidas e mais \nsignificativas com as organiza\u00e7\u00f5es. Os indiv\u00edduos numa organiza\u00e7\u00e3o \nest\u00e3o imersos numa cultura, e esta, de acordo com Schein (2009), \u00e9 \nconstantemente desempenhada e criada pelas diversas intera\u00e7\u00f5es e ainda \nmoldada por um conjunto de estruturas, rotinas, regras e normas que \norientam e restringem o comportamento. \n\nCada organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 singular, nas palavras de Laraia (2004), \npossuidora de uma forma de conduta pr\u00f3pria, com valores, normas e \nrepresenta\u00e7\u00f5es que a diferencia das demais, assim como cada sociedade \ntamb\u00e9m apresenta suas particularidades, caracterizando-se como \u00fanica. \n\u00c9 a cultura que fornece diretrizes para os comportamentos e \nrelacionamentos do indiv\u00edduo, \u00e9 nela que o sujeito se espelha para \ndemonstrar a\u00e7\u00f5es e justificar sentimentos. \n\nAinda nas palavras do autor, a cultura condiciona a vis\u00e3o de \nmundo do homem, o que certamente tamb\u00e9m acontece no espa\u00e7o das \norganiza\u00e7\u00f5es. Nestas, o homem absorve informa\u00e7\u00f5es que direcionam a \nsua atua\u00e7\u00e3o enquanto participante daquele ambiente e, por \nconsequ\u00eancia, modelam seu jeito de ser e de ver o mundo, provocando \nreflexos pessoais e ambientais. \n\nConforme salienta Morgan (1996), o reconhecimento e a \npreocupa\u00e7\u00e3o com as repercuss\u00f5es dos impactos oriundos do ambiente \ninterno no cotidiano das organiza\u00e7\u00f5es se traduzem em mobiliza\u00e7\u00e3o para \nidentificar, compreender e sentir o ambiente externo, tornando-se \ningredientes imprescind\u00edveis \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de respostas estrat\u00e9gicas. \n\nNa mesma linha, Moser (1998) afirma que \u00e9 evidente a \nreciprocidade que existe entre pessoa e ambiente. Essa inter-rela\u00e7\u00e3o \u00e9 \ndin\u00e2mica, tanto nos ambientes naturais quanto nos constru\u00eddos. Ela \u00e9 \ndin\u00e2mica porque os indiv\u00edduos agem sobre o ambiente \u2013 por exemplo, \nconstruindo-o \u2013, mas esse ambiente, por seu turno, modifica e influencia \nas condutas humanas. \n\n\n\n\t\n \u00a0 29 \n\nEssa reflex\u00e3o evolui a partir da conscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade de \nque os recursos naturais n\u00e3o s\u00e3o infinitos. Para que isso aconte\u00e7a, h\u00e1 a \nnecessidade de uma transforma\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 atrav\u00e9s das estruturas \nsociais, ou ainda uma rela\u00e7\u00e3o entre estrutura social e indiv\u00edduo. Esse \nfato se reflete na realidade do mundo corporativo em alinhamento \nestrat\u00e9gico com quest\u00f5es relacionadas \u00e0 sustentabilidade.  \n\n \n \n\n1.6 RELEV\u00c2NCIA \n \n \n\nA relev\u00e2ncia deste estudo para a Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 em \nidentificar quais s\u00e3o os elementos da Cultura Organizacional que podem \ninfluenciar na rela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente, \nobtendo dessa forma um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o. Somente ap\u00f3s \nconhecer esse processo, determinando suas entradas, ou os elementos da \nCultura Organizacional e suas sa\u00eddas e a rela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da \norganiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente, \u00e9 poss\u00edvel a inser\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \nambiental na empresa. A busca est\u00e1 em atuar na inser\u00e7\u00e3o, na \norganiza\u00e7\u00e3o, na monitora\u00e7\u00e3o e no aumento da efici\u00eancia e da qualidade \ndesse processo.  \n\nO foco principal deste estudo, assim como todos os estudos na \n\u00e1rea da Ergonomia, est\u00e1 no trabalhador e na busca de um melhor \nambiente para o desempenho de suas atividades, primando pela sua \nsa\u00fade f\u00edsica, mental e emocional.Observando a tr\u00edade efici\u00eancia-\nefic\u00e1cia-afetividade, para que uma organiza\u00e7\u00e3o se conserve efetiva no \nseu ramo de atua\u00e7\u00e3o, precisa, al\u00e9m de maximizar o uso de seus recursos \n(ser eficiente), atinjir seus objetivos organizacionais (sendo eficaz). \nDessa forma, podem-se vislumbrar benef\u00edcios ao trabalhador, \u00e0 \norganiza\u00e7\u00e3o e consequentemente \u00e0 sociedade na qual eles est\u00e3o \ninseridos.  \n\n \n \n\n1.7 LIMITA\u00c7\u00d5ES \n \n \nPor ser um estudo de caso, esta \u00e9 uma investiga\u00e7\u00e3o que se \n\nrestringe aos locais espec\u00edficos da pesquisa. Apesar da semelhan\u00e7a com \noutras empresas do setor, n\u00e3o se pode generalizar seus dados. \n\nExiste uma multiplicidade de conceitos e formas de interpretar a \nCultura Organizacional. Neste estudo, ser\u00e1 utilizado, unicamente, o \n\n\n\n\t\n \u00a030 \n\nembasamento te\u00f3rico proposto por Schein para decifrar a Cultura \nOrganizacional. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel exige a \nconstru\u00e7\u00e3o e o ajustamento de indicadores de forma a avaliar o estado de \num sistema. Existem diversos indicadores propostos na literatura. Esta \npesquisa usar\u00e1 o modelo estrat\u00e9gico para sustentabilidade apresentado \npor Coral (2002). \n\nA amostra escolhida limitou-se apenas aos funcion\u00e1rios do n\u00edvel \ngerencial e diretores, al\u00e9m dos fundadores, caracter\u00edstica prevista pelo \nmodelo de Schein para decifrar a Cultura Organizacional. \n\n \n \n\n1.8 ESTRUTURA DO TRABALHO \n \n \n\nEste trabalho encontra-se assim estruturado:  \nA Introdu\u00e7\u00e3o abrange o tema, o fen\u00f4meno, o problema, al\u00e9m dos \n\nobjetivos da pesquisa. Neste cap\u00edtulo ainda constam a justificativa, a \nrelev\u00e2ncia e as limita\u00e7\u00f5es desta pesquisa. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, apresenta-se a revis\u00e3o de literatura, \ndestacando-se os aspectos hist\u00f3ricos e conceituais da Cultura \nOrganizacional, da percep\u00e7\u00e3o e da sustentabilidade e o modelo \nestrat\u00e9gico para sustentabilidade apresentado por Coral (2002). E, ainda, \na proposta te\u00f3rica e de m\u00e9todo de Schein (1985) para decifrar a Cultura \nOrganizacional.  \n\nO terceiro cap\u00edtulo ocupa-se do m\u00e9todo de pesquisa.  \nNo quarto cap\u00edtulo, s\u00e3o apresentados os resultados, a an\u00e1lise da \n\npesquisa e a discuss\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es coletadas.  \nNas considera\u00e7\u00f5es finais, retomam-se as ideias e proposi\u00e7\u00f5es \n\nexpostas e firmam-se os significados encontrados na pesquisa \nempreendida.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 31 \n\n2 REVIS\u00c3O DA LITERATURA \n \n \n\nNeste cap\u00edtulo, apresenta-se um levantamento da produ\u00e7\u00e3o \nacad\u00eamica sobre o eixo tem\u00e1tico desta pesquisa, evidenciando os temas \nque foram privilegiados para exame. \n\n \n \n\n2.1 CULTURA ORGANIZACIONAL \n \n \n\nDesde a Antiguidade h\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o em se compreender os \ncostumes de agrupamentos sociais. Por\u00e9m, foi no final do s\u00e9culo XVIII \nque o antrop\u00f3logo Edward B. Tylor (1871) sistematizou estudos de base \nantropol\u00f3gica, focando aspectos simb\u00f3licos que permeiam os processos \nde intera\u00e7\u00e3o humana. Tylor definiu cultura como \u201cum complexo \nconjunto no qual inclui conhecimento, cren\u00e7a, arte, moral, leis, costumes \ne outras capacidades e h\u00e1bitos desenvolvidos pelo homem como \nmembro da sociedade\". Portanto, o dom\u00ednio central e original do \nconceito de cultura \u00e9 a antropologia. \n\n Malinowski (1939 e 1944) e Chase (1948) avan\u00e7aram em suas \npesquisas sugerindo que a cultura \u00e9 a pedra fundamental e o problema \nmais central da ci\u00eancia social. O assunto recebeu aten\u00e7\u00e3o igualmente da \nsociologia e da psicologia social e, posteriormente, do campo da \nadministra\u00e7\u00e3o e da teoria organizacional, quando Peters (1982) a \nconsiderou como a mat\u00e9ria-prima mais importante que circunda a \norganiza\u00e7\u00e3o. \n\nAs diferentes ci\u00eancias partem de diferentes pontos de refer\u00eancias, \nque levam a conclus\u00f5es e conceitos diversos. Faz-se necess\u00e1rio esse \nentendimento para compreender a diversidade de conceitos interagindo \nno campo organizacional. \n\nOs estudos de base psicol\u00f3gica procuram privilegiar a perspectiva \nindividual, como nas palavras de Harris (1994) afirmando que, para um \ngrupo gerar e manter a cultura, esta s\u00f3 poder\u00e1 ser transmitida e \nconsolidada por pessoas. Soci\u00f3logos, como Adelung (1773), Herder \n(1784) e Knigge (1788), exploraram o conceito de cultura desde o fim \ndo s\u00e9culo XVIII. De acordo com Keesing (1976), John Locke, ao \nescrever o Ensaio da compreens\u00e3o humana, em 1690, deu origem ao \nconceito de cultura.  \n\nAinda na perspectiva sociol\u00f3gica, de acordo com Berger e \nLuckmann (1985), h\u00e1 uma correspond\u00eancia entre os significados \n\n\n\n\t\n \u00a032 \n\nconferidos pelos participantes individualmente a determinada \ncircunst\u00e2ncia e os significados que s\u00e3o conferidos pelos demais \nmembros, ou seja, h\u00e1 um compartilhamento da realidade social. Kroeber \n(1952) e Kluckhohn (1951) listaram mais de 250 defini\u00e7\u00f5es, incluindo \ncomponentes como ideias, conceitos, ideologias, s\u00edmbolos, rituais, ritos, \ncostumes, valores, objetivos, normas, atitudes, comportamento \napreendido, h\u00e1bitos, ou artefatos como ferramentas e outros materiais \nrepresentativos. Essas concep\u00e7\u00f5es t\u00eam levado a diferentes focos de \nestudo dos antropologistas e, consequentemente, a diferentes conceitos \nsobre a cultura.  \n\nTanto na Sociologia quanto na Antropologia h\u00e1 diferentes pontos \nde vista e consequentes conceitos diversos para o termo cultura. E esse \nfato ocorre igualmente na literatura do campo organizacional, em que os \npesquisadores tentam aprofundar a compreens\u00e3o sobre as organiza\u00e7\u00f5es \nestudando o ambiente cultural delas. \n\nSackmann (1991) mostra tr\u00eas concep\u00e7\u00f5es sobre a cultura \noriginadas na antropologia: a vis\u00e3o configuracionista ou o padr\u00e3o de \nBenedict (1934), Kroeber (1952) e Kluckhohn (1951); a vis\u00e3o da \nmanifesta\u00e7\u00e3o orientada, incluindo o simbolismo de Boas (1896), White \n(1959), Malinowski (1944) e Radicliffe-Brown (1952); e a vis\u00e3o \nideacional ou cognitiva, incluindo o simbolismo de Goodenough (1971), \nKeesing (1976), Geertz (1973) e Turner (1967). No que tange \u00e0 vis\u00e3o \nideacional ou cognitiva, esta agrega, em sua formula\u00e7\u00e3o, aspectos \ncognitivos e da aprendizagem psicol\u00f3gica. \n\nA partir dessas tr\u00eas vis\u00f5es, Sackmann (1991) tra\u00e7a as tr\u00eas \nperspectivas da cultura na literatura do campo da administra\u00e7\u00e3o que ela \nconsiderou relevante: \n\nA perspectiva hol\u00edstica; \nA perspectiva vari\u00e1vel;  \nA perspectiva cognitiva. \nA perspectiva hol\u00edstica, como afirmam Kluckhohn (1951) e \n\nKroeber (1952), integra elementos como cogni\u00e7\u00e3o, emo\u00e7\u00e3o, \ncomportamento e os artefatos com um conjunto da cultura \u2013 tendo a \ncultura um n\u00facleo que consiste no tradicional: ela \u00e9 historicamente \nderivada, tem ideias selecionadas e valores vinculados.  \n\nPara Sackmann (1991), alguns autores estudam os aspectos \nvis\u00edveis e tang\u00edveis da cultura e tendem a trat\u00e1-la como uma vari\u00e1vel. \nEsse foco busca o que a cultura tem: ela passa a ser uma das vari\u00e1veis \norganizacionais que pode ser controlada, administrada ou mudada, uma \nvez conhecida. E, por outro lado, aqueles que estudam o lado intang\u00edvel \ne invis\u00edvel dos aspectos da cultura tendem a tratar as organiza\u00e7\u00f5es como \n\n\n\n\t\n \u00a0 33 \n\nambientes culturais. Assim, as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o culturas que precisam \nser compreendidas.  \n\nA perspectiva vari\u00e1vel \u00e9 observada por suas express\u00f5es no \ncomportamento verbal ou f\u00edsico, dos artefatos e de seus significados \nsubjetivos: aqui a cultura \u00e9 considerada como uma vari\u00e1vel que pode ser \ncontrolada, uma vez conhecida. Nesse sentido, Mintzberg (1978), \nTh\u00e9venet (1986) e Tomei (1993) s\u00e3o exemplos de autores que aceitam o \npressuposto de que a cultura \u00e9 gerenci\u00e1vel e que pode ser modificada.  \n\nFinalmente, a perspectiva cognitiva focaliza as ideias, os \nconceitos, as impress\u00f5es, as cren\u00e7as, os valores e as normas que s\u00e3o \nvistos como o n\u00facleo da cultura. \n\nEncontra-se na literatura do campo da administra\u00e7\u00e3o autores que \nestudam a cultura sobre a perspectiva cognitiva, como Sapienza (1985), \nque enfatiza as cren\u00e7as; Allen (1984) e Kilmann e Saxton (1983), que \nfocalizam as normas; Peters e Waterman (1982), que privilegiam em \nseus estudos os valores; Schein (1983), que focaliza os pressupostos; e \nFleury (1995), que destaca a forma de aprendizagem. \n\nPara Nakayama (1997), \u00e9 poss\u00edvel encontrar caracter\u00edsticas em \ncomum entre eles. A cultura nas organiza\u00e7\u00f5es, por essa perspectiva, \u00e9 \nconsiderada uma constru\u00e7\u00e3o social de regras que, por sua vez, guiam as \npercep\u00e7\u00f5es e os pensamentos. A cultura fornece os conceitos que \ndelineiam os crit\u00e9rios para tomadas de decis\u00e3o sobre o qu\u00ea, como e \nquando?  \n\nNa realidade, o caminho mais equilibrado seria a combina\u00e7\u00e3o \ndessas perspectivas, ampliando assim as possibilidades de compreens\u00e3o \nda cultura de uma empresa ou de uma organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n2.1.1 Cultura organizacional e tipologias \n \n\n \nS\u00e3o diversos os conceitos que mostram a import\u00e2ncia e o grau de \n\ninflu\u00eancia da cultura sobre as pessoas que trabalham nas organiza\u00e7\u00f5es.  \nSouza (1978) v\u00ea a Cultura Organizacional como o conjunto de \n\nfen\u00f4menos resultantes da a\u00e7\u00e3o humana, visualizada dentro das fronteiras \nde um sistema. Para a autora, a cultura \u00e9 composta de tr\u00eas elementos, a \nsaber: os preceitos, a tecnologia e o car\u00e1ter. Preceitos podem ser \ncompreendidos como o conjunto das vari\u00e1veis normativas da \norganiza\u00e7\u00e3o. A tecnologia compreende o conjunto de instrumentos e \nprocessos utilizados no trabalho organizacional, inclusive em suas \n\n\n\n\t\n \u00a034 \n\nrela\u00e7\u00f5es com o ambiente externo. O car\u00e1ter \u00e9 o conjunto das vari\u00e1veis \nsubjetivas da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nBeyer e Harrisson Trice (1986) conceituam-na como uma rede de \nconcep\u00e7\u00f5es, normas e valores que s\u00e3o tomados por certos e que \npermanecem submersos \u00e0 vida organizacional. \n\nDeal e Kennedy (1988) adaptam a defini\u00e7\u00e3o do dicion\u00e1rio de \nWebster e conceituam a Cultura Organizacional como padr\u00f5es \nintegrados de comportamentos humanos que incluem pensamento, \ndiscurso, a\u00e7\u00f5es e artefatos que dependem da capacidade humana para \ncompreender e transmitir conhecimentos para gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\nAssim, pode-se verificar que o conceito de Cultura \nOrganizacional lida com elementos, como valores, significados, \nsentimentos e cren\u00e7as, que podem ser considerados de dif\u00edcil transi\u00e7\u00e3o \n(Souza, 1978). \n\nDe acordo com Deal e Kennedy (1988), a combina\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios \npode definir o grau de riscos associados \u00e0s atividades da organiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 \nvelocidade do feedback emitido pelo ambiente em que a organiza\u00e7\u00e3o \natua. Os autores definem quatro tipos culturais: \n\na- Cultura macho (The tough guy/macho culture) \u2013 associa altos \nriscos e r\u00e1pido feedback sobre as a\u00e7\u00f5es. Esse tipo \u00e9 encontrado entre \ndepartamentos de pol\u00edcia, nas atividades de cirurgias, nos segmentos da \nconstru\u00e7\u00e3o civil (uso de explosivos), em propagandas, nos esportes, \nentre outros. Tem como caracter\u00edsticas marcantes as seguintes \nqualidades: individualismo/estrelismo, competi\u00e7\u00e3o interna, tend\u00eancia \npara o desrespeito \u00e0s normas, pessoas temperamentais e capazes de \ntomar decis\u00f5es r\u00e1pidas e arriscadas. Esse tipo cultural promove um \nambiente que contribui pouco para o aprendizado dos membros. \n\nb- Cultura trabalho duro/diverte muito (work hard/play hard \nculture) \u2013 \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre baixo risco e r\u00e1pido feedback. Pode ser \nencontrado entre empresas de vendas de cosm\u00e9ticos e de enciclop\u00e9dias, \ndistribuidoras de autom\u00f3veis, entre outros. As caracter\u00edsticas que \nsobressaem s\u00e3o: \u00eanfase no volume da produ\u00e7\u00e3o, grande import\u00e2ncia \u00e0s \nequipes, tend\u00eancia \u00e0 perspectiva de curto prazo e maior compromisso \ncom a a\u00e7\u00e3o do que com a empresa. Para Deal e Kennedy (1988), esse \nambiente organizacional contribui para o aprendizado de trabalho em \ngrupo. \n\nc- Apostar em sua companhia (bet your company) \u2013 \u00e9 a \ncombina\u00e7\u00e3o entre alto risco e lento feedback. Suas principais \ncaracter\u00edsticas s\u00e3o: perspectiva de longo prazo, respeito \u00e0 autoridade e \u00e0 \ncompet\u00eancia t\u00e9cnica, grande volume de pesquisas e pessoas que t\u00eam \ntend\u00eancia a se autodirigir e a suportar conviver com pouco ou nenhum \n\n\n\n\t\n \u00a0 35 \n\nfeedback. S\u00e3o tipos encontrados em ind\u00fastrias farmac\u00eauticas, centros de \npesquisa e companhias de petr\u00f3leo. Estimula o desenvolvimento \nindividual. \n\nd- Cultura de processo (the process culture) \u2013 associa lento \nfeedback e baixo risco. A busca da perfei\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, da prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \nintegridade do sistema, da aten\u00e7\u00e3o aos detalhes, da preocupa\u00e7\u00e3o com \npadr\u00f5es e procedimento de valoriza\u00e7\u00e3o exagerada aos t\u00edtulos e \nformalidades s\u00e3o as caracter\u00edsticas desse tipo de cultura. Pode ser \nidentificada nos segmentos dos bancos, companhias de seguro e grande \nparte de \u00f3rg\u00e3os governamentais. \n\nPara Handy (1994), cada cultura opera a partir de suposi\u00e7\u00f5es \ndiferentes, o que implicaria em estilos diferentes de administra\u00e7\u00e3o, \nestruturas, procedimentos e sistemas de recompensa. \n\nOs tipos de cultura de Handy s\u00e3o denominados com nomes de \ndeuses da Gr\u00e9cia Antiga: \n\na- Cultura de clube \u2013 corresponde ao deus Zeus e tem por s\u00edmbolo \numa teia de aranha. A estrutura \u00e9 definida pelas divis\u00f5es de trabalho \nbaseadas em fun\u00e7\u00f5es ou produtos. O poder est\u00e1 situado no centro. A \nrela\u00e7\u00e3o com \u201ca aranha\u201d importa mais do que qualquer t\u00edtulo formal ou \ndescri\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00e3o. A tomada de decis\u00e3o \u00e9 r\u00e1pida porque utiliza a \nempatia e a informalidade, dependendo da afinidade e da confian\u00e7a. A \nsele\u00e7\u00e3o \u00e9, em geral, precedida por uma apresenta\u00e7\u00e3o e, frequentemente, \nconfirmada em uma refei\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma cultura de clube, porque re\u00fane \npessoas de ideias semelhantes apresentadas por pessoas de ideias \nsemelhantes, trabalham utilizando a empatia e contato pessoal em vez de \numa liga\u00e7\u00e3o formal. Zeus era o rei dos deuses do Olimpo, temido, \nrespeitado e ocasionalmente amado. Representava a tradi\u00e7\u00e3o patriarcal, \no poder irracional benevolente, impulsivo e carism\u00e1tico. \n\nb- Cultura de fun\u00e7\u00e3o \u2013 corresponde ao deus Apolo e tem por \ns\u00edmbolo um templo grego. A estrutura \u00e9 definida pela fun\u00e7\u00e3o ou pela \ntarefa a ser feita, n\u00e3o importam as pessoas. A tarefa \u00e9 estabelecida de \nacordo com um diagrama de fluxo de trabalho com um sistema de \nfun\u00e7\u00f5es prescritas e integradas em um conjunto de regras e \nprocedimentos. O poder est\u00e1 representado nos pilares do templo grego, \nque s\u00e3o os pap\u00e9is e divis\u00f5es numa organiza\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es. Os pilares \ns\u00e3o unidos no topo, onde os gerentes das fun\u00e7\u00f5es e divis\u00f5es se juntam \npara formar a diretoria, a comiss\u00e3o administrativa ou o posto de \npresidente. Regras e procedimentos ligam os pilares. A tomada de \ndecis\u00e3o, provavelmente, \u00e9 mais lenta porque utiliza a formalidade \nrespeitando um conjunto de procedimentos previamente definidos e \ndevidamente formalizados (assinados). A sele\u00e7\u00e3o segue o mesmo padr\u00e3o \n\n\n\n\t\n \u00a036 \n\nda tomada de decis\u00e3o, com grandes possibilidades de colocar pouca \n\u00eanfase na entrevista, determinando o resultado pelos pontos obtidos nas \nprovas de habilidade e conhecimento. \u00c9 uma cultura de fun\u00e7\u00e3o porque \nest\u00e1 associada \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com a fun\u00e7\u00e3o como um conjunto de \ndeveres, de maneira estabelecida, previs\u00edvel e fixa. Apolo era um deus \ngentil na Gr\u00e9cia Antiga, o protetor das crian\u00e7as e do carneiros. O deus \nda ordem e da estabilidade, representando a seguran\u00e7a e a \nprevisibilidade. \n\nc- Cultura da tarefa \u2013 corresponde \u00e0 deusa Atenas e tem por \ns\u00edmbolo uma rede. A estrutura \u00e9 definida por uma rede de unidades de \ncomando vagamente interligadas, cada unidade preservando certa \nindepend\u00eancia, mas com uma responsabilidade espec\u00edfica dentro de uma \nestrat\u00e9gia global. O poder est\u00e1 nos interst\u00edcios da rede. Um ponto ou \nproblema em particular exige que se recolha recursos de v\u00e1rias partes do \nsistema organizacional. Assim, a per\u00edcia, o talento e a habilidade s\u00e3o \nreconhecidos como base do poder ou da influ\u00eancia. A tomada de decis\u00e3o \ngeralmente \u00e9 r\u00e1pida nesse tipo de cultura, uma vez que a administra\u00e7\u00e3o \u00e9 \nvista como preocupada com a solu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e bem-sucedida de \nproblemas. A sele\u00e7\u00e3o est\u00e1 baseada na exig\u00eancia de alta qualifica\u00e7\u00e3o \nsomada \u00e0 juventude, \u00e0 energia e \u00e0 criatividade. \u00c9 uma cultura de tarefa, \nporque a empresa est\u00e1 preocupada com o desempenho em termos de \nresultados, problemas resolvidos. Atena \u00e9 a deusa guerreira, patrona de \nUlisses, arquissolucionador de problemas. Representa a juventude e a \nenergia. \n\nd- Cultura existencial \u2013 corresponde ao deus Dion\u00edsio e tem por \ns\u00edmbolo estrelas \n\ndentro de um c\u00edrculo. A estrutura \u00e9 definida conforme os \nprop\u00f3sitos e as necessidades do indiv\u00edduo. O poder est\u00e1 nas pessoas \nindividualmente, as pessoas de Dion\u00edsio n\u00e3o se submetem a nenhum \nadministrador, embora possam aceitar coordena\u00e7\u00e3o por conveni\u00eancia \npr\u00f3pria. A tomada de decis\u00e3o geralmente \u00e9 resolvida por grupos de \niguais e sem a participa\u00e7\u00e3o do administrador. A sele\u00e7\u00e3o est\u00e1 baseada nos \npr\u00e9-requisitos profissionais de alta qualifica\u00e7\u00e3o e em crit\u00e9rios que os \ngrupos de iguais definem sem explica\u00e7\u00f5es a qualquer outro. \u00c9 uma \ncultura existencial porque na empresa as pessoas ficam encarregadas de \nseu pr\u00f3prio destino, a organiza\u00e7\u00e3o existe para o indiv\u00edduo atingir o seu \nprop\u00f3sito. Dion\u00edsio, deus do vinho e das can\u00e7\u00f5es, representa a ideologia \nexistencial. As pessoas s\u00e3o respons\u00e1veis por si e pelo seu mundo.  \n\nO estudo da cultura nas organiza\u00e7\u00f5es, para Zanelli e Silva (2004), \ns\u00f3 se intensificou no in\u00edcio dos anos 1980, a partir do aumento do \ndesempenho dos produtos japoneses na d\u00e9cada de 1970 e o simult\u00e2neo \n\n\n\n\t\n \u00a0 37 \n\ndecl\u00ednio dos produtos norte-americanos. Al\u00e9m desse importante fator, \nhouve a mudan\u00e7a de equil\u00edbrio do poder mundial, associada \u00e0 crise do \npetr\u00f3leo, a partir de 1973, e a crescente internacionaliza\u00e7\u00e3o das \norganiza\u00e7\u00f5es em geral. \n\nAutores, como Linnenluecke e Griffiths (2009), tamb\u00e9m \npostulam que o conceito de Cultura Organizacional emergiu nos anos \n1970 e 1980. Autores como Hofstade (1981), Ouchi e Pre\u00e7o (1983), \nPettigrew (1979), Schwartz e Davis (1981) destacam-se como autores \ninfluentes, por\u00e9m, n\u00e3o houve um consenso em rela\u00e7\u00e3o a uma defini\u00e7\u00e3o \nem comum. Alguns estudiosos abordaram cultura a partir de regras, \nnormas e cerim\u00f4nias, como Trice e Beyer (1984), ou como um \ncompartilhamento de valores, ideologias e convic\u00e7\u00f5es, como Schwartz e \nDavis (1981). Em outro n\u00edvel, autores como Louis (1985) e Smircich \n(1983) estudaram a partir dos padr\u00f5es compartilhados de significados. \n\n Para Parker e Bradley (2000), apesar da variedade de \ninterpreta\u00e7\u00f5es e dimens\u00f5es culturais, h\u00e1 semelhan\u00e7as que podem ser \nidentificadas em pesquisas sobre Cultura Organizacional. Em primeiro \ndestaque, h\u00e1 os autores que estudam as dimens\u00f5es culturais buscando \numa fundamenta\u00e7\u00e3o conceitual. Entre esses est\u00e3o Hofstede (1981), \nJavidan, Declives e Dorfman (2002), Schein (2004) e Quinn (1988). Um \nsegundo grupo de autores se det\u00e9m no estudo de valores, ideologias e \nconvic\u00e7\u00f5es para o entendimento da Cultura Organizacional, avaliando e \nmedindo a Cultura Organizacional a partir de seus valores. Entre esses \nest\u00e3o Howard (1998) e Ott (1989). Por fim, um terceiro grupo, \nrepresentado por autores como Zammuto, Gifford e Goodman (2000), \nfocou seus estudos nos valores e nas ideologias que dificultam a \nimplementa\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es administrativas ou tecnol\u00f3gicas. \n\nA partir dos v\u00e1rios conceitos de cultura, busca-se na literatura um \nsignificado que possa ser compartilhado no estudo da Cultura \nOrganizacional, como pode ser visto no Quadro 2, que apresenta \nconceitos de cultura e an\u00e1lise organizacional. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a038 \n\nConceitos de cultura \nna antropologia \n\nT\u00f3picos na pesquisa \norganizacional e \nadministrativa \n\nConceitos de \norganiza\u00e7\u00e3o na teoria \nda administra\u00e7\u00e3o \n\nCultura \u00e9 um \ninstrumento a servi\u00e7o \ndas necessidades \nbiol\u00f3gicas e \npsicol\u00f3gicas do \nhomem: funcionalismo \n\u2013 Malinovski. \n\nCross-culture ou \nadministra\u00e7\u00e3o \ncomparativa \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o \ninstrumentos sociais \npara realiza\u00e7\u00e3o de \ntarefas. Ex.: teoria \ncl\u00e1ssica da \nadministra\u00e7\u00e3o. \n\nCultura funciona como \num mecanismo \nadaptativo-regulador. \nEla unifica os \nindiv\u00edduos nas \nestruturas sociais. Ex.: \nfuncionalismo \nestrutural Radcliffe-\nBrow. \n\nCultura corporativa Organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o \norganismos adaptativos \nexistentes nos \nprocessos de troca com \no ambiente. Ex.: teoria \ncontingencial. \n\nCultura \u00e9 um sistema \nde cogni\u00e7\u00f5es \ncompartilhadas. A \nmente humana gera a \ncultura pelo significado \nde um n\u00famero finito de \nregras. Ex.: etnoci\u00eancia \n\u2013 Goodenough. \n\nCogni\u00e7\u00e3o \norganizacional \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nsistemas de \nconhecimentos. A \norganiza\u00e7\u00e3o repousa na \nrede de significados \nsubjetivos que os \nmembros \norganizacionais \ncompartilham. Ex.: \nteoria da cogni\u00e7\u00e3o \norganizacional. \n\nCultura \u00e9 um sistema \nde s\u00edmbolos e \nsignificados \ncompartilhados. A a\u00e7\u00e3o \nsimb\u00f3lica necessita ser \ninterpretada, lida e \ndecifrada para ser \nentendida. Ex.: \nantropologia simb\u00f3lica \n\u2013 Geertz. \n\nSimbolismo \nOrganizacional \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nmodelos de discurso \nsimb\u00f3lico. A \norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 mantida \npor meio de formas \nsimb\u00f3licas, tais como a \nlinguagem, que facilita \ncompartilhar os \nsignificados e as \nrealidades. Ex.: teoria \ndo simbolismo \norganizacional. \n\n\n\n\t\n \u00a0 39 \n\nCultura \u00e9 uma proje\u00e7\u00e3o \nda infraestrutura \nuniversal da mente. \nEx.: estruturalismo \u2013 \nLevi-Strauss. \n\nProcessos \ninconscientes e \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nFormas e pr\u00e1ticas \norganizacionais s\u00e3o \nmanifesta\u00e7\u00f5es de \nprocessos \ninconscientes. Ex.: \nteoria da transforma\u00e7\u00e3o \norganizacional. \n\nQuadro 2 \u2013 Conceitos de cultura e an\u00e1lise organizacional \nFonte: Smircich (1983).  \n\n \nOs v\u00e1rios modos de conceituar Cultura Organizacional \n\nrepercutem nas defini\u00e7\u00f5es de diferentes autores: Smircich (1983) define \na organiza\u00e7\u00e3o como um fen\u00f4meno cultural, a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma cultura. \nJ\u00e1 Geertz (1989) acredita que os padr\u00f5es culturais governam o \ncomportamento das pessoas nas organiza\u00e7\u00f5es. Na sua vis\u00e3o, a cultura \npode ser compreendida como um sistema de significados coletivamente \naceito em um dado momento hist\u00f3rico da exist\u00eancia de um grupo \nespec\u00edfico. Assim, a cultura produz modos de pensar, sentir e agir de \ndeterminados grupos sociais. Todos esses conceitos s\u00e3o descritos em \ncategorias, no Quadro 3. \n\n \nRegularidades \ncomportamentais \nobservadas quando as \npessoas interagem \n\nA linguagem que usam, os \ncostumes e as tradi\u00e7\u00f5es \nque desenvolvem e os \nrituais que empregam em \nampla variedade de \nsitua\u00e7\u00f5es. \n\nGoffman \n(1959, 1967); \nMoore e \nSnyder (1988); \nTrice e Beyer \n(1993, 1985); \nVan Maanem \n(1979). \n\nNormas do grupo Os padr\u00f5es e os valores \nimpl\u00edcitos que se \ndesenvolvem em grupos de \ntrabalho. \n\nHawthorne, \nHomans \n(1950); \nKilmann e \nSaxton (1983). \n\nValores expostos Princ\u00edpios e valores \narticulados, publicamente \nanunciados. \n\nDeal e \nKennedy \n(1982 e 1999). \n\n\n\n\t\n \u00a040 \n\nFilosofia formal Pol\u00edticas amplas e \nprinc\u00edpios ideol\u00f3gicos que \norientam as a\u00e7\u00f5es de um \ngrupo em rela\u00e7\u00e3o a \nacionistas, funcion\u00e1rios, \nclientes e outros \nstakeholders. \n\nOuchi (1981); \nPascale e \nAthos (1981); \nPackard \n(1995). \n\nRegras do jogo Regras impl\u00edcitas, n\u00e3o \nescritas, difundidas por \ntoda a organiza\u00e7\u00e3o; \u201cos \nmacetes\u201d que um novato \ndeve aprender para se \ntornar um membro aceito, \n\u201co jeito como fazemos as \ncoisas aqui\u201d. \n\nSchein (1968, \n1978); Van \nMaanen \n(1979); Ritti e \nFunkhouser \n(1987). \n\nClima Sentimento transmitido em \num grupo pelo layout \nf\u00edsico e pelo modo como os \nmembros da organiza\u00e7\u00e3o \ninteragem entre si, com \nclientes ou outros p\u00fablicos \nexternos. \n\nAshkanasy, \nWilderom e \nPeterson \n(2000); \nSchneider \n(1990); \nTagiuri e \nLitwin (1968). \n\nHabilidades natas Compet\u00eancias especiais \ndemonstradas pelos \nmembros de um grupo para \nrealizar certas tarefas, \nhabilidades que passam de \ngera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o. \n\nArgyris e \nSch\u00f6n (1978); \nCook e Yanow \n(1993); \nHenderson e \nClark (1990); \nPeters e \nWaterman \n(1982). \n\nH\u00e1bitos de pensar, \nmodelos mentais e \nparadigmas lingu\u00edsticos \n\nModelos cognitivos \ncompartilhados que \norientam as percep\u00e7\u00f5es, o \npensamento e a linguagem \nusada pelos membros de \num grupo e ensinada aos \nnovos membros no \nprocesso de socializa\u00e7\u00e3o. \n\nDouglas \n(1986); \nHofstade \n(1991); Van \nMaanen \n(1979); Senge \ne outros \n(1994). \n\n\n\n\t\n \u00a0 41 \n\nSignificados \ncompartilhados \n\nEntendimentos emergentes \ncriados por membros do \ngrupo \u00e0 medida que \ninteragem entre si. \n\nGeertz (1973); \nSmircich \n(1983); Van \nMaanen e \nBarley (1984); \nWeick (1995). \n\n\u201cMet\u00e1foras ra\u00edzes\u201d ou \ns\u00edmbolos de integra\u00e7\u00e3o \n\nAs formas pelas quais os \ngrupos se desenvolvem e \nque podem ou n\u00e3o ser \napreciadas \nconscientemente, mas \ntornam-se inseridas nos \npr\u00e9dios, layouts de \nescrit\u00f3rios e outros \nartefatos materiais do \ngrupo. Esste n\u00edvel de \ncultura reflete a resposta \nemocional e est\u00e9tica dos \nmembros \u00e0 medida que \u00e9 \ncontrastado com a resposta \ncognitiva ou avaliativa. \n\nGagliardi \n(1990); Hatch \n(1990); Pondy, \nFrost, Morgan \ne Dandridge \n(1983); \nSchultz \n(1995). \n\nRituais e celebra\u00e7\u00f5es \nformais \n\nManeiras pelas quais um \ngrupo celebra eventos-\nchave que refletem valores \nimportantes ou \n\u201cpassagens\u201d importantes \ndos membros, tais como \npromo\u00e7\u00e3o, conclus\u00e3o de \nprojetos importantes e \nmarcos. \n\nDeal e \nKennedy \n(1982, 1999); \nTrice e Beyer \n(1993). \n\nQuadro 3 \u2013 Categorias de an\u00e1lise da Cultura Organizacional \nFonte: Adaptado de Schein (2009). \n\n \nAl\u00e9m dos autores at\u00e9 aqui referenciados, destacam-se os trabalhos \n\ndesenvolvidos por Schein (1981, 1983, 1984a, 1987, 1992, 1993a, \n1993b, 1996, 1997, 2009), que se configuram como os mais completos e \nabrangentes da literatura quando o assunto \u00e9 Cultura Organizacional. De \nacordo com Fleury (1992a, 1992b), o autor \u00e9 uma refer\u00eancia no \nentendimento do que venha a ser Cultura Organizacional, tanto no \nesclarecimento do seu conceito, quanto na proposi\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo \npara decifr\u00e1-la.  \n\nSchein (1986) concebe a Cultura Organizacional como um \nconjunto de pressupostos b\u00e1sicos que um grupo criou, descobriu ou \n\n\n\n\t\n \u00a042 \n\ndesenvolveu ao aprender a lidar com os problemas de adapta\u00e7\u00e3o externa \ne integra\u00e7\u00e3o interna e que funcionaram bem o suficiente para serem \nconsiderados v\u00e1lidos e ensinados a novos membros como a forma \ncorreta de perceber, pensar e sentir em rela\u00e7\u00e3o a esses problemas.  \n\nFleury (1995) enriquece o conceito de Schein e conceitua a \nCultura Organizacional como um conjunto de valores, expressos em \nelementos simb\u00f3licos e em pr\u00e1ticas organizacionais, que, em sua \ncapacidade de ordenar, atribuir significa\u00e7\u00f5es, construir identidade \norganizacional, tanto agem como elementos de comunica\u00e7\u00e3o e consenso, \ncomo expressam e instrumentalizam rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o. Os dois \nconceitos se complementam e a tipologia de Handy (1994) contempla \ntodo o conjunto concebido por ambos. \n\nOs dois conceitos, de Schein (1986) e de Fleury (1995), levam em \nconsidera\u00e7\u00e3o a estrutura e a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e o modo de tomar \ndecis\u00e3o. Embora esses autores tenham a pretens\u00e3o de contemplar \ndiferentes tend\u00eancias, compreendem a cultura como uma vari\u00e1vel. \n\nConsiderando a import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0s suas contribui\u00e7\u00f5es, nesta \npesquisa \u00e9 adotado o conceito de Schein, que embasa o instrumento \nutilizado e a busca pelos elementos da Cultura Organizacional. \n\n \n \n\n2.2 A PROPOSTA TE\u00d3RICA E DE M\u00c9TODO DE SCHEIN PARA \nDECIFRAR A CULTURA ORGANIZACIONAL \n \n \n\nEste item apresenta a linha conceitual na qual se estrutura o \npresente trabalho. O autor define cultura como um fen\u00f4meno din\u00e2mico \ncriado nas intera\u00e7\u00f5es sociais e moldado por lideran\u00e7as, estruturas, \nrotinas, regras e normas que orientam e restringem os comportamentos, \no que fica evidente na seguinte cita\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cComo ent\u00e3o devemos pensar sobre a \u2018ess\u00eancia\u2019 da cultura e, \nformalmente, defini-la? O modo mais \u00fatil de chegar \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de algo \nt\u00e3o abstrato como a cultura \u00e9 pensar em termos din\u00e2micos e \nevolucion\u00e1rios. Se pudermos entender de onde a cultura vem e como ela \nevolui, podemos compreender algo que seja abstrato; que existe no \ninconsciente do grupo, embora tenha influ\u00eancias poderosas sobre o \ncomportamento desse grupo.\u201d (SCHEIN, 2009, p. 14) \n\nNo entendimento de Schein (2009), cultura \u00e9 uma abstra\u00e7\u00e3o, \npor\u00e9m, as suas consequ\u00eancias comportamentais e atitudinais s\u00e3o \nconcretas. Ou seja, pode-se ver os comportamentos resultantes, mas n\u00e3o \n\n\n\n\t\n \u00a0 43 \n\nse pode identificar as for\u00e7as internas que os causam, o que pode ser \ndemonstrado nas caracter\u00edsticas da cultura, conforme Figura 1: \n\n \n\n \nFigura 1 \u2013 Caracter\u00edsticas da Cultura \nFonte: Adaptado de Schein (2009). \n\n \n \n\n2.2.1 N\u00edveis da Cultura Organizacional \n \n \n\nS\u00e3o tr\u00eas os n\u00edveis de an\u00e1lise propostos por Schein (2009), e \nsignificam o grau pelo qual o fen\u00f4meno cultural \u00e9 vis\u00edvel ao observador. \nEssa visibilidade pode acontecer abertamente, de maneira tang\u00edvel, \npodendo-se v\u00ea-la e senti-la, ou apresentar-se por meio de suposi\u00e7\u00f5es \n\nCaracter\u00edsticas \nda Cultura \n\nEstabilidade \nestrutural: \n\nfornece \nsignificado e \n\nprevisibilidade \n\n\t\n \u00a0\n\nProfundidade: \nparte mais \nprofunda e \n\ninconsciente de \num grupo. \n\n \n\nExtens\u00e3o: a \ncultura \u00e9 \n\nuniversal e \ninfluencia como \n\numa \norganiza\u00e7\u00e3o lida \ncom sua tarefa \nprincipal, seus \n\nv\u00e1rios ambientes \ne suas opera\u00e7\u00f5es \n\ninternas. \n\n \n\nPadroniza\u00e7\u00e3o \nou Integra\u00e7\u00e3o: \n\u00e9 a Gestalt que \n\nvincula os v\u00e1rios \nelementos e que \nse situa em um \n\nn\u00edvel mais \nprofundo. \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a044 \n\nb\u00e1sicas, inconscientes e profundamente inseridas. Essas s\u00e3o a ess\u00eancia \nda cultura. \n\nOs referidos n\u00edveis podem ser visualizados no Quadro 4. Na \nsequ\u00eancia, s\u00e3o apresentados os conceitos. \n\n \n\nArtefatos \nEstruturas e processos \norganizacionais vis\u00edveis (dif\u00edceis de \ndecifrar). \n\nCren\u00e7as e Valores expostos Estrat\u00e9gias, metas, filosofias (justificativas expostas). \n\nSuposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas \n\nCren\u00e7as, percep\u00e7\u00f5es, pensamentos \ne sentimentos inconscientes, \nassumidos como verdadeiros... \n(fonte \u00faltima de valores e a\u00e7\u00e3o). \n\nQuadro 4 \u2013 N\u00edveis da Cultura Organizacional \nFonte: Schein (2009). \n\n \nA seguir, s\u00e3o apresentados e discutidos mais detalhadamente os \n\nconceitos dos n\u00edveis de an\u00e1lise propostos por Schein. \nArtefatos \u2013 tudo que \u00e9 poss\u00edvel ver, ouvir e sentir quando se \n\nencontra um novo grupo. Incluem-se o ambiente f\u00edsico, a linguagem, a \ntecnologia e os produtos, o vestu\u00e1rio, os modos de comunica\u00e7\u00e3o, os \nmitos e as hist\u00f3rias, as listas expl\u00edcitas de valores, os rituais e as \ncerim\u00f4nias observ\u00e1veis. Nesse n\u00edvel, destacam-se sua facilidade de \nobserva\u00e7\u00e3o e a dificuldade de ser decifrada. \n\nCren\u00e7as e valores expostos \u2013 tornam-se embutidos em uma \nideologia ou filosofia organizacional, servindo como guia e como um \nmodo de lidar com as incertezas. O autor coloca ainda que \u00e9 necess\u00e1rio \nque o pesquisador fique atento para analisar cren\u00e7as e valores, pois \nalguns podem ser racionaliza\u00e7\u00f5es ou aspira\u00e7\u00f5es para o futuro. Apenas as \ncren\u00e7as os e valores que podem ser empiricamente testados e que \ncontinuam a funcionar confiavelmente na solu\u00e7\u00e3o de problemas do \ngrupo ser\u00e3o transformados em suposi\u00e7\u00f5es. \n\nSuposi\u00e7\u00f5es fundamentais b\u00e1sicas \u2013 orientam as aten\u00e7\u00f5es, os \nsignificados, as rea\u00e7\u00f5es emocionais e as a\u00e7\u00f5es a serem adotadas. Cada \nintegrante desenvolve um conjunto integrado de suposi\u00e7\u00f5es, como um \n\u201cmapa mental\u201d. \n\n \nQualquer cultura de grupo pode ser estudada \nnesses tr\u00eas n\u00edveis \u2013 o n\u00edvel dos seus artefatos, o \nn\u00edvel de suas cren\u00e7as e valores expostos e o n\u00edvel \nde suas suposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas prevalecentes. Se \n\n\n\n\t\n \u00a0 45 \n\nalgu\u00e9m n\u00e3o decifrar o padr\u00e3o das suposi\u00e7\u00f5es \nb\u00e1sicas que possa estar operando, n\u00e3o saber\u00e1 \ncomo interpretar corretamente os artefatos ou \nquanto cr\u00e9dito dar aos valores articulados. Em \noutras palavras, a ess\u00eancia de uma cultura est\u00e1 no \npadr\u00e3o das suposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas prevalecentes e, \numa vez que algu\u00e9m as entenda, \u00e9 poss\u00edvel \nentender facilmente os n\u00edveis mais superficiais e \nlidar apropriadamente com eles. (SCHEIN, 2009, \np. 33) \n\n \nAs suposi\u00e7\u00f5es fundamentais b\u00e1sicas se constituem na ess\u00eancia da \n\nCultura Organizacional e se encontram distribu\u00eddas em um conjunto de \ncategorias l\u00f3gicas que s\u00e3o as dimens\u00f5es da Cultura Organizacional. \nEssas dimens\u00f5es e os respectivos prop\u00f3sitos de cada uma s\u00e3o \napresentados a seguir. \n\n \n \n\n2.2.2 Dimens\u00f5es da Cultura Organizacional \n \n \n\nDe acordo com Schein (2009), para se descrever a cultura e o seu \nconte\u00fado, faz-se necess\u00e1rio observ\u00e1-la em suas dimens\u00f5es, ou em que \nconsistem suas suposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas compartilhadas.  \n\nS\u00e3o cinco as dimens\u00f5es da Cultura Organizacional propostas por \nSchein (2009):  \n\nA \u2013 A rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o seu ambiente; \nB \u2013 A natureza da realidade e da verdade; \nC \u2013 A natureza da natureza humana; \nD \u2013 A natureza da atividade humana; \nE \u2013 A natureza dos relacionamentos humanos. \nA seguir, s\u00e3o apresentadas essas dimens\u00f5es com seus conceitos e \n\nprop\u00f3sitos espec\u00edficos de an\u00e1lise. \n \nA \u2013 A rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o seu ambiente \nA primeira dimens\u00e3o da cultura \u00e9 a an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o da empresa \n\ncom o ambiente externo. Essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 reconhecida por Morgan (1996), \nque lembra que a compreens\u00e3o da din\u00e2mica interna da organiza\u00e7\u00e3o, \nprotagonizada pelas rela\u00e7\u00f5es dentro e entre diferentes n\u00edveis (indiv\u00edduo, \ngrupo e organiza\u00e7\u00e3o), sugere a import\u00e2ncia de dirigir o foco das \naten\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o dos eventos ambientais imediatos. Estes \nest\u00e3o estampados nas rela\u00e7\u00f5es com clientes, concorrentes, fornecedores, \n\n\n\n\t\n \u00a046 \n\nsindicatos e ag\u00eancias governamentais, por exemplo, bem como nas \nintera\u00e7\u00f5es com o contexto mais amplo, ou melhor, com o ambiente em \ngeral. Ainda para Morgan (1996), as repercuss\u00f5es para a organiza\u00e7\u00e3o do \nreconhecimento dos impactos ambientais se traduzem na mobiliza\u00e7\u00e3o \npara pesquisar e sentir o que est\u00e1 sendo dito \u201cl\u00e1 fora\u201d, ingredientes \nimprescind\u00edveis \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de respostas estrat\u00e9gicas proativas \ncondizentes.  \n\nPara Kluckhohn e Strodtbeck (1961), esses relacionamentos s\u00e3o \nobservados a partir dos pressupostos b\u00e1sicos que prevalecem na rela\u00e7\u00e3o \ndos seres humanos com a natureza. Assim, \u00e9 importante saber como os \ndirigentes da organiza\u00e7\u00e3o, compreendidos como sendo os portadores da \nsua cultura, visualizam a rela\u00e7\u00e3o desta com os ambientes, tanto f\u00edsico \ncomo social, cultural, pol\u00edtico e econ\u00f4mico. O tipo de rela\u00e7\u00e3o que se \ndestaca \u00e9 de domina\u00e7\u00e3o, submiss\u00e3o, harmonia ou de que natureza? \n(SCHEIN, 1987) \n\n De acordo com Morgan (1996), \u00e9 importante observar se a \norganiza\u00e7\u00e3o se esfor\u00e7a para entender o que est\u00e1 acontecendo \u00e0 sua volta, \nobtendo com isso o controle da situa\u00e7\u00e3o (riscos, oportunidades, amea\u00e7as \ne tend\u00eancias), ou se busca a harmonia, procurando corresponder somente \n\u00e0s expectativas, \u00e0 medida que supre as necessidades proclamadas pelo \nambiente. Ou, ainda, se sua op\u00e7\u00e3o \u00e9 pela submiss\u00e3o, ou seja, a \norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como um fim em si mesma, dentro da l\u00f3gica de um \nsistema mec\u00e2nico e fechado, com uma vis\u00e3o bastante opaca do que est\u00e1 \nacontecendo \u00e0 sua volta.  \n\nNessa dimens\u00e3o, s\u00e3o abordadas quest\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o externa e o \ngerenciamento da integra\u00e7\u00e3o interna, como segue. \n\na.1 Quest\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o externa \nAs quest\u00f5es atinentes \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o externa das organiza\u00e7\u00f5es, \n\nconforme proposto por Schein (2009), dizem respeito \u00e0s formas como as \norganiza\u00e7\u00f5es se mant\u00eam em rela\u00e7\u00e3o ao seu ambiente externo. Essas \netapas de adapta\u00e7\u00e3o externa s\u00e3o descritas no Quadro 5. \n\n \nMiss\u00e3o e estrat\u00e9gia Obter entendimento compartilhado da miss\u00e3o \n\nessencial, da tarefa principal e das fun\u00e7\u00f5es \nmanifestas e latentes. \n\nMetas Desenvolver consenso sobre as metas, como \nderivadas da miss\u00e3o essencial. \n\nMeios Desenvolver consenso sobre os meios a serem \nusados para atingir as metas, como estrutura da \norganiza\u00e7\u00e3o, divis\u00e3o do trabalho, sistema de \nremunera\u00e7\u00e3o e sistema de autoridade. \n\n\n\n\t\n \u00a0 47 \n\nMensura\u00e7\u00e3o Desenvolver consenso sobre os crit\u00e9rios a serem \nusados ao mensurar qu\u00e3o bem o grupo trabalha \npara atender \u00e0s suas metas, tal como os sistemas de \ninforma\u00e7\u00e3o e controle. Essa etapa tamb\u00e9m envolve \no ciclo de obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, de consegui-\nlas no local correto da organiza\u00e7\u00e3o e interpret\u00e1-las, \nde modo que a a\u00e7\u00e3o corretiva apropriada possa ser \nadotada. \n\nCorre\u00e7\u00e3o Desenvolver consenso sobre a terapia apropriada \nou as estrat\u00e9gias reparadoras a serem usadas se as \nmetas n\u00e3o forem atingidas. \n\nQuadro 5 \u2013 Etapas de adapta\u00e7\u00e3o externa \nFonte: Schein (2009). \n\n \na.2 Gerenciamento da integra\u00e7\u00e3o interna \nRefere-se aos processos complexos e multifacetados que \n\nconstroem e desenvolvem o grupo e, tamb\u00e9m, aos processos de solu\u00e7\u00e3o \nde problemas e realiza\u00e7\u00e3o de tarefas. As quest\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o interna \ns\u00e3o expostas no Quadro 6. \n\n \nCriar uma linguagem e categorias \nconceituais comuns \n\nNa busca por uma melhor \ncomunica\u00e7\u00e3o entre os membros de \num grupo. \n\nDefinir as fronteiras do grupo e os \ncrit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o \n\nO grupo deve definir quem faz parte \ne quem n\u00e3o faz parte, assim como \ndeve definir os crit\u00e9rios de filia\u00e7\u00e3o. \n\nDistribuir poder e status O grupo deve determinar seu padr\u00e3o \nb\u00e1sico de organiza\u00e7\u00e3o social, seus \ncrit\u00e9rios e suas regras sobre como os \nmembros obt\u00eam, mant\u00eam e perdem \npoder. O consenso nesta \u00e1rea \u00e9 \ncrucial para que os membros \nadministrem os sentimentos de \nansiedade e agress\u00e3o. \n\nDesenvolver normas de intimidade, \namizade e amor \n\nO grupo deve determinar as regras \npara o relacionamento entre os \nmembros, entre os sexos, e sobre \ncomo a abertura e a intimidade \ndevem ser tratados no contexto do \ngerenciamento das tarefas da \norganiza\u00e7\u00e3o. O consenso nesta \u00e1rea \u00e9 \ncrucial para que os membros \nadministrem os sentimentos de \nafei\u00e7\u00e3o e amor. \n\n\n\n\t\n \u00a048 \n\nDefinir e alocar recompensas e \npuni\u00e7\u00f5es \n\nO grupo deve saber quais s\u00e3o seus \ncomportamentos heroicos e \npecaminosos e deve chegar a um \nconsenso sobre o que \u00e9 recompensa e \no que \u00e9 puni\u00e7\u00e3o. \n\nExplicar o inexplic\u00e1vel \u2013 ideologia e \nreligi\u00e3o \n\nO grupo d\u00e1 significado aos eventos \ninexplic\u00e1veis, de modo que os \nmembros possam reagir a eles e \nevitar a ansiedade de lidar com o \ninexplic\u00e1vel e o incontrol\u00e1vel. \n\nQuadro 6 \u2013 Quest\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o interna \nFonte: Adaptado de Schein (2009). \n\n \nB - Natureza da realidade e da verdade \nNo modelo conceitual proposto por Schein (2009), a natureza da \n\nrealidade e da verdade \u00e9 a segunda e a mais importante das dimens\u00f5es \nda cultura, afigurando-se como um conjunto de suposi\u00e7\u00f5es sobre o que \u00e9 \nreal e como se determina ou se descobre o que \u00e9 real. Essa dimens\u00e3o da \ncultura possibilita aos membros de um grupo determinar que tipo de \ninforma\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante, como interpret\u00e1-la e como ser\u00e1 utilizada nos \nprocessos decis\u00f3rios. Schein (2009) aponta tr\u00eas n\u00edveis de realidade: \n\nA realidade f\u00edsica externa \u2013 ocorr\u00eancias que podem ser \ndeterminadas objetiva e empiricamente;  \n\nA realidade social \u2013 refere-se \u00e0s ocorr\u00eancias consideradas \nassuntos de consenso, n\u00e3o test\u00e1veis externa e empiricamente. Por \nexemplo: a rela\u00e7\u00e3o de um grupo com a natureza, ideologias e valores;  \n\nA realidade individual \u2013 o que cada pessoa aprendeu por \nexperi\u00eancia pr\u00f3pria. \n\nNessa dimens\u00e3o, Schein (1985) prop\u00f5e duas formas de an\u00e1lise: \ncrit\u00e9rios para determinar a verdade e a natureza do tempo e do espa\u00e7o. \n\nb.1 Crit\u00e9rios para determinar a verdade \nDefinir realidade f\u00edsica, social ou individual \u00e9 uma aprendizagem \n\nsocial, uma parte de determinada cultura. Por\u00e9m, nas palavras na Schein: \n \n\n[...]o grosso do conte\u00fado de determinada cultura \ndiz respeito, principalmente, \u00e0s \u00e1reas da vida em \nque se conclui n\u00e3o ser poss\u00edvel a verifica\u00e7\u00e3o \nobjetiva, e nas quais, por conseguinte, uma \ndefini\u00e7\u00e3o social torna-se a \u00fanica base consistente \nde julgamento. \u00c9 nessa \u00e1rea que somos mais \nsuscet\u00edveis ao desconforto e \u00e0 ansiedade se n\u00e3o \ntivermos uma forma comum de decifrar o que \n\n\n\n\t\n \u00a0 49 \n\nacontece e como devemos nos sentir a este \nrespeito. (SCHEIN, 2009, p. 133) \n\n \nDe acordo com o autor, \u00e9 necess\u00e1rio observar numa organiza\u00e7\u00e3o \n\no que \u00e9 um fato, o que \u00e9 informa\u00e7\u00e3o e o que \u00e9 verdade. Essa observa\u00e7\u00e3o \ns\u00f3 ser\u00e1 v\u00e1lida se considerada exclusivamente para aquele contexto. Ou, \nem outras palavras: \n\n \nOs grupos desenvolvem suposi\u00e7\u00f5es sobre a \ninforma\u00e7\u00e3o. Essas suposi\u00e7\u00f5es determinam quando \nos grupos percebem que t\u00eam informa\u00e7\u00e3o \nsuficiente para tomar decis\u00f5es. Essas suposi\u00e7\u00f5es \nrefletem conjecturas mais profundas sobre a fonte \nfinal da verdade. O que \u00e9 um fato, o que \u00e9 \ninforma\u00e7\u00e3o e o que \u00e9 verdade \u2013 cada um depende \nn\u00e3o apenas do conhecimento compartilhado da \nlinguagem formal, mas tamb\u00e9m do contexto. \n(Schein, 2009, p. 138) \n \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m uma distin\u00e7\u00e3o importante citada por Schein (2009), \nentre culturas de alto contexto e culturas de baixo contexto. Na cultura \nde baixo contexto, os eventos t\u00eam significados universais mais claros; na \nde alto contexto, os eventos podem ser entendidos apenas em um dado \ncontexto. Pode-se especificar bases diferentes para definir o que \u00e9 \nverdadeiro, como pode ser visto no Quadro 7. \n\n \nDogma puro Baseado em tradi\u00e7\u00e3o \n\ne/ou religi\u00e3o. \n\u201cSempre foi feito desse \nmodo...\u201d \n\nDogma revelado Sabedoria baseada em \nconfian\u00e7a na \nautoridade do s\u00e1bio, \nl\u00edderes formais, \nprofetas ou reis. \n\n\u201cNossos consultores \nrecomendam que \nfa\u00e7amos desse modo...\u201d \n\nVerdade derivada de \num processo \u201cracional \nlegal\u201d \n\nVerdade socialmente \ndeterminada. \n\n\u201cO chefe ter\u00e1 que \ndecidir isso porque \u00e9 sua \n\u00e1rea de \nresponsabilidade...\u201d \n\nVerdade que \nsobrevive ao conflito e \nao debate \n\n \u201cAlgu\u00e9m v\u00ea algum \nproblema em fazermos \ndesse modo? Se n\u00e3o \nhouver, \u00e9 o que \nfaremos...\u201d \n\n\n\n\t\n \u00a050 \n\nVerdade que funciona, \ncrit\u00e9rio totalmente \npragm\u00e1tico \n\n \u201cVamos tentar dessa \nforma e avaliar como \nestamos fazendo...\u201d \n\nVerdade estabelecida \npelo m\u00e9todo cient\u00edfico \n\nUm tipo de dogma. \u201cNossa pesquisa mostra \nque essa \u00e9 a maneira \ncorreta de fazer isso...\u201d \n\nQuadro 7 \u2013 Crit\u00e9rios para determinar a verdade \nFonte: Schein (2009) \n\n \nb.2 Natureza do tempo e do espa\u00e7o   \nDiz respeito \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente f\u00edsico e humano \n\ne, ainda, como se d\u00e1 a percep\u00e7\u00e3o e a experi\u00eancia do tempo. \nb.2.1 Natureza do tempo: \nParte dos problemas de comunica\u00e7\u00e3o e relacionamento acontece \n\nem fun\u00e7\u00e3o da falta de consenso na experi\u00eancia comum de tempo. O que \nevidencia a import\u00e2ncia do estudo de como o tempo \u00e9 concebido e usado \nnuma organiza\u00e7\u00e3o. Para Schein (2009), o tempo imp\u00f5e uma ordem \nsocial. O andamento dos eventos, os ritmos de vida, a sequ\u00eancia em que \nas coisas s\u00e3o feitas e a dura\u00e7\u00e3o dos eventos tornam-se sujeitos \u00e0 \ninterpreta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Alguns dos principais aspectos do tempo podem \nser observados no Quadro 8. \n\n \nTempo    \n\nOrienta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do tempo \nMonocr\u00f4nico \u2013 pensamento sequencial, \ntempo de rel\u00f3gio. \nPolicr\u00f4nico \u2013 sincroniza\u00e7\u00e3o de atividades. \n\nEmpresa orientada para:  \n\nPassado \u2013 como as coisas costumavam \nser. \nPresente \u2013 como fazer as coisas \nimediatamente. \nFuturo (pr\u00f3ximo ou distante) \u2013 investir \nforte em pesquisa e desenvolvimento, ou \naumentar sua participa\u00e7\u00e3o no mercado. \n\nPlanejamento ou tempo de \ndesenvolvimento \n\nPessoas que operam a partir de um tempo \nde desenvolvimento. \nPessoas que operam a partir de um tempo \nde planejamento. \n\nHorizontes de tempo \ndiscricion\u00e1rios e graus de \n\u201cprecis\u00e3o\u201d \n\nFun\u00e7\u00f5es diferentes na organiza\u00e7\u00e3o. \nOcupa\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o (tecnologia e \nmercado). \nClassifica\u00e7\u00e3o \u2013 liberdade de a\u00e7\u00e3o ao longo \ndo tempo. \n\n\n\n\t\n \u00a0 51 \n\nSimetria temporal, adequa\u00e7\u00e3o de \nandamento e agrupamento \n\nModo como as atividades t\u00eam seu \nandamento ajustado. \n\nQuadro 8 \u2013 Perspectivas de an\u00e1lise do tempo \nFonte: Adaptado de Schein (2009). \n\n \nPara o autor, esse Quadro pode fornecer uma matriz de \n\ndiagn\u00f3stico inicial para o entendimento de como o tempo \u00e9 visto em \ndeterminada organiza\u00e7\u00e3o. \n\nb.2.2 Natureza do espa\u00e7o \nO espa\u00e7o pode ser entendido como uma maneira \u00f3bvia de \n\nsimbolizar a hierarquia e o status nas organiza\u00e7\u00f5es. Ele pode ser \nanalisado sob v\u00e1rios pontos de vista diferentes, como fica evidente no \nQuadro 9. \n\n \n\nQuadro 9 \u2013 Perspectivas de an\u00e1lise do espa\u00e7o \nFonte: Adaptado de Schein (2009). \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber que o espa\u00e7o tem um significado f\u00edsico e \nsocial. Como aponta Ferro (1991), os ambientes f\u00edsicos em algumas \norganiza\u00e7\u00f5es japonesas s\u00e3o abertos e dispostos de tal modo que as \nposi\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas n\u00e3o ficam evidentes. Os engenheiros n\u00e3o possuem \nsalas pr\u00f3prias e se encontram alocados no ambiente da produ\u00e7\u00e3o. O \npessoal de c\u00fapula n\u00e3o possui salas privativas. Quando existem, essas \nsalas quase sempre se encontram abertas. Em virtude da predomin\u00e2ncia \ndesse tipo de arranjo f\u00edsico, os comportamentos vis\u00edveis e aud\u00edveis \ntornam-se p\u00fablicos e a discuss\u00e3o de problemas, quando envolve mais de \numa pessoa, geralmente se d\u00e1 da maneira mais informal poss\u00edvel, sem \nprograma\u00e7\u00e3o pr\u00e9via. Essa concep\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico \nestimula a intera\u00e7\u00e3o social e diminui vertiginosamente as barreiras \nsociais e departamentais. \n\nPor\u00e9m, em uma organiza\u00e7\u00e3o ocidental tradicional, a op\u00e7\u00e3o \u00e9 por \nprivacidade, e a entrada, s\u00f3 com permiss\u00e3o. De acordo com Schein \n(2009), os espa\u00e7os, quando assim arranjados, restringem o ir e vir das \npessoas, principalmente aqueles em que se encontram quem tem mais \nstatus na hierarquia da organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nDist\u00e2ncia e coloca\u00e7\u00e3o relativa Localiza\u00e7\u00e3o e tamanho dos \nescrit\u00f3rios. \n\nSimbolismos do espa\u00e7o Quem deve ter espa\u00e7o e de que tipo. \nArquitetura e localiza\u00e7\u00e3o da \nempresa. \n\nLinguagem corporal Rituais de respeito e conduta. \n\n\n\n\t\n \u00a052 \n\nNa realidade, o tempo e o espa\u00e7o s\u00e3o dimens\u00f5es que interagem de \nmaneira complexa. \n\n\u201cA forma como definimos a realidade, o tempo e o espa\u00e7o \nrepresenta o n\u00edvel mais profundo de suposi\u00e7\u00f5es e, portanto, \u00e9 o n\u00edvel ao \nqual mais nos apegaremos para evitar a incerteza e a ansiedade\u201d (Schein, \n2009, p. 158). \n\n \nC - Natureza da natureza humana \nA terceira dimens\u00e3o de an\u00e1lise se refere \u00e0s suposi\u00e7\u00f5es sobre a \n\nnatureza da natureza humana numa organiza\u00e7\u00e3o. Essa dimens\u00e3o \nevidencia como s\u00e3o vistos os trabalhadores e os gerentes.  \n\nA natureza humana, como aponta Ferro (1991), \u00e9 concebida por \ncada cultura conforme um conjunto pr\u00f3prio de conceitos, estabelecendo \na rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com o grupo. As pessoas podem ser consideradas \nmut\u00e1veis na medida de seu aperfei\u00e7oamento e seu desenvolvimento. \nEmbora a natureza humana possa ser considerada complexa e male\u00e1vel, \nsujeita a transforma\u00e7\u00f5es, os grupos sociais e as organiza\u00e7\u00f5es podem \nassumir, por exemplo, que a natureza humana \u00e9, por princ\u00edpio, m\u00e1, ou \nseja, n\u00e3o se deve confiar nas pessoas e se deve control\u00e1-las sempre que \nposs\u00edvel. \n\nTomando por base a teoria de Mcgregor (1960), Schein (1984b) \ndefiniu o que denominou de \u201chip\u00f3teses gerenciais a respeito da natureza \nhumana no trabalho\u201d. De acordo com autor, se um empres\u00e1rio tem ideias \ne cren\u00e7as de que n\u00e3o se pode acreditar que as pessoas trabalhar\u00e3o com \nvontade, por iniciativa pr\u00f3pria, ele orientar\u00e1 a estrutura da organiza\u00e7\u00e3o \natrav\u00e9s de r\u00edgidos controles, para garantir que os trabalhadores sejam \npontuais e fiscalizados de perto. De modo diverso, se um outro \nempres\u00e1rio, no mesmo ramo de neg\u00f3cio, se orientar pelo pressuposto de \nque as pessoas se identificam com o produto do seu trabalho e, por isso, \ntrabalham com entusiasmo, estimular\u00e1 nos funcion\u00e1rios sentimentos de \nparticipa\u00e7\u00e3o, propriedade e identifica\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa. Em \ndecorr\u00eancia, poder\u00e1 distribuir recursos e incentivar a autonomia e a \nautodisciplina, em detrimento da supervis\u00e3o cerrada. Em outras \npalavras, os dirigentes possuem uma vis\u00e3o de mundo, que influencia \ndecisivamente a concep\u00e7\u00e3o que possuem dos motivos pelos quais as \npessoas trabalham e como se deve motiv\u00e1-las e gerenci\u00e1-las. Para Schein \n(1984 b), essa vis\u00e3o de mundo reproduz os pressupostos culturais a \nrespeito do ser humano que predominam na sociedade desses dirigentes. \n\nCom base nesses argumentos, Schein (1984b) considera as \nseguintes tr\u00eas categorias principais de hip\u00f3teses que possuem \nconsider\u00e1vel influ\u00eancia no pensamento empresarial. \n\n\n\n\t\n \u00a0 53 \n\n- Calculista \u2013 espera um envolvimento calculista do funcion\u00e1rio; \na organiza\u00e7\u00e3o compra a for\u00e7a de trabalho e a obedi\u00eancia dos \nfuncion\u00e1rios em troca de recompensas econ\u00f4micas. \n\n- Social \u2013 indica que os dirigentes das organiza\u00e7\u00f5es devem \ndedicar maior aten\u00e7\u00e3o para as pessoas que nelas trabalham, \npreocupando-se com o seu bem-estar psicol\u00f3gico, vendo-as como \nparticipantes de grupos e que precisam ser incentivadas como tal. Os \ngestores devem compreender as necessidades e os sentimentos dos \nfuncion\u00e1rios, mostrando considera\u00e7\u00e3o e simpatia. Schein (1984b) afirma \nque ao inv\u00e9s de se colocarem como aqueles que d\u00e3o, motivam e \ncontrolam o trabalho, devem agir como facilitadores, apoiando o \nfuncion\u00e1rio no que for preciso. Ainda para o autor, \u00e9 com base no apego \n\u00e0s hip\u00f3teses sociais que se edificam nas organiza\u00e7\u00f5es os sistemas \npaternalistas, nos quais a empresa \u00e9 percebida pelos seus participantes \ncomo uma \u201cgrande fam\u00edlia\u201d. \n\n- Autorrealiza\u00e7\u00e3o \u2013 A orienta\u00e7\u00e3o, segundo Schein (1984b), que \npermeia esta hip\u00f3tese \u00e9 que o funcion\u00e1rio necessita encontrar um \ntrabalho que lhe d\u00ea significado, resgatando-lhe desse modo o sentimento \nde autoestima. A ess\u00eancia da autorrealiza\u00e7\u00e3o, segundo ele, est\u00e1 no \ndesafio colocado a uma pessoa de resolver problemas, \nconcomitantemente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para que desenvolva o \nautocontrole e busque o autodesenvolvimento. \n\n \nD - Natureza da atividade humana \nQuando essa orienta\u00e7\u00e3o de valor \u00e9 aplicada \u00e0 rela\u00e7\u00e3o das pessoas \n\ncom as atividades que desempenham nas organiza\u00e7\u00f5es, enfatiza o \ndestaque que as pessoas d\u00e3o ao trabalho e \u00e0 possibilidade de equilibrar \nvida pessoal, vida profissional e vida familiar. Enquanto em certas \norganiza\u00e7\u00f5es a expectativa \u00e9 de que as pessoas se envolvam totalmente, \ncolocando o trabalho acima de tudo, sendo os demais planos da vida \nsubjugados, outras buscam equilibrar um pouco mais o trabalho com os \noutros planos da vida humana. \n\nNas organiza\u00e7\u00f5es, os pressupostos b\u00e1sicos de cultura que \nabordam a natureza da atividade s\u00e3o correlatos aos estilos \nadministrativos de tomada de decis\u00e3o. \u00c0 medida que os gerentes \ncompartilham ideias sobre os problemas com que se defrontam e sobre \ncomo agir sobre eles, elas se tornam ao longo do tempo pressupostos \nculturais profundamente embutidos que refletem as suposi\u00e7\u00f5es dos \nl\u00edderes e a experi\u00eancia cotidiana dos gerentes. \n\nPara identificar os pressupostos subjacentes \u00e0 natureza da \natividade humana, Schein (1984a, 1985) recomenda que seja \n\n\n\n\t\n \u00a054 \n\nidentificado um conjunto de problemas enfrentado pela organiza\u00e7\u00e3o em \nsua hist\u00f3ria, em que as fontes prim\u00e1rias dos problemas eram for\u00e7as \nexternas que agiam como barreiras ou constrangimentos ao que a \norganiza\u00e7\u00e3o gostaria de fazer. Com fundamento nessa an\u00e1lise, Schein \n(1984a, 1985) prop\u00f5e que sejam averiguadas as abordagens defendidas \npara o problema \u2013 reativa ou proativa \u2013 e quais as que de fato foram \nadotadas. As seguintes orienta\u00e7\u00f5es sobre a forma apropriada de agir em \nrela\u00e7\u00e3o ao ambiente podem ser encontradas no Quadro 10. \n\n \nOrienta\u00e7\u00e3o de fazer P\u00f5e foco na tarefa, na efici\u00eancia e na \n\ndescoberta. A organiza\u00e7\u00e3o procura \ncrescer e dominar os mercados onde \natua. \n\nOrienta\u00e7\u00e3o de ser A organiza\u00e7\u00e3o busca sobreviver e \nadaptar-se \u00e0s realidades externas. \n\nOrienta\u00e7\u00e3o entre ser e fazer Orienta\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, o \nindiv\u00edduo deve alcan\u00e7ar uma perfeita \nuni\u00e3o com seu ambiente. \n\nQuadro 10 \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente \nFonte: Adaptado de Schein (2009). \n \n\nE - Natureza dos relacionamentos humanos \nA quinta dimens\u00e3o de an\u00e1lise da cultura, apresentada por Schein \n\n(2009), volta-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das suposi\u00e7\u00f5es atinentes \u00e0s a\u00e7\u00f5es \nadequadas das pessoas em rela\u00e7\u00e3o ao seu ambiente e em rela\u00e7\u00e3o a outras \npessoas. Ou seja, busca identificar quais s\u00e3o as suposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de \numa cultura sobre as formas corretas e apropriadas dos relacionamentos \nhumanos. \n\nNo in\u00edcio da hist\u00f3ria de toda organiza\u00e7\u00e3o, as pessoas aprenderam \nmodos de se relacionar, que se tornaram normas, para que fossem \ncapazes de funcionar como um grupo. \u00c9 a partir desse tipo de orienta\u00e7\u00e3o \nque o grupo elege o modo considerado certo ou apropriado de as pessoas \nse relacionarem umas com as outras. Apresenta as seguintes unidades \nrelacionais b\u00e1sicas. \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 55 \n\nIndividualismo e grupismo Competitivas ou individuais. \nCooperativas ou em grupo. \n\nDist\u00e2ncia do poder Hierarquia. \nFormalidade. \n\nRelacionamento entre pap\u00e9is Relacionamentos entre trabalho, \nfam\u00edlia e interesses pessoais. \nPap\u00e9is de g\u00eanero e ra\u00e7a. \n\nQuadro 11 \u2013 Unidade relacionais b\u00e1sicas \nFonte: Adaptado de Schein (2009). \n\n \nDe acordo com Schein (2009), esse conjunto de dimens\u00f5es \n\nanalisadas constitui um tipo de grade, a partir da qual se pode mapear \numa determinada cultura, e essas dimens\u00f5es interagem para formar um \ntipo de padr\u00e3o ou paradigma. Sob esse fundamento, o autor encontra \nevid\u00eancia de uma tipologia baseada em uma combina\u00e7\u00e3o da tarefa a ser \nfeita e dos grupos de refer\u00eancia ocupacional envolvidos. \n\nAo se referir \u00e0 multiplicidade cultural, Schein (1984) comenta \nque os v\u00e1rios subgrupos existentes em uma organiza\u00e7\u00e3o \u2013 funcionais, \ndivisionais, geogr\u00e1ficos ou hier\u00e1rquicos \u2013 s\u00e3o determinantes para a \nforma\u00e7\u00e3o de subculturas dentro de uma cultura maior e forte. A for\u00e7a de \numa cultura \u00e9 concebida pelo autor em termos de: a) homogeneidade e \nestabilidade dos membros do grupo; e b) dura\u00e7\u00e3o e intensidade das \nexperi\u00eancias compartilhadas pelo grupo. Diz Schein (2009): \n\n \n[...] classificamos essa tipologia como subculturas \ngen\u00e9ricas que qualquer grupo ou organiza\u00e7\u00e3o \nnecessita para sobreviver. O problema \u00e9 que, em \nmuitas organiza\u00e7\u00f5es, essas subculturas est\u00e3o em \nconflito, causando uma organiza\u00e7\u00e3o menos efetiva \ndo que poderia ser. (SCHEIN, 1996) \n \n\nQuando a Cultura Organizacional \u00e9 forte, as diferentes \nsubculturas n\u00e3o entram em choque com a cultura maior. De acordo com \nSchein (1996), \u00e9 poss\u00edvel identificar nas organiza\u00e7\u00f5es culturas \nadministrativas, de engenharia, dos oper\u00e1rios, cient\u00edficas, sindicalistas, \nentre outras, dentro de uma mesma organiza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, enfatiza o autor \nque, entre as diversas possibilidades de forma\u00e7\u00f5es subculturais nas \norganiza\u00e7\u00f5es, tr\u00eas se sobressaem. Segundo ele, as tr\u00eas comunidades \n(subculturas) de executivos, engenheiros e oper\u00e1rios na realidade n\u00e3o se \nentendem umas com as outras. No Quadro 12 apresenta-se as culturas do \noper\u00e1rio, de engenharia e executiva e suas principais caracter\u00edsticas  \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a056 \n\nCultura do oper\u00e1rio Conjunto de pessoas \nque executam o \ntrabalho \n\n- o sucesso depende do \nconhecimento, da \nhabilidade e do \ncomprometimento das \npessoas; \n- capacidade de aprender e \nde lidar com mudan\u00e7as; \n- trabalho em equipe. \n\nCultura de \nengenharia \n\nConjunto de pessoas \nque projeta os \nprodutos e processos \nde trabalho \n\n- produtos e resultados \ndevem ser \u00fateis e \nmelhores; \n- as pessoas s\u00e3o o \nproblema \u2013 cometem erros \ne, sempre que poss\u00edvel, \ndevem ficar fora do \nsistema. \n\nCultura executiva Conjunto de pessoas \nque deve assegurar que \na organiza\u00e7\u00e3o \nsobreviva e continue \nefetiva \n\n- sem manuten\u00e7\u00e3o e \ncrescimento financeiro, \nn\u00e3o h\u00e1 retorno aos \nacionistas e \u00e0 sociedade; \n- as pessoas s\u00e3o um mal \nnecess\u00e1rio, um recurso \ncomo os outros, a ser \ngerenciado, e n\u00e3o um fim \nem si mesmas. \n\nQuadro 12 \u2013 Suposi\u00e7\u00f5es de subculturas \nFonte: Adaptado de Schein (2009). \n \n\nDe acordo com Schein (1996), executivos, engenheiros e \noper\u00e1rios precisam se dar conta de que usam diferentes linguagens, que \nt\u00eam diferentes pontos de vista sobre o que \u00e9 importante e, ainda, \nprecisam aprender a tratar outras culturas como v\u00e1lidas e normais. Essa \ntomada de consci\u00eancia se faz necess\u00e1ria para o enfrentamento aos \ndesafios que a atualidade vem impondo \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es. Ou, nas \npalavras do autor: \n\n \n[...] a quest\u00e3o \u00e9 como alinhar as metas das tr\u00eas \nsubculturas: focar em fazer o trabalho, permanecer \ninovador para mudar com mudan\u00e7as no ambiente \ne permanecer economicamente saud\u00e1vel. Quando \numa dessas subculturas torna-se dominante, a \norganiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode sobreviver. (SCHEIN, \n2009, p. 186) \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 57 \n\n2.3 A PERCEP\u00c7\u00c3O GERENCIAL \n \n \nA percep\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo psicol\u00f3gico b\u00e1sico, ou seja, da \n\nsensa\u00e7\u00e3o (fase inicial de aquisi\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do est\u00edmulo) passa-se \nent\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00e3o e depois \u00e0 consci\u00eancia. A percep\u00e7\u00e3o \u00e9 conceituada \ncomo processo interpretativo, operando sobre dados sensoriais. Segundo \nOsgood, seis propriedades particularizam a percep\u00e7\u00e3o: organiza\u00e7\u00e3o, \ntotalidade, const\u00e2ncia, transponibilidade, seletividade e flexibilidade ou \ndinamismo. \n\nO fil\u00f3sofo Merleau-Ponty (1999) afirma que o homem est\u00e1 no \nmundo, e \u00e9 nesse ambiente que ele se conhece. O mundo n\u00e3o \u00e9 aquilo \nque pensamos, mas o que vivemos, pois n\u00e3o o possu\u00edmos, apenas nos \ncomunicamos com ele. O mundo \u00e9 inesgot\u00e1vel. Portanto, para \ncompreender o que se passa ao nosso redor \u00e9 necess\u00e1rio romper com \ncertas familiaridades. Precisamos compreender o mundo como \nparadoxo, pois as inquieta\u00e7\u00f5es \u00e9 que levam ao movimento e \u00e0 mudan\u00e7a. \nA cada instante, nosso campo perceptivo \u00e9 estimulado, v\u00e1rios est\u00edmulos \ns\u00e3o jogados e a nossa intera\u00e7\u00e3o com eles se d\u00e1 a partir do ato de situ\u00e1-los \nno mundo. A percep\u00e7\u00e3o ent\u00e3o n\u00e3o pode ser reduzida a algo totalmente \nsubordinado \u00e0 cogni\u00e7\u00e3o ou confundida com nossas divaga\u00e7\u00f5es, nossos \nju\u00edzos ou nossa mem\u00f3ria. A partir desse entendimento, o que \u00e9 perceber? \n\u201cPerceber \u00e9 ver jorrar de uma constela\u00e7\u00e3o de dados um sentido imanente \nsem o qual nenhum apelo \u00e0s recorda\u00e7\u00f5es seria poss\u00edvel\u201d (MERLEAU-\nPONTY, 1999, p. 47). A percep\u00e7\u00e3o humana constr\u00f3i-se a partir de um \ncompromisso \u00e9tico, ativo com o mundo, e n\u00e3o como uma contempla\u00e7\u00e3o. \nNossa consci\u00eancia do mundo \u00e9 mediada pelos \u00f3rg\u00e3os corporais \nsensoriais, pelo c\u00e9rebro, pelo sistema nervoso e pelas nossas \ncapacidades de movimento e a\u00e7\u00e3o. Nessa perspectiva, encontram-se \nindiv\u00edduos ativos, construtores de sentidos, de realidades, que percebem \no espa\u00e7o e criam imagens e sistemas de a\u00e7\u00e3o. \n\nNo campo de estudos da psicologia, a percep\u00e7\u00e3o tem recebido \nespecial aten\u00e7\u00e3o, tendo sido amplamente investigada sob diversos \naspectos, desde sua base fisiol\u00f3gica at\u00e9 sua manifesta\u00e7\u00e3o \ncomportamental. (KANDEL, SCHWARTZ &amp; JESSEL, 1995) \n\n A psicologia cognitiva define percep\u00e7\u00e3o como sendo um \nconjunto de processos pelo quais ocorre o reconhecimento, a \norganiza\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o das sensa\u00e7\u00f5es, utilizando conhecimentos \npr\u00e9vios para a interpreta\u00e7\u00e3o dos est\u00edmulos recebidos atrav\u00e9s dos sentidos \n(MATLIN, 2004; STERNBERG, 2000). Em seus estudos sobre o \nfuncionamento do c\u00e9rebro humano, Luria (1979) dedicou-se \u00e0 \n\n\n\n\t\n \u00a058 \n\ncompreens\u00e3o dos processos perceptivos, investigando desde seus \ncomponentes f\u00edsicos at\u00e9 suas implica\u00e7\u00f5es no comportamento das \npessoas. O autor ressalta que a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 mais do que a simples soma \nde sensa\u00e7\u00f5es, mas \u00e9 permeada por conhecimentos pr\u00e9-existentes que a \npessoa utiliza como forma de compor um objeto. \n\nO processo perceptivo \u00e9, ent\u00e3o, resultado do conjunto de atua\u00e7\u00f5es \nde v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os dos sentidos, n\u00e3o sendo um processo elementar, \nutilizando sempre um n\u00edvel superior da atividade ps\u00edquica, em particular \na fala. Luria (1979) destacou a percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o como possuidora de \ncaracter\u00edsticas distintas da percep\u00e7\u00e3o do objeto, situando a origem da tal \ndiferen\u00e7a nos sistemas analisadores. Os \u00f3rg\u00e3os do sentido agem de \nmaneira diferenciada nesse tipo de percep\u00e7\u00e3o: ao enxergar o espa\u00e7o \nestamos envoltos por ele, diferentemente do que ocorre na percep\u00e7\u00e3o do \nobjeto. \n\nVigotski (1998) descobriu que a pessoa come\u00e7a a perceber o \nmundo atrav\u00e9s n\u00e3o s\u00f3 dos olhos, mas tamb\u00e9m da fala. N\u00e3o se trata de \numa percep\u00e7\u00e3o \u201cnatural\u201d, mas de um processo complexo de media\u00e7\u00e3o \nentre a pessoa e o ambiente, no qual a fala torna-se fundamental no \ndesenvolvimento cognitivo da crian\u00e7a. Ao adquirir uma fun\u00e7\u00e3o \nsintetizadora, a fala torna-se instrumento para se atingir as formas mais \ncomplexas da percep\u00e7\u00e3o cognitiva. Dessa forma, a linguagem tem um \npapel surpreendente na percep\u00e7\u00e3o, e pesquisas nessa \u00e1rea mostraram \nque, mesmo em est\u00e1gios mais prematuros do desenvolvimento, \nlinguagem e percep\u00e7\u00e3o est\u00e3o ligadas. J\u00e1 para Piaget (1978), a percep\u00e7\u00e3o \n\u00e9 um instrumento essencial nesse processo, pois ela nos permite tomar \nconsci\u00eancia do mundo, principalmente pela vis\u00e3o.  \n\nPara Fischer (s/d:75), na psicologia, um espa\u00e7o s\u00f3 \u00e9 uma \nrealidade se esta for apreendida e reconhecida mentalmente. Nessa \n\"interioriza\u00e7\u00e3o\", \u00e9 poss\u00edvel verificar que o espa\u00e7o n\u00e3o \u00e9 simplesmente \num elemento exterior a n\u00f3s mesmos, mas uma dimens\u00e3o da nossa \nintera\u00e7\u00e3o com ele. Atrav\u00e9s de nossa viv\u00eancia sens\u00f3rio-motora e de \nintera\u00e7\u00f5es sociais, n\u00f3s temos a possibilidade de construir avalia\u00e7\u00f5es, \nimpress\u00f5es e significados sobre uma determinada realidade geof\u00edsica. O \nprocesso perceptual tem um papel crucial nessa apreens\u00e3o da realidade \nambiental, pois ela nos permite estabelecer rela\u00e7\u00f5es visuais, \nsubstanciais, que acabam por ser \u00edcones simb\u00f3licos, impregnados de \nsignifica\u00e7\u00e3o. A percep\u00e7\u00e3o \u00e9 invariavelmente um julgamento a partir de \nnossos pr\u00f3prios sistemas de refer\u00eancia.  \n\nAs pessoas est\u00e3o inseridas no mundo, e sua condi\u00e7\u00e3o existencial \nas coloca, inevitavelmente, diante de percep\u00e7\u00f5es diferenciadas sobre o \nque acontece ao seu redor. O mundo \u00e9 um s\u00f3, visto por v\u00e1rios olhares e \n\n\n\n\t\n \u00a0 59 \n\npor v\u00e1rias disciplinas. As pessoas atuam no mundo e, \nconsequentemente, ocorrem mudan\u00e7as na estrutura da consci\u00eancia que \nadv\u00eam dessa viv\u00eancia. Estrutura aqui entendida n\u00e3o como fase ou algo \ndeterminado, mas como processo de constru\u00e7\u00e3o. Essa constru\u00e7\u00e3o \u00e9 \nacompanhada por processos perceptivos do mundo, que se realizam  \npelo corpo e a partir do corpo (HIGUCHI, 2002).  \n\nA compreens\u00e3o da significa\u00e7\u00e3o na intera\u00e7\u00e3o pessoa\u2013ambiente, \ncomo o processo atrav\u00e9s do qual um espa\u00e7o f\u00edsico se converte em um \nespa\u00e7o significativo, auxilia-nos na compreens\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o \nambiental.  \n\nNessa intera\u00e7\u00e3o, no que se refere \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es sociais, faz-se \nnecess\u00e1rio organizar meios para o crescimento, o desenvolvimento e as \noportunidades existentes no meio ambiente. Para Hillary (1999), a falta \nde forma\u00e7\u00e3o suficiente e eficiente dos membros da organiza\u00e7\u00e3o, a \ninsuficiente transmiss\u00e3o dos objetivos e dos valores ambientais aos \npr\u00f3prios gestores, a percep\u00e7\u00e3o de que a pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o gera \nimpactos ambientais importantes e de que os clientes n\u00e3o valoram uma \nmelhora no seu comportamento ambiental representam um obst\u00e1culo \u00e0 \nado\u00e7\u00e3o de melhores pr\u00e1ticas na rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o meio \nambiente, por meio de seus gestores. \n\nDe acordo com Schein (1984a, 1985, 1987), nas organiza\u00e7\u00f5es, \nainda que reproduzam os par\u00e2metros da cultura maior, os pressupostos \nsobre relacionamentos adquirem peculiaridades pr\u00f3prias do meio \norganizacional. Ilustra o autor dizendo que o fundador ou as lideran\u00e7as \nda organiza\u00e7\u00e3o podem ter a cren\u00e7a de que a melhor maneira de conduzir \nas pessoas \u00e9 distribuir tarefas e cobrar a responsabilidade e o \ndesempenho individuais pela realiza\u00e7\u00e3o delas. Um outro fundador ou \nl\u00edder, continua o autor, poderia incentivar a coopera\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o \nentre subordinados como o melhor meio de resolver problemas e \nimplementar solu\u00e7\u00f5es. Esses dois l\u00edderes naturalmente estariam \nestimulando o desenvolvimento de estilos de trabalho distintos, que \nseriam projetados em \u00faltima inst\u00e2ncia nos processos da organiza\u00e7\u00e3o, \ncomo a rela\u00e7\u00e3o com o ambiente. \n\nPara Schein (2009), s\u00e3o os gestores ou l\u00edderes que criam o \nprocesso cultural, que devem gerenciar e, \u00e0s vezes, de que devem mudar \na cultura. O interesse principal do autor reside em decifrar a cultura de \numa organiza\u00e7\u00e3o a partir do entendimento, das influ\u00eancias e da vis\u00e3o de \nmundo, dos valores, do sistema de cren\u00e7as e de estilos cognitivos dos \nfundadores e das principais lideran\u00e7as da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a060 \n\nPrecisamos entender as dimens\u00f5es em paralelo \ncom que os l\u00edderes pensam ao criar e gerenciar \ngrupos, e as quest\u00f5es que eles enfrentam no \ncontexto externo em suas tentativas de criar uma \norganiza\u00e7\u00e3o. As quest\u00f5es ou problemas de \nadapta\u00e7\u00e3o externa especificam basicamente o \nciclo de confronto que qualquer sistema deve ser \ncapaz de manter em rela\u00e7\u00e3o ao seu ambiente \nmutante. (SCHEIN, 2009, p. 82) \n\n \nAinda, segundo Schein (2009), as suposi\u00e7\u00f5es dos l\u00edderes numa \n\norganiza\u00e7\u00e3o, \u00e0 medida que esta se estabiliza, tornam-se compartilhadas, \ne a fixa\u00e7\u00e3o dessas suposi\u00e7\u00f5es pode ser imaginada como um processo de \nsocializar novos membros. Ou seja, os l\u00edderes e funcion\u00e1rios mais \nantigos ensinam aos mais novos como permanecer no grupo e tornar-se \naceito como membro da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n2.4 SUSTENTABILIDADE \n \n \nA sustentabilidade deixou de ser uma quest\u00e3o de iniciativas e \n\na\u00e7\u00f5es pontuais com poucos resultados e chegou ao centro da estrat\u00e9gia \ndas empresas ao longo dos \u00faltimos dez anos. Ainda h\u00e1 muitos desafios, \na busca pelo lucro continua e continuar\u00e1 a ser a raz\u00e3o de existir de uma \nempresa, por\u00e9m, hoje, essa busca prima por uma rela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \ncom o ambiente. \n\nA sustentabilidade corporativa tornou-se, de acordo com \nAzapagic (2003), uma ferramenta inestim\u00e1vel para reduzir custos, \ngerenciar riscos, criar novos produtos e propor mudan\u00e7as internas na \ncultura e na estrutura da empresa. \u00c9 uma tarefa que exige vis\u00e3o, \ncomprometimento e lideran\u00e7a. Deve haver, no sistema corporativo, \nsistematiza\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica e incentivo a valores empresariais \nsocialmente respons\u00e1veis. As empresas enfrentam um desafio-chave: \ncomo traduzir os princ\u00edpios gerais do desenvolvimento sustent\u00e1vel em \npr\u00e1ticas empresariais. A resolu\u00e7\u00e3o dessa quest\u00e3o requer uma abordagem \nsist\u00eamica em que a sustentabilidade n\u00e3o \u00e9 considerada uma pr\u00e1tica \nisolada, mas integrada com todas as outras atividades.  \n\nNas situa\u00e7\u00f5es de planejamento e de tomadas de decis\u00f5es a \n\u201cunidade de medida\u201d da qualidade de um projeto j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 somente a \npessoa, mas, sim, a pessoa em um ambiente sustent\u00e1vel. Hoje em dia, \n\n\n\n\t\n \u00a0 61 \n\nalgumas empresas procuram cada uma \u00e0 sua maneira, trabalhar para \nreduzir seu impacto ambiental e assim garantir a pr\u00f3pria longevidade. \nAssim, a postura proativa perante o meio ambiente assume valor \nestrat\u00e9gico para o gerenciamento empresarial. Segundo Hanashiro \n(2008), o incremento dos c\u00f3digos internacionais de conduta, com a \ncont\u00ednua press\u00e3o dos ambientalistas e da m\u00eddia e a maior consci\u00eancia da \nsociedade quanto \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, fizeram as empresas \nperceber a import\u00e2ncia do seu papel.  \n\nNo final da d\u00e9cada de 1960, havia um descaso das empresas em \nrela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. J\u00e1 nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980, de acordo \ncom Hanashiro et al (2008), havia a preocupa\u00e7\u00e3o em cumprir a \nlegisla\u00e7\u00e3o, com a cren\u00e7a de que esta comprometeria os lucros das \norganiza\u00e7\u00f5es. Nos anos 1990, com o incremento dos c\u00f3digos \ninternacionais de conduta, as empresas foram adquirindo uma \nconsci\u00eancia de seu papel, al\u00e9m de perceberem que proteger o meio \nambiente reduz custos de opera\u00e7\u00e3o, ao evitar preju\u00edzos e promover seus \nprodutos. Pode-se afirmar que, nessa d\u00e9cada, a responsabilidade \nambiental passou a ser encarada como um mercado promissor \u2013 um \nnovo produto, um servi\u00e7o a ser oferecido. Essa evolu\u00e7\u00e3o pode ser \npercebida no breve hist\u00f3rico da sustentabilidade exposto no pr\u00f3ximo \nitem. \n\n \n \n\n2.4.1 Breve hist\u00f3rico \n \n \n\nOs problemas ambientais, segundo Costa (2009), entraram em \ndiscuss\u00e3o a partir dos anos 1970, com maior destaque a partir dos anos \n1980. Foi tamb\u00e9m nesse per\u00edodo que aconteceram grandes calamidades \nambientais: o acidente nuclear de Chernobyl, em 1986, a intoxica\u00e7\u00e3o de \nmilhares de pessoas por merc\u00fario em Minamata, o buraco na camada de \noz\u00f4nio, entre outros. \n\nComo afirma Montibeller-Filho (2001), a intensifica\u00e7\u00e3o dos \nproblemas relacionados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o desenfreada dos recursos da \nnatureza e \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental com car\u00e1ter global aprofundaram a \nconsci\u00eancia ecol\u00f3gica em muitos segmentos da sociedade. Segundo \nBossel (1999), as principais amea\u00e7as \u00e0 sustentabilidade derivam de \nalguns fatores principais: a din\u00e2mica da tecnologia, a din\u00e2mica da \neconomia e a din\u00e2mica da popula\u00e7\u00e3o. \n\nA discuss\u00e3o sobre a tem\u00e1tica ambiental evoluiu muito. De acordo \ncom Van Bellen (2002), a rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e meio ambiente \n\n\n\n\t\n \u00a062 \n\npassou a ser observada de maneira mais cr\u00edtica, mais globalizada e \nmenos localizada, o que levou ao surgimento de novas alternativas de \nrelacionamento em que se procura reduzir os impactos da sociedade \nsobre o meio ambiente. \n\nPara Hawken et al. (2002), desde 1968 foram realizados \nencontros e documentos importantes, que fazem mais do que propor \nsolu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas que emanam do pensamento do sistema como um todo. \nEles representam o amplo consenso que est\u00e1 surgindo n\u00e3o das estruturas \nde poder, mas do seio da sociedade. Al\u00e9m disso, nunca na hist\u00f3ria \ngrupos t\u00e3o diferentes e independentes criaram par\u00e2metros comuns de \ncompreens\u00e3o em todo o mundo a respeito do que se pode chamar de \n\u201csustentabilidade\u201d. \n\nO Quadro 13 apresenta um hist\u00f3rico dos momentos mais \nmarcantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sustentabilidade: \n\n \n1968 Confer\u00eancia da Biosfera \u2013 UNESCO, \n\nParis. \n1972 The Limits to Growth, Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente \nHumano, Estocolmo. \nCria\u00e7\u00e3o do Programa de Meio \nAmbiente das Na\u00e7\u00f5es Unidas. \n\n1973 Maurice Strong, Diretor do UNEP, \nlan\u00e7a o conceito de \necodesenvolvimento. \n\n1974 Declara\u00e7\u00e3o de Cocoyok (Simp\u00f3sio do \nUNEP). \n\n1975 Relat\u00f3rio da Funda\u00e7\u00e3o Dag-\nHammarskj\u00f6d. \n\n1980 World Conservation Strategy. \n1982 Sess\u00e3o especial do UNEP em Nairobi. \n\nProposta de constitui\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o \nMundial sobre Meio Ambiente e \nDesenvolvimento: WCED. \n\n1985 Acordo de Prote\u00e7\u00e3o da Camada de \nOz\u00f4nio, Viena. \n\n1987 Protocolo de Montreal sobre as \nsubst\u00e2ncias que destroem a camada de \noz\u00f4nio. \n\n1987 Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mundial sobre \nMeio Ambiente e Desenvolvimento \n(WCED): Our Common Future \n(Relat\u00f3rio Brundtland). \n\n\n\n\t\n \u00a0 63 \n\n1990 Cria\u00e7\u00e3o do Global Environment \nFacility (GEF) do Banco Mundial. \n\n1992 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \nMeio Ambiente e Desenvolvimento \u2013 \nUNCED, Rio de Janeiro \u2013 RIO ECO 92 \nConstitui\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\n1997 Protocolo de Kyoto \u2013 Mudan\u00e7as \nClim\u00e1ticas. \n\n2002 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \nMeio Ambiente e Desenvolvimento \u2013 \nUNCED. Johannesburg \u2013 RIO +10. \n\n2006 BSI \u2013 British Standards Institution \u2013 \nlan\u00e7amento da primeira norma para \ngest\u00e3o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\u2013 BS 8900:2006. \n\nQuadro 13 \u2013 Marcos hist\u00f3ricos da discuss\u00e3o ambiental \nFonte: adaptado de Nobre e Amazonas, 2002. \n\n \nDe acordo com Costa (2009), a BS 8900 baseia-se na constru\u00e7\u00e3o \n\ndo aprendizado e na implementa\u00e7\u00e3o de estruturas de tomadas de decis\u00e3o \nnas organiza\u00e7\u00f5es para torn\u00e1-las mais sustent\u00e1veis. A norma estabelece \nos resultados que a organiza\u00e7\u00e3o deve alcan\u00e7ar, e n\u00e3o os processos que \nela deve seguir, e aponta os meios para identificar a maturidade da \nsustentabilidade da organiza\u00e7\u00e3o, de forma que sua posi\u00e7\u00e3o atual possa \nser mensurada e seu progresso representado graficamente. \n\nO destaque, na \u00faltima d\u00e9cada, foram os esfor\u00e7os do Programa das \nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente (PNUMA), do Banco Mundial, \npor meio do seu Departamento de Meio Ambiente, al\u00e9m de entidades \nn\u00e3o governamentais, como World Wild Fund (WWF) e WorldWatch \nInstitute. Esse conceito tornou-se abrangente e suscitou diferentes \nconota\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es. As refer\u00eancias ao desenvolvimento \nsustent\u00e1vel devem levar em conta pelo menos dois eixos objetivos \nfundamentais: \n\n1. Atingir um n\u00edvel de bem-estar econ\u00f4mico-social adequado e \nequitativamente distribu\u00eddo; \n\n2. Utilizar os recursos naturais de maneira a se garantir a \nintegridade ecol\u00f3gica, o que significa seu uso racional intertemporal. \n\n \n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a064 \n\n2.4.2 O conceito de sustentabilidade \n \n \nExiste uma ampla varia\u00e7\u00e3o nos conceitos de sustentabilidade, \n\nconforme a vis\u00e3o de cada autor. Entretanto, neste trabalho ser\u00e1 \nconsiderado o conceito de sustentabilidade postulado por Milbrath \n(1995); Oskamp (2000); Pol (2002): \n\n \nA sustentabilidade se apresenta como um fio \napropriado para a costura dos v\u00e1rios componentes \nde um tecido complexo e multifacetado, que \napresenta v\u00e1rias dimens\u00f5es para compor um \ncen\u00e1rio de an\u00e1lise das inter-rela\u00e7\u00f5es humano-\nambientais, englobando valores de \u00e9tica, \ntranspar\u00eancia e comunica\u00e7\u00e3o, assim como boas \npr\u00e1ticas de governan\u00e7a corporativa, tendo como \nresultante um diferencial focado no \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e no compromisso \ncom as gera\u00e7\u00f5es futuras. (POL, 2002) \n\n \nEm sendo a sustentabilidade um conceito sist\u00eamico, abrange os \n\nv\u00e1rios n\u00edveis da organiza\u00e7\u00e3o, a comunidade local, a regional, a nacional \ne o planeta como um todo. Para Philippi (2001), sustentabilidade \u00e9 a \ncapacidade de se autossustentar, de se automanter. Uma atividade \nsustent\u00e1vel qualquer \u00e9 aquela que pode ser mantida por um per\u00edodo de \ntempo indeterminado, de forma a n\u00e3o se esgotar nunca, apesar dos \nimprevistos que podem vir a ocorrer durante esse per\u00edodo. Pode-se \nampliar o conceito de sustentabilidade, em se tratando de uma sociedade \nsustent\u00e1vel, que submete a risco os recursos naturais, como o ar, a \u00e1gua, \no solo e a vida vegetal e animal de que a sociedade depende. Ou seja, a \nsustentabilidade \u00e9 o prover o melhor para as pessoas e para o ambiente, \ntanto agora como para um futuro indefinido. \n\nNesta pesquisa tamb\u00e9m s\u00e3o consideradas as cinco dimens\u00f5es da \nsustentabilidade propostas por Sachs: social, econ\u00f4mica, ecol\u00f3gica, \ncultural e espacial/geogr\u00e1fica \u2013 por\u00e9m, s\u00e3o sintetizadas numa vis\u00e3o \ntridimensional, nos fatores de ordem ambiental, social e econ\u00f4mica, a \nexemplo do que \u00e9 utilizado na maioria das abordagens de indicadores \npara a sustentabilidade corporativa: \n\na) Perspectiva Social  \nA preocupa\u00e7\u00e3o principal desta perspectiva \u00e9 o papel dos \n\nindiv\u00edduos e da sociedade. Para Sachs (1997), a sustentabilidade social \nrefere-se a um processo de desenvolvimento que leve a um crescimento \n\n\n\n\t\n \u00a0 65 \n\nest\u00e1vel com distribui\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria da renda. Dessa forma, haver\u00e1 a \ndiminui\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as entre os diversos n\u00edveis da sociedade e a \nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es. Essa perspectiva pode \nser observada por meio dos indicadores de sustentabilidade social no \nQuadro 14. \n\n \nPol\u00edticas de Responsabilidade Social Intera\u00e7\u00f5es da empresa com \n\nfuncion\u00e1rios, fornecedores, \nclientes, acionistas, governo, \nconcorrentes, meio ambiente e \ncomunidade. \n\nPol\u00edticas de Sa\u00fade e Seguran\u00e7a Garantia da integridade f\u00edsica e \nps\u00edquica do ser humano. \n\nPol\u00edticas de Recursos Humanos Guias para a a\u00e7\u00e3o. Servem para \nprover respostas \u00e0s quest\u00f5es ou aos \nproblemas. \n\nDesenvolvimento do Capital Humano Tarefa principal nos recursos \nhumanos, visando a tornar o \nindiv\u00edduo mais comprometido, \nprodutivo, eficiente e participativo. \n\nDesenvolvimento Humano Abrange o bem-estar de uma \npopula\u00e7\u00e3o e est\u00e1 relacionado a \nriqueza, educa\u00e7\u00e3o e esperan\u00e7a \nm\u00e9dia de vida. \n\nSaneamento B\u00e1sico Visando \u00e0 sa\u00fade da comunidade. \nAspectos legais C\u00f3digo de conduta da organiza\u00e7\u00e3o. \nRelacionamento com clientes e \nfornecedores \n\nEnvolve padr\u00f5es para fornecedores \ne satisfa\u00e7\u00e3o do cliente. \n\nQuadro 14 \u2013 Indicadores de Sustentabilidade Social \nFonte: Adaptado de Costa (2009). \n\n \nb) Perspectiva Econ\u00f4mica  \nA sustentabilidade econ\u00f4mica, para Sachs (1993), \u00e9 possibilitada \n\npor uma aloca\u00e7\u00e3o e uma gest\u00e3o mais eficiente dos recursos. Para o autor, \na efici\u00eancia econ\u00f4mica deve ser avaliada mais em termos macrossociais \ndo que apenas por crit\u00e9rios de lucratividade microempresariais. Assim, \nconsidera-se o impacto do fluxo monet\u00e1rio existente entre empresas, \ngoverno e popula\u00e7\u00e3o, como segue em detalhes nos indicadores expostos \nno Quadro 15. \n\n \n \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a066 \n\nResultado da organiza\u00e7\u00e3o/faturamento Ex.: balan\u00e7a comercial, lucro, \nreceita, etc. \n\nProdu\u00e7\u00e3o e produtividade Produtividade \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o existente \nentre o quanto se produz \n(produ\u00e7\u00e3o) e os recursos \ndispon\u00edveis. \n\nFolha de pagamento Abrange os custos relacionados \ncom o pagamento de funcion\u00e1rios \ne os encargos relacionados. \n\nM\u00e3o de obra Procedimentos relacionados com o \npagamento de funcion\u00e1rios e os \nencargos relacionados. \n\nMercado Caracter\u00edsticas do mercado onde a \norganiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida. \n\nTributos Obriga\u00e7\u00f5es impostas pelo Estado. \nFinanceiro Implica\u00e7\u00f5es financeiras. \nInvestimento Em bens e servi\u00e7os. \nExporta\u00e7\u00e3o Sa\u00eddas de bens, produtos e \n\nservi\u00e7os, e seus dados financeiros. \nGerenciamento de produto e processo A defini\u00e7\u00e3o e o planejamento para \n\natingir os objetivos, otimizando o \nuso dos recursos. \n\nParticipa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o nacional Ex.: produto interno bruto per \ncapita, balan\u00e7a comercial. \n\nRecursos renov\u00e1veis e consumo S\u00e3o renov\u00e1veis quando \npossibilitam a sua utiliza\u00e7\u00e3o \nsistem\u00e1tica sem risco de se \nesgotarem. \n\nValor econ\u00f4mico direto gerado e \ndistribu\u00eddo \n\nAbrange o desempenho econ\u00f4mico \nda organiza\u00e7\u00e3o. \n\nC\u00f3digo de conduta da organiza\u00e7\u00e3o Relaciona-se com \u00e9tica \nempresarial. \n\nGest\u00e3o Ex.: gerenciamento de qualidade, \ngerenciamento de conhecimento, \netc. \n\nGerenciamento de riscos e crises Compreende a forma com que a \norganiza\u00e7\u00e3o administra (proativa e \nreativamente) os pontos negativos. \n\nGerenciamento de res\u00edduos Abrange todo o processo produtivo \nrelacionado com os res\u00edduos, como \na gera\u00e7\u00e3o, a reciclagem e a \nreutiliza\u00e7\u00e3o. \n\nQuadro 15 \u2013 Indicadores de Sustentabilidade Econ\u00f4mica \nFonte: Adaptado de Costa (2009). \n\n\n\n\t\n \u00a0 67 \n\nc) Perspectiva Ambiental  \nNesta perspectiva, a principal preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 relativa aos \n\nimpactos das atividades humanas sobre o meio ambiente. Sachs (1993) \nafirma que a sustentabilidade ecol\u00f3gica pode ser ampliada por meio da \nutiliza\u00e7\u00e3o do potencial encontrado nos diversos ecossistemas, sem \npreju\u00edzo aos sistemas de sustenta\u00e7\u00e3o da vida, para prop\u00f3sitos \nsocialmente v\u00e1lidos. Para tanto, diz Sachs (1993), deve-se reduzir a \nutiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis e a emiss\u00e3o de subst\u00e2ncias poluentes, \nadotar pol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o de energia e recursos naturais, substituir \nprodutos n\u00e3o renov\u00e1veis por renov\u00e1veis e aumentar a efici\u00eancia dos \nrecursos utilizados. Essa perspectiva pode ser avaliada atrav\u00e9s dos \nindicadores de Sustentabilidade Ambiental expostos no Quadro 16. \n\n \nResponsabilidade e legisla\u00e7\u00e3o Ex.: gest\u00e3o ambiental, educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental,etc. \nConsumo de subst\u00e2ncias destruidoras \nda camada de oz\u00f4nio \n\nAbrange o controle de emiss\u00e3o de \ngases e consequentemente as \naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nQualidade do ar Abrange as vari\u00e1veis respons\u00e1veis \npela polui\u00e7\u00e3o e pela garantia da \nqualidade do ar. \n\nConsumo de energia Abrange os fatores relacionados \u00e0 \notimiza\u00e7\u00e3o do uso da energia. \n\nReaproveitamento e reciclagem O uso consciente dos materiais e a \ndevida redu\u00e7\u00e3o, reuso e reciclagem \ndeles. \n\nBiodiversidade, biotecnologia, \necossistemas e esp\u00e9cies \n\nEx.: gerenciamento florestal, entre \noutros. \n\nHabitats protegidos ou restaurados Relacionado com a prote\u00e7\u00e3o e a \nrecupera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e das \nesp\u00e9cies. \n\nPopula\u00e7\u00e3o residente em \u00e1reas \ncosteiras \n\nPopula\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas. \n\nProdu\u00e7\u00e3o de pescado Dados referentes \u00e0 pesca mar\u00edtima e \ncontinental. \n\nQuantidade e qualidade da \u00e1gua Relacionado \u00e0 efici\u00eancia de uso. \nAcesso ao saneamento b\u00e1sico, \u00e0 \ncoleta e \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do lixo \n\nVisando \u00e0 sa\u00fade das comunidades. \n\nUso sustent\u00e1vel de recursos naturais Relacionado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do \nambiente de forma a manter a \nbiodiversidade do local e seus \nrecursos renov\u00e1veis. \n\n\n\n\t\n \u00a068 \n\nUso da terra Forma pela qual o espa\u00e7o (solo) \nest\u00e1 sendo utilizado pelo ser \nhumano. \n\nTurismo sustent\u00e1vel Atende simultaneamente \u00e0s \nnecessidades dos turistas e das \nregi\u00f5es receptoras, ao mesmo \ntempo em que protege e amplia as \noportunidades para o futuro. \n\nMitiga\u00e7\u00e3o dos impactos Consiste numa interven\u00e7\u00e3o humana \ncom o intuito de reduzir ou \nremediar um determinado impacto. \n\nMelhoria de produtos e processos Consiste na busca por redu\u00e7\u00e3o do \ndesperd\u00edcio e impactos ambientais, \nbusca pela qualidade e por um \nproduto dur\u00e1vel. \n\nQuadro 16 \u2013 Indicadores de Sustentabilidade Ambiental \nFonte: Adaptado de Costa (2009). \n\n \nPortanto, neste trabalho, considera-se que a sustentabilidade \n\ncorporativa ser\u00e1 atingida se a organiza\u00e7\u00e3o atender aos crit\u00e9rios: de ser \neconomicamente vi\u00e1vel (competitividade e impactos econ\u00f4micos na \nsociedade); produzir de forma ambientalmente correta (intera\u00e7\u00e3o com o \nmeio ambiente) e contribuir para o desenvolvimento social da \ncomunidade e da sociedade em que atua (responsabilidade social). \n\nE s\u00e3o os indicadores, de acordo com Hammond ET al (1995), que \npodem comunicar ou informar sobre a evolu\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, no atendimento \naos referidos crit\u00e9rios, mas tamb\u00e9m podem ser entendidos como um \nrecurso que deixa mais percept\u00edvel uma tend\u00eancia ou um fen\u00f4meno que \nn\u00e3o seja imediatamente detect\u00e1vel. Um indicador, segundo a Ag\u00eancia \nEuropeia de Meio Ambiente (AEMA), \u00e9 um valor representativo de um \nfen\u00f4meno que quantifica a informa\u00e7\u00e3o mediante a agrega\u00e7\u00e3o de \ndiferentes dados, dando lugar \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sintetizada. Os indicadores, \nsegundo Vieiras, Pouliquen e Soto (2005), simplificam a informa\u00e7\u00e3o \najudando a descrever e valorar fen\u00f4menos mais complexos  \n\nOs indicadores ambientais, assim como os econ\u00f4micos e os \nsociais, permitem, mediante o fortalecimento da participa\u00e7\u00e3o dos \ncidad\u00e3os, que se compare uma base comum de informa\u00e7\u00e3o selecionada e \nprocessada, o que, nas palavras de Quiroga (2005), facilita a \nobjetividade nos processos de decis\u00e3o, seu ordenamento, gera\u00e7\u00e3o e \nenriquecimento.  \n\nA escolha dos indicadores ambientais \u00e9 fator preponderante para \nsua posterior aplica\u00e7\u00e3o. As propriedades que devem caracterizar os \n\n\n\n\t\n \u00a0 69 \n\nindicadores, segundo a Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) 1993, s\u00e3o: \n\n\u2022 relev\u00e2ncia: deve ser representativo, de f\u00e1cil compreens\u00e3o e \ncompar\u00e1vel; \n\n\u2022 consist\u00eancia: deve ser bem apoiado em termos t\u00e9cnicos e \ncient\u00edficos e de consenso internacional; \n\n\u2022 mensurabilidade: deve ser facilmente mensur\u00e1vel e pass\u00edvel de \nmonitoramento regular a um custo n\u00e3o excessivo. \n\nOs indicadores s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es qualitativas e quantitativas, \nusadas nos processos decis\u00f3rios. Amaral (2003) ressalta que, em 1998, \nfoi lan\u00e7ado o \u201cEuropean Eco-Efficiency Initiative\u201d (EEEI), quando mais \nde 20 organiza\u00e7\u00f5es na Uni\u00e3o Europeia e, tamb\u00e9m, algumas fora dela, \nt\u00eam participado, com o sentido de tornar o conceito de ecoefici\u00eancia em \num dos principais elementos de pol\u00edtica ambiental das companhias \neuropeias. Outro ponto importante foi o lan\u00e7amento do \u201cDow Jones \nSustainability Group Index\u201d (DJSGI), que \u00e9 um \u00edndice baseado no \ndesempenho de 200 companhias que movimentam cerca de 4,4 trilh\u00f5es \nde d\u00f3lares e que foram identificadas pelo Instituto Dow Jones como \nl\u00edderes em sustentabilidade. \n\n \n \n\n2.4.3 Sustentabilidade corporativa \u2013 A rela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da \norganiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente \n \n \n\nSegundo Porter (1989), a empresa deve conhecer as for\u00e7as que \natuam sobre a sua competitividade, como a amea\u00e7a de entrada de novas \nempresas, produtos substitutos, a rivalidade da concorr\u00eancia e o poder \nde negocia\u00e7\u00e3o da empresa com fornecedores e clientes. Com a an\u00e1lise \ndessas cinco vari\u00e1veis, a empresa desenvolve estrat\u00e9gias que a destacam \nno mercado, diferenciando-se das demais.  \n\nDe acordo com Michael Porter e Class van der Linde (1995a e \n1995b), deve haver sinergia entre competitividade e preserva\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente. Os autores argumentam que a imposi\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es \nambientais adequados pode estimular as empresas a adotar inova\u00e7\u00f5es \nque reduzem os custos totais de um produto ou aumentam seu valor, \nmelhorando a sua competitividade. \u201cOu seja, al\u00e9m das melhorias \nambientais, as regulamenta\u00e7\u00f5es ambientais tamb\u00e9m refor\u00e7ariam as \ncondi\u00e7\u00f5es de competitividade empresarial\u201d. (YOUNG e LUSTOSA, \n2001) \n\n\n\n\t\n \u00a070 \n\nShrivastava (1995) afirma que as implica\u00e7\u00f5es do \ndesenvolvimento ecologicamente sustent\u00e1vel nas corpora\u00e7\u00f5es podem \nsurgir de quatro maneiras por meio das quais as corpora\u00e7\u00f5es podem \ncontribuir para a sustentabilidade: a) gest\u00e3o total da qualidade \nambiental; b) estrat\u00e9gias competitivas ecologicamente sustent\u00e1veis; c) \ntroca de tecnologia por natureza; d) redu\u00e7\u00e3o do impacto que as \npopula\u00e7\u00f5es t\u00eam nos ecossistemas. Para o autor, o desenvolvimento \necologicamente sustent\u00e1vel requer que exista a ado\u00e7\u00e3o de estilos de vida \nadequados \u00e0 viabilidade ecol\u00f3gica do planeta. Ao mesmo tempo, requer \na limita\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mundial total e envolve o gerenciamento do \nplaneta em como ele \u00e9 transformado pela a\u00e7\u00e3o humana. \n\nAutores como Figge e Schaltegger (2000) demonstram que as \nmedidas de prote\u00e7\u00e3o ambiental que podem aumentar o valor da empresa \nn\u00e3o s\u00e3o expressivas em capital e consomem menos materiais. Essas \nmedidas aumentam as vendas, as margens, protegem o fluxo das \nfinan\u00e7as e aumentam o valor da companhia a longo prazo.  \n\nCoral (2002) destaca em seu trabalho as principais diferen\u00e7as \nentre a empresa voltada \u00e0 competitividade em seu sentido tradicional \n(econ\u00f4mico) e a empresa voltada \u00e0 sustentabilidade. A princ\u00edpio, a \nempresa que foca a competitividade busca a cria\u00e7\u00e3o de valor para os \nacionistas, enquanto a empresa focada na sustentabilidade almeja a \ncria\u00e7\u00e3o de valor aos grupos de interesse.  \n\nEsses grupos de interesse s\u00e3o influ\u00eancias capazes de afetar a \nrealiza\u00e7\u00e3o dos objetivos de uma empresa ou, ainda, as diferentes \ndemandas, os diferentes grupos ou as pessoas que podem interagir com \nas organiza\u00e7\u00f5es. Estas s\u00e3o chamadas de stakeholders e podem ser \nrepresentadas por entidades sociais, individuais ou coletivas. Para \nFreeman (2004), stakeholder \u00e9 qualquer grupo ou indiv\u00edduo que pode \nafetar ou ser afetado pelas estrat\u00e9gias organizacionais. Para o autor, esse \ntermo pode ser utilizado para indiv\u00edduos ou para grupos cujo \nrelacionamento com as organiza\u00e7\u00f5es implicam em mutualidade, ou seja, \nlevam \u00e0 reciprocidade da a\u00e7\u00e3o \n\nAlguns autores, como Driscoll e Starik (2004), defendem o meio \nambiente como o stakeholder primordial para uma organiza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, \no ambiente afeta e \u00e9 afetado por uma organiza\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o os \nadministradores devem levar em considera\u00e7\u00e3o os efeitos de suas a\u00e7\u00f5es \nsobre os demais stakeholders, bem como os poss\u00edveis efeitos rec\u00edprocos. \n\nCom isso, \u00e9 poss\u00edvel perceber que deve haver uma rela\u00e7\u00e3o de \nequil\u00edbrio entre os diversos atores, assim como os diversos fatores que \nest\u00e3o em constante mudan\u00e7a. Essa constata\u00e7\u00e3o embasa a vis\u00e3o da \nsustentabilidade como um conceito sist\u00eamico, a partir do qual as \n\n\n\n\t\n \u00a0 71 \n\norganiza\u00e7\u00f5es podem buscar o equil\u00edbrio entre as dimens\u00f5es da \nsustentabilidade. \n\nA estrat\u00e9gia ambiental deve ser integrada ao planejamento \nestrat\u00e9gico de uma empresa. Para Shrivastava (1995), a sustentabilidade \nambiental deveria se tornar um aspecto integral de qualquer decis\u00e3o \ncorporativa. Dentre os incentivos \u00e0s companhias para entrar na era da \nsustentabilidade corporativa citados pelo autor, destaca-se a \noportunidade de reduzir custos operacionais.  \n\nSegundo Nadas (2004), se a sociedade possui a expectativa de \nque as empresas possuam um saldo positivo em termos econ\u00f4micos, o \nmesmo vale para a estrat\u00e9gia social \u2013 tamb\u00e9m conhecida como \n\u201cresponsabilidade social corporativa\u201d. A estrat\u00e9gia social \u00e9 o \ncomprometimento da empresa para contribuir com o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel, atingindo funcion\u00e1rios, suas fam\u00edlias, a comunidade local e \na sociedade como um todo para melhorar a sua qualidade de vida \n(WBCSD, 2004b).  \n\nA estrat\u00e9gia social pressup\u00f5e uma mudan\u00e7a de valores por meio \nda qual o sucesso econ\u00f4mico \u00e9 valorizado tanto quanto aspectos sociais \ne ambientais. \u201cA responsabilidade social advoga em busca do equil\u00edbrio \nentre estes aspectos e suas consequ\u00eancias\u201d. (PASA, G\u00d3MEZ e RADOS, \n2002)  \n\nAo se tratar da rela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da organiza\u00e7\u00e3o com seu \nambiente, h\u00e1 a necessidade da inser\u00e7\u00e3o da empresa em um contexto \nmuito maior, o da sociedade como um todo. Assim, as estrat\u00e9gias \necon\u00f4micas devem ir al\u00e9m de objetivar o sucesso isolado da empresa, \nmas, tamb\u00e9m, o sucesso da sociedade em que ela est\u00e1 inserida. O Global \nReporting Initiative (2002) afirma que, no contexto do desenvolvimento \nsustent\u00e1vel, os indicadores econ\u00f4micos devem tamb\u00e9m focar na maneira \ncom que as atividades da organiza\u00e7\u00e3o afetam a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de \nseus stakeholders (grupos de interesse), como funcion\u00e1rios, \nfornecedores, acionistas e comunidade de entorno.  \n\n \n \n\n2.4.4 O Modelo Estrat\u00e9gico de Sustentabilidade Empresarial de \nCoral \n\n \n \nO modelo estrat\u00e9gico para sustentabilidade de Coral (2002) \n\nbaseia-se nas premissas do desenvolvimento sustent\u00e1vel, buscando a \nviabilidade econ\u00f4mica, social e ambiental de uma empresa. Esse modelo \npode ser visualizado na Figura 2. \n\n\n\n\t\n \u00a072 \n\nO modelo postulado por Coral (2002) identifica a \ncomplementaridade entre os modelos de planejamento estrat\u00e9gico e a \nestrat\u00e9gia ambiental e apresenta uma nova metodologia de diagn\u00f3stico \nestrat\u00e9gico. Esse modelo tamb\u00e9m relaciona a vari\u00e1vel ambiental e a \nvari\u00e1vel social com as estrat\u00e9gias de neg\u00f3cios e indicadores de \ndesempenho, apresenta um m\u00e9todo para determinar o grau de \nsustentabilidade das organiza\u00e7\u00f5es e uma an\u00e1lise de converg\u00eancia \nestrat\u00e9gica. \n\n \n\n \nFigura 2 \u2013 Modelo Estrat\u00e9gico de Sustentabilidade Empresarial \nFonte: Coral (2002). \n\n \nO objetivo fundamental de qualquer organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 obter o maior \n\nretorno poss\u00edvel sobre o capital investido. Para tanto, nas palavras de \nCoral (2002), utiliza-se de ferramentas dispon\u00edveis para estar \u00e0 frente \ndos concorrentes, obtendo maiores margens e fatias de mercado. Por\u00e9m, \ncom as mudan\u00e7as em sentido global, al\u00e9m dos fatores econ\u00f4micos e \nestruturais, outros come\u00e7am a fazer parte da responsabilidade das \nempresas, que s\u00e3o as quest\u00f5es do meio ambiente natural e as quest\u00f5es \nsociais.  \n\n \n\n\u2022 Tecnologias limpas \n\u2022 Reciclagem \n\u2022 Utiliza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel de \nrecursos naturais \n\u2022 Atendimento a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o \n\u2022 Tratamento o de \n\nefluentes e res\u00edduos \n \n\n\u2022 Produtos \necologicamente \n\ncorretos \n\u2022 Impactos \nambientais \n\n \n\n\u2022 Assumir \nresponsabilidade \n\nsocial \n\u2022 Suporte no \n\ncrescimento da \ncomunidade \n\n\u2022 Compromisso com \no desenvolvimento \n\ndos RH \n\u2022 Promo\u00e7\u00e3o e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em \nprojetos de cunho \n\nsocial \n \n\n\u2022 Vantagem \ncompetitiva \n\n\u2022 Qualidade e custo \n\u2022 Foco \n\n\u2022 Mercado \n\u2022 Resultado \n\n\u2022 Estrat\u00e9gias de \nneg\u00f3cios \n\n \n\nSustentabilidade \nEcon\u00f4mica \n\nSustentabilidade \nAmbiental \n\nSustentabilidade \nSocial \n\nSUSTENTABILIDADE \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 73 \n\nPara que as organiza\u00e7\u00f5es possam contribuir para a \nsustentabilidade, elas devem modificar seus processos produtivos, \nquando for necess\u00e1rio, e assim se tornarem ecologicamente sustent\u00e1veis. \nIsso implica construir sistemas de produ\u00e7\u00e3o que n\u00e3o causem impactos \nnegativos e mesmo estejam contribuindo para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \ndegradadas ou oferecendo produtos e servi\u00e7os que contribuam para a \nmelhoria da performance ambiental dos consumidores e clientes de uma \nind\u00fastria. \n\nA autora apresenta um modelo de sustentabilidade a ser aplicado \npelas empresas. O conceito do trip\u00e9 da sustentabilidade tornou-se \namplamente conhecido entre as empresas e os pesquisadores, sendo uma \nferramenta conceitual \u00fatil para interpretar as intera\u00e7\u00f5es \nextraempresariais e, especialmente, para ilustrar a import\u00e2ncia de uma \nvis\u00e3o da sustentabilidade mais ampla, al\u00e9m de uma mera \nsustentabilidade econ\u00f4mica. \n\n \u00c9 importante salientar que dentro dos princ\u00edpios de \nsustentabilidade, n\u00e3o se podem separar as quest\u00f5es sociais das quest\u00f5es \nambientais. Por isso, quando uma organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 ecologicamente \nsustent\u00e1vel, ela tamb\u00e9m estar\u00e1 atuando de forma socialmente \nrespons\u00e1vel, de forma a atender os interesses de todos os stakeholders \nque afetam ou s\u00e3o afetados por suas atividades. \n\n \nNum ambiente empresarial altamente competitivo, \n\u00e9 preciso planejar o desenvolvimento futuro das \norganiza\u00e7\u00f5es para que possam n\u00e3o apenas \nsobreviver, mas ser capazes de crescer, \npreparando-as para enfrentar os novos desafios \nque se apresentam. Por\u00e9m, os modelos de \nplanejamento estrat\u00e9gico existentes enfatizam \nprincipalmente as quest\u00f5es econ\u00f4micas, relegando \na segundo plano as quest\u00f5es ecol\u00f3gicas e sociais, \nque devido ao cen\u00e1rio apresentado, precisam ser \nincorporadas na gest\u00e3o estrat\u00e9gica das \norganiza\u00e7\u00f5es. (Coral, 2002) \n\n\n\n\t\n \u00a074 \n\n\n\n\t\n \u00a0 75 \n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n \n \nTrata-se no presente cap\u00edtulo, dos procedimentos metodol\u00f3gicos \n\nutilizados na pesquisa. Para atender a esse objetivo, foram definidas a \nbase filos\u00f3fica e as caracter\u00edsticas da pesquisa \u2013 tipologia, natureza, \nprofundidade, amplitude e m\u00e9todo. Em seguida, est\u00e3o definidos as \nt\u00e9cnicas utilizadas, o local, os participantes, os atributos do estudo e as \netapas de pesquisa. Por fim, h\u00e1 uma breve abordagem do m\u00e9todo de \nan\u00e1lise das entrevistas. \n\n \n \n\n3.1 METODOLOGIA \n \n \n\n3.1.1 Base filos\u00f3fica \n \n \nO caminho escolhido tem fundamento em uma compreens\u00e3o de \n\nmundo e de homem do pesquisador, e esses pressupostos s\u00e3o adequados \n\u00e0s bases do trabalho cient\u00edfico. A presente pesquisa faz uso do \nestruturalismo como estrat\u00e9gia para sua fundamenta\u00e7\u00e3o, uma vez que \nfaz uma an\u00e1lise de um processo da percep\u00e7\u00e3o gerencial sobre as \ndimens\u00f5es da Cultura Organizacional. Dessa forma, foi feito o \ndiagn\u00f3stico das dimens\u00f5es, com suas entradas e suas sa\u00eddas (as \ndimens\u00f5es da Cultura Organizacional, incluindo na dimens\u00e3o de an\u00e1lise \na rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente, se essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 \nsustent\u00e1vel). \n\n \n \n\n3.1.2 M\u00e9todo de pesquisa \n \n \n\u00c9 utilizado o m\u00e9todo dedutivo, buscando na literatura elementos \n\nde forma generalizada sobre a Cultura Organizacional e a rela\u00e7\u00e3o \nsustent\u00e1vel da organiza\u00e7\u00e3o com o ambiente, para uma aplica\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica nas empresas prestadoras de servi\u00e7os pesquisadas. E \ndescritivo, uma vez que foram analisados os elementos da Cultura \nOrganizacional, na percep\u00e7\u00e3o gerencial, que podem influenciar na \nrela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente. \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a076 \n\n3.1.3 Caracter\u00edsticas da Pesquisa \n \n \n3.1.3.1 Natureza \n\n \n \nTrata-se de um estudo de natureza qualitativa. Nesse tipo de \n\npesquisa, h\u00e1 a possibilidade de fazer uso da estat\u00edstica, por\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 \nnecessidade da representatividade amostral. Segundo Richardson \n(1999), esse m\u00e9todo diferencia-se pela forma de abordagem do \nproblema e deve ser apropriado ao tipo de estudo que se deseja realizar. \nPor\u00e9m, \u00e9 a natureza do problema ou o seu n\u00edvel de aprofundamento que, \nde fato, determina a escolha do m\u00e9todo. \n\nDe acordo com Gibbd (2009), na pesquisa qualitativa n\u00e3o existe \nsepara\u00e7\u00e3o entre o conjunto de dados e a an\u00e1lise dos dados, j\u00e1 que a \nan\u00e1lise se inicia em campo \u00e0 medida que se coleta os dados por meio das \nentrevistas. Outra especificidade desse tipo de pesquisa \u00e9 que n\u00e3o se \nbusca a redu\u00e7\u00e3o de dados por meios estat\u00edsticos, mas a amplia\u00e7\u00e3o de seu \nvolume. Ao se realizar a codifica\u00e7\u00e3o e a sua an\u00e1lise, busca-se melhorar \nos dados e tem-se, por escopo, o aumento de seu volume, sua densidade \ne sua complexidade de forma associada. Ao realizar a an\u00e1lise das \nentrevistas transcritas e codificadas, inicia-se a busca por padr\u00f5es e pela \nreprodu\u00e7\u00e3o de explica\u00e7\u00f5es, fase em que a l\u00f3gica indutiva tem papel \npreponderante nos resultados. \n\n \n \n\n3.1.3.2 Tipologia \n \n \nTrata-se de uma pesquisa do tipo explorat\u00f3rio-descritiva. \n\nExplorat\u00f3ria em um primeiro momento, quando busca um maior \nconhecimento sobre o tema. Descritiva, pois tem o objetivo de conhecer \na percep\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes de empresas prestadoras de servi\u00e7os acerca das \ndimens\u00f5es da Cultura Organizacional. Est\u00e1 inclu\u00edda a\u00ed a dimens\u00e3o de \nan\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o seu ambiente, para observar se \nessa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 sustent\u00e1vel. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 77 \n\n 3.1.3.3 Profundidade e Amplitude \n \n \nEste \u00e9 um estudo de caso e, por isso, a pesquisa priorizou a \n\nprofundidade do tema em detrimento da amplitude alcan\u00e7ada. Portanto, \nexiste um aprofundamento dos temas Cultura Organizacional, mas com \nabrang\u00eancia restrita \u00e0s empresas pesquisadas. \n\n \n \n\n3.2 CONTEXTO DA PESQUISA \n \n \n\nA pesquisa foi realizada em duas empresas prestadoras de \nservi\u00e7os: O Grupo Back, empresa cuja especialidade \u00e9 seguran\u00e7a, \nvigil\u00e2ncia, m\u00e3o de obra especializada e recursos humanos, com matriz \nna cidade de Florian\u00f3polis e unidades por todo o estado; e o Laborat\u00f3rio \nSanta Luzia, laborat\u00f3rio de exames cl\u00ednicos, localizado na cidade de \nFlorian\u00f3polis, com unidades em toda e Grande Florian\u00f3polis. \n\n \n \n\n3.2.1 O setor de servi\u00e7os  \n \n \nO setor de servi\u00e7os, ou terci\u00e1rio, responde atualmente por mais de \n\ndois ter\u00e7os do PIB nos pa\u00edses desenvolvidos, e no Brasil emprega cerca \nde tr\u00eas quartos da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa (PRONI e col., \n2005). \n\nDe acordo com Pena e Minayo-Gomez (2010), a complexidade \ndo setor de servi\u00e7os ou terci\u00e1rio revela-se na sua fun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, \nsocial e cultural, em meio a diferentes atividades de distribui\u00e7\u00e3o, \nconsumo, servi\u00e7os, administra\u00e7\u00e3o, tributa\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o da ordem e \ndiversas outras atividades similares. \n\nPara Giddens (2005), as economias e, consequentemente, o \ntrabalho baseiam-se cada vez mais na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Muitos \nautores consideram que esse fen\u00f4meno expressa uma transi\u00e7\u00e3o da \nsociedade industrial para a sociedade de servi\u00e7os. \n\nComo afirma Freyssinet (2005, p. 39): \"os servi\u00e7os tornaram-se o \n\u00fanico setor criador l\u00edquido de empregos na Uni\u00e3o Europeia\". Trata-se de \num setor gigante, diversificado e presente inclusive nos demais setores \necon\u00f4micos por meio da contrata\u00e7\u00e3o de empresas prestadoras de \nservi\u00e7os. \n\n\n\n\t\n \u00a078 \n\nNo Brasil, segundo Ruberti, Gelinski e Guimar\u00e3es (2005), a \nimport\u00e2ncia inicial do setor de servi\u00e7os esteve atrelada \u00e0 expans\u00e3o da \nprodu\u00e7\u00e3o industrial e da agropecu\u00e1ria, que exigiu um aumento das \natividades de distribui\u00e7\u00e3o de mercadorias e de servi\u00e7os financeiros, \nramos de atividade estritamente relacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bens. No \nper\u00edodo entre a Segunda Guerra Mundial e a d\u00e9cada de 1970, o setor \nindustrial predominava no pa\u00eds. O processo de substitui\u00e7\u00e3o de \nimporta\u00e7\u00f5es apresentava resultados positivos referentes \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da \nbase produtiva nacional, com destaque para o produto e o emprego \ngerados pelo setor industrial. Atreladas ao crescimento desse setor, as \nnecessidades de servi\u00e7os banc\u00e1rios, de transporte, comunica\u00e7\u00e3o, \ncom\u00e9rcio, entre outros, ampliavam o leque de atua\u00e7\u00e3o do setor de \nservi\u00e7os.  \n\nPara Almeida e Silva (1973), a industrializa\u00e7\u00e3o e a urbaniza\u00e7\u00e3o \ndo per\u00edodo provocaram um acr\u00e9scimo nos ramos que exigem menor \nqualifica\u00e7\u00e3o, caracterizando o setor de servi\u00e7os como absorvedor de \nm\u00e3o de obra urbana pouco qualificada. Por\u00e9m, o setor de servi\u00e7os \nmanteve seu desempenho de crescimento devido ao surgimento de \nnovos produtos e segmentos e ao processo de terceiriza\u00e7\u00e3o das \nempresas. \n\nO estudo do DIEESE (1996) sobre a reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e o \nemprego em Santa Catarina aponta que os principais setores da \neconomia catarinense (t\u00eaxtil, metalomec\u00e2nico, aliment\u00edcio, cer\u00e2mico, de \npapel e celulose, de pl\u00e1sticos) analisados tiveram como principais \ninova\u00e7\u00f5es empregadas a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas com dispositivos \nmicroeletr\u00f4nicos, emprego de rob\u00f4, sistema CAD (concep\u00e7\u00e3o e design \nauxiliados por computador)/CAM (manufatura auxiliada por \ncomputador), controle estat\u00edstico do processo, just in time, kanban, \nCCQs (c\u00edrculo de controle da qualidade), programas de qualidade total, \nc\u00e9lulas de produ\u00e7\u00e3o, trabalhos em grupo/equipes, controladores l\u00f3gicos \nprogram\u00e1veis, kaizen e plano de sugest\u00f5es.  \n\nOs resultados obtidos pelas empresas refletem-se em redu\u00e7\u00e3o de \ncustos, aumento do ritmo de trabalho, melhora na qualidade do produto, \nredu\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho e eleva\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o do \ntrabalhador. Em fun\u00e7\u00e3o da flexibiliza\u00e7\u00e3o do trabalho, a terceiriza\u00e7\u00e3o \ndisseminou-se em todos os setores pesquisados e foi associada, pelos \ntrabalhadores, a uma maior inseguran\u00e7a e a uma maior precariza\u00e7\u00e3o das \ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho, ao passo que, para as empresas, a terceiriza\u00e7\u00e3o \nest\u00e1 associada \u00e0 maior produtividade, redu\u00e7\u00e3o de custos e flexibilidade \nda produ\u00e7\u00e3o, auferindo, com isso, ganhos de competitividade. \n\n\n\n\t\n \u00a0 79 \n\nPara Ruberti, Gelinski e Guimar\u00e3es (2005), a terceiriza\u00e7\u00e3o no \nBrasil pode ser subdividida em tr\u00eas etapas, n\u00e3o necessariamente \nseparadas no tempo, as quais seguem descritas nos par\u00e1grafos seguintes. \n\nA primeira etapa \u00e9 caracterizada pelo setor como absorvedora de \nm\u00e3o de obra oriunda das migra\u00e7\u00f5es internas decorrentes dos processos \nde urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o, com maior destaque para os servi\u00e7os \nintermedi\u00e1rios.  \n\nO segundo momento pode ser identificado no impulso dado pelo \nprocesso de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva (das ind\u00fastrias), que requisitou um \nnovo tipo de servi\u00e7o, mais sofisticado, interligado a empresas de \ntelecomunica\u00e7\u00f5es e inform\u00e1tica. Verifica-se o crescimento dos servi\u00e7os \nintermedi\u00e1rios e finais. A introdu\u00e7\u00e3o das novas tecnologias \nmicroeletr\u00f4nicas nos servi\u00e7os tem efeito duplo, pois ao ampliarem a \nefici\u00eancia, reduzem postos de trabalho, mas tamb\u00e9m geram novos \nprodutos e novas ocupa\u00e7\u00f5es, s\u00f3 que estas com maior exig\u00eancia de \nqualifica\u00e7\u00e3o profissional.  \n\nA terceira etapa se afigura na reestrutura\u00e7\u00e3o do termo utilizado \npara se referir ao crescimento da participa\u00e7\u00e3o do setor terci\u00e1rio \n(servi\u00e7os) na economia. O pr\u00f3prio setor vem utilizando-se, de forma \ncrescente, de alta tecnologia e de contratos de trabalho flex\u00edveis para \naumentar sua lucratividade. Mesmo o com\u00e9rcio, tradicionalmente \nref\u00fagio da m\u00e3o de obra de baixa qualifica\u00e7\u00e3o, vem adotando uma s\u00e9rie \nde novas tecnologias que est\u00e3o reduzindo a necessidade de \ntrabalhadores. As caracter\u00edsticas da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, a diversidade \nde subsetores e as dicotomias do desenvolvimento entre as regi\u00f5es do \nBrasil permitem que todas as etapas do setor coexistam na economia \nbrasileira.  \n\nDentre os munic\u00edpios catarinenses, segundo Ruberti, Gelinski e \nGuimar\u00e3es (2005), Florian\u00f3polis, Joinville e Blumenau s\u00e3o os que \napresentam os maiores resultados com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do setor de \nservi\u00e7os no PIB municipal.  \n\n \n \n\n3.2.2 As organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas \n \n\n \nOs dados apresentados nas pr\u00f3ximas sess\u00f5es foram cedidos pelas \n\nempresas participantes da pesquisa. \n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a080 \n\n3.2.2.1 O Grupo Back  \n \n \nA Back nasceu em 1969, quando Eul\u00e1lia Back passou a prestar \n\nservi\u00e7os de limpeza para ag\u00eancias banc\u00e1rias na cidade de Rio do Sul \n(SC). Com uma firma individual, ela mesma realizava a limpeza dos \nestabelecimentos, ajudada por filhos e parentes. Aos poucos, precisou \ncontratar funcion\u00e1rios que passaram a atuar tamb\u00e9m na \u00e1rea de \nvigil\u00e2ncia noturna para empresas da regi\u00e3o. \n\nEm setembro de 1973, com a abertura de sociedade ao senhor \nGessi Jo\u00e3o Ricobom, e sob a denomina\u00e7\u00e3o de Back &amp; Ricobom, a \nempresa passou a ser fortemente conhecida na cidade. \u00c0 medida que \nEul\u00e1lia se afastava das rotinas di\u00e1rias para se dedicar \u00e0 fam\u00edlia, o \nmarido, Sebasti\u00e3o Back, assumia pessoalmente a ger\u00eancia dos neg\u00f3cios. \nO envolvimento dele foi t\u00e3o grande que, em 1976, entrou como terceiro \ns\u00f3cio da empresa que, a partir daquele momento, passou a se chamar \nBack, Ricobom &amp; Cia Ltda.  \n\nTodos na fam\u00edlia estavam diretamente envolvidos com as \natividades da Back, realizando tarefas de escrit\u00f3rio ou servi\u00e7os de \nlimpeza, por exemplo. Sebasti\u00e3o fazia quest\u00e3o de levar os filhos nas \nfrequentes viagens que fazia pelo estado para distribuir equipamentos de \ntrabalho e uniformes aos empregados, pagar sal\u00e1rios e monitorar os \nservi\u00e7os prestados, al\u00e9m de prospectar novos clientes e participar de \nlicita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \n\nCom o tempo, os servi\u00e7os se tornaram cada vez mais \nespecializados e, para cumprir uma exig\u00eancia da Lei de Seguran\u00e7a n\u00ba \n7.102/1983, a empresa foi dividida em duas: uma focada na \u00e1rea de \nguarda e vigil\u00e2ncia banc\u00e1ria e outra na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de limpeza, \nconserva\u00e7\u00e3o e m\u00e3o de obra especializada. \n\nOs anos da d\u00e9cada de 1980 testemunharam o crescimento e a \nestrutura\u00e7\u00e3o da empresa em n\u00edvel regional, assim como uma sucess\u00e3o de \nacontecimentos que marcaram fortemente a hist\u00f3ria da fam\u00edlia Back. O \nfalecimento de Eul\u00e1lia, em julho de 1980, representou um grande abalo, \nseguido de alguns problemas financeiros ocasionados pelas enchentes \nque afetaram a regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed no in\u00edcio da d\u00e9cada e pela \nsitua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do pa\u00eds. \n\nAs dificuldades, no entanto, n\u00e3o impediram o senhor Sebasti\u00e3o de \njuntar for\u00e7as e seguir em frente. Ele se casou novamente e incorporou a \nempresa Vigilar Servi\u00e7os de Seguran\u00e7a Ltda. ao patrim\u00f4nio l\u00edquido da \nBack. Os filhos \u00canio (em Florian\u00f3polis) e \u00c9cio (em Rio do Sul) \npassaram, ent\u00e3o, a administrar os neg\u00f3cios da fam\u00edlia, sempre sob a \n\n\n\n\t\n \u00a0 81 \n\nsupervis\u00e3o do pai, que fazia quest\u00e3o de marcar presen\u00e7a no escrit\u00f3rio da \nmatriz diariamente.  \n\nA expans\u00e3o da Back ultrapassou os limites do estado em 1981, \nquando foi inaugurada a primeira filial fora de Santa Catarina, em Porto \nAlegre (RS), para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de limpeza e conserva\u00e7\u00e3o. Com \na sa\u00edda do s\u00f3cio Ricobom, em 1984, a empresa passou a pertencer \nintegralmente \u00e0 fam\u00edlia Back.  \n\nHoje, a atua\u00e7\u00e3o da empresa \u00e9 focada em Santa Catarina, com a \nmatriz em Rio do Sul e filiais nas cidades de Blumenau, Brusque, \nChapec\u00f3, Crici\u00fama, Florian\u00f3polis, Itaja\u00ed, Jaragu\u00e1 do Sul, Joinville, \nLages e Tubar\u00e3o. \n\nO desenvolvimento da empresa ocorre de forma cont\u00ednua. \nAdministrada por uma gest\u00e3o compartilhada e participativa, a Back \napresenta n\u00fameros que a destacam no mercado de atua\u00e7\u00e3o. Apesar dos \nefeitos da crise econ\u00f4mica mundial, a previs\u00e3o \u00e9 de um aumento de 10% \nem n\u00famero de clientes para este ano. Crescimento que acompanha os \nbons resultados de 2008, quando a empresa ampliou em quase 40% o \nn\u00famero de contratos. \n\nDesde o final da d\u00e9cada de 1990, os irm\u00e3os Back ocupam a maior \nparte dos cargos na diretoria da empresa, que possui a administra\u00e7\u00e3o \ncentralizada na cidade de Florian\u00f3polis. Com foco nas necessidades do \nmercado, o grupo adota uma gest\u00e3o compartilhada e participativa entre \nos diretores e gerentes de todas as unidades e investe na qualifica\u00e7\u00e3o dos \nseus profissionais. \n\nA Back atua com a terceiriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os por meio de \nequipamentos de vigil\u00e2ncia e monitoramento eletr\u00f4nicos, dos \nprofissionais da seguran\u00e7a humana, da equipe de recursos humanos ou \nda m\u00e3o de obra especializada.  \n\n \n \n\n3.2.2.2 Laborat\u00f3rio M\u00e9dico Santa Luzia \n \n \nO Laborat\u00f3rio M\u00e9dico Santa Luzia \u00e9 uma empresa do setor de \n\nsa\u00fade que nasceu em 1974 e desde a sua cria\u00e7\u00e3o foi se expandindo e se \nconsolidando no mercado.  \n\nEm 1964 foi fundada a cl\u00ednica Santa Luzia. Dez anos ap\u00f3s sua \nfunda\u00e7\u00e3o, foi adquirida pelo Dr. Aducio Leonel Thiesen, o qual \nconvidou o Dr. Jo\u00e3o Nilson Zunino a ingressar na sociedade. A partir \ndesse momento, a empresa passou a se chamar An\u00e1lises Cl\u00ednicas Santa \n\n\n\n\t\n \u00a082 \n\nLuzia Ltda. Nessa \u00e9poca, realizava-se cerca de 750 exames por m\u00eas, \ncom uma equipe de 10 colaboradores. \n\nAtualmente, o laborat\u00f3rio possui cerca de 600 funcion\u00e1rios, 40 \nunidades e 3 marcas: Laborat\u00f3rio M\u00e9dico Santa Luzia, Exame \nLaborat\u00f3rio M\u00e9dico, Laborat\u00f3rio de Pesquisas Cl\u00ednicas e \nBromatol\u00f3gicas (Biom\u00e9dico). Possui dezenas de unidades localizadas na \nGrande Florian\u00f3polis e em Itaja\u00ed geridas pela marca Santa Luzia. Com \nesse amplo atendimento e uma equipe de especialistas, em constante \natualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos e administrativos, o laborat\u00f3rio \ntem superado a m\u00e9dia mensal dos 350 mil exames.  \n\nFoi tamb\u00e9m a voca\u00e7\u00e3o para assimilar e captar facilmente recursos \ntecnol\u00f3gicos de ponta que consolidou o crescimento da empresa. Prova \ndisso \u00e9 que o Santa Luzia foi o primeiro laborat\u00f3rio do estado a \ndisponibilizar resultados de exames via internet. Desde 2008, mais da \nmetade dos resultados s\u00e3o entregues via internet. A populariza\u00e7\u00e3o desse \nacesso somada aos custos decrescentes de conectividade devem elevar \nmuito esse volume nos pr\u00f3ximos anos.  \n\n \n \n\n3.3 SELE\u00c7\u00c3O DOS PARTICIPANTES \n \n \nNeste estudo, foram escolhidos para participar das entrevistas \n\napenas funcion\u00e1rios do n\u00edvel gerencial e diretores, al\u00e9m dos fundadores. \nJustifica-se tal posicionamento em  virtude de o modelo utilizado, \nproposto por Schein (1985), requer o processo de se decifrar a cultura de \numa organiza\u00e7\u00e3o a partir do entendimento e das influ\u00eancias da vis\u00e3o de \nmundo, valores, sistemas de cren\u00e7as e estilos cognitivos dos fundadores \ne das principais lideran\u00e7as da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nParticiparam da pesquisa cinco l\u00edderes de cada empresa e os \nfundadores delas, definidos por sugest\u00e3o da pesquisadora, tendo-se em \nconta o m\u00e9todo de an\u00e1lise dos dados promover um esgotamento do \nconte\u00fado, conforme caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas.  Dos cinco l\u00edderes do \nLaborat\u00f3rio M\u00e9dico Santa Luzia, foram entrevistados quatro gerentes e \numa diretora, indicados pela empresa. No Grupo Back, dos cinco \nl\u00edderes, foram entrevistados dois assessores da diretoria, dois gerentes de \nunidades da empresa e um superintendente, tamb\u00e9m indicados pela \nempresa. \n\nNa pesquisa qualitativa, de acordo com Costa (2009), n\u00e3o existe \ntamanho de amostra, pois as interfer\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o estat\u00edsticas e n\u00e3o se \nest\u00e1 visando \u00e0 generaliza\u00e7\u00e3o. A sele\u00e7\u00e3o dos participantes \u00e9 determinada \n\n\n\n\t\n \u00a0 83 \n\npelo n\u00famero \u00f3timo necess\u00e1rio para permitir que interfer\u00eancias v\u00e1lidas \nsejam feitas sobre a popula\u00e7\u00e3o em estudo.  \n\n \n \n\n3.4 INSTRUMENTO DE COLETA DE DADOS \n \n \n\nForam utilizadas as seguintes t\u00e9cnicas: \nPesquisa bibliogr\u00e1fica: busca na literatura especializada \n\nconhecimentos sobre percep\u00e7\u00e3o, Cultura Organizacional e rela\u00e7\u00e3o \nsustent\u00e1vel da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente. \n\nObserva\u00e7\u00e3o e reuni\u00e3o com o setor respons\u00e1vel: para conhecer \nseu local de trabalho, sua rotina e seu funcionamento. \n\nElabora\u00e7\u00e3o da entrevista: a partir de um levantamento \nbibliogr\u00e1fico em literatura especializada, optou-se pela abordagem de \nSchein para o diagn\u00f3stico da Cultura Organizacional. O instrumento de \nSchein (1986), conforme o ANEXO 1, \u00e9 composto de quest\u00f5es \nsemiestruturadas, distribu\u00eddas nas cinco dimens\u00f5es de an\u00e1lise propostas \npelo autor: a rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente, a natureza da \nrealidade e da verdade, a natureza da natureza humana, a natureza da \natividade humana e a natureza dos relacionamentos humanos.   \n\nTamb\u00e9m foi realizada uma adapta\u00e7\u00e3o, pela autora, para relacionar \no poss\u00edvel impacto na sustentabilidade da organiza\u00e7\u00e3o, as perguntas \nforam inseridas na primeira dimens\u00e3o de an\u00e1lise: a rela\u00e7\u00e3o da \norganiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente. Para essa adapta\u00e7\u00e3o foi utilizado como \nbase o Modelo estrat\u00e9gico de sustentabilidade empresarial de Coral \n(2002), conforme Figura 2. \n\nForam formuladas quest\u00f5es abertas para indu\u00e7\u00e3o de respostas \nespont\u00e2neas e dirigidas ao tema pesquisado. Os objetivos foram \npreviamente definidos para acessar as percep\u00e7\u00f5es gerenciais. \n\nPara completar, a an\u00e1lise da Cultura Organizacional de Schein \n(1986) preconiza uma entrevista diferenciada direcionada aos \nfundadores da organiza\u00e7\u00e3o pesquisada, conforme o ANEXO 2. Essas \nentrevistas tamb\u00e9m foram adaptadas para relacionar o poss\u00edvel impacto \nna sustentabilidade da organiza\u00e7\u00e3o, sendo utilizado, como base, tamb\u00e9m \no modelo de Coral (2002). \n\nAs adapta\u00e7\u00f5es acima referidas do instrumental de Schein foram \nsubmetidas \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o de especialistas para valida\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, \nconforme constante da se\u00e7\u00e3o 4.1 do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\nO instrumento de Schein tem sido objeto de aplica\u00e7\u00e3o em muitas \npesquisas no Brasil, raz\u00e3o pela qual adota-se como validado. \n\n\n\n\t\n \u00a084 \n\nAs quest\u00f5es componentes da entrevista foram previamente \nencaminhadas para aprova\u00e7\u00e3o pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da \nUniversidade Federal de Santa Catarina. \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um piloto: a entrevista foi previamente aplicada \nem dois gerentes de cada empresa pesquisada para verificar a efici\u00eancia \ndas quest\u00f5es para o alcance dos objetivos propostos. \n\nContato com os funcion\u00e1rios: todos os gerentes e os fundadores \nforam previamente procurados e convidados a participar da pesquisa. O \nprocedimento foi oportunizado para esclarecer os objetivos da pesquisa \ne a sua forma de realiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de responder poss\u00edveis d\u00favidas. Foi \ntamb\u00e9m disponibilizado para assinatura o termo de Consentimento Livre \ne Esclarecido, inserido no ANEXO 3. \n\nAplica\u00e7\u00e3o das entrevistas: as entrevistas foram previamente \nagendadas com cada gerente e com os fundadores e realizadas no \npr\u00f3prio setor em seu hor\u00e1rio de trabalho. Foi utilizado um gravador de \n\u00e1udio durante as entrevistas, com o devido consentimento dos \nentrevistados. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o das entrevistas: as entrevistas foram primeiramente \ntranscritas, na \u00edntegra. \n\n \n \n\n3.5 ETAPAS DA PESQUISA \n \n \nA pesquisa foi dividida em duas fases, sendo a primeira a Fase \n\nExplorat\u00f3ria e a segunda a Fase de Coleta de Dados e An\u00e1lise dos \nResultados. A Figura 3 apresenta cada uma das fases e etapas realizadas \npara o alcance dos resultados. \n\n \nLevantamento te\u00f3rico sobre Cultura Organizacional, Percep\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel Empresarial  \n \n \nElabora\u00e7\u00e3o do Fen\u00f4meno e da Problem\u00e1tica \n \n \nDefini\u00e7\u00e3o dos objetivos \n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 85 \n\nPlanejamento da Pesquisa \n \n \nInvestiga\u00e7\u00e3o preliminar do setor de servi\u00e7os e das empresas \npesquisadas \n \n \nElabora\u00e7\u00e3o da entrevista e encaminhamento ao CEP (Comit\u00ea de \u00c9tica \nem Pesquisa) \n \n \nExecu\u00e7\u00e3o da Pesquisa \n \n \nAplica\u00e7\u00e3o das Entrevistas \n \n \nProcessamento e an\u00e1lise dos dados \n \n \nAplica\u00e7\u00e3o das entrevistas \n \n \nProcessamento e An\u00e1lise dos dados \u2013 An\u00e1lise de Conte\u00fado \n \n \nReda\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o \n \n \nApresenta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Resultados \n \n \nConclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es \n \n\nFigura 3 \u2013 Etapas da Pesquisa \nFonte: A autora. \n \n \n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a086 \n\n3.6 PROCESSO DE AN\u00c1LISE DE DADOS \n \n \n3.6.1 Sobre a an\u00e1lise de conte\u00fado \n\n \n \nEste procedimento visa ao tratamento qualitativo dos conte\u00fados e \n\n\u00e9 tecnicamente denominado de an\u00e1lise de conte\u00fado. Um procedimento \nt\u00edpico dos estudos qualitativos que atende a tr\u00eas requisitos fundamentais: \nobjetividade, sistematiza\u00e7\u00e3o e infer\u00eancia (LION\u00c7O, 1999). Desse modo, \n\u00e9 poss\u00edvel transformar, sistematizar e agrupar os conte\u00fados inicialmente \nconsiderados brutos em unidades de informa\u00e7\u00e3o. Estas, uma vez \ndispostas em categorias tem\u00e1ticas, podem conferir sentido ao estudo, \npermitindo ao entrevistador, com base em suas percep\u00e7\u00f5es, e no \nrespaldo do referencial te\u00f3rico que elaborou, discutir o problema a que \ninicialmente se prop\u00f4s responder (RUBIN e RUBIN, 1995; LUDKE e \nANDR\u00c9, 1986). \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado, segundo Silvermann (2003), \u00e9 um \nconjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise visando a obter, por procedimentos \nsistem\u00e1ticos e objetivos de descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das mensagens, \nindicadores que permitam a infer\u00eancia de conhecimentos dessas \nmensagens. Assim, a interpreta\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de conte\u00fado pode ser tanto \nqualitativa quanto quantitativa dos dados que surgem dos conte\u00fados \norganizados segundo as significa\u00e7\u00f5es que o codificador detecta por meio \ndos indicadores. \n\nNa an\u00e1lise de conte\u00fado, de acordo com Caregnato e Mutti (2006), \ntrabalha-se com categorias tem\u00e1ticas que o codificador detecta por meio \nde indicadores para caracterizar um segmento. \n\nNo processo de codifica\u00e7\u00e3o, utiliza-se o aux\u00edlio de um software, o \nATLAS/ti, na sua vers\u00e3o 5.0. Seu objetivo, segundo Justicia (2003), \u00e9 \nfacilitar a an\u00e1lise qualitativa, principalmente de grande volume de dados \ntextuais, al\u00e9m de permitir a an\u00e1lise de gr\u00e1ficos, arquivos de \u00e1udio e \nv\u00eddeo. Uma vez que seu foco de aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a an\u00e1lise qualitativa, ajuda a \ninterpreta\u00e7\u00e3o humana, agilizando consideravelmente as atividades \nrelacionadas com a an\u00e1lise qualitativa e a interpreta\u00e7\u00e3o de dados. \n\nNeste trabalho realizaram-se duas etapas: a primeira, uma an\u00e1lise \nde dados, e a segunda, a codifica\u00e7\u00e3o dos dados. Esta segunda etapa foi \nfeita utilizando-se c\u00f3digos descritivos e categorias baseadas em Schein \n(1985). \n\nNessa segunda etapa, o processo de codifica\u00e7\u00e3o foi auxiliado pelo \nuso de um software do tipo CAQDAS (Computer-aided data analysis \n\n\n\n\t\n \u00a0 87 \n\nsoftware), que facilita o acesso aos dados, auxilia a realizar compara\u00e7\u00f5es \nentre diferentes entrevistas, c\u00f3digos e categorias. O CAQDAS escolhido \ne utilizado foi o ATLAS/ti na sua vers\u00e3o 5.0. \n\nAs entrevistas foram transcritas na \u00edntegra e digitadas no software \nredator de textos (Microsoft Word), onde foram preparadas em formato \nespec\u00edfico para alimentar o software de aux\u00edlio \u00e0 an\u00e1lise de dados \nqualitativos do tipo CADQAS (Computer-aided qualitative data \nanalysis software). \n\n \n \n\n3.6.2 Descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n \n \nPara a constru\u00e7\u00e3o do quadro de aspectos da Cultura \n\nOrganizacional (AP\u00caNDICE A \u2013 Aspectos da Cultural Organizacional, \np\u00e1gina 153) usado para descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \nextra\u00eddos da transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas, foram utilizadas as categorias \nl\u00f3gicas de Cultura Organizacional propostas por Schein (1984a, 1987, \n1990). \n\n \n \n\n3.6.2.1 Categorias l\u00f3gicas de Cultura Organizacional propostas por \nSchein (1984a, 1987, 1990) \n\n \n \na) A rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o seu ambiente: \u00c9 de \n\ndomina\u00e7\u00e3o, submissa, de harmonia ou se encontra em busca de um \nnicho? \n\nAs subcategorias derivadas foram as seguintes: \n- A rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu ramo de atua\u00e7\u00e3o; \n- A rela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente. \nb) A natureza da realidade e da verdade: Como \u00e9 definido o que \u00e9 \n\ne o que n\u00e3o \u00e9 verdade? Atrav\u00e9s de testes pragm\u00e1ticos, confian\u00e7a na \nsabedoria ou consenso social? Como a organiza\u00e7\u00e3o se orienta em termos \nde passado, presente e futuro? \n\nAs subcategorias derivadas foram as seguintes: \n- O processo de tomada de decis\u00e3o; \n- A utiliza\u00e7\u00e3o do tempo; \n- A distribui\u00e7\u00e3o e o acesso aos diferentes espa\u00e7os f\u00edsicos. \nc) A natureza da natureza humana: O ser humano \u00e9 basicamente \n\nbom, neutro ou mau? \n\n\n\n\t\n \u00a088 \n\nAs subcategorias derivadas foram as seguintes: \n- O pensamento empresarial; \n- O ser humano. \nd) A natureza da atividade humana: \u00c9 dominante/proativa, \n\napaziguadora ou passiva/fatalista? \nAs subcategorias derivadas foram as seguintes: \n- A organiza\u00e7\u00e3o e a condu\u00e7\u00e3o do trabalho;   \n- Natureza dominante: proativa ou passiva; \n- Condu\u00e7\u00e3o do trabalho e valores.  \ne) A natureza dos relacionamentos humanos: Qual \u00e9 a forma \n\nconsiderada correta de as pessoas se relacionarem entre si a fim de \ndistribu\u00edrem poder e afei\u00e7\u00e3o? As subcategorias derivadas foram as \nseguintes: \n\n- A rela\u00e7\u00e3o dos chefes com os funcion\u00e1rios; \n- O relacionamento entre funcion\u00e1rios; \n- Os relacionamentos entre diferentes \u00e1reas de trabalho. \n \n \n\n3.6.2.1 Categorias l\u00f3gicas ou indicadores adaptados para an\u00e1lise do \nimpacto na sustentabilidade da organiza\u00e7\u00e3o \n\n \n \nA an\u00e1lise do impacto na sustentabilidade da organiza\u00e7\u00e3o exige a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e o ajustamento de indicadores de forma a medir ou avaliar, \nmediante uma forma clara de interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nCoral (2002) apresenta um modelo estrat\u00e9gico para a \nsustentabilidade, baseado nas premissas do desenvolvimento sustent\u00e1vel \npara a ind\u00fastria buscando a viabilidade econ\u00f4mica, social e ambiental de \numa empresa, conforme ilustrado na Figura 2 (p\u00e1gina 72). \n\n\n\n\t\n \u00a0 89 \n\n4 PROCEDIMENTO DE LEGITIMA\u00c7\u00c3O \n \n \nEste cap\u00edtulo apresenta o processo de legitima\u00e7\u00e3o da adapta\u00e7\u00e3o \n\nrealizada no instrumento de pesquisa para o diagn\u00f3stico da Cultura \nOrganizacional proposto por Edgar Schein (1985). \n\n \n \n\n4.1 PROCESSO DE LEGITIMA\u00c7\u00c3O \n \n \nUma vez que foi utilizado o instrumento de pesquisa da Cultura \n\nOrganizacional proposto por Schein (1985), e a partir dele foi realizada \numa adapta\u00e7\u00e3o para inferir sobre a rela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da organiza\u00e7\u00e3o \ncom seu ambiente, conforme roteiro de entrevista apresentado no \nANEXO 1 recorreu-se \u00e0 valida\u00e7\u00e3o da adapta\u00e7\u00e3o pelos especialistas. \n\nDe acordo com Rajedran (2006), em um estudo realizado por \nTersine (1976), foram identificados quatro crit\u00e9rios b\u00e1sicos que devem \nser considerados na escolha de especialistas a serem entrevistados: a) \npossuir um alto grau de objetividade e racionalidade; b) ter uma boa \nperformance em sua \u00e1rea; c) ter o tempo dispon\u00edvel para participar da \nconclus\u00e3o dos programas; e d) ter vontade de dispor de tempo e esfor\u00e7o \nnecess\u00e1rios para uma completa participa\u00e7\u00e3o. \n\nEsses especialistas, de acordo com Cazorta (2004) devem \nanalisar: (1) o conte\u00fado; (2) a aplicabilidade (pr\u00e1tica); e (3) o processo \nde constru\u00e7\u00e3o. Clark (1997) acrescenta que para um instrumento ser \nleg\u00edtimo, deve: (1) estar de acordo com o contexto no qual trabalha; (2) \nser aceito como verdadeiro; (3) ser adequado ao que pretende \n(acuidade), ou seja, representar coerentemente o fen\u00f4meno a ser \nestudado; (4) ser compreens\u00edvel, intelig\u00edvel e de f\u00e1cil interpreta\u00e7\u00e3o; (5) \nter consist\u00eancia te\u00f3rica (densidade); e, (6) ter condi\u00e7\u00f5es de ser verificado \nempiricamente. \n\nA partir da considera\u00e7\u00f5es dos autores citados, a pesquisadora \nconsidera que os crit\u00e9rios apresentados podem ser agrupados. Desse \nmodo, a legitima\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada verificando-se o seguinte: \n\nConsist\u00eancia te\u00f3rica (conte\u00fado): se o instrumento de pesquisa \nrepresenta com coer\u00eancia o conte\u00fado te\u00f3rico dos dois assuntos que \naborda: Cultura Organizacional e Rela\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel da Organiza\u00e7\u00e3o \ncom seu Ambiente; \n\n\n\n\t\n \u00a090 \n\nViabilidade e aplica\u00e7\u00e3o (pr\u00e1tica): \u00e9 a verifica\u00e7\u00e3o de que o \ninstrumento de pesquisa e suas quest\u00f5es t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de serem \nexplorados, aplicados e aproveitados na pr\u00e1tica; \n\nConsist\u00eancia construtiva (elabora\u00e7\u00e3o): se a constru\u00e7\u00e3o do \ninstrumento de pesquisa foi elaborada dentro de uma l\u00f3gica consistente, \ncoerente e confi\u00e1vel, al\u00e9m de verificar se o instrumento de pesquisa \natinge o objetivo a que se prop\u00f5e. \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o contextual (veracidade): representar a realidade \ndos temas estudados, de acordo com o contexto estudado, sendo \nadequado ao que se pretende; e, \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o interpretativa (compreensibilidade): consiste em \nverificar se o instrumento de pesquisa pode ser facilmente interpretado, \nentendido e compreendido, sendo acess\u00edvel aos profissionais envolvidos. \n\nCom as defini\u00e7\u00f5es apresentadas, chegou-se aos requisitos que, \ndevidamente aprovados pelos especialistas, conferem legitimidade ao \ninstrumento de pesquisa. \n\n \n \n\n4.2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS LEGITIMADORES \n \n \nPara a realiza\u00e7\u00e3o da legitima\u00e7\u00e3o, foram selecionados dois \n\nespecialistas alinhados com as \u00e1reas contempladas no instrumento de \npesquisa. A sele\u00e7\u00e3o dos integrantes atende \u00e0s necessidades consideradas \nrelevantes para a realiza\u00e7\u00e3o da legitima\u00e7\u00e3o, no que se refere ao \nconhecimento pr\u00e1tico e te\u00f3rico, dando respaldo de qualifica\u00e7\u00e3o \nnecess\u00e1ria para avaliar o instrumento de pesquisa. A seguir s\u00e3o \napresentados os especialistas: \n\nEspecialista em Psicologia Organizacional: Gradua\u00e7\u00e3o em \nPsicologia pela Universidade Federal de Santa Catarina (1988) e mestre \nem Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o pela Universidade Federal de Santa \nCatarina (2002). Especialista cl\u00ednica em Gestalt Terapia; professora \nsupervisora permanente do Centro Comunidade Gest\u00e1ltica. Atualmente, \n\u00e9 professora da Universidade do Vale do Itaja\u00ed. Atuante na \u00e1rea \norganizacional, com conhecimentos em procedimentos metodol\u00f3gicos, \ntendo vis\u00e3o sist\u00eamica e transdisciplinar. Consultora do SEBRAE, da \nWorld Study Educa\u00e7\u00e3o Intercultural, da Kibon Palho\u00e7a e do Grupo \nCi\u00eancia, incluindo atividades voltadas \u00e0 responsabilidades social, \nrelacionadas ao tema sustentabilidade. \n\nEspecialista em Administra\u00e7\u00e3o: Doutor em Engenharia de \nProdu\u00e7\u00e3o pela Universidade Federal de Santa Catarina em 2010 e mestre \n\n\n\n\t\n \u00a0 91 \n\nem Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o pela Universidade Federal de Santa \nCatarina em 2004. Especialista em Direito do Trabalho (AMATRA) e \nem Engenharia de Seguran\u00e7a do Trabalho pela Universidade Federal de \nSanta Catarina. Possui gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Agron\u00f4mica pela \nUniversidade para o Desenvolvimento do Estado de Santa Catarina \n(UDESC) e gradua\u00e7\u00e3o em Direito pela Universidade do Vale do Itaja\u00ed \n(UNIVALI). Possui experi\u00eancia como consultor e auditor nas \u00e1reas de \ngest\u00e3o da qualidade/ambiental/sa\u00fade e seguran\u00e7a do trabalho e \u00e9 s\u00f3cio-\nfundador do escrit\u00f3rio Figueiredo Advogados Associados, desde 1998. \nAtua desde 1993 como professor em cursos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o nas disciplinas com foco em gest\u00e3o de sa\u00fade e seguran\u00e7a do \ntrabalho e direito do trabalho, bem como desenvolve atividades em \nempresas privadas em \u00e1reas relacionadas com o tema sustentabilidade. \n\n \n \n\n4.3 AN\u00c1LISE DA LEGITIMA\u00c7\u00c3O \n \n \nOs especialistas, ap\u00f3s analisarem o instrumento de pesquisa, \n\nsegundo os crit\u00e9rios presentes no roteiro de legitima\u00e7\u00e3o desenvolvido, \nconsideraram o instrumento vi\u00e1vel e coerente com o contexto \napresentado. \n\nA partir da an\u00e1lise dos especialistas, conclui-se que o instrumento \natende aos aspectos levantados, sendo consistente te\u00f3rica e \nmetodologicamente. A estrutura tamb\u00e9m foi apreciada como adequada e \nintelig\u00edvel, estando de acordo com o contexto explorado, ou seja, o \ncontexto de organiza\u00e7\u00f5es prestadoras de servi\u00e7os. \n\nO instrumento de pesquisa, no que se refere ao diagn\u00f3stico da \nCultura Organizacional proposto por Edgar Schein (1985), autor \nconsagrado, foi apenas adaptado para uma inquiri\u00e7\u00e3o mais apurada, no \nque se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente, avaliando se \nesta \u00e9 sustent\u00e1vel ou n\u00e3o. Essa adapta\u00e7\u00e3o foi considerada e confirmada \ncomo leg\u00edtima no contexto a que busca atender. \n\n\n\n\t\n \u00a092 \n\n\n\n\t\n \u00a0 93 \n\n5 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n \n \nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados e analisados os dados \n\nencontrados na pesquisa. \n \n \n\n5.1 DESCRI\u00c7\u00c3O E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS CONTE\u00daDOS \n \n \nPara apresentar e discutir as informa\u00e7\u00f5es coletadas nas \n\nentrevistas. A an\u00e1lise est\u00e1 embasada nos objetivos geral e espec\u00edficos \nque norteiam a pesquisa e na revis\u00e3o de literatura.  \n\nA Cultura Organizacional das empresas pesquisadas \u00e9 descrita e \ninterpretada de acordo com as categorias l\u00f3gicas de cultura de Schein \n(1984a, 1987, 1992). Essa an\u00e1lise \u00e9 realizada partir dos relatos \nfornecidos pelos l\u00edderes entrevistados e das observa\u00e7\u00f5es realizadas \ndurante a pesquisa.  \n\nA seguir, s\u00e3o apresentadas as bases de valores introjetados pelos \nfundadores das empresas pesquisadas. Na sequ\u00eancia, \u00e9 realizado um \ncomparativo desses valores com os dados encontrados nas entrevistas \ncom os l\u00edderes. \n\nNa primeira parte, ser\u00e3o apresentados os dados totais dos l\u00edderes \nentrevistados nas duas empresas pesquisadas, considerando-se que a \nsomat\u00f3ria desses dados, embora de contextos diferenciados, possam \nrepresentar a percep\u00e7\u00e3o do setor de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, ainda que de \nforma limitada. Somente quando for feito o comparativo com os valores \napregoados pelos fundadores \u00e9 que ser\u00e3o apresentados os dados dos \nl\u00edderes de cada empresa em separado. \n\nEsses pressupostos b\u00e1sicos de Cultura Organizacional ser\u00e3o \nalocados conforme as seguintes categorias (SCHEIN, 1984a, 1987): \n\nA rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o seu ambiente; \nA natureza da verdade e da realidade; \nA natureza da natureza humana; \nA natureza da atividade humana; \nA natureza dos relacionamentos humanos. \nCada uma dessas categorias, nesta pesquisa, ser\u00e3o nomeadas \n\ncomo grupos. Por sua vez, foram desmembradas em diversas \nsubcategorias tem\u00e1ticas, aqui nomeadas como subgrupos. Schein \n(1984a, 1987), em cada subcategoria, ainda organiza a an\u00e1lise em \n\n\n\n\t\n \u00a094 \n\naspectos. Isso pode ser observado no AP\u00caNDICE A \u2013 Aspectos da \nCultura Organizacional (p\u00e1gina 153). \n\nConforme descrito na metodologia, foi realizada a an\u00e1lise de \nconte\u00fado. A codifica\u00e7\u00e3o realizada no ATLAS/ti foi quanto \u00e0 abordagem \ndos aspectos de Cultura Organizacional, com o intuito de identificar no \ndiscurso dos entrevistados cada um dos aspectos. \n\nA Figura 4 mostra um trecho de entrevista tratada pelo ATLAS/ti \npara dar a no\u00e7\u00e3o do tratamento das informa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \nFigura 4 \u2013 Tela do ATLAS/ti, com o tratamento de entrevista \nFonte: A autora (2011). \n\n \nNesta tabula\u00e7\u00e3o dos dados foram observadas 265 cita\u00e7\u00f5es, das 10 \n\nentrevistas realizadas com os l\u00edderes, que se referiam aos Aspectos de \nCultura Organizacional, e 53 grupos foram identificados. \n\nDo total de cita\u00e7\u00f5es, 66 foram codificadas por se referirem \u00e0 \nrela\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente, 53 foram codificadas por se \nreferirem \u00e0 Natureza da Realidade e da Verdade, 41 \u00e0 Natureza da \nNatureza Humana, 55 \u00e0 Natureza da Atividade Humana e 50 \u00e0 Natureza \ndos Relacionamentos Humanos, conforme pode ser visto no Quadro 17, \nbem como os percentuais correspondentes. \n\n \n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 95 \n\nGrupo Quantidade de cita\u00e7\u00f5es Percentuais \n\nA rela\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente 66 25% \nA Natureza da Realidade e da Verdade 53 20% \nA Natureza da Natureza Humana 41 15% \nA Natureza da Atividade Humana 55 21% \nA Natureza dos Relacionamentos Humanos 50 19% \nTotal 265 100% \n\nQuadro 17 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es relacionadas aos grupos \nFonte: A autora (2011). \n\n \nAs cita\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s categorias l\u00f3gicas, ou grupos, tamb\u00e9m \n\npodem ser visualizadas na Figura 5. \n \n\n \nFigura 5 \u2013 Percentual de cita\u00e7\u00f5es por grupos \nFonte: A autora (2011). \n \n\nDeve ser observado que existe diferen\u00e7a no n\u00famero de trechos \ncodificados entre os diversos entrevistados. Dessa forma, n\u00e3o foi \nutilizado o conte\u00fado dos entrevistados de maneira equivalente. De cada \num foram aproveitados trechos aleat\u00f3rios das entrevistas, como se nota \nno Quadro 18. \n\n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a096 \n\nEntrevistados Quantidade de cita\u00e7\u00f5es Percentuais \n\nPessoa 1 15 6% \nPessoa 2 35 13% \nPessoa 3 15 6% \nPessoa 4 20 8% \nPessoa 5 27 10% \nPessoa 6 53 20% \nPessoa 7 23 9% \nPessoa 8 38 14% \nPessoa 9 16 6% \nPessoa 10 23 9% \nTotal 265 100% \n\nQuadro 18 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es relacionadas aos entrevistados \nFonte: A autora (2011). \n\n \nO Quadro 19 resume as quantidades de cita\u00e7\u00f5es, ou trechos, \n\nidentificadas nas entrevistas. \n \n\nA rela\u00e7\u00e3o da \nOrganiza\u00e7\u00e3o com seu \nambiente \n \n\nRela\u00e7\u00e3o com seu ramo de atua\u00e7\u00e3o 16 \nSustentabilidade Ambiental 17 \n\nSustentabilidade Econ\u00f4mica 14 \nSustentabilidade Social 19 \n\nA Natureza da Realidade \ne da Verdade \n\nO processo de tomada de decis\u00e3o 23 \n\nOrienta\u00e7\u00e3o do tempo 17 \nTempo 13 \n\nA Natureza da Natureza \nHumana \n\nPensamento empresarial 22 \nSer humano 19 \n\nA Natureza da Atividade \nHumana \n\nCondu\u00e7\u00e3o do trabalho 31 \n\nDominante  13 \nOrienta\u00e7\u00f5es 11 \n\nA Natureza dos \nRelacionamentos \nHumanos \n\nRela\u00e7\u00e3o chefia/funcion\u00e1rios 17 \nRela\u00e7\u00e3o entre as diferentes \u00e1reas 13 \n\nRela\u00e7\u00e3o entre funcion\u00e1rios 20 \n\nTotal 265 \nQuadro 19 \u2013 Resumo das entrevistas \n\n\n\n\t\n \u00a0 97 \n\nO AP\u00caNDICE B \u2013 Resumo das entrevistas segundo os aspectos \nanalisados (p\u00e1gina 155) apresenta o mesmo resumo, incluindo os \naspectos analisados dentro de cada grupo e subgrupo. \n\nIdentifica-se que no Gr\u00e1fico 1 os resultados apresentados pelo \ninstrumento s\u00e3o distribu\u00eddos por grupos e subgrupos.  \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 1 \u2013 An\u00e1lise por grupos e subgrupos \n\n \n \n\n5.2 A RELA\u00c7\u00c3O DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O COM O SEU AMBIENTE \n \n \nNesta subse\u00e7\u00e3o ser\u00e3o apresentados e discutidos os aspectos que \n\nconfiguram os pressupostos culturais da organiza\u00e7\u00e3o e que orientam a \nsua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente externo. \n\nPara tanto, ser\u00e3o consideradas as seguintes subcategorias: \na) Se a rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o ambiente \u00e9 sustent\u00e1vel; \nb) A rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o seu ramo de atua\u00e7\u00e3o. \nComo j\u00e1 foi exposto no cap\u00edtulo dedicado \u00e0 metodologia, nesta \n\nan\u00e1lise foi realizada uma adapta\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o da \norganiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente. Embora Schein (1984a, 1987) apresente \numa proposta para an\u00e1lise dessa categoria, para possibilitar a inser\u00e7\u00e3o \n\n\n\n\t\n \u00a098 \n\ndesta subcategoria foi utilizado o Modelo Estrat\u00e9gico de \nSustentabilidade Empresarial (CORAL, 2002) \u2013 ver Figura 2 \u2013 portanto, \nos aspectos apresentados s\u00e3o derivados desse modelo. \n\nA Figura 6 apresenta o percentual de cita\u00e7\u00f5es por grupo \nreferenciando a rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente. \n\n \n\n \nFigura 6 \u2013 Percentual de cita\u00e7\u00f5es \u2013 A rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente \n\n \nPode-se visualizar no Gr\u00e1fico 2 a rela\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es com \n\nseu ambiente, dispostas em grupos, subgrupos e aspectos, com suas \nquantidades de cita\u00e7\u00f5es. Na sequ\u00eancia, ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise dos \ndados referenciados. \n\n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 99 \n\n \nGr\u00e1fico 2 \u2013 A rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente \n \n \n5.2.1 Se a rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o ambiente \u00e9 sustent\u00e1vel \n\n \n \nA maioria dos estudos afirma que a sustentabilidade \u00e9 composta \n\nde tr\u00eas dimens\u00f5es que se relacionam: econ\u00f4mica, ambiental e social. \nEssas dimens\u00f5es s\u00e3o tamb\u00e9m conhecidas como tripple bottom line. Nas \npalavras de Almeida (2002), a dimens\u00e3o econ\u00f4mica inclui n\u00e3o s\u00f3 a \neconomia formal, mas tamb\u00e9m as atividades informais que proveem \nservi\u00e7os para os indiv\u00edduos e os grupos e aumentam, assim, a renda e o \npadr\u00e3o de vida dos indiv\u00edduos. A dimens\u00e3o ambiental estimula empresas \na considerarem o impacto de suas atividades sobre o meio ambiente, na \nforma de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, e contribui para a integra\u00e7\u00e3o \nda administra\u00e7\u00e3o ambiental na rotina de trabalho. A dimens\u00e3o social \n\n\n\n\t\n \u00a0100 \n\nconsiste no aspecto social relacionado \u00e0s qualidades dos seres humanos, \ncomo suas habilidades, sua dedica\u00e7\u00e3o e suas experi\u00eancias, abrangendo \ntanto o ambiente interno da empresa quanto o externo. Para an\u00e1lise do \npresente aspecto, foi utilizado o modelo estrat\u00e9gico de sustentabilidade \nempresarial de Coral (2002). \n\n Para Sachs (1993), s\u00f3 h\u00e1 sustentabilidade social quando acontece \na promo\u00e7\u00e3o de uma sociedade com maior equidade na distribui\u00e7\u00e3o de \nrenda, garantindo direitos e condi\u00e7\u00f5es de uma vida digna para a \npopula\u00e7\u00e3o, diminuindo a dist\u00e2ncia entre ricos e pobres. \nConsequentemente, nas palavras de Melo Neto (2004), um projeto social \ns\u00f3 \u00e9 sustent\u00e1vel quando prev\u00ea a\u00e7\u00f5es de elimina\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o ou \nminimiza\u00e7\u00e3o de riscos sociais e ambientais e de gera\u00e7\u00e3o de emprego, \nrenda e trabalho, al\u00e9m da promo\u00e7\u00e3o da cidadania e da defesa da \u00e9tica \nnos neg\u00f3cios. \n\n Melo Neto (2001, p. 80-81) elenca tr\u00eas est\u00e1gios cont\u00ednuos e \nsucessivos no processo de gest\u00e3o social empresarial. Num primeiro \nmomento, a gest\u00e3o \u00e9 voltada para o p\u00fablico interno (gest\u00e3o da \nresponsabilidade social interna); no segundo momento, o foco se amplia \ne a empresa passa a tamb\u00e9m atender as necessidades sociais, \necon\u00f4micas, culturais e pol\u00edticas da comunidade local (gest\u00e3o da \nresponsabilidade social externa); no terceiro momento, a empresa \ntranscende o alcance de suas a\u00e7\u00f5es para fomentar o desenvolvimento \nsocial local e regional, o que beneficia as popula\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o \ninfluenciadas diretamente pelas atividades da organiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 a chamada \ngest\u00e3o social cidad\u00e3, que permite a maximiza\u00e7\u00e3o dos resultados sociais \nda empresa de acordo com o contingente de pessoas envolvidas. Dessa \nforma, suas a\u00e7\u00f5es adquirem status de sustentabilidade social, permitindo \nque as empresas se considerem socialmente sustent\u00e1veis.  \n\nNota-se que nas empresas pesquisadas, a sustentabilidade social \naparece em destaque, com 19 cita\u00e7\u00f5es, notadamente no que se refere ao \ncompromisso com o desenvolvimento de seus recursos humanos, ou \nseja, no primeiro momento elencado por Melo Neto (2001). Essa \npreocupa\u00e7\u00e3o reflete-se nas empresas pesquisadas, em cursos de \ncapacita\u00e7\u00e3o e em diversos processos de reflex\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o de \ntodo corpo de funcion\u00e1rios, como se pode observar nas seguintes \ntranscri\u00e7\u00f5es: \n\n\u201cSeria uma educa\u00e7\u00e3o dos colaboradores neste sentido, o ano \npassado a gente iniciou uma s\u00e9rie de treinamentos em sustentabilidade, \nque t\u00eam como meta capacitar 100% dos colaboradores. S\u00e3o quinhentos e \npoucos colaboradores, a gente vai chegando, alcan\u00e7ando. S\u00e3o conceitos \nb\u00e1sicos, que n\u00e3o s\u00e3o dados por mim, a gente tem uma pessoa, a gerente \n\n\n\n\t\n \u00a0 101 \n\nde estrat\u00e9gia, que ministra os treinamentos. No meu setor, a gente \nprecisa estimular de algum ponto para que as pessoas comecem a \nrefletir. A gente tem passado filmes que d\u00e3o outra vis\u00e3o, para que as \npessoas comecem a refletir e possam se enxergar no meio ambiente, na \nsociedade, no mundo, e o que ainda podem fazer para come\u00e7ar pequenas \na\u00e7\u00f5es. Nosso papel \u00e9 capacitar os colaboradores.\u201d \n\n\u201cA principal a\u00e7\u00e3o que n\u00f3s entendemos como sustent\u00e1vel \u00e9 a parte \nde educa\u00e7\u00e3o ambiental e educa\u00e7\u00e3o laboral do trabalhador, atrav\u00e9s do \nfornecimento de ideias e conhecimento. A possibilidade do crescimento \ndas pessoas \u00e9 fundamental, \u00e9 a \u00fanica coisa que a gente pode perceber \nque n\u00e3o se tira de ningu\u00e9m. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 algo que fica perene, cada vez \nque se divide se tem mais.\u201d \n\nJ\u00e1 a sustentabilidade ambiental apresenta 17 cita\u00e7\u00f5es. Nesse \naspecto, nota-se que h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o com o uso sustent\u00e1vel dos \nrecursos naturais, por\u00e9m, a maior parte dos l\u00edderes entrevistados \nmenciona as a\u00e7\u00f5es mais efetivas em termos de reciclagem. Fica evidente \nque nem todos t\u00eam um conhecimento abrangente de outras iniciativas \nem termos de tratamento de efluentes e res\u00edduos, impactos ambientais, \natendimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, entre outras que ficam mais restritas \u00e0 unidade \nou ao setor respons\u00e1vel. \n\nPor exemplo, no caso do Grupo Back, destaca-se a conquista da \ncertifica\u00e7\u00e3o ambiental ISO 14001. A Back \u00e9 a primeira organiza\u00e7\u00e3o do \nSul do Brasil a receber esse t\u00edtulo nas \u00e1reas de Asseio e Conserva\u00e7\u00e3o e \nVigil\u00e2ncia Privada. Jaragu\u00e1 do Sul foi a cidade escolhida para liderar a \nimplanta\u00e7\u00e3o do Sistema de Gest\u00e3o Ambiental, e durante 18 meses a \nequipe da unidade trabalhou para adequar todas as atividades do grupo \naos padr\u00f5es e exig\u00eancias da norma ISO 14001. Dentre as a\u00e7\u00f5es \nrealizadas, est\u00e1 a substitui\u00e7\u00e3o de material de escrit\u00f3rio, a reciclagem, o \nplantio de \u00e1rvores, o treinamento de funcion\u00e1rios, a participa\u00e7\u00e3o em \nfeira cient\u00edfica escolar, a caminhada e a gincana ecol\u00f3gica. Percebe-se \nque as empresas pesquisadas valorizam seu papel na sociedade, isto \u00e9, \npossuem projetos de sustentabilidade ambiental. Por\u00e9m, o lucro ainda \ntem um papel fundamental, j\u00e1 que sem ele as empresas n\u00e3o sobrevivem. \n\u00c9 fato que hoje a an\u00e1lise econ\u00f4mica j\u00e1 leva em conta as vari\u00e1veis \nambientais. O modelo econ\u00f4mico nas empresas pesquisadas busca \nconciliar o crescimento econ\u00f4mico com as obriga\u00e7\u00f5es ambientais que se \ntem com as futuras gera\u00e7\u00f5es, para deixar um planeta mais limpo e com \num estoque de recursos naturais satisfat\u00f3rio. Percebe-se essa vis\u00e3o na \nseguinte cita\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cEu fa\u00e7o toda a contabilidade e acompanhamento das \ninforma\u00e7\u00f5es da empresa, os resultados, eu que fa\u00e7o. Eu forne\u00e7o para a \n\n\n\n\t\n \u00a0102 \n\ndiretoria da empresa os resultados para fins de tomada de decis\u00e3o, \ninforma\u00e7\u00f5es de quanto a empresa est\u00e1 economicamente vi\u00e1vel, eu acho \nmuito importante essa informa\u00e7\u00e3o. Geramos esta informa\u00e7\u00e3o, e a partir \nda\u00ed saem os resultados. Na verdade, para mim \u00e9 a rentabilidade, a \nempresa espera garantir a rentabilidade. Meu pilar \u00e9 o econ\u00f4mico. Sem \nesse, n\u00e3o tem como garantir o resto.\u201d \n\nNo caso das empresas, \u00e9 poss\u00edvel conciliar um modo de produ\u00e7\u00e3o \nque alie a busca da produ\u00e7\u00e3o lucrativa com o uso menos intensivo de \nenergia e recursos naturais. De acordo com Porter e van der Linde \n(1995), essa concilia\u00e7\u00e3o, conhecida como Hip\u00f3tese de Porter, preconiza \nque as regulamenta\u00e7\u00f5es ambientais mais restritivas, que os governos t\u00eam \nimposto \u00e0s empresas, as induz a investir na descoberta e no uso de \ntecnologias de produ\u00e7\u00e3o \u201cmais limpas\u201d, que utilizem menos recursos \nnaturais e energia. Essas novas tecnologias resultam em empresas com \nprodutos e processos de produ\u00e7\u00e3o mais eficientes, que compensam os \ncustos de se adaptar \u00e0s novas regras ambientais, mantendo, portanto, a \nlucratividade dos neg\u00f3cios. \n\nSustentabilidade de forma ampla significa incorporar seus \nconceitos e princ\u00edpios na estrat\u00e9gia e na gest\u00e3o empresarial com o \nobjetivo de garantir o futuro dos neg\u00f3cios, equilibrando os resultados \necon\u00f4micos e os impactos gerados na sociedade e no meio ambiente. \nSignifica ainda, definir uma estrat\u00e9gia competitiva focada na \nsustentabilidade, desenvolver produtos sustent\u00e1veis e processos \necoeficientes, adotar pr\u00e1ticas de responsabilidade social empresarial, \neducar os colaboradores, qualificar os fornecedores, promover o \nrelacionamento com os stakeholders, e verificar periodicamente o \ndesempenho da organiza\u00e7\u00e3o. (COSTA, 2009) \n\n \n \n\n5.2.2 A rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o seu ramo de atua\u00e7\u00e3o \n \n \nPercebe-se nas entrevistas que as provid\u00eancias adotadas ao longo \n\ndo tempo no sentido de promover adaptabilidade \u00e0s caracter\u00edsticas de \num ambiente externo cada vez mais competitivo tornaram as empresas \npesquisadas l\u00edderes de mercado. \n\nA rela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o com o ramo de atua\u00e7\u00e3o, afirma Schein \n(1993), se processa quando as organiza\u00e7\u00f5es se posicionam numa \nperspectiva proativa, procurando visualizar e se antecipar \u00e0s tend\u00eancias \nfuturas.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 103 \n\nOs depoimentos que se sucedem evidenciam a percep\u00e7\u00e3o dos \ndirigentes de que as empresas ostentam a lideran\u00e7a nos seus ramos de \natua\u00e7\u00e3o, caracterizando-se como dominantes. Desse modo, observa-se \nque as organiza\u00e7\u00f5es compreendem seu contexto, obtendo com isso a \ndomina\u00e7\u00e3o de seu mercado de atua\u00e7\u00e3o em termos de riscos, \noportunidades, amea\u00e7as e tend\u00eancias. \n\n\u201cNa verdade, a empresa \u00e9 determinante e ela \u00e9 de vanguarda. Na \nverdade, n\u00e3o \u00e9 contempor\u00e2nea, \u00e9 de vanguarda, ou seja, est\u00e1 sempre na \nfrente, trazendo alguma coisa diferente, e as outras v\u00eam no trecho, \natr\u00e1s.\u201d \n\n\u201cN\u00f3s somos l\u00edderes no mercado, abrangendo o estado todo, \nlideramos o mercado. Eu defino a [...] como uma das maiores empresas \nprestadoras de servi\u00e7os no estado de Santa Catarina, com diferenciais na \nnossa estrutura. Uma empresa certificada. Defino como l\u00edder de \nmercado, empresa com muita qualifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 refer\u00eancia hoje.\u201d \n\n\u201cEm se tratando de mercado de Florian\u00f3polis e Grande \nFlorian\u00f3polis, \u00e9 destaque; de ponta, em termos de tecnologia; \u00e9 o \u00fanico \n[...] no estado de Santa Catarina que tem tr\u00eas certifica\u00e7\u00f5es. Tem todo um \ncontrole de qualidade, pioneiro em tecnologia.\u201d \n\n \n \n\n5.3 A NATUREZA DA REALIDADE E DA VERDADE \n \n \nNa segunda dimens\u00e3o proposta por Schein, o interesse est\u00e1 em \n\nidentificar as regras que definem o que \u00e9 real e o que n\u00e3o \u00e9, e, ainda \ncomo e por quem a verdade \u00e9 determinada. Portanto, a finalidade \nprimordial reside em reconhecer o processo de tomada de decis\u00e3o, a \nutiliza\u00e7\u00e3o do tempo e a distribui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico na empresa. \n\nA Figura 7 mostra o percentual de cita\u00e7\u00f5es, destacando o valor \nreferente \u00e0 natureza da realidade e da verdade. \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0104 \n\n \nFigura 7 \u2013 Percentual de cita\u00e7\u00f5es \u2013 A natureza da realidade e da verdade \n\n \nNo Gr\u00e1fico 3, \u00e9 poss\u00edvel verificar as cita\u00e7\u00f5es do grupo \u00e0 natureza \n\nda realidade e da verdade relacionadas em cada aspecto. Em seguida, \u00e9 \nrealizada a an\u00e1lise dos dados apresentados. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 3 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da realidade e da verdade \n \n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 105 \n\n5.3.1 O processo de tomada de decis\u00e3o \n \n \nConforme Schein (1984a, 1987), \u00e9 com base e a partir da \n\ndefini\u00e7\u00e3o compartilhada de elaborar o que \u00e9 verdade e e o que \u00e9 mentira \nque os membros mais antigos transmitem concep\u00e7\u00f5es de verdade e \nrealidade aos membros mais recentes. \u00c9 assim que desenvolvem uma \ncultura espec\u00edfica para o grupo ou a organiza\u00e7\u00e3o \u00e0 qual pertencem.  \n\nDe acordo com Hall (1984), o processo decis\u00f3rio representa uma \ndas principais fun\u00e7\u00f5es das lideran\u00e7as da organiza\u00e7\u00e3o. Delas \u00e9 esperado \nque tomem decis\u00f5es a respeito do estabelecimento de metas, sobre os \nmeios necess\u00e1rios para atingir os fins desejados, referentes \u00e0 defesa da \norganiza\u00e7\u00e3o dos ataques provenientes do exterior e sobre a resolu\u00e7\u00e3o de \nconflitos internos. \n\nNo que se refere aos crit\u00e9rios que orientam o processo de tomada \nde decis\u00e3o, destacam-se com o mesmo n\u00famero de cita\u00e7\u00f5es (oito) os \naspectos: Verdade que sobrevive ao conflito e ao debate e Verdade \nestabelecida pelo m\u00e9todo cient\u00edfico. \n\n \n \n\n5.3.1.1 A verdade que sobrevive ao conflito e ao debate  \n \n \nEste item refere-se \u00e0s decis\u00f5es tomadas em conjunto ap\u00f3s serem \n\nanalisadas e discutidas, conforme se nota nas seguintes transcri\u00e7\u00f5es: \n\u201cNossa gest\u00e3o \u00e9 feita por confian\u00e7a, ent\u00e3o as decis\u00f5es s\u00e3o bem \n\ncompartilhadas, nunca v\u00eam de cima pra baixo. Ent\u00e3o tem um comit\u00ea que \ndecide, mas sempre \u00e9 bem trabalhado antes, bem compartilhado, n\u00e3o se \ntoma uma atitude assim... amanh\u00e3 vamos fazer isso. Ent\u00e3o claro que a \ngente fica analisando mercado e tudo mais, a gente procura trabalhar \nassim divulgando e conscientizando as pessoas, o presidente \u00e9 bem de \ntrabalhar de maneira compartilhada. \u00c0s vezes o presidente bate o \nmartelo e t\u00e1 acabado, mas a gente procura sempre o consenso\u201d. \n\n\u201c[...] Resolvemos uma decis\u00e3o muito importante, que influencia \npraticamente em todos os processos. Essa ideia partiu da \nsuperintend\u00eancia, por\u00e9m, ela n\u00e3o toma essa decis\u00e3o sozinha, a decis\u00e3o \nfinal \u00e9 em conjunto entre o autor da ideia, que [a] leva para avalia\u00e7\u00e3o da \ndiretoria, e a diretoria acaba envolvendo outros processos, que \u00e9 o TI e a \nparte t\u00e9cnica da empresa. Ent\u00e3o, a decis\u00e3o nunca \u00e9 tomada por uma \n\u00fanica pessoa, principalmente decis\u00f5es de grande porte. Fazemos a \ngest\u00e3o participativa, ent\u00e3o um gerente, quando tem que tomar uma \n\n\n\n\t\n \u00a0106 \n\ndecis\u00e3o dentro de uma unidade, ele [a] leva para reuni\u00e3o, conversa com \no grupo, pega as pessoas-chaves envolvidas e toma a decis\u00e3o final. A \npr\u00f3pria diretoria, quando vai tomar uma decis\u00e3o, re\u00fane seus assessores e \ngerentes.\u201d \n\n \n \n\n5.3.1.2 A verdade estabelecida pelo m\u00e9todo cient\u00edfico \n \n \nPara Schein (2009), acaba se tornando mais um tipo de dogma, \n\nespecialmente nas ci\u00eancias sociais, em que tamb\u00e9m \u00e9 assunto de \nconsenso. Aparece nos discursos apresentados da seguinte maneira: \n\n\u201cTodas as decis\u00f5es s\u00e3o baseadas em indicadores que n\u00f3s temos \ninternamente, ent\u00e3o todas as \u00e1reas geram indicadores que s\u00e3o a base \npara a tomada de decis\u00e3o. As decis\u00f5es s\u00e3o sempre baseadas em fatos \nhist\u00f3ricos da empresa.\u201d \n\n\u201cAs principais decis\u00f5es da empresa s\u00e3o tomadas principalmente \ncom base em dados mensur\u00e1veis, tanto o hist\u00f3rico da empresa como o \ndo mercado e tend\u00eancias e possibilidades futuras que aparecem de novos \nneg\u00f3cios.\u201d \n\n \n \n\n5.3.1.3 Dogma puro ou tradi\u00e7\u00e3o \n \n \nPara Schein (2009), \u00e9 a verdade baseada numa tradi\u00e7\u00e3o o modo \n\ncomo as coisas sempre foram feitas, como se nota nos seguintes trechos: \n\u201cPercebo que existe uma hierarquia funcionando... A discuss\u00e3o \n\nacontece no colegiado e depois o diretor bate o martelo.\u201d \n\u201c\u00c0s vezes o presidente bate o martelo e t\u00e1 acabado, mas a gente \n\nprocura sempre o consenso.\u201d \n \n \n\n5.3.2 A utiliza\u00e7\u00e3o do tempo e a distribui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico \n \n \n5.3.2.1 A orienta\u00e7\u00e3o de tempo \n\n \n \nDentro dessa subse\u00e7\u00e3o se procurar\u00e1 ver, de acordo com os relatos \n\ndos entrevistados, o conceito predominante de tempo que a organiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n\t\n \u00a0 107 \n\nutiliza. Interessa saber se a orienta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 para o \npassado, o presente ou o futuro. Para isso, \u00e9 relevante reconhecer e \nanalisar algumas decis\u00f5es recentemente tomadas, com o intuito de \nconhecer a import\u00e2ncia que foi atribu\u00edda ao que foi realizado de \nparecido no passado, \u00e0 \u00eanfase dada aos fatos presentes, ou se as decis\u00f5es \nlevaram em conta cen\u00e1rios futuros. \n\nNesse sentido, as organiza\u00e7\u00f5es que se encontram orientadas para \no passado e o presente tendem a adotar uma perspectiva monocr\u00f4nica de \ntempo. De modo diverso, as que se encontram orientadas para o futuro \nadotam uma perspectiva policr\u00f4nica. Pode-se argumentar, tamb\u00e9m, que \nas organiza\u00e7\u00f5es com uma perspectiva monocr\u00f4nica de tempo s\u00e3o mais \nr\u00edgidas ou mec\u00e2nicas, enquanto aquelas que incorporam a policronia \ncomo fundamento para a sua orienta\u00e7\u00e3o temporal s\u00e3o mais flex\u00edveis ou \norg\u00e2nicas. \n\nQuanto \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o de tempo, nota-se que a orienta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \ndas organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas \u00e9 para o futuro. Para concluirmos isso, foi \nimportante identificar e analisar algumas decis\u00f5es recentemente \ntomadas, de modo a perceber que as decis\u00f5es sempre levam em conta \ncen\u00e1rios futuros. Os relatos que aparecem abaixo expressam esse car\u00e1ter \nde orienta\u00e7\u00e3o das empresas: \n\n\u201cA gente tem estudos de qualidade e viabilidade, no sentido de \nsaber qual ser\u00e3o os impactos de nossas a\u00e7\u00f5es.\u201d \n\n\u201cAs principais decis\u00f5es da empresa s\u00e3o tomadas principalmente \ncom base em dados mensur\u00e1veis, tanto o hist\u00f3rico da empresa como o \ndo mercado e as tend\u00eancias e possibilidades futuras que aparecem de \nnovos neg\u00f3cios.\u201d \n\n \n \n\n5.3.2.2 O tempo e a distribui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico \n \n \nO tempo, de acordo com Hall (1984), pode ser classificado como \n\nmonocr\u00f4nico ou policr\u00f4nico.  \nNas organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas, o tempo \u00e9 visto como policr\u00f4nico \n\ne se desprende ao m\u00e1ximo do rel\u00f3gio. Visto dessa forma, as \npossibilidades de a\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais amplas e flex\u00edveis. Mais de uma tarefa \nou a\u00e7\u00e3o pode ser desencadeada no mesmo espa\u00e7o de tempo. Como se \npode observar: \n\n\u201cN\u00e3o existe um padr\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o de tempo das atividades; \nexiste, sim, um bom senso, uma percep\u00e7\u00e3o de cada um com rela\u00e7\u00e3o ao \nvolume de suas atividades.\u201d \n\n\n\n\t\n \u00a0108 \n\n\u201cEnt\u00e3o o tempo vai ter essa flexibilidade em termos do objetivo \ndo trabalho, da meta.\u201d \n\n\u201cTrabalhamos por metas, temos uma coisa chamada efici\u00eancia \nglobal, ali n\u00f3s temos os indicadores.\u201d \n\nDessa maneira, as organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas t\u00eam uma orienta\u00e7\u00e3o \npolicr\u00f4nica de tempo e s\u00e3o focadas no futuro, entendem que o \nplanejamento estrat\u00e9gico de cen\u00e1rios futuros \u00e9 uma quest\u00e3o fundamental \npara a defini\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o essenciais no dia a dia.  \n\nComo ressalta Ferro (1991), as diferentes concep\u00e7\u00f5es de tempo \ninfluenciam a aloca\u00e7\u00e3o e a disposi\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico nas organiza\u00e7\u00f5es. \nO conceito monocr\u00f4nico requer privacidade. J\u00e1 o conceito policr\u00f4nico \nfacilita a elabora\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os mais comunit\u00e1rios com poucos muros e \nmais pontes, abertos e coletivos, favorecendo os encontros informais e \nformais. Assim sendo, aos espa\u00e7os s\u00e3o conferidos sentidos distintos que \nindicam diferentes no\u00e7\u00f5es de proximidade e dist\u00e2ncia, social e f\u00edsica. \n\nDessa forma, os valores sociais das organiza\u00e7\u00f5es interferem \ndecisivamente no entendimento do que venha a ser pr\u00f3ximo ou distante, \nrestrito ou comunit\u00e1rio. A finalidade primordial, citando Silva (2000), \u00e9 \na de identificar e compreender o modo como os funcion\u00e1rios se \ndistribuem e ocupam os diferentes espa\u00e7os f\u00edsicos da empresa. \n\n Durante as visitas realizadas, percebeu-se que as duas \norganiza\u00e7\u00f5es cresceram muito nos \u00faltimos anos, e, em termos de espa\u00e7o \nf\u00edsico, n\u00e3o houve uma reestrutura\u00e7\u00e3o que comportasse a estrutura \nnecess\u00e1ria. Essas empresas est\u00e3o buscando solu\u00e7\u00f5es para adequa\u00e7\u00f5es de \nsuas instala\u00e7\u00f5es. Dessa forma, esta an\u00e1lise fica um pouco \ncomprometida, pois nota-se que o espa\u00e7o f\u00edsico est\u00e1 distribu\u00eddo da \nmelhor forma poss\u00edvel. Mas acredita-se que haja uma tend\u00eancia na \norienta\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os mais comunit\u00e1rios visando a uma proximidade \nsocial e f\u00edsica. \n\n \n \n\n5.4 A NATUREZA DA NATUREZA HUMANA \n \n \nNesta se\u00e7\u00e3o, referente \u00e0 categoria l\u00f3gica de cultura denominada \n\nde Natureza da natureza humana, a finalidade-foco \u00e9 conhecer os \npressupostos b\u00e1sicos de valores que orientam as pol\u00edticas e as pr\u00e1ticas da \nempresa referentes aos funcion\u00e1rios de diferentes n\u00edveis hier\u00e1rquicos. \nAssim, \u00e9 importante saber como a organiza\u00e7\u00e3o conceitua o ser humano e \nas aplica\u00e7\u00f5es decorrentes desse significado atribu\u00eddo \u00e0s pessoas no \ntrabalho. \n\n\n\n\t\n \u00a0 109 \n\nEm outras palavras, pode-se dizer que essa dimens\u00e3o da cultura \nproposta por Schein (1982) diz respeito a uma vis\u00e3o de mundo e de \nhomem. Sendo assim, elas representam a ess\u00eancia da filosofia da \norganiza\u00e7\u00e3o. O autor utiliza, conforme exposto no cap\u00edtulo reservado \u00e0 \nrevis\u00e3o de literatura, duas categorias de an\u00e1lise:  \n\nSer humano \u2013 se a natureza humana \u00e9 boa, neutra ou m\u00e1; e \nO pensamento empresarial \u2013 se de autorrealiza\u00e7\u00e3o, calculista ou \n\nsocial. \nA Figura 8 destaca a participa\u00e7\u00e3o percentual de cita\u00e7\u00f5es \n\nreferentes \u00e0 natureza da natureza humana. \n \n\n \nFigura 8 \u2013 Percentual de cita\u00e7\u00f5es \u2013 A natureza da natureza humana \n\n \nOs aspectos citados pelos entrevistados referentes \u00e0s cita\u00e7\u00f5es do \n\ngrupo A natureza da natureza humana podem ser observados no Gr\u00e1fico \n4. Os dados encontrados s\u00e3o discutidos em seguida. \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0110 \n\n \nGr\u00e1fico 4 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da natureza humana \n \n \n5.4.1 A natureza do ser humano \n\n \n \nConstatou-se, na organiza\u00e7\u00e3o, com seis cita\u00e7\u00f5es, que os l\u00edderes \n\nacreditam que a natureza do ser humano \u00e9 boa em sua ess\u00eancia. Por\u00e9m, \no que prevalece \u00e9 a vis\u00e3o do ser humano como neutro, com 13 cita\u00e7\u00f5es; \na ideia \u00e9 que o meio pode influenciar essa ess\u00eancia. \n\n\u201cEu acho que todo homem nasce puro, bom, todos nascem iguais, \no que muda o homem \u00e9 o meio em que ele est\u00e1 inserido. O meio \ninfluencia o car\u00e1ter, tudo numa pessoa.\u201d \n\n\u201cAcredito que o homem \u00e9 bom, que ele tem uma \u00edndole boa, mas \nas circunst\u00e2ncias podem levar ele a tomar atitudes ruins. Eu vejo como \ncomportamentos, a n\u00e3o ser que seja algo patol\u00f3gico. Eu falo de uma \nmente sadia, as circunst\u00e2ncias levam a maus comportamentos.\u201d \n\n\u201cEu penso que o ambiente influencia muito no desenvolvimento \ndo ser humano, da personalidade, no car\u00e1ter. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 111 \n\n5.4.2 O pensamento empresarial  \n \n \nA categoria principal de hip\u00f3teses que podem influenciar o \n\npensamento empresarial das empresas pesquisadas \u00e9 a social \u2013 com o \ntotal de cita\u00e7\u00f5es. N\u00e3o houve cita\u00e7\u00f5es que demonstrassem um \npensamento empresarial calculista ou de autorrealiza\u00e7\u00e3o. \n\nEsse resultado indica que os dirigentes dessas organiza\u00e7\u00f5es \nprovavelmente dedicam maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas que nela trabalham. \nH\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o com o seu bem-estar, mostrando considera\u00e7\u00e3o e \nempatia com seus funcion\u00e1rios, como se observa a seguir: \n\n\u201cAs pessoas aqui t\u00eam que gostar de pessoas tamb\u00e9m. Quem paga \no meu sal\u00e1rio \u00e9 a servente, \u00e9 o vigilante, ent\u00e3o eu tenho que perceber \nque eles est\u00e3o bem, eles s\u00f3 v\u00e3o estar bem se eles [es]tiverem bem \nsituados. Ent\u00e3o, no aspecto de qualidade, n\u00e3o \u00e9 o que eu vou melhorar, \nmas tem que ter um perfil que goste de pessoas, vamos colocar assim.\u201d \n\n\u201cEu acho que o nosso colaborador vai ser um bom profissional \nem qualquer lugar, porque a gente capacita, isso eu falo de cadeira, eu \nsei, eu percebo, eu estou inserida no processo. Muitas vezes, o \ncolaborador acaba saindo para uma outra empresa que talvez ofere\u00e7a \numa sal\u00e1rio maior, mas ele n\u00e3o se adapta, porque ele sabe da nossa \nestrutura, ent\u00e3o ele quer voltar. Ent\u00e3o, a capacita\u00e7\u00e3o em termos de \nrecompensa \u00e9 muito grande, estamos investindo no crescimento \nprofissional dessa pessoa.\u201d  \n\n \n \n\n5.5 A NATUREZA DA ATIVIDADE HUMANA \n \n \nNesse item, s\u00e3o examinadas as suposi\u00e7\u00f5es dominantes na \n\nempresa a respeito da dimens\u00e3o de Cultura Organizacional, nomeada de \nnatureza da atividade humana. Portanto, a finalidade primordial nesse \nmomento \u00e9 a de reconhecer as premissas subjacentes que orientam as \nrela\u00e7\u00f5es de trabalho disseminadas na organiza\u00e7\u00e3o pesquisada.  \n\nNesse t\u00f3pico, busca-se compreender os principais aspectos que \ninfluenciam o modo como o trabalho \u00e9 estabelecido e gerido nas \norganiza\u00e7\u00f5es.  \n\nEm decorr\u00eancia, procura-se tamb\u00e9m evidenciar as suposi\u00e7\u00f5es \nsubjacentes partilhadas a respeito do trabalho, sua ordena\u00e7\u00e3o e sua \ngest\u00e3o. \n\n\n\n\t\n \u00a0112 \n\nAinda ser\u00e1 tema importante nesta categoria entender se o modo \ncomo o trabalho \u00e9 organizado promove dicotomia ou n\u00e3o entre o pensar \ne o fazer na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas. \n\nO percentual de cita\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 natureza da atividade \nhumana pode ser observado na Figura 9. \n\n \n\n \nFigura 9 \u2013 Percentual de cita\u00e7\u00f5es \u2013 A natureza da atividade humana \n\n \nO Gr\u00e1fico 5 apresenta todas as cita\u00e7\u00f5es relativas aos aspectos do \n\ngrupo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza da atividade humana, que ser\u00e3o \ninterpretados na sequ\u00eancia. \n\n \n\n\n\n\t\n \u00a0 113 \n\n \nGr\u00e1fico 5 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da atividade humana \n\n \n \n\n5.5.1 Orienta\u00e7\u00e3o sobre a forma de agir em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente \n \n \nNo item que se refere \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o sobre a forma apropriada de \n\nagir em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente, percebe-se que nas organiza\u00e7\u00f5es onde foi \nrealizada a pesquisa prevalece, com sete cita\u00e7\u00f5es, a orienta\u00e7\u00e3o de fazer. \nDessa forma, o foco est\u00e1 na tarefa, na efici\u00eancia e na descoberta. A \norganiza\u00e7\u00e3o procura crescer e dominar os mercados em que atua. \n\nConforme essa orienta\u00e7\u00e3o, nas palavras de Schein (1987), os \nseres humanos lutam para superar a natureza e agem para resolver \nproblemas. Para eles nada \u00e9 imposs\u00edvel. As orienta\u00e7\u00f5es impl\u00edcitas ou \nexpl\u00edcitas feitas \u00e0s pessoas s\u00e3o geralmente com base na seguinte \nexpress\u00e3o: \u201clute, ven\u00e7a, tente\u201d. \n\n\u201cEu continuo chegando at\u00e9 antes do meu hor\u00e1rio, porque eu gosto \nde chegar cedo. Se eu cobro pontualidade, eu tenho que ser exemplo, \npara fazerem o que fa\u00e7o e n\u00e3o o que eu digo. Eu n\u00e3o necessariamente \n\n\n\n\t\n \u00a0114 \n\npreciso fazer o que o meu pessoal faz, eu n\u00e3o preciso fazer coleta, mas \neu sei tudo de coleta. O meu trabalho vem logo atr\u00e1s da minha filha \ncomo prioridade, seria, em porcentagem, meio a meio. Eu amo o que eu \nfa\u00e7o, o meu trabalho \u00e9 muito gratificante, tem um pre\u00e7o inestim\u00e1vel para \nmim.\u201d \n\n\u201cHoje, com o advento do e-mail e da telefonia m\u00f3vel \u2013 e, ent\u00e3o, \ncom os dois juntos no smartphone \u2013 praticamente, o colaborador, n\u00e3o s\u00f3 \neu, principalmente as lideran\u00e7as, t\u00eam tomado boa parte do seu tempo, \npraticamente o per\u00edodo todo que est\u00e1 acordado est\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o da \nempresa, porque h\u00e1 a necessidade de tomar decis\u00f5es a cada momento. \nPor exemplo, o colaborador que est\u00e1 longe pode mandar um e-mail \nsolicitando uma decis\u00e3o, que se n\u00e3o se tomar essa decis\u00e3o na hora pode-\nse perder um cliente, podem-se perder diversas coisas.\u201d \n\n \n \n\n5.5.2 Orienta\u00e7\u00e3o dominante \n \n \nNo que se refere \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o adotada pelos funcion\u00e1rios, foi \n\ninvestigado se eles se antecipam aos problemas, reagem a eles ou agem \nde acordo com as necessidades das tarefas. Nesse item, houve, na \nmaioria das respostas, uma refer\u00eancia bem comum no sentido de \natribu\u00edrem aos l\u00edderes e aos funcion\u00e1rios mais qualificados uma \norienta\u00e7\u00e3o proativa e aos funcion\u00e1rios menos qualificados uma \norienta\u00e7\u00e3o mais reativa, como se pode observar: \n\n\u201cVou analisar o \u201cch\u00e3o de f\u00e1brica\u201d, eles v\u00e3o absorvendo o \nproblema, at\u00e9 o ponto onde eles n\u00e3o conseguem mais administr\u00e1-lo. Nos \noutros n\u00edveis n\u00e3o, a cultura da empresa mudou bastante nestes \u00faltimos \ndez anos, ent\u00e3o n\u00f3s j\u00e1 temos a\u00e7\u00f5es proativas, alguma a\u00e7\u00f5es preventivas \ncom rela\u00e7\u00e3o a problemas essenciais, e assim ali s\u00e3o tomadas algumas \nmedidas.\u201d \n\n\u201cEu percebo um perfil reativo na grande maioria das pessoas, e \naqueles que demonstram uma postura proativa s\u00e3o as pessoas que se \ndestacaram e receberam oportunidades dentro da organiza\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nPercebe-se que a busca nas organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas como \npostura em rela\u00e7\u00e3o aos eventos \u00e9 a proatividade. Ou seja, o ser humano \u00e9 \nconcebido como proativo, uma vez que suas a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m se encontram \npautadas na elabora\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros. Para realizar o que almeja, o \nser proativo age antes que determinados eventos ocorram. \n\n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 115 \n\n5.5.3 A condu\u00e7\u00e3o do trabalho \n \n \nNas organiza\u00e7\u00f5es, os pressupostos b\u00e1sicos de cultura que \n\nabordam a natureza da atividade s\u00e3o correlatos aos estilos \nadministrativos de tomada de decis\u00e3o. Portanto, nesse item, buscou-se \nencontrar quais s\u00e3o os valores mais importantes, no dia a dia das \norganiza\u00e7\u00f5es, percebidos pelos l\u00edderes.  \n\n \u00c0 medida que os gerentes compartilham ideias sobre os \nproblemas com que se defrontam e sobre como agir sobre eles, essas \nideias se tornam, ao longo do tempo, pressupostos culturais \nprofundamente embutidos. Na sua maioria, com 12 cita\u00e7\u00f5es, os l\u00edderes \nparecem priorizar o respeito como valor importante, seguido pela \ndedica\u00e7\u00e3o com, nove cita\u00e7\u00f5es, e pela qualifica\u00e7\u00e3o, com cinco cita\u00e7\u00f5es. \nEssas conclus\u00f5es podem ser observadas nos trechos destacados: \n\nRespeito: parece ser consenso a necessidade de respeito para que \no clima organizacional seja harmonioso, facilitando o trabalho das \nequipes. \n\n\u201cA gente tem que sempre respeitar as pessoas, o que \u00e9 da empresa \n\u00e9 da empresa, o que \u00e9 teu \u00e9 teu. Isso n\u00e3o est\u00e1 nos quadrinhos.\u201d \n\n\u201cEnt\u00e3o este \u00e9 um valor bem definido \u2013 o respeito ao colaborador.\u201d \nDedica\u00e7\u00e3o: percebe-se que a dedica\u00e7\u00e3o aparece como uma \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o do comprometimento dos funcion\u00e1rios, de seu compromisso \ncom os objetivos e resultados de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e de toda a \norganiza\u00e7\u00e3o. \n\n\u201c\u00c9 uma empresa de oportunidades, n\u00e3o estou dizendo que \u00e9 f\u00e1cil \nchegar l\u00e1 em cima, mas ela permite isso, tem que ralar bastante, tem que \nter muito tempo de casa, tens que ter uma vis\u00e3o sist\u00eamica, tens que te \nenvolver em todas as \u00e1reas, mas \u00e9 uma empresa de oportunidades.\u201d \n\n\u201cA partir do momento [em] que eu me dedico demais ao trabalho, \neu n\u00e3o tenho a possibilidade de ter maior tempo com a minha fam\u00edlia, e \nisso \u00e9 um conflito para mim.\u201d \n\n\u201cS\u00e3o doze horas de trabalho por dia, ainda \u00e9 bem puxado, mas pra \nmim o trabalho tem uma dimens\u00e3o muito importante ainda.\u201d \n\nQualifica\u00e7\u00e3o: o investimento em educa\u00e7\u00e3o continuada nas \nempresas parece significar um benef\u00edcio oferecido aos funcion\u00e1rios, \npor\u00e9m, estreitamente ligado \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias ligadas aos \nobjetivos e \u00e0s metas das organiza\u00e7\u00f5es. \n\n\u201cUm valor muito importante aqui s\u00e3o as pessoas, realmente, \ninveste-se nas pessoas, [pois] qualificando os colaboradores tamb\u00e9m h\u00e1 \n\n\n\n\t\n \u00a0116 \n\num retorno para o nosso cliente. Tamb\u00e9m h\u00e1 um valor forte, que \u00e9 dar \nespa\u00e7o para o colaborador se qualificar e se colocar aqui na empresa.\u201d \n\n\u201cEu acho que o conhecimento foi um dos fatores que me levaram \na voltar a estudar, me autodesenvolver\u201d. \n\n \n \n\n5.6 A NATUREZA DOS RELACIONAMENTOS HUMANOS \n \n \nNesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o identificados, com base nos relatos dos \n\nentrevistados, os pressupostos b\u00e1sicos de Cultura Organizacional que \nversam sobre o modo considerado apropriado para as pessoas se \nrelacionarem umas com as outras, a fim de que o grupo se torne seguro e \nest\u00e1vel (SCHEIN, 1984a, 1985,1987). Tais pressupostos focalizam, em \nprinc\u00edpio, a natureza do grupo de trabalho e o tipo de ambiente interno \nconstru\u00eddo.  \n\nPortanto, o interesse principal est\u00e1 em identificar qual \u00e9 o modo \nconsiderado correto pela organiza\u00e7\u00e3o para que as pessoas se relacionem \numas com as outras. Serem cooperativas ou competitivas, individualistas \nou voltadas para o grupo/a comunidade? Os relacionamentos no trabalho \ndevem se calcar no individualismo, na competi\u00e7\u00e3o ou em que tipo de \npadr\u00e3o? Enfim, qual \u00e9 o modo mais adequado para o conv\u00edvio social? \nNa Figura 10 est\u00e1 destacado o percentual referente ao grupo A natureza \ndos relacionamentos humanos. \n\n \n\n \nFigura 10 \u2013 Percentual de cita\u00e7\u00f5es \u2013 A natureza dos relacionamentos humanos \n\n\n\n\t\n \u00a0 117 \n\nOs aspectos referentes ao grupo A natureza dos relacionamentos \nhumanos s\u00e3o evidenciados no Gr\u00e1fico 6 e analisados posteriormente. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 6 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza dos relacionamentos humanos \n \n \n5.6.1 O relacionamento entre funcion\u00e1rios \n\n \n \nNesta se\u00e7\u00e3o, procurou-se identificar os modos considerados \n\ncorretos para que os funcion\u00e1rios se relacionem com os seus pares na \nempresa. Assim, foram localizadas nas entrevistas e nas observa\u00e7\u00f5es \nfeitas in loco as premissas culturais que orientam os relacionamentos \ndos funcion\u00e1rios entre si.  \n\nComo salienta Schein (1985, 1987), nos casos em que o valor da \ncompetitividade orienta os relacionamentos dos funcion\u00e1rios, a premissa \nb\u00e1sica subjacente \u00e9 a de que \u201cas pessoas devem competir bastante\u201d.  \n\nOs relacionamentos estabelecidos entre os funcion\u00e1rios no \nambiente interno da empresa s\u00e3o percebidos na \u00f3tica dos entrevistados \ncomo bastantes satisfat\u00f3rios. Tamb\u00e9m, segundo o que professaram os \nentrevistados, os relacionamentos s\u00e3o compreendidos como \n\n\n\n\t\n \u00a0118 \n\ncompetitivos ou individuais, mas em igual propor\u00e7\u00e3o, cooperativos ou \nem grupo. Essa observa\u00e7\u00e3o pode ser percebidda nas seguintes \nafirma\u00e7\u00f5es dos entrevistados: \n\n\u201cA pol\u00edtica \u00e9 pra ter uma caracter\u00edstica cooperativa, a gente diz \nque a empresa \u00e9 um grande barco. \u00c9 claro que sempre vai ter aquele cara \nque usa a primeira pessoa, \u2018eu fiz, eu fa\u00e7o, eu isso\u2019. Fez coisa nenhuma, \nsozinho n\u00e3o faz nada. Pode ter vendido um contrato, [mas] quem vai \ninstalar? Quem vai monitorar? Quem vai contratar e recrutar? Quem vai \ntreinar? Ent\u00e3o tu n\u00e3o fez nada, tu prometeu alguma coisa. Olha, ent\u00e3o eu \nfiz a minha parte, mas eu dependo de todo um processo que vem por tr\u00e1s \ne vai voltar nele de novo para ver se o servi\u00e7o est\u00e1 a contento, se tem \nqualidade.... Agora, eu vejo mais uma caracter\u00edstica cooperativa do que \nindividual. A iniciativa \u00e9 para um crescimento no conjunto, no todo.\u201d \n\n\u201cVaria bastante, dependendo do grau de maturidade das pessoas \nque est\u00e3o envolvidas. Eu, sinceramente... J\u00e1 teve momentos que eu me \nsenti trabalhando para a competitividade interna, \u00e9 a mesma empresa, \nent\u00e3o se um cliente vem aqui no posto e reclama do atendimento de uma \noutra unidade eu vou entender isso como uma reclama\u00e7\u00e3o nossa, e eu \nvou tentar de todas as formas satisfaz\u00ea-lo para desfazer esse mal-\nentendido, para tornar isso um problema nosso, para desfazer esse mal-\nentendido, e n\u00e3o simplesmente transferir o problema. E a gente percebe \nque isso n\u00e3o acontece em todas as unidades, ent\u00e3o, eu acho que ainda \nfalta amadurecimento das pessoas como um todo. Internamente existe \nmuito essa quest\u00e3o de cada um querer ser o melhor no que faz, e acho \nque isso \u00e9 natural, mas \u00e0s vezes [as pessoas] acabam se perdendo, \nporque \u00e0s vezes fazer bem-feito \u00e9 admitir que n\u00e3o sabe fazer, reconhecer \num erro, porque para mim qualidade \u00e9 isso. Porque trabalhar em sa\u00fade \npara mim \u00e9 isso.\u201d \n\n \n \n\n5.6.2 O relacionamento entre as diferentes \u00e1reas \n \n \nNeste item, a finalidade maior ser\u00e1 a de descrever e interpretar, a \n\npartir do entendimento dos entrevistados e de observa\u00e7\u00f5es livres e \nassistem\u00e1ticas, o modo como interagem as diferentes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o \nou os grupos no contexto interno da empresa. Portanto, s\u00e3o quest\u00f5es que \ndevem ser respondidas neste momento: As diferentes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o \nou os diferentes grupos da empresa relacionam-se com base na \ncompeti\u00e7\u00e3o, na coopera\u00e7\u00e3o ou a partir de qual base de relacionamento? \n\n\n\n\t\n \u00a0 119 \n\nNeste item, foi bem intensa a resposta dos l\u00edderes na vis\u00e3o dessa \nrela\u00e7\u00e3o como ben\u00e9fica ou de suporte. Muito poucos julgaram que \nexistam rela\u00e7\u00f5es de interesse entre as diferentes \u00e1reas dentro de cada \norganiza\u00e7\u00e3o, como nota-se a seguir: \n\n\u201c\u00c9 uma rela\u00e7\u00e3o ben\u00e9fica, eles entendem que n\u00f3s temos que servir \nos gerentes e os assessores, dar suporte e confian\u00e7a \u00e0s decis\u00f5es que n\u00f3s \ntomamos aqui para o resultado buscado, ou na \u00e1rea, ou na unidade.\u201d \n\n\u201cEnt\u00e3o, nosso relacionamento entre a equipe e os outros \u00e9 um \nrelacionamento muito bom, por isso \u00e9 que muitas outras \u00e1reas procuram \nnosso apoio para desenvolver outras atividades entre equipes.\u201d \n\n \n \n\n5.6.3 A rela\u00e7\u00e3o entre chefia e funcion\u00e1rios \n \n \nNeste espa\u00e7o ser\u00e3o apreciados, de acordo com os relatos dos \n\nentrevistados, os modos considerados certos no relacionamento entre \nchefes e funcion\u00e1rios na empresa. Ou seja, como devem se estruturar as \nrela\u00e7\u00f5es entre chefes e funcion\u00e1rios na empresa? Baseiam-se em \nhierarquia, formalidade ou informalidade e intermedia\u00e7\u00e3o? \n\nComo mencionam Dumaine (1993) e Mills (1996), existe uma \nforte tend\u00eancia na atualidade em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 remodela\u00e7\u00e3o do \nrelacionamento entre gerentes e funcion\u00e1rios. De acordo com Ouchi \n(1981, 1985), para que um programa receba o apoio coletivo dos \nfuncion\u00e1rios, \u00e9 imprescind\u00edvel a seriedade e o compromisso da alta \nadministra\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, continua o autor, a cultura pressup\u00f5e que os \nvalores de uma empresa, tais como agressividade, defesa ou agilidade, \nestabele\u00e7am um padr\u00e3o ou uma refer\u00eancia para opini\u00f5es, atividades e \na\u00e7\u00f5es. Os administradores repassam esses padr\u00f5es atrav\u00e9s do exemplo e \nos transmitem \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras de trabalhadores que se sucedem. \n\nNa percep\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes entrevistados, prevalecem as rela\u00e7\u00f5es de \nintermedia\u00e7\u00e3o ou integra\u00e7\u00e3o, com sete cita\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, n\u00e3o houve muita \ndiferen\u00e7a, em termos de n\u00famero de cita\u00e7\u00f5es, com as rela\u00e7\u00f5es em que \nprevalecem o poder e a hierarquia, com cinco cita\u00e7\u00f5es, ou a \ninformalidade, com quatro cita\u00e7\u00f5es, como se pode observar: \n\n\u201cO papel das lideran\u00e7as \u00e9 juntar as pecinhas, juntar um papel de \nintermedia\u00e7\u00e3o, uma a\u00e7\u00e3o em conjunto que vai trazer benef\u00edcios para \nambas as \u00e1reas. Sempre voltado para o aspecto positivo. [...] \u00c9 a hist\u00f3ria \ndo l\u00edder servidor, porque ele n\u00e3o vai ter vantagem nenhuma, ele tem que \ngostar de fazer isso. Esse papel n\u00e3o vai se transformar em dinheiro no \nfinal do m\u00eas, pelo contr\u00e1rio, \u00e9 mais um trabalho que ele vai ter, mas \u00e9 a \n\n\n\n\t\n \u00a0120 \n\nvis\u00e3o sist\u00eamica, ou seja se eu juntar as pecinhas, a empresa vai ficar \nbem. A unidade vai ficar bem, a empresa permanece no mercado, \nenfim... A lideran\u00e7a tem um papel integrador, colar, \u00e9 a cola, um Super \nBonder da vida.\u201d \n\n\u201cVaria bastante, cada l\u00edder, muitos t\u00eam um papel de comando do \ntipo \u2018eu mando e tu obedeces\u2019, poucos t\u00eam aquela capacidade de \nlideran\u00e7a que fomenta o grupo a ser melhor, a trazer, a ser um pouco \nmelhor do que \u00e9. A gente percebe [isso] at\u00e9 por caracter\u00edsticas \nindividuais da organiza\u00e7\u00e3o ou da regi\u00e3o onde eles [os l\u00edderes] est\u00e3o \ninseridos. \u00c0s vezes, precisa ter uma postura diferente, porque a cultura \ndaquela localidade exige dessa forma, \u00e9 bem complicado, n\u00e3o existe \numa homogeneidade de pap\u00e9is de lideran\u00e7as dentro da organiza\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n\u201cEu, assim, gosto muito de dar liberdade para as pessoas, para \ndemonstrarem que s\u00e3o capazes, ent\u00e3o eu gosto bastante de dividir as \ntarefas, porque as pessoa se sentem bem sendo \u00fateis... E voc\u00ea est\u00e1 \ndeixando as pessoas desenvolverem as atividades delas, e abrindo \nespa\u00e7o tamb\u00e9m para buscar coisas melhores e maiores. Para sempre \nfazer o seu melhor e deixar as pessoas fazerem o melhor delas tamb\u00e9m.\u201d \n\nEste cap\u00edtulo analisou as dimens\u00f5es culturais propostas por \nSchein (1982). Esse conjunto de dimens\u00f5es constitui um tipo de grade a \npartir da qual se pode mapear a Cultura Organizacional das empresas \npesquisadas. Um resumo dessa an\u00e1lise pode ser observado no \nAP\u00caNDICE C \u2013 Resumo da An\u00e1lise (p\u00e1gina 157). \n\nEmbora cada uma das dimens\u00f5es exer\u00e7a um papel importante no \ndiagn\u00f3stico de uma Cultura Organizacional, de acordo com Schein \n(2009), o mais importante para a origem da cultura \u00e9 o impacto dos \nfundadores. Estes escolhem a miss\u00e3o b\u00e1sica e o contexto ambiental no \nqual o grupo vai operar, selecionam seus membros, definem uma meta e \num prop\u00f3sito espec\u00edfico. Dessa maneira, o pr\u00f3ximo item vai tratar das \nentrevistas realizadas com os fundadores das empresas pesquisadas. \n\n \n \n\n5.7 A BASE DE VALORES DIFUNDIDA PELOS FUNDADORES \n \n \nNa pesquisa realizada fica muito clara a afirma\u00e7\u00e3o de Schein \n\n(2009) de que cultura e a lideran\u00e7a s\u00e3o dois lados da mesma moeda, nem \numa nem a outra podem ser entendidas isoladamente. \n\nA base de valores de uma organiza\u00e7\u00e3o, para Tavares (1991), diz \nrespeito ao que \u00e9 importante para a organiza\u00e7\u00e3o ser bem-sucedida. Ou, \ncomo apontam Deal e Kennedy (1982), os valores s\u00e3o guias para os \n\n\n\n\t\n \u00a0 121 \n\nfuncion\u00e1rios a respeito do que deve ser feito para que os resultados \nsejam os esperados. \n\n\u00c0 medida que esses valores demonstram efic\u00e1cia para a resolu\u00e7\u00e3o \ndos problemas, v\u00e3o se naturalizando e se transformado, dessa maneira, \nem pressupostos b\u00e1sicos de cultura da organiza\u00e7\u00e3o, ou, nas palavras, de \nFreitas (1991), aquilo que \u00e9 tido como verdade na organiza\u00e7\u00e3o. \n\nTais valores s\u00e3o, de acordo com Schein (1984a, 1987), criados ou \ndescobertos pelo fundador e depois testados quando do enfrentamento \nde problemas externos e de integra\u00e7\u00e3o interna (problemas \nsocioemocionais dos membros do grupo).  \n\nO fundador, de acordo com Schein (2009), ter\u00e1 vis\u00f5es, metas, \ncren\u00e7as, valores e suposi\u00e7\u00f5es pessoais sobre como as coisas devem ser e \nvai impor isso ao grupo. Ent\u00e3o, o que era originalmente uma vis\u00e3o \nindividual de mundo vai se transformar numa a\u00e7\u00e3o compartilhada, numa \nforma \u201ccorreta\u201d de pensar, sentir e agir. \n\nDe acordo com Martin e Siehl (1983), para identificar os valores \ndifundidos e testados ao longo do tempo em uma organiza\u00e7\u00e3o, faz-se \nnecess\u00e1rio recorrer a entrevistas com os membros considerados \nportadores da Cultura Organizacional ou analisar o teor dos artefatos \nvis\u00edveis da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nDentro dessa perspectiva, nesta subse\u00e7\u00e3o ser\u00e1 resgatada a base de \nvalores apregoada e testada pelos fundadores das empresas pesquisadas, \npor meio de entrevistas que foram realizadas com eles. \n\n \n \n\n5.7.1 O fundador do Laborat\u00f3rio M\u00e9dico Santa Luzia \n \n \nO fundador do Laborat\u00f3rio Santa Luzia conta que, na verdade, o \n\nlaborat\u00f3rio \u00e9 um pouco mais velho do que sua a\u00e7\u00e3o direta como \npropriet\u00e1rio. Foi fundado na metade da d\u00e9cada de 1960, tendo sido \ninaugurado como uma cl\u00ednica, chamada Cl\u00ednica Santa Luzia, que tinha \ndiversas especialidades m\u00e9dicas e tamb\u00e9m um laborat\u00f3rio.  \n\nO fundador comprou o laborat\u00f3rio novamente em 1974 e mudou \no nome de Cl\u00ednica Santa Luzia para Laborat\u00f3rio M\u00e9dico Santa Luzia. \nQuando come\u00e7ou a fazer a moderniza\u00e7\u00e3o da empresa, o n\u00famero de \nexames por ano, nos primeiros anos, dobraram e triplicaram. Existe uma \ncurva de crescimento do laborat\u00f3rio \u2013 naquela \u00e9poca eram feitos cerca \nde 3 a 4 mil exames por ano e hoje se faz mais de 4 milh\u00f5es de exames \nanualmente.  \n\n\n\n\t\n \u00a0122 \n\nO valor da dedica\u00e7\u00e3o \u2013 O hist\u00f3rico de funda\u00e7\u00e3o demonstra, na \npessoa de seu fundador, a import\u00e2ncia do valor da dedica\u00e7\u00e3o, o que vai \nse refletir nas caracter\u00edsticas do processo de socializa\u00e7\u00e3o de novos \nmembros. \n\n\u201cTodo funcion\u00e1rio que entra no Santa Luzia, do mais simples ao \ncom maior complexidade de conhecimento, desde o mais humilde dos \nservi\u00e7os dentro do laborat\u00f3rio, ele passa por um trabalho de treinamento \nintrodut\u00f3rio de sete dias. Nesse treinamento, \u00e9 passado um resumo de \ncomo a empresa trabalha e quem \u00e9 a empresa, \u00e9 feita uma apresenta\u00e7\u00e3o \nda empresa, de como as pessoas se comportam, demonstrando a \nexig\u00eancia de que [os novos funcion\u00e1rios] fa\u00e7am o mesmo.\u201d \n\nO valor do respeito \u00e0s pessoas \u2013 Outro valor fundamental \ndemonstrado pelo fundador, quando ele relata seu empenho para que \nhaja um contato muito intenso entre seus funcion\u00e1rios, \u00e9 o respeito \u00e0s \npessoas, tanto internamente quanto externamente, com seus clientes e \ncom a sociedade. Nas palavras do fundador: \n\n\u201c[...]sempre respeitando o ser humano, tratado com absoluta \nigualdade. Funcionalmente \u00e9 outra coisa, quem \u00e9 m\u00e9dico \u00e9 m\u00e9dico, \nbioqu\u00edmico, administrador, cada um no seu papel, etc., mas enquanto \ntratamento direto h\u00e1 uma exig\u00eancia ou uma cultura dentro da empresa de \nse tratar como colegas com igualdade de condi\u00e7\u00f5es, respeito e \nconsidera\u00e7\u00e3o, todos eles t\u00eam que ter. N\u00e3o \u00e9 preciso que o cliente saiba \nquem \u00e9 chefe de quem. \u00c9 o tipo de educa\u00e7\u00e3o que se d\u00e1.\u201d \n\nO valor dado \u00e0s pessoas no Santa Luzia \u00e9 tamb\u00e9m, de acordo com \nseu fundador, transmitido nas pol\u00edticas de recursos humanos. Nas \npalavras do fundador: \n\n\u201cHenry Ford mencionou que se [eu] perder todos os bens \nmateriais \u00e9 menos grave do que se eu perder as pessoas, [pois] se eu \ntiver as pessoas come\u00e7o tudo de novo. \u00c9 importante, porque \u00e9 uma \nriqueza dentro da cabe\u00e7a das  pessoas, que ningu\u00e9m tira. \u00c9 o meu \ndestaque, passo isso sempre para os colaboradores.\u201d \n\nAo priorizar esses valores, um ingrediente passa a ser essencial \npara que sejam atribu\u00eddas credibilidade e confian\u00e7a nas suas palavras. \nEis o processo de comunica\u00e7\u00e3o, em suas palavras: \n\n\u201cFa\u00e7o periodicamente cerca de 60 visitas em setores diferentes. \nEnt\u00e3o, falamos com aquelas pessoas que est\u00e3o ali, \u00e9 fundamental fazer \ncom que as pessoas se sintam respons\u00e1veis por aquilo que acontece \ndentro da empresa, e isso \u00e9 um neg\u00f3cio extraordin\u00e1rio. Tem um neg\u00f3cio \nque eles fazem h\u00e1 alguns anos, que \u00e9 a gincana, a GincaSanta, eu vi a \nfilmagem, \u00e9 um neg\u00f3cio bonito, \u00e9 o verdadeiro Santa Luzia. Fazem \nhumor, competi\u00e7\u00e3o e acabou, est\u00e3o todos abra\u00e7ados, levou muito \n\n\n\n\t\n \u00a0 123 \n\naprendizado [aos participantes], pessoas que gostam de trabalhar nesta \nempresa, \u00e9 uma fam\u00edlia que a gente tem que criar aqui dentro. Temos \ntamb\u00e9m os tr\u00eas informativos: o cient\u00edfico, para os m\u00e9dicos; o \nInformativo Santa Luzia, para os clientes; por exemplo, o Santinha \u00e9 \nfeito por eles [os funcion\u00e1rios]. Eles se sentem felizes, se exp\u00f5em. Nem \nsempre a dire\u00e7\u00e3o sabe o sentimento, a gente pensa que faz, mas n\u00f3s n\u00e3o \npodemos entrar na cabe\u00e7a deles, quando eles falam de si pr\u00f3prios voc\u00ea \nv\u00ea a beleza que \u00e9.\u201d \n\nO valor da autonomia e das decis\u00f5es compartilhadas \u2013 Outro \nlegado fundamental do fundador \u00e9 sua evolu\u00e7\u00e3o no desenvolvimento dos \nprocessos decis\u00f3rios. Ele considera que no in\u00edcio foi muito \ncentralizador, e que isso foi realmente necess\u00e1rio. Acredita que a \nevolu\u00e7\u00e3o aconteceu \u00e0 medida que a empresa foi agregando pessoas, at\u00e9 \nchegar aos dias atuais, quando as decis\u00f5es s\u00e3o tomadas por um comit\u00ea \nde gest\u00e3o, formado pelos diretores. Dessa forma, destaca-se o valor dado \n\u00e0 autonomia e \u00e0s decis\u00f5es compartilhadas, valor esse que foi \nconquistado ao longo do tempo, como se pode perceber na fala do \nfundador: \n\n\u201cQuando necess\u00e1rio, os diretores se utilizam de seus n\u00facleos, nos \nseus setores, que eu chamo de microempresasinhas. [O diretor] entende, \nent\u00e3o, [que] \u00e9 uma coisa espraiada, capilarizada, para ir at\u00e9 l\u00e1 ponta. O \nque a gente faz \u00e9 dar cobertura, sempre, sempre, dar autonomia para as \npessoas fazerem suas coisas, orientando. A autonomia tem limita\u00e7\u00f5es, a \ngente n\u00e3o pode permitir resultados malucos. Ent\u00e3o, o processo decis\u00f3rio \npassa por esse grupo gestor que se re\u00fane semanalmente. Foi muito lenta \na minha mudan\u00e7a de centralizador, foi \u00e0 medida que eu fui confiando em \nquem eu tinha, passava a deixar para que a pessoa fizesse, permitir e \ndiscutir, contrariar e aprovar.\u201d \n\nO valor da qualidade e da competitividade \u2013 O fundador \nconsolida ainda outro valor muito forte na organiza\u00e7\u00e3o, o valor dado \u00e0 \nqualidade. Desse valor deriva a competitividade, vista pelo fundador \ncomo saud\u00e1vel, como segue: \n\n\u201cEu acho extraordin\u00e1rio, porque eles se respeitam entre si, eles \nfazem um benchmarketing entre eles. Fazem reuni\u00f5es peri\u00f3dicas que \nagregam. Considero a competi\u00e7\u00e3o aqui dentro bem saud\u00e1vel, \u00e0s vezes \numa piada j\u00e1 derruba tudo. Embora seja muito forte a competi\u00e7\u00e3o, as \npessoas, quando acreditam, v\u00e3o at\u00e9 o final, t\u00eam que ser convencidas. \nParticularmente, eu dou muita for\u00e7a para estas pessoas.\u201d \n\n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0124 \n\n5.7.1.1 Comparativo entre os valores do fundador do SL e os dados \nencontrados nas entrevistas com os l\u00edderes do SL \n\n \n \nA partir da base de valores difundida pelo fundador do \n\nLaborat\u00f3rio Santa Luzia, ser\u00e1 realizado um comparativo desses valores \ncom os dados encontrados nas entrevistas realizadas com os l\u00edderes. \nEsse procedimento \u00e9 fundamental para a an\u00e1lise do quanto os valores do \nfundador ganharam credibilidade e se consolidaram ao longo do ciclo de \nvida da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nInicia-se a an\u00e1lise com demonstrativo da quantidade de cita\u00e7\u00f5es \nencontradas nas entrevistas com os l\u00edderes do SL, como se pode \nobservar no Quadro 20. \n\n \n\nGrupos Quantidades de cita\u00e7\u00f5es SL \nA rela\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente 29 \nA Natureza da Realidade e da Verdade 35 \nA Natureza da Natureza Humana 16 \nA Natureza da Atividade Humana 28 \nA Natureza dos Relacionamentos Humanos 19 \nTotal 127 \n\nQuadro 20 \u2013 Quantidade de cita\u00e7\u00f5es no SL \n \nNo Quadro 21, s\u00e3o apresentadas as quantidades de cita\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas aos grupos e subgrupos, de acordo com as categorias de \nan\u00e1lise. \n\n \nGrupos Subgrupo Quantidade de \n\ncita\u00e7\u00f5es SL \nA rela\u00e7\u00e3o da \norganiza\u00e7\u00e3o com seu \nambiente \n\nRela\u00e7\u00e3o com seu ramo de \natua\u00e7\u00e3o 7 \nSustentabilidade Ambiental 8 \nSustentabilidade econ\u00f4mica 6 \nSustentabilidade Social 8 \n\nA Natureza da Realidade \ne da Verdade \n\nO processo de tomada de \ndecis\u00e3o 13 \nOrienta\u00e7\u00e3o do tempo 13 \nTempo 9 \n\nA Natureza da Natureza \nHumana \n\nPensamento Empresarial 7 \nSer humano 9 \n\n\n\n\t\n \u00a0 125 \n\nA Natureza da Atividade \nHumana \n\nCondu\u00e7\u00e3o do trabalho 16 \nDominante 6 \nOrienta\u00e7\u00f5es 6 \n\nA Natureza dos \nRelacionamentos \nHumanos \n\nRela\u00e7\u00e3o Chefia/Funcion\u00e1rios 7 \nRela\u00e7\u00e3o entre as diferentes \n\u00e1reas 5 \nRela\u00e7\u00e3o entre funcion\u00e1rios 7 \n\nTotal 127 \nQuadro 21 \u2013 Quantidades de cita\u00e7\u00f5es por grupos e subgrupos no SL \n\n \nA primeira categoria de an\u00e1lise \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com \n\nseu ambiente. Os dados podem ser verificados no Quadro 22. \n\nA rela\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente \n\nSubgrupo Aspectos Quantidade de cita\u00e7\u00f5es SL \nRela\u00e7\u00e3o com seu ramo \nde atua\u00e7\u00e3o \n\nDomina\u00e7\u00e3o 7 \nHarmonia 0 \nSubmiss\u00e3o 0 \n\nSustentabilidade \nAmbiental \n\nAtendimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o 0 \nImpactos ambientais 1 \nProdutos ecologicamente \ncorretos 1 \nReciclagem 3 \nTecnologias limpas 0 \nTratamento de efluentes e \nres\u00edduos 1 \nUtiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos \nrecursos naturais 2 \n\nSustentabilidade \nEcon\u00f4mica \n\nEstrat\u00e9gias de neg\u00f3cios 1 \nFoco/Mercado/Resultados 4 \nQualidade e custo 0 \nVantagem competitiva 1 \n\nSustentabilidade Social Assumir responsabilidade \nsocial 3 \nCompromisso com o \ndesenvolvimento dos RHs 4 \nPromo\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o em \nprojetos de cunho social 0 \nSuporte ao crescimento da \ncomunidade 1 \n\n\n\n\t\n \u00a0126 \n\nA rela\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente \n\nSubgrupo Aspectos Quantidade de cita\u00e7\u00f5es SL \nRela\u00e7\u00e3o com seu ramo \nde atua\u00e7\u00e3o \n\nDomina\u00e7\u00e3o 7 \nHarmonia 0 \nSubmiss\u00e3o 0 \n\nSustentabilidade \nAmbiental \n\nAtendimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o 0 \nImpactos ambientais 1 \nProdutos ecologicamente \ncorretos 1 \nReciclagem 3 \nTecnologias limpas 0 \nTratamento de efluentes e \nres\u00edduos 1 \nUtiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos \nrecursos naturais 2 \n\nTotal 29 \nQuadro 22 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente \nno SL \n\n \nAnalisando o quadro, conclui-se que na an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel com o ambiente na organiza\u00e7\u00e3o destaca-se a sustentabilidade \nsocial e ambiental, por\u00e9m, com uma pequena diferen\u00e7a quanto \u00e0 \nsustentabilidade econ\u00f4mica. Tamb\u00e9m fica evidente a rela\u00e7\u00e3o dominante \ncom seu ramo de atua\u00e7\u00e3o. Essas interpreta\u00e7\u00f5es dadas na tabula\u00e7\u00e3o dos \ndados se traduzem nas palavras do fundador, como segue: \n\n\u201cSustentabilidade, pode-se hoje falar em tantas coisas, \nsustentabilidade relacionada com o meio ambiente, aproveitando a \u00e1gua \nda chuva para irrigar o gramado, [...] a energia solar para transformar em \naquecimento ou energia, o plantio de \u00e1rvores para compensarmos o CO2 \nque utilizamos, temos que ver as viagens de avi\u00e3o, ver quanto \u00e9 a nossa \nparte. E tem a sustentabilidade da empresa. Tem que haver a \nsustentabilidade do ponto de vista financeiro, fazer o melhor, com a \nmelhor qualidade, sem esquecer que tem que ter o resultado financeiro, \nsem este n\u00e3o [se] mant\u00eam outras condi\u00e7\u00f5es, s\u00f3 tem uma economia que \nn\u00e3o pode ser feita, \u00e9 a [da] qualidade, a qualidade a gente tem que \nracionalizar, al\u00e9m do nosso equil\u00edbrio sustent\u00e1vel, mas todos os nossos \nfuncion\u00e1rios buscam este equil\u00edbrio sustent\u00e1vel, produzir mais com \nmenos gastos, menos esfor\u00e7o, com qualidade, com bons equipamentos, \n\n\n\n\t\n \u00a0 127 \n\nmanejar bem os equipamentos, enfim, mais consci\u00eancia, para tornar-se \nmais eficaz, usar a efici\u00eancia para ser eficaz.\u201d \n\nA segunda categoria \u00e9 a natureza da realidade e da verdade. Sua \nan\u00e1lise foi realizada a partir das cita\u00e7\u00f5es evidenciadas no Quadro 23. \n\n \n\nA Natureza da Realidade e da Verdade \n\nSubgrupo Aspectos Quantidade de cita\u00e7\u00f5es SL \nO processo de tomada de \ndecis\u00e3o \n\nDogma puro (tradi\u00e7\u00e3o) 2 \nVerdade derivada de um \ncrit\u00e9rio pragm\u00e1tico 1 \nVerdade derivada de um \nprocesso legal 0 \nVerdade estabelecida pelo \nm\u00e9todo cient\u00edfico 5 \nVerdade que sobrevive ao \nconflito e ao debate 5 \n\nOrienta\u00e7\u00e3o do tempo Futuro 8 \nPassado 0 \nPresente 5 \n\nTempo Monocr\u00f4mico 4 \nPolicr\u00f4mico 5 \n\nTotal 35 \nQuadro 23 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da realidade e da verdade no SL \n\n \nNos dados encontrados \u00e9 poss\u00edvel verificar que a orienta\u00e7\u00e3o de \n\ntempo \u00e9 para o futuro, numa combina\u00e7\u00e3o de tempo monocr\u00f4mico e \npolicr\u00f4mico. As decis\u00f5es s\u00e3o tomadas de maneira participativa e atrav\u00e9s \nde m\u00e9todos pr\u00e9-estabelecidos, o que vai ao encontro dos valores \ndestacados pelo fundador, de autonomia e decis\u00f5es compartilhadas. Essa \nafirma\u00e7\u00e3o fica muito clara na palavras do fundador: \n\n\u201cOs v\u00e1rios setores trabalham com autonomia para ser os melhores \ncom qualidade e estudar a forma que d\u00ea mais resultados financeiros.\u201d \n\nA terceira dimens\u00e3o de an\u00e1lise, A natureza da natureza humana, \u00e9 \napresentada no Quadro 24. \n\n \n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0128 \n\nA Natureza da Natureza Humana \n\nSubgrupo Aspectos Quantidade de cita\u00e7\u00f5es SL \nPensamento Empresarial Autorrealiza\u00e7\u00e3o 0 \n\nCalculista 0 \nSocial 7 \n\nSer humano Bom 3 \nMau 0 \nNeutro 6 \n\nTotal 16 \nQuadro 24 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da natureza humana no SL \n\n \nQuanto \u00e0 natureza humana, foram encontrados resultados que \n\nevidenciam um pensamento empresarial social, considerando a natureza \ndo ser humano como neutra. Esse achado tamb\u00e9m \u00e9 referenciado \npositivamente aos valores difundidos pelo fundador, como a import\u00e2ncia \ndo respeito \u00e0s pessoas: \n\nIsso aqui \u00e9 uma empresa que trabalha com vidas humanas, [com] \najudar, por exemplo, a melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida das pessoas, \nfazendo diagn\u00f3sticos precoces, devolvendo a sa\u00fade, por exemplo.\u201d \n\nA natureza da atividade humana \u00e9 a quarta dimens\u00e3o de an\u00e1lise. \nSeus dados est\u00e3o dispostos no Quadro 25. \n\n \nA Natureza da Atividade Humana \n\nSubgrupo Aspectos Quantidade de Cita\u00e7\u00f5es SL \nCondu\u00e7\u00e3o do trabalho Ambiente 1 \n\nDedica\u00e7\u00e3o 4 \nLiberdade 1 \nQualifica\u00e7\u00e3o 5 \nRespeito 5 \n\nDominante Passiva 2 \nProativa 4 \n\nOrienta\u00e7\u00f5es Orienta\u00e7\u00e3o de fazer 4 \nOrienta\u00e7\u00e3o de ser 2 \nOrienta\u00e7\u00e3o entre ser e \nfazer 0 \n\nTotal 28 \nQuadro 25 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da atividade humana no SL \n\n\n\n\t\n \u00a0 129 \n\nOs valores colocados pelos l\u00edderes nas entrevistas tamb\u00e9m \nevidenciam a total correspond\u00eancia com os valores destacados pelo \nfundador, como a dedica\u00e7\u00e3o, a qualifica\u00e7\u00e3o e o respeito. Assim como \numa natureza proativa e a orienta\u00e7\u00e3o de fazer. \n\nA quinta e \u00faltima dimens\u00e3o de an\u00e1lise, conforme Quadro 26, \u00e9 a \nnatureza dos relacionamentos humanos. \n\n \n\nA Natureza dos Relacionamentos Humanos \n\nSubgrupo Aspectos Quantidade de cita\u00e7\u00f5es SL \nRela\u00e7\u00e3o Chefia/Funcion\u00e1rios Formalidade 0 \n\nInformalidade 2 \nIntermedia\u00e7\u00e3o ou \nintegra\u00e7\u00e3o 4 \nPoder ou hierarquia 1 \n\nRela\u00e7\u00e3o entre as diferentes \n\u00e1reas \n\nBen\u00e9fica ou de suporte 3 \nInfluenciadores 0 \nRela\u00e7\u00f5es de interesse 2 \n\nRela\u00e7\u00e3o entre Funcion\u00e1rios Competitivas ou \nindividuais 4 \nCooperativas ou em \ngrupo 3 \n\nTotal 19 \nQuadro 26 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza dos relacionamentos humanos no \nSL \n \n\nNesse aspecto, destaca-se o valor dado \u00e0 competitividade, vista \ncomo uma premissa para a qualidade, e tamb\u00e9m um valor difundido pelo \nfundador, como se pode notar: \n\n\u201cVejo em todos os funcion\u00e1rios esta preocupa\u00e7\u00e3o. Eles est\u00e3o \narraigados nesta quest\u00e3o do que \u00e9 o melhor a fazer, e podem procurar \norienta\u00e7\u00e3o para fazer da melhor forma poss\u00edvel.\u201d \n\nOutro destaque nessa an\u00e1lise \u00e9 a import\u00e2ncia da intermedia\u00e7\u00e3o ou \nda integra\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o das chefias com seus funcion\u00e1rios. \u00c9 um valor \npraticado pelo fundador e transmitido aos gerentes, e destaca-se no \nseguinte trecho da entrevista: \n\n\u201cFa\u00e7o periodicamente cerca de 60 visitas em setores diferentes. \nEnt\u00e3o, falamos com aquelas pessoas que est\u00e3o ali, \u00e9 fundamental fazer \ncom que as pessoas se sintam respons\u00e1veis por aquilo que acontece \ndentro da empresa, e isto \u00e9 um neg\u00f3cio extraordin\u00e1rio...\u201d \n\n\n\n\t\n \u00a0130 \n\nA an\u00e1lise realizada demonstra o papel efetivo do fundador na \nconstru\u00e7\u00e3o, no envolvimento e no amadurecimento da Cultura \nOrganizacional no SL. \n\n \n \n\n5.7.2 O fundador do Grupo Back \n \n \nA hist\u00f3ria da Back come\u00e7a em Rio do Sul, como Eul\u00e1lia Back, \n\nempresa individual. Concomitantemente, em 1969, o governo federal, \natrav\u00e9s  do Decreto-lei 200 (1967) \u2013 depois Lei 2.300 (1986) e hoje Lei \n8.666 (1993) \u2013 a lei das licita\u00e7\u00f5es e contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os, com a \nreforma administrativa de 1967, 1968 e 1969, permitia a terceiriza\u00e7\u00e3o \ndos servi\u00e7os de limpeza e vigil\u00e2ncia, e com isso a Back foi participando \nde licita\u00e7\u00f5es, foi crescendo. A Back foi a primeira empresa a fazer \nlimpeza e vigil\u00e2ncia hospitalar no Hospital Florian\u00f3polis. Em 1997, \n1998 e 1999, a Back foi certificada pela ISO 9000, quando se come\u00e7ou a \nprofissionalizar a empresa, a criar processos \u2013 e a Back encontra-se at\u00e9 \nhoje nessa situa\u00e7\u00e3o. \n\nO valor do comprometimento e da \u00e9tica \u2013 O hist\u00f3rico do Grupo \nBack, contado pelo fundador, demonstra a import\u00e2ncia do valor dado ao \ncomprometimento e \u00e0 \u00e9tica, o que pode ser percebido no processo de \nsocializa\u00e7\u00e3o de novos membros, como segue nas palavras do fundador: \n\n\u201cA primeira coisa \u00e9 n\u00e3o vestir a camisa sozinho e sair levantando \nbandeira, todo mundo comprometido, n\u00e3o fazer nada sem comprometer \ntodos que cercam. Por isso, n\u00f3s temos a gest\u00e3o participativa na empresa, \nn\u00e9, isso acho que \u00e9 o mais importante, trazer o pessoal junto com voc\u00ea \npara n\u00e3o ficar com o pincel na m\u00e3o.\u201d \n\n\u201cSeria a \u00e9tica, \u00e9tica em tudo. A gente traz uma cultura \nempresarial que diz o seguinte: o sal\u00e1rio rigorosamente em dia para os \ntrabalhadores, os tributos rigorosamente em dia, o vale-refei\u00e7\u00e3o \nrigorosamente em dia, o uniforme rigorosamente em dia. A \u00e9tica \ntamb\u00e9m nas outras \u00e1reas, na parte comercial, n\u00e3o ultrapassar mais do \nque a sociedade permite para o mercado, ent\u00e3o pre\u00e7o justo para os \nclientes e demonstrar isso da melhor forma, esse compromisso com o \ncliente. A responsabilidade que temos com os trabalhadores, com os \nclientes \u00e9 muito importante. S\u00e3o quase 6 mil trabalhadores, quase 20 mil \nclientes, \u00e9 uma responsabilidade enorme com a sociedade, ent\u00e3o \u00e9tica \nem tudo, \u00e9 o que mais se destaca.\u201d \n\nO valor do apego \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es \u2013 Outro valor que o fundador \ndestaca, e que se reflete nos processos decis\u00f3rios, \u00e9 o apego \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n\t\n \u00a0 131 \n\no tradicionalismo, que na sua vis\u00e3o vem dificultando as tentativas de \ninova\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o. Nas suas palavras: \n\n\u201cN\u00f3s ainda centralizamos muito, talvez pela atividade de \nseguran\u00e7a, acho que faz parte da cultura da empresa segurar algumas \ninforma\u00e7\u00f5es. Eu que sou filho do dono, ajudei a idealizar e criar isso \naqui, tem coisa que eu n\u00e3o consigo mudar na empresa, existe uma \ncultura t\u00e3o enraizada... As inova\u00e7\u00f5es aqui s\u00e3o muito complexas, as \npessoas s\u00e3o muito sem motiva\u00e7\u00e3o para inova\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nO valor da responsabilidade e da honestidade \u2013 Percebe-se outro \nvalor essencial que foi sendo transferido ao longo das gera\u00e7\u00f5es que se \nsucederam na empresa, \u00e9 a premissa da responsabilidade e da \nhonestidade, como se percebe a seguir: \n\n\u201cE o que est\u00e1 acontecendo no mercado, criou-se uma bolha com o \ncrescimento da competitividade. Na Back \u00e9 diferente, demonstramos \natrav\u00e9s do patrim\u00f4nio o respeito aos direitos do trabalhador. Faz parte da \ncultura da empresa [ter] responsabilidade com a sociedade e \ncompromisso com o trabalhador em primeiro lugar.\u201d \n\nNo Grupo Back, a partir da base de valores difundida pelo \nfundador, tamb\u00e9m ser\u00e1 analisado o quanto esses valores se consolidaram \nao longo da hist\u00f3ria da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n5.7.2.1 Comparativo entre os valores do fundador do Grupo Back e os \ndados encontrados nas entrevistas com os l\u00edderes do Grupo Back \n\n \n \nA partir da base de valores apregoada pelo fundador do Grupo \n\nBack, ser\u00e1 realizado um comparativo desses valores com os dados \nencontrados nas entrevistas realizadas com os l\u00edderes. Essa an\u00e1lise \u00e9 \nmuito importante para a verifica\u00e7\u00e3o do quanto os valores do fundador se \nconsolidaram ao longo da hist\u00f3ria da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nInicia-se a an\u00e1lise com o demonstrativo da quantidade de cita\u00e7\u00f5es \nencontradas nas entrevistas com os l\u00edderes do Grupo Back. Desta forma, \nno Quadro 27 pode-se verificar a quantidade de cita\u00e7\u00f5es encontradas no \nBK, e no Quadro 28 a compara\u00e7\u00e3o entre as quantidades de cita\u00e7\u00f5es por \ngrupos e subgrupos na BK. \n\n \n\nGrupos Quantidades de cita\u00e7\u00f5es BK \nA rela\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o com o seu ambiente 37 \nA Natureza da Realidade e da Verdade 18 \n\n\n\n\t\n \u00a0132 \n\nA Natureza da Natureza Humana 25 \nA Natureza da Atividade Humana 27 \nA Natureza dos Relacionamentos humanos 31 \nTotal 138 \n\nQuadro 27 \u2013 Quantidade de cita\u00e7\u00f5es na BK \n \n\nGrupos Subgrupo Quantidade de cita\u00e7oes BK \nA rela\u00e7\u00e3o da \nOrganiza\u00e7\u00e3o com seu \nambiente \n\nRela\u00e7\u00e3o com seu ramo de \natua\u00e7\u00e3o 9 \nSustentabilidade Ambiental 9 \nSustentabilidade Econ\u00f4mica 8 \nSustentabilidade Social 11 \n\nA Natureza da Realidade \ne da Verdade \n\nO processo de tomada de \ndecis\u00e3o 10 \nOrienta\u00e7\u00e3o do tempo 4 \nTempo 4 \n\nA Natureza da Natureza \nHumana \n\nPensamento empresarial 15 \nSer humano 10 \n\nA Natureza da Atividade \nHumana \n\nCondu\u00e7\u00e3o do trabalho 15 \nDominante 7 \nOrienta\u00e7\u00f5es 5 \n\nA Natureza dos \nRelacionamentos \nHumanos \n\nRela\u00e7\u00e3o Chefia/Funcion\u00e1rios 10 \nRela\u00e7\u00e3o entre as diferentes \n\u00e1reas 8 \nRela\u00e7\u00e3o entre funcion\u00e1rios 13 \n\nTotal 138 \nQuadro 28 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as quantidades de cita\u00e7\u00f5es por grupos e \nsubgrupos na BK \n \n\nA rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente \u00e9 a primeira \ndimens\u00e3o analisada. Seus dados podem ser visualizados no Quadro 29. \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente \n\nSubgrupo Aspectos Quantidade de cita\u00e7\u00f5es BK \nRela\u00e7\u00e3o com o seu \nramo de atua\u00e7\u00e3o \n\nDomina\u00e7\u00e3o 9 \nHarmonia 0 \nSubmiss\u00e3o 0 \n\nSustentabilidade Atendimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o 1 \n\n\n\n\t\n \u00a0 133 \n\nAmbiental Impactos ambientais 0 \nProdutos ecologicamente \ncorretos 1 \nReciclagem 4 \nTecnologias limpas 0 \nTratamento de efluentes e \nres\u00edduos 0 \nUtiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos \nrecursos naturais 3 \n\nSustentabilidade \nEcon\u00f4mica \n\nEstrat\u00e9gias de neg\u00f3cios 2 \nFoco/Mercado/Resultados 6 \nQualidade e custo 0 \nVantagem competitiva 0 \n\nSustentabilidade Social Assumir responsabilidade \nsocial 4 \nCompromisso com o \ndesenvolvimento dos RHs 5 \nPromo\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o em \nprojetos de cunho social 1 \nSuporte no crescimento da \ncomunidade 1 \n\nTotal  37 \nQuadro 29 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente \nna BK \n\n \nNa codifica\u00e7\u00e3o dos dados da rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu \n\nambiente, fica claro que a rela\u00e7\u00e3o com seu ramo de atua\u00e7\u00e3o \u00e9 de \ndomina\u00e7\u00e3o e que, no que se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com seu ambiente, prioriza-\nse a sustentabilidade social. Observa-se tamb\u00e9m que a sustentabilidade \nambiental e econ\u00f4mica aparece com valores bem pr\u00f3ximos.  \n\nEssas conclus\u00f5es podem ser ilustradas tamb\u00e9m no discurso do \nfundador, quando questionado sobre a sustentabilidade, como segue: \n\n\u201cFaz parte da cultura da empresa a responsabilidade com a \nsociedade e o compromisso com o trabalhador em primeiro lugar.\u201d \n\nNa segunda dimens\u00e3o de an\u00e1lise, A natureza da realidade e da \nverdade, nota-se os resultados dispostos como seguem no Quadro 30. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0134 \n\nA Natureza da Realidade e da Verdade \n\nSubgrupo Aspectos Quantidade de cita\u00e7\u00f5es BK \nO processo de tomada \nde decis\u00e3o \n\nDogma puro (tradi\u00e7\u00e3o) \n3 \n\n Verdade derivada de um \ncrit\u00e9rio pragm\u00e1tico 1 \n\n Verdade derivada de um \nprocesso legal 0 \n\n Verdade estabelecida pelo \nm\u00e9todo cient\u00edfico 3 \n\n Verdade que sobrevive ao \nconflito e ao debate 3 \n\nOrienta\u00e7\u00e3o do tempo Futuro 3 \n Passado 0 \n Presente 1 \nTempo Monocr\u00f4mico 0 \n Policr\u00f4mico 4 \nTotal 18 \n\nQuadro 30 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da realidade e da verdade na BK \n \nQuando se analisa o processo de tomada de decis\u00e3o, verifica-se \n\nque a verdade aparece distribu\u00edda igualmente de tr\u00eas formas diferentes: \nbaseada na tradi\u00e7\u00e3o, em debate ou mesmo por meio de m\u00e9todos pr\u00e9-\nestabelecidos. Os fatores identificados nesse aspecto s\u00e3o comprovados \nquando comparados aos valores colocados pelo fundador, \nprincipalmente no que se referem ao apego as tradi\u00e7\u00f5es: \n\n\u201cEu que sou filho do dono, ajudei a idealizar e criar isso aqui, tem \ncoisa que eu n\u00e3o consigo mudar na empresa, existe uma cultura t\u00e3o \nenraizada...\u201d \n\nA an\u00e1lise da Natureza da natureza humana pode ser visualizada \nno Quadro 31. \n\n \nA Natureza da Natureza Humana \n\nSubgrupo Aspectos Quantidade de cita\u00e7\u00f5es BK \nPensamento \nempresarial \n\nAutorrealiza\u00e7\u00e3o 0 \nCalculista 0 \nSocial 15 \n\nSer humano Bom 3 \n\n\n\n\t\n \u00a0 135 \n\nMau 0 \nNeutro 7 \n\nTotal 25 \nQuadro 31 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da natureza humana na BK \n\n \nNo momento em que se identificam as respostas encontradas, fica \n\nevidente um pensamento empresarial social e a vis\u00e3o do ser humano \ncomo neutro. Relacionando essas conclus\u00f5es aos valores dos \nfundadores, verifica-se a rela\u00e7\u00e3o com os valores de responsabilidade e \n\u00e9tica, citados como fundamentais no dia a dia da empresa. \n\nA pr\u00f3xima dimens\u00e3o de an\u00e1lise \u00e9 A natureza da atividade \nhumana. Pode-se observar seus resultados no Quadro 32. \n\n \nA Natureza da Atividade Humana \n\nSubgrupo Aspectos Quantidade de cita\u00e7\u00f5es BK \nCondu\u00e7\u00e3o do trabalho Ambiente 30 \n Dedica\u00e7\u00e3o 5 \n Liberdade 0 \n Qualifica\u00e7\u00e3o 0 \n Respeito 7 \nDominante Passiva 5 \n Proativa 2 \nOrienta\u00e7\u00f5es Orienta\u00e7\u00e3o de fazer 3 \n Orienta\u00e7\u00e3o de ser 2 \n Orienta\u00e7\u00e3o entre ser e fazer 0 \nTotal 27 \n\nQuadro 32 \u2013 Cita\u00e7\u00f5es do grupo \u2013 A natureza da atividade humana na BK \n \nEm rela\u00e7\u00e3o aos valores citados pelos l\u00edderes entrevistados, \n\npercebe-se o destaque dado \u00e0 dedica\u00e7\u00e3o e, principalmente, ao respeito, \nsempre numa orienta\u00e7\u00e3o de fazer. Esses achados v\u00e3o ao encontro dos \nvalores considerados importantes pelo fundador, como o \ncomprometimento e a \u00e9tica. \n\n\u201cA responsabilidade que temos com os trabalhadores, com os \nclientes, \u00e9 muito importante S\u00e3o quase 6 mil trabalhadores, quase 20 mil \nclientes, \u00e9 uma responsabilidade enorme com a sociedade, ent\u00e3o \u00e9tica \nem tudo, \u00e9 o que mais se destaca.\u201d \n\nPor fim, \u00e9 apresentada a an\u00e1lise da natureza dos relacionamentos \nhumanos, como segue no Quadro 33. \n\n\n\n\t\n \u00a0136 \n\nA Natureza dos Relacionamentos Humanos \n\nSubgrupo Aspectos Quantidade de cita\u00e7\u00f5es BK \nRela\u00e7\u00e3o \nChefia/Funcion\u00e1rios \n\nFormalidade 1 \nInformalidade 2 \nIntermedia\u00e7\u00e3o ou integra\u00e7\u00e3o 3 \nPoder ou hierarquia 4 \n\nRela\u00e7\u00e3o entre as \ndiferentes \u00e1reas \n\nBen\u00e9fica ou de suporte 6 \nInfluenciadores 1 \nRela\u00e7\u00f5es de interesse 1 \n\nRela\u00e7\u00e3o entre \nFuncion\u00e1rios \n\nCompetitivas ou indivuduais  6 \nCooperativas ou em grupo 7 \n\nTotal 31 \nQuadro 33 \u2013 A natureza dos relacionamentos humanos na Back \n\n \nEsses dados evidenciam, notadamente, a rela\u00e7\u00e3o entre as \n\ndiferentes \u00e1reas, demonstrando que, na percep\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes, \u00e9 ben\u00e9fica \nou de suporte, havendo um misto de competitividade e coopera\u00e7\u00e3o. \nNesse aspecto, pode-se destacar a rela\u00e7\u00e3o com os valores dos fundadores \nque se relacionam ao comprometimento e a \u00e9tica, tais como: \n\n\u201c\u00c9... a vida ensinou alguma coisa e alguma coisa a gente traz de \nheran\u00e7a do meu pai. A primeira coisa \u00e9 n\u00e3o vestir a camisa sozinho e \nsair levantando bandeira, todo mundo comprometido, n\u00e3o fazer nada \nsem comprometer todos que [nos] cercam...\u201d \n\nOutro dado que se destaca \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o chefia/funcion\u00e1rios, que \naparece como de poder ou hierarquia. Aqui, tamb\u00e9m se pode relacionar \ncom valores do fundador, como se observa no seguinte trecho: \n\n\u201cN\u00f3s ainda centralizamos muito, talvez pela atividade de \nseguran\u00e7a, acho que faz parte da cultura da empresa segurar algumas \ninforma\u00e7\u00f5es...\u201d \n\nAs conclus\u00f5es apresentadas nas compara\u00e7\u00f5es realizadas entre os \ndiscursos dos l\u00edderes e o discurso de cada fundador ratificam as palavras \nde Schein (2009). O autor afirma que \u00e0 medida que a organiza\u00e7\u00e3o se \nestabiliza, as suposi\u00e7\u00f5es dos fundadores tornam-se compartilhadas e \nlevam a experi\u00eancias compartilhadas, mas \u00e9 o fundador que inicia esse \nprocesso ao impor sua cren\u00e7as e suposi\u00e7\u00f5es desde o in\u00edcio. \n\n\n\n\t\n \u00a0 137 \n\n6 CONCLUS\u00c3O \n \n \nA partir dos conte\u00fados extra\u00eddos das entrevistas e da observa\u00e7\u00e3o \n\nda pesquisadora, que, posteriormente, foram interpretados \u00e0 luz do \nquadro te\u00f3rico de refer\u00eancia eleito para nortear o presente estudo, \u00e9 \nposs\u00edvel tecer as seguintes considera\u00e7\u00f5es, de acordo com os n\u00edveis ou o \ngrau pelo qual o fen\u00f4meno \u00e9 vis\u00edvel ao observador. \n\nNa superf\u00edcie, nas palavras de Schein (2009), est\u00e3o os Artefatos, \nque s\u00e3o todos os fen\u00f4menos que se pode ver, ouvir e sentir quando se \nencontra uma cultura n\u00e3o familiar. Por\u00e9m, h\u00e1 uma facilidade de \nobserva\u00e7\u00e3o, mas uma dificuldade em decifr\u00e1-los. \n\nNas organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas, h\u00e1 uma similaridade no que diz \nrespeito ao seu ambiente f\u00edsico, \u00e0 sua linguagem, ao seu estilo \nincorporado no vestu\u00e1rio. Percebe-se uma formalidade, por\u00e9m, existe \ntamb\u00e9m uma busca pela inova\u00e7\u00e3o e pela flexibilidade. S\u00e3o empresas \nque, embora prestadoras de servi\u00e7os, atuam em diferentes \u00e1reas, \nportanto, apresentam tecnologias, rituais e cerim\u00f4nias espec\u00edficos. \nSalienta-se que nesse n\u00edvel de an\u00e1lise, pode-se descrever o que se v\u00ea e o \nque se sente, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel reconstruir a partir disso seu \nsignificado. \n\nAs cren\u00e7as e os valores assumidos \u201cfuncionam\u201d, de acordo com \nSchein (2009), no sentido de reduzir a incerteza em \u00e1reas cr\u00edticas de \nfuncionamento do grupo, e \u00e0 medida que continuam funcionando, \ntornam-se indiscut\u00edveis e s\u00e3o garantidos por um conjunto de normas e \nregras.  \n\nNo Laborat\u00f3rio M\u00e9dico Santa Luzia, acredita-se que a boa \nqualidade se obt\u00e9m pela pr\u00e1tica coerente dos seus princ\u00edpios e valores: \n\n- o conhecimento que re\u00fane consci\u00eancia e compet\u00eancia;  \n- discurso e pr\u00e1tica;  \n- as pessoas s\u00e3o importantes e cada uma delas faz a diferen\u00e7a;  \n- a \u00e9tica e a lealdade; \n- responsabilidade social com equil\u00edbrio e respeito entre as \n\npessoas e o meio em que vivem. \nNo Grupo Back, s\u00e3o apresentados os seguintes valores:  \n- gest\u00e3o participativa;  \n- empreendedorismo,  \n- viabilidade dos neg\u00f3cios;  \n- satisfa\u00e7\u00e3o e relacionamento com o cliente interno e externo;  \n- capacita\u00e7\u00e3o e oportunidade para o cliente interno;  \n- credibilidade e parceria com stakeholders;  \n\n\n\n\t\n \u00a0138 \n\n- busca de diferenciais para o mercado em que atua;  \n- relacionamento com a sociedade;  \n- responsabilidade social. \nAo se analisar essas cren\u00e7as e esses valores, verifica-se, pela \n\nan\u00e1lise j\u00e1  apresentada, que eles s\u00e3o congruentes com a suposi\u00e7\u00f5es \nb\u00e1sicas.    \n\nAs suposi\u00e7\u00f5es fundamentais b\u00e1sicas, como afirma Schein (2009), \npodem ser consideradas um \u201cmapa mental\u201d. S\u00e3o aquelas suposi\u00e7\u00f5es \nassumidas como verdadeiras, que tendem a n\u00e3o ser confrontadas ou \ndebatidas e s\u00e3o extremamente dif\u00edceis de mudar. Ainda nas palavras do \nautor, a ess\u00eancia de uma cultura est\u00e1 no padr\u00e3o das suposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas \nprevalecentes. \n\nPercebe-se que a rela\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es com seu ramo de \natua\u00e7\u00e3o \u00e9 de domina\u00e7\u00e3o, que a rela\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es com o seu \nambiente \u00e9 de busca pela sustentabilidade e que seu ponto de partida \u00e9, \nnotadamente, no \u00e2mbito social, por meio da educa\u00e7\u00e3o de seus \ncolaboradores nesse sentido. \n\nObserva-se, tamb\u00e9m, que a verdade dentro daquelas empresas \nbaseia-se no debate e na an\u00e1lise de dados, atrav\u00e9s de uma orienta\u00e7\u00e3o de \ntempo para o futuro. O tempo tamb\u00e9m se caracteriza como policr\u00f4nico, \nem fun\u00e7\u00e3o da natureza das atividades realizadas. \n\nAnalisando as suposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre a natureza humana como \nsendo social e o ser humano como um sujeito de suas rela\u00e7\u00f5es no meio \nem que convive, observa-se que, nas organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas, enfatiza-\nse o fazer, valorizando o respeito, a dedica\u00e7\u00e3o e a qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, s\u00e3o revisadas as dimens\u00f5es b\u00e1sicas usadas para \ncaracterizar os relacionamentos humanos. O que se encontrou foi uma \nrela\u00e7\u00e3o entre lideran\u00e7a e funcion\u00e1rios calcada numa integra\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, \nainda empenhada numa hierarquia.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre as diferentes \u00e1reas dentro das empresas s\u00e3o de \nsuporte, e o fundamental \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o de um misto de coopera\u00e7\u00e3o e \ncompeti\u00e7\u00e3o, que parece ser fomentada naquelas organiza\u00e7\u00f5es, pois a \nverdade subjacente \u00e9 que a busca pela qualidade gera consequentemente \numa competitividade \u201csaud\u00e1vel\u201d dentro das organiza\u00e7\u00f5es. \n\nEmbora a ess\u00eancia de uma cultura seja seu padr\u00e3o de suposi\u00e7\u00f5es \nb\u00e1sicas, ela se manifestar\u00e1 no n\u00edvel dos artefatos observ\u00e1veis e das \ncren\u00e7as e valores assumidos e compartilhados. \n\nDe acordo com Schein (2009), a cultura \u00e9 profunda e complexa, e \ndeve-se evitar a tenta\u00e7\u00e3o de estereotipar os fen\u00f4menos organizacionais \nem termos de uma tipologia. O autor afirma que avaliar apenas a cultura \n\n\n\n\t\n \u00a0 139 \n\n\u00e9 t\u00e3o vago quanto avaliar apenas o car\u00e1ter de um indiv\u00edduo, pois existe \num prop\u00f3sito e um contexto a serem considerados.   \n\nA pesquisa realizada descreveu e analisou, com base na literatura, \nas dimens\u00f5es de an\u00e1lise da Cultura Organizacional, apresentando os \ndados coletados nas entrevistas com os l\u00edderes das empresas \npesquisadas, totalizando os valores das duas empresas. Foi realizada, \nainda, uma discuss\u00e3o relacionando os dados encontrados com o aporte \nte\u00f3rico anteriormente apresentado.  \n\nFoi apresentada uma an\u00e1lise das dimens\u00f5es da Cultura \nOrganizacional das empresas pesquisadas, segundo o modelo de Schein, \nfazendo um comparativo entre os valores dos fundadores e os dados, \nindividualizados por empresa, coletados nas entrevistas com os l\u00edderes. \n\nFoi privilegiada, nesta pesquisa, a primeira dimens\u00e3o de an\u00e1lise \nproposta por Schein: a rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente, com o \nintuito de relacionar o poss\u00edvel impacto na sustentabilidade da \norganiza\u00e7\u00e3o.   \n\nConsidera-se que esse objetivo foi atingido, pois foi poss\u00edvel \nevidenciar que as empresas pesquisadas se encontram na busca pela \nrela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel com o seu ambiente, inicialmente com foco social, \nconforme dados apresentados na an\u00e1lise dos dados.  \n\nPor\u00e9m, para relacionar o poss\u00edvel impacto da Cultura \nOrganizacional na sustentabilidade da organiza\u00e7\u00e3o, seria necess\u00e1ria uma \nnova pesquisa focada exclusivamente em detalhar a primeira dimens\u00e3o \nde an\u00e1lise proposta por Schein: a rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o seu \nambiente.  \n\nDessa forma, somente com esse recorte de pesquisa seria poss\u00edvel \no aprofundamento necess\u00e1rio para se chegar a uma an\u00e1lise mais \nconclusiva, devido \u00e0 complexidade dos assuntos envolvidos. \n\n \n \n\n6.1 CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PARA A ENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O \n \n \nA contribui\u00e7\u00e3o deste estudo para a Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nna realiza\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico da Cultura Organizacional nas empresas \npesquisadas, eficiente no entendimento das for\u00e7as e das fraquezas numa \norganiza\u00e7\u00e3o. \n\nA an\u00e1lise da quinta dimens\u00e3o proposta por Schein \u2013 A natureza \ndos relacionamentos humanos \u2013 de acordo com Carvalho in Hanashiro, \nTeixeira e Zaccarelli (2008), reflete qual \u00e9 a maneira considerada \u201ccerta\u201d \npara as pessoas da empresa se relacionarem umas com os outras, ou, em \n\n\n\n\t\n \u00a0140 \n\noutras palavras, como a cultura \u00e9 partilhada pelos indiv\u00edduos na \norganiza\u00e7\u00e3o. \n\nFoi poss\u00edvel perceber que h\u00e1 pouca disson\u00e2ncia cognitiva nas \norganiza\u00e7\u00f5es pesquisadas, o que significa uma melhor adequa\u00e7\u00e3o da \ncultura da organiza\u00e7\u00e3o com a cultura dos indiv\u00edduos, revelando um \naspecto de adapta\u00e7\u00e3o dos meios ao homem. \n\nO diagn\u00f3stico apresentado pode proporcionar efic\u00e1cia nas \nescolhas estrat\u00e9gicas baseadas em avalia\u00e7\u00f5es realistas de seus fatores \ninternos. Esse diagn\u00f3stico \u00e9 tamb\u00e9m considerado efetivo, \u00e0 medida que \natingiu plenamente seus objetivos. \n\n \n \n\n6.2 SUGEST\u00d5ES PARA ESTUDOS FUTUROS \n \n \nA partir dos resultados obtidos neste trabalho, sugere-se o \n\naprofundamento em alguns aspectos que ficam como sugest\u00e3o para \nestudos futuros: \n\nElabora\u00e7\u00e3o de um instrumento espec\u00edfico para avalia\u00e7\u00e3o da \nrela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente, a partir de uma \npesquisa que contemple e aprofunde sua an\u00e1lise apenas na primeira \ndimens\u00e3o de an\u00e1lise proposta por Schein. \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de pesquisa semelhante em outras organiza\u00e7\u00f5es de \ndiferentes setores. \n\n\n\n\t\n \u00a0 141 \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n \n\nADELUNG, J.C. Grammatically Critical Dictionary of High \nGerman Language. Leipzig: Erster Theil, 1773. \n \n \nALLEN, R. F. A Systematic Norma Based Methodology for Briging \nabout Change. Paper presented at the Conference Managing Corporates \nCultures. Pittsburgh, out. 24-27, 1984. \n \n \nANDAL\u00d3, C.S.A. O papel do Coordenador de Grupos. Revista da \nUSP. v. 12, n. 1, 2001. \n \n \nARGYRIS, C. Personality and Organization. New York: Harper &amp; \nRow, 1957. \n \n \nARGYRIS, C. Interpersonal Competence and Organizational \nEffectiveness. Homewood, Ill.: Dorsey Press, 1962. \n \n \nAZAPAGIC, A. Systems Approach to Corporate Sustaninability: A \nGeneral Management Framework. International Journal of Corporate \nSustainability, v. 81, 2003. \n \n \nBELANGER, L\u00c9VESQUE, et PLAMONDON. Fl\u00e9xibit\u00e9 du Travail et \nDemand Socialedans les CLSC. Montreal: Commission d\u2019enqu\u00eate sur \nla Sant et les Services Sociaux,Report, 1987. \n \n \nBELLEN, H. M. V. Indicadores de sustentabilidade: uma an\u00e1lise \ncomparativa. 2002. Tese (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o)\u2013\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2002. \n \n\n\n\n\t\n \u00a0142 \n\n______. Desenvolvimento sustent\u00e1vel: uma descri\u00e7\u00e3o das principais \nferramentas de avalia\u00e7\u00e3o. Revista Ambiente e Sociedade, \nCampinas/SP, v. 7, n. 1, p. 67-88, jan./jun. 2004. \n \n \nBENEDICT, R. Patterns of Culture. New York: Hougton Miffins, \n1934. \n \n \nBENEDICT, R. Anthropology and Culture Change. American Scholar. \nv. 11, p. 243-248, 1942. \n \n \nBERGER, P. L.; LUCKMANN, T. A constru\u00e7\u00e3o social da realidade. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 1985. \n \n \nBEYER, J.; TRICE, M. How an Organization\u2019s Rite Revel it\u2019s \nCulture. New York: Organizational Dynamics, 1986. \n \n \nBION, W. R. Experi\u00eancias com Grupos. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Imago, 1975. \n \n \nBLEGER, J. Temas de Psicologia: entrevista e grupos. 2 ed. S\u00e3o Paulo: \nMartins Fontes, 1980. \n \n \nBOAS, F. The Limitations of the Comparative Method of \nAnthropology: Race, Language and Culture. New York: MacMillan, \n1896. \n \n \nBOSSEL, H. Indicators for Sustainable Development: Theory, \nMethod, Applications: a report to the Balaton Group. Winnipeg: IISD, \n1999.  \n \n \nBOWDITCH, J. L.; BUONO, A. F. Elementos de Comportamento \nOrganizacional. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1992. \n\n\n\n\t\n \u00a0 143 \n\nCAREGNATO,R.C.A.; MUTTI, R. Pesquisa qualitativa: an\u00e1lise de \ndiscurso versus an\u00e1lise de conte\u00fado. Texto Contexto Enfermagem, \nout./dez., 15 (4): 679-84. Florian\u00f3polis, 2006. \n \n \nCHASE, S. The Proper Study of Mankind. New York: Harper &amp; Raw, \n1948. \n \n \nCORAL, E. Modelo de planejamento estrat\u00e9gico para a \nsustentabilidade empresarial. 2002. Tese (Doutorado em Engenharia \nde Produ\u00e7\u00e3o)\u2013Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, \n2002. \n \n \nDEAL, T.; KENNEDY, A. Corporate Culture, the Rites and Rictuals \nof Corporate Life. New York: Penguim Books, 1988. \n \n \nDriscoll, C. &amp; Starik, M. The Primordial Stakeholder: Advancing the \nConceptual Consideration of Stakeholder Status for the Natural \nEnvironment. Journal of Business Ethics, vol. 49, p. 55-73, 2004. \n \n \nFERRO, J. R. Decifrando Culturas Organizacionais. 1991. Tese \n(Doutorado em administra\u00e7\u00e3o)\u2013Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, S\u00e3o Paulo, \n1991. \n \n \nFLEURY, A. FLEURY, M.I. Aprendizagem e Inova\u00e7\u00e3o: as \nexperi\u00eancias de Jap\u00e3o, Coreia e Brasil. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1995. \n \n \nFREEMAN, R. E.; McVEA, J. A. Stakeholder Approach to Strategic \nManagement. In: HITT, M.A,FREEMAN,R.E.E HARRISON J.S. The \nBlackwell handbook of strategic management. Edi\u00e7\u00e3o ilustrada, EUA: \nWiley-Blackwell, p. 189-207, 2001. \n \n \nGEERTZ, C. The Interpretation of Cultures. New York: Basic Books, \n1973. \n\n\n\n\t\n \u00a0144 \n\nGEUS, A. de. A. de. A empresa viva: como as organiza\u00e7\u00f5es podem \naprender a prosperar e a se perpetuar. Rio de Janeiro: Campus, 1998. \n \n \nGIBBS, G. A an\u00e1lise de dados qualitativos. Porto Alegre: Artmed, \n2009. \n \n \nGIDDENS, A. Sociologia. Porto Alegre: Artmed, 2005, p. 38-45, 2007. \n \n \nGOODENOUGH, W. H. Culture, Language and Society Reading. \nMassachussets: Addison-Wesley, 1971. \n \n \nHALL, E. T. The Silent Language. New York: Anchor-Books, 1990. \n \n \nHAMMOND, K., Loidl, H.-W., and Partridge, A.S., Visualising \nGranularity in Parallel Programs: A Graphical Winnowing System \nfor Haskell, Proc. HPFC'95 \u2013 High Performance Functional Computing. \nDenver, CO, April 9-11, p. 208-221, 1995.  \n \n \nHANASHIRO, D. M. M.; TEIXEIRA, M. L.; ZACCARELI, L. M. \nGest\u00e3o do fator humano: uma vis\u00e3o baseada em stakeholders. 2. ed. \nS\u00e3o Paulo: Saraiva, 2008. \n \n \nHANDY, C. Deuses da Administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Saraurs, 1994. \n \n \nHARRIS, M. The Nature of Cultural Things. New York: Random \nHouse, 1964. \n \n \nHAWKEN, Paul, LOVINS, Amory e LOVINS, L. Hunter. Capitalismo \nnatural: criando a pr\u00f3xima revolu\u00e7\u00e3o industrial. Trad. Luiz de Ara\u00fajo e \nMaria Luiza Felizardo. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1999. 358 p. \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 145 \n\nHERDER, J. G. Ideas on the Philosophy of the History of Mankind. \nLeipzig: Erster Theil, 1784. \n \n \nHOOFSTED G. Culture\u2019s consequences: international differences in \nwork related values. Beverly Hills, Sage, 1980. 451 p. \n \n \n______. The Usefulness of Organizational Culture Concept. Journal of \nManagement Review, [s. l.], vol. 23, n. 3, mai. 1986. \n \n \n______. A cultura da empresa. O correio da UNESCO. Edi\u00e7\u00e3o \nportuguesa. Rio de Janeiro: n.6, jun. 1994. \n \n \nKANDEL, E. R.; SCHWARTZ, J. H.; JESSELL, T. M. Fundamentos \nda neuroci\u00eancia e do comportamento. Rio de Janeiro: Guanabara \nKoogan, 1995. \n \n \nKATZ, D.; KAHN, R. L. Psicologia Social das Organiza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 1978. \n \n \nKEESING, R.M. Cultural Anthropology: a Contemporary Perspective. \nNew York: Holt,Reinehart &amp; Wiston, 1976. \n \n \nKILMANN, R.H.; SAXTON, M.J. Culture-Gap Survey. Pittsburgh, \nOrganizational Design Consultants, 1983. \n \n \nKLUCKHOHN, C.K. The Study of Culture, the Political Sciences. \nStanford: Stanford University Press, 1951. \n \n \nKLUCKHOHN, F. R.; STRODTBECK, F. et al. Variations in value \norientations. Evanstons, III: Row, Peterson and company, 1961. \n\n\n\n\t\n \u00a0146 \n\nKLUCKHOHN, F. R. Orienta\u00e7\u00f5es de valor dominantes e variantes. In: \nKluckhohn, Clyde &amp; Murray, Henry. A personalidade, na Natureza, \nna Sociedade e na Cultura. Belo Horizonte: Livraria Itatiaia, 1965. \n \nKNIGGE, A. F. Dealing with People. Frankfurt: Gert Veding, 1788. \n \n \nKRAMER, G. G.; FARIA, J. H. V\u00ednculos Organizacionais. Revista de \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 41, n. 1, 2007. \n \n \nKROEBER, A. L.; KLUCKHOHN, C. K. Culture: a Critical Review of \nConcepts and Definitions. Cambridge, MA. Harvard University, \nPeabody Museum of Archeology and Ethnology Papers, n. 47, 1952. \n \n \nKROEBER, A.L. The Superorganic. American Anthropologist. n. 19, \np. 163-213, 1917. \n \n \nLARAIA, Roque de Barros. Cultura: um conceito antropol\u00f3gico. 11. \ned. Rio de janeiro: Zahar, 1997. \n \n \nLEF\u00c9VRE, F.; LEF\u00c9VRE, A.M.C. O discurso do Sujeito Coletivo: \num novo enfoque em pesquisa qualitativa (desdobramentos). 2. ed. \nCaxias do Sul: RS: Educs, 2005. \n \n \nLION\u00c7O, V. Pressupostos Culturais e Aprendizagem: Um estudo nos \nprogramas de intera\u00e7\u00e3o do CEFET-PR Unidade de Pato Branco. 1999. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)\u2013Universidade Federal de Santa Catarina, \nFlorian\u00f3polis, 1999. \n \n \nLURIA, A.R. Curso de Psicologia Geral, v. 1. Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1979. \nMALINOWSKI, B. Reiwie of Six Essays on Culture by Albert \nBlumenthal. American Sociological Review. v. 4, p. 588-592, 1939. \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 147 \n\nMALINOWSKI, B. A Scientific Theory of Culture. Chapel Hill: \nUniversity of North, 1939. \n \n \nMATLIN, M. W. Psicologia Cognitiva. Tradu\u00e7\u00e3o Stella Machado. Rio \nde Janeiro: LTC Editora, 2004.  \n \n \nMcGREGOR, Douglas. The human side of enterprise. New York: \nMcGraw-Hill, 1960. \n \n \nMERLEAU-PONTY. Fenomenologia da Percep\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nMartin Fontes, 1999. \n \n \nMELO NETO, F. P. Gest\u00e3o da responsabilidade social corporativa: o \ncaso brasileiro. 2. Ed. Rio de Janeiro: Qualymark, 2001. \n \n \nMINSTBERG, H. Patterns in Strategy Formation. Management \nSciences. v. 24, n. 9, p. 934-948, 1978. \n \n \nMIRA, R. G; ELGUEA, S. Psicologia Ambiental e Pol\u00edtica Ambiental: \nestrat\u00e9gias para a constru\u00e7\u00e3o do futuro. Psicologia USP, S\u00e3o Paulo, v. \n16, n. 1, 2005. \n \n \nMITROFF, I. I. Stakeholders of the Organizational Mind: Toward a \nnew View of Organizational Policy Making. San Francisco: Jossey \nbass, 1983. \n \n \nMONTIBELLER-FILHO, G. O mito do desenvolvimento sustent\u00e1vel: \nmeio ambiente e custos sociais no moderno sistema produtor de \nmercadorias. Florian\u00f3polis: UFSC, 2001.  \n \n \nMORGAN, G. Imagens da organiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1996. \n \n\n\n\n\t\n \u00a0148 \n\nMOSER, G. Psicologia Ambiental. Revista Estudos de Psicologia- \nUFRN. Natal: v. 3, n. 1, 1998. \n \n \nNADAS, P. O social na estrat\u00e9gia empresarial ou a estrat\u00e9gia social \ndas empresas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fides.org.br/artigo11.pdf>. \nAcesso em: 22 nov. 2004. \n \n \nNETO, J. M.; KR\u00dcGER, C. M.; DIZIEDZIC, M. An\u00e1lise de indicadores \nambientais no reservat\u00f3rio de Passa\u00fana. Revista Engenharia Sanit\u00e1ria \ne Ambiental (on-line). v. 14, n. 2, p. 205-213, 2009. \n \n \nNOBRE, M.; AMAZONAS, M. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: a \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o de um conceito. Bras\u00edlia: IBAMA, 2002. \n \n \nOUCHI, W. S. Theory Z: How American Business can Meet the \nJapanese Challenge. Cambrige: Addison-Wesley, 1985. \n \n \nOSKAMP, S. A sustainable future for humanity? How can psychology \nhelp? American Psycologist, v. 55, p. 496-508, 2000. \n \n \nPENA, P. G. L.; MINAYO-GOMEZ, C. Premissas para a compreens\u00e3o \nda sa\u00fade dos trabalhadores no setor servi\u00e7o. Saude soc. [online]. 2010, \nv. 19, n. 2 [citado 2010-11-07], p. 371-383. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n902010000200013&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso: 20 nov. 2009. \n \nPENA, P.G.L.; MINAYO-GOMEZ, C. Premissas para a compreens\u00e3o \nda sa\u00fade dos trabalhadores no setor servi\u00e7o. Sa\u00fade e Sociedade. S\u00e3o \nPaulo, v. 19, n. 2, p. 371-383, 2010. \n \n \nPETERS, T.J. e WATERMAN, R.H. In Search of Excellence. Lessons \nfrom America\u2019s Best-run Companies. New York: Harper &amp; Row, \n1982. \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 149 \n\nPETTIGREW, A. M. On Studying Organizational Cultures. \nAdministrative Science Quartely. v. 24, p. 570-581, 1979. \n \nPHILIPPI, L. S. A Constru\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. In.: \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental (Curso b\u00e1sico a dist\u00e2ncia). Quest\u00f5es Ambientais: \nConceitos, Hist\u00f3ria, Problemas e Alternativa. Coordena\u00e7\u00e3o-geral: Ana \nL\u00facia Tostes de Aquino Leite e Nan\u00e1 Mininni-Media. Bras\u00edlia: MMA \n(Minist\u00e9rio do Meio Ambiente). 5v. 2. ed. amp., 2001. \n \n \nPIAGET, J. A Epistelomogia Gen\u00e9tica; Sabedoria e Ilus\u00f5es da Filosofia; \nProblemas de Psicologia Gen\u00e9tica. In.: Piaget. Tradu\u00e7\u00f5es de Nathanael \nC. Caixeiro, Zilda A. Daeir, Celia E. A. Di Pietro. S\u00e3o Paulo: Abril \nCultural, 1978. 426p. (Cole\u00e7\u00e3o Os Pensadores). \n \n \nPICHON-RIVI\u00c8RE, E. Teoria do V\u00ednculo. 6. ed. S\u00e3o Paulo: artins \nFontes, 1998. \n \n \nPINHEIRO, J. Q. Psicologia Ambiental brasileira no in\u00edcio do s\u00e9culo \nXXI: sustent\u00e1vel? In: YAMAMOTO, O. H &amp; GOUVEIA, V. V (Org.), \nConstruindo a Psicologia Brasileira: desafios da ci\u00eancia e pr\u00e1tica \npsicol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo: Casa do psic\u00f3logo, 2003. \n \n \nPOL. E. Environmental Management: A perspective from \nEnvironmental Psychology. In: R. B. BECHTEL &amp; A. CHURCHMAN \n(Org.), Handbook of Environmental Psychology. 2. ed. New York: \nWiley, 2002. \n \n \nPORTER, M. Vantagem Competitiva: criando e sustentando um \ndesempenho superior. Rio de Janeiro: Campos, 1989. \n \n \nPRONI, M. W.; SILVA, R. A.; OLIVEIRA, H. S. A moderniza\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica no setor terci\u00e1rio no Brasil. In: DIEESE; CESIT (Org.). O \ntrabalho no setor terci\u00e1rio: emprego e desenvolvimento tecnol\u00f3gico. \nS\u00e3o Paulo, p. 11-20, 2005. \n \n\n\n\n\t\n \u00a0150 \n\nQUIROGA M.R. Estat\u00edsticas del m\u00e9dio ambiente em Am\u00e9rica Latina \ny el Caribe: avances y perspectivas. Chile: Cepal, 2005. (Series \nManuales).  \n \n \nRADICLIFFE-BROWN, A.R. Structure and Function in Primitive \nSociety. London: Doken and West, 1952. \n \n \n______. A Natural Science of Society. New York: Free Press, 1957. \n \n \nRAJENDRAN, S. Sustainable Construction Safety and Health \nRating System. Dissertation submitted to Oregon State University in \npartial fulfillment of the requirements for the degree of Doctor of \nPhilosophy in Civil Engineering. Oregon, USA, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://ir.library.oregonstate.edu/dspace/handle/1957/3805>. Acesso \nem: 13 mar. 2008. \n \n \nRICHARDSON, R.J e colaboradores. Pesquisa Social: m\u00e9todos e \nt\u00e9cnicas. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999. \n \n \nRUIZ, J. P. Cultural Development, Public Policies and Local Strategies. \nIn: Local Cultural Strategies Development in South-East Europe, \nBuilding on Practice and Experience. Background paper. Policies for \nCulture Regional Workshop. Bucareste, 8-10 maio, 2003.      \n \n \nSACHS, I. Estrat\u00e9gias de Transi\u00e7\u00e3o para o S\u00e9culo XXI: \nDesenvolvimento e Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel, Fundap, \n1993.  \n \n \n______. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Bio-industrializa\u00e7\u00e3o \nDescentralizada e Novas Configura\u00e7\u00f5es Rural-Urbanas. Os casos da \n\u00cdndia e do Brasil. In Vieira, P. F. e Weber, J. (Org.). Gest\u00e3o de \nRecursos Naturais Renov\u00e1veis e Desenvolvimento: Novos Desafios \npara a Pesquisa Ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1997.  \n\n\n\n\t\n \u00a0 151 \n\nSACHS, I. Caminhos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de \nJaneiro: Garamond, 2002. \n \n \nSACKMAN, S.A. Culture Knowledge in Organizations. London: \nSage, 1991. \n \n \nSAPIENZA, A.M. Believing in Seeing: How Organizational Culture \nInfluences the Decisions Top Managers Make. In : KILMAN, R.H., \nSAXTON, M. J. ; SERPA, R. Gaining Control of Corporate Culture. \nSan Francisco, Jossey-Bass, p. 66-83, 1985. \n \n \nSCHALTEGGER, S. FIGGE, F. Environmental shareholder value. \nEconomic success with corporate environmental management. Eco- \nManagement and Auditing. v. 7, p. 29-42, 2000. \n \n \nSCHEIN, E. Consultoria de procedimentos: seu papel no \ndesenvolvimento organizacional. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher Ltda., \n1975. \n \n \n______. The Rale of the Founder in Creating Organizational Culture. \nSloan Management Review. v. 25/26, n. 1, p. 3-16, Winter, 1984. \n \n \n______. Organizational culture and leardeship. San Franscisco: \nJossey-Bass, 1985. \n \n \n______. Organizacional Culture and Leadership. San Francisco: \nJossey-Bass, 1986. \n \n \n______. Organizational culture and leardeship. San Franscisco: \nJossey-Bass, 1987. \n \n \n\n\n\n\t\n \u00a0152 \n\nSHRIVASTAVA, P. Sustainable organizational technology. \nInternational Journal of Sustainable Strategic Management. V. 1, p. \n98-111, 2008. \n \n \nSILVERMANN, D. Interpreting qualitative data: methods for \nanalyzing talk, text and interaction. Londres: Sage Publications, 2003. \n \n \nSOUZA, E. L. P. Clima e Cultura Organizacionais. S\u00e3o Paulo: Edgar \nBl\u00fccher, 1978. \n \n \nSTERNBERG, R. J.; Psicologia Cognitiva. Porto Alegre: Artmed, \n2000. \n \n \nTH\u00c9VENET, M. Cultura de Empresa. Lisboa: Monitor, 1989. \n \n \nTOMEI, P. e BRAUNSTEIN, M. L. Cultura Organizacional e \nPrivatiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Makron Books, 1993. \n \n \nTURNER, V. The Forest of Symbols. New York: Cornell University \nPress, 1967. \n \n \nTRICE, H. M. e BEYER, J. M. Studying organizational Culture \nThrough Rites and Cerimonials. [s. l.], Academy of management \nreview, v. 9, n. 4, 1984. \n \n \nTYLOR, E. B. Primitive Culture: researchers into the development of \nmitology, philosophy, religion, language, art and custom. London. 1903. \n \n \nVECCHIATTI, K. Tr\u00eas fases rumo ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, do \nreducionismo \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da cultura. S\u00e3o Paulo em perspectiva. v. \n18, n. 3, 2004. \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 153 \n\nVIGOTSKY, Lev Semenovitch. Pensamento e Linguagem. S\u00e3o Paulo: \nMartins Fontes, 1998. \n \n \n______. A forma\u00e7\u00e3o social da mente. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1998. \n \n \nVIGOTSKY, Lev Semenovitch; LURIA, Alexander Romanovitch; \nLEONTIEV, Alex N. Linguagem, desenvolvimento e aprendizagem. \nS\u00e3o Paulo: \u00cdcones, 1988. \n \n \nVIEIRAS, POULIQUEN &amp; SOTO, M. Doze indicadores ambientais: \nGaliza insustent\u00e1vel. Santiago de Compostela: Asociaci\u00f3n para a \ndefensa ecol\u00f3gica de Galiza, 2005. \n \n \nWHITE, L.A. The Concept of Culture. American Anthropologist. n. \n61, p. 227-251, 1959. \n \n \nYIP ROBIN, C. P.; POON, C. S. Cultural shift towards sustainability in \nthe construction industry of Hong Kong. Journal of Environmental \nManagement. 2009. Department of Civil and Structural Engineering, \nThe Hong Kong Polytechnic University, Hung Hom, Kowloon, Hong \nKong. 2009. \n \n \nYOUNG, C. E. F.; LUSTOSA, M. C. J. Meio ambiente e \ncompetitividade na ind\u00fastria brasileira. Revista de economia \ncontempor\u00e2nea. v. 5, p. 231-259, 2001.\n\n\n\n\t\n \u00a0154 \n\n\n\n\t\n \u00a0 155 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Aspectos da Cultura Organizacional \n\n\t\n \u00a0\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0156 \n\n\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0 157 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Resumo das entrevistas segundo os aspectos analisados \n\nGRUPOS SUBGRUPO ASPECTOS\nQuantidade\t\n \u00a0\nde\t\n \u00a0Cita\u00e7\u00f5es\n\nDomina\u00e7\u00e3o 16\nHarmonia 0\nSubmiss\u00e3o 0\n\nRela\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0com\t\n \u00a0seu\t\n \u00a0ramo\t\n \u00a0de\t\n \u00a0atua\u00e7\u00e3o\t\n\n\t\n \u00a0Total 16\nAtendimento\t\n \u00a0a\t\n \u00a0legisla\u00e7\u00e3o 1\nImpactos\t\n \u00a0ambientais 1\nProdutos\t\n \u00a0ecologicamente\t\n \u00a0corretos 2\nReciclagem 7\nTecnologias\t\n \u00a0limpas 0\nTratamento\t\n \u00a0de\t\n \u00a0efluentes\t\n \u00a0e\t\n \u00a0res\u00edduos 1\nUtiliza\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0sustent\u00e1vel\t\n \u00a0dos\t\n \u00a0recursos\t\n \u00a0naturais 5\n\nSustentabilidade\t\n \u00a0Ambiental\t\n\n\t\n \u00a0Total 17\nEstrat\u00e9gias\t\n \u00a0de\t\n \u00a0neg\u00f3cios 3\nFoco/Mercado/Resultados 10\nQualidade\t\n \u00a0e\t\n \u00a0custo 0\nVantagem\t\n \u00a0competitiva 1\n\nSustentabilidade\t\n \u00a0Econ\u00f4mica\t\n\n\t\n \u00a0Total 14\nAssumir\t\n \u00a0responsabilidade\t\n \u00a0social 7\nCompromisso\t\n \u00a0com\t\n \u00a0o\t\n \u00a0desenvolvimento\t\n \u00a0dos\t\n \u00a0RH 9\nPromo\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0e\t\n \u00a0participa\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0em\t\n \u00a0projetos\t\n \u00a0de\t\n \u00a0cunho\t\n \u00a0social 1\nSuporte\t\n \u00a0no\t\n \u00a0crescimento\t\n \u00a0da\t\n \u00a0comunidade 2\n\nSustentabilidade\t\n \u00a0Social\t\n\n\t\n \u00a0Total 19\nA\t\n \u00a0rela\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0da\t\n \u00a0Organiza\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0com\t\n \u00a0seu\t\n \u00a0ambiente\t\n \u00a0Total 66\n\nDogma\t\n \u00a0puro\t\n \u00a0(tradi\u00e7\u00e3o) 5\nVerdade\t\n \u00a0derivada\t\n \u00a0de\t\n \u00a0um\t\n \u00a0crit\u00e9rio\t\n \u00a0pragm\u00e1tico 2\nVerdade\t\n \u00a0derivada\t\n \u00a0de\t\n \u00a0um\t\n \u00a0processo\t\n \u00a0legal 0\nVerdade\t\n \u00a0estabelecida\t\n \u00a0pelo\t\n \u00a0m\u00e9todo\t\n \u00a0cient\u00edfico 8\nVerdade\t\n \u00a0que\t\n \u00a0sobrevive\t\n \u00a0ao\t\n \u00a0conflito\t\n \u00a0e\t\n \u00a0ao\t\n \u00a0debate 8\n\nO\t\n \u00a0processo\t\n \u00a0de\t\n \u00a0tomada\t\n \u00a0de\t\n \u00a0decis\u00e3o\t\n\n\t\n \u00a0Total 23\nFuturo 11\nPassado 0\nPresente 6\n\nOrienta\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0do\t\n \u00a0tempo\t\n\n\t\n \u00a0Total 17\nMonocr\u00f4mico 4\nPolicr\u00f4mico 9\n\nTempo\t\n \u00a0Total 13\nA\t\n \u00a0Natureza\t\n \u00a0da\t\n \u00a0Realidade\t\n \u00a0e\t\n \u00a0da\t\n \u00a0Verdade\t\n \u00a0Total 53\n\nAuto\t\n \u00a0realiza\u00e7\u00e3o 0\nCalculista 0\nSocial 22\n\nPensamento\t\n \u00a0Empresarial\t\n\n\t\n \u00a0Total 22\nBom 6\nMau 0\nNeutro 13\n\nSer\t\n \u00a0humano\t\n\n\t\n \u00a0Total 19\nA\t\n \u00a0Natureza\t\n \u00a0da\t\n \u00a0Natureza\t\n \u00a0humana\t\n \u00a0Total 41\n\nAmbiente 4\nDedica\u00e7\u00e3o 9\nLiberdade 1\nQualifica\u00e7\u00e3o 5\nRespeito 12\n\nCondu\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0do\t\n \u00a0trabalho\t\n\n\t\n \u00a0Total 31\nPassiva 7\nPr\u00f3\t\n \u00a0ativa 6\n\nDominante\t\n \u00a0\t\n \u00a0Total 13\nOrienta\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0de\t\n \u00a0fazer 7\nOrienta\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0de\t\n \u00a0ser 4\nOrienta\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0entre\t\n \u00a0ser\t\n \u00a0e\t\n \u00a0fazer 0\n\nOrienta\u00e7\u00f5es\t\n \u00a0Total 11\nA\t\n \u00a0Natureza\t\n \u00a0da\t\n \u00a0Atividade\t\n \u00a0Humana\t\n \u00a0Total 55\n\nFormalidade 1\nInformalidade 4\nIntermedia\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0ou\t\n \u00a0Integra\u00e7\u00e3o 7\nPoder\t\n \u00a0ou\t\n \u00a0hierarquia 5\n\nRela\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0Chefia\t\n \u00a0/\t\n \u00a0Funcion\u00e1rios\t\n\n\t\n \u00a0Total 17\nBen\u00e9fica\t\n \u00a0ou\t\n \u00a0de\t\n \u00a0suporte 9\nInfluenciadores 1\nRela\u00e7\u00f5es\t\n \u00a0de\t\n \u00a0interesse 3\n\nRela\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0entre\t\n \u00a0as\t\n \u00a0diferentes\t\n \u00a0\u00e1reas\t\n\n\t\n \u00a0Total 13\nCompetitivas\t\n \u00a0ou\t\n \u00a0individuais 10\nCooperativas\t\n \u00a0ou\t\n \u00a0em\t\n \u00a0grupo 10\n\nRela\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0entre\t\n \u00a0Funcion\u00e1rios\t\n \u00a0Total 20\nA\t\n \u00a0Natureza\t\n \u00a0dos\t\n \u00a0Relacionamentos\t\n \u00a0Humanos\t\n \u00a0Total 50\nTotal\t\n \u00a0geral 265\n\nRela\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0com\t\n \u00a0seu\t\n \u00a0ramo\t\n \u00a0\nde\t\n \u00a0atua\u00e7\u00e3o\n\nSustentabilidade\t\n \u00a0\nAmbiental\n\nSustentabilidade\t\n \u00a0\nEcon\u00f4mica\n\nSustentabilidade\t\n \u00a0Social\n\nO\t\n \u00a0processo\t\n \u00a0de\t\n \u00a0tomada\t\n \u00a0de\t\n \u00a0decis\u00e3o\t\n\n\nA\t\n \u00a0rela\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0da\t\n \u00a0Organiza\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0\ncom\t\n \u00a0seu\t\n \u00a0ambiente\n\nA\t\n \u00a0Natureza\t\n \u00a0da\t\n \u00a0Realidade\t\n \u00a0e\t\n \u00a0\nda\t\n \u00a0Verdade\n\nA\t\n \u00a0Natureza\t\n \u00a0da\t\n \u00a0Natureza\t\n \u00a0\nhumana\n\nA\t\n \u00a0Natureza\t\n \u00a0da\t\n \u00a0Atividade\t\n \u00a0\nHumana\n\nA\t\n \u00a0Natureza\t\n \u00a0dos\t\n \u00a0\nRelacionamentos\t\n \u00a0\nHumanos\n\nOrienta\u00e7\u00f5es\n\nRela\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0Chefia\t\n \u00a0/\t\n \u00a0\nFuncion\u00e1rios\n\nRela\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0entre\t\n \u00a0as\t\n \u00a0\ndiferentes\t\n \u00a0\u00e1reas\n\nRela\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0entre\t\n \u00a0\nFuncion\u00e1rios\n\nOrienta\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0do\t\n \u00a0tempo\t\n\n\nTempo\n\nPensamento\t\n \u00a0\nEmpresarial\n\nSer\t\n \u00a0humano\n\nCondu\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0do\t\n \u00a0trabalho\n\nDominante\t\n \u00a0\n\n\t\n \u00a0\n\n\n\n\t\n \u00a0158 \n\n\t\n \u00a0\n\n\n\n\n\n\t\n \u00a0 161 \n\nANEXO A \u2013 Instrumento: entrevista semiestruturada \n \n \n\n\u2022 A rela\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente: \n1.  Como a sua empresa se define em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais do setor? \n\nSua empresa se v\u00ea como dominante ou adaptada a um nicho espec\u00edfico \nde mercado? Ou \u00e9 uma empresa que aceita de forma submissa o que o \nambiente determina? \n\n2.  Quais s\u00e3o suas metas futuras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sustentabilidade? \n3.  Que a\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sustentabilidade s\u00e3o importantes na \n\norganiza\u00e7\u00e3o? \n \n\u2022 A natureza da realidade e da verdade: \n1.  A partir de uma ou duas decis\u00f5es-chave tomadas pela sua \n\nempresa nos \u00faltimos anos, em que ela se baseou? \n2.  De que modo a informa\u00e7\u00e3o foi transmitida? \n3.  Como os funcion\u00e1rios administram seu tempo na empresa? \n4.  A distribui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico \u00e9 feita de que forma? \n \n\u2022 A natureza da natureza humana: \n1.  Na sua opini\u00e3o, os homens s\u00e3o essencialmente bons ou ruins? \n2.  Acredita-se que os funcion\u00e1rios podem melhorar, ou s\u00e3o \n\nselecionados basicamente por suas qualidades? Quais qualidades podem \nser melhoradas e quais n\u00e3o podem? \n\n3.  Quais as pr\u00e1ticas de recursos humanos que mais se destacam? \nExistem formas de recompensar os colaboradores por seus esfor\u00e7os? \nEst\u00e3o satisfeitos no trabalho? A empresa objetiva isso? \n\n4.  O que a empresa faz para desenvolver seus colaboradores? \n5.  As pessoas se antecipam aos problemas, reagem a eles ou agem \n\nde acordo com as necessidades das tarefas? \n \n\u2022 A natureza da atividade humana: \n1.  Qual \u00e9 a dimens\u00e3o que o trabalho ocupa no seu espa\u00e7o de vida? \n2.  Quais s\u00e3o os valores mais importantes aqui? D\u00ea exemplos de \n\ncomo isso ocorre na empresa. \n \n\u2022 A natureza das rela\u00e7\u00f5es humanas: \n \n\n\n\n\t\n \u00a0160 \n\n\n\n\t\n \u00a0162 \n\nEm sua opini\u00e3o, as rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas na empresa s\u00e3o \nbaseadas em poder? Na amizade? As rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o competitivas? \nCooperativas? Individuais? Grupais e comunit\u00e1rias? \n\nQual \u00e9 o papel das lideran\u00e7as? E a rela\u00e7\u00e3o lideran\u00e7a\u2013liderados? \nH\u00e1 confian\u00e7a? E suporte? Como isso ocorre? \n\nQual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o de sua equipe com as demais? E dentro de sua \npr\u00f3pria equipe? \n\nVoc\u00ea considera que seus funcion\u00e1rios t\u00eam atitudes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nsustentabilidade? \n\nDe que modo \u00e9 feita a recep\u00e7\u00e3o de um novo colaborador? \n \n\n\n\n\t\n \u00a0 163 \n\nANEXO B \u2013 Entrevista com os fundadores \n \n \n\n1 \u2013 Qual foi o hist\u00f3rico da organiza\u00e7\u00e3o, desde o seu momento de \ncria\u00e7\u00e3o, o papel do fundador, como os obst\u00e1culos e os conflitos foram \nenfrentados e resolvidos? \n\n2 \u2013 Quais as caracter\u00edsticas do processo de socializa\u00e7\u00e3o de novos \nmembros, e quais os valores e comportamentos que est\u00e3o sendo \ntransmitidos aos novos membros? \n\n3 \u2013 Quais s\u00e3o os valores transmitidos nas pol\u00edticas de recursos \nhumanos? \n\n4 \u2013 Como ocorre o processo de comunica\u00e7\u00e3o desde a cria\u00e7\u00e3o da \ninforma\u00e7\u00e3o, sua transmiss\u00e3o e sua cristaliza\u00e7\u00e3o dentro da empresa? \n\n5 \u2013 Como se desenvolvem os processos decis\u00f3rios? As decis\u00f5es \ns\u00e3o tomadas individualmente, em grupo, s\u00e3o r\u00e1pidas, s\u00e3o lentas, s\u00e3o \ntomadas formalmente ou informalmente? \n\n6 \u2013 Como se desenvolve a organiza\u00e7\u00e3o no processo de trabalho e \nas rela\u00e7\u00f5es de poder dentro da empresa?"}]}}}