{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19031"}, {"@name": "filename", "#text": "26130_TESE_ORIANA_APARECIDA_FAVERO.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA HUMANA \n\n \n \n\n\u201c\u201cPPAAIISSAAGGEEMM  EE  SSUUSSTTEENNTTAABBIILLIIDDAADDEE  NNAA  \nBBAACCIIAA  HHIIDDRROOGGRR\u00c1\u00c1FFIICCAA  DDOO  RRIIOO  \n\nSSOORROOCCAABBAA  ((SSPP))\u201d\u201d  \n \n\nOriana Aparecida F\u00e1vero \n\n \n\n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2007 \n\nTrecho do Rio Sorocaba na \u00e1rea urbana de Sorocaba (F\u00c1VERO, 2007) \n\n\n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA HUMANA \n\n \n \n\n\u201cPAISAGEM E SUSTENTABILIDADE NA \nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO \n\nSOROCABA (SP)\u201d \n \n\nOriana Aparecida F\u00e1vero \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \nHumana, da Faculdade de Filosofia, \nLetras e Ci\u00eancias Humanas da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, como \nparte dos requisitos para a obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Doutor em Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\nOrientador: \n\nProf. Dr. M\u00e1rio De Biasi \n \n \n\n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2007 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 todas as pessoas que tenho conhecido e \n\nconvivido durante a vida . . .  Cada uma delas, \n\nde alguma forma, vem me oferecendo diversas \n\noportunidades de ser algu\u00e9m melhor . . . \n\nEm especial ao meu amado pai,  \n\nOscar Augusto F\u00e1vero (1940-2004) \n\nCom muito carinho . . . \n\n\n\n \n\n \n\nii \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\nIn\u00fameras foram as pessoas e institui\u00e7\u00f5es que de alguma forma, direta \n\nou indiretamente, contribu\u00edram para a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho. A elas, \n\nesperando sinceramente estar expressando a adequada considera\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o \n\ncometendo a injusti\u00e7a do esquecimento, agrade\u00e7o imensamente . . . \n\n \n\nMeu muito obrigado aos amigos e professores: \n\n Ao Prof. Dr. M\u00e1rio De Biasi, pela orienta\u00e7\u00e3o, amizade, confian\u00e7a e, \n\nprincipalmente pelo apoio permanente nos momentos dif\u00edceis decorridos ao \n\nlongo deste trabalho; \n\n Ao Prof. Dr. Jo\u00e3o Carlos Nucci, pela co-orienta\u00e7\u00e3o, pelas preciosas \n\nid\u00e9ias, a extrema paci\u00eancia, os muitos finais de semana, f\u00e9rias e feriados \n\nprolongados de leituras, mapas e discuss\u00f5es, e os incomensur\u00e1veis \n\ncompanheirismo e apoio emocional; \n\n \u00c0 Prof. Dra. Ana M. M. de C. Marangoni e ao Prof. Dr. Jurandyr L. \n\nS. Ross pelas id\u00e9ias e contribui\u00e7\u00f5es ao trabalho da participa\u00e7\u00e3o na banca de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o; \n\n Aos amigos da FLONA de Ipanema em especial \u00e0 Of\u00e9lia e Janete, por \n\nv\u00e1rias formas de apoio, al\u00e9m da amizade e in\u00fameras informa\u00e7\u00f5es, \n\nfundamentais para o trabalho; \n\n \u00c0 querida Sandrinha, pelas preciosas contribui\u00e7\u00f5es para a discuss\u00e3o \n\ndas compensa\u00e7\u00f5es ambientais; \n\n \u00c0s amigas M\u00e1rcia e Sandra e aos amigos das Universidades \n\nMackenzie e S\u00e3o Judas, pelas v\u00e1rias formas de apoio em todos os momentos; \n\n Ao amigo Humberto pela intermedia\u00e7\u00e3o com o Comit\u00ea de Bacias; \n\n\n\n \n\n \n\niii \n\n \n\n Ao amigo Beto pelo apoio aos trabalhos de campo; \n\n Ao Felipe pelo apoio na digitaliza\u00e7\u00e3o dos mapas e a Angelita pela \n\nvers\u00e3o do resumo para o ingl\u00eas; \n\n e a minha m\u00e3e, a Valeska, alem\u00e3o entre todos os queridos amigos, \n\npela compreens\u00e3o pelas in\u00fameras aus\u00eancias e tudo o mais... \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es: \n\n Ao Departamento de Geografia da Faculdade de Filosofia, Letras \n\ne Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, pelo apoio \n\ninstitucional e log\u00edstico, e nas pessoas de Ana, C\u00e9lia, Jurema e Ros\u00e2ngela \n\n(Secretaria de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o) com as quest\u00f5es administrativas; \n\n Ao Comit\u00ea de Bacias do Rio Sorocaba e M\u00e9dio Tiet\u00ea (CBH-SMT), na \n\npessoa de Felipe Pedraza, pelo apoio institucional e a concess\u00e3o do uso das \n\ninforma\u00e7\u00f5es do Relat\u00f3rio de Atualiza\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o dos \n\nRecursos H\u00eddricos 1995 da Bacia do Sorocaba e M\u00e9dio Tiet\u00ea (Relat\u00f3rio Zero) \n\ncomo Subs\u00eddio \u00e0 Elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia, bem como dos Mapas que o \n\ncomp\u00f5em. \n\n\n\n \n\n \n\niv \n\n \n\nRESUMO E PALAVRAS-CHAVES \n\n \n\nDiante do aumento constante e acelerado das transforma\u00e7\u00f5es \n\nprovocadas pelo ser humano na natureza, que t\u00eam acarretado in\u00fameros \n\nproblemas ambientais de amplitude global, a humanidade assumiu para seu \n\ndesenvolvimento e como seu principal desafio, o alcance da sustentabilidade. \n\nConsiderando-se a sustentabilidade uma totalidade complexa formada por \n\nsustentabilidades componentes (da natureza, s\u00f3cio-cultural, econ\u00f4mica e \n\npol\u00edtica) e que para seu alcance, portanto, as fun\u00e7\u00f5es da natureza, base para \n\na manuten\u00e7\u00e3o da vida como a conhecemos, deveriam ser conservadas, pois \n\nsem elas a sustentabilidade total n\u00e3o poderia ser alcan\u00e7ada, elaborou-se, \n\numa proposta de ordenamento da paisagem, com base nos conceitos e \n\nm\u00e9todos da Ci\u00eancia da Paisagem, intitulada como \u2018mosaico heterog\u00eaneo de \n\npaisagens com sustentabilidade da natureza\u2019. A proposta de ordenamento foi \n\naplicada na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Sorocaba (SP), na qual unidades de \n\npaisagens, com potencialidades diferentes, indicariam recomenda\u00e7\u00f5es para \n\nconserva\u00e7\u00e3o ou preserva\u00e7\u00e3o da natureza e por terem maior conserva\u00e7\u00e3o ou \n\nalta sustentabilidade da natureza, estariam compensando a falta desta \n\nsustentabilidade em outras paisagens do mosaico que abarcariam os usos \n\nantr\u00f3picos degradadores e a ocupa\u00e7\u00e3o da maior parte da popula\u00e7\u00e3o urbana \n\npara suprimento das outras componentes da sustentabilidade. \n\n \n\n \n\nRio Sorocaba \nPaisagem \nSustentabilidade \nConserva\u00e7\u00e3o da natureza \nCompensa\u00e7\u00f5es ambientais \n\n\n\n \n\n \n\nv \n\n \n\nABSTRACT AND KEY WORDS \n\n \n\nComing across the accelerated and constantly increasing of \ntransformations caused by human beings in nature, that\u2019s resulting in \nuncountable environmental problems, humanity has adopted to its \ndevelopment and as its manly challenge, to reach sustainability. Considering \nsustainability such a complex totality, constituted by components \nsustainabilities (of nature, society and culture, economic and politics) and \nfor its range, therefore, nature functions, the basis to life\u2019s maintenance as \nwe know, should be conserved, since without them the total sustainability \ncouldn\u2019t be reached, here it was elaborated, a landscape\u2019s ordering proposal, \nbased in the concepts and methods of Landscape Science, named as \n\u201cheterogeneous mosaics of landscapes with sustainability of nature. The \nordering proposal was applied in Sorocaba River Hydrographic Basin\u2019s (SP), \nin which the landscape unities, with different potentialities, could indicate \nrecommendations for conservation or preservation of nature and by having \nlarger conservation or higher sustainability in other mosaics\u2019 landscapes \nthat would hold the ruining anthropic usages and the occupation of the \nlarger part of urban population for supplying of other sustainability\u2019s \ncomponents. \n\n \n\n \n\nSorocaba River \nLandscape \nSustainability  \nNature\u2019s conservation  \n\nEnvironmental Compensation \n\n\n\n \n\n \n\nvi \n\n \n\nSIGLAS E ABREVIA\u00c7\u00d5ES \n\nAPA - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \nAPPs - \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \nARIE - \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico \nCBH-SMT \u2013 Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 Sorocaba e M\u00e9dio Tiet\u00ea \nCDB - Conven\u00e7\u00e3o sobre a Diversidade Biol\u00f3gica \nCGEN - Conselho de Gest\u00e3o do Patrim\u00f4nio Gen\u00e9tico \nCI - Conservation Internacional \nCMC - Conven\u00e7\u00e3o sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \nCMMAD - Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento \nCNUMAD - Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e \nDesenvolvimento \nCONAMA - Conselho Nacional de Meio Ambiente \nDBO - Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio \nDE - d\u00e9ficit ecol\u00f3gico \nDEPRN - Departamento de Prote\u00e7\u00e3o aos Recursos Naturais  \nDNA - \u00e1cido desoxirribonucl\u00e9ico \nEEJI - Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Jur\u00e9ia-Itatins \nEIA - Estudo de Impacto Ambiental \nEMBRAPA \u2013 Empresa Brasileira de Pesquisas Agropecu\u00e1rias \nEPA - Environment Protection Agency \nESP - Estado de S\u00e3o Paulo \nFFLCH/USP - Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo \nFLONA - Floresta Nacional \nIAP - \u00cdndice de Qualidade de \u00c1guas Brutas para Fins de Abastecimento \nP\u00fablico \nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Naturais \nRenov\u00e1veis \nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \nICMS - Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os \nIDH - \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \nIGU \u2013 Internacional Geographic Union \nIPT \u2013 Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \nIQA \u2013 \u00cdndice de Qualidade das \u00c1guas \nISTO - \u00cdndice de Subst\u00e2ncias T\u00f3xicas e Organol\u00e9pticas \nIVA - \u00cdndice de Qualidade de \u00c1gua para Prote\u00e7\u00e3o da Vida Aqu\u00e1tica \nMDL - Mecanismo de Desenvolvimento Limpo \n\n\n\n \n\n \n\nvii \n\n \n\nMMA/SBF \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente/Secretaria de Biodiversidade e \nFlorestas \nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \nPG - patrim\u00f4nio gen\u00e9tico \nPNUD - Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \nPNUMA - Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \nPol\u00edtica Nacional de Diversidade Biol\u00f3gica e para viabilizar propostas desta \nPPMA - Projeto de Preserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica \nPROBIO - Projeto de Conserva\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel da Diversidade \nBiol\u00f3gica Brasileira \nPRONABIO - Pol\u00edtica implementou o Programa Nacional da Diversidade \nBiol\u00f3gica \nRESEX - Reserva Extrativista \nRIMA - Relat\u00f3rio de Impacto ao Meio Ambiente \nRPPN - Reserva Particular de Patrim\u00f4nio Natural \nSEADE \u2013 Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados \nSEMA - Secretaria Especial do Meio Ambiente \nSIGs \u2013 Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \nSISNAMA - Sistema Nacional de Meio Ambiente \nSMA/CINP/IF \u2013 Secretaria de Estado do Meio Ambiente/Coordenadoria de \nInforma\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas, Documenta\u00e7\u00e3o e Pesquisa Ambiental/Instituto \nFlorestal \nSMA/IF - Secretaria de Estado do Meio Ambiente/Instituto Florestal \nSMA/SP - Secretaria de Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo \nSNASP - Sistema Nacional de \u00c1reas Silvestres Protegidas \nSNUC - Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \nSub-UPs \u2013 sub-unidades de paisagem \nTED - terras ecologicamente produtivas \nUCs \u2013 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \nUE \u2013 Uni\u00e3o Europ\u00e9ia \nUGRHIs - Unidades Hidrogr\u00e1ficas de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \nUICN - Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e dos Recursos \nNaturais \nUPs \u2013 Unidades de Paisagem \nVGR - sementes avan\u00e7adas \nWWF - World Wildlife Foundation \nZEE - Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico \n\n\n\n \n\n \n\nviii \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 01 \u2013 Diagrama da estrutura dos problemas ambientais conforme o \nponto de vista econ\u00f4mico (Fonte: FOLADORI, 2001: 143)...........................21 \nFigura 02 \u2013 Esquema comparativo das estruturas da economia cl\u00e1ssica e da \neconomia ecol\u00f3gica (Fonte: MART\u00cdNEZ ALIER, 1998: 54)............................24 \nFigura 03 \u2013 O saber dominante e o desaparecimento das alternativas (Fonte: \nSHIVA, 2003: 26).......................................................................................33 \nFigura 04 \u2013 (a) Sistema agr\u00edcola de insumos internos (com sementes \ntradicionais); (b) Sistema agr\u00edcola com insumos externos (com sementes \navan\u00e7adas \u2013 VGR) (Fonte: SHIVA, 2003: 60 e 62)........................................35 \nFigura 05 \u2013 Na base da satisfa\u00e7\u00e3o das Aspira\u00e7\u00f5es da Sociedade est\u00e1 o \npotencial da natureza (Fonte: CAVALHEIRO, s/d; Org.: F\u00c1VERO, 2007).....61 \nFigura 06 \u2013 Modelo de estrutura da sustentabilidade (Elaborado por: \nF\u00c1VERO, 2007)..........................................................................................62 \nFigura 07 \u2013 Princ\u00edpios gerais, conforme estudos biogeogr\u00e1ficos insulares, \npropostos para \u00e1reas protegidas (Fonte: SHAFER, 1997 apud PRIMACK e \nRODRIGUES, 2001: 226)..........................................................................108 \nFigura 08 \u2013 A contribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies nativas de \u00e1rvores [com usos \ntradicionais - (a)], em compara\u00e7\u00e3o com as do eucalipto - (b), para os sistemas \nde sustenta\u00e7\u00e3o da vida rural (Fonte: SHIVA, 2003: 54-5)..........................123 \nFigura 09 \u2013 Esquema das rela\u00e7\u00f5es entre os elementos de um Geossistema \n(Fonte: BERTRAND, 1972: 13; Org.: F\u00c1VERO, 2001)................................148 \nFigura 10 \u2013 Modelo Sist\u00eamico de Funcionamento da Paisagem (Fonte: \nBERTRAND, 1972; e MATEO RODRIGUEZ, 2000; Elaborado por: F\u00c1VERO, \n2006).......................................................................................................158 \nFigura 11 \u2013 Modelo do mosaico heterog\u00eaneo de paisagens com \nsustentabilidade da natureza (Elaborado por: F\u00c1VERO, 2006)..................170 \nFigura 12 \u2013 Compensa\u00e7\u00f5es entre duas Unidades de Paisagem em Estados \nDiferentes de Estabilidade Geoecol\u00f3gica (Elaborado por: F\u00c1VERO, 2006)..172 \nFigura 13 \u2013 Esquema de inputs e outputs para retroalimenta\u00e7\u00e3o no modelo \nda paisagem com sustentabilidade da natureza (Elaborado por: F\u00c1VERO, \n2006).......................................................................................................172 \nFigura 14 \u2013 Fluxograma de Procedimentos e Estrat\u00e9gias para o Invent\u00e1rio de \nInforma\u00e7\u00f5es Utilizadas na Delimita\u00e7\u00e3o de Unidades de Paisagem para a \nBacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007).............................183 \nFigura 15 \u2013 Fluxograma de Procedimentos do Diagn\u00f3stico Espacializado com \na Hierarquia dos elementos constituintes da paisagem utilizada para \n\n\n\n \n\n \n\nix \n\n \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das UPs na Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, \n2007).......................................................................................................186 \nFigura 16 \u2013 Fluxograma Resumo das Etapas do Processo de Avalia\u00e7\u00e3o das \nsub-unidades das UPs na Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, \n2007).......................................................................................................191 \nFigura 17 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das seis sub-bacias da UGRHI-10 da qual faz parte \na Bacia do Rio Sorocaba (Fonte: IPT, 2005: 8)...........................................203 \nFigura 18 \u2013 Trecho do Rio Sorocaba na \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de \nSorocaba [Fonte: (a) http://www.sorocaba.sp.gov.br/secoes/sorocaba/fotos \n/fotos.php - riosorcaba_usinacultural.jpg , 2007; (b) F\u00c1VERO, 2007].......213 \nFigura 19 \u2013 Trecho do Rio Sorocaba em Boituva (SMITH, 2003: 38).........213 \nFigura 20 \u2013 Represa de Itupararanga (Fonte: SMITH, 2003: 42)...............214 \nFigura 21 \u2013 Foto da Regi\u00e3o da Foz do Rio Sorocaba no Munic\u00edpio de Laranjal \nPaulista (F\u00c1VERO, 2007)..........................................................................214 \nFigura 22 \u2013 Bacia do Rio Sorocaba no Estado de S\u00e3o Paulo (Org.: F\u00c1VERO, \n2007).......................................................................................................215 \nFigura 23 \u2013 Unidades de Paisagem da Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado por: \nF\u00c1VERO, 2007)........................................................................................219 \nFigura 24 \u2013 Import\u00e2ncia para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza das sub-UPs da \nBacia do Rio Sorocaba (Elaborado por: F\u00c1VERO, 2007)............................224 \nFigura 25 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o dos Usos das Terras Estabelecidos nas sub-UPs da \nBacia do Rio Sorocaba para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza destas sub-unidades \n(Elaborado por: F\u00c1VERO, 2007)...............................................................226 \nFigura 26 \u2013 Estado da Sustentabilidade da Natureza nas sub-UPs da Bacia \ndo Rio Sorocaba (Elaborado por: F\u00c1VERO, 2007)......................................228 \nFigura 27 \u2013 Vertentes a Leste do Morro de Ara\u00e7oiaba (UP 6) com Vegeta\u00e7\u00e3o \nNatural menos Fragmentada (F\u00c1VERO, 2000)..........................................233 \nFigura 28 \u2013 Eucaliptal no Munic\u00edpio de Votorantim (UP 4) (F\u00c1VERO, \n2007).......................................................................................................233 \nFigura 29 \u2013 Foto de fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o natural entremeada a cultivos \nno Munic\u00edpio de Ibi\u00fana (UP 2) (F\u00c1VERO, 2007)........................................234 \nFigura 30 \u2013 Pastagens entremeadas a campos antr\u00f3picos no Munic\u00edpio de \nJumirim (UP 8) (F\u00c1VERO, 2007)...............................................................234 \nFigura 31 \u2013 Culturas diversas (destaque para cana-de-a\u00e7\u00facar) no Munic\u00edpio \nde Cerquilho (UP 7) (F\u00c1VERO, 2007)........................................................235 \nFigura 32 - Estado da Sustentabilidade da Natureza nas sub-UPs da Bacia \ndo Rio Sorocaba e Alguns Fluxos de Fun\u00e7\u00f5es da Natureza na Bacia \n(Elaborado por: F\u00c1VERO, 2007)...............................................................235 \n\n\n\n \n\n \n\nx \n\n \n\nFigura 33 - Estado da Sustentabilidade da Natureza nas sub-unidades das \nUPs da Bacia do Rio Sorocaba e Alguns Fluxos de Produtos e Recursos \nEcon\u00f4micos na Bacia (Elaborado por: F\u00c1VERO, 2007)..............................236 \nFigura 34 \u2013 Compensa\u00e7\u00f5es entre duas Unidades de Paisagem da Bacia do \nRio Sorocaba com Diferentes Estados de Sustentabilidade da Natureza: (a) \n\u00e1rea urbana do Munic\u00edpio de Sorocaba na UP 9 (Fonte: \nhttp://www.sorocaba.sp.gov.br/secoes/sorocaba/fotos/fotos.php - vista \na\u00e9rea_cidade.jpg , 2007); (b) reservat\u00f3rio da Represa de Itupararanga no \nMunic\u00edpio de Ibi\u00fana na UP 3 (Fonte: http://www.ibieco.com.br/imagens/ \nibiuna2.jpg, 2007)....................................................................................237 \nFigura 35 \u2013 Vista Norte do Morro de Ara\u00e7oiaba na UP 6 (F\u00c1VERO, 1999).240 \nFigura 36 \u2013 Matas ou vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado de sucess\u00e3o do \nmaior fragmento cont\u00ednuo encontrado na Bacia do Sorocaba: Morro de \nAra\u00e7oiaba na UP 6 (F\u00c1VERO, 1999)..........................................................240 \nFigura 37 \u2013 Capoeiras ou vegeta\u00e7\u00e3o natural em v\u00e1rios est\u00e1gios sucessionais \nmenos fragmentada no munic\u00edpio de Ibi\u00fana na UP 2 (Fonte: \nhttp://www.ibieco.com.br/imagens/ Laje%20do%20Descalvado.jpg, 2007)...421 \nFigura 38 \u2013 Vistas A\u00e9reas da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Sorocaba na \nUP9: (a) zona industrial e (b) regi\u00e3o central (Fonte: \nhttp://www.sorocaba.sp.gov.br/secoes/sorocaba/fotos/fotos.php - \n(a)zonaindustrial1.jpg e (b)vistaaerea_centro1.jpg, 2007)...........................243 \nFigura 39 \u2013 \u00c1rea urbana do munic\u00edpio de Tatu\u00ed na UP 9 (F\u00c1VERO, 2007)......243 \nFigura 40 \u2013 Limite, ao Sul, entre o Morro de Ara\u00e7oiaba em propriedade \nparticular (com pastagem) e na FLONA de Ipanema (com vegeta\u00e7\u00e3o natural), \nna UP 6 (F\u00c1VERO, 2000)..........................................................................245 \nFigura 41 \u2013 Corredores abertos em \u00e1reas de capoeira e mata para \nimplanta\u00e7\u00e3o de trecho do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil na FLONA de Ipanema (UP \n6) (F\u00c1VERO, 2000)...................................................................................247 \nFigura 42 \u2013 Trecho do Mapa de UPs, em escala aprox. 1:250.000 (obtido do \nMapa no Anexo 02) com a UP 6 e a divis\u00e3o municipal (destacada em linha \nrosada) (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007)....................................................254 \n\n\n\n \n\n \n\nxi \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\nQuadro 01 \u2013 Principais Indicadores da Crise Ambiental do Planeta (Fonte: \nFOLADORI, 2001: 102-3)...........................................................................18 \nQuadro 02 \u2013 Principais Elementos da Crise Ambiental do Planeta (Fonte: \nBELLEN, 2005: 19-20)...............................................................................19 \nQuadro 03 \u2013 Detalhes da constru\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o da Pegada \nEcol\u00f3gica (Fonte: DIAS, 2002 e 2005; Org.: F\u00c1VERO, 2005).......................26 \nQuadro 04 \u2013 Vari\u00e1veis b\u00e1sicas, com mudan\u00e7as lentas, que regulam o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel (Fonte: FORMAN, 1990: 265).........................64 \nQuadro 05 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es do sistema para alcan\u00e7ar a sustentabilidade (Fonte: \nROBERT et al., 1995 apud BELLEN, 2005: 32)...........................................66 \nQuadro 06 \u2013 Fun\u00e7\u00f5es Gerais da Natureza (Fonte: DE GROOT, 1992 e 2006: \n179-80; Org.: F\u00c1VERO, 2006)....................................................................85 \nQuadro 07 \u2013 Objetivos de Conserva\u00e7\u00e3o das Categorias de UCs do SNUC \n(Fonte: SNUC, 1989:42 e IBAMA/GTZ, 1997; Org.: F\u00c1VERO, 2000)..........100 \nQuadro 08 \u2013 Tipologia e instrumento de pol\u00edtica ambiental (Fonte: LUSTOSA \net al., 2003: 142)......................................................................................116 \nQuadro 09 \u2013 Escopo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico do bin\u00f4mio \u2018paisagem-\ngeossistema\u2019 (Fonte: MONTEIRO, 2000: 39)..............................................151 \nQuadro 10 \u2013 Enfoques e M\u00e9todos de Estudo/An\u00e1lise das Paisagens (Fonte: \nMATEO RODRIGUEZ et al., 2004: 48)......................................................155 \nQuadro 11 - Indicadores de Atributos da Paisagem para Ado\u00e7\u00e3o de Usos das \nTerras Adequados (Fonte: McHARG, 2000; Org.: F\u00c1VERO, 2006)..............163 \nQuadro 12 - Classifica\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica das paisagens antropog\u00eanicas (Fonte: \nMATEO RODRIGUEZ, 2000: 158-9)..........................................................164 \nQuadro 13 \u2013 Fonte das informa\u00e7\u00f5es utilizadas na delimita\u00e7\u00e3o das UPs para \na Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2006)..........................188 \nQuadro 14 \u2013 Caracter\u00edsticas dos fragmentos da vegeta\u00e7\u00e3o e respectivos \npar\u00e2metros para a avalia\u00e7\u00e3o das UPs da Bacia do Rio Sorocaba (Fonte das \nFiguras: Trechos do Mapa de Vegeta\u00e7\u00e3o Natural em SMA/IF, 2005: 173; \nElaborado por F\u00c1VERO, 2007).................................................................196 \nQuadro 15 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da Fragilidade Potencial dos Terrenos \n(Suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o) e respectivos par\u00e2metros para a avalia\u00e7\u00e3o das UPs \nda Bacia do Rio Sorocaba (Fonte: ROSS e MOROZ, 1997; e IPT, 2005; \nElaborado por F\u00c1VERO, 2007).................................................................199 \nQuadro 16 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade das \u00c1guas Superficiais e respectivos \npar\u00e2metros para a avalia\u00e7\u00e3o, da import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o, das sub-\n\n\n\n \n\n \n\nxii \n\n \n\nunidades das UPs da Bacia do Rio Sorocaba (Fonte: IPT, 2005; e SMA/SP, \n2006; Elaborado por F\u00c1VERO, 2007).......................................................205 \nQuadro 17 \u2013 Graus de Modifica\u00e7\u00e3o ou Artificializa\u00e7\u00e3o dos Usos das Terras \n(Hemerobia) e respectivos par\u00e2metros para a avalia\u00e7\u00e3o das UPs da Bacia do \nRio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007)...........................................208 \nQuadro 18 \u2013 Par\u00e2metros da Avalia\u00e7\u00e3o de Import\u00e2ncia para a Conserva\u00e7\u00e3o da \nNatureza das sub-unidades das UPs da Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado \npor F\u00c1VERO, 2007)..................................................................................210 \nQuadro 19 \u2013 Par\u00e2metros para Estabelecimento do Gradiente de \nSustentabilidade da Natureza das sub-unidades das UPs da Bacia do Rio \nSorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007).................................................210 \nQuadro 20 \u2013 Caracter\u00edsticas Gerais das Unidades de Paisagem (e indica\u00e7\u00e3o das \nsub-unidades) da Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007).......220 \nQuadro 21 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o, da Import\u00e2ncia para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e \nda Contribui\u00e7\u00e3o dos Usos Estabelecidos para a Conserva\u00e7\u00e3o, das sub-\nunidades das UPs da Bacia do Rio Sorocaba com respectivo Estado da \nSustentabilidade da Natureza Atual (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007).........223 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 01 \u2013 Disponibilidade h\u00eddrica e demandas de \u00e1gua estimadas para a \nBacia do Rio Sorocaba (Fonte: IPT, 2005; Org.: F\u00c1VERO, 2006)................203 \nTabela 02 \u2013 Munic\u00edpios abrangidos pela Bacia do Rio Sorocaba com as \nrespectivas \u00e1reas municipais em km\u00b2 (Fonte: IBGE, 2003) e o percentual \ncontido na Bacia (Fonte: IPT, 2005: 11-2); (Org.: F\u00c1VERO, 2006).............216 \n\n\n\n \n\n \n\nxiii \n\n \n\n\u00cdNDICE \nAgradecimentos .......................................................................................... ii \nRESUMO E PALAVRAS-CHAVES ....................................................................... iv \nABSTRACT AND KEY WORDS ..............................................................\u2026\u2026....... v \nSIGLAS E ABREVIA\u00c7\u00d5ES ................................................................................ vi \nLISTA DE FIGURAS ...................................................................................... viii \nLISTA DE QUADROS ...................................................................................... xi \nLISTA DE TABELAS ...................................................................................... xii \n1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................ 01 \n2 \u2013 DESAFIOS E OPORTUNIDADES DAS INTERPRETA\u00c7\u00d5ES DA CRISE AMBIENTAL ... 11 \n2.1 \u2013 O Principal Desafio \u2013 Compatibilizar a Aflu\u00eancia dos Diversos \nPovos com os Limites da Natureza ........................................................ 12 \n2.2 \u2013 As Diferentes Interpreta\u00e7\u00f5es Modernas da Crise Ambiental ........ 17 \n2.2.1 \u2013 Para a Economia Neocl\u00e1ssica - Uma Quest\u00e3o de Pre\u00e7os ................ 20 \n2.2.2 \u2013 Para a Economia Ecol\u00f3gica - Uma Quest\u00e3o de Limites F\u00edsicos ....... 23 \n2.2.3 \u2013 Uma Quest\u00e3o \u00c9tica! ...................................................................... 27 \n2.3 \u2013 Conclus\u00f5es ..................................................................................... 40 \n3 \u2013 ENCAMINHAMENTOS PARA SOLU\u00c7\u00c3O DA CRISE \u2013 A SUSTENTABILIDADE ........ 42 \n3.1 \u2013 Sustentabilidade e Desenvolvimento Econ\u00f4mico ........................ 44 \n3.2 \u2013 Qual Sustentabilidade Afinal? ....................................................... 56 \n3.3 \u2013 Conclus\u00f5es ..................................................................................... 71 \n4 \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA E AN\u00c1LISE DO ALCANCE \nDAS UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O COMO ESTRAT\u00c9GIA PARA A CONSERVA\u00c7\u00c3O E \nBUSCA DA SUSTENTABILIDADE ...................................................................... 73 \n4.1 \u2013 Periodiza\u00e7\u00e3o de Constru\u00e7\u00e3o do Conceito Moderno de Conserva\u00e7\u00e3o \nda Natureza ............................................................................................ 74 \n4.1.1 \u2013 O Preservacionismo ...................................................................... 75 \n4.1.2 \u2013 O Conservacionismo ..................................................................... 79 \n4.2 \u2013 Por qu\u00ea \u00e9 necess\u00e1rio proteger a Natureza? .................................. 81 \n4.3 \u2013 Desafios \u00e0 Efic\u00e1cia de \u00c1reas Protegidas ou Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o ........................................................................................... 88 \n4.4 \u2013 Qual categoria (com quais restri\u00e7\u00f5es), onde, e de qual tamanho \nimplantar uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o? - Oportunidades ... .............. 96 \n4.5 \u2013 Conclus\u00f5es ................................................................................... 113 \n5 \u2013 ESTRAT\u00c9GIAS PARA A CONSERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA \u2013 DESAFIOS E \nOPORTUNIDADES ....................................................................................... 115 \n5.1 \u2013 Desafios e Oportunidades dos Instrumentos Econ\u00f4micos para a \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza ..................................................................... 117 \n\n\n\n \n\n \n\nxiv \n\n \n\n5.2 \u2013 Estrat\u00e9gias para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza no Brasil .............. 125 \n5.3 \u2013 Conclus\u00f5es ................................................................................... 142 \n6 \u2013 O ESCOPO TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICO DA CI\u00caNCIA DA PAISAGEM E A PROPOSTA \nDA PAISAGEM COM SUSTENTABILIDADE DA NATUREZA .................................... 144 \n6.1 \u2013 Paisagem \u2013 a Constru\u00e7\u00e3o de um Conceito Cient\u00edfico ................. 146 \n6.2 \u2013 Escopo Te\u00f3rico-Metodol\u00f3gico para Estudo da Paisagem ............ 152 \n6.2.1 \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o de Unidades Homog\u00eaneas (ou Unidades de Paisagem - \nUPs) ....................................................................................................... 152 \n6.2.2 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de Paisagens para Alcance da Sustentabilidade ........... 155 \n6.3 \u2013 Paisagens com Sustentabilidade da Natureza ............................. 166 \n6.4 \u2013 Conclus\u00f5es ................................................................................... 174 \n7 \u2013 ESTUDANDO A PAISAGEM DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO SOROCABA: \nDELIMITA\u00c7\u00c3O E AVALIA\u00c7\u00c3O DE UNIDADES DE PAISAGEM (NA ESCALA 1:250.000) \nPARA TESTE DE APLICA\u00c7\u00c3O DO MODELO DO MOSAICO DE PAISAGENS COM \nSUSTENTABILIDADE DA NATUREZA \u2013 M\u00c9TODOS ............................................. 175 \n7.1 \u2013 Procedimentos para Delimita\u00e7\u00e3o de Unidades de Paisagem, na \nescala 1:250.000, para a Paisagem da Bacia do Rio Sorocaba ............ 178 \n7.1.1 \u2013 Referencial Te\u00f3rico ...................................................................... 178 \n7.1.2 \u2013 Invent\u00e1rio de Informa\u00e7\u00f5es ........................................................... 180 \n7.1.3 \u2013 Diagn\u00f3stico Espacializado e Delimita\u00e7\u00e3o de UPs ......................... 184 \n7.2 \u2013 Procedimentos para Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade da Natureza nas \nUnidades de Paisagem da Bacia do Rio Sorocaba ................................ 189 \n7.2.1 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o Natural ....................................................................... 192 \n7.2.1.1 \u2013 Est\u00e1gio de sucess\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural ................................ 193 \n7.2.1.2 \u2013 Grau de Fragmenta\u00e7\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o Natural Atual .................. 195 \n7.2.1.3 \u2013 Tipos de Vegeta\u00e7\u00e3o e Grau de Prote\u00e7\u00e3o aos Terrenos ................ 196 \n7.2.2 \u2013 Geomorfologia (Fragilidades Potenciais ou Suscetibilidade a Eros\u00e3o) .. 198 \n7.2.3 \u2013 \u00c1reas Priorit\u00e1rias para Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade ............... 199 \n7.2.4 \u2013 Recursos H\u00eddricos ....................................................................... 201 \n7.2.4.1 \u2013 Balan\u00e7o H\u00eddrico ....................................................................... 202 \n7.2.4.2 \u2013 Qualidade das \u00c1guas Superficiais ............................................ 204 \n7.2.4.3 \u2013 Vulnerabilidade de Aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos .............................. 206 \n7.2.5 \u2013 Usos das Terras .......................................................................... 207 \n7.2.6 \u2013 Graus de Sustentabilidade da Natureza das sub-unidades das UPs ... 209 \n8 \u2013 UNIDADES DE PAISAGEM (NA ESCALA 1:250.000) E SUSTENTABILIDADE DA \nNATUREZA NA BACIA DO RIO SOROCABA \u2013 RESULTADOS ................................. 211 \n8.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o e Aspectos Gerais da \u00c1rea de Estudo ...................... 211 \n\n\n\n \n\n \n\nxv \n\n \n\n8.2 \u2013 As Unidades de Paisagem da Bacia do Rio Sorocaba: Import\u00e2ncia \npara a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Contribui\u00e7\u00e3o para a Conserva\u00e7\u00e3o dos \nUsos das Terras Estabelecidos ............................................................. 217 \n8.3 \u2013 A Sustentabilidade da Natureza na Bacia do Rio Sorocaba ........ 227 \n9 \u2013 DESAFIOS E OPORTUNIDADES PARA A MANUTEN\u00c7\u00c3O DA SUSTENTABILIDADE DA \nNATUREZA NA BACIA DO RIO SOROCABA \u2013 DISCUSS\u00d5ES E CONCLUS\u00d5ES ............ 230 \n9.1 \u2013 A Bacia do Rio Sorocaba \u2013 Uma Paisagem com Sustentabilidade da \nNatureza? ............................................................................................. 231 \n9.2 \u2013 Diversidade da Paisagem ............................................................. 238 \n9.3 \u2013 Conectividade entre os tipos de paisagens ................................. 244 \n9.4 \u2013 Desafios e oportunidades de usos antr\u00f3picos ............................. 248 \n9.5 \u2013 Compensa\u00e7\u00f5es Diversas para Otimiza\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade da \nNatureza na Bacia: UPs versus Territ\u00f3rios .......................................... 251 \n9.6 \u2013 Conclus\u00f5es ................................................................................... 256 \n10 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ..................................................................... 257 \n11 \u2013 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ........................................................... 259 \n12 - ANEXOS \nANEXO 01 \u2013 MAPA BASE, ESCALA 1:250.000, DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO \nSOROCABA (ORG.: F\u00c1VERO, 2005). \nANEXO 02 \u2013 MAPA DE UNIDADES DE PAISAGEM, ESCALA 1:250.000, DA BACIA \nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO SOROCABA (Elaborado por: F\u00c1VERO, 2006). \nANEXO 03 \u2013 QUADROS DESCRITIVOS DAS SUB-UNIDADES DE PAISAGEM DA BACIA DO \nRIO SOROCABA (Elaborado por: F\u00c1VERO, 2006). \n \n\n\n\n \n\n \n\nxvi \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nSal da Terra \nBeto Guedes e Ronaldo Bastos \n \nAnda, quero te dizer nenhum segredo \nFalo desse ch\u00e3o, da nossa casa, \nvem que t\u00e1 na hora de arrumar \nTempo, quero viver mais duzentos anos \nQuero n\u00e3o ferir meu semelhante, \nnem por isso quero me ferir \nVamos precisar de todo mundo pr\u00e1 banir do mundo a opress\u00e3o \nPara construir a vida nova vamos precisar de muito amor \nA felicidade mora ao lado e quem n\u00e3o \u00e9 tolo pode ver \nA paz na Terra, amor, o p\u00e9 na terra \nA paz na Terra, amor, o sal da... \nTerra, \u00e9s o mais bonito dos planetas \nT\u00e3o te maltratando por dinheiro, \ntu que \u00e9s a nave nossa irm\u00e3 \nCanta, leva tua vida em harmonia \nE nos alimenta com teus frutos, \ntu que \u00e9s do homem a ma\u00e7\u00e3 \nVamos precisar de todo mundo, \num mais um \u00e9 sempre mais que dois \nPr\u00e1 melhor juntar as nossas for\u00e7as \u00e9 s\u00f3 repartir melhor o p\u00e3o \nRecriar o para\u00edso agora para merecer quem vem depois \nDeixa nascer o amor \nDeixa fluir o amor \nDeixa crescer o amor \nDeixa viver o amor \nO sal da Terra. \n\n\n\n \n\n \n\n1 \n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nA humanidade, no novo mil\u00eanio que se inicia, est\u00e1 recebendo como \nheran\u00e7a o desafio de resolver problemas decorrentes de uma crise \nsistem\u00e1tica desencadeada pelo crescimento constante e acelerado da \npopula\u00e7\u00e3o humana, sobretudo a urbano-industrial, acompanhado de seus \nmodos de vida e explora\u00e7\u00e3o da natureza que geraram escassez e destrui\u00e7\u00e3o. \n\nNo bojo desta crise destacam-se situa\u00e7\u00f5es paradoxais, tais como \n(ROSS, 1994; MART\u00cdNEZ-ALIER, 1998; LEFF, 2000, 2001a e 2001b; \nDOUROJEANNI e P\u00c1DUA, 2001; NUCCI, 2001 e RIBEIRO, 2001): \n\n crescimento demogr\u00e1fico intenso e desordenado implicando em redu\u00e7\u00e3o \nda qualidade ambiental, principalmente nas \u00e1reas urbanas, dado que nestas \n\u00e1reas o avan\u00e7o do aparato urbano promove aumento da polui\u00e7\u00e3o e da \ndegrada\u00e7\u00e3o da natureza; \n\n aumento da industrializa\u00e7\u00e3o e mecaniza\u00e7\u00e3o da agricultura em sistemas \nmonocultores, implanta\u00e7\u00e3o crescente de pastagens e alta explora\u00e7\u00e3o dos \nrecursos energ\u00e9ticos e minerais gerando um processo de agress\u00e3o/polui\u00e7\u00e3o e \ndesperd\u00edcio dos recursos naturais; e \n\n uma injusta reparti\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios sociais e ambientais, em acelera\u00e7\u00e3o \nap\u00f3s a segunda guerra mundial. \n\nDestaca-se tamb\u00e9m, conforme outros autores (CAPRA, 1992; OST, \n1995; GUDYNAS, 1999; MORIN, 2000; LEFF, 2001a e 2001b; SACHS, 2002; \ne SANTOS, 2004), uma crise da vis\u00e3o de mundo, preconizada pela ci\u00eancia \ncartesiana-newtoniana1 que, por sua tend\u00eancia em discriminar, medir e \nclassificar, bem como, em fragmentar a realidade, tornou-se insuficiente \npara analisar e encaminhar os problemas em um mundo globalmente \n\n                                                                    \n\n1 A vis\u00e3o cartesiana-newtoniana (mecanicista) apresenta como caracter\u00edsticas a no\u00e7\u00e3o de \n\nmundo como uma m\u00e1quina, a descri\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica da natureza e o m\u00e9todo anal\u00edtico de \n\nracioc\u00ednio que consiste em decompor pensamentos e problemas em suas partes \n\ncomponentes e em disp\u00f4-las em sua ordem l\u00f3gica (CAPRA, 1992). \n\n\n\n \n\n \n\n2 \n\ninterligado, tal qual vivemos atualmente, e no qual os fen\u00f4menos f\u00edsicos, \nbiol\u00f3gicos, sociais e culturais s\u00e3o todos interdependentes. Ao fragmentar a \nrealidade, simplificando o complexo, separando o que \u00e9 insepar\u00e1vel, as \nci\u00eancias especializadas t\u00eam ignorado a multiplicidade e a diversidade, \neliminando a desordem e as contradi\u00e7\u00f5es existentes. \n\nA press\u00e3o avassaladora, da sociedade urbano-industrial, sobretudo \ndos padr\u00f5es de consumo das camadas da popula\u00e7\u00e3o de renda m\u00e9dia alta e \nalta, sobre a base material de recursos naturais (que \u00e9 esgot\u00e1vel), vem \ngerando in\u00fameros problemas ambientais, dentre eles a extin\u00e7\u00e3o de in\u00fameras \nesp\u00e9cies de seres vivos e a amea\u00e7a de manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n(MART\u00cdNEZ-ALIER, 1998; LEFF, 2000, 2001a e 2001b; DOUROJEANNI e \nP\u00c1DUA, 2001; e RIBEIRO, 2001). \n\nPor\u00e9m, o discurso hegem\u00f4nico do desenvolvimento, posto por no\u00e7\u00f5es \nliberalista/evolucionistas, preso \u00e0s id\u00e9ias de progresso, crescimento \necon\u00f4mico, acumula\u00e7\u00e3o de bens, direito inalien\u00e1vel aos recursos naturais, \nentre outras, como condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento, vem sofrendo fortes \ncr\u00edticas com a inser\u00e7\u00e3o de outros interlocutores, como o ambientalismo, \nbuscando oferecer outros valores e novas dimens\u00f5es para o desenvolvimento \n(SACHS, 1986a; LEFF, 2000, 2001a e 2001b; e RIBEIRO, 1991). \n\nDentre essas novas dimens\u00f5es para o desenvolvimento, encontra-se a \nno\u00e7\u00e3o de sustentabilidade. A utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, pelo ser \nhumano, de tal forma que se produza o m\u00e1ximo benef\u00edcio para as gera\u00e7\u00f5es \natuais, por\u00e9m mantendo suas potencialidades para satisfazer as \nnecessidades e as aspira\u00e7\u00f5es das gera\u00e7\u00f5es futuras, pressuposto da \nsustentabilidade, tornou-se imprescind\u00edvel, para que tais recursos n\u00e3o se \nextinguissem (CMMAD, 1991). \n\nPor\u00e9m, no discurso globalizado n\u00e3o se construiu um conceito capaz de \ndeslocar os interesses do foco econ\u00f4mico para o ecol\u00f3gico para que as \nestrat\u00e9gias de desenvolvimento pudessem incorporar a\u00e7\u00f5es de revers\u00e3o dos \nprocessos de degrada\u00e7\u00e3o da natureza valorizando sua conserva\u00e7\u00e3o (SACHS, \n1986a e 1986b; MART\u00cdNEZ-ALIER, 1998; LEFF, 2000, 2001a e 2001b; \nDOUROJEANNI e P\u00c1DUA, 2001; e RIBEIRO, 2001). \n\nDesta forma, perspectivas alternativas ao conceito globalizado de \n\u2018desenvolvimento sustent\u00e1vel\u2019, respaldadas em outras bases, que n\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n3 \n\nprioritariamente a do crescimento econ\u00f4mico, valorizando o potencial da \nnatureza e sua conserva\u00e7\u00e3o, foram constru\u00eddas para a sustentabilidade. \n\nV\u00e1rios autores (DIEGUES, 1992; STAHEL, 1995; MATEO RODRIGUEZ, \n2000; MATEO RODRIGUEZ et al., 2004; e BELLEN, 2005) admitem que a \nsustentabilidade pode e deve ser econ\u00f4mica, social, cultural e, \nprincipalmente, da natureza, dado que as sociedades dependem da \npreserva\u00e7\u00e3o dos ambientes em que vivem, e para sua consecu\u00e7\u00e3o cogita-se a \npossibilidade de exist\u00eancia de uma diversidade de sociedades sustent\u00e1veis \npautadas pelo princ\u00edpio b\u00e1sico de perman\u00eancia ao longo do tempo. \n\nEstes autores tamb\u00e9m enfatizam que a sustentabilidade da natureza \u00e9 \no suporte, condi\u00e7\u00e3o e potencial do processo de produ\u00e7\u00e3o, chamando aten\u00e7\u00e3o \npara a avalia\u00e7\u00e3o cuidadosa das potencialidades de cada ecossistema, \nsobretudo buscando respeitar os limites da natureza para conserv\u00e1-la, \ndestacando-se de Leff (2001a: 15) que o conceito de sustentabilidade surge \ndo reconhecimento da fun\u00e7\u00e3o de suporte da natureza, condi\u00e7\u00e3o e potencial \ndo processo de produ\u00e7\u00e3o (grifo nosso). \n\nTodavia a implanta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica desta sustentabilidade no processo de \ndesenvolvimento vislumbra-se como um enorme desafio para a sociedade \nurbano-industrial que, apesar de toda sua evolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, \napresenta cada vez mais necessidades ilimitadas mesmo sendo limitada a \nbase de suprimento material destas necessidades, ficando, portanto, muitas \nvezes, a sustentabilidade, mais no discurso que na pr\u00e1tica/realidade. \n\nParte das a\u00e7\u00f5es tomadas para a sustentabilidade admitem que a Terra \napresenta limites ecol\u00f3gicos ou uma capacidade de carga que n\u00e3o poder\u00e1 ser \nultrapassada sem que ocorram grandes cat\u00e1strofes ambientais. Da \ninflu\u00eancia deste princ\u00edpio v\u00eam sendo adotadas pol\u00edticas, principalmente, de \nprote\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nEntretanto, a sustentabilidade em todas as suas dimens\u00f5es (da \nnatureza, s\u00f3cio-cultural, econ\u00f4mica e pol\u00edtica), em uma dada \u00e1rea, ao \nmesmo tempo e, principalmente, nos padr\u00f5es da sociedade urbano-\nindustrial, tem-se mostrado um sonho ou uma utopia! \n\nF\u00e1vero (2003) e Nucci e F\u00e1vero (2003) demonstraram, analisando a \nsitua\u00e7\u00e3o atual da Floresta Nacional de Ipanema (no munic\u00edpio de Iper\u00f3/SP), \nbuscando avaliar o alcance de seus objetivos como Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n4 \n\n(UC), que esta FLONA (Floresta Nacional) n\u00e3o tem conseguido cumprir, \nprincipalmente, com os objetivos de conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nNesta \u00e1rea v\u00eam sendo implantados atividades e usos das terras, como \npor exemplo, a instala\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de servid\u00e3o e parte dos condutos de trecho \ndo gasoduto Bol\u00edvia-Brasil para a obten\u00e7\u00e3o de recursos econ\u00f4micos, que \nest\u00e3o interferindo negativamente na conserva\u00e7\u00e3o da natureza, \nparticularmente da biodiversidade. Por exemplo, constatou-se que uma \nesp\u00e9cie de carn\u00edvoro, o cachorro-do-mato, que ocorre na FLONA de Ipanema, \nteve mudan\u00e7as de territ\u00f3rio ocupado com a abertura do corredor para o \ngasoduto. \n\nNota-se, portanto, que a tentativa de incremento da sustentabilidade \necon\u00f4mica, para a FLONA de Ipanema, gerou perdas na sustentabilidade da \nnatureza. \n\nOutro exemplo seria o da regi\u00e3o conhecida como Vale do Ribeira, parte \npaulista da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Ribeira de Iguape, que possui cerca de \n20% dos remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica, cuja maior parte encontra-se em \nunidades de conserva\u00e7\u00e3o com diferentes n\u00edveis de restri\u00e7\u00f5es aos usos e \nocupa\u00e7\u00e3o. Esta regi\u00e3o foi avaliada como uma das treze de extrema pobreza \nno pa\u00eds2. Ou seja, o Vale do Ribeira apresenta \u2018super\u00e1vit\u2019 de sustentabilidade \nda natureza, por\u00e9m est\u00e1 com \u2018d\u00e9ficit\u2019 de sustentabilidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica e, \nportanto est\u00e1 insustent\u00e1vel. \n\nPode-se intuir que o contr\u00e1rio tamb\u00e9m ocorre. Em uma \u00e1rea \nurbanizada, por exemplo, espera-se encontrar um d\u00e9ficit de sustentabilidade \nda natureza e um super\u00e1vit de sustentabilidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica, o que \nderrubaria o mito da \u2018cidade sustent\u00e1vel\u2019. \n\n                                                                    \n\n2 A mat\u00e9ria intitulada \u201cONU identifica 13 bols\u00f5es de extrema pobreza no Brasil\u201d (publicada \n\nna Folha de S\u00e3o Paulo em 19/01/2005, p\u00e1gina A8, por Luciana Constantino), divulgou \n\ndados do relat\u00f3rio, \u201cInvestindo no Desenvolvimento: um Plano Pr\u00e1tico para Alcan\u00e7ar os \n\nObjetivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio\u201d, apresentado pelo PNUD (Programa das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas para o Desenvolvimento) em Bras\u00edlia. O coordenador de Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas e \n\nDesenvolvimento Local do PNUD, Jos\u00e9 Carlos Lib\u00e2nio montou um mapa identificando, com \n\nbase em dados do IDH (\u00cdndice de Desenvolvimento Humano), 13 bols\u00f5es de extrema pobreza \n\nno Brasil. \n\n\n\n \n\n \n\n5 \n\nEsta incompatibilidade entre sustentabilidade da natureza e s\u00f3cio-\necon\u00f4mica ocorre porque cada tipo diferente de paisagem do planeta \napresenta caracter\u00edsticas espec\u00edficas que indicam suas potencialidades \n(limites e aptid\u00f5es) tanto para uso direto, ou seja, com explora\u00e7\u00e3o de \nrecursos diversos, quanto para a preserva\u00e7\u00e3o ou usos indiretos, ou seja, \naqueles que n\u00e3o envolvem consumo, coleta, dano ou destrui\u00e7\u00e3o dos recursos \nnaturais, ambos garantindo a realiza\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios e/ou servi\u00e7os \nambientais, tais como: manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do ar e \u00e1gua; manuten\u00e7\u00e3o \nda biodiversidade; manuten\u00e7\u00e3o dos estoques de carbono e do clima; oferta \nde oportunidades de desenvolvimento cognitivo e recrea\u00e7\u00e3o; etc.. \n\nEnt\u00e3o, se a potencialidade da natureza (limites e aptid\u00f5es) for \ndesconsiderada no planejamento do desenvolvimento, a base da \nsustentabilidade, ou seja, a sustentabilidade da natureza, n\u00e3o poder\u00e1 ser \nalcan\u00e7ada. Por\u00e9m, se os limites da natureza forem generalizados para toda e \nqualquer paisagem, a vida como a conhecemos, dentro dos valores da \nsociedade urbano-industrial n\u00e3o poderia existir, ou seja, todas as paisagens \nseriam sustent\u00e1veis, mas s\u00f3 com sustentabilidade da natureza. \n\nAssim, a sustentabilidade em todas as dimens\u00f5es (da natureza, s\u00f3cio-\ncultural, econ\u00f4mica e pol\u00edtica) n\u00e3o pode ser alcan\u00e7ada ao mesmo tempo em \ntodas as partes das paisagens. \n\nSomente em um conjunto de paisagens onde cada unidade de \npaisagem pudesse suprir parte(s) ou determinada componente da \nsustentabilidade, conforme suas caracter\u00edsticas, a sustentabilidade total \npoderia ser alcan\u00e7ada. \n\nPortanto, tem-se como premissa que a sustentabilidade em todas as \nsuas dimens\u00f5es (da natureza, s\u00f3cio-cultural, pol\u00edtica e econ\u00f4mica) s\u00f3 poderia \nser alcan\u00e7ada, em uma determinada escala espa\u00e7o-temporal, na forma de \num \u2018mosaico heterog\u00eaneo de paisagens\u2019 no qual haveria desde paisagens (ou \nunidades de paisagens) com conserva\u00e7\u00e3o da natureza at\u00e9 paisagens com a \nnatureza degrada (em diversos graus). \n\nO presente trabalho, considerando que a natureza \u00e9 base fundamental \npara a constitui\u00e7\u00e3o da sustentabilidade do conjunto, defende a hip\u00f3tese de \nque h\u00e1 necessidade de um ordenamento da paisagem pensando-se em um \n\u2018mosaico heterog\u00eaneo de paisagens com sustentabilidade da natureza\u2019. \n\n\n\n \n\n \n\n6 \n\nNesse mosaico existiriam tipos de paisagens cujas caracter\u00edsticas \nindicariam recomenda\u00e7\u00f5es para conserva\u00e7\u00e3o ou preserva\u00e7\u00e3o da natureza e, \nportanto por terem maior conserva\u00e7\u00e3o ou alta sustentabilidade da natureza \nestariam compensando a falta desta sustentabilidade nas outras paisagens \ndo mosaico. \n\nPortanto, essas paisagens poderiam ser unidades de conserva\u00e7\u00e3o ou \noutro tipo de \u00e1rea protegida, e nelas n\u00e3o seriam permitidos usos das terras \nque costumam causar danos, por vezes, irrevers\u00edveis, como por exemplo, \nind\u00fastrias eventualmente poluidoras, os quais, por outro lado, s\u00e3o usos \nindispens\u00e1veis para suprir necessidades da popula\u00e7\u00e3o da sociedade urbano-\nindustrial e gerar recursos econ\u00f4micos. \n\nAssim, as paisagens protegidas estariam apresentando maior \nsustentabilidade da natureza e menor sustentabilidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica. \nPara buscar a sustentabilidade no mosaico, portanto, outras \u00e1reas \nabarcariam os tais usos degradadores e a ocupa\u00e7\u00e3o da maior parte da \npopula\u00e7\u00e3o urbana, estando estas \u00e1reas com maior sustentabilidade s\u00f3cio-\necon\u00f4mica e menor sustentabilidade da natureza. \n\nA manuten\u00e7\u00e3o desse sistema s\u00f3 poderia ocorrer por meio de \ncompensa\u00e7\u00f5es entre os fluxos de fun\u00e7\u00f5es da natureza, provenientes das \n\u00e1reas conservadas com sustentabilidade da natureza e os fluxos de insumos \ndiversos, tais como produtos, dinheiro, informa\u00e7\u00f5es, etc., oriundos das \u00e1reas \ncom sustentabilidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica. \n\nTodavia, essa proposta de ordenamento da paisagem, na forma de um \nmosaico heterog\u00eaneo, vai de encontro ao sistema dominante que tem como \nprincipal prop\u00f3sito a expans\u00e3o constante, priorizando os interesses \necon\u00f4micos e pol\u00edticos. \n\nA constante expans\u00e3o dos interesses econ\u00f4mico-pol\u00edticos, ent\u00e3o, \nprovocaria propositadamente ou n\u00e3o, uma homogeneiza\u00e7\u00e3o das paisagens e, \nconseq\u00fcentemente, a sustentabilidade em todas as suas dimens\u00f5es n\u00e3o \npoderia ser alcan\u00e7ada. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises e discuss\u00f5es desenvolvidas est\u00e3o \napresentadas da seguinte forma: \n\n o cap\u00edtulo 2 apresenta algumas interpreta\u00e7\u00f5es para as poss\u00edveis causas e \nconseq\u00fc\u00eancias dos problemas ambientais, bojo da chamada \u2018Crise \n\n\n\n \n\n \n\n7 \n\nAmbiental\u2019, as quais v\u00eam orientando conceitual e metodologicamente \nestrat\u00e9gias que v\u00eam sendo adotadas para seu encaminhamento; foram \napontados desafios e oportunidades das interpreta\u00e7\u00f5es resgatadas no \nencaminhamento dos problemas; \n\n o cap\u00edtulo 3 apresenta como varia o entendimento do que seja a \nsustentabilidade, tanto quando atrelada aos prop\u00f3sitos do desenvolvimento \necon\u00f4mico, quanto as principais proposi\u00e7\u00f5es alternativas a esta para \napontar um conceito de sustentabilidade integrador amparado em premissas \npara a reprodu\u00e7\u00e3o da vida; \n\n nos cap\u00edtulos 4 e 5 foram analisados e discutidos principais mecanismos \ne estrat\u00e9gias que vem sendo adotados na atualidade para tentar atingir a \nsustentabilidade; demonstra-se a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o da natureza \npara o alcance da sustentabilidade e da prote\u00e7\u00e3o de certas \u00e1reas conforme \nsuas caracter\u00edsticas para garantir a conserva\u00e7\u00e3o e favorecer o alcance da \nsustentabilidade, bem como, analisam-se contribui\u00e7\u00f5es e barreiras, das \nv\u00e1rias estrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza; \n\n no cap\u00edtulo 6 organizou-se parte do escopo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico da \nCi\u00eancia da Paisagem utilizado como base te\u00f3rica para elabora\u00e7\u00e3o e defesa da \nhip\u00f3tese proposta; \n\n nos cap\u00edtulos 7 a 9 efetuou-se a aplica\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese, em um estudo de \ncaso, sendo apresentados respectivamente: \n\n no cap\u00edtulo 7, os m\u00e9todos utilizados para o estudo da paisagem \ncaso; \n\n no cap\u00edtulo 8 caracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem enfocando \nprincipalmente as import\u00e2ncias para conserva\u00e7\u00e3o da natureza, \ndas unidades de paisagem (UPs), e contribui\u00e7\u00e3o dos usos das \nterras estabelecidos para esta conserva\u00e7\u00e3o, bem como, a situa\u00e7\u00e3o \nou estado da sustentabilidade da natureza avaliada para as UPs \ncompondo o estado de sustentabilidade do conjunto; \n\n e no cap\u00edtulo 9 discuss\u00e3o de alguns dos in\u00fameros desafios e \noportunidades \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da natureza na \npaisagem contemplando as compensa\u00e7\u00f5es (entre os diversos \nfluxos entre as unidades de paisagem) propostas. \n\n\n\n \n\n \n\n8 \n\nA \u00e1rea escolhida para estudo de caso foi a paisagem da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Sorocaba, pois: \n\n nela encontra-se a Floresta Nacional de Ipanema que foi o ponto de \npartida das reflex\u00f5es sobre sustentabilidade deste trabalho na medida em \nque mesmo sendo uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, conforme outros estudos \n(F\u00c1VERO, 2001; F\u00c1VERO, 2003; NUCCI e F\u00c1VERO, 2003; e F\u00c1VERO et al., \n2004a e 2004b), n\u00e3o est\u00e1 conseguindo cumprir com o seu principal objetivo \nque \u00e9 conservar a natureza e a biodiversidade, inspirando a busca de \nrela\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancias desta paisagem com a paisagem regional; \n\n as bacias hidrogr\u00e1ficas, al\u00e9m de constitu\u00edrem sistemas naturais bem \ndelimitados no espa\u00e7o, dado que s\u00e3o definidas com base em crit\u00e9rios \ngeomorfol\u00f3gicos que s\u00e3o mais precisos (do que vegeta\u00e7\u00e3o, clima, e etc.), t\u00eam \nsido incorporadas, mais recentemente, como crit\u00e9rio e unidade territorial \npara o planejamento e a gest\u00e3o, sobretudo ambiental, de territ\u00f3rios em \nv\u00e1rios dispositivos legais como, por exemplo, a Lei Federal no. 9.433/97 que \nregulamenta o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\nAtingir a concretiza\u00e7\u00e3o da sustentabilidade tem exigido reflex\u00f5es, \ntamb\u00e9m, no \u00e2mbito das ci\u00eancias. A transcend\u00eancia de seus campos \nespec\u00edficos, para \u2018dar conta\u2019 da conserva\u00e7\u00e3o ambiental, surgindo o que \nGuerasimov (1980) e Capra (1982) denominaram de ecologiza\u00e7\u00e3o das \nci\u00eancias, uma vis\u00e3o integrada dos fen\u00f4menos naturais e sociais, ou seja, \numa vis\u00e3o de que os fen\u00f4menos biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, sociais e ambientais \ns\u00e3o todos interdependentes.  \n\nSob outro ponto de vista poder-se-ia dizer que as ci\u00eancias est\u00e3o \nprocurando se \u2018geografizar\u2019. A geografia, ao combinar o estudo das quest\u00f5es \nterritoriais, das din\u00e2micas da natureza, e das rela\u00e7\u00f5es entre seres humanos \ne destes com a natureza, \u00e9 a ci\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es. Adotando entre outras \nabordagens metodol\u00f3gicas, a da an\u00e1lise sist\u00eamica, estudo dos sistemas ou \ndo conjunto de objetos e suas rela\u00e7\u00f5es, organizados para executar uma dada \nfun\u00e7\u00e3o, a Geografia vem se apresentando como uma das principais ci\u00eancias \na procura de contribui\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias para concretiza\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade (MENDON\u00c7A, 1986; MATEO RODRIGUEZ, 2000; e \nCLAVAL, 2002; MATEO RODRIGUEZ, et al., 2004). \n\nA Geografia contempor\u00e2nea, ainda, utilizando-se das potentes \ntecnologias (sensoriamento remoto, SIGs, etc) e com uma nova filosofia e \n\n\n\n \n\n \n\n9 \n\nperspectiva de vis\u00e3o integrada, apresenta todas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \npara recuperar sua vis\u00e3o hol\u00edstica e se tornar uma das ci\u00eancias mais \nimportantes na contribui\u00e7\u00e3o dos estudos Homem-Natureza e \nsustentabilidade, substituindo a vis\u00e3o exclusivamente econ\u00f4mica \n(TROPPMAIR, 2004). \n\nDas v\u00e1rias abordagens geogr\u00e1ficas que v\u00eam desenvolvendo conceitos e \nm\u00e9todos para procurar integrar sociedade e natureza destaca-se a Ci\u00eancia \nda Paisagem definida pela Uni\u00e3o Geogr\u00e1fica Internacional (IGU, 1983 apud \nMATEO RODRIGUES et al., 2004: 13) como a disciplina cient\u00edfica que estuda \na paisagem. \n\nA proposta de realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise concreta, integrada e \nespacializada da sustentabilidade da natureza levou a ado\u00e7\u00e3o de conceitos e \nm\u00e9todos da Ci\u00eancia da Paisagem. \n\nDe Monteiro (2000: 15) segue o conceito de paisagem que foi adotado \npara este trabalho: \n\n\u201cEntidade espacial delimitada segundo um n\u00edvel de resolu\u00e7\u00e3o do \nge\u00f3grafo (pesquisador), a partir dos objetivos centrais da an\u00e1lise, de \nqualquer modo sempre resultando da integra\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e, portanto, \ninst\u00e1vel dos elementos de suporte, forma e cobertura (f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e \nantr\u00f3picos) e expressa em partes delimit\u00e1veis infinitamente mas \nindividualizadas atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es entre elas, que organizam um \ntodo complexo (sistema), verdadeiro conjunto solid\u00e1rio e \u00fanico, em \nperp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nA base te\u00f3rica da Ci\u00eancia da Paisagem vem se constituindo, \natualmente, um importante instrumento para o planejamento e organiza\u00e7\u00e3o \ndo espa\u00e7o propondo a espacializa\u00e7\u00e3o, de forma integrada, dos componentes \nda natureza para diagnosticar potencialidades e problemas e propor \nmelhorias (MATEO RODRIGU\u00c9Z, 2000; e MATEO RODRIGUES et al., 2004). \n\nOutros trabalhos tamb\u00e9m apontam a id\u00e9ia da necessidade de limitar a \nutiliza\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica do territ\u00f3rio considerando que o meio natural apresenta \nfragilidades como os de Ross (1994 e 1995), McHarg (2000) e Nucci (2001), \neste \u00faltimo desenvolvido em \u00e1rea urbana. \n\nAdotou-se, portanto, no presente trabalho, uma abordagem de \nplanejamento precat\u00f3ria ou restritiva, que segundo Gom\u00e9z Orea (1978) tem \n\n\n\n \n\n \n\n10 \n\ncomo base a capacidad de acogida del territ\u00f3rio, que significa a toler\u00e2ncia do \nterrit\u00f3rio para acolher os usos do solo objeto de localiza\u00e7\u00e3o sem que se \nproduzam deteriora\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis por sobre os limites toler\u00e1veis. \n\nNesta escolha, considera-se que a sustentabilidade total n\u00e3o existe se \nem determinados locais a sustentabilidade da natureza n\u00e3o for a melhor \nposs\u00edvel para que suas fun\u00e7\u00f5es e os benef\u00edcios delas decorrentes possam ser \nmaximizados. \n\nO desafio foi encontrar na Bacia do Sorocaba, os locais onde a \nnatureza apresenta os maiores potenciais para conserva\u00e7\u00e3o e consecu\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade da natureza. \n\nA orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica adotada ofereceu os limites \nanal\u00edticos. Sem d\u00favida quest\u00f5es ligadas ao sistema econ\u00f4mico, como a \ndin\u00e2mica de mercado e suas influ\u00eancias, e as in\u00fameras injusti\u00e7as sociais \nderivadas das rela\u00e7\u00f5es mediadas pelo sistema econ\u00f4mico s\u00e3o de \nfundamental import\u00e2ncia no entendimento da sustentabilidade, entretanto, \nestas vari\u00e1veis foram limitadamente consideradas aqui. \n\n\n\n \n\n \n\n11 \n\n2 \u2013 DESAFIOS E OPORTUNIDADES DAS INTERPRETA\u00c7\u00d5ES DA CRISE AMBIENTAL \n\n \n\n \n\nAs \u00faltimas d\u00e9cadas t\u00eam sido marcadas pelo aumento acelerado das \nderiva\u00e7\u00f5es negativas e antropog\u00eanicas da natureza o que vem acarretando \nin\u00fameros problemas para a sociedade humana que, para muitos, se \nencontra atualmente em uma crise ambiental. \n\nProblemas ambientais de amplitude global, como por exemplo, a \nacelerada redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade e o aumento de cat\u00e1strofes ambientais \nderivadas do processo de aquecimento global, v\u00eam desencadeando debates e \na tomada de consci\u00eancia de que efetivamente pode haver limites de inser\u00e7\u00e3o \nda humanidade em seu entorno. \n\nH\u00e1, entretanto in\u00fameras formas de interpreta\u00e7\u00e3o desta crise, mediadas \npor valores e interesses diversos, as quais orientam a diagnose das causas \nsubjacentes aos problemas da degrada\u00e7\u00e3o da natureza e, por sua vez, \norientam conceitos e m\u00e9todos para a busca de solucion\u00e1-los. \n\nDestas orienta\u00e7\u00f5es derivam estrat\u00e9gias mais ou menos eficazes na \nsolu\u00e7\u00e3o dos referidos problemas. \n\nNeste cap\u00edtulo, no item 2.1 procurou-se demonstrar, de breve resgate \nhist\u00f3rico, que o principal desafio das sociedades para seu sucesso est\u00e1 no \nquanto elas incorporam ou valorizam o potencial da natureza, \nprincipalmente buscando respeitar seus limites. \n\nEm contraponto, no item 2.2 procurou-se contextualizar, brevemente, \nprincipais formas de interpreta\u00e7\u00e3o modernas da crise ambiental que t\u00eam \norientado conceitual e metodologicamente as estrat\u00e9gias que v\u00eam sendo \nadotadas para seu encaminhamento buscando mostrar barreiras e \noportunidades (na base \u00e9tica) destas interpreta\u00e7\u00f5es, para a solu\u00e7\u00e3o dos \nproblemas ambientais. \n\nAs diversas interpreta\u00e7\u00f5es da crise polarizam e desintegram, em \nmedidas diversas, a realidade, ora priorizando interesses econ\u00f4micos ora \ngeneralizando teorias ecol\u00f3gicas, e o principal desafio acaba em segundo \nplano. \n\n\n\n \n\n \n\n12 \n\nConcatenar as v\u00e1rias oportunidades, das diversas interpreta\u00e7\u00f5es, \nnuma abordagem interm\u00e9dia ou integradora \u00e9 apresentada como solu\u00e7\u00e3o \nproposta. \n\n \n\n \n\n2.1 \u2013 O Principal Desafio \u2013 Compatibilizar a Aflu\u00eancia dos Diversos \nPovos com os Limites da Natureza \n\n \n\nDe uma breve visita pela hist\u00f3ria da humanidade pode-se destacar \ntanto exemplos de sociedades e civiliza\u00e7\u00f5es que sucumbiram ou colapsaram \npor ocasionarem de diversas formas um verdadeiro \u2018ecoc\u00eddio\u2019 nas terras em \nque viviam quanto exemplos daquelas que a mil\u00eanios v\u00eam sobrevivendo em \nsuas terras e administrando seus problemas ambientais garantindo seu \nsucesso. \n\nSegundo Diamond (2005) os processos pelos quais muitas sociedades \ndo passado acabaram se destruindo ao danificar a natureza dividem-se em \noito categorias, cuja import\u00e2ncia varia caso a caso: desmatamento e \ndestrui\u00e7\u00e3o do h\u00e1bitat, problemas com o solo (eros\u00e3o, saliniza\u00e7\u00e3o e perda de \nfertilidade), problemas com o controle da \u00e1gua, sobreca\u00e7a, sobrepesca, \nefeitos da introdu\u00e7\u00e3o de outras esp\u00e9cies sobre as nativas, e aumento \nindividual do impacto do crescimento demogr\u00e1fico. \n\nAtualmente, al\u00e9m dos processos acima mencionados, podem ser \nagregadas mais quatro novas amea\u00e7as: mudan\u00e7as clim\u00e1ticas provocadas \npela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, ac\u00famulo de produtos qu\u00edmicos t\u00f3xicos no ambiente, \ncar\u00eancia de energia, e utiliza\u00e7\u00e3o total da capacidade fotossint\u00e9tica do planeta \n(DIAMOND, 2005). \n\nDas sociedades que v\u00eam conseguindo garantir sua exist\u00eancia em seu \nambiente destaca-se o exemplo dos habitantes das terras altas da Nova \nGuin\u00e9 onde as pessoas vivem de modo auto-sustentado h\u00e1 cerca de 46 mil \nanos sem aportes economicamente significativos de sociedades de fora. Das \ndescri\u00e7\u00f5es e argumentos de Diamond (2005: 340-7) os prov\u00e1veis segredos do \nsucesso da Nova Guin\u00e9 s\u00e3o: \n\n\n\n \n\n \n\n13 \n\n o interior da ilha apresenta relevo de serranias e vales que culminam em \nmontanhas geladas de at\u00e9 cinco mil metros de altura, fato que confinou os \nexploradores europeus ao litoral permitindo que os habitantes do interior \npermanecessem desconhecidos; \n\n estes habitantes do interior desenvolveram t\u00e9cnicas pr\u00f3prias de \ndomestica\u00e7\u00e3o de plantas que lhes conferiu uma produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de \nalimentos e madeira com tal grau de sofistica\u00e7\u00e3o que os agr\u00f4nomos \neuropeus ainda hoje n\u00e3o compreendem como funcionam e por que as \ninova\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas europ\u00e9ias n\u00e3o funcionaram ali; \n\n problemas do aumento populacional eram resolvidos por meio de pr\u00e1ticas \nculturais que permitiam o infantic\u00eddio, uso de plantas selvagens para \ncontracep\u00e7\u00e3o e aborto, abstin\u00eancia sexual, entre outras. \n\nSitua\u00e7\u00f5es, como a dos habitantes das terras altas da Nova Guin\u00e9, t\u00eam \nfomentado, de diversas maneiras, a defesa por v\u00e1rias correntes de \npensamento que as pr\u00e1ticas de manejo dos ecossistemas das sociedades \ntradicionais ou comunidades aut\u00f3ctones podem ser uma alternativa para a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza e para a crise ambiental. \n\nSahlins (1974), por exemplo, afirma que a economia primitiva \ncaracteriza-se por ser basicamente de produ\u00e7\u00e3o familiar para a subsist\u00eancia, \ncom instrumentos pr\u00f3prios e acess\u00edveis, e na medida das necessidades \nimediatas dos indiv\u00edduos, que s\u00e3o m\u00ednimas (lei do m\u00ednimo esfor\u00e7o e da \nsolidariedade), dessa forma para o primitivo n\u00e3o h\u00e1 ideal de acumula\u00e7\u00e3o e \nescassez. Estas duas id\u00e9ias s\u00e3o t\u00edpicas da economia capitalista, na qual a \nprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 voltada para troca, que engendra rela\u00e7\u00f5es sociais criadoras de \nnecessidades ilimitadas para as quais os recursos naturais s\u00e3o insuficientes \ne o trabalho para sua obten\u00e7\u00e3o \u00e9 maior (o trabalho aumenta com a \ntecnologia), da\u00ed a degrada\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nClay (1985: 5 apud DIEGUES, 1996: 102), tamb\u00e9m defende que as \npopula\u00e7\u00f5es locais apresentam o conhecimento de como aproveitar ambientes \nfr\u00e1geis: \n\n\u201cOs povos desenvolveram uma s\u00e9rie de maneiras de conviver com \nos ambientes fr\u00e1geis. N\u00f3s conhecemos muito pouco sobre como esses \nsistemas se desenvolveram, como eles funcionam e como podem ser \nadaptados para faz\u00ea-los mais produtivos e ecologicamente sadios. \n\n\n\n \n\n \n\n14 \n\nSabemos, no entanto, que a chave para o entendimento das atividades \nsustent\u00e1veis em ambientes fr\u00e1geis come\u00e7a com as popula\u00e7\u00f5es locais. \nSeu conhecimento \u00e9 valioso para o futuro do ambiente da terra e dos \npovos\u201d. \n\nOs trechos abaixo, retirados de obra etnogr\u00e1fica cl\u00e1ssica Os parceiros \ndo Rio Bonito: estudo sobre o caipira paulista e a transforma\u00e7\u00e3o dos seus \nmeios de vida, corroboram com os argumentos acima: \n\n\u201cA sociedade caipira tradicional elaborou t\u00e9cnicas que permitiram \nestabilizar as rela\u00e7\u00f5es do grupo com o meio (embora em n\u00edvel que \nreputar\u00edamos hoje prec\u00e1rios), mediante o conhecimento satisfat\u00f3rio dos \nrecursos naturais, a sua explora\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e o estabelecimento de \numa dieta compat\u00edvel com o m\u00ednimo vital \u2013 tudo relacionado a uma vida \nsocial de tipo fechado, com base na economia de subsist\u00eancia. [...] \nMagia, medicina simp\u00e1tica, invoca\u00e7\u00e3o divina, explora\u00e7\u00e3o da fauna e da \nflora, conhecimentos agr\u00edcolas fundem-se deste modo num sistema que \nabrange, na mesma continuidade, o campo, a mata, a semente, o ar, o \nbicho, a \u00e1gua e o pr\u00f3prio c\u00e9u. Dobrado sobre si mesmo pela economia de \nsubsist\u00eancia, encerrado no quadro dos agrupamentos vicinais, o homem \naparece ele pr\u00f3prio como segmento de um vasto meio, ao mesmo tempo \nnatural, social e sobrenatural. [...] O equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e social do \ncaipira se estabeleceu em fun\u00e7\u00e3o do que poder\u00edamos qualificar de \ncondi\u00e7\u00f5es primitivas do meio: terra virgem de f\u00e1cil amanho, abund\u00e2ncia \nde ca\u00e7a, pesca e coleta, gra\u00e7a densidade demogr\u00e1fica, limitando a \nconcorr\u00eancia vital. Quando, apesar disto, um determinado meio se \nexauria (relativamente aos seus prec\u00e1rios recursos t\u00e9cnicos, \u00e9 claro, n\u00e3o \nem absoluto), ele corrigia a situa\u00e7\u00e3o pela mobilidade. A mobilidade recria \no meio, permitindo encontrar as condi\u00e7\u00f5es desejadas; e deste modo \ngarante o equil\u00edbrio\u201d (C\u00c2NDIDO, 1987: 36, 175 e 176-7). \n\nPor outro lado, Dourojeanni e P\u00e1dua (2001: 149-50) apresentam v\u00e1rios \nargumentos e exemplos que contradizem a proposi\u00e7\u00e3o de que popula\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\n15 \n\ntradicionais (particularmente os \u00edndios) apresentam modos de vida e rela\u00e7\u00e3o \ncom a natureza que a protegem e conservam3: \n\n\u201cNa verdade, desde os princ\u00edpios da hist\u00f3ria, quando todos eram \n\u2018\u00edndios\u2019, o ser humano come\u00e7ou a destruir a natureza. [...] Os \u00edndios dos \nAndes do Peru ca\u00e7avam as vicunhas e os guanacos precipitando \nmanadas inteiras contra as pedras, onde quebravam suas pernas, ou \nem precip\u00edcio. Eles podiam ca\u00e7ar indiv\u00edduo por indiv\u00edduo, com arcos e \nflechas ou lan\u00e7as, mas preferiam esse m\u00e9todo, que s\u00f3 gerava \ndesperd\u00edcio. [...] No Brasil, Leuwenberg (1992) constatou que numa \naldeia Xavante foram ca\u00e7ados 322 tamandu\u00e1s-bandeira e 18 tatus-\ncanastra em 33 meses de observa\u00e7\u00e3o. Trata-se, como bem se sabe, de \nesp\u00e9cies em perigo iminente de extin\u00e7\u00e3o. [...] Os nativos do Hawai \ndestru\u00edram 80% das esp\u00e9cies de aves antes que os brancos chegassem \n\u00e0 ilha\u201d. \n\nSchaik e Rijksen (2002: 48) tamb\u00e9m defendem o argumento acima: \n\n\u201cExtin\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas maci\u00e7as de grandes aves e mam\u00edferos \n(com mais de 10Kg) seguiu-se \u00e0 onda que espalhou seres humanos pelo \nmundo. [...] Evid\u00eancias f\u00f3sseis cada vez mais detalhadas sugerem que \ntalvez 20% das esp\u00e9cies de aves do mundo tenham sido exterminadas \npelos humanos \u00e0 medida que colonizavam as ilhas do Pac\u00edfico\u201d. \n\nAs contradi\u00e7\u00f5es de pontos de vista derivam de afirma\u00e7\u00f5es de que \ncertos grupos humanos viveram por s\u00e9culos em uma determinada \u00e1rea e \nnela n\u00e3o se evidenciam danos expressivos. Por\u00e9m, Schaik et al. (2002: 506-\n7) ressaltam que: \n\n\u201c[...] essas afirma\u00e7\u00f5es est\u00e3o olhando para tr\u00e1s e cegas ao fato de \nque este impacto humano, seja ele alto ou baixo no momento, ir\u00e1 crescer \ninevitavelmente ao longo do tempo, atrav\u00e9s dos efeitos combinados da \n\n                                                                    \n\n3 \u201cUm dos maiores mitos que existe \u00e9 que os \u00edndios e as popula\u00e7\u00f5es tradicionais s\u00e3o protetores \n\nnatos da natureza. Eles amam sua terra, como qualquer cidad\u00e3o. Mas, como outros seres \n\nhumanos, nem sempre traduzem o amor pela sua terra em amor pela natureza, menos ainda \n\nem a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o. N\u00e3o existe uma regra que fa\u00e7a dos \u00edndios amigos da natureza e de \n\noutras ra\u00e7as seus inimigos\u201d (DOUROJEANNI e P\u00c1DUA, 2001: 149). \n\n\n\n \n\n \n\n16 \n\ncontinua\u00e7\u00e3o do crescimento populacional e a aquisi\u00e7\u00e3o da moderna \ntecnologia\u201d. \n\nPor sua vez, Foladori (2001) procurou demonstrar que v\u00e1rias das \nrela\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas (as estabelecidas entre seres humanos e natureza), que \nv\u00eam ocorrendo atualmente, visando satisfazer as necessidades ilimitadas da \nprodu\u00e7\u00e3o, principalmente a urbano-industrial, est\u00e3o promovendo \ndepreda\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o, pois promovem a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos (escassos) e a \ngera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos mais rapidamente que a capacidade de reposi\u00e7\u00e3o e \ndepura\u00e7\u00e3o dos processos naturais. \n\nE ainda em Leff (2000: 59): \n\n\u201cO elemento perturbador mais importante dos ecossistemas \nnaturais atuais \u00e9 o processo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista, seja pela \nintrodu\u00e7\u00e3o de culturas inapropriadas, pelos crescentes ritmos de \nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos, os efeitos ecodestrutivos dos processos \ntecnol\u00f3gicos de transforma\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas na produ\u00e7\u00e3o de \nmercadorias, ou pelo incremento de res\u00edduos gerados pelos processos \nprodutivos e formas de consumo de mercadorias\u201d. \n\nDesta forma pode-se pensar que toda rela\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica estabelecida \napresenta impactos, positivos e negativos, para a natureza acarretando-lhe \nmodifica\u00e7\u00f5es e por vezes destrui\u00e7\u00e3o e conforme o grau da destrui\u00e7\u00e3o \nimprimida, as condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia da respectiva sociedade s\u00e3o minadas. \nPortanto \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer limites, sobretudo, para os impactos \nnegativos das diversas rela\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas adequando-as aos processos de \nmanuten\u00e7\u00e3o da funcionalidade ou din\u00e2mica da natureza. \n\nEsta \u00e9 indubitavelmente a principal barreira que o breve resgate \nhist\u00f3rico procurou apresentar. Priorizar a inser\u00e7\u00e3o das sociedades na \nnatureza pelo aproveitamento de seu potencial produtivo respeitando seus \nlimites e fragilidades, \u00e9 o desafio que freq\u00fcentemente, sobretudo na \nsociedade urbano-industrial, vem sendo subestimado. \n\nDa neglig\u00eancia da import\u00e2ncia da considera\u00e7\u00e3o do potencial natural, \npriorizando por vezes outros valores e interesses, vislumbra-se \nmodernamente a crise ambiental ou o \u2018ecoc\u00eddio\u2019 global e a possibilidade de \num colapso da humanidade. \n\n\n\n \n\n \n\n17 \n\nTal interpreta\u00e7\u00e3o da crise ambiental n\u00e3o \u00e9 consenso e nem tampouco \nas formas de encaminhamento, como se procura apresentar na seq\u00fc\u00eancia. \n\n \n\n \n\n2.2 \u2013 As Diferentes Interpreta\u00e7\u00f5es Modernas da Crise Ambiental \n\n \n\nA modernidade, por um lado, vem sendo palco da ascens\u00e3o de um \nformid\u00e1vel avan\u00e7o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico cada vez mais comum \u00e0 vida \ncotidiana, representando para (grande) parte das popula\u00e7\u00f5es humanas, \nin\u00fameras facilidades e benef\u00edcios que se refletem em um incremento \nprogressivo nas expectativas de vida das mais diversas popula\u00e7\u00f5es \n(SCHWARTZMAN, 1993; e BELLEN, 2005). \n\nPor outro lado, entretanto, sobretudo a partir da d\u00e9cada de 1960, a \nhumanidade vem constatando a ocorr\u00eancia de uma crise sistem\u00e1tica \nmanifesta principalmente pela limita\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e tecnologia na solu\u00e7\u00e3o \nde problemas ambientais (da destrui\u00e7\u00e3o \u2013 depreda\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o \u2013 da \nnatureza) (LEFF, 2000, 2001a e 2001b; FOLADORI, 2001; RIBEIRO, 2001; \nROMEIRO, 2003; e BELLEN, 2005). \n\nTais problemas, at\u00e9 ent\u00e3o, de dimens\u00f5es (amplitudes) local ou regional \n(polui\u00e7\u00e3o do ar das cidades, rios contaminados, detritos s\u00f3lidos amontoados, \nextra\u00e7\u00e3o at\u00e9 o esgotamento de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis, etc.), passaram a \natingir propor\u00e7\u00f5es (escalas) planet\u00e1rias (aquecimento global, \nredu\u00e7\u00e3o/deteriora\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio, perda acelerada da \nbiodiversidade, riscos de contamina\u00e7\u00e3o maci\u00e7a em longo alcance dos \nres\u00edduos nucleares, entre outros) (Idem Ibidem). \n\nA evolu\u00e7\u00e3o desses problemas vem acompanhada de uma intensifica\u00e7\u00e3o \ndas grandes disparidades dos padr\u00f5es de vida e de consumo das popula\u00e7\u00f5es \ndos diferentes pa\u00edses, juntamente com \u00edndices de desigualdades s\u00f3cio-\necon\u00f4micas crescentes dentre eles (Ibidem). \n\nTanto o diagn\u00f3stico dos problemas ambientais quanto a determina\u00e7\u00e3o \ndas causas subjacentes a essa crise contempor\u00e2nea (certamente n\u00e3o \nbuscada ou intencionada pelo ser humano, por\u00e9m resultante, em diversas \n\n\n\n \n\n \n\n18 \n\nmedidas, de sua atua\u00e7\u00e3o) n\u00e3o s\u00e3o simples, nem tampouco suas poss\u00edveis \nsolu\u00e7\u00f5es e/ou encaminhamentos. \n\nSegundo Foladori (2001: 15): \n\n\u201cO diagn\u00f3stico desses problemas ambientais n\u00e3o \u00e9 simples, por \nraz\u00f5es tanto de ordem temporal quanto relativas a sua complexidade. \nEm primeiro lugar, porque os elementos que entram na an\u00e1lise \nrespondem a escalas de tempo planet\u00e1rio, geol\u00f3gico, ou da vida em \ngeral, que escapam em muito ao tempo humano e a poss\u00edveis media\u00e7\u00f5es. \nEm segundo, porque essas mudan\u00e7as ambientais planet\u00e1rias implicam \na inter-rela\u00e7\u00e3o de um n\u00famero de fatores t\u00e3o elevado, com hierarquias \nt\u00e3o diferentes e possibilidades de varia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m t\u00e3o altas, que \ncont\u00eam grande quantidade de resultados imprevistos, dif\u00edceis de ser \nreduzidos a modelos\u201d. \n\nUma teoriza\u00e7\u00e3o conclusiva e consensual da extens\u00e3o exata dos \nproblemas ambientais e das suas causas subjacentes inexiste, segundo \nFoladori (2001). H\u00e1, entretanto, in\u00fameras listas de indicadores (Quadro 01) \ne/ou elementos (Quadro 02), da crise ambiental, elaboradas por organismos \ninternacionais dedicados a esta quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\nQuadro 01 \u2013 Principais Indicadores da Crise Ambiental do Planeta\n (Fonte: FOLADORI, 2001: 102-3). \n\n Devasta\u00e7\u00e3o das matas \n Contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n Contamina\u00e7\u00e3o de costas e mares \n Sobreexplora\u00e7\u00e3o de mantos aq\u00fc\u00edferos \n Eros\u00e3o dos solos \n Desertifica\u00e7\u00e3o \n Perda da diversidade agr\u00edcola \n Destrui\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio \n Aquecimento global do planeta \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n19 \n\nQuadro 02 \u2013 Principais Elementos da Crise Ambiental do Planeta \n (Fonte: BELLEN, 2005: 19-20). \n\n Cultivo excessivo das terras marginais.  \n Explora\u00e7\u00e3o excessiva dos ecossistemas naturais. \n Degrada\u00e7\u00e3o ambiental decorrente do abandono de pr\u00e1ticas de agricultura \n\ntradicionais. \n\n Utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-sustent\u00e1vel, pelos sistemas agroindustriais, do solo e dos corpos \nde \u00e1gua. \n\n Degrada\u00e7\u00e3o ambiental decorrente da deple\u00e7\u00e3o de recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis. \n Degrada\u00e7\u00e3o da natureza para fins recreacionais. \n Destrui\u00e7\u00e3o ambiental em fun\u00e7\u00e3o do uso de armas e decorrente dos conflitos \n\nmilitares. \n\n Dano ambiental da paisagem natural a partir da introdu\u00e7\u00e3o de projetos de \ngrande escala. \n\n Degrada\u00e7\u00e3o ambiental decorrente da introdu\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de agricultura \ninadequados e/ou inapropriados. \n\n Indiferen\u00e7a aos padr\u00f5es ambientais em fun\u00e7\u00e3o do r\u00e1pido crescimento \necon\u00f4mico. \n\n Degrada\u00e7\u00e3o ambiental decorrente do crescimento urbano descontrolado. \n Destrui\u00e7\u00e3o da paisagem natural em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o planejada da infra-\n\nestrutura urbana. \n\n Desastres ambientais antropog\u00eanicos com impactos ecol\u00f3gicos de longo prazo. \n Degrada\u00e7\u00e3o ambiental que ocorre a partir da difus\u00e3o cont\u00ednua e em grande \n\nescala de subst\u00e2ncias na biosfera. \n\n Degrada\u00e7\u00e3o ambiental decorrente da disposi\u00e7\u00e3o controlada e descontrolada de \nres\u00edduos. \n\n Contamina\u00e7\u00e3o local de propriedades onde se localizam plantas industriais. \n\n \n\n \n\nDesta forma, as opini\u00f5es para explicar a crise ambiental, \nprincipalmente a partir do final da d\u00e9cada de 1960, divergem conforme a \nperspectiva ideol\u00f3gica com a qual os problemas s\u00e3o analisados. A crise, \ntanto, vem sendo percebida como resultado da press\u00e3o exercida pelo \ncrescimento populacional sobre limitados recursos do planeta, quanto, \u00e9 \ninterpretada como efeito das m\u00faltiplas estrat\u00e9gias da acumula\u00e7\u00e3o do capital \n(FOLADORI, 2001; e LEFF, 2001b). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n20 \n\n2.2.1 \u2013 Para a Economia Neocl\u00e1ssica - Uma Quest\u00e3o de Pre\u00e7os \n\nFoladori (2001) procura demonstrar que, sob o ponto de vista \necon\u00f4mico neocl\u00e1ssico (e keynesiano), os in\u00fameros problemas ambientais \napresentados pelas v\u00e1rias listas institucionais v\u00eam sendo agrupados em (ou \nreduzidos a) tr\u00eas categorias gerais: \n\n Depreda\u00e7\u00e3o de recursos \u2013 na medida em que se extraem minerais do solo \ne se obt\u00eam \u00e1gua de aq\u00fc\u00edferos, ou ainda se ca\u00e7am animais e coleta-se \nvegetais, mais rapidamente que suas capacidades naturais de reprodu\u00e7\u00e3o \n(ou por sobreutiliza\u00e7\u00e3o); \n\n Polui\u00e7\u00e3o por detritos \u2013 que n\u00e3o se reciclam naturalmente dado que o \nritmo de sua produ\u00e7\u00e3o/gera\u00e7\u00e3o \u00e9 mais r\u00e1pido que sua absor\u00e7\u00e3o natural; \n\n Superpopula\u00e7\u00e3o e pobreza \u2013 normalmente daquelas pessoas que n\u00e3o \nconseguem entrar no processo de produ\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo a economia neocl\u00e1ssica os recursos naturais (como fonte de \ninsumos e como capacidade de assimila\u00e7\u00e3o de impactos dos ecossistemas) \nn\u00e3o representam, em longo prazo, um limite absoluto \u00e0 expans\u00e3o da \neconomia, pois eventuais limites em sua disponibilidade podem ser \nindefinidamente superados pelo progresso t\u00e9cnico que os substitui por \ncapital ou trabalho (ROMEIRO, 2003). \n\nDesta forma, estes economistas, assim como pol\u00edticos ambientalistas, \nimplicitamente, admitem que os problemas ambientais (e a crise) s\u00e3o \nresultado de um reduzido desenvolvimento do mercado afirmando que falta \natribuir pre\u00e7os aos recursos ou bens naturais (inclusive aos seres humanos - \ncomo for\u00e7a produtiva), e \u00e0 polui\u00e7\u00e3o transformando-os em mercadorias e, \nportanto, conforme a escassez de certo bem e os detritos gerados aumentam, \nseus pre\u00e7os tamb\u00e9m se elevam induzindo: ao estabelecimento de formas \nadequadas de uso eficiente, para combater a polui\u00e7\u00e3o, e \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de \ninova\u00e7\u00f5es que permitem poupar e/ou substituir o dado recurso por outro \nmais abundante, combatendo a depreda\u00e7\u00e3o (MART\u00cdNEZ ALIER, 1998; LEFF, \n2000; FOLADORI, 2001; LEFF, 2001a e 2001b; e ROMEIRO, 2003). \n\nOu seja, os problemas ambientais s\u00e3o encarados como externalidades \n(vide Figura 01) negativas ao processo econ\u00f4mico e ao mercado, portanto, a \nsolu\u00e7\u00e3o estaria na internaliza\u00e7\u00e3o dos custos, tanto da escassez das bases \n\n\n\n \n\n \n\n21 \n\nmateriais (depreda\u00e7\u00e3o dos recursos naturais) que sustentam a produ\u00e7\u00e3o \nquanto dos res\u00edduos (polui\u00e7\u00e3o) dela derivados.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 01 \u2013 Diagrama da estrutura dos problemas ambientais conforme o \nponto de vista econ\u00f4mico (Fonte: FOLADORI, 2001: 143). \n\n \n\nQuanto ao excedente populacional (a superpopula\u00e7\u00e3o) n\u00e3o \u00e9 para os \neconomistas um problema a menos que esteja associada \u00e0 pobreza. Segundo \na teoria neocl\u00e1ssica, os sal\u00e1rios deveriam garantir a reprodu\u00e7\u00e3o do recurso \n\u2018vida humana\u2019. Assim, sal\u00e1rios baixos e/ou desemprego colocam em risco a \nreprodu\u00e7\u00e3o adequada da for\u00e7a de trabalho, portanto, \u00e9 o incremento da \nprodu\u00e7\u00e3o e est\u00edmulo ao consumo a solu\u00e7\u00e3o para isto (FOLADORI, 2001; e \nDALY, 2005). \n\nV\u00e1rias cr\u00edticas s\u00e3o apresentadas a esta vis\u00e3o da crise ambiental, bem \ncomo, das propostas para solu\u00e7\u00e3o, nela apoiadas. \n\nLeff (2000: 185) critica os instrumentos do c\u00e1lculo econ\u00f4mico, \nsobretudo na valora\u00e7\u00e3o do potencial da natureza, e aponta as limita\u00e7\u00f5es \ndeste esfor\u00e7o: \n\n\u201cA Economia da Contamina\u00e7\u00e3o avalia a degrada\u00e7\u00e3o ambiental \ncomo equivalente \u00e0 \u2018quantidade de recursos que tem de se destinar para \ndevolver o ambiente ao seu estado natural\u2019. Apesar disto, a limita\u00e7\u00e3o \ndesta premissa e dos meios de satisfaz\u00ea-la s\u00e3o evidentes a partir de \ncertos pontos de vista: a) o custo da recupera\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o equivale \nao potencial produtivo do ecossistema, sujeito a outras formas \nalternativas de uso; b) alcan\u00e7ados certos graus irrevers\u00edveis de \ndegrada\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existe um custo real que possa restabelecer o \necossistema original: qual seria o investimento necess\u00e1rio para \n\nRecursos  Produ\u00e7\u00e3o  Detritos \n(economia) \n\n                       \n \nDepreda\u00e7\u00e3o        Excedente de  Polui\u00e7\u00e3o \n\n popula\u00e7\u00e3o \n \n\nProblemas Ambientais \n\n\n\n \n\n \n\n22 \n\nrecuperar as selvas tropicais do M\u00e9xico, da Am\u00e9rica Central e do Brasil?; \ne c) a recupera\u00e7\u00e3o das capacidades produtivas destes ecossistemas \nimplica processos de longo prazo, intraduz\u00edveis nos termos cont\u00e1veis das \nfun\u00e7\u00f5es de curto prazo da teoria marginal\u201d. \n\nOutros autores, ainda, criticam a proposi\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o dos in\u00fameros \nvalores que a natureza apresenta ao valor de mercado ou a um pre\u00e7o: \n\n\u201cTudo se passa, igualmente, como se o ambiente \u2013 ou seja, a \nproblem\u00e1tica ecol\u00f3gica enquanto tal, os ecossistemas, a biosfera \u2013 se \nreduzisse a uma soma de parcelas vizinhas e isoladas, cujas trocas \nbioqu\u00edmicas, positivas e negativas, fossem sempre suscept\u00edveis de \navalia\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e, logo, de compensa\u00e7\u00e3o. Ora como ignorar, hoje, \nque a realidade ecol\u00f3gica \u00e9 simultaneamente translocal e transtemporal: \nsimultaneamente global e complexa e, logo, decididamente estranhos \u00e0 \ndivis\u00e3o puramente contabiliz\u00e1vel e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o exclusivamente \nmonet\u00e1rias? Sem d\u00favida que, nestes vastos conjuntos inapropri\u00e1veis e \nn\u00e3o contabiliz\u00e1veis, podem ser isoladas zonas e retirados recursos que \nencontram um pre\u00e7o num mercado: mas os conjuntos, enquanto tais \n(patrim\u00f4nio gen\u00e9tico, ciclos biogeoqu\u00edmicos, clima, etc.) escapam a este \nreducionismo\u201d (OST, 1995: 161-2); \n\n\u201cLos economistas, salvo pocas excepciones, son los adl\u00e1teres de \nlos mercaderes y juntos nos piden, con el mayor descaro, que \nadaptemos nuestro sistema de valores al suyo. Ni el amor ni la \ncompasi\u00f3n, ni la salud ni la belleza, ni la dignidad ni la libertad, ni la \narmon\u00eda ni el deleite tienen importancia alguna si no se les puede poner \nprecio. Todos ellos son beneficios no cuantificables y generan costes, por \nello quedan relegados a lo intrascendente. El modelo econ\u00f3mico camina \ninexorablemente hacia su propia realizaci\u00f3n, en nombre del progreso, a \nbase de m\u00e1s y m\u00e1s saqueos, destruyendo la belleza y apagando la vida. \nSin embargo, parad\u00f3jicamente, lo que el modelo excluye son las \nambiciones y los logros m\u00e1s importantes del ser humano y las \nexigencias de su supervivencia\u201d (McHARG, 2000: 25). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n23 \n\n2.2.2 \u2013 Para a Economia Ecol\u00f3gica - Uma Quest\u00e3o de Limites \nF\u00edsicos \n\nEm contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 vis\u00e3o econ\u00f4mica neocl\u00e1ssica, os preconizadores da \neconomia ecol\u00f3gica procuraram demonstrar que os problemas ambientais \nderivam de uma contradi\u00e7\u00e3o entre um mundo finito em materiais e uma \nsociedade consumista e de crescimento ilimitado (MART\u00cdNEZ ALIER, 1998). \n\nOs fundamentos b\u00e1sicos desta teoria s\u00e3o as leis da termodin\u00e2mica, \nportanto, seus estudiosos admitem que h\u00e1 uma velocidade natural de \nciclagem da energia e da mat\u00e9ria na Terra e os ritmos dos pre\u00e7os no mercado \n(cremat\u00edstica), mesmo internalizando os custos da depreda\u00e7\u00e3o e da polui\u00e7\u00e3o, \nn\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis com os diferentes ritmos naturais (geralmente muito \nmais lentos)4 (MART\u00cdNEZ ALIER, 1998). \n\nProp\u00f5e-se, ent\u00e3o, organizar a economia a partir de crit\u00e9rios f\u00edsico-\necol\u00f3gicos e, desta forma, ao inv\u00e9s do crescimento econ\u00f4mico ilimitado \nsubmeter ou reordenar a economia dentro da ecologia, introduzindo um \nconjunto de crit\u00e9rios, condi\u00e7\u00f5es e normas, limitados pela capacidade de \ncarga5 da natureza como condi\u00e7\u00e3o ao sistema econ\u00f4mico (vide Figura 02) \n(MART\u00cdNEZ ALIER, 1998; FOLADORI, 2001; LEFF, 2001a; e ROMEIRO, \n2003). \n\n                                                                    \n\n4 \u201cA economia ecol\u00f3gica v\u00ea o planeta Terra como um sistema aberto \u00e0 entrada de energia \n\nsolar. A economia necessita de entradas de energia e de materiais. A economia produz dois \n\ntipos de res\u00edduos: o calor dissipado (pela Segunda Lei da Termodin\u00e2mica) e os res\u00edduos \n\nmateriais, que, mediante a reciclagem, podem voltar a ser parcialmente utilizados. O \n\nfuncionamento da economia tanto exige um fornecimento adequado de energia e materiais (e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade) quanto exige poder dispor dos res\u00edduos de maneira n\u00e3o-\n\ncontaminante. Os servi\u00e7os que a natureza presta \u00e0 economia humana n\u00e3o est\u00e3o bem \n\nvalorados no sistema de contabilidade cremat\u00edstica pr\u00f3prio da economia neocl\u00e1ssica\u201d \n\n(MART\u00cdNEZ ALIER, 1998: 55). \n\n5 Os ec\u00f3logos costumam usar o termo capacidade (m\u00e1xima) de suporte ou carga, de \u00e1reas \n\nnaturais ou ecossistemas, que pode ser definida como o tamanho m\u00e1ximo populacional de \n\numa esp\u00e9cie que uma \u00e1rea pode sustentar sem reduzir sua habilidade de sustentar a \n\nmesma esp\u00e9cie no futuro (MARTINEZ-ALIER, 1998: 108). \n\n\n\n \n\n \n\n24 \n\nSegundo estimativas, a esp\u00e9cie humana j\u00e1 utiliza aproximadamente \n25% de todo o produto da fotoss\u00edntese mundial, e essa porcentagem chega \naos 40% quando se consideram exclusivamente os ecossistemas terrestres. \nOs aumentos de popula\u00e7\u00e3o e da produ\u00e7\u00e3o no ritmo das \u00faltimas d\u00e9cadas \npodem conduzir rapidamente ao esgotamento dos ecossistemas. Nota-se \numa contradi\u00e7\u00e3o entre a tend\u00eancia da economia capitalista a um \ncrescimento ilimitado e a escala \u00f3tima da capacidade de carga de uma \npopula\u00e7\u00e3o em um ecossistema (VITOUSEK et al., 1986 apud FOLADORI, \n2001; e PIMM, 2005). \n\n \n\n \n\nFigura 02 \u2013 Esquema comparativo das estruturas da economia cl\u00e1ssica e da \neconomia ecol\u00f3gica (Fonte: MART\u00cdNEZ ALIER, 1998: 54). \n\n \n\nAtualmente, um dos m\u00e9todos desenvolvidos para estimar os limites da \ncapacidade de carga do planeta considerando, principalmente, as demandas \ndas popula\u00e7\u00f5es humanas atuais utiliza o conceito de pegada ecol\u00f3gica \n(detalhes no Quadro 03) que se baseia na id\u00e9ia de que os consumos \nmateriais e energ\u00e9ticos correspondem a uma \u00e1rea mensur\u00e1vel de terra e de \n\n\n\n \n\n \n\n25 \n\n\u00e1gua, nos diversos ecossistemas, que dever\u00e1 fornecer os fluxos de recursos \nnaturais necess\u00e1rios para cada tipo de consumo, assim como a capacidade \nde assimila\u00e7\u00e3o dos rejeitos gerados. Resulta do tamanho da popula\u00e7\u00e3o \nmultiplicado pelo consumo per capita de recursos naturais, dada a \ntecnologia (ROMEIRO, 2003; e DIAS, 2002 e 2005). \n\nSegundo Wilson (2002: 44): \n\n\u201cCom a popula\u00e7\u00e3o passando de 6 bilh\u00f5es de habitantes (indo para \n8 bilh\u00f5es ou mais em 2050), a quantidade de \u00e1gua e terras ar\u00e1veis per \ncapita est\u00e1 caindo a n\u00edveis considerados perigosos. A pegada ecol\u00f3gica \n[...] \u00e9 cerca de um hectare nos pa\u00edses em desenvolvimento e cerca de 9,6 \nhectares nos Estados Unidos. A m\u00e9dia para o mundo \u00e9 2,1 hectares. \nPara que cada pessoa do mundo atinja os n\u00edveis atuais de consumo dos \nEstados Unidos com a tecnologia existente, seriam necess\u00e1rios mais \nquatro planetas iguais ao nosso\u201d. \n\nA principal contribui\u00e7\u00e3o da economia ecol\u00f3gica \u00e9, portanto, a \nconstata\u00e7\u00e3o e demonstra\u00e7\u00e3o do risco de ocorr\u00eancia de perdas irrevers\u00edveis, \ntanto de bens quanto de servi\u00e7os da natureza, que podem ser catastr\u00f3ficas, \nou seja, por mais que a ci\u00eancia e a tecnologia se inovem h\u00e1 limites absolutos \n\u00e0 pun\u00e7\u00e3o da humanidade (que est\u00e1 crescendo cada vez mais r\u00e1pido) sobre os \nrecursos naturais do planeta, os quais dificilmente poder\u00e3o ser conhecidos, \nportanto, se exige a ado\u00e7\u00e3o de uma postura de precau\u00e7\u00e3o (MART\u00cdNEZ \nALIER, 1998; FOLADORI, 2001; LEFF, 2001a; e ROMEIRO, 2003). \n\nAnalisando os problemas ambientais derivados do \u2018efeito estufa\u2019 \nRomeiro (2003: 22-3) explica como adotar o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o e \nalgumas de suas implica\u00e7\u00f5es: \n\n\u201cDo ponto de vista da redu\u00e7\u00e3o do risco, o ideal seria mudar \nimediatamente a matriz energ\u00e9tica, de modo a eliminar rapidamente a \nemiss\u00e3o de gases geradores do efeito estufa. Do ponto de vista \npol\u00edtico/econ\u00f4mico, entretanto, essa op\u00e7\u00e3o teria um custo insuper\u00e1vel. A \natitude precavida \u00e9, portanto, aquela de reduzir o m\u00e1ximo poss\u00edvel as \nemiss\u00f5es, enquanto se aceleram as pesquisas cient\u00edficas destinadas a \navaliar melhor os riscos envolvidos e encontrar alternativas de energia \nlimpa. Entretanto, a defini\u00e7\u00e3o de qual seria esse m\u00e1ximo poss\u00edvel \u00e9 \ncontrovertida, opondo considera\u00e7\u00f5es de ordem pol\u00edtico/econ\u00f4mica a \n\n\n\n \n\n \n\n26 \n\nconsidera\u00e7\u00f5es de ordem tecnocient\u00edfica, em meio a conflitos de interesses \nentre grupos e pa\u00edses\u201d. \n\n \n\nQuadro 03 \u2013 Detalhes da constru\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o da Pegada \nEcol\u00f3gica (Fonte: DIAS, 2002 e 2005; Org.: F\u00c1VERO, 2005). \n\nA An\u00e1lise de Pegada Ecol\u00f3gica (Ecological Footprint Analysis) desenvolvida por \nWackernagel e Rees (1996), \u00e9 um instrumento que permite estimar os requerimentos \nde recursos naturais necess\u00e1rios para sustentar uma dada popula\u00e7\u00e3o, ou seja, \nquanto de \u00e1reas produtivas naturais s\u00e3o necess\u00e1rias para sustentar o consumo de \nrecursos e assimila\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de uma dada popula\u00e7\u00e3o humana. \n\nDeve-se levar em conta que tais \u00e1reas s\u00e3o necess\u00e1rias para produzir recursos, para \nassimilar res\u00edduos e para desempenhar diversas fun\u00e7\u00f5es de suporte da vida, muitas delas, \nainda desconhecidas. Considera-se tamb\u00e9m que, por quest\u00e3o de simplifica\u00e7\u00e3o do modelo, \nn\u00e3o se incluem as \u00e1reas necess\u00e1rias para a manuten\u00e7\u00e3o de outras esp\u00e9cies. \n\nEm princ\u00edpio os seres humanos poderiam dispor de 8,9 bilh\u00f5es de hectares para \ndesenvolver suas atividades, por\u00e9m desse total subtraem-se 1,5 bilh\u00f5es das \u00e1reas sob \nprote\u00e7\u00e3o ambiental (destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e para promover servi\u00e7os de suporte da \nvida) restando 7,4 bilh\u00f5es de hectares de terras ecologicamente produtivas que v\u00eam \ndiminuindo de forma abrupta desde o s\u00e9culo passado (tabela abaixo). \n\nAnos 1900 1950 1995 \nTerras ecoprodutivas dispon\u00edveis per capita (mundo) (ha) 5,6 3,0 1,5 \nTerras apropriadas per capita (pa\u00edses ricos) (ha) 1 2 3-5 \n\nAs estimativas dos autores sugerem que as \u00e1reas das cidades atuais est\u00e3o com \nordens de magnitudes maiores do que as \u00e1reas fisicamente ocupadas por elas, porquanto, \nsobrevivem de recursos e servi\u00e7os, apropriados dos fluxos naturais ou adquiridos por meio \ndo com\u00e9rcio de todas as partes do mundo. Portanto, a pegada ecol\u00f3gica tamb\u00e9m \nrepresenta a apropria\u00e7\u00e3o da capacidade de suporte da popula\u00e7\u00e3o total. \n\nLogo, a pegada ecol\u00f3gica termina demonstrando a depend\u00eancia cont\u00ednua da \nhumanidade aos recursos da natureza, ao revelar quanto de \u00e1rea da Terra \u00e9 necess\u00e1rio \npara manter uma certa popula\u00e7\u00e3o, com um certo estilo de vida, indefinidamente. \n\nA atual pegada ecol\u00f3gica de um cidad\u00e3o americano t\u00edpico \u00e9 de 4-5 ha, e representa \ncerca de 3 vezes mais a \u00e1rea que lhe cabe na divis\u00e3o global (estimada em 1,1 hectares per \ncapita no ano de 2000). Na verdade, se todos os habitantes da Terra vivessem como a m\u00e9dia \ndos(as) americanos(as), seriam necess\u00e1rios mais tr\u00eas planetas para sustentar a vida humana. \n\nSe a popula\u00e7\u00e3o mundial continuar a crescer e chegar aos 10 bilh\u00f5es de habitantes \nem 2040, como previsto, cada ser humano ter\u00e1 apenas 0,9 ha de terra ecoprodutiva \n(assumindo que n\u00e3o haja mais degrada\u00e7\u00e3o do solo!). Viver sob tais condi\u00e7\u00f5es pode \nsignificar a absoluta inviabilidade ou desmonte da forma atual de organiza\u00e7\u00e3o e estrutura \nda sociedade humana. A pegada ecol\u00f3gica da humanidade como um todo deve ser menor \ndo que a por\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do planeta ecologicamente produtiva. \n\nA tabela abaixo apresenta comparativamente a pegada ecol\u00f3gica (PE - em hectares \nper capita \u2013 ha/p) de alguns pa\u00edses atuais, com suas respectivas terras ecologicamente \nprodutivas (TED \u2013 em ha/p) e o d\u00e9ficit ecol\u00f3gico (DE \u2013 em ha/p) que apresentam. \n\nPa\u00eds PE TED DE  Pa\u00eds PE TED DE \nAlemanha 5,3 1,9 -3,4  Estados Unidos 10,3 6,7 -3,6 \n\nBrasil 3,1 6,7 3,6  \u00cdndia 0,8 0,5 -0,3 \nCanad\u00e1 7,7 9,6 1,9  Jap\u00e3o 4,3 0,9 -3,4 \nChile 2,5 3,2 0,7  M\u00e9xico 2,6 1,4 -1,2 \nChina 1,2 0,8 -0,4  Reino Unido 5,2 1,7 -3,5 \n\nCol\u00f4mbia 2,0 4,1 2,1  Su\u00ed\u00e7a 5,0 1,8 -3,2 \nEspanha 3,8 2,2 -1,6  Venezuela 3,8 2,7 -1,1 \n\n          \n\n\n\n \n\n \n\n27 \n\nMesmo oferecendo uma perspectiva mais integrada, no \ndimensionamento dos problemas ambientais, ao inter-relacionar economia e \necologia, a economia ecol\u00f3gica tamb\u00e9m \u00e9 criticada, bem como, suas \nrecomenda\u00e7\u00f5es para a solu\u00e7\u00e3o da crise, destacando-se: \n\n\u201cA debilidade dos delineamentos da economia ecol\u00f3gica est\u00e1 no \nfato de basear seus argumentos em princ\u00edpios f\u00edsicos e pretender anex\u00e1-\nlos ao funcionamento econ\u00f4mico regido por leis sociais. Ao realizar uma \ncr\u00edtica ao funcionamento da sociedade capitalista \u00e0 margem das \npr\u00f3prias leis econ\u00f4micas, a partir da l\u00f3gica f\u00edsico-energ\u00e9tica, a economia \necol\u00f3gica n\u00e3o apresenta uma interpreta\u00e7\u00e3o de quais s\u00e3o as causas da \ncrise ambiental, de porque, sob as rela\u00e7\u00f5es capitalistas, n\u00e3o h\u00e1 \npossibilidade econ\u00f4mica de crescimento zero e, menos ainda, de quais \ns\u00e3o os setores interessados em chegar a uma organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \nalternativa\u201d (FOLADORI, 2001: 155). \n\n\u201cA economia ecol\u00f3gica ainda n\u00e3o cortou o cord\u00e3o umbilical que a \nprende \u00e0 economia neocl\u00e1ssica dos recursos naturais em sua concep\u00e7\u00e3o \ndo ambiente como um custo ou um limite (e n\u00e3o como um potencial)\u201d \n(LEFF, 2001a: 44-5). \n\n \n\n2.2.3 \u2013 Uma Quest\u00e3o \u00c9tica! \n\n\u2018A Terra pode oferecer o suficiente para satisfazer as \nnecessidades de todos os homens, mas n\u00e3o a gan\u00e2ncia de todos os \n\nhomens\u2019 Mahatma Gandhi (apud TRIGUEIRO, 2005: 20). \n\nOutro ponto de vista, mais amplamente defendido e largamente \nargumentado (sobretudo pela literatura ambientalista) atribui \u00e0s diversas \nformas de rela\u00e7\u00f5es, tanto sociais quanto t\u00e9cnicas (com a natureza), \nderivadas, sobretudo da expans\u00e3o do sistema capitalista neoliberal de livre \nmercado, a responsabilidade pela maior parte dos problemas ambientais \nglobais. \n\nConforme explica Foladori (2001: 210): \n\n\u201cAs rela\u00e7\u00f5es capitalistas [...] implicam determinadas leis de \ncomportamento em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente. A busca do lucro como objetivo \nem si da produ\u00e7\u00e3o capitalista favorece a produ\u00e7\u00e3o capitalista ilimitada. \nIsso n\u00e3o \u00e9 intr\u00ednseco \u00e0 natureza humana, como sup\u00f5em a teoria \n\n\n\n \n\n \n\n28 \n\necon\u00f4mica neocl\u00e1ssica e a keynesiana, que identificam o que \u00e9 pr\u00f3prio \nde um momento hist\u00f3rico como algo gen\u00e9rico da esp\u00e9cie humana\u201d. \n\nNo atual sistema capitalista, cuja produ\u00e7\u00e3o \u00e9 voltada para o mercado, \na circula\u00e7\u00e3o \u00e9 a fonte de riqueza na medida em que os interc\u00e2mbios geram \ndinheiro e, portanto, \u00e9 ilimitada, pois o objetivo \u00e9 o enriquecimento absoluto \n(com os lucros) (FOLADORI, 2001). \n\n\u201cTrata-se de uma constata\u00e7\u00e3o radical sobre o problema ambiental. \nEnquanto a produ\u00e7\u00e3o pr\u00e9-capitalista de valores de uso tem seu limite na \nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades, a produ\u00e7\u00e3o mercantil, para incrementar o \nlucro, n\u00e3o tem limite algum. Essa diferen\u00e7a, t\u00e3o simples e geral, est\u00e1 na \nbase do esgotamento dos recursos naturais a um ritmo nunca \nsuspeitado na hist\u00f3ria da humanidade, bem como da gera\u00e7\u00e3o de detritos \n(polui\u00e7\u00e3o) numa medida ilimitada. [...] A organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, \ndistribui\u00e7\u00e3o e consumo pela via do mercado \u00e9 o mecanismo naturalmente \nmais antiecol\u00f3gico que pode existir; tanto \u00e9 assim que deixa \n\u2018naturalmente\u2019 de lado a natureza e os detritos que n\u00e3o t\u00eam pre\u00e7o\u201d \n(FOLADORI, 2001: 156). \n\nShiva (2003: 10) tamb\u00e9m defende que os problemas ambientais s\u00e3o \nderivados, sobretudo, da forma de relacionamento com a natureza \npreconizada pela produ\u00e7\u00e3o voltada para atender o mercado (\u201csuperproduzir \npara superconsumir ao inv\u00e9s de produzir para viver\u201d) afirmando que os padr\u00f5es \nestimulados e implantados pelo sistema capitalista (dos pa\u00edses do Norte), \ncom a economia de mercado, promovem homogeneiza\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios \u00e2mbitos, \npois ignoram as peculiaridades da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica que caracterizam o \nclima e os ecossistemas, bem como a hist\u00f3ria s\u00f3cio-cultural das popula\u00e7\u00f5es \ninstaladas (nos pa\u00edses do Sul) com seus respectivos modos de vida. \n\nDesta homogeneiza\u00e7\u00e3o decorre parte dos problemas ambientais. Por \nexemplo: a \u2018Revolu\u00e7\u00e3o Verde6\u2019 na agricultura, foi uma das f\u00f3rmulas para \nintroduzir monoculturas, em geral de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, em extensas \u00e1reas, \n\n                                                                    \n\n6 O processo de mecaniza\u00e7\u00e3o da agricultura e o desenvolvimento de v\u00e1rios crit\u00e9rios, \n\npar\u00e2metros e t\u00e9cnicas, cientificamente respaldados, para mediar as formas de cultivos de \n\nvegetais, aumentando exponencialmente a produ\u00e7\u00e3o de certas esp\u00e9cies vegetais \n\n(comerciais), adotadas principalmente no p\u00f3s-guerra, caracterizam a chamada Revolu\u00e7\u00e3o \n\nVerde (FOLADORI, 2001; e SHIVA, 2003). \n\n\n\n \n\n \n\n29 \n\ndestruindo diversidades das paisagens locais e, conseq\u00fcentemente, as \ncondi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia de diversas esp\u00e9cies \u2013 [...] \u201cA riqueza da natureza, \ncaracterizada pela diversidade, \u00e9 destru\u00edda para criar riqueza comercial \ncaracterizada pela uniformidade\u201d (SHIVA, 2003: 38). \n\nA monocultura comercial, segundo Foladori (2001: 176): \n\n\u201c[...] que traz vantagem econ\u00f4mica para o produtor, converte-se em \numa desvantagem para a sociedade em seu conjunto, ao gerar uma \nagricultura fr\u00e1gil, sujeita mais do que nunca \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e \n\u00e0s pragas e pestes. A moderna agricultura capitalista do p\u00f3s-guerra \npretendeu solucionar com pesticidas, herbicidas e fungicidas a \nfragilidade da monocultura. Em lugar disso, fortaleceu algumas das \npragas e criou uma polui\u00e7\u00e3o altamente t\u00f3xica para o ser humano\u201d.  \n\nSegundo Mart\u00ednez Alier (1998: 148-9), ainda, os efeitos ambientais da \nagricultura moderna (contamina\u00e7\u00e3o de alimentos, da \u00e1gua, destrui\u00e7\u00e3o e \nabandono de recursos gen\u00e9ticos, uso de energias esgot\u00e1veis dos \ncombust\u00edveis f\u00f3sseis) n\u00e3o s\u00e3o medidos pelo mercado, ou seja, s\u00e3o \nexternalidades ou efeitos externos ao mercado. Desta forma, a maior \nprodutividade, por hectare ou, ainda mais, por hora de trabalho, da \nagricultura moderna, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tradicional, \u00e9 irreal e incorreta, pois os \nvalores da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o incluem as externalidades e nem consideram a \ndestrui\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria. \n\nLeff (2000), tamb\u00e9m defende a proposi\u00e7\u00e3o anterior afirmando que as \npr\u00e1ticas de monocultura, assim como a pecu\u00e1ria, foram implantadas nos \npa\u00edses tropicais (pelos colonizadores europeus) sem os conhecimentos \ntecnol\u00f3gicos necess\u00e1rios para conservar a produtividade da terra \n\n\n\n \n\n \n\n30 \n\ndecorrendo, deste processo, a degrada\u00e7\u00e3o progressiva do potencial produtivo \ndesses ecossistemas7. \n\nPara v\u00e1rios autores os tr\u00f3picos apresentam peculiaridades geogr\u00e1ficas \nque precisam ser cuidadosamente investigadas, juntamente com os \nconhecimentos e a hist\u00f3ria de suas popula\u00e7\u00f5es, para que as estrat\u00e9gias de \nexplora\u00e7\u00e3o da natureza pautem-se no manejo m\u00faltiplo e integrado dos \nrecursos ecossist\u00eamicos combinando o uso m\u00faltiplo de esp\u00e9cies silvestres \ncom o cultivo em policultura (gr\u00e3os, hortali\u00e7as e frut\u00edferas) e estrat\u00e9gias \nagropecu\u00e1rias apoiadas no aproveitamento do potencial ecol\u00f3gico \n(MART\u00cdNEZ ALIER, 1998; LEFF, 2000; SACHS, 2002; e SHIVA, 2003). \n\nO desenvolvimento da ci\u00eancia moderna, que alicer\u00e7ou tanto as v\u00e1rias \npr\u00e1ticas agr\u00edcolas, da Revolu\u00e7\u00e3o verde e da agricultura moderna, quanto \npr\u00e1ticas da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, teve um processo hist\u00f3rico marcado pela \ndistin\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias com fracionamento (fragmenta\u00e7\u00e3o) da produ\u00e7\u00e3o do \nconhecimento e compartimentaliza\u00e7\u00e3o da realidade em campos disciplinares \nconfinados, com o objetivo de incrementar a efic\u00e1cia do saber cient\u00edfico e a \nefici\u00eancia da cadeia tecnol\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o (OST, 1995; LEFF, 2001b; e \nSANTOS, 2004). \n\nIncont\u00e1veis benef\u00edcios, para a humanidade, em v\u00e1rios \u00e2mbitos, podem \nser apresentados dos avan\u00e7os nesta ci\u00eancia moderna dos quais pode-se \ndestacar: o aumento da expectativa de vida das popula\u00e7\u00f5es, em geral, de \nv\u00e1rias melhorias na sa\u00fade (dos avan\u00e7os na medicina, farmacologia, nutri\u00e7\u00e3o, \n\n                                                                    \n\n7 \u201cA diminui\u00e7\u00e3o da diversidade bi\u00f3tica dos ecossistemas a partir da uniformiza\u00e7\u00e3o dos \n\ncultivos, mais tarde de suas variedades gen\u00e9ticas, foi degradando progressivamente a \n\nprodutividade ecol\u00f3gica dos solos tropicais. Quanto aos ecossistemas tropicais - \n\ncaracterizados por sua grande diversidade de esp\u00e9cies biol\u00f3gicas -, sua transforma\u00e7\u00e3o em \n\ncampos de monoculturas ou seu uso como pastos para uma cria\u00e7\u00e3o intensiva de gado \n\ndegradou seus mecanismos de equil\u00edbrio e de resili\u00eancia, tomando-os mais vulner\u00e1veis \u00e0s \n\ncat\u00e1strofes naturais. Isto afetou a sua flexibilidade para adaptar-se \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e \n\n\u00e0s demandas de mercado, impedindo assim o potencial de desenvolvimento destas regi\u00f5es. A \n\napropria\u00e7\u00e3o das melhores terras e de grandes \u00e1reas rurais para a agricultura e cria\u00e7\u00e3o \n\ncomercial de gado foi expulsando a agricultura de subsist\u00eancia para as encostas das \n\nmontanhas, onde as condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas do terreno, na aus\u00eancia de t\u00e9cnicas apropriadas \n\nde terra\u00e7os, acelerou os processos de desmatamento e eros\u00e3o dos solos\u201d (LEFF, 2000: 27). \n\n\n\n \n\n \n\n31 \n\nsaneamento, etc.); o incremento na qualidade de vida da diversifica\u00e7\u00e3o de \ninsumos materiais para suprimento de in\u00fameras necessidades; entre outros. \n\nPor\u00e9m, nem todo avan\u00e7o cient\u00edfico, sobretudo da ci\u00eancia moderna \nespecializada, tem a via do benef\u00edcio extensivo a todos. Conforme os \ninteresses ao qual se destinam, em v\u00e1rios casos, o bom de hoje pode ser o \nruim de amanh\u00e3, como no exemplo destacado em Dias (2002: 131). Nos anos \n1970 houve uma mudan\u00e7a dos equipamentos para redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de \ngases que contribuem para o \u2018efeito estufa\u2019 por meio de conversores \ncatal\u00edticos e processos mais eficientes de combust\u00e3o. Entretanto, mais \nrecentemente a Environment Protection Agency (ag\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o \nambiental norte-americana) concluiu que o uso de catalisadores nos ve\u00edculos \npode ser a causa do atual crescimento da concentra\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica do \u00f3xido \nnitroso (N2O) g\u00e1s que seria 310 vezes mais eficiente do que o CO2 para \nbloquear o calor que deixa a Terra e induzir o efeito estufa. \n\nNeste caso, talvez fosse melhor, ao inv\u00e9s da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica dos \ncarros, mudar a organiza\u00e7\u00e3o (estrutura) dos transportes, sobretudo nas \ncidades, para ent\u00e3o n\u00e3o precisar tanto deles. Exemplos de que isto \u00e9 poss\u00edvel \npodem ser vistos em v\u00e1rias cidades do mundo conforme se destaca do \n\u2018Estado do Mundo \u2013 2004\u2019 (Relat\u00f3rio do Worldwatch Institute sobre o Avan\u00e7o \nem Dire\u00e7\u00e3o a uma Sociedade Sustent\u00e1vel): \n\n\u201cA Prefeitura de Bogot\u00e1, na Col\u00f4mbia, come\u00e7ou a trocar os carros \npor bicicletas em algumas vias no final dos anos 80, e at\u00e9 2025 planeja \nproibir o uso do autom\u00f3vel durante o hor\u00e1rio de pico. [...] Hoje, Bogot\u00e1 \ndisp\u00f5e de um bom sistema de transportes p\u00fablicos, os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o \nca\u00edram e o tempo gasto durante os hor\u00e1rios de pico foi reduzido \u00e0 \nmetade. [...] criou um sistema de transporte r\u00e1pido e mais barato usando \nas linhas de \u00f4nibus existentes [...] tamb\u00e9m investiu em centenas de \nquil\u00f4metros de ciclovias e em cal\u00e7ad\u00f5es. \n\n[...] In\u00fameras outras cidades, desde Zurique, na Su\u00ed\u00e7a, at\u00e9 \nPortland, em Oregon, reduziram os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo \nem que aumentaram o uso dos transportes p\u00fablicos, atrav\u00e9s do \nreplanejamento das \u00e1reas urbanas e melhoria de efici\u00eancia nos \ntransportes. \n\n[...] Uma rede conjunta, Eurocities \u2013 Comiss\u00e3o Europ\u00e9ia, est\u00e1 no \nmomento promovendo uma \u201cnova cultura da mobilidade\u201d por toda a UE, \n\n\n\n \n\n \n\n32 \n\nobjetivando melhorar a qualidade de vida e deslocar a depend\u00eancia dos \ncarros para transportes p\u00fablicos, bicicletas e andar a p\u00e9. Zermatt, na \nSu\u00ed\u00e7a, faz uso do seu status de longo tempo livre de carros como apelo \nde vendas para os turistas, e 280 fam\u00edlias em Freiburg, na Alemanha, \nforam as primeiras entre mais de 40 comunidades alem\u00e3s a decidir viver \nsem autom\u00f3veis. Aparentemente, uma vez que as pessoas disp\u00f5em de \nalternativas seguras, confort\u00e1veis e confi\u00e1veis, um maior n\u00famero delas \nprefere viver sem carros. \n\n[...] na Dinamarca, onde a infra-estrutura de ferrovias e ciclovias \nest\u00e3o bem desenvolvidas, desta forma, mais de 30% das fam\u00edlias nem \npossuem carro, principalmente porque n\u00e3o o desejam, e n\u00e3o porque n\u00e3o \npoderiam t\u00ea-lo\u201d. \n\nNa l\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o para o mercado, entretanto, a ci\u00eancia moderna \nespecializada vem recebendo enorme autoridade e tornou-se a base do \nconhecimento (saber) dominante permitindo a promo\u00e7\u00e3o da destrui\u00e7\u00e3o das \npr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es para a exist\u00eancia de alternativas, fen\u00f4meno denominado \npor Shiva (2003) de monoculturas da mente. \n\nSegundo a autora [...] \u201cnos sistemas locais de saber, o mundo vegetal n\u00e3o \u00e9 \nartificialmente dividido entre uma floresta que fornece madeira comercial e terra \ncultiv\u00e1vel que fornece mercadorias em forma de alimentos\u201d [...], como visto pela \nsilvicultura e agricultura \u2018cient\u00edficas\u2019. \u201cA floresta e o campo s\u00e3o um continuum \necol\u00f3gico, e as atividades realizadas na floresta contribuem para satisfazer \u00e0s \nnecessidades alimentares da comunidade local, enquanto a pr\u00f3pria agricultura \u00e9 \nmodelada de acordo com a ecologia da floresta tropical\u201d (SHIVA, 2003: 25). Assim, \nin\u00fameras s\u00e3o as alternativas derivadas do saber local que integram ser \nhumano e natureza em contraposi\u00e7\u00e3o ao saber fragmentado que destr\u00f3i a \ncomplexidade do ambiente privilegiando os interesses econ\u00f4micos (vide \nFigura 03). \n\nConsiderando, por exemplo, o processo biotecnol\u00f3gico de \n\u2018melhoramento\u2019 gen\u00e9tico de sementes (recursos naturais que se auto-\nreproduzem sendo, portanto regeneradores), vem ocorrendo substitui\u00e7\u00e3o das \nchamadas sementes primitivas, que s\u00e3o variedades nativas produzidas ao \nlongo de mil\u00eanios, por meio de sele\u00e7\u00e3o natural e humana, pelos agricultores \ndo Terceiro Mundo, pelas chamadas sementes avan\u00e7adas (ou de elite), que \n\n\n\n \n\n \n\n33 \n\nest\u00e3o sendo criadas pela moderna tecnologia. As primeiras, apesar da \ncapacidade de auto-reprodu\u00e7\u00e3o, est\u00e3o sendo tratadas como germoplasma8 e \nmat\u00e9ria-prima, enquanto as \u2018de elite\u2019, inertes sem insumos e incapazes de se \nreproduzir, est\u00e3o sendo tratadas com produto acabado (SHIVA, 2003). \n\n \n\n \n\nFigura 03 \u2013 O saber dominante e o desaparecimento das alternativas \n(Fonte: SHIVA, 2003: 26). \n\n \n\n                                                                    \n\n8 Germoplasma \u00e9 a estrutura formadora essencial da semente ou seu material gen\u00e9tico \n\n(subst\u00e2ncia respons\u00e1vel pela determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas, estruturais e funcionais, dos \n\nseres vivos em seu processo reprodutivo), ou ainda, sob o ponto de vista econ\u00f4mico, \u00e9 o \n\nrecurso gen\u00e9tico. \n\n\n\n \n\n \n\n34 \n\nEsta tend\u00eancia de apropria\u00e7\u00e3o da biodiversidade que vem sendo \nlargamente implantada, sobretudo, ap\u00f3s a d\u00e9cada de 19709, demonstra que \no desenvolvimento da tecnologia para atender os interesses do mercado pode \nlevar ao progresso para um grupo de interesses criando subdesenvolvimento \ne degrada\u00e7\u00e3o da natureza para outros ao promover a passagem dos \nprocessos ecol\u00f3gicos de reprodu\u00e7\u00e3o para processos tecnol\u00f3gicos de produ\u00e7\u00e3o \n(MART\u00cdNEZ ALIER, 1998; LEFF, 2000; FOLADORI, 2001; RIBEIRO, 2001; e \nSHIVA, 2003). \n\nAs sementes avan\u00e7adas, ao serem transformadas em mercadoria, \nfavorecem a fus\u00e3o das empresas de sementes com as de produtos qu\u00edmicos e \na tend\u00eancia das pesquisas em engenharia gen\u00e9tica torna-se voltada para \ndesenvolver variedades resistentes a pesticidas e herbicidas ao inv\u00e9s de \nvariedades que dispensem os fertilizantes e sejam resistentes a pragas. Com \nisto aumenta a depend\u00eancia de insumos comprados pelos agricultores e de \npolui\u00e7\u00e3o do uso dos mesmos [vide Figuras 04 (a) e (b)] (SHIVA, 2003: 173). \n\nEm outras palavras de Ribeiro (2001: 120), a produ\u00e7\u00e3o da \nbiotecnologia e da engenharia gen\u00e9tica: \n\n\u201c[...] est\u00e1 restrita a poucos grupos transnacionais [...] O problema \u00e9 \nque eles t\u00eam desenvolvido tecnologias no m\u00ednimo curiosas como, por \nexemplo, sementes que resistem a determinados defensivos agr\u00edcolas \u2013 \nproduzidos, ali\u00e1s, pelo mesmo grupo que conseguiu tal inova\u00e7\u00e3o \ntecnol\u00f3gica. Do ponto de vista da humanidade, seria muito mais \ninteressante que se produzissem sementes resistentes \u00e0s pragas, mas \nisso certamente nos levaria ao fim da produ\u00e7\u00e3o de defensivos agr\u00edcolas e \ndiminuiria a gama de produtos dos grupos empresariais do setor\u201d. \n\n \n\n                                                                    \n\n9 Com a divulga\u00e7\u00e3o do modelo de estrutura do DNA (\u00e1cido desoxirribonucl\u00e9ico \u2013 constituinte \n\nb\u00e1sico do material gen\u00e9tico dos seres vivos), por Watson e Crick em 1953, as ci\u00eancias e \n\ntecnologias modernas entram na era da biotecnologia. \u201cA partir da d\u00e9cada de 1970, passou-\n\nse a praticar a biotecnologia recombinante, tamb\u00e9m chamada de engenharia gen\u00e9tica, que \n\nconsiste [...] na identifica\u00e7\u00e3o da seq\u00fc\u00eancia adequada de genes e na manipula\u00e7\u00e3o da estrutura \n\ngen\u00e9tica com o intuito de adaptar caracter\u00edsticas do ser vivo ao interesse do pesquisador e/ou \n\nempres\u00e1rio\u201d (RIBEIRO, 2001: 118). \n\n\n\n \n\n \n\n35 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nFigura 04 \u2013 (a) Sistema agr\u00edcola de insumos internos (com sementes \ntradicionais); (b) Sistema agr\u00edcola com insumos externos (com sementes \n\navan\u00e7adas \u2013 VGR) (Fonte: SHIVA, 2003: 60 e 62). \n\n \n\nO desenvolvimento do milho h\u00edbrido e, posteriormente, das variedades \nde alto rendimento de trigo e arroz, por exemplo, favoreceram amplamente a \neros\u00e3o gen\u00e9tica contempor\u00e2nea do sistema agr\u00edcola, com a coloniza\u00e7\u00e3o de \ngrandes \u00e1reas em monocultivo mecanizado. Estudo realizado por Ren\u00e9e \nVellu\u00e9 da Genetic Resources Action Internacional (1992 apud MART\u00cdNEZ \nALIER, 1998: 186-7) mostrou que a agricultura moderna leva a um \nempobrecimento biol\u00f3gico, ao substituir a diversidade pela uniformidade, a \nseguran\u00e7a pela vulnerabilidade: \n\n\u201cAs chamadas variedades melhoradas da agricultura moderna \n(como se as variedades tradicionais n\u00e3o tivessem sido melhoradas \ndesde o Neol\u00edtico) n\u00e3o podem funcionar sem um fluxo cont\u00ednuo de novos \nrecursos gen\u00e9ticos para fazer frente \u00e0s novas pragas e \u00e0s novas \ncondi\u00e7\u00f5es ambientais. [...] Assim, o crescimento da produ\u00e7\u00e3o para o \nmercado arru\u00edna suas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, ou seja, a \nbiodiversidade agr\u00edcola [...]\u201d. \n\n(a) \n(b) \n\n\n\n \n\n \n\n36 \n\nN\u00e3o se trata de sugerir o abandono \u00e0 ci\u00eancia moderna e o retorno em \nfavor da ado\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas tradicionais. \u00c9 preciso reorientar as prioridades \nda ci\u00eancia e aproveitar, na medida do poss\u00edvel, outros conhecimentos \nvalorizando-os (SACHS, 1986b; DIEGUES, 2000; LEFF, 2000; e SHIVA, \n2003). \n\nO reconhecimento do valor da \u2018ci\u00eancia emp\u00edrica\u2019 (DIEGUES, 2000), ou \ndo conhecimento tradicional, vem ocorrendo de v\u00e1rias maneiras, por\u00e9m na \nl\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o para o mercado vem sendo subvertido. \n\nConforme v\u00e1rios autores (MART\u00cdNEZ ALIER, 1998: 146; DIEGUES, \n2000; LEFF, 2000; FOLADORI, 2001; e SHIVA, 2003) agricultores e \ncriadores de gado \u2018primitivos\u2019 (fora do sistema de mercado generalizado), hoje \nem zonas pobres do mundo, desenvolveram um vasto repert\u00f3rio de \nconhecimentos bot\u00e2nicos e zool\u00f3gicos, por meio de trabalho e \nengenhosidade, tanto de cria\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de plantas agr\u00edcolas \ndomesticadas (a partir das silvestres) e tamb\u00e9m de ra\u00e7as de animais \ndom\u00e9sticos, quanto de usos medicinais (da flora e fauna) e outros. Este \nconhecimento vem sendo constru\u00eddo continuamente (h\u00e1 milhares de anos e \nin\u00fameras gera\u00e7\u00f5es) e constantemente se agregam melhorias. Por via dos \nprocessos de assimila\u00e7\u00e3o (miss\u00f5es religiosas entre outros) e investiga\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica (estudos etnocient\u00edficos e antropol\u00f3gicos), ou ainda da crua \nexplora\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-econ\u00f4mica (p\u00fablica ou privada), esses conhecimentos \nv\u00eam sendo transferidos a outros grupos que os traduzem e sistematizam em \ntermos de suas pr\u00f3prias categorias culturais. Da\u00ed ocorre a imposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \ndireta ou a incorpora\u00e7\u00e3o generalizada ao mercado, do grupo primitivo, na \nmedida em que o grupo se v\u00ea obrigado a adquirir onerosamente os \nconhecimentos reelaborados pois fica-lhe proibido usar e disseminar seus \nantigos e provados m\u00e9todos. \n\nIsto vem acontecendo freq\u00fcentemente quando, por exemplo, realiza-se \numa pesquisa etnofarmacol\u00f3gica10, com uma dada comunidade que \n(sobre)vive em uma \u00e1rea com cobertura vegetal natural (em geral em \nflorestas), e resgata-se com ela um rol de esp\u00e9cies vegetais com suas \n\n                                                                    \n\n10 Segundo F\u00e1vero e Pavan (1997: 87) a etnofarmacologia \u00e9 definida como \"a explora\u00e7\u00e3o \n\ninterdisciplinar dos agentes biologicamente ativos, tradicionalmente empregados ou \n\nobservados pelo homem\". \n\n\n\n \n\n \n\n37 \n\nrespectivas aplica\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas tradicionais. Destas plantas s\u00e3o \nextra\u00eddas subst\u00e2ncias (os princ\u00edpios ativos11 \u2013 que s\u00e3o respons\u00e1veis por sua \nutiliza\u00e7\u00e3o ou efic\u00e1cia) que podem ser inclu\u00eddas em medicamentos \nindustrializados ou servirem de base (prot\u00f3tipo) para a s\u00edntese de f\u00e1rmacos \ntamb\u00e9m utilizados para produ\u00e7\u00e3o de medicamentos industrializados. Na \nmaior parte dos pa\u00edses, principalmente os que possuem as tecnologias para \ndesenvolvimento dos medicamentos (do Norte), h\u00e1 leis de patentes que \npermitem o monop\u00f3lio da produ\u00e7\u00e3o dos medicamentos desenvolvidos e, \nportanto a restri\u00e7\u00e3o ao acesso, mediante pagamento de royalties, pelos \ncompradores, os pr\u00f3prios pa\u00edses e as comunidades, muitas vezes, dos quais \nse obteve o conhecimento do potencial de aplica\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Ribeiro, ainda (2001: 119): \n\n\u201cAs proje\u00e7\u00f5es de crescimento populacional e o aumento do tempo \nde vida da popula\u00e7\u00e3o indicam que ser\u00e1 preciso ampliar o total de \nalimentos dispon\u00edveis no mundo. A aplica\u00e7\u00e3o da engenharia gen\u00e9tica \npode contribuir na resolu\u00e7\u00e3o dessa quest\u00e3o com a inven\u00e7\u00e3o de alimentos \nmais prot\u00e9icos, o que diminuiria a quantidade de alimento consumido. \nAl\u00e9m disso, ela pode aumentar a produtividade da agricultura. Como \nconseq\u00fc\u00eancia, seria necess\u00e1rio empregar uma \u00e1rea menor para prover \nalimentos a todos, permitindo a recupera\u00e7\u00e3o ambiental de algumas \npartes do planeta. [...] No campo da sa\u00fade, novos rem\u00e9dios e \nsubst\u00e2ncias certamente surgir\u00e3o a partir da manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de \nseres vivos. Nesse caso, a associa\u00e7\u00e3o ao conhecimento das popula\u00e7\u00f5es \ntradicionais facilita e agiliza a descoberta de esp\u00e9cies que cont\u00eam \nprinc\u00edpios ativos capazes de combater nossos males. [...] Diante dessas \nperspectivas, fica dif\u00edcil n\u00e3o concordar que essa tecnologia pode trazer \n\n                                                                    \n\n11 Segundo Farnsworth (1997) a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade estima que 80% das \n\npessoas dos pa\u00edses em desenvolvimento no mundo dependem da medicina tradicional, ou do \n\nconhecimento emp\u00edrico do uso de plantas para tratamento de doen\u00e7as, para suas \n\nnecessidades b\u00e1sicas de sa\u00fade, e que cerca de 85% da medicina tradicional envolve o uso de \n\nextratos de plantas. Isso significa que 3,5 a 4 bilh\u00f5es de pessoas dependem de plantas como \n\nfontes de medicamentos. Neste mesmo artigo o autor afirma que aproximadamente 119 \n\nsubst\u00e2ncias qu\u00edmicas puras extra\u00eddas de plantas superiores s\u00e3o usadas na medicina no \n\nmundo e que ind\u00fastrias farmac\u00eauticas americanas atingem lucros da ordem de bilh\u00f5es de \n\nd\u00f3lares com rem\u00e9dios cujos componentes ativos s\u00e3o tirados de plantas superiores. \n\n\n\n \n\n \n\n38 \n\nin\u00fameros benef\u00edcios, cuja repercuss\u00e3o ainda n\u00e3o pode ser totalmente \ndimensionada.  \n\nPara Shiva (2003: 81), portanto: \n\n\u201cA democratiza\u00e7\u00e3o do saber transformou-se num pr\u00e9-requisito \ncrucial para a libera\u00e7\u00e3o humana porque o sistema de saber \ncontempor\u00e2neo exclui o humano por sua pr\u00f3pria estrutura. Um processo \ndesse tipo de democratiza\u00e7\u00e3o envolveria uma tal redefini\u00e7\u00e3o do saber \nque o local e diversificado viria a ser considerado leg\u00edtimo e visto como \num saber indispens\u00e1vel porque a concretude \u00e9 a realidade, a \nglobaliza\u00e7\u00e3o e a universaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o meras abstra\u00e7\u00f5es que violam o \nconcreto e, por conseguinte, o real. Essa passagem da globaliza\u00e7\u00e3o para \no saber local \u00e9 importante para o projeto de liberdade humana porque \nlibera o saber da depend\u00eancia de formas estabelecidas de pensamento, \ntornando-o simultaneamente mais aut\u00f4nomo e mais aut\u00eantico\u201d. \n\nNo bojo da maior valoriza\u00e7\u00e3o dos avan\u00e7os cient\u00edficos especializados, em \ndetrimento de outros conhecimentos e da integra\u00e7\u00e3o entre eles, apropriados \npara favorecer a produ\u00e7\u00e3o de mercadorias, encontra-se tamb\u00e9m uma das \ncausas de incremento tanto da pobreza quanto do crescimento populacional. \nFoladori (2001: 198) apresenta interessante interpreta\u00e7\u00e3o deste processo da \nqual se destaca o fato de que cada vez mais, na persecu\u00e7\u00e3o do lucro, as \nempresas investem na ci\u00eancia especializada e no desenvolvimento \ntecnol\u00f3gico, que dela derivam, resultando em uma substitui\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de \nm\u00e3o-de-obra por m\u00e1quinas que intensifica os problemas de desemprego e \npobreza. \u201cComo a tecnologia n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o uma forma de suplantar trabalho humano, \n\u00e0 medida que o sistema capitalista se torna mais avan\u00e7ado tecnologicamente, gera \ndesemprego crescente\u201d. \n\nE ainda, de acordo com Leff (2000: 36): \n\n\u201cA degrada\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o \u00e9 resultado direto da press\u00e3o \ndemogr\u00e1fica sobre a capacidade de carga dos ecossistemas, mas das \nformas de apropria\u00e7\u00e3o e usufruto da Natureza. A racionalidade \necon\u00f4mica, ao maximizar os excedentes e benef\u00edcios econ\u00f4micos a curto \nprazo, deixa a quest\u00e3o da eq\u00fcidade social e da sustentabilidade \necol\u00f3gica para as pol\u00edticas distributivas de uma riqueza criada sobre a \nbase da acumula\u00e7\u00e3o do Capital. Assim, desvaloriza-se o \u2018longo prazo\u2019 e \no patrim\u00f4nio de recursos naturais e culturais dos povos do Terceiro \n\n\n\n \n\n \n\n39 \n\nMundo. [...] A tecnologia atua como um \u2018mecanismo\u2019 mediador entre a \nsociedade e a Natureza, ao cristalizar nela os processos de extra\u00e7\u00e3o de \nrecursos, transforma\u00e7\u00e3o de materiais e distribui\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcios do \nsistema produtivo. Os investimentos econ\u00f4micos concretizam-se \nmediante determinados padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos que estabelecem os ritmos \ne as formas de destrui\u00e7\u00e3o ou preserva\u00e7\u00e3o do ambiente e dos recursos \nnaturais\u201d. \n\nMudan\u00e7as nos padr\u00f5es de consumo, das diversas popula\u00e7\u00f5es, \ncertamente tamb\u00e9m podem proporcionar possibilidades de mudan\u00e7as tanto \nnos processos produtivos que favorecem a degrada\u00e7\u00e3o da natureza quanto \nnos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o deles derivados. Conforme exemplifica Mart\u00ednez Alier \n(1998: 191): \n\n\u201cA produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nos pa\u00edses ricos e cada vez mais nos pa\u00edses \npobres, desde a denominada Revolu\u00e7\u00e3o Verde (que n\u00e3o era Verde em \nabsoluto), baseia-se em tecnologias da agricultura moderna. Estas \ntecnologias s\u00e3o eficientes no sentido cremat\u00edstico, deixando de fora dos \ngrandes mercados os produtos \u2018org\u00e2nicos\u2019, ainda que existam pequenos \nmercados neles especializados e que os vendam a pre\u00e7os altos. Uma \nmudan\u00e7a massiva nas prefer\u00eancias dos consumidores poderia \ncompensar a vantagem econ\u00f4mica que agora favorece a ado\u00e7\u00e3o de \ntecnologias modernas, e isto pode dar-se lentamente atrav\u00e9s da \nconsci\u00eancia ecol\u00f3gica e da educa\u00e7\u00e3o dos consumidores\u201d. \n\nAssim conforme Leff (2001b: 60): \n\n\u201cA problem\u00e1tica ambiental na qual confluem processos naturais e \nsociais de diferentes ordens de materialidade n\u00e3o pode ser \ncompreendida em sua complexidade nem resolvida com efic\u00e1cia sem o \nconcurso e integra\u00e7\u00e3o de campos muito diversos do saber\u201d. \n\nDesta forma, concordando com Leff (2001b: 59) os problemas \nambientais s\u00e3o, portanto, o resultado mais concreto de uma crise de \u2018vis\u00e3o \nde mundo\u2019 ou uma \u2018crise de civiliza\u00e7\u00e3o\u2019, para o encaminhamento da qual \u00e9 \npreciso rever valores, conceitos e m\u00e9todos.  \n\nDentre as in\u00fameras solu\u00e7\u00f5es propostas todas versam sobre a \nnecessidade de se introduzirem reformas nos Estados com a incorpora\u00e7\u00e3o de \nnormas no comportamento econ\u00f4mico para a produ\u00e7\u00e3o de tecnologias que \n\n\n\n \n\n \n\n40 \n\nreduzam os efeitos contaminantes e as externalidades sociais e ecol\u00f3gicas \nderivadas da racionalidade econ\u00f4mica. \n\n \n\n \n\n2.3 \u2013 Conclus\u00f5es \n\n \n\nTodas as sociedades humanas das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com a \nnatureza, mediadas por sua cultura e t\u00e9cnica, promovem degrada\u00e7\u00e3o na \nnatureza e, conforme a intensidade e acelera\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es \nimprimidas, a natureza e seu potencial s\u00e3o destru\u00eddos ou conservados. \n\nO sucesso e perman\u00eancia de muitas sociedades s\u00e3o evidenciados pela \nado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas que valorizam o potencial da natureza e procuram \nrespeitar suas fragilidades. \n\nO recente desafio da humanidade, dada a amplitude global dos \nproblemas ambientais, \u00e9 o de converter o planeta em um espa\u00e7o apto para a \nvida das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. Trata-se de um desafio novo, pois nunca antes o \nser humano precisou se preocupar com a reprodu\u00e7\u00e3o de seu entorno de \nmaneira global. \n\nPortanto, o que vem sendo denominado crise ambiental \u00e9 um \nfen\u00f4meno complexo e din\u00e2mico (com in\u00fameras e imprevis\u00edveis \ntransforma\u00e7\u00f5es ao longo do tempo) e que est\u00e1 recebendo o status de \u2018crise\u2019, \natualmente, tanto pela complexidade quanto pelo fato de ter deixado de \napresentar somente manifesta\u00e7\u00f5es locais (em escalas regionais ou nacionais) \npassando a extrapolar os limites dos pa\u00edses manifestando-se, portanto, \ntamb\u00e9m globalmente. E ainda, a denomina\u00e7\u00e3o de \u2018ambiental\u2019, pois as \nmanifesta\u00e7\u00f5es, expressas por indicadores ou elementos diagnosticados, \nrevelam-se, sobretudo na degrada\u00e7\u00e3o da natureza com seus reflexos na \nqualidade de vida de diversas popula\u00e7\u00f5es. \n\nN\u00e3o h\u00e1 consenso sobre causas subjacentes nem tampouco sobre \nformas para sua explica\u00e7\u00e3o e encaminhamento mesmo tendo-se in\u00fameras \nevid\u00eancias hist\u00f3ricas que apontam para a neglig\u00eancia ao potencial e limites \n\n\n\n \n\n \n\n41 \n\nda natureza como uma das principais causas do colapso de v\u00e1rias \nsociedades e civiliza\u00e7\u00f5es. \n\nPara os economistas neocl\u00e1ssicos os problemas ambientais s\u00e3o \nexternalidades negativas ao mercado, portanto apostam no crescimento \necon\u00f4mico e no poder da inova\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica para incorpor\u00e1-las \nao mercado e ent\u00e3o garantir suas regula\u00e7\u00f5es. \n\nNo entanto, a economia ecol\u00f3gica v\u00ea os problemas ambientais como \nresultado de uma insubordina\u00e7\u00e3o da economia aos limites absolutos (f\u00edsico-\nenerg\u00e9ticos) impressos na capacidade de carga (fornecimento de recursos e \ndepura\u00e7\u00e3o de rejeitos) do planeta. H\u00e1, portanto, risco de perdas irrevers\u00edveis \nque podem ser catastr\u00f3ficas em um contexto de incertezas cient\u00edficas. Da\u00ed \nprop\u00f5e a necessidade de definir-se coletivamente limites para o consumo \ntotal dos bens e servi\u00e7os da natureza em uma postura precavida. \n\nAs an\u00e1lises e cr\u00edticas mais contundentes, por\u00e9m, v\u00eam procurando \nolhar a problem\u00e1tica de maneira mais integrada, questionando o modelo de \nciviliza\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo constru\u00eddo tanto pela l\u00f3gica do mercado quanto \npelos mecanismos institucionais e jur\u00eddicos que a ap\u00f3iam, determinando as \nrela\u00e7\u00f5es entre os cong\u00eaneres humanos e, por conseguinte destes com a \nnatureza. \n\nSegundo os v\u00e1rios autores visitados (SACHS, 1996b; MART\u00cdNEZ \nALIER, 1998; LEFF, 2000; FOLADORI, 2001; RIBEIRO, 2001; DIAS, 2002; \nROMEIRO, 2003; e SHIVA, 2003) atingir uma a\u00e7\u00e3o coletiva, em sociedades \nconsumistas cujos valores conferem import\u00e2ncia decisiva \u00e0 capacidade de \nconsumo como fator de diferencia\u00e7\u00e3o social, \u00e9 o principal desafio para \npromo\u00e7\u00e3o de uma mudan\u00e7a civilizacional necess\u00e1ria e emergente. \n\nPara encaminhar esta \u2018crise de civiliza\u00e7\u00e3o\u2019 prop\u00f5e-se a constru\u00e7\u00e3o de \numa racionalidade social alternativa pautada em princ\u00edpios valorativos \norientadores de a\u00e7\u00f5es concretas, nos mais diversos \u00e2mbitos, para encontrar \no \u2018caminho do meio\u2019 ou \u2018espa\u00e7o interm\u00e9dio\u2019 (OST, 1995) entre conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza e desenvolvimento humano. \n\nCertamente os conhecimentos (cient\u00edfico e cultural) ser\u00e3o decisivos \nnesta empreitada, sobretudo reorientando-se as prioridades cient\u00edficas em \nconstruir paradigmas integradores. \n\n\n\n \n\n \n\n42 \n\n3 \u2013 ENCAMINHAMENTOS PARA SOLU\u00c7\u00c3O DA CRISE \u2013 A SUSTENTABILIDADE \n\n \n\n \n\n\u201cA riqueza do mundo, se medida pelo produto interno bruto e pelo \nconsumo per capita, est\u00e1 aumentando. Entretanto, se calculada pelo \nestado da biosfera, est\u00e1 diminuindo. [...] Hoje em dia, tornou-se \nnecess\u00e1ria uma vis\u00e3o mais realista do progresso humano. Por toda \nparte, a superpolui\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento desordenado est\u00e3o \ndestruindo os habitats naturais e reduzindo a diversidade biol\u00f3gica. No \nmundo real, governado igualmente pela economia natural e pela \neconomia de mercado, a humanidade est\u00e1 travando uma guerra feroz \ncontra a natureza. Se continuar assim, obter\u00e1 uma vit\u00f3ria de Pirro, na \nqual primeiro sofrer\u00e1 a biosfera e depois a humanidade\u201d (WILSON, \n2002: 63-4). \n\nAs contradi\u00e7\u00f5es da modernidade, como por exemplo, as apresentadas \npor Wilson (2002), t\u00eam exigido da humanidade a reconstru\u00e7\u00e3o de valores \npara embasar conceitos norteadores de estrat\u00e9gias para orientar os \ncaminhos de sua praxe. O desafio \u00e9 encontrar o \u2018caminho do meio\u2019 ou \n\u2018espa\u00e7o interm\u00e9dio\u2019 para a forma\u00e7\u00e3o do conhecimento capaz de conciliar as \nnecessidades das popula\u00e7\u00f5es humanas (hoje e sempre) com a conserva\u00e7\u00e3o \ndas condi\u00e7\u00f5es do planeta (inclusive para isto). \n\nSegundo Daly (2005) a humanidade est\u00e1 em \u2018crescimento \ndesecon\u00f4mico\u2019, ou seja, produzindo \u2018males\u2019 mais rapidamente que bens. \n\nA humanidade precisa, portanto, fazer a transi\u00e7\u00e3o para uma economia \nsustent\u00e1vel \u2013 que procure respeitar os limites (f\u00edsicos) da natureza e que \ngaranta seu funcionamento no futuro (DALY, 2005). \n\nApesar de sua grande populariza\u00e7\u00e3o moderna o termo e o conceito de \nsustentabilidade s\u00e3o muito mais antigos do que se imagina. Segundo Daly \n(2005) j\u00e1 era preocupa\u00e7\u00e3o em John Stuart Mill (1840) e conforme Salinas \nCh\u00e1vez (1998): \n\n\u201cEl concepto de sustentabilidad en el uso y manejo de recursos \nfue desarrollado en Europa Central con la aparici\u00f3n del uso ordenado y \npermanente de los bosques desde el a\u00f1o 800, en respuesta al \n\n\n\n \n\n \n\n43 \n\nincremento de la escasez del recurso forestal y a los problemas \nambientales. El concepto transit\u00f3 por varias fases seg\u00fan las prioridades \nsociales de cada \u00e9poca y recibi\u00f3 algunos impulsos importantes como: su \ninclusi\u00f3n en los mandamientos b\u00e1sicos de las religiones m\u00e1s \nimportantes; los problemas de su protecci\u00f3n, contra peligros naturales y \nantr\u00f3picos (avalanchas, inundaciones, enemigos, etc.) y la necesidad de \nfuente de materia prima (siendo cr\u00edtica esta escasez de madera en el \nsiglo XVIII); la codificaci\u00f3n en t\u00e9rminos legales y planes de manejo del \nuso de los bosques durante el siglo XIX; e el reconocimiento de los \nprincipios de relaci\u00f3n e interdependencia entre los componentes \nnaturales, especialmente con respecto a la vegetaci\u00f3n planteados por \nHumboldt a principios del siglo XIX, y continuado por otros cient\u00edficos en \nel siglo pasado y las primeras d\u00e9cadas de este siglo (Bruenig, E. F. \n1992)\u201d. \n\nResgatado, por volta da d\u00e9cada de 1960, adquiriu enorme polissemia \n(tanto que h\u00e1 autores que admitem existir cerca de 160 defini\u00e7\u00f5es diferentes) \ne foi sofismado pelo discurso e praxe (pol\u00edtico-econ\u00f4mica) neoliberal \nnorteando, em medidas diversas, as estrat\u00e9gias para encaminhamento da \ncrise ambiental. \n\n\u201cO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel prov\u00e9m de um \nrelativamente longo processo hist\u00f3rico de reavalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da rela\u00e7\u00e3o \nexistente entre a sociedade civil e seu meio natural. Por se tratar de um \nprocesso cont\u00ednuo e complexo, observa-se hoje que existe uma variedade \nde abordagens que procura explicar o conceito de sustentabilidade. Ela \npode ser mostrada pelo enorme n\u00famero de defini\u00e7\u00f5es desse conceito\u201d \n(BELLEN, 2005: 23). \n\nN\u00e3o se pretende identificar, nem tampouco aprofundar, a maioria das \ndefini\u00e7\u00f5es existentes, mas sim apresentar como varia o entendimento do que \nseja a sustentabilidade, tanto quando atrelada aos prop\u00f3sitos do \ndesenvolvimento econ\u00f4mico (item 3.1), quanto as principais proposi\u00e7\u00f5es \nalternativas a esta (item 3.2). \n\nDesta an\u00e1lise pretende-se apontar converg\u00eancias idealizadas para a \nconstru\u00e7\u00e3o de um outro conceito de sustentabilidade, que n\u00e3o o preconizado \npelos interesses econ\u00f4micos, para delineamento de estrat\u00e9gias de \nencaminhamento da crise (ambiental). \n\n\n\n \n\n \n\n44 \n\n3.1 \u2013 Sustentabilidade e Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\n \n\nOs modos de vida dos povos s\u00e3o resultado da hist\u00f3ria de sua \nconsolida\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. O meio (ambiente), onde se estabeleceram, \nagregados aos seus valores culturais, e \u00e0s rela\u00e7\u00f5es com outros povos \ninfluenciam na constru\u00e7\u00e3o de seus conhecimentos e suas t\u00e9cnicas (a \nracionalidade). Esta racionalidade media suas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, as \nquais estabelecem as rela\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n(MORAES, 1990; S\u00c1NCHEZ, 1992; LEFF, 2000; e FOLADORI, 2001). \n\nComo bem apresenta Leff (2000, 45-6): \n\n\u201cToda a produ\u00e7\u00e3o de valores de uso implica um processo social de \ntransforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria e da energia acumuladas no planeta. A \ndota\u00e7\u00e3o destes recursos naturais para as diferentes forma\u00e7\u00f5es sociais \ndepende da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das estruturas geol\u00f3gicas e \necol\u00f3gicas do planeta, assim como das suas transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas \nassentes nas formas culturais e econ\u00f4micas de usufruto e explora\u00e7\u00e3o. \nEste processo de forma\u00e7\u00e3o, acumula\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos \nrecursos do subsolo, da biosfera e da cultura evolu\u00edram por etapas, as \nquais, partindo de uma hist\u00f3ria natural, desembocam numa hist\u00f3ria \nsocial da apropria\u00e7\u00e3o da Natureza\u201d. \n\nDessa forma, h\u00e1 assimetrias tanto t\u00e9cnicas quanto econ\u00f4micas e \nculturais, assim como na oferta (de recursos) da natureza de cada pa\u00eds, dado \nque a distribui\u00e7\u00e3o destes \u00e9 desigual. Da\u00ed a hist\u00f3ria contar os conflitos \nconstantes pelos territ\u00f3rios, quer seja por poder e domina\u00e7\u00e3o, quer seja \npelos recursos naturais conforme as popula\u00e7\u00f5es foram crescendo e as \nsociedades se especializando (S\u00c1NCHEZ, 1992). \n\nA rela\u00e7\u00e3o homem-natureza teve um primeiro momento de revolu\u00e7\u00e3o \ncom a inven\u00e7\u00e3o da agricultura, h\u00e1 cerca de dez mil anos atr\u00e1s (no per\u00edodo \nNeol\u00edtico) (HEISER Jr, 1977). A capacidade de cultivar plantas e domesticar \nanimais atribu\u00edram a humanidade sens\u00edveis diferencia\u00e7\u00f5es de seu modo de \n\n\n\n \n\n \n\n45 \n\ninser\u00e7\u00e3o na natureza em rela\u00e7\u00e3o aquele das demais esp\u00e9cies animais12. A \nagricultura iniciou um conjunto de modifica\u00e7\u00f5es nos ecossistemas (ou ainda \nderiva\u00e7\u00f5es ambientais), que, aos poucos, v\u00eam mudando a paisagem antes \napenas originada e modelada pelas for\u00e7as da natureza para as paisagens \nelaboradas pelo homem (NUCCI e F\u00c1VERO, 2003; e ROMEIRO, 2003).  \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Industrial promoveu novo salto na capacidade de \ninterven\u00e7\u00e3o da humanidade na natureza. As inven\u00e7\u00f5es (criatividade \ntecnol\u00f3gica) e inova\u00e7\u00f5es (criatividade tecnol\u00f3gica com express\u00e3o econ\u00f4mica) \ncada vez mais sofisticadas promoveram, por um lado, a redu\u00e7\u00e3o do desgaste \ndo trabalho e a eleva\u00e7\u00e3o do bem estar material da popula\u00e7\u00e3o em geral \n(RIBEIRO, 2001; e ROMEIRO, 2003). Por outro lado, houve favorecimento do \nuso intensivo de grandes reservas de combust\u00edveis f\u00f3sseis, sobretudo ap\u00f3s a \nsegunda guerra mundial, abrindo caminho para uma expans\u00e3o in\u00e9dita da \nescala das atividades humanas, as quais pressionam fortemente a base de \nmaterial de recursos naturais do planeta (RIBEIRO, 2001; e ROMEIRO, \n2003). \n\nO desenvolvimento dos povos, sob o efeito do avan\u00e7o do modo de \nprodu\u00e7\u00e3o capitalista e da hegemonia das concep\u00e7\u00f5es preconizadas para sua \nreprodu\u00e7\u00e3o, favoreceu o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es de desperd\u00edcio dos \nrecursos naturais levando \u00e0 sua escassez e a modifica\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas nas \npaisagens, em geral, homogeneizando-as e degradando-as, processo \ndenominado por Sachs (1986b) de \u2018maldesenvolvimento\u201913 (SACHS, 1986a e \n1986b; MART\u00cdNEZ ALIER, 1998; LEFF, 2000 e 2001a; FOLADORI, 2001; \nRIBEIRO, 2001; NUCCI e F\u00c1VERO, 2003; e SHIVA, 2003). \n\n                                                                    \n\n1212 \u201cCada esp\u00e9cie est\u00e1 ligada a sua comunidade pela forma como consome, \u00e9 consumida, \n\ncompete e coopera com outras esp\u00e9cies. Ela tamb\u00e9m afeta a comunidade de forma indireta \n\npelo modo como altera o solo, a \u00e1gua e o ar\u201d (WILSON, 2002: 32-3). \n\n13 A perspectiva linear de desenvolvimento defende a id\u00e9ia de padr\u00f5es evolucionistas de \n\natraso e progresso e, portanto a tecnifica\u00e7\u00e3o e o padr\u00e3o do moderno. Nesta perspectiva o \n\ncrescimento econ\u00f4mico seria a condi\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento social e humano \n\n(MEILASSOUX, 1992). Segundo ainda Almeida (1998 apud DIAS, 2006) \u201c[...] As teorias e \n\nprinc\u00edpios econ\u00f4micos que v\u00eaem no Estado a garantia do desenvolvimento econ\u00f4mico e t\u00e9cnico \n\ncomo m\u00e1quina propulsora da \u2018moderniza\u00e7\u00e3o\u2019 foram fortalecedoras dessa id\u00e9ia\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n46 \n\nSegundo Leff (2000: 20-1) a diferen\u00e7a de desenvolvimento entre as \nna\u00e7\u00f5es derivou de uma transfer\u00eancia sistem\u00e1tica de riquezas, dada pela \nsuperexplora\u00e7\u00e3o de recursos e da for\u00e7a de trabalho, dos pa\u00edses dominados \npara os dominantes tendo como efeito mais contundente a destrui\u00e7\u00e3o da \nbase de recursos dos pa\u00edses pobres e, em longo prazo, de seu potencial \nprodutivo com a introdu\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos inapropriados \u00e0s suas \ncondi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. \n\nDesta forma, o subdesenvolvimento \u00e9 (LEFF, 2000: 21): \n\n\u201c[...] o efeito da perda do potencial produtivo de uma na\u00e7\u00e3o, \ndevido a um processo de explora\u00e7\u00e3o e espolia\u00e7\u00e3o que rompe os \nmecanismos ecol\u00f3gicos e culturais dos quais depende a produtividade \nsustent\u00e1vel das suas for\u00e7as produtivas e a regenera\u00e7\u00e3o dos recursos \nnaturais\u201d. \n\nFoi no contexto da constata\u00e7\u00e3o de conflito entre o crescimento \npopulacional e industrial e o decl\u00ednio da base material de recursos \nassociados ao aumento acelerado da destrui\u00e7\u00e3o (depreda\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o) da \nnatureza e da pobreza, sobretudo, nos pa\u00edses subdesenvolvidos, em meados \nda d\u00e9cada de 1960 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970 que a palavra \nsustentabilidade (e suas no\u00e7\u00f5es) come\u00e7ou a se popularizar (LEFF, 2001a). \n\nA no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade apoiada no conceito de capacidade de \nsustento ou suporte (popula\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de uma esp\u00e9cie que pode manter-se \nindefinidamente em um territ\u00f3rio sem provocar danos ao ambiente que \npossam diminuir esta popula\u00e7\u00e3o no futuro) importado da ecologia foi \nutilizada como base pelo Clube de Roma14 em seu relat\u00f3rio final (MEADOWS \net al., 1972) chamado \u2018Limites do Crescimento15\u2019. \n\n                                                                    \n\n14 Marco das preocupa\u00e7\u00f5es do homem moderno com o meio ambiente, o Clube de Roma \n\nconsistiu em um grupo de 30 pessoas not\u00e1veis (cientistas, educadores, economistas, \n\nhumanistas, industriais e funcion\u00e1rios p\u00fablicos de n\u00edvel nacional e internacional), de dez \n\npa\u00edses (centrais), reunidos, em 1968, para discutir problemas da humanidade (RIBEIRO, \n\n2001; e SANTOS, 2004). \n\n15 Dentre as cr\u00edticas aos documentos produzidos, pelo Clube de Roma, destaca-se a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de modelos matem\u00e1ticos artificiais e, portanto, incapazes de dar conta de todos os \n\nelementos da realidade (RIBEIRO, 2001). \n\n\n\n \n\n \n\n47 \n\nNeste relat\u00f3rio, portanto, preconizou-se o crescimento zero, sobretudo \nda popula\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses pobres (ou perif\u00e9ricos), como forma de evitar a \ncat\u00e1strofe ambiental admitindo ser, sobretudo, a press\u00e3o demogr\u00e1fica sobre \na natureza (recursos) o cerne dos problemas ambientais globais (LEFF, \n2001a; ROMEIRO, 2003; SANTOS, 2004; BELLEN, 2005). \n\nEm 1972, a Confer\u00eancia sobre Meio Ambiente Humano, que se realizou \nem Estocolmo, rediscutiu a teoria de Malthus16 e a realidade dos recursos \nlimitados, e mesmo diante da grave crise econ\u00f4mica que assolava os pa\u00edses \ndo Terceiro Mundo (LEFF, 2001a), recomendou estrat\u00e9gias para \ncongelamento do crescimento populacional global e da capacidade \nindustrial. A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) criou o Programa das \nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente (PNUMA) para viabilizar o Plano de \nA\u00e7\u00e3o que iria operacionalizar os princ\u00edpios estabelecidos nesta Confer\u00eancia \n(RIBEIRO, 2001). \n\nNa an\u00e1lise de Mart\u00ednez Alier (1998) as no\u00e7\u00f5es da ecologia de \ncapacidade de carga e suporte utilizados primeiramente pelo Clube de Roma, \nabriram caminho para a tentativa de ecologizar a economia ou substituir a \nracionalidade econ\u00f4mica, que n\u00e3o se mostrou suficiente para eliminar as \nexternalidades negativas ao mercado (principalmente as diacr\u00f4nicas dadas \n\u00e0s dificuldades tanto de valor\u00e1-las hoje quanto de atualizar sua valora\u00e7\u00e3o), \npor uma racionalidade ecol\u00f3gica. \n\nE ainda, conforme Sachs (2002: 52): \n\n\u201cA rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 op\u00e7\u00e3o do crescimento zero foi ditada por \u00f3bvias \nraz\u00f5es sociais. Dadas as disparidades de receitas entre as na\u00e7\u00f5es e no \ninterior delas, a suspens\u00e3o do crescimento estava fora de quest\u00e3o, pois \nisso deterioraria ainda mais a j\u00e1 inaceit\u00e1vel situa\u00e7\u00e3o da maioria pobre. \nUma distribui\u00e7\u00e3o diferente de propriedade e terra era certamente \nnecess\u00e1ria. Esta era uma tarefa politicamente dif\u00edcil, mesmo em \ncondi\u00e7\u00f5es de crescimento relativamente r\u00e1pido, e provavelmente \nimposs\u00edvel em sua aus\u00eancia\u201d. \n\n                                                                    \n\n16 \u201cMalthus (1766-1834) desenvolveu a conhecida hip\u00f3tese de que a popula\u00e7\u00e3o crescia em \n\ntermos geom\u00e9tricos, enquanto a produ\u00e7\u00e3o de alimentos o fazia em termos aritm\u00e9ticos\u201d \n\n(FOLADORI, 2001: 111). \n\n\n\n \n\n \n\n48 \n\nPropostas de desenvolvimento alternativo, ao crescimento zero, como o \necodesenvolvimento (SACHS, 1986b), emergiram no panorama discursivo \napresentando outras dimens\u00f5es para a ret\u00f3rica e praxe do desenvolvimento. \nO ecodesenvolvimento baseia-se na possibilidade de redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia \ndos pa\u00edses perif\u00e9ricos em rela\u00e7\u00e3o aos centrais, ou ainda, na busca da auto-\nsustenta\u00e7\u00e3o e da conserva\u00e7\u00e3o (do potencial) da natureza. Para tanto, \nexistiriam alguns elementos ou caracter\u00edsticas a serem considerados no \nprocesso (ou como modelo): \n\n priorizar estrat\u00e9gias destinadas a satisfazer as necessidades \nfundamentais de grande n\u00famero de pessoas (uma solidariedade sincr\u00f4nica \nentre os povos) ao inv\u00e9s do crescimento econ\u00f4mico em si, portanto, \ndirecionar a produ\u00e7\u00e3o para bens essenciais e com base no potencial natural \nde cada \u2018ecorregi\u00e3o\u2019; \n\n adotar uma vis\u00e3o end\u00f3gena para o mercado, satisfazendo primeiramente \nas necessidades do pa\u00eds; \n\n procurar aproveitar as tradi\u00e7\u00f5es culturais existentes e n\u00e3o somente \nci\u00eancia e tecnologia da sociedade urbano-industrial como instrumentos para \no desenvolvimento; \n\n estabelecer uma solidariedade diacr\u00f4nica com as gera\u00e7\u00f5es futuras, \nportanto depreda\u00e7\u00e3o e desperd\u00edcio devem ser severamente proscritos e a \nutiliza\u00e7\u00e3o tanto quanto poss\u00edvel de recursos renov\u00e1veis estimuladas; \n\n apoiar as a\u00e7\u00f5es e demandas na auto-sustenta\u00e7\u00e3o e em recursos pr\u00f3prios \nao inv\u00e9s de esperar as solu\u00e7\u00f5es dos problemas a partir dos pa\u00edses do \n\u2018primeiro mundo\u2019; \n\n planejamento de configura\u00e7\u00f5es espaciais balanceadas (urbanas e rurais) e \nestrat\u00e9gias ambientalmente seguras para \u00e1reas ecologicamente fr\u00e1geis s\u00e3o \npriorit\u00e1rias, pois \u201cO espa\u00e7o \u00e9 um recurso \u00fanico: sua disponibilidade \u00e9 conhecida de \numa vez para sempre e nenhuma atividade humana se pode realizar sem sua \napropria\u00e7\u00e3o permanente ou tempor\u00e1ria\u201d  (SACHS, 1986b: 56-7); e \n\n manter a orienta\u00e7\u00e3o do processo na estrat\u00e9gia da participa\u00e7\u00e3o, em todos \nos n\u00edveis, dos agentes envolvidos neste processo (desde camponeses e \nfavelados at\u00e9 os tecnocratas e governantes), por\u00e9m apoiada em uma \neduca\u00e7\u00e3o preparat\u00f3ria que sensibilize as pessoas quanto \u00e0 dimens\u00e3o do \nambiente e aos aspectos ecol\u00f3gicos do desenvolvimento. \n\n\n\n \n\n \n\n49 \n\nNas v\u00e1rias propostas do ecodesenvolvimento a id\u00e9ia de \nsustentabilidade subjacente \u00e9 justamente a de fazer a esp\u00e9cie humana \n\u2018entrar no jogo da natureza\u2019 (RIBEIRO, 2001). Tanto a valoriza\u00e7\u00e3o das \ncomponentes s\u00f3cio-cultural quanto da conserva\u00e7\u00e3o da natureza s\u00e3o os \nalicerces m\u00ednimos para planejar e encaminhar positivamente o \ndesenvolvimento humano. \n\nA necessidade de viabilidade econ\u00f4mica para consecu\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade tamb\u00e9m \u00e9 contemplada no ecodesenvolvimento, por\u00e9m \ninvocando o \u2018princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o\u2019 pelo qual se admite que a natureza \napresenta limites \u00e0 pun\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es humanas (capacidade de carga \nou suporte) os quais ainda n\u00e3o s\u00e3o completamente conhecidos pela ci\u00eancia, \nsugere-se, portanto o controle das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas para reduzir o risco de \nperdas irrevers\u00edveis (SACHS, 1986a e 1986b; MART\u00cdNEZ-ALIER, 1998; \nRIBEIRO, 2001; e ROMEIRO, 2003). \n\nPor\u00e9m conforme Leff (2001a: 18): \n\n\u201c[...] antes que as estrat\u00e9gias de ecodesenvolvimento \nconseguissem vencer as barreiras da gest\u00e3o setorializada do \ndesenvolvimento, reverter os processos de planejamento centralizado e \npenetrar nos dom\u00ednios do conhecimento estabelecido, as pr\u00f3prias \nestrat\u00e9gias de resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a da ordem econ\u00f4mica foram \ndissolvendo o potencial cr\u00edtico e transformador das pr\u00e1ticas de \necodesenvolvimento. Da\u00ed surge a busca de um conceito capaz de \necologizar a economia, eliminando a contradi\u00e7\u00e3o entre crescimento \necon\u00f4mico e preserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d (LEFF, 2001a: 18).  \n\nNo discurso globalizado surgiu ent\u00e3o o termo \u2018desenvolvimento \nsustentado\u2019, primeiramente discutido na Estrat\u00e9gia Mundial para a \nConserva\u00e7\u00e3o17 e na qual a sustentabilidade foi definida como a melhoria da \nqualidade de vida humana sem diminuir a capacidade de carga dos \necossistemas que a sustentam e para sua consecu\u00e7\u00e3o dela se destacam os \nseguintes princ\u00edpios (SALINAS CH\u00c1VEZ, 1998; BELLEN, 2005): \n\n                                                                    \n\n17 A \u2018Estrat\u00e9gia Mundial para a Conserva\u00e7\u00e3o: A Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Vivos para um \n\nDesenvolvimento Sustentado\u2019 foi elaborada pelo PNUMA em parceria com a UICN (Uni\u00e3o \n\nInternacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e dos Recursos Naturais) e a WWF (World \n\nWildlife Foundation). \n\n\n\n \n\n \n\n50 \n\n respeito e cuidado com as comunidades de seres vivos; \n\n melhoria da qualidade de vida humana; \n\n conserva\u00e7\u00e3o da vitalidade e diversidade das paisagens da Terra; \n\n manter-se dentro da capacidade de carga da Terra; \n\n modificar as atividades e pr\u00e1ticas pessoais; \n\n estimular a participa\u00e7\u00e3o das comunidades locais para cuidar de seu meio \nambiente; \n\n estabelecer um marco nacional para a integra\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \ncom a conserva\u00e7\u00e3o; e \n\n estabelecer uma alian\u00e7a mundial. \n\nTodavia, as a\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento sustentado incentivadas pela \nEstrat\u00e9gia Mundial (UICN, 1984), e que em certa medida j\u00e1 vinham sendo \nadotadas, foram e ainda s\u00e3o distorcidas e sofisticadas para permitirem um \nm\u00ednimo de altera\u00e7\u00f5es na ordem econ\u00f4mica vigente (MART\u00cdNEZ-ALIER, 1998; \nRIBEIRO, 2001; e BELLEN, 2005). \n\nComo exemplo pode ser destacada, do processo de estabelecimento de \n\u00e1reas protegidas, uma das principais recomenda\u00e7\u00f5es18 da Estrat\u00e9gia \nMundial (UICN, 1984), que devido \u00e0 forma como foram implantadas e \ngeridas, as \u00e1reas protegidas, sobretudo nos pa\u00edses pobres, n\u00e3o refletiram, na \npr\u00e1tica, os princ\u00edpios conservacionistas preconizados pelo documento da \nUICN, dado que (ANGELO-FURLAN e NUCCI, 1999: 72): \n\n\u201c[...] nos pa\u00edses de Terceiro Mundo [...] elas t\u00eam se revelado \nineficientes na conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas que se pretende proteger \ne, simultaneamente, t\u00eam agravado os problemas sociais t\u00edpicos dos \nespa\u00e7os rurais desses pa\u00edses. A raz\u00e3o mais geral desse quadro \u00e9 o fato \nde as unidades de conserva\u00e7\u00e3o serem criadas seguindo modelos \n\n                                                                    \n\n18 O estabelecimento de \u00e1reas protegidas, conforme a UICN (1984), teria como objetivos \n\ngerais: a manuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos e dos sistemas vitais essenciais; a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da diversidade gen\u00e9tica; e o aproveitamento perene das esp\u00e9cies e dos \n\necossistemas. \n\n\n\n \n\n \n\n51 \n\nimportados da Europa e da Am\u00e9rica do Norte, desconsiderando-se as \nenormes diferen\u00e7as de condi\u00e7\u00f5es sociais e ecol\u00f3gicas entre os pa\u00edses \nexportadores e importadores. [...] A aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas para a \nagricultura de subsist\u00eancia, importante na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, e \npara a melhoria da qualidade de vida urbana colabora indiretamente \npara justificar a conserva\u00e7\u00e3o de \u2018ilhas\u2019 ou paisagens naturais que \npossibilitem uma fuga das cidades, para contempla\u00e7\u00e3o e conv\u00edvio com a \nnatureza\u201d. \n\nA problem\u00e1tica ambiental continuou se intensificando e n\u00e3o havia \nconsenso internacional, t\u00e9cnico-cient\u00edfico, sobre sua gravidade. Visando \nbuscar caminhos para um consenso, foi criada, na 38\u00aa Sess\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas (Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 38/161), em outubro de 1983, a Comiss\u00e3o Mundial \nsobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (CMMAD)19, para investigar a \nsitua\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental do planeta e, com base neste diagn\u00f3stico, \npropor medidas para seu encaminhamento. \n\nEm 1987, o relat\u00f3rio \u2018Brundtland/Nosso Futuro Comum\u2019, lan\u00e7ou a \nid\u00e9ia b\u00e1sica de promo\u00e7\u00e3o de um crescimento econ\u00f4mico que fosse compat\u00edvel \ncom a preserva\u00e7\u00e3o da natureza, e de suprimento das \u2018necessidades b\u00e1sicas \ndos mais pobres\u2019 (pa\u00edses perif\u00e9ricos, subdesenvolvidos e particularmente os \npovos aut\u00f3ctones) para promo\u00e7\u00e3o do \u2018desenvolvimento sustent\u00e1vel\u2019 \nobjetivando promover \u2018bem-estar\u2019, hoje e sempre, portanto, considerando e \npreocupando-se com as gera\u00e7\u00f5es futuras (F\u00c1VERO, 2001; e NUCCI e \nF\u00c1VERO, 2003). \n\nDaly (2005) apresenta de forma simples como seriam solucionados os \n\u2018males\u2019 modernos pelo crescimento econ\u00f4mico: \n\n\u201c[...] Pobreza? Basta fazer a economia crescer (ou seja, \nincrementar a produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os e estimular os gastos dos \n\n                                                                    \n\n19 A CMMAD foi presidida pela ent\u00e3o Primeira-Ministra da Noruega Sra. GRO HARLEN \n\nBRUNDTLAND e Vice-Presidida pelo ex-Ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Sud\u00e3o Dr \n\nMANSOUR KHALID, que nomearam os demais membros da comiss\u00e3o (total de 21 pa\u00edses, \n\ninclusive o Brasil \u2013 Dr. Paulo Nogueira Neto). Da pesquisa da situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental do planeta propuseram medidas para desacelera\u00e7\u00e3o e at\u00e9 revers\u00e3o destas \n\nsitua\u00e7\u00f5es em um relat\u00f3rio que ficou conhecido como Relat\u00f3rio Brundtland, o Nosso Futuro \n\nComum\u201d (NUCCI e F\u00c1VERO, 2003). \n\n\n\n \n\n \n\n52 \n\nconsumidores), e a riqueza se propagar\u00e1 de cima para baixo na \nsociedade. N\u00e3o dever\u00edamos redistribuir riqueza dos ricos para os pobres, \nporque isso tornaria o crescimento mais lento. Contra o desemprego \u00e9 s\u00f3 \nintensificar a demanda por bens e servi\u00e7os, baixando os juros e \nestimulando investimentos. Excesso de popula\u00e7\u00e3o? Basta fomentar o \ncrescimento econ\u00f4mico e confiar em que a transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica \nresultante reduza as taxas de nascimentos. [...] Degrada\u00e7\u00e3o ambiental? \nConfiemos na curva de Kuznets, uma rela\u00e7\u00e3o emp\u00edrica com o prop\u00f3sito \nde mostrar que, com crescimento incessante do Produto Interno Bruto \n(PIB), a polui\u00e7\u00e3o inicialmente aumenta, mas depois atinge um m\u00e1ximo e \ndeclina\u201d. \n\nV\u00e1rios pressupostos e pontos de vista presentes nas abordagens do \nrelat\u00f3rio Brundtland, foram criticados, destacando-se (MART\u00cdNEZ-ALIER, \n1998; e LEFF, 2000): \n\n o pressuposto de que as \u2018necessidades b\u00e1sicas atuais\u2019 dos povos s\u00e3o as \nmesmas para todos;  \n\n o ponto de vista de seres humanos e natureza como produtos/ \nmercadorias;  \n\n as refer\u00eancias que s\u00e3o feitas \u00e0 \u2018pobreza\u2019, e \u00e0 maneira como esta \u00e9 \nrelacionada com a deteriora\u00e7\u00e3o ambiental, que n\u00e3o consideram a hip\u00f3tese de \nque ambas sejam efeitos de um modelo de crescimento buscando incremento \nde capital (um interc\u00e2mbio ecologicamente desigual); \n\n a solu\u00e7\u00e3o proposta, com base no crescimento econ\u00f4mico, \ndesconsiderando padr\u00f5es de consumo que mostraram-se historicamente \nincompat\u00edveis com conserva\u00e7\u00e3o da natureza e bem-estar geral; \n\n a aus\u00eancia de explicita\u00e7\u00e3o clara e coesa de como seriam internalizadas as \ncondi\u00e7\u00f5es de sustentabilidade ecol\u00f3gica atrav\u00e9s dos mecanismos de \nmercado. \n\nE ainda, do ponto de vista de Leff (2000: 265; e 2001a: 21): \n\n\u201cNeste processo, a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade foi sendo divulgada \ne vulgarizada at\u00e9 fazer parte do discurso oficial e da linguagem comum. \nPor\u00e9m, al\u00e9m do mimetismo discursivo que o uso ret\u00f3rico do conceito \ngerou, n\u00e3o definiu um sentido te\u00f3rico e pr\u00e1tico capaz de unificar as vias \n\n\n\n \n\n \n\n53 \n\nde transi\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade. Neste sentido, surgem as \ndissens\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es do discurso sobre o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel (REDCLIFT, 1987/1992); seus sentidos diferenciados e os \ninteresses opostos na apropria\u00e7\u00e3o da natureza (MART\u00cdNEZ-ALIER, 1995; \nLEFF, 1995)\u201d (LEFF, 2000: 265; e LEFF, 2001a: 21). \n\nNa Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e \nDesenvolvimento (CNUMAD), mais conhecida como Rio-92, celebrada na \ncidade do Rio de Janeiro em junho de 1992, foram elaborados v\u00e1rios \ndocumentos, tais como a Conven\u00e7\u00e3o sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \u2013 CMC, a \nConven\u00e7\u00e3o sobre a Diversidade Biol\u00f3gica \u2013 CB, a Declara\u00e7\u00e3o sobre Meio \nAmbiente e Desenvolvimento \u2013 Declara\u00e7\u00e3o do Rio-92, a Declara\u00e7\u00e3o sobre \nFlorestas e a Agenda XXI, para tentar regulamentar princ\u00edpios de seguran\u00e7a \nambiental, em uma ordem ambiental internacional, com base em uma \nsustentabilidade ambiental formada pelas sustentabilidades ecol\u00f3gica, \necon\u00f4mica, pol\u00edtica e social (ELLIOT, 1998; RIBEIRO, 2001; e SANTOS, \n2004). \n\nNaquela confer\u00eancia, o grau de consci\u00eancia sobre o modelo de \ndesenvolvimento adotado mundialmente, bem como sobre suas limita\u00e7\u00f5es, \naumentou e, finalmente, a interliga\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento \nsocioecon\u00f4mico e as transforma\u00e7\u00f5es ambientais (da natureza) entrou no \ndiscurso oficial da maioria dos pa\u00edses do mundo (GUIMAR\u00c3ES, 1997 apud \nBELLEN, 2005). \n\nDesta forma, o conceito de sustentabilidade resultante da Declara\u00e7\u00e3o \nda Rio-92, por exemplo, incluiu tr\u00eas objetivos b\u00e1sicos a cumprir: \n\n Ecol\u00f3gicos \u2013 que representam o estado natural (f\u00edsico) dos ecossistemas, \nos quais n\u00e3o devem ser degradados para manter suas caracter\u00edsticas \nprincipais, as quais s\u00e3o essenciais para a sobreviv\u00eancia em longo prazo; \n\n Econ\u00f4micos \u2013 deve promover-se uma economia produtiva auxiliada pelo \nknow-how da infraestrutura moderna para proporcionar os ingressos \nsuficientes que garantam a continuidade de um manejo sustent\u00e1vel dos \nrecursos; \n\n Sociais \u2013 os benef\u00edcios e custos devem distribuir-se eq\u00fcitativamente entre \nos distintos grupos, etc.. \n\n\n\n \n\n \n\n54 \n\nO princ\u00edpio de uma responsabilidade comum das na\u00e7\u00f5es, quanto \u00e0 \nnecessidade de desacelerar e reverter a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, embora deva \nser uma responsabilidade diferenciada de acordo com as diferen\u00e7as \nhist\u00f3ricas de desenvolvimento e consumo que os pa\u00edses apresentam, foi \namplamente firmado em todos os documentos (ELLIOTT, 1998; e BORN e \nTALOCCHI, 2002). \n\nEntretanto, a diverg\u00eancia de interesses das na\u00e7\u00f5es (do Norte e do Sul), \ncontinuou polarizando as m\u00faltiplas estrat\u00e9gias previstas nos v\u00e1rios \ndocumentos derivados da Rio-92 e, portanto elas t\u00eam sido limitadamente \naplicadas e v\u00e1rios conflitos t\u00eam se intensificado (LEFF, 2000 e 2001a). \n\nUm bom exemplo de conflito gerado, da diverg\u00eancia de interesses, s\u00e3o \nas tentativas de acordo para a corre\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas contribuintes \ndo aquecimento global obtidas de Martinez Alier (1998), Foladori (2001) e \nDias (2002), apresentado na seq\u00fc\u00eancia. \n\nA proposta apresentada, pelos Estados Unidos, em 1990, juntou todos \nos \u2018gases-estufa\u2019 (n\u00e3o somente o CO2) e estimou sua produ\u00e7\u00e3o para cada \npa\u00eds, contabilizando, em seguida e para cada pa\u00eds, a capacidade de absor\u00e7\u00e3o \nnatural por meio de sumidouros naturais de carbono atmosf\u00e9rico, isto \u00e9, os \nmares e florestas. Desta matem\u00e1tica, conclu\u00edram que os pa\u00edses do sul eram \nt\u00e3o respons\u00e1veis, devido \u00e0 queima das florestas aos res\u00edduos da agricultura, \netc. quanto os do norte. Desta forma, mesmo os Estados Unidos sendo os \nprincipais consumidores de energia f\u00f3ssil do mundo e tendo uma efici\u00eancia \nno consumo energ\u00e9tico bastante baixa, com poucos investimentos podiam \nmelhorar seu estado atual, prejudicando os atuais pa\u00edses em via de \ndesenvolvimento, a quem vedava a possibilidade de incrementar suas \nemiss\u00f5es de CO2. \n\nPor outro lado, a proposta proveniente do Centro para a Ci\u00eancia e o \nMeio Ambiente de Nova D\u00e9lhi, argumentava que todos os habitantes do \nmundo nasceram com iguais direitos sobre os sumidouros naturais, de \nmaneira que a fun\u00e7\u00e3o dos oceanos e da vegeta\u00e7\u00e3o como sumidouros de CO2 \ndeveria ser repartida com porcentagem per capita. Os povos com baixa \nemiss\u00e3o n\u00e3o deveriam estar submetidos \u00e0 redu\u00e7\u00e3o alguma, e quem tivesse \nemiss\u00f5es mais altas deveria reduzi-las proporcionalmente. Com base nesse \nponto de vista, a \u2018externalidade negativa\u2019 que resulta das emiss\u00f5es de CO2 \npoderia ser tratada considerando-se sua contrapartida, a \u2018externalidade \npositiva\u2019 dos oceanos e dos bosques que absorvem CO2; nesse sentido, o \n\n\n\n \n\n \n\n55 \n\nBrasil, por exemplo, poderia atribuir um valor as externalidades ben\u00e9ficas \nproporcionadas ao restante da humanidade pela floresta tropical amaz\u00f4nica. \n\nDesde a d\u00e9cada de 1970 a proposi\u00e7\u00e3o de mecanismos de car\u00e1ter \necon\u00f4mico para tentar reduzir os problemas ambientais, em busca da \nsustentabilidade, vem sendo discutida e eventualmente adotada. Esta \nproposi\u00e7\u00e3o foi retomada e incentivada tanto na Confer\u00eancia Rio-92 quanto, \nmais recentemente, na Confer\u00eancia Mundial de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \nrealizada em Joanesburgo (\u00c1frica do Sul), em 2002 (por ter ocorrido dez anos \nap\u00f3s a Confer\u00eancia do Rio de Janeiro ficou conhecida como Rio+10), \nassociada \u00e0 id\u00e9ia de que o mercado e a economia s\u00e3o mais eficazes que os \nmecanismos jur\u00eddicos regulamentares (BORN e TALOCCHI, 2002). \n\nEntretanto, conforme Foladori (2001) a postura de certos grupos \nempresariais para \u2018ecologizar-se\u2019 e buscar a sustentabilidade pressup\u00f5e que \nos mercados devem dar as indica\u00e7\u00f5es corretas, os pre\u00e7os dos bens e dos \nservi\u00e7os devem reconhecer cada vez mais e refletir os custos ambientais de \nsua produ\u00e7\u00e3o, uso, reciclagem e detritos. Isto significa que a \nsustentabilidade \u00e9 mais \u2018cara\u2019, pois as tecnologias ambientais amig\u00e1veis s\u00e3o \naplica\u00e7\u00f5es de custo assum\u00edveis somente se houver benef\u00edcio comercial. \n\nPortanto, conforme Leff (2000: 275) o discurso globalizado da \nsustentabilidade vem procurando proclamar o crescimento econ\u00f4mico como \num processo sustent\u00e1vel, gra\u00e7as aos mecanismos de livre mercado, em \ncontraposi\u00e7\u00e3o a uma transi\u00e7\u00e3o para uma nova ordem social apoiada nos \nprinc\u00edpios de sustentabilidade ecol\u00f3gica (ou da natureza) e democracia \nparticipativa. \n\nAo inv\u00e9s de oferecer os princ\u00edpios para a valoriza\u00e7\u00e3o e manejo dos \nrecursos dentro de uma racionalidade ambiental, a ecologia vem sendo \nconvertida num instrumento para ampliar os limites do crescimento. \nJuntamente com a tecnologia se procuram organizar os processos de \nprodu\u00e7\u00e3o e relocalizar as atividades produtivas para ampliar o espa\u00e7o como \nsuporte de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo, para um maior crescimento \necon\u00f4mico. \n\nN\u00e3o se construiu um conceito interm\u00e9dio para embasar as estrat\u00e9gias \nde encaminhamento dos problemas ambientais e, portanto o alcance e \nexeq\u00fcibilidade das mesmas s\u00e3o limitados. Ser\u00e3o necess\u00e1rias concess\u00f5es, e \n\n\n\n \n\n \n\n56 \n\ncertamente haver\u00e1 perdas, tanto ecol\u00f3gicas quanto econ\u00f4micas. O desafio \u00e9 \nencontrar o caminho com as menores perdas. \n\n \n\n \n\n3.2 \u2013 Qual Sustentabilidade Afinal? \n\n \n\nA periodiza\u00e7\u00e3o20 anterior procurou demonstrar a posi\u00e7\u00e3o chave do \ntermo sustentabilidade na contemporaneidade, como meta e pressuposto no \nplanejamento do desenvolvimento, e as principais influ\u00eancias que lhe \ncaracterizaram a enorme polissemia atual. \n\n\u201cPara Dourojeanni e P\u00e1dua (2001) o desenvolvimento sustent\u00e1vel \nsurge como um \u2018filho putativo da economia de mercado, do economicismo \ne do neoliberalismo e, querendo ou n\u00e3o, coloca a economia e o \nutilitarismo como carro-chefe do desenvolvimento e do novo \nambientalismo [...] o desenvolvimento sustent\u00e1vel apregoa que tudo pode \ne deve dar lucro, porque o homem \u00e9 o \u00fanico que importa no planeta\u2019\u201d \n(NUCCI e F\u00c1VERO, 2003: 65). \n\nN\u00e3o obstante sua apropria\u00e7\u00e3o pelo sistema pol\u00edtico-ideol\u00f3gico \ndominante, para legitimar o modelo de crescimento econ\u00f4mico neoliberal \nglobalizado como solu\u00e7\u00e3o para os problemas ambientais e sociais da \nhumanidade, negando as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, com in\u00fameras peculiaridades \nlocais, que estabelecem limites \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o da natureza, \nv\u00e1rios paradigmas alternativos v\u00eam sendo constru\u00eddos e defendidos \nbuscando uma sustentabilidade real, objetiva e vi\u00e1vel. \n\nContrapondo-se \u00e0 concep\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, que apresentou o crescimento \necon\u00f4mico (mediado pelas leis do livre mercado) como base para atingir a \n\n                                                                    \n\n20 O termo periodiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo utilizado neste texto, com o mesmo sentido atribu\u00eddo por \n\nRibeiro (2001: 46). N\u00e3o se trata de uma simples descri\u00e7\u00e3o de uma sucess\u00e3o de fatos, mas \n\nsim da tentativa de apreender a din\u00e2mica da hist\u00f3ria como produto da articula\u00e7\u00e3o de \n\nin\u00fameros agentes envolvidos \u201c[...] ganhando a forma de constru\u00e7\u00e3o humana a partir de \n\nprojetos que v\u00e3o se politizando ao longo de sua realiza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n57 \n\nsustentabilidade, outras concep\u00e7\u00f5es, resgatando do ecodesenvolvimento \noutros valores para as rela\u00e7\u00f5es sociais e t\u00e9cnicas (com a natureza), v\u00eam \nsendo preconizadas. \n\nSegundo Magalh\u00e3es (1995) o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 o que tem \ncapacidade de permanecer ao longo do tempo, ou em outras palavras, \u00e9 o \ndesenvolvimento dur\u00e1vel, em todas as suas dimens\u00f5es (econ\u00f4mica, s\u00f3cio-\ncultural, ambiental e pol\u00edtica). \n\nDiegues (1992: 27-8), por sua vez, defende a no\u00e7\u00e3o de \u2018sociedades \nsustent\u00e1veis\u2019. Nelas a sustentabilidade seria dada por: \n\n\u201c[...] padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo, bem como o de bem-estar a \npartir de sua cultura, de seu desenvolvimento hist\u00f3rico e de seu \nambiente natural. Al\u00e9m disso, deixa-se de lado o padr\u00e3o das sociedades \nindustrializadas, enfatizando-se a possibilidade da exist\u00eancia de uma \ndiversidade de sociedades sustent\u00e1veis, desde que pautadas pelos \nprinc\u00edpios b\u00e1sicos da sustentabilidade ecol\u00f3gica, econ\u00f4mica, social e \npol\u00edtica. [...] Esses habitantes, pelo seu sistema de produ\u00e7\u00e3o material e \nn\u00e3o - material, dependem da preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes em que vivem e \ndesenvolveram sistemas engenhosos de manejo dos recursos naturais\u201d. \n\n\u00c1vila-Pires e colaboradores (2000: 265) admitem que a \nsustentabilidade significa a preserva\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos naturais \nbaseados nas transfer\u00eancias de energia e reciclagem de nutrientes, \nrespons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o da vida como a conhecemos; assim o \nplanejamento do desenvolvimento sustent\u00e1vel deve regular as interfer\u00eancias \nno sistema natural para reduzir a progressiva desorganiza\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o \ndos processos naturais de tal forma que a capacidade de resposta do sistema \nnatural seja estimada e respeitada. \n\nSegundo Mooney (1993 apud SALINAS-CH\u00c1VES, 1998) a \nsustentabilidade \u00e9 o estado de qualidade de vida no qual as aspira\u00e7\u00f5es \nhumanas s\u00e3o satisfeitas mantendo-se a integridade ecol\u00f3gica. Nesta \ndefini\u00e7\u00e3o est\u00e1 impl\u00edcito o fato de que as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas atuais devem \npermitir a intera\u00e7\u00e3o entre a natureza e as aspira\u00e7\u00f5es humanas durante \nmuito tempo. \n\n\u201cPara Costanza (1991) o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel \ndeve ser inserido na rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre o sistema econ\u00f4mico \n\n\n\n \n\n \n\n58 \n\nhumano e um sistema maior, com taxa de mudan\u00e7a mais lenta, o \necol\u00f3gico. Para ser sustent\u00e1vel essa rela\u00e7\u00e3o deve assegurar que a vida \nhumana possa continuar indefinidamente, com crescimento e \ndesenvolvimento da sua cultura, observando-se que os efeitos das \natividades humanas permane\u00e7am dentro de fronteiras adequadas, de \nmodo a n\u00e3o destruir a diversidade, a complexidade e as fun\u00e7\u00f5es do \nsistema ecol\u00f3gico de suporte \u00e0 vida\u201d (BELLEN, 2005: 24). \n\nConforme Stahel (1995: 109), ainda: \n\n\u201cQuando falamos de desenvolvimento sustent\u00e1vel temos que \nconsiderar n\u00e3o s\u00f3 os aspectos materiais e econ\u00f4micos, mas o conjunto \nmultidimensional e multifacetado que comp\u00f5e o fen\u00f4meno do \ndesenvolvimento: os seus aspectos pol\u00edticos, sociais, culturais e f\u00edsicos. A \nsustentabilidade do todo s\u00f3 pode repousar na sustentabilidade conjunta \nde suas partes. Esses fatores e os seus respectivos equil\u00edbrios repousam \nsobre fatores quantitativos, como o s\u00e3o os graus de coes\u00e3o e harmonia \nsocial, quest\u00f5es como cidadania, aliena\u00e7\u00e3o, valores \u00e9ticos e morais, o \ngrau de polariza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica, os valores da sociedade e o n\u00edvel \nentr\u00f3pico do sistema21\u201d. \n\nPara Hardi e Zdan (1997 apud BELLEN, 2005) a sustentabilidade est\u00e1 \nligada \u00e0 persist\u00eancia de certas caracter\u00edsticas necess\u00e1rias e desej\u00e1veis de \n\n                                                                    \n\n21 Segundo Stahel (1995: 117), de maneira geral, a entropia de um sistema \u00e9 uma mudan\u00e7a \n\nde um estado (baixa entropia), para outro (alta entropia). O processo econ\u00f4mico \u00e9, do ponto \n\nde vista f\u00edsico, uma transforma\u00e7\u00e3o de energia e de recursos naturais dispon\u00edveis (baixa \n\nentropia), em lixo e polui\u00e7\u00e3o (alta entropia). Portanto, a sustentabilidade material do \n\nprocesso econ\u00f4mico apresenta perda qualitativa: na baixa entropia (energia e estrutura \n\nmaterial ordenadas), dispon\u00edveis no in\u00edcio do processo, frente \u00e0 alta entropia (energia e \n\nestruturas material dispersas) resultante no final do processo. \u201cA insustentabilidade surge \n\nquando a degrada\u00e7\u00e3o entr\u00f3pica suplanta a capacidade dos seres vivos em assegurar uma \n\nbaixa entropia, ou seja, a base material e energ\u00e9tica da vida vai se reduzindo\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n59 \n\npessoas, suas comunidades e organiza\u00e7\u00f5es e dos ecossistemas que as \nenvolvem, dentro de um per\u00edodo de tempo longo ou indefinido22. \n\nBlaschke (2006) afirma que a sustentabilidade apresenta m\u00faltiplas \ndimens\u00f5es incluindo a econ\u00f4mica, social, \u00e9tica e espacial e, para esta \u00faltima, \nprop\u00f5e o planejamento como etapa fundamental. \n\nSegundo Mateo Rodriguez (2000) h\u00e1 v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es da \nsustentabilidade (neoliberal, capitalista ecol\u00f3gico, comunit\u00e1rio e socialista). \nN\u00e3o obstante esta multiplicidade conceitual, conceber a sustentabilidade, \npara o processo de desenvolvimento, implica aceitar o meio ambiente como \nfator estrat\u00e9gico e elemento estrutural da civiliza\u00e7\u00e3o j\u00e1 que oferece as \ncondi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de subsist\u00eancia para a humanidade existir e aperfei\u00e7oar-\nse. \n\nEste autor tamb\u00e9m admite que a sustentabilidade apresenta v\u00e1rios \nn\u00edveis ou categorias (MATEO RODRIGUEZ, 2000: 174-5): \n\n \u201cLa sustentabilidad pol\u00edtica se define como la persistencia en un \nfuturo aparentemente indefinido de ciertas caracter\u00edsticas necesarias y \ndeseables del sistema socio - pol\u00edtico y de su medio ambiente natural \n(Guimaraes, 1997); \n\n La sustentabilidad econ\u00f3mica, es la habilidad de un sistema \necon\u00f3mico para mantener la producci\u00f3n a trav\u00e9s del tiempo en la \npresencia de repetidas restricciones ecol\u00f3gicas y socio-econ\u00f3micas, lo \nque implica concebir a la conservaci\u00f3n y a la protecci\u00f3n como la base de \nla producci\u00f3n; \n\n La sustentabilidad social, es la persistencia en el tiempo de los \nprocesos que aseguran el funcionamiento de una organizaci\u00f3n social, y \n\n                                                                    \n\n22 \u201cHardi e Zdan 1997 (apud BELLEN, 2005: 31-2) afirmam que desenvolver significa expandir \n\nou realizar as potencialidades, levando a um est\u00e1gio maior, ou melhor, do sistema. O \n\ndesenvolvimento deve ser qualitativo e quantitativo, o que o diferencia da simples no\u00e7\u00e3o de \n\ncrescimento econ\u00f4mico. O desenvolvimento sustent\u00e1vel [...] n\u00e3o \u00e9 um estado fixo, harmonioso; \n\nao contr\u00e1rio, trata-se de um processo din\u00e2mico de evolu\u00e7\u00e3o. [...] algumas caracter\u00edsticas do \n\nsistema devem ser preservadas para assegurar a continuidade da vida. [...] uma parte do \n\nsistema n\u00e3o pode ser sustent\u00e1vel se outras n\u00e3o o s\u00e3o\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n60 \n\nde los valores culturales y \u00e9tnicos del grupo involucrado, y de su \ncapacidad para reproducir material y simb\u00f3licamente los atributos \nesenciales de la sociedad; \n\n La sustentabilidad ecol\u00f3gica, es la capacidad de los ecosistemas, de \nmantener en tiempo indefinido el funcionamiento y la estructura \u00f3ptimas \nque le permitan cumplir las funciones para los que est\u00e1n asignados; \n\n La sustentabilidad geoecol\u00f3gica, [...] se define como la capacidad de \nlos geosistemas de mantener un estado de funcionamiento \u00f3ptimo, \ngarantizando el cumplimiento de las funciones geoecol\u00f3gicas, y la \ncapacidad de poner en tensi\u00f3n su potencial para las diferentes \nactividades productivas; \n\n La sustentabilidad ambiental, se definir\u00eda entonces como la \npersistencia en el tiempo de la interrelaci\u00f3n entre los mencionados \nniveles de la sustentabilidad, y a conservar y usar racionalmente el \nconjunto de recursos naturales incorporados a la actividad productiva, \nbasado en el funcionamiento estable de los ecosistemas y los \ngeosistemas naturales, o sea de la sustentabilidad ecol\u00f3gica y \ngeoecol\u00f3gica de los sistemas\u201d. \n\nMateo Rodriguez (2000) afirma ainda que para que a sustentabilidade \npossa ser uma realidade todas as suas componentes devem incorporar como \nelemento chave as sustentabilidades ecol\u00f3gica e geoecol\u00f3gica dos \necossistemas e geossistemas, considerando que todas as categorias de \nsustentabilidade se cont\u00eam umas as outras. \n\nEm suas aulas o Professor Felisberto Cavalheiro, do Departamento de \nGeografia da FFLCH/USP (Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \nHumanas da Universidade de S\u00e3o Paulo), defendia a id\u00e9ia de que \nprimeiramente devemos aproveitar todas as oportunidades que a natureza \npode nos oferecer antes de utilizar estrat\u00e9gias tecnol\u00f3gicas de explora\u00e7\u00e3o e \nconserva\u00e7\u00e3o. Desta forma, de uma transpar\u00eancia utilizada nas aulas do \nprofessor Felisberto (Figura 05), destaca-se tamb\u00e9m a indica\u00e7\u00e3o da \ncomponente ambiental (ou da natureza) como base ou alicerce das demais \ncomponentes. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n61 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 05 \u2013 Na base da satisfa\u00e7\u00e3o das Aspira\u00e7\u00f5es da Sociedade est\u00e1 o \npotencial da natureza (Fonte: CAVALHEIRO, s/d; Org.: F\u00c1VERO, 2007). \n\n \n\nDas v\u00e1rias propostas alternativas para a sustentabilidade, supra \nvisitadas, podem ser destacados alguns princ\u00edpios gerais: \n\n a sustentabilidade \u00e9 uma meta multidimensional, ou seja constitui-se por \nsubsistemas ou sustentabilidades componentes (Figura 06): a \nsustentabilidade da natureza ou natural (para certos autores - ambiental \ne/ou ecol\u00f3gica ou ainda geoecol\u00f3gica); a sustentabilidade s\u00f3cio-cultural (que \nenglobaria tamb\u00e9m a psicol\u00f3gica); a sustentabilidade pol\u00edtica (para alguns \nautores - territorial); e a sustentabilidade econ\u00f4mica; \n\n a sustentabilidade entendida como o estado de um sistema, s\u00f3 pode ser \natingida no conjunto ou na totalidade se ocorrer nas partes, portanto a \nsustentabilidade total depende da ocorr\u00eancia das demais sustentabilidades; \n\n a sustentabilidade da natureza oferece as condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de exist\u00eancia \nda vida e subsist\u00eancia da humanidade, portanto \u00e9 pr\u00e9-requisito das demais \nsustentabilidades e conseq\u00fcentemente da sustentabilidade total. \n\nPensar a sustentabilidade como um objetivo multimensional ressalta a \ncomplexidade de sua exeq\u00fcibilidade pr\u00e1tica na medida em que cada \nsustentabilidade componente apresenta caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas para sua \nconsecu\u00e7\u00e3o e no conjunto uma contribui\u00e7\u00e3o peculiar. As necessidades para \nalcance de uma das sustentabilidades componentes podem, eventualmente, \nser indiferentes para outra e vice-versa, por\u00e9m para a sustentabilidade total \ntodas as necessidades s\u00e3o indispens\u00e1veis. \n\n \n\nSatisfa\u00e7\u00e3o das Aspira\u00e7\u00f5es da Sociedade \n\nAspectos Econ\u00f4micos Aspectos Pol\u00edticos \n\nAspectos Ambientais \nPotencialidades e limites ambientais do desenvolvimento \n\n\n\n \n\n \n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 06 \u2013 Modelo de estrutura da sustentabilidade \n(Elaborado por: F\u00c1VERO, 2007). \n\n \n\nAs estrat\u00e9gias do crescimento econ\u00f4mico n\u00e3o est\u00e3o conseguindo \nreduzir os problemas ambientais e a degrada\u00e7\u00e3o da natureza, pois \nnegligenciam os limites e aptid\u00f5es da natureza. Por outro lado, incorporar a \npreserva\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos a todas as circunst\u00e2ncias (e em todos \nos \u00e2mbitos) demandaria o desmanche completo das bases da sociedade \nurbano-industrial atual. \n\nNeste sentido, concordando com Sachs (1986b: 48-9) \u00e9 preciso \nflexibilizar e fazer concess\u00f5es, tanto s\u00f3cio-econ\u00f4micas, quanto ecol\u00f3gicas, \npara que haja chance de exeq\u00fcibilidade de uma sustentabilidade total: \n\n\u201cA sa\u00fade ecol\u00f3gica da civiliza\u00e7\u00e3o humana requer, portanto, \u2018um \nsingelo sistema de meio-ambiente combinado com uma alta civiliza\u00e7\u00e3o \nhumana, onde a flexibilidade da civiliza\u00e7\u00e3o deveria igualar a do \nambiente, a fim de criar um sistema continuamente aberto; aberto para \numa mudan\u00e7a lenta, at\u00e9 mesmo das caracter\u00edsticas b\u00e1sicas mais \narraigadas\u2019 (Bateson, 1973: 470). Ao falarmos aqui em \u2018alta civiliza\u00e7\u00e3o\u2019, \nqueremos dizer que o retorno \u00e0 inoc\u00eancia dos primitivos j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \nnem desej\u00e1vel. Tem raz\u00e3o Bateson ao observar que tal retorno \nenvolveria a perda da sabedoria que permitiu o retorno! N\u00e3o podemos \n\nDA NATUREZA S\u00d3CIO CULTURAL \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nPPOOLL\u00cd\u00cdTTIICCAA  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nECON\u00d4MICA \n\nTOTAL \n\nSUSTENTABILIDADE \n\n\n\n \n\n \n\n63 \n\npassar sem as engenhocas e as institui\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para manter a \nsabedoria necess\u00e1ria e \u2018proporcionar \u00e0s pessoas satisfa\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, \nest\u00e9ticas e criativas\u2019 (Bateson, 1973: 471). Por\u00e9m, uma alta civiliza\u00e7\u00e3o \ndeveria autolimitar-se nas suas transa\u00e7\u00f5es com o meio ambiente, \nreduzindo ao m\u00ednimo o uso de estoques de recursos exaur\u00edveis e \nrecorrendo ao fluxo de energia e biomassa renov\u00e1veis\u201d. \n\nEm uma das estrat\u00e9gicas para o ecodesenvolvimento Sachs (1986b: \n56-7) recomenda, como a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias, o planejamento de configura\u00e7\u00f5es \nespaciais balanceadas (urbanas e rurais) e estrat\u00e9gias ambientalmente \nseguras para \u00e1reas ecologicamente fr\u00e1geis, considerando que o espa\u00e7o \u00e9 um \nrecurso \u00fanico, cuja disponibilidade \u00e9 definitivamente conhecida (e por hora \nlimitada at\u00e9 que se colonizem outros planetas...) e que nenhuma atividade \nhumana se pode realizar sem sua apropria\u00e7\u00e3o permanente ou tempor\u00e1ria. \n\nDessa recomenda\u00e7\u00e3o para o ecodesenvolvimento vislumbra-se um \ncaminho do meio para buscar o alcance da sustentabilidade total, pois \nalcan\u00e7ar todas as sustentabilidades componentes na mesma \u00e1rea e ao \nmesmo tempo, dadas suas peculiaridades e necessidades diversificadas, \nt\u00eam-se revelado uma utopia. \n\nPortanto, em configura\u00e7\u00f5es espaciais balanceadas, com manchas de \n\u00e1reas urbanas suprindo demandas s\u00f3cio-econ\u00f4micas e estas \nsustentabilidades, e com manchas de \u00e1reas rurais e \u00e1reas com natureza \npreservada (sobretudo onde a natureza \u00e9 fr\u00e1gil), suprindo as fun\u00e7\u00f5es de \nsuporte da vida e a sustentabilidade da natureza, o conjunto das \u00e1reas \npoderia ter a sustentabilidade total como um sistema sustent\u00e1vel no qual \ncada \u00e1rea supre uma (ou mais) das componentes da sustentabilidade. \n\nA id\u00e9ia de que a sustentabilidade (total) pode ser alcan\u00e7ada com um \nplanejamento adequado das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre a natureza \ntamb\u00e9m foi defendida por Forman (1990). Utilizando concep\u00e7\u00f5es da Ecologia \nda Paisagem prop\u00f4s um modelo para avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade que se \nap\u00f3ia em duas quest\u00f5es b\u00e1sicas: \n\n \u00c9 a integridade ecol\u00f3gica mantida ou atingida? \n\n As aspira\u00e7\u00f5es humanas s\u00e3o mantidas ou alcan\u00e7adas? \n\nPara responder essas quest\u00f5es o modelo prop\u00f5e a avalia\u00e7\u00e3o de dois \nconjuntos de vari\u00e1veis b\u00e1sicas (Quadro 04) as quais se tomadas em um \n\n\n\n \n\n \n\n64 \n\nlongo per\u00edodo de tempo caracterizariam uma paisagem sustent\u00e1vel quando \nsuas varia\u00e7\u00f5es fossem m\u00ednimas. \n\nSegundo Forman (1990), portanto, conhecendo detalhadamente as \naspira\u00e7\u00f5es humanas seria poss\u00edvel construir cen\u00e1rios de altera\u00e7\u00f5es \ndecorrentes sobre a paisagem dado que as vari\u00e1veis solo, biodiversidade e \netc., alteram-se mais lentamente. Da\u00ed, para alcan\u00e7ar a sustentabilidade, \nent\u00e3o, se deveria buscar uma estabilidade entre estas vari\u00e1veis b\u00e1sicas \ntendo, assim, paisagens sustent\u00e1veis por longos prazos. \n\n \n\nQuadro 04 \u2013 Vari\u00e1veis b\u00e1sicas, com mudan\u00e7as lentas, que regulam o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel (Fonte: FORMAN, 1990: 265) \n\nI. Vari\u00e1veis caracter\u00edsticas da integridade ecol\u00f3gica \na) Solo \nb) Produtividade biol\u00f3gica \nc) Diversidade biol\u00f3gica \nd) \u00c1gua fresca (limpa) \ne) Oceanos \nf) Atmosfera \n\nII. Vari\u00e1veis caracter\u00edsticas das aspira\u00e7\u00f5es humanas \na) Necessidades humanas b\u00e1sicas de comida, \u00e1gua, sa\u00fade e abrigo \nb) Combust\u00edvel \nc) Diversidade e coes\u00e3o cultural \n\n \n\nEm todo este processo, extremamente complexo e para o qual \u00e9 preciso \nconstruir conhecimentos integrados, in\u00fameros desafios, quest\u00f5es e barreiras \npodem ser suscitados. \n\nPara Bossel (1998 e 1999 apud BELLEN, 2005: 28) sustentar significa \nmanter em exist\u00eancia, prolongar e, portanto, quando aplicado \u00e0 sociedade \nhumana oferece dificuldade de adapta\u00e7\u00e3o, pois: \n\n\u201cA sociedade humana \u00e9 um sistema complexo, adaptativo, incluso \nem outro sistema complexo que \u00e9 o meio ambiente. Esses sistemas co-\nevoluem em intera\u00e7\u00e3o mutua, com constante mudan\u00e7a e evolu\u00e7\u00e3o. Essas \nhabilidades de mudar e evoluir devem ser mantidas na medida em que \nse pretenda um sistema que permane\u00e7a vi\u00e1vel. [...] se a sustentabilidade \nambiental estiver relacionada como o prolongamento das tend\u00eancias \n\n\n\n \n\n \n\n65 \n\natuais, onde uma minoria disp\u00f5e de grandes recursos, \u00e0 custa de uma \nmaioria, o sistema ser\u00e1 socialmente insustent\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o da press\u00e3o \ncrescente que decorre de um sistema institucionalmente injusto. Uma \nsociedade ambiental e fisicamente sustent\u00e1vel, que explora o ambiente \nem seu n\u00edvel m\u00e1ximo de sustenta\u00e7\u00e3o, pode ser psicol\u00f3gica e \nculturalmente insustent\u00e1vel. [...] a sustentabilidade deve abordar as \ndimens\u00f5es material, ambiental, social, ecol\u00f3gica, econ\u00f4mica, legal, \ncultural, pol\u00edtica e psicol\u00f3gica\u201d. \n\nConsiderando, tamb\u00e9m, que as sociedades sofrem mudan\u00e7as \ncont\u00ednuas (as tecnologias, culturas, valores e aspira\u00e7\u00f5es se modificam \nconstantemente) assim como a natureza [devido \u00e0s trocas cont\u00ednuas de \nmat\u00e9ria e energia entre meio f\u00edsico e as comunidades bi\u00f3ticas al\u00e9m de seu \nprocesso evolutivo-adaptativo, conforme \u00c1vila-Pires et al. (2000: 264)] a \nsustentabilidade deve ser um conceito/processo din\u00e2mico, ou seja, para sua \nconsecu\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e3o mudan\u00e7as ao longo do tempo, em prioridades das \nsustentabilidades componentes, em fun\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as nas sociedades \nhumanas e na natureza. \n\nE ainda, a meta da sustentabilidade \u00e9 o esfor\u00e7o conservativo para \nmanter o sentido tradicional e os n\u00edveis de ingresso em uma era na qual a \nnatureza23 n\u00e3o e um bem ilimitado, ao contr\u00e1rio mais e mais \u00e9 um fator \nlimitante do desenvolvimento (GOODLAND e DALY, 1995 apud SALINAS-\nCH\u00c1VES, 1998). \n\nSegundo v\u00e1rios autores (MATEO RODRIGU\u00c9Z, 2000; ROMEIRO 2003; \ne BELLEN, 2005), portanto \u00e9 preciso vincular o conceito de sustentabilidade \ncom as no\u00e7\u00f5es de capital natural (as propriedades e potencialidades de \nprodu\u00e7\u00e3o de recursos dos sistemas biof\u00edsicos), capital f\u00edsico (financeiro, \necon\u00f4mico e infraestrutural) e capital s\u00f3cio-humano (organia\u00e7\u00e3o social, n\u00edvel \neducativo e cultural). Desta forma pode-se destacar tr\u00eas n\u00edveis de \nsustentabilidade: \n\n sustentabilidade d\u00e9bil ou fraca \u2013 na qual se substitui o capital natural \npelo f\u00edsico e o humano; \n\n sustentabilidade forte \u2013 a que privilegia a conserva\u00e7\u00e3o do capital natural; \n\n                                                                    \n\n23 No texto original o autor utiliza a express\u00e3o \u2018capital natural\u2019. \n\n\n\n \n\n \n\n66 \n\n e a sustentabilidade sensata \u2013 a que se prop\u00f5e em manter constante o \ncapital total buscando n\u00e3o reduzir, significativamente (em n\u00edveis cr\u00edticos), o \ncapital natural dado que forma a base da vida do planeta e dos sistemas \nsociais e econ\u00f4micos. \n\nOu seja, para atingir uma sustentabilidade sensata, conforme Romeiro \n(2003: 25), \u00e9 preciso admitir que na natureza h\u00e1 certos limites (absolutos) a \nserem respeitados para que os riscos de perdas irrevers\u00edveis, eventualmente \ncatastr\u00f3ficas, considerando as incertezas cient\u00edficas, sejam minimizados. \nPara tanto, \u00e9: \n\n\u201c[...] absolutamente necess\u00e1rio que se defina coletivamente, e \nnuma atitude de precau\u00e7\u00e3o, os limites (escala) para o consumo total de \nbens e servi\u00e7os ambientais\u201d.  \n\nPortanto, dada a complexidade, sobretudo, em determinar quais \nseriam as aspira\u00e7\u00f5es das gera\u00e7\u00f5es futuras para estabelecerem-se as medidas \nemergenciais em todas as dimens\u00f5es da sustentabilidade, o m\u00ednimo deve ser \na conserva\u00e7\u00e3o do potencial natural ou das condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia e \nmanuten\u00e7\u00e3o da natureza (sustentabilidade da natureza) de hoje (sem \nacr\u00e9scimos significativos nas taxas de depreda\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o) e a melhoria \nda qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es por meio do melhoramento da \nqualidade ambiental atual (a busca de uma sustentabilidade sensata). \n\nConcordando com esta proposi\u00e7\u00e3o, a abordagem do \u2018natural step\u2019 \ndefende que a natureza deve sobreviver, independente da sua avalia\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica, para que a sustentabilidade do sistema possa ser alcan\u00e7ada \n(Quadro 05) (ROBERT et al., 1995 apud BELLEN, 2005). \n\n \n\n Quadro 05 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es do sistema para alcan\u00e7ar a sustentabilidade  \n(Fonte: ROBERT et al., 1995 apud BELLEN, 2005: 32). \n\nCondi\u00e7\u00e3o 1 - As subst\u00e2ncias na crosta terrestre n\u00e3o devem \naumentar sistematicamente na ecosfera. \n\nCondi\u00e7\u00e3o 2 - As subst\u00e2ncias produzidas pela sociedade n\u00e3o devem \naumentar sistematicamente na ecosfera. \n\nCondi\u00e7\u00e3o 3 - A base f\u00edsica para a produtividade e a diversidade da \nnatureza n\u00e3o deve ser sistematicamente reduzida. \n\nCondi\u00e7\u00e3o 4 - Os recursos devem ser utilizados correta e \neficientemente com rela\u00e7\u00e3o ao alcance das necessidades humanas. \n\n\n\n \n\n \n\n67 \n\nV\u00e1rios autores tamb\u00e9m defendem essa proposi\u00e7\u00e3o, destacando-se: \n\n\u201c[...] a sustentabilidade ecol\u00f3gica constitui-se requisito \nindispens\u00e1vel e insubstitu\u00edvel para a sustenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. [...] Na \npr\u00e1tica, h\u00e1 que cuidar, simultaneamente, das sustentabilidades social, \nterritorial, cultural, econ\u00f4mica, ecol\u00f3gica (capital natural) e ambiental \n(natureza como dep\u00f3sito de dejetos e rejeitos humanos e sociais)\u201d \n(MENDES e SACHS, 1997: 142-3). \n\n\u201cO princ\u00edpio de sustentabilidade surge no contexto da globaliza\u00e7\u00e3o \ncomo a marca de um limite e o sinal que reorienta o processo civilizat\u00f3rio \nda humanidade. A crise ambiental veio questionar a racionalidade e os \nparadigmas te\u00f3ricos que impulsionaram e legitimaram o crescimento \necon\u00f4mico, negando a natureza. A sustentabilidade ecol\u00f3gica aparece \nassim como um crit\u00e9rio normativo para a sobreviv\u00eancia humana e um \nsuporte para chegar a um desenvolvimento duradouro, questionando as \npr\u00f3prias bases de produ\u00e7\u00e3o. [...] O conceito de sustentabilidade surge, \nportanto, do reconhecimento da fun\u00e7\u00e3o de suporte da natureza, condi\u00e7\u00e3o \ne potencial do processo de produ\u00e7\u00e3o\u201d, (LEFF, 2001a: 15), (grifo nosso). \n\n\u201cO progresso dur\u00e1vel para as condi\u00e7\u00f5es da exist\u00eancia humana s\u00f3 \npoder\u00e1 ser conseguido em todos os pa\u00edses e sociedades desta terra \natrav\u00e9s da conserva\u00e7\u00e3o planejada dos fundamentos naturais da vida \n(solo, \u00e1gua e ar) e isso pressup\u00f5e uma sens\u00edvel adapta\u00e7\u00e3o da atividade \nhumana aos ciclos ecol\u00f3gicos. O crescimento futuro da atividade \nindustrial do homem, que tamb\u00e9m deveria conduzir ao soerguimento do \nn\u00edvel de vida de amplos estratos da popula\u00e7\u00e3o, mesmo nos pa\u00edses em \ndesenvolvimento, apenas ser\u00e1 poss\u00edvel dentro do quadro de refer\u00eancia \ndos ecossistemas e por meio do incremento da produtividade dos \nmesmos\u201d (KLINK, 1981: 26). \n\nDesta forma, o momento atual vivido pela humanidade, segundo Leff \n(2001b: 61), \u00e9 uma \u2018crise de civiliza\u00e7\u00e3o\u2019. A sustentabilidade como um \ncaminho para buscar a revers\u00e3o deste contexto s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel com uma \nmudan\u00e7a de racionalidade, at\u00e9 ent\u00e3o econ\u00f4mica, para outra, por ele \ndenominada ambiental, pois: \n\n\u201c[...] colocar em pr\u00e1tica princ\u00edpios e estrat\u00e9gias do \necodesenvolvimento provou ser mais complexo e dif\u00edcil que a simples \ninternaliza\u00e7\u00e3o de uma \u2018dimens\u00e3o\u2019 ambiental dentro dos paradigmas \n\n\n\n \n\n \n\n68 \n\necon\u00f4micos, os instrumentos do planejamento e das estruturas \ninstitucionais que sustentam a racionalidade produtiva prevalecente. \nEstas considera\u00e7\u00f5es defendem a necessidade de fundar a concep\u00e7\u00e3o da \nproblem\u00e1tica ambiental, assim como novas pr\u00e1ticas de uso integrado \ndos recursos numa correta teoria sobre as rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza\u201d. \n\nTrata-se, portanto, da proposi\u00e7\u00e3o de uma nova \u00e9tica mediadora das \nrela\u00e7\u00f5es entre sociedades e natureza e intersociedades, uma \u00e9tica que \nbusque tanto a conserva\u00e7\u00e3o da natureza quanto da diversidade cultural, \ncomo apresenta Sachs (2002: 67): \n\n\u201cEstamos, portanto, na fronteira de um duplo imperativo \u00e9tico: a \nsolidariedade sincr\u00f4nica com a gera\u00e7\u00e3o atual e a solidariedade \ndiacr\u00f4nica com as gera\u00e7\u00f5es futuras. Alguns, como Kothari, adicionam \numa terceira preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9tica: o respeito pela inviolabilidade da \nnatureza: \u2018O respeito \u00e0 diversidade da natureza e a responsabilidade de \nconservar essa diversidade definem o desenvolvimento sustent\u00e1vel como \num ideal \u00e9tico. A partir da \u00e9tica do respeito \u00e0 diversidade do fluxo da \nnatureza, emana o respeito \u00e0 diversidade de culturas e de sustenta\u00e7\u00e3o \nda vida, base n\u00e3o apenas da sustentabilidade, mas tamb\u00e9m da \nigualdade e justi\u00e7a\u2019 (Kothari, 1995: 285)\u201d. \n\n\u00c1vila-Pires (et al., 2000: 266) concordam com esta proposi\u00e7\u00e3o \nafirmando que para tornar o conceito de sustentabilidade operacional \nnecessita-se de uma nova \u00e9tica principalmente no processo de planejamento \ndas sociedades urbanas. Afirmam que se deve procurar estabelecer \ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de bens e consumo que n\u00e3o extrapolem suas \u00e1reas \noriginais de produ\u00e7\u00e3o e que em parte isto j\u00e1 vem sendo conseguido com \nestrat\u00e9gias de prote\u00e7\u00e3o para \u00e1reas e esp\u00e9cies (com risco de extin\u00e7\u00e3o); o \npr\u00f3ximo passo ser\u00e1 estender estas estrat\u00e9gias para produtos e servi\u00e7os da \nnatureza. \n\nO desafio encontra-se em como utilizar a natureza de forma sensata \naproveitando o m\u00e1ximo poss\u00edvel os fluxos de renova\u00e7\u00e3o do suporte b\u00e1sico da \nvida e a capacidade de depura\u00e7\u00e3o de rejeitos dos processos naturais \nproporcionando uma qualidade ambiental que melhore as condi\u00e7\u00f5es de vida \ndas popula\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n \n\n69 \n\nPara Sachs (2002: 85-7) esta empreitada requer um planejamento do \ndesenvolvimento apoiado num conceito de sustentabilidade com m\u00faltiplas \ndimens\u00f5es hierarquizadas e operacionalizadas da seguinte forma: \n\n sustentabilidade s\u00f3cio-cultural - refere-se a um processo de \ndesenvolvimento que leve a um crescimento est\u00e1vel com distribui\u00e7\u00e3o \neq\u00fcitativa de renda, gerando com isso, a diminui\u00e7\u00e3o das atuais diferen\u00e7as \nentre os diversos n\u00edveis na sociedade (emprego pleno e/ou aut\u00f4nomo com \nigualdade no acesso aos recursos e servi\u00e7os sociais) e a melhoria das \ncondi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es respeitando suas peculiaridades culturais \n(sem o rompimento da identidade cultural dentro de contextos espaciais \nespec\u00edficos por meio do equil\u00edbrio entre respeito \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o); \n\n sustentabilidade do meio ambiente (da natureza) - ampliar a capacidade \ndo planeta pela utiliza\u00e7\u00e3o do potencial encontrado nos diversos ecossistemas \npreservando-o (manuten\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis e limita\u00e7\u00e3o \ndo uso dos recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis), ao mesmo tempo em que se mant\u00e9m a \nsua deteriora\u00e7\u00e3o em um n\u00edvel m\u00ednimo (respeito e realce da capacidade de \nautodepura\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais); \n\n sustentabilidade territorial/geogr\u00e1fica - melhor distribui\u00e7\u00e3o dos \nassentamentos humanos e das atividades econ\u00f4micas; deve-se procurar uma \nconfigura\u00e7\u00e3o rural-urbana mais adequada para proteger a diversidade \nbiol\u00f3gica, ao mesmo tempo em que se melhora a qualidade de vida das \npessoas (elimina\u00e7\u00e3o das inclina\u00e7\u00f5es urbanas nas aloca\u00e7\u00f5es do investimento \np\u00fablico com supera\u00e7\u00e3o das disparidades inter-regionais e estrat\u00e9gias de \ndesenvolvimento ambientalmente seguras para \u00e1reas ecologicamente \nfr\u00e1geis); \n\n sustentabilidade econ\u00f4mica - aloca\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o eficientes dos \nrecursos naturais dentro de uma escala apropriada, ou seja, o mundo em \ntermos de estoques e fluxo de capital internalizando os custos ambientais \n(depreda\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o) nos or\u00e7amentos de consumo dom\u00e9sticos e nos \nempreendimentos (seguran\u00e7a alimentar; capacidade de moderniza\u00e7\u00e3o \ncont\u00ednua dos instrumentos de produ\u00e7\u00e3o; razo\u00e1vel n\u00edvel de autonomia na \npesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica; e inser\u00e7\u00e3o soberana na economia \ninternacional); \n\n sustentabilidade pol\u00edtica (nacional) - democracia definida em termos de \napropria\u00e7\u00e3o universal dos direitos humanos; desenvolvimento da capacidade \n\n\n\n \n\n \n\n70 \n\ndo Estado para implementar o projeto nacional, em parceria com todos os \nempreendedores; um n\u00edvel razo\u00e1vel de coes\u00e3o social; \n\n sustentabilidade do sistema internacional - efic\u00e1cia do sistema de \npreven\u00e7\u00e3o de guerras da ONU, na garantia da paz e na promo\u00e7\u00e3o da \ncoopera\u00e7\u00e3o internacional; um pacote Norte-Sul de co-desenvolvimento, \nbaseado no princ\u00edpio de igualdade (regras do jogo e compartilhamento da \nresponsabilidade de favorecimento do parceiro mais fraco); controle \ninstitucional efetivo do sistema internacional financeiro e de neg\u00f3cios; \ncontrole institucional efetivo da aplica\u00e7\u00e3o do Princ\u00edpio da Precau\u00e7\u00e3o na \ngest\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais; preven\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as \nglobais negativas; prote\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica (e cultural); e gest\u00e3o do \npatrim\u00f4nio global, como heran\u00e7a comum da humanidade num sistema \nefetivo de coopera\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica internacional e elimina\u00e7\u00e3o \nparcial do car\u00e1ter de commodity da ci\u00eancia e tecnologia, tamb\u00e9m como \npropriedade da heran\u00e7a comum da humanidade. \n\nPor sua vez, para Leff (2000: 51-2) as condi\u00e7\u00f5es de sustentabilidade \nexigem o aproveitamento integrado dos recursos naturais, assim como sua \ntransforma\u00e7\u00e3o em bens de consumo, fundado no aproveitamento da \nprodutividade primaria dos ecossistemas e orientado para a satisfa\u00e7\u00e3o das \nnecessidades b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o, articulando dois n\u00edveis produtivos: \n\n um de produtividade natural \u2013 visando a otimiza\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas \n(ciclos materiais e energ\u00e9ticos) do meio f\u00edsico para a produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de \nesp\u00e9cies \u00fateis; isto depender\u00e1 das pr\u00e1ticas produtivas empregadas que \ndever\u00e3o potencializar o aproveitamento dos ciclos naturais de forma\u00e7\u00e3o de \nbiomassa e as condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas; \n\n e outro de produtividade tecnol\u00f3gica \u2013 que dever\u00e1 basear-se em t\u00e9cnicas e \nmeios de produ\u00e7\u00e3o para modifica\u00e7\u00e3o da estrutura produtiva do ecossistema \n(ecotecnologia) assim como na transforma\u00e7\u00e3o industrial de seus recursos em \nbens de consumo. \n\nAssim o alcance da sustentabilidade depende tamb\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o \nde um m\u00e9todo e um pensamento capaz de incorporar as complexidades do \nambiental e inter-rela\u00e7\u00f5es entre os processos naturais e sociais. Esta \nproposta sugere mudan\u00e7a nos paradigmas cient\u00edficos: \n\n\n\n \n\n \n\n71 \n\n\u201c[...] sobretudo no terreno das ci\u00eancias sociais, que s\u00e3o as \nforma\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e ideol\u00f3gicas que legitimam uma racionalidade social \ndeterminada (por exemplo, o direito privado e a racionalidade econ\u00f4mica \nque legitimaram e institucionalizaram as formas de acesso, propriedade \ne explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e que surgem como causa da \ndegrada\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental)\u201d (LEFF, 2001b: 139). \n\nEm outras palavras: \n\n\u201cOs prop\u00f3sitos da sustentabilidade implicam a reconstru\u00e7\u00e3o do \nmundo a partir dos diversos projetos de civiliza\u00e7\u00e3o que foram \nconstru\u00eddos e sedimentados na hist\u00f3ria. A racionalidade ambiental \u00e9 \numa utopia forjadora de novos sentidos existenciais; traz consigo uma \nresignifica\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria, a partir dos limites e das potencialidades da \ncondi\u00e7\u00e3o humana, da natureza e da cultura\u201d (LEFF, 2001a: 405). \n\nPortanto, concordando com Nucci e F\u00e1vero (2003: 66): \n\n\u201c[...] para a sustentabilidade \u00e9 necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de novas \npr\u00e1ticas sociais que estabele\u00e7am rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos \nrecursos garantindo sua manuten\u00e7\u00e3o (o equil\u00edbrio din\u00e2mico da natureza), \no que depende de uma reelabora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos conhecimentos \n(ecotecnologia) observando a natureza (e/ou o ambiente) de outra \nperspectiva, a de otimiza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. Isto implica em \nadotar uma economia pol\u00edtica do ambiente, na qual todos os atores \nenvolvidos (Estado, movimentos sociais, popula\u00e7\u00f5es, cientistas e outros) \nmobilizam-se por uma gest\u00e3o ambiental integrada na qual a conserva\u00e7\u00e3o \n\u00e9 priorit\u00e1ria e fundamental\u201d (grifo nosso). \n\n \n\n \n\n3.3 \u2013 Conclus\u00f5es \n\n \n\nQuestionar o paradigma dominante, globalizador e homogeneizante, \nque vem negando e sobrepujando o poder e o valor da diversidade, e adotar \num outro paradigma que valorize os diversos conhecimentos (ci\u00eancia e \ncultura) e a natureza como riquezas t\u00e3o ou mais preciosas que o \n\n\n\n \n\n \n\n72 \n\nlucro/dinheiro, \u00e9 o pressuposto \u00e9tico para definir a sustentabilidade e o \npar\u00e2metro m\u00ednimo para procurar ating\u00ed-la. \n\nO discurso globalizado do desenvolvimento sustent\u00e1vel n\u00e3o construiu, \nportanto, o \u2018caminho do meio\u2019 ou o conceito integrador capaz de concatenar \num bom desenvolvimento dos povos com a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e/ou \nsolu\u00e7\u00f5es efetivas para os problemas ambientais globais. \n\nConcordando com Ribeiro (2001: 113) \u00e9 preciso distinguir o conceito de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel de sua fun\u00e7\u00e3o alienante e justif\u00edcadora de \ndesigualdades de outra que se ampara em premissas para a reprodu\u00e7\u00e3o da \nvida bastante distinta. \n\nA sustentabilidade implica na constru\u00e7\u00e3o de uma outra racionalidade, \ndenominada por Leff (2001b) de ambiental, cujos princ\u00edpios s\u00e3o a conserva\u00e7\u00e3o \ne potencializa\u00e7\u00e3o da base ecol\u00f3gica para satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades b\u00e1sicas \ncom aumento da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o do melhoramento da \nqualidade ambiental, para substituir a racionalidade econ\u00f4mica (fragment\u00e1ria) \nque reduz tudo a mercadorias com pre\u00e7os (inclusive a natureza e as pessoas) \npreconizando as id\u00e9ias de que a aflu\u00eancia material implica sempre em aumento \ndo bem estar e as tecnologias sempre ter\u00e3o solu\u00e7\u00e3o para o problemas. \n\nDesta forma, o conceito de sustentabilidade integrador pressup\u00f5e que se \ntrata de uma meta complexa e multidimencional (s\u00f3cio-cultural, da natureza, \npol\u00edtica e econ\u00f4mica) na qual os conhecimentos, cient\u00edfico e cultural, e a \nintegridade do potencial da natureza (sua conserva\u00e7\u00e3o) s\u00e3o o legado m\u00ednimo \npara as gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras constru\u00edrem suas aspira\u00e7\u00f5es. \n\nMuito do que vem sendo feito em prol da consecu\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade, tanto sob a influ\u00eancia do conceito economicista quanto dos \nalternativos, tem contribu\u00eddo de diversas formas para seu efetivo alcance, na \ntotalidade, principalmente quando a conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n(sustentabilidade da natureza) \u00e9 garantida. \n\nDada a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o da natureza para a consecu\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade, no cap\u00edtulo 4, s\u00e3o resgatados princ\u00edpios gerais que v\u00eam \norientando estrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o e a o papel da prote\u00e7\u00e3o de certas \n\u00e1reas para o alcance da sustentabilidade da natureza. Por sua vez, no \ncap\u00edtulo 5, s\u00e3o resgatadas e discutidas algumas das estrat\u00e9gias atuais para \ntentativa de alcance da sustentabilidade. \n\n\n\n \n\n \n\n73 \n\n4 \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA E AN\u00c1LISE DO ALCANCE \nDAS UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O COMO ESTRAT\u00c9GIA PARA A CONSERVA\u00c7\u00c3O E \nBUSCA DA SUSTENTABILIDADE \n\n \n\n \n\nDa globaliza\u00e7\u00e3o de problemas desencadeados por processos que \ndestroem e dilapidam a natureza em propor\u00e7\u00f5es que v\u00eam colocando em risco \na pr\u00f3pria exist\u00eancia humana, emergiu a proposta (tentativa) de solu\u00e7\u00e3o \ndestes problemas: a busca da sustentabilidade para a popula\u00e7\u00e3o humana. \n\nO referencial da sustentabilidade, embora controvertido e poliss\u00eamico, \nvem orientando amplamente os encaminhamentos para os problemas \nambientais, nos mais diversos \u00e2mbitos, na atualidade. \n\nTomando por base que a sustentabilidade \u00e9 uma totalidade complexa \nformada por sustentabilidades componentes (da natureza, s\u00f3cio-cultural, \npol\u00edtica e econ\u00f4mica) e que para o alcance desta totalidade a \nsustentabilidade da natureza \u00e9 indispens\u00e1vel, neste cap\u00edtulo procurou-se \napresentar: \n\n no item 4.1 o resgate de pressupostos que v\u00eam orientando o ide\u00e1rio atual \nde conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da natureza, e \n\n no item 4.2 a apresenta\u00e7\u00e3o de justificativas da import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o e \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza diante dos problemas ambientais atuais. \n\nConsiderando-se ainda que, dentre as estrat\u00e9gias atuais que buscam \ngarantir a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, certos tipos de \u00e1reas protegidas, como \nas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (no Brasil), t\u00eam sido largamente utilizadas e \nv\u00eam apresentando efic\u00e1cia limitada no alcance de seus objetivos: \n\n no item 4.3, resgatou-se breve panorama da efic\u00e1cia destas \u00e1reas \nprotegidas; e \n\n no item 4.4, apresentam-se algumas recomenda\u00e7\u00f5es para melhorar seu \ndesempenho. \n\nAssim, procurou-se demonstrar a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o de certas \n\u00e1reas, conforme suas caracter\u00edsticas, para garantir a conserva\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n\n \n\n74 \n\nnatureza e o alcance da sustentabilidade, por\u00e9m considerando que se elas \nestiverem mais integradas ao planejamento regional ser\u00e3o maiores tanto a \nconsecu\u00e7\u00e3o de seus objetivos (de prote\u00e7\u00e3o) quanto a contribui\u00e7\u00e3o que podem \noferecer \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\n \n\n \n\n4.1 \u2013 Periodiza\u00e7\u00e3o de Constru\u00e7\u00e3o do Conceito Moderno de \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\n \n\nSegundo Mac Kinnon et al. (1986), no moderno conceito de \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza esta s\u00f3 ocorrer\u00e1 da manuten\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o \nracional, s\u00e1bia e prudente dos recursos da Terra, combinando dois antigos \nprinc\u00edpios: a necessidade de planejar o manejo destes recursos baseando-se \nnum invent\u00e1rio acurado; e na necessidade de proteger uma parte do total \ndos recursos para n\u00e3o exauri-los. \n\nEstes princ\u00edpios est\u00e3o tamb\u00e9m presentes na Estrat\u00e9gia Mundial para a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais (UICN, 1984), na qual a conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 \ndefinida como: \n\n\u201c[...] a gest\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o da biosfera pelo ser humano, de tal \nsorte que produza o maior benef\u00edcio sustentado para as gera\u00e7\u00f5es atuais, \nmas que mantenha sua potencialidade para satisfazer \u00e0s necessidades \ne \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es das gera\u00e7\u00f5es futuras. Portanto, a conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 positiva \ne compreende a preserva\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o sustentada, a \nrestaura\u00e7\u00e3o e a melhoria do ambiente natural. A conserva\u00e7\u00e3o dos \nrecursos vivos est\u00e1 relacionada especificamente com as plantas, os \nanimais e os microorganismos, assim como os elementos inanimados do \nmeio ambiente, dos quais eles dependem. Os recursos vivos possuem \nduas propriedades importantes, cuja combina\u00e7\u00e3o os distingue dos \nrecursos inanimados: s\u00e3o renov\u00e1veis se forem conservados, e s\u00e3o \ndestrut\u00edveis se n\u00e3o forem conservados\u201d. \n\nNota-se a vis\u00e3o utilit\u00e1ria e fragmentadora preconizada pelo \neconomicismo, nas proposi\u00e7\u00f5es supracitadas: manejar, gerir, inventariar e \nproteger, principalmente, os recursos (bens, haveres, posses, numer\u00e1rio) e \n\n\n\n \n\n \n\n75 \n\nn\u00e3o a natureza em sua totalidade (material e energ\u00e9tica) complexa e \ndin\u00e2mica na qual se insere a humanidade. \n\nIsto decorre, da mesma forma que acontece com o termo/conceito de \nsustentabilidade, do processo de constru\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias de conserva\u00e7\u00e3o que \nem cada momento e em cada lugar tiveram influ\u00eancias hist\u00f3ricas diversas. \n\nDentre as influ\u00eancias decorrentes destacam-se duas principais linhas \nde pensamento: uma mais apoiada nas vis\u00f5es ecoc\u00eantricas, o \npreservacionismo, e outra com mais apoiada nas vis\u00f5es tecnoc\u00eantricas, o \nconservacionismo. \n\n \n\n4.1.1 \u2013 O Preservacionismo \n\nAs id\u00e9ias da necessidade de estabelecimento de gradientes de prote\u00e7\u00e3o \nda natureza como princ\u00edpio para a consecu\u00e7\u00e3o de sua conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o \nmodernas, e apesar das diferen\u00e7as, conforme as conjunturas hist\u00f3ricas de \ncada localidade influenciaram, em medidas diversas, os ideais de \nconserva\u00e7\u00e3o atuais. Elas s\u00e3o a base do chamado preservacionismo. \n\nSegundo Mac Kinnon et al. (1986: 1) em 252 a.C. o Imperador Ashoka \nda \u00cdndia editou normas de prote\u00e7\u00e3o dos animais, peixes e florestas para \nextensa regi\u00e3o de seu imp\u00e9rio, provavelmente o mais antigo documento de \nestabelecimento de \u00e1reas protegidas conhecido. \n\nDavenport e Rao (2002: 53) destacam tamb\u00e9m que: \n\n\u201c[...] no Oriente Pr\u00f3ximo, a evid\u00eancia mais antiga de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \nca\u00e7a data de 700 a.C., quando os nobres ass\u00edrios intensificaram suas \nca\u00e7adas e aperfei\u00e7oaram t\u00e9cnicas de corridas e combate em reservas de \nca\u00e7a concebidas para estes fins. Essas eram similares aos grandes \nencraves de ca\u00e7a do Imp\u00e9rio Persa, que se espalharam na \u00c1sia Menor \nentre 550 e 350 a.C.\u201d. \n\nEntretanto, as pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o da natureza, por meio de sua \nprote\u00e7\u00e3o em santu\u00e1rios religiosos ou reservas proibidas aos ca\u00e7adores, \npodem ser mais antigas ainda. Foladori (2001: 107) afirma que a etnografia \noferece in\u00fameros exemplos de mitos e ritos (herdados do homem paleol\u00edtico \n\n\n\n \n\n \n\n76 \n\nde 10 mil anos) que tendem a regular a rela\u00e7\u00e3o das sociedades humanas \ncom a natureza. \n\nDe Dourojeanni e P\u00e1dua (2001: 52-3) pode-se destacar outros \nexemplos hist\u00f3ricos de medidas de prote\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza: \n\n\u201c[...] as antigas grandes culturas da costa do Peru (Chimu, \nMochica e Nazca, entre outras) protegeram com medidas draconianas, \nincluindo a mutila\u00e7\u00e3o e morte dos infratores, as ilhas guaneras e, nos \nAndes, os incas protegeram, igualmente com muita severidade, os \nespa\u00e7os necess\u00e1rios para a reprodu\u00e7\u00e3o da vicunha (GAMARRA, 1969; \nBONAVIA, 1996). [...] Os mesmos povos pr\u00e9-hist\u00f3ricos, que contribu\u00edram \npara a aniquila\u00e7\u00e3o dos grandes mam\u00edferos em todos os lugares, aonde \nchegaram (DIAMOND, 1997; FERNANDEZ, 2000), aprenderam a li\u00e7\u00e3o e \nforam tamb\u00e9m os primeiros a manejar a fauna selvagem, com o \nestabelecimento de rota\u00e7\u00e3o nos campos de ca\u00e7a e de reservas naturais, \nonde a fauna podia se regenerar sem a interfer\u00eancia humana. Apenas \neram ca\u00e7ados os excedentes populacionais que se aventuravam para \nfora das reservas\u201d. \n\nCom base em v\u00e1rias evid\u00eancias hist\u00f3ricas e pr\u00e9-hist\u00f3ricas, Foladori \n(2001: 108-9) defende que nas sociedades de ca\u00e7a e coleta, em que n\u00e3o se \nformaram classes sociais, a sociedade humana \u00e9 concebida como parte da \nnatureza e, portanto esta deve ser respeitada e sua prote\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \nconseq\u00fc\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es com ela estabelecidas. \n\nEste autor defende ainda que exista uma correspond\u00eancia entre o n\u00edvel \nde diferencia\u00e7\u00e3o interna da sociedade humana e o seu comportamento em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza. Desta forma, a ideologia subjacente \u00e0s pr\u00e1ticas de \nprote\u00e7\u00e3o das sociedades pr\u00e9-capitalistas (e parte das orientais24) reflete seu \nrespeito pela natureza (FOLADORI, 2001). \n\n\u00c9, portanto, sobretudo no ocidente, judaico-crist\u00e3o, com a Idade \nModerna que [...] \u201cA natureza se dessacraliza, e a id\u00e9ia de progresso substitui as \n\n                                                                    \n\n24 \u201cAs religi\u00f5es orientais s\u00e3o um exemplo dessa harmonia e equil\u00edbrio de for\u00e7as da sociedade \n\ncom respeito \u00e0 natureza, que se apresenta, na concep\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, marcadamente na \n\nmedicina e que transcendeu diferentes etapas hist\u00f3ricas de organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (Needham, \n\n1976)\u201d (FOLADORI, 2001: 108). \n\n\n\n \n\n \n\n77 \n\nantigas concep\u00e7\u00f5es c\u00edclicas\u201d (FOLADORI, 2001: 109). O avan\u00e7o cient\u00edfico \nmecanicista tamb\u00e9m contribui para isto ao divulgar uma concep\u00e7\u00e3o da \nnatureza como uma soma mec\u00e2nica de partes pass\u00edvel de reordenamento e \nexplora\u00e7\u00e3o de forma crescente (McHARG, 2000; FOLADORI, 2001; \nROMEIRO, 2003; HENRIQUE, 2004; e NOGUEIRA e SALGADO, 2004). \n\nEsta vis\u00e3o tecnoc\u00eantrica, ou tecnologicamente otimista, baseada no \nprimado da ci\u00eancia e da t\u00e9cnica para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas (SARAIVA, \n1999; e RIBEIRO, 2001), come\u00e7a a mudar por volta do s\u00e9culo XIX, tanto por \ninflu\u00eancia da literatura rom\u00e2ntica, que valorizava o mundo natural e \nselvagem, idealizado como belo, fr\u00e1gil e exuberante, quanto pelas evid\u00eancias \ndas bruscas transforma\u00e7\u00f5es na natureza da r\u00e1pida industrializa\u00e7\u00e3o, \nconforme Diegues (1996: 23-4): \n\n\u201cEssa desvaloriza\u00e7\u00e3o do mundo selvagem come\u00e7ou a mudar a \npartir do in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, e para isso contribu\u00edram o avan\u00e7o da \nHist\u00f3ria Natural, o respeito que os naturalistas tinham por \u00e1reas \nselvagens n\u00e3o-transformadas pelo homem. [...] no come\u00e7o da revolu\u00e7\u00e3o \nindustrial, a vida nas cidades, antes valorizada como sinal de civiliza\u00e7\u00e3o \nem oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 rusticidade da vida no campo, passou a ser criticada, pois \no ambiente fabril tornava o ar irrespir\u00e1vel. A vida no campo passou a ser \nidealizada, sobretudo pelas classes sociais n\u00e3o diretamente envolvidas \nna produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\u201d. \n\nProteger o mundo natural/selvagem (wilderness25) da humanidade \ndestruidora, sem admitir qualquer possibilidade de rela\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica entre \nser humano e natureza, \u00e9 um dos pressupostos do preservacionismo que \ninfluenciaram e orientaram v\u00e1rios procedimentos de conserva\u00e7\u00e3o do in\u00edcio do \n\n                                                                    \n\n25 \u201cO conceito de wilderness (mundo natural/selvagem) como terra intocada ou n\u00e3o \n\ndomesticada \u00e9, fundamentalmente, uma percep\u00e7\u00e3o urbana, uma vis\u00e3o de pessoas que vivem \n\nlonge do ambiente natural de que dependem como fonte de mat\u00e9ria-prima. Os habitantes da \n\nzona rural t\u00eam percep\u00e7\u00f5es diferentes das \u00e1reas que os urbanos designam como wilderness, e \n\nbaseiam seu uso da terra em vis\u00f5es alternativas. Os grupos ind\u00edgenas dos tr\u00f3picos, por \n\nexemplo, n\u00e3o consideram a floresta tropical como selvagem: \u00e9 sua casa. [...] O termo \n\nconserva\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o fazer parte de seu vocabul\u00e1rio, mas \u00e9 parte de seu modo de vida e de \n\nsuas percep\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es do homem com a natureza\u201d (GOMEZ-POMPA e KAUS, 1992: \n\n273 apud DIEGUES, 1996: 36). \n\n\n\n \n\n \n\n78 \n\ns\u00e9culo XX, e ainda est\u00e1 presente em v\u00e1rias das medidas de conserva\u00e7\u00e3o \natuais. \n\nA consolida\u00e7\u00e3o da ecologia como ci\u00eancia, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, por \nsua vez, afastaram as medidas de prote\u00e7\u00e3o do c\u00eanico e monumental e \nagregaram perspectivas mais objetivas e cient\u00edficas, sobretudo dos cientistas \nnaturais, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o (vis\u00e3o ecoc\u00eantrica) (SARAIVA, 1999; e DIEGUES, \n2000). \n\nDesta perspectiva destacam-se, como sendo as principais bases do \npreservacionismo estrito ou mais radical (SARAIVA, 1999; DIEGUES, 2000; e \nRIBEIRO, 2001): \n\n a ecologia profunda (deep ecology) que defende que a natureza deve ser \npreservada independente da contribui\u00e7\u00e3o que possa trazer aos seres \nhumanos, os quais s\u00e3o vistos estritamente como destruidores da natureza; \n\n a biologia da conserva\u00e7\u00e3o que associa ci\u00eancia \u00e0 gest\u00e3o e manejo de \u00e1reas \nnaturais, utilizando a biologia de popula\u00e7\u00f5es, conceitos de biogeografia \ninsular e estudos da rela\u00e7\u00e3o entre esp\u00e9cies e tamanho \u00f3timo de \u00e1reas \nvisando evitar as extin\u00e7\u00f5es, e busca prioritariamente minimizar o problema \nda eros\u00e3o da biodiversidade provocada pela fragmenta\u00e7\u00e3o do habitat natural \n(recomendando o n\u00e3o uso da natureza pelo homem). \n\nNo final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX s\u00e3o, ent\u00e3o, institu\u00eddas as \nprimeiras \u00e1reas protegidas do contexto moderno. Nas primeiras d\u00e9cadas do \ns\u00e9culo XX, ainda, ocorrem as primeiras tentativas de se estabelecer tratados \ninternacionais para regular a a\u00e7\u00e3o humana sobre o ambiente. Estes \nprocessos tiveram maior influ\u00eancia do preservacionismo tanto do \n\u2018wilderness\u2019 quanto da ecologia profunda. De Ribeiro (2001: 54-5) destacam-\nse: \n\n em 1900 a Conven\u00e7\u00e3o para a Preserva\u00e7\u00e3o de Animais, P\u00e1ssaros e Peixes \nda \u00c1frica, visando conter o \u00edmpeto dos ca\u00e7adores e manter animais vivos \npara a pr\u00e1tica da ca\u00e7a no futuro; foram signat\u00e1rios do documento \nAlemanha, Congo Belga (atual Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo), Fran\u00e7a, \nInglaterra, It\u00e1lia e Portugal; \n\n em 1902, a Conven\u00e7\u00e3o para a Prote\u00e7\u00e3o dos P\u00e1ssaros \u00dateis \u00e0 Agricultura \nfoi firmado por 12 pa\u00edses europeus protegendo das espingardas de ca\u00e7adores \napenas os p\u00e1ssaros que, segundo o conhecimento da \u00e9poca, eram \u00fateis \u00e0s \n\n\n\n \n\n \n\n79 \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas transportando sementes (a Inglaterra se recusou a \nparticipar do acordo); \n\n em 1933, a Conven\u00e7\u00e3o para a Preserva\u00e7\u00e3o da Fauna e da Flora em seu \nEstado Natural foi assinada pelas pot\u00eancias europ\u00e9ias que mantinham \nterrit\u00f3rios na \u00c1frica e procurou estabelecer mecanismos de preserva\u00e7\u00e3o de \nambientes naturais na forma de parques (conforme o modelo adotado nos \nEstados Unidos); \n\n em 1959, o Tratado Ant\u00e1rtico, no qual, enfim, um ambiente natural foi \npreservado como resultado das mobiliza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas internacionais. \n\n \n\n4.1.2 \u2013 O Conservacionismo \n\nO princ\u00edpio da necessidade de planejamento e/ou uso adequado da \nnatureza (e/ou terras e recursos), para que haja conserva\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 \nexclusividade moderna e \u00e9 a base do chamado conservacionismo. \n\nEm 1084, o Rei William I da Inglaterra realizou o que talvez tenha sido \num dos primeiros zoneamentos ecol\u00f3gico-econ\u00f4micos, um invent\u00e1rio de \ntodas as terras florestadas, \u00e1reas de pesca e cultivadas, e \u00e1reas reservadas \npara ca\u00e7a e/ou extrativismos em seu territ\u00f3rio, como base para fazer um \nplanejamento racional de manejo e desenvolvimento do pa\u00eds (MAC KINNON \net al., 1986). \n\nSegundo Romeiro (2003: 14), a sociedade feudal europ\u00e9ia apresentava \norganiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es para submeter as atividades produtivas de ent\u00e3o \na minuciosas regula\u00e7\u00f5es, refletindo o que era entendido como justo em uma \ndeterminada ordem considerada ideal. [...] \u201cOu seja, era uma sociedade que \nbuscava submeter a racionalidade econ\u00f4mica a um conjunto de restri\u00e7\u00f5es de ordem \nn\u00e3o-econ\u00f4mica e/ou altru\u00edstica\u201d. \n\nPor\u00e9m, o antropocentrismo judaico-crist\u00e3o contribuiu fortemente para \no direcionamento das atitudes no sentido de manipula\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o \nda natureza levando ao conseq\u00fcente incremento de novos m\u00e9todos e \nprocedimentos. Portanto, j\u00e1 durante o feudalismo havia uma estrutura \nsingular de incentivos ao progresso t\u00e9cnico e cren\u00e7a em sua efici\u00eancia \nirrestrita (ROMEIRO, 2003). \n\n\n\n \n\n \n\n80 \n\nA ascens\u00e3o mais ampla do conservacionismo ocorre, entretanto, \nprincipalmente no in\u00edcio do s\u00e9culo XX por influ\u00eancia de conflitos decorrentes \nda aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias preservacionistas e das id\u00e9ias de escassez de \nrecursos (naturais) emergentes com a acelera\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o e \nurbaniza\u00e7\u00e3o (DIEGUES, 1996 e 2000). \n\nO contexto de transforma\u00e7\u00e3o da natureza em mercadoria, associado \naos ideais de avan\u00e7o/progresso emergentes promoveu a cria\u00e7\u00e3o de \nmovimentos de Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos respaldados em tr\u00eas princ\u00edpios: o \nuso dos recursos naturais pela gera\u00e7\u00e3o presente; a preven\u00e7\u00e3o do \ndesperd\u00edcio; e o uso dos recursos naturais para benef\u00edcio da maioria dos \ncidad\u00e3os (MAC KINNON et. al., 1986; e DIEGUES, 1996). \n\nPor um lado, v\u00e1rias estrat\u00e9gias foram respaldadas nas teorias \necon\u00f4micas da \u2018\u00f3tima aloca\u00e7\u00e3o de recursos pelo mercado\u2019 e a natureza, ou \nmelhor, os recursos naturais s\u00e3o, em diversas medidas, monetarizados para \nque o mercado salvaguarde os seres vivos em extin\u00e7\u00e3o e impe\u00e7a a \ndepreda\u00e7\u00e3o dos recursos naturais abi\u00f3ticos (FOLADORI, 2001). \n\nPor outro lado, a pun\u00e7\u00e3o exercida pela humanidade sobre os recursos \nnaturais, com crescimento exponencial a partir da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, \nmesmo que o progresso cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico pudesse atenu\u00e1-la, colocou em \npauta o risco das perdas irrevers\u00edveis e, portanto, a realidade denunciou as \nlimita\u00e7\u00f5es do mercado e da ci\u00eancia e tecnologias (dominantes) para \nencaminhar a conserva\u00e7\u00e3o possibilitando a ascens\u00e3o de outras perspectivas \nconservacionistas (DIEGUES, 2000; FOLADORI, 2001; e ROMEIRO, 2003). \n\nDentre elas destacam-se: \n\n a ecologia social - que se baseia na constata\u00e7\u00e3o de que, em medidas \ndiversas, modos de vida e uso tradicionais (das comunidades que vivem nas \n\u00e1reas naturais, sobretudo de florestas, h\u00e1 muitas gera\u00e7\u00f5es) dos recursos \n\n\n\n \n\n \n\n81 \n\nnaturais, podem favorecer a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade dos habitats destas \n\u00e1reas26; \n\n a hist\u00f3ria natural - desenvolvida nos Estados Unidos, no in\u00edcio do s\u00e9culo \nXX, que estabeleceu enfoque controverso ao ecol\u00f3gico (estrito) \u201c[...] uma \ndecis\u00e3o sobre o uso da terra \u00e9 correta quando tende a preservar a integridade, a \nestabilidade e a beleza da comunidade bi\u00f3tica que inclui o solo, a \u00e1gua, a fauna e \nflora e tamb\u00e9m as pessoas\u201d (DIEGUES, 2000: 10); \n\n e o conceito e a metodologia de paisagem e ecologia da paisagem que, \nespacialmente referenciados, buscam abarcar a intera\u00e7\u00e3o entre os processos \nnaturais e as atividades humanas, bem como encontrar compatibilidade \nentre ambos como base para a conserva\u00e7\u00e3o (OST, 1995 e DIEGUES, 2000). \n\nDesta forma, o moderno conceito de conserva\u00e7\u00e3o da natureza, que vem \ndirecionando v\u00e1rias das estrat\u00e9gias para a busca da sustentabilidade, \napresenta, portanto, tanto ideais preservacionistas de prote\u00e7\u00e3o da natureza \ncom intocabilidade e/ou intangibilidade ao ser humano, quanto \nconservacionistas prevendo v\u00e1rios gradientes para uso e prote\u00e7\u00e3o, \nsobretudo, dos recursos. \n\n \n\n \n\n4.2 \u2013 Por qu\u00ea \u00e9 necess\u00e1rio proteger a Natureza? \n\n \n\nA necessidade de prote\u00e7\u00e3o da natureza, pelo menos em parte, quer seja \npara garantir uma reserva de recursos, para n\u00e3o exauri-los, quer seja para \nsalva-la da humanidade degradadora tem se tornado, cada vez mais, um \nconsenso. \n\n                                                                    \n\n26 Para defender esta tese utilizam-se conceitos como o da coevolu\u00e7\u00e3o que \u201c[...] para \n\nNoorgard (1994) pode ser entendida como uma s\u00edntese interativa dos mecanismos de \n\nmudan\u00e7a social e natural. \u00c0 medida que aumenta o conhecimento dos habitats transformados \n\npela a\u00e7\u00e3o humana, a natureza \u2018selvagem\u2019 \u00e9 vista como resultado da coevolu\u00e7\u00e3o entre \n\nhumanos e a natureza\u201d (DIEGUES, 2000: 13). \n\n\n\n \n\n \n\n82 \n\nSegundo Nucci e F\u00e1vero (2003: 66-7), a natureza, ou a componente \nnatural (geoecol\u00f3gica) das paisagens: \n\n\u201c[...] muito mais do que o simples conjunto de fatores f\u00edsicos, \nqu\u00edmicos e biol\u00f3gicos que a comp\u00f5em, apresenta um equil\u00edbrio din\u00e2mico, \nresultado das rela\u00e7\u00f5es interfuncionais que se estabelecem entre os seres \nvivos e suas conex\u00f5es com os elementos do meio f\u00edsico (solo, clima, \nrelevo, etc.)\u201d. \n\nEste equil\u00edbrio \u00e9 din\u00e2mico dado que \u00e9 marcado por trocas permanentes \nde mat\u00e9ria e energia, entre meio f\u00edsico e seres vivos (biota), estabelecendo \narticula\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es que definem processos (ecol\u00f3gicos) extremamente \ncomplexos de funcionamento, interdepend\u00eancia e evolu\u00e7\u00e3o (DE GROOT, \n1992; e ROSS, 1994). \n\nUma enorme produtividade27, tanto material quanto energ\u00e9tica, \u00e9 \nresultante destes processos intrincados da natureza que, em um primeiro \nmomento, s\u00f3 representam benef\u00edcio para a humanidade de sua convers\u00e3o \nt\u00e9cnica para utiliza\u00e7\u00e3o (DE GROOT, 1992 e 2006; e LEFF, 2000). \n\nEsta convers\u00e3o t\u00e9cnica da natureza para sua utiliza\u00e7\u00e3o, pelo ser \nhumano, ir\u00e1 variar conforme (FOLADORI, 2001): \n\n o desenvolvimento tecnol\u00f3gico que determinada popula\u00e7\u00e3o humana \napresenta agregados ao conjunto de suas necessidades, vari\u00e1veis conforme a \ncultura; \n\n as disponibilidades espec\u00edficas do meio f\u00edsico-biol\u00f3gico de cada local; \n\n e as rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas entre (intra e inter, populacionais) os \ncong\u00eaneres humanos. \n\n                                                                    \n\n27 Lieth (1978 apud LEFF, 2000: 54) calculou a produtividade prim\u00e1ria (forma\u00e7\u00e3o de \n\nbiomassa resultante do processo fotossint\u00e9tico) l\u00edquida do planeta em cerca de 1,76 x 1011 \n\ntoneladas anuais em peso seco (1,21 x 1011 toneladas provenientes dos ecossistemas \n\nterrestres e 5,5 x 1010 provenientes dos ecossistemas marinhos) que s\u00e3o equivalentes a 8 x \n\n1017 Kcal. Esta produtividade supera a produ\u00e7\u00e3o e consumo atual de energia na economia \n\nglobal estimadas em aproximadamente 81 x 1015 Kcal em 1988 (WRI, 1990 apud LEFF, \n\n2000: 55). \n\n\n\n \n\n \n\n83 \n\nAs rela\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas n\u00e3o mudam as leis da natureza, mas sim \nmodificam significativamente as condi\u00e7\u00f5es de sua manifesta\u00e7\u00e3o. Portanto, \npara que haja organiza\u00e7\u00e3o racional das atividades antr\u00f3picas \u00e9 necess\u00e1rio \nmais e melhor conhecimento das leis da natureza (FORMAN, 1990 e 1995; \nDE GROOT, 1992 e 2006; LEFF, 2000; MATEO RODRIGUEZ, 2000; \nMcHARG, 2000 e FOLADORI, 2001). \n\nIndependente das peculiaridades que cada povo costuma apresentar, \ndas diferen\u00e7as de sua rela\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica28 com a natureza, h\u00e1 in\u00fameras \nfun\u00e7\u00f5es, por ela desempenhada, cuja integridade e continuidade s\u00e3o a base \ndo suprimento de qualquer ser humano (ou outro ser vivo). A natureza \u00e9 \ncapaz de realizar fun\u00e7\u00f5es que podem ser definidas como a capacidade de \nprocessos e componentes naturais fornecerem benef\u00edcios e/ou servi\u00e7os para \nsatisfa\u00e7\u00e3o, direta ou indireta, de necessidades humanas fisiol\u00f3gicas (ar, \n\u00e1gua, alimento, abrigo, etc.) e psicol\u00f3gicas (desenvolvimento cognitivo e \nespiritual, recrea\u00e7\u00e3o, oportunidades para estabelecer contatos sociais, etc.) \n(DE GROOT, 1992 e 2006; LEFF, 2000; MATEO RODRIGUEZ, 2000; BORN e \nTALOCCHI, 2002; e BELLEN, 2005). \n\nO bem-estar e a qualidade de vida do ser humano dependem, de \nmuitas maneiras, diretamente ou indiretamente, da manuten\u00e7\u00e3o dos \nbenef\u00edcios e servi\u00e7os realizados, sobretudo quando h\u00e1 integridade das \nfun\u00e7\u00f5es da natureza, que podem ser distinguidas em cinco grupos, com \nbase, principalmente em Van der Maarel e Dauvellier (1978) e Braat et al. \n(1979) apresentados em De Groot (1992) (e destacadas no Quadro 06): \n\n Fun\u00e7\u00f5es de Regula\u00e7\u00e3o \u2013 capacidade dos ecossistemas naturais e \nseminaturais em regular os processos ecol\u00f3gicos essenciais e sistemas de \nsuporte da vida que, ent\u00e3o, contribui para a manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \nambiental por fornecer ar, \u00e1gua e solo de boa qualidade; \n\n Fun\u00e7\u00f5es de Habitat \u2013 ecossistemas naturais conferem ref\u00fagio e abrigo \npara sobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o de plantas e animais selvagens \ncontribuindo para a conserva\u00e7\u00e3o in situ da diversidade gen\u00e9tica e biol\u00f3gica \nassim como para os processos evolutivos; \n\n                                                                    \n\n28 \u201cAs rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o estabelecem, em cada momento hist\u00f3rico, combina\u00e7\u00f5es de \n\npropriedade/acesso/uso desses meios e, ao faz\u00ea-lo, condicionam as pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas, ou seja, a forma de relacionamento com a natureza\u201d (FOLADORI, 2001: 80). \n\n\n\n \n\n \n\n84 \n\n Fun\u00e7\u00f5es de Suporte \u2013 ecossistemas naturais e seminaturais fornecem \nespa\u00e7o e substrato ou meio para atividades humanas tais como habita\u00e7\u00e3o, \ncultivo e recrea\u00e7\u00e3o; \n\n Fun\u00e7\u00f5es de Produtividade \u2013 a natureza fornece muitos recursos, para a \nalimenta\u00e7\u00e3o e mat\u00e9ria-prima para a ind\u00fastria, recursos energ\u00e9ticos e \nmateriais gen\u00e9ticos; \n\n Fun\u00e7\u00f5es de Informa\u00e7\u00e3o \u2013 ecossistemas naturais contribuem para uma \nsa\u00fade mental fornecendo oportunidades de reflex\u00e3o, enriquecimento \nespiritual, desenvolvimento cognitivo e experi\u00eancias est\u00e9ticas. \n\nDeste ponto de vista, ainda, os benef\u00edcios ou servi\u00e7os ambientais (da \nnatureza) seriam: os recursos ou bens \u2013 produtos ou elementos \u2013 e, os \nservi\u00e7os naturais \u2013 processos protetores e regulat\u00f3rios entre outros \u2013, \nnecess\u00e1rios ao bem-estar dos seres humanos e dos demais seres vivos \n(BORN e TALOCCHI, 2002). \n\nBellen (2005) citando Moldan e Billaz (1997), ressalta a depend\u00eancia \nque diferentes sistemas ecol\u00f3gicos t\u00eam da biomassa e, por sua vez, que as \ndiversas sociedades humanas dependem da base de recursos naturais na \nmedida em que correspondem a uma s\u00e9rie de servi\u00e7os oferecidos pela \ngeosfera. \n\nProvavelmente devem existir v\u00e1rias outras fun\u00e7\u00f5es da natureza que \nainda n\u00e3o foram sistematizadas, por\u00e9m que poderiam oferecer benef\u00edcios \npara a humanidade. \n\nPortanto, a manuten\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os que a natureza fornece \ndepende da capacidade da natureza continuar reproduzindo e mantendo \ncerto conjunto de condi\u00e7\u00f5es que d\u00e3o base para a manuten\u00e7\u00e3o da vida no \nplaneta e, conseq\u00fcentemente possibilitam bem-estar a todas as esp\u00e9cies nele \nexistentes (BORN e TALOCCHI, 2002). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n85 \n\nQuadro 06 \u2013 Fun\u00e7\u00f5es Gerais da Natureza \n(Fonte: DE GROOT, 1992 e 2006: 179-80; Org.: F\u00c1VERO, 2006). \n\nFun\u00e7\u00f5es de Regula\u00e7\u00e3o \n1. Prote\u00e7\u00e3o contra influ\u00eancias c\u00f3smicas prejudiciais \n2. Regula\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o energ\u00e9tico local e global \n3. Regula\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da atmosfera \n4. Regula\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos oceanos \n5. Regula\u00e7\u00e3o do clima local e global (incluindo o ciclo hidrol\u00f3gico) \n6. Regula\u00e7\u00e3o do escoamento superficial e preven\u00e7\u00e3o de enchentes \n(prote\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica) \n7. Recarga de reservat\u00f3rios e aq\u00fc\u00edferos \n8. Preven\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o do solo e controle da sedimenta\u00e7\u00e3o \n9. Forma\u00e7\u00e3o do solo ed\u00e1fico e manuten\u00e7\u00e3o de sua fertilidade \n10. Fixa\u00e7\u00e3o da energia solar e produ\u00e7\u00e3o de biomassa \n11. Armazenamento e reciclagem de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n12. Armazenamento e reciclagem de nutrientes \n13. Armazenamento e reciclagem de dejetos humanos \n14. Regula\u00e7\u00e3o de mecanismos de controle biol\u00f3gicos \nFun\u00e7\u00f5es de Habitat \n1. Manuten\u00e7\u00e3o de habitats de migra\u00e7\u00e3o e de viveiros (criadouros, ber\u00e7\u00e1rios) \n2. Manuten\u00e7\u00e3o de diversidade biol\u00f3gica e gen\u00e9tica (abrigo e ref\u00fagio para \nesp\u00e9cies selvagens) \nFun\u00e7\u00f5es de Suporte - Promo\u00e7\u00e3o de substrato adequado para: \n1. Habita\u00e7\u00e3o humana e povoados \n2. Cultivos e cria\u00e7\u00f5es (agricultura, pecu\u00e1ria, aq\u00fcicultura) \n3. Convers\u00e3o de energia \n4. Recrea\u00e7\u00e3o e turismo \n5. Prote\u00e7\u00e3o da natureza \nFun\u00e7\u00f5es de Produtividade - Fornecimento de: \n1. Oxigena\u00e7\u00e3o \n2. \u00c1gua (para beber, irriga\u00e7\u00e3o, ind\u00fastria, etc.) \n3. Alimento e l\u00edquidos nutritivos \n4. Recursos gen\u00e9ticos \n5. Recursos m\u00e9dicos \n6. Mat\u00e9ria-prima para f\u00e1bricas de roupas e dom\u00e9sticas \n7. Mat\u00e9ria-prima para usos de edifica\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e ind\u00fastria \n8. Outros produtos bioqu\u00edmicos \n9. Combust\u00edvel e energia \n10. Recursos ornamentais \nFun\u00e7\u00f5es de Informa\u00e7\u00e3o - Fornecimento de informa\u00e7\u00e3o: \n1. Est\u00e9tica \n2. Espiritual e religiosa \n3. Hist\u00f3rica (valor de patrim\u00f4nio) \n4. Cultural e art\u00edstica \n5. Cient\u00edfica e educacional \n\n\n\n \n\n \n\n86 \n\nOu seja, a integridade e a manuten\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es que a natureza \npode oferecer, e de todos os seus valores, depende diretamente da \nmanuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio din\u00e2mico29 dos processos naturais o qual varia de \nacordo com as caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico e da biota que o coloniza (ROSS, \n1994 e 1995; FORMAN, 1995; LEFF, 2000; McHARG, 2000; e RICKLEFS, \n2003). \n\nSegundo Ross (1994 e 1995), cada \u00e1rea (ecossistema) apresenta uma \nfuncionalidade intr\u00ednseca derivada da rela\u00e7\u00e3o entre as componentes f\u00edsicas e \nbi\u00f3ticas as quais, conforme suas caracter\u00edsticas, apresentam limites para \nexplora\u00e7\u00e3o ou uso antr\u00f3pico direto (utiliza\u00e7\u00e3o para suprimento de \nnecessidades humanas com retirada ou forte altera\u00e7\u00e3o) dos recursos ou, \nainda, fragilidades a determinadas a\u00e7\u00f5es e interven\u00e7\u00f5es conforme sua \nfreq\u00fc\u00eancia e intensidade. \u00c9 preciso, portanto oferecer o \u2018tempo e a tr\u00e9gua\u2019 \nm\u00ednimos para a auto-recupera\u00e7\u00e3o natural. \n\nMcHarg (2000), por sua vez defendeu que cada paisagem apresenta \numa suscetibilidade intr\u00ednseca aos usos das terras podendo eventualmente \nsuportar mais de um tipo de uso antr\u00f3pico. Portanto, a natureza apresenta \noportunidades ou aptid\u00f5es para usos antr\u00f3picos, por\u00e9m que diferem de \nacordo com suas caracter\u00edsticas. \n\nAssim, a natureza apresenta um potencial que \u00e9 derivado da \nmanuten\u00e7\u00e3o de todas as suas fun\u00e7\u00f5es e que se expressa, para uso antr\u00f3pico, \nem oportunidades ou aptid\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es derivadas de fragilidades ou \nsuscetibilidades (capacidade de manter-se, recuperar-se e/ou reorganizar-se \nfrente \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es ou perturba\u00e7\u00f5es) (McHARG, 2000: 34). \n\nEntretanto, apesar de todos os benef\u00edcios que a natureza pode oferecer \ne da depend\u00eancia deles que as diversas popula\u00e7\u00f5es humanas, em in\u00fameras \nmedidas, apresentam, o que se verifica, atualmente, \u00e9 um processo acelerado \n\n                                                                    \n\n29 \u201cEste equil\u00edbrio din\u00e2mico dos ecossistemas \u00e9 resultado das rela\u00e7\u00f5es interfuncionais que se \n\nestabelecem no ecossistema entre as distintas popula\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, assim como de suas \n\nconex\u00f5es com os elementos f\u00edsicos do meio (solo, climas), que participam de seus ciclos \n\nnaturais (biogeoqu\u00edmicos e hidrol\u00f3gicos). Assim, podemos distinguir entre a estabilidade das \n\ncomunidades bi\u00f3ticas e a estabilidade do meio referida \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es dos fatores abi\u00f3ticos do \n\necossistema, mas suas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o interdependentes\u201d (LEFF, 2000: 57). \n\n\n\n \n\n \n\n87 \n\ne constante de degrada\u00e7\u00e3o da natureza, por vezes irreverss\u00edvel, derivado em \nv\u00e1rias medidas, da neglig\u00eancia ao potencial da natureza. \n\nSegundo Dourojeanni e P\u00e1dua (2001: 45) a destrui\u00e7\u00e3o constante de \nhabitats e paisagens naturais \u00e9 uma das principais evid\u00eancias desta \nneglig\u00eancia e da degrada\u00e7\u00e3o da natureza afirmando que 40% da superf\u00edcie \nda terra firme do planeta foram convertidos em \u00e1reas agropastoris; de 1960 \na 1990, 20% das florestas tropicais desapareceram; no Brasil, 13% da \nAmaz\u00f4nia j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o matas, entre 70 a 80% das \u00e1reas de Cerrado foram (em \ntr\u00eas d\u00e9cadas) convertidas para usos agropecu\u00e1rios entre outros; e restam \napenas cerca de 7% da cobertura original da Mata Atl\u00e2ntica (DOUROJEANNI \ne P\u00c1DUA, 2001; e PIMM, 2005). \n\nTerborgh e Schaik (2002: 25), e Wilson (2002: 118), por sua vez, \ndestacam as perdas aceleradas e amea\u00e7as constantes \u00e0 diversidade \nbiol\u00f3gica, como principal evid\u00eancia, explicando que a maioria dos \npesquisadores, especialistas em biodiversidade, acredita que o \u00edndice de \nextin\u00e7\u00f5es atual (1.000 \u00e0 10.000 esp\u00e9cies por milh\u00e3o a cada ano) esteja entre \nmil a dez mil vezes maior que o respectivo \u00edndice de antes dos seres \nhumanos come\u00e7arem a exercer efeitos delet\u00e9rios sobre o ambiente ou antes \nda revolu\u00e7\u00e3o instrumental do Neol\u00edtico (portanto, do per\u00edodo de 450 milh\u00f5es \nde anos \u00e0 cerca de 10 mil anos atr\u00e1s, o \u00edndice de extin\u00e7\u00f5es, salvo epis\u00f3dios \nocasionais de extin\u00e7\u00e3o em massa, era de uma esp\u00e9cie por milh\u00e3o a cada \nano); como exemplo estima-se que pelo menos 976 esp\u00e9cies de \u00e1rvores, das \n100.000 conhecidas, estejam amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o. \n\nPara outros autores (LEFF, 2000; FOLADORI, 2001; e RIBEIRO, 2001), \nos processos de polui\u00e7\u00e3o por deposi\u00e7\u00e3o e emiss\u00e3o de grandes quantidades de \nsubst\u00e2ncias que causam danos aos ecossistemas, ou por serem eliminadas \nem ritmos incompat\u00edveis com a capacidade de absor\u00e7\u00e3o e depura\u00e7\u00e3o natural \n(como por exemplo, os \u2018gases-estufa\u2019) ou por corresponderem a derivados \ncom diversos graus de toxicidade (certos derivados sint\u00e9ticos como, por \nexemplo, venenos utilizados na agricultura) s\u00e3o as formas de degrada\u00e7\u00e3o da \nnatureza mais preocupantes. \n\nTalvez seja poss\u00edvel que os avan\u00e7os cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos possam \nencontrar alternativas eficazes, em tempo, para evitar a degrada\u00e7\u00e3o \nirrevers\u00edvel da natureza. Por\u00e9m, diante de in\u00fameras evid\u00eancias de que estas \nalternativas ainda est\u00e3o aqu\u00e9m das necessidades, faz-se sistematicamente \nnecess\u00e1rio proteger, pelo menos parte das \u00e1reas onde a natureza ainda \n\n\n\n \n\n \n\n88 \n\nconserva o potencial de manuten\u00e7\u00e3o de suas funcionalidades, por meio de \nrestri\u00e7\u00f5es aos usos antr\u00f3picos, sobretudo diretos, visando garantir reservas \npara as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es em uma atitude precavida. \n\nTodavia a neglig\u00eancia ao potencial da natureza em favor de interesses \ns\u00f3cio-econ\u00f4micos, sobretudo, tem dificultado o alcance de sua conserva\u00e7\u00e3o e \na consecu\u00e7\u00e3o da sustentabilidade conforme se procura demonstrar na \nseq\u00fc\u00eancia. \n\n \n\n \n\n4.3 \u2013 Desafios \u00e0 Efic\u00e1cia de \u00c1reas Protegidas ou Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs primeiras \u00e1reas protegidas do contexto moderno tiveram maior \ninflu\u00eancia do preservacionismo tanto do \u2018wilderness\u2019 quanto da ecologia \nprofunda. O primeiro Parque30 Nacional do Mundo o de Yellowstone foi \ncriado nos EUA, em 1872, e, em seguida, o Canad\u00e1 criou seu primeiro \nparque nacional em 1885, a Nova Zel\u00e2ndia em 1894, a \u00c1frica do Sul e a \nAustr\u00e1lia em 1898 (DIEGUES, 1996). \n\n\u201cA Am\u00e9rica Latina foi um dos primeiros continentes a copiar o \nmodelo de parque nacional sem popula\u00e7\u00e3o residente. O M\u00e9xico \nestabeleceu sua primeira reserva florestal em 1894, a Argentina em \n1903, o Chile em 1926 e o Brasil em 1937 com objetivos similares ao de \nYellowstone, isto \u00e9, proteger \u00e1reas naturais de grande beleza c\u00eanica \npara usufruto dos visitantes (de fora da \u00e1rea). [...] J\u00e1 na Europa, os \nparques nacionais, como o dos Alpes, criados em 1914, foram criados \n\n                                                                    \n\n30 \u201cOriginalmente, a palavra \u2018parc\u2019, em franc\u00eas e ingl\u00eas arcaicos, designava \u2018uma \u00e1rea cercada \n\nde solo, ocupada por animais de ca\u00e7a, protegidos por ordem ou por concess\u00e3o do rei\u2019. [...] \n\nEmbora reservas de v\u00e1rios tipos tenham uma longa hist\u00f3ria, o conceito de parque nacional \n\npressup\u00f5e a exist\u00eancia de na\u00e7\u00f5es sob o moderno conceito de estados soberanos. Com a \n\nposs\u00edvel exce\u00e7\u00e3o de gregos e romanos, a id\u00e9ia de parque como definida agora \u00e9 moderna em \n\nsua origem, tendo apenas recentemente passado a significar tanto prote\u00e7\u00e3o como acesso ao \n\np\u00fablico\u201d (DAVENPORT e RAO, 2002: 54). \n\n\n\n \n\n \n\n89 \n\npara manter \u00e1reas naturais onde se pudessem realizar pesquisas de \nflora e fauna\u201d (DIEGUES, 1996: 99). \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, do reconhecimento Mundial (com grande \ninflu\u00eancia do avan\u00e7o cient\u00edfico) da \u2018crise ambiental\u2019 e da emerg\u00eancia do \nconceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, associado a um hist\u00f3rico de \nconflitos decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas mais restritivas em \nlocais com popula\u00e7\u00f5es31, o conservacionismo passou a influenciar de forma \nmais ampla as a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o. \n\nA Estrat\u00e9gia Mundial para a Conserva\u00e7\u00e3o (UICN, 1984) teve por meta \noferecer subs\u00eddios aos pa\u00edses para a elabora\u00e7\u00e3o de planos de a\u00e7\u00e3o para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel32. Considerando tr\u00eas objetivos fundamentais: \nmanter os processos ecol\u00f3gicos e os sistemas vitais essenciais; preservar a \ndiversidade gen\u00e9tica; e permitir o aproveitamento perene das esp\u00e9cies e dos \necossistemas; apresenta in\u00fameras recomenda\u00e7\u00f5es aos pa\u00edses, para \notimiza\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o da natureza, destacando-se: \n\n ecossistemas \u00fanicos devem ser objeto de prote\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria e devem ser \nautorizadas unicamente aquelas utiliza\u00e7\u00f5es que forem compat\u00edveis com sua \npreserva\u00e7\u00e3o; \n\n cada pa\u00eds deve criar ou revisar o seu Sistema de \u00c1reas Protegidas e \ndeterminar o grau de prote\u00e7\u00e3o dos diversos ecossistemas em cada prov\u00edncia \nbiogeogr\u00e1fica; \n\n                                                                    \n\n31 \u201cA implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas na \u00c1frica, \u00c1sia e Am\u00e9rica Latina, nas primeiras \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, come\u00e7ou a gerar conflitos sociais e culturais s\u00e9rios com as popula\u00e7\u00f5es \n\nlocais. Estes se tornaram ainda mais s\u00e9rios a partir da d\u00e9cada de 70, quando essas \n\ncomunidades locais/tradicionais come\u00e7aram a se organizar e, em muitos casos, a resistir \u00e0 \n\nexpuls\u00e3o ou \u00e0 transfer\u00eancia de seus territ\u00f3rios ancestrais, como dita o modelo \n\npreservacionista\u201d (DIEGUES, 2000: 11). \n\n32 \u201cA meta da Estrat\u00e9gia Mundial para a Conserva\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser, portanto, a melhor \n\nintegra\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento, a fim de garantir que as modifica\u00e7\u00f5es \n\nimpostas ao planeta redundem em benef\u00edcio da sobreviv\u00eancia e do bem-estar de todos os \n\npovos\u201d (UICN, 1984). \n\n\n\n \n\n \n\n90 \n\n cada pa\u00eds deve determinar o tamanho, a distribui\u00e7\u00e3o e o tipo de manejo \ndas \u00e1reas protegidas, em fun\u00e7\u00e3o das necessidades de prote\u00e7\u00e3o dos \necossistemas e das comunidades vegetais e animais; \n\n as \u00e1reas escolhidas para serem protegidas dever\u00e3o apresentar uma \nvaria\u00e7\u00e3o interna m\u00e1xima e ao redor delas dever\u00e3o ser tomadas medidas \nrestritivas de ocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o para resguard\u00e1-las contra impactos \nadversos; \n\n as popula\u00e7\u00f5es tradicionais devem ser envolvidas/participadas no \nprocesso de prote\u00e7\u00e3o/conserva\u00e7\u00e3o para valoriza\u00e7\u00e3o de seus conhecimentos, \nseus sistemas tradicionais de manejo, e incremento em sua qualidade de \nvida. \n\nPara o estabelecimento de \u00e1reas protegidas, conforme Moore e \nOrmaz\u00e1bal (1988: 2-3) cada pa\u00eds deveria elaborar diretrizes que permitissem \na organiza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de um SNASP - Sistema Nacional de \u00c1reas \nSilvestres Protegidas: \n\n\u201c[...] es un conjunto de espacios naturales protegidos, de relevante \nimportancia ecol\u00f3gica y social, pertenecientes a la naci\u00f3n, que \nordenadamente relacionados entre s\u00ed y a trav\u00e9s de su protecci\u00f3n y \nmanejo, contribuen al logro de determinados objetivos de conservaci\u00f3n y, \na su vez, al desarrollo sostenido de la naci\u00f3n. [...] El establecimiento de \nun Sistema semejante requiere que se emprenda un estudio global y \ncompleto de los recursos naturales en el pa\u00eds, a fin de identificar con \nprecisi\u00f3n las zonas que deben considerarse prioritariamente para su \ninclusi\u00f3n en el sistema\u201d. \n\nPor\u00e9m, conforme v\u00e1rios autores (MOORE e ORMAZ\u00c1BAL, 1988; \nANGELO-FURLAN e NUCCI, 1999; DIEGUES, 1996 e 2000; DOUROJEANNI \ne P\u00c1DUA, 2001; NUCCI e F\u00c1VERO, 2003; entre outros), os SNASPs \ninstitu\u00eddos ou em implanta\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o, sobretudo nos pa\u00edses tropicais, v\u00eam \napresentando efic\u00e1cia limitada e controvertida dado que freq\u00fcentemente n\u00e3o \nt\u00eam alcan\u00e7ado plenamente os objetivos propostos de prote\u00e7\u00e3o para a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza e ainda t\u00eam gerado ou intensificado conflitos s\u00f3cio-\necon\u00f4micos locais e regionais. \n\nSegundo Diegues (1996: 118) o Sistema Nacional de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o (SNUC), ou o SNASP brasileiro, n\u00e3o avan\u00e7ou na busca de \n\n\n\n \n\n \n\n91 \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre a necessidade de prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais e o \ndesenvolvimento regional; a no\u00e7\u00e3o de \u2018ilhas de conserva\u00e7\u00e3o\u2019 interligadas \u00e9 \nmantida de tal forma que o SNUC se mant\u00e9m em \u201c[...] um \u2018sistema fechado\u2019, \nisolado da realidade do espa\u00e7o total brasileiro que tem sido amplamente degradado e \n\u2018maldesenvolvido\u2019 h\u00e1 d\u00e9cadas\u201d. \n\nA cr\u00edtica ao SNASP brasileiro, presente nas proposi\u00e7\u00f5es de Diegues \n(1996), tamb\u00e9m apresentada por outros autores (ANGELO-FURLAN e NUCCI, \n1999; DOUROJEANNI e P\u00c1DUA, 2001; NUCCI e F\u00c1VERO, 2003; e \nNOGUEIRA e SALGADO, 2004), aponta como uma das principais barreiras \u00e0 \nefic\u00e1cia destas \u00e1reas protegidas o fato de estarem sendo criadas sem \navalia\u00e7\u00e3o detalhada e consubstanciada das realidades s\u00f3cio-naturais locais e \nregionais em que est\u00e3o inseridas (ou \u00e0 margem do planejamento regional)33, \nnegligenciando tanto as peculiaridades naturais locais quanto as s\u00f3cio-\nculturais, fato que vem acarretando a ado\u00e7\u00e3o de categorias de manejo, por \nvezes, incompat\u00edveis com suas respectivas realidades e, sobretudo, a \nprote\u00e7\u00e3o da natureza, desejada ou objetivada, n\u00e3o \u00e9 atingida. \n\nOu seja, tanto com maior influ\u00eancia preservacionista quanto \nconservacionista, as concep\u00e7\u00f5es que t\u00eam sido utilizadas para orientar a \ncria\u00e7\u00e3o das \u00e1reas protegidas, muitas vezes, ou privilegiam o utilitarismo e o \nimediatismo econ\u00f4mico sobre o conservacionismo e/ou fragmentam a \nrealidade e apartam o ser humano da natureza perdendo de vista seu \nconjunto e suas funcionalidades. Da\u00ed preconiza-se: o invent\u00e1rio e/ou manejo \nde recursos negligenciando-se o potencial e as fragilidades da natureza; e/ou \na intangibilidade de \u00e1reas para preservar biodiversidade sem considerar o \nconjunto natural (em uma totalidade e com eventuais potenciais para usos \nindiretos); portanto, as metas de prote\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o \natingidas. \n\n                                                                    \n\n33 \u201cA forma autorit\u00e1ria como as unidades de conserva\u00e7\u00e3o (UCs) s\u00e3o criadas, implantadas e \n\nmanejadas contribui para ampliar o drama social e promover impactos ambientais tanto na \n\n\u00e1rea protegida como nos seus arredores. [...] Al\u00e9m de os modelos de UCs terem sido copiados \n\nde outros pa\u00edses, os crit\u00e9rios de demarca\u00e7\u00e3o e a metodologia empregada no seu planejamento \n\nforam definidos sem trabalho de campo adequado e sem a participa\u00e7\u00e3o dos moradores\u201d \n\n(ANGELO-FURLAN e NUCCI, 1999: 72). \n\n\n\n \n\n \n\n92 \n\nA Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica34 de Jur\u00e9ia-Itatins - EEJI (conhecida \npopularmente como Jur\u00e9ia), criada pelo Decreto Estadual no. 24.646 de 20 \nde janeiro de 1986, na regi\u00e3o do Vale do Ribeira (Estado de S\u00e3o Paulo), \u00e9 um \nexemplo t\u00edpico das quest\u00f5es supracitadas. \n\nOcupando uma \u00e1rea de cerca de 80.000 ha, onde viviam 365 fam\u00edlias \n[cerca de 1.500 pessoas conforme o censo de S\u00e3o Paulo (1991 apud F\u00c1VERO \net al., 1995)] distribu\u00eddas em 22 comunidades tradicionais (de caipiras, \ncai\u00e7aras e ribeirinhos) ali estabelecidas h\u00e1 s\u00e9culos e onde se evidenciam os \nmaiores remanescentes cont\u00ednuos de Mata Atl\u00e2ntica do pa\u00eds, foi criada a \nJur\u00e9ia por press\u00e3o de ambientalistas preocupados em preservar a vegeta\u00e7\u00e3o \ne impedir a cria\u00e7\u00e3o de usinas nucleares naquele local35. \n\nSua cria\u00e7\u00e3o, portanto, n\u00e3o se baseou em uma investiga\u00e7\u00e3o detalhada \ndas circunst\u00e2ncias locais e regionais para estabelecer ou planejar as \nmedidas adequadas de prote\u00e7\u00e3o da natureza e da Mata Atl\u00e2ntica, \nincontestavelmente preciosa e amea\u00e7ada, e garantir, sobretudo aos \nmoradores da regi\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de sobreviv\u00eancia para serem \n\n                                                                    \n\n34 De acordo com o Artigo no. 9 da Lei no. 9.985/2000, que instituiu o SNUC brasileiro, a \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica tem como objetivo a preserva\u00e7\u00e3o da natureza e a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas \n\ncient\u00edficas. Nela s\u00e3o proibidas as visita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, exceto quando com objetivo \n\neducacional, e a presen\u00e7a de popula\u00e7\u00f5es residentes. S\u00f3 s\u00e3o permitidas altera\u00e7\u00f5es dos \n\necossistemas que: visem sua restaura\u00e7\u00e3o; e de pesquisas cient\u00edficas cujo impacto sobre o \n\nambiente n\u00e3o seja maior do que aquele causado pela simples observa\u00e7\u00e3o ou pela coleta \n\ncontrolada de componentes dos ecossistemas, em uma \u00e1rea correspondente a no m\u00e1ximo \n\n3% da extens\u00e3o total da unidade e at\u00e9 o limite de 1.500 hectares. \n\n35\u201cEm 4 de junho de 1980, o Governo federal anuncia sua inten\u00e7\u00e3o de construir duas usinas \n\nat\u00f4micas na regi\u00e3o [...] Atrav\u00e9s do Decreto Lei no. 84.771 de 04/06/80 este interesse \u00e9 \n\ninstitucionalizado e as terras declaradas de utilidade p\u00fablica. As raz\u00f5es para a escolha do \n\nlocal foram v\u00e1rias. A proximidade da cidade de S\u00e3o Paulo, o atendimento dos padr\u00f5es de \n\nseguran\u00e7a m\u00ednimos em rela\u00e7\u00e3o aos poss\u00edveis problemas decorrentes da radioatividade devido \n\na baixa densidade populacional da \u00e1rea, o dif\u00edcil acesso \u00e0 regi\u00e3o e a praticidade relativa ao \n\nprocesso de desapropria\u00e7\u00e3o visto que a maioria das terras eram devolutas\u201d (F\u00c1VERO et al., \n\n1995: 70). \n\n\n\n \n\n \n\n93 \n\nparceiros nesta prote\u00e7\u00e3o36. Ao inv\u00e9s disto, os moradores, sem fonte de renda \ne em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de subsist\u00eancia, dadas as restri\u00e7\u00f5es oferecidas pela \ncategoria de manejo da unidade, intensificaram seu movimento migrat\u00f3rio \nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0s periferias das cidades mais pr\u00f3ximas (adensando favelas e \naumentando problemas sociais destas cidades) e/ou estabeleceram \natividades clandestinas de extrativismo de recursos (como palmito e caxeta, \npor exemplo). \n\nA realidade contradit\u00f3ria da cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o da Jur\u00e9ia \u00e9 comum \nentre boa parte das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) brasileiras37. \nCertamente, a prote\u00e7\u00e3o de certas \u00e1reas, conforme suas caracter\u00edsticas \nnaturais, poderia oferecer in\u00fameros benef\u00edcios a humanidade, por\u00e9m \u00e9 \npreciso compatibilizar esta conserva\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades (demandas) das \npopula\u00e7\u00f5es locais em um processo de planejamento regional que valorize os \nbenef\u00edcios da natureza tanto quanto os demais interesses (econ\u00f4micos, \npol\u00edticos, etc.). \n\nOutra barreira importante, ao estabelecimento de SNASPs eficazes, \nest\u00e1 no entendimento do que vem a ser uma \u00e1rea protegida (ou UC, no \nBrasil). Esta defini\u00e7\u00e3o, atualmente, n\u00e3o \u00e9 tarefa para qualquer pessoa, como \nse esperaria que fosse para que a prote\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o da natureza \npudesse ser um processo compartilhado por toda a humanidade. A hist\u00f3ria \n\n                                                                    \n\n36 \u201cDesde a determina\u00e7\u00e3o da utilidade p\u00fablica para a constru\u00e7\u00e3o de usinas nucleares, os \n\nmoradores passaram a ser fiscalizados por guardas-parque da NUCLEBR\u00c1S, a empresa do \n\ngoverno federal que estava encarregada da constru\u00e7\u00e3o de usinas at\u00f4micas, no sentido de n\u00e3o \n\nmais extra\u00edrem recursos da floresta. A ca\u00e7a, coleta de plantas e \u00e1rvores, bem como a \n\nderrubada/queimada de matas para o ro\u00e7ado come\u00e7aram a ser efetivamente proibidos porque \n\na popula\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a ser, de fato, fiscalizada. Com a instaura\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica da EEJI, no \n\nin\u00edcio dos anos 90, o efeito da fiscaliza\u00e7\u00e3o aumenta sensivelmente, em propor\u00e7\u00e3o direta, \u00e0s \n\nrestri\u00e7\u00f5es impostas aos moradores\u201d (F\u00c1VERO et al., 1995: 77). \n\n37 Segundo Angelo-Furlan e Nucci (1999: 74-5): \u201cA pol\u00edtica de cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas \n\nrepresentou um consider\u00e1vel retrocesso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s observa\u00e7\u00f5es pioneiras dos viajantes \n\nnaturalistas, que descreviam h\u00e1 mais de um s\u00e9culo o diversificado mosaico de fisionomias e \n\nforma\u00e7\u00f5es que existem no territ\u00f3rio brasileiro. [...] Os estudos da biodiversidade das \u00e1reas \n\nprotegidas, a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, a realoca\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es interiorizadas e o planos \n\nde manejo s\u00f3 foram feitos v\u00e1rias d\u00e9cadas mais tarde\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n94 \n\nde consolida\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias de prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o levou \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \numa polissemia para categorizar os tipos de manejo, denomina\u00e7\u00f5es e \ndefini\u00e7\u00f5es das \u00e1reas ou unidades de tal forma que elas variam de pa\u00eds a pa\u00eds, \nde lei para lei e n\u00e3o param de aumentar38 (DOUROJEANNI e P\u00c1DUA, 2001). \n\nDisto decorrem dificuldades administrativas intr\u00ednsecas dado que os \npr\u00f3prios agentes diretos da prote\u00e7\u00e3o (funcion\u00e1rios dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \nambientais, ambientalistas, etc.) desconhecem os detalhes dos objetivos e \na\u00e7\u00f5es de manejo das diversas categorias de \u00e1reas limitando, portanto, sua \nefic\u00e1cia. \n\nE, ainda, pode-se destacar, os problemas de administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o. \nDourojeanni e P\u00e1dua (2001) afirmam que tem sido um h\u00e1bito latino-\namericano criar \u00e1reas protegidas e abandon\u00e1-las \u00e0 sua pr\u00f3pria sorte e \ndestacam como principais problemas para sucesso em seus manejos: \n\n incompatibilidades entre situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e categoria de manejo da \u00e1rea \nprotegida, sendo o caso da Jur\u00e9ia bom exemplo disto; \n\n dificuldades diversas para realiza\u00e7\u00e3o dos planos de manejo e sua \naplica\u00e7\u00e3o; \u201cOs planos de manejo n\u00e3o s\u00e3o uma panac\u00e9ia. Se pouco servem planos de \nmanejo perfeitos se n\u00e3o existe dinheiro para aplica-los. Na sua prepara\u00e7\u00e3o, devem \nprimar a experi\u00eancia no local, o senso comum e a imagina\u00e7\u00e3o\u201d (DOUROJEANNI e \nP\u00c1DUA, 2001: 86); \n\n falta de autonomia administrativa local; \u201c[...] Os recursos, que ingressam na \nUC por visitantes, entre outros, n\u00e3o ficam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da UC, enfraquecendo os \nrespons\u00e1veis\u201d (DOUROJEANNI e P\u00c1DUA, 2001: 88); \n\n falta de participa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es locais na gest\u00e3o efetiva; \u201c[...] A gest\u00e3o \ncompartilhada com usu\u00e1rios e propriet\u00e1rios perde em efici\u00eancia o que pode ganhar, \ncom dificuldade, em consensos muitas vezes prec\u00e1rios\u201d (DOUROJEANNI e P\u00c1DUA, \n2001: 87); \n\n                                                                    \n\n38 \u201cNo ano de 1962 j\u00e1 se conheciam 115 categorias de UCs (Miller, 1997) e na d\u00e9cada de 1970 \n\nestas aumentaram para mais de 900 (UICN, 1978). [...] \u201c\u00c9 comum que as mesmas \n\ndenomina\u00e7\u00f5es tenham significados, desde os ligeiramente diferentes at\u00e9 os completamente \n\nopostos de um pa\u00eds para outro e, em pa\u00edses grandes como o Brasil, variam at\u00e9 de um estado \n\npara outro\u201d (DOUROJEANNI e P\u00c1DUA, 2001: 54). \n\n\n\n \n\n \n\n95 \n\n falta ou inadequa\u00e7\u00e3o de pessoal para a realidade do local; \u201cA fiscaliza\u00e7\u00e3o \ndas UCs \u00e9 prec\u00e1ria. Dos cerca de 7 mil funcion\u00e1rios do IBAMA, apenas 450 atuam na \nfiscaliza\u00e7\u00e3o dos parques nacionais, o que representa cerca de 21.500 ha por guarda-\nparque. Na pr\u00e1tica isso significa \u00e1reas extremamente vigiadas, enquanto outras est\u00e3o \ncompletamente abandonadas\u201d (ANGELO-FURLAN e NUCCI, 1999: 75).  \n\nComo exemplo pode-se citar, conforme Gallo Jr. (2006), o Parque \nEstadual da Serra do Mar. Apesar de ter sido criado em 1977, somente \nrecentemente seu Plano de Manejo est\u00e1 sendo elaborado, financiado pelo \nbanco alem\u00e3o (KfW), no \u00e2mbito do Projeto de Preserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica \n(PPMA), com previs\u00e3o de encerramento em 2006. Portanto, sua gest\u00e3o ainda \nse encontra em processo de implementa\u00e7\u00e3o e o apossamento efetivo do seu \nterrit\u00f3rio pelo \u00f3rg\u00e3o que foi designado como respons\u00e1vel pela sua \nadministra\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 uma expectativa a ser atingida. Gallo Jr. (2006: 204-\n5) ressalta ainda que: \n\n\u201cQuest\u00f5es espec\u00edficas sobre os aspectos ecol\u00f3gicos do Parque, \ncomo a distribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies e comunidades no seu interior, avalia\u00e7\u00e3o \nda biodiversidade existente, influ\u00eancia dos elementos do meio f\u00edsico \nsobre a distribui\u00e7\u00e3o da biota, etc., s\u00e3o relegadas a segundo plano, pois o \nfoco principal das preocupa\u00e7\u00f5es \u00e9 como garantir a integridade do \nterrit\u00f3rio do Parque face aos problemas de ordem administrativa, \noperacional, institucional, pol\u00edtica e econ\u00f4mica enfrentados na \natualidade\u201d. \n\nPortanto os SNASPs institu\u00eddos ou em processo de implanta\u00e7\u00e3o e \nrevis\u00e3o, sobretudo nos pa\u00edses tropicais, v\u00eam apresentando car\u00eancia de \navalia\u00e7\u00e3o detalhada e consubstanciada das realidades locais e na ado\u00e7\u00e3o de \norienta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas integradoras e articuladas com a popula\u00e7\u00e3o local, para \nconstru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de prote\u00e7\u00e3o que de fato protejam a natureza, \nquando isto \u00e9 necess\u00e1rio e desej\u00e1vel, para que a conserva\u00e7\u00e3o torne-se uma \nrealidade, deslocando para outras \u00e1reas usos das terras, necess\u00e1rios \u00e0s \ndemandas da sociedade, por\u00e9m incompat\u00edveis com a conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n96 \n\n4.4 \u2013 Qual categoria (com quais restri\u00e7\u00f5es), onde, e de qual \ntamanho implantar uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o? - \nOportunidades ... \n\n \n\nA prote\u00e7\u00e3o da natureza, sobretudo nos locais onde suas caracter\u00edsticas \nlhe atribuem potencialidades para usos indiretos \u00e9 fundamental para sua \nconserva\u00e7\u00e3o de tal forma que, apesar das v\u00e1rias barreiras apresentadas \u00e0 \nefic\u00e1cia das UCs, estas s\u00e3o importante estrat\u00e9gia de prote\u00e7\u00e3o, sobretudo \nquando s\u00e3o mais restritivas. \n\nConforme Dourojeanni e P\u00e1dua (2001: 104) e Brandon (2002: 471) h\u00e1 \nv\u00e1rias evid\u00eancias que demonstram que UCs de categorias mais restritivas \n(para usos indiretos), se comparadas \u00e0s de categorias mais permissivas (para \nusos diretos) ainda possuem florestas em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, \napesar de in\u00fameros conflitos s\u00f3cio-econ\u00f4micos decorrentes. \n\nA busca de conhecimento para subsidiar a\u00e7\u00f5es que permitam transpor \nas barreiras atuais \u00e0 efic\u00e1cia das UCs \u00e9 indubitavelmente a principal \noportunidade. Este conhecimento \u00e9 o cient\u00edfico agregado ao das necessidades \ns\u00f3cio-econ\u00f4micas locais e regionais apropriadamente alicer\u00e7ado em a\u00e7\u00f5es \npol\u00edtico-educacionais que viabilizem sua aplica\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cA comunidade internacional de conserva\u00e7\u00e3o tem percebido que \n\u00e1reas protegidas n\u00e3o podem ser administradas isoladas dos \necossistemas, assentamentos humanos e usos da terra existentes ao \nseu redor\u201d (NOGUEIRA e SALGADO, 2004: 46). \n\nUma primeira quest\u00e3o a ser pensada, portanto, \u00e9 a da falta de \nconsenso tanto do que seja a prote\u00e7\u00e3o da natureza quanto dos in\u00fameros \ngraus em que pode e deve ser estabelecida. \u00c9 preciso \u2018descomplicar\u2019 e \nconstruir uma sem\u00e2ntica mais transparente: o objetivo priorit\u00e1rio de uma \n\u00e1rea protegida \u00e9 proteger a natureza e esta prote\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser tanto mais \nestrita quanto mais a natureza do lugar for fr\u00e1gil, preciosa e estiver \namea\u00e7ada. \n\nH\u00e1 lugares onde a natureza tem aptid\u00f5es para usos diretos e \nexplora\u00e7\u00e3o de recursos, e n\u00e3o apresenta fragilidades (ou limites restritivos), e \nh\u00e1 lugares onde a natureza \u00e9 fr\u00e1gil (ou est\u00e1 amea\u00e7ada), portanto, neles \ndevem ser estabelecidos usos indiretos ou at\u00e9 a intocabilidade. Desta forma, \n\n\n\n \n\n \n\n97 \n\npor mais diversificado que seja o rol de categorias de manejo para as \u00e1reas \nprotegidas, o mais importante \u00e9 conhecer adequadamente o potencial \n(aptid\u00f5es e fragilidades) da natureza de cada \u00e1rea ou paisagem para escolher \nneste rol aquela categoria que melhor se aplique \u00e0quelas condi\u00e7\u00f5es. \n\nConforme recomenda Brandon (2002: 491-2): \n\n\u201cO primeiro passo para o estabelecimento de \u00e1reas protegidas \nvi\u00e1veis \u00e9 ter em mente a id\u00e9ia de \u2018o parque certo no local exato\u2019, atrav\u00e9s \nda combina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com a\u00e7\u00f5es de manejo apropriadas ao seu \ncontexto social. Quando um tipo particular de unidade de conserva\u00e7\u00e3o \nfor inapropriado para o contexto social em que se insere, parece que ela \nn\u00e3o vai \u2018acontecer\u2019 \u2013 e, inclusive, nunca vai, se as a\u00e7\u00f5es de manejo \npropostas n\u00e3o puderem ser conciliadas com o contexto social existente\u201d. \n\nNo Brasil, al\u00e9m das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs), h\u00e1 \u00e1reas que s\u00e3o \nespecialmente protegidas, conforme determinadas caracter\u00edsticas, por leis \nambientais, para tentativa de garantia da conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\n\u00c9 o caso, por exemplo, das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs), \nintoc\u00e1veis pelo s\u00f3 efeito da Lei (C\u00f3digo Florestal \u2013 Lei Federal no. 4.771/65), \nprotegendo: as matas ciliares e os cursos d'\u00e1gua, dos efeitos do \nassoreamento; as lagoas, nascentes, olhos d'\u00e1gua, garantindo a qualidade da \n\u00e1gua; os topos de morro, as encostas com declividade superior a 45\u00ba, as \nbordas de chapada e as vegeta\u00e7\u00f5es em altitudes superiores a 1800 metros, \ncontra deslizamentos (F\u00c1VERO et. al., 1995). \n\nPensar em uma prote\u00e7\u00e3o intang\u00edvel, como dita o exemplo acima, nas \nAPPs em grandes metr\u00f3poles ou \u00e1reas urbanas mais populosas, tem se \ndemonstrado inaplic\u00e1vel e/ou inexeq\u00fc\u00edvel. \n\n\n\n \n\n \n\n98 \n\nCertas APPs39 nas \u00e1reas urbanas est\u00e3o em tal estado de degrada\u00e7\u00e3o e \ndestrui\u00e7\u00e3o, dado o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o e uso destas \u00e1reas40, que sua \nrecupera\u00e7\u00e3o ou mesmo conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o invi\u00e1veis (a destrui\u00e7\u00e3o \u00e9 irrevers\u00edvel) \nou inexeq\u00fc\u00edveis (os custos econ\u00f4micos e sociais s\u00e3o alt\u00edssimos). \n\nA cria\u00e7\u00e3o de UCs, em outras \u00e1reas, pode ser uma alternativa, a este \nimpasse da prote\u00e7\u00e3o, se realmente forem institu\u00eddas de forma adequada e \nnelas as potencialidades da natureza forem respeitadas, mantendo as \nfun\u00e7\u00f5es naturais indispens\u00e1veis para suprir (compensar) as \nincompatibilidades de conserva\u00e7\u00e3o e/ou prote\u00e7\u00e3o, por exemplo, nas \u00e1reas \nurbanas. \n\nNo Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), criado pela \nLei no. 9.985 de 18/07/2000, h\u00e1 categorias de UCs: mais r\u00edgidas e \nrestritivas, identificadas como Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral, nas quais \u00e9 \npermitido apenas o uso indireto dos recursos naturais (aquele que n\u00e3o \nenvolve consumo, coleta, dano ou destrui\u00e7\u00e3o), sendo \u2018a priori\u2019 proibida \nqualquer outra forma de explora\u00e7\u00e3o ou atividade em seu interior; e mais \n\n                                                                    \n\n39 A Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no. 369/2006, que disp\u00f5e sobre os casos excepcionais, de utilidade \n\np\u00fablica, interesse social ou baixo impacto ambiental, que possibilitam a interven\u00e7\u00e3o ou \n\nsupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), em seu artigo 2, prev\u00ea a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP para casos: de utilidade \n\np\u00fablica, como por exemplo obras essenciais de infra-estrutura destinadas aos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos de transporte, saneamento e energia, para implanta\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\n\u00e0 capta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de efluentes tratados; e de interesse social, como por \n\nexemplo atividades imprescind\u00edveis \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da integridade da vegeta\u00e7\u00e3o nativa como \n\npreven\u00e7\u00e3o, combate e controle do fogo e controle da eros\u00e3o. \n\n40 Muitas cidades atingiram \u2018status\u2019 e estrutura de grandes metr\u00f3poles muito antes das \n\npreocupa\u00e7\u00f5es com a prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da natureza come\u00e7arem a se consolidar. N\u00e3o \n\nhavia restri\u00e7\u00f5es aos usos e assentamentos humanos e, portanto n\u00e3o havia as APPs \n\n(LUSTOSA et al., 2003). Segundo Santos (2004: 21) \u201cO esp\u00edrito desenvolvimentista da d\u00e9cada \n\nde 1950 enraizou-se no Brasil e as d\u00e9cadas de 1960 e de 1970 apresentaram um pa\u00eds com \n\nprioridade na industrializa\u00e7\u00e3o. Desta forma, t\u00eam-se documentos que, baseados na premissa \n\nde que o principal impacto era a pobreza, estimulavam, e muito, a gera\u00e7\u00e3o de poluentes e o \n\ndepauperamento dos recursos naturais. Nesse per\u00edodo, os governos brasileiros tiveram \n\npouqu\u00edssima preocupa\u00e7\u00e3o com o meio\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n99 \n\nflex\u00edveis, as UCs de Uso Sustent\u00e1vel, nas quais usos diretos dos recursos \nnaturais (aqueles que envolvem coleta e uso, comercial ou n\u00e3o) s\u00e3o previstos \ncom o manejo sustentado dos recursos existentes associados a pr\u00e1ticas de \ndesenvolvimento da popula\u00e7\u00e3o local, desde que n\u00e3o causem danos \u00e0 \nnatureza nem violem outras legisla\u00e7\u00f5es mais abrangentes de conserva\u00e7\u00e3o \ncomo o C\u00f3digo Florestal41 (por exemplo). S\u00e3o categorias de UCs do SNUC \n(cujo Quadro 07, resume as caracter\u00edsticas gerais): \n\n UCs de Prote\u00e7\u00e3o Integral: Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, Reserva Biol\u00f3gica, Parque \nNacional, Monumento Natural, Ref\u00fagio de Vida Silvestre; \n\n UCs de Uso Sustent\u00e1vel: \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA), \u00c1rea de \nRelevante Interesse Ecol\u00f3gico (ARIE), Floresta Nacional (FLONA), Reserva \nExtrativista (RESEX), Reserva de Fauna, Reserva de Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel, e Reserva Particular de Patrim\u00f4nio Natural (RPPN). \n\nConforme Nucci e F\u00e1vero (2003) e Dourojeanni e P\u00e1dua (2001) somente \ntr\u00eas categorias de UCs (que preconizam usos indiretos) do SNUC, a Esta\u00e7\u00e3o \nEcol\u00f3gica, a Reserva Biol\u00f3gica e os Parques42, garantem a preserva\u00e7\u00e3o \nintegral de amostras ecologicamente sustent\u00e1veis de ecossistemas e da \nbiodiversidade, pois nas UCs de uso sustent\u00e1vel permite-se a presen\u00e7a \npermanente de seres humanos e, al\u00e9m de permitir a explora\u00e7\u00e3o dos recursos \nessa atividade \u00e9 incentivada. Por exemplo (DOUROJEANNI E P\u00c1DUA, 2001 \napud NUCCI e F\u00c1VERO, 2003: 70): \n\n\u201cNas APAs a prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade \u00e9 limitada pelo fato de \nque seu objetivo b\u00e1sico \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de bens [...] elas que deveriam ser \num complemento das UCs de prote\u00e7\u00e3o integral - zonas de amortecimento \ne de corredores ecol\u00f3gicos -, est\u00e3o sendo estabelecidas como forma de \nproteger bacias para a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, como compensa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \n\n                                                                    \n\n41 As normas do C\u00f3digo Florestal, C\u00f3digo de Fauna, Decreto da Mata Atl\u00e2ntica e C\u00f3digo de \n\nPesca, naquilo que forem mais restritivas, aplicam-se dentro das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nsejam elas de quais categorias forem. \n\n42 As unidades da categoria Parque Nacional quando criadas pelo Estado ou Munic\u00edpio, \n\nser\u00e3o denominadas, respectivamente, Parque Estadual e Parque Natural Municipal (Art. 11, \n\n\u00a7 4\u00ba do SNUC, 2000). \n\n\n\n \n\n \n\n100 \n\npor impactos ambientais decorrentes de estradas ou outras obras ou, \nsimplesmente, por raz\u00f5es pol\u00edticas, sem maior fundamento t\u00e9cnico\u201d.  \n\n \n\nQuadro 07 \u2013 Objetivos de Conserva\u00e7\u00e3o das Categorias de UCs do SNUC \n(Fonte: SNUC, 1989:42 e IBAMA/GTZ, 1997; Org.: F\u00c1VERO, 2000) \n\nGrau de \nProte\u00e7\u00e3o \n\nCategoria \nde UC \n\nFinalidades \nPrec\u00edpuas Ocupa\u00e7\u00e3o Visita\u00e7\u00e3o Propriedade \n\nInstrumento \nRegulamentar \n\n \nReserva \nBiol\u00f3gica \n\nPreserva\u00e7\u00e3o \nbiol\u00f3gica e pesquisa \n\ncient\u00edfica \n\n \nN\u00e3o \n\npermitida \nN\u00e3o permitida, \n\nexcetuados casos \nespeciais \n\n \nP\u00fablica \n\nLei No. 4.771/65 \nC\u00f3digo Florestal \nLei No. 5.197/67 \nProte\u00e7\u00e3o \u00e0 Fauna \n\n \nParque \nNacional \n\nPreserva\u00e7\u00e3o \nbiol\u00f3gica e \n\npaisag\u00edstica, \npesquisa cient\u00edfica e \n\nrecrea\u00e7\u00e3o \n\n \nN\u00e3o \n\npermitida \nCom alta \nprioridade \n\n \nP\u00fablica \n\nLei No. 4.771/65 \nC\u00f3digo Florestal \n\nDecreto No. \n84.017/79 \n\nMonumento \nNatural \n\nPreserva\u00e7\u00e3o de \natributos abi\u00f3ticos \n\ne recrea\u00e7\u00e3o \n\nN\u00e3o \npermitida \n\nCom alta \nprioridade \n\n \nP\u00fablica \n\nLei No. 4.771/65 \nC\u00f3digo Florestal \n\n \n \n \n \n \n\nProte\u00e7\u00e3o \nIntegral \n\ndos \nAtributos \nNaturais \n\nRef\u00fagio de \nVida Silvestre \n\nProte\u00e7\u00e3o de \necossistemas e \n\nesp\u00e9cies \nparticulares \n\n \nN\u00e3o \n\npermitida \n\n \nPermitida em \nalguns casos \n\n \nP\u00fablica e/ou \n\nprivada \n\n \n/ \n\nProte\u00e7\u00e3o \ntotal dos \natributos \nNaturais \nprovis\u00f3ria \n\n \nReserva de \nRecursos \nNaturais \n\n \nPreserva\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas naturais para \nuso futuro \n\nPor \npopula\u00e7\u00e3o \n\nnativa \nposs\u00edvel \n\n \n \n\nN\u00e3o prevista \n\n \nP\u00fablica e/ou \n\nprivada \n\n \n \n/ \n\nReserva de \nFauna \n\nUso sustentado de \nrecursos naturais \n\nCondicionadas a finalidade \nprincipal \n\nP\u00fablica / \n\n \n\u00c1rea de \nProte\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \n\nUsos m\u00faltiplos \ncondicionados a \n\nProte\u00e7\u00e3o de \natributos bi\u00f3ticos, \n\nest\u00e9ticos e culturais \n\n \n \n\nPermitidas e controladas \nPrivada, mista \n\ne p\u00fablica \n\n \nLei No. 6.902/81 \n\nDecreto \nNo. 88.351/83 \n\n \nFloresta \nNacional \n\nExtra\u00e7\u00e3o \nsustent\u00e1vel de \n\nmadeira e outros \nprodutos florestais \n\n \nCondicionadas a finalidade \n\nprincipal \nP\u00fablica \n\nLei No. 4.771/65 \nC\u00f3digo Florestal \n\nDecreto  \nNo. 1.298/94 \n\n \n \n \n \n \n\nProte\u00e7\u00e3o \nParcial \ndos \n\nAtributos \nNaturais \n\n \nReserva \n\nExtrativista \n\nExtra\u00e7\u00e3o \nsustent\u00e1vel de \n\nprodutos florestais \nexceto madeira \n\nPor \ngrupos \nsociais \n\ntradicionais \n\n \nN\u00e3o prevista \n\n \nP\u00fablica \n\n \nLei No. 7.804/89 \n\n \n\nAs Reservas Particulares do Patrim\u00f4nio Natural (RPPNs), por sua vez, \npoderiam ser consideradas  unidades de prote\u00e7\u00e3o integral (DOUROJEANNI e \nP\u00c1DUA, 2001). Por\u00e9m, podem apresentar algumas fraquezas que \ndificultariam certos graus de prote\u00e7\u00e3o da natureza, tais como: tamanho \n\n\n\n \n\n \n\n101 \n\npequeno, \u2018status\u2019 informal que pode tornar-se uma prote\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria ou \nt\u00eanue, pouco ou nenhum monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o pelas autoridades, \ndepend\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s rendas do ecoturismo, e a necessidade de auto-\nsufici\u00eancia financeira e/ou privil\u00e9gios para os resultados econ\u00f4micos em vez \nde ecol\u00f3gicos, que podem causar desigualdade social e apoiar a concentra\u00e7\u00e3o \nda posse de terras pelos mais ricos, etc. (LANGHOLZ, 2002). \n\nQuestionando a possibilidade das UCs de Uso Sustent\u00e1vel protegerem \na natureza na medida necess\u00e1ria \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, Dourojeanni e P\u00e1dua (2001: \n289) afirmam: \n\n\u201cN\u00e3o tem l\u00f3gica fazer \u00e1reas protegidas ou unidades de \nconserva\u00e7\u00e3o para que o homem explore nelas a natureza. Isso pode ser \nfeito em qualquer parte. Museus s\u00e3o feitos para proteger e exibir as \nobras de arte, n\u00e3o para vender obras de arte. Para vende-las, utilizam-\nse as galerias de arte ou se vendem em feiras ou por via eletr\u00f4nica. Por \nisso, as UCs de uso direto n\u00e3o devem ser consideradas unidades de \nconserva\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nPor\u00e9m, nestes mesmos autores, encontra-se uma proposta para tentar \ncompatibilizar as in\u00fameras controv\u00e9rsias da prote\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cDiscutir se as UCs devem ser de uso direto ou indireto \u00e9 ocioso. \nAmbas s\u00e3o necess\u00e1rias, ambas s\u00e3o complementares. No mundo de hoje, \ncom a enorme e crescente press\u00e3o sobre a terra e sobre os recursos \nnaturais, \u00e9 impens\u00e1vel um sistema de UCs s\u00f3 baseado nas de uso \nindireto, ainda que isso possa ser o ideal em termos de conserva\u00e7\u00e3o de \namostras de ecossistemas e da biodiversidade. Qualquer categoria de \nUC pode, sob determinadas circunst\u00e2ncias, ser \u00fatil ou ser a melhor, ou \nser a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para atenuar os impactos do \ndesenvolvimento\u201d (DOUROJEANNI e P\u00c1DUA, 2001: 232). \n\nTodavia o crescimento de \u00e1reas protegidas, sobretudo nos \u00faltimos 30 \nanos, tem sido principalmente de categorias mais permissivas dado que s\u00e3o \npoliticamente mais f\u00e1ceis de estabelecer, pois, em geral, permitem a \nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e, portanto, pelo menos em tese, n\u00e3o \nenvolvem custos econ\u00f4micos e pol\u00edticos (DOUROJEANNI e P\u00c1DUA, 2001; e \nNUCCI e F\u00c1VERO, 2003). \n\n\n\n \n\n \n\n102 \n\nEste processo necessita melhor avalia\u00e7\u00e3o e em certa medida mudan\u00e7a \nnas prioridades (das econ\u00f4micas para as ecol\u00f3gicas), pois para que a \nnatureza possa continuar cumprindo suas fun\u00e7\u00f5es sustentadoras m\u00ednimas \u00e0 \nexist\u00eancia da vida certas \u00e1reas (muito fr\u00e1geis e/ou amea\u00e7adas) precisam ser \npreservadas e, portanto as UCs de uso sustent\u00e1vel podem n\u00e3o oferecer as \nrestri\u00e7\u00f5es aos usos antr\u00f3picos suficientes para que as fun\u00e7\u00f5es da natureza \npossam ser garantidas. \n\nH\u00e1 \u00e1reas, entretanto, que apresentam popula\u00e7\u00f5es residentes que \ndependem do uso direto da natureza para sobreviver (n\u00e3o se trata de \nexplora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica para o mercado). \n\nNeste sentido, o desenvolvimento do conhecimento cient\u00edfico para \nexplorar a floresta \u2018em p\u00e9\u2019 ou, como \u00e9 mais amplamente citado na literatura \ndo assunto, o manejo sustent\u00e1vel43 tem avan\u00e7ado significativamente. \nSegundo Fearniside (1989), os extrativismos vegetais44 geram menos danos \nambientais que outros usos das terras, pois n\u00e3o envolvem a substitui\u00e7\u00e3o da \nfloresta pelos, por exemplo, cultivos anuais ou perenes que, com o passar do \ntempo, levam a aumentos significativos da lixivia\u00e7\u00e3o, compacta\u00e7\u00e3o do solo, \ninvas\u00e3o por ervas daninhas, minando estas mesmas atividades. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de extrativismo vegetal de tal forma que n\u00e3o haja \ncomprometimento da estrutura e din\u00e2mica florestal, respons\u00e1vel pelas \ndiversas fun\u00e7\u00f5es naturais, \u00e9 tecnicamente conhecido como manejo extrativo \nsustent\u00e1vel ou manejo florestal em regime de extra\u00e7\u00e3o sustentada (HOMMA, \n1982; FEARNSIDE, 1989; ALMEIDA, 1994; e REIS, 1996). \n\n                                                                    \n\n43\u201cA extra\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \u00e9 a que respeita o ritmo de reprodu\u00e7\u00e3o natural de uma fra\u00e7\u00e3o de \n\nsistema, seja a retirada de peixes de um lago, seja a de l\u00e1tex de \u00e1rvores nativas. O manejo \n\nextrativo sustent\u00e1vel requer trabalho guiado por informa\u00e7\u00e3o adequada e mediado por \n\ninstrumentos adequados de modo a prolongar idealmente ao infinito a dura\u00e7\u00e3o do fundo e a \n\nmaximizar o fluxo sustent\u00e1vel da extra\u00e7\u00e3o\u201d (ALMEIDA, 1994: 260). \n\n44De acordo com Homma (1982) h\u00e1 duas formas de impacto do extrativismo vegetal sobre a \n\nfloresta. O extrativismo por aniquilamento ou depreda\u00e7\u00e3o, que envolve o abate de indiv\u00edduos \n\ninteiros, caso t\u00edpico da extra\u00e7\u00e3o de madeira e palmito, e o extrativismo de coleta, com \n\nretirada de partes ou \u00f3rg\u00e3os do indiv\u00edduo vegetal, sem aniquilamento, como por exemplo, \n\ncolheita da castanha-do-par\u00e1 e do l\u00e1tex da seringueira. \n\n\n\n \n\n \n\n103 \n\nAlguns autores, segundo Reis (1996), definem o manejo em regime de \nrendimento sustentado como a explora\u00e7\u00e3o c\u00edclica dos \u2018juros florestais\u2019, ou \nseja, manuten\u00e7\u00e3o do \u2018capital florestal\u2019, que \u00e9 a pr\u00f3pria floresta, representada \npela sua diversidade de esp\u00e9cies e pela biomassa original (estoque ou \nn\u00famero de indiv\u00edduos existentes). Em outras palavras seria, a retirada \nperi\u00f3dica do aumento de biomassa (incremento no ciclo em quest\u00e3o) \nmediante a observa\u00e7\u00e3o de uma periodicidade de supress\u00e3o de indiv\u00edduos, ou \nparte destes, de forma a proporcionar a retomada dos \u00edndices iniciais, depois \nde determinado per\u00edodo de tempo. \n\nGarantir uma explora\u00e7\u00e3o c\u00edclica e o equacionamento da explora\u00e7\u00e3o de \ncada esp\u00e9cie individualmente, s\u00e3o os principais desafios para a implanta\u00e7\u00e3o \nde um sistema de manejo florestal de car\u00e1ter ecologicamente sustent\u00e1vel. \nS\u00e3o necess\u00e1rias observa\u00e7\u00f5es de aspectos demogr\u00e1ficos e da biologia \nreprodutiva das esp\u00e9cies a serem manejadas, bem como a avalia\u00e7\u00e3o de seus \nestoques dispon\u00edveis (biomassa existente) e suas taxas de incremento que \u00e9 \ndada pela din\u00e2mica da regenera\u00e7\u00e3o natural ou pela auto-ecologia e \ncrescimento de cada esp\u00e9cie (n\u00famero de indiv\u00edduos jovens que comp\u00f5em a \nestrutura populacional; n\u00famero de indiv\u00edduos reprodutivos necess\u00e1rios para \nmanuten\u00e7\u00e3o da estrutura populacional original; tempo m\u00e9dio para \nregenera\u00e7\u00e3o das partes \u2013 ciclos de corte) (FANTINI, 1992). \n\nO uso m\u00faltiplo do ecossistema \u00e9 uma das primeiras recomenda\u00e7\u00f5es \npara buscar-se maiores \u00edndices para a capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o. Esta \nrecomenda\u00e7\u00e3o baseia-se no fato de que, quanto maior o n\u00famero de esp\u00e9cies \n\u00fateis em um dado ecossistema a intensidade de explora\u00e7\u00e3o pode ser \npulverizada (REIS, 1996). \n\nPor\u00e9m, segundo Janzen (1980) as florestas tropicais apresentam um \nequil\u00edbrio din\u00e2mico extremamente delicado, com intrincadas rela\u00e7\u00f5es entre \nas esp\u00e9cies. Assim o manejo das mesmas, nestes ecossistemas, deve levar \nem considera\u00e7\u00e3o a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade para que n\u00e3o ocorra o \ndefinhamento gen\u00e9tico da esp\u00e9cie manejada ou at\u00e9 colapso45 do ecossistema. \n\n                                                                    \n\n45 Este colapso poderia ocorrer, por exemplo, se as redes de dispers\u00e3o de sementes, \n\nrespons\u00e1veis pela distribui\u00e7\u00e3o e densidade demogr\u00e1fica dos indiv\u00edduos vegetais, bem como \n\npela alimenta\u00e7\u00e3o e abrigo da fauna, for alterada com uma redu\u00e7\u00e3o de sua produtividade \n\natrav\u00e9s da deple\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos maduros (JANZEN, 1980). \n\n\n\n \n\n \n\n104 \n\nFaz-se necess\u00e1rio, portanto resgatar e consubstanciar a import\u00e2ncia \nda prote\u00e7\u00e3o intang\u00edvel, para certas \u00e1reas, deslocando para outras (menos \nfr\u00e1geis) as popula\u00e7\u00f5es e as atividades degradadoras para que todas as \ndimens\u00f5es da sustentabilidade (n\u00e3o s\u00f3 a da natureza ou a s\u00f3cio-econ\u00f4mica) \npossam ser atingidas. \n\nCabral e Souza (2002 apud GALLO Jr., 2006: 108-9) ressaltam que, no \nmodelo brasileiro, al\u00e9m da conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, existem diversos \noutros objetivos de manejo para as diferentes categorias de unidades de \nconserva\u00e7\u00e3o, como a prote\u00e7\u00e3o de bacias, de fontes d'\u00e1gua e de paisagens, o \nfomento da recrea\u00e7\u00e3o e do turismo ao ar livre, a conserva\u00e7\u00e3o de s\u00edtios \nhist\u00f3ricos, arqueol\u00f3gicos e culturais, etc.. Para estes autores, esses objetivos \ns\u00e3o t\u00e3o importantes quanto a pr\u00f3pria conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n\nOu seja, h\u00e1 certamente circunst\u00e2ncias em que as UCs de uso \nsustent\u00e1vel podem oferecer a solu\u00e7\u00e3o mais adequada para a conserva\u00e7\u00e3o. \nPor\u00e9m h\u00e1 tamb\u00e9m circunst\u00e2ncias em que somente as UCs mais restritivas \npoder\u00e3o oferecer a garantia de prote\u00e7\u00e3o do suporte vital necess\u00e1rio. \nPortanto, o ideal seria avaliar cada realidade s\u00f3cio-natural espec\u00edfica para \nrecomendar o tipo de UC mais adequada para cada circunst\u00e2ncia. \n\nAl\u00e9m da quest\u00e3o do tipo ou categoria de manejo mais adequada \u00e0 cada \ncircunst\u00e2ncia h\u00e1 a quest\u00e3o do quanto seria necess\u00e1rio para proteger a \nnatureza nas medidas ideais. \n\nSegundo Dourojeanni e P\u00e1dua (2001: 74-5) a porcentagem mais citada \ne recomendada de \u00e1reas protegidas que um dado pa\u00eds ou regi\u00e3o deveria \napresentar \u00e9 de um m\u00ednimo de 10% de cada unidade ecol\u00f3gica, por\u00e9m, \ncitando especialistas em ecologia da conserva\u00e7\u00e3o, recomenda que, no \nm\u00ednimo, 30% de cada ecossistema seja a garantia de sobreviv\u00eancia de \nelevada porcentagem da biodiversidade. \n\nPeres (2002: 168-9), analisando a situa\u00e7\u00e3o atual da Amaz\u00f4nia \nbrasileira, afirma que o Brasil \u00e9 uma das 25 na\u00e7\u00f5es que ratificam a proposta \nda IUCN/WWF de proteger no m\u00ednimo 10% de seu territ\u00f3rio, por\u00e9m alerta: \n\n\u201cOs ecossistemas variam grandemente em suas respostas \u00e0 \nperda de habitats e \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o podem ser esperadas \npredi\u00e7\u00f5es sobre taxas de extin\u00e7\u00e3o sob os diferentes cen\u00e1rios de \ndesmatamento presentes atualmente na Amaz\u00f4nia. Entretanto, um \n\n\n\n \n\n \n\n105 \n\nm\u00ednimo de \u00e1rea requerido para abrigar e manter habitats para esp\u00e9cies \nraras, ou para proteger todas as esp\u00e9cies de plantas nas diferentes \nregi\u00f5es interfluviais, deve exceder de longe o percentual de 10%. Estima-\nse que a quantidade de \u00e1reas protegidas para evitar extin\u00e7\u00e3o em massa \nem \u00e1reas temperadas varie entre 25 e 75%\u201d. \n\nOdum (1985: 317), por sua vez, analisando principalmente a situa\u00e7\u00e3o \nde conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas dos Estados Unidos, verificou que neste \npa\u00eds (naquele momento) havia cerca de um ter\u00e7o do territ\u00f3rio desenvolvido \n(ocupado por cidades mais ou menos urbanizadas e industrializadas, e por \nagrossistemas e pastagens sustentadores das cidades e das ind\u00fastrias) e \ndois ter\u00e7os naturais (em parte protegidos), e afirmou: \n\n\u201c\u00c9 poss\u00edvel dizer que, para o pa\u00eds como um todo, os americanos \ns\u00e3o felizes em possuir tal abund\u00e2ncia de bens e servi\u00e7os naturais. \nContudo, a grande \u00e1rea \u00e1rida dos Estados Unidos n\u00e3o possui a \ncapacidade de sustenta\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es bem dotadas de \u00e1gua, como est\u00e1 \nindicado pelas graves faltas e o custo crescente da \u00e1gua na maioria dos \nestados ocidentais. Assim, a \u00e1rea de manuten\u00e7\u00e3o da vida nos Estados \nUnidos n\u00e3o \u00e9 nada excessiva, e os americanos devem-se preocupar com \na preserva\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e com a qualidade e capacidade dos ambientes \nnaturais existentes\u201d. \n\nPortanto, o quanto \u00e9 preciso proteger depende das caracter\u00edsticas de \ncada lugar marcadas pela natureza (oferta) e sociedades (demandas) nele \npresentes. \n\nPor\u00e9m, pensando, sobretudo no exemplo destacado de Odum (1985), \npode-se ressaltar a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o de certas \u00e1reas, como aquelas \nmais dotadas de \u00e1gua, justamente como provedoras deste bem da natureza \npara aquelas com escassez do mesmo, tanto natural, quanto pelo fato de se \nestabelecerem usos antr\u00f3picos que estejam suprindo outras necessidades da \npopula\u00e7\u00e3o. \n\nPor outro lado, tanto a categoria de manejo, para as pretensas ou UCs \nexistentes, quanto a quantidade ou tamanho das \u00e1reas que deveriam ser \nprotegidas, quando a prioridade \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade \nenvolvem, atualmente, crit\u00e9rios e necessidades espec\u00edficas. \n\n\n\n \n\n \n\n106 \n\nA quest\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade46 \u00e9 a que mais vem sendo \nutilizada como justificativa para recomendar o n\u00e3o uso e a prote\u00e7\u00e3o como \nestrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\n\u201cNa perspectiva dos ec\u00f3logos biodiversidade \u00e9 um conceito que \nengloba pelo menos tr\u00eas dimens\u00f5es: o conjunto de esp\u00e9cies de animais, \nplantas e microorganismos, a variabilidade gen\u00e9tica das popula\u00e7\u00f5es de \ncada uma das esp\u00e9cies e os sistemas ecol\u00f3gicos incorporando assim \ntanto os elementos n\u00e3o vivos como os processos ecol\u00f3gicos\u201d (ALMEIDA, \n2003: 59). \n\nPara a maioria dos especialistas em biologia da conserva\u00e7\u00e3o a \nfragmenta\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, acelerada pela press\u00e3o dos usos antr\u00f3picos \ndiversos, \u00e9 o principal processo que conduz \u00e0 perda de esp\u00e9cies em \ncomunidades biol\u00f3gicas atrav\u00e9s da perda de habitats e insulariza\u00e7\u00e3o \n(WILCOX, 1980, SOUL\u00c9, 1980, e DIAMOND, 1997 apud DOUROJEANNI e \nP\u00c1DUA, 2001; METZGER, 2003; e CARVALHO et al., 2004). \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o dos ecossistemas consiste na redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \nsua cobertura original quebrando sua continuidade e, portanto, criando \napenas manchas (muito) menores ou \u2018ilhas\u2019 do respectivo ecossistema. Com \na redu\u00e7\u00e3o na \u00e1rea dispon\u00edvel, formando o fragmento, h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m no \nn\u00famero de habitats (na heterogeneidade) e conseq\u00fcentemente redu\u00e7\u00e3o nas \n\u00e1reas e alternativas de suprimento de necessidades (alimento, abrigo, \nreprodu\u00e7\u00e3o, etc.) das comunidades biol\u00f3gicas e, portanto, redu\u00e7\u00e3o na \n\n                                                                    \n\n46 \u201cO termo biodiversidade, criado h\u00e1 cerca de 15 anos, ainda n\u00e3o possui uma defini\u00e7\u00e3o \n\n\u00fanica, pois pode ser entendido de v\u00e1rias maneiras (Lovejoy, 1997). Pode ser definido como \n\ntudo que est\u00e1 baseado na varia\u00e7\u00e3o em todos os n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o causada pela \n\nhereditariedade, desde os genes dentro de uma popula\u00e7\u00e3o ou esp\u00e9cie, at\u00e9 a composi\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies de uma certa \u00e1rea ou mesmo a comunidade de um modo geral, que compreende \n\ntodas as formas vivas nos ecossistemas do mundo (Wilson, 1997). A biodiversidade tem uma \n\nestrutura espacial (Craw et al., 1999), mas tem sido mais facilmente entendida pelo n\u00famero \n\nde esp\u00e9cies existente em uma \u00e1rea\u201d (CARVALHO et al., 2004: 93). Conforme, ainda, o Artigo \n\n2 da Conven\u00e7\u00e3o de Diversidade Biol\u00f3gica: Diversidade Biol\u00f3gica \u00e9 a variabilidade entre \n\norganismos vivos de qualquer origem incluindo, entre outros, ecossistemas terrestres, \n\nmarinhos e outros ecossistemas aqu\u00e1ticos, e os complexos ecol\u00f3gicos de que fazem parte; isto \n\ninclui diversidade dentro de esp\u00e9cies, entre esp\u00e9cies e de ecossistemas\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n107 \n\nbiodiversidade dado que certas esp\u00e9cies (chamadas especialistas) sobrevivem \nsomente sob certas condi\u00e7\u00f5es ou associadas a habitats particulares \n(ANGELO-FURLAN e NUCCI, 1999; CI, 2000; GASCON et al., 2001; \nPRIMACK e RODRIGUES, 2001; METZGER, 2003; e CARVALHO et al., \n2004)47. \n\nOs especialistas em biologia da conserva\u00e7\u00e3o defendem, portanto, que a \nmanuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade depende da prote\u00e7\u00e3o e/ou recupera\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas que mantenham as caracter\u00edsticas b\u00e1sicas naturais (estruturais e \nfuncionais) possibilitando: \n\n a restaura\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de esp\u00e9cies guarda-chuva (METZGER, 2003) \nou esp\u00e9cies-chave (POWELL et al., 2002), que correspondem (em geral) a \ngrandes carn\u00edvoros, pois s\u00e3o ambientalmente mais exigentes48 do que as \ndemais esp\u00e9cies que vivem no mesmo habitat, assim ao garantir as \ncondi\u00e7\u00f5es para a manuten\u00e7\u00e3o destas esp\u00e9cies seria poss\u00edvel manter as \ndemais; \n\n a cria\u00e7\u00e3o de grandes \u00e1reas centrais sem explora\u00e7\u00e3o direta de recursos \nnaturais, pois esta forma de explora\u00e7\u00e3o, tanto capitalizada quanto \ntradicional, tem sido a respons\u00e1vel pela fragmenta\u00e7\u00e3o, homogeneiza\u00e7\u00e3o e \ndestrui\u00e7\u00e3o dos habitats, uma das principais causas da perda da \nbiodiversidade (DOUROJEANNI e P\u00c1DUA, 2001); \n\n                                                                    \n\n47 Alguns efeitos decorrentes do processo de fragmenta\u00e7\u00e3o de ecossistemas t\u00eam sido \n\nextensamente estudados e relacionados com a composi\u00e7\u00e3o da diversidade das comunidades \n\nbi\u00f3ticas desses fragmentos. Pode-se destacar: o efeito de borda (zona limite entre o \n\nfragmento e a \u00e1rea de altera\u00e7\u00e3o) que implica em um contraste abrupto de condi\u00e7\u00f5es \n\nmicroclim\u00e1ticas (at\u00e9 certa dist\u00e2ncia da borda) e conseq\u00fcentemente mudan\u00e7as na estrutura \n\ndo ecossistemas e suas comunidades; o efeito influxo (abarrotamento ou superlota\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os) que gera altera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas (como competi\u00e7\u00e3o por territ\u00f3rio) \n\ncausando aumento da mortalidade em certas popula\u00e7\u00f5es (ANGELO-FURLAN e NUCCI, 1999; \n\nGASCON et al., 2001; e PRIMACK e RODRIGUES, 2001). \n\n48 \u201cEstas exig\u00eancias podem ser de diferentes naturezas: requerimentos de amplas \u00e1reas de \n\nvida, restri\u00e7\u00f5es de deslocamento entre manchas de habitat, necessidades espec\u00edficas de \n\nmicro-habitat, por exemplo\u201d (METZGER, 2003: 26) \n\n\n\n \n\n \n\n108 \n\n e a conex\u00e3o destas \u00e1reas centrais por meio de corredores para permitir a \ndispers\u00e3o e a migra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vulner\u00e1veis e para manter o fluxo de \nmateriais g\u00eanicos e de intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas (CI, 2000; DOUROJEANNI e \nP\u00c1DUA, 2001; POWELL et al., 2002; e METZGER, 2003). \n\nDesta forma, para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, certos par\u00e2metros \ndevem ser agregados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas que ser\u00e3o protegidas de forma a \ngarantir sua viabilidade biol\u00f3gica (vide Figura 07): \n\n \n\n \n\nFigura 07 \u2013 Princ\u00edpios gerais, conforme estudos biogeogr\u00e1ficos insulares, \npropostos para \u00e1reas protegidas (Fonte: SHAFER, 1997 apud PRIMACK e \n\nRODRIGUES, 2001: 226). \n\n\n\n \n\n \n\n109 \n\n um tamanho m\u00ednimo \u2013 \n\n\u201cO tamanho m\u00ednimo, recomendado pelos especialistas, para que \numa unidade de conserva\u00e7\u00e3o seja biologicamente vi\u00e1vel, especialmente \npara manter animais de grande porte, em particular predadores que t\u00eam \nbaixa densidade populacional natural, \u00e9 de 100.000 ha [...]\u201d \n(DOUROJEANNI e P\u00c1DUA, 2001: 76); \u201cUma recente an\u00e1lise de \u00e1rea \nm\u00ednima requerida para esp\u00e9cies de grandes predadores, como a on\u00e7a e \na harpia, mostra que estas esp\u00e9cies devem desaparecer em \u00e1reas com \nmenos de mil quil\u00f4metros quadrados\u201d (POWELL et al., 2002: 191); \n\n um certo \u2018design\u2019 (formato e conectividade49 com outras \u00e1reas, bem como \nmanuten\u00e7\u00e3o da heterogeneidade de habitats) \u2013 \n\n\u201cEmbora o fen\u00f4meno completo ainda permane\u00e7a pouco \ndocumentado, muitas evid\u00eancias sugerem que as tipologias com \nfrutifica\u00e7\u00e3o dessincronizada podem operar sinergicamente no \nsuprimento de demandas, ao longo do ano, de v\u00e1rias esp\u00e9cies-chave de \naves e mam\u00edferos. Movimentos sazonais atrav\u00e9s de florestas adjacentes \nna Amaz\u00f4nia t\u00eam sido reportados para v\u00e1rias esp\u00e9cies de papagaios, \ncotingas, anamb\u00e9s, jacutingas, primatas, queixadas, e uns poucos \nmorcegos. [...] a necessidade de acomodar migra\u00e7\u00f5es de curto prazo e \nmovimentos laterais mal t\u00eam come\u00e7ado a integrar as discuss\u00f5es sobre \nsele\u00e7\u00e3o e design de reservas. N\u00e3o obstante, grandes reservas, \nenglobando florestas de v\u00e1rzea e de terra firme ser\u00e3o mais efetivas dos \nque \u00e1reas equivalentes de habitat homog\u00eaneo\u201d (PERES, 2002: 169); Um \n\n                                                                    \n\n49\u201cUm corredor ecol\u00f3gico ou de biodiversidade \u00e9 um mosaico de usos da terra que conectam \n\nfragmentos de floresta natural atrav\u00e9s da paisagem. O objetivo do corredor \u00e9 facilitar o fluxo \n\ngen\u00e9tico entre popula\u00e7\u00f5es, aumentando a chance de sobreviv\u00eancia a longo prazo das \n\ncomunidades biol\u00f3gicas e de suas esp\u00e9cies componentes. Al\u00e9m disso, o corredor tamb\u00e9m \n\npretende garantir a manuten\u00e7\u00e3o em grande escala dos processos ecol\u00f3gicos e evolutivos\u201d (CI, \n\n2000: 5). Est\u00e3o previstos como instrumento de conserva\u00e7\u00e3o no SNUC sendo definidos como \n\n(no inciso XIX do artigo 2): \u201c[...] por\u00e7\u00f5es de ecossistemas naturais ou seminaturais, ligando \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, que possibilitam entre elas o fluxo de genes e o movimento da biota, \n\nfacilitando a dispers\u00e3o de esp\u00e9cies e a recoloniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, bem como a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es que demandam para sua sobreviv\u00eancia \u00e1reas com extens\u00e3o maior \n\ndo que aquela das unidades individuais\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n110 \n\n\u2018design\u2019 bem sucedido requer uma adequada representatividade de \nhabitats e processos vi\u00e1veis de todas as esp\u00e9cies nativas (incluindo \ncarn\u00edvoros de topo) e conex\u00f5es com outros habitats protegidos\u201d (POWELL \net al., 2002: 187); \n\n o controle de usos antr\u00f3picos \u2013 segundo Wilson (2002: 70-1), ressaltando \na influ\u00eancia dos usos antr\u00f3picos sobre a biodiversidade, a amea\u00e7a \u00e0 \nsobreviv\u00eancia de uma dada esp\u00e9cie \u00e9 resultante da combina\u00e7\u00e3o, simult\u00e2nea \nou seq\u00fcencial, de v\u00e1rias for\u00e7as (fatores) diferentes decorrentes das atividades \nhumanas. Os principais fatores, resumidos pelo acr\u00f4nimo HIPPO, apontados \ns\u00e3o: Habitats destru\u00eddos; Ivas\u00f5es por esp\u00e9cies ex\u00f3ticas; Polui\u00e7\u00e3o; Popula\u00e7\u00e3o \nhumana densa; e Op\u00e7\u00f5es pela ca\u00e7a indiscriminada. \n\nA perspectiva de restri\u00e7\u00f5es aos usos antr\u00f3picos com base nas \npreocupa\u00e7\u00f5es com a redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade ganharam, mais \nrecentemente, forte aliado nas recomenda\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o: a constru\u00e7\u00e3o do \nconceito, e m\u00e9todos para avalia\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o, de \u2018hotspots\u2019 de \nbiodiversidade (SILVA, 2004). \n\nUm \u2018hotspots\u2019 de biodiversidade \u00e9 uma \u00e1rea com excepcional: \nconcentra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies end\u00eamicas e perda de habitats (MYERS et al., \n2000: 853). \n\nDesta forma, os principais crit\u00e9rios/par\u00e2metros na avalia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \npara identifica\u00e7\u00e3o de \u2018hotspots\u2019 terrestres s\u00e3o (MYERS et al., 2000): \n\n a taxa de endemismo50 de plantas vasculares (determinada em 1.500 \nesp\u00e9cies que corresponde a 0,5% da diversidade global destes organismos) \u2013 \npois s\u00e3o importantes para fixa\u00e7\u00e3o da energia solar e, portanto necess\u00e1rias \npara a sobreviv\u00eancia de todos os outros grupos de organismos; \n\n                                                                    \n\n50 Endemismo \u00e9, em geral, entendido como a ocorr\u00eancia exclusiva de uma esp\u00e9cie ou grupo \n\nde esp\u00e9cies em uma \u00fanica regi\u00e3o. Por sua vez, \u00e1rea end\u00eamica \u00e9 uma \u00e1rea que possui \n\nesp\u00e9cies ou grupos que ocorrem apenas nesta \u00e1rea, mostrando que existem elementos \n\nhist\u00f3ricos que devem ser agregados ao termo, sob o aspecto evolutivo da forma\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\n(CARVALHO et al., 2004). \n\n\n\n \n\n \n\n111 \n\n a taxa de perda de habitas (determinada em 70% ou mais de perda na \n\u00e1rea de cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o original) \u2013 pois reflete a situa\u00e7\u00e3o de \nfragmenta\u00e7\u00e3o e, portanto o grau de amea\u00e7a \u00e0 diversidade daquele local. \n\nDa avalia\u00e7\u00e3o feita com base neste conceito e m\u00e9todo (MYERS et al., \n2000; e PRIMACK e RODRIGUES, 2001) foram identificados 25 \u2018hotspots\u2019 \nterrestres de biodiversidade51, para o planeta, \u00e1reas que cobriam 11,76% de \nsua superf\u00edcie e que hoje est\u00e3o reduzidas a 1,44%, ou perderam quase 88% \ndo habitat original; \u00e1reas que abrigam 44% de todas as esp\u00e9cies de plantas \nvasculares, 28,5% de aves, 27,3% de mam\u00edferos, 37,5% de r\u00e9pteis, e 53,8% \nde anf\u00edbios. Analisando as esp\u00e9cies mais amea\u00e7adas mundialmente 57% dos \nmam\u00edferos amea\u00e7ados e 82% das aves amea\u00e7adas s\u00e3o encontradas dentro \ndos \u2018hotspots\u2019 (segundo as categorias amea\u00e7ada e altamente amea\u00e7ada da \nIUCN). \n\n\u201cV\u00e1rias outras iniciativas por diferentes organiza\u00e7\u00f5es foram feitas \npara selecionar as regi\u00f5es mais importantes para a conserva\u00e7\u00e3o em uma \nescala global. Ent\u00e3o, \u00e9 de grande interesse verificar a sobreposi\u00e7\u00e3o dos \n\u2018hotspots\u2019 e as \u00e1reas identificadas utilizando-se diferentes crit\u00e9rios e \ngrupos taxon\u00f4micos. Os \u2018hotspots\u2019 apresentam 68% de concord\u00e2ncia com \nas \u00e1reas de endemismo de aves identificadas pela BirdLife \nInternacional, 82% com os centros de endemismos e diversidade de \nplantas identificados pelo cons\u00f3rcio WWF e IUCN e 92% com as \necorregi\u00f5es mais amea\u00e7adas e cr\u00edticas de acordo com a lista Global 2000 \nelaborada pela WWF-US (Myers et al., 2000). Assim, apesar das \ndiferen\u00e7as metodol\u00f3gicas, os \u2018hotspots\u2019 de biodiversidade s\u00e3o muito \ncongruentes com as \u00e1reas reconhecidas como priorit\u00e1rias globalmente \npor outras organiza\u00e7\u00f5es\u201d (SILVA, 2004: 117.) \n\nCerca de 5% da extens\u00e3o original dos \u2018hotspots\u2019 est\u00e3o protegidos em \nparques, reservas, entre outros tipos de \u00e1rea protegida, abrangendo \naproximadamente 40% dos remanescentes intactos. \n\n                                                                    \n\n51 A Conservation Internacional vem divulgando nova publica\u00e7\u00e3o (MITTENMEIER et al., 2005) \n\nque apresenta outras \u00e1reas inclu\u00eddas na categoria de \u2018hotspots\u2019 ampliando, portanto, para \n\n34 o n\u00famero de \u2018hotspots\u2019 de biodiversidade (Dispon\u00edvel em: http://www.conservation.org/ \n\nxp/ciweb/library/books/hotspots_revisited.xml). \n\n\n\n \n\n \n\n112 \n\nDentre os 25 \u2018hotspots\u2019 de biodiversidade Myers et al. (2000) \napontaram 10 identificados como priorit\u00e1rios para a conserva\u00e7\u00e3o, pois: \n\n concentram as maiores taxas de endemismo de plantas e vertebrados \n(pelo menos 2% das plantas e vertebrados end\u00eamicos do mundo); \n\n apresentam as maiores densidades de esp\u00e9cies end\u00eamicas de plantas e \nvertebrados (variando de 7 \u00e0 15 plantas e de 0,6 \u00e0 6,1 vertebrados, para \ncada 100 km\u00b2) principalmente devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas remanescentes; \n\n apresentam as maiores propor\u00e7\u00f5es de perda de habitats (de 3 \u00e0 11,3% da \nextens\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o original). \n\nNo Brasil, os dom\u00ednios da Mata Atl\u00e2ntica e do Cerrado, foram \nconsiderados \u2018hotspots\u2019 de biodiversidade. O Dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica52 \ndestaca-se como o quarto \u2018hotspots\u2019 de biodiversidade priorit\u00e1rio para a \nconserva\u00e7\u00e3o apresentando cerca de 36% dos remanescentes protegidos em \nUCs. \n\nSegundo Cincotta e Engelman (2000), ainda, pesquisadores da \nPopulation Action International demonstraram que os \u2018hotspots\u2019 de \nbiodiversidade abrigam mais de 1,1 bilh\u00e3o de pessoas e que a popula\u00e7\u00e3o nos \n\u2018hotspots\u2019 est\u00e1 crescendo, em m\u00e9dia, 40% mais rapidamente que no resto do \nmundo. De maneira geral, 16 dos 25 \u2018hotspots\u2019 s\u00e3o mais densamente \npovoados que o mundo como um todo, e 19 t\u00eam \u00edndice de crescimento \npopulacional maior que a m\u00e9dia mundial. \n\nPortanto as press\u00f5es sobre as \u00e1reas mais biodiversas do mundo s\u00e3o \nenormes. Desta forma, a ado\u00e7\u00e3o de medidas emergentes nas pol\u00edticas \nambientais para salvar uma maior por\u00e7\u00e3o da biodiversidade deve ser \npriorit\u00e1ria para os governos, como bem asseveram Cincotta e Engelman \n(2000): \n\n                                                                    \n\n52 Neste dom\u00ednio s\u00e3o encontradas cerca de 20.000 esp\u00e9cies de plantas das quais 8.000 s\u00e3o \n\nend\u00eamicas (2,7% do total global) e 1.361 esp\u00e9cies de vertebrados dos quais 654 s\u00e3o \n\nend\u00eamicos (2,1% do total global). A densidade de esp\u00e9cies end\u00eamicas \u00e9 de 8,7 plantas/km\u00b2 e \n\n0,6 vertebrados/km\u00b2 e os remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o original est\u00e3o estimados em 7,5% da \n\ncobertura original. \n\n\n\n \n\n \n\n113 \n\n\u201cEstas institui\u00e7\u00f5es devem incluir pol\u00edticas e programas como \nplanejamento e zoneamento, acordos de direito de propriedade, \nregulamenta\u00e7\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o de estradas, restri\u00e7\u00e3o \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de \nesp\u00e9cies, pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o e incentivo a cria\u00e7\u00e3o de empregos \nurbanos\u201d. \n\n \n\n \n\n4.5 \u2013 Conclus\u00f5es \n\n \n\nPara promover a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e alcance da \nsustentabilidade, o reconhecimento das fun\u00e7\u00f5es da natureza como suporte, \ncondi\u00e7\u00e3o e potencial do processo de produ\u00e7\u00e3o, \u00e9 fundamental e implica em \nadmitir que h\u00e1 limites para a apropria\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os que ela pode \nproporcionar. \n\nOu seja, a prote\u00e7\u00e3o de certas \u00e1reas restringindo os usos antr\u00f3picos, \nsobretudo os mais impactantes (diretos), \u00e9 necess\u00e1ria para conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza e suas funcionalidades e alcance da sustentabilidade. \n\nH\u00e1, entretanto, desafios importantes que precisam ser transpostos \npara maior efic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o, destacando-se: \n\n an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o das particularidades locais para maior conhecimento \nda realidade e adequa\u00e7\u00e3o da categoria de manejo ao contexto e \u00e0s \npotencialidades (mais permissivas) e fragilidades (mais restritivas) da \nnatureza; \n\n encaminhamentos pol\u00edticos, na administra\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o, \nvoltados para os prop\u00f3sitos acima, tanto para resolver os conflitos com \npopula\u00e7\u00f5es (maior participa\u00e7\u00e3o) quanto para garantir a prote\u00e7\u00e3o do \npatrim\u00f4nio gen\u00e9tico (biodiversidade). \n\nO desafio da prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para reserva de biodiversidade \u00e9 o mais \ncontundente dado que tanto o conhecimento de quais s\u00e3o os par\u00e2metros \nideais necess\u00e1rios ainda s\u00e3o incipientes, quanto a aplicabilidade daqueles j\u00e1 \ndeterminados \u00e9 dif\u00edcil e conflitante. A avalia\u00e7\u00e3o utilizando o conceito e \nm\u00e9todo dos \u2018hotspots\u2019, denota isto na medida em que a maior parte das \n\n\n\n \n\n \n\n114 \n\nregi\u00f5es mais biodiversas do planeta s\u00e3o as mais amea\u00e7adas pelas press\u00f5es \ndas popula\u00e7\u00f5es humanas. \n\nMostra-se, portanto, de fundamental import\u00e2ncia a integra\u00e7\u00e3o das UCs \nao planejamento regional como as unidades fornecedoras das fun\u00e7\u00f5es da \nnatureza para o conjunto da paisagem (ou regi\u00e3o) enquanto outras \u00e1reas \nser\u00e3o degradadas, eventualmente, para suprir as demandas da popula\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, manter os padr\u00f5es de vida das sociedades atuais, sobretudo da \nurbano-industrial, implica em aceitar que haver\u00e1 perdas em alguns lugares \ntanto de fun\u00e7\u00f5es da natureza, as quais, para alcance da sustentabilidade, o \ndesafio \u00e9 reduzi-las ao m\u00e1ximo, quanto do atendimento das demandas s\u00f3cio-\necon\u00f4micas, as quais t\u00eam sido privilegiadas o que se tem configurado uma \ndas principais causas de degrada\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis da natureza. \n\nOutras medidas, al\u00e9m das UCs, tanto como estrat\u00e9gias de prote\u00e7\u00e3o da \nnatureza, quanto outras a\u00e7\u00f5es, v\u00eam sendo adotadas para tentar garantir a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza e alcan\u00e7ar a sustentabilidade. \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo procurou-se analisar algumas destas outras \nestrat\u00e9gias. \n\n\n\n \n\n \n\n115 \n\n5 \u2013 ESTRAT\u00c9GIAS PARA A CONSERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA \u2013 DESAFIOS E \nOPORTUNIDADES \n\n \n\n \n\nDa emerg\u00eancia e ado\u00e7\u00e3o, em larga escala, do princ\u00edpio das \nresponsabilidades comuns53 pelos danos (e/ou impactos negativos) \u00e0 \nnatureza, in\u00fameras estrat\u00e9gias v\u00eam sendo estabelecidas por meio das \npol\u00edticas ambientais, de cada pa\u00eds, buscando a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e o \nalcance da sustentabilidade. \n\nAl\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de Sistemas Nacionais de \u00c1reas \nprotegidas (SNASPs), os pa\u00edses t\u00eam procurado desenvolver instrumentos \ndiversos em suas pol\u00edticas ambientais54 com a fun\u00e7\u00e3o de procurar reduzir a \ndegrada\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nSegundo Lustosa et al. (2003: 142) estes instrumentos podem ser \ndivididos em tr\u00eas grupos, brevemente apresentados no Quadro 08: \ninstrumentos de comando e controle (ou regula\u00e7\u00e3o direta); instrumentos \necon\u00f4micos (ou de mercado); e instrumentos de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nOs primeiros instrumentos que foram utilizados historicamente, os \nquais incluem os SNASPs em seu escopo, foram as estrat\u00e9gias de comando e \ncontrole aos danos causados \u00e0 natureza. \n\n                                                                    \n\n53 O princ\u00edpio das responsabilidades comuns de na\u00e7\u00f5es e popula\u00e7\u00f5es humanas, pela \ndegrada\u00e7\u00e3o da natureza, emergiu fortemente em meados da d\u00e9cada de 80 e foi amplamente \ndiscutido e firmado nos documentos da Rio-92 e Rio+10. Por este princ\u00edpio a necessidade de \nregula\u00e7\u00e3o e controle das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \u00e9 amplamente reconhecida e na\u00e7\u00f5es e popula\u00e7\u00f5es \nhumanas apresentam \u2018deveres\u2019, de conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o (ou compensa\u00e7\u00e3o) pelos \ndanos \u00e0 natureza, por\u00e9m seriam responsabilidades diferenciadas (\u00e0s pessoas, institui\u00e7\u00f5es, \nna\u00e7\u00f5es, etc.) conforme as diferen\u00e7as (por vezes hist\u00f3ricas, de consumo e/ou \ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico) da intensidade e amplitude dos danos causados. \n\n54 \u201cA pol\u00edtica ambiental \u00e9 necess\u00e1ria para induzir ou for\u00e7ar os agentes econ\u00f4micos a adotarem \n\nposturas e procedimentos menos agressivos ao meio ambiente, ou seja, reduzir a quantidade \n\nde poluentes lan\u00e7ados no ambiente e minimizar a deple\u00e7\u00e3o dos recursos naturais\u201d (LUSTOSA, \n\net al., 2003: 139). \n\n\n\n \n\n \n\n116 \n\nTamb\u00e9m chamados instrumentos de regula\u00e7\u00e3o direta, s\u00e3o dispositivos \n(em geral jur\u00eddicos de controle Estatal) que obrigam aos degradadores e/ou \npoluidores (LUSTOSA et al., 2003): \n\n a adequa\u00e7\u00e3o, da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos e/ou da produ\u00e7\u00e3o (industrial, \nagr\u00edcola, etc.), a padr\u00f5es, regras, normas, etc., m\u00ednimos, tanto no que tange \nao uso dos recursos quanto na emiss\u00e3o/despejo de res\u00edduos na natureza; \n\n e a realiza\u00e7\u00e3o de procedimentos de recupera\u00e7\u00e3o, reposi\u00e7\u00e3o e/ou \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, por vezes em contrapartida aos danos causados. \n\n \n\nQuadro 08 \u2013 Tipologia e instrumento de pol\u00edtica ambiental \n(Fonte: LUSTOSA et al., 2003: 142) \n\nComando e \nControle \n\nInstrumentos \nEcon\u00f4micos \n\nInstrumentos de \nComunica\u00e7\u00e3o \n\n Controle ou proibi\u00e7\u00e3o \nde produto \n\n Controle de processo \n Proibi\u00e7\u00e3o ou restri\u00e7\u00e3o \n\nde atividades \n Especifica\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas \n Controle de uso de \n\nrecursos naturais \n Padr\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o \n\npara fontes espec\u00edficas \n\n Taxas e tarifas \n Subs\u00eddios \n Certificados de emiss\u00e3o \n\ntransacion\u00e1veis \n Sistemas de devolu\u00e7\u00e3o \n\nde dep\u00f3sitos \n\n Fornecimento de \ninforma\u00e7\u00e3o \n\n Acordos \n Cria\u00e7\u00e3o de redes \n Sistemas de gest\u00e3o \n\nambiental \n Selos ambientais \n Marketing ambiental \n\n \n\nPor\u00e9m, desde a d\u00e9cada de 1970 (ou mesmo antes disto) estas \nestrat\u00e9gias v\u00eam contemplando, em medidas diversas, a introdu\u00e7\u00e3o, \nsobretudo de mecanismos econ\u00f4micos, agregados aos dispositivos de \ncontrole, para os procedimentos de gest\u00e3o ambiental (BORN e TALOCCHI, \n2002; C\u00c1NEPA, 2003; LUSTOSA et al., 2003; e SILVA, 2003). \n\nConforme Born e Talocchi (2002: 35): \n\n\u201cNas Confer\u00eancias de C\u00fapula Mundial sobre Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel (Rio 92 e Joanesburgo 2002), a aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos \necon\u00f4micos foi parte da pauta. A tend\u00eancia ao maior uso destes \ninstrumentos est\u00e1 associada \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de que o dinheiro resolve mais \n\n\n\n \n\n \n\n117 \n\nque leis e decretos; enfim, que mercado e economia se sobrep\u00f5em \u00e0 \npol\u00edtica, \u00e0 justi\u00e7a e aos direitos\u201d. \n\nDada a enorme abrang\u00eancia da ado\u00e7\u00e3o, na atualidade, de estrat\u00e9gias \nde comando e controle associadas a instrumentos econ\u00f4micos como \ncaminhos para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e busca de alcance da \nsustentabilidade, no presente cap\u00edtulo foram abordados e analisados \ndesafios e oportunidades de algumas destas estrat\u00e9gias \u2018mistas\u2019, \nprincipalmente as adotadas no Brasil, pensando em como concili\u00e1-las ao \nalcance da sustentabilidade da natureza para alcance da sustentabilidade \nna totalidade em uma paisagem. \n\nO item 5.1 apresenta breve an\u00e1lise dos instrumentos econ\u00f4micos como \nestrat\u00e9gia para a conserva\u00e7\u00e3o e o item 5.2 resgata os instrumentos de \ncontrole e econ\u00f4micos no Brasil analisando contribui\u00e7\u00f5es e barreiras, para a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, em seus dispositivos. \n\n \n\n \n\n5.1 \u2013 Desafios e Oportunidades dos Instrumentos Econ\u00f4micos para \na Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\n \n\nOs mecanismos/instrumentos econ\u00f4micos s\u00e3o tamb\u00e9m denominados \ninstrumentos de mercado e visam a internaliza\u00e7\u00e3o das externalidades ou de \ncustos que n\u00e3o seriam normalmente assumidos pelos poluidores e/ou \nusu\u00e1rios da natureza (LUSTOSA et al., 2003). \n\nEstes instrumentos ap\u00f3iam-se, portanto, em m\u00e9todos de atribui\u00e7\u00e3o de \npre\u00e7os aos bens e servi\u00e7os da natureza (negocia\u00e7\u00e3o coasiana), bem como, \naos danos derivados, sobretudo da polui\u00e7\u00e3o por a\u00e7\u00e3o de diversos \nempreendimentos, devendo, portanto, os poluidores serem taxados pelo \n\n\n\n \n\n \n\n118 \n\nEstado (taxa\u00e7\u00e3o pigouviana)55 (FOLADORI, 2001; LUSTOSA et al., 2003; e \nROMEIRO, 2003). \n\nPortanto, em certa medida, os instrumentos econ\u00f4micos est\u00e3o \natrelados aos de comando e controle oferecendo a op\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o \nfinanceira (taxas, tarifas, emiss\u00e3o de certificados, etc.) pelo uso dos bens e \nservi\u00e7os e/ou pela reposi\u00e7\u00e3o ou restaura\u00e7\u00e3o do recurso danificado (custo do \nrestabelecimento da qualidade ambiental inicial) (ORTIZ, 2003). \n\nS\u00e3o exemplos de instrumentos econ\u00f4micos: empr\u00e9stimos subsidiados \npara agentes poluidores que melhorarem seu desempenho ambiental, taxas \nsobre produtos poluentes, dep\u00f3sitos reembols\u00e1veis na devolu\u00e7\u00e3o de produtos \npoluidores (como o antigo dep\u00f3sito sobre vasilhames de vidro), e licen\u00e7as de \npolui\u00e7\u00e3o negoci\u00e1veis (a f\u00e1brica tem um patamar m\u00e1ximo de emiss\u00f5es e, caso \nn\u00e3o o utilize, pode negociar sua licen\u00e7a \u2018para poluir\u2019 com terceiros) \n(LUSTOSA et al., 2003: 143-4). \n\nUm exemplo atual, em \u00e2mbito global, de aplica\u00e7\u00e3o ampla de um \ninstrumento econ\u00f4mico para buscar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, por meio da \nredu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o, \u00e9 o Mecanismo de Desenvolvimento Limpo (MDL) \nprevisto, como uma das medidas que podem ser adotadas pelos pa\u00edses, no \nartigo 12 do Protocolo de Kyoto (REZENDE et al., 2001; e SCARPINELLA, \n2002). \n\nEste acordo internacional, parte integrante da Conven\u00e7\u00e3o da ONU de \nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, apresenta como compromisso que os pa\u00edses \ndesenvolvidos devem reduzir suas emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, at\u00e9 \n2010, a um patamar 5% inferior aos n\u00edveis de suas emiss\u00f5es de 1990. Estes \npa\u00edses, entretanto, podem cumprir parte desta meta patrocinando \n\n                                                                    \n\n55 Tomando como exemplo a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, Coase (1960) defendeu que \u201c[...] se os \n\ndireitos de propriedade abrangem o ar que respiramos, cada um de n\u00f3s pode exigir uma \n\nindeniza\u00e7\u00e3o \u00e0 f\u00e1brica poluente\u201d; portanto, a negocia\u00e7\u00e3o \u00e9 direta entre os poluidores e os \n\nafetados (sem media\u00e7\u00e3o estatal). J\u00e1 para Pigou (1948) o Estado deveria impor uma taxa (ou \n\nimposto) aos poluidores, correspondente aos custos dos mecanismos necess\u00e1rios para \n\npurificar o ar at\u00e9 o n\u00edvel anterior \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, ou uma indeniza\u00e7\u00e3o aos afetados (FOLADORI, \n\n2001: 144). \n\n\n\n \n\n \n\n119 \n\neconomicamente projetos, de reflorestamento56 ou de substitui\u00e7\u00e3o de \ncombust\u00edvel f\u00f3ssil por energia renov\u00e1vel, em um pa\u00eds em desenvolvimento, \nou seja, contratando de terceiros redu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es de gases (este \u00e9 o \nMDL) (REZENDE et al., 2001; BORN e TALOCCHI, 2002; e SCARPINELLA, \n2002). \n\nA valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos servi\u00e7os ambientais, como no exemplo do \nseq\u00fcestro de carbono, vem sendo bastante discutida, pois apesar do grande \npotencial de benef\u00edcios, tanto para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza quanto para o \ndesenvolvimento de regi\u00f5es mais pobres, h\u00e1 muitas d\u00favidas da efic\u00e1cia deste \nmecanismo dado que de certa forma permite que alguns continuem poluindo \nem alguma parte do planeta enquanto outros tentam limpar ou recuperar o \nque j\u00e1 foi ou est\u00e1 sendo degradado e, ainda, podem n\u00e3o estar sendo \ndevidamente compensados por isso. \n\nSegundo Ortiz (2003), na totalidade o valor econ\u00f4mico compreende a \nsoma dos valores de uso e do valor de exist\u00eancia da natureza \u2013 tamb\u00e9m \nchamado de valor de n\u00e3o-uso. S\u00e3o eles, utilizando como exemplo uma \nfloresta, respectivamente: \n\n valores de uso \u2013 compreendem os valores de \n\n uso direto \u2013 derivado da utiliza\u00e7\u00e3o ou consumo direto dos \nrecursos naturais sendo que um mesmo bem ou recurso pode ter \nv\u00e1rios usos distintos e, portanto, v\u00e1rios valores de uso direto; por \nexemplo, o montante relativo \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de madeira o valor \nrelativo ao consumo dos frutos; \n\n uso indireto \u2013 advindo das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas da natureza; por \nexemplo, o bem-estar proporcionado pela floresta de forma \nindireta como a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, do ar puro, \nda beleza c\u00eanica, etc.; \n\n                                                                    \n\n56 Os mares e florestas, sobretudo em in\u00edcio ou pleno processo de crescimento, s\u00e3o os \n\nprincipais sumidouros naturais de carbono atmosf\u00e9rico. Segundo Leff (2000: 64): \u201cUma das \n\ncaracter\u00edsticas mais importantes dos ecossistemas \u2013 modificados e regulados seletivamente \u2013 \n\nconsiste em que, durante as primeiras fases da sucess\u00e3o secund\u00e1ria, o rendimento \n\nfotossint\u00e9tico do ecossistema \u00e9 maior que nas associa\u00e7\u00f5es maduras, aumentando a \n\nprodutividade prim\u00e1ria e a efici\u00eancia dos processos de forma\u00e7\u00e3o de fitomassa\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n120 \n\n op\u00e7\u00e3o - quantia que as pessoas estariam dispostas a pagar para \nmanter a natureza para uso futuro; isto \u00e9, n\u00e3o h\u00e1 uso, direto ou \nindireto, imediato, mas poder\u00e1 haver o uso no futuro; por \nexemplo, a possibilidade de descoberta de novas esp\u00e9cies de \nplantas e respectivo potencial para uso; \n\n valores de n\u00e3o-uso ou de exist\u00eancia \u2013 est\u00e3o relacionados \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o \npessoal em saber que o objeto est\u00e1 l\u00e1 sem que haja vantagem direta ou \nindireta desta presen\u00e7a; por exemplo, as pessoas podem ter disposi\u00e7\u00e3o \npositiva a pagar pelo n\u00e3o desflorestamento mesmo que nunca venham a \nvisitar a floresta ou consumir quaisquer dos seus produtos.  \n\nDiante de tantas vari\u00e1veis e principalmente, da subjetividade imposta \npelo valor de op\u00e7\u00e3o e o de n\u00e3o-uso, atribuir valor econ\u00f4mico \u00e0s fun\u00e7\u00f5es \n(servi\u00e7os) da natureza, por meio de uma contabilidade tradicional, constitui-\nse, portanto, uma grande dificuldade (FEARNSIDE, 1997; e LEFF, 2000). \n\nV\u00e1rios autores (SACHS, 1986b; OST, 1995; FEARNSIDE, 1997; \nSHENG, 1997; MART\u00cdNEZ ALIER, 1998; McHARG, 2000; GUDYNAS, 1999; \nDOUROJEANNI e P\u00c1DUA, 2001; LEFF, 2000 e 2001a; e SHIVA, 2003) \ncriticam as medi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas afirmando que os modelos de atribui\u00e7\u00e3o de \npre\u00e7o aos bens e principalmente servi\u00e7os da natureza reduzem grande \nn\u00famero de elementos57 a uma mesma escala de medi\u00e7\u00e3o fato que distorce \ne/ou negligencia seus valores reais. Al\u00e9m de caracter\u00edsticas pass\u00edveis de \nreceber exato valor monet\u00e1rio, a natureza apresenta valores sociais, \nculturais, biol\u00f3gicos, est\u00e9ticos e outros n\u00e3o econ\u00f4micos que n\u00e3o s\u00e3o \n\n                                                                    \n\n57 \u201c[...] en econom\u00eda es posible valorar en dinero y establecer tasas de conversi\u00f3n entre \n\ndistintas monedas (por ejemplo del d\u00f3lar al real), no pueden igualarse los ecosistemas con \n\nprecios similares, ni postularse una tasa de conversi\u00f3n de uno a otro. Aunque, un predio de \n\nFloresta Atl\u00e1ntica se valore en mil d\u00f3lares, mientras otro de Cerrado tambi\u00e9n alcance el mismo \n\nprecio, no puede defender-se que ambos sean lo mismo o que poseen un mismo valor, ya que \n\nello implicar\u00eda olvidar las importantes diferencias ecol\u00f3gicas entre un ambiente y otro\u201d \n\n(GUDYNAS, 1999: 69). \n\n\n\n \n\n \n\n121 \n\npass\u00edveis de serem adequadamente monetarizados ou substitu\u00edveis por \ndinheiro/lucro58.  \n\nRetornando ao exemplo do MDL, proposto pelo protocolo de Kyoto, \npode-se inferir que mudan\u00e7as no uso das terras, recuperando certas fun\u00e7\u00f5es \nnaturais, indubitavelmente apresentam grande potencial de seq\u00fcestro de \ncarbono. No entanto, para que haja uma adequada compensa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \ndos projetos de reflorestamento, por exemplo, se deveria levar em conta al\u00e9m \ndos custos de implementa\u00e7\u00e3o a disponibilidade limitada de terra, bem como \na demanda desta para assentamentos, produ\u00e7\u00e3o de alimentos e de outros \nprodutos agr\u00edcolas (REZENDE et al., 2001; e SCARPINELLA, 2002). \n\nO destino futuro da \u00e1rea florestada, por vezes dif\u00edcil de avaliar, \ntamb\u00e9m oferece barreira a uma adequada mensura\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria para \naplica\u00e7\u00e3o ideal do MDL. Conforme esclarece Rezende e colaboradores (2001: \n50): \n\n\u201cNo reflorestamento, uma vez que as \u00e1rvores estejam plenamente \ncrescidas, o seq\u00fcestro cessa naturalmente. O que acontece, ent\u00e3o, \ndepende do uso que se faz delas. Elas podem ser florestas de \u2018prote\u00e7\u00e3o\u2019, \npor exemplo, para o controle da eros\u00e3o ou para a manuten\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade; ou elas podem ser florestas de produ\u00e7\u00e3o, usadas como \ncombust\u00edvel biol\u00f3gico ou madeira industrial. Se forem usadas como \ncombust\u00edvel, elas contribuir\u00e3o para o aumento do CO2 da atmosfera, \nmas, ao contr\u00e1rio dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, elas s\u00e3o recursos \nrenov\u00e1veis. Da mesma forma, com o restante da biosfera, a reciclagem \nnatural ocorre numa escala de tempo amplamente vari\u00e1vel, quando o \ncarbono do combust\u00edvel de madeira pode ser continuamente reciclado \natrav\u00e9s da biosfera e da atmosfera\u201d. \n\nDo livro de Georgescu-Roegen (um dos economistas pioneiros na \nconstru\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias da economia ecol\u00f3gica) de 1971, resgatado em \n\n                                                                    \n\n58 \u201cTodos querem agora que a natureza pague, que a natureza d\u00ea lucro e traga benef\u00edcios \n\ntang\u00edveis e r\u00e1pidos. Em lugar de ver a beleza de uma paisagem, a maioria s\u00f3 v\u00ea toneladas de \n\npeixes, metros c\u00fabicos de madeira, hectares de terra para assentar colonos ou criar vacas, \n\ntoneladas de min\u00e9rios [...] Existem muitos milh\u00f5es de pessoas neste mundo que simplesmente \n\nquerem ver e desfrutar das paisagens naturais, dos animais, das plantas e de suas flores\u201d \n\n(DOUROJEANNI e P\u00c1DUA, 2001 apud NUCCI e F\u00c1VERO, 2003: 67). \n\n\n\n \n\n \n\n122 \n\nMart\u00ednez Alier (1998: 59-60), apresenta-se o reducionismo temporal das \nsolu\u00e7\u00f5es propostas pela teoria econ\u00f4mica neocl\u00e1ssica destacando a \nincapacidade de suas estrat\u00e9gias em contabilizar poss\u00edveis efeitos futuros: \n\n\u201c[...] Estes m\u00e9todos de internaliza\u00e7\u00e3o de externalidades, mais ou \nmenos engenhosos, s\u00e3o incapazes de enfrentar a quest\u00e3o da aloca\u00e7\u00e3o \nintergeracional. \u00c9 f\u00e1cil desenhar curvas nas quais o benef\u00edcio marginal \nprivado de uma empresa contaminadora se cruza com o \u2018custo externo \nmarginal\u2019 (expresso em dinheiro), para determinar assim um n\u00edvel \u00f3timo \nde contamina\u00e7\u00e3o que se pode buscar atingir mediante um mercado de \nexternalidades (como o que prop\u00f5e Coase), ou mediante um imposto \npigouviano, ou com normas f\u00edsicas obrigat\u00f3rias e um sistema de multas, \nou vendendo licen\u00e7as administrativas de contamina\u00e7\u00e3o. \u00c9 f\u00e1cil desenhar \nestas curvas, por\u00e9m a maioria das externalidades n\u00e3o apenas t\u00eam \nefeitos atuais (cuja import\u00e2ncia econ\u00f4mica podemos calibrar observando \nsua repercuss\u00e3o eventual sobre os pre\u00e7os de propriedades prejudicadas, \nou perguntando aos prejudicados, sempre que estes se apercebam delas \ne estejam dispostos a valora-las em dinheiro), mas tamb\u00e9m t\u00eam efeitos \nfuturos\u201d. \n\nOutro exemplo da limita\u00e7\u00e3o de certas avalia\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas da \nnatureza \u00e9 apresentado por Shiva (2003) ao comparar uma floresta natural e \num reflorestamento com esp\u00e9cie comercial. Segundo a autora o mercado v\u00ea a \nfloresta como um \u2018mar de ervas daninhas\u2019 pois a avalia com base no que \npode ser comercializado com lucro e, portanto, despreza a produtividade que \nn\u00e3o \u00e9 representada por biomassa industrial e/ou comercial. \n\n\u201cEsse \u2018lixo\u2019, por\u00e9m, \u00e9 a riqueza de biomassa que cont\u00e9m a \u00e1gua e \nos ciclos dos nutrientes da natureza e que satisfaz as necessidades de \ncomida, forragem, fertilizantes, fibras e rem\u00e9dios das comunidades \nagr\u00edcolas\u201d (SHIVA, 2003: 39). \n\nNos diagramas (a) e (b) da Figura 08, Shiva (2003) demonstra, como o \nreducionismo econ\u00f4mico, ao privilegiar a substitui\u00e7\u00e3o de florestas nativas \npor monoculturas de interesse comercial, como o eucalipto, negligencia os \nvalores n\u00e3o monet\u00e1rios da natureza e suas fun\u00e7\u00f5es de suporte. No caso do \neucalipto, por exemplo, a biomassa s\u00f3 tem utilidade, principalmente para \nmadeira comercial, ap\u00f3s a \u00e1rvore ser derrubada; j\u00e1 os componentes da copa \nde esp\u00e9cies nativas s\u00e3o colhidos para uso (frut\u00edferas e forraginosas) e, \n\n\n\n \n\n \n\n123 \n\nportanto, a \u00e1rvore fica viva em condi\u00e7\u00f5es de realizar suas fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas \nessenciais (como conservar o solo e a \u00e1gua, e seq\u00fcestrar carbono). \n\n \n\n \n\nFigura 08 \u2013 A contribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies nativas de \u00e1rvores [com usos \ntradicionais - (a)], em compara\u00e7\u00e3o com as do eucalipto59 - (b), para os \n\nsistemas de sustenta\u00e7\u00e3o da vida rural (Fonte: SHIVA, 2003: 54-5) \n\n                                                                    \n\n59 \u201cOs benef\u00edcios do eucalipto t\u00eam sido indevidamente exagerados pelo mito de seu \n\ncrescimento r\u00e1pido e de sua grande produtividade. O mito disseminou-se em virtude de uma \n\npropaganda anticient\u00edfica e injustificada da esp\u00e9cie. E teve a ajuda do crescimento linear do \n\neucalipto numa \u00fanica dimens\u00e3o, ao passo que a maioria das \u00e1rvores nativas tem copas \n\nfrondosas que se desenvolvem em tr\u00eas dimens\u00f5es\u201d (SHIVA, 2003: 53). \n\n(a) \n\n(b) \n\n\n\n \n\n \n\n124 \n\nSegundo Silva (2003), entretanto, a inefic\u00e1cia dos mecanismos de \nmercado, na regulagem da intensidade de explora\u00e7\u00e3o dos recursos, decorre \nmuito mais por distor\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os derivadas da a\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lios, \nsubs\u00eddios governamentais, desconhecimento das demandas futuras, entre \noutros, do que por dificuldades em uma valora\u00e7\u00e3o adequada. \n\nN\u00e3o obstante as dificuldades e incertezas dos processos de valora\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica da natureza os instrumentos econ\u00f4micos v\u00eam se consolidando \ncada vez mais e recebendo apoio em v\u00e1rios \u00e2mbitos. \n\nNeste sentido, pode-se destacar algumas estimativas de valora\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica da natureza, mais recentes, que t\u00eam tentado contabilizar e \nmonetarizar os servi\u00e7os ambientais para, com base nessa contabilidade, \njustificar e favorecer a prote\u00e7\u00e3o e/ou conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nSantos et al. (1998), por exemplo, estimaram o valor de \nUS$731/ha.ano como servi\u00e7os ambientais prestados pela Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \nde Jata\u00ed, em Luiz Ant\u00f4nio (SP). \n\nEm outro esfor\u00e7o, ainda, Peixoto e Willmersdorf (2002: 27) estimaram \nem US$0,325/m\u00b2.ano (US$325/ha.ano), o valor das fun\u00e7\u00f5es ambientais para \na Mata Atl\u00e2ntica, com base em treze par\u00e2metros de servi\u00e7os realizados (por \nexemplo, regula\u00e7\u00e3o do clima e das \u00e1guas, forma\u00e7\u00e3o de solo, recrea\u00e7\u00e3o, etc.). \n\nSegundo Dourojeanni e P\u00e1dua (2001) a floresta do Estado de Baden-\nWurtemberg, na Alemanha, apresenta um valor de US$659/ha.ano para \nservi\u00e7os ambientais e de US$421/ha.ano para madeira e outros bens, \nportanto, a floresta \u2018em p\u00e9\u2019, neste caso, oferece mais lucros. Este exemplo \ncontribui para destruir o mito de que o n\u00e3o uso da natureza \u00e9 sin\u00f4nimo de \nlucro zero. \n\nOs exemplos anteriores apontam certas oportunidades dos \ninstrumentos econ\u00f4micos tanto para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza quanto para \no alcance da sustentabilidade. Entretanto, aplicando o princ\u00edpio da \nprecau\u00e7\u00e3o e reconhecendo, portanto, que h\u00e1 limites de inser\u00e7\u00e3o do homem \n\n\n\n \n\n \n\n125 \n\nna natureza60, percebe-se que os instrumentos de comando e controle n\u00e3o \npodem ser sistematicamente substitu\u00eddos pelos econ\u00f4micos. Wilson (2002: \n126) exemplifica bem esta quest\u00e3o: \n\n\u201cSe a humanidade fosse for\u00e7ada a substituir os servi\u00e7os \nprestados pela biosfera por recursos artificiais, o PIB global teria que ser \naumentado em pelo menos 33 trilh\u00f5es de d\u00f3lares. Esta substitui\u00e7\u00e3o, \npor\u00e9m, n\u00e3o poderia ser realizada na pr\u00e1tica. Reproduzir os ecossistemas \nnaturais integralmente, ou mesmo em grande parte constitui uma \nimpossibilidade econ\u00f4mica e f\u00edsica\u201d (WILSON, 2002: 126). \n\nA ado\u00e7\u00e3o de instrumentos econ\u00f4micos, atrelados aos de comando e \ncontrole, tem aumentado cada vez mais, apresentando os desafios \ncomentados e oportunidades a serem adequadas, para que efetivamente \npromovam a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e o alcance da sustentabilidade. Na \nseq\u00fc\u00eancia pretende-se destacar estes aspectos com base em exemplos do \nBrasil. \n\n \n\n \n\n5.2 \u2013 Estrat\u00e9gias para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza no Brasil \n\n \n\nNo Brasil, as estrat\u00e9gias de comando e controle aos danos causados \u00e0 \nnatureza, como instrumentos para procurar promover sua conserva\u00e7\u00e3o, \ncome\u00e7aram a incorporar uma vis\u00e3o mais integrada, apresentando \npren\u00fancios de propostas com vistas a planejamentos regionais, somente no \nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, por\u00e9m n\u00e3o figuravam entre as prioridades de pol\u00edtica \np\u00fablica e n\u00e3o existia um \u00f3rg\u00e3o voltado para o controle ambiental (SANTOS, \n2004). \n\n                                                                    \n\n60 \u201cSem a diversidade da biosfera, sem os gases e o clima da baixa atmosfera, sem a \u00e1gua e \n\nos recursos da litosfera, as sociedades humanas n\u00e3o podem sobreviver. A no\u00e7\u00e3o clara dos \n\nlimites de depend\u00eancia das componentes naturais e dos limites de inser\u00e7\u00e3o do homem na \n\nnatureza necessita melhor dimensionamento e esclarecimento, somente assim se torna \n\nposs\u00edvel a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas conservacionistas e de pol\u00edticas de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e \n\ndesenvolvimento sustentado\u201d (ROSS, 1994: 65). \n\n\n\n \n\n \n\n126 \n\nAs leis, elaboradas at\u00e9 ent\u00e3o, tratavam de explora\u00e7\u00e3o de alguns \nrecursos por meio de medidas isoladas, como por exemplo: o C\u00f3digo \nFlorestal de 1934 (Decreto no. 23.793) que regulamentava a explora\u00e7\u00e3o das \nmatas nativas; e o C\u00f3digo de \u00c1guas, do mesmo ano (Decreto no. 24.643) que \nestabelecia normas de uso dos recursos h\u00eddricos com especial aten\u00e7\u00e3o ao \naproveitamento hidrel\u00e9trico (LUSTOSA, et al., 2003; e SANTOS, 2004). \n\nO panorama mundial de mobiliza\u00e7\u00e3o para revers\u00e3o dos problemas \nambientais efervescente na d\u00e9cada de 1970 reflete-se, no Brasil, com a \ncria\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial do Meio Ambiente \u2013 SEMA (Decreto no. \n73.030) e de v\u00e1rias leis e normas para gest\u00e3o ambiental com forte vi\u00e9s \nregulat\u00f3rio (Idem Ibidem). \n\nSomente em 1981, entretanto, com a Lei no. 6.938 \u00e9 institu\u00edda uma \nPol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente visando n\u00e3o s\u00f3 atingir a preserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza, mas tamb\u00e9m melhorar e recuperar a qualidade ambiental e \nassegurar o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico. Nesta Lei foi criada a \nestrutura institucional (cria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Meio Ambiente \u2013 \nSISNAMA e do Conselho Nacional de Meio Ambiente \u2013 CONAMA) que ficou \nincumbida de operacionalizar a tutela jur\u00eddica do meio ambiente. Os \ninstrumentos para tal, explicitados nos doze incisos do artigo 9, s\u00e3o (BORN, \n2002; LUSTOSA, et al., 2003; e SANTOS, 2004): \n\n o estabelecimento de padr\u00f5es de qualidade ambiental; \n\n o zoneamento ambiental; \n\n a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais; \n\n o licenciamento e a revis\u00e3o de atividades efetiva ou potencialmente \npoluidoras; \n\n os incentivos a produ\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de equipamentos e a cria\u00e7\u00e3o ou \nabsor\u00e7\u00e3o de tecnologia, voltados para a melhoria da qualidade ambiental; \n\n a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os territoriais especialmente protegidos pelo poder \nP\u00fablico Federal, Estadual e Municipal, tais como \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \nambiental, de relevante interesse ecol\u00f3gico e reservas extrativistas: \n\n o sistema nacional de informa\u00e7\u00f5es sobre o meio ambiente; \n\n\n\n \n\n \n\n127 \n\n o Cadastro T\u00e9cnico Federal de Atividades e Instrumentos de Defesa \nAmbiental; \n\n as penalidades disciplinares ou compensat\u00f3rias ao n\u00e3o cumprimento das \nmedidas necess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n a institui\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Qualidade do Meio Ambiente, a ser divulgado \nanualmente pelo Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Naturais \nRenov\u00e1veis - IBAMA; \n\n a garantia da presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relativas ao Meio Ambiente, \nobrigando-se o Poder P\u00fablico a produzi-las, quando inexistentes; \n\n o Cadastro T\u00e9cnico Federal de Atividades potencialmente poluidoras e/ou \nutilizadoras dos recursos ambientais. \n\nDesde ent\u00e3o, v\u00eam se estabelecendo, no Brasil, in\u00fameros \ndesdobramentos legais apoiados prioritariamente em instrumentos de \ncomando e controle que determinam as medidas de conserva\u00e7\u00e3o e/ou \nrecupera\u00e7\u00e3o/reposi\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3rias a serem cumpridas por aqueles que \nusaram e/ou polu\u00edram a natureza (por a\u00e7\u00e3o culposa ou n\u00e3o) causando \nimpactos (por vezes n\u00e3o mitig\u00e1veis ou irrevers\u00edveis), bem como, as san\u00e7\u00f5es \npenais e administrativas para as condutas e atividades lesivas ao meio \nambiente (BORN, 2002; LUSTOSA, et al., 2003; e SANTOS, 2004). \n\nMais recentemente, instrumentos econ\u00f4micos est\u00e3o sendo agregados \n\u00e0s estrat\u00e9gias de controle. A Lei no. 4.339, de agosto de 2002, que instituiu \nprinc\u00edpios e diretrizes para a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \nBiodiversidade, por exemplo, ap\u00f3ia estudos sobre o valor dos componentes \nda biodiversidade e dos servi\u00e7os associados, em uma de suas diretrizes. \n\nEm v\u00e1rias medidas, ainda, as chamadas compensa\u00e7\u00f5es ambientais, \ninstrumentos econ\u00f4micos de compensa\u00e7\u00e3o pelos efeitos danosos (ou \nimpactos negativos ou n\u00e3o mitig\u00e1veis) de atividades antr\u00f3picas diversas, \nest\u00e3o fazendo parte dos marcos legais brasileiros (BORN, 2002; e LUSTOSA, \net al., 2003). \n\nDesta forma, ao usu\u00e1rio dos recursos e/ou ao poluidor ou predador, \nque n\u00e3o puderem ou n\u00e3o quiserem arcar com a execu\u00e7\u00e3o das medidas de \nrecupera\u00e7\u00e3o e reposi\u00e7\u00e3o e/ou conserva\u00e7\u00e3o, obrigat\u00f3rias previstas \nlegalmente, cabe, respectivamente, a contribui\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n \n\n \n\n128 \n\nrecursos e indeniza\u00e7\u00e3o pelos danos causados mediante compensa\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica que pode ocorrer por meio de pagamentos de taxas e/ou impostos \nconforme determina\u00e7\u00e3o dos respectivos \u00f3rg\u00e3os de meio ambiente. Estes \nrecursos (dinheiro) dever\u00e3o ser administrados e destinados pelo respectivo \n\u00f3rg\u00e3o para garantir a a\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o e/ou recupera\u00e7\u00e3o e reposi\u00e7\u00e3o \nnecess\u00e1ria (BORN, 2002). \n\nAs compensa\u00e7\u00f5es ambientais v\u00eam sendo normatizadas e \nencaminhadas com base, principalmente, em tr\u00eas princ\u00edpios: usu\u00e1rio-\npagador, poluidor-pagador e protetor-recebedor (BORN e TALOCCHI, 2002; \nC\u00c1NEPA, 2003; e SILVA, 2003). \n\nPelo princ\u00edpio usu\u00e1rio-pagador a natureza pode fornecer recursos que, \nem sua maioria s\u00e3o pass\u00edveis de apropria\u00e7\u00e3o privada (bens livres) e suprem \nas atividades humanas e, conforme v\u00e3o se tornando escassos para o \ndesempenho de tais fun\u00e7\u00f5es, precisam ser \u2018economizados\u2019, portanto seus \npre\u00e7os se elevam para restringir o consumo ou induzir \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o \n(SILVA, 2003). Em outras palavras, quem toma algo da natureza deve pagar \npor isso na medida necess\u00e1ria para \u2018repor\u2019 ou \u2018manter\u2019 o estoque do que foi \nconsumido (BORN e TALOCCHI, 2002). \n\nComo exemplo da incorpora\u00e7\u00e3o, pelo menos em parte, deste princ\u00edpio \npode-se citar a reposi\u00e7\u00e3o florestal obrigat\u00f3ria61, prevista nos artigos 20 e 21 \ndo C\u00f3digo Florestal (Lei no. 4.771/65). Neste mecanismo os usu\u00e1rios de \nmat\u00e9rias-primas florestais t\u00eam a obrigatoriedade de repor os recursos \nutilizados que deve ocorrer mediante o plantio de \u00e1rvores de esp\u00e9cies nativas \nou ex\u00f3ticas, para atendimento da exig\u00eancia legal de manter o estoque \nsempre cont\u00ednuo de mat\u00e9ria-prima florestal para as empresas e atividades \nque consomem tais produtos. Isto pode ser realizado por estes usu\u00e1rios de \nduas formas: \n\n por meio de plantio de \u00e1rvores, pelo pr\u00f3prio usu\u00e1rio, em (suas) terras \nparticulares ou de terceiros; \n\n                                                                    \n\n61 As exig\u00eancias descritas nos artigos 20 e 21 da Lei Federal n\u00ba 4.771/65 (C\u00f3digo Florestal) \n\nforam regulamentadas pelo Decreto Federal n\u00ba 1.282/94. No Estado de S\u00e3o Paulo o assunto \n\n\u00e9 tratado na Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta SMA-IBAMA n\u00ba 04, de 26 de abril de 1996 e na Lei \n\nEstadual n\u00ba 10.780/2001. \n\n\n\n \n\n \n\n129 \n\n ou por meio do recolhimento banc\u00e1rio dos valores correspondentes ao \ncusto do plantio das \u00e1rvores (fixado em R$ 0,75 por \u00e1rvore conforme a \nPortaria DEPRN n\u00ba 03/2006), diretamente \u00e0s Associa\u00e7\u00f5es de Reposi\u00e7\u00e3o \nFlorestal (respons\u00e1veis pela apresenta\u00e7\u00e3o dos projetos de plantio das \n\u00e1rvores) credenciadas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental respons\u00e1vel62. \n\nO c\u00e1lculo da reposi\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria para os usu\u00e1rios de madeira, por \nexemplo, apresenta os seguintes par\u00e2metros: \n\n Para cada m\u00b3 consumido de lenha, \u00e9 obrigat\u00f3ria a reposi\u00e7\u00e3o de 5 \u00e1rvores; \n\n Para cada m\u00b3 consumido de madeira em tora, \u00e9 obrigat\u00f3ria a reposi\u00e7\u00e3o de \n6 \u00e1rvores; \n\n Para cada m\u00b3 produzido de carv\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, \u00e9 obrigat\u00f3ria a \nreposi\u00e7\u00e3o de 10 \u00e1rvores; \n\n Para cada m\u00b3 produzido de carv\u00e3o de esp\u00e9cies nativas, \u00e9 obrigat\u00f3ria a \nreposi\u00e7\u00e3o de 15 (quinze) \u00e1rvores. \n\nAs quest\u00f5es a serem levantadas, no caso do consumo de recursos \nflorestais, s\u00e3o: \n\n os valores atribu\u00eddos \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o (R$ 0,75 por \u00e1rvore) s\u00e3o suficientes \npara suprir os custos do plantio e todos os procedimentos da reposi\u00e7\u00e3o? \n\n o n\u00famero de \u00e1rvores proposto para reposi\u00e7\u00e3o \u00e9 suficiente para garantir a \nmanuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais (as fun\u00e7\u00f5es da natureza) em rela\u00e7\u00e3o ao \nque foi retirado? \n\nMesmo que fosse poss\u00edvel responder de forma conclusiva as quest\u00f5es \nacima e que as respostas fossem positivas, para pensar a conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza na medida ideal do alcance da sustentabilidade, poder-se-ia \nplanejar uma reposi\u00e7\u00e3o florestal do conjunto ou em \u00e1reas, ao inv\u00e9s de \nrecursos ou \u00e1rvores. A reposi\u00e7\u00e3o, portanto dar-se-ia por meio de \nreflorestamento de \u00e1reas correspondentes \u00e0s que foram exploradas ou \ndesflorestadas ou ainda em valores monet\u00e1rios suficientes ou \n\n                                                                    \n\n62 No caso do Estado de S\u00e3o Paulo este \u00f3rg\u00e3o \u00e9 o Departamento de Prote\u00e7\u00e3o aos Recursos \n\nNaturais (DEPRN) da Secretaria de Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo (SMA/SP). \n\n\n\n \n\n \n\n130 \n\ncorrespondentes n\u00e3o s\u00f3 ao custo dos procedimentos de reflorestamento, mas \nincorporando tamb\u00e9m os custos da terra (fundi\u00e1rios) e dos benef\u00edcios que \nn\u00e3o poder\u00e3o ser obtidos (renda dos usos da terra) para compensar ao \npropriet\u00e1rio que deixar\u00e1 de usufru\u00ed-los para manter sua propriedade \nflorestada. Esta proposta pressagia mais que a reposi\u00e7\u00e3o de recursos (ou o \nestoque), a reposi\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais e das fun\u00e7\u00f5es da natureza. \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio poluidor-pagador ao controle de usos \nantr\u00f3picos e \u00e0s compensa\u00e7\u00f5es ambientais tem avan\u00e7ado no sentido da \nintegra\u00e7\u00e3o visando, portanto, a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e n\u00e3o s\u00f3 de \nrecursos. Por este princ\u00edpio a natureza apresenta processos que permitem \nreciclar os res\u00edduos gerados pelas atividades humanas e, conforme a fun\u00e7\u00e3o \nou o servi\u00e7o de depura\u00e7\u00e3o natural torna-se escasso, seu pre\u00e7o se eleva para \nincentivar a redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o (C\u00c1NEPA, 2003). \n\nAs normas e padr\u00f5es ambientais para o licenciamento das atividades \npoluidoras e, portanto das aplica\u00e7\u00f5es do princ\u00edpio poluidor-pagador, s\u00e3o \nestabelecidas e operacionalizadas, no \u00e2mbito federal, pelo SISNAMA e \nCONAMA, sendo regulamentadas nos Estados, sobretudo quanto mais \nrestritivas, pelas ag\u00eancias estaduais de meio ambiente (BORN, 2002). \n\nDesta forma, atendendo ao disposto no artigo 19 do C\u00f3digo Florestal63, \ntodo empreendimento (industrial, agropecu\u00e1rio, minerador, etc.) que \napresente potencial poluidor ou degradador da natureza, para sua \nimplanta\u00e7\u00e3o, necessita licen\u00e7a de funcionamento64 expedida pelo \u00f3rg\u00e3o \nambiental competente. \n\n                                                                    \n\n63As exig\u00eancias descritas no artigo 19 da Lei Federal n\u00ba 4.771/65 (C\u00f3digo Florestal) foram \n\nregulamentadas pelo artigo 38 do Decreto Federal n\u00ba 3.179/99 sendo tamb\u00e9m tratadas na \n\nLei Federal n\u00ba 6938/81. No estado de S\u00e3o Paulo o artigo 1\u00ba da Lei Estadual n\u00ba 10.780/2001 \n\ne tamb\u00e9m a Lei Estadual n\u00ba 9.509/97, tratam das exig\u00eancias do artigo 19 do c\u00f3digo. \n\n64 \u201cO Licenciamento Ambiental \u00e9 um procedimento pelo qual o \u00f3rg\u00e3o ambiental competente \n\npermite a localiza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de empreendimentos e atividades \n\nutilizadoras de recursos ambientais, e que possam ser consideradas efetiva ou potencialmente \n\npoluidoras ou daquelas que, sob qualquer forma, possam causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental\u201d \n\n(Fonte: http://www.cetesb.sp.gov.br/licenciamentoo/onde_fazer/define_licenciamento.asp, \n\nconsulta em 05/08/2006). \n\n\n\n \n\n \n\n131 \n\nPara tanto, o empreendedor ter\u00e1 de apresentar Estudo de Impacto \nAmbiental e Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \u2013 EIA/RIMA, no qual al\u00e9m do \ndetalhamento da estrutura geral do empreendimento (inclusive custos de \nimplanta\u00e7\u00e3o) s\u00e3o detalhados os impactos ambientais previstos de sua \nimplanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, juntamente com as medidas mitigat\u00f3rias destes \nimpactos e de recupera\u00e7\u00e3o, quando cab\u00edveis, propostas pelo empreendedor. \n\nNo processo de licenciamento, a repara\u00e7\u00e3o por danos causados \u00e0 \nnatureza, por pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, ou a reposi\u00e7\u00e3o do uso dos \nrecursos naturais, devem ser realizadas pelos respons\u00e1veis pelo \nempreendimento n\u00e3o sendo previstas alternativas de pagamento de taxas. A \nreposi\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser feita por meio do plantio de \u00e1rvores no pr\u00f3prio local do \ndano ou do objeto do licenciamento ou, excepcionalmente, caso n\u00e3o existam \ncondi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas ou territoriais, para o plantio no local, poder\u00e1 ser feito \nnas proximidades, dentro da mesma micro-bacia hidrogr\u00e1fica. N\u00e3o h\u00e1 um \nplanejamento regional que contemple a indica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas que poderiam \nreceber e onde deveriam ocorrer os reflorestamentos. \n\nPensando na conserva\u00e7\u00e3o do conjunto, da natureza como reservat\u00f3rio \nde fun\u00e7\u00f5es, por vezes insubstitu\u00edveis por processos tecnol\u00f3gicos, a \nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com reflorestamento utilizando, sobretudo esp\u00e9cies \nnativas (conforme recomenda a Resolu\u00e7\u00e3o SMA/SP no. 21/2001 e a \nResolu\u00e7\u00e3o SMA/SP n\u00ba 47/2003) s\u00e3o estrat\u00e9gias mais eficazes e no contexto \nda sustentabilidade mais importantes. Portanto, o procedimento de controle, \nprevisto como forma de repara\u00e7\u00e3o por danos causados \u00e0 natureza, nos \nprocessos de licenciamento, \u00e9 mais interessante para garantir a conserva\u00e7\u00e3o \nda natureza na proposta da paisagem sustent\u00e1vel. \n\nDo processo de licenciamento ambiental, ainda, destaca-se o principal \nexemplo, brasileiro, de compensa\u00e7\u00f5es ambientais apoiadas no princ\u00edpio \npoluidor-pagador, estabelecido pelo artigo 36 do SNUC (Lei no. \n9.985/200065), que consiste de um mecanismo financeiro de compensa\u00e7\u00e3o \npelos efeitos de impactos negativos n\u00e3o mitig\u00e1veis, ou ainda pass\u00edveis de \n\n                                                                    \n\n65 As compensa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas regradas pelo artigo 36 da Lei no. 9.985/2000 (que instituiu \n\no SNUC) foram regulamentadas pelo cap\u00edtulo VIII do Decreto no. 4.340/2002 e pelo Decreto \n\nno. 5.566/2005, e com diretrizes estabelecidas na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no. 371/2006. \n\n\n\n \n\n \n\n132 \n\nriscos, ocorridos quando da implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos, e \nidentificados no processo de licenciamento por meio do EIA/RIMA. \n\nOs recursos econ\u00f4micos obtidos do licenciamento do empreendimento, \ncorrespondentes a no m\u00ednimo 0,5% dos custos totais previstos para sua \nimplanta\u00e7\u00e3o (avaliados e determinados pelo \u00f3rg\u00e3o competente com base no \nEIA/RIMA), devem ser destinados prioritariamente a implanta\u00e7\u00e3o e/ou \nmanuten\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o (UCs) do grupo de Prote\u00e7\u00e3o \nIntegral, e cabe ao \u00f3rg\u00e3o ambiental licenciador a defini\u00e7\u00e3o das UCs a serem \nbeneficiadas. Os recursos econ\u00f4micos s\u00f3 permanecem obrigatoriamente na \nregi\u00e3o se o empreendimento afetar uma UC (de qualquer categoria) espec\u00edfica \nou sua zona de amortecimento (seu entorno imediato)66. \n\nPensando-se na possibilidade de alcance da sustentabilidade total (da \nnatureza, econ\u00f4mica, s\u00f3cio-cultural e pol\u00edtica), em uma paisagem na qual h\u00e1 \n\u00e1reas (ou unidades desta paisagem - UPs) com maior conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza e que podem estar, portanto, suprindo a sustentabilidade da \nnatureza do conjunto (da paisagem), e \u00e1reas (UPs) onde est\u00e3o sendo \nimplantados os empreendimentos impactantes, que est\u00e3o suprindo outras \ncomponentes da sustentabilidade (a sustentabilidade econ\u00f4mica, por \nexemplo), o tipo de compensa\u00e7\u00e3o supracitado pode ser um dispositivo \u00fatil e \ninteressante. \n\n                                                                    \n\n66 Segundo Gallo Jr. (2006: 129): \u201cNas categorias de prote\u00e7\u00e3o integral, os recursos \n\nprovenientes de compensa\u00e7\u00e3o ambiental devem ser aplicados prioritariamente na \n\nregulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e demarca\u00e7\u00e3o de terras e elabora\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o ou implanta\u00e7\u00e3o de plano \n\nde manejo. Tamb\u00e9m podem ser aplicados na aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o, monitoramento e prote\u00e7\u00e3o da unidade de conserva\u00e7\u00e3o, incluindo sua \n\n\u00e1rea de amortecimento. Outras possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos s\u00e3o o \n\ndesenvolvimento de estudos para a cria\u00e7\u00e3o de novas unidades de conserva\u00e7\u00e3o ou para o \n\nmanejo das j\u00e1 existentes, incluindo as zonas de amortecimento. [...] Nas categorias de uso \n\nsustent\u00e1vel as prioridades s\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo, realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas de \n\nmanejo e educa\u00e7\u00e3o ambiental e financiamento de estudos de viabilidade econ\u00f4mica para o \n\nuso sustent\u00e1vel dos recursos naturais\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n133 \n\nAs \u00e1reas (UPs) mais conservadas podem ser UCs ou nelas poderiam ser \ncriadas UCs67 que receberiam os recursos econ\u00f4micos, derivados da \ncompensa\u00e7\u00e3o pelos impactos causados em outras \u00e1reas (UPs) pela instala\u00e7\u00e3o \ndo empreendimento. \n\nPor\u00e9m, nem sempre os recursos derivados dos licenciamentos podem \npermanecer na regi\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento ou pelo fato de \nn\u00e3o existirem UCs naquela regi\u00e3o ou pela inviabilidade de sua cria\u00e7\u00e3o dado \nque as regras para a cria\u00e7\u00e3o de UCs, com aplica\u00e7\u00e3o de recursos de \ncompensa\u00e7\u00e3o ambiental, regulamentadas pelo Decreto no. 5.092, de 21 de \nmar\u00e7o de 2004, estabelece como referencial para identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \npriorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o as recomendadas pelo \u2018Projeto de \nConserva\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel da Diversidade Biol\u00f3gica Brasileira \u2013 \nPROBIO68\u2019. Portanto, as \u00e1reas priorit\u00e1rias previstas para cria\u00e7\u00e3o de UCs, \nconforme a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, j\u00e1 est\u00e3o pr\u00e9-estabelecidas, da\u00ed nem todas as \n\n                                                                    \n\n67 Conforme est\u00e1 previsto no artigo 9, inciso II da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no. 371/2006: \u201c[...] \n\ninexistindo unidade de conserva\u00e7\u00e3o ou zona de amortecimento afetada, parte dos recursos \n\noriundos da compensa\u00e7\u00e3o ambiental dever\u00e1 ser destinada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o ou \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de unidade de conserva\u00e7\u00e3o do Grupo de Prote\u00e7\u00e3o Integral localizada \n\npreferencialmente no mesmo bioma e na mesma bacia hidrogr\u00e1fica do empreendimento ou \n\natividade licenciada [...]\u201d. \n\n68 Para cumprir com as diretrizes e as demandas da Conven\u00e7\u00e3o da Diversidade Biol\u00f3gica o \n\nBrasil elaborou a Pol\u00edtica Nacional de Diversidade Biol\u00f3gica e para viabilizar propostas desta \n\nPol\u00edtica implementou o Programa Nacional da Diversidade Biol\u00f3gica (PRONABIO). O Projeto \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel da Diversidade Biol\u00f3gica Brasileira (PROBIO), \n\ncomponente executivo do PRONABIO, tem como objetivo principal apoiar iniciativas que \n\nofere\u00e7am informa\u00e7\u00f5es e subs\u00eddios b\u00e1sicos para a elabora\u00e7\u00e3o tanto da Pol\u00edtica quanto do \n\nPrograma Nacional. Por meio da Portaria 126, de 27 de maio de 2004, o Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente estabeleceu que as \u00e1reas priorit\u00e1rias s\u00e3o as apresentadas no mapa \u2018\u00c1reas \n\nPriorit\u00e1rias para a Conserva\u00e7\u00e3o, Utiliza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel e Reparti\u00e7\u00e3o de Benef\u00edcios da \n\nBiodiversidade Brasileira\u2019 (cuja escala de detalhamento de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 1:2.000.000), \n\npublicado por este minist\u00e9rio das atividades decorrentes do PROBIO que permitiu, pela \n\nprimeira vez, identificar as \u00e1reas priorit\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, avaliar os \n\ncondicionantes socioecon\u00f4micos e as tend\u00eancias atuais da ocupa\u00e7\u00e3o humana do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro, bem como formular as a\u00e7\u00f5es mais importantes para conserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais do pa\u00eds (MMA/SBF, 2002). \n\n\n\n \n\n \n\n134 \n\nregi\u00f5es de estabelecimento de empreendimentos est\u00e3o contempladas e nem \ntampouco h\u00e1 um planejamento regional (em escalas maiores do que \n1:2.000.000) que indique as \u00e1reas nas quais a natureza deva ser \nconservada. \n\nPara solucionar este impasse pode-se pensar em outras modalidades \nde compensa\u00e7\u00e3o, talvez n\u00e3o estritamente econ\u00f4micas, que possam oferecer \nas oportunidades necess\u00e1rias a cada circunst\u00e2ncia particular apresentada \npelas paisagens. \n\nOutro dispositivo de controle, por exemplo, presente nos artigos 16 e \n44 do C\u00f3digo Florestal69 \u00e9 a \u00e1rea de Reserva Legal obrigat\u00f3ria. A Reserva \nLegal \u00e9 a \u00e1rea particular equivalente a 20%, no m\u00ednimo (varia conforme o \nDom\u00ednio), do total da propriedade ou posse rural, necess\u00e1ria ao uso \nsustent\u00e1vel dos recursos naturais, visando conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, o \nabrigo e a prote\u00e7\u00e3o da fauna e flora nativas e reabilita\u00e7\u00e3o dos processos \necol\u00f3gicos. A vegeta\u00e7\u00e3o da Reserva Legal n\u00e3o pode ser suprimida, podendo \nser utilizada quando aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, o plano de \nmanejo florestal sustent\u00e1vel. \n\nA averba\u00e7\u00e3o das Reservas Legais tem ocorrido no licenciamento \nambiental de pedidos de supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa ou na implanta\u00e7\u00e3o \nde outras atividades e s\u00e3o estabelecidas, preferencialmente, na por\u00e7\u00e3o da \ngleba que apresentar vegeta\u00e7\u00e3o nativa, ap\u00f3s a delimita\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente - APPs (que s\u00e3o intoc\u00e1veis conforme o C\u00f3digo \nFlorestal \u2013 Lei Federal No. 4.771/65), por\u00e9m se n\u00e3o houver maci\u00e7os de \nvegeta\u00e7\u00e3o de porte arb\u00f3reo na propriedade pode-se deixar a regenera\u00e7\u00e3o \nnatural atuar sozinha, conduzir o processo de regenera\u00e7\u00e3o ou implantar \nprojeto de revegeta\u00e7\u00e3o, desde que autorizado pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental \ncompetente. \n\nA Reserva Legal deve ser averbada \u00e0 margem da inscri\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula \ndo im\u00f3vel ou posse rural, no cart\u00f3rio de Registro de im\u00f3veis competente, \nsendo vedada a altera\u00e7\u00e3o de sua destina\u00e7\u00e3o nos casos de transmiss\u00e3o a \nqualquer t\u00edtulo, de desmembramento ou de retifica\u00e7\u00e3o de \u00e1rea. A averba\u00e7\u00e3o \n\n                                                                    \n\n69 No Estado de S\u00e3o Paulo o Decreto Estadual no. 50.889/06 estabelece as diretrizes para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das Reservas Legais e prev\u00ea a possibilidade de inclus\u00e3o de um percentual de \n\nAPP nos 20% de \u00e1rea destinada \u00e0 Reserva. \n\n\n\n \n\n \n\n135 \n\nda Reserva Legal, no Cart\u00f3rio de Registro de Im\u00f3veis, ser\u00e1 feita mediante \nassinatura, pelo propriet\u00e1rio, do Termo de Responsabilidade de Preserva\u00e7\u00e3o \nda Reserva Legal, junto ao \u00f3rg\u00e3o ambiental. \n\nDeste procedimento decorrem problemas dado que o cart\u00f3rio ir\u00e1 exigir \ndocumenta\u00e7\u00e3o correta para efetivar a averba\u00e7\u00e3o, e no geral, as plantas dos \nim\u00f3veis n\u00e3o condizem com a situa\u00e7\u00e3o real da \u00e1rea e/ou aquela descrita na \nmatr\u00edcula, n\u00e3o s\u00e3o georreferenciadas (pr\u00e9-requisito exigido), ou s\u00e3o antigas e \nno geral ocorreram sucessivas altera\u00e7\u00f5es (inclusive casos de posse) e, ainda, \nse o propriet\u00e1rio optar pela reserva fora de sua propriedade, ter\u00e1 que ter a \ndocumenta\u00e7\u00e3o correta para ambos os im\u00f3veis. \n\nGrandes empreendimentos, tais como agropecu\u00e1rias, usinas de a\u00e7\u00facar \ne \u00e1lcool, reflorestadoras, preferem n\u00e3o ter 20% de sua \u00e1rea comprometida \ncom a Reserva, pois na situa\u00e7\u00e3o atual esta j\u00e1 est\u00e1 estruturada para \nprodu\u00e7\u00e3o e inserida em regi\u00e3o produtiva tamb\u00e9m infra-estruturada. Assim, \ns\u00e3o propensos a comprar propriedades em outros locais para regularizar a \nsitua\u00e7\u00e3o da exig\u00eancia legal da Reserva. No entanto, \u00e1reas ecologicamente \nmuito mais interessantes (tais como propriedades localizadas em Mata \nAtl\u00e2ntica, cont\u00edguas a Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 caso comum no Vale do \nRibeira) n\u00e3o t\u00eam sido aceitas, pois a lei define que a reserva s\u00f3 pode ser feita \ndentro da mesma microbacia ou no m\u00e1ximo na mesma bacia. \n\nEm uma paisagem, com conserva\u00e7\u00e3o da natureza, as Reservas Legais \npodem ser uma alternativa \u00e0 necessidade de \u00e1reas conservadas (com alta \nsustentabilidade da natureza) para suprimento de fun\u00e7\u00f5es da natureza para \nas \u00e1reas degradadas (com baixa sustentabilidade da natureza). Por\u00e9m, nesta \nproposta pode ser que certas propriedades estejam nas \u00e1reas onde as \npotencialidades predominantes da natureza sejam para usos indiretos e, \nportanto a Reserva Legal precise ser maior do que os 20% da propriedade, \nenquanto que outras propriedades podem estar nas \u00e1reas com menos \nfragilidades naturais ou que j\u00e1 est\u00e3o degradadas com implanta\u00e7\u00e3o de usos \nque suprem as demandas das popula\u00e7\u00f5es e, portanto o cumprimento da \nexig\u00eancia de conserva\u00e7\u00e3o de 20% da \u00e1rea \u00e9 na pr\u00e1tica invi\u00e1vel ou \ninexeq\u00fc\u00edvel, ou ainda sem import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o. \n\nNeste caso \u00e9 preciso pensar em uma compensa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do \npropriet\u00e1rio que n\u00e3o ir\u00e1 cumprir a exig\u00eancia legal para aquele que estar\u00e1 \ncumprindo (muito) al\u00e9m do m\u00ednimo exigido para que a conserva\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n\n \n\n136 \n\nnatureza m\u00ednima necess\u00e1ria \u00e0 sustentabilidade do conjunto (a paisagem) \npossa ser alcan\u00e7ada, ou seja, o planejamento da paisagem. \n\nEsta proposta est\u00e1 sugerindo a aplica\u00e7\u00e3o de um outro princ\u00edpio, o do \nprotetor-recebedor e, al\u00e9m dos instrumentos econ\u00f4micos de compensa\u00e7\u00e3o, a \nhierarquiza\u00e7\u00e3o do planejamento de uso das terras pelas potencialidades da \nnatureza. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio protetor-recebedor, atribui\u00e7\u00e3o de pagamento \nou \u2018pr\u00eamio70\u2019 \u00e0 pessoa(s) e/ou institui\u00e7\u00e3o que favorecem a prote\u00e7\u00e3o ou \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza acima do patamar m\u00ednimo determinado pela \nlegisla\u00e7\u00e3o vigente gerando, assim, benef\u00edcio para toda a coletividade, pode \noferecer importante dispositivo para compensa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica pela \nprote\u00e7\u00e3o/conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nAs compensa\u00e7\u00f5es ou transfer\u00eancias para os que favorecem a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza e, portanto a produ\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais, \npodem ocorrer de v\u00e1rias formas destacando-se, como exemplos (BORN e \nTALOCCHI, 2002: 29): \n\n transfer\u00eancias diretas de recursos financeiros; \n\n favorecimento na obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos; \n\n isen\u00e7\u00e3o de taxas de impostos; \n\n aplica\u00e7\u00e3o (aloca\u00e7\u00e3o) de receitas de impostos em programas especiais; \n\n fornecimento preferencial de servi\u00e7os p\u00fablicos; \n\n disponibiliza\u00e7\u00e3o de tecnologia e capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica; \n\n subs\u00eddios a produtos; \n\n garantia de acesso a mercados ou programas especiais. \n\n                                                                    \n\n70 Segundo Born e Talocchi (2002: 39) a id\u00e9ia inclu\u00edda nas CSA \u2013 Compensa\u00e7\u00f5es por \n\nServi\u00e7os Ambientais \u201c[...] \u00e9 a de premiar os que geram externalidades positivas e fazer com \n\nque os promotores de externalidades negativas, os poluidores, assumam o custo de sua \n\nconduta, normalmente com algum tipo de penalidade ou restri\u00e7\u00e3o de direitos\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n137 \n\nO chamado \u2018ICMS-ecol\u00f3gico\u2019 \u00e9 um exemplo de aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio \nsupracitado e consiste de um repasse diferencial do ICMS (imposto sobre \ncircula\u00e7\u00e3o de mercadorias e servi\u00e7os) feito por v\u00e1rios Estados brasileiros aos \nmunic\u00edpios que t\u00eam \u00e1reas protegidas. \n\nEsta forma de compensa\u00e7\u00e3o est\u00e1 certamente beneficiando as \npossibilidades de efici\u00eancia tanto da UC quanto do munic\u00edpio que recebe o \nICMS-ecol\u00f3gico. Por\u00e9m, valorizar as fun\u00e7\u00f5es da natureza nos planejamentos \ngovernamentais de tal forma que a porcentagem deste crit\u00e9rio seja \naumentada no c\u00e1lculo de repasse do ICMS aos munic\u00edpios, ou ainda, a \ninclus\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de mananciais nos crit\u00e9rios de c\u00e1lculo da cota \n(de ICMS) de cada munic\u00edpio, podem oferecer compensa\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas \ndas necessidades da conserva\u00e7\u00e3o da natureza e do alcance da \nsustentabilidade, se estes munic\u00edpios estiverem nas \u00e1reas (unidades de \npaisagens - UPs) respons\u00e1veis pela sustentabilidade da natureza do conjunto \ne elas n\u00e3o tiverem UCs. \n\nOs pr\u00eamios ou compensa\u00e7\u00f5es por servi\u00e7os ambientais poder\u00e3o tornar-\nse uma alternativa de compensa\u00e7\u00e3o aos propriet\u00e1rios e/ou atividades que \npromovem a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, por vezes realizada muito al\u00e9m das \nexig\u00eancias m\u00ednimas, e que n\u00e3o est\u00e3o previstos em nenhum dos marcos legais \natuais ou n\u00e3o atingem os crit\u00e9rios/exig\u00eancias m\u00ednimos para receber os \nbenef\u00edcios da compensa\u00e7\u00e3o, como no caso de regi\u00f5es onde n\u00e3o h\u00e1 UCs. O \nprinc\u00edpio das responsabilidades comuns, por\u00e9m diferenciadas est\u00e1 sendo \ninvocado nesta alternativa. \n\nA cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua (institu\u00edda no Estado de S\u00e3o Paulo desde \n1991 pela Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos com a Lei no. 7.663/91; e \ndesde 1997 no Brasil com a Lei Federal no. 9.433/97), por exemplo, embora \nseja uma forma de compensa\u00e7\u00e3o pelo consumo deste recurso ainda est\u00e1 \naqu\u00e9m das necessidades da realidade. O custo que vem sendo pago pelos \nconsumidores de \u00e1gua, sobretudo nas cidades, corresponde principalmente \nao necess\u00e1rio para o tratamento da \u00e1gua (garantia de potabilidade) ficando \nde fora, por vezes, o custo da prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas florestadas para garantia da \nnutri\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o dos mananciais de abastecimento (BORN e \nTALOCCHI, 2002). \n\nEspecialmente ao redor de grandes cidades \u00e9 comum ocorrer a \nprote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas florestais para a garantia do abastecimento de \u00e1gua em \nquantidade suficiente e qualidade adequada ao consumo. Nessas \u00e1reas a \n\n\n\n \n\n \n\n138 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o imp\u00f5e restri\u00e7\u00f5es \u00e0s atividades industriais, \u00e0 agricultura, entre \noutras, que acarretam menos oportunidades de emprego para a popula\u00e7\u00e3o \nlocal e menos possibilidades de obten\u00e7\u00e3o de renda aos propriet\u00e1rios (Idem \nIbidem). \n\nUma adequada cobran\u00e7a pelos usos da \u00e1gua deve incorporar, al\u00e9m dos \ncustos de tratamento, os custos tanto da reposi\u00e7\u00e3o natural, servi\u00e7o que \u00e9 \nrealizado pela natureza e que s\u00f3 o ser\u00e1 se seu funcionamento for garantido, \nportanto certas \u00e1reas devem ser protegidas, quanto de compensa\u00e7\u00e3o aos \npropriet\u00e1rios das \u00e1reas que apresentam restri\u00e7\u00f5es de uso dado que eles n\u00e3o \npodem explor\u00e1-la, por vezes, na medida ideal para suprir suas necessidades, \nincorporando o princ\u00edpio, protetor-recebedor. \n\nA Lei Estadual no. 12.183/2005, por exemplo, que disp\u00f5e sobre a \ncobran\u00e7a pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo, em \nseu artigo 2 par\u00e1grafo 4, prev\u00ea a aplica\u00e7\u00e3o, de parte dos recursos \narrecadados com a cobran\u00e7a, para a conserva\u00e7\u00e3o do solo e preserva\u00e7\u00e3o da \n\u00e1gua na zona rural (da Bacia), ou seja, h\u00e1 um avan\u00e7o no sentido de \ncompensar aqueles que conservam as condi\u00e7\u00f5es para a manuten\u00e7\u00e3o dos \nrecursos h\u00eddricos. \n\nDe Born e Talocchi (2002: 32-3) destaca-se outro exemplo de poss\u00edvel \naplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio protetor-recebedor: \n\n\u201c[...] a compensa\u00e7\u00e3o que comunidades ind\u00edgenas, tradicionais e \noutras popula\u00e7\u00f5es mereceriam receber em raz\u00e3o de seu modo de vida \nconciliar o uso de recursos naturais com a conserva\u00e7\u00e3o de amplas \u00e1reas \nde ecossistemas naturais ou pouco modificados. Essas popula\u00e7\u00f5es, al\u00e9m \nde proteger a biodiversidade [...] ecossistemas e at\u00e9 de material gen\u00e9tico, \ndesenvolveram conhecimentos e pr\u00e1ticas sobre o uso de plantas \nmedicinais, fibras, frutos, animais, subst\u00e2ncias naturais, etc.\u201d. \n\nOra, se tais popula\u00e7\u00f5es conservam a biodiversidade e o \nconhecimento associado a ela, gerando benef\u00edcios atuais ou futuros (por \nexemplo, por permitir o desenvolvimento de medicamentos e vacinas ou \nat\u00e9 por manter o \u2018estoque\u2019 de seres vivos), \u00e9 justo que elas recebam \nalgum tipo de compensa\u00e7\u00e3o pelos benef\u00edcios globais que prestam \u00e0 \nhumanidade e ao planeta. Caso elas n\u00e3o tenham acesso a tais \nbenef\u00edcios, h\u00e1 o risco de empobrecimento, de expuls\u00e3o das \u00e1reas \n\n\n\n \n\n \n\n139 \n\nocupadas por for\u00e7as que buscam a explora\u00e7\u00e3o imediatista dos recursos e \ndos conhecimentos associados a essas \u00e1reas. \n\nA Conven\u00e7\u00e3o de Diversidade Biol\u00f3gica (CDB), assinada na Rio 92, \nincorporou explicitamente uma regra para gerar alguma compensa\u00e7\u00e3o a \ntais comunidades: trata-se da obriga\u00e7\u00e3o de empresas e governos de \ncompartilhar benef\u00edcios oriundos da utiliza\u00e7\u00e3o da biodiversidade e do \nconhecimento tradicional com as comunidades que, no seu modo de \nvida, mant\u00eam em boa forma os servi\u00e7os ambientais correspondentes\u201d. \n\nNo Brasil, a compensa\u00e7\u00e3o prevista pela CDB, conforme o exemplo \ndestacado de Born e Talocchi (2002), foi regulamentada somente em 2001 \ncom a Medida Provis\u00f3ria no. 2.186-16 que estabeleceu dispositivos para \ncontrolar e proteger tanto o acesso ao patrim\u00f4nio gen\u00e9tico (PG) do pa\u00eds \nquanto o conhecimento tradicional associado ao PG. \n\nConforme esta MP qualquer forma de acesso ao PG ou ao \nconhecimento tradicional a ele associado com finalidade comercial \n(principalmente bioprospec\u00e7\u00e3o e/ou desenvolvimento tecnol\u00f3gico para \nprodu\u00e7\u00e3o industrial) depende de autoriza\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio do \nConselho de Gest\u00e3o do PG (CGEN), que determinar\u00e1 os procedimentos para \na reparti\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios e o acesso \u00e0 tecnologia tanto para a conserva\u00e7\u00e3o \ndo PG quanto para adequada compensa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do uso do \nconhecimento tradicional. \n\nO princ\u00edpio protetor-recebedor pode apresentar, entretanto, em certas \ncircunst\u00e2ncias, o risco de premiar poluidores ou aqueles que n\u00e3o est\u00e3o \ncumprindo com o m\u00ednimo. Por exemplo, o respons\u00e1vel por um \ndesmatamento recente pode ter acesso ao MDL do Protocolo de Kyoto e \nreceber recursos \u2018gratuitamente\u2019 para recuperar a qualidade ambiental que \ndeveria fazer com seus pr\u00f3prios recursos. Ou ainda, o Estado pode usar \nrecursos de compensa\u00e7\u00e3o, pelo conhecimento tradicional obtidos da licen\u00e7a \n\u00e0 seu acesso, para provimento de servi\u00e7os e direitos b\u00e1sicos das \ncomunidades (escolas, sa\u00fade p\u00fablica, etc..) os quais como dever do Estado \ndevem ser oriundos de outras receitas (BORN e TALOCCHI, 2002). \n\nEm linhas gerais pode-se observar (tanto nos instrumentos de \ncomando quanto nos econ\u00f4micos) que a distribui\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o \nespacial de recursos naturais e atividades econ\u00f4micas s\u00e3o as bases dos \nprocedimentos de controle e eventualmente de compensa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m \n\n\n\n \n\n \n\n140 \n\nraramente os dispositivos legais, nos quais estes instrumentos figuram, \napresentam mapeamento ou referencial cartogr\u00e1fico em seu escopo, sendo \nnormalmente textuais. \n\nPor vezes, ainda, quando h\u00e1 refer\u00eancias cartograf\u00e1veis estas s\u00e3o de \ndif\u00edcil delimita\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o formam \u00e1reas ou atributos zonais e/ou s\u00f3 s\u00e3o \ncartograf\u00e1veis em escalas espec\u00edficas como, por exemplo, as \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs) do C\u00f3digo Florestal. \n\nGrande avan\u00e7o v\u00eam ocorrendo das estrat\u00e9gias de implanta\u00e7\u00e3o do \nZoneamento Ambiental ou Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico (ZEE), previsto \nno inciso II do artigo 9 da Lei no. 6.938/81. O Decreto no. 4.297 de 10 de \njulho de 2002, em seu artigo 2 define zoneamento como: \n\n\u201c[...] instrumento de organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio a ser \nobrigatoriamente seguido na implanta\u00e7\u00e3o de planos, obras e atividades \np\u00fablicas e privadas, estabelece medidas e padr\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o \nambiental destinados a assegurar a qualidade ambiental, dos recursos \nh\u00eddricos e do solo e a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, garantindo o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da \npopula\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nAl\u00e9m de ser um instrumento de controle que prev\u00ea bases cartografadas \ne georreferenciadas71 objetiva planejar usos e atividades no espa\u00e7o e no \ntempo para garantir a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais assegurando a plena \nmanuten\u00e7\u00e3o do capital e dos servi\u00e7os ambientais dos ecossistemas72. \n\n                                                                    \n\n71 Conforme o \u00a7 2\u00ba do artigo 6 do Decreto no. 4.297/2002: \u201cO ZEE executado pelos \u00f3rg\u00e3os \n\nfederais e Estados da Federa\u00e7\u00e3o, quando enfocar escalas regionais ou locais, dever\u00e1 gerar \n\nprodutos e informa\u00e7\u00f5es em escala 1:250.000 ou maiores, de acordo com a disponibilidade de \n\ninforma\u00e7\u00f5es da sua \u00e1rea de abrang\u00eancia\u201d. \n\n72 \u201cPar\u00e1grafo \u00fanico. O ZEE, na distribui\u00e7\u00e3o espacial das atividades econ\u00f4micas, levar\u00e1 em \n\nconta a import\u00e2ncia ecol\u00f3gica, as limita\u00e7\u00f5es e as fragilidades dos ecossistemas, \n\nestabelecendo veda\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es e alternativas de explora\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e determinando, \n\nquando for o caso, inclusive a relocaliza\u00e7\u00e3o de atividades incompat\u00edveis com suas diretrizes \n\ngerais\u201d (BRASIL, 2002). \n\n\n\n \n\n \n\n141 \n\nPor\u00e9m, apesar da incorpora\u00e7\u00e3o da natureza e suas divis\u00f5es naturais no \nplanejamento, a proposta de zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, n\u00e3o renuncia \ncompletamente, nem \u00e0s divis\u00f5es territoriais que s\u00e3o muitas vezes \nincompat\u00edveis com as descontinuidades ou diversidades naturais, nem \u00e0s \ndemandas s\u00f3cio-econ\u00f4micas. \n\nComo exemplo, das incompatibilidades entre as prioridades de \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza e as demandas s\u00f3cio-econ\u00f4micas, pode-se \napresentar, de Gallo Jr. (2006: 248) o ZEE do Litoral Norte do Estado de S\u00e3o \nPaulo que, foi institu\u00eddo pelo Decreto Estadual no. 49.215/2004 e, segundo \neste autor: \n\n\u201cO Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico representa um importante \nmarco para a conserva\u00e7\u00e3o do Parque Estadual da Serra do Mar, pois \nregulamenta o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o da terra de forma a criar gradientes de \nocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos ecossistemas sob prote\u00e7\u00e3o, com o intuito de \nminorar os impactos da urbaniza\u00e7\u00e3o e atividades de cunho econ\u00f4mico \nsob a unidade de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, os artigos 49 e 50 do Decreto n\u00b0 49.215 deixam \nexpresso que as suas disposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o se aplicam a empreendimentos de \nutilidade p\u00fablica ou de interesse social. Como utilidade p\u00fablica ou \ninteresse social entenda-se a instala\u00e7\u00e3o de rodovias, ferrovias e demais \nvias, oleodutos, gasodutos e demais dutos, bem como centros de \ndeten\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria, s\u00f3 para citar alguns exemplos\u201d. \n\nOutro avan\u00e7o, no sentido de buscar priorizar as componentes da \nnatureza nos planejamentos pode ser exemplificado com dispositivos \npresentes na Lei no. 7.633/93 que estabeleceu as normas da Pol\u00edtica \nEstadual de Recursos H\u00eddricos e o Sistema Integrado de Recursos H\u00eddricos \ndo Estado de S\u00e3o Paulo (ESP). A Lei no. 9.034/94, por sua vez, apresenta a \nDivis\u00e3o do Estado em 22 unidades hidrogr\u00e1ficas de gerenciamento de \nRecursos H\u00eddricos (UGRHIs), a qual vem orientando in\u00fameras a\u00e7\u00f5es de \ncontrole da polui\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da natureza no ESP. \n\n\n\n \n\n \n\n142 \n\nPor exemplo, o \u00faltimo Relat\u00f3rio de Qualidade Ambiental do ESP73 \nincorporou esta divis\u00e3o no tratamento das informa\u00e7\u00f5es sobre a qualidade \nambiental deste Estado. \n\n \n\n \n\n5.3 \u2013 Conclus\u00f5es \n\n \n\nPensar em conserva\u00e7\u00e3o da natureza, e em sustentabilidade, portanto, \npressup\u00f5e o reconhecimento de limites de apropria\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os \nque a natureza pode proporcionar. Considerando que h\u00e1 uma enorme \nvariedade de condi\u00e7\u00f5es diferentes no planeta, cada uma delas deve ser \nanalisada e avaliada cuidadosamente, em sua totalidade, e para cada qual \nhaver\u00e1 uma estrat\u00e9gia de uso ou n\u00e3o-uso que garantir\u00e1 sua integridade. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es para que se produzam, os bens e servi\u00e7os naturais que \ncontribuem na produ\u00e7\u00e3o de \u2018coisas\u2019 que a humanidade deseja e necessita \npara viver, podem ser atendidas tanto pela pr\u00f3pria natureza quanto podem \nser refor\u00e7adas e mesmo protegidas ou, por outro lado, degradadas e \ndestru\u00eddas, pelo trabalho humano (BORN e TALOCCHI, 2002). \n\nDesta forma, concordando com Sachs (1986a e 2002), um \ndesenvolvimento com bases sustent\u00e1veis deve manter as potencialidades da \nnatureza (principio b\u00e1sico da conserva\u00e7\u00e3o) e, considerando que h\u00e1 na Terra \necossistemas essenciais particularmente fr\u00e1geis e amea\u00e7ados (UICN, 1984; e \nTERBORGH e SCHAIK, 2002), deve-se adotar medidas verificando \ncuidadosamente os v\u00e1rios gradientes de uso e prote\u00e7\u00e3o que podem e devem \nser aplicados para cada circunst\u00e2ncia. \n\nA reinven\u00e7\u00e3o da natureza pelo seu valor, fen\u00f4meno tipicamente \nmoderno, precisa ser superada considerando limites intr\u00ednsecos da pr\u00f3pria \nnatureza os quais v\u00eam sendo negligenciados na medida em que tanto a vis\u00e3o \necon\u00f4mica quanto a ecol\u00f3gica (estritas) n\u00e3o d\u00e3o conta da totalidade \n\n                                                                    \n\n73 O Relat\u00f3rio de Qualidade Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo foi criado pela Lei 9.509/97 \n\nque disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Estadual do Meio Ambiente (SMA/SP, 2006). \n\n\n\n \n\n \n\n143 \n\ndiversificada e complexa dos mecanismos pr\u00f3prios da reprodu\u00e7\u00e3o do \nprocessos naturais (GUDYNAS, 1999). \n\nAs estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o da natureza que v\u00eam sendo adotadas, \ntanto para aplica\u00e7\u00e3o de usos conservacionistas quanto para a prote\u00e7\u00e3o da \nnatureza t\u00eam apresentado graus diversos de efic\u00e1cia e, muitas vezes, \ncontribui\u00e7\u00e3o limitada para o processo efetivo de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nPara aquelas estrat\u00e9gias falta-lhes, por vezes, a constru\u00e7\u00e3o de \nconhecimento cient\u00edfico das fun\u00e7\u00f5es e din\u00e2mica da natureza para respaldar \no manejo integrado (e a gest\u00e3o) adequadamente articulado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, \nsobretudo, das popula\u00e7\u00f5es locais (com seu conhecimento tradicional) para \nplanejar onde e como explorar (\u00e1reas com poucos limites naturais e altas \naptid\u00f5es para usos diretos) e onde proteger (\u00e1reas com altos limites naturais \ne com baixas aptid\u00f5es para usos diretos) com v\u00e1rios graus de restri\u00e7\u00f5es at\u00e9 a \nintangibilidade (pois s\u00e3o muito fr\u00e1geis e devem destinar-se a usos indiretos \ne/ou servi\u00e7os ambientais). \n\nAs compensa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, seja pelo uso e/ou por danos causados \n\u00e0 natureza (princ\u00edpios usu\u00e1rio-pagador e poluidor-pagador), seja pela \nprote\u00e7\u00e3o e/ou conserva\u00e7\u00e3o da mesma (princ\u00edpio protetor-recebedor), podem \noferecer oportunidades para o alcance da conserva\u00e7\u00e3o da natureza e da \nsustentabilidade, entretanto devem ser agregadas ao processo de \nplanejamento que vislumbre as potencialidades da natureza como \npriorit\u00e1rias aplicando estes recursos econ\u00f4micos, conforme as prioridades de \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, tanto para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, indeniza\u00e7\u00e3o de \npropriet\u00e1rios e/ou cria\u00e7\u00e3o UCs, entre outras. \n\nO desafio encontra-se em como investigar adequadamente cada \nrealidade s\u00f3cio-natural para determinar como encaminhar cada estrat\u00e9gia \npara a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nAssim, no cap\u00edtulo 6, procurou-se apresentar os pressupostos b\u00e1sicos \nda Ci\u00eancia da Paisagem que respaldaram uma proposta metodol\u00f3gica, \ntamb\u00e9m apresentada neste cap\u00edtulo, para sugest\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es e \nencaminhamentos das estrat\u00e9gias atuais para conserva\u00e7\u00e3o da natureza \nvisando o alcance da sustentabilidade. \n\n\n\n 144 \n\n6 \u2013 O ESCOPO TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICO DA CI\u00caNCIA DA PAISAGEM E A PROPOSTA \nDA PAISAGEM COM SUSTENTABILIDADE DA NATUREZA \n\n \n\n \n\nDa busca do entendimento dos problemas ambientais, que na \nmodernidade atingiram dimens\u00f5es globais, e de solu\u00e7\u00f5es para encaminh\u00e1-\nlos, emergiram as reflex\u00f5es sobre a praxe do desenvolvimento humano, \nsobretudo o apoiado na racionalidade econ\u00f4mica. Deste movimento \nvislumbrou-se a sustentabilidade como o caminho a ser seguido. \n\nNo discurso globalizado da sustentabilidade no\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas de \ncapacidade de carga e sustento, entre outras, foram agregadas a concep\u00e7\u00f5es \neconomicistas para a constru\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel \nque admite ser o crescimento econ\u00f4mico, e as regulamenta\u00e7\u00f5es \ninstitucionais a ele associadas, o processo capaz de promover estabilidade \npara os sistemas, natural e social, por meio do suprimento das necessidades \ndo presente sem comprometer a habilidade de suprimento de necessidades \ndas gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\nPor\u00e9m, apesar de todo avan\u00e7o ocorrido, principalmente, nas pol\u00edticas \nambientais que trouxeram para o cotidiano uma s\u00e9rie de protocolos, \nconven\u00e7\u00f5es, agendas, normas e leis, entre outros acordos e mecanismos, s\u00e3o \nin\u00fameras as evid\u00eancias das limita\u00e7\u00f5es desta constru\u00e7\u00e3o conceitual dado que \na popula\u00e7\u00e3o humana continua pressionando cada vez mais a base material \nde recursos e, portanto essas estrat\u00e9gias n\u00e3o est\u00e3o conseguindo impedir \nnem a degrada\u00e7\u00e3o da natureza e nem as iniq\u00fcidades sociais. \n\nPortanto, paralelamente a constru\u00e7\u00e3o (global) da concep\u00e7\u00e3o de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, apontando as limita\u00e7\u00f5es do crescimento \necon\u00f4mico para atingir a sustentabilidade, vem ocorrendo a constru\u00e7\u00e3o de \noutra concep\u00e7\u00e3o de sustentabilidade apoiada nos princ\u00edpios de manuten\u00e7\u00e3o \nem longo prazo (conserva\u00e7\u00e3o) tanto da eq\u00fcidade s\u00f3cio-cultural quanto da \nintegridade da natureza. \n\nNesta perspectiva a sustentabilidade \u00e9 uma meta complexa e \nmultidimensional e uma totalidade formada por sustentabilidades \ncomponentes, a pol\u00edtica, s\u00f3cio-cultural, econ\u00f4mica e, principalmente, da \nnatureza, dado que a natureza \u00e9 o suporte, condi\u00e7\u00e3o e potencial dos \nprocessos produtivos e, portanto a conserva\u00e7\u00e3o das suas potencialidades \npara manuten\u00e7\u00e3o da vida como a conhecemos \u00e9 o objetivo m\u00ednimo. \n\n\n\n 145 \n\nA constru\u00e7\u00e3o de conceitos e m\u00e9todos, para alcance da sustentabilidade \ntem exigido uma reavalia\u00e7\u00e3o da praxe da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento que \nconsidere as rela\u00e7\u00f5es da sociedade com a natureza. \n\nDas v\u00e1rias abordagens geogr\u00e1ficas que v\u00eam desenvolvendo conceitos e \nm\u00e9todos para procurar integrar sociedade e natureza destaca-se a Ci\u00eancia \nda Paisagem definida pela Uni\u00e3o Geogr\u00e1fica Internacional (IGU, 1983 apud \nMATEO RODRIGUES et al., 2004: 13) como a disciplina cient\u00edfica que estuda \na paisagem. \n\nDentre seus princ\u00edpios b\u00e1sicos destacam-se (MONTEIRO, 2000; \nMATEO RODRIGUEZ, 2000; NUCCI, 2001; MATEO RODRIGUES et al., 2004; \ne DIAS, 2006): \n\n a constru\u00e7\u00e3o de conceitos e m\u00e9todos que buscam integrar os elementos \nda natureza e da sociedade de forma espacializada (e/ou georreferenciada); \n\n a valoriza\u00e7\u00e3o da natureza e do entendimento de suas leis para buscar \nestabelecer suas potencialidades. \n\nTais princ\u00edpios s\u00e3o fundamentais para o estabelecimento de \nestrat\u00e9gias, com crit\u00e9rios e par\u00e2metros, que possibilitem utilizar a natureza \naproveitando ao m\u00e1ximo os fluxos de renova\u00e7\u00e3o do suporte b\u00e1sico da vida e \na capacidade de depura\u00e7\u00e3o de rejeitos dos processos ecol\u00f3gicos, para \nproporcionar uma qualidade ambiental (m\u00ednima) que melhore as condi\u00e7\u00f5es \nde vida das popula\u00e7\u00f5es conforme suas peculiaridades culturais e, portanto \nfundamentais para a consecu\u00e7\u00e3o da sustentabilidade. \n\nDesta forma, a Ci\u00eancia da Paisagem pode oferecer um escopo te\u00f3rico-\nmetodol\u00f3gico, interessante e avan\u00e7ado, para estudo e encaminhamento dos \nproblemas ambientais e a busca da sustentabilidade. \n\nNeste cap\u00edtulo, portanto, foram detalhados: \n\n no item 6.1, uma breve periodiza\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o do conceito cient\u00edfico \ngeogr\u00e1fico de paisagem destacando sua constru\u00e7\u00e3o voltada para integra\u00e7\u00e3o \nde natureza e sociedade, vis\u00e3o fundamental para alcance da \nsustentabilidade;  \n\n no item 6.2, um resumo do escopo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico para estudo de \numa paisagem \u2013 a delimita\u00e7\u00e3o de unidades homog\u00eaneas (6.2.1) e principais \nrecomenda\u00e7\u00f5es para avalia\u00e7\u00e3o de paisagens com vistas ao alcance da \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza (6.2.2); \n\n\n\n 146 \n\n e no item 6.3, a constru\u00e7\u00e3o de uma proposta (hip\u00f3tese) para alcance da \nsustentabilidade em uma paisagem. \n\n \n\n \n\n6.1 \u2013 Paisagem \u2013 a Constru\u00e7\u00e3o de um Conceito Cient\u00edfico \n\n \n\nA palavra paisagem foi, ao longo da hist\u00f3ria, recebendo v\u00e1rias \nconota\u00e7\u00f5es e adequa\u00e7\u00f5es na medida em que os contextos foram se \ndiversificando e que sua no\u00e7\u00e3o original podia ser incorporada em alguma \ndisciplina ou praxe espec\u00edfica. \n\nSegundo Dias (2006) a palavra pais agem (agir no pa\u00eds) foi um termo \nutilizado, desde a idade m\u00e9dia, para denominar unidades territoriais, e \nsegundo Cosgrove (1989) surgiu no Renascimento para indicar uma nova \nrela\u00e7\u00e3o entre os seres humanos e seu ambiente74. \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, a paisagem foi introduzida como termo \ncient\u00edfico-geogr\u00e1fico por Alexander von Humboldt (1769-1859), o grande \npioneiro da moderna geobot\u00e2nica e geografia f\u00edsica. Na l\u00edngua alem\u00e3, o termo \npaisagem (Landschaft) cont\u00e9m uma conota\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fico-espacial no prefixo \n\u2018land\u2019, diferentemente da paisagem com significado de cen\u00e1rio encontrado \nnas artes e na literatura.  \n\nCom os avan\u00e7os da Teoria Geral dos Sistemas75, na primeira metade \ndo s\u00e9culo XX, o conceito de paisagem incorporou plenamente o conceito de \nsistema. \n                                                           \n\n74 \u201c[...] nesse tempo, as artes e ci\u00eancias estavam sendo revolucionadas pela aplica\u00e7\u00e3o de \nregras formais matem\u00e1ticas e geom\u00e9tricas derivadas de Euclides. Acreditava-se que tais \nregras devolveriam \u00e0s artes e ci\u00eancias a sua perfei\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica [...] com a inven\u00e7\u00e3o da \nperspectiva linear, ordem e forma podem ser impostas intelectual e praticamente ao mundo \nexterno [...] assim, a paisagem est\u00e1 intimamente ligada a uma nova maneira de ver o mundo \ncomo uma cria\u00e7\u00e3o racionalmente ordenada, designada e harmoniosa, cuja estrutura e \nmecanismo s\u00e3o acess\u00edveis \u00e0 mente humana, assim como ao olho, e agem como guias para os \nseres humanos em suas a\u00e7\u00f5es de alterar e aperfei\u00e7oar o meio ambiente\u201d (COSGROVE, 1989). \n\n75 A teoria geral dos sistemas foi apresentada por Bertalanffy em 1968 (embora o conceito de \nsistema j\u00e1 tivesse sido utilizado h\u00e1 mais tempo no s\u00e9culo XVII por Newton e XVIII por \nLavoisier) e foi, por ele, constru\u00edda como alternativa ao esquema fragment\u00e1rio mecanicista \nque se mostrava insuficiente para tratar os problemas da humanidade cada vez mais \ncomplexos (BERTALANFFY, 1993). \n\n\n\n 147 \n\nUma contribui\u00e7\u00e3o ao fortalecimento de uma vis\u00e3o mais sist\u00eamica \naconteceu com Sotchava que lan\u00e7ou, em 1963, a no\u00e7\u00e3o de geossistema, \ncomo um modelo sist\u00eamico para retratar os fen\u00f4menos naturais, por\u00e9m n\u00e3o \ns\u00f3, integrando os fen\u00f4menos naturais com os fatores econ\u00f4micos e sociais, \nmas tamb\u00e9m, incorporando as conex\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es entre eles, surgindo da\u00ed \nas \u2018paisagens antropog\u00eanicas\u2019 (os estados vari\u00e1veis e primitivos dos \ngeossistemas naturais) (SOTCHAVA, 1978). \n\nParalelamente aos trabalhos de Sotchava, a paisagem, como um \nconceito cient\u00edfico introduzido por Humboldt foi resgatado por Bertrand \n(1972) que procurou refor\u00e7ar a import\u00e2ncia da vis\u00e3o integrada (hol\u00edstica) em \nrenuncia ao processo de determina\u00e7\u00e3o de unidades sint\u00e9ticas com base nas \nunidades elementares delimitadas pelas disciplinas mais especializadas \n(Geologia, Geomorfologia, Pedologia, Climatologia, etc), procurando talhar \ndiretamente a paisagem global tal qual ela se apresenta, enfatizando que \u2018a \ns\u00edntese vem felizmente, no caso, substituir a an\u00e1lise\u2019. \n\nDefiniu, ent\u00e3o, a paisagem n\u00e3o como uma simples adi\u00e7\u00e3o de elementos \ngeogr\u00e1ficos disparatados. Para Bertrand (1972: 2), a paisagem \u00e9, em uma \ndeterminada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o: \n\n\u201c[...] o resultado da combina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto inst\u00e1vel, de \nelementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que, reagindo dialeticamente \nuns sobre os outros, fazem da paisagem um conjunto \u00fanico e \nindissoci\u00e1vel, em perp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o. [...] \u00c9 preciso frisar bem que n\u00e3o se \ntrata somente da paisagem \u2018natural\u2019 mas da paisagem total integrando \ntodas as implica\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica\u201d. \n\nTamb\u00e9m influenciado pela teoria dos sistemas, Bertrand (1972) \nesbo\u00e7ou interessante defini\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de geossistema (Figura 09) \nconsiderando-o como o resultado de rela\u00e7\u00f5es entre o potencial ecol\u00f3gico, a \nexplora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nO esbo\u00e7o metodol\u00f3gico de Bertrand (1972) apresenta uma Geografia \nF\u00edsica Global que se nutre dos estudos especializados tradicionais \nprocurando entender as combina\u00e7\u00f5es, a din\u00e2mica e evolu\u00e7\u00e3o das paisagens, \ne se abre para os problemas de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Esse seu trabalho \nconstitui, portanto, em mais um material b\u00e1sico que vem auxiliando na \nmudan\u00e7a da abordagem somente anal\u00edtica e linear para uma abordagem \ncom orienta\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, sint\u00e9tica e integrativa, muito necess\u00e1ria nos dias \natuais (NUCCI, 2004; e DIAS, 2006). \n\n \n\n\n\n 148 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 09 \u2013 Esquema das rela\u00e7\u00f5es entre os elementos de um Geossistema \n(Fonte: BERTRAND, 1972: 13; Org.: F\u00c1VERO, 2001). \n\n \n\nMateo Rodriguez (2000), em Cuba, tamb\u00e9m influenciado pela teoria \ndos sistemas e pelas escolas russas, apresenta o termo Geografia das \nPaisagens como sin\u00f4nimo de Geoecologia das Paisagens. Conforme este \nautor os antecedentes da geoecologia foram a geografia f\u00edsica complexa e os \npressupostos te\u00f3ricos da Ci\u00eancia da Paisagem desenvolvidos, sobretudo, \npelos autores sovi\u00e9ticos e europeus (destacando-se Bertrand). \n\nDentre os princ\u00edpios b\u00e1sicos, da geoecologia ou Geografia das \nPaisagens, defendidos por este autor, podem ser destacados (MATEO \nRODRIGUEZ, 2000; e MATEO RODRIGUEZ et al., 2004: 7): \n\n \u201cA no\u00e7\u00e3o de paisagem natural \u00e9 o conceito b\u00e1sico da geoecologia. A \npaisagem natural concebe-se como uma realidade, cujos elementos est\u00e3o \ndispostos de maneira tal que subsistem desde o todo, e o todo subsiste \ndesde os elementos, n\u00e3o como se estivessem caoticamente mesclados, \nmas sim como conex\u00f5es harm\u00f4nicas de estrutura e fun\u00e7\u00e3o. A paisagem \n\u00e9, assim, um espa\u00e7o f\u00edsico e um sistema de recursos naturais aos quais \nse integram \u00e0s sociedades em um bin\u00f4mio insepar\u00e1vel \nSociedade/Natureza\u201d. \n\n A paisagem se concebe como um sistema de conceitos formado pelo \ntrin\u00f4mio: paisagem natural, paisagem social e paisagem cultural. \n\n A paisagem natural se concebe como um geossistema, o qual se \ndefiniu como o espa\u00e7o terrestre de todas as dimens\u00f5es, onde os \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O \u2013 SOLO - FAUNA CLIMA \u2013 HIDROLOGIA \u2013 GEOMORFOLOGIA \n\nPOTENCIAL ECOL\u00d3GICO EXPLORA\u00c7\u00c3O BIOL\u00d3GICA \n\nA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA \n\nGEOSSISTEMA \n\n\n\n 149 \n\ncomponentes da natureza encontram-se em rela\u00e7\u00e3o sist\u00eamica uns com \nos outros, e como uma integridade definida interatuando com a esfera \nc\u00f3smica e a sociedade humana. Conceber a paisagem como um sistema \nsignifica ter uma percep\u00e7\u00e3o do todo, compreendendo as inter-rela\u00e7\u00f5es \nentre as partes no sistema. \n\n \u00c9 necess\u00e1rio analisar a paisagem desde uma vis\u00e3o dial\u00e9tica. Isto \nsignifica aceitar sua exist\u00eancia e sua organiza\u00e7\u00e3o sist\u00eamica como uma \nrealidade objetiva, considerando-a como um sistema material e \nconcebendo-a como uma totalidade, que se apresenta como um \nfen\u00f4meno integrado, n\u00e3o podendo entend\u00ea-la nem trat\u00e1-la de forma \nfragmentada. \n\nAs constru\u00e7\u00f5es tanto conceituais quanto metodol\u00f3gicas da paisagem e \ndo geossistema tiveram grande contribui\u00e7\u00e3o, no Brasil, com os trabalhos do \nprofessor Carlos Augusto de Figueiredo Monteiro. Em sua obra \n\u2018Geossistemas a hist\u00f3ria de uma Procura\u2019, Monteiro (2000) procurou \nresumir, das experi\u00eancias acumuladas com a participa\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios \ntrabalhos multidisciplinares [inclusive de planejamento governamental \u2013 \ncomo por em Bahia (1987)], as id\u00e9ias gerais e o desenvolvimento de estudos \nvoltados para a elabora\u00e7\u00e3o de um conjunto de concep\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos \nintegradores para tratamento das quest\u00f5es sobre qualidade ambiental. \n\nDeste esfor\u00e7o destaca-se a conceitua\u00e7\u00e3o do termo \u2018paisagem\u2019 que busca \na integra\u00e7\u00e3o dos elementos da sociedade e da natureza de forma \nespacializada. Monteiro (2000: 39), procurando incorporar a teoria sist\u00eamica, \nestabeleceu bases metodol\u00f3gicas tanto para a delimita\u00e7\u00e3o quanto para \ncategoriza\u00e7\u00e3o da paisagem, sendo, portanto o conceito adotado neste \ntrabalho: \n\n\u201cEntidade espacial delimitada segundo um n\u00edvel de resolu\u00e7\u00e3o do \nge\u00f3grafo (pesquisador), a partir dos objetivos centrais da an\u00e1lise, de \nqualquer modo sempre resultando da integra\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e, portanto, \ninst\u00e1vel dos elementos de suporte, forma e cobertura (f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e \nantr\u00f3picos) e expressa em partes delimit\u00e1veis infinitamente, mas \nindividualizadas atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es entre elas, que organizam um \ntodo complexo (sistema), verdadeiro conjunto solid\u00e1rio e \u00fanico, em \nperp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o\u201d (MONTEIRO, 2000: 39). \n\nDos trabalhos analisados por Monteiro (2000: 81) ressalta-se a \nimport\u00e2ncia do referencial te\u00f3rico do geossistema para delineamento de \nm\u00e9todos (t\u00e9cnicos) de avalia\u00e7\u00e3o ambiental. Conforme o pr\u00f3prio autor: \n\n\n\n 150 \n\n\u201c[...] o tratamento geossist\u00eamico visa a integra\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis \n\u2018naturais\u2019 e \u2018antr\u00f3picas\u2019 (etapa an\u00e1lise), fundindo \u2018recursos\u2019, \u2018usos\u2019 e \n\u2018problemas\u2019 configurados (etapa integra\u00e7\u00e3o) em \u2018unidades homog\u00eaneas\u2019 \nassumindo papel primordial na estrutura espacial (etapa s\u00edntese) que \nconduz ao esclarecimento do estado real da qualidade do ambiente na \n(etapa aplica\u00e7\u00e3o) do \u2018diagn\u00f3stico\u2019. \n\nEm sua defini\u00e7\u00e3o de paisagem, Monteiro (2000) resgata id\u00e9ias de \norganiza\u00e7\u00e3o estrutural da paisagem propostas por Delpoux (1974), e tamb\u00e9m \nadmite integra\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel entre os elementos constituintes (din\u00e2mica) \nrespons\u00e1veis por um processo de evolu\u00e7\u00e3o. \n\nPioneiro no Brasil a considerar o potencial biol\u00f3gico de ocupa\u00e7\u00e3o da \npaisagem por meio da identifica\u00e7\u00e3o de Unidades de Paisagem (UPs), Monteiro \n(2000) sugere o uso deste termo, associado \u00e0 escala (por exemplo: Unidade \nde Paisagem na escala 1:10.000), para substituir os in\u00fameros termos \nutilizados, pelos v\u00e1rios autores, para nomear os n\u00edveis escalares da \npaisagem (geossistema, geof\u00e1cies, ge\u00f3topo, etc.), podendo-se acrescentar \nainda, ec\u00f3topo, ped\u00f3topo, bi\u00f3topo entre outros. \n\nO Geossistema, para este autor, \u00e9 um conceito aberto e em elabora\u00e7\u00e3o, \nque se apresenta como uma proposta paradigm\u00e1tica de integra\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios \nelementos (f\u00edsicos e antr\u00f3picos) constituintes de uma paisagem. Em sua \nopini\u00e3o, a evolu\u00e7\u00e3o deste conceito permitiu fazer uma geografia encadeada \nconsiderando a din\u00e2mica dos fen\u00f4menos no espa\u00e7o e no tempo (MONTEIRO, \n2000). \n\nNo Quadro 09, reproduzido de Monteiro (2000: 39), apresenta-se seu \nesfor\u00e7o em delinear o referencial te\u00f3rico do bin\u00f4mio \u2018paisagem-geossistema\u2019 \ncomparando sua proposi\u00e7\u00e3o com a de outros autores. \n\nO conceito de paisagem, principalmente dentro de uma abordagem \ngeogr\u00e1fica, ap\u00f3s anos de estudo e investiga\u00e7\u00e3o: \n\n \u201c[...] tem servido para formar uma teoria coerente, um \nembasamento metodol\u00f3gico, um conjunto de t\u00e9cnicas e procedimentos \nque servem cada vez mais aos tomadores de decis\u00f5es, aos formadores \nde pol\u00edticas e aos planejadores e, que a teoria e a ci\u00eancia da paisagem \nrepresentam o ponto de partida b\u00e1sico para a constru\u00e7\u00e3o do novo \nparadigma hol\u00edstico-ambiental\u201d (RODRIGU\u00c9Z, 1998 apud \nCARVALHO et al., 2002). \n\n\n\n 151 \n\nQuadro 09 \u2013 Escopo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico do bin\u00f4mio \u2018paisagem-geossistema\u2019 (Fonte: MONTEIRO, 2000: 39). \nSUPORTE BIBLIOGR\u00c1FICO (Textos B\u00e1sicos) \n\nAB\u2019SABER BERTRAND DELPOUX MONTEIRO T\u00d3PICOS \nHist\u00f3ria \n\nGeomorfol\u00f3gica Geografia F\u00edsica Global Paisagem e Ecossistema Sistema Din\u00e2mico Aberto \n\nPAISAGEM \nAn\u00e1lise \n\nIntegrada da \nPaisagem \n\ndeterminada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o resultado da \ncombina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto inst\u00e1vel, de \nelementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que, \nreagindo dialeticamente uns sobre os outros, \nfazem da paisagem um conjunto \u00fanico e \nindissoci\u00e1vel, em perp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o \n\na entidade espacial correspondente \u00e0 soma \nde um tipo geomorfol\u00f3gico e de uma \ncobertura no sentido mais amplo deste termo \n(da floresta \u00e0 aglomera\u00e7\u00e3o e \u00e0 zona industrial \npassando pela culturas ou superf\u00edcies \naqu\u00e1ticas) \n\nEntidade espacial delimitada segundo um n\u00edvel de resolu\u00e7\u00e3o do \nge\u00f3grafo (pesquisador), a partir dos objetivos centrais da an\u00e1lise, \nde qualquer modo sempre resultando da integra\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e, \nportanto, inst\u00e1vel dos elementos de suporte, forma e cobertura \n(f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos) e expressa em partes \ndelimit\u00e1veis infinitamente, mas individualizadas atrav\u00e9s das \nrela\u00e7\u00f5es entre elas, que organizam um todo complexo (sistema), \nverdadeiro conjunto solid\u00e1rio e \u00fanico, em perp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o. \n\nELEMENTOS \nB\u00c1SICOS \n\npotencial ecol\u00f3gico \nexplora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\nSuporte e cobertura \n(dos elementos fundamentais) \n\nDualidade que se manifesta \u00e0 percep\u00e7\u00e3o global \nimediata peal soma dos caracteres pr\u00f3prios \n\nSuporte \nCobertura \n\nPartes \n(Rela\u00e7\u00f5es) \n\nEstrutura \n(forma) \n(fun\u00e7\u00e3o) \n\nDELIMITA\u00c7\u00c3O \nE ESCALA \n\nDelimita\u00e7\u00e3o somente como um meio \nde aproxima\u00e7\u00e3o com a realidade \ngeogr\u00e1fica \nN\u00e3o - impor categorias pr\u00e9 \nestabelecidas \nSim \u2013 pesquisar descontinuidades \nobjetivas \n- evitar determinar unidades sint\u00e9ticas \u00e0 \nbase de um compromisso com unidades \nelementares \n- defini\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da escala (taxonomia) \n\nEspa\u00e7o \u2013 paisagem \u2013 unidade elementar \n(dinamismo dos conjuntos) \nDIMENS\u00c3O \u2013 HOMOGENEIDADES \n\n(irrelevantes) \nSuporte \u2013 formas \nCobertura \u2013 estrutura \n(simples ou complexa em \nmosaico) \n\nESPA\u00c7O \u2013 PAISAGEM \nResolu\u00e7\u00f5es \u2013 Acad\u00eamicas e Pragm\u00e1ticas \n\na) Geossistema \u2013 Planalto de Campos \ndo Jord\u00e3o \n\nb)               - Paisagens canavieiras \nna Depress\u00e3o Perif\u00e9ricas Paulista \n\nc)                - Um munic\u00edpio, uma \nregi\u00e3o administrativa \n\nA escala \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o dos objetivos \ntra\u00e7ados (n\u00edvel da resolu\u00e7\u00e3o para a \nmontagem dos sistemas). \n\nUNIDADE \nB\u00c1SICA \n\nCompartimen-\nta\u00e7\u00e3o da \nestrutura \nsuperficial \n\nGeossistema (s\u00edntese da paisagem) \na) IV e V ordem de grandeza \n\n(Ecologia Est\u00e1vel) \nb) Possibilidade de integra\u00e7\u00e3o e \n\nequ\u00edlibrio \u2013 cl\u00edmax (seres vivos) \nc) Escala de atua\u00e7\u00e3o opera\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nhomem \nGeossistema \u2013 Geof\u00e1ceis \u2013 Ge\u00f3topos \n\nECOSSITEMA (Odum; Tansley, 1935) \numa entidade ou unidade natural que \ninclui as partes animadas e \ninanimadas para produzir um sistema \nest\u00e1vel no qual as trocas entre as \nduas partes inscrevem-se em \nencaminhamentos circulares. \n\nPaisagem \u2013 unidade de an\u00e1lise geografia \nglobal (integral) \nGeossistema \u2013 conceito mais amplo que o \nde Bertrand \nSegundo o objetivo \u2013 percep\u00e7\u00e3o \u2013 enfoque \n\nDIN\u00c2MICA \nFUNCIONAL \n\nFisiologia da \nPaisagem \n\n- Geomorfog\u00eanese (Sistema \ngeomorfol\u00f3gico \n- Din\u00e2mica Biol\u00f3gica \n- Explora\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica \nAgentes X Processos Hierarquizados \n\nTipologia da Paisagens \nBiostasia e resistasia \n\nMat\u00e9ria \u2013 energia \nP\u00f3los \u2013 consumo e produ\u00e7\u00e3o \n(processos de transforma\u00e7\u00e3o) \nCadeias tr\u00f3ficas \u2013 auto e hetero \nProdutores \u2013 consumidores \u2013 decompositores \nEcossistema urbano \u2013 paisagens: \nEquilibradas; Exportadores ou \nConsumidoras de energia \n\nFluxos de Energia \nNaturais \u2013 Clim\u00e1ticos e Biol\u00f3gicos \nAntropo-sociais \u2013 Cultura, tecnologia \n(est\u00e1gio econ\u00f4mico). \n\n \n\n\n\n 152 \n\n6.2 \u2013 Escopo Te\u00f3rico-Metodol\u00f3gico para Estudo da Paisagem \n\n \n\nUm primeiro procedimento, largamente recomendado, seria a \napreens\u00e3o das descontinuidades objetivas da paisagem (BERTRAND, 1972) \nou a delimita\u00e7\u00e3o de Unidades de Paisagem (MONTEIRO, 2000), detalhado no \nitem na seq\u00fc\u00eancia. \n\n \n\n6.2.1 \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o de Unidades Homog\u00eaneas (ou Unidades de \nPaisagem - UPs) \n\nSegundo Bertrand (1972), para estudo de uma paisagem, deve-se \nprimeiramente procurar apreender a express\u00e3o do potencial ecol\u00f3gico, da \nexplora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (do geossistema) por meio do \nestabelecimento de descontinuidades objetivas que se concretizam em sua \nestrutura [din\u00e2mica e funcional \u2013 para Dias (2006) o espa\u00e7o real] permitindo \na delimita\u00e7\u00e3o de unidades homog\u00eaneas. \n\nEsse autor ressalta, ainda, que se deve renunciar \u00e0s unidades \nsint\u00e9ticas ou elementares superpostas, buscando unidades m\u00e9dias, cujos \nlimites (raramente precisos) ser\u00e3o estabelecidos em fun\u00e7\u00e3o de uma escala \nespa\u00e7o-temporal que hierarquiza e/ou permite classificar as paisagens \n[proposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m defendida por Delpoux (1974)]. \n\nO esfor\u00e7o de apreens\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o (com caracteriza\u00e7\u00e3o) das \ndescontinuidades na paisagem (ou delimita\u00e7\u00e3o de unidades caracter\u00edsticas \u2013 \nhomog\u00eaneas, ou ainda a express\u00e3o de sua integridade e coer\u00eancia) \u00e9 o \nprocedimento b\u00e1sico para seu entendimento, estudo e planejamento \n(BERTRAND, 1972; DELPOUX, 1974; SOTCHAVA, 1978; MONTEIRO, 2000; \nMATEO RODRIGUEZ, 2000; e BERTRAND, 1978 apud DIAS, 2006), ou nas \npalavras de Mateo Rodriguez (2000: 63): \n\n\u201cLa diferenciaci\u00f3n objetivamente existente en la esfera geogr\u00e1fica, \nse manifiesta bajo la forma de paisajes o geossistemas, o sea de \nsistemas naturales complejos espaciales, que se han formado de \nacuerdo a un complicado proceso de evoluci\u00f3n y desarrollo. Ellos han \ncambiado de propiedades y caracter\u00edsticas, de manera ininterrumpida, \nbajo la influencia de los factores naturales y antropog\u00e9nicos. \n\nLa distinci\u00f3n y estudio de las unidades naturales espaciales \nobjetivamente existentes, constituyen una tarea fundamental del \n\n\n\n 153 \n\nan\u00e1lisis paisaj\u00edstico regional, lo cual constituye la base para el estudio \nde las propiedades de dichos complejos. Dichas unidades se \ncaracterizan por la homogeneidad relativa de las condiciones \nnaturales76, el car\u00e1cter espec\u00edfico de la estructura y el funcionamiento. \nDichos estudios son necesarios pues constituyen un basamento \nimprescindible en la evaluaci\u00f3n cualitativa y cuantitativa en el proceso \nde Planificaci\u00f3n Ambiental y Regional\u201d. \n\nMateo Rodriguez (2000: 64) tamb\u00e9m prop\u00f5e uma classifica\u00e7\u00e3o \nhier\u00e1rquica das paisagens em fun\u00e7\u00e3o da escala (t\u00eamporo-espacial) ou do \nn\u00edvel de detalhamento da ordem, complexidade e tamanho, denominando de \nregionaliza\u00e7\u00e3o natural (que abarca todos os tipos de regionaliza\u00e7\u00e3o dos \ncomponentes e complexos naturais da dimens\u00e3o geogr\u00e1fica). \n\n\u201c[...] En particular, la regionalizaci\u00f3n f\u00edsico-geogr\u00e1fica (tambi\u00e9n \nconocida como regionalizaci\u00f3n geoecol\u00f3gica o de paisajes), consiste en el \nan\u00e1lisis, clasificaci\u00f3n y cartograf\u00eda de los complejos f\u00edsico-geogr\u00e1ficos \nindividuales (paisajes), tanto naturales, como modificados por la \nactividad humana. Ello incluye la comprensi\u00f3n sobre la composici\u00f3n, \nestructura, relaciones, diferenciaci\u00f3n y desarrollo de dichos complejos\u201d.  \n\nA homogeneidade, nas condi\u00e7\u00f5es naturais da paisagem, segundo este \nautor \u00e9 relativa, dependendo, sobretudo, no que denomina de unidades \ntaxon\u00f4micas locais, da escala de detalhamento de sua caracteriza\u00e7\u00e3o \nmorfol\u00f3gica. Cada uma das unidades locais se distingue de acordo com \nquatro caracter\u00edsticas (MATEO RODRIGUEZ, 2000): \n\n a subordina\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da paisagem ou a situa\u00e7\u00e3o da unidade em \nrela\u00e7\u00e3o com as demais unidades tanto em n\u00edvel superior quanto inferior; \n\n a estrutura funcional que se manifesta pelo grau de homogeneidade \ngen\u00e9tica e din\u00e2mica da paisagem e pela caracteriza\u00e7\u00e3o dos processos de \nfuncionamento; \n\n a estrutura horizontal que \u00e9 o grau de complexidade da organiza\u00e7\u00e3o \ninterna da paisagem; \n\n                                                           \n76 Para Mateo Rodriguez (2000) as condi\u00e7\u00f5es naturais consistem nas propriedades dos \n\nsistemas naturais que s\u00e3o essenciais para a vida da sociedade e correspondem \u00e0quelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es sem participa\u00e7\u00e3o direta das atividades produtivas. \n\n\n\n 154 \n\n a disposi\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas da composi\u00e7\u00e3o das paisagens que \nconsistem na determina\u00e7\u00e3o das propriedades substanciais de cada uma das \nunidades. \n\nMonteiro (1978 e 2000) ressalta, por sua vez, como um dos pontos \nimportantes, acerca do m\u00e9todo de estudo, a an\u00e1lise das unidades \nmorfoestruturais77 de uma paisagem considerando as formas de uso das \nterras em rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito nas din\u00e2micas dos processos. \n\nEste procedimento permitiria a divis\u00e3o da paisagem em unidades \nrepresentativas de \u2018padr\u00f5es\u2019 de homogeneidade ou \u2018grandes unidades de \ns\u00edntese\u2019 capazes de expressar gradientes de interven\u00e7\u00e3o humana ou ainda as \nderiva\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas que tanto podem ser positivas quanto negativas \nse avaliadas para estabelecer um gradiente de qualidade ambiental \n(MONTEIRO, 2000). \n\nSegundo G\u00f3mez Orea (1978), ainda, conceitua-se a \u2018unidade ambiental\u2019 \ncomo uma representa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (proje\u00e7\u00e3o espacial) do ecossistema, \ndenunciada por indicadores facilmente percept\u00edveis (vegeta\u00e7\u00e3o, \ngeomorfologia, distribui\u00e7\u00e3o de cultivos, etc.), com um n\u00edvel homog\u00eaneo de \norganiza\u00e7\u00e3o da vida em seu interior, tanto no que diz respeito a sua \nestrutura como ao seu funcionamento. A delimita\u00e7\u00e3o dessas unidades \nambientais, como os ecossistemas, \u00e9 arbitr\u00e1ria e relativa, se bem que deve \nser coerente com o grau de detalhe do estudo. \n\nDa delimita\u00e7\u00e3o de Unidade de Paisagens (UPs), com detalhamento de \nsuas caracter\u00edsticas estruturais e funcionais pode-se, conforme o enfoque \nconsiderado, classificar as paisagens de acordo com determinados crit\u00e9rios e \nrespectivos par\u00e2metros para avali\u00e1-las. Alguns destes enfoques s\u00e3o \napresentados na seq\u00fc\u00eancia, buscando apresentar crit\u00e9rios que contribuam \ncom a avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade. \n\n \n\n \n\n                                                           \n77 Tipologias Fision\u00f4micas do meio que devem ser investigadas em uma paisagem: \n\ngeomorfologia - estudo da din\u00e2mica dos relevos; climatologia - estudo da din\u00e2mica \n\natmosf\u00e9rica; hidrologia continental - estudo da din\u00e2mica do escoamento superficial; \n\nbiogeografia - estudo da din\u00e2mica espacial dos seres vivos. \n\n\n\n 155 \n\n6.2.2 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de Paisagens para Alcance da Sustentabilidade \n\nConforme Mateo Rodriguez et al. (2004), h\u00e1 pelo menos cinco \ncategorias de princ\u00edpios ou enfoques para o estudo (an\u00e1lise) da paisagem \n(resumidos no Quadro 10): estrutural, funcional, din\u00e2mico-evolutivo, \nhist\u00f3rico-antropog\u00eanico e integrativo. \n\n \n\nQuadro 10 \u2013 Enfoques e M\u00e9todos de Estudo/An\u00e1lise das Paisagens \n(Fonte: MATEO RODRIGUEZ et al., 2004: 48). \n\nENFOQUES CONCEITOS B\u00c1SICOS M\u00c9TODOS \u00cdNDICES \n\nESTRUTURAL \n\nEstruturas das \npaisagens: \n\nmonossist\u00eamica e \nparassist\u00eamica. \n\nEstrutura horizontal \ne vertical, \n\ngeodiversidade. \n\nCartografia das \npaisagens, \n\nclassifica\u00e7\u00e3o \nquantitativa-\nestruturais, \ntipologia e \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nImagem, complexidade, \nforma dos contornos, \nvizinhan\u00e7a, conex\u00e3o, \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, integridade, \ncoer\u00eancia e configura\u00e7\u00e3o \n\ngeoecologica. \n\nFUNCIONAL \n\nBalan\u00e7o de EMI, \nintera\u00e7\u00e3o de \n\ncomponentes, \ng\u00eanese, processos, \n\ndin\u00e2mica funcional, \nresili\u00eancia e \nhomeostase. \n\nAn\u00e1lise funcional, \ngeoqu\u00edmica, \ngeof\u00edsica e \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es \nestacionais. \n\nFun\u00e7\u00e3o, estabilidade, \nsolidez, fragilidade, \nestado geoecol\u00f3gico, \n\ncapacidade de \nautomanuten\u00e7\u00e3o, \nautoregula\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o, equil\u00edbrio. \n\nDIN\u00c2MICO - \nEVOLUTIVO \n\nDin\u00e2mica temporal, \nestados temporais, \n\nevolu\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento. \n\nRetrospectivo, \nestacional, \n\nevolutivo e paleo-\ngeogr\u00e1fico \n\nCiclos anuais, regimes \ndin\u00e2micos, geomassa, \ngeohorizonte, idade e \ntend\u00eancias evolutivas. \n\nHIST\u00d3RICO \u2013 \nANTROPOG\u00caNICO \n\nAntropog\u00eanese, \ntransforma\u00e7\u00e3o e \nmodifica\u00e7\u00e3o das \n\npaisagens. \n\nHist\u00f3rico e an\u00e1lise \nantropog\u00eanica \n\n\u00cdndices de \nantropog\u00eanese, cortes \nhist\u00f3rico-paisag\u00edsticos, \nperturba\u00e7\u00f5es, tipos de \n\nmodifica\u00e7\u00e3o e \ntransforma\u00e7\u00e3o humana \n\n(paisagens \ncontempor\u00e2neas, trocas, \n\nhemerobia). \n\nINTEGRATIVO \n\nSustentabilidade \ngeoecol\u00f3gica das \n\npaisagens; paisagem \nsustent\u00e1vel. \n\nAn\u00e1lise \npaisag\u00edstica \n\nintegral \n\nSuporte estrutural, \nfuncional, relacional, \n\nevolutivo, produtivo das \npaisagens; categorias de \n\nmanejo da \nsustentabilidade da \n\npaisagem. \n\n \n\nNa constru\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para avaliar a sustentabilidade em uma \npaisagem, considerando que a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, pelo menos em \nparte dela ou em certas \u00e1reas (UPs), \u00e9 requisito fundamental, o enfoque \n\n\n\n 156 \n\nintegrativo (ou informacional) oferece importantes recomenda\u00e7\u00f5es para \ndetermina\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas ou indicadores para avalia\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo o enfoque integrativo (ou informacional) cada paisagem (UP) \ntem sua pr\u00f3pria din\u00e2mica funcional, que se sustenta pelos mecanismos e \nbalan\u00e7os dos fluxos de energia, mat\u00e9ria e informa\u00e7\u00e3o (EMI) espec\u00edficos e por \numa cadeia de rela\u00e7\u00f5es revers\u00edveis (homeost\u00e1ticas78) que asseguram a \nestabilidade, integridade e coer\u00eancia do sistema (MATEO RODRIGUEZ, 2000; \ne MATEO RODRIGUEZ et al., 2004). \n\nAs paisagens seriam, portanto, a configura\u00e7\u00e3o concreta (ou a \nexpress\u00e3o de conjuntos de componentes ou atributos em agrupamentos \nterritoriais reais) de sistemas abertos79 que apresentam uma estrutura \nmorfo-funcional din\u00e2mica, na medida em que por a\u00e7\u00e3o de fluxos (inputs e \noutputs), de energia (E), mat\u00e9ria (M) e informa\u00e7\u00e3o (I), naturais e antr\u00f3picos, \nsuas componentes s\u00e3o constantemente transformadas, por\u00e9m mantendo \numa cadeia de rela\u00e7\u00f5es revers\u00edveis (homeostase) por meio de \nretroalimenta\u00e7\u00e3o80, que asseguram a integridade (coer\u00eancia e estabilidade) \nresultando, entretanto em outra \u2018express\u00e3o\u2019 concreta, com o passar do \n\n                                                           \n78 Homeostase \u00e9 a tend\u00eancia ao \u2018equil\u00edbrio\u2019 entre os fluxos (entradas e sa\u00eddas) dos sistemas \n\npara garantir sua exist\u00eancia, ou ainda, \u00e9 o estado de equil\u00edbrio din\u00e2mico interno ao sistema \n\nque sustenta o restabelecimento regular de sua estrutura a composi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tico-material \n\ne a auto-regula\u00e7\u00e3o funcional permanente de suas componentes. H\u00e1 homeostase quando um \n\nsistema se retroalimenta de outro, se reativa e pode regenerar-se ou regenerar outros \n\nsistemas. A perda de homeostase ocorre por aus\u00eancia de retroalimenta\u00e7\u00e3o ou por falta de \n\ningresso de insumos no sistema que acarreta desgaste e aumento de entropia (MATEO \n\nRODRIGUEZ, 2000). \n\n79De acordo com suas propriedades os sistemas podem ser: fechados - com poucas entradas \n\ne sa\u00eddas em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente externo, sendo internas as rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito; e \n\nabertos \u2013 com numerosas e indefinidas entradas e sa\u00eddas para relacionar-se com o ambiente \n\nexterno, assim as rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito s\u00e3o indeterminadas. Os sistemas abertos \n\nestabelecem um equil\u00edbrio din\u00e2mico na medida em que mant\u00eam sua capacidade de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de energia ou de trabalho dependendo, portanto de um fluxo cont\u00ednuo de \n\nentradas e de sa\u00eddas (MATEO RODRIGUEZ, 2000). \n\n80Segundo Mateo Rodriguez (2000) retroalimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo que permite o ajuste de \n\num dado sistema \u00e0s cont\u00ednuas entradas de informa\u00e7\u00e3o do meio externo que gera uma \n\ninterdepend\u00eancia m\u00fatua entre os sistemas, ou seja, \u00e9 a a\u00e7\u00e3o que as sa\u00eddas exercem sobre as \n\nentradas para manter o equil\u00edbrio do sistema. \n\n\n\n 157 \n\ntempo, num processo de evolu\u00e7\u00e3o (ou desenvolvimento), como apresentado \nna Figura 10 (MATEO RODRIGUEZ, 2000). \n\nSegundo Mateo Rodriguez (2000: 131): \n\n\u201cEn este sentido, se considera que la estabilidad del paisaje es un \nresultado integral del funcionamiento de los mecanismos de regulaci\u00f3n, \ny el grado de estabilidad es la medida de su regulaci\u00f3n. Este enfoque es \nfundamental en el an\u00e1lisis constructivo del paisaje para el Dise\u00f1o \nAmbiental y el dise\u00f1o de un Paisaje Sustentable. En efecto, es a partir \nde estas posiciones, que se puede hablar de la noci\u00f3n de regulaci\u00f3n \nantropog\u00e9nica del paisaje, con el prop\u00f3sito de sostener la estabilidad del \nsistema y que se permita en uno u otro grado sostener la productividad y \nla integridad del paisaje\u201d. \n\nSendo as paisagens sistemas abertos, por\u00e9m auto-regulados (est\u00e1veis \nou homeost\u00e1ticos) apresentam capacidade de retornarem gradualmente a \nseu estado original (resili\u00eancia ou toler\u00e2ncia) ap\u00f3s uma perturba\u00e7\u00e3o ou \nimpacto, ou seja: \n\n\u201c[...] es la capacidad del paisaje de soportar las oscilaciones de los \nimpactos externos e internos, y de pasar de un \u00e1rea de estado estable a \notro, conservando, bajo la acci\u00f3n de cierta perturbaci\u00f3n, las relaciones \nestructurales internas, respondiendo a las tensiones y a las crisis, \nabsorbiendo los cambios y fluctuando en ciertos l\u00edmites para volver a su \nestado original\u201d (MATEO RODR\u00cdGUEZ, 2000: 137). \n\nSe as rela\u00e7\u00f5es revers\u00edveis deixam de funcionar (perda da homeostase) o \nsistema auto-regulado deixa de existir, decompondo-se, passando a um \nestado cr\u00edtico e perdendo, portanto, a oferta das fun\u00e7\u00f5es da natureza \n(ODUM, 1985; DE GROOT, 1992 e 2006; FORMAN, 1995; LEFF, 2000; \nMATEO RODR\u00cdGUEZ, 2000; e RICKLEFS, 2003). \n\nA estabilidade natural integral \u00e9, portanto, a capacidade do \ngeossistema de sustentar seus atributos sendo reflexo da capacidade de \nmanter-se funcionando e cumprindo as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, de conservar-se \nem um estado de equil\u00edbrio homeost\u00e1tico din\u00e2mico e de manter certo n\u00edvel \n(eficiente) de produtividade (para suprimento das comunidades bi\u00f3ticas) e, \ndesta forma, a garantia das in\u00fameras fun\u00e7\u00f5es da natureza (MATEO \nRODR\u00cdGUEZ, 2000). \n\n \n\n \n\n\n\n 158 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Modelo Sist\u00eamico de Funcionamento da Paisagem \n(Fonte: BERTRAND, 1972; e MATEO RODRIGUEZ, 2000; Elaborado por: F\u00c1VERO, 2006). \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O \u2013 SOLO - FAUNA CLIMA \u2013 HIDROLOGIA \u2013 \nGEOMORFOLOGIA \n\nPOTENCIAL ECOL\u00d3GICO EXPLORA\u00c7\u00c3O BIOL\u00d3GICA \n\nA\u00c7\u00c3O ANTR\u00d3PICA \n\nUNIDADE DE \nPAISATEM \n\nProdutos \nFormados \n\npor ela \npr\u00f3pria \n\nBIOMASSA \n\nTURFA/ \nH\u00daMUS \n\nHABITAT \n\nRETROALIMENTA\u00c7\u00c3O \n \n\n \nS\nA \n\u00cd\nD\nA\nS \n\nENERGIA \n\nMAT\u00c9RIA \n\nINFORMA\u00c7\u00c3O \n\nE\nN\nT\nR\nA\nD\nA\nS \n\nENERGIA \n\nMAT\u00c9RIA \n\nINFORMA\u00c7\u00c3O \n\nProdutos \nEliminados \n\n\u00c1GUA, O2 \n\nRES\u00cdDUOS \n\nCONHECIMEN\n-TO, ARTE F\n\nU\nN\n\n\u00c7\n\u00d5\n\nE\nS\n D\n\nA\n \n\nN\nA\n\nT\nU\n\nR\nE\n\nZ\nA\n\n \n\n\n\n 159 \n\nConforme a freq\u00fc\u00eancia e intensidade das perturba\u00e7\u00f5es (impactos) esta \nestabilidade poder\u00e1 ser mantida, recuperada, reorganizada ou perdida \n(ODUM, 1985; FORMAN 1990 e 1995; LEFF, 2000; e RICKLEFS, 2003). \n\nPara Mateo Rodriguez (2000), ainda, as perturba\u00e7\u00f5es podem levar \u00e0 \ndegrada\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica que seria a perda de atributos e propriedades \nsist\u00eamicas que garantem o cumprimento das fun\u00e7\u00f5es geoecol\u00f3gicas e a \nefici\u00eancia dos mecanismos de auto-regula\u00e7\u00e3o. As perturba\u00e7\u00f5es podem ser: \n\n processos geoecol\u00f3gicos degradantes \u2013 que alteram os mecanismos de \nauto-regula\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o dos fluxos de energia, mat\u00e9ria e informa\u00e7\u00e3o, \nlevando \u00e0 perda de potenciais naturais e capacidade produtiva dos sistemas, \ntais como eros\u00e3o, perda da biodiversidade, degrada\u00e7\u00e3o dos pastos, \ndegrada\u00e7\u00e3o do solo (perda do horizonte h\u00famico, compacta\u00e7\u00e3o), saliniza\u00e7\u00e3o, \nredu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1gua subterr\u00e2nea, lateriza\u00e7\u00e3o, inunda\u00e7\u00f5es, etc.; \n\n e processos geoecol\u00f3gicos de intera\u00e7\u00e3o \u2013 derivados da influ\u00eancia decisiva \nda a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica como a contamina\u00e7\u00e3o do solo, \u00e1gua e atmosfera, altera\u00e7\u00e3o \ndos recursos h\u00eddricos, perda da qualidade visual das paisagens, etc.. \n\nConforme as altera\u00e7\u00f5es nos mecanismos de forma\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o \nsist\u00eamica das paisagens e o n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o, decorrente da amplitude \ndas perturba\u00e7\u00f5es, pode-se determinar o estado geoecol\u00f3gico dos \ngeossistemas que correspondem \u00e0 situa\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica de dada paisagem \nderivada do tipo e grau de impacto, sobretudo antr\u00f3pico, em fun\u00e7\u00e3o da \ncapacidade de rea\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o geossist\u00eamica. Mateo Rodrigues (2000: \n118-9) distingue as seguintes classes de estado geoecol\u00f3gico para os \ngeossistemas: \n\n \u201cEstable (no alterado) - se conserva la estructura original.  No \nexisten problemas ambientales significativos, que deterioren el paisaje. \nEl nivel de los procesos geoecol\u00f3gicos tienen un car\u00e1cter natural. La \ninfluencia antropog\u00e9nica es muy peque\u00f1a. Estos paisajes, constituyen \nlos n\u00facleos de la estabilidad geoecol\u00f3gica, siendo principalmente \npaisajes primarios o naturales, con limitado uso e impacto \nantropog\u00e9nico; \n\n Medianamente estable (Sustentables) - reflejan pocos cambios en \nla estructura. Inciden algunos problemas de intensidad leve a \nmoderada, que no alteran el potencial natural y la integridad del \ngeosistema. Son \u00e1reas que est\u00e1n asimiladas y utilizadas por el hombre, \nde tal forma, que el uso de la tierra, est\u00e1 balanceado con el potencial, y \n\n\n\n 160 \n\npuede ser sustentado, por varias generaciones. Estas \u00e1reas necesitan \nde una manutenci\u00f3n y un cuidado de bajo costo, para asegurar que \ncontin\u00fae el estado sustentable; \n\n Inestable (Insustentable) - geosistemas que se caracterizan por \nfuertes cambios en la estructura espacial y funcional, de tal manera que \nno pueden cumplir las funciones geoecol\u00f3gicas, aunque a\u00fan conservan la \nintegridad. La incidencia de algunos problemas ambientales, resulta de \nla sobrexplotaci\u00f3n de los recursos, dando lugar a un descenso \nsignificativo de la productividad, y que conduzca a que \u00e9sta \nprobablemente se pierda en el curso de una generaci\u00f3n; \n\n Cr\u00edtico - P\u00e9rdida parcial de la estructura espacial y funcional, con \neliminaci\u00f3n paulatina de las funciones geoecol\u00f3gicas. Se manifiesta en \nun significativo n\u00famero de problemas ambientales de fuerte intensidad. \nSon \u00e1reas, donde el uso de la tierra, y el impacto humano han excedido \nla capacidad de carga y soporte de los geosistemas. Ello conduce a una \ndr\u00e1stica reducci\u00f3n del potencial de recursos naturales.  Los paisajes que \nest\u00e1n en este estado, necesitan de la aplicaci\u00f3n de medidas de \nmitigaci\u00f3n urgentes e inmediatas para recuperar el potencial natural; \n\n Muy cr\u00edtico (Catastr\u00f3fico) - Consiste en la p\u00e9rdida y alteraci\u00f3n \ngeneralizada de la estructura espacial y funcional de los geosistemas. El \ngeosistema no est\u00e1 en condiciones de cumplir las funciones \ngeoecol\u00f3gicas. Experimentan estos paisajes la incidencia de un n\u00famero \nsignificativo de problemas ambientales de intensidad muy fuerte. El \npotencial inicial de recursos ha sido completamente destruido. No \nconstituyen as\u00ed, \u00e1reas adecuadas para el uso humano.  La poblaci\u00f3n \ngeneralmente necesita ser relocalizada, lo que implica al mismo tiempo \nenormes costos\u201d. \n\nA qualidade da paisagem pode ser representada em magnitudes \nabsolutas ou relativas de crit\u00e9rios (com respectivos par\u00e2metros) do estado \nreal de uma \u00e1rea, ou seja, os diferentes estados (supracitados) e seus limites \n\u00e0s mudan\u00e7as. Para Mateo Rodriguez (2000: 143): \n\n\u201cEl fundamento del concepto de calidad del medio paisaj\u00edstico, son los \ndiferentes estados del geosistema, y los l\u00edmites de los cambios. La \ncalidad normal, es una magnitud determinada de los diferentes \npar\u00e1metros de calidad, que no se someten a los impactos antropog\u00e9nicos \nlocales. El calidad alterada es aquella que var\u00eda fuertemente, cuando se \nsobrepasa el l\u00edmite inferior aceptable de los cambios y se supera la zona \n\n\n\n 161 \n\nde reserva geoecol\u00f3gica, apareciendo situaciones indeseables. En tales \ncondiciones se sobrepasa el umbral de estabilidad y el potencial de \nautorregulaci\u00f3n del geosistema. [...] Los l\u00edmites inferior y superior \naceptables, son aquellos en los cuales, funciona la reserva geoecol\u00f3gica, \ncompensando cualquier alteraci\u00f3n. A partir de la definici\u00f3n de estos \nl\u00edmites se determina la carga geoecol\u00f3gica permisible, que se define \ncomo aquel conjunto de acciones antropog\u00e9nicas que permiten el \nfuncionamiento normal, la homoestasis y la estabilidad de los \ngeosistemas\u201d. \n\nCertas perturba\u00e7\u00f5es (estresses f\u00edsicos) introduzidas pelos seres \nhumanos (ou antr\u00f3picas), nos ecossistemas, s\u00e3o repentinas demais, \nviolentas demais ou arr\u00edtmicas demais para o processo de adapta\u00e7\u00e3o de a \ncomunidade bi\u00f3tica ocorrer, de tal forma que ocorre uma forte oscila\u00e7\u00e3o ao \ninv\u00e9s de uma estabilidade (ODUM, 1985; FORMAN, 1990 e 1995). \n\nMateo Rodriguez (2000: 149) admite, portanto, que qualquer paisagem \nmodificada pelo homem, como regra, \u00e9 menos est\u00e1vel que a paisagem \nnatural dado que os mecanismos naturais de auto-regula\u00e7\u00e3o s\u00e3o alterados. \nCertos impactos que podem ser absorvidos nas paisagens naturais, em \npaisagens antropog\u00eanicas podem ser catastr\u00f3ficos. \n\nDesta forma, de Mateo Rodriguez (2000: 150): \n\n\u201cAs\u00ed, la b\u00fasqueda de mecanismos de autorregulaci\u00f3n estables, de \nrelaciones arm\u00f3nicas con el medio externo y de un balance de flujos de \nEMI que garantice condiciones geoecol\u00f3gicas favorables al impacto \nhumano, es la esencia de un proceso de modificaci\u00f3n y transformaci\u00f3n \nantropog\u00e9nica, sostenible y ambientalmente racional\u201d. \n\nO desafio \u00e9 determinar para cada paisagem seus respectivos limites \naceit\u00e1veis e ao mesmo tempo respeit\u00e1-los suprindo as diversas demandas \ndas popula\u00e7\u00f5es humanas atuais. \n\nMcHarg (2000: 34) defende que utilizar a natureza racionalmente \nimplica em reverter a favor do uso humano suas oportunidades respeitando, \no m\u00e1ximo poss\u00edvel, seus limites: \n\n\u201c[...] la naturaleza es un proceso de interacciones, una gran red de \nconexiones sin excepciones, que obedece a leyes y que constituye un \nsistema de valores con oportunidades y limitaciones intr\u00ednsecas para su \nuso por el hombre\u201d. \n\n\n\n 162 \n\nPara Forman (1990 e 1995) a integridade ecol\u00f3gica \u00e9 o atributo mais \nimportante para a garantia das fun\u00e7\u00f5es da natureza. Assim, as componentes \nchaves para avaliar a manuten\u00e7\u00e3o da integridade ecol\u00f3gica s\u00e3o: a \nprodutividade, os solos, a \u00e1gua e a biodiversidade. Esta integridade \u00e9 fun\u00e7\u00e3o \ndireta da estabilidade que \u00e9 tanto maior quanto maior for a heterogeneidade \nestrutural da paisagem. \n\nJ\u00e1 para Leff (2000: 61) os solos e os climas parecem ser os fatores mais \nimportantes que definem as limita\u00e7\u00f5es e potencialidades para a explora\u00e7\u00e3o \ndos ecossistemas terrestres, como por exemplo: \n\n\u201cA explora\u00e7\u00e3o de ecossistemas altamente artificializados, fundada \nna aplica\u00e7\u00e3o de insumos agroqu\u00edmicos e energ\u00e9ticos pode alcan\u00e7ar altos \nn\u00edveis de efici\u00eancia produtiva mediante a desestabiliza\u00e7\u00e3o do sistema \necol\u00f3gico. Contudo, esta estrat\u00e9gia resulta extremamente ineficiente \nquando aplicada nas zonas tropicais. Os solos destas regi\u00f5es s\u00e3o, na \nsua maior parte, latossolos ou solos later\u00edticos, cujos altos \u00edndices de \nescorrimento torna-os inapropriados para fins agr\u00edcolas; mais ainda, as \nperdas de nutrientes nem sempre podem ser compensadas pelo uso de \nfertilizantes, cuja utiliza\u00e7\u00e3o intensiva pode redundar em perdas de \nprodutividade dos ecossistemas tropicais e deteriorar seu estado de \nconserva\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nMcHarg (2000), ainda, pressupondo que qualquer \u00e1rea \u00e9 a soma de \nprocessos hist\u00f3ricos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos, din\u00e2micos, que constituem valores \nsociais, e que cada \u00e1rea apresenta uma suscetibilidade intr\u00ednseca a certos \nusos da terra (podendo eventualmente suportar mais de um uso), defendeu \nque a atribui\u00e7\u00e3o de valores aos processos naturais, considerando as \npotencialidades, deve preceder as prescri\u00e7\u00f5es para utiliza\u00e7\u00e3o das terras e \ndos recursos naturais. \n\nDesta forma admitiu que os principais processos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos \ndevem ser identificados por meio de fatores (ou elementos) caracter\u00edsticos os \nquais exibem oportunidades e limites para o uso humano. Para cada uso h\u00e1 \nfatores de maior import\u00e2ncia sendo, portanto necess\u00e1rio uma hierarquiza\u00e7\u00e3o \ndas import\u00e2ncias. Ou seja, em certos casos alguns fatores indicam potencial \npara usos espec\u00edficos, enquanto outros indicam restri\u00e7\u00e3o absoluta \n(McHARG, 2000). O Quadro 11 apresenta alguns indicadores dos atributos \ndas paisagens para recomenda\u00e7\u00f5es de usos segundo McHarg (2000). \n\n \n\n\n\n 163 \n\nQuadro 11 - Indicadores de Atributos da Paisagem para Ado\u00e7\u00e3o de Usos das \nTerras Adequados (Fonte: McHARG, 2000; Org.: F\u00c1VERO, 2006). \n\nTipos de Usos \nPretendidos \n\nAtributos Indicadores para RECOMENDA\u00c7\u00c3O Dos Usos \nPretendidos \n\nCONSERVA\u00c7\u00c3O ou \nPRESERVA\u00c7\u00c3O \n\n fei\u00e7\u00f5es de valor hist\u00f3rico \n alta qualidade das florestas e p\u00e2ntanos \n ba\u00edas \n rios \n habitats de vida selvagem associadas a \u00e1gua \n habitats de vida selvagem na zona entre mar\u00e9s \n fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e de relevo \u00fanicas \n fei\u00e7\u00f5es c\u00eanicas de terra e de \u00e1gua \n associa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas raras \n\nRECREA\u00c7\u00c3O \nPASSIVA \n\n fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e de relevo \u00fanicas \n fei\u00e7\u00f5es c\u00eanicas de terra e de \u00e1gua \n rios de valor hist\u00f3rico \n alta qualidade das florestas e p\u00e2ntanos \n associa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas especiais \n habitats de vida selvagem associadas a \u00e1gua \n habitats de vida selvagem associadas ao campo e florestas \n\nRECREA\u00c7\u00c3O ATIVA \n\n ba\u00edas  \n corpos h\u00eddricos para navegar por prazer \n \u00e1reas de \u00e1gua doce \n mata ciliar \n terras planas \n\nUSO RESIDENCIAL \n\n fei\u00e7\u00f5es c\u00eanicas de terra e de \u00e1gua \n ao longo dos rios \n fei\u00e7\u00f5es c\u00eanicas culturais \n apropriada funda\u00e7\u00e3o rochosa e de solos \n\nUSOS COMERCIAL \nE INDUSTRIAL \n\n apropriada funda\u00e7\u00e3o rochosa e de solos \n canais naveg\u00e1veis \n\nS\u00e3o atributos restritivos: \n vertentes \n \u00e1reas de floresta \n superf\u00edcie mal drenada \n risco de eros\u00e3o \n risco de enchentes \n\n \n\nNo processo de avalia\u00e7\u00e3o, portanto, McHarg (2000) recomenda o elenco \ndas inten\u00e7\u00f5es de uso para cada paisagem e, ap\u00f3s caracteriza\u00e7\u00e3o dos \natributos de cada qual, a simula\u00e7\u00e3o dos custos e benef\u00edcios conforme a \naplica\u00e7\u00e3o de cada uso pretendido e deste procedimento a escolha, para \nimplementa\u00e7\u00e3o, dos usos em cada lugar que promovam as menores perdas \ndas fun\u00e7\u00f5es da natureza. \n\nPara Mateo Rodriguez (2000: 158), pode-se classificar e avaliar as \npaisagens, conforme o grau de impacto, modifica\u00e7\u00e3o ou transforma\u00e7\u00e3o. Das \n\n\n\n 164 \n\nrela\u00e7\u00f5es que estabelece com a natureza, o homem n\u00e3o cria completamente \numa nova paisagem natural, mas sim introduz elementos novos que se \ninscrevem ao fundo natural predominante. Quando se modifica a estrutura \nou se cria uma nova circunst\u00e2ncia o processo denomina-se transforma\u00e7\u00e3o \nantropog\u00eanica da paisagem e o resultado \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o das paisagens \nantr\u00f3picas (ou antropog\u00eanicas). No Quadro 12, Mateo Rodriguez (2000: 171) \nprocurou resumir um conjunto de crit\u00e9rios para classifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das \npaisagens antropog\u00eanicas. \n\n \n\nQuadro 12 - Classifica\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica das paisagens antropog\u00eanicas \n(Fonte: MATEO RODRIGUEZ, 2000: 158-9) \n\nCATEGO\nRIAS \n\nCLASES \n(FORMAS \n\nDE LA \nATIVIDAD \nHUMANA) \n\nTIPOS (UTILIZACION \nY OCUPACION) \n\nCAMBIOS E \nINTENSIDAD DE \n\nLA MODIFICACION \n(HEMEROBIA) \n\nCOMPONENTES \nNATURALES \n\nAFECTADOS POR \nLA MODIFICACION \n\nNATURA\nLES Y \n\nAreas \nNaturales \n\n Areas naturales sin \nuso funcional \n Reservas, parques \n\ny diversos tipos de \n\u00e1reas protegidas \n\nNo modificadas o \nlevemente \n\nmodificadas \n\nComposici\u00f3n de la \natm\u00f3sfera \n\nSEMI \nNATURA\n\nLES \n\nExplotaci\u00f3n \nforestal \n\n Bosques v\u00edrgenes y \nproductivos \n Bosques secundarios \n Plantaciones forestales \n\nLevemente \nmodificados \n\nCobertura vegetal y \nmundo animal \n\nTur\u00edstica  Parques recreativos  Zonas tur\u00edsticas \nModificaci\u00f3n leve a \n\nmoderada \n\nPastoril \n\n Pastos naturales \n Pastos herb\u00e1ceo - \n\narbustivos \n Pastos artificiales \n\n(mejorados ) \n\nModificaci\u00f3n \nmoderada a fuerte \n\nMicrorelieve y \nMicroclima \n\nAgr\u00edcola \n\n Plantaciones \narb\u00f3reas perennes \n Campos y focos \n\nagr\u00edcolas de subsistencia \n Plantaciones \n\nagr\u00edcolas de secano \n\nModificaci\u00f3n fuerte \na muy fuerte \n\nAgr\u00edcola \n Plantaciones \n\nagr\u00edcolas irrigadas o \nsecadas \n\nModificaci\u00f3n fuerte \ny  transformaci\u00f3n \n\nartificial \n\nSuelos, aguas \nsuperficiales y \nsubterr\u00e1neas \n\nANTRO-\nPO \n\nNATURA\nLES \n\nUrbana \n\n Ciudades \nintermedias o grandes \n Poblados y aldeas \n\nrurales \n\nMinero - \nindustrial \n\n Areas de explotaci\u00f3n \nde yacimientos minerales \n Areas industriales, \n\nalmacenes y puertos ANTROPI\nCAS Explotaci\u00f3n \n\nde recursos \nh\u00eddricos \n\n Reservorios \npeque\u00f1os y canales \n Grandes embalses \n\nArtificializaci\u00f3n y \ntransformaci\u00f3n \nantropog\u00e9nica \n\nEstructura \ngeol\u00f3gica, \n\nmesorelieve y \nmesoclima \n\n\n\n 165 \n\nResgatando proposi\u00e7\u00f5es de Glushko e Ermakov (1988 apud MATEO \nRODRIGUEZ, 2000: 159), tem-se uma proposi\u00e7\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o \ngeoecol\u00f3gica das paisagens: \n\n \u201cPaisajes optimizados - Incluyen las modificaciones antropog\u00e9nicas \nde los paisajes naturales con potencial biol\u00f3gico  y geoecol\u00f3gico \nacrecentado, donde se  forma una nueva estructura paisaj\u00edstica. En \ngeneral, se desarrollan bajo un riguroso control humano, \nimplement\u00e1ndose un conjunto de medidas de protecci\u00f3n; \n\n Paisajes compensados - Incluyen las modificaciones antropog\u00e9nicas \nde los paisajes naturales con un potencial biol\u00f3gico y geoecol\u00f3gico \npr\u00f3ximo al natural.  En ellos, se substituye la vegetaci\u00f3n natural por \nformaciones vegetales equivalentes, seg\u00fan la productividad biol\u00f3gica.  \nCon la implementaci\u00f3n de medidas reguladoras  se sustenta el estado \nde partida de los geocomplejos para apoyar la estructura paisaj\u00edstica \nnatural o transformada; \n\n Paisajes agotados - son las modificaciones antropog\u00e9nicas en \ncondiciones de uso extensivo. Se caracterizan por cambios en la \nestructura paisaj\u00edstica en la que se agotan las propiedades de la \nmayor\u00eda de los componentes, debilitando las relaciones inter e intra \npaisaj\u00edsticas.  En general, ocurre el empobrecimiento de la composici\u00f3n \nde especies de la cobertura vegetal, decreciendo la productividad, \ndegrad\u00e1ndose los suelos, y existiendo en general efectos geoecol\u00f3gicos \nnegativos; \n\n Paisajes alterados o destruidos - son complejos antropog\u00e9nicos en \nlos cuales predominan la actividad econ\u00f3mica irracional, que conduce al \ndesarrollo espont\u00e1neo de procesos irreversibles y a la degradaci\u00f3n \ncompleta de los paisajes\u201d. \n\nEsta id\u00e9ia de avalia\u00e7\u00e3o das interfer\u00eancias antr\u00f3picas sobre as \npotencialidades naturais da paisagem est\u00e1 tamb\u00e9m presente na constru\u00e7\u00e3o \ndo conceito de hemerobia, proposto por Jalas (1953 e 1965 apud \nTROPPMAIR, 1989) e utilizado por Sukopp (1972), entre outros. Levando-se \nem considera\u00e7\u00e3o mudan\u00e7as no solo (tipos de superf\u00edcies), mudan\u00e7as na \nvegeta\u00e7\u00e3o e na flora (perda de esp\u00e9cies nativas, por exemplo), as paisagens \ns\u00e3o classificadas em rela\u00e7\u00e3o aos graus de naturalidade ou de estado \nhemerobi\u00f3tico (artificialidade), dividindo-as em: \n\n paisagens naturais \u2013 estado anhemerobiotico; \n\n\n\n 166 \n\n paisagens quase-naturais \u2013 estado oligohemerobiotico; \n\n paisagens semi(agri-)naturais \u2013 estado mesohemerobiotico; \n\n paisagens agri-culturais \u2013 estado euhemerobiotico; \n\n paisagens quase culturais \u2013 estado polihemerobiotico; \n\n e paisagens culturais \u2013 estado metahemerobiotico. \n\nHaber (1990), por sua vez, prop\u00f4s outra classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de usos \nda terra, sem citar o termo hemerobia, de acordo com a diminui\u00e7\u00e3o da \nnaturalidade ou aumento da artificialidade dos ecossistemas dividindo-os em \ndois grandes grupos: \n\n os bio-ecossistemas que se dividem em, \n\n ecossistemas naturais - sem influ\u00eancia humana direta e capaz de \nauto-regula\u00e7\u00e3o;  \n\n ecossistemas pr\u00f3ximos de naturais - influenciado pelo ser \nhumano, mas similar ao anterior;  \n\n ecossistemas seminaturais - resultantes do uso humano, mas n\u00e3o \ncriado intencionalmente, com capacidade limitada de auto-regula\u00e7\u00e3o;  \n\n e ecossistema (bi\u00f3tico) antropog\u00eanico - intencionalmente criado e \ntotalmente dependente do controle e manejo humanos;  \n\n e os tecno-ecossistemas - s\u00e3o caracterizados pelo dom\u00ednio de estruturas e \nprocessos t\u00e9cnicos, criados intencionalmente pelo homem para atividades \nindustriais, econ\u00f4micas ou culturais com bio-ecossistemas dispersos em sua \nmalha e no entorno. \n\nNa seq\u00fc\u00eancia utilizando o escopo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico da Ci\u00eancia da \nPaisagem e tomando por base, pelo menos em parte, as recomenda\u00e7\u00f5es para \navalia\u00e7\u00e3o de paisagens do enfoque integrativo supra resgatadas, apresenta-\nse uma proposta para tentativa de alcance da sustentabilidade na paisagem. \n\n \n\n \n\n6.3 \u2013 Paisagens com Sustentabilidade da Natureza \n\n \n\nPara alcance da sustentabilidade, conforme os autores visitados no \ncap\u00edtulo 3, todas as suas componentes, sustentabilidade s\u00f3cio-cultural, \npol\u00edtica, econ\u00f4mica e da natureza, precisam ser alcan\u00e7adas e a \n\n\n\n 167 \n\nsustentabilidade da natureza, que depende diretamente da conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza para que suas fun\u00e7\u00f5es se mantenham, \u00e9 o pr\u00e9-requisito m\u00ednimo e \nindispens\u00e1vel. \n\nPor\u00e9m, este alcance, sobretudo para a sociedade urbano-industrial, \ntem-se mostrado um sonho ou uma utopia. \n\nTomando-se, como exemplo, as \u00e1reas urbanizadas, sobretudo nas \ngrandes metr\u00f3poles, Dias (2002: 20 e 41) coloca que nessas \u00e1reas mais e \nmais pessoas podem: \n\n[...] \u201cdesenvolver imagens m\u00faltiplas das suas identidades, \naprender a conviver com desconhecidos, usufruir da diversidade que \nenriquece o esp\u00edrito e se tornar seres mais complexos\u201d; e ainda [...] \u201cos \nsocioecossistemas urbanos ajudam/facilitam a obten\u00e7\u00e3o de seus \nrequerimentos culturais (organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, sistema econ\u00f4mico, ci\u00eancia \ne tecnologia, transportes, comunica\u00e7\u00f5es, sistemas educacionais e de \nsa\u00fade, atividades sociais e intelectuais e sistemas de seguran\u00e7a)\u201d; e [...] \n\u201cconcentram uma alta produtividade de informa\u00e7\u00f5es, conhecimento, \ncriatividade, cultura, tecnologia e ind\u00fastria, dentre outros, que exportam \npara outros sistemas\u201d.  \n\nTodavia, por outro lado, as \u00e1reas urbanizadas: \n\n[...] \u201cs\u00e3o sistemas abertos altamente dependentes de outros \necossistemas do seu entorno, com os quais interagem por meio de fluxos \ne trocas. Do ponto de vista biol\u00f3gico, os socioecossistemas urbanos \nexibem uma baix\u00edssima produtividade, logo s\u00e3o altamente dependentes \nde outros sistemas. [...] Na opini\u00e3o de Odum (1985, 1993), a cidade \nmoderna \u00e9 um parasita do ambiente rural, porquanto produz pouco ou \nnenhum alimento, polui o ar e recicla pouco ou nenhuma \u00e1gua e \nmateriais inorg\u00e2nicos\u201d (DIAS, 2002: 38 e 41). \n\nNas \u00e1reas urbanas, portanto, a manuten\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00f5es naturais \nintocadas para garantir o cumprimento das fun\u00e7\u00f5es da natureza e manter, \nao mesmo tempo e lugar, os padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o e consumo de sua \npopula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem se concretizado. \n\nDesta forma as \u00e1reas urbanizadas est\u00e3o, em geral, insustent\u00e1veis, pois \nn\u00e3o suprem a produ\u00e7\u00e3o natural b\u00e1sica para o sustento da popula\u00e7\u00e3o \nresidente, por\u00e9m podem produzir e exportar mercadorias, servi\u00e7os, dinheiro \ne cultura para outras paisagens, sobretudo as rurais, em troca do que \nrecebe. \n\n\n\n 168 \n\nAnalisando a problem\u00e1tica de uma perspectiva mais integrada, \nutilizando conceitos e pressupostos da ci\u00eancia da paisagem, pode-se pensar \nque a dificuldade na consecu\u00e7\u00e3o da sustentabilidade total vem ocorrendo \njustamente porque, em v\u00e1rias medidas e de v\u00e1rias formas, ela vem sendo \nbuscada, em todas as suas dimens\u00f5es, em uma dada \u00e1rea ou paisagem e ao \nmesmo tempo. \n\nUm outro fato interessante para pensar as dificuldades no alcance da \nsustentabilidade total \u00e9 o que tem ocorrido em algumas unidades de \nconserva\u00e7\u00e3o.  \n\nF\u00e1vero (2001) e Nucci e F\u00e1vero (2003) demonstraram que a Floresta \nNacional (FLONA) de Ipanema apresenta paisagens com v\u00e1rias \ncaracter\u00edsticas de relevante import\u00e2ncia para a regi\u00e3o na qual se encontra, \ndestacando-se: sua grande import\u00e2ncia arqueol\u00f3gica e hist\u00f3rica (vest\u00edgios \ndos primeiros fornos de beneficiamento de ferro do Brasil \u2013 s\u00e9c. XVI - e \nmonumentos da primeira sider\u00fargica brasileira \u2013 s\u00e9c. XIX); a presen\u00e7a da \nSerra de Ara\u00e7oiaba, singular na paisagem da regi\u00e3o; a presen\u00e7a de um \nimportante remanescente cont\u00ednuo de Mata Atl\u00e2ntica do interior do Estado \nde S\u00e3o Paulo; e sua localiza\u00e7\u00e3o que, por estar pr\u00f3xima de grandes centros \nurbanos, caracteriza-se como um ref\u00fagio de f\u00e1cil e r\u00e1pido acesso a visitantes \npara contato com a natureza, cultura (elementos hist\u00f3ricos) e lazer. \n\nEntretanto, por ser uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (UC) de uso \nsustent\u00e1vel, que do ponto de vista do \u00f3rg\u00e3o gestor (IBAMA) s\u00e3o UCs que \ndevem ser rent\u00e1veis, a FLONA de Ipanema vem adotando a implanta\u00e7\u00e3o de \natividades e usos das terras contradit\u00f3rios a seus objetivos (prioritariamente \na conserva\u00e7\u00e3o da natureza). \n\nComo exemplo pode-se destacar a instala\u00e7\u00e3o, no interior da FLONA de \nIpanema, de \u00e1rea de servid\u00e3o e parte dos condutos de trecho do gasoduto \nBol\u00edvia-Brasil. Este uso da terra, na FLONA de Ipanema, permitiu a gera\u00e7\u00e3o \nde recursos econ\u00f4micos, por\u00e9m acarretou a abertura de um corredor sem \nvegeta\u00e7\u00e3o, em \u00e1reas de floresta (entre outras fisionomias vegetais), que est\u00e1 \ninterferindo negativamente na conserva\u00e7\u00e3o da natureza, particularmente da \nbiodiversidade (F\u00c1VERO, 2001; e NUCCI e F\u00c1VERO, 2003). \n\nNota-se, portanto, que a tentativa de incremento da sustentabilidade \necon\u00f4mica, para a FLONA de Ipanema, gerou perdas na sustentabilidade da \nnatureza. De qualquer forma a FLONA de Ipanema est\u00e1 insustent\u00e1vel, pois \nn\u00e3o supre completamente suas necessidades econ\u00f4micas, mas tem \n\n\n\n 169 \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza de sobra para oferecer \u00e0s \u00e1reas urbanas \nadjacentes. Essa realidade \u00e9 compartilhada por in\u00fameras UCs no Brasil. \n\nConforme v\u00e1rios autores (resgatados no item anterior) cada \u00e1rea \n(ecossistema ou paisagem) apresenta uma funcionalidade intr\u00ednseca \nderivada da rela\u00e7\u00e3o entre as componentes f\u00edsicas e bi\u00f3ticas que, conforme as \ncaracter\u00edsticas das componentes, apresentam limites para explora\u00e7\u00e3o ou uso \ndireto dos recursos ou, ainda, fragilidades a determinadas \na\u00e7\u00f5es/interven\u00e7\u00f5es conforme sua freq\u00fc\u00eancia e intensidade (G\u00d3MEZ OREA, \n1978; ROSS, 1994 e 1995; LEFF, 2000; McHARG, 2000; e MATEO \nRODRIGUEZ, 2000). \n\nPortanto, a incompatibilidade, sobretudo entre sustentabilidade da \nnatureza e s\u00f3cio-econ\u00f4mica, na mesma \u00e1rea (num dado territ\u00f3rio), ocorre \nporque cada tipo diferente de paisagem do planeta apresenta caracter\u00edsticas \nespec\u00edficas que indicam suas aptid\u00f5es tanto para uso direto, ou seja, com \nexplora\u00e7\u00e3o de recursos diversos, quanto para a preserva\u00e7\u00e3o ou usos \nindiretos, ou seja, aqueles que n\u00e3o envolvem consumo, coleta, dano ou \ndestrui\u00e7\u00e3o da natureza (ou dos recursos naturais), ambos garantindo a \nrealiza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es da natureza e, portanto dos benef\u00edcios e/ou servi\u00e7os \nambientais, tais como: manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do ar e \u00e1gua; manuten\u00e7\u00e3o \nda biodiversidade; manuten\u00e7\u00e3o dos estoques de carbono e do clima; oferta \nde oportunidades de desenvolvimento cognitivo e recrea\u00e7\u00e3o; etc. \n\nEnt\u00e3o, se os limites da natureza forem desconsiderados no \nplanejamento do desenvolvimento, a sustentabilidade da natureza n\u00e3o \npoder\u00e1 ser alcan\u00e7ada. Por\u00e9m, se os limites da natureza forem generalizados \npara toda e qualquer paisagem, a vida como a conhecemos, dentro dos \nvalores da sociedade urbano-industrial n\u00e3o poderia existir, ou seja, todas as \npaisagens seriam sustent\u00e1veis, mas s\u00f3 com sustentabilidade da natureza. \n\nAssim, a sustentabilidade em todas as dimens\u00f5es (da natureza, s\u00f3cio-\ncultural, econ\u00f4mica e pol\u00edtica) n\u00e3o pode ser alcan\u00e7ada em todas as partes \ndas paisagens. Sempre, conforme as caracter\u00edsticas da \u00e1rea e o modo de vida \nda popula\u00e7\u00e3o nela sitiada ou em suas proximidades, um ou outro aspecto \nestar\u00e1 insuficiente para sua consecu\u00e7\u00e3o. \n\nDesta forma, um dos requisitos para a consecu\u00e7\u00e3o da sustentabilidade \ntotal seria o ordenamento da paisagem em um \u2018mosaico heterog\u00eaneo de \npaisagens\u2019, ou em uma \u2018paisagem com sustentabilidade da natureza\u2019, ou \nseja, uma \u00e1rea na qual diferentes unidades de paisagens (UPs), cada qual \ncom sua potencialidade natural (limites e aptid\u00f5es), estariam em diversos ou \n\n\n\n 170 \n\ndiferentes graus ou n\u00edveis de estabilidade morfo-funcional conforme os graus \nde altera\u00e7\u00e3o, sobretudo antr\u00f3picas, de suas caracter\u00edsticas originais, de tal \nmaneira que cada UP estaria suprindo diferentes componentes da \nsustentabilidade para que a configura\u00e7\u00e3o espacial do conjunto possa \ncolaborar com a sustentabilidade na totalidade (Figura 11). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Modelo do mosaico heterog\u00eaneo de paisagens com \nsustentabilidade da natureza (Elaborado por: F\u00c1VERO, 2006). \n\n \n\nA garantia de manuten\u00e7\u00e3o do funcionamento dos sistemas naturais e, \nportanto das fun\u00e7\u00f5es reguladoras e de suporte da vida (pr\u00e9-requisito m\u00ednimo \nda sustentabilidade), n\u00e3o ocorreria em todas as UPs, mas por mecanismos \nde compensa\u00e7\u00e3o entre as UPs. Seria necess\u00e1rio, portanto, a exist\u00eancia, no \nmosaico, de UPs com maior estabilidade geoecol\u00f3gica ou onde o n\u00edvel dos \nprocessos geoecol\u00f3gicos \u00e9 pr\u00f3ximo do natural para oferecer os fluxos de \nenergia-mat\u00e9ria-informa\u00e7\u00f5es (EMI) para as UPs com menor estabilidade \ngeoecol\u00f3gica ou onde a capacidade de carga e suporte dos geossistemas foi \n\n\u00c1reas com falta                                                      \u00c1reas com sobras \nde sustentabilidade da natureza                          de sustentabilidade da natureza \n\nou conserva\u00e7\u00e3o da natureza                               ou conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n(menor \u00edndice)                                                          (maior \u00edndice) \n\nUsos das terras mais impactantes e \ndegradadores, por\u00e9m satisfazendo \n\ncertas necessidades da sociedade ou \nainda caracter\u00edsticas com pouca \nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o \n\nUsos das terras menos impactantes e/ou \nconservacionistas para garantir a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde fun\u00e7\u00f5es da natureza para a regi\u00e3o \n(mosaico) ou ainda caracter\u00edsticas com \nmuita import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o \n\n \nMODELO \n\nEM MOSAICO \n HETEROG\u00caNEO \n\nDE UMA \n PAISAGEM COM \n\nSUSTENTABILIDADE \nDA NATUREZA \n\n\n\n 171 \n\nexcedida (para produzir e fornecer fluxos econ\u00f4micos entre outros insumos). \nA retroalimenta\u00e7\u00e3o ocorreria, portanto entre UPs em estados diferentes de \nestabilidade (das mais est\u00e1veis ou n\u00e3o alteradas at\u00e9 mais inst\u00e1veis) \ngarantindo a estabilidade e sustentabilidade do mosaico. \n\nEm outras palavras, para que a paisagem esteja com sustentabilidade \nda natureza as UPs mais conservadas (com maior sustentabilidade da \nnatureza ou conserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es para a manuten\u00e7\u00e3o dos processos e \nfun\u00e7\u00f5es reguladores e de suporte da vida) ofereceriam o suporte m\u00ednimo do \nfuncionamento da vida para aquelas UPs cujos usos antr\u00f3picos promovem \nv\u00e1rios tipos de degrada\u00e7\u00e3o da natureza, mas que no entanto oferecem os \noutros requisitos (alimentos, abrigo, satisfa\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, mat\u00e9ria-prima \npara ind\u00fastria, suporte para os despejos e dejetos, recrea\u00e7\u00e3o, etc.) \nnecess\u00e1rios \u00e0s satisfa\u00e7\u00f5es das diversas necessidades das popula\u00e7\u00f5es \nhumanas e, portanto a viabilidade de alcance das outras componentes da \nsustentabilidade (s\u00f3cio-econ\u00f4mica, cultural, etc.). Ou seja, onde o potencial \nda natureza n\u00e3o for respeitado os usos s\u00e3o insustent\u00e1veis, por\u00e9m se houver \nlugares onde o potencial for superestimado haver\u00e1 sobras na conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza que, ao serem exportadas, compensariam as insustentabilidades \nvizinhas. \n\nNeste mosaico heterog\u00eaneo de paisagens com sustentabilidade da \nnatureza, existiriam ent\u00e3o, tipos de paisagens (ou UPs) cujas caracter\u00edsticas \nindicariam recomenda\u00e7\u00f5es para conserva\u00e7\u00e3o ou preserva\u00e7\u00e3o da natureza e, \nportanto, elas poderiam ser \u00e1reas protegidas. Nessas UPs, n\u00e3o seriam \npermitidos usos das terras que costumam causar danos, por vezes, \nirrevers\u00edveis, como por exemplo, ind\u00fastrias eventualmente poluidoras, os \nquais, por outro lado, s\u00e3o usos indispens\u00e1veis para suprir necessidades da \npopula\u00e7\u00e3o da sociedade urbano-industrial e gerar recursos econ\u00f4micos, que \nent\u00e3o seriam transferidos \u00e0s UPs conservadas em troca dos servi\u00e7os \nambientais (Figura 12). \n\nAssim, as paisagens protegidas estariam apresentando maior \nsustentabilidade da natureza (ou ecol\u00f3gica) e menor sustentabilidade s\u00f3cio-\necon\u00f4mica e estariam naturalmente mais est\u00e1veis. Para buscar a \nsustentabilidade no mosaico, portanto, outras UPs abarcariam os tais usos \ndegradadores e a ocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana, estando estas \u00e1reas com \nmaior sustentabilidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica e menor sustentabilidade da \nnatureza, ou naturalmente mais inst\u00e1veis (Figura 13). \n\n \n\n\n\n 172 \n\n \n\n \n\n \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Compensa\u00e7\u00f5es entre duas Unidades de Paisagem em Estados \nDiferentes de Estabilidade Geoecol\u00f3gica (Elaborado por: F\u00c1VERO, 2006). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Esquema de inputs e outputs para retroalimenta\u00e7\u00e3o no modelo da \npaisagem com sustentabilidade da natureza (Elaborado por: F\u00c1VERO, 2006). \n\nEMI \n\n$ \n\nFluxos: \nE-energia \nM-mat\u00e9ria \nI-informa\u00e7\u00e3o \n$-recursos \necon\u00f4micos \n\nUP em estado \nMedianamente \n\nest\u00e1vel UP est\u00e1vel \n\nUP em estado \ninst\u00e1vel \n\nUP em estado \ncr\u00edtico \n\nUP em estado \nmuito cr\u00edtico \n\nRecuperar para atingir \nestado cr\u00edtico ou \n\nmedianamente est\u00e1vel \n\nN\u00e3o recuperar, mas \u2018importar\u2019 \nfun\u00e7\u00f5es para manter o sistema \n\nfuncionando \n\nUP desestabilizada internamente \ndevido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica que \nconsegue manter-se por fluxos de \n\nEMI recebidos de fora. \n\nUP com \u2018sobras\u2019 de estabilidade, \nrealizando as fun\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, regula\u00e7\u00e3o, habitat e \nprodutividade. \n\nFLUXOS DE INFORMA\u00c7\u00c3O \n(DINHEIRO, MERCADORIAS, CULTURA) \n\nFLUXOS DE SERVI\u00c7OS AMBIENTAIS \n(\u00c1GUA, AR, SOLO, BIODIVERSIDADE) \n\n\n\n 173 \n\nSeria como se, por exemplo, imagin\u00e1ssemos o mosaico formado por \nv\u00e1rias l\u00e2mpadas cuja intensidade variasse de: quase apagadas (UPs com \ninsustentabilidade da natureza ou alta instabilidade geoecologica) at\u00e9 \nluminosidades muito intensas (UPs com sustentabilidade m\u00e1xima da \nnatureza ou alta estabilidade geoecologica). Nele cada UP estaria com suas \nl\u00e2mpadas acesas em graus vari\u00e1veis de intensidade que em certas situa\u00e7\u00f5es \npoderiam ficar mais intensas e em outras, ao passar do tempo, menos \nintensas, por\u00e9m o mosaico manteria, no conjunto das intensidades de todas \nas l\u00e2mpadas (de todas as UPs), aquela intensidade m\u00ednima correspondente \u00e0 \nsustentabilidade (condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de manuten\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es de suporte \ne regula\u00e7\u00e3o) do mosaico. \n\nEssa proposta de ordenamento da paisagem, na forma de um mosaico \nheterog\u00eaneo, vai de encontro ao sistema dominante que tem como principal \nprop\u00f3sito a expans\u00e3o constante, priorizando os interesses econ\u00f4micos e \npol\u00edticos. \n\nEssa constante expans\u00e3o dos interesses econ\u00f4mico-pol\u00edticos provoca, \npropositadamente ou n\u00e3o, uma homogeneiza\u00e7\u00e3o do mosaico de paisagens e, \nconseq\u00fcentemente, a impossibilidade de alcance da sustentabilidade em \ntodas as suas dimens\u00f5es. \n\nAdmite-se, portanto, que seja fundamental o planejamento das \npaisagens, propondo-se um mosaico heterog\u00eaneo. Neste mosaico, a \ndiversidade de paisagens (ou unidades de paisagem), cada qual com \ndiferentes potencialidades naturais, ofereceria uma configura\u00e7\u00e3o ideal de \nusos diretos e indiretos, e de prote\u00e7\u00e3o da natureza, na tentativa de se \nalcan\u00e7ar todas as dimens\u00f5es da sustentabilidade. \n\nNesse processo, assim como no planejamento do desenvolvimento, a \nCi\u00eancia da Paisagem oferece um referencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico apropriado \ncomo ponto de partida para os demais procedimentos (c\u00e1lculos econ\u00f4micos, \nt\u00e9cnicos e inclus\u00e3o social), conforme: analisa como est\u00e1 constitu\u00eddo e \nestruturado o sistema biof\u00edsico (ou natural) que \u00e9 o suporte para os \nprocessos do desenvolvimento; e oferece a vis\u00e3o integradora entre natureza e \nsociedade, na medida em que a paisagem \u00e9 o lugar das intera\u00e7\u00f5es entre o ser \nhumano e a natureza (FORMAN, 1990 e 1995; MATEO RODRIGUEZ, 2000; \nANTROP, 2006; e POTSCHIN e HAINES-YOUNG, 2006). \n\nPor\u00e9m, a avalia\u00e7\u00e3o das outras componentes da sustentabilidade, a \npol\u00edtica, s\u00f3cio-cultural, e principalmente a econ\u00f4mica, est\u00e3o limitadas no \nescopo da Ci\u00eancia da Paisagem, sendo necess\u00e1ria a colabora\u00e7\u00e3o de outros \n\n\n\n 174 \n\nreferenciais te\u00f3ricos que contemplem maior detalhamento destas \ncomponentes para maior aproxima\u00e7\u00e3o com a sustentabilidade total. \n\n \n \n\n6.4 \u2013 Conclus\u00f5es \n\n \n\nA Ci\u00eancia da Paisagem apresenta-se, portanto, como importante \n\u2018arsenal\u2019 te\u00f3rico-metodol\u00f3gico para o encaminhamento das quest\u00f5es \nambientais e para a busca da sustentabilidade na medida em que oferece \npossibilidade de encarar a realidade de forma integrada (sociedade e \nnatureza) e de avaliar sua din\u00e2mica e evolu\u00e7\u00e3o. \n\nNo procedimento de delimita\u00e7\u00e3o de Unidades de Paisagem as \ncaracter\u00edsticas concretas que a constituem s\u00e3o apreendidas de forma \nintegrada como a express\u00e3o do potencial ecol\u00f3gico, da explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e \nda a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Nesse procedimento a diversidade da paisagem \u00e9 \nvalorizada, assim como a import\u00e2ncia da manuten\u00e7\u00e3o da integridade dos \nsistemas naturais para a garantia das fun\u00e7\u00f5es da natureza. \n\nA garantia dessas fun\u00e7\u00f5es \u00e9 de extrema import\u00e2ncia j\u00e1 que a natureza \npode ser considerada como o suporte dos processos produtivos, sendo a \nconserva\u00e7\u00e3o das suas potencialidades um objetivo primordial na tentativa de \nse alcan\u00e7ar a sustentabilidade em todas as suas dimens\u00f5es (s\u00f3cio-cultural, \npol\u00edtica, econ\u00f4mica e da natureza). \n\nPor\u00e9m, pode-se afirmar que uma das dificuldades na consecu\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade total seria a sua busca em uma dada \u00e1rea ou paisagem e ao \nmesmo tempo, o que se admite ser imposs\u00edvel. \n\nSendo assim, prop\u00f5e-se, como um dos requisitos para a consecu\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade total, um ordenamento da paisagem em um \u2018mosaico \nheterog\u00eaneo de paisagens com sustentabilidade da natureza\u2019, ou seja, uma \u00e1rea \nna qual diferentes unidades de paisagens (UPs), cada qual com sua potencialidade \nnatural (limites e aptid\u00f5es), estariam em diferentes n\u00edveis de estabilidade morfo-\nfuncional conforme os graus de altera\u00e7\u00e3o (hemerobia), sobretudo antr\u00f3picas, de \nsuas caracter\u00edsticas originais, de tal maneira que cada UP estaria suprindo \ndiferentes componentes da sustentabilidade para que a configura\u00e7\u00e3o espacial do \nconjunto possa colaborar com a sustentabilidade na totalidade. \n\nOs pr\u00f3ximos cap\u00edtulos apresentam, em um estudo de caso, uma \naplica\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do \u2018mosaico heterog\u00eaneo de paisagens com \nsustentabilidade da natureza\u2019. \n\n\n\n \n\n \n\n175  \n\n7 \u2013 ESTUDANDO A PAISAGEM DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO SOROCABA: \nDELIMITA\u00c7\u00c3O E AVALIA\u00c7\u00c3O DE UNIDADES DE PAISAGEM (NA ESCALA 1:250.000) \nPARA TESTE DE APLICA\u00c7\u00c3O DO MODELO DO MOSAICO DE PAISAGENS COM \nSUSTENTABILIDADE DA NATUREZA - M\u00c9TODOS \n\n \n\n \n\nPartindo do pressuposto de que a sustentabilidade \u00e9 uma totalidade \ncomplexa formada por sustentabilidades componentes (da natureza, s\u00f3cio-\ncultural, econ\u00f4mica e pol\u00edtica) e que para seu alcance na paisagem esta \ndever\u00e1 apresentar sustentabilidade da natureza, pois esta componente \u00e9 a \nbase para a manuten\u00e7\u00e3o da vida como a conhecemos e, portanto sem ela a \nsustentabilidade total n\u00e3o poderia ser alcan\u00e7ada, elaborou-se, com base nos \nconceitos e m\u00e9todos da Ci\u00eancia da Paisagem, o modelo do \u2018mosaico \nheterog\u00eaneo de paisagens com sustentabilidade da natureza\u2019. \n\nPara que a sustentabilidade da natureza possa ocorrer, em um dado \nlocal, a integridade da estrutura dos sistemas naturais, respons\u00e1veis pela \nmanuten\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es da natureza, precisa ser preservada. Isto significa \nque o suprimento das outras componentes da sustentabilidade, neste \nmesmo local, sobretudo nos padr\u00f5es da sociedade urbano-industrial que \nnormalmente modificam demais as estrutura dos sistemas naturais, n\u00e3o \nseria poss\u00edvel. \n\nNo mosaico, entretanto, a sustentabilidade da natureza n\u00e3o seria \nbuscada em todo lugar ou em cada metro quadrado (m\u00b2). A paisagem com \nsustentabilidade da natureza, no \u2018mosaico heterog\u00eaneo de paisagens com \nsustentabilidade da natureza\u2019, dar-se-ia pela compensa\u00e7\u00e3o entre unidades \nde paisagem (UPs), ou seja, conforme suas caracter\u00edsticas, certas UPs \nestariam com maior integridade da estrutura dos sistemas naturais para \nsuprimento das fun\u00e7\u00f5es da natureza, ou com maior sustentabilidade da \nnatureza, enquanto outras UPs estariam com mais altera\u00e7\u00f5es na estrutura \ndos sistemas naturais e conseq\u00fcentemente com comprometimento da \nmanuten\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es da natureza, ou com menor sustentabilidade da \nnatureza, suprindo entretanto outras componentes da sustentabilidade. \n\nPortanto, pressup\u00f5e-se que em algumas UPs deve haver uma maior \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, enquanto que em outras UPs a natureza deve ser \n\n\n\n \n\n \n\n176  \n\ntransformada, em diferentes graus, para satisfazer as necessidades e desejos \nda sociedade urbano-industrial. \n\nPor\u00e9m, um m\u00ednimo de UPs com muita conserva\u00e7\u00e3o da natureza (ou \nmais preservadas), e com alta sustentabilidade da natureza, teria de ser \nmantido, no mosaico, para garantir o suprimento das fun\u00e7\u00f5es da natureza \npara o conjunto da paisagem. \n\nDesta forma, verificar na paisagem quais s\u00e3o as UPs que apresentam \nmaior import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, ou seja, cujas \ncaracter\u00edsticas lhe conferem maiores fragilidades naturais ou limites para os \nusos antr\u00f3picos, ou ainda cujas aptid\u00f5es para estes usos, sem que haja \naltera\u00e7\u00f5es na integridade da estrutura dos sistemas naturais que mant\u00eam as \nfun\u00e7\u00f5es da natureza, \u00e9 restrita, \u00e9 o esfor\u00e7o a ser empreendido no \nplanejamento da paisagem visando a sustentabilidade da natureza. Nas \noutras UPs, com menor import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, ou \ncom potencial natural para usos diretos (menores fragilidades naturais e \naptid\u00f5es para usos mais diversificadas), seriam implantados, em medidas \ndiversas, os usos antr\u00f3picos mais degradadores para suprimento das outras \nsustentabilidades. \n\nNa aplica\u00e7\u00e3o deste modelo estaria uma possibilidade de \nencaminhamento dos problemas ambientais na medida em que se admite \ncomo uma das principais causas destes problemas a neglig\u00eancia ao potencial \nda natureza (limites e aptid\u00f5es para usos antr\u00f3picos) em favor de outros \ninteresses (principalmente os econ\u00f4micos). \n\nO esfor\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, do modelo do mosaico de paisagens \ncom sustentabilidade da natureza, conduziu ao interesse de efetuar um \nexerc\u00edcio de aplica\u00e7\u00e3o, ou o estudo de uma paisagem caso na qual, com base \nna identifica\u00e7\u00e3o de valores para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, das unidades de \npaisagens componentes, juntamente com a verifica\u00e7\u00e3o do grau de \ncontribui\u00e7\u00e3o que os usos antr\u00f3picos estabelecidos podem oferecer a esta \nconserva\u00e7\u00e3o, avalia-se o estado de sustentabilidade da natureza em cada UP. \n\nDesta avalia\u00e7\u00e3o derivam propostas para o planejamento da paisagem \nque contemplam as compensa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis e cab\u00edveis entre as UPs para a \nconsecu\u00e7\u00e3o de um m\u00e1ximo (poss\u00edvel) de sustentabilidade da natureza do \nconjunto \u2013 a paisagem caso. \n\n\n\n \n\n \n\n177  \n\nPara este estudo de caso escolheu-se a paisagem da Bacia Hidrogr\u00e1fica \ndo Rio Sorocaba, pois: \n\n nela encontra-se a Floresta Nacional de Ipanema que foi o ponto de \npartida das reflex\u00f5es sobre sustentabilidade deste trabalho na medida em \nque mesmo sendo uma UC, conforme outros estudos (F\u00c1VERO, 2001; \nF\u00c1VERO, 2003; NUCCI e F\u00c1VERO, 2003; e F\u00c1VERO et al., 2004a e 2004b), \nn\u00e3o est\u00e1 conseguindo cumprir com o seu principal objetivo que \u00e9 conservar a \nnatureza e a biodiversidade, inspirando a busca de rela\u00e7\u00f5es e \ninterdepend\u00eancias desta paisagem com a paisagem regional; \n\n as bacias hidrogr\u00e1ficas, al\u00e9m de constitu\u00edrem sistemas naturais bem \ndelimitados no espa\u00e7o, dado que s\u00e3o definidas com base em crit\u00e9rios \ngeomorfol\u00f3gicos que s\u00e3o mais precisos (do que vegeta\u00e7\u00e3o, clima, e etc.), t\u00eam \nsido incorporadas, mais recentemente, como crit\u00e9rio e unidade territorial \npara o planejamento e a gest\u00e3o, sobretudo ambiental, de territ\u00f3rios em \nv\u00e1rios dispositivos legais como, por exemplo, a Lei Federal no. 9.433/97 que \nregulamenta o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\nNeste cap\u00edtulo os procedimentos gerais para a delimita\u00e7\u00e3o de Unidades \nde Paisagem e elabora\u00e7\u00e3o do Mapa de Unidades de Paisagens, na escala \n1:250.000, para a Bacia do Rio Sorocaba (a paisagem estudo de caso), est\u00e3o \ndetalhados (no item 7.1). Est\u00e3o tamb\u00e9m apresentados os procedimentos para \nelenco e determina\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios e par\u00e2metros utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o \ndas UPs (no item 7.2). e que orientaram as proposi\u00e7\u00f5es para o planejamento \ndesta paisagem visando seu ordenamento para melhorar sua \nsustentabilidade da natureza. \n\nPara a delimita\u00e7\u00e3o das UPs est\u00e3o detalhadas, no item 7.1, as seguintes \netapas: \n\n estabelecimento de conceitos e m\u00e9todos gerais, ou do escopo \nmetodol\u00f3gico, dados pelo referencial te\u00f3rico da Ci\u00eancia da Paisagem, que \norientaram o elenco do objetivo geral (para estudo da paisagem) e de \nobjetivos espec\u00edficos, para cada etapa de procedimentos; \n\n justificativas da escolha de certos atributos constituintes da paisagem \npara procedimento do invent\u00e1rio de informa\u00e7\u00f5es que caracterizem sua \nestrutura (morfo-funcional din\u00e2mica); \n\n\n\n \n\n \n\n178  \n\n estrat\u00e9gias utilizadas para o invent\u00e1rio das informa\u00e7\u00f5es e respectivas \nfontes utilizadas; \n\n tradu\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do invent\u00e1rio em \u00edndices operativos (fotos, \ndescri\u00e7\u00f5es, mapas tem\u00e1ticos e s\u00ednteses cartogr\u00e1ficas parciais); \n\n integra\u00e7\u00e3o e/ou cruzamento das informa\u00e7\u00f5es para delimita\u00e7\u00e3o das UPs \nelabora\u00e7\u00e3o do Mapa de Unidades de Paisagem. \n\nPor sua vez, no item 7.2, est\u00e3o detalhados os procedimentos para \nelenco e composi\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios e par\u00e2metros utilizados na avalia\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade da natureza das UPs da Bacia do Rio Sorocaba. \n\n \n\n \n\n7.1 \u2013 Procedimentos para Delimita\u00e7\u00e3o de Unidades de Paisagem, \nna escala 1:250.000, para a Paisagem da Bacia do Rio Sorocaba \n\n \n\n7.1.1 \u2013 Referencial Te\u00f3rico \n\nDo referencial te\u00f3rico, cuja revis\u00e3o foi detalhada no cap\u00edtulo 6, obteve-\nse os princ\u00edpios e o escopo metodol\u00f3gico para constru\u00e7\u00e3o e tratamento do \nproblema. \n\nO conceito de paisagem adotado foi o proposto por Monteiro (2000: 15): \n\n\u201cEntidade espacial delimitada segundo um n\u00edvel de resolu\u00e7\u00e3o do \nge\u00f3grafo (pesquisador), a partir dos objetivos centrais da an\u00e1lise, de \nqualquer modo sempre resultando da integra\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e, portanto, \ninst\u00e1vel dos elementos de suporte, forma e cobertura (f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e \nantr\u00f3picos) e expressa em partes delimit\u00e1veis infinitamente, mas \nindividualizadas atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es entre elas, que organizam um \ntodo complexo (sistema), verdadeiro conjunto solid\u00e1rio e \u00fanico, em \nperp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nConsiderando que o modelo da paisagem, com sustentabilidade da \nnatureza, apresenta como pressupostos b\u00e1sicos uma express\u00e3o concreta em \numa dada unidade de paisagem e que nela a sustentabilidade total (da \n\n\n\n \n\n \n\n179  \n\nnatureza, econ\u00f4mica, s\u00f3cio-cultural e pol\u00edtica) n\u00e3o pode ser alcan\u00e7ada, ao \nmesmo tempo, em toda sua extens\u00e3o, pois cada parte desta UP apresenta \ncaracter\u00edsticas diferentes, das rela\u00e7\u00f5es entre os elementos constituintes, ora \nmais naturais sendo importantes para cumprir as fun\u00e7\u00f5es da natureza \n(sustentabilidade da natureza) do conjunto, ora mais modificadas e \nnecess\u00e1rias para suprir as demandas da popula\u00e7\u00e3o humana do conjunto, o \nconceito de paisagem de Monteiro (2000) oferece: \n\n certa flexibilidade para escolha e (de)limita\u00e7\u00e3o do conjunto para estudo, \nconforme pressupostos e objetivos anal\u00edticos que, no caso, est\u00e3o diretamente \nrelacionados a an\u00e1lise da sustentabilidade da natureza; \n\n o escopo metodol\u00f3gico para uma an\u00e1lise espacializada e integrada na \nmedida em que pressup\u00f5e que as rela\u00e7\u00f5es entre os elementos (f\u00edsico, \nbiol\u00f3gicos e antr\u00f3picos) apresentam express\u00e3o concreta (no suporte, forma, \ncobertura e envolt\u00f3rio); \n\n a perspectiva de que o conjunto (a paisagem) \u00e9 resultante de uma dada \norganiza\u00e7\u00e3o que apresenta uma din\u00e2mica da qual resulta sua evolu\u00e7\u00e3o e, \nportanto que o conjunto \u00e9 uma totalidade formada por partes, com \ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias, por\u00e9m interdependentes. \n\nDado o principal objetivo do estudo da paisagem caso, a verifica\u00e7\u00e3o do \nestado de sustentabilidade da natureza na Bacia do Rio Sorocaba, \nprimeiramente procurou-se realizar a delimita\u00e7\u00e3o de setores homog\u00eaneos ou \nUnidades de Paisagem (UPs) (BERTRAND, 1972; GOM\u00c9Z OR\u00c9A, 1978; \nSARAIVA, 1999; MATEO RODRIGU\u00c9Z, 2000; MONTEIRO, 2000; F\u00c1VERO, \n2001; NUCCI, 2001; MATEO RODRIGU\u00c9Z et al., 2004). \n\nPara este trabalho est\u00e1-se utilizando o termo unidade de paisagem \n(UP), proposto por Monteiro (2000) e adotado em Nucci (2001), F\u00e1vero (2001) \ne F\u00e1vero et al. (2004a e b), entre outros autores, que apresenta, assim como \na \u2018unidade ambiental\u2019 proposta por G\u00f3mez Orea (1978), em todos os seus \npontos, a mesma capacidade de rea\u00e7\u00e3o ou evolu\u00e7\u00e3o ante um uso hipot\u00e9tico, \npassando a se constituir em uma unidade operativa do planejamento no \nqual se baseia o sistema de recomenda\u00e7\u00f5es ou a gera\u00e7\u00e3o de propostas \nalternativas de usos das terras. \n\nEstas UPs foram definidas pela s\u00edntese de v\u00e1rias caracter\u00edsticas que \nem cada unidade justificam-se por sua redund\u00e2ncia ou repeti\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n \n\n \n\n180  \n\ncorrespondem a express\u00e3o concreta da estrutura morfo-funcional din\u00e2mica \ndesta paisagem. \n\nCada UP \u00e9, portanto, uma representa\u00e7\u00e3o cartograf\u00e1vel de um \ngeossistema, denunciada por indicadores facilmente percept\u00edveis ou \nconcretizados na paisagem, com um n\u00edvel homog\u00eaneo de organiza\u00e7\u00e3o tanto \nem sua estrutura quanto em seu funcionamento. \n\n \n\n7.1.2 \u2013 Invent\u00e1rio de Informa\u00e7\u00f5es \n\nA primeira etapa realizada para a delimita\u00e7\u00e3o das UPs e posterior \nelabora\u00e7\u00e3o do Mapa de Unidades de Paisagens da Bacia do Rio Sorocaba foi \no invent\u00e1rio de informa\u00e7\u00f5es de caracter\u00edsticas f\u00edsicas, biol\u00f3gicas e antr\u00f3picas \ndesta paisagem (BERTRAND, 1972; GOM\u00c9Z OR\u00c9A, 1978; ROSS, 1994; \nSARAIVA, 1999; MATEO RODRIGU\u00c9Z, 2000; McHARG, 2000; MONTEIRO, \n2000; F\u00c1VERO, 2001; NUCCI, 2001; F\u00c1VERO et al., 2004a e b; e MATEO \nRODRIGU\u00c9Z et al., 2004). \n\nPara este invent\u00e1rio priorizou-se a busca de estudos, dados e \ninforma\u00e7\u00f5es, sobre a \u00e1rea, que estivessem cartografados e/ou \ngeoreferenciados, ou ainda que permitissem estes procedimentos, e tamb\u00e9m \nque oferecessem contribui\u00e7\u00e3o direta para a an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o do estado da \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza par\u00e2metro b\u00e1sico da sustentabilidade da natureza. \n\nConsiderando que para a an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o do estado da \nsustentabilidade da natureza das UPs, de acordo com v\u00e1rios autores \n(BERTRAND, 1972; GOM\u00c9Z OR\u00c9A, 1978; FORMAN, 1990; ROSS, 1994; \nFORMAN, 1995; SARAIVA, 1999; MATEO RODRIGU\u00c9Z, 2000; F\u00c1VERO, \n2001; F\u00c1VERO et al., 2004a e b; e MATEO RODRIGU\u00c9Z et al., 2004) a \nestabilidade dos sistemas naturais ou a capacidade do geossistema de \nsustentar seus atributos e manter-se funcionando (cumprindo as fun\u00e7\u00f5es da \nnatureza \u2013 geoecol\u00f3gicas) \u00e9 o reflexo da integridade de seu potencial natural \n(limites e aptid\u00f5es para usos antr\u00f3picos) e que esta estabilidade (estado \ngeoecol\u00f3gico dos geossistemas) \u00e9 alterada ou \u2018perturbada\u2019, por vezes \nincorrendo em degrada\u00e7\u00e3o da paisagem, sobretudo conforme a amplitude \n(tipo, freq\u00fc\u00eancia e intensidade) dos impactos das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, foram \npriorizados os seguintes atributos para o invent\u00e1rio de informa\u00e7\u00f5es: \n\n primeiramente os elementos de cobertura utilizando-se a caracteriza\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n \n\n \n\n181  \n\n da vegeta\u00e7\u00e3o natural (ou original); \n\n da cobertura vegetal secund\u00e1ria (ou sucess\u00e3o natural); \n\n dos usos da terras; \n\n em seguida os elementos do suporte e forma utilizando-se a \ncaracteriza\u00e7\u00e3o: \n\n do relevo (identifica\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o) agregadas a aspectos de sua \ndin\u00e2mica (como a g\u00eanese, idade e processos atuantes) normalmente \nencontrados em mapas geomorfol\u00f3gicos; \n\n e da tipologia de solos, sobretudo para interpreta\u00e7\u00e3o de significado \nagron\u00f4mico ou capacidade de uso das terras (suporte ed\u00e1fico). \n\nA escolha desses atributos se justifica, pois: \n\n apresentam express\u00e3o concreta na paisagem revelando a estrutura \nmorfo-funcional, sobretudo dos sistemas naturais; \n\n segundo v\u00e1rios autores (BERTRAND, 1972; TRICART, 1977; ROSS, 1990 \ne 1994; MATEO RODRIGU\u00c9Z, 2000; MONTEIRO, 2000; e MATEO \nRODRIGU\u00c9Z et al., 2004), a vegeta\u00e7\u00e3o e a geomorfologia, s\u00e3o os atributos \nque refletem a s\u00edntese do potencial natural para a avalia\u00e7\u00e3o do estado dos \nsistemas naturais na medida em que as intera\u00e7\u00f5es entre a cobertura vegetal \ne o suporte da crosta (litol\u00f3gico e principalmente ed\u00e1fico) garantem os \nprocessos b\u00e1sicos para manuten\u00e7\u00e3o da biota e respectivos habitats e, \nportanto a retroalimenta\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica destes sistemas (fundamental para \na verifica\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da natureza na paisagem); \n\n e ainda, segundo os mesmos autores, os usos antr\u00f3picos estabelecidos \nalteram em diversos graus a estabilidade dos sistemas naturais. \n\nComo estrat\u00e9gias para busca e obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do invent\u00e1rio \nutilizou-se (Figura 14): \n\n Levantamentos Bibliogr\u00e1ficos e Cartogr\u00e1ficos \u2013 foram investigadas v\u00e1rias \nbibliotecas e a internet para busca de estudos e mapas sobre a \u00e1rea e/ou os \nmunic\u00edpios envolvidos; investigou-se ainda, em v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es (IBGE \u2013 \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, SEADE \u2013 Sistema Estadual de \nAn\u00e1lise de Dados, IBAMA \u2013 Instituto Brasileiro de Meio Ambiente, CBH-SMT \n\n\n\n \n\n \n\n182  \n\n\u2013 Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 Sorocaba e M\u00e9dio Tiet\u00ea, Prefeituras, etc.) \nligadas (ou n\u00e3o) e/ou com atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da Bacia do Rio Sorocaba, o \nm\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis e mapas j\u00e1 organizados, entre outros \nmateriais, sobre os elementos constituintes de sua paisagem; \n\n Levantamentos de dados e informa\u00e7\u00f5es \u2013 sobre a bacia e certas \nlocalidades (como a FLONA de Ipanema, por exemplo) por meio de contatos \ncom pessoal administrativo em \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos locais (CBH-SMT e IBAMA, \npor exemplo); \n\n Verifica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cartografadas e georeferenciadas e \ndocumenta\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica \u2013 por meio de acesso \u00e0s imagens de sensoriamento \nremoto dispon\u00edveis no site do google maps (dispon\u00edvel em: \nhttp://maps.google.com; e acessado ao longo de 2006) e no CDROM com \nimagens de sat\u00e9lite do Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil Visto do Espa\u00e7o, da \nEMBRAPA (MIRANDA e COUTINHO, 2004); e visitas a campo. \n\nOutro aspecto importante a ser considerado, para o grau de \ndetalhamento do invent\u00e1rio de informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 a escala de propor\u00e7\u00e3o espacial \nna qual se pretende representar a realidade. \n\nQuanto a esta quest\u00e3o seguiu-se a recomenda\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios autores \n(MARTINELLI, 1994; ROSA, 1995; e NUCCI e CAVALHEIRO, 1998) que a \nescolha da escala de propor\u00e7\u00e3o espacial, para tratamento cartogr\u00e1fico da \nrealidade, \u00e9 um dos pontos mais importantes para seu planejamento, pois: \n\n \u201c[...] a escala aparece desde ent\u00e3o como um filtro que empobrece \na realidade, mas que preserva aquilo que \u00e9 pertinente em rela\u00e7\u00e3o a uma \ndada inten\u00e7\u00e3o\u201d (RACINE et al., 1983 apud NUCCI e CAVALHEIRO, 1998: \n632). \n\nDesta forma, para a escolha da escala para este trabalho \nprimeiramente tomou-se por base a escala dos estudos realizados na FLONA \nde Ipanema, \u00e1rea que foi o ponto de partida das reflex\u00f5es sobre a \nimport\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o da natureza para a sustentabilidade. Os estudos \nde F\u00e1vero (2001), F\u00e1vero (2003) e Nucci e F\u00e1vero (2003), foram realizados na \nescala 1:50.000 e demonstraram que, apesar de a FLONA apresentar \ndiversidade de paisagens seu tamanho (cerca de 50 km\u00b2 - 5.000ha) e os tipos \nde paisagens que apresenta n\u00e3o s\u00e3o suficientes para compatibilizar a \nprote\u00e7\u00e3o da natureza m\u00ednima, para cumprimento de seu principal objetivo e \n\n\n\n \n\n \n\n183  \n\npara garantir a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, com o estabelecimento de \nusos das terras para suprimento de suas demandas s\u00f3cio-econ\u00f4micas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Fluxograma de Procedimentos e Estrat\u00e9gias para o Invent\u00e1rio de \nInforma\u00e7\u00f5es Utilizadas na Delimita\u00e7\u00e3o de Unidades de Paisagem para a \n\nBacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\n \n\nAssim a ado\u00e7\u00e3o de uma escala, mais geral que a dos estudos sobre a \nFLONA, permitindo contemplar os munic\u00edpios em seus arredores, e na \n\nInvent\u00e1rio das caracter\u00edsticas da paisagem \n\n F\u00edsicas e \nbiol\u00f3gicas \n\n Antr\u00f3picas \nVegeta\u00e7\u00e3o, Geomorfo-\nlogia e Capacidade de \n\nUso dos Solos \nUsos das Terras \n\n Bibliotecas \n\nLevantamentos de \nEstudos e Mapas \n\nLevantamentos de \nDados e informa\u00e7\u00f5es \n\nVerifica\u00e7\u00f5es e \nDocumenta\u00e7\u00e3o \n\n Imagens de \nsensoriamento \n\nremoto (Internet \n\u2013 google maps) \n\n Trabalhos de \nCampo (fotos) \n\n \u00d3rg\u00e3os \nP\u00fablicos \n\n Contatos \nPessoais \n\n Internet \n(sites oficiais) \n\n \u00d3rg\u00e3os \nP\u00fablicos \n\n Internet \n\nREFERENCIAL TE\u00d3RICO: Planejamento da Paisagem \u2013 Conceito de Paisagem \n\nEstabelecimento dos objetivos para a paisagem \u2018estudo de caso\u2019 \nAvalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade da Natureza \n\nObjetivo espec\u00edfico \nDelimita\u00e7\u00e3o de UPs \n\n\n\n \n\n \n\n184  \n\nmesma Bacia Hidrogr\u00e1fica, e estabelecer as rela\u00e7\u00f5es entre esta paisagem e \nas circunvizinhas, tanto para verificar o estado da sustentabilidade da \nnatureza quanto para pensar as compensa\u00e7\u00f5es entre as paisagens para seu \nalcance, foi o principal crit\u00e9rio para determina\u00e7\u00e3o da escala de abordagem \ndeste trabalho. \n\nProcurou-se tamb\u00e9m, visando a melhor rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio para a \nexecu\u00e7\u00e3o do trabalho (tempo e recursos econ\u00f4micos), aproveitar ao m\u00e1ximo \nas fontes cartogr\u00e1ficas existentes. Desta forma, determinou-se a escala \n1:250.000 para o estudo da Bacia do Rio Sorocaba. \n\nForam obtidas no invent\u00e1rio ainda, informa\u00e7\u00f5es sobre outros \natributos, tais como: aspectos sobre os recursos h\u00eddricos, principalmente a \ndisponibilidade h\u00eddrica (obtido para sub-bacias) e qualidade das \u00e1guas \n(obtida para alguns rios); aspectos da composi\u00e7\u00e3o da fauna; \u00e1reas definidas \ncomo priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade; aspectos gerais da \npopula\u00e7\u00e3o humana residente, sobretudo densidade demogr\u00e1fica rural e \nurbana; aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos municipais (dados sobre as lavouras, \nextrativismo, pecu\u00e1ria e minera\u00e7\u00e3o). \n\nEstas informa\u00e7\u00f5es apesar de n\u00e3o terem sido consideradas diretamente \nno procedimento de delimita\u00e7\u00e3o das UPs foram utilizadas, em medidas \ndiversas, na etapa posterior, de avalia\u00e7\u00e3o das UPs e principalmente nas \nproposi\u00e7\u00f5es de compensa\u00e7\u00f5es para o planejamento da Bacia. \n\n \n\n7.1.3 \u2013 Diagn\u00f3stico Espacializado e Delimita\u00e7\u00e3o de UPs \n\nDo procedimento de invent\u00e1rio sobre os atributos selecionados, as \ninforma\u00e7\u00f5es foram obtidas em v\u00e1rias escalas, em formas diferentes (al\u00e9m de \nmapas, tabelas num\u00e9ricas, descri\u00e7\u00f5es textuais, gr\u00e1ficos, imagens, etc.) e com \ngeorrefenciamento diferente (algumas s\u00e3o municipais, outras para sub-\nbacias do Rio Sorocaba, e outras ainda sobre localidades espec\u00edficas como a \nFLONA de Ipanema ou um determinado rio). \n\nEstas informa\u00e7\u00f5es foram organizadas, ou traduzidas, conforme a \nrecomenda\u00e7\u00e3o de Gom\u00e9z Orea (1978) em \u00edndices operativos, (fotos, \ndescri\u00e7\u00f5es e principalmente mapas tem\u00e1ticos e s\u00ednteses cartogr\u00e1ficas \nparciais), compondo um diagn\u00f3stico espacializado. \n\n\n\n \n\n \n\n185  \n\nProcurou-se adotar a concep\u00e7\u00e3o de s\u00edntese cartogr\u00e1fica proposta por \nMartinelli (1994: 68): fus\u00e3o dos elementos, considerados no n\u00edvel anal\u00edtico, \nem conjuntos espaciais caracter\u00edsticos: \n\n\u201cIsto significa que os mapas ambientais dever\u00e3o ressaltar \nagrupamentos de lugares definidos por agrupamentos de atributos ou \nvari\u00e1veis\u201d. \n\nNeste diagn\u00f3stico, para contextualizar a \u00e1rea de estudo e facilitar o \nprocesso de delimita\u00e7\u00e3o das UPs elaborou-se, primeiramente, (no \u2018software\u2019 \nAUTOCAD, vers\u00e3o 2002): \n\n um croquis de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia no Estado de S\u00e3o Paulo/SP (escala \naproximada 1:1.000.000) que apresenta os principais rios, divisas e centros \nurbanos municipais, as duas Rodovias mais importante da regi\u00e3o (Castelo \nBranco e Raposo Tavares), e a FLONA de Ipanema; \n\n e um Mapa (carta) Base, na escala 1:250.000, tendo como fontes as \ncartas topogr\u00e1ficas, escala 1:250.000, da regi\u00e3o administrativa de Sorocaba \ndo IGC (1978) e o Mapa Preliminar de Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da Bacia obtido \ncom o CBH-SMT e integrante do Relat\u00f3rio T\u00e9cnico no. 80 401- 205 (IPT, \n2005), que apresenta informa\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia no territ\u00f3rio, tais como: a \nmaior parte dos rios, as principais estradas e caminhos, as \u00e1reas urbanas e \nvilas/povoados, a FLONA de Ipanema, as principais curvas de n\u00edvel \n(correspondendo \u00e0 eq\u00fcidist\u00e2ncia de 50 m) e alguns pontos cotados. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do Mapa de Unidades de Paisagem da Bacia do Rio \nSorocaba procedeu-se mediante o cruzamento e a integra\u00e7\u00e3o de mapas e \noutras informa\u00e7\u00f5es selecionadas. Portanto, todas as informa\u00e7\u00f5es foram \norganizadas na descri\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das UPs (Figura 15). \n\nNa integra\u00e7\u00e3o dos mapas e informa\u00e7\u00f5es para a delimita\u00e7\u00e3o das UPs \nprocurou-se, conforme as recomenda\u00e7\u00f5es de Bertrand (1972), estabelecer as \ndescontinuidades objetivas que se concretizam na estrutura (din\u00e2mica e \nfuncional) da paisagem, e renunciar \u00e0s unidades sint\u00e9ticas ou elementares \nsuperpostas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n186  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Fluxograma de Procedimentos do Diagn\u00f3stico \nEspacializado com a Hierarquia dos elementos constituintes da \n\npaisagem utilizada para delimita\u00e7\u00e3o das UPs na Bacia do Rio Sorocaba \n(Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\n \n\nAs descontinuidades da paisagem se revelam quando, por exemplo, em \num mapa de vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e3o cartografados os pol\u00edgonos com cada uma das \ntipologias vegetacionais. O limite do tra\u00e7ado entre cada pol\u00edgono determina a \ndescontinuidade entre um tipo e outro (campo e floresta, por exemplo) da \nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\nPor sua vez, tecnicamente, a integra\u00e7\u00e3o de cada atributo selecionado \ncomponente da paisagem (vegeta\u00e7\u00e3o, usos, etc.) ocorre por sobreposi\u00e7\u00e3o dos \n\nClassifica\u00e7\u00e3o da paisagem em setores homog\u00eaneos \nElabora\u00e7\u00e3o de Mapa de Unidades de Paisagem (UPs) (escala 1:250.000) \n\nDiagn\u00f3stico espacializado \n(Tradu\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do invent\u00e1rio em \u00edndices operativos: fotos, descri\u00e7\u00f5es, \n\nmapas tem\u00e1ticos e s\u00ednteses cartogr\u00e1ficas parciais) \n\n1\u00ba. Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o natural e respectiva \ncobertura secund\u00e1ria (escala 1:250.000) \n\n2\u00ba. Mapa de Uso das Terras (escala 1:250.000) \n\n3\u00ba. Mapa Geomorfol\u00f3gico (escala 1:500.000) \n\n4\u00ba. Mapa de solos (escala 1:250.000) e de \nCapacidade de Uso (escala 1:750.000) \n\nEstabelecimento das descontinuidades \nobjetivas para integra\u00e7\u00e3o (por \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o - overlay) \n\nElabora\u00e7\u00e3o de Croqui de Localiza\u00e7\u00e3o e \nMapa Base com Refer\u00eancias Naturais e \n\nTerritoriais \n\n\n\n \n\n \n\n187  \n\nrespectivos mapas buscando-se tra\u00e7ar os limites de congru\u00eancia entre os \ncontornos de cada tipologia espec\u00edfica em cada atributo. \n\nA dificuldade em obter precis\u00e3o na delimita\u00e7\u00e3o das descontinuidades \nda paisagem, proposta por Bertrand (1972), deriva do fato de que cada \nunidade homog\u00eanea \u00e9 resultado da conjun\u00e7\u00e3o de fatores distintos (hist\u00f3ria \ngeol\u00f3gica, morfog\u00eanese do relevo, din\u00e2micas clim\u00e1ticas e biol\u00f3gicas, e a\u00e7\u00f5es \nhumanas) que, conforme explica Monteiro (2000: 58) em uma paisagem: \n\n\u201c[...] uma integra\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios elementos n\u00e3o parece l\u00f3gico que os \nseus limites sejam conduzidos por uma curva de n\u00edvel (relevo), por uma \nisoieta (clima) pelo limite (borda) de uma dada forma\u00e7\u00e3o vegetal, etc, etc. \nEmbora considerando que estas varia\u00e7\u00f5es ou atributos possam indicar \nou sugerir, com maior peso, uma configura\u00e7\u00e3o espacial dos elementos do \ngeossistema, desde que esse \u2018emane\u2019 de uma integra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 de \nesperar-se que isto seja uma regra\u201d. \n\nDesta forma, foram delimitadas unidades m\u00e9dias (em fun\u00e7\u00e3o da escala \nadotada) que n\u00e3o apresentam limites precisos. Ou seja, os limites das UPs \nn\u00e3o s\u00e3o cont\u00edguos, havendo entre elas faixas e/ou manchas com \ncaracter\u00edsticas transicionais. \n\nO Quadro 13 apresenta, para cada elemento da paisagem, utilizado na \ndelimita\u00e7\u00e3o das UPs da Bacia do Rio Sorocaba, quais estudos e informa\u00e7\u00f5es \nserviram de base. \n\nDa integra\u00e7\u00e3o dos elementos de cobertura (a vegeta\u00e7\u00e3o e o uso das \nterras), juntamente com as grandes unidades geomorfol\u00f3gicas, os \ncompartimentos morfoestruturais do suporte, obteve-se a delimita\u00e7\u00e3o das \nUnidades de Paisagem. Mediante o cruzamento com informa\u00e7\u00f5es mais \ndetalhadas do suporte e das formas, as unidades morfoesculturais, os tipos \nde solo com suas respectivas potencialidades para uso agron\u00f4mico, e a \nvulnerabilidade de aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos, subdividiu-se as UPs em sub-\nunidades. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n188  \n\nQuadro 13 \u2013 Fonte das informa\u00e7\u00f5es utilizadas na delimita\u00e7\u00e3o das UPs para \na Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2006). \n\nAtributo Fonte de Informa\u00e7\u00e3o \nV\n\neg\net\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \n\n Mapa de Vegeta\u00e7\u00e3o do Brasil, escala 1:1.000.000, (IBGE, 1992); \n Mapa Preliminar de Biodiversidade, na escala 1:250.000, obtido com o \n\nCBH-SMT e informa\u00e7\u00f5es respectivas integrantes do Relat\u00f3rio T\u00e9cnico no. \n80 401- 205 intitulado \u2018Atualiza\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos \nH\u00eddricos 1995 da Bacia do Sorocaba e M\u00e9dio Tiet\u00ea (Relat\u00f3rio Zero) como \nSubs\u00eddio \u00e0 Elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia\u2019 (IPT, 2005); \n\n Mapas dos Invent\u00e1rios Florestais da Vegeta\u00e7\u00e3o Natural do Estado de S\u00e3o Paulo \nde 1993 e 2005, na escala 1:250.000 (SMA/CINP/IF, 1993 e SMA/IF, 2005); \n\n Mapa e respectivas informa\u00e7\u00f5es sobre as \u00c1reas Priorit\u00e1rias para \nConserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (MMA/SBF, 2002); \n\n Atlas Digital da Mata Atl\u00e2ntica dispon\u00edvel no site da SOS - Mata \nAtl\u00e2ntica (dispon\u00edvel em: http://www.sosmatatlantica.org.br/?secao \n=atlas e acessado ao longo de 2006); \n\n Imagens, de sensoriamento remoto, dispon\u00edveis no site do Google maps, \ne no CDROM da EMBRAPA (MIRANDA e COUTINHO, 2004); \n\n Estudos da vegeta\u00e7\u00e3o em certas localidades, particularmente na FLONA \nde Ipanema e Morro de Ara\u00e7oiaba, em escalas mais detalhadas, de \nAlbuquerque (1999 e 2000), F\u00e1vero (2001), Itakawa (2003), Nucci e F\u00e1vero \n(2003), F\u00e1vero et al. (2004b), e o Plano de Manejo da FLONA de Ipanema \n(IBAMA, 2003); C\n\nob\ner\n\ntu\nra\n\n \n\nU\nso\n\ns \nd\nas\n\n t\ner\n\nra\ns \n\n Mapa Preliminar de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo e Mapa Preliminar de \nBiodiversidade, na escala 1:250.000, obtidos com o CBH-SMT, e \ninforma\u00e7\u00f5es respectivas integrantes do Relat\u00f3rio T\u00e9cnico no. 80 401- 205 \n(IPT, 2005); \n\n Imagens, de sensoriamento remoto, dispon\u00edveis no site do Google maps, \ne no CDROM da EMBRAPA (MIRANDA e COUTINHO, 2004); \n\n Carta de Utiliza\u00e7\u00e3o da Terra do Estado de S\u00e3o Paulo, folha SF23YC, \nescala 1:250.000 (IGC, 1981); \n\n Dados municipais de lavouras (tempor\u00e1rias e perenes), pecu\u00e1ria e \ncria\u00e7\u00f5es, e extrativismo vegetal, referentes ao ano de 2003, obtidos no site \ndo IBGE (dispon\u00edvel em: http://www.ibge.gov.br/cidadesat /default.php, e \nacessado em julho de 2006); \n\n Estudos de usos das terras em certas localidades, particularmente na \nFLONA de Ipanema e Morro de Ara\u00e7oiaba, em escalas mais detalhadas, de \nF\u00e1vero (2001), F\u00e1vero et al. (2004a), e o Plano de Manejo da FLONA de \nIpanema (2003); \n\nG\neo\n\nm\nor\n\n \nfo\n\nlo\ngi\n\na \n\n Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, na escala 1:500.000 de \nRoss e Moroz (1997); \n\n Mapa Preliminar de Suscetibilidade \u00e0 Eros\u00e3o e Mapa Preliminar de \nVulnerabilidade das \u00c1guas Subterr\u00e2neas, na escala 1:250.000, obtidos \ncom o CBH-SMT, e informa\u00e7\u00f5es respectivas integrantes do Relat\u00f3rio \nT\u00e9cnico no. 80 401- 205 (IPT, 2005); \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\na \n\nS\nol\n\nos\n \n\n Mapa Preliminar Esquem\u00e1tico de Solos, na escala 1:250.000, obtidos \ncom o CBH-SMT, e informa\u00e7\u00f5es respectivas, sobretudo o significado \nagron\u00f4mico de cada tipologia, integrantes do Relat\u00f3rio T\u00e9cnico no. 80 401- \n205 (IPT, 2005); \n\n Mapa de Capacidade de Uso das Terras do Estado de S\u00e3o Paulo, escala \n1:750.000 (ICG, 1981); \n\n\n\n \n\n \n\n189  \n\n7.2 \u2013 Procedimentos para Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade da \nNatureza nas Unidades de Paisagem da Bacia do Rio Sorocaba \n\n \n\n \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o do estado de sustentabilidade da natureza em cada \nUP partiu-se do pressuposto de que esta sustentabilidade \u00e9 proporcional a, \nou depende diretamente da, conserva\u00e7\u00e3o da natureza pois se certas \u00e1reas \n(ou UPs) na paisagem n\u00e3o mantiverem, o m\u00e1ximo poss\u00edvel, a estabilidade da \nestrutura (morfo-funcional din\u00e2mica) natural as fun\u00e7\u00f5es da natureza n\u00e3o \nser\u00e3o cumpridas e portanto a sustentabilidade da natureza na paisagem n\u00e3o \npoder\u00e1 ser atingida. \n\nSemelhante ao procedimento utilizado para a delimita\u00e7\u00e3o das UPs, o \nprimeiro passo para o processo de avalia\u00e7\u00e3o foi a escolha dos elementos ou \natributos que pudessem indicar concretamente na paisagem sua \ncontribui\u00e7\u00e3o direta para o incremento das fun\u00e7\u00f5es da natureza e portanto a \npossibilidade de sua valora\u00e7\u00e3o conforme import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza. \n\nCertamente, um invent\u00e1rio intensivo, de grande quantidade de \natributos constituintes da paisagem (principalmente dos sistemas naturais), \npoderia oferecer uma avalia\u00e7\u00e3o mais completa e conclusiva de onde as \nfun\u00e7\u00f5es da natureza est\u00e3o sendo plenamente cumpridas para indica\u00e7\u00e3o das \n\u00e1reas priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza na Bacia do Rio Sorocaba. \n\nEntretanto, neste trabalho, selecionou-se alguns atributos \u2018chave\u2019 que \npermitissem, conforme recomenda\u00e7\u00f5es da orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, verificar, pelo \nmenos em parte, ou como exemplos, potencialidades para o suprimento das \nfun\u00e7\u00f5es da natureza. A disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es cartografadas, \nprincipalmente na escala adotada, para a \u00e1rea de estudo tamb\u00e9m restringiu \na sele\u00e7\u00e3o de atributos. \n\nNo invent\u00e1rio de informa\u00e7\u00f5es, preferencialmente cartografadas e/ou \ngeoreferenciadas, dos atributos selecionados para avalia\u00e7\u00e3o, foram utilizadas \nas mesmas estrat\u00e9gias que foram utilizadas para o invent\u00e1rio de informa\u00e7\u00f5es \nna delimita\u00e7\u00e3o das UPs (vide Figura 14). \n\n\n\n \n\n \n\n190  \n\nParte dos atributos selecionados para a avalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram \nutilizados na delimita\u00e7\u00e3o das UPs, portanto as respectivas fontes (estudos e \ninforma\u00e7\u00f5es que serviram de base) est\u00e3o no Quadro 13. \n\nEm seguida, para cada um dos atributos selecionados (exceto para os \nusos das terras) para avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da natureza nas UPs \nforam destacadas caracter\u00edsticas indicativas de sua import\u00e2ncia para a \nconserva\u00e7\u00e3o conforme sua realiza\u00e7\u00e3o ou participa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es da \nnatureza. \n\nEstas caracter\u00edsticas receberam valores num\u00e9ricos (em n\u00fameros \ninteiros) correspondentes \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o \nelencadas com base em recomenda\u00e7\u00f5es da literatura cient\u00edfica espec\u00edfica. \nEste procedimento foi adotado para permitir a integra\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \nde forma sistem\u00e1tica dado que o valor num\u00e9rico agregado, de forma relativa, \nao par\u00e2metro qualitativo (alto, baixo, etc.) evita e diminui a subjetividade no \ncruzamento das informa\u00e7\u00f5es avaliadas. \n\nJ\u00e1 para o atributo usos das terras procurou-se destacar em que \nmedida cada tipo de uso favorece ou dificulta a manuten\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es da \nnatureza conforme modifica menos ou mais a estrutura (morfo-funcional \ndin\u00e2mica) dos sistemas naturais, utilizando-se como base o conceito de \nhemerobia, contribuindo (ou n\u00e3o) para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, \natribuindo-se tamb\u00e9m valores num\u00e9ricos correspondentes ao grau de \ncontribui\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o. \n\nDa integra\u00e7\u00e3o entre a avalia\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza com a contribui\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o oferecida pelos usos das \nterras estabelecidos verificou-se o estado da sustentabilidade da natureza \nem cada sub-unidade das UPs. \n\nEste estado de sustentabilidade \u00e9 relativo, cada UP apresenta maior ou \nmenor sustentabilidade da natureza conforme elas est\u00e3o com maior ou \nmenor valor de import\u00e2ncia para conserva\u00e7\u00e3o, e mais ou menos modificadas \npelo uso antr\u00f3pico. \n\nNa seq\u00fc\u00eancia est\u00e3o detalhados os procedimentos tanto para \ncomposi\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios e par\u00e2metros, nos atributos selecionados, quanto \npara a avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da natureza nas sub-unidades das UPs, \nbem como, no final (sub-item 7.2.6) o gradiente estabelecido para \n\n\n\n \n\n \n\n191  \n\ndetermina\u00e7\u00e3o desta sustentabilidade em cada sub-unidade das UPs. A \nFigura 16 procura resumir as etapas do processo de avalia\u00e7\u00e3o das UPs. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Fluxograma Resumo das Etapas do Processo de \nAvalia\u00e7\u00e3o das sub-unidades das UPs na Bacia do Rio Sorocaba \n\n(Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\n \n\nValor da Import\u00e2ncia para \na Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\n Vegeta\u00e7\u00e3o \nNatural \n\n Est\u00e1gio de \nsucess\u00e3o \n Fragmen-\n\nta\u00e7\u00e3o \n Tipo (grau \n\nde prote\u00e7\u00e3o) \n\nREFERENCIAL TE\u00d3RICO \nPressuposto para Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade da Natureza \u2013 \n\nque ela depende da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nSele\u00e7\u00e3o de Atributos e Caracter\u00edsticas para \ncomposi\u00e7\u00e3o de Par\u00e2metros para Avalia\u00e7\u00e3o de UPs \n\nValor da Contribui\u00e7\u00e3o para \na Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\n Geomor-\nfologia \n\n \u00c1reas Priorit\u00e1rias \npara a Conserva\u00e7\u00e3o \nda Biodiversidade \n\n Recursos \nH\u00eddricos \n\n Usos das \nTerras \n\n Fragilida-\ndes \n\nPotenciais \n(Suscetibili\n\ndade \u00e0 \neros\u00e3o) \n\n \n Grau de \n\nImport\u00e2n-\ncia \n\nBiol\u00f3gica \n\n Balan\u00e7o \nH\u00eddrico \n\n Qualidade \ndas \u00c1guas \n Vulnerabi-\nlidade de \nAqu\u00edferos \n\n \n Grau de \n\nModifica\u00e7\u00e3o \nda Paisagem \n(Hemerobia) \n\nEstado de Sustentabilidade da Natureza relativo entre \nas sub-unidades das UPs (maior e menor) \n\n\n\n \n\n \n\n192  \n\n7.2.1 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o Natural \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o natural81, nos ecossistemas, participa direta e \nindiretamente de praticamente todas as fun\u00e7\u00f5es da natureza (ODUM, 1985; \nRICKLEFS, 2003; e DE GROOT, 2006). Sua import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o \n\u00e9, portanto fundamental, destacando-se: \n\n promo\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es (habitats) para manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n(FORMAN, 1995; GASCON et al., 2001; PRIMACK e RODRIGUES, 2001; \nWILSON, 2002; METZGER, 2003; e CARVALHO et al., 2004); \n\n prote\u00e7\u00e3o, em diversos graus, aos terrenos contra os processos \nmorfogen\u00e9ticos que se traduzem em eros\u00e3o (TRICART, 1977; ROSS, 1990; \nROSS, 1994; FORMAN, 1995; ROSS e MOROZ, 1997; CREPANI et al., 1999; \ne IPT, 2005); \n\n fornecimento de recursos gen\u00e9ticos diversos e mat\u00e9rias-primas para \nsuprimento de necessidades humanas (DE GROOT, 2006). \n\nDesta forma, nesta an\u00e1lise, elencou-se mais de uma caracter\u00edstica de \nsua estrutura para compor os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o das UPs. \n\nPriorizou-se, entretanto, pela disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es \ncartografadas (em escalas compat\u00edveis com a adotada na delimita\u00e7\u00e3o das \nUPs) e pela import\u00e2ncia atribu\u00edda na atualidade82 a prote\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade: \n\n caracter\u00edsticas que interferem na fun\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade; e \n\n caracter\u00edsticas que interferem na fun\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ao suporte. \n\n                                                                    \n\n81 A express\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o natural costuma ser utilizada em v\u00e1rias literaturas como sin\u00f4nimo \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o primitiva e/ou original ou ainda remanescente. Neste trabalho est\u00e1-se \n\nutilizando a express\u00e3o para identificar a vegeta\u00e7\u00e3o original e as respectivas sucess\u00f5es \n\nsecund\u00e1rias derivadas de recupera\u00e7\u00e3o natural. \n\n82 Desde a elabora\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o sobre a Diversidade Biol\u00f3gica \u2013 CB na Rio-92 as a\u00e7\u00f5es \n\nde prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da natureza t\u00eam priorizado como crit\u00e9rio sobretudo para prote\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas, a biodiversidade. \n\n\n\n \n\n \n\n193  \n\n \n\n7.2.1.1 \u2013 Est\u00e1gio de sucess\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nNa Bacia do Rio Sorocaba ocorrem v\u00e1rios tipos de vegeta\u00e7\u00e3o natural \nem v\u00e1rios est\u00e1gios de sucess\u00e3o secund\u00e1ria83 e as poss\u00edveis forma\u00e7\u00f5es \nprim\u00e1rias ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado de sucess\u00e3o, ou ainda que \napresentam caracter\u00edsticas muito pr\u00f3ximas as das vegeta\u00e7\u00f5es primitivas, \nprim\u00e1rias ou originais (que sofreram altera\u00e7\u00f5es m\u00ednimas, sobretudo das \na\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas), s\u00e3o muito escassas. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade quanto \nmenos alterada ou com caracter\u00edsticas mais pr\u00f3ximas da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva \nou ainda em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado de sucess\u00e3o, maior o valor para a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza que a mancha ou o fragmento apresenta, pois s\u00e3o \nas forma\u00e7\u00f5es (FORMAN, 1995; GASCON et al., 2001; PRIMACK e \nRODRIGUES, 2001; WILSON, 2002; METZGER, 2003; e CARVALHO et al., \n2004): \n\n nas quais os processos naturais de evolu\u00e7\u00e3o podem ter continuidade; \n\n testemunho de como s\u00e3o as comunidades naturais com reduzida a\u00e7\u00e3o \nhumana; e \n\n que favorecem a manuten\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies especialistas (mais exigentes \nquanto \u00e0s caracter\u00edsticas dos habitats e indicadoras de maior diversifica\u00e7\u00e3o \nnas comunidades biol\u00f3gicas). \n\n                                                                    \n\n83 Segundo a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no. 10/93, que regulamentou v\u00e1rios artigos do Decreto no. \n\n750/93 (que disp\u00f5e sobre o corte, a explora\u00e7\u00e3o e a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou nos \n\nest\u00e1gios avan\u00e7ado e m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica), em seu artigo 2, s\u00e3o definidos \n\nos seguintes conceitos: [...] \u201cI - Vegeta\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria - vegeta\u00e7\u00e3o de m\u00e1xima express\u00e3o local, \n\ncom grande diversidade biol\u00f3gica, sendo os efeitos das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas m\u00ednimos, a ponto de \n\nn\u00e3o afetar significativamente suas caracter\u00edsticas originais de estrutura e de esp\u00e9cies. [...] II - \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Secund\u00e1ria ou em Regenera\u00e7\u00e3o - vegeta\u00e7\u00e3o resultante dos processos naturais de \n\nsucess\u00e3o, ap\u00f3s supress\u00e3o total ou parcial da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas ou \n\ncausas naturais, podendo ocorrer \u00e1rvores remanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria\u201d. No artigo 3, \n\nesta resolu\u00e7\u00e3o detalha os crit\u00e9rios para caracteriza\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \n\ndividindo em inicial, m\u00e9dio e avan\u00e7ado. \n\n\n\n \n\n \n\n194  \n\nDesta forma, para a avalia\u00e7\u00e3o das sub-unidades das UPs, determinou-\nse, quanto a este crit\u00e9rio os seguintes par\u00e2metros: \n\n quando houve ocorr\u00eancia, na sub-unidade da UP, de fragmentos de \nvegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado de sucess\u00e3o ou com \ncaracter\u00edsticas que se aproximam das caracter\u00edsticas da forma\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, \ndenominados no mapa que serviu de fonte desta informa\u00e7\u00e3o (SMA/SP, 2005) \nde \u2018matas\u201984, a import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o foi considerada maior e \natribuiu-se a avalia\u00e7\u00e3o alta import\u00e2ncia para conserva\u00e7\u00e3o e o valor num\u00e9rico \n1 (um); \n\n quando n\u00e3o houve ocorr\u00eancia de \u2018matas\u2019, na sub-unidade da UP, havendo \nportanto somente ocorr\u00eancia (ou n\u00e3o) de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \nnos v\u00e1rios est\u00e1gios sucessionais, que foram denominados de \u2018capoeiras\u201985 no \nmapa que serviu de fonte desta informa\u00e7\u00e3o (SMA/SP, 2005) e cujos v\u00e1rios \nest\u00e1gios n\u00e3o foram detalhados, a import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o foi \nconsiderada menor e atribuiu-se a avalia\u00e7\u00e3o baixa import\u00e2ncia para \nconserva\u00e7\u00e3o e o valor num\u00e9rico 0 (zero). \n\nN\u00e3o foi poss\u00edvel estabelecer um gradiente de par\u00e2metros mais \ndiversificados para este crit\u00e9rio, pois as informa\u00e7\u00f5es cartografadas \ndispon\u00edveis n\u00e3o permitiram maior detalhamento. Considerando que na Bacia \ndo Rio Sorocaba a vegeta\u00e7\u00e3o predominante faz parte do Dom\u00ednio da Mata \nAtl\u00e2ntica cujo artigo 1\u00ba do Decreto no. 750/93 pro\u00edbe o corte, a explora\u00e7\u00e3o e a \nsupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou nos est\u00e1gios avan\u00e7ado e m\u00e9dio de \nregenera\u00e7\u00e3o, a caracteriza\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios est\u00e1gios sucessionais nos \nfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria seria mais adequada para valorizar esta \ncaracter\u00edstica. \n\n \n\n                                                                    \n\n84 \u201cFloresta densa, sempre verde e diversificada, com \u00e1rvores de at\u00e9 20 metros de altura. \n\nEncontrada em trechos cont\u00ednuos ao longo do litoral e em pontos esparsos no interior\u201d \n\n(SMA/IF, 2005: 23). \n\n85 \u201cVegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria resultante da explora\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o de uma mata primitiva. \n\nNormalmente de porte menor e menos diversificada que a floresta original. Em locais onde a \n\naltera\u00e7\u00e3o \u00e9 mais intensa, apresenta inicialmente esp\u00e9cies pioneiras com a imba\u00faba\u201d (SMA/IF, \n\n2005: 23). \n\n\n\n \n\n \n\n195  \n\n \n\n7.2.1.2 \u2013 Grau de Fragmenta\u00e7\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o Natural \nAtual \n\nAs condi\u00e7\u00f5es para manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, ainda em rela\u00e7\u00e3o a \nvegeta\u00e7\u00e3o natural, dependem de certas caracter\u00edsticas dos fragmentos. \nSegundo v\u00e1rios autores (FORMAN, 1995; GASCON et al., 2001; PRIMACK e \nRODRIGUES, 2001; WILSON, 2002; METZGER, 2003; e CARVALHO et al., \n2004) quanto maior a \u00e1rea dos fragmentos (para diminuir o efeito influxo), \nmais pr\u00f3ximos e/ou conectados (com corredores de liga\u00e7\u00e3o) e com formatos \nespec\u00edficos favorecendo o aumento das \u00e1reas centrais (para diminuir os \nefeitos de borda), melhores s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es do fragmento para a \nmanuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade e, portanto, maior seu valor para a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nDo mapa do invent\u00e1rio florestal da cobertura vegetal natural de \n(SMA/SP, 2005) obteve-se os padr\u00f5es da fragmenta\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal \n(Figuras da primeira coluna no Quadro 14) conforme sua ocorr\u00eancia nas UPs \ne sub-unidades da Bacia do Rio Sorocaba. A estes padr\u00f5es de ocorr\u00eancia \nagregou-se descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos fragmentos, principalmente \ntamanho e conectividade (a escala de an\u00e1lise n\u00e3o permitiu avaliar tamb\u00e9m o \nformato dos fragmentos), e os respectivos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o da \nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o conforme se apresenta no Quadro 14 na \nseq\u00fc\u00eancia. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n196  \n\nQuadro 14 \u2013 Caracter\u00edsticas dos fragmentos da vegeta\u00e7\u00e3o e respectivos \npar\u00e2metros para a avalia\u00e7\u00e3o das UPs da Bacia do Rio Sorocaba (Fonte das \nFiguras: Trechos do Mapa de Vegeta\u00e7\u00e3o Natural em SMA/IF, 2005: 173; \n\nElaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nPadr\u00e3o da \nFragmenta\u00e7\u00e3o \nda Cobertura \n\nVegetal \n\nDescri\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas \nImport\u00e2ncia para \n\nConserva\u00e7\u00e3o \n(Par\u00e2metro) \n\n \n\n \n\nCobertura pouco fragmentada \u2013 os \nfragmentos s\u00e3o os maiores encontrados na \nBacia, bem pr\u00f3ximos e/ou cont\u00ednuos e n\u00e3o s\u00f3 \nciliares (acompanhando a borda dos corpos \nd\u2019\u00e1gua, principalmente os rios); \n\nMuito Alta (4) \n\n \n\nCobertura medianamente fragmentada \u2013 os \nfragmentos s\u00e3o menores que os anteriores, \nmenos pr\u00f3ximos e cont\u00ednuos e n\u00e3o s\u00f3 ciliares; \n\nAlta (3) \n\n \n\nCobertura muito fragmentada \u2013 os \nfragmentos s\u00e3o bem menores e est\u00e3o bem \nmais afastados (quase descont\u00ednuos) \npredominando os ciliares; \n\nM\u00e9dia (2) \n\n \n\nCobertura extremamente fragmentada \u2013 os \nfragmentos s\u00e3o muito menores e est\u00e3o \npraticamente descont\u00ednuos predominando os \nciliares; \n\nBaixa (1) \n\n \nCobertura Vegetal Natural Inexistente ou \nisolada em fragmentos n\u00e3o detect\u00e1veis na \nescala de an\u00e1lise. \n\nMuito Baixa (0) \n\n \n\n7.2.1.3 \u2013 Tipos de Vegeta\u00e7\u00e3o e Grau de Prote\u00e7\u00e3o aos \nTerrenos \n\nCada tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, segundo v\u00e1rios autores (TRICART, 1977; \nROSS, 1990; ROSS, 1994; FORMAN, 1995; ROSS e MOROZ, 1997; CREPANI \net al., 1999; e IPT, 2005), de acordo com suas caracter\u00edsticas, realizam \nfun\u00e7\u00e3o protetora e/ou estabilizadora para os terrenos, pois funcionam como \nanteparo aos fluxos de radia\u00e7\u00e3o e \u00e0s gotas da chuva e exercem efeito \nfrenador (moderador) sobre os ventos. \n\nPor outro lado, ainda, os sistemas radiculares das plantas (no conjunto \nou na vegeta\u00e7\u00e3o) reduzem a capacidade de eros\u00e3o diminuindo as massas de \n\n\n\n \n\n \n\n197  \n\n\u00e1gua em movimento conforme: impedem a compacta\u00e7\u00e3o do solo favorecendo \nos processos de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, aumentam a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o \ndos solos pela difus\u00e3o do fluxo de \u00e1gua da chuva, e d\u00e3o suporte \u00e0 vida \nsilvestre que aumenta a porosidade e a permeabilidade do solo (quando, por \nexemplo, perfuram no caso de vermes e toca de animais) (CREPANI et al., \n1999). \n\nPortanto, quanto mais \u2018densa\u2019 (ROSS, 1994; e CREPANI et al., 1999) ou \nquanto mais o dossel for \u2018fechado\u2019 (TRICART, 1977) e por mais tempo perene \n(com baixa freq\u00fc\u00eancia de esp\u00e9cies que perdem em parte ou completamente \nas folhas em certos per\u00edodos \u2013 caducifolias), maior a prote\u00e7\u00e3o realizada pela \ncobertura vegetal contra os processos erosivos e conseq\u00fcentemente maior \nseu valor para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nCom base neste crit\u00e9rio, utilizando-se recomenda\u00e7\u00f5es de Crepani et al. \n(1999), atribui-se para os tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, que ocorrem nas sub-unidades \ndas UPs da Bacia do Rio Sorocaba, os seguintes par\u00e2metros: \n\n para ocorr\u00eancia de cobertura de Floresta Ombr\u00f3fila Densa, independente \nda posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica (que no caso \u00e9 Montana) e do est\u00e1gio sucessional \n(informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o obtida), o maior grau de prote\u00e7\u00e3o e portanto o par\u00e2metro \nalta import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e o valor num\u00e9rico 3 (tr\u00eas); \n\n para ocorr\u00eancia de cobertura de Floresta Estacional Semidecidual, \nindependente da posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e do est\u00e1gio sucessional (informa\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o obtida), grau m\u00e9dio ou intermedi\u00e1rio de prote\u00e7\u00e3o, dado este tipo de \nvegeta\u00e7\u00e3o apresentar certa freq\u00fc\u00eancia (20 a 50%) de esp\u00e9cies caducif\u00f3lias, e \nportanto o par\u00e2metro m\u00e9dia import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e o \nvalor num\u00e9rico 2 (dois); \n\n para ocorr\u00eancia de cobertura de Tens\u00e3o Ecol\u00f3gica Floresta Ombr\u00f3fila \nDensa em contato com Savana/Floresta Ombr\u00f3fila, pois h\u00e1 ocorr\u00eancia \nsignificativa de vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica (no caso os v\u00e1rios tipos ou fisionomias de \ncerrado), entremeada \u00e0 florestal, o menor grau prote\u00e7\u00e3o e portanto o \npar\u00e2metro baixa import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e o valor \nnum\u00e9rico 1 (um); \n\n para aus\u00eancia de cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o natural muito baixa import\u00e2ncia \npara a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e o valor num\u00e9rico 0 (zero); \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n198  \n\n7.2.2 \u2013 Geomorfologia (Fragilidades Potenciais ou Suscetibilidade \na Eros\u00e3o) \n\nDos atributos que participam da realiza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es naturais de \nsuporte selecionou-se a caracteriza\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica, pois na medida em \nque, ao integrar v\u00e1rios outros atributos (litologia, modelados do relevo \u2013 tipo \nde forma e morfometria -, e pedologia), possibilita a classifica\u00e7\u00e3o dos \nterrenos em n\u00edveis de fragilidades potenciais que correspondem \u00e0s suas \nsuscetibilidades ou vulnerabilidades naturais (independente da cobertura) \naos processos erosivos. Considerando que estas suscetibilidades s\u00e3o \ninversamente proporcionais \u00e0 capacidade destes sistemas naturais de \nabsorverem as a\u00e7\u00f5es das intemp\u00e9ries e antr\u00f3picas, esta s\u00edntese parcial \npermite inferir a import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza que os \nterrenos apresentam conforme seu gradiente de fragilidades. \n\nPara a Bacia do Rio Sorocaba, obteve-se o elenco de fragilidades \npotenciais do Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo (escala \n1:500.000) elaborado por Ross e Moroz (1997) e tamb\u00e9m a avalia\u00e7\u00e3o de \nsuscetibilidades \u00e0 eros\u00e3o do Mapa Preliminar de Suscetibilidade \u00e0 Eros\u00e3o \n(escala 1:250.000) elaborado por IPT (2005). Houve, entretanto, em certos \nlocais, discrep\u00e2ncias entre as avalia\u00e7\u00f5es de Ross e Moroz (1997) e IPT (2005). \n\nNeste trabalho, considerando-se que as maiores suscetibilidades \u00e0 \neros\u00e3o apresentadas pelos terrenos oferecem menor resist\u00eancia aos sistemas \nnaturais para absorver as a\u00e7\u00f5es das intemp\u00e9ries e antr\u00f3picas e, portanto \nmenor estabilidade ao geossistema (BERTRAND, 1972; TRICART, 1977; \nROSS, 1990 e 1994; MATEO RODRIGU\u00c9Z, 2000; MONTEIRO, 2000; e \nMATEO RODRIGU\u00c9Z et al., 2004) utilizou-se sempre o par\u00e2metro mais \nrestritivo. \n\nQuanto a este crit\u00e9rio, portanto, utilizando principalmente os \npar\u00e2metros recomendados por Ross e Moroz (1997), para avalia\u00e7\u00e3o das \nfragilidades potenciais, elaborou-se os par\u00e2metros de import\u00e2ncia para a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, nas sub-unidades das UPs, apresentados no \nQuadro 15 na seq\u00fc\u00eancia. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n199  \n\nQuadro 15 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da Fragilidade Potencial dos Terrenos \n(Suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o) e respectivos par\u00e2metros para a avalia\u00e7\u00e3o das UPs \n\nda Bacia do Rio Sorocaba (Fonte: ROSS e MOROZ, 1997; e IPT, 2005; \nElaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nGrau de \nFragilidade \nPotencial ou \nSuscetibilida-\nde a Eros\u00e3o \n\nDescri\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas \n\nImport\u00e2ncia \npara \n\nConserva\u00e7\u00e3o \n(Par\u00e2metro) \n\nMuito Alta \n\nFormas de disseca\u00e7\u00e3o muito intensa, com vales \nde entalhamento pequeno e densidade de \ndrenagem alta ou vales muito entalhados, com \ndensidades de drenagem menores; \u00e1reas sujeitas \na processos erosivos agressivos, inclusive com \nmovimentos de massa. \n\nMuito Alta (4) \n\nAlta \n\nFormas muito dissecadas, com vales entalhados \nassociados a vales pouco entalhados, com alta \ndensidade de drenagem; \u00e1reas sujeitas a \nprocessos erosivos agressivos, com probabilidade \nde ocorr\u00eancia de movimentos de massa e eros\u00e3o \nlinear com vo\u00e7orocas. \n\nAlta (3) \n\nM\u00e9dia \nFormas de disseca\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a alta, com vales \nentalhados e densidade de drenagem m\u00e9dia a \nalta; \u00e1reas sujeitas a forte atividade erosiva. \n\nM\u00e9dia (2) \n\nBaixa \nFormas com disseca\u00e7\u00e3o, vales pouco entalhados, \ne densidade de drenagem baixa; potencial erosivo \nbaixo. \n\nBaixa (1) \n\nMuito Baixa \nFormas muito pouco dissecadas a planas, com \nvales pouco entalhados e baixa densidade de \ndrenagem; potencial erosivo muito baixo. \n\nMuito Baixa (0) \n\n \n\n7.2.3 \u2013 \u00c1reas Priorit\u00e1rias para Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade \n\nCaracter\u00edsticas da biodiversidade, por sua vez, sobretudo considerando \nos graus de amea\u00e7a (riscos de extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies) nas circunst\u00e2ncias \natuais, e sua import\u00e2ncia, cada vez maior, para o suprimento de fun\u00e7\u00f5es \nnaturais de produtividade, foi outro atributo selecionado como indicador da \nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, para compor o processo de \navalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da natureza das UPs. \n\nA inexist\u00eancia de estudos e levantamentos biol\u00f3gicos sistem\u00e1ticos n\u00e3o \npermitiram, o que seria melhor para a avalia\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da \n\n\n\n \n\n \n\n200  \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza quanto a este crit\u00e9rio, a caracteriza\u00e7\u00e3o da \ndistribui\u00e7\u00e3o dos tipos de esp\u00e9cies da fauna e da flora, suas quantidades e \nsuas localiza\u00e7\u00f5es nas paisagens da Bacia do Rio Sorocaba. \n\nObtiveram-se informa\u00e7\u00f5es de ocorr\u00eancia de v\u00e1rios grupos e esp\u00e9cies, \nsobretudo de composi\u00e7\u00e3o da fauna, terrestre e aqu\u00e1tica, e eventualmente \ncom riscos de extin\u00e7\u00e3o. Segundo Regalado (1999) e Smith (2003) grande \nparte do conhecimento existente sobre a composi\u00e7\u00e3o da fauna da Bacia do \nRio Sorocaba deve-se aos estudos realizados no Morro de Ara\u00e7oiaba, \nparticularmente na por\u00e7\u00e3o localizada na FLONA de Ipanema, e ainda, as \ninforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais abundantes para os vertebrados. \n\nPortanto, optou-se para avalia\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia para conserva\u00e7\u00e3o \ndas UPs, com base neste atributo, aproveitar as informa\u00e7\u00f5es cartografadas \ndo diagn\u00f3stico da conserva\u00e7\u00e3o e do uso sustent\u00e1vel das \u00e1reas de Mata \nAtl\u00e2ntica do Estado de S\u00e3o Paulo, realizado pelo Projeto de Conserva\u00e7\u00e3o e de \nUtiliza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel da Diversidade Biol\u00f3gica Brasileira -PROBIO/SP (SMA \n1997 apud IPT, 2005; e MMA/SBF, 2002). \n\nNeste diagn\u00f3stico as \u00e1reas definidas como priorit\u00e1rias foram mapeadas \ne classificadas em quatro n\u00edveis de import\u00e2ncia biol\u00f3gica: \u00e1rea de extrema \nimport\u00e2ncia biol\u00f3gica; \u00e1rea de muito alta import\u00e2ncia biol\u00f3gica; \u00e1rea de alta \nimport\u00e2ncia biol\u00f3gica e \u00e1rea insuficientemente conhecida, mas de prov\u00e1vel \nimport\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002). \n\nEmbora a escala de estudo e mapeamento utilizada no diagn\u00f3stico do \nPROBIO (1:2.000.000) seja muito menor que a utilizada neste trabalho os \nresultados deste Projeto est\u00e3o indicados como crit\u00e9rio b\u00e1sico para defini\u00e7\u00e3o \nde \u00e1reas priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o no artigo 3\u00ba do Decreto no. \n\n5.092/200486 (que define regras para identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias para \na conserva\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e reparti\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios da \nbiodiversidade, no \u00e2mbito das atribui\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente). \n\n                                                                    \n\n86 Conforme o artigo 3 do Decreto no. 5.092/2004: [...] \u201cA portaria a que se refere o art. 1o. \n\ndeste Decreto dever\u00e1 fundamentar-se nas \u00e1reas identificadas no \u2018Projeto de Conserva\u00e7\u00e3o e de \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel da Diversidade Biol\u00f3gica Brasileira \u2013 PROBIO\u2019 e ser\u00e3o discriminadas \n\nem mapa das \u00e1reas priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da diversidade \n\nbiol\u00f3gica brasileira\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n201  \n\nDesta forma, do Mapa e respectivas informa\u00e7\u00f5es sobre as \u00c1reas \nPriorit\u00e1rias para Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (MMA/SBF, 2002) elaborou-\nse os seguintes par\u00e2metros para avalia\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia para a \nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade nas sub-unidades das UPs da Bacia do Rio \nSorocaba: \n\n para \u00e1rea de extrema import\u00e2ncia biol\u00f3gica muito alta import\u00e2ncia para a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza e o valor num\u00e9rico 4 (quatro); \n\n para \u00e1rea de muito alta import\u00e2ncia biol\u00f3gica alta import\u00e2ncia para a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza e o valor num\u00e9rico 3 (tr\u00eas); \n\n para \u00e1rea de alta import\u00e2ncia biol\u00f3gica m\u00e9dia import\u00e2ncia para a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza e o valor num\u00e9rico 2 (dois); \n\n para \u00e1rea insuficientemente conhecida, mas de prov\u00e1vel import\u00e2ncia \nbiol\u00f3gica, baixa import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e o valor \nnum\u00e9rico 1 (um); \n\n para os locais sem atribui\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia biol\u00f3gica muito baixa \nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e o valor num\u00e9rico 0 (zero). \n\n \n\n7.2.4 \u2013 Recursos H\u00eddricos \n\nAinda pensando nas fun\u00e7\u00f5es de produtividade, a manuten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \ndispon\u00edvel, ou dos recursos h\u00eddricos, tanto em quantidade quanto em \nqualidade, consiste em um elemento fundamental para a avalia\u00e7\u00e3o de \nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e da sustentabilidade da \nnatureza. Portanto, este atributo tamb\u00e9m foi selecionado para o \nprocedimento de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nPara este atributo selecionou-se tr\u00eas caracter\u00edsticas, conforme a \ndisponibilidade de informa\u00e7\u00f5es, para compor os crit\u00e9rios e par\u00e2metros de \navalia\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza nas UPs da Bacia \ndo Rio Sorocaba: o balan\u00e7o h\u00eddrico de \u00e1guas utilizadas para abastecimento; \na avalia\u00e7\u00e3o de qualidade das \u00e1guas para o abastecimento p\u00fablico e para a \nprote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica; e a vulnerabilidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n(aq\u00fc\u00edferos). \n\n\n\n \n\n \n\n202  \n\n \n\n7.2.4.1 \u2013 Balan\u00e7o H\u00eddrico \n\nSegundo IPT (2005) o balan\u00e7o h\u00eddrico de uma Bacia Hidrogr\u00e1fica \u00e9 \ncomposto por uma avalia\u00e7\u00e3o na disponibilidade h\u00eddrica desta Bacia (vaz\u00e3o \nm\u00ednima nos corpos d\u2019\u00e1gua) da qual descontam-se as demandas de \nabastecimento para suprimento das necessidades da popula\u00e7\u00e3o. Portanto, \nquando o balan\u00e7o h\u00eddrico \u00e9 positivo (ou mais alto) a disponibilidade h\u00eddrica \u00e9 \nmaior que a demanda, e quando \u00e9 negativo (ou mais baixo) o inverso est\u00e1 \nocorrendo. \n\nDo Relat\u00f3rio T\u00e9cnico no. 80 401- 205 intitulado \u2018Atualiza\u00e7\u00e3o do \nRelat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos 1995 da Bacia do Sorocaba e \nM\u00e9dio Tiet\u00ea (Relat\u00f3rio Zero) como Subs\u00eddio \u00e0 Elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia\u2019 \n(IPT, 2005) obteve-se o balan\u00e7o h\u00eddrico para tr\u00eas principais sub-bacias \n(divis\u00e3o apresentada na Figura 17) do Rio Sorocaba (composi\u00e7\u00e3o \napresentada na Tabela 01). Considerando-se que a \u00e1gua \u00e9 um bem natural \nem processo acelerado de esgotamento e que garantir sua disponibilidade \u00e9 \nde extrema import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza atribuiu-se maior \nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o, na avalia\u00e7\u00e3o das UPs da Bacia do Rio \nSorocaba, para as \u00e1reas onde a balan\u00e7o h\u00eddrico encontrado foi positivo. \n\nSegundo SMA/SP (2006: 34) a disponibilidade de \u00e1guas superficiais na \nBacia do Rio Sorocaba foi classificada como cr\u00edtica, ou seja, a demanda \u00e9 de \n51% a 100% da vaz\u00e3o m\u00ednima. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n203  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das seis sub-bacias da UGRHI-1087 da \nqual faz parte a Bacia do Rio Sorocaba (Fonte: IPT, 2005: 8) \n\n \n\nTabela 01 \u2013 Disponibilidade h\u00eddrica e demandas de \u00e1gua estimadas para a \nBacia do Rio Sorocaba (Fonte: IPT, 2005; Org.: F\u00c1VERO, 2006). \n\nDemandas Cadastradas (L/s) SUB-\nBACIAS \n\n\u00c1rea de \nDrenagem \n\n(km\u00b2) \n\nDH \n(L/s) QR QP OI QO QND QT \n\nBalan\u00e7o \nH\u00eddrico \n\n(L/s) \nBaixo \n\nSorocaba \n3.113,91 4,498 4,737  0,511 0,068 0,006 5,33 -0,82 \n\nM\u00e9dio \nSorocaba \n\n1.211,52 1,828 0,546 1,59 1,037 0,079  3,25 -1,42 \n\nAlto \nSorocaba \n\n1.418,52 2,099 2,251  0,026 0,0031 0,0001 2,28 0,32 \n\nBacia do \nSorocaba \n\n5.743,95 8,425 7,534 1,59 1,574 0,1501 0,0061 10,86 -1,92 \nDH - Vaz\u00e3o superficial m\u00ednima dispon\u00edvel \nQR (Rural) - Vaz\u00e3o para Irriga\u00e7\u00e3o, Pecuarista, Uso Rural, Aq\u00fcicultura, Aqui/Pecu\u00e1ria, Irr/Aqui, Suinocultura. \nQP - Vaz\u00e3o para P\u00fablico// QI - Vaz\u00e3o para uso industrial. \nQO - Vaz\u00e3o para Minera\u00e7\u00e3o, Com\u00e9rcio, Loteamento, Uso Urbano, Condom\u00ednio, Uso Comunit\u00e1rio, Concession\u00e1ria. \nQND - Vaz\u00e3o para usos n\u00e3o definidos// QT = QR + QP + QI + QO + QND \n\n                                                                    \n\n87 Os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica - CBH, do Estado de S\u00e3o Paulo, foram criados a partir \n\nda Lei Estadual de Recursos H\u00eddricos n\u00ba 7.663/91. Deste ent\u00e3o, foram sendo implantados \n\nvinte e dois (22) Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do qual destaca-se a \u2018Unidade de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos \u2013 UGRHI-10 \u2013 Tiet\u00ea/Sorocaba\u2019, estabelecida pela Lei n\u00ba \n\n9.034/94 e que gerencia a regi\u00e3o do Rio Sorocaba e M\u00e9dio Tiet\u00ea (IPT, 2005). \n\n\n\n \n\n \n\n204  \n\nPortanto, quanto a este crit\u00e9rio elaborou-se os seguintes par\u00e2metros \npara avalia\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza das UPs88 da \nBacia do Rio Sorocaba: \n\n para as UPs totalmente, ou com a maior parte, situadas na sub-bacia do \nAlto Sorocaba, que apresentou balan\u00e7o h\u00eddrico positivo, alta import\u00e2ncia \npara a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e o valor num\u00e9rico 1 (um); \n\n para as UPs totalmente, ou com a maior parte, situadas nas sub-bacias \ndo Baixo e M\u00e9dio Sorocaba, que apresentaram balan\u00e7o h\u00eddrico negativo, \nbaixa import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e o valor num\u00e9rico 0 \n(zero). \n\n \n\n7.2.4.2 \u2013 Qualidade das \u00c1guas Superficiais \n\nPara pensar a contribui\u00e7\u00e3o do atributo recursos h\u00eddricos na \nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e para a sustentabilidade da \nnatureza, al\u00e9m da disponibilidade da \u00e1gua h\u00e1 a quest\u00e3o da qualidade. \n\nDe SMA/SP (2006) e IPT (2005) obteve-se a mais recente (de 2004) \navalia\u00e7\u00e3o de qualidade das \u00e1guas para v\u00e1rios trechos do Rio Sorocaba e \nalguns de seus tribut\u00e1rios. Esta avalia\u00e7\u00e3o foi feita com base no IAP - \u00cdndice \nde Qualidade de \u00c1guas Brutas para Fins de Abastecimento P\u00fablico89 e no \n\n                                                                    \n\n88 Dado que a subdivis\u00e3o em sub-bacias, da Bacia do Rio Sorocaba, n\u00e3o foi utilizada na \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das UPs e sub-unidades, a caracter\u00edstica balan\u00e7o h\u00eddrico do atributo recursos \n\nh\u00eddricos foi utilizada somente para avalia\u00e7\u00e3o das UPs inteiras sem considerar os limites das \n\nsub-unidades. \n\n89 Este \u00edndice, adotado a partir de 2002 para a avalia\u00e7\u00e3o de qualidade das \u00e1guas, \u00e9 o \n\nproduto da pondera\u00e7\u00e3o dos resultados do IQA \u2013 \u00cdndice de Qualidade das \u00c1guas, adotado \n\nanteriormente, cujo grupo de vari\u00e1veis b\u00e1sicas (temperatura da \u00e1gua, pH, oxig\u00eanio \n\ndissolvido, demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio (DBO), coliformes termotolerantes, nitrog\u00eanio \n\ntotal, f\u00f3sforo total, res\u00edduo total e turbidez) refletem, principalmente, a contamina\u00e7\u00e3o dos \n\ncorpos h\u00eddricos ocasionada pelo lan\u00e7amento de esgotos dom\u00e9sticos; e do ISTO - \u00cdndice de \n\nSubst\u00e2ncias T\u00f3xicas e Organol\u00e9pticas composto por um grupo de subst\u00e2ncias que afetam a \n\nqualidade organol\u00e9ptica da \u00e1gua e par\u00e2metros que indicam a presen\u00e7a de subst\u00e2ncias \n\nt\u00f3xicas (metais, mutagenicidade e potencial de forma\u00e7\u00e3o de trihalometanos) (IPT, 2005). \n\n\n\n \n\n \n\n205  \n\nIVA - \u00cdndice de Qualidade de \u00c1gua para Prote\u00e7\u00e3o da Vida Aqu\u00e1tica90, e tanto \npara IAP quanto para IVA, conforme um gradiente de condi\u00e7\u00f5es de qualidade \n(de melhor a pior qualidade) as \u00e1guas superficiais foram classificadas em: \n\u00d3tima, Boa, Aceit\u00e1vel (ou Regular), Ruim e P\u00e9ssima. \n\nPara composi\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o \nda natureza com base na qualidade das \u00e1guas superficiais considerou-se \ntanto mais importantes quanto melhores as condi\u00e7\u00f5es de qualidade das \n\u00e1guas principalmente para a prote\u00e7\u00e3o para a vida aqu\u00e1tica. Dado esta \ninforma\u00e7\u00e3o ter sido obtida somente para alguns corpos d\u2019\u00e1gua da Bacia, sua \navalia\u00e7\u00e3o foi feita para as sub-unidades das UPs nas quais algum rio ou \noutro corpo d\u2019\u00e1gua apresentou esta informa\u00e7\u00e3o. Portanto, quanto a este \ncrit\u00e9rio, os par\u00e2metros utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o das sub-unidades das UPs \nest\u00e3o detalhados no Quadro 16, e foram atribu\u00eddos conforme a ocorr\u00eancia de \ncorpos d\u2019\u00e1gua com as respectivas qualidades (de IAP e IVA). \n\n \n\nQuadro 16 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade das \u00c1guas Superficiais e respectivos \npar\u00e2metros para a avalia\u00e7\u00e3o, da import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o, das sub-\nunidades das UPs da Bacia do Rio Sorocaba (Fonte: IPT, 2005; e SMA/SP, \n\n2006; Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\n\u00cdndice de Qualidade \nde \u00c1guas Brutas \n\npara Fins de \nAbastecimento \nP\u00fablico (IAP) \n\nImport\u00e2ncia \npara \n\nConserva\u00e7\u00e3o \n(Par\u00e2metro) \n\n\u00cdndice de Qualidade \nde \u00c1gua para \n\nProte\u00e7\u00e3o da Vida \nAqu\u00e1tica (IAV) \n\nImport\u00e2ncia \npara \n\nConserva\u00e7\u00e3o \n(Par\u00e2metro) \n\n\u00d3tima Muito Alta (4) \u00d3tima Muito Alta (4) \nBoa Alta (3) Boa Alta (3) \n\nAceit\u00e1vel ou Regular M\u00e9dia (2) Aceit\u00e1vel ou Regular M\u00e9dia (2) \nRuim Baixa (1) Ruim Baixa (1) \n\nP\u00e9ssima Muito Baixa (0) P\u00e9ssima Muito Baixa (0) \n\n \n\n \n\n                                                                    \n\n90 O IVA \u2013 \u00cdndice de Qualidade de \u00c1gua para Prote\u00e7\u00e3o da Vida Aqu\u00e1tica foi considerado um \n\nindicador mais adequado da qualidade da \u00e1gua visando a prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica, por \n\nincorporar, com pondera\u00e7\u00e3o mais significativa, vari\u00e1veis mais representativas, \n\nespecialmente a toxicidade e a eutrofiza\u00e7\u00e3o (SMA/SP, 2006). \n\n\n\n \n\n \n\n206  \n\n7.2.4.3 \u2013 Vulnerabilidade de Aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos \n\nSegundo IPT (2005) menos de 10% da \u00e1gua utilizada na Bacia do \nSorocaba \u00e9 obtida de aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos e sua principal demanda de \nutiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 no abastecimento p\u00fablico da popula\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas urbanas. \n\nNo Relat\u00f3rio T\u00e9cnico no. 80 401- 205, de IPT (2005), o Mapa Preliminar \nde Vulnerabilidade das \u00c1guas Subterr\u00e2neas objetivou mapear as \u00e1reas de \nvulnerabilidade natural dos aq\u00fc\u00edferos \u00e0 polui\u00e7\u00e3o considerando-se aspectos \nda regi\u00e3o, como por exemplo, a grande intensidade de falhamentos nas \u00e1reas \nde exposi\u00e7\u00e3o do aq\u00fc\u00edfero Guarani. Segundo ainda observa\u00e7\u00f5es no pr\u00f3prio \nMapa: \n\n[...] \u201cEsta cartografia de vulnerabilidade poder\u00e1 ser usada \nconjuntamente com os mapas de carga contaminante potencial (dispersa \ne pontual) para defini\u00e7\u00e3o de risco de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \nO conceito risco, aqui utilizado, \u00e9 definido pela intera\u00e7\u00e3o entre a carga \ncontaminante potencial, hierarquizada relativamente, e as \u00e1reas de \nvulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos (FOSTER 1987). De acordo com este \nesquema pode-se configurar uma situa\u00e7\u00e3o de alta vulnerabilidade sem \nrisco de polui\u00e7\u00e3o pela aus\u00eancia de carga poluidora significativa ou vice-\nversa\u201d. \n\nDeste mapa, portanto, obteve-se mais esta informa\u00e7\u00e3o que denota \nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Para composi\u00e7\u00e3o dos \npar\u00e2metros para a avalia\u00e7\u00e3o deste crit\u00e9rio consideraram-se mais importante \npara a conserva\u00e7\u00e3o os locais onde a vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos foi \nconsiderada maior.  \n\nAssim, quanto a este crit\u00e9rio elaborou-se os seguintes par\u00e2metros para \navalia\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza das UPs e sub-\nunidades da Bacia do Rio Sorocaba: \n\n para local com alta vulnerabilidade do aq\u00fc\u00edfero subterr\u00e2neo alta \nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e o valor num\u00e9rico 3 (tr\u00eas); \n\n para local com m\u00e9dia vulnerabilidade do aq\u00fc\u00edfero subterr\u00e2neo m\u00e9dia \nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e o valor num\u00e9rico 2 (dois); \n\n para local com baixa vulnerabilidade do aq\u00fc\u00edfero subterr\u00e2neo baixa \nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e o valor num\u00e9rico 1 (um); \n\n\n\n \n\n \n\n207  \n\n para os locais sem atribui\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos muito \nbaixa import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e o valor num\u00e9rico 0 \n(zero). \n\n \n\n7.2.5 \u2013 Usos das Terras \n\nSegundo v\u00e1rios autores (HABER, 1990; MATEO RODRIGU\u00c9Z, 2000; \nF\u00c1VERO et al., 2004a; e MATEO RODRIGU\u00c9Z et al., 2004), nas paisagens \nmais naturais, os sistemas naturais est\u00e3o em equil\u00edbrio din\u00e2mico e \npermanecer\u00e3o tanto mais est\u00e1veis quanto menos sofrerem (ou forem \npoupados das) interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Por sua vez nas paisagens \nantropog\u00eanicas as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas modificam, por vezes muito \nintensamente a estrutura (morfo-funcional) dos sistemas naturais \ncomprometendo a retroalimenta\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio din\u00e2mico e, portanto elas \nestar\u00e3o tanto mais inst\u00e1veis quanto mais forem modificadas. \n\nPortanto, o atributo uso das terras tamb\u00e9m foi selecionado para \ncompor o procedimento de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da natureza, nas \nsub-unidades das UPs da Bacia do Rio Sorocaba, para verificar-se em que \nmedida estes usos est\u00e3o atuando como barreiras ou como oportunidades, \ndificultando ou favorecendo, a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, conforme modificam \nmais ou menos intensamente a estrutura dos sistemas naturais. \n\nA proposta de avalia\u00e7\u00e3o das interfer\u00eancias antr\u00f3picas sobre as \npotencialidades naturais da paisagem foi desenvolvida, por exemplo, na \nconstru\u00e7\u00e3o do conceito de \u2018hemerobia\u2019, proposto por Jalas (1953 e 1965 \napud TROPPMAIR, 1989) com o significado de domina\u00e7\u00e3o e/ou altera\u00e7\u00e3o das \npaisagens, e utilizado por Sukopp (1972) como a totalidade dos efeitos das \na\u00e7\u00f5es, volunt\u00e1rias ou n\u00e3o, do ser humano sobre as paisagens. Levando-se \nem considera\u00e7\u00e3o mudan\u00e7as no solo (tipos de superf\u00edcies), na vegeta\u00e7\u00e3o e na \nflora (perda de esp\u00e9cies nativas, por exemplo), classificam-se as paisagens \nem rela\u00e7\u00e3o aos graus de naturalidade e de estado hemerobi\u00f3tico. \n\nMonteiro (1978 e 2000) sugeriu o termo \u2018deriva\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica\u2019, para \nas altera\u00e7\u00f5es na paisagem provocadas pelo ser humano e acrescentou que \nestas tanto podem ser positivas quanto negativas. \n\nEm sua classifica\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica das paisagens antropog\u00eanicas Mateo-\nRodrigu\u00e9z (2000: 158-9) e Mateo-Rodrigu\u00e9z et al. (2004: 165) resgatou \n\n\n\n \n\n \n\n208  \n\ntamb\u00e9m o conceito de hemerobia e apresentou correla\u00e7\u00f5es entre v\u00e1rios tipos \nde utiliza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o das terras com o grau de modifica\u00e7\u00e3o ou \nartificializa\u00e7\u00e3o das paisagens. \n\nUtilizando as recomenda\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios autores (SUKOPP, 1972; \nJALAS, 1953 e 1965 apud TROPPMAIR, 1989; HABER, 1990; MATEO \nRODRIGU\u00c9Z, 2000; F\u00c1VERO et al., 2004a; e MATEO RODRIGU\u00c9Z et al., \n2004) e partindo do pressuposto que quanto mais modificadores ou \nhemerobi\u00f3ticos s\u00e3o os usos das terras estabelecidos maiores as \ntransforma\u00e7\u00f5es nos sistemas naturais e menor sua estabilidade dificultando \na conserva\u00e7\u00e3o da natureza (ou reduzindo sua import\u00e2ncia), elaborou-se para \neste crit\u00e9rio os par\u00e2metros apresentados no Quadro 17. \n\n \n\nQuadro 17 \u2013 Graus de Modifica\u00e7\u00e3o ou Artificializa\u00e7\u00e3o dos Usos das Terras \n(Hemerobia) e respectivos par\u00e2metros para a avalia\u00e7\u00e3o das UPs da Bacia do \n\nRio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nGrau de Modifica\u00e7\u00e3o \nou artificializa\u00e7\u00e3o \n\n(Hemerobia) \nDescri\u00e7\u00e3o dos Usos Predominantes \n\nContribui\u00e7\u00e3o \npara a \n\nConserva\u00e7\u00e3o \n(Par\u00e2metro) \n\nN\u00e3o modificadas ou \nlevemente modificadas \n\n\u2013 naturais e semi-\nnaturais \n\n Parte de ou \u00e1reas protegidas (UCs) \ncom controle dos usos antr\u00f3picos; \n\n Atividades de turismo, educa\u00e7\u00e3o \nambiental e recrea\u00e7\u00e3o controladas; \n\nMuito Alta (4) \n\nLevemente \nmodificadas \u2013 semi-\n\nnaturais \n\n Atividades de turismo, educa\u00e7\u00e3o \nambiental e recrea\u00e7\u00e3o extensivas; \n\n Silvicultura (reflorestamentos de \neucaliptos); \n\nAlta (3) \n\nModifica\u00e7\u00f5es \nmoderadas a fortes \u2013 \n\nantropo-naturais \n(pastoril) \n\n Pastagens entremeadas por campos \nantr\u00f3picos \n\nM\u00e9dia (2) \n\nModifica\u00e7\u00f5es fortes a \nmuito fortes \u2013 antropo-\n\nnaturais (agr\u00edcolas) \n\n Culturas e lavouras diversas \n Grandes Barragens Baixa (1) \n\nIntensamente \nmodificadas \u2013 \n\nartificializadas ou \nantr\u00f3picas  \n\n Povoados e \u00c1reas urbanas (em geral \ncom alta densidade demogr\u00e1fica); \n\n \u00c1reas de industrializa\u00e7\u00e3o. \nMuito Baixa (0) \n\n \n\nConforme IPT (2005), ocorrem tamb\u00e9m na Bacia do Rio Sorocaba, \natividades de explora\u00e7\u00e3o ou extrativismo mineral (minera\u00e7\u00e3o) de v\u00e1rios tipos \n\n\n\n \n\n \n\n209  \n\ne para v\u00e1rias finalidades, que foram organizadas de acordo com dados \ncadastrais obtidos com o Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral - \nDNPM, em 2002, para os munic\u00edpios abrangidos pela Bacia. \n\nEstas atividades, segundo v\u00e1rios autores (MATEO RODRIGU\u00c9Z, 2000; \nF\u00c1VERO et al., 2004a; e MATEO RODRIGU\u00c9Z et al., 2004), s\u00e3o bastante \nmodificadoras ou artificializadoras da paisagem e, portanto seriam \nimportantes para a avalia\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o na \npaisagem. Por\u00e9m a ocorr\u00eancia exata e dimensionamento destas atividades, \nna Bacia do Rio Sorocaba n\u00e3o foram pontualmente georeferenciadas, ou \nexatamente cartografadas, no relat\u00f3rio de IPT (2005). Portanto, n\u00e3o foi \nposs\u00edvel utiliz\u00e1-las para caracteriza\u00e7\u00e3o da hemerobia. \n\n \n\n7.2.6 \u2013 Graus de Sustentabilidade da Natureza das sub-unidades \ndas UPs \n\nParte das sub-unidades das UPs tiveram informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para \navalia\u00e7\u00e3o, da import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, em nove \ncaracter\u00edsticas e parte das sub-unidades n\u00e3o apresentaram informa\u00e7\u00e3o \nsobre a qualidade dos corpos d\u2019\u00e1gua, portanto foram avaliadas quanto a sete \ncaracter\u00edsticas. \n\nDesta forma, o valor para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza de cada sub-\nunidade das UPs foi obtido da soma dos valores num\u00e9ricos encontrados para \ncada caracter\u00edstica avaliada dividido pelo n\u00famero respectivo de \ncaracter\u00edsticas avaliadas (nove ou sete). \n\nConsiderando-se que deste procedimento de avalia\u00e7\u00e3o o valor m\u00ednimo \nposs\u00edvel de ser obtido foi 0 (zero) e o m\u00e1ximo foi 3,1191, para a composi\u00e7\u00e3o \ndo gradiente de import\u00e2ncia (em cinco categorias) para a conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza de cada sub-unidade das UPs, estabeleceram-se os intervalos \nespecificados no Quadro 18. \n\n \n\n                                                                    \n\n91 Dado que, o valor m\u00e1ximo poss\u00edvel de ser obtido, da avalia\u00e7\u00e3o de nove caracter\u00edsticas, foi \n\n28 (vinte e oito), conforme os valores atribu\u00eddos aos par\u00e2metros mais altos de cada \n\ncaracter\u00edstica avaliada. \n\n\n\n \n\n \n\n210  \n\nQuadro 18 \u2013 Par\u00e2metros da Avalia\u00e7\u00e3o de Import\u00e2ncia para a Conserva\u00e7\u00e3o \nda Natureza das sub-unidades das UPs da Bacia do Rio Sorocaba \n\n(Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nIntervalos (para avalia\u00e7\u00e3o do valor \nobtido para cada sub-unidade) \n\nImport\u00e2ncia da sub-unidade \npara a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nDe 2,49 \u00e0 3,11 Muito Alta \nDe 1,87 \u00e0 2,48 Alta \nDe 1,25 \u00e0 1,86 M\u00e9dia \nDe 0,63 \u00e0 1,24 Baixa \n\nDe 0 \u00e0 0,62 Muito Baixa \n\n \n\nA composi\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do estado da sustentabilidade da natureza \ndas sub-unidades das UPs foi obtida da soma do valor para conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza, da sub-unidade, com o valor de contribui\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o \nque os usos das terras, nela estabelecidos, oferecem. \n\nPara a composi\u00e7\u00e3o do gradiente de estado da sustentabilidade da \nnatureza de cada sub-unidade das UPs, considerou-se o valor m\u00e1ximo \nposs\u00edvel a ser obtido (de 7,11), e estabeleceu-se, utilizando sete categorias \npara a avalia\u00e7\u00e3o, os par\u00e2metros conforme apresenta-se no Quadro 19. \nDestaca-se a utiliza\u00e7\u00e3o de um gradiente mais diversificado de categorias \npara facilitar a diferencia\u00e7\u00e3o de sub-unidades com m\u00ednimas diferen\u00e7as \nnum\u00e9ricas, mas com caracter\u00edsticas concretas que lhe conferem diferen\u00e7as \nconsider\u00e1veis. \n\n \n\nQuadro 19 \u2013 Par\u00e2metros para Estabelecimento do Gradiente de \nSustentabilidade da Natureza das sub-unidades das UPs da Bacia do Rio \n\nSorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nIntervalos (para avalia\u00e7\u00e3o do valor \nobtido para cada sub-unidade) \n\nEstado de \nSustentabilidade \n\nDe 6,10 \u00e0 7,10 Muito Alta \nDe 5,09 \u00e0 6,09 Alta \nDe 4,07 \u00e0 5,08 M\u00e9dia Alta \nDe 3,06 \u00e0 4,06 M\u00e9dia \nDe 2,04 \u00e0 3,05 M\u00e9dia Baixa \nDe 1,02 \u00e0 2,03 Baixa \n\nDe 0 \u00e0 1,01 Muito Baixa \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n211 \n\n8 \u2013 UNIDADES DE PAISAGEM (NA ESCALA 1:250.000) E SUSTENTABILIDADE DA \nNATUREZA NA BACIA DO RIO SOROCABA - RESULTADOS \n\n \n\nConforme procedimentos detalhados no cap\u00edtulo anterior da integra\u00e7\u00e3o \nde informa\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios elementos (f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos) \nconstituintes da paisagem da Bacia do Rio Sorocaba, objetivando-se avaliar \na sustentabilidade da natureza nesta paisagem, realizou-se a delimita\u00e7\u00e3o de \nUnidades de Paisagens (UPs), e sub-unidades, para esta paisagem, \napresentados, na escala original de mapeamento (1:250.000) no Mapa de \nUnidades de Paisagem (no Anexo 02). \n\nNeste cap\u00edtulo, nos itens 8.1 e 8.2, apresenta-se a paisagem da Bacia \ndo Rio Sorocaba e de suas UPs e sub-unidades enfocando principalmente as \nimport\u00e2ncias para conserva\u00e7\u00e3o da natureza e contribui\u00e7\u00e3o dos usos das \nterras estabelecidos para esta conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nNo item 8.3 ser\u00e1 apresentada a situa\u00e7\u00e3o ou estado da sustentabilidade \nda natureza avaliada para as sub-unidades das UPs (sub-UPs), compondo o \nestado de sustentabilidade do conjunto da Bacia. \n\n \n\n \n\n8.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o e Aspectos Gerais da \u00c1rea de Estudo \n\n \n\nA Bacia do Rio Sorocaba encontra-se aproximadamente entre as \nlatitudes 22\u00b045\u2019 e 24\u00b0 Sul e as longitudes 47\u00b0 e 48\u00b015\u2019 Oeste, sendo cruzada \nna por\u00e7\u00e3o central pelo Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio, na regi\u00e3o centro-sudeste do \nEstado de S\u00e3o Paulo. Est\u00e1 localizada na Bacia do Rio Paran\u00e1 que, \njuntamente com as Bacias do Rio Paraguai e Uruguai, forma a chamada \nBacia Platina que \u00e9 considerada a segunda maior das grandes bacias \nhidrogr\u00e1ficas brasileiras, perdendo somente para a Bacia Amaz\u00f4nica em \ncapacidade h\u00eddrica. \n\nApresenta como principal via de acesso, partindo da Capital do Estado, \na Rodovia Presidente Castelo Branco (SP-280), que corta a Bacia ao Norte \n\n\n\n \n\n \n\n212 \n\ndesde o munic\u00edpio de It\u00fa, passando antes pelo munic\u00edpio de S\u00e3o Roque, at\u00e9 \no munic\u00edpio de Quadra. Outro acesso importante, partindo da Capital, \u00e9 a \nRodovia Raposo Tavares (SP-270), que corta a por\u00e7\u00e3o sul da Bacia desde o \nmunic\u00edpio de Vargem Grande Paulista at\u00e9 o munic\u00edpio de Alambari, \npassando pelo centro urbano do munic\u00edpio de Sorocaba. Diversas outras \nrodovias fazem liga\u00e7\u00e3o entre cidades da Bacia e outras partes do interior do \nEstado, como a SP-75, que liga Sorocaba a Indaiatuba e Campinas, \ncruzando a Rodovia Castelo Branco na altura do km 80; a SP-127, que liga \nTiet\u00ea a Itapetininga (Rodovia Ant\u00f4nio Romano Schincariol); e a SP-141, que \nliga os munic\u00edpios de Capela do Alto (Rodovia Senador Laurindo Dias \nMinhoto), Tatu\u00ed e C\u00e9sario Lange (Rodovia M\u00e1rio Batista Mori). \n\nO Rio Sorocaba (que em tupi significa terra das vo\u00e7orocas ou terra \nrasgada - vide Fotos na Figura 18 e 19), \u00e9 o maior afluente da margem \nesquerda do Rio Tiet\u00ea, e \u00e9 formado por duas principais cabeceiras \nconhecidas como ribeir\u00f5es Sorocamirim e Sorocabu\u00e7u, apresentando ao \nlongo do seu percurso, dois principais represamentos, um no \naproveitamento do salto de Itupararanga (que em tupi significa queda d\u2019\u00e1gua \nfazendo estrondo), mais pr\u00f3ximo \u00e0s cabeceiras, onde forma o lago desta \nrepresa, no munic\u00edpio de Votorantim, e outro em Cerquilho, mais ao norte, \nda antiga usina de San Juan. \n\nA represa de Itupararanga (Foto na Figura 20), constru\u00edda pela Light \nem 1914, tem 38 metros de altura (equivalente a um pr\u00e9dio de 10 andares), \nextens\u00e3o de 40 quil\u00f4metros, o volume da barragem \u00e9 de 460.000 m\u00b3 e a \ncapacidade total do reservat\u00f3rio \u00e9 estimada em 355.000.000 de litros de \n\u00e1gua. Passando esta represa, o Rio Sorocaba percorre 227km, recebendo \ndiversos afluentes at\u00e9 chegar \u00e0 sua foz, na cidade de Laranjal Paulista (Foto \nna Figura 21), onde encontra o rio Tiet\u00ea (SMITH, 2003). \n\nA Bacia do Rio Sorocaba possui uma \u00e1rea de drenagem de 5.273 km\u00b2 \n(IPT, 2005) e situa-se na regi\u00e3o, de gerenciamento estadual de recursos \nh\u00eddricos, conhecida por Sorocaba e M\u00e9dio Tiet\u00ea (SMT), nomenclatura mais \nutilizada e consagrada, e faz parte da \u2018Unidade de Gerenciamento de \nRecursos H\u00eddricos \u2013 UGRHI-10 \u2013 Tiet\u00ea/Sorocaba\u2019. \n\nO mapa da Figura 22, na seq\u00fc\u00eancia, mostra a localiza\u00e7\u00e3o da Bacia do \nRio Sorocaba no Estado de S\u00e3o Paulo e o Mapa no Anexo 01 apresenta \ndetalhes pol\u00edticos, topogr\u00e1ficos e hidrogr\u00e1ficos, da Bacia, sendo sua carta \nbase. \n\n\n\n \n\n \n\n213 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Trecho do Rio Sorocaba na \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de \nSorocaba [Fonte: (a) http://www.sorocaba.sp.gov.br/secoes/sorocaba \n\n/fotos/fotos.php - riosorcaba_usinacultural.jpg , 2007; (b) F\u00c1VERO, 2007] \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Trecho do Rio Sorocaba em Boituva (SMITH, 2003: 38). \n\n(a) \n\n(b) \n\n\n\n \n\n \n\n214 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Represa de Itupararanga (Fonte: SMITH, 2003: 42) \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Foto da Regi\u00e3o da Foz do Rio Sorocaba \nno Munic\u00edpio de Laranjal Paulista (F\u00c1VERO, 2007). \n\n\n\n \n\n \n\n215 \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Bacia do Rio Sorocaba no Estado de S\u00e3o Paulo \n(Org.: F\u00c1VERO, 2007) \n\n\n\n \n\n \n\n216 \n\nCom altitudes variando de 500 m, no ter\u00e7o inferior, at\u00e9 a cota 1.200 m, \nno ter\u00e7o superior, a Bacia abrange, pelo menos parcialmente ou por\u00e7\u00f5es \nrurais, 28 munic\u00edpios dos quais 20 possuem a sede administrativa em seu \ninterior conforme apresenta a Tabela 02. \n\n \n\nTabela 02 \u2013 Munic\u00edpios abrangidos pela Bacia do Rio Sorocaba com as \nrespectivas \u00e1reas municipais em km\u00b2 (Fonte: IBGE, 2003) e o percentual \n\ncontido na Bacia (Fonte: IPT, 2005: 11-2); (Org.: F\u00c1VERO, 2006). \n\nMUNIC\u00cdPIOS \u00c1rea\u00b2 (km2) \n\u00c1rea na \nBacia \n(%) \n\nMUNIC\u00cdPIOS \u00c1rea\u00b2 (km2) \n\u00c1rea na \nBacia \n(%) \n\nAlambari\u00b9 159 100,00 Laranjal Paulista\u00b9 387 43,66 \nAlum\u00ednio\u00b9 84 100,00 Mairinque\u00b9 210 75,69 \n\nAra\u00e7oiaba da Serra\u00b9 256 100,00 Pereiras 222 10,15 \nBoituva\u00b9 249 63,34 Piedade\u00b9 746 64,90 \n\nCapela do Alto\u00b9 170 100,00 Pilar do Sul 682 9,19 \nCerquilho\u00b9 128 71,90 Porto Feliz 557 5,45 \n\nCes\u00e1rio Lange\u00b9 190 100,00 Quadra\u00b9 205 100,00 \nCotia 324 24,39 Salto de Pirapora\u00b9 280 100,00 \n\nGuare\u00ed 566 4,47 S\u00e3o Roque 308 36,85 \nIbi\u00fana\u00b9 1.060 54,60 Sarapu\u00ed\u00b9 354 82,80 \nIper\u00f3\u00b9 171 100,00 Sorocaba\u00b9 449 98,47 \n\nItapetininga 1.792 11,36 Tatu\u00ed\u00b9 524 100,00 \n\nIt\u00fa 640 11,45 \nVargem Grande \n\nPaulista\u00b9 \n34 81,20 \n\nJumirim\u00b9 57 65,52 Votorantim* 184 100,00 \n\u00b9 Munic\u00edpios com sede na Bacia. \n\u00b2 Foram adotadas as \u00e1reas oficiais do Estado e dos Munic\u00edpios aprovadas pela Resolu\u00e7\u00e3o no. \n05 do IBGE, de 10/10/2002, publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 11/10/2002 \n(informa\u00e7\u00f5es obtidas no site do IBGE - www.ibge.gov.br - em julho de 2006). \n\n \n\nA Bacia do Rio Sorocaba encontra-se na \u00e1rea de cobertura vegetal \nnatural do Dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica que \u00e9 um dos 10 \u2018hotspots\u2019 de \nbiodiversidade considerados priorit\u00e1rios para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza \ndada sua grande riqueza em esp\u00e9cies end\u00eamicas e o extremo grau de \nfragmenta\u00e7\u00e3o dos remanescentes (MYERS et al., 2000). \n\n\n\n \n\n \n\n217 \n\nEntretanto, encontram-se em seu interior somente duas unidades de \nconserva\u00e7\u00e3o (UCs), e de uso sustent\u00e1vel, conforme o SNUC: \n\n a Floresta Nacional de Ipanema, institu\u00edda pelo Decreto no. 530/92, com \ncerca de 50 km\u00b2 (5.179,93 ha), localizada principalmente no munic\u00edpio de \nIper\u00f3, e drenada pelos Rios Verde e Ipanema afluentes da margem esquerda \ndo Rio Sorocaba; \n\n a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) Estadual da Represa de Itupararanga, \ncriada pela Lei Estadual no. 10.100/98 e alterada pela Lei Estadual no. \n\n11.579/2003, com cerca de 935 km\u00b2, abrange a bacia hidrogr\u00e1fica \nformadora desta Represa e compreende os munic\u00edpios de Alum\u00ednio, Cotia, \nIbi\u00fana, Mairinque, Piedade, S\u00e3o Roque, Vargem Grande Paulista e \nVotorantim. \n\nA cobertura vegetal natural, sobretudo secund\u00e1ria, \u00e9 encontrada em \ncerca de 13% da \u00e1rea da Bacia. A maior parte da Bacia, cerca de 65% de sua \n\u00e1rea, apresenta pastagens entremeadas por campos antr\u00f3picos. O restante \nde suas terras est\u00e1 coberto por: \u00e1reas de culturas e lavouras diversas (12% \nda \u00e1rea da Bacia) destacando-se as culturas tempor\u00e1rias de milho e cana-\nde-a\u00e7\u00facar, e as culturas perenes de Citrus sp (laranjas, lim\u00f5es e tangerina) e \ncaf\u00e9; manchas de silvicultura (6,5% da \u00e1rea da Bacia) representadas, quase \nque na totalidade, por reflorestamentos de eucaliptos; e, em cerca de 3,5% \nda \u00e1rea da Bacia, h\u00e1 a presen\u00e7a de urbaniza\u00e7\u00e3o desde pequenas cidades e \naldeamentos (de at\u00e9 3km\u00b2, como Alambari, Ara\u00e7oiaba da Serra, Ces\u00e1rio \nLange, Iper\u00f3, Jumirim, Quadra e Sarapu\u00ed) at\u00e9 grandes \u00e1reas urbanas, \nbastante impermeabilizadas, industializadas e verticalizadas (como Sorocaba \ncom mais de 100km\u00b2) (IBGE, 2003; e IPT, 2005). \n\n \n\n \n\n8.2 \u2013 As Unidades de Paisagem da Bacia do Rio Sorocaba: \nImport\u00e2ncia para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Contribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Usos das Terras Estabelecidos \n\n \n\nForam delimitadas nove UPs, nas quais, em sua maioria, encontram-se \nv\u00e1rias sub-unidades (sub-UPs), para a Bacia do Rio Sorocaba. O Mapa de \n\n\n\n \n\n \n\n218 \n\nUnidades de Paisagem, apresentado na Figura 23 (trazido para o texto, em \nmenor escala e com menos refer\u00eancias territoriais, do Mapa do Anexo 02) \napresenta a identifica\u00e7\u00e3o das UPs e sub-unidades da Bacia, e o Quadro 20 \nprocurou resumir e apresentar as principais caracter\u00edsticas das UPs. \n\nPara cada sub-unidade delimitada nas respectivas UPs organizou-se \nquadro descritivo (totalizando trinta e cinco quadros que encontram-se no \nAnexo 03) detalhando suas caracter\u00edsticas gerais dos atributos selecionados \ntanto para delimita\u00e7\u00e3o de UPs (e sub-unidades) quanto para avalia\u00e7\u00e3o do \nestado da sustentabilidade da natureza. Nestes quadros h\u00e1 tamb\u00e9m a \navalia\u00e7\u00e3o do estado da sustentabilidade da natureza obtido com base na \nintegra\u00e7\u00e3o do valor para conserva\u00e7\u00e3o da natureza com a contribui\u00e7\u00e3o para a \nconserva\u00e7\u00e3o dos usos das terras estabelecidos em cada sub-unidade. \n\nUma observa\u00e7\u00e3o simples do mapa de UPs (Figura 23) oferece uma \nno\u00e7\u00e3o da diversidade de paisagens encontradas na bacia. S\u00e3o UPs, e sub-\nUPs, de diferentes tamanhos e formas geom\u00e9tricas, algumas, apesar da \nsemelhan\u00e7a, s\u00e3o mais cont\u00edguas e outras mais afastadas entre si. \n\nRefletem uma divis\u00e3o da paisagem da bacia que, por ter sido realizada \nconsiderando uma vis\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre os elementos constituintes, tanto \nf\u00edsicos e biol\u00f3gicos quanto antr\u00f3picos (concretizados em sua estrutura pelos \nusos das terras estabelecidos), oferece a possibilidade de diferencia\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m de limites e oportunidades, ou potencialidades de cada unidade, \npara uso humano. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n219 \n\n\n\n \n\n \n\n220 \n\nQuadro 20 \u2013 Caracter\u00edsticas Gerais das Unidades de Paisagem (e indica\u00e7\u00e3o das sub-unidades) da Bacia do Rio \nSorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Natural \nAtual\u00b2 \n\nUP \nSub-\n\nunida-\ndes Original\u00b9 Est\u00e1gio \n\nSucessional \nFragmen-\n\nta\u00e7\u00e3o \n\nUsos das Terras\u00b3 Geomorfologia4 \n\n01 - \nCABECEIRAS \n\nLESTE DO RIO \nSOROCABA \n\n1a \n \n\n1b \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nsecund\u00e1ria em \nv\u00e1rios est\u00e1gios \n\nde sucess\u00e3o \n(capoeiras) \n\nFragmentos de \ntamanho m\u00e9dio, \nmenos pr\u00f3ximos \ne cont\u00ednuos; n\u00e3o \n\nsomente em \nmatas ciliares. \n\nCintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico: \n com altimetrias de 800 a 1.000m; \n declividades entre 20 e 30% ou at\u00e9 \n\nmaiores; \n litologias dominantes de granitos, \n\ngnaisses e migmatitos; \n modelados dominantes \u2013 morros altos e \n\nm\u00e9dios. \n\n02 - \nCABECEIRAS \nSUL DO RIO \nSOROCABA \n\n2a1 \n2a2 \n2a3 \n2b \n\nPredomin\u00e2ncia de \npastagem, campo \n\nantr\u00f3pico e manchas bem \nmenores de \n\nreflorestamento. \n\n03 - ENTORNO \nDA REPRESA DE \nITUPARARANGA \n\n3a \n \n\n3b \n\nRemanescentes \nde floresta \n\noriginal \nentremeados \n\ncom vegeta\u00e7\u00e3o \nsecund\u00e1ria em \nv\u00e1rios est\u00e1gios \n\nde sucess\u00e3o \n(capoeiras) \n\nFragmentos \nmaiores, mais \n\npr\u00f3ximos e \ncont\u00ednuos e \nn\u00e3o somente \n\nem matas \nciliares. \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e \ncampo antr\u00f3pico e manchas bem \nmenores de reflorestamento; APA \nde Itupararanga; \u00e9 o reservat\u00f3rio \nde abastecimento de \u00e1gua do \ncentro urbano de Sorocaba. \n\n04 - \nCORREDOR DE \nREFLORESTAM\n\nENTOS \n\n4a \n \n\n4b \n\nFloresta \nOmbr\u00f3fila \nDensa \nMontana. \n \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nsecund\u00e1ria em \nv\u00e1rios est\u00e1gios \n\nde sucess\u00e3o \n(capoeiras) \n\nFragmentos de \ntamanho m\u00e9dio, \nmenos pr\u00f3ximos \ne cont\u00ednuos; n\u00e3o \n\nsomente em \nmatas ciliares. \n\nCorredor com manchas bem \nmaiores de reflorestamentos \n(principalmente Eucalyptus \n\nsp) entremeados com \npastagem e campo antr\u00f3pico. \n\nCintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico: \n\n com altimetrias de 800 a 1.000m; \n\n declividades entre 20 e 30% ou at\u00e9 \n\nmaiores; \n\n litologias dominantes de granitos, \n\ngnaisses e migmatitos; \n\n modelados dominantes \u2013 colinas e morros \n\naltos \n\n05 - \nCABECEIRAS \nSUDOESTE, E \n\nCENTRO-\nOESTE, DA \n\nBACIA \n\n5a1 \n5a2 \n5a3 \n5b1 \n5b2 \n5c1 \n5c2 \n5c3 \n5d \n\nTens\u00e3o \nEcol\u00f3gica - \n\nFloresta \nOmbr\u00f3fila \n\nDensa \nMontana \n\nem contato \nSavana/ \nFloresta \n\nOmbr\u00f3fila \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nsecund\u00e1ria em \nv\u00e1rios est\u00e1gios \n\nde sucess\u00e3o \n(capoeiras) \n\nFragmentos bem \nmenores e est\u00e3o \n\nbem mais \nafastados (quase \ndescont\u00ednuos) \npredominando \n\nos ciliares. \n\nPredomin\u00e2ncia de \npastagem e campo \n\nantr\u00f3pico entremeados \ncom manchas de \n\nreflorestamento de diversos \ntamanhos \n\nBacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o \nPerif\u00e9rica Paulista: \n\n com altimetrias de 500 a 650m; \n declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 \n\nmaiores que 30%; \n litologias dominantes de basaltos e \n\narenitos; \n modelados dominantes \u2013 colinas com \n\ntopos amplos. \n\n\n\n \n\n \n\n221 \n\n. . . continua\u00e7\u00e3o do Quadro 20 \nVegeta\u00e7\u00e3o Natural \n\nAtual\u00b2 \nUP \n\nSub-\nunida-\n\ndes Original\u00b9 Est\u00e1gio \nSucessional \n\nFragmen-\nta\u00e7\u00e3o \n\nUsos das Terras\u00b3 Geomorfologia4 \n\n06 - MORRO DE \nARA\u00c7OIABA \n\nFloresta \nEstacional \nSemideci-\ndual com \n\nexemplares \nde Floresta \nOmbr\u00f3fila \nDensa e \n\nMista e de \nCerrado \n\nRemanescentes \nde floresta \n\noriginal \nentremeados \n\ncom vegeta\u00e7\u00e3o \nsecund\u00e1ria em \nv\u00e1rios est\u00e1gios \n\nde sucess\u00e3o \n(capoeiras). \n\nFragmentos \nmaiores, mais \n\npr\u00f3ximos e \ncont\u00ednuos e \nn\u00e3o somente \n\nem matas \nciliares. \n\nA maior parte do Morro de \nAra\u00e7oiaba (por\u00e7\u00e3o nordeste) \nest\u00e1 no interior da FLONA de \n\nIpanema; nas menores \naltitudes ou bordo da serra: a \n\nSO e NO h\u00e1 pequenas \npropriedades com pastagens, \nhorticultura e hot\u00e9is fazenda; \na NE, \u00e1rea do Minist\u00e9rio da \n\nMarinha com edif\u00edcios e \nvegeta\u00e7\u00e3o natural; e centro-\n\nsudeste, por\u00e7\u00e3o na que \napresenta culturas e cria\u00e7\u00f5es. \n\nSerra ou \u2018Domo\u2019 de Ara\u00e7oiaba (com \nmorfoestrutura do Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do \n\nAtl\u00e2ntico, por\u00e9m no compartimento da Bacia \nSedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica \n\nPaulista): \n altimetrias de 800 a 1.000m;  \n declividades entre 20 e 30% ou at\u00e9 \n\nmaiores que 30%; \n litologias dominantes de granitos, gnaisses e \n\nmigmatitos; \n modelados dominantes \u2013 morros altos. \n\n07 - POR\u00c7\u00c3O \nNORTE DA \nBACIA COM \n\n\u00c1REAS \nCULTIVADAS \n\n7a \n7b1 \n7b2 \n7b3 \n\nMancha de culturas \npredominando as culturas \n\ntempor\u00e1rias de milho e \ncana-de-a\u00e7\u00facar, e poucas \n\u00e1reas de cultivos perenes, \n\nsobretudo de Citrus sp. \n\n08 - V\u00c1RZEA \nOU FOZ DO RIO \n\nSOROCABA \n\n8a1 \n8a2 \n8a3 \n8b \n\nTens\u00e3o \nEcol\u00f3gica - \n\nFloresta \nOmbr\u00f3fila \n\nDensa \nMontana \n\nem contato \nSavana/ \nFloresta \n\nOmbr\u00f3fila \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nsecund\u00e1ria em \nv\u00e1rios est\u00e1gios \n\nde sucess\u00e3o \n(capoeiras). \n\nFragmentos \nmuito menores \n\nque est\u00e3o \npraticamente \ndescont\u00ednuos \n\npredominando \nos ciliares. \n\nPredomin\u00e2ncia de \npastagem e campo \n\nantr\u00f3pico entremeados \ncom manchas bem \n\nmenores de \nreflorestamento. \n\nBacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o \n\nPerif\u00e9rica Paulista: \n\n com altimetrias de 500 a 650m; \n\n declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores \n\nque 30%; \n\n litologias dominantes de basaltos e arenitos; \n\n modelados dominantes \u2013 colinas com topos \n\namplos. \n\n09 - \u00c1REAS \nURBANIZADAS \n\n9a1 \n9a2 \n9b1 \n9b2 \n\nInexistente ou em fragmentos isolados de \ntamanho n\u00e3o detect\u00e1vel na escala adotada. \nOcorr\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o cultivada t\u00edpica de \n\u00e1reas urbanas em jardins e na arboriza\u00e7\u00e3o \n\nde ruas. \n\nInfra-estrutura e aparato \nurbano com v\u00e1rios padr\u00f5es de \nurbaniza\u00e7\u00e3o (diferem no grau \nde impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, \n\ntipo de edifica\u00e7\u00f5es e \nverticaliza\u00e7\u00e3o, e na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o industrial). \n\nH\u00e1 cinco centros urbanos dos munic\u00edpios na Bacia \ndo Rio Sorocaba no Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do \nAtl\u00e2ntico \u2013 Alum\u00ednio, Ibi\u00fana, Mairinque, Piedade e \nVargem Grande Paulista; \nOs demais centros urbanos na Bacia do Rio \nSorocaba est\u00e3o na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 \u2013 \nDepress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista: \n\nFontes das Informa\u00e7\u00f5es: \u00b9(IBGE, 1992); \u00b2(ALBUQUERQUE, 1999; F\u00c1VERO, 2001; e SMA/IF, 2005); \u00b3(F\u00c1VERO, 2001; IBAMA, 2003; IBGE, 2003; \ne IPT, 2005); 4(ROSS e MOROZ, 1997). \n\n\n\n \n\n \n\n222 \n\nNeste trabalho, entretanto, procurou-se avaliar em cada sub-UP seu \nestado de sustentabilidade da natureza por meio da avalia\u00e7\u00e3o, nas \ncaracter\u00edsticas dos atributos constituintes, de seu valor para a conserva\u00e7\u00e3o \nda natureza, bem como da contribui\u00e7\u00e3o dos usos antr\u00f3picos para esta \nconserva\u00e7\u00e3o. Desta forma, dos Quadros do Anexo 03 selecionou-se os \nresultados da avalia\u00e7\u00e3o das sub-UPs quanto: a import\u00e2ncia para a \nconserva\u00e7\u00e3o da Natureza, a contribui\u00e7\u00e3o dos usos antr\u00f3picos para esta \nconserva\u00e7\u00e3o, e a respectiva avalia\u00e7\u00e3o de estado de sustentabilidade da \nnatureza atribu\u00eddo. Com estes resultados organizou-se o Quadro 21 e os \nmapas das Figuras 24, 25 e 26. \n\nNo Mapa da Figura 24 nota-se que nenhuma UP apresentou muito alta \nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e mesmo as sub-unidades das \nUPs que apresentaram alta import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o a minoria, \ncorrespondendo \u00e0s sub-unidades 1a/2a3/4b e \u00e0 UP 6, e est\u00e3o distantes \nentre si. \n\nJ\u00e1 as sub-UPs que apresentaram m\u00e9dia import\u00e2ncia para a \nconserva\u00e7\u00e3o, correspondendo \u00e0s sub-UPs 1b/2a1/2a2/2b/3a/3b/4a/5a1, \nest\u00e3o bem pr\u00f3ximas e cont\u00edguas estando tamb\u00e9m pr\u00f3ximas e cont\u00edguas com \na maior parte das sub-unidades (exceto a UP 6) com alta import\u00e2ncia para a \nconserva\u00e7\u00e3o. \n\nEsta mancha cont\u00edgua de UPs e sub-UPs com as melhores avalia\u00e7\u00f5es \nquanto a import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza (m\u00e9dia e alta) \u00e9 a que \napresenta, juntamente com a UP 6, os maiores e mais cont\u00ednuos fragmentos \nde vegeta\u00e7\u00e3o natural (principalmente secund\u00e1ria) cobrindo a morfoestrutura \ndo Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico que, de maneira geral, apresenta maior \nfragilidade potencial dos terrenos. \n\nPor sua vez, a maior parte das sub-unidades da UP 5, e as UPs 7 e 8, \napresentaram baixa import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Nota-se \n(Figura 24) que estas UPs s\u00e3o cont\u00edguas e/ou muito pr\u00f3ximas e circundam, \nisolando-a, a UP 6. Destacam-se tamb\u00e9m as sub-UPs 9a2 (esta n\u00e3o cont\u00edgua) \ne 9b2 com baixa import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n223 \n\nQuadro 21 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o, da Import\u00e2ncia para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e \nda Contribui\u00e7\u00e3o dos Usos Estabelecidos para a Conserva\u00e7\u00e3o, das sub-\nunidades das UPs da Bacia do Rio Sorocaba com respectivo Estado da \nSustentabilidade da Natureza Atual (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nSub-\nunidades \ndas UPs \n\nValor para a \nConserva\u00e7\u00e3o da \n\nNatureza \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o dos Usos \n\ndas Terras \nEstabelecidos \n\nEstado da \nSustentabilidade da \n\nNatureza Atual \n\nUP 01a ALTA (2,34) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA ALTA (4,34) \nUP 01b M\u00c9DIA (1,71) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA (3,71) \nUP 02a1 M\u00c9DIA (1,71) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA (3,71) \nUP 02a2 M\u00c9DIA (1,71) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA (3,71) \nUP 02a3 ALTA (2) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA (4) \nUP 02b M\u00c9DIA (1,71) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA (3,71) \nUP 03a M\u00c9DIA (1,77) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA (3,77) \nUP 03b M\u00c9DIA (1,77) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA (3,77) \nUP 04a M\u00c9DIA (1,42) ALTA (3) M\u00c9DIA ALTA (4,42) \nUP 04b ALTA (1,88) ALTA (3) M\u00c9DIA ALTA (4,88) \nUP 05a1 M\u00c9DIA (1,28) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA (3,28) \nUP 05a2 BAIXA (1,14) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA (3,14) \nUP 05a3 BAIXA (1) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA BAIXA (3) \nUP 05b1 BAIXA (0,85) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA BAIXA (2,85) \nUP 05b2 BAIXA (1,14) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA (3,14) \nUP 05c1 BAIXA (1,22) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA (3,22) \nUP 05c2 BAIXA (1) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA BAIXA (3) \nUP 05c3 BAIXA (1) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA BAIXA (3) \nUP 05d BAIXA (1,14) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA BAIXA (3,14) \nUP 06 ALTA (2,11) MUITO ALTA (4) MUITO ALTA (6,11) \nUP 07a BAIXA (1) BAIXA (1) BAIXA (2) \nUP 07b1 BAIXA (0,78) BAIXA (1) BAIXA (1,78) \nUP 07b2 BAIXA (1,11) BAIXA (1) M\u00c9DIA BAIXA (2,11) \nUP 07b3 BAIXA (0,85) BAIXA (1) BAIXA (1,85) \nUP 08a1 BAIXA (0,77) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA BAIXA (2,77) \nUP 08a2 BAIXA (0,77) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA BAIXA (2,77) \nUP 08a3 BAIXA (0,85) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA BAIXA (2,85) \nUP 08b BAIXA (0,77) M\u00c9DIA (2) M\u00c9DIA BAIXA (2,77) \nUP 09a1 MUITO BAIXA (0,57) MUITO BAIXA (0) MUITO BAIXA (0,57) \nUP 09a2 BAIXA (0,71) MUITO BAIXA (0) MUITO BAIXA (0,71) \n\nUP 09b1(a) MUITO BAIXA (0,28) MUITO BAIXA (0) MUITO BAIXA (0,28) \nUP 09b1(b) MUITO BAIXA (0,56) MUITO BAIXA (0) MUITO BAIXA (0,56) \nUP 09b1(c) MUITO BAIXA (0,43) MUITO BAIXA (0) MUITO BAIXA (0,43) \nUP 09b1(d) MUITO BAIXA (0,33) MUITO BAIXA (0) MUITO BAIXA (0,33) \nUP 09b2 BAIXA (0,67) MUITO BAIXA (0) MUITO BAIXA (0,67) \n\n\n\n \n\n \n\n224 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n225 \n\nNa grande mancha (de UPs e sub-UPs) com baixa import\u00e2ncia para a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza destaca-se a presen\u00e7a de uma vegeta\u00e7\u00e3o natural \n(somente secund\u00e1ria) com fragmentos muito menores que os encontrados \nnas \u00e1reas com maior import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o predominando ao \nlongo dos rios (ciliares) e, em v\u00e1rias sub-UPs, quase completamente \ndescont\u00ednuos, cobrindo a morfoestrutura da Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 (na \nDepress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista) onde os terrenos, em geral, s\u00e3o \npotencialmente menos fr\u00e1geis. \n\nAs sub-UPs que apresentaram a menor import\u00e2ncia para a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, muito baixa, foram as da UP 9 (exceto 9a2 e 9b2) \nque est\u00e3o espalhadas pela bacia e desconectadas umas das outras. Elas \ncorrespondem aos centros urbanos dos munic\u00edpios e \u00e0s \u00e1reas lim\u00edtrofes ou \nsob influ\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o. A maior mancha desta UP corresponde aos \ncentros urbanos de Sorocaba e Votorantim e bairros perif\u00e9ricos urbanizados \ndo munic\u00edpio de It\u00fa. \n\nJ\u00e1 no mapa da Figura 25, que apresenta a contribui\u00e7\u00e3o dos usos das \nterras, estabelecidos nas sub-UPs, para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, nota-se \nque eles est\u00e3o oferecendo para a maior parte das UPs (1/2/3/5/8) m\u00e9dia \ncontribui\u00e7\u00e3o para conserva\u00e7\u00e3o da natureza e homogeneizando, em certa \nmedida, a paisagem da bacia. \n\nNestas UPs predominam usos das terras que provocam modifica\u00e7\u00f5es \nmoderadas a fortes nas paisagens, sendo no caso as pastagens entremeadas \na campos antr\u00f3picos. \n\nUsos indiretos das terras (recrea\u00e7\u00e3o e turismo controlado, UCs, entre \noutros, vide Quadro 20), que promovem muito alta contribui\u00e7\u00e3o a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza s\u00f3 foram encontrados, com predomin\u00e2ncia, na UP \n6, e usos menos modificadores das paisagens, como a silvicultura, que \npromovem alta contribui\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza predominam na \nUP 4. \n\nAs UPs 7 e 9 foram as que apresentaram usos das terras mais \nmodificadores e degradadores da natureza e, portanto com as menores \ncontribui\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, baixa e muito baixa, \nrespectivamente. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n226 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n227 \n\nNa UP 7 atividades agr\u00edcolas (para cultivos diversos) que promovem \nmodifica\u00e7\u00f5es fortes a muito fortes nas paisagens, s\u00e3o predominantes, e na \nUP 9 encontram-se as paisagens mais artificializadas caracterizadas por \nv\u00e1rios graus de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n8.3 \u2013 A Sustentabilidade da Natureza na Bacia do Rio Sorocaba \n\n \n\nO mapa da Figura 26, na seq\u00fc\u00eancia, elaborado com base no Quadro \n21, apresenta o estado da sustentabilidade da natureza das sub-unidades \ndas UPs da Bacia do Rio Sorocaba, avaliado pela integra\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia \nda conserva\u00e7\u00e3o da natureza de cada sub-unidade (mapa da Figura 24) com a \ncontribui\u00e7\u00e3o para esta conserva\u00e7\u00e3o oferecida pelo usos das terras nelas \nestabelecidos (mapa da Figura 25). \n\nObservando este mapa pode-se perceber que a sustentabilidade da \nnatureza da Bacia est\u00e1 predominantemente em estado m\u00e9dio, pois boa parte \ndas sub-UPs avaliadas, as localizadas na regi\u00e3o das cabeceiras ao sul, \napresentaram sustentabilidade m\u00e9dia (em amarelo no mapa da Figura 26), \noutra parte, a sub-UP 1a e UP 4, aproximaram-se mais da alta \nsustentabilidade estando m\u00e9dia-alta (em verde claro no mapa da Figura 26), \ne outra parte ainda, na por\u00e7\u00e3o centro-oeste e na regi\u00e3o das cabeceiras ao \nnorte at\u00e9 a Foz do Rio Sorocaba, aproximaram-se mais da baixa \nsustentabilidade estando m\u00e9dia-baixa (em alaranjado no mapa da Figura \n26). \n\nNa Figura 26 tamb\u00e9m se nota que somente a UP 6 apresentou muito \nalta sustentabilidade da natureza e que nenhuma UP ou sub-unidade da \nBacia apresentou alta sustentabilidade da natureza. \n\nE ainda, que a UP 9 apresentou o pior estado de sustentabilidade da \nnatureza da Bacia, avaliada como muito baixa, seguida pela maior parte das \nsub-unidades da UP 7 (7a/7b1/7b3) avaliadas como baixa.\n\n\n\n \n\n \n\n228 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n229 \n\nTrazendo para o texto algumas informa\u00e7\u00f5es dos Quadros do Anexo 03, \nna seq\u00fc\u00eancia, destacam-se, como exemplo, principais caracter\u00edsticas que \ncontribu\u00edram para a avalia\u00e7\u00e3o do estado de sustentabilidade da natureza \nnas sub-UPs. \n\nA UP 6, por exemplo, encontra-se com o melhor estado de \nsustentabilidade da natureza na Bacia, pois est\u00e1 recoberta pelo maior \nfragmento cont\u00ednuo (com cerca de 35 km\u00b2) de matas (vegeta\u00e7\u00e3o natural em \nest\u00e1gio mais avan\u00e7ado de sucess\u00e3o) da Bacia, que recobre terrenos com \nmaiores fragilidades potenciais, apresenta corpos d\u2019\u00e1gua com boa qualidade, \ne est\u00e1 no pol\u00edgono delimitado e classificado, pelo PROBIO, como \u00e1rea de alta \nimport\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002), atributos com alta import\u00e2ncia \npara a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e, ainda, apresenta usos das terras \npredominantemente indiretos e protetores da natureza (em parte numa UC) \nque oferecem as maiores contribui\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nPor outro lado, a sub-UP 1b e as UPs 2 e 3, tamb\u00e9m apresentam \nterrenos com consider\u00e1veis fragilidades potenciais, tiveram avalia\u00e7\u00e3o em \nalguns de seus corpos d\u2019\u00e1gua razo\u00e1veis, est\u00e3o na sub-bacia do Alto Sorocaba \nque apresenta balan\u00e7o h\u00eddrico positivo, e apresentam cobertura vegetal \nnatural com fragmentos de matas (em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado de sucess\u00e3o) \nentremeados a fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria (capoeiras) um pouco \nmaiores e mais cont\u00ednuos. Todos estes atributos lhes conferiram melhor \navalia\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 import\u00e2ncia para conserva\u00e7\u00e3o da natureza, por\u00e9m os \nusos estabelecidos predominantes, pastagens e campos antr\u00f3picos, n\u00e3o \nfavoreceram uma melhor avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da natureza ficando \nesta em m\u00e9dia. \n\nPor fim, destacam-se as sub-UPs da UP 9 que ficaram com a pior \navalia\u00e7\u00e3o de sustentabilidade da natureza da Bacia, a muito baixa, n\u00e3o s\u00f3 \npor apresentarem caracter\u00edsticas de menor import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o \nda natureza em seus atributos (como por exemplo vegeta\u00e7\u00e3o natural \nextremamente fragmentada ou ausente, e/ou corpos d\u2019\u00e1gua com qualidade \nruim e p\u00e9ssima) mas tamb\u00e9m por apresentarem usos das terras mais \nmodificadores e/ou artificializadores, com a urbaniza\u00e7\u00e3o (UP 9). \n\n\n\n \n\n \n\n230 \n\n9 \u2013 DESAFIOS E OPORTUNIDADES PARA A MANUTEN\u00c7\u00c3O DA SUSTENTABILIDADE DA \nNATUREZA NA BACIA DO RIO SOROCABA \u2013 DISCUSS\u00d5ES E CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n \n\nDa delimita\u00e7\u00e3o de Unidades de Paisagem (UPs) com posterior \nverifica\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia para conserva\u00e7\u00e3o da natureza, de caracter\u00edsticas \nde atributos constituintes (de sub-unidades das UPs - sub-UPs), bem como \nda contribui\u00e7\u00e3o dos usos das terras estabelecidos para esta conserva\u00e7\u00e3o \nprocedeu-se a avalia\u00e7\u00e3o do estado de sustentabilidade da natureza das sub-\nUPs da Bacia do Rio Sorocaba (mapa da Figura 26) conforme detalhes \napresentados no cap\u00edtulo anterior. \n\nConsiderando-se que a sustentabilidade total n\u00e3o possa existir em \ntoda paisagem e ao mesmo tempo, pois compatibilizar certas a\u00e7\u00f5es \nnecess\u00e1rias \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza (como a prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas muito \nfr\u00e1geis) com as demandas das sociedades humanas (principalmente a \nurbano-industrial, que modifica intensamente os sistemas naturais) \u00e9, por \nvezes, inexeq\u00fc\u00edvel, admite-se, portanto, que sua consecu\u00e7\u00e3o possa ocorrer \nem uma paisagem constitu\u00edda por diferentes UPs cada qual suprindo, \nconforme suas potencialidades naturais (limites e aptid\u00f5es para usos \nantr\u00f3picos), diferentes componentes da sustentabilidade, ora a \nsustentabilidade da natureza e ora as outras sustentabilidades, de tal forma \nque o conjunto de UPs promoveria a sustentabilidade total. \n\nPara que a paisagem tenha sustentabilidade, admite-se tamb\u00e9m que a \nexist\u00eancia de sustentabilidade da natureza seja fundamental de tal forma \nque ela se configure em um \u2018mosaico heterog\u00eaneo de paisagens com \nsustentabilidade da natureza\u2019. \n\nDesta forma, da avalia\u00e7\u00e3o do estado de sustentabilidade da natureza \nnas UPs (e sub-UPs) pode-se inferir a funcionalidade de cada UP (e sub-UP) \npara o alcance da sustentabilidade da natureza na paisagem, no caso a \nBacia do Rio Sorocaba. Desta avalia\u00e7\u00e3o derivam propostas para o \nplanejamento da paisagem que contemplam as compensa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis e \ncab\u00edveis, de fluxos de fun\u00e7\u00f5es da natureza e de insumos e produtos diversos \n(industrializados, dinheiro, etc.), entre as UPs, para a consecu\u00e7\u00e3o de um \nm\u00e1ximo (poss\u00edvel) de sustentabilidade da natureza no conjunto \u2013 a paisagem \n\n\n\n \n\n \n\n231 \n\ncaso, e ent\u00e3o ela se aproxime da configura\u00e7\u00e3o em mosaico heterog\u00eaneo com \nsustentabilidade da natureza. Esta abordagem esta desenvolvida no item \n9.1. \n\nPor\u00e9m, a manuten\u00e7\u00e3o (ou melhoria) do estado de sustentabilidade da \nnatureza das UPs (e sub-UPs) da Bacia do Rio Sorocaba, contemplando as \ncompensa\u00e7\u00f5es (entre os diversos fluxos) propostas no item 9.1, apresentam \ndiversos desafios e oportunidades para sua consecu\u00e7\u00e3o. \n\nIn\u00fameras, ou at\u00e9 mesmo inesgot\u00e1veis, s\u00e3o as possibilidades de an\u00e1lise \nde inter-rela\u00e7\u00f5es entre as caracter\u00edsticas, dos atributos, selecionadas para \navalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da natureza nas sub-UPs e UPs da Bacia do \nRio Sorocaba, para a discuss\u00e3o do alcance da sustentabilidade da natureza \nna Bacia. \n\nNem de longe, esgotar essas possibilidades, foi objetivo deste trabalho. \nSelecionaram-se algumas caracter\u00edsticas dos atributos para exemplificar a \ndiscuss\u00e3o de certos elementos, como exemplo, visando abordar as inter-\nrela\u00e7\u00f5es supra-mencionadas como destaques dos desafios e das \noportunidades que as paisagens da Bacia do Rio Sorocaba apresentam para \no alcance de sua sustentabilidade da natureza. \n\nNeste cap\u00edtulo, portanto, cada item (subseq\u00fcentes ao 9.1) apresenta \ndiscuss\u00f5es em um dos elementos selecionados, de desafios e oportunidades \nna an\u00e1lise de suas circunst\u00e2ncias, para otimiza\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da \nnatureza na Bacia do Rio Sorocaba. \n\n \n\n \n\n9.1 \u2013 A Bacia do Rio Sorocaba \u2013 Uma Paisagem com \nSustentabilidade da Natureza? \n\n \n\nNo modelo te\u00f3rico do \u2018mosaico heterog\u00eaneo de paisagens com \nsustentabilidade da natureza\u2019, a sustentabilidade da natureza do conjunto, \nno caso a Bacia Hidrogr\u00e1fica, seria alcan\u00e7ada pela exist\u00eancia de UPs (e/ou \nsub-UPs) que, conforme suas caracter\u00edsticas, apresentam maior integridade \nda estrutura dos sistemas naturais (ou est\u00e3o com maior sustentabilidade da \n\n\n\n \n\n \n\n232 \n\nnatureza) e portanto alto potencial para suprimento das fun\u00e7\u00f5es da natureza \npara a Bacia exportando estas fun\u00e7\u00f5es para as UPs (e/ou sub-UPs) com \nmenor sustentabilidade da natureza. \n\nPor\u00e9m, ao estarem conservando a natureza estas UPs n\u00e3o poderiam \nimplantar certos usos das terras mais modificadores ou degradadores dos \nsistemas naturais, portanto teriam de estar importando, das UPs com menor \nsustentabilidade da natureza, onde os usos das terras estariam produzindo \nos outros insumos (produtos industrializados, recursos econ\u00f4micos, \ninforma\u00e7\u00f5es, etc.) que n\u00e3o podem produzir. \n\nDesta forma, na Bacia do Rio Sorocaba as UPs com maior \nsustentabilidade da natureza estariam oferecendo os fluxos de fun\u00e7\u00f5es da \nnatureza e servi\u00e7os ambientais para as UPs com menor sustentabilidade da \nnatureza e estas, por sua vez, estariam oferecendo os fluxos de produtos \ndiversos, recursos econ\u00f4micos e informa\u00e7\u00f5es para as UPs onde esta \nprodu\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 ocorrendo. \n\nPortanto, na Bacia do Rio Sorocaba, a UP 6 (vide foto na Figura 27) \ncom muito alta sustentabilidade da natureza, a sub-UP 1a e a UP 4 (vide foto \nna Figura 28) com m\u00e9dia alta sustentabilidade da natureza, e as sub-UPs \n1b/5a1/5a2/5b2/5c1/5d e UPs 2 (vide foto na Figura 29) e 3 com m\u00e9dia \nsustentabilidade da natureza, por apresentarem caracter\u00edsticas em seus \natributos com maior import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, que \nindicam maior integridade dos sistemas naturais, est\u00e3o fornecendo os fluxos \nde fun\u00e7\u00f5es da natureza ou servi\u00e7os ambientais, conforme apresenta a Figura \n32, na Bacia. \n\nJ\u00e1 nas sub-UPs 5a3/5b1/5c2/5c3/7b2 e UP 8 (vide foto na Figura 30) \ncom m\u00e9dia baixa sustentabilidade da natureza, e principalmente nas sub-\nUPs 7a/7b1/7b3 (vide foto na Figura 31) com baixa sustentabilidade da \nnatureza e na UP 9 com muito baixa sustentabilidade da natureza, os \nsistemas naturais est\u00e3o mais modificados pelos usos antr\u00f3picos e as fun\u00e7\u00f5es \nda natureza est\u00e3o comprometidas. Desta forma estas \u00e1reas est\u00e3o recebendo \nos fluxos de fun\u00e7\u00f5es da natureza ou servi\u00e7os ambientais das que apresentam \nmelhor sustentabilidade da natureza (Figura 32). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n233 \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Vertentes a Leste do Morro de Ara\u00e7oiaba (UP 6) com Vegeta\u00e7\u00e3o \nNatural menos Fragmentada (F\u00c1VERO, 2000). \n\n \n\n \n\nFigura 28 \u2013 Eucaliptal no Munic\u00edpio de Votorantim (UP 4) \n(F\u00c1VERO, 2007). \n\n\n\n \n\n \n\n234 \n\n \n\n \n\nFigura 29 \u2013 Foto de fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o natural entremeada a cultivos \nno Munic\u00edpio de Ibi\u00fana (UP 2) (F\u00c1VERO, 2007). \n\n \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Pastagens entremeadas a campos antr\u00f3picos no Munic\u00edpio \nde Jumirim (UP 8) (F\u00c1VERO, 2007). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n235 \n\n \n\nFigura 31 \u2013 Culturas diversas (destaque para cana-de-a\u00e7\u00facar) no \nMunic\u00edpio de Cerquilho (UP 7) (F\u00c1VERO, 2007). \n\n \n\n \n\nFigura 32 - Estado da Sustentabilidade da Natureza nas sub-UPs da Bacia \ndo Rio Sorocaba e Alguns Fluxos de Fun\u00e7\u00f5es da Natureza na Bacia \n\n(Elaborado por: F\u00c1VERO, 2007) \n\nFluxos de \nFun\u00e7\u00f5es da \nNatureza \n\n\n\n \n\n \n\n236 \n\nPara que a sustentabilidade da natureza na Bacia possa ser alcan\u00e7ada \nas UPs com maior sustentabilidade da natureza (m\u00e9dia, m\u00e9dia alta e muito \nalta) precisam manter seu estado de sustentabilidade ou at\u00e9 melhor\u00e1-lo o \nque implica em restringir os usos das terras mais modificadores nestas \u00e1reas \ne adotar medidas de recupera\u00e7\u00e3o da estrutura dos sistemas naturais, em \nparte delas, para otimiza\u00e7\u00e3o (ou aumento) dos fluxos de fun\u00e7\u00f5es da natureza \nna Bacia. \n\nEstas \u00e1reas, portanto, teriam de receber das \u00e1reas com menor \nsustentabilidade da natureza fluxos de insumos e produtos (Figura 33) que \nn\u00e3o produzem para suprir as demandas e necessidades da popula\u00e7\u00e3o nela \nestabelecida e garantir a conserva\u00e7\u00e3o da natureza que, por sua vez, favorece \no alcance da sustentabilidade da natureza na Bacia. \n\n \n\n \n\nFigura 33 - Estado da Sustentabilidade da Natureza nas sub-unidades das \nUPs da Bacia do Rio Sorocaba e Alguns Fluxos de Produtos e Recursos \n\nEcon\u00f4micos na Bacia (Elaborado por: F\u00c1VERO, 2007) \n\n \n\nFluxos de \nProdutos e \nRecursos \n\nEcon\u00f4micos \n\n\n\n \n\n \n\n237 \n\nNota-se que nenhuma das UPs da Bacia do Rio Sorocaba apresenta \ncaracter\u00edsticas para suprir todas as componentes da sustentabilidade. \nAlgumas UPs possuem maior integridade dos sistemas naturais e \npotencialidade para suprimento de fluxos (ou transfer\u00eancia) de fun\u00e7\u00f5es da \nnatureza, como a UP 6, por exemplo, enquanto outras UPs, onde estas \nfun\u00e7\u00f5es est\u00e3o comprometidas principalmente pelos usos antr\u00f3picos, que \npermitem a produ\u00e7\u00e3o de diversos insumos e recursos econ\u00f4micos, a \npotencialidade \u00e9 para suprimento de fluxos (ou transfer\u00eancia) destes \nprodutos e recursos, como na UP 9, por exemplo. \n\nAssim, a sustentabilidade da natureza na Bacia seria alcan\u00e7ada pela \nmaior sustentabilidade da natureza em certas \u00e1reas que estariam \ncompensando a falta de sustentabilidade da natureza das outras \u00e1reas com \nmenor sustentabilidade da natureza (esquema com fotos na Figura 34). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 34 \u2013 Compensa\u00e7\u00f5es entre duas Unidades de Paisagem da Bacia do \nRio Sorocaba com Diferentes Estados de Sustentabilidade da Natureza: (a) \n\n\u00e1rea urbana do Munic\u00edpio de Sorocaba na UP 9 (Fonte: \nhttp://www.sorocaba.sp.gov.br/secoes/sorocaba/fotos/fotos.php - \n\nvistaa\u00e9rea_cidade.jpg , 2007); (b) reservat\u00f3rio da Represa de Itupararanga no \nMunic\u00edpio de Ibi\u00fana na UP 3 (Fonte: \n\nhttp://www.ibieco.com.br/imagens/ibiuna2.jpg, 2007). \n\nFLUXOS DE RECURSOS ECON\u00d4MICOS, \nMERCADORIAS, CULTURA \n\nFLUXOS DE FUN\u00c7\u00d5ES DA NATUREZA \n(\u00c1GUA, AR, SOLO, BIODIVERSIDADE) \n\n(a) (b) \n\n\n\n \n\n \n\n238 \n\nPortanto, a manuten\u00e7\u00e3o e, se poss\u00edvel, otimiza\u00e7\u00e3o (ou aumento) dos \nfluxos de fun\u00e7\u00f5es da natureza na Bacia, s\u00e3o fundamentais para o alcance da \nsustentabilidade da natureza em certas UPs na Bacia e as possibilidades de \nconsecu\u00e7\u00e3o da sustentabilidade total nesta paisagem. \n\nEsta manuten\u00e7\u00e3o depende diretamente da conserva\u00e7\u00e3o da natureza, \nsobretudo nas sub-UPs e UPs que apresentaram melhor estado de \nsustentabilidade da natureza decorrentes principalmente da ocorr\u00eancia de \ncaracter\u00edsticas em certos atributos com maior import\u00e2ncia para esta \nconserva\u00e7\u00e3o. \n\nH\u00e1 v\u00e1rios desafios e oportunidades das circunst\u00e2ncias atuais de \ncaracter\u00edsticas dos atributos avaliados para a aplica\u00e7\u00e3o do modelo do \nmosaico heterog\u00eaneo com sustentabilidade da natureza na Bacia do Rio \nSorocaba. \n\nAlgumas dessas circunst\u00e2ncias ser\u00e3o abordadas nos elementos \nselecionados para discuss\u00e3o na seq\u00fc\u00eancia. \n\n \n\n \n\n9.2 \u2013 Diversidade da Paisagem \n\n \n\nSegundo v\u00e1rios autores (ODUM, 1985; FORMAN, 1990 e 1995; LEFF, \n2000; MATEO RODR\u00cdGUEZ, 2000; RICKLEFS, 2003; e MATEO RODR\u00cdGUEZ \net al., 2004) os mosaicos de paisagens, ou \u00e1reas com v\u00e1rias paisagens \ndiferentes ou ainda com estruturas morfo-funcionais diferentes s\u00e3o mais \nest\u00e1veis e apresentam maior adaptabilidade \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es, modifica\u00e7\u00f5es ou \ndist\u00farbios. \n\nDesta forma, maior heterogeneidade nas unidades componentes \nconfere \u00e0 paisagem melhores possibilidades de resposta perante as \nmodifica\u00e7\u00f5es. Cada unidade na paisagem responde de forma diferente \nsofrendo altera\u00e7\u00f5es na estrutura, por\u00e9m o conjunto mant\u00e9m-se constante ou \nest\u00e1vel embora as unidades se modifiquem. \n\nOu ainda, as diferen\u00e7as morfo-estruturais funcionais implicam em \ndiferen\u00e7as na din\u00e2mica ante as diversas possibilidades de modifica\u00e7\u00f5es e, \n\n\n\n \n\n \n\n239 \n\nsobretudo ante as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Portanto, a diversidade de paisagens \u00e9 \nproporcional \u00e0s potencialidades e ao suprimento de diversas fun\u00e7\u00f5es \nnaturais do conjunto. \n\nAssim, a sustentabilidade da natureza na paisagem ser\u00e1 ent\u00e3o \nalcan\u00e7ada pelo equil\u00edbrio entre unidades com maior sustentabilidade e \nunidades com menor sustentabilidade, conforme suas diferen\u00e7as morfo-\nestruturais, que sofrem diferentes altera\u00e7\u00f5es das perturba\u00e7\u00f5es decorrentes. \n\nA Bacia do Rio Sorocaba, do procedimento de delimita\u00e7\u00e3o de UPs na \nescala 1:250.000, apresentou certa heterogeneidade morfo-estrutural em \nsua paisagem. Mesmo utilizando uma escala mais geral foram identificadas \nv\u00e1rias UPs e sub-UPs com caracter\u00edsticas e potencialidades diferenciadas. \n\nForam identificadas desde \u00e1reas cujas caracter\u00edsticas apresentaram \nalta import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e portanto maior potencial \npara realiza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es da natureza na Bacia, por exemplo, a UP 6 na \nqual encontra-se o Morro de Ara\u00e7oiaba (vide foto Figura 35), tais como: \n\n o suporte (terrenos), desta UP apresenta, em geral, alta suscetibilidade \u00e0 \neros\u00e3o e os solos s\u00e3o suscet\u00edveis \u00e0 praticas agropastoris mesmo as mais \nprotetoras; \n\n esta UP est\u00e1 recoberta pelo maior fragmento cont\u00ednuo de matas \n(vegeta\u00e7\u00e3o original ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado de sucess\u00e3o - vide foto \nFigura 36) da Bacia (representado por um fragmento com cerca de 35 km\u00b2); \n\n conforme F\u00e1vero (2001), resgatando outros estudos, ocorrem v\u00e1rias \nesp\u00e9cies de animais amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o92 nesta UP, destacando-se a \njaguatirica (Leopardus pardalis), o tamandu\u00e1-bandeira (Myrmecophaga \ntridactyla), o macaco-prego (Cebus apella), o p\u00e1ssaro conhecido como pav\u00f3 \n(Pyroderus scutatus), e o urubu-rei (Sarcoramphus papa), entre outros; \n\n de acordo com SMA/SP (2006), o Rio Ipanema que encontra-se \nparcialmente nesta UP, apresenta boa qualidade da \u00e1gua para \nabastecimento p\u00fablico e regular para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica; \n\n                                                                    \n\n92 Conforme as portarias n\u00ba 1.522 de 19 de dezembro de 1989 e n\u00ba 45-N de 27 de abril de \n\n1992, do IBAMA. \n\n\n\n \n\n \n\n240 \n\n esta UP est\u00e1 no pol\u00edgono delimitado e classificado, pelo PROBIO, como \n\u00e1rea de alta import\u00e2ncia biol\u00f3gica93 (MMA/SBF, 2002). \n\n \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Vista Norte do Morro de Ara\u00e7oiaba na UP 6 (F\u00c1VERO, 1999). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 36 \u2013 Matas ou vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado de \nsucess\u00e3o do maior fragmento cont\u00ednuo encontrado na Bacia do \n\nSorocaba: Morro de Ara\u00e7oiaba na UP 6 (F\u00c1VERO, 1999). \n\n \n\n                                                                    \n\n93 A MA-677 Ipanema (com 31.874,29 ha) \u2013 avaliada como \u00e1rea de alta import\u00e2ncia biol\u00f3gica \n\npara a qual recomendou-se a cria\u00e7\u00e3o de UC \u2013 abrange a regi\u00e3o do Morro de Ara\u00e7oiaba e \n\nparte dos munic\u00edpios de Ara\u00e7oiaba da Serra, Boituva, Capela do Alto e Iper\u00f3 (MMA/SBF, \n\n2002). \n\n\n\n \n\n \n\n241 \n\nPassando por \u00e1reas com caracter\u00edsticas que receberam m\u00e9dia \nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e potencial para suprimento de \ncertas fun\u00e7\u00f5es da natureza, por exemplo, na maior parte das sub-unidades \nda UP 2 e na UP 3, das quais destacam-se: \n\n os terrenos apresentam alta e muito alta suscetibilidade a eros\u00e3o, \npredominantemente, e os solos s\u00e3o mais apropriados a praticas de uso \nprotetoras (culturas perenes, pastagens controladas e reflorestamentos); \n\n a presen\u00e7a de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural de matas (vegeta\u00e7\u00e3o \noriginal ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado de sucess\u00e3o) entremeados a \nfragmentos de capoeiras (vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em v\u00e1rios est\u00e1gios de \nsucess\u00e3o) maiores e mais cont\u00ednuos n\u00e3o ocorrendo somente na beira de rios \n(ciliares) (vide foto Figura 37); \n\n balan\u00e7o h\u00eddrico positivo, estando provavelmente fornecendo \u00e1gua para as \ndemais UPs cujo balan\u00e7o h\u00eddrico \u00e9, na maioria, negativo; \n\n corpos d\u2019\u00e1gua, como o reservat\u00f3rio da represa de Itupararanga, com \nqualidade da \u00e1gua, segundo SMA/SP (2006), \u00f3tima para abastecimento \np\u00fablico e regular para a prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica. \n\n \n\n \n\nFigura 37 \u2013 Capoeiras ou vegeta\u00e7\u00e3o natural em v\u00e1rios est\u00e1gios \nsucessionais menos fragmentada no munic\u00edpio de Ibi\u00fana na UP 2 \n\n(Fonte: http://www.ibieco.com.br/imagens/ \nLaje%20do%20Descalvado.jpg, 2007). \n\n\n\n \n\n \n\n242 \n\nAt\u00e9 \u00e1reas com muito baixa import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza e pouco ou nenhum potencial para realiza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es da \nnatureza, mas que produzem outros insumos necess\u00e1rios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n(produtos industrializados, por exemplo); correspondem a quase que \ntotalidade dos centros urbanos dos munic\u00edpios da Bacia, por exemplo, \nfazendo parte da UP 9, que caracterizam-se por: \n\n uma vegeta\u00e7\u00e3o natural inexistente ou isolada em pequenos fragmentos \ndesconectados dos rurais; \n\n presen\u00e7a de corpos d\u2019\u00e1gua, em geral, com qualidade da \u00e1gua ruim e \np\u00e9ssima (SMA/SP, 2006). \n\nEstas \u00e1reas, principalmente as mais populosas e artificializadas, como \nos grandes centros urbanos, por exemplo, de Sorocaba (vide fotos Figura 38) \ne de Tatu\u00ed (vide foto Figura 39), alteram a estrutura e a estabilidade morfo-\nfuncional dos sistemas naturais de forma, muitas vezes, irrevers\u00edvel \nrestringindo as oportunidades de realiza\u00e7\u00e3o ou suprimento de fun\u00e7\u00f5es \nnaturais. Seu potencial, portanto \u00e9 para produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, \nconhecimento, criatividade, cultura, tecnologia e produtos industriais, \ndentre outros insumos necess\u00e1rios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, apesar das oportunidades, apresentadas pela diversidade de \npaisagens, conforme sua estrutura morfo-funcional que refletem \npotencialidades diversas, sobretudo para suprimento de fun\u00e7\u00f5es da natureza \nda import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o diagnosticada, quando analisadas as \ncontribui\u00e7\u00f5es dos usos das terras para a conserva\u00e7\u00e3o e, da integra\u00e7\u00e3o de \nambas (import\u00e2ncia e contribui\u00e7\u00e3o), nota-se que os usos antr\u00f3picos est\u00e3o \nacarretando homogeneiza\u00e7\u00e3o da paisagem da Bacia e do estado de \nsustentabilidade da natureza em suas UPs.  \n\nVerificou-se a predomin\u00e2ncia de um estado de sustentabilidade da \nnatureza m\u00e9dio para a maioria das sub-UPs da Bacia, ora aproximando-se \nmais da alta sustentabilidade estando esta m\u00e9dia-alta, ora aproximando-se \nmais da baixa sustentabilidade estando esta m\u00e9dia-baixa. Esta \nhomogeneiza\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da natureza das paisagens da Bacia \ndecorre, principalmente, da presen\u00e7a de usos das terras que provocam \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes nestas paisagens, as pastagens e os \ncampos antr\u00f3picos (65% da \u00e1rea da Bacia). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n243 \n\n  \n\nFigura 38 \u2013 Vistas A\u00e9reas da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Sorocaba na \nUP9: (a) zona industrial e (b) regi\u00e3o central (Fonte: \n\nhttp://www.sorocaba.sp.gov.br/secoes/sorocaba/fotos/fotos.php - \n(a)zonaindustrial1.jpg e (b)vistaaerea_centro1.jpg, 2007). \n\n \n\n \n\nFigura 39 \u2013 \u00c1rea urbana do munic\u00edpio de Tatu\u00ed na UP 9 (F\u00c1VERO, 2007). \n\n \n\nDestaca-se tamb\u00e9m grande mancha na UP 9, correspondente aos \ncentros urbanos dos munic\u00edpios de Sorocaba e Votorantim, que j\u00e1 \napresentam-se conurbados, e a bairros urbanizados perif\u00e9ricos do munic\u00edpio \nde It\u00fa, com muito baixa sustentabilidade da natureza. \n\nNas grandes \u00e1reas urbanizadas a produ\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais \u00e9 \nbaix\u00edssima ou nula, pois nelas produz-se pouco ou nenhum alimento e \nconsome-se muito dado que est\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o concentrada, os \u00edndices \nde polui\u00e7\u00e3o dos mais diversos tipos \u00e9 bastante alto, principalmente quando \n\n(a) \n(b) \n\n\n\n \n\n \n\n244 \n\nmais industrializadas, e a reciclagem de \u00e1gua e materiais inorg\u00e2nicos \u00e9 \nm\u00ednima ou nenhuma. \n\nA expans\u00e3o e crescimento de usos antr\u00f3picos mais modificadores nas \npaisagens, particularmente, das \u00e1reas urbanizadas negligenciando por vezes \nseu potencial natural, em favor de outros interesses, sobretudo os \necon\u00f4micos, \u00e9 o principal desafio \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da heterogeneidade do \nmosaico de paisagens ou da paisagem com sustentabilidade da natureza. \n\nEm certas \u00e1reas, como, por exemplo, as UPs 2 e 3, que apresentam \nv\u00e1rias caracter\u00edsticas que lhes confere import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza e potencial para fornecimento de fun\u00e7\u00f5es naturais, particularmente \na manuten\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico positivo da Bacia (s\u00e3o portanto as \nfornecedoras de \u00e1gua), a expans\u00e3o urbana pode modificar este potencial e \nreduzir a sustentabilidade da natureza destas UPs, colocando em risco a \nprodu\u00e7\u00e3o de um bem vital, a \u00e1gua, e, por conseguinte diminuir as \noportunidades para a otimiza\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da natureza na Bacia e \no alcance da sustentabilidade total. \n\nPortanto, a manuten\u00e7\u00e3o da heterogeneidade da paisagem e de UPs com \nmaior conserva\u00e7\u00e3o da natureza (ou mais sustentabilidade da natureza) \u00e9 \nfundamental para que o mosaico de paisagens possa alcan\u00e7ar a \nsustentabilidade. \n\n \n\n \n\n9.3 \u2013 Conectividade entre os tipos de paisagens \n\n \n\nO isolamento e a descontinuidade, principalmente das UPs com maior \nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e, portanto nas quais os \necossistemas e habitats naturais est\u00e3o em melhor estado, \u00e9 uma barreira ao \ncumprimento de certas fun\u00e7\u00f5es da natureza, como por exemplo, a \nmanuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, e otimiza\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da natureza \nna paisagem. \n\nO melhor exemplo deste desafio na paisagem da Bacia do Rio Sorocaba \n\u00e9 a UP 6 identificada no Morro de Ara\u00e7oiaba. Sua sustentabilidade da \n\n\n\n \n\n \n\n245 \n\nnatureza est\u00e1 muito alta dada as caracter\u00edsticas de maior import\u00e2ncia para a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza que apresenta (resgatadas anteriormente) e ao fato \nde sua maior parte estar localizada em uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (UC) de \nuso sustent\u00e1vel, a Floresta Nacional de Ipanema, nas \u00c1reas do Zoneamento \ndesta UC com maiores restri\u00e7\u00f5es de Uso, a Zona Intang\u00edvel cujos objetivos \ns\u00e3o a preserva\u00e7\u00e3o de biodiversidade e pesquisa cient\u00edfica, e a Zona Primitiva \nque prev\u00ea, al\u00e9m dos objetivos previstos para a zona intang\u00edvel, a \npossibilidade de recrea\u00e7\u00e3o controlada (IBAMA, 2003). \n\nO fragmento florestal sobre o Morro de Ara\u00e7oiaba, embora seja o maior \nna Bacia (cerca de 35 km\u00b2 ou 3.500 ha), em estado mais conservado, est\u00e1 \npraticamente \u2018ilhado\u2019 ou desconectado de outros fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o, \nsobretudo natural, fato que dificulta e/ou restringe, segundo v\u00e1rios autores \n(ANGELO-FURLAN e NUCCI, 1999; GASCON et al., 2001; WILCOX, 1980, \nSOUL\u00c9, 1980, e DIAMOND, 1997 apud DOUROJEANNI e P\u00c1DUA, 2001; \nPRIMACK e RODRIGUES, 2001; METZGER, 2003; e CARVALHO et al., \n2004), a dispers\u00e3o e a migra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vulner\u00e1veis para manter o fluxo \nde materiais g\u00eanicos e de intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. \n\nA press\u00e3o de usos antr\u00f3picos mais modificadores sobre os limites deste \nfragmento, apesar dele se encontrar principalmente no interior de uma UC, \nnegligenciando sua crucial import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade, \u00e9 enorme (vide Foto na Figura 40). \n\n \n\n \n\nFigura 40 \u2013 Limite, ao Sul, entre o Morro de Ara\u00e7oiaba em propriedade \nparticular (com pastagem) e na FLONA de Ipanema (com vegeta\u00e7\u00e3o natural), \n\nna UP 6 (F\u00c1VERO, 2000). \n\n\n\n \n\n \n\n246 \n\nNucci e F\u00e1vero (2003) verificaram ainda que os principais objetivos \ndesta UC, particularmente a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, n\u00e3o t\u00eam sido \nplenamente atingidos, pois nas \u00e1reas lim\u00edtrofes ao Morro de Ara\u00e7oiaba \n(tamb\u00e9m na FLONA de Ipanema) foram implantados usos das terras que, por \num lado incrementaram a receita econ\u00f4mica da UC e, por outro lado \npromoveram degrada\u00e7\u00e3o da natureza que interferiu, sobretudo na \nintegridade dos habitats para manuten\u00e7\u00e3o da fauna94 (vide fotos na Figura \n41). \n\nO controle dos usos antr\u00f3picos no entorno ou \u00e1reas lim\u00edtrofes do Morro \nde Ara\u00e7oiaba, criando um gradiente menos abrupto entre estas paisagens e a \ndo fragmento florestal, e tamb\u00e9m conec\u00e7\u00f5es com paisagens mais naturais \nentre este fragmento e outros nas UPs vizinhas, os corredores ecol\u00f3gicos, \npode ser uma alternativa para favorecer a manuten\u00e7\u00e3o da alta \nsustentabilidade desta UP otimizando os fluxos de fun\u00e7\u00f5es da natureza dela \nprovenientes. \n\n \n\n                                                                    \n\n94 Segundo Gobbo (1998 apud NUCCI e F\u00c1VERO, 2003: 73) [...] \u201ca riqueza de esp\u00e9cies de \n\nmorcegos na FLONA de Ipanema \u00e9 baixa apesar de ser uma \u00e1rea de mata localizada nos \n\nec\u00f3tonos de Mata Atl\u00e2ntica/Cerrado (...) em que se poderia esperar riqueza de esp\u00e9cies e \n\nbiodiversidade mais elevadas. (...) Talvez a explica\u00e7\u00e3o para este fato seja a atividade humana \n\nque tem causado altera\u00e7\u00f5es importantes e freq\u00fcentes na \u00e1rea, de tal modo que apenas \n\nesp\u00e9cies generalistas (...) apresentam maior adaptabilidade \u00e0s novas situa\u00e7\u00f5es ambientais\u201d. \n\nEm seus estudos Michalski (2000 apud NUCCI e F\u00c1VERO, 2003: 73) [...] \u201cconstatou uma \n\ngrande rela\u00e7\u00e3o dos 10 carn\u00edvoros, evidenciados na FLONA, com os ambientes de capoeira e \n\ncampo sujo representando de 50 a 100% das localiza\u00e7\u00f5es obtidas, e que (...) As \u00e1reas de \n\ncapoeira, principalmente as pr\u00f3ximas a corpos d\u2019\u00e1gua se mostraram extremamente \n\nimportantes para o abrigo das esp\u00e9cies de carn\u00edvoros sendo de primordial import\u00e2ncia sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o\u201d. E ainda de F\u00e1vero (2001: 176); (...) conforme conversa com o Dr. Peter \n\nCrawshaw (em julho de 2000), coordenador do CENAP (Centro Nacional de Pesquisas para \n\nConserva\u00e7\u00e3o de Predadores Naturais) com sede no interior da FLONA de Ipanema, houve \n\nmudan\u00e7as do territ\u00f3rio ocupado por um cachorro-do-mato por ocasi\u00e3o da abertura de corredor, \n\nna por\u00e7\u00e3o sudeste da FLONA (\u00e1rea coberta pelas vegeta\u00e7\u00f5es de capoeira, campo sujo e \n\neucaliptais), para as instala\u00e7\u00f5es do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil (entre 1999 e 2000)\u201d (vide Foto na \n\nFigura 41). \n\n\n\n \n\n \n\n247 \n\n \n\n  \n\nFigura 41 \u2013 Corredores abertos em \u00e1reas de capoeira e mata para \nimplanta\u00e7\u00e3o de trecho do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil na FLONA de Ipanema \n\n(UP 6) (F\u00c1VERO, 2000). \n\n \n\nPor outro lado, o isolamento ou a descontinuidade de certas paisagens, \ncomo as que comp\u00f5em a UP 9, por exemplo, que concentra paisagens mais \nantropizadas e artificializadas, pode ser uma oportunidade para a \nsustentabilidade da natureza na Bacia. \n\nComo comentado anteriormente, as manchas mais cont\u00ednuas de \u00e1reas \nurbanizadas ofereceriam enorme dificuldade ao cumprimento das fun\u00e7\u00f5es da \nnatureza dadas as altera\u00e7\u00f5es promovidas na estrutura e estabilidade dos \nsistemas naturais. \n\nDesta forma, se distribu\u00eddas na paisagem principalmente em manchas \nmenores e descont\u00ednuas permitem que seu entorno ou \u00e1reas lim\u00edtrofes \nsofram menos os impactos das in\u00fameras modifica\u00e7\u00f5es estabelecidas \npodendo estas realizar as fun\u00e7\u00f5es naturais e suprir as defici\u00eancias destas \nnas manchas urbanizadas. \n\nBom exemplo desta circunst\u00e2ncia, na Bacia do Rio Sorocaba, s\u00e3o as \nmanchas urbanas da sub-UP 9a1 (que englobam as \u00e1reas urbanas dos \n\n\n\n \n\n \n\n248 \n\nmunic\u00edpios de Ibi\u00fana, Piedade, Alum\u00ednio e Mairinque), circundadas e \nisoladas pelas UPs 1, 2, 3 e 4. O ideal, pensando na manuten\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade da natureza destas UPs, que est\u00e3o no entorno desses \ncentros urbanos, \u00e9 que o crescimento destas manchas urbanas seja \ncontrolado. \n\n \n\n \n\n9.4 \u2013 Desafios e oportunidades de usos antr\u00f3picos \n\n \n\nOs usos antr\u00f3picos predominantes na Bacia do Rio Sorocaba s\u00e3o as \npastagens e os campos antr\u00f3picos, cobrindo conforme IPT (2005) cerca de \n65% de sua \u00e1rea. \n\nConforme alguns autores (MATEO RODRIGUEZ, 2000; F\u00c1VERO et al., \n2004a; e MATEO RODRIGUEZ et al., 2004) esta forma de uso antr\u00f3pico \naltera de forma moderada a forte as paisagens promovendo principalmente \nremo\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o na cobertura vegetal natural, alterando o relevo e o \nmicroclima, que acarretam altera\u00e7\u00f5es no potencial de suprimento de certas \nfun\u00e7\u00f5es naturais, por\u00e9m conservam a capacidade de recupera\u00e7\u00e3o de seu \nestado original. \n\nNa Bacia do Rio Sorocaba, como comentado anteriormente, a grande \nextens\u00e3o de estabelecimento desta forma de uso das terras est\u00e1 \nhomogeneizando esta paisagem e em certas UPs acarretando redu\u00e7\u00e3o no \nestado de sustentabilidade da natureza da UP e conseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o nos \nfluxos de fun\u00e7\u00f5es da natureza por elas oferecidos. \n\nOutra forma de uso antr\u00f3pico que desafia a consecu\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade da natureza na Bacia, encontrado predominantemente na \nUP 7, e cobrindo cerca de 12% da \u00e1rea da Bacia (IPT, 2005) s\u00e3o os cultivos e \nlavouras diversas dos quais destacaram-se com maior produ\u00e7\u00e3o na Bacia: as \nculturas tempor\u00e1rias (9,3% da \u00e1rea da Bacia), sobretudo de milho e cana-de-\na\u00e7\u00facar, e as culturas perenes (2,7% da \u00e1rea da Bacia), sobretudo de Citrus \nsp (laranjas, lim\u00f5es e tangerina) e caf\u00e9 (IBGE, 2003). \n\n\n\n \n\n \n\n249 \n\nSegundo os mesmos autores supracitados (MATEO RODRIGUEZ, \n2000; F\u00c1VERO et al., 2004a; e MATEO RODRIGUEZ et al., 2004) os cultivos \ncomerciais provocam modifica\u00e7\u00f5es mais intensas (fortes a muito fortes) na \nestrutura e estabilidade dos sistemas naturais, pois al\u00e9m da substitui\u00e7\u00e3o da \ncobertura vegetal natural ocorrem altera\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas, sobretudo no \nsuporte ed\u00e1fico (eros\u00e3o ou empobrecimento nutricional dos solos) e nos \nrecursos h\u00eddricos, tanto superficiais quanto subterr\u00e2neos. De acordo, ainda, \ncom Fearnside (1989), os cultivos anuais ou perenes intensivos, com o \npassar do tempo, levam a aumentos significativos da lixivia\u00e7\u00e3o, compacta\u00e7\u00e3o \ndo solo, e invas\u00e3o por ervas daninhas, minando as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para \nestas mesmas atividades. \n\nTanto as pastagens, em certa medida, quanto as culturas, est\u00e3o \npromovendo altera\u00e7\u00f5es nos sistemas naturais das paisagens da Bacia e \ninterferindo negativamente na sustentabilidade da natureza das UPs onde \nocorrem. Por\u00e9m, nelas est\u00e1 ocorrendo certa produ\u00e7\u00e3o que tanto pode estar, \nem medidas diversas, suprindo as necessidades da popula\u00e7\u00e3o, quanto \nrecursos econ\u00f4micos est\u00e3o sendo gerados. \n\nPoderia-se pensar na transfer\u00eancia de parte desses recursos para \nfinanciar a conserva\u00e7\u00e3o e/ou recupera\u00e7\u00e3o nas UPs com maior import\u00e2ncia \npara a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, para garantir os fluxos de fun\u00e7\u00f5es da \nnatureza onde a transforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite suas realiza\u00e7\u00f5es. \n\nE ainda, com cobertura de cerca de 6,5% da \u00e1rea da Bacia, \npredominando na UP 4 onde as manchas s\u00e3o maiores e mais pr\u00f3ximas, \nencontram-se os usos antr\u00f3picos silviculturais ou as planta\u00e7\u00f5es florestais. \nConsiderada uma forma de usos antr\u00f3picos menos modificadora dos \nsistemas naturais, alterando em geral a cobertura vegetal natural e a \ncomposi\u00e7\u00e3o faun\u00edstica, permite melhor cumprimento das fun\u00e7\u00f5es naturais e \notimizou a avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da natureza desta UP (MATEO \nRODRIGUEZ, 2000; F\u00c1VERO et al., 2004a; e MATEO RODRIGUEZ et al., \n2004). \n\nNa UP 4 e na Bacia do Rio Sorocaba, entretanto, os reflorestamentos \ns\u00e3o predominantemente de v\u00e1rias esp\u00e9cies do g\u00eanero Eucalyptus sp, que \napresentam certas limita\u00e7\u00f5es quanto ao cumprimento de fun\u00e7\u00f5es naturais, \nparticularmente a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n\n\n\n \n\n \n\n250 \n\nOs eucaliptos, conforme a esp\u00e9cie empregada, possuem efeito \nalelop\u00e1tico95 retardando ou impedindo o crescimento de outras esp\u00e9cies \nvegetais na mesma \u00e1rea, e destacam-se por apresentarem alto consumo de \n\u00e1gua (SCARPINELLA, 2002). Estas caracter\u00edsticas podem promover aus\u00eancia \nde sub-bosque nos eucaliptais, e ocasionar seca dos solos, fatores que al\u00e9m \nde promoverem menor prote\u00e7\u00e3o ao terreno s\u00e3o desfavor\u00e1veis \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o \nda biodiversidade (SCARPINELLA, 2002; e SHIVA, 2003). \n\nEmbora a silvicultura esteja de acordo com a capacidade de uso dos \nsolos da UP, a produtividade de madeira de reflorestamento (em m\u00b3), dos \nmunic\u00edpios abrangidos por esta UP, correspondeu a cerca de 32% da \nprodu\u00e7\u00e3o total da Bacia (IBGE, 2003), o que sugere que as manchas de \nreflorestamento s\u00e3o bastante exploradas e, portanto os terrenos, por elas \ncobertos, passam por interl\u00fadios de aus\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o ou com menor \nprote\u00e7\u00e3o (per\u00edodo de in\u00edcio do reflorestamento). \n\nPor\u00e9m, por outro lado, dado o padr\u00e3o de crescimento bem mais r\u00e1pido \ne, portanto com maior produ\u00e7\u00e3o de biomassa, as florestas de eucaliptos t\u00eam \nalto potencial de capta\u00e7\u00e3o de CO2 podendo contribuir com a diminui\u00e7\u00e3o de \nproblemas do aquecimento global (REZENDE et al., 2001; e SCARPINELLA, \n2002). \n\nUsos antr\u00f3picos indiretos, como a recrea\u00e7\u00e3o, (eco)turismo, pr\u00e1ticas \neducacionais (e cient\u00edficas) diversas em contato com a natureza, foram \nmencionadas, com ocorr\u00eancia na Bacia, principalmente nas UCs, nas v\u00e1rias \nfontes investigadas, por\u00e9m n\u00e3o quantificadas em \u00e1rea de cobertura. Estas \nformas de uso antr\u00f3pico juntamente \u00e0 explora\u00e7\u00e3o florestal ou manejo da \nfloresta \u2018em p\u00e9\u2019 (n\u00e3o citadas nas fontes investigadas) s\u00e3o as mais protetoras e \nindicadas para as \u00e1reas com maior import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza. \n\n \n\n \n\n                                                                    \n\n95 Alelopatia \u00e9 a interfer\u00eancia de uma planta sobre outra, que pode ser intra-espec\u00edfica ou \n\ninterespec\u00edfica, por meio da libera\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias, por volatiliza\u00e7\u00e3o, exsuda\u00e7\u00e3o e/ou \n\noutro processo, para o meio circunvizinho (SCARPINELLA, 2002) \n\n\n\n \n\n \n\n251 \n\n9.5 \u2013 Compensa\u00e7\u00f5es Diversas para Otimiza\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \nda Natureza na Bacia: UPs versus Territ\u00f3rios \n\n \n\nManter a sustentabilidade da natureza nas UPs da Bacia com maior \nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 aumentar esta sustentabilidade \nnaquelas com avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, por\u00e9m tamb\u00e9m com caracter\u00edsticas \nimportantes para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, certamente incrementaria os \nfluxos de fun\u00e7\u00f5es da natureza na Bacia e as possibilidades de alcance da \nsustentabilidade do mosaico. \n\nComo j\u00e1 discutido anteriormente, para tanto, os usos antr\u00f3picos mais \nmodificadores seriam controlados ou at\u00e9 proibidos, nestas UPs, que teriam \nde receber das UPs, onde estes usos estariam implantados permitindo a \nprodu\u00e7\u00e3o de diversos insumos e recursos econ\u00f4micos, fluxos destes \nprodutos e recursos para suprir suas demandas. \n\nMedidas de comando e controle atreladas a instrumentos econ\u00f4micos \nde compensa\u00e7\u00f5es (ambientais), portanto est\u00e3o no bojo da exeq\u00fcibilidade da \nproposta da paisagem, em mosaico, com sustentabilidade da natureza. \n\nJ\u00e1 existem in\u00fameras medidas e dispositivos de comando e controle \nprevistos em leis no Brasil e no Mundo, que procuram contemplar a \npreocupa\u00e7\u00e3o com a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Mais recentemente estas leis \nv\u00eam incorporando tamb\u00e9m os instrumentos econ\u00f4micos de compensa\u00e7\u00e3o \nambiental. Pode-se citar, como exemplo, a Lei no. 11.428/2006, que disp\u00f5e \nsobre a utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa de Mata Atl\u00e2ntica e, em \nseus artigos 17 e 33, estabeleceu que: \n\n\u201cArt. 17 - O corte ou a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou secund\u00e1ria \nnos est\u00e1gios m\u00e9dio ou avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o do Bioma Mata \nAtl\u00e2ntica, autorizados por esta Lei, ficam condicionados \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o \nambiental, na forma da destina\u00e7\u00e3o de \u00e1rea equivalente \u00e0 extens\u00e3o da \n\u00e1rea desmatada, com as mesmas caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas, na mesma \nbacia hidrogr\u00e1fica, sempre que poss\u00edvel na mesma microbacia \nhidrogr\u00e1fica, e, nos casos previstos nos arts. 30 e 31, ambos desta Lei, \nem \u00e1reas localizadas no mesmo Munic\u00edpio ou regi\u00e3o metropolitana. \n\nArt. 33 - O poder p\u00fablico, sem preju\u00edzo das obriga\u00e7\u00f5es dos propriet\u00e1rios \ne posseiros estabelecidas na legisla\u00e7\u00e3o ambiental, estimular\u00e1, com \n\n\n\n \n\n \n\n252 \n\nincentivos econ\u00f4micos, a prote\u00e7\u00e3o e o uso sustent\u00e1vel do Bioma Mata \nAtl\u00e2ntica. \n\n\u00a7 1o. Na regulamenta\u00e7\u00e3o dos incentivos econ\u00f4micos ambientais, ser\u00e3o \nobservadas as seguintes caracter\u00edsticas da \u00e1rea beneficiada: \n\nI - a import\u00e2ncia e representatividade ambientais do ecossistema e da \ngleba; \n\nII - a exist\u00eancia de esp\u00e9cies da fauna e flora amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o; \n\nIII - a relev\u00e2ncia dos recursos h\u00eddricos; \n\nIV - o valor paisag\u00edstico, est\u00e9tico e tur\u00edstico; \n\nV - o respeito \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es impostas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental; \n\nVI - a capacidade de uso real e sua produtividade atual. \n\n\u00a7 2o. Os incentivos de que trata este T\u00edtulo n\u00e3o excluem ou restringem \noutros benef\u00edcios, abatimentos e dedu\u00e7\u00f5es em vigor, em especial as \ndoa\u00e7\u00f5es a entidades de utilidade p\u00fablica efetuadas por pessoas f\u00edsicas \nou jur\u00eddicas\u201d. \n\nTodavia, conforme discutido no cap\u00edtulo 5, o alcance das medidas, \ninstrumentos e dispositivos, de conserva\u00e7\u00e3o da natureza, contemplados nas \nleis, ainda est\u00e1, em v\u00e1rias medidas, aqu\u00e9m da necessidade para garantir a \nesta conserva\u00e7\u00e3o, pois de v\u00e1rias maneiras s\u00e3o sobrepujados por outros \ndispositivos que privilegiam, garantindo mais, os interesses pol\u00edticos e \necon\u00f4micos. \n\nNovamente, na paisagem da Bacia do Rio Sorocaba, o exemplo das \ncircunst\u00e2ncias da UP 6 podem demonstrar o exposto acima. \n\nAs aptid\u00f5es naturais desta UP s\u00e3o para usos indiretos, sobretudo a \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural para prote\u00e7\u00e3o do terreno fr\u00e1gil do Morro de \nAra\u00e7oiaba e da biodiversidade, principalmente a amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o, \nassim como a realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais como a capta\u00e7\u00e3o de carbono \ne a manuten\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Outros usos indiretos como recrea\u00e7\u00e3o, \neduca\u00e7\u00e3o ambiental, ecoturismo, turismo hist\u00f3rico e pesquisas cient\u00edficas \ndiversas, s\u00e3o tamb\u00e9m compat\u00edveis com a manuten\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da \n\n\n\n \n\n \n\n253 \n\nnatureza desta UP desde que se verifique a capacidade de carga em trilhas \npara adequa\u00e7\u00e3o do fluxo de visita\u00e7\u00f5es. \n\nH\u00e1, entretanto, em parte desta UP, sobretudo a que est\u00e1 fora da \nFLONA de Ipanema, v\u00e1rias propriedades particulares nas quais usos \nantr\u00f3picos mais modificadores (como exemplificado no item 9.3) est\u00e3o \nestabelecidos96 e dificultam a manuten\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da natureza \ndesta UP. \n\nMesmo estando, parte dessas propriedades, no entorno de uma UC, \nsitua\u00e7\u00e3o que normalmente imp\u00f5e restri\u00e7\u00f5es aos usos antr\u00f3picos para buscar \na consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos da UC, nem sempre o aparato fiscalizador e \nadministrador, bem como os mecanismos de compensa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos \npropriet\u00e1rios, conseguem impedir a implanta\u00e7\u00e3o de usos das terras mais \nmodificadores, os quais suprem suas necessidades s\u00f3cio-econ\u00f4micas. \n\nPara conservar e/ou recuperar a natureza nas propriedades privadas \nno Morro de Ara\u00e7oiaba, na medida necess\u00e1ria a manuten\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade da natureza da UP, os propriet\u00e1rios destas \u00e1reas teriam de \ndeixar de realizar, em parte ou totalmente, certas atividades eventualmente \nrent\u00e1veis, e, portanto teriam de ser compensados economicamente por \nestarem conservando a natureza, um exemplo t\u00edpico de aplica\u00e7\u00e3o do \nprinc\u00edpio protetor-receber (discutido no cap\u00edtulo 5). \n\nOs mecanismos de compensa\u00e7\u00e3o atuais, como a cria\u00e7\u00e3o de RPPNs ou a \naverba\u00e7\u00e3o das reservas legais, podem ser \u00fateis, neste caso, por\u00e9m podem \nn\u00e3o ser suficientes pois as \u00e1reas a serem conservadas nestas propriedades \npodem ser muito maiores que as previstas nestes dispositivos e a \ncompensa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica prevista pode n\u00e3o ser suficiente. \n\n                                                                    \n\n96 Nas menores altitudes ou bordo da serra, na transi\u00e7\u00e3o e/ou entorno da UP 6 o Morro de \n\nAra\u00e7oiaba, encontram-se os seguintes usos: ao sul e sudoeste h\u00e1 pequenas propriedades \n\ncom pastagens, horticultura e hot\u00e9is fazenda, e vilarejo Ara\u00e7oiabinha; a noroeste h\u00e1 tamb\u00e9m \n\npequenas propriedades com culturas diversas e o vilarejo Bacaetava; a nordeste \u00e1rea do \n\nMinist\u00e9rio da Marinha com edif\u00edcios do Centro Experimental Aramar e fragmentos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural; e a centro-sudeste, por\u00e7\u00e3o na FLONA de Ipanema com assentamento do \n\nMovimento dos Sem Terra (MST), que desenvolve culturas diversas e cria\u00e7\u00f5es entremeadas \n\ncom vegeta\u00e7\u00e3o natural e a sede administrativa do IBAMA (F\u00c1VERO, 2001; e IBAMA, 2003). \n\n\n\n \n\n \n\n254 \n\nPoderia tamb\u00e9m se pensar na utiliza\u00e7\u00e3o de recursos do ICMS ecol\u00f3gico \npara tentar viabilizar a compensa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m nesta UP o desafio \nadministrativo poderia gerar conflitos. Como mostra o trecho do Mapa de \nUPs da Bacia do Rio Sorocaba na Figura 42, que apresenta a UP 6 em \ndetalhe com os limites de munic\u00edpio, tr\u00eas munic\u00edpios s\u00e3o parcialmente \nabrangidos pela UP 6 (Ara\u00e7oiaba da serra, Iper\u00f3 e Capela do Alto) e o que \nprovavelmente recebe a maior fatia do ICMS ecol\u00f3gico \u00e9 o de Iper\u00f3, no qual \nse encontra a FLONA de Ipanema, mas as propriedades privadas est\u00e3o \nprincipalmente em Ara\u00e7oiaba da Serra e Capela do Alto cujo repasse de \nICMS ecol\u00f3gico, provavelmente \u00e9 menor, da\u00ed o impasse. \n\n \n\n \n\nFigura 42 \u2013 Trecho do Mapa de UPs, em escala aprox. 1:250.000 (obtido do \nMapa no Anexo 02) com a UP 6 e a divis\u00e3o municipal (destacada em linha \n\nrosada) (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\n \n\nOutra barreira \u00e9 o fato de a FLONA de Ipanema ser uma UC de uso \nsustent\u00e1vel. Segundo F\u00e1vero (2001: 197): \n\n\u201cAs Diretorias do IBAMA encaram as UCs de uso sustent\u00e1vel, \nprincipalmente as FLONAs, como UCs muito rent\u00e1veis, j\u00e1 que nelas \u00e9 \nposs\u00edvel a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos recursos (como a FLONA de Passa \nQuatro, por exemplo, que apresenta bons lucros e at\u00e9 um \u2018super\u00e1vit\u2019, da \ncria\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de trutas) oferecendo muitas vezes \n\n\n\n \n\n \n\n255 \n\nresist\u00eancias em fazer altos repasses para as FLONAs (entre outras UCs) \ndeficit\u00e1rias, postura inversa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s UCs de prote\u00e7\u00e3o integral\u201d. \n\nA FLONA de Ipanema, portanto tem implantado certos usos das terras \nque incrementam sua receita, mas s\u00e3o inadequados \u00e0 suas caracter\u00edsticas \nnaturais e objetivos, sobretudo para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade (NUCCI \ne F\u00c1VERO, 2003). \n\nA maior parte dos dispositivos de compensa\u00e7\u00e3o ambiental, previstos \nnos instrumentos para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza que existem atualmente, \ntoma por base as divis\u00f5es territoriais como unidades de gest\u00e3o, no \nplanejamento, para ordenamento dos usos das terras. Dado que \nfreq\u00fcentemente, os limites naturais s\u00e3o incongruentes com os territoriais, a \nadequada compensa\u00e7\u00e3o pela conserva\u00e7\u00e3o da natureza fica prejudicada e/ou \nas a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o devidamente implantadas. Portanto, seria \nnecess\u00e1rio incorporar e valorizar os limites naturais no planejamento para \nordenamento dos usos das terras por meio da utiliza\u00e7\u00e3o do planejamento da \npaisagem. \n\nPor oferecer uma divis\u00e3o da paisagem derivada da integra\u00e7\u00e3o \nconsiderando uma vis\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre os elementos constituintes, tanto \nf\u00edsicos e biol\u00f3gicos quanto antr\u00f3picos (concretizados em sua estrutura pelos \nusos das terras estabelecidos), oferece a possibilidade de diferencia\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m de limites e oportunidades, ou potencialidades de cada unidade, \npara uso humano. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o da componente natural est\u00e1, portanto impl\u00edcita no \npr\u00f3prio m\u00e9todo de divis\u00e3o da paisagem, por vezes incompat\u00edvel com as \ndivis\u00f5es pol\u00edtico-territoriais e seus respectivos instrumentos de \ncompensa\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, para pensar o gerenciamento das compensa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \nno planejamento da paisagem, os recursos econ\u00f4micos obtidos dos \npoluidores e degradadores, os propriet\u00e1rios nas UPs onde est\u00e1 sendo \npermitida certa degrada\u00e7\u00e3o da natureza para que bens e recursos \necon\u00f4micos sejam gerados, poderiam ser centralizados em um fundo de \nconserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da natureza, para posteriormente \nserem repassados aos propriet\u00e1rios nas UPs destinadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza, onde os usos das terras s\u00e3o restritos, e desta forma precisam \nreceber incentivos econ\u00f4micos como investimento na conserva\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n256 \n\n9.6 \u2013 Conclus\u00f5es \n\n \n\nA Bacia do Rio Sorocaba, estudada na escala 1:250.000, apresenta \numa paisagem que poderia (e deveria) ser ordenada em um \u2018mosaico \nheterog\u00eaneo de paisagens com sustentabilidade da natureza\u2019 pois possue: \n\n diversidade de paisagens componentes, as UPs e sub-UPs, que \napresentam diferentes potencialidades naturais, ou seja, podem estar, \nconforme suas caracter\u00edsticas (morfo-estruturais funcionais), suprindo as \ndiferentes componentes da sustentabilidade para o alcance de sua totalidade \nna Bacia; e \n\n UPs e/ou sub-UPs com melhor estado de (ou maior) sustentabilidade da \nnatureza, as quais est\u00e3o compensando a falta desta sustentabilidade em \noutras UPs e/ou sub-UPs e garantindo a manuten\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da \nnatureza para a Bacia. \n\nPor\u00e9m, h\u00e1 tamb\u00e9m v\u00e1rios desafios ou barreiras, em seu contexto, para \na aplica\u00e7\u00e3o desta forma de ordenamento, destacando-se: \n\n predom\u00ednio de usos das terras mais modificadores - o que em certas \n\u00e1reas (as com maior import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e os \nmelhores estados de sustentabilidade da natureza) v\u00eam ocasionando perdas \nna sustentabilidade da natureza na medida em que acarretam a redu\u00e7\u00e3o e \nisolamento destas \u00e1reas a fragmentos pequenos e desconectados, e \ndificultam a manuten\u00e7\u00e3o da heterogeneidade do mosaico de paisagens; \n\n inadequa\u00e7\u00e3o, pelo menos em parte, das estrat\u00e9gias previstas nos \ninstrumentos de conserva\u00e7\u00e3o da natureza (de controle dos usos e \ncompensa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas) \u2013 que n\u00e3o est\u00e3o sendo plenamente eficientes nem \nna prote\u00e7\u00e3o e/ou conserva\u00e7\u00e3o da natureza e nem na compensa\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica dos protetores pois ora a \u00e1rea a ser protegida ou conservada n\u00e3o \nest\u00e1 adequadamente (principalmente o tamanho) prevista no dispositivo, ora \na compensa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica prevista ao protetor \u00e9 insuficiente. \n\n\n\n \n\n \n\n257 \n\n10 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\nO recente desafio da humanidade, dada a amplitude, complexidade e \ngravidade dos problemas ambientais, tornou-se o de converter o planeta em \num espa\u00e7o apto para a vida das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. Trata-se de um desafio \nnovo, pois nunca antes o ser humano precisou se preocupar com a \nreprodu\u00e7\u00e3o de seu entorno de maneira global. \n\nEmbora existam evid\u00eancias de que o sucesso e a perman\u00eancia de \nmuitas sociedades deriva de sua ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas que valorizam o \npotencial da natureza respeitando seus limites, in\u00fameras estrat\u00e9gias para \nencaminhamento dos problemas ambientais da atualidade t\u00eam priorizado \noutros valores (como os econ\u00f4micos, por exemplo) e negligenciado, \nsobretudo, os limites da natureza e, portanto a efic\u00e1cia destas estrat\u00e9gias na \nsolu\u00e7\u00e3o dos problemas tem sido limitada. \n\nUma reconstru\u00e7\u00e3o de valores para embasar conceitos norteadores de \nestrat\u00e9gias para orientar a praxe da civiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo emergente e \nnecess\u00e1ria. \n\nV\u00e1rias ci\u00eancias, neste sentido, est\u00e3o procurando construir \nconhecimentos que busquem conciliar o suprimento das necessidades das \npopula\u00e7\u00f5es humanas, hoje e sempre, com a conserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es do \nplaneta, inclusive para isto, num esfor\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o entre natureza e \nsociedade. \n\nO presente trabalho, utilizando principalmente as orienta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas \nda Ci\u00eancia da Paisagem, a qual tem integrado elementos da natureza e da \nsociedade, apresenta contribui\u00e7\u00f5es interessantes para a constru\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos que valorizam a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nA revis\u00e3o do conceito de sustentabilidade com indica\u00e7\u00e3o de uma \nconota\u00e7\u00e3o para o termo mais integrada e que valoriza as fun\u00e7\u00f5es da natureza \n\u00e9 uma destas contribui\u00e7\u00f5es. \n\nPor\u00e9m sua principal contribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 na constru\u00e7\u00e3o da proposta de \nordenamento no modelo do mosaico heterog\u00eaneo de paisagens com \n\n\n\n \n\n \n\n258 \n\nsustentabilidade da natureza, pois al\u00e9m de oferecer um referencial \nespacializado e integrado, dois aspectos fundamentais para pensar os \nencaminhamentos dos problemas ambientais atuais, busca valorizar a \nnatureza, dado que \u00e9 a componente priorit\u00e1ria no elenco metodol\u00f3gico, sem \nnegligenciar \u00e0s demais componentes. \n\nEsta proposta oferece ainda, o \u2018caminho do meio\u2019 ou o espa\u00e7o \ninterm\u00e9dio para pensar os encaminhamentos, pois considera que manter \ncertos avan\u00e7os das sociedades atuais, sobretudo da urbano-industrial, \nimplica em aceitar que haver\u00e1 perdas de fun\u00e7\u00f5es da natureza em alguns \nlugares, e, por sua vez, valorizar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, implica em \naceitar que haver\u00e1 perdas no atendimento de demandas s\u00f3cio-econ\u00f4micas. \n\nDesta forma, tanto para viabilizar a aplica\u00e7\u00e3o de um ordenamento da \npaisagem em mosaico heterog\u00eaneo com sustentabilidade da natureza, \nquanto para a consecu\u00e7\u00e3o da sustentabilidade, \u00e9 absolutamente necess\u00e1ria \numa mudan\u00e7a \u00e9tica, sobretudo das sociedades de consumo, para que os \nvalores integrais da natureza e das diversas culturas possam ser \nrecuperados e medidas concretas, em todos os \u00e2mbitos, promovam tanto a \ndesacelera\u00e7\u00e3o quanto a revers\u00e3o dos processos que desencadearam os \nproblemas ambientais atuais. \n\n\n\n \n\n \n\n259 \n\n11 \u2013 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nALBUQUERQUE, G. B.. e RODRIGUES, R. R.. A Vegeta\u00e7\u00e3o do Morro de \nAra\u00e7oiaba, Floresta Nacional de Ipanema, Iper\u00f3 (SP). Scientia Forestalis, n.58, \nPiracicaba: IPEF/ESALQ/USP, 2000. 145-59p. \n\nALBUQUERQUE, G. B.. Floresta Nacional de Ipanema: Caracteriza\u00e7\u00e3o da \nVegeta\u00e7\u00e3o em Dois Trechos Distintos do Morro de Ara\u00e7oiaba, Iper\u00f3 (SP). \n1999. 186p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Florestais) - Escola Superior de \nAgricultura Luiz de Queiroz, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba. \n\nALMEIDA, M. G.. Cultura Ecol\u00f3gica e Biodiversidade. In.: CLAUDINO-SALES, \nV. (org.). Ecossistemas brasileiros: manejo e conserva\u00e7\u00e3o. Fortaleza: \nExpress\u00e3o Gr\u00e1fica e Editora, 2003. 59-62p. \n\nALMEIDA, M. W. B.. As Reservas Extrativistas e o Valor da biodiversidade. \nIn: O destino da Floresta, Instituto de Estudos Amaz\u00f4nicos e Ambientais &amp; \nFunda\u00e7\u00e3o Konrad Adenauer, Relume Dumar\u00e1, 1994. \n\nANGELO-FURLAN, S. &amp; NUCCI, J. C.. A Conserva\u00e7\u00e3o das Florestas \nTropicais. S\u00e3o Paulo: Atual, 1999. 112p. (S\u00e9rie Meio Ambiente) \n\nANTROP, M.. Sustainable landscapes: contradiction, fiction or utopia? \nLandscape and Urban Planning, n.75, Elsevier Publis., 2006. 187-197p. \n\nAVILA-PIRES, F. D.; MIOR, L. C.; AGUIAR, V. P. e SCHLEMPER, S. R. M.. \nThe Concept of Sustainable Development Revisited. Foundations of Science, \nn.5, Netherlands: Kluwer Academic Publishers, 2000. 261-268p. \n\nBAHIA. Centro de Estudos e Informa\u00e7\u00f5es (CEI). Qualidade Ambiental na \nBahia: Rec\u00f4ncavo e Regi\u00f5es Lim\u00edtrofes. Salvador: Secretaria de \nPlanejamento, Ci\u00eancia e Tecnologia (SEPLANTEC), 1987. 48p. \n\nBELLEN, H. M.. Indicadores de Sustentabilidade: Uma An\u00e1lise \nComparativa. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2005. 256p. \n\nBERTALANFFY, L. von. General System Theory. Foundations, \ndevelopment, applications. 11\u00aa ed. (1\u00aa ed. 1968). New York: George \nBraziller, 1993, 295p. \n\n\n\n \n\n \n\n260 \n\nBERTRAND, G. Paisagem e Geografia F\u00edsica Global, Esbo\u00e7o Metodol\u00f3gico. \nCaderno de Ci\u00eancias da Terra No. 13, S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP, 1972. 01-\n27p. \n\nBLASCHKE, T.. The role of the spatial dimension within the framework of \nsustainable landscapes and natural capital. Landscape and Urban \nPlanning, n.75, Elsevier Publis., 2006. 198\u2013226p. \n\nBORN, R. H. e TOLOCCHI, S. (coords.). Prote\u00e7\u00e3o do Capital Social e \nEcol\u00f3gico: por Meio de Compensa\u00e7\u00f5es por Servi\u00e7os Ambientais (CSA). \nS\u00e3o Paulo: Peir\u00f3polis, 2002. 150p. \n\nBORN, R. H. e TOLOCCHI, S.. Compensa\u00e7\u00f5es por Servi\u00e7os Ambientais: \nsutentabilidade ambiental com inclus\u00e3o social. In: BORN, R. H. &amp; TOLOCCHI, \nS. (coords.). Prote\u00e7\u00e3o do Capital Social e Ecol\u00f3gico: por Meio de \nCompensa\u00e7\u00f5es por Servi\u00e7os Ambientais (CSA). S\u00e3o Paulo: Peir\u00f3polis, \n2002. 27-45p. \n\nBORN, R. H.. Marco Legal e Institucional para CSA no Brasil. In: BORN, R. H. \ne TOLOCCHI, S. (coords.). Prote\u00e7\u00e3o do Capital Social e Ecol\u00f3gico: por \nMeio de Compensa\u00e7\u00f5es por Servi\u00e7os Ambientais (CSA). S\u00e3o Paulo: \nPeir\u00f3polis, 2002. 47-52p. \n\nBRANDON, K.. Colocando os parques certos nos lugares corretos. In.: \nTERBORGH, J.; SCHAIK, C. VAN; DAVENPORT, L.; RAO, M. (Orgs.) \nTornando os parques eficientes \u2013 estrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza nos tr\u00f3picos. Curitiba: UFPR, 2002. 475-500p. \n\nC\u00c2NDIDO, A.. Os Parceiros do Rio Bonito: Estudo sobre o caipira \npaulista e a transforma\u00e7\u00e3o dos seus meios de vida (7a. ed.). S\u00e3o Paulo: \nLivraria Duas Cidades Ltda., 1987. 284p. \n\nCAN\u00c9PA, E. M.. Economia da Polui\u00e7\u00e3o. In: MAY, P. H.; LUSTOSA, M. C. &amp; \nVINHA, V. (orgs.). Economia do meio ambiente: teoria e pr\u00e1tica. Rio de \nJaneiro: Elsevier, 2003. 61-79p. \n\nCAPRA, F. O Ponto de Muta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1982, 447p. \n\nCARVALHO, F.A.; NASCIMENTO, M.T.; OLIVEIRA, P.P.; RAMBALDI, D.M. E \nFERNANDES, R.V.. A Import\u00e2ncia dos Remanescentes Florestais da Mata \nAtl\u00e2ntica da Baixada Costeira Fluminense para a Conserva\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n\n \n\n261 \n\nBiodiversidade na APA da Bacia do Rio S\u00e3o Jo\u00e3o/Mico Le\u00e3o Dourado/IBAMA \n- RJ. In: IV Congresso Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, (1.: 2004: \nCuritiba). Anais Vol. 1. Curitiba: Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \nNatureza: Rede Nacional Pr\u00f3 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 2004. 106-13p. \n\nCARVALHO, S. M.; CUNHA, F. C. A. e CABICHIOLI, M. A.. Paisagem: \nevolu\u00e7\u00e3o conceitual, m\u00e9todos de abordagem e categoria de an\u00e1lise da \ngeografia. Revista Forma\u00e7\u00e3o, v.2, n.9, Presidente Prudente, 2002. 309-\n347p. \n\nCINCOTTA, R. P. e ENGELMAN, R.. Nature\u2019s Place: Human Population and \nthe Future of Biological Diversity. Washington: Population Action \nInternacional, 2000. \n\nCLAVAL, P.. A Revolu\u00e7\u00e3o P\u00f3s-funcionalista e as Concep\u00e7\u00f5es Atuais da \nGeografia. In: MENDON\u00c7A, F. &amp; KOZEL, S. (orgs.). Elementos de \nEpistemologia da Geografia Comtenpor\u00e2nea.  Curitiba: Ed. da UFPR, \n2002. \n\nCMMAD \u2013 Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento. \nNosso Futuro Comum (2\u00aa ed.). Rio de Janeiro: Ed. da Funda\u00e7\u00e3o Getulio \nVargas, 1991. 430p. \n\nCONSERVATION INTERNACIONAL (CI). Designing Sustainable Landscapes. \nWashington: CI, 2000. 20p. \n\nCOSGROVE, D. A geografia est\u00e1 e toda parte: cultura e simbolismo nas \npaisagens humanas. Londres: Macmillan, 1989. In: CORR\u00caA, R. L.; \nROSENDAHL, Z. (Orgs.). Paisagem, Tempo e Cultura. Rio de Janeiro: \nEdUERJ, 1998. 118-135p. \n\nCREPANI, E.; MEDEIROS, J. S.; HERNANDEZ Fo., P.; FLORENZANO, T. G.; \nDUARTE, V. e BARBOSA, C. C. F.. Sensoriamento Remoto e \nGeoprocessamento Aplicados ao Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico e ao \nOrdenamento Territorial. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e \nTecnologia e Instituto de Pesquisas Espaciais, 1999. (m\u00edmeo) \n\nDALY, H. E.. Sustentabilidade em um mundo lotado. Scientific American \nBrasil 41, S\u00e3o Paulo: Duetto Ed., 2005. Vers\u00e3o online dispon\u00edvel em: \n<http://www2.uol.com.br/sciam/conteudo/materia/materia_81.html>. \nAcesso em: 27/11/2005. \n\n\n\n \n\n \n\n262 \n\nDAVENPORT, L. e RAO, M.. A Hist\u00f3ria da Prote\u00e7\u00e3o: Paradoxos do Passado e \nDesafios do Futuro. In.: TERBORGH, J.; SCHAIK, C. VAN; DAVENPORT, L.; \nRAO, M. (Orgs.) Tornando os parques eficientes \u2013 estrat\u00e9gias para a \nconserva\u00e7\u00e3o da natureza nos tr\u00f3picos. Curitiba: UFPR, 2002. 52-73p. \n\nDE GROOT, R.. Functions of Nature. Amsterd\u00e3: Wolters-Noordhoff, 1992. \n315p. \n\nDE GROOT, R.. Functions-analysis and valuation as a tool to assess land use \nconflicts in planning for sustainable, multi-functional landscapes. Landscape \nand Urban Planning, n.75, Elsevier Publis., 2006. 175-186p. \n\nDELPOUX, M.. Ecossistema e Paisagem. S\u00e9rie M\u00e9todos em Quest\u00e3o, n.13, \nS\u00e3o Paulo: IGEOG/USP, 1974. 01-23p. \n\nDIAMOND, J. M.. Colapso \u2013 Como as sociedades escolhem o fracasso ou \no sucesso. Rio de Janeiro: Record, 2005. 685p. \n\nDIAS, G. F.. A Pegada Ecol\u00f3gica e a Sustentabilidade Humana. In: \nInternacional Congress on Environmental Planning and Management: \nEnvironmental Challenges of Urbanization, 2005, Bras\u00edlia. Proceedings... \n(vers\u00e3o em CDROM). Bras\u00edlia: Universidade Cat\u00f3lica de Bras\u00edlia/DF, 2005. \n7p. \n\nDIAS, G. F.. Pegada Ecol\u00f3gica e a Sustentabilidade Humana. S\u00e3o Paulo: \nGaia, 2002. 257p. \n\nDIAS, J. B.. A dimens\u00e3o dos sistemas naturais na (re)produ\u00e7\u00e3o dos \nsistemas agr\u00edcolas da agricultura familiar: an\u00e1lise da paisagem de tr\u00eas \ncomunidades rurais na Regi\u00e3o Metropolitana de Curitiba (em S\u00e3o Jos\u00e9 \ndos Pinhais, Manduritiba e Tijucas do Sul). Curitiba: UFPR, 2006. Tese \n(Doutorado apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Meio Ambiente e \nDesenvolvimento) \u2013 UFPR, Curitiba. \n\nDIEGUES, A. C. S.. Desenvolvimento sustent\u00e1vel ou sociedades sustent\u00e1veis: \nda cr\u00edtica dos modelos aos novos paradigmas. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, \nvol. 6/1-2, S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o SEADE, 1992. 22-29p. \n\nDIEGUES, A. C. S.. O Mito Moderno da Natureza Intocada. S\u00e3o Paulo: \nHUCITEC, 1996. 169p. (Geografia: Teoria e Realidade 35). \n\n\n\n \n\n \n\n263 \n\nDIEGUES, A. C. S.. Saberes Tradicionais e Etnoconserva\u00e7\u00e3o. In: DIEGUES, A. \nC. S. e VIANA, V. M. (orgs). Comunidades Tradicionais e Manejo dos \nRecursos Naturais da Mata Atl\u00e2ntica. S\u00e3o Paulo: NUPAUB e \nLASTROP/ESALQ, 2000. 9-22p. \n\nDOUROJEANNI, M. J.; P\u00c1DUA, M.T.J. Biodiversidade. A hora decisiva. \nCuritiba: UFPR, 2001, 308p. \n\nELLIOTT, L.. The Global Politics of the Environment. Londres: MacMillan \nPress, 1998. \n\nESTADO DO MUNDO, 2004: estado do consumo e o consumo \nsustent\u00e1vel / Worldwatch Institute; apresenta\u00e7\u00e3o Enrique Iglesias; tradu\u00e7\u00e3o \nHenry Mallett e C\u00e9lia Mallett. Salvador, BA: UMA Ed., 2004. 326p. \n\nFANTINI, A. C.. Sustained yield management in tropical forest: a proposal \nbased on the autoecology of the species. Sellowia, v.42/44, p.25-33, 1992. \n\nFARNSWORTH, N. R.. Testando Plantas para Novos Rem\u00e9dios. In: WILSON, \nE. O. (org.). Biodiversidade. Rio de Janeiro, Ed. Nova Fronteira, 1997. 107-\n125p. \n\nF\u00c1VERO, O. A.. Do Ber\u00e7o da Siderurgia Brasileira \u00e0 Conserva\u00e7\u00e3o de \nRecursos Naturais - Um Estudo da Paisagem da Floresta Nacional de \nIpanema (Iper\u00f3/SP). 2001. 257P. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia \nHumana) \u2013 DG/FFLCH/USP, S\u00e3o Paulo. \n\nF\u00c1VERO, O.A.. Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de \nUso Sustent\u00e1vel, Utopia ou Realidade? \u2013 O Caso da Floresta Nacional de \nIpanema (Iper\u00f3/SP). In: I SEPEGE \u2013 I Semin\u00e1rio de Pesquisa em Geografia, \n2003, S\u00e3o Paulo. Anais ... vers\u00e3o em CDROM. S\u00e3o Paulo: DG-FFLCH/USP, \n2003. 12p. \n\nF\u00c1VERO, O. A., BORN, G. C. C., BORN, R. H.; PAVAN, S.; LIMA, A. R.; \nSOUZA, C. N. I.; SARMENTO, P. V.; ALVARENGA, P.; STOCKLER, P. S.. \nDireito de Uso dos Recursos Naturais e de Propriedade Intelectual: O \ncaso da Jur\u00e9ia. S\u00e3o Paulo: Vitae Civilis (Instituto para o Desenvolvimento, \nMeio Ambiente e Paz), 1995. 325p. (Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Institucional da \nPesquisa) \n\n\n\n \n\n \n\n264 \n\nF\u00c1VERO, O. A. e PAVAN, S.. Bot\u00e2nica Econ\u00f4mica. 4a. ed., Cat\u00e1lise Editora, \nS\u00e3o Paulo, 1997. 178p. \n\nF\u00c1VERO, O. A.; NUCCI, J.C. e DE BIASI, M.. Hemerobia das Unidades de \nPaisagem da Floresta Nacional de Ipanema, Iper\u00f3/SP. In: IV Congresso \nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, (1.: 2004: Curitiba). Anais Vol. 1. \nCuritiba: Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza: Rede Nacional Pr\u00f3 \nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 2004(a). 550-9p. \n\nF\u00c1VERO, O. A., NUCCI, J. C. e DE BIASI, M.. Vegeta\u00e7\u00e3o Potencial e \nMapeamento da Vegeta\u00e7\u00e3o e Usos Atuais das Terras da Floresta Nacional de \nIpanema, Iper\u00f3/SP. Revista Ra\u2019 Ega: O Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico em An\u00e1lise, v.8, \nn.8, Curitiba: Departamento de Geografia/UFPR, 2004(b). 55-68p. \n\nFEARNSIDE, P. M.. Extractive Reserves in Brazilian Amazonia. Bioscense \n39(6):387-393, 1989. \n\nFEARNSIDE, P. M.. Servi\u00e7os Ambientais como Estrat\u00e9gia para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia Rural. In: CAVALCANTI, C. \n(ORG.). Meio Ambiente, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Pol\u00edticas \nP\u00fablicas. S\u00c3O PAULO: CORTEZ, 1997. 314-45p. \n\nFOLADORI, G.. Limites do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: \nImprensa Oficial de SP, 2001. 221p. \n\nFORMAN, R. T. T.. Ecologically Sustainable Landscapes: The Role of Spatial \nConfiguration. In.: ZONNEVELD, I. S. &amp; FORMAN, R. T. T. (Eds.). Changing \nLandscapes: an Ecological Perpective. New York, Springer-Verlag, 1990. \n261-280p. \n\nFORMAN, R. T. T.. Land Mosaics: The Ecology of Landscapes and \nRegions. New York: Cambridge University Press, 1995. 632p. \n\nGALLO JR, H.. Sobreposi\u00e7\u00e3o de Territ\u00f3rio e Gest\u00e3o de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral: Estudo Aplicado a UC\u2019s do Estado de \nS\u00e3o Paulo. Tese (doutorado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de \nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Dept. de Geografia. Orientador: Jos\u00e9 \nBueno Conti. S\u00e3o Paulo: [s.n.], 2006. 272p. \n\nGASCON, C.; LAURENCE, W. F. e LOVEJOY, T.E.. Fragmenta\u00e7\u00e3o Florestal e \nBiodiversidade na Amaz\u00f4nia Central. In: GARAY, I. e DIAS, B. F. S.. \n\n\n\n \n\n \n\n265 \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade em Ecossistemas Tropicais. Petr\u00f3polis: \nVozes, 2001. 112-127p. \n\nG\u00d3MEZ OREA, D.. El Medio Fisico y la Planificaci\u00f3n. Madrid: Cuadernos \ndel CIFCA, v.1 e v.2, 1978. \n\nGUDYNAS, E.. Los Limites de la Mensurabilidad de la Naruraleza. Ambiente \n&amp; Sociedade, ano 2, n. 3/4, Campinas, 2o. sem. 1998 e 1o. Sem. 1999. 65-\n80p. \n\nGUERASIMOV, I.. Problemas Metodol\u00f3gicos de La Ecologizacion de La Ci\u00eancia \nContemporanea. In: La Sociedad y el M\u00e9dio Natural. Moscou: Editorial \nProgresso, 1983. 57-74p. \n\nHABER, W.. Using Landscape Ecology in Planning and Management. In: \nZONNEVELD, I. S. e FORMAN, R. T. T. (Eds.) Changing Landscapes: an \necological perspective. New York: Springer-Verlag, 1990. \n\nHEISER JR., C. B.. Sementes para a Civiliza\u00e7\u00e3o \u2013 a hist\u00f3ria da \nalimenta\u00e7\u00e3o humana. S\u00c3O PAULO: EDUSP, 1977. 253p. \n\nHENRIQUE, W.. O direito \u00e0 natureza na cidade. Ideologias e pr\u00e1ticas na \nhist\u00f3ria. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas), Rio Claro: \nUniversidade Estadual Paulista, 2004. 220p. \n\nHOMMA, A. K. O.. Uma Tentativa de compreens\u00e3o te\u00f3rica do extrativismo \namaz\u00f4nico. Acta Amaz\u00f4nica 12(2):251-255, 1982. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (Brasil). Mapa da \nVegeta\u00e7\u00e3o Brasileira, 1992. Escala 1:1.000.000 \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE MEIO AMBIENTE E DOS RECURSOS \nNATURAIS RENOV\u00c1VEIS (IBAMA/GTZ). Marco Conceitual das Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o Federais do Brasil. Bras\u00edlia: IBAMA, 1997. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DO MEIO AMBIENTE E DOS RECURSOS \nNATURAIS RENOV\u00c1VEIS (IBAMA). Plano de Manejo para a Floresta \nNacional de Ipanema \u2013 SP. Iper\u00f3 (SP): IBAMA, 2003. \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS (IPT). Atualiza\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio \nde Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos 1995 da Bacia do Sorocaba e M\u00e9dio Tiet\u00ea \n\n\n\n \n\n \n\n266 \n\n(Relat\u00f3rio Zero) como Subs\u00eddio \u00e0 Elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia. S\u00e3o Paulo: \nIPT, Relat\u00f3rio T\u00e9cnico no. 80 401- 205, 2005. \n\nINSTITUTO GEOGR\u00c1FICO E CARTOGR\u00c1FICO (S\u00e3o Paulo, SP). Mapa de Uso \ndas Terras e de Capacidade de Uso das Terras do Estado de S\u00e3o Paulo, \n1981. Plano Cartogr\u00e1fico do Estado de S\u00e3o Paulo, Escala 1:250.000 e \n1:750.000 (respectivamente). \n\nITAKAWA, E.. O Papel do Fragemento Florestal na Coloniza\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \nDegradas. 2003. 57p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias) \u2013 Instituto de \nBioci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\nJANZEN, D. H. Ecologia Vegetal nos Tr\u00f3picos. S\u00e3o Paulo: Ed. da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1980. (Cole\u00e7\u00e3o Temas de Biologia \u2013 Vol. 7) \n\nKLINK, H.J. Geoecologia e regionaliza\u00e7\u00e3o natural (bases para Pesquisa \nAmbiental). Biogeografia 17, S\u00e3o Paulo: Instituto de Geografia \u2013 USP, 1981. \n\nLANGHOLZ, J.. Parques de propriedade privada. In.: TERBORGH, J.; \nSCHAIK, C. VAN; DAVENPORT, L.; RAO, M. (Orgs.) Tornando os parques \neficientes \u2013 estrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza nos tr\u00f3picos. \nCuritiba: UFPR, 2002. 197-212p. \n\nLEFF, E.. Ecologia, Capital e Cultura: racionalidade ambiental, \ndemocracia participativa, e desenvolvimento sustent\u00e1vel. Blumenau: \nEd. da FURB, 2000. 381p. (Col. Sociedade e Ambiente 5). \n\nLEFF, E.. Saber Ambiental: Sustentabilidade, Racionalidade, \nComplexidade, Poder. S\u00e3o Paulo: Vozes, 2001(a). 494p.  \n\nLEFF, E.. Epistemologia Ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001(b). 240p.  \n\nLUSTOSA, M. C. J., C\u00c1NEPA, E. M. e YOUNG, C. E. F.. Pol\u00edtica Ambiental. In: \nMAY, P. H.; LUSTOSA, M. C. &amp; VINHA, V. (orgs.). Economia do meio \nambiente: teoria e pr\u00e1tica. Rio de Janeiro: Elsevier, 2003. 135-153p. \n\nMAC KINNON, J.; MAC KINNON, K.; CHILD, G. &amp; THORSELL,  J.. Managing \nProtected Areas in the Tropics. Switzerland: UICN &amp; UK (Cambridge), \n1986. 295p. \n\nMAGALH\u00c3ES, A. R.. Um estudo de desenvolvimento sustent\u00e1vel do nordeste \nsemi-\u00e1rido. In: CAVALCANTI, C. (org.). Desenvolvimento e Natureza: \n\n\n\n \n\n \n\n267 \n\nEstudos para uma Sociedade Sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Cortez; Recife: \nFunda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 1995. 417-29p. \n\nMARTINELLI, M.. Cartografia Ambiental: Uma Cartografia Diferente? Revista \ndo Depto. de Geografia - FFLCH/USP, S\u00e3o Paulo, n.7, p. 61-80, 1994. \n\nMARTINEZ-ALIER, J. M.. Da Economia Ecol\u00f3gica ao Ecologismo Popular. \nBlumenau: Ed. da FURB, 1998. 402p. \n\nMATEO RODRIGUEZ, J. M.. Geografia de los paisajes \u2013 primera parte \npaisajes naturales. Habana: Universidad de Habana, 2000. 193p. \n\nMATEO RODRIGUEZ, J. M.; SILVA, E. V. e CAVALCANTI, A. P. B.. \nGeoecologia das Paisagens: uma vis\u00e3o geossist\u00eamica da an\u00e1lise \nambiental. Fortaleza: Ed. UFC, 2004. 222p. \n\nMcHARG, I. L.. Proyectar com la Naturaleza. Barcelona: Editorial Gustavo \nGili, SA, 2000. 198p. \n\nMEADOWS, D. H.; MEADOWS, D. L.; RANDERS, J. e BEHRENS III, W. W.. \nLimites do Crescimento \u2013 um relat\u00f3rio para o projeto do Clube de Roma \npara o dilema da humanidade. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1972. 203p. \n\nMEILLASSOUX, C. - O sucesso da pol\u00edtica de ajuda ao sobredesenvolvimento \ndos pa\u00edses ricos. In: ARANTES, A. A. &amp; RUBEN, G. R. &amp; DEBERT, G. G. (org.) \nDesenvolvimento e direitos humanos: a responsabilidade do \nantrop\u00f3logo, Campinas: Ed. UNICAMP, 1992. 27-48p. \n\nMENDES, A. D. e SACHS, I.. A Inser\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia no Mundo. In: \nCASTRO, E.; e PINTON, F.. (Orgs.). Faces do Tr\u00f3pico \u00damido: Conceitos e \nNovas Quest\u00f5es Sobre Desenvolvimento e Meio Ambiente. Bel\u00e9m: Cejup-\nUFPA/NAEA, 1997. p. 133-146. \n\nMENDON\u00c7A, F.. Geografia F\u00edsica: Ci\u00eancia Humana? 4a. ed.. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 1986. 72p. \n\nMETZGER, J.P.. Estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o baseadas em m\u00faltiplas esp\u00e9cies \nguarda-chuva: uma an\u00e1lise cr\u00edtica. In.: CLAUDINO-SALES, V. (org.). \nEcossistemas brasileiros: manejo e conserva\u00e7\u00e3o. Fortaleza: Express\u00e3o \nGr\u00e1fica e Editora, 2003. 25-30p. \n\n\n\n \n\n \n\n268 \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE / SECRETARIA DE BIODIVERSIDADE E \nFLORESTAS (MMA/SBF). Avalia\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas e a\u00e7\u00f5es \npriorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e reparti\u00e7\u00e3o dos \nbenef\u00edcios da biodiversidade nos biomas brasileiros. Bras\u00edlia: MMA/SBF, \n2002. 404 p. (Dispon\u00edvel em: http://www.mma. gov.br/index.php?ido=cont \neudo.monta&amp;idEstrutura=14&amp;idConteudo=818; Acesso em: maio, 2006). \n\nMITTENMEIER, R. A.; GIL, P. R.; HOFFMANN, M.; PILGRIM, J.; BROOKS, T.; \nMITTENMEIER, C.G.; LAMOREUX, J. e FONSECA, G. A. B.. Hotspots \nRevisited: Earth\u2019s Biologically Richest and Most Endangered Terrestrial. \nWhashington: Conservation Internacional, 2005. 392p. \n\nMONTEIRO, C. A. de F. Deriva\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas dos geossistemas \nterrestres no Brasil e altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: perspectivas urbanas e agr\u00e1rias \nao problema da elabora\u00e7\u00e3o de modelos de avalia\u00e7\u00e3o. SIMP\u00d3SIO SOBRE A \nCOMUNIDADE VEGETAL COMO UNIDADE BIOL\u00d3GICA, TUR\u00cdSTICA E \nECON\u00d4MICA. Anais ... S\u00e3o Paulo: ACIESP n\u00ba 15, 1978, p. 43-74. \n\nMONTEIRO, C. A. de F.. Geossistemas: a Hist\u00f3ria de uma Procura. S\u00e3o \nPaulo: Contexto, 2000. 127p.  \n\nMOORE, A. e ORMAZ\u00c1BAL, C.. Manual de Planificacion de Sistemas \nNacionales de \u00c1reas Protegidas en Am\u00e9rica Latina. Santiago: \nFAO/PNUMA (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Agricultura e a \nAlimenta\u00e7\u00e3o / Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente), 1988. \n137p. (Documento T\u00e9cnico No.04, Red Latinoamericana de Cooperacion \nTecnica en Parques Nacionales, otras Areas Protegidas, Flora e Fauna \nSilvestres) \n\nMORAES, A. C. R.. Ratzel. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1990. \n\nMORIN, E.. A cabe\u00e7a bem-feita: repensar a reforma \u2013 reformar o \npensamento. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000, 128p. \n\nMYERS, N.; MITTERMEIER, R. A.; MITTERMEIER, C. G.; FONSECA, G. A. B. \ne KENT, J.. Biodiversity hotspots for conservation priorities. Nature \u2013 v.403, \nn.24, p. 853-58, February 2000. \n\nNOGUEIRA, J. M. e SALGADO, G. S. M.. Teorias Econ\u00f4micas e a \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza: Compat\u00edveis? In: MILANO, M. S.; TAKAHASHI, L. \n\n\n\n \n\n \n\n269 \n\nY. e NUNES, M. L.. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: atualidades e tend\u00eancias. \nCuritiba: Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza, 2004. 38-53p. \n\nNUCCI, J. C.. Qualidade Ambiental e Adensamento Urbano. S\u00e3o Paulo: \nHUMANITAS/FAPESP, 2001. 236p. \n\nNUCCI, J.C.. RA\u2019EGA \u2013 o espa\u00e7o geogr\u00e1fico em an\u00e1lise, n. 8, p.137-139. \nCuritiba, DGEOG/UFPR, 2004. (Resenha do artigo Paisagem e Geografia \nF\u00edsica Global - Bertrand, 1972) \n\nNUCCI, J. C. e CAVALHEIRO, F.. Escala de Propor\u00e7\u00e3o Espacial e \nMapeamento do Uso do Solo no Ambiente Urbano. In: VIII Semin\u00e1rio Regional \nde Ecologia, 1998, S\u00e3o Carlos. Anais... v.34 S\u00e3o Carlos: UFSCar, 1998. 631-\n41p. \n\nNUCCI, J. C. e F\u00c1VERO, O. A.. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Conserva\u00e7\u00e3o \nda Natureza em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: o Caso da Floresta Nacional de \nIpanema (Iper\u00f3/SP). Revista Ra\u2019 Ega: O Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico em An\u00e1lise, \nv.7, n.7, Curitiba: Departamento de Geografia/UFPR, 2003. 63-77p. \n\nODUM, E. P.. Ecologia. Rio de Janeiro: Discos CBS (Interamericana), 1985. \n434p. \n\nORTIZ, R. A.. Valora\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica Ambiental. In: MAY, P. H.; LUSTOSA, M. \nC. e VINHA, V. (orgs.). Economia do meio ambiente: teoria e pr\u00e1tica. Rio \nde Janeiro: Elsevier, 2003. 81-99p. \n\nOST, F.. A Natureza \u00e0 Margem da Lei. Lisboa: Instituto Piaget, 1995. 399p. \n\nPEIXOTO, S. L. e WILLMERSDORF, O. F. G.. Modelo de Valora\u00e7\u00e3o \nEcon\u00f4mica dos Impactos Ambientais em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. \nBras\u00edlia: IBAMA, 2002. 47p. \n\nPERES, C. A..  Expandindo as Redes de \u00c1reas de Conserva\u00e7\u00e3o na \u00daltima \nFronteira Selvagem: o Caso da Amaz\u00f4nia Brasileira. In.: TERBORGH, J.; \nSCHAIK, C. VAN; DAVENPORT, L.; RAO, M. (Orgs.) Tornando os parques \neficientes \u2013 estrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza nos tr\u00f3picos. \nCuritiba: UFPR, 2002. 163-174p. \n\nPIMM, S. L.. Terras da Terra \u2013 O que sabemos sobre o nosso planeta. \nLondrina: Editora Planta, 2004. 308p. \n\n\n\n \n\n \n\n270 \n\nPOTSCHIN, M. e HAINES-YOUNG, R.. \u201cRio+10\u201d, sustainability science and \nLandscape Ecology. Landscape and Urban Planning, n.75, Elsevier Publis., \n2006. 162\u2013174p. \n\nPOWELL, G. V. N.; PALMINTERI, S.; CARLSON, B. e BOZA, M. A.. Sucessos e \nFracassos do Complexo de Reservas de Monteverde e do Sistema Nacional de \n\u00c1reas Protegidas da Costa Rica. In.: TERBORGH, J.; SCHAIK, C. VAN; \nDAVENPORT, L.; RAO, M. (Orgs.) Tornando os parques eficientes \u2013 \nestrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza nos tr\u00f3picos. Curitiba: UFPR, \n2002. 181-96p. \n\nPRIMACK, R.B. e RODRIGUES, E.. Biologia da Conserva\u00e7\u00e3o. Londrina: Ed. \nVida, 2001. 328p. \n\nREGALADO, L. B.. Composi\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o de Aves Passeriformes em \numa Parcela de Mata do Morro de Ara\u00e7oiaba (Floresta Nacional de \nIpanema \u2013 Iper\u00f3/SP) Utilizando um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas. \n1999. 118p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias da Engenharia Ambiental) - \nEscola de Engenharia, Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos. \n\nREIS, M. S.. Manejo Sustentado de Plantas Medicinais em Ecossistemas \nTropicais. In: DI STASI, L. C. (org.). Plantas Medicinais: Arte e Ci\u00eancia. S\u00e3o \nPaulo: Ed. Da Universidade Estadual Paulista (UNESP), 1996. 199-215p. \n\nREZENDE, D., MERLIN, S. e SANTOS, M. T.. Seq\u00fcestro de Carbono: Uma \nExperi\u00eancia Concreta (2a. ed. revisada e ampliada). Palmas: Instituto \nEcol\u00f3gico, 2001. 178p. \n\nRIBEIRO, W. C. A Ordem Ambiental Internacional. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n2001. 176p. \n\nRICKLEFS, R. E.. A Economia da Natureza. Rio de Janeiro: Guanabara-\nKoogan, 2003. 503p. \n\nROMEIRO, A. R. R.. Economia ou Economia Pol\u00edtica da Sustentabilidade. In: \nMAY, P. H.; LUSTOSA, M. C.; e VINHA, V. (orgs.). Economia do meio \nambiente: teoria e pr\u00e1tica. Rio de Janeiro: Elsevier, 2003. 1-29p. \n\nROSA, R.. O Uso de SIG\u2019s para o Zoneamento - Uma Abordagem \nMetodol\u00f3gica. 1995. 214p. Tese (Doutorado em Geografia F\u00edsica) - \n\n\n\n \n\n \n\n271 \n\nDepartamento de Geografia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \nHumanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\nROSS, J. L. S.. Geomorfologia: Ambiente e Planejamento. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 1990. 85p. (Cole\u00e7\u00e3o Repensando a Geografia). \n\nROSS, J. L. S.. An\u00e1lise Emp\u00edrica da Fragilidade dos Ambientes Naturais e \nAntropizados. Revista do Depto. de Geografia - FFLCH/USP, S\u00e3o Paulo, \nn.8, p. 63-74, 1994. \n\nROSS, J. L. S. An\u00e1lises e S\u00ednteses na Abordagem Geogr\u00e1fica da Pesquisa  \npara o Planejamento Ambiental. Revista do Depto. de Geografia No. 09, \nS\u00e3o Paulo: FFLCH/USP, 1995. 65-75p. \n\nROSS, J. L. S. e MOROZ, I. C.. Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o \nPaulo. Laborat\u00f3rio de Geomorfologia. S\u00e3o Paulo: Depto. Geografia (FFLCH \u2013 \nUSP)/ Laborat\u00f3rio de Cartografia Geot\u00e9cnica e Geologia Aplicada (IPT)/ \nFAPESP. Mapas e Relat\u00f3rio, 1997. \n\nSACHS, I.. Espa\u00e7os, Tempos e Estrat\u00e9gias do Desenvolvimento. S\u00e3o \nPaulo: V\u00e9rtice, 1986(a). 224p. \n\nSACHS, I.. Ecodesenvolvimento \u2013 Crescer sem destruir. S\u00e3o Paulo: \nV\u00e9rtice, 1986(b). 206p. \n\nSACHS, I.. Caminhos para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Rio de \nJaneiro: Garamond, 2002. 95p. \n\nSAHLINS, M.. Economia Tribal. in: GODELIER, M. (org.). Antropologia y \nEconomia. Barcelona: Anagrama, 1974. \n\nSALINAS CH\u00c1VEZ, E.. El Desarrollo Sustentable Desde la Ecolog\u00eda del \nPaisaje. In: SALINAS CH\u00c1VEZ, E.; e MIDDLETON, J.. La ecolog\u00eda del \npaisaje como base para el desarrollo sustentable en Am\u00e9rica Latina/ \nLandscape ecology as a tool for sustainable development in Latin America. \nhttp://www.brocku.ca/epi/lebk/lebk.html, 1998. \n\nS\u00c1NCHEZ, J. E.. Geografia Pol\u00edtica. Madrid: S\u00edntesis, 1992. \n\nSANTOS, J.E.; NOGUEIRA, F.; PIRES, J.S.R.; PIRES, A.M.Z.C.R.; OBARA, \nA.T.; MARGARIDO, L.A.C. Fun\u00e7\u00f5es ambientais e valores dos ecossistemas \nnaturais. Estudo de caso: Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Jata\u00ed (Luiz Antonio, SP). In: \n\n\n\n \n\n \n\n272 \n\nVIII SEMIN\u00c1RIO REGIONAL DE ECOLOGIA. Anais ... S\u00e3o Carlos: UFSCar, \n1998, 541-569 p. \n\nSANTOS, R. F.. Planejamento Ambiental: Teoria e Pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: \nOficina de Textos, 2004. 184p. \n\nSARAIVA, M. G. A. N.. O Rio Como Paisagem \u2013 Gest\u00e3o de Corredores \nFluviais no Quadro do Ordenamento do Territ\u00f3rio. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o \nCaloustre Gulbenkian e Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia, 1999. 512p. \n\nSCARPINELLA, G. D\u2019A.. Reflorestamento no Brasil e o Protocolo de \nKyoto. 2002. 182p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Energia) \u2013 Programa \nInterunidades de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Energia da Universidade de S\u00e3o Paulo \n(PIPGE/IEE/USP), S\u00e3o Paulo.  \n\nSCHAIK, C. van e RIJKSEN, H. D.. Projetos Integrados de Conserva\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento: Problemas e Potenciais. In: Terborgh, J.; Schaik, C. van; \nDavenport, L.; Rao, M. (orgs.) Tornando os parques eficientes \u2013 \nestrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza nos tr\u00f3picos. Curitiba: UFPR, \n2002, 31-51p. \n\nSCHAIK, C. van; TERBORGH, J.; DAVENPORT, L.; e RAO, M. Fazendo os \nparques funcionarem: passado, presente e futuro. In: Terborgh, J.; Schaik, C. \nvan; Davenport, L.; Rao, M. (orgs.) Tornando os parques eficientes \u2013 \nestrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza nos tr\u00f3picos. Curitiba: UFPR, \n2002, 501-14p. \n\nSCHWARTZMAN, S. Os Paradoxos da Ci\u00eancia e da Tecnologia. Ci\u00eancia Hoje, \nv. 16, n.95, Rio de Janeiro, nov. 1993. 28-35p. \n\nSECRETARIA DE ESTADO DO MEIO AMBIENTE DE S\u00c3O PAULO (SMA/SP). \nRelat\u00f3rio de Qualidade Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo 2006 - \nInforma\u00e7\u00f5es Referentes a 2005. S\u00e3o Paulo: SMA/SP, 2006. 498p. \n\nSECRETARIA DE ESTADO DO MEIO AMBIENTE, COORDENADORIA DE \nINFORMA\u00c7\u00d5ES T\u00c9CNICAS, DOCUMENTA\u00c7\u00c3O E PESQUISA AMBIENTAL, \nINSTITUTO FLORESTAL (SMA/CINP/IF). Invent\u00e1rio Florestal do Estado de \nS\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: IF, 1993. 198p.il. \n\n\n\n \n\n \n\n273 \n\nSECRETARIA DE ESTADO DO MEIO AMBIENTE, INSTITUTO FLORESTAL \n(SMA/IF). Invent\u00e1rio Florestal da Vegeta\u00e7\u00e3o Natural do Estado de S\u00e3o \nPaulo. S\u00e3o Paulo: IF, 2005. 199p.il. \n\nSHENG, F.. Valores em Mudan\u00e7a e Constru\u00e7\u00e3o de uma Sociedade \nSustent\u00e1vel. In CAVALCANTI, C. (ORG.). Meio Ambiente, Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel e Pol\u00edticas P\u00fablicas. S\u00c3O PAULO: CORTEZ, 1997. 165-178p. \n\nSHIVA, V.. Monoculturas da Mente: Perspectivas da Biodiversidade e da \nBiotecnologia. S\u00e3o Paulo: Gaia, 2003.240p. \n\nSILVA, J. M. C.. O conceito de hotspots com base para defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \npriorit\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o. In: MILANO, M. S.; TAKAHASHI, L. Y. e \nNUNES, M. L. (orgs.). Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: atualidades e tend\u00eancias. \nCuritiba: Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza, 2004. 115-117p. \n\nSMITH, W. S.. Os Peixes do Rio Sorocaba: A Hist\u00f3ria de uma Bacia \nHidrogr\u00e1fica. Sorocaba: Ed. TCM \u2013 Comunica\u00e7\u00e3o, 2003. 160p. \n\nSOTCHAVA, V. B. Por uma Teoria de Classifica\u00e7\u00e3o de Geossistemas de Vida \nTerrestre. Biogeografia, n.14, S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP, 1978. 01-24p. \n\nSTAHEL, A. W.. Capitalismo e Entropia: Os aspectos ideol\u00f3gicos de uma \ncontradi\u00e7\u00e3o e a busca de alternativas sustent\u00e1veis. in: CAVALCANTI, C. \n(org.). Desenvolvimento e Natureza: Estudos para uma Sociedade \nSustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Cortez; Recife: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 1995. \n104-127p. \n\nSUKOPP, H.. Wandel von Flora und Vegetation in Mitteleuropa unter dem \nEinfluss des Menschen. Berichte uber Landwirtschaft, Bd. 50/H.1: 112-139. \n1972. \n\nTERBORGH, J. e SCHAIK, C. Van. Porqu\u00ea o Mundo Necessita de Parques. In: \nTerborgh, J.; Schaik, C. van; Davenport, L.; Rao, M. (orgs.) Tornando os \nparques eficientes \u2013 estrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza nos \ntr\u00f3picos. Curitiba: UFPR, 2002, 25-36p. \n\nTRICART, J.. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: Supren, Funda\u00e7\u00e3o IBGE, 1977. \n\nTRIGUEIRO, A.. Mundo Sustent\u00e1vel: abrindo espa\u00e7o na m\u00eddia para um \nplaneta em transforma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Ed. Globo, 2005. 302p. \n\n\n\n \n\n \n\n274 \n\nTROPPMAIR, H. Sistemas, Geossistemas, Geossistemas Paulistas e \nEcologia da Paisagem. Rio Claro: edi\u00e7\u00e3o do autor, 2004, 130p. \n\nTROPPMAIR, H.. Biogeografia e meio ambiente. Rio Claro: edi\u00e7\u00e3o do autor, \n1989. \n\nUICN.. Estrat\u00e9gia Mundial para a Conserva\u00e7\u00e3o: a conserva\u00e7\u00e3o dos \nrecursos vivos para um desenvolvimento sustentado. S\u00e3o Paulo: IISP, \nCESP, (Tradu\u00e7\u00e3o autorizada pela UICN), 1984. \n\nWILSON, E. O.. O Futuro da Vida: um estudo da biosfera para a prote\u00e7\u00e3o \nde todas as esp\u00e9cies, inclusive a humana. Rio de Janeiro: Campus, 2002. \n242p. \n\n \n\n \n\nLEGISLA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nBRASIL. Decreto Federal n o. 530/1992. Cria a Floresta Nacional de \nIpanema. \n\nBRASIL. Decreto Federal n o. 750/1993. Disp\u00f5e sobre o corte, a explora\u00e7\u00e3o \ne a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou nos est\u00e1gios avan\u00e7ado e m\u00e9dio de \nregenera\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nBRASIL. Decreto Federal n o. 1.298/1994. Regulamenta as Florestas \nNacionais. \n\nBRASIL. Decreto Federal no. 3.179/1999. Disp\u00f5e sobre a especifica\u00e7\u00e3o das \nsan\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis \u00e0s condutas e atividades lesivas ao meio ambiente. \n\nBRASIL. Decreto Federal no. 4.297/2002. Regulamenta o art. 9, inciso II, \nda Lei n\u00ba 6.938/1981, estabelecendo crit\u00e9rios para o Zoneamento Ecol\u00f3gico-\nEcon\u00f4mico do Brasil \u2013 ZEE. \n\nBRASIL. Decreto Federal no. 4.340/2002. Regulamenta artigos da Lei no. \n9.985/2000, que disp\u00f5e sobre o Sistema Nacional de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza (SNUC). \n\n\n\n \n\n \n\n275 \n\nBRASIL. Decreto Federal no. 5.092/2004. Define regras para identifica\u00e7\u00e3o \nde \u00e1reas priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel e reparti\u00e7\u00e3o \ndos benef\u00edcios da biodiversidade, no \u00e2mbito das atribui\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio do \nMeio Ambiente. \n\nBRASIL. Decreto Federal no. 5.566/2005. D\u00e1 nova reda\u00e7\u00e3o ao caput do art. \n31 do Decreto no. 4.340/2002, que regulamenta artigos da Lei no. \n9.985/2000, que disp\u00f5e sobre o Sistema Nacional de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza (SNUC). \n\nBRASIL. Lei Federal no. 4.771/1965. Institui o Novo C\u00f3digo Florestal. \n\nBRASIL. Lei Federal no. 6.938/1981. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Meio \nAmbiente, cria o Sistema Nacional de Meio Ambiente e o Cadastro T\u00e9cnico \nFederal de Atividades e Instrumentos de Defesa Ambiental. \n\nBRASIL. Lei Federal no. 9.433/1997. Regulamenta o Sistema Nacional de \nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\nBRASIL. Lei Federal no. 9.985/2000. Institui o Sistema Nacional de \nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o do Brasil (SNUC). \n\nBRASIL. Lei Federal no. 4.339/2002. Institui princ\u00edpios e diretrizes para a \nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Biodiversidade. \n\nBRASIL. Lei Federal no. 11.428/2006. Disp\u00f5e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \nda vegeta\u00e7\u00e3o nativa do Bioma Mata Atl\u00e2ntica. \n\nBRASIL. Medida Provis\u00f3ria no. 2.186-16/2001. Regulamenta o inciso II do \n\u00a71o e o \u00a7 4o do art. 225 da Constitui\u00e7\u00e3o, os arts. 1o, 8o, al\u00ednea \"j\", 10, al\u00ednea \n\"c\", 15 e 16, al\u00edneas 3 e 4 da Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica, disp\u00f5e \nsobre o acesso ao patrim\u00f4nio gen\u00e9tico, a prote\u00e7\u00e3o e o acesso ao \nconhecimento tradicional associado, a reparti\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios e o acesso \u00e0 \ntecnologia e transfer\u00eancia de tecnologia para sua conserva\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no. 371/2006. Estabelece diretrizes aos \n\u00f3rg\u00e3os ambientais para o c\u00e1lculo, cobran\u00e7a, aplica\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e controle \nde gastos de recursos advindos de compensa\u00e7\u00e3o ambiental, conforme a Lei \nno. 9.985/2000. Institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do \nBrasil (SNUC). \n\n\n\n \n\n \n\n276 \n\nS\u00c3O PAULO. Decreto Estadual no. 24.646/1986. Cria a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \nde Jur\u00e9ia-Itatins. \n\nS\u00c3O PAULO. Decreto Estadual no. 50.889/2006. Disp\u00f5e sobre a \nmanuten\u00e7\u00e3o, recomposi\u00e7\u00e3o, condu\u00e7\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o natural e \ncompensa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Reserva Legal de im\u00f3veis rurais no Estado de S\u00e3o \nPaulo. \n\nS\u00c3O PAULO. Lei Estadual n\u00ba. 7.663/1991. Estabelece normas de \norienta\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos bem como ao Sistema \nIntegrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\nS\u00c3O PAULO. Lei Estadual n\u00ba. 7.633/1993. Estabelece as normas da \nPol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e o Sistema Integrado de Recursos \nH\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nS\u00c3O PAULO. Lei Estadual n\u00ba 9.034/1994. Disp\u00f5e sobre o Plano Estadual \nde Recursos H\u00eddricos - PERH, a ser implantado no per\u00edodo 1994 e 1995, em \nconformidade com a Lei n\u00ba 7.663/1991 que instituiu normas de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 \nPol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos. \n\nS\u00c3O PAULO. Lei Estadual no. 9.509/1997. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Estadual \ndo Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00c3O PAULO. Lei Estadual no. 10.100/1998. Cria a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \nAmbiental da Represa de Itupararanga. \n\nS\u00c3O PAULO. Lei Estadual no. 10.780/2001. Disp\u00f5e sobre a reposi\u00e7\u00e3o \nflorestal no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nS\u00c3O PAULO. Lei Estadual no. 12.183/2005. Disp\u00f5e sobre a cobran\u00e7a pela \nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nS\u00c3O PAULO. Portaria DEPRN no. 44/1995. Disciplina os procedimentos \npara a autoriza\u00e7\u00e3o do corte de \u00e1rvores isoladas. \n\nS\u00c3O PAULO. Resolu\u00e7\u00e3o SMA no. 21/2001. Fixa orienta\u00e7\u00e3o para o \nreflorestamento heterog\u00eaneo de \u00e1reas degradadas e d\u00e1 provid\u00eancias \ncorrelatas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 01 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade a, da Unidade de Paisagem 01 denominada \nCabeceiras Leste do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 01a Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nFloresta Ombr\u00f3fila Densa Montana (FODM); ALTA (3) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura medianamente fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o de tamanho m\u00e9dio, menos \npr\u00f3ximos e cont\u00ednuos e n\u00e3o s\u00f3 ciliares. ALTA (3) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade Est\u00e1 na parte oeste da MA-701 Morro Grande (com 52.723,81 ha) \u00e1rea classificada como de extrema import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) e recomendada para constitui\u00e7\u00e3o de UC. MUITO ALTA (4) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada no Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico - Planalto Atl\u00e2ntico, com altimetrias de 800 a 1.000m; \ndeclividades entre 20 e 30% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de granitos, gnaisses e \nmigmatitos; modelados dominantes \u2013 morros altos e m\u00e9dios. \n\n Dc25 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale fraco (20 a 40m) \ndimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia muito pequena (&lt;250m). \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n MUITO ALTA (Dc25) (ROSS e MOROZ, 1997) \n ALTA suscetibilidade a eros\u00e3o (IPT, 2005) \n\nMUITO \nALTA (4) \n\nTipo \n(CX1) \u2013 Grupamento indiscriminado de CAMBISSOLOS H\u00c1PLICOS Tb Distr\u00f3ficos, bem a imperfeitamente \ndrenados + PLANOSSOLOS H\u00c1PLICOS Distr\u00f3ficos Ta, ambos A moderado + GLEISSOLOS H\u00c1PLICOS + \nARGISSOLOS VERMELHOS, textura argilosa com ou sem cascalhos; \n\nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os cambissolos distr\u00f3ficos, em relevo pouco movimentado, espessura no m\u00ednimo mediana e \nsem restri\u00e7\u00e3o prejudicial de drenagem, apresentam bom potencial agr\u00edcola (IPT, 2005); \n\n Classe IV-VI \u2013 sem domin\u00e2ncia distinta; a IV \u00e9 mais apropriada para culturas perenes e \npastagens (declividade varia de 12-20%) e a VI para pastagens e reflorestamentos (declividade \nvaria de 20-40%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Alto Sorocaba com BH positivo. ALTA (1) \nIAP De SMA/SP (2006) certos rios t\u00eam \u00f3tima qualidade das \u00e1guas para abastecimento,  MUITO ALTA (4) Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA e qualidade regular para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica M\u00c9DIA (2) \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero N\u00e3o h\u00e1 capta\u00e7\u00e3o, nem informa\u00e7\u00e3o sobre vulnerabilidade, de aq\u00fc\u00edferos. MUITO BAIXA (0) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (nove caracter\u00edsticas) = 21/9 ALTA (2,34) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico e uma mancha de reflorestamento; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) [Munic\u00edpio de Cotia] \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Considerada 100% urbana (RMSP] tem densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia de 460 hab/km\u00b2. \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA-ALTA (4,34) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 02 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade b, da Unidade de Paisagem 01 denominada \nCabeceiras Leste do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 01b Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nFloresta Ombr\u00f3fila Densa Montana (FODM); ALTA (3) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura medianamente fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o de tamanho m\u00e9dio, menos \npr\u00f3ximos e cont\u00ednuos e n\u00e3o s\u00f3 ciliares. ALTA (3) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade \nEst\u00e1 na parte nordeste da MA-704 Alto do Paranapanema (com 694.182,46 ha) - avaliada \ncomo \u00e1rea insuficientemente conhecida, mas de prov\u00e1vel import\u00e2ncia biol\u00f3gica, para a qual \nrecomendou-se mais estudos e invent\u00e1rios biol\u00f3gicos este (MMA/SBF, 2002) \n\nBAIXA (1) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada no Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico - Planalto Atl\u00e2ntico, com altimetrias de 800 a 1.000m; \ndeclividades entre 20 e 30% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de granitos, gnaisses e \nmigmatitos; modelados dominantes \u2013 morros altos e m\u00e9dios. \n\n Dc25 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale fraco (20 a 40m) \ndimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia muito pequena (&lt;250m). \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n MUITO ALTA (Dc25) (ROSS e MOROZ, 1997) \n MUITO BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o (IPT, 2005) \n\nMUITO \nALTA (4) \n\nTipo (LVA6) - LATOSSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos pouco profundos com textura argilosa e \ncascalhos (IPT, 2005); S o \n\nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Comumente s\u00e3o utilizados com agricultura ou pastagem, principalmente aqueles que n\u00e3o \napresentam teores elevados de areia; \n\n Classe IV-VI \u2013 sem domin\u00e2ncia distinta; a IV \u00e9 mais apropriada para culturas perenes e \npastagens (declividade varia de 12-20%) e a VI para pastagens e reflorestamentos (declividade \nvaria de 20-40%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Alto Sorocaba com BH positivo. ALTA (1) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero N\u00e3o h\u00e1 capta\u00e7\u00e3o, nem informa\u00e7\u00e3o sobre vulnerabilidade, de aq\u00fc\u00edferos. MUITO BAIXA (0) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 12/7 M\u00c9DIA (1,71) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico; [Munic\u00edpio de Vargem Grande Paulista] \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Considerada 100% urbana (RMSP] tem densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia de 975 hab/km\u00b2. \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA (3,71) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 03 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade a1, da Unidade de Paisagem 02 denominada \nCabeceiras Sul do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 02a1 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana (FODM); ALTA (3) \nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura bem menos fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o maiores, mais pr\u00f3ximos e cont\u00ednuos \ne n\u00e3o s\u00f3 ciliares. \n\nMUITO ALTA (4) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade \nEst\u00e1 na parte nordeste da MA-704 Alto do Paranapanema (com 694.182,46 ha) - avaliada \ncomo \u00e1rea insuficientemente conhecida, mas de prov\u00e1vel import\u00e2ncia biol\u00f3gica, para a qual \nrecomendou-se mais estudos e invent\u00e1rios biol\u00f3gicos este (MMA/SBF, 2002) \n\nBAIXA (1) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada no Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico - Planalto Atl\u00e2ntico, com altimetrias de 800 a 1.100m; \ndeclividades entre 20 e 30% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de granitos, gnaisses e \nmigmatitos; modelados dominantes \u2013 morros altos: \n\n Dc24 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale fraco (20 a 40m) \ne dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia pequena (250 a 750m) G\n\neo\nm\n\nor\n \n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n ALTA (Dc 24) (ROSS e MOROZ, 1997) \n ALTA suscetibilidade a eros\u00e3o (IPT, 2005) \n\nALTA (3) \n\nTipo (PVA1) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos, texturas m\u00e9dia/argilosa e argilosa S \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe IV-VI \u2013 sem domin\u00e2ncia distinta; a IV \u00e9 mais apropriada para culturas perenes e \npastagens (declividade varia de 12-20%) e a VI para pastagens e reflorestamentos (declividade \nvaria de 20-40%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Maior parte inclu\u00edda na sub-bacia do Alto Sorocaba com BH positivo. ALTA (1) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\nrs\n\nos\n \n\nH\n\u00edd\n\nri\nco\n\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero N\u00e3o h\u00e1 capta\u00e7\u00e3o, nem informa\u00e7\u00e3o sobre vulnerabilidade, de aq\u00fc\u00edferos. MUITO BAIXA (0) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 12/7 M\u00c9DIA (1,71) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico e pequenas manchas de reflorestamento; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril)  \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia de 40 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA (3,71) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 04 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade a2, da Unidade de Paisagem 02 denominada \nCabeceiras Sul do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 02a2 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nFloresta Ombr\u00f3fila Densa Montana (FODM); ALTA (3) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura bem menos fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o maiores, mais pr\u00f3ximos e cont\u00ednuos \ne n\u00e3o s\u00f3 ciliares. \n\nMUITO ALTA (4) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada no Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico - Planalto Atl\u00e2ntico, com altimetrias de 800 a 1.100m; \ndeclividades entre 20 e 30% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de granitos, gnaisses e \nmigmatitos; modelados dominantes \u2013 morros altos: \n\n Dc25 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale fraco (20 a 40m) \ndimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia muito pequena (&lt;250m) \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n MUITO ALTA (Dc 25) (ROSS e MOROZ, 1997) \n ALTA suscetibilidade a eros\u00e3o (IPT, 2005) \n\nMUITO \nALTA (4) \n\nTipo (PVA1) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos, texturas m\u00e9dia/argilosa e argilosa S \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe IV-VI \u2013 sem domin\u00e2ncia distinta; a IV \u00e9 mais apropriada para culturas perenes e \npastagens (declividade varia de 12-20%) e a VI para pastagens e reflorestamentos (declividade \nvaria de 20-40%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Alto Sorocaba com BH positivo. ALTA (1) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero N\u00e3o h\u00e1 capta\u00e7\u00e3o, nem informa\u00e7\u00e3o sobre vulnerabilidade, de aq\u00fc\u00edferos. MUITO BAIXA (0) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 12/7 M\u00c9DIA (1,71) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico e pequenas manchas de reflorestamento; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril)  \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia de 40 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA (3,71) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 05 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade a3, da Unidade de Paisagem 02 denominada \nCabeceiras Sul do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 02a3 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nFloresta Ombr\u00f3fila Densa Montana (FODM); ALTA (3) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura bem menos fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o maiores, mais pr\u00f3ximos e cont\u00ednuos \ne n\u00e3o s\u00f3 ciliares. \n\nMUITO ALTA (4) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade Est\u00e1 na parte oeste da MA-701 Morro Grande (com 52.723,81 ha) \u00e1rea classificada como de extrema import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) e recomendada para constitui\u00e7\u00e3o de UC. MUITO ALTA (4) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada no Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico - Planalto Atl\u00e2ntico, com altimetrias de 800 a 1.100m; \ndeclividades entre 20 e 30% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de granitos, gnaisses e \nmigmatitos; modelados dominantes \u2013 morros altos: \n\n Dc33 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale m\u00e9dio (40 a 80m) \ndimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia m\u00e9dia (750 a 1.750m) \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n M\u00c9DIA (Dc 33) (ROSS e MOROZ, 1997) \n M\u00c9DIA suscetibilidade a eros\u00e3o (IPT, 2005) \n\nM\u00c9DIA (2) \n\nTipo (LVA5) - LATOSSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos, textura argilosa + CAMBISSOLOS H\u00c1PLICOS Distr\u00f3ficos, textura argilosa, todos A moderado. S o \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Comumente s\u00e3o utilizados com agricultura ou pastagem, principalmente aqueles que n\u00e3o \napresentam teores elevados de areia. (IPT, 2005); \n\n Classe IV-VI \u2013 sem domin\u00e2ncia distinta; a IV \u00e9 mais apropriada para culturas perenes e \npastagens (declividade varia de 12-20%) e a VI para pastagens e reflorestamentos (declividade \nvaria de 20-40%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Alto Sorocaba com BH positivo. ALTA (1) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero N\u00e3o h\u00e1 capta\u00e7\u00e3o, nem informa\u00e7\u00e3o sobre vulnerabilidade, de aq\u00fc\u00edferos. MUITO BAIXA (0) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 14/2 M\u00c9DIA (2) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico e pequenas manchas de reflorestamento; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril)  \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia de 40 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA (4) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 06 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade b, da Unidade de Paisagem 02 denominada \nCabeceiras Sul do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 02b Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nFloresta Ombr\u00f3fila Densa Montana (FODM); ALTA (3) \n\nSucess\u00e3o Presen\u00e7a de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; ALTA (1) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura medianamente fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o de tamanho m\u00e9dio, menos \npr\u00f3ximos e cont\u00ednuos e n\u00e3o s\u00f3 ciliares. ALTA (3) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade \nEst\u00e1 na parte nordeste da MA-704 Alto do Paranapanema (com 694.182,46 ha) - avaliada \ncomo \u00e1rea insuficientemente conhecida, mas de prov\u00e1vel import\u00e2ncia biol\u00f3gica, para a qual \nrecomendou-se mais estudos e invent\u00e1rios biol\u00f3gicos este (MMA/SBF, 2002) \n\nBAIXA (1) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada no Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico - Planalto Atl\u00e2ntico, com altimetrias de 800 a 1.100m; \ndeclividades entre 20 e 30% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de granitos, gnaisses e \nmigmatitos; modelados dominantes \u2013 morros altos: \n\n Dc24 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale fraco (20 a 40m) \ne dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia pequena (250 a 750m) \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n ALTA (Dc 24) (ROSS e MOROZ, 1997) \n ALTA suscetibilidade a eros\u00e3o (IPT, 2005) \n\nALTA (3) \n\nTipo (PVA1) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos, texturas m\u00e9dia/argilosa e argilosa S \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe IV-VI \u2013 sem domin\u00e2ncia distinta; a IV \u00e9 mais apropriada para culturas perenes e \npastagens (declividade varia de 12-20%) e a VI para pastagens e reflorestamentos (declividade \nvaria de 20-40%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Maior parte inclu\u00edda na sub-bacia do Alto Sorocaba com BH positivo. ALTA (1) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero N\u00e3o h\u00e1 capta\u00e7\u00e3o, nem informa\u00e7\u00e3o sobre vulnerabilidade, de aq\u00fc\u00edferos. MUITO BAIXA (0) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 12/7 M\u00c9DIA (1,71) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico e manchas pouco maiores de \nreflorestamento; modifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia de 61 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA (3,71) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 07 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade a, da Unidade de Paisagem 03 denominada \nEntorno da Represa de Itupararanga (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 03a Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nFloresta Ombr\u00f3fila Densa Montana (FODM); ALTA (3) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura bem menos fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o maiores, mais pr\u00f3ximos e cont\u00ednuos \ne n\u00e3o s\u00f3 ciliares. \n\nMUITO ALTA (4) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada no Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico - Planalto Atl\u00e2ntico, com altimetrias de 800 a 1.100m; \ndeclividades entre 20 e 30% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de granitos, gnaisses e migmatitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas e morros altos: \n\n Dc33 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale m\u00e9dio (40 a 80m) \ndimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia m\u00e9dia (750 a 1.750m). \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n M\u00c9DIA (Dc 33) (ROSS e MOROZ, 1997) \n M\u00c9DIA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005) \n\nM\u00c9DIA (2) \n\nTipo (PVA1) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos, texturas m\u00e9dia/argilosa e argilosa. \n\nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Os \u00e1licos e com \nargila de atividade alta requerem quantidades de corretivos relativamente altas para eliminar \na toxicidade pelo alum\u00ednio e suprir a vegeta\u00e7\u00e3o em c\u00e1lcio e magn\u00e9sio. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe IV-VI \u2013 sem domin\u00e2ncia distinta; a IV \u00e9 mais apropriada para culturas perenes e \npastagens (declividade varia de 12-20%) e a VI para pastagens e reflorestamentos (declividade \nvaria de 20-40%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Alto Sorocaba com BH positivo. ALTA (1) \nIAP De SMA/SP (2006) a represa tem \u00f3tima qualidade das \u00e1guas para abastecimento,  MUITO ALTA (4) Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA e qualidade regular para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica M\u00c9DIA (2) \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero N\u00e3o h\u00e1 capta\u00e7\u00e3o, nem informa\u00e7\u00e3o sobre vulnerabilidade, de aq\u00fc\u00edferos. MUITO BAIXA (0) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (nove caracter\u00edsticas) = 16/9 M\u00c9DIA (1,77) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico com pequenas manchas de reflorestamento; \u00c1rea de \nProte\u00e7\u00e3o Ambiental Estadual \u2013 APA de Itupararanga; e o reservat\u00f3rio de abastecimento de boa parte do \ncentro urbano de Sorocaba.modifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia de 61 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA (3,77) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 08 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade b, da Unidade de Paisagem 03 denominada \nEntorno da Represa de Itupararanga (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 03b Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nFloresta Ombr\u00f3fila Densa Montana (FODM); ALTA (3) \n\nSucess\u00e3o Presen\u00e7a de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; ALTA (1) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura medianamente fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o de tamanho m\u00e9dio, menos \npr\u00f3ximos e cont\u00ednuos e n\u00e3o s\u00f3 ciliares. ALTA (3) C\n\nob\ner\n\ntu\nra\n\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada no Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico - Planalto Atl\u00e2ntico, com altimetrias de 800 a 1.100m; \ndeclividades entre 20 e 30% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de granitos, gnaisses e migmatitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas e morros altos: \n\n Dc33 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale m\u00e9dio (40 a 80m) \ndimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia m\u00e9dia (750 a 1.750m). \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n M\u00c9DIA (Dc 33) (ROSS e MOROZ, 1997) \n M\u00c9DIA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005) \n\nM\u00c9DIA (2) \n\nTipo (PVA1) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos, texturas m\u00e9dia/argilosa e argilosa. \n\nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Os \u00e1licos e com \nargila de atividade alta requerem quantidades de corretivos relativamente altas para eliminar \na toxicidade pelo alum\u00ednio e suprir a vegeta\u00e7\u00e3o em c\u00e1lcio e magn\u00e9sio. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Subclasse VIIpe \u2013 Terras com limita\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 pedregosidade (mais de 75% de sua \u00e1rea \ncoberta por pedras e afloramentos rochosos) e com restri\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o mesmo para pastagens \nou reflorestamento (declividades acentuadas) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Alto Sorocaba com BH positivo. ALTA (1) \nIAP De SMA/SP (2006) a represa tem \u00f3tima qualidade das \u00e1guas para abastecimento,  MUITO ALTA (4) Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA e qualidade regular para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica M\u00c9DIA (2) \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero N\u00e3o h\u00e1 capta\u00e7\u00e3o, nem informa\u00e7\u00e3o sobre vulnerabilidade, de aq\u00fc\u00edferos. MUITO BAIXA (0) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (nove caracter\u00edsticas) = 16/9 M\u00c9DIA (1,77) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico com pequenas manchas de reflorestamento; \u00c1rea de \nProte\u00e7\u00e3o Ambiental Estadual \u2013 APA de Itupararanga; e o reservat\u00f3rio de abastecimento de boa parte do \ncentro urbano de Sorocaba.modifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia de 20 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (3) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA (3,77) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 09 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade a, da Unidade de Paisagem 04 denominada \nCorredor de Reflorestamentos (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 04a Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nFloresta Ombr\u00f3fila Densa Montana (FODM); ALTA (3) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura medianamente fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o de tamanho m\u00e9dio, menos \npr\u00f3ximos e cont\u00ednuos e n\u00e3o s\u00f3 ciliares. ALTA (3) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade \nEst\u00e1 na parte nordeste da MA-704 Alto do Paranapanema (com 694.182,46 ha) - avaliada \ncomo \u00e1rea insuficientemente conhecida, mas de prov\u00e1vel import\u00e2ncia biol\u00f3gica, para a qual \nrecomendou-se mais estudos e invent\u00e1rios biol\u00f3gicos este (MMA/SBF, 2002) \n\nBAIXA (1) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na transi\u00e7\u00e3o entre o Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico e a Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, com \naltimetrias de 700 a 800m; declividades entre 10 e 30%; litologias dominantes granitos e quartzitos, \ngnaisses e migmatitos; modelados dominantes \u2013 colinas e morros altos: \n\n Dc24 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale fraco (20 a 40m) \ne dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia pequena (250 a 750m); \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n ALTA (Dc 24) (ROSS e MOROZ, 1997) \n BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005) \n\nALTA (3) \n\nTipo (PVA1) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos, texturas m\u00e9dia/argilosa e argilosa. S \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe IV-VI \u2013 sem domin\u00e2ncia distinta; a IV \u00e9 mais apropriada para culturas perenes e \npastagens (declividade varia de 12-20%) e a VI para pastagens e reflorestamentos (declividade \nvaria de 20-40%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero N\u00e3o h\u00e1 capta\u00e7\u00e3o, nem informa\u00e7\u00e3o sobre vulnerabilidade, de aq\u00fc\u00edferos. MUITO BAIXA (0) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 10/7 M\u00c9DIA (1,42) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nCorredor com grandes manchas de reflorestamentos (principalmente Eucalyptus sp) \nentremeados com pastagem e campo antr\u00f3pico; modifica\u00e7\u00f5es moderadas (paisagem semi-natural) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia de 20 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nALTA (3) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA-ALTA (4,42) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 10 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade b, da Unidade de Paisagem 04 denominada \nCorredor de Reflorestamentos (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 04b Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nFloresta Ombr\u00f3fila Densa Montana (FODM); ALTA (3) \n\nSucess\u00e3o Presen\u00e7a de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; ALTA (1) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura medianamente fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o de tamanho m\u00e9dio, menos \npr\u00f3ximos e cont\u00ednuos e n\u00e3o s\u00f3 ciliares. ALTA (3) C\n\nob\ner\n\ntu\nra\n\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na transi\u00e7\u00e3o entre o Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico e a Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, com \naltimetrias de 700 a 800m; declividades entre 10 e 30%; litologias dominantes granitos e quartzitos, \ngnaisses e migmatitos; modelados dominantes \u2013 colinas e morros altos: \n\n Dc24 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale fraco (20 a 40m) \ne dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia pequena (250 a 750m); \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n ALTA (Dc 24) (ROSS e MOROZ, 1997) \n BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005) \n\nALTA (3) \n\nTipo (PVA1) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos, texturas m\u00e9dia/argilosa e argilosa. S \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe VII (e Subclasse VIIpe s\u00f3 pr\u00f3ximo \u00e0 represa) - Terras demasiadamente acidentadas \nprestando-se \u00e0 reflorestamento e com limita\u00e7\u00f5es severas para pastagem; (declividade acima \nde 40%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP De SMA/SP (2006) o Rio que sai da represa tem \u00f3tima qualidade das \u00e1guas para abastecimento,  MUITO ALTA (4) Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA e qualidade boa para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica ALTA (3) \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero N\u00e3o h\u00e1 capta\u00e7\u00e3o, nem informa\u00e7\u00e3o sobre vulnerabilidade, de aq\u00fc\u00edferos. MUITO BAIXA (0) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (nove caracter\u00edsticas) = 17/9 ALTA (1,88) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nCorredor com grandes manchas de reflorestamentos (principalmente Eucalyptus sp) \nentremeados com pastagem e campo antr\u00f3pico; modifica\u00e7\u00f5es moderadas (paisagem semi-natural) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia de 20 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nALTA (3) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA ALTA (4,88) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 11 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade a1, da Unidade de Paisagem 05 denominada \nCabeceiras Sudoeste, e Centro-Oeste, da Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 05a1 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nTens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura muito fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o bem menores e est\u00e3o bem mais afastados \n(quase descont\u00ednuos) predominando os ciliares. M\u00c9DIA (2) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade \nEst\u00e1 na parte nordeste da MA-704 Alto do Paranapanema (com 694.182,46 ha) - avaliada \ncomo \u00e1rea insuficientemente conhecida, mas de prov\u00e1vel import\u00e2ncia biol\u00f3gica, para a qual \nrecomendou-se mais estudos e invent\u00e1rios biol\u00f3gicos este (MMA/SBF, 2002) \n\nBAIXA (1) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dc15 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale muito fraco (&lt;20m) \ndimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia muito pequena (&lt;250m); \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n MUITO ALTA (Dc 15) (ROSS e MOROZ, 1997); \n BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005) \n\nMUITO \nALTA (4) \n\nTipo (PVA10/11) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos, texturas m\u00e9dia/argilosa e argilosa, A moderado. \nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe IV (e IVf) \u2013 Terras que n\u00e3o devem ser utilizadas continuamente com culturas \nanuais, sendo mais apropriadas para culturas perenes e pastagens, podendo ser cultivadas \nocasionalmente; devem ser adotadas pr\u00e1ticas intensivas de conserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de \n12-20%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 9/7 M\u00c9DIA (1,28) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico com manchas bem pequenas de reflorestamento; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica de 1 a 10 hab/km\u00b2 (m\u00e9dia de 8 hab/km\u00b2). \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA (3,28) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 12 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade a2, da Unidade de Paisagem 05 denominada \nCabeceiras Sudoeste, e Centro-Oeste, da Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 05a2 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nTens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura muito fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o bem menores e est\u00e3o bem mais afastados \n(quase descont\u00ednuos) predominando os ciliares. M\u00c9DIA (2) C\n\nob\ner\n\ntu\nra\n\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dc25 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale fraco (20 a 40m) \ndimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia muito pequena (&lt;250m) \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n MUITO ALTA (Dc 15) (ROSS e MOROZ, 1997); \n BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005) \n\nMUITO \nALTA (4) \n\nTipo (PVA10/11) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos, texturas m\u00e9dia/argilosa e argilosa, A moderado. \nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe IV (e IVf) \u2013 Terras que n\u00e3o devem ser utilizadas continuamente com culturas \nanuais, sendo mais apropriadas para culturas perenes e pastagens, podendo ser cultivadas \nocasionalmente; devem ser adotadas pr\u00e1ticas intensivas de conserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de \n12-20%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 8/7 BAIXA (1,14) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico com manchas bem pequenas de reflorestamento; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica de 1 a 10 hab/km\u00b2 (m\u00e9dia de 8 hab/km\u00b2). \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA (3,14) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 13 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade a3, da Unidade de Paisagem 05 denominada \nCabeceiras Sudoeste, e Centro-Oeste, da Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 05a3 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nTens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura muito fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o bem menores e est\u00e3o bem mais afastados \n(quase descont\u00ednuos) predominando os ciliares. M\u00c9DIA (2) C\n\nob\ner\n\ntu\nra\n\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dc14 \u2013 Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale muito fraco \n(<20m) e dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia pequena (250 a 750m) \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n ALTA (Dc 14) (ROSS e MOROZ, 1997); \n BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005) \n\nALTA (3) \n\nTipo (PVA10/11) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos, texturas m\u00e9dia/argilosa e argilosa, A moderado. \nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe IV (e IVf) \u2013 Terras que n\u00e3o devem ser utilizadas continuamente com culturas \nanuais, sendo mais apropriadas para culturas perenes e pastagens, podendo ser cultivadas \nocasionalmente; devem ser adotadas pr\u00e1ticas intensivas de conserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de \n12-20%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 7/7 BAIXA (1) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico com manchas bem pequenas de reflorestamento; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica de 1 a 10 hab/km\u00b2 (m\u00e9dia de 8 hab/km\u00b2). \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA-BAIXA (3) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 14 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade b1, da Unidade de Paisagem 05 denominada \nCabeceiras Sudoeste, e Centro-Oeste, da Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 05b1 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nTens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura muito fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o bem menores e est\u00e3o bem mais afastados \n(quase descont\u00ednuos) predominando os ciliares. M\u00c9DIA (2) C\n\nob\ner\n\ntu\nra\n\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt23 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale fraco (20 \na 40m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia m\u00e9dia (750 a 1.750m) \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n M\u00c9DIA (Dt 23) (ROSS e MOROZ, 1997); \n BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005) \n\nM\u00c9DIA (2) \n\nTipo \n(RL1) \u2013 NEOSSOLOS LIT\u00d3LICOS - Distr\u00f3ficos A moderado e proeminente e Eutr\u00f3ficos A moderado, ambos textura \nargilosa + ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS Distr\u00f3ficos, rasos e pouco profundos, A moderado, texturas \nargilosa e m\u00e9dia/argilosa + CAMBISSOLOS H\u00c1PLICOS Tb Distr\u00f3ficos, textura argilosa, A moderado. \n\nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Esses solos s\u00e3o mais indicados para reservas naturais, reflorestamento, pastagens, com \nrestri\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es de umidade da regi\u00e3o (IPT, 2005); \n\n Subclasse VIf \u2013 Terras planas, solos arenosos, com s\u00e9rios problemas de fertilidade, mais \nindicadas \u00e0 pastagem e reflorestamento. Nessa classe est\u00e3o inclu\u00eddos os solos de cerrado e \ncampo (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 6/7 BAIXA (0,85) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico com manchas bem pequenas de reflorestamento; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica de 17hab/km\u00b2 a 26 hab/km\u00b2. \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA-BAIXA (2,85) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 15 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade b2, da Unidade de Paisagem 05 denominada \nCabeceiras Sudoeste, e Centro-Oeste, da Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 05b2 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nTens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura muito fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o bem menores e est\u00e3o bem mais afastados \n(quase descont\u00ednuos) predominando os ciliares. M\u00c9DIA (2) C\n\nob\ner\n\ntu\nra\n\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dc15 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale muito fraco (&lt;20m) \ndimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia muito pequena (&lt;250m) \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n MUITO ALTA (Dc 15) (ROSS e MOROZ, 1997); \n MUITO ALTA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005). \n\nMUITO \nALTA (4) \n\nTipo \n(RL1) \u2013 NEOSSOLOS LIT\u00d3LICOS - Distr\u00f3ficos A moderado e proeminente e Eutr\u00f3ficos A moderado, ambos textura \nargilosa + ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS Distr\u00f3ficos, rasos e pouco profundos, A moderado, texturas \nargilosa e m\u00e9dia/argilosa + CAMBISSOLOS H\u00c1PLICOS Tb Distr\u00f3ficos, textura argilosa, A moderado. \n\nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Esses solos s\u00e3o mais indicados para reservas naturais, reflorestamento, pastagens, com \nrestri\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es de umidade da regi\u00e3o (IPT, 2005); \n\n Subclasse VIf \u2013 Terras planas, solos arenosos, com s\u00e9rios problemas de fertilidade, mais \nindicadas \u00e0 pastagem e reflorestamento. Nessa classe est\u00e3o inclu\u00eddos os solos de cerrado e \ncampo (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 8/7 BAIXA (1,14) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico com manchas bem pequenas de reflorestamento; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica de 17hab/km\u00b2 a 26 hab/km\u00b2. \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA (3,14) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 16 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade c1, da Unidade de Paisagem 05 denominada \nCabeceiras Sudoeste, e Centro-Oeste, da Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 05c1 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nTens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura muito fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o bem menores e est\u00e3o bem mais afastados \n(quase descont\u00ednuos) predominando os ciliares. M\u00c9DIA (2) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade \nEst\u00e1 na parte nordeste da MA-704 Alto do Paranapanema (com 694.182,46 ha) - avaliada \ncomo \u00e1rea insuficientemente conhecida, mas de prov\u00e1vel import\u00e2ncia biol\u00f3gica, para a qual \nrecomendou-se mais estudos e invent\u00e1rios biol\u00f3gicos este (MMA/SBF, 2002) \n\nBAIXA (1) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista com altimetrias de 500 a 650m; declividades entre 10 \ne 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; modelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt12 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale muito \nfraco (&lt;20m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia grande (1.750 a 3.750m). \n\nG\neo\n\nm\nor\n\n \nfo\n\nlo\ngi\n\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n BAIXA (Dt 12) (ROSS e MOROZ, 1997); \n BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005). \n\nBAIXA (1) \n\nTipo \n(PVA10/11) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos, texturas m\u00e9dia/argilosa e argilosa, A \nmoderado; e (LV4) \u2013 LATOSSOLOS VERMELHOS - Distr\u00f3ficos + LATOSSOLOS VERMELHO-AMARELOS \nDistr\u00f3ficos, ambos textura argilosa e A moderado; \n\nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe IV (e IVf) \u2013 Terras que n\u00e3o devem ser utilizadas continuamente com culturas anuais, sendo \nmais apropriadas para culturas perenes e pastagens, podendo ser cultivadas ocasionalmente; devem ser \nadotadas pr\u00e1ticas intensivas de conserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de 12-20%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP De SMA/SP (2006) o Rio Ipanema tem boa qualidade das \u00e1guas para abastecimento,  ALTA (3) Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA e qualidade regular para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica M\u00c9DIA (2) \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (nove caracter\u00edsticas) = 11/9 BAIXA (1,22) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nGrande mancha de reflorestamento entremeada com pastagem e campo antr\u00f3pico com; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas (paisagem antropo-natural pastoril e silvicultural) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica de 17hab/km\u00b2 a 26 hab/km\u00b2. \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA (3,22) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 17 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade c2, da Unidade de Paisagem 05 denominada \nCabeceiras Sudoeste, e Centro-Oeste, da Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 05c2 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nTens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura muito fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o bem menores e est\u00e3o bem mais afastados \n(quase descont\u00ednuos) predominando os ciliares. M\u00c9DIA (2) C\n\nob\ner\n\ntu\nra\n\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista com altimetrias de 500 a 650m; declividades entre 10 \ne 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; modelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt12 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale muito \nfraco (&lt;20m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia grande (1.750 a 3.750m). \n\nG\neo\n\nm\nor\n\n \nfo\n\nlo\ngi\n\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n BAIXA (Dt 12) (ROSS e MOROZ, 1997); \n MUITO BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005). \n\nBAIXA (1) \n\nTipo \n(PVA10/11) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos, texturas m\u00e9dia/argilosa e argilosa, A \nmoderado; e (LV4) \u2013 LATOSSOLOS VERMELHOS - Distr\u00f3ficos + LATOSSOLOS VERMELHO-AMARELOS \nDistr\u00f3ficos, ambos textura argilosa e A moderado; \n\nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe IV (e IVf) \u2013 Terras que n\u00e3o devem ser utilizadas continuamente com culturas anuais, sendo \nmais apropriadas para culturas perenes e pastagens, podendo ser cultivadas ocasionalmente; devem ser \nadotadas pr\u00e1ticas intensivas de conserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de 12-20%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 alta (IPT, 2005). ALTA (3) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 7/7 BAIXA (1) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico com manchas bem pequenas de reflorestamento; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica de 17hab/km\u00b2 a 26 hab/km\u00b2. \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA BAIXA (3) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 18 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade c3, da Unidade de Paisagem 05 denominada \nCabeceiras Sudoeste, e Centro-Oeste, da Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 05c3 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nTens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura muito fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o bem menores e est\u00e3o bem mais afastados \n(quase descont\u00ednuos) predominando os ciliares. M\u00c9DIA (2) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade Est\u00e1 na por\u00e7\u00e3o sul da MA-677 Ipanema (com 31.874,29 ha) \u2013 avaliada como \u00e1rea de alta import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) e recomendada para constitui\u00e7\u00e3o de UC. M\u00c9DIA (2) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista com altimetrias de 500 a 650m; declividades entre 10 \ne 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; modelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt12 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale muito \nfraco (&lt;20m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia grande (1.750 a 3.750m). \n\nG\neo\n\nm\nor\n\n \nfo\n\nlo\ngi\n\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n BAIXA (Dt 12) (ROSS e MOROZ, 1997); \n BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005). \n\nBAIXA (1) \n\nTipo \n(PVA10/11) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos, texturas m\u00e9dia/argilosa e argilosa, A \nmoderado; e (LV4) \u2013 LATOSSOLOS VERMELHOS - Distr\u00f3ficos + LATOSSOLOS VERMELHO-AMARELOS \nDistr\u00f3ficos, ambos textura argilosa e A moderado; \n\nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe III e IV \u2013 Associa\u00e7\u00e3o sem domin\u00e2ncia distinta. Classe III \u2013 Terras pr\u00f3prias para \nculturas anuais, com problemas desde simples at\u00e9 complexos para manuten\u00e7\u00e3o de \nprodutividade e conserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de 0-12%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas)= 7/7 BAIXA (1) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico com manchas bem pequenas de reflorestamento; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica de 17hab/km\u00b2 a 26 hab/km\u00b2. \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA BAIXA (3) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 19 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade d, da Unidade de Paisagem 05 denominada \nCabeceiras Sudoeste, e Centro-Oeste, da Bacia do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 05d Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nTens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura muito fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o bem menores e est\u00e3o bem mais afastados \n(quase descont\u00ednuos) predominando os ciliares. M\u00c9DIA (2) C\n\nob\ner\n\ntu\nra\n\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista com altimetrias de 500 a 650m; declividades entre 10 \ne 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; modelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt12 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale muito \nfraco (&lt;20m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia grande (1.750 a 3.750m). \n\nG\neo\n\nm\nor\n\n \nfo\n\nlo\ngi\n\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n BAIXA (Dt 12) (ROSS e MOROZ, 1997); \n MUITO ALTA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005). \n\nMUITO \nALTA (4) \n\nTipo (LA1) \u2013 LATOSSOLOS AMARELOS - Distr\u00f3ficos, textura m\u00e9dia + NEOSSOLOS QUARTZAR\u00caNICOS \n\u00d3rticos distr\u00f3ficos, ambos A moderado. \n\nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n S\u00e3o profundos, com boa drenagem, mas com limita\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 permeabilidade algo \nrestrita, e infiltra\u00e7\u00e3o lenta, devida ao adensamento que existe no horizonte AB e/ou BA, e ainda \nlimita\u00e7\u00e3o decorrente da baix\u00edssima fertilidade (IPT, 2005); \n\n Subclasse VIf \u2013 Terras planas, solos arenosos, com s\u00e9rios problemas de fertilidade, mais indicadas \u00e0 \npastagem e reflorestamento. Nessa classe est\u00e3o incluidos os solos de cerrado e campo (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \n\nIAP Qualidade \ndas \u00c1guas IVA \n\nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 8/7 BAIXA (1,14) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nGrande mancha de reflorestamento entremeada com pastagem e campo antr\u00f3pico com; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas (paisagem antropo-natural pastoril e silvicultural) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica de 17hab/km\u00b2 a 26 hab/km\u00b2. \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA (3,14) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 20 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da Unidade de Paisagem 06 denominada Morro de Ara\u00e7oiaba \n(Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\n \n\nUP 06 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nFloresta Estacional Semidecidual com exemplares de Floresta Ombr\u00f3fila Densa e Mista e de \nCerrado (FESM); M\u00c9DIA (2) \n\nSucess\u00e3o Presen\u00e7a de fragmentos (maior cont\u00ednuo na bacia) de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou mais avan\u00e7ada; ALTA (1) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura bem menos fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o maiores, mais pr\u00f3ximos e cont\u00ednuos \ne n\u00e3o s\u00f3 ciliares. \n\nMUITO ALTA (4) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade Est\u00e1 na a MA-677 Ipanema (com 31.874,29 ha) \u2013 avaliada como \u00e1rea de alta import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) e recomendada para constitui\u00e7\u00e3o de UC. M\u00c9DIA (2) \n\nT\nip\n\no \n\nSerra ou \u2018Domo\u2019 de Ara\u00e7oiaba (com morfoestrutura do Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico, por\u00e9m no \ncompartimento da Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista) - altimetrias de 800 a \n1.000m; declividades entre 20 e 30% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de granitos, gnaisses \ne migmatitos; modelados dominantes \u2013 morros altos: \n\n Da 23 \u2013 Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos agu\u00e7ados; entalhamento de vale fraco (20 a 40m) \ne dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia m\u00e9dia (750 a 1.750m); \n\n Da 34 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos agu\u00e7ados; entalhamento de vale m\u00e9dio (40 a \n80m) e dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia pequena (250 a 750m). G\n\neo\nm\n\nor\nfo\n\nlo\ngi\n\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n M\u00c9DIA (Da 23) e ALTA (Da 34) (ROSS e MOROZ, 1997) \n ALTA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005) \n\nALTA (3) \n\nTipo (PVA15) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS Distr\u00f3ficos, a moderado, texturas m\u00e9dia/argilosa e argilosa. \n\nS\nol\n\nos\n (\n*)\n\n \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Reflorestamento, pastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais \nfavorecidos quanto maior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe VII \u2013 Terras demasiadamente acidentadas prestando-se para reflorestamento e com \nlimita\u00e7\u00f5es severas para pastagem; (declividade acima de 40%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Alto Sorocaba com BH positivo. ALTA (1) \n\nIAP De SMA/SP (2006) o Rio Ipanema tem boa qualidade das \u00e1guas para abastecimento,  ALTA (3) Qualidade \ndas \u00c1guas IVA e qualidade regular para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica M\u00c9DIA (2) \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (nove caracter\u00edsticas) = 19/9 ALTA (2,11) \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n . . . continua\u00e7\u00e3o do Quadro 20. \n\n \n \n\nUP 06 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nA maior parte do Morro de Ara\u00e7oiaba (por\u00e7\u00e3o nordeste) est\u00e1 no interior de UC de uso \nsustent\u00e1vel (a Floresta Nacional de Ipanema) e nas \u00c1reas do Zoneamento desta UC com maiores \nrestri\u00e7\u00f5es de Uso (Zonas: Intang\u00edvel \u2013 preserva\u00e7\u00e3o de biodiversidade e pesquisa cient\u00edfica; e \nPrimitiva \u2013 al\u00e9m dos objetivos previstos na primeira permite a recrea\u00e7\u00e3o controlada) (IBAMA, \n2003); nas menores altitudes ou bordo da serra: a sudoeste h\u00e1 pequenas propriedades com \npastagens, horticultura e hot\u00e9is fazenda; a noroeste h\u00e1 tamb\u00e9m pequenas propriedades com \nculturas diversas e o vilarejo Bacaetava; a nordeste \u00e1rea do Minist\u00e9rio da Marinha com \nedif\u00edcios e vegeta\u00e7\u00e3o natural; e centro-sudeste, por\u00e7\u00e3o na FLONA com assentamento do MST, \nque desenvolve culturas diversas e cria\u00e7\u00f5es e vegeta\u00e7\u00e3o natural com sede administrativa do \nIBAMA (F\u00c1VERO, 2001; e IBAMA, 2003). \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia de 1 a 10 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nMUITO \n\nALTA (4) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o MUITO-ALTA \n(6,11) \n\n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 21 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade a, da Unidade de Paisagem 07 denominada  Por\u00e7\u00e3o \nNorte da Bacia do Rio Sorocaba com \u00c1reas Cultivadas (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 07a Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nTens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura muito fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o bem menores e est\u00e3o bem mais afastados \n(quase descont\u00ednuos) predominando os ciliares. M\u00c9DIA (2) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade Est\u00e1 na por\u00e7\u00e3o norte da MA-677 Ipanema (com 31.874,29 ha) \u2013 avaliada como \u00e1rea de alta import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) e recomendada para constitui\u00e7\u00e3o de UC. M\u00c9DIA (2) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt12 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale muito fraco (&lt;\n20m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia grande (1.750 a 3.750m) G\n\neo\nm\n\nor\n \n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n BAIXA (Dt 12) (ROSS e MOROZ, 1997); \n BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005). \n\nBAIXA (1) \n\nTipo (LV4) \u2013 LATOSSOLOS VERMELHOS - Distr\u00f3ficos + LATOSSOLOS VERMELHO-AMARELOS Distr\u00f3ficos, ambos textura argilosa e A moderado. S \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe IV(f) \u2013 Terras que n\u00e3o devem ser utilizadas continuamente com culturas anuais, sendo \nmais apropriadas para culturas perenes e pastagens, podendo ser cultivadas ocasionalmente; \ndevem ser adotadas pr\u00e1ticas intensivas de conserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de 12-20%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP De SMA/SP (2006) o Rio Sorocaba tem qualidade ruim das \u00e1guas para abastecimento,  BAIXA (1) Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\no\n\ns \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero N\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 7/7 BAIXA (1) \nUsos das \n\nTerras \nTipo e \n\nHemerobia \n\nMancha identificada no mapa de usos e de biodiversidade (IPT, 2005) como por\u00e7\u00e3o das culturas; \npredominam as culturas tempor\u00e1rias de milho e cana-de-a\u00e7\u00facar, e poucas \u00e1reas de cultivos perenes, \nsobretudo de Citrus sp (IBGE, 2003); modifica\u00e7\u00f5es fortes a muito fortes \u2013 antropo-naturais (agr\u00edcolas) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia de 20 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nBAIXA (1) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o BAIXA (2) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 22 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade b1, da Unidade de Paisagem 07 denominada \nPor\u00e7\u00e3o Norte da Bacia do Rio Sorocaba com \u00c1reas Cultivadas (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 07b1 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) Tens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou mais avan\u00e7ada; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura extremamente fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o muito menores e est\u00e3o \npraticamente descont\u00ednuos predominando os ciliares. BAIXA (1) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt12 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale muito fraco (&lt;\n20m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia grande (1.750 a 3.750m) G\n\neo\nm\n\nor\n \n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n BAIXA (Dt 12) (ROSS e MOROZ, 1997); \n BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005). \n\nBAIXA (1) \n\nTipo (LV4) \u2013 LATOSSOLOS VERMELHOS - Distr\u00f3ficos + LATOSSOLOS VERMELHO-AMARELOS Distr\u00f3ficos, ambos textura argilosa e A moderado. \nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe III e IV \u2013 Associa\u00e7\u00e3o sem domin\u00e2ncia distinta. Classe III \u2013 Terras pr\u00f3prias para culturas \nanuais, com problemas desde simples at\u00e9 complexos para manuten\u00e7\u00e3o de produtividade e conserva\u00e7\u00e3o \n(declividade varia de 0-12%) \u2013 (Classe I e II inexpressivas). Classe IV \u2013 Terras que n\u00e3o devem ser \nutilizadas continuamente com culturas anuais, sendo mais apropriadas para culturas perenes e \npastagens, podendo ser cultivadas ocasionalmente; devem ser adotadas pr\u00e1ticas intensivas de \nconserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de 12-20%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP De SMA/SP (2006) o Rio Sorocaba tem qualidade regular das \u00e1guas para abastecimento,  M\u00c9DIA (2) Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA e qualidade ruim para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica BAIXA (1) \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (nove caracter\u00edsticas) = 7/9 BAIXA (0,78) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nMancha identificada no mapa de usos e de biodiversidade (IPT, 2005) como por\u00e7\u00e3o das culturas; \npredominam as culturas tempor\u00e1rias de milho e cana-de-a\u00e7\u00facar, e poucas \u00e1reas de cultivos perenes, \nsobretudo de Citrus sp (IBGE, 2003); modifica\u00e7\u00f5es fortes a muito fortes \u2013 antropo-naturais (agr\u00edcolas) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia de 20 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nBAIXA (1) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o BAIXA (1,78) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 23 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade b2, da Unidade de Paisagem 07 denominada \nPor\u00e7\u00e3o Norte da Bacia do Rio Sorocaba com \u00c1reas Cultivadas (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 07b2 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) Tens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura extremamente fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o muito menores e est\u00e3o \npraticamente descont\u00ednuos predominando os ciliares. BAIXA (1) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade Est\u00e1 na por\u00e7\u00e3o norte da MA-677 Ipanema (com 31.874,29 ha) \u2013 avaliada como \u00e1rea de alta import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) e recomendada para constitui\u00e7\u00e3o de UC. M\u00c9DIA (2) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt12 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale muito fraco (&lt;\n20m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia grande (1.750 a 3.750m) G\n\neo\nm\n\nor\n \n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n BAIXA (Dt 12) (ROSS e MOROZ, 1997); \n BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005). \n\nBAIXA (1) \n\nTipo (LV4) \u2013 LATOSSOLOS VERMELHOS - Distr\u00f3ficos + LATOSSOLOS VERMELHO-AMARELOS Distr\u00f3ficos, ambos textura argilosa e A moderado. \nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe V \u2013 Terras planas de aluvi\u00f5es, sujeitas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o e v\u00e1rzeas n\u00e3o trabalhadas \n(IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \n\nIAP De SMA/SP (2006) o Rio Sorocaba tem qualidade ruim das \u00e1guas para abastecimento,  BAIXA (1) Qualidade \ndas \u00c1guas IVA e qualidade ruim para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica BAIXA (1) \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 alta (IPT, 2005). ALTA (3) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (nove caracter\u00edsticas) = 10/9 BAIXA (1,11) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nMancha identificada no mapa de usos e de biodiversidade (IPT, 2005) como por\u00e7\u00e3o das culturas; \npredominam as culturas tempor\u00e1rias de milho e cana-de-a\u00e7\u00facar, e poucas \u00e1reas de cultivos perenes, \nsobretudo de Citrus sp (IBGE, 2003); modifica\u00e7\u00f5es fortes a muito fortes \u2013 antropo-naturais (agr\u00edcolas) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia de 20 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nBAIXA (1) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA BAIXA (2,11) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 24 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade b3, da Unidade de Paisagem 07 denominada \nPor\u00e7\u00e3o Norte da Bacia do Rio Sorocaba com \u00c1reas Cultivadas (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 07b3 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) Tens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura extremamente fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o muito menores e est\u00e3o \npraticamente descont\u00ednuos predominando os ciliares. BAIXA (1) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dc14 \u2013 Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale muito fraco \n(<20m) e dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia pequena (250 a 750m) G\n\neo\nm\n\nor\n \n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n ALTA (Dc 14) (ROSS e MOROZ, 1997); \n BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005). \n\nALTA (3) \n\nTipo (LV4) \u2013 LATOSSOLOS VERMELHOS - Distr\u00f3ficos + LATOSSOLOS VERMELHO-AMARELOS Distr\u00f3ficos, ambos textura argilosa e A moderado. \nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignificado \nAgron\u00f4mico e \nCapacidade de \n\nUsos \n\n Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, \npastagens ou culturas permanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto \nmaior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe III e IV \u2013 Associa\u00e7\u00e3o sem domin\u00e2ncia distinta. Classe III \u2013 Terras pr\u00f3prias para culturas \nanuais, com problemas desde simples at\u00e9 complexos para manuten\u00e7\u00e3o de produtividade e conserva\u00e7\u00e3o \n(declividade varia de 0-12%) \u2013 (Classe I e II inexpressivas). Classe IV \u2013 Terras que n\u00e3o devem ser \nutilizadas continuamente com culturas anuais, sendo mais apropriadas para culturas perenes e \npastagens, podendo ser cultivadas ocasionalmente; devem ser adotadas pr\u00e1ticas intensivas de \nconserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de 12-20%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA N\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\no\n\ns \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 6/7 BAIXA (0,85) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nMancha identificada no mapa de usos e de biodiversidade (IPT, 2005) como por\u00e7\u00e3o das culturas; \npredominam as culturas tempor\u00e1rias de milho e cana-de-a\u00e7\u00facar, e poucas \u00e1reas de cultivos perenes, \nsobretudo de Citrus sp (IBGE, 2003); modifica\u00e7\u00f5es fortes a muito fortes \u2013 antropo-naturais (agr\u00edcolas) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica m\u00e9dia de 20 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nBAIXA (1) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o BAIXA (1,85) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 25 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade a1, da Unidade de Paisagem 08 denominada \nV\u00e1rzea ou Foz do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 08a1 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) Tens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura extremamente fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o muito menores e est\u00e3o \npraticamente descont\u00ednuos predominando os ciliares. BAIXA (1) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt12 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale muito fraco (&lt;\n20m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia grande (1.750 a 3.750m) G\n\neo\nm\n\nor\n \n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n BAIXA (Dt 12) (ROSS e MOROZ, 1997); \n MUITO BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005). \n\nBAIXA (1) \n\nTipo \n(LV4) \u2013 LATOSSOLOS VERMELHOS - Distr\u00f3ficos + LATOSSOLOS VERMELHO-AMARELOS Distr\u00f3ficos, ambos \ntextura argilosa e A moderado; e (PVA9) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos e Eutr\u00f3ficos, \ntexturas arenosa/m\u00e9dia e/ou m\u00e9dia/argilosa (fase n\u00e3o rochosa e rochosa, ambos A moderado). \n\nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignifi\ncado \n\nAgron\u00f4\nmico e \nCapaci\ndade \nde \n\nUsos \n\n (LV4) - Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, pastagens ou culturas \npermanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto maior o estado de fertilidade dos solos; e (PVA9) - Os \ndistr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, pastagens ou culturas permanentes \ns\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto maior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe III e IV \u2013 Associa\u00e7\u00e3o sem domin\u00e2ncia distinta. Classe III \u2013 Terras pr\u00f3prias para culturas anuais, com \nproblemas desde simples at\u00e9 complexos para manuten\u00e7\u00e3o de produtividade e conserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de 0-\n12%) \u2013 (Classe I e II inexpressivas). Classe IV \u2013 Terras que n\u00e3o devem ser utilizadas continuamente com culturas \nanuais, sendo mais apropriadas para culturas perenes e pastagens, podendo ser cultivadas ocasionalmente; \ndevem ser adotadas pr\u00e1ticas intensivas de conserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de 12-20%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP De SMA/SP (2006) o Rio Sorocaba tem qualidade ruim das \u00e1guas para abastecimento,  BAIXA (1) Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA e qualidade p\u00e9ssima para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica MUITO BAIXA (0) \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 alta (IPT, 2005). ALTA (3) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (nove caracter\u00edsticas) = 7/9 BAIXA (0,77) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico com manchas bem pequenas de reflorestamento; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica varia de 8 a 16 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA-BAIXA (2,77) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 26 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade a2, da Unidade de Paisagem 08 denominada \nV\u00e1rzea ou Foz do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 08a2 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) Tens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura extremamente fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o muito menores e est\u00e3o \npraticamente descont\u00ednuos predominando os ciliares. BAIXA (1) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt12 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale muito fraco (&lt;\n20m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia grande (1.750 a 3.750m) G\n\neo\nm\n\nor\n \n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n BAIXA (Dt 12) (ROSS e MOROZ, 1997); \n MUITO BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005). \n\nBAIXA (1) \n\nTipo \n(LV4) \u2013 LATOSSOLOS VERMELHOS - Distr\u00f3ficos + LATOSSOLOS VERMELHO-AMARELOS Distr\u00f3ficos, ambos \ntextura argilosa e A moderado; e (PVA9) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos e Eutr\u00f3ficos, \ntexturas arenosa/m\u00e9dia e/ou m\u00e9dia/argilosa (fase n\u00e3o rochosa e rochosa, ambos A moderado). \n\nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignifi\ncado \n\nAgron\u00f4\nmico e \nCapaci\ndade \nde \n\nUsos \n\n (LV4) - Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, pastagens ou culturas \npermanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto maior o estado de fertilidade dos solos; e (PVA9) - Os \ndistr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, pastagens ou culturas permanentes \ns\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto maior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe III e IV \u2013 Associa\u00e7\u00e3o sem domin\u00e2ncia distinta. Classe III \u2013 Terras pr\u00f3prias para culturas anuais, com \nproblemas desde simples at\u00e9 complexos para manuten\u00e7\u00e3o de produtividade e conserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de 0-\n12%) \u2013 (Classe I e II inexpressivas). Classe IV \u2013 Terras que n\u00e3o devem ser utilizadas continuamente com culturas \nanuais, sendo mais apropriadas para culturas perenes e pastagens, podendo ser cultivadas ocasionalmente; \ndevem ser adotadas pr\u00e1ticas intensivas de conserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de 12-20%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP De SMA/SP (2006) o Rio Sorocaba tem qualidade regular das \u00e1guas para abastecimento,  M\u00c9DIA (2) Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA e qualidade ruim para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica BAIXA (1) \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (nove caracter\u00edsticas) = 7/9 BAIXA (0,77) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico com manchas bem pequenas de reflorestamento; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica varia de 8 a 16 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA-BAIXA (2,77) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 27 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade a3, da Unidade de Paisagem 08 denominada \nV\u00e1rzea ou Foz do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 08a3 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) Tens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura extremamente fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o muito menores e est\u00e3o \npraticamente descont\u00ednuos predominando os ciliares. BAIXA (1) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dc14 \u2013 Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale muito fraco \n(<20m) e dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia pequena (250 a 750m) G\n\neo\nm\n\nor\n \n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n ALTA (Dc 14) (ROSS e MOROZ, 1997); \n MUITO BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005). \n\nALTA (3) \n\nTipo \n(LV4) \u2013 LATOSSOLOS VERMELHOS - Distr\u00f3ficos + LATOSSOLOS VERMELHO-AMARELOS Distr\u00f3ficos, ambos \ntextura argilosa e A moderado; e (PVA9) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos e Eutr\u00f3ficos, \ntexturas arenosa/m\u00e9dia e/ou m\u00e9dia/argilosa (fase n\u00e3o rochosa e rochosa, ambos A moderado). \n\nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignifi\ncado \n\nAgron\u00f4\nmico e \nCapaci\ndade \nde \n\nUsos \n\n (LV4) - Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, pastagens ou culturas \npermanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto maior o estado de fertilidade dos solos; e (PVA9) - Os \ndistr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, pastagens ou culturas permanentes \ns\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto maior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe III e IV \u2013 Associa\u00e7\u00e3o sem domin\u00e2ncia distinta. Classe III \u2013 Terras pr\u00f3prias para culturas anuais, com \nproblemas desde simples at\u00e9 complexos para manuten\u00e7\u00e3o de produtividade e conserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de 0-\n12%) \u2013 (Classe I e II inexpressivas). Classe IV \u2013 Terras que n\u00e3o devem ser utilizadas continuamente com culturas \nanuais, sendo mais apropriadas para culturas perenes e pastagens, podendo ser cultivadas ocasionalmente; \ndevem ser adotadas pr\u00e1ticas intensivas de conserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de 12-20%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA N\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\no\n\ns \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 6/7 BAIXA (0,85) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico com manchas bem pequenas de reflorestamento; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica varia de 8 a 16 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA BAIXA (2,85) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 28 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade b, da Unidade de Paisagem 08 denominada V\u00e1rzea \nou Foz do Rio Sorocaba (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 08b Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) Tens\u00e3o Ecol\u00f3gica - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Montana em contato Savana/Floresta Ombr\u00f3fila; BAIXA (1) \nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nCobertura extremamente fragmentada \u2013 os fragmentos s\u00e3o muito menores e est\u00e3o \npraticamente descont\u00ednuos predominando os ciliares. BAIXA (1) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\nFaixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt11 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale muito fraco (&lt;\n20m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia muito grande (> 3.750 m) G\n\neo\nm\n\nor\n \n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\nFragilidades \nPotenciais \n\n MUITO BAIXA (Dt 11) (ROSS e MOROZ, 1997); \n BAIXA suscetibilidade a eros\u00e3o segundo (IPT, 2005). \n\nBAIXA (1) \n\nTipo \n(LV4) \u2013 LATOSSOLOS VERMELHOS - Distr\u00f3ficos + LATOSSOLOS VERMELHO-AMARELOS Distr\u00f3ficos, ambos \ntextura argilosa e A moderado; e (PVA9) - ARGISSOLOS VERMELHO-AMARELOS - Distr\u00f3ficos e Eutr\u00f3ficos, \ntexturas arenosa/m\u00e9dia e/ou m\u00e9dia/argilosa (fase n\u00e3o rochosa e rochosa, ambos A moderado). \n\nS \no \nl \no \ns \n(*) \n\nSignifi\ncado \n\nAgron\u00f4\nmico e \nCapaci\ndade \nde \n\nUsos \n\n (LV4) - Os distr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, pastagens ou culturas \npermanentes s\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto maior o estado de fertilidade dos solos; e (PVA9) - Os \ndistr\u00f3ficos e os \u00e1licos apresentam restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 fertilidade. Reflorestamento, pastagens ou culturas permanentes \ns\u00e3o os usos mais adequados e mais favorecidos quanto maior o estado de fertilidade dos solos (IPT, 2005); \n\n Classe III e IV \u2013 Associa\u00e7\u00e3o sem domin\u00e2ncia distinta. Classe III \u2013 Terras pr\u00f3prias para culturas anuais, com \nproblemas desde simples at\u00e9 complexos para manuten\u00e7\u00e3o de produtividade e conserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de 0-\n12%) \u2013 (Classe I e II inexpressivas). Classe IV \u2013 Terras que n\u00e3o devem ser utilizadas continuamente com culturas \nanuais, sendo mais apropriadas para culturas perenes e pastagens, podendo ser cultivadas ocasionalmente; \ndevem ser adotadas pr\u00e1ticas intensivas de conserva\u00e7\u00e3o (declividade varia de 12-20%) (IGC, 1981). \n\nInforma\u00e7\u00f5es \nutilizadas \n\nsomente para \ndelimita\u00e7\u00e3o da \nsub-unidade na \n\nUP. \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP De SMA/SP (2006) o Rio Sorocaba tem qualidade regular das \u00e1guas para abastecimento,  M\u00c9DIA (2) Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA e qualidade ruim para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica BAIXA (1) \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (nove caracter\u00edsticas) = 7/9 BAIXA (0,77) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nPredomin\u00e2ncia de pastagem e campo antr\u00f3pico com manchas bem pequenas de reflorestamento; \nmodifica\u00e7\u00f5es moderadas a fortes (paisagem antropo-natural pastoril) \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica varia de 8 a 16 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \nM\u00c9DIA (2) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos, para conserva\u00e7\u00e3o M\u00c9DIA-BAIXA (2,77) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 29 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade a1, da Unidade de Paisagem 09 denominada \n\u00c1reas Ubanizadas (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 09a1 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nInexistente ou vegeta\u00e7\u00e3o cultivada t\u00edpica de \u00e1reas urbanas em jardins e na arboriza\u00e7\u00e3o de \nruas. BAIXA (0) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nInexistente ou isolada extremamente fragmentada e desconectada (sequer as ciliares est\u00e3o \nconservadas)  \n\nMUITO BAIXA (0) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\n- na Faixa situada no Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico - Planalto Atl\u00e2ntico, com altimetrias de 800 a \n1.100m; declividades entre 20 e 30% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de granitos, gnaisses e \nmigmatitos; modelados dominantes \u2013 morros altos: \n\n Dc24 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale fraco (20 a 40m) e \ndimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia pequena (250 a 750m), em Ibi\u00fana e Piedade; \n\n Dc34 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale m\u00e9dio (40 a 80m) e \ndimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia pequena (250 a 750m) em Alum\u00ednio e Mairinque; \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\n(*\n) \n\nFragilidades \nPotenciais \n\nSegundo Ross e Moroz (1997): ALTA (Dc 24 e Dc 34)  \n\nSolos (*) N\u00e3o houve obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nALTA (3) \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Maior parte inclu\u00edda na sub-bacia do Alto Sorocaba com BH positivo. ALTA (1) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero N\u00e3o h\u00e1 capta\u00e7\u00e3o, nem informa\u00e7\u00e3o sobre vulnerabilidade, de aq\u00fc\u00edferos. MUITO BAIXA (0) \n\nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 4/7 MUITO BAIXA (0,57) \nUsos das \n\nTerras \nTipo e \n\nHemerobia \n\nInfra-estrutura e aparato urbano com v\u00e1rios gradientes de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e canaliza\u00e7\u00f5es, \ntipos de edifica\u00e7\u00f5es e verticaliza\u00e7\u00e3o (padr\u00f5es diversos de urbaniza\u00e7\u00e3o), e tamb\u00e9m de concentra\u00e7\u00e3o \nindustrial; paisagens intensamente modificadas \u2013 artificializadas ou antr\u00f3picas \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica varia de 2.000 a mais de 5.000 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \n\nMUITO BAIXA (0) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o MUITO-BAIXA (0,57) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 30 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade a2, da Unidade de Paisagem 09 denominada \n\u00c1reas Ubanizadas (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 09a2 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nInexistente ou vegeta\u00e7\u00e3o cultivada t\u00edpica de \u00e1reas urbanas em jardins e na arboriza\u00e7\u00e3o de \nruas. BAIXA (0) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nInexistente ou isolada extremamente fragmentada e desconectada (sequer as ciliares est\u00e3o \nconservadas)  \n\nMUITO BAIXA (0) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\n- na Faixa situada no Cintur\u00e3o Orog\u00eanico do Atl\u00e2ntico - Planalto Atl\u00e2ntico, com altimetrias de 800 a \n1.100m; declividades entre 20 e 30% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de granitos, gnaisses e \nmigmatitos; modelados dominantes \u2013 morros altos: \n\n Dc25 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos convexos; entalhamento de vale fraco (20 a 40m) \ndimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia muito pequena (&lt;250m) em Vargem Grande Paulista; \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\n(*\n) \n\nFragilidades \nPotenciais \n\nSegundo Ross e Moroz (1997): MUITO ALTA (Dc 24 e Dc 34)  \n\nSolos (*) N\u00e3o houve obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nMUITO ALTA \n(4) \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Alto Sorocaba com BH positivo. ALTA (1) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / S\n\nu\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero N\u00e3o h\u00e1 capta\u00e7\u00e3o, nem informa\u00e7\u00e3o sobre vulnerabilidade, de aq\u00fc\u00edferos. MUITO BAIXA (0) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 5/7 BAIXA (0,71) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nInfra-estrutura e aparato urbano com v\u00e1rios gradientes de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e canaliza\u00e7\u00f5es, \ntipos de edifica\u00e7\u00f5es e verticaliza\u00e7\u00e3o (padr\u00f5es diversos de urbaniza\u00e7\u00e3o), e tamb\u00e9m de concentra\u00e7\u00e3o \nindustrial; paisagens intensamente modificadas \u2013 artificializadas ou antr\u00f3picas \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica varia de 2.000 a mais de 5.000 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \n\nMUITO BAIXA (0) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o MUITO-BAIXA (0,71) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 31 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade b1(a), da Unidade de Paisagem 09 denominada \n\u00c1reas Ubanizadas (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 09b1(a) Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nInexistente ou vegeta\u00e7\u00e3o cultivada t\u00edpica de \u00e1reas urbanas em jardins e na arboriza\u00e7\u00e3o de \nruas. BAIXA (0) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nInexistente ou isolada extremamente fragmentada e desconectada (sequer as ciliares est\u00e3o \nconservadas)  \n\nMUITO BAIXA (0) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\n- na Faixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt12 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale muito fraco (&lt;\n20m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia grande (1.750 a 3.750m) em Ara\u00e7oiaba da Serra, Boituva, Capela do Alto, \nCerquilho, Ces\u00e1rio Lange, Jumirim, Quadra, Salto de Pirapora e Tatu\u00ed. \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\n(*\n) \n\nFragilidades \nPotenciais \n\nSegundo Ross e Moroz (1997) - BAIXA (Dt 12) \n\nSolos (*) N\u00e3o houve obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nBAIXA (1) \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 2/7 MUITO BAIXA (0,28) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nInfra-estrutura e aparato urbano com v\u00e1rios gradientes de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e canaliza\u00e7\u00f5es, \ntipos de edifica\u00e7\u00f5es e verticaliza\u00e7\u00e3o (padr\u00f5es diversos de urbaniza\u00e7\u00e3o), e tamb\u00e9m de concentra\u00e7\u00e3o \nindustrial; paisagens intensamente modificadas \u2013 artificializadas ou antr\u00f3picas \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica varia de 2.000 a mais de 5.000 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \n\nMUITO BAIXA (0) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o MUITO BAIXA (0,28) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 32 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade b1(b), da Unidade de Paisagem 09 denominada \n\u00c1reas Ubanizadas (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 09b1(b) Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nInexistente ou vegeta\u00e7\u00e3o cultivada t\u00edpica de \u00e1reas urbanas em jardins e na arboriza\u00e7\u00e3o de \nruas. BAIXA (0) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nInexistente ou isolada extremamente fragmentada e desconectada (sequer as ciliares est\u00e3o \nconservadas)  \n\nMUITO BAIXA (0) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\n- na Faixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt12 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale muito fraco (&lt;\n20m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia grande (1.750 a 3.750m) em Laranjal Paulista. \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\n(*\n) \n\nFragilidades \nPotenciais \n\nSegundo Ross e Moroz (1997) - BAIXA (Dt 12) \n\nSolos (*) N\u00e3o houve obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nBAIXA (1) \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP De SMA/SP (2006) o Rio Sorocaba tem qualidade regular das \u00e1guas para abastecimento,  M\u00c9DIA (2) Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA e qualidade ruim para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica BAIXA (1) \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (nove caracter\u00edsticas) = 5/9 MUITO BAIXA (0,56) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nInfra-estrutura e aparato urbano com v\u00e1rios gradientes de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e canaliza\u00e7\u00f5es, \ntipos de edifica\u00e7\u00f5es e verticaliza\u00e7\u00e3o (padr\u00f5es diversos de urbaniza\u00e7\u00e3o), e tamb\u00e9m de concentra\u00e7\u00e3o \nindustrial; paisagens intensamente modificadas \u2013 artificializadas ou antr\u00f3picas \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica varia de 2.000 a mais de 5.000 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \n\nMUITO BAIXA (0) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o MUITO-BAIXA (0,56) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 33 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade b1(c), da Unidade de Paisagem 09 denominada \n\u00c1reas Ubanizadas (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 09b1(c) Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nInexistente ou vegeta\u00e7\u00e3o cultivada t\u00edpica de \u00e1reas urbanas em jardins e na arboriza\u00e7\u00e3o de \nruas. BAIXA (0) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nInexistente ou isolada extremamente fragmentada e desconectada (sequer as ciliares est\u00e3o \nconservadas)  \n\nMUITO BAIXA (0) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade \nEst\u00e1 na parte nordeste da MA-704 Alto do Paranapanema (com 694.182,46 ha) - avaliada \ncomo \u00e1rea insuficientemente conhecida, mas de prov\u00e1vel import\u00e2ncia biol\u00f3gica, para a qual \nrecomendou-se mais estudos e invent\u00e1rios biol\u00f3gicos este (MMA/SBF, 2002) \n\nBAIXA (1) \n\nT\nip\n\no \n\n- na Faixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt12 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale muito fraco (&lt;\n20m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia grande (1.750 a 3.750m) em Alambari e Sarapu\u00ed. \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\n(*\n) \n\nFragilidades \nPotenciais Segundo Ross e Moroz (1997) - BAIXA (Dt 12) \n\nSolos (*) N\u00e3o houve obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nBAIXA (1) \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA \nN\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o de nenhum corpo d\u2019\u00e1gua nesta sub-unidade / S\n\nu\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (sete caracter\u00edsticas) = 3/7 MUITO BAIXA (0,43) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nInfra-estrutura e aparato urbano com v\u00e1rios gradientes de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e canaliza\u00e7\u00f5es, \ntipos de edifica\u00e7\u00f5es e verticaliza\u00e7\u00e3o (padr\u00f5es diversos de urbaniza\u00e7\u00e3o), e tamb\u00e9m de concentra\u00e7\u00e3o \nindustrial; paisagens intensamente modificadas \u2013 artificializadas ou antr\u00f3picas \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica varia de 2.000 a mais de 5.000 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \n\nMUITO BAIXA (0) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o MUITO BAIXA (0,43) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 34 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade b1(d), da Unidade de Paisagem 09 denominada \n\u00c1reas Ubanizadas (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 09b1(d) Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nInexistente ou vegeta\u00e7\u00e3o cultivada t\u00edpica de \u00e1reas urbanas em jardins e na arboriza\u00e7\u00e3o de \nruas. BAIXA (0) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nInexistente ou isolada extremamente fragmentada e desconectada (sequer as ciliares est\u00e3o \nconservadas)  \n\nMUITO BAIXA (0) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\n- na Faixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt12 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale muito fraco (&lt;\n20m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia grande (1.750 a 3.750m) em Sorocaba e Votorantim. \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\n(*\n) \n\nFragilidades \nPotenciais \n\nSegundo Ross e Moroz (1997) - BAIXA (Dt 12) \n\nSolos (*) N\u00e3o houve obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nBAIXA (1) \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Baixo/M\u00e9dio Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP De SMA/SP (2006) o Rio Sorocaba tem qualidade ruim das \u00e1guas para abastecimento,  BAIXA (1) Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA e qualidade p\u00e9ssima para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica MUITO BAIXA (0) \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 baixa (IPT, 2005). BAIXA (1) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (nove caracter\u00edsticas) = 3/9 MUITO BAIXA (0,33) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nInfra-estrutura e aparato urbano com v\u00e1rios gradientes de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e canaliza\u00e7\u00f5es, \ntipos de edifica\u00e7\u00f5es e verticaliza\u00e7\u00e3o (padr\u00f5es diversos de urbaniza\u00e7\u00e3o), e tamb\u00e9m de concentra\u00e7\u00e3o \nindustrial; paisagens intensamente modificadas \u2013 artificializadas ou antr\u00f3picas \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica varia de 2.000 a mais de 5.000 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \n\nMUITO BAIXA (0) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o MUITO BAIXA (0,33) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 35 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o, da sub-unidade b2, da Unidade de Paisagem 09 denominada \n\u00c1reas Ubanizadas (Elaborado por F\u00c1VERO, 2007). \n\nUP 09b2 Caracteriza\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \nTipo (Grau de \n\nProte\u00e7\u00e3o) \nInexistente ou vegeta\u00e7\u00e3o cultivada t\u00edpica de \u00e1reas urbanas em jardins e na arboriza\u00e7\u00e3o de \nruas. BAIXA (0) \n\nSucess\u00e3o Aus\u00eancia de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o primitiva ou em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado; BAIXA (0) \n\nV\neg\n\net\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nN\nat\n\nu\nra\n\nl \n\nGrau de \nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nInexistente ou isolada extremamente fragmentada e desconectada (sequer as ciliares est\u00e3o \nconservadas)  \n\nMUITO BAIXA (0) \n\nC\nob\n\ner\ntu\n\nra\n \n\nBiodiversidade N\u00e3o est\u00e1 em nenhum pol\u00edgono com import\u00e2ncia biol\u00f3gica (MMA/SBF, 2002) MUITO BAIXA (0) \n\nT\nip\n\no \n\n- na Faixa situada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 - Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, com altimetrias de 500 a \n650m; declividades entre 10 e 20% ou at\u00e9 maiores que 30%; litologias dominantes de basaltos e arenitos; \nmodelados dominantes \u2013 colinas com topos amplos: \n\n Dt12 - Relevos de Denuda\u00e7\u00e3o com formas de topos tabulares (planos); entalhamento de vale muito fraco (&lt;\n20m) dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia grande (1.750 a 3.750m) em Iper\u00f3. \n\nG\neo\n\nm\nor\n\nfo\nlo\n\ngi\na \n\n(*\n) \n\nFragilidades \nPotenciais \n\nSegundo Ross e Moroz (1997) - BAIXA (Dt 12) \n\nSolos (*) N\u00e3o houve obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nBAIXA (1) \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico Totalmente inclu\u00edda na sub-bacia do Alto Sorocaba com BH negativo. BAIXA (0) \nIAP De SMA/SP (2006) o Rio Sorocaba tem qualidade ruim das \u00e1guas para abastecimento,  BAIXA (1) Qualidade \n\ndas \u00c1guas IVA e qualidade ruim para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica BAIXA (1) \n\nS\nu\n\np\nor\n\nte\n e\n\n F\nor\n\nm\nas\n\n \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n \nH\n\n\u00edd\nri\n\nco\ns \n\nAq\u00fc\u00edfero A vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos \u00e9 alta (IPT, 2005). ALTA (3) \nValor (import\u00e2ncia) para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (nove caracter\u00edsticas) = 6/9 BAIXA (0,67) \n\nUsos das \nTerras \n\nTipo e \nHemerobia \n\nInfra-estrutura e aparato urbano com v\u00e1rios gradientes de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e canaliza\u00e7\u00f5es, \ntipos de edifica\u00e7\u00f5es e verticaliza\u00e7\u00e3o (padr\u00f5es diversos de urbaniza\u00e7\u00e3o), e tamb\u00e9m de concentra\u00e7\u00e3o \nindustrial; paisagens intensamente modificadas \u2013 artificializadas ou antr\u00f3picas \n\nPopula\u00e7\u00e3o (*) Densidade demogr\u00e1fica varia de 2.000 a mais de 5.000 hab/km\u00b2 \n\nContribui\u00e7\u00e3o para a \nConserva\u00e7\u00e3o \n\nMUITO BAIXA (0) \n\nEstado da Sustentabilidade da Natureza = valor (import\u00e2ncia) + contribui\u00e7\u00e3o dos usos para conserva\u00e7\u00e3o MUITO-BAIXA (0,67) \n(*) Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o avaliadas. \n\n \n\n\n\t\u201cPAISAGEM E SUSTENTABILIDADE NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO SOROCABA (SP)\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tSIGLAS E ABREVIA\u00c7\u00d5ES\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE QUADROS\n\tLISTA DE TABELAS\n\t\u00cdNDICE\n\t1 - INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2 \u2013 DESAFIOS E OPORTUNIDADES DAS INTERPRETA\u00c7\u00d5ES DA CRISE AMBIENTAL\n\t3 \u2013 ENCAMINHAMENTOS PARA SOLU\u00c7\u00c3O DA CRISE \u2013 A SUSTENTABILIDADE\n\t4 \u2013 PRINC\u00cdPIOS GERAIS DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA E AN\u00c1LISE DO ALCANCE DAS UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O COMO ESTRAT\u00c9GIA PARA A CONSERVA\u00c7\u00c3O E BUSCA DA SUSTENTABILIDADE\n\t5 \u2013 ESTRAT\u00c9GIAS PARA A CONSERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA \u2013 DESAFIOS E OPORTUNIDADES\n\t6 \u2013 O ESCOPO TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICO DA CI\u00caNCIA DA PAISAGEM E A PROPOSTA DA PAISAGEM COM SUSTENTABILIDADE DA NATUREZA\n\t7 \u2013 ESTUDANDO A PAISAGEM DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO SOROCABA:\n\t8 \u2013 UNIDADES DE PAISAGEM (NA ESCALA 1:250.000) E SUSTENTABILIDADE DA\n\t9 \u2013 DESAFIOS E OPORTUNIDADES PARA A MANUTEN\u00c7\u00c3O DA SUSTENTABILIDADE DA\n\t10 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\t11 \u2013 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\tANEXOS"}]}}}