{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18945"}, {"@name": "filename", "#text": "26020_TeseDout_AnaRamos_Maio2010.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Departamento de Engenharia Civil \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n\nUniversidade de Coimbra \n\n \n\n \n\n \n\nOS CUSTOS DO DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL PARA A \n\nENGENHARIA, ARQUITECTURA E CONSTRU\u00c7\u00c3O NOS \n\nPROCESSOS DE REABILITA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\nAna Teresa Vaz Ferreira Ramos \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nDezembro de 2009 \n\n \n\n\n\n \n\n\n\nDepartamento de Engenharia Civil \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n\nUniversidade de Coimbra \n\n \n\nOS CUSTOS DO DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL PARA A \n\nENGENHARIA, ARQUITECTURA E CONSTRU\u00c7\u00c3O NOS  \n\nPROCESSOS DE REABILITA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nAna Teresa Vaz Ferreira Ramos \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Engenharia Civil \n\nEspecialidade de Constru\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade de Coimbra para cumprimento dos requisitos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Engenharia Civil, realizada sob a \n\norienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Professor Doutor Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Raimundo Mendes da Silva, \n\nProfessor Auxiliar do Departamento de Engenharia Civil da Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia. \n\n \n\n \n\nDezembro de 2009 \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nii \n\nJ\u00fari \n\nPresidente: \n\nDoutor Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Barreto Tadeu \nProfessor Catedr\u00e1tico da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra \n\n \n\nVogais: \n\nDoutor V\u00edtor Carlos Trindade Abrantes de Almeida \nProfessor Catedr\u00e1tico da Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto \n\nDoutor Fernando Manuel Brand\u00e3o Alves \nProfessor Associado da Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto \n\nDoutor Romeu da Silva Vicente \nProfessor Auxiliar da Universidade de Aveiro \n\nDoutora Anabela Gon\u00e7alves Correia de Paiva \nProfessora Associada da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n\nDoutora Maria Isabel Morais Torres \nProfessora Auxiliar da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra \n\nDoutor Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Raimundo Mendes da Silva \nProfessor Auxiliar da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\niii \n\nAgradecimentos \n\n \n\nAo trazer a p\u00fablico o resultado de um trabalho relativo \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de uma tese de \n\ndoutoramento, na finaliza\u00e7\u00e3o de mais uma etapa de progress\u00e3o acad\u00e9mica, desejo \n\nexprimir, perante todos aqueles que contribu\u00edram, de uma forma ou de outra, o meu mais \n\nprofundo agradecimento. \n\nAo orientador deste trabalho, Professor Doutor Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Raimundo Mendes da Silva, \n\nque me concedeu a honra de o acompanhar e foi, ao longo de todo o tempo, fundamental \n\npelo rigoroso apoio cient\u00edfico, pela exig\u00eancia de desempenho, pela sua imensur\u00e1vel \n\npaci\u00eancia e disponibilidade constante. \n\nA minha m\u00e3e, Isaura, pelo incentivo di\u00e1rio e ajuda na gest\u00e3o familiar para poder ter mais \n\ntempo para trabalhar.  \n\nAo meu marido, George, pelo apoio constante, com uma dose extra de paci\u00eancia, nestes \n\nseis anos de trabalho. Aos meus filhos, Paulinho e Rafaela, que fazem da vida uma festa \n\ne contribuem naqueles momentos de maior des\u00e2nimo, relembrando que a vida \u00e9 feita de \n\nsorrisos e momentos insubstitu\u00edveis.  \n\nAo meu pai, Ant\u00f3nio, e aos meus irm\u00e3os, Pedro e T\u00e2nia, que mesmo longe n\u00e3o se \n\nesqueceram de um palavra de \u00e2nimo e motiva\u00e7\u00e3o. \n\nAo Professor Doutor Armando Ramalho, amigo e Director da Escola Superior de \n\nTecnologia, pelas oportunidades profissionais que me proporcionou e pelo incentivo \n\nconstante. \n\nAo Professor Doutor Romeu Vicente, pela ajuda valiosa e contributos que tornaram \n\nposs\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAo Instituto Polit\u00e9cnico de Castelo Branco, na pessoa do seu Presidente Professor \n\nCoordenador Carlos Maia, pelo apoio prestado atrav\u00e9s do Programa de Forma\u00e7\u00e3o \n\nAvan\u00e7ada de Docentes do IPCB. \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\niv \n\nAgrade\u00e7o, de uma forma geral, a todos os amigos que no dia-a-dia perguntavam pelo \n\ndesenvolvimento deste trabalho e mostravam interesse em ajudar, deixando sempre uma \n\npalavra de motiva\u00e7\u00e3o e incentivo. \n\n \n\nA Todos o meu muito obrigada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos que me ensinaram a viver com princ\u00edpios e \n\naos que reinventam a vida todos os dias. \n\n \n\n \n\nAos meus av\u00f3s, pais e filhos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nvi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nvii \n\nResumo \n\n \n\n \n\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel configura-se como uma das raz\u00f5es da mudan\u00e7a dos \n\npadr\u00f5es da sociedade actual. Estas altera\u00e7\u00f5es decorrem da necessidade de reduzirmos \n\no consumo de recursos e aumentarmos o potencial de reciclagem e reaproveitamento \n\ndos res\u00edduos gerados. Neste \u00e2mbito, \u00e9 necess\u00e1rio repensar os padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo nos diversos sectores da actividade humana, reduzindo significativamente as \n\nemiss\u00f5es e combatendo a degrada\u00e7\u00e3o ambiental que se tem manifestado atrav\u00e9s das \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nNeste trabalho foi desenvolvida uma an\u00e1lise de v\u00e1rios sistemas de avalia\u00e7\u00e3o da \n\nsustentabilidade e realizada uma matriz de comparabilidade entre estes sistemas. Esta \n\nmatriz foi utilizada para um profundo entendimento sobre a estrutura dos sistemas e os \n\ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o envolvidos em cada um deles, assim como a sua liga\u00e7\u00e3o ao \n\ncontexto de avalia\u00e7\u00e3o pretendido: \u00e1reas urbanas novas ou consolidadas, edif\u00edcios novos \n\nou existentes e edif\u00edcios com tipologias ocupacionais espec\u00edficas. A partir destes crit\u00e9rios \n\nde avalia\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel aferir o impacto de cada um deles em quatro n\u00edveis distintos no \n\ncontexto urbano, nomeadamente ao n\u00edvel do edif\u00edcio, da envolvente, do local e do espa\u00e7o \n\nurbano. \n\nCom o objectivo principal de cria\u00e7\u00e3o de um modelo de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade para \n\nprocessos de reabilita\u00e7\u00e3o em centros hist\u00f3ricos, e tendo a Baixa de Coimbra como \n\nexemplo destas \u00e1reas urbanas, foi realizado um estudo sobre as caracter\u00edsticas \n\nconstrutivas da referida \u00e1rea. Os dados utilizados para a caracteriza\u00e7\u00e3o do edificado \n\nforam fornecidos pela Universidade de Coimbra, no \u00e2mbito do trabalho realizado ao \n\nabrigo do protocolo com a C\u00e2mara Municipal de Coimbra, para um levantamento \n\nexaustivo nos dom\u00ednios da arquitectura, constru\u00e7\u00e3o e s\u00f3cio-demogr\u00e1fico. Foram ainda \n\nanalisadas as estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o definidas para os centros hist\u00f3ricos de acordo \n\ncom as iniciativas das Sociedades de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana de Lisboa, Porto e Coimbra. \n\nSobre estas estrat\u00e9gias foi realizada uma reflex\u00e3o para identificar poss\u00edveis conflitos \n\nexistentes com as metas para a sustentabilidade. \n\nDe acordo com o trabalho realizado foi poss\u00edvel desenvolver um modelo ajustado \u00e0s \n\nnecessidades dos centros hist\u00f3ricos, considerando-se o patrim\u00f3nio constru\u00eddo existente, \n\na estrutura urbana e os condicionalismos que esta imp\u00f5e ao conjunto edificado e os \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nviii \n\npar\u00e2metros de sustentabilidade adequados \u00e0s pr\u00e1ticas construtivas correntes. Este \n\nmodelo possibilita a avalia\u00e7\u00e3o de uma interven\u00e7\u00e3o em nove \u00e1reas, de acordo com \n\ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, indicadores de medida e n\u00edveis de avalia\u00e7\u00e3o previamente \n\ndefinidos. Estas nove \u00e1reas de an\u00e1lise da sustentabilidade incidem nos seguintes temas: \n\nna sustentabilidade do local, do transporte, da gest\u00e3o dos recursos de acordo com tr\u00eas \n\nsubdom\u00ednios (\u00e1gua, energia e materiais), do ambiente exterior, do ambiente interior, \n\ndurante o ciclo de utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio e no \u00e2mbito da sustentabilidade cultural, \n\necon\u00f3mica e social. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o deste modelo permite confrontar as solu\u00e7\u00f5es, t\u00e9cnicas e sistemas \n\ndefinidos com os crit\u00e9rios fixados no referido modelo e que visam a melhoria do \n\ndesempenho ambiental, social e econ\u00f3mico do ambiente constru\u00eddo, no sentido de \n\ncontribuir para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\nPalavras-chave: desenvolvimento sustent\u00e1vel, ambiente constru\u00eddo, avalia\u00e7\u00e3o da \n\nsustentabilidade, centros hist\u00f3ricos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nix \n\nAbstract \n\n \n\nSustainable development is considered the reason for the change of some procedures of \n\nthe present society. These changes happen because of the need to reduce resource \n\nconsumption and increase the potential of recycling and reuse of the generated waste. \n\nBecause of this, it is necessary to rethink the methods of production and consumption in \n\nthe different sectors of human activity, significantly reduce emissions and fight \n\nenvironmental degradation, which is manifesting itself in the climate change. \n\nIn this work, it was developed an analysis of various systems of sustainability assessment \n\nand created a comparability matrix between them. This matrix was used for a deeper \n\nunderstanding on the systems architecture and the evaluation criteria involved in each \n\none of them, as well as its connection to the wanted evaluation context: new or \n\nconsolidated urban areas, new or existing buildings and buildings with specific \n\noccupational typologies. Based on these evaluation criteria it was possible to quantify the \n\nimpact of each one of them in four different levels in the urban context: the building, the \n\nsurrounding space, the place and the urban space.  \n\nWith the main goal of creating a model of sustainability assessment for rehabilitation \n\nprocesses in historical centers, and using the downtown of Coimbra as an example, it was \n\nconducted a study on the constructive characteristics of that area. The data used for the \n\ncharacterization of the buildings was provided by the University of Coimbra, within the \n\nwork being developed under the protocol with the City Hall of Coimbra, for an exhaustive \n\nstudy in the areas of architecture, construction and socio-demographic. Furthermore, it \n\nwas made an analysis on the intervention strategies defined for the historical centers in \n\naccordance with the initiatives of the Urban Rehabilitation Societies of Lisbon, Oporto and \n\nCoimbra. Regarding these strategies, it was made a reflection on the possible existing \n\nconflicts with the targets for sustainability. \n\nWith this work, it was possible to develop a model that suits the needs of historical \n\ncenters, considering the existing built patrimony, the urban structure and the constraints \n\nthat it imposes on the buildings, as well as the appropriate sustainability parameters to the \n\ncurrent construction practices. This model allows the evaluation of an intervention in nine \n\nareas, according to evaluation criteria, measurement indicators and previously set \n\nassessment levels. These areas consider the local sustainability, the transportation, the \n\nresource management according to three sub-domains (water, energy and materials), the \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nx \n\nexternal environment, the internal environment, the life cycle of the building and the \n\ncultural, economical and social sustainability. \n\nThe implementation of this model allows the comparison of the solutions, techniques and \n\nestablished systems within the criteria set in the model itself, which aim the improvement \n\nof the environmental, social and economical performance of the built environment, in \n\norder to contribute for the sustainable development. \n\n \n\nKeywords: sustainable development, built environment, sustainability assessment, \n\nhistorical centers. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxi \n\n\u00cdndice Geral \n\n \n\nAgradecimentos  \n\nDedicat\u00f3ria  \n\nResumo  \n\nAbstract  \n\n\u00cdndice Geral xi \n\n\u00cdndice de Figuras xvi \n\n\u00cdndice de Tabelas xxi \n\n \n\nCap\u00edtulo I \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n1.1. Enquadramento e motiva\u00e7\u00e3o 3 \n\n1.2. Objectivos 4 \n\n1.3. Estrutura do trabalho 5 \n\n \n\nCap\u00edtulo II \u2013 Desenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o 9 \n\n2.2. O nascimento e a evolu\u00e7\u00e3o do conceito 10 \n\n 2.2.1. A lacuna ambiental na reflex\u00e3o sobre o desenvolvimento 10 \n\n 2.2.2. O Ecodesenvolvimento 15 \n\n 2.2.3. A Economia Ecol\u00f3gica 19 \n\n 2.2.4. O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel 21 \n\n  2.2.4.1. O caminho at\u00e9 ao Relat\u00f3rio Brundtland 21 \n\n  2.2.4.2. Rio-92 e a Agenda 21 26 \n\n  2.2.4.3. O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel hoje 29 \n\n2.3. A organiza\u00e7\u00e3o urbana e o desenvolvimento sustent\u00e1vel 33 \n\n2.4. Implica\u00e7\u00f5es da sustentabilidade sobre a constru\u00e7\u00e3o 40 \n\n2.5. Conclus\u00e3o 48 \n\n \n\nCap\u00edtulo III \u2013 A Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o 53 \n\n3.2. A Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel 56 \n\n 3.2.1. O impacto da constru\u00e7\u00e3o e dos edif\u00edcios 56 \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nxii \n\n 3.2.2. Defini\u00e7\u00e3o do contexto sustent\u00e1vel 56 \n\n 3.2.3. Edif\u00edcios Sustent\u00e1veis 57 \n\n  3.2.3.1. Princ\u00edpios da sustentabilidade em edif\u00edcios 57 \n\n  3.2.3.2. Crit\u00e9rios gerais de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da constru\u00e7\u00e3o 60 \n\n 3.2.4. Defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade dos edif\u00edcios 62 \n\n  3.2.4.1. Introdu\u00e7\u00e3o 62 \n\n  3.2.4.2. Sistemas de avalia\u00e7\u00e3o existentes 63 \n\n   3.2.4.2.1. SBTool 63 \n\n   3.2.4.2.2. BREEAM \u2013 UK 70 \n\n   3.2.4.2.3. LEED \u2013 USA 74 \n\n   3.2.4.2.4. BEES \u2013 USA 76 \n\n   3.2.4.2.5. LIDER A - Portugal 80 \n\n3.3. Defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade dos edif\u00edcios 82 \n\n 3.3.1. Introdu\u00e7\u00e3o 82 \n\n 3.3.2. Sustentabilidade Local 83 \n\n 3.3.3. Sustentabilidade no Transporte 84 \n\n 3.3.4. Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 \u00c1gua (abastecimento e \n\nsaneamento) 85 \n\n 3.3.5. Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 Energia 86 \n\n 3.3.6. Sustentabilidade na gest\u00e3o dos Recursos \u2013 Materiais (consumo, recolha e \n\nreciclagem) 87 \n\n 3.3.7. Sustentabilidade do Ambiente Exterior \u2013 Emiss\u00f5es 88 \n\n 3.3.8. Sustentabilidade do Ambiente Interior 89 \n\n 3.3.9. Sustentabilidade na utiliza\u00e7\u00e3o \u2013 controlabilidade, flexibilidade e \n\nadaptabilidade 91 \n\n 3.3.10. Sustentabilidade cultural, econ\u00f3mica e social 92 \n\n 3.3.11. S\u00edntese 93 \n\n3.4. Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o em zonas hist\u00f3ricas 94 \n\n 3.4.1. Introdu\u00e7\u00e3o 94 \n\n 3.4.2. Algumas estrat\u00e9gias de reabilita\u00e7\u00e3o Urbana 95 \n\n  3.4.2.1. Introdu\u00e7\u00e3o 95 \n\n  3.4.2.2. A evolu\u00e7\u00e3o da reabilita\u00e7\u00e3o urbana na Europa 96 \n\n  3.4.2.3. A Reabilita\u00e7\u00e3o urbana em Portugal 97 \n\n  3.4.2.4. Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o em Lisboa 99 \n\n  3.4.2.5. Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o no Porto 101 \n\n  3.4.2.6. Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o em Coimbra 104 \n\n  3.4.2.7. Principais estrat\u00e9gias adoptadas pelas Sociedades de \n\nReabilita\u00e7\u00e3o Urbana 106 \n\n3.5. Conclus\u00f5es 108 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxiii \n\nCap\u00edtulo IV \u2013 A Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o 113 \n\n4.2. A constru\u00e7\u00e3o tradicional portuguesa 114 \n\n 4.2.1. Introdu\u00e7\u00e3o 114 \n\n 4.2.2. Paredes interiores e exteriores 114 \n\n 4.2.3. Pavimentos e tectos: estrutura e revestimento 118 \n\n  4.2.3.1. Estrutura 118 \n\n  4.2.3.2. Revestimento do pavimento 120 \n\n  4.2.3.3. Revestimento do Tecto 121 \n\n 4.2.4. Cobertura 123 \n\n 4.2.5. V\u00e3os 126 \n\n4.3. A Baixa de Coimbra 127 \n\n 4.3.1. Recolha e an\u00e1lise dos dados de caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea 127 \n\n  4.3.1.1. Recolha de dados 127 \n\n  4.3.1.2. Fichas de recolha de dados 127 \n\n 4.3.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o geral 131 \n\n 4.3.3. Caracter\u00edsticas da Baixa de Coimbra e suas constru\u00e7\u00f5es 132 \n\n  4.3.3.1. Estrutura Urbana 132 \n\n  4.3.3.2. Tipologia das fachadas e adaptabilidade das constru\u00e7\u00f5es 138 \n\n  4.3.3.3. Caracter\u00edsticas Construtivas das edifica\u00e7\u00f5es 140 \n\n   4.3.3.3.1. Coberturas 140 \n\n   4.3.3.3.2. Caracter\u00edsticas e patologias das paredes 145 \n\n   4.3.3.3.3. Caracter\u00edsticas e patologias da caixilharia 155 \n\n   4.3.3.3.4. Caracter\u00edsticas e patologias dos tectos e pavimentos 157 \n\n   4.3.3.3.5. O conforto das constru\u00e7\u00f5es antigas 163 \n\n   4.3.3.3.6. Interven\u00e7\u00f5es realizadas na Baixa de Coimbra 167 \n\n4.4. Conclus\u00f5es 168 \n\n \n\nCap\u00edtulo V \u2013 A Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n5.1. Introdu\u00e7\u00e3o 173 \n\n5.2. A cria\u00e7\u00e3o de um modelo de avalia\u00e7\u00e3o para a reabilita\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel 174 \n\n5.3. An\u00e1lise dos crit\u00e9rios 176 \n\n 5.3.1. Introdu\u00e7\u00e3o 176 \n\n 5.3.2. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade Local 177 \n\n 5.3.3. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade no Transporte 180 \n\n 5.3.4. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - \u00c1gua 183 \n\n 5.3.5. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 Energia 187 \n\n 5.3.6. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 Materiais 192 \n\n 5.3.7. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade do Ambiente Exterior - Emiss\u00f5es 197 \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nxiv \n\n 5.3.8. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade do Ambiente Interior 199 \n\n 5.3.9. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade Durante a Utiliza\u00e7\u00e3o 205 \n\n 5.3.10. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade Cultural, Econ\u00f3mica e Social 209 \n\n5.4. Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o 212 \n\n 5.4.1. Estrutura do Modelo 212 \n\n 5.4.2. Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o Modelo 219 \n\n5.5. An\u00e1lise do impacto de cada crit\u00e9rio a diversos n\u00edveis 222 \n\n 5.5.1. N\u00edveis de an\u00e1lise 222 \n\n 5.5.2. Impacto (influ\u00eancia) de cada crit\u00e9rio 223 \n\n5.6. Conclus\u00f5es 230 \n\n \n\nCap\u00edtulo VI \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n6.1. Introdu\u00e7\u00e3o 235 \n\n6.2. \u00c1rea de interven\u00e7\u00e3o e escolha dos edif\u00edcios analisados 236 \n\n6.3. A aplica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios definidos no subdom\u00ednio energia 241 \n\n6.4. Crit\u00e9rio SE1 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de desempenho m\u00ednimos 241 \n\n 6.4.1. Generalidades 241 \n\n 6.4.2. An\u00e1lise do indicador SE1.1 \u2013 Valores dos coeficientes de transmiss\u00e3o \n\nt\u00e9rmica da envolvente 242 \n\n 6.4.3. An\u00e1lise do indicador SE1.2 \u2013 Desempenho definido para as solu\u00e7\u00f5es \n\nadoptadas 247 \n\n  6.4.3.1. Generalidades 247 \n\n  6.4.3.2. D\u00favidas e op\u00e7\u00f5es para aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE 248 \n\n  6.4.3.3. Reflex\u00f5es sobre a aplica\u00e7\u00e3o do DesignBuilder 252 \n\n  6.4.3.4. Avalia\u00e7\u00e3o do indicador SE1.2 - Desempenho definido para as \n\nsolu\u00e7\u00f5es adoptadas 253 \n\n6.5. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE2 \u2013 Tipos de equipamentos utilizados 259 \n\n6.6. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE3 \u2013 Tipos de ilumina\u00e7\u00e3o interior e exterior no edif\u00edcio 260 \n\n6.7. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE4 \u2013 Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico 265 \n\n6.8. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE5 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis 265 \n\n6.9. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE6 \u2013 Estrat\u00e9gias de maximiza\u00e7\u00e3o do potencial solar passivo 267 \n\n6.10. Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea SE 269 \n\n6.11. Conclus\u00f5es 272 \n\n \n\nCap\u00edtulo VII \u2013 Conclus\u00f5es \n\n7.1. Breve descri\u00e7\u00e3o do trabalho realizado 277 \n\n7.2. Conclus\u00f5es no decurso da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho 278 \n\n7.3. Conclus\u00f5es gerais 282 \n\n7.4. Perspectivas de desenvolvimento 282 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxv \n\nRefer\u00eancias \n\nRefer\u00eancias 285 \n\n \n\nAnexos \n\nAnexo I - Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o da Reabilita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel A.3 \n\n I.1. Introdu\u00e7\u00e3o A.3 \n\n I.2. Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o A.3 \n\nAnexo II - Ficha do edif\u00edcio A.23 \n\n II.1. Generalidades A.23 \n\nAnexo III - Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE A.26 \n\n III.1. Resultados do RCCTE A.26 \n\nAnexo IV - Exemplo da modela\u00e7\u00e3o no DesignBuilder A.30 \n\n IV.1. Inser\u00e7\u00e3o de dados e resultados A.30 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nxvi \n\n\u00cdndice de Figuras \n\n \n\nCap\u00edtulo II \u2013 Desenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\nFigura 1. Os tr\u00eas pilares do desenvolvimento sustent\u00e1vel 24 \n\nFigura 2. Popula\u00e7\u00e3o mundial e urbana, 1950-2030, em mil milh\u00f5es de pessoas, e \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana, 1950-2030, em percentagem. 34 \n\nFigura 3. Popula\u00e7\u00e3o urbana, 1950-2030, por continente, em percentagem 34 \n\nFigura 4. Evolu\u00e7\u00e3o do peso percentual da popula\u00e7\u00e3o urbana 35 \n\nFigura 5. Conceptualiza\u00e7\u00e3o da Cidade Sustent\u00e1vel 39 \n\nFigura 6. Consumo de energia na EU-27, por sector (unidade: 1000 toe) 41 \n\nFigura 7. Roteiro simplificado da constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel 42 \n\nFigura 8. Mudan\u00e7a de paradigma do tradicional para o projecto construtivo sustent\u00e1vel  43 \n\nFigura 9. Requisitos de classifica\u00e7\u00e3o para um edif\u00edcio e eventuais prioridades para clientes \n\ndiferentes 47 \n\n \n\nCap\u00edtulo III \u2013 A Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\nFigura 10. Varia\u00e7\u00e3o do crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial 54 \n\nFigura 11. Taxa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial de acordo com a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia 54 \n\nFigura 12. Varia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana e rural no Mundo e por Regi\u00f5es 55 \n\nFigura 13. A polui\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os fechados  58 \n\nFigura 14. Ciclo de vida dos materiais 59 \n\nFigura 15. Ciclo adaptativo da constru\u00e7\u00e3o  60 \n\nFigura 16. Legenda das tabelas de par\u00e2metros do SBTool 69 \n\nFigura 17. Exemplo de aplica\u00e7\u00e3o do BEES \u2013 pavimento flutuante em carvalho natural 79 \n\nFigura 18. Resultados referentes ao dom\u00ednio da sa\u00fade humana 79 \n\nFigura 19. Informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um sistema de avalia\u00e7\u00e3o 94 \n\nFigura 20. Alguns aspectos sobre a evolu\u00e7\u00e3o do contexto de interven\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o \n\nurbano 95 \n\n \n\nCap\u00edtulo IV \u2013 A Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\nFigura 21. Tipos de alvenaria: a) Parede de aparelho vulgar, b) Parede de aparelho \n\nr\u00fastico; c) Parede de aparelho poligonal  115 \n\nFigura 22. Configura\u00e7\u00e3o dos cunhais: a) Edif\u00edcio da Baixa de Coimbra; b) Cunhal de \n\nparede de alvenaria  115 \n\nFigura 23. Frontais: \u00e0 Francesa, \u00e0 galega e tecido   116 \n\nFigura 24. Tabiques: duas faces, simples e aliviado  118 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxvii \n\nFigura 25. Pormenor de aplica\u00e7\u00e3o do solho e tecto 119 \n\nFigura 26. Liga\u00e7\u00e3o das vigas \u00e0 parede  119 \n\nFigura 27. Diferentes tipos de solho 120 \n\nFigura 28. Tipos de tectos de esteira: a) Macho e f\u00eamea; b) Simples; c) Esconsas; d) \n\nSobrepostos 121 \n\nFigura 29. Tecto de masseira 122 \n\nFigura 30. Tecto de caixot\u00f5es 123 \n\nFigura 31. Tipos de asnas: a) Asna de tesoura; b) Asna simples; c) Meia-asna simples; d) \n\nAsna de lanternim; e) Asna composta; f) Asna de n\u00edvel; g) Meia-asna de \n\nescoras; h) Asna de mansarda 124 \n\nFigura 32. Estrutura de um telhado de duas \u00e1guas  125 \n\nFigura 33. Telhado de duas \u00e1guas sem aplica\u00e7\u00e3o de asnas  125 \n\nFigura 34. Assentamento de asnas \u2013 a) para telhado de beiral; b) para telhado de algeroz \n\n\u00e0 vista  126 \n\nFigura 35. Caixilho com dois batentes e uma bandeira 126 \n\nFigura 36. Ficha A \u2013 Caracter\u00edsticas Gerais do Edif\u00edcio e Entorno 128 \n\nFigura 37. Fichas do grupo B \u2013 Caracter\u00edsticas Construtivas 129 \n\nFigura 38. Fichas do grupo C \u2013 Qualidade e Seguran\u00e7a do Sistema Estrutural 129 \n\nFigura 39. Fichas do grupo D \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de Ventila\u00e7\u00e3o, Salubridade, Ilumina\u00e7\u00e3o natural, \n\nCondi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e ac\u00fasticas 130 \n\nFigura 40. Fichas do grupo E \u2013 Efici\u00eancia das Redes de \u00e1gua, Drenagem, El\u00e9ctrica, \n\nTelef\u00f3nica e Condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a contra inc\u00eandios 130 \n\nFigura 41. Subfichas \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os com caracter\u00edsticas espec\u00edficas 131 \n\nFigura 42. Largura dos arruamentos 132 \n\nFigura 43. N\u00famero de pisos acima (a) e abaixo (b) do solo 133 \n\nFigura 44. Tipo de implanta\u00e7\u00e3o 133 \n\nFigura 45. Rela\u00e7\u00e3o entre a altura dos edif\u00edcios e largura dos arruamentos 134 \n\nFigura 46. Edif\u00edcios em ru\u00edna 135 \n\nFigura 47. Imagens de edif\u00edcios em ru\u00edna na Baixa de Coimbra 135 \n\nFigura 48. N\u00edvel de inspec\u00e7\u00e3o efectuado aos edif\u00edcios 136 \n\nFigura 49. Logradouros e p\u00e1tios 136 \n\nFigura 50. Espa\u00e7os comuns existentes 137 \n\nFigura 51. Classifica\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios quanto ao dom\u00ednio 138 \n\nFigura 52. N\u00famero de fachadas com aberturas 138 \n\nFigura 53. Diversas tipologias de fachadas com aberturas 139 \n\nFigura 54. Possibilidade de altera\u00e7\u00e3o 139 \n\nFigura 55. a) Tipo de cobertura; b) N\u00famero de \u00e1guas 140 \n\nFigura 56. a)Tipos de revestimento da cobertura; b)Tipos de telhas 141 \n\nFigura 57. Exemplos de coberturas da Baixa 141 \n\nFigura 58. a) Tipos de estruturas; b)Tipos de estruturas de bet\u00e3o; c)Tipos de estruturas 142 \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nxviii \n\nem madeira \n\nFigura 59. Alguns exemplos de estruturas de madeira 142 \n\nFigura 60. Estado de conserva\u00e7\u00e3o das coberturas: a) estrutura de suporte; b) \n\nrevestimento 143 \n\nFigura 61. Patologias na cobertura 144 \n\nFigura 62. Anomalias em coberturas: a) e b) Humidades; c) Fragiliza\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura \u00e0 parede; d) Fissura\u00e7\u00e3o/esmagamento em asnas de madeira; e) \n\nVegeta\u00e7\u00e3o pioneira; f) Desalinhamento da cobertura, encaixe ou sobreposi\u00e7\u00e3o \n\ndeficiente; g) Argamassa em excesso; h) Remates e pontos singulares mal \n\nconcebidos. 145 \n\nFigura 63. N\u00famero de paredes de fachada que apresentam varia\u00e7\u00e3o de espessura em \n\nfun\u00e7\u00e3o da altura 146 \n\nFigura 64. Espessura das paredes do r\u00e9s-do-ch\u00e3o 146 \n\nFigura 65. Tipos de materiais que constituem as paredes da \u00e1rea em estudo 147 \n\nFigura 66. Tipo de material que constitui as paredes por Zona 147 \n\nFigura 67. Tipos de revestimentos verificados 148 \n\nFigura 68. Grupos de anomalias em paredes exteriores 148 \n\nFigura 69. Causas das anomalias por fissura\u00e7\u00e3o 149 \n\nFigura 70. Diversos exemplos de fachadas fissuradas na Baixa de Coimbra. 150 \n\nFigura 71. Causas das anomalias por humidade 150 \n\nFigura 72. Outras patologias das paredes exteriores 151 \n\nFigura 73. Estado de conserva\u00e7\u00e3o das paredes 151 \n\nFigura 74. Constitui\u00e7\u00e3o das paredes interiores 152 \n\nFigura 75. Imagens de paredes interiores em habita\u00e7\u00f5es da Baixa de Coimbra 153 \n\nFigura 76. Grupos de anomalias em paredes interiores 153 \n\nFigura 77. Patologias causadas por humidade nas paredes interiores 154 \n\nFigura 78. Degrada\u00e7\u00e3o dos materiais nas paredes interiores 154 \n\nFigura 79. Configura\u00e7\u00e3o das fissuras verificadas 155 \n\nFigura 80. Deforma\u00e7\u00f5es nas paredes interiores 155 \n\nFigura 81. Material da caixilharia: a) Caixilho; b) Tipo de envidra\u00e7ado 155 \n\nFigura 82. Patologias das caixilharias 156 \n\nFigura 83. Patologias dos peitoris 157 \n\nFigura 84. Imagens de caixilharias em constru\u00e7\u00f5es da Baixa 157 \n\nFigura 85. Tipos de estruturas de suporte 158 \n\nFigura 86. Estrutura dos edif\u00edcios com pavimentos em bet\u00e3o armado 158 \n\nFigura 87. Tipos de revestimentos dos pavimentos 159 \n\nFigura 88. Patologias nos pavimentos em madeira 159 \n\nFigura 89. Patologias nos pavimentos pl\u00e1sticos 160 \n\nFigura 90. Patologias em pavimentos cer\u00e2micos 160 \n\nFigura 91. Estado de conserva\u00e7\u00e3o dos pavimentos 161 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxix \n\nFigura 92. Tipos de revestimentos dos tectos 161 \n\nFigura 93. Patologias verificadas nos tectos 162 \n\nFigura 94. Alguns exemplos de tectos existentes nas constru\u00e7\u00f5es em estudo 162 \n\nFigura 95. Sensa\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica dos utentes 163 \n\nFigura 96. N\u00famero de equipamentos existentes e grau de isolamento do pavimento e \n\nparedes 164 \n\nFigura 97. \u00c1rea de abertura dos v\u00e3os e ilumina\u00e7\u00e3o dos compartimentos interiores 165 \n\nFigura 98. Exist\u00eancia e n\u00famero de compartimentos interiores 165 \n\nFigura 99. Exist\u00eancia de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e articula\u00e7\u00e3o com outros espa\u00e7os 166 \n\nFigura 100. Exemplos da articula\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os com as instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias 166 \n\nFigura 101. Fontes sonoras e refor\u00e7o ac\u00fastico 167 \n\nFigura 102. N\u00famero de casos de interven\u00e7\u00e3o e elementos envolvidos 168 \n\n \n\nCap\u00edtulo V \u2013 A Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\nFigura 103. Metabolismo urbano  175 \n\nFigura 104. Consumo de energia prim\u00e1ria e por sector de actividade  188 \n\nFigura 105. Etiqueta energ\u00e9tica 190 \n\nFigura 106. Fases do ciclo de vida dos materiais  192 \n\nFigura 107. Crescimento da popula\u00e7\u00e3o e do consumo de energia  206 \n\nFigura 108. Descri\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o na grelha geral 218 \n\nFigura 109. Descri\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o na grelha de cada \u00e1rea 218 \n\nFigura 110. Impacto de cada crit\u00e9rio em quatro n\u00edveis distintos: urbano, local, envolvente e \n\nedif\u00edcio 225 \n\nFigura 111. An\u00e1lise do indicador SAI4 \u2013 temperatura e humidade relativa 227 \n\n \n\nCap\u00edtulo VI \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\nFigura 112. a) \u00c1rea de interven\u00e7\u00e3o da Baixa de Coimbra; b) Zona 4 237 \n\nFigura 113. Edif\u00edcios escolhidos para an\u00e1lise na Zona 4 238 \n\nFigura 114. Plantas do edif\u00edcio 1 239 \n\nFigura 115. Corte, al\u00e7ado e imagens do edif\u00edcio 1 239 \n\nFigura 116. Plantas do edif\u00edcio 2 240 \n\nFigura 117. Al\u00e7ados, corte e imagens do edif\u00edcio 2 240 \n\nFigura 118. Incid\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o solar nos edif\u00edcios analisados 249 \n\nFigura 119. Portugal-Centro - 38,0\u00baN a 40,0\u00baN  250 \n\nFigura 120. An\u00e1lise de pontes t\u00e9rmicas - pavimento interm\u00e9dio e a parede exterior. 251 \n\nFigura 121. Exemplo de aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo da espessura equivalente 252 \n\nFigura 122. Esquema das simula\u00e7\u00f5es ao edif\u00edcio 1 256 \n\nFigura 123. Esquema das simula\u00e7\u00f5es realizadas ao Edif\u00edcio 2 257 \n\nFigura 124. Exemplos de alguns equipamentos utilizados nas habita\u00e7\u00f5es da Baixa 260 \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nxx \n\nFigura 125. Tipo de ilumina\u00e7\u00e3o verificada nos edif\u00edcios da Baixa 263 \n\nFigura 126. Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do modelo \u00e0s habita\u00e7\u00f5es 269 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxxi \n\n\u00cdndice de Tabelas \n\n \n\nCap\u00edtulo II \u2013 Desenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\nTabela 1. Principais momentos da rela\u00e7\u00e3o economia-meio ambiente 13 \n\nTabela 2. Componentes e objectivos dos pilares do ecodesenvolvimento 17 \n\nTabela 3. O conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel aplicado \u00e0s cidades 36 \n\n \n\nCap\u00edtulo III \u2013 A Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\nTabela 4. Leis e princ\u00edpios para edif\u00edcios sustent\u00e1veis 57 \n\nTabela 5. Estrat\u00e9gias para comunidades sustent\u00e1veis  62 \n\nTabela 6. Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o A \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o, projecto e desenvolvimento 64 \n\nTabela 7. Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o B \u2013 Energia e consumo de recursos 65 \n\nTabela 8. Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o C \u2013 Cargas ambientais 66 \n\nTabela 9. Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o D \u2013 Qualidade do ambiente interior 67 \n\nTabela 10. Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o E \u2013 Qualidade do servi\u00e7o 68 \n\nTabela 11. Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o F \u2013 Aspectos sociais e econ\u00f3micos 69 \n\nTabela 12. Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o G \u2013 Aspectos culturais 70 \n\nTabela 13. Crit\u00e9rios e par\u00e2metros do BREEAM Ecohomes e EcoHomes XB 73 \n\nTabela 14. Esquema dos produtos do sistema LEED 74 \n\nTabela 15. Pontua\u00e7\u00e3o para atribui\u00e7\u00e3o do Certificado LEED 74 \n\nTabela 16. LEED para novas constru\u00e7\u00f5es e edif\u00edcios existentes 75 \n\nTabela 17. Classes de desempenho do sistema L\u00edderA 80 \n\nTabela 18. Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o do Sistema LiderA 81 \n\nTabela 19. Sustentabilidade local 84 \n\nTabela 20. Sustentabilidade no transporte 85 \n\nTabela 21. Sustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos \u2013 \u00c1gua 86 \n\nTabela 22. Sustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - Energia 87 \n\nTabela 23. Sustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - Materiais 88 \n\nTabela 24. Sustentabilidade do ambiente exterior - Emiss\u00f5es 89 \n\nTabela 25. Sustentabilidade do ambiente interior 90 \n\nTabela 26. Sustentabilidade na utiliza\u00e7\u00e3o \u2013 controlabilidade, flexibilidade e adaptabilidade 92 \n\nTabela 27. Aspectos econ\u00f3micos e culturais do sistema SBTool 93 \n\nTabela 28. Objectivos e programas do Eixo I - protec\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o, restauro e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio  102 \n\nTabela 29. Objectivos e programas do Eixo II - envolvimento da popula\u00e7\u00e3o  103 \n\nTabela 30. Objectivos e programas do Eixo III - turismo  103 \n\nTabela 31. Objectivos e programas do Eixo IV - ind\u00fastrias criativas  103 \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nxxii \n\nTabela 32. Objectivos e programas do Eixo V - Rio Douro  104 \n\nTabela 33. Principais estrat\u00e9gias e confronto com estrat\u00e9gias sustent\u00e1veis 107 \n\n \n\nCap\u00edtulo V \u2013 A Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\nTabela 34. Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea Sustentabilidade Local 177 \n\nTabela 35. Indicadores de medida de cada crit\u00e9rio 180 \n\nTabela 36. Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea Sustentabilidade no Transporte 181 \n\nTabela 37. Indicadores de medida de cada crit\u00e9rio 182 \n\nTabela 38. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - \u00c1gua 184 \n\nTabela 39. Indicadores de medida de cada crit\u00e9rio 186 \n\nTabela 40. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - Energia 189 \n\nTabela 41. Indicadores de medida de cada crit\u00e9rio 191 \n\nTabela 42. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - \n\nMateriais 193 \n\nTabela 43. Indicadores de medida de cada crit\u00e9rio 196 \n\nTabela 44. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade do Ambiente Exterior - Emiss\u00f5es 198 \n\nTabela 45. Indicadores de medida de cada crit\u00e9rio 199 \n\nTabela 46. Alguns exemplos de fontes e agentes respons\u00e1veis pela polui\u00e7\u00e3o do ambiente \n\ninterior 201 \n\nTabela 47. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade do Ambiente Interior 202 \n\nTabela 48. Indicadores de medida de cada crit\u00e9rio 204 \n\nTabela 49. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade na Utiliza\u00e7\u00e3o 206 \n\nTabela 50. Par\u00e2metros de medida para cada crit\u00e9rio 209 \n\nTabela 51. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade Cultural, Econ\u00f3mica e Social 210 \n\nTabela 52. Indicadores de medida para cada crit\u00e9rio 212 \n\nTabela 53. Grelha geral do Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o da Reabilita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel 214 \n\nTabela 54. Grelha de avalia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - \n\nEnergia 216 \n\nTabela 55. Impactos resultantes do crit\u00e9rio SAI4 229 \n\n \n\nCap\u00edtulo VI \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\nTabela 56. Crit\u00e9rios da \u00e1rea de Gest\u00e3o de Recursos \u2013 Energia e a avalia\u00e7\u00e3o associada 241 \n\nTabela 57. Crit\u00e9rio SE1 e indicadores de medida 242 \n\nTabela 58. Caracteriza\u00e7\u00e3o construtiva do edif\u00edcio 2  243 \n\nTabela 59. Estrat\u00e9gias de refor\u00e7o da protec\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente - ganhos solares 243 \n\nTabela 60. Refor\u00e7o da protec\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente \u2013 partes opacas 244 \n\nTabela 61. Refor\u00e7o da protec\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente \u2013 v\u00e3os envidra\u00e7ados 245 \n\nTabela 62. Caracteriza\u00e7\u00e3o construtiva do edif\u00edcio 2 ap\u00f3s interven\u00e7\u00e3o 246 \n\nTabela 63. Avalia\u00e7\u00e3o de uma habita\u00e7\u00e3o num piso interm\u00e9dio 247 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxxiii \n\nTabela 64. Avalia\u00e7\u00e3o de uma habita\u00e7\u00e3o no piso superior 247 \n\nTabela 65. Facto de Orienta\u00e7\u00e3o  249 \n\nTabela 66. Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE ao edif\u00edcio 1 253 \n\nTabela 67. Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE ao edif\u00edcio 2 \u2013 habita\u00e7\u00e3o 1 (Piso1/T0) 254 \n\nTabela 68. Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE ao edif\u00edcio 2 \u2013 habita\u00e7\u00e3o 2 (Piso 4 e 5/T2) 254 \n\nTabela 69. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE1.2 de acordo com o RCCTE 255 \n\nTabela 70. Alguns resultados da aplica\u00e7\u00e3o do DesignBuilder ao Edif\u00edcio 1 257 \n\nTabela 71. Alguns resultados da aplica\u00e7\u00e3o do DesignBuilder ao edif\u00edcio 2 258 \n\nTabela 72. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE1.2 de acordo com o DesignBuilder 258 \n\nTabela 73. Avalia\u00e7\u00e3o final das habita\u00e7\u00f5es \u2013 crit\u00e9rio SE1.2 259 \n\nTabela 74. Indicadores de medida do crit\u00e9rio SE2 260 \n\nTabela 75. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE3 262 \n\nTabela 76. \u00c1reas dos compartimentos, v\u00e3os e respectiva pontua\u00e7\u00e3o 263 \n\nTabela 77. Avalia\u00e7\u00e3o final de cada habita\u00e7\u00e3o no indicador SE3.2 264 \n\nTabela 78. Grelha de avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE4 265 \n\nTabela 79. Indicadores de avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE5 266 \n\nTabela 80. Indicadores de medida do crit\u00e9rio SE6 268 \n\nTabela 81. Grelha de avalia\u00e7\u00e3o do Edif\u00edcio 1 270 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nxxiv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo I \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n2 \n\n\u00cdndice do Cap\u00edtulo \n\n1.1. Enquadramento e motiva\u00e7\u00e3o \n\n1.2. Objectivos \n\n1.3. Estrutura do trabalho \n\n \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n3 \n\nCap\u00edtulo I - Introdu\u00e7\u00e3o \n\n\u201cHuman activities have brought the world to this critical \njuncture, and human activities are now the principal \ndeterminant of whether the future of our planet will be a secure \nand hospitable home for humankind.\u201d \n\nMaurice Strong \n\n \n\n1.1. Enquadramento e motiva\u00e7\u00e3o \n\nO conceito de sustentabilidade tem sido banalizado. Nos dias de hoje este termo \u00e9 \n\nutilizado em todos os sectores da actividade e, normalmente, ligado \u00e0 ideia de algo que \u00e9 \n\ndur\u00e1vel, que perdura ao longo do tempo ou, simplesmente, como uma estrat\u00e9gia de \n\nmarketing que tem demonstrado um alcance enorme. Os indiv\u00edduos t\u00eam sido \n\nverdadeiramente \u201cbombardeados\u201d com o impacto da actividade do homem no planeta, a \n\ndenominada pegada ecol\u00f3gica. As crises ambientais, os perigos eminentes nas cidades \n\ncosteiras, a necessidade de conter as emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono e de outros gases \n\npara a atmosfera, a falta de qualidade do ar, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, entre outros \n\nexemplos do impacto das necessidades do homem, t\u00eam sido largamente divulgados na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social e s\u00e3o cada vez mais os estudos que comprovam cientificamente que \n\no planeta manifesta altera\u00e7\u00f5es decorrentes da satisfa\u00e7\u00e3o dessas necessidades. \n\nAs d\u00favidas que persistiam sobre este impacto t\u00eam sido dissipadas ao longo dos \u00faltimos \n\nanos e, principalmente as actividades registadas nos p\u00f3los, t\u00eam denunciado estas \n\naltera\u00e7\u00f5es e permitido previs\u00f5es sobre o que pode estar para vir. Mantendo alguma \n\nprud\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a previs\u00f5es mais pessimistas, \u00e9 not\u00f3ria a necessidade de \n\naltera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de vida actuais, de redu\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcio nos pa\u00edses \n\nindustrializados e combate \u00e0 pobreza e n\u00edveis inaceit\u00e1veis de sobreviv\u00eancia registados \n\nnos pa\u00edses em desenvolvimento. Nestes pa\u00edses, o \u00eaxodo para as cidades tem gerado um \n\nverdadeiro caos urbano, provocando o aumento do n\u00famero de deslocados, o \n\naparecimento de megacidades sem a estrutura necess\u00e1ria para dar suporte aos seus \n\nhabitantes, o aumento dos guetos urbanos e da pobreza associada, factores estes que \n\nagravam as diferen\u00e7as sociais e n\u00e3o contribuem para a sustentabilidade econ\u00f3mica ou \n\nambiental. \n\nInverter ou travar o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental envolve-nos a todos, aos mais \n\ndiversos n\u00edveis, desde a responsabilidade particular e individual, \u00e0 dos que devem \n\nconduzir o processo atrav\u00e9s da adop\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e modelos de gest\u00e3o que \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n4 \n\npromovam a sustentabilidade com o equil\u00edbrio social, econ\u00f3mico e ambiental. Esta meta \n\nconverge, n\u00e3o s\u00f3 para a altera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de vida, mas tamb\u00e9m para a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da sociedade e esta mudan\u00e7a ser\u00e1 lenta e gradual, tendo o seu in\u00edcio no \n\nreconhecimento claro da sua necessidade e na cria\u00e7\u00e3o de ferramentas que a orientem. \n\n1.2. Objectivos \n\nEste trabalho tem como objectivo principal analisar as ferramentas existentes para a \n\navalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade do ambiente constru\u00eddo e compatibilizar estes modelos \n\ncom a realidade dos centros hist\u00f3ricos das cidades portuguesas. Este objectivo principal \n\ndepende de um conhecimento mais aprofundado das caracter\u00edsticas dessas \u00e1reas, assim \n\ncomo das ferramentas existentes que visam avaliar realidades semelhantes ou com \n\npossibilidades de adapta\u00e7\u00e3o e enquadramento. \n\nA n\u00e3o exist\u00eancia de uma ferramenta adequada poder\u00e1 conduzir ao desenho de um \n\nmodelo adaptado e adaptativo, reconhecendo-se a grande capacidade de evolu\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade e da tecnologia. Este modelo dever\u00e1 reflectir os desafios \u00e0 arquitectura, \n\nengenharia e constru\u00e7\u00e3o nas actividades de interven\u00e7\u00e3o em edif\u00edcios localizados nestas \n\n\u00e1reas urbanas.  \n\nPretende-se, no final deste trabalho, dar resposta a diversas quest\u00f5es que coexistem \n\ncom esta necessidade de transformarmos a sociedade numa comunidade sustent\u00e1vel e \n\noutras que dever\u00e3o ser respondidas ao longo do seu desenvolvimento, nomeadamente: \n\na. De que forma, e com que conte\u00fado, se pode atingir o crescimento econ\u00f3mico \n\ntendo em considera\u00e7\u00e3o uma nova consci\u00eancia baseada na sustentabilidade?  \n\nb. Quais as orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas que devem ser prosseguidas pela sociedade \n\ncomo um todo?  \n\nc. Qual o contributo que, neste novo contexto, a constru\u00e7\u00e3o pode fornecer para a \n\nsustentabilidade? \n\nd. Qual o impacto do ambiente constru\u00eddo e o seu contributo para a crise ambiental \n\nexistente, nomeadamente o aquecimento global? \n\ne. Quais as \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o que devem ser monitorizadas e acompanhadas \n\npara controlar o impacto destas \u00e1reas urbanas? \n\nf. \u00c9 necess\u00e1rio existir uma ferramenta espec\u00edfica de avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas hist\u00f3ricas? \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n5 \n\ng. Quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas principais das constru\u00e7\u00f5es existentes nos n\u00facleos \n\nhist\u00f3ricos das cidades portuguesas? \n\nh. Ao n\u00edvel de um desenvolvimento urbano sustentado, que estrat\u00e9gia deveria ser \n\ntra\u00e7ada para permitir a integra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos hist\u00f3ricos com a \u00e1rea \n\nurbana? \n\ni. Quais s\u00e3o os principais crit\u00e9rios a analisar no \u00e2mbito de uma reabilita\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel?  \n\nj. Como podem ser medidos os impactos decorrentes das solu\u00e7\u00f5es adoptadas? \n\nk. As estrat\u00e9gias de reabilita\u00e7\u00e3o urbana, nomeadamente aquelas definidas no \n\n\u00e2mbito das Sociedades de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana, convergem para a \n\nsustentabilidade do ambiente constru\u00eddo? \n\nl. Quais as estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o que reflectem um menor impacto ambiental e \n\ncontribuem de forma significativa para a melhoria do conforto e da qualidade do \n\nambiente interior? \n\nm. A reabilita\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas hist\u00f3ricas, significativas no \u00e2mbito da requalifica\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente constru\u00eddo, poder\u00e1 promover uma habita\u00e7\u00e3o de qualidade com \n\npadr\u00f5es de conforto elevados? \n\nn. Como \u00e9 poss\u00edvel fazer convergir as estrat\u00e9gias de reabilita\u00e7\u00e3o urbana ao n\u00edvel do \n\nedificado com a sustentabilidade ambiental? \n\n1.3. Estrutura do trabalho \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por sete cap\u00edtulos, dos quais o primeiro consiste na \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o e o \u00faltimo na Conclus\u00e3o. \n\nO segundo cap\u00edtulo apresenta a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\ndesde os primeiros sinais ambientais de degrada\u00e7\u00e3o, passando pelos conceitos que o \n\nprecederam, pelos marcantes encontros mundiais, at\u00e9 o seu enquadramento actual. \n\nOptou-se por aprofundar esta evolu\u00e7\u00e3o para inter-relacionar os princ\u00edpios econ\u00f3micos, \n\nsociais e ambientais com a ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o e a evolu\u00e7\u00e3o urbana. \n\nO terceiro cap\u00edtulo apresenta alguns sistemas de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade; s\u00e3o \n\napresentados os sistemas j\u00e1 validados por diversos pa\u00edses e em utiliza\u00e7\u00e3o corrente. Da \n\nan\u00e1lise de cada sistema procedeu-se \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios em \u00e1rea comuns para \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n6 \n\nque fosse poss\u00edvel compar\u00e1-los entre diferentes sistemas e em variados contextos de \n\naplica\u00e7\u00e3o. Considerando-se a exist\u00eancia de estruturas de interven\u00e7\u00e3o nas zonas \n\nhist\u00f3ricas, abordam-se as principais estrat\u00e9gias adoptadas pelas Sociedades de \n\nReabilita\u00e7\u00e3o Urbana em Lisboa, Porto e Coimbra, as quais s\u00e3o confrontadas com \n\nprinc\u00edpios sustent\u00e1veis para identificar directrizes que os possam comprometer. \n\nNo cap\u00edtulo quarto \u00e9 realizada uma caracteriza\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o tradicional portuguesa \n\ne da zona hist\u00f3rica de Coimbra. A primeira consiste numa abordagem geral sobre as \n\nprincipais t\u00e9cnicas tradicionais de constru\u00e7\u00e3o utilizadas por todo o Pa\u00eds, a segunda \n\ncaracteriza a \u00e1rea em estudo, apresentando dados estat\u00edsticos sobre a tipologia \n\nconstrutiva, a estrutura urbana e as condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade existentes.  \n\nO cap\u00edtulo quinto apresenta um modelo desenhado para avaliar a sustentabilidade nos \n\nprocessos de reabilita\u00e7\u00e3o, direccionado para zonas hist\u00f3ricas. Este sistema consiste \n\nnuma ferramenta de apoio \u00e0 decis\u00e3o que se traduz numa metodologia focada no \n\ndesempenho de indicadores de medida mensur\u00e1veis, quantitativamente ou \n\nqualitativamente. Este modelo tem como principal objectivo proceder a uma an\u00e1lise \n\nglobal da \u00e1rea com instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o dependentes da gest\u00e3o urbana e, outros, \n\ndas op\u00e7\u00f5es dos intervenientes nas opera\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o. \n\nO sexto cap\u00edtulo apresenta a aplica\u00e7\u00e3o do modelo a uma das \u00e1reas definidas, \n\nnomeadamente, a Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 Energia. Neste \u00e2mbito \n\ns\u00e3o explorados os indicadores de medida, sendo os mesmos avaliados de acordo com \n\npressupostos de altera\u00e7\u00f5es do edificado. Neste \u00e2mbito s\u00e3o ainda realizadas algumas \n\nreflex\u00f5es sobre d\u00favidas na aplica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o obrigat\u00f3ria, do RCCTE a estas \u00e1reas urbanas \n\nassim como de programas inform\u00e1ticos para simula\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. No final deste \n\ncap\u00edtulo \u00e9 poss\u00edvel verificar a aplica\u00e7\u00e3o do subdom\u00ednio energia a tr\u00eas habita\u00e7\u00f5es com os \n\nrespectivos resultados anal\u00edticos e gr\u00e1ficos. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo II \n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n8 \n\n\u00cdndice do Cap\u00edtulo \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n2.2. O nascimento e a evolu\u00e7\u00e3o do conceito \n\n2.2.1. A lacuna ambiental na reflex\u00e3o sobre o desenvolvimento \n2.2.2. O Ecodesenvolvimento \n2.2.3. A Economia Ecol\u00f3gica \n2.2.4. O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n2.2.4.1. O caminho at\u00e9 ao Relat\u00f3rio Brundtland \n2.2.4.2. Rio-92 e a Agenda 21 \n2.2.4.3. O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel hoje \n\n2.3. A organiza\u00e7\u00e3o urbana e o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\n2.4. Implica\u00e7\u00f5es da sustentabilidade sobre a constru\u00e7\u00e3o \n\n2.5. Conclus\u00e3o \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n9 \n\nCap\u00edtulo II - Desenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n\u201cDurable development is the result of continuous progress from \nthe past, which gnaws into the future, [it] swells as it advances \u2026 \nand unfolds gradually.\u201d \n\nHenri Bergson \n\n \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nQuando se verificou a crise petrol\u00edfera, no in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta, os movimentos \n\nambientalistas colocaram em discuss\u00e3o diversas tem\u00e1ticas, nomeadamente os recursos \n\nnaturais, a energia e o ambiente em geral. Estas tem\u00e1ticas tiveram, na altura, uma \n\nenorme repercuss\u00e3o, quer a n\u00edvel pol\u00edtico, quer a n\u00edvel econ\u00f3mico e social. A emergente \n\nagita\u00e7\u00e3o dos movimentos ambientalistas e a consequente discuss\u00e3o relativa \u00e0 \n\nnecessidade de renova\u00e7\u00e3o dos recursos foi, grosso modo, impulsionada, em 1972, pela \n\npublica\u00e7\u00e3o do livro de Meadows \u201cThe Limits to Growth\u201d, que apontava para um cen\u00e1rio \n\ncatastr\u00f3fico. Esta obra, em forma de relat\u00f3rio, refere a impossibilidade de conservar o \n\ncrescimento econ\u00f3mico devido \u00e0 exaust\u00e3o dos recursos naturais que ele pr\u00f3prio \n\ndetermina. \n\nO modelo de crescimento econ\u00f3mico que tem vigorado no planeta acabou por conduzir a \n\ndesequil\u00edbrios gigantescos: por um lado, nunca existiu tanta riqueza e abund\u00e2ncia no \n\nmundo, nunca o n\u00edvel de vida e o poder de compra dos seres humanos atingiu patamares \n\nt\u00e3o elevados; por outro, a mis\u00e9ria, a deteriora\u00e7\u00e3o ambiental e a polui\u00e7\u00e3o aumentaram \n\nmanifestamente. Todo o relat\u00f3rio de Meadows, e tamb\u00e9m as movimenta\u00e7\u00f5es existentes \n\nna \u00e9poca, conduziram a uma cr\u00edtica ao modelo de desenvolvimento econ\u00f3mico, \n\ncome\u00e7ando a desenhar-se a delicada compatibilidade entre o crescimento econ\u00f3mico e a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.  \n\nPerante esta constata\u00e7\u00e3o, surge (sob formas e ritmos de implementa\u00e7\u00e3o diferentes) o \n\nconceito do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, que pretende conciliar formatos de \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, sem esquecer o seu \n\nfundamento para a promo\u00e7\u00e3o de processos de coes\u00e3o social. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n10 \n\nEm 1972, a Confer\u00eancia de Estocolmo inaugurava a discuss\u00e3o entre os estados-na\u00e7\u00e3o \n\nsobre a interliga\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento humano e o desenvolvimento ambiental\n1\n, e, \n\nem 1987, \u00e9 finalmente popularizado o conceito pela Comiss\u00e3o Mundial sobre o Ambiente \n\ne o Desenvolvimento, denominada Comiss\u00e3o Brundtland. Nessa Comiss\u00e3o \u00e9 oferecida, \n\nainda, a primeira e mais consensual defini\u00e7\u00e3o para o termo: Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel \u00e9 o desenvolvimento que responde \u00e0s necessidades das gera\u00e7\u00f5es presentes \n\nsem comprometer a possibilidade de satisfazer essas mesmas necessidades \u00e0s \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras [WCED, 1987]. Na Agenda 21 [UN, 1992] \u00e9 preconizado, na sequ\u00eancia \n\ndo Relat\u00f3rio Brundtland e seguindo uma linha semelhante, o desenvolvimento \n\nharmonioso das limita\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas do planeta para que as gera\u00e7\u00f5es futuras tenham a \n\npossibilidade de existir e viver bem, de acordo com as suas necessidades (melhoria da \n\nqualidade de vida e das condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia). \n\nO desenvolvimento referido pela Comiss\u00e3o \u00e9 entendido como uma procura permanente \n\nde equil\u00edbrios e compromissos entre: i) os interesses das gera\u00e7\u00f5es actuais e futuras; ii) \n\nos interesses dos pa\u00edses industrializados do Norte e os pa\u00edses em desenvolvimento do \n\nSul; iii) as necessidades dos seres humanos e a preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas; iv) os \n\ninteresses dos diferentes grupos sociais no mesmo pa\u00eds; v) o urbano e o rural. Para se \n\nconseguir atingir um desenvolvimento sustent\u00e1vel existe a necessidade de equilibrar a \n\ntecnologia e o ambiente, este entendido como parte integrante do processo de \n\ndesenvolvimento. \n\nDos desafios acima referidos, surgem algumas interroga\u00e7\u00f5es que urge responder: de que \n\nforma, e com que conte\u00fado, se pode atingir o crescimento econ\u00f3mico tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o uma nova consci\u00eancia? Quais as orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas que devem ser \n\nprosseguidas pela sociedade como um todo? Qual o contributo que, neste novo contexto, \n\na constru\u00e7\u00e3o pode fornecer para a sustentabilidade? \n\n2.2. O nascimento e a evolu\u00e7\u00e3o do conceito \n\n2.2.1. A lacuna ambiental na reflex\u00e3o sobre o desenvolvimento \n\nO s\u00e9culo XX vivenciou uma transforma\u00e7\u00e3o profunda no modo como o ser humano se \n\nrelaciona com a Natureza, principalmente ao n\u00edvel da percep\u00e7\u00e3o que aquele tinha sobre \n\nesta. O impulsionar da consci\u00eancia ecol\u00f3gica foi um facto marcante, nomeadamente em \n\ntermos de consci\u00eancia e de sensibilidade ambiental, n\u00e3o por ser uma novidade a \n\n                                                           \n1\n Nesta confer\u00eancia foi tamb\u00e9m introduzido o conceito de Eco-desenvolvimento, que Sachs, posteriormente, \n\nveio a sustentar. \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n11 \n\nexist\u00eancia de problemas de car\u00e1cter ambiental/ecol\u00f3gico, mas por estes se estenderem \n\n(agora) \u00e0s classes mais favorecidas [Camargo, 2002]. Esta transforma\u00e7\u00e3o surge da \n\ncompreens\u00e3o de que o ambiente constitui ele pr\u00f3prio um factor produtivo para a \n\nactividade econ\u00f3mica. \n\nNo decorrer da segunda metade do s\u00e9culo XX, e na ressaca da II Guerra Mundial e da \n\ncria\u00e7\u00e3o da Sociedade das Na\u00e7\u00f5es/Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental e as suas catastr\u00f3ficas consequ\u00eancias\n2\n, ao n\u00edvel mundial, deu origem a \n\nalgumas preocupa\u00e7\u00f5es generalizadas da comunidade internacional e, com elas, surgiram \n\nas primeiras reac\u00e7\u00f5es no sentido de se procurarem f\u00f3rmulas e m\u00e9todos que \n\nconduzissem \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos danos para o meio ambiente. Estas preocupa\u00e7\u00f5es foram \n\nembaladas por duas ideologias - a do progresso, proveniente do racionalismo iluminista, \n\ne a do desenvolvimento econ\u00f3mico, concebida no chamado \u201cmundo desenvolvido\u201d -, \n\nambas amparadas na concep\u00e7\u00e3o mecanicista da ci\u00eancia, a qual, em fun\u00e7\u00e3o dos \u00eaxitos \n\ntecnol\u00f3gicos que proporcionou, mudou rapidamente a compreens\u00e3o e a face do mundo. \n\nA publica\u00e7\u00e3o, em 1962, do livro \u201cSilent Spring\u201d de Rachel Carson sensibilizou a \n\nsociedade para o impacto que a utiliza\u00e7\u00e3o indiscriminada de pesticidas e insecticidas \n\npelo homem estava a causar no ambiente.  \n\nMais tarde, Kenneth Boulding produziu o artigo \u201cThe economics of the Coming Spaceship \n\nEarth\u201d [Boulding, 1966] que focava o perigo do crescimento sustentado dos n\u00edveis de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, tanto em termos da diminui\u00e7\u00e3o dos recursos finitos como em termos da \n\npolui\u00e7\u00e3o\n3\n. \n\n                                                           \n2\n Podem-se citar, como exemplo: os efeitos devastadores da II Guerra Mundial, que culminou com o \n\nlan\u00e7amento das duas bombas at\u00f3micas sobre o Jap\u00e3o; desde 1945 (e at\u00e9 1962), s\u00e3o anunciadas 423 \ndetona\u00e7\u00f5es nucleares que ocorrem nos Estados Unidos, Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, Gr\u00e3-Bretanha e Fran\u00e7a; a chuva de \ngranizo com presen\u00e7a de radioactividade que ocorreu na Austr\u00e1lia em 1952, a 3.000 quil\u00f3metros dos testes \nnucleares realizados na Inglaterra; a chuva \u00e1cida em Nova Iorque em 1953, que tinha como prov\u00e1vel causa \nos testes nucleares no deserto do Nevada; em 1954, o teste com a bomba de hidrog\u00e9nio nos Estados \nUnidos, realizado no Pac\u00edfico Ocidental, que contamina 18.000 quil\u00f3metros quadrados de oceano devido \u00e0 \nnuvem radioactiva de cerca de 410 quil\u00f3metros de extens\u00e3o e 75 quil\u00f3metros de largura, verificando-se a \ncontamina\u00e7\u00e3o de peixes e pescadores; em 1956, s\u00e3o registados v\u00e1rios casos de disfun\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas em \nfam\u00edlias de pescadores e em gatos e aves que se alimentavam de peixes da ba\u00eda de Minamata, no Jap\u00e3o, \nonde se registaram elevadas concentra\u00e7\u00f5es de merc\u00fario em peixes e moradores, que morrem devido \u00e0 \nchamada \u201cDoen\u00e7a de Minamata\u201d; em 1967, ocorre o naufr\u00e1gio do petroleiro Torrey Canion, na Inglaterra, \ncom derramamento de petr\u00f3leo em grande quantidade; em 1969, ocorrem mais de 1.000 derramamentos (de \npelo menos 100 barris) de petr\u00f3leo em \u00e1guas americanas; em termos gen\u00e9ricos, a extin\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \nesp\u00e9cies animais e vegetais e os ind\u00edcios de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Mais recentemente, t\u00eam sido apontadas a \ndestrui\u00e7\u00e3o da camada de ozono, os diversos acidentes nucleares, desertifica\u00e7\u00e3o, armazenamento e \ntransporte de res\u00edduos perigosos, polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, press\u00e3o populacional sobre os \nrecursos naturais, perda de biodiversidade, entre v\u00e1rios outros problemas. \n3\n Boulding refere-se \u00e0 comboy economy e \u00e0 spaceship economy que pode ser considerada uma met\u00e1fora \n\npercursora da moderna acep\u00e7\u00e3o de sustentabilidade de uma perspectiva ambiental global. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n12 \n\nTamb\u00e9m John Alexander Loraine, com o livro \u201cThe Death of Tomorrow\u201d, e Edward \n\nGoldsmith acompanhado pelo corpo editorial da revista brit\u00e2nica The Ecologist com \n\n\u201cBlueprint for Survival\u201d, ambos publicados em 1972, se tornaram marcas significativas na \n\nliteratura sobre a rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima entre o meio ambiente e o desenvolvimento econ\u00f3mico \n\nequitativo. Esta \u00faltima refer\u00eancia tornou-se um dos marcos iniciais de uma nova \n\ntend\u00eancia que veio a marcar a pol\u00edtica do movimento ecol\u00f3gico desde ent\u00e3o, que \u00e9 a de, \n\nal\u00e9m de denunciar as consequ\u00eancias negativas do modelo dominante, a apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nalternativas vi\u00e1veis para os problemas ambientais [Camargo, 2002]. \n\nOutra vis\u00e3o pessimista reflectiu sobre a preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e das esp\u00e9cies \n\nem vias de extin\u00e7\u00e3o que tinham como causa pr\u00f3xima o desenvolvimento econ\u00f3mico e o \n\nnegligenciar das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas [Bartelmus, 1994]. Alguns exemplos: a \n\nvis\u00e3o de Kai Curry-Lindahl, baseada na \u201cConservation for Survival\u201d, de 1974; ou \u201cIn \n\nDefense of Earth: International Protection of the Biosphere\u201d de Lynton Keith Caldwell, em \n\n1972, que fazia a defesa da Terra devido ao comportamento n\u00e3o-ecol\u00f3gico do animal \n\nHomem. \n\nEm 1968, alguns policy-makers reconheceram formalmente os problemas ambientais, \n\nnuma reuni\u00e3o do Clube de Roma\n4\n, que constatou a exiguidade dos recursos naturais. O \n\nconceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel desponta embrionariamente neste contexto de \n\nprocurar enfrentar a crise ambiental, configurada pela degrada\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos \n\nrecursos naturais e pelos impactos negativos desta degrada\u00e7\u00e3o sobre a sa\u00fade humana. \n\nAlgumas das marcas conceptuais dos diversos formatos de interven\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o da \n\nliga\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f3mico ao ambiente podem ser apreciados na Tabela 1, \n\nque ainda assim corresponde a uma pequena parte dos esfor\u00e7os globais. \n\nO projecto \u201cPredicament of Mankind\u201d do Clube de Roma comissionou ao Massachusetts \n\nInstitute of Technology (MIT) o seminal estudo \u201cThe Limits to Growth\u201d, liderado por \n\nDennis e Donnella Meadows [Meadows et al, 1972], no qual atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es \n\nmatem\u00e1ticas, a partir da constru\u00e7\u00e3o de um modelo standard do mundo e que incluia um \n\nvasto n\u00famero de vari\u00e1veis (agrupadas em recursos naturais, investimento em capital, \n\npolui\u00e7\u00e3o, popula\u00e7\u00e3o e indicadores de qualidade de vida), observavam as projec\u00e7\u00f5es de \n\ncrescimento populacional, polui\u00e7\u00e3o e esgotamento dos recursos naturais da Terra. O \n\n                                                           \n4\n O Clube de Roma nasceu em 1968, a partir de uma reuni\u00e3o de um pequeno grupo de profissionais de \n\nv\u00e1rias \u00e1reas de conhecimento e actividade, com a finalidade de interpretar o \"sistema global\". As propostas \ndo Clube de Roma organizaram-se em torno da no\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o global da demografia e da economia \npara estabelecer um equil\u00edbrio din\u00e2mico. \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n13 \n\nmodelo padr\u00e3o do mundo assumia que as rela\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, econ\u00f3micas ou sociais que \n\nsubjaziam historicamente ao conceito de desenvolvimento se manteriam.  \n\nTabela 1. Principais momentos da rela\u00e7\u00e3o economia-meio ambiente \n\nAno Local Evento Ac\u00e7\u00f5es/Resultados \n\n1971 Founex, Sui\u00e7a Encontro Preparat\u00f3rio para a \nConfer\u00eancia de Estocolmo \n\n \n\n1972 Estocolmo, \nSu\u00e9cia \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas sobre Meio Ambiente \nHumano \n\nDiscuss\u00e3o entre pa\u00edses desenvolvidos e em vias de \ndesenvolvimento das quest\u00f5es ambientais globais e o \ndesenvolvimento. \n\nResultados: Programa Ambiental das Na\u00e7\u00f5es Unidas; \nconjunto de confer\u00eancias nas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \nalimenta\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, popula\u00e7\u00e3o, direitos humanos e \ndas mulheres e forma de interac\u00e7\u00e3o humana com o \nambiente. \n\n1974 Cocoyoc, \nM\u00e9xico \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas sobre Com\u00e9rcio e \nDesenvolvimento \n\nNova percep\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e o meio \nambiente, existindo limites ambientais e sociais para o \ndesenvolvimento econ\u00f3mico. \n\n1975 Su\u00e9cia Relat\u00f3rio da Funda\u00e7\u00e3o Dag-\nHammarskj\u00f6ld \n\nAnalisa o abuso de poder e sua interliga\u00e7\u00e3o com a \ndegrada\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. \n\n1982 Nairobi, Qu\u00e9nia Confer\u00eancia Estocolmo + 10 Cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Mundial sobre o Meio Ambiente e \nDesenvolvimento (WCED, implementada em 1983). \n\n1986  Relat\u00f3rio \u201cOur Common \nFuture\u201d \n\nDefini\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nPrepara\u00e7\u00e3o do mundo para a necessidade da Rio ?92. \n\n1991/92 Nova Iorque, \nEUA \n\nEncontros Preparat\u00f3rios para \na Confer\u00eancia do Rio \n\n \n\n1992 Rio de Janeiro, \nBrasil \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas sobre Meio Ambiente e \nDesenvolvimento Humanos e \nF\u00f3rum Global \n\nAssinatura de documentos diversos pelos lideres das \nna\u00e7\u00f5es que sintetizavam as preocupa\u00e7\u00f5es do planeta \nrelativamente \u00e0s quest\u00f5es ambientais. \n\nAgenda 21, Declara\u00e7\u00e3o do Rio, Declara\u00e7\u00e3o de Princ\u00edpios \nsobre o uso das Florestas, Conven\u00e7\u00e3o sobre a \nDiversidade Biol\u00f3gica e Conven\u00e7\u00e3o-Quadro sobre \nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas. \n\nCria\u00e7\u00e3o, em 1993, da Comiss\u00e3o de Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel para avaliar a implementa\u00e7\u00e3o da Agenda 21. \n\n Istambul, \nTurquia \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas sobre Assentamentos \nHumanos \u2013 Habitat II \n\nPapel do sector da Constru\u00e7\u00e3o Civil na procura pelo \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel dos pa\u00edses, regi\u00f5es e \nmunic\u00edpios \n\n1997 Cairo, Egipto Sess\u00e3o Especial da \nAssembleia-geral das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas (Rio+5) \n\nAvaliar a implementa\u00e7\u00e3o da Agenda 21 no planeta. \nObst\u00e1culos apontados: exiguidade de recursos \nfinanceiros, aumento das d\u00edvidas externas dos pa\u00edses em \ndesenvolvimento, falhas na transfer\u00eancia de tecnologia, \nredu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis produtivos e consumo nos pa\u00edses \nindustrializados. \n\n1997 Kyoto, Jap\u00e3o Protocolo de Kyoto Defini\u00e7\u00e3o dos objectivos para a redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dos \ngases que contribuem para o efeito estufa \n\n2002 Bali, Indon\u00e9sia Encontro Preparat\u00f3rio para a \nConfer\u00eancia de Joanesburgo \n\nObten\u00e7\u00e3o de consenso na ratifica\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o \nmais eficiente das conven\u00e7\u00f5es e acordos internacionais \nrelacionados com o meio ambiente e com o \ndesenvolvimento, como o Protocolo de Quioto. \n\n2002 Joanesburgo, \n\u00c1frica do Sul \n\nC\u00fapula Mundial sobre \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \n(Rio+10) \n\nO menos efectivo dos grandes encontros globais. \nDesenvolvimento sustent\u00e1vel como conceito aberto a \nm\u00faltiplas interven\u00e7\u00f5es. \n\nFonte: Adaptado de [Mello, 2003] \n\nAdicionalmente, o modelo assumiu que a popula\u00e7\u00e3o e o capital continuariam a crescer \n\nexponencialmente, conduzindo a um crescimento semelhante na polui\u00e7\u00e3o e na procura \n\npor alimentos e por recursos n\u00e3o renov\u00e1veis (estas \u00faltimas duas foram consideradas \n\nvari\u00e1veis fixas, n\u00e3o contemplando assim o progresso tecnol\u00f3gico, mudan\u00e7as na \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n14 \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do produto final ou a possibilidade de substitui\u00e7\u00e3o). O crescimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o e de capital deveria permitir-se continuar at\u00e9 atingir um limite \u201cnatural\u201d. \n\nFoi sem surpresa que, com estes elementos de partida, o modelo simulou o colapso da \n\neconomia mundial. O estudo conclu\u00eda que, mantidos os n\u00edveis de industrializa\u00e7\u00e3o, \n\npolui\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o de alimentos e explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, o limite de \n\ndesenvolvimento do planeta seria atingido em cerca de 100 anos, provocando uma \n\nrepentina diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mundial e da capacidade industrial. O estudo recorria \n\nao neo-malthusianismo como solu\u00e7\u00e3o para o iminente colapso. As conclus\u00f5es algo \n\nradicais do estudo projectaram-no para a arena de debate fora da circunscri\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\ndurante o final da d\u00e9cada de 60 e princ\u00edpio da d\u00e9cada de 70. \n\nDuas correntes para a interpreta\u00e7\u00e3o daqueles resultados sobressa\u00edram neste processo. \n\nA primeira \u2013 uma abordagem econ\u00f3mica e t\u00e9cnico-cient\u00edfica \u2013 prop\u00f5e que se procure \n\narticular o crescimento econ\u00f3mico com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, incutindo mudan\u00e7as \n\nnas abordagens do desenvolvimento econ\u00f3mico, nomeadamente a partir dos anos 70. A \n\nsegunda \u2013 relacionada com a cr\u00edtica ambientalista ao modo de vida contempor\u00e2neo \u2013, \n\ndissemina-se a partir da realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia de Estocolmo em 1972, circunst\u00e2ncia \n\nna qual as quest\u00f5es ambientais adquirem visibilidade p\u00fablica e o meio ambiente passa a \n\nser ponderado na agenda internacional.  \n\nForam, neste contexto, ent\u00e3o assumidas duas posi\u00e7\u00f5es opostas: aqueles que previam a \n\nabund\u00e2ncia (os chamados cornucopians)\n5\n e os catastrofistas (os doomsayers)\n\n6\n (Sachs, \n\n2002). Tanto uma como a outra posi\u00e7\u00e3o foram intermediadas entre o economicismo \n\ndeterminista (que priorizava o crescimento econ\u00f3mico \u2013 os optimistas tecnol\u00f3gicos) e o \n\nfundamentalismo ecol\u00f3gico (inexorabilidade do crescimento do consumo e esgotamento \n\ndos recursos naturais \u2013 os pessimistas tecnol\u00f3gicos). Esta posi\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia \u2013 \n\necodesenvolvimento e/ou desenvolvimento sustent\u00e1vel \u2013 propunha um processo de \n\ndesenvolvimento que harmonizasse objectivos sociais, ambientais e econ\u00f3micos. O \n\nconceito/ideia de desenvolvimento sustent\u00e1vel adquire particular relev\u00e2ncia num espa\u00e7o \n\ncurto de tempo, arrogando-se um papel fulcral nos debates sobre os rumos do \n\ndesenvolvimento. \n\n                                                           \n5\n Consideravam que as preocupa\u00e7\u00f5es com o meio ambiente eram descabidas, no sentido em que atrasariam \n\ne inibiriam os esfor\u00e7os dos pa\u00edses em desenvolvimento em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o para alcan\u00e7ar os \npa\u00edses desenvolvidos. A prioridade deveria ser dada \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o do crescimento. As externalidades \nnegativas produzidas nesse caminho poderiam ser neutralizadas posteriormente, quando os pa\u00edses em \ndesenvolvimento atingissem o n\u00edvel de rendimento per capita dos pa\u00edses desenvolvidos. \n\n6\n Os catastrofistas prediziam o apocalipse, caso o crescimento demogr\u00e1fico e econ\u00f3mico (ou pelo menos o \n\ncrescimento do consumo), n\u00e3o fossem imediatamente estagnados. \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n15 \n\nSe \u00e9 certo que o estudo do Clube de Roma teve o m\u00e9rito de reavivar a discuss\u00e3o \n\ninternacional para a profundidade de problemas potenciais associados \u00e0 sobre \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento econ\u00f3mico e o \n\nambiente pouco simbi\u00f3tica, n\u00e3o se encontra, por outro lado, isento de cr\u00edticas. De entre \n\nalgumas cr\u00edticas que podem ser apontadas ao trabalho de Meadows, houve tr\u00eas \n\nquest\u00f5es que se salientaram: a) a n\u00e3o diferencia\u00e7\u00e3o por regi\u00e3o, pa\u00eds, cidade ou outras \n\nposs\u00edveis distin\u00e7\u00f5es [Moll, 1991]; b) a premissa assumida de inexist\u00eancia da \n\npossibilidade de se registarem altera\u00e7\u00f5es significativas no desenvolvimento, nas suas \n\ndiferentes vari\u00e1veis (pol\u00edticas, econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, etc. \u2013 o papel do Estado, o \n\ninvestimento em Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (I&amp;D), as li\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia, \u2026) \n\n[Moll, 1991; Ridker, 1973]; e c) a inexist\u00eancia da considera\u00e7\u00e3o do progresso tecnol\u00f3gico\n7\n \n\ncomo fonte catalisadora de incrementos sustentados de produtividade (nomeadamente o \n\nfactor trabalho), favorecendo uma utiliza\u00e7\u00e3o de recursos mais eficiente [Khan et al, 1976]. \n\nO aprofundamento e a visibilidade dos debates em redor do conceito de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, segundo Godard (1997), n\u00e3o tem origem no relat\u00f3rio de Brundtland\n8\n, apesar \n\nda sua fundamental contribui\u00e7\u00e3o, mas aponta tr\u00eas principais correntes te\u00f3ricas nos meios \n\ncient\u00edficos vinculados \u00e0 an\u00e1lise do desenvolvimento econ\u00f3mico e \u00e0s suas consequ\u00eancias \n\nsobre o meio ambiente: o ecodesenvolvimento, a economia ecol\u00f3gica e o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel propriamente dito. \n\n2.2.2. O Ecodesenvolvimento \n\nNum certo sentido, pode-se afirmar que a deteriora\u00e7\u00e3o ambiental perpassa, \n\nprincipalmente, do crescimento populacional e da exacerbada explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e que, na aus\u00eancia de estabilidade populacional, econ\u00f3mica e ecol\u00f3gica, ficar\u00e1 \n\nmais complicada a exist\u00eancia do ser humano na Terra. \n\nA discuss\u00e3o mais alargada em termos do processo de articula\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento \n\necon\u00f3mico e conserva\u00e7\u00e3o ambiental come\u00e7am a ser esbo\u00e7ados no Encontro \n\nPreparat\u00f3rio de Founex, na Su\u00ed\u00e7a, em 1971, onde se iniciou uma reflex\u00e3o relativamente \n\n\u00e0s implica\u00e7\u00f5es de um modelo de desenvolvimento baseado exclusivamente no \n\ncrescimento econ\u00f3mico. O crescimento econ\u00f3mico n\u00e3o pode, como \u00e9 \u00f3bvio, ser \n\ndescartado; mas esse crescimento deveria ser socialmente receptivo e implementado \n\n                                                           \n7\n A defesa do progresso tecnol\u00f3gico pode ser constatada na leitura de Lucas (1988), Romer (1990) e King e \n\nRebelo (1993), por exemplo. \n\n8\n O qual se focar\u00e1 mais \u00e0 frente no presente cap\u00edtulo. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n16 \n\npor m\u00e9todos ben\u00e9ficos para o meio ambiente, em vez de apadrinhar a incorpora\u00e7\u00e3o \n\npredat\u00f3ria do capital da natureza ao Produto Interno Bruto (PIB). \n\nNo in\u00edcio dos anos 70, no \u00e2mbito do United Nations Environment Programme (UNEP), \n\nencontra-se uma primeira corrente de pensamento [Glaeser, 1984] que se dedica \u00e0 \n\npromo\u00e7\u00e3o do que ficou conhecido como estrat\u00e9gias de ecodesenvolvimento [Sachs, \n\n1980]. \n\nCom a inten\u00e7\u00e3o de encontrar plataformas de solu\u00e7\u00e3o para as reflex\u00f5es supracitadas, a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) promoveu, em 1972, a Confer\u00eancia de \n\nEstocolmo. Como resultado, foi desenvolvida e criada a Declara\u00e7\u00e3o sobre o Ambiente \n\nHumano, que introduziu na agenda pol\u00edtica internacional a dimens\u00e3o ambiental como \n\ncondicionadora e limitadora do modelo tradicional de crescimento econ\u00f3mico e do uso \n\ndos recursos naturais. Aquela Declara\u00e7\u00e3o responsabilizou o \u201cmundo\u201d, as gera\u00e7\u00f5es \n\npresentes e as futuras, com o direito fundamental da vida num ambiente n\u00e3o degradado \n\ne saud\u00e1vel. O ecodesenvolvimento, no sentido da proposi\u00e7\u00e3o constru\u00edda pelo UNEP, \n\ndeveria corresponder ao desenvolvimento ao n\u00edvel local ou regional, de acordo com o \n\npotencial da \u00e1rea envolvida, prestando especial aten\u00e7\u00e3o ao uso racional dos recursos \n\nnaturais \n\nEm 1973, o canadiano Maurice Strong, ent\u00e3o director executivo do UNEP, lan\u00e7ou o \n\nconceito de ecodesenvolvimento para caracterizar uma concep\u00e7\u00e3o alternativa para a \n\npol\u00edtica do desenvolvimento e cujos princ\u00edpios foram formulados por Ignacy Sachs. O \n\nconceito de ecodesenvolvimento marca uma posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria da cr\u00edtica ao \u201cThe \n\nLimits to Growth\u201d, no sentido que procura despolarizar o debate e conciliar a \n\npossibilidade de desenvolvimento (no sentido do crescimento econ\u00f3mico) e a \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental. Os caminhos do desenvolvimento seriam, assim, seis: (i) a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas; (ii) a solidariedade com as gera\u00e7\u00f5es futuras; (iii) a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o envolvida; (iv) a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e do meio \n\nambiente; (v) a elabora\u00e7\u00e3o de um sistema social que garanta emprego, seguran\u00e7a social \n\ne respeito por outras culturas; (vi) a elabora\u00e7\u00e3o de programas de educa\u00e7\u00e3o.  \n\nIgnacy Sachs (1980) referiu-se ao ecodesenvolvimento como um modelo de \n\ndesenvolvimento aplic\u00e1vel a projectos localizados tanto em \u00e1reas rurais como urbanas, \n\norientado principalmente pela satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas e pela promo\u00e7\u00e3o da \n\nautonomia das popula\u00e7\u00f5es envolvidas no processo. Ali\u00e1s, as ideias derivadas do \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n17 \n\necodesenvolvimento n\u00e3o podem rejeitar a sua rela\u00e7\u00e3o com a teoria do self-reliance\n9\n, \n\ndefendida nas d\u00e9cadas anteriores por Mahatma Gandhi ou Julius Nyerere [Cunha, 2000]. \n\nHaq (1976) e Senghaas (1978) radicalizaram a argumenta\u00e7\u00e3o, defendendo a \n\nnecessidade da dissocia\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses centrais e os pa\u00edses perif\u00e9ricos, no sentido \n\nde possibilitar o desenvolvimento destes \u00faltimos.  \n\nTabela 2. Componentes e objectivos dos pilares do ecodesenvolvimento \n\nPilar Componentes Objectivos \n\nSustentabilidade \n\nSocial \n\n? cria\u00e7\u00e3o de postos de trabalho que permitam um n\u00edvel de \n\nrendimento adequado \u00e0s popula\u00e7\u00f5es \n\n? produ\u00e7\u00e3o de bens dirigida principalmente para o \n\nsuprimentos das necessidades sociais mais b\u00e1sicas \n\nRedu\u00e7\u00e3o das \n\ndesigualdades sociais \n\nSustentabilidade \n\nEcon\u00f3mica \n\n? fluxos permanentes de investimentos p\u00fablicos e privados, \n\ncom particular destaque para o cooperativismo \n\n? gest\u00e3o eficiente dos recursos dispon\u00edveis \n\n? absor\u00e7\u00e3o pelas empresas dos custos ambientais \n\n? desenvolvimento end\u00f3geno, dependente das \n\nfor\u00e7as/recursos locais \n\nAumento da produ\u00e7\u00e3o e da \n\nriqueza social, sem \n\ndepend\u00eancia externa \n\nSustentabilidade \n\nEcol\u00f3gica \n\n? produ\u00e7\u00e3o de acordo com os ciclos ecol\u00f3gicos dos \n\necossistemas \n\n? prud\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis \n\n? prioridade \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de biomassa e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9rias/materiais naturais renov\u00e1veis \n\n? redu\u00e7\u00e3o da intensidade energ\u00e9tica e conserva\u00e7\u00e3o de \n\nenergia \n\n? tecnologia e processos produtivos que originem o m\u00ednimo \n\nde res\u00edduos \n\n? cuidados ambientais \n\nQualidade do meio \n\nambiente e preserva\u00e7\u00e3o \n\ndas fontes de recursos \n\nenerg\u00e9ticos e naturais para \n\nas pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es \n\nSustentabilidade \n\nGeogr\u00e1fica \n\n? desconcentra\u00e7\u00e3o espacial das actividades da polui\u00e7\u00e3o \n\n? descentraliza\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o local e regional do \n\npoder \n\n? rela\u00e7\u00e3o cidade-campo (centro-periferia) mais equilibrada \n\n(benef\u00edcios centr\u00edpetos) \n\nEvitar o excesso de \n\naglomera\u00e7\u00f5es \n\nSustentabilidade \n\nCultural \n\n? solu\u00e7\u00f5es adaptadas a cada ecossistema \n\n? respeito relativamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cultural comunit\u00e1ria \n\nEvitar conflitos culturais \n\ncom potencial regressivo \n\nFonte: Adaptado de [Sachs, 1980]. \n\nPosteriormente, o conceito de ecodesenvolvimento abarcou o planeamento participativo \n\nde estrat\u00e9gias plurais de interven\u00e7\u00e3o, adaptadas a contextos socioculturais e ambientais \n\nespec\u00edficos e inclu\u00eda os princ\u00edpios de solidariedade com as gera\u00e7\u00f5es actuais e com as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras. Tal como estruturado por Sachs, as componentes e os principais \n\nobjectivos do ecodesenvolvimento podem ser apreciados no quadro anterior (Tabela 2). \n\n                                                           \n9\n Que, globalmente, procura nos pr\u00f3prios recursos a premissa de desenvolvimento. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n18 \n\nSachs prop\u00f5e, nesta \u00f3ptica, uma tipologia/modelo de desenvolvimento com uma base \n\nalargada de preocupa\u00e7\u00f5es com a sustentabilidade, cujo prop\u00f3sito mais pr\u00f3ximo ser\u00e1 a \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das comunidades humanas, interligando-a com os limites \n\ndos pr\u00f3prios ecossistemas. A teoria do ecodesenvolvimento referia-se principalmente \u00e0s \n\nregi\u00f5es subdesenvolvidas (da \u00c1frica, \u00c1sia e Am\u00e9rica Latina), envolvendo uma cr\u00edtica \u00e0 \n\nsociedade industrial e ganhou cada vez mais uma vis\u00e3o das inter-rela\u00e7\u00f5es globais entre \n\no Terceiro Mundo e o mundo desenvolvido. Aquela cr\u00edtica \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o industrial \n\ncomo modelo de desenvolvimento das regi\u00f5es perif\u00e9ricas constitui-se como uma parte \n\nintegrante da concep\u00e7\u00e3o do ecodesenvolvimento. \u00c9 poss\u00edvel constatar, nomeadamente \n\nna investiga\u00e7\u00e3o de Ignacy Sachs, mas tamb\u00e9m de Glaeser (1984), que os debates sobre \n\no ecodesenvolvimento prepararam a adop\u00e7\u00e3o posterior do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel\n10\n\n. \n\nA Declara\u00e7\u00e3o de Cocoyok\n\n \n\n\u00e9 o resultado de um Simp\u00f3sio realizado no M\u00e9xico, em 1974, \n\nno qual participaram os organismos internacionais \u2013 Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \n\no Meio Ambiente, Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento e a Confer\u00eancia \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Com\u00e9rcio e Desenvolvimento \u2013 que procurava estrat\u00e9gias \n\nambientalmente vi\u00e1veis para a promo\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento socioecon\u00f3mico mais \n\njusto\n11\n\n. Esta declara\u00e7\u00e3o desenvolveu um pouco mais o modelo delineado por Sachs e \n\ncontribuiu para a discuss\u00e3o sobre desenvolvimento e meio ambiente, destacando-se as \n\nseguintes hip\u00f3teses: i) a explos\u00e3o populacional tem como uma das suas causas a falta \n\nde recursos de qualquer tipo - a pobreza gera o desequil\u00edbrio demogr\u00e1fico; b) a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o ambiental em \u00c1frica, na \u00c1sia e na Am\u00e9rica Latina \u00e9 tamb\u00e9m o resultado da \n\npobreza que leva a popula\u00e7\u00e3o carente \u00e0 sobre-utiliza\u00e7\u00e3o dos solos e dos recursos \n\nnaturais; c) os pa\u00edses industrializados contribuem para os problemas do \n\nsubdesenvolvimento devido ao seu n\u00edvel exagerado de consumo [Bruseke, 1998]. N\u00e3o \n\nexiste apenas um m\u00ednimo de recursos necess\u00e1rios para o bem-estar do indiv\u00edduo; existe \n\ntamb\u00e9m um m\u00e1ximo. Os pa\u00edses industrializados deveriam diminuir o seu consumo e a \n\nsua participa\u00e7\u00e3o desproporcional na polui\u00e7\u00e3o da biosfera, uma vez que o fracasso da \n\nsociedade mundial em conseguir atingir um n\u00edvel de desenvolvimento que possibilitasse \n\no \u201cbem-estar global\u201d n\u00e3o \u00e9, especificamente, causado por qualquer car\u00eancia presente de \n\nrecursos, mas pela deficiente distribui\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis, seja do \n\nponto de vista econ\u00f3mico, seja do ponto de vista social. \n\n                                                           \n10\n\n Sachs utiliza hoje, na sua literatura mais recente, os conceitos de ecodesenvolvimento e desenvolvimento \nsustent\u00e1vel como sin\u00f3nimos. \n\n11\n \u00c9 de referir que, contextualmente, a crise petrol\u00edfera de 1973/74 induz uma consci\u00eancia que afectou o \n\nmundo empresarial de forma significativa: os recursos energ\u00e9ticos, tal como eram entendidos at\u00e9 ent\u00e3o, s\u00e3o \nfinitos. \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n19 \n\nAs posi\u00e7\u00f5es de Cocoyok foram aprofundadas no relat\u00f3rio final de um projecto da \n\nFunda\u00e7\u00e3o Dag-Hammarskj\u00f6ld\n12\n\n, de 1975, com participa\u00e7\u00e3o de investigadores e pol\u00edticos \n\nde 48 pa\u00edses. Este relat\u00f3rio alude (e ultrapassa outros documentos at\u00e9 ent\u00e3o produzidos) \n\n\u00e0 problem\u00e1tica do abuso de poder e da sua interliga\u00e7\u00e3o com a degrada\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \n\n[Bruseke, 1998]. O relat\u00f3rio menciona o facto de os sistemas coloniais concentrarem os \n\nsolos mais aptos para a agricultura na m\u00e3o de uma minoria social (os colonizadores \n\neuropeus), marginalizando e expulsando grandes massas da popula\u00e7\u00e3o local, for\u00e7adas a \n\nusar solos menos apropriados\n13\n\n. O Relat\u00f3rio Dag-Hammarskj\u00f6ld reparte com a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Cocoyok o optimismo baseado na confian\u00e7a de um desenvolvimento a \n\npartir da mobiliza\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias for\u00e7as (self-reliance), o reconhecimento de que o \n\nmundo \u00e9 um espa\u00e7o fechado, finito, com uma limitada capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o, que \n\nimp\u00f5e ac\u00e7\u00f5es, concertadas entre si, por parte dos estados-na\u00e7\u00e3o para que ganhem \n\nvalidade. A base estruturada dos dois documentos fundamenta-se na exig\u00eancia por \n\nmudan\u00e7as no sistema de propriedade das terras, delineando o controlo dos produtores \n\nsobre os meios de produ\u00e7\u00e3o. Os dois relat\u00f3rios compartilham tamb\u00e9m o facto de serem \n\nrejeitados pelos governos dos pa\u00edses industrializados e pelos cientistas e pol\u00edticos \n\nconservadores\n14\n\n.  \n\nAs abordagens interpretativas da rela\u00e7\u00e3o entre o meio ambiente e as actividades \n\nhumanas foram, mais tarde, prosseguidas em alguns encontros de \u00e2mbito mundial, mas \n\nviriam apenas a ganhar um novo impulso com a realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, em 1992 (Rio-92). \n\n2.2.3. A Economia Ecol\u00f3gica \n\nEsta corrente te\u00f3rica ser\u00e1, porventura, aquela que menor interliga\u00e7\u00e3o ter\u00e1 com o \u00e2mbito \n\ndo presente trabalho. Ainda assim, parece ser importante que se refira alguns dos \n\naspectos essenciais da sua sustenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. \n\nA bioeconomia (bioeconomics) ou economia ecol\u00f3gica (ecological economics) apresenta-\n\nse como uma abordagem que desenvolve uma representa\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, com algum \n\ncar\u00e1cter inovador, da actividade econ\u00f3mica, suportando-se na confronta\u00e7\u00e3o com novos \n\nconceitos e modelos desenvolvidos pelas ci\u00eancias da natureza: a termodin\u00e2mica, a \n\nevolu\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do ser vivente, a ecologia, entre outros. Na linha de \n\n                                                           \n12\n\n Tamb\u00e9m designado Relat\u00f3rio \u201cQue faire\u201d ou \u201cWhat Now\u201d. \n\n13\n Isso levou \u00e0 devasta\u00e7\u00e3o de paisagens inteiras na \u00c1frica do Sul, em Marrocos e em in\u00fameros outros \n\nlugares. \n14\n\n O fracasso de v\u00e1rias experi\u00eancias com modelos de desenvolvimento self-reliance, como na Tanz\u00e2nia ou \n\nno Camboja e a experi\u00eancia chinesa, fortaleceram ainda mais esta reac\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n20 \n\nSchumpeter\n15\n\n, Georgescu-Roegen (1977) concebia a biologia e a economia como \n\nsistemas complexos que se encontravam em constante evolu\u00e7\u00e3o e que se baseiam na \n\nauto-organiza\u00e7\u00e3o associada a um processo de selec\u00e7\u00e3o natural. Em ambas as ci\u00eancias, \n\na aquisi\u00e7\u00e3o, o armazenamento e o processamento de informa\u00e7\u00e3o permitem adaptar o \n\ncomportamento aos est\u00edmulos ambientais para sobreviver e se desenvolver. Os te\u00f3ricos \n\nligados a esta corrente de pensamento questionam a autogest\u00e3o do sistema econ\u00f3mico, \n\nas impossibilidades da extrapola\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es locais para o \u00e2mbito global, as \n\nimpossibilidades de reciclagem completa das mat\u00e9rias-primas e a impossibilidade de \n\ntroca entre capital natural e capital produtivo reprodutivo [Constanza, 1989; Daly, 1977; \n\nGeorgescu-Roegen, 1977; Passet, 1979]. \n\nPorque o interesse geral \u00e9 (devia ser) maior do que a soma das partes, porque os \n\nmecanismos naturais n\u00e3o t\u00eam que ver com as leis de mercado e porque existem bens \n\ncomuns (como o ar ou a \u00e1gua) cujos problemas transcendem a l\u00f3gica das na\u00e7\u00f5es e dos \n\nmercados, a economia situa-se al\u00e9m de si mesma e vislumbra-se a possibilidade de \n\ninterven\u00e7\u00e3o \u00e0 luz deste novo modelo de desenvolvimento, que concilia os interesses \n\np\u00fablicos, privados e \u00e9 solid\u00e1rio com o interesse geral. \n\nDa obra constru\u00edda pelo precursor do conceito (Georgescu-Roegen) retiram-se algumas \n\nconclus\u00f5es que apontam para algum radicalismo, mesmo no \u00e2mbito do meio acad\u00e9mico. \n\nDefendia que, numa economia, qualquer tecnologia n\u00e3o podia ser entendida como vi\u00e1vel \n\na n\u00e3o ser que da sua aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o resultasse uma diminui\u00e7\u00e3o do stock de recursos n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis. Para este autor, os pa\u00edses desenvolvidos necessitam conseguir viver com \n\num padr\u00e3o de vida mais baixo para que pa\u00edses menos desenvolvidos possam enfrentar a \n\npobreza\n16\n\n. \n\nAs ideias constantes da economia ecol\u00f3gica trouxeram uma renova\u00e7\u00e3o vivificante, uma \n\nvez que os seus objectivos fundam-se no desenvolvimento do homem pelo seu pr\u00f3prio \n\nprogresso, \u201c\u2026 uma harmonia reencontrada com a natureza e a humanidade, o \n\nrenascimento do pleno-emprego e uma politica ecol\u00f3gica \u2026\u201d [Saint Marc, 1994: 462]. \n\nContrariamente ao que era sustentado pelo Clube de Roma, n\u00e3o \u00e9 a taxa de crescimento \n\nque \u00e9 traumatizante, \u00e9 a tipologia de desenvolvimento que esse crescimento assume e \n\nque gera elevados desperd\u00edcios colectivos [Saint Marc, 1994]; neste sentido, igualmente \n\n                                                           \n15\n\n Shumpeter (1996) refere que qualquer recombina\u00e7\u00e3o das for\u00e7as produtivas que gerassem algo novo \nsubsidiaria o in\u00edcio de um processo de prosperidade que era deflagrado de forma colectiva decorrente do \ncar\u00e1cter din\u00e2mico de movimenta\u00e7\u00e3o da economia capitalista e as externalidades geradas por esse \nmovimento. \n16\n\n Apesar de ele pr\u00f3prio se assumir como c\u00e9ptico relativamente \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o humana em prescindir de \nconforto material. \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n21 \n\nSachs (1980) professa que n\u00e3o \u00e9 o crescimento em si que deve ser combatido, mas o \n\ncar\u00e1cter \u201cselvagem\u201d desse crescimento. \n\nOutra linha te\u00f3rica de pensamento, a economia ambiental e dos recursos naturais \n\n(environmental and resource economics), situa-se mais perto dos modelos econ\u00f3micos \n\nrelacionados com a aloca\u00e7\u00e3o de recursos [v.d.Bergh, 2007]. Esta n\u00e3o \u00e9, no entanto, uma \n\nabordagem a explorar no contexto do presente trabalho, que procura (tamb\u00e9m) frisar a \n\nimport\u00e2ncia de preserva\u00e7\u00e3o de recursos, o que a economia ambiental (ou, pelos menos, \n\nmuitos dos seus seguidores) tende a desprezar. \n\n2.2.4. O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n2.2.4.1.  O caminho at\u00e9 ao Relat\u00f3rio Brundtland \n\nCorria o ano de 1980 quando a International Union for Conservation of Nature and \n\nNatural Resources\n17\n\n (IUCN), em colabora\u00e7\u00e3o com o UNEP, o World Wide Fund for \n\nNature (WWF) e a United National Education, Scientifical and Cultural Organization \n\n(UNESCO) publicou o World Conservation Strategy: Living Resource Conservation for \n\nSustainable Development.  \n\nA import\u00e2ncia deste documento fundamenta-se na redefini\u00e7\u00e3o do conceito operacional de \n\nambiente p\u00f3s-Estocolmo, utilizando o termo de desenvolvimento sustent\u00e1vel como \n\nprop\u00f3sito a ser alcan\u00e7ado atrav\u00e9s dos seguintes objectivos gerais: (i) manter os \n\nprocessos ecol\u00f3gicos b\u00e1sicos e os sistemas de apoio \u00e0 vida humana neles assentes; (ii) \n\npreservar a diversidade gen\u00e9tica, e; (iii) garantir a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel das esp\u00e9cies e \n\ndos ecossistemas. Aquela redefini\u00e7\u00e3o veio praticamente ignorar os debates gerados \n\n(sociais, distributivos e institucionais) na d\u00e9cada de 70 em torno da aplica\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o a n\u00edvel mundial e centralizou o foco da sua validade na \n\nnecessidade de primarizar a preserva\u00e7\u00e3o relativamente aos outros problemas que, \n\nsistematicamente, emperravam a efectiva\u00e7\u00e3o de acordos internacionais com uma \n\nabrang\u00eancia maior. Por outras palavras, entendia-se que conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o oposto de \n\ndesenvolvimento. \n\nV\u00e1rias s\u00e3o as defini\u00e7\u00f5es de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, provenientes de v\u00e1rios \n\nautores.  \n\nNo Relat\u00f3rio Our Common Future [WCED, 1987] s\u00e3o agregados, em momentos \n\ndiferentes, v\u00e1rias contribui\u00e7\u00f5es como, por exemplo: \u201csustainable development is a \n\n                                                           \n17\n\n Actualmente World Conservation Union. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n22 \n\nprocess of change in which the exploitation of resources, the direction of investments, the \n\norientation of technological development and institutional change are all in harmony and \n\nenhance both current and future potential to meet human needs and aspirations\u201d [WCED, \n\n1987: 51], ou \u201csustainable development is development that meets the needs of the \n\npresent without compromising the ability of future generations to meet their own needs\u201d \n\n[WCED, 1987: 51]. Desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 um conceito normativo que abrange \n\nperspectivas econ\u00f3micas, sociais e ecol\u00f3gicas de conserva\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a [Hediger, \n\n2000; Wen-Yuan et al., 1993]. \n\nTamb\u00e9m Allen (1980) referia que o desenvolvimento sustent\u00e1vel se baseia numa ideia \n\nsimples que sugere que os ecossistemas s\u00e3o utilizados de uma forma e a um n\u00edvel \n\nespec\u00edfico para conseguirem a sua renova\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o. No mesmo sentido, \n\nChristensen (1989) descreve desenvolvimento sustent\u00e1vel como um padr\u00e3o de \n\ndesenvolvimento que garanta a exist\u00eancia de sistemas naturais (ecossistemas) que \n\nactuam na base do bem-estar humano, ao assegurar condi\u00e7\u00f5es de vida adequadas e \n\numa apropriada base produtiva. \n\nUma defini\u00e7\u00e3o mais orientada para a economia \u00e9 sugerida por Pezzey (1989), de acordo \n\ncom quem o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 avaliado com o crit\u00e9rio da n\u00e3o diminui\u00e7\u00e3o do \n\nbem-estar per capita ao longo do tempo, crit\u00e9rio esse que \u00e9 proposto como uma base de \n\nequidade intergeracional. \n\nA um n\u00edvel interm\u00e9dio entre aqueles dois sentidos conceptuais, v.d.Bergh e Nijkamp \n\n(1991) definem sustentabilidade como as din\u00e2micas das actividades econ\u00f3micas, das \n\npercep\u00e7\u00f5es humanas e demogr\u00e1ficas que garantem n\u00edveis aceit\u00e1veis de bem-estar para \n\ntodos os seres humanos ao salvaguardar a disponibilidade de recursos naturais e \n\necossistemas. \n\nSegundo o National Research Council (1999), o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 um \n\nconceito que relaciona as aspira\u00e7\u00f5es de paz, de liberdade, de melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida e de um meio ambiente saud\u00e1vel colectivas. A sua principal validade reside na \n\ntentativa de reconciliar os conflitos entre a economia e o meio ambiente e entre o \n\npresente e o futuro. \n\nNo mesmo sentido, Haque (2000) defende que um modelo de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel deve apresentar uma perspectiva de desenvolvimento que vai al\u00e9m do mero \n\ncrescimento econ\u00f3mico, favorecendo uma estrutura de estilo de vida mais desej\u00e1vel, \n\nenfatizando reformas estruturais com o intuito de procurar maior equidade interna e \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n23 \n\nglobal e delineando normativas legais e institucionais com o fim de melhorar processos \n\nde preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nO Center of Excellence for Sustainable Development (2001) conceptualiza \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel de forma bastante objectiva, afirmando que o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 uma estrat\u00e9gia atrav\u00e9s da qual as comunidades se \n\nempenham num processo de desenvolvimento econ\u00f3mico que tamb\u00e9m beneficie o meio \n\nambiente local e a qualidade de vida. Tem-se vindo a sustentar enquanto referencial \n\nimportante para muitas comunidades que descobriram que os m\u00e9todos tradicionais de \n\nplaneamento e desenvolvimento se est\u00e3o a tornar fonte de problemas sociais e \n\nambientais. O desenvolvimento sustent\u00e1vel fornece uma estrutura atrav\u00e9s da qual as \n\ncomunidades podem utilizar os recursos de uma forma mais eficiente, criar infra-\n\nestruturas racionais, proteger e melhorar a qualidade de vida e criar novos neg\u00f3cios para \n\nfortalecer as suas economias. \u00c9 uma doutrina nascente [National Research Council, \n\n1999]. \n\nO termo desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o prof\u00e9tica de duas palavras que \n\nanexa ambos os aspectos \u2013 o progresso econ\u00f3mico e a qualidade ambiental - numa s\u00f3 \n\nvis\u00e3o [Renn et al, 1998]. Constitui, antes de tudo, uma declara\u00e7\u00e3o moral sobre como se \n\ndeveria viver no planeta e uma descri\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas f\u00edsicas e sociais que \n\ndeveriam existir no mundo [Beatley, 1998].  \n\nA constata\u00e7\u00e3o de que as actuais tend\u00eancias de desenvolvimento resultam num n\u00famero \n\ncada vez maior de problemas sociais e ambientais, ampliou a vis\u00e3o colectiva de \n\ndesenvolvimento. Como refere o relat\u00f3rio Our Common Future [WCED, 1987], \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio um novo tipo de desenvolvimento que consiga manter o progresso humano \n\nn\u00e3o apenas nalguns lugares e por algum tempo, mas em todo o planeta e at\u00e9 um futuro \n\nremoto. \n\nNo seu sentido mais lato, a concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel objectiva a \n\npromo\u00e7\u00e3o da harmonia entre os seres humanos e entre a humanidade e a natureza. O \n\nobjectivo \u00e9 o de prosseguir uma traject\u00f3ria de desenvolvimento que contemple os \n\ninteresses sociais e econ\u00f3micos e as possibilidades e limites que a natureza exibe, j\u00e1 \n\nque o desenvolvimento n\u00e3o pode se manter se a base de recursos naturais se deteriorar, \n\nnem a natureza pode ser protegida se o crescimento n\u00e3o tomar em considera\u00e7\u00e3o as \n\nconsequ\u00eancias da destrui\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n24 \n\nFoi com IUCN que a sustentabilidade ganhou uma divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica alargada, o que \n\nveio possibilitar que, numa sess\u00e3o especial da UNEP realizada em Nairobi em 1982, se \n\nrealizasse um acordo entre pa\u00edses do Norte e do Sul do hemisf\u00e9rio que propunha a \n\nforma\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Mundial sobre o Meio Ambiente, que ficou para a hist\u00f3ria como a \n\nComiss\u00e3o Brundtland, e que constituiu, reconhecidamente, um ponto de viragem \n\nfundamental na an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre o ser humano e o ambiente. \n\nDo trabalho desta comiss\u00e3o, surgiu um marco te\u00f3rico incontorn\u00e1vel na percep\u00e7\u00e3o de \n\ncomo a economia e os seus processos interagem com o meio ambiente, apesar da parca \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para resolver diverg\u00eancias existentes \u2013 o relat\u00f3rio Our Common Future, \n\ntamb\u00e9m conhecido como Relat\u00f3rio Brundtland [WCED, 1987]. A grande virtude do \n\nrelat\u00f3rio foi a \u201cpopulariza\u00e7\u00e3o\u201d do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel e estigmatizou \n\na sua operacionaliza\u00e7\u00e3o no terreno como um dos grandes desafios do s\u00e9culo XXI \u2013 o \n\nmeio ambiente formata-se como o grande limite ao crescimento. Na pr\u00e1tica, conseguiu \n\ninstitucionalizar esta problem\u00e1tica de forma mais consistente, elevando-a a um grau de \n\nprioridade grandioso em termos da agenda de pol\u00edticas p\u00fablicas em muitos pa\u00edses, das \n\nestrat\u00e9gias empresariais, das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONG) e, mesmo, das \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas [Brown, 2007]. Esta exalta\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\npermitiu reunir posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e te\u00f3ricas divergentes, o que conferiu ao tema uma \n\naceita\u00e7\u00e3o alargada. Tamb\u00e9m por esta raz\u00e3o, este documento \u00e9 essencialmente pol\u00edtico, \n\ncujo objectivo seria alargar a discuss\u00e3o a uma escala global, com ep\u00edlogo na Rio-92. \n\n \n\nFigura 1. Os tr\u00eas pilares do desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, tal como retratado no relat\u00f3rio, constr\u00f3i-se \n\nno cruzamento das abordagens desenvolvimentista e preservacionista, anteriormente \n\nentendidas de forma quase antag\u00f3nica. Define-se como desenvolvimento, uma vez que \n\nprocura conciliar a efici\u00eancia econ\u00f3mica com o equil\u00edbrio ambiental e com a equidade \n\nSocial\n\nEcon\u00f3micoAmbiental\n\nSuport\u00e0vel Equitativo\n\nVi\u00e1vel\n\nSustent\u00e1vel\n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n25 \n\nsocial, e como sustent\u00e1vel, uma vez que inclui a indispensabilidade de preservar a \n\ncapacidade de suprir as necessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras, conforme pode ser \n\napreciado na Figura 1 [WCED, 1987]. \n\nO relat\u00f3rio n\u00e3o exclui da reflex\u00e3o a exist\u00eancia de limites naturais para o crescimento \n\necon\u00f3mico, mas reconhece que esse objectivo \u00e9 concili\u00e1vel com a preserva\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos. Tem presente igualmente as desigualdades regionais, propondo ajuda \n\nfinanceira e t\u00e9cnica para que pa\u00edses menos desenvolvidos consigam construir estrat\u00e9gias \n\nde combate \u00e0 pobreza e \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nOs cr\u00edticos apontam que o relat\u00f3rio carece de um maior aprofundamento ao n\u00edvel de \n\npropostas de implementa\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas concretas e coerentes com o conjunto \n\nde directrizes que o documento apresenta, o que decorre da neutralidade assumida pelos \n\nautores relativamente \u00e0s principais propostas da d\u00e9cada de 70 (crescimento zero, \n\nanticapitalismo, livre funcionamento do mercado, ecodesenvolvimento). Esta critica \n\nmostra a discuss\u00e3o que ficou em aberto, principalmente por parte dos investigadores \n\nsociais que destacam a necessidade de ponderar positivamente e de forma marcante a \n\nequidade social e a melhoria dos n\u00edveis de vida das popula\u00e7\u00f5es mais carenciadas. \n\nPara Bruseke (1998), comparativamente com as discuss\u00f5es ambientais realizadas na \n\nd\u00e9cada de 70, o Relat\u00f3rio Our Common Future mostra um elevado grau de realismo e o \n\nseu tom diplom\u00e1tico \u00e9, provavelmente, uma das causas mais pr\u00f3ximas da sua grande \n\naceita\u00e7\u00e3o e popularidade. \n\nNa defini\u00e7\u00e3o operativa de desenvolvimento sustent\u00e1vel, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, \n\ndesenvolvimento significa a capacidade das economias conseguirem produzir mais e \n\nsustent\u00e1vel estava intimamente ligado \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o \n\nambiental. No conjunto, adjectivava-se o desenvolvimento no pressuposto de atribui\u00e7\u00e3o \n\nda desej\u00e1vel aus\u00eancia de riscos quanto \u00e0 sobreviv\u00eancia das gera\u00e7\u00f5es vindouras; a \n\npol\u00edtica funcionava como o elemento articulador da tens\u00e3o entre economia e ambiente, \n\nligando os desejos nacionais de aumento da produ\u00e7\u00e3o para promover a melhoria da \n\nqualidade de vida no planeta com os anseios internacionais de diminui\u00e7\u00e3o de assimetrias \n\nde desenvolvimento sem \u201cpreda\u00e7\u00e3o\u201d dos recursos naturais. Por outras palavras, trata-se \n\nde um momento com alguns aspectos de aparente contradi\u00e7\u00e3o, pois os pa\u00edses \n\ndesenvolvidos requeriam que os pa\u00edses em vias de desenvolvimento n\u00e3o aumentassem \n\na produ\u00e7\u00e3o \u00e0 custa da exaust\u00e3o dos recursos naturais, com efeitos potencialmente \n\nperigosos para todos; mas n\u00e3o pretendiam abdicar de padr\u00f5es de consumo dos seus \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n26 \n\ncidad\u00e3os. Neste sentido, qual a moeda de troca que ofereciam? Uma aproxima\u00e7\u00e3o a esta \n\nresposta pode ser entrevista na problem\u00e1tica debatida e exarada no Protocolo de Quioto. \n\nPor esta altura, j\u00e1 alguns autores propuseram um reequacionar do contexto ecol\u00f3gico \n\nfundamental de todo o crescimento econ\u00f3mico. Entre aqueles, Daly (1991) torna-se uma \n\nfigura de charneira por defender a cria\u00e7\u00e3o de um novo mecanismo de controlar a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da riqueza e do rendimento, por apoiar a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de quotas \n\nanuais para regular a taxa de consumo de bens renov\u00e1veis e n\u00e3o-renov\u00e1veis e por \n\nsustentar a necessidade de um controlo da popula\u00e7\u00e3o\n18\n\n. \n\n2.2.4.2.  Rio-92 e a Agenda 21 \n\nEm 1988, a Assembleia-Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas decide a realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nconfer\u00eancia sobre meio ambiente e desenvolvimento, que deveria ocorrer at\u00e9 1992. Em \n\n1989, a mesma assembleia confirma que a confer\u00eancia seria realizada no Brasil, \n\nfazendo-a coincidir com o Dia Mundial do Meio Ambiente (5 de Junho). \n\nMais tarde, em 1991 \u00e9 lan\u00e7ado o relat\u00f3rio Caring for the Earth: a Strategy for Sustainable \n\nLiving da IUCN/PNUMA/WWF, que amplia e refocaliza o conte\u00fado do documento anterior \n\ndivulgado pelo mesmo grupo, o World Conservation Strategy, de 1980. \n\nA Confer\u00eancia da Terra (Rio-92) realizada no Rio de Janeiro em 1992 procurou a \n\nabordagem de temas com relev\u00e2ncia internacional, ligados ao meio ambiente e ao \n\ndesenvolvimento. Entre os grandes objectivos da cimeira encontravam-se a formula\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, numa perspectiva de institucionaliza\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Tem\u00e1ticas como a emiss\u00e3o de gases e o efeito de estufa, a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, a destrui\u00e7\u00e3o das florestas, a desertifica\u00e7\u00e3o e os \n\nmecanismos de financiamento para a implementa\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es, constavam da ordem \n\nde trabalhos da confer\u00eancia. Resultaram dessas discuss\u00f5es um conjunto de documentos \n\nque determinavam directivas basilares e normas de ac\u00e7\u00e3o, que deveriam ser \n\ncomplementadas posteriormente atrav\u00e9s de acordos espec\u00edficos nos temas mais \n\ncomplexos. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do protocolo de Quioto, iniciada na sequ\u00eancia da Confer\u00eancia da Terra e \n\nterminada em 1997 (Rio+5), juntou v\u00e1rios pa\u00edses e massa cr\u00edtica cient\u00edfica e redundou na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio rigoroso relativamente \u00e0 emiss\u00e3o de gases respons\u00e1veis pelo \n\n                                                           \n18\n\n Neste \u00faltimo argumento, Daly refere-se implicitamente ao facto de as for\u00e7as de mercado serem \nextremamente poderosas e qualquer tentativa para as bloquear est\u00e1, muito provavelmente, condenada ao \nfracasso. \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n27 \n\nefeito estufa e pelo aquecimento global. Este protocolo considerava a diminui\u00e7\u00e3o de 5% \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de 1990, entre 2008 e 2012, nos pa\u00edses industrializados\n19\n\n. \n\nA Agenda 21, um dos documentos resultantes da Confer\u00eancia da Terra em 1992, foi \n\nelaborada pelos 179 pa\u00edses participantes naquela confer\u00eancia e \u00e9 entendido como uma \n\ndas mais abrangentes tentativas de atingir o desenvolvimento sustent\u00e1vel feitas at\u00e9 hoje. \n\nEsta agenda corresponde a um programa de ac\u00e7\u00e3o que dever\u00e1(ia) ser adoptado ao n\u00edvel \n\nglobal, nacional e local por estruturas do sistema da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n(ONU), pelos governos e pela sociedade civil em todas as \u00e1reas em que a ac\u00e7\u00e3o humana \n\ngera impactos no meio ambiente. A Agenda 21 foi identificada como uma agenda de \n\ntrabalho para o s\u00e9culo XXI e, atrav\u00e9s dela, procuraram-se identificar os problemas \n\npriorit\u00e1rios, os recursos e os meios necess\u00e1rios para os enfrentar, bem como as metas a \n\nserem atingidas nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. O objectivo daquele programa centrava-se na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma nova matriz de desenvolvimento com um cariz sustent\u00e1vel, \n\nrepresentando um esfor\u00e7o participado e participativo de planeamento para um futuro que \n\ncongregue uma maior dose de integra\u00e7\u00e3o social e governamental, bem como uma maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da generalidade da popula\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nfundamentando o prop\u00f3sito de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nNa perspectiva daquele documento, desenvolvimento continuou a ser considerado como \n\ncrescimento econ\u00f3mico e sustentabilidade compreendeu-se como gest\u00e3o ambiental, \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias que garantam a substitui\u00e7\u00e3o de recursos naturais, \n\npossibilitando uma perpetua\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de crescimento e a manuten\u00e7\u00e3o de um \n\nprocesso de controlo de polui\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da an\u00e1lise custo/benef\u00edcio. \n\nAs propostas formuladas pelo UNEP e a sua concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento e \n\nsustentabilidade enunciadas no par\u00e1grafo anterior, conduziram \u00e0 eclos\u00e3o de algumas \n\ncr\u00edticas, como Martinez-Alier e Jusment (2000) que referiam que a Rio-92 fracassou num \n\nobjectivo b\u00e1sico relacionado com o alcan\u00e7ar de acordos efectivos relativamente \u00e0s \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n\nPela mesma altura (1992) cerca de 1.600 cientistas pioneiros de todas as partes do \n\nmundo, incluindo a maioria dos Pr\u00e9mios Nobel em Ci\u00eancias (101), contribu\u00edram com um \n\nalerta \u00e0 humanidade relativamente da gravidade dos problemas, publicado em \n\n                                                           \n19\n\n Tanto os Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA) como a R\u00fassia, grandes poluidores mundiais, resistiram na \nadop\u00e7\u00e3o das propostas previstas no protocolo, devido aos pesados investimentos e mudan\u00e7as estruturais \nque essas redu\u00e7\u00f5es acarretariam. A R\u00fassia assinou o protocolo apenas em 2004, cedendo \u00e0s press\u00f5es da \nUni\u00e3o Europeia; os EUA (respons\u00e1veis por cerca 25% das emiss\u00f5es de combust\u00edveis f\u00f3sseis) s\u00e3o o \u00fanico \npa\u00eds rico do Norte que n\u00e3o assinou o protocolo, escudando-se no apelo a um novo tratado, mais flex\u00edvel. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n28 \n\nWashington pela Union of Concerned Scientists\n20\n\n. Defendiam ent\u00e3o que para evitar a \n\ncompleta \u201cmutila\u00e7\u00e3o\u201d do mundo, haveria que trabalhar simultaneamente em 5 \u00e1reas: \n\n? controlar as actividades prejudiciais ao meio ambiente para restaurar e proteger a \n\nintegridade dos sistemas terrestres; \n\n? gerir mais eficientemente recursos cruciais para o bem-estar humano ; \n\n? estabilizar a popula\u00e7\u00e3o; \n\n? reduzir e, finalmente, eliminar a pobreza; \n\n? garantir a igualdade sexual e o controlo feminino sobre as suas pr\u00f3prias decis\u00f5es \n\nreprodutivas. \n\nDefendiam igualmente uma nova \u00e9tica na responsabilidade da rela\u00e7\u00e3o com o ser humano \n\ne com a Terra, desde a capacidade produtiva limitada da Terra at\u00e9 \u00e0 sua fragilidade. \n\nA Rio-92 iniciou um novo ciclo de confer\u00eancias sobre desenvolvimento e meio ambiente \n\nna esfera da ONU, o que veio a prolongar-se por toda a d\u00e9cada de 90, destacando-se \n\nentre estas: a Confer\u00eancia sobre Direitos Humanos (Viena, 1993); a Confer\u00eancia sobre \n\nPopula\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (Cairo, 1994); a Confer\u00eancia sobre Desenvolvimento \n\nSocial (Copenhaga, 1995); a Confer\u00eancia sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \u2013 CLIMA 95 \n\n(Berlim, 1995); a IV Confer\u00eancia sobre a Mulher (Pequim, 1995), e; a Confer\u00eancia sobre \n\nAssentamentos Urbanos \u2013 Habitat II (Istambul, 1996) [Barbieri, 1997]. \n\nEm 1997, no Cairo, realizou-se uma sess\u00e3o especial da Assembleia-Geral das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas (que ficou conhecida como Rio+5) com o intuito de avaliar o andamento efectivo \n\ndas decis\u00f5es da Agenda 21. Nessa sess\u00e3o concluiu-se que muito pouco foi feito nos \n\ncinco anos que se seguiram \u00e0 Rio-92. Segundo o National Research Council (1999) tr\u00eas \n\nrealidades parecem marcar o tempo actualmente, realidades estas que s\u00e3o respons\u00e1veis \n\npela falta de optimismo e a sensa\u00e7\u00e3o de que muito pouco foi feito desde a Rio-92: \n\n? enquanto as taxas de crescimento populacional continuam a decair globalmente, o \n\nn\u00famero de pessoas que vivem em absoluta pobreza tem vindo a aumentar; \n\n                                                           \n20\n\n Trata-se de uma associa\u00e7\u00e3o de cientistas, independente e sem fins lucrativos, com sede nos Estados \nUnidos da Am\u00e9rica e que trabalha com o intuito de chegar a um mundo mais seguro e com um ambiente \nmais saud\u00e1vel. \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n29 \n\n? enquanto a globaliza\u00e7\u00e3o tem apresentado in\u00fameras novas oportunidades, muitos \n\npa\u00edses n\u00e3o t\u00eam sido capazes de tirar vantagem dessas oportunidades. A extens\u00e3o \n\ndos problemas relacionados com a desigualdade de rendimento dentro e entre as \n\nna\u00e7\u00f5es e o gap tecnol\u00f3gico entre pa\u00edses ricos e pobres aumentou; \n\n? enquanto um n\u00famero de pa\u00edses reduziu significativamente alguns n\u00edveis de \n\npolui\u00e7\u00e3o e diminuiu ou inverteu a destrui\u00e7\u00e3o de recursos, o status quo do meio \n\nambiente global tem continuado a deteriorar-se. \n\nA d\u00e9cada de 90 foi marcada tamb\u00e9m como a d\u00e9cada da gest\u00e3o ambiental. No contexto \n\nda evolu\u00e7\u00e3o das respostas do sector produtivo \u00e0 quest\u00e3o ambiental surge a gest\u00e3o \n\nambiental enquanto mecanismo de gest\u00e3o para a \u00e1rea ambiental. J\u00e1 no in\u00edcio da d\u00e9cada \n\nde 90 foi instalado pela Internacional Organization for Standardization (ISO), na Su\u00ed\u00e7a, \n\num Comit\u00e9 T\u00e9cnico para a elabora\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de normas sobre gest\u00e3o ambiental e \n\nas suas ferramentas para as empresas \u2013 as normas da ISO s\u00e9rie 14.000, inspiradas nas \n\nnormas brit\u00e2nicas BS 7550. \n\n2.2.4.3.  O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel hoje \n\nPode-se constatar que uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o de valores tem-se vindo a sedimentar \n\nnos \u00faltimos cinquenta anos, no que diz respeito \u00e0s quest\u00f5es ambientais. Desde as \n\npreocupa\u00e7\u00f5es ambientais dos cientistas nos anos 50, emergiram, nos anos 60, as \n\npreocupa\u00e7\u00f5es das Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONG), nos anos 70, as dos \n\nactores pol\u00edticos e estatais, e, nos anos 80, as dos actores vinculados ao sistema \n\necon\u00f3mico. Nos anos 90, desponta um ambientalismo projectado sobre as realidades \n\nlocais e globais, abrangendo os principais espa\u00e7os da sociedade civil, do Estado e do \n\nmercado. Esta \u00faltima \u00e9 uma fase que se pretende operacionalizar de uma forma efectiva, \n\ne este \u00e9 um desafio para o 1\u00ba quartel do s\u00e9culo XXI. \n\nNa sequ\u00eancia do Relat\u00f3rio Brundtland, tornou-se assente que o grande desafio mundial \u00e9 \n\ncomo moderar o actual padr\u00e3o de desenvolvimento e apresentar um modelo sustent\u00e1vel \n\nde organiza\u00e7\u00e3o humana, com uma vis\u00e3o integrada e multidisciplinar. Nos tempos mais \n\nrecentes, o discurso ambiental tem-se fortalecido e ganho relevo, especialmente na \n\nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, modelos e teorias relativas ao desenvolvimento, sustentados na \n\nconcep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel. O desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9, \n\nactualmente, um assunto obrigat\u00f3rio nas quest\u00f5es sobre pol\u00edticas de desenvolvimento, \n\npontuando a necessidade de encontrar alternativas \u00e0s teorias e modelos de \n\ndesenvolvimento tradicionais (entretanto desgastados). \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n30 \n\nApesar desta vontade expl\u00edcita, existem algumas limita\u00e7\u00f5es \u00e0 capacidade de \n\noperacionalizar o conceito a uma escala global. Essas limita\u00e7\u00f5es assumem formatos \n\nculturais (as diferentes formas como os povos se relacionam e se apropriam da natureza \n\nou as suas diferentes cren\u00e7as e valores e a forma como elas s\u00e3o priorizadas, por \n\nexemplo), formatos cient\u00edficos (derivados da dificuldade de compreender na plenitude a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o Homem e a Natureza ou do facto do pensamento cient\u00edfico se \n\ncaracterizar pela linearidade, entre outros aspectos), formatos pol\u00edtico-econ\u00f3micos (onde \n\nse releva a dificuldade em medir o impacto das decis\u00f5es politicas e econ\u00f3micas sobre o \n\nambiente, bem como a impossibilidade de colocar um pre\u00e7o nessas decis\u00f5es, ou o \n\nplaneamento ineficaz, desfasado ou mal orientado, entre muitos outros aspectos \n\npass\u00edveis de ser referenciados), formatos sociais (os mais graves, talvez, a \n\nsobrepopula\u00e7\u00e3o, o militarismo sempre latente e a pobreza, a fome, as doen\u00e7as), formatos \n\n\u00e9ticos (o desinteresse generalizado pelas quest\u00f5es ambientais, trocado pelo material, o \n\nsup\u00e9rfluo, o consumo imediato), formatos ideol\u00f3gicos (fanatismos e extremismos, \n\nresist\u00eancia \u00e0s mudan\u00e7as, a procura pelo bem estar pessoal e n\u00e3o do grupo, a cren\u00e7a na \n\ncapacidade do Homem de ultrapassar os problemas civilizacionais), formatos \n\npsicol\u00f3gicos (a dificuldade de lidar com a natureza, a dificuldade em assumir \n\ncompromissos colectivos, o relegar para segundo plano comportamentos cooperativos, o \n\nculto do \u201ceu\u201d,\u2026) e formatos filos\u00f3fico-metaf\u00edsicos (o dilema da gest\u00e3o de temas como a \n\nvida e a morte, a natureza humana, a natureza de Deus,\u2026) que justificam todos os \n\noutros formatos referidos anteriormente (Camargo, 2002). \n\nO formato de crescimento econ\u00f3mico, comprometendo seriamente o meio ambiente, \n\nresulta, n\u00e3o raras vezes, contraproducente, pois prejudica o pr\u00f3prio crescimento j\u00e1 que \n\ninviabiliza um dos factores produtivos b\u00e1sicos: o capital natural. Natureza, terra, espa\u00e7o \n\ncombinam-se no processo de desenvolvimento como factores de sustenta\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. A degrada\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o de um ecossistema \n\ncompromete a qualidade de vida da sociedade, pois circunscreve o fluxo de bens e \n\nservi\u00e7os que a natureza pode colocar ao dispor da humanidade. Assim, um \n\ndesenvolvimento centrado no crescimento econ\u00f3mico, que relegue para segundo plano \n\nas quest\u00f5es sociais e ignore os aspectos ambientais, n\u00e3o constitui de facto \n\ndesenvolvimento, pois trata-se de mero crescimento econ\u00f3mico. \n\nPor outro lado, a aplica\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica que vele pela sustentabilidade do \n\ndesenvolvimento n\u00e3o deve decorrer de uma optimiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica diacr\u00f3nica, aferida \n\npelos pre\u00e7os nos mercados, nem derivada dos conhecimentos cient\u00edficos dos processos \n\nbiof\u00edsicos, garante de reprodu\u00e7\u00e3o de capitais produtivos [Godard, 1997]. Uma proposta \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n31 \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel dever\u00e1 ser referenciada por um conjunto de crit\u00e9rios \n\nestrat\u00e9gicos que diminuam o desconhecimento do estado de incertezas que envolvem \n\nesta quest\u00e3o, aproximando problem\u00e1ticas, mas tamb\u00e9m interesses diferentes, com o \n\nprop\u00f3sito polarizado no estabelecimento de novas formas de rela\u00e7\u00e3o. \n\nNuma abordagem pr\u00e1tica, existem v\u00e1rios objectivos dos quais o conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 subsidi\u00e1rio. \n\nO primeiro desses objectivos corresponde \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o das barreiras (ainda) existentes \n\nentre as diferentes disciplinas e escolas te\u00f3ricas, procurando ultrapassar as defesas \n\nconstru\u00eddas pelo conhecimento cient\u00edfico rumo a uma multidisciplinaridade mais activa. \n\nLeff (2002) considera que, para superar o padr\u00e3o de conhecimento fragmentado que \n\nvigora, h\u00e1 que discutir a problem\u00e1tica ambiental na sua complexidade e totalidade, \n\nintegrando e democratizando a sua percep\u00e7\u00e3o e fertilizando a interlocu\u00e7\u00e3o entre as \n\ndiferentes \u00e1reas cient\u00edficas. Este processo faria emergir o reconhecimento da import\u00e2ncia \n\ndas componentes \u00e9ticas e morais, da relev\u00e2ncia das liga\u00e7\u00f5es entre a ci\u00eancia natural e as \n\nan\u00e1lises econ\u00f3micas e da articula\u00e7\u00e3o de dados cient\u00edficos com os procedimentos de \n\ngest\u00e3o [Godard, 1997]. \n\nO segundo objectivo consistiria na reintegra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ligadas ao meio ambiente \n\nnuma \u00f3ptica de desenvolvimento econ\u00f3mico, centripetando este \u00faltimo aspecto por \n\nraz\u00f5es de consenso pol\u00edtico internacional, mas indo de encontro a outro consenso: o da \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental. Uma das quest\u00f5es que subjaz no contexto internacional na \n\nd\u00e9cada de 70 corresponde ao n\u00edvel de compatibilidade poss\u00edvel de se atingir entre \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico e preserva\u00e7\u00e3o ambiental [Godard, 2002]. Um n\u00edvel de \n\ncompatibilidade elevado entre estes dois aspectos parece ser dif\u00edcil de atingir, o que \n\npode conduzir \u00e0 necessidade de \u201ccrescimento zero\u201d ou a uma situa\u00e7\u00e3o estacion\u00e1ria \n\n[Daly, 1996] ou, mesmo, uma redu\u00e7\u00e3o no crescimento [Georgescu-Roegen, 1977]. Nesta \n\nabordagem, existem duas posi\u00e7\u00f5es justapostas: por um lado, acredita-se que apenas \n\numa taxa de crescimento elevada poderia compor o suporte financeiro para encetar uma \n\npol\u00edtica ambiental robusta, focalizada na difus\u00e3o r\u00e1pida de inova\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de ambientes e do desenvolvimento do conhecimento sobre \n\nreciclagem de materiais e tratamento de lixo; por outro, \u00e9 poss\u00edvel congregar, desde j\u00e1, \n\nos objectivos de desenvolvimento e de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, tendo como premissa \n\numa revis\u00e3o profunda dos modelos de desenvolvimento cl\u00e1ssicos, o que implicaria a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um novo paradigma s\u00f3cio-cultural e t\u00e9cnico-produtivo. Este duplo \n\ncontraponto releva a constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-social da rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e a \n\nnatureza como fen\u00f3meno intr\u00ednseco \u00e0 pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais; releva \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n32 \n\nigualmente outro aspecto: as pol\u00edticas relacionadas com o meio ambiente n\u00e3o podem \n\nmais ser relegadas para um n\u00edvel de import\u00e2ncia residual. \n\nFinalmente, o terceiro objectivo aponta para a necessidade de rever a liga\u00e7\u00e3o entre a \n\nproblem\u00e1tica relacionada com o meio ambiente e as rela\u00e7\u00f5es Norte-Sul. Estas rela\u00e7\u00f5es \n\nencontram-se ancoradas numa vis\u00e3o diferenciada: se no hemisf\u00e9rio Sul, a quest\u00e3o do \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico baseado em crescimento \u00e9 primarizado, no hemisf\u00e9rio Norte \n\nexiste j\u00e1 um n\u00edvel de consci\u00eancia e exig\u00eancia ambiental mais elevado. Os formatos de \n\nconsumo, as escolhas tecnol\u00f3gicas, a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, a gest\u00e3o dos recursos e \n\ndos res\u00edduos, constituem conte\u00fados de desenvolvimento que condicionam o futuro do \n\nambiente [Godard, 1997] e que s\u00e3o responsabilidades repartidas entre a ac\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \n\nos agentes da sociedade. As reuni\u00f5es globais constituem um espa\u00e7o de discuss\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m de compromisso, perante a sociedade, por parte das na\u00e7\u00f5es participantes e, \n\nneste sentido, ganha peso a legitimidade internacional. \n\nIndependentemente dos objectivos referidos, existe um debate em curso que redunda \n\ndas interpreta\u00e7\u00f5es mais ecoc\u00eantricas, mais tecnoc\u00eantricas ou mais antropoc\u00eantricas que \n\nn\u00e3o \u00e9 indissoci\u00e1vel da forma como o desenvolvimento sustent\u00e1vel deve ser incorporado \n\nna cultura e valores das sociedades. Desde logo, um conjunto de quest\u00f5es emerge, \n\ndonde se destacam: o que \u00e9 que uma gera\u00e7\u00e3o est\u00e1, de facto, a passar para as gera\u00e7\u00f5es \n\nseguintes? Quais e como s\u00e3o os limites fixados \u2013 pela tecnologia, pela sociedade, pela \n\necologia, ...? N\u00e3o reside aqui o foco do trabalho; mas, torna-se pertinente referir como o \n\nconceito/teoria de desenvolvimento sustent\u00e1vel afecta o bem-estar da sociedade em \n\ngeral. \n\nPara todos os efeitos, existe uma incapacidade actual de conviv\u00eancia entre a esp\u00e9cie \n\nhumana e o planeta, o que gera a problem\u00e1tica da sustentabilidade, devido \u00e0 grande \n\ninterac\u00e7\u00e3o entre o Homem e a Natureza. Desta incapacidade de gest\u00e3o surgem os \n\ngrandes problemas ambientais, \u00e0 escala global, por via das substanciais modifica\u00e7\u00f5es \n\nque o Homem provocou nas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias do planeta: a quest\u00e3o da \n\nsobrepopula\u00e7\u00e3o e da desigualdade/assimetrias; as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; o efeito estufa; \n\na humaniza\u00e7\u00e3o da paisagem; a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade; a eros\u00e3o, a desertifica\u00e7\u00e3o \n\ne a destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas. Neste contexto, assume, por outro lado, import\u00e2ncia \n\nfundamental os problemas \u00e0 escala local - a organiza\u00e7\u00e3o e escolha do modelo produtivo, \n\na gest\u00e3o da \u00e1gua, dos res\u00edduos, da energia, dos transportes \u2013 cuja resposta urge e \n\nimpactar\u00e1 nos problemas globais; utilizando uma express\u00e3o conhecida, think global, act \n\nlocal, o que traduz que os caminhos do desenvolvimento sustent\u00e1vel s\u00e3o v\u00e1rios e podem \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n33 \n\nconduzir a v\u00e1rias sociedades sustent\u00e1veis, preservando caracter\u00edsticas locais, regionais \n\ne nacionais pr\u00f3prias e diferenciadas. \n\n2.3. A organiza\u00e7\u00e3o urbana e o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a forma de desenvolvimento das cidades \u00e9 importante quando se \n\nprocuram atingir os objectivos ligados ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, uma vez que \u00e9 ali \n\nque crescentemente se tende a fixar a popula\u00e7\u00e3o e que acarreta o suprimento de \n\nnecessidades f\u00edsicas (habita\u00e7\u00e3o, por exemplo), politicas, sociais e culturais associadas \n\naos valores urbanos. Existe, nesta \u00f3ptica, um conjunto de oportunidades que poder\u00e3o \n\nfavorecer um desenvolvimento mais sustent\u00e1vel [Elliot, 2006]: \n\n? a concentra\u00e7\u00e3o de pessoas e actividades fornecem oportunidades de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de economias de escala (custos unit\u00e1rios mais baixos) no \n\nfornecimento de servi\u00e7os como \u00e1gua canalizada, arruamentos, electricidade, bem \n\ncomo a diminui\u00e7\u00e3o de custos, como, por exemplo, a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de \n\nurg\u00eancia; \n\n? os riscos da ocorr\u00eancia de desastres naturais podem igualmente ser reduzidos \n\nmais efectivamente em centros urbanos, como atrav\u00e9s de medidas de drenagem \n\npara reduzir o risco de inunda\u00e7\u00e3o e edif\u00edcios melhor preparados para enfrentar \n\nessa ocorr\u00eancia; \n\n? a possibilidade de reduzir o consumo de energia f\u00f3ssil pelo aumento e \n\norganiza\u00e7\u00e3o da oferta de transporte p\u00fablico como alternativa aos ve\u00edculos \n\nmotorizados; \n\n? o potencial alargado para a implementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da reciclagem e re-\n\nutiliza\u00e7\u00e3o, pela exist\u00eancia de um n\u00famero elevado de pessoas numa pequena \n\n\u00e1rea; \n\n? a concentra\u00e7\u00e3o de pessoas facilita o seu envolvimento comunit\u00e1rio, gerando \n\nalguma facilidade na cobran\u00e7a de taxas municipais, com potencial aplica\u00e7\u00e3o na \n\nmelhoria dos servi\u00e7os p\u00fablicos e financiamento de processos de gest\u00e3o \n\nambiental. \n\nNo entanto, a concretiza\u00e7\u00e3o das referidas vantagens s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de um \n\ngoverno municipal competente e pelo esclarecimento das popula\u00e7\u00f5es para uma correcta \n\napreens\u00e3o dessas vantagens [Satterthwaite, 2002a]. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n34 \n\n  \n\nFonte: adaptado de [UN, 2005] \n\nFigura 2. Popula\u00e7\u00e3o mundial e urbana, 1950-2030, em mil milh\u00f5es de pessoas, e popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana, 1950-2030, em percentagem. \n\n  \n\n  \n\n  \n\nFonte: adaptado de [UN, 2005] \n\nFigura 3. Popula\u00e7\u00e3o urbana, 1950-2030, por continente, em percentagem \n\n0,0 20,0 40,0 60,0\n\n\u00c1frica\n\n2030\n\n2005\n\n2000\n\n1975\n\n1950\n\n0,0 20,0 40,0 60,0\n\n\u00c1sia\n\n2030\n\n2005\n\n2000\n\n1975\n\n1950\n\n0,0 20,0 40,0 60,0 80,0 100,0\n\nEuropa\n\n2030\n\n2005\n\n2000\n\n1975\n\n1950\n\n0,0 50,0 100,0\n\nAm\u00e9rica\nLatina e\n\nCara\u00edbas\n\n2030\n\n2005\n\n2000\n\n1975\n\n1950\n\n0,0 20,0 40,0 60,0 80,0 100,0\n\nAm\u00e9rica\ndo Norte\n\n2030\n\n2005\n\n2000\n\n1975\n\n1950\n\n55,0 60,0 65,0 70,0 75,0\n\nOceania\n\n2030\n\n2005\n\n2000\n\n1975\n\n1950\n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n35 \n\nA taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o das sociedades tem vindo sistematicamente a crescer em todo o \n\nmundo (em termos absolutos), sendo que a op\u00e7\u00e3o de viver em meios urbanos atingiu j\u00e1 \n\nmais de 50% da popula\u00e7\u00e3o mundial [UNCHS, 2001].  \n\nAs Figuras 2, 3 e 4 apresentam os dados de urbaniza\u00e7\u00e3o e a evolu\u00e7\u00e3o previs\u00edvel nas \n\ngrandes zonas geogr\u00e1ficas do mundo. \n\n \n\n10%   50%  70%  \n\nDa popula\u00e7\u00e3o vive em cidades \n\nFonte: Revista Vis\u00e3o, n.\u00ba 870, 5-11 Novembro (2009: 120). \n\nFigura 4. Evolu\u00e7\u00e3o do peso percentual da popula\u00e7\u00e3o urbana \n\nAs preocupa\u00e7\u00f5es de desenvolvimento sustent\u00e1vel em \u00e1reas urbanas centram-se no que \n\nMcGranaham e Satterthwaite (2002) apelidaram de Brown Agenda, enquanto \n\ncomplemento da Green Agenda. Esta agenda est\u00e1 muito ligada ao local e com os \n\naspectos relativos ao fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, polui\u00e7\u00e3o do ar, gest\u00e3o dos res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos e humanos e o terreno destinado a habita\u00e7\u00e3o. Apesar do relativo sucesso obtido \n\ncom a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades das suas popula\u00e7\u00f5es, nomeadamente nos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos, o percurso dos centros urbanos por formas de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel tem sido conseguido muito \u00e0 custa da dispers\u00e3o do \u201cfardo\u201d ambiental ao \n\nlongo do espa\u00e7o (por exemplo, descargas de res\u00edduos longe da \u201cvista\u201d) e do tempo \n\n(como o aquecimento global que afectar\u00e1 as gera\u00e7\u00f5es futuras) [Elliot, 2006]. \n\nAs condicionantes econ\u00f3micas e o n\u00edvel de riqueza evidenciados pelos n\u00facleos urbanos, \n\nbem como a dimens\u00e3o pol\u00edtica e o n\u00edvel de cidadania, constituem elementos n\u00e3o \n\ndesprez\u00edveis quando se trata de lidar com processos de planeamento e desenvolvimento \n\ndesses centros, nomeadamente em termos da Brown Agenda referida anteriormente. A \n\ncapacidade de criar solu\u00e7\u00f5es que diminuam o impacto das popula\u00e7\u00f5es em termos de \n\ncarga suport\u00e1vel pelas cidades tem naqueles aspectos um pilar importante. Hardoy et al \n\n(2001: 382) referem que \u201cit can even be misleading to refer to many of the most pressing \n\nenvironmental problems as \u201eenvironmental? since they arise not from some particular \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n36 \n\nshortage of an environmental resource (e.g. land or fresh water) but from economic or \n\npolitical factors that prevent poorer groups from obtaining them and from organising to \n\ndefend them\u201d. \n\nA natureza pol\u00edtica do desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel n\u00e3o deve ser negligenciada. \n\nComo sugere Satterthwaite (2002b: 264) \u201c\u2026 in all cities, environmental management is \n\nan intensely political task, as different interests compete for the most advantageous \n\nlocations, for the ownership or use of resources and waste sinks, and for publicly provided \n\ninfrastructure and services\u201d. \n\nTabela 3. O conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel aplicado \u00e0s cidades \n\nSatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades do \npresente \u2026 \n\n\u2026 sem comprometer as necessidades \ndas gera\u00e7\u00f5es futuras \n\nNecessidades econ\u00f3micas: incluindo acesso \na capacidade de sustento adequada ou activos \nprodutivos; igualmente seguran\u00e7a ao n\u00edvel \necon\u00f3mico no desemprego, doen\u00e7a, invalidez, \n\u2026 \n\nNecessidades sociais, culturais e \nambientais: incluindo um abrigo saud\u00e1vel, \nseguro e acess\u00edvel, com provimento de \u00e1gua \ncanalizada, saneamento, sistemas de \ndrenagem, transportes, presta\u00e7\u00e3o de cuidados \nde sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. Igualmente, habita\u00e7\u00e3o, \nlocal de trabalho e ambiente de viv\u00eancia \nprotegidos de riscos ambientais, incluindo a \npolui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Tamb\u00e9m importantes s\u00e3o as \nnecessidades relacionadas com a capacidade \nde escolha e de controlo por parte das pessoas \n- incluindo habita\u00e7\u00e3o e vizinhan\u00e7a onde revejam \nos seus valores e onde possam ir de encontro \n\u00e0s suas prioridades culturais e sociais. A \nhabita\u00e7\u00e3o e os servi\u00e7os devem corresponder a \nnecessidades espec\u00edficas das crian\u00e7as e dos \nadultos respons\u00e1veis por elas (normalmente \nmulheres). Atingir este patamar implica uma \ndistribui\u00e7\u00e3o de rendimento mais equitativa entre \nas na\u00e7\u00f5es ou, pelo menos, dentro das na\u00e7\u00f5es. \n\nNecessidades pol\u00edticas: incluindo a liberdade \nde participa\u00e7\u00e3o, nacional e local, nas decis\u00f5es \nrelacionadas com a gest\u00e3o e desenvolvimento \nde aspectos que impactem com a habita\u00e7\u00e3o \npr\u00f3pria ou com a vizinhan\u00e7a; num sentido \namplo, garante o respeito pelos direitos civis e \npol\u00edticos e a implementa\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o \nambiental. \n\nMinimiza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o ou desperd\u00edcio de \nrecursos n\u00e3o renov\u00e1veis, incluindo o \nconsumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis na habita\u00e7\u00e3o, \ncom\u00e9rcio, ind\u00fastria e transporte, e substituindo-\nos, onde for poss\u00edvel, por fontes renov\u00e1veis.  \n\nMinimiza\u00e7\u00e3o, igualmente, do desperd\u00edcio de \nrecursos minerais escassos (redu\u00e7\u00e3o da \nutiliza\u00e7\u00e3o, reutiliza\u00e7\u00e3o, reciclagem, \nreformar/transformar).  \n\nExistem, tamb\u00e9m, bens culturais, hist\u00f3ricos e \nnaturais nas cidades que s\u00e3o insubstitu\u00edveis \n(logo n\u00e3o renov\u00e1veis) - por exemplo, centros e \nparques hist\u00f3ricos, paisagens naturais \npropiciadoras de espa\u00e7o de lazer e acesso \u00e0 \nnatureza. \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel de recursos  \nrenov\u00e1veis: capacidade urbana de obter \u00e1gua \npot\u00e1vel a n\u00edveis sustent\u00e1veis; aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pegada \necol\u00f3gica em termos da terra na qual \nprodutores e consumidores, em qualquer \ncidade, utilizam para actividade agr\u00edcola, \nprodutos derivados da madeira e gera\u00e7\u00e3o de \nbiomassa. \n\nGest\u00e3o dos res\u00edduos urbanos, permitindo a \nsua absor\u00e7\u00e3o, a n\u00edvel local e global, incluindo a \ncapacidade absor\u00e7\u00e3o renov\u00e1vel (por exemplo, a \ncapacidade de um rio biodegradar os res\u00edduos) \ne n\u00e3o renov\u00e1vel (por qu\u00edmicos - gases com \nefeito estufa, gases eliminadores de ozono e \nmaior parte dos pesticidas). \n\nFonte: adaptado de [Hardoy et al., 2001]. \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n37 \n\nNo sentido de perceber a natureza dos desafios e das oportunidades de um \n\ndesenvolvimento urbano sustent\u00e1vel e como os v\u00e1rios aspectos se relacionam com o \n\nlocal, Hardoy et al. (2001) sistematizaram, a partir do conceito de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel considerado no Relat\u00f3rio Brundtland, a aplica\u00e7\u00e3o daquele conceito aos \n\ncentros urbanos (Tabela 3). \n\nAs autoridades urbanas s\u00e3o respons\u00e1veis, independentemente do fen\u00f3meno crescente \n\nde privatiza\u00e7\u00e3o, por muitas das fun\u00e7\u00f5es cr\u00edticas que conduzem \u00e0 melhoria do ambiente \n\nurbano (a ac\u00e7\u00e3o reguladora sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos terrenos e sobre a constru\u00e7\u00e3o, a \n\nprovis\u00e3o de sistemas de fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, o saneamento e recolha de lixo, a \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o, a gest\u00e3o do tr\u00e1fego e da circula\u00e7\u00e3o, a provis\u00e3o de servi\u00e7os de \n\nemerg\u00eancia, de cuidados de sa\u00fade e de educa\u00e7\u00e3o, por exemplo\n21\n\n); por outro lado, \n\nencontram-se financeiramente constrangidas pelas parcas transfer\u00eancias \n\ngovernamentais, circunst\u00e2ncia agudizada pela descentraliza\u00e7\u00e3o e desconcentra\u00e7\u00e3o de \n\nfun\u00e7\u00f5es que, historicamente, eram fun\u00e7\u00f5es estatais. Assim mesmo, existem algumas \n\ntem\u00e1ticas, como a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa, pr\u00e1ticas \n\ncomerciais internacionais mais sustent\u00e1veis ou outros elementos essenciais que \n\nrequerem interven\u00e7\u00f5es que v\u00e3o muito al\u00e9m da responsabilidade urbana, mas que acaba \n\npor se reflectir nas cidades. \n\nAt\u00e9 \u00e0 algumas d\u00e9cadas recentes, muitos governos nacionais centralizavam a politica \n\nurbana em corpora\u00e7\u00f5es e autoridades nacionais que resultavam na constru\u00e7\u00e3o \n\ninfraestrutural normalmente desadequada da realidade local, com custos de manuten\u00e7\u00e3o \n\nelevados, mas sem a correspondente contrapartida em termos de fluxos financeiros para \n\noperacionalizar e manter essa dota\u00e7\u00e3o infraestrutural ao n\u00edvel urbano [Elliot, 2006]. Na \n\ntransi\u00e7\u00e3o dos anos 80 para os anos 90, come\u00e7aram a ser implementadas medidas de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, muitas vezes suportadas nos falaciosos argumentos de controlo da \n\ndespesa p\u00fablica e de financiamento da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos por novos meios. \n\nDesta forma de funcionamento nasce um grande desafio para os governos municipais \n\nque tenham como objectivo atingir as premissas de desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel, \n\nque \u00e9 como trabalhar com outras organiza\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel local, principalmente em temas \n\nque v\u00e3o al\u00e9m da possibilidade de interven\u00e7\u00e3o isolada da gest\u00e3o urbana, como a quest\u00e3o \n\nda habita\u00e7\u00e3o. Assim, novos partenariados e alian\u00e7as s\u00e3o essenciais, aproveitando o \n\nconhecimento e as capacidades de actores locais no sentido de, conjuntamente, \n\n                                                           \n21\n\n Aquelas autoridades poder\u00e3o n\u00e3o ser directamente respons\u00e1veis por todas as fun\u00e7\u00f5es referidas mas as \nautoridades nacionais e urbanas s\u00e3o respons\u00e1veis por fornecer um quadro institucional de refer\u00eancia onde \nactores privados ou comunit\u00e1rios possam operar, incluindo o contexto pol\u00edtico em que os mercados e a \ndemocracia local possam ter lugar [Elliot, 2006]. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n38 \n\npromover uma gest\u00e3o urbana positiva enquanto condi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica para um \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nPara se atingir um desenvolvimento urbano que seja sustent\u00e1vel, h\u00e1 primeiro que \n\nultrapassar um conjunto de caracter\u00edsticas que tradicionalmente lhe est\u00e3o afectas \n\n[Conroy &amp; Litvinoff, 1988]: a habita\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m um problema das pessoas; a \n\nnecessidade de criar e organizar comunidades; a import\u00e2ncia dos outsiders; a \n\nimport\u00e2ncia do financiamento externo. Qualquer destas caracter\u00edsticas envolve, \u00e0 escala \n\nmunicipal, a necessidade de arrolar diferentes hierarquias (sociais e culturais, \n\necon\u00f3micas, espaciais, f\u00edsicas) e coloc\u00e1-las ao servi\u00e7o de um rumo sustent\u00e1vel. Este \u00e9, \n\ngenericamente, o campo de interven\u00e7\u00e3o da Agenda 21 Local [Rydin, 2007]. \n\nAs diversas combina\u00e7\u00f5es e trade-offs entre as tr\u00eas dimens\u00f5es do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel (o econ\u00f3mico, o social e o ecol\u00f3gico) tamb\u00e9m se reflectem, assim, ao n\u00edvel \n\nlocal, podendo configurar-se um esquema de cidade sustent\u00e1vel (Figura 5) com o \n\nobjectivo de atingir aquelas dimens\u00f5es de forma simult\u00e2nea e sem prefer\u00eancia atribu\u00edda \n\na qualquer uma delas. Na pr\u00e1tica, em qualquer escala temporal e no contexto de pol\u00edtica \n\nou programa espec\u00edfico, nem sempre \u00e9 poss\u00edvel atingir um cen\u00e1rio win-win-win e a \n\nescolha ter\u00e1 que ser efectuada em termos de prioridades a prosseguir. O foco prender-\n\nse-\u00e1, sempre, com a viabilidade do desenvolvimento econ\u00f3mico local e com a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de inclusividade social, o que pode tornar delicado o prop\u00f3sito de atingir \n\naquele equil\u00edbrio tripartido. \n\nA \u201ccidade sustent\u00e1vel\u201d, enquanto meta, tem impl\u00edcita a esperan\u00e7a de alavancar \n\nprocessos de ganhos sociais e ambientais que possibilitem desenvolvimento econ\u00f3mico \n\nlocal ampliado; \u00e9 com este pano de fundo que surgem movimentos, como o smart \n\ngrowth\n22\n\n, ou conceitos, como o new localism\n23\n\n, que salienta a gest\u00e3o e a efici\u00eancia do \n\nespa\u00e7o urbano como condi\u00e7\u00e3o sine qua non para escorar a utiliza\u00e7\u00e3o, essencialmente, \n\nde recursos renov\u00e1veis. \n\nPor fim, h\u00e1 que reconhecer, na academia, algumas dificuldades em harmonizar este(s) \n\ncontexto(s) com o fen\u00f3meno da globaliza\u00e7\u00e3o. Se por um lado, \u00e9 poss\u00edvel encontrar \n\ndefensores da homogeneiza\u00e7\u00e3o promovida pela globaliza\u00e7\u00e3o, envolvendo igualmente a \n\nescala local (Castells, Boaventura Sousa Santos e, implicitamente, Chomsky), \u00e9, da \n\nmesma forma, comum descortinar os defensores das virtudes localistas no fen\u00f3meno \n\n                                                           \n22\n\n O movimento americano smart growth [Portney, 2003] significa, genericamente, um crescimento virado \npara o aproveitamento das oportunidades surgidas nos aglomerados urbanos pela adop\u00e7\u00e3o da via \nsustent\u00e1vel. \n23\n\n O new localism [Marvin e Guy, 1997] defende que os problemas ambientais devem ser resolvidos \n\nlocalmente e que s\u00e3o as autoridades locais que melhor est\u00e3o preparadas para os enfrentar. \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n39 \n\n(Appadurai, Giddens e, genericamente, os economistas territoriais). A globaliza\u00e7\u00e3o pode \n\nser entendida como um exerc\u00edcio regional de (chamemos-lhe) darwinismo econ\u00f3mico e \n\nsocial, na medida em que as regi\u00f5es est\u00e3o sujeita \u00e0 competi\u00e7\u00e3o global e as que \n\nsobrevivem s\u00e3o aquelas que prosseguem uma traject\u00f3ria de implementa\u00e7\u00e3o de redes \n\nlocais, interligando a actividade local ao cen\u00e1rio internacional, produto de estrat\u00e9gias de \n\nclustering e networking. \n\n \n\nVis\u00e3o da Cidade \u00canfase da Pol\u00edtica Urbana \n\nA. A Cidade Verde Suavidade visual, espa\u00e7os verdes, redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel \nlocal e reclama\u00e7\u00e3o de \u00e1reas abandonadas \n\nB. A Cidade Limitada Diminui\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas, aumento da \nreciclagem/re-uso e procura pela auto-sufici\u00eancia \n\nC. A Cidade Justa Equidade e inclus\u00e3o social pela renova\u00e7\u00e3o urbana \n\nD. A Cidade Ecol\u00f3gica Modernizada Identifica\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios win-win para actividades locais \u201camigas \ndo ambiente\u201d \n\nE. Desenvolvimento Econ\u00f3mico Local Socialmente \nRespons\u00e1vel \n\nDesenvolvimento econ\u00f3mico local enquanto garante de benef\u00edcios \nsociais \n\nF. A Cidade Ambientalmente Respons\u00e1vel Redu\u00e7\u00e3o de disparidades do impacto da sobrecarga e dos riscos \nambientais \n\nG. A Cidade Sustent\u00e1vel Procura por cen\u00e1rios win-win-win \n\nFonte: adaptado de [Rydin, 2007: 352] \n\nFigura 5.  Conceptualiza\u00e7\u00e3o da Cidade Sustent\u00e1vel \n\nA redescoberta do espa\u00e7o e das cidades como for\u00e7as econ\u00f3micas cruciais surge do \n\namadurecimento da consci\u00eancia de que as diferen\u00e7as em termos de crescimento e de \n\nperformance econ\u00f3mica entre as diferentes regi\u00f5es (incluindo as cidades) dependem de \n\num conjunto de recursos relativamente im\u00f3veis, e mesmo intang\u00edveis \u2013 conhecimento, \n\ncompet\u00eancias (skills), estruturas institucionais e organizacionais, etc. \u2013, cujo papel tem \n\nsido reconhecido como sendo fundamental para o processo de desenvolvimento \n\necon\u00f3mico. \n\nGanhos ambientais\n\nG\na\nn\n\nh\no\ns\n e\n\nc\no\nn\n\u00f3\nm\n\nic\no\ns\n\nB\n\nA\n\nC\n\nD\n\nE\n\nF\n\nG\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n40 \n\n2.4. Implica\u00e7\u00f5es da sustentabilidade sobre a constru\u00e7\u00e3o \n\nNa maior parte dos pa\u00edses desenvolvidos ou em vias de desenvolvimento existe uma \n\nlacuna na capacidade institucional de empreender actividades de gest\u00e3o do solo numa \n\nconfigura\u00e7\u00e3o adequada e sustent\u00e1vel [Enemark &amp; Williamson, 2004]. A gest\u00e3o do solo \n\ninclui um espectro extensivo de sistemas e processos [Enemark &amp; Williamson, 2004]: \n\n? A posse do solo: a atribui\u00e7\u00e3o e garantia dos direitos de propriedade, as an\u00e1lises \n\njur\u00eddicas de determina\u00e7\u00e3o dos limites parcelares, a transfer\u00eancia de propriedade \n\nou usufruto de uma parte para outra pela venda ou arrendamento e a gest\u00e3o e \n\njulgamento das d\u00favidas e disputas em rela\u00e7\u00e3o aos direitos de propriedade e \n\nlimites parcelares. \n\n? O valor do solo: a avalia\u00e7\u00e3o do valor da terra e das propriedades, a forma\u00e7\u00e3o de \n\nreceita p\u00fablica por interm\u00e9dio de taxas e impostos e a gest\u00e3o e julgamento sobre \n\no valor da terra e os lit\u00edgios fiscais. \n\n? A utiliza\u00e7\u00e3o do solo: o controlo do uso do solo atrav\u00e9s de pol\u00edticas de \n\nplaneamento, da regulamenta\u00e7\u00e3o e de processos de expropria\u00e7\u00e3o, a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do planeamento pela concess\u00e3o de licenciamento sobre o uso e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do solo de acordo com o sistema de controlo e a gest\u00e3o e julgamento \n\nsobre conflitos relacionados com o uso do solo. \n\nEsta \u00faltima caracter\u00edstica condiciona, desde logo, a capacidade construtiva de qualquer \n\nsociedade e, principalmente e em virtude do solo ser mais escasso, nas zonas urbanas. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o do solo permite um processo de planeamento mais efectivo e uma \n\npossibilidade relativamente aberta \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de preocupa\u00e7\u00f5es de \u00edndole \n\nsustent\u00e1vel, nomeadamente no que \u00e0 habita\u00e7\u00e3o diz respeito. \n\nA gest\u00e3o das zonas habitacionais \u00e9 um instrumento de grande import\u00e2ncia para o \n\nequil\u00edbrio social, pois a habita\u00e7\u00e3o representa o abrigo natural e seguro da fam\u00edlia, com \n\num impacto tamb\u00e9m ao n\u00edvel do status. Corresponde \u00e0 unidade celular da estrutura \n\nsocial de um qualquer pa\u00eds, enquanto condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para a promo\u00e7\u00e3o da dignidade da \n\npessoa humana. \n\nExiste alguma car\u00eancia de literatura que verse a aplica\u00e7\u00e3o de conceitos relacionados \n\ncom sustentabilidade no dom\u00ednio das pol\u00edticas habitacionais, tendo em considera\u00e7\u00e3o \n\ntodas as fases de um empreendimento, e n\u00e3o apenas atrav\u00e9s de uma vis\u00e3o sectorial do \n\nproduto ou do processo [Florim &amp; Quelhas, 2004]. Apesar do crescente interesse na \n\nredu\u00e7\u00e3o de impactos ambientais associados ao sector da constru\u00e7\u00e3o civil, seja na fase \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n41 \n\nde produ\u00e7\u00e3o de materiais e componentes para edifica\u00e7\u00e3o, seja na constru\u00e7\u00e3o, uso ou \n\ndemoli\u00e7\u00e3o da mesma, nem sempre se faz uma investiga\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do passivo ambiental \n\ndo terreno (as condicionantes do meio f\u00edsico e a considera\u00e7\u00e3o de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o \n\ndos impactos ambientais, por exemplo), conduzindo a situa\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental. A considera\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es paliativas \u00e9 normalmente onerosa, tanto em termos \n\nfinanceiros como em termos sociais, por via da vultuosa necessidade de recursos para \n\nessa correc\u00e7\u00e3o e da limita\u00e7\u00e3o do impacto das correc\u00e7\u00f5es no desempenho. Desta forma, \n\na adop\u00e7\u00e3o de medidas preventivas que considerem, para al\u00e9m do pr\u00f3prio \n\nempreendimento, os impactos ambientais que extrapolam a \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o e os \n\nimpactos sociais assume-se como necess\u00e1ria. Aquelas medidas podem tornar-se \n\nefectivas, em cada fase do empreendimento, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos de \n\nplaneamento territorial e de gest\u00e3o ambiental que surgiram e que se desenvolveram no \n\n\u00e2mago das diversas abordagens \u00e0 quest\u00e3o ambiental [Florim &amp; Quelhas, 2004]. \n\n \n\n \n\nFonte: Eurostat, extra\u00eddo a 10 de Julho de 2009 \n\nFigura 6. Consumo de energia na EU-27, por sector (unidade: 1000 toe) \n\nA Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel aborda o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel na esfera da ind\u00fastria \n\nda constru\u00e7\u00e3o civil, ou seja, particulariza o conceito global, e pressup\u00f5e a \n\ninterdisciplinaridade, entre os aspectos ambientais, sociais e econ\u00f3micos. A constru\u00e7\u00e3o, \n\nos edif\u00edcios e as infra-estruturas constituem os principais consumidores de recursos. Na \n\nUni\u00e3o Europeia, em 2007, as habita\u00e7\u00f5es reclamam cerca de 25% do consumo energ\u00e9tico \n\ntotal (Figura 6), com uma recente tend\u00eancia para diminuir, apesar de tudo, em \n\nconsequ\u00eancia da implementa\u00e7\u00e3o de directivas mais restritivas em termos do consumo \n\nenerg\u00e9tico dos equipamentos el\u00e9ctricos nas habita\u00e7\u00f5es. \n\n0\n\n50000\n\n100000\n\n150000\n\n200000\n\n250000\n\n300000\n\n350000\n\n400000\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007\n\nInd\u00fastria\n\nTransporte\n\nHabita\u00e7\u00f5es (households)\n\nAgricultura\n\nServi\u00e7os\n\nOutros sectores\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n42 \n\n \n\n \n\nFonte: [Bourdeau et al, 1998] \n\nFigura 7. Roteiro simplificado da constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel  \n\nOs impactos ambientais causados pelo sector da constru\u00e7\u00e3o civil podem ser minimizados \n\ne o papel da tecnologia construtiva pode ser importante para limitar aqueles impactos \n\n[Huovila &amp; Koskela, 1998]; a constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel corresponde \u00e0 resposta do sector \n\naos desafios do desenvolvimento sustent\u00e1vel (Figura 7). \n\nEnquanto o design e a constru\u00e7\u00e3o tradicional se centram no custo, no desempenho e na \n\nqualidade, o design e a constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel acrescenta a estes crit\u00e9rios a \n\nminimiza\u00e7\u00e3o do esgotamento dos recursos, a minimiza\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um ambiente constru\u00eddo saud\u00e1vel [Kibert, 1994] atrav\u00e9s, por exemplo, da \n\naplica\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios de lean construction. Estes princ\u00edpios valorizam a elimina\u00e7\u00e3o e a \n\npreven\u00e7\u00e3o de res\u00edduos na origem e defendem a explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de fontes de \n\nmat\u00e9rias-primas, a economia de \u00e1gua e energia e o uso de outros indicadores ambientais \n\npara a ind\u00fastria; estabelecem ainda os compromissos para precau\u00e7\u00e3o (n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9rias-primas nem cria\u00e7\u00e3o de produtos com ind\u00edcios de gera\u00e7\u00e3o de preju\u00edzos \n\nambientais), vis\u00e3o hol\u00edstica do produto e processo (avalia\u00e7\u00e3o do ciclo de vida) e controlo \n\ndemocr\u00e1tico (direito de acesso p\u00fablico a informa\u00e7\u00f5es sobre riscos ambientais de \n\nprocessos e produtos); igualmente limita o uso de aterros sanit\u00e1rios e desaprova a \n\nincinera\u00e7\u00e3o indiscriminada como estrat\u00e9gia de elimina\u00e7\u00e3o de lixo e res\u00edduos [Florim &amp; \n\nQuelhas, 2004]. \n\nO modelo de constru\u00e7\u00e3o de uma habita\u00e7\u00e3o que apresente um desempenho t\u00e9rmico muito \n\nbom poder\u00e1, no actual contexto de entendimento da sustentabilidade, ser \n\nO PROBLEMA\n\nDegrada\u00e7\u00e3o ambiental, menor qualidade de vida\n\nA SOLU\u00c7\u00c3O\n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\n\nA RESPOSTA DA IND\u00daSTRIA\n\nConstru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel\n\nO RESULTADO\n\nMelhor ambiente, maior qualidade de vida\n\nO EFEITO\n\nCidade e edif\u00edcios sustent\u00e1veis\n\nO PROCESSO\n\nProcesso de constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel\n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n43 \n\nambientalmente insustent\u00e1vel, bastando para tal que compreenda a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais e componentes cuja produ\u00e7\u00e3o envolva um elevado consumo de energia. Esta \n\npercep\u00e7\u00e3o envolve e estende o ciclo produtivo a montante, havendo a preocupa\u00e7\u00e3o com \n\na origem dos recursos utilizados. \n\nA Figura 8 ilustra a mudan\u00e7a de paradigma principal na direc\u00e7\u00e3o da sustentabilidade no \n\nseio do projecto construtivo e na ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o. Este modelo de um novo \n\nparadigma da sustentabilidade mostra quest\u00f5es que devem ser consideradas na fase de \n\nprojecto em todos as fases do ciclo de vida do edif\u00edcio. \n\nApesar de se tratar de um modelo j\u00e1 trazido \u00e0 arena da investiga\u00e7\u00e3o \u00e0 mais de uma \n\nd\u00e9cada, n\u00e3o deixa de ser poss\u00edvel verificar os princ\u00edpios em que assenta n\u00e3o se \n\nencontram, de todo, desactualizados. Podem-se encontrar, inclusivamente alguns \n\naspectos que correspondem a planos de ac\u00e7\u00f5es que se encontram em vias de \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o ou em vers\u00f5es corrigidas e melhoradas. \n\n \n\nFonte: [Vanegas et. al., 1995] \n\nFigura 8. Mudan\u00e7a de paradigma do tradicional para o projecto construtivo sustent\u00e1vel  \n\nExiste um conjunto de drivers de mudan\u00e7a relativamente ao paradigma anterior, \n\ntradicional, que Augenbroe e Pearce (1998) sintetizam: \n\n1. Medidas de conserva\u00e7\u00e3o de energia - estrat\u00e9gias como a localiza\u00e7\u00e3o adequada e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o herm\u00e9tica, bem como a instala\u00e7\u00e3o de equipamentos energeticamente \n\neficientes e aparelhos e sistemas de energias renov\u00e1veis reduzir\u00e1 a quantidade de \n\nenergia que um edif\u00edcio necessita para operar e manter os seus ocupantes num \n\nn\u00edvel de conforto elevado. \n\nTempo\n\nTempo\n\nCusto\n\nCustoQualidade\n\nQualidade\n\nSATISFA\u00c7\u00c3O \n\nHUMANA\n\nM\u00cdNIMO CONSUMO \n\nDE MAT\u00c9RIA E \n\nENERGIA\n\nM\u00cdNIMO IMPACTO \n\nAMBIENTAL \n\n(NEGATIVO)\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n44 \n\n2. Regulamentos de utiliza\u00e7\u00e3o do terreno e pol\u00edticas de planeamento urbano \u2013 existe \n\nconsenso de que a disposi\u00e7\u00e3o de projectos de constru\u00e7\u00e3o \u201cverde\u201d com f\u00e1cil acesso \n\na transportes p\u00fablicos, centros m\u00e9dicos, \u00e1reas comerciais, parques de lazer, etc., \n\ndiminui a necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis e incentiva o uso de bicicleta e a \n\ndesloca\u00e7\u00e3o pedonal. Al\u00e9m disso, a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \u201cverdes\u201d harmoniza a \n\npr\u00f3pria comunidade (inexistindo o choque), preservando as suas caracter\u00edsticas \n\nnaturais e hist\u00f3ricas, que responder\u00e1 pela utiliza\u00e7\u00e3o da infra-estrutura existente, a \n\nfim de reduzir a dispers\u00e3o. \n\n3. Oportunidades de redu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \u2013 j\u00e1 existem m\u00faltiplos exemplos de \n\nprodutos da constru\u00e7\u00e3o que s\u00e3o produzidos a partir de materiais reciclados. Um \n\npasso \u00e0 frente ser\u00e1 a reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais. A madeira e outros produtos \n\n(janelas, portas, arm\u00e1rios e aparelhos) podem ser recuperados quando os edif\u00edcios \n\ns\u00e3o demolidos ou reabilitados; faz sentido empregar materiais que ainda s\u00e3o \u00fateis, \n\nem vez de os destruir. Esta abordagem n\u00e3o s\u00f3 usa os recursos de forma mais \n\neficiente, mas tamb\u00e9m economiza espa\u00e7o (valioso) em aterros. Os res\u00edduos \n\nresultantes da constru\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m podem ser reduzidos/minimizados atrav\u00e9s da \n\nconcep\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios que utilizem madeira numa dimens\u00e3o padr\u00e3o e atrav\u00e9s da \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o adaptativa (renova\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios existentes, em vez de os demolir). \n\n4. Estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o de recursos \u2013 as oportunidades nesta \u00e1rea depender\u00e3o \n\nprincipalmente da introdu\u00e7\u00e3o de novos materiais no mercado e da media\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os emergente para a reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais de constru\u00e7\u00e3o. A instala\u00e7\u00e3o de \n\nelectrodom\u00e9sticos energia-eficientes e a mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas de irriga\u00e7\u00e3o e de \n\ncomportamento podem reduzir o consumo de \u00e1gua: chuveiros e torneiras \n\neconomizadores, autoclismos de dupla descarga, a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua cinza \n\n(graywater) ou a recolha de \u00e1gua da chuva, por exemplo, podem permitir poupar \n\numa quantidade consider\u00e1vel de \u00e1gua, energia e outros custos, como os pr\u00f3prios \n\ncustos de tratamento de \u00e1gua. \n\n5. Controlo da qualidade do ar interior \u2013 os edif\u00edcios energeticamente eficientes s\u00e3o \n\nmais herm\u00e9ticos e, portanto, possuem um maior risco de exist\u00eancia de problemas \n\nde qualidade do ar interior. Uma vez que muitos produtos de constru\u00e7\u00e3o podem \n\ncontribuir para a m\u00e1 qualidade do ar, podem-se reduzir estes problemas potenciais \n\nseleccionando materiais com menor incorpora\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos e toxinas e \n\ninstalando sistemas de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica para assegurar um fornecimento de ar \n\nfresco adequado. \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n45 \n\n6. Prolifera\u00e7\u00e3o de tecnologias de energia ambiental - a utiliza\u00e7\u00e3o de coberturas mais \n\nclaras, a repavimenta\u00e7\u00e3o de cal\u00e7adas e utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de sombreamento \n\nem climas quentes podem permitir diminuir a factura do ar condicionado. Outras \n\ntecnologias, como a energia fotovoltaica, bombas de aquecimento, vidros de \n\nelevado desempenho, cogera\u00e7\u00e3o (produ\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de energia t\u00e9rmica e \n\nenergia mec\u00e2nica a partir de um \u00fanico combust\u00edvel) e a energia e\u00f3lica aguardam \n\napenas um \u201cempurr\u00e3o\u201d pela atribui\u00e7\u00e3o de incentivos governamentais para que as \n\nfor\u00e7as de mercado actuem com maior efectividade. \n\n7. Reengenharia do processo de design \u2013 crescentemente os edif\u00edcios s\u00e3o vistos \n\ncomo sistemas integrados; aplicando esta perspectiva hol\u00edstica, a concep\u00e7\u00e3o, o \n\nplaneamento e as diversas etapas de constru\u00e7\u00e3o podem produzir um impacto \n\nsignificativo sobre o resultado. Uma maior considera\u00e7\u00e3o das sinergias potenciais \n\npode, por um lado, abrir caminho para a promo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de \n\nconstru\u00e7\u00e3o avan\u00e7adas, que incorporem energia solar e outras formas de energia \n\nrenov\u00e1veis, e para uma abordagem integrada, tanto para constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\nnovos como para a renova\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios antigos. Pode, por outro lado, contribuir \n\npara a exist\u00eancia de uma plataforma de entendimento diferente entre os actores \n\nenvolvidos no processo (dono da obra, fornecedores, engenheiros e arquitectos \u2013 \n\nco-engineering), procurando as melhores solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, sem sobreposi\u00e7\u00e3o de \n\nuns ou outros mas em partilha. \n\n8. Papel pr\u00f3-activo dos fabricantes de produtos para a constru\u00e7\u00e3o (produ\u00e7\u00e3o por \n\nencomenda) \u2013 a crescente disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, nomeadamente \n\nelectr\u00f3nica, cria um campo diferente no que ao ser competitivo diz respeito. A \n\nconcep\u00e7\u00e3o de procura modifica-se na direc\u00e7\u00e3o da adapta\u00e7\u00e3o do seu papel \n\ntradicional de comprador do produto para uma rela\u00e7\u00e3o one-to-one com o fabricante. \n\nTal rela\u00e7\u00e3o permite que os produtos sejam elaborados para atender a um conjunto \n\nde requisitos relacionados com desempenho sustent\u00e1vel. \n\n9. A transi\u00e7\u00e3o para novas m\u00e9tricas de custo - a mudan\u00e7a para novas formas de medir \n\ncustos tem o prop\u00f3sito de obter informa\u00e7\u00e3o utiliz\u00e1vel sobre os verdadeiros custos \n\nda propriedade, ocupa\u00e7\u00e3o e funcionamento de um edif\u00edcio, bem como as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas e n\u00e3o energ\u00e9ticas que um edif\u00edcio devidamente \n\nprojectado pode trazer ao n\u00edvel da produtividade, da sa\u00fade pessoal, do conforto e \n\nda sustentabilidade. As novas m\u00e9tricas baseiam-se numa combina\u00e7\u00e3o do custo do \n\nciclo de vida e a avalia\u00e7\u00e3o ambiental do ciclo de vida, com o potencial de iniciar \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n46 \n\numa nova era de coopera\u00e7\u00e3o, no planeamento, constru\u00e7\u00e3o, financiamento e \n\ncria\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o a pre\u00e7os acess\u00edveis, com a comunidade. \n\n10. Novas parcerias e partes interessadas - novas parcerias entre os governos locais, \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos, empresas de fornecimento de energia e ind\u00fastrias privadas, \n\ndever\u00e3o surgir com o objectivo de aumentar o investimento em investiga\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o em larga escala de novas pr\u00e1ticas. Impulsionando a ind\u00fastria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil para a sustentabilidade implica a colabora\u00e7\u00e3o de todas as partes \n\npara encontrar solu\u00e7\u00f5es comuns para problemas que surgem em comunidades \n\ndiversas. \n\n11. Adop\u00e7\u00e3o de desempenho baseado em padr\u00f5es - o desenvolvimento de \n\nespecifica\u00e7\u00f5es baseadas no desempenho est\u00e1 j\u00e1 a ser realizado em muitos pa\u00edses \n\nno mundo. Estas especifica\u00e7\u00f5es devem ser precedidas pelo desenvolvimento de \n\ndesempenho baseado em regulamenta\u00e7\u00e3o. As diferentes partes interessadas \n\nbeneficiam do desempenho com base nestas especifica\u00e7\u00f5es. Essas especifica\u00e7\u00f5es \n\ntendem a melhorar a fiabilidade dos edif\u00edcios e permitem garantir a redu\u00e7\u00e3o do seu \n\nimpacto ambiental. Os propriet\u00e1rios e os fabricantes beneficiam das oportunidades \n\ncrescentes para aplicar novos materiais e novas tecnologias. \n\n12. Inova\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de produto - administra\u00e7\u00f5es e conselhos de promo\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento e da utiliza\u00e7\u00e3o de novos produtos s\u00e3o importantes catalisadores \n\npara a mudan\u00e7a e garantes de qualidade dessas inova\u00e7\u00f5es. \n\n13. A adop\u00e7\u00e3o de programas de incentivos \u2013 institui\u00e7\u00f5es governamentais como fontes \n\nde incentivo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas, processos, aplica\u00e7\u00f5es com fins sustent\u00e1veis, \n\nn\u00e3o raro acompanhados de financiamento. \n\n14. Educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o - o sucesso da sustentabilidade em geral e da \n\nsustentabilidade no ambiente constru\u00eddo, em particular, encontra-se muito \n\ndependente da forma como as institui\u00e7\u00f5es de ensino superior respondem \u00e0s ideias \n\nresultantes do grande interesse no desenvolvimento sustent\u00e1vel. Processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e de forma\u00e7\u00e3o civilizacional completam-se e complementam-se \n\npara uma sociedade mais sustent\u00e1vel. \n\n15. Reconhecimento dos edif\u00edcios comerciais como activos produtivos - alcan\u00e7ar \n\nmelhoria de produtividade exige um maior controlo do desempenho do interior, a \n\nutilidade e fun\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do bem constru\u00eddo, com um n\u00edvel de operacionalidade \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n47 \n\nelevado conseguido atrav\u00e9s de investimentos adequados na gest\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es, \n\ndiagn\u00f3sticos construtivos regulares e manuten\u00e7\u00e3o adequada. \n\nEstes factores de mudan\u00e7a encontram-se, nalguns casos, j\u00e1 em velocidade de cruzeiro \n\nem termos de implementa\u00e7\u00e3o no mercado, outros estar\u00e3o ainda longe de se tornar \n\nrealidade. Uns e outros objectivam proporcionar \u00e0 dimens\u00e3o local melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida e melhores condi\u00e7\u00f5es ambientais, diminuindo a atrito urbano que poderia decorrer \n\nde interven\u00e7\u00f5es construtivas, maior ainda quando se tratam de processos de reabilita\u00e7\u00e3o. \n\nOutro aspecto que resulta da mudan\u00e7a de paradigma referenciado tem a ver com a \n\nmudan\u00e7a das atitudes, que possuem prioridades diferentes. Um exemplo de prioridades \n\ndiferentes de clientes diferentes \u00e9 ilustrado na Figura 9.  \n\n \n\nFonte: adaptado de [Huovila &amp; Koskela, 1998: s/p] \n\nFigura 9. Requisitos de classifica\u00e7\u00e3o para um edif\u00edcio e eventuais prioridades para clientes \n\ndiferentes  \n\nDo ponto de vista do propriet\u00e1rio e utilizador enfatiza-se a conformidade com os \n\nprocessos de neg\u00f3cio, a localiza\u00e7\u00e3o, os custos do ciclo de vida e as condi\u00e7\u00f5es interiores, \n\nporque a decis\u00e3o de investimento \u00e9 baseada nestes crit\u00e9rios. Do ponto de vista do \n\nambiente, ponderam-se as cargas ambientais do funcionamento do edif\u00edcio, vida \u00fatil e os \n\nriscos de deteriora\u00e7\u00e3o, convertibilidade e flexibilidade, uma vez que estes aspectos \n\nconstituem os principais impactos sobre o ambiente durante a vida \u00fatil das \n\ninstala\u00e7\u00f5es/edif\u00edcio. Do ponto de vista do construtor o foco incide sobre a seguran\u00e7a, o \n\nEMPREITEIRO\n\nPROPRIET\u00c1RIO/\n\nUTILIZADOR\n\nAMBIENTE\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n48 \n\nconforto e os encargos ambientais incorporados nos elementos de constru\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \n\neles podem ter maior influ\u00eancia directa sobre os custos de constru\u00e7\u00e3o em alguns casos. \n\nSe o propriet\u00e1rio e o empreiteiro t\u00eam prioridades diferentes em termos de \n\nsustentabilidade, que ambos diferenciam das prioridades ambientais, tal pode conduzir, \n\nno curto prazo, a trocas que ficam longe do ideal do ponto de vista ambiental. A longo \n\nprazo, por\u00e9m, os objectivos de sustentabilidade convergir\u00e3o e as respostas da ind\u00fastria \n\naos problemas ambientais podem, de facto, ser um indicador importante da sua \n\ncompetitividade global. Ambientalistas e empresas de sucesso rejeitar\u00e3o o sistema de \n\ntrocas (trade-offs) tradicionais sustentando-se na l\u00f3gica econ\u00f3mica fundamental que \n\ninterliga o ambiente, a produtividade dos recursos, a inova\u00e7\u00e3o e a competitividade. \n\n2.5. Conclus\u00e3o \n\nA operacionaliza\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento considerado sustent\u00e1vel \u00e9 uma tarefa que \n\nn\u00e3o se esgota em modelos, nem t\u00e3o pouco em palavras. A mudan\u00e7a mais importante, e \n\nainda longe, muito longe, de se encontrar conclu\u00edda, corresponde \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos \n\ne mentalidades. A procura pelo lucro f\u00e1cil e elevado tem condicionado altamente a \n\npossibilidade de se acelerar a transforma\u00e7\u00e3o cultural, relativamente ao respeito que o \n\nambiente merece. Recentemente, alguns avan\u00e7os foram poss\u00edveis, mas com um pano de \n\nfundo mercantilista: o aproveitamento da terminologia utilizada pelo desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel (verde, respons\u00e1vel, sem impacto ambiental e afins) tem sido canalizado \n\npara a valoriza\u00e7\u00e3o da imagem empresarial ou para a cria\u00e7\u00e3o de novos e rent\u00e1veis \n\nmercados econ\u00f3micos. \n\nO sector da constru\u00e7\u00e3o civil n\u00e3o foge \u00e0 regra, mas, desde que tal possibilite um impacto \n\nefectivamente menor na exaust\u00e3o de recursos, deve ser valorizado. Do ponto de vista do \n\nutilizador, s\u00e3o vis\u00edveis as melhorias que v\u00e3o sendo incorporadas nas habita\u00e7\u00f5es, seja por \n\nvia do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico no sector, seja via imposi\u00e7\u00e3o regulamentar. De uma ou de \n\noutra forma, o caminho trilhado \u00e9 positivo; mas, em virtude do impacto que o sector tem \n\nna economia mundial, ainda se encontra longe de satisfazer as necessidades de uma \n\nsociedade sustent\u00e1vel. \n\nDe que forma, e com que conte\u00fado, se pode atingir o crescimento \n\necon\u00f3mico tendo em considera\u00e7\u00e3o uma nova consci\u00eancia? \n\nDa reflex\u00e3o sugerida entre crescimento econ\u00f3mico e ambiente, surgiram, por parte dos \n\ninvestigadores de v\u00e1rias \u00e1reas de conhecimento, os tr\u00eas pilares do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel: o econ\u00f3mico, que se traduz pela procura de um novo contexto de efic\u00e1cia \n\n\n\nDesenvolvimento e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n49 \n\necon\u00f3mica; o ambiental, que significa que o desenvolvimento deve contribuir para \n\npreservar, melhorar e valorizar o ambiente; o social, que revela que o desenvolvimento \n\ndeve partir das necessidades humanas e responder a objectivos de equidade social. A \n\ndiferen\u00e7a fulcral entre crescimento e desenvolvimento \u00e9 que o primeiro n\u00e3o conduz \n\nnecessariamente nem \u00e0 igualdade nem \u00e0 justi\u00e7a sociais, pois n\u00e3o pondera nenhum outro \n\naspecto da qualidade de vida a n\u00e3o ser a acumula\u00e7\u00e3o de riqueza, que acaba \n\nconcentrada numa faixa relativamente reduzida da popula\u00e7\u00e3o; o desenvolvimento, por \n\nsua vez, preocupa-se com a gera\u00e7\u00e3o de riqueza mas com o objectivo de a distribuir, de \n\nmelhorar a qualidade de vida de toda a popula\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o a qualidade \n\nambiental do planeta. \n\nQuais as orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas que devem ser prosseguidas pela \n\nsociedade como um todo?  \n\nO desenvolvimento j\u00e1 n\u00e3o pode ser medido apenas pelo crescimento da  \n\nriqueza e da prosperidade, entre as economias nacionais, pelo aumento do PIB,  \n\nentre as empresas comerciais, pela valoriza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das ac\u00e7\u00f5es cotadas nas \n\nbolsas. Implica, tanto a n\u00edvel nacional como comercial, a considera\u00e7\u00e3o de valores \n\nhumanos. \u00c9 tarefa de todos os governos garantir a igualdade de direitos de acesso a um \n\npadr\u00e3o equitativo e seguro de vida para todos os seus cidad\u00e3os. \u00c9 efectivamente dif\u00edcil \n\nser optimista sobre o facto da civiliza\u00e7\u00e3o, presente e vindoura, possuir alguma garantia \n\nde sobreviv\u00eancia e um futuro saud\u00e1vel, seguro e sustent\u00e1vel. \n\nAs complexidades em mudan\u00e7a nas modernas ind\u00fastrias, formas e modelos mais \n\neficientes de governa\u00e7\u00e3o e a expans\u00e3o urbana e o congestionamento exigem maior \n\naten\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos. Muitos insucessos do passado resultaram da confian\u00e7a em \n\nespecializa\u00e7\u00f5es isoladas e da incapacidade de planear e implementar configura\u00e7\u00f5es \n\nevolutivas de forma hol\u00edstica e sistem\u00e1tica. \n\nQualquer aprendizagem, qualquer desenvolvimento decorre de uma sensibiliza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \n\ne compreens\u00e3o da experi\u00eancia passada. Para que o desenvolvimento seja sustent\u00e1vel \n\npara toda a humanidade e para todos os lugares onde vivem seres humanos, h\u00e1 uma \n\nnecessidade urgente de desenvolver uma ordem mundial diferente, que garanta direitos \n\ne oportunidades equivalentes para todos, independentemente do seu credo, cor ou etnia. \n\nUma ordem mundial que n\u00e3o se baseie exclusivamente em conceitos ocidentais de \n\ngoverna\u00e7\u00e3o e de comercializa\u00e7\u00e3o/mercantiliza\u00e7\u00e3o. Uma vis\u00e3o benigna e equitativa de \n\ndesenvolvimento humano, social, pol\u00edtico, ecol\u00f3gico e econ\u00f3mico internacional deve ter a \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n50 \n\nsensibilidade suficiente para aceitar uma ampla diversidade de actividades culturais, \n\nsociais e religiosas. \n\nQual o contributo que, neste novo contexto, a constru\u00e7\u00e3o pode fornecer \n\npara a sustentabilidade? \n\nA diferen\u00e7a entre economias de mercado, economias em transi\u00e7\u00e3o e economias em \n\ndesenvolvimento, exerce influ\u00eancia nas prioridades de execu\u00e7\u00e3o. As economias maduras \n\nprestam maior aten\u00e7\u00e3o ao parque habitacional do ponto de vista sustent\u00e1vel, quer por \n\nconstru\u00e7\u00e3o nova ou por renova\u00e7\u00e3o/reabilita\u00e7\u00e3o. Nas economias em transi\u00e7\u00e3o, a \u00eanfase \n\nincide sobre a capacidade de redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice habitacional e na melhoria das suas \n\nredes de transporte. Nas economias em desenvolvimento, a agenda social \u00e9 muito mais \n\nimportante do que a agenda relacionada com preocupa\u00e7\u00f5es ambientais. \n\nO ambiente constru\u00eddo \u00e9 apenas um eixo de desenvolvimento que se pode encontrar na \n\ncomplexidade inerente ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. A constru\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nedif\u00edcios \u00e9 um factor importante na arena global. As constru\u00e7\u00f5es e estruturas utilizam \n\nmat\u00e9rias-primas, algumas das quais s\u00e3o n\u00e3o-renov\u00e1veis; elas utilizam a energia para \n\nextrair essas mat\u00e9rias e para fabricar instrumentos/m\u00e1quinas/tecnologia e, uma vez na \n\nestrutura, estas afectam o aquecimento e refrigera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o interior. O modo como \n\nas pessoas utilizam o espa\u00e7o pode tamb\u00e9m afectar as necessidades energ\u00e9ticas. \n\nO ambiente determina a necessidade humana por um certo tipo de alojamento, o \n\nambiente constru\u00eddo \u00e9 amplamente determinado pelas comunidades que as habitam e os \n\npr\u00e9dios reflectem as necessidades dos indiv\u00edduos e grupos, a cultura e a localiza\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas. A habita\u00e7\u00e3o com qualidade \u00e9 uma necessidade que deve ser satisfeita sem \n\nque se comprometam os ecossistemas existentes, exigindo-se que as empresas \n\nadoptem uma atitude \u00e9tica de valoriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente. A qualidade qualifica-se a \n\npartir da defini\u00e7\u00e3o da procura, configurado no projecto construtivo pela satisfa\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos sociais, econ\u00f3micos e ambientais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo III \n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n52 \n\n\u00cdndice do Cap\u00edtulo \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n3.2. A Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n3.2.1. O impacto da constru\u00e7\u00e3o e dos edif\u00edcios \n3.2.2. Defini\u00e7\u00e3o do contexto sustent\u00e1vel \n3.2.3. Edif\u00edcios Sustent\u00e1veis \n\n3.2.3.1. Princ\u00edpios da sustentabilidade em edif\u00edcios \n3.2.3.2. Crit\u00e9rios gerais de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da constru\u00e7\u00e3o \n\n3.2.4. Defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade dos edif\u00edcios \n3.2.4.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n3.2.4.2. Sistemas de avalia\u00e7\u00e3o existentes \n\n3.2.4.2.1. SBTool \n3.2.4.2.2. BREEAM \u2013 UK \n3.2.4.2.3. LEED \u2013 USA \n3.2.4.2.4. BEES \u2013 USA \n3.2.4.2.5. LIDER A - Portugal \n\n3.3. Defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade dos edif\u00edcios \n\n3.3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n3.3.2. Sustentabilidade Local \n3.3.3. Sustentabilidade no Transporte \n3.3.4. Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 \u00c1gua (abastecimento e saneamento) \n3.3.5. Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 Energia \n3.3.6. Sustentabilidade na gest\u00e3o dos Recursos \u2013 Materiais (consumo, recolha e reciclagem) \n3.3.7. Sustentabilidade do Ambiente Exterior \u2013 Emiss\u00f5es \n3.3.8. Sustentabilidade do Ambiente Interior \n3.3.9. Sustentabilidade na utiliza\u00e7\u00e3o \u2013 controlabilidade, flexibilidade e adaptabilidade \n3.3.10. Sustentabilidade cultural, econ\u00f3mica e social \n3.3.11. S\u00edntese \n\n3.4. Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o em zonas hist\u00f3ricas \n\n3.4.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n3.4.2. Algumas estrat\u00e9gias de reabilita\u00e7\u00e3o Urbana \n\n3.4.2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n3.4.2.2. A evolu\u00e7\u00e3o da reabilita\u00e7\u00e3o urbana na Europa \n3.4.2.3. A Reabilita\u00e7\u00e3o urbana em Portugal \n3.4.2.4. Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o em Lisboa \n3.4.2.5. Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o no Porto \n3.4.2.6. Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o em Coimbra \n3.4.2.7. Principais estrat\u00e9gias adoptadas pelas Sociedades de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana \n\n3.5. Conclus\u00f5es \n\n \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n53 \n\nCap\u00edtulo III \u2013 A Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n\u201cBuildings are our third skin. As our ancestors moved north \nfrom the steppes of temperate Africa, hundreds of \nthousands of years ago, not only did they have to don \nwarmer clothes but they also had to build stronger buildings \nthat would protect them from the heat of the deserts and the \ncold of the northern climes.\u201d \n\nRoaf et. al. \n\n \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNo cap\u00edtulo anterior foi apresentada a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de sustentabilidade e o seu \n\nimpacto aos mais diversos n\u00edveis da exist\u00eancia humana. Podemos concluir que a \n\nsustentabilidade mais que um conceito, consubstancia uma altera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de \n\nvida da civiliza\u00e7\u00e3o, desde modelos econ\u00f3micos e de desenvolvimento global a novas \n\nformas de constru\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos materiais, a um repensar a tecnologia e ali\u00e1-la a \n\nformas respons\u00e1veis de fazer e manter, numa perspectiva de exist\u00eancia jamais \n\nimaginada. As d\u00e9cadas de altera\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de consumo, com todas as \n\nconsequ\u00eancias decorrentes, e a discrep\u00e2ncia destes padr\u00f5es nos pa\u00edses desenvolvidos e \n\nem desenvolvimento constituem a raz\u00e3o e a necessidade de mudar e adaptar a \n\nciviliza\u00e7\u00e3o actual a novas formas de gest\u00e3o dos recursos existentes. \n\nO impacto das cidades e do ambiente constru\u00eddo existente constitui um dos maiores \n\ndesafios ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. A constru\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o dos \n\nedif\u00edcios revertem em benef\u00edcios para a sociedade e, paralelamente, em impactos \n\nnegativos no ambiente. Desta forma \u00e9 necess\u00e1rio analisar as quest\u00f5es relacionadas com \n\no aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial (urbana e rural), das \u00e1reas urbanas, o seu impacto na \n\nsociedade e ambiente, e a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sustent\u00e1veis ao n\u00edvel da \n\nconstru\u00e7\u00e3o.  \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o abordados sistemas de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade em edif\u00edcios e \n\n\u00e1reas urbanas para identificar os par\u00e2metros e indicadores que permitem avaliar o \n\nimpacto ambiental produzido. Ser\u00e3o identificadas as \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o que permitam \n\ncomparar crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o de diferentes sistemas. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do conceito de renova\u00e7\u00e3o urbana e as estrat\u00e9gias em desenvolvimento para \n\nrecuperar o patrim\u00f3nio edificado ser\u00e3o igualmente abordadas para compatibilizar a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre as estrat\u00e9gias e os par\u00e2metros utilizados para medir o desempenho \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n54 \n\nambiental da \u00e1rea. Pretende-se, no desenvolvimento deste cap\u00edtulo responder a algumas \n\nquest\u00f5es pertinentes neste dom\u00ednio, nomeadamente: \n\nQual o impacto do ambiente constru\u00eddo e o seu contributo para a crise \n\nambiental existente, nomeadamente o aquecimento global? \n\nQuais as \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o que devem ser monitorizadas e \n\nacompanhadas para controlar o impacto destas \u00e1reas urbanas? \n\n\u00c9 necess\u00e1rio existir uma ferramenta espec\u00edfica de avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nhist\u00f3ricas? \n\n \n\nFigura 10. Varia\u00e7\u00e3o do crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial\n24\n\n \n\n \n\nFigura 11. Taxa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial de acordo com a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nO crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial \u00e9 um factor decisivo do desenvolvimento global e \n\ndo crescimento urbano. A varia\u00e7\u00e3o do crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial indica um \n\nretrocesso na taxa de crescimento que apresenta valores decrescentes. A redu\u00e7\u00e3o desta \n\ntaxa ir\u00e1 produzir efeitos atrav\u00e9s de uma previs\u00edvel estagna\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes \n\n                                                           \n24\n\n Dados dispon\u00edveis em PPDESA-UNS (2009). \n\n2000000\n\n3000000\n\n4000000\n\n5000000\n\n6000000\n\n7000000\n\n8000000\n\n9000000\n\n10000000\n\n11000000\n\n1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020 2030 2040 2050\n\nVaria\u00e7\u00e3o \nM\u00e9dia\n\nVaria\u00e7\u00e3o alta\n\nVaria\u00e7\u00e3o \nbaixa\n\n0,00%\n\n4,00%\n\n8,00%\n\n12,00%\n\n1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020 2030 2040 2050\n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n55 \n\ndo planeta com uma redu\u00e7\u00e3o a partir de 2050. As Figuras 10 e 11 apresentam os dados \n\nrelativos \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do crescimento e da taxa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial. \n\nO crescimento da popula\u00e7\u00e3o, principalmente ao ritmo atingido na segunda metade do \n\ns\u00e9culo XX, contribuiu para a exist\u00eancia de \u00eaxodo populacional do meio rural para o meio \n\nurbano, com um aumento significativo das \u00e1reas urbanas. Prev\u00ea-se que a popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana, em 2050, atinja o valor de cerca de 6 mil milh\u00f5es e 400 mil habitantes, o que \n\ncorresponde a um aumento de quase 40% face \u00e0s previs\u00f5es para 2025 e de, \n\naproximadamente, 95% em rela\u00e7\u00e3o aos dados de 2007 em todo o mundo. O maior \n\naumento da popula\u00e7\u00e3o urbana verifica-se nas regi\u00f5es menos desenvolvidas, verificando-\n\nse uma quase estagna\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es mais desenvolvidas (Figura 12). \n\n \n\nFigura 12. Varia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana e rural no Mundo e por Regi\u00f5es\n25\n\n \n\nNos pa\u00edses em desenvolvimento estima-se que entre 30% a 60% da popula\u00e7\u00e3o viva em \n\nfavelas, em condi\u00e7\u00f5es de extrema precariedade e pobreza: cerca de 32% da popula\u00e7\u00e3o \n\nde S\u00e3o Paulo, 40% da cidade do M\u00e9xico, 47% em Manila e 59% em Bogot\u00e1 [Rogers, \n\n2001]. O r\u00e1pido crescimento no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o tem conduzido ao fen\u00f3meno de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o da pobreza e contribu\u00eddo para o aumento da exclus\u00e3o social, factor que \n\nconstitui uma das principais causas de disfun\u00e7\u00f5es sociais e degrada\u00e7\u00e3o urbana, \n\nnomeadamente com os fen\u00f3menos mais mediatizados relativos ao crime e \u00e0 viol\u00eancia. \n\nNeste contexto, torna-se fundamental intervir com o necess\u00e1rio apoio t\u00e9cnico e recursos \n\nfinanceiros que permitam promover as infra-estruturas essenciais e criar as parcerias \n\n                                                           \n25\n\n Dados dispon\u00edveis em PPDESA-UNS (2009). \n\n\u2014\n\n2 000 000\n\n4 000 000\n\n6 000 000\n\n8 000 000\n\nUrbana\n2007\n\nUrbana\n2025\n\nUrbana\n2050\n\nPopula\u00e7\u00e3o\n\nMundo\n\nRegi\u00f5es mais \ndesenvolvidas\nRegi\u00f5es menos \ndesenvolvidas\n50 pa\u00edses menos \ndesenvolvidos\nOutros pa\u00edses menos \ndesenvolvidos\nRegi\u00f5es menos \ndesenvolvidas\n\u00c1frica Sub-Sahariana             \n\n0\n\n1000000\n\n2000000\n\n3000000\n\n4000000\n\nRural\n2007\n\nRural\n2025\n\nRural\n2050\n\nPopula\u00e7\u00e3o\n\nMundo\n\nRegi\u00f5es mais \ndesenvolvidas\n\nRegi\u00f5es menos \ndesenvolvidas\n\n50 pa\u00edses menos \ndesenvolvidos\n\nOutros pa\u00edses menos \ndesenvolvidos\n\nRegi\u00f5es menos \ndesenvolvidas\n\n\u00c1frica Sub-Sahariana             \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n56 \n\npara orientar a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida. As cidades, enquanto ambiente de \n\nafirma\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as sociais, \u00e9tnicas e culturais, constituem-se como consequ\u00eancia \n\ndo movimento significante de pessoas e da mistura de modelos de comportamento \n\nsociais e culturais [Deakin et. al.,2007; Jenks &amp; Burgess, 2000]. \n\n3.2.  A Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n3.2.1. O impacto da constru\u00e7\u00e3o e dos edif\u00edcios \n\nO sector da constru\u00e7\u00e3o civil caracteriza-se por um contributo significativo ao n\u00edvel \n\necon\u00f3mico e social, representando para cada pa\u00eds cerca de 5 a 10% de postos de \n\ntrabalho e de 5 a 15 % do Produto Interno Bruto. Este sector molda o ambiente \n\nconstru\u00eddo, nomeadamente os edif\u00edcios em todas as suas tipologias de ocupa\u00e7\u00e3o, as \n\ninfra-estruturas de energia, \u00e1gua e saneamento e define o contexto de interac\u00e7\u00e3o social e \n\nde desenvolvimento econ\u00f3mico ao n\u00edvel local. Em \u00faltima an\u00e1lise, o ambiente constru\u00eddo \n\ncontribui irreversivelmente para a qualidade de vida do ser humano. \n\nNos pa\u00edses da OCDE (Organization for Economic Cooperation and Development) os \n\nedif\u00edcios s\u00e3o respons\u00e1veis por 25 a 40% do total da energia utilizada. Na Europa, os \n\nedif\u00edcios consomem entre 40 a 45% do consumo total de energia. No entanto, os edif\u00edcios \n\ntamb\u00e9m constituem um potencial para atingir os objectivos tra\u00e7ados at\u00e9 2010, \n\nnomeadamente a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO\n2\n em 40 milh\u00f5es de toneladas, atrav\u00e9s do \n\naumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica das constru\u00e7\u00f5es novas e das constru\u00e7\u00f5es existentes. \n\n3.2.2. Defini\u00e7\u00e3o do contexto sustent\u00e1vel \n\nA defini\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es a utilizar num determinado edif\u00edcio ou constru\u00e7\u00e3o depende da \n\nan\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis dos contextos social e econ\u00f3mico relativas ao local em \n\nque ser\u00e1/est\u00e1 localizado. Para que se atinja a solu\u00e7\u00e3o ideal, ser\u00e1 fundamental a an\u00e1lise \n\nde diversos factores de ordem social, cultural, econ\u00f3mica, de escala e impacto ou \n\nconstrangimentos ao n\u00edvel ambiental, do conhecimento sobre o ciclo de vida dos \n\nmateriais e componentes do edif\u00edcio. \n\nAlgumas estrat\u00e9gias a implementar resultam directamente da aplicabilidade de leis \n\nnaturais, enquanto outras resultam da pr\u00e1tica corrente e conhecimento sobre os impactos \n\nambientais provocados. Estas estrat\u00e9gias n\u00e3o s\u00e3o estanques e devem ser aplicadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o das necessidades de cada local/regi\u00e3o, moldadas \u00e0s mudan\u00e7as que decorram do \n\nprocesso natural de adapta\u00e7\u00e3o ambiental como as pr\u00f3prias mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f3micas ou culturais. O pr\u00f3prio n\u00edvel de \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n57 \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico de um determinado pa\u00eds ir\u00e1 condicionar as solu\u00e7\u00f5es a \n\nadoptar, promovendo uma necessidade de defini\u00e7\u00e3o local de estrat\u00e9gias, no sentido de \n\ngarantir a apropriada utiliza\u00e7\u00e3o de meios, materiais e m\u00e3o-de-obra ao contexto em \n\ncausa. A tecnologia adequada ser\u00e1 aquela que responda \u00e0s necessidades e \u00e0s \n\ncapacidades de uma determinada comunidade em utiliz\u00e1-la [Milbrath, 1989]. \n\nImporta respeitar o contexto de implanta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios e dos espa\u00e7os urbanos, \n\norganizando as cidades de forma a controlar os sistemas de transporte, a tipologia de \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios e as suas necessidades, criando espa\u00e7os para os utentes que \n\npermitam o conv\u00edvio social, a requalifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os degradados, estimular a \n\ncomunidade a enfrentar os problemas existentes, controlar a ocupa\u00e7\u00e3o do solo para \n\nnovas \u00e1reas urbanas e, acima de tudo, garantir o envolvimento das popula\u00e7\u00f5es no \n\nprocesso de cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas sustent\u00e1veis, saud\u00e1veis, eficientes em termos de \n\ncusto e que atendam \u00e0s necessidades culturais locais [Rogers, 2001]. \n\n3.2.3. Edif\u00edcios Sustent\u00e1veis \n\n3.2.3.1. Princ\u00edpios da sustentabilidade em edif\u00edcios \n\nDe acordo com Graham (2003), podemos definir quatro Leis, \u00e0s quais est\u00e3o associados \n\nprinc\u00edpios, para tornar os edif\u00edcios ecologicamente sustent\u00e1veis (Tabela 4) [John et al., \n\n2004]. \n\nTabela 4. Leis e princ\u00edpios para edif\u00edcios sustent\u00e1veis \n\nLei Princ\u00edpios \n\n1\u00aa Consumo de recursos compat\u00edveis com a \ncapacidade natural de os repor. \n\nMinimizar o consumo de recursos; \nMaximizar a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis e recicl\u00e1veis; \nDo more with less \u2013 recursos eficientes. \n\n2\u00aa Criar sistemas cujo consumo maximize o \nbin\u00f3mio energia/qualidade. \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de recursos solares; \nUtiliza\u00e7\u00e3o de energia com um grande n\u00famero de pequenas \nfases e n\u00e3o com um pequeno n\u00famero de grandes fases; \nMinimizar os desperd\u00edcios. \n\n3\u00aa Cria\u00e7\u00e3o de materiais que revertem em nutrientes \nou mat\u00e9ria-prima para a produ\u00e7\u00e3o de recursos. \n\nElimina\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o; \nUtiliza\u00e7\u00e3o de materiais biodegrad\u00e1veis; \nReutiliza\u00e7\u00e3o de componentes e edif\u00edcios. \n\n4\u00aa Melhorar a adaptabilidade e diversidade \nfuncional e biol\u00f3gica. \n\nAplica\u00e7\u00e3o consciente do ciclo de vida; \nViabilizar o acesso a materiais facilmente recicl\u00e1veis sem a \ndestrui\u00e7\u00e3o dos materiais de dif\u00edcil reciclagem; \nProtec\u00e7\u00e3o e melhoria da biodiversidade. \n\nA primeira lei resume a necessidade de controlar o consumo dos recursos naturais no \n\nsentido de viabilizar a reposi\u00e7\u00e3o dos recursos utilizados pela natureza, garantindo-se \n\ndesta forma a exist\u00eancia de recursos para responder \u00e0s necessidades das pr\u00f3ximas \n\ngera\u00e7\u00f5es. Os materiais e edif\u00edcios devem utilizar o m\u00ednimo de energia para a sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o, o que se traduz pela minimiza\u00e7\u00e3o do \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n58 \n\nconsumo de energia no ciclo de vida dos mesmos. Neste \u00e2mbito enquadram-se ainda \n\nmedidas como a utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias solares passivas, a minimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos durante o processo de constru\u00e7\u00e3o, assim como a promo\u00e7\u00e3o das potencialidades \n\nde reciclagem e reutiliza\u00e7\u00e3o dos componentes dos materiais e componentes dos \n\nedif\u00edcios. \n\nA segunda lei implica a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos que gerem efeitos positivos no ambiente e \n\nque se traduzam em fontes energ\u00e9ticas eficientes, em vez de contribuir para a polui\u00e7\u00e3o e \n\ndestrui\u00e7\u00e3o ambiental. Fazendo-se uma analogia com a natureza, entende-se que os \n\nedif\u00edcios devem interagir com as fontes renov\u00e1veis como forma de garantir a sua \n\nexist\u00eancia, transformando-se em sistemas altamente eficientes e fontes de energia de \n\nqualidade. Os sistemas de gera\u00e7\u00e3o de energia devem privilegiar a produ\u00e7\u00e3o local para \n\nreduzir os desperd\u00edcios e perdas entre a fonte e o consumo final. \n\n \n\nFonte: Jornal P\u00fablico (Janeiro de 2004) \n\nFigura 13. A polui\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os fechados \n\nOs res\u00edduos produzidos pela constru\u00e7\u00e3o ou demoli\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios consistem em energia \n\ndesperdi\u00e7ada, com os resultantes impactos ambientais e sem qualquer benef\u00edcio. Esta \n\nmedida implica a implementa\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es significativas ao n\u00edvel da gest\u00e3o, projecto \n\ne constru\u00e7\u00e3o, com o controlo de todas as fases e agentes envolvidos no processo. Neste \n\ndom\u00ednio podemos salientar a escolha cuidadosa de materiais e respectivas embalagens, \n\no controlo de custos, a especifica\u00e7\u00e3o dos produtos recicl\u00e1veis, a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas \n\nmodulares e pr\u00e9-fabricados, a constru\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel para evitar os desperd\u00edcios, \n\nassumir as responsabilidades sobre os actos e res\u00edduos resultantes da constru\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n59 \n\nA terceira lei consiste em reduzir os riscos associados ao processo de transforma\u00e7\u00e3o de \n\ndiversos materiais, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e \n\npara a cria\u00e7\u00e3o de ambientes saud\u00e1veis dentro dos edif\u00edcios (estima-se que os europeus \n\npermane\u00e7am cerca de 90% do seu tempo em espa\u00e7os fechados) \u2013 Figura 13. \n\nNeste \u00e2mbito enquadra-se a necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o de materiais biodegrad\u00e1veis e \n\nn\u00e3o s\u00f3 a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas, como tamb\u00e9m a redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o existentes actualmente. O melhor desempenho do bin\u00f3mio \n\nenergia/qualidade \u00e9 atingido quando o material ou componente pode ser reutilizado no \n\nmesmo ou em outro edif\u00edcio, reduzindo-se a necessidade de energia para o seu processo \n\nde transforma\u00e7\u00e3o (Figura 14). \n\nOs res\u00edduos gerados pela exist\u00eancia do ser humano dever\u00e3o reverter a favor da natureza \n\ncomo forma de garantir a integridade e prosperidade do meio ambiente, resultando na \n\nactividade de interac\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 coexist\u00eancia dos dois sistemas de vida. \n\n \n\nFonte: [adaptado de Edwards, 2008] \n\nFigura 14. Ciclo de vida dos materiais  \n\nA quarta lei consiste na cria\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios que detenham capacidades de adapta\u00e7\u00e3o ao \n\nn\u00edvel da complexidade e diversidade inerentes \u00e0s suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o. Assumindo-se o dinamismo do ecossistema para a sua estabilidade, deve-se \n\nconceber uma postura din\u00e2mica para a constru\u00e7\u00e3o de forma a permitir a sua \n\nadaptabilidade \u00e0s mudan\u00e7as do ambiente social e econ\u00f3mico ou \u00e0s exig\u00eancias dos \n\npadr\u00f5es de desenvolvimento urbano. \n\nEstas quatro leis envolvem os principais desafios da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o e encerram \n\nas adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias nas diferentes fases do processo e face ao elevado n\u00famero \n\nde agentes envolvidos. Existem, n\u00e3o obstante, diversas novas abordagens que permitem \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n60 \n\nadaptar princ\u00edpios de sistemas naturais ao subsistema industrial da actividade humana \n\npara promover a altera\u00e7\u00e3o de uma economia actualmente baseada no consumo de \n\nrecursos n\u00e3o renov\u00e1veis. [Kibert et. al., 2003] \n\n3.2.3.2. Crit\u00e9rios gerais de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da \nconstru\u00e7\u00e3o \n\nImporta, desde logo, definir o conceito de constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. De acordo com Kibert \n\n(1994), citado em CIB (2000:41), consiste ?na cria\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel de um \n\nmeio ambiente de constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel fundamentado em princ\u00edpios ecol\u00f3gicos e \n\nrecursos eficazes?. \n\n \n\nFonte: adaptado de Kibert et al. (2003) \n\nFigura 15. Ciclo adaptativo da constru\u00e7\u00e3o \n\nDe acordo com Kibert et al. (2003:140), o processo de projecto \u00e9 muito similar \u00e0 gest\u00e3o \n\nde um ecossistema adaptativo: ambos necessitam aprender com experi\u00eancias passadas \n\ne antecipar o futuro tendo consci\u00eancia de que o mundo n\u00e3o pode ser completamente \n\nentendido.   \n\nA Figura 15 apresenta o ciclo adaptativo de um edif\u00edcio, com quatro fases que se \n\nrelacionam entre si e com o meio exterior. A fase de projecto consiste num processo \n\nintensivo que poder\u00e1 ser minimizado com o conhecimento profundo sobre os materiais e \n\nm\u00e9todos que melhor se adequam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. A aprendizagem sobre o \n\npassado permite desenvolver teorias sobre como os edif\u00edcios devem ser constru\u00eddos, o \n\nolhar sobre o futuro permite testar novas teorias e desenvolver novas abordagens, \n\nnomeadamente aquelas que envolvam a interac\u00e7\u00e3o entre a constru\u00e7\u00e3o e o meio \n\nambiente. A actividade de registo e documenta\u00e7\u00e3o do processo de projecto \u00e9 um factor \n\nfundamental para a aprendizagem e contribui para que, no futuro, se minimizem as \n\nexig\u00eancias desta fase. \n\nA fase de constru\u00e7\u00e3o \u00e9 a principal respons\u00e1vel pelo consumo de materiais e energia. \n\nNesta fase constr\u00f3i-se o futuro e definem-se as regras de amplia\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o do \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n61 \n\nedif\u00edcio, resultante da fase de projecto na qual devem ser consideradas as poss\u00edveis \n\nevolu\u00e7\u00f5es que ir\u00e3o moldar o ambiente constru\u00eddo.  \n\nA fase de utiliza\u00e7\u00e3o envolve o consumo de energia e a fase de manuten\u00e7\u00e3o envolve o \n\nconsumo de energia e materiais. A forma como um edif\u00edcio \u00e9 utilizado e como a sua \n\nestrutura e sistemas s\u00e3o conservados e actualizados determinam a utiliza\u00e7\u00e3o de energia \n\ne a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos resultantes da sua actividade. Um edif\u00edcio \u00e9 utilizado por \n\ndiferentes pessoas e os padr\u00f5es de uso variam constantemente. Da mesma forma, o \n\nambiente f\u00edsico, ecol\u00f3gico e social no qual o edif\u00edcio se insere tamb\u00e9m sofre altera\u00e7\u00f5es; \n\nneste \u00e2mbito existe um processo de mudan\u00e7a que, embora moroso, ser\u00e1 necess\u00e1rio para \n\nque tenha lugar a necess\u00e1ria adapta\u00e7\u00e3o. \n\nA \u00faltima fase consiste na demoli\u00e7\u00e3o, ou desconstru\u00e7\u00e3o, e depende das estrat\u00e9gias \n\ndefinidas na fase de projecto, a qual deve ser desenvolvida de acordo com tr\u00eas \n\nobjectivos fundamentais: a desmontagem, a reutiliza\u00e7\u00e3o e a decomposi\u00e7\u00e3o. A \n\ndesmontagem consiste em prever a possibilidade de separa\u00e7\u00e3o de partes do edif\u00edcio \n\npara reutiliza\u00e7\u00e3o. A reutiliza\u00e7\u00e3o em si \u00e9 uma extens\u00e3o do processo de desmontagem, j\u00e1 \n\nque consiste na cria\u00e7\u00e3o de novos produtos a partir de outros utilizados anteriormente. A \n\nredu\u00e7\u00e3o dos componentes t\u00f3xicos e res\u00edduos gerados pela demoli\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio consiste \n\nna forma de reduzir os custos de deposi\u00e7\u00e3o dos materiais n\u00e3o renov\u00e1veis. Numa \n\nsociedade cada vez mais preocupada com as quest\u00f5es ambientais, estes custos dever\u00e3o \n\napresentar aumentos significativos devido \u00e0 necessidade de mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmeio ambiente [Kibert et al., 2003]. \n\nA abordagem sobre a sustentabilidade envolve o edif\u00edcio em todos os n\u00edveis relacionados \n\ncom a sua exist\u00eancia ao longo do tempo. Esta complexidade de factores, de uma forma \n\nresumida, decorre da interac\u00e7\u00e3o entre o edif\u00edcio e o meio ambiente com um \n\ncomportamento semelhante ao de um ecossistema. A Tabela 5 apresenta algumas \n\nestrat\u00e9gias relacionadas com caracter\u00edsticas gerais da exist\u00eancia de uma sociedade. Da \n\nan\u00e1lise da referida tabela \u00e9 poss\u00edvel perceber o n\u00edvel de complexidade do processo e a \n\nnecessidade de interven\u00e7\u00e3o em todas as suas componentes, o que exige uma \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o global sobre a necessidade de mudan\u00e7a com a convic\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \n\npara assegurar a fiabilidade das solu\u00e7\u00f5es implementadas. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n62 \n\nTabela 5. Estrat\u00e9gias para comunidades sustent\u00e1veis  \n\nCaracter\u00edstica Estrat\u00e9gia \n\nSa\u00fade \n\nCaracter\u00edsticas do ambiente atmosf\u00e9rico; utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis; \ncontrolo ambiental; necessidades locais; manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas; \nsistema de produ\u00e7\u00e3o alimentar com estrat\u00e9gias incorporadas (ecossistemas \nsustent\u00e1veis); baixos consumos e produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. \n\nAuto-regula\u00e7\u00e3o \nComunidades localizadas de forma a permitir a sua auto-regula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de \num ciclo fechado; popula\u00e7\u00e3o humana abaixo das capacidades locais. \n\nPermeabilidade \ne renova\u00e7\u00e3o \n\nAprendizagem adaptativa; estruturas democr\u00e1ticas; comunidades pequenas \ncom estruturas institucionais simplificadas; controlo do impacto ambiental. \n\nFlexibilidade Democraticidade; comunidades descentralizadas. \n\n\u00c9tica \nRespeito pelo uso do solo e pelas pessoas, sustentado pela liga\u00e7\u00e3o emocional \nao local atrav\u00e9s de uma cont\u00ednua interdepend\u00eancia.  \n\nMobilidade Acessos, transportes p\u00fablicos, transportes alternativos  \n\nPsicologia \nValor hist\u00f3rico e cultural do ambiente constru\u00eddo; hist\u00f3ria, rituais e interac\u00e7\u00e3o \ncom o lugar \n\nFonte: [adaptado de Graham, 2003; Newman &amp; Jennings, 2008] \n\n \n\n3.2.4. Defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade dos \nedif\u00edcios \n\n3.2.4.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNeste ponto ser\u00e3o descritos alguns sistemas de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade existentes \n\npara a verifica\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios e \u00e1reas quanto ao seu desempenho. Os referidos sistemas \n\nser\u00e3o descritos de acordo com a viabilidade de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o relacionada com o \n\nsistema de avalia\u00e7\u00e3o. Os sistemas SBTool, LEED e BREEAM est\u00e3o dispon\u00edveis atrav\u00e9s \n\ndos websites das organiza\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pelo seu desenvolvimento. Em outros \n\ncasos, nomeadamente o LiderA, a descri\u00e7\u00e3o prende-se com uma abordagem global ao \n\nsistema dada a indisponibilidade de dados relativos ao processo de avalia\u00e7\u00e3o de cada \n\nindicador proposto. \n\nOs sistemas s\u00e3o definidos de acordo com grandes \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o dentro das quais \n\ns\u00e3o definidos par\u00e2metros e, mais pormenorizadamente, crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o que \n\ndependem das solu\u00e7\u00f5es adoptadas em cada caso. Ser\u00e3o apresentados estes elementos \n\nno sentido de identificar os factores utilizados por cada um deles, assim como efectuar \n\numa an\u00e1lise das principais diferen\u00e7as entre os sistemas. \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n63 \n\n3.2.4.2. Sistemas de avalia\u00e7\u00e3o existentes \n\n3.2.4.2.1. SBTool \n\nO Green Building Challenge (GBC) consiste num sistema de avalia\u00e7\u00e3o em \n\ndesenvolvimento desde 1996, inicialmente sob a coordena\u00e7\u00e3o da Natural Resources \n\nCanada e, desde 2002, sob a responsabilidade da International Initiative for a \n\nSustainable Built Environment (iiSBE). A iiSBE consiste numa organiza\u00e7\u00e3o internacional \n\nsem fins lucrativos que tem como objectivo facilitar e promover a adop\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, \n\nm\u00e9todos e ferramentas que acelerem o desenvolvimento em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 sustentabilidade \n\ndo ambiente constru\u00eddo [Cole &amp; Larsson, 2002]. \n\nOs objectivos da iiSBE s\u00e3o os seguintes: i) promover a troca de informa\u00e7\u00e3o sobre \n\niniciativas relacionadas com a constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel; ii) aumentar a troca de \n\nconhecimento entre a comunidade internacional sobre as iniciativas e quest\u00f5es \n\nrelacionadas com a constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel; iii) desenvolver ac\u00e7\u00f5es e dinamizar o \n\nconhecimento em campos n\u00e3o abrangidos por outras organiza\u00e7\u00f5es e redes semelhantes; \n\niv) continuar o desenvolvimento do SBTool, tamb\u00e9m conhecido como GBTool, uma \n\nferramenta de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho ambiental de edif\u00edcios. \n\nO SBTool consiste numa ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o que vem sendo desenvolvida e \n\nadaptada por diversas equipas a n\u00edvel mundial, no sentido de promover a adequa\u00e7\u00e3o \n\ndesta ferramenta ao contexto regional e local da sua aplica\u00e7\u00e3o em diversos pa\u00edses. Foi \n\nconcebida para efectuar a an\u00e1lise na fase de projecto, embora seja poss\u00edvel a sua \n\naplica\u00e7\u00e3o em quatro fases distintas: pr\u00e9-projecto, projecto, constru\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o \n\n[Librelotto, 2006]. \n\nEsta ferramenta consiste numa avalia\u00e7\u00e3o global do edif\u00edcio atrav\u00e9s da an\u00e1lise de \n\ndiversos par\u00e2metros que podem ser dimensionados de acordo com as necessidades. \n\nEsta adequa\u00e7\u00e3o consiste na pondera\u00e7\u00e3o relativa dos pesos dos diversos par\u00e2metros sob \n\nan\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o face \u00e0s caracter\u00edsticas e necessidades da regi\u00e3o em que o edif\u00edcio se \n\nlocaliza. Neste sentido, dever\u00e1 existir a interven\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o que defina estes \n\npar\u00e2metros de acordo com as caracter\u00edsticas da regi\u00e3o, criando um sistema homog\u00e9neo \n\nde aplica\u00e7\u00e3o do sistema a determinadas tipologias eleg\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o, com \n\nuniformidade nas pondera\u00e7\u00f5es, padr\u00f5es, que permitem a compara\u00e7\u00e3o entre edif\u00edcios, e \n\nde valores relativos \u00e0s emiss\u00f5es [Cole, 1999]. \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n64 \n\nTabela 6. Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o A \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o, projecto e desenvolvimento \n\nA Localiza\u00e7\u00e3o, projecto e desenvolvimento   \n\nA1 Localiza\u00e7\u00e3o   \n\n \n\nA1.1 Valor e impacto ambiental (\u00e1reas sens\u00edveis) \n\nD\ne\ns\ne\n\nn\nc\no\n\nra\nja\n\nr \n\na\n u\n\nti\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\ne\n  \n\nz\no\n\nn\na\n\ns\n v\n\nu\nln\n\ne\nr\u00e1\n\nv\ne\n\nis\n \n\nA1.2 Valor para a agricultura (\u00e1reas cultiv\u00e1veis) \n\nA1.3 Vulnerabilidade a inunda\u00e7\u00f5es \n\nA1.4 Potencialidade para contaminar len\u00e7\u00f3is de \u00e1gua \n\nA1.5 Estado pr\u00e9vio de contamina\u00e7\u00e3o do solo \n\nE\nn\n\nc\no\n\nra\nja\n\nr \na\n\n u\nti\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\nd\ne\n\n t\nra\n\nn\ns\np\n\no\nrt\n\ne\ns\n p\n\n\u00fa\nb\n\nli\nc\no\n\ns\n  \n\ne\n d\n\ne\ns\nlo\n\nc\na\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n a\n\n p\n\u00e9\n \n\nA1.6 Proximidade de transportes p\u00fablicos \n\nA1.7 Dist\u00e2ncia at\u00e9 zonas de emprego ou ocupa\u00e7\u00e3o residencial \n\nA1.8 Proximidade de zonas comerciais e culturais \n\nA1.9 Proximidade de zonas de lazer e recrea\u00e7\u00e3o \n\nA2 Projecto   \n\n \n\nA2.1 Uso de recursos renov\u00e1veis \nEncorajar \n\nA2.2 Uso de um Sistema Integrado de projecto \n\nA2.3 An\u00e1lise do impacto ambiental \n\nG\na\n\nra\nn\n\nti\nr \n\na\n u\n\nti\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n e\n\n e\nx\nis\n\nt\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n \n\nA2.4 Exist\u00eancia de um sistema de gest\u00e3o de \u00e1guas superficiais \n\nA2.5 Disponibilidade de sistema de tratamento de \u00e1gua \n\nA2.6 \nDisponibilidade de sistemas de abastecimento separados para \u00e1gua \npot\u00e1vel/cinza \n\nA2.7 Recolha e reciclagem de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nA2.8 Compostagem e reutiliza\u00e7\u00e3o de lamas residuais \n\nA2.9 Orienta\u00e7\u00e3o que maximize o potencial solar passivo \n\nA3 Planeamento urbano   \n\n \n\nA3.1 Densidade \nE\n\nn\nc\no\n\nra\nja\n\nr \no\n\n \n\nc\nre\n\ns\nc\nim\n\ne\nn\n\nto\n \n\no\nrd\n\ne\nn\n\na\nd\no\n\n e\n \n\nd\ne\n\ns\nlo\n\nc\na\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n a\n\n p\n\u00e9\n \n\nA3.2 Exist\u00eancia de m\u00faltiplas tipologias de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nA3.3 Encorajar desloca\u00e7\u00f5es a p\u00e9 \n\nA3.4 Estruturas para utiliza\u00e7\u00e3o de bicicleta \n\nA3.5 Uso de ve\u00edculos privados Desencorajar \n\nA3.6 Exist\u00eancia de espa\u00e7os verdes \n\nE\nn\n\nc\no\n\nra\nja\n\nr \na\n\n \n\nu\nti\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\ne\n m\n\na\nn\n\nu\nte\n\nn\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\nA3.7 Uso de vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\nA3.8 Uso de \u00e1rvores com potencial de sombreamento \n\nA3.9 Desenvolver ou manter zonas com presen\u00e7a de vida selvagem \n\nO programa consiste num conjunto de arquivos em formato Excel, nomeadamente: o \n\nficheiro SBT07-A, que dever\u00e1 ser parametrizado por uma organiza\u00e7\u00e3o para garantir a \n\naplica\u00e7\u00e3o dos mesmos padr\u00f5es de exig\u00eancia numa determinada regi\u00e3o; o ficheiro \n\nSBT07-B, que dever\u00e1 ser preenchido com os dados relativos ao local de implanta\u00e7\u00e3o e \n\ndo projecto, e; o ficheiro SBT07-C, utilizado para efectuar a an\u00e1lise dos par\u00e2metros de \n\nacordo com os dados inseridos nos dois primeiros ficheiros referidos. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o de cada crit\u00e9rio \u00e9 realizada atrav\u00e9s da seguinte escala de desempenho: -1 \n\n(negativo), 0 (m\u00ednimo desempenho aceit\u00e1vel), 3 (boa pr\u00e1tica) e 5 (melhor pr\u00e1tica). Os \n\nresultados s\u00e3o apresentados em termos de, primeiro, objectivo de desempenho e, em \n\nsegundo, avalia\u00e7\u00e3o do desempenho alcan\u00e7ado. \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n65 \n\nA Tabela 6 apresenta o crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o A, que consiste na an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o de \n\npar\u00e2metros relacionados com a localiza\u00e7\u00e3o, o projecto e desenvolvimento. O primeiro \n\npar\u00e2metro \u00e9 avaliado de acordo com as condi\u00e7\u00f5es do terreno face a crit\u00e9rios de \n\npotencialidade de contamina\u00e7\u00e3o e n\u00edveis de acessibilidade. O segundo par\u00e2metro \n\nrelaciona-se com a previs\u00e3o de sistemas de abastecimento, drenagem e tratamento de \n\n\u00e1gua, reciclagem de res\u00edduos, utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis como a energia solar. O \n\nterceiro par\u00e2metro relaciona-se com a an\u00e1lise do desenvolvimento da \u00e1rea atrav\u00e9s de \n\ncrit\u00e9rios ligados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo, infra-estruturas existentes e vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nTabela 7. Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o B \u2013 Energia e consumo de recursos \n\nB Energia e consumo de recursos \n \n\nB1 Ciclo de vida e energias n\u00e3o renov\u00e1veis \n \n\n  B1.1 Energia prim\u00e1ria n\u00e3o renov\u00e1vel dos materiais de constru\u00e7\u00e3o \n\nM\nin\n\nim\niz\n\na\nr \n\n  B1.2 Energia prim\u00e1ria n\u00e3o renov\u00e1vel para utiliza\u00e7\u00e3o \n\nB2 M\u00e1ximo consumo el\u00e9ctrico para utiliza\u00e7\u00e3o \n\nB3 Energias renov\u00e1veis \n \n\n  \nB3.1 Uso de energias provenientes de recursos renov\u00e1veis \n\nEncorajar \n\nB3.2 Previs\u00e3o de sistemas de energia renov\u00e1veis \n\nB4 Materiais \n \n\n  \n\nB4.1 Reutiliza\u00e7\u00e3o de estruturas existentes \n\nE\nn\n\nc\no\n\nra\nja\n\nr \na\n\n r\ne\n\nd\nu\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\no\n c\n\no\nn\n\ns\nu\n\nm\no\n d\n\ne\n e\n\nn\ne\n\nrg\nia\n\n e\n  \n\nd\ne\n\n e\nm\n\nis\ns\n\u00f5\ne\n\ns\n d\n\ne\n g\n\na\ns\ne\n\ns\n c\n\no\nm\n\n e\nfe\n\nit\no\n\n e\ns\ntu\n\nfa\n \n\nB4.2 Uso m\u00ednimo de materiais n\u00e3o-renov\u00e1veis/utiliz\u00e1veis \n\nB4.3 Uso m\u00ednimo de materiais novos \n\nB4.4 Uso de materiais dur\u00e1veis \n\nB4.5 Reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais existentes \n\nB4.6 Uso de materiais reciclados de fontes externas \n\nB4.7 Uso de bio-materiais obtidos em fontes sustent\u00e1veis \n\nB4.8 Uso de materiais que substituam o cimento no bet\u00e3o \n\nB4.9 Uso de materiais produzidos localmente \n\nB4.10 Prever desmontagem, reutiliza\u00e7\u00e3o e reciclagem \n\nB5 \u00c1gua pot\u00e1vel \n \n\n  \n\nB5.1 Uso de \u00e1gua pot\u00e1vel para irriga\u00e7\u00e3o Desencorajar \n\nB5.2 Uso de \u00e1gua pot\u00e1vel para as necessidades de ocupa\u00e7\u00e3o Minimizar \n\nB5.3 N.A. \n \n\n \n\nO crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o B, apresentado na Tabela 7, contempla par\u00e2metros relacionados \n\ncom o consumo de energias renov\u00e1veis, o consumo respons\u00e1vel de \u00e1gua pot\u00e1vel, o \n\nconsumo de energia prim\u00e1ria e a escolha, utiliza\u00e7\u00e3o, reciclagem e reutiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais e componentes empregues na constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n66 \n\nTabela 8. Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o C \u2013 Cargas ambientais \n\nC Cargas ambientais   \n\nC1 Emiss\u00e3o de gases com efeito estufa   \n\n  \n\nC1.1 Emiss\u00f5es anuais devido aos materiais de constru\u00e7\u00e3o - CO\n2\n \n\nM\nin\n\nim\niz\n\na\nr \n\ne\nm\n\nis\ns\n\u00f5\ne\ns\n \n\np\nro\n\nv\ne\nn\nie\n\nn\nte\n\ns\n d\n\ne\n \n\ne\nx\ntr\n\na\nc\n\u00e7\n\u00e3\no\n, \nfa\n\nb\n.,\n \n\ntr\na\nn\ns\np\n. \n\ne\n u\n\nti\nli\nz\n. \n\n \n\nC1.2 \nEmiss\u00f5es anuais provenientes da energia necess\u00e1ria \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o - \nCO\n\n2\n \n\nC1.3 N.A. \n\nC2 Outras emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas  \n\n  C2.1 Emiss\u00f5es de gases com efeito estufa (CF-11) devido a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nM\nin\n\nim\niz\n\na\nr \n\na\ns\n \n\ne\nm\n\nis\ns\n\u00f5\ne\n\ns\n \n\n  C2.2 Emiss\u00f5es de gases \u00e1cidos devido a utiliza\u00e7\u00e3o (SO\n2\n) \n\n  C2.3 Emiss\u00f5es de gases foto-oxidantes devido a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nC3 Res\u00edduos s\u00f3lidos \n \n\n  \nC3.1 Res\u00edduos resultantes dos processos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o \n\nM\nin\n\nim\niz\n\na\nr \n\ne\n \n\ne\nn\nc\no\nra\n\nja\nr \n\na\n \n\nc\no\nle\n\nc\nta\n\n e\n \n\ntr\na\nta\n\nm\ne\nn\nto\n\n \n\nC3.2 Res\u00edduos resultantes da utiliza\u00e7\u00e3o \n\nC4 \u00c1gua da chuva e \u00e1guas residuais   \n\n  \n\nC4.1 Gera\u00e7\u00e3o de efluentes l\u00edquidos decorrentes da utiliza\u00e7\u00e3o Minimizar \n\nC4.2 Recolha de \u00e1gua da chuva para reutiliza\u00e7\u00e3o Encorajar \n\nC4.3 \u00c1gua da chuva n\u00e3o recolhida Minimizar \n\nC4.4 N.A.   \n\nC5 Impacto da localiza\u00e7\u00e3o   \n\n  \n\nC5.1 \nImpacto do processo de constru\u00e7\u00e3o nas caracter\u00edsticas naturais do \nlocal \n\nMinimizar \n\nC5.2 Impacto do processo de constru\u00e7\u00e3o no solo (eros\u00e3o) \n\nA\ns\ns\ne\n\ng\nu\n\nra\nr \n\nq\nu\n\ne\n n\n\n\u00e3\no\n \n\na\nc\no\n\nn\nte\n\nc\ne\n \n\nC5.3 Altera\u00e7\u00f5es da biodiversidade local \n\nC5.4 Condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o adversas devido a volumetria \n\nC5.5 Descargas de res\u00edduos t\u00f3xicos no local \n\nC6 Outros impactos locais e regionais   \n\n  \n\nC6.1 \nImpacto no acesso \u00e0 luz do dia ou energia solar dos edif\u00edcios \nadjacentes \n\nA\ns\ns\ne\n\ng\nu\n\nra\nr \n\nq\nu\n\ne\n n\n\n\u00e3\no\n  \n\na\nc\no\n\nn\nte\n\nc\ne\n \n\nC6.2 Altera\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas em massas de \u00e1guas ou len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos \n\nC6.3 Efeito \"ilha de calor\" - \u00e1reas pavimentadas \n\nC6.4 Efeito \"ilha de calor\" - coberturas \n\nC6.5 Polui\u00e7\u00e3o do ar \n\nC6.6 N.A. \n \n\n \n\nA Tabela 8 descreve os par\u00e2metros utilizados para a an\u00e1lise do desempenho do crit\u00e9rio \n\nde avalia\u00e7\u00e3o C, que consiste nas cargas ambientais resultantes das diversas fases que \n\nenvolvem o edif\u00edcio. Esta \u00e1rea \u00e9 avaliada atrav\u00e9s da quantidade de gases poluentes \n\nemitidos para a atmosfera, os res\u00edduos s\u00f3lidos gerados na constru\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o, de acordo com a fase em an\u00e1lise, o impacto local produzido \n\npelo edif\u00edcio como altera\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas, de incid\u00eancia solar e da luz, ventila\u00e7\u00e3o e impacto \n\nnas caracter\u00edsticas naturais. \n\n \n\n \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n67 \n\nTabela 9. Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o D \u2013 Qualidade do ambiente interior \n\nD Qualidade do ambiente interior   \n\nD1 Qualidade do ar interior   \n\n  \n\nD1.1 Protec\u00e7\u00e3o de materiais durante a fase de constru\u00e7\u00e3o \n\nA\ns\ns\ne\n\ng\nu\n\nra\nr \n\na\ns\n a\n\nc\nti\nv\nid\n\na\nd\n\ne\ns\n e\n\n a\n r\n\ne\nm\n\no\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\no\ns\n \n\np\no\n\nlu\ne\n\nn\nte\n\ns\n \n\nD1.2 \nRemo\u00e7\u00e3o, antes da ocupa\u00e7\u00e3o, de poluentes emitidos pelos \nmateriais utilizados para acabamento interior \n\nD1.3 \nRemo\u00e7\u00e3o de gases poluentes produzidos pelos materiais de \nacabamento interior \n\nD1.4 \nSepara\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os onde se produzam poluentes devido a \nactividade desenvolvida \n\nD1.5 Poluentes gerados na manuten\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios \n\nD1.6 Poluentes gerados em actividades durante a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nD1.7 Concentra\u00e7\u00e3o de CO\n2\n no ar interior \n\nD1.8 Instala\u00e7\u00e3o de sistemas de monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar interior \n\nD2 Ventila\u00e7\u00e3o   \n\n  \n\nD2.1 Ventila\u00e7\u00e3o natural efectiva e adequada ao espa\u00e7o ocupado \n\nE\nn\n\nc\no\n\nra\nja\n\nr \ne\n\n g\na\n\nra\nn\n\nti\nr \n\no\ns\n n\n\n\u00edv\ne\n\nis\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nfo\nrt\n\no\n a\n\nd\ne\nq\n\nu\na\n\nd\no\n\ns\n \n\nD2.2 \nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica que garanta a qualidade do ar interior e da \nventila\u00e7\u00e3o \n\nD2.3 Movimento do ar em espa\u00e7os ventilados mecanicamente \n\nD2.4 \nEfici\u00eancia da ventila\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os ventilados mecanicamente \n(edif\u00edcios n\u00e3o residenciais) \n\nD3 Temperatura do ar e humidade relativa \n\n  \n  \n\nD3.1 \nTemperatura do ar e humidade relativa em espa\u00e7os arrefecidos \nmecanicamente \n\nD3.2 Temperatura do ar em espa\u00e7os com ventila\u00e7\u00e3o natural \n\nD4 Luz natural e ilumina\u00e7\u00e3o \n\n  \n\nD4.1 Ilumina\u00e7\u00e3o natural nos principais espa\u00e7os ocupados \n\nD4.2 Luminosidade em zonas de ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o residencial \n\nD4.3 N\u00edveis e qualidade da ilumina\u00e7\u00e3o \n\nD5 Ru\u00eddo e ac\u00fastica \n\n  \n\nD5.1 Atenua\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo atrav\u00e9s da envolvente exterior \n\nD5.2 \nTransmiss\u00e3o dos ru\u00eddos dos equipamentos aos principais espa\u00e7os \nocupados \n\nD5.3 Atenua\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo entre espa\u00e7os ocupados \n\nD5.4 Desempenho ac\u00fastico dos principais espa\u00e7os ocupados \n\nD6 N.A.   \n\n \n\nO crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o D, apresentado na Tabela 9, sobre a qualidade do ambiente \n\ninterior, enquadra factores de an\u00e1lise da qualidade do ar interior atrav\u00e9s da elimina\u00e7\u00e3o de \n\npoluentes, da ventila\u00e7\u00e3o e da garantia das condi\u00e7\u00f5es de conforto decorrentes, da \n\ntemperatura e humidade do ar, do acesso a luz natural e n\u00edveis de ilumina\u00e7\u00e3o existentes, \n\ndo conforto ac\u00fastico atrav\u00e9s da atenua\u00e7\u00e3o dos ru\u00eddos interiores e exteriores existentes. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n68 \n\nTabela 10. Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o E \u2013 Qualidade do servi\u00e7o \n\nE Qualidade do servi\u00e7o   \n\nE1 Seguran\u00e7a durante o funcionamento   \n\n  \n\nE1.1 N.A.   \n\nE1\u2026 N.A.   \n\nE1.6 \nManuten\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es principais do edif\u00edcio durante interrup\u00e7\u00f5es \ndo fornecimento de energia \n\nAssegurar \n\nE1.8 N.A.   \n\nE2 Funcionalidade e efici\u00eancia   \n\n  \n\nE2.1 N.A.   \n\nE2\u2026 N.A.   \n\nE2.5 Efici\u00eancia espacial Uso \neficiente dos \n\nespa\u00e7os E2.6 Efici\u00eancia volum\u00e9trica \n\nE3 Controlabilidade   \n\n  \n\nE3.1 Disponibilidade de um sistema de gest\u00e3o e controlo eficiente \n\nG\na\n\nra\nn\n\nti\nr \n\na\n \n\nd\nis\n\np\no\n\nn\nib\n\nil\nid\n\na\nd\n\ne\n e\n\n \n\nu\nti\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n a\n\n n\n\u00edv\n\ne\nis\n\n \n\ne\nle\n\nv\na\n\nd\no\n\ns\n E3.2 Capacidade de opera\u00e7\u00e3o parcial do sistema t\u00e9cnico \n\nE3.3 \nGrau de controlo sobre os sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os n\u00e3o \nresidenciais \n\nE3.4 Grau de controlo pelos utentes dos sistemas t\u00e9cnicos \n\nE4 Flexibilidade e adaptabilidade \n \n\n  \n\nE4.1 Possibilidade de modifica\u00e7\u00e3o dos sistemas t\u00e9cnicos \n\nG\na\n\nra\nn\n\nti\nr \n\na\n c\n\na\np\n\na\nc\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n \n\na\nd\n\na\np\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n a\n\n n\no\n\nv\no\n\ns\n u\n\ns\no\n\ns\n \n\nE4.2 Adaptabilidade aos constrangimentos impostos pela estrutura \n\nE4.3 \nAdaptabilidade aos constrangimentos impostos pela altura de piso a \npiso \n\nE4.4 \nAdaptabilidade aos constrangimentos impostos pela envolvente do \nedif\u00edcio e sistemas t\u00e9cnicos \n\nE4.5 Adaptabilidade a altera\u00e7\u00f5es da fonte de energia \n\nE5 \nParticipa\u00e7\u00e3o dos projectistas na defini\u00e7\u00e3o dos sistemas com  \nfun\u00e7\u00f5es cr\u00edticas \n\nGarantir \n\nE6 Manuten\u00e7\u00e3o do desempenho na utiliza\u00e7\u00e3o   \n\n  \n\nE6.1 Manuten\u00e7\u00e3o do desempenho da envolvente \n\nG\na\n\nra\nn\n\nti\nr \n\nq\nu\n\ne\n s\n\n\u00e3\no\n\n r\ne\n\na\nli\nz\na\nd\n\no\ns\n \n\nE6.2 Utiliza\u00e7\u00e3o de materiais dur\u00e1veis \n\nE6.3 Desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de planos de manuten\u00e7\u00e3o \n\nE6.4 Monitoriza\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o do desempenho \n\nE6.5 Arquivo do projecto e documentos do edif\u00edcio \n\nE6.6 Disponibilidade e manuten\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria descritiva \n\nE6.7 Indica\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o para maximizar o desempenho \n\nE6.8 Habilidades e conhecimento do pessoal da manuten\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o Qualidade do Servi\u00e7o, de acordo com a Tabela 10, compreende \n\naspectos relacionados com o desempenho do edif\u00edcio durante o seu funcionamento. \n\nNeste \u00e2mbito, s\u00e3o analisados factores relacionados com o desempenho do projecto, dos \n\nsistemas e das solu\u00e7\u00f5es adoptadas, assim como a sua manuten\u00e7\u00e3o e controlabilidade. \n\nS\u00e3o ainda salvaguardadas as vari\u00e1veis relacionadas com o arquivo de todos os dados \n\nrelativos ao projecto e solu\u00e7\u00f5es utilizadas, sendo necess\u00e1ria a sua actualiza\u00e7\u00e3o no \n\nsentido de corresponder \u00e0 realidade constru\u00edda. \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n69 \n\nOs aspectos sociais e econ\u00f3micos s\u00e3o avaliados pelos par\u00e2metros indicados no crit\u00e9rio F \n\n(Tabela 11), sendo analisados os custos relativos ao ciclo de vida do edif\u00edcio e \u00e0 sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o como acessibilidades, privacidade e utilidade p\u00fablica. Neste ambiente deve-se \n\nainda considerar o impacto na economia local, atrav\u00e9s da an\u00e1lise da din\u00e2mica entre a \n\nactividade desenvolvida no edif\u00edcio e as caracter\u00edsticas econ\u00f3micas locais, \n\nnomeadamente atrav\u00e9s do fornecimento de bens e servi\u00e7os. \n\nTabela 11. Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o F \u2013 Aspectos sociais e econ\u00f3micos \n\nF Aspectos sociais e econ\u00f3micos   \n\nF1 Aspectos sociais   \n\n  F1.1 Minimiza\u00e7\u00e3o dos acidentes de trabalho \n\nA\ns\ns\ne\n\ng\nu\n\nra\nr \n\nq\nu\n\ne\n e\n\nx\nis\n\nte\n \n\n  F1.2 Acessibilidade de deficientes \n\n  F1.3 Acessibilidade \u00e0 luz solar nos espa\u00e7os de conv\u00edvio das habita\u00e7\u00f5es \n\n  F1.4 Acesso a espa\u00e7os abertos privativos nas habita\u00e7\u00f5es \n\n  F1.5 Privacidade visual do exterior nos espa\u00e7os principais da habita\u00e7\u00e3o \n\n  F1.6 Acesso \u00e0 vistas exteriores dos espa\u00e7os de trabalho \n\n  F1.7 Utilidade social das principais fun\u00e7\u00f5es do edif\u00edcio \n\nF2 Custos e economia   \n\n  F2.1 Minimizar o custo do ciclo de vida \n\nM\nin\n\nim\niz\n\na\nr \n\n  F2.2 Minimizar o custo de constru\u00e7\u00e3o \n\n  F2.3 Minimizar os custos de utiliza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\n  F2.4 Custos associados ao aluguer ou compra de habita\u00e7\u00f5es \n\n  F2.5 Apoio \u00e0 economia local Encorajar \n\n  F2.6 N.A.   \n\n \n\nOs par\u00e2metros utilizados ser\u00e3o apresentados no \u00e2mbito de cada crit\u00e9rio definido no \n\nSBTool. Para analisar a informa\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1rio identificar os par\u00e2metros positivos e \n\nnegativos, devidamente assinalados nas Tabelas atrav\u00e9s da coluna da direita com a \n\nseguinte legenda (Figura 16): \n\nLegenda:               \n\n \nAspectos positivos que devem ser encorajados ou garantida a sua aplica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o \n\n \nAspectos negativos que devem ser minimizados e/ou desencorajados. \n\nFigura 16. Legenda das tabelas de par\u00e2metros do SBTool \n\nOs aspectos culturais constituem um cap\u00edtulo importante na sustentabilidade local e \n\npodem ser interpretados sob dois aspectos: o aspecto social, relacionado com a mem\u00f3ria \n\ncultural de uma comunidade e que representa os valores e os costumes; o aspecto \n\nurbano, como forma de salvaguardar o patrim\u00f3nio, manter o passado e permitir que a \n\ncidade conte a sua hist\u00f3ria atrav\u00e9s das v\u00e1rias tipologias que caracterizam a evolu\u00e7\u00e3o do \n\npensamento, da sua forma e organiza\u00e7\u00e3o, mantendo-se assim uma mem\u00f3ria urbana. A \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n70 \n\nTabela 12 apresenta os crit\u00e9rios referidos pelo SBTool para avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos \n\nculturais e patrimoniais. \u00c9 de salientar o facto de ser o \u00fanico sistema de avalia\u00e7\u00e3o, de \n\nentre aqueles analisados no presente trabalho, que salvaguarda a an\u00e1lise de quest\u00f5es \n\nculturais e patrimoniais. \n\nTabela 12. Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o G \u2013 Aspectos culturais \n\nG Aspectos culturais   \n\nG1 Cultura e patrim\u00f3nio   \n\n  G1.1 Relacionamento entre o edif\u00edcio e a estrutura urbana existente \n\nA\ns\ns\ne\n\ng\nu\n\nra\nr \n\nq\nu\n\ne\n \n\ne\nx\nis\n\nte\n \n\n  G1.2 \nCompatibilidade entre o planeamento urbano e os valores culturais \nlocais \n\n  G1.3 Manuten\u00e7\u00e3o do valor do patrim\u00f3nio existente \n\nG2 N.A.   \n\n  G2.1 N.A.   \n\n  G2.2 N.A.   \n\n  G2.3 N.A.   \n\n \n\n3.2.4.2.2. BREEAM \u2013 UK \n\nO Building Research Establishment Ltd (BRE) criou o sistema de avalia\u00e7\u00e3o BRE \n\nEnvironmental Assessment Method (BREEAM) em 1990, com duas vers\u00f5es iniciais para \n\nedif\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o e de servi\u00e7os. As vers\u00f5es foram actualizadas de acordo com a \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos regulamentos do Reino Unido e foram criadas vers\u00f5es para a avalia\u00e7\u00e3o da \n\naplica\u00e7\u00e3o das melhores pr\u00e1ticas para um desempenho sustent\u00e1vel em diversas tipologias \n\nde edif\u00edcios [BRE, 2008]. \n\nTodas as vers\u00f5es abordam um conjunto de par\u00e2metros que contribuem para o impacto \n\nambiental da constru\u00e7\u00e3o: gest\u00e3o, sa\u00fade e bem-estar, energia, transporte, \u00e1gua, materiais \n\ne res\u00edduos, utiliza\u00e7\u00e3o do solo e ecologia e, finalmente, polui\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho da constru\u00e7\u00e3o em cada uma destas \u00e1reas s\u00e3o atribu\u00eddos cr\u00e9ditos, aos \n\nquais s\u00e3o afectas pondera\u00e7\u00f5es resultantes do peso do impacto ambiental produzido para \n\nque seja poss\u00edvel obter um resultado final que corresponda ao desempenho global da \n\nconstru\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise. Este resultado conduz a uma avalia\u00e7\u00e3o de acordo com a seguinte \n\nescala: Passou (36%), Bom (48%), Muito Bom (58%) e Excelente (70%). \n\n? BREEAM EcoHomes: permite a avalia\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es novas, apartamentos ou \n\nmoradias, ou remodela\u00e7\u00f5es em fase de projecto ou ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o. \n\n? The Code for Sustainable Homes: utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o de novas habita\u00e7\u00f5es \n\nem Inglaterra, substitui o EcoHomes desde Abril de 2007. Esta ferramenta visa a \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n71 \n\nprotec\u00e7\u00e3o do ambiente fornecendo um guia para constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es com \n\nelevados n\u00edveis de desempenho do ponto de vista sustent\u00e1vel. Duas institui\u00e7\u00f5es, \n\nBRE e Communities and Local Government (CLG) trabalharam em conjunto para \n\ngarantir que esta ferramenta cumpra os requisitos legais e as quest\u00f5es mais \n\nrecentes decorrentes da ind\u00fastria. \n\n? EcoHomes XB: uma ferramenta que permite a avalia\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho ambiental de \u00e1reas urbanas existentes. Este sistema permite que \n\nsejam inclu\u00eddas melhorias durante opera\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o ou pequenas \n\nac\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o; permite ainda a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais sens\u00edveis \n\nnas opera\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o e auxilia e guia o desempenho \n\nglobal atrav\u00e9s do reconhecimento das suas restri\u00e7\u00f5es e funcionalidades. Este \n\nsistema n\u00e3o permite uma avalia\u00e7\u00e3o final nos termos apresentados anteriormente, \n\nmas \u00e9 baseado num resultado final que permite aos gestores acompanhar o \n\ndesempenho das constru\u00e7\u00f5es e comparem os desempenhos iniciais e os \n\nresultados esperados de acordo com as estrat\u00e9gias e objectivos tra\u00e7ados [BRE, \n\n2006]. \n\nAl\u00e9m das ferramentas apresentadas existem outras que s\u00e3o espec\u00edficas pelo facto de \n\nestarem direccionadas para edif\u00edcios com ocupa\u00e7\u00f5es e tipologias restritas como:  \n\n? BREEAM Other Buildings: avalia\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, durante a fase de projecto e \n\nap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o, com tipologias distintas das habituais, nomeadamente hot\u00e9is, \n\nlaborat\u00f3rios, complexos recreativos, etc.; \n\n? BREEAM Courts: avalia\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios utilizados como tribunais. Esta ferramenta \n\npermite avaliar edif\u00edcios novos ou actividades de remodela\u00e7\u00e3o para cumprir esta \n\ntipologia de ocupa\u00e7\u00e3o; \n\n? BREAAM Healthcare: utilizado para avaliar edif\u00edcios destinados a cuidados de \n\nsa\u00fade com a disponibilidade de servi\u00e7os m\u00e9dicos; \n\n? BREEAM Industrial: permite avaliar armazenamento e distribui\u00e7\u00e3o, unidades \n\nindustriais, f\u00e1bricas, etc.; \n\n? BREEAM Europe e BREEAM Gulf: ferramentas adaptadas a duas \u00e1reas \n\ngeogr\u00e1ficas espec\u00edficas que possibilitam a avalia\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios localizados fora \n\ndo Reino Unido. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n72 \n\n? BREEAM Multi-residential: consiste numa ferramenta que permite avaliar \n\nresid\u00eancias de estudantes, lares de idosos, pens\u00f5es e hospedarias; \n\n? BREEAM Prisions: avalia estabelecimentos prisionais, que podem ser de alta \n\nseguran\u00e7a, institutos de correc\u00e7\u00e3o, pris\u00f5es femininas, etc.; \n\n? BREEAM Offices: permite avaliar novos edif\u00edcios ou a remodela\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios \n\ndestinados a servi\u00e7os; \n\n? BREEAM Retail: ferramenta adaptada a edif\u00edcios destinados ao com\u00e9rcio de \n\nretalho, nomeadamente centros comerciais ou supermercados. Permite \n\nigualmente a avalia\u00e7\u00e3o de locais de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os como bancos, \n\nlavandarias, ag\u00eancias de viagens, etc. \n\n? BREEAM Education: permite avaliar novas escolas, remodela\u00e7\u00f5es e amplia\u00e7\u00f5es \n\nna fase de projecto e ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o; \n\n? BREEAM Communities: ferramenta que auxilia planeadores a incrementar, medir \n\ne certificar a sustentabilidade das propostas desenvolvidas em fase de projecto. \n\nAuxilia as autoridades locais e assegura que s\u00e3o consideradas uma s\u00e9rie de \n\nquest\u00f5es fundamentais durante a fase de planeamento atrav\u00e9s de uma Lista de \n\nIndicadores de Sustentabilidade Regional que envolve oito categorias como \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e energia, transporte e mobilidade, etc., que s\u00e3o \n\ndimensionadas de acordo com as prioridades regionais e locais. \n\nA necessidade de especificar cada ferramenta permite criar sistemas \u00e0 medida de cada \n\ninterven\u00e7\u00e3o, que reflectem os n\u00edveis de an\u00e1lise e os par\u00e2metros chave de cada sector de \n\nactividade. \n\nA Tabela 13 apresenta os crit\u00e9rios e par\u00e2metros considerados nos BREEAM EcoHomes \n\ne EcoHomes XB \u2013 The Environmental Rating for Existing Buildings [BRE, 2006; BRE, \n\n2006a]. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n73 \n\nTabela 13. Crit\u00e9rios e par\u00e2metros do BREEAM Ecohomes e EcoHomes XB \n\n \n\npar\u00e2metro par\u00e2metro\n\nEnergia\n\nEne1 Emiss\u00f5es (Kg/m2/yr) - SAP 2005 Ene1\nPerdas t\u00e9rmicas - n\u00edvel de isolamento de cada componentes do edif \u00edcio, an\u00e1lise \n\ndas aberturas e entrada do edif \u00edcio\n\nEne2\nEnvolvente do edif \u00edcio - de acordo com o valor do par\u00e2metro perdas t\u00e9rmicas \n\n(HLP) - W/M2K\nEne2\n\nEf ici\u00eancia energ\u00e9tica - previs\u00e3o de determinados equipamentos para aquecimento \n\nda \u00e1gua e ilumina\u00e7\u00e3o\n\nEne3 Drying spaces Ene3\nControlo dos sistemas de aquecimento - par\u00e2metros de controlo para os \n\nequipamentos de aquecimento utilizados\n\nEne4 Bens com desempenho t\u00e9rmico A+ Ene4 Resultados do SAP - de acordo com a idade da constru\u00e7\u00e3o\n\nEne5 Ilumina\u00e7\u00e3o interna - baixo consumo Ene5\nEspa\u00e7os de secagem - espa\u00e7os para secagem da roupa (externos ou internos, \n\nprivados ou partilhados)\n\nEne6 Ilumina\u00e7\u00e3o externa - uso de CFL Ene6\nIlumina\u00e7\u00e3o externa (uso de CFL e sistema de detec\u00e7\u00e3o de movimento) - luzes \n\ngerais e de seguran\u00e7a\n\nTransporte\n\nTra1 Transporte p\u00fablico - dist\u00e2ncia Tra1 Transporte p\u00fablico - dist\u00e2ncia para zonas urbanas ou rurais\n\nTra2 \u00c1reas rurais - dist\u00e2ncia\n\nTra3 Local para bicicletas\n\nTra4 Disponibilidade de servi\u00e7os - banco, correio, parques inf antis,\u2026\n\nTra5 Trabalho em casa\n\nPolui\u00e7\u00e3o\n\nPol1\n\nMateriais de isolamento - evitar a utiliza\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias que \n\naf ectem a camada de ozono e tenham um potencial global de aquecimento (GWP) \n\ninf erior a 5\n\nPol1\nFontes de energia com emiss\u00f5es zero - quantidade de energia gerada a partir de \n\nf ontes renov\u00e1veis\n\nPol2\n\nEmiss\u00f5es de Nox - 95% das habita\u00e7\u00f5es devem  ter sistemas de \n\naquecimento e \u00e1gua quente com uma m\u00e9dia de emiss\u00f5es de Nox inf erior aos \n\napresentados\n\nPol3 Reduc\u00e7\u00e3o da superf \u00edcie de escoamento - superf \u00edcies pavimentadas e coberturas\n\nPol4 Fontes de energia de baixas emiss\u00f5es e renov\u00e1veis\n\nPol5\nReduc\u00e7\u00e3o do risco de inunda\u00e7\u00f5es - utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com baixa\n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia\n\nMat1\nImpacto ambiental - obten\u00e7\u00e3o de A de acordo com o \"Green Guide\n\nof  Housing\"\n\nMat2\nMateriais de f ontes respons\u00e1veis - elementos principais do edif \u00edcio: maioria dos \n\nmateriais utilizados em paredes, coberturas, pavimentos,...\n\nMat3\n\nMateriais de f ontes respons\u00e1veis - elementos de acabamento: \n\nmaioria dos materiais utilizados para acabamentos e elementos secund\u00e1rios como \n\nescadas, janelas, mob\u00edlia, portas,\u2026\n\nMat4 Reciclagem nas instala\u00e7\u00f5es: reciclagem dos res\u00edduos das f am\u00edlias\n\n\u00c1gua\n\nWat1 Utiliza\u00e7\u00e3o interna de \u00e1gua pot\u00e1vel Wat1 Utiliza\u00e7\u00e3o interna de \u00e1gua pot\u00e1vel - consumo de \u00e1gua nas diversas actividades\n\nWat2\nUtiliza\u00e7\u00e3o externa de \u00e1gua pot\u00e1vel - colecta de \u00e1gua da chuva para\n\nutiliza\u00e7\u00e3o no exterior\nWat2\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o externa de \u00e1gua pot\u00e1vel - colecta de \u00e1gua da chuva para\n\nutiliza\u00e7\u00e3o no exterior\n\nRes\u00edduos\n\nEco1 Valor ecol\u00f3gico do local Was1\nRedu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos de manuten\u00e7\u00e3o - utiliza\u00e7\u00e3o de materiais com potenciais de \n\nreciclagem: madeira, tijolo, vidro, cer\u00e2micas,\u2026\n\nEco2 Valoriza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica Was2\nReciclagem de res\u00edduos dom\u00e9sticos - f ornecimento de sacos e recipientes para \n\nreciclagem e servi\u00e7o de recolha dos res\u00edduos\n\nEco3 Protec\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas Was 3\nDep\u00f3sito seguro dos bens que cont\u00e9m subst\u00e2ncias que destr\u00f5em a camada de \n\nozono - f rigor\u00edf icos e congeladores antigos \n\nEco4 Altera\u00e7\u00e3o do valor ecol\u00f3gico do local - n\u00famero de esp\u00e9cies\n\nEco5 Ocupa\u00e7\u00e3o pelo edif \u00edcio - \u00c1rea total habita\u00e7\u00f5es/\u00e1rea terreno\n\nSa\u00fade e bem estar\n\nHea1\nIlumina\u00e7\u00e3o natural - avaliada em cada espa\u00e7o: cozinha;espa\u00e7os de \n\nestar, ref ei\u00e7\u00f5es e estudo; vista do c\u00e9u dos quartos superiores\nHea1\n\nPrivacidade dos espa\u00e7os externos - previs\u00e3o de espa\u00e7os exteriores privados, no \n\nm\u00ednimo, parcialmente\n\nHea2 Isolamento sonoro Hea2\nEspa\u00e7os internos que permitam o trabalho em casa ou acesso \u00e0 internet e correio \n\nelectr\u00f3nico (encorajar as compras online)\n\nHea3 Privacidade  - def ini\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os privados e semi-privados Hea3\nVentila\u00e7\u00e3o controlada - exist\u00eancia de ventila\u00e7\u00e3o natural ou mec\u00e2nica em \u00e1reas \n\nespec\u00edf icas\n\nGest\u00e3o\n\nMan1\nGuia do utilizador da habita\u00e7\u00e3o - def ini\u00e7\u00e3o do desempenho ambiental e \n\ninf orma\u00e7\u00e3o relacionada com o local e entorno\nMan1\n\nPol\u00edticas energ\u00e9ticas - pol\u00edticas documentadas e comunicadas, adoptadas ao mais \n\nalto n\u00edvel de gest\u00e3o, exist\u00eancia de um respons\u00e1vel local, compromisso com a \n\nredu\u00e7\u00e3o de consumo, emiss\u00f5es e consciencializa\u00e7\u00e3o, monitoriza\u00e7\u00e3o anual das \n\nemiss\u00f5es de CO2 com um objectivo def inido\n\nMan2\nConsidera\u00e7\u00f5es do constructor - demonstra\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios das\n\nboas pr\u00e1ticas da constru\u00e7\u00e3o aplicados\nMan2\n\nDispositivo de ef ici\u00eancia energ\u00e9tica - indica\u00e7\u00e3o verbal ou escrita sobre a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de aquecimento para atingir o desempenho m\u00e1ximo\n\nMan3\n\nImpacto da constru\u00e7\u00e3o no local - demonstrar estrat\u00e9gias para \n\nmonitorizar, separar e reciclar res\u00edduos da constru\u00e7\u00e3o; de emiss\u00f5es CO2; \n\nconsumo de \u00e1gua;\u2026\n\nMan3\n\nPol\u00edticas ambientais - pol\u00edticas documentadas e comunicadas, adoptadas ao mais \n\nalto n\u00edvel de gest\u00e3o, com o comprometimento da protec\u00e7\u00e3o e melhoria ambiental, \n\nimplementadas e monitorizadas anualmente\n\nMan4\nSeguran\u00e7a - cumprir requisitos de seguran\u00e7a quanto a janelas e \n\nportas; seguran\u00e7a em projecto.\nMan4\n\nEquipamentos de alto desempenho - f rigor\u00edf icos e congeladores com desempenho \n\nA; m\u00e1quinas de lavar roupa e lou\u00e7a com desempenho A, secadoras com \n\ndesempenho B\n\nBREEAM:Ecohomes XB - The Environmental Rating for Existing Housing\n\n\u00c1rea\n\nGest\u00e3o\n\nSa\u00fade e bem estar\n\nMateriais\n\n\u00c1gua\n\nPolui\u00e7\u00e3o\n\nUso do solo e ecologia\n\nBREEAM:Ecohomes\n\n\u00c1rea\n\nEnergia\n\nTransporte\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n74 \n\n3.2.4.2.3. LEED \u2013 USA \n\nO Leadership in Energy and Environmental Design (LEED) \u00e9 um sistema de certifica\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvido pelo United States Green Building Council (USGBC) e que permite medir o \n\ndesempenho de edif\u00edcio ou aglomerado de acordo com aspectos pr\u00e9-definidos, como o \n\nconsumo de energia, a efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO\n2\n, \n\na melhoria da qualidade do ambiente interior, a gest\u00e3o dos recursos e a sensibilidade ao \n\nseu impacto. \n\nTabela 14. Esquema dos produtos do sistema LEED \n\nSistema de classifica\u00e7\u00e3o Ciclo de Vida do Edif\u00edcio \n\nLEED para Constru\u00e7\u00f5es Novas \n\nProjecto e Constru\u00e7\u00e3o \n\nLEED para Core &amp; Shell \nLEED para Escolas \nLEED para Espa\u00e7os de Sa\u00fade \nLEED para Lojas \n \nLEED para Interiores Comerciais \nLEED para Interiores de Lojas* \n\n \nLEED para Edif\u00edcios Existentes \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o \nLEE para Escolas Existentes* \n\n* Em fase de desenvolvimento (Fonte: www.usgbc.org/DisplayPage.aspx?CMSPageID=1970, consultado em 21 de Maio \n\nde 2009) \n\nA primeira vers\u00e3o do LEED surgiu em 1998; ap\u00f3s profundas altera\u00e7\u00f5es foi lan\u00e7ado o \n\nLEED Green Buildings Rating System Version 2.0 no ano de 2000, sendo lan\u00e7ada a \n\nVers\u00e3o 3 em 2009. O LEED constitui um sistema flex\u00edvel que permite a sua aplica\u00e7\u00e3o a \n\ndiferentes tipos de usos, comercial ou residencial, assim como em v\u00e1rias fases do ciclo \n\nde vida do edif\u00edcio: projecto, constru\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. Uma das variantes do \n\nsistema consiste no LEED for Neighborhood Development que permite a medi\u00e7\u00e3o do \n\nimpacto do edif\u00edcio na \u00e1rea em que se encontra implantado. A Tabela 14 apresenta as \n\nvariantes do sistema de acordo com a tipologia do edif\u00edcio. \n\nTabela 15. Pontua\u00e7\u00e3o para atribui\u00e7\u00e3o do Certificado LEED \n\nTipo Pontua\u00e7\u00e3o  global \n\nCertificado 34-42 \nPrata 43-50 \nOuro 51-67 \nPlatina 68-92 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n75 \n\nTabela 16. LEED para novas constru\u00e7\u00f5es e edif\u00edcios existentes \n\n \n\nCr\u00e9ditos Cr\u00e9ditos\n\nProjecto e constru\u00e7\u00e3o com certifica\u00e7\u00e3o LEED\n\nSelec\u00e7\u00e3o do local Plano de gest\u00e3o dos espa\u00e7os exteriores\n\nEvolu\u00e7\u00e3o da densidade e liga\u00e7\u00e3o a comunidade (servi\u00e7os) Plano de gest\u00e3o integrado para utiliza\u00e7\u00e3o de qu\u00edmicos, controlo da eros\u00e3o e paisagem\n\nRedesenvolvimento de \u00e1reas afectadas (contamina\u00e7\u00e3o ambiental)\n\nTransportes alternativos - transporte p\u00fablico Utiliza\u00e7\u00e3o de transportes alternativos\n\nTransportes alternativos - Apoio \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de bicicleta\n\nTransportes alternativos - Baixas emiss\u00f5es e ve\u00edculos eficientes\n\nTransportes alternativos - n\u00e3o exceder requisitos m\u00ednimos de parqueamento\n\nDesenvolvimento local - proteger e restabelecer o habitat natural Redu\u00e7\u00e3o do impacto local: proteger / restabelecer espa\u00e7os abertos\n\nDesenvolvimento local - maximizar espa\u00e7os abertos (espa\u00e7os abertos/espa\u00e7os constru\u00eddo)\n\nGest\u00e3o \u00e1guas das chuvas - controlo da quantidade Gest\u00e3o \u00e1guas das chuvas - capta\u00e7\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o / evapotranspira\u00e7\u00e3o\n\nGest\u00e3o \u00e1guas das chuvas - controlo da qualidade\n\nEfeito \"ilha de calor\" - coberturas naturais/pain\u00e9is solares/elem.arqu. Efeito \"ilha de calor\" - coberturas naturais/pain\u00e9is solares/elem.arqu.\n\nEfeito \"ilha de calor\" - coberturas Efeito \"ilha de calor\" - coberturas\n\nRedu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o luminosa Redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o luminosa\n\nReduzir em 50% o consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel para irriga\u00e7\u00e3o Redu\u00e7\u00e3o das perdas nas instala\u00e7\u00f5es de abastecimento interiores\n\nSomente utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua n\u00e3o-pot\u00e1vel tratada para irriga\u00e7\u00e3o ou sem irriga\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua e do desempenho do sistema\n\nTratamento de \u00e1guas residuais no local e reutiliza\u00e7\u00e3o no edif\u00edcio Aumentar a efici\u00eancia do sistema interior de abastecimento de \u00e1gua\n\nRedu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua do edif\u00edcio - 20% de redu\u00e7\u00e3o Reduzir o consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel/len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos para irriga\u00e7\u00e3o\n\nRedu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua do edif\u00edcio - 30% de redu\u00e7\u00e3o Reduzir a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel em torres de arrefecimento\n\nEstabelecer um desempenho energ\u00e9tico m\u00ednimo\n\nN\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com CFC (arrefecimento de sistemas)\n\nOptimizar o desempenho energ\u00e9tico Optimizar o desempenho energ\u00e9tico\n\n10,5% novos edif\u00edcios / 3,5% renova\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios existentes Verifica\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios existentes: investiga\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise\n\n14% novos edif\u00edcios / 7% renova\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios existentes Verifica\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios existentes: implementa\u00e7\u00e3o\n\n17,5% novos edif\u00edcios / 10,5% renova\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios existentes Verifica\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios existentes: verifica\u00e7\u00e3o em curso\n\n21% novos edif\u00edcios / 14% renova\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios existentes Avalia\u00e7\u00e3o do desempenho: monitorizar e controlar os sistemas-chave do edif\u00edcio\n\n24,5% novos edif\u00edcios / 17,5% renova\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios existentes Avalia\u00e7\u00e3o do desempenho: consumo dos equipamento\n\n28% novos edif\u00edcios / 21% renova\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios existentes Energias renov\u00e1veis produzidos no local ou fora\n\n31,5% novos edif\u00edcios / 24,5% renova\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios existentes Gest\u00e3o do sistema de refrigera\u00e7\u00e3o - minimizar emiss\u00f5es\n\n35% novos edif\u00edcios / 28% renova\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios existentes Relat\u00f3rio da redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es\n\n38,5% novos edif\u00edcios / 31,5% renova\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios existentes\n\n42% novos edif\u00edcios / 35% renova\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios existentes\n\nEnergias renov\u00e1veis no local\n\n2,5% energias renov\u00e1veis\n\n7,5% energias renov\u00e1veis\n\n12,5% energias renov\u00e1veis\n\nAumentar a verifica\u00e7\u00e3o do desempenho face ao especificado\n\nReduzir a utiliza\u00e7\u00e3o de componentes que produzem gases que afectam o ozono (HVAC&amp;R)\n\nDesenvolvimento e aplcia\u00e7\u00e3o de ferramentas de medi\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o\n\nCapacidade ecol\u00f3gica\n\nArmazenamento e colecta de res\u00edduos recicl\u00e1veis\n\nReutiliza\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios - manuten\u00e7\u00e3o de 75% das paredes, pavimentos e coberturas \n\nexistentes\n\nReutiliza\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios - manuten\u00e7\u00e3o de 95% das paredes, pavimentos e coberturas \n\nexistentes\nRumo a sustentabilidade: consum\u00edveis utilizados\n\nReutiliza\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios - manuten\u00e7\u00e3o de 50% dos elementos interiores n\u00e3o-estruturais \n\npavimentos e coberturas existentes\nRumo \u00e0 sustentabilidade: bens dur\u00e1veis\n\nGest\u00e3o dos res\u00edduos da constru\u00e7\u00e3o - reutiliza\u00e7\u00e3o de 50% Rumo \u00e0 sustentabilidade: viabilidade de altera\u00e7\u00f5es e amplia\u00e7\u00f5es\n\nGest\u00e3o dos res\u00edduos da constru\u00e7\u00e3o - reutiliza\u00e7\u00e3o de 75% Rumo \u00e0 sustentabilidade: defini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis m\u00e1ximos de merc\u00fario na ilumina\u00e7\u00e3o\n\nReutiliza\u00e7\u00e3o de materiais - 5% Rumo \u00e0 sustentabilidade: alimenta\u00e7\u00e3o\n\nReutiliza\u00e7\u00e3o de materiais - 10% Gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos: auditoria aos res\u00edduos\n\nConte\u00fado recicl\u00e1vel - 10% (post-consumer + 1/2 pre-consumer) Gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos: consum\u00edveis utilizados\n\nConte\u00fado recicl\u00e1vel - 20% (post-consumer + 1/2 pre-consumer) Gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos: bens dur\u00e1veis\n\nMateriais da regi\u00e3o - 10% extra\u00eddos, processados e manufacturados Gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos: viabilidade para altera\u00e7\u00f5es e amplia\u00e7\u00f5es\n\nMateriais da regi\u00e3o - 20% extra\u00eddos, processados e manufacturados\n\nMateriais rapidamente renov\u00e1veis\n\nMadeira certificada em produtos que possuam este componente\n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no interior e exterior\n\nAumento da ventila\u00e7\u00e3o para promover a qualidade do ar interior e o conforto Melhores pr\u00e1ticas de gest\u00e3o da IAQ: Programa de gest\u00e3o da IAQ\n\nDefini\u00e7\u00e3o de um plano de gest\u00e3o IAQ - durante a constru\u00e7\u00e3o Melhores pr\u00e1ticas de gest\u00e3o da IAQ: Monitoriza\u00e7\u00e3o do ar exterior insuflado\n\nDefini\u00e7\u00e3o de um plano de gest\u00e3o IAQ - antes da ocupa\u00e7\u00e3o Melhores pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de IAQ: aumento da ventila\u00e7\u00e3o\n\nMateriais de baixa emiss\u00e3o - adesivos e selantes Melhores pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de IAQ: Redu\u00e7\u00e3o de part\u00edculas na distribui\u00e7\u00e3o de ar\n\nMateriais de baixa emiss\u00e3o - pinturas e revestimentos Melhores pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de IAQ: gest\u00e3o de viabilidade a altera\u00e7\u00f5es e amplia\u00e7\u00f5es\n\nMateriais de baixa emiss\u00e3o - sistemas para pavimento Conforto dos ocupantes\n\nMateriais de baixa emiss\u00e3o - madeiras comp\u00f3sitas e productos com fibras de origem \n\nagr\u00edcola\nConforto dos ocupantes: Controlo pelo utilizador da ilumina\u00e7\u00e3o\n\nQu\u00edmicos interiores e controlo das fontes poluentes Conforto dos ocupantes: monitoriza\u00e7\u00e3o do conforto t\u00e9rmico\n\nControlabilidade dos sistemas - ilumina\u00e7\u00e3o Conforto dos ocupantes: ilumina\u00e7\u00e3o natural e vistas\n\nControlabilidade dos sistemas - conforto t\u00e9rmico Limpeza verde: Programa de limpeza de grnade efici\u00eancia\n\nConforto t\u00e9rmico - projecto Limpeza verde: Avalia\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o\n\nConforto t\u00e9rmico - verifica\u00e7\u00e3o Limpeza verde: Aquisi\u00e7\u00e3o de produtos e materiais de limpeza sustent\u00e1veis\n\nIlumina\u00e7\u00e3o natural e vistas - Ilumina\u00e7\u00e3o natural em 75% dos espa\u00e7os Limpeza verde: equipamentos de limpeza sustent\u00e1veis\n\nIlumina\u00e7\u00e3o natural e vistas - Ilumina\u00e7\u00e3o natural em 90% dos espa\u00e7os Limpeza verde: sistemas de entrada\n\nLimpeza verde: Gest\u00e3o integrada de controlo de contaminantes\n\nInova\u00e7\u00e3o no projecto - Especificar Inova\u00e7\u00e3o no projecto - Especificar\n\nInova\u00e7\u00e3o no projecto - Especificar Inova\u00e7\u00e3o no projecto - Especificar\n\nInova\u00e7\u00e3o no projecto - Especificar Inova\u00e7\u00e3o no projecto - Especificar\n\nInova\u00e7\u00e3o no projecto - Especificar Inova\u00e7\u00e3o no projecto - Especificar\n\nProfissional acreditado para o sistema LEED Profissional acreditado para o sistema LEED\n\nPrioridade Regional Documentar o impacto or\u00e7amental dos edif\u00edcios sustent\u00e1veis\n\nEnergia e atmosfera\n\nGest\u00e3o de melhores pr\u00e1ticas para efici\u00eancia energ\u00e9tica: planeamento,documenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o \n\ndas oportunidades\n\nEficiente gest\u00e3o da \u00e1gua\n\nControlo do ambiente devido ao fumo do tabaco\n\nInova\u00e7\u00e3o e processo de projecto\n\nControlo do ambiente devido ao fumo do tabaco\n\n\u00c1rea\n\nPr\u00e9-requisito\n\nSustentabilidade do lugar\n\nMateriais e Recursos\n\nPol\u00edticas para a sustentabilidade\n\nGest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos\n\nQualidade do Ambiente Interior\n\nInsufla\u00e7\u00e3o de ar exterior e sistemas de exaust\u00e3o\n\nEnergia e atmosfera\n\nLEED for New Buildings\n\nGarantir que os sistemas de energia possuem o desempenho previsto\n\nEstabelecer um n\u00edvel m\u00ednimo de desempenho energ\u00e9tico\n\nN\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com CFC (arrefecimento de sistemas)\n\n\u00c1rea\n\nPr\u00e9-requisito\n\nSustentabilidade do lugar\n\nActividade de constru\u00e7\u00e3o e Preven\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o\n\nEficiente gest\u00e3o da \u00e1gua\n\nQualidade do Ambiente Interior\n\nDesempenho m\u00ednimo para a qualidade do ar interior (ventila\u00e7\u00e3o)\n\nMateriais e Recursos\n\nPol\u00edticas para ambiente verdes\n\nInova\u00e7\u00e3o e processo de projecto\n\nLEED for Existing Buildings\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n76 \n\nO sistema mede o desempenho sustent\u00e1vel do edif\u00edcio atrav\u00e9s de crit\u00e9rios estabelecidos \n\nem \u00e1reas-chave [ASHRAE, 2006]. Para a atribui\u00e7\u00e3o do certificado LEED \u00e9 necess\u00e1rio \n\nverificar todos os pr\u00e9-requisitos e obter uma pontua\u00e7\u00e3o global m\u00ednima de 34 cr\u00e9ditos. Os \n\ncertificados s\u00e3o atribu\u00eddos de acordo com a pontua\u00e7\u00e3o a partir da Tabela 15. \n\nO sistema \u00e9 organizado em cinco categorias ambientais: sustentabilidade do lugar, \n\nefici\u00eancia no uso da \u00e1gua, energia e atmosfera, materiais e recursos e qualidade do \n\nambiente interior. Existe ainda uma categoria adicional, a de projecto e inova\u00e7\u00e3o, que \n\navalia estrat\u00e9gias e monitoriza\u00e7\u00e3o de aspectos n\u00e3o abrangidos pelas cinco categorias \n\nanteriores. \n\nA Tabela 16 apresenta as \u00e1reas de abordagem do LEED para novas constru\u00e7\u00f5es e do \n\nLEED para edif\u00edcios existentes, com os respectivos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o que \n\nrevertem em cr\u00e9ditos para a avalia\u00e7\u00e3o global. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do LEED para novas constru\u00e7\u00f5es (LEED New Construction), utiliza\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, permite medir o desempenho do edif\u00edcio durante a sua utiliza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de \n\nacordo com as expectativas geradas em fase de projecto. A an\u00e1lise de cada crit\u00e9rio, \n\ndevidamente justificado pelos sistemas utilizados, permite a atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos que \n\nrevertem num total que reflecte o desempenho global do edif\u00edcio. Esta ferramenta aplica-\n\nse a novas constru\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios existentes [Yudelson, \n\n2008; USGBC, 2008]. \n\nO LEED para edif\u00edcios existentes (LEED for Existing Buildings) deve ser utilizado como \n\nferramenta de avalia\u00e7\u00e3o de processos de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios existentes, \n\nque n\u00e3o envolvam uma fase de projecto significante. De uma forma geral, as opera\u00e7\u00f5es \n\nde manuten\u00e7\u00e3o envolvem a renova\u00e7\u00e3o de sistemas de aquecimento e arrefecimento \n\n(HVAC) e modifica\u00e7\u00f5es significativas ao n\u00edvel da envolvente e dos espa\u00e7os interiores \n\n[USGBC, 2008a]. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o pode ainda ser dividida em duas fases de aplica\u00e7\u00e3o: a primeira, ap\u00f3s a \n\nconclus\u00e3o do projecto; a segunda, ap\u00f3s a conclus\u00e3o da obra e na qual \u00e9 poss\u00edvel \n\nreavaliar o projecto de acordo com altera\u00e7\u00f5es realizadas e devidamente documentadas. \n\n3.2.4.2.4. BEES \u2013 USA \n\nO United States National Institute of Standards and Technology (NIST), no \u00e2mbito do \n\nprograma Healthy and Sustainable Buildings, iniciou o desenvolvimento do sistema de \n\navalia\u00e7\u00e3o Building for Environmental and Economic Sustainability (BEES) em 1994.  Este \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n77 \n\nsistema teria como objectivo desenvolver e implementar uma metodologia de selec\u00e7\u00e3o \n\nde produtos da constru\u00e7\u00e3o para atingir um equil\u00edbrio entre o desempenho ambiental e \n\necon\u00f3mico de acordo com os interesses dos decisores.  \n\nEste sistema n\u00e3o consiste numa ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o global do desempenho do \n\nedif\u00edcio como os demais apresentados neste cap\u00edtulo. No entanto, \u00e9 um sistema de \n\navalia\u00e7\u00e3o de produtos utilizados na constru\u00e7\u00e3o e possui uma base de dados alargada a \n\ndiversos materiais de acordo com os padr\u00f5es da ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o dos Estados \n\nUnidos. Esta base de dados apresenta o impacto do ciclo de vida destes materiais e \n\nanalisa um determinado conjunto de impactos que s\u00e3o interessantes neste trabalho \n\nporque revertem ao n\u00edvel do impacto da constru\u00e7\u00e3o e dos seus componentes. Neste \n\nsentido ser\u00e1 apresentado o sistema BEES com uma vis\u00e3o global sobre o seu \n\nfuncionamento e algumas refer\u00eancias ao tipo de resultados provenientes da sua \n\naplica\u00e7\u00e3o. \n\nO modelo \u00e9 implementado atrav\u00e9s de uma ferramenta inform\u00e1tica com dados sobre o \n\ndesempenho econ\u00f3mico e ambiental de um determinado conjunto de produtos da \n\nconstru\u00e7\u00e3o. O resultado da aplica\u00e7\u00e3o consiste na redu\u00e7\u00e3o do custo efectivo nos edif\u00edcios \n\ncom contributos para minimizar impactos ambientais [Lippiatt, 2007]. \n\n A metodologia aplicada consiste na avalia\u00e7\u00e3o do ciclo de vida dos materiais que, em \n\ngeral, \u00e9 uma metodologia que envolve quatro etapas: i) defini\u00e7\u00e3o do objectivo (in\u00edcio e \n\nfim); ii) a an\u00e1lise do invent\u00e1rio (entradas e sa\u00eddas); iii) avalia\u00e7\u00e3o dos impactos \n\n(caracteriza os fluxos em rela\u00e7\u00e3o aos impactos); iv) interpreta\u00e7\u00e3o (combina o objectivo e \n\na avalia\u00e7\u00e3o dos impacto).  \n\nO BEES analisa o potencial impacto ambiental dos produtos de acordo com doze \n\ndom\u00ednios que podem ser configurados de acordo com diferentes pondera\u00e7\u00f5es no \n\nresultado final. Os dom\u00ednios e pondera\u00e7\u00f5es apresentadas de acordo com o sistema s\u00e3o \n\nas seguintes [Lippiatt, 2007]: \n\n? Potencial de aquecimento global (29%): caracteriza as altera\u00e7\u00f5es dos gases com \n\nefeito estufa provenientes das emiss\u00f5es e absor\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0 actividade \n\nhumana; \n\n? Potencial de acidificantes (3%): os factores de caracteriza\u00e7\u00e3o permitem identificar \n\na emiss\u00e3o de gases acidificantes, nomeadamente compostos sulf\u00faricos e de \n\nnitrog\u00e9nio; \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n78 \n\n? Potencial de eutrofiza\u00e7\u00e3o (6%): consiste no aumento de nutrientes minerais \n\npresentes no solo e na \u00e1gua que provocam o desequil\u00edbrio do ecossistema, \n\natrav\u00e9s nomeadamente do crescimento excessivo de algas nos corpos de \u00e1gua e \n\na consequente degrada\u00e7\u00e3o da sua qualidade; \n\n? Consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis (10%): permite caracterizar o consumo de \n\nrecursos f\u00f3sseis necess\u00e1rio para produzir a energia consumida; \n\n? Qualidade do ar interior (3%): neste dom\u00ednio \u00e9 analisada a qualidade de acordo \n\ncom as emiss\u00f5es de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis; \n\n? Altera\u00e7\u00e3o do habitat (6%): caracteriza a utiliza\u00e7\u00e3o do solo decorrente da \n\nactividade humana que produz impacto nas esp\u00e9cies em risco de extin\u00e7\u00e3o; \n\n? Consumo de \u00e1gua (8%): neste dom\u00ednio \u00e9 caracterizado o consumo de \u00e1gua \n\ndurante o processo; \n\n? Poluentes do ar (9%): constituem part\u00edculas s\u00f3lidas e l\u00edquidas presentes no ar e \n\ngeradas por actividades que envolvem combust\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o de energia, utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde ve\u00edculos, opera\u00e7\u00f5es que produzem part\u00edculas. Este dom\u00ednio caracteriza a \n\ngera\u00e7\u00e3o de part\u00edculas que podem provocar doen\u00e7as e sintomas respirat\u00f3rios \n\ngraves; \n\n? Sa\u00fade humana: este dom\u00ednio identifica o potencial efeito t\u00f3xico na sa\u00fade humana \n\nassociado a diversos qu\u00edmicos. Para efeitos n\u00e3o cancer\u00edgenos (5%) \u00e9 \n\nconsiderado o equivalente em tolueno (exemplo: tintas), para efeitos \n\ncancer\u00edgenos (8%) \u00e9 considerado o equivalente em benzeno (exemplo: \n\nsolventes); \n\n? Potencial de forma\u00e7\u00e3o de nevoeiro fotoqu\u00edmico (4%): um dos seus componentes \n\n\u00e9 o ozono que n\u00e3o \u00e9 emitido directamente mas \u00e9 resultante das emiss\u00f5es de \n\ncompostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis (avaliados no dom\u00ednio da qualidade do ar interior) e \n\n\u00f3xido de nitrog\u00e9nio (NOx). Neste dom\u00ednio \u00e9 caracterizado o potencial de forma\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s da presen\u00e7a de \u00f3xido de nitrog\u00e9nio; \n\n? Potencial de destrui\u00e7\u00e3o da camada de ozono (2%): caracteriza o potencial de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do valor equivalente em quantidade de CFC-11; \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n79 \n\n? Toxicidade ecol\u00f3gica (7%): permite medir o impacto das subst\u00e2ncias qu\u00edmicas \n\nproduzidas no ambiente e o seu impacto nos ecossistemas terrestres e aqu\u00e1ticos. \n\n \n\nFigura 17. Exemplo de aplica\u00e7\u00e3o do BEES \u2013 pavimento flutuante em carvalho natural \n\nA Figura 17 apresenta um exemplo dos resultados existentes na base de dados do BEES \n\nnos dom\u00ednios apresentados anteriormente. Neste exemplo s\u00e3o evidentes os impactos \n\nproduzidos ao n\u00edvel da sa\u00fade humana e do aquecimento global. \n\n  \n\nSubst\u00e2ncias n\u00e3o cancer\u00edgenas \u2013 etapas do ciclo de vida Subst\u00e2ncias n\u00e3o cancer\u00edgenas \u2013 fluxos \n\n  \n\nSubst\u00e2ncias cancer\u00edgenas \u2013 etapas do ciclo de vida Subst\u00e2ncias cancer\u00edgenas \u2013 fluxos \n\nFigura 18. Resultados referentes ao dom\u00ednio da sa\u00fade humana \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n80 \n\nOs resultados podem ser apresentados no \u00e2mbito de um dom\u00ednio espec\u00edfico que se \n\npretenda analisar. A Figura 18 demonstra os resultados no dom\u00ednio sa\u00fade humana de \n\nacordo com potencial cancer\u00edgeno e os fluxos resultantes totais ou em diferentes etapas \n\ndo ciclo de vida. \n\n3.2.4.2.5. LIDER A - Portugal \n\nO sistema LiderA \u2013 Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade, desenvolvido pelo \n\nProfessor Doutor Manuel Duarte Pinho do Instituto Superior T\u00e9cnico, consiste num \n\nm\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade na constru\u00e7\u00e3o e tem como objectivos: (i) apoiar \n\no desenvolvimento de plano e projectos que procurem a sustentabilidade; (ii) avaliar e \n\nposicionar o seu desempenho, quanto \u00e0 sustentabilidade, na fase de concep\u00e7\u00e3o, obra e \n\nopera\u00e7\u00e3o; (iii) atribuir uma certifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de avalia\u00e7\u00e3o independente; (iv) assegurar \n\na distin\u00e7\u00e3o entre os edif\u00edcios e valorizar a adop\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias sustent\u00e1veis enquanto \n\nfactor de valoriza\u00e7\u00e3o no mercado imobili\u00e1rio. \n\nA an\u00e1lise da constru\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada em seis aspectos, cada um com um peso definido no \n\ndesempenho final, que se subdividem em vinte e duas \u00e1reas: integra\u00e7\u00e3o local (14%), no \n\nque diz respeito ao solo, aos ecossistemas naturais e paisagem e ao patrim\u00f3nio; \n\nrecursos (32%), abrangendo a energia, a \u00e1gua, os materiais e os recursos alimentares; \n\ncargas ambientais (12%), envolvendo os efluentes, as emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, os \n\nres\u00edduos, o ru\u00eddo exterior e a polui\u00e7\u00e3o ilumino-t\u00e9rmica; conforto ambiental (15%), nas \n\n\u00e1reas da qualidade do ar, do conforto t\u00e9rmico e da ilumina\u00e7\u00e3o e ac\u00fastica; viv\u00eancia \n\nsocioecon\u00f3mica (19%), que integra o acesso para todos, os custos no ciclo de vida, a \n\ndiversidade econ\u00f3mica, as amenidades e a interac\u00e7\u00e3o social e participa\u00e7\u00e3o e controlo; \n\ngest\u00e3o ambiental e inova\u00e7\u00e3o (8%) [Pinheiro, 2009]. \n\nTabela 17. Classes de desempenho do sistema L\u00edderA \n\nClasse Desempenho \n\nE Igual \u00e0 pr\u00e1tica usual ou de refer\u00eancia \nD Melhoria de 12,5% face \u00e0 pr\u00e1tica ou valor de refer\u00eancia \nC Melhoria de 25% face \u00e0 pr\u00e1tica ou valor de refer\u00eancia \nB Melhoria de 37,5% face \u00e0 pr\u00e1tica ou valor de refer\u00eancia \nA Melhoria de 50% face \u00e0 pr\u00e1tica ou valor de refer\u00eancia \n\nA+ Melhoria de 75% face \u00e0 pr\u00e1tica ou valor de refer\u00eancia \nA++ Melhoria de 90% face \u00e0 pr\u00e1tica ou valor de refer\u00eancia \n\nA+++ Neutral ou regenerativo \n\n \n\n \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n81 \n\nTabela 18. Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o do Sistema LiderA \n\nCategoria \n\n \n\u00c1rea \n\n  \nCrit\u00e9rio \n\nLocal e Integra\u00e7\u00e3o \n\n \nSolo \n\n  \nSelec\u00e7\u00e3o do local \n\n  \n\u00c1rea Ocupada \n\n  \nFun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas do solo \n\n \nEcologia \n\n  \n\u00c1reas Naturais \n\n  \nValoriza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \n\n \nPaisagem \n\n  \nIntegra\u00e7\u00e3o local \n\n \nAmenidades \n\n  \nAmenidades locais \n\n \nMobilidade \n\n  \nMobilidade de baixo impacto \n\n  \nAcesso a transportes p\u00fablicos \n\nRecursos \n\n \nEnergia \n\n  \nDesempenho energ\u00e9tico passivo \n\n  \nConsumo de electricidade total \n\n  \nConsumo de electricidade produzida a partir de fontes renov\u00e1veis \n\n  \nConsumo de outras fontes de energia \n\n  \nConsumo de outras formas de energia renov\u00e1vel \n\n  \nEfici\u00eancia dos equipamentos \n\n \n\u00c1gua \n\n  \nConsumo de \u00e1gua pot\u00e1vel (espa\u00e7os interiores) \n\n  \nConsumo de \u00e1guas nos espa\u00e7os exteriores \n\n  \nControlo dos consumos e perdas \n\n  \nUtiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais \n\n  \nGest\u00e3o das \u00e1guas locais \n\n \nMateriais \n\n  \nConsumo de materiais \n\n  \nMateriais locais \n\n  \nMateriais reciclados e renov\u00e1veis \n\n  \nMateriais certificados ambientalmente/baixo impacto \n\nCargas ambientais \n\n \nEfluentes \n\n  \nCaudal de \u00e1guas residuais \n\n  \nTipo de tratamento das \u00e1guas residuais \n\n  \nCaudal de reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas usadas \n\n \nEmiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas \n\n  \nSubst\u00e2ncias com potencial de aquecimento global (GEE) \n\n  \nPart\u00edculas e/ou subst\u00e2ncias com potencial acidificante (SO\n\n2\n, Nox) \n\n  \nSubst\u00e2ncias com potencial de afecta\u00e7\u00e3o da camada de ozono (CFC) \n\n \nRes\u00edduos \n\n  \nProdu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \n\n  \nGest\u00e3o de res\u00edduos perigosos \n\n  \nReciclagem de res\u00edduos \n\n \nRu\u00eddo exterior \n\n  \nFontes de ru\u00eddos para o exterior \n\n \nPolui\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica \n\n  \nEfeitos t\u00e9rmicos (efeito \"ilha de calor\") \n\nAmbiente interior \n\n \nQualidade do ar interior \n\n  \nVentila\u00e7\u00e3o natural \n\n  \nEmiss\u00f5es de COV's \n\n  \nMicro-contamina\u00e7\u00f5es \n\n \nIlumina\u00e7\u00e3o \n\n  \nN\u00edveis de ilumina\u00e7\u00e3o \n\n  \nIlumina\u00e7\u00e3o natural \n\n \nAc\u00fastica \n\n  \nIsolamento ac\u00fastico / N\u00edveis sonoros \n\n \nControlabilidade \n\n  \nControlabilidade \n\nDurabilidade e acessibilidade \n\n \nDurabilidade \n\n  \nAdaptabilidade \n\n  \nDurabilidade \n\n \nAcessibilidade \n\n  \nAcessibilidade a pessoas portadoras de defici\u00eancias \n\n  \nAcessibilidade e interac\u00e7\u00e3o com a comunidade \n\nGest\u00e3o ambiental e inova\u00e7\u00e3o \n\n \nGest\u00e3o ambiental \n\n  \nInforma\u00e7\u00e3o ambiental \n\n  \nSistema de gest\u00e3o ambiental \n\n \nInova\u00e7\u00e3o \n\n  \nInova\u00e7\u00f5es de pr\u00e1ticas, solu\u00e7\u00f5es e integra\u00e7\u00f5es \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n82 \n\nO sistema pode ser aplicado a constru\u00e7\u00f5es com diversas tipologias, sendo aplicados os \n\nmesmos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o com n\u00edveis de desempenho diferentes. O LiderA considera \n\nque a pr\u00e1tica actual da constru\u00e7\u00e3o possui a classe E e, em contrapartida, a constru\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel de desempenho elevado (por exemplo auto-sustent\u00e1veis) atingem a classe \n\nA+++. As classes existentes no sistema s\u00e3o as apresentadas na Tabela 17. \n\nAs constru\u00e7\u00f5es devem atingir um desempenho C ou superior para que seja pass\u00edvel de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o, considerando-se nestes casos que apresenta um bom n\u00edvel de desempenho. \n\nOs n\u00edveis A+, A++ e A+++ s\u00e3o considerados como de forte desempenho sustent\u00e1vel, \n\nsendo que o n\u00edvel A+++ \u00e9 complexo e economicamente invi\u00e1vel. A Tabela 18 apresenta \n\nos 43 crit\u00e9rios utilizados para avaliar o edif\u00edcio. \n\n3.3. Defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade dos \nedif\u00edcios \n\n3.3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nDe acordo com a apresenta\u00e7\u00e3o dos sistemas de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade existentes \n\n\u00e9 poss\u00edvel identificar as \u00e1reas em que cada sistema incide e os par\u00e2metros e crit\u00e9rios \n\ndefinidos em cada um deles.  \n\nEm alguns casos, os crit\u00e9rios est\u00e3o afectos a par\u00e2metros e \u00e1reas diferentes em cada \n\nsistema o que dificulta a comparabilidade e an\u00e1lise dos mesmos, al\u00e9m de cada sistema \n\ndefinir determinadas \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o e par\u00e2metros que n\u00e3o s\u00e3o comuns entre eles.  \n\nPara que seja poss\u00edvel efectuar uma an\u00e1lise comparativa entre os sistemas \n\napresentados para identificar os crit\u00e9rios comuns, com metodologias de avalia\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lise semelhantes ou equivalentes, tornou-se necess\u00e1rio homogeneizar as \u00e1reas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o e reorganizar os par\u00e2metros e crit\u00e9rios. Foram assim adoptadas as seguintes \n\n\u00e1reas: \n\n? Sustentabilidade local; \n\n? Sustentabilidade no transporte; \n\n? Sustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos \u2013 \u00e1gua (abastecimento e saneamento); \n\n? Sustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos \u2013 energia; \n\n? Sustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos \u2013 materiais (consumo, recolha e \n\nreciclagem); \n\n? Sustentabilidade do ambiente exterior \u2013 emiss\u00f5es; \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n83 \n\n? Sustentabilidade do ambiente interior; \n\n? Sustentabilidade na utiliza\u00e7\u00e3o \u2013 controlabilidade, flexibilidade e adaptabilidade.  \n\nPara cada uma destas \u00e1reas ser\u00e3o analisados os crit\u00e9rios de cada sistema compat\u00edveis \n\ncom a mesma, criando-se assim uma matriz de compara\u00e7\u00e3o que permite a an\u00e1lise \n\nconjunta de todos os sistemas por \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o. O sistema BEES n\u00e3o ser\u00e1 \n\ninclu\u00eddo por constituir uma ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de avalia\u00e7\u00e3o do ciclo de \n\nvida dos materiais de constru\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o se enquadra na presente abordagem. \n\n3.3.2. Sustentabilidade Local \n\nNesta \u00e1rea s\u00e3o avaliados crit\u00e9rios relacionados com a escolha do local para implanta\u00e7\u00e3o \n\nda constru\u00e7\u00e3o. A Tabela 19 apresenta os crit\u00e9rios enquadrados na presente \u00e1rea \n\ndecorrentes da an\u00e1lise das ferramentas de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade abordadas no \n\npresente trabalho. \n\nNeste \u00e2mbito foram enquadrados crit\u00e9rios como o valor ecol\u00f3gico, as condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais da \u00e1rea, o impacto da actividade de constru\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o, a altera\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas e de conforto da \u00e1rea, a utiliza\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o espa\u00e7o constru\u00eddo e as \u00e1reas abertas/verdes existentes, a evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o \n\ne a densidade resultante, a polui\u00e7\u00e3o produzida como descargas de res\u00edduos t\u00f3xicos ou \n\npolui\u00e7\u00e3o sonora. \n\nOs sistemas de avalia\u00e7\u00e3o utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios e espa\u00e7os urbanos \n\nexistentes possuem um n\u00famero inferior de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o em diversas \u00e1reas, \n\nnomeadamente nesta por n\u00e3o reflectirem impactos directos ao n\u00edvel da ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, visto utilizarem zonas urbanas j\u00e1 ocupadas.  \n\nO impacto n\u00e3o ir\u00e1 ocorrer ao n\u00edvel da ocupa\u00e7\u00e3o de solos f\u00e9rteis ou do desenvolvimento \n\nurbano para zonas sem ocupa\u00e7\u00e3o, mas sim na tipologia ocupacional que se pretende \n\nimplementar e que ir\u00e1 gerar impactos no meio ambiente envolvente. Assim torna-se \n\nfundamental analisar os factores relacionados com a densidade, nomeadamente se \n\nexistir um aumento da ocupa\u00e7\u00e3o urbana, a volumetria, que reflecte a capacidade de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, a rela\u00e7\u00e3o entre os espa\u00e7os abertos e os espa\u00e7os ocupados, que \n\ninterfere na qualidade de vida dos habitantes e no ambiente interior e exterior que se ir\u00e1 \n\ncriar. \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n84 \n\nTabela 19. Sustentabilidade local \n\n \n\n3.3.3. Sustentabilidade no Transporte \n\nEnquadram-se nesta \u00e1rea os crit\u00e9rios que avaliam a mobilidade dos ocupantes da zona \n\nurbana em an\u00e1lise e as condi\u00e7\u00f5es existentes para a sua realiza\u00e7\u00e3o (Tabela 20). Desta \n\nforma s\u00e3o analisadas as condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade da zona e a sua liga\u00e7\u00e3o aos \n\nSBTool07\nLEED - New  \n\nBuildings\n\nLEED - Existing \n\nBuildings\n\nBREEAM - \n\nEcohomes\n\nBREEAM EcoHomes XB \n\nExisting housing\nLiderA\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o, projecto e \n\ndesenvolvimento / Cargas \n\nambientais\n\nSustentabilidade do lugar / \n\nEnergia e atmosf era\nSustentabilidade do lugar\n\nPolui\u00e7\u00e3o / Uso do solo e \n\necologia / Gest\u00e3o\n\nLocal e Integra\u00e7\u00e3o / Cargas \n\nambientais\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o\nActividade de constru\u00e7\u00e3o e \n\npreven\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o\n\nPlano de gest\u00e3o dos espa\u00e7os \n\nexteriores\n\nReduc\u00e7\u00e3o do risco de \n\ninunda\u00e7\u00f5es - utiliza\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas com baixa\n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia\n\nSolo\n\nValor e impacto ambiental \n\n(\u00e1reas sens\u00edveis)\nSelec\u00e7\u00e3o do local\n\nPlano de gest\u00e3o integrado \n\npara utiliza\u00e7\u00e3o de qu\u00edmicos, \n\ncontrolo da \n\neros\u00e3o e paisagem\n\nValor ecol\u00f3gico do local Selec\u00e7\u00e3o do local\n\nValor para a agricultura \n\n(\u00e1reas cultiv\u00e1veis)\n\nEvolu\u00e7\u00e3o da densidade e \n\nliga\u00e7\u00e3o a comunidade \n\n(servi\u00e7os)\n\nRedu\u00e7\u00e3o do impacto local: \n\nproteger / restabelecer \n\nespa\u00e7os abertos\n\nValoriza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \u00c1rea Ocupada\n\nVulnerabilidade a inunda\u00e7\u00f5es\n\nRedesenvolvimento de \u00e1reas \n\naf ectadas (contamina\u00e7\u00e3o \n\nambiental)\n\nEf eito \"ilha de calor\" - \n\ncoberturas naturais/pain\u00e9is \n\nsolares/elem.arqu.\n\nProtec\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\necol\u00f3gicas\nFun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas do solo\n\nPotencialidade para \n\ncontaminar len\u00e7\u00f3is de \u00e1gua\n\nDesenvolvimento local - \n\nproteger e restabelecer o \n\nhabitat natural\n\nEf eito \"ilha de calor\" - \n\ncoberturas\n\nAltera\u00e7\u00e3o do valor ecol\u00f3gico \n\ndo local - n\u00famero de esp\u00e9cies\nEcologia\n\nEstado pr\u00e9vio de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o do solo\n\nDesenvolvimento local - \n\nmaximizar espa\u00e7os abertos \n\n(espa\u00e7os abertos/espa\u00e7os \n\nconstru\u00eddo)\n\nRedu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o luminosa\nOcupa\u00e7\u00e3o pelo edif \u00edcio - \u00c1rea \n\ntotal habita\u00e7\u00f5es/\u00e1rea terreno\n\u00c1reas Naturais\n\nPlaneamento urbano\n\nEf eito \"ilha de calor\" - \n\ncoberturas naturais/pain\u00e9is \n\nsolares/elem.arqu.\n\nImpacto da constru\u00e7\u00e3o no \n\nlocal - demonstrar estrat\u00e9gias \n\npara \n\nmonitorizar, separar e reciclar \n\nres\u00edduos da constru\u00e7\u00e3o; de \n\nemiss\u00f5es CO2; consumo de \n\n\u00e1gua;\u2026\n\nValoriza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\n\nDensidade\nEf eito \"ilha de calor\" - \n\ncoberturas\nPaisagem\n\nExist\u00eancia de espa\u00e7os verdes Redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o luminosa Integra\u00e7\u00e3o local\n\nUso de vegeta\u00e7\u00e3o nativa Capacidade ecol\u00f3gica Amenidades\n\nUso de \u00e1rvores com potencial \n\nde sombreamento\nAmenidades locais\n\nDesenvolver ou manter zonas \n\ncom presen\u00e7a de vida \n\nselvagem\n\nRu\u00eddo exterior\n\nImpacto da localiza\u00e7\u00e3o\nFontes de ru\u00eddos para o \n\nexterior\n\nImpacto do processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o nas \n\ncaracter\u00edsticas naturais do \n\nlocal\n\nPolui\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica\n\nImpacto do processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o no solo (eros\u00e3o)\n\nEf eitos t\u00e9rmicos (ef eito \"ilha \n\nde calor\")\n\nAltera\u00e7\u00f5es da biodiversidade \n\nlocal\n\nCondi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o \n\nadversas devido a volumetria\n\nDescargas de res\u00edduos \n\nt\u00f3xicos no local\n\nOutros impactos locais e \n\nregionais\n\nAltera\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas em \n\nmassas de \u00e1guas ou len\u00e7\u00f3is \n\nf re\u00e1ticos\n\nEf eito \"ilha de calor\" - \u00e1reas \n\npavimentadas\n\nEf eito \"ilha de calor\" - \n\ncoberturas\n\nPolui\u00e7\u00e3o do ar\n\nSustentabilidade local\n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n85 \n\nservi\u00e7os existentes ou necess\u00e1rios ao desenvolvimento das actividades dos seus \n\nocupantes, as formas alternativas de desloca\u00e7\u00f5es e os meios existentes para a sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o, a disponibilidade de transportes p\u00fablicos e de equipamentos e servi\u00e7os. A \n\ndificuldade de interven\u00e7\u00e3o sobre zonas urbanas consolidadas reflecte-se no n\u00famero de \n\ncrit\u00e9rios inferior, nesta \u00e1rea de an\u00e1lise, nas ferramentas vocacionadas para a an\u00e1lise de \n\nedif\u00edcios existentes. \n\nTabela 20. Sustentabilidade no transporte \n\n \n\n3.3.4. Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 \u00c1gua (abastecimento \ne saneamento) \n\nProcurou-se analisar os crit\u00e9rios relacionados com o consumo e a gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos \n\nsistemas de abastecimento e saneamento. Neste \u00e2mbito s\u00e3o analisados os padr\u00f5es de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e consumo da \u00e1gua pot\u00e1vel, a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua reciclada para irriga\u00e7\u00e3o, a \n\nexist\u00eancia de actividades que n\u00e3o dependam do consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel e a efici\u00eancia \n\ndos sistemas utilizados. \n\nA Tabela 21 apresenta os crit\u00e9rios de todos os sistemas apresentados, reorganizados de \n\nacordo com \u00e1reas anteriormente definidas. \n\n \n\n \n\n \n\nSBTool07\nLEED - New  \n\nBuildings\n\nLEED - Existing \n\nBuildings\n\nBREEAM - \n\nEcohomes\n\nBREEAM EcoHomes XB \n\nExisting housing\nLiderA\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o, projecto e \n\ndesenvolvimento / Cargas \n\nambientais\n\nSustentabilidade do lugar / \n\nEnergia e atmosf era\nSustentabilidade do lugar Transporte Transporte Local e Integra\u00e7\u00e3o\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o\nActividade de constru\u00e7\u00e3o e \n\npreven\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de transportes \n\nalternativos\nTransporte p\u00fablico - dist\u00e2ncia\n\nTransporte p\u00fablico - dist\u00e2ncia \n\npara zonas urbanas ou rurais\nMobilidade\n\nProximidade de transportes \n\np\u00fablicos\n\nTransportes alternativos - \n\ntransporte p\u00fablico\n\u00c1reas rurais - dist\u00e2ncia Mobilidade de baixo impacto\n\nDist\u00e2ncia at\u00e9 zonas de \n\nemprego ou ocupa\u00e7\u00e3o \n\nresidencial\n\nTransportes alternativos - \n\nApoio \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de bicicleta\nLocal para bicicletas\n\nAcesso a transportes \n\np\u00fablicos\n\nProximidade de zonas \n\ncomerciais e culturais\n\nTransportes alternativos - \n\nBaixas emiss\u00f5es e ve\u00edculos \n\nef icientes\n\nDisponibilidade de servi\u00e7os - \n\nbanco, correio, parques \n\ninf antis,\u2026\n\nProximidade de zonas de \n\nlazer  e recrea\u00e7\u00e3o\n\nTransportes alternativos - n\u00e3o \n\nexceder requisitos m\u00ednimos de \n\nparqueamento\n\nTrabalho em casa\n\nPlaneamento urbano\n\nExist\u00eancia m\u00faltiplas tipologias \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o\n\nEncorajar desloca\u00e7\u00f5es a p\u00e9\n\nEstruturas para utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nbicicleta\n\nUso de ve\u00edculos privados\n\nSustentabilidade no transporte\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n86 \n\nTabela 21. Sustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos \u2013 \u00c1gua \n\n \n\n3.3.5. Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 Energia \n\nNesta \u00e1rea s\u00e3o avaliados os crit\u00e9rios que analisam o consumo e efici\u00eancia dos recursos \n\nenerg\u00e9ticos utilizados. Enquadram-se neste \u00e2mbito a an\u00e1lise de crit\u00e9rios relacionados \n\ncom a utiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis, o consumo el\u00e9ctrico, a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas \n\nsolares passivos, as caracter\u00edsticas t\u00e9rmicas das solu\u00e7\u00f5es adoptadas, a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nferramentas de monitoriza\u00e7\u00e3o do desempenho e dos n\u00edveis de efici\u00eancia dos \n\nequipamentos utilizados.  \n\nA Tabela 22 apresenta a compara\u00e7\u00e3o entre os diversos crit\u00e9rios dos diferentes sistemas \n\nnesta \u00e1rea da energia. Pode-se verificar a sobreposi\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios entre os sistemas, \n\nnomeadamente no \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o dos equipamentos utilizados, do recurso a \n\nenergia renov\u00e1veis, do tipo de ilumina\u00e7\u00e3o utilizada e dos consumos de energia \n\nverificados. \n\n \n\n \n\nSBTool07\nLEED - New  \n\nBuildings\n\nLEED - Existing \n\nBuildings\n\nBREEAM - \n\nEcohomes\n\nBREEAM EcoHomes XB \n\nExisting housing\nLiderA\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o, projecto e \n\ndesenvolvimento / Energia e \n\nconsumos de recursos / \n\nCargas ambientais\n\nSustentabilidade do lugar / \n\nEf iciente gest\u00e3o da \u00e1gua\n\nSustentabilidade do lugar / \n\nEf iciente gest\u00e3o da \u00e1gua\nPolui\u00e7\u00e3o / \u00c1gua \u00c1gua Recursos / Cargas ambientais\n\nProjecto\nActividade de constru\u00e7\u00e3o e \n\nPreven\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o\n\nGest\u00e3o \u00e1guas das chuvas - \n\ncapta\u00e7\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o / \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o\n\nReduc\u00e7\u00e3o da superf \u00edcie de \n\nescoamento - superf \u00edcies \n\npavimentadas e coberturas\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o interna de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel - consumo de \u00e1gua \n\nnas diversas actividades\n\n\u00c1gua\n\nUso de recursos renov\u00e1veis\nGest\u00e3o \u00e1guas das chuvas - \n\ncontrolo da quantidade\nEf iciente gest\u00e3o da \u00e1gua\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o interna de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o externa de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel - colecta de \u00e1gua da \n\nchuva para utiliza\u00e7\u00e3o no \n\nexterior\n\nConsumo de \u00e1gua pot\u00e1vel \n\n(espa\u00e7os interiores)\n\nExist\u00eancia de um sistema de \n\ngest\u00e3o de \u00e1guas superf iciais\n\nGest\u00e3o \u00e1guas das chuvas - \n\ncontrolo da qualidade\n\nRedu\u00e7\u00e3o das perdas nas \n\ninstala\u00e7\u00f5es de abastecimento \n\ninteriores\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o externa de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel - colecta de \u00e1gua da \n\nchuva para utiliza\u00e7\u00e3o no \n\nexterior\n\nConsumo de \u00e1guas nos \n\nespa\u00e7os exteirores\n\nDisponibilidade de sistema de \n\ntratamento de \u00e1gua\nEf iciente gest\u00e3o da \u00e1gua\n\nVerif ica\u00e7\u00e3o do consumo de \n\n\u00e1gua e do desempenho do \n\nsistema\n\nControlo dos consumos e \n\nperdas\n\nDisponibilidade de sistemas de \n\nabastecimento separados \n\npara \u00e1gua pot\u00e1vel/cinza\n\nReduzir em 50% o consumo \n\nde \u00e1gua pot\u00e1vel para irriga\u00e7\u00e3o\n\nAumentar a ef ici\u00eancia do \n\nsistema interior de \n\nabastecimento de \u00e1gua\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais\n\n\u00c1gua pot\u00e1vel\n\nSomente utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nn\u00e3o-pot\u00e1vel tratada para \n\nirriga\u00e7\u00e3o ou \n\nsem irriga\u00e7\u00e3o\n\nReduzir o consumo de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel/len\u00e7\u00f3is f re\u00e1ticos para \n\nirriga\u00e7\u00e3o\n\nGest\u00e3o das \u00e1guas locais\n\nUso de \u00e1gua pot\u00e1vel para \n\nirriga\u00e7\u00e3o\n\nTratamento de \u00e1guas \n\nresiduais no local e \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o no edif \u00edcio\n\nReduzir a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel em torres de \n\narref ecimento\n\nEf luentes\n\nUso de \u00e1gua pot\u00e1vel para as \n\nnecessidades de ocupa\u00e7\u00e3o\n\nRedu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua \n\ndo edif \u00edcio - 20% de redu\u00e7\u00e3o\nCaudal de \u00e1guas residuais\n\n\u00c1gua da chuva e \u00e1guas \n\nresiduais\n\nRedu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua \n\ndo edif \u00edcio - 30% de redu\u00e7\u00e3o\n\nTipo de tratamento das \u00e1guas \n\nresiduais\n\nGera\u00e7\u00e3o de ef luentes l\u00edquidos \n\ndecorrentes da utiliza\u00e7\u00e3o\n\nCaudal de reutiliza\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas usadas\n\nRecolha de \u00e1gua da chuva \n\npara reutiliza\u00e7\u00e3o\n\n\u00c1gua da chuva n\u00e3o recolhida\n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - \u00c1gua (abastecim ento e drenagem )\n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n87 \n\nTabela 22. Sustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - Energia \n\n \n\n3.3.6. Sustentabilidade na gest\u00e3o dos Recursos \u2013 Materiais (consumo, \nrecolha e reciclagem) \n\nNeste \u00e2mbito \u00e9 avaliada a utiliza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para a recolha e reciclagem dos \n\nres\u00edduos, a escolha dos materiais e possibilidade da sua desmontagem, reutiliza\u00e7\u00e3o e \n\nreciclagem, a sustentabilidade dos bens dur\u00e1veis e a tipologia de consum\u00edveis utilizados \n\ncom a consequente origem dos materiais.  \n\nOs par\u00e2metros analisados s\u00e3o apresentados na Tabela 23. \n\n \n\n \n\nSBTool07\nLEED - New  \n\nBuildings\n\nLEED - Existing \n\nBuildings\n\nBREEAM - \n\nEcohomes\n\nBREEAM EcoHomes XB \n\nExisting housing\nLiderA\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o, projecto e \n\ndesenvolvimento / Energia e \n\nconsumos de recursos / \n\nCargas ambientais\n\nEnergia e atmosf era Energia e atmosf era Energia / Polui\u00e7\u00e3o Energia / Gest\u00e3o Recursos\n\nProjecto\n\nGarantir que os sistemas de \n\nenergia possuem o \n\ndesempenho previsto\n\nGest\u00e3o de melhores pr\u00e1ticas \n\npara ef ici\u00eancia energ\u00e9tica: \n\nplaneamento, documenta\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o das oportunidades\n\nEmiss\u00f5es (Kg/m2/yr) - SAP \n\n2005\n\nPerdas t\u00e9rmicas - n\u00edvel de \n\nisolamento de cada \n\ncomponentes do edif \u00edcio, \n\nan\u00e1lise das aberturas e \n\nEnergia\n\nUso de recursos renov\u00e1veis\nEstabelecer um n\u00edvel m\u00ednimo \n\nde desempenho energ\u00e9tico\n\nEstabelecer um desempenho \n\nenerg\u00e9tico m\u00ednimo\n\nEnvolvente do edif \u00edcio - de \n\nacordo com o valor do \n\npar\u00e2metro perdas t\u00e9rmicas \n\n(HLP) - W/M2K\n\nEf ici\u00eancia energ\u00e9tica - \n\nprevis\u00e3o de determinados \n\nequipamentos para \n\naquecimento da \u00e1gua e \n\nilumina\u00e7\u00e3o\n\nDesempenho enrg\u00e9tico \n\npassivo\n\nOrienta\u00e7\u00e3o que maximize o \n\npotencial solar passivo\n\nOptimizar o desempenho \n\nenerg\u00e9tico\n\nOptimizar o desempenho \n\nenerg\u00e9tico\n\nEspa\u00e7os para secagem \n\n(internos ou externos) - roupa\n\nControlo dos sistemas de \n\naquecimento - par\u00e2metros de \n\ncontrolo para os \n\nequipamentos de aquecimento \n\nutilizados\n\nConsumo de electricidade total\n\nCiclo de vida e energias n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis\nEnergias renov\u00e1veis no local\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do desempenho: \n\nmonitorizar e controlar os \n\nsistemas-chave do edif \u00edcio\n\nBens com desempenho \n\nt\u00e9rmico A+\n\nResultados do SAP - de \n\nacordo com a idade da \n\nconstru\u00e7\u00e3o\n\nConsumo de electricidade \n\nproduzida a partir de f ontes \n\nrenov\u00e1veis\n\nEnergia prim\u00e1ria n\u00e3o \n\nrenov\u00e1vel dos materiais de \n\nconstru\u00e7\u00e3o\n\nAumentar a verif ica\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho f ace ao \n\nespecif icado\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do desempenho: \n\nconsumo dos equipamento\n\nIlumina\u00e7\u00e3o interna - baixo \n\nconsumo\n\nEspa\u00e7os de secagem - \n\nespa\u00e7os para secagem da \n\nroupa (externos ou internos, \n\nprivados ou partilhados)\n\nConsumo de outras f ontes de \n\nenergia\n\nEnergia prim\u00e1ria n\u00e3o \n\nrenov\u00e1vel para utiliza\u00e7\u00e3o\n\nReduzir a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncomponentes que produzem \n\ngases que \n\naf ectam o ozono (em \n\nsistemas HVAC&amp;R)\n\nEnergias renov\u00e1veis \n\nproduzidos no local ou f ora\n\nIlumina\u00e7\u00e3o externa - uso de \n\nCFL\n\nIlumina\u00e7\u00e3o externa (uso de \n\nCFL e sistema de detec\u00e7\u00e3o de \n\nmovimento) - luzes gerais e \n\nde seguran\u00e7a\n\nConsumo de outras f ormas de \n\nenergia renov\u00e1vel\n\nM\u00e1ximo consumo el\u00e9trico para \n\nutiliza\u00e7\u00e3o\n\nDesenvolvimento e aplcia\u00e7\u00e3o \n\nde f erramentas de medi\u00e7\u00e3o e \n\nverif ica\u00e7\u00e3o\n\nFontes de energia de baixas \n\nemiss\u00f5es e renov\u00e1veis\n\nEquipamentos de alto \n\ndesempenho - f rigor\u00edf icos e \n\ncongeladores com \n\ndesempenho A; m\u00e1quinas de \n\nlavar roupa e lou\u00e7a com \n\ndesempenho A, secadoras \n\ncom desempenho B\n\nEf ici\u00eancia dos equipamentos\n\nEnergias renov\u00e1veis\n\nDispositivo de ef ici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica - indica\u00e7\u00e3o verbal \n\nou escrita sobre a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde sistemas de aquecimento \n\npara atingir o desempenho \n\nm\u00e1ximo\n\nUso de energias provenientes \n\nde recursos renov\u00e1veis\n\nPrevis\u00e3o de sistemas de \n\nenergia renov\u00e1veis\n\nOutros impactos locais e \n\nregionais\n\nImpacto no acesso a luz do \n\ndia ou energia solar dos \n\nedif \u00edcios adjacentes\n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - Energia\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n88 \n\nTabela 23. Sustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - Materiais \n\n \n\n3.3.7. Sustentabilidade do Ambiente Exterior \u2013 Emiss\u00f5es \n\nNesta \u00e1rea s\u00e3o avaliados os crit\u00e9rios relacionados com os tipos de emiss\u00f5es resultantes \n\nda actividade de constru\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio (Tabela 24). S\u00e3o avaliados de acordo \n\ncom a sua tipologia e as consequ\u00eancias para o ambiente: gases com efeito estufa (CO2, \n\nCFC-11, CFC), gases com potencial acidificante (SO2, NOx), verifica\u00e7\u00e3o dos sistemas de \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o para minimizar as emiss\u00f5es e monitoriza\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de gases no \n\ninterior e exterior dos edif\u00edcios. \n\n \n\n \n\nSBTool07\nLEED - New  \n\nBuildings\n\nLEED - Existing \n\nBuildings\n\nBREEAM - \n\nEcohomes\n\nBREEAM EcoHomes XB \n\nExisting housing\nLiderA\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o, projecto e \n\ndesenvolvimento / Energia e \n\nconsumos de recursos / \n\nCargas ambientais\n\nMateriais e Recursos Materiais e Recursos Materiais Res\u00edduos Recursos\n\nProjecto\nArmazenamento e colecta de \n\nres\u00edduos recicl\u00e1veis\n\nPol\u00edticas para a \n\nsustentabilidade\n\nImpacto ambiental - obten\u00e7\u00e3o \n\nde A de acordo com o \"Green \n\nGuide of  Housing\"\n\nRedu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o - utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais com potenciais de \n\nreciclagem: madeira, tijolo, \n\nvidro, cer\u00e2micas,\u2026\n\nMateriais\n\nRecolha e reciclagem de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos\n\nReutiliza\u00e7\u00e3o de edif \u00edcios - \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de 75% das \n\nparedes, \n\npavimentos e coberturas \n\nexistentes\n\nGest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos\n\nMateriais de f ontes \n\nrespons\u00e1veis - elementos \n\nprincipais do edif \u00edcio: maioria \n\ndos materiais utilizados em \n\nparedes, coberturas, \n\npavimentos,...\n\nReciclagem de res\u00edduos \n\ndom\u00e9sticos - f ornecimento de \n\nsacos e recipientes para \n\nreciclagem e servi\u00e7o de \n\nrecolha dos res\u00edduos\n\nConsumo de materiais\n\nCompostagem e reutiliza\u00e7\u00e3o \n\nde lamas residuais\n\nReutiliza\u00e7\u00e3o de edif \u00edcios - \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de 95% das \n\nparedes, \n\npavimentos e coberturas \n\nexistentes\n\nRumo a sustentabilidade: \n\nconsum\u00edveis utilizados\n\nMateriais de f ontes \n\nrespons\u00e1veis - elementos de \n\nacabamento: \n\nmaioria dos materiais \n\nutilizados para acabamentos e \n\nelementos secund\u00e1rios como \n\nescadas, janelas, mob\u00edlia, \n\nportas,\u2026\n\nDep\u00f3sito seguro dos bens \n\nque cont\u00e9m subst\u00e2ncias que \n\ndestr\u00f5em a camada de ozono - \n\nf rigor\u00edf icos e congeladores \n\nantigos \n\nMateriais locais\n\nMateriais\n\nReutiliza\u00e7\u00e3o de edif \u00edcios - \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de 50% dos \n\nelementos interiores n\u00e3o-\n\nestruturais pavimentos e \n\ncoberturas existentes\n\nRumo \u00e0 sustentabilidade: bens \n\ndur\u00e1veis\n\nReciclagem nas instala\u00e7\u00f5es: \n\nreciclagem dos res\u00edduos das \n\nf am\u00edlias\n\nMateriais reciclados e \n\nrenov\u00e1veis\n\nReutiliza\u00e7\u00e3o de estruturas \n\nexistentes\n\nGest\u00e3o dos res\u00edduos da \n\nconstru\u00e7\u00e3o - reutiliza\u00e7\u00e3o de \n\n50%\n\nRumo \u00e0 sustentabilidade: \n\nviabilidade de altera\u00e7\u00f5es e \n\namplia\u00e7\u00f5es\n\nMateriais certif icados \n\nambientalmente/baixo impacto\n\nUso m\u00ednimo de materiais n\u00e3o-\n\nrenov\u00e1veis/utiliz\u00e1veis\n\nGest\u00e3o dos res\u00edduos da \n\nconstru\u00e7\u00e3o - reutiliza\u00e7\u00e3o de \n\n75%\n\nRumo \u00e0 sustentabilidade: \n\ndef ini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis m\u00e1ximos \n\nde merc\u00fario \n\nna ilumina\u00e7\u00e3o\n\nRes\u00edduos\n\nUso m\u00ednimo de materiais \n\nnovos\nReutiliza\u00e7\u00e3o de materiais - 5%\n\nRumo \u00e0 sustentabilidade: \n\nalimenta\u00e7\u00e3o\nProdu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos\n\nUso de materiais dur\u00e1veis\nReutiliza\u00e7\u00e3o de materiais - \n\n10%\n\nGest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos: \n\nauditoria aos res\u00edduos\nGest\u00e3o de res\u00edduos perigosos\n\nReutiliza\u00e7\u00e3o de materiais \n\nexistentes\n\nConte\u00fado recicl\u00e1vel - 10% \n\n(post-consumer + 1/2 pre-\n\nconsumer)\n\nGest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos: \n\nconsum\u00edveis utilizados\nReciclagem de res\u00edduos\n\nUso de materiais reciclados \n\nde f ontes externas\n\nConte\u00fado recicl\u00e1vel - 20% \n\n(post-consumer + 1/2 pre-\n\nconsumer)\n\nGest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos: \n\nbens dur\u00e1veis\n\nUso de bio-materiais obtidos \n\nem f ontes sustent\u00e1veis\n\nMateriais da regi\u00e3o - 10% \n\nextra\u00eddos, processados e \n\nmanuf acturados\n\nGest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos: \n\nviabilidade para altera\u00e7\u00f5es e \n\namplia\u00e7\u00f5es\n\nUso de materiais que \n\nsubstituam o cimento no bet\u00e3o\n\nMateriais da regi\u00e3o - 20% \n\nextra\u00eddos, processados e \n\nmanuf acturados\n\nUso de materiais produzidos \n\nlocalmente\n\nMateriais rapidamente \n\nrenov\u00e1veis\n\nPrever desmontagem, \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o e reciclagem\n\nMadeira certif icada em \n\nprodutos que possuam este \n\ncomponente\n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - Materiais (Consum o, recolha e reciclagem )\n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n89 \n\nTabela 24. Sustentabilidade do ambiente exterior - Emiss\u00f5es \n\n \n\n3.3.8. Sustentabilidade do Ambiente Interior \n\nNeste \u00e2mbito s\u00e3o analisadas quest\u00f5es relacionadas com a qualidade do ar interior e \n\nconforto dos ocupantes. Para a qualidade do ar interior s\u00e3o analisados a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais de baixas emiss\u00f5es para acabamento interior, os padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nambiente, a separa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os que produzam gases poluentes, o controlo dos \n\npoluentes gerados pela actividade desenvolvida e ac\u00e7\u00f5es manuten\u00e7\u00e3o ou limpeza.  \n\nA Tabela 25 apresenta os crit\u00e9rios definidos em cada sistema nesta \u00e1rea. \n\n \n\nSBTool07\nLEED - New  \n\nBuildings\n\nLEED - Existing \n\nBuildings\n\nBREEAM - \n\nEcohomes\n\nBREEAM EcoHomes XB \n\nExisting housing\nLiderA\n\nCargas ambientais Energia e atmosf era Energia e atmosf era Polui\u00e7\u00e3o Polui\u00e7\u00e3o Cargas Ambientais\n\nEmiss\u00e3o de gases \n\ncom ef eito estuf a\n\nN\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos com \n\nCFC (arref ecimento \n\nde sistemas)\n\nN\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos com \n\nCFC (arref ecimento \n\nde sistemas)\n\nMateriais de \n\nisolamento - evitar a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de \n\nsubst\u00e2ncias que \n\naf ectem a camada de \n\nozono e tenham um \n\npotencial global de \n\naquecimento (GWP) \n\ninf erior a 5\n\nFontes de energia com \n\nemiss\u00f5es zero - \n\nquantidade de energia \n\ngerada a partir de \n\nf ontes renov\u00e1veis\n\nEmiss\u00f5es \n\natmosf \u00e9ricas\n\nEmiss\u00e3o anuais \n\ndevido aos materiais \n\nde constru\u00e7\u00e3o - CO2\n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de \n\nCO2 no interior e \n\nexterior\n\nVerif ica\u00e7\u00e3o dos \n\nedif \u00edcios existentes: \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lise\n\nEmiss\u00f5es de Nox - \n\n95% das habita\u00e7\u00f5es \n\ndevem  ter sistemas \n\nde aquecimento e \n\n\u00e1gua quente com \n\numa m\u00e9dia de \n\nemiss\u00f5es de Nox \n\ninf erior aos \n\napresentados\n\nSubst\u00e2ncias com \n\npotencial de \n\naquecimento global \n\n(GEE)\n\nEmiss\u00f5es anuais \n\nprovenientes da \n\nenergia necess\u00e1ria \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o - CO2\n\nVerif ica\u00e7\u00e3o dos \n\nedif \u00edcios existentes: \n\nimplementa\u00e7\u00e3o\n\nPart\u00edculas e/ou \n\nsubst\u00e2ncias com \n\npotencial acidif icante \n\n(SO2, Nox)\n\nOutras emiss\u00f5es \n\natmosf \u00e9ricas\n\nVerif ica\u00e7\u00e3o dos \n\nedif \u00edcios existentes: \n\nverif ica\u00e7\u00e3o em curso\n\nSubst\u00e2ncias com \n\npotencial de \n\naf ecta\u00e7\u00e3o da camada \n\nde ozono (CFC)\n\nEmiss\u00f5es de gases \n\ncom ef eito estuf a (CF-\n\n11) devido a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o\n\nGest\u00e3o do sistema de \n\nref rigera\u00e7\u00e3o - \n\nminimizar emiss\u00f5es\n\nEmiss\u00f5es de gases \n\n\u00e1cidos devido a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o (SO2)\n\nRelat\u00f3rio da redu\u00e7\u00e3o \n\nde emiss\u00f5es\n\nEmiss\u00f5es de gases \n\nf oto-oxidantes devido \n\n\u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o\n\nSustentabilidade do Am biente Exterior - Em iss\u00f5es\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n90 \n\nTabela 25. Sustentabilidade do ambiente interior \n\n \n\nPara o conforto dos ocupantes s\u00e3o analisados os n\u00edveis de ilumina\u00e7\u00e3o, conforto ac\u00fastico, \n\nconforto t\u00e9rmico, a acessibilidade \u00e0 luz solar e vistas do ambiente exterior, privacidade, a \n\nSBTool07\nLEED - New  \n\nBuildings\n\nLEED - Existing \n\nBuildings\n\nBREEAM - \n\nEcohomes\n\nBREEAM EcoHomes XB \n\nExisting housing\nLiderA\n\nQualidade do ambiente interior / \n\nAspectos sociais e econ\u00f3micos\nQualidade do ambiente interior Qualidade do ambiente interior Sa\u00fade e bem estar Sa\u00fade e bem estar Ambiente interior\n\nQualidade do ar interior\nDesempenho m\u00ednimo para a \n\nqualidade do ar interior (ventila\u00e7\u00e3o)\n\nInsuf la\u00e7\u00e3o de ar exterior e \n\nsistemas de exaust\u00e3o\n\nIlumina\u00e7\u00e3o natural - avaliada \n\nem cada espa\u00e7o: cozinha; \n\nespa\u00e7os de estar, ref ei\u00e7\u00f5es e \n\nestudo; vista do c\u00e9u dos \n\nquartos superiores\n\nPrivacidade dos espa\u00e7os \n\nexternos - previs\u00e3o de \n\nespa\u00e7os exteriores privados, \n\nno m\u00ednimo, parcialmente\n\nQualidade do ar \n\ninterior\n\nProtec\u00e7\u00e3o de materiais durante a \n\nf ase de constru\u00e7\u00e3o\n\nControlo do ambiente devido ao \n\nf umo do tabaco\n\nControlo do ambiente devido ao \n\nf umo do tabaco\nIsolamento sonoro\n\nEspa\u00e7os internos que \n\npermitam o trabalho em casa \n\nou acesso \u00e0 internet e correio \n\nelectr\u00f3nico (encorajar as \n\ncompras online)\n\nVentila\u00e7\u00e3o natural\n\nRemo\u00e7\u00e3o, antes da ocupa\u00e7\u00e3o, de \n\npoluentes emitidos pelos materiais \n\nutilizados para acabamento inteiror\n\nAumento da ventila\u00e7\u00e3o para \n\npromover a qualidade do ar interior \n\ne o conf orto\n\nPol\u00edticas para ambiente verdes\n\nPrivacidade  - def ini\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7os privados e semi-\n\nprivados\n\nVentila\u00e7\u00e3o controlada - \n\nexist\u00eancia de ventila\u00e7\u00e3o \n\nnatural ou mec\u00e2nica em \u00e1reas \n\nespec\u00edf icas\n\nEmiss\u00f5es de COV's\n\nRemo\u00e7\u00e3o de gases poluentes \n\nproduzidos pelos materiais de \n\nacabamento interior\n\nDef ini\u00e7\u00e3o de um plano de gest\u00e3o \n\nIAQ - durante a constru\u00e7\u00e3o\n\nMelhores pr\u00e1ticas de gest\u00e3o da \n\nIAQ: Programa de gest\u00e3o da IAQ\nMicro-contamina\u00e7\u00f5es\n\nSepara\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os onde se \n\nproduzam poluentes devido a \n\nactividade desenvolvida\n\nDef ini\u00e7\u00e3o de um plano de gest\u00e3o \n\nIAQ - antes da ocupa\u00e7\u00e3o\n\nMelhores pr\u00e1ticas de gest\u00e3o da \n\nIAQ: Monitoriza\u00e7\u00e3o do ar exterior \n\ninsuf lado\n\nIlumina\u00e7\u00e3o\n\nPoluentes gerados na manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos edif \u00edcios\n\nMateriais de baixa emiss\u00e3o - \n\nadesivos e selantes\n\nMelhores pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de \n\nIAQ: aumento da ventila\u00e7\u00e3o\nN\u00edveis de ilumina\u00e7\u00e3o\n\nPoluentes gerados em actividades \n\ndurante a ocupa\u00e7\u00e3o\n\nMateriais de baixa emiss\u00e3o - \n\npinturas e revestimentos\n\nMelhores pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de \n\nIAQ: Redu\u00e7\u00e3o de part\u00edculas na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de ar\n\nIlumina\u00e7\u00e3o natural\n\nConcentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior\nMateriais de baixa emiss\u00e3o - \n\nsistemas para pavimento\n\nMelhores pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de \n\nIAQ: gest\u00e3o de viabilidade a \n\naltera\u00e7\u00f5es e amplia\u00e7\u00f5es\n\nAc\u00fastica\n\nInstala\u00e7\u00e3o de sistemas de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar \n\ninterior\n\nMateriais de baixa emiss\u00e3o - \n\nmadeiras comp\u00f3sitas e productos \n\ncom f ibras de origem agr\u00edcola\n\nConf orto dos ocupantes\nIsolamento ac\u00fastico / \n\nN\u00edveis sonoros\n\nVentila\u00e7\u00e3o\nQu\u00edmicos interiores e controlo das \n\nf ontes poluentes\n\nConf orto dos ocupantes: Controlo \n\npelo utilizador da ilumina\u00e7\u00e3o\n\nVentila\u00e7\u00e3o natural ef ectiva e \n\nadequada ao espa\u00e7o ocupado\n\nControlabilidade dos sistemas - \n\nilumina\u00e7\u00e3o\n\nConf orto dos ocupantes: \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o do conf orto t\u00e9rmico\n\nVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica que garanta a \n\nqualidade do ar interior e da \n\nventila\u00e7\u00e3o\n\nControlabilidade dos sistemas - \n\nconf orto t\u00e9rmico\n\nConf orto dos ocupantes: \n\nilumina\u00e7\u00e3o natural e vistas\n\nMovimento do ar em espa\u00e7os \n\nventilados mecanicamente\nConf orto t\u00e9rmico - projecto\n\nLimpeza verde: Programa de \n\nlimpeza de grande ef ici\u00eancia\n\nEf ici\u00eancia da ventila\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os \n\nventilados mecaniamente (edif \u00edcios \n\nn\u00e3o-residenciais)\n\nConf orto t\u00e9rmico - verif ica\u00e7\u00e3o\nLimpeza verde: Avalia\u00e7\u00e3o da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o\n\nTemperatura do ar e humidade \n\nrelativa\n\nIlumina\u00e7\u00e3o natural e vistas - \n\nIlumina\u00e7\u00e3o natural em 75% dos \n\nespa\u00e7os\n\nLimpeza verde: Aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos e materiais de limpeza \n\nsustent\u00e1veis\n\nTemperatura do ar e humidade \n\nrelativa em espa\u00e7os arref ecidos \n\nmecanicamente\n\nIlumina\u00e7\u00e3o natural e vistas - \n\nIlumina\u00e7\u00e3o natural em 90% dos \n\nespa\u00e7os\n\nLimpeza verde: equipamentos de \n\nlimpeza sustent\u00e1veis\n\nTemperatura do ar em espa\u00e7os com \n\nventila\u00e7\u00e3o natural\n\nLimpeza verde: sistemas de \n\nentrada\n\nLuz natural e ilumina\u00e7\u00e3o\nLimpeza verde: Gest\u00e3o integrada \n\nde controlo de contaminantes\n\nIlumina\u00e7\u00e3o natural nos principais \n\nespa\u00e7os ocupados\n\nLuminosidade em zonas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-residencial\n\nN\u00edveis e qualidade da ilumina\u00e7\u00e3o\n\nRu\u00eddo e ac\u00fastica\n\nAtenua\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo atrav\u00e9s da \n\nenvolvente exterior\n\nTransmiss\u00e3o dos ru\u00eddos dos \n\nequipamentos aos principais \n\nespa\u00e7os ocupados\n\nAtenua\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo entre espa\u00e7os \n\nocupados\n\nDesempenho ac\u00fastico dos \n\nprincipais espa\u00e7os ocupados\n\nAspectos sociais\n\nAcessibilidade a luz solar nos \n\nespa\u00e7os de conv\u00edvio das \n\nhabita\u00e7\u00f5es\n\nAcesso a espa\u00e7os abertos \n\nprivativos nas habita\u00e7\u00f5es\n\nPrivacidade visual dos exterior nos \n\nespa\u00e7os principais da habita\u00e7\u00e3o\n\nAcesso a vistas exteriores dos \n\nespa\u00e7os de trabalho\n\nSustentabilidade do Am biente Interior\n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n91 \n\nventila\u00e7\u00e3o natural e a controlabilidade dos sistemas como factor de conforto aos \n\nocupantes. \n\n3.3.9. Sustentabilidade na utiliza\u00e7\u00e3o \u2013 controlabilidade, flexibilidade e \nadaptabilidade \n\nNesta \u00e1rea s\u00e3o analisados factores relacionados com o acesso a controlabilidade dos \n\nsistemas por parte dos utilizadores, a adaptabilidade do edif\u00edcio a novos padr\u00f5es de \n\nocupa\u00e7\u00e3o ou a possibilidade de altera\u00e7\u00f5es de fontes de energia e sistemas, a efici\u00eancia \n\nespacial e volum\u00e9trica, a versatilidade da sua utiliza\u00e7\u00e3o como acesso de deficientes, a \n\nexist\u00eancia de indica\u00e7\u00f5es para maximiza\u00e7\u00e3o do desempenho ou para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\ntarefas de manuten\u00e7\u00e3o sem a interrup\u00e7\u00e3o das actividades (Tabela 26). \n\nDa an\u00e1lise dos sistemas de avalia\u00e7\u00e3o surgiu a necessidade de enquadrar alguns crit\u00e9rios \n\nem \u00e1reas definidas neste trabalho, mais abrangentes de forma a permitir a \n\ncomparabilidade entre indicadores inicialmente localizados em \u00e1reas de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiversas. A \u00e1rea definida neste ponto engloba factores relacionados com os par\u00e2metros \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m aqueles que, mesmo n\u00e3o estando directamente ligados, acabam \n\npor se reflectir e intervir na viabilidade de outros. Podemos exemplificar atrav\u00e9s do \n\ncrit\u00e9rio que avalia a exist\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s solu\u00e7\u00f5es adoptadas em fase \n\nde projecto. Embora n\u00e3o se enquadre directamente nesta \u00e1rea, a documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfundamental no processo de flexibilidade, adaptabilidade ou controlabilidade dos \n\nsistemas, da\u00ed que este factor seja mencionado neste ponto. O mesmo se aplica ao \n\ncrit\u00e9rio que avalia a exist\u00eancia de pol\u00edticas energ\u00e9ticas. \n\nA acessibilidade dos deficientes \u00e9 aqui enquadrada no \u00e2mbito da versatilidade do \n\nedif\u00edcio, a exist\u00eancia destes dispositivos viabilizar\u00e1 m\u00faltiplas tipologias de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\naumentar\u00e1 as possibilidades de flexibiliza\u00e7\u00e3o e adaptabilidade do edif\u00edcio. \n\nAlgumas ferramentas n\u00e3o apresentam crit\u00e9rios espec\u00edficos que se possam enquadrar \n\nnesta tipologia, analisando de forma global as solu\u00e7\u00f5es dentro das \u00e1reas directamente \n\nrelacionadas com as mesmas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n92 \n\nTabela 26. Sustentabilidade na utiliza\u00e7\u00e3o \u2013 controlabilidade, flexibilidade e adaptabilidade \n\n \n\n3.3.10. Sustentabilidade cultural, econ\u00f3mica e social \n\nO sistema de avalia\u00e7\u00e3o SBTool \u00e9 o \u00fanico que apresenta indicadores nesta \u00e1rea, os quais \n\nn\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis com as \u00e1reas definidas anteriormente. Desta forma, apresenta-se \n\nna Tabela 27 os indicadores avaliados para a \u00e1rea definida como sustentabilidade \n\ncultural, econ\u00f3mica e social. \n\nA sustentabilidade \u00e9 um tema transversal e o seu conceito assenta na necessidade de \n\ncoordenar diversas abordagens o que traduz a complexidade da sua implementa\u00e7\u00e3o. Os \n\ncrit\u00e9rios ambientais s\u00e3o preponderantes devido ao impacto resultante do processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, no entanto \u00e9 fundamental que se analisem algumas quest\u00f5es relacionadas \n\ncom estrat\u00e9gias de projecto que incidem na din\u00e2mica social, cultural e econ\u00f3mica da \n\nSBTool07\nLEED - New  \n\nBuildings\n\nLEED - Existing \n\nBuildings\n\nBREEAM - \n\nEcohomes\n\nBREEAM EcoHomes XB \n\nExisting housing\nLiderA\n\nQualidade do servi\u00e7o / Aspectos \n\nsociais e econ\u00f3micos\nGest\u00e3o Gest\u00e3o\n\nAmbiente interior / \n\nDurabilidade e acessibilidade\n\nSeguran\u00e7a durante o f uncionamento\n\nGuia do utilizador da \n\nhabita\u00e7\u00e3o - def ini\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho ambiental e \n\ninf orma\u00e7\u00e3o relacionada com o \n\nlocal e entorno\n\nPol\u00edticas energ\u00e9ticas - pol\u00edticas \n\ndocumentadas e comunicadas, \n\nadoptadas ao mais alto n\u00edvel de \n\ngest\u00e3o, exist\u00eancia de um \n\nrespons\u00e1vel local, compromisso \n\ncom a redu\u00e7\u00e3o de consumo, \n\nemiss\u00f5es e consciencializa\u00e7\u00e3o, \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o anual das emiss\u00f5es \n\nde CO2 com um objectivo def inido\n\nControlabilidade\n\nManuten\u00e7\u00e3o das f un\u00e7\u00f5es principais \n\ndo edif \u00edcio durante interrup\u00e7\u00f5es do \n\nf ornecimento de energia\n\nConsidera\u00e7\u00f5es do constructor \n\n- demonstra\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios \n\ndas boas pr\u00e1ticas da \n\nconstru\u00e7\u00e3o aplicados\n\nControlabilidade\n\nFuncionalidade e ef ici\u00eancia Durabilidade\n\nEf ici\u00eancia espacial Adaptabilidade\n\nEf ici\u00eancia volum\u00e9trica Durabilidade\n\nControlabilidade Acessibilidade\n\nDisponibilidade de um sistema de \n\ngest\u00e3o e controlo ef iciente\n\nAcessibilidade a pessoas \n\nportadoras de def ici\u00eancias\n\nCapacidade de opera\u00e7\u00e3o parcial do \n\nsistema t\u00e9cnico\n\nAcessibilidade e interac\u00e7\u00e3o \n\ncom a comunidades\n\nGrau de controlo sobre os sistemas \n\nde ilumina\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os n\u00e3o-\n\nresidenciais\n\nGrau de controlo pelos utentes dos \n\nsistemas t\u00e9cnicos\n\nFlexibilidade e adaptabilidade\n\nPossibilidade de modif ica\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas t\u00e9cnicos\n\nAdaptabilidade aos constrangimentos \n\nimpostos pela estrutura\n\nAdpatabilidade aos constrangimentos \n\nimpostos pela altura de piso a piso\n\nAdaptabilidade aos constrangimentos \n\nimpostos pela envolvente do edif \u00edcio e \n\nsistemas t\u00e9cnicos\n\nAdaptabilidade a altera\u00e7\u00f5es da f onte \n\nde energia\n\nManuten\u00e7\u00e3o do desempenho na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o\n\nIndica\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o para \n\nmaximizar o desempenho\n\nAspectos sociais\n\nAcessibilidade de def icientes\n\nSustentabilidade na utiliza\u00e7\u00e3o - Controlabilidade, Flexibilidade e adaptabilidade\n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n93 \n\n\u00e1rea em estudo. Neste sentido, esta \u00e1rea \u00e9 necess\u00e1ria e deve ser analisada no contexto \n\ndo planeamento urbano visto que tem um impacto directo na estrutura envolvente e no \n\npr\u00f3prio edif\u00edcio, al\u00e9m de estar relacionado com a viv\u00eancia da comunidade e a sua \n\nmem\u00f3ria cultural. \n\nTabela 27. Aspectos econ\u00f3micos e culturais do sistema SBTool \n\nCustos e economia \n\nF2.1 Minimizar o custo do ciclo de vida \n\nF2.2 Minimizar o custo de constru\u00e7\u00e3o \n\nF2.3 Minimizar os custos de utiliza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\nF2.4 Custos associados ao aluguer ou compra de habita\u00e7\u00f5es \n\nF2.5 Apoio a economia local \n\nF2.6 N.A. \n\nAspectos culturais \n\nCultura e patrim\u00f3nio \n\nG1.1 Relacionamento entre o edif\u00edcio e a estrutura urbana existente \n\nG1.2 \nCompatibilidade entre o planeamento urbano e os valores culturais \nlocais \n\nG1.3 Manuten\u00e7\u00e3o do valor do patrim\u00f3nio existente \n\n \n\n3.3.11. S\u00edntese \n\nO trabalho efectuado permite concluir que a avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade em \u00e1reas \n\nexistentes, nomeadamente em \u00e1reas sens\u00edveis da malha urbana, como as zonas \n\nhist\u00f3ricas que configuram um importante patrim\u00f3nio cultural e arquitect\u00f3nico, com \n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas nomeadamente relacionadas com os padr\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o, \n\ncarece de uma ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o adequada as necessidades de interven\u00e7\u00e3o \n\nnestas \u00e1reas. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de alguns dos sistemas apresentados s\u00e3o morosos e inadequados \u00e0 \n\nrealidade destas \u00e1reas, com a aplica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios que n\u00e3o possuem aplicabilidade ou \n\nreflectem os verdadeiros interesses do ponto de vista sustent\u00e1vel. \n\nOs sistemas adaptados a \u00e1reas existentes apresentados envolvem caracter\u00edsticas \n\nintr\u00ednsecas aos pa\u00edses que os prop\u00f5em, com realidades adversas e descontextualizadas \n\nda realidade portuguesa. A adapta\u00e7\u00e3o destes sistemas poderia resultar na incoer\u00eancia da \n\naplica\u00e7\u00e3o, com sistemas de avalia\u00e7\u00e3o vocacionados para outros lugares, com \n\nproblem\u00e1ticas, caracter\u00edsticas e sistemas de constru\u00e7\u00e3o, realidade social, econ\u00f3mica e \n\ncultural pr\u00f3pria. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n94 \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o que este trabalho est\u00e1 vocacionado para a an\u00e1lise da \n\nsustentabilidade nos processos de reabilita\u00e7\u00e3o, o que pressup\u00f5e uma reflex\u00e3o sobre o \n\nambiente constru\u00eddo, mais especificamente sobre as \u00e1reas hist\u00f3ricas das cidades \n\nportuguesas, \u00e9 manifestamente importante a pondera\u00e7\u00e3o sobre factores relacionados \n\ncom o valor hist\u00f3rico, cultural, social, a mem\u00f3ria de um povo e as suas caracter\u00edsticas. \n\nNeste contexto podemos concluir da necessidade de constru\u00e7\u00e3o de uma ferramenta de \n\nan\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o que tenha condi\u00e7\u00f5es de reflectir o que se pretende das \u00e1reas \n\nconsolidadas do tecido urbano, com o objectivo de devolv\u00ea-lo \u00e0 malha urbana como parte \n\nintegrante da mesma. \n\n3.4. Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o em zonas hist\u00f3ricas \n\n3.4.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nAtrav\u00e9s das conclus\u00f5es anteriores e da necessidade de cria\u00e7\u00e3o de um sistema de \n\navalia\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do conhecimento sobre as \u00e1reas, par\u00e2metros e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o \n\nexistentes que possam contribuir para a sustentabilidade nos processos de reabilita\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas hist\u00f3ricas, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer os objectivos e estrat\u00e9gias de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nurbana que t\u00eam sido implementados no sentido de fazer convergir os crit\u00e9rios de \n\navalia\u00e7\u00e3o e as estrat\u00e9gias de reabilita\u00e7\u00e3o (Figura 19). \n\n \n\nFigura 19. Informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um sistema de avalia\u00e7\u00e3o \n\nO ponto seguinte apresenta uma breve resenha sobre a evolu\u00e7\u00e3o da reabilita\u00e7\u00e3o urbana \n\na n\u00edvel global e ser\u00e3o apresentadas, de forma sucinta, algumas estrat\u00e9gias de \n\ninterven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas urbanas tradicionais das principais cidades portuguesas para que \n\nse possam analisar os princ\u00edpios e prioridades utilizadas, assim como as potencialidades \n\nexploradas para aumentar o seu valor do ponto de vista patrimonial, social, cultural e \n\nambiental. \n\nSistema de \navalia\u00e7\u00e3o da \n\nsustentabilidade \nnos processos \nde reabilita\u00e7\u00e3o\n\nSistemas de avalia\u00e7\u00e3o da \nsustentabilidade \u2013 par\u00e2metros e \n\ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o \n\nObjectivos e estrat\u00e9gias para \na reabilita\u00e7\u00e3o urbana\n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n95 \n\n3.4.2. Algumas estrat\u00e9gias de reabilita\u00e7\u00e3o Urbana \n\n3.4.2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nO entendimento sobre o patrim\u00f3nio evoluiu e actualmente consiste num conceito mais \n\nabrangente, para al\u00e9m da selec\u00e7\u00e3o de conjunto hist\u00f3rico e art\u00edsticos, consubstancia a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da ideia de cidade e das suas \u00e1reas centrais hist\u00f3ricas, igualmente do \n\npatrim\u00f3nio edificado e urbano mais recente, com a reformula\u00e7\u00e3o dos instrumentos e \n\nestrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o no tecido urbano existente. A Figura 20 apresenta alguns \n\naspectos relevantes na evolu\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o no ambiente constru\u00eddo. \n\n \n\nFigura 20. Alguns aspectos sobre a evolu\u00e7\u00e3o do contexto de interven\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o urbano \n\nDe acordo com Cabrita et al (1992), a reabilita\u00e7\u00e3o urbana consiste na recupera\u00e7\u00e3o e \n\nbeneficia\u00e7\u00e3o geral de \u00e1reas urbanas degradadas (hist\u00f3ricas ou n\u00e3o) nos seus v\u00e1rios \n\naspectos \u2013 do f\u00edsico e morfol\u00f3gico, ao sociocultural e funcional - e constitui-se como uma \n\npol\u00edtica de interven\u00e7\u00e3o relativamente inovadora com um passado ainda recente [Cabrita \n\net al., 1992: 24; Aguiar et al., 2001]. \n\nActualmente este conceito funde-se ainda com as preocupa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e \n\nambientais, com a altera\u00e7\u00e3o dos modelos produtivos e as coincidentes crises \n\necon\u00f3micas e culturais, factores que anunciam novas formas de interven\u00e7\u00e3o na cidade \n\ncom a necessidade de articular a reabilita\u00e7\u00e3o f\u00edsica com a interven\u00e7\u00e3o de apoio social, \n\npromovendo ainda a recupera\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica da \u00e1rea. \n\nS\u00e9c. XIX -\nClassifica\u00e7\u00e3o e \ndiscrimina\u00e7\u00e3o \n(monumento \n\nhist\u00f3ricos \nsubmetidos a \num cuidado \nespecial).\n\nS\u00e9c. XX - 1931 \nCarta de Atenas: \nConserva\u00e7\u00e3o e \n\nrestauro do \npatrim\u00f3nio \nedificado -\n\ngarantia da sua \nutilidade.\n\nAnos 50 - P\u00f3s-\nguerra: r\u00e1pida \nurbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nsegrega\u00e7\u00e3o das \n\u00e1reas hist\u00f3ricas.\n\nAnos \n\n60 - Lei Malraux: \nprioridade \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o e \nrecupera\u00e7\u00e3o de \n\nconjuntos \nurbanos com \n\nvalor \narquitect\u00f3nico e \n\nhist\u00f3rico.\n\nAnos 70 -\ninterven\u00e7\u00f5es de \nreabilita\u00e7\u00e3o da \n\ncidade existente.\n\n1981 \n\"Campanha \n\nEuropeia para o \nRenascimento \ndas Cidades\".\n\nPol\u00edtica de requalifica\u00e7\u00e3o da cidade existente destinadas a potenciar os valores socioecon\u00f3micos, ambientais e funcionais de \ndeterminadas \u00e1reas urbanas, com a finalidade de elevar substancialmente a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es residentes [Aguiar et \nal. (2001: 17)]. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n96 \n\n\u00c9 necess\u00e1rio entender as principais estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas hist\u00f3ricas; \n\ndesta forma ser\u00e3o apresentadas aquelas que dinamizaram a altera\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas \n\nurbanas internacionais e nacionais. \n\n3.4.2.2. A evolu\u00e7\u00e3o da reabilita\u00e7\u00e3o urbana na Europa \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do conceito est\u00e1 directamente relacionada e \u00e9 resultado das experi\u00eancias \n\nderivadas das interven\u00e7\u00f5es realizadas. At\u00e9 aos anos 60 estas interven\u00e7\u00f5es destinavam-\n\nse a espa\u00e7os e edif\u00edcios classificados com a manuten\u00e7\u00e3o integral da imagem do \n\nedificado e morfologia urbana, com custos elevados do ponto de vista econ\u00f3mico e social \n\n[Aguiar et. al., 2001]. \n\nEm Berlim, a partir da II Guerra Mundial, iniciaram-se diversas opera\u00e7\u00f5es de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o nas quais, em alguns casos, se optou pela destrui\u00e7\u00e3o das partes mais \n\nafectadas do tecido urbano. Na d\u00e9cada de 80 s\u00e3o adoptadas novas estrat\u00e9gias de \n\ninterven\u00e7\u00e3o em tecidos urbanos consolidados com a articula\u00e7\u00e3o ente renova\u00e7\u00e3o e \n\nreabilita\u00e7\u00e3o urbana: reorganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os da cidade (nomeadamente vazios \n\nresultantes da guerra) e a recupera\u00e7\u00e3o de sectores antigos e degradados. Este processo \n\nenvolveu os residentes no processo de planeamento e tomada de decis\u00e3o atrav\u00e9s de \n\nestruturas com enquadramento legal, com acesso a financiamentos para iniciativas \n\nparticulares de reabilita\u00e7\u00e3o e com a colabora\u00e7\u00e3o de grupos de moradores que \n\nexecutavam alguns trabalhos. Os custos destas interven\u00e7\u00f5es foram de cerca de 35% a \n\n50% do custo de novas constru\u00e7\u00f5es. \n\nEm It\u00e1lia, nos anos 70 e 80, optou-se por interven\u00e7\u00f5es em cidades, nomeadamente ao \n\nn\u00edvel do planeamento urbano. Estas interven\u00e7\u00f5es foram precedidas por uma profunda \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre a cidade existente, com a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados pr\u00e1ticos das \n\nopera\u00e7\u00f5es realizadas. Em Bolonha, a ocupa\u00e7\u00e3o do centro da cidade por fam\u00edlias de \n\nbaixos recursos, fornecendo alojamento a custos controlados acabou por reverteu em \n\nelevados custos ao poder p\u00fablico. Em Veneza desenvolveu-se um vasto estudo \n\nmorfotipol\u00f3gico da arquitectura da cidade que contribuiu com os projectos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o. Em Roma procedeu-se \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o do sistema de tr\u00e1fego e vi\u00e1rio e \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios em bairros degradados no interior da cidade, fomentando a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o residencial. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o da estrutura morfotipol\u00f3gica permite caracterizar e interpretar o espa\u00e7o \n\nurbano, nomeadamente as bases de forma\u00e7\u00e3o do tecido urbano, a ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a \n\nmalha urbana, o espa\u00e7o urbano e o edificado [Pereira, 2004]. \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n97 \n\nEm Fran\u00e7a valorizou-se a necessidade de preservar a cultura do lugar com opera\u00e7\u00f5es \n\nem \u00e1reas restritas que serviam de modelo; esta tipologia de interven\u00e7\u00e3o accionou a \n\nopini\u00e3o p\u00fablica e os propriet\u00e1rios e motivou o interesse pela cidade antiga. \n\nParalelamente, iniciou-se a recupera\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio habitacional mais corrente com a \n\najuda e financiamento de ag\u00eancias p\u00fablicas, com a melhoria global dos espa\u00e7os verdes, \n\nestruturas vi\u00e1rias e equipamentos locais, e a recupera\u00e7\u00e3o dos empreendimentos sociais \n\nconstru\u00eddos ap\u00f3s a II Guerra Mundial. \n\nEm Espanha desenvolveram-se instrumentos legais para a salvaguarda e recupera\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f3nio, com a compatibiliza\u00e7\u00e3o entre as diversas legisla\u00e7\u00f5es existentes, e o in\u00edcio \n\nde programas de salvaguarda e conserva\u00e7\u00e3o, nomeadamente an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos \n\npara defini\u00e7\u00e3o de propostas concretas de interven\u00e7\u00e3o. \n\n3.4.2.3. A Reabilita\u00e7\u00e3o urbana em Portugal \n\nAt\u00e9 os anos 70, Portugal promoveu algumas pol\u00edticas que n\u00e3o reverteram a favor da \n\npreserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas, vivendo-se um per\u00edodo de procura da ?tra\u00e7a original? \n\ncom a destrui\u00e7\u00e3o de partes do tecido urbano, sem respeitar o processo de transforma\u00e7\u00e3o \n\nda cidade, um processo com elevados custos p\u00fablicos e centralizados. O congelamento \n\ndas rendas em im\u00f3veis arrendados em Lisboa e Porto, a partir dos anos 40, \n\ninviabilizaram a conserva\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios por parte dos propriet\u00e1rios devido aos baixos \n\nrendimentos. A partir dos anos 70 inicia-se a transi\u00e7\u00e3o entre a salvaguarda de edif\u00edcios \n\nisolados para uma perspectiva de interven\u00e7\u00e3o urbana com preocupa\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do \n\nplaneamento urban\u00edstico. Neste per\u00edodo desenvolvem-se instrumentos legais de \n\nsalvaguarda e s\u00e3o lan\u00e7ados programas de financiamento. Na d\u00e9cada de 80 s\u00e3o \n\nelaborados Planos de Salvaguarda e Valoriza\u00e7\u00e3o, espec\u00edficos para n\u00facleos hist\u00f3ricos e \n\ns\u00e3o elaborados regulamentos no dom\u00ednio da interven\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios destas \u00e1reas. Em \n\n1985 surge o Programa de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana (PRU) para apoio financeiro \u00e0 \n\nreabilita\u00e7\u00e3o e os Gabinetes T\u00e9cnicos Locais (GTL) para apoio t\u00e9cnico nos processos de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o. Em 1988 \u00e9 lan\u00e7ado o Programa de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas \n\n(PRAUD) que alarga o apoio financeiro \u00e0 renova\u00e7\u00e3o urbana, n\u00e3o s\u00f3 em zonas hist\u00f3ricas \n\nmas em \u00e1reas degradadas ou de reconvers\u00e3o. Em 1988 \u00e9 ainda lan\u00e7ado o Regime \n\nEspecial de Comparticipa\u00e7\u00e3o na Recupera\u00e7\u00e3o de Im\u00f3veis Arrendados (RECRIA) para \n\napoiar obras de conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios habitacionais degradados \n\n[Cabrita et al., 1992; Aguiar et al., 2001]. \n\nO Decreto-Lei n.\u00ba 104/2004, de 7 de Maio, foi publicado para inverter a tend\u00eancia de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e abandono das zonas urbanas hist\u00f3ricas, com \u00eanfase na responsabilidade \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n98 \n\ndo poder p\u00fablico atrav\u00e9s das C\u00e2maras Municipais como respons\u00e1veis pelo procedimento \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o urbana. Neste \u00e2mbito, o referido decreto regulamentar permite que as \n\nC\u00e2maras constituam Sociedades de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana (SRU) \u00e0s quais s\u00e3o atribu\u00eddos \n\npoderes, nomeadamente de expropria\u00e7\u00e3o e de licenciamento. Cabe ainda a SRU apoiar \n\nos propriet\u00e1rios na prepara\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o assumindo as \n\nseguintes compet\u00eancias, de acordo com o artigo 6\u00ba do Decreto-lei n.\u00ba 104/2004 [RERU, \n\n2004]: \n\n? Licenciar e autorizar opera\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas; \n\n? Expropriar os bens im\u00f3veis e os direitos a eles inerentes destinados \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o \n\nurbana, bem como constituir servid\u00f5es administrativas para os mesmos fins; \n\n? Proceder a opera\u00e7\u00f5es de realojamento; \n\n? Fiscalizar as obras de reabilita\u00e7\u00e3o urbana, exercendo, nomeadamente, as \n\ncompet\u00eancias previstas na sec\u00e7\u00e3o V do cap\u00edtulo III do regime jur\u00eddico da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e da edifica\u00e7\u00e3o, aprovado pelo Decreto-Lei 555/99, de 16 de \n\nDezembro, na redac\u00e7\u00e3o em vigor, com excep\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia para aplica\u00e7\u00e3o \n\nde san\u00e7\u00f5es administrativas por infrac\u00e7\u00e3o contra-ordenacional, a qual se mant\u00e9m \n\ncomo compet\u00eancia do munic\u00edpio; \n\n? Exercer as compet\u00eancias previstas na al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 do artigo 42\u00ba, do n.\u00ba 2 do \n\nartigo 44\u00ba e no artigo 46\u00ba, todos da Lei dos Solos [LS, 1976]. \n\nCompete ainda \u00e0 SRU elaborar um documento estrat\u00e9gico para cada unidade de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, que corresponde a um quarteir\u00e3o, p\u00e1tio ou rua e, em casos de particular \n\ninteresse, um edif\u00edcio de acordo com o definido no artigo 14\u00ba do decreto regulamentar \n\nreferido anteriormente. De acordo com o artigo 15\u00ba do mesmo Decreto-Lei este \n\ndocumento estrat\u00e9gico dever\u00e1 conter a seguinte informa\u00e7\u00e3o: \n\n? A defini\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios a reabilitar e a extens\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es neles \n\nprevistas; \n\n? A indica\u00e7\u00e3o dos respectivos propriet\u00e1rios, demais titulares de direitos reais e \n\narrendat\u00e1rios, nos termos do artigo 37\u00ba do presente diploma; \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n99 \n\n? Um projecto base de interven\u00e7\u00e3o, no qual se descrevem as op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas \n\nem mat\u00e9ria de reabilita\u00e7\u00e3o, designadamente no que concerne a habita\u00e7\u00e3o, \n\nacessibilidades, equipamentos, infra-estruturas ou espa\u00e7o p\u00fablico, quando a \n\ninterven\u00e7\u00e3o inclua estas \u00e1reas, explicando sumariamente as raz\u00f5es das op\u00e7\u00f5es \n\ntomadas de modo a reflectir a pondera\u00e7\u00e3o entre os diversos interesses p\u00fablicos \n\nrelevantes; \n\n? A planifica\u00e7\u00e3o e estimativa or\u00e7amental das opera\u00e7\u00f5es a realizar; \n\n? A indica\u00e7\u00e3o dos eventuais interessados em colaborar com os propriet\u00e1rios na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis. \n\nO documento estrat\u00e9gico dever\u00e1 ainda possuir informa\u00e7\u00f5es que identifiquem o estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de acordo com as condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, salubridade e est\u00e9tica atrav\u00e9s \n\ndo auto de vistoria de cada edifica\u00e7\u00e3o que \u00e9 parte integrante do mesmo. \n\n3.4.2.4. Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o em Lisboa \n\nNo \u00e2mbito do Departamento de Reabilita\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Unidades de Projecto, da \n\nC\u00e2mara Municipal de Lisboa (CML), constitu\u00eddo por seis unidades de projecto (UP \n\nAlfama, UP Castelo, UP Mouraria, UP Bairro Alto/Bica, UP Madragoa/S\u00e3o Paulo e UP \n\nS\u00e3o Bento), foram definidas estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o para o processo de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nde bairros hist\u00f3ricos da cidade com o objectivo de promover a requalifica\u00e7\u00e3o urbana, \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, recomposi\u00e7\u00e3o social e moderniza\u00e7\u00e3o das infra-estruturas \n\nexistentes [CML, 2005].  \n\nConstituem compet\u00eancias do referido Departamento: estudar e propor opera\u00e7\u00f5es de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o urbana; assegurar a execu\u00e7\u00e3o de todos os programas, projectos e ac\u00e7\u00f5es de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o urbana; coordenar as ac\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelas UP que d\u00e3o continuidade \n\nao trabalho efectuado pelos extintos GTL. \n\nAs principais estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o definidas podem-se sistematizar: \n\n? Privilegiar a interven\u00e7\u00e3o no patrim\u00f3nio municipal, como um exemplo a seguir; \n\n? Dar prioridade aos projectos de interven\u00e7\u00e3o em edif\u00edcios em curso ou conclu\u00eddos \n\npara reduzir o tempo entre a fase de projecto e o in\u00edcio das obras; \n\n? Dar prioridade aos edif\u00edcios cujos moradores se encontrem realojados pela CML; \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n100 \n\n? Dar prioridade a edif\u00edcios municipais com andares devolutos que poder\u00e3o ser \n\nreconvertidos para alojamentos provis\u00f3rios; \n\n? Intervir em edif\u00edcios em estado de degrada\u00e7\u00e3o extrema que comprometam a \n\nimagem da cidade; \n\n? Assegurar interven\u00e7\u00f5es pontuais que se revelem priorit\u00e1rias pelo risco de ru\u00edna do \n\nedif\u00edcio; \n\n? Interven\u00e7\u00e3o sobre o espa\u00e7o p\u00fablico; \n\n? Moderniza\u00e7\u00e3o das infra-estruturas existentes (abastecimento de g\u00e1s, \u00e1gua e \n\nsaneamento, telecomunica\u00e7\u00f5es). \n\nAs fases do trabalho desenvolvido envolvem tr\u00eas etapas: intimar os propriet\u00e1rios para \n\nque realizem as obras de conserva\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias ou de demoli\u00e7\u00e3o total ou parcial; \n\npromover a elabora\u00e7\u00e3o de todos os projectos, executando-os e participando nos \n\nconcursos ou lan\u00e7amento de empreitadas; assegurar o realojamento dos agregados \n\nfamiliares que habitam em pr\u00e9dios que ser\u00e3o intervencionados, municipais ou \n\nparticulares. \n\nA Lisboa Ocidental, SRU - Sociedade de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana, Empresa Municipal foi \n\ncriada em 2004 por delibera\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara e Assembleia Municipal de Lisboa. A \u00e1rea da \n\nSRU est\u00e1 organizada em vinte unidades de interven\u00e7\u00e3o, para as quais foram elaborados \n\nos respectivos documentos estrat\u00e9gicos que preconizam estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o. \n\nEstas estrat\u00e9gias consistem em defender e valorizar os elementos edificados, \n\nrequalificando-os arquitect\u00f3nica e funcionalmente, visando a melhoria das suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de habitabilidade, salubridade, seguran\u00e7a e conforto para fixar e atrair \n\nresidentes. Outras estrat\u00e9gias consistem em manter a estrutura morfol\u00f3gica e tipologia \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o (essencialmente residencial); promover a elimina\u00e7\u00e3o ou integra\u00e7\u00e3o de \n\nelementos dissonantes; promover a desocupa\u00e7\u00e3o dos logradouros e sagu\u00f5es; considerar \n\na demoli\u00e7\u00e3o em casos de interesse p\u00fablico, ru\u00edna e edif\u00edcios sem interesse urban\u00edstico, \n\narquitect\u00f3nico ou cultural; admitir o aumento das c\u00e9rceas para melhorar as imagens das \n\nfrentes edificadas e incentivar ac\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o em edif\u00edcios com possibilidades de \n\namplia\u00e7\u00e3o; melhorar as condi\u00e7\u00f5es ambientais e a acessibilidade vi\u00e1ria e pedonal, \n\ntentando suprimir as barreiras urban\u00edsticas a pessoas com mobilidade condicionada; \n\nrenovar o mobili\u00e1rio urbano; reordenar o estacionamento; promover a requalifica\u00e7\u00e3o do \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n101 \n\ncom\u00e9rcio tradicional e a instala\u00e7\u00e3o de actividades comerciais qualificadas [Lisboa \n\nOcidental SRU, 2006]. \n\n3.4.2.5. Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o no Porto \n\nEm 1996 o Centro Hist\u00f3rico do Porto foi inserido na lista de Patrim\u00f3nio Mundial pela The \n\nUnited Nations Educational, Scientific and Cultural Organization (UNESCO). Neste \n\n\u00e2mbito foi necess\u00e1rio elaborar um plano de gest\u00e3o que permitisse identificar como \n\npreservar e assegurar a protec\u00e7\u00e3o eficaz do patrim\u00f3nio existente [Porto Vivo SRU, 2008]. \n\nO Plano de Gest\u00e3o do Centro Hist\u00f3rico do Porto menciona a necessidade de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o funcional destas \u00e1reas, mantendo o equil\u00edbrio entre os valores intr\u00ednsecos, \n\nnomeadamente os hist\u00f3ricos e urban\u00edsticos, com as necessidades actuais e futuras. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio promover uma rela\u00e7\u00e3o integrada entre o homem e o ambiente, \n\nconservando o patrim\u00f3nio e gerindo os bens culturais, usufruindo das suas \n\npotencialidades ao n\u00edvel do turismo e dinamizando as rela\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f3micas que \n\nmotivam a sustentabilidade da \u00e1rea. O patrim\u00f3nio cultural deve ser valorizado pelo seu \n\ninteresse tur\u00edstico, como facto de qualifica\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es, pela sua rela\u00e7\u00e3o de \n\ncoes\u00e3o e inclus\u00e3o sociais, pela competitividade e inova\u00e7\u00e3o e pelo potencial de \n\ncrescimento econ\u00f3mico. \n\nAs interven\u00e7\u00f5es carecem de um conhecimento profundo da \u00e1rea, tendo sido realizado, \n\npara este efeito, um diagn\u00f3stico do estado de valor e preserva\u00e7\u00e3o do edificado e espa\u00e7os \n\np\u00fablicos. O plano define ainda as estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o com o objectivo de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do Centro Hist\u00f3rico, a sua salvaguarda e vitalidade a longo prazo, \n\nconsiderando-se os necess\u00e1rios reajustamentos funcionais decorrentes das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas, sociais e culturais. A sua recupera\u00e7\u00e3o constitui a promo\u00e7\u00e3o \n\nda din\u00e2mica urbana ao devolver \u00e0 cidade uma parte fundamental da sua mem\u00f3ria, \n\nnormalmente o ber\u00e7o do seu desenvolvimento. \n\nO plano pretende ainda definir estrat\u00e9gias objectivas e direccionadas para uma \u00e1rea \n\ndevidamente definida, o que n\u00e3o permite a importa\u00e7\u00e3o de modelos criados ou \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias de outras \u00e1reas urbanas. Desta forma, investe-se em \n\nimagina\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o para produzir uma ferramenta actual e adaptada \u00e0 realidade \n\nem causa que defina o potencial de cada edif\u00edcio ou conjunto [Porto Vivo SRU, 2008]. \n\nOs objectivos estrat\u00e9gicos do plano consistem nos seguintes aspectos [Porto Vivo SRU, \n\n2008a]: \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n102 \n\n? Preservar, conservar e restaurar o patrim\u00f3nio edificado e requalificar o espa\u00e7o \n\np\u00fablico do Centro Hist\u00f3rico do Porto Patrim\u00f3nio Mundial; \n\n? Mobilizar os utilizadores actuais e futuros para a defesa do seu valor patrimonial, \n\nsensibilizando-os para a participa\u00e7\u00e3o na sua protec\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o; \n\n? Contribuir para a excel\u00eancia tur\u00edstica no Centro Hist\u00f3rico do Porto; \n\n? Estimular a cria\u00e7\u00e3o de um cluster criativo que se inspire na excel\u00eancia do \n\npatrim\u00f3nio cultural envolvente; \n\n? Refor\u00e7ar o papel do Rio Douro enquanto elemento essencial da interpreta\u00e7\u00e3o, \n\nviv\u00eancia e comunica\u00e7\u00e3o entre as duas margens do Porto. \n\nCada objectivo estrat\u00e9gico constitui um eixo estrat\u00e9gico de interven\u00e7\u00e3o, com objectivos \n\nespec\u00edficos aos quais est\u00e3o associados programas a serem dinamizados para a \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. As Tabelas 28 a 32 apresentam a s\u00edntese dos objectivos e \n\nprogramas. \n\n \n\nTabela 28. Objectivos e programas do Eixo I - protec\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o, restauro e valoriza\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio \n\nObjectivo espec\u00edfico 1: Preservar, conservar e restaurar o patrim\u00f3nio edificado. \n\nProgramas: A. Protec\u00e7\u00e3o e salvaguarda patrimonial;  \n\nB. Reabilita\u00e7\u00e3o do edificado.  \n\nObjectivo espec\u00edfico 2: Manter, valorizar e requalificar o espa\u00e7o p\u00fablico. \n\nProgramas: A. Ambiente urbano;  \n\nB. Requalifica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da via p\u00fablica;  \n\nC. Valoriza\u00e7\u00e3o dos jardins e espa\u00e7os verdes. \n\nObjectivo espec\u00edfico 3: Melhorar a mobilidade, conforto e seguran\u00e7a dos utilizadores. \n\nProgramas: A. Fluidez e controlo de tr\u00e1fego;  \n\nB. Estacionamento;  \n\nC. Seguran\u00e7a e conforto. \n\nFonte: Porto Vivo SRU, 2008a:159 \n\n \n\n \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n103 \n\nTabela 29. Objectivos e programas do Eixo II - envolvimento da popula\u00e7\u00e3o \n\nObjectivo espec\u00edfico 4: Sensibilizar e educar a popula\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia e significado do \n\ncentro hist\u00f3rico do porto patrim\u00f3nio mundial. \n\nProgramas: A. Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nos estabelecimentos de ensino;  \n\nB. Ac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. \n\nObjectivo espec\u00edfico 5: Promover o desenvolvimento social do centro hist\u00f3rico do Porto. \n\nProgramas: A. Desenvolvimento e coes\u00e3o social. \n\nObjectivo espec\u00edfico 6: Promover o envolvimento dos agentes p\u00fablicos e privados \n\nestimulando a sua participa\u00e7\u00e3o activa. \n\nProgramas: A. Selo ppm (Porto Patrim\u00f3nio Mundial). \n\nFonte: Porto Vivo SRU, 2008a:198. \n\n \n\nTabela 30. Objectivos e programas do Eixo III - turismo \n\nObjectivo espec\u00edfico 7: Valorizar turisticamente os recursos paisag\u00edsticos e patrimoniais. \n\nProgramas: A. Valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio;  \n\nB. Valoriza\u00e7\u00e3o da paisagem. \n\nObjectivo espec\u00edfico 8: Melhorar a promo\u00e7\u00e3o e acolhimento tur\u00edstico. \n\nProgramas: A. Programa de promo\u00e7\u00e3o e acolhimento. \n\nObjectivo espec\u00edfico 9: Incentivar a cria\u00e7\u00e3o de novos atractivos e servi\u00e7os tur\u00edsticos. \n\nProgramas: A. Revitaliza\u00e7\u00e3o dos existentes e cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os \n\nmuseol\u00f3gicos;  \n\nB. Cria\u00e7\u00e3o de infra-estruturas e servi\u00e7os tur\u00edsticos. \n\nFonte: Porto Vivo SRU, 2008a:210. \n\n \n\nTabela 31. Objectivos e programas do Eixo IV - ind\u00fastrias criativas \n\nObjectivo espec\u00edfico 10: Criatividade como driver econ\u00f3mico na dinamiza\u00e7\u00e3o empresarial. \n\nProgramas: A. Cria\u00e7\u00e3o de uma rede de infra-estruturas e servi\u00e7os de suporte ao \n\ndesenvolvimento das ind\u00fastrias criativas. \n\nObjectivo espec\u00edfico 11: Mobiliza\u00e7\u00e3o da criatividade, da tecnologia e das compet\u00eancias. \n\nProgramas: A. Educa\u00e7\u00e3o criativa. \n\nFonte: Porto Vivo SRU, 2008a:231. \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n104 \n\nTabela 32. Objectivos e programas do Eixo V - Rio Douro \n\nObjectivo espec\u00edfico 12: Promover a cria\u00e7\u00e3o de infra-estruturas de valoriza\u00e7\u00e3o da paisagem e \n\nmobilidade entre as duas margens do rio Douro. \n\nProgramas: A. Valoriza\u00e7\u00e3o e mobilidade. \n\nFonte: Porto Vivo SRU, 2008a:238. \n\n3.4.2.6. Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o em Coimbra \n\nAtrav\u00e9s de um protocolo celebrado com a Universidade de Coimbra, em Maio de 2003, a \n\nC\u00e2mara Municipal de Coimbra (CMC) promoveu o levantamento exaustivo da Baixa de \n\nCoimbra nas seguintes \u00e1reas:  \n\n? Arquitectura \u2013 levantamento do edificado atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as \n\ndesenhadas e registo fotogr\u00e1fico; \n\n? Engenharia \u2013 levantamento das caracter\u00edsticas e condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e estruturais e \n\nan\u00e1lise das patologias associadas;  \n\n? Sociologia \u2013 levantamento das caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas da popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente. \n\nNo mesmo per\u00edodo, a Comiss\u00e3o Interdisciplinar, formada por representantes do gabinete \n\ndo Centro Hist\u00f3rico e dos Departamentos de Habita\u00e7\u00e3o e Planeamento da CMC, \n\norganizou uma Confer\u00eancia Internacional para abordar o ?Processo de Recupera\u00e7\u00e3o, \n\nRenova\u00e7\u00e3o Urbana e Social da Baixa?. Na sequ\u00eancia desta Confer\u00eancia foram definidas \n\nestrat\u00e9gias como o respeito pelo patrim\u00f3nio edificado, morfologia e significados; a \n\nadop\u00e7\u00e3o de instrumentos legais, nomeadamente a constitui\u00e7\u00e3o da Coimbra Viva SRU; \n\nlan\u00e7amento de opera\u00e7\u00f5es-piloto em quarteir\u00f5es com diferentes caracter\u00edsticas; garantir a \n\nsustentabilidade ambiental e energ\u00e9tica atrav\u00e9s da moderniza\u00e7\u00e3o infra-estrutural. \n\nA Comiss\u00e3o Interdisciplinar acompanhou o desenvolvimento dos trabalhos de \n\nlevantamento e elaborou um relat\u00f3rio com propostas gerais de interven\u00e7\u00e3o a realizar pela \n\nCoimbra Viva SRU. Entre as referidas propostas podemos destacar as seguintes: \n\n? Cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de atractividade de acordo com modernos padr\u00f5es de \n\nqualidade e conforto; \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n105 \n\n? Constitui\u00e7\u00e3o de uma reserva de 20% da totalidade dos fogos para venda ou \n\narrendamento a custos controlados, dos quais 10% devem constituir uma bolsa \n\nde fogos municipais com o objectivo de actuar como agente regulador do valor \n\ndos im\u00f3veis; \n\n? A tipologia de fogo dever\u00e1 preservar a forma arquitect\u00f3nica, favorecendo o \n\nemparcelamento; \n\n? Dever\u00e1 ser dada especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de estacionamento dos \n\nresidentes; \n\n? A par da interven\u00e7\u00e3o do edificado habitacional, h\u00e1 que intervir na presta\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f3mica da Baixa, com a manuten\u00e7\u00e3o e incremento de actividades econ\u00f3micas \n\nestrat\u00e9gicas. \n\nNa sequ\u00eancia das recomenda\u00e7\u00f5es da referida Comiss\u00e3o foi constitu\u00edda a Coimbra Viva \n\nSRU, uma sociedade de reabilita\u00e7\u00e3o urbana que \u00e9 respons\u00e1vel por conduzir o processo \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o da Baixa de Coimbra de uma forma sustentada e baseada no respeito \n\npelo patrim\u00f3nio social, arquitect\u00f3nico, arqueol\u00f3gico e cultural da zona envolvida. Neste \n\nsentido foram identificados os principais constrangimentos ao desenvolvimento do \n\nprocesso: \n\n? O conflito entre a qualidade ambiental e de vida das popula\u00e7\u00f5es residentes e das \n\nque se pretende atrair e a manuten\u00e7\u00e3o do edificado existente; \n\n? As caracter\u00edsticas das interven\u00e7\u00f5es face ao estado de degrada\u00e7\u00e3o e \u00e0s t\u00e9cnicas \n\nutilizadas na \u00e9poca de constru\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios existentes; \n\n? A exist\u00eancia de ind\u00edcios arqueol\u00f3gicos dado que as edifica\u00e7\u00f5es foram constru\u00eddas \n\nsobre outras existentes devido \u00e0 subida do leito do Rio; \n\n? A compatibiliza\u00e7\u00e3o entre as qualifica\u00e7\u00f5es das equipas t\u00e9cnicas e os n\u00edveis de \n\ninterven\u00e7\u00e3o que se pretendem realizar; \n\n? O controlo do equil\u00edbrio socioecon\u00f3mico com a defini\u00e7\u00e3o de custos por metro \n\nquadrado. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n106 \n\nA interven\u00e7\u00e3o na Baixa de Coimbra encontra-se em fase de defini\u00e7\u00e3o das unidades de \n\ninterven\u00e7\u00e3o priorit\u00e1rias e dos planos estrat\u00e9gicos para cada unidade de interven\u00e7\u00e3o, \n\ntendo sido definida a primeira unidade de interven\u00e7\u00e3o, com tr\u00eas quarteir\u00f5es, para a qual \n\nest\u00e1 a ser desenvolvido o respectivo documento estrat\u00e9gico.  \n\nDe uma forma geral, a interven\u00e7\u00e3o dever\u00e1 permitir que a Baixa tenha condi\u00e7\u00f5es de \n\natractividade para novos moradores, ter\u00e1 ?fun\u00e7\u00f5es e actividades-\u00e2ncora? que assegurem \n\na viv\u00eancia intensa e actividades econ\u00f3micas de qualidade, com o respeito pela viv\u00eancia \n\nhist\u00f3rica e pelo patrim\u00f3nio edificado. As actividades dever\u00e3o estar centradas em \u00e1reas \n\nespecializadas, como as actividades tur\u00edsticas, artes e cultura, servi\u00e7os espec\u00edficos, \n\nartesanato, com\u00e9rcio, etc. Neste sentido pretende-se reverter a actual imagem de \n\nabandono e degrada\u00e7\u00e3o do centro hist\u00f3rico quer para os seus habitantes, utentes e \n\nturistas. \n\n3.4.2.7. Principais estrat\u00e9gias adoptadas pelas Sociedades de \nReabilita\u00e7\u00e3o Urbana \n\nAs estrat\u00e9gias adoptadas pelas Sociedades de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana de Lisboa, Porto ou \n\nCoimbra para a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas centrais, caracterizadas por um elevado valor \n\nhist\u00f3rico e cultural, permitem uma reflex\u00e3o sobre as necessidades funcionais destes \n\nespa\u00e7os e a identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis conflitos com os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da \n\nsustentabilidade apresentados anteriormente. Neste \u00e2mbito, \u00e9 importante identificar as \n\nestrat\u00e9gias que se coadunam com a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas e edif\u00edcios sustent\u00e1veis.  \n\nAo n\u00edvel da interven\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas s\u00e3o definidas algumas linhas orientadoras que \n\npodem ser sintetizadas de acordo com a Tabela 33. Na referida tabela foram agrupadas \n\nas estrat\u00e9gias globais de interven\u00e7\u00e3o tendo em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es comuns \n\nentre as Sociedades de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana analisadas. Posteriormente, estas \n\nestrat\u00e9gias foram confrontadas com as \u00e1reas e crit\u00e9rios de sustentabilidade da \n\nconstru\u00e7\u00e3o tendo sido identificadas aquelas que, embora traduzam benef\u00edcios para a \n\n\u00e1rea intervencionada, poder\u00e3o gerar conflitos com diversos crit\u00e9rios de sustentabilidade \n\navaliados nos sistemas apresentados.  \n\nNeste sentido, estes conflitos devem ser geridos para minimizar o impacto ambiental \n\ntendo-se em considera\u00e7\u00e3o a tipologia de interven\u00e7\u00f5es que se pretende efectuar, \n\nrealizando-se uma an\u00e1lise pormenorizada da rela\u00e7\u00e3o preju\u00edzo/benef\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n107 \n\nTabela 33. Principais estrat\u00e9gias e confronto com estrat\u00e9gias sustent\u00e1veis \n\nLisboa Porto Coimbra \n\n    \nReabilita\u00e7\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios - interven\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0s caracter\u00edsticas da \n\nconstru\u00e7\u00e3o; \n\n    \nInterven\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os p\u00fablicos; \n\n    \nModerniza\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o das Infra-estruturas; \n\n \n    \n\nMelhorar condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade; \n\n    \nIncentivar a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nresidencial; \nEducar a popula\u00e7\u00e3o para a \nimport\u00e2ncia do patrim\u00f3nio; \n\n20% dos fogos para \nhabita\u00e7\u00e3o custos \n\ncontrolados; \n\n    \nEliminar ou integrar \n\nelementos dissonantes; \nPromover o \n\ndesenvolvimento social; \nFavorecer emparcelamento; \n\n    \nDesocupar logradouros e \n\nsagu\u00f5es; \nValoriza\u00e7\u00e3o tur\u00edstica e \n\npaisag\u00edstica; \nPreservar ind\u00edcios \n\narqueol\u00f3gicos. \n\n    \nConsiderar demoli\u00e7\u00e3o em \ncaso de interesse p\u00fablico; \n\nMobilidade entre as duas \nmargens. \n\nMelhorar a qualidade \nambiental \n\n    \nPossibilitar aumento das \n\nc\u00e9rceas;   \n\n    \nMelhorar mobilidade; \n\n    \nRenovar mobili\u00e1rio urbano; \n\n  \n    \n\nReordenar estacionamento; \n\n    \nRequalificar actividade econ\u00f3mica; \n\nLegenda:    \n\n  Pode gerar conflitos com a sustentabilidade \n\n    \n  Benef\u00edcios / Conflitos (res\u00edduos) \n\n \n\nOs conflitos decorrentes de algumas estrat\u00e9gias, nomeadamente as ac\u00e7\u00f5es que \n\nenvolvem a demoli\u00e7\u00e3o de estruturas existentes, compreendem a gera\u00e7\u00e3o directa de \n\nres\u00edduos produzidos e que acarretam preju\u00edzos ambientais devido \u00e0 impossibilidade de \n\nreciclagem ou reaproveitamento dos materiais. Outras estrat\u00e9gias devem ser \n\ncoordenadas no sentido de evitar que revertam em impactos ambientais: i) as opera\u00e7\u00f5es \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios existentes, em todas as dimens\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o \n\nenvolvidas; ii) na actividade de reorganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os exteriores, devido \u00e0 \n\npossibilidade de altera\u00e7\u00e3o e aumento das \u00e1reas pavimentadas; iii) na possibilidade de \n\naumento da c\u00e9rcea que poder\u00e1 significar altera\u00e7\u00f5es de densidade da \u00e1rea; iv) elimina\u00e7\u00e3o \n\nou integra\u00e7\u00e3o de elementos dissonantes, que poder\u00e1 dar origem a res\u00edduos n\u00e3o \n\nrecicl\u00e1veis. Em todas as outras estrat\u00e9gias existe a possibilidade de conflitos com os \n\ncrit\u00e9rios sustent\u00e1veis apresentados anteriormente, assim torna-se necess\u00e1rio o correcto \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n108 \n\nplaneamento e articula\u00e7\u00e3o dos diversos agentes envolvidos para acautelar os impactos \n\nproduzidos e reverter as tend\u00eancias de degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n3.5. Conclus\u00f5es \n\nOs sistemas de avalia\u00e7\u00e3o apresentam diversos aspectos comuns e alguma diversidade \n\ndecorrente das especificidades do contexto em que ser\u00e3o utilizados. Estes aspectos \n\ncomuns resultam do conhecimento adquirido ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\nnomeadamente atrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o do impacto da actividade do homem no meio, \n\ndevidamente divulgados atrav\u00e9s dos grandes encontros realizados e dos documentos \n\nproduzidos, referidos no Cap\u00edtulo II. As grandes \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o baseiam-se \n\nfundamentalmente na protec\u00e7\u00e3o do meio ambiente, o que transparece pelo n\u00famero de \n\ncrit\u00e9rios relacionados com a quest\u00e3o ambiental, os factores sociais e econ\u00f3micos est\u00e3o \n\nausentes em diversos sistemas. Neste sentido, \u00e9 importante relembrar que o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel depende de tr\u00eas factores fundamentais: da qualidade do \n\nambiente, da actividade e capacidade econ\u00f3mica do lugar e, por \u00faltimo e n\u00e3o menos \n\nimportante, dos factores sociais relacionados com a qualidade de vida das pessoas. \n\nTodos estes factores devem estar contemplados num sistema de avalia\u00e7\u00e3o da \n\nsustentabilidade ali\u00e1s, a verdadeira sustentabilidade decorre da conflu\u00eancia equilibrada \n\ndestes elementos na viv\u00eancia urbana. \n\nAs Sociedades de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana constituem uma ferramenta importante nos \n\nprocessos de renova\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas com cariz hist\u00f3rico, a sua cria\u00e7\u00e3o constitui \n\nnum incentivo \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\nesquecido pelo desenvolvimento urbano do mundo moderno. \n\nA reabilita\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do ambiente urbano dependem da adop\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias fundamentadas que permitam uma aprendizagem constante no processo de \n\ninterven\u00e7\u00e3o. Estas estrat\u00e9gias devem ser concebidas e adequadas ao contexto da sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, com o conhecimento alargado sobre todas as dimens\u00f5es do seu \n\nimpacto. \n\nApresentam-se, em seguida, as quest\u00f5es formuladas no princ\u00edpio deste cap\u00edtulo e as \n\nrespostas decorrentes do desenvolvimento do trabalho e da an\u00e1lise realizada aos \n\ndiversos sistemas de avalia\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o. \n\nQual o impacto do ambiente constru\u00eddo e o seu contributo para a crise \n\nambiental existente, nomeadamente o aquecimento global? \n\n\n\nA Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade \n\n \n\n \n\n109 \n\nOs dados relativos ao consumo de recursos proveniente do ambiente constru\u00eddo \n\ntraduzem uma preocupa\u00e7\u00e3o crescente com o aumento dos n\u00edveis de conforto no interior \n\ndas habita\u00e7\u00f5es para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades dos utentes e o consequente \n\naumento do consumo de energia, nomeadamente de equipamentos de aquecimento e \n\narrefecimento. Actualmente a habita\u00e7\u00e3o contribui com cerca de 40% do consumo total de \n\nenergia; se a este valor acrescentarmos os n\u00edveis de res\u00edduos produzidos e n\u00e3o \n\nreciclados, o impacto decorrente do ambiente constru\u00eddo assume propor\u00e7\u00f5es ainda \n\nmaiores.  \n\nA interven\u00e7\u00e3o sobre estas \u00e1reas, em detrimento da expans\u00e3o urbana, \u00e9 um factor que \n\nreverter\u00e1 na redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea utilizada para fins urbanos, poder\u00e1 contribuir com a menor \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de solos f\u00e9rteis e a consequente redu\u00e7\u00e3o do impacto decorrente da altera\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem e do habitat natural.  \n\nQuais as \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o que devem ser monitorizadas e \n\nacompanhadas para o controlo do impacto das \u00e1reas hist\u00f3ricas do \n\ntecido urbano, enquanto ambiente constru\u00eddo? \n\nAs \u00e1reas gerais de interven\u00e7\u00e3o, nomeadamente aquelas decorrentes da aplica\u00e7\u00e3o \n\nconceptual de desenvolvimento sustent\u00e1vel, s\u00e3o aplic\u00e1veis \u00e0 generalidade do ambiente \n\nconstru\u00eddo ou por construir. Estas \u00e1reas gerais envolvem elementos de car\u00e1cter \n\necon\u00f3mico, social e ambiental. No \u00e2mbito da vertente econ\u00f3mica, \u00e9 necess\u00e1rio prever a \n\nsustentabilidade da \u00e1rea neste dom\u00ednio atrav\u00e9s da intensifica\u00e7\u00e3o de actividades \n\nadequadas ao correcto desenvolvimento e continuidade cultural existente; o dom\u00ednio \n\nsocial envolve a qualidade de vida dos utentes e aspectos relacionados com o bem-estar \n\nsocial como as rela\u00e7\u00f5es e a viv\u00eancia em comunidade, este \u00faltimo como um factor \n\ndeterminante da qualidade social; o dom\u00ednio ambiental envolve, de um forma geral, o \n\nconsumo de recursos, a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e o impacto do homem no ambiente. Este \n\n\u00faltimo dom\u00ednio \u00e9 vasto e aplica-se a todos os n\u00edveis da actividade humana. \n\nA defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de sustentabilidade que permitam quantificar e qualificar os \n\ndom\u00ednios de interven\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio s\u00e3o vastos e envolvem um elevado n\u00famero de \n\nagentes, o que dificulta o processo. A orienta\u00e7\u00e3o destes crit\u00e9rios para realidades \n\nconcretas, com condicionantes e potencialidades, facilita este processo e permite uma \n\nvis\u00e3o direccionada para os resultados que se pretendem alcan\u00e7ar. Neste sentido, o que \n\ninicialmente poderia ser generalizado, torna-se um processo orientado para o contexto \n\npr\u00e1tico de utiliza\u00e7\u00e3o e acaba por traduzir as op\u00e7\u00f5es concretizadas por diversos sistemas \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n110 \n\nde avalia\u00e7\u00e3o que s\u00e3o desdobrados em aplica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \u00e0s caracter\u00edsticas da \u00e1rea \n\nem que ser\u00e3o implementadas. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio existir uma ferramenta espec\u00edfica de avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nhist\u00f3ricas? \n\nNa sequ\u00eancia da resposta anterior, podemos concluir que existe a necessidade de \n\nespecificarmos as ferramentas em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o. No \n\n\u00e2mbito das \u00e1reas hist\u00f3ricas existem condicionalismos e especificidades decorrentes da \n\nestrutura urbana, das caracter\u00edsticas construtivas dos edif\u00edcios, do seu valor patrimonial e \n\nhist\u00f3rico, dos valores da comunidade residente, da actividade econ\u00f3mica existente, etc. \n\nSe cada \u00e1rea urbana tem caracter\u00edsticas distintas, as \u00e1reas hist\u00f3ricas possuem a \n\ndiversidade no seu esplendor, al\u00e9m de possu\u00edrem a responsabilidade hist\u00f3rica de \n\npreserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria de um povo. \n\nA interven\u00e7\u00e3o nestas \u00e1reas do tecido urbano exige a flexibiliza\u00e7\u00e3o dos conceitos (o que \n\nn\u00e3o significa a permissividade) e o respeito cultural e hist\u00f3rico pela realidade local. A \n\nconjuga\u00e7\u00e3o destes factores permite a defini\u00e7\u00e3o de sistemas que n\u00e3o s\u00f3 avaliem mas \n\nque, acima de tudo, constituam sistemas de apoio \u00e0 decis\u00e3o que assumam a figura \n\norientadora do processo de mudan\u00e7a. \n\nNos pr\u00f3ximos dois cap\u00edtulos s\u00e3o apresentados os elementos necess\u00e1rios para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de um sistema de avalia\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es em \u00e1reas hist\u00f3ricas. O Cap\u00edtulo V \n\nir\u00e1 apresentar um modelo para um sistema de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade adequado \n\n\u00e0s actividades de reabilita\u00e7\u00e3o em centros hist\u00f3ricos. Este modelo adopta diversos \n\ncrit\u00e9rios apresentados anteriormente, muitas vezes conjugando-os de maneiras \n\ndiferentes, insere outros que resultam da particularidade destas \u00e1reas urbanas e \n\norganiza um m\u00e9todo baseado nas caracter\u00edsticas dos centros hist\u00f3ricos. \n\nEstas caracter\u00edsticas s\u00e3o descritas no cap\u00edtulo seguinte atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o da \n\nBaixa de Coimbra, como modelo de centros hist\u00f3ricos, e que ser\u00e1 utilizada como caso \n\npr\u00e1tico neste trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo IV \n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n112 \n\n\u00cdndice do Cap\u00edtulo \n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n4.2. A constru\u00e7\u00e3o tradicional portuguesa \n\n4.2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n4.2.2. Paredes interiores e exteriores \n4.2.3. Pavimentos e tectos: estrutura e revestimento \n\n4.2.3.1. Estrutura \n4.2.3.2. Revestimento do pavimento \n4.2.3.3. Revestimento do Tecto \n\n4.2.4. Cobertura \n4.2.5. V\u00e3os \n\n4.3. A Baixa de Coimbra \n\n4.3.1. Recolha e an\u00e1lise dos dados de caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n4.3.1.1. Recolha de dados \n4.3.1.2. Fichas de recolha de dados \n\n4.3.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o geral \n4.3.3. Caracter\u00edsticas da Baixa de Coimbra e suas constru\u00e7\u00f5es \n\n4.3.3.1. Estrutura Urbana \n4.3.3.2. Tipologia das fachadas e adaptabilidade das constru\u00e7\u00f5es \n4.3.3.3. Caracter\u00edsticas Construtivas das edifica\u00e7\u00f5es \n\n4.3.3.3.1. Coberturas \n4.3.3.3.2. Caracter\u00edsticas e patologias das paredes \n4.3.3.3.3. Caracter\u00edsticas e patologias da caixilharia \n4.3.3.3.4. Caracter\u00edsticas e patologias dos tectos e pavimentos \n4.3.3.3.5. O conforto das constru\u00e7\u00f5es antigas \n4.3.3.3.6. Interven\u00e7\u00f5es realizadas na Baixa de Coimbra \n\n4.4. Conclus\u00f5es \n\n \n\n  \n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n113 \n\nCap\u00edtulo IV - A Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de \nCoimbra \n\n\u201cA humanidade tem vindo progressivamente a tomar maior \nconsci\u00eancia da unidade dos valores humanos e a \nconsiderar os monumentos antigos uma heran\u00e7a comum, \nassumindo colectivamente a responsabilidade da sua \nsalvaguarda para as gera\u00e7\u00f5es futuras e aspirando a \ntransmiti-los com toda a sua riqueza e autenticidade.\u201d \n\nCarta de Veneza \n\n \n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentadas as caracter\u00edsticas construtivas das edifica\u00e7\u00f5es \n\nantigas, definidas como aquelas constru\u00eddas at\u00e9 ao in\u00edcio de 1940, antes do advento do \n\nbet\u00e3o [Appleton, 2003]. Num primeiro momento ser\u00e1 efectuado um enquadramento geral \n\nsobre os materiais, t\u00e9cnicas e solu\u00e7\u00f5es construtivas adoptadas em Portugal e, num \n\nsegundo momento, ser\u00e1 realizada uma an\u00e1lise sobre os dados relativos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\nlocalizada na \u00e1rea da baixa de Coimbra. Esta an\u00e1lise ser\u00e1 realizada com base nos dados \n\nrecolhidos atrav\u00e9s do trabalho de levantamento efectuado pela Universidade de Coimbra \n\ne que contempla indicadores de v\u00e1rios n\u00edveis, nomeadamente materiais e t\u00e9cnicas, \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00f5es, orienta\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os e a sua articula\u00e7\u00e3o, etc. Estes \n\nelementos ser\u00e3o analisados para permitir identificar os aspectos fundamentais \u00e0 an\u00e1lise \n\nda sustentabilidade da \u00e1rea em estudo e as tipologias de interven\u00e7\u00f5es mais \n\ndireccionadas para as necessidades existentes, nomeadamente do ponto de vista social, \n\necon\u00f3mico e ambiental. \n\nO conhecimento sobre o estado da constru\u00e7\u00e3o e das necessidades existentes consiste \n\nno ponto de partida para a identifica\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias que dever\u00e3o conduzir as \n\ninterven\u00e7\u00f5es e permitir tra\u00e7ar prioridades entre a reabilita\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, do espa\u00e7o \n\nexterior, dos equipamentos e dos diversos elementos que comp\u00f5em a estrutura urbana \n\nem an\u00e1lise. \n\nA partir dos dados recolhidos no cap\u00edtulo anterior e dos dados apresentados no presente \n\ncap\u00edtulo ser\u00e1 poss\u00edvel definir as potencialidades e condicionantes da \u00e1rea em estudo, ao \n\nn\u00edvel da constru\u00e7\u00e3o e do seu contexto. Os aspectos econ\u00f3micos e sociais n\u00e3o ser\u00e3o \n\ndirectamente abordados ao n\u00edvel da apresenta\u00e7\u00e3o de dados; no entanto, os mesmos \n\nest\u00e3o devidamente contemplados nos par\u00e2metros e indicadores respons\u00e1veis pela \n\ndefini\u00e7\u00e3o do ambiente sustent\u00e1vel na constru\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n114 \n\nNo contexto do cap\u00edtulo que agora se inicia, ir-se-\u00e1 procurar responder \u00e0s seguintes \n\nquest\u00f5es de partida: \n\nQuais s\u00e3o as caracter\u00edsticas principais das constru\u00e7\u00f5es existentes nos \n\nn\u00facleos hist\u00f3ricos das cidades portuguesas? \n\nAo n\u00edvel de um desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel, que estrat\u00e9gia \n\ndeveria ser tra\u00e7ada para permitir a integra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos \n\nhist\u00f3ricos com a \u00e1rea urbana? \n\n4.2. A constru\u00e7\u00e3o tradicional portuguesa \n\n4.2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNo sentido de ser poss\u00edvel analisar as constru\u00e7\u00f5es existentes na Baixa de Coimbra de \n\nmodo a permitir a sua compatibiliza\u00e7\u00e3o com a sustentabilidade da \u00e1rea, torna-se \n\nnecess\u00e1rio caracterizar os sistemas construtivos da constru\u00e7\u00e3o tradicional portuguesa. \n\nEsta defini\u00e7\u00e3o de sistemas \u00e9 necess\u00e1ria para a avalia\u00e7\u00e3o do comportamento do edif\u00edcio \n\nnas suas diferentes fases de vida e para a adop\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nintegradas no respeito pela constru\u00e7\u00e3o tradicional. Apresentam-se, em seguida, as \n\ncaracter\u00edsticas da constru\u00e7\u00e3o tradicional presente em estruturas urbanas antigas, assim \n\ncomo aspectos particulares necess\u00e1rios \u00e0 compreens\u00e3o do comportamento construtivo \n\ndas edifica\u00e7\u00f5es em estudo. A abordagem apresentada visa explicitar os sistemas \n\nconstrutivos ao n\u00edvel das necessidades para a percep\u00e7\u00e3o do comportamento t\u00e9rmico \n\ndestas edifica\u00e7\u00f5es. Neste \u00e2mbito, a descri\u00e7\u00e3o torna-se t\u00e3o aprofundada quanto a \n\nnecessidade de compreens\u00e3o de um determinado elemento. \n\n4.2.2. Paredes interiores e exteriores \n\nAs alvenarias s\u00e3o compostas por pedras calc\u00e1rias e silicosas, por aglomerados de barro \n\ne de cimento (em tijolos ou blocos), pela areia e os produtos de agrega\u00e7\u00e3o, a cal, o \n\ncimento e a \u00e1gua. Antes do aparecimento da argamassa, as alvenarias eram formadas \n\npor pedras aparelhadas sobrepostas umas \u00e0s outras. O seu desenvolvimento permite a \n\nobten\u00e7\u00e3o de um aglomerado homog\u00e9neo, com o emprego de fragmentos irregulares. \n\nNa sua generalidade, as edifica\u00e7\u00f5es possuem paredes exteriores em pedra, frontais nas \n\nparedes meeiras e frontais e tabiques nas divis\u00f3rias interiores. As paredes exteriores \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o denominadas de paredes mestras e t\u00eam a sua espessura reduzida em 0,10 \n\nmetros em cada andar do edif\u00edcio, at\u00e9 o valor m\u00ednimo de 0,40 metros [Costa, 1955].  \n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n115 \n\nFace ao assentamento e ao corte da pedra utilizada, podemos classificar as paredes em \n\ndiferentes tipologias. O aparelho r\u00fastico \u00e9 formado por pedras facetadas na face da \n\nparede, com um fio de cimento, e pedras irregulares no seu interior. No aparelho \n\npoligonal aplica-se argamassa, com cerca de 0,01 metros de espessura (Figura 21). \n\n   \n\nFonte: [Costa, 1955] \n\nFigura 21. Tipos de alvenaria: a) Parede de aparelho vulgar, b) Parede de aparelho r\u00fastico; c) \n\nParede de aparelho poligonal  \n\nAs paredes de pedra irregular s\u00e3o assentadas a partir das pedras maiores e com melhor \n\nbase para prevenir o esmagamento e promover a estabilidade do paramento, \n\nacompanhadas de argamassa. Em cada camada de pedras assentes s\u00e3o deixadas \n\npedras salientes para garantir o travamento com a camada superior. A aplica\u00e7\u00e3o de \n\npedras mi\u00fadas colabora no equil\u00edbrio dos blocos maiores com o menor afastamento \n\nposs\u00edvel. A liga\u00e7\u00e3o entre duas paredes deve ser efectuada atrav\u00e9s de elementos que \n\ngarantam o travamento entre os dois paramentos. A espessura de uma parede de \n\nalvenaria de pedra n\u00e3o dever\u00e1 ser inferior a 0,35 metros. As paredes s\u00e3o posteriormente \n\nrebocadas com argamassa com uma espessura de, geralmente, 0,02 metros. \n\n  \n\nFonte: [Leit\u00e3o, 1896] \n\nFigura 22. Configura\u00e7\u00e3o dos cunhais: a) Edif\u00edcio da Baixa de Coimbra; b) Cunhal de parede de \n\nalvenaria  \n\nNos cunhais s\u00e3o utilizadas pedras com um comprimento de, no m\u00ednimo, 0,60 metros para \n\nmelhor travamento das paredes, a Figura 22 apresenta um exemplo desta configura\u00e7\u00e3o. \n\na) b) \n\na) c) b) \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n116 \n\nOs frontais possuem uma arma\u00e7\u00e3o de madeira embebida na alvenaria da parede; \n\nnormalmente, os espa\u00e7os entre prumos e ripas s\u00e3o preenchidos com argamassa de cal e \n\nareia e, em alguns casos, fragmentos de tijolo ou pedra. Existem tr\u00eas tipos principais de \n\nfrontais que s\u00e3o utilizados nas constru\u00e7\u00f5es tradicionais portuguesas: o frontal \u00e0 francesa, \n\no frontal \u00e0 galega e o frontal tecido (Figura 23). \n\n \nFonte: a) [Leit\u00e3o, 1896]; b) [Costa, 1955] \n\nFigura 23. Frontais: \u00e0 Francesa, \u00e0 galega e tecido \n\nO frontal \u00e0 francesa \u00e9 constitu\u00eddo por uma estrutura de sarraf\u00f5es de madeira dos quais, \n\nem cima do solho ou parede, se fixa o frechal e, pregada \u00e0s vigas do tecto, a verga. De \n\nmetro em metro, na posi\u00e7\u00e3o vertical, s\u00e3o assentados prumos e, a meio da altura do \n\nfrontal, assenta-se um travessanho que liga todos os prumos. As escoras s\u00e3o \n\nassentadas na diagonal para assegurar o travamento do tosco. Posteriormente, esta \n\nestrutura recebe um forro de t\u00e1buas sobre o qual s\u00e3o pregadas as fasquias. Estas \n\nfasquias possuem a forma trapezoidal e s\u00e3o assentadas com a base mais estreita \n\nvoltada para a estrutura. Finalmente, procede-se ao enchimento com argamassa de cal e \n\na) \n\nb) \n\na) \n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n117 \n\nareia que dever\u00e1 cobrir toda a estrutura em madeira, o que resulta numa espessura final \n\nde cerca de 0,15 metros [Costa, 1955; Leit\u00e3o, 1896]. \n\nO frontal \u00e0 galega \u00e9 composto por prumos que se ligam \u00e0s vigas do pavimento e do \n\ntecto. Posteriormente s\u00e3o pregadas as ripas que s\u00e3o dispostas alternadamente entre as \n\nduas faces. O enchimento \u00e9 efectuado com alvenaria de argamassa e fragmentos de \n\ntijolo ou pedra, sendo auxiliado por t\u00e1buas pregadas \u00e0s ripas que s\u00e3o, posteriormente, \n\nretiradas. A espessura deste frontal \u00e9 de cerca de 0,15 metros em tosco. \n\nO frontal tecido constitui a disposi\u00e7\u00e3o mais vulgar na utiliza\u00e7\u00e3o destes sistemas \n\nconstrutivos. O comprimento do frontal \u00e9 dividido em sec\u00e7\u00f5es com cerca de 1 metro onde \n\nos prumos s\u00e3o fixados \u00e0s vigas do pavimento e do tecto. Em seguida, a altura do frontal \n\n\u00e9 dividida em partes iguais para assentamento dos travessanhos de prumo a prumo. Nos \n\nespa\u00e7os formados entre prumos e travessanhos s\u00e3o assentadas escoras em diagonal \n\npara garantir o travamento. Nos locais onde existam aberturas dever\u00e3o ser assentes dois \n\nprumos que servem de ombreiras, ligados aos outros prumos por travessanhos, e na \n\nparte superior dever\u00e1 ser assente uma verga. Esta liga-se \u00e0 viga do tecto por meio de \n\npendurais. Conclu\u00edda esta estrutura, o frontal \u00e9 preenchido at\u00e9 ambas as faces com \n\nalvenaria de argamassa de cal e areia e fragmentos de tijolos e pedra. \n\nAs gaiolas ou esqueleto, desenvolvidas no advento da Arte Pombalina at\u00e9 o predom\u00ednio \n\ndo bet\u00e3o e largamente utilizadas nas edifica\u00e7\u00f5es em Lisboa, t\u00eam um sistema an\u00e1logo ao \n\ndescrito anteriormente, embora sejam utilizadas na constru\u00e7\u00e3o de paredes exteriores. \n\nOs tabiques constituem divis\u00f3rias secund\u00e1rias e ligeiras, mais delgadas que os frontais, \n\nsendo utilizados para formar as pequenas divis\u00f5es do edif\u00edcio. \n\nOs tabiques simples (Figura 24) s\u00e3o formados por t\u00e1buas (costaneiras) que se fixam, em \n\ncima, \u00e0s vigas do tecto e, em baixo, \u00e0s vigas do pavimento ou ao solho. Posteriormente \n\ns\u00e3o fixadas as fasquias sobre a estrutura, com a forma trapezoidal como descrito para os \n\nfrontais, de forma a permitir a reten\u00e7\u00e3o da argamassa de reboco. Este sistema atinge \n\numa espessura de cerca de 0,06 metros. Em alguns casos, aplicam-se prumos para \n\nimprimir robustez ao elemento ou aspas para aliviar o seu peso [Costa, 1955; Leit\u00e3o, \n\n1896; Appleton, 2003]. \n\nPor vezes \u00e9 formada uma estrutura de prumos e travessanhos revestida em cada face \n\ncom t\u00e1buas, aplicadas em diagonal. Esta aplica\u00e7\u00e3o faz-se no sentido contr\u00e1rio em cada \n\nface. Posteriormente s\u00e3o fixadas as fasquias em cada lado e a estrutura \u00e9 revestida com \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n118 \n\nargamassa. Este tabique de duas faces tem uma espessura aproximada de 0,09 metros \n\nem tosco [Teixeira &amp; Bel\u00e9m, 1998].  \n\n \nFonte: a) [Leit\u00e3o, 1896] \n\nFigura 24. Tabiques: duas faces, simples e aliviado \n\nOs tabiques suspensos ou aliviados n\u00e3o constituem carga no pavimento dado que a \n\nmesma \u00e9 suportada pelas paredes laterais. Este tabique consiste na fixa\u00e7\u00e3o de uma \n\nfrechal superior \u00e0s vigas do andar superior, posteriormente fixam-se duas aspas que \n\npartem de uma viga de pavimento junto \u00e0 parede lateral at\u00e9 o frechal superior a meio do \n\ncomprimento total. Entre as aspas e frechal aplicam-se as t\u00e1buas, com um pequeno \n\nespa\u00e7amento para que a argamassa penetre e exista liga\u00e7\u00e3o entre ambas as faces, e \n\naplicam-se as fasquias. Por fim, o sistema recebe a argamassa (Figura 24). \n\na) \n\na) \n\na) \n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n119 \n\n4.2.3. Pavimentos e tectos: estrutura e revestimento \n\n4.2.3.1. Estrutura \n\nA aplica\u00e7\u00e3o da estrutura do pavimento \u00e9 efectuada apoiando as vigas de madeira na \n\nparede constru\u00edda (Figura 25). As vigas poder\u00e3o ser assentes na parede, atrav\u00e9s de \n\nfrechais ou com o recurso a elementos de cantaria ou ferro. \n\n \n\nFigura 25. Pormenor de aplica\u00e7\u00e3o do solho e tecto \n\nEspera - apoiada \n\ndirectamente na parede\nPV1\n\nPV2\n\nPV3\n\nPV4\n\nPV5\n\nPV6\n\nCom espera e \n\nencastrada\n\nApoiada em f rechal e \n\nencastrada\n\nViga apoiada em parede \n\ninterior \n\n(sobre f rechal)\n\nViga apoiada em f rechal \n\nsobre suporte de \n\ncantaria\n\nViga apoiada em f rechal \n\nf ixado com f errolho\n\n \nFonte: a) [Costa, 1955]; b) e c) [Leit\u00e3o, 1896] \n\nFigura 26. Liga\u00e7\u00e3o das vigas \u00e0 parede \n\nb) \n\na) \n\nc) \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n120 \n\nNo caso das vigas assentes em frechal estas devem, igualmente, ser encastradas at\u00e9 \n\nmetade da sua largura. Nestes casos o frechal ser\u00e1 fixado \u00e0 parede atrav\u00e9s de ferrolhos \n\n(Figura 26c). \n\nAs vigas poder\u00e3o ainda ser apoiadas em cachorros de cantaria (Figura 26b) ou \n\ndirectamente encastradas na parede (Figura 26a). Neste \u00faltimo caso, o topo da viga que \n\napoia na parede recebe o nome de entrega, deve medir entre 0,20 e 0,25 metros, e \n\ndever\u00e1 ser devidamente protegido do contacto directo com a alvenaria, nomeadamente \n\natrav\u00e9s de uma pintura de \u00f3leo com zarc\u00e3o, para que estejam protegidas dos insectos e \n\nhumidades. \n\n4.2.3.2. Revestimento do pavimento \n\nO revestimento do pavimento \u00e9 realizado com t\u00e1buas devidamente aplainadas, sendo \n\ndesignado por soalho ou, vulgarmente, solho. Existem diversos tipos de solhos: \n\nordin\u00e1rios, \u00e0 portuguesa, \u00e0 inglesa e parquet. \n\nOs solhos ordin\u00e1rios podem ser de junta ou de chanfro e s\u00e3o aplicados em edifica\u00e7\u00f5es \n\nmais simples, est\u00e3o representados na Figura abaixo (Figura 27a e 27b).  \n\n \nFonte: a), b), c) e d) [Costa, 1955] \n\nFigura 27. Diferentes tipos de solho  \n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n121 \n\nNa Figura 27c est\u00e1 representado o solho tipo de meio-fio, tamb\u00e9m designado de solho \u00e0 \n\nportuguesa, o qual possui uma largura das t\u00e1buas vari\u00e1vel entre 0,14 a 0,22 metros. Nos \n\nsolhos ordin\u00e1rio e \u00e0 portuguesa, os pregos ficam \u00e0 vista ap\u00f3s a sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nO solho \u00e0 inglesa, com junta de macho-f\u00eamea, possui uma largura corrente de 0,10 \n\nmetros. Neste pavimento os pregos s\u00e3o aplicados sobre o macho para que n\u00e3o sejam \n\nvistos exteriormente (Figura 27e). \n\nO parquet consiste em pequenas pe\u00e7as de madeira, utilizadas em edifica\u00e7\u00f5es mais \n\nnobres dado o custo mais elevado, que permitem a execu\u00e7\u00e3o de diversas combina\u00e7\u00f5es \n\ntanto do assentamento das pe\u00e7as como da utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de madeiras no \n\nmesmo pavimento. A aplica\u00e7\u00e3o destas pe\u00e7as \u00e9 efectuada sobre um solho ordin\u00e1rio e o \n\nseu encaixe \u00e9 efectuado atrav\u00e9s de liga\u00e7\u00f5es macho-f\u00eamea. \n\nAs madeiras mais utilizadas para o solho eram as de casquinha e de espruce. Quando se \n\napresentavam desgastadas era normal efectuar a aplica\u00e7\u00e3o de um forro, aplicado com as \n\nmesmas dimens\u00f5es do solho \u00e0 portuguesa, com uma espessura de 0,015 metros, e \n\ntransversal ao solho velho. \n\n4.2.3.3. Revestimento do Tecto \n\nOs tectos s\u00e3o normalmente aplicados directamente sobre a estrutura do pavimento em \n\npisos interm\u00e9dios.  \n\n \n\nFigura 28. Tipos de tectos de esteira: a) Macho e f\u00eamea; b) Simples; c) Esconsas; d) \n\nSobrepostos \n\na) \n\nc) \n\nb) \n\nd) \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n122 \n\nQuando o tecto \u00e9 aplicado no \u00faltimo andar dever\u00e3o ser aplicados serraf\u00f5es, \n\nindependentes das vigas de cobertura, de forma a dessolidarizar as duas estruturas e \n\nevitar a transmiss\u00e3o de esfor\u00e7os entre as mesmas. Os tipos de tectos mais utilizados s\u00e3o \n\no de esteira, de masseira e de caixot\u00f5es. A madeira normalmente utilizada era o pinho, \n\nem alguns casos de diferentes esp\u00e9cies com o objectivo de explorar varia\u00e7\u00e3o de \n\ntonalidades, em outros era pintado. Em edifica\u00e7\u00f5es mais abastadas eram utilizadas \n\nmadeiras nobres que permaneciam \u00e0 vista sendo, normalmente, somente enceradas. \n\nOs tectos de esteira podem ser simples, sobrepostos, macho e f\u00eamea e esconsas \n\nconforme referenciado na Figura 28. \n\nA esteira simples \u00e9 constitu\u00edda por t\u00e1buas pregadas \u00e0s vigas ou serraf\u00f5es, junto \u00e0s \n\nparedes o tecto \u00e9 rematado por uma aba (r\u00e9gua pregada ao tacos embebidos na \n\nparede). As esteiras simples de forro de junta podem apresentar fasquias pregadas nas \n\njuntas das t\u00e1buas, as de forro chanfrado possuem as t\u00e1buas com os cantos chanfrados, \n\nas de forro de meio-fio possuem t\u00e1buas de espera e de cobrir. \n\nOs forros sobrepostos s\u00e3o compostos por t\u00e1buas de espera, pregadas sobre cada viga, e \n\nt\u00e1buas de cobrir; o espa\u00e7amento das primeiras \u00e9 efectuado em fun\u00e7\u00e3o da largura das \n\nsegundas. Quando estes forros t\u00eam a volta da esteira central uma ou mais t\u00e1buas d\u00e1-se \n\no nome de tecto encabeirado, no qual se aplicam r\u00e9guas molduradas ou mata-juntas nas \n\nliga\u00e7\u00f5es das t\u00e1buas. \n\nO tecto de esteira macho-f\u00eamea possui um melhor acabamento devido \u00e0 geometria das \n\npe\u00e7as e do sistema de encaixe, que permite que os pregos sejam aplicados na junta. \n\nAs esteiras esconsas consistem em tectos em rampa onde as t\u00e1buas podem ser \n\naplicadas sobrepostas ou em escama e sobre uma estrutura independente da de \n\ncobertura para evitar deforma\u00e7\u00f5es decorrentes desta.  \n\n \n\nFigura 29. Tecto de masseira \n\nOs tectos de masseira (Figura 29) s\u00e3o compostos por uma esteira central plana com os \n\ncantos inclinados para as paredes o que constitui a masseira e \u00e9 aplicada em serraf\u00f5es \n\nVigamento da esteira \ncentral \n\n \nVigamento da masseira \n\nParede \n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n123 \n\nfixados nas vigas de pavimento e encastrados nas paredes com uma inclina\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel. \n\nNa liga\u00e7\u00e3o entre a esteira e a masseira era normalmente utilizada uma sanca para \n\nesconder a junta, alguns forros s\u00e3o conhecidos por sanqueados ao possu\u00edrem sancas na \n\nsua liga\u00e7\u00e3o com as paredes. \n\nOs tectos de caixot\u00f5es ou de artez\u00f5es possuem o vigamento \u00e0 vista os quais, juntamente \n\ncom os chinchar\u00e9is, formam caixas que s\u00e3o decoradas com pintura e/ou talha. Estas \n\ncaixas podem ser completas, como apresentado na Figura 30, ou formado pelo \n\npavimento do piso superior. Estes tectos possuem custos altos devido \u00e0 m\u00e3o-de-obra \n\nempregue e \u00e0 qualidade da madeira utilizada. \n\n \n\n \n\nFigura 30. Tecto de caixot\u00f5es \n\nOs tectos estucados s\u00e3o constitu\u00eddos por uma esteira vulgar \u00e0 qual s\u00e3o aplicadas \n\nfasquias de sec\u00e7\u00e3o trapezoidal para posterior aplica\u00e7\u00e3o do estuque. Este tecto pode ser \n\naplicado em masseiras, sanqueados ou artezonados. \n\n4.2.4. Cobertura \n\nAs coberturas s\u00e3o constitu\u00eddas pelo madeiramento que consiste numa estrutura de \n\nmadeira na qual o telhado assenta. A geometria do telhado dita a dificuldade de \n\nexecu\u00e7\u00e3o, considerando-se que o telhado de duas \u00e1guas paralelas entre as empenas do \n\nedif\u00edcio constitui o sistema construtivo mais simples e econ\u00f3mico. \n\nOs telhados podem ser constitu\u00eddos por v\u00e1rios tipos de telhas, considerando-se que os \n\nmais utilizados nas edifica\u00e7\u00f5es em estudo s\u00e3o: a telha de meia-cana ou \u00e0 portuguesa, \n\nmarselha, romana e lusa. \n\nOs telhados mais vulgares s\u00e3o formados por duas \u00e1guas de igual inclina\u00e7\u00e3o. Os edif\u00edcios \n\nque apresentam somente uma empena possuem, al\u00e9m das duas \u00e1guas, uma terceira \n\nparalela \u00e0 empena designada de tacani\u00e7a. A inclina\u00e7\u00e3o normal dos telhados tradicionais \n\nera de 26\u00ba ou 27\u00ba, excepto devido a exig\u00eancias arquitect\u00f3nicas. Os telhados especiais \n\npodem ser de mansarda, c\u00f3nicos, piramidais e de empenas cortadas.  \n\nPavimento superior \n\nVigamento \u00e0 vista \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n124 \n\n \n\nFigura 31. Tipos de asnas: a) Asna de tesoura; b) Asna simples; c) Meia-asna simples; d) Asna \n\nde lanternim; e) Asna composta; f) Asna de n\u00edvel; g) Meia-asna de escoras; h) Asna de \n\nmansarda \n\nO telhado de mansarda \u00e9 composto por duas \u00e1guas mestras, nas quais se desenvolvem \n\nos espa\u00e7os de habita\u00e7\u00e3o e possuem uma inclina\u00e7\u00e3o de 26\u00ba ou 27\u00ba; e duas \u00e1guas \n\ndobradas, nas quais s\u00e3o posicionadas as aberturas e que apresentam inclina\u00e7\u00f5es \n\nvari\u00e1veis. \n\nOs telhados c\u00f3nicos assemelham-se a um cone, constru\u00eddos com \u00e1guas triangulares, e \n\ns\u00e3o normalmente utilizadas em quiosques e coretos. Os telhados piramidais s\u00e3o \n\nigualmente constitu\u00eddos por \u00e1guas triangulares embora apresentem o seu topo mais alto, \n\nacabando muitas vezes em agulha. Os telhados de empenas cortadas s\u00e3o formados por \n\nduas \u00e1guas mestras e por tacani\u00e7as reduzidas. \n\nDevido \u00e0s dimens\u00f5es reduzidas e a constru\u00e7\u00e3o em banda, as edifica\u00e7\u00f5es em estudo \n\napresentam estruturas de cobertura sem a aplica\u00e7\u00e3o de asnas, j\u00e1 que estas s\u00e3o \n\nutilizadas principalmente em edif\u00edcios de maiores dimens\u00f5es e de diversas tipologias de \n\nacordo com o seu emprego: asna simples, composta, de escora, lanternim, mansarda, \n\nmeia-asna simples, de tesoura e de n\u00edvel. A Figura 31 apresenta algumas das diversas \n\nconfigura\u00e7\u00f5es. \n\na) \n\nb)  \n\nc) \n\nd) \n\ne) \n\nf)  \n\ng) \n\nh) \n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n125 \n\nA Figura 32 apresenta a estrutura de um telhado de duas \u00e1guas, utilizados ami\u00fade \n\nnestas habita\u00e7\u00f5es devido \u00e0 reduzida dimens\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es. \n\n \nFonte: [Costa, 1955] \n\nFigura 32. Estrutura de um telhado de duas \u00e1guas \n\nAs coberturas que n\u00e3o utilizam asnas ser\u00e3o concebidas de forma semelhante atrav\u00e9s do \n\nemprego de frechais, madre e fileira. Em telhados de duas \u00e1guas, com empenas nas \n\nextremidades, aplicam-se as madres, o pau de fileira e frechais assentes sobre as \n\nparedes. As madres, com um comprimento m\u00e1ximo de 3,0 metros, e o pau de fileira \n\ndevem ser apoiados em prumos com um espa\u00e7amento de 2,0 a 2,5 metros, \n\nposteriormente s\u00e3o aplicadas as varas, devendo estrutura formar um conjunto s\u00f3lido e \n\nresistente. \n\nNoutros casos, para aproveitamento do s\u00f3t\u00e3o de uma edifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 utilizado um \n\nmadeiramento vulgar em que s\u00e3o assentes as madres e o pau de fileira escorados em \n\ncachorros encastrados nas paredes mestras (Figura 33). S\u00e3o abertos dentes nas varas \n\nno sentido de permitir o entalhe nas pe\u00e7as descritas. \n\n \nFonte: [Costa, 1955] \n\nFigura 33. Telhado de duas \u00e1guas sem aplica\u00e7\u00e3o de asna \n\nA Figura 34 mostra o assentamento das asnas na alvenaria, que possui um melhor apoio \n\nquando a intersec\u00e7\u00e3o das linhas de eixo da perna e da linha da asna incide sobre um \n\nter\u00e7o da espessura da parede (Figura 34a). Entretanto, a intersec\u00e7\u00e3o das linhas de eixo \n\npodem coincidir com a face interior do paramento (Figura 34b), quando as mesmas n\u00e3o \n\nincidem fora da parede dever\u00e1 ser utilizado um cachorro de cantaria para garantir o \n\napoio. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n126 \n\n \nFonte: [Costa, 1955] \n\nFigura 34. Assentamento de asnas \u2013 a) para telhado de beiral; b) para telhado de algeroz \u00e0 vista \n\n4.2.5. V\u00e3os \n\nOs v\u00e3os s\u00e3o normalmente guarnecidos por elementos de cantaria, em alguns casos s\u00e3o \n\naplicadas cantarias no revestimento das paredes, no soco e nas cornijas, resultando em \n\nedifica\u00e7\u00f5es de custos mais elevados. \n\nAs cantarias mais utilizadas s\u00e3o as de lioz e granito, sendo ainda empregadas as pedras \n\nt\u00edpicas de cada regi\u00e3o. O guarnecimento dos v\u00e3os das portas \u00e9 normalmente efectuado \n\ncom ombreiras, soleira, soco e verga, o das janelas possui ombreiras, peitoril e verga. \n\nEm alguns casos subtrai-se a utiliza\u00e7\u00e3o das ombreiras em cantaria, sendo substitu\u00eddas \n\npor outras pe\u00e7as [Costa, 1955]. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de cantaria para o revestimento de fachadas recebe o nome de envazamento \n\ne possui, normalmente, uma espessura que varia de 0,06 a 0,10 metros. O seu \n\nassentamento \u00e9 efectuado com calda de cimento e com gatos e pernes, mas quando a \n\nespessura ultrapassa os 0,10 metros deve ser realizada a sua integra\u00e7\u00e3o com a \n\nalvenaria. \n\n \nFonte: [Costa, 1955] \n\nFigura 35. Caixilho com dois batentes e uma bandeira \n\nOs v\u00e3os de janelas s\u00e3o constitu\u00eddos por caixilhos de madeira, em casquinha ou pinho, \n\nsendo que a primeira \u00e9 considerada a melhor. Estes caixilhos normalmente s\u00e3o pintados \n\na) b) \n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n127 \n\npara protec\u00e7\u00e3o da madeira contra as intemp\u00e9ries. Em solu\u00e7\u00f5es mais dispendiosas s\u00e3o \n\nutilizadas madeiras como o carvalho, o castanho e a macaca\u00faba. Os caixilhos \n\nenvidra\u00e7ados s\u00e3o normalmente protegidos interiormente por portadas de madeira e \n\nconcebidos de acordo com as medidas do v\u00e3o - por exemplo, em v\u00e3os altos adopta-se a \n\ntipologia de dois batentes e uma bandeira (Figura 35). Para evitar a aplica\u00e7\u00e3o de vidros \n\nde grande dimens\u00e3o faz-se a distribui\u00e7\u00e3o por pequenas por\u00e7\u00f5es obtidas por pin\u00e1sios, \n\ncom propor\u00e7\u00f5es que apresentam a maior altura e a menor largura. \n\nAlguns v\u00e3os apresentam protec\u00e7\u00f5es exteriores atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de persianas, estas \n\nnormalmente possuem o n\u00famero de batentes dos caixilhos. Em alguns casos aplicam-se \n\npersianas somente a parte do v\u00e3o, sendo chamadas de persianas de peito ou meias-\n\npersianas, estas constituem protec\u00e7\u00f5es face ao peitoril da janela. \n\n4.3. A Baixa de Coimbra \n\n4.3.1. Recolha e an\u00e1lise dos dados de caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\n4.3.1.1. Recolha de dados \n\nOs edif\u00edcios localizados na Baixa de Coimbra apresentam, na sua generalidade, as \n\ncaracter\u00edsticas construtivas descritas anteriormente. Entretanto, n\u00e3o se verificam todas \n\nas tipologias descritas, nomeadamente no caso das t\u00e9cnicas utilizadas para a concep\u00e7\u00e3o \n\ndos frontais e tabiques ou revestimentos utilizados para pavimentos e tectos ou, ainda, \n\nas estruturas de madeira aplicadas. \n\nCom recurso aos dados recolhidos pelas equipas da Universidade de Coimbra no \n\nProcesso de Renova\u00e7\u00e3o da Baixa de Coimbra, realizado segundo um protocolo assinado \n\npela Universidade de Coimbra e a C\u00e2mara municipal de Coimbra, e \u00e0 base de dados \n\ncriada pelo Professor Doutor Romeu Vicente, da Universidade de Aveiro, \u00e9 poss\u00edvel \n\nefectuar uma caracteriza\u00e7\u00e3o da realidade construtiva desta \u00e1rea [Vicente, 2008]. \n\nNeste sentido, ser\u00e3o apresentados dados relativos ao levantamento efectuado, assim \n\ncomo a an\u00e1lise estat\u00edstica das caracter\u00edsticas gerais e espec\u00edficas das edifica\u00e7\u00f5es que \n\nservem de objecto de estudo ao presente trabalho. \n\n4.3.1.2. Fichas de recolha de dados \n\nO tratamento de recolha de dados foi efectuado com recurso a um conjunto de fichas das \n\nquais constam dados relativos \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos edif\u00edcios e da sua \n\nenvolvente, nomeadamente atrav\u00e9s do levantamento da(s) sua(s)/seu: a) caracter\u00edsticas \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n128 \n\nconstrutivas; b) anomalias existentes; c) estado de conserva\u00e7\u00e3o; d) condi\u00e7\u00f5es de \n\nventila\u00e7\u00e3o, salubridade, ilumina\u00e7\u00e3o, t\u00e9rmicas e ac\u00fasticas; e) efici\u00eancia quanto \u00e0s infra-\n\nestruturas existentes; f) interven\u00e7\u00f5es realizadas; g) \u00e1reas comerciais; h) edif\u00edcios em \n\nru\u00edna; i) armaz\u00e9ns e anexos. \n\nA Ficha A, representada de forma esquem\u00e1tica na Figura 36, apresenta os dados gerais \n\nquanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o, volumetria, utiliza\u00e7\u00e3o e adaptabilidade do edif\u00edcio, assim como \n\ndados relativos \u00e0 acessibilidade, nomeadamente a largura dos arruamentos. \n\n \n\nFigura 36. Ficha A \u2013 Caracter\u00edsticas Gerais do Edif\u00edcio e Entorno \n\nAs Fichas do grupo B s\u00e3o designadas por B1, B2, B3 e B4. As fichas B1, B2 e B3 \n\napresentam dados relativos \u00e0s caracter\u00edsticas construtivas das v\u00e1rias componentes do \n\nedif\u00edcio, designados de elementos prim\u00e1rios: a) Ficha B1: coberturas, b) Ficha B2: \n\nparedes de fachada, c) Ficha B3: pavimentos.  \n\nAs diversas componentes s\u00e3o avaliadas e caracterizadas de acordo com a sua estrutura, \n\nconstitui\u00e7\u00e3o, revestimento, estado de conserva\u00e7\u00e3o, as patologias verificadas e sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00f5es de beneficia\u00e7\u00e3o realizadas. \n\nA Ficha B4 caracteriza os designados elementos secund\u00e1rios: paredes interiores, \n\ncaixilharia e tectos. Cada um destes elementos \u00e9 analisado de acordo com o tipo de \n\nmaterial empregue, a sua constitui\u00e7\u00e3o e tipologia, as patologias apresentadas e a sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o e, por \u00faltimo, as \u00faltimas interven\u00e7\u00f5es de beneficia\u00e7\u00e3o. A Figura 37 apresenta \n\num resumo dos t\u00f3picos submetidos \u00e0 an\u00e1lise. \n\nA ficha C possui dados relativos \u00e0s componentes estruturais do edif\u00edcio e analisa as \n\nanomalias verificadas em cada um dos seus elementos (Figura 38). Nesta ficha s\u00e3o \n\nregistados dados relativos \u00e0 tipologia estrutural, inspec\u00e7\u00e3o interior expedita, patologias e \n\nsua evolu\u00e7\u00e3o e, por fim, as \u00faltimas interven\u00e7\u00f5es de beneficia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1. Generalidades\n2. Utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio\n3. Possibilidade de altera\u00e7\u00e3o / mutabilidade\n4. \u00daltimas interven\u00e7\u00f5es de beneficia\u00e7\u00e3o\n5. 5. Observa\u00e7\u00f5es\n\nFICHA A - IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO \nEDIF\u00cdCIO\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n129 \n\n \n\nFigura 37. Fichas do grupo B \u2013 Caracter\u00edsticas Construtivas \n\n \n\nFigura 38. Fichas do grupo C \u2013 Qualidade e Seguran\u00e7a do Sistema Estrutural \n\nO grupo D \u00e9 composto por duas fichas, nomeadamente a ficha D1, que analisa as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de salubridade, ventila\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o natural, e a ficha D2, que aborda as \n\ncondi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e ac\u00fasticas (Figura 39). \n\n1. Geometria\n2. Constitui\u00e7\u00e3o\n3. Estrutura de suporte\n4. Patologias\n5. Evolu\u00e7\u00e3o das patologias\n6. \u00daltimas interven\u00e7\u00f5es de beneficia\u00e7\u00e3o\n7. Observa\u00e7\u00f5es\n\nFICHA B1 - AVALIA\u00c7\u00c3O DAS \nCOBERTURAS\n\n1. Constitui\u00e7\u00e3o do suporte\n2. Revestimento\n3. Patologias\n4. Evolu\u00e7\u00e3o das patologias\n5. \u00daltimas interven\u00e7\u00f5es de beneficia\u00e7\u00e3o\n6. Observa\u00e7\u00f5es\n\nFICHA B2 - AVALIA\u00c7\u00c3O DAS \nPAREDES DE ALVENARIA\n\n1. Constitui\u00e7\u00e3o do suporte\n2. Singularidades\n3. Revestimento\n4. Patologias\n5. Evolu\u00e7\u00e3o das patologias\n6. \u00daltimas interven\u00e7\u00f5es de beneficia\u00e7\u00e3o\n7. Observa\u00e7\u00f5es\n\nFICHA B3 \u2013 AVALIA\u00c7\u00c3O DOS \nPAVIMENTOS\n\n1. Caixilharia\n2. Tecto\n3. Paredes interiores\n4. Patologias\n5. Evolu\u00e7\u00e3o das patologias\n6. \u00daltimas interven\u00e7\u00f5es de beneficia\u00e7\u00e3o\n7. Observa\u00e7\u00f5es\n\nFICHA B4 \u2013 AVALIA\u00c7\u00c3O DAS \nPAREDES INTERIORES(CAIXILHARIA \n\n/TECTOS\n\n1. Tipologia estrutural\n2. Observa\u00e7\u00e3o pelo exterior\n3. Inspec\u00e7\u00e3o interior expedita\n4. Patologias\n5. Evolu\u00e7\u00e3o das patologias\n6. \u00daltimas interven\u00e7\u00f5es de beneficia\u00e7\u00e3o\n7. Observa\u00e7\u00f5es\n\nFICHA C \u2013 QUALIDADE E \nSEGURAN\u00c7A DO SISTEMA \n\nESTRUTURAL\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n130 \n\n \n\nFigura 39. Fichas do grupo D \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de Ventila\u00e7\u00e3o, Salubridade, Ilumina\u00e7\u00e3o natural, \n\nCondi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e ac\u00fasticas \n\n \n\nFigura 40. Fichas do grupo E \u2013 Efici\u00eancia das Redes de \u00e1gua, Drenagem, El\u00e9ctrica, Telef\u00f3nica e \n\nCondi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a contra inc\u00eandios \n\nO grupo E \u00e9 composto pelas seguintes fichas: ficha E1, sobre a efici\u00eancia das redes de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e drenagem, a ficha E2, sobre a efici\u00eancia das redes el\u00e9ctrica e \n\ntelef\u00f3nica, e a ficha E3, sobre as condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a contra inc\u00eandio. A Figura 40 \n\napresenta o resumo dos itens abordados em cada uma das fichas. \n\nAl\u00e9m das fichas de caracteriza\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es da Baixa apresentadas \n\nanteriormente, existem ainda quatro subfichas para a avalia\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os espec\u00edficos \n\nde forma complementar \u00e0s demais. Neste \u00e2mbito existem subfichas para a avalia\u00e7\u00e3o de \n\nedif\u00edcios remodelados/intervencionados (Subficha 1), para \u00e1reas comerciais (subficha 2), \n\n1. Ventila\u00e7\u00e3o\n2. Salubridade e higiene\n3. Ilumina\u00e7\u00e3o natural\n4. Observa\u00e7\u00f5es\n\nFICHA D1 \u2013 CONDI\u00c7\u00d5ES DE \nVENTILA\u00c7\u00c3O/SALUBRIDADE E \n\nILUMINA\u00c7\u00c3O NATURAL\n\n1. T\u00e9rmica\n2. Ac\u00fastica\n3. Refor\u00e7o ac\u00fastico\n4. Aplica\u00e7\u00e3o de revestimentos\n5. Interven\u00e7\u00f5es de melhoramento das \n\ncondi\u00e7\u00f5es termo-higrom\u00e9tricas e ac\u00fasticas\n6. Observa\u00e7\u00f5es\n\nFICHA D2 \u2013 CONDI\u00c7\u00d5ES T\u00c9RMICAS \nE AC\u00daSTICAS\n\n1. Distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\n2. Drenagem de \u00e1guas residuais\n3. Patologias\n4. Evolu\u00e7\u00e3o das patologias\n5. Observa\u00e7\u00f5es\n\nFICHA E1 \u2013 EFICI\u00caNCIA DAS REDES \nDE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE \u00c1GUA E \n\nDRENAGEM\n\n1. Instala\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica\n2. Instala\u00e7\u00f5es telef\u00f3nicas\n3. Interven\u00e7\u00f5es nas redes el\u00e9ctrica e telef\u00f3nica\n4. Observa\u00e7\u00f5es\n\nFICHA E2 \u2013 EFICI\u00caNCIA DA REDE \nEL\u00c9CTRICA  E TELEF\u00d3NICA\n\n1. Condi\u00e7\u00f5es gerais\n2. Classifica\u00e7\u00e3o dos materiais quanto a reac\u00e7\u00e3o \n\nao fogo\n3. Circula\u00e7\u00e3o \u2013 escadas\n4. Equipamentos e meios\n5. Observa\u00e7\u00f5es\n\nFICHA E2 \u2013 CONDI\u00c7\u00d5ES DE \nSEGURAN\u00c7A CONTRA INC\u00caNDIOS\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n131 \n\npara edif\u00edcios em ru\u00edna (Sub-ficha 3) e, finalmente, para armaz\u00e9ns e anexos (Sub-ficha \n\n4). A Figura 41 representa cada uma das subfichas e os principais t\u00f3picos mencionados \n\nnas mesmas. \n\n \n\nFigura 41. Subfichas \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os com caracter\u00edsticas espec\u00edficas \n\n4.3.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o geral \n\nCoimbra era uma cidade formada pela Almedina e pelo arrabalde, a primeira consistia na \n\ncidade intramuros, dentro desta localizava-se a palatina, destinada ao poder pol\u00edtico-\n\nmilitar; o segundo, no exterior da muralha, \u00e9 composto por pequenos aglomerados, que \n\nse formaram a partir do s\u00e9c. X, junto \u00e0s igrejas de S. Bartolomeu, S. Tiago e Santa Justa \n\n[Varela, 2001; Alarc\u00e3o, 2008]. \u201cAs casas, feitas de alvenaria pobre ou mesmo, em grande \n\nparte, de taipa e adobes, ter\u00e3o sido destru\u00eddas e reconstru\u00eddas v\u00e1rias vezes. Nuns casos, \n\npor degrada\u00e7\u00e3o; noutros, por ataques de mouros, como o de Ali Ben Jucef que, em 1116 \n\nou 1117, cercou a cidade durante tr\u00eas semanas\u2026\u201d [Alarc\u00e3o, 2008:17]. A Pra\u00e7a Velha era \n\n1. Generalidades\n2. Utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio\n3. Tipo de altera\u00e7\u00e3o\n4. \u00daltimas interven\u00e7\u00f5es de beneficia\u00e7\u00e3o\n\nSUBFICHA 1 \u2013 AVALIA\u00c7\u00c3O DE \nEDIF\u00cdCIOS REMODELADOS/ \n\nINTERVENCIONADOS\n\n1. Aspectos estruturais\n2. Revestimentos\n3. Instala\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas\n4. Salubridade e ventila\u00e7\u00e3o\n5. Seguran\u00e7a contra risco de inc\u00eandios\n6. Patologia\n7. \u00daltimas interven\u00e7\u00f5es de beneficia\u00e7\u00e3o\n8. Observa\u00e7\u00f5es\n\nSUBFICHA 2 \u2013\u00c1REAS COMERCIAIS\n\n1. Generalidades\n2. Caracteriza\u00e7\u00e3o\n3. Estado de conserva\u00e7\u00e3o\n4. Informa\u00e7\u00f5es complementares\n5. Reciclagem e reutiliza\u00e7\u00e3o\n6. Envolvente\n7. Condi\u00e7\u00f5es de acesso e estaleiro\n8. Observa\u00e7\u00f5es\n\nSUBFICHA 3 \u2013 EDIF\u00cdCIO EM RU\u00cdNA\n\n1. Generalidades\n2. Caracteriza\u00e7\u00e3o\n3. Estado de conserva\u00e7\u00e3o\n4. Informa\u00e7\u00f5es complementares\n5. Reciclagem e reutiliza\u00e7\u00e3o\n6. Envolvente\n7. Condi\u00e7\u00f5es de acesso e estaleiro\n8. Observa\u00e7\u00f5es\n\nSUBFICHA 4 \u2013 ARMAZ\u00c9NS E \nANEXOS\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n132 \n\no centro de vida da cidade, e ter\u00e1 justamente come\u00e7ado por a\u00ed o desenvolvimento do \n\narrabalde.  \n\n4.3.3. Caracter\u00edsticas da Baixa de Coimbra e suas constru\u00e7\u00f5es \n\n4.3.3.1. Estrutura Urbana \n\nA estrutura urbana da Baixa de Coimbra apresenta uma configura\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica, com \n\narruamentos estreitos e edif\u00edcios em banda. \n\nA cidade de Coimbra nasceu na margem direita do rio Mondego como s\u00edmbolo de \n\nprotec\u00e7\u00e3o e converg\u00eancia dos caminhos, exposta e aberta a Sul. A casa urbana, a partir \n\ndos finais da Idade M\u00e9dia (s\u00e9cs. XIV-XV), inseria-se no chamado \u201clote g\u00f3tico\u201d, ordenado \n\ne loteado como um todo, flex\u00edvel \u00e0s caracter\u00edsticas do terreno dispon\u00edvel. A cidade-\n\nedif\u00edcio, com as paredes-me\u00e3s comuns a dois lotes e indissoci\u00e1veis, constitui \n\nactualmente um problema acrescido \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o. Esta configura\u00e7\u00e3o condiciona as ruas, \n\nestreitas e delineadas pelas fachadas dos edif\u00edcios constru\u00eddos [Fernandes, 1991; Filho, \n\n1987]. \n\nAs figuras apresentadas demonstram os dados obtidos atrav\u00e9s do levantamento \n\nefectuado pelas diversas equipas da Universidade de Coimbra que procederam a esse \n\ndiagn\u00f3stico. \n\n \n\nFigura 42. Largura dos arruamentos \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados apresentados na Figura 42 \u00e9 poss\u00edvel concluir que 65 dos \n\narruamentos possuem uma largura inferior a quatro metros, demonstrando a exiguidade \n\nde espa\u00e7o existente na maior parte da \u00e1rea levantada.  \n\n15\n\n0\n\n25\n\n25\n\n5\n\n3\n\n2\n\n2\n\n3\n\n0\n\n0\n\n3\n\n0 5 10 15 20 25 30\n\n0-1\n\n1-2\n\n2-3\n\n3-4\n\n4-5\n\n5-6\n\n6-7\n\n7-8\n\n8-9\n\n9-10\n\n10-11\n\n>11\n\nN.\u00ba de arruamentos\n\nL\na\n\nrg\nu\n\nra\n d\n\no\ns\n a\n\nrr\nu\n\na\nm\n\ne\nn\n\nto\ns\n\n(m\ne\n\ntr\no\n\ns\n)\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n133 \n\n \n\n \n\nFigura 43. N\u00famero de pisos acima (a) e abaixo (b) do solo \n\n \n\nFigura 44. Tipo de implanta\u00e7\u00e3o \n\nAs Figuras 43 e 44 apresentam os dados relativos \u00e0 altura dos edif\u00edcios e ao tipo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, podendo-se verificar que cerca de 60% dos edif\u00edcios possuem entre quatro \n\ne cinco pavimentos e que 78% s\u00e3o edif\u00edcios em banda. \n\n15\n\n78\n\n140\n\n238\n\n210\n\n80\n\n8\n\n0 150 300 450 600 750\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\nN\u00famero de edif\u00edcios\n\nN\n.\u00ba\n\n d\ne\n\n p\nis\n\no\ns\n\n661\n\n80\n\n22\n\n5\n\n1\n\n0 150 300 450 600 750\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\nN\u00famero de edif\u00edcios\n\nN\n.\u00ba\n\n d\ne\n\n p\nis\n\no\ns\n\n3\n\n5\n\n147\n\n543\n\n0 150 300 450 600 750\n\nSem \nregisto\n\nIsolado\n\nGaveto\n\nBanda \nmeio\n\nN\u00famero de edif\u00edcios\n\nT\nip\n\no\n d\n\ne\n i\nm\n\np\nla\n\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n\na) \n\nb) \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n134 \n\nEstes tr\u00eas factores - implanta\u00e7\u00e3o, altura do edif\u00edcio e largura do arruamento - constituem \n\naspectos importantes da caracteriza\u00e7\u00e3o da estrutura urbana e dos condicionalismos \n\nexistentes ao n\u00edvel do cumprimento de exig\u00eancias para a obten\u00e7\u00e3o do conforto no interior \n\ndas habita\u00e7\u00f5es. Neste sentido, esta \u00e1rea configura uma malha urbana com problemas ao \n\nn\u00edvel da estrutura vi\u00e1ria existente, assim como da rela\u00e7\u00e3o entre a altura das edifica\u00e7\u00f5es e \n\na largura dos arruamentos, que apresenta valores extremamente elevados (Figura 45). \n\n \n\n  \n\n   \n\nFigura 45. Rela\u00e7\u00e3o entre a altura dos edif\u00edcios e largura dos arruamentos \n\nA Figura 46 apresenta os dados relativos ao n\u00famero de edif\u00edcios em ru\u00edna em cada uma \n\ndas oito zonas que comp\u00f5em a \u00e1rea em estudo. A zona da baixa possui 22 edif\u00edcios em \n\nru\u00edna, sendo que as Zonas 1, 3 e 6 possuem cinco edif\u00edcios, cada uma delas, nestas \n\ncondi\u00e7\u00f5es.  \n\nA zona 2 possui quatro edif\u00edcios em ru\u00edna e a Zona 4 possui tr\u00eas. Estes edif\u00edcios, \n\nextremamente degradados e sem condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, constituem um risco elevado \n\npela possibilidade de ru\u00edna, al\u00e9m de promoverem uma imagem negativa de abandono da \n\n\u00e1rea hist\u00f3rica da malha urbana. \n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n135 \n\n \n\nFigura 46. Edif\u00edcios em ru\u00edna \n\nA Figura 47 apresenta alguns exemplos do avan\u00e7ado estado de degrada\u00e7\u00e3o de algumas \n\nconstru\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de imagens de edif\u00edcios em ru\u00edna na zona em estudo. \n\n   \n\n   \n\nFigura 47. Imagens de edif\u00edcios em ru\u00edna na Baixa de Coimbra \n\nNo \u00e2mbito dos trabalhos desenvolvidos pelas equipas respons\u00e1veis pelo registo das \n\nedifica\u00e7\u00f5es existentes, foram elaborados desenhos arquitect\u00f3nicos, com plantas, cortes, \n\nal\u00e7ados, pormenores construtivos de cerca de 770 edif\u00edcios, assim como o levantamento \n\ndos materiais, t\u00e9cnicas e solu\u00e7\u00f5es construtivas, estado de conserva\u00e7\u00e3o, patologias \n\nexistentes, ac\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o realizadas, entre outros elementos descritos \n\nanteriormente. \n\nA Figura 48 apresenta o n\u00edvel de inspec\u00e7\u00e3o obtido em cada uma das zonas. Podemos \n\nconstatar que cerca de 65% dos edif\u00edcios foram completamente visitados, 22% \n\nparcialmente visitados e, em 10%, a inspec\u00e7\u00e3o limitou-se \u00e0 envolvente exterior. \n\n5\n\n4\n\n5\n\n3\n\n0\n\n5\n\n0 0\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\nZ1 Z2 Z3 Z4 Z5 Z6 Z7 Z8\n\nN\n.\u00ba\n\n d\ne\n\n e\nd\n\nif\n\u00edc\n\nio\ns\n\nZona\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n136 \n\nA Zona 4 apresenta o maior n\u00famero de edifica\u00e7\u00f5es completamente visitadas, num total \n\nde 148 edif\u00edcios, que correspondem a 79% das constru\u00e7\u00f5es existentes na referida \u00e1rea. \n\nA maior zona em termos de n\u00famero de edifica\u00e7\u00f5es \u00e9 a Zona 6, com 190 edif\u00edcios e na \n\nqual foram inspeccionadas 132 constru\u00e7\u00f5es que representam 69% do total da referida \n\n\u00e1rea. \n\n \n\nFigura 48. N\u00edvel de inspec\u00e7\u00e3o efectuado aos edif\u00edcios \n\nNesta tipologia de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a constru\u00e7\u00e3o abrange a totalidade da \u00e1rea do \n\nterreno com a inexist\u00eancia de espa\u00e7os exteriores, excepto aqueles estritamente \n\nnecess\u00e1rios para assegurar a circula\u00e7\u00e3o e acessibilidade da \u00e1rea.  \n\n \n\n   \n\nFigura 49. Logradouros e p\u00e1tios \n\nDemolido/Ru\u00edna\nConstru\u00e7\u00e3o nova/\n\nReconstru\u00e7\u00e3o\n\nInspec\u00e7\u00e3o da \nenvolvente \n\nexterior\nParcialmente visitado\n\nComplementamente \nvisitado\n\nTotal\n\nZ1 0 1 3 3 36 43\n\nZ2 1 1 3 2 44 51\n\nZ3 0 2 14 7 67 90\n\nZ4 0 1 11 28 148 188\n\nZ5 0 0 6 11 22 39\n\nZ6 0 1 19 38 132 190\n\nZ7 0 1 16 54 40 111\n\nZ8 0 0 11 30 17 58\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\nN\n.\u00ba\n\n d\ne\n e\n\nd\nif\n\n\u00edc\nio\n\ns\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n137 \n\nNeste sentido, apenas uma minoria dos edif\u00edcios apresentam p\u00e1tios exteriores ou \n\ninteriores, num total de 54 edif\u00edcios que representam 7% das edifica\u00e7\u00f5es da zona de \n\nestudo. Verifica-se ainda a exist\u00eancia de 52 edif\u00edcios com logradouros (Figuras 49 e 50). \n\nA grande diferen\u00e7a entre o n\u00famero de casos que varia de 0, na Zona 5, a 27, na Zona 6, \n\npoder\u00e1 estar directamente relacionado com o n\u00famero de edif\u00edcios afectos a cada uma \n\ndas \u00e1reas. A percentagem de ocorr\u00eancias situa-se entre 13% e 18% na maioria das \n\n\u00e1reas, exceptuando a Zona 5 com nenhuma ocorr\u00eancia e a Zona 1 com cerca de 7% \n\n(Figura 50). \n\n \n\nFigura 50. Espa\u00e7os comuns existentes \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, atrav\u00e9s da an\u00e1lise da Figura 51, verifica-se que \n\na esmagadora maioria \u00e9 de dom\u00ednio privado. Este facto poder\u00e1 constituir um desafio \u00e0 \n\nrenova\u00e7\u00e3o urbana devido \u00e0 necessidade de incentivos financeiros p\u00fablicos para motivar \n\na interven\u00e7\u00e3o por parte dos propriet\u00e1rios. \u00c9 importante considerar, ainda, o estado \n\nenvelhecido da maior parte da popula\u00e7\u00e3o residente nestas \u00e1reas e, normalmente, com \n\nprofundas dificuldades financeiras para promover qualquer interven\u00e7\u00e3o sem o recurso a \n\napoios p\u00fablicos. Nestes casos existe ainda a necessidade de apoio na elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nprojectos financeiros e de interven\u00e7\u00e3o face ao desconhecimento dos utentes sobre os \n\nmesmos. \n\nLogradouro P\u00e1tio exterior P\u00e1tio interior\n\nZ1 1 1 1\n\nZ2 2 5 2\n\nZ3 9 1 3\n\nZ4 16 4 5\n\nZ5 0 0 0\n\nZ6 15 5 7\n\nZ7 8 11 2\n\nZ8 1 6 1\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\nN\n.\u00ba\n\n d\ne\n\n e\ns\np\n\na\n\u00e7\no\n\ns\n c\n\no\nm\n\nu\nn\n\ns\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n138 \n\n \n\nFigura 51. Classifica\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios quanto ao dom\u00ednio \n\n4.3.3.2. Tipologia das fachadas e adaptabilidade das constru\u00e7\u00f5es \n\nComo foi referido anteriormente, a tipologia urban\u00edstica destas \u00e1reas constitui uma das \n\nsuas principais caracter\u00edsticas e condiciona a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, nomeadamente \n\ndevido \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios.  \n\nA posi\u00e7\u00e3o que o edif\u00edcio assume no tecido edificado vincula a disposi\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\ninteriores e as possibilidades de ocupa\u00e7\u00e3o. A exist\u00eancia de 70% dos edif\u00edcios em banda \n\nresulta na exist\u00eancia de 613 edif\u00edcios, cerca de 80% do total, com aberturas numa ou \n\nduas fachadas. A Figura 52 apresenta o n\u00famero de fachadas com aberturas para os 770 \n\nedif\u00edcios da Baixa de Coimbra. Este dados permitem ainda verificar que 154 edif\u00edcios \n\npossuem aberturas em tr\u00eas ou quatro paredes de fachada, cerca de 20% dos casos, e \n\nque os restantes 3 edif\u00edcios possuem aberturas em 5 fachadas.  \n\n \n\nFigura 52. N\u00famero de fachadas com aberturas \n\nA tipologia das aberturas e a percentagem de \u00e1rea de v\u00e3os \u00e9 muito vari\u00e1vel, como se \n\npode verificar na Figura 53. \n\n4\n\n750\n\n16\n\n0 150 300 450 600 750\n\nSem \nregisto\n\nPrivado\n\nP\u00fablico\n\nN\u00famero de edif\u00edcios\n\n163\n\n450\n\n137\n\n17 3\n\n0\n\n150\n\n300\n\n450\n\n600\n\n750\n\n1 2 3 4 5\n\nN\n\u00fa\nm\n\ne\nro\n\n d\ne\n\n e\nd\n\nif\n\u00edc\n\nio\ns\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n139 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n    \n\n \n\nFigura 53. Diversas tipologias de fachadas com aberturas \n\nA possibilidade de altera\u00e7\u00e3o destes edif\u00edcios, tendo em considera\u00e7\u00e3o a necessidade de \n\nadaptabilidade a novas funcionalidades foi igualmente analisada. A Figura 54 apresenta \n\no n\u00famero de edif\u00edcios com possibilidade de altera\u00e7\u00e3o a dois n\u00edveis: fun\u00e7\u00e3o e \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o. Dos edif\u00edcios com registo v\u00e1lido (576 constru\u00e7\u00f5es), cerca de 16% n\u00e3o \n\napresentam possibilidades de adapta\u00e7\u00e3o, 25,9% apresentam possibilidades de altera\u00e7\u00e3o \n\nao n\u00edvel da fun\u00e7\u00e3o, outros 26,2% podem ser adaptados ao n\u00edvel da compartimenta\u00e7\u00e3o. \n\nDas constru\u00e7\u00f5es registadas, 31,8% apresentam potencialidades para altera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel \n\nda fun\u00e7\u00e3o e da compartimenta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 54. Possibilidade de altera\u00e7\u00e3o \n\n194\n\n93\n149 151\n\n183\n\n0\n\n150\n\n300\n\n450\n\n600\n\n750\n\nSem registo Nenhuma Fun\u00e7\u00e3o Compartimenta\u00e7\u00e3o Fun\u00e7\u00e3o e \ncompartimenta\u00e7\u00e3o\n\nN\n\u00fa\nm\n\ne\nro\n\n d\ne\n\n e\nd\n\nif\n\u00edc\n\nio\ns\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n140 \n\nA necessidade das constru\u00e7\u00f5es perdurarem no tempo, nomeadamente pelas \n\npotencialidades de adapta\u00e7\u00e3o a novos usos com espa\u00e7os flex\u00edveis, constitui um dos \n\ncrit\u00e9rios de sustentabilidade da constru\u00e7\u00e3o. Os centros hist\u00f3ricos, zonas localizadas no \n\ncora\u00e7\u00e3o das cidades, beneficiadas pela localiza\u00e7\u00e3o e valor arquitect\u00f3nico e cultural, \n\nconstituem p\u00f3los de interesse ao n\u00edvel do com\u00e9rcio e lazer. Neste caso espec\u00edfico \n\npodemos considerar alguma flexibilidade em 84% dos edif\u00edcios, de acordo com os dados \n\napresentados na Figura 54, o que constitui um valor consider\u00e1vel para, t\u00e3o importante \n\nquanto reabilitar, permitir renovar esta \u00e1rea urbana com a cria\u00e7\u00e3o de um novo p\u00f3lo de \n\ninteresses sociais, culturais e econ\u00f3micos. \n\n4.3.3.3. Caracter\u00edsticas Construtivas das edifica\u00e7\u00f5es \n\n4.3.3.3.1. Coberturas \n\nA geometria das coberturas foi avaliada de acordo com a sua forma, n\u00famero de \u00e1guas e \n\ntipo. De acordo com a Figura 55 podemos verificar a exist\u00eancia de cobertura inclinada em \n\n96% das edifica\u00e7\u00f5es analisadas. Encontramos duas \u00e1guas em cerca de 72% das \n\ncoberturas dos edif\u00edcios com registo v\u00e1lido na base de dados (714 edifica\u00e7\u00f5es). Em cerca \n\nde 16% verifica-se a exist\u00eancia de coberturas com uma \u00e1gua. Em 11% dos edif\u00edcios \n\nexistem coberturas de tr\u00eas ou quatro \u00e1guas e, em 1%, verifica-se a exist\u00eancia de cinco \n\nou seis \u00e1guas. \n\n  \nT\n\nip\no\n\n d\ne\n c\n\no\nb\n\ne\nrt\n\nu\nra\n\n \n\n N\u00fa\nm\n\ne\nro\n\n d\ne\n\n \u00e1\ng\n\nu\na\n\ns\n \n\n \n\nN\u00famero de edif\u00edcios \n\nFigura 55. a) Tipo de cobertura; b) N\u00famero de \u00e1guas \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tipo de material de revestimento, verificou-se a predomin\u00e2ncia das telhas \n\ncer\u00e2micas com cerca de 83% dos casos identificados (Figura 55a). Os tipos de telhas \n\ncer\u00e2micas mais utilizadas, de acordo com a Figura 55b, s\u00e3o tipo Lusa e tipo Marselha, \n\n12\n\n17\n\n749\n\n0 150 300 450 600 750\n\nN\u00e3o \nobservado\n\nPlana ou \nterra\u00e7o\n\nInclinada\n\n64\n\n115\n\n511\n\n54\n\n26\n\n3\n\n5\n\n0 150 300 450 600 750\n\nSem \nregisto\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\na) b) \n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n141 \n\nregistadas em 83% das edifica\u00e7\u00f5es com telhas cer\u00e2micas. Em 17% destas verificou-se a \n\naplica\u00e7\u00e3o de telhas tipo Canudo. Al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de telha cer\u00e2mica, verifica-se ainda a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de telhas de fibrocimento e chapas met\u00e1licas e de vidro com 126 casos \n\nregistados que consistem em 15% do total. \n\n  \nT\n\nip\no\n\n d\ne\n r\n\ne\nv\ne\n\ns\nti\nm\n\ne\nn\n\nto\n \n\n  \n\n N\u00famero de edif\u00edcios \n\nFigura 56. a)Tipos de revestimento da cobertura; b)Tipos de telhas \n\nA Figura 56 apresenta alguns exemplos de revestimentos de cobertura verificados na \n\n\u00e1rea de estudo. Em alguns casos existem dois ou tr\u00eas tipos de materiais aplicados na \n\nmesma cobertura, numa sucess\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de repara\u00e7\u00e3o. A Figura 57 apresenta \n\nalguns exemplos de revestimentos da cobertura. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao suporte das coberturas, a predomin\u00e2ncia do material utilizado reverte para \n\nmadeira, com 59% das ocorr\u00eancias registadas (Figura 58a). Em cerca de 14% dos casos \n\nverificou-se a utiliza\u00e7\u00e3o de estruturas em bet\u00e3o armado, em 1% a utiliza\u00e7\u00e3o de estruturas \n\nmistas e, igualmente em 1%, a utiliza\u00e7\u00e3o de estruturas met\u00e1licas. \n\n   \n\nFigura 57. Exemplos de coberturas da Baixa \n\n3\n\n134\n\n671\n\n0 150 300 450 600 750\n\nN\u00e3o \nidentificado\n\nOutros\n\nTelha \ncer\u00e2mica\n\n3\n\n1\n\n2\n\n7\n\n44\n\n82\n\n114\n\n274\n\n281\n\n0 50 100 150 200 250 300\n\nN\u00e3o identificado\n\nTelha de cimento\n\nTelha cer\u00e2mica \nromana\n\nCobertura \nplana\n\nChapas met\u00e1lica/\nvidro\n\nFibrocimento\n\nTelha tipo Canudo\n\nTelha tipo \nMarselha\n\nTelha tipo Lusa\n\na) b) \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n142 \n\nN\n\u00fa\nm\n\ne\nro\n\n d\ne\n\n c\no\n\nb\ne\nrt\n\nu\nra\n\ns\n  \n\n \n\n \n\n Tipo de estrutura \n\nFigura 58. a) Tipos de estruturas; b)Tipos de estruturas de bet\u00e3o; c)Tipos de estruturas em \n\nmadeira \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de outros tipos de estruturas que n\u00e3o a madeira prende-se com as ac\u00e7\u00f5es \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o de que algumas edifica\u00e7\u00f5es foram alvo e a consequente necessidade de \n\ngarantir a seguran\u00e7a estrutural. A substitui\u00e7\u00e3o de elementos de madeira por outros \n\nmateriais consiste numa pr\u00e1tica corrente nestes casos e constitui uma descaracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndas constru\u00e7\u00f5es tradicionais.  \n\nA Figura 58b apresenta a tipologia das estruturas em bet\u00e3o armado, com 69 casos de \n\nedifica\u00e7\u00f5es com lajes de bet\u00e3o e 42 com perfis pr\u00e9-moldados. \n\n   \n\nFigura 59. Alguns exemplos de estruturas de madeira \n\n189\n\n8 9\n\n111\n\n461\n\n0\n\n150\n\n300\n\n450\n\n600\n\n750\n\nN\u00e3o \nidentificado\n\nMista Madeira\n\n69\n42\n\n0\n\n150\n\n300\n\n450\n\n600\n\n750\n\nL\na\n\nje\n d\n\ne\n \n\nb\ne\n\nt\u00e3\no\n\nP\ne\n\nrf\nis\n\n p\nr\u00e9\n\n-\nm\n\no\nld\n\na\nd\n\no\ns\n\n105\n\n286\n\n27 43\n\n0\n\n150\n\n300\n\n450\n\n600\n\n750\n\nN\n\u00e3\n\no\n \n\nid\ne\n\nn\nti\nfi\nc\na\n\nd\no\n\nA\np\n\no\nia\n\nd\na\n\n e\nm\n\n \nv\nig\n\na\ns\n\nA\ns\nn\n\na\n a\n\nb\ne\n\nrt\na\n\nA\ns\nn\n\na\n f\ne\n\nc\nh\n\na\nd\n\na\n\na) \n\nb) \n\nc) \n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n143 \n\nOs dados relativos a tipologia das estruturas de madeira encontra-se igualmente \n\nregistada, verificando-se atrav\u00e9s da Figura 58c a predomin\u00e2ncia de coberturas apoiadas \n\nem vigas, que representam 80% do total de casos identificados. Os restantes casos \n\napresentam estruturas em asna aberta ou fechada.  \n\nA Figura 59 apresenta algumas imagens de estruturas de madeira nas edifica\u00e7\u00f5es em \n\nestudo. \n\nO estado de conserva\u00e7\u00e3o das coberturas, tanto estrutura como revestimento, foram \n\natribu\u00eddos considerando-se uma escala de 1 a 5, sendo que a classifica\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \n\ncorresponde a elementos em elevado estado de conserva\u00e7\u00e3o. As duas componentes \n\nforam avaliadas com um n\u00edvel de conserva\u00e7\u00e3o de 3 ou mais em 80% dos casos \n\nanalisados. Os restantes apresentam valores iguais ou inferiores a 2. A  \n\nFigura 60a apresenta os dados relativos \u00e0 componente estrutural e a Figura 60b \n\nrepresenta os valores atribu\u00eddos ao revestimento. \n\nN\n\u00fa\nm\n\ne\nro\n\n d\ne\n\n c\no\n\nb\ne\nrt\n\nu\nra\n\ns\n \n\n  \n Estado de conserva\u00e7\u00e3o \n\nFigura 60. Estado de conserva\u00e7\u00e3o das coberturas: a) estrutura de suporte; b) revestimento \n\nAs ocorr\u00eancias relacionadas com as patologias verificadas nas coberturas est\u00e3o \n\nexpressas na Figura 61. As ocorr\u00eancias de patologias relacionadas com infiltra\u00e7\u00f5es e \n\nhumidades s\u00e3o dominantes, com o aparecimento de vegeta\u00e7\u00e3o e infiltra\u00e7\u00f5es ou \n\ncondensa\u00e7\u00f5es interiores. A aplica\u00e7\u00e3o incorrecta do revestimento com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nargamassa em excesso ou com encaixe, sobreposi\u00e7\u00e3o ou alinhamento deficientes do \n\nrevestimento consistem em patologias verificadas igualmente com frequ\u00eancia. As \n\nanomalias decorrentes de defici\u00eancias nos remates s\u00e3o significativas, com especial \n\n\u00eanfase \u00e0 rufagem deficiente em remates e remates e pontos singulares mal concebidos. \n\nEm termos estruturais verifica-se, de uma forma significativa, a deforma\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos de suporte. \n\n10\n\n122\n\n280 261\n\n105\n\n0\n\n150\n\n300\n\n450\n\n600\n\n750\n\n1 ? EC  &lt;2 2 ? EC  &lt;3 3 ? EC  &lt;4 4 ? EC  &lt;5 EC = 5\n\nEstrutura de suporte\n\n15\n\n140\n\n341\n\n234\n\n78\n\n0\n\n150\n\n300\n\n450\n\n600\n\n750\n\n1 ? EC  &lt;2 2 ? EC  &lt;3 3 ? EC  &lt;4 4 ? EC  &lt;5 EC = 5\n\nRevestimentoa) b) \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n144 \n\n \n\nFigura 61. Patologias na cobertura \n\nA Figura 62 apresenta algumas imagens de patologias em coberturas localizadas na \n\nBaixa de Coimbra, com imagens do interior e do exterior das mesmas. Estas fotografias \n\napresentam alguns exemplos de patologias decorrentes de problemas com humidades, \n\nda fragiliza\u00e7\u00e3o na liga\u00e7\u00e3o da estrutura \u00e0 parede, de vegeta\u00e7\u00e3o, desalinhamento da \n\ncobertura, com o encaixe ou a sobreposi\u00e7\u00e3o deficiente, a utiliza\u00e7\u00e3o de argamassa em \n\nexcesso ou os remates e o tratamento de pontos singulares mal concebidos. \n\n125\n\n99\n\n239\n\n74\n\n11\n\n220\n\n164\n\n11\n\n6\n\n145\n\n12\n\n202\n\n25\n\n14\n\n10\n\n46\n\n407\n\n162\n\n171\n\n241\n\n0 100 200 300 400 500\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de argmassa excessiva\n\nRemate e pontos singulares mal concebidos\n\nRufagem deficiente em remates\n\nRufagem inexistente\n\nCorros\u00e3o em elementos met\u00e1licos\n\nDegrada\u00e7\u00e3o e envelhecimento dos materiais\n\nDeforma\u00e7\u00e3o dos elementos de suporte\n\nFissura\u00e7\u00e3o/esmagamento em asnas de madeira\n\nFragiliza\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o da estrutura \u00e0 parede\n\nDesalinhamento do revestimento\n\nDescolagem do revestimento\n\nEncaixe ou sobreposi\u00e7\u00e3o deficiente do revestimento\n\nFractura por ac\u00e7\u00e3o humana\n\nFractura por ac\u00e7\u00e3o t\u00e9mica\n\nGeometria inadequada\n\nProblemas de pendente\n\nMusgos e bolores\n\nVegeta\u00e7\u00e3o pioneira\n\nCondensa\u00e7\u00f5es interiores (manchado)\n\nInfiltra\u00e7\u00f5es\n\nR\ne\nm\n\na\nte\n\ns\nD\n\ne\ng\n\nra\nd\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nE\n\ns\ntr\n\nu\ntu\n\nra\nR\n\ne\nv\ne\n\ns\nti\nm\n\ne\nn\n\nto\nF\n\nra\nc\ntu\n\nra\ns\n\nP\nro\n\nje\nc\nto\n\nV\ne\n\ng\ne\n\nta\n\u00e7\n\u00e3\n\no\nH\n\nu\nm\n\nid\na\n\nd\ne\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n145 \n\n    \n\n    \n\nFigura 62. Anomalias em coberturas: a) e b) Humidades; c) Fragiliza\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o da estrutura \u00e0 \n\nparede; d) Fissura\u00e7\u00e3o/esmagamento em asnas de madeira; e) Vegeta\u00e7\u00e3o pioneira; f) \n\nDesalinhamento da cobertura, encaixe ou sobreposi\u00e7\u00e3o deficiente; g) Argamassa em excesso; \n\nh) Remates e pontos singulares mal concebidos. \n\n4.3.3.3.2. Caracter\u00edsticas e patologias das paredes \n\nAs caracter\u00edsticas e patologias das paredes foram analisadas de acordo com a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, considerando-se a utiliza\u00e7\u00e3o de dois grupos para o seu estudo, \n\nnomeadamente: paredes exteriores e paredes interiores: \n\na) Paredes exteriores \n\nAs paredes exteriores das constru\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de estudo apresentam espessuras \n\nvari\u00e1veis na mesma habita\u00e7\u00e3o, com a redu\u00e7\u00e3o da sua espessura em fun\u00e7\u00e3o do aumento \n\nda altura do edif\u00edcio. A Figura 63 apresenta os dados relativos \u00e0 Baixa de Coimbra que \n\npossui um total de 735 fachadas que apresentam altera\u00e7\u00f5es da sua espessura em \n\nfun\u00e7\u00e3o da sua localiza\u00e7\u00e3o em termos de altura da constru\u00e7\u00e3o. \n\na) b) c) d) \n\ne) f) g) h) \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n146 \n\n \n\nFigura 63. N\u00famero de paredes de fachada que apresentam varia\u00e7\u00e3o de espessura em fun\u00e7\u00e3o da \n\naltura \n\nCerca de 40% das paredes analisadas apresentam uma espessura vari\u00e1vel de 0, 6 a 0,7 \n\nmetros quando localizadas no r\u00e9s-do-ch\u00e3o do edif\u00edcio. Em quase 45%, as paredes do \n\nr\u00e9s-do-ch\u00e3o apresentam espessuras superiores a 0,7 metros, nas restantes as \n\nespessuras s\u00e3o inferiores a 0,6 metros. A Figura 64 apresenta os dados relativos ao \n\nn\u00famero de paredes existentes analisadas, localizadas no piso t\u00e9rreo, e a sua espessura. \n\n \n\nFigura 64. Espessura das paredes do r\u00e9s-do-ch\u00e3o \n\nCerca de 90% das paredes de fachada s\u00e3o em pedra, 7% em tijolo vazado, 0,6% em \n\ntijolo maci\u00e7o, 0,48% em bet\u00e3o armado e, igualmente, 0,48% em bet\u00e3o armado. A Figura \n\n65 apresenta os dados relativos ao tipo de material das paredes de fachada. \n\n100\n\n735\n\n0 150 300 450 600 750\n\nSem diminui\u00e7\u00e3o \nem altura\n\nCom diminui\u00e7\u00e3o \nem altura\n\nN.\u00ba de paredes de fachada\n\n1\n\n4\n\n6\n\n7\n\n45\n\n168\n\n126\n\n39\n\n16\n\n7\n\n0 50 100 150 200\n\n<20\n\n20-30\n\n30-40\n\n40-50\n\n50-60\n\n60-70\n\n70-80\n\n80-90\n\n90-100\n\n>100\n\nN.\u00ba de paredes\n\nE\ns\np\n\ne\ns\ns\nu\n\nra\n (\n\nc\ne\n\nn\nt\u00ed\n\nm\ne\n\ntr\no\n\ns\n)\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n147 \n\n \n\nFigura 65. Tipos de materiais que constituem as paredes da \u00e1rea em estudo \n\nA Figura 66 apresenta os dados anteriores mais detalhados face \u00e0 solu\u00e7\u00e3o construtiva \n\nadoptada. As paredes em pedra apresentam diferentes metodologias construtivas, \n\nnomeadamente: em pedra, e com ou sem face aparelhada; temos ainda as paredes em \n\ntijolo maci\u00e7o ou vazado, que podem ser simples ou duplas e, finalmente; as paredes em \n\ntaipa ou as paredes em bet\u00e3o armado. \n\n \n\nFigura 66. Tipo de material que constitui as paredes por Zona \n\n12\n\n751\n\n4\n\n5\n\n59\n\n4\n\n0 100 200 300 400 500 600 700 800\n\nN\u00e3o \nidentificado\n\nAlvenaria de \npedra\n\nAlvenaria de \ntaipa\n\nAlvenaria de \nTijolo maci\u00e7o\n\nAlvenaria de \ntijolo vazado\n\nBet\u00e3o armado\n\nN.\u00ba de  fachadas\n\n0\n\n40\n\n80\n\n120\n\n160\n\n200\n\nZ1 Z2 Z3 Z4 Z5 Z6 Z7 Z8\n\nN\u00e3o identificado 0 1 2 3 1 4 1 0\n\nPedra 25 46 49 145 36 170 105 56\n\nPedra aparelhada 18 13 38 38 1 6 2 3\n\nTaipa 0 0 1 1 0 2 0 0\n\nSimples de tijolo maci\u00e7o 1 0 0 0 0 0 1 0\n\nDupla de tijolo maci\u00e7o 0 0 0 2 0 1 0 0\n\nSimples de tijolo vazado 1 1 1 5 1 5 2 0\n\nDupla de tijolo vazado 3 2 1 13 3 10 7 4\n\nBet\u00e3o armado 1 0 0 0 0 2 1 0\n\nTotal 49 63 92 207 42 200 119 63\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n148 \n\nOs dados revelam claramente a predomin\u00e2ncia da pedra na quase totalidade das \n\nhabita\u00e7\u00f5es, verificando-se igualmente a exist\u00eancia de algumas constru\u00e7\u00f5es com a \n\naplica\u00e7\u00e3o de tijolo. Os demais materiais apresentam valores residuais que manifestam \n\numa aplica\u00e7\u00e3o pontual, sem expressividade no c\u00f4mputo global. \n\n \n\nFigura 67. Tipos de revestimentos verificados \n\nA Figura 67 apresenta o tipo de revestimentos utilizados nas paredes exteriores. \u00c9 de \n\nsalientar que os dados reflectem os tipos de revestimentos utilizados nas paredes, o que \n\npermite a exist\u00eancia de mais de um revestimento na mesma fachada. Os dados \n\ndemonstram a exist\u00eancia de materiais tradicionais como a pintura de cal, a argamassa de \n\ncal, materiais que reflectem a \u00e9poca de constru\u00e7\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, apresenta um elevado \n\nn\u00famero de casos de utiliza\u00e7\u00e3o de pintura de tinta acr\u00edlica e outros materiais com \n\ncaracter\u00edsticas suscept\u00edveis de comprometer o desempenho da estrutura de suporte, a \n\nqual, de acordo com os dados anteriores, \u00e9 fundamentalmente executada em pedra. \n\n \n\nFigura 68. Grupos de anomalias em paredes exteriores \n\n233\n\n36\n\n1\n\n485\n\n218\n\n165\n\n107\n\n149\n\n457\n\n65\n\n2\n\n0 150 300 450 600 750\n\nArgamassa de cal\n\nElementos especiais\n\nMadeira\n\nPintura de tinta acr\u00edlica\n\nPintura de cal\n\nPintura texturada\n\nPlacagem de pedra\n\nReboco com areia do rio\n\nReboco tradicional\n\nRevestimento cer\u00e2mico\n\nSem revestimento\n\nN.\u00ba de  ocorr\u00eancias\n\n512\n\n645\n\n1492\n\n0 150 300 450 600 750 900 1050 1200 1350 1500\n\nFissura\u00e7\u00e3o\n\nHumidade\n\nOutros\n\nN.\u00ba de  ocorr\u00eancias\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n149 \n\nAs anomalias das paredes foram analisadas de acordo com tr\u00eas grupos de anomalias: as \n\nanomalias decorrentes de fen\u00f3menos de humidade, de fissura\u00e7\u00e3o e um grupo \n\ndenominado de outros no qual est\u00e3o englobadas as demais ocorr\u00eancias verificadas. A \n\nFigura 68 apresenta o n\u00famero de anomalias detectadas em cada um destes grupos. \n\nNo grupo das anomalias por fissura\u00e7\u00e3o foram identificadas diversas causas poss\u00edveis, \n\nentre as quais se destacam as concentra\u00e7\u00f5es de tens\u00f5es com um total de 273 \n\nocorr\u00eancias como \u00e9 apresentado na Figura 69. Seguidamente, as causas mais \n\nfrequentes consistem no assentamento das funda\u00e7\u00f5es, com 84 ocorr\u00eancias, a retrac\u00e7\u00e3o \n\ncom 68 ocorr\u00eancias e o esmagamento com 35 casos. \n\n \n\nFigura 69. Causas das anomalias por fissura\u00e7\u00e3o \n\nAs causas da fissura\u00e7\u00e3o est\u00e3o associadas a realiza\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os para os quais o \n\nmaterial n\u00e3o tem caracter\u00edsticas para resistir. Os assentamentos diferenciais das \n\nfunda\u00e7\u00f5es geram fissuras a 45\u00ba que ocorrem na zona corrente da parede ou nos pontos \n\nmais suscept\u00edveis como v\u00e3os e aberturas [Appleton, 2003; Paiva et al., 2006]. A \n\nfendilha\u00e7\u00e3o resultante das concentra\u00e7\u00f5es de tens\u00f5es pode ocorrer devido ao aumento de \n\ncarga sobre a alvenaria, a redu\u00e7\u00e3o da sua capacidade resistente decorrente da sua \n\nprogressiva deteriora\u00e7\u00e3o ou devido a estes dois efeitos conjuntos. As fissura\u00e7\u00f5es \n\nresultantes de retrac\u00e7\u00f5es resultam de varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas na pr\u00f3pria alvenaria ou em \n\nelementos com os quais est\u00e1 ligada. Os assentamentos das funda\u00e7\u00f5es, as varia\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura ou os impulsos horizontais podem ainda provocar fendilha\u00e7\u00f5es horizontais, \n\nna liga\u00e7\u00e3o ao pavimento, ou verticais, nas liga\u00e7\u00f5es entre paredes ortogonais. \n\n2\n\n3\n\n6\n\n17\n\n24\n\n35\n\n68\n\n84\n\n273\n\n0 150 300 450 600\n\nReac\u00e7\u00e3o a sais\n\nIncompatibilidade Suporte-revestimento\n\nCorros\u00e3o dos elementos met\u00e1licos\n\nVaria\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica ou teor de humidade\n\nDeforma\u00e7\u00e3o dos elementos de suporte\n\nEsmagamento\n\nRetrac\u00e7\u00e3o\n\nAssentamento de funda\u00e7\u00f5es\n\nConcentra\u00e7\u00f5es de tens\u00f5es\n\nN.\u00ba de  ocorr\u00eancias\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n150 \n\nO esmagamento normalmente ocorre em pontos singulares da alvenaria onde se verifica \n\na concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es decorrentes da descarga das vigas nas paredes. A Figura 70 \n\napresenta alguns exemplos de fissura\u00e7\u00e3o verificados na \u00e1rea em estudo. \n\n   \n\n   \n\nFigura 70. Diversos exemplos de fachadas fissuradas na Baixa de Coimbra. \n\nAs anomalias decorrentes dos fen\u00f3menos relacionados com a humidade s\u00e3o \n\napresentadas na Figura 71. As principais causas destas anomalias consistem nas \n\nescorr\u00eancias com 43% de ocorr\u00eancias nos casos verificados, as condensa\u00e7\u00f5es \n\nsuperficiais que contam com 30% das ocorr\u00eancias, a humidade ascensional e as \n\ninfiltra\u00e7\u00f5es pela cobertura que consistem em 20% dos casos analisados. As infiltra\u00e7\u00f5es \n\npela caixilharia ou cobertura e as condensa\u00e7\u00f5es internas representam os factores menos \n\npresentes. \n\n \n\nFigura 71. Causas das anomalias por humidade \n\n7\n\n38\n\n56\n\n71\n\n196\n\n277\n\n0 150 300 450 600\n\nCondensa\u00e7\u00f5es internas\n\nInfiltra\u00e7\u00f5es pela caixilharia/fachada\n\nInfiltra\u00e7\u00f5es pela cobertura\n\nHumidade ascensional\n\nCondensa\u00e7\u00f5es superficiais\n\nEscorr\u00eancias\n\nN.\u00ba de  ocorr\u00eancias\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n151 \n\nO grupo de patologias denominado de outros inclui a degrada\u00e7\u00e3o produzida pela \n\npolui\u00e7\u00e3o, musgos, bolores e grafiti. Este grupo apresenta ainda os dados relativos \u00e0s \n\nparedes onde se verificaram as seguintes patologias: os casos de paredes com a tinta \n\ndescascada ou empolada; paredes em que se tenha verificado o envelhecimento dos \n\nmateriais; queda de revestimento ou o seu destacamento (Figura 72). \n\n \n\nFigura 72. Outras patologias das paredes exteriores \n\n \n\nFigura 73. Estado de conserva\u00e7\u00e3o das paredes \n\nO estado de conserva\u00e7\u00e3o das paredes foi avaliado de acordo com cinco n\u00edveis de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, considerando-se o valor 1 para as paredes que apresentam um elevado \n\nn\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o e o valor de 5 para os casos de paredes com elevados n\u00edveis de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Esta avalia\u00e7\u00e3o foi realizada considerando-se a estrutura de suporte e o seu \n\nrevestimento em separado. De acordo com a Figura 73, que apresenta os n\u00edveis de \n\nconserva\u00e7\u00e3o verificados na \u00e1rea em estudo, podemos concluir que cerca de 71% dos \n\nrevestimentos analisados possuem n\u00edveis de conserva\u00e7\u00e3o acima de 3 valores. As \n\nestruturas de suporte apresentam n\u00edveis de conserva\u00e7\u00e3o superiores com cerca de 92% \n\nacima de 3 valores. \n\n215\n\n255\n\n312\n\n506\n\n516\n\n0 150 300 450 600\n\nDestacamento/descolamento do revestimento\n\nQueda do revestimento\n\nEnvelhecimento dos materiais\n\nTinta descascada/empolada\n\nPolui\u00e7\u00e3o, grafiti, musgos, bolores\n\nN.\u00ba de  ocorr\u00eancias\n\n2\n\n67\n\n291\n\n388\n\n87\n67\n\n491\n\n648\n\n503\n\n209\n\n0\n\n150\n\n300\n\n450\n\n600\n\n750\n\n1 ? EC  &lt;2 2 ? EC  &lt;3 4 ? EC  &lt;4 4 ? EC  &lt;5 EC = 5\n\nN\n\u00fa\nm\n\ne\nro\n\n d\ne\n\n p\na\n\nre\nd\n\ne\ns\n\nEstrutura de Suporte Revestimento\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n152 \n\nb) Paredes interiores \n\nNo \u00e2mbito da constitui\u00e7\u00e3o das paredes interiores verifica-se uma preval\u00eancia do tabique \n\nfasquiado e da alvenaria de tijolo. No primeiro caso verificaram-se em 47,5% das \n\nocorr\u00eancias, enquanto no segundo verificaram-se 28,3% do total de casos analisados. O \n\nemprego de outros materiais verifica-se nas restantes 18,1% de paredes analisadas, com \n\numa percentagem de 7,3% para a exist\u00eancia de paredes em pedra, 5,1% de gesso \n\ncartonado e 5,7% em madeira. Em 6,2% dos casos n\u00e3o existem paredes interiores. \n\nOs dados s\u00e3o apresentados na Figura 74 onde constam os dados relativos ao n\u00famero de \n\nparedes para cada material empregue e em cada Zona da \u00e1rea em estudo. A Figura 75 \n\napresenta algumas imagens de paredes interiores existentes na Baixa de Coimbra, \n\nnomeadamente paredes de tabique e de pedra. \n\n \n\nFigura 74. Constitui\u00e7\u00e3o das paredes interiores \n\nComo foi descrito anteriormente, o tabique consiste numa estrutura de madeira revestida \n\nde reboco, posteriormente uma argamassa com cerca de 1 cent\u00edmetro (estanhado) que \n\nrecebe a pintura. O tabique possui diferentes configura\u00e7\u00f5es da sua estrutura de suporte \n\nque foram j\u00e1 caracterizadas. No entanto, o travamento final da parede \u00e9 realizado atrav\u00e9s \n\nda aplica\u00e7\u00e3o de ripas horizontais que recebem o nome de fasquio e constituem a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica [Teixeira e Bel\u00e9m, 1998]. \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\nZ1 Z2 Z3 Z4 Z5 Z6 Z7 Z8\n\n(Sem Paredes \nInteriores)\n\n0 12 18 66 12 42 14 4\n\nAlvenaria de \npedra\n\n5 9 20 35 21 33 55 25\n\nAlvenaria de \ntijolo\n\n40 22 53 210 75 209 140 60\n\nGesso \ncartonado\n\n1 2 4 24 21 32 35 22\n\nMadeira 4 5 12 23 11 35 56 13\n\nTabique \nfasquiado\n\n67 97 174 346 88 290 207 90\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n153 \n\n   \n\nFigura 75. Imagens de paredes interiores em habita\u00e7\u00f5es da Baixa de Coimbra \n\nAs patologias verificadas nestas paredes foram agrupadas de acordo com a seguinte \n\nclassifica\u00e7\u00e3o: deforma\u00e7\u00f5es, humidade, fissuras, degrada\u00e7\u00e3o dos materiais e outros, \n\nsendo que este \u00faltimo grupo inclui as patologias que n\u00e3o se enquadrem em qualquer dos \n\noutros grupos identificados. A Figura 76 apresenta o n\u00famero de ocorr\u00eancias verificadas \n\npara as patologias analisadas de acordo com os grupos definidos. \n\n \n\nFigura 76. Grupos de anomalias em paredes interiores \n\nAs patologias predominantes consistem em problemas de humidades com 39% do total \n\nde patologias verificadas. A degrada\u00e7\u00e3o de materiais verificou-se em cerca de 28% dos \n\ncasos e as fissuras em quase 25%. As deforma\u00e7\u00f5es de paredes interiores consistem em \n\n3,9% das ocorr\u00eancias e os restantes 4% consistem em patologias diversas. \n\nO problema das humidades est\u00e1 relacionado com diversas causas, tendo sido \n\nidentificadas as patologias apresentadas na Figura 77. Foram verificadas manchas de \n\nhumidade em mais de 50% das paredes, que podem ser causadas por condensa\u00e7\u00f5es \n\nsuperficiais ou infiltra\u00e7\u00f5es com as mais variadas origens. O factor de conserva\u00e7\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es \u00e9 determinante na possibilidade de infiltra\u00e7\u00f5es e nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es gerais de estanqueidade do edif\u00edcio. Da\u00ed derivam cerca de 14% das patologias \n\nverificadas atrav\u00e9s de escorr\u00eancias. As condensa\u00e7\u00f5es interiores tamb\u00e9m est\u00e3o presentes \n\nsob a forma de bolores que constituem quase 28% das patologias. As humidades \n\n199\n\n1470\n\n1268\n\n2029\n\n211\n\n0 350 700 1050 1400 1750 2100\n\nDeforma\u00e7\u00f5es\n\nDegrada\u00e7\u00e3o dos Materiais\n\nFissuras\n\nHumidade\n\nOutros\n\nN.\u00ba de  ocorr\u00eancias\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n154 \n\nintersticiais nos paramentos interiores revertem em quase 4% das patologias \n\nmanifestadas atrav\u00e9s de efloresc\u00eancias e criptofloresc\u00eancias.  \n\n \n\nFigura 77. Patologias causadas por humidade nas paredes interiores \n\nA degrada\u00e7\u00e3o dos materiais \u00e9 caracterizada pelo descasque da tinta ou pelo descasque \n\ncom a desagrega\u00e7\u00e3o do reboco. A Figura 78 apresenta o n\u00famero de casos verificados \n\nnas paredes relativamente a estas duas patologias. \n\n \n\nFigura 78. Degrada\u00e7\u00e3o dos materiais nas paredes interiores \n\nAs fissuras consistem no terceiro maior grupo de patologias verificadas e apresentam \n\ndiversas configura\u00e7\u00f5es devidamente identificadas na Figura 79. As fissuras verticais e \n\ncom 45\u00ba surgem em, aproximadamente, 77% das paredes analisadas. As fissuras \n\nhorizontais surgem em 11% das paredes e em 12% dos paramentos interiores \n\nverificaram-se fissuras de diversas configura\u00e7\u00f5es. \n\nAs deforma\u00e7\u00f5es nas paredes foram identificadas atrav\u00e9s da verifica\u00e7\u00e3o de casos de \n\nperda de esquadria de v\u00e3os e abaulamentos dos paramentos. A Figura 80 apresenta os \n\ndados relativos aos casos de deforma\u00e7\u00e3o analisados. \n\n \n\n1109\n\n562\n\n284\n\n74\n\n0 200 400 600 800 1000 1200\n\nManchas\n\nBolores\n\nEscorr\u00eancias\n\nEfloresc\u00eancias/Criptofloresc\u00eancias\n\nN.\u00ba de  ocorr\u00eancias\n\n406\n\n1064\n\n0 200 400 600 800 1000 1200\n\nDescasque ou queda de reboco\n\nDescasque da tinta\n\nN.\u00ba de  ocorr\u00eancias\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n155 \n\n \n\nFigura 79. Configura\u00e7\u00e3o das fissuras verificadas \n\n \n\nFigura 80. Deforma\u00e7\u00f5es nas paredes interiores \n\n4.3.3.3.3. Caracter\u00edsticas e patologias da caixilharia \n\nNo \u00e2mbito da caracteriza\u00e7\u00e3o das caixilharias existentes nas constru\u00e7\u00f5es da \u00e1rea em \n\nestudo foram registados dados relativos ao material utilizado, a tipologia do envidra\u00e7ado \n\ne as condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 81. Material da caixilharia: a) Caixilho; b) Tipo de envidra\u00e7ado \n\n465\n\n516\n\n136\n\n151\n\n0 200 400 600 800 1000 1200\n\nFissuras 45\u00ba\n\nFissuras verticais\n\nFissuras horizontais\n\nFissuras diferenciadas\n\nN.\u00ba de  ocorr\u00eancias\n\n151\n\n48\n\n0 200 400 600 800 1000 1200\n\nAbaulamentos\n\nPerda de esquadria de v\u00e3os\n\nN.\u00ba de  ocorr\u00eancias\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\nAlum\u00ednio Ferro Madeira\n\nZ1 16 4 37\n\nZ2 14 1 59\n\nZ3 33 4 76\n\nZ4 82 2 155\n\nZ5 14 2 39\n\nZ6 85 16 148\n\nZ7 43 5 101\n\nZ8 32 5 56\n\n986\n\n45\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\nVidro Simples Vidro Duplo\n\na) b) \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n156 \n\nNeste sentido verificou-se o predom\u00ednio das caixilharias em madeira, registadas em 65% \n\ndos v\u00e3os analisados, a utiliza\u00e7\u00e3o do ferro em 4% dos casos e, por \u00faltimo, o emprego do \n\nalum\u00ednio em 31% do total de 1021 v\u00e3os analisados (Figura 81a). Verifica-se ainda a \n\npreval\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o do vidro simples nos envidra\u00e7ados de acordo com a Figura 81b. \n\nAs patologias verificadas nestes elementos construtivos apresentam uma grande \n\ndiversidade, sendo que algumas n\u00e3o afectam directamente o seu desempenho. No \n\n\u00e2mbito das anomalias que condicionam o desempenho funcional dos elementos, \n\nsalienta-se a degrada\u00e7\u00e3o superficial da madeira, com cerca de 392 casos que \n\nconsubstanciam 17% do total, a elevada permeabilidade ao ar em 13% e a perda de \n\nestanqueidade \u00e0 \u00e1gua em 11%. A fractura de vidros foi registada em cerca de 11% dos \n\nv\u00e3os, assim como casos de empenamentos em 10% e apodrecimento da madeira em \n\n8%, as deforma\u00e7\u00f5es excessivas contribuem com 2,5% dos casos de patologias \n\nanalisadas. As defici\u00eancias nos peitoris, de uma forma geral, representam cerca de 22% \n\ndo total de casos. \u00c9 de salientar que o mesmo envidra\u00e7ado poder\u00e1 apresentar diversas \n\npatologias em conjunto, da\u00ed que o n\u00famero de casos observados seja superior ao \n\nregistado na figura anterior. A Figura 82 apresenta estes dados detalhadamente. A \n\nFigura 83 especifica as patologias referentes somente ao peitoril. \n\n \n\nFigura 82. Patologias das caixilharias \n\n4\n\n24\n\n54\n\n56\n\n66\n\n158\n\n226\n\n264\n\n266\n\n314\n\n392\n\n524\n\n0 150 300 450 600 750\n\nDegrada\u00e7\u00e3o do aluminio ou ferro\n\nCondensa\u00e7\u00f5es interiores\n\nDiferen\u00e7as de cor\n\nDeforma\u00e7\u00f5es excessivas\n\nOxida\u00e7\u00e3o dos acess\u00f3rios\n\nApodrecimento das madeiras\n\nEmpenos\n\nFractura de vidros\n\nPerda de estanquidade \u00e0 \u00e1gua\n\nElevada permeabilidade ao ar\n\nDegrada\u00e7\u00e3o superficial da madeira\n\nPeitoris com defici\u00eancia\n\nN.\u00ba de  ocorr\u00eancias\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n157 \n\n \n\nFigura 83. Patologias dos peitoris \n\nA Figura 84 apresenta diversos exemplos de caixilharia existentes nas constru\u00e7\u00f5es da \n\nBaixa de Coimbra. Podem ser observadas caixilharia de madeira e alum\u00ednio, nos dois \n\ncasos com vidros simples, o estado de degrada\u00e7\u00e3o da madeira em alguns casos e a \n\nperda de estanqueidade. Observa-se ainda o emprego de materiais diversos para \n\ncolmatar falhas no envidra\u00e7ado assim como a degrada\u00e7\u00e3o dos peitoris. \n\n   \n\n   \n\nFigura 84. Imagens de caixilharias em constru\u00e7\u00f5es da Baixa \n\n4.3.3.3.4. Caracter\u00edsticas e patologias dos tectos e pavimentos \n\nNo \u00e2mbito da descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da constru\u00e7\u00e3o tradicional efectuada no in\u00edcio \n\ndo presente cap\u00edtulo, foi referido o facto da estrutura do pavimento ser utilizada para a \n\nfixa\u00e7\u00e3o do tecto que, a manterem-se os padr\u00f5es tradicionais de constru\u00e7\u00e3o, eram \n\nrealizados em madeira e fixados ao freixal que suportava o pavimento.  \n\n292\n\n308\n\n317\n\n464\n\n0 150 300 450 600 750\n\nPeitoris fissurados\n\nPeitoris sem sali\u00eancia\n\nPeitoris sem inclina\u00e7\u00e3o correcta\n\nPeitoris sem pingadeira\n\nN.\u00ba de  ocorr\u00eancias\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n158 \n\n \n\nFigura 85. Tipos de estruturas de suporte \n\nA Figura 85 apresenta os dados relativos \u00e0s estruturas de suporte do pavimento e tecto, \n\nencontradas na \u00e1rea em estudo. Em 73,52% dos casos verificou-se a exist\u00eancia de uma \n\nestrutura de suporte em madeira, em 25,24% verificou-se o emprego de bet\u00e3o e em \n\n0,81% a utiliza\u00e7\u00e3o de perfis de a\u00e7o para refor\u00e7ar a estrutura em madeira existente. Claro \n\nest\u00e1 que o emprego de bet\u00e3o decorre de ac\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o, muitas vezes pontuais, \n\npara melhorar as condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o de fogos independentes, o que contribui para a \n\nexist\u00eancia de sistemas mistos no mesmo edif\u00edcio (Figura 86). \n\n \n\nFigura 86. Estrutura dos edif\u00edcios com pavimentos em bet\u00e3o armado \n\nVerifica-se a predomin\u00e2ncia do soalho de madeira no revestimento dos pavimentos \n\nexistentes, sendo que a sua ocorr\u00eancia regista-se em 28,91% do total de casos \n\nanalisados. O emprego de ladrilho cer\u00e2mico apresenta-se em 18,03%, seguido do \n\nemprego de mantas pl\u00e1sticas em 11,35%. Foram ainda registados 388 casos, 10,72% do \n\ntotal, com a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais vin\u00edlicos e 325 casos (8,98%) com o emprego de \n\nalcatifas. A Figura 87 apresenta os dados relativos aos materiais utilizados para \n\nrevestimento do pavimento. \n\n1\n\n1\n\n6\n\n15\n\n470\n\n1369\n\n0 150 300 450 600 750 900 1050 1200 1350 1500\n\nBet\u00e3o armado com perfis de a\u00e7o\n\nAb\u00f3bada com perfis de a\u00e7o\n\nN\u00e3o identificado\n\nMadeira com perfis \nde a\u00e7o\n\nBet\u00e3o armado aligeirado \nou maci\u00e7o\n\nMadeira\n\nN.\u00ba de  pavimentos\n\n6\n\n54\n\n57\n\n91\n\n0 20 40 60 80 100\n\nOutros\n\nAlvenaria com todos os pavimentos \nem bet\u00e3o\n\nAlvenaria com um pavimento\nem bet\u00e3o\n\nBet\u00e3o armando\n\nN.\u00ba casos\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n159 \n\n \n\nFigura 87. Tipos de revestimentos dos pavimentos \n\nNos pavimentos em madeira registam-se patologias relacionadas com a falta de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e abandono que estas constru\u00e7\u00f5es t\u00eam sofrido. Assim, as patologias \n\nregistadas est\u00e3o intimamente relacionadas com o passar do tempo e com as vicissitudes \n\nde que a constru\u00e7\u00e3o tem sido alvo, muitas vezes em consequ\u00eancia de anomalias em \n\noutros elementos da constru\u00e7\u00e3o. O envelhecimento, abaulamento, ataque biol\u00f3gico, \n\ndesgaste e apodrecimento por humidades reveste e caracteriza a falta de manuten\u00e7\u00e3o \n\nassinalada. Regista-se, assim, a deforma\u00e7\u00e3o excessiva da estrutura e as fissuras na \n\nmadeira. A Figura 88 apresenta os casos registados em cada uma das patologias \n\ncitadas. \n\n \n\nFigura 88. Patologias nos pavimentos em madeira \n\nOs pavimentos pl\u00e1sticos, nomeadamente as alcatifas e mantas pl\u00e1sticas, apresentam \n\npatologias relacionadas com o envelhecimento, desgaste, descolagem e rasgos no \n\n7\n\n50\n\n67\n\n137\n\n243\n\n293\n\n325\n\n388\n\n411\n\n653\n\n1047\n\n0 150 300 450 600 750 900 1050 1200 1350 1500\n\nMarmorite\n\nOutro\n\nPedra\n\nMosaico hidr\u00e1ulico\n\nBetonilha\n\nMadeira colada\n\nAlcatifa\n\nVin\u00edlico\n\nManta pl\u00e1stica\n\nLadrilho cer\u00e2mica\n\nSoalho madeira\n\nN.\u00ba de  pavimentos\n\n181\n\n233\n\n276\n\n287\n\n435\n\n468\n\n676\n\n0 100 200 300 400 500 600 700\n\nApodrecimento por humidades\n\nDesgaste\n\nDeforma\u00e7\u00e3o excessiva da estrutura\n\nFissuras em madeira\n\nAtaque biol\u00f3gico\n\nAbaulamento\n\nEnvelhecimento\n\nN.\u00ba casos\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n160 \n\nmaterial. A Figura 89 apresenta o n\u00famero de casos registados para cada uma destas \n\nanomalias. \n\n \n\nFigura 89. Patologias nos pavimentos pl\u00e1sticos \n\nOs materiais cer\u00e2micos de revestimento apresentam igualmente anomalias como o \n\nenvelhecimento do material em 36,67% dos casos, o desgaste dos mosaicos em 32,83% \n\ndas ocorr\u00eancias e as fissuras no revestimento em 16,00% do total de casos analisados. A \n\naltera\u00e7\u00e3o da cor foi registada em 9,67% dos pavimentos e o deslocamento do material \n\nem 4,33%. O deslocamento por perda de ader\u00eancia verificou-se num n\u00famero residual de \n\nocorr\u00eancias com 0,50% que correspondem a 3 casos (Figura 90). \n\n \n\nFigura 90. Patologias em pavimentos cer\u00e2micos \n\nO estado de conserva\u00e7\u00e3o do pavimento, tanto da estrutura como do revestimento, foi \n\navaliado de acordo com n\u00edveis apresentados anteriormente: n\u00edvel 1 para pavimentos em \n\navan\u00e7ado estado de degrada\u00e7\u00e3o e n\u00edvel 5 para pavimentos com elevados n\u00edveis de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. A Figura 91 apresenta os dados relativos ao estado de conserva\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura e do revestimento do pavimento. O n\u00famero de casos analisados para a \n\navalia\u00e7\u00e3o do revestimento \u00e9 superior pelo facto de, muitas vezes, n\u00e3o se ter acesso \u00e0 \n\nestrutura de suporte do pavimento. Verifica-se ainda que grande parte dos revestimentos \n\n15\n\n17\n\n56\n\n141\n\n233\n\n324\n\n365\n\n0 100 200 300 400\n\nRasgos em alcatifas\n\nDescolagem em alcatifas\n\nDesgaste em alcatifas\n\nDescolagem de mantas\n\nRasgos de mantas\n\nDesgaste de mantas\n\nEnvelhecimento\n\nN.\u00ba casos\n\n3\n\n26\n\n58\n\n96\n\n197\n\n220\n\n0 100 200 300 400\n\nDeslocamento por perda de ader\u00eancia\n\nDeslocamento\n\nAltera\u00e7\u00e3o da cor\n\nFissuras na revestimento\n\nDesgaste em mosaicos\n\nEnvelhecimento\n\nN.\u00ba casos\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n161 \n\napresenta n\u00edveis de conserva\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3rios, nomeadamente com classifica\u00e7\u00f5es de \n\nn\u00edvel 3 ou superior. \n\n \n\nFigura 91. Estado de conserva\u00e7\u00e3o dos pavimentos \n\nOs tectos foram analisados de forma semelhante aos pavimentos, tendo sido identificado \n\no material aplicado no seu revestimento (Figura 92). A utiliza\u00e7\u00e3o da madeira verifica-se \n\nem cerca de 35% das situa\u00e7\u00f5es analisadas e em quase 20% o emprego de estuque. \n\nForam registados em, aproximadamente, 17% dos casos a utiliza\u00e7\u00e3o de tecto falso, em \n\nquase 9% o uso de forro e em 7,69% de reboco pintado. A estrutura \u00e0 vista evidencia \n\n216 ocorr\u00eancias, 6,44% do total analisado, e o areado fino conta com 136 ocorr\u00eancias, \n\ncerca de 4% do total de casos. Em cerca de 1% dos casos registaram-se outras \n\naplica\u00e7\u00f5es diferentes das referidas e que s\u00e3o apresentadas  \n\n \n\nFigura 92. Tipos de revestimentos dos tectos \n\nAs patologias e o n\u00famero de ocorr\u00eancias associadas aos tectos s\u00e3o apresentados na \n\nFigura 93. As manchas decorrentes de problemas relacionados com infiltra\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nmaiorit\u00e1rias, ocorrendo em 845 casos analisados, que correspondem a 23,6% do total de \n\nanomalias registadas. Verificou-se o descasque de tinta em 16,2% dos casos, o \n\n20\n\n240\n\n754\n\n599\n\n249\n\n44\n\n695\n\n1738\n\n916\n\n228\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n1600\n\n1800\n\n1 ? EC  &lt;2 2 ? EC  &lt;3 4 ? EC  &lt;4 4 ? EC  &lt;5 EC = 5\n\nEstrutura de suporte Revestimento\n\n5\n\n33\n\n136\n\n216\n\n258\n\n296\n\n567\n\n670\n\n1172\n\n0 150 300 450 600 750 900 1050 1200 1350 1500\n\nCarapinha\n\nOutros...\n\nAreado fino\n\nEstrutura \u00e1 vista\n\nReboco pintado\n\nForro\n\nTecto falso\n\nEstuque\n\nMadeira\n\nN.\u00ba de  Tectos\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n162 \n\nabaulamento dos forros em 14,2% do total, a danifica\u00e7\u00e3o das madeiras representa 12,3% \n\ne os bolores consistem em 10,7% das ocorr\u00eancias. \n\n \n\nFigura 93. Patologias verificadas nos tectos \n\nO apodrecimento dos forros e as fissuras atingem cerca de 8,5% das ocorr\u00eancias para \n\ncada uma das patologias. O ataque biol\u00f3gico conta com 3,1% das ocorr\u00eancias \n\nanalisadas e o descasque e/ou queda do reboco com 2,6% do total. \n\n   \n\n   \n\nFigura 94. Alguns exemplos de tectos existentes nas constru\u00e7\u00f5es em estudo \n\nA Figura 94 regista algumas imagens de tipos de tectos existentes na Baixa de Coimbra. \n\nS\u00e3o apresentados exemplos de tectos com a estrutura \u00e0 vista, revestidos com estuque, \n\ntectos com forro e revestidos com madeira sobrepostos e de masseira. Estes dois \u00faltimos \n\nforam j\u00e1 descritos num ponto anterior do presente cap\u00edtulo. \n\n10\n\n92\n\n112\n\n300\n\n312\n\n383\n\n440\n\n510\n\n581\n\n845\n\n0 150 300 450 600 750 900 1050 1200 1350 1500\n\nOutro\n\nDescasque/queda do reboco\n\nAtaque biol\u00f3gico\n\nFissuras\n\nApodrecimento dos forros\n\nBolores\n\nDanifica\u00e7\u00e3o das madeiras\n\nAbaulamento dos forros\n\nDescasque da tinta\n\nManchas (infiltra\u00e7\u00f5es)\n\nN.\u00ba de  Tectos\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n163 \n\n4.3.3.3.5. O conforto das constru\u00e7\u00f5es antigas \n\nFace \u00e0s caracter\u00edsticas apresentadas anteriormente, os n\u00edveis de conforto atingidos no \n\ninterior da habita\u00e7\u00e3o ficam condicionados pela degrada\u00e7\u00e3o dos materiais, componente e \n\nsistemas existentes. As condi\u00e7\u00f5es de salubridade est\u00e3o igualmente comprometidas \n\ndevido \u00e0 articula\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e a falta de n\u00edveis m\u00ednimos de ventila\u00e7\u00e3o ou \n\nilumina\u00e7\u00e3o. O trabalho de levantamento realizado na \u00e1rea em estudo inclui alguns dados \n\nrelativos ao conforto e salubridade dos espa\u00e7os que permitem identificar algumas \n\nfragilidades das constru\u00e7\u00f5es existentes neste contexto. \n\n \nInverno \n\n \nVer\u00e3o \n\nFigura 95. Sensa\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica dos utentes \n\nNo \u00e2mbito do conforto t\u00e9rmico as fichas incluem a classifica\u00e7\u00e3o da ASHRAE para medir o \n\nn\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o dos utentes relativamente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do ambiente interior. Esta \n\nclassifica\u00e7\u00e3o implica na avalia\u00e7\u00e3o do ambiente de acordo com a seguinte escala: frio, \n\nfresco, relativamente fresco, neutro, relativamente t\u00e9pido, t\u00e9pido e quente. O question\u00e1rio \n\nrealizado permitia que fossem avaliadas as condi\u00e7\u00f5es do ambiente no Inverno e no \n\nVer\u00e3o. Devido a uma incorrec\u00e7\u00e3o nas fichas, o n\u00edvel relativamente fresco n\u00e3o consta da \n\nescala disponibilizadas aos utentes, no entanto os dados s\u00e3o apresentados porque \n\npermitem elucidar sobre a opini\u00e3o dos utentes quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas do ambiente \n\ninterior. \n\nSem registo Frio Fresco Neutro\nRelativam. \n\nt\u00e9pido\nT\u00e9pido Quente\n\nInverno 68 147 173 224 13 14 2\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\nSem registo Frio Fresco Neutro\nRelativam. \n\nt\u00e9pido\nT\u00e9pido Quente\n\nVer\u00e3o 68 6 47 150 121 107 142\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n164 \n\nOs n\u00edveis de conforto nas habita\u00e7\u00f5es, face aos resultados apresentados na Figura 95, \n\npossuem um elevado n\u00famero de utentes com situa\u00e7\u00e3o de desconforto no Inverno e \n\nVer\u00e3o. \n\nNo Inverno, 22,93% dos utentes classificam o espa\u00e7o interior como frio e 26,99% \n\nconsideram o ambiente interior fresco. A classifica\u00e7\u00e3o como um ambiente neutro surge \n\ncom 34,95% dos utentes inquiridos, as demais classifica\u00e7\u00f5es contam com 4,05% das \n\nrespostas. No caso do Ver\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o inverte-se a situa\u00e7\u00e3o com 22,25% dos utentes a \n\nconsiderar o ambiente interior quente, 16,69% a classificar como t\u00e9pido e 18,88% como \n\nrelativamente t\u00e9pido. A classifica\u00e7\u00e3o como neutro foi considerada por 23,40% dos \n\nutentes, os restantes 8,27% classificaram o ambiente com frio ou fresco. \n\n \n\n   \n\nN\u00famero de equipamentos por constru\u00e7\u00e3o Grau de isolamento do pavimento Grau de isolamento das paredes \n\nFigura 96. N\u00famero de equipamentos existentes e grau de isolamento do pavimento e paredes \n\nA falta de conforto sentida em algumas constru\u00e7\u00f5es tornam necess\u00e1rio o recurso a \n\nequipamentos de aquecimentos e/ou arrefecimento. Na Figura 96 \u00e9 poss\u00edvel constatar o \n\nn\u00famero de casos em que foi registada a exist\u00eancia de equipamentos assim como o \n\nn\u00famero de elementos existentes. Em 46,25% dos casos n\u00e3o existe qualquer \n\nequipamento de aquecimento e em 63,78% n\u00e3o existe qualquer equipamento de \n\narrefecimento. Os restantes casos revelam a exist\u00eancia de, pelo menos, um equipamento \n\nseja de aquecimento ou arrefecimento. \n\nA ventila\u00e7\u00e3o \u00e9 um factor fundamental no conforto interior, desta forma o levantamento \n\nconsiderou tamb\u00e9m a \u00e1rea de abertura dos v\u00e3os que foram classificadas como \n\nsuficientes ou insuficientes face \u00e0 \u00e1rea dos compartimentos servidos pelas mesmas. A \n\nFigura 97 apresenta os resultados relativos \u00e0 \u00e1rea dos v\u00e3os e ao n\u00edvel de ilumina\u00e7\u00e3o no \n\ninterior. Neste \u00faltimo crit\u00e9rio, em 81,21% dos espa\u00e7os interiores analisados nas \n\n0\n\n40\n\n80\n\n120\n\n160\n\n200\n\n0 1 2 3 4 5 >6\n\nAquecimento 148 112 24 15 10 8 2\n\nArrefecimento 206 56 29 18 4 3 4\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450\n\n1 2 3 4 5 6\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450\n\n1 2 3 4 5 6\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n165 \n\nconstru\u00e7\u00f5es existentes considerou-se um n\u00edvel de ilumina\u00e7\u00e3o suficiente face \u00e0s \n\nactividades realizadas. \n\n  \n\u00c1rea de abertura dos v\u00e3os N\u00edvel de ilumina\u00e7\u00e3o no interior \n\nFigura 97. \u00c1rea de abertura dos v\u00e3os e ilumina\u00e7\u00e3o dos compartimentos interiores \n\nA exist\u00eancia de compartimentos interiores, sem aberturas de v\u00e3os para o exterior, \n\ntamb\u00e9m consiste numa caracter\u00edstica corrente das constru\u00e7\u00f5es tradicionais portuguesas. \n\nA Figura 98 apresenta os dados relativos ao n\u00famero de constru\u00e7\u00f5es com \n\ncompartimentos interiores e que consistem em cerca de 58,4% do total. O n\u00famero de \n\ncompartimentos interiores varia entre a exist\u00eancia de um compartimento interior, em \n\n15,58% dos casos, e mais de nove compartimentos em 0,91% do total. \n\n  \nN.\u00ba de compartimentos interiores Exist\u00eancia de compartimentos interiores \n\nFigura 98. Exist\u00eancia e n\u00famero de compartimentos interiores \n\nA possibilidade de reconvers\u00e3o dos espa\u00e7os para permitir novas tipologias de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ne aproveitamento dos espa\u00e7os consubstancia um factor determinante nas opera\u00e7\u00f5es de \n\nremodela\u00e7\u00e3o, referindo que este aspecto foi analisado na Figura 54 apresentada no \n\nponto 4.3.3.2. \n\nAinda neste \u00e2mbito \u00e9 importante analisar a articula\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7os com \n\nfuncionalidades diversas e aspectos espec\u00edficos ao n\u00edvel da sua disposi\u00e7\u00e3o interior. Em \n\n18,31% dos casos analisados verifica-se a exist\u00eancia de liga\u00e7\u00e3o entre as instala\u00e7\u00f5es \n\nsanit\u00e1rias e a cozinha, assim como em 10,14% dos casos regista-se a inexist\u00eancia de \n\ninstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias (Figura 99). Nestes casos ser\u00e1 necess\u00e1ria uma interven\u00e7\u00e3o que \n\n576\n\n69\n\nSuficiente\n\nInsuficiente\n\nDimens\u00e3o: 645\n\n523\n\n121\n\nSuficiente\n\nInsuficiente\n\nDimens\u00e3o: 644\n\n373\n\n103\n58 61\n\n27 20 13 6\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n0 1 2 3 4 5 6-8 >9\n\n386\n\n275\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nDimens\u00e3o: 661\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n166 \n\ngaranta a salubridade dos espa\u00e7os e possa oferecer os n\u00edveis de conforto espect\u00e1veis de \n\nacordo com os padr\u00f5es actuais. \n\n  \nExist\u00eancia de liga\u00e7\u00e3o entre a cozinha e instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias Exist\u00eancia de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias \n\nFigura 99. Exist\u00eancia de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e articula\u00e7\u00e3o com outros espa\u00e7os \n\nA Figura 100 apresenta o exemplo de equipamentos sanit\u00e1rios instalados no espa\u00e7o \n\ndestinado \u00e0 cozinha e de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias ligadas directamente com a cozinha. \n\n   \n\nFigura 100. Exemplos da articula\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os com as instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias \n\nO aspecto relacionado com o conforto ac\u00fastico foi abordado atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nn\u00edveis de isolamento dos pavimentos e das paredes, apresentados na Figura 96, da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das principais fontes de ru\u00eddo e da exist\u00eancia de refor\u00e7o ac\u00fastico nos \n\nelementos de constru\u00e7\u00e3o.  \n\nA Figura 101 permite analisar os dados relativos \u00e0s fontes de ru\u00eddo identificadas, \n\nverificando-se que o maior problema est\u00e1 relacionado com os sons a\u00e9reos provenientes \n\ndo ambiente exterior. A segunda fonte de ru\u00eddo mais referenciada consiste nos sons \n\na\u00e9reos produzidos em habita\u00e7\u00f5es cont\u00edguas localizadas nos pisos superiores ou \n\ninferiores e, em seguida, os sons de percuss\u00e3o produzidos nestes mesmos espa\u00e7os. \n\nExistem outras fontes identificadas embora menos expressivas do que as anteriores: os \n\nsons a\u00e9reos produzidos na caixa comum de circula\u00e7\u00e3o; os sons a\u00e9reos produzidos entre \n\no r\u00e9s-do-ch\u00e3o, normalmente com ocupa\u00e7\u00e3o comercial, e o primeiro andar; os sons \n\na\u00e9reos e de percuss\u00e3o produzidos nas habita\u00e7\u00e3o cont\u00edguas laterais. \n\n121\n\n540\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n594\n\n67\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n167 \n\n  \n\nFontes sonoras identificadas Refor\u00e7o ac\u00fastico \n\nFigura 101. Fontes sonoras e refor\u00e7o ac\u00fastico \n\nOs dados demonstram os casos em que foi aplicada uma solu\u00e7\u00e3o de tecto falso \n\nresultante de interven\u00e7\u00f5es, a qual resulta num maior isolamento ac\u00fastico no elemento \n\nconstrutivo, reduzindo a transmiss\u00e3o sonora entre pisos. A Figura 101 apresenta o \n\nn\u00famero de casos face a diferentes solu\u00e7\u00f5es de tectos falsos com materiais diversos, \n\nregistando-se 39 casos de aplica\u00e7\u00e3o de tecto falso com placas de gesso e nove casos \n\ncom gesso cartonado. Pontualmente foram utilizadas solu\u00e7\u00f5es diversas das \n\napresentadas anteriormente. \n\n4.3.3.3.6. Interven\u00e7\u00f5es realizadas na Baixa de Coimbra \n\nAo longo do tempo t\u00eam sido realizadas diversas opera\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o dos \n\nim\u00f3veis, decorrentes de iniciativas isoladas, sem estrat\u00e9gias definidas, tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a \u00e1rea urbana como um todo. Estas interven\u00e7\u00f5es t\u00eam sido iniciativas dos \n\npropriet\u00e1rios e normalmente decorrentes de situa\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o profundas.  \n\nA Figura 102 apresenta os casos de reabilita\u00e7\u00e3o para cada elemento da constru\u00e7\u00e3o \n\nintervencionado. Cerca de 26,63% das interven\u00e7\u00f5es ocorreram ao n\u00edvel de altera\u00e7\u00f5es e \n\nmelhoramentos interiores, nomeadamente no r\u00e9s-do-ch\u00e3o em espa\u00e7os destinados a fins \n\ncomerciais ou de servi\u00e7o. Em 21,44% dos casos as opera\u00e7\u00f5es decorreram ao n\u00edvel da \n\ncobertura e em 19,93 dos casos as interven\u00e7\u00f5es foram realizadas nas instala\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas. Em 14,57% dos casos ocorreram interven\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da estrutura resistente \n\ndo edif\u00edcio e, de forma menos expressiva: 3,69% das opera\u00e7\u00f5es foram realizadas na \n\ncaixilharia; em 3,52% foram realizadas obras de reconstru\u00e7\u00e3o; em 2,35% foram \n\nrealizadas opera\u00e7\u00f5es de consolida\u00e7\u00e3o da alvenaria. \n\n \n\n182\n\n58\n\n17\n\n16\n\n7\n\n31\n\n9\n\n0 50 100 150 200\n\nSons a\u00e9reos do exterior\n\nSons a\u00e9reos da habita\u00e7\u00e3o \ncont\u00edgua superior/inferior\n\nSons de percuss\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o \ncont\u00edgua lateral\n\nSons a\u00e9reos da habita\u00e7\u00e3o \ncont\u00edgua lateral\n\nSons a\u00e9reos da caixa \ncomum\n\nSons de percuss\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o \ncont\u00edgua superior/inferior\n\nSons a\u00e9reos entre o R/C e \no 1\u00ba andar\n\n2\n\n2\n\n9\n\n39\n\n268\n\n0 50 100 150 200 250 300\n\nTecto falso em placas de \ngesso \n\npreenchido com l\u00e3 mineral\n\nTecto falso em madeira\n\nTecto falso em gesso \ncartonado (tipo pladur)\n\nTecto falso em placas de \ngesso\n\nSem refor\u00e7o\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n168 \n\n \n\nFigura 102. N\u00famero de casos de interven\u00e7\u00e3o e elementos envolvidos \n\n4.4. Conclus\u00f5es \n\nOs edif\u00edcios tradicionais possuem materiais e t\u00e9cnicas de emprego caracter\u00edstico de um \n\nper\u00edodo da hist\u00f3ria portuguesa, neste sentido a sua manuten\u00e7\u00e3o garante que estes \n\nelementos perdurem no tempo e tornem-se a mem\u00f3ria do passado. O respeito pelo \n\npatrim\u00f3nio edificado consiste no caminho que assegura que a cidade cont\u00e9m todas as \n\npartes da sua hist\u00f3ria, todos os espa\u00e7os urbanos que fazem parte do todo. \n\nA Baixa de Coimbra consiste numa parte da malha urbana da cidade de Coimbra, um \n\nespa\u00e7o com um significado acrescido pelo elevado valor patrimonial que representa os \n\nvalores de um povo, as suas t\u00e9cnicas e costumes, o seu modo de vida e a sua cultura. \u00c9 \n\nimportante assumirmos que este patrim\u00f3nio deve ser conservado, por outro lado \u00e9 \n\nigualmente importante reconhecermos que a sua integra\u00e7\u00e3o nos novos tempos depende \n\nde, mais que uma reabilita\u00e7\u00e3o, uma renova\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o ao costumes, modo de vida \n\ne cultura quotidianos. Embora amb\u00edguas, estas duas leituras devem ser feitas e \n\nconjugadas como parte comum de uma estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o, conduzida pelas \n\nnecessidades da comunidade que utiliza o espa\u00e7o urbano. \n\nOs dados apresentados permitem caracterizar a \u00e1rea em estudo, identificar as \n\ncaracter\u00edsticas existentes e assimilar as necessidades que devem ser respeitadas e \n\nsupridas. A partir dos dados analisados ser\u00e1 poss\u00edvel, no cap\u00edtulo seguinte, definir \n\nalgumas t\u00e9cnicas de interven\u00e7\u00e3o, consideradas mais adequadas, para responder \u00e0s \n\nReconstru\u00e7\u00e3o\nConsolida\u00e7\u00e3o \ndas alvenarias\n\nCaixilharia Cobertura\nEstrutura \nresistente\n\nFachada\nInstala\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas\nInteriores\n\nZ1 1 0 0 15 2 6 4 3\n\nZ2 1 3 0 18 5 4 8 6\n\nZ3 2 6 2 23 4 8 19 15\n\nZ4 5 1 12 25 21 5 14 13\n\nZ5 3 1 0 5 6 3 9 12\n\nZ6 7 2 3 14 25 7 33 43\n\nZ7 2 1 3 18 17 7 13 38\n\nZ8 0 0 2 10 7 7 19 29\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n\n\nA Constru\u00e7\u00e3o Tradicional e a Baixa de Coimbra \n\n \n\n \n\n169 \n\nexig\u00eancias de conforto actuais. Adequar as caracter\u00edsticas dos edif\u00edcios a estas \n\nexig\u00eancias de conforto ir\u00e1 envolver diversos outros factores que ser\u00e3o considerados a \n\npartir da imponder\u00e1vel sustentabilidade local que se pretende atingir. Estes factores, \n\nnomeadamente materiais utilizados, impacto das interven\u00e7\u00f5es, qualidade do ambiente \n\ninterior, cargas ambientais decorrentes ser\u00e3o analisados de acordo com a matriz de \n\nsustentabilidade apresentada no cap\u00edtulo seguinte. \n\nNo \u00e2mbito do trabalho desenvolvido neste cap\u00edtulo ser\u00e1 pertinente reflectir sobre algumas \n\nquest\u00f5es como: \n\nQuais s\u00e3o as caracter\u00edsticas principais das constru\u00e7\u00f5es existentes nos \n\nn\u00facleos hist\u00f3ricos das cidades portuguesas? \n\nAs constru\u00e7\u00f5es localizadas nos n\u00facleos hist\u00f3ricos resultam de t\u00e9cnicas tradicionais de \n\nconstru\u00e7\u00e3o aliadas a diversas tipologias de interven\u00e7\u00e3o melhor ou pior conseguidas. Esta \n\ndiversidade construtiva acaba por se apresentar como um desafio \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, \n\nal\u00e9m de condicionar as interven\u00e7\u00f5es, obriga \u00e0 necess\u00e1ria pondera\u00e7\u00e3o sobre as t\u00e9cnicas \n\ne solu\u00e7\u00f5es a utilizar no sentido de manter e proteger o legado hist\u00f3rico.  \n\nLonge v\u00e3o os tempos da necessidade de reposi\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas e materiais tal qual \u00e0 \n\ndata da sua constru\u00e7\u00e3o ou da necessidade de expurgar elementos adicionados em \n\noutras \u00e9pocas. A constru\u00e7\u00e3o deve ser entendida dentro da sua linha de evolu\u00e7\u00e3o, sofre \n\naltera\u00e7\u00f5es, adapta-se, reinventa-se de acordo com a \u00e9poca em que existe a necessidade \n\nde o fazer; assim como no ser humano, a transforma\u00e7\u00e3o ao longo do tempo \u00e9 um sinal \n\nde maturidade necess\u00e1rio e inerente \u00e0 passagem do tempo.  \n\nAo n\u00edvel de um desenvolvimento urbano sustentado, que estrat\u00e9gia \n\ndeveria ser tra\u00e7ada para permitir a integra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos \n\nhist\u00f3ricos com a \u00e1rea urbana? \n\nA dinamiza\u00e7\u00e3o dos centros hist\u00f3ricos deve ser realizada restabelecendo o v\u00ednculo com a \n\ncidade e reiterando o seu interesse enquanto representante da cultura de um povo. A \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica \u00e9 fundamental no sentido de renovar a actividade desenvolvida \n\ne promover o estabelecimento de novos nichos da popula\u00e7\u00e3o. A dinamiza\u00e7\u00e3o cultural \u00e9 \n\num factor determinante da viv\u00eancia dos espa\u00e7os por novos p\u00fablicos que contribuem para \n\nactividade local, da renova\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e do estabelecimento de inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es com outros agentes da comunidade. A reabilita\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo \n\npermite renovar os espa\u00e7os e a tipologia ocupacional, reabilitando e promovendo novos \n\nusos que possam contribuir para a din\u00e2mica local; este factor contribui ainda com o \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n170 \n\naumento do conforto destas constru\u00e7\u00f5es, permitindo a sua atractividade a novos \n\nmoradores e/ou interessados nestas \u00e1reas da cidade. O controlo sobre o valor \n\npatrimonial \u00e9 fundamental para evitar a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e a cria\u00e7\u00e3o de p\u00f3los \n\nselectivos que excluam a comunidade local. \n\nReabilitar estas \u00e1reas deve consistir um factor de renova\u00e7\u00e3o, n\u00e3o de estrat\u00e9gias isoladas \n\nou pontuais, mas de interven\u00e7\u00f5es que pensem a \u00e1rea como um todo considerando todos \n\nos condicionalismos inerentes \u00e0s \u00e1reas hist\u00f3ricas mas tamb\u00e9m ao enorme potencial \n\nrelacionado com o seu significado hist\u00f3rico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo V \n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n172 \n\n\u00cdndice do Cap\u00edtulo \n\n5.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n5.2. A cria\u00e7\u00e3o de um modelo de avalia\u00e7\u00e3o para a reabilita\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \n\n5.3. An\u00e1lise dos crit\u00e9rios \n\n5.3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n5.3.2. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade Local \n5.3.3. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade no Transporte \n5.3.4. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - \u00c1gua \n5.3.5. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 Energia \n5.3.6. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 Materiais \n5.3.7. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade do Ambiente Exterior - Emiss\u00f5es \n5.3.8. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade do Ambiente Interior \n5.3.9. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade Durante a Utiliza\u00e7\u00e3o \n5.3.10. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade Cultural, Econ\u00f3mica e Social \n\n5.4. Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n5.4.1. Estrutura do Modelo \n5.4.2. Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o Modelo \n\n5.5. An\u00e1lise do impacto de cada crit\u00e9rio a diversos n\u00edveis \n\n5.5.1. N\u00edveis de an\u00e1lise \n5.5.2. Impacto (influ\u00eancia) de cada crit\u00e9rio \n\n5.6. Conclus\u00f5es \n\n \n\n  \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n173 \n\nCap\u00edtulo V - A Sustentabilidade nos Processos de \nReabilita\u00e7\u00e3o \n\n \u201cSe estamos realmente come\u00e7ando a entrar na fase final \nda civiliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo \u2013 podemos dizer que estamos \nsaindo de um interl\u00fadio de v\u00e1rios s\u00e9culos que foram \ndominados, primeiro pelo carv\u00e3o e depois pelo petr\u00f3leo \u2013 e \nestamos voltando, em certo sentido, para a energia solar, \ncaptada pela biomassa. S\u00f3 que n\u00e3o estamos voltando para \ntr\u00e1s, mas estamos construindo uma nova civiliza\u00e7\u00e3o de \nbiomassa, onde h\u00e1 as conquistas da Ci\u00eancia, em particular \nda Biologia.\u201d \n\nIgnacy Sachs \n\n \n\n5.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o de algumas ferramentas de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade existentes, \n\nrealizada no Cap\u00edtulo III, permite analisar os crit\u00e9rios considerados relevantes para a \n\navalia\u00e7\u00e3o do impacto da sustentabilidade ao n\u00edvel da constru\u00e7\u00e3o. A partir desta an\u00e1lise \n\nforam definidas \u00e1reas comuns que permitiram a comparabilidade entre os diversos \n\nsistemas, assim como a identifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios comuns ou divergentes. \n\nFoi ainda realizada a an\u00e1lise das estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o nas zonas hist\u00f3ricas, a qual \n\npermitiu identificar as directrizes adoptadas ao n\u00edvel da recupera\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas \n\nurbanas e, mais especificamente, aquelas adoptadas para renovar os edif\u00edcios existentes \n\nnas suas mais variadas vertentes: ao n\u00edvel da utiliza\u00e7\u00e3o, da constru\u00e7\u00e3o, dos materiais e \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o. O cap\u00edtulo anterior apresenta as especificidades da \u00e1rea em estudo e \n\npermite definir as suas caracter\u00edsticas como ferramenta de adequa\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de \n\navalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade. \n\nEste cap\u00edtulo ir\u00e1 abordar as raz\u00f5es e factores que definem um sistema de avalia\u00e7\u00e3o para \n\na sustentabilidade nos processos de reabilita\u00e7\u00e3o em zonas hist\u00f3ricas. Este sistema, \n\ndesenvolvido no \u00e2mbito deste trabalho, visa avaliar as estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o nos \n\ndiversos n\u00edveis, com um car\u00e1cter orientador sobre as solu\u00e7\u00f5es e medidas necess\u00e1rias. \n\nEsta avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s de crit\u00e9rios definidos, que ser\u00e3o apresentados de \n\nacordo com as estrat\u00e9gias implementadas que avaliam. \n\nPosteriormente, ser\u00e3o apresentados alguns impactos decorrentes de cada crit\u00e9rio e que \n\nconsistem na verdadeira justifica\u00e7\u00e3o da necessidade da sua avalia\u00e7\u00e3o quando se \n\npretendem obter resultados concertados com a sustentabilidade ambiental. Estes \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n174 \n\nimpactos foram analisados em quatro n\u00edveis de influ\u00eancia distintos: ao n\u00edvel urbano, ao \n\nn\u00edvel local, ao n\u00edvel da envolvente e, finalmente, ao n\u00edvel do edif\u00edcio. \n\nNo final do presente cap\u00edtulo procurar-se-\u00e1 obter a resposta ao seguinte conjunto de \n\nquest\u00f5es: \n\nQuais s\u00e3o os principais crit\u00e9rios a analisar no \u00e2mbito de uma \n\nreabilita\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel?  \n\nComo podem ser medidos os impactos decorrentes das solu\u00e7\u00f5es \n\nadoptadas? \n\nAs estrat\u00e9gias de reabilita\u00e7\u00e3o urbana, nomeadamente aquelas definidas \n\nno \u00e2mbito das Sociedades de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana, convergem para a \n\nsustentabilidade do ambiente constru\u00eddo? \n\n5.2. A cria\u00e7\u00e3o de um modelo de avalia\u00e7\u00e3o para a reabilita\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \n\nDe acordo com a an\u00e1lise efectuada no cap\u00edtulo anterior \u00e9 necess\u00e1rio definir uma \n\nferramenta adaptada \u00e0 realidade dos centros hist\u00f3ricos, tendo em considera\u00e7\u00e3o aspectos \n\ncondicionantes e definidores da matriz que se pretende desenvolver: \n\n? O facto de que estas \u00e1reas constituem parte de um tecido urbano dificilmente \n\nalter\u00e1vel ou flex\u00edvel, definido por uma malha urbana consolidada; \n\n? A exist\u00eancia de uma rede de mobilidade definida e condicionada pelo ambiente \n\nurbano que a limita, normalmente com padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o distintos; \n\n? O elevado valor cultural e patrimonial da \u00e1rea existente; \n\n? A representa\u00e7\u00e3o da heran\u00e7a de um povo, com costumes e valores que integram a \n\nsua hist\u00f3ria; \n\n? As potencialidades tur\u00edsticas destas \u00e1reas e a possibilidade de constitu\u00edrem um \n\nmotor econ\u00f3mico, com uma representatividade expressiva no tecido produtivo; \n\n? A viabilidade de se tornar um p\u00f3lo atractivo de emprego e novas oportunidades \n\ncomerciais. \n\nNeste sentido, atrav\u00e9s das an\u00e1lises efectuadas ser\u00e1 poss\u00edvel definir um sistema de \n\navalia\u00e7\u00e3o para a reabilita\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, com os seguintes objectivos: \n\n? Direccionar as actividades de interven\u00e7\u00e3o em zonas hist\u00f3ricas; \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n175 \n\n? Salvaguardar o interesse cultural e hist\u00f3rico da \u00e1rea e a sua mem\u00f3ria; \n\n? Potencializar a gera\u00e7\u00e3o de empregos e actividades que dinamizem a \u00e1rea e \n\ndignifiquem os seus moradores; \n\n? Devolver \u00e0 cidade uma parte do seu tecido que dignifica a sua exist\u00eancia; \n\n? Valorizar os espa\u00e7os sociais e de conv\u00edvio, os espa\u00e7os abertos e a sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o interior; \n\n? Aplicar os princ\u00edpios da sustentabilidade, que foram j\u00e1 devidamente identificados \n\nno Cap\u00edtulo III; \n\n? Retomar o di\u00e1logo entre o habitat e o ambiente, existente desde os prim\u00f3rdios da \n\nexist\u00eancia humana, como forma de reduzir o seu impacto. \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o deste sistema foram utilizadas as \u00e1reas definidas no cap\u00edtulo anterior \n\ne foram definidos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o para cada uma delas. As \u00e1reas definidas foram \n\nas seguintes: sustentabilidade local, no transporte, na gest\u00e3o dos recursos \u2013 \u00e1gua, na \n\ngest\u00e3o dos recursos \u2013 energia, na gest\u00e3o dos recursos \u2013 materiais, do ambiente exterior, \n\ndo ambiente interior, na utiliza\u00e7\u00e3o e, finalmente, a sustentabilidade cultural, econ\u00f3mica e \n\nsocial. \n\nOs crit\u00e9rios referidos permitem concretizar a avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise dos principais aspectos que podem condicionar o comportamento do edif\u00edcio face \n\nao ambiente que o rodeia [Magent, 2009].  \n\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas e respectivos crit\u00e9rios torna-se necess\u00e1rio definir os \n\npadr\u00f5es de mensura\u00e7\u00e3o de cada crit\u00e9rio, com a identifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis e princ\u00edpios \n\nque estar\u00e3o directamente relacionados com o desempenho final do edif\u00edcio. \n\n \n\nFonte: adaptado de [Graham, 2003] \n\nFigura 103. Metabolismo urbano  \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n176 \n\n\u00c9 importante salientar que cada crit\u00e9rio ser\u00e1 analisado e ponderado em fun\u00e7\u00e3o do seu \n\nimpacto ambiental e da manuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de qualidade do ar e do ambiente interior \n\ne exterior. \n\nDe uma forma simplificada, a Figura 103 apresenta os principais aspectos relacionados \n\ncom o metabolismo urbano e a rela\u00e7\u00e3o entre o ambiente natural e constru\u00eddo, reflectindo \n\nas entradas, sa\u00eddas, agentes e impactos de todo o processo e que acabam por se \n\ntraduzir, de uma forma generalizada, nos crit\u00e9rios seleccionados. \n\n5.3. An\u00e1lise dos crit\u00e9rios \n\n5.3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nCada crit\u00e9rio foi definido tendo em considera\u00e7\u00e3o o facto de as zonas hist\u00f3ricas \n\nconstitu\u00edrem \u00e1reas urbanas consolidadas, com uma \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \u00e1rea de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios e estrutura vi\u00e1ria definidas. A rigidez da \u00e1rea constitui um \n\nobst\u00e1culo \u00e0 possibilidade de implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de raiz, pelo que a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nestrutura existente dever\u00e1 constituir um desafio para a adop\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que se \n\nadeq\u00faem ao ambiente constru\u00eddo existente. \n\nN\u00e3o obstante, a pr\u00f3pria possibilidade de reabilitar consiste numa atitude sustent\u00e1vel que \n\nreleva uma s\u00e9rie de par\u00e2metros favor\u00e1veis em sistema de avalia\u00e7\u00e3o existentes para \n\nnovas constru\u00e7\u00f5es, nomeadamente o valor do solo, a ocupa\u00e7\u00e3o, o impacto na \n\nbiodiversidade, a altera\u00e7\u00e3o da paisagem, o aumento da constru\u00e7\u00e3o, a possibilidade de \n\nreciclagem de materiais, componentes e estruturas existentes, etc. Estes diversos \n\nfactores, intr\u00ednsecos \u00e0 actividade de reabilita\u00e7\u00e3o, s\u00e3o aspectos extremamente positivos \n\npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nOs pontos seguintes apresentam os crit\u00e9rios definidos para cada \u00e1rea referida \n\nanteriormente; s\u00e3o igualmente apresentadas as fundamenta\u00e7\u00f5es de defini\u00e7\u00e3o de cada \n\num dos crit\u00e9rios e os respectivos indicadores de medida. Neste sentido, a estrutura do \n\nsistema consiste no seguinte n\u00edvel hier\u00e1rquico: \n\n? \u00c1rea: a \u00e1rea consiste no tema em an\u00e1lise e decorre da an\u00e1lise de diversos \n\ncrit\u00e9rios que consistem na abordagem em si; \n\n? Par\u00e2metros: em alguns casos a \u00e1rea est\u00e1 dividida em dois par\u00e2metros que \n\ncaracterizam a entrada de recursos ou produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos; \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n177 \n\n? Crit\u00e9rios: estes constituem os itens abordados e s\u00e3o avaliados de acordo com \n\nindicadores de medida. A avalia\u00e7\u00e3o dos indicadores de medida ir\u00e1 constituir a \n\navalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio. \n\n? Indicadores de medida: consistem na op\u00e7\u00e3o adoptada e que reverte numa \n\ndeterminada avalia\u00e7\u00e3o. \n\n5.3.2. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade Local \n\nO conceito de pegada ecol\u00f3gica (Rees, 1992) consubstancia o problema de \n\nacessibilidade aos recursos do Planeta. A pegada ecol\u00f3gica representa a \u00e1rea que o \n\nPlaneta precisa para regenerar os recursos que a popula\u00e7\u00e3o consome e para absorver e \n\ntornar inofensivos os res\u00edduos correspondentes. Nos pa\u00edses desenvolvidos, a pegada \n\necol\u00f3gica \u00e9 de 5 hectares por habitante e, nos pa\u00edses em desenvolvimento representa \n\nmenos de 1 hectare por habitante. Em 2003, este valor era de 5,6 hectares em Fran\u00e7a e \n\n9,6 nos Estados Unidos da Am\u00e9rica. \n\nO valor da pegada ecol\u00f3gica da popula\u00e7\u00e3o mundial est\u00e1 a aumentar rapidamente e \n\nestima-se que tenha evolu\u00eddo de 4 mil milh\u00f5es em 1963 para 14 mil milh\u00f5es em 2003. \n\nPor outro lado, a m\u00e1xima pegada por habitante que poder\u00e1 ser suportada em termos de \n\nrecursos naturais est\u00e1 a diminuir, alterando-se de 2,9 hectares em 1970 para 1,8 \n\nhectares em 2003. Se todos os habitantes do Planeta consumissem tanto quanto um \n\nhabitante dos Estados Unidos, seriam necess\u00e1rios o equivalente a 5,3 planetas Terra \n\npara suportar a Humanidade, uma op\u00e7\u00e3o que \u00e9 claramente invi\u00e1vel [Rojey, 2009] \n\nTabela 34. Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea Sustentabilidade Local \n\n\u00c1rea \n\n  Par\u00e2metro \n\n  Ident. Crit\u00e9rio \n\nSustentabilidade local \n\n  SL1 Densidade \n\n  SL2 Espa\u00e7os exteriores \n\n  SL3 Tipologia de ocupa\u00e7\u00e3o \n\n  SL4 Ventila\u00e7\u00e3o exterior \n\n  SL5 Condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas exteriores \n\n  SL6 Impacto no ambiente envolvente \n\n \n\nA primeira \u00e1rea definida consiste na Sustentabilidade Local (SL) e para a qual foram \n\nseleccionados seis crit\u00e9rios, apresentados na Tabela 34, que ser\u00e3o analisados em \n\npormenor para que seja poss\u00edvel a compreens\u00e3o sobre a sua escolha e para definir os \n\npar\u00e2metros de medida de cada um. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n178 \n\nDesta forma, os crit\u00e9rios foram seleccionados devido aos seguintes aspectos: \n\n? SL1 \u2013 Densidade: foi definido atrav\u00e9s da necessidade de acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea em avalia\u00e7\u00e3o e permitir a adop\u00e7\u00e3o das medidas necess\u00e1rias \n\npara o seu controlo. No caso das zonas hist\u00f3ricas, a manuten\u00e7\u00e3o dos valores \n\nexistentes seria o aceit\u00e1vel. Nestes casos espec\u00edficos a sua redu\u00e7\u00e3o poderia ser \n\num benef\u00edcio se fosse resultante da reorganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os dos edif\u00edcios para \n\nsuprir as necessidades internas e assegurar as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de \n\nhabitabilidade preconizadas no Regulamento Geral da Edifica\u00e7\u00f5es Urbanas, \n\nnomeadamente nas \u00e1reas m\u00ednimas para os espa\u00e7os \u00fateis das habita\u00e7\u00f5es. Esta \n\nredu\u00e7\u00e3o, efectuada nestes moldes, seria um contributo para a valoriza\u00e7\u00e3o \n\npatrimonial destes im\u00f3veis e uma mais-valia para atractividade dos mesmos. \n\nDesta forma, entende-se que uma redu\u00e7\u00e3o na densidade poderia ser favor\u00e1vel \u00e0 \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e seria um factor de garantia de melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nocupa\u00e7\u00e3o (tanto de espa\u00e7os internos como espa\u00e7os externos). \n\n? SL2 \u2013 Espa\u00e7os Exteriores: este crit\u00e9rio visa a cria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de espa\u00e7os \n\nexteriores que fomentem o conv\u00edvio e traduzam um incremento do conforto nos \n\nedif\u00edcios e arruamentos. A exist\u00eancia de zonas verdes permite a exist\u00eancia de \n\nespa\u00e7os abertos, que poder\u00e3o contribuir para o conforto interior nas vertentes \n\nrelacionadas com a ventila\u00e7\u00e3o, o conforto t\u00e9rmico e ac\u00fastico, a privacidade, a \n\nexist\u00eancia de contacto visual do interior da habita\u00e7\u00e3o com o ambiente exterior, \n\netc. As \u00e1reas hist\u00f3ricas possuem muitas \u00e1reas abertas que foram ocupadas como \n\nforma de aumentar as \u00e1reas dos espa\u00e7os ex\u00edguos existentes. Esta conduta \n\npenaliza os espa\u00e7os exteriores e condiciona as condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade das \n\n\u00e1reas adjacentes do pr\u00f3prio edif\u00edcio e da envolvente. Assim, o aumento destas \n\n\u00e1reas constitui um contributo a diversos n\u00edveis para a sustentabilidade local e \n\ndecorre, algumas vezes, do acto de restabelecer espa\u00e7os abertos que foram \n\nocupados. \n\n? SL3 \u2013 Tipologia de ocupa\u00e7\u00e3o: a sustentabilidade urbana e o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel em si est\u00e3o directamente relacionados com as quest\u00f5es ligadas ao \n\ntransporte. O consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis e emiss\u00f5es geradas resultantes \n\nda mobilidade constitui um desafio e consiste num factor central da problem\u00e1tica \n\nambiental. O incentivo \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter misto, que assegure a exist\u00eancia \n\ndo pequeno com\u00e9rcio e a disponibilidade de servi\u00e7os, poder\u00e1 contribuir para a \n\nredu\u00e7\u00e3o da necessidade de desloca\u00e7\u00f5es e, em alguns casos, fomentar a \n\nproximidade entre a habita\u00e7\u00e3o e o local de trabalho. Neste \u00e2mbito, o tipo de \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n179 \n\nocupa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser planeado de forma estrat\u00e9gica para garantir que \n\nnecessidades b\u00e1sicas de consumo e servi\u00e7o s\u00e3o supridas, reduzindo \n\nconsideravelmente a necessidade de mobilidade aos moradores da \u00e1rea. \n\n? SL4 \u2013 Ventila\u00e7\u00e3o exterior: \u00e9 necess\u00e1rio controlar a ventila\u00e7\u00e3o exterior, permitindo \n\no conforto dos espa\u00e7os urbanos e garantindo uma ventila\u00e7\u00e3o eficaz dos edif\u00edcios \n\ne dos seus espa\u00e7os interiores. Este trabalho aborda \u00e1reas constru\u00eddas do tecido \n\nurbano, com caracter\u00edsticas de implanta\u00e7\u00e3o definidas, condicionadas pelas \n\nconstru\u00e7\u00f5es existentes; no entanto, importa garantir que s\u00e3o salvaguardadas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es actuais, sem a sua deteriora\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da eventual altera\u00e7\u00e3o da \n\nvolumetria decorrente dos processos de reabilita\u00e7\u00e3o. No \u00e2mbito da ventila\u00e7\u00e3o \n\ndevem ser observadas caracter\u00edsticas locais, como a frequ\u00eancia dos ventos, a sua \n\nvelocidade e outras caracter\u00edsticas gerais como a exist\u00eancia de brisas frescas. O \n\nideal ser\u00e1 mesmo analisar conjuntamente as caracter\u00edsticas da ventila\u00e7\u00e3o e a \n\norienta\u00e7\u00e3o solar de cada lugar para obter a m\u00e1xima efici\u00eancia do recurso a \n\nsistemas solares passivos. [Olgyay, 1998; Gonzalo, 1998; Mascar\u00f3, 1991] \n\n? SL5 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es T\u00e9rmicas Exteriores: neste crit\u00e9rio devem ser analisadas as \n\naltera\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas exteriores decorrentes de um excessivo \n\nrevestimento das superf\u00edcies exteriores. Na sua generalidade, as zonas urbanas \n\npossuem temperaturas mais elevadas se comparadas com as zonas rurais, \n\natingindo temperaturas mais elevadas durante o dia devido \u00e0s superf\u00edcies \n\npavimentadas e componentes dos edif\u00edcios e, durante a noite, devido ao calor \n\narmazenado nestes mesmos elementos que \u00e9 libertado para o ambiente. A \n\nradia\u00e7\u00e3o, que nas \u00e1reas rurais permite a evapora\u00e7\u00e3o da humidade matinal, da \n\n\u00e1gua da chuva nas plantas e do gelo, nas zonas urbanas \u00e9 directamente \n\nabsorvida pelos materiais de constru\u00e7\u00e3o. A evapotranspira\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas urbanas \n\n\u00e9 ainda reduzida devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie vegetal e pela r\u00e1pida capta\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas provenientes das chuvas que n\u00e3o penetram convenientemente no solo \n\n[Moore (1993)]. Este fen\u00f3meno, conhecido como \u201cilhas de calor\u201d deve ser \n\ncontrariado pela exist\u00eancia de mecanismos que garantam a exist\u00eancia de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, de superf\u00edcies que n\u00e3o absorvam o calor de forma excessiva, pela \n\nexist\u00eancia de mecanismos que promovam o sombreamento natural, etc. [Alberti, \n\n2008] \n\n? SL6 \u2013 Impacto no ambiente envolvente: neste crit\u00e9rio deve-se garantir que os \n\nagentes poluentes emitidos pelos edif\u00edcios durante os processos de demoli\u00e7\u00e3o, \n\nreabilita\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o n\u00e3o ir\u00e3o poluir o meio \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n180 \n\nambiente existente na \u00e1rea urbana, nomeadamente len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos ou outros \n\nrecursos naturais que pudessem ser contaminados. A identifica\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos \n\ngerados pelas diversas actividades e a sua gest\u00e3o de forma eficiente permite \n\nassegurar que os agentes poluentes n\u00e3o contaminem o meio ambiente natural \n\nque integra a paisagem urbana. \n\nTabela 35. Indicadores de medida de cada crit\u00e9rio \n\nSustentabilidade local \n\n  Par\u00e2metro   \n\n    Crit\u00e9rio \n\n  SL1 Densidade \n\nObjectivo \nControlar a evolu\u00e7\u00e3o da densidade da \u00e1rea e garantir a qualidade da \ncircula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea e a sua ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nIndicadores \nN\u00famero de habitantes por m2 - aferir e avaliar a sua evolu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \ncompara\u00e7\u00e3o com os dados dos anos anteriores. \n\n  \n  \n\n  SL2 Espa\u00e7os exteriores \n\nObjectivo \nGarantir a exist\u00eancia de espa\u00e7os abertos, com vegeta\u00e7\u00e3o, que beneficiam o \nconforto dos utentes no ambiente exterior e ambiente interior. \n\nIndicadores \nRela\u00e7\u00e3o entre os espa\u00e7os verdes e espa\u00e7os constru\u00eddos (\u00e1rea de espa\u00e7os \nverdes/\u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios). \n\n  \n  \n\n  \n \n\nRela\u00e7\u00e3o entre os espa\u00e7os abertos (arruamentos, passeios e \nparqueamentos) e espa\u00e7os verdes. \n\n  \n  \n\n  SL3 Tipologia de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nObjectivo \nGarantir a utiliza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios com tipologias mistas de ocupa\u00e7\u00e3o, \nnomeadamente habita\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio e servi\u00e7os. \n\nIndicadores \nVerifica\u00e7\u00e3o das tipologias de ocupa\u00e7\u00e3o de todos os edif\u00edcios da \u00e1rea em \nestudo e aferir o n\u00famero de edif\u00edcios com ocupa\u00e7\u00e3o mista. \n\n  \n  \n\n  SL3 Ventila\u00e7\u00e3o exterior \n\nObjectivo \nGarantir a ventila\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o exterior como um contributo ao conforto dos \nutilizadores da \u00e1rea. \n\nIndicadores An\u00e1lise da frequ\u00eancia dos ventos, velocidade e orienta\u00e7\u00e3o. \n\n  \n  \n\n  SL5 Condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas exteriores \n\nObjectivo \nGarantir que o ambiente constru\u00eddo n\u00e3o interfere, ou tem o menor impacto \nposs\u00edvel, nas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas do ambiente exterior. \n\nIndicadores Temperatura do ar exterior e humidade relativa. \n\n  \n  \n\n  SL6 Impacto no ambiente envolvente \n\nObjectivo \nAvalia\u00e7\u00e3o do impacto das actividades relacionadas com a constru\u00e7\u00e3o e \nutiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio no meio ambiente envolvente. \n\nIndicadores \nMonitoriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente envolvente quanto \u00e0 exist\u00eancia de esp\u00e9cies \nnativas e outros elementos naturais existentes. \n\n  \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n181 \n\nOs indicadores de medida de cada crit\u00e9rio encontram-se definidos na Tabela 35 \n\napresentada anteriormente. \n\n5.3.3. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade no Transporte \n\nDe acordo com Hollander (2003: 166) nos pa\u00edses industrializados, mais de 500 milh\u00f5es \n\nde autom\u00f3veis e cami\u00f5es est\u00e3o agora na estrada, isto significa quase 700 ve\u00edculos por \n\ncada 1000 pessoas. O mundo em desenvolvimento possui cerca de 5 mil milh\u00f5es de \n\npessoas e aproximadamente 1050 milh\u00f5es de ve\u00edculos, o que significa cerca de 30 \n\nve\u00edculos por cada 1000 pessoas. \n\nA problem\u00e1tica do transporte consiste num tema central da sustentabilidade por ser \n\ntransversal \u00e0s mais diversas \u00e1reas da actividade do homem; esta \u00e1rea \u00e9 dedicada \u00e0 \n\nSustentabilidade no Transporte (ST). O n\u00famero de ve\u00edculos nas estradas tem aumentado \n\ne, consequentemente, a polui\u00e7\u00e3o gerada e a necessidade de mais estradas para \n\ncombater o excesso de tr\u00e1fego. Neste sentido, a promo\u00e7\u00e3o do transporte p\u00fablico, a \n\naplica\u00e7\u00e3o de taxas e impostos que assegurem que os utilizadores de ve\u00edculos \n\nparticulares assumam os custos sociais e econ\u00f3micos da sua utiliza\u00e7\u00e3o, o uso de \n\nve\u00edculos alternativos que n\u00e3o utilizam derivados do petr\u00f3leo como fonte de energia e a \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar s\u00e3o ac\u00e7\u00f5es que contribuem para o controlo do sistema \n\nde transportes e a melhoria da qualidade do ambiente exterior [UN-Habitat, 2002; EEA, \n\n2009; Lenz et al., 2003].  \n\nNesta \u00e1rea n\u00e3o s\u00e3o analisados os custos relacionados com o transporte dos materiais \n\nderivados da actividade de constru\u00e7\u00e3o, este \u00e9 contemplado na energia de cada material \n\nque ser\u00e1 abordado na \u00e1rea Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 Materiais. \n\nOs crit\u00e9rios definidos para a avalia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea Sustentabilidade no Transporte (ST) s\u00e3o \n\napresentados na Tabela 36 e v\u00e3o permitir a an\u00e1lise de diversos factores relacionados \n\ncom cada um destes crit\u00e9rios. \n\nTabela 36. Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea Sustentabilidade no Transporte \n\n\u00c1rea \n\n  Par\u00e2metro \n\n  Ident. Crit\u00e9rio \n\nSustentabilidade no transporte \n\n  ST1 Disponibilidade de transportes p\u00fablicos \n\n  ST2 Meios para utiliza\u00e7\u00e3o de transportes alternativos \n\n  ST3 Necessidade de desloca\u00e7\u00f5es para aceder a servi\u00e7os \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n182 \n\nA defini\u00e7\u00e3o destes crit\u00e9rios baseia-se na possibilidade de avalia\u00e7\u00e3o dos seguintes \n\nfactores, que constituem par\u00e2metros de medida. \n\n? ST1 \u2013 Disponibilidade de transportes p\u00fablicos: os transportes contribuem com \n\nproblemas ambientais que incluem a qualidade do ar, o ru\u00eddo e a fragmenta\u00e7\u00e3o do \n\nhabitat; no entanto, o maior impacto consiste nas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas derivadas \n\ndas grandes quantidades de emiss\u00f5es de gases produzidas [EEA, 2008]. Desta \n\nforma, \u00e9 importante reduzir a necessidade de desloca\u00e7\u00f5es e promover que as \n\nmesmas sejam efectuadas em meios de transportes p\u00fablicos ou em transportes \n\nalternativos que n\u00e3o prejudiquem o ambiente. Daqui resulta a necessidade de \n\ndisponibilizar uma rede de transportes p\u00fablicos eficiente e acess\u00edvel, com \n\ndist\u00e2ncias estrat\u00e9gicas que fomentem a sua utiliza\u00e7\u00e3o. Neste crit\u00e9rio \u00e9 necess\u00e1rio \n\navaliar a disponibilidade de meios de transportes p\u00fablicos e a sua efici\u00eancia face \n\n\u00e0s necessidades da \u00e1rea em estudo, estabelecendo-se desloca\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas \n\npara que os utilizadores tenham acesso ao meio de transporte e a sua frequ\u00eancia. \n\nAs emiss\u00f5es de gases ser\u00e3o controladas atrav\u00e9s dos crit\u00e9rios estabelecidos na \n\n\u00c1rea Sustentabilidade do Ambiente Exterior. \n\nTabela 37. Indicadores de medida de cada crit\u00e9rio \n\nSustentabilidade no transporte \n\n  Par\u00e2metro   \n\n    Crit\u00e9rio \n\n  ST1 Disponibilidade de transportes p\u00fablicos \n\nObjectivo \nGarantir a disponibilidade de meios de transportes p\u00fablicos, o itiner\u00e1rio e a \nfrequ\u00eancia adequados. \n\nIndicadores Dist\u00e2ncia das desloca\u00e7\u00f5es para o acesso aos transportes p\u00fablicos. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nItiner\u00e1rio e frequ\u00eancia dos transportes p\u00fablicos. \n\n  \n  \n\n  ST2 Meios para utiliza\u00e7\u00e3o de transportes alternativos \n\nObjectivo Fomentar a utiliza\u00e7\u00e3o de transportes alternativos e desloca\u00e7\u00f5es a p\u00e9. \n\nIndicadores Meios para utiliza\u00e7\u00e3o de bicicleta. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nMeios para utiliza\u00e7\u00e3o de transportes alternativos. \n\n  \n  \n\n  ST3 Necessidade de desloca\u00e7\u00f5es para aceder a servi\u00e7os \n\nObjectivo \nEvitar a necessidade de grandes ou peri\u00f3dicas desloca\u00e7\u00f5es para cesso a \nbens e servi\u00e7os necess\u00e1rios. \n\nIndicadores \nOcupa\u00e7\u00e3o mista dos edif\u00edcios e tipo de oferta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade \nde bens e servi\u00e7os. \n\n? ST2 \u2013 Meios para utiliza\u00e7\u00e3o de transportes alternativos: este crit\u00e9rio envolve a \n\nnecessidade de exist\u00eancia de meios que permitam o parqueamento seguro de \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n183 \n\ntransportes alternativos como bicicletas ou ve\u00edculos el\u00e9ctricos. Neste \u00e2mbito ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1rio prever caminhos espec\u00edficos e parqueamentos direccionados para \n\neste tipo de ve\u00edculos como um incentivo \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o. Neste mesmo contexto \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio n\u00e3o ultrapassar os valores m\u00ednimos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor para o \n\nn\u00famero de parqueamento dispon\u00edveis para ve\u00edculos particulares numa tentativa \n\nde desencorajar a sua utiliza\u00e7\u00e3o. [EEA, 2008A] \n\n? ST3 \u2013 Necessidade de desloca\u00e7\u00f5es para aceder a servi\u00e7os: a disponibilidade de \n\nservi\u00e7os na \u00e1rea, ou na sua proximidade, \u00e9 fundamental para evitar a \n\nnecessidade de desloca\u00e7\u00e3o dos moradores. Os fornecimento de bens e servi\u00e7os \n\nque permitam dar respostas \u00e0s necessidades do dia-a-dia ir\u00e1 reduzir a \n\nnecessidade de desloca\u00e7\u00f5es e permitir que aquelas que se realizem em \n\npequenas dist\u00e2ncias sejam efectuadas em transportes alternativos, como bicicleta \n\nou desloca\u00e7\u00f5es pedonais. Neste contexto, a satisfa\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio anterior assume \n\num papel fundamental para a concretiza\u00e7\u00e3o do presente crit\u00e9rio. \n\nOs novos modelos de cidades modernas, que utilizam um planeamento integrado, s\u00e3o \n\ncaracterizadas por serem compactas e sobrepostas, socialmente diversificadas, onde as \n\nactividades econ\u00f3micas e sociais se fundem e as comunidades s\u00e3o concentradas em \n\ntorno de unidades de vizinhan\u00e7as [Rogers, 1997]. \n\nEsta diversifica\u00e7\u00e3o promove a complexidade das rela\u00e7\u00f5es que muitas vezes conduz \u00e0 \n\nprefer\u00eancia pela cria\u00e7\u00e3o de zonas monofuncionais, exclusivamente dedicadas ao uso \n\ncomercial ou habitacional. As actuais cidades possuem parques habitacionais ou \n\ncomerciais que permitem a padroniza\u00e7\u00e3o de projectos e constru\u00e7\u00e3o e promove a rela\u00e7\u00e3o \n\ncusto-benef\u00edcio, o que acaba por constituir um argumento contra os espa\u00e7os urbanos de \n\nuso misto e os seus benef\u00edcios sociais e ambientais. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o destes crit\u00e9rios ser\u00e1 realizada de acordo com os indicadores apresentados \n\nna Tabela 37. \n\n5.3.4. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - \n\u00c1gua \n\nA \u00e1gua poder\u00e1 constituir o recurso que ir\u00e1 definir os limites do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. Da \u00e1gua existente no planeta, 97,25% consiste na \u00e1gua salgada dos \n\noceanos, 2,05% encontra-se nos glaciares e 0,7% nos aqu\u00edferos. O total proveniente da \n\n\u00e1gua da chuva correspondente a aproximadamente 0,008% ao ano do total de \u00e1gua \n\nexistente. Destes 110.300 Km\n2\n/ano de \u00e1gua, cerca de dois ter\u00e7os evaporam, restando \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n184 \n\n40.700 Km\n2\n/ano para rios, aqu\u00edferos, a ind\u00fastria, a habita\u00e7\u00e3o e a agricultura. No ano de \n\n2000 cerca de 508 milh\u00f5es de pessoas viviam em 31 pa\u00edses submetidos ao stress \n\nh\u00eddrico, caracterizado pela escassez de \u00e1gua. At\u00e9 2025 prev\u00ea-se que 3000 milh\u00f5es de \n\npessoas estejam a viver nestas condi\u00e7\u00f5es em 48 pa\u00edses, em 2050 poder\u00e1 atingir 45% da \n\npopula\u00e7\u00e3o mundial [Sassi, 2006]. Este cen\u00e1rio \u00e9 ainda agravado pelo elevado n\u00edvel de \n\npolui\u00e7\u00e3o provocado pelo aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial, derivando daqui que nos pa\u00edses \n\nem desenvolvimento cerca de 90 a 95% dos res\u00edduos sanit\u00e1rios e 70% dos res\u00edduos \n\nindustriais desaguam directamente nos rios, sem qualquer tipo de tratamento. Desta \n\nforma, as solu\u00e7\u00f5es exclusivamente tecnol\u00f3gicas para resolver o problema da escassez \n\nda \u00e1gua t\u00eam um efeito limitado e a dessaliniza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar, al\u00e9m de possuir \n\ncustos elevados, representa actualmente menos de 1% do volume de \u00e1gua que as \n\npessoas consomem. A discrep\u00e2ncia entre o consumo \u00e9 igualmente alarmante, uma vez \n\nque os pa\u00edses desenvolvidos, onde habitam 20% da popula\u00e7\u00e3o mundial, possuem 86% \n\ndo consumo privado, enquanto 20% da popula\u00e7\u00e3o mais pobre consome 1,3% [UNFPA, \n\n2001]. \n\nO aumento da popula\u00e7\u00e3o urbana produziu o aumento do consumo nas \u00e1reas urbanas e, \n\nconsequentemente, provocou o agravamento das altera\u00e7\u00f5es produzidas pelo ambiente \n\nconstru\u00eddo [UNFPA, 2003]. As altera\u00e7\u00f5es da paisagem decorrentes da actividade \n\nhumana e do ambiente constru\u00eddo s\u00e3o respons\u00e1veis por profundas altera\u00e7\u00f5es no ciclo da \n\n\u00e1gua. As diferen\u00e7as entre o ciclo da \u00e1gua nas \u00e1reas verdes e no espa\u00e7o constru\u00eddo \n\naltera-se: a \u00e1gua que escoa na superf\u00edcie aumenta de 10% para 43% do total da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, a capacidade de absor\u00e7\u00e3o do solo diminui de 50% para 32% e a \n\nevapora\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o reduz de 40% para 25% com a redu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nexistente. Neste \u00e2mbito, a qualidade da \u00e1gua poder\u00e1 ser seriamente comprometida pela \n\nac\u00e7\u00e3o de agentes poluentes [Graham, 2003]. \n\nTabela 38. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - \u00c1gua \n\n\u00c1rea \n\n  Par\u00e2metro \n\n  Ident. Crit\u00e9rio \n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos \u2013 \u00c1gua \n\n  Abastecimento \n\n  SA1 Consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel \n\n  SA2 Efici\u00eancia da rede de abastecimento da habita\u00e7\u00e3o \n\n  SA3 Sistemas de abastecimento interiores separados \n\n  SA4 Utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva para irriga\u00e7\u00e3o e usos n\u00e3o pot\u00e1veis \n\n    \n \n\n  Drenagem \n\n  SA5 Tratamento de \u00e1guas residuais para reutiliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n185 \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o a necessidade de reverter os actuais padr\u00f5es de consumo da \n\n\u00e1gua e introduzir um regime de reciclagem e aproveitamento das \u00e1guas das chuvas, \n\ncomo fonte renov\u00e1vel e de f\u00e1cil acesso deste recurso, foram definidos crit\u00e9rios que \n\npermitem analisar esta \u00e1rea nas suas diversas dimens\u00f5es, desde a necessidade de \n\nredu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel, passando pela necessidade de recorrer a outras \n\nfontes deste recurso, como a \u00e1gua da chuva ou res\u00edduos reciclados, at\u00e9 \u00e0 gest\u00e3o \n\neficiente e respons\u00e1vel e o destino final dos res\u00edduos n\u00e3o reciclados [Sassi, 2006]. \n\nOs crit\u00e9rios seleccionados na \u00e1rea Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 \u00c1gua \n\n(SA) foram afectos a dois par\u00e2metros - abastecimento e drenagem - para permitir uma \n\nan\u00e1lise parcial dos mesmos e constitu\u00edrem sistemas complementares que podem ser \n\nplaneados e geridos de forma independente. Estes crit\u00e9rios s\u00e3o apresentados na Tabela \n\n38. \n\nA adop\u00e7\u00e3o destes crit\u00e9rios, para cada um dos par\u00e2metros, baseia-se nos seguintes \n\naspectos: \n\n? SA1 \u2013 Consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel: neste crit\u00e9rio o principal objectivo \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel atrav\u00e9s da racionaliza\u00e7\u00e3o do seu consumo e da \n\ndisponibilidade de meios e sistemas que o permitam atingir. O consumo de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel deve estar adstrito \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas e das \n\nactividades desenvolvidas em que o seu consumo \u00e9 necess\u00e1rio. Em qualquer \n\nactividade onde n\u00e3o seja estritamente necess\u00e1ria a sua utiliza\u00e7\u00e3o, deve ser \n\nconsumida \u00e1gua proveniente de sistemas que utilizem este recurso reciclado. A \n\nredu\u00e7\u00e3o do consumo depende n\u00e3o s\u00f3 da disponibilidade do recurso reciclado, \n\nmas tamb\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos apropriados \u00e0 poupan\u00e7a e da \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o do utilizador para a redu\u00e7\u00e3o efectiva do consumo. \n\n? SA2 \u2013 Efici\u00eancia da rede de abastecimento da habita\u00e7\u00e3o: neste crit\u00e9rio s\u00e3o \n\navaliadas as solu\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do sistema de abastecimento \n\npromovendo a sua efici\u00eancia e a adop\u00e7\u00e3o de materiais e solu\u00e7\u00f5es que evitem \n\nperdas e desperd\u00edcios no sistema. Neste crit\u00e9rio s\u00e3o ainda analisadas as \n\nsolu\u00e7\u00f5es de equipamentos escolhidos de forma a assegurar a adop\u00e7\u00e3o de \n\naparelhos que permitam o controlo do caudal a utilizar por parte do utilizador, \n\ncomo sanitas com descargas vari\u00e1veis ou chuveiros economizadores [Halliday, \n\n2008; Sassi, 2006]. \n\n? SA3 \u2013 Sistemas de abastecimento interiores separados: utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nreciclada no local para nova utiliza\u00e7\u00e3o nas sanitas, em m\u00e1quinas de lavar roupa \n\nou para a rega. Este sistema prev\u00ea o abastecimento a partir de sistemas que \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n186 \n\nefectuam o tratamento das chamadas \u00e1guas cinza provenientes da pr\u00f3pria \n\nhabita\u00e7\u00e3o. Este crit\u00e9rio tem um duplo benef\u00edcio porque contribui para a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo consumo e para a redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos gerados em cada edif\u00edcio. \n\nTabela 39. Indicadores de medida de cada crit\u00e9rio \n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos \u2013 \u00c1gua \n\n  Par\u00e2metro   \n\n    Crit\u00e9rio \n\n  Abastecimento \n\n  SA1 Consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel \n\nObjectivo Reduzir o consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel e o consumo de \u00e1gua total/pessoa. \n\nIndicadores Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua/pessoa em cada habita\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n  \n\n  \n \n\nConsciencializa\u00e7\u00e3o do utilizador para as possibilidades de redu\u00e7\u00e3o do \nconsumo (manual de boas pr\u00e1ticas). \n\n  \n  \n\n  SA2 Efici\u00eancia da rede de abastecimento da habita\u00e7\u00e3o \n\nObjectivo \nAumentar a efici\u00eancia da(s) rede(s) interna(s) de distribui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \nreabilita\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. Redu\u00e7\u00e3o das perdas atrav\u00e9s da manuten\u00e7\u00e3o do \nsistema de abastecimento e substitui\u00e7\u00e3o de componentes deteriorados. \n\nIndicadores \nConsumo da habita\u00e7\u00e3o antes e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de obras de reabilita\u00e7\u00e3o \nou actividades de manuten\u00e7\u00e3o dos sistemas. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos adequados que permitam a redu\u00e7\u00e3o do \nconsumo. \n\n  \n  \n\n  SA3 Sistemas de abastecimento interiores separados \n\nObjectivo \nPromover a aplica\u00e7\u00e3o de um sistema de \u00e1gua reciclada em alguns sectores \ne para determinadas actividades na habita\u00e7\u00e3o. \n\nIndicadores \nExist\u00eancia de um sistema de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e de \u00e1gua \nreciclada para determinados usos (sanitas, lavagem de roupa ou rega). \n\n  \n  \n\n  SA4 Utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva para irriga\u00e7\u00e3o e usos n\u00e3o pot\u00e1veis \n\nObjectivo \nReduzir o consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel atrav\u00e9s da colecta de \u00e1gua da chuva e \na sua utiliza\u00e7\u00e3o para irriga\u00e7\u00e3o e usos n\u00e3o pot\u00e1veis. \n\nIndicadores \nExist\u00eancia de sistemas de colecta da \u00e1gua da chuva e posterior utiliza\u00e7\u00e3o \npara rega. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nExist\u00eancia de sistemas de reciclagem da \u00e1gua da chuva para utiliza\u00e7\u00e3o no \ninterior das habita\u00e7\u00f5es. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nPrevis\u00e3o de sistemas de colecta a n\u00edvel urbano para a irriga\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \nverdes p\u00fablicos. \n\n  \n  \n\n  Drenagem \n\n  SA5 Tratamento de \u00e1guas residuais para reutiliza\u00e7\u00e3o \n\nObjectivo \nRealizar a gest\u00e3o dos res\u00edduos das habita\u00e7\u00f5es e garantir o tratamento das \n\u00e1guas residuais para minimizar o impacto no meio ambiente. \n\nIndicadores \nExist\u00eancia de sistemas de tratamento das \u00e1guas residuais e n\u00edvel de \ntratamento efectuado. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nCaudal de \u00e1guas residuais das habita\u00e7\u00f5es e caudal de \u00e1gua reciclada. \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n187 \n\n? SA4 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva para irriga\u00e7\u00e3o e usos dom\u00e9sticos: neste \n\ncrit\u00e9rio \u00e9 analisada a exist\u00eancia de sistemas de colecta da \u00e1gua da chuva e as \n\npossibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o existentes. Neste \u00e2mbito, analisa-se a sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\nexclusivamente para a rega ou para satisfazer algumas necessidades do \n\nconsumo dom\u00e9stico. A redu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua para rega contempla ainda \n\na necessidade de avaliar as esp\u00e9cies de plantas utilizadas e dar prioridade a \n\nadop\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas que n\u00e3o possuam necessidades excessivas de \n\nirriga\u00e7\u00e3o. Este crit\u00e9rio deve ser estendido \u00e0 envolvente de forma a prever \n\nsistemas de colecta de \u00e1gua da chuva que permitam suprir as necessidades de \n\nirriga\u00e7\u00e3o e limpeza urbana existentes. \n\n? SA5 \u2013 Tratamento de \u00e1guas residuais para reutiliza\u00e7\u00e3o: neste crit\u00e9rio \u00e9 avaliado o \n\nsistema de reciclagem de \u00e1guas residuais adoptado de acordo com os seguintes \n\nn\u00edveis: i) para \u00e1guas cinza provenientes de banhos, lavat\u00f3rios e bid\u00e9s; ii) para \n\n\u00e1guas cinza e \u00e1guas provenientes da cozinha, com res\u00edduos como o \u00f3leo; iii) para \n\n\u00e1guas negras com res\u00edduos provenientes das sanitas. Cada n\u00edvel corresponde a \n\ndiferentes exig\u00eancias e complexidade do sistema devido \u00e0 necessidade de \n\ntratamento resultante dos res\u00edduos existentes, sendo que o primeiro consiste no \n\nmais simples. \n\nEstes crit\u00e9rios podem ser analisados tendo-se em considera\u00e7\u00e3o os indicadores de \n\nmedida apresentados na Tabela 39 e que resultam da an\u00e1lise anteriormente efectuada. \n\n5.3.5. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 \nEnergia \n\nA gest\u00e3o de energia tem sido um dos assuntos mais abordados nos \u00faltimos anos e talvez \n\naquele que tem produzido o maior impacto ao n\u00edvel do poder pol\u00edtico e da mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nglobal para as novas pol\u00edticas que visam promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel. As \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas veiculadas t\u00eam sido directamente relacionadas com o consumo de \n\nenergia e as emiss\u00f5es decorrentes, o pr\u00f3prio protocolo de Quioto tornou-se o s\u00edmbolo da \n\nnecessidade de altera\u00e7\u00f5es dos actuais padr\u00f5es de consumo em termos de energia. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o, assim como a transversalidade do tema, corroboraram uma associa\u00e7\u00e3o \n\ninstant\u00e2nea do bin\u00f3mio sustentabilidade \u2013 energia, deixando-se para segundo plano a \n\nnecessidade da sustentabilidade social e a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de uma nova \n\nsociedade inclusiva nos seus mais diversos aspectos. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n188 \n\nA temperatura global aumentou 0,7\u00baC nos \u00faltimos 100 anos, as previs\u00f5es apontam para \n\num aumento de 4 a 6\u00baC at\u00e9 o final do s\u00e9culo. A actividade humana produz emiss\u00f5es de \n\ngases com efeito estufa (GEE), nomeadamente o CO2, que est\u00e3o directamente ligados a \n\nesta quest\u00e3o e mesmo uma redu\u00e7\u00e3o de 80% nestas emiss\u00f5es at\u00e9 2050 n\u00e3o dever\u00e3o ser \n\nsuficientes para eliminar os riscos e evitar cat\u00e1strofes [The Worldwatch Institute, 2009; \n\nHollander, 2003]. \n\nO sector residencial contribui com cerca de 36% do consumo total de energia, o sector \n\ndos transportes com 28% e a ind\u00fastria tamb\u00e9m com 36% (Figura 104). No \u00e2mbito do \n\nsector residencial, o consumo prende-se essencialmente com os sistemas de \n\naquecimento e arrefecimento e para aquecimento de \u00e1gua. O consumo de energia \n\nprim\u00e1ria, apresentado na Figura 104, proveniente de recursos renov\u00e1veis e res\u00edduos \n\nsitua-se em cerca de 21% do total, dos quais 80% s\u00e3o produzidos a partir da biomassa, \n\n16% a partir de recurso h\u00eddricos e 4% de energia proveniente do vento e sol (cerca de \n\n0,5% do total de energia prim\u00e1ria consumida) [Rojey, 2009; Chwieduk, 2002]. \n\n  \n\nConsumo de energia prim\u00e1ria Consumo de energia por sector \n\nFonte: dados de [Rojey, 2009] \n\nFigura 104. Consumo de energia prim\u00e1ria e consumo de energia por sector de actividade  \n\n\u00c9 indiscut\u00edvel a import\u00e2ncia da gest\u00e3o dos recursos f\u00f3sseis e da adop\u00e7\u00e3o de novas \n\nfontes de energia, nomeadamente as renov\u00e1veis. \u00c9 igualmente importante a manuten\u00e7\u00e3o \n\nde padr\u00f5es m\u00ednimos de conforto no interior das habita\u00e7\u00f5es, salvaguardando-se a \n\nqualidade do ambiente interior, com o recurso m\u00ednimo a fontes de energia para produ\u00e7\u00e3o \n\nou redu\u00e7\u00e3o de calor [Mithraratne et al., 2007]. \n\nOs crit\u00e9rios definidos para avaliar a \u00c1rea da Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 \n\nEnergia (SE) s\u00e3o apresentados na Tabela 40 e foram divididos nos par\u00e2metros efici\u00eancia \n\ne recursos renov\u00e1veis. No primeiro s\u00e3o abrangidos os crit\u00e9rios que permitem a an\u00e1lise da \n\nefici\u00eancia ao longo da utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio; o segundo par\u00e2metro condiciona a fase de \n\nplaneamento e projecto. \n\n6%\n\n26%\n\n13%\n\n21%\n\n34%\n\nNuclear\n\nCarv\u00e3o\n\nRenov\u00e1veis e \nres\u00edduos\n\nG\u00e1s natural\n\n36%\n\n28%\n\n36%\nResidencial\n\nTransporte\n\nInd\u00fastria\n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n189 \n\nTabela 40. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - Energia \n\n\u00c1rea \n\n  Par\u00e2metro \n\n  Ident. Crit\u00e9rio \n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - Energia \n\n  Efici\u00eancia \n\n  SE1 Defini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de desempenho m\u00ednimos  \n\n  SE2 Tipos de equipamentos utilizados \n\n  SE3 Tipos de ilumina\u00e7\u00e3o interior e exterior do edif\u00edcio \n\n  SE4 Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico \n\n    \n \n\n  Recursos renov\u00e1veis \n\n  SE5 Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis \n\n  SE6 Estrat\u00e9gias de maximiza\u00e7\u00e3o do potencial solar passivo \n\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios teve em considera\u00e7\u00e3o os seguintes elementos: \n\n? SE1 - Defini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de desempenho m\u00ednimos: os desempenhos esperados, \n\nde acordo com as tecnologias e solu\u00e7\u00f5es aplicadas em cada constru\u00e7\u00e3o, dever\u00e3o \n\nser especificados. O objectivo em termos de desempenho energ\u00e9tico dever\u00e1 ser \n\ndefinido tendo em considera\u00e7\u00e3o as normas existentes e os n\u00edveis de efici\u00eancia \n\nesperados em fun\u00e7\u00e3o das componentes, planeamento e gest\u00e3o aplicados a uma \n\ndeterminada constru\u00e7\u00e3o. O desempenho deve ser monitorizado e acompanhado \n\nsistematicamente no sentido de garantir o cumprimento dos n\u00edveis desejados e \n\nefectuar as necess\u00e1rias correc\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es caso o mesmo n\u00e3o se verifique. \n\nEm alguns casos, podem ser especificados n\u00edveis m\u00ednimos de desempenho para \n\nsolu\u00e7\u00f5es e equipamentos no sentido de monitorizar partes do sistema e n\u00e3o s\u00f3 o \n\ndesempenho final na sua globalidade. \u00c9 fundamental o contributo do utilizador \n\natrav\u00e9s do conhecimento dos sistemas e da sua correcta utiliza\u00e7\u00e3o e controlo \n\npara garantir a sua m\u00e1xima efic\u00e1cia. \n\n? SE2 \u2013 Tipos de equipamentos utilizados: este crit\u00e9rio visa garantir a escolha e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com n\u00edveis de desempenho energ\u00e9tico que \n\ncontribuam para a redu\u00e7\u00e3o da factura final da habita\u00e7\u00e3o. Estes equipamentos \n\ndevem ser de baixo consumo de acordo com o especificado nas etiquetas \n\nenerg\u00e9ticas e dever\u00e1 optar-se por equipamentos com a etiqueta ecol\u00f3gica \n\neuropeia (Figura 105). \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n190 \n\n \n\n \n\nFonte: http://www.eco.edp.pt/pt/particulares/equipamentos_eficientes_pt/etiqueta_energetica/lista.aspx \n\nFigura 105. Etiqueta energ\u00e9tica  \n\n? SE3 \u2013 Tipos de ilumina\u00e7\u00e3o no interior e exterior do edif\u00edcio: no \u00e2mbito da \n\nilumina\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio prever a utiliza\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas de baixo consumo, \n\nexecutar uma gest\u00e3o eficiente do sistema com recurso a sistemas de controlo da \n\nilumina\u00e7\u00e3o de acordo com a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, nomeadamente sensores de \n\nmovimento, permitir o controlo pelo utilizador de acordo com as suas \n\nnecessidades e, preferencialmente, maximizar a utiliza\u00e7\u00e3o da ilumina\u00e7\u00e3o natural \n\nenquanto fonte renov\u00e1vel que beneficia a qualidade do ambiente interior. \n\n? SE4 \u2013 Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico: neste \u00e2mbito dever\u00e1 ser realizado o \n\nacompanhamento sobre o consumo energ\u00e9tico registado no edif\u00edcio. Este \n\nacompanhamento consiste na medi\u00e7\u00e3o mensal e na an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo, permitindo ac\u00e7\u00f5es correctivas ao longo do per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o. Os \n\ndesvios devem ser controlados no sentido de identificar as suas causas. \n\n? SE5 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis: este crit\u00e9rio visa analisar o recurso a \n\nfontes de energia renov\u00e1veis e o seu contributo no consumo global do edif\u00edcio. \n\nDever\u00e3o ser analisadas as potencialidades, o sistema adoptado e a sua efic\u00e1cia \n\nface \u00e0s necessidades energ\u00e9ticas verificadas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n191 \n\nTabela 41. Indicadores de medida de cada crit\u00e9rio \n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - Energia \n\n  Par\u00e2metro   \n\n    Crit\u00e9rio \n\n  Efici\u00eancia \n\n  SE1 Defini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de desempenho m\u00ednimos \n\nObjectivo \nAnalisar as partes e componentes do edif\u00edcio e o seu contributo no \ndesempenho global face \u00e0s necessidades energ\u00e9ticas para alcan\u00e7ar os \npadr\u00f5es m\u00ednimos de conforto dos ocupantes. \n\nIndicadores Valores dos coeficientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente do edif\u00edcio. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nDesempenho definido para as solu\u00e7\u00f5es adoptadas, monitoriza\u00e7\u00e3o e \ncorrec\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria dos aspectos deficientes. \n\n  \n  \n\n  SE2 Tipos de equipamentos utilizados \n\nObjectivo \nRacionalizar os usos dos recursos naturais atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de \nequipamentos de alto desempenho com impactos ambientais reduzidos. \n\nIndicadores \nUtiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com elevado desempenho energ\u00e9tico e \nambiental. \n\n  \n  \n\n  SE3 Tipos de ilumina\u00e7\u00e3o interior e exterior no edif\u00edcio \n\nObjectivo \nUtilizar l\u00e2mpadas de baixo consumo e sistemas que racionalizem a sua \nutiliza\u00e7\u00e3o. \n\nIndicadores \nVerifica\u00e7\u00e3o dos tipos de l\u00e2mpadas utilizadas e da exist\u00eancia de sensores em \nlocais de passagem. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nMaximizar a utiliza\u00e7\u00e3o da ilumina\u00e7\u00e3o natural. \n\n  \n  \n\n  SE4 Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico \n\nObjectivo \nRealizar e acompanhar, de forma cont\u00ednua, as necessidades energ\u00e9ticas no \nsentido de minimizar o seu consumo. \n\nIndicadores Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico do edif\u00edcio e an\u00e1lise da sua evolu\u00e7\u00e3o. \n\n  \n  \n\n  Recursos renov\u00e1veis \n\n  SE5 Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis \n\nObjectivo \nIncentivar a aplica\u00e7\u00e3o de sistemas que utilizam recursos renov\u00e1veis, como \nmecanismos para minimizar o consumo final de energia. \n\nIndicadores Verifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do sistema com fontes renov\u00e1veis utilizado. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nMonitorizar a poupan\u00e7a decorrente da utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas com fontes \nrenov\u00e1veis (energia renov\u00e1vel/energia consumida). \n\n  \n  \n\n  SE6 Estrat\u00e9gias de maximiza\u00e7\u00e3o do potencial solar passivo \n\nObjectivo \nGarantir a adop\u00e7\u00e3o de sistemas solares passivos, potenciando o recurso a \nt\u00e9cnicas, materiais e solu\u00e7\u00f5es construtivas que contribuam para a redu\u00e7\u00e3o \ndo consumo energ\u00e9tico. \n\nIndicadores \nAvalia\u00e7\u00e3o das potencialidades solares passivas do edif\u00edcio e dos sistemas \nsolares passivos adoptados. \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n192 \n\n? SE6 \u2013 Estrat\u00e9gias de maximiza\u00e7\u00e3o do potencial solar passivo: a avalia\u00e7\u00e3o deste \n\ncrit\u00e9rio consiste na avalia\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es tomadas ao n\u00edvel do projecto e das \n\nestrat\u00e9gias aplicadas para melhorar o desempenho solar passivo do edif\u00edcio. \n\nAlguns sistemas est\u00e3o, \u00e0 partida, comprometidos pelas caracter\u00edsticas da \u00e1rea de \n\ninterven\u00e7\u00e3o e pelo facto de consistir em interven\u00e7\u00f5es em espa\u00e7os constru\u00eddos, \n\ncom uma geometria e orienta\u00e7\u00e3o previamente definidas. A par de todos os \n\nconstrangimentos existentes, \u00e9 necess\u00e1rio explorar todas as possibilidades nesta \n\n\u00e1rea e sobrepor as caracter\u00edsticas e solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, o conhecimento sobre o \n\nclima, as caracter\u00edsticas locais e a consciencializa\u00e7\u00e3o dos utilizadores \u00e0s \n\nnecessidades energ\u00e9ticas desmesuradas para garantir as condi\u00e7\u00f5es de conforto \n\nnecess\u00e1rias aos ocupantes (resultantes, n\u00e3o raro, da inadequa\u00e7\u00e3o das \n\nconstru\u00e7\u00f5es actuais). \n\nTodos os crit\u00e9rios descritos s\u00e3o avaliados de acordo com indicadores definidos e com a \n\ndescri\u00e7\u00e3o apresentada. A Tabela 41 apresenta os indicadores de medida adoptados para \n\ncada crit\u00e9rio. \n\n5.3.6. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 \nMateriais \n\nOs materiais de constru\u00e7\u00e3o s\u00e3o compostos por uma grande variedade de constituintes, \n\ncada um deles com uma complexa rede de entradas, sa\u00eddas e impactos durante a sua \n\nexist\u00eancia e transforma\u00e7\u00e3o (Figura 106). Este impactos, tanto ao n\u00edvel do ambiente como \n\nda sa\u00fade humana, iniciam-se durante a fase de extrac\u00e7\u00e3o com a destrui\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas, nomeadamente na extrac\u00e7\u00e3o de materiais n\u00e3o renov\u00e1veis. T\u00eam \n\ncontinuidade nas fases de processamento, manufactura\u00e7\u00e3o e fabrica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de energia e produ\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, efluentes e res\u00edduos.  \n\n \n\nFonte: adaptado de [Calkins, 2009: 24] \n\nFigura 106. Fases do ciclo de vida dos materiais \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n193 \n\nO impacto do transporte dos materiais entre as fases descritas \u00e9 igualmente significativo \n\ndevido ao volume e peso excessivo de alguns destes materiais. Ap\u00f3s o tempo de vida \u00fatil \n\ndos materiais, o seu dep\u00f3sito conduz a novos impactos ambientais. O aumento da \n\nreciclagem e reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais constituem uma forma de redu\u00e7\u00e3o destes impactos \n\n[Calkins, 2009]. \n\nUm dos aspectos mais importantes para aferir o impacto ambiental produzido por um \n\nmaterial ou componente consiste no conceito de energia intr\u00ednseca (embodied energy) \n\n[Thormark, 2001]. A energia intr\u00ednseca representa a quantidade de energia utilizada para \n\nproduzir um elemento, por exemplo um tijolo, uma janela ou uma casa. Quanto maior for \n\no n\u00famero de processos associados a um determinado material ou componentes, mais \n\nelevado ser\u00e1 o valor da sua energia intr\u00ednseca e maior o n\u00famero de res\u00edduos associados \n\naos produtos [Roaf et. al., 2007]. A utiliza\u00e7\u00e3o de materiais reciclados num edif\u00edcio pode \n\nreduzir em 10% a 50% a energia intr\u00ednseca de uma constru\u00e7\u00e3o. \n\nNa \u00e1rea Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 Materiais (SM) foram seleccionados \n\ntr\u00eas par\u00e2metros, aos quais foram atribu\u00eddos crit\u00e9rios, a saber: i) o par\u00e2metro Consumo; ii) \n\no par\u00e2metro Produ\u00e7\u00e3o e Recolha; iii) o par\u00e2metro Reciclagem. \n\nTabela 42. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - Materiais \n\n\u00c1rea \n\n  Par\u00e2metro \n\n  Ident. Crit\u00e9rio \n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos \u2013 Materiais \n\n  Consumo \n\n  SM1 Reutiliza\u00e7\u00e3o dos elementos principais existentes \n\n  SM2 Uso de materiais locais \n\n  SM3 \nUso de materiais com potencial de reciclagem nas opera\u00e7\u00f5es de \nreabilita\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o \n\n      \n\n  Produ\u00e7\u00e3o e Recolha \n\n  SM4 Disponibilidade de dispositivos de recolha dos res\u00edduos \n\n  SM5 \nRedu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos resultantes das opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e \nmanuten\u00e7\u00e3o \n\n      \n\n  Reciclagem \n\n  SM6 Reciclagem de res\u00edduos dom\u00e9sticos \n\n  SM7 \nReciclagem dos res\u00edduos provenientes das opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e \nmanuten\u00e7\u00e3o \n\n  SM8 Gest\u00e3o dos res\u00edduos n\u00e3o recicl\u00e1veis \n\n \n\nO primeiro par\u00e2metro aborda crit\u00e9rios relacionados com o consumo de mat\u00e9rias-primas, \n\na escolha de materiais e a preserva\u00e7\u00e3o de componentes existentes que reverte numa \n\neconomia de recursos. O segundo par\u00e2metro avalia a gest\u00e3o dos res\u00edduos. O \u00faltimo \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n194 \n\npar\u00e2metro refere-se \u00e0 reciclagem dos res\u00edduos dom\u00e9sticos e de constru\u00e7\u00e3o, resultantes \n\nde ac\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o, assim como a gest\u00e3o dos res\u00edduos n\u00e3o \n\nrecicl\u00e1veis.  \n\nA Tabela 42 apresenta os par\u00e2metros e os crit\u00e9rios afectos a cada um deles. Os crit\u00e9rios \n\nforam definidos com o intuito de abranger as seguintes situa\u00e7\u00f5es: \n\n? SM1 \u2013 Reutiliza\u00e7\u00e3o dos elementos principais existentes: neste crit\u00e9rio \u00e9 analisada \n\na preserva\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o existente. Esta preserva\u00e7\u00e3o consiste no incentivo \u00e0 \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o de sistemas e componentes que permitam a sua reabilita\u00e7\u00e3o com a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o parcial de elementos degradados, mas mantendo grande parte ou a \n\ntotalidade do elemento. A reutiliza\u00e7\u00e3o de elementos principais, nomeadamente \n\nparedes, coberturas e pavimentos, permite a manuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\norigin\u00e1rias da constru\u00e7\u00e3o tradicional, a manuten\u00e7\u00e3o dos materiais e t\u00e9cnicas \n\nseculares, a valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial e cultural do edif\u00edcio e consiste num factor \n\ndeterminante no consumo de materiais aliado ao processo de reabilita\u00e7\u00e3o. A sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o deve ser avaliada com base nas caracter\u00edsticas dos elementos \n\nexistentes, no seu estado de conserva\u00e7\u00e3o e, analisadas as potencialidades de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, na sua adaptabilidade e nas necessidades decorrentes da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel. \n\n? SM2 \u2013 Uso de materiais locais: neste crit\u00e9rio \u00e9 avaliada a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais \n\nextra\u00eddos e produzidos localmente, no sentido de incentivar a economia local e \n\nreduzir a energia intr\u00ednseca associada \u00e0 sua explora\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. \n\nA prioridade da utiliza\u00e7\u00e3o de materiais locais permite a valoriza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e o \n\nreconhecimento das fontes de recursos existentes, direccionando a constru\u00e7\u00e3o \n\npara uma diferencia\u00e7\u00e3o resultante deste factor. Este crit\u00e9rio reflecte uma \n\nabrang\u00eancia regional que interfere em diversos sectores e contribui para a: \n\nsustentabilidade social, atrav\u00e9s da gera\u00e7\u00e3o de empregos locais; sustentabilidade \n\necon\u00f3mica, pela cria\u00e7\u00e3o de actividades e produtos comercializ\u00e1veis; \n\nsustentabilidade ambiental, pela redu\u00e7\u00e3o do impacto resultante da produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia ou do transporte. \n\n? SM3 \u2013 Uso de materiais com potencial de reciclagem nas opera\u00e7\u00f5es de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o: a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais com possibilidade de \n\nreciclagem e reutiliza\u00e7\u00e3o contribui para a redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos no final do ciclo \n\nde vida destes materiais, componentes ou do pr\u00f3prio edif\u00edcio. Neste crit\u00e9rio, deve \n\nser considerado o volume de materiais com possibilidade de reciclagem utilizados \n\nna constru\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o deste processo ao n\u00edvel da sua identifica\u00e7\u00e3o e \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n195 \n\nrotulagem na fase de projecto. Dever\u00e1 ser expl\u00edcita a sua exist\u00eancia e localiza\u00e7\u00e3o, \n\nfacilitando assim a verifica\u00e7\u00e3o das potencialidades do edif\u00edcio e o processo de \n\ndesmontagem ou demoli\u00e7\u00e3o para efeitos de reciclagem ou reutiliza\u00e7\u00e3o. \n\n? SM4 \u2013 Disponibilidade de dispositivos de recolha de res\u00edduos: neste crit\u00e9rio \u00e9 \n\navaliada a disponibilidade de dispositivos para a recolha selectiva dos res\u00edduos e \n\na sua acessibilidade aos utentes da \u00e1rea em estudo. Em cada edif\u00edcio dever\u00e1 ser \n\navaliada a dist\u00e2ncia e acessibilidade por parte dos moradores para que a \n\nactividade de reciclagem n\u00e3o seja comprometida pelo esfor\u00e7o dispendido em \n\ndepositar os res\u00edduos no local definido. Esta localiza\u00e7\u00e3o deve igualmente \n\nracionalizar o sistema de recolha dos res\u00edduos pelas entidades respons\u00e1veis. \n\n? SM5 \u2013 Redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos resultantes das opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o: neste crit\u00e9rio dever\u00e1 ser avaliado o volume de res\u00edduos n\u00e3o \n\nrecicl\u00e1veis resultantes das opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o. Este valor \n\ndever\u00e1 corresponder \u00e0 diferen\u00e7a entre o volume de materiais utilizados no \n\nprocesso e o volume de materiais recicl\u00e1veis utilizados (SM3). Estes res\u00edduos \n\ndever\u00e3o ser identificados de forma pormenorizada para que seja poss\u00edvel garantir \n\no seu dep\u00f3sito de uma forma respons\u00e1vel e sem qualquer impacto ao n\u00edvel do \n\nambiente e da sa\u00fade humana. \n\n? SM6 \u2013 Reciclagem de res\u00edduos dom\u00e9sticos: neste crit\u00e9rio s\u00e3o avaliadas as \n\nac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para a necessidade de reciclagem dos \n\nres\u00edduos dom\u00e9sticos. De acordo com o EUROSTAT, Portugal produziu em 2007 \n\ncerca de 472 quilogramas de res\u00edduos por habitante, dos quais 297 quilogramas \n\npor habitante foram depositados em aterros e 91 quilogramas por habitante foram \n\nincinerados. A reciclagem durante a utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio \u00e9 fundamental para \n\nreduzir a quantidade de res\u00edduos gerados e que s\u00e3o depositados em aterros sem \n\noportunidades de reaproveitamento. Esta evolu\u00e7\u00e3o (do volume de res\u00edduos \n\nreciclados) dever\u00e1 ser devidamente verificada e acompanhada. \n\n? SM7 \u2013 Reciclagem dos res\u00edduos provenientes das opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o: no \u00e2mbito das opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o deve ser \n\ndada prioridade \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de materiais recicl\u00e1veis ou reutiliz\u00e1veis, no sentido de \n\nreduzir os res\u00edduos resultantes de futuras opera\u00e7\u00f5es desta natureza a que o \n\nedif\u00edcio seja submetido. Este crit\u00e9rio \u00e9 complementar e resultante do crit\u00e9rio SM3, \n\npelo que dever\u00e1 reflectir o volume de res\u00edduos correspondente ao volume de \n\nmateriais seleccionados no mesmo. O objectivo consiste em aferir que os \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n196 \n\nmateriais que previsivelmente t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de reciclagem relevantes s\u00e3o \n\nefectivamente reaproveitados e reciclados. \n\nTabela 43. Indicadores de medida de cada crit\u00e9rio \n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - Materiais \n\n  Par\u00e2metro   \n\n    Crit\u00e9rio \n\n  Consumo \n\n  SM1 Reutiliza\u00e7\u00e3o dos elementos principais existentes \n\nObjectivo \nFomentar a reabilita\u00e7\u00e3o das estruturas principais no sentido de promover a sua \nmanuten\u00e7\u00e3o. \n\nIndicadores Percentagem da estrutura principal reaproveitada ao n\u00edvel das paredes. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nPercentagem da estrutura principal reaproveitada ao n\u00edvel dos pavimentos. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nPercentagem da estrutura principal reaproveitada ao n\u00edvel da cobertura. \n\n  \n  \n\n  SM2 Uso de materiais locais \n\nObjectivo \nIncrementar a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais locais de forma a reduzir o consumo de energia e \nincentivar a economia local. \n\nIndicadores Volume de materiais locais utilizados na constru\u00e7\u00e3o (extra\u00eddos num raio de\u2026). \n\n  \n  \n\n  SM3 \nUso de materiais com potencial de reciclagem nas opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e de \nmanuten\u00e7\u00e3o \n\nObjectivo \nAumentar a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais com potencial de reciclagem elevado nas futuras \nopera\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o que o edif\u00edcio venha a sofrer. \n\nIndicadores Volume de materiais recicl\u00e1veis utilizados na constru\u00e7\u00e3o. \n\n  \n  \n\n  Produ\u00e7\u00e3o e Recolha \n\n  SM4 Disponibilidade de dispositivos de recolha dos res\u00edduos \n\nObjectivo \nGarantir a exist\u00eancia de uma rede eficaz de recolha de res\u00edduos para reciclagem \nacess\u00edvel aos utentes da \u00e1rea. \n\nIndicadores \nIndica\u00e7\u00e3o dos pontos de recolha para reciclagem existentes na envolvente e a sua \nproximidade ao edif\u00edcio. \n\n  \n  \n\n  SM5 Redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos resultantes das opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\nObjectivo \nReduzir os res\u00edduos das opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do aumento \ndo volume de res\u00edduos recicl\u00e1veis. \n\nIndicadores \nAcompanhar o volume de res\u00edduos previsivelmente n\u00e3o recicl\u00e1veis face aos res\u00edduos \nrecicl\u00e1veis do edif\u00edcio. \n\n  \n  \n\n  Produ\u00e7\u00e3o e Recolha \n\n  SM6 Reciclagem de res\u00edduos dom\u00e9sticos \n\nObjectivo \nIncentivar a reciclagem de res\u00edduos dom\u00e9sticos atrav\u00e9s da separa\u00e7\u00e3o correcta e eficaz \ndos mesmos. \n\nIndicadores \nRealiza\u00e7\u00e3o de campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o para a reciclagem dos res\u00edduos \ndom\u00e9sticos com a distribui\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o junto aos utentes. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nVerificar o volume de res\u00edduos reciclados face ao volume de res\u00edduos da \u00e1rea. \n\n  \n  \n\n  SM7 Reciclagem dos res\u00edduos provenientes das opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\nObjectivo \nGarantir que os res\u00edduos recicl\u00e1veis sejam devidamente reciclados e reaproveitados \ncomo recursos ao processo de fabrico e transforma\u00e7\u00e3o de novos materiais e \ncomponentes. \n\nIndicadores \nAcompanhar o processo de dep\u00f3sito e recolha de res\u00edduos recicl\u00e1veis e comparar com \nos res\u00edduos efectivamente reciclados. (res\u00edduos recicl\u00e1veis previstos/res\u00edduos \nreciclados). \n\n  \n    SM8 Gest\u00e3o dos res\u00edduos n\u00e3o recicl\u00e1veis \n\nObjectivo \nGarantir a gest\u00e3o dos res\u00edduos n\u00e3o recicl\u00e1veis para evitar o impacto ambiental \nproduzido por dep\u00f3sito incorrecto de subst\u00e2ncias. \n\nIndicadores \nExist\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o de um plano de gest\u00e3o de res\u00edduos n\u00e3o recicl\u00e1veis com o \ncontrolo sobre o dep\u00f3sito dos mesmos. \n\n? SM8 \u2013 Gest\u00e3o dos res\u00edduos n\u00e3o recicl\u00e1veis: neste crit\u00e9rio dever\u00e1 ser definido um \n\nplano de gest\u00e3o dos res\u00edduos n\u00e3o recicl\u00e1veis, de cuja constru\u00e7\u00e3o constar\u00e1 \n\ninforma\u00e7\u00e3o relativa a: natureza dos res\u00edduos, emiss\u00f5es resultantes, impacto no \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n197 \n\nambiente, impacto na sa\u00fade humana, manipula\u00e7\u00e3o e controlo dos res\u00edduos, \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do local de dep\u00f3sito e fiabilidade do mesmo. Estes aspectos dever\u00e3o \n\nser acautelados com o profundo conhecimento sobre todos os componentes do \n\nedif\u00edcio para assegurar a identifica\u00e7\u00e3o de todos os materiais e equipamentos que \n\nse encontrem nestas condi\u00e7\u00f5es. \n\nFace aos elementos apresentados \u00e9 poss\u00edvel identificar as tipologias de materiais que \n\ndever\u00e3o ser definidos para aplica\u00e7\u00e3o a cada crit\u00e9rio: SM2 \u2013 volume de materiais locais; \n\nSM3 \u2013 volume de materiais recicl\u00e1veis; SM5 \u2013 diferen\u00e7a entre o volume total de materiais \n\ne o volume de materiais recicl\u00e1veis; SM7 \u2013 r\u00e1cio entre o volume de materiais recicl\u00e1veis \n\nprevisto e o volume de res\u00edduos recicl\u00e1veis. \n\nDe acordo com a descri\u00e7\u00e3o realizada, a Tabela 43 apresenta os indicadores de medida \n\nde cada crit\u00e9rio definido. \n\n5.3.7. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade do Ambiente Exterior - \nEmiss\u00f5es \n\nDurante 10.000 anos os n\u00edveis de di\u00f3xido de carbono (CO2) mantiveram-se constantes \n\nna atmosfera com cerca de 280 partes por milh\u00e3o (ppm). Esta realidade teve lugar at\u00e9 \u00e0 \n\n100 anos atr\u00e1s, quando este valor aumentou de 280 ppm para 370 ppm devido \u00e0 maior \n\nqueima de carv\u00e3o e combust\u00edveis. Em 2007, o valor era de 382 ppm e as previs\u00f5es \n\nindicam que este valor dever\u00e1 aumentar para 560 ppm durante este s\u00e9culo [Motavalli, \n\n2004]. \n\nDe acordo com o Protocolo de Quioto, dever\u00e3o ser reduzidas as emiss\u00f5es de seis gases \n\ncom efeito estufa [Roaf et al., 2005]: \n\n? O di\u00f3xido de carbono \u2013 CO2: constitui o principal componente dos GEE, com um \n\ncontributo de aproximadamente 60% para o aquecimento global. Em pa\u00edses \n\nindustrializados, o CO2 representa cerca de 80% das emiss\u00f5es e prov\u00e9m, \n\nmaioritariamente, da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis [German Advisory Council \n\non Global Change (1994)]; \n\n? O metano \u2013 CH4: contribui com cerca de 20% para o aquecimento global e \n\nrepresenta cerca de 15% das emiss\u00f5es em pa\u00edses industrializados. As fontes de \n\nmetano podem ser resultantes das actividades naturais, atrav\u00e9s de p\u00e2ntanos, \n\nt\u00e9rmitas e oceanos, ou resultantes da actividade humana, como a actividade \n\nmineira, a explora\u00e7\u00e3o de gado, planta\u00e7\u00f5es de arroz e aterros. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n198 \n\n? O \u00f3xido nitroso \u2013 N2O: representa cerca de 4 a 6% do aquecimento global e 6% \n\ndas emiss\u00f5es em pa\u00edses industrializados. Resulta da actividade natural em \n\noceanos e florestas tropicais e da actividade humana com os fertilizantes \u00e0 base \n\nde nitrog\u00e9nio utilizados na agricultura, a produ\u00e7\u00e3o qu\u00edmica com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nnitrog\u00e9nio, como o tratamento de esgotos ou a queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis. \n\n? Os gases fluoretados representam cerca de 1,5% das emiss\u00f5es e s\u00e3o os \u00fanicos \n\nque resultam exclusivamente de fontes artificiais. Nesta classe encontramos os \n\nhidrofluorcarbonetos (HFC\u2019s), utilizados em equipamentos para arrefecimento, \n\ncomo o ar condicionado, o hexafluoreto de enxofre (SF6), resultante da actividade \n\nda ind\u00fastria electr\u00f3nica, o perfluorcarbono (PFC\u2019s), emitido durante o fabrico do \n\nalum\u00ednio e utilizado na ind\u00fastria electr\u00f3nica, e os clorofluorcarbonetos (CFC\u2019s) que \n\nempobrecem a camada de ozono e est\u00e3o a ser eliminados desde a assinatura do \n\nProtocolo de Montreal. \n\nOs crit\u00e9rios definidos para a avalia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Sustentabilidade do Ambiente Exterior \n\n\u2013 Emiss\u00f5es (SAE) est\u00e3o relacionados com a monitoriza\u00e7\u00e3o e controlo das emiss\u00f5es e \n\nqualidade do ar exterior conforme apresentado na Tabela 44. \n\nTabela 44. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade do Ambiente Exterior - Emiss\u00f5es \n\n\u00c1rea \n\n  Par\u00e2metro \n\n  Ident. Crit\u00e9rio \n\nSustentabilidade do Ambiente Exterior - Emiss\u00f5es \n\n  SAE1 Controlo das emiss\u00f5es anuais de CO2 \n\n  SAE2 Controlo de emiss\u00f5es de gases com efeito estufa \n\n  SAE3 Monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar exterior \n\nCada crit\u00e9rio definido dever\u00e1 ser avaliado de acordo com as seguintes considera\u00e7\u00f5es: \n\n? SAE1 \u2013 Controlo das emiss\u00f5es anuais de CO2: \u00e9 necess\u00e1rio controlar as \n\nemiss\u00f5es de CO2 resultantes dos equipamentos e do consumo de energia \n\ndecorrentes da utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. De acordo com a Directiva Europeia \n\n2009/64/CE os pa\u00edses membros dever\u00e3o introduzir mecanismos de monitoriza\u00e7\u00e3o \n\ne de redu\u00e7\u00e3o de gases com efeito estufa a n\u00edvel nacional. Este crit\u00e9rio consiste \n\nnum contributo positivo uma vez que dever\u00e1 permitir o controlo e monitoriza\u00e7\u00e3o \n\ndos efeitos ao n\u00edvel do edif\u00edcio e o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o em curso. \n\n? SAE2 \u2013 Controlo de emiss\u00f5es de gases com efeito estufa (GEE): neste \u00e2mbito \n\ndever\u00e3o ser monitorizados todos os equipamentos que funcionem com o recurso \n\na gases com efeito estufa, nomeadamente aqueles utilizados para refrigera\u00e7\u00e3o \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n199 \n\nque utilizam HFC\u2019s, como aparelhos de ar condicionado, frigor\u00edficos e arcas \n\nfrigor\u00edficas, etc. Estes equipamentos dever\u00e3o ter o seu funcionamento controlado, \n\nassim como uma manuten\u00e7\u00e3o regular e programada que garanta a sua efic\u00e1cia \n\ndurante o seu ciclo de vida. \n\n? SAE3 \u2013 Monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar exterior: o ar exterior, muitas vezes \n\ninsuflado para o interior da habita\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de sistemas de arrefecimento ou, \n\nsimplesmente, atrav\u00e9s da ventila\u00e7\u00e3o natural, dever\u00e1 ser monitorizado no sentido \n\nde garantir a sua qualidade para o bem-estar e sa\u00fade p\u00fablicos. Desta forma, \n\ndever\u00e3o existir dispositivos de controlo estrategicamente posicionados para \n\nassegurar a qualidade do ar exterior e, consequentemente, do ambiente interior \n\ndas habita\u00e7\u00f5es. \n\nOs indicadores de medida fixados para estes crit\u00e9rios, de acordo com a fundamenta\u00e7\u00e3o \n\napresentada, est\u00e3o descritos na Tabela 45. \n\nTabela 45. Indicadores de medida de cada crit\u00e9rio \n\nSustentabilidade no ambiente exterior \u2013 Emiss\u00f5es \n\n  Par\u00e2metro   \n\n    Crit\u00e9rio \n\n  SAE1 Controlo das emiss\u00f5es anuais de CO2 \n\nObjectivo \nControlar as emiss\u00f5es decorrentes da utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, monitorizando \nos seus equipamentos, componentes e actividade. \n\nIndicadores \nN\u00edvel de CO2 emitido, calculado a partir do consumo de energia e \nequipamentos existentes em utiliza\u00e7\u00e3o. A emiss\u00e3o de CO2 deve ser \nmonitorizada e controlada. \n\n  \n  \n\n  SAE2 Controlo de emiss\u00f5es de gases com efeito estufa e acidificantes \n\nObjectivo Controlo das emiss\u00f5es de gases com efeito estufa e acidificantes (HFC\u2019s). \n\nIndicadores \nControlo e verifica\u00e7\u00e3o dos equipamentos que utilizam HFC\u2019s para \nacompanhar o seu desempenho e n\u00edvel de emiss\u00f5es. \n\n  \n  \n\n  SAE3 Monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar exterior \n\nObjectivo \nControlar o ar exterior atrav\u00e9s de dispositivos que permitam verificar a sua \nqualidade ao n\u00edvel dos seus compostos e part\u00edculas existentes. \n\nIndicadores \nControlo da qualidade do ar atrav\u00e9s de dispositivos localizados em pontos \nestrat\u00e9gicos de verifica\u00e7\u00e3o, nomeadamente junto a entradas de ar no edif\u00edcio \nou \u00e1reas de maior tr\u00e2nsito. \n\n \n\n5.3.8. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade do Ambiente Interior \n\nOs ocupantes e as actividades desenvolvidas nos edif\u00edcios s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\nliberta\u00e7\u00e3o de poluentes que comprometem a qualidade do ar interior. Al\u00e9m destes \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n200 \n\npoluentes, existem diversos materiais e componentes do pr\u00f3prio edif\u00edcio que libertam \n\noutros poluentes e ainda existem poluentes que penetram atrav\u00e9s do ar exterior.  \n\nA ventila\u00e7\u00e3o do ar ou for\u00e7ada contribui para a redu\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de agentes \n\npoluentes no ambiente interior, mesmo que o ar exterior possa representar um contributo \n\n\u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do ar. No entanto, esta solu\u00e7\u00e3o deve ser analisada a par de outros \n\nfactores como os custos de energia para a ventila\u00e7\u00e3o em termos de aquecimento, \n\narrefecimento ou desumidifica\u00e7\u00e3o e a qualidade do ar exterior. A concentra\u00e7\u00e3o de \n\npoluentes no ar interior depende de factores como [Maroni et al., 1995]: \n\n? Volume de ar do ambiente interior; \n\n? R\u00e1cio de produ\u00e7\u00e3o de poluentes no ambiente interior; \n\n? R\u00e1cio de elimina\u00e7\u00e3o de poluentes do ambiente interior atrav\u00e9s de reac\u00e7\u00f5es, \n\nfiltragem ou purifica\u00e7\u00e3o; \n\n? R\u00e1cio de ar trocado com o ambiente exterior atrav\u00e9s de infiltra\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o \n\nnatural ou for\u00e7ada; \n\n? Concentra\u00e7\u00e3o de poluentes no ambiente exterior. \n\nAs subst\u00e2ncias presentes no ar exterior est\u00e3o igualmente presentes no ar interior devido \n\n\u00e0s trocas ocorridas, alguns poluentes importantes consistem na exist\u00eancia de part\u00edculas, \n\n\u00f3xidos sulf\u00faricos (sulfatos), \u00f3xidos de nitrog\u00e9nio, mon\u00f3xido de carbono, hidrocarbonetos, \n\noxidantes fotoqu\u00edmicos e metais pesados. As medi\u00e7\u00f5es realizadas por alguns \n\nespecialistas revelam que, com excep\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios compostos org\u00e2nicos que \n\napresentam n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o similares, a m\u00e9dia da rela\u00e7\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o \n\ninterior/exterior varia de 0,5 a 2. \n\nO fumo do tabaco constitui a maior causa de polui\u00e7\u00e3o do ambiente interior atrav\u00e9s da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas, mon\u00f3xido de carbono e diversas subst\u00e2ncias org\u00e2nicas com \n\npotencialidades cancer\u00edgenas. Os processos de combust\u00e3o decorrentes de necessidades \n\nde aquecimento ou da prepara\u00e7\u00e3o de alimentos contribui com um elevado n\u00famero de \n\npoluentes. A presen\u00e7a e actividade humana tamb\u00e9m contribuem para a altera\u00e7\u00e3o do \n\nambiente interior: a actividade metab\u00f3lica reduz a concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00e9nio e aumenta a \n\nde di\u00f3xido de carbono, al\u00e9m de produzir uma grande variedade de odores. A respira\u00e7\u00e3o, \n\ntranspira\u00e7\u00e3o e outros processos contribuem para o aumento do vapor de \u00e1gua presente \n\nno ar interior.  \n\n \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n201 \n\nTabela 46. Alguns exemplos de fontes e agentes respons\u00e1veis pela polui\u00e7\u00e3o do ambiente interior \n\nPoluente Principais fontes poluentes \nPoluentes inorg\u00e2nicos \n\nDi\u00f3xido de carbono (CO2) Queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis \n\nMon\u00f3xido de carbono \n(CO) \n\nFumo do tabaco \n\nDi\u00f3xido de nitrog\u00e9nio \n(NO2) \n\nQueima de combust\u00edveis, fumo do tabaco \n\nSO2 Queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis \n\nPoluentes org\u00e2nicos \n\nCompostos org\u00e2nicos \nvol\u00e1teis (COV\u2019s) \n\nPresentes na maior parte dos materiais, produtos (limpeza e outros), \nmobili\u00e1rio, pesticidas e combust\u00edveis, tintas, vinil, pl\u00e1stico, etc. \n\nFormalde\u00eddo \nFumo do tabaco, combust\u00e3o, produtos a base de madeira \n(aglomerados), adesivos \u00e0 base de formalde\u00eddo, resina de ureia-\nformalde\u00eddo, etc. \n\nPesticidas Insecticidas, herbicidas, fungicidas, desinfectantes, etc. \n\nHidrocarbonetos \npolinucleares arom\u00e1ticos \n\nCombust\u00e3o de gasolina e diesel, combust\u00e3o de \u00f3leo, madeira e \ncarv\u00e3o, etc. Presente no ambiente exterior. \n\nBifenilos policlorados Sistemas el\u00e9ctricos (exemplo: transformadores). \n\nPoluentes f\u00edsicos \n\nPart\u00edculas \nCombust\u00e3o, fumo do tabaco, aeross\u00f3is, p\u00f3lenes, contaminantes \nbiol\u00f3gicos (esporos de fungos), p\u00f3, etc. \n\nAsbestos (minerais \nmetam\u00f3rficos) \n\nMateriais de isolamento projectados, produtos de cimento com \nasbesto, etc. \n\nFibras minerais Isolamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico (l\u00e3 de vidro, l\u00e3 de rocha, etc.) \n\nRad\u00e3o R\u00e1dio-226 (atrav\u00e9s do solo)  \n\nAgentes biol\u00f3gicos \n\nAgentes biol\u00f3gicos Animais, fungos e bact\u00e9rias \n\n \n\nUma grande diversidade de materiais e componentes empregues na constru\u00e7\u00e3o \n\ncontribuem para a degrada\u00e7\u00e3o do ar interior. A Tabela 46 apresenta alguns exemplos \n\ndas fontes e agentes [Maroni et al., 1995; Salthammer, 1999; Spengler, 2009]. \n\nA qualidade do ambiente interior \u00e9 fundamental para assegurar a sa\u00fade e bem-estar dos \n\nutentes. Os indiv\u00edduos apresentam diferentes reac\u00e7\u00f5es de acordo com as suas \n\nsusceptibilidades aos poluentes quando submetidos \u00e0 mesma exposi\u00e7\u00e3o. Os problemas, \n\nnormalmente, est\u00e3o relacionados com o sistema respirat\u00f3rio e o desenvolvimento de \n\ndoen\u00e7as como alergia, asma, etc. \n\nA qualidade do ambiente interior est\u00e1 ainda relacionada com os factores de conforto \n\nambiental, nomeadamente conforto t\u00e9rmico e ac\u00fastico, a necessidade de resguardar a \n\nprivacidade dos moradores e, em contraponto, prever uma articula\u00e7\u00e3o entre o ambiente \n\ninterior e exterior para viabilizar a ilumina\u00e7\u00e3o natural e as vistas exteriores. Todos estes \n\nfactores devem ser compatibilizados para viabilizar a qualidade do ambiente interior. A \n\nTabela 47 apresenta os crit\u00e9rios definidos para avaliar a \u00c1rea Sustentabilidade do \n\nAmbiente Interior (SAI). \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n202 \n\nTabela 47. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade do Ambiente Interior \n\n\u00c1rea \n\n  Par\u00e2metro \n\n  Ident. Crit\u00e9rio \n\nSustentabilidade do Ambiente Interior \n\n  SAI1 Controlo da qualidade do ar interior \n\n  SAI2 Utiliza\u00e7\u00e3o de materiais de revestimento interiores de baixas emiss\u00f5es \n\n  SAI3 Renova\u00e7\u00e3o de ar \n\n  SAI4 Temperatura e humidade relativa \n\n  SAI5 N\u00edveis e qualidade da ilumina\u00e7\u00e3o \n\n  SAI6 Privacidade e vistas do exterior \n\n  SAI7 Conforto ac\u00fastico \n\n  SAI8 Articula\u00e7\u00e3o e \u00e1reas m\u00ednimas dos espa\u00e7os interiores \n\n \n\nOs crit\u00e9rios apresentados est\u00e3o relacionados com a avalia\u00e7\u00e3o dos seguintes elementos: \n\n? SAI1 \u2013 Controlo da qualidade do ar interior: neste crit\u00e9rio ser\u00e1 avaliada a \n\nqualidade do ar interior atrav\u00e9s da verifica\u00e7\u00e3o das principais fontes poluentes \n\nexistentes, nomeadamente aquelas resultantes das actividades realizadas no \n\nespa\u00e7o interior, provenientes de equipamentos ou materiais. A qualidade do ar \n\ndeve ser monitorizada atrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a de componentes como \n\nCO2 e compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis. As subst\u00e2ncias que dever\u00e3o ser controladas \n\npoder\u00e3o ser definidas em fun\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas espec\u00edficas de ocupa\u00e7\u00e3o que \n\nn\u00e3o se enquadrem nos padr\u00f5es gerais decorrentes do uso residencial. \n\n? SAI2 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o de materiais de revestimento interiores de baixas emiss\u00f5es: \n\nneste \u00e2mbito devem ser devidamente documentados os tipos de materiais \n\nutilizados para revestimento interior e as suas propriedades e riscos para a sa\u00fade \n\nhumana. A utiliza\u00e7\u00e3o de materiais j\u00e1 avaliados e com riscos devidamente \n\ncomprovados dever\u00e3o ser substitu\u00eddos por materiais e componentes que n\u00e3o \n\nrepresentem qualquer risco para a sa\u00fade humana. \n\n? SAI3 \u2013 Renova\u00e7\u00e3o de ar: o caudal m\u00ednimo de renova\u00e7\u00e3o deve ser garantido para \n\na manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do ar interior, controlando-se a sua qualidade e \n\nvelocidade. Deve ser dada prioridade \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o natural, nomeadamente \n\nquando n\u00e3o exista a necessidade pr\u00e9via de filtragem ou purifica\u00e7\u00e3o decorrentes \n\nde ambientes exteriores polu\u00eddos e com elevados n\u00edveis de poluentes [Gonzalo, \n\n1998; Olgyay, 1998]. \n\n? SAI4 \u2013 Temperatura e humidade relativa: neste crit\u00e9rio deve ser estabelecido o \n\nvalor que se pretende alcan\u00e7ar no interior das habita\u00e7\u00f5es para garantir o conforto \n\ndos ocupantes. Embora o conforto seja muito subjectivo e existam diversos \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n203 \n\nestudos nesta \u00e1rea com par\u00e2metros vari\u00e1veis, ir-se-\u00e1 adoptar a norma ISO 3077 \n\n[IV-4] que considera que, em actividade moderada, as condi\u00e7\u00f5es de conforto t\u00eam \n\nlugar se a temperatura, no Inverno, estiver compreendida entre 20 e 24\u00ba C e, no \n\nVer\u00e3o, entre 23 e 26\u00ba C. Quanto \u00e0 humidade relativa, embora em termos de \n\nconforto deva estar compreendida entre os 40 e 60%, pode-se admitir a sua \n\nvaria\u00e7\u00e3o entre os valores, m\u00ednimo de 30% e m\u00e1ximo de 70%, sem quaisquer \n\nproblemas para o indiv\u00edduo. Caso seja inferior a este valor m\u00ednimo come\u00e7am a \n\nexistir dificuldades respirat\u00f3rias e, no caso de ser superior a 70%, a transpira\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o se realiza normalmente, o que provoca uma sensa\u00e7\u00e3o de mal-estar. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio que se definam os valores que, previsivelmente face \u00e0s solu\u00e7\u00f5es e \n\nmateriais adoptados, s\u00e3o atingidos no interior da habita\u00e7\u00e3o com e sem recurso a \n\nequipamentos mec\u00e2nicos. Neste sentido ser\u00e1 poss\u00edvel prever os consumos \n\nenerg\u00e9ticos relativos aos gastos necess\u00e1rios para atingir os valores de conforto \n\nm\u00ednimos [Allen, 2005; Nicol &amp; Humphreys, 2002]. \n\n? SAI5 \u2013 N\u00edveis e qualidade da ilumina\u00e7\u00e3o: a an\u00e1lise do tipo de componentes \n\nutilizados \u00e9 essencial para racionalizar a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos energ\u00e9ticos e \n\ngarantir os n\u00edveis de ilumina\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios ao desenvolvimento normal das \n\nactividades. Neste crit\u00e9rio pretende-se salvaguardar os n\u00edveis necess\u00e1rios de \n\nilumina\u00e7\u00e3o com a maximiza\u00e7\u00e3o do recurso \u00e0 ilumina\u00e7\u00e3o natural. As necessidades \n\ndevem ser claras, assim como a resposta encontrada para cada uma delas, \n\nestabelecendo-se limites m\u00ednimos e garantindo o conforto visual dos utilizadores. \n\n? SAI6 \u2013 Privacidade e vistas do exterior: estes aspectos, embora possam ser \n\ncontradit\u00f3rios, conduzem \u00e0 necessidade de planeamento e gest\u00e3o eficiente dos \n\nespa\u00e7os e da sua rela\u00e7\u00e3o com o exterior. A exist\u00eancia de uma liga\u00e7\u00e3o entre o \n\nambiente interior e exterior deve assegurar que a privacidade dos utentes n\u00e3o fica \n\ncomprometida. Neste \u00e2mbito devem ser privilegiadas as vistas para o exterior e \n\ngarantir que os espa\u00e7os sejam resguardados na medida da tipologia de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ne do fim a que se destinam. \n\n? SAI7 \u2013 Conforto ac\u00fastico: o conforto ac\u00fastico integra os crit\u00e9rios para exist\u00eancia \n\nde conforto no ambiente interior sendo uma condi\u00e7\u00e3o importante para o bem-estar \n\ndos ocupantes. Os n\u00edveis de ru\u00eddo devem ser controlados e respeitados de acordo \n\ncom os n\u00edveis m\u00e1ximos estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o em vigor. Neste sentido deve \n\nser assegurado o n\u00edvel de isolamento ac\u00fastico da envolvente exterior, entre fogos \n\nno edif\u00edcio ou entre espa\u00e7os da habita\u00e7\u00e3o com zonas comuns. Os n\u00edveis m\u00e1ximos \n\natingidos no ambiente exterior est\u00e3o igualmente regulamentados e, neste sentido, \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n204 \n\ndever\u00e3o garantir a qualidade esperada para zonas de ocupa\u00e7\u00e3o habitacional \n\n[RGR, 2007] \n\n \n\nTabela 48. Indicadores de medida de cada crit\u00e9rio \n\n  \n\n  Par\u00e2metro   \n\n    Crit\u00e9rio \n\n  Consumo \n\n  SAI1 Controlo da qualidade do ar interior (concentra\u00e7\u00e3o de CO2, COV's) \n\nObjectivo \nGarantir a qualidade do ar interior e a n\u00e3o exist\u00eancia de gases e compostos que \ncomprometam a sa\u00fade dos utentes. \n\nIndicadores \nControlo e verifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de di\u00f3xido de carbono (CO2) nos compartimentos mais \nsuscept\u00edveis ao seu impacto. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nControlo e verifica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis e outros \ncomponentes prejudiciais \u00e0 sa\u00fade. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nControlo do intervalo de tempo entre as actividades de reabilita\u00e7\u00e3o e a ocupa\u00e7\u00e3o do \nedif\u00edcio para garantir a qualidade do ar interior, assim como a sua qualidade caso a \nocupa\u00e7\u00e3o persista durante o processo. \n\n  \n  \n\n  SAI2 Utiliza\u00e7\u00e3o de materiais de revestimento interiores de baixas emiss\u00f5es \n\nObjectivo \nGarantir a qualidade do ar interior atrav\u00e9s do controlo dos materiais, revestimento e \ncomponentes utilizados no interior do edif\u00edcio. \n\nIndicadores \nControlo sobre o tipo de materiais e revestimentos interiores utilizados, minimizando a \nutiliza\u00e7\u00e3o de agentes poluentes. \n\n  \n  \n\n  SAI3 Renova\u00e7\u00e3o de ar \n\nObjectivo \nGarantir os n\u00edveis m\u00ednimos de renova\u00e7\u00e3o de ar para assegurar a sua qualidade e do \nambiente interior. \n\nIndicadores \nDefini\u00e7\u00e3o do n\u00famero de renova\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e da sua verifica\u00e7\u00e3o ao longo da \nocupa\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. \n\n  \n    SAI4 Temperatura e humidade relativa \n\nObjectivo \nAssegurar os n\u00edveis de conforto necess\u00e1rias aos utentes para que o ambiente se \nmantenha em condi\u00e7\u00f5es agrad\u00e1veis \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das actividades esperadas. \n\nIndicadores \nControlo e verifica\u00e7\u00e3o da temperatura e humidade relativa nas habita\u00e7\u00f5es. Verificar se \nos n\u00edveis de conforto definidos correspondem aos verificados atrav\u00e9s de medi\u00e7\u00f5es. \n\n  \n  \n\n  SAI5 N\u00edveis e qualidade da ilumina\u00e7\u00e3o \n\nObjectivo \nGarantir os n\u00edveis de ilumina\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das actividades que se \ndesenvolvem no interior dos espa\u00e7os. \n\nIndicadores Verifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de ilumina\u00e7\u00e3o, privilegiando as fontes de ilumina\u00e7\u00e3o natural. \n\n  \n  \n\n  SAI6 Privacidade e vistas do exterior \n\nObjectivo \nGarantir a permeabilidade e a liga\u00e7\u00e3o entre o ambiente interior e exterior, permitindo ao \nocupante a privacidade esperada e a exist\u00eancia de vistas para o espa\u00e7o exterior. \n\nIndicadores \nAn\u00e1lise do projecto e das potencialidades a este n\u00edvel, verifica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de \nincompatibilidades ou potencialidades n\u00e3o exploradas. \n\n  \n  \n\n  SAI7 Conforto ac\u00fastico \n\nObjectivo \nGarantir o conforto ac\u00fastico dos moradores atrav\u00e9s de n\u00edveis de isolamento que \nassegurem n\u00edveis m\u00ednimos de ru\u00eddo no interior. \n\nIndicadores N\u00edveis de isolamento e de ru\u00eddo de acordo com as normas regulamentares em vigor. \n\n  \n  \n\n  SAI8 Articula\u00e7\u00e3o e \u00e1reas m\u00ednimas dos espa\u00e7os interiores \n\nObjectivo \nAssegurar que os espa\u00e7os interiores possuem a articula\u00e7\u00e3o e volumetria necess\u00e1rias \u00e0 \nrealiza\u00e7\u00e3o das actividades em vista e para responder \u00e0s exig\u00eancias de habitabilidade \nexistentes. \n\nIndicadores \nAn\u00e1lise do projecto e das solu\u00e7\u00f5es adoptadas ao n\u00edvel da tipologia da habita\u00e7\u00e3o, das \n\u00e1reas e articula\u00e7\u00e3o entre os diferentes espa\u00e7os existentes. \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n205 \n\n? SAI8 \u2013 Articula\u00e7\u00e3o e \u00e1reas m\u00ednimas dos espa\u00e7os interiores: os edif\u00edcios antigos, \n\nnomeadamente aqueles analisados na \u00e1rea em estudo, possuem espa\u00e7os \n\ninteriores ex\u00edguos, muitas vezes privados de aberturas ao exterior. Os processos \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o devem contemplar os requisitos m\u00ednimos de habitabilidade que \n\nreforcem a atractividade destes im\u00f3veis. A reestrutura\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e a sua \n\narticula\u00e7\u00e3o constituem elementos fundamentais para garantir a funcionalidade das \n\nhabita\u00e7\u00f5es e, principalmente, a adapta\u00e7\u00e3o aos padr\u00f5es de conforto e de vida da \n\nactualidade. A crescente procura pelo conforto no interior das habita\u00e7\u00f5es tem \n\nproduzido o aumento do consumo energ\u00e9tico, da mesma forma o aumento da \n\nexig\u00eancia sobre a qualidade do espa\u00e7o interior e a sua funcionalidade consistem \n\nem factores determinantes para satisfazer as necessidades dos utilizadores. \n\nAssim, devem ser analisadas as \u00e1reas e articula\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, reestruturando \n\no ambiente interior para que o mesmo possa dar resposta \u00e0s exig\u00eancias do \n\npadr\u00e3o de vida actual.  \n\nEstes crit\u00e9rios ser\u00e3o analisados atrav\u00e9s dos indicadores de medida apresentados na \n\nTabela 48. \n\n5.3.9. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade Durante a Utiliza\u00e7\u00e3o \n\nExistem diversas exig\u00eancias que devem ser supridas no decorrer da utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nedif\u00edcio, nomeadamente a resposta da constru\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o definidas \n\ninicialmente e que constituem, s\u00f3 por si, indicadores de medida sobre a efic\u00e1cia do \n\nprojecto e solu\u00e7\u00f5es adoptados. \n\nO consumo de energia a n\u00edvel mundial destina-se \u00e0s seguintes actividades: o sector \n\nresidencial, o sector terci\u00e1rio (servi\u00e7os) e o sector agr\u00edcola representam 36% do consumo \n\nde energia mundial; o sector do transporte (ferrovi\u00e1rio, rodovi\u00e1rio, mar\u00edtimo e a\u00e9reo) com \n\n28%; o consumo do sector industrial os restantes 36%. No sector residencial e terci\u00e1rio, o \n\nconsumo energ\u00e9tico destina-se ao aquecimento de \u00e1gua e ao aquecimento e \n\narrefecimento interior para promover as condi\u00e7\u00f5es de conforto esperadas [Rojey, 2009]. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n206 \n\n \n\nFonte: adaptado de [Rojey, 2009:12] \n\nFigura 107. Crescimento da popula\u00e7\u00e3o e do consumo de energia \n\nA redu\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico afigura-se como factor principal para tornar o \n\nambiente constru\u00eddo sustent\u00e1vel. A reconvers\u00e3o dos sistemas e solu\u00e7\u00f5es adoptadas s\u00e3o \n\nos caminhos a seguir para reinventar o ambiente constru\u00eddo dentro de padr\u00f5es de vida \n\napelativos, que promovam a sua reutiliza\u00e7\u00e3o para novos usos e com n\u00edveis de conforto \n\nsatisfat\u00f3rios. A Figura 107 apresenta a varia\u00e7\u00e3o do consumo dos recursos do planeta e o \n\naumento da popula\u00e7\u00e3o mundial. \n\nTabela 49. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade na Utiliza\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1rea \n\n  Par\u00e2metro \n\n  Ident. Crit\u00e9rio \n\nSustentabilidade na utiliza\u00e7\u00e3o  \n\n  Controlabilidade \n\n  SU1 Grau de controlo dos sistemas do edif\u00edcio \n\n  SU2 Documentar os princ\u00edpios e boas pr\u00e1ticas da constru\u00e7\u00e3o \n\n      \n\n  Flexibilidade \n\n  SU3 Possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o para novas funcionalidades \n\n      \n\n  Adaptabilidade \n\n  SU4 Adapta\u00e7\u00e3o a novas fontes de energia \n\n  SU5 Adapta\u00e7\u00e3o interior \n\n  SU6 Adapta\u00e7\u00e3o a novos sistemas t\u00e9cnicos \n\n \n\nA fase de utiliza\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio representa a etapa mais longa do ciclo de vida da \n\nconstru\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1ria a monitoriza\u00e7\u00e3o do desempenho como um recurso \n\noperacional associado a custos [Preiser &amp; Vischer, 2005]. Para que esta fase se \n\n3,7 mil milh\u00f5es\n\n5 mil milh\u00f5es toe\n\n6 mil milh\u00f5es\n\n10 mil milh\u00f5es toe\n\n8,2 mil milh\u00f5es\n\n17,7 mil milh\u00f5es toe\n\n1970\n\n1,35 toe/pessoa\n\n2000\n\n1,7 toe/pessoa\n\n2030\n\n2,2 toe/pessoa\n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n207 \n\nprolongue \u00e9 necess\u00e1rio obter constru\u00e7\u00f5es com elevados padr\u00f5es de adaptabilidade e \n\nflexibilidade para alojar novas actividades decorrentes de diferentes tipologias de \n\nocupa\u00e7\u00e3o. \n\nNeste sentido e tendo-se em considera\u00e7\u00e3o que a exig\u00eancia inicial ser\u00e1 a sustentabilidade \n\ndo edif\u00edcio, foram definidos alguns crit\u00e9rios para analisar a \u00e1rea Sustentabilidade durante \n\na sua fase de utiliza\u00e7\u00e3o (SU) e que s\u00e3o apresentados na Tabela 49. \n\nOs crit\u00e9rios apresentados foram definidos de acordo com os seguintes elementos: \n\n? SU1 \u2013 Grau de controlo dos sistemas do edif\u00edcio: este crit\u00e9rio visa aferir o n\u00edvel de \n\ncontrolo permitido pelos sistemas existentes, possibilitando ao utilizador adaptar \n\nas suas necessidades ao n\u00edvel de desempenho de cada sistema. Este controlo \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio ao n\u00edvel da ilumina\u00e7\u00e3o natural e artificial, dos sistemas de \n\narrefecimento e aquecimento e de outros sistemas necess\u00e1rios ao \n\ndesenvolvimento das actividades pretendidas. O controlo permite que o utilizador \n\nadapte cada sistema \u00e0s suas necessidades pessoais e optimize a utiliza\u00e7\u00e3o face \n\n\u00e0s caracter\u00edsticas do clima. \n\n? SU2 \u2013 Documentar os princ\u00edpios e boas pr\u00e1ticas da constru\u00e7\u00e3o: a defini\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento ambiental e de indica\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o para maximizar o \n\ndesempenho do edif\u00edcio s\u00e3o fundamentais para indicar ao utilizador o \n\ncomportamento a adoptar face a diferentes situa\u00e7\u00f5es. \u00c9 necess\u00e1rio conhecer as \n\nsolu\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicas aplicadas e definir o desempenho esperado, permitindo-se \n\nassim a monitoriza\u00e7\u00e3o deste desempenho e a possibilidade de promover ac\u00e7\u00f5es \n\npara restabelecer ou incrementar determinados sectores. O utilizador deve ainda \n\nter conhecimento sobre os sistemas implementados e a forma mais apropriada de \n\ncontrolo para maximizar os resultados obtidos, nomeadamente nas ac\u00e7\u00f5es que \n\ndependam directamente do utente, designadamente o controlo de dispositivos de \n\nsombreamento, a ilumina\u00e7\u00e3o, os sistemas de ventila\u00e7\u00e3o, de aquecimento e de \n\narrefecimento, etc. [Che-Ani et al., 2009] \n\n? SU3 \u2013 Possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o para novas funcionalidades: \u00e9 necess\u00e1rio \n\nidentificar as potencialidades da constru\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da utiliza\u00e7\u00e3o para novos fins \n\ne funcionalidades. Neste crit\u00e9rio devem encontrar-se expl\u00edcitas as novas \n\npossibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o decorrentes de uma an\u00e1lise profunda sobre as \n\npotencialidades da constru\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise, prolongando o ciclo de vida do edif\u00edcio \n\natrav\u00e9s de adapta\u00e7\u00f5es e cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os multifuncionais. Ser\u00e3o ent\u00e3o \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n208 \n\navaliadas as novas potencialidades criadas a partir de um projecto inovador e \n\nsustent\u00e1vel que reverta a favor da reconvers\u00e3o dos espa\u00e7os para responder \u00e0s \n\nnecessidades das actividades desenvolvidas pelos utentes. Este crit\u00e9rio valoriza o \n\nplaneamento e a fase de projecto, especificando as decis\u00f5es tomadas e as mais-\n\nvalias que as mesmas representam para o edif\u00edcio e para futuras adapta\u00e7\u00f5es, \n\ntendo-se em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\n? SU4 \u2013 Adapta\u00e7\u00e3o a novas fontes de energia: a reconvers\u00e3o dos sistemas de \n\nenergia dos edif\u00edcios e dos padr\u00f5es de consumo s\u00e3o elementos centrais para a \n\nredu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es e do impacto da actividade humana no meio ambiente. A \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de sistemas de energia com fontes renov\u00e1veis reduz o impacto do \n\nedif\u00edcio atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia produzido atrav\u00e9s da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis provenientes de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis. Neste crit\u00e9rio \n\navalia-se a escolha e aplica\u00e7\u00e3o de fontes de energia alternativa decorrentes da \n\nan\u00e1lise dos meios e estruturas existentes. A aplica\u00e7\u00e3o destes sistemas deve \n\nrespeitar a envolvente e o impacto sobre constru\u00e7\u00f5es cont\u00edguas, garantido que os \n\nmesmos n\u00e3o produzir\u00e3o efeitos negativos no ambiente exterior, nomeadamente \n\npelo seu posicionamento ou exig\u00eancias t\u00e9cnicas. \n\n? SU5 \u2013 Adapta\u00e7\u00e3o interior: neste \u00e2mbito s\u00e3o analisadas as solu\u00e7\u00f5es de projecto e \n\na cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os com caracter\u00edsticas multifuncionais e a flexibilidade \n\nnecess\u00e1ria para garantir o conforto dos utentes. Esta an\u00e1lise espacial dever\u00e1 \n\nincidir sobre o dimensionamento e articula\u00e7\u00e3o, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de ambientes \n\nperme\u00e1veis e ajustados \u00e0s necessidades de conforto dos utilizadores. \n\n? SU6 \u2013 Adapta\u00e7\u00e3o a novos sistemas t\u00e9cnicos: a aplica\u00e7\u00e3o de sistemas t\u00e9cnicos \n\nmais sofisticados, que apresentem melhorias significativas no desempenho final \n\ndo edif\u00edcio, deve ser equacionada como forma de maximizar todas as solu\u00e7\u00f5es, \n\ncomponentes e materiais aplicados. Estes sistemas permitem racionalizar a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de componentes e equipamentos para uma gest\u00e3o mais eficiente e \n\nparametrizada das solu\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Neste crit\u00e9rio prev\u00ea-se a avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas implementados, relevando-se o seu impacto no desempenho final da \n\nconstru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFace aos elementos apresentados \u00e9 poss\u00edvel definir os par\u00e2metros de medida de cada \n\ncrit\u00e9rio. Estes par\u00e2metros encontram-se na Tabela 50. \n\n \n\n \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n209 \n\nTabela 50. Par\u00e2metros de medida para cada crit\u00e9rio \n\n  \n\n  Par\u00e2metro   \n\n    Crit\u00e9rio \n\n  Controlabilidade \n\n  SU1 Grau de controlo dos sistemas do edif\u00edcio \n\nObjectivo \nGarantir um elevado grau de controlo dos utentes sobre os sistemas existentes no \nedif\u00edcio, permitindo a sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades existentes (do utente ou da \nactividade desenvolvida). \n\nIndicadores Grau de controlo sobre os sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o. \n\n  \n  \n\n  \n Grau de controlo sobre os sistemas de aquecimento e arrefecimento. \n\n  \n  \n\n  \n Grau de controlo sobre aberturas e ventila\u00e7\u00e3o/ilumina\u00e7\u00e3o. \n\n  \n  \n\n  \n Grau de controlo sobre o isolamento (estores). \n\n  \n  \n\n  SU2 Documentar os princ\u00edpios e boas pr\u00e1ticas da constru\u00e7\u00e3o. \n\nObjectivo \nDocumentar as pr\u00e1ticas de constru\u00e7\u00e3o adoptadas e os princ\u00edpios para que o utente \npossa maximizar o seu desempenho. \n\nIndicadores \nExist\u00eancia de um documento completo com uma descri\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de constru\u00e7\u00e3o \nimplementadas e detalhes de funcionamento que dever\u00e3o ser realizados pelos \nutilizadores, explicitando preju\u00edzos e benef\u00edcios decorrentes das mesmas. \n\n  \n  \n\n  Flexibilidade \n\n  SU3 Possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o para novas funcionalidades \n\nObjectivo \nAvaliar as potencialidades do edif\u00edcio face \u00e0s caracter\u00edsticas da \u00e1rea onde est\u00e1 \nimplantado, identificando-se novas funcionalidades que promovam o desenvolvimento \necon\u00f3mico e social da \u00e1rea. \n\nIndicadores \nExist\u00eancia de um planeamento sobre a \u00e1rea e a rela\u00e7\u00e3o entre os edif\u00edcios, identificando-\nse as car\u00eancias e potencialidades atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o criteriosa da tipologia de \nocupa\u00e7\u00e3o. \n\n  \n  \n\n  Adaptabilidade \n\n  SU4 Adapta\u00e7\u00e3o a novas fontes de energia \n\nObjectivo \nPromover a adapta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios a novas fontes de energia, com recursos \nrenov\u00e1veis para redu\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis e de emiss\u00f5es. \n\nIndicadores Implementa\u00e7\u00e3o de sistemas com fontes de energia renov\u00e1veis. \n\n  \n  \n\n  SU5 Adapta\u00e7\u00e3o interior \n\nObjectivo \nCriar espa\u00e7os anteriores que satisfa\u00e7am as necessidades dos utentes e adaptados \u00e0s \nexig\u00eancias m\u00ednimas de habitabilidade. \n\nIndicadores \nAn\u00e1lise das \u00e1reas dos espa\u00e7os face ao tipo de ocupa\u00e7\u00e3o a que se destinam e da \narticula\u00e7\u00e3o entre os mesmos. \n\n  \n  \n\n  SU6 Adapta\u00e7\u00e3o a novos sistemas t\u00e9cnicos \n\nObjectivo \nImplementa\u00e7\u00e3o de sistemas t\u00e9cnicos que incrementem o controlo das componentes e \nsolu\u00e7\u00f5es utilizadas nos edif\u00edcios. \n\nIndicadores Tipos de sistemas implementados e contributo ao n\u00edvel da efici\u00eancia global do edif\u00edcio. \n\n \n\n5.3.10. Crit\u00e9rios quanto \u00e0 Sustentabilidade Cultural, Econ\u00f3mica e \nSocial \n\nNesta \u00e1rea s\u00e3o abordados os aspectos relacionados com a conserva\u00e7\u00e3o da heran\u00e7a \n\ncultural eminente nestas \u00e1reas hist\u00f3ricas, nomeadamente nos contributos que podem \n\nadvir de interven\u00e7\u00f5es consistentes e direccionadas para aspectos que relevem o \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n210 \n\ninteresse cultural, econ\u00f3mico e social dos edif\u00edcios no contexto em que se inserem. A \n\nconserva\u00e7\u00e3o desta heran\u00e7a cultural possui alguns desafios consubstanciados em [Avrami \n\net al., 2000]: \n\n? Condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas: o comportamento dos materiais e dos sistemas estruturais, as \n\ncausas e mecanismos que conduziram \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o, as interven\u00e7\u00f5es poss\u00edveis \n\ne a efic\u00e1cia a longo prazo destas interven\u00e7\u00f5es; \n\n? A gest\u00e3o do contexto: disponibilidade e utiliza\u00e7\u00e3o de recursos, incluindo encargos \n\nfinanceiros, m\u00e3o-de-obra especializada, tecnologia, pol\u00edticas implementadas, \n\ncondi\u00e7\u00f5es de uso do solos, etc.; \n\n? O significado cultural e o valor social: defini\u00e7\u00e3o do significado e import\u00e2ncia do \n\nlocal e do edif\u00edcio, o p\u00fablico-alvo da ac\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o, o impacto das \n\ninterven\u00e7\u00f5es e como estas ser\u00e3o entendidas e percepcionadas, etc.  \n\nNesta \u00e1rea pretende-se avaliar os aspectos culturais, econ\u00f3micos e sociais da \n\ninterven\u00e7\u00e3o, sendo fundamental a percep\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia dos agentes envolvidos \n\nem ac\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o que assumam o real valor da sua implementa\u00e7\u00e3o, \n\nnomeadamente enquanto motores de renova\u00e7\u00e3o urbana e social. \n\nNeste sentido foram definidos os crit\u00e9rios expressos na Tabela 51 para avalia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nSustentabilidade Cultural, Econ\u00f3mica e Social (CES). \n\n \n\nTabela 51. Crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade Cultural, Econ\u00f3mica e Social \n\n\u00c1rea \n\n  Par\u00e2metro \n\n  Ident. Crit\u00e9rio \n\nSustentabilidade Cultural, Econ\u00f3mica e Social \n\n  CES1 Valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial cultural do edif\u00edcio \n\n  CES2 Valoriza\u00e7\u00e3o arquitect\u00f3nica do edif\u00edcio \n\n  CES3 Valoriza\u00e7\u00e3o social do edif\u00edcio \n\n  CES4 Dinamiza\u00e7\u00e3o da economia local \n\n \n\n \n\nOs par\u00e2metros de medida dos crit\u00e9rios definidos ser\u00e3o decorrentes da an\u00e1lise de cada \n\num deles e dos elementos tidos em considera\u00e7\u00e3o na sua fundamenta\u00e7\u00e3o: \n\n? CES1 \u2013 Valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial cultural do edif\u00edcio: neste \u00e2mbito devem ser \n\nanalisados o significado hist\u00f3rico, espiritual, tradicional e arqueol\u00f3gico ou outros \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n211 \n\nrelacionados com a actividade humana. Os edif\u00edcios da baixa de Coimbra \n\nrepresentam parte do tecido urbano e dos valores, costumes e t\u00e9cnicas da \n\nsociedade da \u00e9poca. A sua manuten\u00e7\u00e3o perpetua a hist\u00f3ria da cidade e permite \n\nque esta seja revisitada atrav\u00e9s das ruas e edif\u00edcios existentes. Este crit\u00e9rio \n\ndever\u00e1 avaliar a fidelidade da interven\u00e7\u00e3o, garantindo que as caracter\u00edsticas \n\noriginais s\u00e3o mantidas e conservadas. A reconstru\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser aplicada \n\nsomente no caso de elementos e componentes degradados, nos quais as \n\nt\u00e9cnicas de manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o suficientes. \n\n? CES2 - Valoriza\u00e7\u00e3o arquitect\u00f3nica do edif\u00edcio: neste \u00e2mbito inclui-se o valor \n\narquitect\u00f3nico, est\u00e9tico e tecnol\u00f3gico. Este crit\u00e9rio contempla a an\u00e1lise das \n\nt\u00e9cnicas e solu\u00e7\u00f5es utilizadas, avaliando o seu contributo para o valor \n\narquitect\u00f3nico e tecnol\u00f3gico do edif\u00edcio, nomeadamente atrav\u00e9s da componente \n\nde reorganiza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os interiores ou com a implementa\u00e7\u00e3o \n\nde sistemas e t\u00e9cnicas que maximizem o seu desempenho. \n\n? CES3 \u2013 Valoriza\u00e7\u00e3o social do edif\u00edcio: identifica\u00e7\u00e3o do valor social do edif\u00edcio e do \n\nseu contributo para as actividades de recrea\u00e7\u00e3o e conv\u00edvio dos moradores e \n\nutentes da \u00e1rea. Este valor social ser\u00e1 identificado atrav\u00e9s da pertin\u00eancia das \n\nactividades desenvolvidas e do conv\u00edvio que proporcionam na \u00e1rea em que se \n\ninserem. Este par\u00e2metro, assim como o anterior, enquadram-se em estrat\u00e9gias \n\ndelineadas a n\u00edvel urbano. Estas actividades devem assegurar a integridade da \n\n\u00e1rea quanto \u00e0s suas necessidades de conforto do ambiente exterior. \n\n? CES4 \u2013 Dinamiza\u00e7\u00e3o da economia local: neste crit\u00e9rio s\u00e3o analisados os factores \n\nque contribuem para a dinamiza\u00e7\u00e3o da economia local, nomeadamente atrav\u00e9s \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra local, materiais locais, cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os que \n\ngerem oportunidades de neg\u00f3cio que poder\u00e3o ser implementados por moradores, \n\nque poder\u00e3o gerar empregos a moradores, etc. Desta forma os edif\u00edcios devem \n\nprever usos mistos com espa\u00e7os residenciais e comerciais que permitam a \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e fornecimento de bens variados que contribuam para a \n\nredu\u00e7\u00e3o da necessidade de desloca\u00e7\u00e3o para a satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades. \n\nTodos os aspectos referidos s\u00e3o elementos centrais na defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios e dos \n\nrespectivos indicadores de medida, apresentados na Tabela 52. \n\n \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n212 \n\nTabela 52. Indicadores de medida para cada crit\u00e9rio. \n\nSustentabilidade Cultural, Econ\u00f3mica e Social \n\n  Par\u00e2metro   \n\n    Crit\u00e9rio \n\n  CES1 Valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial cultural do edif\u00edcio \n\nObjectivo \nGarantir o valor patrimonial cultural do edif\u00edcio atrav\u00e9s da preserva\u00e7\u00e3o das \nt\u00e9cnicas e caracter\u00edsticas de constru\u00e7\u00e3o da \u00e9poca. \n\nIndicadores \n\nAvaliar as condi\u00e7\u00f5es da interven\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o dos elementos que \ncaracterizam o edif\u00edcio e a constru\u00e7\u00e3o. Analisar a necessidade de \nreconstru\u00e7\u00e3o e a sua utiliza\u00e7\u00e3o circunscrita aos elementos e componentes \ndegradados. \n\n  \n  \n\n  CES2 Valoriza\u00e7\u00e3o arquitect\u00f3nica do edif\u00edcio \n\nObjectivo \nIncrementar o valor arquitect\u00f3nico e t\u00e9cnico do edif\u00edcio atrav\u00e9s da \nvaloriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e dos sistemas e componentes incorporados. \n\nIndicadores An\u00e1lise da qualidade dos espa\u00e7os e do valor arquitect\u00f3nico decorrente. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nAn\u00e1lise dos sistemas e componentes implementados e dos seus contributos \npara o desempenho do edif\u00edcio. \n\n  \n  \n\n  CES3 Valoriza\u00e7\u00e3o social do edif\u00edcio \n\nObjectivo \nMelhorar a qualidade do ambiente e dos espa\u00e7os que contribuem para o \nconv\u00edvio social. \n\nIndicadores \nAnalisar a componente social existente na \u00e1rea que mobilize os moradores e \nvisitantes para o conv\u00edvio. \n\n  \n  \n\n  CES4 Dinamiza\u00e7\u00e3o da economia local \n\nObjectivo \nPromover o uso misto dos edif\u00edcios no sentido de proporcionar novas \noportunidades econ\u00f3micas na \u00e1rea quanto \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e \nfornecimento de bens. Deve-se ainda privilegiar a m\u00e3o-de-obra local. \n\nIndicadores Tipos de ocupa\u00e7\u00f5es definidas para o edif\u00edcio. \n\n  \n  \n\n  \n \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra e materiais locais nas actividades de \nmanuten\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.4. Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade nos Processos de \nReabilita\u00e7\u00e3o \n\n5.4.1. Estrutura do Modelo \n\nA defini\u00e7\u00e3o dos elementos de avalia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da reabilita\u00e7\u00e3o de zonas hist\u00f3ricas, \n\nnomeadamente os crit\u00e9rios e \u00e1reas apresentados anteriormente, t\u00eam subjacente a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o. \n\nEste modelo proposto baseia-se na atribui\u00e7\u00e3o de pontos, de acordo com as op\u00e7\u00f5es de \n\nprojecto e as estrat\u00e9gias definidas a n\u00edvel urbano, aos indicadores de medida definidos \n\npara cada crit\u00e9rio. \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n213 \n\nA pontua\u00e7\u00e3o dos indicadores de medida atrav\u00e9s de tr\u00eas n\u00edveis distintos:  \n\n?  O primeiro n\u00edvel corresponde \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o mais baixa aplicada, -3 pontos, \n\nquando se verifique a situa\u00e7\u00e3o descrita e que consiste, normalmente, na aus\u00eancia \n\nde sistemas, solu\u00e7\u00f5es ou do cumprimento do m\u00ednimo exigido pela \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o em vigor nas vertentes a que se aplica o crit\u00e9rio;  \n\n? Ao segundo n\u00edvel \u00e9 aplicada a classifica\u00e7\u00e3o de 1 ponto e consiste na \n\napresenta\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es que satisfa\u00e7am a legisla\u00e7\u00e3o e contribuam para um \n\nfuncionamento eficiente do edif\u00edcio, com contributos para o meio ambiente;  \n\n? O terceiro n\u00edvel \u00e9 classificado com 3 pontos, embora o indicador em si tenha 2 \n\nvalores, o facto de ser cumulativo com o segundo n\u00edvel resulta na avalia\u00e7\u00e3o com 3 \n\nvalores. No \u00faltimo n\u00edvel, o terceiro, a classifica\u00e7\u00e3o dos indicadores corresponde a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que corroborem claramente com o objectivo da \n\nsustentabilidade e num esfor\u00e7o em adaptar a constru\u00e7\u00e3o \u00e0s novas exig\u00eancias e \n\ndesafios decorrentes das condi\u00e7\u00f5es ambientais. \n\nEm alguns indicadores existe a possibilidade de existir 1 ponto de b\u00f3nus resultante da \n\naplica\u00e7\u00e3o de novas solu\u00e7\u00f5es com car\u00e1cter inovador que permitam a evolu\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito \n\nda descoberta de mais e melhores t\u00e9cnicas e sistemas para melhorar o desempenho \n\necol\u00f3gico das constru\u00e7\u00f5es. \n\nEsta avalia\u00e7\u00e3o resulta da an\u00e1lise do projectista e deve ser devidamente fundamentada \n\nem relat\u00f3rio anexo \u00e0 tabela de pontua\u00e7\u00f5es resultante da aplica\u00e7\u00e3o do modelo. Mais do \n\nque um modelo de avalia\u00e7\u00e3o, este m\u00e9todo consiste numa ferramenta de apoio \u00e0 decis\u00e3o \n\ne tem como objectivo principal contribuir para a adop\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e estrat\u00e9gias que \n\nresultem do ponto de vista ambiental e consistam numa ferramenta de desafio e \n\ninova\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o.  \n\nA Tabela 53 apresenta a grelha final de avalia\u00e7\u00e3o do sistema e as pontua\u00e7\u00f5es m\u00e1xima, \n\nm\u00ednima e de inova\u00e7\u00e3o que podem ser atribu\u00eddas a cada indicador de medida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n214 \n\nTabela 53. Grelha geral do Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o da Reabilita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIdent. Crit\u00e9rio Indicador Poss\u00edvel M\u00e1x. Poss\u00edvel M\u00edn.\n\n0\n\nGU SL1 Densidade 1. Habitantes/m2 -3 1 0\n\nGU SL2 Espa\u00e7os exteriores 1. Espa\u00e7os verdes/constru\u00eddos 3 -3 0\n\nGU 2. Espa\u00e7os abertos/verdes 3 -3 0\n\nGU SL3 Tipologia de ocupa\u00e7\u00e3o 1. Mistas/hab./com\u00e9rcio/servi\u00e7os -3 1 0\n\nGU SL4 Ventila\u00e7\u00e3o exterior 1. Frequ\u00eancia e orienta\u00e7\u00e3o -3 1 0\n\nGU SL5 Condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas exteriores 1. Temperatura e humidade -3 1 0\n\nGU SL6 Impacto no ambiente envolvente 1. Verif ica\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es -3 1 0\n\n0\n\nGU ST1 Disponibilidade de transportes p\u00fablicos 1. Dist\u00e2ncia desloca\u00e7\u00f5es -3 1 0\n\nGU ST2 Meios para utiliza\u00e7\u00e3o de transportes alternativos 1. Ciclovias e percursos pedonais 3 -3 0\n\nGU 2. Transportes alternativos 3 -3 0\n\nGU ST3\nNecessidade de desloca\u00e7\u00f5es para aceder a \n\nservi\u00e7os\n1. Disponibilidade de servi\u00e7os -3 1 0\n\n5\n\nSA1 Consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel 1. Monitoriza\u00e7\u00e3o 3 -3 0\n\nGU 2. Ac\u00e7\u00f5es sensibiliza\u00e7\u00e3o 3 -3 0\n\nSA2 Ef ici\u00eancia da rede de abastecimento da habita\u00e7\u00e3o 1. Antes/Depois interven\u00e7\u00f5es 3 -3 0\n\n2. Equipamentos 4 -3 1\n\nSA3 Sistemas de abastecimento interiores separados 1. Sistemas de abastec. duplos -3 1 1\n\nSA4\nUtiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva para irriga\u00e7\u00e3o e usos \n\nn\u00e3o pot\u00e1veis\n1. Utiliza\u00e7\u00e3o no exterior 4 -3 1\n\n2. Utiliza\u00e7\u00e3o no interior 4 -3 1\n\nGU 3. Espa\u00e7os p\u00fablicos 3 -3 0\n\nSA5 Tratamento de \u00e1guas residuais para reutiliza\u00e7\u00e3o 1. Tipo de sistema 4 -3 1\n\n2. Caudal reciclado 3 -3 0\n\n7\n\nSE1 Def ini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de desempenho m\u00ednimos 1. U da envolvente 4 -3 1\n\n2. Desempenho \n\nesperado/verif icado\n4 -3 1\n\nSE2 Tipos de equipamentos utilizados\n1. Ef ici\u00eancia energ\u00e9tica e \n\necol\u00f3gica\n-3 1 1\n\nSE3 Tipos de ilumina\u00e7\u00e3o interior e exterior no edif \u00edcio 1. Ilumina\u00e7\u00e3o interior 4 -3 1\n\n2. Ilumina\u00e7\u00e3o natural 4 -3 1\n\nSE4 Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico 1. Monitoriza\u00e7\u00e3o -3 1 0\n\nSE5 Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis 1. Tipo de sistema 4 -3 1 1\n\n2. Monitoriza\u00e7\u00e3o 3 -3 1 0\n\nSE6\nEstrat\u00e9gias de maximiza\u00e7\u00e3o do potencial solar \n\npassivo\n1. Estrat\u00e9gias utilizadas -3 1 1\n\n6\n\nSM1 Reutiliza\u00e7\u00e3o dos elementos principais existentes 1. Paredes 4 -3 1\n\n2. Pavimento 4 -3 1\n\n3. Cobertura 4 -3 1\n\nSM2 Uso de materiais locais 1. Proveni\u00eancia dos materiais -3 1 1\n\nSM3\nUso de materiais com potencial de reciclagem nas \n\nopera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o\n1. Volume de materiais -3 1 1\n\n(SE1.1+\n\nSE1.2)/ 2\n\n[ 4]\n\n(SE3.1+SE3.\n\n2)/ 2\n\n[ 4]\n\n4\n\n3\n\n4\n\n(SM 1.1+SM 1.\n\n2+SM 1.3)/ 3\n\n[ 4]\n\n4\n\n4\n\n8\n\n(ST2.1+ST2.\n\n2)/ 2\n\n[ 3]\n\n3\n\n3\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n(SE5.1+SE5.\n\n2)/ 2\n\n[ 3,5]\n\nEf ici\u00eancia\n\n(SL2.1+\n\nSL2.2)/ 2\n\n[ 3]\n\n3\n\n3\n\n3\n\n3\n\nSustentabilidade local\n\nPar\u00e2metro\n\n3\n\n(SA1.1+SA1.\n\n2)/ 2\n\n[ 3]\n\n(SA2.1+SA2.\n\n2)/ 2\n\n[ 3.5]\n\n(SA4.1+SA4.\n\n2+SA4.3)/ 3\n\n[ 3.7]\n\nPONTUA\u00c7\u00c3O\nM\u00e1xima M\u00ednima\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n18 7\n\n4\n\n5\n\n7\n\n1\n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - Materiais\n\n\u00c1rea\n\nSustentabilidade no transporte\n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - \u00c1gua\n\nConsumo\n\nRecursos renov\u00e1veis\n\nAbastecimento\n\nDrenagem\n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - Energia\n\n9\n\n17,7\n\n22,5\n\n4\n\n(SA5.1+SA5.\n\n2)/ 2\n\n[ 3.5]\n\n28\n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n215 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da Tabela 53. \n\n \n\nO preenchimento da grelha final \u00e9 efectuado a partir da an\u00e1lise de cada indicador \n\nrealizado nas grelhas respectivas. A Tabela 54 apresenta o exemplo de uma grelha \n\nrelativa a uma das nove \u00e1reas definidas, nomeadamente da Sustentabilidade na Gest\u00e3o \n\ndos Recursos \u2013 Energia. \n\nGU SM4\nDisponibilidade de dispositivos de recolha dos \n\nres\u00edduos\n1. Dist\u00e2ncia ao ecoponto -3 1 0\n\nSM5\nRedu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos resultantes das opera\u00e7\u00f5es \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o\n\n1. Volume res\u00edduos n\u00e3o \n\nrecicl\u00e1veis/recicl\u00e1veis\n-3 1 1\n\nGU SM6 Reciclagem de res\u00edduos dom\u00e9sticos 1. Ac\u00e7\u00f5es sensibiliza\u00e7\u00e3o 3 -3 0\n\nGU 2. Volume reciclado na \u00e1rea 3 -3 0\n\nSM7\nReciclagem dos res\u00edduos provenientes das \n\nopera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o\n1. Monitoriza\u00e7\u00e3o SM5 -3 1 0\n\nGU SM8 Gest\u00e3o dos res\u00edduos n\u00e3o recicl\u00e1veis 1. Recolha e dep\u00f3sito -3 1 0\n\n2\nSAE1 Controlo das emiss\u00f5es anuais de CO2 1. Emiss\u00f5es da actividade do -3 1 1\n\nSAE2\nControlo de emiss\u00f5es com ef eito estuf a, acidif icante \n\nou f oto-oxidantes\n1. Emiss\u00f5es dos equipamentos -3 1 1\n\nGU SAE3 Monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar exterior 1. Monitoriza\u00e7\u00e3o exterior -3 1 0\n\n7\nSAI1 Controlo da qualidade do ar interior 1. N\u00edveis de CO2 3 -3 0\n\n2. Valores de COVs e agentes \n\npoluentes\n3 -3 0\n\n3. Tempo para ocupa\u00e7\u00e3o 3 -3 0\n\nSAI2\nUtiliza\u00e7\u00e3o de materiais de revestimento interiores \n\nde baixas emiss\u00f5es\n1. Controlo dos materiais -3 1 1\n\nSAI3 Renova\u00e7\u00e3o de ar\n1. N\u00famero de renova\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias\n-3 1 1\n\nSAI4 Temperatura e humidade relativa 1. N\u00edvel de conf orto interior -3 1 1\n\nSAI5 N\u00edveis e qualidade da ilumina\u00e7\u00e3o 1. N\u00edvel de ilumina\u00e7\u00e3o interior -3 1 1\n\nSAI6 Privacidade e vistas do exterior 1. Permeabilidade interior/exterior -3 1 1\n\nSAI7 Conf orto ac\u00fastico 1. N\u00edvel de isolamento -3 1 1\n\nSAI8 Articula\u00e7\u00e3o e \u00e1reas m\u00ednimas dos espa\u00e7os interiores 1. Articula\u00e7\u00e3o e \u00e1reas m\u00ednimas -3 1 1\n\n8\n\nSU1 Grau de controlo dos sistemas do edif \u00edcio 1. Sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o 4 -3 1\n\n2. Sistemas de aquecimento e \n\narref ecimento\n4 -3 1\n\n3. Controlo de aberturas 4 -3 1\n\n4. Controlo de protec\u00e7\u00f5es 4 -3 1\n\nSU2\nDocumentar os princ\u00edpios e boas pr\u00e1ticas \n\nda constru\u00e7\u00e3o.\n\n1. Tipo de inf orma\u00e7\u00e3o registada \n\nem relat\u00f3rios e documentos \n\ndiversos\n\n-3 1 1\n\nGU SU3\nPossibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o para novas \n\nf uncionalidades\n\n1. Tipologias de utiliza\u00e7\u00e3o \n\nplaneadas para a \u00e1rea\n-3 1 0\n\nSU4 Adapta\u00e7\u00e3o a novas f ontes de energia\n1. Possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nenergias renov\u00e1veis\n-3 1 1\n\nSU5 Adapta\u00e7\u00e3o interior 1. Articula\u00e7\u00e3o e f lexibilidade -3 1 1\n\nSU6 Adapta\u00e7\u00e3o a novos sistemas t\u00e9cnicos\n1. Tipo de sistema e possibilidade \n\nde adapta\u00e7\u00e3o\n-3 1 1\n\n2\n\nGU CES1 Valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial cultural do edif \u00edcio\n\n1. Condi\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o - \n\nadequa\u00e7\u00e3o de materiais e \n\nt\u00e9cnicas\n\n-3 1 0\n\nCES2 Valoriza\u00e7\u00e3o arquitect\u00f3nica do edif \u00edcio 1. Qualidade dos espa\u00e7os 4 -3 1\n\n2. Sistemas e componentes 4 -3 1\n\nGU CES3 Valoriza\u00e7\u00e3o social do edif \u00edcio 1. Dinamiza\u00e7\u00e3o social -3 1 0\n\nGU CES4 Dinamiza\u00e7\u00e3o da economia local\n1. Actividades e gera\u00e7\u00e3o de \n\nemprego local\n3 -3 0\n\n2.Empresas e m\u00e3o de obra local \n\npara interven\u00e7\u00f5es no edif icado\n3 -3 0\n\n4\n\n4\n\n4\n\n4\n\n4\n\n3\n\n(CES4.1+\n\nCES4.2)/ 2\n\n[ 3]\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n4\n\n(SU1.1+SU1.\n\n2+SU1.3+SU\n\n1.4)/ 4\n\n[ 4]\n\n4\n\n(CES2.1+\n\nCES2.2)/ 2\n\n[ 4]\n\n3\n\n3\n\n4\n\n4\n\n3\n\n4\n\n(SM 6.1+\n\nSM 6.2)/ 2\n\n[ 3]\n\n4\n\n3\n\n3\n\n3\n\nProdu\u00e7\u00e3o e Recolha\n\nAdaptabilidade\n\nSustentabilidade Cultural, econ\u00f3mica e social\n\nReciclagem\n\nSustentabilidade do Ambiente Exterior - Emiss\u00f5es\n\nSustentabilidade do Ambiente Interior\n\nSustentabilidade na utiliza\u00e7\u00e3o \n\nControlabilidade\n\nFlexibilidade\n\n4\n\n3\n\n8\n\n6\n\n13\n\n31\n\n23\n\n4\n\n11\n\n4\n\n4\n\n(SAI1.1+SAI1.\n\n2+SAI1.3)/ 3\n\n[ 3]\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n216 \n\nTabela 54. Grelha de avalia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - Energia \n\n \n\n \n\n \n\nPar\u00e2metro\n\nCrit\u00e9rio\n\nSE1 Def ini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de desempenho m\u00ednimos\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nAnalisar as partes e componentes do edif \u00edcio e o seu contributo no \n\ndesempenho global f ace \u00e0s necessidades energ\u00e9ticas para alcan\u00e7ar os \n\npadr\u00f5es m\u00ednimos de conf orto dos ocupantes.\n\n1. Valores dos coef icientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente do \n\nedif \u00edcio.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Manuten\u00e7\u00e3o dos valores dos coef icientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica \n\nexistentes\n-3\n\nB. U &lt;aos valores m\u00e1ximos def inidos no RCCTE (na maioria elementos \n\nenvolvente)\n1\n\nC. U &lt;aos valores de ref er\u00eancia def inidos no RCCTE (na maioria dos \n\nelementos da envolvente)\n3\n\n2. Desempenho def inido para as solu\u00e7\u00f5es adoptadas, monitoriza\u00e7\u00e3o e \n\ncorrec\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria dos aspectos def icientes.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Def ini\u00e7\u00e3o do desempenho na f ase de projecto, com uma redu\u00e7\u00e3o \n\ninf erior do consumo previsto em 10%\n-3\n\nB. Redu\u00e7\u00e3o do consumo previsto superior a 10% e inf erior a 30% 1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o do consumo superior a 30% do actual e Implementa\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias de melhoria do desempenho inicialmente programado e \n\nverif icado\n\n3\n\nSE2 Tipos de equipamentos utilizados\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nRacionalizar o usos dos recursos naturais com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos de alto desempenho com  impactos ambientais reduzidos.\n\n1. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com elevado desempenho energ\u00e9tico e \n\nambiental\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com desempenhos inf eriores -3\n\nB. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com desempenho energ\u00e9tico A 1\n\nC. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com Etiqueta Ecol\u00f3gica Europeia 3\n\nSE3 Tipos de ilumina\u00e7\u00e3o interior e exterior no edif \u00edcio\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nUtilizar l\u00e2madas de baixo consumo e sistemas que racionalizem a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o.\n\n1. Verif ica\u00e7\u00e3o dos tipos de l\u00e2mpadas utilizadas e da exist\u00eancia de sensores \n\nem locais de passagem.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Utiliza\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas incandescentes -3\n\nB. Utiliza\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas f luorescentes compactas (LFC) ou de \n\nhalog\u00e9neo\n1\n\nC. Utiliza\u00e7\u00e3o de ilumin\u00e7\u00e3o com D\u00edodo Emissor de Luz (LED) e/ou \n\nsensores de movimento em locais de passagem interiores e exteriores\n3\n\n2. Maximizar a utliza\u00e7\u00e3o da ilumina\u00e7\u00e3o natural.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Verif icar as \u00e1reas de aberturas m\u00ednimas def inidas no RGEU -3\n\nB. Aberturas com \u00e1reas superiores ao valores def inidos no RGEU 1\n\nC. Aberturas orientadas a Sul, devidamente sombreadas no Ver\u00e3o, para \n\nmaximizar o aproveitamento da luz\n3\n\n8\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n4\n\nEf ici\u00eancia\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3oInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\n8\n\n0\n\nPontua\u00e7\u00e3o\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nIndicadores\n\nSustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - Energia\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nObjectivo\n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n217 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da Tabela 54. \n\n \n\nAs grelhas s\u00e3o preenchidas, como referido anteriormente, a partir da an\u00e1lise do indicador \n\nde medida e da sua satisfa\u00e7\u00e3o face \u00e0s op\u00e7\u00f5es de projecto. Alguns crit\u00e9rios, marcados \n\ncomo de Gest\u00e3o Urbana, que dependem directamente de estrat\u00e9gias relacionadas com a \n\ngest\u00e3o da \u00e1rea e n\u00e3o directamente do projectista, s\u00e3o simplesmente referenciados pelo \n\nSE4 Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nManuten\u00e7\u00e3o do controlo sobre as necessidades energ\u00e9ticas no sentido de \n\nminimizar o seu consumo.\n\n1. Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico do edif \u00edcio e an\u00e1lise da sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Manuten\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio anual -3\n\nB. Redu\u00e7\u00e3o&lt;20% do consumo m\u00e9dio anual 1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o >20% do consumo m\u00e9dio anual 3\n\nSE5 Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nIncentivar a aplica\u00e7\u00e3o de sistemas que utilizam recursos renov\u00e1veis como \n\nmecanismos para minimizar o consumo de energia.\n\n1. Verif ica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do sistema com f ontes renov\u00e1veis utilizado.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. N\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de sistemas que utilizem energias renov\u00e1veis -3\n\nB. Aplica\u00e7\u00e3o de sistemas com recursos renov\u00e1veis para o aquecimento \n\nda \u00e1gua\n1\n\nC. Aplica\u00e7\u00e3o de sistemas com recursos renov\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia\n3\n\n2. Monitorizar a poupan\u00e7a decorrente da utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas com f ontes \n\nrenov\u00e1veis (energia renov\u00e1vel/energia consumida).\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Sem o contributo de energias renov\u00e1veis -3\n\nB. Redu\u00e7\u00e3o&lt;40% devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis 1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o >40% devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis 3\n\nSE6 Estrat\u00e9gias de maximiza\u00e7\u00e3o do potencial solar passivo\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir a adop\u00e7\u00e3o de sistemas solares passivos potenciando o recurso a \n\nt\u00e9cnicas, materiais e solu\u00e7\u00f5es construtivas que contribuem para a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo consumo energ\u00e9tico.\n\n1. Avalia\u00e7\u00e3o das potencialidades solares passivas do edif \u00edcio e dos \n\nsistemas solares passivos adoptados.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. N\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas solares passivos -3\n\nB. Correcta orienta\u00e7\u00e3o dos v\u00e3os para maximizar os ganhos e previs\u00e3o \n\nde elementos de sombreamento\n1\n\nC. Aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias solares passivas como estuf as ou massas \n\nde armazenamento para gest\u00e3o da energia\n3\n\nNotas explicativas:\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n4\n\nNota final na \u00e1rea Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - Energia 0\n\nRelat\u00f3rio\nM\u00e1xim o 34\n\nM\u00ednim o 9\n\nPr\u00e1ticas inovadoras 7\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n3\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n0\n\n7\n\nEste s\u00edmbolo indica que o cumprimento do indicador de medida C envolve, necessariamente, a valida\u00e7\u00e3o do indicador de \n\nmedida B visto que s\u00e3o cumulativos no processo de pontua\u00e7\u00e3o.\n\nAlguns indicadores dos crit\u00e9rios SE1, SE2, SE3, SE5 E SE6, possibilitam a obten\u00e7\u00e3o de pontos de inova\u00e7\u00e3o.\n\nIndicadores\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nRecursos renov\u00e1veis\n\nObjectivo\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n218 \n\n\u00faltimo de acordo com os dados fornecidos pelo primeiro. Os crit\u00e9rios referenciados como \n\nGest\u00e3o Urbana n\u00e3o contemplam a atribui\u00e7\u00e3o de 1 ponto por inova\u00e7\u00e3o dado que \n\ndependem de estrat\u00e9gias e interven\u00e7\u00f5es de terceiros, assim como os crit\u00e9rios de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o que consistem na aferi\u00e7\u00e3o de valores. \n\n \n\nFigura 108. Descri\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o na grelha geral \n\nA Figura 108 apresenta a informa\u00e7\u00e3o constante na grelha geral e a metodologia utilizada \n\npara a sua apresenta\u00e7\u00e3o, nomeadamente c\u00f3digos utilizados e pontua\u00e7\u00e3o atribu\u00edda. \n\n \n\nFigura 109. Descri\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o na grelha de cada \u00e1rea \n\nIdent. Crit\u00e9rio Indicador Poss\u00edvel M\u00e1x. Poss\u00edvel M\u00edn.\n\n0\n\nGU SL1 Densidade 1. Habitantes/m2 -3 1 0\n\nGU SL2 Espa\u00e7os exteriores 1. Espa\u00e7os verdes/constru\u00eddos 3 -3 0\n\nGU 2. Espa\u00e7os abertos/verdes 3 -3 0\n\nGU SL3 Tipologia de ocupa\u00e7\u00e3o 1. Mistas/hab./com\u00e9rcio/servi\u00e7os -3 1 0\n\nGU SL4 Ventila\u00e7\u00e3o exterior 1. Frequ\u00eancia e orienta\u00e7\u00e3o -3 1 0\n\nGU SL5 Condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas exteriores 1. Temperatura e humidade -3 1 0\n\nGU SL6 Impacto no ambiente envolvente 1. Verifica\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es -3 1 0\n\n(SL2.1+\n\nSL2.2)/ 2\n\n[ 3]\n\n3\n\n3\n\n3\n\n3\n\nSustentabilidade local\n\nPar\u00e2metro\n\n3\n\nPONTUA\u00c7\u00c3O\nM\u00e1xima M\u00ednima\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n18 7\n\n1\n\n\u00c1rea\n\nGU \u2013 Crit\u00e9rio de Gest\u00e3o Urbana\n\nPontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima no crit\u00e9rio e pontua\u00e7\u00e3o \n\nposs\u00edvel m\u00e1xima em cada indicador.\n\nPontua\u00e7\u00e3o m\u00ednima no crit\u00e9rio e pontua\u00e7\u00e3o \n\nposs\u00edvel m\u00ednima em cada indicador.\n\nO m\u00ednimo poss\u00edvel na \u00e1rea resulta da \n\nsoma do m\u00ednimo em cada crit\u00e9rio.\n\nPontua\u00e7\u00e3o atribui\u00e7\u00e3o \u00e0 inova\u00e7\u00e3o em cada \n\ncrit\u00e9rio (caso seja aplic\u00e1vel).\n\nC\u00f3digo e descri\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio.\n\nIndicador de medida . O c\u00f3digo deste \n\nelementos resulta do c\u00f3digo do crit\u00e9rio e do \n\npr\u00f3prio , por exemplo SL1.1. Habitantes/m2.\n\nPar\u00e2metro\n\nCrit\u00e9rio\n\nSE1 Def ini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de desempenho m\u00ednimos\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nAnalisar as partes e componentes do edif \u00edcio e o seu contributo no \n\ndesempenho global f ace \u00e0s necessidades energ\u00e9ticas para alcan\u00e7ar os \n\npadr\u00f5es m\u00ednimos de conf orto dos ocupantes.\n\n1. Valores dos coef icientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente do \n\nedif \u00edcio.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Manuten\u00e7\u00e3o dos valores dos coef icientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica \n\nexistentes\n-3\n\nB. U &lt;aos valores m\u00e1ximos def inidos no RCCTE (em todos os elementos \n\nda envolvente)\n1\n\nC. U &lt;aos valores de ref er\u00eancia def inidos no RCCTE (em todos os \n\nelementos da envolvente)\n3\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\n8\n\n0\n\nPontua\u00e7\u00e3o\n\nSustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - Energia\n\nEf ici\u00eancia\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3oInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nPossibilidade de atribui\u00e7\u00e3o de 1 ponto por \n\naplicar m\u00e9todos inovadores\n\nC\u00f3digo e descri\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio\n\nN\u00edveis para avalia\u00e7\u00e3o do indicador de medida \n\n(A, B e C)\n\nAvalia\u00e7\u00e3o correspondente a cada n\u00edvel. Indica \n\na pontua\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio, quando se atingir o \n\nn\u00edvel C \u00e9 poss\u00edvel analisar a aplica\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o \n\nde 1 ponto por inova\u00e7\u00e3o.\n\nEste s\u00edmbolo indica que o cumprimento do \n\nindicador de medida C envolve, \n\nnecessariamente, a valida\u00e7\u00e3o do indicador de \n\nmedida B visto que s\u00e3o cumulativos no \n\nprocesso de pontua\u00e7\u00e3o.\n\nPontua\u00e7\u00e3o obtida, com a refer\u00eancia da \n\npontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima poss\u00edvel em cada indicador.\n\nPontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima poss\u00edvel em cada crit\u00e9rio.\n\nC\u00f3digo do indicador de medida\n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n219 \n\nA Figura 109 por sua vez apresenta a informa\u00e7\u00e3o constante na grelha de cada \u00e1rea e a \n\nmetodologia empregue na sua apresenta\u00e7\u00e3o, designadamente os c\u00f3digos utilizados e \n\npontua\u00e7\u00e3o imputada. A grelha de cada uma das nove \u00e1reas apresenta um conjunto de \n\ninforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria a avalia\u00e7\u00e3o de cada crit\u00e9rio definido, nomeadamente os n\u00edveis de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, a pontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima poss\u00edvel em cada crit\u00e9rio, a possibilidade ou n\u00e3o de \n\nobten\u00e7\u00e3o do ponto de inova\u00e7\u00e3o. A atribui\u00e7\u00e3o de um n\u00edvel a cada indicador est\u00e1 associada \n\na um relat\u00f3rio que consiste na sua fundamenta\u00e7\u00e3o e onde dever\u00e3o ser descritas as \n\nt\u00e9cnicas, sistemas e solu\u00e7\u00f5es adoptados que justificam a pontua\u00e7\u00e3o correspondente. Da \n\nmesma forma, \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de 1 ponto pela inova\u00e7\u00e3o est\u00e1 subjacente a necessidade de \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o com a descri\u00e7\u00e3o do processo ou sistema inovador que tenha sido \n\naplicado. \n\n5.4.2. Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o Modelo \n\nA partir da an\u00e1lise dos sistemas, que permitiu concluir sobre a necessidade de cria\u00e7\u00e3o de \n\num sistema adequado \u00e0 realidade dos centros hist\u00f3ricos das cidades portuguesas, o \n\nmodelo apresentado foi desenvolvido sob a premissa da objectividade e simplicidade de \n\ncompreens\u00e3o no campo vasto e diversificado do desenvolvimento sustent\u00e1vel. As \n\nin\u00fameras vari\u00e1veis existentes, decorrentes dos diversos agentes envolvidos na ind\u00fastria \n\nda constru\u00e7\u00e3o, levaram \u00e0 necess\u00e1ria selec\u00e7\u00e3o e elei\u00e7\u00e3o daquelas mais adequadas ao \n\ncontexto que se pretende avaliar. \n\nNo decorrer deste trabalho surgiram v\u00e1rias incertezas a partir das quais foram adoptadas \n\nestrat\u00e9gias entendidas como as mais adequadas, reconhecendo-se claramente a \n\nmultidisciplinaridade dos elementos envolvidos, mas, por outro lado, a converg\u00eancia para \n\num objectivo comum: a melhoria da qualidade no meio ambiente e do ambiente \n\nconstru\u00eddo. \n\nA defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios apresentados teve em considera\u00e7\u00e3o os seguintes aspectos: \n\n? Seleccionar crit\u00e9rios que fossem relativamente simples de analisar e permitissem \n\ncaracterizar globalmente as solu\u00e7\u00f5es, sistemas, equipamentos e meios aplicados \n\nou dispon\u00edveis; \n\n? Contribuir com uma nova atitude ao n\u00edvel de dois intervenientes fundamentais no \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o: o projectista e o gestor da \u00e1rea urbana; \n\n? Assumir a necessidade de prever e aferir desempenhos, de acompanhar \n\nprocessos e documentar solu\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es; \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n220 \n\n? Principalmente, existiu a preocupa\u00e7\u00e3o de criar um modelo leg\u00edvel e de f\u00e1cil \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o aos intervenientes, incluindo-se os utentes dos espa\u00e7os interior e \n\nexterior. \n\nMesmo partindo desta base de trabalho, a aplica\u00e7\u00e3o do modelo poder\u00e1 parecer complexa \n\nou extensa; todavia, \u00e9 necess\u00e1rio esclarecer que estes crit\u00e9rios foram considerados \n\ncomo o m\u00ednimo indispens\u00e1vel para avaliar as principais \u00e1reas do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, nomeadamente aquelas em que o contributo da constru\u00e7\u00e3o deve ser \n\nequilibrado para que se possa consolidar o termo constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. \n\nEsta ferramenta assenta ainda na necessidade de aperfei\u00e7oamento e actualiza\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo da sua utiliza\u00e7\u00e3o, resultante do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico ou da din\u00e2mica da ind\u00fastria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o. A necessidade de adapta\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e9 um dado adquirido que ir\u00e1 imprimir \n\na din\u00e2mica necess\u00e1ria ao modelo. \n\nO processo de fixa\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis definidos para cada indicador de medida e da \n\nrespectiva pontua\u00e7\u00e3o atribu\u00edda resulta da an\u00e1lise dos demais sistemas de avalia\u00e7\u00e3o e de \n\nalgumas variantes testadas ao longo do desenvolvimento do modelo. Algumas destas \n\nvariantes consistiram em: \n\n? Considerar-se a hip\u00f3tese de eliminar o 1\u00ba n\u00edvel de alguns indicadores de medida, \n\nn\u00edvel A, no caso de crit\u00e9rios que implicavam o cumprimento de regulamentos ou \n\ncondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de habitabilidade perfeitamente ultrapassados nas actuais \n\ncondi\u00e7\u00f5es da constru\u00e7\u00e3o corrente. Esta hip\u00f3tese teve como princ\u00edpio n\u00e3o \n\npenalizar a constru\u00e7\u00e3o visto que, \u00e0 data da constru\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios dos centros \n\nhist\u00f3ricos, n\u00e3o havia tais crit\u00e9rios a cumprir. No entanto, se queremos mudar \n\ncomportamento, melhorar o desempenho do ambiente constru\u00eddo e incrementar \n\nas rela\u00e7\u00f5es sociais atrav\u00e9s da inclus\u00e3o destas comunidades ent\u00e3o, \n\nindubitavelmente, \u00e9 necess\u00e1rio encontrar alternativas que permitam elevar os \n\npadr\u00f5es de qualidade de vida destas \u00e1reas urbanas, penalizadas pelo abandono. \n\nA op\u00e7\u00e3o assumida, de existir sempre um 1\u00ba n\u00edvel, com uma pontua\u00e7\u00e3o de -3 \n\nporque penaliza o edif\u00edcio, ir\u00e1 comprometer a constru\u00e7\u00e3o ou projecto na aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo modelo, mas ser\u00e1 um impulso para equilibrar os n\u00edveis de desempenho destes \n\nedif\u00edcios face \u00e0s novas constru\u00e7\u00f5es, sem a diferen\u00e7a e exclus\u00e3o a que \n\nnormalmente est\u00e3o entregues e que acaba por contribuir para a sua \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o social. A atribui\u00e7\u00e3o deste n\u00edvel em algum indicador ter\u00e1 que ser \n\ncompensada com outros indicadores, uma vez que a nota m\u00ednima do crit\u00e9rio s\u00f3 \n\nser\u00e1 obtida com uma pontua\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 1 (2\u00ba n\u00edvel) em cada crit\u00e9rio. \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n221 \n\n? A implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de pontua\u00e7\u00e3o espec\u00edfico para contributos \n\ninovadores existe em alguns sistemas, normalmente como um crit\u00e9rio aut\u00f3nomo \n\nde an\u00e1lise. O desenvolvimento sustent\u00e1vel depende de novas formas de \n\ninterpretar a rela\u00e7\u00e3o entre a constru\u00e7\u00e3o, o meio e o utente; neste \u00e2mbito torna-se \n\nfundamental encontrar na inova\u00e7\u00e3o uma forma de responder a problemas \n\nespec\u00edficos resultantes de rela\u00e7\u00f5es \u00fanicas entre estes tr\u00eas elementos. Assim, \n\nalargou-se o conceito de inova\u00e7\u00e3o, permitindo a sua inclus\u00e3o em diversos \n\nindicadores de medida com o objectivo de incentivar solu\u00e7\u00f5es que respondam \u00e0 \n\nproblem\u00e1tica da adequa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o ao meio em que se insere; \n\n? A exist\u00eancia de equidade ou n\u00e3o entre crit\u00e9rios ou \u00e1reas foi ainda motivo de \n\nreflex\u00e3o. Muitos sistemas adoptam pesos diferentes para cada elemento, muitas \n\nvezes fundamentados na defini\u00e7\u00e3o de pondera\u00e7\u00f5es a partir das car\u00eancias \n\nambientais regionais ou locais. Mesmo entendendo como v\u00e1lida esta justifica\u00e7\u00e3o, \n\nadoptou-se como princ\u00edpio a equidade entre crit\u00e9rios de cada \u00e1rea e entre as \n\npr\u00f3prias \u00e1reas. Entende-se que privilegiar uma \u00e1rea em detrimento de outra \n\npoder\u00e1 ter um resultado pr\u00e1tico duvidoso face \u00e0 sua interdepend\u00eancia. Privilegiar \n\na energia em detrimento dos materiais, ou o ambiente interior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsustentabilidade local n\u00e3o constitui um contributo para o meio ambiente, todas as \n\nvertentes s\u00e3o igualmente importantes pelo que se entende que apenas o \n\nequil\u00edbrio poder\u00e1 reverter em sustentabilidade. \n\n? Questionou-se igualmente a possibilidade de exclus\u00e3o do edif\u00edcio em virtude do \n\nn\u00e3o cumprimento de crit\u00e9rios m\u00ednimos para aplica\u00e7\u00e3o do modelo. Este princ\u00edpio \n\nseria fundamental e aceit\u00e1vel num modelo aplicado a edif\u00edcios novos ou \n\nconstru\u00e7\u00f5es enquadradas nos actuais padr\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o, com a qualidade \n\nsuficiente para que se possa manter as condi\u00e7\u00f5es existentes e n\u00e3o implementar \n\nnovos princ\u00edpios por n\u00e3o cumprir requisitos m\u00ednimos para tal. Neste contexto, \n\nassume-se a falta de conserva\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios dos centros hist\u00f3ricos, o facto de \n\nalguns terem sido alvo de interven\u00e7\u00f5es pontuais e parciais sem enquadramento \n\nno todo, a falta de qualidade no ambiente interior; nesta perspectiva entendeu-se \n\nn\u00e3o implementar crit\u00e9rios m\u00ednimos que pudessem excluir edif\u00edcios da aplica\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo mas, por outro lado, crit\u00e9rios que penalizam a pontua\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio e \n\nimprimem a necessidade de melhoria em outros aspectos para suplantar a \n\npenaliza\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o. \n\nDestas reflex\u00f5es resultaram contributos para a estrutura do modelo apresentado, alguns \n\nfundamentais para a avalia\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante assumir que se pretende que \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n222 \n\neste modelo represente a oportunidade de melhoria da \u00e1rea, a partir de interven\u00e7\u00f5es \n\nbaseadas em solu\u00e7\u00f5es que permitam reduzir o impacto do ambiente constru\u00eddo no meio \n\nambiente e que se traduza em benef\u00edcios aos utentes destes espa\u00e7os. \n\nA comunidade \u00e9 o ponto fulcral de todo este processo de interven\u00e7\u00e3o, pelo que as \n\naltera\u00e7\u00f5es e implementa\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias s\u00f3 far\u00e3o sentido se reverterem em \n\nbenef\u00edcios para a mesma. A adop\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea espec\u00edfica para aspectos culturais, \n\nsociais e econ\u00f3micos n\u00e3o est\u00e1 presente em muitos dos sistemas existentes e \n\npreviamente analisados. A sua implementa\u00e7\u00e3o neste modelo \u00e9 um factor de valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndestes aspectos que s\u00e3o tratados no sentido de dinamizar novas actividades e rela\u00e7\u00f5es \n\nnum meio renovado. \n\nPor \u00faltimo, conv\u00e9m salientar que a maior parte dos crit\u00e9rios s\u00e3o ambientais, embora o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel se baseie em princ\u00edpios ambientais, econ\u00f3micos e sociais. \n\nN\u00e3o obstante, tal facto \u00e9 necess\u00e1rio quando o objecto de estudo \u00e9 a interven\u00e7\u00e3o no meio \n\nf\u00edsico: a constru\u00e7\u00e3o e os seus agentes s\u00e3o elementos essenciais num processo \n\nconsciente de gest\u00e3o dos recursos, tanto pelo elevado volume de meios e materiais que \n\nconsomem, como pela quantidade de res\u00edduos que geram nas diversas fases de vida do \n\nedif\u00edcio. Desta forma, torna-se indispens\u00e1vel adoptar crit\u00e9rios capazes de medir os \n\nprocessos envolvidos nestas fases e aferir o seu impacto no meio. \n\n5.5. An\u00e1lise do impacto de cada crit\u00e9rio a diversos n\u00edveis \n\n5.5.1. N\u00edveis de an\u00e1lise \n\nDa an\u00e1lise das \u00e1reas e defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios e respectivos indicadores de medida torna-\n\nse necess\u00e1rio identificar o impacto destes elementos aos mais diversos n\u00edveis envolvidos \n\nna din\u00e2mica da actividade urbana. \n\nEstes n\u00edveis foram igualmente definidos como sendo quatro: o urbano, o local, a \n\nenvolvente e o edif\u00edcio. Estes n\u00edveis contemplam o impacto de cada crit\u00e9rio de acordo \n\ncom os seguintes aspectos: \n\n? Ao n\u00edvel urbano: impacto ao n\u00edvel do aglomerado urbano, registando-se \n\ninflu\u00eancias que interferem na viv\u00eancia urbana como um todo e que se repercutem \n\na n\u00edvel nacional, contribuindo para as pol\u00edticas estrat\u00e9gicas de desenvolvimento \n\nnacional do governo central. \n\n? Ao n\u00edvel local: relacionado com a \u00e1rea em estudo, neste caso espec\u00edfico o local \n\nconsiste no centro hist\u00f3rico de Coimbra. Este n\u00edvel envolve as pol\u00edticas urbanas \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n223 \n\nlocais e adaptadas \u00e0s sinergias envolvidas em cada \u00e1rea do tecido urbano, \n\nintr\u00ednsecas \u00e0s suas caracter\u00edsticas e condicionadas pela comunidade local, as \n\nactividades desenvolvidas e a sua articula\u00e7\u00e3o com o tecido urbano envolvente. \n\n? Ao n\u00edvel da envolvente: neste \u00e2mbito consideram-se os impactos na envolvente \n\ndo edif\u00edcio em estudo, tanto o impacto dos edif\u00edcios adjacentes ao edif\u00edcio em \n\nan\u00e1lise como no sentido contr\u00e1rio, do edif\u00edcio em an\u00e1lise aos edif\u00edcios adjacentes. \n\n? Ao n\u00edvel do edif\u00edcio: impactos ao n\u00edvel do pr\u00f3prio edif\u00edcio, directamente \n\nrelacionados com a constru\u00e7\u00e3o em estudo e os seus utilizadores. \n\n5.5.2. Impacto (influ\u00eancia) de cada crit\u00e9rio \n\nA Tabela 55 apresenta alguns impactos produzidos pelos crit\u00e9rios definidos. Estes \n\nimpactos representam as preocupa\u00e7\u00f5es envolvidas com a sua implementa\u00e7\u00e3o a cada \n\nn\u00edvel de interven\u00e7\u00e3o. Esta an\u00e1lise revela a abrang\u00eancia dos assuntos abordados e a \n\nnecessidade de integra\u00e7\u00e3o entre os diversos dom\u00ednios devido \u00e0 interdepend\u00eancia do \n\nmeio. \n\nA Tabela 56 apresenta uma an\u00e1lise mais pormenorizada do crit\u00e9rio SAI4 - Adop\u00e7\u00e3o de \n\nsolu\u00e7\u00f5es construtivas adaptadas ao clima/efic\u00e1cia t\u00e9rmica das solu\u00e7\u00f5es. Este crit\u00e9rio \n\nser\u00e1 objecto de an\u00e1lise mais aprofundada no cap\u00edtulo seguinte devido a sua influ\u00eancia \n\ntanto no ambiente interior, e consequentemente no conforto dos utentes, como no \n\nambiente exterior, especificamente ao n\u00edvel do impacto tanto no consumo de energia \n\ncomo nas emiss\u00f5es decorrentes da transforma\u00e7\u00e3o de energia prim\u00e1ria e do seu pr\u00f3prio \n\nconsumo enquanto energia secund\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n224 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00c1gua Energia Materiais\n\nSL1 - Crescimento urbano. ST1 / ST2-Qualidade do ambiente exterior (ar).\n\nSA1 / SA2 / SA3 / SA4 - Redu\u00e7\u00e3o do consumo \n\nde \u00e1gua pot\u00e1vel e redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos a tratar. \n\nSE5 - Aumentar o contributo de fontes \n\nrenov\u00e1veis na produ\u00e7\u00e3o de energia.\n\nSM1 - Redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduo, valoriza\u00e7\u00e3o \n\npatrimonial e cultural.\n\nSAE1 / SAE2 / SA3 - Controlo da qualidade do \n\nar e das emiss\u00f5es de GEE.\nSAI4 - Redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE\n\nSU3 - Planeamento da actividade econ\u00f3mica, \n\ncultural e social nas \u00e1reas urbanas criando \n\nn\u00facleos multifuncionais.\n\nCES1 - Valoriza\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo e \n\ndo tecido urbano, perpetuando a hist\u00f3ria do \n\nlugar.\n\nSL2 - Espa\u00e7os abertos x ambiente constru\u00eddo.\n\nST3 - Qualidade do ambiente exterior (ar). \n\nGest\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso dos espa\u00e7os \n\n(edif\u00edcios).\n\nSA5 - Redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos e dos riscos de \n\npolui\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nSE1 / SE2 / SE3 / SE4 / SE6 - Redu\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo de energia e do impacto no ambiente.\n\nSM2 - Contributo para a economia local e \n\nfactores sociais.\n\nSU4 - Redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia \n\nprovenientes de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis e das \n\nemiss\u00f5es decorrentes.\n\nCES2 - Edif\u00edcios com desempenho mais \n\neficiente.\n\nSL3 - Consistem num contributo no combate ao \n\ncrime, contribui para a redu\u00e7\u00e3o da necessidade \n\nde desloca\u00e7\u00f5es.\n\nSM1 / SM2 - Redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es pela \n\nredu\u00e7\u00e3o do consumo de energia.\n\nCES3 - \u00c1reas de conv\u00edvio social que beneficiem \n\nas actividades de recrea\u00e7\u00e3o.\n\nSL6 - Contamina\u00e7\u00e3o de fontes de \n\nabastecimento de \u00e1gua e do ambiente, \n\nproblemas para a sa\u00fade p\u00fablica.\n\nSM3 / SM5 / SM7 - Redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos.\nCES4 - Dinamiza\u00e7\u00e3o da economia local e \n\ncria\u00e7\u00e3o de um p\u00f3lo multifuncional.\n\nSM8 - Redu\u00e7\u00e3o do impacto ambiental e \n\nbiodiversidade.\n\nSL1 - Ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.\n\nST1 - Redu\u00e7\u00e3o das desloca\u00e7\u00f5es dos utentes em \n\nve\u00edculos pr\u00f3prios. Aumento da qualidade de vida \n\ne conv\u00edvio dos pedestres.\n\nSA1 / SA2 / SA3 - Redu\u00e7\u00e3o do consumo de \n\n\u00e1gua pot\u00e1vel e redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos a tratar. \n\nSM1 - Valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial e cultural.\nSAE1 / SAE2 / SA3 - Controlo da qualidade do \n\nar e das emiss\u00f5es de GEE.\n\nSAI3 - Orienta\u00e7\u00e3o prop\u00edcia a exist\u00eancia de \n\nventila\u00e7\u00e3o cruzada.\n\nSU3 - Planeamento da \u00e1rea e defini\u00e7\u00e3o das \n\nactividades necess\u00e1rias \u00e0 sustentabilidade \n\necon\u00f3mica e social.\n\nCES1 - Valoriza\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo e \n\nda \u00e1rea. Atractividade tur\u00edstica.\n\nSL2 - Espa\u00e7os abertos que proporcionam o \n\nconforto dos ocupantes, conv\u00edvio.\n\nST2 - Previs\u00e3o de espa\u00e7os e meios \n\n(parqueamento para bicicletas, vias,etc.).\n\nSA4 - Previs\u00e3o de sistemas de recolha de \u00e1gua \n\nda chuva para suprir as necessidades dos \n\nespa\u00e7os p\u00fablicos.\n\nSM4 - Dispositivos de recolha selectiva dos \n\nres\u00edduos dom\u00e9sticos acess\u00edveis.\n\nSAI4 - Orienta\u00e7\u00e3o solar que beneficie os \n\nsistemas passivos de aquecimentos e \n\narrefecimento.\n\nSU4 - Redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia \n\nprovenientes de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis e das \n\nemiss\u00f5es decorrentes.\n\nCES2 - Edif\u00edcios com desempenho mais \n\neficiente.\n\nSL3 - Consiste num contributo para o combate \n\nao crime, contribui para a redu\u00e7\u00e3o da \n\nnecessidade de desloca\u00e7\u00f5es.\n\nST3 - Gest\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso dos espa\u00e7os \n\n(edif\u00edcios).\n\nSM6 - Ac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o para a \n\nnecessidade de reciclagem.\nSAI5 / SAI6 - Orienta\u00e7\u00e3o das aberturas.\n\nCES3 - \u00c1reas de conv\u00edvio social que beneficiem \n\nas actividades de recrea\u00e7\u00e3o.\n\nSM8 - Aumento da qualidade do ambiente \n\nexterior.\nSAI7 - N\u00edveis de ru\u00eddo no ambiente exterior.\n\nCES4 - Dinamiza\u00e7\u00e3o da economia local e \n\ncria\u00e7\u00e3o de um p\u00f3lo multifuncional.\n\nSL1 - Necessidade de espa\u00e7os, acessibilidades, \n\ncircula\u00e7\u00e3o.\n\nST1 - Redu\u00e7\u00e3o das desloca\u00e7\u00f5es dos utentes em \n\nve\u00edculos pr\u00f3prios. Aumento da qualidade de vida \n\ne conv\u00edvio dos pedestres.\n\nSA2 - Consciencializa\u00e7\u00e3o do utilizador para as \n\npossibilidade de economia de \u00e1gua.\n\nSE3 - Tipos de componentes utilizados e \n\nqualidade da ilumina\u00e7\u00e3o.\nSM1 - Valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial e cultural.\n\nSAE1 / SAE2 / SA3 - Controlo da qualidade do \n\nar e das emiss\u00f5es de GEE.\n\nSAI3 - Orienta\u00e7\u00e3o propicia a exist\u00eancia de \n\nventila\u00e7\u00e3o cruzada.\n\nCES1 - Valoriza\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo e \n\nda \u00e1rea. Atractividade tur\u00edstica.\n\nSL2 - Espa\u00e7os abertos que proporcionam o \n\nconforto dos ocupantes, conv\u00edvio.\n\nST2 - Previs\u00e3o de espa\u00e7os e meios \n\n(parqueamento de bicicletas, vias, etc.).\n\nSE6 - Controlo da envolvente, arquitectura e \n\ncomponentes, para evitar efeitos indesejados \n\ncomo obstru\u00e7\u00f5es de sistemas instalados.\n\nSM8 - Aumento da qualidade do ambiente \n\nexterior.\n\nSAI4 - Orienta\u00e7\u00e3o solar que beneficie os \n\nsistemas passivos de aquecimentos e \n\narrefecimento.\n\nCES2 - Edif\u00edcios com desempenho mais \n\neficiente.\n\nSL4 - Conforto nos arruamentos, evitar \n\nfen\u00f3menos de aumento da velocidade das \n\ncorrentes que pde provocar desconforto.\n\nST3 - Gest\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso dos espa\u00e7os \n\n(edif\u00edcio).\nSAI5 / SAI6 - Orienta\u00e7\u00e3o das aberturas.\n\nCES3 - \u00c1reas de conv\u00edvio social que beneficiem \n\nas actividades de recrea\u00e7\u00e3o.\n\nSL5 - Evitar o excesso de superf\u00edcies revestidas \n\nque promovem o aumento da temperatura do ar \n\nexterior e das trocas por radia\u00e7\u00e3o.\n\nSAI7 - N\u00edveis de ru\u00eddo no ambiente exterior.\nCES4 - Cria\u00e7\u00e3o de oportunidades de neg\u00f3cio e \n\nemprego aos moradores.\n\nSL1 - Ocupa\u00e7\u00e3o interior, acessibilidades e \n\ncircula\u00e7\u00e3o.\nST1 - Qualidade do ambiente interior (ar).\n\nSA2 - Consciencializa\u00e7\u00e3o do utilizador para as \n\npossibilidade de economia de \u00e1gua.\nSE1 - Defini\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es contrutivas. SM1 / SM5 / SM7 - Redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos.\n\nSAE1 / SAE3 - Controlo da qualidade do ar e \n\ndas emiss\u00f5es de CO2 (redu\u00e7\u00e3o do consumo de \n\nenergia).\n\nSAI1 /SAI2 - Controlo das emiss\u00f5es no \n\nambiente interior (combust\u00e3o ou dos materiais \n\nempregues).\n\nSU1 - Conhecimento por parte do utilizador do \n\ncontrolo eficiente dos sistemas que o permitam.\n\nCES1 - Valoriza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio e aumento da \n\natractividade para os utilizadores.\n\nSL4 - Exist\u00eancia de zonas de alta press\u00e3o que \n\nproporcionem a ventila\u00e7\u00e3o natural.\nST2 - Qualidade do ambiente interior (ar).\n\nSA3 / SA4 / SA5 - Reciclagem da \u00e1gua e \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o no edif\u00edcio.\n\nSE2 - Tipos de equipamentos utilizados pelos \n\nmoradores.\n\nSM3 - Redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos e aumento da \n\nqualidade do ambiente interior.\n\nSAE2 - Controlo dos equipamentos de \n\narrefecimento. Incentivar a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas passivos.\n\nSAI3 - Promover a ventila\u00e7\u00e3o natural ou \n\nmec\u00e2nica para renova\u00e7\u00e3o de ar.\n\nSU2 - Exist\u00eancia de um documento que \n\ndescreva as solu\u00e7\u00f5es utilizadas no edif\u00edcio e \n\ncomo control\u00e1-las.\n\nCES2 - Aumento da qualidade espacial e da \n\nqualidade tecnol\u00f3gica do edif\u00edcio.\n\nSL5 - Evitar o aumento da temperatura do ar \n\nexterior.\n\nGest\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso dos espa\u00e7os \n\n(edif\u00edcios).\n\nSE3 - Tipos de componentes utilizados e \n\nqualidade da ilumina\u00e7\u00e3o.\n\nSM4 / SM6 - Consciencializa\u00e7\u00e3o dos moradores \n\npara a necessidade de reciclagem.\n\nSAI4 - Adop\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es construtivas \n\nadaptadas ao clima. Efic\u00e1cia t\u00e9rmica das \n\nsolu\u00e7\u00f5es.\n\nSU3 - Espa\u00e7os destinados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de \n\nactividades que colaborem para a \n\nsustentabilidade econ\u00f3mica e social.\n\nCES4 - Cria\u00e7\u00e3o de oportunidades de neg\u00f3cio e \n\nemprego aos moradores.\n\nSE4 / SE5 / SE6 - Redu\u00e7\u00e3o do consumo de \n\nenergia.\n\nSM8 - Aumento da qualidade do ambiente \n\ninterior.\n\nSAI5 / SAI6 - Dimensionamento e orienta\u00e7\u00e3o \n\ndas aberturas.\n\nSU4 - Utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas com fontes de \n\nenergia renov\u00e1veis.\n\nSAI7 - Solu\u00e7\u00f5es adoptadas e n\u00edvel de \n\nisolamento ac\u00fastico.\n\nSU5 - Aumento da qualidade dos espa\u00e7os face \n\n\u00e0s exig\u00eancias m\u00ednimas de habitabilidade.\n\nSAI8 - \u00c1reas adaptadas ao tipo de utiliza\u00e7\u00e3o e \n\nque satisfa\u00e7a as exig\u00eancias dos moradores.\n\nSU6 - Implementa\u00e7\u00e3o de sistemas t\u00e9cnicos que \n\nmaximizem o desempenho das componentes do \n\nedif\u00edcio.\n\nFigura 110. Impacto de cada crit\u00e9rio em quatro n\u00edveis distintos: urbano, local, envolvente e edif\u00edcio.\n\n\u00c1rea de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade\n\nN\u00cdVEIS Local no Transporte\nna Gest\u00e3o de Recursos\n\nno Ambiente exterior no Ambiente Interior na Utiliza\u00e7\u00e3o Cultural, Econ\u00f3mica e Social\n\nURBANO\n\nLOCAL\n\nENVOLVENTE\n\nEDIF\u00cdCIO\n\n\n\n\n\n\u00c1gua Energia Materiais\n\nSL1 - Crescimento urbano. ST1 / ST2-Qualidade do ambiente exterior (ar).\nSA1 / SA2 / SA3 / SA4 - Redu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel \n\ne redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos a tratar. \n\nSE5 - Aumentar o contributo de fontes renov\u00e1veis na produ\u00e7\u00e3o \n\nde energia.\nSM1 - Redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduo, valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial e cultural.\n\nSAE1 / SAE2 / SA3 - Controlo da qualidade do ar e das \n\nemiss\u00f5es de GEE.\nSAI4 - Redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE\n\nSU3 - Planeamento da actividade econ\u00f3mica, cultural e social \n\nnas \u00e1reas urbanas criando n\u00facleos multifuncionais.\n\nCES1 - Valoriza\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo e do tecido urbano, \n\nperpetuando a hist\u00f3ria do lugar.\n\nSL2 - Espa\u00e7os abertos x ambiente constru\u00eddo.\nST3 - Qualidade do ambiente exterior (ar). Gest\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o \n\ne uso dos espa\u00e7os (edif\u00edcios).\n\nSA5 - Redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos e dos riscos de polui\u00e7\u00e3o \n\nambiental.\n\nSE1 / SE2 / SE3 / SE4 / SE6 - Redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia \n\ne do impacto no ambiente.\nSM2 - Contributo para a economia local e factores sociais.\n\nSU4 - Redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia provenientes de fontes \n\nn\u00e3o renov\u00e1veis e das emiss\u00f5es decorrentes.\nCES2 - Edif\u00edcios com desempenho mais eficiente.\n\nSL3 - Consistem num contributo no combate ao crime, \n\ncontribui para a redu\u00e7\u00e3o da necessidade de desloca\u00e7\u00f5es.\n\nSM1 / SM2 - Redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es pela redu\u00e7\u00e3o do consumo \n\nde energia.\n\nCES3 - \u00c1reas de conv\u00edvio social que beneficiem as actividades \n\nde recrea\u00e7\u00e3o.\n\nSL6 - Contamina\u00e7\u00e3o de fontes de abastecimento de \u00e1gua e do \n\nambiente, problemas para a sa\u00fade p\u00fablica.\nSM3 / SM5 / SM7 - Redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos.\n\nCES4 - Dinamiza\u00e7\u00e3o da economia local e cria\u00e7\u00e3o de um p\u00f3lo \n\nmultifuncional.\n\nSM8 - Reduc\u00e7\u00e3o do impacto ambiental e biodiversidade.\n\nSL1 - Ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.\n\nST1 - Redu\u00e7\u00e3o das desloca\u00e7\u00f5es dos utentes em ve\u00edculos \n\npr\u00f3prios. Aumento da qualidade de vida e conv\u00edvio dos \n\npedestres.\n\nSA1 / SA2 / SA3 - Redu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel e \n\nredu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos a tratar. \nSM1 - Valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial e cultural.\n\nSAE1 / SAE2 / SA3 - Controlo da qualidade do ar e das \n\nemiss\u00f5es de GEE.\nSAI3 - Orienta\u00e7\u00e3o prop\u00edcia a exist\u00eancia de ventila\u00e7\u00e3o cruzada.\n\nSU3 - Planeamento da \u00e1rea e defini\u00e7\u00e3o das actividades \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 sustentabilidade econ\u00f3mica e social.\n\nCES1 - Valoriza\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo e da \u00e1rea. \n\nAtractividade tur\u00edstica.\n\nSL2 - Espa\u00e7os abertos que proporcionam o conforto dos \n\nocupantes, conv\u00edvio.\n\nST2 - Previs\u00e3o de espa\u00e7os e meios (parqueamento para \n\nbicicletas, vias,etc.).\n\nSA4 - Previs\u00e3o de sistemas de recolha de \u00e1gua da chuva para \n\nsuprir as necessidades dos espa\u00e7os p\u00fablicos.\n\nSM4 - Dispositivos de recolha selectiva dos res\u00edduos \n\ndom\u00e9sticos acess\u00edveis.\n\nSAI4 - Orienta\u00e7\u00e3o solar que beneficie os sistemas passivos de \n\naquecimentos e arrefecimento.\n\nSU4 - Redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia provenientes de fontes \n\nn\u00e3o renov\u00e1veis e das emiss\u00f5es decorrentes.\nCES2 - Edif\u00edcios com desempenho mais eficiente.\n\nSL3 - Consiste num contributo para o combate ao crime, \n\ncontribui para a redu\u00e7\u00e3o da necessidade de desloca\u00e7\u00f5es.\nST3 - Gest\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso dos espa\u00e7os (edif\u00edcios).\n\nSM6 - Ac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o para a necessidade de \n\nreciclagem.\nSAI5 / SAI6 - Orienta\u00e7\u00e3o das aberturas.\n\nCES3 - \u00c1reas de conv\u00edvio social que beneficiem as actividades \n\nde recrea\u00e7\u00e3o.\n\nSM8 - Aumento da qualidade do ambiente exterior. SAI7 - N\u00edveis de ru\u00eddo no ambiente exterior.\nCES4 - Dinamiza\u00e7\u00e3o da economia local e cria\u00e7\u00e3o de um p\u00f3lo \n\nmultifuncional.\n\nSL1 - Necessidade de espa\u00e7os, acessibilidades, circula\u00e7\u00e3o.\n\nST1 - Redu\u00e7\u00e3o das desloca\u00e7\u00f5es dos utentes em ve\u00edculos \n\npr\u00f3prios. Aumento da qualidade de vida e conv\u00edvio dos \n\npedestres.\n\nSA2 - Consciencializa\u00e7\u00e3o do utilizador para as possibilidade de \n\neconomia de \u00e1gua.\n\nSE3 - Tipos de componentes utilizados e qualidade da \n\nilumina\u00e7\u00e3o.\nSM1 - Valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial e cultural.\n\nSAE1 / SAE2 / SA3 - Controlo da qualidade do ar e das \n\nemiss\u00f5es de GEE.\nSAI3 - Orienta\u00e7\u00e3o propicia a exist\u00eancia de ventila\u00e7\u00e3o cruzada.\n\nCES1 - Valoriza\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo e da \u00e1rea. \n\nAtractividade tur\u00edstica.\n\nSL2 - Espa\u00e7os abertos que proporcionam o conforto dos \n\nocupantes, conv\u00edvio.\n\nST2 - Previs\u00e3o de espa\u00e7os e meios (parqueamento de \n\nbicicletas, vias, etc.).\n\nSE6 - Controlo da envolvente, arquitectura e componentes, \n\npara evitar efeitos indesejados como obstru\u00e7\u00f5es de sistemas \n\ninstalados.\n\nSM8 - Aumento da qualidade do ambiente exterior.\nSAI4 - Orienta\u00e7\u00e3o solar que beneficie os sistemas passivos de \n\naquecimentos e arrefecimento.\nCES2 - Edif\u00edcios com desempenho mais eficiente.\n\nSL4 - Conforto nos arruamentos, evitar fen\u00f3menos de aumento \n\nda velocidade das correntes que pde provocar desconforto.\nST3 - Gest\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso dos espa\u00e7os (edif\u00edcio). SAI5 / SAI6 - Orienta\u00e7\u00e3o das aberturas.\n\nCES3 - \u00c1reas de conv\u00edvio social que beneficiem as actividades \n\nde recrea\u00e7\u00e3o.\n\nSL5 - Evitar o excesso de superf\u00edcies revestidas que promovem \n\no aumento da temperatura do ar exterior e das trocas por \n\nradia\u00e7\u00e3o.\n\nSAI7 - N\u00edveis de ru\u00eddo no ambiente exterior.\nCES4 - Cria\u00e7\u00e3o de oportunidades de neg\u00f3cio e emprego aos \n\nmoradores.\n\nSL1 - Ocupa\u00e7\u00e3o interior, acessibilidades e circula\u00e7\u00e3o. ST1 - Qualidade do ambiente interior (ar).\nSA2 - Consciencializa\u00e7\u00e3o do utilizador para as possibilidade de \n\neconomia de \u00e1gua.\nSE1 - Defini\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es contrutivas. SM1 / SM5 / SM7 - Redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos.\n\nSAE1 / SAE3 - Controlo da qualidade do ar e das emiss\u00f5es de \n\nCO2 (redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia).\n\nSAI1 /SAI2 - Controlo das emiss\u00f5es no ambiente interior \n\n(combust\u00e3o ou dos materiais empregues).\n\nSU1 - Conhecimento por parte do utilizador do controlo \n\neficiente dos sistemas que o permitam.\n\nCES1 - Valoriza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio e aumento da atractividade para \n\nos utilizadores.\n\nSL4 - Exist\u00eancia de zonas de alta press\u00e3o que proporcionem a \n\nventila\u00e7\u00e3o natural.\nST2 - Qualidade do ambiente interior (ar).\n\nSA3 / SA4 / SA5 - Reciclagem da \u00e1gua e reutiliza\u00e7\u00e3o no \n\nedif\u00edcio.\nSE2 - Tipos de equipamentos utilizados pelos moradores.\n\nSM3 - Redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos e aumento da qualidade do \n\nambiente interior.\n\nSAE2 - Controlo dos equipamentos de arrefecimento. Incentivar \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas passivos.\n\nSAI3 - Promover a ventila\u00e7\u00e3o natural ou mec\u00e2nica para \n\nrenova\u00e7\u00e3o de ar.\n\nSU2 - Exist\u00eancia de um documento que descreva as solu\u00e7\u00f5es \n\nutilizadas no edif\u00edcio e como control\u00e1-las.\n\nCES2 - Aumento da qualidade espacial e da qualidade \n\ntecnol\u00f3gica do edif\u00edcio.\n\nSL5 - Evitar o aumento da temperatura do ar exterior. Gest\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso dos espa\u00e7os (edif\u00edcios).\nSE3 - Tipos de componentes utilizados e qualidade da \n\nilumina\u00e7\u00e3o.\n\nSM4 / SM6 - Consciencializa\u00e7\u00e3o dos moradores para a \n\nnecessidade de reciclagem.\n\nSAI4 - Adop\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es construtivas adaptadas ao clima. \n\nEfic\u00e1cia t\u00e9rmica das solu\u00e7\u00f5es.\n\nSU3 - Espa\u00e7os destinados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de actividades que \n\ncolaborem para a sustentabilidade econ\u00f3mica e social.\n\nCES4 - Cria\u00e7\u00e3o de oportunidades de neg\u00f3cio e emprego aos \n\nmoradores.\n\nSE4 / SE5 / SE6 - Redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia. SM8 - Aumento da qualidade do ambiente interior. SAI5 / SAI6 - Dimensionamento e orienta\u00e7\u00e3o das aberturas. SU4 - Utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas com fontes de energia renov\u00e1veis.\n\nSAI7 - Solu\u00e7\u00f5es adoptadas e n\u00edvel de isolamento ac\u00fastico.\nSU5 - Aumento da qualidade dos espa\u00e7os face \u00e0s exig\u00eancias \n\nm\u00ednimas de habitabilidade.\n\nSAI8 - \u00c1reas adaptadas ao tipo de utiliza\u00e7\u00e3o e que satisfa\u00e7a as \n\nexig\u00eancias dos moradores.\n\nSU6 - Implementa\u00e7\u00e3o de sistemas t\u00e9cnicos que maximizem o \n\ndesempenho das componentes do edif\u00edcio.\n\nImpacto directo resultante do crit\u00e9rio em \n\nan\u00e1lise\n\nImpacto do crit\u00e9rio ao n\u00edvel urbano\n\nImpactos indirectos resultantes\n\nOutros impactos tamb\u00e9m influenciados.\n\nImpacto de cada crit\u00e9rio em quatro n\u00edveis distintos: urbano, local, envolvente e edif\u00edcio.\n\nFigura 111. An\u00e1lise do indicador SAI4 - Temperatura e humidade relativa\n\nN\u00cdVEIS\n\nna Gest\u00e3o de Recursos\n\nLocal no Transporte no Ambiente exterior no Ambiente Interior na Utiliza\u00e7\u00e3o Cultural, Econ\u00f3mica e Social\n\nURBANO\n\nLOCAL\n\nENVOLVENTE\n\nEDIF\u00cdCIO\n\n\n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n229 \n\nA partir desta an\u00e1lise \u00e9 not\u00f3ria a relev\u00e2ncia da quest\u00e3o energ\u00e9tica e do impacto das \n\nsolu\u00e7\u00f5es do edif\u00edcio no ambiente urbano. A emiss\u00e3o de gases com efeito estufa \n\nenquadra-se em diversas \u00e1reas e a diversos n\u00edveis, dada a sua rela\u00e7\u00e3o com as \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e implica\u00e7\u00f5es decorrentes no meio ambiente, pelo que as \n\ninterven\u00e7\u00f5es que promovam a sua redu\u00e7\u00e3o tornam-se primordiais. \n\nTabela 34. Impactos resultantes do crit\u00e9rio SAI4 \n\n \n\nLegenda: \n\n  Impacto directo resultante do crit\u00e9rio em an\u00e1lise \n\n    Efeitos directos do crit\u00e9rio ao n\u00edvel urbano \n\n    Efeitos indirectos do crit\u00e9rio \n\n    Outros impactos tamb\u00e9m influenciados. \n\n \n\nOutro factor que \u00e9 intr\u00ednseco \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \u00e9 a interdepend\u00eancia entre as partes que \n\ncomp\u00f5em o todo. Neste sentido importa reconhecer a influ\u00eancia que o desempenho de \n\num crit\u00e9rio exerce sobre os demais pelo que, mais uma vez, \u00e9 necess\u00e1rio encontrar o \n\nequil\u00edbrio entre as solu\u00e7\u00f5es para promover a redu\u00e7\u00e3o do impacto ambiental exercido pelo \n\nno Transport e\n\nna Gest \u00e3o dos \n\nRecursos\n\nEnergia\n\nna Gest \u00e3o dos \n\nRecursos\n\nM at eriais\n\nno Ambient e ext erior no Ambient e Int erior na Ut iliza\u00e7\u00e3o\nCult ural, \n\nEcon\u00f3mica e Social\n\nST1 /  ST2-\n\nQualidade do \n\nambient e ext erior \n\n(ar).\n\nSE1 /  SE2 /  SE3 /  \n\nSE4 /  SE6 - \n\nRedu\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo de \n\nenergia e do \n\nimpact o no \n\nambient e.\n\nSM 1 /  SM 2 - \n\nRedu\u00e7\u00e3o das \n\nemiss\u00f5es pela \n\nredu\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo de \n\nenergia.\n\nSAE1 /  SAE2 /  SA3 \n\n- Cont rolo da \n\nqualidade do ar e \n\ndas emiss\u00f5es de \n\nGEE.\n\nSAI4 - Redu\u00e7\u00e3o \n\ndas emiss\u00f5es de \n\nGEE\n\nSU4 - Redu\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo de \n\nenergia \n\nprovenient es de \n\nf ont es n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis e das \n\nemiss\u00f5es \n\ndecorrent es.\n\nCES2 - Edif \u00ed cios \n\ncom desempenho \n\nmais ef icient e.\n\nST3 - Qualidade do \n\nambient e ext erior \n\n(ar). Gest \u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o e uso \n\ndos espa\u00e7os \n\n(edif \u00ed cios).\n\nSM 8 - Redu\u00e7\u00e3o do \n\nimpact o ambient al \n\ne biodiversidade.\n\nLo cal\n\nSM 8 - Aument o da \n\nqualidade do \n\nambient e ext erior.\n\nSAE1 /  SAE2 /  SA3 \n\n- Cont rolo da \n\nqualidade do ar e \n\ndas emiss\u00f5es de \n\nGEE.\n\nSU4 - Redu\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo de \n\nenergia \n\nprovenient es de \n\nf ont es n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis e das \n\nemiss\u00f5es \n\ndecorrent es.\n\nCES2 - Edif \u00ed cios \n\ncom desempenho \n\nmais ef icient e.\n\nEnvo lvente\n\nSM 8 - Aument o da \n\nqualidade do \n\nambient e ext erior.\n\nSAE1 /  SAE2 /  SA3 \n\n- Cont rolo da \n\nqualidade do ar e \n\ndas emiss\u00f5es de \n\nGEE.\n\nCES2 - Edif \u00ed cios \n\ncom desempenho \n\nmais ef icient e.\n\nEdif\u00edcio\n\nSAI4 - Adop\u00e7\u00e3o de \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconst rut ivas \n\nadapt adas ao \n\nclima. Ef ic\u00e1cia \n\nt \u00e9rmica das \n\nsolu\u00e7\u00f5es.\n\nUrbano\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n230 \n\nedif\u00edcio. A Tabela 55 apresenta os impactos produzidos, por exemplo, pelo crit\u00e9rio \u201cSAI4 \n\n\u2013 temperatura e humidade\u201d nos quatro n\u00edveis de an\u00e1lise realizados e exemplifica a \n\ninflu\u00eancia de um dos aspectos definidos nos demais. \n\nDevido \u00e0 extens\u00e3o do modelo, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel aprofundar todas as dimens\u00f5es de \n\navalia\u00e7\u00e3o envolvidas, neste sentido este trabalho abordar\u00e1 a sustentabilidade na gest\u00e3o \n\ndos recursos, nomeadamente no subdom\u00ednio energia, relacionada com as estrat\u00e9gias de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da constru\u00e7\u00e3o. Esta abordagem parcial n\u00e3o constitui uma \n\nrestri\u00e7\u00e3o na abordagem da sustentabilidade mas uma vis\u00e3o global de aplica\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento deste modelo, com especial \u00eanfase na forma de an\u00e1lise dos indicadores \n\npropostos. \n\n5.1. Conclus\u00f5es \n\nA cria\u00e7\u00e3o de uma ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o requer a an\u00e1lise dos mais diversos factores e \n\nsempre na perspectiva e consumo e de gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, de uma forma generalizada \n\ndas entradas e sa\u00eddas de todo o processo. \n\nA constru\u00e7\u00e3o consiste num ambiente extremamente vasto, neste caso espec\u00edfico ainda \n\nse torna necess\u00e1rio aliar as quest\u00f5es sociais, econ\u00f3micas, culturais e hist\u00f3ricas que \n\ncontribuem para a complexidade do processo. A ferramenta apresentada contribui com \n\ncrit\u00e9rios de sustentabilidade claros e mensur\u00e1veis, muitas vezes este \u00faltimo factor foi \n\ndecisivo na sua adop\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o. Como foi dito anteriormente, o grande objectivo deste \n\nmodelo consiste em tornar claro um processo complexo, em definir linhas orientadoras \n\nque beneficiem os decisores e todos os agentes envolvidos nos processos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, nomeadamente as popula\u00e7\u00f5es residentes que devem ser parte activa no \n\nprocesso. \n\nOs crit\u00e9rios e, consequentemente, as \u00e1reas em que se inserem n\u00e3o s\u00e3o estanques nem \n\nimut\u00e1veis, como todas as vari\u00e1veis sustent\u00e1veis consistem num processo de \n\naprendizagem e adapta\u00e7\u00e3o, adequados ao contexto e aos seus intervenientes. Este foi o \n\nverdadeiro sentido de desenvolvimento deste sistema. \n\nNo \u00e2mbito dos assuntos abordados no presente cap\u00edtulo, poderemos reflectir sobre \n\nalgumas quest\u00f5es que se imp\u00f5em: \n\nQuais s\u00e3o os principais crit\u00e9rios a analisar no \u00e2mbito de uma \n\nreabilita\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel?  \n\n\n\nA Sustentabilidade nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n231 \n\nEssencialmente os crit\u00e9rios derivam das entradas e sa\u00eddas de cada um dos processos \n\nenvolvidos nas diversas fases da actividade e das necessidades de auto-sustenta\u00e7\u00e3o \n\nlocal. Neste processo de defini\u00e7\u00e3o de indicadores est\u00e1 claramente subjacente o n\u00edvel de \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico que permitir\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de maior ou menor \n\nefic\u00e1cia. Diversos processo, em determinados pa\u00edses, poder\u00e3o ser considerados de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o quotidiana enquanto, em outros pa\u00edses seja por raz\u00f5es relacionadas com o \n\ndesenvolvimento, econ\u00f3micas, culturais ou outras, poder\u00e1 constituir um desafio \u00e0 sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. O n\u00edvel de desenvolvimento tecnol\u00f3gico \u00e9 outro factor determinante na \n\ndefini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, aliado \u00e0 pr\u00e1tica da constru\u00e7\u00e3o e as disponibilidades \n\ndo mercado. \n\nComo podem ser medidos os impactos decorrentes das solu\u00e7\u00f5es \n\nadoptadas? \n\nDiversos sistemas de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade permitem a fixa\u00e7\u00e3o de pondera\u00e7\u00f5es \n\ntanto nos crit\u00e9rios como nas \u00e1reas avaliadas por estes crit\u00e9rios. Tendo em considera\u00e7\u00e3o \n\na equidade dos factores, parece-nos singular a aplica\u00e7\u00e3o de pondera\u00e7\u00f5es ou a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o exacerbada de um crit\u00e9rio em detrimento de outros. Seria muito dif\u00edcil \n\nestabelecer um princ\u00edpio de valora\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios atrav\u00e9s da diferencia\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos provocados pelas diversas \u00e1reas definidas. A valoriza\u00e7\u00e3o do transporte em \n\ndetrimento da energia ou da \u00e1gua, do ambiente exterior mais do que da valoriza\u00e7\u00e3o \n\ncultural ou social, etc. No \u00e2mago da quest\u00e3o sustent\u00e1vel impera o equil\u00edbrio entre as \n\ndiversas for\u00e7as envolvidas num processo de transforma\u00e7\u00e3o, neste sentido a falha de \n\nqualquer destas for\u00e7as ir\u00e1 provocar, a curto ou longo prazo, reflexos nas demais. Este \n\ntrabalho considera as \u00e1reas e indicadores por igual, nenhum crit\u00e9rio ser\u00e1 mais valorizado \n\ndo que outro, assim como nenhuma \u00e1rea dever\u00e1 possuir um peso ou pondera\u00e7\u00e3o \n\nsuperiores a outras. \n\nAs estrat\u00e9gias de reabilita\u00e7\u00e3o urbana, nomeadamente aquelas definidas \n\nno \u00e2mbito das Sociedades de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana, convergem para a \n\nsustentabilidade do ambiente constru\u00eddo? \n\nAs Sociedades de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana s\u00e3o elementos dinamizadores das \u00e1reas \n\nhist\u00f3ricas, al\u00e9m da reabilita\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio edificado t\u00eam delineado estrat\u00e9gias para \n\nrenovar a atractividade da \u00e1rea em diversos n\u00edveis, nomeadamente sociais, culturais e \n\necon\u00f3micos, procurando desenvolver o interesse urbano por esta parte do seu tecido. \n\nEstas linhas orientadoras, por si, consistem em estrat\u00e9gias sustent\u00e1veis desde que \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n232 \n\ncomplementadas com linhas de ac\u00e7\u00e3o que controlem os recursos envolvidos nas etapas \n\nda sua implementa\u00e7\u00e3o. A dinamiza\u00e7\u00e3o social deve ter em considera\u00e7\u00e3o, por exemplo, a \n\nqualidade de vida dos utentes da \u00e1rea, o controlo sobre o custo de vida e sobre a \n\nqualidade do ambiente exterior; a dinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica deve favorecer a cria\u00e7\u00e3o de \n\np\u00f3los auto-sustent\u00e1veis, que gere riqueza e actividade aos utentes da \u00e1rea; a \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o ambiental deve promover a qualidade do ambiente como um todo, partindo \n\ndo tecido urbano para a \u00e1rea hist\u00f3rica; a promo\u00e7\u00e3o cultural deve respeitar a mem\u00f3ria e \n\nos costumes existentes, etc. As estrat\u00e9gias devem ser implementadas com os princ\u00edpios \n\nsustent\u00e1veis impl\u00edcitos o que significa coordenar e controlar os processos, envolver os \n\nutentes, respeitar o modo de vida existente e as caracter\u00edsticas do ambiente constru\u00eddo \n\nque consiste no palco da actividade comunit\u00e1ria. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo VI  \n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio da Energia \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n234 \n\n\u00cdndice do Cap\u00edtulo \n\n6.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n6.2. \u00c1rea de interven\u00e7\u00e3o e escolha dos edif\u00edcios analisados \n\n6.3. A aplica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios definidos no subdom\u00ednio energia \n\n6.4. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE1 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de desempenho m\u00ednimos \n\n6.4.1. Generalidades \n6.4.2. An\u00e1lise do indicador SE1.1 \u2013 Valores dos coeficientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica da \n\nenvolvente \n6.4.3. An\u00e1lise do indicador SE1.2 \u2013 Desempenho definido para as solu\u00e7\u00f5es adoptadas \n\n6.4.3.1. Generalidades \n6.4.3.2. D\u00favidas e op\u00e7\u00f5es para aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE \n6.4.3.3. Reflex\u00f5es sobre a aplica\u00e7\u00e3o do DesignBuilder \n6.4.3.4. Avalia\u00e7\u00e3o do indicador SE1.2 \u2013 Desempenho Definido para as solu\u00e7\u00f5es \n\nadoptadas \n\n6.5. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE2 \u2013 Tipos de equipamentos utilizados \n\n6.6. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE3 \u2013 Tipos de ilumina\u00e7\u00e3o interior e exterior no edif\u00edcio \n\n6.7. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE4 \u2013 Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico \n\n6.8. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE5 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis \n\n6.9. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE6 \u2013 Estrat\u00e9gias de maximiza\u00e7\u00e3o do potencial solar passivo \n\n6.10. Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea SE \n\n6.11. Conclus\u00f5es \n\n \n\n  \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n235 \n\nCap\u00edtulo VI \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do modelo ao subdom\u00ednio da \nenergia \n\n\u201cImagine all of the existing knowledge on ecologically \nsustainable building as cells of honeycomb in a beehive, \nand all knowledge of economics and all other fields of \nhuman enquiry and understanding as being brought \ntogether in a honeycomb structure. The knowledge within \neach of these cells is like pollen that busy bees go out to \ncollect, while the processed and applied knowledge \nbecomes understanding \u2013 and that is the honey.\u201d \n\nPeter Graham \n\n \n\n6.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nO Cap\u00edtulo anterior apresentou uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade nos \n\nprocessos de reabilita\u00e7\u00e3o em zonas hist\u00f3ricas, que define \u00e1reas para an\u00e1lise de crit\u00e9rios \n\nde acordo com indicadores de medida pr\u00e9-definidos. Como foi referido, este modelo pode \n\nser assumido como uma ferramenta de apoio \u00e0 decis\u00e3o pelo que poder\u00e1 assessorar os \n\nagentes envolvidos no desenvolvimento da actividade de projecto. \n\nEste trabalho incide fundamentalmente sobre as caracter\u00edsticas f\u00edsicas do edificado e \n\nsobre as potencialidades do projecto de interven\u00e7\u00e3o. Neste sentido, e considerando-se \n\nque a aplica\u00e7\u00e3o do modelo depende de indicadores de gest\u00e3o urbana, ser\u00e3o, aqui, \n\nanalisados alguns par\u00e2metros relacionados directamente com as solu\u00e7\u00f5es de projecto, \n\numa vez que dependem directamente do t\u00e9cnico respons\u00e1vel. Como \u00e9 sobejamente \n\nconhecido, o impacto da constru\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do consumo energ\u00e9tico \u00e9 preocupante nas \n\nsuas diversas dimens\u00f5es: constru\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o. A carga ambiental \n\ndecorrente de m\u00e1s solu\u00e7\u00f5es aplicadas na fase de projecto reflecte-se ao longo da vida \n\n\u00fatil do edif\u00edcio e reflecte-se tanto nos consumos como nas emiss\u00f5es decorrentes dos \n\nmesmos. Este cap\u00edtulo incidir\u00e1 sobre a \u00e1rea Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 Energia, \n\nestabelecendo estrat\u00e9gias e solu\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e analisando o seu impacto na \n\nsustentabilidade atrav\u00e9s do modelo definido e dos crit\u00e9rios e indicadores de medida j\u00e1 \n\napresentados para esta \u00e1rea no Cap\u00edtulo anterior. \n\nPretende-se estabelecer paralelos entre diferentes solu\u00e7\u00f5es e aplic\u00e1-las a edif\u00edcios que \n\nreflictam a realidade construtiva das \u00e1reas hist\u00f3ricas, nomeadamente a zona hist\u00f3rica da \n\nBaixa de Coimbra que foi objecto de an\u00e1lise no Cap\u00edtulo IV. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n236 \n\nA op\u00e7\u00e3o pela adop\u00e7\u00e3o parcial do modelo relaciona-se com a sua abrang\u00eancia e \n\ndimens\u00e3o, proporcional ao conceito que se pretende avaliar, mas extensa para an\u00e1lise \n\nface \u00e0 multidisciplinaridade das abordagens e dos indicadores e crit\u00e9rios fixados. Neste \n\nsentido, a aplica\u00e7\u00e3o dos demais subdom\u00ednios ou \u00e1reas integrantes do modelo n\u00e3o seria \n\nposs\u00edvel no \u00e2mbito desta disserta\u00e7\u00e3o e agenda-se para trabalhos futuros que permitam \n\num tratamento aprofundado sobre cada um. \n\nAs metas deste cap\u00edtulo estariam plenamente atingidas se, no final, o leitor pudesse \n\nformar a sua opini\u00e3o e encontrar respostas para algumas quest\u00f5es mais relevantes \n\nrelacionadas com a problem\u00e1tica do consumo de energia no ambiente constru\u00eddo para \n\nalcan\u00e7ar o conforto interior pretendido: \n\nQuais as estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o que reflectem um menor impacto \n\nambiental e contribuem de forma significativa para a melhoria do \n\nconforto e da qualidade do ambiente interior? \n\nA reabilita\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas hist\u00f3ricas, significativas no \u00e2mbito da \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo, poder\u00e1 promover uma habita\u00e7\u00e3o \n\nde qualidade com padr\u00f5es de conforto elevados? \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel fazer convergir as estrat\u00e9gias de reabilita\u00e7\u00e3o urbana \n\nao n\u00edvel do edificado com a sustentabilidade ambiental? \n\n6.2. \u00c1rea de interven\u00e7\u00e3o e escolha dos edif\u00edcios analisados \n\nComo referido anteriormente, em 2003 foi firmado um protocolo entre a C\u00e2mara \n\nMunicipal de Coimbra e a Universidade de Coimbra no \u00e2mbito do processo de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o urbana e social da Baixa de Coimbra. O Programa \u201cProcesso \n\nDe Recupera\u00e7\u00e3o, Renova\u00e7\u00e3o Urbana e Social da Baixa de Coimbra\u201d, tinha como \n\nprincipais objectivos os seguintes: \n\n? Dotar a C\u00e2mara Municipal de Coimbra da caracteriza\u00e7\u00e3o habitacional, \n\nsociol\u00f3gica, demogr\u00e1fica, econ\u00f3mica, arquitect\u00f3nica, estrutural/edificado e espa\u00e7o \n\np\u00fablico da Baixa; \n\n? Proceder \u00e0s respectivas an\u00e1lises, estudos e conclus\u00f5es; \n\n? Desenvolver e montar uma Base de Dados inform\u00e1tica, de armazenamento, \n\ntratamento de dados e gest\u00e3o, de apoio \u00e0 actividade da C\u00e2mara Municipal de \n\nCoimbra no Processo da Baixa. \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n237 \n\nNeste sentido foi delimitada a \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do referido projecto e estabelecidas \n\noito zonas distintas que foram alvo de um estudo e levantamento exaustivo por parte de \n\nequipas coordenadas por Docentes da Universidade de Coimbra. \n\nAs equipas efectuaram o levantamento dimensional dos edif\u00edcios e elaboraram as pe\u00e7as \n\ndesenhadas de arquitectura correspondentes. Paralelamente ao levantamento \n\ndimensional foi efectuado o diagn\u00f3stico das patologias existentes nos edif\u00edcios sendo \n\nrealizado o seu registo fotogr\u00e1fico e documental. Foram ainda elaborados inqu\u00e9ritos a \n\ndiversos n\u00edveis e dentro dos dom\u00ednios referidos nos termos do protocolo. \n\nNeste trabalho ser\u00e1 utilizada a Zona 4 e, dentro desta, alguns edif\u00edcios, que servir\u00e3o de \n\nbase para a implementa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de avalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de energia. A Figura 112 \n\napresenta a \u00e1rea total de interven\u00e7\u00e3o e a Zona 4.  \n\n \n\n  \n\nFigura 112. a) \u00c1rea de interven\u00e7\u00e3o da Baixa de Coimbra; b) Zona 4 \n\nA Zona 4 possui cerca de 180 edif\u00edcios, de um total de 770 que integram a \u00e1rea, sendo \n\nesta a \u00e1rea que apresenta o maior n\u00famero de edif\u00edcios levantados no \u00e2mbito do referido \n\nprotocolo. \n\nA escolha dos edif\u00edcios a analisar teve por base os seguintes aspectos: \n\n? Localiza\u00e7\u00e3o \u2013 Considerou-se a an\u00e1lise de edif\u00edcios que apresentam orienta\u00e7\u00f5es \n\ndiferentes, optando-se por constru\u00e7\u00f5es em banda as quais comp\u00f5em cerca de \n\n70% da \u00e1rea; \n\nZ3\n\nZ4\n\nZ5\nZ6\n\nZ7\n\nC\n\nD\n\nA\n\nE\n\na) b) \n\nN \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n238 \n\n? Volumetria \u2013 Foram escolhidos edif\u00edcios com uma volumetria que caracteriza este \n\ntipo de \u00e1reas urbanas, nomeadamente pr\u00e9dios com 3 e 4 andares; \n\n? Tipologia \u2013 Os edif\u00edcios analisados t\u00eam a mesma tipologia quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nonde, de uma forma generalizada, o r\u00e9s-do-ch\u00e3o \u00e9 utilizado para com\u00e9rcio e os \n\ndemais pisos para habita\u00e7\u00e3o. No entanto, alguns edif\u00edcios apresentam um fogo \n\npor andar, enquanto outros apresentam um fogo que ocupa mais do que um piso. \n\nA Figura 113 apresenta os edif\u00edcios utilizados para an\u00e1lise e a sua localiza\u00e7\u00e3o dentro da \n\nZona 4.  \n\n \n\n \n\nFigura 113. Edif\u00edcios escolhidos para an\u00e1lise na Zona 4 \n\nOs edif\u00edcios analisados situam-se em duas das art\u00e9rias principais da \u00e1rea em estudo: \n\nRua das Padeiras, n\u00famero 36 a 38 (edif\u00edcio 1) e Rua do Almoxarife (edif\u00edcio 2). As \n\nFiguras seguintes mostram as pe\u00e7as desenhadas e algumas fotografias de cada um \n\ndestes edif\u00edcios. \n\n \n\n \n\nZ3\n\nZ4\n\nZ5\nZ6\n\nZ7\n\nC\n\nD\n\nA\n\nE\n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n239 \n\n \n  \n\n \n\n \n\n \n\nAbreviaturas: CM \u2013 Com\u00e9rcio; AD \u2013 Arrumos/Despensa; IS \u2013 Instala\u00e7\u00f5es Sanit\u00e1rias. \n\nFigura 114. Plantas do edif\u00edcio 1 \n\n \n \n\n \n\n   \n\nFigura 115. Corte, al\u00e7ado e imagens do edif\u00edcio 1 \n\nO edif\u00edcio 1 \u00e9 ocupado com com\u00e9rcio no r\u00e9s-do-ch\u00e3o. Os demais pisos s\u00e3o actualmente \n\nutilizados, parcialmente, por escrit\u00f3rios. Alguns espa\u00e7os est\u00e3o abandonados e muito \n\nPiso 0\nA\n\nCM\n\nIS\n\nAD\n\nCom\u00e9rcio\n\nPiso 1\n\nAD\n\nAD\n\nAD\n\nIS\n\nPiso 2\n\nAD\n\nAD\n\nAD\n\nIS\n\nSot\u00e3o\n\nAD\n\nAD\n\nADIS\n\nCobertura\n\nCorte A\nAl\u00e7ado Sudeste\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n240 \n\ndegradados. O edif\u00edcio j\u00e1 foi alvo de ac\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o executadas de forma parcial \n\ne sem qualquer estrat\u00e9gia de requalifica\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es. \n\nO edif\u00edcio 2, na rua do Almoxarife, \u00e9 ocupado com com\u00e9rcio no r\u00e9s-do-ch\u00e3o e habita\u00e7\u00e3o \n\nnos outros pisos. As Figuras 116 e 117 apresentam as pe\u00e7as desenhadas e algumas \n\nfotografias do edif\u00edcio. \n\n  \n \n\n  \n \n\n   \n\nAbreviaturas: CM \u2013 com\u00e9rcio; AD \u2013 arrumos/despensa; IS \u2013 instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias; CZ \u2013 cozinha; SL \u2013 sala; QT \u2013 quarto. \n\nFigura 116. Plantas do edif\u00edcio 2 \n\n  \n\n \n\n \n\n   \n\nFigura 117. Al\u00e7ados, corte e imagens do edif\u00edcio 2 \n\nPiso 0\nA\n\nCM\n\nIS\n\nAD\nPiso 1\n\nIS\n\nCZ\n\nSL\n\nPiso 3\n\nIS\n\nCZ\n\nSL\n\nQT\n\nPiso 4\n\nIS\n\nSL\n\nCZ\n\nSot\u00e3o\n\nQT\n\nQT\n\nCobertura\n\nAl\u00e7ado Nordeste\nAl\u00e7ado Sudoeste\n\nCorte A\n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n241 \n\n6.3. A aplica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios definidos no subdom\u00ednio energia \n\nA \u00e1rea de gest\u00e3o de energia do modelo aqui desenvolvido e j\u00e1 apresentado contempla \n\ncrit\u00e9rios relacionados com a efici\u00eancia das solu\u00e7\u00f5es e com a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\nrenov\u00e1veis. Esta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada no \u00e2mbito das op\u00e7\u00f5es de projecto e, em alguns \n\ncasos, durante o per\u00edodo de utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, nomeadamente no crit\u00e9rio de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o de consumos ou economia de energia. Os crit\u00e9rios de utiliza\u00e7\u00e3o, durante o \n\nprocesso de projecto, devem ser avaliados com 1 ponto - que corresponde ao \n\ndesempenho m\u00ednimo - para que n\u00e3o tenha lugar a penaliza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o devido \u00e0 \n\neventual incapacidade de vir a aplic\u00e1-la. Ao longo do per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o, a \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia das solu\u00e7\u00f5es dever\u00e1 ser revista e a avalia\u00e7\u00e3o global \n\nactualizada em fun\u00e7\u00e3o destes resultados. \n\nA Tabela 56 apresenta os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o existentes na \u00e1rea Gest\u00e3o de Recursos \u2013 \n\nEnergia, do modelo em causa, relativo \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade nos processos de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o. \n\nTabela 56. Crit\u00e9rios da \u00e1rea de Gest\u00e3o de Recursos \u2013 Energia e a avalia\u00e7\u00e3o associada \n\n \n\n6.4. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE1 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de desempenho \nm\u00ednimos \n\n6.4.1. Generalidades \n\nEste crit\u00e9rio \u00e9 avaliado atrav\u00e9s de dois indicadores de medida que consistem no \n\ncoeficiente de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica (U) da envolvente e na aferi\u00e7\u00e3o do desempenho \n\nesperado. O primeiro indicador depende da compara\u00e7\u00e3o entre os valores de U das \n\nsolu\u00e7\u00f5es adoptadas e os valores m\u00e1ximo e de refer\u00eancia definidos no Regulamento das \n\nCaracter\u00edsticas do Comportamento T\u00e9rmicos dos Edif\u00edcios (RCCTE) [RCCTE, 2006]. O \n\n7\n\nSE1 Defini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de desempenho m\u00ednimos 1. U da envolvente 4 -3 1\n\n2. Desempenho \n\nesperado/verificado\n4 -3 1\n\nSE2 Tipos de equipamentos utilizados\n1. Efici\u00eancia energ\u00e9tica e \n\necol\u00f3gica\n-3 1 1\n\nSE3 Tipos de ilumina\u00e7\u00e3o interior e exterior no edif\u00edcio 1. Ilumina\u00e7\u00e3o interior 4 -3 1\n\n2. Ilumina\u00e7\u00e3o natural 4 -3 1\n\nSE4 Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico 1. Monitoriza\u00e7\u00e3o -3 1 0\n\nSE5 Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis 1. Tipo de sistema 4 -3 1 1\n\n2. Monitoriza\u00e7\u00e3o 3 -3 1 0\n\nSE6\nEstrat\u00e9gias de maximiza\u00e7\u00e3o do potencial solar \n\npassivo\n1. Estrat\u00e9gias utilizadas -3 1 1\n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - Energia 22,5 7\nEfici\u00eancia\n\n(SE1.1+\n\nSE1.2)/2\n\n[4]\n\n1\n\n4\n\n4\n\n(SE3.1+SE3.\n\n2)/2\n\n[4]\n\n1\n\n3\n\nRecursos renov\u00e1veis\n(SE5.1+SE5.\n\n2)/2\n\n[3,5]\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n242 \n\nsegundo indicador consiste no confronto entre o desempenho esperado das solu\u00e7\u00f5es \n\nadoptadas e aquele que vier a ser aferido durante a utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. \n\nOs referidos indicadores s\u00e3o analisados segundo tr\u00eas n\u00edveis, j\u00e1 abordados no Cap\u00edtulo \n\nanterior. A Tabela 57 apresenta os indicadores de medida e respectivos n\u00edveis de \n\nrefer\u00eancia. \n\nTabela 57. Crit\u00e9rio SE1 e indicadores de medida \n\n \n\n6.4.2. An\u00e1lise do indicador SE1.1 \u2013 Valores dos coeficientes de \ntransmiss\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente \n\nDe acordo com o Sistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e da Qualidade do Ar \n\nInterior nos Edif\u00edcios, os edif\u00edcios existentes devem ser classificados de acordo com o \n\nseu desempenho energ\u00e9tico atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE. De acordo com a Ag\u00eancia \n\npara a Energia (ADENE), na sua nota t\u00e9cnica [Adene, 2008] sobre a certifica\u00e7\u00e3o de \n\nedif\u00edcios existentes, \u00e9 poss\u00edvel aplicar o RCCTE atrav\u00e9s do m\u00e9todo simplificado de \n\nc\u00e1lculo exposto no referido documento. Neste \u00e2mbito, os edif\u00edcios existentes poder\u00e3o \n\nultrapassar os valores de refer\u00eancia definidos, podendo ser classificados em n\u00edveis de \n\ndesempenho inferiores aos dos novos edif\u00edcios [Camelo et al., 2006]. \n\nNeste sentido foram definidos os valores de U [Santos &amp; Matias, 2007] para os \n\nelementos da envolvente dos edif\u00edcios referidos e realizada a sua compara\u00e7\u00e3o com os \n\nvalores m\u00e1ximos e de refer\u00eancia do RCCTE. As solu\u00e7\u00f5es construtivas adoptadas \n\nreflectem a constru\u00e7\u00e3o tradicional caracter\u00edstica das \u00e1reas hist\u00f3ricas (ou, pelo menos do \n\nSE1 Def ini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de desempenho m\u00ednimos\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nAnalisar as partes e componentes do edif \u00edcio e o seu contributo no \n\ndesempenho global f ace \u00e0s necessidades energ\u00e9ticas para alcan\u00e7ar os \n\npadr\u00f5es m\u00ednimos de conf orto dos ocupantes.\n\n1. Valores dos coef icientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente do \n\nedif \u00edcio.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Manuten\u00e7\u00e3o dos valores dos coef icientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica \n\nexistentes\n-3\n\nB. U &lt;aos valores m\u00e1ximos def inidos no RCCTE (na maioria elementos \n\nenvolvente)\n1\n\nC. U &lt;aos valores de ref er\u00eancia def inidos no RCCTE (na maioria dos \n\nelementos da envolvente)\n3\n\n2. Desempenho def inido para as solu\u00e7\u00f5es adoptadas, monitoriza\u00e7\u00e3o e \n\ncorrec\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria dos aspectos def icientes.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Def ini\u00e7\u00e3o do desempenho na f ase de projecto, com uma redu\u00e7\u00e3o \n\ninf erior do consumo previsto em 10%\n-3\n\nB. Redu\u00e7\u00e3o do consumo previsto superior a 10% e inf erior a 30% 1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o do consumo superior a 30% do actual e Implementa\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias de melhoria do desempenho inicialmente programado e \n\nverif icado\n\n3\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3oInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\n8\n\n1\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n243 \n\ntipo de \u00e1reas hist\u00f3ricas em an\u00e1lise, onde foi tomada como refer\u00eancia a Baixa de \n\nCoimbra), sendo que os edif\u00edcios escolhidos s\u00e3o representativos desta realidade. O \n\nedif\u00edcio 2 possui as caracter\u00edsticas construtivas descritas na Tabela 58, sendo que no \n\nAnexo 2 se apresenta a ficha deste edif\u00edcio como exemplo das informa\u00e7\u00f5es geradas a \n\npartir da base de dados criada atrav\u00e9s do trabalho desenvolvido pelas equipas da \n\nUniversidade de Coimbra. \n\nTabela 58. Caracteriza\u00e7\u00e3o construtiva da envolvente do edif\u00edcio 2  \n\nElemento Caracteriza\u00e7\u00e3o Uexistente Urefer\u00eancia\n26\n\n Um\u00e1ximo\n26\n\n \n\nParedes exteriores \nAlvenaria de pedra rach\u00e3o (0,6m) com \nface aparelhada e revestida com reboco \ntradicional \n\n1,92 0,70 1,80 \n\nParedes interiores \nTabique fasquiado com revestimento \ndiverso \n\n2,16 1,40 2,00 \n\nParedes meeiras Frontal 2,19 1,40 2,00 \n\nPavimentos \nPavimento de madeira com soalho \npregado \n\n1,40 1,00 1,65 \n\nTecto Madeira / Tecto falso no r\u00e9s-do-ch\u00e3o  1,00 1,65 \n\nCaixilharia* \nCaixilho em madeira / alum\u00ednio e vidro \nsimples incolor 3mm \n\n3,90/4,60 4,30**  \n\nCobertura Estrutura \u00e0 vista 3,80 (asc) 0,50 1,25 \n\n*Factor solar m\u00e1ximo com a respectiva protec\u00e7\u00e3o, com \u00e1rea superior a 5% da \u00e1rea \u00fatil de pavimento do espa\u00e7o que serve, \npara a zona de Coimbra (V2) de: 0,15 para classe de in\u00e9rcia fraca, 0,56 para classes de in\u00e9rcia m\u00e9dia e forte. O factor \nsolar m\u00e1ximo admiss\u00edvel corresponde a 0,20. \n**Valor m\u00e9dio dia-noite, devendo-se incluir a utiliza\u00e7\u00e3o da protec\u00e7\u00e3o nocturna existente. \n\nComo os valores se apresentam superiores ao valor m\u00e1ximo permitido, a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos valores actuais corresponderia a uma classifica\u00e7\u00e3o de -3 valores, o que penalizaria \n\nmuito o edif\u00edcio e obrigaria a um desempenho superior em outros indicadores para \n\nsuperar a classifica\u00e7\u00e3o m\u00ednima exigida na \u00e1rea. \n\nO refor\u00e7o da envolvente e a melhoria do seu desempenho seria reflectido neste indicador \n\ncom a atribui\u00e7\u00e3o do 2\u00ba n\u00edvel mediante a promo\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es com valores inferiores aos \n\nvalores m\u00e1ximos definidos no RCCTE e do 3\u00ba n\u00edvel com valores inferiores aos de \n\nrefer\u00eancia.  \n\nTabela 59. Estrat\u00e9gias de refor\u00e7o da protec\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente atrav\u00e9s do controlo dos \n\nganhos solares \n\n \n\n                                                           \n26\n\nOs valores de refer\u00eancia e m\u00e1ximo foram extra\u00eddos do Regulamento das Caracter\u00edsticas do \n\nComportamento T\u00e9rmico dos Edif\u00edcios [RCCTE, 2006] \n\n3.1\n\n3.2\n\n3.33\n. \nC\n\no\nn\ntr\n\no\nlo\n\n \n\nd\no\ns\n g\n\na\nn\nh\no\ns\n\ns\no\nla\n\nre\ns\n\nRedu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea das aberturas envidra\u00e7adas\n\nControlo das propriedades solares-\u00f3pticas dos\n\nenvidra\u00e7ados\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de dispositivos de sombreamento\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n244 \n\nTabela 60. Refor\u00e7o da protec\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente \u2013 partes opacas \n\n \n\n1.1 Paredes 1.1.1 IT exterior a) Revestimentos n\u00e3o-isolantes independ.\n\n(com isolamento t\u00e9rmico na caixa de ar)\n\nb) Sistemas comp\u00f3sitos de IT com\n\nrevestimento sobre isolante (V\u00eatures)\n\nc) Revestimento isolantes\n\n1.1.2 IT interior a) Pain\u00e9is isolantes pr\u00e9-f abricados f ixados\n\ncontra a parede\n\nb) Revestimentos ref lectores \n\n(em zonas restritas da parede)\n\nc) Contra-f achada\n\n1.1.3 IT na caixa de ar a) Injec\u00e7\u00e3o de produtos a granel\n\nb) Injec\u00e7\u00e3o de espumas isolantes\n\n1.2 Pavimentos 1.2.1 IT interior a) Sistemas comp\u00f3sitos de IT pelo exterior\n\ncom revestimento sobre o isolante\n\n(V\u00eatures)\n\nb) Revestimento isolantes\n\nc) Tectos-f alsos\n\n1.2.3 IT superior a) Camada isolante de bet\u00e3o leve entre o\n\npav. resistente e o revestimento do piso\n\nb) Camada de IT entre o pav. resistente e\n\num piso f lutuante\n\n1.2.2 IT interm\u00e9dio - Preenchimento dos vazios entre as\n\nvigotas dos pavimentos de madeira com\n\num IT\n\n1.3 Coberturas\n\ninclinadas\n\n1.3.1 IT ao longo das vertentes\n\nposi\u00e7\u00e3o superior (sobre\n\nmadres)\n\na) Pain\u00e9is isolantes especiais (integrando\n\nvaras, f orro inf erior e isolante t\u00e9rmico)\n\nb) Mantas de material isolante (sobre laje\n\ninclinada)\n\nc) Placas de material isolante (sobre laje\n\ninclinada)\n\n1.3.2 IT ao longo das vertentes\n\nposi\u00e7\u00e3o inf erior (sob varas)\n\na) Mantas de material isolante (podem ser \n\nrecobertas com um f orro inf erior)\n\nb) Placas de material isolante\n\nc) Projec\u00e7\u00e3o de espumas isolantes\n\nd) Solu\u00e7\u00f5es ref lectantes\n\n1.3.3 IT na esteira, posi\u00e7\u00e3o superior a) Mantas de material isolante\n\nb) Placas de material isolante\n\nc) Material isolante a granel\n\n1.3.4 IT na esteira, posi\u00e7\u00e3o inf erior a) Revestimento isolantes\n\nb) Tectos-f alsos\n\n1.4 Coberturas\n\nhorizontais\n\n1.4.1 IT superior a) Cobertura invertida\n\nb) Suportes isolantes de impermeabiliza\u00e7\u00e3o\n\n1.4.2 IT interm\u00e9dio - Isolante entre a laje e a camada de\n\nf orma\n\n1.4.3 IT inf erior - Tectos-f alsos\n\n1\n. \nR\n\ne\nfo\n\nr\u00e7\no\n d\n\no\n i\ns\no\nla\n\nm\ne\nn\nto\n\n \n\nd\na\ns\n p\n\na\nrt\n\ne\ns\n o\n\np\na\nc\na\ns\n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n245 \n\nTabela 61. Refor\u00e7o da protec\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente \u2013 v\u00e3os envidra\u00e7ados \n\n \n\nNas Tabelas anteriores apresenta-se um resumo das solu\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o poss\u00edveis \n\nno \u00e2mbito da reabilita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Neste sentido s\u00e3o abrangidas as solu\u00e7\u00f5es gerais \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica ao n\u00edvel do controlo dos ganhos solares, do refor\u00e7o da \n\nprotec\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente nas suas partes opacas e nos v\u00e3os envidra\u00e7ados \n\n[Paiva, 2006b]. \n\nA Tabela 59 mostra as solu\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do controlo dos ganhos solares, \n\na Tabela 60 apresenta as solu\u00e7\u00f5es de refor\u00e7o t\u00e9rmico ao n\u00edvel da envolvente opaca e a \n\nTabela 61 ao n\u00edvel dos v\u00e3os envidra\u00e7ados. \n\nA partir da an\u00e1lise das possibilidades apresentadas e tendo em considera\u00e7\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas das constru\u00e7\u00f5es, as solu\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o mais adequadas s\u00e3o \n\naquelas que se enquadram no contexto em que ser\u00e3o aplicadas. Desta forma, a an\u00e1lise \n\nda \u00e1rea e o modelo em aplica\u00e7\u00e3o sugerem as seguintes premissas para escolha da \n\nsolu\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o: \n\n? Manuten\u00e7\u00e3o dos materiais existentes, sempre que for poss\u00edvel a sua manuten\u00e7\u00e3o \n\nsem o comprometimento das condi\u00e7\u00f5es interiores; \n\n2.1\n\n2.2\n\n2.3\n\n2.4\n\n2.5 a) Af ina\u00e7\u00e3o dos caixilhos, com\n\najustamento de posi\u00e7\u00f5es\n\nb) Interposi\u00e7\u00e3o de perf is vedantes nas\n\njuntas m\u00f3veis\n\nc) Substitui\u00e7\u00e3o dos materiais de veda\u00e7\u00e3o\n\nenvelhecidos das juntas vidros-caixilho\n\n2.6\n\n2.7 Adi\u00e7\u00e3o de \n\ndisp. \n\n2.7.1 Exteriores a) Protec\u00e7\u00f5es solares horizontais\n\nprojectadas\n\nb) Estores ajust\u00e1veis\n\nc) Toldos e \u00e9crans\n\nd) Protec\u00e7\u00f5es solares verticais e mistas\n\nprojectadas\n\ne) Protec\u00e7\u00f5es totais ajustadas\n\n2.7.2 Interiores\n\n2.7.3 Intercalares\n\n2.8\n\n2\n. \nR\n\ne\nfo\n\nr\u00e7\no\n d\n\no\n i\ns\no\nla\n\nm\ne\nn\nto\n\n \n\nd\no\ns\n v\n\n\u00e3\no\ns\n e\n\nn\nv\nid\n\nra\n\u00e7\na\nd\no\ns\n\nAplica\u00e7\u00e3o de protec\u00e7\u00f5es solares (oclus\u00e3o \n\nIsolamento t\u00e9rmico das caixas de estore\n\nSubstitui\u00e7\u00e3o dos componentes dos v\u00e3os\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de envidra\u00e7ados de elevado\n\ndesempenho \n\nCria\u00e7\u00e3o de janelas duplas com a aplica\u00e7\u00e3o de um \n\nsegundo caixilho em cada v\u00e3o\n\nSubstitui\u00e7\u00e3o de vidros simples por vidros duplos\n\nRedu\u00e7\u00e3o da permeabilidade ao ar s/ substitui\u00e7\u00e3o\n\ndos caixilhos\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n246 \n\n? Manuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas exteriores para n\u00e3o afectar a imagem da \u00e1rea \n\nurbana que se pretende preservar; \n\n? A melhoria do desempenho t\u00e9rmico sem o preju\u00edzo de outras \u00e1reas como a \n\nqualidade do ar interior, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de materiais poluentes, ou da \n\ncria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de insalubridade, por exemplo atrav\u00e9s do agravamento de \n\nproblemas com humidades interiores. \n\nNeste sentido optou-se pela aplica\u00e7\u00e3o de uma contra-fachada, nomeadamente nas \n\nparedes de pedra exteriores ou paredes de frontal entre edif\u00edcios. Em ambos os casos \n\nn\u00e3o seria poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o de isolamento t\u00e9rmico dentro ou no exterior das paredes \n\nde alvenaria. No \u00e2mbito do refor\u00e7o t\u00e9rmico dos v\u00e3os envidra\u00e7ados, ao inv\u00e9s da sua \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o que reverteria na gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, optou-se pela manuten\u00e7\u00e3o dos v\u00e3os \n\nexistentes e pela aplica\u00e7\u00e3o de outro caixilho nas janelas. Esta manuten\u00e7\u00e3o consiste na \n\nrepara\u00e7\u00e3o do elemento atrav\u00e9s da simples repara\u00e7\u00e3o ou substitui\u00e7\u00e3o de alguns \n\nelementos em avan\u00e7ado estado de degrada\u00e7\u00e3o [Lopes, 2006]. \n\nQuanto aos valores de U apresentados anteriormente, os mesmos ir\u00e3o assumir os \n\nseguintes valores considerando as interven\u00e7\u00f5es mencionadas (Tabela 62): \n\nTabela 62. Caracteriza\u00e7\u00e3o construtiva do edif\u00edcio 2 ap\u00f3s interven\u00e7\u00e3o \n\nElemento U existente Uinternven\u00e7\u00e3o Urefer\u00eancia Um\u00e1ximo N\u00edvel Pontua\u00e7\u00e3o \n\nParedes \nexteriores \n\n1,92 0,55 0,70 1,80 C 3 \n\nParedes \ninteriores \n\n2,16 2,16 1,40 2,00 A -3 \n\nParedes \nmeeiras \n\n2,19 0,81 1,40 2,00 C 3 \n\nPavimentos 1,40 1,40 1,00 1,65 B 1 \nTecto   1,00 1,65   \nCaixilharia 3,90/4,60 2,20 4,30  C 3 \nCobertura 3,80 \n\n(asc) \n 0,50 1,25 A -3 \n\n \n\n\u00c9 de notar que uma interven\u00e7\u00e3o que envolvesse, por exemplo, o desenho e projecto de \n\numa caixilharia espec\u00edfica para a interven\u00e7\u00e3o num determinado edif\u00edcio poderia ainda \n\natribuir 1 ponto pela inova\u00e7\u00e3o do sistema. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o deste indicador para uma habita\u00e7\u00e3o varia de acordo com os elementos \n\nenvolvidos. Para uma habita\u00e7\u00e3o num piso interm\u00e9dio, portanto sem cobertura, a \n\natribui\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do indicador seria de acordo com a Tabela 63. \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n247 \n\nTabela 63. Avalia\u00e7\u00e3o de uma habita\u00e7\u00e3o num piso interm\u00e9dio \n\n \nElemento N\u00edvel Pontua\u00e7\u00e3o \n\nN\u00edvel e \npontua\u00e7\u00e3o \n\nHabita\u00e7\u00e3o em \npavimento \ninterm\u00e9dio \n\nParedes \nexteriores \n\nC 3 \n\nC / 3 \n\nParedes \ninteriores \n\nA -3 \n\nParedes \nmeeiras \n\nC 3 \n\nPavimentos B 1 \nTecto   \nCaixilharia C 3 \nCobertura NA NA \n\nA obten\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o final \u00e9 realizada atrav\u00e9s dos seguintes pressupostos: a \n\npontua\u00e7\u00e3o do 3\u00ba n\u00edvel anula a pontua\u00e7\u00e3o do 1\u00ba n\u00edvel, dos n\u00edveis restantes aplica-se a \n\npontua\u00e7\u00e3o dos que estiverem em maior n\u00famero. Caso restem elementos em igual \n\nn\u00famero ser\u00e1 aplicada a pontua\u00e7\u00e3o do inferior. A Tabela 64 apresenta os resultados da \n\naplica\u00e7\u00e3o a uma habita\u00e7\u00e3o no n\u00edvel superior, em que \u00e9 necess\u00e1rio incluir a cobertura. \n\nTabela 64. Avalia\u00e7\u00e3o de uma habita\u00e7\u00e3o no piso superior \n\n \nElemento N\u00edvel Pontua\u00e7\u00e3o \n\nN\u00edvel e \npontua\u00e7\u00e3o \n\nHabita\u00e7\u00e3o no \npavimento \nsuperior \n\nParedes \nexteriores \n\nC 3 \n\nB / 1 \n\nParedes \ninteriores \n\nA -3 \n\nParedes \nmeeiras \n\nC 3 \n\nPavimentos B 1 \nTecto   \n\nCaixilharia C 3 \nCobertura A -3 \n\n6.4.3. An\u00e1lise do indicador SE1.2 \u2013 Desempenho definido para as \nsolu\u00e7\u00f5es adoptadas \n\n6.4.3.1. Generalidades \n\nAs altera\u00e7\u00f5es referidas anteriormente ir\u00e3o promover a redu\u00e7\u00e3o das perdas, do consumo \n\nde energia e, consequentemente, das emiss\u00f5es. Para analisar estes elementos foram \n\nutilizadas duas ferramentas de avalia\u00e7\u00e3o: \n\n? O RCCTE que permite quantificar as perdas e necessidades energ\u00e9ticas do \n\nedif\u00edcio, decorrentes do aquecimento, arrefecimento, ventila\u00e7\u00e3o para garantia da \n\nqualidade do ar interior, de \u00e1gua quente sanit\u00e1ria comparando-o a um edif\u00edcio de \n\nrefer\u00eancia, com a mesma geometria mas com os valores de refer\u00eancia do \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n248 \n\nregulamento. Tal metodologia permite ainda deduzir o consumo proveniente da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis [RCCTE, 2006]. \n\n? Num segundo momento foi utilizado o programa inform\u00e1tico DesignBuilder que \n\nconsiste numa interface para a simula\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica com o sistema EnergyPlus. \n\nO referido programa consiste numa plataforma de acesso ao EnergyPlus com \n\npotencialidades acrescidas ao n\u00edvel da modela\u00e7\u00e3o, biblioteca de dados e interface \n\nde resultados [Crawley e tal., 2000; Westphal &amp; Lamberts, 2005]. \n\nO programa EnergyPlus \u00e9 uma ferramenta de an\u00e1lise energ\u00e9tica e simula\u00e7\u00e3o de perdas \n\nt\u00e9rmicas. O programa baseia-se na descri\u00e7\u00e3o f\u00edsica do edif\u00edcio e permite calcular as \n\nnecessidades de aquecimento e arrefecimentos para manter o conforto interior, com ou \n\nsem a aplica\u00e7\u00e3o de sistemas de apoio (HVAC) [EnergyPlus, 2008].  \n\nExistem algumas especificidades da \u00e1rea em estudo que n\u00e3o permitem uma aplica\u00e7\u00e3o \n\ndirecta das ferramentas de avalia\u00e7\u00e3o referidas. Assim torna-se necess\u00e1rio expor algumas \n\ndas reflex\u00f5es surgidas ao longo do desenvolvimento do trabalho, assim como algumas \n\nop\u00e7\u00f5es tomadas para a simula\u00e7\u00e3o realizada. \n\n6.4.3.2. D\u00favidas e op\u00e7\u00f5es para aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE \n\nO regulamento aplica-se a novos edif\u00edcios ou a grandes interven\u00e7\u00f5es de remodela\u00e7\u00e3o ou \n\nde altera\u00e7\u00e3o na envolvente ou nas instala\u00e7\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o de \u00e1guas quentes \n\nsanit\u00e1rias, bem como \u00e0s amplia\u00e7\u00f5es de edif\u00edcios existentes. O Regulamento refere ainda \n\nque as interven\u00e7\u00f5es de remodela\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios em zonas \n\nhist\u00f3ricas ou em edif\u00edcios classificados, sempre que se verifiquem incompatibilidades \n\ncom as exig\u00eancias do RCCTE, s\u00e3o exclu\u00eddos da sua aplica\u00e7\u00e3o [RCCTE, 2006].  \n\nComo o objectivo do trabalho consiste na an\u00e1lise para aferir resultados ao n\u00edvel do \n\ndesempenho, optou-se por aplicar o RCCTE na \u00edntegra para avaliar as diversas \n\ncomponentes da constru\u00e7\u00e3o, mesmo que os valores do U das solu\u00e7\u00f5es existentes \n\nultrapassem os valores m\u00e1ximos do RCCTE. Como se trata de edif\u00edcios existentes poder-\n\nse-ia ainda optar pela simplifica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, mas, para entender as limita\u00e7\u00f5es do \n\nRegulamento para aplica\u00e7\u00e3o em zonas hist\u00f3ricas, o mesmo foi aplicado como em \n\nqualquer situa\u00e7\u00e3o abrangida no seu \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto ao factor de sombreamento e, de acordo com o RCCTE [RCCTE, 2006], no \n\n\u00e2mbito da defini\u00e7\u00e3o dos ganhos solares pelos v\u00e3os envidra\u00e7ados, \u00e9 necess\u00e1ria a \n\nobten\u00e7\u00e3o do factor de obstru\u00e7\u00e3o (Fs) que exprime a parcela do v\u00e3o que recebe incid\u00eancia \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n249 \n\ndirecta de radia\u00e7\u00e3o solar. A defini\u00e7\u00e3o do valor de Fs depende dos valores obtidos para o \n\nsombreamento vertical (Ff) e horizontal (Fo), provocados por elementos do pr\u00f3prio \n\nedif\u00edcio, e pelo valor do factor de sombreamento do horizonte (Fh), relativo aos edif\u00edcios \n\nenvolventes e que na situa\u00e7\u00e3o de Ver\u00e3o se considera igual a 1 [Camelo et al., 2006].  \n\nNa situa\u00e7\u00e3o de Inverno, o factor de obstru\u00e7\u00e3o Fs \u00e9 multiplicado pelo facto de orienta\u00e7\u00e3o \n\n(Xj) que depende da orienta\u00e7\u00e3o de cada v\u00e3o envidra\u00e7ado. Os valores para o factor de \n\norienta\u00e7\u00e3o, de acordo com o RCCTE, s\u00e3o os apresentados na Tabela 65. \n\nTabela 65. Facto de Orienta\u00e7\u00e3o  \n\n Octante N \nOctantes \nNE e NW \n\nOctantes \nE e W \n\nOctantes \nSE e SW \n\nOctante \nS \n\nHorizontal \n\nX 0,27 0,33 0,56 0,84 1 0,89 \n\nFonte: [RCCTE, 2006] \n\nDe acordo com o Regulamento o valor do produto de Xj.Fh.Fo.Ff n\u00e3o poder\u00e1 ser inferior, \n\nem nenhum caso, a 0,27. Este valor corresponde ao c\u00e1lculo resultante de um v\u00e3o \n\nenvidra\u00e7ado a Norte, dado que os valores de Fo e Ff s\u00e3o constantes e iguais a unidade, \n\nindependentemente da geometria do edif\u00edcio e dos \u00e2ngulos de obstru\u00e7\u00e3o resultantes dos \n\nelementos horizontais e verticais existentes. Depreende-se que este valor contempla os \n\nganhos t\u00e9rmicos dos v\u00e3o envidra\u00e7ados obtidos por convec\u00e7\u00e3o. \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o dos ganhos solares na situa\u00e7\u00e3o de Inverno torna-se necess\u00e1rio \n\nestabelecer os valores para o sombreamento dos elementos verticais e horizontais \n\nexistentes no pr\u00f3prio edif\u00edcio e, tamb\u00e9m, os valores para o factor do horizonte (Figura \n\n118).  \n\n \n\n \n\n 5\u00baPiso 0\u00ba \n\n \n\n0\u00ba \n\n  4\u00baPiso 0\u00ba 16\u00ba \n\n \n \n\n0\u00ba \n3\u00baPiso 22\u00ba 45\u00ba \n\n 43\u00ba 2\u00baPiso 53\u00ba 65\u00ba \n\n 62\u00ba 1\u00baPiso 65\u00ba 73\u00ba \n\n 72\u00ba R/C  77\u00ba \n\nRua das Padeiras 36 38  Rua do Almoxarife 19 21 \n\nFigura 118. Incid\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o solar nos edif\u00edcios analisados \n\n43\u00b0\n62\u00b0\n\n72\u00b0\n\n73\u00b0\n65\u00b0\n\n45\u00b0\n1\n6\n\u00b0\n\n65\n\u00b0\n\n53\n\u00b0\n\n2\n2\n\u00b0\n\n77\u00b0\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n250 \n\nEntretanto, a an\u00e1lise da incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o em zonas hist\u00f3ricas ultrapassa os limites \n\nestabelecidos nas legisla\u00e7\u00f5es existentes para os espa\u00e7os urbanos, nomeadamente o \n\nRegulamento Geral das Edifica\u00e7\u00f5es Urbanas (RGEU) que define a necessidade de se \n\ntra\u00e7ar uma linha com 45\u00ba desde a soleira do edif\u00edcio ao ponto mais alto do edif\u00edcio em \n\nfrente [RGEU, 1997]. Os edif\u00edcios da Baixa n\u00e3o se enquadram neste pressuposto \n\nmanifestando uma car\u00eancia na exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar devido \u00e0 estrutura urbana em \n\nque inserem, como \u00e9 t\u00edpico nos centros urbanos antigos. A figura anterior apresenta \n\ncortes transversais dos edif\u00edcios analisados e a influ\u00eancia do entorno no seu \n\nsombreamento. \n\nO Regulamento apresenta valores para \u00e2ngulos de sombreamento m\u00e1ximos de 45\u00ba. Os \n\nvalores apresentados mostram \u00e2ngulos de at\u00e9 84\u00ba. De acordo com a Figura 119, \n\napresentada abaixo, que representa o \u00e1baco de insola\u00e7\u00e3o para Portugal-Centro, o Sol no \n\nInverno jamais incidir\u00e1 nos v\u00e3os envidra\u00e7ados com obstru\u00e7\u00f5es superiores a 45\u00ba, neste \n\nsentido considerou-se o valor m\u00ednimo estabelecido pelo Regulamento de 0,27 o que \u00e9 \n\ncompar\u00e1vel a um v\u00e3o orientado a Norte.  \n\n \n\nFonte: [Silva &amp; Malato, 1969] \n\nFigura 119. Portugal-Centro - 38,0\u00baN a 40,0\u00baN  \n\nSurgiram algumas d\u00favidas quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE, no \u00e2mbito da caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndas pontes t\u00e9rmicas. De acordo com Corvacho [Corvacho, 1999] pontes t\u00e9rmicas s\u00e3o \n\ncaracterizadas por zonas na envolvente do edif\u00edcio onde a resist\u00eancia t\u00e9rmica \u00e9 \n\nsubstancialmente alterada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 zona corrente. \n\nO Regulamento contempla a quantifica\u00e7\u00e3o das pontes t\u00e9rmicas planas, que consiste na \n\nheterogeneidade inserida na zona corrente, e na an\u00e1lise das pontes t\u00e9rmicas lineares, \n\nque consistem nas perdas de calor lineares unit\u00e1rias (por grau cent\u00edgrado de diferen\u00e7a \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n251 \n\nde temperatura entre os ambientes interior e exterior). As pontes t\u00e9rmicas s\u00e3o calculadas \n\natrav\u00e9s da seguinte express\u00e3o [RCCTE, 2006]: \n\nLpt = ? ?j. Bj (1) \n\nEm que:   \n\nLpt  - Pontes t\u00e9rmicas  (W/\u00baC) \n\n?j - Coeficiente de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica linear da ponte t\u00e9rmica j  (W/m.\u00baC) \n\nBj - Desenvolvimento linear (comprimento) da ponte t\u00e9rmica j  (m) \n\n As situa\u00e7\u00f5es que envolvem pontes t\u00e9rmicas lineares das situa\u00e7\u00f5es mais correntes na \n\nconstru\u00e7\u00e3o em Portugal est\u00e3o contempladas no RCCTE, limitando-se o projectista a \n\nidentificar a situa\u00e7\u00e3o que se aplica ao projecto. As constru\u00e7\u00f5es das zonas hist\u00f3ricas s\u00e3o \n\nparticulares e, na sua generalidade, n\u00e3o apresentam qualquer tipologia de isolamento, \n\numa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o contemplada pelo que poder\u00e1 ser utilizado um valor de ? de 0,5.  \n\nNo entanto, dada a tipologia construtiva dos edif\u00edcios em an\u00e1lise optou-se por desprezar \n\nas pontes t\u00e9rmicas, uma situa\u00e7\u00e3o admiss\u00edvel no m\u00e9todo simplificado, e que esta \n\nrelativamente pr\u00f3xima da realidade nestes edif\u00edcio. A Figura 120 apresenta a varia\u00e7\u00e3o \n\ndas temperaturas num elemento de liga\u00e7\u00e3o do pavimento com a alvenaria exterior de \n\nacordo com os m\u00e9todos tradicionais de constru\u00e7\u00e3o apresentados no Cap\u00edtulo IV, \n\nrealizada com recurso ao programa inform\u00e1tico Therm 2.0 que consiste num instrumento \n\nde an\u00e1lise bidimensional da transmiss\u00e3o de calor por condu\u00e7\u00e3o [Finlayson et. al., 1998; \n\nVal\u00e9rio, 2007]. \n\n  \n\nFigura 120. An\u00e1lise de pontes t\u00e9rmicas na liga\u00e7\u00e3o do pavimento interm\u00e9dio e a parede exterior \n\n(situa\u00e7\u00e3o inverno) \n\nA varia\u00e7\u00e3o de temperatura no elemento demonstra que n\u00e3o \u00e9 significativa a varia\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura junto \u00e0 superf\u00edcie exterior do elemento, pelo que a liga\u00e7\u00e3o analisada n\u00e3o \n\nproduz singularidades representativas na envolvente opaca.  \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n252 \n\n6.4.3.3. Reflex\u00f5es sobre a aplica\u00e7\u00e3o do DesignBuilder \n\nNo \u00e2mbito da simula\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica realizada com o programa inform\u00e1tico DesignBuilder \n\nsurgiram igualmente algumas d\u00favidas durante a sua aplica\u00e7\u00e3o que conduziram \u00e0 \n\ndefini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que viabilizassem a mesma.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o deste programa foi realizada na \u00f3ptica de um utilizador, como ferramenta de \n\napoio \u00e0 compreens\u00e3o do comportamento t\u00e9rmico desta tipologia de edifica\u00e7\u00f5es, n\u00e3o \n\nsendo considerado o ponto central desta an\u00e1lise mas uma fonte de dados que contribui \n\npara o entendimento global deste espa\u00e7o constru\u00eddo. Assume-se igualmente alguma \n\nmargem de erro decorrente de um conhecimento corrente desta ferramenta e da \n\ncomplexidade da mesma em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de vari\u00e1veis e par\u00e2metros em causa. \n\nConsidera-se, no entanto, que para o objectivo parcial aqui estabelecido, serve o fim a \n\nque se prop\u00f5e. \n\n \n\nFigura 121. Exemplo de aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo da espessura equivalente \n\nEsta ferramenta trabalha com uma biblioteca de materiais e solu\u00e7\u00f5es, na qual est\u00e3o \n\nintegradas as caracter\u00edsticas f\u00edsicas necess\u00e1rias \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da simula\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. A \n\nesta base de dados podem ser acrescentados novos materiais e solu\u00e7\u00f5es construtivas \n\nque, no caso da Baixa de Coimbra, foram necess\u00e1rias devido \u00e0 especificidade das \n\nmesmas. No entanto, o programa permite a inser\u00e7\u00e3o de dados relativos a superf\u00edcies \n\ncom uma constitui\u00e7\u00e3o homog\u00e9nea, o que n\u00e3o acontece, por exemplo, no caso dos \n\nfrontais e tabiques presentes nos edif\u00edcios em an\u00e1lise. Nestes casos foi necess\u00e1rio \n\nrecorrer ao m\u00e9todo da espessura equivalente [Barbosa, 1997; Lamberts, 1996] e que \n\nconsiste na convers\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o heterog\u00e9nea em superf\u00edcie em outra com \n\nhomogeneidade nas suas diversas camadas. Este m\u00e9todo consiste em, ap\u00f3s estabelecer \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n253 \n\no valor do coeficiente de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica equivalente do elemento, recalcular a \n\nespessura de um dos materiais considerando-o homog\u00e9neo em toda a superf\u00edcie da \n\nsolu\u00e7\u00e3o construtiva. Com o recurso a este m\u00e9todo foi poss\u00edvel inserir os dados destes \n\nelementos (Figura 121) e realizar as referidas simula\u00e7\u00f5es. \n\nA modela\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es foi realizada directamente no DesignBuilder, considerando-\n\nse a correcta orienta\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o e importando os dados clim\u00e1ticos relativos \u00e0 \n\ncidade de Coimbra dispon\u00edveis em ficheiro no s\u00edtio do programa inform\u00e1tico. \n\n6.4.3.4. Avalia\u00e7\u00e3o do indicador SE1.2 \u2013 Desempenho Definido \npara as solu\u00e7\u00f5es adoptadas \n\nA avalia\u00e7\u00e3o deste indicador consiste no confronto entre o desempenho definido para as \n\nsolu\u00e7\u00f5es e aquele verificado durante a utiliza\u00e7\u00e3o, uma metodologia que permitir\u00e1 o \n\nacompanhamento sistem\u00e1tico da evolu\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia dos m\u00e9todos e tecnologias \n\nimplementados. Em fase de projecto, este indicador deve ser verificado atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise do desempenho existente e a sua compara\u00e7\u00e3o com o que se pretende alcan\u00e7ar \n\nap\u00f3s as opera\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o no edificado. Para este trabalho ser\u00e3o consideradas \n\nas solu\u00e7\u00f5es j\u00e1 analisadas no indicador SE1.1, com interven\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da envolvente \n\nexterior opaca vertical, ao n\u00edvel das paredes de alvenaria e dos v\u00e3os envidra\u00e7ados, a da \n\nenvolvente interior, nomeadamente as paredes entre edif\u00edcios.  \n\nTabela 66. Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE ao edif\u00edcio 1 \n\n \n\n \n\nFicha Existente\nRef or\u00e7o t\u00e9rmico \n\nparedes alvenaria\n\nRef or\u00e7o t\u00e9rmico \n\nparedes alvenaria\n\nCaix Duplo+ES Aqs\n\nUnidade\n\nNominais de aquecimento \n\nm\u00e1ximas (Ni)\nFCIV.1f 59,48 59,48 59,48 KWh/m2.Ano\n\nNominais de aquecimento \n\n(Nic)\nFCIV.2 107,13 85,38 80,58 KWh/m2.Ano\n\nNominais de arref ecimento \n\nm\u00e1ximas (Nv)\n18,00 18,00 18,00 KWh/m2.Ano\n\nNominais de arref ecimento \n\n(Nvc)\n1,65 1,99 2,30 KWh/m2.Ano\n\n77,43 77,43 77,43 KWh/m2.Ano\n\n57,50 57,50 43,10 KWh/m2.Ano\n\n11,15 11,15 11,15 Kgep/m2.Ano\n\n8,07 7,44 7,30 Kgep/m2.Ano\n\n0,72 0,67 0,65\n\nB B B\n\nGlobais de energia prim\u00e1ria \n\n(Ntc)\n\nFCV.1g\n\nR(Ntc/Nt)\n\nClasse energ\u00e9tica\n\nNecessidades\n\nNecessidades\n\nAquecimento\n\nNecessidades\n\nArref ecimento\n\nFicha N.\u00ba 1\n\nFicha N.\u00ba 1\n\nPrepara\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nquentes sanit\u00e1rias m\u00e1ximas (Na)\n\nPrepara\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nquentes sanit\u00e1rias (Nac)\n\nGlobais de energia prim\u00e1ria \n\nm\u00e1ximas (Nt)\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n254 \n\nTabela 67. Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE ao edif\u00edcio 2 \u2013 habita\u00e7\u00e3o 1 (Piso1/T0) \n\n \n\n \n\nTabela 68. Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE ao edif\u00edcio 2 \u2013 habita\u00e7\u00e3o 2 (Piso 4 e 5/T2) \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE foi executada considerando-se o edif\u00edcio e as suas caracter\u00edsticas \n\nconstrutivas actuais e, num segundo momento, com as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pela \n\ninterven\u00e7\u00e3o proposta. Destas aplica\u00e7\u00f5es foi poss\u00edvel obter os resultados apresentados na \n\nTabela 66. \n\nFicha Existente\nRef or\u00e7o t\u00e9rmico \n\nparedes alvenaria\n\nRef or\u00e7o t\u00e9rmico \n\nparedes alvenaria\n\nCaix Duplo+ES Aqs\n\nUnidade\n\nNominais de aquecimento \n\nm\u00e1ximas (Ni)\nFCIV.1f 69,19 69,19 69,19 KWh/m2.Ano\n\nNominais de aquecimento \n\n(Nic)\nFCIV.2 100,75 65,15 57,38 KWh/m2.Ano\n\nNominais de arref ecimento \n\nm\u00e1ximas (Nv)\n18,00 18,00 18,00 KWh/m2.Ano\n\nNominais de arref ecimento \n\n(Nvc)\n1,71 2,44 3,09 KWh/m2.Ano\n\n47,21 47,21 47,21 KWh/m2.Ano\n\n35,06 35,06 35,06 KWh/m2.Ano\n\n7,16 7,16 7,16 Kgep/m2.Ano\n\n5,95 4,93 4,71 Kgep/m2.Ano\n\n0,83 0,69 0,66\n\nB- B B\n\nR(Ntc/Nt)\n\nClasse energ\u00e9tica\n\nPrepara\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nquentes sanit\u00e1rias m\u00e1ximas (Na)\nFicha N.\u00ba 1\n\nPrepara\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nquentes sanit\u00e1rias (Nac)\n\nGlobais de energia prim\u00e1ria \n\nm\u00e1ximas (Nt)\nFicha N.\u00ba 1\n\nGlobais de energia prim\u00e1ria \n\n(Ntc)\n\nNecessidades\n\nNecessidades\n\nAquecimento\n\nNecessidades\n\nArref ecimento\nFCV.1g\n\nFicha Existente\nRef or\u00e7o t\u00e9rmico \n\nparedes alvenaria\n\nRef or\u00e7o t\u00e9rmico \n\nparedes alvenaria\n\nCaix Duplo+ES Aqs\n\nUnidade\n\nNominais de aquecimento \n\nm\u00e1ximas (Ni)\nFCIV.1f 95,61 95,61 95,61 KWh/m2.Ano\n\nNominais de aquecimento \n\n(Nic)\nFCIV.2 233,10 131,78 119,73 KWh/m2.Ano\n\nNominais de arref ecimento \n\nm\u00e1ximas (Nv)\n18,00 18,00 18,00 KWh/m2.Ano\n\nNominais de arref ecimento \n\n(Nvc)\n17,17 23,29 26,47 KWh/m2.Ano\n\n81,73 81,73 81,73 KWh/m2.Ano\n\n60,70 60,70 60,70 KWh/m2.Ano\n\n12,06 12,06 12,06 Kgep/m2.Ano\n\n12,15 9,27 8,95 Kgep/m2.Ano\n\n1,01 0,77 0,74\n\nC B- B\n\nNecessidades\n\nArref ecimento\nFCV.1g\n\nNecessidades\n\nNecessidades\n\nAquecimento\n\nR(Ntc/Nt)\n\nClasse energ\u00e9tica\n\nPrepara\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nquentes sanit\u00e1rias m\u00e1ximas (Na)\nFicha N.\u00ba 1\n\nPrepara\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nquentes sanit\u00e1rias (Nac)\n\nGlobais de energia prim\u00e1ria \n\nm\u00e1ximas (Nt)\nFicha N.\u00ba 1\n\nGlobais de energia prim\u00e1ria \n\n(Ntc)\n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n255 \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do regulamento ao edif\u00edcio 2, mais especificamente \u00e0 habita\u00e7\u00e3o T0 do piso 1 \n\ne ao fogo T2 do piso 4 e 5, produziu os resultados apresentados nas Tabelas 67 e 68. \n\nNo \u00e2mbito da an\u00e1lise efectuada atrav\u00e9s do RCCTE e de acordo com as estrat\u00e9gias \n\nadoptadas, houve uma redu\u00e7\u00e3o significativa nas perdas pela envolvente opaca e pelos \n\nv\u00e3o envidra\u00e7ados. Esta redu\u00e7\u00e3o reflectiu-se nos resultados atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades nominais de aquecimento entre 25% a 40% e, em contraponto, num \n\naumento das necessidades nominais de arrefecimento, de 39% a 80% devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o \n\ndas perdas mencionadas. Se considerarmos para efeitos da avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE1.2 \n\nas necessidades globais de energia prim\u00e1ria, que reflecte o consumo de energia, \n\npodemos observar que no edif\u00edcio 1 houve uma redu\u00e7\u00e3o de 10%, no edif\u00edcio 2, no piso 1, \n\nhouve uma redu\u00e7\u00e3o de 21% e, neste mesmo edif\u00edcio, no piso 4 e 5, o valor de Ntc \u00e9 \n\ninferior em cerca de 26%. Ao avaliar o crit\u00e9rio em fun\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro Ntc, o resultado \n\nseria o expresso na Tabela 69. \n\nTabela 69. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE1.2 de acordo com o RCCTE \n\nEdif\u00edcio \nRefor\u00e7o \nt\u00e9rmico \n\nNtc  \nexistente \n\nNtc \nprojecto \n\nVaria\u00e7\u00e3o \nN\u00edvel Pontua\u00e7\u00e3o \n\nEdif\u00edcio 1 - \u00fanica Alvenaria \n10,43 \n\n9,09 -12,8% B 1 \n\nEdif\u00edcio 1 - \u00fanica Alvenaria+v\u00e3os 6,58 -36,9% C 3 \n\nEdif\u00edcio 2 \u2013 Piso 1 Alvenaria \n5,95 \n\n4,93 -17,1% B 1 \n\nEdif\u00edcio 2 \u2013 Piso 1 Alvenaria+v\u00e3os 4,71 -20,8% B 1 \n\nEdif\u00edcio 2 \u2013 Piso 4/5 Alvenaria \n12,06 \n\n9,27 -23,1% B 1 \nEdif\u00edcio 2 \u2013 Piso 4/5 Alvenaria+v\u00e3os 8,95 -25,8% B 1 \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de energia solar para suprir as necessidades de \u00e1gua quente sanit\u00e1ria \n\nresultaria numa redu\u00e7\u00e3o significativa do valor de Nac e, consequentemente, de Ntc o que \n\niria reduzir ainda mais o consumo e melhorar o desempenho do edif\u00edcio. A aplica\u00e7\u00e3o de \n\nenergia solar ao piso 4 e 5 do edif\u00edcio 2, para necessidades de \u00e1gua quente sanit\u00e1ria, \n\nreduziria o valor de Ntc para 6,77 e, neste caso, o edif\u00edcio seria classificado no n\u00edvel C, \n\ncom 3 pontos, por apresentar uma redu\u00e7\u00e3o de 43% no consumo previsto. \n\nOs valores apresentados ultrapassam, muitas vezes, os valores m\u00e1ximos do RCCTE, tal \n\nfacto n\u00e3o tem sido levado em considera\u00e7\u00e3o porque esta ferramenta \u00e9 utilizada como \n\nm\u00e9todo de an\u00e1lise de desempenho t\u00e9rmico.  \n\nAl\u00e9m do regulamento, outras ferramentas de an\u00e1lise energ\u00e9tica podem ser utilizadas \n\npara calcular a varia\u00e7\u00e3o no consumo. Neste trabalho foi realizada outra simula\u00e7\u00e3o, com o \n\nprograma inform\u00e1tico mencionado, para promover uma an\u00e1lise mais aprofundada deste \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n256 \n\ncrit\u00e9rio e demonstrar que o mesmo pode ser avaliado com o recurso a diferentes \n\nferramentas de an\u00e1lise do desempenho t\u00e9rmico. \n\nNo entanto, para que seja poss\u00edvel evidenciar as diferen\u00e7as entre o desempenho actual e \n\no esperado foram realizadas simula\u00e7\u00f5es com pressupostos diferenciados. As simula\u00e7\u00f5es \n\naplicadas ao edif\u00edcio 1 s\u00e3o as apresentadas na Figura 122, aquelas realizadas ao edif\u00edcio \n\n2 s\u00e3o apresentadas na Figura 123. \n\n \n\n \n\nFigura 122. Esquema das simula\u00e7\u00f5es ao edif\u00edcio 1 \n\nAs varia\u00e7\u00f5es consistiram numa primeira an\u00e1lise do edif\u00edcio isolado, descontextualizado \n\nda sua envolvente, e posteriormente em nova simula\u00e7\u00e3o considerando os edif\u00edcios \n\nexistentes cont\u00edguos e localizados paralelamente \u00e0 fachada principal. Estes edif\u00edcios \n\nforam inclu\u00eddos como blocos, configurados com a volumetria e espessura das paredes \n\nigual \u00e0 existente. Esta varia\u00e7\u00e3o procura analisar o efeito das grandes massas de \n\narmazenamento t\u00e9rmico presentes nesta \u00e1rea, caracterizada pela elevada ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e com uma tipologia construtiva espec\u00edfica. Em rela\u00e7\u00e3o a estas duas situa\u00e7\u00f5es \n\nforam realizadas outras com a altera\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es construtivas de acordo com o \n\ninicialmente proposto na avalia\u00e7\u00e3o do indicador SE1.1. \n\nNo segundo edif\u00edcio foram realizadas as mesmas simula\u00e7\u00f5es. Neste caso considerou-se \n\nainda uma estrutura envolvente formada por superf\u00edcies para aferir das diferen\u00e7as em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 op\u00e7\u00e3o de uma envolvente constitu\u00edda por edif\u00edcios com massa de \n\narmazenamento. \n\nA \u2013 Edif \u00edcio isolado \n\ncom as solu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \n\nexistentes\n\nC \u2013 Edif \u00edcio com \n\nenvolvente f ormada \n\npor edif \u00edcios e \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \n\nexistentes\n\nEdif \u00edcio 1\n\nZ4 \u2013 Rua das Padeiras 36-38\n\nHabita\u00e7\u00e3o \u00fanica \u2013\n\nPiso 2/3/4 - T4\n\nA1 \u2013 Altera\u00e7\u00e3o das \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \u2013\n\naplica\u00e7\u00e3o de contra \n\nf achada na \n\nenvolvente opaca \n\nvertical\n\nA2 \u2013 Altera\u00e7\u00e3o das \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \u2013\n\naplica\u00e7\u00e3o de contra \n\nf achada na \n\nenvolvente opaca \n\nvertical e caixilharia \n\ndupla\n\nC1 \u2013 Altera\u00e7\u00e3o das \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \u2013\n\naplica\u00e7\u00e3o de contra \n\nf achada na \n\nenvolvente opaca \n\nvertical\n\nC2 \u2013 Altera\u00e7\u00e3o das \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \u2013\n\naplica\u00e7\u00e3o de contra \n\nf achada na \n\nenvolvente opaca \n\nvertical e caixilharia \n\ndupla\n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n257 \n\n \n\nFigura 123. Esquema das simula\u00e7\u00f5es realizadas ao Edif\u00edcio 2 \n\nDas simula\u00e7\u00f5es referidas resultaram diversos dados muito detalhados relativos ao \n\ndesempenho t\u00e9rmico das habita\u00e7\u00f5es, e que s\u00e3o apresentados em diversos formatos. \n\nNeste trabalho realizaram-se simula\u00e7\u00f5es mensais e anuais e apresentam-se somente \n\nalguns resultados seleccionados de acordo com o objectivo da an\u00e1lise que se pretende \n\nefectuar. O Anexo 4 apresenta algumas imagens de um dos modelos, assim como os \n\ndados extra\u00eddos da aplica\u00e7\u00e3o desta ferramenta. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do DesignBuilder ao edif\u00edcio 1 gerou os seguintes resultados, considerando-\n\nse os valores anuais, apresentados na Tabela 70. \n\nTabela 70. Alguns resultados da aplica\u00e7\u00e3o do DesignBuilder ao Edif\u00edcio 1 \n\n \n\nA \u2013 Edif \u00edcio isolado \n\ncom as solu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \n\nexistentes\n\nB \u2013 Edif \u00edcio com \n\nenvolvente f ormada \n\npor superf \u00edcies e \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \n\nexistentes\n\nC \u2013 Edif \u00edcio com \n\nenvolvente f ormada \n\npor edif \u00edcios e \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \n\nexistentes\n\nA1 \u2013 Altera\u00e7\u00e3o das \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \u2013\n\naplica\u00e7\u00e3o de contra \n\nf achada na \n\nenvolvente opaca \n\nvertical\n\nA2 \u2013 Altera\u00e7\u00e3o das \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \u2013\n\naplica\u00e7\u00e3o de contra \n\nf achada na \n\nenvolvente opaca \n\nvertical e caixilharia \n\ndupla\n\nA \u2013 Edif \u00edcio isolado \n\ncom as solu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \n\nexistentes\n\nB \u2013 Edif \u00edcio com \n\nenvolvente f ormada \n\npor superf \u00edcies e \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \n\nexistentes\n\nC \u2013 Edif \u00edcio com \n\nenvolvente f ormada \n\npor edif \u00edcios e \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \n\nexistentes\n\nEdif \u00edcio 2\n\nZ4 \u2013 Rua do Almoxarif e 19-21\n\nHabita\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Piso 1\n\nT0\n\nHabita\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Piso \n\n4/5 - T2\n\nA1 \u2013 Altera\u00e7\u00e3o das \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \u2013\n\naplica\u00e7\u00e3o de contra \n\nf achada na \n\nenvolvente opaca \n\nvertical\n\nA2 \u2013 Altera\u00e7\u00e3o das \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \u2013\n\naplica\u00e7\u00e3o de contra \n\nf achada na \n\nenvolvente opaca \n\nvertical e caixilharia \n\ndupla\n\nC1 \u2013 Altera\u00e7\u00e3o das \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \u2013\n\naplica\u00e7\u00e3o de contra \n\nf achada na \n\nenvolvente opaca \n\nvertical\n\nC2 \u2013 Altera\u00e7\u00e3o das \n\nsolu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas \u2013\n\naplica\u00e7\u00e3o de contra \n\nf achada na \n\nenvolvente opaca \n\nvertical e caixilharia \n\ndupla\n\nAquecimento Ilumina\u00e7\u00e3o\n\nA Isolado -946,23 -4644,56 -125,04 -743,40 -1721,89 3063,40 2083,90 2813,24\n\nC Envolvente edif\u00edcios -712,44 -4224,01 -124,86 -707,58 -1701,10 3968,16 2224,97 1129,30\n\nAltera\u00e7\u00f5es\n\nA-PI Isolamento nas paredes -1064,47 -2894,28 -420,91 -875,19 -1959,47 2121,47 2126,12 2803,14\n\nA-PI CD\nIsolamento nas paredes\n\nCaixilho duplo\n-453,69 -2884,83 -420,29 -865,91 -1965,08 2049,27 2126,12 2253,86\n\nC-PI Isolamento nas paredes -802,83 -1983,79 -503,92 -692,88 -1867,26 2365,04 2224,97 1129,30\n\nC-PI CD\nIsolamento nas paredes\n\nCaixilho duplo\n-404,24 -1992,81 -507,41 -688,38 -1862,92 2220,06 2224,97 890,07\n\nGanhos solares\n\n(KWh)\n\n(KWh)\n\n(KWh)\n\nHabita\u00e7\u00e3o \u00fanica - Piso 1, 2 e 3\n\nSitua\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Envidra\u00e7ados Paredes Cobertura Pavimento Infiltra\u00e7\u00f5es\nNecessidades\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n258 \n\nA Tabela 71 apresenta os resultados relativos \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o realizada ao edif\u00edcio 2, nas \n\nduas habita\u00e7\u00f5es seleccionadas. \n\nTabela 71. Alguns resultados da aplica\u00e7\u00e3o do DesignBuilder ao edif\u00edcio 2 \n\n \n\nOs resultados permitem analisar as altera\u00e7\u00f5es no balan\u00e7o t\u00e9rmico de cada habita\u00e7\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es arbitradas. Neste sentido, analisou-se a varia\u00e7\u00e3o no balan\u00e7o \n\nt\u00e9rmico global de acordo com as simula\u00e7\u00f5es realizadas. As varia\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas \n\nna Tabela 72, assim como a classifica\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio de acordo com o refor\u00e7o t\u00e9rmico da \n\nenvolvente opaca vertical e, no segundo caso, com o refor\u00e7o adicional dos v\u00e3os \n\nenvidra\u00e7ados. \n\n \n\nTabela 72. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE1.2 de acordo com o DesignBuilder \n\nEdif\u00edcio \nRefor\u00e7o \nt\u00e9rmico \n\nBalan\u00e7o \nexistente \n\nBalan\u00e7o \nprojecto \n\nVaria\u00e7\u00e3o N\u00edvel Pontua\u00e7\u00e3o \n\nEdif\u00edcio 1 - \u00fanica Alvenaria \n-5367,88 \n\n-4411,16 -17,8% B 1 \nEdif\u00edcio 1 - \u00fanica Alvenaria+v\u00e3os -4335,94 -19,2% B 1 \n\nEdif\u00edcio 2 \u2013 Piso 1 Alvenaria \n-687,61 \n\n577,54 -16,0% B 1 \n\nEdif\u00edcio 2 \u2013 Piso 1 Alvenaria+v\u00e3os -548,04 -20,2% B 1 \n\nEdif\u00edcio 2 \u2013 Piso 4/5 Alvenaria \n-3538,27 \n\n-1977,31 -44,1% C 3 \nEdif\u00edcio 2 \u2013 Piso 4/5 Alvenaria+v\u00e3os -1957,13 -44,7% C 3 \n\n \n\nAquecimento Ilumina\u00e7\u00e3o\n\nA Isolado -461,29 -352,04 0,05 -288,27 -586,34 263,93 204,58 1000,28\n\nB Envolvente superf\u00edcies -451,97 -338,85 0,05 -264,86 -580,11 267,41 210,2 938,739\n\nC Envolvente edif\u00edcios -459,67 -511,96 -0,05 -226,96 -601,89 425,03 397,51 715,54\n\nAltera\u00e7\u00f5es\n\nA-PI Isolamento nas paredes -452,49 -121,26 0,08 -274,22 -572,71 149,77 206,03 843,06\n\nA-PI CD\nIsolamento nas paredes\n\nCaixilho duplo\n-273,86 -127,08 0,24 -299,7 -584,49 115,67 208,07 736,85\n\nC-PI Isolamento nas paredes -515,98 -234,447 -0,24 -336 -1063,95 226,61 396,06 715,54\n\nC-PI CD\nIsolamento nas paredes\n\nCaixilho duplo\n-332,44 -234,38 -0,24 -331,8 -1068,85 209,82 391,69 553,85\n\nAquecimento Ilumina\u00e7\u00e3o\n\nA Isolado -1595,99 -3933,37 -198,56 0,28 -827,76 2575,15 313,28 3017,13\n\nB Envolvente superf\u00edcies -1595,99 -3933,37 -198,56 0,28 -827,76 2575,15 313,28 3017,13\n\nC Envolvente edif\u00edcios -1506,18 -3915,75 -198,45 0,11 -814,6 2660,83 328,16 2859,21\n\nAltera\u00e7\u00f5es\n\nA-PI Isolamento nas paredes -2068,54 -1713,02 -208,39 -0,11 -1004,38 1115,34 311,02 3017,13\n\nA-PI CD\nIsolamento nas paredes\n\nCaixilho duplo\n-1013,26 -2255,76 -246,90 -0,16 -1005,62 1101,53 312,94 2564,57\n\nC-PI Isolamento nas paredes -1905,16 -1605,04 -246,52 -0,09 -954,04 1230,61 321,89 2623,56\n\nC-PI CD\nIsolamento nas paredes\n\nCaixilho duplo\n-963,10 -1947,40 -246,55 -0,10 -971,46 1150,27 328,43 2108,04\n\n(KWh)\n\nHabita\u00e7\u00e3o 1 - Piso 4 e 5\n\n(KWh)\n\nSitua\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Envidra\u00e7ados Paredes Cobertura Pavimento Infiltra\u00e7\u00f5es Ganhos solares\nNecessidades\n\n(KWh)\n\n(KWh)\n\n(KWh)\n\n(KWh)\n\nGanhos solaresSitua\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Envidra\u00e7ados Paredes Cobertura Pavimento Infiltra\u00e7\u00f5es\nNecessidades\n\nHabita\u00e7\u00e3o 1 - Piso 1\n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n259 \n\nOs resultados s\u00e3o din\u00e2micos e a interven\u00e7\u00e3o num elemento provoca a varia\u00e7\u00e3o de outro; \n\npor exemplo, no caso das diferen\u00e7as entre a aplica\u00e7\u00e3o do refor\u00e7o t\u00e9rmico na envolvente \n\nvertical, este promove um acr\u00e9scimo de perdas nos v\u00e3os envidra\u00e7ados. O refor\u00e7o dos \n\nv\u00e3os efectuado posteriormente n\u00e3o reverte em benef\u00edcios significativos devido ao efeito \n\nanterior. Deve-se ainda referir a pequena dimens\u00e3o e escassez de v\u00e3os envidra\u00e7ados o \n\nque tamb\u00e9m contribui para que os resultados expressos atrav\u00e9s deste elementos n\u00e3o \n\nsejam significativos no quadro geral da habita\u00e7\u00e3o. O primeiro e terceiro exemplos s\u00e3o \n\naqueles que possuem mais de um pavimento e, consequentemente, possuem um \n\nbalan\u00e7o t\u00e9rmico mais desfavor\u00e1vel. O terceiro caso consiste numa habita\u00e7\u00e3o menor que \n\na primeira mas mais exposta, da\u00ed que as interven\u00e7\u00f5es promovam benef\u00edcios acrescidos. \n\nDe acordo com estes resultados, a avalia\u00e7\u00e3o da maior parte das habita\u00e7\u00f5es ser\u00e1 no 2\u00ba \n\nn\u00edvel (B), com a atribui\u00e7\u00e3o de 1 ponto. A habita\u00e7\u00e3o \u00fanica do edif\u00edcio 1 ser\u00e1 classificada \n\ncom o 3\u00ba n\u00edvel (C) e a atribui\u00e7\u00e3o de 3 pontos de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o realizada com o \n\nRCCTE visto ser a mais favor\u00e1vel. A habita\u00e7\u00e3o do piso 4/5 do edif\u00edcio 2 tamb\u00e9m ser\u00e1 \n\nclassificada no mesmo n\u00edvel em fun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise realizada com o DesignBuider. Neste \n\nsentido, a classifica\u00e7\u00e3o final destas habita\u00e7\u00f5es consta da Tabela 73. \n\nTabela 73. Avalia\u00e7\u00e3o final das habita\u00e7\u00f5es \u2013 crit\u00e9rio SE1.2 \n\nHabita\u00e7\u00e3o N\u00edvel Pontua\u00e7\u00e3o \n\nEdif\u00edcio 1 \u2013 Piso 1, 2 e 3 C 3 \nEdif\u00edcio 2 \u2013 Piso 1 B 1 \n\nEdif\u00edcio 2 \u2013 Piso 4 e 5 C 3 \n\n \n\n6.5. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE2 \u2013 Tipos de equipamentos utilizados \n\nNeste crit\u00e9rio s\u00e3o avaliados os tipos de equipamento utilizados quanto ao seu \n\ndesempenho energ\u00e9tico e qualidade ambiental. Este crit\u00e9rio tem o objectivo de mobilizar \n\npara a necessidade de reciclagem de equipamentos e de substitui\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas \n\nantigas e degradadas, com o desempenho claramente afectado ao longo do tempo, por \n\noutras mais modernas e com efici\u00eancia energ\u00e9tica e potencialidades ecol\u00f3gicas \n\ncertificadas. \n\nA Tabela 74 apresenta a grelha de avalia\u00e7\u00e3o deste crit\u00e9rio com a descri\u00e7\u00e3o do indicador \n\nde medida e a indica\u00e7\u00e3o de possibilidade de afecta\u00e7\u00e3o de 1 ponto por inova\u00e7\u00e3o. O \n\nindicador baseia-se na substitui\u00e7\u00e3o dos equipamentos existentes por outros com \n\ndesempenho energ\u00e9tico A ou superior, indicado atrav\u00e9s do r\u00f3tulo com a referida \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n260 \n\ndescri\u00e7\u00e3o, e da qualidade ambiental, atrav\u00e9s da etiqueta ecol\u00f3gica que refere os \n\nprinc\u00edpios ambientais de produ\u00e7\u00e3o e reciclagem do equipamento. \n\nTabela 74. Indicadores de medida do crit\u00e9rio SE2 \n\n \n\nA Figura 124 apresenta alguns exemplos dos tipos de equipamentos existentes e em \n\nutiliza\u00e7\u00e3o nas habita\u00e7\u00f5es da Baixa. \n\n   \n\nFigura 124. Exemplos de alguns equipamentos utilizados nas habita\u00e7\u00f5es da Baixa \n\nNos casos em estudo, podemos assumir que os equipamentos em utiliza\u00e7\u00e3o ser\u00e3o \n\nsubstitu\u00eddos por m\u00e1quinas com desempenho energ\u00e9tico A, sem certifica\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, \n\npara satisfazer os requisitos m\u00ednimos do indicador e, respectivamente, do crit\u00e9rio em \n\ncausa. Neste sentido, a avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio ser\u00e1 de 1 ponto decorrente da aplica\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel B de pontua\u00e7\u00e3o. \n\n6.6. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE3 \u2013 Tipos de ilumina\u00e7\u00e3o interior e exterior no \nedif\u00edcio \n\nOs edif\u00edcios antigos respondiam \u00e0s necessidades da \u00e9poca em  que foram constru\u00eddos. \n\nNuma sociedade com determinados valores, num contexto cultural e funcional, reflectidos \n\nna sua forma de viver e habitar. \n\nAs casas urbanas at\u00e9 aos s\u00e9culos XVI-XVII caracterizavam-se pelo piso t\u00e9rreo ocupado \n\npara com\u00e9rcio e salas e alcovas localizadas nos pisos seguintes, normalmente interiores \n\nSE2 Tipos de equipamentos utilizados\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nRacionalizar o usos dos recursos naturais com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos de alto desempenho com  impactos ambientais reduzidos.\n\n1. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com elevado desempenho energ\u00e9tico e \n\nambiental\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com desempenhos inferiores -3\n\nB. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com desempenho energ\u00e9tico A 1\n\nC. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com Etiqueta Ecol\u00f3gica Europeia 3\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n4\n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n261 \n\ne sem ventila\u00e7\u00e3o directa para a rua. A cozinha localizava-se, normalmente, ao fundo da \n\nhabita\u00e7\u00e3o, sendo que a liga\u00e7\u00e3o entre andares era realizada por escadas-corredores. \n\nEstas casas possu\u00edam plantas alongadas, com fachadas estreitas para a rua. \n\nPosteriormente a este per\u00edodo, manteve-se a organiza\u00e7\u00e3o interna, embora acrescida de \n\nmais pavimentos devido \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o e densifica\u00e7\u00e3o do uso do solo alcan\u00e7ando, em \n\nalguns casos, cinco ou seis andares. A par destas constru\u00e7\u00f5es surgem os solares, casas \n\nde maiores dimens\u00e3o, apresentando a fachada mais larga que alta, correspondendo a \n\numa vis\u00e3o do espa\u00e7o urbano mais individualista e \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o do poder familiar \n\n[Fernandes, 1991]. \n\nDesta forma, surgem diversos problemas na organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os: \n\n? Exist\u00eancia de compartimentos interiores, sem aberturas com liga\u00e7\u00e3o ao exterior e \n\nconsequente ventila\u00e7\u00e3o deficiente; \n\n? Compartimentos de pequenas dimens\u00f5es, com \u00e1reas inferiores aos valores \n\nm\u00ednimos especificados por normas regulamentares; \n\n? Espa\u00e7os habit\u00e1veis com liga\u00e7\u00e3o a espa\u00e7os comuns como sagu\u00f5es; \n\n? Inexist\u00eancia de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias ou exist\u00eancia com um n\u00famero escasso de \n\nequipamento, inferior ao m\u00ednimo regulamentar ou mesmo aos actuais padr\u00f5es de \n\nhabitabilidade; \n\n? Exist\u00eancia de compartimentos com acesso a partir de outros compartimentos; \n\n? Habita\u00e7\u00f5es situadas em caves com v\u00e3os insuficientes para garantir a correcta \n\nilumina\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. \n\nA reconvers\u00e3o destas habita\u00e7\u00f5es deve satisfazer \u00e0s novas exig\u00eancias provenientes \n\ndas profundas altera\u00e7\u00f5es do conceito de habitar: (i) aumento dos n\u00edveis de exig\u00eancia \n\natrav\u00e9s da necessidade de espa\u00e7os mais amplos, exist\u00eancia de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias \n\ncom condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de acordo com o disposto em normas regulamentares e \n\nmaiores exig\u00eancias quanto \u00e0 salubridade, higiene e conforto ambiental; (ii) altera\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os da habita\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da privacidade individual; (iii) altera\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes de novas necessidades, nomeadamente a capacidade para instala\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos; (iiii) exist\u00eancia de espa\u00e7os com novas funcionalidades, como para \n\ntratamento de roupa. \n\nDe acordo com estas novas exig\u00eancias, este crit\u00e9rio \u00e9 avaliado segundo dois indicadores \n\nde medida: o tipo de ilumina\u00e7\u00e3o existente e a maximiza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de ilumina\u00e7\u00e3o \n\nnatural. A Tabela 75 apresenta a grelha de avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n262 \n\nTabela 75. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE3 \n\n \n\nNo \u00e2mbito do indicador SE3.1, devem ser analisados os tipos de l\u00e2mpadas utilizadas e \n\nos sistemas de controlo utilizados. Os n\u00edveis de pontua\u00e7\u00e3o variam entre a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nilumina\u00e7\u00e3o incandescente, \u00e0 qual aplica-se o 1\u00ba n\u00edvel (A) com uma pontua\u00e7\u00e3o de -3, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas fluorescentes compactas (LFC) em detrimento das anteriores, \n\ncom a aplica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel B e 1 ponto e, no n\u00edvel C, a utiliza\u00e7\u00e3o de D\u00edodo emissor de luz \n\n(LED) e/ou a aplica\u00e7\u00e3o de sensores de movimento com a atribui\u00e7\u00e3o de 3 pontos ao \n\nindicador. \n\nA Figura 125 seguinte apresenta os dados relativos ao tipo de ilumina\u00e7\u00e3o verificada nos \n\nedif\u00edcios da Baixa. Os dados n\u00e3o permitem concluir sobre o tipo de ilumina\u00e7\u00e3o utilizada \n\nporque reportam para divis\u00f5es ou para pisos inteiros, em alguns casos repetem-se com a \n\nindica\u00e7\u00e3o do piso. Neste sentido, parte-se do princ\u00edpio que existe uma maioria de \n\nl\u00e2mpadas incandescentes nos espa\u00e7os destinados \u00e0 habita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 125. Tipo de ilumina\u00e7\u00e3o verificada nos edif\u00edcios da Baixa \n\nSE3 Tipos de ilumina\u00e7\u00e3o interior e exterior no edif \u00edcio\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nUtilizar l\u00e2madas de baixo consumo e sistemas que racionalizem a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o.\n\n1. Verif ica\u00e7\u00e3o dos tipos de l\u00e2mpadas utilizadas e da exist\u00eancia de sensores \n\nem locais de passagem.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Utiliza\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas incandescentes -3\n\nB. Utiliza\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas f luorescentes compactas (LFC) ou de \n\nhalog\u00e9neo\n1\n\nC. Utiliza\u00e7\u00e3o de ilumin\u00e7\u00e3o com D\u00edodo Emissor de Luz (LED) e/ou \n\nsensores de movimento em locais de passagem interiores e exteriores\n3\n\n2. Maximizar a utliza\u00e7\u00e3o da ilumina\u00e7\u00e3o natural.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Verif icar as \u00e1reas de aberturas m\u00ednimas def inidas no RGEU -3\n\nB. Aberturas com \u00e1reas superiores ao valores def inidos no RGEU 1\n\nC. Aberturas orientadas a Sul, devidamente sombreadas no Ver\u00e3o, para \n\nmaximizar o aproveitamento da luz\n3\n\n8\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\n514 514\n\n197\n\n521\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\nFluorescente \ncompacta\n\nFluorescente tubular Halog\u00e9nea Incandescente\n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n263 \n\nNeste indicador ir-se-\u00e1 adoptar a premissa de que a ilumina\u00e7\u00e3o ser\u00e1 totalmente \n\nsubstitu\u00edda por LFC, tamb\u00e9m designadas por economizadoras. Dada a dimens\u00e3o de \n\nalgumas habita\u00e7\u00f5es n\u00e3o se ir\u00e1 optar pela instala\u00e7\u00e3o de sensores nem pela aplica\u00e7\u00e3o de \n\nLED devido ao elevado custo ainda associado a esta tecnologia. Esta, considerando-se o \n\nmesmo tempo de utiliza\u00e7\u00e3o da ilumina\u00e7\u00e3o, poder\u00e1 reverter num consumo 5 vezes inferior \n\nao verificado com l\u00e2mpadas incandescentes. \n\nTabela 76. \u00c1reas dos compartimentos, v\u00e3os e respectiva pontua\u00e7\u00e3o \n\nCompartimento V\u00e3os Avalia\u00e7\u00e3o \n\nTipo \u00c1rea \n\u00c1rea \n\nm\u00ednima * \n\u00c1rea \n\n\u00c1rea \nm\u00ednima * \n\nN\u00edvel Pontua\u00e7\u00e3o \n\nHabita\u00e7\u00e3o \u00fanica \u2013 Edif\u00edcio 1 \u2013 T4 \nPiso 1/2/3 \nSala 8,84 12,00 1,10 1,08 ** B 1 \n\nCozinha 6,67 6,00 1,10 1,08 ** B 1 \n\nQuarto 8,34 10,50 2,00 1,08 ** B 1 \n\nQuarto 8,41 9,00 2,00 1,08 ** B 1 \n\nQuarto 5,26 9,00 0,30 1,08 ** A -3 \n\nQuarto 5,26 6,50 0,30 1,08 ** A -3 \n\n       \nHabita\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Edif\u00edcio 2 \u2013 T0 \nPiso 1 \nSala 14,47 10,0 2,16 1,44 B 1 \n\nCozinha 8,20 6,00 1,14 1,08 ** B 1 \n\n       \nHabita\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Edif\u00edcio 2 \u2013 T2 \nPiso 4 \n\nSala 18,27 12,0 5,52 1,82 B 1 \n\nCozinha 9,07 6,00 3,02 1,08 ** B 1 \n\nQuarto 4,17 10,5 0,82 1,08 ** A -3 \n\nQuarto 4,02 9,00 0,82 1,08 ** A -3 \n\n* De acordo com o estipulado no RGEU. \n** Valor m\u00ednimo admiss\u00edvel pelo RGEU. \n\nEsta altera\u00e7\u00e3o implica a avalia\u00e7\u00e3o do indicador SE3.1 no 2\u00ba n\u00edvel, ou seja, n\u00edvel B \n\nconsiderando-se a atribui\u00e7\u00e3o de 1 ponto. \n\nO indicador SE3.2 consiste na maximiza\u00e7\u00e3o da ilumina\u00e7\u00e3o natural atrav\u00e9s da \n\ncompara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de aberturas dos v\u00e3o existentes com aquelas definidas no RGEU. \n\nEmbora se reconhe\u00e7a a desactualiza\u00e7\u00e3o deste regulamento, \u00e9 aquele que continua em \n\nvigor pelo que se considera a aplica\u00e7\u00e3o destes padr\u00f5es para garantir a ilumina\u00e7\u00e3o e \n\nventila\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. De acordo com o referido regulamento, os compartimentos \n\ndevem ser sempre ventilados por, pelo menos, um v\u00e3os com \u00e1rea n\u00e3o inferior a 1 d\u00e9cimo \n\nda \u00e1rea do compartimento e n\u00e3o inferior a 1,08m\n2\n [RGEU, 1997]. Os compartimentos das \n\nhabita\u00e7\u00f5es analisadas possuem as \u00e1reas de compartimentos e v\u00e3os apresentados na \n\nTabela 76, na qual consta a pontua\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a cada espa\u00e7o interior. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n264 \n\nA referida Tabela apresenta as \u00e1reas m\u00ednimas estabelecidas pelo RGEU para alguns \n\ncompartimentos da habita\u00e7\u00e3o, a verifica\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas \u00e9 analisada no indicador SAI.8, \n\nda \u00e1rea sustentabilidade no ambiente interior.  \n\nAp\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o de cada compartimento, \u00e9 poss\u00edvel realizar a an\u00e1lise da habita\u00e7\u00e3o e \n\naferir da pontua\u00e7\u00e3o final a atribuir. Para a habita\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio 1, com quatro \n\ncompartimentos pontuados com o n\u00edvel B e dois com o n\u00edvel A, ser\u00e1 atribu\u00eddo o n\u00edvel B \n\ncom 1 ponto de valora\u00e7\u00e3o dado que a maioria dos espa\u00e7os possui esta classifica\u00e7\u00e3o. \n\nTabela 77. Avalia\u00e7\u00e3o final de cada habita\u00e7\u00e3o no indicador SE3.2 \n\nEdif\u00edcio Habita\u00e7\u00e3o Compartimento N\u00edvel Pontua\u00e7\u00e3o \nN\u00edvel e \n\npontua\u00e7\u00e3o final \n\nEdif\u00edcio 1 \nHabita\u00e7\u00e3o \u00fanica \n\nPiso 1/2/3 \n\nSala B 1 \n\nB / 1 \n\nCozinha B 1 \n\nQuarto B 1 \n\nQuarto B 1 \n\nQuarto A -3 \n\nQuarto A -3 \n\n      \n\nEdif\u00edcio 2 \n\nHabita\u00e7\u00e3o 1 \nPiso 1 \n\nSala B 1 \nB / 1 \n\nCozinha B 1 \n\n \n\nHabita\u00e7\u00e3o 2 \nPiso 4/5 \n\nSala B 1 \n\nA / -3 \nCozinha B 1 \n\nQuarto A -3 \n\nQuarto A -3 \n\nNo edif\u00edcio 2, com duas habita\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 atribu\u00eddo o n\u00edvel B \u00e0 habita\u00e7\u00e3o localizada no \n\npiso 1, neste caso os dois compartimentos possuem uma classifica\u00e7\u00e3o B, e ser\u00e1 aplicado \n\no n\u00edvel A \u00e0 habita\u00e7\u00e3o localizada no piso 4 e 5, onde existem dois compartimentos \n\navaliados com o n\u00edvel A e dois com o n\u00edvel B (Tabela 77). Quando o n\u00famero de factores \n\ncom diferentes avalia\u00e7\u00f5es \u00e9 igual, mant\u00e9m-se a menor avalia\u00e7\u00e3o, mais desfavor\u00e1vel ao \n\ndesempenho no \u00e2mbito da aplica\u00e7\u00e3o do modelo proposto. \n\n6.7. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE4 \u2013 Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico \n\nA monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico consiste no acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo do ciclo de utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. Em projecto dever\u00e1 ser aplicado \u00e0 previs\u00e3o da \n\nredu\u00e7\u00e3o do consumo em fun\u00e7\u00e3o da compara\u00e7\u00e3o do desempenho das solu\u00e7\u00f5es originais \n\ne das solu\u00e7\u00f5es adoptadas e implementadas em opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o. \n\nA Tabela 78 apresenta o indicador de medida, o qual reflecte a redu\u00e7\u00e3o do consumo \n\nm\u00e9dio anual que se prev\u00ea alcan\u00e7ar. \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n265 \n\n \n\nTabela 78. Grelha de avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE4 \n\n \n\n \n\nNeste sentido dever\u00e1 ser prevista a redu\u00e7\u00e3o proveniente das principais fontes de \n\nconsumo de energia da habita\u00e7\u00e3o: utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de aquecimento, sistemas de \n\narrefecimento, aquecimento de \u00e1gua e ilumina\u00e7\u00e3o. \n\nEste crit\u00e9rio consiste numa ferramenta de acompanhamento, monitoriza\u00e7\u00e3o e correc\u00e7\u00e3o \n\nque deve acompanhar o ciclo de utiliza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. Em fase de projecto dever-se-\u00e1 \n\nadoptar o valor do crit\u00e9rio SE1.2. Este consiste na an\u00e1lise da redu\u00e7\u00e3o que, \n\nprevisivelmente, ser\u00e1 aferida de acordo com as solu\u00e7\u00f5es adoptadas. O crit\u00e9rio SE4.1 \n\npermite verificar desvios decorrentes do comportamento das solu\u00e7\u00f5es, da actividade \n\ndesenvolvida, de um controlo indevido dos sistemas por parte dos utentes ou outra causa \n\nque indique um desempenho diferente daquele inicialmente esperado. \n\n6.8. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE5 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de sistemas que recorrem a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis tem vindo a \n\nser incentivada, tendo-se tornado uma estrat\u00e9gia nacional de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es e da \n\ndepend\u00eancia energ\u00e9tica do pa\u00eds. Portugal possui imensas potencialidades a este n\u00edvel, \n\nnomeadamente na disponibilidade de energia solar, pelo que a sua implementa\u00e7\u00e3o \n\nconduz a situa\u00e7\u00f5es que beneficiam o utilizador e contribuem para a sustentabilidade \n\nambiental. \n\n Neste crit\u00e9rio s\u00e3o utilizados os indicadores apresentados na Tabela 79. \n\n \n\n \n\n \n\nSE4 Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nManuten\u00e7\u00e3o do controlo sobre as necessidades energ\u00e9ticas no sentido de \n\nminimizar o seu consumo.\n\n1. Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico do edif\u00edcio e an\u00e1lise da sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Manuten\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio anual -3\n\nB. Redu\u00e7\u00e3o&lt;20% do consumo m\u00e9dio anual 1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o >20% do consumo m\u00e9dio anual 3\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n3\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n266 \n\nTabela 79. Indicadores de avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE5 \n\n \n\n \n\nO indicador SE5.1 consiste na avalia\u00e7\u00e3o do objectivo do sistema aplicado, seja para o \n\naquecimento de \u00e1gua ou para a produ\u00e7\u00e3o de energia. O segundo indicador (SE5.2) \n\nconsiste na monitoriza\u00e7\u00e3o da poupan\u00e7a decorrente da aplica\u00e7\u00e3o de sistemas com \n\nenergia renov\u00e1veis. Este indicador implica a continuidade de monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo \n\ndurante a utiliza\u00e7\u00e3o para o acompanhamento do contributo das energias renov\u00e1veis e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de necessidades de reavalia\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o do sistema. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de colectores solares em zonas hist\u00f3ricas \u00e9 contradit\u00f3ria e poder\u00e1 gerar \n\npol\u00e9mica face a os benef\u00edcios decorrentes em confronto com a sua influ\u00eancia no conjunto \n\narquitect\u00f3nico. Sobre este tema exigem-se algumas reflex\u00f5es: i) a instala\u00e7\u00e3o de \n\ncolectores promove a redu\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies que podem contribuir para fen\u00f3menos \n\ncomo as \u201cilhas de calor\u201d; ii) a redu\u00e7\u00e3o de consumo proveniente de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 \n\nsignificativa, sendo a mesma substitu\u00edda por recursos renov\u00e1veis com impactos \n\nambientais substancialmente inferiores; iii) As \u00e1reas de colectores ir\u00e3o comprometer a \n\nimagem do conjunto arquitect\u00f3nico, com um impacto mais significativo devido \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas hist\u00f3ricas da constru\u00e7\u00e3o; iv) a legitimidade em interferir no aspecto de \n\numa \u00e1rea urbana que deve representar uma \u00e9poca do patrim\u00f3nio edificado e da cultura \n\nlocal, considerando-se o impacto visual provocado pela instala\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\ndesta natureza. Em contraponto aos interesses da comunidade, tamb\u00e9m \u00e9 importante \n\nreflectirmos sobre as quest\u00f5es ambientais e, neste caso, imp\u00f5e-se outra reflex\u00e3o: o \n\nambiente constru\u00eddo produz impactos no meio ambiente, pelo que reduzir estes impactos \n\n\u00e0 custa do bem-estar social e cultural poder\u00e1 ser plaus\u00edvel face \u00e0 necessidade de \n\nharmonia entre estas duas faces da actividade humana.  \n\nSE5 Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nIncentivar a aplica\u00e7\u00e3o de sistemas que utilizam recursos renov\u00e1veis como \n\nmecanismos para minimizar o consumo de energia.\n\n1. Verif ica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do sistema com f ontes renov\u00e1veis utilizado.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. N\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de sistemas que utilizem energias renov\u00e1veis -3\n\nB. Aplica\u00e7\u00e3o de sistemas com recursos renov\u00e1veis para o aquecimento \n\nda \u00e1gua\n1\n\nC. Aplica\u00e7\u00e3o de sistemas com recursos renov\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia\n3\n\n2. Monitorizar a poupan\u00e7a decorrente da utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas com f ontes \n\nrenov\u00e1veis (energia renov\u00e1vel/energia consumida).\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Sem o contributo de energias renov\u00e1veis -3\n\nB. Redu\u00e7\u00e3o&lt;40% devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis 1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o >40% devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis 3\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nIndicadores\n\nObjectivo\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n0\n\n7\n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n267 \n\nPonderando-se estas quest\u00f5es e, salvaguardando a reconhecida relev\u00e2ncia da imagem \n\nhist\u00f3rica destas \u00e1reas urbanas, entende-se que a sua aplica\u00e7\u00e3o preenche uma lacuna de \n\nefici\u00eancia deixada pelo ambiente constru\u00eddo e pela necessidade humana, pelo que os \n\nbenef\u00edcios ambientais suplantam este impacto. \n\nNeste sentido considerou-se a aplica\u00e7\u00e3o de sistemas de aquecimento de \u00e1gua com \n\nrecurso \u00e0 energia solar que ir\u00e1 classificar o indicador SE5.1 com o n\u00edvel B do sistema de \n\navalia\u00e7\u00e3o, na habita\u00e7\u00e3o do piso 4 e 5 do edif\u00edcio 2. \n\nO indicador SE5.2 refere-se \u00e0 economia de energia que foi introduzida pelo sistema \n\nimplementado face ao consumo anterior na \u00e1rea em causa, neste caso para o \n\naquecimento de \u00e1gua. A instala\u00e7\u00e3o de colectores solares para a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nquente sanit\u00e1ria normalmente considera a satisfa\u00e7\u00e3o total do consumo nos meses de \n\nVer\u00e3o e um contributo de outros sistemas, em cerca de 20% a 40%, para cumprimento \n\ndas necessidades de Inverno [Rodrigues et. al., 2009]. Este consumo depende da gest\u00e3o \n\ndo sistema e dos padr\u00f5es de consumo existentes, de uma forma geral pode-se afirmar \n\nque estes sistemas contribuem com 60% a 80% das necessidades de \u00e1gua quente \n\nsanit\u00e1ria ao longo do Ano [ADENE, 2003]. Neste \u00e2mbito podemos avaliar o sistema de \n\nacordo com o n\u00edvel C, que corresponde \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de 3 pontos, considerando-se uma \n\npoupan\u00e7a de mais de 40% em rela\u00e7\u00e3o ao consumo verificado com o sistema \n\nconvencional. \n\n6.9. Avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE6 \u2013 Estrat\u00e9gias de maximiza\u00e7\u00e3o do potencial \nsolar passivo \n\nEste crit\u00e9rio tem como objectivo analisar as medidas de promo\u00e7\u00e3o do potencial passivo \n\nimplementadas ao n\u00edvel do edif\u00edcio. A altera\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio existente consiste num \n\ndesafio a este n\u00edvel, as modifica\u00e7\u00f5es est\u00e3o condicionadas n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 estrutura actual da \n\npr\u00f3pria edifica\u00e7\u00e3o como a todos os constrangimentos de ordem social, cultural, \n\necon\u00f3mica e espacial imposta pelo ambiente urbano em que se insere. Mesmo \n\nreconhecendo todas estas dificuldades, no \u00e2mbito dos sistemas solares passivos, \n\npoder\u00e3o existir solu\u00e7\u00f5es que se adaptem e que devem ser exploradas para maximizar \n\nesta vertente. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de sistemas passivos estende-se a diversas formas de capta\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia solar para aquecimento ou processos de resfriamento do ar para \n\narrefecimento. No \u00e2mbito dos sistemas de aquecimento podemos citar os ganhos \n\ndirectos, as paredes captadoras (tamb\u00e9m armazenadoras), as estufas e os circuitos de \n\nconvec\u00e7\u00e3o. Para arrefecimento, devemos considerar a necessidade de ventila\u00e7\u00e3o, o \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n268 \n\nsombreamento, a radia\u00e7\u00e3o, a evapora\u00e7\u00e3o e desumidifica\u00e7\u00e3o e a in\u00e9rcia t\u00e9rmica [Gonzalo, \n\n1998; Moore, 1993; Olgyay, 1998]. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos sistemas passivos, avaliada neste crit\u00e9rio (Tabela 80), \u00e9 considerada \n\nmediante estrat\u00e9gias do projectista e tendo em conta a necessidade de conduzir os \n\nutentes na sua correcta gest\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. Esta quest\u00e3o est\u00e1 relacionada com o \n\nindicador SU2.1, da \u00e1rea sustentabilidade na utiliza\u00e7\u00e3o, que avalia a exist\u00eancia de \n\ndocumentos e dados que informem sobre as solu\u00e7\u00f5es adoptadas e os procedimentos a \n\nseguir pelos utentes para maximizar o seu desempenho atrav\u00e9s de um controlo correcto \n\ne eficaz. \n\nTabela 80. Indicadores de medida do crit\u00e9rio SE6 \n\n \n\n \n\nComo a estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o proposta visa a manuten\u00e7\u00e3o do sistemas e solu\u00e7\u00f5es \n\nexistentes, melhorando o seu desempenho atrav\u00e9s do seu refor\u00e7o, n\u00e3o ser\u00e3o arbitradas \n\nestrat\u00e9gias solares passivas visto n\u00e3o terem sido contempladas na an\u00e1lise do crit\u00e9rio \n\nSE.1. Mesmo a in\u00e9rcia t\u00e9rmica em algumas paredes de alvenaria, atrav\u00e9s da solu\u00e7\u00e3o \n\naplicada com revestimento interior, acaba por ter o seu efeito praticamente anulado. \u00c9 de \n\nreferir que tal estrat\u00e9gia foi utilizada de forma consciente neste factor mas que, no \n\nentanto, a sua adop\u00e7\u00e3o teve em linha de conta alguns problemas relacionados com a \n\nhumidade, da\u00ed ter sido salvaguardada a exist\u00eancia de uma caixa-de-ar, com os benef\u00edcios \n\nque acarreta ao n\u00edvel da qualidade do ar interior. \n\n6.10. Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea SE \n\nOs resultados da aplica\u00e7\u00e3o do modelo s\u00e3o apresentados atrav\u00e9s das tabelas, dos \n\ngr\u00e1ficos gerados e do relat\u00f3rio justificativo dos n\u00edveis atribu\u00eddos, com a atribui\u00e7\u00e3o da \n\nrespectiva pontua\u00e7\u00e3o a partir da classifica\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de medida indicados. \n\nSE6 Estrat\u00e9gias de maximiza\u00e7\u00e3o do potencial solar passivo\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir a adop\u00e7\u00e3o de sistemas solares passivos potenciando o recurso a \n\nt\u00e9cnicas, materiais e solu\u00e7\u00f5es construtivas que contribuem para a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo consumo energ\u00e9tico.\n\n1. Avalia\u00e7\u00e3o das potencialidades solares passivas do edif\u00edcio e dos \n\nsistemas solares passivos adoptados.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. N\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas solares passivos -3\n\nB. Correcta orienta\u00e7\u00e3o dos v\u00e3os para maximizar os ganhos e previs\u00e3o \n\nde elementos de sombreamento\n1\n\nC. Aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias solares passivas como estufas ou massas \n\nde armazenamento para gest\u00e3o da energia\n3\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n4\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n269 \n\nCom as considera\u00e7\u00f5es apresentadas anteriormente, foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o final dos \n\nedif\u00edcios na \u00e1rea de Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos \u2013 Energia. Da referida \n\navalia\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel extrair os gr\u00e1ficos que se apresentam na Figura 126 e que \n\nreflectem a pontua\u00e7\u00e3o em cada crit\u00e9rio. \n\n \n\n \n\nEdif\u00edcio 1 \n\nHabita\u00e7\u00e3o \n\nT4 \n\nPiso 1 \n\n \n\nSustentabilidade na  \n\nGest\u00e3o dos Recursos \n\nEnergia \n\nObtida: 10 \n\nM\u00ednimo: 9 \n\nM\u00e1ximo: 34 \n\n \n\nEdif\u00edcio 2 \n\nHabita\u00e7\u00e3o \n\nT0 \n\nPiso 1 \n\n \n\nSustentabilidade na  \n\nGest\u00e3o dos Recursos \n\nEnergia \n\nObtida: 8 \n\nM\u00ednimo: 9 \n\nM\u00e1ximo: 34 \n\n \n\nEdif\u00edcio 2 \n\nHabita\u00e7\u00e3o \n\nT2 \n\nPiso 4/5 \n\n \n\nSustentabilidade na  \n\nGest\u00e3o dos Recursos \n\nEnergia \n\nObtida: 10 \n\nM\u00ednimo: 9 \n\nM\u00e1ximo: 34 \n\nFigura 126. Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do modelo \u00e0s habita\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\nSE1.1\n\nSE1.2\n\nSE2.1\n\nSE3.1\n\nSE3.2SE4.1\n\nSE5.1\n\nSE5.2\n\nSE6.1\n\nM\u00ednimo\n\nObtido\n\nM\u00e1ximo\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\nSE1.1\n\nSE1.2\n\nSE2.1\n\nSE3.1\n\nSE3.2SE4.1\n\nSE5.1\n\nSE5.2\n\nSE6.1\n\nM\u00ednimo\n\nObtido\n\nM\u00e1ximo\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\nSE1.1\n\nSE1.2\n\nSE2.1\n\nSE3.1\n\nSE3.2SE4.1\n\nSE5.1\n\nSE5.2\n\nSE6.1\n\nM\u00ednimo\n\nObtido\n\nM\u00e1ximo\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n270 \n\nTabela 81. Grelha de avalia\u00e7\u00e3o do Edif\u00edcio 1 \n\n \n\n \n\nPar\u00e2metro\n\nCrit\u00e9rio\n\nSE1 Def ini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de desempenho m\u00ednimos\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nAnalisar as partes e componentes do edif \u00edcio e o seu contributo no \n\ndesempenho global f ace \u00e0s necessidades energ\u00e9ticas para alcan\u00e7ar os \n\npadr\u00f5es m\u00ednimos de conf orto dos ocupantes.\n\n1. Valores dos coef icientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente do \n\nedif \u00edcio.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Manuten\u00e7\u00e3o dos valores dos coef icientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica \n\nexistentes\n-3\n\nB. U &lt;aos valores m\u00e1ximos def inidos no RCCTE (na maioria elementos \n\nenvolvente)\n1\n\nC. U &lt;aos valores de ref er\u00eancia def inidos no RCCTE (na maioria dos \n\nelementos da envolvente)\n3\n\n2. Desempenho def inido para as solu\u00e7\u00f5es adoptadas, monitoriza\u00e7\u00e3o e \n\ncorrec\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria dos aspectos def icientes.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Def ini\u00e7\u00e3o do desempenho na f ase de projecto, com uma redu\u00e7\u00e3o \n\ninf erior do consumo previsto em 10%\n-3\n\nB. Redu\u00e7\u00e3o do consumo previsto superior a 10% e inf erior a 30% 1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o do consumo superior a 30% do actual e Implementa\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias de melhoria do desempenho inicialmente programado e \n\nverif icado\n\n3\n\nSE2 Tipos de equipamentos utilizados\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nRacionalizar o usos dos recursos naturais com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos de alto desempenho com  impactos ambientais reduzidos.\n\n1. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com elevado desempenho energ\u00e9tico e \n\nambiental\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com desempenhos inf eriores -3\n\nB. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com desempenho energ\u00e9tico A 1\n\nC. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com Etiqueta Ecol\u00f3gica Europeia 3\n\nSE3 Tipos de ilumina\u00e7\u00e3o interior e exterior no edif \u00edcio\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nUtilizar l\u00e2madas de baixo consumo e sistemas que racionalizem a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o.\n\n1. Verif ica\u00e7\u00e3o dos tipos de l\u00e2mpadas utilizadas e da exist\u00eancia de sensores \n\nem locais de passagem.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Utiliza\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas incandescentes -3\n\nB. Utiliza\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas f luorescentes compactas (LFC) ou de \n\nhalog\u00e9neo\n1\n\nC. Utiliza\u00e7\u00e3o de ilumin\u00e7\u00e3o com D\u00edodo Emissor de Luz (LED) e/ou \n\nsensores de movimento em locais de passagem interiores e exteriores\n3\n\n2. Maximizar a utliza\u00e7\u00e3o da ilumina\u00e7\u00e3o natural.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Verif icar as \u00e1reas de aberturas m\u00ednimas def inidas no RGEU -3\n\nB. Aberturas com \u00e1reas superiores ao valores def inidos no RGEU 1\n\nC. Aberturas orientadas a Sul, devidamente sombreadas no Ver\u00e3o, para \n\nmaximizar o aproveitamento da luz\n3\n\nSE4 Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nManuten\u00e7\u00e3o do controlo sobre as necessidades energ\u00e9ticas no sentido de \n\nminimizar o seu consumo.\n\n1. Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico do edif \u00edcio e an\u00e1lise da sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Manuten\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio anual -3\n\nB. Redu\u00e7\u00e3o&lt;20% do consumo m\u00e9dio anual 1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o >20% do consumo m\u00e9dio anual 3\n\n3\n\nSustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - Energia\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\nPontua\u00e7\u00e3o\n\nEf ici\u00eancia\n\n8\n\nObjectivo\n\nIndicadores 1\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3oInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nIndicadores 1\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3oInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\n4\n\nObjectivo\n\nIndicadores 1\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3oInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\n8\n\nObjectivo\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3oInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\n1\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3oInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\n3\n\nObjectivo\n\nIndicadores 3\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n271 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da Tabela 81. \n\n \n\nA Tabela 81 apresenta a grelha de avalia\u00e7\u00e3o do Edif\u00edcio 1. Esta grelha apresenta, de \n\numa forma mais detalhada, a classifica\u00e7\u00e3o de cada indicador e permite confrontar esta \n\npontua\u00e7\u00e3o com os n\u00edveis de medida definidos inicialmente. \n\nA habita\u00e7\u00e3o localizada no Piso 1 do edif\u00edcio 2 \u00e9 o \u00fanico que apresenta um resultado \n\nglobal abaixo do m\u00ednimo estabelecido para esta \u00e1rea. Neste caso seria necess\u00e1rio \n\ncorrigir ou reanalisar as estrat\u00e9gias implementadas no sentido de melhorar o \n\ndesempenho ambiental da constru\u00e7\u00e3o. A penaliza\u00e7\u00e3o imposta pelo crit\u00e9rio SE5 \n\ncondicionou o desempenho final, pelo que n\u00e3o existindo possibilidades de melhoria no \n\npr\u00f3prio crit\u00e9rio seria necess\u00e1ria a sua compensa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de outro. \n\nAs outras duas habita\u00e7\u00f5es mant\u00eam desempenhos razo\u00e1veis, acima do valor m\u00ednimo \n\ndefinido, o que reflecte uma efic\u00e1cia ambiental melhorada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o \n\ninicial com padr\u00f5es m\u00ednimo de sustentabilidade associados.  \n\nSE5 Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nIncentivar a aplica\u00e7\u00e3o de sistemas que utilizam recursos renov\u00e1veis como \n\nmecanismos para minimizar o consumo de energia.\n\n1. Verif ica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do sistema com f ontes renov\u00e1veis utilizado.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. N\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de sistemas que utilizem energias renov\u00e1veis -3\n\nB. Aplica\u00e7\u00e3o de sistemas com recursos renov\u00e1veis para o aquecimento \n\nda \u00e1gua\n1\n\nC. Aplica\u00e7\u00e3o de sistemas com recursos renov\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia\n3\n\n2. Monitorizar a poupan\u00e7a decorrente da utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas com f ontes \n\nrenov\u00e1veis (energia renov\u00e1vel/energia consumida).\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Sem o contributo de energias renov\u00e1veis -3\n\nB. Redu\u00e7\u00e3o&lt;40% devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis 1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o >40% devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis 3\n\nSE6 Estrat\u00e9gias de maximiza\u00e7\u00e3o do potencial solar passivo\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir a adop\u00e7\u00e3o de sistemas solares passivos potenciando o recurso a \n\nt\u00e9cnicas, materiais e solu\u00e7\u00f5es construtivas que contribuem para a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo consumo energ\u00e9tico.\n\n1. Avalia\u00e7\u00e3o das potencialidades solares passivas do edif \u00edcio e dos \n\nsistemas solares passivos adoptados.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. N\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas solares passivos -3\n\nB. Correcta orienta\u00e7\u00e3o dos v\u00e3os para maximizar os ganhos e previs\u00e3o \n\nde elementos de sombreamento\n1\n\nC. Aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias solares passivas como estuf as ou massas \n\nde armazenamento para gest\u00e3o da energia\n3\n\nNotas explicativas:\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3oInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nRecursos renov\u00e1veis\n\n7\n\nObjectivo\n\nIndicadores -3\n\nAlguns indicadores dos crit\u00e9rios SE1, SE2, SE3, SE5 E SE6, possibilitam a obten\u00e7\u00e3o de pontos de inova\u00e7\u00e3o.\n\n3\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n4\n\nObjectivo\n\nIndicadores 0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3oInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nEste s\u00edmbolo indica que o cumprimento do indicador de medida C envolve, necessariamente, a valida\u00e7\u00e3o do indicador de \n\nmedida B visto que s\u00e3o cumulativos no processo de pontua\u00e7\u00e3o.\n\nNota final na \u00e1rea Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - Energia 10\n\nRelat\u00f3rio\nM\u00e1ximo 34\n\nM\u00ednimo 9\n\nPr\u00e1ticas inovadoras 7\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n272 \n\n6.11. Conclus\u00f5es \n\nAs aplica\u00e7\u00f5es apresentadas permitem concluir que a sustentabilidade, no \u00e2mbito do \n\nsubdom\u00ednio energia, pode ser atingida atrav\u00e9s de altera\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis ao \n\nn\u00edvel das solu\u00e7\u00f5es e equipamentos integrados no ciclo de vida dos edif\u00edcios. De acordo \n\ncom os exemplos, pequenas ac\u00e7\u00f5es podem significar um avan\u00e7o importante ao n\u00edvel do \n\ndesempenho final que se pretende obter, nomeadamente a redu\u00e7\u00e3o do impacto \n\nambiental da actividade humana. Os princ\u00edpios aqui adoptados j\u00e1 integram o quotidiano \n\nde muitas comunidades e, alguns, n\u00e3o representam um custo acrescido, mas apenas \n\nresponsabilidade social e ambiental, a par com o conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico \n\nnecess\u00e1rio para a implementa\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias. \n\nNo \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE1, \u00e9 importante referir a import\u00e2ncia da efici\u00eancia do \n\nsistema no valor final das necessidades globais de energia prim\u00e1ria (Ntc e Nt); esta \n\nrela\u00e7\u00e3o faz com que os benef\u00edcios decorrentes da melhoria da qualidade da envolvente \n\nsejam discretos e com uma influ\u00eancia limitada. Das simula\u00e7\u00f5es realizadas nota-se \n\nalguma altera\u00e7\u00e3o nos resultados decorrentes da utiliza\u00e7\u00e3o da envolvente como blocos \n\n(edif\u00edcios). Este facto est\u00e1 relacionado com a altera\u00e7\u00e3o do ambiente exterior provocado, \n\ntanto pelo sombreamento, como pela exist\u00eancia de maior massa de armazenamento, \n\nassim como superf\u00edcies com propriedades de absor\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o n\u00e3o consideradas nas \n\ndemais simula\u00e7\u00f5es. As duas aplica\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram comparadas entre si por se tratar de \n\nsistemas de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho do edif\u00edcio com pressupostos diferenciados. \n\nA coloca\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is solares para aquecimento de \u00e1gua beneficia o desempenho da \n\nhabita\u00e7\u00e3o (indicador SE1.2) a monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico (indicador SE4 e os \n\nindicadores do crit\u00e9rio SE5 que consiste na avalia\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\nrenov\u00e1veis). No entanto, o impacto visual provocado no conjunto arquitect\u00f3nico dever\u00e1 \n\nser sempre analisado para que se garanta a compatibilidade entre o interesse patrimonial \n\nou cultural e a redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia, ambas face do mesmo interesse por um \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio SE3, torna-se necess\u00e1rio tentar estabelecer, no m\u00ednimo, a \n\nrela\u00e7\u00e3o existente no RGEU para a manuten\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de ilumina\u00e7\u00e3o e aberturas, que \n\npermitem a rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o exterior, em n\u00edveis aceit\u00e1veis. Neste sentido importa \n\nrepensar a imagem exterior de alguns edif\u00edcios ou uma nova articula\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\ninteriores para permitir a satisfa\u00e7\u00e3o m\u00ednima no indicador SE3.2. \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o do Modelo ao Subdom\u00ednio Energia \n\n \n\n \n\n273 \n\nDe acordo com a abordagem no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, pretendia-se reflectir sobre as \n\nseguintes quest\u00f5es: \n\nQuais as estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o que reflectem um menor impacto \n\nambiental e contribuem de forma significativa para a melhoria do \n\nconforto e da qualidade do ambiente interior? \n\n\u00c9 not\u00f3ria a necessidade de incremento da qualidade do ambiente interior nas \n\nconstru\u00e7\u00f5es dos centros hist\u00f3ricos, n\u00e3o s\u00f3 pelo seu habitual avan\u00e7ado estado de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, como pela heterogeneidade de materiais que podem comprometer o seu \n\ndesempenho. A avalia\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es e a posterior defini\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de \n\ninterven\u00e7\u00e3o mais adequadas consistem na metodologia de trabalho indicada para que \n\ncada caso seja estudado isoladamente, mas integrados numa estrat\u00e9gia comum. A \n\nestrat\u00e9gia mais indicada ser\u00e1 aquela que reverta em benef\u00edcios aos utilizadores e, ao \n\nmesmo tempo, promova a conserva\u00e7\u00e3o do edificado, a manuten\u00e7\u00e3o dos materiais \n\nexistentes e a coexist\u00eancia entre o antigo e o novo. Cada edif\u00edcio deve demonstrar as \n\nsuas origens, mas tamb\u00e9m as suas interven\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es decorrentes da sua \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s actuais necessidades de utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nPara concretizar este objectivo, em alguns casos, torna-se necess\u00e1rio repensar o \n\nambiente interior, reorganizar espa\u00e7os ou promover o emparcelamento de fogos para um \n\naumento das \u00e1reas dispon\u00edveis. Este factor \u00e9 fundamental para que as habita\u00e7\u00f5es \n\napresentem \u00e1reas superiores aos valores m\u00ednimos preconizados pelo RGEU. \n\nA reabilita\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas hist\u00f3ricas, significativas no \u00e2mbito da \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo, poder\u00e1 promover uma habita\u00e7\u00e3o \n\nde qualidade com padr\u00f5es de conforto elevados? \n\nA interven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas hist\u00f3ricas acarreta diversas condicionantes ao n\u00edvel do projecto \n\nque podem, num primeiro momento, conduzir \u00e0 desmotiva\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 obra a realizar. \n\nEstas condicionantes, enquanto desafios \u00e0s opera\u00e7\u00f5es, imp\u00f5em uma maior solicita\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica ao projectista, um maior n\u00edvel de envolvimento que o permita conhecer as \n\norigens, raz\u00f5es e objectivos do edificado onde se pretende intervir. A responsabilidade \n\ncultural destas interven\u00e7\u00f5es deve ser assumida enquanto instrumento de recupera\u00e7\u00e3o de \n\numa patrim\u00f3nio edificado que integra um contexto social, cultural e hist\u00f3rico espec\u00edfico e \n\ncentral na mem\u00f3ria urbana. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio repensar estas constru\u00e7\u00f5es e adapt\u00e1-las \u00e0s novas exig\u00eancias da \n\nsociedade, entre elas a qualidade espacial, o conforto e as necessidades sociais e \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n274 \n\necon\u00f3micas. Esta adapta\u00e7\u00e3o implica a defini\u00e7\u00e3o de linhas orientadoras para as \n\ninterven\u00e7\u00f5es e a adop\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es adequadas ao patrim\u00f3nio existente. A interven\u00e7\u00e3o \n\nsobre o edificado poder\u00e1 produzir constru\u00e7\u00f5es de elevado desempenho ambiental e \n\nenerg\u00e9tico, nomeadamente atrav\u00e9s da correcta gest\u00e3o dos meios dispon\u00edveis: orienta\u00e7\u00e3o \n\ne dimens\u00e3o dos v\u00e3os envidra\u00e7ados, elevada in\u00e9rcia t\u00e9rmica das constru\u00e7\u00f5es, \n\nsombreamento adequado quando o mesmo n\u00e3o dependa da envolvente e reorganiza\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os exteriores. A interven\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas dever\u00e1 ser repensada ao n\u00edvel do \n\nseu conjunto, uma vez que uma opera\u00e7\u00e3o isolada, sem integrar a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nresponsabilidade urbana intr\u00ednseca, poder\u00e1 conduzir a processos e iniciativas que n\u00e3o \n\nrevertem no benef\u00edcio necess\u00e1rio \u00e0 \u00e1rea ou n\u00e3o exploram as potencialidades dispon\u00edveis \n\nao n\u00edvel do edif\u00edcio intervencionado. \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel fazer convergir as estrat\u00e9gias de reabilita\u00e7\u00e3o urbana \n\nao n\u00edvel do edificado com a sustentabilidade ambiental? \n\nA defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de sustentabilidade da \u00e1rea urbana \u00e9 o factor decisivo de \n\nconverg\u00eancia entre os impactos que se esperava atingir e aqueles que se verificaram. \n\nNeste \u00e2mbito, \u00e9 leg\u00edtimo definir as linhas orientadoras de interven\u00e7\u00e3o com a defini\u00e7\u00e3o da \n\ntipologia de ocupa\u00e7\u00e3o, da articula\u00e7\u00e3o e do enquadramento da \u00e1rea urbana. Estes \n\nfactores revelam a identidade da \u00e1rea e a sua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente e a envolvente \n\nurbana. Todas as interven\u00e7\u00f5es a partir deste n\u00edvel devem ser realizadas de acordo com \n\nas directrizes definidas, num esfor\u00e7o conjunto para atingir metas e objectivos \n\nestabelecidos para o conjunto edificado. \n\nA reabilita\u00e7\u00e3o urbana deve ser entendida no seu sentido mais lato, o da responsabilidade \n\nsocial, ambiental, econ\u00f3mica e cultural; s\u00e3o estes os par\u00e2metros orientadores das \n\nactividades de interven\u00e7\u00e3o. A altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica das constru\u00e7\u00f5es decorre do objectivo de \n\npromover o equil\u00edbrio entre estas \u00e1reas de actua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo VII \n\nConclus\u00e3o \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n276 \n\n\u00cdndice do Cap\u00edtulo \n\n7.1. Breve descri\u00e7\u00e3o do trabalho realizado \n\n7.2. Conclus\u00f5es no decurso da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\n7.3. Conclus\u00f5es gerais \n\n7.4. Perspectivas de desenvolvimento \n\n \n\n\n\nConclus\u00e3o \n\n \n\n \n\n277 \n\nCap\u00edtulo VII - Conclus\u00e3o \n\n\u201cMan is both creature and moulder of his environment, \nwhich gives him physical sustenance and affords him the \nopportunity for intellectual, moral, social and spiritual growth. \nIn the long and tortuous evolution of the human race on this \nplanet a stage has been reached when, through the rapid \nacceleration of science and technology, man has acquired \nthe power to transform his environment in countless ways \nand on an unprecedented scale.\u201d \n\nDeclaration of the United Nations Conference on the Human \nEnvironment  \n\n \n\n7.1. Breve descri\u00e7\u00e3o do trabalho realizado \n\nO trabalho realizado abordou diversos temas relacionados com o desenvolvimento e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. Inicialmente incidiu sobre a evolu\u00e7\u00e3o destes conceitos, dos \n\ndesastres ambientais \u00e0s an\u00e1lises socioecon\u00f3micas da evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica e o \n\nconsumo de recursos associado. Estes dados permitiram que, durante anos, se \n\nrealizassem previs\u00f5es sobre a longevidade dos recursos do planeta face \u00e0 velocidade \n\ncom o Homem os esgota. Durante este percurso surgem diversas alternativas ao rumo \n\ndo desenvolvimento verificado, por exemplo, atrav\u00e9s da varia\u00e7\u00e3o no padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo e da organiza\u00e7\u00e3o das estruturas urbanas ou dos processos produtivos de suporte \n\n\u00e0s actividades humanas. \n\nA partir da an\u00e1lise do conceito foi desencadeado um processo de revis\u00e3o das \n\nferramentas de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade ambiental validadas em alguns pa\u00edses. \n\nEste processo consistiu na compreens\u00e3o dos sistemas atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o dos seus \n\nobjectivos, metodologia e instrumentos de medi\u00e7\u00e3o utilizados. A partir da identifica\u00e7\u00e3o \n\ndestes factores foi poss\u00edvel criar matrizes comparativas entre os diferentes sistemas de \n\nindicadores de medida que permitiram analisar as coer\u00eancias ou disparidades. Esta \n\ndistin\u00e7\u00e3o tornou poss\u00edvel identificar os par\u00e2metros necess\u00e1rios para cada \u00e1rea avaliada \n\nde acordo com a tipologia do edificado a que \u00e9 aplicada: diferentes tipos de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nedif\u00edcios novos ou existentes, \u00e1reas urbanas ou edif\u00edcios isolados. \n\nAp\u00f3s este trabalho foi necess\u00e1rio conhecer a Baixa de Coimbra, seleccionada como a \n\n\u00e1rea em estudo e assumida, de certo modo, como representativa dos centros hist\u00f3ricos \n\ndas cidades portuguesas. Neste sentido, apresentou-se um breve resumo das principais \n\ncaracter\u00edsticas da constru\u00e7\u00e3o tradicional portuguesa e, seguidamente, as caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas da \u00e1rea urbana e as caracter\u00edsticas construtivas dos edif\u00edcios da Baixa de \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n278 \n\nCoimbra. Ap\u00f3s a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo abordaram-se as estrat\u00e9gias de \n\ninterven\u00e7\u00e3o que se encontram em fase de implementa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das Sociedades de \n\nReabilita\u00e7\u00e3o Urbana, confrontando-as com os princ\u00edpios de sustentabilidade propostos. \n\nA fase seguinte consistiu em criar um modelo de avalia\u00e7\u00e3o dos processos de interven\u00e7\u00e3o \n\nem zonas hist\u00f3ricas com a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas tem\u00e1ticas, crit\u00e9rios de an\u00e1lise e \n\nindicadores de medida. Estes indicadores s\u00e3o analisados de acordo com tr\u00eas n\u00edveis de \n\navalia\u00e7\u00e3o previamente definidos, aos quais \u00e9 atribu\u00edda uma pontua\u00e7\u00e3o que contribui para \n\na nota global da \u00e1rea. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do modelo \u00e9 representada pela avalia\u00e7\u00e3o, no subdom\u00ednio energia, de tr\u00eas \n\nfogos de habita\u00e7\u00e3o da Baixa de Coimbra, localizados em dois edif\u00edcios diferentes. Esta \n\naplica\u00e7\u00e3o pretende exemplificar o tipo de avalia\u00e7\u00e3o que pode ser realizada em cada \n\nindicador e crit\u00e9rio, bem como os resultados finais da referida \u00e1rea. A aplica\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo completo consiste numa tarefa muito extensa e tem subjacente a necessidade de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um trabalho aprofundado em cada indicador de medida definido; neste \n\nsentido, optou-se pela realiza\u00e7\u00e3o desta abordagem t\u00e3o detalhada somente na \u00e1rea de \n\ngest\u00e3o dos recursos \u2013 energia. \n\nO modelo apresentado consiste numa ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de \n\ninterven\u00e7\u00e3o em processos de reabilita\u00e7\u00e3o em zonas hist\u00f3ricas e reflecte os instrumentos \n\nque devem ser implementados e os desafios a ultrapassar para imprimir uma nova \n\ndin\u00e2mica de organiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana e dos intervenientes neste processo. \n\n7.2. Conclus\u00f5es no decurso da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nNo decorrer do trabalho foram respondidas algumas quest\u00f5es abordadas no \u00e2mbito do \n\ndesenvolvimento dos cap\u00edtulos. Estas respostas consistem em conclus\u00f5es parciais de \n\ncada etapa realizada e ser\u00e3o aqui apresentadas de forma resumida. \n\n? No \u00e2mbito do desenvolvimento sustent\u00e1vel, o termo desenvolvimento assume-se \n\npor conduzir \u00e0 igualdade e justi\u00e7a social, preocupando-se com a gera\u00e7\u00e3o de \n\nriqueza, que deve ser distribu\u00edda de uma forma equilibrada pela popula\u00e7\u00e3o, a \n\nmelhoria da qualidade de vida e da qualidade ambiental do planeta;  \n\n? O desenvolvimento, actualmente, deve ser medido atrav\u00e9s de par\u00e2metros \n\necon\u00f3micos e de valores humanos, prezando a igualdade de direitos de acesso a \n\num padr\u00e3o equitativo e seguro de vida para todos os cidad\u00e3os. Esta nova vis\u00e3o \n\ndo desenvolvimento depende da implementa\u00e7\u00e3o e planeamento de configura\u00e7\u00f5es \n\n\n\nConclus\u00e3o \n\n \n\n \n\n279 \n\nevolutivas das formas e modelos de governa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o urbana, da garantia \n\nde direitos e oportunidades equivalentes para todos, da sensibilidade para aceitar \n\numa ampla diversidade de actividades culturais, sociais e religiosas. \n\n? As constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o um factor importante na complexidade inerente ao \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Em todo o seu ciclo de vida, os edif\u00edcios e as suas \n\ncomponentes utilizam recursos, muitos dos quais n\u00e3o renov\u00e1veis, e geram \n\nres\u00edduos decorrentes das actividades envolvidas na sua constru\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o, \n\nreconstru\u00e7\u00e3o ou demoli\u00e7\u00e3o. A habita\u00e7\u00e3o com qualidade \u00e9 uma necessidade que \n\ndeve ser satisfeita sem que se comprometam os ecossistemas existentes, \n\nexigindo-se que as empresas adoptem uma atitude \u00e9tica de valoriza\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente. A qualidade avalia-se a partir da defini\u00e7\u00e3o da procura, configurada no \n\nprojecto construtivo pela satisfa\u00e7\u00e3o dos aspectos sociais, econ\u00f3micos e \n\nambientais. \n\n? Actualmente, a habita\u00e7\u00e3o contribui com cerca de 40% do consumo total de \n\nenergia; se a este valor acrescentarmos os n\u00edveis de res\u00edduos produzidos e n\u00e3o \n\nreciclados, o impacto decorrente do ambiente constru\u00eddo assume propor\u00e7\u00f5es \n\nainda maiores. A interven\u00e7\u00e3o sobre o ambiente constru\u00eddo, em detrimento da \n\nexpans\u00e3o urbana, \u00e9 um factor que reverter\u00e1 na redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea utilizada para fins \n\nurbanos. Assim, poder\u00e1 contribuir com a menor utiliza\u00e7\u00e3o de solos f\u00e9rteis e a \n\nconsequente redu\u00e7\u00e3o do impacto decorrente da altera\u00e7\u00e3o da paisagem e do \n\nhabitat natural.  \n\n? As \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o que devem ser monitorizadas assentam sobre os pilares \n\ndo desenvolvimento sustent\u00e1vel: vertentes econ\u00f3mica, social e ambiental. No \n\n\u00e2mbito da vertente econ\u00f3mica, \u00e9 necess\u00e1rio prever a sustentabilidade da \u00e1rea \n\nneste dom\u00ednio atrav\u00e9s da intensifica\u00e7\u00e3o de actividades adequadas ao correcto \n\ndesenvolvimento e continuidade cultural existente; o dom\u00ednio social envolve a \n\nqualidade de vida dos utentes e aspectos relacionados com o bem-estar social, \n\ncomo as rela\u00e7\u00f5es e a viv\u00eancia em comunidade, este \u00faltimo como um factor \n\ndeterminante da qualidade social; o dom\u00ednio ambiental envolve, de um forma \n\ngeral, o consumo de recursos, a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e o impacto do homem no \n\nambiente. Este \u00faltimo dom\u00ednio \u00e9 vasto e aplica-se a todos os n\u00edveis da actividade \n\nhumana. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n280 \n\n? Existe a necessidade de especificar as ferramentas de avalia\u00e7\u00e3o da \n\nsustentabilidade em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o. A \n\ninterven\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas hist\u00f3ricas do tecido urbano exige a flexibiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos (o que n\u00e3o significa a permissividade) e o respeito cultural e hist\u00f3rico \n\npela realidade local. A conjuga\u00e7\u00e3o destes factores permite a defini\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas que n\u00e3o s\u00f3 avaliem mas que, acima de tudo, constituam sistemas de \n\napoio \u00e0 decis\u00e3o que assumam a figura orientadora do processo de mudan\u00e7a. \n\n? As constru\u00e7\u00f5es localizadas nos n\u00facleos hist\u00f3ricos resultam de t\u00e9cnicas \n\ntradicionais de constru\u00e7\u00e3o aliadas a diversas tipologias de interven\u00e7\u00e3o com \n\nmelhores ou piores resultados. Esta diversidade construtiva acaba por se \n\napresentar como um desafio \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, al\u00e9m de condicionar as \n\ninterven\u00e7\u00f5es, obriga \u00e0 necess\u00e1ria pondera\u00e7\u00e3o sobre as t\u00e9cnicas e solu\u00e7\u00f5es a \n\nutilizar no sentido de manter e proteger o legado hist\u00f3rico.  \n\n? A dinamiza\u00e7\u00e3o dos centros hist\u00f3ricos deve ser realizada restabelecendo o v\u00ednculo \n\ncom a cidade e reiterando o seu interesse enquanto representante da cultura de \n\num povo. A dinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica \u00e9 fundamental no sentido de renovar a \n\nactividade desenvolvida e promover o estabelecimento de novos nichos da \n\npopula\u00e7\u00e3o. A dinamiza\u00e7\u00e3o cultural \u00e9 um factor determinante da viv\u00eancia dos \n\nespa\u00e7os por novos p\u00fablicos que contribuem para a actividade local, da renova\u00e7\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais e do estabelecimento de inter-rela\u00e7\u00f5es com outros agentes \n\nda comunidade. A reabilita\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo permite renovar os \n\nespa\u00e7os e a tipologia ocupacional, reabilitando e promovendo novos usos que \n\npossam contribuir para a din\u00e2mica local; este factor contribui ainda com o \n\naumento do conforto destas constru\u00e7\u00f5es, permitindo a sua atractividade a novos \n\nmoradores e/ou interessados nestas \u00e1reas da cidade.  \n\n? Essencialmente os crit\u00e9rios a analisar para a reabilita\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel derivam das \n\nentradas e sa\u00eddas de cada um dos processos envolvidos nas diversas fases da \n\nactividade e das necessidades de auto-sustenta\u00e7\u00e3o local. Neste processo de \n\ndefini\u00e7\u00e3o de indicadores est\u00e1 claramente subjacente o n\u00edvel de desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico que permitir\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de maior ou menor efic\u00e1cia. O \n\nn\u00edvel de desenvolvimento tecnol\u00f3gico \u00e9 outro factor determinante na defini\u00e7\u00e3o de \n\ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, aliado \u00e0 pr\u00e1tica da constru\u00e7\u00e3o e \u00e0s disponibilidades do \n\nmercado. \n\n\n\nConclus\u00e3o \n\n \n\n \n\n281 \n\n? Ao contr\u00e1rio de alguns sistemas de avalia\u00e7\u00e3o analisados, este trabalho considera \n\nas \u00e1reas e indicadores por igual; nenhum crit\u00e9rio ser\u00e1 mais valorizado do que \n\noutro, assim como nenhuma \u00e1rea dever\u00e1 possuir um peso ou pondera\u00e7\u00e3o \n\nsuperiores a outras. No \u00e2mago da quest\u00e3o sustent\u00e1vel impera o equil\u00edbrio entre \n\nas diversas for\u00e7as envolvidas num processo de transforma\u00e7\u00e3o; neste sentido, a \n\nomiss\u00e3o de qualquer destas for\u00e7as ir\u00e1 provocar, a curto ou longo prazo, reflexos \n\nnas demais. \n\n? As Sociedades de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana s\u00e3o elementos dinamizadores das \u00e1reas \n\nhist\u00f3ricas e, al\u00e9m da reabilita\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio edificado, t\u00eam delineado \n\nestrat\u00e9gias para renovar a atractividade da \u00e1rea em diversos n\u00edveis, \n\nnomeadamente sociais, culturais e econ\u00f3micos, procurando desenvolver o \n\ninteresse urbano por esta parte do seu tecido. Estas linhas orientadoras, por si, \n\nconsistem em estrat\u00e9gias sustent\u00e1veis desde que complementadas com linhas de \n\nac\u00e7\u00e3o que controlem os recursos envolvidos nas etapas da sua implementa\u00e7\u00e3o. A \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o social deve ter em considera\u00e7\u00e3o, por exemplo, a qualidade de vida \n\ndos utentes da \u00e1rea, o controlo sobre o custo de vida e sobre a qualidade do \n\nambiente exterior.  \n\n? A avalia\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es e a posterior defini\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de \n\ninterven\u00e7\u00e3o mais adequadas consiste na metodologia de trabalho indicada para \n\nque cada caso seja estudado com a merecida individualidade. A estrat\u00e9gia mais \n\nindicada ser\u00e1 aquela que reverta em benef\u00edcios para os utilizadores e, ao mesmo \n\ntempo, promova a conserva\u00e7\u00e3o do edificado, a manuten\u00e7\u00e3o dos materiais \n\nexistentes e a coexist\u00eancia entre o antigo e o novo. Cada edif\u00edcio deve \n\ndemonstrar as suas origens, mas tamb\u00e9m as suas interven\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes da sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s actuais necessidades de utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n? A interven\u00e7\u00e3o sobre o edificado poder\u00e1 produzir constru\u00e7\u00f5es de elevado \n\ndesempenho ambiental e energ\u00e9tico, nomeadamente atrav\u00e9s da correcta gest\u00e3o \n\ndos meios dispon\u00edveis: orienta\u00e7\u00e3o e dimens\u00e3o dos v\u00e3os envidra\u00e7ados, elevada \n\nin\u00e9rcia t\u00e9rmica das constru\u00e7\u00f5es, sombreamento adequado quando o mesmo n\u00e3o \n\ndependa da envolvente e reorganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os exteriores. A interven\u00e7\u00e3o \n\ndestas \u00e1reas dever\u00e1 ser repensada ao n\u00edvel do seu conjunto. Uma opera\u00e7\u00e3o \n\nisolada, sem a responsabilidade urbana intr\u00ednseca, poder\u00e1 conduzir a processos e \n\niniciativas isoladas que n\u00e3o revertem no benef\u00edcio necess\u00e1rio \u00e0 \u00e1rea ou n\u00e3o \n\nexplora as potencialidades dispon\u00edveis ao n\u00edvel do edif\u00edcio intervencionado. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n282 \n\n? A defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de sustentabilidade da \u00e1rea urbana \u00e9 o factor decisivo \n\nde converg\u00eancia entre os impactos que se esperava atingir e aqueles que se \n\nverificaram. Neste \u00e2mbito, \u00e9 leg\u00edtimo definir as linhas orientadoras de interven\u00e7\u00e3o \n\ncom a defini\u00e7\u00e3o da tipologia de ocupa\u00e7\u00e3o, da articula\u00e7\u00e3o e do enquadramento da \n\n\u00e1rea urbana. Estes factores revelam a identidade da \u00e1rea e a sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nambiente e a envolvente urbana. Todas as interven\u00e7\u00f5es a partir deste n\u00edvel \n\ndevem ser realizadas de acordo com as directrizes definidas, num esfor\u00e7o \n\nconjunto para atingir metas e objectivos estabelecidos para o conjunto edificado. \n\n7.3. Conclus\u00f5es gerais \n\nEste trabalho permitiu concluir sobre a necessidade de exist\u00eancia de um modelo \n\nespec\u00edfico de avalia\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias sustent\u00e1veis definidas a partir da estrutura \n\nexistente e apoiado na regulamenta\u00e7\u00e3o em vigor. As \u00e1reas hist\u00f3ricas necessitam de \n\nregras e limites que direccionem a sua mudan\u00e7a e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s novas exig\u00eancias \n\nsociais, econ\u00f3micas e ambientais. Proteger estas \u00e1reas numa redoma denominada \n\n\u201c\u00e1reas classificadas\u201d que promovem a defesa do patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico sem as \n\nan\u00e1lises necess\u00e1rias sobre as car\u00eancias sociais transforma estes espa\u00e7os em \n\nverdadeiros autismos urbanos que n\u00e3o participam do quotidiano da cidade. \n\nO objectivo principal deste trabalho consistia em desenhar um modelo adaptado e \n\nadaptativo aos centros hist\u00f3ricos, com a capacidade de reflectir a evolu\u00e7\u00e3o da sociedade \n\ne da tecnologia. O modelo aqui apresentado adapta-se ao n\u00edvel actual de \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o com a sustentabilidade ambiental; a sua evolu\u00e7\u00e3o constante \u00e9 \n\nfundamental para que os seus par\u00e2metros de an\u00e1lise e n\u00edveis de avalia\u00e7\u00e3o mantenham a \n\ncoer\u00eancia necess\u00e1ria com a exig\u00eancia intr\u00ednseca em cada um deles. \n\nEste modelo pode constituir uma ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o; no entanto, consiste \n\nessencialmente num sistema de apoio \u00e0 decis\u00e3o que conduz gestores e projectistas nos \n\nseus projectos e ac\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o na cidade, relacionando os factores envolvidos \n\nnum processo de reabilita\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com o meio ambiente. \n\n7.4. Perspectivas de desenvolvimento \n\nO desenvolvimento de um trabalho deixa sempre lacunas por preencher ou assuntos \n\npara aprofundar. Reconhecendo-se a limita\u00e7\u00e3o do tempo e o volume de dados a tratar, \n\nforam remetidas para futuros desenvolvimentos algumas quest\u00f5es e o seu \n\naprofundamento: \n\n\n\nConclus\u00e3o \n\n \n\n \n\n283 \n\n? A necessidade de aprofundar os indicadores de medida, de cada um dos crit\u00e9rios \n\nenvolvidos nas \u00e1reas definidas, nomeadamente aqueles que n\u00e3o foram \n\nabrangidos pelo exemplo de aplica\u00e7\u00e3o do modelo. \n\n? A an\u00e1lise da possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE, nos termos actuais ou de \n\nforma ajustada, \u00e0s \u00e1reas hist\u00f3ricas ou a fixa\u00e7\u00e3o de um regulamento desenhado \n\npara estas zonas urbanas. \n\n? A aplica\u00e7\u00e3o de sistemas com energias renov\u00e1veis a edif\u00edcios isolados ou a \n\npossibilidade de cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os comuns de gera\u00e7\u00e3o de energia com \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis n\u00e3o f\u00f3sseis. \n\n? Um estudo espec\u00edfico sobre a influ\u00eancia da in\u00e9rcia t\u00e9rmica das constru\u00e7\u00f5es \n\nantigas e a sua influ\u00eancia no ambiente exterior, com a exist\u00eancia ou n\u00e3o de um \n\nmicroclima caracter\u00edstico nas \u00e1reas hist\u00f3ricas. \n\n\u00c0 data de entrega desta disserta\u00e7\u00e3o tem in\u00edcio a Confer\u00eancia das Partes das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, que decorre em Copenhaga, e onde dever\u00e3o estar \n\ndefinidas as novas metas e estrat\u00e9gias mundiais para compatibilizar o desenvolvimento \n\necon\u00f3mico com a redu\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais. No m\u00eas de Dezembro, os l\u00edderes \n\nmundiais estar\u00e3o reunidos em Copenhaga para rever as metas do Protocolo de Quioto, \n\nnomeadamente com a presen\u00e7a dos l\u00edderes das maiores pot\u00eancias mundiais, entre os \n\nquais alguns n\u00e3o envolvidos na assinatura do referido protocolo. Espera-se a presen\u00e7a \n\nde pa\u00edses/regi\u00f5es como a China, os Estados Unidos, a \u00cdndia, o Jap\u00e3o, o Brasil, a Uni\u00e3o \n\nEuropeia, a R\u00fassia e a Austr\u00e1lia, que contribuem de forma significativa para as emiss\u00f5es \n\nglobais e tendo, quase todos eles, j\u00e1 manifestado inten\u00e7\u00f5es recentes em reduzir as \n\nemiss\u00f5es. \n\nO esfor\u00e7o mundial em estabelecer metas \u00fanicas que limitem a emiss\u00e3o de gases com \n\nefeito estufa demonstra o esfor\u00e7o em compatibilizar estrat\u00e9gias e padr\u00f5es de \n\ncrescimento que se coadunem com o desenvolvimento sustent\u00e1vel pretendido. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n284 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n286 \n\nRefer\u00eancias \n\n \n\n \n\nADENE (2003). Utiliza\u00e7\u00e3o de Colectores Solares para Aquecimento de \u00c1gua no Sector \n\nDom\u00e9stico. Lisboa: DGE/IP-AQSpP. \n\nADENE (2008). Nota T\u00e9cnica \u2013 M\u00e9todo de C\u00e1lculo para a Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica de \n\nEdif\u00edcios Existentes no \u00e2mbito do RCCTE. \n\nAGUIAR, Jos\u00e9, CABRITA, Ant\u00f3nio Reis, APPLETON, Jo\u00e3o (2001). Gui\u00e3o de Apoio \u00e0 \n\nReabilita\u00e7\u00e3o de Edif\u00edcios Habitacionais \u2013 Volume 1. Laborat\u00f3rio Nacional de \n\nEngenharia Civil (LNEC): Lisboa. \n\nALARC\u00c3O, Jorge de (2008). Coimbra \u2013 A Montagem do Cen\u00e1rio Urbano. Coimbra: \n\nImprensa da Universidade de Coimbra. \n\nALBERTI, Marina (2008). Advances in Urban Ecology \u2013 Integrating Humans and \n\nEcological Processes in Urban Ecosystems. New York: Springer Science + \n\nBusiness Media, LLC. \n\nALLEN, Edward (2005). How Buildings Work: The Natural Order of Architecture. New \n\nYork: Oxford University Press. \n\nALLEN, Robert (1980). How to Save the World: Strategy for World Conservation. London: \n\nKogan Page. \n\nAPPLETON, Jo\u00e3o (2003). Reabilita\u00e7\u00e3o de Edif\u00edcios Antigos \u2013 Patologias e Tecnologias \n\nde Interven\u00e7\u00e3o. Amadora: Edi\u00e7\u00f5es Orion. \n\nASHRAE (2006). ASHRAE Greenguide: The Design, Construction, and Operation of \n\nSustainable Buildings. Burlington: Butterworth-Heinemann \u2013 Elsevier. \n\nAUGENBROE, Godfried e PEARCE, Anne (1998). Sustainable Construction in the United \n\nStates of America, CIB-W82 Report. [on line, citado em 28 de Maio de 2009] \n\nDispon\u00edvel em www.arch.gatech.edu/CIBW82Report.htm. (consultado em 29 de \n\nJulho de 2009) \n\n\n\nRefer\u00eancias \n\n \n\n \n\n287 \n\nAVRAMI, Erica, MASON, Randall e TORRE, Marta de la (2000). Values and Heritage \n\nConservation \u2013 Research Report. Los Angeles: The Getty Conservation Institute. \n\nBARBIERI, Jos\u00e9 Carlos (1997). Desenvolvimento e meio ambiente: as estrat\u00e9gias de \n\nmudan\u00e7as da Agenda 21. Petr\u00f3polis: Vozes. \n\nBARBOSA, In\u00eas Silva (2008). \u201cAplica\u00e7\u00e3o de Programas de C\u00e1lculo ao Estudo da \n\nSustentabilidade de Edif\u00edcios de Habita\u00e7\u00e3o\u201d. Tese de Mestrado. Faculdade de \n\nEngenharia da Universidade do Porto: Porto. \n\nBARBOSA, Miriam Jeronimo (1997). \u201cUma Metodologia para Especificar e Avaliar o \n\nDesempenho T\u00e9rmico de Edifica\u00e7\u00f5es Residenciais Unifamiliares\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o \n\npara obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Engenharia. Florian\u00f3polis: Universidade \n\nFederal de Santa Catarina. \n\nBARTELMUS, Peter (1994). Environment, Growth and Development: The Concepts and \n\nStrategies of Sustainability. London: Routledge. \n\nBEATLEY, Timothy (1998). \u201cThe Vision of Sustainable Communities\u201c. In Cooperating with \n\nnature: confronting natural hazards with land-use planning for sustainable \n\ncommunities. BURBY, Raymond J. (ed.). Washington: Joseph Henry Press. \n\nBOULDING, Kenneth (1966). \"The economics of the coming spaceship earth\". In \n\nBOULDING, K. (Eds), Environmental Quality in a Growing Economy. Baltimore, \n\nMD: John Hopkins Press. \n\nBOURDEAU, Luc, HUOVILA, Pekka, LANTING, Roel, e GILHAM, Alan (1998). \n\n\u201cSustainable Development and the Future of Construction. A comparison of \n\nvisions from various countries\u201d. CIB Report Publication 225. CIB Working \n\nCommission W82 \u201cFuture Studies in Construction\u201d. \n\nBRE (2006). EcoHomes XB The Environmental Rating for Existing Buildings - \n\nAssessment Guidance Notes. Building Research Establishment Ltd: Garston. \n\nDispon\u00edvel em www.bre.co.uk/ecohomes (consultado em 15 de Janeiro de \n\n2007). \n\nBRE (2006a). EcoHomes 2006 \u2013 The environmental rating for homes. Building Research \n\nEstablishment Ltd: Garston. Dispon\u00edvel em www.ecohomes.org (consultado em \n\n15 de Janeiro de 2007). \n\nhttp://www.ecohomes.org/\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n288 \n\nBRE (2008). The Government's Standard Assessment - Procedure for Energy Rating of \n\nDwellings. Building Research Establishment Ltd: Garston. Dispon\u00edvel em \n\nwww.bre.co.uk/sap2005 (consultado em 18 de Setembro de 2008). \n\nBROWN, Lester R. (2007). \u201cBuilding a Sustainable Society\u201d. Society. Vol.19, pp. 75-85. \n\nBRUSEKE, Franz (1998). \u201cO problema do desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d. In: \n\nCAVALCANTI, Cl\u00f3vis (org.). Desenvolvimento e natureza: estudos para uma \n\nsociedade sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Cortez. p.29-40. \n\nCABRITA, Ant\u00f3nio Reis, AGUIAR, Jos\u00e9, APPLETON, Jo\u00e3o (1992). Manual de Apoio \u00e0 \n\nReabilita\u00e7\u00e3o dos Edif\u00edcios do Bairro Alto. C\u00e2mara Municipal de Lisboa e \n\nLaborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil (LNEC): Lisboa. \n\nCALKINS, Meg (2009). Materials for Sustainable Sites: A Complete Guide to the \n\nEvaluation, Selection, and Use of Sustainable Construction Materials. New \n\nJersey: John Wiley &amp; Sons, Inc.. \n\nCAMARGO, Ana Luiza (2002). \u201cAs Dimens\u00f5es e os Desafios do Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel: concep\u00e7\u00f5es, entraves e implica\u00e7\u00f5es \u00e0 sociedade humana\u201d. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Universidade de Santa \n\nCatarina, Florian\u00f3polis. \n\nCAMELO, Susana, SANTOS, Carlos, RAMALHO, \u00c1lvaro, HORTA, Cristina, \n\nGON\u00c7ALVES, Helder e MALDONADO, Eduardo (2006). Regulamento das \n\nCaracter\u00edsticas do Comportamento T\u00e9rmico dos Edif\u00edcios (RCCTE) \u2013 Manual de \n\nApoio \u00e0 Aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE. Editores: Helder Gon\u00e7alves e Eduardo \n\nMaldonado. Lisboa: Ineti. \n\nCENTER OF EXCELLENCE FOR SUSTAINABLE DEVELOPMENT (2001). [on line, \n\ncitado em 25 Mar\u00e7o 2006] Dispon\u00edvel em http://www.sustainable.doe.gov \n\n(consultado em 23 de Mar\u00e7o de 2007). \n\nCHE-ANI, A.I., CHOHAN, A. H., GOH, N.A., TAHIR, M.M., SURAT, M., USMAN, I.M.S. \n\n(2009). \u201cSustainable Design Formulation in Achieving Best Practice of Building \n\nMaintenance\u201d. Proceedings of World Academy of Science: Engineering &amp; \n\nTechnology. Vol. 41, pp. 1156-1160. \n\nCHRISTENSEN, Paul (1989). \u201cHistorical roots of ecological economics: biophysical \n\nversus allocative approaches\u201d. Ecological Economics 1(1), pp. 17\u201336. \n\nhttp://www.sustainable.doe.gov/\n\n\nRefer\u00eancias \n\n \n\n \n\n289 \n\nCHWIEDUK, Dorota (2002). \u201cTowards Sustainable-energy Buildings\u201d. Applied Energy. \n\nVol. 76, pp. 211-217. \n\nCIB (2000). Agenda 21 para a Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel (Tradu\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio CIB \u2013 \n\nPublica\u00e7\u00e3o 237). S\u00e3o Paulo: Ed. De G. Weinstock, D.M. Weinstock. \n\nCML (2005). Pr\u00e1ticas Aut\u00e1rquicas de Conserva\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana \u2013 Volume 2. \n\nDirec\u00e7\u00e3o Municipal de Conserva\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana, Pelouro de \n\nLicenciamento Urban\u00edstico e Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de \n\nLisboa. \n\nCOLE, Raymond J. (1999). \u201cBuilding Environmental Assessment Methods: Clarifying \n\nIntentions\u201d. Building Research and Information. Vol. 27, pp. 230-246. \n\nCOLE, Raymond J.; LARSSON, Nils (2002). \u201cGBTool User Manual\u201d. Canada: \n\nInternational Initiative for a Sustainable Built Environment (iiSBE). Dispon\u00edvel em \n\nhttp://iisbe.org (consultado em 18 de Mar\u00e7o de 2007). \n\nCONROY, Czech e LITVINOFF, Miles (1988). The Greening of Aid: Sustainable \n\nLivelihoods in Practice. London: Earthscan. \n\nCONSTANZA, Robert (1989). \u201cWhat is ecological economics\u201d. In Ecological Economics 1, \n\npp. 1\u20137. \n\nCORVACHO, Maria Helena (1999). Cat\u00e1logo de Pontes T\u00e9rmicas. Nota de Informa\u00e7\u00e3o \n\nT\u00e9cnica \u2013 NIT 003. Porto: Laborat\u00f3rio de F\u00edsica das Constru\u00e7\u00f5es do DEC da \n\nFEUP. \n\nCRAWLEY, Drury B., LAWRIE, Linda K., PEDERSEN, Curtis O., WINKELMANN, \n\nFrederick C. (2000). \u201cEnergyPlus: Energy Simulation Program\u201d. ASHRAE Journal \n\nOnline. Vol. 42, n.\u00ba 4, pp. 49-56. \n\nCUNHA, Luiz (2000). \u201cConfian\u00e7a, Capital Social e Desenvolvimento Territorial\u201d. In Revista \n\nRA'E GA n\u00ba 4, pp. 49-60. \n\nDALY, Herman (1991). Steady-State Economics. Washington: Island Press. \n\nDALY, Herman (1996). Beyond growth. The Economics of Sustainable Development. \n\nBoston: Beacon Press.  \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n290 \n\nDEAKIN, Mark, MITCHELL, Gordon, NIJKAMP, Peter, VREEKER, Ron (2007). \n\nSustainable Urban Development. Volume 2: The Environmental Assessment \n\nMethods. Routledge \u2013 Oxon: Taylor &amp; Francis Group. \n\nDESIGNBUILDER (2006). DesignBuilder 1.2 \u2013 User Manual. United Kingdom: \n\nDesignBuilder Software Limited. Dispon\u00edvel em www.designbuilder.co.uk \n\n(consultado em 15 de Setembro de 2007). \n\nEDWARD, Brian (2005). Gu\u00eda B\u00e1sica de la Sostenibilidad. Barcelona: Editorial Gustavo \n\nGilli. \n\nELLIOT, Jennifer (2006). An Introduction to Sustainable Development. New York: \n\nRoutledge. \n\nENEMARK, Stig e WILLIAMSON, Ian (2004). \u201cCapacity Building in Land Administration a \n\nConceptual Approach\u201d. Survey Review, 39(294), pp. 639-650. \n\nEnergyPlus (2008). Getting Started with EnergyPlus. Basics Manual \u2013 Essential \n\nInformation you Need About Running EnergyPlus. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://apps1.eere.energy.gov/buildings/energyplus/ (consultado em 23 de \n\nFevereiro de 2009). \n\nEUROPEAN ENVIRONMENT AGENCY (2008). \u201cSuccess Stories Within the Road \n\nTransport Sector On Reducing Greenhouse Gas Emission and Producing \n\nAncillary Benefits\u201d, EEA Technical report No 2/2008. Copenhagen: European \n\nEnvironment Agency. \n\nEUROPEAN ENVIRONMENT AGENCY (2008a). Climate For a Transport Change TERM \n\n2007: Indicators Tracking Transport and Environment in the European Union. \n\nLuxembourg: Office for Official Publications of the European Communities. \n\nEUROPEAN ENVIRONMENT AGENCY (2009). Transport at a Crossroads \u2013 TERM \n\n2008: Indicators Tracking Transport and Environment in the European Union In. \n\nCopenhagen: EEA. \n\nFERNANDES, Jos\u00e9 (1991). A Arquitectura. Colec\u00e7\u00e3o S\u00ednteses da cultura Portuguesa \n\nEurop\u00e1lia 91 - Portugal. Lisboa: Imprensa Nacional \u2013 Casa da Moeda. \n\nFINLAYSON, Elizabeth, MITCHELL, Robin, ARASTEH, Dariush, HUIZENGA, Charlie e \n\nCURCIJA, Dragan (1998). THERM 2.0: Program Description A PC Program for \n\nhttp://www.designbuilder.co.uk/\n\n\nRefer\u00eancias \n\n \n\n \n\n291 \n\nAnalyzing the Two-Dimensional Heat Transfer Through Building Products. \n\nBerkeley: University of California. \n\nFLORIM, Leila e QUELHAS, Osvaldo (2004). \u201cContribui\u00e7\u00e3o para a Constru\u00e7\u00e3o \n\nSustent\u00e1vel: caracter\u00edsticas de um projeto habitacional eco-eficiente\u201d. \n\nENGEVISTA, v. 6, n. 3, p. 121-120. \n\nGEORGESCU-ROEGEN, Nicholas (1977). \"Inequality, limits and growth from a \n\nbioeconomic viewpoint\u201d. In Review of Social Economy, XXXV(3):361-375. \n\nGERMAN ADVISORY COUNCIL ON GLOBAL CHANGE (1994). \u201cWorld in Transition: \n\nBasic Structures of Global People-Environment Interactions\u201d. Annual Report \n\n1993. Bonn: Economica Verlag. \n\nGLAESER, Bernhard (ed.) (1984). Ecodevelopment. Concepts, projects, strategies. \n\nOxford: Pergamon Press. \n\nGODARD, Olivier (1997). \u201cO desenvolvimento sustent\u00e1vel: paisagem intelectual\u201d. In \n\nCASTRO, E., PINTO, F. (Orgs.), Faces do tr\u00f3pico \u00famido \u2013 conceitos e quest\u00f5es \n\nsobre desenvolvimento e meio ambiente. Bel\u00e9m: Cejup/UFPA. Pp. 107-130. \n\nGODARD, Olivier (2002). \u201cA gest\u00e3o integrada dos recursos naturais e do meio ambiente: \n\nconceitos, institui\u00e7\u00f5es e desafios de legitima\u00e7\u00e3o\u201d. In VIEIRA, P. F., WEBER, J. \n\n(Orgs.), Gest\u00e3o de Recursos Naturais Renov\u00e1veis e Desenvolvimento \u2013 novos \n\ndesafios para a pesquisa ambiental. S. Paulo: Cortez, pp. 201-266. \n\nGONZALO, Guillermo E. (1998). Manual de Arquitectura Bioclimatica. Buenos Aires: \n\nEditora Tucum\u00e1n. \n\nGRAHAM, Peter (2003). Building Ecology \u2013 First Principles for a Sustainable Built \n\nEnvironment. Oxford: Blackwell Science Ltd. \n\nHALLIDAY, Sandy (2008). Sustainable Construction. Oxford: Butterworth-Heinemann. \n\nHAQ, Mahbub ul (1976). The poverty curtain choices for the Third World. New York: \n\nColumbia University Press. \n\nHAQUE, Shamsul (2000). \u201cEnvironment discourse and sustainable development: linkages \n\nand limitations\u201d. Ethics and the Environment, v.5, n.1, pp. 3-21. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n292 \n\nHARDOY, Jorge, MITLIN, Diana e SATTERTHWAITE, David (2001). Environmental \n\nProblems in an Urbanising World. London: Earthscan. \n\nHEDIGER, Werner (2000). \u201cSustainable Development and Social Welfare\u201d. Ecological \n\nEconomics, Vol. 32, No. 3, pp. 481-492. \n\nHENRIQUES, Fernando M. A. (1995). Humidades em Paredes. Lisboa: LNEC. \n\nHOLLANDER, Jack M. (2003). The Real Environmental Crisis: Why Poverty, Not \n\nAffluence, Is the Environment\u2019s Number One Enemy. California: University of \n\nCalifornia Press. \n\nHUOVILA, Pekka e KOSKELA, Lauri (1998). \u201cContribution of the Principles of Lean \n\nConstruction to Meet the Challenges of Sustainable Development\u201d. In \n\nProceedings IGLC-6 \u2013 Sixth Annual Conference of the International Group for \n\nLean Construction, 13-15 Agosto, Guaruj\u00e1, Brasil. \n\nICOMOS (2007). Carta para a Conserva\u00e7\u00e3o dos S\u00edtios com Valor Patrimonial Cultural. \n\nDispon\u00edvel em http://www.quintacidade.com/wp-content/uploads/2008/03/carta-\n\npara-a-conservacao-dos-sitios-com-valor-patrimonial-cultural.pdf. (consultado \n\nem 25 de Janeiro de 2008) \n\nJENKS, Mike, BURGESS, Rod (2000). Compact Cities: Sustainable Urban Forms for \n\nDeveloping Countries. New York: Spon Press \u2013 Taylor &amp; Francis Group. \n\nJOHN, Godfaurd, CLEMENTS-CROOME, Derek, JERONIMIDIS, George (2004). \n\n\u201cSustainable Building Solutions: a Review of Lessons from the Natural World\u201d. \n\nBuilding and Environment. Vol. 40, pp. 319-328. \n\nKHAN, Herman, BROWN, William e MARTEL, Leon (1976). The Next 200 years: a \n\nScenario for America and the World. Nova Iorque: William Morrow. \n\nKIBERT, Charles (1994). \u201cEstablishing principles and model for sustainable construction\u201d. \n\nSustainable Construction - Proceedings of the 1\nst\n International Conference of CIB \n\nTG 16, November 6-9, Tampa, Florida, pp. 3-12. \n\nKIBERT, Charles J., SENDZIMIR, e GUY, G. Bradley Jan (2003). Construction ecology: \n\nnature as the basis for green buildings. London: Spon Press. \n\nKING, Robert e REBELO, S\u00e9rgio (1993). \u201cTransitional Dinamics and Economic Growth in \n\nthe Neoclassical Model\u201d. In Banco de Portugal \u2013 Research Series. \n\n\n\nRefer\u00eancias \n\n \n\n \n\n293 \n\nLAMBERTS, Roberto (1996). Desempenho T\u00e9rmico de Edifica\u00e7\u00f5es: C\u00e1lculo da \n\nTransmit\u00e2ncia T\u00e9rmica e da Resist\u00eancia T\u00e9rmica de Elementos e Componentes. \n\nFlorian\u00f3polis: Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nLEFF, Enrique (2002). Epistemologia ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez. \n\nLENZ, Hans Peter, PR\u00dcLLER, Stefan, Gruden, Dusan (2003). \u201cMeans of Transportation \n\nand their Effect on the Environment\u201d. The Handbook of Environmental Chemistry. \n\nSeries Anthropogenic Compounds, Vol. 3T, pp. 107-173. \n\nLIBRELOTTO, Di\u00f3genes (2006). \u201cAn\u00e1lise do Ciclo de Vida de Edifica\u00e7\u00f5es Residenciais\u201d. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre em Engenharia Civil - Op\u00e7\u00e3o de \n\nMateriais e Reabilita\u00e7\u00e3o de Constru\u00e7\u00f5es. Guimar\u00e3es: Escola de Engenharia da \n\nUniversidade do Minho. \n\nLIPPIATT, Barbara C. (2007). BEES 4.0 Building for Environmental and Economic \n\nSustainability: Technical Manual and User Guide. National Institute of Standards \n\nand Technology - Building and Fire Research Laboratory: Gaithersburg. \n\nLISBOA OCIDENTAL, SRU (2006). Documento Estrat\u00e9gico: Unidade de Interven\u00e7\u00e3o 2 \u2013 \n\nMerc\u00eas Norte \u2013 Volume I. Lisboa Ocidental, SRU \u2013 Sociedade de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\nUrbana, EM: Lisboa. \n\nLOPES, Nuno (2006). \u201cReabilita\u00e7\u00e3o de Caixilharias de Madeira em Edif\u00edcios do S\u00e9culo \n\nXIX e In\u00edcio do S\u00e9culo XX \u2013 Do Restauro \u00e0 Selec\u00e7\u00e3o Exigencial de Uma Nova \n\nCaixilharia: o Estudo do Caso da Habita\u00e7\u00e3o Corrente Portuense\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Reabilita\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Edificado. Universidade do Porto, \n\nPorto. \n\nLUCAS, Robert (1988). \u201cOn the Mechanics of Economic Development\u201d. In Journal of \n\nMonetary Economics 22, pp. 3-42, North-Holland. \n\nMAGENT, Christopher, KORKMAZ, Sinem, KLOTZ, Leidy E., RILEY, David R (2009). \u201cA \n\nDesign Process Evaluation Method for Sustainable Buildings\u201d. Architectural \n\nEngineering &amp; Design Management. Vol. 5, pp. 62-74. \n\nMARONI, M., SEIFERT, B. e LINDVALL, T (1995). Indoor Air Quality: A Comprehensive \n\nReference Book \u2013 Air Quality Monographs Vol.3. Amsterdam: Elsevier. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n294 \n\nMARTINEZ-ALIER, Joan e JUSMENT, Jordi Roca (2000). Econom\u00eda ecol\u00f3gica y pol\u00edtica \n\nambiental. M\u00e9xico: Pnuma, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.  \n\nMARVIN, Simon e GUY, Simon (1997). \u201cCreating myths rather than sustainability: the \n\ntransition fallacies of the new localism\u201d.  Local Environment, 2(3): 311\u2013318. \n\nMASCAR\u00d3, L\u00facia (1991). Energia na Edifica\u00e7\u00e3o \u2013 Estrat\u00e9gias para Minimizar seu \n\nConsumo. S\u00e3o Paulo: Projeto Editores Associados Ltda. \n\nMcGRANAHAM, Gordon, e SATTERTHWAITE, David (2002). \u201cThe environmental \n\ndimensions of sustainable development for cities\u201d. Geography, 87,3, pp. 213\u201326. \n\nMEADOWS, Donella, MEADOWS, Dennis, RANDERS, Joergen, BEHRENS III, William \n\n(eds.) (1972). The limits to growth. London: Earth Island Limited. \n\nMELLO, L. F. (2003). \u201cOr\u00e7amento participativo e agenda 21 local: uma proposta \n\nambiental estrat\u00e9gica para Campinas, SP\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em \n\nPlanejamento Ambiental, Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, \n\nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas-SP. \n\nMILBRATH, Lester W. (1989). Envisioning a Sustainable Society: learning our way out. \n\nAlbany: State University of New York Press. \n\nMITHRARATNE, Nalanie, VALE, Brenda, e VALE, Robert (2007). Sustainable Living: The \n\nRole of Whole Life Costs and Values. Oxford: Butterworth-Heinemann. \n\nMOLL, Peter (1991). From scarcity to sustainability. Futures studies and the environment: \n\nthe role of the Club of Rome. Nova York: Peter Lang Publishing. \n\nMOORE, Fuller (1993). Environmental Control Systems \u2013 Heating, Cooling, Lighting. \n\nUSA: McGraw-Hill, Inc. \n\nMOTAVALLI, Jim (2004). Feeling the Heat \u2013 Dispatches From The Frontlines of Climate \n\nChanges. New York: Routledge. \n\nNATIONAL RESEARCH COUNCIL (1999). Our common Journey: a transition toward \n\nsustainability [on-line, citado em 27 Mar\u00e7o 2006]. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://books.nap.edu/catolog/9690.html (consultado em 29 de Julho de 2009) \n\nNEWMAN, Peter e JENNINGS, Isabella (2008). Cities as Sustainable Ecosystems \u2013 \n\nPrinciples and Practices. Washington: Island Press. \n\nhttp://books.nap.edu/catolog/9690.html\n\n\nRefer\u00eancias \n\n \n\n \n\n295 \n\nNICOL, J.F., HUMPHREYS, M.A. (2002). \u201cAdaptive Thermal Comfort and Sustainable \n\nThermal Standards for Buildings\u201d. Energy and Buildings. Vol. 34, pp. 563-572. \n\nOLGYAY, Victor (1998). Arquitectura y Clima \u2013 Manual de Dise\u00f1o Bioclim\u00e1tico para \n\nArquitectos y Urbanistas. Barcelona: Editorial Gustavo Gili, S.A. \n\nORDENES, Mart\u00edn, PEDRINI, Aldomar, GHISI, Enedir, LAMBERTS, Roberto (2003). \n\n\u201cMetodologia Utilizada na Elabora\u00e7\u00e3o da Biblioteca de Materiais e Componentes \n\nConstrutivos Brasileiros para Simula\u00e7\u00e3o no VisualDOE-3.1. Florian\u00f3polis: \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. \n\nPAIVA, Jos\u00e9, AGUIAR, Jos\u00e9 e PINHO, Ana (2006b). Guia T\u00e9cnico de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\nHabitacional \u2013 Volume 2. Lisboa: INH e LNEC. \n\nPASSET, Ren\u00e9 (1979). L' \u00e9conomique et le vivant. Paris: Payot. \n\nPEREIRA, Luz Valente (2004). A Leitura da Imagem de uma \u00c1rea Urbana como \n\nPrepara\u00e7\u00e3o para o Planeamento/Ac\u00e7\u00e3o da sua Reabilita\u00e7\u00e3o. Lisboa: Laborat\u00f3rio \n\nNacional de Engenharia Civil. \n\nPEZZEY, John 1989. \u201cEconomic Analysis of Sustainable Growth and Sustainable \n\nDevelopment\u201d. Environmental Department Working Paper N\u00ba. 15. Washington: \n\nThe World Bank. \n\nPINHEIRO, Manuel Duarte (2006). Ambiente e Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel. Amadora: \n\nInstituto do Ambiente. \n\nPINHEIRO, Manuel Duarte (2009). Liderar pelo ambiente na procura da sustentabilidade \n\n- Apresenta\u00e7\u00e3o Sum\u00e1ria do Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o Volunt\u00e1rio da Sustentabilidade \n\nda Constru\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o para Ambientes Constru\u00eddos (V2.00b). Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.lidera.info/resources/LiderA_V2_00b.pdf (consultado em 29 de Julho \n\nde 2009). \n\nPopulation Division of the Department of Economic and Social Affairs of the United \n\nNations Secretariat (2009). \u201cWorld Population Prospects: The 2007 Revision\u201d. \n\nDispon\u00edvel em http://www.un.org/esa/population/publications/ (consultado em 8 \n\nde Julho de 2009) \n\nPORTNEY, Kent (2003). Taking Sustainable Cities Seriously. Cambridge, MS: MIT Press. \n\nhttp://www.un.org/esa/population/publications/\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n296 \n\nPORTO VIVO, SRU (2008). Centro Hist\u00f3rico do Porto Patrim\u00f3nio Mundial \u2013 Plano de \n\nGest\u00e3o Volume I. Porto: C\u00e2mara Municipal do Porto. \n\nPORTO VIVO, SRU (2008a). Centro Hist\u00f3rico do Porto Patrim\u00f3nio Mundial \u2013 Plano de \n\nGest\u00e3o Volume II. Porto: C\u00e2mara Municipal do Porto. \n\nPREISER, Wolfgang e VISCHER, Jacqueline C. (2005). Assessing Building Performance. \n\nOxford: Elsevier Butterworth-Heinemann. \n\nREES, William (1992). \u201cEcological footprints and appropriated carrying capacity: what \n\nurban economics leaves out\u201d. Environment and Urbanization, vol. 4, n\u00ba 2, pp. \n\n121-130. \n\nRENN, Ortwin, GOBLE, Rob e KASTENHOLZ, Hans (1998). \u201cHow to apply the concept of \n\nsustainability to a region\u201d. Tecnological Forecasting and Social Change, n\u00ba. 58, \n\npp.63-81. \n\nRGEU (1997). Regulamento Geral das Edifica\u00e7\u00f5es Urbanas e Regime Jur\u00eddico do \n\nLicenciamento Municipal de Obras Particulares. Colec\u00e7\u00e3o Constru\u00e7\u00e3o Civil 2 e 5. \n\nLisboa: Editora Rei dos Livros. \n\nRIDKER, Ronald (1973). \u201cTo Grow or not to Grow: That\u2019s not the Relevant Question\u201d. In \n\nScience, 182, pp. 1315-1318. \n\nROAF, Sue, CRICHTON, David e NICOL, Fergus (2005). Adapting Buildings and Cities \n\nfor Climate Change: a 21\nst\n Century Survival. Oxford: Architectural Press, \n\nElsevier. \n\nROAF, Sue, FUENTES, Manuel e THOMAS, Stephanie (2007). Ecohouse: a Design \n\nGuide. Oxford: Architectural Press, Elsevier. \n\nRODRIGUES, Ant\u00f3nio, PIEDADE, Ant\u00f3nio Canha da e BRAGA, Ana Marta (2009). \n\nT\u00e9rmica de Edif\u00edcios. Amadora: Edi\u00e7\u00f5es Orion. \n\nROGERS, Richards (1997). Cidades para um Pequeno Planeta. Barcelona: Editorial \n\nGustavo Gilli, SA. \n\nROJEY, Alexandre (2009). Energy &amp; Climate \u2013 How to achieve a Successful Energy \n\nTransition. London: John Wiley &amp; Sons. \n\n\n\nRefer\u00eancias \n\n \n\n \n\n297 \n\nROMER, Paul (1990). \u201cEndogenous Technological Change\u201d. In Journal of Political \n\nEconomy, vol. 98, n\u00ba 5, pp. 71-102. \n\nRYDIN, Yvonne (2007). \u201cSustainable Cities and Local Sustainability\u201d. In ATKINSON, \n\nGilles, DIETZ, Simon e NEUMAYER, Eric (Editors). Handbook of Sustainable \n\nDevelopment. Cheltenham: Edward Elgar Publishing, pp. 347-361. \n\nSACHS, Ignacy (1980). Strat\u00e9gies de l' Ecod\u00e9veloppement. Paris: \u00c9ditions \u00c9conomie et \n\nHumanisme/\u00c9ditions Ouvri\u00e8res. \n\nSACHS, Ignacy (2002). Caminhos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: \n\nGaramond. \n\nSALTHAMMER, Tunga (1999). Organic Indoor Air Pollutants: Occurrence, Measurement, \n\nEvaluation. Weinheim: Wiley-VCH. \n\nSANTOS, Carlos e MATIAS, Lu\u00eds (2007). Coeficientes de Transmiss\u00e3o T\u00e9rmica de \n\nElementos da Envolvente dos Edif\u00edcios. ICT Informa\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica - Edif\u00edcios \u2013 ITE \n\n50. Lisboa: LNEC. \n\nSASSI, Paola (2006). Strategies for Sustainable Architecture. New York: Taylor &amp; \n\nFrancis. \n\nSATTERTHWAITE, David (2002a). \u201cUrbanisation and environment in the third world\u201d, in \n\nDesai, V. e Potter, R.B. (eds), The Companion to Development Studies. London: \n\nArnold, pp. 262-267. \n\nSATTERTHWAITE, David (2002b). \u201cUrbanisation in developing countries\u201d. In Desai, V. e \n\nPotter, R.B. (eds), The Companion to Development Studies. London: Arnold, pp. \n\n243-247. \n\nSCE (2006). \u201cSistema Nacional de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e da Qualidade do Ar Interior \n\nnos Edif\u00edcios\u201d. Decreto-Lei n.\u00ba 78/2006, de 4 de Abril. \n\nSCHUMPETER, Joseph (1996). Ensaios - Empres\u00e1rios, Inova\u00e7\u00e3o, Ciclos de Neg\u00f3cio e \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do Capitalismo. Oeiras: Celta. \n\nSENGHAAS, Dieter (1978). \u201cDissociation and Autocentric Development\u201d. In Economics, \n\nVol. 18, pp. 7-41. \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n298 \n\nSILVA, Cavaleiro e MALATO, Jo\u00e3o (1969). Geometria na Insola\u00e7\u00e3o dos Edif\u00edcios. ITE5. \n\nLisboa: Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil. \n\nSPELLMAN, Frank R.  (2009). The Science of Air: Concepts and Applications. New York: \n\nCRC Press, Taylor &amp; Francis Group. \n\nSPENGLER, John D., SAMET, Jonathan M. e McCARTHY, John F. (2001). Indoor Air \n\nQuality Handbook. New York: McGraw-Hill Companies, Inc. \n\nTEIXEIRA, Gabriela e BEL\u00c9M, Margarida (1998). Di\u00e1logos de Edifica\u00e7\u00e3o \u2013 Estudos de \n\nT\u00e9cnicas Tradicionais de Constru\u00e7\u00e3o. Porto: CRAT - Centro Regional de Artes \n\nTradicionais. \n\nTHE WORLDWATCH INSTITUTE (2009). State of the World 2009 \u2013 Into a Warming \n\nWorld. S/l: The Worldwatch Institute. \n\nTHORMARK, Catarina (2001). \u201cA Low Energy Building in a Life Cycle \u2013 Its Embodied \n\nEnergy, Energy Need for Operation and Recycling Potential\u201d. Building and \n\nEnvironment. Vol.37, pp. 429-435. \n\nUNCHS (2001). Cities in a Globalising World: Global Report on Human Settlements, \n\n2001, United Nations Centre for Human Settlements (HABITAT). London: \n\nEarthscan. \n\nUNEP (2007). Buildings and Climate Change \u2013 Status, Challenges and Opportunities. \n\nUnited Nations Environment Programme. \n\nUNFPA (2001). A Situa\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Mundial 2001 \u2013 Rastos e Marcos: Popula\u00e7\u00e3o e \n\nMudan\u00e7as Ambientais. Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Popula\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel \n\nem http://www.unfpa.org/publications/detail.cfm?ID=42&amp;filterListType=3 \n\n(consultado em 12 de Janeiro de 2008). \n\nUNFPA (2003). \u201cGlobal Population and Water: Access and Sustainability\u201d. Population and \n\nDevelopment Strategies Series \u2013 Number 6. New York: United Nations \n\nPopulation Fund. \n\nUN-HABITAT (2002). Sustainable Urbanisation \u2013 Achieving Agenda 21. Nairobi: United \n\nNations Human Settlements Programme. \n\nUNITED NATIONS (1992). United Nations Sustainable Development Agenda 21. Rio de \n\nJaneiro: UN. \n\nhttp://www.unfpa.org/publications/detail.cfm?ID=42&amp;filterListType=3\n\n\nRefer\u00eancias \n\n \n\n \n\n299 \n\nUNITED NATIONS (2005). World Urbanisation Prospects: The 2005 Revision. New York: \n\nUnited Nations. \n\nUSGBC (2008). LEED 2009 for New Construction and Major Renovations Rating System. \n\nWashington: U.S. Green Building Council. \n\nUSGBC (2008a). LEED for Existing Buildings: Operations and Maintenance. Washington: \n\nU.S. Green Building Council. Dispon\u00edvel em \n\nwww.usgbc.org/DisplayPage.aspx?CMSPageID=221 (consultado em 5 de \n\nJaneiro de 2009). \n\nv.d.BERGH, Jeroen (2007). \"Sustainable development in ecological economics\u201d. In \n\nATKINSON, G, DIETZ, S. e NEUMAYER, E. (Editors.), Handbook of Sustainable \n\nDevelopment. Cheltenham: Edward Elgar Publishing, pp. 63-77. \n\nv.d.BERGH, Jeroen e NIJKAMP, Peter (1991). \u201cOperationalizing sustainable \n\ndevelopment: dynamic ecological economic models\u201d. Ecological Economics 4(1), \n\npp. 11\u201333. \n\nVAL\u00c9RIO, Gustavo (2007). \u201cAvalia\u00e7\u00e3o do Impacte das Pontes T\u00e9rmicas no Desempenho \n\nT\u00e9rmico e Energ\u00e9tico de Edif\u00edcios Residenciais Correntes\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o para \n\nobten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Engenharia Civil. Lisboa: Instituto Superior \n\nT\u00e9cnico. \n\nVANEGAS, Jorge, DuBOSE, Jennifer e PEARCE, Anne (1995). \"Sustainable \n\ntechnologies for the building construction industry\", Proceedings of the \n\nSymposium on Design for the Global Environment, Atlanta, GA. November 2-3. \n\nVARELA, Raquel (2001). Coimbra. L\u00e9on: Evereste Editora Lda. \n\nVICENTE, Romeu da Silva (2008). \u201cEstrat\u00e9gias e metodologias para interven\u00e7\u00f5es de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o urbana - Avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade e do risco s\u00edsmico do \n\nedificado da Baixa de Coimbra\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor \n\nem Engenharia Civil. Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\nWCED (1987). Our Common Future. World Commission on Environment and \n\nDevelopment. Oxford: Oxford University Press. \n\nhttp://www.usgbc.org/DisplayPage.aspx?CMSPageID=221\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n300 \n\nWEN-YUAN, Niu, JONATHAN, J. Lu, ABDULLAH, A. Khan (1993). \u201cSpatial Systems \n\nApproach to Sustainable Development: A Conceptual Framework\u201d. \n\nEnvironmental Management. Vol. 17, N.\u00ba 2, pp. 179-186. \n\nWESTPHAL, Fernando Simon, LAMBERTS, Roberto (2005). \u201cSimula\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica de \n\nEdifica\u00e7\u00f5es no Programa EnergyPlus Utilizando Dados das Normais \n\nClimatol\u00f3gicas. Proceedings of the  ENCAC-ELACAC 2005, Macei\u00f3, Brasil, \n\nOutubro 5-7. \n\nYUDELSON, Jerry (2008). \u201cThe Green Building Revolution\u201d. Washington: Island Press. \n\n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o: \n\nLEI DOS SOLOS (1976). Decreto-Lei n.\u00ba 794/76, de 5 de Novembro. Minist\u00e9rio da \n\nHabita\u00e7\u00e3o, Urbanismo e Constru\u00e7\u00e3o. Publicado no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 259 \u2013 \n\nI S\u00e9rie. \n\nREGIME EXCEPCIONAL DE REABILITA\u00c7\u00c3O URBANA PARA AS ZONAS HIST\u00d3RICAS \n\nE \u00c1REAS CR\u00cdTICAS DE RECUPERA\u00c7\u00c3O E RECONVERS\u00c3O URBAN\u00cdSTICA \n\n(2004). Decreto-Lei n.\u00ba 104/2004, de 7 de Maio. Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas, \n\nTransportes e Habita\u00e7\u00e3o. Publicado no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 107 \u2013 I S\u00e9rie. \n\nREGULAMENTO DAS CARACTER\u00cdSTICAS DO COMPORTAMENTO T\u00c9RMICO DOS \n\nEDIF\u00cdCIOS (2006). Decreto-Lei n.\u00ba 80/2006, de 4 de Abril. Minist\u00e9rio das Obras \n\nP\u00fablicas, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es. Publicado no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 67 \n\n- I S\u00e9rie. \n\nREGULAMENTO GERAL DO RU\u00cdDO (2007). Decreto-Lei 9/2007, de 17 de Janeiro. \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento \n\nRegional. Publicado no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 12 - I S\u00e9rie. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.2 \n\n\u00cdndice dos Anexos \n\nAnexo I \u2013 Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o da Reabilita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\nI.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nI.2. Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o \n\nAnexo II \u2013 Ficha do Edif\u00edcio 2 \n\nII.1. Generalidades \n\nAnexo III \u2013 Resultados da Aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE \n\nIII.1. Resultados do RCCTE \n\nAnexo IV \u2013 Exemplo de modela\u00e7\u00e3o no DesignBuilder \n\nIV.1. Inser\u00e7\u00e3o de dados e resultados \n\n \n\n  \n\n\n\nAnexos \n\n \n\n \n\nA.3 \n\nAnexo I \u2013 Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o da Reabilita\u00e7\u00e3o \nSustent\u00e1vel \n\n \n\nI.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nEste Anexo apresenta o Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o da Reabilita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel completo \n\natrav\u00e9s de todas as suas fichas de an\u00e1lise. \n\nApresenta-se a grelha geral que consiste numa tabela de dados com as \u00e1reas, crit\u00e9rios e \n\nindicadores e respectivas avalia\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de alcan\u00e7ar no \u00e2mbito deste trabalho. A \n\npontua\u00e7\u00e3o poss\u00edvel est\u00e1 descrita atrav\u00e9s da pontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima, m\u00ednima e pontos de \n\ninova\u00e7\u00e3o que se podem obter. \n\nPosteriormente apresentam-se nove tabelas que correspondem a cada \u00e1rea de \n\ninterven\u00e7\u00e3o. Estas grelhas apresentam os indicadores de medida de cada crit\u00e9rio, um ou \n\nmais, e tr\u00eas n\u00edveis de avalia\u00e7\u00e3o enquadr\u00e1veis de acordo com a situa\u00e7\u00e3o verificada. Estes \n\ntr\u00eas n\u00edveis revelam a avalia\u00e7\u00e3o de cada indicador e s\u00e3o expressos atrav\u00e9s de \n\npontua\u00e7\u00f5es diferenciadas que variam de -3 a 3 pontos. \n\nA defini\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de pontua\u00e7\u00e3o, em cada indicador de medida, est\u00e1 relacionada com a \n\nnecessidade de justifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da descri\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o construtiva, estrat\u00e9gia, \n\nmedida, sistema ou equipamento que tenha sido aplicado ou que se venha a aplicar. \n\n \n\nI.2. Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o \n\nO modelo de avalia\u00e7\u00e3o proposto \u00e9 aplicado de acordo com a grelha de crit\u00e9rios \n\napresentada na Tabela A1.  \n\nA cada \u00e1rea tem\u00e1tica abordada na grelha geral \u00e9 avaliada de acordo com grelhas \n\nsecund\u00e1rias que descriminam os indicadores de medida de cada crit\u00e9rio, assim como os \n\nrespectivos n\u00edveis de avalia\u00e7\u00e3o. As Tabelas A2 a A10 apresentam estas grelhas de \n\navalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.4 \n\nTabela A.1. Grelha geral de aplica\u00e7\u00e3o do modelo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIdent. Crit\u00e9rio Indicador Poss\u00edvel M\u00e1x. Poss\u00edvel M\u00edn.\n\n0\n\nGU SL1 Densidade 1. Habitantes/m2 -3 1 0\n\nGU SL2 Espa\u00e7os exteriores 1. Espa\u00e7os verdes/constru\u00eddos 3 -3 0\n\nGU 2. Espa\u00e7os abertos/verdes 3 -3 0\n\nGU SL3 Tipologia de ocupa\u00e7\u00e3o 1. Mistas/hab./com\u00e9rcio/servi\u00e7os -3 1 0\n\nGU SL4 Ventila\u00e7\u00e3o exterior 1. Frequ\u00eancia e orienta\u00e7\u00e3o -3 1 0\n\nGU SL5 Condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas exteriores 1. Temperatura e humidade -3 1 0\n\nGU SL6 Impacto no ambiente envolvente 1. Verif ica\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es -3 1 0\n\n0\n\nGU ST1 Disponibilidade de transportes p\u00fablicos 1. Dist\u00e2ncia desloca\u00e7\u00f5es -3 1 0\n\nGU ST2 Meios para utiliza\u00e7\u00e3o de transportes alternativos 1. Ciclovias e percursos pedonais 3 -3 0\n\nGU 2. Transportes alternativos 3 -3 0\n\nGU ST3\nNecessidade de desloca\u00e7\u00f5es para aceder a \n\nservi\u00e7os\n1. Disponibilidade de servi\u00e7os -3 1 0\n\n5\n\nSA1 Consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel 1. Monitoriza\u00e7\u00e3o 3 -3 0\n\nGU 2. Ac\u00e7\u00f5es sensibiliza\u00e7\u00e3o 3 -3 0\n\nSA2 Ef ici\u00eancia da rede de abastecimento da habita\u00e7\u00e3o 1. Antes/Depois interven\u00e7\u00f5es 3 -3 0\n\n2. Equipamentos 4 -3 1\n\nSA3 Sistemas de abastecimento interiores separados 1. Sistemas de abastec. duplos -3 1 1\n\nSA4\nUtiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva para irriga\u00e7\u00e3o e usos \n\nn\u00e3o pot\u00e1veis\n1. Utiliza\u00e7\u00e3o no exterior 4 -3 1\n\n2. Utiliza\u00e7\u00e3o no interior 4 -3 1\n\nGU 3. Espa\u00e7os p\u00fablicos 3 -3 0\n\nSA5 Tratamento de \u00e1guas residuais para reutiliza\u00e7\u00e3o 1. Tipo de sistema 4 -3 1\n\n2. Caudal reciclado 3 -3 0\n\n7\n\nSE1 Def ini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de desempenho m\u00ednimos 1. U da envolvente 4 -3 1\n\n2. Desempenho \n\nesperado/verif icado\n4 -3 1\n\nSE2 Tipos de equipamentos utilizados\n1. Ef ici\u00eancia energ\u00e9tica e \n\necol\u00f3gica\n-3 1 1\n\nSE3 Tipos de ilumina\u00e7\u00e3o interior e exterior no edif \u00edcio 1. Ilumina\u00e7\u00e3o interior 4 -3 1\n\n2. Ilumina\u00e7\u00e3o natural 4 -3 1\n\nSE4 Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico 1. Monitoriza\u00e7\u00e3o -3 1 0\n\nSE5 Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis 1. Tipo de sistema 4 -3 1 1\n\n2. Monitoriza\u00e7\u00e3o 3 -3 1 0\n\nSE6\nEstrat\u00e9gias de maximiza\u00e7\u00e3o do potencial solar \n\npassivo\n1. Estrat\u00e9gias utilizadas -3 1 1\n\n6\n\nSM1 Reutiliza\u00e7\u00e3o dos elementos principais existentes 1. Paredes 4 -3 1\n\n2. Pavimento 4 -3 1\n\n3. Cobertura 4 -3 1\n\nSM2 Uso de materiais locais 1. Proveni\u00eancia dos materiais -3 1 1\n\nSM3\nUso de materiais com potencial de reciclagem nas \n\nopera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o\n1. Volume de materiais -3 1 1\n\n(SE1.1+\n\nSE1.2)/ 2\n\n[ 4]\n\n(SE3.1+SE3.\n\n2)/ 2\n\n[ 4]\n\n4\n\n3\n\n4\n\n(SM 1.1+SM 1.\n\n2+SM 1.3)/ 3\n\n[ 4]\n\n4\n\n4\n\n8\n\n(ST2.1+ST2.\n\n2)/ 2\n\n[ 3]\n\n3\n\n3\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n(SE5.1+SE5.\n\n2)/ 2\n\n[ 3,5]\n\nEf ici\u00eancia\n\n(SL2.1+\n\nSL2.2)/ 2\n\n[ 3]\n\n3\n\n3\n\n3\n\n3\n\nSustentabilidade local\n\nPar\u00e2metro\n\n3\n\n(SA1.1+SA1.\n\n2)/ 2\n\n[ 3]\n\n(SA2.1+SA2.\n\n2)/ 2\n\n[ 3.5]\n\n(SA4.1+SA4.\n\n2+SA4.3)/ 3\n\n[ 3.7]\n\nPONTUA\u00c7\u00c3O\nM\u00e1xima M\u00ednima\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n18 7\n\n4\n\n5\n\n7\n\n1\n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - Materiais\n\n\u00c1rea\n\nSustentabilidade no transporte\n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - \u00c1gua\n\nConsumo\n\nRecursos renov\u00e1veis\n\nAbastecimento\n\nDrenagem\n\nSustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - Energia\n\n9\n\n17,7\n\n22,5\n\n4\n\n(SA5.1+SA5.\n\n2)/ 2\n\n[ 3.5]\n\n28\n\n\n\nAnexos \n\n \n\n \n\nA.5 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da Tabela A1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGU SM4\nDisponibilidade de dispositivos de recolha dos \n\nres\u00edduos\n1. Dist\u00e2ncia ao ecoponto -3 1 0\n\nSM5\nRedu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos resultantes das opera\u00e7\u00f5es \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o\n\n1. Volume res\u00edduos n\u00e3o \n\nrecicl\u00e1veis/recicl\u00e1veis\n-3 1 1\n\nGU SM6 Reciclagem de res\u00edduos dom\u00e9sticos 1. Ac\u00e7\u00f5es sensibiliza\u00e7\u00e3o 3 -3 0\n\nGU 2. Volume reciclado na \u00e1rea 3 -3 0\n\nSM7\nReciclagem dos res\u00edduos provenientes das \n\nopera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o\n1. Monitoriza\u00e7\u00e3o SM5 -3 1 0\n\nGU SM8 Gest\u00e3o dos res\u00edduos n\u00e3o recicl\u00e1veis 1. Recolha e dep\u00f3sito -3 1 0\n\n2\nSAE1 Controlo das emiss\u00f5es anuais de CO2 1. Emiss\u00f5es da actividade do -3 1 1\n\nSAE2\nControlo de emiss\u00f5es com ef eito estuf a, acidif icante \n\nou f oto-oxidantes\n1. Emiss\u00f5es dos equipamentos -3 1 1\n\nGU SAE3 Monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar exterior 1. Monitoriza\u00e7\u00e3o exterior -3 1 0\n\n7\nSAI1 Controlo da qualidade do ar interior 1. N\u00edveis de CO2 3 -3 0\n\n2. Valores de COVs e agentes \n\npoluentes\n3 -3 0\n\n3. Tempo para ocupa\u00e7\u00e3o 3 -3 0\n\nSAI2\nUtiliza\u00e7\u00e3o de materiais de revestimento interiores \n\nde baixas emiss\u00f5es\n1. Controlo dos materiais -3 1 1\n\nSAI3 Renova\u00e7\u00e3o de ar\n1. N\u00famero de renova\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias\n-3 1 1\n\nSAI4 Temperatura e humidade relativa 1. N\u00edvel de conf orto interior -3 1 1\n\nSAI5 N\u00edveis e qualidade da ilumina\u00e7\u00e3o 1. N\u00edvel de ilumina\u00e7\u00e3o interior -3 1 1\n\nSAI6 Privacidade e vistas do exterior 1. Permeabilidade interior/exterior -3 1 1\n\nSAI7 Conf orto ac\u00fastico 1. N\u00edvel de isolamento -3 1 1\n\nSAI8 Articula\u00e7\u00e3o e \u00e1reas m\u00ednimas dos espa\u00e7os interiores 1. Articula\u00e7\u00e3o e \u00e1reas m\u00ednimas -3 1 1\n\n8\n\nSU1 Grau de controlo dos sistemas do edif \u00edcio 1. Sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o 4 -3 1\n\n2. Sistemas de aquecimento e \n\narref ecimento\n4 -3 1\n\n3. Controlo de aberturas 4 -3 1\n\n4. Controlo de protec\u00e7\u00f5es 4 -3 1\n\nSU2\nDocumentar os princ\u00edpios e boas pr\u00e1ticas \n\nda constru\u00e7\u00e3o.\n\n1. Tipo de inf orma\u00e7\u00e3o registada \n\nem relat\u00f3rios e documentos \n\ndiversos\n\n-3 1 1\n\nGU SU3\nPossibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o para novas \n\nf uncionalidades\n\n1. Tipologias de utiliza\u00e7\u00e3o \n\nplaneadas para a \u00e1rea\n-3 1 0\n\nSU4 Adapta\u00e7\u00e3o a novas f ontes de energia\n1. Possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nenergias renov\u00e1veis\n-3 1 1\n\nSU5 Adapta\u00e7\u00e3o interior 1. Articula\u00e7\u00e3o e f lexibilidade -3 1 1\n\nSU6 Adapta\u00e7\u00e3o a novos sistemas t\u00e9cnicos\n1. Tipo de sistema e possibilidade \n\nde adapta\u00e7\u00e3o\n-3 1 1\n\n2\n\nGU CES1 Valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial cultural do edif \u00edcio\n\n1. Condi\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o - \n\nadequa\u00e7\u00e3o de materiais e \n\nt\u00e9cnicas\n\n-3 1 0\n\nCES2 Valoriza\u00e7\u00e3o arquitect\u00f3nica do edif \u00edcio 1. Qualidade dos espa\u00e7os 4 -3 1\n\n2. Sistemas e componentes 4 -3 1\n\nGU CES3 Valoriza\u00e7\u00e3o social do edif \u00edcio 1. Dinamiza\u00e7\u00e3o social -3 1 0\n\nGU CES4 Dinamiza\u00e7\u00e3o da economia local\n1. Actividades e gera\u00e7\u00e3o de \n\nemprego local\n3 -3 0\n\n2.Empresas e m\u00e3o de obra local \n\npara interven\u00e7\u00f5es no edif icado\n3 -3 0\n\n13\n\n31\n\n23\n\n4\n\n11\n\n4\n\n4\n\n(SAI1.1+SAI1.\n\n2+SAI1.3)/ 3\n\n[ 3]\n\nProdu\u00e7\u00e3o e Recolha\n\nAdaptabilidade\n\nSustentabilidade Cultural, econ\u00f3mica e social\n\nReciclagem\n\nSustentabilidade do Ambiente Exterior - Emiss\u00f5es\n\nSustentabilidade do Ambiente Interior\n\nSustentabilidade na utiliza\u00e7\u00e3o \n\nControlabilidade\n\nFlexibilidade\n\n4\n\n3\n\n8\n\n6\n\n3\n\n4\n\n4\n\n3\n\n4\n\n(SM 6.1+\n\nSM 6.2)/ 2\n\n[ 3]\n\n4\n\n3\n\n3\n\n3\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n4\n\n(SU1.1+SU1.\n\n2+SU1.3+SU\n\n1.4)/ 4\n\n[ 4]\n\n4\n\n(CES2.1+\n\nCES2.2)/ 2\n\n[ 4]\n\n3\n\n4\n\n4\n\n4\n\n4\n\n4\n\n3\n\n(CES4.1+\n\nCES4.2)/ 2\n\n[ 3]\n\n1\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.6 \n\nTabela A.2. Grelha de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade local \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPar\u00e2metro\n\nCrit\u00e9rio\n\nSL1 Densidade\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nControlar a evolu\u00e7\u00e3o da densidade da \u00e1rea e garantir a qualidade da \n\ncircula\u00e7\u00e3o e a sua ocupa\u00e7\u00e3o\n\nIndicadores\n1. N\u00famero de habitantes por m2 . Af erir e avaliar a sua evolu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os dados anteriores\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Aumento - resultante da altera\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica ou parcelamento -3\n\nB. Manuten\u00e7\u00e3o - mesma ocupa\u00e7\u00e3o sem altera\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas ou \n\nespaciais signif icativas\n1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o - reestrutura\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os para permitir um maior \n\nconf orto interior e/ou promo\u00e7\u00e3o de iniciatias locais de desenvolvimento \n\n(novas actividades) mantendo a ocupa\u00e7\u00e3o original\n\n3\n\nSL2 Espa\u00e7os exteriores\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir a exist\u00eancia de espa\u00e7os abertos, com vegeta\u00e7\u00e3o, que benef iciam o \n\nconf orto dos utentes no ambiente exterior e ambiente interior.\n\nIndicadores\n1. Rela\u00e7\u00e3o entre os espa\u00e7os verdes e espa\u00e7os constru\u00eddos (\u00e1rea de \n\nespa\u00e7os verdes/\u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o dos edif \u00edcios)\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Ultrapassar as \u00e1reas de implanta\u00e7\u00e3o previstas ou n\u00e3o promover a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de equipamentos ou n\u00e3o promover a exist\u00eancias de \n\nespa\u00e7os verdes\n\n-3\n\nB. Manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas previstas nos Planos existentes (PGU, PDM ou \n\nPP)\n1\n\nC. Promo\u00e7\u00e3o de mais espa\u00e7os verdes e previs\u00e3o dos equipamentos \n\ndiversif icados\n3\n\n2. Rela\u00e7\u00e3o entre os espa\u00e7os abertos (arruamentos, passeios e \n\nparqueamentos) e espa\u00e7os verdes.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Aumentar a rela\u00e7\u00e3o entre os espa\u00e7os abertos e espa\u00e7os verdes -3\n\nB. Manter a estrutura existente e a rela\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7os abertos e \n\nespa\u00e7os verdes, n\u00e3o exceder o m\u00ednimo de parqueamentos necess\u00e1rios\n1\n\nC. Identif icar a estrutura original e promover a abertura de espa\u00e7os \n\neventualmente ocupados e a sua requalif ica\u00e7\u00e3o para espa\u00e7os verdes\n3\n\nSL3 Tipologia de ocupa\u00e7\u00e3o\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir a utiliza\u00e7\u00e3o dos edif \u00edcios com tipologias mistas de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nnomeadamente habita\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio e servi\u00e7os.\n\nIndicadores\n1. Verif ica\u00e7\u00e3o das tipologia de ocupa\u00e7\u00e3o de todos os edif \u00edcios da \u00e1rea em \n\nestudo e af erir o n\u00famero de edif \u00edcios com ocupa\u00e7\u00e3o mista.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Altera\u00e7\u00e3o das tipologias originais ou convers\u00e3o em espa\u00e7os \n\nmaioritariamente ocupados por com\u00e9rcio e servi\u00e7os\n-3\n\nB. Manuten\u00e7\u00e3o da tipologia de ocupa\u00e7\u00e3o existente 1\n\nC. Implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de dinamiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do equil\u00edbrio \n\nentre a actividade auto-sustentada e a ocupa\u00e7\u00e3o habitacional\n3\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nObjectivo\n\nObjectivo\n\n3\n\n0\n\n0\n\n0\n\n0\n\n6\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\nSustentabilidade Local\n\nObjectivo\n\n3\n\nPontua\u00e7\u00e3o\n\n\n\nAnexos \n\n \n\n \n\nA.7 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da Tabela A2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSL4 Ventila\u00e7\u00e3o exterior\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir a ventila\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o exterior como um contributo ao conf orto \n\ndos utilizadores da \u00e1rea. \n\nIndicadores 1. An\u00e1lise da f requ\u00eancia dos ventos e orienta\u00e7\u00e3o.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Degrada\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o actual com a altera\u00e7\u00e3o da volumetria ou \n\npreju\u00edzo da orienta\u00e7\u00e3o\n-3\n\nB. Manuten\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o actual, sem altera\u00e7\u00f5es de volumetria ou a \n\nconstru\u00e7\u00e3o novos edif \u00edcios\n1\n\nC. Orienta\u00e7\u00f5es aceit\u00e1veis e promo\u00e7\u00e3o de uma volumetria que f avore\u00e7a a \n\nventila\u00e7\u00e3o exterior\n3\n\nSL5 Condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas exteriores\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir que o ambiente constru\u00eddo n\u00e3o interf ere, ou tem o menor impacto, \n\nnas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas do ambiente exterior.\n\nIndicadores 1. Temperatura do ar exterior e humidade relativa.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Verif ica\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas desf avor\u00e1veis resultantes do \n\nambiente constru\u00eddo ou da actividade desenvolvida\n-3\n\nB. Condi\u00e7\u00f5es ligeiramente desf avor\u00e1veis f ace aquelas verif icadas nos \n\narredores do ambiente constru\u00eddo e sem altera\u00e7\u00f5es da temperatura do \n\nar\n\n1\n\nC. Condi\u00e7\u00f5es equivalentes as verif icadas nos arredores do ambiente \n\nconstru\u00eddo\n3\n\nSL6 Impacto no ambiente envolvente\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do impacto das actividades relacionadas com a constru\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos edif \u00edcio no meio ambiente envolvente.\n\nIndicadores\n1. Monitoriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente envolvente quanto \u00e0 exist\u00eancia de \n\nesp\u00e9cies nativas e outros elementos naturais existentes.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Manuten\u00e7\u00e3o do estado actual mesmo verif icando-se a degrada\u00e7\u00e3o do \n\nmeio envolvente\n-3\n\nB. Manuten\u00e7\u00e3o do estado actual com a garantia de manuten\u00e7\u00e3o do meio \n\nenvolvente\n1\n\nC. Regula\u00e7\u00e3o da actividade no sentido de promover a melhor qualidade \n\ndo meio ambiente envolvente e da \u00e1rea\n3\n\nNotas explicativas:\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nObjectivo\n\n0\n\nObjectivo\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nOs crit\u00e9rios de Gest\u00e3o Urbana n\u00e3o possibilitam a obten\u00e7\u00e3o de pontos de inova\u00e7\u00e3o.\n\n3\n\n3\n\n3\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nObjectivo\n\n0\n\n0\n\nPr\u00e1ticas inovadoras 0\n\nEste s\u00edmbolo indica que o cumprimento do indicador de medida C envolve, necessariamente, a valida\u00e7\u00e3o do indicador de \n\nmedida B visto que s\u00e3o cumulativos no processo de pontua\u00e7\u00e3o.\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n21M\u00e1ximo\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nRelat\u00f3rio\nM\u00ednimo 7\n\nNota final na \u00e1rea Sustentabilidade Local\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.8 \n\nTabela A.3. Grelha de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade no transporte \n\n \n\n \n\n \n\nPar\u00e2metro\n\nCrit\u00e9rio\n\nST1 Disponibilidade de transportes p\u00fablicos\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir a disponibilidade de meios de transportes p\u00fablicos e o itiner\u00e1rio e \n\nf requ\u00eancia adequados.\n\nIndicadores 1. Dist\u00e2ncia das desloca\u00e7\u00f5es para o acesso aos transportes p\u00fablicos.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Desloca\u00e7\u00f5es >500m e disponibilidade de transporte para as principais \n\n\u00e1reas urbanas\n-3\n\nB. Desloca\u00e7\u00e3o&lt;500m e disponibilidade para as principais \u00e1reas urbanas 1\n\nC. Itiner\u00e1rios dispon\u00edveis variados e com tempos de espera inf eriores a \n\n20 minutos no per\u00edodo diurno\n3\n\nST2 Meios para utiliza\u00e7\u00e3o de transportes alternativos\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nFomentar a utiliza\u00e7\u00e3o de transportes alternativos e desloca\u00e7\u00f5es a p\u00e9.\n\nIndicadores 1. Meios para utiliza\u00e7\u00e3o de bicicleta e percursos pedonais\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Parqueamentos para bicicletas -3\n\nB. Cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para a circula\u00e7\u00e3o segura com bicicletas e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de percursos pedonais seguros\n1\n\nC. Cria\u00e7\u00e3o de ciclovias 3\n\nIndicadores 2. Meios para utiliza\u00e7\u00e3o de transportes alternativos\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Parqueamento para transportes alternativos -3\n\nB. Previs\u00e3o de pontos de carregamento em parqueamentos 1\n\nC. Previs\u00e3o de pontos de carregamento em vias p\u00fablicas 3\n\nST3 Necessidade de desloca\u00e7\u00f5es para aceder a servi\u00e7os\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nEvitar a necessidade de grandes ou peri\u00f3dicas desloca\u00e7\u00f5es para acesso a \n\nbens e servi\u00e7os necess\u00e1rios.\n\nIndicadores\n1. Ocupa\u00e7\u00e3o mista dos edif \u00edcios e tipo de of erta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade \n\nde bens e servi\u00e7os.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Ocupa\u00e7\u00e3o mista com a manuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os m\u00ednimos que \n\nreduzam a necessidade de mobilidade\n-3\n\nB. Ocupa\u00e7\u00e3o mista e incentivo ao desenvolvimento de novas actividades \n\ncom o recurso a m\u00e3o de obra local\n1\n\nC. Ocupa\u00e7\u00e3o mista e auto-sustentabilidade da \u00e1rea promovendo a \n\ndin\u00e2mica econ\u00f3mica e social da comunidade\n3\n\nNotas explicativas:\n\n3\n\nSustentabilidade no Transporte\n\nObjectivo\n\nObjectivo\n\nObjectivo\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nPontua\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\n3\n\n0\n\n6\n\n0\n\n0\n\nOs crit\u00e9rios de Gest\u00e3o Urbana n\u00e3o possibilitam a obten\u00e7\u00e3o de pontos de inova\u00e7\u00e3o.\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nNota final na \u00e1rea Sustentabilidade no Transporte 0\n\nRelat\u00f3rio\nM\u00e1xim o 12\n\nM\u00ednim o 4\n\nPr\u00e1ticas inovadoras 0\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\n0\n\nEste s\u00edmbolo indica que o cumprimento do indicador de medida C envolve, necessariamente, a valida\u00e7\u00e3o do indicador de \n\nmedida B visto que s\u00e3o cumulativos no processo de pontua\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nAnexos \n\n \n\n \n\nA.9 \n\nTabela A.4. Grelha de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - \u00c1gua \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPar\u00e2metro\n\nCrit\u00e9rio\n\nSA1 Consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nReduzir o consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel e o consumo de \u00e1gua total/pessoa.\n\n1. Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua/pessoa em cada habita\u00e7\u00e3o. \nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Manuten\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio anual -3\n\nB. Redu\u00e7\u00e3o&lt;15% do consumo m\u00e9dio anual 1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o >15% do consumo m\u00e9dio anual 3\n\n2. Consciencializa\u00e7\u00e3o do utilizador para as possibilidades de redu\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo (Manual de boas pr\u00e1ticas)\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Inf orma\u00e7\u00e3o ocasional sobre pr\u00e1ticas de redu\u00e7\u00e3o do consumo -3\n\nB. Fornecimento sistem\u00e1tico de inf orma\u00e7\u00f5es sobre pr\u00e1ticas de redu\u00e7\u00e3o \n\nde consumo e equipamentos mais adequados\n1\n\nC. Ac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o que incentivem a redu\u00e7\u00e3o do consumo de \n\n\u00e1gua - execu\u00e7\u00e3o planeada com uma estrat\u00e9gia def inida\n3\n\nSA2 Ef ici\u00eancia da rede de abastecimento da habita\u00e7\u00e3o\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nAumentar a ef ici\u00eancia da(s) rede(s) interna(s) de distribui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \n\nreabilita\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. Redu\u00e7\u00e3o das perdas atrav\u00e9s da manuten\u00e7\u00e3o do \n\nsistema de abastecimento e substitui\u00e7\u00e3o de componentes deteriorados.\n\n1. Consumo da habita\u00e7\u00e3o antes e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de obras de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nou actividades de manuten\u00e7\u00e3o dos sistemas.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Manuten\u00e7\u00e3o das perdas na instala\u00e7\u00e3o -3\n\nB. Redu\u00e7\u00e3o&lt;10% nas perdas 1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o >10% nas perdas 3\n\n2. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos adequados que permitam a redu\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos (m\u00e1quinas) com economia de \u00e1gua -3\n\nB. Utiliza\u00e7\u00e3o de dispositivos de dupla descarga e economizadores 1\n\nC. Utiliza\u00e7\u00e3o de sensores de utiliza\u00e7\u00e3o nos equipamentos 3\n\nSA3 Sistemas de abastecimento interiores separados\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nPromover a aplica\u00e7\u00e3o de um sistema de \u00e1gua reciclada em alguns sectores \n\ne para determindas actividades na habita\u00e7\u00e3o.\n\n1. Exist\u00eancia de um sistema de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e de \u00e1gua \n\nreciclada para determinados usos (sanitas, lavagem de roupa ou rega)\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. N\u00e3o exist\u00eancia de sistemas duplos de abastecimento -3\n\nB. Exist\u00eancia de sistemas de abastecimento interiores que permitam a \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva colectada para a sanita\n1\n\nC. Utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua n\u00e3o pot\u00e1vel para lavagem da roupa e outras \n\nactividades que n\u00e3o obriguem a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel\n3\n\nSustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - \u00c1gua\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nAbastecimento\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nPontua\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n6\n\n7\n\n4\n\n0\n\n0\n\n0\n\n0\n\n0\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.10 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da Tabela A4. \n\n \n\n \n\nSA4 Utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva para irriga\u00e7\u00e3o e usos n\u00e3o pot\u00e1veis\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nReduzir o consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel atrav\u00e9s da colecta de \u00e1gua da chuva e \n\na sua utiliza\u00e7\u00e3o para irriga\u00e7\u00e3o e usos n\u00e3o pot\u00e1veis.\n\n1. Exist\u00eancia de sistemas de colecta da \u00e1gua da chuva e posterior utiliza\u00e7\u00e3o \n\npara rega.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. N\u00e3o exist\u00eancia de sistema para colecta -3\n\nB. Exist\u00eancia de sistemas de colecta de \u00e1gua da chuva para suprir a \n\nnecessidades de rega (100%)\n1\n\nC. Toda a manuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os exteriores privados \u00e9 realizada com \n\n\u00e1gua n\u00e3o pot\u00e1vel\n3\n\n2. Exist\u00eancia de sistemas de reciclagem da \u00e1gua da chuva para utiliza\u00e7\u00e3o \n\nno interior das habita\u00e7\u00f5es.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. N\u00e3o exist\u00eancia de sistemas para reutiliza\u00e7\u00e3o -3\n\nB. Reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva no interior da habita\u00e7\u00e3o para \n\nabastecer&lt;50% das necessidades das actividades que n\u00e3o utilizem \n1\n\nC. Reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva no interior da habita\u00e7\u00e3o para \n\nabastecer >50% das necessidades das actividades que n\u00e3o utilizem \n3\n\n3. Previs\u00e3o de sistemas de colecta a n\u00edvel urbano para a irriga\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7os verdes p\u00fablicos.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Exist\u00eancia de sistemas de colecta da \u00e1gua n\u00e3o pot\u00e1vel para \n\nreutiliza\u00e7\u00e3o na rega dos espa\u00e7os p\u00fablicos (suprir&lt;50% das \n\nnecessidades)\n\n-3\n\nB. Sistemas de colecta que permitam suprir >50% das necessidades de \n\n\u00e1gua para rega dos espa\u00e7os p\u00fablicos\n1\n\nC. Sistemas de colecta que permitam suprir a totalidade das \n\nnecessidades de manuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos\n3\n\nSA5 Tratamento de \u00e1guas residuais para reutiliza\u00e7\u00e3o\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nRealizar a gest\u00e3o dos res\u00edduos das habita\u00e7\u00f5es e garantir o tratamento das \n\n\u00e1guas residuais para minimizar o impacto no meio ambiente.\n\n1. Exist\u00eancia de sistemas de tratamento das \u00e1guas residuais e n\u00edvel de \n\ntratamento ef ectuado.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. N\u00e3o exist\u00eancia de sistemas de tratamento -3\n\nB. Exist\u00eancia de sistemas de tratamento de \u00e1guas cinzas provenientes \n\ndas instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias\n1\n\nC. Exist\u00eancia de sistemas de tratamento de \u00e1guas cinzas provenientes \n\nda cozinha e/ou exist\u00eancia de sistemas de tratamento de \u00e1guas negras\n3\n\n2. Caudal drenado das habita\u00e7\u00f5es e caudal de \u00e1gua reciclada.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. N\u00e3o existe tratamento dos res\u00edduos -3\n\nB. Dos res\u00edduos gerados na habita\u00e7\u00e3o existe o tratamento de&lt;50% do \n\nvolume\n1\n\nC. Tratamento de >50% dos res\u00edduos gerados na habita\u00e7\u00e3o 3\n\nNotas explicativas:\n\n0\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n11\n\n7\n\n0\n\n0\n\n0\n\nEste s\u00edmbolo indica que o cumprimento do indicador de medida C envolve, necessariamente, a valida\u00e7\u00e3o do indicador de \n\nmedida B visto que s\u00e3o cumulativos no processo de pontua\u00e7\u00e3o.\n\nAlguns indicadores dos crit\u00e9rios SA2, SA3, SA4 E SA5, possibilitam a obten\u00e7\u00e3o de pontos de inova\u00e7\u00e3o.\n\nNota final na \u00e1rea Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - \u00c1gua 0\n\nRelat\u00f3rio\nM\u00e1xim o 35\n\nM\u00ednim o 10\n\nPr\u00e1ticas inovadoras 5\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nIndicadores\n\nDrenagem\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nObjectivo\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\n\n\nAnexos \n\n \n\n \n\nA.11 \n\nTabela A.5. Grelha de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - energia \n\n \n\n \n\n \n\nPar\u00e2metro\n\nCrit\u00e9rio\n\nSE1 Def ini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de desempenho m\u00ednimos\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nAnalisar as partes e componentes do edif \u00edcio e o seu contributo no \n\ndesempenho global f ace \u00e0s necessidades energ\u00e9ticas para alcan\u00e7ar os \n\npadr\u00f5es m\u00ednimos de conf orto dos ocupantes.\n\n1. Valores dos coef icientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente do \n\nedif \u00edcio.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Manuten\u00e7\u00e3o dos valores dos coef icientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica \n\nexistentes\n-3\n\nB. U &lt;aos valores m\u00e1ximos def inidos no RCCTE (em todos os elementos \n\nda envolvente)\n1\n\nC. U &lt;aos valores de ref er\u00eancia def inidos no RCCTE (em todos os \n\nelementos da envolvente)\n3\n\n2. Desempenho def inido para as solu\u00e7\u00f5es adoptadas, monitoriza\u00e7\u00e3o e \n\ncorrec\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria dos aspectos def icientes.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Def ini\u00e7\u00e3o do desempenho na f ase de projecto -3\n\nB. Monitoriza\u00e7\u00e3o do desempenho atingido durante a f ase de utiliza\u00e7\u00e3o e \n\naf eri\u00e7\u00e3o do desempenho esperado\n1\n\nC. Implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de melhoria do desempenho \n\ninicialmente programado e verif icado\n3\n\nSE2 Tipos de equipamentos utilizados\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nRacionalizar o usos dos recursos naturais com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos de alto desempenho com  impactos ambientais reduzidos.\n\n1. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com elevado desempenho energ\u00e9tico e \n\nambiental\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com desempenhos inf eriores -3\n\nB. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com desempenho energ\u00e9tico A 1\n\nC. Utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos com Etiqueta Ecol\u00f3gica Europeia 3\n\nSE3 Tipos de ilumina\u00e7\u00e3o interior e exterior no edif \u00edcio\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nUtilizar l\u00e2madas de baixo consumo e sistemas que racionalizem a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o.\n\n1. Verif ica\u00e7\u00e3o dos tipos de l\u00e2mpadas utilizadas e da exist\u00eancia de sensores \n\nem locais de passagem.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Utiliza\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas incandescentes -3\n\nB. Utiliza\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas f luorescentes compactas (LFC) ou de \n\nhalog\u00e9neo\n1\n\nC. Utiliza\u00e7\u00e3o de ilumin\u00e7\u00e3o com D\u00edodo Emissor de Luz (LED) e/ou \n\nsensores de movimento em locais de passagem interiores e exteriores\n3\n\n2. Maximizar a utliza\u00e7\u00e3o da ilumina\u00e7\u00e3o natural.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Verif icar as \u00e1reas de aberturas m\u00ednimas def inidas no RGEU -3\n\nB. Aberturas com \u00e1reas superiores ao valores def inidos no RGEU 1\n\nC. Aberturas orientadas a Sul, devidamente sombreadas no Ver\u00e3o, para \n\nmaximizar o aproveitamento da luz\n3\n\n8\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n4\n\nEf ici\u00eancia\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3oInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\n8\n\n0\n\nPontua\u00e7\u00e3o\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nIndicadores\n\nSustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - Energia\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nObjectivo\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.12 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da Tabela A5. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSE4 Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nManuten\u00e7\u00e3o do controlo sobre as necessidades energ\u00e9ticas no sentido de \n\nminimizar o seu consumo.\n\n1. Monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico do edif \u00edcio e an\u00e1lise da sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Manuten\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio anual -3\n\nB. Redu\u00e7\u00e3o&lt;20% do consumo m\u00e9dio anual 1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o >20% do consumo m\u00e9dio anual 3\n\nSE5 Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nIncentivar a aplica\u00e7\u00e3o de sistemas que utilizam recursos renov\u00e1veis como \n\nmecanismos para minimizar o consumo de energia.\n\n1. Verif ica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do sistema com f ontes renov\u00e1veis utilizado.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. N\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de sistemas que utilizem energias renov\u00e1veis -3\n\nB. Aplica\u00e7\u00e3o de sistemas com recursos renov\u00e1veis para o aquecimento \n\nda \u00e1gua\n1\n\nC. Aplica\u00e7\u00e3o de sistemas com recursos renov\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia\n3\n\n2. Monitorizar a poupan\u00e7a decorrente da utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas com f ontes \n\nrenov\u00e1veis (energia renov\u00e1vel/energia consumida).\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Sem o contributo de energias renov\u00e1veis -3\n\nB. Redu\u00e7\u00e3o&lt;40% devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis 1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o >40% devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis 3\n\nSE6 Estrat\u00e9gias de maximiza\u00e7\u00e3o do potencial solar passivo\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir a adop\u00e7\u00e3o de sistemas solares passivos potenciando o recurso a \n\nt\u00e9cnicas, materiais e solu\u00e7\u00f5es construtivas que contribuem para a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo consumo energ\u00e9tico.\n\n1. Avalia\u00e7\u00e3o das potencialidades solares passivas do edif \u00edcio e dos \n\nsistemas solares passivos adoptados.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. N\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas solares passivos -3\n\nB. Correcta orienta\u00e7\u00e3o dos v\u00e3os para maximizar os ganhos e previs\u00e3o \n\nde elementos de sombreamento\n1\n\nC. Aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias solares passivas como estuf as ou massas \n\nde armazenamento para gest\u00e3o da energia\n3\n\nNotas explicativas:\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n4\n\nNota final na \u00e1rea Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - Energia 0\n\nRelat\u00f3rio\nM\u00e1xim o 34\n\nM\u00ednim o 9\n\nPr\u00e1ticas inovadoras 7\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n3\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n0\n\n7\n\nEste s\u00edmbolo indica que o cumprimento do indicador de medida C envolve, necessariamente, a valida\u00e7\u00e3o do indicador de \n\nmedida B visto que s\u00e3o cumulativos no processo de pontua\u00e7\u00e3o.\n\nAlguns indicadores dos crit\u00e9rios SE1, SE2, SE3, SE5 E SE6, possibilitam a obten\u00e7\u00e3o de pontos de inova\u00e7\u00e3o.\n\nIndicadores\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nRecursos renov\u00e1veis\n\nObjectivo\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\n\n\nAnexos \n\n \n\n \n\nA.13 \n\nTabela A.6. Grelha de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos - materiais \n\n \n\n \n\n \n\nPar\u00e2metro\n\nCrit\u00e9rio\n\nSM1 Reutiliza\u00e7\u00e3o dos elementos principais existentes\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nFomentar a reabilita\u00e7\u00e3o das estruturas principais no sentido de promover a \n\nsua manuten\u00e7\u00e3o.\n\n1. Percentagem da estrutura principal reaproveitada ao n\u00edvel das paredes\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. Reaproveitamento&lt;40% -3\n\nB. Reaproveitamento&lt;80% 1\n\nC. Reaproveitamento >80% 3\n\n2. Percentagem da estrutura principal reaproveitada ao n\u00edvel dos pavimentos\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. Reaproveitamento&lt;40% -3\n\nB. Reaproveitamento&lt;80% 1\n\nC. Reaproveitamento >80% 3\n\n3. Percentagem da estrutura principal reaproveitada ao n\u00edvel da cobertura\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. Reaproveitamento&lt;40% -3\n\nB. Reaproveitamento&lt;80% 1\n\nC. Reaproveitamento >80% 3\n\nSM2 Uso de materiais locais\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nIncrementar a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais locais de f orma a reduzir o consumo de \n\nenergia e incentivar a economia local.\n\n1. Volume de materiais locais utilizados na constru\u00e7\u00e3o de origem local\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. Volume de materiais locais&lt;40% -3\n\nB. Volume de materiais locais&lt;60% 1\n\nC. Volume de materiais locais >60% 3\n\nSM3\nUso de materiais com potencial de reciclagem nas opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o \n\ne de manuten\u00e7\u00e3o\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nAumentar a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais com potencial de reciclagem elevado nas \n\nf uturas opera\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o que o edif \u00edcio venha a \n\nsof rer.\n\n1. Volume de materiais recicl\u00e1veis utilizados na constru\u00e7\u00e3o (bio, eco, \n\nrecicl\u00e1veis, reutiliz\u00e1veis)\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. Volume de materiais&lt;40% -3\n\nB. Volume de materiais&lt;80% 1\n\nC. Volume de materiais >80% 3\n\nSM4 Disponibilidade de dispositivos de recolha dos res\u00edduos\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir a exist\u00eancia de uma rede ef icaz de recolha de res\u00edduos para \n\nreciclagem acess\u00edvel aos utentes da \u00e1rea.\n\nIndicadores\n1. Indica\u00e7\u00e3o dos pontos de recolha para reciclagem existentes na \n\nenvolvente e a sua proximidade ao edif \u00edcio.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimite A. Exist\u00eancia de ecopontos num raio de >100m -3\n\nB. Exist\u00eancia de ecopontos num raio de&lt;100m 1\n\nC. Exist\u00eancia de ecopontos num raio de&lt;50m 3\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n12\n\n0\n\n0\n\nPontua\u00e7\u00e3o\n\nSustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - Materiais\n\nConsumo\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nObjectivo\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nProdu\u00e7\u00e3o e Recolha\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n \n\nu\nrb\n\na\nn\na\n\n4\n\n0\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n4\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n3\n\n0\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.14 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da Tabela A6. \n\n \n\nSM5\nRedu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos resultantes das opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nReduzir os res\u00edduos das opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s \n\ndo aumento do volume de res\u00edduos recicl\u00e1veis.\n\n1. Acompanhar o volume de res\u00edduos previsivelmente n\u00e3o recicl\u00e1veis f ace \n\naos res\u00edduos recicl\u00e1veis do edif \u00edcio.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. Res\u00edduos n\u00e3o recicl\u00e1veis/recicl\u00e1veis >60% -3\n\nB. Res\u00edduos n\u00e3o recicl\u00e1veis/recicl\u00e1veis >20% 1\n\nC. Res\u00edduos n\u00e3o recicl\u00e1veis/recicl\u00e1veis&lt;20% 3\n\nSM6 Reciclagem de res\u00edduos dom\u00e9sticos\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nIncentivar a reciclagem de res\u00edduos dom\u00e9sticos atrav\u00e9s da separa\u00e7\u00e3o \n\ncorrecta e ef icaz dos mesmos.\n\nIndicadores\n1. Realiza\u00e7\u00e3o de campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o para a reciclagem dos \n\nres\u00edduos dom\u00e9sticos com a distribui\u00e7\u00e3o de inf orma\u00e7\u00e3o junto aos utentes.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimite A. Inf orma\u00e7\u00e3o ocasional sobre pr\u00e1ticas de reciclagem -3\n\nB. Fornecimento sistem\u00e1tico de inf orma\u00e7\u00f5es sobre pr\u00e1ticas para \n\nredu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e aumento da reciclagem\n1\n\nC. Ac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o que incentivem a redu\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos \n\ngerados e massif iquem a reciclagem - execu\u00e7\u00e3o planeada com uma \n\nestrat\u00e9gia def inida\n\n3\n\n2. Verif icar o volume de res\u00edduos reciclados f ace ao volume de res\u00edduos da \n\n\u00e1rea.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimite A. Volume de res\u00edduos reciclados&lt;20% -3\n\nB. Volume de res\u00edduos reciclados&lt;50% 1\n\nC. Volume de res\u00edduos reciclados >50% 3\n\nSM7\nReciclagem dos res\u00edduos provenientes das opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir que os res\u00edduos recicl\u00e1veis sejam devidamente reciclados e \n\nreaproveitados como recursos ao processo de f abrico e transf orma\u00e7\u00e3o de \n\nnovos materiais e componentes.\n\n1. Acompanhar o processo de dep\u00f3sito e recolha de res\u00edduos recicl\u00e1veis e \n\ncomparar com os res\u00edduos ef ectivamente reciclados. (res\u00edduos recicl\u00e1veis \n\nprevistos/res\u00edduos reciclados)\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimite A. Monitoriza\u00e7\u00e3o dos valores propostos em SM5 -3\n\nB. Monitoriza\u00e7\u00e3o dos valores propostos em SM5 1\n\nC. Monitoriza\u00e7\u00e3o dos valores propostos em SM5 3\n\nSM8 Gest\u00e3o dos res\u00edduos n\u00e3o recicl\u00e1veis\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir a gest\u00e3o dos res\u00edduos n\u00e3o recicl\u00e1veis para evitar o impacto \n\nambiental produzido por dep\u00f3sito incorrecto de subst\u00e2ncias.\n\nIndicadores\n1. Exist\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o de um plano de gest\u00e3o de res\u00edduos n\u00e3o recicl\u00e1veis \n\ncom o controlo sobre o dep\u00f3sito dos mesmos.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimite A. Dep\u00f3sito incorrecto de res\u00edduos t\u00f3xicos -3\n\nB. Controlo e correcta recolha e dep\u00f3sitos sobre res\u00edduos t\u00f3xicos \n\ngerados na \u00e1rea\n1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos t\u00f3xicos na \u00e1rea em >50% 3\n\nNotas explicativas:\n\nIndicadores\n\nObjectivo\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n3\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n0\n\nNota final na \u00e1rea Sustentabilidade na Gest\u00e3o dos Recursos - Materiais 0\n\nRelat\u00f3rio\nM\u00e1xim o 39\n\nM\u00ednim o 11\n\nPr\u00e1ticas inovadoras 6\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n \n\nu\nrb\n\na\nn\na\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na 0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n3\n\nObjectivo\n\nReciclagem\n\nObjectivo\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nEste s\u00edmbolo indica que o cumprimento do indicador de medida C envolve, necessariamente, a valida\u00e7\u00e3o do indicador de \n\nmedida B visto que s\u00e3o cumulativos no processo de pontua\u00e7\u00e3o.\n\nAlguns indicadores dos crit\u00e9rios SM1, SM2, SM3 E SM5, possibilitam a obten\u00e7\u00e3o de pontos de inova\u00e7\u00e3o.\n\n6\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n4\n\n\n\nAnexos \n\n \n\n \n\nA.15 \n\nTabela A.7. Grelha de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade no ambiente exterior - emiss\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPar\u00e2metro\n\nCrit\u00e9rio\n\nSAE1 Controlo das emiss\u00f5es anuais de CO2\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nControlar as emiss\u00f5es decorrentes da utiliza\u00e7\u00e3o do edif \u00edcio, monitorizando \n\nos seus equipamentos, componentes e actividade.\n\n1. N\u00edvel de CO2 emitido calculado a partir do consumo de energia e \n\nequipamentos existentes em utiliza\u00e7\u00e3o. A emiss\u00e3o de CO2 deve ser \n\nmonitorizada e controlada.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Equipamentos sem manuten\u00e7\u00e3o -3\n\nB. Manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos existentes de f orma a garantir o \n\nm\u00e1ximo desempenho dos mesmos\n1\n\nC. Previs\u00e3o dos n\u00edveis de CO2 produzidos atrav\u00e9s das diversas \n\nactividades desenvolvidas e manuten\u00e7\u00e3o dos valores esperados\n3\n\nSAE2 Controlo de emiss\u00f5es de gases com ef eito estuf a e acidif icantes\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nControlo das emiss\u00f5es de gases com ef eito estuf a e acidif antes (HFCs).\n\n1. Controlo e verif ica\u00e7\u00e3o dos equipamentos que utilizam HFCs para \n\nacompanhar o seu desempenho e n\u00edveis de emiss\u00f5es.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimit e A. Equipamentos sem manuten\u00e7\u00e3o -3\n\nB. Manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos existentes de f orma a garantir o \n\nm\u00e1ximo desempenho do mesmo\n1\n\nC. N\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos que produzam HFCs 3\n\nSAE3 Monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar exterior\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nControlar o ar exterior atrav\u00e9s de dispositivos que permitam verif icar a sua \n\nqualidade ao n\u00edvel dos seus compostos e part\u00edculas existentes.\n\nIndicadores\n\n1. Controlo da qualidade do ar atrav\u00e9s de dispositivos localizados em pontos \n\nestrat\u00e9gicos de verif ica\u00e7\u00e3o como junto a entradas de ar no edif \u00edcio ou \u00e1reas \n\nde maior tr\u00e2nsito.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. N\u00e3o exist\u00eancia de sistemas de monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar -3\n\nB. Monitoriza\u00e7\u00e3o do ar exterior e def ini\u00e7\u00e3o de medidas e estrat\u00e9gias \n\npara redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es na \u00e1rea\n1\n\nC. Redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es com a aplica\u00e7\u00e3o de melhorias cont\u00ednuas aos \n\ntransportes, edif \u00edcios e diversas actividades realizadas na \u00e1rea\n3\n\nNotas explicativas:\n\n2\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nOs crit\u00e9rios SAE1 e SAE2, possibilitam a obten\u00e7\u00e3o de pontos de inova\u00e7\u00e3o.\n\nPontua\u00e7\u00e3o\n\n11\n\n3\n\n0\n\n0\n\nRelat\u00f3rio\nM\u00e1xim o\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\n0\n\n4\n\n4\n\nIndicadores\n\nIndicadores\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nM\u00ednim o 3\n\nObjectivo\n\nSustentabilidade no Ambiente Exterior - Emiss\u00f5es\n\nObjectivo\n\nObjectivo\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nNota final na \u00e1rea Sustentabilidade no Ambiente Exterior - Emiss\u00f5es\n\nPr\u00e1ticas inovadoras\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nEste s\u00edmbolo indica que o cumprimento do indicador de medida C envolve, necessariamente, a valida\u00e7\u00e3o do indicador de \n\nmedida B visto que s\u00e3o cumulativos no processo de pontua\u00e7\u00e3o.\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.16 \n\nTabela A.8. Grelha de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade no ambiente interior \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPar\u00e2metro\n\nCrit\u00e9rio\n\nSAI1 Controlo da qualidade do ar interior (concentra\u00e7\u00e3o de CO2, COV's)\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir a qualidade do ar interior e a n\u00e3o exist\u00eancia de gases e compostos \n\nque comprometam a sa\u00fade dos utentes.\n\n1. Controlo e verif ica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de di\u00f3xido de carbono (CO2) nos \n\ncompartimentos mais suscept\u00edveis ao seu impacto.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimite A. N\u00e3o exist\u00eancia de controlo e acompanhamento -3\n\nB. Valores inf eriores aos valores m\u00e1ximos 1\n\nC. N\u00e3o exist\u00eancia de gases e compostos 3\n\n2. Controlo e verif ica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis e \n\noutros componentes prejudiciais \u00e0 sa\u00fade.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimite A. Valores abaixo dos limites m\u00e1ximos -3\n\nB. Valores&lt;50% dos valores m\u00e1ximos 1\n\nC. N\u00e3o exist\u00eancia de gases e compostos 3\n\n3. Controlo  do intervalo de tempo entre as actividades de reabilita\u00e7\u00e3o e a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do edif \u00edcio para garantir a qualidade do ar interior, assim como a \n\nsua qualidade caso a ocupa\u00e7\u00e3o persista durante o processo.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimite A. Continuidade da ocupa\u00e7\u00e3o durante as opera\u00e7\u00f5es -3\n\nB. Ocupa\u00e7\u00e3o&lt;1 m\u00eas ap\u00f3s a conclus\u00e3o 1\n\nC. Ocupa\u00e7\u00e3o >1 m\u00eas ap\u00f3s a conclus\u00e3o 3\n\nSAI2 Utiliza\u00e7\u00e3o de materiais de revestimento interiores de baixas emiss\u00f5es\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir a qualidade do ar interior atrav\u00e9s do controlo dos materiais, \n\nrevestimento e componentes utilizados no interior do edif \u00edcio.\n\n1. Controlo sobre o tipo de materiais e revestimentos interiores utilizados, \n\nminimizando a utiliza\u00e7\u00e3o de agentes poluentes.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite\n\nA. Utiliza\u00e7\u00e3o de materiais desta natureza&lt;40% da \u00e1rea de superf \u00edcies \n\ninteriores\n-3\n\nB. Utiliza\u00e7\u00e3o de materiais desta natureza&lt;20% da \u00e1rea de superf \u00edcies \n\ninteriores\n1\n\nC. N\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de materiais que libertem agentes poluentes 3\n\nSAI3 Renova\u00e7\u00e3o de ar\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir os n\u00edveis m\u00ednimos de renova\u00e7\u00e3o de ar para assegurar a qualidade \n\ndo ar e do ambiente interior.\n\n1. Def ini\u00e7\u00e3o do n\u00famero de renova\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e da sua verif ica\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo da ocupa\u00e7\u00e3o do edif \u00edcio.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite\n\nA. N\u00e3o respeitar os n\u00edveis m\u00ednimo de renova\u00e7\u00e3o de ar previstos para a \n\nactividade desenvolvida\n-3\n\nB. Garantir os n\u00edveis m\u00ednimos de renova\u00e7\u00e3o de ar 1\n\nC. Garantir e acompanhar a exist\u00eancia de renova\u00e7\u00e3o de ar ao longo da \n\nocupa\u00e7\u00e3o do edif \u00edcio\n3\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n4\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n4\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nSustentabilidade no Ambiente Interior\n\nConsumo\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\n9\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\nPontua\u00e7\u00e3o\n\n\n\nAnexos \n\n \n\n \n\nA.17 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da Tabela A8. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSAI4 Temperatura e humidade relativa\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nAssegurar os n\u00edveis de conf orto necess\u00e1rias aos utentes para que o \n\nambiente se mantenha em condi\u00e7\u00f5es agrad\u00e1veis \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das \n\nactividades esperadas.\n\n1. Controlo e verif ica\u00e7\u00e3o da temperatura e humidade relativa nas \n\nhabita\u00e7\u00f5es. Verif icar se os n\u00edveis de conf orto def inidos correspondem aos \n\nverif icados atrav\u00e9s de medi\u00e7\u00f5es.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite\n\nA. N\u00e3o respeitar os limites m\u00ednimos previstos na legisla\u00e7\u00e3o em vigor \n\n(RCCTE)\n-3\n\nB. Prever a temperatura e humidade interiores e ef ectuar a sua \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o para af erir os resultados\n1\n\nC. Respeitar os \u00edndices de conf orto previstos na ISO para a temperatura \n\ne humidade interior e af erir os resultados\n3\n\nSAI5 N\u00edveis e qualidade da ilumina\u00e7\u00e3o\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir os n\u00edveis de ilumina\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das actividades \n\nque se desenvolvem no interior dos espa\u00e7os.\n\n1. Verif ica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de ilumina\u00e7\u00e3o, privilegiando as f ontes de \n\nilumina\u00e7\u00e3o natural.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. Manuten\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o actual -3\n\nB. Prever uma maior \u00e1rea de envidra\u00e7ados para aumentar a ilumina\u00e7\u00e3o \n\nnatural nas \u00e1reas de maior ocupa\u00e7\u00e3o\n1\n\nC. Prever os n\u00edveis de ilumina\u00e7\u00e3o na f ase de projecto e af erir os \n\nresultados no decorrer da ocupa\u00e7\u00e3o\n3\n\nSAI6 Privacidade e vistas do exterior\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir a permeabilidade e a liga\u00e7\u00e3o entre o ambiente interior e exterior, \n\npermitindo ao ocupante a privacidade esperada e a exist\u00eancia de vistas \n\npara o espa\u00e7o exterior.\n\n1. An\u00e1lise do projecto e das potencialidades a este n\u00edvel, verif ica\u00e7\u00e3o a \n\nexist\u00eancia de incompatibilidades ou potencialidades n\u00e3o exploradas.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. Manuten\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o actual -3\n\nB. Aumentar a \u00e1rea de envidra\u00e7ados para permitir melhor visibilidade do \n\ninterior para o exterior\n1\n\nC. Garantir a permeabilidade entre o interior e exterior em todos os \n\nespa\u00e7os de maior perman\u00eancia ou locais de trabalho\n3\n\nSAI7 Conf orto ac\u00fastico\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir o conf orto ac\u00fastico dos moradores atrav\u00e9s de n\u00edveis de isolamento \n\nque assegurem n\u00edveis m\u00ednimos de ru\u00eddo no interior.\n\n1. N\u00edveis de isolamento e de ru\u00eddo de acordo com as normas regulamentares \n\nem vigor.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite\n\nA. N\u00edveis de isolamento abaixo dos preconizados na legisla\u00e7\u00e3o em vigor \n\n(RGR)\n-3\n\nB. N\u00edveis de isolamento superiores aos valores m\u00ednimos para atenua\u00e7\u00e3o \n\ndo ru\u00eddo exterior\n1\n\nC. N\u00edveis de isolamento superiores aos valores m\u00ednimos para atenua\u00e7\u00e3o \n\ndo ru\u00eddo produzidos por equipamentos, transmiss\u00e3o entre espa\u00e7os\n3\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n4\n\n4\n\n4\n\n4\n\n0\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nObjectivo\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nIndicadores\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nObjectivo\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nIndicadores\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.18 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da Tabela A8. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSAI8 Articula\u00e7\u00e3o e \u00e1reas m\u00ednimas dos espa\u00e7os interiores\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nAssegurar que os espa\u00e7os interiores possuem a articula\u00e7\u00e3o e volumetria \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das actividades em vista e para responder \u00e0s \n\nexig\u00eancias de habitabilidade existentes.\n\n1. An\u00e1lise do projecto e das solu\u00e7\u00f5es adoptadas ao n\u00edvel da tipologia da \n\nhabita\u00e7\u00e3o, das \u00e1reas e articula\u00e7\u00e3o entre os dif erentes espa\u00e7os existentes.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. Articula\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas de acordo com o RGEU -3\n\nB. \u00c1reas dos compartimentos de acordo com as \u00e1reas m\u00ednimas do RGEU 1\n\nC. \u00c1reas dos compartimentos acima das \u00e1reas m\u00ednimas e permeabilidade \n\nentre espa\u00e7os\n3\n\nNotas explicativas:\n\nEste s\u00edmbolo indica que o cumprimento do indicador de medida C envolve, necessariamente, a valida\u00e7\u00e3o do indicador de \n\nmedida B visto que s\u00e3o cumulativos no processo de pontua\u00e7\u00e3o.\n\nOs crit\u00e9rios SAI2 a SAI8, possibilitam a obten\u00e7\u00e3o de pontos de inova\u00e7\u00e3o.\n\n4\n\nNota final na \u00e1rea Sustentabilidade no Ambiente Interior 0\n\nRelat\u00f3rio\nM\u00e1ximo 37\n\nM\u00ednimo 10\n\nPr\u00e1ticas inovadoras 7\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\n\n\nAnexos \n\n \n\n \n\nA.19 \n\nTabela A.9. Grelha de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade na utiliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\nPar\u00e2metro\n\nCrit\u00e9rio\n\nSU1 Grau de controlo dos sistemas do edif \u00edcio\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir um elevado grau de controlo dos utentes sobre os sistemas \n\nexistentes no edif \u00edcio, permitindo a sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades \n\nexistentes (do utente ou da actividade desenvolvida).\n\n1. Grau de controlo sobre os sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. N\u00e3o exist\u00eancia de dispositivos individuais de controlo -3\n\nB. Controlo em todos os compartimentos de acordo com as \n\nnecessidades dos utentes\n1\n\nC. Sensores e dispositivos autom\u00e1ticos, quando aplic\u00e1vel para minimizar \n\nconsumos\n3\n\n2. Grau de controlo sobre os sistemas de aquecimento e arref ecimento.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. N\u00e3o exist\u00eancia de dispositivos individuais de controlo -3\n\nB. Controlo em todos os compartimentos de acordo com as \n\nnecessidades dos utentes\n1\n\nC. Sensores e dispositivos autom\u00e1ticos, quando aplic\u00e1vel para minimizar \n\nconsumos\n3\n\n3. Grau de controlo sobre aberturas e ventila\u00e7\u00e3o/ilumina\u00e7\u00e3o.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. N\u00e3o exist\u00eancia de dispositivos individuais de controlo -3\n\nB. Controlo em todos os compartimentos de acordo com as \n\nnecessidades dos utentes\n1\n\nC. Sensores e dispositivos autom\u00e1ticos, quando aplic\u00e1vel para minimizar \n\nconsumos\n3\n\n4. Grau de controlo sobre o isolamento (estores).\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. N\u00e3o exist\u00eancia de dispositivos individuais de controlo -3\n\nB. Controlo em todos os compartimentos de acordo com as \n\nnecessidades dos utentes\n1\n\nC. Sensores e dispositivos autom\u00e1ticos, quando aplic\u00e1vel para minimizar \n\nconsumos\n3\n\nSU2 Documentar os princ\u00edpios e boas pr\u00e1ticas da constru\u00e7\u00e3o.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nDocumentar as pr\u00e1ticas de constru\u00e7\u00e3o adoptadas e os princ\u00edpios para que \n\no utente possa maximizar o seu desempenho.\n\n1. Exist\u00eancia de um documento completo com uma descri\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\nde constru\u00e7\u00e3o implementadas e detalhes de f uncionamento que dever\u00e3o ser \n\nrealizados pelos utilizadores, explicitando preju\u00edzos e benef \u00edcios \n\ndecorrentes das mesmas.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. N\u00e3o exist\u00eancia de documenta\u00e7\u00e3o -3\n\nB. Ficha do edif \u00edcio e documentos previstos na legisla\u00e7\u00e3o em vigor como \n\na certif ica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica\n1\n\nC. Documenta\u00e7\u00e3o sobre as solu\u00e7\u00f5es adoptadas, altera\u00e7\u00f5es realizadas, \n\nacompanhamento durante o processo de utiliza\u00e7\u00e3o e todos os \n\nprocedimentos que comprometem o comportamento do edif \u00edcio\n\n3\n\n4\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nSustentabilidade na Utiliza\u00e7\u00e3o\n\nControlabilidade\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\n0\n\nPontua\u00e7\u00e3o\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n16\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.20 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da Tabela A9. \n\n \n\nSU3 Possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o para novas f uncionalidades\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nAvaliar as potencialidades do edif icio f ace \u00e0s caracter\u00edsticas da \u00e1rea onde \n\nest\u00e1 implantado, identif icando-se novas f uncionalidades que promovam o \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico e social da \u00e1rea.\n\nIndicadores\n\n1. Exist\u00eancia de um planeamento na \u00e1rea e a rela\u00e7\u00e3o entre os edif \u00edcios, \n\nindentif icando-se as car\u00eancias e potencialidades atrav\u00e9s da def ini\u00e7\u00e3o \n\ncriteriosa da tipologia de ocupa\u00e7\u00e3o.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e\n\nA. N\u00e3o exist\u00eancia de planeamento sobre as necessidades e tipologias \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o\n-3\n\nB. Exist\u00eancia de um plano de gest\u00e3o da \u00e1rea que preveja a tipologia de \n\nocupa\u00e7\u00e3o mais adequada a cada edif \u00edcio\n1\n\nC. Potenciar a reabilita\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es para permitir espa\u00e7os mais \n\nf lex\u00edveis que f acilitem a altera\u00e7\u00f5es de uso decorrentes da din\u00e2mica \n\nurbana\n\n3\n\nSU4 Adapta\u00e7\u00e3o a novas f ontes de energia\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nPromover a adapta\u00e7\u00e3o dos edif \u00edcios a novas f ontes de energia com \n\nrecursos renov\u00e1veis para redu\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edveis f \u00f3sseis e \n\nde emiss\u00f5es.\n\n1. Implementa\u00e7\u00e3o de sistemas com f ontes de energia renov\u00e1veis.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite\nA. N\u00e3o an\u00e1lise das potencialidades de implementa\u00e7\u00e3o de novos \n\nsistemas\n-3\n\nB. Possibilidade de implementa\u00e7\u00e3o de novos sistemas de f ornecimento \n\nde energia de base sustent\u00e1vel\n1\n\nC. F\u00e1cil altera\u00e7\u00e3o entre sistemas e possibilidade de novas adpta\u00e7\u00f5es \n\nf uturas no decorrer dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos nesta \u00e1rea\n3\n\nSU5 Adapta\u00e7\u00e3o interior\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nCriar espa\u00e7os interiores que satisf a\u00e7am as necessidades dos utentes e \n\nadaptados \u00e0s exig\u00eancias m\u00ednimas de habitabilidade.\n\n1. An\u00e1lise das \u00e1reas dos espa\u00e7os f ace ao tipo de ocupa\u00e7\u00e3o a que se \n\ndestinam e da articula\u00e7\u00e3o entre os mesmos.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite\nA. Manuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os interiores sem a explora\u00e7\u00e3o de novas \n\npotencialidades\n-3\n\nB. Flexibilidade espacial e possibilidade de adapta\u00e7\u00e3o a novos usos 1\n\nC. Interac\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7os e possibilidades espaciais diversas atrav\u00e9s \n\nda f lexibilidade interna das divis\u00f5es\n3\n\nSU6 Adapta\u00e7\u00e3o a novos sistemas t\u00e9cnicos\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nImplementa\u00e7\u00e3o de sistemas t\u00e9cnicos que incrementem o controlo dos \n\ncomponentes e solu\u00e7\u00e3o utilizados nos edif \u00edcios.\n\n1. Tipos de sistemas implementados e contributo ao n\u00edvel da ef ici\u00eancia global \n\ndo edif \u00edcio.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite\nA. N\u00e3o an\u00e1lise das potencialidades de implementa\u00e7\u00e3o de novos \n\nsistemas\n-3\n\nB. Possibilidade de implementa\u00e7\u00e3o de novos sistemas t\u00e9cnicos 1\n\nC. F\u00e1cil altera\u00e7\u00e3o entre sistemas e possibilidade de novas adpta\u00e7\u00f5es \n\nf uturas no decorrer dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos na \u00e1rea\n3\n\nNotas explicativas:\n\n3\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n4\n\nNota final na \u00e1rea Sustentabilidade na Utiliza\u00e7\u00e3o 0\n\nRelat\u00f3rio\nM\u00e1xim o 35\n\nM\u00ednim o 9\n\nPr\u00e1ticas inovadoras 8\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n4\n\nEste s\u00edmbolo indica que o cumprimento do indicador de medida C envolve, necessariamente, a valida\u00e7\u00e3o do indicador de \n\nmedida B visto que s\u00e3o cumulativos no processo de pontua\u00e7\u00e3o.\n\nObjectivo\n\nObjectivo\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\n0\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nFlexibilidade\n\nObjectivo\n\nAdaptabilidade\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nTodos os crit\u00e9rios, excepto o SU3, possibilitam a obten\u00e7\u00e3o de pontos de inova\u00e7\u00e3o.\n\nIndicadores\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0Indicadores\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n4\n\n0\n\n\n\nAnexos \n\n \n\n \n\nA.21 \n\nTabela A.10. Grelha de avalia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea sustentabilidade cultural, econ\u00f3mica e social \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPar\u00e2metro\n\nCrit\u00e9rio\n\nCES1 Valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial cultural do edif \u00edcio\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nGarantir o valor patrimonial cultural do edif \u00edcio atrav\u00e9s da preserva\u00e7\u00e3o das \n\nt\u00e9cnicas e caracter\u00edsticas de constru\u00e7\u00e3o da \u00e9poca.\n\nIndicadores\n\n1. Avaliar as condi\u00e7\u00f5es da interven\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o dos elementos que \n\ncaracterizam o edif \u00edcio e a constru\u00e7\u00e3o. Analisar a necessidade de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o e a sua utiliza\u00e7\u00e3o circunscrita aos elementos e componentes \n\ndegradados.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Utiliza\u00e7\u00e3o de materiais incompat\u00edveis ou t\u00e9cnicas desadequadas -3\n\nB. Utiliza\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de repara\u00e7\u00e3o adequadas e manuten\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas arquitect\u00f3nicas e construtivas tradicionais. \n\nCompatibiliza\u00e7\u00e3o entre os materiais existentes e aqueles utilizados na \n\ninterven\u00e7\u00e3o\n\n1\n\nC. Interven\u00e7\u00e3o f undamentada com acrescentos enquadrados nas \n\ncaracter\u00edsticas arquitect\u00f3nicas e construtivas do edif \u00edcio.\n3\n\nCES2 Valoriza\u00e7\u00e3o arquitect\u00f3nica do edif \u00edcio\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nIncrementar o valor arquitect\u00f3nico e t\u00e9cnico do edif \u00edcio atrav\u00e9s da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e dos sistemas e componentes incorporados.\n\n1. An\u00e1lise da qualidade dos espa\u00e7os e do valor arquitect\u00f3nico decorrentes.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. Manter as caracter\u00edsticas originais sem explorar novas -3\n\nB. Proporcionar novas f uncionalidades e possibilidades de adapta\u00e7\u00e3o ao \n\nedif \u00edcio\n1\n\nC. Interven\u00e7\u00f5es que valorizam o edif \u00edcio no contexto e \u00e1rea urbana em \n\nque se insere\n3\n\n2. An\u00e1lise dos sistemas e componentes implementados e dos seus \n\ncontributos para o desempenho do edif \u00edcio.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 4 pont os]\n\nLimite A. N\u00e3o f oram aplicados novos sistemas ou componentes -3\n\nB. Aplica\u00e7\u00e3o de novos sistemas que proporcionam um maior conf orto \n\naos utentes, considerando-se as exig\u00eancias nomeadamente nos \n\ncrit\u00e9rios SAI3 e SAI4\n\n1\n\nC. Utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas e componentes no sentido de experimentar \n\nnovas t\u00e9cnicas e ef ic\u00e1cia das solu\u00e7\u00f5es (experimenta\u00e7\u00e3o)\n3\n\nCES3 Valoriza\u00e7\u00e3o social do edif \u00edcio\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nMelhorar a qualidade do ambiente e dos espa\u00e7os que contribuem para o \n\nconv\u00edvio social.\n\nIndicadores\n1. Analisar a componente social existente na \u00e1rea que mobilize os \n\nmoradores e visitantes para o conv\u00edvio.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Manuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e din\u00e2mica existentes -3\n\nB. Cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os de conv\u00edvio adequados aos utentes da \n\n\u00e1rea e aos prop\u00f3sitos em termos de desenvolvimento social\n1\n\nC. Dinamiza\u00e7\u00e3o de iniciativas direccionadas para os utentes da \u00e1rea e \n\nnovos p\u00fablicos para f omentar as rela\u00e7\u00f5es sociais\n3\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nSustentabilidade Cultural, Econ\u00f3mica e Social\n\nObjectivo\n\nObjectivo\n\nIndicadores\n\nObjectivo\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\n[1 Ponto]\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n3\n\n0\n\nPontua\u00e7\u00e3o\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n8\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n3\n\n0\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.22 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da Tabela A10. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCES4 Dinamiza\u00e7\u00e3o da economia local\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1x. crit \u00e9rio\n\nPromover o uso misto dos edif \u00edcios no sentido de proporcionar novas \n\noportunidades econ\u00f3micas na \u00e1rea quanto a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e \n\nf ornecimento de bens. Deve-se ainda privilegiar a m\u00e3o de obra local.\n\nIndicadores 1. Tipos de ocupa\u00e7\u00f5es def inidas para o edif \u00edcio.\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e A. Manuten\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o actual com m\u00e3o de obra deslocalizada -3\n\nB. Dinamiza\u00e7\u00e3o e diversif ica\u00e7\u00e3o das actividades e servi\u00e7os existentes \n\nna \u00e1rea\n1\n\nC. Utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra local, promovendo a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nurbanas mistas auto-sustent\u00e1veis\n3\n\n2. Utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra e materiais locais nas actividades de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o.\n\nPont ua\u00e7\u00e3o \n\nobt ida\n\n[ M \u00e1x. 3 pont os]\n\nLimit e\n\nA. Utiliza\u00e7\u00e3o de materiais n\u00e3o locais e m\u00e3o de obra deslocalizada nas \n\ninterven\u00e7\u00f5es\n-3\n\nB. Mais de 50% dos materiais e m\u00e3o de obra s\u00e3o locais 1\n\nC. Dinamiza\u00e7\u00e3o de empresas locais vocacionadas para as opera\u00e7\u00f5es \n\nde manuten\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o\n3\n\nNotas explicativas:\n\nObjectivo\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n6\n\n0\n\nO crit\u00e9rio CES2 possibilita a obten\u00e7\u00e3o de 1 ponto de inova\u00e7\u00e3o.\n\nRelat \u00f3rio - \n\nFundament a\u00e7\u00e3o\n\n0\n\nNota final na \u00e1rea Sustentabilidade Cultural, Econ\u00f3mica e Social 0\n\nRelat\u00f3rio\nM\u00e1ximo 20\n\nM\u00ednimo 6\n\nPr\u00e1ticas inovadoras 2\n\nG\ne\ns\nt\u00e3\n\no\n u\n\nrb\na\nn\na\n\nEste s\u00edmbolo indica que o cumprimento do indicador de medida C envolve, necessariamente, a valida\u00e7\u00e3o do indicador de \n\nmedida B visto que s\u00e3o cumulativos no processo de pontua\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nAnexos \n\n \n\n \n\nA.23 \n\nAnexo II \u2013 Ficha do Edif\u00edcio 2 \n\n \n\nII.1. Generalidades \n\nEste Anexo apresenta o exemplo de uma ficha com a caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do edif\u00edcio. \n\nEsta ficha \u00e9 um quadro resumo das caracter\u00edsticas construtivas da constru\u00e7\u00e3o e \n\napresenta os detalhes relacionados com as dimens\u00f5es analisadas no \u00e2mbito do trabalho \n\nrealizado pelas equipas da Universidade de Coimbra. \n\nEsta ficha apresenta a identifica\u00e7\u00e3o geral do edif\u00edcio como, por exemplo, a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, o propriet\u00e1rio ou a acessibilidade. Posteriormente apresentam-se as \n\ncaracter\u00edsticas da envolvente exterior e interior como a sua caracteriza\u00e7\u00e3o, as anomalias \n\nou estado de conserva\u00e7\u00e3o. A qualidade e seguran\u00e7a estrutural s\u00e3o contempladas \n\ndefinindo, por exemplo, a tipologia estrutural existente. As condi\u00e7\u00f5es de conforto, higiene \n\ne seguran\u00e7a s\u00e3o analisados e apresentados atrav\u00e9s de elementos como a ventila\u00e7\u00e3o \n\nexistente, os n\u00edveis de conforto, a orienta\u00e7\u00e3o da fachada ou os materiais de revestimento. \n\nAs instala\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do edif\u00edcio s\u00e3o caracterizadas, nomeadamente a rede de \u00e1gua, \n\nesgotos, pluvial e el\u00e9ctrica. \n\nAs interven\u00e7\u00f5es realizadas ficam registadas nestas fichas, assim como o tipo de \n\nopera\u00e7\u00e3o e os elementos afectados pela mesma. \n\nNo caso de ter sido necess\u00e1rio recorrer \u00e0s sub-fichas para caracteriza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, \n\nutilizadas para analisar espa\u00e7os com ocupa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e caracter\u00edsticas pr\u00f3prias \n\ndecorrentes desta utiliza\u00e7\u00e3o, estas ser\u00e3o reveladas nestas fichas do edif\u00edcio. \n\nA Tabela A11 apresenta a ficha completa do edif\u00edcio 2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.24 \n\nTabela A.11. Ficha do edif\u00edcio 2 \n\n \n\n \n\n FICHA EDIF\u00cdCIO (Folha 1) Data de inspec\u00e7\u00e3o:\n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O GERAL (FICHA A)\n\nEdificio n\u00ba 31R04 Rua do Almoxarife, 19-21 Contacto (propriet\u00e1rio/inquilino): -------------------------------------\n\nZona: Z4-C\n\nClassifica\u00e7\u00e3o: Privado Ru\u00edna? N\u00e3o\n\nImplanta\u00e7\u00e3o: Banda meio\n\nN\u00ba de fachadas com aberturas: 2\n\nAcessibilidade (largura da via em frente \u00e0 entrada=3.40m; largura m\u00e1x=3.90m; largura min=1.90m)\n\nExist\u00eancia de espa\u00e7o comum: N\u00e3o\n\nENVOLVENTE EXTERIOR E INTERIOR (FICHAS B1, B2, B3 e B4)\n\nElemento/Localiza\u00e7\u00e3o\n\nPermite visualiza\u00e7\u00e3o interior: Sim\n\nN\u00ba \u00c1guas: 2\n\nZona corrente: Inclinada       Inclina\u00e7\u00e3o: Suficiente\n\nTipo suporte: Estrutura bet\u00e3o armado descont\u00ednua EC=5\n\nTipo revestimento: Telha cer\u00e2mica lusa EC=5\n\nSingularidades: Caleira exterior Clarabo\u00eda\n\nGuarda-p\u00f3 Beiral\n\nTipo de suporte: EC=4\n\n-Sem redu\u00e7\u00e3o da espessura em altura\n\n-Fun\u00e7\u00e3o resistente Esp (R/C)= 70cm\n\nRevestimentos: Reboco tradicional (1:1:5 a 6)\n\nPintura com tinta de \u00e1gua pl\u00e1stica\n\nTipo de suporte: Piso t\u00e9rreo EC=5\n\nRevestimentos: Ladrilho cer\u00e2mico EC=5\n\nTipo de suporte: Pavimento de madeira EC=4 O soalho deste piso foi mudado em 2001. \n\nRevestimentos: Soalho pregado EC=5 N\u00f3 laje/parede com argamassa\n\nTipo de suporte: Pavimento de madeira EC=3\n\nRevestimentos: Soalho pregado\n\nManta Pl\u00e1stica\n\nLadrilho cer\u00e2mico\n\nTipo de suporte: Pavimento de madeira EC=3\n\nSoalho pregado\n\nRevestimentos: Manta Pl\u00e1stica\n\nTipo de suporte: Pavimento de madeira EC=3\n\nRevestimentos: Soalho pregado EC=4\n\nManta Pl\u00e1stica EC=4\n\nTipo de suporte: Pavimento de madeira EC=3\n\nRevestimentos: Soalho pregado\n\nManta Pl\u00e1stica\n\nTipo de suporte: Tabique fasquiado EC=4\n\nRevestimentos: Reboco pintado EC=5\n\nTipo de suporte: Tabique fasquiado EC=5\n\nRevestimentos: Madeira\n\nCer\u00e2mico\n\nPedra\n\nTipo de suporte: Tabique fasquiado EC=4\n\nRevestimentos: Estuque EC=4\n\nTipo de suporte: Tabique fasquiado EC=3\n\nRevestimentos: Estuque\n\nCer\u00e2mico\n\nTipo de suporte: Tabique fasquiado EC=3\n\nRevestimentos: Reboco pintado\n\nCer\u00e2mico\n\nTipo de suporte: Tabique fasquiado EC=3\n\nRevestimentos: Estuque EC=3\n\nPiso 0 (r/c) Revestimentos: Tecto falso EC=5\n\nPiso 1 (1\u00ba piso elevado) Revestimentos: Madeira EC=4\n\nPiso 2 (2\u00ba piso elevado) Revestimentos: Madeira EC=3\n\nPiso 3 (3\u00ba piso elevado) Revestimentos: Madeira EC=4\n\nPiso 4 (4\u00ba piso elevado) Revestimentos: Madeira EC=3 -Manchas de humidade\n\nPiso 5 (sot\u00e3o) EC=4\n\nVidro simples incolor 3mm\n\nVidro simples incolor 3mm Fractura \n\nde vidros\nProtec\u00e7\u00e3o exterior: Estores em PVC\n\nProtec\u00e7\u00e3o interior: cortina\n\nQUALIDADE E SEGURAN\u00c7A ESTRUTURAL (FICHA C)\n\nElemento/Localiza\u00e7\u00e3o\n\nE\nS\n\nT\nR\n\nU\nT\n\nU\nR\n\nA\n\nEdif\u00edcio EC=4\n\nRevestimentos: Estrutura \u00e0 vista\n\nN\u00f3 laje/parede com argamassa\n\nN\u00f3 laje/parede com argamassa\n\nN\u00f3 laje/parede com argamassa\n\nN\u00f3 laje/parede com argamassa\n\nElevada permeabilidade ao ar\n\n-Fissura\u00e7\u00e3o a 45\u00ba\n\nPiso 4 (4\u00ba piso elevado)\n\nEC=3\n\nEC=3\n\n-Fissura\u00e7\u00e3o a 45\u00ba\n\n-Descasque de tinta\n\n-Manchas de humidades\n\nEC=5\n\nEC=4\n\nPiso 2 (2\u00ba piso elevado) -Fissura\u00e7\u00e3o a 45\u00ba\n\nEC=5\n\n-Desgaste em materiais\n\n-Desgaste em materiais\n\nPiso 3 (3\u00ba piso elevado)\n\nPiso 4 (4\u00ba piso elevado)\n\nPiso 3 (3\u00ba piso elevado)\n\nAluminio\n\nG\nE\n\nR\nA\n\nL\nT\n\nE\nC\n\nT\nO\n\nS\n\nPor debaixo da parede mestra existente a\n\nmeio v\u00e3o do 1\u00ba andar (paralela \u00e0 fachada\n\nprincipal), existe uma viga cujo material n\u00e3o foi\n\nposs\u00edvel identificar, e que apoia em pilares\n\njunto \u00e0s fachadas laterais.\n\n-Infiltra\u00e7\u00f5es\n\n-Musgos e bolores \n\nP\nA\n\nV\nIM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\nS\nP\n\nA\nR\n\nE\nD\n\nE\nS\n\n I\nN\n\nT\nE\n\nR\nIO\n\nR\nE\n\nS\n\nCobretura de menores dimens\u00f5es. Nao permitiu visualiza\u00e7\u00e3o pelo interior, \n\npelo que nao foi poss\u00edvel determinar a tipologia da sua estrutura de suporte \n\nnem o respectivo estado de conserva\u00e7\u00e3o.\n\nPiso 1 (1\u00ba piso elevado)\n\nFachada Principal\n\nSot\u00e3o (5\u00ba piso elevado)\n\nEC=4\n\nEC=4\n\nMadeira EC=3\n\nEnvidra\u00e7adoMaterial caixilho\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o Anomalias observadas Observa\u00e7\u00f5es\n\nCoberturas Secund\u00e1rias \n\n(outras)\n\nOutras fachadas\n\n- Fissura\u00e7\u00e3o devido a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es\n\nResultado de uma interven\u00e7\u00e3o, desconhecendo \n\na data\n\nPiso 0 (R/C)\n\nFachada Principal\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o Anomalias observadas Observa\u00e7\u00f5es\n\nAs paredes exteriores do \u00faltimo piso s\u00e3o muito \n\nmais finas que as dos pisos inferiores e\n\nprovavelmente de uma constitui\u00e7\u00e3o diferente. \u00c9\n\nnestas paredes que se verifica a referida\n\nfissura\u00e7\u00e3o na zona dos v\u00e3os.\n\nN\u00e3o existe\n\nC\nO\n\nB\nE\n\nR\nT\n\nU\nR\n\nA\nP\n\nA\nR\n\nE\nD\n\nE\n F\n\nA\nC\n\nH\nA\n\nD\nA\n\nPiso 1 (1\u00ba piso elevado)\n\nPiso 5 (sot\u00e3o)\n\nPiso 0 (r/c)\n\nCobertura Principal\n\nC\nA\n\nIX\nIL\n\nH\nA\n\nR\nIA\n\nTipologia: Alvenaria com pavimentos de madeira e arco em \n\npedra argamassada\n\nRevestida a fibrocimento\n\nAlvenaria de pedra rach\u00e3o c/ face \n\naparelhada (pedra calc\u00e1ria)\n\nPiso 2 (2\u00ba piso elevado)\n\nConstitui\u00e7\u00e3o do piso t\u00e9rreo desconhecida. Laje\n\ncom desnivel\n\n\n\nAnexos \n\n \n\n \n\nA.25 \n\nContinua\u00e7\u00e3o da Tabela A11. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n FICHA EDIF\u00cdCIO (Folha 2)\n\nCONDI\u00c7\u00d5ES DE CONFORTO, HIGIENE E SEGURAN\u00c7A (FICHAS D1, D2 e E3)\n\nElemento/Localiza\u00e7\u00e3o\n\nCompartimentos interiores: Sim Exist\u00eancia de cheiros: Sim\n\nExist\u00eancia de I.S: Sim, sem comunica\u00e7\u00e3o com cozinha\n\nIlumina\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os: Suficiente\n\nOrienta\u00e7\u00e3o fachada: Sul Ruidos inc\u00f3modos (a\u00e9reos): \n\nConforto t\u00e9rmico: Relativamente t\u00e9pido (Ver\u00e3o) e Neutro (Inverno) N\u00e3o\n\nExist\u00eancia de climatiza\u00e7\u00e3o: Sim Aparelhos: 1 Ru\u00eddos inc\u00f3modos (percuss\u00e3o): \n\nRefor\u00e7o isolamento ac\u00fastico (R/C): Sim N\u00e3o\n\nClassifica\u00e7\u00e3o em altura: M\u00e9dio Meios de extin\u00e7\u00e3o e detec\u00e7\u00e3o: Ilumina\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia no R/C.\n\nPosi\u00e7\u00e3o relativa: Rodeado por outros edif\u00edcios Nenhum\n\nCaixa de escadas:\n\nMateriais Estrutura: Madeira EC=3\n\nMateriais Revestimento: Pl\u00e1stico EC=4 Situa\u00e7\u00f5es de risco:\n\nMaterial Corrim\u00e3o: Madeira\n\nIlumina\u00e7\u00e3o de sa\u00edda: S\u00f3 no R/C Presen\u00e7a de deficientes/idosos/crian\u00e7as\n\nRua com sa\u00edda: Sim\n\nBotija de \n\ng\u00e1s\n\nINSTALA\u00c7\u00d5ES T\u00c9CNICAS (FICHAS E1 E E2)\n\nRedes\n\nMaterial da rede: \n\nAgua Fria:       A\u00e7o inox EC=4\n\nAgua Quente: A\u00e7o inox EC=4\n\nSistema de Aquecimento de \u00e1gua: Termoacumuladores e Esquentadores\n\nMaterial da rede: Gr\u00e9s EC=3\n\nPVC EC=3\n\nTipo de Liga\u00e7\u00e3o: Rede p\u00fablica\n\nMaterial da rede: PVC EC=3\n\nTipo de Liga\u00e7\u00e3o: Rede p\u00fablica\n\nTubo de queda: \u00e0 vista\n\nRegulador de pot\u00eancia: Disjuntor diferencial (0,5A)\n\nQuadro el\u00e9ctrico:     F\u00e1cil acesso           Disjuntores\n\n      Protec\u00e7\u00e3o difer\u00eancial        300 mA\n\nCanaliza\u00e7\u00e3o: N\u00e3o embebida\n\nTipo de ilumina\u00e7\u00e3o: Flourescente tubular\n\n     Incandescente\n\nINTERVEN\u00c7\u00d5ES (FICHAS A2)\n\nObjecto\n\nGeral ----- -----\n\nCobertura Resultado de uma interven\u00e7\u00e3o, desconhecendo a data\n\nParedes de fachada ----- -----\n\nPavimentos ----- -----\n\nParede Int/Caixilharia/Tecto Uso de perfilaria em alum\u00ednio\n\nEstrutura ----- -----\n\nRedes\n\nARMAZ\u00c9NS E ANEXOS (SUB-FICHAS)\n\nNo caso de se tratar de um armazem este \u00e9 tratado de forma singular\n\nn.i N\u00e3o inpeccionado\n\nn.d N\u00e3o definido\n\nEC Estado de Conserva\u00e7\u00e3o [1 mau ; 5 excelente]\n\nSusbtitui\u00e7\u00e3o\n\nRemodela\u00e7\u00e3o\n\nA rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua foi instalada de\n\nnovo em 2002.\n\nA rede de esgotos \u00e9 em PVC, excepto a parte\n\nfinal que ainda e em gr\u00e9s.\n\n3\n\nNatural suficiente N\u00e3o existe\n\nNatural suficiente\n\nSem cozinha\n\nR/C Sem cozinha\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\nDescri\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o\n\nRemodela\u00e7\u00e3o Cria\u00e7\u00e3o de novas redes. Ver descri\u00e7\u00e3o acima\n\nNatural suficiente\n\n2\n\nA\nR\n\nM\nZ\n\n\u00c9\nN\n\nS\n/A\n\nN\nE\n\nX\nO\n\nS\nT\n\n\u00c9\nR\n\nM\nIC\n\nA\n E\n\n \n\nA\nC\n\n\u00da\nS\n\nT\nIC\n\nA\n\nVentila\u00e7\u00e3o Cozinha\n\nS\nA\n\nL\nU\n\nB\nR\n\nD\nA\n\nD\nE\n\nAndar\n\nObserva\u00e7\u00f5es\n\nNatural suficiente N\u00e3o existe\n\nR\nE\n\nD\nE\n\nS\n T\n\n\u00c9\nC\n\nN\nIC\n\nA\nS\n\nEdif\u00edcio\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o\n\nAquecedores el\u00e9ctricos\n\nEdif\u00edcio\n\nS\nE\n\nG\nU\n\nR\nA\n\nN\n\u00c7\n\nA\n C\n\nO\nN\n\nT\nR\n\nA\n \n\nIN\nC\n\n\u00ca\nN\n\nD\nIO\n\n1\n\n4\n\nSot\u00e3o\n\nIN\nT\n\nE\nR\n\nV\nE\n\nN\n\u00c7\n\n\u00d5\nE\n\nS\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o Anomalias observadas\n\nVentil\u00e7\u00e3o I.S.\n\nMec\u00e2nica insuficiente\n\nN\u00e3o existe\n\nN\u00e3o existe\n\nSem I.S.\n\nEdif\u00edcio\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\nRede de \u00e1guas\n\nRede de esgotos\n\nRede Pluvial\n\nRede electrica\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.26 \n\nAnexo III \u2013 Resultados da Aplica\u00e7\u00e3o do RCCTE \n\n \n\nIII.1. Resultados do RCCTE \n\nO RCCTE foi aplicado aos edif\u00edcios, em diferentes habita\u00e7\u00f5es, e de acordo com \n\naltera\u00e7\u00f5es introduzidas \u00e0s solu\u00e7\u00f5es construtivas iniciais. Desta forma, o regulamento foi \n\naplicado em tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es diferentes para cada habita\u00e7\u00e3o. \n\na. Edif\u00edcio 1 \u2013 Habita\u00e7\u00e3o \u00fanica: neste caso o regulamento foi aplicado ao edif\u00edcio \n\nconsiderando-se as solu\u00e7\u00f5es construtivas originais, posteriormente com a \n\naltera\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es da envolvente opaca vertical, nomeadamente com a \n\naplica\u00e7\u00e3o de contra fachada \u00e0s paredes exteriores e entre edif\u00edcios, em \u00faltimo \n\naplicou-se o RCCTE considerando-se a coloca\u00e7\u00e3o de caixilharia dupla e de \n\nsistemas de aquecimento das \u00e1guas quentes sanit\u00e1rias com o recurso a \n\ncolectores solares; \n\nb. Edif\u00edcio 2 \u2013 Habita\u00e7\u00e3o 1: este fogo localiza-se no piso 1 do edif\u00edcio e consiste num \n\nT0, neste caso aplicou-se o regulamento considerando-se as mesmas vari\u00e1veis \n\nmencionadas anteriormente. A \u00fanica variante consiste na \u00faltima simula\u00e7\u00e3o onde \n\nn\u00e3o foi considerada a aplica\u00e7\u00e3o de colectores solares para o aquecimento de \n\n\u00e1guas sanit\u00e1rias devido as necessidades da habita\u00e7\u00e3o, com somente um \n\nocupante estas s\u00e3o m\u00ednimas, e o investimento em causa; \n\nc. Edif\u00edcio 2 \u2013 Habita\u00e7\u00e3o 2: esta habita\u00e7\u00e3o localiza-se no 4\u00ba e 5\u00ba pisos do edif\u00edcio e \n\nforam consideradas as variantes apresentadas na al\u00ednea a. \n\nAs tabelas seguintes apresentam os resultados das fichas definidas no Regulamento e \n\nas respectivas necessidades de aquecimento, arrefecimento, de energia para as \u00e1guas \n\nquentes sanit\u00e1rias e globais de energia prim\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n \n\n \n\nA.27 \n\nTabela A.12. Resultados do edif\u00edcio 1 \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o do fogo: \n\nEdif\u00edcio 1 \u2013 Rua das Padeiras 19-21 \n\nHabita\u00e7\u00e3o \u00fanica \u2013 Pisos 2,3 e 4 / T4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFicha Existente\nRef or\u00e7o t\u00e9rmico \n\nparedes alvenaria\n\nRef or\u00e7o t\u00e9rmico \n\nparedes alvenaria\n\nCaix Duplo+ES Aqs\n\nUnidade\n\nEnvolvente exterior FCIV.1a 148,30 100,80 100,80 W/\u00ba C\n\nEnvolvente interior FCIV.1b 53,18 53,18 53,18 W/\u00ba C\n\nV\u00e3os envidra\u00e7ados FCIV.1c 28,86 28,86 16,28 W/\u00ba C\n\nRenova\u00e7\u00e3o de ar FCIV.1d 58,44 59,44 59,44 W/\u00ba C\n\nSolares brutos FCIV.1e 653,99 653,99 579,67 KWh/Ano\n\nInternos brutos FCIV.1e 1319,67 1319,67 1319,67 KWh/Ano\n\nTotais \u00fateis FCIV.1e 1972,02 1970,36 1895,97 KWh/Ano\n\nNominais de aquecimento \n\nm\u00e1ximas (Ni)\nFCIV.1f 59,48 59,48 59,48 KWh/m2.Ano\n\nNominais de aquecimento \n\n(Nic)\nFCIV.2 107,13 85,38 80,58 KWh/m2.Ano\n\nT\u00e9rmicas totais FCV.1a 4156,29 3322,82 3101,82 KWh\n\nEnvid. e cob. Exteriores FCV.1b 28,86 28,86 16,28 W/\u00ba C\n\nSolares - Env. Opaca FCV.1c 1075,94 793,42 793,42 KWh/Ano\n\nSolares - Envid. Exteriores FCV.1d 524,60 524,60 494,10 KWh/Ano\n\nInternos FCV.1e 894,45 894,45 894,45 KWh/Ano\n\nT\u00e9rmicos totais FCV.1f 2494,98 2212,47 2181,97\n\nNominais de arref ecimento \n\nm\u00e1ximas (Nv)\nFCV.1g 18,00 18,00 18,00 KWh/m2.Ano\n\nNominais de arref ecimento \n\n(Nvc)\nFCV.1g 1,65 1,99 2,30 KWh/m2.Ano\n\nPrepara\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nquentes sanit\u00e1rias m\u00e1ximas \n\n(Na)\n\n77,43 77,43 77,43 KWh/m2.Ano\n\nPrepara\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nquentes sanit\u00e1rias (Nac)\n57,50 57,50 57,50 KWh/m2.Ano\n\nGlobais de energia prim\u00e1ria \n\nm\u00e1ximas (Nt)\n11,15 11,15 11,15 Kgep/m2.Ano\n\nGlobais de energia prim\u00e1ria \n\n(Ntc)\n8,07 7,44 7,30 Kgep/m2.Ano\n\n0,72 0,67 0,65\n\nB B B\n\nNecessidades \n\nglobais de energia\n\nPerdas\n\nNecessidades\n\nAquecimentoE\ns\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n A\n\nq\nu\ne\nc\nim\n\ne\nn\nto\n\nE\ns\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n A\n\nrr\ne\nfe\n\nc\nim\n\ne\nn\nto\n\nGanhos\n\nIndicador\n\nFicha N.\u00ba 1\n\nPerdas\n\nGanhos\n\nNecessidades\n\nArref ecimento\n\nNecessidades \n\nde energia para \n\nprepara\u00e7\u00e3o de \n\nAQS\n\nR(Ntc/Nt)\n\nClasse energ\u00e9tica\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.28 \n\nTabela A.13. Resultados da habita\u00e7\u00e3o 1 do edif\u00edcio2 \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o do fogo: \n\nEdif\u00edcio 2 \u2013 Rua do Almoxarife 36-38 \n\nHabita\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Pisos 1 / T0  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFicha Existente\nRef or\u00e7o t\u00e9rmico \n\nparedes alvenaria\n\nRef or\u00e7o t\u00e9rmico \n\nparedes alvenaria\n\nCaix Duplo\n\nUnidade\n\nEnvolvente exterior FCIV.1a 28,2 8,1 8,1 W/\u00ba C\n\nEnvolvente interior FCIV.1b 35,16 29,75 29,75 W/\u00ba C\n\nV\u00e3os envidra\u00e7ados FCIV.1c 12,87 12,87 7,26 W/\u00ba C\n\nRenova\u00e7\u00e3o de ar FCIV.1d 18,4 18,4 18,4 W/\u00ba C\n\nSolares brutos FCIV.1e 361,35 361,35 361,35 KWh/Ano\n\nInternos brutos FCIV.1e 432,86 432,86 432,86 KWh/Ano\n\nTotais \u00fateis FCIV.1e 792,72 789,25 787,42 KWh/Ano\n\nNominais de aquecimento \n\nm\u00e1ximas (Ni)\nFCIV.1f 69,19 69,19 69,19 KWh/m2.Ano\n\nNominais de aquecimento \n\n(Nic)\nFCIV.2 100,75 65,15 57,38 KWh/m2.Ano\n\nT\u00e9rmicas totais FCV.1a 1045,13 691,33 592,77 KWh\n\nEnvid. e cob. Exteriores FCV.1b 12,87 12,87 7,26 W/\u00ba C\n\nSolares - Env. Opaca FCV.1c 179,95 51,55 51,55 KWh/Ano\n\nSolares - Envid. Exteriores FCV.1d 203,26 203,26 180,81 KWh/Ano\n\nInternos FCV.1e 293,39 293,39 293,39 KWh/Ano\n\nT\u00e9rmicos totais FCV.1f 676,60 584,20 525,74\n\nNominais de arref ecimento \n\nm\u00e1ximas (Nv)\nFCV.1g 18 18 18 KWh/m2.Ano\n\nNominais de arref ecimento \n\n(Nvc)\nFCV.1g 1,71 2,44 3,09 KWh/m2.Ano\n\nPrepara\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nquentes sanit\u00e1rias m\u00e1ximas \n\n(Na)\n\n47,21 47,21 47,21 KWh/m2.Ano\n\nPrepara\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nquentes sanit\u00e1rias (Nac)\n35,06 35,06 35,06 KWh/m2.Ano\n\nGlobais de energia prim\u00e1ria \n\nm\u00e1ximas (Nt)\n7,16 7,16 7,16 Kgep/m2.Ano\n\nGlobais de energia prim\u00e1ria \n\n(Ntc)\n5,95 4,93 4,71 Kgep/m2.Ano\n\n0,83 0,69 0,66\n\nB- B B\n\nIndicador\n\nE\ns\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n A\n\nq\nu\ne\nc\nim\n\ne\nn\nto\n\nE\ns\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n A\n\nrr\ne\nfe\n\nc\nim\n\ne\nn\nto Perdas\n\nGanhos\n\nNecessidades\n\nArref ecimento\n\nPerdas\n\nGanhos\n\nFicha N.\u00ba 1\n\nNecessidades\n\nAquecimento\n\nNecessidades \n\nde energia para \n\nprepara\u00e7\u00e3o de \n\nAQS\n\nNecessidades \n\nglobais de energia\n\nR(Ntc/Nt)\n\nClasse energ\u00e9tica\n\n\n\nAnexos \n\n \n\n \n\nA.29 \n\nTabela A.14. Resultados da habita\u00e7\u00e3o 2 do edif\u00edcio 2 \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o do fogo: \n\nEdif\u00edcio 2 \u2013 Rua do Almoxarife 36-38 \n\nHabita\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Pisos 4 e 5 / T2  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFicha Existente\nRef or\u00e7o t\u00e9rmico \n\nparedes alvenaria\n\nRef or\u00e7o t\u00e9rmico \n\nparedes alvenaria\n\nCaix Duplo\n\nUnidade\n\nEnvolvente exterior FCIV.1a 177,90 51,10 51,10 W/\u00ba C\n\nEnvolvente interior FCIV.1b 100,00 100,00 100,00 W/\u00ba C\n\nV\u00e3os envidra\u00e7ados FCIV.1c 46,10 46,10 26,00 W/\u00ba C\n\nRenova\u00e7\u00e3o de ar FCIV.1d 31,87 31,87 31,87 W/\u00ba C\n\nSolares brutos FCIV.1e 1625,55 1625,55 1440,83 KWh/Ano\n\nInternos brutos FCIV.1e 750,12 750,12 750,12 KWh/Ano\n\nTotais \u00fateis FCIV.1e 2349,79 2304,17 2123,39 KWh/Ano\n\nNominais de aquecimento \n\nm\u00e1ximas (Ni)\nFCIV.1f 95,61 95,61 95,61 KWh/m2.Ano\n\nNominais de aquecimento \n\n(Nic)\nFCIV.2 233,10 131,78 119,73 KWh/m2.Ano\n\nT\u00e9rmicas totais FCV.1a 4494,62 2266,56 1913,55 KWh\n\nEnvid. e cob. Exteriores FCV.1b 46,10 46,10 26,00 W/\u00ba C\n\nSolares - Env. Opaca FCV.1c 2066,77 1252,77 1252,77 KWh/Ano\n\nSolares - Envid. Exteriores FCV.1d 1051,91 1051,91 990,75 KWh/Ano\n\nInternos FCV.1e 508,42 508,42 508,42 KWh/Ano\n\nT\u00e9rmicos totais FCV.1f 3627,10 2813,10 2751,94\n\nNominais de arref ecimento \n\nm\u00e1ximas (Nv)\nFCV.1g 18,00 18,00 18,00 KWh/m2.Ano\n\nNominais de arref ecimento \n\n(Nvc)\nFCV.1g 17,17 23,29 26,47 KWh/m2.Ano\n\nPrepara\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nquentes sanit\u00e1rias m\u00e1ximas \n\n(Na)\n\n81,73 81,73 81,73 KWh/m2.Ano\n\nPrepara\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nquentes sanit\u00e1rias (Nac)\n60,70 60,70 60,70 KWh/m2.Ano\n\nGlobais de energia prim\u00e1ria \n\nm\u00e1ximas (Nt)\n12,06 12,06 12,06 Kgep/m2.Ano\n\nGlobais de energia prim\u00e1ria \n\n(Ntc)\n12,15 9,27 8,95 Kgep/m2.Ano\n\n1,01 0,77 0,74\n\nC B- B\n\nR(Ntc/Nt)\n\nClasse energ\u00e9tica\n\nIndicador\n\nNecessidades \n\nde energia para \n\nprepara\u00e7\u00e3o de \n\nAQS\n\nNecessidades \n\nglobais de energia\n\nPerdas\n\nGanhos\n\nFicha N.\u00ba 1\n\nE\ns\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n A\n\nq\nu\ne\nc\nim\n\ne\nn\nto\n\nNecessidades\n\nAquecimento\n\nE\ns\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\n A\n\nrr\ne\nfe\n\nc\nim\n\ne\nn\nto Perdas\n\nGanhos\n\nNecessidades\n\nArref ecimento\n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.30 \n\nAnexo IV \u2013 Exemplo de modela\u00e7\u00e3o no DesignBuilder \n\n \n\nIV.1. Inser\u00e7\u00e3o de dados e resultados \n\nNeste anexo ser\u00e3o apresentados alguns elementos resultantes das simula\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas com o programa DesignBuilder para demonstrar as potencialidades do \n\nreferido programa e algumas an\u00e1lises poss\u00edveis de realizar com base nos resultados. \n\nEstes elementos permitem visualizar alguns inputs e outputs relacionados com o \n\nprograma, assim como exemplos dos gr\u00e1ficos e tabelas de resultados gerados. \n\nTabela A.15. Inser\u00e7\u00e3o de dados no DesignBuilder - modela\u00e7\u00e3o \n\n \n\nImagem do edif\u00edcio 2 \n\nModela\u00e7\u00e3o do volume atrav\u00e9s da \nintrodu\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \ndimensionais da constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nImagem da habita\u00e7\u00e3o 1 do edif\u00edcio 2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n \n\n \n\nA.31 \n\nTabela A.16. Inser\u00e7\u00e3o de dados no DesignBuilder \u2013 caracter\u00edsticas construtivas \n\n \n\nInser\u00e7\u00f5es de dados referentes a \nsolu\u00e7\u00f5es construtivas que n\u00e3o \nintegram a base de dados do \n\nprograma, por exemplo no caso dos \nfrontais. \n\n \n\nConfigura\u00e7\u00e3o dos v\u00e3os envidra\u00e7ados. \n\n \n\nTabela A.17. Inser\u00e7\u00e3o de dados no DesignBuilder \u2013 configura\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas \n\n \n\nInser\u00e7\u00e3o do ficheiro com as \ncaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas da regi\u00e3o \n\nde Coimbra. \n\n \n\nSimula\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas \nao longo do ano (meses) \n\n\n\nOs Custos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel para a Engenharia, Arquitectura e Constru\u00e7\u00e3o nos Processos de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nA.32 \n\nTabela A.18. Resultados gerados pelo DesignBuilder \n\n \n\nSimula\u00e7\u00e3o das necessidades de \naquecimento. \n\n \n\nSimula\u00e7\u00e3o das necessidades de \narrefecimento. \n\n \n\nBalan\u00e7o t\u00e9rmico anual. \n\n \n\nProdu\u00e7\u00e3o de Di\u00f3xido de carbono"}]}}}