{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20013"}, {"@name": "filename", "#text": "3455_Morgado_Rebelo_Bonito_Marques_Medina_Andrade.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Desenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nISSN: 1647-3582Indagatio Didactica, vol. 8(1), julho 2016\n\nCIDTFF - Indagatio Didactica - Universidade de Aveiro 959\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nRecursos geol\u00f3gicos na constru\u00e7\u00e3o de monumentos religiosos: Uma investiga\u00e7\u00e3o-\na\u00e7\u00e3o com alunos do ensino secund\u00e1rio de Viseu\n\nGeologic resources in the construction of religious monuments: an action-research \nwith secondary students from Viseu\n\nMargarida Morgado\nEscola Secund\u00e1ria de Viriato, Viseu, Portugal\n\nmorgadommargarida@gmail.com\n\nDorinda Rebelo\nAgrupamento de Escolas de Estarreja, Portugal\n\ndorinda.rebelo@gmail.com\n\nJorge Bonito\nDepartamento de Pedagogia e Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de \u00c9vora, Portugal\n\n Centro de Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1tica e Tecnologia na Forma\u00e7\u00e3o de Formadores, Universidade de Aveiro, \nPortugal\n\njbonito@uevora.pt\n\nLuis Marques\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1tica e Tecnologia na Forma\u00e7\u00e3o de Formadores, Universidade de Aveiro, Portugal\n\nluis@ua.pt\n\nJorge Medina\nDepartamento de Geoci\u00eancias, Universidade de Aveiro, Portugal\n\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o GeoBioTec, Universidade de Aveiro, Portugal\njmedina@ua.pt\n\nAnt\u00f3nio Soares de Andrade\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o GeoBioTec, Universidade de Aveiro, Portugal\n\nasandrade@ua.pt\n\nResumo:\n\nA geologia pode dar um contributo importante para a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos cidad\u00e3os, \npermitindo que estes reconhe\u00e7am utilidade na ci\u00eancia escolar para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas \nque os afetam e que afligem as sociedades em que participam. Os ambientes exteriores \u00e0 sala \nde aula s\u00e3o, modernamente, reconhecidos como espa\u00e7os de aprendizagem potenciadores do \ndesenvolvimento de compet\u00eancias cient\u00edficas e da compreens\u00e3o da utilidade e import\u00e2ncia do \nconhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico nas sociedades atuais. Neste trabalho apresenta-se um \npercurso de aprendizagem que foi implementado na disciplina de Geologia, integrado na tem\u00e1tica \n\u201cA Terra, ontem, hoje e amanh\u00e3\u201d, que mobilizou para o contexto educativo problem\u00e1ticas locais \nrelacionadas com o modo como foram utilizados, ao longo do tempo, recursos geol\u00f3gicos na \n\n\n\nISSN: 1647-3582Indagatio Didactica, vol. 8(1), julho 2016\n\nCIDTFF - Indagatio Didactica - Universidade de Aveiro 960\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nconstru\u00e7\u00e3o de monumentos religiosos na regi\u00e3o de Viseu.\n\nPalavras-chave: Ci\u00eancia; Tecnologia e Sociedade; Geologia; Recursos geol\u00f3gicos; Ambientes \nexteriores \u00e0 sala de aula. \n\nAbstract:\n\nGeology offers a huge contribution for improving citizens\u2019 scientific knowledge, allowing them to \nrecognize the school curriculum effectiveness in solving problems that society is faced with. The \noutdoor learning environment \u2013 crucial through the geology process of teaching and learning - is, \namong others, recognized as having the potential to promote both a set of scientific competences \nand the understanding of the importance of scientific and technological knowledge in present \nsociety. This study deals with a teaching and learning process that was implemented with students \nof 15/16 years old in the subject of  Geology, more specifically, in the curricular topic  \u201cThe Earth: \nyesterday, today and tomorrow.\u201d Local issues related to the way the geological resources have \nbeen used over time in the construction of religious monuments in the Viseu region (Portugal) were \ntaken into account working as the educational context.\n\nKey words: Science; Technology and Society; Geology; Geological Resources; Recursos geol\u00f3gicos; \nOutdoor learning environments. \n\nR\u00e9sum\u00e9:\n\nLa g\u00e9ologie accorde une importante contribution \u00e0 l\u2019\u00e9ducation scientifique des citoyens en \npermettant que ceux-ci reconnaissent l\u2019utilit\u00e9 de la science, en tant que discipline scolaire, pour la \nr\u00e9solution de probl\u00e8mes qui les affectent  et qui affligent les soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles ils participent. \nLes environnements ext\u00e9rieurs  \u00e0 salle de classe sont, actuellement, reconnus comme des espaces \nd\u2019apprentissage optimisateurs du d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences scientifiques et de la \ncompr\u00e9hension de l\u2019utilit\u00e9 et de l\u2019importance de la connaissance scientifique et technologique \ndans les soci\u00e9t\u00e9s actuelles. Dans cet article  nous pr\u00e9sentons un parcours d\u2019apprentissage qui a \u00e9t\u00e9 \nmis en place dans la discipline de G\u00e9ologie, int\u00e9gr\u00e9 dans la th\u00e9matique \u00ab La Terre, hier, aujourd\u2019hui \net demain \u00bb qui a mobilis\u00e9 pour le contexte \u00e9ducatif des probl\u00e9matiques locales en rapport avec \nla fa\u00e7on dont les ressources g\u00e9ologiques ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es, au fil du temps, dans la construction de \nmonuments religieux dans la r\u00e9gion de Viseu (Portugal).\n\nMots-cl\u00e9:  Science; Technologie et soci\u00e9t\u00e9; Geologie; Ressources g\u00e9ologiques; Environnements \next\u00e9rieurs \u00e0 la salle de classe. \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \nO ensino da geologia deve ser desenvolvido numa perspetiva educacional, em que os conte\u00fados \ncurriculares sejam selecionados, pensados e explorados para promoverem o desenvolvimento de \ncapacidades, atitudes e valores nos alunos, que lhes permitam lidar com a incerteza, a globaliza-\n\u00e7\u00e3o e a complexidade das sociedades atuais e os ajudem a enfrentar os desafios cient\u00edficos, tecno-\nl\u00f3gicos, sociais e ambientais com que s\u00e3o confrontados (Marques &amp; Praia, 2009). Para isso, \u00e9 neces-\ns\u00e1rio que se criem contextos de aprendizagem aut\u00eanticos e relevantes, se organizem sequ\u00eancias de \naprendizagem que passem gradualmente do concreto para o abstrato, se ajustem as aprendiza-\n\n\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nISSN: 1647-3582Indagatio Didactica, vol. 8(1), julho 2016\n\nCIDTFF - Indagatio Didactica - Universidade de Aveiro 961\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\ngens \u00e0s capacidades dos alunos, se integrem os ambientes exteriores \u00e0 sala de aula (AESA) como \ncomponente do processo de aprendizagem e se centrem as aprendizagens em aspetos cognitivos \ne emocionais. As atividades em AESA, desenvolvidas numa perspetiva de Ci\u00eancia-Tecnologia-So-\nciedade (CTS), afiguram-se como contextos facilitadores deste tipo de aprendizagens (Marques &amp; \nPraia, 2009; Rebelo, Marques, &amp; Costa, 2011).\n\nEste estudo teve como objetivos: a) construir e implementar atividades pr\u00e1ticas diversificadas que \npermitissem aprofundar a tem\u00e1tica curricular - \u201cA Terra, ontem, hoje e amanh\u00e3\u201d; b) estudar algu-\nmas das din\u00e2micas geol\u00f3gicas existentes na regi\u00e3o de Viseu e compreender o modo como as \nmesmas s\u00e3o percecionadas pela sociedade viseense; c) promover a comunica\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia. \nTendo em conta estes objetivos, as caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas da regi\u00e3o de Viseu \n(patrim\u00f3nio natural e constru\u00eddo), o tema program\u00e1tico selecionado e o contexto educativo (e.g.: \nprofessora e alunos envolvidos), partiu-se da seguinte quest\u00e3o-problema: De que modo t\u00eam sido \nutilizados os recursos geol\u00f3gicos na constru\u00e7\u00e3o de monumentos religiosos ao longo do tempo na \nregi\u00e3o de Viseu?\n\nBreve enquadramento te\u00f3rico\nA partir do fim do s\u00e9culo XIX, primeiro a ci\u00eancia, depois a tecnologia e, por fim, as duas em simult\u00e2neo, \nforam-se tornando paulatinamente mais relevantes no quotidiano dos cidad\u00e3os, determinando \nop\u00e7\u00f5es conducentes a uma progressiva melhoria da qualidade de vida. N\u00e3o pode deixar de se \nreconhecer que a contemporaneidade \u00e9, tamb\u00e9m, tida como um tempo em que, pelo menos \nnos pa\u00edses mais desenvolvidos, cada um de n\u00f3s se confronta com problemas e quest\u00f5es com uma \nsustenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica-tecnol\u00f3gica que necessitam de saber ser interpretados para que se possa, \ndepois, intervir em conformidade, \u00e0 procura de solu\u00e7\u00f5es novas. \u00c9, tamb\u00e9m, por isso, que se nota uma \nreal curiosidade social em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, particularmente \na alguns dos seus resultados. Quantos \u00f3rg\u00e3os de informa\u00e7\u00e3o, oral ou escrita, n\u00e3o dedicam, \nregularmente, sec\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas de informa\u00e7\u00e3o/divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, as quais merecem o melhor \nacolhimento do p\u00fablico? Com frequ\u00eancia conseguem um alargado interesse dos cidad\u00e3os, muito \nespecialmente quando est\u00e3o em causa quest\u00f5es de sa\u00fade, aspetos de natureza ambiental, \nconsumos energ\u00e9ticos ou, at\u00e9, a produ\u00e7\u00e3o de armas (Gon\u00e7alves, 2003). Contudo, paralelamente a \nesta atitude de algum entusiasmo para com a ci\u00eancia, tamb\u00e9m \u00e9 verdade que \u00e9 poss\u00edvel encontrar \nperspetivas cr\u00edticas e, outras, de descredibiliza\u00e7\u00e3o, t\u00e3o s\u00f3 baseadas em meras opini\u00f5es, cren\u00e7as \nou convic\u00e7\u00f5es, sem adequada fundamenta\u00e7\u00e3o racional, pretendendo, at\u00e9, anunciar-se como \nalternativas esperan\u00e7osas (Mendes, 2013).\n\nA escola e o ensino das ci\u00eancias, em geral, e os pr\u00f3prios professores de ci\u00eancias, em particular, \nn\u00e3o podem mais alhear-se do quadro que, muito sinteticamente, acaba de ser esbo\u00e7ado. Daqui o \nquestionamento sobre o que, o como e o para qu\u00ea incluir ci\u00eancias nos curr\u00edculos. E, consequentemente, \ncomo desenhar estrat\u00e9gias para sala de aula, capazes de conseguir o empenhamento dos alunos. \nCompreender o que aqui est\u00e1 em causa \u00e9 ir para al\u00e9m da mera instru\u00e7\u00e3o \u2013 que n\u00e3o \u00e9 despicienda \n- mas implica uma finalidade educativa que se projeta, quer no desenvolvimento de uma atitude \ncient\u00edfica perante a realidade envolvente, quer na valoriza\u00e7\u00e3o de uma dimens\u00e3o cultural, ambas \nmanifestadas, por exemplo, quando se pensa na problem\u00e1tica ambiental. Propostas de ensino que \nabordam tem\u00e1ticas cient\u00edficas curriculares, integrando-as na matriz tecnol\u00f3gica envolvente e em \n\n\n\nISSN: 1647-3582Indagatio Didactica, vol. 8(1), julho 2016\n\nCIDTFF - Indagatio Didactica - Universidade de Aveiro 962\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\narticula\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es sociais desafiadoras, partindo de problemas que tenham, significado \npara os alunos s\u00e3o promissores segundo a investiga\u00e7\u00e3o (Aikenhead, 2009; Vilches &amp; Gil-Perez, 2015). \nDe facto, estudos no \u00e2mbito da Did\u00e1tica das Ci\u00eancias, tanto nacionais (Cachapuz, Paix\u00e3o, Lopes, \n&amp; Guerra, 2008) como internacionais (Lee, Wu, &amp; Tsai, 2009) relacionados com CTS e publicados em \nrevistas com consider\u00e1vel factor de impacto em educa\u00e7\u00e3o, revelam dois indicadores importantes: \no primeiro mostra a adequabilidade deste tipo de abordagens na prepara\u00e7\u00e3o dos alunos para o \nexerc\u00edcio de uma cidadania respons\u00e1vel, capacitando-os para a compreens\u00e3o de problemas da \nvida real; o segundo revela que o n\u00famero de publica\u00e7\u00f5es que tratam desta tem\u00e1tica aponta um \ncontinuado crescendo desde d\u00e9cada de 1990. \n\nSublinha-se que ao abordar, como aqui se faz, o ensino numa perspetiva CTS, ele deve ser \nconsiderado em tr\u00eas dom\u00ednios: o dos programas, o dos recursos did\u00e1ticos e o da forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores. O presente estudo est\u00e1 predominantemente centrado nos recursos did\u00e1ticos e na \nrespetiva aplica\u00e7\u00e3o, tanto na sala de aula, como no campo, este, com uma especial import\u00e2ncia \nna abordagem das tem\u00e1ticas de Geologia. A explora\u00e7\u00e3o pelo aluno do meio natural, com as \nsuas observa\u00e7\u00f5es pensadas e interpretadas, passa muito pelos AESA, materializados em estudos \nrealizados no campo, bem como em visitas a museus e centros de ci\u00eancia. Estes ambientes \npermitem: contactar diretamente com o objeto de estudo, incentivando a curiosidade; desenvolver \natitudes que percecionem o reconhecimento, por exemplo, da import\u00e2ncia dos recursos naturais; \nproporcionar um enquadramento cultural das ci\u00eancias, explorando rela\u00e7\u00f5es CTSA; utilizar \nferramentas de aprendizagem de forte conota\u00e7\u00e3o heur\u00edstica.\n\nEm s\u00edntese, as propostas CTS s\u00e3o fortemente sustentadas pelo pressuposto de que nas nossas \nsociedades democr\u00e1ticas os indiv\u00edduos n\u00e3o podem alienar o direito e o dever de se implicarem nas \ngrandes decis\u00f5es que envolvam op\u00e7\u00f5es de natureza cient\u00edfica e t\u00e9cnica (Martins &amp; Paix\u00e3o, 2011).\n\nNo decorrer deste trabalho apresenta-se uma abordagem did\u00e1tica que integra a perspectiva CTS \nnum percurso de aprendizagem que permite conhecer a forma como foram utilizados os recursos \ngeol\u00f3gicos ao longo do tempo na regi\u00e3o de Viseu. Sob o ponto de vista geol\u00f3gico, a regi\u00e3o de Viseu \nlocaliza-se na denominada Zona Centro-Ib\u00e9rica (ZCI), que corresponde ao segmento da cadeia \nvarisca europeia onde as rochas gran\u00edticas afloram em maior extens\u00e3o, apresentando uma grande \ndiversidade tipol\u00f3gica (Figura 1). Durante a orogenia varisca ocorreram tr\u00eas fases de deforma\u00e7\u00e3o \nimportantes, designadas por D1, D2 e D3. Na ZCI, o plutonismo gran\u00edtico de idade varisca ocorreu \nem fases relativamente tardias da orogenia e est\u00e1 relacionado com a \u00faltima fase de deforma\u00e7\u00e3o \nd\u00factil (Azevedo &amp; Valle Aguado, 2013). Tendo como refer\u00eancia a fase D3, os granitoides podem ser \nclassificados estrutural e geocronologicamente como sin-D3 e tardi-p\u00f3s D3 (Figura 1).\n\n\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nISSN: 1647-3582Indagatio Didactica, vol. 8(1), julho 2016\n\nCIDTFF - Indagatio Didactica - Universidade de Aveiro 963\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nFigura 1. Mapa geol\u00f3gico simplificado, mostrando o enquadramento geol\u00f3gico da regi\u00e3o de Viseu \n(modificado de Azevedo &amp; Valle Aguado, 2013).\n\nS\u00e3o designados granitoides sin-D3, aqueles que intru\u00edram durante a fas\n\ne D3, constituindo extensos complexos batol\u00edticos, incluindo a maior parte dos granitos e leucogranitos \nperaluminosos de duas micas. Os designados granitoides tardi-p\u00f3s-D3, intru\u00edram posteriormente ou \nem fases tardias da D3. Formam frequentemente maci\u00e7os circunscritos. S\u00e3o comp\u00f3sitos zonados \nenvolvidos por aur\u00e9olas de metamorfismo de contacto, predominantemente compostos por \ngranodioritos e granitos biot\u00edticos n\u00e3o deformados (Azevedo &amp; Valle Aguado, 2013).\nAs rochas gran\u00edticas que apresentam grande diversidade intru\u00edram no seio de materiais geol\u00f3gicos \nmetassedimentares do Paleozoico e Pr\u00e9-c\u00e2mbrico (ante-P\u00e9rmicos) dos quais, dada a sua grande \nextens\u00e3o cartogr\u00e1fica, se salienta os metassedimentos do Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico ante-\nOrdov\u00edcico (CXG) (Figura 1).\n\nNo percurso de aprendizagem apresentado foram objeto de estudo alguns dos monumentos \nreligiosos do concelho de S\u00e3o Pedro do Sul (Capela de Santo In\u00e1cio de Utopia, na Aldeia da Pena, \ne a Capela da Aldeia do Fujaco) e do concelho de Viseu (S\u00e9 Catedral e Igreja Nova). A Capela \nda Aldeia da Pena foi constru\u00edda recorrendo-se, maioritariamente, a materiais geol\u00f3gicos locais, \nnomeadamente a rochas do CXG, uma vez que \u00e9 neste enquadramento geol\u00f3gico que se situa a \nreferida aldeia (figura 2). As pedras usadas na constru\u00e7\u00e3o s\u00e3o, principalmente, xistos (ard\u00f3sia usada \nna cobertura original do telhado), metagrauvaques e metarenitos, embora possam tamb\u00e9m existir \nblocos de quartzitos Ordov\u00edcicos, que afloram muito pr\u00f3ximo (Figura 2). A Capela da Aldeia do \nFujaco, apesar de presentemente se encontrar revestida com materiais de constru\u00e7\u00e3o recente e \npintada de branco, \u00e9 vis\u00edvel que no seu entorno s\u00e3o usados materiais geol\u00f3gicos locais, iguais aos \ndo caso anterior, ou seja, rochas do CXG que, tamb\u00e9m, neste caso, \u00e9 o enquadramento geol\u00f3gico \n\nB\n\n\n\nISSN: 1647-3582Indagatio Didactica, vol. 8(1), julho 2016\n\nCIDTFF - Indagatio Didactica - Universidade de Aveiro 964\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nem que situa a referida povoa\u00e7\u00e3o (Figura 2).\n\nFigura 2. Enquadramento geol\u00f3gico das aldeias da Pena e do Fujaco (extra\u00eddo de Schermerhorn,1980).\n\nNa famosa S\u00e9 Catedral de Viseu, que come\u00e7ou a ganhar forma no s\u00e9culo XII, foram usados materiais \ngeol\u00f3gicos locais, extra\u00eddos dos diversos maci\u00e7os gran\u00edticos existentes na regi\u00e3o. A cidade de \nViseu localiza-se num enquadramento geol\u00f3gico tipicamente gran\u00edtico onde est\u00e3o cartografados \ndiferentes granitos (Figura 3). A Igreja Nova em Viseu, apesar de pontualmente se observarem \nmateriais rochosos naturais, ela \u00e9 maioritariamente constru\u00edda com materiais de constru\u00e7\u00e3o \n\u201cmodernos\u201d, como agregados, ligantes, materiais cer\u00e2micos, vidro, metais e ligas met\u00e1licas.\n\n\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nISSN: 1647-3582Indagatio Didactica, vol. 8(1), julho 2016\n\nCIDTFF - Indagatio Didactica - Universidade de Aveiro 965\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nFigura 3. Enquadramento geol\u00f3gico da cidade de Viseu (extra\u00eddo de Ferreira, 2010).\n\nMetodologia\nO desenho metodol\u00f3gico adotado neste estudo enquadra-se na modalidade de investiga\u00e7\u00e3o-a-\n\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e emancipativa (Col\u00e1s, 1998). Procurou ligar-se expressamente a a\u00e7\u00e3o dos alunos com \nas coordenadas socio-contextuais onde esta se desenvolveu, pretendendo-se provocar mudan\u00e7as \na n\u00edvel individual, organizacional e social. Participaram no estudo 18 alunos que frequentavam a dis-\nciplina de Geologia no 12.\u00ba ano de escolaridade (17-18 anos de idade) numa escola do concelho \nde Viseu e a respetiva professora. \n\nA op\u00e7\u00e3o pela defini\u00e7\u00e3o de percursos de aprendizagem diversificados teve em conta os fatores que \ncondicionam o desenvolvimento de atividades em AESA numa perspetiva CTSA (Rebelo, Marques, \n&amp; Costa, 2011), tais como: a) a experi\u00eancia do professor e dos alunos nestes ambientes de apren-\ndizagem; b) o grau de autonomia dos alunos; c) as compet\u00eancias que estes possuem de natureza \ninvestigativa (e.g.: observa\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos, obten\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de dados, \nqualidade dos registos efetuados, conhecimento de t\u00e9cnicas de trabalho), atitudinal (e.g.: rigor, \ncuriosidade, objetividade, perseveran\u00e7a, esp\u00edrito cr\u00edtico), comunicacional (e.g.: organiza\u00e7\u00e3o e di-\nfus\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o), e relacionadas com a din\u00e2mica de trabalho em grupo.\n\nAssim, tendo em conta a experi\u00eancia da professora e dos alunos em AESA (a professora acompa-\nnhou os alunos desde o 10.\u00ba ano de escolaridade e em todos os anos letivos estes tinham realizado \nsa\u00eddas de campo integradas no curr\u00edculo), a autonomia manifestada pelos alunos em anteriores \nexperi\u00eancias de aprendizagem em AESA e as compet\u00eancias de natureza investigativa, atitudinal \ne comunicacional por estes evidenciados, considerou-se que o desenvolvimento de percursos de \naprendizagem diversificados, que fossem ao encontro dos interesses dos alunos, poderia ser promo-\n\n\n\nISSN: 1647-3582Indagatio Didactica, vol. 8(1), julho 2016\n\nCIDTFF - Indagatio Didactica - Universidade de Aveiro 966\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\ntor do seu envolvimento cognitivo e emocional no processo de aprendizagem e contribuir para o \nseu sucesso educativo.  Foram, assim, desenhadas e implementadas atividades exteriores \u00e0 \nsala de aula, numa perspetiva CTS, orientadas pela pergunta de partida.\n\nA turma foi dividida em quatro grupos de 4-5 elementos. Identificaram-se as necessidades, os pro-\nblemas e os centros de interesse de cada grupo de trabalho. Cada grupo selecionou um local/\nobjeto/tem\u00e1tica de estudo com o qual gostaria de trabalhar ao longo dos percursos de aprendi-\nzagem. As tem\u00e1ticas a tratar reca\u00edram sobre assuntos da regi\u00e3o de Viseu. Neste trabalho damos \nconta, apenas, do plano de a\u00e7\u00e3o relativo ao percurso de aprendizagem que foi orientado pela \nsubquest\u00e3o apresentada na sec\u00e7\u00e3o 1.\n\nCada percurso traduziu uma proposta flex\u00edvel de sequ\u00eancia de atividades educacionais (pensadas \npelos alunos com a orienta\u00e7\u00e3o da professora), organizado para um local espec\u00edfico da regi\u00e3o de \nViseu (\u00e1reas diferentes para cada um dos grupos), permitindo a abordagem de uma tem\u00e1tica \nespec\u00edfica, cuja execu\u00e7\u00e3o contribuiu para que os alunos desenvolvessem diversas capacidades e \nadquirissem conhecimentos que lhes permitiram encontrar respostas para a quest\u00e3o definida. \n\nPara cada percurso de aprendizagem os alunos definiram e implementaram um plano de a\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfico. No plano de a\u00e7\u00e3o desenvolvido:\n\na) envolveu a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas diversificadas, nomeadamente: a pesquisa de informa\u00e7\u00e3o \nem fontes diversificadas (manual, Internet); a interpreta\u00e7\u00e3o de cartas geol\u00f3gicas da regi\u00e3o \n(Carta Geol\u00f3gica de Portugal, na escala 1:1 000 000 e na escala 1:50 000 - Folha 14C e Folha \n17A); a sele\u00e7\u00e3o dos locais e dos monumentos religiosos que seriam objeto de estudo (dois \nem zonas onde predominam rochas metam\u00f3rficas e dois em zonas onde predominam ro-\nchas magm\u00e1ticas); a defini\u00e7\u00e3o da metodologia e das tarefas a desenvolver no AESA e na \nsala de aula (antes e depois das sa\u00eddas de campo); \n\nb) foi desenvolvido em diferentes ambientes de aprendizagem (e.g.: sala de aula, no campo \ne na Universidade de Aveiro). Os alunos durante tr\u00eas blocos de 90 min fizeram a prepra\u00e7\u00e3o \ndas sa\u00eddas de campo. Selecionaram os locais a visitar e o material necess\u00e1rio para levar \nutilizar no campo. Foram definidos objetivos operacionais para as atividades no campo e \nelaborado um pequeno gui\u00e3o de entrevista para aplicarem a habitantes que vivessem per-\nto dos referidos monumentos religiosos. Posteriormente realizaram duas sa\u00eddas de campo: \numa no concelho de S. Pedro do Sul (Aldeia do Fujaco e Aldeia da Pena) e outra na cidade \nde Viseu, com o objetivo de observar e caraterizar os materiais utilizados na constru\u00e7\u00e3o dos \nmonumentos religiosos referidos na sec\u00e7\u00e3o 2. A fase de p\u00f3s sa\u00edda decorreu durante quatro \nblocos de 90 min e neles os alunos organizaram a informa\u00e7\u00e3o recolhida, elaboraram um \np\u00f3ster cient\u00edfico, um resumo e uma apresenta\u00e7\u00e3o inform\u00e1tica para comunica\u00e7\u00e3o oral. Estes \ndocumentos foram, posteriormente, submetidos \u00e0 comiss\u00e3o organizadora do X Congresso \nde Jovens Geocientistas, que os analisou e apresentou algumas sugest\u00f5es de altera\u00e7\u00e3o. As \naltera\u00e7\u00f5es foram, depois, efetuadas pelo grupo e elaborados os documentos finais.\n\nc) substituiu o di\u00e1logo verbalizado, ou escrito, da sala de aula, pelo di\u00e1logo direto em AESA, \nquer com o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e religioso das \u00e1reas visitadas, quer com as popula\u00e7\u00f5es \nlocais;\n\n\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nISSN: 1647-3582Indagatio Didactica, vol. 8(1), julho 2016\n\nCIDTFF - Indagatio Didactica - Universidade de Aveiro 967\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nd) contribuiu para aproximar a ci\u00eancia escolar do patrim\u00f3nio constru\u00eddo da regi\u00e3o, ajudando \nos alunos a compreender a import\u00e2ncia dos contextos sociais, econ\u00f3micos, tecnol\u00f3gicos e \ncient\u00edfi cos na atividade humana;\n\ne) proporcionou a viv\u00eancia de experi\u00eancias ricas de aprendizagem partilhada, que promove-\nram o questionamento, a d\u00favida, a cria\u00e7\u00e3o de consensos e a tomada de decis\u00e3o em rela-\n\u00e7\u00e3o ao processo de aprendizagem, em que a professora assumiu um papel de orientadora/\nfacilitadora;\n\nf) promoveu a comunica\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de um resumo, de uma co-\nmunica\u00e7\u00e3o oral e de um poster cient\u00edfi co, e a partilha dos mesmos num congresso (X Con-\ngresso de Jovens Geocientistas, que decorreu na Universidade de Coimbra) e, posterior-\nmente, na pr\u00f3pria escola.\n\nResultados\nOs resultados obtidos na realiza\u00e7\u00e3o deste percurso de aprendizagem permitiram aos alunos obter \nrespostas para a subquest\u00e3o-problema defi nida e deram contributos importantes para responder \n\u00e0 quest\u00e3o de partida. Os alunos puderam constatar que ao longo do tempo humano alteraram-\nse os modos como foram sendo utilizados os recursos geol\u00f3gicos na constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, cujo \nregisto se encontra bem patente na regi\u00e3o de Viseu, em monumentos religiosos. Os monumentos \nmais antigos foram constru\u00eddos com a rocha predominante em cada regi\u00e3o enquanto os mais \nrecentes foram constru\u00eddos com materiais de constru\u00e7\u00e3o muito diversifi cados, mas que pouco \ndivergem de local para local (Figura 4).\n\nA B\n\n\n\nISSN: 1647-3582Indagatio Didactica, vol. 8(1), julho 2016\n\nCIDTFF - Indagatio Didactica - Universidade de Aveiro 968\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\n                                         \n\nFigura 4. Monumentos religiosos objeto de estudo (A \u2013 Capela de Santo In\u00e1cio de Utopia, Aldeia da Pena; B \u2013 \nS\u00e9 Catedral, Viseu; C \u2013 Capela da Aldeia do Fujaco; D \u2013 Igreja Nova, Viseu.\n\nDas constata\u00e7\u00f5es efetuadas, os alunos puderam inferir que a constru\u00e7\u00e3o de monumentos religiosos \nao longo do tempo tem sido condicionada por contextos sociais, tecnol\u00f3gicos, cient\u00edfi cos e geo-\nl\u00f3gicos de cada \u00e9poca. Antigamente as vias de comunica\u00e7\u00e3o eram muito mais escassas, o que \ndifi cultava a circula\u00e7\u00e3o de diferentes recursos geol\u00f3gicos de regi\u00e3o para regi\u00e3o. A diversidade de \nmateriais de constru\u00e7\u00e3o era reduzida comparativamente \u00e0 atual, pelo que se utilizavam os recursos \nque abundavam e estavam dispon\u00edveis nas regi\u00f5es onde se pretendiam implantar as constru\u00e7\u00f5es. \nNa atualidade, independentemente da rocha predominante em cada regi\u00e3o, os monumentos re-\nligiosos s\u00e3o constru\u00eddos com materiais mais modernos, como s\u00e3o os agregados, ligantes, materiais \ncer\u00e2micos, vidro, metais e ligas met\u00e1licas. Isto deve-se \u00e0 melhoria das vias de comunica\u00e7\u00e3o, \u00e0 \ncria\u00e7\u00e3o de novos materiais de constru\u00e7\u00e3o e \u00e0 facilidade de comercializa\u00e7\u00e3o dos mesmos, num \nmundo global.\n\nC D\n\n\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nISSN: 1647-3582Indagatio Didactica, vol. 8(1), julho 2016\n\nCIDTFF - Indagatio Didactica - Universidade de Aveiro 969\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nA avalia\u00e7\u00e3o do empenho dos alunos no percurso de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o desenvol-\nvido recaiu na qualidade e na diversidade dos documentos produzidos, nomeada-\nmente o resumo, o p\u00f3ster cient\u00edfico e a comunica\u00e7\u00e3o oral, que foram apresenta-\ndos no X Congresso de Jovens Geocientistas e \u00e0 comunidade educativa (Figura 5).\n\n\n\nISSN: 1647-3582Indagatio Didactica, vol. 8(1), julho 2016\n\nCIDTFF - Indagatio Didactica - Universidade de Aveiro 970\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\n \n\nFigura 5. Materiais produzidos pelos alunos (A \u2013 Resumo; B \u2013 Poster cient\u00edfico; C \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o de apoio \u00e0 \ncomunica\u00e7\u00e3o oral).\n\nO percurso de aprendizagem desenvolvido partiu de contextos reais, familiares aos alunos, integrou \ndiferentes tipos de trabalho pr\u00e1tico, utilizou espa\u00e7os diversificados, potenciando a aprendizagem \ne o aprofundamento dos conhecimentos dos alunos acerca de algumas din\u00e2micas geol\u00f3gicas \nexistentes na regi\u00e3o de Viseu. Contribuiu, ainda, para uma abordagem curricular que, integrando \nlocais familiares, possibilitasse uma maior compreens\u00e3o da import\u00e2ncia das Geoci\u00eancias na \nsociedade atual. A oferta de experi\u00eancias ricas de aprendizagem partilhada, salvaguardando a \nresponsabilidade pessoal dos alunos na partilha do trabalho realizado com jovens de todo o pa\u00eds, \ncom a turma e com a comunidade educativa, revelou-se favor\u00e1vel.\n\nConclus\u00f5es\nEste estudo partiu de um conjunto de pressupostos que caraterizam o atual entendimento did\u00e1tico \npara o ensino das ci\u00eancias: realiza\u00e7\u00e3o de percursos de aprendizagem com abordagens CTS \n(Rebelo, 2014); ensino em \u201charmonia com o nosso meio ambiente natural\u201d (Mayor, 2002); trabalho \npr\u00e1tico; AESA (Marques &amp; Praia, 2009) e o professor como mediador da centralidade dos alunos na \naprendizagem. Tendo por base a quest\u00e3o de partida \u2013 De que modo t\u00eam sido utilizados os recursos \ngeol\u00f3gicos na constru\u00e7\u00e3o de monumentos religiosos ao longo do tempo na regi\u00e3o de Viseu? \u2013 os \nalunos, com a supervis\u00e3o da professora, definiram percursos de aprendizagem que lhes permitisse \nencontrar poss\u00edveis respostas. Os trabalhos decorreram num modelo de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \ne emancipativa. Esta abordagem curricular permeia a familiaridade com locais do quotidiano e \nda regi\u00e3o, o contacto com as popula\u00e7\u00f5es, o estudo de rochas ornamentais e a compreens\u00e3o \ntransdisciplinar dos processos sociais hist\u00f3ricos que conduzem \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de determinados materiais \nna constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios.\n\nOs alunos estiveram, e sentiram-no, profundamente envolvidos no processo construtivo das suas \naprendizagens, particularmente na prepara\u00e7\u00e3o dos recursos mediadores da constru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento. A difus\u00e3o do conhecimento, atrav\u00e9s dos canais pr\u00f3prios, constituiu um importante \nsucesso no percurso dos alunos envolvidos, apercebendo-se que o que \u00e9 local pode e deve ser \nglobal, incorporando que o conhecimento cient\u00edfico s\u00f3 \u00e9 v\u00e1lido com a comunidade dos pares o \n\n\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nISSN: 1647-3582Indagatio Didactica, vol. 8(1), julho 2016\n\nCIDTFF - Indagatio Didactica - Universidade de Aveiro 971\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nreconhece como tal. O percurso proporcionou, ainda, a viv\u00eancia de experi\u00eancias ricas, assegurando \nque a no\u00e7\u00e3o de \u201cdurabilidade\u201d seja a base da nossa mensagem de viver, educando, deste modo, \npara um futuro sustent\u00e1vel, sem colocar em risco a vida das gera\u00e7\u00f5es vindouras.\n\nRefer\u00eancias\nAikenhead, T. (2009). Educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para todos. Mangualde: Edi\u00e7\u00f5es Pedago.\n\nAzevedo, M., &amp; Valle Aguado, B. (2013). Origem e instala\u00e7\u00e3o de granitoides variscos na Zona Centro-\nIb\u00e9rica. In R. Dias, A. Ara\u00fajo, P. Terrinha, &amp; J. Kullberg (Eds.), Geologia de Portugal (Vol. 1, pp. 377-\n401). Lisboa: Escolar Editora.\n\nCachapuz, A., Paix\u00e3o, F., Lopes, J. B., &amp; Guerra, C. (2008). Do estado da arte da pesquisa em educa\u00e7\u00e3o \nem ci\u00eancias: linhas de pesquisa e o caso \u201cci\u00eancia-tecnologia-sociedade\u201d. ALEXANDRIA-Revista \nde Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia, 1(1), 25-46. Consultado em https://periodicos.ufsc.br/\nindex.php/alexandria/article/view/37408/28738\n\nCol\u00e1s, M. P. (1998). La investigaci\u00f3n-acci\u00f3n. In M. P. Col\u00e1s, &amp; L. Buend\u00eda (Orgs.), Investigaci\u00f3n \neducativa (3.\u00aa Ed., pp. 292-315). Sevilla: Ediciones Alfar.\n\nFerreira, N. (Coord.) (2010). Not\u00edcia explicativa da folha 17-A (Viseu). Lisboa: Laborat\u00f3rio Nacional \nde Energia e Geologia.\n\nGon\u00e7alves, M. E. (2003). Os portugueses e a ci\u00eancia. Lisboa: Dom Quixote. \n\nLee, M. H., Wu, Y. T., &amp; Tsai, C. C. (2009). Research Trends in Science Education from 2003 to 2007: A \ncontent analysis of publications in selected journals. International Journal of Science Education, \n31(5), 1999-2020. doi: 10.1080/09500690802314876.\n\nMarques, L., &amp; Praia, J. (2009). Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia: Actividades exteriores \u00e0 sala de aula. Terr\u00e6 \nDidatica, 5(1), 10-26. Consultado em http://ocs.ige.unicamp.br/ojs/terraedidatica/article/\nview/1043/500  \n\nMartins, I. P., &amp; Paix\u00e3o, F. (2011). Perspectivas atuais Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no ensino e na \ninvestiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia. In W. L. P. dos Santos, &amp; D. Auler (Orgs.), CTS e educa\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica: Desafios, tend\u00eancias e resultados de pesquisas (pp. 135-160). Bras\u00edlia: Editora UnB.\n\nMayor, F. (2002). Pref\u00e1cio do Director-Geral da UNESCO, 1979-1999. In Morin, E., Os sete saberes \npara a educa\u00e7\u00e3o do futuro (pp. 11-13). Lisboa: Instituto Piaget. Consultado em http://www.\ncasadasciencias.org/3encontrointernacional/programa_biogeo.html\n\nMendes. A. (2013). Perfil de ensino do professor de ci\u00eancias: Concetualiza\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o. Tese de \nDoutoramento (n\u00e3o publicada). Aveiro: Universidade de Aveiro. Consultado em http://ria.ua.pt/\nhandle/10773/11486\n\nRebelo, D. (2014). Desenvolvimento profissional de professores de ci\u00eancias: um estudo no contexto \nda geologia. Tese de Doutoramento (n\u00e3o publicada). Aveiro: Universidade de Aveiro. Consultado \nem http://ria.ua.pt/handle/10773/12920 \n\nRebelo, D., Marques, L., &amp; Costa, N. (2011). Actividades en ambientes exteriores al aula en la \n\n\n\nISSN: 1647-3582Indagatio Didactica, vol. 8(1), julho 2016\n\nCIDTFF - Indagatio Didactica - Universidade de Aveiro 972\n\nDesenvolvimento Curricular \ne Did\u00e1tica\n\nEducaci\u00f3n en Ciencias: Contribuciones para su operatividad. Ense\u00f1anza de las Ciencias \nde la Tierra, 19(1), 15-25. Consultado em http://www.raco.cat/index.php/ECT/article/\nview/244375/331347. \n\nSchermerhorn, L. J. G. (1980). Carta geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/50 000. Not\u00edcia explicativa \nda folha 14-C (Castro Daire). Lisboa: Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal.\n\nVilches, A., &amp; Gil-Perez, D. (2015). Ciencia de la Sostenibilidade: una nueva disciplina o un nuevo \nenfoque para todas las disciplinas? Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, 16(1), 39-60. \nConsultado em http://rieoei.org/deloslectores/7025.pdf"}]}}}