{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21347"}, {"@name": "filename", "#text": "5068_000819688.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\n FACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGRON\u00d4MICAS \n\nC\u00c2MPUS DE BOTUCATU \n\n \n\n \n\n \n\nVARIABILIDADE ENTRE MATERIAIS GEN\u00c9TICOS DE Eucalyptus spp \n\nQUANTO \u00c0 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE RA\u00cdZES FINAS EM LATOSSOLOS \n\nPROFUNDOS \n\n \n\n \n\nRAFAEL COSTA PINHEIRO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de \nCi\u00eancias Agron\u00f4micas da UNESP \u2013 C\u00e2mpus \nde Botucatu, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Ci\u00eancia Florestal \n\n \n\n \n\n \n\nBOTUCATU \u2013 SP \n\nNovembro - 2014 \n\n \n\n\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\n FACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGRON\u00d4MICAS \n\nC\u00c2MPUS DE BOTUCATU \n\n \n\n \n\n \n\nVARIABILIDADE ENTRE MATERIAIS GEN\u00c9TICOS DE Eucalyptus spp \n\nQUANTO \u00c0 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE RA\u00cdZES FINAS EM LATOSSOLOS \n\nPROFUNDOS \n\n \n\n \n\nRAFAEL COSTA PINHEIRO \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Jean-Paul Laclau \n\nCoorientador: Prof. Dr. Ira\u00ea Amaral Guerrini \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de \nCi\u00eancias Agron\u00f4micas da UNESP \u2013 C\u00e2mpus \nde Botucatu, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Ci\u00eancia Florestal \n\n \n\n \n\nBOTUCATU \u2013 SP \n\nNovembro \u2013 2014 \n\n \n\n\n\nII \n \n\n   \n\n\n\n \n\n\n\nIII \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nTodo grande trabalho nunca \u00e9 realizado com a participa\u00e7\u00e3o de apenas uma pessoa e \n\nneste n\u00e3o foi diferente. A participa\u00e7\u00e3o das mais variadas pessoas, tanto na esfera t\u00e9cnica, \n\ncomo na esfera pessoal, \u00e9 decisiva para o desenvolvimento e consequente amadurecimento e \n\nfinaliza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n Gostaria de agradecer a Deus pela sa\u00fade, pela for\u00e7a e apoio nos momentos mais \n\ndif\u00edceis vividos, pela possibilidade de conviver com pessoas do bem e especiais durante todo \n\nesse trajeto. \n\n Agrade\u00e7o \u00e0 minha fam\u00edlia, que tamb\u00e9m sempre me deu for\u00e7as, incentivou e ajudou \n\nperante todas as dificuldades que at\u00e9 ent\u00e3o surgiram em minha vida. \u00c0 minha m\u00e3e Sevane, um \n\nexemplo de pessoa solid\u00e1ria, humilde, atenciosa, dedicada, amorosa e lutadora, que sempre me \n\nconforta com suas palavras e \u00e9 meu exemplo de vida. \u00c0 minha av\u00f3 Ivone, minha segunda m\u00e3e, \n\nque infelizmente veio a falecer recentemente, que me ensinou a ser uma pessoa mais \n\nperseverante, a viver com mais f\u00e9 e mais alegria. \u00c0 minha irm\u00e3 L\u00edvia, por sua aten\u00e7\u00e3o, apoio \n\nconfid\u00eancia e amizade.  Ao meu pai Jos\u00e9 Fernando, que sempre me apoiou quando necess\u00e1rio \n\ne que infelizmente tamb\u00e9m faleceu esse ano, nos deixando boas lembran\u00e7as de sua alegria de \n\nviver. Amo e sempre amarei todos voc\u00eas. \n\nAgrade\u00e7o muito \u00e0 minha noiva L\u00edvia Lanzi, a qual sempre me deu suporte em \n\nmomentos dif\u00edceis, pela sua enorme compreens\u00e3o, companheirismo, carinho e amor. Ademais, \n\npor suas ajudas na parte estat\u00edstica deste trabalho. Te amo! \n\nAo restante de minha fam\u00edlia (tios, tias e primos), \u00e0 fam\u00edlia de minha noiva (sogra, \n\nsogro, cunhadas, cunhados) e amigos de longa data, os quais sempre torceram, incentivaram e \n\nproporcionaram momentos felizes durante esta trajet\u00f3ria. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Ci\u00eancias Florestais de Itatinga (ESALQ/USP), ao \n\nRildo, Lorival, Elaine e demais funcion\u00e1rios, que sempre me receberam bem, transmitiram \n\nseus aprendizados, deram a oportunidade de fazer est\u00e1gio curricular e consequentemente de \n\ndesenvolver a pesquisa que deu origem a este trabalho. \n\n\n\nIV \n \n\nAo meu orientador Jean-Paul Laclau, que desde o in\u00edcio das atividades em Itatinga me \n\ntransmitiu confian\u00e7a, passou seus numerosos conhecimentos, foi paciente, presente, \n\ncompreens\u00edvel, dedicado e amigo em todos os momentos. Aos outros pesquisadores franceses \n\ndo CIRAD, Jean-Pierre e Yann Nouvellon, sempre ajudando com suas sugest\u00f5es e \n\nconhecimentos t\u00e9cnicos.  \n\n\u00c0 FAPESP, pela concess\u00e3o da bolsa de mestrado que resultou neste trabalho. \n\n\u00c0s nove empresas florestais participantes e financiadoras do projeto Eucflux, \n\njuntamente com o CIRAD, Universidade da Carolina do Norte, Esalq/USP e IPEF. \n\nAgrade\u00e7o o suporte da FlorAgro, principalmente ao Eder, e tamb\u00e9m a seus \n\nfuncion\u00e1rios e ex-funcion\u00e1rios (Dirlei, G\u00e9rson, \u00c9rick, Nando, Ronaldo, Ezequiel, Donizete, \n\nFernanda, Kassiane, Bruna, etc), cujo enorme trabalho bra\u00e7al e laboratorial foi essencial para a \n\npossibilidade de realizar este projeto, principalmente na dif\u00edcil coleta das amostras de solo em \n\nprofundidade. \n\n\u00c0 Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas de Botucatu da Universidade Estadual Paulista \n\n\u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d (UNESP), especificamente ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancia Florestal, pela possibilidade de realizar um curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o gratuito e bem \n\nconceituado. Ao professor desta institui\u00e7\u00e3o, Dr. Ira\u00ea Amaral Guerrini, meu coorientador, pela \n\namizade e pelo apoio, esclarecimentos, sugest\u00f5es e ajuda com todos os eventos/compromissos \n\nenvolvidos com a Universidade e com o projeto. \n\nA todos os estagi\u00e1rios e amigos que, de maneira mais ou menos indireta, me \n\nauxiliaram, principalmente na parte laboratorial - lavagem de solo e separa\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas - \n\ne me deram apoio, moradia, consolo e descontra\u00e7\u00e3o ao longo deste trabalho e da vida em \n\nItatinga e Botucatu: Jos\u00e9 Carlos de Deus Jr. e Karen (especialmente), Ivan, Daise, Cris, Elisa, \n\nGeorge, Ranieri, Raoni, Mathias, Hadrien, Florence, Elodie, Magali, Romain, Charly, Bruno, \n\nPaloma, Marion, Lucas (Macarr\u00e3o), Deivid, \u201cZ\u00e9 Butina\u201d, Mateus, Raquel (Crisma), Marianne, \n\nRaoni (Cabe\u00e7a), Vic, Gi, Rita e a outros que porventura eu n\u00e3o tenha citado. \n\nSerei eternamente grato a todos voc\u00eas! Obrigado por tudo! \n\n\n\nV \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n                                                                                                                                            P\u00e1gina \n\nRESUMO .................................................................................................................................... 1 \n\nSUMMARY ................................................................................................................................ 3 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................................... 5 \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ................................................................................................ 9 \n\n2.1. O desafio de trabalhar com ra\u00edzes finas em camadas profundas do solo .......................... 9 \n\n2.2. M\u00e9todos diretos e indiretos para estudar ra\u00edzes finas ..................................................... 10 \n\n2.3. O papel de ra\u00edzes profundas no clima e na absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e nutrientes do solo ......... 11 \n\n2.4. Estudos sobre as caracter\u00edsticas de ra\u00edzes finas em ecossistemas florestais ................... 13 \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................................... 19 \n\n3.1. O Projeto EUCFLUX ...................................................................................................... 19 \n\n3.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e defini\u00e7\u00e3o dos tratamentos ....................................... 21 \n\n3.3. Delineamento experimental ............................................................................................ 26 \n\n3.3.1. Coleta aos 2 anos de idade do povoamento.............................................................. 26 \n\n3.3.2. Coleta aos 4 anos de idade do povoamento.............................................................. 27 \n\n3.4. Avalia\u00e7\u00f5es de biomassa, comprimento e \u00e1rea de ra\u00edzes finas ........................................ 29 \n\n3.4.1. Coleta em campo ...................................................................................................... 29 \n\n3.4.2. Procedimentos laboratoriais ..................................................................................... 31 \n\n3.5. Avalia\u00e7\u00f5es de biomassa e \u00e1rea de folhas ........................................................................ 33 \n\n3.5.1. Coleta em campo ...................................................................................................... 33 \n\n3.5.2. Procedimentos laboratoriais ..................................................................................... 34 \n\n3.5.3. \u00c1rea foliar dos povoamentos.................................................................................... 34 \n\n3.6. An\u00e1lise dos dados ........................................................................................................... 35 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .......................................................................................... 36 \n\n4.1. Caracter\u00edsticas das ra\u00edzes finas dos quatro materiais gen\u00e9ticos de Eucalyptus aos 2 anos \nde idade .................................................................................................................................. 36 \n\n4.1.1. Rela\u00e7\u00e3o entre a altura m\u00e9dia das \u00e1rvores e a profundidade m\u00e1xima de ra\u00edzes finas 36 \n\n4.1.2. Densidade das ra\u00edzes finas (DRF) ............................................................................ 37 \n\n4.1.3. Rela\u00e7\u00e3o entre o \u00cdndice de \u00c1rea Foliar e o \u00cdndice de \u00c1rea Radicular ....................... 40 \n\n  \n \n\n   \n\n\n\nVI \n \n\n4.1.4. \u00cdndice de \u00e1rea radicular (IAR) .................................................................................. 42 \n\n4.1.5. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas das ra\u00edzes finas ........................................................... 43 \n\n4.1.6. Massa de ra\u00edzes finas total ........................................................................................ 47 \n\n4.2. Caracter\u00edsticas das ra\u00edzes finas do material gen\u00e9tico de Eucalyptus urograndis (clone 8) \naos 2 anos e 4 anos de idade .................................................................................................. 48 \n\n4.2.1. Rela\u00e7\u00e3o entre a altura m\u00e9dia das \u00e1rvores e a profundidade m\u00e1xima de ra\u00edzes finas 48 \n\n4.2.2. Densidade das ra\u00edzes finas (DRF) ............................................................................ 49 \n\n4.2.3. Rela\u00e7\u00e3o entre o  \u00cdndice de \u00c1rea Foliar e  o \u00cdndice de \u00c1rea Radicular ..................... 51 \n\n4.2.4. \u00cdndice de \u00e1rea radicular (IAR) .................................................................................. 52 \n\n4.2.5. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas das ra\u00edzes finas ........................................................... 54 \n\n4.2.6. Massa de ra\u00edzes finas total ........................................................................................ 58 \n\n4.3. Caracter\u00edsticas das ra\u00edzes finas de dois materiais gen\u00e9ticos de Eucalyptus urograndis \naos 4 anos de idade e em dois tipos de solo ........................................................................... 59 \n\n4.3.1. Rela\u00e7\u00e3o entre a altura m\u00e9dia das \u00e1rvores e a profundidade m\u00e1xima de ra\u00edzes finas 59 \n\n4.3.2. Densidade das ra\u00edzes finas (DRF) ............................................................................ 60 \n\n4.3.3. Rela\u00e7\u00e3o entre o \u00cdndice de \u00e1rea foliar (IAF) e o \u00cdndice de \u00e1rea radicular (IAR) ....... 63 \n\n4.3.4. \u00cdndice de \u00e1rea radicular (IAR) .................................................................................. 65 \n\n4.3.5. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas das ra\u00edzes finas ........................................................... 66 \n\n4.3.6. Massa de ra\u00edzes finas total ........................................................................................ 70 \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................................ 72 \n\n6. CONCLUS\u00d5ES.....................................................................................................................74 \n\n7. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .................................................................................. 76 \n\n \n\n \n\n\n\nVII \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n                     P\u00e1gina \n\nTabela 1: Principais caracter\u00edsticas do solo dos blocos utilizados no experimento at\u00e9 14 metros \nde profundidade. Os desvios padr\u00f5es s\u00e3o informados entre os par\u00eanteses (n=3). .................... 23 \n\nTabela 2: Empresa fornecedora e esp\u00e9cie de cada um dos materiais gen\u00e9ticos estudados. ...... 25 \n\nTabela 3: Profundidade m\u00e1xima m\u00e9dia (desvio padr\u00e3o, n=3) encontrada para os quatro \nmateriais gen\u00e9ticos de eucalipto aos dois anos de idade em solo de textura m\u00e9dia/arenosa. .... 39 \n\nTabela 4: M\u00e9dia e coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (C.V.) para a \u00e1rea radicular espec\u00edfica (ARE), o \ncomprimento radicular espec\u00edfico (CRE) e o di\u00e2metro m\u00e9dio (Di) de ra\u00edzes finas para cada \nmaterial gen\u00e9tico estudado aos 2 anos de idade. ....................................................................... 44 \n\nTabela 5: M\u00e9dia e coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (C.V.) para a \u00e1rea radicular espec\u00edfica (ARE), o \ncomprimento radicular espec\u00edfico (CRE) e o di\u00e2metro m\u00e9dio (Di) de ra\u00edzes finas para o clone \n8 aos 2 e 4 anos de idade do povoamento.................................................................................. 55 \n\nTabela 6: M\u00e9dia e coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (C.V.) para a \u00e1rea radicular espec\u00edfica (ARE), o \ncomprimento radicular espec\u00edfico (CRE) e o di\u00e2metro m\u00e9dio (Di) de ra\u00edzes finas para cada \nmaterial gen\u00e9tico em cada tipo de solo (blocos 3 e 8) aos 4 anos de idade. .............................. 67 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVIII \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n                     P\u00e1gina \n\nFigura 1: Precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do per\u00edodo estudado no projeto Eucflux entre o plantio \n(01/12/2009) e a idade de 4 anos (dezembro de 2013). ............................................................. 21 \n\nFigura 2: \u00c1rea da Fazenda Americana contendo a torre de fluxo e os 10 blocos utilizados no \nprojeto EUCFLUX, Itatinga \u2013 SP (Fonte: Projeto Eucflux, 2010). ........................................... 22 \n\nFigura 3: Exemplo de um bloco contendo 16 parcelas que representam 16 materiais gen\u00e9ticos \ndiferentes de eucalipto no projeto EUCFLUX, Itatinga \u2013 SP (Fonte: Projeto Eucflux, 2010). 24 \n\nFigura 4: Tamanho da parcela e posi\u00e7\u00e3o das amostras de solo dentro de cada parcela \u00fatil na \namostragem realizada aos dois anos de idade. .......................................................................... 27 \n\nFigura 5: Posi\u00e7\u00f5es dos pontos de amostragem feitos de 0 \u2013 1 metro para cada material gen\u00e9tico \nem cada um dos blocos utilizados aos 4 anos de idade do povoamento. .................................. 28 \n\nFigura 6: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de amostragem do solo em cada bloco \ne em cada material aos 4 anos de idade, utilizando o trado semimecanizado, a partir de 1 m de \nprofundidade. O andaime foi instalado entre as 4 \u00e1rvores indicadas com um c\u00edrculo cheio..... 29 \n\nFigura 7: Metodologia e equipamentos usados em campo para coletar as amostras de solo at\u00e9 o \nlen\u00e7ol fre\u00e1tico (m\u00e1ximo de 17,5 m de profundidade aos 4 anos de idade): sonda cil\u00edndrica para \namostragem na superf\u00edcie do solo (A); motor semimecanizado (B); equipe de coleta de campo \nrealizando uma amostragem (C); retirada do torr\u00e3o de terra do trado (D) \u2013 Projeto EUCFLUX \n(Fonte: Pinheiro, 2011, 2013). ................................................................................................... 31 \n\nFigura 8: M\u00e9dia da altura das \u00e1rvores e da profundidade m\u00e1xima alcan\u00e7ada pelas ra\u00edzes finas \n(em metros) para os quatro materiais gen\u00e9ticos estudados aos 2 anos de idade. As barras \nverticais representam os desvios padr\u00f5es para altura m\u00e9dia e profundidade m\u00e1xima atingida \npelas ra\u00edzes finas dos tratamentos. ............................................................................................. 37 \n\nFigura 9: Distribui\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas: (A) at\u00e9 a profundidade m\u00e1xima encontrada para os \nquatro materiais gen\u00e9ticos estudados aos dois anos de idade. Valores m\u00e9dios para as quatro \nposi\u00e7\u00f5es independentes est\u00e3o indicados. Os teores de umidade do solo est\u00e3o indicados at\u00e9 a \nprofundidade de 13,50 m e a linha tracejada mostra os valores obtidos em 14/02/2010, durante \na primeira esta\u00e7\u00e3o chuvosa ap\u00f3s o corte raso (B). ..................................................................... 38 \n\nFigura 10: Rela\u00e7\u00e3o entre o \u00cdndice de \u00c1rea Foliar (IAF) e o \u00cdndice de \u00c1rea Radicular (IAR). As \nduas marcas para cada material gen\u00e9tico representam a m\u00e9dia em cada uma das 2 parcelas \namostradas aos 2 anos de idade. Dez (10) \u00e1rvores foram amostradas destrutivamente para \ndeterminar a \u00e1rea foliar. ............................................................................................................. 41 \n\nFigura 11: \u00cdndice de \u00e1rea radicular (m2 m-2) por camada de solo para cada material gen\u00e9tico. \nAs letras min\u00fasculas diferentes indicam se h\u00e1 diferen\u00e7a significativa (P ? 0,05%) entre os \n\n\n\nIX \n \n\nmateriais gen\u00e9ticos por camada de solo. As letras mai\u00fasculas diferentes indicam se h\u00e1 \ndiferen\u00e7a significativa (P ? 0,05%) entre os materiais gen\u00e9ticos considerando o total, ou seja, a \nsoma de todas as camadas. ........................................................................................................ 43 \n\nFigura 12: Mudan\u00e7as no comprimento radicular espec\u00edfico A), na \u00e1rea radicular espec\u00edfica B), \ne no di\u00e2metro m\u00e9dio C) de ra\u00edzes finas com a profundidade do solo para quatro materiais \ngen\u00e9ticos de Eucalyptus aos 2 anos de idade. ........................................................................... 46 \n\nFigura 13: Propor\u00e7\u00e3o da massa de ra\u00edzes finas acumulada at\u00e9 a profundidade m\u00e1xima atingida \naos 2 anos de idade para quatro materiais gen\u00e9ticos de eucalipto. ............................................ 47 \n\nFigura 14: M\u00e9dia da altura das \u00e1rvores e da profundidade m\u00e1xima alcan\u00e7ada pelas ra\u00edzes finas \n(metros) do clone M08 de Eucalyptus urograndis aos 2 e aos 4 anos de idade do povoamento \nno solo de textura m\u00e9dia/arenosa. As barras representam os desvios padr\u00f5es para altura m\u00e9dia \ne profundidade m\u00e1xima dos tratamentos. As ra\u00edzes foram encontradas at\u00e9 o len\u00e7ol fre\u00e1tico do \ns\u00edtio estudado (15,3 metros de profundidade para este material aos 4 anos)............................. 49 \n\nFigura 15: Densidade m\u00e9dia de ra\u00edzes finas (g kg-1) para o material gen\u00e9tico de E. urograndis \naos 2 e 4 anos de idade ao longo do perfil de solo com textura m\u00e9dia/arenosa. Diferen\u00e7as \nsignificativas entre os tratamentos (P ? 0,05) s\u00e3o indicadas por *. ........................................... 50 \n\nFigura 16: Rela\u00e7\u00e3o entre o \u00edndice de \u00e1rea radicular (IAR) e o \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF) para o \nclone de Eucalyptus urograndis (M08) aos 2 e aos 4 anos de idade do povoamento no solo \narenoso. Aos 2 anos de idade, o ponto representa a m\u00e9dia de 4 pontos de amostragem de ra\u00edzes \nem diferentes posi\u00e7\u00f5es e 10 \u00e1rvores amostradas destrutivamente para determinar a \u00e1rea foliar. \nAos 4 anos, o ponto representa a m\u00e9dia de 3 pontos de amostragem em diferentes posi\u00e7\u00f5es e 6 \n\u00e1rvores amostradas destrutivamente para determinar a \u00e1rea foliar............................................ 51 \n\nFigura 17: \u00cdndice de \u00e1rea radicular (m2 m-2) por camada de solo para o clone de Eucalyptus \nurograndis (M08) aos 2 e aos 4 anos de idade do povoamento no solo arenoso at\u00e9 13 metros \nde profundidade. As letras min\u00fasculas diferentes indicam se h\u00e1 diferen\u00e7a significativa (P &lt;\n0,05) entre os materiais gen\u00e9ticos por camada de solo. As letras mai\u00fasculas diferentes indicam \ndiferen\u00e7as significativas (P ? 0,05%) entre os materiais gen\u00e9ticos considerando o total, ou \nseja, a soma de todas as camadas. ............................................................................................. 53 \n\nFigura 18: Mudan\u00e7as no comprimento radicular espec\u00edfico A), na \u00e1rea radicular espec\u00edfica B), \ne no di\u00e2metro m\u00e9dio C) de ra\u00edzes finas com a profundidade do solo para dois clones de \nEucalyptus urograndis em solos com diferentes texturas aos 4 anos de idade. ........................ 57 \n\nFigura 19: Propor\u00e7\u00e3o da massa de ra\u00edzes finas acumulada at\u00e9 a profundidade m\u00e1xima atingida \npelo clone de Eucalyptus urograndis aos 2 e aos 4 anos de idade em solo de textura \nm\u00e9dia/arenosa. ........................................................................................................................... 59 \n\nFigura 20: M\u00e9dia da altura das \u00e1rvores e da profundidade m\u00e1xima alcan\u00e7ada pelas ra\u00edzes finas \n(em metros) dos dois clones de Eucalyptus urograndis em solos com diferentes texturas aos 4 \n\n\n\nX \n \n\nanos de idade. As barras verticais representam os desvios padr\u00f5es para altura m\u00e9dia e \nprofundidade m\u00e1xima atingida pelas ra\u00edzes finas dos tratamentos. ........................................... 60 \n\nFigura 21: Densidade m\u00e9dia de ra\u00edzes finas (g kg-1) dos materiais gen\u00e9ticos 8 e 12 at\u00e9 17 \nmetros de profundidade, em diferentes texturas de solo, aos 4 anos de idade. Diferen\u00e7as \nsignificativas entre os tratamentos (P ? 0,05) s\u00e3o indicadas por *. ........................................... 61 \n\nFigura 22: Teor de umidade gravim\u00e9trica do solo (%) para os dois clones de E. urograndis at\u00e9 \n18 metros de profundidade, em dois tipos de solo, aos 4 anos de idade. .................................. 63 \n\nFigura 23: Rela\u00e7\u00e3o entre o \u00edndice de \u00e1rea radicular (IAR) e o \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF) dos \ndois clones de Eucalyptus urograndis em solos com diferentes texturas aos 4 anos de idade do \npovoamento. Os pontos representam as m\u00e9dias de 3 pontos de amostragem de ra\u00edzes em \ndiferentes posi\u00e7\u00f5es para cada material gen\u00e9tico em cada tipo de solo e 6 \u00e1rvores amostradas \ndestrutivamente para determinar a \u00e1rea foliar. .......................................................................... 64 \n\nFigura 24: \u00cdndice de \u00e1rea radicular (m2 m-2) por camada de solo dos dois clones de Eucalyptus \nurograndis (M08 e M12) aos 4 anos de idade do povoamento, nos solos de textura argilosa e \nm\u00e9dia/arenosa. As letras min\u00fasculas diferentes indicam se h\u00e1 diferen\u00e7a significativa (P ? \n0,05%) entre os materiais gen\u00e9ticos por camada de solo. As letras mai\u00fasculas diferentes \nindicam se h\u00e1 diferen\u00e7a significativa (P ? 0,05%) entre os materiais gen\u00e9ticos considerando o \ntotal, ou seja, a soma de todas as camadas. ............................................................................... 65 \n\nFigura 25: Mudan\u00e7as no comprimento radicular espec\u00edfico A), na \u00e1rea radicular espec\u00edfica B), \ne no di\u00e2metro m\u00e9dio C) das ra\u00edzes finas com a profundidade do solo para dois materiais \ngen\u00e9ticos de Eucalyptus urograndis aos 4 anos de idade em diferentes tipos de solo. ............. 69 \n\nFigura 26: Propor\u00e7\u00e3o da massa de ra\u00edzes finas acumulada at\u00e9 a profundidade m\u00e1xima atingida \naos 4 anos de idade para os dois clones de Eucalyptus urograndis (M08 e M12) nos solos de \ntextura argilosa e m\u00e9dia/arenosa................................................................................................ 70 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXI \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E S\u00cdMBOLOS \n\nAFE \u00c1rea foliar espec\u00edfica \n\nARE \u00c1rea radicular espec\u00edfica \n\nC Carbono \n\n\u00baC Graus Celsius \n\nCa C\u00e1lcio \n\nCIRAD La Recherche Agronomique pour le d\u00e9veloppement \n\nCO2 G\u00e1s carb\u00f4nico \n\nCm Cent\u00edmetro \n\nCRE Comprimento radicular espec\u00edfico \n\nDi Di\u00e2metro m\u00e9dio \n\nDpi Dots per Inch (Port.= pontos por polegada) \n\nDRF Densidade de ra\u00edzes finas \n\nE. Eucalyptus \n\nESALQ Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d \n\nFAO Food and Agriculture Organization of the United Nations \n\nG Grama \n\nH\u00e1 Hectare \n\nIAF \u00cdndice de \u00e1rea foliar \n\nIAG Instituto de Astronomia, Geof\u00edsica e Ci\u00eancias Atmosf\u00e9ricas \n\nIAR  \u00cdndice de \u00e1rea radicular \n\nIPEF Instituto de Pesquisas e Estudos Florestais \n\nK Pot\u00e1ssio \n\nKg Quilograma \n\n\n\nXII \n \n\nKm Quil\u00f4metro \n\nL Litro \n\nM Metro \n\nMm Mil\u00edmetro \n\nN Nitrog\u00eanio \n\nNCSU North Carolina State University \n\nRb Rub\u00eddio \n\nSr Estr\u00f4ncio \n\nUSP Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n\n\n1 \n \n\nVARIABILIDADE ENTRE MATERIAIS GEN\u00c9TICOS DE Eucalyptus spp QUANTO \u00c0 \n\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE RA\u00cdZES FINAS EM LATOSSOLOS PROFUNDOS \n\nAutor: RAFAEL COSTA PINHEIRO \n\nOrientador: JEAN-PAUL LACLAU \n\nCoorientador: IRA\u00ca AMARAL GUERRINI \n\n \n\nRESUMO \n \n\nO comportamento de ra\u00edzes em camadas profundas do solo \u00e9 um \n\nassunto pouco estudado entre esp\u00e9cies arb\u00f3reas. Este tema pode ser importante para \n\nprogramas de melhoramento gen\u00e9tico, pois um crescimento r\u00e1pido das ra\u00edzes em profundidade \n\npode contribuir para explicar diferentes taxas de sobreviv\u00eancia entre clones nos Latossolos \n\nprofundos, em per\u00edodos excepcionalmente secos. Os objetivos do estudo foram: a) avaliar a \n\ndensidade de ra\u00edzes finas de diferentes materiais gen\u00e9ticos de Eucalyptus aos 2 e 4 anos de \n\nidade e em solos com diferentes texturas; b) avaliar a raz\u00e3o entre o \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF) \n\ne o \u00edndice de \u00e1rea radicular (IAR) entre diferentes materiais gen\u00e9ticos de eucalipto; e c) avaliar \n\nse a rela\u00e7\u00e3o entre a altura m\u00e9dia do povoamento e a profundidade m\u00e1xima atingida pelas \n\nra\u00edzes finas, j\u00e1 encontrada em uma monoproced\u00eancia de E. grandis, \u00e9 v\u00e1lida para outros \n\nmateriais gen\u00e9ticos. Para a coleta de ra\u00edzes no solo, foi utilizado um trado semimecanizado \n\nque coletou amostras de solo a v\u00e1rias dist\u00e2ncias das \u00e1rvores, at\u00e9 atingir 17 m de profundidade. \n\nAs ra\u00edzes finas (di\u00e2metro ? 2 mm) e as folhas foram escaneadas e analisadas pelos softwares \n\nWinRhizo e ImageJ, respectivamente. A densidade de ra\u00edzes finas entre os materiais gen\u00e9ticos \n\nestudados foi maior nas camadas superficiais do solo, atingindo valores de 0,2 a 0,4 g kg-1, \n\nreduzindo-se a valores menores que 0,1 g kg-1 abaixo da profundidade de 25 cm, \n\nindependentemente do material gen\u00e9tico. O material seminal e os clones exibiram um padr\u00e3o \n\nsimilar no desenvolvimento de suas ra\u00edzes finas em camadas profundas do solo. Entretanto, h\u00e1 \n\numa tend\u00eancia de maior densidade m\u00e9dia de ra\u00edzes finas para o material seminal e o clone 14 \n\nem compara\u00e7\u00e3o aos outros clones. Os perfis de conte\u00fado de \u00e1gua no solo mostraram que todos \n\nos materiais gen\u00e9ticos foram capazes de absorver \u00e1gua at\u00e9 10 metros de profundidade aos dois \n\nanos de idade. De uma forma geral, aos 2 anos de idade o IAF teve uma grande varia\u00e7\u00e3o entre \n\n\n\n2 \n \n\nos materiais, sendo o menor de 2,8 (clone 16) e o maior de 3,9 m2 m-2 (clone 8). J\u00e1 o IAR \n\nvariou ainda mais entre os materiais, sendo o menor \u00edndice m\u00e9dio de 4,9 m2 m-2 (clone 8) e o \n\nmaior de 9,3 m2 m-2 (clone 14). O clone 8 apresentou o maior IAF e o menor IAR, dados que \n\npermitem inferir que este material \u00e9 capaz de manter uma \u00e1rea foliar alta com uma \u00e1rea \n\nradicular relativamente baixa. A rela\u00e7\u00e3o altura/profundidade m\u00e1xima foi v\u00e1lida apenas aos 2 \n\nanos de idade, visto que aos 4 anos de idade as ra\u00edzes finas do material gen\u00e9tico de eucalipto \n\nestudado nas duas idades j\u00e1 atingem o n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico no solo (cerca de 16 m de \n\nprofundidade), enquanto as \u00e1rvores seguem crescendo em altura. Este estudo contribuiu para o \n\nmelhor entendimento da din\u00e2mica de ra\u00edzes finas de diferentes materiais gen\u00e9ticos de \n\neucalipto em Latossolos profundos, podendo ser \u00fatil em programas de melhoramento gen\u00e9tico \n\ne na confec\u00e7\u00e3o de modelos ecofisiol\u00f3gicos. Em particular, a alta variabilidade da rela\u00e7\u00e3o \n\nIAF/IAR entre os materiais gen\u00e9ticos estudados sugere que o enraizamento em camadas \n\nprofundas do solo deve ser considerado em modelos que visam predizer o crescimento de \n\nplantios tropicais de eucalipto. \n\nPalavras-chave: eucalipto, densidade de ra\u00edzes finas, melhoramento gen\u00e9tico, \u00e1rea foliar, \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico, camadas profundas do solo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n \n\n \n\nVARIABILITY IN FINE ROOTS DISTRIBUTION IN DEEP FERRALSOLS AMONG \n\nEucalyptus spp GENETIC MATERIALS. Botucatu, 2014. 81p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nCi\u00eancia Florestal) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista.  \n\nAuthor: RAFAEL COSTA PINHEIRO \n\nAdviser: JEAN-PAUL LACLAU \n\nCo-adviser: IRA\u00ca AMARAL GUERRINI \n\n \n\nSUMMARY \n \n\nRoot behavior in deep soil layers is a subject poorly known for tree \n\nspecies. This topic can be important for breeding programs because a fast displacement of the \n\nroot front is likely to explain different survival rates among clones in deep Ferralsols during \n\nexceptional drought periods. Although an inter-clonal variability in root development might \n\naccount for different strategies to take up large amounts of water stored in deep soil layers \n\nafter clearcutting, fine root distributions below a depth of 1 m have been poorly investigated \n\nfor eucalypt clones. The objectives of our study were: a) to assess the inter-clonal variability \n\namong different Eucalyptus genetic materials in fine root densities down to the root front in 2 \n\nand 4-years-old clonal tests and in soils with different textures; b) to assess if the ratio between \n\nleaf area index (LAI) and root area index (RAI) was similar for different Eucalyptus genetic \n\nmaterials; and c) to assess if the relationship between mean stand height and maximum fine \n\nroots depth, as already found for a single E. grandis progeny, is similar for all genetic \n\nmaterials. Soils were sampled using a cylindrical auger at several distances from trees, down \n\nto a depth of 17 m for each genetic material. Fine roots (? 2 mm in diameter) and leaves were \n\nscanned and analysed by WinRhizo and ImageJ softwares, respectively. Fine root densities \n\ndropped from 0.2-0.4 g kg-1 in the upper soil layer to values &lt;0.1 g kg-1 below a depth of 25 \n\ncm, irrespective of the genetic material. Seedlings and clones exhibited a similar pattern of \n\nfine root development in very deep soil layers. However, mean fine root densities were higher \n\nfor the seedlings and one clone (clone 14) than for the 2 other clones. Soil water content \n\nprofiles showed that all the clones and seedlings had the capacity to withdraw water down to \n\n\n\n4 \n \n\n10 meters of depth in the first 2 years after planting. In general, the LAI was highly variable \n\nbetween genetic materials. The lowest mean value was 2.8 m2 m-2 (clone 16) and the highest \n\nwas 3.9 m2 m-2 (clone 8). RAI mean values ranged from 4.9 m2 m-2 (clone 8) to 9.3 m2 m-2 \n\n(clone 14) depending on the genetic material. Clone 8 had the highest LAI and the lowest RAI, \n\nwhich showed a strong capacity to maintain a high leaf area with a relatively low root area. \n\nMaximum height and maximum depth were roughly similar for the 4 genetic materials at 2 \n\nyears after planting. At 4 years of age, the growth in depths of fine roots was stopped by the \n\nwater table, while height growth was going on. This study contributed to a better \n\nunderstanding of fine root behavior of Eucalyptus genetic materials in deep Ferralsols, which \n\nmight be helpful in breeding programs and for the development of ecophysiological models. In \n\nparticular, the high variability of the LAI/RAI ratio among our 4 genetic materials suggests \n\nthat deep rooting should be taken into account in process-based models aiming to predict the \n\ngrowth of tropical eucalypt plantations. \n\nKeywords: eucalypt, fine roots density, breeding programs, leaf area, droughts, deep soil \n\nlayers. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nAtualmente, o g\u00eanero Eucalyptus representa 76,6% da \u00e1rea de florestas \n\nplantadas no Brasil, o que corresponde a 5.102.030 hectares, distribu\u00eddos em quase todo o \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, tendo uma maior concentra\u00e7\u00e3o nos Estados de Minas Gerais (28,2%) e \n\nS\u00e3o Paulo (20,4%), al\u00e9m da Bahia, Mato Grosso do Sul e da regi\u00e3o Sul; \u00e1reas onde se \n\nlocalizam as principais empresas do setor florestal brasileiro, tanto no segmento de papel e \n\ncelulose, quanto no de pain\u00e9is de madeira industrializada e siderurgia (ABRAF, 2013). A \u00e1rea \n\nplantada de tal g\u00eanero continua em pleno processo de expans\u00e3o no pa\u00eds, por\u00e9m em ritmo \n\nmenos acelerado se comparado ao per\u00edodo de 2005-2009 (ABRAF, 2013). A produ\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria bruta de planta\u00e7\u00f5es comerciais de Eucalyptus no Brasil \u00e9 maior que 3500 g m-2 ano-1 \n\nde C, uma das mais altas do mundo para florestas (CABRAL et al., 2011; NOUVELLON et \n\nal., 2012). \n\nO setor florestal brasileiro tamb\u00e9m tem uma contribui\u00e7\u00e3o cada vez \n\nmaior para a economia do pa\u00eds e para sua sociedade de forma geral. Al\u00e9m de contribuir com \n\numa parcela significativa da gera\u00e7\u00e3o de produtos, tributos, empregos e renda, \u00e9 estrat\u00e9gico no \n\nfornecimento de mat\u00e9ria-prima para que as ind\u00fastrias nacionais do setor se desenvolvam. Em \n\n2012, o Valor Bruto da Produ\u00e7\u00e3o Florestal (VBPF) estimado para este setor foi de R$56,26 \n\nbilh\u00f5es, o que evidencia seu alto desempenho econ\u00f4mico. O segmento com maior contribui\u00e7\u00e3o \n\nneste c\u00e1lculo foi o de celulose e papel, correspondendo a 53,7%. O setor florestal \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por aumentar a gera\u00e7\u00e3o de empregos no pa\u00eds, tanto diretos quanto indiretos, tendo \n\n\n\n6 \n \n\numa demanda cada vez maior para seu cultivo, uso, produ\u00e7\u00e3o e venda dos produtos oriundos \n\ndessas florestas (ABRAF, 2013).  \n\nHoje, empresas florestais utilizam modelos ecofisiol\u00f3gicos para \n\nestimar a produ\u00e7\u00e3o dos talh\u00f5es e avaliar o potencial produtivo de novas \u00e1reas a serem \n\nadquiridas (ALMEIDA et al., 2004). Gradativamente, o sensoriamento remoto come\u00e7a a ser \n\nusado operacionalmente por estas empresas, visando estimar a din\u00e2mica de \u00e1rea foliar e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de biomassa ao longo da rota\u00e7\u00e3o florestal (LE MAIRE et al., 2010). Embora o \n\ndesenvolvimento dos componentes a\u00e9reos das \u00e1rvores seja muito estudado no Brasil, as \n\ncaracter\u00edsticas do seu sistema radicular s\u00e3o muito menos conhecidas. Contudo, informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre a localiza\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes finas no solo, ao longo do crescimento das \u00e1rvores, podem \n\ninfluenciar na escolha de pr\u00e1ticas silviculturais, tais como fertiliza\u00e7\u00e3o e mato-competi\u00e7\u00e3o, a \n\nfim de otimizar a retirada de \u00e1gua e nutrientes pelo povoamento (LACLAU et al., 2001; 2010). \n\nCom a adapta\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas silviculturais aos riscos de perdas de nutrientes por lixivia\u00e7\u00e3o \n\nprofunda, torna-se poss\u00edvel a redu\u00e7\u00e3o de gastos com insumos e m\u00e3o-de-obra por parte das \n\nempresas e at\u00e9 mesmo de pequenos produtores, fator de extrema import\u00e2ncia do ponto de vista \n\necon\u00f4mico e ambiental. \n\nA profundidade de enraizamento m\u00e1ximo nos ecossistemas florestais \u00e9 \n\nmaior nas regi\u00f5es equatoriais do que em regi\u00f5es boreais (JACKSON et al., 1997). \u00c1rvores \n\ncom ra\u00edzes finas profundas t\u00eam sido encontradas em muitas regi\u00f5es tropicais no mundo e estas \n\nra\u00edzes podem ter uma fun\u00e7\u00e3o essencial no fornecimento de \u00e1gua para a planta durante per\u00edodos \n\nde seca severa (NEPSTAD et al., 1994; SALESKA et al., 2007; CHRISTINA et al., 2011; \n\nMENDHAM et al., 2011). Al\u00e9m da aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e nutrientes, Magnani et al. (2002) \n\nmostraram que ra\u00edzes finas s\u00e3o importantes tamb\u00e9m para o equil\u00edbrio funcional entre \u00e1rea \n\nfoliar e uso da \u00e1gua, inferindo que h\u00e1 um equil\u00edbrio funcional entre ra\u00edzes finas e \u00e1rea foliar. \n\nSomado a isso, a influ\u00eancia da idade da floresta na morfologia de ra\u00edzes finas e as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre as caracter\u00edsticas destas ra\u00edzes e folhas s\u00e3o pouco estudadas (ROSENVALD et al., 2013). \n\nOs solos profundos explorados por florestas com enraizamento \n\nprofundo s\u00e3o reconhecidos por serem grandes componentes do ecossistema, com implica\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas importantes (NEPSTAD et al., 1994). A profundidade radicular e a distribui\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n7 \n \n\nra\u00edzes definem o volume de solo que as plantas podem, potencialmente, explorar para extrair \n\n\u00e1gua e nutrientes. Essas caracter\u00edsticas s\u00e3o importantes em ambientes com secas sazonais, pois \n\nelas permitem \u00e0 floresta ter acesso \u00e0 \u00e1gua armazenada em solos profundos durante per\u00edodos de \n\nseca, mantendo, portanto, a transpira\u00e7\u00e3o (MA et al., 2013). Schenk e Jackson (2002) \n\nlevantaram a hip\u00f3tese de que ra\u00edzes profundas seriam mais encontradas em ecossistemas com \n\nlimita\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Por\u00e9m, ainda n\u00e3o foi esclarecido como e at\u00e9 que ponto a \u00e1gua, em solo \n\nprofundo acess\u00edvel, \u00e9 usada pelas ra\u00edzes. Responder a estas quest\u00f5es pode ajudar na \n\ncompreens\u00e3o da signific\u00e2ncia funcional de ra\u00edzes profundas e sua contribui\u00e7\u00e3o para o consumo \n\nde \u00e1gua da planta em regi\u00f5es semi\u00e1ridas (MA et al., 2013). \n\nDentro de todo esse contexto, o objetivo geral deste trabalho foi de \n\navaliar se o desenvolvimento em profundidade das ra\u00edzes de Eucalyptus e a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\n\u00e1rea dessas ra\u00edzes e a \u00e1rea foliar seguem ou n\u00e3o um padr\u00e3o geral para v\u00e1rias esp\u00e9cies. Al\u00e9m \n\ndisso, foram objetivos mais espec\u00edficos: \n\n? Comparar a distribui\u00e7\u00e3o das densidades das ra\u00edzes finas de diferentes materiais \n\ngen\u00e9ticos de Eucalyptus ao longo do perfil do solo, aos 2 e 4 anos de idade; \n\n? Relacionar a \u00e1rea foliar com a \u00e1rea de ra\u00edzes finas para cada um dos materiais \n\ngen\u00e9ticos, verificando se h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o est\u00e1vel entre as v\u00e1rias esp\u00e9cies de eucaliptos \n\nusadas em planta\u00e7\u00f5es comerciais no Brasil; \n\n? Avaliar se a correla\u00e7\u00e3o entre a altura m\u00e9dia do povoamento e a profundidade m\u00e1xima \n\nde ra\u00edzes finas encontrada para uma monoproced\u00eancia de sementes, como visto por \n\nChristina et al. (2011), \u00e9 v\u00e1lida para outros materiais gen\u00e9ticos; \n\n? Verificar se as distribui\u00e7\u00f5es de ra\u00edzes finas mudam com a idade das \u00e1rvores; \n\n? Comparar o desenvolvimento do sistema de ra\u00edzes finas entre dois materiais gen\u00e9ticos \n\nde Eucalyptus urograndis em solos com diferentes texturas aos 4 anos de idade. \n\nAs hip\u00f3teses deste trabalho foram: (1) a profundidade m\u00e1xima \n\nalcan\u00e7ada pelas ra\u00edzes de Eucalyptus difere entre materiais gen\u00e9ticos; (2) a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\n\u00edndice de \u00e1rea foliar e o \u00edndice de \u00e1rea radicular possui uma alta variabilidade entre \n\n\n\n8 \n \n\ndiferentes materiais gen\u00e9ticos; (3) h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o positiva entre a altura m\u00e9dia do \n\npovoamento e a profundidade m\u00e1xima de ra\u00edzes finas, considerando diferentes materiais \n\ngen\u00e9ticos de Eucalyptus; (4) o comprimento radicular espec\u00edfico e a \u00e1rea radicular \n\nespec\u00edfica diminuem com a idade do povoamento, enquanto o di\u00e2metro m\u00e9dio aumenta; \n\n(5) a densidade de ra\u00edzes finas \u00e9 diferente em solos com diferentes texturas e aumenta com \n\na idade da \u00e1rvore. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA  \n\n    2.1. O desafio de trabalhar com ra\u00edzes finas em camadas profundas do solo \n\nA din\u00e2mica de ra\u00edzes em camadas muito profundas do solo, \n\nprincipalmente abaixo de cinco metros de profundidade, \u00e9 um assunto pouco estudado em \n\nesp\u00e9cies arb\u00f3reas de regi\u00f5es tropicais (JACKSON et al., 1997; AL ALFAS et al., 2008; \n\nCHRISTINA et al., 2011; LACLAU et al., 2013; MA et al., 2013; MAEGHT et al., 2013), \n\nfazendo com que a rela\u00e7\u00e3o entre as ra\u00edzes e o perfil de \u00e1gua no solo permane\u00e7a inadequada \n\n(MA et al., 2013). Este tema pode ser de extrema import\u00e2ncia para programas de \n\nmelhoramento gen\u00e9tico na eucaliptocultura, podendo ser uma estrat\u00e9gia que contribua para \n\nexplicar diferentes taxas de sobreviv\u00eancia entre clones em per\u00edodos excepcionalmente secos. \n\nCom um desenvolvimento radicular mais profundo, estes clones passam a ter acesso a uma \n\nreserva de \u00e1gua maior no solo se comparados a clones com desenvolvimento radicular mais \n\nsuperficial. \n\nEstudos em processo do ecossistema ocorrentes abaixo do solo s\u00e3o \n\nrelativamente raros comparados \u00e0queles tratos de partes da planta acima do solo. Com as \n\nra\u00edzes e a rizosfera estando \"escondidos\" no solo, sua observa\u00e7\u00e3o e estudo dependem da \n\ndisposi\u00e7\u00e3o de metodologias especiais que geralmente consomem bastante tempo, s\u00e3o \n\nfrequentemente caras, dif\u00edceis e usualmente menos precisas (MAEGHT et al., 2013). Mesmo \n\nque metodologias para estudar os processos abaixo do solo tenham melhorado e o n\u00famero de \n\ntrabalhos remetendo a ra\u00edzes tenha aumentado nas \u00faltimas d\u00e9cadas, estudos sobre ra\u00edzes \n\npermanecem, em sua maioria, confinados aos horizontes mais superficiais do solo (PERSON, \n\n1990; VOGT et al., 1998; MAEGHT et al., 2013).  \n\n\n\n10 \n \n\nA ampla depend\u00eancia das ra\u00edzes finas de uma variedade de fatores \n\nabi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos, bem como da composi\u00e7\u00e3o do solo e de sua profundidade torna a an\u00e1lise \n\ndesse compartimento subterr\u00e2neo ainda mais dif\u00edcil (AL ALFAS et al., 2008). \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre a atual import\u00e2ncia das ra\u00edzes profundas em termos \n\nde funcionamento da planta e de um ecossistema, dos ciclos hidrol\u00f3gicos (global) e \n\nbioqu\u00edmicos continuam escassas. Essa situa\u00e7\u00e3o parece estar relacionada a dois fatores \n\nprincipais: 1) limita\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e econ\u00f4micas, isto \u00e9, a aus\u00eancia de ferramentas para \n\nmedir ra\u00edzes com rendimento suficiente e padroniza\u00e7\u00e3o de custos acess\u00edveis; e 2) a suposi\u00e7\u00e3o \n\ndifundida de que ra\u00edzes s\u00e3o componentes bastante marginais das plantas (MAEGHT et al., \n\n2013). \n\nMesmo que ra\u00edzes profundas possam, na maioria dos casos, representar \n\numa fra\u00e7\u00e3o relativamente pequena do total da biomassa do sistema radicular, elas \n\nprovavelmente realizam muito mais fun\u00e7\u00f5es essenciais do que geralmente \u00e9 aceito (AL \n\nALFAS et al., 2008; MAEGHT et al., 2013). Um n\u00famero de estudos crescentes indica \n\nclaramente que \"procurar mais profundamente\" \u00e9 essencial n\u00e3o s\u00f3 para aumentar nosso \n\nentendimento da ecofisiologia da planta, mas tamb\u00e9m da ecologia da comunidade e ciclos \n\ngeoqu\u00edmicos (MAEGHT et al., 2013). \n\nPoucos estudos abordam como as caracter\u00edsticas radiculares est\u00e3o \n\nrelacionadas \u00e0 produtividade da planta e estrat\u00e9gias de crescimento, sendo que a maior parte \n\ndestes se d\u00e1 com mudas ou plantas herb\u00e1ceas em experimentos conduzidos em estufa (HAJEK \n\net al., 2013). \n\n    2.2. M\u00e9todos diretos e indiretos para estudar ra\u00edzes finas \n\nEm seu estudo te\u00f3rico sobre como estudar ra\u00edzes finas, Maeght et al. \n\n(2013) citam quatro grupos de metodologias para estud\u00e1-las direta e visualmente: (i) \n\nescava\u00e7\u00f5es, trincheiras e perfura\u00e7\u00f5es (tradagem); (ii) m\u00e9todos n\u00e3o destrutivos, como \n\nrhizotrons e minirhizotrons; (iii) trincheiras profundas;  (iv) cavernas e minas. \n\nApesar dos avan\u00e7os nos estudos de ra\u00edzes nas \u00faltimas cinco d\u00e9cadas, \n\nos m\u00e9todos mais comuns usados para obter dados de distribui\u00e7\u00e3o e estrutura de ra\u00edzes n\u00e3o \n\nmudaram substancialmente: as t\u00e9cnicas de escava\u00e7\u00e3o e perfura\u00e7\u00e3o ainda s\u00e3o de longe os \n\nm\u00e9todos preferidos (SCHENK e JACKSON, 2002; MAEGHT et al., 2013). M\u00e9todos de \n\n\n\n11 \n \n\nescava\u00e7\u00e3o incluem escava\u00e7\u00e3o manual e de enraizamento, o uso de v\u00e1rios dispositivos \n\nmec\u00e2nicos, explosivos e alta press\u00e3o de \u00e1gua ou ar (MAEGHT et al., 2013). V\u00e1rias outras \n\nt\u00e9cnicas t\u00eam sido utilizadas, mas os resultados n\u00e3o foram baseados em amostras reais, efetivas \n\n(SCHENK e JACKSON, 2002). \n\nNo caso do m\u00e9todo das perfura\u00e7\u00f5es via trado, Maeght et al. (2013) \n\ncitam que suas principais vantagens s\u00e3o: informa\u00e7\u00e3o vertical (biomassa de ra\u00edzes finas); as \n\namostras de ra\u00edzes podem ser analisadas posteriormente \u00e0 coleta (como por exemplo para \n\nmorfologia radicular); facilidade para fazer repeti\u00e7\u00f5es em solos sem pedras e menor \n\ndisturb\u00e2ncia na parcela. As principais desvantagens apontadas foram: a necessidade de uma \n\ngrande quantidade de amostras, uma lavagem trabalhosa e moderadamente destrutiva e a \n\ndificuldade na log\u00edstica, nos casos de uso de m\u00e1quina perfuradora. \n\n    2.3. O papel de ra\u00edzes profundas no clima e na absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e nutrientes do solo \n\nA profundidade de enraizamento \u00e9 referida usualmente como a \n\nprofundidade de enraizamento m\u00e1xima, que determina a quantidade m\u00e1xima de \u00e1gua que pode \n\nser adquirida do solo durante a transpira\u00e7\u00e3o (MA et al., 2013). Zhang et al. (2011) relataram \n\nque a profundidade de \u00e1gua do solo usada pelas ra\u00edzes aumentam gradualmente com a idade \n\ndo povoamento, enquanto Ma et al. (2013) mostraram que a profundidade de enraizamento \n\nm\u00e1xima geralmente aumenta com a idade do povoamento, mas isso estende-se rapidamente \n\nem povoamentos mais jovens e mais lentamente em povoamentos mais velhos. \n\nA absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e9 uma das fun\u00e7\u00f5es chave dos sistemas radiculares \n\nprofundos, especialmente em ambientes mais secos e pedregosos (MAEGHT et al., 2013). O \n\narmazenamento de \u00e1gua em leitos de rocha firme tamb\u00e9m pode ser de import\u00e2ncia global: \n\nplantas sujeitas a d\u00e9ficits de umidade de solo poderiam continuar expandindo seus sistemas \n\nradiculares em leitos de rocha firme encharcados (SCHWINNING, 2010). De acordo com \n\nNepstad et al. (1994), florestas perenif\u00f3lias do nordeste do Par\u00e1 na Amaz\u00f4nia brasileira \n\nmant\u00eam sua transpira\u00e7\u00e3o durante os 5 meses mais secos, absorvendo \u00e1gua do solo a \n\nprofundidades maiores que 8 metros.  \n\nEm uma perspectiva mais ampla, o impacto das ra\u00edzes profundas nos \n\nciclos hidrol\u00f3gicos poderia influenciar indiretamente climas regionais. Kleidon e Heimann \n\n(2000) conclu\u00edram que a vegeta\u00e7\u00e3o com ra\u00edzes profundas \u00e9 uma parte importante do sistema \n\n\n\n12 \n \n\nclim\u00e1tico tropical e que, sem considerar ra\u00edzes profundas, o clima superficial da Terra n\u00e3o \n\npode ser simulado adequadamente. Ou seja, as ra\u00edzes profundas possuem um papel crucial na \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pela planta, na disponibilidade de \u00e1gua no solo e no ciclo da \u00e1gua em v\u00e1rias \n\nescalas, desde a rizosfera at\u00e9 as bacias hidrogr\u00e1ficas inteiras. \n\nEstudos de modelagem t\u00eam mostrado que o atual clima amaz\u00f4nico \u00e9 \n\ndependente de quantidades consider\u00e1veis de \u00e1gua extra\u00eddas por \u00e1rvores em camadas muito \n\nprofundas do solo e transpiradas de volta \u00e0 atmosfera durante per\u00edodos secos (SALESKA et \n\nal., 2007). Laclau et al. (2013) citam que a capacidade das \u00e1rvores de absorver \u00e1gua de \n\ncamadas profundas do solo durante per\u00edodos de seca pode influenciar no sequestro de C em \n\nflorestas tropicais. \nMatamala e Stover (2013) questionam: qual o n\u00edvel de confian\u00e7a \n\npoder-se-ia ter, em predi\u00e7\u00f5es futuras, se mecanismos abaixo do solo n\u00e3o s\u00e3o explicitamente \n\nparametrizados em modelos, particularmente frente a mudan\u00e7as ambientais que podem afetar \n\nambientes a\u00e9reos e subterr\u00e2neos de forma diferente? Se a funcionalidade radicular for \n\nincorporada aos modelos, isso acrescentaria, pelo menos, mais realismo e poderia aumentar \n\nsimula\u00e7\u00f5es e capacidades preditivas em um mundo em transforma\u00e7\u00e3o. \n\nNovas metodologias e novos modelos s\u00e3o necess\u00e1rios para observar e \n\ncompreender as fun\u00e7\u00f5es do sistema radicular (MATAMALA e STOVER, 2013). Iversen \n\n(2010) deu evid\u00eancias de que sem uma melhor representa\u00e7\u00e3o e parametriza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o \n\nde ra\u00edzes no perfil do solo e sua influ\u00eancia por v\u00e1rios fatores, o ciclo de carbono do \n\necossistema n\u00e3o ser\u00e1 capturado com precis\u00e3o nos modelos, propondo uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as \n\nde metodologias e de modelos para melhorar a representa\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes em \n\nprofundidade. \n\nA explora\u00e7\u00e3o do solo pelas ra\u00edzes finas nos plantios tropicais de \n\neucalipto ao longo da rota\u00e7\u00e3o \u00e9 bem adequada para prevenir perda de \u00e1gua e nutrientes por \n\ndrenagem profunda (LACLAU et al., 2010, 2013). O papel funcional de ra\u00edzes profundas \n\nnessas planta\u00e7\u00f5es tem sido confirmado por abordagens de modelagem, que mostram que as \n\npredi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o aumentadas quando o armazenamento de \u00e1gua em camadas muito \n\nprofundas do solo \u00e9 considerado (MENDHAM et al., 2011; MARSDEN et al., 2013). \n\nA maior parte da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e nutrientes no solo em planta\u00e7\u00f5es \n\nde eucaliptos \u00e9 realizada por ra\u00edzes finas com di\u00e2metro inferior a 1 mm (LACLAU et al., \n\n\n\n13 \n \n\n2012; O\u2019GRADY et al., 2005). Esta estrat\u00e9gia dos eucaliptos \u00e9 efetiva para maximizar a \n\ncapacidade de adquirir recursos no solo em rela\u00e7\u00e3o ao investimento em carbono e, \n\nprovavelmente, contribui para maximizar a captura de recursos e as taxas de crescimento \n\n(O\u2019GRADY et al., 2005). \n\nSegundo Ma et al. (2013), a pr\u00e1tica de irriga\u00e7\u00e3o por gotejamento pode \n\ninibir o crescimento radicular descendente (para baixo), reduzir a taxa de esgotamento de \u00e1gua \n\nprofunda no solo e at\u00e9 prevenir a forma\u00e7\u00e3o de uma camada seca de solo em profundidade. \n\n    2.4. Estudos sobre as caracter\u00edsticas de ra\u00edzes finas em ecossistemas florestais \n\nEm um estudo das ra\u00edzes profundas de eucalipto em solo arenoso no \n\nCongo, Laclau et al. (2001) verificaram que um alto grau de hidrofobia na superf\u00edcie do solo \n\npode contribuir para que haja canais de drenagem no solo. A habilidade das ra\u00edzes finas de \n\nEucalyptus para se concentrarem nessas \u00e1reas pode explicar a r\u00e1pida retirada de nutrientes \n\nobservada nas solu\u00e7\u00f5es do solo, as quais poderiam ajudar a reduzir as perdas de nutrientes \n\ncausadas por uma drenagem profunda. Essa distribui\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes pode favorecer uma maior \n\nprodu\u00e7\u00e3o de madeira em solos pobres em nutrientes. \n\nAs ra\u00edzes finas de um povoamento de E. grandis aos seis anos de idade \n\nforam estudadas por Silva et al. (2011) na regi\u00e3o de Itatinga \u2013 SP. Os resultados encontrados \n\npermitiram inferir que as ra\u00edzes finas de E. grandis exibiram diferentes comportamentos em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s taxas de retirada de nitrog\u00eanio, pot\u00e1ssio e c\u00e1lcio, de acordo com a profundidade do \n\nsolo. Este estudo mostrou uma especializa\u00e7\u00e3o funcional das ra\u00edzes em fun\u00e7\u00e3o da profundidade \n\nno solo, com uma maior capacidade de absorver Sr2+ e Rb+ (an\u00e1logos de Ca2+ e K+, \n\nrespectivamente) nas solu\u00e7\u00f5es do solo para um mesmo comprimento das ra\u00edzes finas a 3 \n\nmetros de profundidade em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie. Este comportamento pode contribuir \n\npara evitar perdas de pot\u00e1ssio por lixivia\u00e7\u00e3o profunda caso a aduba\u00e7\u00e3o seja concentrada no \n\nin\u00edcio da rota\u00e7\u00e3o (SILVA et al., 2011).  \n\nUm melhor conhecimento da din\u00e2mica das ra\u00edzes finas e do controle \n\nambiental sobre o crescimento do sistema radicular \u00e9 essencial para o manejo florestal e para \n\nmelhorar a efici\u00eancia da fertiliza\u00e7\u00e3o e da irriga\u00e7\u00e3o em planta\u00e7\u00f5es florestais (THONGO \n\nM\u2019BOU et al., 2008). Em um trabalho desses autores, utilizando rhizotrons para estudar o \n\n\n\n14 \n \n\ncrescimento das ra\u00edzes finas (at\u00e9 2 mm de di\u00e2metro) em 2 povoamentos de Eucalyptus no \n\nCongo, foi observado que as taxas de alongamento das ra\u00edzes finas exibiram uma varia\u00e7\u00e3o \n\nsazonal nos dois povoamentos, com maiores taxas durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa do que na \n\nesta\u00e7\u00e3o mais seca, confirmando a hip\u00f3tese do trabalho. Al\u00e9m disso, viram que a taxa de \n\nalongamento das ra\u00edzes finas possuiu correla\u00e7\u00f5es positivas e significativas com o conte\u00fado de \n\n\u00e1gua no solo em todas as profundidades estudadas.  \n\nAs caracter\u00edsticas subterr\u00e2neas de cinco clones de Populus, \n\npertencentes a diferentes esp\u00e9cies, foram estudadas por Al Alfas et al. (2008), na terceira \n\nrota\u00e7\u00e3o de uma cultura de talhadia de alta densidade instalada na B\u00e9lgica. As amostragens \n\nforam realizadas apenas na superf\u00edcie do solo, mais especificamente entre 0 e 30 cm de \n\nprofundidade. Os autores encontraram diferen\u00e7as significativas na biomassa de ra\u00edzes finas \n\nentre os clones e as camadas do solo e observaram que a camada mais superficial do solo (0 \u2013 \n\n5 cm) foi muito rica em ra\u00edzes finas. Al\u00e9m disso, constataram que a biomassa de ra\u00edzes finas e \n\nsua distribui\u00e7\u00e3o para todos os clones diminu\u00edram com o aumento da profundidade do solo e o \n\nIAR tamb\u00e9m variou entre os clones estudados. \n\nOstonen et al. (2007) citam que o comprimento radicular espec\u00edfico \u00e9 \n\nprovavelmente o par\u00e2metro morfol\u00f3gico mais frequentemente medido em ra\u00edzes finas, pois \n\nacredita-se que ele caracteriza aspectos econ\u00f4micos do sistema radicular e serve como um \n\nindicador de mudan\u00e7as ambientais, principalmente em condi\u00e7\u00f5es experimentais, quando a \n\ndisponibilidade de nutrientes \u00e9 manipulada. Em seu trabalho mencionam que o CRE (raz\u00e3o \n\nentre o comprimento e a massa de ra\u00edzes finas) \u00e9 bastante dependente das classes de ra\u00edzes \n\nfinas e tamb\u00e9m das esp\u00e9cies de \u00e1rvores, sendo significativamente maior nas \u00e1rvores dec\u00edduas \n\ndo que nas con\u00edferas. \n\nRa\u00edzes com maior comprimento e desenvolvimento superficial por \n\nbiomassa, com alto CRE e alta ARE (raz\u00e3o entre a \u00e1rea e a massa de ra\u00edzes finas) podem \n\nexplorar volumes de solo maiores de maneira mais eficiente e, tipicamente, ter uma maior taxa \n\nde absor\u00e7\u00e3o de recursos por unidade de massa de raiz produzida do que ra\u00edzes com menor \n\nCRE e/ou ARE. Uma maior \u00e1rea (ou comprimento) por massa pode ser atingida quer pela \n\nredu\u00e7\u00e3o da densidade do tecido radicular, e/ou pela diminui\u00e7\u00e3o dos di\u00e2metros radiculares. \n\n\n\n15 \n \n\nTem sido encontrado que a vida \u00fatil das ra\u00edzes aumenta com o aumento crescente da \n\ndensidade do tecido radicular, diminui\u00e7\u00e3o da ARE e menor concentra\u00e7\u00e3o de N nas ra\u00edzes de \n\nmaneira similar \u00e0s caracter\u00edsticas da vida \u00fatil das folhas, da \u00e1rea foliar espec\u00edfica (AFE) e da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio foliar (HAJEK et al, 2013). \n\nEstudando uma cronossequ\u00eancia de E. grandis na Esta\u00e7\u00e3o \n\nExperimental de Ci\u00eancias Florestais de Itatinga \u2013 SP, Maurice et al. (2010) encontraram uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o no CRE de 28 a 68 meses, ap\u00f3s o plantio nos povoamentos da cronossequ\u00eancia, \n\nmostrando que as caracter\u00edsticas das ra\u00edzes finas mudam ao longo do desenvolvimento do \n\npovoamento. Esse padr\u00e3o foi mais pronunciado na profundidade de 10 cm do que nas camadas \n\ndo solo mais profundas e uma tend\u00eancia ascendente geral para o CRE com a profundidade do \n\nsolo foi observada no fim da rota\u00e7\u00e3o. \nForam encontradas fortes correla\u00e7\u00f5es entre o crescimento em um \n\npovoamento de E. globulus (biomassa e \u00e1rea foliar) e a capacidade de captura de recursos \n\n(biomassa e \u00e1rea de ra\u00edzes finas) (O\u2019GRADY et al., 2006). Al\u00e9m disso, no mesmo estudo, uma \n\nforte rela\u00e7\u00e3o entre a biomassa de ra\u00edzes finas e a altura da \u00e1rvore tamb\u00e9m foi encontrada. \n\nContudo, essas an\u00e1lises e seus resultados foram encontrados baseados em um povoamento \n\ncom 14 meses de idade, e com a coleta de ra\u00edzes finas at\u00e9, somente, um metro de \n\nprofundidade. \n\nAinda considerando a rela\u00e7\u00e3o entre a biomassa a\u00e9rea e a biomassa \n\nsubterr\u00e2nea, Misra et al. (1998), estudando uma popula\u00e7\u00e3o de Eucalyptus nitens dos 10 aos 34 \n\nmeses de idade, demonstraram que houve uma forte correla\u00e7\u00e3o linear entre a biomassa de \n\nra\u00edzes de uma \u00e1rvore e sua biomassa a\u00e9rea; resultado similar ao encontrado por Resh et al. \n\n(2003), por\u00e9m em um povoamento de E. globulus na Tasm\u00e2nia, aos 12 anos de idade.  \n\nEm seu trabalho com os diferentes clones de Populus, Al Alfas et al. \n\n(2008) inferiram que a aus\u00eancia de uma correla\u00e7\u00e3o significante entre as caracter\u00edsticas das \n\nra\u00edzes finas e a biomassa a\u00e9rea levam \u00e0 conclus\u00e3o de que a biomassa a\u00e9rea n\u00e3o \u00e9 um indicador \n\nconfi\u00e1vel da biomassa subterr\u00e2nea no \u00e1lamo (Populus), provavelmente por causa da idade da \n\nplanta\u00e7\u00e3o neste estudo (idade do toco de 10 anos). Por\u00e9m, o \u00edndice de \u00e1rea radicular foi \n\npositivamente correlacionado com o \u00edndice de \u00e1rea foliar para todos os clones e em todas as \n\n\n\n16 \n \n\nprofundidades do solo, ou seja, clones com um alto IAR tamb\u00e9m possu\u00edram um alto IAF, o \n\nque faz com que o IAF possa ser um indicador da \u00e1rea radicular. \n\nMudas seminais de eucalipto plantadas em solos sem impedimentos \n\npara o desenvolvimento radicular est\u00e3o propensas a exibir um crescimento muito r\u00e1pido de \n\nsuas ra\u00edzes em profundidade. As ra\u00edzes mais profundas em povoamentos de seis meses at\u00e9 seis \n\nanos de idade foram encontradas a uma profundidade que corresponde em torno de 85% da \n\naltura m\u00e9dia de povoamentos de Eucalyptus grandis seminais plantados no sudeste brasileiro \n\n(CHRISTINA et al., 2011). Para empresas com plantios comerciais, a profundidade m\u00e1xima \n\natingida pelas ra\u00edzes pode ser de extrema relev\u00e2ncia para a sele\u00e7\u00e3o de um determinado \n\nmaterial gen\u00e9tico a ser plantado em uma condi\u00e7\u00e3o ambiental espec\u00edfica. A estabilidade da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a profundidade m\u00e1xima atingida pelas ra\u00edzes e a altura m\u00e9dia do povoamento \n\ndever\u00e1 ser avaliada para outros materiais gen\u00e9ticos plantados comercialmente em regi\u00f5es de \n\nclima diferente no Brasil. Essas informa\u00e7\u00f5es podem ser \u00fateis na modelagem da distribui\u00e7\u00e3o de \n\nra\u00edzes finas no solo e, assim, melhorar a capacidade de previs\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dos modelos \n\necofisiol\u00f3gicos usados atualmente pelas empresas. \n\nNo estudo em planta\u00e7\u00f5es de E. grandis com diferentes idades, Maurice \n\net al. (2010) constataram que a isotropia das ra\u00edzes finas foi pouco influenciada pela \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o espacial no solo independentemente da idade do povoamento. A amostragem at\u00e9 \n\n2,90 metros de profundidade possibilitou verificar que o desenvolvimento tridimensional das \n\nra\u00edzes finas em camadas muito profundas do solo foi similar ao observado na superf\u00edcie do \n\nsolo. Tal caracter\u00edstica \u00e9 importante para as planta\u00e7\u00f5es de eucaliptos estabelecerem-se em \n\nsolos profundos, pois ra\u00edzes finas podem ser encontradas a mais de 10 metros de profundidade \n\nem plantios de at\u00e9 sete anos (ROBINSON et al., 2006). A densidade de ra\u00edzes finas diminui \n\nbastante em camadas do solo mais profundas, por\u00e9m estas ra\u00edzes ainda podem fornecer uma \n\npropor\u00e7\u00e3o significativa de \u00e1gua necess\u00e1ria para o desenvolvimento das \u00e1rvores.  \n\nO mesmo resultado foi encontrado por Christina et al. (2011), que \n\nenfatizaram que as ra\u00edzes de eucalipto fornecem acesso a grandes quantidades de \u00e1gua \n\nestocada em camadas muito profundas do solo durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa (\u00e1rvores de E. \n\ngrandis com 3 anos e meio de idade absorveram \u00e1gua a uma profundidade de 10 m). O r\u00e1pido \n\n\n\n17 \n \n\ndesenvolvimento da \u00e1rea foliar em planta\u00e7\u00f5es de eucalipto ap\u00f3s o plantio conduz a uma \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o significativa a partir de aproximadamente um ano de idade, e a forte \n\ndemanda evaporativa associada a uma explora\u00e7\u00e3o muito profunda do solo pelas ra\u00edzes pode \n\ncontribuir para reduzir a recarga dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos (CHRISTINA et al., 2011). \n\nMa et al. (2013) estudaram o efeito da irriga\u00e7\u00e3o por gotejamento na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas de jujuba (Ziziphus jujube) em uma regi\u00e3o semi\u00e1rida (primeiro \n\ntrabalho sobre ra\u00edzes profundas da esp\u00e9cie). Os autores constataram que a profundidade \n\nm\u00e1xima de ra\u00edzes finas (at\u00e9 2 mm de di\u00e2metro) aumenta com a idade do povoamento e \n\nestende-se no solo rapidamente durante os primeiros 4 anos, por\u00e9m mais lentamente nos 4 \n\nanos subsequentes. A profundidade m\u00e1xima atingida pelas ra\u00edzes foi de 5 m em uma planta\u00e7\u00e3o \n\nirrigada de jujuba com 9 anos, por\u00e9m estabilizou-se e n\u00e3o aumentou depois disso. Entretanto, \n\na profundidade atingiu 10 m em uma planta\u00e7\u00e3o de jujuba com 12 anos sem irriga\u00e7\u00e3o. Assim, a \n\nconclus\u00e3o de seu trabalho foi que um baixo volume de irriga\u00e7\u00e3o reduziu a profundidade \n\nm\u00e1xima de ra\u00edzes na jujuba e impediu o esgotamento da \u00e1gua em camadas profundas do solo, \n\nou seja, as ra\u00edzes das plantas dessa esp\u00e9cie podem ajustar sua profundidade no solo \n\ndependendo do fornecimento de \u00e1gua superficial, podendo garantir o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel de florestas artificiais. \n\nTrabalhando com a din\u00e2mica de ra\u00edzes finas at\u00e9 10 metros de \n\nprofundidade em uma rota\u00e7\u00e3o completa de planta\u00e7\u00f5es de E. grandis em Itatinga-SP, Laclau et \n\nal. (2013) conclu\u00edram que h\u00e1 uma explora\u00e7\u00e3o do solo muito r\u00e1pida por ra\u00edzes finas at\u00e9 a \n\nprofundidade estudada e que toda a \u00e1gua dispon\u00edvel que estava armazenada a uma \n\nprofundidade de 6 \u2013 7 m ap\u00f3s o corte raso foi absorvida pelas \u00e1rvores durante o primeiro ano \n\nap\u00f3s o plantio. A alta densidade de ra\u00edzes finas (DRF) nos primeiros 3 m do solo e a presen\u00e7a \n\nde ra\u00edzes finas em camadas muito profundas tornou poss\u00edvel prevenir a perda de \u00e1gua por \n\ndrenagem profunda ap\u00f3s o fechamento da copa. Esses resultados sugerem que o papel \n\nfuncional das ra\u00edzes profundas n\u00e3o tem sido suficientemente considerado por gestores \n\nflorestais. A capacidade de armazenamento de \u00e1gua no solo a uma profundidade superior a 10 \n\nm \u00e9 um importante crit\u00e9rio para selecionar a terra mais adequada para o reflorestamento e para \n\nmelhorar as predi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de biomassa por modelos baseados em processos \n\n(LACLAU et al., 2013). Os autores ainda frisam que mais estudos sobre as caracter\u00edsticas \n\n\n\n18 \n \n\nanat\u00f4micas, de arquitetura e funcionais das ra\u00edzes finas ao longo de perfis de solos muito \n\nprofundos deveriam ser implementados, a fim de se obter um maior conhecimento acerca do \n\nseu potencial impacto nos ciclos de carbono, \u00e1gua e nutrientes em regi\u00f5es tropicais. \n\nEm um estudo avaliando a densidade de ra\u00edzes finas em fun\u00e7\u00e3o da \n\nprofundidade de solos com diferentes texturas, realizado na cidade de Itatinga-SP, na mesma \n\n\u00e1rea experimental deste trabalho (Projeto Eucflux), Lambais et al. (2012) verificaram que o \n\nsolo de textura arenosa possui uma maior densidade de ra\u00edzes finas em rela\u00e7\u00e3o ao solo com \n\ntextura argilosa, principalmente nas camadas superficiais (0 \u2013 1 m), encontrando valores \n\nm\u00e9dios de 0,58 e 0,13 g kg-1, respectivamente. J\u00e1 a densidade de ra\u00edzes finas de 1 \u2013 7 m de \n\nprofundidade sofreu pouca varia\u00e7\u00e3o em ambos os tipos de solo, possuindo alguns picos de \n\naumento no solo de textura arenosa. Al\u00e9m disso, mostraram que foram encontradas ra\u00edzes \n\nfinas (? 2 mm) at\u00e9 10 m de profundidade aos 2 anos de idade nos dois tipos de solo. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS  \n\n    3.1. O Projeto EUCFLUX \n\nO trabalho foi conduzido em uma \u00e1rea experimental do projeto \n\nEUCFLUX (\u201cQuantifica\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os de carbono, \u00e1gua e nutrientes, na escala do \n\necossistema, para uma rota\u00e7\u00e3o do eucalipto usando Torre de Fluxo \u2013 Testar Modelos \n\nEcofisiol\u00f3gicos e Melhorar as Pr\u00e1ticas silviculturais\u201d) (STAPE et al., 2005), parceria entre \n\nIPEF, ESALQ/USP, IAG/USP, FCA/UNESP, CIRAD (Fran\u00e7a), NCSU (EUA) e nove \n\nempresas do setor florestal (Duratex, ArcellorMittal, Cenibra, Copener, Fibria, Suzano, \n\nKlabin, V&amp;M Florestal e International Paper). Esse projeto visa estimar os balan\u00e7os de \n\nenergia, carbono, \u00e1gua e nutrientes para uma rota\u00e7\u00e3o completa do eucalipto. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\nanterior era composta por uma outra floresta plantada de eucalipto. \n\n Em dezembro de 2009, um plantio de 16 diferentes materiais \n\ngen\u00e9ticos do g\u00eanero Eucalyptus foi repetido em 10 blocos, cobrindo um gradiente de \n\nprodutividade no projeto EUCFLUX para a realiza\u00e7\u00e3o de diversos estudos. O projeto est\u00e1 \n\ninstalado na Fazenda Americana, propriedade da empresa Duratex S.A. Tal \u00e1rea localiza-se no \n\nmunic\u00edpio de Itatinga, km 233 da Rodovia Castello Branco, por\u00e7\u00e3o central do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo (22\u00ba58\u201904\u201dS, 48\u00ba43\u201940\u201dW), regi\u00e3o sudeste brasileira, estando a aproximadamente 20 km \n\nda Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Ci\u00eancias Florestais de Itatinga \u2013 Esalq/USP (SILVA et al., 2011; \n\nCAMPOE et al., 2013). \n\nUm m\u00eas antes do plantio destinado ao projeto EUCFLUX, realizou-se \n\na opera\u00e7\u00e3o de combate \u00e0 formiga pr\u00e9-corte de forma manual, com dosador de isca, aplicando-\n\nse 4,75 kg ha-1 de isca sulfuramida. Ap\u00f3s o corte raso e a remo\u00e7\u00e3o da madeira da rota\u00e7\u00e3o \n\n\n\n20 \n \n\nanterior, foi feito o processo de calagem do solo, utilizando-se um trator de 110 HP \u2013 BM 110 \n\ncom uma calcareadeira, aplicando-se cerca de 4 toneladas de calc\u00e1rio por hectare. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de preparo do solo para o processo de \n\nsubsolagem foi utilizado um trator 140 HP com um subsolador de arraste, de 1 haste com \n\nponteiro, a uma profundidade de 45 \u2013 50 cm, com a aplica\u00e7\u00e3o conjugada de herbicida  \n\nGlisosate na dose de 2,34 kg ha-1. A quantidade total de nutrientes aplicada na rota\u00e7\u00e3o inteira \n\n(aduba\u00e7\u00f5es de base e de cobertura) foi de 80 kg ha-1 de N, 90 kg ha-1 de P2O5, 284 kg ha-1 de \n\nK2O, 76 kg ha-1 de enxofre (S), 5,4 kg ha-1 de boro (B), 3,4 kg ha-1 de zinco (Zn) e 1,5 kg ha-1 \n\nde cobre (Cu). Para a aduba\u00e7\u00e3o de base, utilizou-se um trator 110 HP com adubador hidr\u00e1ulico \n\ncom deslocamento de adubo por esteira. O adubo foi posicionado a 10 cm de profundidade e \n\nforam aplicados 301 kg ha-1, sendo feita tamb\u00e9m uma aplica\u00e7\u00e3o conjugada de herbicida pr\u00e9-\n\nemergente Solara (sulfrentazone) de 1,18 L ha-1. A propor\u00e7\u00e3o na aduba\u00e7\u00e3o de base foi de 6 \u2013 \n\n30 \u2013 10 + 0,5% Zn + 0,5% Cu. \n\nO plantio foi feito com plantadeira manual (rendimento de 11,5 horas \n\nha-1), espa\u00e7amento 3 m x 2 m. O replantio foi realizado ap\u00f3s um m\u00eas, com \u00edndice de 7,9%. \n\nUtilizando um trator 110 HP com carreta de a\u00e7o galvanizado, realizou-se uma irriga\u00e7\u00e3o com \n\nconsumo de 4,6 L por muda. Com rela\u00e7\u00e3o ao repasse \u00e0s formigas, foram feitas duas aplica\u00e7\u00f5es \n\nno per\u00edodo de 60 dias ap\u00f3s o plantio, com uma dose de 1,29 kg ha-1 de isca sulfuramida.  \n\nA primeira capina qu\u00edmica manual foi realizada com o uso de bombas \n\ncostais com capacidade de 16 L em \u00e1rea total (dose de 2,63 L ha-1 de glifosato), 60 dias ap\u00f3s o \n\nplantio, a fim de eliminar a brota\u00e7\u00e3o de eucalipto, sendo a aplica\u00e7\u00e3o localizada na inser\u00e7\u00e3o da \n\nbrota. A segunda capina qu\u00edmica manual foi realizada 4 meses ap\u00f3s a primeira, antes da 1\u00aa \n\naduba\u00e7\u00e3o de cobertura. Foi aplicada uma dose de 2,01 L ha-1 de glifosato em \u00e1rea total, com o \n\napoio de trator com carreta de inox para o transporte de calda herbicida. \n\nAduba\u00e7\u00f5es de cobertura foram realizadas aos 6, 12 e 18 meses de \n\nidade. As doses totais e as propor\u00e7\u00f5es utilizadas foram as seguintes: a) 1\u00aa aduba\u00e7\u00e3o de \n\ncobertura (6 meses): dose total de 240 kg ha-1 e propor\u00e7\u00e3o 13 \u2013 00 \u2013 15 + 0,5% B + 0,8% Zn; \n\nb) 2\u00aa aduba\u00e7\u00e3o de cobertura (12 meses): dose total de 280 kg ha-1 e propor\u00e7\u00e3o 11 \u2013 00 \u2013 24 + \n\n0,5% B; c) 3\u00aa aduba\u00e7\u00e3o de cobertura (18 meses): dose total de 280 kg ha-1 e propor\u00e7\u00e3o 00 \u2013 00 \n\n\u2013 54 + 1,0% B. \n\n \n\n\n\n21 \n \n\n    3.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e defini\u00e7\u00e3o dos tratamentos \n\nA precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual ao longo dos \u00faltimos 15 anos anteriores a \n\nesse estudo foi de 1360 mm e a temperatura m\u00e9dia anual foi de 19\u00baC, com um per\u00edodo sazonal \n\nfrio e seco de junho a setembro, cuja temperatura m\u00e9dia foi de 17,2\u00baC e a precipita\u00e7\u00e3o \n\nacumulada de 225 mm. O relevo \u00e9 t\u00edpico do planalto ocidental de S\u00e3o Paulo, com uma \n\ntopografia suavemente ondulada (MAURICE et al., 2010; SILVA et al., 2011; LACLAU et \n\nal., 2013). A Figura 1 mostra os \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria mensurados desde dezembro de \n\n2009, quando foi instalado o projeto Eucflux, at\u00e9 dezembro de 2013, m\u00eas em que foram feitas \n\nas \u00faltimas amostragens de solo deste projeto, aos 4 anos de idade do povoamento. Em \n\ndezembro de 2009, a precipita\u00e7\u00e3o mensal foi de 324 mm. A precipita\u00e7\u00e3o anual foi de 1278 \n\nmm em 2010, 1425 mm em 2011, 1558 mm em 2012 e 1511 mm em 2013. O valor m\u00e1ximo \n\nocorreu em um dia no m\u00eas de mar\u00e7o de 2011, com uma precipita\u00e7\u00e3o de 124 mm. \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n0\n\n6\n0\n\n1\n2\n\n0\n\n1\n8\n\n0\n\n2\n4\n\n0\n\n3\n0\n\n0\n\n3\n6\n\n0\n\n4\n2\n\n0\n\n4\n8\n\n0\n\n5\n4\n\n0\n\n6\n0\n\n0\n\n6\n6\n\n0\n\n7\n2\n\n0\n\n7\n8\n\n0\n\n8\n4\n\n0\n\n9\n0\n\n0\n\n9\n6\n\n0\n\n1\n0\n\n2\n0\n\n1\n0\n\n8\n0\n\n1\n1\n\n4\n0\n\n1\n2\n\n0\n0\n\n1\n2\n\n6\n0\n\n1\n3\n\n2\n0\n\n1\n3\n\n8\n0\n\n1\n4\n\n4\n0\n\n1\n5\n\n0\n0\n\nP\nre\n\nc\nip\n\nit\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\ni\u00e1\nri\n\na\n (\nm\n\nm\n)\n\nDias desde o plantio\n\nFigura 1: Precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do per\u00edodo estudado no projeto Eucflux entre o plantio \n(dezembro de 2009) e a idade de 4 anos (dezembro de 2013).  \n \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o da FAO, os solos s\u00e3o Latossolos \n\nprofundos (> 10 m), desenvolvidos em arenito Cret\u00e1ceo, forma\u00e7\u00e3o de Mar\u00edlia, grupo de Bauru. \n\nO declive \u00e9 menor que 5% e a altitude m\u00e1xima de 760 m acima do n\u00edvel do mar (MAURICE \n\net al., 2010; SILVA et al., 2011). A mineralogia \u00e9 dominada por quartzo, caolinita e \n\noxihidr\u00f3xidos, tendo camadas de solo \u00e1cidas, com pH entre 3,8 e 5,0 (Tabela 1). \n\nA Figura 2 mostra a \u00e1rea do EUCFLUX dividida em 10 blocos, cada \n\num contendo 16 parcelas. Em cada parcela foi plantado 1 material gen\u00e9tico diferente, \n\n\n\n22 \n \n\ntotalizando assim 16 materiais gen\u00e9ticos, os quais consistem nos tratamentos do projeto \n\nEUCFLUX. Cada parcela foi disposta em 12 linhas x 16 plantas, em um espa\u00e7amento de 3 m \n\nx 2 m, totalizando assim 36 m x 32 m (1152 m\u00b2). Dessa forma, considerando este \n\nespa\u00e7amento, cada bloco est\u00e1 disposto em 48 linhas x 64 plantas, tendo um total de 144 m x \n\n128 m e uma \u00e1rea de 18432 m\u00b2 (Figura 3). Todos os blocos foram distribu\u00eddos na \u00e1rea para \n\namostrar um gradiente de tipo de solo e tamb\u00e9m de altitude. H\u00e1 tamb\u00e9m uma torre com \n\nsistema de eddy-covariance, estimando continuamente os fluxos de carbono e \u00e1gua entre a \n\natmosfera e a floresta. Medi\u00e7\u00f5es complementares no solo (umidade medida a cada 30 minutos \n\nat\u00e9 10 metros de profundidade, emiss\u00e3o de CO2 medida continuamente, produ\u00e7\u00e3o e \n\nmortalidade de ra\u00edzes finas medidos com minirhizotrons) foram usadas como refer\u00eancia neste \n\nprojeto. \n\n \n\nFigura 2: \u00c1rea da Fazenda Americana contendo a torre de fluxo e os 10 blocos utilizados no \nprojeto EUCFLUX, Itatinga \u2013 SP (Fonte: Projeto Eucflux, 2010).\n\n\n\n23 \n \n\nTabela 1: Principais caracter\u00edsticas do solo dos blocos utilizados no experimento at\u00e9 14 metros de profundidade. Os desvios padr\u00f5es s\u00e3o informados \nentre  par\u00eanteses (n=3).\n\nCamada de \n\nsolo Bloco Areia Argila Silte pH M.O. Presina H+Al K Ca Mg SB CTC \n\n(cm)   \n\nDistribui\u00e7\u00e3o do tamanho de \n\npart\u00edculas (%) \n CaCl2 g/dm\n\n3\n mg/dm\n\n3\n  \n\n_ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ \nmmolc/dm\n\n3  _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _ _\n \n\n0-25 2 79,2 (1,4) 16,8 (1,1) 4,1 (0,4) 3,95 (0,02) 15,11 (2,78) 4,81 (0,42) 46,98 (8,52) 0,57 (0,05) 4,83 (1,29) 2,57 (1,12) 7,97 (0,20) 54,95 (8,38) \n25-50 2 78,1 (1,4) 18,0 (1,2) 3,9 (0,4) 4,12 (0,02) 11,07 (0,91) 5,45 (0,73) 34,64 (1,46) 0,60 (0,05) 4,46 (0,00) 1,87 (0,17) 6,93 (0,20) 41,58 (1,65) \n50-100 2 75,9 (1,1) 18,5 (0,4) 5,6 (1,6) 4,09 (0,03) 8,98 (0,60) 5,65 (0,90) 28,00 (2,08) 0,68 (0,12) 4,83 (0,64) 1,78 (0,00) 7,28 (0,74) 35,28 (2,74) \n100-200 2 71,1 (0,7) 22,5 (1,5) 6,4 (2,2) 4,28 (0,09) 8,95 (1,89) 5,71 (0,45) 21,94 (2,28) 0,55 (0,00) 4,46 (1,12) 1,78 (0,00) 6,78 (1,12) 28,72 (2,23) \n200-400 2 70,7 (2,0) 23,3 (0,3) 6,0 (2,3) 4,60 (0,08) 5,61 (0,63) 5,48 (0,56) 14,81 (0,55) 0,55 (0,00) 4,83 (0,64) 1,78 (0,00) 7,15 (0,64) 21,97 (0,81) \n400-600 2 67,2 (0,6) 25,9 (0,6) 6,8 (1,1) 4,73 (0,12) 5,07 (0,32) 4,95 (1,10) 13,38 (0,56) 0,60 (0,09) 5,58 (1,93) 1,78 (0,00) 7,95 (2,02) 21,33 (2,35) \n600-800 2 65,9 (1,5) 19,0 (6,4) 15,1 (7,9) 4,61 (0,09) 4,97 (0,15) 6,33 (0,87) 13,05 (0,16) 0,60 (0,05) 5,58 (2,23) 1,78 (0,00) 7,95 (2,19) 21,00 (2,06) \n800-1000 2 66,6 (0,5) 23,6 (1,9) 9,8 (2,1) 4,49 (0,01) 5,37 (0,35) 4,81 (0,19) 13,10 (0,21) 0,60 (0,05) 4,46 (0,00) 1,78 (0,00) 6,83 (0,05) 19,93 (0,21) \n1000-1200 2 71,2 (2,6) 19,8 (4,7) 9,0 (5,7) 4,47 (0,06) 4,77 (0,06) 5,31 (0,72) 12,47 (0,35) 0,60 (0,05) 4,83 (0,64) 1,78 (0,00) 7,21 (0,67) 19,68 (0,94) \n1200-1400 2 74,2 (1,2) 20,5 (0,5) 5,4 (0,8) 4,40 (0,00) 5,20 (0,17) 6,41 (0,39) 11,87 (0,07) 0,57 (0,05) 5,58 (1,12) 1,78 (0,00) 7,92 (1,15) 19,79 (1,16) \n0-25 3 82,3 (0,6) 14,8 (0,9) 2,9 (0,6) 3,83 (0,16) 17,08 (4,61) 5,54 (1,04) 61,79 (21,74) 0,62 (0,08) 5,20 (0,64) 2,07 (0,51) 7,90 (1,05) 69,69 (22,61) \n25-50 3 80,3 (0,7) 17,4 (0,9) 2,4 (0,2) 4,11 (0,09) 10,64 (0,55) 5,96 (0,15) 36,11 (5,27) 0,68 (0,12) 4,83 (0,64) 1,78 (0,00) 7,28 (0,68) 43,39 (4,87) \n50-100 3 78,0 (1,3) 19,3 (1,3) 2,7 (0,5) 4,10 (0,03) 9,26 (0,67) 5,76 (0,49) 31,31 (3,86) 0,68 (0,16) 4,46 (1,12) 1,78 (0,00) 6,91 (1,09) 38,23 (2,82) \n100-200 3 74,4 (2,5) 22,6 (2,1) 3,0 (0,5) 4,39 (0,18) 12,30 (4,95) 5,26 (0,59) 21,90 (2,83) 0,57 (0,05) 5,58 (1,12) 1,78 (0,00) 7,92 (1,15) 29,83 (2,65) \n200-400 3 71,4 (0,7) 24,9 (1,2) 3,7 (0,5) 4,56 (0,03) 6,60 (1,46) 5,99 (0,44) 14,86 (0,36) 0,57 (0,05) 4,83 (0,64) 1,78 (0,00) 7,18 (0,62) 22,04 (0,27) \n400-600 3 68,4 (0,3) 27,3 (0,6) 4,3 (0,5) 4,62 (0,07) 5,31 (0,66) 5,99 (0,52) 14,35 (0,23) 0,55 (0,00) 4,46 (1,12) 1,78 (0,00) 6,78 (1,12) 21,13 (1,21) \n600-800 3 67,6 (0,4) 26,7 (1,3) 5,7 (0,8) 4,46 (0,05) 5,51 (0,79) 6,16 (1,20) 15,40 (0,70) 0,57 (0,05) 4,83 (0,64) 1,78 (0,00) 7,18 (0,62) 22,58 (1,16) \n800-1000 3 67,0 (2,9) 26,9 (1,9) 6,1 (1,4) 4,31 (0,08) 5,20 (0,36) 4,98 (0,05) 19,29 (4,26) 0,62 (0,08) 4,83 (0,64) 1,78 (0,00) 7,23 (0,58) 26,52 (3,98) \n1000-1200 3 72,1 (3,9) 16,4 (9,3) 11,5 (11,1) 4,22 (0,03) 5,37 (0,61) 5,62 (0,73) 23,23 (7,32) 0,60 (0,05) 4,83 (0,64) 1,87 (0,17) 7,30 (0,53) 30,53 (7,85) \n1200-1400 3 89,7 (0,6) 7,5 (0,7) 2,8 (0,9) 4,37 (0,06) 5,14 (0,31) 5,54 (0,59) 12,02 (0,98) 0,62 (0,08) 4,46 (0,00) 1,78 (0,00) 6,86 (0,08) 18,88 (0,92) \n0-25 8 57,3 (4,9) 33,3 (4,7) 9,4 (0,2) 4,20 (0,12) 20,74 (3,79) 7,95 (2,25) 60,96 (19,21) 0,62 (0,08) 5,95 (1,70) 1,87 (0,17) 8,45 (1,81) 69,41 (19,51) \n25-50 8 53,0 (0,8) 35,6 (2,8) 11,4 (2,9) 4,19 (0,03) 13,10 (1,83) 5,93 (0,27) 41,31 (6,53) 0,65 (0,12) 5,95 (1,70) 1,87 (0,17) 8,47 (1,51) 49,78 (7,80) \n50-100 8 50,0 (3,8) 39,1 (3,0) 10,9 (1,3) 4,31 (0,01) 9,98 (2,50) 5,48 (0,68) 32,44 (2,23) 0,68 (0,16) 4,83 (0,64) 2,07 (0,30) 7,58 (0,79) 40,02 (3,02) \n100-200 8 46,3 (4,1) 42,6 (3,4) 11,0 (0,7) 4,59 (0,08) 8,57 (1,98) 5,40 (0,21) 22,28 (1,45) 0,57 (0,05) 4,46 (0,00) 2,07 (0,51) 7,10 (0,56) 29,38 (2,01) \n200-400 8 45,6 (2,5) 42,5 (2,5) 11,9 (0,0) 5,03 (0,06) 7,64 (3,78) 5,82 (1,03) 16,63 (0,53) 1,43 (1,46) 7,68 (4,64) 2,57 (1,37) 11,67 (7,46) 28,30 (7,85) \n400-600 8 43,7 (3,4) 36,0 (0,8) 20,3 (3,1) 4,74 (0,05) 4,87 (0,21) 5,65 (0,42) 16,63 (0,44) 0,62 (0,08) 4,83 (1,29) 1,78 (0,00) 7,23 (1,22) 23,86 (1,59) \n600-800 8 38,8 (5,1) 31,6 (1,7) 29,6 (6,4) 4,44 (0,10) 5,24 (0,21) 5,54 (1,02) 22,95 (3,82) 0,60 (0,05) 5,20 (0,64) 1,78 (0,00) 7,58 (0,62) 30,53 (3,69) \n800-1000 8 25,1 (3,0) 30,3 (2,3) 44,6 (0,7) 4,27 (0,04) 5,44 (1,04) 32,81 (30,48) 50,86 (14,12) 0,57 (0,05) 5,20 (0,64) 1,78 (0,00) 7,55 (0,67) 58,41 (13,53) \n1000-1200 8 18,9 (4,1) 28,3 (1,1) 52,9 (3,0) 4,24 (0,06) 5,14 (0,35) 67,47 (8,91) 74,48 (11,45) 0,62 (0,00) 5,58 (1,12) 1,78 (0,00) 7,98 (1,12) 82,45 (10,34) \n1200-1400 8 19,1 (5,5) 24,1 (4,8) 56,9 (4,5) 4,25 (0,09) 5,57 (0,46) 56,85 (41,90) 63,32 (16,42) 0,55 (0,00) 5,95 (1,29) 3,45 (1,23) 9,95 (2,50) 73,27 (14,02) \n\n\n\n24 \n \n\n \n\n1\n4\n\n4\n m\n\n04\n\n15\n\n06\n\n09\n\n03\n\n11\n\n13\n\n16\n\n10\n\n05\n\n14\n\n08\n\n02\n\n01\n\n07\n\n12\n\n128 m\n\n \n\nFigura 3: Exemplo de um bloco contendo 16 parcelas que representam 16 materiais gen\u00e9ticos \ndiferentes de eucalipto no projeto EUCFLUX, Itatinga \u2013 SP (Fonte: Projeto Eucflux, 2010). \n \n\nO presente trabalho utilizou como \u00e1rea experimental na primeira \n\namostragem os blocos 2 e 3 do projeto EUCFLUX, utilizando 4 materiais gen\u00e9ticos escolhidos \n\ncom base em sua adapta\u00e7\u00e3o a regi\u00f5es sob diferentes condi\u00e7\u00f5es ambientais e \u00e0 diferente \u00e1rea \n\nfoliar entre cada um deles. Esses blocos foram escolhidos porque eles est\u00e3o instalados sobre \n\num Latossolo de textura m\u00e9dia/arenosa, muito comum para plantios de eucaliptos no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo. Medi\u00e7\u00f5es preliminares mostraram que nesta posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica alta, o len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico fica abaixo de 15 metros de profundidade. \n\nJ\u00e1 na segunda amostragem do projeto, as amostragens foram realizadas \n\nutilizando dois materiais gen\u00e9ticos nos blocos 3 e 8 (ao inv\u00e9s do bloco 2 utilizado na primeira \n\namostragem), pelo fato destes possu\u00edrem textura de solo diferentes entre si, sendo o bloco 3 de \n\ntextura  m\u00e9dia/arenosa e o bloco 8 de textura mais argilosa, tamb\u00e9m estando localizado mais \n\npr\u00f3ximo a um curso d\u2019\u00e1gua. O solo do bloco 3 possui de 54 a 273 g kg-1 de argila, 22 a 115 g \n\n\n\n25 \n \n\nkg-1 de silte e 670 a 924 g kg-1 de areia dependendo da profundidade. J\u00e1 a textura do solo do \n\nbloco 8 possui de 187 a 426 g kg-1 de argila, 94 a 569 g kg-1 de silte e 189 a 573 g kg-1 de areia. \n\nO trabalho prosseguiu com apenas um dos materiais gen\u00e9ticos \n\nutilizados na primeira amostragem (a fim de comparar os efeitos da idade no desenvolvimento \n\ndo sistema radicular e por ter possu\u00eddo o efeito mais contrastante dentre todos na rela\u00e7\u00e3o \n\nIAF/IAR) e com um outro material gen\u00e9tico do projeto EUCFLUX por este possuir taxas de \n\nrespira\u00e7\u00e3o (aloca\u00e7\u00e3o de C) bem diferentes das encontradas no outro em estudos preliminares. \n\nDevido \u00e0 dificuldade, ao custo e ao tempo consider\u00e1veis para coletar \n\namostras de solo em profundidade at\u00e9 o len\u00e7ol fre\u00e1tico (m\u00e1ximo de 17,5 metros na segunda \n\ncoleta) e separar ra\u00edzes finas vivas, e tamb\u00e9m a outros crit\u00e9rios j\u00e1 citados acima, n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel utilizar todos os materiais gen\u00e9ticos presentes no projeto EUCFLUX. \n\nAssim, a Tabela 2 mostra a identifica\u00e7\u00e3o dos materiais gen\u00e9ticos \n\nestudados neste trabalho, tanto para a primeira amostragem aos dois anos de idade, como \n\ntamb\u00e9m para a segunda amostragem aos quatro anos, al\u00e9m das empresas que os forneceram. O \n\nmaterial gen\u00e9tico seminal foi utilizado para verificar se h\u00e1 uma diferen\u00e7a significativa no que \n\ndiz respeito ao desenvolvimento das ra\u00edzes finas quando comparado a materiais clonais. \n\n \n\nTabela 2: Empresa fornecedora e esp\u00e9cie de cada um dos materiais gen\u00e9ticos estudados. \n\nMaterial gen\u00e9tico Empresa Esp\u00e9cie \n\nSeminal Duratex S.A. E. grandis \n\nClone 08 Cenibra E. grandis x E. urophylla \n\nClone 12 ArcellorMittal Bioenergia E. grandis x E. urophylla \n\nClone 14 Klabin E. saligna \n\nClone 16 Copener (\u00c1rea seca) E. grandis x E. camaldulensis \n\n   Fonte: Projeto Eucflux, 2010. \n\n \n\n\n\n26 \n \n\n    3.3. Delineamento experimental \n\n         3.3.1. Coleta aos 2 anos de idade do povoamento \n\nTomando como base o delineamento experimental estabelecido no \n\nprojeto EUCFLUX, a primeira amostragem de ra\u00edzes finas foi realizada nos blocos 2 e 3, \n\nutilizando as parcelas 01 (seminal - Duratex), 08 (clone Cenibra), 14 (clone Klabin) e 16 \n\n(clone Copener), aos dois anos de idade, como tratamentos. Essa primeira amostragem foi \n\nfeita em duas posi\u00e7\u00f5es a diferentes dist\u00e2ncias das \u00e1rvores em cada uma das parcelas. Uma das \n\nposi\u00e7\u00f5es foi localizada o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel do centro da parcela \u00fatil, no meio de quatro \n\n\u00e1rvores, e a outra posi\u00e7\u00e3o foi feita a 50 cm de uma \u00e1rvore, diagonalmente e a uma dist\u00e2ncia \n\nm\u00ednima de 10 metros da posi\u00e7\u00e3o situada ao centro da parcela (Figura 4). Para cada material \n\ngen\u00e9tico, foram amostrados 4 pontos considerados independentes (2 posi\u00e7\u00f5es por parcela * 2 \n\nblocos). Tudo isso foi realizado para poder considerar que cada posi\u00e7\u00e3o amostrada \u00e9 \n\nindependente das outras e verificar se existe um efeito significativo das dist\u00e2ncias \u00e0 \u00e1rvore \n\nmais pr\u00f3xima, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 densidade de ra\u00edzes finas. \n\nAssim como feito por Laclau et al. (2013), uma amostragem de solo \n\nfoi realizada em uma \u00e1rea adjacente n\u00e3o plantada, a fim de comprovar que o per\u00edodo de dois \n\nanos entre o corte raso do povoamento anterior e a primeira amostragem de solo neste estudo \n\nfoi suficiente para distinguir, sem d\u00favidas, as ra\u00edzes finas vivas do atual povoamento das \n\nra\u00edzes mortas do antigo povoamento. \n\n \n\n\n\n27 \n \n\n \n\nFigura 4: Tamanho da parcela e posi\u00e7\u00e3o das amostras de solo dentro de cada parcela \u00fatil na \namostragem realizada aos dois anos de idade.  \n \n\n         3.3.2. Coleta aos 4 anos de idade do povoamento \n\nAos 4 anos de idade, foram estudados dois materiais gen\u00e9ticos nos \n\nblocos 3, com solo de textura m\u00e9dia/arenosa, e no bloco 8, com solo de textura argilosa. Um \n\ndeles j\u00e1 foi estudado aos 2 anos de idade (clone de E. urophylla x E. grandis - Cenibra) e \n\nservir\u00e1 para comparar o efeito da idade no desenvolvimento de ra\u00edzes finas. O outro tamb\u00e9m \n\ntrata-se de um h\u00edbrido de E. urophylla x E. grandis (ArcelorMittal BioEnergia - ex-CAF), o \n\nqual possuiu taxas de respira\u00e7\u00e3o do solo contrastantes ao clone 8. \n\nA segunda coleta foi feita de maneira um pouco diferente da primeira. \n\nNo primeiro metro de solo, foi realizada uma amostragem mais intensa do que em \n\nprofundidade, havendo seis posi\u00e7\u00f5es por material e por bloco (Figura 5), totalizando 24 pontos \n\n\n\n28 \n \n\nde amostragem de 0 \u2013 1,0 m (0 \u2013 0,25 m, 0,25 \u2013 0,50 m, 0,50 \u2013 1,0 m). Essa amostragem mais \n\nintensa em n\u00famero de repeti\u00e7\u00f5es no primeiro metro de solo que em camadas mais profundas, \n\nfoi realizada a fim de se obter uma alta confiabilidade nos resultados, pois \u00e9 a camada onde se \n\nconcentra a maior densidade de ra\u00edzes finas no solo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5: Posi\u00e7\u00f5es dos pontos de amostragem feitos de 0 \u2013 1 metro para cada material \ngen\u00e9tico em cada um dos blocos utilizados aos 4 anos de idade do povoamento. \n \n\nA partir de 1 m, tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es (0,30 m, 0,90 m e 1,50 m) de dist\u00e2ncia \n\nda \u00e1rvore por material e por bloco (Figura 6) foram amostradas ao longo da semidiagonal \n\nentre duas \u00e1rvores, todas selecionadas ao redor dos andaimes instalados. Metodologia muito \n\nsimilar foi utilizada por Christina et al. (2011) e Laclau et al. (2013). Tudo isso foi realizado \n\npara poder considerar que as posi\u00e7\u00f5es amostradas s\u00e3o independentes e para obter densidades \n\nm\u00e9dias em cada parcela representativa do povoamento. \n\n \n\n \n\nP1 X \n\nP3 X \n\nP5 X \n\n2 m \n\n3 m \n\nP2 X \n\nP4 X \n\nP6 X \n\n\n\n29 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nFigura 6: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de amostragem do solo em cada bloco \ne em cada material aos 4 anos de idade, utilizando o trado semimecanizado, a partir de 1 m de \nprofundidade. O andaime foi instalado entre as 4 \u00e1rvores indicadas com um c\u00edrculo cheio. \n \n\n    3.4. Avalia\u00e7\u00f5es de biomassa, comprimento e \u00e1rea de ra\u00edzes finas \n\n         3.4.1. Coleta em campo \n\nAos 2 anos de idade do povoamento, foi utilizado na amostragem \n\napenas o trado semimecanizado (broca acoplada a barras de ferro tracionados por um motor), \n\nde 30 cm comprimento x 9 cm di\u00e2metro, desde a superf\u00edcie do solo at\u00e9 atingir 13,5 metros de \n\nprofundidade (Figura 7). O primeiro metro de solo foi dividido nas camadas 0 - 0,25 m, 0,25 \u2013 \n\n0,50 m, 0,50 - 1,0 m e as demais amostras foram coletadas de 0,50 em 0,50 m.  \n\nAos 4 anos de idade do povoamento, a sonda cil\u00edndrica de a\u00e7o \n\n(di\u00e2metro interno de 4,5 cm) foi utilizada manualmente para coletar as amostras da superf\u00edcie \n\ndo solo, isto \u00e9, o primeiro metro de solo, o qual foi dividido em tr\u00eas camadas: 0 - 0,25 m, 0,25 \n\n\u2013 0,50 m, 0,50 - 1,0 m. Esta \u00e9 perfeitamente adaptada \u00e0 coleta de solo, pois infiltra-se neste por \n\n \n\n0,9 m \n\nPosi\u00e7\u00e3o 2 + \n\n1,5 m \n\n+ Posi\u00e7\u00e3o 3 \n\n2 m \n\n3 m \n\n0,3 m Posi\u00e7\u00e3o 1 + \n\n\n\n30 \n \n\nbatidas, impulsionada no solo por uma marreta, evitando danifica\u00e7\u00f5es na estrutura das ra\u00edzes \n\n(DA SILVA et al., 2009).  \n\nA partir de 1 m de profundidade, as amostras de solo foram coletadas \n\nde 0,5 em 0,5 m at\u00e9 atingirem o len\u00e7ol fre\u00e1tico do ponto onde foi feita a amostragem, com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do trado semimecanizado e de andaimes, que ajudaram a suportar as barras de ferro. \n\nQuando a amostra atingia o len\u00e7ol fre\u00e1tico, encontrando-se bastante \u00famida, a amostragem no \n\nponto finalizava-se. A profundidade m\u00e1xima atingida nessa segunda amostragem foi de 17,5 \n\nm. \n\nAp\u00f3s a retirada do trado, somente os torr\u00f5es de solo foram coletados \n\npara posterior lavagem e observa\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de ra\u00edzes finas, uma vez que parte da terra \n\nsolta pode ter sido contaminada pelo solo da superf\u00edcie ou da camada anterior, retendo-se no \n\nfundo do trado quando este era inserido.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n \n\n \n\nFigura 7: Metodologia e equipamentos usados em campo para coletar as amostras de solo at\u00e9 \no len\u00e7ol fre\u00e1tico (m\u00e1ximo de 17,5 m de profundidade aos 4 anos de idade): sonda cil\u00edndrica \npara amostragem na superf\u00edcie do solo (A); motor semimecanizado (B); equipe de coleta de \ncampo realizando uma amostragem (C); retirada do torr\u00e3o de terra do trado (D) \u2013 Projeto \nEUCFLUX (Fonte: Pinheiro, 2011, 2013). \n\n  \n\n         3.4.2. Procedimentos laboratoriais \n\nPosteriormente \u00e0 coleta de campo, foram amostrados cerca de 20 \n\ngramas de solo de cada uma das profundidades coletadas para a determina\u00e7\u00e3o do teor de \n\numidade. Assim, obteve-se a massa \u00famida das amostras por meio de balan\u00e7a anal\u00edtica de \n\nprecis\u00e3o, sendo estas levadas para secagem em estufa por 72 horas a uma temperatura de \n\n105\u00baC.  Ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o da massa seca, foi calculado o teor de umidade para cada uma das \n\nprofundidades do solo, a fim de estimar a capacidade de cada clone em retirar \u00e1gua das \n\ncamadas mais profundas do solo. Tamb\u00e9m foram separados aproximadamente 100 gramas de \n\ncada amostra para an\u00e1lises qu\u00edmica e f\u00edsica do solo. \n\nD C \n\nA B \n\n\n\n32 \n \n\n Em seguida, homogeneizou-se e pesou-se o restante da amostra \u00famida, \n\ndando-se in\u00edcio ao processo de separa\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes finas, as quais foram classificadas de \n\nacordo com seu di\u00e2metro, com o m\u00e1ximo de 2 mm. A mesma classifica\u00e7\u00e3o foi utilizada por \n\nv\u00e1rios autores, tais como Ostonen et al. (2007), Christina et al. (2011), Laclau et al. (2013), \n\nMa et al. (2013), Noguchi et al. (2013).  \n\n Cada amostra \u00famida foi separada em duas subamostras, dependendo \n\nda camada de solo (profundidade), sendo uma subamostra para separar apenas ra\u00edzes finas \n\nmaiores que 1 cm (? 1 cm) de comprimento (lavadas na peneira mais grossa) e outra \n\nsubamostra para separar ra\u00edzes finas tanto menores (&lt;1 cm) como tamb\u00e9m maiores que 1 cm. \n\nEsse procedimento foi tomado porque a quantidade de ra\u00edzes finas menores que 1 cm de \n\ncomprimento nas camadas superficiais do solo \u00e9 muito grande, o que inviabilizaria o tempo de \n\nestudo. Posteriormente, a massa de ra\u00edzes finas menores que 1 cm encontrada em uma das \n\nsubamostras foi extrapolada para toda a amostra. As amostras de solo das camadas mais \n\nprofundas n\u00e3o foram fracionadas (100% lavadas na peneira mais fina), pois nestas \n\nprofundidades havia pouca ou nenhuma quantidade de ra\u00edzes finas. Al\u00e9m disso, isso foi feito \n\npara saber exatamente em qual camada do solo foram encontradas as \u00faltimas ra\u00edzes finas de \n\ndeterminado ponto de amostragem. \n\nAs amostras foram lavadas em \u00e1gua corrente, utilizando-se peneiras de \n\ndiferentes mesh (abertura de 0,5 mm at\u00e9 1,19 mm). Ap\u00f3s lavadas, foram colocadas em \n\nrecipientes pl\u00e1sticos de fundo branco com \u00e1gua e, com ajuda de lumin\u00e1rias e pin\u00e7as, deu-se \n\nin\u00edcio \u00e0 sele\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes finas vivas. Pap\u00e9is filtro foram utilizados para a secagem das ra\u00edzes \n\nfinas antes do armazenamento em saquinhos de papel. \n\n      Os crit\u00e9rios utilizados para a classifica\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes finas em vivas ou \n\nmortas, similarmente \u00e0 metodologia proposta por Bauhus et al. (1996) e Ma et al. (2013), \n\nforam: a) colora\u00e7\u00e3o e brilho; b) resist\u00eancia; c) flexibilidade. Desse modo, ra\u00edzes com colora\u00e7\u00e3o \n\nbranca e com brilho (quando expostas \u00e0 luz), com maior resist\u00eancia e mais flex\u00edveis foram \n\nclassificadas como ra\u00edzes finas vivas.  \n\nTodas as ra\u00edzes  ? 1 cm de comprimento separadas em cada camada \n\nforam escaneadas para, posteriormente, possibilitar a an\u00e1lise de suas caracter\u00edsticas \n\n\n\n33 \n \n\nmorfol\u00f3gicas, tais como \u00e1rea total, comprimento, largura, volume, di\u00e2metro, entre outras; \n\ndados que podem influenciar na capacidade dessas ra\u00edzes finas em absorver \u00e1gua do solo. No \n\nscanner usado, a digitaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada por baixo e por cima das ra\u00edzes para evitar efeitos da \n\nsombra, a uma resolu\u00e7\u00e3o de 400 dpi. Estas caracter\u00edsticas foram obtidas por meio de um \n\nsoftware denominado WinRHIZO Pro - vers\u00e3o 2009b (R\u00e9gent, Quebec, Canada), que consiste \n\nem um sistema de an\u00e1lise de imagens projetado especificamente para a medi\u00e7\u00e3o de raiz em \n\ndiferentes formas. \n\nPor \u00faltimo, todas as ra\u00edzes finas vivas separadas foram colocadas em \n\nsaquinhos de papel identificados de acordo com o clone, o bloco, a fra\u00e7\u00e3o da amostra total \n\n(%), a posi\u00e7\u00e3o de amostragem, a profundidade, o comprimento (&lt;1 cm ou ? 1 cm) e a data da \n\nsepara\u00e7\u00e3o. Os saquinhos foram levados \u00e0 estufa \u00e0 temperatura de 65\u00baC. Ap\u00f3s a secagem, as \n\nra\u00edzes foram retiradas do saquinho e pesadas rapidamente com uma balan\u00e7a com 4 casas \n\ndecimais (massa seca) para a determina\u00e7\u00e3o da densidade de ra\u00edzes finas por profundidade do \n\nsolo para cada um dos materiais gen\u00e9ticos estudados. \n\nA partir desses dados foram calculados o comprimento radicular \n\nespec\u00edfico (CRE), que consiste na raz\u00e3o entre o comprimento e a massa da raiz, a \u00e1rea \n\nradicular espec\u00edfica (ARE), que \u00e9 raz\u00e3o entre a \u00e1rea e a massa da raiz, e o di\u00e2metro m\u00e9dio de \n\nra\u00edzes finas (Di). \n\n \n\n    3.5. Avalia\u00e7\u00f5es de biomassa e \u00e1rea de folhas \n\n         3.5.1. Coleta em campo \n\nAp\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio completo (censo) em todos os blocos do \n\nprojeto aos 2 e aos 4 anos de idade, foram estabelecidas classes de diferentes valores de \u00e1rea \n\nbasal (da menor at\u00e9 a maior \u00e1rvore) para cada um dos materiais gen\u00e9ticos estudados. Assim, \n\num total de 10 \u00e1rvores foram amostradas destrutivamente por material gen\u00e9tico aos 2 anos de \n\nidade. J\u00e1 aos 4 anos de idade, um total de 6 \u00e1rvores foi amostrado destrutivamente por material \n\ngen\u00e9tico e por tipo de textura de solo. \n\n\n\n34 \n \n\n     Foram mensurados os raios da copa entre linhas e entre plantas das \n\n\u00e1rvores selecionadas, as quais foram derrubadas (amostragem destrutiva) e foi medido o in\u00edcio \n\nde sua copa desde o primeiro ramo com folhas vivas at\u00e9 o ponteiro, sendo ent\u00e3o dividida em \n\ntr\u00eas ter\u00e7os: ter\u00e7o superior, ter\u00e7o m\u00e9dio e ter\u00e7o inferior. Em cada um dos ter\u00e7os, foram \n\ncoletadas todas as folhas, as quais foram colocadas em um recipiente pl\u00e1stico, identificadas e \n\npesadas em campo. Casualmente, 30 folhas de cada ter\u00e7o foram escolhidas para posterior \n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o da massa seca. Mesma metodologia foi empregada por Laclau et al. \n\n(2009). \n\n         3.5.2. Procedimentos laboratoriais \n\nAp\u00f3s o procedimento em campo, as 30 folhas coletadas ao acaso foram \n\npesadas em laborat\u00f3rio (massa \u00famida) e depois escaneadas com resolu\u00e7\u00e3o de 300 dpi. Em \n\nseguida, foram levadas \u00e0 estufa a uma temperatura de 65\u00baC durante 96 horas, para a posterior \n\nobten\u00e7\u00e3o de sua massa seca e da umidade m\u00e9dia das folhas do ter\u00e7o da copa representado por \n\nestas 30 folhas. \n\nEm posse desses dados, juntamente com os dados da \u00e1rea de cada \n\nfolha obtidos no software ImageJ, foi poss\u00edvel calcular a \u00c1rea Foliar Espec\u00edfica (AFE), em m\u00b2 \n\ng-1 e a \u00e1rea foliar (m\u00b2, multiplicando AFE pela massa seca de folhas do mesmo ter\u00e7o da copa \n\nda \u00e1rvore). As massas secas e as \u00e1reas das folhas de cada ter\u00e7o da copa foram somadas para \n\nquantificar a biomassa e a \u00e1rea total das folhas de cada \u00e1rvore amostrada.  \n\n         3.5.3. \u00c1rea foliar dos povoamentos \n\nRela\u00e7\u00f5es alom\u00e9tricas foram estabelecidas por regress\u00e3o linear para \n\ncada clone entre a \u00e1rea foliar das \u00e1rvores e a vari\u00e1vel D2H (di\u00e2metro \u00e0 altura do peito ao \n\nquadrado multiplicado pela altura total da \u00e1rvore). Os valores de R2 (Coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o) obtidos com as regress\u00f5es foram maiores ou iguais a 0,90 (0,90 ? R2 ? 0,95). \n\nAs rela\u00e7\u00f5es foram aplicadas ao invent\u00e1rio de cada clone para estimar a \u00e1rea foliar da parcela \n\ninterna (excluindo tr\u00eas linhas de bordadura) e o \u00edndice de \u00e1rea foliar, dividindo a soma das \n\n\u00e1reas foliares de todas as \u00e1rvores pela \u00e1rea da parcela interna. \n\n\n\n35 \n \n\n    3.6. An\u00e1lise dos dados \n\nPara a an\u00e1lise dos dados obtidos no projeto foi utilizado o programa \n\nestat\u00edstico R, a fim de avaliar a exist\u00eancia de diferen\u00e7a significativa entre a densidade de ra\u00edzes \n\nfinas e o \u00edndice de \u00e1rea radicular (IAR) total (soma de todas as camadas) e por camada de solo \n\npara os quatro materiais gen\u00e9ticos estudados aos dois anos, para o clone 8 aos dois e quatro \n\nanos e para o clone 8 e o clone 12 em solos com diferentes texturas aos quatro anos de idade. \n\nPrimeiramente, foi feita uma an\u00e1lise descritiva desses dados (m\u00e9dia, \n\nvari\u00e2ncia, desvio padr\u00e3o, coeficiente de varia\u00e7\u00e3o). Por meio do teste de Bartlett, foi verificado \n\nse houve homogeneidade nas vari\u00e2ncias encontradas. O teste de normalidade dos res\u00edduos \n\n(Shapiro-Wilk) foi usado para ver se as amostras seguiram uma distribui\u00e7\u00e3o normal. Em \n\nseguida, foram feitas as an\u00e1lises de vari\u00e2ncia (ANOVA) para verificar se houve ou n\u00e3o \n\ndiferen\u00e7a significativa entre as m\u00e9dias dos dados analisados a um n\u00edvel de 5% signific\u00e2ncia (P  \n\n? 0,05). Por \u00faltimo, foi realizado o teste Tukey para conhecer quais tratamentos, em que foram \n\nencontradas diferen\u00e7as significativas na ANOVA, diferiram entre si. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n36 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n    4.1. Caracter\u00edsticas das ra\u00edzes finas dos quatro materiais gen\u00e9ticos de Eucalyptus aos 2 \n\nanos de idade \n\n \n\n         4.1.1. Rela\u00e7\u00e3o entre a altura m\u00e9dia das \u00e1rvores e a profundidade m\u00e1xima das ra\u00edzes \n\nfinas \n\nPara os materiais gen\u00e9ticos seminal e clone 14, a profundidade \n\nm\u00e1xima atingida pelas ra\u00edzes finas, 8,8 m e 11,7 m, respectivamente, foi superior \u00e0 altura \n\nm\u00e9dia mensurada para as \u00e1rvores desses materiais, que foram de 8,4 m e 9,5 m, \n\nrespectivamente (Figura 8). J\u00e1 as ra\u00edzes finas dos clones 8 e 16 atingiram uma profundidade \n\nm\u00e1xima inferior em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 altura m\u00e9dia de suas \u00e1rvores, sendo similares  aos dados \n\nencontrados por Christina et al. (2011) que, em um estudo de cronossequ\u00eancia utilizando \n\nsementes de Eucalyptus grandis na mesma regi\u00e3o deste trabalho, determinaram uma rela\u00e7\u00e3o \n\nem que a profundidade m\u00e1xima atingida pelas ra\u00edzes finas do material utilizado correspondeu \n\na 85% da altura m\u00e9dia dos povoamentos estudados.  \n\nEm suma, o material seminal foi o que apresentou a rela\u00e7\u00e3o mais \n\nsim\u00e9trica entre a altura total e a profundidade m\u00e1xima de ra\u00edzes finas. J\u00e1 o clone 14 foi o \n\nmaterial cujas ra\u00edzes finas atingiram a maior profundidade no Latossolo de textura \n\n\n\n37 \n \n\nm\u00e9dia/arenosa onde o experimento est\u00e1 instalado, possuindo o menor desvio padr\u00e3o de todos \n\npara o valor encontrado. \n\n-15\n\n-12\n\n-9\n\n-6\n\n-3\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n15\n\nSeminal Clone 8 Clone 14 Clone 16\n\nP\nro\n\nf.\n m\n\n\u00e1\nx\nim\n\na\n (\n\nm\n) \n\n  \n  \nA\n\nlt\nu\n\nra\n m\n\n\u00e9\nd\n\nia\n (\n\nm\n)\n\n \n\nFigura 8: M\u00e9dia da altura das \u00e1rvores e da profundidade m\u00e1xima alcan\u00e7ada pelas ra\u00edzes finas \n(em metros) para os quatro materiais gen\u00e9ticos estudados aos 2 anos de idade. As barras \nverticais representam os desvios padr\u00f5es para altura m\u00e9dia e profundidade m\u00e1xima atingida \npelas ra\u00edzes finas dos tratamentos. \n\n \n\nEsses resultados confirmam, para v\u00e1rios clones, o resultado preliminar \n\nobtido para sementes. Mesmo existindo uma variabilidade entre clones, a altura das \u00e1rvores \n\npode ser um bom indicador da profundidade m\u00e1xima atingida pelas ra\u00edzes finas em um solo de \n\ntextura m\u00e9dia/arenosa sem impedimento do crescimento das ra\u00edzes.  \n\n         4.1.2. Densidade das ra\u00edzes finas (DRF) \n\nAnalisando a densidade de ra\u00edzes finas entre os materiais gen\u00e9ticos \n\nestudados, p\u00f4de ser observado que, em geral, esta densidade foi maior nas camadas \n\nsuperficiais do solo, atingindo valores de 0,2 a 0,4 g kg-1, reduzindo-se a valores menores que \n\n0,1 g kg -1 abaixo da profundidade de 25 cm, independentemente do material gen\u00e9tico (Figura \n\n9). O material seminal e os clones exibiram um padr\u00e3o similar no desenvolvimento de suas \n\n\n\n38 \n \n\nra\u00edzes finas em camadas profundas do solo. Entretanto, h\u00e1 uma tend\u00eancia de maior densidade \n\nm\u00e9dia de ra\u00edzes finas para o material seminal e o clone 14 em compara\u00e7\u00e3o ao clone 8.  \n\nAs an\u00e1lises estat\u00edsticas realizadas em cada camada de solo mostraram \n\nque n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa entre a densidade de ra\u00edzes finas entre os materiais \n\ngen\u00e9ticos estudados, ao n\u00edvel de 5% de signific\u00e2ncia.  \n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0 4 8 12 16\n\nS\no\n\nil\n d\n\ne\np\n\nth\n (\nm\n\n)\n\nTeor de umidade gravim\u00e9trica (%)B\n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0.0 0.1 0.2 0.3 0.4 0.5\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\no\n s\n\no\nlo\n\n (\nm\n\n)\n\nDensidade de ra\u00edzes finas (g kg-1)\n\nSeminal\n\nClone 8\n\nClone 14\n\nClone 16\n\nA\n\n \n\nFigura 9: Distribui\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas: (A) at\u00e9 a profundidade m\u00e1xima encontrada para os \nquatro materiais gen\u00e9ticos estudados aos dois anos de idade. Valores m\u00e9dios para as quatro \nposi\u00e7\u00f5es independentes est\u00e3o indicados. Os teores de umidade do solo est\u00e3o indicados at\u00e9 a \nprofundidade de 13,50 m e a linha tracejada mostra os valores obtidos em 14/02/2010, durante \na primeira esta\u00e7\u00e3o chuvosa ap\u00f3s o corte raso (B). \n\n \n\nOs perfis de conte\u00fado de \u00e1gua no solo mostraram que todos os \n\nmateriais gen\u00e9ticos foram capazes de absorver praticamente a mesma quantidade do estoque \n\nde \u00e1gua no solo at\u00e9 10 metros de profundidade aos 2 anos de idade em solo com textura \n\n\n\n39 \n \n\nm\u00e9dia/arenosa. O aumento do teor de umidade do solo na superf\u00edcie (0 \u2013 2 m), al\u00e9m da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da densidade de ra\u00edzes finas a partir de 0,25 m, pode ser explicado pelo efeito da \n\n\u00e1gua da chuva. Uma parte das amostras de solo obtidas para determinar a umidade do solo foi \n\ncoletada nas semanas seguintes \u00e0 ocorr\u00eancia de chuva. A \u00e1gua da chuva era absorvida na \n\nprimeira camada e percorria at\u00e9 as camadas seguintes, tornando-as mais \u00famidas. Um aumento \n\ndo teor de argila nos 2 primeiros metros tamb\u00e9m contribuiu para aumentar a capacidade de \n\narmazenamento de \u00e1gua no solo e dos teores de umidade. \n\nA partir de 10 m at\u00e9 13,5 m de profundidade (\u00faltima camada de solo \n\namostrada na primeira coleta), observou-se que o teor de umidade do solo para o material \n\nseminal e o clone 8 foi sempre maior que o teor de umidade do solo para os materiais \n\ngen\u00e9ticos 14 e 16. Esse padr\u00e3o foi consistente na profundidade m\u00e1xima encontrada para ra\u00edzes \n\nem cada um dos materiais gen\u00e9ticos. Por\u00e9m, a variabilidade no conte\u00fado de \u00e1gua no solo \n\nabaixo de 10 metros de profundidade tamb\u00e9m pode refletir diferen\u00e7as na textura do solo entre \n\nas parcelas amostradas.  \n\nO clone 14 foi capaz de absorver \u00e1gua do solo a mais de 11,50 m de \n\nprofundidade, enquanto a profundidade m\u00e1xima m\u00e9dia encontrada para as ra\u00edzes finas dos \n\nmateriais 1 (seminal) e 8 n\u00e3o ultrapassou os 9 metros (Tabela 3). \n\nTabela 3: Profundidade m\u00e1xima m\u00e9dia (desvio padr\u00e3o, n=3) encontrada para os quatro \nmateriais gen\u00e9ticos de eucalipto aos dois anos de idade em solo de textura m\u00e9dia/arenosa. \n\nMaterial gen\u00e9tico  Profundidade m\u00e9dia (desvio padr\u00e3o) \n\nSeminal (n\u00b01)                    8,8 m \u00b1 (2,1) \n\nClone 8                    8,9 m \u00b1 (2,2) \n\n  Clone 14                    11,7 m \u00b1 (0,1) \n\n  Clone 16                    10,3 m \u00b1 (0,5) \n\n \n\nEstudando uma cronossequ\u00eancia de E. grandis em solo arenoso na \n\nmesma regi\u00e3o deste estudo, Laclau et al. (2013) observaram que houve uma r\u00e1pida diminui\u00e7\u00e3o \n\ndo conte\u00fado de \u00e1gua no solo durante a primeira esta\u00e7\u00e3o seca, refletindo a absor\u00e7\u00e3o de \n\nquantidades substanciais de \u00e1gua pelas ra\u00edzes das \u00e1rvores. As s\u00e9ries temporais do conte\u00fado de \n\n\n\n40 \n \n\n\u00e1gua no solo mostraram o deslocamento da frente radicular at\u00e9 uma profundidade de 7 m \n\ndentro de 1,1 anos ap\u00f3s o plantio, o que indica uma taxa de crescimento radicular m\u00e9dia em \n\nprofundidade de 1,8 cm ao dia. O conte\u00fado de \u00e1gua at\u00e9 uma profundidade de 6 - 7 m ao final \n\ndo per\u00edodo seco ap\u00f3s o plantio (cerca de 1 ano de idade) foi similar aos valores encontrados ao \n\nfinal da esta\u00e7\u00e3o seca antes do corte raso. \n\nEsse padr\u00e3o indicou que toda a \u00e1gua armazenada dispon\u00edvel a uma \n\nprofundidade de 6 \u2013 7 m ap\u00f3s o corte raso do povoamento anterior j\u00e1 havia sido absorvida 1 \n\nano ap\u00f3s o replantio. O solo at\u00e9 mais de 10 m de profundidade foi reabastecido durante a \n\nsegunda esta\u00e7\u00e3o chuvosa ap\u00f3s o plantio, por\u00e9m a \u00e1gua gravitacional n\u00e3o atingiu mais de 5 m \n\ndurante o terceiro ano ap\u00f3s o plantio. Amostras de solo mostraram que as ra\u00edzes mais \n\nprofundas atingiram uma profundidade de 11,4 \u00b1 1,6 m aos 2,1 anos ap\u00f3s o plantio (LACLAU \n\net al., 2013). Os resultados deste trabalho confirmam para outros materiais gen\u00e9ticos as \n\nobserva\u00e7\u00f5es de Laclau et al. (2013). \n\nEstudando cinco clones diferentes do g\u00eanero Populus aos 10 anos de \n\nidade em cinco camadas at\u00e9 30 cm de profundidade do solo, Al Alfas et al. (2008) \n\nencontraram resultados que variaram significativamente entre clones e entre camadas do solo,  \n\nconstatando que a biomassa de ra\u00edzes finas diminui com a profundidade do solo. \n\n         4.1.3. Rela\u00e7\u00e3o entre o \u00cdndice de \u00c1rea Foliar e o \u00cdndice de \u00c1rea Radicular  \n\nA Figura 10 mostra a rela\u00e7\u00e3o entre o \u00cdndice de \u00c1rea Foliar (IAF) e o \n\n\u00cdndice de \u00c1rea Radicular (IAR) entre todos os materiais gen\u00e9ticos. De uma forma geral, \n\nconsiderando a m\u00e9dia entre os dois blocos, o IAF teve uma grande varia\u00e7\u00e3o entre os materiais, \n\nsendo o menor de 2,8 m2 m-2 (clone 16) e o maior de 3,9 m2 m-2 (clone 8). O IAR, que consiste \n\nna superf\u00edcie total de ra\u00edzes finas por unidade de superf\u00edcie de solo, teve uma varia\u00e7\u00e3o ainda \n\nmaior entre os materiais, sendo o menor \u00edndice m\u00e9dio de 4,9 m2 m-2 (clone 8) e o maior de 9,3 \n\nm2 m-2 (clone 14). \n\nPortanto, o clone 8 apresentou o maior IAF e o menor IAR, dados que \n\npermitem inferir que este material \u00e9 capaz de manter uma \u00e1rea foliar alta possuindo uma \u00e1rea \n\nradicular relativamente baixa. Isso sugere que este material gen\u00e9tico possui um controle mais \n\neficiente de perda de \u00e1gua por meio da transpira\u00e7\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o aos demais materiais, isto \n\n\n\n41 \n \n\n\u00e9, sua regula\u00e7\u00e3o estom\u00e1tica \u00e9 mais eficaz, fechando seus est\u00f4matos sob condi\u00e7\u00f5es mais secas. \n\nMedi\u00e7\u00f5es de trocas gasosas foliares nesses clones seriam muito interessantes para avaliar esta \n\nhip\u00f3tese. O clone 14 demonstrou ter o comportamento inverso, investindo na explora\u00e7\u00e3o de \n\ncamadas muito profundas do solo por meio de suas ra\u00edzes finas. Ou seja, o sistema radicular \n\ndesse clone pode ser capaz de suprir uma grande quantidade de folhas. \n\nA alta variabilidade da rela\u00e7\u00e3o IAF/IAR entre os quatro materiais \n\ngen\u00e9ticos estudados sugere que o enraizamento em camadas profundas do solo deve ser \n\nconsiderado em modelos que visam predizer o crescimento de plantios tropicais de eucalipto. \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\n0 1 2 3 4 5\n\n\u00cdn\nd\n\nic\ne\n\n d\ne\n\n \u00e1\nre\n\na\n r\na\n\nd\nic\n\nu\nla\n\nr \n(m\n\n2\nm\n\n-2\n)\n\n\u00cdndice de \u00e1rea foliar (m2 m-2)\n\nSeminal\n\nClone 8\n\nClone 14\n\nClone 16\n\n \n\nFigura 10: Rela\u00e7\u00e3o entre o \u00cdndice de \u00c1rea Foliar (IAF) e o \u00cdndice de \u00c1rea Radicular (IAR). \nAs duas marcas para cada material gen\u00e9tico representam a m\u00e9dia em cada uma das 2 parcelas \namostradas aos 2 anos de idade. Dez (10) \u00e1rvores foram amostradas destrutivamente para \ndeterminar a \u00e1rea foliar. \n\n \n\nEm seu estudo com cinco diferentes clones de Populus na B\u00e9lgica, Al \n\nAlfas et al. (2008) viram que o IAF possuiu diferen\u00e7a significativa entre os clones, variando \n\nde 2,1 a 6,0 m2 m-2. O menor e o maior valor de IAR encontrados foram de 1,8 e 3,6 m2 m-2, \n\nrespectivamente. Os autores encontraram uma correla\u00e7\u00e3o significativamente positiva entre o \n\n\n\n42 \n \n\nIAF e IAR para todos os clones em todas as profundidades estudadas, ou seja, o clone que \n\npossuiu o maior IAR tamb\u00e9m foi o que possuiu maior IAF e vice-versa. Conclu\u00edram, ent\u00e3o, \n\nque o IAF pode ser um indicador da \u00e1rea de ra\u00edzes na camada superficial do solo. Esse \n\nresultado \u00e9 o oposto ao encontrado neste estudo, indicando que a rela\u00e7\u00e3o IAF/IAR pode variar \n\nde esp\u00e9cie para esp\u00e9cie e/ou em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais. \n\n 4.1.4. \u00cdndice de \u00e1rea radicular (IAR) \n\nA Figura 11 ilustra o IAR encontrado por camada de solo para cada \n\nmaterial gen\u00e9tico utilizado. Na camada mais superficial (0 a 1 m) e na camada seguinte (1 a 3 \n\nm), o clone 14 apresentou um \u00edndice de \u00e1rea radicular maior aos demais materiais. Totalizando \n\ntodas as camadas, esse material atingiu um IAR total de 9,3 m2 m-2, enquanto o clone 8 \n\nmostrou ter o IAR mais baixo, com 4,9 m2 m-2, pr\u00f3ximo ao material seminal, que possuiu um \n\nIAR de 5,6 m2 m-2. Houve diferen\u00e7a significativa a 5% de signific\u00e2ncia entre o clone 14 e dois \n\noutros materiais gen\u00e9ticos: o material seminal e o clone 8.  \n\nN\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa entre os materiais gen\u00e9ticos por \n\ncamada de solo a 95% de confiabilidade, com exce\u00e7\u00e3o na camada de 1 a 3 metros, onde o IAR \n\ndo material seminal foi estatisticamente diferente do clone 14, com valores de 1,2 e 3,2 m2    \n\nm-2, respectivamente.  \n\nMeinen et al. (2009) encontraram valores de IAR variando de 12 a 13 \n\nm2 m-2 para diferentes esp\u00e9cies de \u00e1rvores na Europa central. Esses valores mais altos de IAR \n\npodem ser explicados pela maior idade das florestas onde foram coletadas as amostras, as \n\nquais consequentemente possuem uma maior densidade de comprimento de ra\u00edzes por m2 de \n\nsolo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n \n\n \n\nFigura 11: \u00cdndice de \u00e1rea radicular (m2 m-2) por camada de solo para cada material gen\u00e9tico. \nAs letras min\u00fasculas diferentes indicam se h\u00e1 diferen\u00e7a significativa (P ? 0,05%) entre os \nmateriais gen\u00e9ticos por camada de solo. As letras mai\u00fasculas diferentes indicam se h\u00e1 \ndiferen\u00e7a significativa (P ? 0,05%) entre os materiais gen\u00e9ticos considerando o total, ou seja, a \nsoma de todas as camadas. \n \n\n         4.1.5. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas das ra\u00edzes finas  \n\nA Tabela 4 mostra a m\u00e9dia e o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (%), incluindo \n\ntodas as profundidades amostradas, para o comprimento radicular espec\u00edfico (CRE), a \u00e1rea \n\nradicular espec\u00edfica (ARE) e para o di\u00e2metro (Di) m\u00e9dio de ra\u00edzes finas de cada material \n\ngen\u00e9tico. Um resultado importante deste estudo foi que esses n\u00e3o seguiram uma tend\u00eancia \n\nclara ao longo do perfil do solo, o que sugere que a amostragem de ra\u00edzes na superf\u00edcie pode \n\nfornecer valores de CRE, ARE e Di que podem ser extrapolados em camadas mais profundas \n\ndo solo, cuja amostragem \u00e9 muito mais dif\u00edcil (Figura 12). \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n \n\nTabela 4: M\u00e9dia e coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (C.V.) para a \u00e1rea radicular espec\u00edfica (ARE), o \ncomprimento radicular espec\u00edfico (CRE) e o di\u00e2metro m\u00e9dio (Di) de ra\u00edzes finas para cada \nmaterial gen\u00e9tico estudado aos 2 anos de idade. \n \n\n  \n \n\nSeminal Clone 8 Clone 14 Clone 16 \n\nARE \nM\u00e9dia (cm\u00b2 g\u00b9) 274,7 307,7 345,3 342,3 \n\nC.V. (%) 23 28 33 27 \n\nCRE \nM\u00e9dia (m g\u00b9) 19,9 22,2 27,4 27,9 \n\nC.V. (%) 29 42 65 47 \n\nDi\u00e2metro \nM\u00e9dia (mm) 0,5 0,5 0,5 0,5 \n\nC.V. (%) 29 23 25 23 \n \n\nO menor valor de CRE encontrado foi de 8,7 m g-1 para o clone 14, \n\nenquanto o m\u00e1ximo foi de 66,4 m g-1 para o mesmo clone. Em seu estudo, Ostonen et al. \n\n(2007) citam que o CRE \u00e9 bastante dependente das classes de ra\u00edzes finas e tamb\u00e9m de cada \n\nesp\u00e9cie de \u00e1rvore, sendo dif\u00edcil fazer generaliza\u00e7\u00f5es sobre esse par\u00e2metro, pois seus \n\ncomponentes, tais como di\u00e2metro e densidade do tecido radicular, variam. Em geral, \n\nrevelaram que o CRE aumentou com o aumento do di\u00e2metro m\u00e9dio das ra\u00edzes finas. Os \n\nvalores de CRE para ra\u00edzes ectomicorr\u00edzicas &lt;1 mm e ra\u00edzes finas &lt;2 mm encontrados em \n\nseu trabalho variaram de 1,4 a 196 m g-1, em diferentes partes do sistema radicular fino em \n\nesp\u00e9cies de \u00e1rvores diferentes (OSTONEN et al., 2007). O CRE m\u00e9dio de ra\u00edzes finas ? 2 mm \n\nvariou de 2,2 a 19,2 m g-1 em um povoamento de 28 anos de sugi, esp\u00e9cie con\u00edfera japonesa, \n\nap\u00f3s tr\u00eas anos de uma fertiliza\u00e7\u00e3o nitrogenada (NOGUCHI et al., 2013). \n\nRosenvald et al. (2013) relataram que, independente do s\u00edtio e das \n\nesp\u00e9cies de \u00e1rvores, \u00e1rvores jovens necessitam produzir seu sistema radicular rapidamente. \n\nPortanto, ra\u00edzes finas de \u00e1rvores jovens s\u00e3o pequenas em di\u00e2metro, possuem alto CRE, ARE, \n\nfrequ\u00eancia de ramifica\u00e7\u00f5es e baixa densidade de tecido. Confirmando uma das hip\u00f3teses de \n\nseu trabalho, esses autores observaram que tanto o CRE como a ARE diminuem de forma \n\nlogar\u00edtmica com a idade do povoamento. \n\nEm um estudo de cronossequ\u00eancia (at\u00e9 os 6 anos de idade) de E. \n\ngrandis conduzido na Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Ci\u00eancias Florestais de Itatinga, Maurice et al. \n\n\n\n45 \n \n\n(2010) analisaram que houve uma diminui\u00e7\u00e3o no CRE de 28 a 68 meses ap\u00f3s o plantio nos \n\npovoamentos da cronossequ\u00eancia, com valores variando de 10 a 60 m g-1, inferindo que as \n\ncaracter\u00edsticas das ra\u00edzes finas mudaram ao longo do desenvolvimento do povoamento. Esse \n\npadr\u00e3o foi mais pronunciado na profundidade de 10 cm do que nas camadas de solo mais \n\nprofundas e uma tend\u00eancia ascendente geral para o CRE com a profundidade do solo foi \n\nobservada no fim da rota\u00e7\u00e3o para os povoamentos instalados em solos de textura m\u00e9dia e de \n\ntextura argilosa. \n\nNestas condi\u00e7\u00f5es, aos dois anos de idade do povoamento, os dados \n\npossibilitam inferir que o CRE e a ARE podem ser descritos como uma fun\u00e7\u00e3o inversamente \n\nproporcional ao di\u00e2metro m\u00e9dio de ra\u00edzes finas, pois este \u00faltimo par\u00e2metro diminuiu \u00e0 medida \n\nque os outros dois aumentaram e vice-versa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n \n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0 200 400 600 800\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\no\n s\n\no\nlo\n\n (m\n)\n\n\u00c1rea radicular espec\u00edfica (cm2 g-1)\n\nSeminal\n\nClone 8\n\nClone 14\n\nClone 16\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0 20 40 60 80\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\no\n s\n\no\nlo\n\n (m\n)\n\nComprimento radicular espec\u00edfico (m g -1)\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\no\n s\n\no\nlo\n\n (m\n)\n\nDi\u00e2metro m\u00e9dio de ra\u00edzes finas (mm)\n\nA\n\nB\n\nC\n\n \nFigura 12: Mudan\u00e7as no comprimento radicular espec\u00edfico A), na \u00e1rea radicular espec\u00edfica B), \ne no di\u00e2metro m\u00e9dio C) de ra\u00edzes finas com a profundidade do solo para quatro materiais \ngen\u00e9ticos de Eucalyptus aos 2 anos de idade. \n \n\n\n\n47 \n \n\n         4.1.6. Massa total de ra\u00edzes finas  \n\nA Figura 13 mostra que cerca de 50% da massa de ra\u00edzes finas, para \n\ntodos os materiais gen\u00e9ticos, encontra-se at\u00e9 os 2 metros de profundidade do solo. At\u00e9 os 8 \n\nmetros de profundidade, todos os materiais gen\u00e9ticos j\u00e1 possu\u00edam mais de 95% da massa de \n\nra\u00edzes finas; ou seja, menos de 5% da massa de ra\u00edzes finas encontra-se abaixo de 8 metros de \n\nprofundidade no solo estudado. Em geral, a propor\u00e7\u00e3o da massa de ra\u00edzes finas total \u00e9 \n\npraticamente a mesma entre todos os materiais gen\u00e9ticos estudados. \n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0.0 0.1 0.2 0.3 0.4 0.5 0.6 0.7 0.8 0.9 1.0\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\no\n s\n\no\nlo\n\n (\nm\n\n)\n\nPropor\u00e7\u00e3o da massa de ra\u00edzes finas total (%)\n\nSeminal\n\nClone 8\n\nClone 14\n\nClone 16\n\n \n\nFigura 13: Propor\u00e7\u00e3o da massa de ra\u00edzes finas acumulada at\u00e9 a profundidade m\u00e1xima atingida \naos 2 anos de idade para quatro materiais gen\u00e9ticos de eucalipto. \n \n\nEm seu estudo de cronossequ\u00eancia de E. grandis, Christina et al. \n\n(2011) observaram que, embora profundidades abaixo de 10 metros j\u00e1 haviam sido exploradas \n\npor ra\u00edzes finas 30 meses ap\u00f3s o plantio, 95% da massa de ra\u00edzes finas permaneceu em \n\nprofundidades &lt;5m do come\u00e7o ao fim do crescimento do povoamento. \n\nO clone 14 \u00e9 o material gen\u00e9tico que possui a maior massa de ra\u00edzes \n\nfinas dentre os 4 estudados na primeira amostragem, totalizando 3735 kg ha-1. O material \n\nseminal apresentou uma mat\u00e9ria seca de ra\u00edzes finas total de 2955 kg ha-1, enquanto o clone 8 \n\ne o clone 16 apresentaram valores de 2197 kg ha-1 e 2592 kg ha-1, respectivamente. Ou seja, h\u00e1 \n\numa diferen\u00e7a de at\u00e9 1500 kg de ra\u00edzes finas por hectare entre materiais gen\u00e9ticos de eucalipto \n\nplantados no mesmo solo aos 2 anos de idade.  \n\n\n\n48 \n \n\nEsses dados mostram um investimento em C no solo diferente entre os \n\nclones de eucalipto. Isso pode resultar em uma maior capacidade na absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e \n\ntamb\u00e9m de nutrientes dispon\u00edveis no solo para os clones com maior densidade de ra\u00edzes finas. \n\nEstudos anteriores mostraram que a parti\u00e7\u00e3o do carbono entre a parte a\u00e9rea e subterr\u00e2nea pode \n\ncontribuir para explicar a variabilidade espacial de produ\u00e7\u00e3o de lenho nos talh\u00f5es de eucalipto \n\n(CAMPOE et al., 2012). \n\n \n\n    4.2. Caracter\u00edsticas das ra\u00edzes finas do material gen\u00e9tico de Eucalyptus urograndis \n\n(clone 8) aos 2 anos e 4 anos de idade em solo de textura m\u00e9dia/arenosa \n\n         4.2.1. Rela\u00e7\u00e3o entre a altura m\u00e9dia das \u00e1rvores e a profundidade m\u00e1xima de ra\u00edzes \n\nfinas \n\nA altura m\u00e9dia das \u00e1rvores do clone 8 dobrou em um per\u00edodo de 2 \n\nanos, indo de 10,7 m at\u00e9 20,9 m aos 4 anos de idade. J\u00e1 a profundidade m\u00e1xima m\u00e9dia \n\natingida pelas ra\u00edzes finas variou de 8,9 m a 15,3 m (Figura 14). A rela\u00e7\u00e3o altura/profundidade \n\nm\u00e1xima aos 2 anos de idade foi de 83%, tendo mais simetria do que a mesma rela\u00e7\u00e3o aos 4 \n\nanos de idade, e sendo muito similar \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de 85% encontrada nos dados de Christina et al. \n\n(2011) em um estudo de cronossequ\u00eancia utilizando sementes de Eucalyptus grandis na \n\nmesma regi\u00e3o deste trabalho.  \n\nJ\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o altura/profundidade m\u00e1xima encontrada para o mesmo \n\nclone, no mesmo tipo de solo aos 4 anos de idade foi de 73%. Por\u00e9m, essa rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode \n\nser considerada v\u00e1lida nessa idade do povoamento, uma vez que a m\u00e9dia da profundidade \n\nm\u00e1xima encontrada corresponde \u00e0 camada de solo onde as ra\u00edzes finas deste material \n\natingiram o len\u00e7ol fre\u00e1tico do respectivo s\u00edtio, que no caso \u00e9 de 15,3 m. \n\nContudo, \u00e9 importante frisar que as ra\u00edzes finas de eucalipto \n\ncontinuaram expandindo-se em profundidade com o passar do tempo no Latossolo estudado, \n\nconfirmando o r\u00e1pido deslocamento das ra\u00edzes dessa esp\u00e9cie de \u00e1rvore no solo, caracter\u00edstica \n\nque a coloca em vantagem, quando em competi\u00e7\u00e3o com outras esp\u00e9cies de \u00e1rvores, na busca e \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e nutrientes. Para que tais informa\u00e7\u00f5es tenham ainda mais embasamento, \n\n\n\n49 \n \n\nseria interessante estudar, num projeto futuro, o turnover dessas ra\u00edzes finas e sua velocidade \n\nde crescimento, especialmente em camadas profundas do solo. \n\n-20\n\n-15\n\n-10\n\n-5\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n2 anos 4 anos\n\nP\nro\n\nf.\n m\n\n\u00e9\nd\n\nia\n (\n\nm\n) \n\n  \n  \n\nA\nlt\nu\n\nra\n m\n\n\u00e9\nd\n\nia\n (\n\nm\n)\n\n \n\nFigura 14: M\u00e9dia da altura das \u00e1rvores e da profundidade m\u00e1xima alcan\u00e7ada pelas ra\u00edzes finas \n(metros) do clone M08 de Eucalyptus urograndis aos 2 e aos 4 anos de idade do povoamento \nno solo de textura m\u00e9dia/arenosa. As barras representam os desvios padr\u00f5es para altura m\u00e9dia \ne profundidade m\u00e1xima dos tratamentos. As ra\u00edzes foram encontradas at\u00e9 o len\u00e7ol fre\u00e1tico do \ns\u00edtio estudado (15,3 metros de profundidade para este material aos 4 anos).  \n \n\n         4.2.2. Densidade das ra\u00edzes finas (DRF) \n\nA Figura 15 compara a densidade m\u00e9dia de ra\u00edzes finas do clone 8, \n\nEucalyptus urograndis, aos 2 e 4 anos de idade do povoamento em solo com textura \n\nm\u00e9dia/arenosa. Pode ser visto que na primeira camada de solo (0 \u2013 0,25 m), a densidade de \n\nra\u00edzes finas dobrou-se ap\u00f3s o per\u00edodo de 2 anos para este material gen\u00e9tico, passando de uma \n\nm\u00e9dia de 0,21 g kg-1 \u00e0 0,62 g kg-1 de solo, havendo diferen\u00e7a significativa a 5% de \n\nsignific\u00e2ncia. A partir dessa profundidade, os valores de densidade diminuem bastante, por\u00e9m \n\nobserva-se que a densidade das ra\u00edzes \u00e9 sempre maior na amostragem realizada aos 4 anos de \n\nidade, sendo maior que 0,08 g kg-1 at\u00e9 atingir 2 metros. A partir da\u00ed, h\u00e1 uma pequena diferen\u00e7a \n\nentre a densidade de ra\u00edzes finas nas duas idades, variando de acordo com a profundidade do \n\nsolo. Com exce\u00e7\u00e3o da camada superficial, houve diferen\u00e7a significativa na densidade de ra\u00edzes \n\n\n\n50 \n \n\nfinas entre as duas idades apenas na camada de 11 \u2013 12 m. Esses dados corroboram a hip\u00f3tese \n\nde que a massa das ra\u00edzes finas aumenta com a idade do povoamento. \n\nEm um estudo de metan\u00e1lises englobando a biomassa radicular, o \n\ncomprimento, a \u00e1rea e teor de nutrientes, com um c\u00e1lculo de um balan\u00e7o global para cada \n\npar\u00e2metro em 10 diferentes biomas do planeta, Jackson et al. (1997) encontraram as mais \n\nprofundas distribui\u00e7\u00f5es de ra\u00edzes finas nos perfis de solo de florestas tropicais dec\u00edduas, \n\nflorestas con\u00edferas temperadas, florestas tropicais perenif\u00f3lias, pastagens tropicais/savanas, e \n\ndesertos. \n\n \n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0.0 0.2 0.4 0.6 0.8\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\no\n s\n\no\nlo\n\n (m\n)\n\nDensidade de ra\u00edzes finas (g kg-1)\n\n2 anos\n\n4 anos\n\n \n\nFigura 15: Densidade m\u00e9dia de ra\u00edzes finas (g kg-1) para o material gen\u00e9tico de E. urograndis \naos 2 e 4 anos de idade ao longo do perfil de solo com textura m\u00e9dia/arenosa. Diferen\u00e7as \nsignificativas entre os tratamentos (P ? 0,05) s\u00e3o indicadas por *.  \n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o e abund\u00e2ncia das ra\u00edzes finas diminui com a \n\nprofundidade do solo na maioria dos ecossistemas florestais (L\u00d3PEZ et al., 2001; AL ALFAS \n\net al., 2008), sendo fatores que podem influenciar nessa diminui\u00e7\u00e3o: o aumento com a \n\nprofundidade na propor\u00e7\u00e3o de silte e argila, o conte\u00fado da mat\u00e9ria org\u00e2nica e aera\u00e7\u00e3o do solo, \n\na distribui\u00e7\u00e3o de nutrientes retornados ao solo por meio da serapilheira, lixiviados da copa e \n\nescoamento pelo tronco, ou o estado de sucess\u00e3o da floresta (L\u00d3PEZ et al., 2001). \n\n* \n\n* \n\n\n\n51 \n \n\n         4.2.3. Rela\u00e7\u00e3o entre o \u00cdndice de \u00c1rea Foliar e o \u00cdndice de \u00c1rea Radicular  \n\nO material gen\u00e9tico de E. urograndis apresentou uma pequena redu\u00e7\u00e3o \n\nno seu IAF e um aumento consider\u00e1vel no IAR nesse per\u00edodo de 2 anos. O IAF foi de 4,0 a 3,4 \n\nm2 m-2 entre 2 e 4 anos. J\u00e1 o IAR variou de 5,0 m2 m-2 aos 2 anos a 13,5 m2 m-2 aos 4 anos \n\n(Figura 16). Isso indica que este clone, com o passar dos anos, investiu em sua \u00e1rea radicular \n\nao inv\u00e9s de sua \u00e1rea foliar para absorver \u00e1gua e tamb\u00e9m nutrientes necess\u00e1rios ao seu \n\ndesenvolvimento.  \n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n15\n\n0 1 2 3 4 5\n\n\u00cdn\nd\nic\n\ne\n d\n\ne\n \u00e1\n\nre\na\n r\n\na\nd\nic\n\nu\nla\n\nr \n(m\n\n2\nm\n\n-2\n)\n\n\u00cdndice de \u00e1rea foliar (m2 m-2)\n\n2 anos\n\n4 anos\n\n \nFigura 16: Rela\u00e7\u00e3o entre o \u00edndice de \u00e1rea radicular (IAR) e o \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF) para \no clone de Eucalyptus urograndis (M08) aos 2 e aos 4 anos de idade do povoamento no solo \narenoso. Aos 2 anos de idade, o ponto representa a m\u00e9dia de 4 pontos de amostragem de ra\u00edzes \nem diferentes posi\u00e7\u00f5es e 10 \u00e1rvores amostradas destrutivamente para determinar a \u00e1rea foliar. \nAos 4 anos, o ponto representa a m\u00e9dia de 3 pontos de amostragem em diferentes posi\u00e7\u00f5es e 6 \n\u00e1rvores amostradas destrutivamente para determinar a \u00e1rea foliar. \n \n\nO prazo de vida das folhas de E. grandis foi estudado no estado de S\u00e3o \n\nPaulo e variou de 8 a 12 meses para \u00e1rvores bem nutridas (LACLAU et al., 2009; BATTIE-\n\nLACLAU et al., 2013). J\u00e1 o prazo de vida das ra\u00edzes em profundidade ainda n\u00e3o foi estudado \n\npara o eucalipto. \n\nJourdan et al. (2008) estudaram um povoamento de E. grandis \n\nseminais na Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Itatinga (SP), a fim de quantificar os efeitos da \n\n\n\n52 \n \n\nfertiliza\u00e7\u00e3o com N na produ\u00e7\u00e3o e no turnover de ra\u00edzes finas durante o come\u00e7o do per\u00edodo de \n\ncrescimento. Os autores mostraram que o turnover de ra\u00edzes finas foi 1,8 e 1,3 ano-1 nos \n\ntratamentos 0 N e 120 N, respectivamente, nos primeiros 30 cm de solo. Por\u00e9m, uma grande \n\nbiomassa de ra\u00edzes finas (di\u00e2metro &lt;1 mm) foi encontrada at\u00e9 a profundidade de 3 m um ano \n\nap\u00f3s o plantio: 1,67 e 1,61 t ha-1 nos tratamentos 0 N e 120 N, respectivamente. Assim, \n\ninferiram que o turnover de ra\u00edzes finas pode ser relevante em camadas profundas do solo, \n\nonde grandes mudan\u00e7as no conte\u00fado de \u00e1gua no solo foram observadas. \n\n O grande aumento do IAR entre 2 e 4 anos de idade encontrado neste \n\ntrabalho poderia significar um prazo de vida mais longo das ra\u00edzes finas, mas estudos \n\ncomplementares ser\u00e3o necess\u00e1rios para verificar esta hip\u00f3tese. \n\n         4.2.4. \u00cdndice de \u00e1rea radicular (IAR) \n\nA Figura 17 mostra a diferen\u00e7a entre o IAR encontrado no material \n\ngen\u00e9tico 8 (E. urograndis) por camada de solo aos 2 e aos 4 anos de idade do povoamento. \u00c9 \n\nposs\u00edvel observar que o IAR mais do que dobrou em um per\u00edodo de 2 anos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n \n\nb\n\na\na\n\na\n\na\n\na\n\nb\n\na\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n15\n\n2 anos 4 anos\n\n\u00cdn\nd\n\nic\ne\n\n d\ne\n\n \u00e1\nre\n\na\n r\n\na\nd\n\nic\nu\n\nla\nr \n(m\n\n2\nm\n\n-2\n)\n\n0 - 1 m 1 - 3 m 3 - 5 m > 5 m\n\nB\n\nA\n\n \nFigura 17: \u00cdndice de \u00e1rea radicular (m2 m-2) por camada de solo para o clone de Eucalyptus \nurograndis (M08) aos 2 e aos 4 anos de idade do povoamento no solo arenoso at\u00e9 13 metros \nde profundidade. As letras min\u00fasculas diferentes indicam se h\u00e1 diferen\u00e7a significativa (P &lt;\n0,05) entre os materiais gen\u00e9ticos por camada de solo. As letras mai\u00fasculas diferentes indicam \ndiferen\u00e7as significativas (P ? 0,05%) entre os materiais gen\u00e9ticos considerando o total, ou \nseja, a soma de todas as camadas.  \n \n\nO IAR total encontrado neste material gen\u00e9tico aos 2 anos de idade foi \n\nde 4,9 m2 m-2, sendo menor que a camada superficial de 0 a 1 m do mesmo material (5,4 m2 m-\n\n2), no mesmo s\u00edtio, aos 4 anos de idade. J\u00e1 o IAR total do clone 8 aos 4 anos de idade foi de \n\n13,5 m2 m-2. A densidade de ra\u00edzes finas na primeira camada (0 a 25 cm), amostrada no solo \n\naos 4 anos de idade do povoamento, foi muito superior \u00e0 mesma camada amostrada aos 2 \n\nanos, resultando em um IAR m\u00e9dio de 3,3 m2 m-2 apenas nos primeiros 25 cm do solo. \n\nHouve diferen\u00e7a significativa na camada de 0-1 m e na camada a partir \n\nde 5 m de profundidade para o mesmo material gen\u00e9tico em idades diferentes. No primeiro \n\nmetro de solo, o IAR foi de 1,3 m2 m-2 aos 2 anos e de 5,4 m2 m-2 aos 4 anos de idade. J\u00e1 a \n\npartir de 5 m at\u00e9 a \u00faltima camada de solo onde foram encontradas ra\u00edzes finas, o IAR foi de \n\n0,8 m2 m-2 aos 2 anos e de 2,8 m2 m-2 aos 4 anos. J\u00e1 considerando a soma de todas as camadas \n\ndo solo, houve diferen\u00e7a significativa a 95 % de probabilidade do IAR do clone 8 entre as \n\nduas idades. \n\n\n\n54 \n \n\nEsse valor de 13,5 m2 m-2 encontrado aos 4 anos est\u00e1 bem pr\u00f3ximo dos \n\nvalores encontrados por Meinen et al. (2009), os quais variaram de 12 a 13 m2 m-2  em \n\ndiferentes esp\u00e9cies de \u00e1rvores dec\u00edduas na Europa central, cujo clima \u00e9 temperado. Por\u00e9m, \n\nneste estudo as idades das \u00e1rvores variavam de 80 a 146 anos, o que pode explicar uma maior \n\ndensidade do comprimento das ra\u00edzes por m2 de solo e, por conseguinte, um maior IAR. Tal \n\ninforma\u00e7\u00e3o permite inferir que o material gen\u00e9tico de E. urograndis estudado aqui, crescendo \n\nem condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e ed\u00e1ficas ideais para a esp\u00e9cie, al\u00e9m de suas caracter\u00edsticas \n\ngenot\u00edpicas, pode ter um IAR, aos 4 anos de idade do povoamento, equivalente ou at\u00e9 maior \n\nque outras esp\u00e9cies de \u00e1rvores muito mais antigas, em outras regi\u00f5es do mundo. \n\nAl\u00e9m da prov\u00e1vel influ\u00eancia do clima tropical e dos Latossolos sem \n\nimpedimento para o desenvolvimento radicular nos altos valores de IAR encontrados para o \n\neucalipto j\u00e1 aos 4 anos de idade, uma outra caracter\u00edstica deve ser levada em considera\u00e7\u00e3o. O \n\npovoamento de eucalipto estudado aqui consiste num plantio homog\u00eaneo, onde h\u00e1 uma \n\ncompeti\u00e7\u00e3o intraespec\u00edfica e n\u00e3o interespec\u00edfica, como aconteceu no estudo de Meinen et al. \n\n(2009), n\u00e3o havendo outras esp\u00e9cies de \u00e1rvores que possu\u00edssem sistemas radiculares mais \n\nagressivos e inibissem o desenvolvimento das ra\u00edzes finas de eucalipto. Ademais, o tempo de \n\nvida \u00fatil de ra\u00edzes finas de eucalipto em regi\u00f5es tropicais ainda n\u00e3o foi devidamente estudado, \n\nprincipalmente em camadas profundas do solo, permanecendo um assunto especulativo. \n\n         4.2.5. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas das ra\u00edzes finas  \n\nA Tabela 5 mostra a m\u00e9dia e o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (%), at\u00e9 os 13 m \n\nde profundidade, para o comprimento radicular espec\u00edfico (CRE), a \u00e1rea radicular espec\u00edfica \n\n(ARE) e para o di\u00e2metro m\u00e9dio (Di) de ra\u00edzes finas do material gen\u00e9tico 8 aos 2 e 4 anos de \n\nidade do povoamento em solo de textura m\u00e9dia/arenosa. \n\nO menor valor de CRE encontrado para o clone 8 em solo com textura \n\nm\u00e9dia/arenosa foi de 9,6 m g-1 aos 2 anos de idade, enquanto o pico foi de 64,5 m g-1 tamb\u00e9m \n\naos 2 anos de idade, aos 11,5 m de profundidade. Ainda aos 2 anos de idade, houve outros \n\npicos aos 3,5 e 6,5 m de profundidade, com valores de 36,5 e 39,8 m g-1, respectivamente \n\n(Figura 18). \n\n\n\n55 \n \n\nTabela 5: M\u00e9dia e coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (C.V.) para a \u00e1rea radicular espec\u00edfica (ARE), o \ncomprimento radicular espec\u00edfico (CRE) e o di\u00e2metro m\u00e9dio (Di) de ra\u00edzes finas para o clone \n8 aos 2 e 4 anos de idade do povoamento. \n \n\nClone 8 2 anos 4 anos \n\nARE \nM\u00e9dia (cm\u00b2 g\u00b9) 307,7 258,5 \n\nC.V. (%) 49 28 \n\nCRE \nM\u00e9dia (m g\u00b9) 22,2 19,4 \n\nC.V. (%) 67 36 \n\nDi\u00e2metro \nM\u00e9dia (mm) 0,5 0,5 \n\nC.V. (%) 35 17 \n \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ARE, o menor valor foi de 139,8 cm2 g-1, aos 2 anos de \n\nidade e na mesma camada onde foi encontrado o menor valor de CRE (10,5 m de \n\nprofundidade). O maior valor de ARE foi de 692,4 cm2 g-1, tamb\u00e9m encontrado na mesma \n\ncamada onde se obteve o maior valor de CRE, 11,5 m de profundidade. \u00c9 poss\u00edvel observar \n\nque de uma maneira geral, tanto o CRE como a ARE, na maior parte das camadas do solo, \n\nforam maiores aos 2 anos do que aos 4 anos de idade. O di\u00e2metro m\u00e9dio de ra\u00edzes finas variou \n\nde 0,33 mm a 0,68 mm, ambos aos 2 anos de idade, sendo maior aos 2 do que aos 4 anos de \n\nidade na maior parte do perfil do solo (Figura 18). \n\nIsso pode ser explicado pelo fato de \u00e1rvores jovens necessitarem \n\ndesenvolver seu sistema radicular rapidamente, independente do s\u00edtio e da esp\u00e9cie de \u00e1rvore. \n\nDessa forma, ra\u00edzes finas de \u00e1rvores jovens s\u00e3o pequenas em di\u00e2metro, possuem alto CRE, \n\ngrande ARE, alta frequ\u00eancia de ramifica\u00e7\u00f5es e baixa densidade de tecido, e consequentemente \n\ntendem a desenvolverem-se mais facilmente. \n\nSegundo Rosenvald et al. (2013), em povoamentos jovens, a densidade \n\ndo tecido radicular e tamb\u00e9m o di\u00e2metro radicular s\u00e3o menores devido ao r\u00e1pido crescimento e \n\nexpans\u00e3o do sistema radicular em uma idade jovem. Maiores CRE e ARE de \u00e1rvores mais \n\njovens podem garantir sua habilidade competitiva superior em condi\u00e7\u00f5es de estresse mais \n\naltas. Geralmente, nas florestas regeneradas naturalmente, a competi\u00e7\u00e3o entre \u00e1rvores \u00e9 maior \n\nem povoamentos mais jovens, onde a densidade de povoamento \u00e9 maior, levando a uma \n\n\n\n56 \n \n\ncompeti\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes e luz mais alta. Por isso, \u00e1rvores jovens t\u00eam que aplicar estrat\u00e9gias \n\ncompensativas eficientes. \n\nRosenvald et al. (2013) e Maurice et al. (2010), em seus estudos de \n\ncronossequ\u00eancia de b\u00e9tula prata (Betula pendula) e de E. grandis, respectivamente, \n\nconstataram que tanto o CRE como a ARE diminuem de forma logar\u00edtmica com a idade do \n\npovoamento, sendo esse padr\u00e3o mais pronunciado na profundidade de 10 cm do que nas \n\ncamadas de solo mais profundas. Rosenvald et al. (2013) viram que o di\u00e2metro das ra\u00edzes \n\nectomicorr\u00edzicas estudadas aumentou com a idade do povoamento, diferentemente dos \n\nresultados encontrados neste trabalho. Entretanto, esses autores coletaram amostras de solo \n\nsomente nos primeiros 20 cm de profundidade. \n\nEste estudo, em geral, tamb\u00e9m mostra que na grande maioria das \n\ncamadas do solo, o CRE e a ARE diminu\u00edram com a idade tendo, por\u00e9m, um padr\u00e3o mais \n\npronunciado nas camadas mais profundas do que em camadas superficiais. \n\n\n\n57 \n \n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0 200 400 600 800\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\no\n s\n\no\nlo\n\n (\nm\n\n)\n\n\u00c1rea radicular espec\u00edfica (cm2 g-1)\n\n2 anos\n\n4 anos\n\nB\n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0.0 0.2 0.4 0.6 0.8\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\no\n s\n\no\nlo\n\n (\nm\n\n)\n\nDi\u00e2metro m\u00e9dio de ra\u00edzes finas (mm)\n\nC\n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0 20 40 60 80\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\no\n s\n\no\nlo\n\n (\nm\n\n)\n\nComprimento radicular espec\u00edfico (m g-1)\n\nA\n\n \n\nFigura 18: Mudan\u00e7as no comprimento radicular espec\u00edfico A) na \u00e1rea radicular espec\u00edfica, B) \ne no di\u00e2metro m\u00e9dio C) de ra\u00edzes finas com a profundidade do solo para dois clones de \nEucalyptus urograndis em solos com diferentes texturas aos 4 anos de idade. \n \n\n\n\n58 \n \n\n         4.2.6. Massa total de ra\u00edzes finas  \n\nA Figura 19 mostra que o clone 8, aos 2 anos de idade, possuiu 45% da \n\nmassa de ra\u00edzes finas at\u00e9 os 2 metros de profundidade no solo de textura m\u00e9dia/arenosa. J\u00e1 aos \n\n4 anos de idade, a porcentagem de massa das ra\u00edzes nos dois primeiros metros de solo foi de \n\n66%, mostrando que o material acumulou maior massa de ra\u00edzes na superf\u00edcie ao longo de 2 \n\nanos. At\u00e9 os 6 metros de profundidade, esse material gen\u00e9tico j\u00e1 possu\u00eda mais de 90% da \n\nmassa de ra\u00edzes finas com 2 anos, enquanto aos 4 anos de idade a propor\u00e7\u00e3o da massa de \n\nra\u00edzes finas foi maior que 90% a partir de 9 metros de profundidade. Aos 2 anos, o clone 8 \n\natingiu 100% de sua massa de ra\u00edzes finas total at\u00e9 os 10 metros de profundidade. Aos 4 anos, \n\no mesmo clone atingiu 100% da massa de ra\u00edzes finas com 12 metros de profundidade, \n\nconfirmando que a quantidade e a massa de ra\u00edzes finas aumenta em profundidade com o \n\npassar do tempo.  \n\nOs dados apresentados demonstram que o material de eucalipto \n\nestudado foi capaz de aumentar a produ\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas na superf\u00edcie do solo num per\u00edodo \n\nde 2 anos. Esse aumento da massa de ra\u00edzes pode ter ocorrido devido \u00e0 necessidade da \u00e1rvore \n\nde absorver mais \u00e1gua e nutrientes para seu desenvolvimento. A ciclagem biogeoqu\u00edmica nos \n\npovoamentos de eucalipto concentra os nutrientes nas camadas superficiais do solo com a \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de serapilheira, mortalidade das ra\u00edzes finas, chegada da chuva sob dossel e \n\nescoamento do tronco enriquecidos em nutrientes (LACLAU et al., 2013). Outro fator que \n\ndeve ser levado em considera\u00e7\u00e3o nesse aumento \u00e9 a longevidade da raiz fina de eucalipto, um \n\nassunto que deve ser estudado com mais \u00eanfase. \n\nConsiderando at\u00e9 13,5 metros de profundidade, aos 2 anos de idade, o \n\nclone 8 teve uma massa de ra\u00edzes finas total de 2197 kg ha-1. Levando em considera\u00e7\u00e3o a \n\nmesma profundidade aos 4 anos, o mesmo material possuiu uma massa de ra\u00edzes finas total de \n\n6853 kg ha-1, o que representa um aumento de 212% (4656 kg ha-1). Ou seja, a massa de ra\u00edzes \n\nfinas total do material de E. urograndis em solo de textura m\u00e9dia/arenosa mais que triplicou \n\nao longo de 2 anos, o que comprova que a massa de ra\u00edzes finas aumenta com a idade do \n\npovoamento.  \n\n \n\n\n\n59 \n \n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0.0 0.1 0.2 0.3 0.4 0.5 0.6 0.7 0.8 0.9 1.0\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\no\n s\n\no\nlo\n\n (\nm\n\n)\n\nPropor\u00e7\u00e3o da massa de ra\u00edzes finas total (%)\n\n2 anos\n\n4 anos\n\n \n\nFigura 19: Propor\u00e7\u00e3o da massa de ra\u00edzes finas acumulada at\u00e9 a profundidade m\u00e1xima atingida \npelo clone de Eucalyptus urograndis aos 2 e aos 4 anos de idade em solo de textura \nm\u00e9dia/arenosa.  \n \n\n    4.3. Caracter\u00edsticas das ra\u00edzes finas de dois materiais gen\u00e9ticos de Eucalyptus \n\nurograndis aos 4 anos de idade e em dois tipos de solo \n\n         4.3.1. Rela\u00e7\u00e3o entre a altura m\u00e9dia das \u00e1rvores e a profundidade m\u00e1xima de ra\u00edzes \n\nfinas \n\nA altura m\u00e9dia do povoamento de cada material gen\u00e9tico em \n\ndeterminado tipo de solo variou muito pouco, sendo o menor valor de 20,9 m para o clone 8 \n\nno solo de textura m\u00e9dia/arenosa (Bloco 3 \u2013 B3) e o maior valor de 22,6 m para o clone 12 no \n\nmesmo solo de textura m\u00e9dia/arenosa. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade m\u00e9dia atingida pelas ra\u00edzes \n\nfinas, tamb\u00e9m observa-se que h\u00e1 uma diferen\u00e7a muito pequena entre os dois materiais \n\ngen\u00e9ticos nos dois tipos de solo. A profundidade m\u00ednima foi de 14,8 m para o clone 12 no solo \n\nde textura m\u00e9dia/arenosa e a m\u00e1xima foi de 15,4 m para o mesmo clone no solo de textura \n\nargilosa (Bloco 8 \u2013 B8) (Figura 20). \n\nEntretanto, \u00e9 dif\u00edcil fazer essa rela\u00e7\u00e3o altura/profundidade m\u00e1xima \n\natingida pelas ra\u00edzes finas dos materiais de eucalipto no local de estudo aos 4 anos de idade do \n\npovoamento. Nestas condi\u00e7\u00f5es, as ra\u00edzes finas at\u00e9 2 mm de di\u00e2metro j\u00e1 atingiram o len\u00e7ol \n\n\n\n60 \n \n\nfre\u00e1tico do s\u00edtio local, o que dificulta a continua\u00e7\u00e3o da amostragem com o trado, e mostrando \n\nque o sistema radicular dessa esp\u00e9cie florestal possui um r\u00e1pido deslocamento vertical nos \n\nLatossolos profundos em estudo, capaz de absorver a \u00e1gua de que necessita para se \n\ndesenvolver. \n\n20.9 22.5 22.6 22.3\n\n-20\n\n-15\n\n-10\n\n-5\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\nB3M08 B8M08 B3M12 B8M12\n\nP\nro\n\nf.\n m\n\n\u00e9\nd\nia\n\n (\nm\n\n) \n  \n  \nA\n\nlt\nu\nra\n\n m\n\u00e9\nd\nia\n\n (\nm\n\n)\n\n \n\nFigura 20: M\u00e9dia da altura das \u00e1rvores e da profundidade m\u00e1xima alcan\u00e7ada pelas ra\u00edzes finas \n(em metros) dos dois clones de Eucalyptus urograndis em solos com diferentes texturas aos 4 \nanos de idade. As barras verticais representam os desvios padr\u00f5es para a altura m\u00e9dia e a \nprofundidade m\u00e1xima atingida pelas ra\u00edzes finas dos tratamentos. \n \n\n         4.3.2. Densidade das ra\u00edzes finas (DRF) \n\nA Figura 21 mostra a densidade de ra\u00edzes finas obtida aos 4 anos de \n\nidade, para o clone 8 e o clone 12 do projeto Eucflux, em solos com diferentes texturas. Nos \n\nprimeiros 25 cm de solo, observa-se que ambos os materiais 8 e 12 possuem uma DRF maior \n\nno solo de textura m\u00e9dia/arenosa (valores de 0,62 e 0,54 g kg-1, respectivamente) em \n\ncompara\u00e7\u00e3o ao solo de textura mais argilosa, cujos valores s\u00e3o de 0,29 g kg-1. Foi encontrada \n\ndiferen\u00e7a significativa nessa primeira camada do solo entre o clone 8 no solo de textura \n\nm\u00e9dia/arenosa e os dois clones no solo com textura argilosa. \n\n\n\n61 \n \n\n-18\n\n-16\n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0.0 0.1 0.2 0.3 0.4 0.5 0.6 0.7\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\no\n s\n\no\nlo\n\n (\nm\n\n)\nDensidade de ra\u00edzes finas (g kg-1)\n\nM08 arenoso\n\nM08 argiloso\n\nM12 arenoso\n\nM12 argiloso\n\n \n\nFigura 21: Densidade m\u00e9dia de ra\u00edzes finas (g kg-1) dos materiais gen\u00e9ticos 8 e 12 at\u00e9 17 \nmetros de profundidade, em diferentes texturas de solo, aos 4 anos de idade. Diferen\u00e7as \nsignificativas entre os tratamentos (P ? 0,05) s\u00e3o indicadas por *. \n \n\nAt\u00e9 os 2 metros de profundidade, ainda \u00e9 poss\u00edvel observar valores \n\nacima de 0,1 g kg-1, mais especificamente para o clone 8 em solo arenoso. A partir dessa \n\ncamada, os valores v\u00e3o diminuindo gradativamente para os 2 materiais gen\u00e9ticos e tamb\u00e9m \n\npara os 2 tipos de textura de solo, mostrando um padr\u00e3o similar nas condi\u00e7\u00f5es estudadas. \n\nEntretanto, foram encontradas diferen\u00e7as significativas (ao n\u00edvel de 5% de signific\u00e2ncia) em \n\nduas camadas ao longo do perfil do solo. Na camada de 7 \u2013 8 m de profundidade, o clone 12 \n\nem solo de textura argilosa foi significativamente diferente do clone 8 nos dois tipos de solo e \n\ndo pr\u00f3prio clone 12 em solo de textura m\u00e9dia arenosa. J\u00e1 na camada de 11 \u2013 12 m, o material \n\ngen\u00e9tico 8 em solo arenoso teve diferen\u00e7a significativa em rela\u00e7\u00e3o aos demais tratamentos.  \n\nAmbos os materiais gen\u00e9ticos possuem ra\u00edzes finas at\u00e9 os 16 m de \n\nprofundidade no bloco 3 (textura m\u00e9dia/arenosa) e at\u00e9 os 17,5 m no bloco 8, cuja textura \u00e9 \n\nmais argilosa. Isso significa que as ra\u00edzes finas de ambos os clones, mesmo em pequena \n\n* \n\n* \n\n* \n\n\n\n62 \n \n\nquantidade, possuem a capacidade de absorver \u00e1gua at\u00e9 atingir o len\u00e7ol fre\u00e1tico do s\u00edtio \n\namostrado.  \n\nLaclau et al. (2013), estudando uma cronossequ\u00eancia de plantios de E. \n\ngrandis em Itatinga/SP, mostraram que houve uma grande variabilidade espacial na densidade \n\nde ra\u00edzes finas (DRF) e na densidade de ra\u00edzes m\u00e9dias (DRM) em camadas profundas do solo. \n\nGrandes mudan\u00e7as na DRF, dependendo da idade da \u00e1rvore, mostraram que a DRF teve uma \n\ntend\u00eancia a aumentar nos primeiros 5 cm da camada de solo no final do ciclo de rota\u00e7\u00e3o. A \n\ntextura do solo tamb\u00e9m teve um efeito significativo na distribui\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes finas aos 6 anos \n\nde idade, sendo que a DRF m\u00e9dia at\u00e9 10 m de profundidade foi 40% maior no solo argiloso \n\nem compara\u00e7\u00e3o ao solo arenoso. \n\nEmbora a maior DRF tenha sido encontrada na superf\u00edcie do solo, \n\nmenos de 20% do total de ra\u00edzes finas at\u00e9 10 m de profundidade foram contadas na camada de \n\n0 - 50 cm a 1, 3 e 6 anos de idade nos povoamentos da cronossequ\u00eancia. A propor\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes \n\nfinas abaixo da profundidade de 4 m aumentou com a idade do povoamento. Elas \n\nrepresentaram 5% do total de ra\u00edzes finas no povoamento de 1 ano de idade, 10% no \n\npovoamento com 3 anos, 15% no povoamento de 6 anos de idade da cronossequ\u00eancia e 20% \n\nno povoamento de 6 anos de idade no solo argiloso (LACLAU et al., 2013). \n\nEm estudo realizado com um outro clone de Eucalyptus aos 2 anos \n\nap\u00f3s o plantio no mesmo projeto Eucflux, Lambais et al. (2012), constataram que a densidade \n\nde ra\u00edzes finas foi maior em solo com textura m\u00e9dia/arenosa (variando de 0,3 \u00e0 1,2 g kg-1) do \n\nque o solo com textura mais argilosa, cuja densidade variou de 0,1 \u00e0 0,2 g kg-1. Enfim, \n\nconclu\u00edram que h\u00e1 uma tend\u00eancia geral de maior densidade de ra\u00edzes finas at\u00e9 cerca de 7 m de \n\nprofundidade para o solo arenoso em compara\u00e7\u00e3o ao solo argiloso. Uma tend\u00eancia semelhante \n\nfoi encontrada neste estudo. \n\nO teor de umidade gravim\u00e9trica de \u00e1gua no solo mostrou que o \n\nconte\u00fado de \u00e1gua ao longo do perfil do solo variou conforme sua textura. Da superf\u00edcie ao \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico, a umidade do solo do bloco 3 (textura m\u00e9dia/arenosa) variou de 6 \u00e0 19%, \n\nenquanto no bloco 8 (textura argilosa) a varia\u00e7\u00e3o foi de 13 \u00e0 34% (Figura 22). Esta maior \n\numidade no solo de textura argiloso acontece porque as part\u00edculas desse tipo de solo s\u00e3o \n\nmenores (microporos), aumentando sua capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Nas profundidades \n\n\n\n63 \n \n\nentre 10,5 e 12,5 metros no solo de textura m\u00e9dia/arenosa, notou-se que a umidade do solo foi \n\nmaior no clone 8 em rela\u00e7\u00e3o ao clone 12, fato que talvez possa ser explicado por haver uma \n\ncamada com textura mais argilosa nessa parcela. \n\n-18\n\n-16\n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n0 5 10 15 20 25 30 35\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\no\n s\n\no\nlo\n\n (\nm\n\n)\nTeor de umidade gravim\u00e9trica do solo (%)\n\nM08 arenoso\n\nM12 arenoso\n\nM08 argiloso\n\nM12 argiloso\n\n \n\nFigura 22: Teor de umidade gravim\u00e9trica do solo (%) para os dois clones de E. urograndis at\u00e9 \n18 metros de profundidade, em dois tipos de solo, aos 4 anos de idade. \n \n\n         4.3.3. Rela\u00e7\u00e3o entre \u00cdndice de \u00e1rea foliar (IAF) e \u00cdndice de \u00e1rea radicular (IAR) \n\nEstimativas globais do IAF (m2 de \u00e1rea superficial foliar por m2 de \n\nsuperf\u00edcie do solo) s\u00e3o conhecidas com muito mais precis\u00e3o que os valores do IAR globais \n\npreviamente gerados no estudo de metan\u00e1lises de Jackson et al. (1997) que, baseado em seus \n\nresultados, observaram que o IAR \u00e9 ao menos compar\u00e1vel ao IAF em todos os sistemas \n\nterrestres, e substancialmente maior na maioria desses sistemas. \n\n\n\n64 \n \n\nA Figura 23 mostra a rela\u00e7\u00e3o entre o IAF e o IAR dos materiais \n\ngen\u00e9ticos estudados nos solos de textura m\u00e9dia/arenosa e argilosa. A rela\u00e7\u00e3o entre esses dois \n\npar\u00e2metros foi praticamente igual para o clone 12, tanto no solo arenoso (IAR = 14,0 m2 m-2 e \n\nIAF = 4 m2 m-2) como no solo argiloso (IAR = 14,4 m2 m-2 e IAF = 3,9 m2 m-2). J\u00e1 o clone 8 \n\napresentou uma raz\u00e3o IAR/IAF maior no solo arenoso que no solo argiloso, tendo uma rela\u00e7\u00e3o \n\nmenos sim\u00e9trica. \n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n15\n\n0 1 2 3 4 5\n\n\u00cdn\nd\nic\n\ne\n d\n\ne\n \u00e1\n\nre\na\n r\n\na\nd\nic\n\nu\nla\n\nr \n(m\n\n2\nm\n\n-2\n)\n\n\u00cdndice de \u00e1rea foliar (m2 m-2)\n\nM08 arenoso\n\nM08 argiloso\n\nM12 arenoso\n\nM12 argiloso\n\n \n\nFigura 23: Rela\u00e7\u00e3o entre o \u00edndice de \u00e1rea radicular (IAR) e o \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF) dos \ndois clones de Eucalyptus urograndis em solos com diferentes texturas aos 4 anos de idade do \npovoamento. Os pontos representam as m\u00e9dias de 3 pontos de amostragem de ra\u00edzes em \ndiferentes posi\u00e7\u00f5es para cada material gen\u00e9tico em cada tipo de solo e 6 \u00e1rvores amostradas \ndestrutivamente para determinar a \u00e1rea foliar. \n \n\nEsses resultados indicam que a textura do solo pode influenciar tanto a \n\n\u00e1rea radicular como a \u00e1rea foliar de um mesmo material gen\u00e9tico. No caso desse estudo, o \n\nclone 8 no solo argiloso parece investir mais em folhas do que em ra\u00edzes finas para a absor\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos para se desenvolver. Por\u00e9m, a rela\u00e7\u00e3o IAF/IAR do mesmo clone 8 no solo \n\narenoso \u00e9 bastante similar \u00e0 mesma rela\u00e7\u00e3o para o clone 12, em ambos os tipos de solo. Uma \n\nprov\u00e1vel hip\u00f3tese \u00e9 que os est\u00f4matos das folhas do clone 8 em solos argilosos, controlam \n\nmelhor a perda de \u00e1gua por evapotranspira\u00e7\u00e3o, dependendo menos do desenvolvimento de \n\nsuas ra\u00edzes finas para absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do que os outros materiais. \n\n\n\n65 \n \n\n         4.3.4. \u00cdndice de \u00e1rea radicular (IAR) \n A Figura 24 ilustra o IAR encontrado por camada de solo nos dois \n\nmateriais gen\u00e9ticos utilizados aos 4 anos de idade nos dois tipos de solo. Tanto o clone 8 como \n\no clone 12 tiveram um IAR maior (5,4 e 6,4 m2 m-2, respectivamente) no solo de textura \n\nm\u00e9dia/arenosa em compara\u00e7\u00e3o ao solo com textura argilosa, considerando o primeiro metro de \n\nsolo. Estatisticamente, houve diferen\u00e7a significativa apenas na camada de 0-1 m entre o clone \n\n12 no solo arenoso (6,4 m2 m-2) e o clone 08 no solo arenoso (3,5 m2 m-2).  \n\n Nas camadas de 1-3 m e de 3-5 m de profundidade, a diferen\u00e7a do \n\nIAR entre os materiais nos 2 tipos de solo \u00e9 pequena. J\u00e1 a partir dos 5 m de profundidade, o \n\nclone 12 no solo argiloso possuiu um IAR praticamente 2 vezes maior (4,8 m2 m-2)  em rela\u00e7\u00e3o \n\nao mesmo clone no solo arenoso e ao clone 8 nos dois tipos de solo, por\u00e9m a alta variabilidade \n\nespacial n\u00e3o permitiu detectar diferen\u00e7as significativas ao n\u00edvel de 5% de signific\u00e2ncia. \n\nab\nb\n\na\nab\n\na\n\na\n\na\n\na\n\na\n\na\n\na\n\na\n\na\n\na\n\na\na\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n15\n\nM08 arenoso M08 argiloso M12 arenoso M12 argiloso\n\n\u00cdn\nd\n\nic\ne\n\n d\ne\n\n \u00e1\nre\n\na\n r\n\na\nd\n\nic\nu\n\nla\nr \n(m\n\n2\nm\n\n-2\n)\n\n0 - 1m 1 - 3m 3 - 5m > 5m\n\nA\n\nA\n\nA\nA\n\n \n\nFigura 24: \u00cdndice de \u00e1rea radicular (m2 m-2) por camada de solo dos dois clones de Eucalyptus \nurograndis (M08 e M12) aos 4 anos de idade do povoamento, nos solos de textura argilosa e \nm\u00e9dia/arenosa. As letras min\u00fasculas diferentes indicam se h\u00e1 diferen\u00e7a significativa (P ? \n0,05%) entre os materiais gen\u00e9ticos por camada de solo. As letras mai\u00fasculas diferentes \nindicam se h\u00e1 diferen\u00e7a significativa (P ? 0,05%) entre os materiais gen\u00e9ticos considerando o \ntotal, ou seja, a soma de todas as camadas.  \n \n\n\n\n66 \n \n\nOs resultados indicam um comportamento diferente dos 2 clones do \n\nmesmo h\u00edbrido (E. urograndis)  em fun\u00e7\u00e3o da textura do solo. Enquanto o clone 12 possui a \n\nmesma \u00e1rea total de ra\u00edzes finas nos 2 tipos de solo estudados, o clone 8 reduz em 27% a sua \n\n\u00e1rea de ra\u00edzes finas no solo argiloso relativamente ao solo de textura m\u00e9dia /arenosa. A \n\nplasticidade diferente dos clones em fun\u00e7\u00e3o do tipo de solo sugere que o clone 8 tem a \n\ncapacidade de suprir a demanda de \u00e1gua e nutrientes com menos ra\u00edzes no solo argiloso (o que \n\npermite acumular mais carbono no tronco) enquanto o clone 12 n\u00e3o possui a capacidade de \n\nadaptar a aloca\u00e7\u00e3o de C nas ra\u00edzes em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua e nutrientes no solo.  \n\nEsses resultados s\u00e3o consistentes com as medi\u00e7\u00f5es de respira\u00e7\u00e3o do \n\nsolo feitas no projeto Eucflux, mostrando que a emiss\u00e3o de CO2 na superf\u00edcie do solo nas \n\nparcelas do clone 8 \u00e9 bem menor no solo argiloso que no solo de textura m\u00e9dia/arenosa, \n\nenquanto os valores nos dois tipos de solo para o clone 12 s\u00e3o semelhantes (comunica\u00e7\u00e3o \n\npessoal, 2014)1.  \n\nAs densidades de ra\u00edzes finas e as medi\u00e7\u00f5es de respira\u00e7\u00e3o do solo \n\nindicam que os clones do h\u00edbrido E. urograndis podem ter uma plasticidade radicular diferente \n\nem fun\u00e7\u00e3o do tipo de solo. Uma menor aloca\u00e7\u00e3o de carbono no solo de textura argilosa \n\ncomparado ao solo de textura m\u00e9dia/arenosa para o clone 8 poderia contribuir para explicar \n\numa produ\u00e7\u00e3o de biomassa de tronco maior no solo argiloso para este clone. A produ\u00e7\u00e3o de \n\nbiomassa foi semelhante nos 2 tipos de solos para o clone 12, o que poderia refletir em uma \n\naloca\u00e7\u00e3o de carbono no solo pouco sens\u00edvel \u00e0s texturas e em densidades de ra\u00edzes finas \n\nsemelhantes nos 2 tipos de solo para este clone. \n\n         4.3.5. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas de ra\u00edzes finas  \n\nA m\u00e9dia e o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (%), incluindo todas as \n\nprofundidades amostradas at\u00e9 17 metros, para o comprimento radicular espec\u00edfico (CRE), a \n\n\u00e1rea radicular espec\u00edfica (ARE) e para o di\u00e2metro m\u00e9dio (Di) de ra\u00edzes finas de cada material \n\ngen\u00e9tico s\u00e3o mostrados na Tabela 6. Como aconteceu aos 2 anos de idade, esses par\u00e2metros \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o seguiram uma tend\u00eancia clara ao longo do perfil do solo aos 4 anos, possuindo \n\naltos valores de coeficiente de varia\u00e7\u00e3o. Isso tamb\u00e9m sugere que a amostragem de ra\u00edzes na \n\n                                                           \n1\n Dados fornecidos por Yann Nouvellon em reuni\u00e3o pessoal em Itatinga, em junho de 2014. \n\n\n\n67 \n \n\nsuperf\u00edcie do solo pode fornecer valores de CRE, ARE e Di que podem ser extrapolados para \n\ncamadas mais profundas do solo. \n\nTabela 6: M\u00e9dia e coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (C.V.) para a \u00e1rea radicular espec\u00edfica (ARE), o \ncomprimento radicular espec\u00edfico (CRE) e o di\u00e2metro m\u00e9dio (Di) de ra\u00edzes finas para cada \nmaterial gen\u00e9tico em cada tipo de solo (blocos 3 e 8) aos 4 anos de idade. \n \n\n    \nM08 \n\narenoso \n\nM08 \n\nargiloso \n\nM12 \n\narenoso \n\nM12 \n\nargiloso \n\nARE \nM\u00e9dia (cm\u00b2 g\u00b9) 186,3 238,9 202,7 285,6 \n\nC.V. (%) 70 50 63 48 \n\nCRE \nM\u00e9dia (m g\u00b9) 14,0 21,3 17,8 27,0 \n\nC.V. (%) 74 63 78 57 \n\nDi\u00e2metro \nM\u00e9dia (mm) 0,3 0,3 0,3 0,3 \n\nC.V. (%) 69 59 72 46 \n \n\nAos 4 anos de idade do povoamento, o menor valor de CRE \n\nencontrado foi de 8,5 m g-1 no clone 12 em solo com textura m\u00e9dia/arenosa enquanto o maior \n\nfoi de 55,6 m g-1 tamb\u00e9m no clone 12, por\u00e9m em solo com textura argilosa. Em geral, os \n\nmaiores valores de CRE encontrados foram no solo com textura argilosa, principalmente no \n\nclone 12, em diferentes profundidades do perfil do solo (Figura 25). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ARE, o menor e o maior valor foram encontrados no \n\nclone 12, em solo com textura argilosa, sendo de 73,3 cm2 g-1 e de 516,4 cm2 g-1, \n\nrespectivamente.  Tamb\u00e9m se observa que, assim como o CRE, os maiores valores de ARE \n\nforam encontrados no clone 12, no solo com textura argilosa, em diferentes camadas do solo \n\n(Figura 25). \n\nDe uma maneira geral, o di\u00e2metro m\u00e9dio de ra\u00edzes finas variou de 0,04 \n\nmm a 0,66 mm considerando todas as profundidades estudadas. O di\u00e2metro m\u00e9dio variou \n\naproximadamente de 0,4 mm na superf\u00edcie a 0,6 mm at\u00e9 2 m de profundidade. A partir da\u00ed, o \n\ndi\u00e2metro m\u00e9dio das ra\u00edzes finas come\u00e7a a diminuir gradativamente com a profundidade do \n\nsolo, at\u00e9 atingir o menor valor, de 0,04 mm a 15 m de profundidade no clone 8 em solo de \n\ntextura argilosa. O maior valor, de 0,66 mm, foi encontrado no clone 8 em solo de textura \n\n\n\n68 \n \n\nm\u00e9dia/arenosa a 11,5 m de profundidade, sendo uma exce\u00e7\u00e3o \u00e0 tend\u00eancia encontrada para \n\nesses dados. \n\nNo mesmo projeto Eucflux, em estudo realizado com o clone de \n\nEucalyptus grandis aos 2 anos de idade, Lambais et al. (2012) encontraram que o Di de ra\u00edzes \n\nfinas foi ligeiramente maior no solo com textura m\u00e9dia/arenosa (0,56 mm) do que no solo com \n\ntextura argilosa (0,50 mm). Esses valores de Di corroboram com os resultados de Di \n\nencontrados nos diferentes materiais gen\u00e9ticos de eucalipto aos 2 anos de idade em solo de \n\ntextura m\u00e9dia/arenosa nesse estudo, cuja m\u00e9dia foi de 0,5 mm (Tabela 4). Al\u00e9m disso, os \n\nvalores de Di encontrados pelos mesmos autores variaram muito pouco em fun\u00e7\u00e3o da textura \n\ndo solo, mesmo resultado obtido neste estudo, evidenciando que a textura do solo n\u00e3o \n\ninfluencia significativamente no Di de ra\u00edzes finas de Eucalyptus. \n\nAo comparar apenas os valores m\u00e9dios do CRE, da ARE e do Di nas \n\nduas amostragens realizadas, aos 2 e 4 anos (Tabela 4 e Tabela 6), observa-se que os valores \n\nde todas essas vari\u00e1veis sofreram redu\u00e7\u00e3o com a idade. A m\u00e9dia do Di diminuiu de 0,5 mm \n\naos 2 anos a 0,3 mm aos 4 anos de idade; a m\u00e9dia do CRE caiu de 24,3 m g-1 para 20,0 m g-1; \n\nj\u00e1 a m\u00e9dia de ARE reduziu de 317,5 cm2 g-1 a 228,4 cm2 g-1. \n\nL\u00f3pez et al. (2001), em um estudo sobre a distribui\u00e7\u00e3o vertical de \n\nra\u00edzes finas por meio de minirhizotrons de um povoamento de 40 anos de Quercus ilex, \n\nencontraram valores do di\u00e2metro m\u00e9dio de ra\u00edzes finas que variaram de 0,19 a 0,29 mm nos \n\nprimeiros 50 cm do solo, ou seja, menores que os valores encontrados no eucalipto com 4 anos \n\nde idade neste trabalho, os quais variaram de 0,32 a 0,47 mm considerando a mesma \n\nprofundidade do solo. \n\n \n\n\n\n69 \n \n\n-18\n\n-16\n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0 20 40 60 80\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\ndi\nda\n\nde\n d\n\no \nso\n\nlo\n (m\n\n)\n\nComprimento radicular espec\u00edfico (m g-1)\n\nA\n\n-18\n\n-16\n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0 200 400 600 800\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\ndi\nda\n\nde\n d\n\no \nso\n\nlo\n (m\n\n)\n\n\u00c1rea radicular espec\u00edfica (cm2 g-1)\n\nM08 arenoso\n\nM08 argiloso\n\nM12 arenoso\n\nM12 argiloso\n\nB\n\n-18\n\n-16\n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\ndi\nda\n\nde\n d\n\no \nso\n\nlo\n (m\n\n)\n\nDi\u00e2metro m\u00e9dio de ra\u00edzes finas (mm)\n\nC\n\n \n\nFigura 25: Mudan\u00e7as no comprimento radicular espec\u00edfico A), na \u00e1rea radicular espec\u00edfica B), \ne no di\u00e2metro m\u00e9dio C) de ra\u00edzes finas com a profundidade do solo nos dois materiais \ngen\u00e9ticos de Eucalyptus urograndis aos 4 anos de idade em diferentes tipos de solo. \n \n\n\n\n70 \n \n\n         4.3.6. Massa total de ra\u00edzes finas  \n\nA Figura 26 mostra que mais de 50% da massa de ra\u00edzes finas dos dois \n\nmateriais gen\u00e9ticos nos dois tipos de solo encontra-se at\u00e9 os 2 metros de profundidade. Mais \n\nespecificamente, os dois clones de E. urograndis no solo com textura m\u00e9dia/arenosa \n\nconcentraram 65% de sua massa de ra\u00edzes finas nesses primeiros 2 metros, enquanto o clone 8 \n\npossuiu 63% e o clone 12 possuiu 56% no solo com textura argilosa. \n\n At\u00e9 os 10 metros de profundidade, os dois materiais gen\u00e9ticos nos \n\ndois tipos de solo j\u00e1 possu\u00edam mais de 90% da massa de ra\u00edzes finas total. Foram encontradas \n\nra\u00edzes finas at\u00e9 os 15 metros de profundidade. Em geral, a propor\u00e7\u00e3o da massa de ra\u00edzes finas \n\ntotal foi muito similar entre os dois materiais gen\u00e9ticos estudados nos dois tipos de solo. \n\n-18\n\n-16\n\n-14\n\n-12\n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0.0 0.1 0.2 0.3 0.4 0.5 0.6 0.7 0.8 0.9 1.0\n\nP\nro\n\nfu\nn\n\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\no\n s\n\no\nlo\n\n (\nm\n\n)\n\nPropor\u00e7\u00e3o da massa de ra\u00edzes finas total (%)\n\nM08 arenoso\n\nM08 argiloso\n\nM12 arenoso\n\nM12 argiloso\n\n \n\nFigura 26: Propor\u00e7\u00e3o da massa de ra\u00edzes finas acumulada at\u00e9 a profundidade m\u00e1xima atingida \naos 4 anos de idade nos dois clones de Eucalyptus urograndis (M08 e M12) nos solos de \ntextura argilosa e m\u00e9dia/arenosa. \n \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o at\u00e9 17,5 metros de profundidade, o clone 8 \n\nno solo com textura m\u00e9dia/arenosa, aos 4 anos de idade, possuiu uma massa de ra\u00edzes finas \n\ntotal de 6884 kg ha-1 (Figura 27). Nas mesmas condi\u00e7\u00f5es, por\u00e9m em solo com textura argilosa, \n\n\n\n71 \n \n\no mesmo material gen\u00e9tico teve uma massa de ra\u00edzes finas total de 4101 kg ha-1, ou seja, uma \n\ndiferen\u00e7a de 2783 kg ha-1 (40%). J\u00e1 o clone 12 possuiu valores de massa de ra\u00edzes finas total \n\nde 6153 kg ha-1 em solo com textura m\u00e9dia/arenosa e 5769 kg ha-1 em solo com textura \n\nargilosa (diferen\u00e7a de 6%). Este estudo mostrou um comportamento diferente dos dois clones \n\nem fun\u00e7\u00e3o da textura do solo. Enquanto o clone 8 teve uma alta plasticidade, conduzindo a \n\numa massa de ra\u00edzes finas menor no solo argiloso do que no solo com textura m\u00e9dia/arenosa, a \n\nmassa das ra\u00edzes finas total do clone 12 foi muito semelhante nos dois tipos de solo.  \n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n8000\n\nM08 arenoso M08 argiloso M12 arenoso M12 argiloso\n\nM\na\n\ns\ns\na\n\n d\ne\n\n r\na\n\n\u00edz\ne\n\ns\n f\n\nin\na\n\ns\n (\nk\ng\n\n h\na\n\n-1\n)\n\n \n\nFigura 27: Massa de ra\u00edzes finas total por hectare aos 4 anos de idade para os dois clones de \nEucalyptus urograndis (M08 e M12) nos solos de textura argilosa e m\u00e9dia/arenosa. As barras \nverticais representam os desvios padr\u00f5es para cada tratamento. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n\n\n\n72 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n                        O presente estudo contribui para o entendimento da adapta\u00e7\u00e3o dos \n\nclones de eucalipto no atual contexto de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais. Um exemplo atual \n\ndessas mudan\u00e7as \u00e9 a escassez de \u00e1gua vivida por v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil em 2014. Al\u00e9m de \n\nafetar a popula\u00e7\u00e3o, a falta de disponibilidade de \u00e1gua tamb\u00e9m afeta significativamente a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e a produtividade de culturas anuais e de planta\u00e7\u00f5es de florestas, como as de \n\neucalipto, chegando a causar a morte por um excessivo d\u00e9ficit h\u00eddrico. Isso gera impactos \n\necon\u00f4micos negativos para as empresas do setor florestal que, nesse caso, perdem milh\u00f5es de \n\nmetros c\u00fabicos de madeira e geralmente recorrem \u00e0 compra de madeira terceirizada a custos \n\nmais elevados. \n\n                         Da\u00ed, torna-se necess\u00e1rio o investimento em pesquisa e tecnologia para a \n\ngera\u00e7\u00e3o de materiais gen\u00e9ticos de eucalipto com caracter\u00edsticas que os tornem mais resistentes \n\na per\u00edodos de seca severa, aliadas a outros fatores como alta produtividade e resist\u00eancia a \n\ndoen\u00e7as e pragas.  \n\n                         Este trabalho p\u00f4de mostrar que h\u00e1 diferen\u00e7a no desenvolvimento de \n\nra\u00edzes finas em camadas profundas, no Latossolo estudado (comum para plantios comerciais \n\nda esp\u00e9cie), entre diferentes materiais gen\u00e9ticos de eucalipto. Isso significa que determinado \n\nmaterial gen\u00e9tico de eucalipto \u00e9 mais apto que outro para expandir suas ra\u00edzes em \n\nprofundidade e, assim, para explorar e absorver a \u00e1gua que contribui para seu \n\ndesenvolvimento. Esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ferramenta importante para o melhoramento \n\ngen\u00e9tico dessa esp\u00e9cie na busca por um material resistente a um per\u00edodo de d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\nacentuado em regi\u00f5es tropicais.  \n\n\n\n73 \n \n\n                         Sua originalidade se d\u00e1 principalmente pela realiza\u00e7\u00e3o de coletas de \n\nsolo em camadas muito profundas, at\u00e9 atingir o len\u00e7ol fre\u00e1tico do s\u00edtio estudado (no caso at\u00e9 \n\n17 metros de profundidade), permitindo constatar a presen\u00e7a de ra\u00edzes finas de determinados \n\nmateriais gen\u00e9ticos de eucalipto pr\u00f3ximas ao len\u00e7ol fre\u00e1tico. Tudo isso sugere que o \n\nenraizamento em camadas profundas do solo deve ser considerado em modelos que visam \n\npredizer o crescimento de plantios tropicais de eucalipto.  \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6. CONCLUS\u00d5ES \n\nO estudo demonstrou a r\u00e1pida explora\u00e7\u00e3o do solo pelas ra\u00edzes finas de \n\ndiferentes materiais gen\u00e9ticos de Eucalyptus usados em plantios comerciais no Brasil. Como \n\nesperado, a densidade de ra\u00edzes finas aumentou com a idade do povoamento, principalmente \n\nna camada superficial do solo, mas tamb\u00e9m nas camadas muito profundas. A densidade de \n\nra\u00edzes finas foi maior na camada mais superficial do solo de textura m\u00e9dia/arenosa do que no \n\nsolo de textura argilosa para um clone estudado, por\u00e9m n\u00e3o para o outro. Houve diferen\u00e7a \n\nentre os materiais gen\u00e9ticos de Eucalyptus em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade m\u00e1xima alcan\u00e7ada pelas \n\nra\u00edzes finas, ou seja, alguns materiais apresentaram ra\u00edzes mais profundas que outros. \n\nA alta variabilidade da rela\u00e7\u00e3o IAF/IAR encontrada entre os materiais \n\ngen\u00e9ticos estudados provou que estes n\u00e3o seguem um padr\u00e3o geral entre si, confirmando uma \n\ndas hip\u00f3teses do trabalho. Al\u00e9m disso, os resultados indicaram que a textura do solo pode ter \n\ninflu\u00eancia sobre a \u00e1rea radicular e a \u00e1rea foliar de um mesmo material gen\u00e9tico.  \n\nA \u00e1rea total de ra\u00edzes finas variou com o material gen\u00e9tico e tamb\u00e9m \n\ncom a textura do solo, uma vez que um dos clones, em ambos os tipos de solo, possuiu maior \n\n\u00edndice de \u00e1rea radicular em rela\u00e7\u00e3o ao outro, o qual possuiu um \u00edndice de \u00e1rea radicular menor \n\nem solo argiloso e maior em solo mais arenoso.  \n\nAs caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas das ra\u00edzes finas n\u00e3o seguiram uma \n\ntend\u00eancia clara ao longo do perfil do solo para todos os materiais gen\u00e9ticos, o que sugere que a \n\namostragem de ra\u00edzes na superf\u00edcie pode fornecer valores de comprimento radicular \n\nespec\u00edfico, \u00e1rea radicular espec\u00edfica e di\u00e2metro m\u00e9dio que podem ser extrapolados em \n\ncamadas mais profundas do solo, cuja amostragem \u00e9 muito mais dif\u00edcil.  Tal informa\u00e7\u00e3o faz \n\nrejeitar uma das hip\u00f3teses iniciais do trabalho, de que o comprimento e a \u00e1rea radicular \n\n\n\n75 \n \n\nespec\u00edficos diminuem com a idade do povoamento de esp\u00e9cies de eucalipto, ao passo que o \n\ndi\u00e2metro m\u00e9dio aumenta, ou vice-versa.  \n\nJ\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o altura/profundidade m\u00e1xima encontrada parece ser v\u00e1lida \n\naos 2 anos de idade, mas n\u00e3o aos 4 anos de idade, visto que as ra\u00edzes finas do material \n\ngen\u00e9tico de eucalipto estudado j\u00e1 atingiram o n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico no solo, enquanto as \n\n\u00e1rvores seguem crescendo em altura.  \n\nAlguns materiais tiveram uma capacidade maior que outros para \n\nexplorar e absorver \u00e1gua e nutrientes em camadas mais profundas do solo e, \n\nconsequentemente possuem maior aptid\u00e3o para serem plantados em regi\u00f5es com maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico. Espera-se que este estudo possa contribuir para o melhor entendimento da din\u00e2mica \n\nde ra\u00edzes finas de diferentes materiais gen\u00e9ticos de eucalipto em Latossolos profundos, \n\nauxiliando em programas de melhoramento gen\u00e9tico e evidenciando sua import\u00e2ncia para os \n\nmodelos ecofisiol\u00f3gicos. Contudo, ressalta-se a import\u00e2ncia de realizar mais trabalhos que \n\nestudem a din\u00e2mica de ra\u00edzes finas em profundidade, tanto para o eucalipto como para outras \n\nesp\u00e9cies florestais, a fim de aprimorar e confirmar os dados j\u00e1 existentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nABRAF (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Produtores de Florestas Plantadas). Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da \nABRAF 2013, ano base 2012. ABRAF: Bras\u00edlia, 130 p., 2013.  \n \n \nAL ALFAS, N. et al. Growth and production of a short-rotation coppice culture of poplar \u2013 \nIV: Fine root characteristics of five poplar clones. Biomass &amp; Bioenergy, v. 32, p. 494-502, \n2008. \n \n \nALMEIDA, A. C.; LANDSBERG, J. J.; SANDS, P. J. Parameterisation of 3-PG model for \nfast- growing Eucalyptus grandis plantations. Forest Ecology and Management, v.193, p. \n179-195, 2004. \n \n \nBATTIE-LACLAU, P. et al. Influence of potassium and sodium nutrition on leaf area \ncomponents in Eucalyptus grandis trees. Plant and Soil, v. 371, n. 1-2, p. 19-35, 2013. \n \n \nBAUHUS, J.; BARTSCH, N. Fine-root growth in beech (Fagus sylvatica) forest gaps. \nCanadian Journal of Forest Research, v. 26, p. 2153\u20132159, 1996. \n \n \nCABRAL, O. R. M. et al. Fluxes of CO2 above a plantation of Eucalyptus in southeast Brazil. \nAgricultural and Forest Meteorology, v. 151, p. 49-59, 2011.  \n \n \nCAMPOE, O. C. et al. Stand-level patterns of carbon fluxes and partitioning in a Eucalyptus \ngrandis plantation across a gradient of productivity, in Sao Paulo State, Brazil. Tree \nPhysiology, v. 32, p. 696-706, 2012. \n \n \n\n\n\n77 \n \n\nCAMPOE, O. C. et al. Stem production, light absorption and light use efficiency between \ndominant and non-dominant trees of Eucalyptus grandis across a productivity gradient in \nBrazil. Forest Ecology and Management, v. 288, p. 14-20, jan. 2013. \n \n \nCHRISTINA, M. et al. Almost symmetrical vertical growth rates above and below ground in \none of the world's most productive forests. Ecosphere, v. 2(3), n. 27, mar. 2011. \n \n \n\nHAJEK, P.; HERTEL, D.; LEUSCHNER, C. Intraspecific variation in root and leaf traits and \nleaf-root trait linkages in eight aspen demes (Populus tremula and P. tremuloides). Frontiers \nin Plant Science, v. 4, n. 415, out. 2013.  \n\n \n\nIVERSEN, C. M. Digging deeper: fine-root responses to rising atmospheric CO2 in forested \necosystems. New Phytologist, v. 186, p. 346-357, 2010. \n\n \n \nJACKSON, R. B. ; MOONEY, H. A.; SCHULZE, E.-D. A global budget for fine root \nbiomass, surface area, and nutrient contents. Proceedings of the National Academy of \nSciences, v. 94, p. 7362-7366, jul. 1997.  \n \n \nJOURDAN, C. et al. Fine root production and turnover in Brazilian Eucalyptus plantations \nunder contrasting nitrogen fertilization regimes. Forest Ecology and Management, v. 256, p. \n396-404, 2008. \n \n \nKLEIDON, A.; HEIMANN, M. Assessing the role of deep rooted vegetation in the climate \nsystem with model simulations: mechanism, comparison to observations and implications for \nAmazonian deforestation. Climate Dynamics, v. 16, p. 183-199, 2000. \n \n \nLACLAU, J.-P. et al. Spatial distribution of Eucalyptus roots in a deep sandy soil in the \nCongo: relationships with the ability of the stand to take up water and nutrients. Tree \nPhysiology, v. 21, p. 129-136, 2001. \n \n \nLACLAU, J.-P. et al. Influence of nitrogen and potassium fertilization on leaf lifespan and \nallocation of above-ground growth in Eucalyptus plantations. Tree Physiology, v. 29, p. 111-\n124, 2009.  \n \n \n\n\n\n78 \n \n\nLACLAU, J.-P. et al. Mixing Eucalyptus grandis and Acacia mangium trees leads to fine root \nover-yielding and vertical segregation between species. Oecologia, 2012. \n \n \nLACLAU, J.-P. et al. Dynamics of soil exploration by fine roots down to a depth of 10 m \nthroughout the entire rotation in Eucalyptus grandis plantations. Frontiers in Plant Science, \nv. 4, n. 243, jul. 2013.  \n \n \nLAMBAIS, G. R. et al. Densidade de ra\u00edzes finas em Eucalyptus grandis cultivados em \nLatossolos com texturas diferentes atrav\u00e9s de um gradiente de profundidade. In: FERTBIO \n2012, XXX, 2012, Macei\u00f3.  A responsabilidade socioambiental de pesquisa agr\u00edcola. \nMacei\u00f3: Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 2012. \n\n \nLE MAIRE, G. et al. Leaf area index estimation with MODIS reflectance time series and \nmodel inversion during full rotations of Eucalyptus plantations. Remote Sense of \nEnvironment, 14p., 2010. \n \n \nL\u00d3PEZ, B.; SABAT\u00c9, S.; GRACIA, C. A. Vertical distribution of fine root density, length \ndensity, area index and mean diameter in a Quercus ilex forest. Tree Physiology, v. 21, p. \n555-560, 2001. \n \n \nMA, L. et al. Effects of drip irrigation on deep root distribution, rooting depth, and soil water \nprofile of jujube in a semiarid region. Plant Soil, v. 373, p. 995-1006, ago. 2013. \n \n \nMAEGHT, J.-L.; REWALD, B.; PIERRET, A. How to study deep roots \u2013 and why it matters. \nFrontiers in Plant Science, v. 4, n. 299, ago. 2013. \n \n \nMAGNANI, F.; GRACE, J.; BORGHETTI, M. Adjustment of tree structure in response to the \nenvironment under hydraulic constraints. Functional Ecology, v.16, p. 385\u2013393, 2002. \n \n \nMARSDEN, C. et al. Modifying the G\u2019DAY process-based model to simulate the spatial \nvariability of Eucalyptus plantation growth on deep tropical soils. Forest Ecology and \nManagement, v. 301, p. 112-128, ago. 2013. \n \n \nMATAMALA, R.; STOVER, D. B. Introduction to a Virtual Special Issue: modeling the \nhidden half \u2013 the root of our problem. New Phytologist, v. 200, p. 939-942, 2013. \n \n \n\n\n\n79 \n \n\nMAURICE, J. et al. Fine root isotropy in Eucalyptus grandis plantations. Towards the \nprediction of root length densities from root counts on trench walls. Plant Soil, v. 334, p. 261-\n275, abr. 2010. \n \n \nMEINEN, C.; HERTEL, D.; LEUSCHNER, C. Biomass and morphology of fine roots in \ntemperate broad-leaved forests differing in tree species diversity: is there evidence of below-\nground overyielding? Oecologia, v. 161, p. 99-111, maio 2009. \n \n \nMENDHAM, D.S. et al. Soil water depletion and replenishment during first- and early \nsecond-rotation Eucalyptus globulus plantations with deep soil profiles. Agricultural and \nForest Meteorology, n. 151, p. 1568\u2013 1579, 2011. \n \n \nMISRA, R. K. et al. Below and above-ground growth of E. nitens in a young plantation. I. \nBiomass. Forest Ecology and  Management, v. 106, p. 283-293, 1998. \n \n \nNEPSTAD, D. C. et al. The role of deep roots in the hydrological and carbon cycles of \nAmazonian forests and pastures. Nature, v. 372, 1994.  \n \n \nNOGUCHI, K.; NAGAKURA, J.; KANEKO, S. Biomass and morphology of fine roots of \nsugi (Cryptomeria japonica) after 3 years of nitrogen fertilization. Frontiers in Plant Science, \nv. 4, n. 347, set. 2013. \n \n \nNOUVELLON, Y. et al. Production and carbon allocation in monocultures and mixed-species \nplantations of Eucalyptus grandis and Acacia mangium in Brazil. Tree Physiology, v. 32, p. \n680-695, 2012. \n \n \nO\u2019GRADY A. P.; WORLEDGE, D.; BATTAGLIA, M. Temporal and spatial changes in fine \nroot distributions in a young Eucalyptus globulus stand in southern Tasmania. Forest Ecology \nand  Management, v. 214, p. 373\u2013383, 2005. \n \n \nO\u2019GRADY, A. P.; WORLEDGE, D.; BATTAGLIA, M. Above- and below-ground \nrelationships, with particular reference to fine roots, in a young Eucalyptus globulus (Labill.) \nstand in southern Tasmania. Trees, v. 20, n. 5, p. 531-538, 2006. \n \n \nOSTONEN, I. et al. Specific root length as an indicator of environmental change. Plant \nBiosystems, v. 141, n. 3, p. 426-442, nov. 2007. \n \n\n\n\n80 \n \n\n \nPERSSON, H. Methods of studying root dynamics in relation to nutrient cycling. In: \nHARRISON, A. F.; INESON, P.; HEAL, O. W. Nutrient cycling in terrestrial ecosystems: \nField methods, application and interpretation. Londres, Nova Iorque: Elsevier Applied \nScience, 1990, p. 198-217. \n \n \nRESH, S. C. et al. Coarse root biomass for Eucalyt plantations in Tasmania, Australia: sources \nof variation ad methods of assessment. Trees, v.17, n. 5, p. 389-399, 2003. \n \nROBINSON, N.; HARPER, N. J.; SMETTEM, K. R. J. Soil water depletion by Eucalyptus \nspp. integrated into dryland agricultural systems. Plant Soil, v. 286, p. 141-151, 2006. \n \n \nROSENVALD, K. et al. Tree age effect on fine-root and leaf morphology in a silver birch \nforest chronosequence. European Journal of Forest Research, v. 132, p. 219-230, 2013. \n \n \nSALESKA, S. R. et al. Amazon forests green-up during 2005 drought. Science, v. 318, n. \n5850, p. 612, 2007. \n \n \nSCHENK, H. J.; JACKSON, R. B. Rooting depths, lateral roots spreads and below-\nground/above-ground allometries of plants in water-limited ecosystems. Journal of Ecology, \nv. 90, n. 3, p. 480-494, 2002. \n \n \nSCHWINNING, S. The ecohydrology of roots in rocks. Ecohydrology, v. 245, p. 238-245, \n2010. \n \n \nSILVA, E. V. et al. Dynamics of fine root distribution after establishment of monospecific and \nmixed-species plantations of Eucalyptus grandis and Acacia mangium. Plant Soil, v.325, p. \n305-318, 2009. \n \n \nSILVA, E. V. et al. Functional specialization of Eucalyptus fine roots: contrasting potential \nuptake rates for nitrogen, potassium and calcium tracer at varying soil depths. Functional \nEcology, v. 25, n. 5 996-1006, 2011.  \n \n \nSTAPE, J.L.; NOUVELLON, Y.; LACLAU, J.-P. Quantifica\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os carbono, \u00e1gua e \nnutrientes na escala do ecossistema, para uma rota\u00e7\u00e3o do Eucalipto usando torre de fluxo: \ntestar modelos ecofisiol\u00f3gicos e melhorar as pr\u00e1ticas silviculturais. Instituto de Pesquisa e \nEstudos Florestais, Piracicaba, n. 179, p. 4, 2005.   \n\n\n\n81 \n \n\nTHONGO M\u2019BOU, A. et al. Root elongation in tropical Eucalyptus plantations: effect of soil \nwater content. Annals of Forest Science, v. 65, n. 6, p. 609, 2008. \n\n \n\nVOGT, K. A.; VOGT, D. J. ; BLOOMFIELD, J. Analysis of some direct and indirect methods \nfor estimating root biomass and production of forests at an ecosystem level. Plant Soil, v. 200, \np. 71-89, 1998. \n\n \n\nZHANG, Y.; XIE, Y. S. ; HAO, M. D. Study on characteristics of apple orchard soil moisture \nin gully region of Loess Plateau. Soils, v. 43, n.2, p. 293-298, 2011."}]}}}