{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19980"}, {"@name": "filename", "#text": "3411_msc_hiccorreia.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO impacto da autoavalia\u00e7\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo: \n\no caso do grupo disciplinar de Biologia-Geologia  \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o Educacional \n\n \n \n\n \n\n                                                                                                                                                                                                                                           \n\nHelena Isabel da Costa Correia \n\nOrientadora: Professora Doutora Maria Jo\u00e3o de Carvalho \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nVila Real, Setembro de 2015 \n\nhttp://www.google.pt/url?sa=i&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=images&amp;cd=&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CAcQjRxqFQoTCM3ko93_uccCFYe6FAodRTILNQ&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.utad.pt%2FvPT%2FArea2%2Fagenda%2FPaginas%2Fdia_utad.aspx%3Fpagenr%3D11%26lst%3D1&amp;ei=kQHXVY3YCIf1UsXkrKgD&amp;psig=AFQjCNHHy9WGZtsSQQhjG1YnFY30Edl2AQ&amp;ust=1440240389941596\nhttp://www.google.pt/url?sa=i&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=images&amp;cd=&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CAcQjRxqFQoTCM3ko93_uccCFYe6FAodRTILNQ&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.utad.pt%2FvPT%2FArea2%2Fagenda%2FPaginas%2Fdia_utad.aspx%3Fpagenr%3D11%26lst%3D1&amp;ei=kQHXVY3YCIf1UsXkrKgD&amp;psig=AFQjCNHHy9WGZtsSQQhjG1YnFY30Edl2AQ&amp;ust=1440240389941596\n\n\nii \n \n\n\n\n \n\niii \n\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO impacto da autoavalia\u00e7\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \n\neducativo: o caso do grupo disciplinar de Biologia-Geologia  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o Educacional \n\n \n \n \n\n                                                                                                                                                                                                                                           \n\nHelena Isabel da Costa Correia \n\nOrientadora: Professora Doutora Maria Jo\u00e3o de Carvalho \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVila Real, Setembro de 2015 \n\n \n\n\n\n \n\niv \n\n\n\n \n\nv \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nNo decorrer desta investiga\u00e7\u00e3o, que culminou com a presente disserta\u00e7\u00e3o, foram \n\nv\u00e1rias as pessoas que desempenharam um papel importante e fundamental para a sua \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o. \n\nNesse sentido, agrade\u00e7o \u00e0 minha fam\u00edlia pelo ineg\u00e1vel apoio, em especial aos \n\nmeus filhos, Carolina e Guilherme, que pacientemente esperavam o termo deste trabalho. \n\nAgrade\u00e7o ao meu marido pela compreens\u00e3o perante a monopoliza\u00e7\u00e3o do port\u00e1til e uma \n\nmesa constantemente cheia de pap\u00e9is. Ao meu pai e \u00e0 minha irm\u00e3 Cl\u00e1udia, uma palavra \n\nde apre\u00e7o por estarem sempre dispon\u00edveis para fazerem a revis\u00e3o liter\u00e1ria e o apoio \n\ninform\u00e1tico, respetivamente. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 professora doutora Maria Jo\u00e3o de Carvalho pela sua cr\u00edtica \n\nconstrutiva e s\u00e1bia orienta\u00e7\u00e3o, pelo seu apoio motivante e pela generosidade das suas \n\npalavras, sem a qual n\u00e3o estaria a redigir este texto. \n\n\u00c0s amigas Ana Lu\u00edsa Alves, Aurora Morais, Maria Jos\u00e9 Alfaiate e Lu\u00edsa Figueiredo \n\nexpresso o meu reconhecimento pela amizade, incentivo e palavras s\u00e1bias no momento \n\ncerto. No decorrer desta viagem, em certos momentos agitada, foi imprescind\u00edvel a \n\nprof\u00edcua troca de impress\u00f5es com a colega de mestrado, Almerinda Coutinho, agora \n\ntamb\u00e9m amiga.  \n\nUm agradecimento especial \u00e0 colega Delfina Rodrigues pela sua generosidade \n\nem fazer a tradu\u00e7\u00e3o do resumo desta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\nPor fim, e n\u00e3o menos importante, agrade\u00e7o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es envolvidas e a todos os \n\nintervenientes nesta caminhada, mormente aos colegas do grupo de Biologia-Geologia e \n\nao diretor da escola, que pela sua contribui\u00e7\u00e3o generosa possibilitaram este trabalho. \n\nA todos um bem-haja. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO essencial \u00e9 invis\u00edvel aos olhos (Saint-Exuspery In Princepezinho) \n\n\n\n \n\nvi \n\n\n\n \n\nvii \n\nRESUMO \n\n \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o tem como principal objetivo conhecer o impacto do \n\ntrabalho desenvolvido pelas equipas de autoavalia\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \n\neducativo, neste caso, nas pr\u00e1ticas dos docentes do grupo disciplinar de Biologia-\n\nGeologia \n\nSustentado por uma op\u00e7\u00e3o que recaiu sobre uma escola secund\u00e1ria com 3\u00ba ciclo \n\ne p\u00fablica (Escola \u00d3mega), do norte do pa\u00eds, este estudo de caso, enquanto estrat\u00e9gia \n\nmetodol\u00f3gica, subordinada ao paradigma interpretativo, tem um prop\u00f3sito compreensivo \n\ndo objeto de estudo. Para o efeito, para al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o participante, fizemos uso da \n\nentrevista semiestruturada bem como uma pesquisa documental que incidiu sobre os \n\nRelat\u00f3rios de Avalia\u00e7\u00e3o Externa, Relat\u00f3rio de autoavalia\u00e7\u00e3o, Projeto Educativo, Plano de \n\nEstudos e Desenvolvimento Curricular, Atas do Conselho Pedag\u00f3gico, da equipa de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o e de departamento/grupo disciplinar. A an\u00e1lise dos resultados seguiu a \n\nmetodologia de an\u00e1lise de conte\u00fado, projetada em duas dimens\u00f5es (autoavalia\u00e7\u00e3o e \n\nplano de melhoria), por se configurar a mais adequada, face \u00e0 natureza qualitativa dos \n\ndados obtidos. Daqui ressaltou o confronto entre duas din\u00e2micas de a\u00e7\u00e3o, manifestadas \n\nentre a l\u00f3gica da burocracia e a l\u00f3gica da anarquia organizada, enquanto princ\u00edpios que \n\nestruturam comportamentos e processos organizacionais. \n\n Da investiga\u00e7\u00e3o realizada foi poss\u00edvel concluir que, apesar da preocupa\u00e7\u00e3o com \n\na qualidade e melhoria do servi\u00e7o educativo prestado, as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas surgem, \n\napenas, como resposta \u00e0s press\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o externa. Com efeito, o impacto da \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 sentido ao n\u00edvel de algumas medidas educativas tomadas, \n\nnomeadamente ao n\u00edvel da promo\u00e7\u00e3o do refor\u00e7o de aprendizagem a disciplinas basilares, \n\naplica\u00e7\u00e3o de testes uniformizados, reuni\u00f5es alargadas de conselho de turma e \n\nplaneamento comum das atividades a desenvolver numa disciplina/ano, em reuni\u00f5es \n\nsetoriais. Contudo, a n\u00e3o operacionaliza\u00e7\u00e3o da supervis\u00e3o pedag\u00f3gica, como a\u00e7\u00e3o do \n\nplano de melhoria, n\u00e3o tornou percet\u00edvel a ocorr\u00eancia de mudan\u00e7as na presta\u00e7\u00e3o do \n\nservi\u00e7o educativo em ambiente de sala de aula. Todo o esfor\u00e7o empreendido nos \n\nprocessos de autoavalia\u00e7\u00e3o traduz-se no cumprimento de uma imposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-\n\nnormativa, bem como num ritual legitimador e de gerenciamento da imagem da escola \n\np\u00fablica. N\u00e3o obstante, h\u00e1 o reconhecimento da import\u00e2ncia dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional (interna e externa) na imagem refletida para a sociedade envolvente. \n\n \n\nPalavras-chave: autoavalia\u00e7\u00e3o; presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo; plano de melhoria; \n\nresultados escolares \n\n\n\n \n\nviii \n\n \n\n\n\n \n\nix \n\nThe Impact of Self - assessment on Educational Services: The case of the Biology \n\nand Geology group  \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe current research aims mainly at ascertaining the impact of the work developed \n\nby self-assessment teams on educational services, namely on Biology and Geology \n\nteachers\u2019 praxis.  \n\nBased on the experience of a public secondary school with third cycle of Basic \n\neducation in the North of the country (The Omega school), this case-study, as a \n\nmethodological strategy anchored by the interpretive paradigm, looks at its object \n\ncomprehensively. Besides participatory observation, semi structured interviews were \n\nconducted as well as documentary research, which included External Evaluation Reports, \n\nSelf-assessment Reports, The School\u2019s Educational Project, The Syllabus and Curriculum \n\nDevelopment and the minutes of the Pedagogical Council, of the Self-assessment Team \n\nand of the Department/ group. Result analysis followed the content analysis methodology \n\nthat was conducted according to two main guidelines (self-assessment and school \n\nimprovement plan - SIP) because it was thought to be the best approach in view of the \n\nqualitative nature of the data that were obtained. Results pointed to a confrontation \n\nbetween two dynamics \u2013 the logic of bureaucracy and that of organised anarchy \u2013 as \n\nprinciples that structure attitudes and organisational processes. \n\n It was possible to conclude that, despite concerns over quality and improving the \n\neducational services provided, the actions that are developed are just a consequence of \n\nthe pressure exerted by external evaluation; in fact, the impact of self-assessment is felt \n\non some of the measures that have been taken like strengthening learning processes as \n\nregards main subjects, applying uniform tests, extensive meetings of the Class Council \n\nand the common planning of activities to be developed in a certain subject/throughout the \n\nyear. However, changes in the educational services provided within the classroom were \n\nnot discernible because pedagogical supervision as part of the school improvement plan \n\nwas not operated. All the effort committed to self-assessment processes translates to \n\nfulfilling a political and regulatory imposition as well as a legitimising ritual and managing \n\nthe public school image. Nevertheless, the importance of institutional evaluation results \n\n(both internal and external) on the image conveyed to the public is widely acknowledged. \n\n \n\nKey-words: self-assessment; provision of educational services; improvement plan; school \n\nresults\n\n\n\n \n\nx \n\n \n\n\n\n \n\nxi \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n \n\nRESUMO ......................................................................................................................... vii \n\nABSTRACT ...................................................................................................................... ix \n\n\u00cdndice de figuras ............................................................................................................. xiii \n\n\u00cdndice de gr\u00e1ficos ............................................................................................................ xiii \n\n\u00cdndice de quadros ........................................................................................................... xiii \n\n\u00cdndice de tabelas ............................................................................................................. xiii \n\nLista de siglas e abreviaturas ........................................................................................... xv \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................. 1 \n\n \n\nPARTE I \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICO-CONCEPTUAL \n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade ...................................................... 9 \n\n1.1 Avalia\u00e7\u00e3o do sistema educativo portugu\u00eas a partir da d\u00e9cada de 80 ..................... 9 \n\n1.2 No\u00e7\u00e3o de qualidade ..............................................................................................26 \n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas ..............................................................47 \n\n2.1 No\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o ...............................................................................................47 \n\n2.2 Avalia\u00e7\u00e3o Externa de Escolas ...............................................................................72 \n\n2.3 O Processo de Autoavalia\u00e7\u00e3o das Escolas ...........................................................86 \n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais ...................................................................... 107 \n\n3. Do modelo burocr\u00e1tico \u00e0 ambiguidade .................................................................. 107 \n\n \n\nPARTE II \u2013 ESTUDO EMP\u00cdRICO \n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o ................................................................ 127 \n\n4.1 Desenho metodol\u00f3gico ........................................................................................ 133 \n\n4.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o da unidade de an\u00e1lise ................................................................. 138 \n\n4.3 Recolha, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados .......................................................... 144 \n\nCap\u00edtulo V \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o . 155 \n\n5. Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados ................................................................. 155 \n\n5.1 A Autoavalia\u00e7\u00e3o .................................................................................................. 156 \n\n5.1.1 Paradigma subjacente ................................................................................. 156 \n\n5.1.2 Equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o .............................................................................. 159 \n\n5.1.3 Processo de autoavalia\u00e7\u00e3o .......................................................................... 165 \n\n\n\n \n\nxii \n\n5.2 Plano de melhoria ............................................................................................... 178 \n\n5.2.1 Elabora\u00e7\u00e3o do plano de melhoria ................................................................. 178 \n\n5.2.2 Consecu\u00e7\u00e3o do plano de melhoria pelos docentes de BG ........................... 186 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................................................... 197 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................................... 209 \n\nANEXO .......................................................................................................................... 229 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxiii \n\n\u00cdNDICE FIGURAS/GR\u00c1FICOS/QUADROS/TABELAS \n\n \n\n\u00cdndice de figuras \n\nFigura 1 \u2013 Qualidade na educa\u00e7\u00e3o  \n\nFigura 2 \u2013 Modelo de organiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o educacional \n\nFigura 3 \u2013 Modelo de avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas (2006-2011) \n\nFigura 4 \u2013 Esquema conceptual da avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas (2011- ) \n\nFigura 5 \u2013 Tipologia da participa\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o escolar \n\nFigura 6 \u2013 Organigrama da Escola \u00d3mega contempla a Equipa de Avalia\u00e7\u00e3o Interna \n\n41 \n\n67 \n\n78 \n\n78 \n\n122 \n\n159 \n\n \n\n\u00cdndice de gr\u00e1ficos  \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de alunos por ano letivo \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do tempo de servi\u00e7o dos docentes \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Habilita\u00e7\u00f5es dos docentes \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pelo corpo n\u00e3o docente \n\n141 \n\n141 \n\n142 \n\n143 \n\n \n\n\u00cdndice de quadros \n\nQuadro 1 \u2013 \n\n \n\nQuadro 2 \u2013  \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 \n\nQuadro 4 \u2013 \n\nQuadro 5 \u2013  \n\n \n\n \n\nQuadro 6 \u2013 \n\nQuadro 7 \u2013 \n\nQuadro 8 \u2013  \n\nQuadro 9 \u2013 \n\nQuadro 10 \u2013 \n\nQuadro 11 \u2013  \n\nPrincipais caracter\u00edsticas dos projetos de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \n\nescolas \n\nA avalia\u00e7\u00e3o e a qualidade nos diferentes programas dos Governos \n\nConstitucionais \n\nAs quatro principais eras da qualidade \n\nModelos de qualidade em educa\u00e7\u00e3o \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos atributos da qualidade (Scriven) \u00e0s dimens\u00f5es da \n\nqualidade (Demo; Sander) e aos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade \n\n(Sander) \n\nPar\u00e2metros a considerar na avalia\u00e7\u00e3o \n\nDom\u00ednios em avalia\u00e7\u00e3o nos dois ciclos de AEE  \n\nDescritores dos n\u00edveis da escala qualitativa de classifica\u00e7\u00e3o \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es educativas segundo os modelos racional e an\u00e1rquico \n\nDimens\u00f5es, categorias e subcategorias de an\u00e1lise \n\nAtividades de melhoria propostas pelo grupo de Biologia-Geologia \n\n21-22 \n\n \n\n29-30 \n\n \n\n32 \n\n38 \n\n40 \n\n \n\n \n\n55-56 \n\n79-80 \n\n81 \n\n119 \n\n151 \n\n181-182 \n\n \n\n\u00cdndice de tabelas  \n\nTabela 1 - N\u00famero de alunos por n\u00edvel e ano de escolaridade entre 2009/10 e 2014/15 \n\nTabela 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o do grupo de Biologia-Geologia (2014/15) \n\n140 \n\n143 \n\n \n\n\n\n \n\nxiv \n\n \n\n\n\n \n\nxv \n\nLISTA DE SIGLAS e ABREVIATURAS \n\n \n\nA \n\nAA \u2013 Autoavalia\u00e7\u00e3o \n\nAEE - Avalia\u00e7\u00e3o Externa de Escolas \n\nAEEP \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Estabelecimentos do Ensino Particular e Cooperativo \n\nAVES \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de Escolas Secund\u00e1rias  \n\n \n\nB \n\nBG \u2013 Biologia-Geologia \n\nBID \u2013 Banco Interamericano de Desenvolvimento \n\nBM \u2013 Banco Mundial  \n\n \n\nC \n\nCAF \u2013 Common Assessment Framework \n\nCE \u2013 Comunidade Europeia \n\nCP \u2013 Conselho Pedag\u00f3gico \n\nCNE \u2013 Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nD \n\nDL \u2013 Decreto-Lei \n\n \n\nE \n\nEE \u2013 Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o \n\nEFQM \u2013 European Foundation for Quality Management \n\nESSE \u2013 Effective School Self-Evaluation \n\n \n\nI \n\nICCE \u2013 The International Childhood Care and Education \n\nIEA \u2013 International Association for the Evaluation Achievement  \n\nIGE \u2013 Inspe\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o \n\nIGEC \u2013 Inspe\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia  \n\nINES \u2013 Indicadores dos Sistemas Educativos \n\n \n\nL \n\nLBSE \u2013 Lei de Bases do Sistema Educativo \n\n\n\n \n\nxvi \n\nM \n\nME \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nMEC \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia \n\n \n\nN \n\nNCLB \u2013 No Child Left Behind  \n\n \n\nO \n\nOEA \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos \n\nOCDE \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico \n\n \n\nP \n\nPAA \u2013 Plano Anual de Atividades \n\nPEPT \u2013 Programa de Educa\u00e7\u00e3o para Todos \n\nPNUD \u2013 Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\nPreal \u2013 Programa de Reformas Educacionais da Am\u00e9rica Latina e Caribe \n\n \n\nR \n\nRI \u2013 Regulamento Interno \n\n \n\nS \n\nSICI \u2013 Confer\u00eancia Internacional das Inspe\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nU \n\nUE \u2013 Uni\u00e3o Europeia \n\nUNESCO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n1 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das escolas p\u00fablicas decorre das mudan\u00e7as, no mundo global, ao \n\nn\u00edvel das esferas pol\u00edtica, econ\u00f3mica e social, sobretudo a partir da d\u00e9cada de 70 do \n\ns\u00e9culo XX, conduzindo a uma configura\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica determinada por fatores como a \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o e a reestrutura\u00e7\u00e3o do estado. \n\nA crise do capitalismo conferiu \u00e0 educa\u00e7\u00e3o um papel central, devido \u00e0 import\u00e2ncia \n\nque esta tem no desenvolvimento da economia. Neste contexto, a globaliza\u00e7\u00e3o \n\nhegem\u00f3nica neoliberal despoletou mudan\u00e7as nos sistemas pol\u00edticos, ao n\u00edvel da \n\neduca\u00e7\u00e3o, definindo orienta\u00e7\u00f5es que s\u00e3o assumidas pelos pa\u00edses que fazem parte de \n\norganiza\u00e7\u00f5es como a Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico \n\n(OCDE), da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n\n(UNESCO) e da Uni\u00e3o Europeia (UE). A esfera educacional \u00e9, assim, submetida a \n\nintensas press\u00f5es supranacionais e transnacionais, no sentido de colocar a educa\u00e7\u00e3o ao \n\nservi\u00e7o da economia defendendo, para tal, um servi\u00e7o educativo de qualidade. \n\n \u00c9 neste quadro que a avalia\u00e7\u00e3o das escolas, e a autoavalia\u00e7\u00e3o em particular, \u00e9 \n\napresentada, com o objetivo de contribuir para o aperfei\u00e7oamento ou melhoria \n\neducacional. Em Portugal, com a Lei de Bases do Sistema Educativo, Lei n.\u00ba46/86, de 14 \n\nde Outubro, a avalia\u00e7\u00e3o passa a ser uma imposi\u00e7\u00e3o legal, com vista a garantir a \n\nqualidade de ensino. Todavia, a avalia\u00e7\u00e3o do ensino n\u00e3o superior concretizou-se, \n\napenas, com a publica\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00ba 31/2002, de 20 de dezembro, na sequ\u00eancia de um \n\nprocesso pol\u00edtico de atribui\u00e7\u00e3o de autonomia \u00e0s escolas, responsabilizando cada \n\ninstitui\u00e7\u00e3o para a melhoria do seu desempenho, assim como, para promo\u00e7\u00e3o do sucesso \n\nescolar. O normativo preconiza a avalia\u00e7\u00e3o institucional sob a forma de avalia\u00e7\u00e3o externa \n\ne de autoavalia\u00e7\u00e3o (art.\u00ba5\u00ba) sendo, esta \u00faltima, de car\u00e1ter obrigat\u00f3rio e a desenvolver-se \n\nem perman\u00eancia (art.\u00ba6\u00ba). \n\nDa an\u00e1lise dos programas dos Governos Constitucionais, desde 1985, a \n\navalia\u00e7\u00e3o, a qualidade da educa\u00e7\u00e3o e do sistema educativo, surgem como preocupa\u00e7\u00f5es \n\ne desiderato, com vista \u00e0 \u201cmelhoria da produtividade da economia e da sociedade\u201d pelo \n\nque para atingir este objetivo promovem \u201cuma cultura de avalia\u00e7\u00e3o conjugando as \n\nmodalidades de avalia\u00e7\u00e3o interna com dispositivos de avalia\u00e7\u00e3o externa\u201d (Programa do \n\nXIV Governo Constitucional, 1999). Com as suas pol\u00edticas visam \u201cenraizar em todas as \n\ndimens\u00f5es do sistema de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o a cultura e a pr\u00e1tica da avalia\u00e7\u00e3o e da \n\npresta\u00e7\u00e3o de contas\u201d (Programa do XVII Governo Constitucional, 2005). \n\nA autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas emerge, pois, nas pol\u00edticas educativas no quadro de \n\nnovos referenciais e de novos instrumentos de governan\u00e7a, associada a conceitos como \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n2 \n\nefic\u00e1cia, efici\u00eancia e qualidade (Sim\u00f5es, 2007), oriundos do campo econ\u00f3mico. Contudo, \n\napesar do seu car\u00e1ter obrigat\u00f3rio, a autoavalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 enraizada nem se \n\ndesenvolveu de forma significativa nas escolas portuguesas, sendo que os processos em \n\ncurso s\u00e3o uma consequ\u00eancia do programa de Avalia\u00e7\u00e3o Externa de Escolas, iniciado em \n\n2006 (Fialho, 2009a; Dias, Mel\u00e3o, 2009) e, que se encontra agora no 2\u00ba ciclo de \n\navalia\u00e7\u00e3o. Podemos reconhecer, contudo, que a par do objetivo de melhoria global das \n\nescolas e das aprendizagens dos alunos, no que \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diz respeito, as mudan\u00e7as \n\npodem estar diretamente relacionadas com medidas de accountability externas (Afonso, \n\n2009b). \n\nDe acordo com Bettencourt (2011), as pr\u00e1ticas de autoavalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nimprescind\u00edveis pois, para al\u00e9m de contribu\u00edrem para o refor\u00e7o da autonomia das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, conduzem a uma maior responsabiliza\u00e7\u00e3o na adequa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias \n\neducativas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es a que se destinam. Constituem-se, tamb\u00e9m, segundo Fialho \n\n(2009a), como um importante mecanismo, que as escolas t\u00eam ao seu dispor, para \n\npoderem projetar a sua imagem e regularem o seu funcionamento, visando responder, \n\ncada vez mais, aos anseios da comunidade em que se inserem. \n\nComo sabemos a avalia\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o escolar tem vindo a ganhar for\u00e7a com \n\na preocupa\u00e7\u00e3o inerente \u00e0 crescente autonomia da escola que a obriga, por um lado, a \n\nprestar contas \u00e0 sociedade e, por outro, a desenvolver aprendizagens que proporcionem \n\nas solu\u00e7\u00f5es adequadas e criativas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o dos problemas que lhe s\u00e3o \n\nconstantemente colocados. Acresce que esse processo avaliativo funciona, tamb\u00e9m, \n\ncomo bar\u00f3metro da qualidade do sistema educativo e da educa\u00e7\u00e3o, pretendendo \n\nconcorrer para a sua melhoria. Por estas raz\u00f5es, a avalia\u00e7\u00e3o institucional tem vindo a \n\nocupar um lugar de destaque na vida das escolas e dos docentes, n\u00e3o s\u00f3 pelo seu \n\ncar\u00e1ter obrigat\u00f3rio, bem como, pelas consequ\u00eancias que representa para a escola e para \n\nos professores. Perante esta conjuntura e pela inquieta\u00e7\u00e3o que causa, consideramos \n\npertinente a realiza\u00e7\u00e3o de uma investiga\u00e7\u00e3o sobre a avalia\u00e7\u00e3o institucional, em particular \n\na autoavalia\u00e7\u00e3o, e os seus reflexos nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas de um grupo disciplinar. \n\nCom efeito, para que ocorra a melhoria da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo \u00e9 fundamental \n\nocorrerem mudan\u00e7as na escola, o que implica a mudan\u00e7a nos professores e nas suas \n\npr\u00e1ticas profissionais (Barroso, 2008). \n\nO problema gizado para orientar esta investiga\u00e7\u00e3o enquadra-se na \u00e1rea de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Educacional, mais propriamente no \u00e2mbito da tem\u00e1tica da Autoavalia\u00e7\u00e3o \n\ndas Escolas e, neste alinhamento, \u00e9 nossa pretens\u00e3o conhecer o contributo do trabalho \n\nda equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, ao n\u00edvel da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo, para o grupo \n\ndisciplinar de Biologia e Geologia. \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n3 \n\nA op\u00e7\u00e3o por esta tem\u00e1tica, e por este problema em concreto, prende-se com o \n\nfacto de, nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, se ter constatado uma preocupa\u00e7\u00e3o crescente com a \n\navalia\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es escolares, como processo necess\u00e1rio para a ausculta\u00e7\u00e3o e \n\nmelhoria da qualidade do sistema educativo e da educa\u00e7\u00e3o, bem como com o facto de \n\nn\u00e3o haver trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o que abordem este objeto de estudo em concreto.  \n\nNo sentido de visualizar o alcance desta investiga\u00e7\u00e3o e orientar a realiza\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho estabelecemos, como principal objetivo, conhecer o impacto do trabalho \n\ndesenvolvido pela equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo, \n\nneste caso, nas pr\u00e1ticas dos docentes do grupo disciplinar de Biologia-Geologia. \n\nEm conson\u00e2ncia elenc\u00e1mos um conjunto de sub-quest\u00f5es, que visam direcionar a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e responder ao nosso problema de partida, tendo pautado a nossa a\u00e7\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos seguintes objetivos espec\u00edficos, que convergem para o objetivo geral: \n\naprofundar os conceitos de qualidade, avalia\u00e7\u00e3o e autoavalia\u00e7\u00e3o; analisar o processo de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o numa escola, em especial a participa\u00e7\u00e3o do grupo de Biologia-Geologia; \n\nanalisar o processo de nomea\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o; averiguar a contribui\u00e7\u00e3o \n\ndo grupo disciplinar de Biologia-Geologia na elabora\u00e7\u00e3o/consecu\u00e7\u00e3o do plano de \n\nmelhoria; compreender as consequ\u00eancias ao n\u00edvel da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo no \n\ngrupo de Biologia-Geologia ap\u00f3s um processo de autoavalia\u00e7\u00e3o e, inferir da melhoria da \n\nqualidade pedag\u00f3gica no grupo disciplinar de Biologia-Geologia ap\u00f3s um processo de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o. \n\nA compreens\u00e3o dos comportamentos e processos organizacionais referentes \u00e0 \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o e aos acontecimentos subsequentes desta, a elabora\u00e7\u00e3o e consecu\u00e7\u00e3o do \n\nplano de melhoria, fundamentou-se nos modelos organizacionais da burocracia e da \n\nambiguidade. As constru\u00e7\u00f5es metaf\u00f3ricas associadas a estes modelos funcionaram como \n\nlentes que permitiram introduzir uma dimens\u00e3o mais interpretativa ao estudo da \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar. \n\nPartindo da quest\u00e3o e sub-quest\u00f5es formuladas elencamos os seguintes \n\npressupostos, a fim de serem validados ou infirmados no final da nossa investiga\u00e7\u00e3o: \n\nPressuposto 1 \u2013 A forma\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o cumpre com objetivos \n\nclaros; Pressuposto 2 \u2013 O tipo e grau de participa\u00e7\u00e3o praticada no processo de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 id\u00eantico para todos os atores educativos; Pressuposto 3 \u2013 As a\u00e7\u00f5es \n\ndelineadas, no plano de melhoria, com vista \u00e0 melhoria da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o \n\neducativo, s\u00e3o mais respostas \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es legais do que uma iniciativa interna; \n\nPressuposto 4 \u2013 Os planos de melhoria gizados n\u00e3o t\u00eam total comprometimento por parte \n\ndaqueles que t\u00eam de o implementar; Pressuposto 5 \u2013 Existe resist\u00eancia, por parte de \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n4 \n\nalguns atores educativos, \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de algumas das a\u00e7\u00f5es que constam do plano \n\nde melhoria. \n\nA nossa op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica recaiu sobre um estudo de caso, cujo objeto foi uma \n\nescola secund\u00e1ria com 3\u00ba ciclo e p\u00fablica, do norte do pa\u00eds. Opt\u00e1mos por uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de natureza qualitativa, integrada numa abordagem de cariz interpretativo, a \n\nqual assume, segundo Vilelas (2009), a exist\u00eancia de m\u00faltiplas realidades com diferen\u00e7as \n\nentre elas, baseando-se na hermen\u00eautica e na fenomenologia para compreender o \n\nfen\u00f3meno a partir dos dados fornecidos pelo objeto de estudo (neste caso a escola e os \n\nprofessores). \n\nRelativamente \u00e0 recolha de dados, para al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o participante, \n\nrecorremos \u00e0 entrevista semiestruturada, aplicada a oito interlocutores privilegiados (do \n\ngrupo disciplinar de Biologia-Geologia e o diretor), bem como \u00e0 pesquisa documental que \n\nincidiu sobre documentos estruturantes da escola, a saber, os Relat\u00f3rios de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nExterna, Relat\u00f3rio de autoavalia\u00e7\u00e3o, Projeto Educativo, Plano de Estudos e \n\nDesenvolvimento Curricular, Atas do Conselho Pedag\u00f3gico, da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o e \n\nde departamento/grupo disciplinar.  \n\nA an\u00e1lise dos resultados seguiu a metodologia de an\u00e1lise de conte\u00fado, projetada \n\nem duas dimens\u00f5es (autoavalia\u00e7\u00e3o e plano de melhoria), por se configurar a mais \n\nadequada, face \u00e0 natureza qualitativa dos dados obtidos. Com vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de \n\ncoer\u00eancia interna na investiga\u00e7\u00e3o realiz\u00e1mos a triangula\u00e7\u00e3o dos dados, de diferentes \n\norigens, em torno dessas dimens\u00f5es. \n\nNo desenrolar de uma investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio considerar as fases conceptual, \n\na metodol\u00f3gica e a emp\u00edrica (Fortin, 1999a; Fortin, Vissandj\u00e9e, C\u00f4t\u00e9, 1999a). Nesse \n\nsentido, o presente trabalho encontra-se estruturado em duas partes, a primeira dedicada \n\n\u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-conceptual e a segunda ao estudo emp\u00edrico, constitu\u00eddo por tr\u00eas \n\ne dois cap\u00edtulos, respetivamente. \n\nNo cap\u00edtulo I, subordinado \u00e0 emerg\u00eancia da no\u00e7\u00e3o de qualidade, \u00e9 feita uma \n\nincurs\u00e3o sobre a avalia\u00e7\u00e3o do sistema educativo portugu\u00eas a partir da d\u00e9cada de 80 bem \n\ncomo a explana\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de qualidade. \n\nNo cap\u00edtulo II, o estudo refere-se \u00e0 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas portuguesas \n\ndando \u00eanfase \u00e0 no\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o, ao processo de Avalia\u00e7\u00e3o Externa de Escolas assim \n\ncomo, ao de Autoavalia\u00e7\u00e3o das Escolas. \n\n  O cap\u00edtulo III, destaca os modelos organizacionais para o estudo da organiza\u00e7\u00e3o \n\nescolar, dando destaque ao modelo burocr\u00e1tico e ao da ambiguidade, de forma a \n\nconsubstanciar o nosso estudo de caso. \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n5 \n\nComo qualquer estudo cient\u00edfico carece da defini\u00e7\u00e3o da Metodologia de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o, o cap\u00edtulo IV providencia o Desenho metodol\u00f3gico, a Caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nunidade de an\u00e1lise e, culmina com a defini\u00e7\u00e3o dos processos de Recolha, an\u00e1lise e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de dados. \n\nPor fim, o cap\u00edtulo V promove a apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados obtidos, \n\nseguindo uma metodologia de an\u00e1lise de conte\u00fado, por se configurar a mais adequada \n\nface \u00e0 natureza qualitativa dos dados obtidos. Com base em cinco categorias de an\u00e1lise, \n\nagregadas em dois dom\u00ednios, a autoavalia\u00e7\u00e3o e o plano de melhoria, realizou-se a \n\ntriangula\u00e7\u00e3o dos dados obtidos pelos diferentes instrumentos de recolha de dados. \n\nAs considera\u00e7\u00f5es finais objetivam facultar uma vis\u00e3o hol\u00edstica do trabalho \n\ndesenvolvido, dando relevo \u00e0s principais conclus\u00f5es emanadas do estudo de caso, bem \n\ncomo, focar as limita\u00e7\u00f5es do estudo e perspetivar estudos futuros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n6 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE I \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICO-CONCEPTUAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n8 \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n9 \n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n1.1 Avalia\u00e7\u00e3o do sistema educativo portugu\u00eas a partir da d\u00e9cada de 80 \n\n \n\nO mundo tem sofrido profundas mudan\u00e7as em todas as esferas (pol\u00edticas, \n\necon\u00f3micas e sociais), sobretudo a partir dos anos 70 do s\u00e9culo XX, conduzindo a uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica determinada por fatores como a globaliza\u00e7\u00e3o e a reestrutura\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado. A crise do capitalismo internacional fez entrar na cena pol\u00edtica uma discuss\u00e3o \n\nsobre o papel e as fun\u00e7\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o, passando, esta, a ser apontada como um dos \n\nelementos fortes para responder \u00e0s novas exig\u00eancias do mercado\n1\n. Para Mau\u00e9s (2003), \n\nde forma a abrir mais mercados (globaliza\u00e7\u00e3o) \u00e9 necess\u00e1rio que haja uma \n\ndesregulamenta\u00e7\u00e3o do Estado e o fim das barreiras administrativas ou pol\u00edticas \n\n(neoliberalismo), de modo a facilitar a entrada de capitais internacionais, com vista \u00e0 \n\nefic\u00e1cia econ\u00f3mica. Nessa l\u00f3gica, a educa\u00e7\u00e3o passa a ser um poderoso instrumento para \n\natingir tal fim. \u00c9 esse o contexto que propicia uma interven\u00e7\u00e3o mais direta dos \n\norganismos internacionais nos Estados-Na\u00e7\u00e3o, entre outras formas, mediante a \n\neduca\u00e7\u00e3o, com o objetivo de os alinhar \u00e0 nova ordem econ\u00f3mica, pol\u00edtica e social. De \n\nacordo com Lima (2011a), o papel da produ\u00e7\u00e3o de ideologias educativas vem sendo \n\nassumido a uma escala superior \u00e0 dos Estados-Na\u00e7\u00e3o, fixando-se em organiza\u00e7\u00f5es \n\ntransnacionais e supranacionais, a par da influ\u00eancia exercida por poderosos think-thanks \n\n\u00e0 escala global. Os Estados buscam tais ascend\u00eancias, entre outras, por raz\u00f5es de \n\nades\u00e3o pol\u00edtica, de subordina\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica ou de legitima\u00e7\u00e3o institucional, levando-os a \n\nintegrar as din\u00e2micas internacionalmente definidas que os obrigam, por vezes atrav\u00e9s de \n\ntratados e conv\u00e9nios, \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas de pol\u00edtica educacional. \n\nMediante o exposto, alguns organismos internacionais parecem apontar para um \n\ns\u00f3 caminho: o sistema educacional precisa de passar por uma reforma visando qualificar \n\nmelhor as pessoas para enfrentarem um mundo mais competitivo, mais afinado com o \n\nmercado. Neste sentido, institui\u00e7\u00f5es internacionais como Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados \n\nAmericanos (OEA), Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID), Banco Mundial \n\n(BM), Comunidade Europeia (CE), Organiza\u00e7\u00e3o de Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nEcon\u00f3mico (OCDE), Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a \n\nCultura (UNESCO) com o seu Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\n                                                           \n1\n As mudan\u00e7as que ocorreram na estrutura da sociedade, principalmente no processo de trabalho, com a introdu\u00e7\u00e3o de \n\nnovas tecnologias e com o esgotamento do fordismo (processo de trabalho que assenta no paradigma industrial, \n\nevidenciando uma r\u00edgida separa\u00e7\u00e3o entre a conce\u00e7\u00e3o do trabalho e a execu\u00e7\u00e3o padronizada das tarefas) que dominou o \n\nmundo por um s\u00e9culo, passaram a exigir a forma\u00e7\u00e3o de um outro trabalhador, mais flex\u00edvel, eficiente e polivalente. Neste \n\nsentido passou a pedir-se \u00e0 escola que respondesse \u00e0s demandas oriundas do mundo do trabalho assentado no \n\nparadigma informacional (Mau\u00e9s, 2003). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n10 \n\n(PNUD), Programa de Reformas Educacionais da Am\u00e9rica Latina e Caribe (Preal) t\u00eam \n\nestado \u00e0 frente das defini\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas educacionais no mundo. Atrav\u00e9s da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de f\u00f3runs, como o de Jomtien, em 1990, ou o de Dakar, em 2000, ou de \n\nconfer\u00eancias internacionais, como a realizada em Lisboa, em 2000, esses organismos \n\nt\u00eam fixado as metas que os pa\u00edses devem alcan\u00e7ar (Mau\u00e9s, 2003). A Uni\u00e3o Europeia, de \n\nacordo com Dale, afirma no art.\u00ba 149\u00ba do seu Tratado da Educa\u00e7\u00e3o que \u201cA Comunidade \n\ncontribuir\u00e1 para o desenvolvimento de uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade\u201d (2008:22), o que \n\npermitiu expressamente a interven\u00e7\u00e3o na qualidade dos sistemas educativos sendo que a \n\n\u2018Qualidade\u2019 \u00e9 a base ideal que permitiu \u00e0 UE uma entrada ou uma oportunidade de \n\ninterven\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica educativa, visando a constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica educativa \n\neuropeia. O interesse da UE em indicadores de qualidade surgiu num projeto piloto de \n\navalia\u00e7\u00e3o da qualidade na educa\u00e7\u00e3o escolar que decorreu em 1997-98 para o \n\nestabelecimento de uma comiss\u00e3o de trabalho de peritos nacionais que deveriam \n\nproduzir \u201cum n\u00famero limitado de indicadores ou benchmarks\n2\n para os resultados \n\nescolares a atingir a fim de apoiar a avalia\u00e7\u00e3o nacional dos sistemas [\u2026] com o objetivo \n\nde [\u2026] identificar \u00e1reas (apoiadas por indicadores) onde se podem fazer compara\u00e7\u00f5es \n\nentre pa\u00edses, de modo a identificar boas pr\u00e1ticas, trocar experi\u00eancias e definir as \n\nprincipais mudan\u00e7as pol\u00edticas\u201d\n3\n (2008:22). Os 16 indicadores de qualidade\n\n4\n, \n\nestabelecidos pela CE, a serem atingidos pelos pa\u00edses pertencentes \u00e0 Comunidade \n\nEuropeia, visavam homogeneizar o n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses pertencentes \u00e0 \n\nComunidade, tornando-os mais competitivos e capazes de participarem diretamente do \n\nprocesso de globaliza\u00e7\u00e3o\n5\n.  \n\nPor outro lado, tamb\u00e9m o BM prop\u00f4s reformas que devem ser feitas pelos pa\u00edses \n\nem desenvolvimento a fim de que a educa\u00e7\u00e3o possa contribuir para o crescimento \n\necon\u00f3mico e para a diminui\u00e7\u00e3o da pobreza. Neste sentido, as pol\u00edticas educacionais \n\ndevem sustentar-se na trilogia equidade, qualidade e redu\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia entre reforma \n\neducativa e reformas das estruturas econ\u00f3micas (Mau\u00e9s, 2003).  \n\nNo Relat\u00f3rio para a UNESCO da Comiss\u00e3o Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o \n\ns\u00e9culo XXI \u00e9 referido que, atualmente, no mundo inteiro, se exige dos sistemas \n\neducativos que fa\u00e7am mais e melhor, de forma a dar resposta \u00e0s exig\u00eancias de \n\n                                                           \n2\n A tradu\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima para este conceito ser\u00e1 \u2018n\u00edveis de refer\u00eancia\u2019 (Dale, 2008). \n\n3\n Em maio de 2000 surgiu o \u2018Relat\u00f3rio Europeu sobre a Qualidade da Educa\u00e7\u00e3o Escolar: Dezasseis indicadores de \n\nQualidade\u2019 por\u00e9m o programa de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade j\u00e1 havia sofrido mudan\u00e7as significativas sendo evidente que se \n\ntinha afastado de um enfoque exclusivo na qualidade da educa\u00e7\u00e3o escolar (Dale, 2008). \n4\n Os dezasseis indicadores de qualidade da UE agrupavam-se em 4 dom\u00ednios, nomeadamente: N\u00edveis \n\natingidos/Rendimento escolar; Sucesso e transi\u00e7\u00e3o; monitoriza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o escolar; recursos e estruturas (Azevedo, \n\n2005). \n5\n Entretanto, os projetos na \u00e1rea dos indicadores, no \u00e2mbito da UE evolu\u00edram em fun\u00e7\u00e3o da preocupa\u00e7\u00e3o do cumprimento \n\nda agenda de Lisboa e dos objetivos \u2018Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o para 2010\u2019 (Azevedo, 2005). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n11 \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico, social, culturais e \u00e9ticas cuja responsabilidade lhes cabe \n\nassumir. Neste quadro, e dadas as dificuldades financeiras, \u00e9 preciso dar aos recursos a \n\nmelhor aplica\u00e7\u00e3o, de modo a conciliar quantidade e pertin\u00eancia, equidade e qualidade \n\ndos sistemas educativos. A UNESCO (1998) recomenda que as op\u00e7\u00f5es educativas dos \n\npa\u00edses devem basear-se na avalia\u00e7\u00e3o rigorosa dos sistemas educativos. \n\nPelo referido, verificamos que as press\u00f5es internacionais caminharam no sentido \n\nda evolu\u00e7\u00e3o dos sistemas educativos, mormente na aposta de uma educa\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade. Neste contexto a Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade da Educa\u00e7\u00e3o passou a ser um \n\nimperativo da constru\u00e7\u00e3o europeia, contida na recomenda\u00e7\u00e3o do Parlamento e do \n\nConselho Europeu, de 12 de Fevereiro de 2001, e que vem na continuidade das \n\nconclus\u00f5es do Conselho Europeu de 16 de Dezembro de 1997, no sentido de refor\u00e7ar a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o europeia em mat\u00e9ria de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da educa\u00e7\u00e3o\n6\n. Estes \u00f3rg\u00e3os \n\nconsideram que a melhoria da qualidade \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o central das pol\u00edticas \n\neducativas, sendo a avalia\u00e7\u00e3o um instrumento importante para essa melhoria, \n\ndesignadamente a avalia\u00e7\u00e3o que incide no n\u00edvel dos estabelecimentos de ensino \n\n(Ambr\u00f3sio, 2002:21; Eurydice, 2004). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o de escolas, com vista a obter informa\u00e7\u00e3o \n\nsobre a sua qualidade, Santiago refere que \n\n \n\nh\u00e1 uma tend\u00eancia clara nos pa\u00edses da OCDE em considerar a avalia\u00e7\u00e3o \n\nde escolas como um gerador de mudan\u00e7a, que contribui para a tomada \n\nde decis\u00f5es no sistema de ensino, para a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos e a \n\nmelhoria de aprendizagem nas escolas, sobretudo em virtude da maior \n\nautonomia dada \u00e0s escolas, o que implica, na maior parte dos casos, \n\numa maior \u00eanfase na presta\u00e7\u00e3o de contas e tamb\u00e9m o facto de se dar \n\nmais import\u00e2ncia aos mecanismos de mercado como forma de presta\u00e7\u00e3o \n\nde contas (2011:29). \n\n \n\nPara Campos (2011:25), a pr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o das escolas pode tamb\u00e9m ser \n\nperspetivada como meio de avalia\u00e7\u00e3o do sistema educativo. Assim, a qualidade e \n\navalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o inscrevem-se nas prioridades das agendas pol\u00edticas \n\ntransnacionais e supranacionais e refletem-se nas pol\u00edticas nacionais. \n\nPortugal, como membro da UE e da OCDE, tem vindo a assistir a mudan\u00e7as \n\nsignificativas na regula\u00e7\u00e3o dos diferentes agentes e organiza\u00e7\u00f5es, designadamente da \n\n                                                           \n6\n Em contraponto \u00e0s correntes dominantes na Europa, em mat\u00e9ria de avalia\u00e7\u00e3o de escolas, desenvolveu-se desde 2002, \n\nnos EUA, o programa pol\u00edtico, consubstanciado no No Child Left Behind (NCLB) que, ultrapassando a dimens\u00e3o da \n\navalia\u00e7\u00e3o das escolas tem nesta uma vertente importante (Azevedo, 2005). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n12 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. A conjuntura econ\u00f3mica e financeira do pa\u00eds condicionou a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de procedimentos de presta\u00e7\u00e3o de contas e de racionaliza\u00e7\u00e3o de recursos, \n\nimbu\u00eddos na urg\u00eancia de diminuir o elevado d\u00e9fice e equilibrar as contas p\u00fablicas do pa\u00eds. \n\nAcresce a prem\u00eancia em elevar a qualidade dos servi\u00e7os prestados, bem como a efic\u00e1cia \n\ndos mesmos, tendo em conta uma sociedade global cujos \u00edndices de competitividade s\u00e3o \n\naferidos pela compara\u00e7\u00e3o de resultados, graduando e expondo os diferentes pa\u00edses de \n\nacordo com os seus n\u00edveis de desempenho (Salgueiro, Costa, 2013). \n\nO neoliberalismo econ\u00f3mico e pol\u00edtico suscitou, nos anos 70 do s\u00e9culo passado, \n\numa forte cr\u00edtica \u00e0 escola p\u00fablica. Nos pa\u00edses da OCDE aumentou o interesse pela \n\navalia\u00e7\u00e3o interna dos estabelecimentos de ensino n\u00e3o superior. A inefic\u00e1cia das \n\ninspe\u00e7\u00f5es, cuja a\u00e7\u00e3o de controlo n\u00e3o concorria para o aumento da qualidade das \n\norganiza\u00e7\u00f5es escolares, levou, na d\u00e9cada de 80, alguns pa\u00edses\n7\n, designadamente a \n\nInglaterra, Dinamarca, Fran\u00e7a, Su\u00e9cia e Canad\u00e1, a incrementar processos de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o nos seus estabelecimentos de ensino (Fialho, 2009b). De acordo com a \n\nOCDE, a avalia\u00e7\u00e3o das escolas tem ganho centralidade nas pol\u00edticas internacionais a \n\npartir, sobretudo, da d\u00e9cada de 1990, como resultado do confronto da escola com a sua \n\nnova realidade social, diferenciada e complexa, que tem justificado o interesse \n\ninternacional expresso num estudo sobre o futuro da escola (Sousa, Rold\u00e3o, 2009). Tal \n\npreocupa\u00e7\u00e3o refletiu-se, tamb\u00e9m, ao n\u00edvel das pol\u00edticas educativas portuguesas, as quais, \n\nna \u00f3tica de Pacheco (2007), est\u00e3o cada vez mais sujeitas a um eixo de influ\u00eancia das \n\npol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da uni\u00e3o europeia, pelo que segue uma agenda \n\neducacional globalmente estruturada.  \n\nSegundo Alves e Machado (2008), a preocupa\u00e7\u00e3o com a avalia\u00e7\u00e3o das escolas \n\ndecorre da import\u00e2ncia crescente que lhes \u00e9 atribu\u00edda enquanto quadro privilegiado de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas, rompendo parcialmente com a centraliza\u00e7\u00e3o e atribuindo um \n\nestatuto de gest\u00e3o mais aut\u00f3nomo a cada escola. Nesta linha, Afonso (2001a) defende \n\nque a avalia\u00e7\u00e3o surge, assim, num quadro de presta\u00e7\u00e3o de contas, de press\u00e3o sobre a \n\nefic\u00e1cia dos servi\u00e7os prestados, de incremento da qualidade das organiza\u00e7\u00f5es e do \n\ndesempenho dos seus agentes, como um dos eixos estruturantes das pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nem geral, e das pol\u00edticas educacionais, em particular.  \n\n                                                           \n7\n V\u00e1rios pa\u00edses europeus, com pol\u00edticas educativas consideradas avan\u00e7adas, t\u00eam criado institui\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias que se \n\nocupam, a n\u00edvel nacional e de uma forma global, da Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade ou de certas dimens\u00f5es da Qualidade da \n\nEduca\u00e7\u00e3o ou do ensino. Por exemplo, a Dinamarca criou, em 1999, o Instituto da Avalia\u00e7\u00e3o a todos os n\u00edveis do sistema \n\neducativo sob a responsabilidade do parlamento; a Holanda, que na Lei Or\u00e7amental consagra 0,5% do or\u00e7amento do \n\nensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o externa da escola e, as escolas t\u00eam instrumentos de autoavalia\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios; a \n\nEspanha, que criou o instituto Nacional de Calidad y Evaluaci\u00f3n e elaborou um modelo Europeu de Gest\u00e3o da Qualidade \n\n(Ambr\u00f3sio, 2002). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n13 \n\nEm Portugal, a quest\u00e3o pol\u00edtica e t\u00e9cnica da avalia\u00e7\u00e3o de escolas emergiu de \n\nforma mais recorrente em meados dos anos 1980 como resultado da conjuga\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios fatores. Neste sentido, entre outras raz\u00f5es, \u00e9 de destacar os efeitos da \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas derivadas da progressiva internacionaliza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds \n\n(Barroso, 2006), a promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de descentraliza\u00e7\u00e3o, o cr\u00e9scimo da autonomia \n\natribu\u00edda \u00e0 escola, a escassez de recursos financeiros, a press\u00e3o p\u00fablica exercida sobre \n\nas institui\u00e7\u00f5es educativas para melhorar o servi\u00e7o prestado e os resultados da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre a efic\u00e1cia da escola (Rocha, 2013). \n\nNeste contexto referimos o Programa do XI Governo Constitucional (1987), ap\u00f3s a \n\nades\u00e3o de Portugal \u00e0 Comunidade Econ\u00f3mica Europeia, que inseria, implicitamente, o \n\ntema da avalia\u00e7\u00e3o das escolas como objetivo pol\u00edtico ou como estrat\u00e9gia. Nos seus \n\nobjetivos program\u00e1ticos mencionavam a quest\u00e3o da \u2018reforma e moderniza\u00e7\u00e3o educativa\u2019, \n\ncomo um \u2018desafio nacional\u2019, para o constante aperfei\u00e7oamento da qualidade da educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar. O impulso da reforma e moderniza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o portuguesa assentava nos \n\nseguintes vetores fundamentais: a \u201cmelhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o atuando \n\nprioritariamente sobre a reforma curricular\u201d, a \u201creforma da administra\u00e7\u00e3o educacional, \n\ncom \u00eanfase clara no refor\u00e7o da autonomia da escola como local privilegiado onde se \n\nefectiva o processo educativo\u201d, para que permitisse a \u201cpromo\u00e7\u00e3o de uma ampla \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e desconcentra\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es e de poderes\u201d aumentando, por essa via, \n\nos \u201c\u00edndices de efici\u00eancia e de efic\u00e1cia dos meios colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do setor \n\neducativo\u201d; desta forma, ser\u00e1 \u201cenriquecido o papel da escola, como n\u00facleo activo de \n\npromo\u00e7\u00e3o e alian\u00e7as estrat\u00e9gicas entre os v\u00e1rios intervenientes da comunidade \n\neducativa\u201d de forma a promover uma \u201cmais intensa participa\u00e7\u00e3o da comunidade na \n\ngest\u00e3o da escola, com especial relevo para os pais, os empregadores, as autarquias e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es locais\u201d; acresce, ainda, o \u201cdesenvolvimento de mecanismos de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com os clientes do sistema, por forma a fomentar a transpar\u00eancia e as \n\nresponsabilidades acrescidas da escola perante a comunidade\u201d (Programa do XI \n\nGoverno Constitucional, 1987:64-67). Importa ressaltar o conte\u00fado deste programa na \n\n\u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o pois, embora a avalia\u00e7\u00e3o de escolas n\u00e3o tenha sido um objetivo \n\nexpresso no mesmo, foi neste per\u00edodo que foram constitu\u00eddas as bases necess\u00e1rias para \n\nque surgissem diferentes iniciativas na esfera da escola p\u00fablica, bem como na privada. \n\nDe entre essas bases destaca-se o Decreto-Lei n.\u00ba 43/89, de 3 de Fevereiro, que define o \n\nregime jur\u00eddico da autonomia das escolas\n8\n, que no seu art.\u00ba 43.\u00ba exp\u00f5e que a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndas escolas deve pautar-se pela \u201cavalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da qualidade pedag\u00f3gica e dos \n\nresultados educativos das escolas\u201d, cabendo-lhe um papel de natureza puramente \n\n                                                           \n8\n com aplica\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas oficiais dos 2.\u00b0 e 3.\u00b0 ciclos do ensino b\u00e1sico e \u00e0s do ensino secund\u00e1rio. \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n14 \n\ninstrumental (recolha e organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es), tend\u00eancia que se viria a manter na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o produzida em 1990 e parte de 1992. O refor\u00e7o da autonomia da escola \u00e9, pois, \n\nconsiderado como um fator fundamental de mudan\u00e7a da administra\u00e7\u00e3o educacional.  \n\nPara Azevedo (2005) e Fialho (2009b) a press\u00e3o no sentido da avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos e, em especial, das escolas, tem origens muito diversas e l\u00f3gicas \n\ndiferentes, quando n\u00e3o contradit\u00f3rias. Por isso, a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser reduzida a uma \n\ndimens\u00e3o t\u00e9cnica, pois envolve vis\u00f5es, interesses e expectativas de cariz pol\u00edtico, social \n\ne econ\u00f3mico.  \n\nMelhorar a qualidade dos sistemas de ensino e de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nfulcral das pol\u00edticas educativas contempor\u00e2neas, trazendo a lume procedimentos ou \n\ninst\u00e2ncias de avalia\u00e7\u00e3o, de formas e estrutura\u00e7\u00f5es variadas e prosseguindo objetivos \n\ndiferenciados. Em Portugal, os estudos sobre a qualidade das escolas e, \n\nconsequentemente, os projetos de avalia\u00e7\u00e3o destas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o relativamente \n\nescassos pois, segundo Coelho et al. (2008), apesar de existirem algumas experi\u00eancias \n\navaliativas levadas a cabo no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 um facto que n\u00e3o existe uma \n\ncultura de avalia\u00e7\u00e3o suficientemente enraizada e partilhada pelos diferentes atores do \n\nsistema educativo.  \n\nCom base em projetos europeus foram levadas a cabo, no final do s\u00e9culo XX \n\nprinc\u00edpio do s\u00e9culo XXI, diversas iniciativas de avalia\u00e7\u00e3o das escolas e do Sistema \n\nEducativo Portugu\u00eas, com vista a alcan\u00e7ar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o. Estas pr\u00e1ticas de \n\navalia\u00e7\u00e3o visavam, segundo Formosinho e Machado (2010), por um lado a recolha de \n\nindicadores que permitissem um melhor conhecimento das escolas, do seu grau de \n\ndesenvolvimento organizacional e das aprendizagens dos alunos e, por outro, a \n\ncredibiliza\u00e7\u00e3o do sistema escolar e a governabilidade das escolas. \n\nEm 1986 Portugal iniciou a sua participa\u00e7\u00e3o no \u2018Preprimary Project\u2019, da \n\nInternational Association for the Evaluation Achievement (IEA), o qual tinha como \n\nprincipal objetivo obter conhecimentos que permitissem melhorar a \u2018Qualidade das \n\nPrimeiras Experi\u00eancias Educativas das Crian\u00e7as\u2019, num elevado n\u00famero de pa\u00edses. Este \n\nprojeto foi subsidiado a n\u00edvel nacional pela Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. Contudo, \u00e0 \n\nsemelhan\u00e7a de outros pa\u00edses, Portugal apenas participou na primeira de tr\u00eas fases deste \n\nprojeto tendo, de seguida (1992-1998), aderido a um novo estudo, \u2018The International \n\nChildhood Care and Education\u2019 (ICCE), que em menor escala, desenvolveu duas fases \n\nsemelhantes \u00e0quelas propostas pelo IEA. Este segundo estudo, denominado de \u2018Estudo \n\ninternacional sobre educa\u00e7\u00e3o e cuidados de crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar\u2019, \u00e9 um estudo \n\ncooperativo transnacional acerca da diversidade e da qualidade das experi\u00eancias \n\neducativas de crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar em diferentes contextos de socializa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n15 \n\nNele participaram quatro pa\u00edses europeus (Alemanha, \u00c1ustria, Espanha e Portugal) e \n\nquatro estados dos E.U.A. (Bairr\u00e3o, 1998). \n\nA constitui\u00e7\u00e3o de um Observat\u00f3rio da Qualidade da Escola (1992-1999) foi um \n\ndos primeiros projetos de avalia\u00e7\u00e3o de escolas lan\u00e7ado em Portugal no \u00e2mbito do \n\nPrograma de Educa\u00e7\u00e3o para Todos (PEPT-2000) criado pelo XI Governo Institucional\n9\n. O \n\nObservat\u00f3rio recebeu inspira\u00e7\u00e3o dos estudos internacionais desenvolvidos no \u00e2mbito do \n\nProjeto INES (Indicadores dos Sistemas Educativos)\n10\n\n da OCDE e do estudo sobre \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o e Indicadores de Desempenho das Escolas. De acordo com o relat\u00f3rio do \n\nPEPT em 1994, do ponto de vista dos princ\u00edpios, o Observat\u00f3rio inseria-se em quatro \n\nlinhas de pol\u00edtica e de estrat\u00e9gia educativa, designadamente: a promo\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nda escola, a promo\u00e7\u00e3o da autonomia das escolas, a introdu\u00e7\u00e3o de uma reforma cultural \n\nna gest\u00e3o das escolas e a produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica sobre as escolas, tendo, \n\nneste sentido, definido objetivos espec\u00edficos (Azevedo, 2005; Cl\u00edmaco, 2010). \n\nO projeto delineado baseou a sua a\u00e7\u00e3o avaliativa na identifica\u00e7\u00e3o de 15 \n\nindicadores de desempenho de natureza quantitativa e qualitativa (Azevedo, 2005). \n\nSegundo Cl\u00edmaco, o Observat\u00f3rio assentava na proposta original de se assumir como um \n\n\u201cinstrumento estruturador e estruturante do conhecimento que as organiza\u00e7\u00f5es precisam \n\nde produzir para si pr\u00f3prios e para os outros\u201d (1995:7), representando um marco pioneiro \n\npara a avalia\u00e7\u00e3o de escolas, tendo como principal aspira\u00e7\u00e3o contribuir para o incremento \n\nda capacidade das mesmas colocarem em curso os processos internos de avalia\u00e7\u00e3o de \n\ndesempenho, refor\u00e7ando, simultaneamente, a sua capacidade de melhorar a presta\u00e7\u00e3o \n\ndo servi\u00e7o educativo e a qualidade dos resultados. Nesta linha Cl\u00edmaco (2010) refere que \n\neste formato de autoavalia\u00e7\u00e3o decorreu da convic\u00e7\u00e3o de que as pol\u00edticas da melhoria da \n\nqualidade da educa\u00e7\u00e3o precisam tanto do apoio e da vontade dos pol\u00edticos e da \n\nadministra\u00e7\u00e3o educativa, como do esfor\u00e7o refletido em cada escola sobre a capacidade \n\nde fazer melhor, o qual implica autoconhecimento. \n\nEm 1997-1998 nasceu o projeto-piloto Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade na Educa\u00e7\u00e3o \n\nEscolar, por iniciativa da Comiss\u00e3o Europeia, para promover a autoavalia\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade escolar. Portugal deu-lhe continuidade a partir do projeto Qualidade XXI, \n\nque decorreu entre 1999-2002, sendo da responsabilidade do Instituto da Inova\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n9\n O Programa do XI Governo (1987-91) tinha o desiderato de, no seio do PEPT, tornar obrigat\u00f3rio o cumprimento de 9 anos \n\nde escolaridade, que instituiu em 1991, tendo uma componente obrigat\u00f3ria de autoavalia\u00e7\u00e3o para todas as escolas \n\ncandidatas e apoiadas por este programa (Programa do XI Governo Constitucional, 1987). \n10\n\n O projeto INES foi lan\u00e7ado na Confer\u00eancia Internacional de Washington em 1987 e tinha como objetivo planear um \n\nsistema de indicadores que pudessem ser utilizados na monitoriza\u00e7\u00e3o e na an\u00e1lise comparada dos sistemas educativos \n\ncom vista a analisar e avaliar o desenvolvimento e a qualidade dos sistemas educativos. Em 1989 foi acordada uma \n\nestrutura de 4 \u00e1reas consideradas fundamentais na avalia\u00e7\u00e3o dos sistemas educativos dando origem \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de 4 redes \n\nou equipas de trabalho focalizadas em dom\u00ednios espec\u00edficos: as aprendizagens dos alunos; a educa\u00e7\u00e3o e o mercado de \n\ntrabalho; as escolas e os processos escolares; expectativas e atitudes dos parceiros sociais face \u00e0 educa\u00e7\u00e3o (Cl\u00edmaco, \n\n2010). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n16 \n\nEducacional, que procurava incrementar pr\u00e1ticas de autoavalia\u00e7\u00e3o, considerando que a \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o constitu\u00eda um desafio para o estudo da qualidade de uma escola. O \n\nProjeto Qualidade XXI, aplicado a escolas do 2\u00ba e 3\u00ba ciclo e ensino secund\u00e1rio, embora \n\nderive do modelo do projeto-piloto europeu, apresentava uma simplifica\u00e7\u00e3o de \n\nprocedimentos, uma perspectiva sist\u00e9mica e refor\u00e7ava o car\u00e1ter participativo (Azevedo, \n\n2005; Coelho et al., 2008). Os objetivos que nele figuravam consistiam em: fomentar o \n\nuso sistem\u00e1tico de dispositivos de autoavalia\u00e7\u00e3o por parte das escolas b\u00e1sicas e \n\nsecund\u00e1rias; fomentar e enriquecer a reflex\u00e3o sobre as quest\u00f5es relativas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o da qualidade educacional; permitir a fundamenta\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es sobre esta \n\nmat\u00e9ria, aos diversos n\u00edveis; criar condi\u00e7\u00f5es para, numa perspectiva de longo prazo, se \n\nproceder \u00e0 generaliza\u00e7\u00e3o progressiva de estrat\u00e9gias de autoavalia\u00e7\u00e3o nas escolas. Ao \n\nn\u00edvel da consecu\u00e7\u00e3o o processo era conduzido, em cada escola, por um \u201cgrupo monitor\u201d \n\ne concretizado o \u201cgrupo de a\u00e7\u00e3o\u201d, com o apoio de um consultor externo, designado \n\n\u201camigo cr\u00edtico\u201d (Azevedo, 2005:57). Este projeto conheceu entraves \u00e0 sua continuidade, \n\ntais como o facto de n\u00e3o serem facultados a cada escola os instrumentos de trabalho, \n\nacentuando a dificuldades de car\u00e1ter t\u00e9cnico e cient\u00edfico, em particular \u00e0s escolas que se \n\niniciavam no processo de autoavalia\u00e7\u00e3o. Contudo, o \u00f3bice maior ocorreu devido a falta de \n\nfinanciamento para recrutamento do \u2018amigo cr\u00edtico\u2019 (Coelho et al., 2008). \n\nO Programa de Avalia\u00e7\u00e3o Integrada das Escolas (1999-2002), da \n\nresponsabilidade da Inspe\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o (IGE), beneficiou da experi\u00eancia \n\nrecolhida do Observat\u00f3rio da Qualidade da Escola e do Projeto Qualidade XXI, bem \n\ncomo de outros programas desenvolvidos anteriormente pela IGE, tendo sido aplicado \n\nem escolas p\u00fablicas do ensino n\u00e3o superior. O seu prop\u00f3sito\n11\n\n era, essencialmente, \n\nvalorizar as aprendizagens e a qualidade da experi\u00eancia escolar dos alunos, induzir a \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o como estrat\u00e9gia fundamental na melhoria dos desempenhos e prestar \n\ncontas da qualidade educativa (Cl\u00edmaco, 2002a). Consistia numa atividade de avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna, levada a cabo por tr\u00eas inspetores, em que as dimens\u00f5es sobre as quais incidia o \n\nato avaliativo (avalia\u00e7\u00e3o de resultados/organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o/educa\u00e7\u00e3o, ensino e \n\naprendizagem/clima) eram apenas decididas pela entidade avaliadora e em que a \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o surgia como parte integrante do processo de avalia\u00e7\u00e3o. Da\u00ed resultava \n\num relat\u00f3rio no qual se mencionavam os pontos fortes e fracos da escola, sendo feitas \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para melhorar o seu funcionamento. Todavia, uma das mais-valias deste \n\n                                                           \n11\n\n A Avalia\u00e7\u00e3o Integrada tinha como objectivos: valorizar as aprendizagens e a qualidade da experi\u00eancia escolar dos \n\nalunos; devolver informa\u00e7\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas; induzir processos de auto-avalia\u00e7\u00e3o como a melhor estrat\u00e9gia para \n\ngarantir a qualidade educativa, consolidar a autonomia das escolas e responsabilizar os atores; criar n\u00edveis elevados de \n\nexig\u00eancia no desempenho global de cada escola; desempenhar uma das fun\u00e7\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o do funcionamento do \n\nsistema educativo; disponibilizar informa\u00e7\u00e3o e caracterizar o desempenho do sistema escolar atrav\u00e9s de um relat\u00f3rio \n\nnacional (IGE, 2002; Azevedo, 2005). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n17 \n\nmodelo consiste no facto da avalia\u00e7\u00e3o ser concebida tomando a escola como um todo \n\ncomplexo, proporcionando uma an\u00e1lise multidimensional, que contemplava as diversas \n\n\u00e1reas de gest\u00e3o, pedag\u00f3gica e administra\u00e7\u00e3o. A IGE passaria, nesta altura, a \n\ndesempenhar um papel de interven\u00e7\u00e3o avaliativa, no campo de uma maior autonomia de \n\ngest\u00e3o de cada escola e de valoriza\u00e7\u00e3o dos poderes locais, deixando de ser apenas \n\nrespons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o da conformidade normativa (Azevedo, 2005; Eurydice, \n\n2007a; Coelho et al., 2008). \n\nNo decorrer do Programa de Avalia\u00e7\u00e3o Integrada das Escolas surgiu, em 2000, o \n\nPrograma AVES-Avalia\u00e7\u00e3o de Escolas Secund\u00e1rias, desenvolvido pela Funda\u00e7\u00e3o Manuel \n\nLe\u00e3o, apoiada pela Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, que se inspirou no modelo de \n\navalia\u00e7\u00e3o de escolas do Instituto de Evaluaci\u00f3n y Asesoramento Educativo, criado pela \n\nFundaci\u00f3n Santa Maria, de Espanha. De entre os objetivos\n12\n\n definidos o programa \n\napresenta como objetivo central \n\n \n\ninter-relacionar, no terreno pr\u00f3prio de cada escola, a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nfactores que promovem ou inibem a qualidade do seu desempenho com \n\nas ac\u00e7\u00f5es e os projectos que se podem mobilizar em ordem \u00e0 melhoria \n\ndeste mesmo desempenho. A converg\u00eancia entre as duas din\u00e2micas \n\npode acelerar as pr\u00e1ticas que contribuem para o processo de melhoria \n\nda qualidade das escolas secund\u00e1rias portuguesas (Coelho et al., \n\n2008:62). \n\n \n\n Os princ\u00edpios gerais pelos quais se move este programa configuram um modelo \n\nde avalia\u00e7\u00e3o de escolas que valoriza, quer as din\u00e2micas de autoavalia\u00e7\u00e3o, apoiadas por \n\nmecanismos externos e independentes de recolha e tratamento da informa\u00e7\u00e3o, quer uma \n\nvis\u00e3o integrada dos processos avaliativos. O modelo de avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 organizado em \n\nquatro n\u00edveis \u2013 entrada, contexto, processos e resultados - cada um com v\u00e1rias \n\ndimens\u00f5es. A integra\u00e7\u00e3o dos processos avaliativos compreende a articula\u00e7\u00e3o do contexto \n\nsociocultural, dos processos de escola e de sala de aula e dos resultados escolares dos \n\nalunos. Por outro lado, a avalia\u00e7\u00e3o decorre ao longo de v\u00e1rios anos e confronta \n\nresultados obtidos em cada ano com os que inicialmente foram alcan\u00e7ados, tomando por \n\nrefer\u00eancia um ciclo de estudos e evidenciando o conceito de valor acrescentado. Uma \n\nmais-valia deste programa decorre da ades\u00e3o volunt\u00e1ria das escolas, cabendo a cada \n\n                                                           \n12\n\n O programa tem como objetivos: conhecer os processos educativos de cada escola; descrever as mudan\u00e7as que se \n\nproduzem nos diversos campos da organiza\u00e7\u00e3o escolar; analisar o impacto das mudan\u00e7as; analisar e informar as escolas \n\ndo \u2018valor acrescentado\u2019 que produzem; permitir que cada escola analise os resultados obtidos e os compare com outras \n\nescolas com caracter\u00edsticas similares; elaborar modelos explicativos da informa\u00e7\u00e3o obtida; colaborar na formula\u00e7\u00e3o e \n\naplica\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de melhoria; conhecer melhor os fatores da qualidade da educa\u00e7\u00e3o em Portugal (Azevedo, \n\n2005). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n18 \n\numa fomentar a sua pr\u00f3pria din\u00e2mica de autoavalia\u00e7\u00e3o, apoiada no valor formativo do \n\nprograma AVES, consolidando os aspetos positivos e corrigindo os negativos (Azevedo, \n\n2005; Coelho et al., 2008). \n\nAinda, no ano de 2000, surgiu o projeto Melhorar a Qualidade, desenvolvido pela \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Estabelecimentos do Ensino Particular e Cooperativo (AEEP), em \n\nparceria com a empresa QUAL \u2013 Forma\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os em Gest\u00e3o de Qualidade, Lda. \n\nProcurou incrementar din\u00e2micas de autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas, tendo como referencial o \n\nModelo de Excel\u00eancia da EFQM (European Foundation for Quality Management) \u2013 \n\nferramenta concebida para diagnosticar e avaliar o grau de excel\u00eancia alcan\u00e7ado pelas \n\norganiza\u00e7\u00f5es. A autoavalia\u00e7\u00e3o tem por base 30 crit\u00e9rios distribu\u00eddos por nove \u00e1reas, \n\ncinco para avalia\u00e7\u00e3o de meios (lideran\u00e7a, planeamento e estrat\u00e9gia, gest\u00e3o de pessoas, \n\nparcerias e recursos e processos) e quatro para avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com \n\nesses meios (resultados cliente \u2013 alunos e pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o, resultados \n\npessoas, impacto na sociedade e resultados-chave de desempenho). Este modelo \n\npermite um bom enquadramento para a autoavalia\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa das \n\nescolas e para o estabelecimento de a\u00e7\u00f5es de benchmarking e melhoria cont\u00ednua, \n\nfacilitando o conhecimento dos pontos fortes e das \u00e1reas de melhoria. Em cada escola, \u00e9 \n\nconstitu\u00edda uma equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o que conduz o processo com o apoio de um \n\nconsultor da QUAL. O Modelo de Excel\u00eancia, desenvolvido pela European Foundation for \n\nQuality Management (EFQM) experimentado em dezenas de escolas portuguesas,foi \n\nrecentemente adaptado aos servi\u00e7os p\u00fablicos europeus, sob a designa\u00e7\u00e3o de CAF \n\n(Common Assessment Framework). A Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores, atrav\u00e9s do \n\nPrograma QUALIS, foi pioneira na adapta\u00e7\u00e3o da CAF como modelo de avalia\u00e7\u00e3o interna \n\ndas escolas (Azevedo, 2005). \n\nO Programa Aferi\u00e7\u00e3o da Efetividade da Autoavalia\u00e7\u00e3o das Escolas foi uma \n\natividade desenvolvida pela IGE, entre 2004 e 2006, em cumprimento do Decreto-Lei n.\u00ba \n\n31/2002, de 20 de Dezembro. A atividade correspondia a uma aplica\u00e7\u00e3o adaptada dos \n\ninstrumentos do ESSE (Effective School Self-Evaluation)\n13\n\n, promovido pela Confer\u00eancia \n\nInternacional das Inspe\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o (SICI) e envolveu a participa\u00e7\u00e3o de organismos \n\nde inspe\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios pa\u00edses da Europa, sendo a IGE um deles. Tratou-se \n\nde uma atividade de avalia\u00e7\u00e3o externa, sob a modalidade de meta-avalia\u00e7\u00e3o, que \n\nprocurava a resposta \u00e0 seguinte pergunta: \u201cqual a efetividade da autoavalia\u00e7\u00e3o que a \n\nescola faz da qualidade do seu funcionamento e dos servi\u00e7os que presta, por forma a \n\n                                                           \n13\n\n Projeto ESSE (Efic\u00e1cia da Autoavalia\u00e7\u00e3o das Escolas) promovido pela SICI (Standing International Conference of Central \n\nand General Inspectorates of Education), associa\u00e7\u00e3o europeia de inspe\u00e7\u00f5es centrais de educa\u00e7\u00e3o, desenvolvido entre abril \n\nde 2001 e mar\u00e7o de 2003. Este projeto suportava-se num quadro conceptual para a avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia da autoavalia\u00e7\u00e3o, \n\nque inclu\u00eda indicadores de qualidade e uma metodologia para realizar as visitas \u00e0s escolas (IGE, 2005). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n19 \n\ndesenvolver a\u00e7\u00f5es que contribuam para refor\u00e7ar os seus pontos fortes e superar os \n\npontos fracos?\u201d (IGE, 2005:4). Este programa decorreu de \u201cimperativos de natureza \n\nnormativa que regulamentam o sistema de avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e do ensino n\u00e3o \n\nsuperior\u201d (IGE, 2005:3) e surgiu, ainda, num quadro de desenvolvimento da autonomia \n\ndas escolas e dos seus princ\u00edpios orientadores em que a autoavalia\u00e7\u00e3o assume um \n\ncar\u00e1ter obrigat\u00f3rio. Visava, por um lado, desenvolver uma atitude cr\u00edtica e de \n\nautoquestionamento do trabalho realizado nas escolas e, por outro, obter uma \n\npanor\u00e2mica do estado das din\u00e2micas de autoavalia\u00e7\u00e3o. Tencionava constituir-se \n\ncomo atividade promotora do desenvolvimento das escolas. No que respeita \u00e0 \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o, pretendia-se examinar os n\u00edveis de qualidade alcan\u00e7ados em diferentes \n\nn\u00edveis de consecu\u00e7\u00e3o, desde o planeamento e a organiza\u00e7\u00e3o, bem como na realiza\u00e7\u00e3o e \n\nnos efeitos sobre os resultados educativos, garantindo a credibiliza\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es \n\nescolares e a confian\u00e7a p\u00fablica na educa\u00e7\u00e3o (IGE, 2005). Consistiu, pois, numa atividade \n\ndesenhada exclusivamente para avaliar a qualidade da autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas. \n\n Segundo Azevedo, \u00e0 medida que se sucederam os programas supracitados, \n\nalicer\u00e7ou-se a ideia da sua vulnerabilidade e da inconsequ\u00eancia dos seus resultados, a \n\nacrescentar \u00e0 fragilidade do pr\u00f3prio processo de avalia\u00e7\u00e3o em \u201ctrabalhar os resultados, \n\ndevolver a informa\u00e7\u00e3o aos diretamente envolvidos, implicar actores pertinentes, utilizar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o para a ac\u00e7\u00e3o\u201d (2005:66). \n\n Como resposta \u00e0 proclama\u00e7\u00e3o da necessidade de tirar consequ\u00eancias da \n\navalia\u00e7\u00e3o das escolas surgiu, em 2006, o Programa de Avalia\u00e7\u00e3o Externa de Escolas \n\n(AEE), da responsabilidade da IGE e que conta com a colabora\u00e7\u00e3o de especialistas \n\nconvidados (em geral docentes e investigadores no campo das ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o), os \n\nquais integram as diversas equipas de avalia\u00e7\u00e3o externa. Numa fase inicial, em 2006, o \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o constituiu um Grupo de Trabalho para propor um modelo de \n\navalia\u00e7\u00e3o, o qual, numa fase-piloto, foi testado numa amostra constitu\u00edda por escolas \n\ncom alguma experi\u00eancia em processos de autoavalia\u00e7\u00e3o. Entre outros aspetos, o \n\nrelat\u00f3rio final deste grupo de trabalho afirma uma \u201cpreocupa\u00e7\u00e3o com a presta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas\u201d, n\u00e3o tanto como disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados ou informa\u00e7\u00f5es, escrevem os seus \n\nautores, mas, sobretudo, como \u201cresposta fundamentada \u00e0 interpela\u00e7\u00e3o que os diferentes \n\nparceiros fazem aos respons\u00e1veis pelas pol\u00edticas de escola sobre o seu desempenho \n\neducativo\u201d (Afonso, 2010a:24). \n\nAp\u00f3s alguns ajustes decorrentes das conclus\u00f5es de experimenta\u00e7\u00e3o, a IGE foi \n\nincumbida de organizar e concretizar um programa de avalia\u00e7\u00e3o externa de todas as \n\nescolas p\u00fablicas de ensino n\u00e3o superior. Para a conce\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento do \n\nquadro de refer\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o externa, o Grupo de Trabalho para a Avalia\u00e7\u00e3o das \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n20 \n\nEscolas (2006) baseou-se em experi\u00eancias nacionais e internacionais, sendo de citar a \n\nEfetividade da Autoavalia\u00e7\u00e3o das Escolas e a Avalia\u00e7\u00e3o Integrada das Escolas, \n\ndesenvolvidas pela Inspe\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o, o modelo da European Foundation for \n\nQuality Management (EFQM) e a metodologia desenvolvida pela Inspe\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o \n\nda Esc\u00f3cia em How Good is Our School (IGE, 2006). Entre 2007-2011 decorreu o \n\nprimeiro ciclo de Avalia\u00e7\u00e3o Externa de Escolas tendo a equipa de avalia\u00e7\u00e3o produzido um \n\nrelat\u00f3rio para cada escola, segundo um quadro de refer\u00eancia. Tendo em vista a \n\ncontinuidade da avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas, o XVIII Governo Constitucional criou, sob \n\na coordena\u00e7\u00e3o da IGE, um grupo de trabalho com a miss\u00e3o de apresentar uma proposta \n\nde modelo para o novo ciclo do Programa de Avalia\u00e7\u00e3o Externa das Escolas, o qual se \n\niniciou em 2011 (IGE, 2011a). Este programa parte das din\u00e2micas de autoavalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas, e requer a participa\u00e7\u00e3o de diversos atores implicados no seu funcionamento e \n\nvisa, sobretudo, a presta\u00e7\u00e3o de contas. Na \u00f3tica de Formosinho e Machado (2010), para \n\nser consequente, deve visar tamb\u00e9m a melhoria da escola e, por isso, \u00e9 poss\u00edvel fazer da \n\navalia\u00e7\u00e3o institucional a rampa de lan\u00e7amento de um projeto de desenvolvimento \n\norganizacional. \n\nA IGE tem vindo a concretizar o programa de avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas no \n\ndecorrer do qual se tem constatado as dificuldades que as escolas revelam em mat\u00e9ria \n\nde pr\u00e1ticas sustentadas de autoavalia\u00e7\u00e3o. Neste sentido, como entidade com \n\nresponsabilidades na garantia da qualidade das organiza\u00e7\u00f5es escolares e no servi\u00e7o que \n\nprestam, a IGE criou, em 2009, um Grupo de Trabalho para a Autoavalia\u00e7\u00e3o das Escolas, \n\nno \u00e2mbito da Equipa de Acompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o com o objetivo de dar um \n\ncontributo ao n\u00edvel da promo\u00e7\u00e3o da autoavalia\u00e7\u00e3o. N\u00e3o pretendia, pois, induzir qualquer \n\nmodelo de autoavalia\u00e7\u00e3o mas criar ou consolidar processos de autoavalia\u00e7\u00e3o, facilitando \n\na todos os interessados o acesso a ferramentas e referenciais diversos e plurais. O \n\ncontributo da IGE no campo da autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas situa-se, antes de mais, na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o externa de escolas, sendo um dos objetivos\n14\n\n do programa de \n\nacompanhamento o de \u201carticular os contributos da avalia\u00e7\u00e3o externa com a cultura e os \n\ndispositivos da autoavalia\u00e7\u00e3o de escolas\u201d (IGE, 2010:5).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n14\n\n A atividade do programa de Acompanhamento Autoavalia\u00e7\u00e3o das Escolas pautou-se pelos seguintes objetivos: apreciar \n\nos procedimentos de autoavalia\u00e7\u00e3o e melhoria desencadeados pela escola ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o externa; (ii) identificar os \n\nefeitos das medidas tomadas; (iii) sinalizar os aspetos mais e menos conseguidos, no que concerne \u00e0 autoavalia\u00e7\u00e3o e (iv) \n\ncontribuir para a consolida\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de autoavalia\u00e7\u00e3o (IGE, 2010).  \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n21 \n\nQuadro 1 \u2013 Principais caracter\u00edsticas dos projetos de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das escolas  \n\n(adaptado de Coelho et al., 2008:66-67; IGEC, 2013a) \n\nP\nro\n\nje\nto\n\n Observat\u00f3rio \nda \n\nQualidade \nda Escola \n\nProjeto \nQualidade \n\nXXI \n\nPrograma \nAvalia\u00e7\u00e3o \nIntegrada \n\ndas Escolas \n\nProjeto \nMelhorar a \nQualidade \n\nPrograma \nAVES \u2013 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \nde Escolas \n\nSecund\u00e1rias \n\nProjeto \nAferi\u00e7\u00e3o da \nEfetividade \n\nda Auto- \nAvalia\u00e7\u00e3o \n\ndas Escolas \n\nPrograma \nde \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \nExterna \n\ndas \nEscolas \n\nRealiza\n\u00e7\u00e3o \n\n1992-1999 1999-2002 1999-2002 2000-2004 2000-\u2026 2004-2006 2006-\u2026 \n\nE\nn\n\nti\nd\n\na\nd\n\ne\n R\n\ne\ns\np\n\no\nn\n\ns\n\u00e1\nv\ne\nl \n\n \n \n \nGEP/ME \n\n \nInstituto de \nInova\u00e7\u00e3o \nEducacional \n(IIE) \n\n \nInspe\u00e7\u00e3o- \n-geral da \nEduca\u00e7\u00e3o \n(IGE) \n\n \nAssocia\u00e7\u00e3o \ndos \nEstabele-\ncimentos \nde Ensino \nParticular e \nCooperativo \n(AEEP) e \nQUAL, \nForma\u00e7\u00e3o  \ne Servi\u00e7os \nem Gest\u00e3o \nda \nQualidade \n\n \nFunda\u00e7\u00e3o \nManuel Le\u00e3o \n\n \nInspe\u00e7\u00e3o-geral \nda \nEduca\u00e7\u00e3o \n(IGE) \n\n \nME \n\nE\ns\nc\no\n\nla\ns\n \n\np\na\n\nrt\nic\n\nip\na\n\nn\nte\n\ns\n  \n\nCerca de 1000 \nescolas \n\n \nEscolas \nnacionais \nEB2,3 \nCiclos e \nSecund\u00e1rio \n \n\n \n30% dos \nEstabeleci-\nmentos \ndo sistema \nescolar \n\n \nCerca de 50 \nescolas \n\n \n33 Escolas \n\n \n250 escolas \n\n \n102  \nescolas \n\nM\no\n\nd\ne\n\nlo\n \n\nAutoavalia\u00e7\u00e3o \ne \nmonitoriza\u00e7\u00e3o \n\nAutoavalia-\n\u00e7\u00e3o \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \nexterna \nintegrada \n\nAutoavalia-\n\u00e7\u00e3o  \n(adapta\u00e7\u00e3o \ndo Modelo \nde \nExcel\u00eancia \nda EFQM) \n\nModelo de \ndin\u00e2micas de \nautoavalia\u00e7\u00e3o \napoiadas por \nmecanismos \nexternos, \nOrganizado em \nquatro \nn\u00edveis: entrada, \ncontexto, \nprocessos e \nresultados \n\nMeta- \n-avalia\u00e7\u00e3o; \naferi\u00e7\u00e3o e \nautoavalia\u00e7\u00e3o \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \nExterna e \nautoavalia-\n\u00e7\u00e3o \n\nP\nri\n\nn\nc\n\u00edp\n\nio\n o\n\nri\ne\nn\n\nta\nd\n\no\nr \n\n \nProdu\u00e7\u00e3o \nsistem\u00e1tica \nde informa\u00e7\u00e3o \nsobre o \ndesempenho \nglobal das \nescolas \n\n \nFomento de \nestrat\u00e9gias \npara a \nmelhoria da \nqualidade \neducacional \ndas escolas \n\n \nPapel de \ninterven\u00e7\u00e3o \nrelevante na \navalia\u00e7\u00e3o do \ndesempenho \ndas escolas, \nvalorizando \na autonomia \nde gest\u00e3o de \ncada escola \n\n \nProporcio-\nnar \u00e0s \nescolas \nassociadas \na \npossibilida-\nde de \nrealiza\u00e7\u00e3o \nde um \nexerc\u00edcio \nvolunt\u00e1rio \nde autoava-\nlia\u00e7\u00e3o \n\n \nInterrelacionar \na identifica\u00e7\u00e3o \ndos factores da \nqualidade do \ndesempenho \ndas escolas  \ncom as a\u00e7\u00f5es \ne projetos que \nmobilizam em \nordem \u00e0 \nmelhoria do \ndesempenho \n\n \nDesenvolvi-\nmento e \nconsolida\u00e7\u00e3o \nde uma atitude \ncr\u00edtica de \nautoquestiona\nmento relativa \nao \ndesempenho \ndas \nescolas \n\n \nDesenvol-\nvimento de \nreferenciais \npara os \nprocessos \nde \navalia\u00e7\u00e3o \nexterna e \nde auto-\navalia\u00e7\u00e3o, \npossibili-\ntando a \ncompara\u00e7\u00e3\no de boas \npr\u00e1ticas \ndas escolas \n\n(continua na p\u00e1gina seguinte) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n22 \n\nP\nro\n\nje\nto\n\n Observat\u00f3rio \nda \n\nQualidade \nda Escola \n\nProjeto \nQualidade \n\nXXI \n\nPrograma \nAvalia\u00e7\u00e3o \nIntegrada \n\ndas \nEscolas \n\nProjeto \nMelhorar a \nQualidade \n\nPrograma \nAVES \u2013 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \nde Escolas \n\nSecund\u00e1rias \n\nProjeto \nAferi\u00e7\u00e3o da \nEfetividade \n\nda Auto- \nAvalia\u00e7\u00e3o \n\ndas Escolas \n\nPrograma \nde \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \nExterna \n\ndas \nEscolas \n\nC\nri\n\nt\u00e9\nri\n\no\ns\n\n/ \nIn\n\ns\ntr\n\nu\nm\n\ne\nn\n\nto\ns\n\n \n\nContexto \ns\u00f3cio-familiar \ndos alunos; \nEnsino; \nFunciona-\nmento da \nescola; \nResultados \neducativos \n\nGrupo \nmonitor \ndo projeto; \n\u201cAmigo \ncr\u00edtico\u201d; \nPlano de \nauto- \navalia\u00e7\u00e3o; \nPlano de \nA\u00e7\u00e3o para a \nMelhoria \nda \nQualidade \nda Escola \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \ne gest\u00e3o \nescolar; \nClima \nrelacional, \nparticipativo \ne de \nlideran\u00e7a; \nProcesso de \nensino \ne \naprendizage\nm; Contexto \ns\u00f3cio- \n-familiar; \nResultados \ndo \ndesempenh\no dos alunos \n\nLideran\u00e7a; \nGest\u00e3o das \npessoas; \nPol\u00edtica e \nestrat\u00e9gia; \nParcerias e \nrecursos; \nProcessos; \nResultados- \n-pessoas; \nResultados- \n-clientes; \nResultados- \n-sociedade; \nResultados-\nchave \ndo \ndesempenho \n\nContexto \nsociocultural; \nProcessos \nde escola; \nProcessos de \nsala de aula; \nResultados \nescolares dos \nalunos \n\nVis\u00e3o \nestrat\u00e9gica da \nautoavalia\u00e7\u00e3o; \nValoriza\u00e7\u00e3o \ndos recursos; \nMelhoria \ndos processos \nestrat\u00e9gicos; \nEfeitos nos \nresultados \neducativos \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \nexterna: 1\u00ba \nciclo (2006-\n2011) \nresultados; \npresta\u00e7\u00e3o \ndo servi\u00e7o \neducativo; \norganiza\u00e7\u00e3o \ne gest\u00e3o \nescolares; \nlideran\u00e7a; \ncapacidade \nde autor-\nregula\u00e7\u00e3o e \nprogresso \nda escola \n2\u00ba ciclo \n(2011- ) \nresultados; \npresta\u00e7\u00e3o \ndo servi\u00e7o \neducativo; \nlideran\u00e7a e \ngest\u00e3o \n\nV\na\nn\n\nta\ng\n\ne\nn\n\ns\n \n\nRepresenta \no primeiro \nesfor\u00e7o no \nsentido de \navaliar o \ndesempenho \ndas escolas \nem \nPortugal \n\nConstitui\u00e7\u00e3o \ne funciona-\nmento de \nredes e \nparcerias \nentre as \nescola \n\nAssenta nas \nexperi\u00eancias \navaliativas \nAnteceden-\ntes, salva-\nguardando \nvantagens \nda \nadequa\u00e7\u00e3o \n\u00e0s \nrealidades \nlocais; a \nescola \u00e9 \nconcebida \ncomo um \ntodo \ncomplexo, \nsendo a \nan\u00e1lise \nmultidimen-\nsional \n\nPartilha de \nConheci-\nmentos e de \nboas \npr\u00e1ticas \nentre os \nestabeleci-\nmentos de \nensino \n\nAdes\u00e3o \nvolunt\u00e1ria dos \nestabeleci-\nmentos de \nensino \n\nProdu\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00e3o de \nretorno para \nas escolas \nassente numa \ncultura \ninstitucional de \nqualidade; \nReconheci-\nmento da \nimport\u00e2ncia \nda avalia\u00e7\u00e3o \nno novo \ncontexto de \nautonomia \ndas escolas \n\nImplementa\n\u00e7\u00e3o de \ncontratos de \nDesenvol-\nvimento, \nconsideran-\ndo os \nresultados \nda \navalia\u00e7\u00e3o; \nRefor\u00e7o da \nautonomia \ndas escolas \n\nO\nb\n\ns\nt\u00e1\n\nc\nu\n\nlo\ns\n \n\nProcesso de \nrecolha de \ndados; \nEscassez de \ntempo; \nInsuficiente \nAcompanha-\nmento das \nescolas \n\nIndisponibili-\nza\u00e7\u00e3o dos \ninstrumentos \nde trabalho \n\u00e0s escolas; \nN\u00e3o \nconsidera-\n\u00e7\u00e3o das \nexperi\u00eancias \nde avalia\u00e7\u00e3o \nanteriores; \nInviabiliza-\n\u00e7\u00e3o do \nrecrutamen-\nto do \u201camigo \ncr\u00edtico\u201d \n\nCentralidade \nexagerada \nno desem-\npenho dos \nalunos; Falta \nde visibili-\ndade do \nprograma; \nAmbi\u00e7\u00e3o do \nprograma; \nInexist\u00eancia \nde avaliado-\nres com \nforma\u00e7\u00e3o e \nexperi\u00eancia \n\nPouca \nades\u00e3o \npor parte \ndas \nescolas. \n\n   \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n23 \n\nEstas medidas de avalia\u00e7\u00e3o das escolas inserem-se numa linha de a\u00e7\u00e3o que \n\npretende preservar o servi\u00e7o p\u00fablico de educa\u00e7\u00e3o, imprimindo-lhe, no entanto, maior \n\nefici\u00eancia, efic\u00e1cia, flexibilidade e capacidade de resposta aos problemas emergentes \n\n(Formosinho et al., 2010).  \n\nReferimos, at\u00e9 ao presente par\u00e1grafo, que v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os transnacionais e \n\nsupranacionais formulam recomenda\u00e7\u00f5es que t\u00eam um impacto not\u00f3rio na formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas educativas nacionais, visando a qualidade da educa\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o dessa \n\nqualidade, bem como os programas desenvolvidos nesse sentido, avaliando o sistema \n\neducativo nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas. N\u00e3o obstante, a avalia\u00e7\u00e3o constitui uma pr\u00e1tica \n\ninstitucionalizada em Portugal h\u00e1 mais de dois s\u00e9culos.  \n\nCom efeito, a avalia\u00e7\u00e3o do Sistema Educativo portugu\u00eas assumiu diversas formas \n\ndesde o tempo em que foi criada uma oferta de ensino de cariz p\u00fablico, em meados do \n\ns\u00e9culo XVIII. Distinguem-se, aqui, os per\u00edodos Mon\u00e1rquico, Republicano, Estado Novo e \n\no que se seguiu \u00e0 publica\u00e7\u00e3o da Lei de Bases do Sistema Educativo, em 1986 (Eurydice, \n\n2007a).  \n\nAt\u00e9 ao s\u00e9culo XVIII o ensino era uma compet\u00eancia exclusiva da Igreja\n15\n\n sendo, \n\ntamb\u00e9m, respons\u00e1vel por avaliar e fiscalizar mat\u00e9rias e procedimentos. Em 1759 surge a \n\nDiretoria-Geral de Estudos que, ap\u00f3s transforma\u00e7\u00f5es sucessivas e m\u00faltiplas \n\ndesigna\u00e7\u00f5es, chegou aos nossos dias como sendo o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Este \n\ndepartamento tutelava um sistema de ensino p\u00fablico estatal das \u201cprimeiras idades\u201d, cujas \n\ncompet\u00eancias de fiscaliza\u00e7\u00e3o visavam fazer observar as leis da educa\u00e7\u00e3o, \n\ndesignadamente: averiguar o progresso dos estudos e apresentar uma rela\u00e7\u00e3o fiel dos \n\nmesmos no final de cada ano; propor \u201cos meios mais convenientes para o adiantamento \n\ndas escolas\u201d; advertir e corrigir os professores que \u201cn\u00e3o cumprissem as suas obriga\u00e7\u00f5es\u201d \n\nou mesmo propor aos superiores a \u201cpriva\u00e7\u00e3o do emprego e a aplica\u00e7\u00e3o de um castigo\u201d \n\n(Eurydice, 2007a:277). \n\nNo per\u00edodo Republicano, nomeadamente entre 1910-1925, foram criados, em \n\n1911, os n\u00edveis de inspe\u00e7\u00e3o de c\u00edrculo e de circunscri\u00e7\u00e3o com fun\u00e7\u00f5es distintas ao n\u00edvel \n\nda avalia\u00e7\u00e3o da escola. \u00c0 inspe\u00e7\u00e3o de c\u00edrculo competia examinar o desempenho e \n\naconselhar os professores, examinar o material escolar e os m\u00e9todos de ensino, elaborar \n\numa estat\u00edstica anual de c\u00edrculo e produzir um relat\u00f3rio. Por seu turno, os inspetores de \n\n                                                           \n15\n\n \u201cO ensino em Portugal esteve durante largo tempo a cargo exclusivamente da Igreja. J\u00e1 no s\u00e9culo X, ainda antes da \n\nfunda\u00e7\u00e3o da monarquia, existiu uma escola de latim. No s\u00e9culo seguinte foi fundada uma escola junto \u00e0 S\u00e9 de Coimbra. \n\nHouve col\u00e9gios c\u00e9lebres, logo nos primeiros tempos da nossa exist\u00eancia como na\u00e7\u00e3o, nos mosteiros de Santa Cruz, em \n\nCoimbra, e de Alcoba\u00e7a e outros em Lisboa e Braga. Estudos oficiais s\u00f3 apareceram nos finais do s\u00e9culo XIII com a \n\nfunda\u00e7\u00e3o da Universidade, subsistindo o ensino em escolas episcopais e conventuais. No s\u00e9culo XVI foi fundado o Col\u00e9gio \n\ndas Artes em Coimbra onde existiam, ao lado de estudos superiores, a que chegaram a corresponder graus acad\u00e9micos, \n\nas escolas menores\u201d (Eurydice, 2007a:16). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n24 \n\ncircunscri\u00e7\u00e3o realizavam inqu\u00e9ritos sobre servi\u00e7os e atas das c\u00e2maras municipais (que \n\nna altura tinham uma grande responsabilidade na educa\u00e7\u00e3o), conselhos de assist\u00eancia \n\nescolar, inspetores e professores (Eurydice, 2007a). \n\nNos primeiros anos do Estado Novo (regime totalit\u00e1rio de 1926-1974) a avalia\u00e7\u00e3o \n\nassentou numa sobrecarga de trabalho burocr\u00e1tico para os inspetores, tendo sido \n\nconstitu\u00eddos tr\u00eas corpos de inspe\u00e7\u00e3o diferentes, cada um com a responsabilidade numa \n\nde tr\u00eas \u00e1reas: dire\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os; orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e \n\naperfei\u00e7oamento; e inspe\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00f5es disciplinares. \n\nSomente em 1986, com a Lei de Bases do Sistema Educativo (Lei n.\u00ba 46/86, de 14 \n\nde Outubro), a avalia\u00e7\u00e3o passou a ser uma imposi\u00e7\u00e3o legal. O seu art.\u00ba 49.\u00ba estabelece \n\nque \u201co sistema educativo deve ser objecto de avalia\u00e7\u00e3o continuada, que deve ter em \n\nconta os aspectos educativos e pedag\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos e sociol\u00f3gicos, \n\norganizacionais, econ\u00f3micos e financeiros e ainda os de natureza pol\u00edtico-administrativa \n\ne cultural\u201d. De acordo com os art.\u00ba 50.\u00ba a 53.\u00ba, a avalia\u00e7\u00e3o do sistema educativo era \n\nconstitu\u00edda por tr\u00eas componentes: a Investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o, da responsabilidade \n\nsobretudo a institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, destinava-se a \u201cavaliar e interpretar \n\ncientificamente a actividade desenvolvida no sistema educativo\u201d; as Estat\u00edsticas de \n\neduca\u00e7\u00e3o, consideradas como um \u201cinstrumento fundamental para a avalia\u00e7\u00e3o e o \n\nplaneamento do sistema educativo\u201d; as Estruturas de apoio e a Inspe\u00e7\u00e3o escolar, a quem \n\ncoube a \u201cfun\u00e7\u00e3o de avaliar e fiscalizar a realiza\u00e7\u00e3o escolar\u201d, tendo em vista a \n\nprossecu\u00e7\u00e3o dos fins estabelecido nessa lei. Todavia, apenas com a publica\u00e7\u00e3o da Lei \n\nn.\u00ba 31/2002 se concretiza \u201co sistema de avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e do ensino n\u00e3o superior\u201d \n\nna sequ\u00eancia de um processo pol\u00edtico de atribui\u00e7\u00e3o de autonomia \u00e0s escolas. \n\nAtualmente, de acordo com Santiago et al. (2012), o MEC \u00e9 respons\u00e1vel\n16\n\n pela \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o do sistema de ensino, o que inclui a recolha de dados estat\u00edsticos anuais \n\nde escolas, a an\u00e1lise estat\u00edstica, a gest\u00e3o de dados e o desenvolvimento de indicadores \n\nde educa\u00e7\u00e3o. Cabe a este Minist\u00e9rio a responsabilidade de avaliar a performance do \n\nsistema educativo, tendo como objetivos: a promo\u00e7\u00e3o da qualidade, organiza\u00e7\u00e3o, \n\nefici\u00eancia e efic\u00e1cia do sistema de ensino; o apoio \u00e0 formula\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas educacionais; assegurar a disponibilidade de informa\u00e7\u00e3o de \n\ngest\u00e3o sobre o sistema de educa\u00e7\u00e3o. \n\n                                                           \n16\n\n Cabe, tamb\u00e9m, ao MEC projetar avalia\u00e7\u00f5es para monitorizar os resultados escolares dos alunos (exames nacionais) e, \n\nal\u00e9m disso, avaliar o impacto das iniciativas pol\u00edticas da educa\u00e7\u00e3o, principalmente atrav\u00e9s de estudos comissionados \n\nexternamente. As principais unidades do Minist\u00e9rio envolvidos nestas \u00e1reas s\u00e3o o Instituto de Estat\u00edstica e Planeamento da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (GEPE), do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o Escrit\u00f3rio (MISI) (ambos dos quais foram recentemente \n\nintegrados na Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia Estat\u00edstica, DGEEC) e do Gabinete de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional (GAVE, \n\nque desde 2013 passou a IAVE - Instituto de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional) (Santiago et al., 2012).  \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n25 \n\nO MEC monitoriza, tamb\u00e9m, a qualidade do sistema de ensino via inspe\u00e7\u00e3o \n\nescolar, um elemento central na avalia\u00e7\u00e3o do sistema. Na verdade, a Lei de Bases do \n\nSistema Educativo concebe a avalia\u00e7\u00e3o do sistema de ensino com base na autoavalia\u00e7\u00e3o \n\ne na avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas. Como resultado, a Inspe\u00e7\u00e3o assume especial \n\nresponsabilidade na avalia\u00e7\u00e3o do sistema com base no quadro geral fornecido pela \n\navalia\u00e7\u00e3o externa das escolas. A Inspe\u00e7\u00e3o assume, ainda, a responsabilidade de \n\navalia\u00e7\u00e3o e auditoria do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e departamentos e unidades da ci\u00eancia. \n\nAl\u00e9m disso, cabe ao Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE) analisar a implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o e fornecer aconselhamento sobre quest\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o a \n\nn\u00edvel nacional. Este \u00f3rg\u00e3o tem o direito de iniciar coment\u00e1rios, investigar temas \n\nespec\u00edficos, relatar e publicar conclus\u00f5es sobre a oferta de educa\u00e7\u00e3o em Portugal \n\n(Santiago et al., 2012). O Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o\n17\n\n tem prestado a maior \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica da avalia\u00e7\u00e3o das escolas n\u00e3o apenas pela sua centralidade, mas \n\ntamb\u00e9m pelas fun\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o atribu\u00eddas pela Lei n.\u00ba 31/2002, art.\u00ba 12.\u00ba, sendo da \n\nsua responsabilidade apreciar as normas relativas ao processo de autoavalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas e agrupamentos de ensino n\u00e3o-superior bem como o plano anual das a\u00e7\u00f5es \n\ninerentes \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o externa das mesmas e os respetivos resultados dos processos de \n\navalia\u00e7\u00e3o interna e externa realizados, emitindo pareceres e recomenda\u00e7\u00f5es, propondo \n\nas medidas de melhoria do sistema educativo que os mesmos revelem como necess\u00e1rias \n\n(Migu\u00e9ns, 2007; Bettencourt, 2011). \n\nEm suma, as press\u00f5es nacionais e supranacionais conduziram a mudan\u00e7as de \n\ncariz pol\u00edtico com vista a promover uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade. Associado a este \n\ndesiderato desenvolveram-se programas que visavam avaliar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o, \n\ncuja consecu\u00e7\u00e3o primou por atos avaliativos do sistema educativo concretizados ao n\u00edvel \n\nda avalia\u00e7\u00e3o das escolas de ensino p\u00fablico, nomeadamente por processos de avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna e interna (autoavalia\u00e7\u00e3o). Nesse sentido, Cl\u00edmaco refere que o IGE tem vindo a \n\nassumir um papel de \u201cag\u00eancia de qualidade\u201d (2002a:36-37), constituindo-se com uma \n\ninst\u00e2ncia de avalia\u00e7\u00e3o no terreno que, pressionadas pelo Estado, pela sociedade, pelas \n\nfam\u00edlias e pelas escolas, recolhem informa\u00e7\u00e3o sobre o desempenho das escolas de uma \n\nforma regular, sistem\u00e1tica e cred\u00edvel, e a devolvem a todos os que t\u00eam parte na \n\nresponsabilidade pela qualidade educativa. Qualidade e Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o duas \n\nquest\u00f5es priorit\u00e1rias da pol\u00edtica educativa pelo que, na esteira de Ambr\u00f3sio, \u201cimporta \n\ntentar compreender o que se entende por Qualidade da Educa\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o da \n\n                                                           \n17\n\n O Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE), \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o independente do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, criado em1982, com \n\npoderes aut\u00f3nomos a n\u00edvel administrativo e financeiro. \u00c9 respons\u00e1vel, por sua pr\u00f3pria iniciativa ou por solicita\u00e7\u00e3o, pela \n\nemiss\u00e3o de opini\u00f5es, pareceres, relat\u00f3rios e recomenda\u00e7\u00f5es sobre todos os assuntos relacionados com a educa\u00e7\u00e3o, nos \n\ntermos do disposto no art.\u00ba 49.\u00ba, da Lei de Bases do Sistema Educativo (Euridyce, 2007a; Migu\u00e9ns, 2003). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n26 \n\nEduca\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque, para avaliar, temos de saber o que avaliamos, porque \u00e9 que \n\navaliamos, para que \u00e9 que avaliamos, como avaliamos [\u2026] antes de avaliarmos, \n\nobviamente\u201d (2002a:20). Neste quadro em que a qualidade \u00e9 a palavra de ordem importa, \n\nantes de mais, analisar o conceito de qualidade em termos de atributos e crit\u00e9rios.  \n\n \n\n \n\n1.2 No\u00e7\u00e3o de qualidade \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 intimamente ligada \u00e0s dimens\u00f5es econ\u00f3micas, culturais, sociais \n\ne pol\u00edticas da sociedade sendo a educa\u00e7\u00e3o de qualidade necess\u00e1ria para o \n\ndesenvolvimento das diferentes dimens\u00f5es (Spanholi, Rios, 2011). \n\nEm Portugal, as pol\u00edticas educativas, ao longo do s\u00e9culo XX, evolu\u00edram em \n\nconformidade com o contexto pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social vigente. Durante o regime do \n\nEstado-Novo a escola era, em termos gen\u00e9ricos, pautada por uma vis\u00e3o educacional \n\nextremamente redutora levando a um atraso educacional de Portugal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nEuropa. Com a revolu\u00e7\u00e3o de Abril de 1974, a democratiza\u00e7\u00e3o da escola, possibilitou a \n\nigualdade de acesso para todos os cidad\u00e3os, independentemente da classe social e \n\naumentou a escolaridade obrigat\u00f3ria, com vista a qualificar os cidad\u00e3os para recupera\u00e7\u00e3o \n\ndo atraso econ\u00f3mico. Com a LBSE, em 1986, o recurso ao conceito da qualidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o, surge no art.\u00ba 44\u00ba, al\u00ednea 1c), no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o do sistema \n\neducativo, onde \u00e9 declarado que cabe \u00e0 administra\u00e7\u00e3o central a fun\u00e7\u00e3o de \u201cInspec\u00e7\u00e3o e \n\ntutela, em geral, com vista, designadamente, a garantir a necess\u00e1ria qualidade do \n\nensino\u201d, acentuando que esta deve incidir sobre \u201caspectos educativos e pedag\u00f3gicos, \n\npsicol\u00f3gicos e sociol\u00f3gicos, organizacionais, econ\u00f3micos e financeiros e ainda de \n\nnatureza pol\u00edtico-administrativa e cultural\u201d, como refere o art.\u00ba 49\u00ba, al\u00ednea 1. Face ao \n\nexposto, denota-se que a qualidade do ensino depende da inspe\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de \n\navalia\u00e7\u00e3o continuada, operacionalizada pelos peritos em educa\u00e7\u00e3o, pela estat\u00edstica, pelos \n\ninspetores e pelas estruturas externas, entidades que tendem a operar e problematizar \n\nsegundo l\u00f3gicas meramente instrumentalistas. Reflete, ainda, a inten\u00e7\u00e3o do Estado de \n\nmonitorizar a globalidade das pr\u00e1ticas educativas e, por conseguinte, controlar e regular o \n\nsistema educativo, particularmente, professores e escolas, promovendo a sua \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a presta\u00e7\u00e3o de contas. \n\nTodavia, a LBSE nunca refere nos seus princ\u00edpios a \u2018qualidade\u2019 como valor \n\nestruturante do sistema educativo, ou como objetivo e meta a atingir no seu \n\nfuncionamento. Nos anos posteriores \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o dessa Lei, o termo \u2018qualidade\u2019 adquiriu \n\numa tal proemin\u00eancia na ret\u00f3rica pol\u00edtica, na fundamenta\u00e7\u00e3o de iniciativas e mudan\u00e7as \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n27 \n\npropostas pela Administra\u00e7\u00e3o e na pr\u00f3pria opini\u00e3o p\u00fablica, que tornam incontorn\u00e1vel a \n\nsua inclus\u00e3o, como analisador do funcionamento do sistema educativo e da sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o.  \n\nA demanda da qualidade ao n\u00edvel das organiza\u00e7\u00f5es educativas tem assumido um \n\ncar\u00e1ter central, intimamente ligado \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, tendo Enguita posto em evid\u00eancia o \n\ncar\u00e1ter omnipresente e imperativo dessa demanda, ao escrever que \n\n \n\nSe existe hoje uma palavra em moda no mundo da educa\u00e7\u00e3o, essa \n\npalavra \u00e9, sem d\u00favida, \u201cqualidade\u201d. Desde as declara\u00e7\u00f5es dos \n\norganismos internacionais at\u00e9 \u00e0s conversas de bar, passando pelas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es das autoridades educacionais, as organiza\u00e7\u00f5es de \n\nprofessores, as centrais sindicais, as associa\u00e7\u00f5es de pais, as \n\norganiza\u00e7\u00f5es de alunos, os porta-vozes do empresariado e uma boa \n\nparte dos especialistas, todos coincidem em aceitar a qualidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o ou do ensino como objectivo priorit\u00e1rio ou como um dos muito \n\npoucos que merecem considera\u00e7\u00e3o (Enguita, 1997:95). \n\n \n\nA \u2018qualidade\u2019 na educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um conceito que ressalta nos v\u00e1rios programas \n\ninternacionais, bem como em programas dos governos constitucionais e nos pr\u00f3prios \n\nnormativos. Em tra\u00e7os gerais, ap\u00f3s a reforma global do sistema educativo com o X \n\nGoverno Constitucional, o programa do XI Governo Constitucional assenta na garantia de \n\numa efetiva igualdade de oportunidades de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, sendo um dos vetores \n\nfundamentais a melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o programa do XII Governo \n\nConstitucional refere que \u201cO desenvolvimento, a expans\u00e3o e a moderniza\u00e7\u00e3o do sistema \n\neducativo nacional orientar-se-\u00e1 por crit\u00e9rios de qualidade, inova\u00e7\u00e3o e de efic\u00e1cia na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos\u201d (1991:62), reemergindo, deste modo, o discurso da qualidade, \n\nainda que ressemantizado (Afonso, 1998). Durante esta legislatura procedeu-se \u00e0 \n\naprova\u00e7\u00e3o do \u201cSistema de Incentivos \u00e0 Qualidade da Educa\u00e7\u00e3o\u201d (Despacho 113/ME/93) \n\nque reflete a preocupa\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pol\u00edticos com a qualidade da educa\u00e7\u00e3o\n18\n\n. \n\nPara o XIII Governo, as orienta\u00e7\u00f5es centrais da pol\u00edtica educativa assentam, entre outras, \n\n                                                           \n18\n\n Os programas de incentivo \u00e0 qualidade da educa\u00e7\u00e3o emergem numa altura em que a \u2018qualidade\u2019 tanto se refere \u00e0 \n\n\u2018democratiza\u00e7\u00e3o\u2019 como \u00e0 \u2018moderniza\u00e7\u00e3o\u2019. Lima (1994) considera que \u00e0 liga\u00e7\u00e3o escola/democracia se junta a liga\u00e7\u00e3o \n\nescola/vida ativa e aos conceitos pol\u00edticos de participa\u00e7\u00e3o, descentraliza\u00e7\u00e3o, projeto e comunidade educativa se juntam os \n\nconceitos mais em voga nas organiza\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e na economia de mercado, como racionaliza\u00e7\u00e3o, efic\u00e1cia, \n\nefici\u00eancia, otimiza\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel custo-benef\u00edcio, qualidade e controlo da qualidade. Para Afonso (1998) a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o significa a atualiza\u00e7\u00e3o das estruturas produtivas e a adequa\u00e7\u00e3o de diferentes mecanismos de apoio ao \n\nprocesso de crescente e r\u00e1pida internacionaliza\u00e7\u00e3o da economia portuguesa. Todavia, a moderniza\u00e7\u00e3o passa, \n\ninevitavelmente, por uma mudan\u00e7a de atitudes, comportamentos e mentalidades em v\u00e1rios setores e dimens\u00f5es da vida \n\nsocial, processo em que \u00e9 fundamental o contributo da educa\u00e7\u00e3o. Este processo de \u2018moderniza\u00e7\u00e3o\u2019 pretende, na \u00f3tica de \n\nFormosinho et al. (2010), aplicar os princ\u00edpios do setor privado \u00e0 gest\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos (\u2018nova gest\u00e3o p\u00fablica\u2019- new \n\npublic management). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n28 \n\nna constru\u00e7\u00e3o da qualidade que, neste \u00e2mbito, tende a expressar preocupa\u00e7\u00f5es \n\nassociadas a aspetos caracter\u00edsticos da esfera empresarial, como presta\u00e7\u00e3o de contas \n\n(accountability), motiva\u00e7\u00e3o individual, gest\u00e3o racionalizada, os quais, n\u00e3o sendo termos \n\nneutros, quando inscritos nas pol\u00edticas educativas podem traduzir a presen\u00e7a de valores \n\ne princ\u00edpios economicistas. De uma forma gen\u00e9rica os Programas dos Governos \n\nConstitucionais (XII a XIX), no que \u00e0 educa\u00e7\u00e3o diz respeito, utilizam explicitamente o \n\ntermo qualidade educativa no seu discurso, sendo o voc\u00e1bulo mobilizado \n\nfrequentemente, por vezes, exaustivamente\n19\n\n. A este respeito Lima observa que \u201ca \n\nideologia e o discurso da qualidade est\u00e3o bem patentes nas pol\u00edticas educativas\u201d \n\nverificando-se muitas vezes uma \u201crepeti\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 exaust\u00e3o\u201d (1994:128) da palavra \n\nqualidade em diversos documentos como se tal fosse suficiente para ser atingida. Parece \n\nque o termo se transformou numa \u201cesp\u00e9cie de amuleto capaz de esconjurar a crise\u201d (S\u00e1, \n\n2008a:93), bastando invoca-lo para que, por magia, ela aconte\u00e7a.  \n\nA busca da qualidade n\u00e3o \u00e9 um assunto recente ao n\u00edvel do ensino, sendo objeto \n\nde estudo por v\u00e1rios autores tendo, a este prop\u00f3sito, Berrio escrito que \n\n \n\na qualidade, n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o s\u00f3 de agora, das gentes da nossa \n\ngera\u00e7\u00e3o que est\u00e3o no poder (poder econ\u00f3mico, pol\u00edtico, ideol\u00f3gico ou \n\nmoral). [\u2026] O que sucede, agora, como j\u00e1 sucedera na hist\u00f3ria mais \n\nremota, \u00e9 que cada grupo no poder teve um conceito determinado da \n\nqualidade. Uma ideia distinta do que era uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade. E \n\nquando os conceitos n\u00e3o coincidiram formularam-se sempre, em privado \n\nou em p\u00fablico, diferentes ju\u00edzos sobre a qualidade educativa dos outros \n\n(1988:44). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n19\n\n Em Portugal, um exemplo sugestivo da s\u00fabita obsess\u00e3o pela qualidade pode encontrar-se nas propostas que os partidos \n\npol\u00edticos submeteram a sufr\u00e1gio nas elei\u00e7\u00f5es legislativas de mar\u00e7o de 2002. O caso mais paradigm\u00e1tico \u00e9 o do partido \n\nsocialista (PS). O ponto 4 do cap\u00edtulo IV do seu \u2018programa de governo\u2019, sec\u00e7\u00e3o onde se abordam as propostas desta for\u00e7a \n\npartid\u00e1ria para o sector da educa\u00e7\u00e3o, tem por t\u00edtulo \u2018Educa\u00e7\u00e3o de Qualidade, Educa\u00e7\u00e3o para Todos\u2019. Nas cerca de oito \n\np\u00e1ginas (pp. 67-74) dedicadas \u00e0 explana\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios e das medidas propostas para fazer de Portugal \u2018Dos melhores \n\nentre os melhores\u2019 no ensino n\u00e3o superior, o termo \u2018qualidade\u2019 \u00e9 reiteradamente mobilizado nas mais diversas \n\ncombina\u00e7\u00f5es. \u2018Educa\u00e7\u00e3o de qualidade\u2019; \u2018ganhos de qualidade\u2019; \u2018contratos de qualidade\u2019; \u2018equipamentos com qualidade\u2019; \n\n\u2018Administra\u00e7\u00e3o educativa ao servi\u00e7o da qualidade\u2019 constituem algumas das muitas express\u00f5es em que o conceito \u00e9 \n\nutilizado. S\u00f3 nas referidas oito p\u00e1ginas o termo \u2018qualidade\u2019 \u00e9 convocado mais de 30 vezes e numa delas atinge a dezena \n\nde refer\u00eancias (S\u00e1, 2008b). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n29 \n\nQuadro 2 \u2013 A avalia\u00e7\u00e3o e a qualidade nos diferentes programas dos Governos  \n\nConstitucionais \nP\n\nro\ng\n\nra\nm\n\na\n d\n\no\n G\n\no\nv\n\ne\nrn\n\no\n C\n\no\nn\n\ns\nti\n\ntu\nc\nio\n\nn\na\n\nl \n \n\nX\n  \n\n(1\n9\n8\n5\n-1\n\n9\n8\n7\n) \n\nReforma global do Sistema Educativo \n\nPrinc\u00edpios orientadores: Descentraliza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o; Moderniza\u00e7\u00e3o estrutural e \n\ncurricular; Valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos humanos dispon\u00edveis, designadamente docentes, como fator \n\npredominante da qualidade de ensino e aprendizagem. \n\n \n\nAlargar a escolaridade obrigat\u00f3ria para 9 anos. \n\n \n\nX\nI \n (\n\n1\n9\n8\n7\n-1\n\n9\n9\n1\n) \n\nA moderniza\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds torna-se mais premente no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o para uma plena integra\u00e7\u00e3o \n\neuropeia, que preserva integralmente a realidade hist\u00f3rico-cultural portuguesa. \n\n \n\nRefere tr\u00eas eixos estrat\u00e9gicos, dos quais aqui se destaca a liberdade, com a garantia de uma efetiva \n\nigualdade de oportunidades de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e cujos vetores fundamentais s\u00e3o a melhoria da \n\nqualidade da educa\u00e7\u00e3o; a reforma da administra\u00e7\u00e3o educacional, com \u00eanfase claro no refor\u00e7o da \n\nautonomia da escola, desenvolvendo a\u00e7\u00f5es que promovam os \u00edndices de efici\u00eancia e de efic\u00e1cia dos \n\nmeios colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do sector educativo. Ser\u00e3o adotadas medidas que contribuam para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o do objetivo nacional do constante aperfei\u00e7oamento qualitativo da educa\u00e7\u00e3o em Portugal. O \n\ngoverno tem consci\u00eancia de que a expans\u00e3o acelerada do acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e dos ganhos de qualidade \n\nque se imp\u00f5em n\u00e3o poder\u00e3o ser resolvidos sem a atribui\u00e7\u00e3o de recursos acrescidos ao sistema. \n\n \n\nX\nII\n  \n\n(1\n9\n9\n1\n-1\n\n9\n9\n5\n) \n\n\u201cO desenvolvimento, a expans\u00e3o e a moderniza\u00e7\u00e3o do sistema educativo nacional orientar-se-\u00e1 por \n\ncrit\u00e9rios de qualidade, inova\u00e7\u00e3o e de efic\u00e1cia na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos.\u201d \n\n \n\nDurante a legislatura do XII Governo Constitucional, a aprova\u00e7\u00e3o do \u201cSistema de Incentivos \u00e0 Qualidade \n\nda Educa\u00e7\u00e3o\u201d (Despacho 113/ME/93) reflete a preocupa\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pol\u00edticos com a qualidade \n\nda educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA autonomia e a descentraliza\u00e7\u00e3o ser\u00e3o igualmente utilizadas como instrumentos da pol\u00edtica de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o e da gest\u00e3o do sistema educativo, que se orientar\u00e1 por crit\u00e9rios de \n\nresponsabilidade, qualidade e avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos e visar\u00e1 uma melhor integra\u00e7\u00e3o da \n\nescola na sociedade. \n\n \n\nSer\u00e1 desenvolvido um sistema de acompanhamento do desempenho do sistema educativo nacional, que \n\nfundamente as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para aumentar a sua efici\u00eancia e qualidade e assegurar a \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos. \n\nAinda, na mesma perspectiva, ser\u00e1 refor\u00e7ado o bin\u00f3mio autonomia-responsabilidade. \n\n \n\nX\nII\nI \n  \n\n(1\n9\n9\n5\n-1\n\n9\n9\n9\n) \n\nA pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o do Governo basear-se-\u00e1 nos seguintes princ\u00edpios orientadores: Educa\u00e7\u00e3o para \n\ntodos; Qualidade e equidade; Responsabilidade; Participa\u00e7\u00e3o. \n\nA pol\u00edtica educativa do Governo ter\u00e1, assim, como orienta\u00e7\u00f5es centrais humanizar a escola, democratizar \n\nas oportunidades educativas e construir a qualidade. \n\n \n\nAs medidas visam a melhoria da educa\u00e7\u00e3o com a co-responsabiliza\u00e7\u00e3o de todos os protagonistas do \n\nprocesso educativo cabendo ao estado o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es normativas, de avalia\u00e7\u00e3o, inspe\u00e7\u00e3o e \n\ncontrolo. \n\n \n\nX\nIV\n\n  \n (\n\n1\n9\n9\n9\n-\n\n2\n0\n0\n2\n) \n\nAposta total na promo\u00e7\u00e3o de uma cultura generalizada de iniciativa e responsabilidade, de exig\u00eancia e de \n\nrigor, de criatividade e de qualidade ao n\u00edvel dos pa\u00edses desenvolvidos da Europa. Em particular, nesta \n\nlegislatura, h\u00e1 que prosseguir o refor\u00e7o da qualidade no ensino b\u00e1sico, secund\u00e1rio.  \n\nA melhoria da produtividade da economia e da sociedade exige progresso na qualidade e na relev\u00e2ncia \n\ndas aprendizagens. Para atingir este objetivo promovem uma cultura de avalia\u00e7\u00e3o conjugando as \n\nmodalidades de avalia\u00e7\u00e3o interna com dispositivos de avalia\u00e7\u00e3o externa. \n\n \n\n(continua na p\u00e1gina seguinte) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n30 \n\nP\nro\n\ng\nra\n\nm\na\n d\n\no\n G\n\no\nv\n\ne\nrn\n\no\n C\n\no\nn\n\ns\nti\n\ntu\nc\nio\n\nn\na\n\nl \n\nX\nV\n\n (\n2\n0\n0\n2\n-2\n\n0\n0\n4\n) \n\nO futuro de Portugal passa pela realiza\u00e7\u00e3o de um plano da qualidade da educa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o, [...] \n\ndesenvolvendo uma estrat\u00e9gia de potenciar a articula\u00e7\u00e3o progressiva entre as pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o e tendo, de entre as medidas, a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho das escolas, com publicita\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados e cria\u00e7\u00e3o de um sistema de distin\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito e de apoio \u00e0s que demonstrem maiores \n\ncar\u00eancias. \n\n \n\nAdo\u00e7\u00e3o de exames nacionais \n\n \n\nX\nV\n\nI \n(2\n\n0\n0\n4\n-2\n\n0\n0\n5\n) \n\nO programa do XVI Governo Constitucional \u00e9 id\u00eantico ao anterior pois iniciou fun\u00e7\u00f5es na sequ\u00eancia da \n\nelei\u00e7\u00e3o do anterior Primeiro-Ministro como Presidente da Comiss\u00e3o Europeia. \n\nA administra\u00e7\u00e3o educativa deve atingir padr\u00f5es mais elevados, quer de efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos humanos e materiais dispon\u00edveis, quer de efic\u00e1cia na prossecu\u00e7\u00e3o dos objetivos de gest\u00e3o \n\nfixados. \n\n \n\nX\nV\n\nII\n  \n(2\n\n0\n0\n5\n-2\n\n0\n0\n9\n) \n\nAs propostas apresentadas para esta legislatura inscrevem-se no quadro definido pela Estrat\u00e9gia de \n\nLisboa.  \n\nApostar em mudan\u00e7as estruturais, para conseguir a educa\u00e7\u00e3o de qualidade para todos. \n\nEnraizar em todas as dimens\u00f5es do sistema de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o a cultura e a pr\u00e1tica da avalia\u00e7\u00e3o e \n\nda presta\u00e7\u00e3o de contas. \n\nMaior autonomia significa maior responsabilidade, presta\u00e7\u00e3o regular de contas e avalia\u00e7\u00e3o de \n\ndesempenho e de resultados. O Governo estimular\u00e1 a celebra\u00e7\u00e3o de contratos de autonomia entre as \n\nescolas e a administra\u00e7\u00e3o educativa \n\n \n\nLan\u00e7ar\u00e1 um programa nacional de avalia\u00e7\u00e3o das escolas b\u00e1sicas e secund\u00e1rias, que considere as \n\ndimens\u00f5es fundamentais do seu trabalho e n\u00e3o se reduza a uma ordena\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria e acr\u00edtica baseada \n\nunicamente em notas de alguns exames, potenciando um modelo que tenha em conta os padr\u00f5es \n\nadoptados no \u00e2mbito da Uni\u00e3o Europeia. A avalia\u00e7\u00e3o ter\u00e1 consequ\u00eancias, quer para premiar as boas \n\nescolas, quer para torn\u00e1-las refer\u00eancias para toda a rede, quer para apoiar, nos seus planos de melhoria, \n\nas escolas com mais dificuldades. Nestes \u00faltimos casos, ser\u00e1 promovida a celebra\u00e7\u00e3o de contratos-\n\nprograma com escolas, associa\u00e7\u00f5es de pais, autarquias e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil de modo a \n\nestabelecer metas e din\u00e2micas de transforma\u00e7\u00e3o para as escolas com resultados menos positivos. Tendo \n\nem vista criar uma din\u00e2mica participada de melhoria da qualidade em fun\u00e7\u00e3o das metas e objectivos \n\ndefinidos, ser\u00e3o organizados concursos nacionais de boas pr\u00e1ticas e inova\u00e7\u00e3o no ensino secund\u00e1rio. \n\n \n\nPromover a qualidade educativa \n\nO ME deve concentrar em si as fun\u00e7\u00f5es de financiamento e regula\u00e7\u00e3o do sistema, desenho e \n\ndesenvolvimento curricular, avalia\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o. As escolas ver\u00e3o refor\u00e7adas as suas capacidades \n\npr\u00f3prias de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o, num quadro de maior responsabiliza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de processos e \n\nresultados. \n\n \n\nX\nV\n\nII\nI \n \n\n(2\n0\n0\n9\n-2\n\n0\n1\n1\n) \n\nO Programa do XVIII Governo Constitucional, para a legislatura 2009-2013, pretende ao n\u00edvel da \n\neduca\u00e7\u00e3o, entre outros: Mais e melhor educa\u00e7\u00e3o para todos; Concretizar a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e secund\u00e1ria \n\nde qualidade para todos; Promover a qualidade das aprendizagens e valorizar a escola p\u00fablica como \n\ninstrumento para a igualdade de oportunidades; Qualificar a escola p\u00fablica: refor\u00e7ar o papel, as condi\u00e7\u00f5es \n\nde funcionamento e a autonomia das escolas; prosseguir o programa da sua avalia\u00e7\u00e3o externa, \n\nconduzido pela Inspec\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o, como base para o refor\u00e7o contratualizado da autonomia; \n\n \n\nX\nIX\n\n (\n2\n0\n1\n1\n\n- \n )\n\n \n\nO XIX Governo Constitucional assume no seu Programa a educa\u00e7\u00e3o como fator determinante para o \n\nfuturo do Pa\u00eds, tendo como principal objetivo o aumento da qualidade e do sucesso escolar. \n\n \n\nA necessidade de melhorar a qualidade do que se ensina e do que se aprende, assenta na defini\u00e7\u00e3o de \n\numa estrat\u00e9gia que permita a cria\u00e7\u00e3o de consensos alargados em torno das grandes op\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica \n\neducativa. \n\n \n\nSalientam-se os objetivos: \n\n- Proceder a uma intensa desburocratiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e dos processos administrativos \n\naplicados \u00e0 gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o;  \n\n- Implementar modelos descentralizados de gest\u00e3o de escolas. \n\n \n\nMedidas: \n\nDesenvolver e consolidar uma cultura de avalia\u00e7\u00e3o a todos os n\u00edveis do sistema de ensino  \n\nOrientar a organiza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para os resultados  \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n31 \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade remonta a alguns s\u00e9culos, tendo sido observada, \n\nnuma primeira inst\u00e2ncia, ao n\u00edvel dos sistemas econ\u00f3micos na avalia\u00e7\u00e3o de bens e \n\nservi\u00e7os. De acordo com v\u00e1rios autores (Garvin, 1992; Longo, 1995; Martins, Neto, 1998; \n\nToledo et al., 2000; Oliveira, 2003), os consumidores tiveram sempre o cuidado de \n\ninspecionar os bens e servi\u00e7os que recebiam numa rela\u00e7\u00e3o de troca, sendo que a gest\u00e3o \n\nda qualidade evoluiu, ao longo do s\u00e9culo XX, em quatro est\u00e1gios, os quais denominam \n\nde \u2018eras da qualidade\u2019 e que s\u00e3o, designadamente: era da inspe\u00e7\u00e3o, era do controle \n\nestat\u00edstico da qualidade, era da garantia da qualidade e era da gest\u00e3o da qualidade total. \n\nDeste modo, a defini\u00e7\u00e3o da qualidade est\u00e1, tamb\u00e9m, subjacente \u00e0s \u2018eras da qualidade\u2019. \n\nNa era da inspe\u00e7\u00e3o, o produto era verificado (inspecionado) pelo produtor e pelo \n\ncliente, o que ocorreu pouco antes da revolu\u00e7\u00e3o industrial, per\u00edodo em que atingiu o seu \n\nauge. Os principais respons\u00e1veis pela inspe\u00e7\u00e3o eram os pr\u00f3prios \u2018artes\u00e3os\u2019 que tentavam \n\ndetetar eventuais defeitos, n\u00e3o havendo, contudo, uma metodologia preestabelecida para \n\na executar. \n\nNa era seguinte, controlo estat\u00edstico, o controlo da inspe\u00e7\u00e3o foi aprimorado por \n\nmeio da utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas estat\u00edsticas. Em fun\u00e7\u00e3o da demanda mundial por produtos, \n\na t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o produto a produto tornou-se inexequ\u00edvel, passando a usar-se a \n\nt\u00e9cnica da amostragem. Nesse novo sistema, que obedecia a c\u00e1lculos estat\u00edsticos, \n\nselecionava-se aleatoriamente uma amostra que era inspecionada, para que \n\nrepresentasse todo o grupo e, a partir deles, verificava-se a qualidade do todo. Foram \n\nintroduzidas, tamb\u00e9m, altera\u00e7\u00f5es em termos organizacionais atrav\u00e9s do aparecimento do \n\nsetor de controlo da qualidade tendo sido pensados sistemas da qualidade, \n\nesquematizados, melhorados e implantados desde a d\u00e9cada de 1930 nos Estados \n\nUnidos e, um pouco mais tarde (d\u00e9cada de 1940), no Jap\u00e3o e em v\u00e1rios outros pa\u00edses do \n\nmundo. No in\u00edcio desta era o enfoque reca\u00eda sobre o produto por\u00e9m, com o tempo, \n\ndeslocou-se para o controlo do processo de produ\u00e7\u00e3o, possibilitando o surgimento das \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o in\u00edcio da era da qualidade total. A partir da d\u00e9cada de \n\n1950, surgiu a preocupa\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o da qualidade, que trouxe uma nova filosofia \n\ngerencial com base no desenvolvimento e na aplica\u00e7\u00e3o de conceitos, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas \n\nadequadas a uma nova realidade. \n\nNa era da garantia da qualidade, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas estat\u00edsticas para a \n\npreven\u00e7\u00e3o e o controlo da qualidade, assumiu-se o papel de garantir a qualidade em \n\ntodas as \u00e1reas e atividades da empresa por meio de sistemas da qualidade. Os sistemas \n\nde garantia da qualidade est\u00e3o associados a um enfoque relativamente mais amplo e \n\npreventivo, que procura, por meio de um gerenciamento sist\u00e9mico, garantir a qualidade \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n32 \n\nem todas as etapas do ciclo do produto (da identifica\u00e7\u00e3o das necessidades ao uso e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do produto). \n\nNa era da qualidade total, na qual se enquadra o per\u00edodo em que vivemos, a \n\n\u00eanfase passa a ser o cliente, tornando-se o centro das aten\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es que \n\ndirigem os seus esfor\u00e7os para satisfazer as suas necessidades e expectativas. A principal \n\ncaracter\u00edstica desta era \u00e9 que toda a empresa passa a ser respons\u00e1vel pela garantia da \n\nqualidade dos produtos e servi\u00e7os. Para tal, \u00e9 necess\u00e1rio que se pense sobre os \n\nprocessos relacionados com a gest\u00e3o da qualidade de forma sist\u00e9mica, de tal modo que \n\nas inter-rela\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancias sejam consideradas entre todos os n\u00edveis da \n\nempresa. \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 As quatro principais eras da qualidade (adaptado de Garvin, 1992:44) \n\n  \n \n \n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \ndas  \n\ncaracter\u00edsticas \nInspe\u00e7\u00e3o \n\nControlo \nestat\u00edstico da \n\nqualidade \nGarantia da qualidade \n\nGest\u00e3o total da \nqualidade \n\n\u00canfase \nUniformidade \n\ndo produto \n\nUniformidade do \n\nproduto com \n\nmenos inspe\u00e7\u00e3o \n\nToda a cadeia de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, desde o \n\nprojeto at\u00e9 o mercado, e \n\na  \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de todos os \n\ngrupos funcionais \n\nAs necessidades do \n\nmercado e do  \n\nconsumidor \n\nM\u00e9todos \nInstrumentos \n\nde medi\u00e7\u00e3o \n\nInstrumentos e \n\nt\u00e9cnicas  \n\nestat\u00edsticas \n\nProgramas e sistemas \n\nPlaneamento  \n\nestrat\u00e9gico,  \n\nestabelecimento de \n\nobjetivos e mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nda organiza\u00e7\u00e3o \n\nQuem \u00e9 o \nrespons\u00e1vel \n\npela qualidade \n\nO  \n\ndepartamento \n\nde inspe\u00e7\u00e3o \n\nOs \n\ndepartamentos \n\nde produ\u00e7\u00e3o e \n\nengenharia \n\nTodos os departamentos, \n\nembora a alta ger\u00eancia \n\ns\u00f3 se envolva  \n\nperifericamente \n\nTodos na empresa, \n\ncom a alta ger\u00eancia \n\nexercendo forte  \n\nlideran\u00e7a \n\nOrienta\u00e7\u00e3o e \nabordagem \n\n\u201cInspeciona\u201d a \n\nqualidade \n\n\u201cControla\u201d a \n\nqualidade \n\u201cConstr\u00f3i\u201d a qualidade \u201cGerencia\u201d a qualidade \n\n \n\n \n\nApesar do conceito de qualidade depender do contexto em que \u00e9 aplicado Garvin \n\n(1992) identifica cinco abordagens para a sua defini\u00e7\u00e3o: transcendental, fundamentada \n\nno produto, fundamentada no cliente, fundamentada na produ\u00e7\u00e3o e fundamentada no \n\nvalor. Sob a vis\u00e3o transcendente, a qualidade \u00e9 sin\u00f3nimo de excel\u00eancia absoluta e \n\nuniversalmente reconhecida, marca padr\u00f5es irretorqu\u00edveis e de alto n\u00edvel de realiza\u00e7\u00e3o. \n\nEtapa do Movimento da Qualidade \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n33 \n\nSegundo esta abordagem a qualidade n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de an\u00e1lise e aprende-se a \n\nreconhece-la pela experi\u00eancia, isto \u00e9, reconhece-se quando \u00e9 vista. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nabordagem fundamentada no produto, a qualidade \u00e9 considerada uma vari\u00e1vel precisa e \n\nmensur\u00e1vel, desta forma, as diferen\u00e7as de qualidade refletem-se na quantidade do \n\natributo do produto (para que n\u00e3o haja ambiguidade os atributos em quest\u00e3o t\u00eam de ser \n\nclassificados segundo o mesmo crit\u00e9rio por todos os clientes, ex.\u00ba produto muito ou \n\npouco dur\u00e1vel). A premissa b\u00e1sica da abordagem fundamentada no cliente \u00e9 que a \n\nqualidade est\u00e1 diante dos olhos de quem observa, assim, a no\u00e7\u00e3o de qualidade varia de \n\nacordo com os desejos e necessidades, bem como as prefer\u00eancias, do cliente. Trata-se \n\nde uma vis\u00e3o pessoal e, portanto, subjetiva da qualidade. Numa abordagem \n\nfundamentada na produ\u00e7\u00e3o (processo) interessa que as pr\u00e1ticas estabelecidas no projeto \n\nsejam seguidas para que se obtenha o produto final. Qualquer desvio procedimental \n\nimplica uma quebra de qualidade do produto ou servi\u00e7o sendo, por isso, o seu enfoque \n\ninterno. A vis\u00e3o da qualidade fundamentada no valor define qualidade em termos de \n\ncusto/pre\u00e7o. Desta forma, um produto de qualidade oferece um desempenho ou \n\nconformidade a pre\u00e7o ou custo aceit\u00e1vel.  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade na educa\u00e7\u00e3o\n20\n\n tem vindo a intensificar-se nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, em grande medida devido a uma maior exig\u00eancia por parte da \n\nsociedade no sentido de ter acesso a melhores servi\u00e7os. Bertolin (2009) refere que ao \n\nn\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o a \u2018qualidade\u2019 tem lugar de destaque, por\u00e9m, a \u00eanfase no debate \n\nacerca da qualidade foi precedido por exig\u00eancias quantitativas que se exprimiram por \n\naumentos nos gastos com educa\u00e7\u00e3o, aumento do n\u00famero de anos de ensino \n\nobrigat\u00f3rio\n21\n\n, diminui\u00e7\u00e3o da idade de entrada para a escola e no desenvolvimento de \n\nteorias, como a do \u2018capital humano\u2019 para explicar o crescimento econ\u00f3mico dos pa\u00edses. \n\nTodavia, Lima refere que o setor da educa\u00e7\u00e3o \u00e9, atualmente, terreno privilegiado das \n\nmedidas de racionaliza\u00e7\u00e3o pois considera que a fase de expans\u00e3o quantitativa do \n\nsistema educativo assistiu precocemente ao seu termo, situa\u00e7\u00e3o a que ainda se assiste, \n\ndecorrente dos cortes efectuados nas despesas p\u00fablicas. Face a esta orienta\u00e7\u00e3o o \n\n\u201caumento da qualidade da educa\u00e7\u00e3o ter\u00e1 de ser conseguido \u00e0 custa n\u00e3o de maiores \n\ninvestimentos mas, precisamente, atrav\u00e9s de pol\u00edticas de racionaliza\u00e7\u00e3o e de \n\n                                                           \n20\n\n O discurso da qualidade em educa\u00e7\u00e3o emergiu, nos Estados Unidos, com particular acuidade a partir da d\u00e9cada de 80 \n\ndo s\u00e9culo XX. O famoso relat\u00f3rio A Nation at Risk, divulgado em 1983, catapultou para as primeiras p\u00e1ginas da agenda \n\npol\u00edtica a crise da educa\u00e7\u00e3o que teve um enorme impacto na opini\u00e3o p\u00fablica devido, nomeadamente, \u00e0 difus\u00e3o das suas \n\nconclus\u00f5es. A preocupa\u00e7\u00e3o com a perda de competitividade relativa da economia americana foi rapidamente associada ao \n\nsuposto baixo n\u00edvel de desempenho das duas escolas, com destaque para as escolas p\u00fablicas, e, por isso, a urg\u00eancia de \n\nreformas educativas tornou-se numa esp\u00e9cie de imperativo nacional (S\u00e1, 2008b). \n21\n\n Nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX foram dados, em Portugal, passos importantes no que se refere \u00e0 expans\u00e3o e \n\nextens\u00e3o da escolaridade da popula\u00e7\u00e3o infantil e jovem, convergindo, assim, ainda que com d\u00e9cadas de atraso, para uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 da generalidade dos seus parceiros europeus em idade escolar (Fazendeiro, 2002). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n34 \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o que garantam uma maior efic\u00e1cia e uma maior efici\u00eancia interna\u201d \n\n(2002a:25). Assim, ao contr\u00e1rio do esperado, em que qualidade implica um pre\u00e7o, \n\nverifica-se a insistente ret\u00f3rica da qualidade associada, como fator compensat\u00f3rio, a um \n\ndesinvestimento p\u00fablico nas escolas. Neste sentido, Lima (1994) refere que n\u00e3o existe \n\ncorrespond\u00eancia entre a obsess\u00e3o pela qualidade, pelo seu controlo e por uma pol\u00edtica de \n\npromo\u00e7\u00e3o efetiva da qualidade. No panorama atual denota-se uma desor\u00e7amenta\u00e7\u00e3o da \n\nescola p\u00fablica que tem consequ\u00eancias, nomeadamente: uma menor igualdade de \n\noportunidades; um maior flanco entre classes; a falta de igualdade no acesso ao ensino e \n\n\u00e0 sua qualidade. Desta forma a desor\u00e7amenta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma amea\u00e7a \u00e0 democracia em \n\nPortugal. A este respeito, Gentili (1997) referiu que, no cen\u00e1rio latino-americano dos \n\nprinc\u00edpios da d\u00e9cada de 1990, a agenda da democratiza\u00e7\u00e3o cedeu progressivamente \n\nlugar ao discurso da qualidade, numa vers\u00e3o mercantilizada, uma vez que se \n\nsubordinava \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es com a efic\u00e1cia e a efici\u00eancia, como condi\u00e7\u00f5es para a \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0 nova conjuntura de mercado. Ao n\u00edvel da realidade portuguesa a agenda \n\ndemocratizadora parece ter-se subordinado ao imperativo da moderniza\u00e7\u00e3o, levando-nos \n\na considerar que a qualidade pode n\u00e3o passar de \u201cret\u00f3rica com prop\u00f3sitos de reposi\u00e7\u00e3o \n\nda confian\u00e7a no sistema e de legitima\u00e7\u00e3o institucional\u201d (Lima, 1994:128). Em \n\nconson\u00e2ncia, Afonso (1998, 2002a) defende que as resson\u00e2ncias neoliberais s\u00e3o agora \n\nmais claras na afirma\u00e7\u00e3o de um inevit\u00e1vel desinvestimento na educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a ser \n\ncompensada pela introdu\u00e7\u00e3o da qualidade e pelo aumento da efici\u00eancia no sistema, na \n\nmedida em que \n\n \n\nA grande quest\u00e3o que se p\u00f5e ao sistema educativo portugu\u00eas \u00e9 a do \n\ncrescimento da qualidade [\u2026]. Temos que investir muito mais em ganhos \n\ninternos de efici\u00eancia, reduzir numas coisas, ganhar noutras e n\u00e3o \n\naumentar significativamente a despesa p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o (Azevedo, \n\n1992:69). \n\n  \n\nN\u00e3o obstante, a qualidade, ainda que reduzida \u00e0 vers\u00e3o mercantil, tem um pre\u00e7o \n\n(Lima, 1994). \n\nEm conformidade com o referido anteriormente a \u2018qualidade\u2019 na educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\naspira\u00e7\u00e3o comum a todos os programas dos governos, patentes no quadro 2, sendo \n\nexigida qualidade, efic\u00e1cia e efici\u00eancia no funcionamento da escola e, \n\nconcomitantemente, qualidade do sistema educativo. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um bem precioso \n\npara sustentar a moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e \u00e9 um fator determinante para o seu futuro, \n\nsendo referido no programa do XVI Governo Constitucional que \u201co futuro de Portugal est\u00e1 \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n35 \n\nindissociavelmente ligado ao que de bom ou mau for realizado no plano da qualidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o\u201d (2004:186). \n\nDe acordo com Gentili (1996), foi o neoliberalismo da d\u00e9cada de 1990 que trouxe \n\numa nova forma de se ver a qualidade educacional, associando-a aos princ\u00edpios \n\nmercantis de produtividade e rentabilidade, introduzindo nas escolas a l\u00f3gica da \n\nconcorr\u00eancia. Esse racioc\u00ednio baseia-se na cren\u00e7a de que, quanto mais termos \n\n\u2018produtivos\u2019 se aplicam \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, mais \u2018produtivo\u2019 se torna o sistema educacional, ou \n\nseja, \u00e9 o conceito de qualidade em educa\u00e7\u00e3o oriundo da l\u00f3gica da \u2018qualidade total\u2019 do \n\nmundo empresarial. Tamb\u00e9m Barroso (1998) converge para este parecer, considerando \n\nque o desenvolvimento atual das pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o e controlo da qualidade das \n\nescolas e do ensino radica em dois movimentos distintos mas complementares, \n\nnomeadamente, o da \u2018gest\u00e3o da qualidade\u2019, cujas origens se centra nos modelos de \n\nfuncionamento das empresas e, num movimento interno ao setor educativo sobre \u2018os \n\nefeitos da escola e do professor\u2019 e sobre as \u2018escolas eficazes\n22\n\n\u2019. Assim, a qualidade do \n\nensino e das escolas est\u00e1 muito influenciada pelo discurso e por algumas pr\u00e1ticas de \n\ncontrolo, garantia e gest\u00e3o da qualidade que se desenvolveram no setor industrial e de \n\nservi\u00e7os\n23\n\n. Esta preocupa\u00e7\u00e3o levou ao desenvolvimento de estudos sobre a \u2018efic\u00e1cia das \n\nescolas\u2019 e sobre \u2018escolas eficazes\u2019, que visam identificar os fatores, internos \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar, que s\u00e3o respons\u00e1veis pela diferencia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos \n\npelos alunos e cujo controlo pode aumentar a efic\u00e1cia da escola e fazer com que se \n\natinjam elevados padr\u00f5es de \u2018excel\u00eancia\u2019. N\u00e3o obstante da dificuldade em chegar a um \n\nacordo quanto aos fatores subjacentes \u00e0 efic\u00e1cia de uma escola, alguns pa\u00edses adotaram \n\nos resultados dos referidos estudos para determinar um conjunto fixo de crit\u00e9rios de \n\nefic\u00e1cia e para construir indicadores de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do desempenho das \n\nescolas e do sistema educativo em geral. Neste sentido, Santos e Dias (2007) referem, \n\nno seu estudo \u2018INSISTE: Indicadores do sistema educativo, 1986-2006\u2019, que a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade na educa\u00e7\u00e3o, que tem sido permanente, se tornou mais \n\npremente a partir dos anos 1990 com a crescente exig\u00eancia de uma economia centrada \n\n                                                           \n22\n\n Segundo Mu\u00f1oz-Repiso e Murillo  a escola eficaz \u00e9 aquela que \u201cpromove de forma duradoura o desenvolvimento global \n\nde todos e cada um dos seus alunos para al\u00e9m do que seria expect\u00e1vel tendo em conta as suas condi\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias, ao \n\nmesmo tempo que fomenta o desenvolvimento da comunidade educativa\u201d (2010:182). Nesta defini\u00e7\u00e3o o conceito de \n\nefic\u00e1cia manifesta uma rela\u00e7\u00e3o entre expectativas internas (\u2018desenvolvimento de todos e cada um\u2019) e externas \n\n(\u2018desenvolvimento da comunidade educativa\u2019) face ao papel desempenhado pela escola. Para Cl\u00edmaco \u2018Escola eficaz \u00e9 \n\naquela que: promove o progresso de todos os seus alunos, para al\u00e9m do esperado, assegura que cada aluno atinja os \n\npadr\u00f5es mais elevados que lhe seja poss\u00edveis; melhora todos os aspetos do sucesso e do desenvolvimento dos \n\nestudantes; e, continua a melhorar ano ap\u00f3s ano.\u2019 (Cl\u00edmaco, 2009) \n23\n\n \u00c9 o caso, por exemplo, da cria\u00e7\u00e3o dos Sistemas Nacionais da Qualidade com as suas fun\u00e7\u00f5es de \u2018normaliza\u00e7\u00e3o\u2019, \n\n\u2018metrologia\u2019 e \u2018qualifica\u00e7\u00e3o\u2019. A cria\u00e7\u00e3o, em Portugal, de uma Comiss\u00e3o para Qualidade e Racionaliza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o \n\nou, numa perspetiva mais gerencialista, a diversidade de princ\u00edpios, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que visam garantir e controlar a \n\n\u2018qualidade total\u2019, criar \u2018c\u00edrculos de qualidade\u2019 e adotar \u2018cartas de qualidade\u2019 como declara\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e express\u00e3o de \n\nprojeto da empresa ou do servi\u00e7o (Barroso, 1998). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n36 \n\nno conhecimento e na educa\u00e7\u00e3o e com a compara\u00e7\u00e3o dos resultados das aprendizagens \n\ntestadas a n\u00edvel internacional\n24\n\n.  \n\nTendo em perspetiva o car\u00e1ter quase obsessivo com que o termo \u2018qualidade\u2019 \u00e9 \n\nmobilizado, importa compreender o seu conceito, muitas vezes tratado como sendo \n\nun\u00edvoco e consensual (S\u00e1, 2008a), n\u00e3o deixando de considerar as quest\u00f5es levantadas \n\npela OCDE \u2018qualidade para quem?\u2019 ou \u2018segundo quem?\u2019 (S\u00e1, 2008a) tendo, por isso, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de clarificar os sentidos que lhe podem estar subjacentes. Para Cabrito \n\n(2009), falar de qualidade implica sabermos o que se entende por qualidade, pois o modo \n\ncomo se entende esse conceito condiciona a forma de \u2018medir\u2019 e, portanto, de \u2018avaliar\u2019 a \n\nsua concretiza\u00e7\u00e3o no terreno  \n\nOs dicion\u00e1rios definem qualidade como o conjunto de propriedades, atributos e \n\ncondi\u00e7\u00f5es inerente a um objeto e que s\u00e3o capazes de distingui-lo de outros similares, \n\nclassificando-o como igual, melhor ou pior; ou ent\u00e3o, como o atributo que permite \n\naprovar, aceitar ou refutar o objeto com base num padr\u00e3o de refer\u00eancia. Assim, qualidade \n\nimplica a ideia de compara\u00e7\u00e3o (Davok, 2007). O termo qualidade adv\u00e9m do latim qualitas, \n\nmas cuja proced\u00eancia mais antiga \u00e9 a de poi\u00f3t\u00eas do grego e que significa um t\u00edtulo \n\ndefinidor de uma categoriza\u00e7\u00e3o ou classifica\u00e7\u00e3o. De certo modo, estamos no campo de \n\num atributo distintivo de um bem que passa a apresentar-se com uma caracter\u00edstica \n\nparticular al\u00e9m da comum (Cury, 2010). A qualidade, pela sua origem greco-latina, \u00e9 um \n\ntermo poliss\u00e9mico, cuja defini\u00e7\u00e3o carece de uniformidade e que se reveste de sentidos de \n\nmuita complexidade. Tem diferentes significados, \u00e9 fluido e abstrato, cujas defini\u00e7\u00f5es \n\npodem ser complexas e n\u00e3o consensuais. \u00c9 um conceito fortemente dependente do \n\ncontexto social e hist\u00f3rico em que \u00e9 considerado (Cury, 2010; Ferreira, Ten\u00f3rio, 2010; \n\nMonarca, 2012) dependendo, tamb\u00e9m, do setor de atividade que o define e, \n\nnaturalmente, da sua perspetiva (Dias, Mel\u00e3o, 2009) al\u00e9m de estar vinculado a pr\u00e1ticas \n\nassociadas a projetos de constru\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica e educativa (Monarca, 2012). \n\nGoetsch e Davis t\u00eam em considera\u00e7\u00e3o as seguintes defini\u00e7\u00f5es: \u201cqualidade \u00e9 o \n\ndesempenho de acordo com as expectativas do cliente\u201d; \u201cqualidade \u00e9 ir ao encontro das \n\nnecessidades do cliente da primeira vez e sempre\u201d; \u201cqualidade \u00e9 fornecer produtos e \n\n                                                           \n24\n\n A abordagem da OCDE \u00e0s quest\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e, em particular, da avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens proporcionadas \n\npelos sistemas educativos, come\u00e7ou por se centrar na recolha e tratamento de dados fornecidos pelos pa\u00edses membros. A \n\npartir de 1992, come\u00e7ou a publicar anualmente Education at a Glance onde, se faz uma compara\u00e7\u00e3o internacional, \n\nbaseada em dezenas de indicadores, que proporciona uma vis\u00e3o acerca do funcionamento dos sistemas educativos, \n\nnomeadamente atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos recursos investidos na educa\u00e7\u00e3o e do tipo de resultados da\u00ed decorrentes. Na \n\nsegunda metade dos anos 1990, a OCDE avan\u00e7ou com o PISA (Programme for International Student Assessment), um \n\nestudo internacional que pretende avaliar em que medida os estudantes no final do ensino obrigat\u00f3rio adquiriram os \n\nconhecimentos e as capacidades essenciais para uma participa\u00e7\u00e3o plena na sociedade, e est\u00e1 focalizado nas \u00e1reas de \n\nleitura, matem\u00e1tica e ci\u00eancias. Este estudo possibilita a compara\u00e7\u00e3o entre jovens de v\u00e1rios pa\u00edses com diferentes sistemas \n\neducativos, embora tamb\u00e9m com hist\u00f3ria e cultura bem distintas. Portugal participa neste programa desde 1999. Este \n\nestudo se tornou uma refer\u00eancia indispens\u00e1vel em toda a reflex\u00e3o sobre educa\u00e7\u00e3o. A finalidade dos estudos internacionais \n\n\u00e9 contribuir para melhorar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o (Ramalho, 2010; Fernandes, 2010). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n37 \n\nservi\u00e7os aos clientes e que, consistentemente, v\u00e3o ao encontro das suas necessidades e \n\nexpectativas\u201d; \u201cqualidade \u00e9 fazer bem a coisa certa \u00e0 primeira vez, procurando sempre \n\nmelhorar e satisfazer o cliente\u201d (1997:3). No seu sentido mais lato, qualidade \u00e9 um \n\natributo que pode ser melhorado e, apesar da maioria das pessoas o associar a um \n\nproduto ou servi\u00e7o, deve incluir tamb\u00e9m os processos, o ambiente e as pessoas (Dias, \n\nMel\u00e3o, 2009). Ferreira e Ten\u00f3rio consideram que o conceito de qualidade mudou ao \n\nlongo dos tempos tendo havido autores que a designavam como \u201cum valor\u201d, \u201caus\u00eancia de \n\nproblemas\u201d, \u201cadequa\u00e7\u00e3o ao uso\u201d, \u201cconformidade \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es\u201d, \u201cexcel\u00eancia\u201d, \n\n\u201catendimento \u00e0s expectativas dos interessados\u201d (2010:90). Para Barroso (1998) \u00e9 \n\nposs\u00edvel distinguir duas grandes categorias deste voc\u00e1bulo, nomeadamente: a do tipo \n\n\u2018descritivo\u2019, em que qualidade \u00e9 um atributo ou uma ess\u00eancia determinante; a do tipo \n\n\u2018normativo\u2019, em que qualidade exprime um valor relativo, um \u2018grau de excel\u00eancia\u2019 e \u00e9 \n\nutilizada na formula\u00e7\u00e3o de ju\u00edzos n\u00e3o quantificados. Esta diferen\u00e7a de sentido, no caso \n\ndo ensino, \u00e9 mais problem\u00e1tica quando a t\u00f3nica \u00e9 posta na dimens\u00e3o \u2018normativa\u2019 de \n\nqualidade, isto \u00e9, quando se procuram identificar os \u2018determinantes substanciais\u2019 do \n\nensino a partir dos quais se formula o ju\u00edzo sobre a sua realidade pr\u00e1tica. A \u2018qualidade\u2019 \u00e9 \n\numa no\u00e7\u00e3o que se situa num cont\u00ednuo entre dois p\u00f3los: num deles, a qualidade definida \n\npela procura e grau de satisfa\u00e7\u00e3o do \u2018cliente\u2019 ou do \u2018consumidor\u2019 que, no que \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\ndiz respeito, pode ser representada pelos alunos, encarregados de educa\u00e7\u00e3o bem como \n\nos empregadores; no outro p\u00f3lo, a qualidade ajuizada por profissionais especialistas. \n\nEntre os dois situam-se tentativas v\u00e1rias de encontrar e formular crit\u00e9rios mais objetivos e \n\nmensur\u00e1veis, que n\u00e3o dispensam uma monitoriza\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 medida que v\u00e3o \n\nsendo implementados.  \n\nDeming\n25\n\n afirmava que, a qualidade tem muitos e variados crit\u00e9rios que mudam \n\ncontinuamente o que dificulta a apresenta\u00e7\u00e3o duma defini\u00e7\u00e3o absoluta e universal (Dias, \n\nMel\u00e3o, 2009). Convergente com esta declara\u00e7\u00e3o Vroeijenstijn (1991) afirmava, no in\u00edcio \n\nda d\u00e9cada de 1990, que \u00e9 uma perda de tempo tentar definir qualidade, baseando-se no \n\nargumento de que se trata de um conceito relativo e que diferentes stakeholders\n26\n\n em \n\neduca\u00e7\u00e3o t\u00eam diferentes prioridades, com focos de aten\u00e7\u00e3o provavelmente diferenciados. \n\nNesta linha, Cheng e Tam (1977 in Ferreira, Ten\u00f3rio, 2010:90) identificam diferentes \n\nconce\u00e7\u00f5es de qualidade em fun\u00e7\u00e3o do enfoque ser dado \u00e0s metas, aos recursos, ao \n\nprocesso, \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o, \u00e0 legitimidade, \u00e0 aus\u00eancia de problemas ou \u00e0 aprendizagem \n\norganizacional, em virtude da qual avan\u00e7am com indicadores associados a essa defini\u00e7\u00e3o \n\nde qualidade, tal como sumariza o quadro 4. Estas diferentes conce\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\n                                                           \n25\n\n Autor de refer\u00eancia na \u2018era do controlo da qualidade\u2019 (Longo, 1995). \n26\n\n Stakeholders significa grupos de interesse em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 sua qualidade, dentre os quais se destacam \n\ngovernos, docentes, alunos, pais, t\u00e9cnico-administrativos e empregadores (Bertolin, 2009). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n38 \n\ncorrelacionadas, pelo que a qualidade educacional dever\u00e1 resultar numa vis\u00e3o hol\u00edstica \n\nque considere as distintas perspetivas. \n\n \n\nQuadro 4 - Modelos de qualidade em educa\u00e7\u00e3o  \n\n(Cheng, Tam,1977 in Ferreira, Ten\u00f3rio, 2010:91) \n\nEnfoque \nConce\u00e7\u00e3o de qualidade \n\neducacional \n\nPressupostos e \n\nCondi\u00e7\u00f5es de uso do \n\nmodelo \n\nIndicadores / \u00e1reas para \n\navalia\u00e7\u00e3o de qualidade \n\nMetas \n\nAtingir metas  \n\norganizacionais;  \n\nconformidade a \n\nespecifica\u00e7\u00f5es dadas. \n\nMetas claras,  \n\nconsensuais, com limites \n\ntemporais e \n\n mensur\u00e1veis. \n\nObjetivos institucionais; padr\u00f5es e \n\nespecifica\u00e7\u00f5es elencadas no \n\n planeamento. Ex.: desempenho \n\nacad\u00e9mico; taxa de aprova\u00e7\u00e3o, fluxo, \n\netc. \n\nRecursos \n\n \n\nQualidade dos recursos \n\nutilizados pela institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nRecursos escassos. \n\nClara rela\u00e7\u00e3o entre  \n\nrecursos e resultados. \n\nRecursos procurados pela institui\u00e7\u00e3o. \n\nEx\u00ba. qualidade inicial dos estudantes; \n\nsuporte financeiro, etc. \n\nProcesso \n\n \n\nProcessos internos  \n\nfluentes e isentos de \n\nproblemas; experi\u00eancias \n\nde aprendizagem  \n\nfrut\u00edferas. \n\nClara rela\u00e7\u00e3o entre  \n\nprocessos internos e \n\nresultados. \n\nLideran\u00e7a, participa\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o \n\nsocial, clima em sala-de-aula,  \n\natividades e experi\u00eancias de  \n\naprendizagem. \n\nSatisfa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nRela\u00e7\u00e3o entre  \n\nexpectativas e satisfa\u00e7\u00e3o \n\nde todos os interessados \n\n(stakeholders). \n\n \n\nAs demandas dos  \n\ninteressados s\u00e3o  \n\ncompat\u00edveis e n\u00e3o  \n\npodem ser ignoradas. \n\nExpectativas e satisfa\u00e7\u00e3o das  \n\nautoridades educacionais, diretores, \n\nadministradores, professores, pais, \n\nestudantes, etc. \n\nLegitimidade \n\n \n\nAlcance de posi\u00e7\u00e3o de \n\nlegitimidade e reputa\u00e7\u00e3o \n\nda institui\u00e7\u00e3o. \n\nAmbiente bastante  \n\ncompetitivo e exigente. \n\n \n\nImagem p\u00fablica, reputa\u00e7\u00e3o, status na \n\ncomunidade, rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas,  \n\nmarketing, responsabilidade \n\n (accountability). \n\nAus\u00eancia de \n\nproblemas \n\n \n\nAus\u00eancia de problemas e \n\ndificuldades na institui\u00e7\u00e3o \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 consenso sobre \n\nos crit\u00e9rios de qualidade, \n\nmas s\u00e3o necess\u00e1rias \n\nestrat\u00e9gias para  \n\nmelhoria. \n\nAus\u00eancia de conflitos disfun\u00e7\u00f5es, \n\ndificuldades, defeitos, fraquezas, \n\npreocupa\u00e7\u00f5es, etc. \n\nAprendizagem \n\norganizacional \n\n \n\nAdapta\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as \n\nambientais e barreiras \n\ninternas; melhoria  \n\ncont\u00ednua \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00f5es novas ou em \n\nmudan\u00e7a. \n\nMudan\u00e7as ambientais \n\nimportantes \n\nPlaneamento do desenvolvimento, \n\ndesenvolvimento de pessoal,  \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o de processos internos, \n\nmudan\u00e7as constantes \n\n \n\n \n\nForam v\u00e1rios os autores que se debru\u00e7aram sobre o conceito de qualidade, \n\ndesignadamente Demo (2001) que distinguiu as dimens\u00f5es formal e pol\u00edtica da \n\neduca\u00e7\u00e3o, ou seja, qualidade formal - compet\u00eancia para produzir e aplicar m\u00e9todos, \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n39 \n\nt\u00e9cnicas e instrumentos - e qualidade pol\u00edtica, aquela que se refere \u00e0 compet\u00eancia para \n\nprojetar estrat\u00e9gias de forma\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o das novas gera\u00e7\u00f5es, de sujeitos sociais \n\ncapazes de definir por si pr\u00f3prios o seu destino hist\u00f3rico. Estes conceitos sintonizam-se \n\ncom os apresentados por Sander (1995) no qual a qualidade em educa\u00e7\u00e3o, segundo o \n\nparadigma Multidimensional de Administra\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 constitu\u00edda de quatro \n\ndimens\u00f5es anal\u00edticas (econ\u00f3mica, pedag\u00f3gica, pol\u00edtica e cultural) seguindo crit\u00e9rios de \n\nnatureza econ\u00f3mica com vista a alcan\u00e7ar um elevado grau de produtividade. A cada \n\ndimens\u00e3o corresponde o seu respetivo crit\u00e9rio de desempenho: efici\u00eancia, efic\u00e1cia, \n\nefetividade e relev\u00e2ncia. Efici\u00eancia \u00e9 um crit\u00e9rio instrumental e econ\u00f3mico que revela a \n\ncapacidade de produzir o m\u00e1ximo de resultados com o m\u00ednimo de recursos, tempo e \n\nenergia; efic\u00e1cia, \u00e9 um crit\u00e9rio instrumental que revela a capacidade para alcan\u00e7ar as \n\nmetas estabelecidas ou os resultados propostos, vinculados aos aspetos pedag\u00f3gicos da \n\neduca\u00e7\u00e3o; efetividade \u00e9 um crit\u00e9rio pol\u00edtico que reflete a capacidade para satisfazer as \n\ndemandas concretas feitas pela comunidade externa, isto \u00e9, responder \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es, \n\nexig\u00eancias e necessidades da sociedade; relev\u00e2ncia, \u00e9 o crit\u00e9rio que mede o \n\ndesempenho em termos de import\u00e2ncia, significa\u00e7\u00e3o, pertin\u00eancia e valor, relacionando-se \n\ndiretamente com a atua\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para a melhoria do desenvolvimento do sistema \n\neducativo e de todos nele envolvidos (Davok, 2007). Esta perspetiva torna poss\u00edvel \n\nvalorar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o em termos substantivos (reflete o n\u00edvel de consecu\u00e7\u00e3o \n\ndos fins e objetivos pol\u00edticos da sociedade) e instrumentais (define o n\u00edvel de efici\u00eancia e \n\nefic\u00e1cia dos m\u00e9todos e tecnologias usadas no processo educacional). Nesta conce\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade em educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente relacionada com a qualidade de gest\u00e3o \n\neducacional. Outro conceito de qualidade \u00e9 o de Scriven (1991), que delimita a qualidade \n\nde um objeto educacional aos atributos valor e m\u00e9rito, exibindo m\u00e9rito quando faz bem o \n\nque se prop\u00f5e fazer e valor quando os recursos est\u00e3o a ser bem aplicados para atender \n\n\u00e0s necessidades dos stakeholders. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n40 \n\nQuadro 5 \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos atributos da qualidade (Scriven) \u00e0s dimens\u00f5es da qualidade \n\n(Demo; Sander) e aos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade (Sander)  (Davok, 2007:512) \n\nDimens\u00f5es da qualidade Atributos da qualidade \nCrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade \n\n\u00c1reas social e humana \n\n(Demo, 2001) \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da  \neduca\u00e7\u00e3o \n\n(Sander, 1995) \n\nObjetos educacionais \n\n(Scriven, 1991) \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da  \neduca\u00e7\u00e3o \n\n(Sander, 1995) \n\nPol\u00edtica \n\nCultural \n\nValor \n\nRelev\u00e2ncia \n\nPol\u00edtica Efetividade \n\nFormal \n\nPedag\u00f3gica \n\nM\u00e9rito \n\nEfic\u00e1cia \n\nEcon\u00f3mica Efici\u00eancia \n\n \n\n \n\nSegundo esta linha associativa, valor e m\u00e9rito s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para um \n\nobjeto educacional exibir qualidade, sendo a efetividade e a relev\u00e2ncia condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para ele ter valor. Por\u00e9m, para ele ter m\u00e9rito exige como condi\u00e7\u00f5es a \n\nefici\u00eancia e a efic\u00e1cia. Esta conex\u00e3o \u00e9 apenas uma aproxima\u00e7\u00e3o conceitual em que \n\ncrit\u00e9rios e atributos se associam \u00e0s dimens\u00f5es da qualidade que refletem a sua \u00eanfase \n\nprincipal (Davok, 2007). \n\nNa \u00f3tica de Fazendeiro (2002), uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade ter\u00e1 de reunir os \n\natributos desej\u00e1veis e observ\u00e1veis nas dimens\u00f5es equidade, efici\u00eancia\n27\n\n e qualidade nos \n\nresultados socialmente relevantes (figura 1). A equidade nas condi\u00e7\u00f5es de igualdade (na \n\ndiversidade e na coes\u00e3o social) de oportunidades no acesso educativos por parte de \n\ntodos; efici\u00eancia e efic\u00e1cia na gest\u00e3o dos recursos, o que implica excel\u00eancia de \n\ngoverna\u00e7\u00e3o; qualidade nos resultados, socialmente relevantes, face \u00e0s necessidades e \n\n\u00e0s expectativas dos indiv\u00edduos e da sociedade em todas as suas dimens\u00f5es (econ\u00f3mica, \n\nsocial e cultural). A qualidade \u00e9 uma quest\u00e3o com relev\u00e2ncia no presente bem como, por \n\nantecipa\u00e7\u00e3o, num futuro desejado, n\u00e3o deixando de real\u00e7ar a qualidade dos recursos, \n\ndos processos e das aprendizagens. Assim, a educa\u00e7\u00e3o, para ser de qualidade, precisa \n\n                                                           \n27\n\n De acordo com o gloss\u00e1rio da Unesco, a efici\u00eancia educacional \u00e9 definida como uma habilidade de executar bem ou de \n\nconseguir um resultado sem desperdi\u00e7ar recursos, tempo, esfor\u00e7os ou dinheiro (utilizando a menor quantidade de recursos \n\nposs\u00edveis). Uma grande efici\u00eancia educacional \u00e9 alcan\u00e7ada quando a mesma quantidade e padr\u00e3o de servi\u00e7os \n\neducacionais s\u00e3o produzidos a um custo mais baixo, se uma atividade educacional mais \u00fatil for substitu\u00edda por uma menos \n\n\u00fatil ao mesmo custo, ou se atividades educacionais desnecess\u00e1rias forem eliminadas. Em suma, o termo \u2018efici\u00eancia\u2019, no \n\ncontexto da qualidade em educa\u00e7\u00e3o, vem sendo utilizado principalmente num sentido relacionado com as quest\u00f5es \n\necon\u00f3micas e de gest\u00e3o, que englobam, racionalidade de gastos, alta produtividade e alto desempenho gerencial-\n\nadministrativo (Bertolin, 2009). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n41 \n\nreunir, entre outros, os atributos desej\u00e1veis e observ\u00e1veis na dimens\u00e3o efici\u00eancia e \n\nefic\u00e1cia na gest\u00e3o dos recursos, o que implica excel\u00eancia da governa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Qualidade na educa\u00e7\u00e3o (Fazendeiro, 2002:63) \n\n \n\n \n\nA presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de qualidade por parte das escolas \u00e9 assumida como de \n\nextrema import\u00e2ncia por v\u00e1rios autores apresentando, entre eles, pontos comuns. Para \n\nSchmelkes (1996), uma escola s\u00f3 ser\u00e1 uma organiza\u00e7\u00e3o com qualidade quando englobar \n\nos componentes relev\u00e2ncia, efic\u00e1cia, equidade e efici\u00eancia. J\u00e1 para Ferrer (2006), a \n\nqualidade da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 abordada sob tr\u00eas perspetivas: efic\u00e1cia, efici\u00eancia e \n\nfuncionalidade. Na perspetiva da efic\u00e1cia a qualidade da educa\u00e7\u00e3o mede-se pelo grau de \n\ncumprimento efetivo dos objetivos educativos, geralmente traduzidos em termos de \n\nresultados, sendo a \u00eanfase da qualidade colocada nos produtos, tomando como crit\u00e9rio \n\nos resultados alcan\u00e7ados pelos alunos no final de um determinado per\u00edodo de \n\naprendizagem ou em momentos-chave do mesmo. Na perspetiva da efici\u00eancia, a \n\nqualidade da educa\u00e7\u00e3o traduz-se no grau de adequa\u00e7\u00e3o entre os resultados obtidos e os \n\nrecursos utilizados, complementando, deste modo, o enfoque da efic\u00e1cia. A terceira \n\nperspetiva centra-se na funcionalidade, traduzida no grau de satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades e expectativas de uma popula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, num contexto singular e num \n\ntempo hist\u00f3rico determinado. \n\nConvocando Barroso (2007), os referenciais de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \n\nescolas s\u00e3o a equidade, efici\u00eancia, efic\u00e1cia e coes\u00e3o. Para garantir a qualidade e a \n\nequidade da educa\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 necess\u00e1rio integrar os valores da \u2018qualidade\u2019 e da \n\n\u2018equidade\u2019, fazendo da \u2018equidade\u2019 uma \u2018qualidade\u2019 da escola e garantindo uma \u2018qualidade\u2019 \n\nequitativa para todo o servi\u00e7o educativo. Fazer da equidade uma qualidade da escola \n\nimplica uma abordagem que considere a singularidade de cada escola a par das \n\nexig\u00eancias da efic\u00e1cia e da efici\u00eancia (Barroso, 2006). Defender a qualidade n\u00e3o \u00e9 lutar \n\npor um qualquer valor supremo, ideologicamente puro e politicamente neutro, mas sim, \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n42 \n\numa forma de racionalizar a a\u00e7\u00e3o educativa em fun\u00e7\u00e3o de um conjunto de normas \n\ndefinidas pelo poder pol\u00edtico. Se existe uma qualidade a priori que resulta de uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para aplicar \u00e0 qualidade e de indicadores para a medir, tamb\u00e9m \n\nexistem qualidades a posteriori que resultam da a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do jogo de atores no pr\u00f3prio \n\nterreno onde se constr\u00f3i qualidade (Barroso, 1998, 2006, 2007). Segundo Lima, ter\u00edamos \n\nde admitir que n\u00e3o h\u00e1 uma mas v\u00e1rias qualidades, \u201ctantas, possivelmente, quantos os \n\nmodos de racionalidade em presen\u00e7a conflitual\u201d (1994:128). \n\nEm converg\u00eancia com o referido, Saraiva et al. (2009) consideram que o conceito \n\nde qualidade \u00e9 percebido de forma distinta, conforme o papel e a fun\u00e7\u00e3o que se \n\ndesempenha no sistema educativo. Para uns, qualidade de ensino identifica-se com o \n\nconceito de qualidade do curr\u00edculo, para outros com o clima de disciplina, ordem e \n\nsucesso escolar, e ainda outros identificam-na com os equipamentos educativos, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de recursos, a orienta\u00e7\u00e3o escolar, os programas de forma\u00e7\u00e3o dos agentes \n\neducativos, a avalia\u00e7\u00e3o dos alunos, a orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e as rela\u00e7\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o \n\ncom os modelos de desenvolvimento econ\u00f3mico e o mercado de emprego.  \n\nAs considera\u00e7\u00f5es tecidas acerca do conceito de qualidade variam em fun\u00e7\u00e3o das \n\nentidades que o emitem, bem como do espa\u00e7o temporal. Segundo a OCDE, em 1984, a \n\nno\u00e7\u00e3o de qualidade resulta, por um lado, do seu carater englobante que abrange, \n\nsimultaneamente, os resultados e os fatores que mais diretamente os condicionam e, por \n\noutro lado, a sua relatividade, pois implica, como ponto de refer\u00eancia, os objetivos do \n\nsistema. Para o mesmo organismo, em 1990, educa\u00e7\u00e3o de qualidade \u00e9 tida como aquela \n\nque \u201cassegura a todos os jovens a aquisi\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, capacidades, destrezas \n\ne atitudes necess\u00e1rias para prepar\u00e1-los para a vida adulta\u201d (Bertolin, 2009:143). No \n\nrelat\u00f3rio Internacional da OCDE, em 1992, reconhece-se que os resultados, por si s\u00f3, \n\nn\u00e3o chegam para definir qualidade, sendo necess\u00e1rio ter em conta tamb\u00e9m os recursos e \n\nos processos que os determinam. Considera, tamb\u00e9m, quatro utiliza\u00e7\u00f5es distintas para o \n\nconceito de qualidade de ensino designadamente: atributo ou ess\u00eancia; grau de \n\nexcel\u00eancia ou valor relativo; bom ou excelente; caracter\u00edsticas ou ju\u00edzos n\u00e3o cifrados \n\n(Saraiva et al., 2009; Candeias et al., 2010).  \n\nA OCDE e a UNESCO utilizam, mais recentemente, como paradigma, a \u2018rela\u00e7\u00e3o \n\ninput-processos-output\u2019 para delimitar o conceito de qualidade, considerando que todas \n\nestas rela\u00e7\u00f5es existentes no sistema devem ser tratadas conjuntamente \n\n(UNESCO/OCDE, 2003). Tamb\u00e9m Santos e Dias (2007) reconhecem que grande parte \n\ndo crescimento do sistema educativo portugu\u00eas, desde a vig\u00eancia da LBSE, se centra em \n\ntr\u00eas dimens\u00f5es principais: i) a evolu\u00e7\u00e3o dos recursos do sistema, dos fatores que \n\nconstituem os inputs do processo educativo; ii) a evolu\u00e7\u00e3o da morfologia do sistema, \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n43 \n\nn\u00famero de alunos e sua distribui\u00e7\u00e3o por n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o, bem como das taxas de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o; iii) a evolu\u00e7\u00e3o dos resultados, os outputs do sistema, a sa\u00edda de pessoas \n\ndetentoras de qualifica\u00e7\u00f5es escolares nos v\u00e1rios n\u00edveis de ensino. \n\nDo ponto de vista de Ven\u00e2ncio e Otero (2002), os factores que parecem ter mais \n\ninflu\u00eancia na qualidade das institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o os recursos humanos, o curr\u00edculo, a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o e os recursos materiais. Assim, se por um lado \u00e9 importante entender \n\nqualidade em fun\u00e7\u00e3o do desenvolvimento dos alunos, pois implica resultados cognitivos, \n\nexpectativas, atitudes face \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o e \u00e0 aprendizagem, sociabilidade e capacidade \n\nde trabalhar em grupo, esp\u00edrito de iniciativa, capacidade de tomar decis\u00f5es e aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde valores relacionados com o esp\u00edrito de cidadania, de liberdade e de respeito pela \n\ndiferen\u00e7a, por outro lado, o desenvolvimento dessas compet\u00eancias n\u00e3o se faz sem que \n\nas metodologias de ensino e de avalia\u00e7\u00e3o e os materiais pedag\u00f3gicos utilizados pelos \n\nprofessores, fruto da concretiza\u00e7\u00e3o de um trabalho empenhado e comprometido na e \n\npara com a escola, sejam selecionados e constru\u00eddos com essa intencionalidade. Deste \n\nmodo, para alguns autores a qualidade das escolas ou dos sistemas educativos \n\ndebru\u00e7am-se sobre a qualidade dos recursos enquanto para outros se concentram sobre \n\na qualidade do processo e dos resultados. No entanto, ambos os fatores se \n\ninterpenetram e \u00e9 a partir da optimiza\u00e7\u00e3o dessa combina\u00e7\u00e3o que surge a mais-valia para \n\na qualidade das escolas. \n\nO conceito de qualidade \u00e9 manifestamente multifacetado, complexo e dif\u00edcil de \n\ndefinir, a sua no\u00e7\u00e3o \u00e9 relativa e muda conforme as prioridades e expectativas dos grupos \n\nde interesse. Daqui decorre, apesar da sua import\u00e2ncia e riqueza, a dificuldade em \n\nestabelecer formas de a mensurar, sendo esta dificuldade mais acentuada quando se \n\nreporta ao contexto educativo ou ao ensino (Coelho et al, 2008). Nesta \u00e1rea particular, \n\nSaraiva et al. afirmam que \u201cA qualidade tem a ver com a forma como o processo de \n\nensino/aprendizagem, e tudo o que o suporta, se planeia, desenvolve e melhora \n\ncontinuamente\u201d (2003:3). A clarifica\u00e7\u00e3o do conceito de qualidade, nomeadamente nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es complexas como s\u00e3o as escolas, exige que se identifiquem intera\u00e7\u00f5es \n\ncomplexas estabelecidas entre componentes estruturais e funcionais da institui\u00e7\u00e3o. Daqui \n\ndecorre que a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade requer uma abordagem relacional ou sist\u00e9mica, \n\nadequada \u00e0 complexa rede de intera\u00e7\u00f5es que integram o sistema (Coelho et al., 2008). \n\nNesta linha, e tendo por refer\u00eancia a complexidade e dimens\u00e3o do sistema escolar, \u00e9 \n\ndif\u00edcil delimitar o conceito de qualidade sendo, para Barroso (2006) e Esteban (2008), um \n\nconceito amb\u00edguo anexado a um processo de constru\u00e7\u00e3o social e um lugar de confronto \n\nde interesses, l\u00f3gicas e poderes, muitas vezes divergentes que obrigam \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o e \n\ncompromisso. Esta ideia \u00e9 partilhada por Sobrinho (1995) que considera que a qualidade \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n44 \n\ndeve ser constru\u00edda por meio de consensos e negocia\u00e7\u00f5es entre os atores, que s\u00e3o \n\natividades inerentes ao planeamento, sendo esse um momento privilegiado para \n\nestabelecer crit\u00e9rios e padr\u00f5es acordados entre todos acerca da qualidade que se \n\npretende atingir. Conforme defende Marchesi (2002), a enuncia\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade depender\u00e1 sempre dos objetivos e das metas definidas, da exist\u00eancia ou n\u00e3o \n\nde objetivos operacionais, das perce\u00e7\u00f5es dos atores e das condi\u00e7\u00f5es em que decorre a \n\na\u00e7\u00e3o educativa local. \n\nA qualidade das escolas \u00e9 um conceito complexo, porque se refere a v\u00e1rios n\u00edveis \n\nde an\u00e1lise, varia com as caracter\u00edsticas e a orienta\u00e7\u00e3o do observador, com o enfoque da \n\nobserva\u00e7\u00e3o, conforme privilegia ou equilibra vari\u00e1veis qualitativas ou quantitativas e \n\ndepende, ainda, do tipo de instrumento usado para a recolha de informa\u00e7\u00e3o (Cl\u00edmaco, \n\n1995). Tamb\u00e9m Gentili adverte que \u201cO significado de qualidade e, consequentemente, a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos instrumentos apropriados para avali\u00e1-la, s\u00e3o espa\u00e7os de poder e de conflito \n\nque n\u00e3o devem ser abandonados\u201d (1997:172). Devemos sustentar com decis\u00e3o que n\u00e3o \n\nexiste um crit\u00e9rio universal de \u2018qualidade\u2019. Desta forma, h\u00e1 que reconhecer a natureza \n\npol\u00edtica e pluridimensional da \u2018qualidade\u2019 que se revela, na anterior cita\u00e7\u00e3o, na \u2018defini\u00e7\u00e3o \n\nde instrumentos apropriados para avali\u00e1-la\u2019. No que concerne \u00e0 pluridimensionalidade do \n\nconceito, Afonso expressa que \n\n \n\nSe considerarmos que a qualidade da educa\u00e7\u00e3o escolar n\u00e3o se \n\nconsubstancia apenas na sua qualidade cient\u00edfica e pedag\u00f3gica, mas \n\ntamb\u00e9m, e em simult\u00e2neo, na sua qualidade democr\u00e1tica, n\u00e3o podemos \n\ndeixar de exigir que a avalia\u00e7\u00e3o das escolas p\u00fablicas se estruture \n\natrav\u00e9s de procedimentos mais complexos, diversificados e muito \n\ndistintos daqueles em que se t\u00eam baseado os exames externos \n\nestandardizados ou padronizados (2003:51). \n\n \n\nNo que respeita \u00e0 qualidade em educa\u00e7\u00e3o Ambr\u00f3sio (2002) considera que \u00e9 um \n\nobjeto e um objetivo sociopol\u00edtico que carece de defini\u00e7\u00e3o, de esclarecimento da \n\nintencionalidade pol\u00edtica subjacente \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o, de compreens\u00e3o p\u00fablica da \n\ninflu\u00eancia do pensamento econ\u00f3mico, do pensamento de gest\u00e3o, do pensamento \n\neducativo, do pensamento pol\u00edtico, dos quadros ideol\u00f3gicos subjacentes que sustentam \n\nessa intencionalidade. Nesses esclarecimentos de intencionalidade poder-se-\u00e3o \n\nconsiderar a qualidade dos resultados do ensino/aprendizagem e dos outputs do ensino, \n\nda sua performance; a qualidade de gest\u00e3o das escolas e da efic\u00e1cia dos recursos \n\ninvestidos; a qualidade das compet\u00eancias e da responsabilidade social e profissional dos \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n45 \n\ncidad\u00e3os educados; a qualidade do exerc\u00edcio da liberdade dos direitos individuais de \n\naprender e ensinar; a qualidade da educa\u00e7\u00e3o, enquanto justi\u00e7a e direito social de acesso \n\nao conhecimento e \u00e0 cultura. \n\nDada a \u2018dispers\u00e3o sem\u00e2ntica\u2019 do conceito de qualidade, ela pode ser invocada ao \n\nservi\u00e7o de agendas e agentes muito diversos (S\u00e1, 2008a, 2009). A qualidade desdobra-\n\nse em valores que, apesar da sua forte consensualidade e aparente converg\u00eancia, \n\nraramente podem ser satisfeitos em simult\u00e2neo. Nesta linha, Sergiovanni et al. (1987) \n\nadvertem que, no \u00e2mbito da pol\u00edtica educativa e da administra\u00e7\u00e3o educacional, valores \n\ncomo equidade, excel\u00eancia, efici\u00eancia e liberdade podem ser considerados como as \n\nquatro faces de um sistema de qualidade. Por\u00e9m, estes convivem em \u201cconstante estado \n\nde tens\u00e3o, de tal modo que uma excessiva \u00eanfase num deles prejudica a express\u00e3o de \n\num dos outros tr\u00eas\u201d (1987:7). Para S\u00e1 (2008a), tamb\u00e9m aqui se verifica a natureza \n\npol\u00edtica da avalia\u00e7\u00e3o pois a preval\u00eancia de uma das faces sobre as outras depende, em \n\n\u00faltima inst\u00e2ncia, do (des)equil\u00edbrio de poderes dos agentes e das agendas em presen\u00e7a. \n\nCom efeito, no contexto educacional, o conceito de qualidade \u00e9 poliss\u00e9mico e \n\npluridimensional, n\u00e3o havendo uma, mas v\u00e1rias qualidades, devendo ser consideradas \n\numa multiplicidade de crit\u00e9rios e de l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o aquando da avalia\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o \n\ndo servi\u00e7o educativo.  \n\nPelo exposto, at\u00e9 ao momento, podemos concluir que a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 ao servi\u00e7o \n\nda qualidade, sendo esta o corol\u00e1rio da daquela. \n\nAs r\u00e1pidas mudan\u00e7as pol\u00edticas e sociais impostas pelo mercado global levaram \u00e0 \n\nintrodu\u00e7\u00e3o do conceito de qualidade no debate sobre a educa\u00e7\u00e3o e sobre a efic\u00e1cia \n\nescolar.  \n\nNo contexto das pol\u00edticas da moderniza\u00e7\u00e3o e da descentraliza\u00e7\u00e3o da \n\nadministra\u00e7\u00e3o educativa em Portugal, decorrentes das press\u00f5es supranacionais e \n\ninternacionais, da press\u00e3o no sentido da melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o e da \n\nexig\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas (accountability), surge a avalia\u00e7\u00e3o como um \n\nprocedimento relevante e fundamental para agentes e organiza\u00e7\u00f5es. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9, por \n\nisso, vista como um processo e instrumento necess\u00e1rio para a ausculta\u00e7\u00e3o de garantia e \n\nde melhoria cont\u00ednua da qualidade no sistema de ensino e de educa\u00e7\u00e3o (Castro, Alves, \n\n2013; Coelho et al., 2008; Dias, Mel\u00e3o, 2009; Fialho, 2009a; Salgueiro, Costa, 2013). \n\nAzevedo refere que a avalia\u00e7\u00e3o das escolas, em termos de produtividade, \u00e9 um \n\n\u201cinstrumento de promo\u00e7\u00e3o da qualidade, nomeadamente em mat\u00e9ria de organiza\u00e7\u00e3o e de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o eficiente de recursos\u201d (2005:19).  \n\nN\u00e3o faz, contudo, sentido falar de qualidade se n\u00e3o possuirmos um conjunto de \n\ninstrumentos que permita medi-la e, naturalmente, um referente. Quando se mede algo \u00e9, \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 A Emerg\u00eancia da No\u00e7\u00e3o de Qualidade \n\n \n\n46 \n\nnecessariamente, para enveredar num processo comparativo pelo que, falar em \n\nqualidade em educa\u00e7\u00e3o exige que a me\u00e7amos em rela\u00e7\u00e3o a uma qualidade padr\u00e3o, que \n\ntem de ser perfeitamente compreendida e estabelecida, o que nos remete para um \n\nprocesso de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9, pois, importante, uma avalia\u00e7\u00e3o cabal do sistema educativo como pr\u00e1tica \n\nmediadora dos processos e das finalidades, sustentando estrat\u00e9gias e equacionando \n\najustamentos necess\u00e1rios para a melhoria do desempenho das escolas e dos seus \n\nelementos constituintes (Coelho et al., 2008). A avalia\u00e7\u00e3o das escolas \u00e9 uma estrat\u00e9gia \n\nde refer\u00eancia na gest\u00e3o da qualidade em educa\u00e7\u00e3o, com um papel preponderante e \n\ninsubstitu\u00edvel de an\u00e1lise e controlo (Gomes, Fialho, 2013) no esfor\u00e7o global da melhoria \n\npretendida (Coelho et al., 2008; Azevedo, 2005). \n\nTodavia, Almeida (2007) alerta que a avalia\u00e7\u00e3o das escolas n\u00e3o \u00e9 sin\u00f3nimo de \n\ninova\u00e7\u00e3o e qualidade. A avalia\u00e7\u00e3o pode explicitar os caminhos da mudan\u00e7a, mas nunca \n\ncontem em si as respostas ou a terap\u00eautica para os eventuais disfuncionamentos \n\nidentificados. Avaliar por avaliar, ou ainda, avaliar para avaliar, corre s\u00e9rios riscos de \n\ndeixar tudo na mesma, n\u00e3o justificando os custos envolvidos.  \n\nNa interven\u00e7\u00e3o sobre a perspetiva das escolas sobre a avalia\u00e7\u00e3o das mesmas \n\nMarques (2007) lan\u00e7a as quest\u00f5es: O que \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o? Para que \u00e9 que serve a \n\navalia\u00e7\u00e3o? Porque \u00e9 que a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um fim em si? O que \u00e9 que n\u00f3s queremos \n\ncom a avalia\u00e7\u00e3o? A refer\u00eancia \u00e0 met\u00e1fora do term\u00f3metro \u00e9 elucidativa quando diz que \u201co \n\nterm\u00f3metro mede a febre, mas n\u00e3o produz a terapia nem a cura\u201d, o que se aplica aos \n\nresultados da avalia\u00e7\u00e3o: medem a febre do sistema, mas n\u00e3o sabemos se est\u00e3o a \n\ncontribuir para reduzir a febre e para gerar sa\u00fade (2007:117).  \n\nPara que haja qualidade na educa\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio avaliar continuamente e \n\naprender com essa avalia\u00e7\u00e3o, promovendo as mudan\u00e7as que concorram para esse \n\ndesiderato.  \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n47 \n\nA avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tudo; n\u00e3o deve ser o todo, nem na escola nem fora \n\ndela; e se o frenesi avaliativo se apoderar dos esp\u00edritos, absorver e \n\ndestruir as pr\u00e1ticas, paralisar a imagina\u00e7\u00e3o, desencorajar o desejo, ent\u00e3o \n\na patologia espreita-nos e a falta de perspetivas, tamb\u00e9m (Meirieu, \n\n1994:13). \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n2.1 No\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA promo\u00e7\u00e3o da qualidade da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o que vigora na agenda \n\npol\u00edtica nacional e internacional sendo a avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o uma prioridade das \n\npol\u00edticas educativas com vista a convergir para essa qualidade. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da qualidade \u00e9, assim, um processo que se desenvolveu nos \n\nmeandros da economia e migrou dessa para a esfera educativa sem, contudo, como \n\nafirma Cabrito (2009), terem sido tomadas as devidas cautelas epistemol\u00f3gicas \n\nnecess\u00e1rias na avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Ao n\u00edvel do contexto econ\u00f3mico, a avalia\u00e7\u00e3o \n\nprendia-se com conceitos como a produtividade, a competitividade, satisfa\u00e7\u00e3o do cliente, \n\nefic\u00e1cia e efici\u00eancia, entre outros, respeitantes \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de produtos ou servi\u00e7os \n\nconcretos. Por\u00e9m, a especificidade da educa\u00e7\u00e3o e do processo educativo, sempre \u00fanico \n\ne original, como considera Cabrito (2009), torna a sua avalia\u00e7\u00e3o num procedimento mais \n\ncomplexo do que uma mera medi\u00e7\u00e3o de objetivos/par\u00e2metros. \n\nHoffmann (1994) e Chueiri (2008) consideram que o ato de avaliar ocorre em \n\ntodos os momentos da vida humana e que est\u00e1 presente em todos os dom\u00ednios da sua \n\natividade ao que Dalben (2005) acrescenta que o \u2018julgar\u2019, o \u2018comparar\u2019, isto \u00e9, \u2018o avaliar\u2019 \n\nfaz parte de nosso quotidiano, seja atrav\u00e9s das reflex\u00f5es informais que orientam as \n\nfrequentes op\u00e7\u00f5es do dia-a-dia ou, formalmente, atrav\u00e9s da reflex\u00e3o organizada e \n\nsistem\u00e1tica que define a tomada de decis\u00f5es. \n\nNo contexto escolar, a avalia\u00e7\u00e3o realiza-se segundo objetivos impl\u00edcitos ou \n\nexpl\u00edcitos que, por sua vez, refletem valores ou normas sociais, sendo que a pr\u00e1tica \n\navaliativa pode servir \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o ou \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o social. A avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o acontece \n\nem momentos isolados do trabalho pedag\u00f3gico, mas pauta o in\u00edcio, o decorrer e a \n\nconclus\u00e3o do mesmo (Chueiri, 2008). Para Caldeira, a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe e n\u00e3o opera \n\npor si mesma, mas, antes, est\u00e1 sempre ao servi\u00e7o de um projeto ou de um conceito \n\nte\u00f3rico, considerando que \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n48 \n\nA avalia\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 um meio e n\u00e3o um fim em si mesma; est\u00e1 \n\ndelimitada por uma determinada teoria e por uma determinada pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica. Ela n\u00e3o ocorre num vazio conceitual, mas est\u00e1 \n\ndimensionada por um modelo te\u00f3rico de sociedade, de homem, de \n\neduca\u00e7\u00e3o e, consequentemente, de ensino e de aprendizagem, expresso \n\nna teoria e na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica (2000:122). \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o, como pr\u00e1tica escolar, n\u00e3o \u00e9 uma atividade neutra ou meramente \n\nt\u00e9cnica, isto \u00e9, n\u00e3o se d\u00e1 num vazio conceitual, mas \u00e9 dimensionada por um modelo \n\nte\u00f3rico de mundo, de ci\u00eancia e de educa\u00e7\u00e3o, traduzida na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. A pr\u00e1tica \n\nde avalia\u00e7\u00e3o dos processos de ensino e de aprendizagem ocorre por meio da rela\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica que envolve intencionalidades de a\u00e7\u00e3o, objetivadas em condutas, atitudes e \n\nhabilidades dos atores envolvidos (Chueiri, 2008). Nesse sentido, Sordi afirma que \u201cuma \n\navalia\u00e7\u00e3o espelha um ju\u00edzo de valor, uma dada conce\u00e7\u00e3o de mundo e de educa\u00e7\u00e3o e, por \n\nisso, vem impregnada de um olhar absolutamente intencional\u201d (2001:173) por parte de \n\nquem avalia e interpreta os eventos da cena pedag\u00f3gica. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9, pois, parte integrante do ensino e da aprendizagem. Acresce o \n\nfacto de os pa\u00edses europeus tamb\u00e9m avaliarem o desempenho educativo, a fim de \n\ngarantir a efic\u00e1cia dos sistemas de ensino e a aplica\u00e7\u00e3o bem-sucedida das pol\u00edticas de \n\neduca\u00e7\u00e3o. S\u00e3o v\u00e1rios os meios utilizados para esse efeito, incluindo a avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nestudantes a n\u00edvel individual e a avalia\u00e7\u00e3o das escolas, dos professores e das \n\nautoridades locais. Em alguns casos, estes e outros indicadores s\u00e3o igualmente usados \n\npara avaliar o sistema educativo em geral (Euridyce, 2012). Sousa e Rold\u00e3o (2009) \n\ndefendem que, em virtude da massifica\u00e7\u00e3o do ensino e dos problemas novos que dela \n\nderivaram, os focos de avalia\u00e7\u00e3o deslocaram-se de uma l\u00f3gica micro - o indiv\u00edduo - ou \n\nmacro - o sistema educativo - para a unidade organizacional meso - a escola - que na \n\npr\u00e1tica se responsabiliza por mediar esses dois planos. Cabe-lhe, por um lado, organizar \n\ne gerir os objetivos do sistema e, por outro, melhorar o desempenho individual dos seus \n\natores e assumir a sua responsabilidade perante os utilizadores locais. \n\nConvocando Afonso (2010b), a avalia\u00e7\u00e3o institucional \u00e9 uma express\u00e3o que \n\nabarca, gen\u00e9rica e indistintamente, diferentes formas ou modalidades de avalia\u00e7\u00e3o \n\nutilizadas em educa\u00e7\u00e3o. Assim, em sentido lato, tanto pode referir-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de \n\naprendizagens, \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de escolas, \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de curr\u00edculos e programas, \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o de projetos, \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de sistemas educativos, \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de profissionais \n\nou, ainda, \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Trata-se, portanto, de uma express\u00e3o \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n49 \n\npoliss\u00e9mica sendo, por isso, conveniente ter em conta os contextos da sua utiliza\u00e7\u00e3o e da \n\nsua tradu\u00e7\u00e3o. \n\nUm dos prop\u00f3sitos da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 que ela possa contribuir para a melhoria da \n\nqualidade da educa\u00e7\u00e3o. Tal como o conceito de qualidade tamb\u00e9m o de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\npoliss\u00e9mico e complexo, pelo que carece de defini\u00e7\u00e3o, pois a multiplicidade de \n\nsignificados que lhe \u00e9 atribu\u00eddo - selecionar, medir melhorar, julgar, apreciar, analisar, \n\nverificar, dialogar - \u00e9 elucidativa da aus\u00eancia de univocidade no momento de definir a \n\navalia\u00e7\u00e3o (Rocha, 2013). \n\nO termo avaliar tem sua origem no latim, a-valere, que quer dizer \u2018dar valor a\u2019, ou \n\nseja, atribuir valor e m\u00e9rito ao objeto em estudo. O ato de avaliar n\u00e3o se encerra na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do valor ou qualidade atribu\u00eddos ao objeto em quest\u00e3o, exigindo uma \n\ntomada de posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel ou desfavor\u00e1vel ao objeto de avalia\u00e7\u00e3o, com uma \n\nconsequente decis\u00e3o de a\u00e7\u00e3o (Luckesi,1998).  \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os autores que se pronunciam acerca da avalia\u00e7\u00e3o sendo, para \n\nScriven (1991), a determina\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito, ou valor, de um dado processo ou do que dele \n\nresultou.  \n\nSe para uns, a avalia\u00e7\u00e3o se resume a medir resultados educacionais, geralmente \n\npor meio de provas, para outros, a simples medi\u00e7\u00e3o reduz o significado da avalia\u00e7\u00e3o. \n\nAvaliar significaria ir al\u00e9m das medi\u00e7\u00f5es ou apresenta\u00e7\u00e3o de resultados e envolveria a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e estrat\u00e9gias governamentais que levariam ao aperfei\u00e7oamento \n\ninstitucional e do pr\u00f3prio processo de ensino-aprendizagem nos seus diferentes graus e \n\nmodalidades (Neto, 2010). Na mesma linha, Hadji (2001) considera que avaliar \u00e9 \n\ncompletamente diferente de medir, pois medir implica precis\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos \n\nespec\u00edficos e, portanto, pass\u00edveis de um \u00fanico caminho, ou seja, de uma resposta \u00fanica e \n\nl\u00f3gica. Para Perrenoud, \u201cavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre muito mais do que uma medida\u201d (1999:57), \n\ndeve deixar de se centrar no \u2018produto\u2019 e passar a dar \u00eanfase ao \u2018processo\u2019. Perante esta \n\nret\u00f3rica sobre o que \u00e9 medir e avaliar, Ruiz (1999) distinguiu-os considerando que medir \n\n\u00e9 um ju\u00edzo de valor absoluto, reduzido \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de dados, realizado num momento \n\nestanque e n\u00e3o processual, estando subsumido na avalia\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o a implicando, \n\nconstituindo apenas um meio para valorar. J\u00e1 avaliar \u00e9 um ju\u00edzo de valor relativo, num \n\nprocedimento din\u00e2mico que subsume a medi\u00e7\u00e3o sendo, por isso, mais abrangente. \n\nAvaliar implica, entre outras coisas, medir mas compara os dados com os resultados \n\nprevistos sendo a avalia\u00e7\u00e3o a pr\u00f3pria valora\u00e7\u00e3o. Nesta l\u00f3gica, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\nconstructo que abarca uma maior extens\u00e3o do que a medi\u00e7\u00e3o, contribuindo, assim, para \n\nultrapassar a vis\u00e3o redutora da perspetiva mercantilista da escola centrada apenas numa \n\nl\u00f3gica cont\u00e1bil (Lima, 1997).  \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n50 \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es escolares \u00e9, pois, um tema que se encontra na ordem \n\ndo dia, sendo uma necessidade inquestion\u00e1vel que emerge das pol\u00edticas de descentra\u00e7\u00e3o \n\ne descentraliza\u00e7\u00e3o, seguidas por diversos Estados, da press\u00e3o no sentido da melhoria da \n\nqualidade da educa\u00e7\u00e3o e da exig\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas\n28\n\n (accountability) (Afonso, \n\n2001a, 2009a, 2009b, 2010a, 2010b, Eurydice, 2004; Fialho, 2009a). A avalia\u00e7\u00e3o surge \n\ncomo condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, sendo que esta, por sua vez, implica \n\nfornecer e disponibilizar informa\u00e7\u00f5es e dar justifica\u00e7\u00f5es sobre os atos praticados, com \n\nconsequente imputa\u00e7\u00e3o das responsabilidades e a imposi\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es. Nesta \n\nperspetiva, accountability \u00e9 um processo integrado de avalia\u00e7\u00e3o, presta\u00e7\u00e3o de contas e \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o (Afonso, 2009a, 2010a). Todavia, a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o decorre, apenas, \n\ncomo resultado da promulga\u00e7\u00e3o mais ou menos prof\u00edcua de legisla\u00e7\u00e3o sobre a mat\u00e9ria, \n\nmas porque  \n\n \n\na crescente autonomia das organiza\u00e7\u00f5es escolares, a exist\u00eancia de \n\nalternativas e os maiores graus de exig\u00eancia por parte de alunos, de pais \n\ne da sociedade em geral, t\u00eam vindo a contribuir decisivamente para a \n\nemerg\u00eancia do ensino enquanto sector priorit\u00e1rio para aplica\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos, metodologias e pr\u00e1ticas que visam a qualidade (Coelho et \n\nal., 2008:58). \n\n \n\nNa mesma linha Azevedo (2005) considera que, associada \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas, existem fatores de press\u00e3o que se categorizam em tr\u00eas \u00e1reas: a pol\u00edtica, a social \n\ne a econ\u00f3mica. De entre esses fatores incluem-se, por exemplo, a descentraliza\u00e7\u00e3o, a \n\nautonomia, a presta\u00e7\u00e3o de contas, as press\u00f5es internacionais e avalia\u00e7\u00e3o para \n\nverifica\u00e7\u00e3o de conformidade e a avalia\u00e7\u00e3o como fator de melhoria e de desenvolvimento \n\nde comunidades profissionais; a reivindica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o por parte do consumidor \n\ncomo condi\u00e7\u00e3o para fazer escolhas informadas, as preocupa\u00e7\u00f5es com a baixa \n\nprodutividade das escolas em contraste com os supostos elevados investimentos \n\np\u00fablicos; o insucesso da escola em n\u00e3o assegurar o sucesso de todos; crise de confian\u00e7a \n\nna escola gerada pela sua massifica\u00e7\u00e3o; a avalia\u00e7\u00e3o entendida como uma estrat\u00e9gia de \n\nmarketing, o suposto desfasamento entre as exig\u00eancias do mundo do trabalho e a oferta \n\n                                                           \n28\n\n Afonso chama a aten\u00e7\u00e3o para a instabilidade sem\u00e2ntica do termo accountability, frequentemente utilizado como \n\npresta\u00e7\u00e3o de contas. O termo \u00e9 aqui pensado como direito de pedir informa\u00e7\u00f5es e exigir justifica\u00e7\u00f5es, funcionando como \n\numa press\u00e3o exercida sobre as institui\u00e7\u00f5es, quer atrav\u00e9s das mudan\u00e7as da opini\u00e3o p\u00fablica, quer atrav\u00e9s de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que oriente os procedimentos institucionais no sentido de dar informa\u00e7\u00f5es e apresentar \n\njustifica\u00e7\u00f5es da sua conduta. Em muitos casos implica que se desenvolva alguma forma ou processo de avalia\u00e7\u00e3o ou \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o (mesmo que impl\u00edcita) (2009b, 2010a). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n51 \n\neducativa das escolas; uma avalia\u00e7\u00e3o s\u00e9ria em contraponto \u00e0s formas pregui\u00e7osas de \n\navalia\u00e7\u00e3o (rankings).  \n\nEm conson\u00e2ncia, Guerra refere que a avalia\u00e7\u00e3o institucional assume-se, tamb\u00e9m, \n\ncomo uma exig\u00eancia \u00e9tica, fruto da responsabilidade social que leva a que a sociedade \n\nse preocupe com a utiliza\u00e7\u00e3o prof\u00edcua do er\u00e1rio p\u00fablico destinado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o (2002a). \n\nNeste \u00e2mbito, a avalia\u00e7\u00e3o surge como processo necess\u00e1rio para a ausculta\u00e7\u00e3o e \n\nmelhoria da qualidade no sistema de ensino e de educa\u00e7\u00e3o, sendo definida como um \n\nprocesso atrav\u00e9s do qual os resultados s\u00e3o criticamente analisados no contexto dos \n\nobjetivos previamente determinados (Coelho et al., 2008; Dias, Mel\u00e3o, 2009). \n\nAvaliar abrange um campo sem\u00e2ntico que ultrapassa muito as pr\u00e1ticas com as \n\nquais ele, geralmente, \u00e9 identificado. Avaliar \u00e9 confrontar um conjunto de informa\u00e7\u00f5es \n\ncom indicadores, isto \u00e9, comparar as informa\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia com as informa\u00e7\u00f5es \n\nconstru\u00eddas. Por\u00e9m, avaliar n\u00e3o se reduz, apenas, a uma medida de desvio entre \n\nreferentes e referidos mas insere-se num processo din\u00e2mico que integra, \n\nnomeadamente, a produ\u00e7\u00e3o de sentido e de ajuda \u00e0 decis\u00e3o. Assim, avaliar \u00e9 \n\nreconhecer, fazer existir a diferen\u00e7a, iniciar uma pr\u00e1tica social, simultaneamente \n\nintelectual, educativa e profissional (Sobrinho, 2001; Roullier, 2008; Neto, 2010). No \n\nmesmo sentido, Ferreira e Ten\u00f3rio (2010) defendem que avaliar \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o, rotineira e \n\nespont\u00e2nea, realizada sobre processos sociais vividos quotidianamente constituindo-se \n\ncomo um meio para questionar, compreender e orientar as a\u00e7\u00f5es de indiv\u00edduos ou \n\ngrupos, buscando aperfei\u00e7o\u00e1-las. Deste modo, qualquer forma de avalia\u00e7\u00e3o envolve \n\njulgamentos, atribui\u00e7\u00e3o de valor a partir de certos par\u00e2metros constru\u00eddos com base nas \n\nviv\u00eancias sociais, acompanhamento e verifica\u00e7\u00e3o do rumo dos processos em avalia\u00e7\u00e3o, \n\ncom vista a aprimorar as a\u00e7\u00f5es. A abordagem feita por Ala\u00edz et al. \u00e9 consent\u00e2nea com os \n\nautores anteriores quando definem a avalia\u00e7\u00e3o de escolas como \u201ca recolha sistem\u00e1tica \n\nde informa\u00e7\u00f5es sobre a estrutura e funcionamento de uma organiza\u00e7\u00e3o escolar\u201d, \n\nconduzida quer atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de referenciais quer da procura de provas \n\n(evid\u00eancias), com a finalidade de \u201cformular ju\u00edzos de valor\u201d que possam conduzir \u00e0 \n\ntomada de \u201cdecis\u00f5es e ac\u00e7\u00f5es subsequentes\u201d (2003:21) com vista \u00e0 melhoria da escola e \n\nda qualidade dos servi\u00e7os prestados pelas mesmas (Fialho et al., 2010). \n\nNa esteira de Guerra, a finalidade da avalia\u00e7\u00e3o e a origem da sua exig\u00eancia \u00e9 a \n\nmelhoria da pr\u00e1tica levada a cabo nas escolas pois \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o constitui um simples ap\u00eandice, um adorno, um \n\nacrescento colocado no final do processo, se houver tempo, \n\noportunidade e vontade. Tamb\u00e9m n\u00e3o constitui um fim em si mesma. \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n52 \n\nN\u00e3o se avalia por avaliar, ou para avaliar, mas para melhorar a qualidade \n\nda nossa pr\u00e1tica educativa. Da\u00ed a import\u00e2ncia de garantir condi\u00e7\u00f5es que \n\npermitam aproveitar a avalia\u00e7\u00e3o para alcan\u00e7ar esta finalidade de \n\nmelhorar. Porque o mais importante, [\u2026], n\u00e3o \u00e9 avaliar, nem sequer \n\navaliar bem, mas antes p\u00f4r a avalia\u00e7\u00e3o ao servi\u00e7o dos valores \n\neducativos e das pessoas que deles mais necessitam (2002a:14). \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o deve, assim, ser uma pr\u00e1tica para melhorar as pr\u00e1ticas, um \n\ninstrumento para melhorar o ensino e a aprendizagem, sendo que toda a avalia\u00e7\u00e3o \n\nlevada a cabo no interior da escola tem como \u00fanico objeto a aprendizagem dos alunos. \n\nPor\u00e9m, uma parte substancial do trabalho efetuado e das aprendizagens realizadas, \n\ndepende da organiza\u00e7\u00e3o, dos meios, da interven\u00e7\u00e3o coordenada e do clima da institui\u00e7\u00e3o \n\n(Guerra, 2002a; Azevedo, 2005; Almeida, 2007). Uma escola \u00e9 um sistema complexo, \n\numa vez que nela interagem professores e alunos, pais e pessoal n\u00e3o docente, \n\nrepresentantes do poder pol\u00edtico, local e social conduzindo, em cada escola, a pr\u00e1ticas de \n\navalia\u00e7\u00e3o distintas e diversas (Coelho et al., 2008). A avalia\u00e7\u00e3o interessa, assim, aos \n\nalunos e fam\u00edlias, a professores, ao ME, \u00e0s autarquias e \u00e0 sociedade em geral, sendo \n\ncondi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica para a melhoria do funcionamento dos estabelecimentos escolares \n\ne dos resultados da educa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de servir a presta\u00e7\u00e3o de contas por parte dos \n\norganismos ao estado (Almeida, 2007). \n\nGuerra (2002a, 2009) considera que a avalia\u00e7\u00e3o das escolas propiciar\u00e1 a \n\ncompreens\u00e3o da sua realidade complexa, n\u00e3o devendo reduzir-se a uma vis\u00e3o simplista \n\nassociada \u00e0 an\u00e1lise dos resultados dos alunos, que distorce e dificulta a avalia\u00e7\u00e3o, mas a \n\numa forma mais profunda necess\u00e1ria para garantir a retifica\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a na \n\npresta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo tendo, para tal, de efetuar uma reflex\u00e3o sistem\u00e1tica e \n\nrigorosa sobre a qualidade dos projetos que se planificam e levam \u00e0 pr\u00e1tica. A n\u00e3o \n\ninterroga\u00e7\u00e3o e a n\u00e3o reflex\u00e3o sobre os procedimentos, sobre as pretens\u00f5es a alcan\u00e7ar, a \n\nconsecu\u00e7\u00e3o dos objetivos e dos resultados obtidos \u00e9 o mesmo que deixar todo o \n\nprocesso entregue \u00e0 sorte e \u00e0 arbitrariedade. Convocando Guerra \u201ca avalia\u00e7\u00e3o reflete a \n\nrealidade das escolas e permite que os protagonistas se vejam com clareza e rigor\u201d o \n\nque, aludindo \u00e0 met\u00e1fora do espelho, da \u201ccompreens\u00e3o suscitada pela imagem \n\ncontemplada, nascer\u00e1 a decis\u00e3o de corrigir um gesto, limpar o rosto, ou a realiza\u00e7\u00e3o \n\nduma opera\u00e7\u00e3o mais complexa\u201d (2002a:11). \n\nA reflex\u00e3o sobre o funcionamento da escola \u00e9 um requisito fundamental para levar \n\n\u00e0 compreens\u00e3o da natureza e do sentido das pr\u00e1ticas educativas, e permitir a \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n53 \n\nmodifica\u00e7\u00e3o das normas de comportamento, das atitudes e das conce\u00e7\u00f5es que se t\u00eam \n\nsobre elas.  \n\nPara Dias e Mel\u00e3o (2009) a avalia\u00e7\u00e3o dos sistemas educativos, com vista \u00e0 \n\nmelhoria da qualidade, \u00e9 indispens\u00e1vel que tanto os decisores como os atores diretos, \n\nexaminem atentamente a forma como se deve proceder a essa avalia\u00e7\u00e3o, discutam os \n\ncrit\u00e9rios a que esta deve obedecer e analisem os meios adequados para alcan\u00e7ar os \n\nobjetivos estabelecidos. Esta avalia\u00e7\u00e3o torna-se cada vez mais um meio de prestar \n\ncontas \u00e0 comunidade escolar em particular, e a todos aqueles que contribuem para a \n\nsustentabilidade do ensino p\u00fablico.  \n\nNa \u00f3tica de Figari, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um olhar sobre o objeto, tendo em considera\u00e7\u00e3o \n\nque \u201co que se v\u00ea \u00e9 diferente segundo o lugar donde se olha e segundo o instrumento de \n\nvis\u00e3o que se utiliza: da\u00ed a import\u00e2ncia da escolha do ponto de vista\u201d (2008:58). A esta \n\naprecia\u00e7\u00e3o acrescenta que avaliar n\u00e3o \u00e9 mais do que refletir sobre a dist\u00e2ncia entre o \n\nreferente (o desej\u00e1vel como papel instrumental) e o referido (o que \u00e9 escolhido da \n\nrealidade para reflex\u00e3o ou medida) (1999).  \n\nCom base em diversos autores, Castro apresenta algumas ideias fundamentais \n\nsobre a avalia\u00e7\u00e3o considerando que \u00e9  \n\n \n\numa compara\u00e7\u00e3o; que a compara\u00e7\u00e3o implica crit\u00e9rios, normas e \n\nreferenciais, que deve ser sistem\u00e1tica; que tem um car\u00e1ter instrumental \n\nao servi\u00e7o do controle e da predi\u00e7\u00e3o; que se pode realizar com o recurso \n\na diferentes formas de informa\u00e7\u00e3o, que a sele\u00e7\u00e3o das fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o altera os resultados, nomeadamente pelos dados que s\u00e3o \n\nrecolhidos; que \u00e9 um processo interpretativo sobre dados e informa\u00e7\u00f5es \n\nrecolhidos e n\u00e3o sobre a realidade em si; que \u00e9 uma tentativa de \n\ncompreens\u00e3o de um contexto complexo (2012:110). \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o institucional das escolas pode assumir uma pluralidade de modalidades \n\ne ser aplicada com diferentes sentidos (S\u00e1, 2008a). Por\u00e9m, Sobrinho (2000) adverte que \n\na avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser hol\u00edstica (toda a escola \u00e9 objeto de avalia\u00e7\u00e3o) e integradora \n\n(integrar e interrelacionar as avalia\u00e7\u00f5es das diferentes partes subordinando-as ao projeto \n\neducativo, documento que, supostamente, confere rumo e identidade \u00e0 escola). Clarifica, \n\nainda, que avaliar n\u00e3o \u00e9 faz\u00ea-lo parcelarmente e depois coligir tudo, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nestabelecer as inter-rela\u00e7\u00f5es e unific\u00e1-las num todo, pois, \u201ca qualidade n\u00e3o est\u00e1 nos \n\nfragmentos, na separa\u00e7\u00e3o, mas sim na integra\u00e7\u00e3o, nas rela\u00e7\u00f5es de conjunto\u201d (Sobrinho, \n\n1995b:39). Mais do que uma avalia\u00e7\u00e3o quantitativa, Sobrinho considera a avalia\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional como \u201cuma constru\u00e7\u00e3o coletiva de questionamentos\u201d, realizada como \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n54 \n\n\u201cresposta ao desejo de rutura das in\u00e9rcias\u201d de modo a \u201cp\u00f4r em movimento um conjunto \n\narticulado de estudos, an\u00e1lises, reflex\u00f5es e ju\u00edzos de valor que tenham alguma for\u00e7a de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o qualitativa da institui\u00e7\u00e3o e do seu contexto, atrav\u00e9s da melhoria dos seus \n\nprocessos e das rela\u00e7\u00f5es psicossociais\u201d (2000:103). Este autor defende, ainda, que a \n\navalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ter associado a distribui\u00e7\u00e3o de recompensas e puni\u00e7\u00f5es, nem, na \n\n\u00f3tica de S\u00e1 (2008a), ser sentida como uma espada apontada \u00e0 cabe\u00e7a, caso contr\u00e1rio, o \n\nesp\u00edrito da avalia\u00e7\u00e3o fica subvertido e os seus atores (em especial os docentes) geram \n\nresist\u00eancias \u00e0 mesma, tornando-se artificial e n\u00e3o fidedigna. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o para al\u00e9m de ser entendida como um processo de produ\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o conducente \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de ju\u00edzos de valor e ao controlo passa a ser \n\nentendida enquanto instrumento orientador e estrat\u00e9gia inovadora, que ter\u00e1 como fun\u00e7\u00e3o \n\na introdu\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios mecanismos de mudan\u00e7a (Cl\u00edmaco, 1992). Na esteira de Lima \n\n(2002a) a pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o do termo, avalia\u00e7\u00e3o, pode implicar um enquadramento num \n\nparadigma normativista/pragm\u00e1tico ou anal\u00edtico/interpretativista\n29\n\n. Assim, uma teoria da \n\navalia\u00e7\u00e3o \u201cdeve ser tanto uma teoria da interac\u00e7\u00e3o pol\u00edtica como uma teoria do modo de \n\nconstruir conhecimento\u201d (Poggi, 2008:41). Toda a pr\u00e1tica humana est\u00e1, inegavelmente, \n\ncarregada de valores. Se a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica humana, logo, a avalia\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 a\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00e3o de valor e de produ\u00e7\u00e3o de sentidos, devendo ter um \n\ncar\u00e1ter formativo ou pedag\u00f3gico sendo, ela mesma, educativa (Sobrinho, 2008; 2014).  \n\nO conceito de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 muito amplo pelo que \u00e9 imprescind\u00edvel definir o tipo de \n\navalia\u00e7\u00e3o a efetuar, sendo que o seu sentido varia em fun\u00e7\u00e3o do contexto, do avaliador e \n\ndas intencionalidades que est\u00e3o na base da implementa\u00e7\u00e3o de metodologias e \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o (Guerra, 2002b; Castro, Alves, 2013). Neste sentido, Guerra \n\n(2002a) exprime um conjunto de caracter\u00edsticas para a balizar, designadamente: a \n\navalia\u00e7\u00e3o deve ser contextualizada; ter em conta os processos e n\u00e3o apenas os \n\nresultados; dar voz aos participantes em condi\u00e7\u00f5es de liberdade; preocupar-se com os \n\nvalores educativos num duplo aspeto; utilizar diversos m\u00e9todos para reconstruir e \n\nanalisar a realidade; estar comprometida com os valores da sociedade; ser uma \n\navalia\u00e7\u00e3o em que ningu\u00e9m tem o crit\u00e9rio exclusivo ou privilegiado da interpreta\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n29\n\n Os significados atribu\u00eddos \u00e0s informa\u00e7\u00f5es obtidas na avalia\u00e7\u00e3o das escolas correspondem a distintas abordagens \n\ncient\u00edficas, designados de paradigmas de avalia\u00e7\u00e3o, segundo o modelo evocado por quem avalia. Figari (2008) faz \n\nrefer\u00eancia a um conjunto de diferentes paradigmas da avalia\u00e7\u00e3o (objetivista, subjetivista e dial\u00e9tico), os quais envolvem um \n\nconjunto espec\u00edfico de atores, correspondem a tipos de avalia\u00e7\u00e3o distintos e com significa\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias. O paradigma \n\nnormativista / pragm\u00e1tico, evocado por Lima, \u00e9 \u201cparticularmente influente nas escolas p\u00fablicas\u201d, enquadra as \u201corienta\u00e7\u00f5es \n\ngerencialistas e produtivistas\u201d, viradas para mecanismos de causa-efeito, para o controle da efic\u00e1cia e da efici\u00eancia, quase \n\nque impondo uma mimesis das chamadas \u201cboas pr\u00e1ticas\u201d (2002:18). Tal paradigma aponta um posicionamento meramente \n\nt\u00e9cnico face \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e uma consequente simplifica\u00e7\u00e3o artificial e artificiosa da complexidade da mesma, que se reduz \n\nao quantific\u00e1vel e ao objetiv\u00e1vel. O paradigma anal\u00edtico/interpretativista inclui o fator pol\u00edtico e a necessidade \n\nautolegitima\u00e7\u00e3o institucional (Rocha, 1999) nas vari\u00e1veis anal\u00edticas e no processo de interpreta\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos, \n\npondo em causa a possibilidade de uma reprodu\u00e7\u00e3o fiel da realidade organizacional da escola, vendo a interpreta\u00e7\u00e3o como \n\numa constru\u00e7\u00e3o social. \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n55 \n\ncorreta ou v\u00e1lida da realidade; n\u00e3o se deixar arrastar pela m\u00edstica dos n\u00fameros; utilizar \n\numa linguagem simples; partir da iniciativa da escola e que pretende modificar a pr\u00e1tica. \n\nCabrito (2009) refere como fatores que condicionam o sucesso educativo, entre outros, a \n\norigem social e econ\u00f3mica dos alunos, a qualidade dos equipamentos escolares, a \n\nefetividade e qualifica\u00e7\u00e3o dos docentes, a acessibilidade e a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\n \n\nQuadro 6 - Par\u00e2metros a considerar na avalia\u00e7\u00e3o (com base em Guerra, 2002a:17-18) \n\nCaracter\u00edsticas Descri\u00e7\u00e3o \n\nUma avalia\u00e7\u00e3o \n\ncontextualizada \n\nQue tenha em conta um quadro de refer\u00eancia (tanto diacr\u00f3nico como sincr\u00f3nico), \n\na dimens\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o, a peculiar configura\u00e7\u00e3o psicossocial que a define, a \n\nidiossincrasia da sua cultura, o meio envolvente, a origem dos seus protagonistas, \n\no momento em que se faz a an\u00e1lise \n\nQue tem em conta os \n\nprocessos e n\u00e3o \n\napenas os resultados \n\nDeve realizar-se durante um per\u00edodo relativamente alargado, e n\u00e3o nos \n\nmomentos considerados terminais, que recorre a instrumentos capazes de levar \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o da din\u00e2mica processual e que n\u00e3o atende, apenas, a dados \n\nrelativos ao rendimento escolar dos alunos, para emitir um ju\u00edzo de valor sobre a \n\natividade desenvolvida, mas que tem em considera\u00e7\u00e3o elementos presentes no \n\nacontecer da a\u00e7\u00e3o, na configura\u00e7\u00e3o dos diversos cen\u00e1rios, e na natureza e \n\nintensidade das rela\u00e7\u00f5es \n\nQue d\u00ea voz aos \n\nparticipantes em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de \n\nliberdade \n\nQue cria condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis a que cada um emita a sua opini\u00e3o, de forma a \n\nningu\u00e9m se sentir amea\u00e7ado por falar, ou por ter emitido determinado ju\u00edzo de \n\nopini\u00e3o. Tal implica a garantia do anonimato das pessoas que prestam \n\ninforma\u00e7\u00f5es, e a confidencialidade das suas opini\u00f5es. A avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9, pois, um \n\nju\u00edzo dos avaliadores sobre a qualidade da educa\u00e7\u00e3o na escola, mas uma \n\nocasi\u00e3o para que surjam as opini\u00f5es dos que trabalham nela, para que possam \n\nter uma melhor compreens\u00e3o daquilo que fazem. \u00c9 imprescind\u00edvel, pois, captar o \n\nsignificado que a a\u00e7\u00e3o tem para os que a protagonizam. Tal facto confere \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o um sentido democr\u00e1tico. \n\nQue se preocupe com \n\nos valores educativos \n\nnum duplo aspeto \n\nEm primeiro lugar, porque centra a sua aten\u00e7\u00e3o na capta\u00e7\u00e3o do valor educativo \n\ndos programas, das rela\u00e7\u00f5es, das atividades, etc. Em segundo lugar, porque a \n\npr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o pretende ser educativa na sua forma de se desenvolver. \n\nAprovar ou n\u00e3o aprovar pode ser considerado fundamental, adquirir ou n\u00e3o os \n\nconhecimentos pretendidos pode ser um aspeto a avaliar, mas n\u00e3o se pode \n\nignorar tudo aquilo que se relaciona com a dimens\u00e3o autenticamente educativa: a \n\nracionalidade das pr\u00e1ticas, a justi\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es, a igualdade de direitos, a \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 diversidade, os princ\u00edpios inspiradores da aprendizagem, o curr\u00edculo \n\noculto da escola, a utiliza\u00e7\u00e3o do poder... \n\nQue utilize diversos \n\nm\u00e9todos para \n\nreconstruir e analisar a \n\nrealidade \n\nUm m\u00e9todo apenas n\u00e3o permite captar com rigor o que sucede numa institui\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e3o complexa como \u00e9 a escola. Se apenas nos limitarmos a observar o que \n\nsucede, sem dispor das opini\u00f5es de quem \u00e9 observado, se apenas sondarmos as \n\nopini\u00f5es atrav\u00e9s dum question\u00e1rio, sem comprovar, com a observa\u00e7\u00e3o, a forma \n\ncomo se produzem os factos, se apenas analisarmos os documentos contendo o \n\nprojeto de interven\u00e7\u00e3o ou os relat\u00f3rios das atividades, sem descobrirmos \n\npresencialmente na escola, se os projetos t\u00eam ou n\u00e3o consist\u00eancia real... \n\ndificilmente poderemos emitir um ju\u00edzo fundamentado sobre o valor da atividade \n\neducativa. \n\n(continua na p\u00e1gina seguinte) \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n56 \n\nCaracter\u00edsticas Descri\u00e7\u00e3o \n\nQue esteja \n\ncomprometida com os \n\nvalores da sociedade \n\nA avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem em conta, apenas, os valores da atividade que est\u00e1 a ser \n\ndesenvolvida na escola mas d\u00e1, ainda, voz \u00e0queles que nem sequer podem emitir \n\nopini\u00e3o, por n\u00e3o terem acesso a esses servi\u00e7os sociais, ou porque acabam por \n\nser prejudicados pela forma como se organiza e desenvolve a atividade educativa \n\nnum sentido mais amplo e social. \n\nQue \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nem que ningu\u00e9m tem o \n\ncrit\u00e9rio exclusivo ou \n\nprivilegiado da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o correta \n\nou v\u00e1lida da realidade \n\nNenhum grupo social, nenhuma pessoa, possui a faculdade ou atributo de emitir \n\num ju\u00edzo definitivo sobre a realidade. A participa\u00e7\u00e3o de avaliadores externos n\u00e3o \n\ntem como fun\u00e7\u00e3o disponibilizar aos participantes a avalia\u00e7\u00e3o do que eles fazem \n\nde bem ou de mal, mas antes oferecer-lhes dados e crit\u00e9rios, a fim de que \n\npossam emitir um ju\u00edzo mais fundamentado e adequado, uma vez que o seu \n\ncomprometimento e os seus interesses em jogo podem criar dificuldades a uma \n\nan\u00e1lise desapaixonada. \n\nQue n\u00e3o se deixa \narrastar pela m\u00edstica \n\ndos n\u00fameros \n\n\u00c9 uma avalia\u00e7\u00e3o que n\u00e3o lida com valores num\u00e9ricos, percentagens ou \n\nestat\u00edsticas, a n\u00e3o ser de uma forma secund\u00e1ria, quando permitem uma melhor \n\ncompreens\u00e3o. N\u00e3o se baseia pois na medi\u00e7\u00e3o. Os resultados n\u00e3o s\u00e3o \n\napresentados atrav\u00e9s de dados num\u00e9ricos. \n\nQue utiliza uma \nlinguagem simples \n\n\u00c9 uma avalia\u00e7\u00e3o que recorre \u00e0 linguagem utilizada pelos protagonistas, quando \n\nemitem os seus ju\u00edzos sobre o valor educativo dos programas desenvolvidos na \n\nescola. \n\nQue parte da iniciativa \nda escola \n\n\u00c9 uma avalia\u00e7\u00e3o fruto da iniciativa interna da comunidade educativa, e que tem \n\npor finalidade \u00faltima a compreens\u00e3o e a melhoria das pr\u00e1ticas educativas. N\u00e3o se \n\ntrata, pois, de uma imposi\u00e7\u00e3o externa, de uma prescri\u00e7\u00e3o legal, ou de uma \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o de agentes externos, mas de uma decis\u00e3o aut\u00f3noma, assumida e \n\ndesenvolvida a partir do interior da pr\u00f3pria comunidade educativa. \n\nQue pretende \nmodificar a pr\u00e1tica \n\n\u00c9 uma avalia\u00e7\u00e3o que tem como finalidade essencial a melhoria da pr\u00e1tica \n\neducativa atrav\u00e9s da discuss\u00e3o, da compreens\u00e3o e da tomada racional de \n\ndecis\u00f5es. \n\n \n\n \n\nPara Azevedo, qualquer processo de avalia\u00e7\u00e3o institucional abarca o contexto, os \n\nrecursos, os processos e os resultados da escola. Assim, considera que a avalia\u00e7\u00e3o  \n\n \n\natende aos contextos econ\u00f3micos, sociais e culturais da escola, tanto no \n\ndiagn\u00f3stico como nas recomenda\u00e7\u00f5es e evita o risco da \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o, pois a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser um instrumento de \n\nuniformiza\u00e7\u00e3o e de press\u00e3o para que todas as escolas mudem de forma \n\na aproximarem-se de um padr\u00e3o imposto com mais ou menos subtileza; \n\ncaracteriza os recursos dispon\u00edveis e o grau de adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nnecessidades; analisa os processos segundo a adequa\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia e \n\nefic\u00e1cia; caracteriza e \u201cexplica\u201d os resultados e valoriza as \n\naprendizagens e a qualidade da experi\u00eancia escolar dos alunos \n\n(2005:73-74). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n57 \n\n  Neste sentido, a avalia\u00e7\u00e3o realizada \u00e9 integrada pois atende a estas quatro \n\ncomponentes e abrange as m\u00faltiplas facetas da realidade escolar, o que a torna bem \n\ndistinta de uma auditoria ou monitoriza\u00e7\u00e3o (Cl\u00edmaco, 2002a; IGE, 2002). Azevedo \n\nacrescenta, ainda, que \u201cas avalia\u00e7\u00f5es que contemplam a \u2018ecologia\u2019 das realidades em \n\nan\u00e1lise tendem a ser mais positivas e \u2018compreensivas\u2019 e implicam a intera\u00e7\u00e3o entre \n\ndin\u00e2micas internas e externas\u201d (2005:74). \n\nA escola \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o com uma miss\u00e3o espec\u00edfica tendo, cada uma, tra\u00e7os \n\ndistintos (Azevedo, 2005:68) cujo ethos \u00e9 indissoci\u00e1vel do ethos pedag\u00f3gico que \n\ncaracteriza a cultura escolar (Batista, 2009) pelo que  \n\n \n\navaliar as escolas com rigor implica conhecer a especial natureza e \n\nconfigura\u00e7\u00e3o que elas t\u00eam, enquanto institui\u00e7\u00f5es enraizadas em \n\ndeterminada sociedade: a sua heteron\u00edmia, as suas componentes \n\nnomot\u00e9ticas, os seus fins amb\u00edguos, a sua d\u00e9bil articula\u00e7\u00e3o, a sua \n\nproblem\u00e1tica tecnologia [\u2026] Por outro lado, \u00e9 imprescind\u00edvel ter em conta \n\no car\u00e1cter \u00fanico, irrepet\u00edvel, din\u00e2mico, cheio de valores de cada escola \n\n(Guerra, 2002a:12). \n\n \n\nNa perspetiva de Batista (2009), a avalia\u00e7\u00e3o das escolas e nas escolas faz-se em \n\nfun\u00e7\u00e3o de tr\u00eas pressupostos fundamentais, nomeadamente: constitui-se enquanto forma \n\nprivilegiada de atestar a autoridade social da institui\u00e7\u00e3o escola, permitindo assegurar a \n\nrenova\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a que deve ligar o sistema educativo \u00e0 \n\nsociedade, em geral, e \u00e0s fam\u00edlias e comunidades, em particular; constitui-se enquanto \n\nmeio de desoculta\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do ethos identit\u00e1rio de cada escola, permitindo \n\nevidenciar o seu \u2018rosto\u2019 e a sua personalidade pedag\u00f3gica; constitui-se enquanto quadro \n\nprivilegiado de refer\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios profissionais, associando, assim, o \n\nethos organizacional \u00e0 qualidade de desempenho profissional numa l\u00f3gica de conex\u00e3o \n\nentre dimens\u00f5es que, apesar de distintas, s\u00e3o interdependentes. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, consolidada, consistente e consequente dos processos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o das escolas \u00e9 inquestion\u00e1vel na melhoria da qualidade dos servi\u00e7os \n\nprestados pelas mesmas. Assim, a escola \u00e9 respons\u00e1vel pela qualidade educativa que \n\noferece, sendo a avalia\u00e7\u00e3o um processo necess\u00e1rio para a ausculta\u00e7\u00e3o e melhoria da \n\nqualidade das institui\u00e7\u00f5es escolares (Fialho et al., 2010), dos resultados da educa\u00e7\u00e3o \n\nservindo, ainda, a presta\u00e7\u00e3o p\u00fablica de contas e a explicita\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia e relev\u00e2ncia \n\ndas suas atividades (Santiago et al., 2005). Segundo Castro e Alves (2013), a avalia\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional \u00e9 vista, por isso, como um instrumento de garantia e de melhoria cont\u00ednua da \n\nqualidade. Concomitantemente, Azevedo (2005) afirma que, enquanto instrumento de \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n58 \n\npol\u00edtica educativa, a avalia\u00e7\u00e3o das escolas tem que ser definida como elemento essencial \n\npara o esfor\u00e7o global de melhoria da educa\u00e7\u00e3o, entendida, esta, como um processo \n\ncont\u00ednuo.  \n\nAs pol\u00edticas de avalia\u00e7\u00e3o das escolas s\u00e3o utilizadas, assim, numa dupla l\u00f3gica, a \n\npresta\u00e7\u00e3o social de contas e o melhoramento da a\u00e7\u00e3o da escola. Contudo, Azevedo \n\nalerta para o facto da dimens\u00e3o curricular e pedag\u00f3gico-did\u00e1tica estar pouco vis\u00edvel ou \n\nmesmo n\u00e3o analisada quando refere que \n\n \n\nSe o essencial est\u00e1 na sala de aula, se a escola se organiza em fun\u00e7\u00e3o \n\nda sala de aula, onde os problemas a enfrentar s\u00e3o complexos, como \n\navaliar o que a\u00ed se passa? \u00c9 que se corre o risco de analisar \n\nformalidades e organogramas, atas e fluxos de informa\u00e7\u00e3o, sem avaliar \n\nos m\u00e9todos, os recursos, os saberes mobilizados, as pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas, sem analisar o \u2018reator do sistema\u2019 (2005:71). \n\n \n\nO campo da avalia\u00e7\u00e3o educacional \u00e9, assim, muito vasto e heterog\u00e9neo, \n\npressupondo distintas fun\u00e7\u00f5es e dimens\u00f5es, expl\u00edcitas ou impl\u00edcitas, de natureza social, \n\npedag\u00f3gica, \u00e9tica, t\u00e9cnica, cient\u00edfica, simb\u00f3lica, cultural, pol\u00edtica, de controlo e de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o, e envolvendo tamb\u00e9m diferentes institui\u00e7\u00f5es (governamentais ou n\u00e3o), \n\ngrupos e atores educativos, bem como distintos quadros de an\u00e1lise, paradigmas e \n\nmetodologias. A problem\u00e1tica te\u00f3rica e pr\u00e1tica da avalia\u00e7\u00e3o educacional pode ser \n\nanalisada partindo de olhares muito distintos (Afonso, 2009c). \n\nO crescente protagonismo da avalia\u00e7\u00e3o, desde a d\u00e9cada de 1980, decorre, n\u00e3o \n\ns\u00f3, da natureza das pol\u00edticas p\u00fablicas e educacionais bem como da redefini\u00e7\u00e3o do papel \n\ndo Estado em contexto de globaliza\u00e7\u00e3o, como dipositivo de regula\u00e7\u00e3o dos sistemas de \n\nensino. Com efeito, a avalia\u00e7\u00e3o foi impulsionada por governos neoconservadores e \n\nneoliberais, de forma obsessiva e unidirecional, quer pelo facto de a manter, \n\nindependentemente da natureza pol\u00edtico-partid\u00e1ria, quer pelo facto de continuar a \n\ncontribuir para maximizar as fun\u00e7\u00f5es de controlo e legitima\u00e7\u00e3o, em vez de apoiar \n\nmecanismos democr\u00e1ticos de presta\u00e7\u00e3o de contas e de responsabiliza\u00e7\u00e3o \n\n(accountability) mais congruentes com a promo\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a social e educacional \n\n(Afonso, 2007a).  \n\nConstata-se, pois, que a qualidade dos sistemas educativos \u00e9 uma quest\u00e3o \n\npremente, uma preocupa\u00e7\u00e3o da maioria dos governos, que recorrem a um discurso \n\npol\u00edtico direcionado para a aposta em mecanismos e estrat\u00e9gias de desenvolvimento, \n\ncapazes de corrigir os desvios de gest\u00e3o democr\u00e1tica e melhorar a qualidade, a efic\u00e1cia \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n59 \n\ne a efici\u00eancia das escolas (Gomes, Fialho, 2013). Esta preocupa\u00e7\u00e3o materializou-se na \n\navalia\u00e7\u00e3o das escolas p\u00fablicas, cuja pr\u00e1tica ganhou especial relevo no in\u00edcio deste \n\nmil\u00e9nio. Tal como referido anteriormente, com a LBSE, a avalia\u00e7\u00e3o do sistema educativo \n\npassou a ser uma imposi\u00e7\u00e3o legal. Nesta lei, a escola n\u00e3o \u00e9 tida como uma unidade \n\nestrat\u00e9gica de mudan\u00e7a do sistema educativo, porquanto, entre outras raz\u00f5es, a \n\navalia\u00e7\u00e3o das escolas n\u00e3o merece lugar de destaque (Ala\u00edz et al., 2003), apesar do seu \n\nart.\u00ba 3.\u00ba contemplar a ideia de descentraliza\u00e7\u00e3o, desconcentra\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas educativas. Desta forma, e de acordo com o seu art.\u00ba 53.\u00ba, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 da \n\ncompet\u00eancia da Inspe\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o\n30\n\n, a qual \u201cgoza de autonomia no exerc\u00edcio \n\nda sua atividade e tem como fun\u00e7\u00e3o avaliar e fiscalizar a realiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o escolar, \n\ntendo em vista a prossecu\u00e7\u00e3o dos fins e objetivos estabelecidos na presente lei e demais \n\nlegisla\u00e7\u00e3o complementar\u201d. \n\nComo o refor\u00e7o da autonomia \u00e9 considerado fundamental na mudan\u00e7a da \n\nadministra\u00e7\u00e3o educacional \u00e9 definido o regime jur\u00eddico da autonomia das escolas com o \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 43/89, de 3 de Fevereiro. O refor\u00e7o da autonomia retrata um fen\u00f3meno \n\nbaseado no pressuposto de que a escola tem capacidade para gerir melhor e de forma \n\nmais consistente os recursos educativos, e de desempenhar melhor o servi\u00e7o de \n\neduca\u00e7\u00e3o que presta aos cidad\u00e3os (Cl\u00edmaco, 2002b). Por\u00e9m, s\u00f3 cerca de dez anos \n\ndepois, em 1998, \u00e9 publicado o Decreto-Lei n.\u00ba 115-A/98, de 4 de Maio, que aprova o \n\nregime de autonomia\n31\n\n, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos estabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o do \n\nensino n\u00e3o superior. Com este normativo a escola passa a ser reconhecida como centro \n\ndas pol\u00edticas educativas sendo a autonomia uma forma desta desempenhar melhor o \n\nservi\u00e7o p\u00fablico de educa\u00e7\u00e3o, cabendo \u00e0 administra\u00e7\u00e3o educativa uma interven\u00e7\u00e3o de \n\napoio e regula\u00e7\u00e3o. Entre os princ\u00edpios orientadores da celebra\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos \n\ncontratos de autonomia, o mesmo Decreto-Lei, prev\u00ea o \u201crefor\u00e7o da responsabiliza\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00f3rg\u00e3os de administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o, designadamente atrav\u00e9s do desenvolvimento de \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho da escola que permitam a melhoria do servi\u00e7o \n\np\u00fablico de educa\u00e7\u00e3o\u201d (al\u00ednea d, do n.\u00ba3 do art.\u00ba48). Este diploma sofre altera\u00e7\u00f5es com o \n\nDecreto-Lei n.\u00ba75/2008, de 22 de Abril, posteriormente alterado pelo Decreto-Lei n.\u00ba \n\n224/2009, de 11 de Setembro e revisto pelo Decreto-Lei n.\u00ba137/2012, de 2 de julho, cujo \n\nobjeto \u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o do regime de autonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos \n\n                                                           \n30\n\n Em Portugal, desde 1999, o sistema de inspe\u00e7\u00e3o adotou um modelo de \u2018avalia\u00e7\u00e3o integrada\u2019 que cobre diversas \u00e1reas \n\n(organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da escola, ambiente escolar, desempenho dos alunos, etc.) (Euridyce,2007b). \n31\n\n No seu pre\u00e2mbulo defende que \u201cautonomia das escolas e a descentraliza\u00e7\u00e3o constituem aspetos fundamentais de uma \n\nnova organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, com o objetivo de concretizar na vida da escola a democratiza\u00e7\u00e3o, a igualdade de \n\noportunidades e a qualidade do servi\u00e7o p\u00fablico de educa\u00e7\u00e3o\u201d. Refere, tamb\u00e9m, que \u201ca autonomia constitui um investimento \n\nnas escolas e na qualidade da educa\u00e7\u00e3o, devendo ser acompanhada, no dia-a-dia, por uma cultura de responsabilidade \n\npartilhada por toda a comunidade educativa\u201d (Decreto-Lei n.\u00ba 115-A/98). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n60 \n\nestabelecimentos de ensino n\u00e3o superior. Nestes normativos \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 escola a \n\nfun\u00e7\u00e3o de avaliar alguns aspetos da sua organiza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, s\u00e3o refor\u00e7ados os exames \n\nnacionais\n32\n\n e as provas de aferi\u00e7\u00e3o, que evidenciam a figura de estado \n\nregulador/avaliador\n33\n\n. Para Formosinho e Machado (2010) a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma dimens\u00e3o \n\nda autonomia das escolas, concebidas como organiza\u00e7\u00f5es, que se inserem na \n\ncomunidade e lhe prestam o servi\u00e7o p\u00fablico de educa\u00e7\u00e3o. Neste sentido, os objetivos do \n\nsistema de avalia\u00e7\u00e3o deveriam privilegiar a rela\u00e7\u00e3o entre a avalia\u00e7\u00e3o das escolas e a \n\nautonomia destas, como condi\u00e7\u00e3o e objetivo, j\u00e1 que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada como \n\numa responsabiliza\u00e7\u00e3o e uma presta\u00e7\u00e3o de contas, em contrapartida com a autonomia \n\n(Aur\u00e9lio, 2004; Grilo, Machado, 2009; Bettencourt, 2011). Santiago ressalta a import\u00e2ncia \n\nda avalia\u00e7\u00e3o de escolas, por parte dos pa\u00edses da OCDE, que a consideram como  \n\n \n\num gerador de mudan\u00e7a que contribui para a tomada de decis\u00f5es no \n\nsistema de ensino, para a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos e a melhoria de \n\naprendizagem nas escolas, sobretudo em virtude da maior autonomia \n\ndada \u00e0s escolas, o que implica, na maior parte dos casos, uma maior \n\n\u00eanfase na presta\u00e7\u00e3o de contas e tamb\u00e9m o facto de se dar maior \n\nimport\u00e2ncia aos mecanismos de mercado como forma de presta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas (2011:29).   \n\n \n\nAssim, a autonomia dos servi\u00e7os p\u00fablicos, consubstanciando uma delega\u00e7\u00e3o de \n\npoder, pressup\u00f5e a responsabiliza\u00e7\u00e3o e a transpar\u00eancia, a defini\u00e7\u00e3o de objetivos e a \n\nrecolha de informa\u00e7\u00e3o sobre resultados. A presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9, neste sentido, \n\napresentada como o contraponto necess\u00e1rio \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o direta e \n\ncentralizada dos sistemas p\u00fablicos pela regula\u00e7\u00e3o, independentemente do grau de \n\nefetiva descentraliza\u00e7\u00e3o e de real autonomia. Por outro lado, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator de \n\nregula\u00e7\u00e3o e governabilidade das sociedades contempor\u00e2neas e de gest\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder; no caso da educa\u00e7\u00e3o, \u201ca diversidade de fontes e modos de regula\u00e7\u00e3o faz com que \n\na coordena\u00e7\u00e3o, o equil\u00edbrio ou a transforma\u00e7\u00e3o do funcionamento do sistema educativo \n\nresultem mais da intera\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios dispositivos reguladores do que da aplica\u00e7\u00e3o linear \n\nde normas, regras e orienta\u00e7\u00f5es oriundas do poder pol\u00edtico\u201d (Barroso, 2003:40). Na \n\n                                                           \n32\n\n Os exames pretendem cumprir, atualmente, duas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas complementares: continuar a ser um dispositivo de \n\ncontrolo central por parte do estado (relativamente ao que se ensino) e, simultaneamente, promover press\u00f5es competitivas \n\nentre os estabelecimentos de ensino p\u00fablico (e privados), induzindo, desta forma, um efeito de concorr\u00eancia e \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da publicita\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos resultados escolares dos alunos (rankings). Desta forma, o Estado \n\nusa a avalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3, como instrumento de controlo mas tamb\u00e9m como mecanismo de mercado educacional (mais \n\nexatamente, de quase-mercado) (Afonso, 2007a). \n33\n\n A express\u00e3o \u2018Estado-Avaliador\u2019, cunhada por Guy Neave, caracteriza a forte presen\u00e7a do Estado no controle dos gastos \n\ne dos resultados das institui\u00e7\u00f5es e dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. O \u2018Estado-Avaliador\u2019 interv\u00e9m para assegurar mais efici\u00eancia e \n\nmanter o controlo daquilo que considera ser qualidade (Sobrinho, 2014). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n61 \n\nrealidade, na \u00f3tica de Azevedo, \u201cos mesmos princ\u00edpios ou doutrinas podem ser \n\nmobilizados para enquadrar dispositivos diferentes e aplic\u00e1veis a realidades deveras \n\ndistintas\u201d (2005:18). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o surge, pois, num quadro de presta\u00e7\u00e3o de contas, de press\u00e3o sobre a \n\nefic\u00e1cia dos servi\u00e7os prestados, de incremento da qualidade das organiza\u00e7\u00f5es e do \n\ndesempenho dos seus agentes, como um dos \u201ceixos estruturantes das pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nem geral, e das pol\u00edticas educacionais, em particular\u201d (Afonso, 2001a:27). \n\nAs pol\u00edticas educativas refletem altera\u00e7\u00f5es do papel do estado na educa\u00e7\u00e3o e a \n\ninflu\u00eancia do capitalismo e das organiza\u00e7\u00f5es internacionais (Afonso, 2001a, 2002b, \n\n2009a, 2010b) adquirindo o estado, neste contexto, um papel regulador e avaliador\n34\n\n. \n\nFerreira (2010) e Sobrinho (2014) consideram que o surgimento de um Estado \n\nAvaliador\n35\n\n \u00e9 consequ\u00eancia das pol\u00edticas europeias\n36\n\n, em geral, e das pol\u00edticas \n\neducativas, em particular, que coloca a \u00eanfase da avalia\u00e7\u00e3o nos resultados escolares e \n\nassume fun\u00e7\u00f5es de controlo ou accountability. Em Portugal, uma das caracter\u00edsticas do \n\nEstado Avaliador reside exatamente na \u00eanfase simult\u00e2nea, por um lado, na desregula\u00e7\u00e3o \n\ne na autonomia institucional e, por outro, no desenvolvimento de um corpo regulat\u00f3rio \n\ncondicionando a a\u00e7\u00e3o institucional (Afonso, 2001a). \n\nA express\u00e3o Estado Avaliador significa que o estado adotou um ethos competitivo, \n\npassando a admitir a l\u00f3gica e a ideologia de mercado para redefinir e reorganizar o \n\ndom\u00ednio p\u00fablico, importando para o campo educacional formas de gest\u00e3o escolar \n\nreveladoras de uma l\u00f3gica de quantifica\u00e7\u00e3o, colocando mais \u00eanfase nos resultados do \n\nque nos processos (Afonso, 2001a, 2002b). Neste sentido, Afonso (2001a) refere que as \n\npress\u00f5es exercidas sobre as escolas p\u00fablicas atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o externa, \n\n                                                           \n34\n\n A express\u00e3o \u2018Estado-avaliador\u2019 ganhou proemin\u00eancia a partir da d\u00e9cada de 1980 como o interesse de governos \n\nneoconservadores e neoliberais de pa\u00edses centrais (como os EUA e Inglaterra) pela avalia\u00e7\u00e3o. O Estado Avaliador insere-\n\nse no bojo das tens\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f3micas dos anos 1980/1990. Neste per\u00edodo emergiram nos pa\u00edses \n\ncapitalistas centrais as pol\u00edticas da chamada \u00b4nova direita` que possu\u00edam singularidade pr\u00f3pria, combinando a defesa da \n\nlivre economia, de tradi\u00e7\u00e3o liberal, com a defesa da autoridade do Estado, de tradi\u00e7\u00e3o conservadora (Afonso, 1998, 2001a, \n\n2013). \n35\n\n Afonso considera a exist\u00eancia de tr\u00eas fases de estado avaliador ao longo da hist\u00f3ria da sua exist\u00eancia designadamente: \n\n1\u00aa fase de Estado-avaliador (anos de 1980/1990; expressiva autonomia relativa do Estado-na\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas; prioridade ao controle social por parte do Estado; estreita vincula\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica neoliberal e neoconservadora \n\ncom as pol\u00edticas avaliativas e de accountability; incremento de avalia\u00e7\u00f5es externas nacionais em larga escala), 2\u00aa fase de \n\nEstado-avaliador (final dos anos 1990 e atuais anos 2000\u2026; retra\u00e7\u00e3o crescente da autonomia relativa do Estado-na\u00e7\u00e3o e \n\nmaior protagonismo de inst\u00e2ncias internacionais e transnacionais \u2013 UE, OCDE, BM\u2026; expans\u00e3o dos processos de \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o; participa\u00e7\u00e3o mais frequente e regular em avalia\u00e7\u00f5es comparativas internacionais, com indu\u00e7\u00e3o de rankings) e \n\nantev\u00ea um P\u00f3s-Estado-avaliador (com base em alguns indicadores; Estado-na\u00e7\u00e3o crescentemente inserido em \n\ncontradit\u00f3rios processos de governance e confrontado com a crise de regula\u00e7\u00e3o da economia mundial; exacerba\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos de transnacionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e aumento da mercadoriza\u00e7\u00e3o e mercantiliza\u00e7\u00e3o) (Afonso, 2001a, 2013, \n\n2014). \n36\n\n Em Inglaterra, em meados da d\u00e9cada de 1980, Tatcher adota duas medidas pol\u00edticas ao n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o: ado\u00e7\u00e3o de \num curr\u00edculo nacional e a implementa\u00e7\u00e3o de um novo sistema de exames nacionais (Afonso, 2014). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n62 \n\nnomeadamente dos exames\n37\n\n nacionais e da presen\u00e7a mais ass\u00eddua de agentes da IGE, \n\nque s\u00e3o evid\u00eancias de uma ideologia de mercado, com o predom\u00ednio de uma \n\nracionalidade instrumental e mercantil que tende a sobrevalorizar indicadores e \n\nresultados acad\u00e9micos quantific\u00e1veis e mensur\u00e1veis, sem levar em considera\u00e7\u00e3o as \n\nespecificidades dos contextos e dos processos educativos.  \n\nNa esteira de Carvalho (2009, 2011), a racionalidade\n38\n\n instrumental evidencia uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o pelos meios, pelos modos mais eficazes de atingir determinados objetivos, \n\nrelegando a quest\u00e3o das finalidades para um plano acess\u00f3rio. \u00c0 logica emancipat\u00f3ria, \n\nque deveria caracterizar a AEE, sobrep\u00f5e-se a l\u00f3gica instrumental, pois, na realidade a \n\navalia\u00e7\u00e3o serve o mercado e o capitalismo. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o aparece, neste \u00e2mbito, como um pr\u00e9-requisito para que seja poss\u00edvel \n\na implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos de controlo e de responsabiliza\u00e7\u00e3o que, por sua vez, \n\nimp\u00f5e a pr\u00e9via defini\u00e7\u00e3o de objetivos e indicadores que me\u00e7am as performances dos \n\nsistemas educativos. A preocupa\u00e7\u00e3o com os produtos, mais do que com os processos, \u00e9 \n\numa das t\u00f3nicas da avalia\u00e7\u00e3o no contexto do Estado Avaliador (Afonso, 1998, 2001a, \n\n2001b, 2002b). De acordo com Afonso (2009a), em Portugal\n39\n\n est\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o \n\nquatro formas parcelares de accountability decorrentes da avalia\u00e7\u00e3o do desempenho \n\ndocente, da avalia\u00e7\u00e3o institucional das escolas, dos exames nacionais e da publicita\u00e7\u00e3o \n\ndos rankings. Todavia, interessa a muitos governos que os resultados dos alunos, \n\nmedidos atrav\u00e9s de provas externas e testes estandardizados, sejam o foco principal \n\npara avaliar o funcionamento dos sistemas educativos e as pol\u00edticas educacionais, uma \n\nvez que, desta forma, podem ser atingidos mais rapidamente v\u00e1rios objetivos: a \n\ngoverna\u00e7\u00e3o pelos n\u00fameros e pelas evid\u00eancias; o controlo hiperburocr\u00e1tico sobre as \n\nescolas e o trabalho dos professores; a indu\u00e7\u00e3o de efeitos de compara\u00e7\u00e3o baseados em \n\nrankings escolares; a imposi\u00e7\u00e3o de l\u00f3gicas de accountability baseadas em resultados \n\nmensur\u00e1veis, cujos destinat\u00e1rios preferenciais s\u00e3o o mercado e a comunidade.  \n\n                                                           \n37\n\n Em Portugal, a realiza\u00e7\u00e3o de exames teve diferentes objetivos ao longo da hist\u00f3ria. Entre 1926-1974 os exames eram \n\nobrigat\u00f3rios para progress\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o dos alunos. Em 1974, com a revolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, os exames foram abolidos, \n\ntendo prevalecido, nas duas d\u00e9cadas seguintes, a avalia\u00e7\u00e3o interna das aprendizagens. Em 1996, os exames nacionais \n\nforam novamente introduzidos no final do ensino secund\u00e1rio e, em 2005, no final da escolaridade obrigat\u00f3ria (Afonso, \n\n2014).  \n38\n\n De acordo com Carvalho (2011), os tipos de racionalidade que caracterizam as decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es dos atores educativos \n\nclassificam-se de acordo com os crit\u00e9rios de processo, requisitos, solu\u00e7\u00f5es e objetivo. Se o crit\u00e9rio for o processo, a \n\ntomada de decis\u00e3o visa poder desencadear a continuidade da a\u00e7\u00e3o, de onde resultam as racionalidades a priori, \n\nprobabil\u00edstica e a posteriori. Se a t\u00f3nica for colocada nos requisitos, a racionalidade est\u00e1 associada \u00e0 a\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9 \n\ninerente, e que os meios e os fins permitem caracterizar. Distinguem-se, neste \u00e2mbito, a racionalidade instrumental e a \n\nsubstantiva. Ao n\u00edvel das solu\u00e7\u00f5es, a a\u00e7\u00e3o racional revela-se quando se toma a melhor solu\u00e7\u00e3o mediante o corpus de \n\ninforma\u00e7\u00e3o que se possui, circunst\u00e2ncias que deixam antever uma racionalidade ol\u00edmpica/\u00f3tima, limitada/satisfat\u00f3ria e \n\nhermen\u00eautica. No crit\u00e9rio objetivo, a decis\u00e3o pode ser traduzida numa forma de a\u00e7\u00e3o, inspirada em valores, ao servi\u00e7o de \n\num projeto que torna vis\u00edvel o seu alcance. Assim, a racionalidade assume o car\u00e1ter de instrumentalizadora ou \n\nemancipat\u00f3ria. \n39\n\n Nos EUA os testes estandardizados, da \u00faltima reforma conservadora de G. W. Bush, s\u00e3o a principal forma de \n\naccountability (Afonso, 2009a). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n63 \n\nOs resultados dos exames nacionais constituem a base para a organiza\u00e7\u00e3o de \n\nrankings de escolas que, desde 2001, passaram a ser divulgados para a opini\u00e3o p\u00fablica. \n\nEstes rankings induzem efeitos de mercado (quando est\u00e1 em causa a compara\u00e7\u00e3o e \n\neventual procura diferenciada entre escolas p\u00fablicas e privadas) e, efeitos de quase-\n\nmercado (quando a compara\u00e7\u00e3o e a procura diferenciada se efetuam entre escolas \n\np\u00fablicas). Contudo, a avalia\u00e7\u00e3o acabou, tamb\u00e9m, por ser utilizada como meio de \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o e como instrumento para a diminui\u00e7\u00e3o dos compromissos e da \n\nresponsabilidade do Estado (Afonso, 1998, 2001a, 2002b). No entanto, dever\u00e1 ocorrer \n\numa reflex\u00e3o mais aprofundada e cr\u00edtica em torno das formas tendencialmente \n\ndominantes de accountability porque, segundo Afonso \u201cnem tudo o que conta em \n\neduca\u00e7\u00e3o pode ser medido ou comparado\u201d (2009a:13). De acordo com Lima (1997), em \n\nPortugal, o paradigma da educa\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil tem j\u00e1 uma express\u00e3o significativa, \n\ndecorrente da obsess\u00e3o pela efic\u00e1cia e pela efici\u00eancia, definidas atrav\u00e9s do recurso a \n\nmet\u00e1foras produtivistas e do discurso omnipresente da qualidade, da avalia\u00e7\u00e3o, dos \n\nresultados, do rigor. Para este autor, a \u201ceduca\u00e7\u00e3o que conta\u201d \u00e9 \u201caquela que \u00e9 orientada \n\nsegundo objetivos precisos e que dessa forma se torna cont\u00e1vel atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o de \n\ninst\u00e2ncias de contadoria e dos respetivos agentes e processos contadores\u201d (1997:55). \n\nEssa \u2018educa\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil\u2019 tende a  \n\n \n\ncentrar-se no c\u00e1lculo e na mensura\u00e7\u00e3o de resultados (desvalorizando os \n\nprocessos e resultados mais dif\u00edceis de contabilizar) [\u2026]. Enquanto \n\norienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a educa\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil evidencia uma alta capacidade \n\nde descrimina\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o que conta e da educa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o conta, \n\nou conta menos (Lima, 1997:55).  \n\n \n\nAssiste-se, assim, a uma revaloriza\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es mecanicistas das \n\norganiza\u00e7\u00f5es (viradas para o gerencialismo e tecnocracia) e a secundariza\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos e dos resultados dif\u00edceis de contabilizar. Atendendo a que as escolas s\u00e3o \n\norganiza\u00e7\u00f5es sociais complexas, a sua avalia\u00e7\u00e3o institucional n\u00e3o pode reduzir-se a \n\nprocedimentos t\u00e9cnicos e a quantifica\u00e7\u00f5es (obsess\u00f5es m\u00e9tricas) (Afonso, 2003; Guerra, \n\n2002b). \n\nO Estado quer controlar mais de perto os resultados escolares e educacionais \n\n(tornando-se mais Estado, Estado Avaliador) por\u00e9m, tem, tamb\u00e9m, de partilhar esse \n\nescrut\u00ednio com pais e outros \u2018clientes\u2019 ou \u2018consumidores\u2019 da educa\u00e7\u00e3o (tornando-se mais \n\nmercado e menos Estado) (Afonso, 2002b:122). Produz-se, assim, um mecanismo de \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n64 \n\nquase-mercado\n40\n\n em que o Estado, n\u00e3o abrindo m\u00e3o da imposi\u00e7\u00e3o de determinados \n\nconte\u00fados e objetivos educacionais permite, ao mesmo tempo, que os \n\nresultados/produtos do sistema educativo sejam controlados pelo mercado (Afonso, \n\n1998, 2002b, 2010c). Nesta linha, os processos de avalia\u00e7\u00e3o e a compara\u00e7\u00e3o de \n\nresultados geram competitividade entre as escolas (Lima, 2011b), sendo este um \n\npressuposto do sistema capitalista, sob a justifica\u00e7\u00e3o do necess\u00e1rio aumento da \n\n\u201ccompetitividade econ\u00f3mica, da efici\u00eancia e efic\u00e1cia do estado e da melhoria da \n\nqualidade da educa\u00e7\u00e3o escolar\u201d (Afonso, 2013:18). O discurso da qualidade foi, e \n\ncontinua a ser, um discurso redutor quando \u201cse baseia apenas numa racionalidade \n\ninstrumental que tende a valorizar os indicadores e resultados quantific\u00e1veis sem levar \n\nem conta as pol\u00edticas educacionais, os sujeitos e os respetivos processos e contextos \n\neducativos\u201d (Afonso, 2013: 18).  \n\nEm termos de educa\u00e7\u00e3o assiste-se a um aumento do controlo das escolas pelo \n\nEstado e, em simult\u00e2neo, a promo\u00e7\u00e3o da co-responsabiliza\u00e7\u00e3o das escolas em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s fun\u00e7\u00f5es educativas. Paradoxalmente, promove a retra\u00e7\u00e3o do Estado (por exemplo, \n\natrav\u00e9s da descentraliza\u00e7\u00e3o de responsabilidades, do desinvestimento or\u00e7amental) e \n\nfavorece a expans\u00e3o do mercado. Assim, a subsequente \u201cavalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e das \n\ndecis\u00f5es locais e institucionais relativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas educativas \n\ncentralmente definidas\u201d, parecem constituir estrat\u00e9gias de \u201clegitima\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria \n\nn\u00e3o desprez\u00edveis\u201d (Afonso, 2007a:16). Na \u00f3tica de Machado (2008), quer no plano \n\necon\u00f3mico quer no plano pol\u00edtico, a avalia\u00e7\u00e3o tende a deixar-se arrastar para o lugar de \n\ninterface entre as decis\u00f5es e as execu\u00e7\u00f5es de medidas e de programas, servindo, a priori \n\ne a posteriori, como instrumento de legitima\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, \u00e9 natural que a avalia\u00e7\u00e3o \n\nseja objeto de uma vigil\u00e2ncia acrescida, porque ela pr\u00f3pria se encontra enredada na \n\nimediaticidade do confronto pol\u00edtico. \n\nVerifica-se, pois, a emerg\u00eancia de uma agenda pol\u00edtica do tipo avaliativo, \n\ndesignada de Estado Avaliador, que veicula a no\u00e7\u00e3o de que \n\n \n\n\u00e0 avalia\u00e7\u00e3o vir\u00e1 a ser conferido o estatuto de fiel da balan\u00e7a, de selo de \n\ngarantia ou de certificado de qualidade, procurando-se desta forma rep\u00f4r \n\na confian\u00e7a social no sistema, entretanto perdida ou abalada e cobrindo \n\ndeficits de legitimidade (Lima, 1997:55). \n\n \n\n                                                           \n40\n\n \u201cOs quase-mercados s\u00e3o uma esp\u00e9cie de ex libris do car\u00e1cter h\u00edbrido p\u00fablico/privado, estado/mercado, inerente \u00e0s \n\npol\u00edticas adotadas na fase de expans\u00e3o neoliberal\u201d (Afonso, 2001b:37). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n65 \n\nO papel que o Estado agora assume distancia-se das suas fun\u00e7\u00f5es de bem-estar \n\nsocial e das obriga\u00e7\u00f5es que assumia quando era o principal provedor e fornecedor de \n\nbens e servi\u00e7os educativos, o designado Estado Educador ou Estado Provid\u00eancia\n41\n\n, que, \n\nde acordo com Barroso, assegurava \u201ca sua orienta\u00e7\u00e3o, a sua provis\u00e3o e o controlo sobre \n\no seu funcionamento\u201d (2013:15). \n\nAtendendo aos pre\u00e2mbulos dos diplomas supramencionados, associado ao \n\nrefor\u00e7o da autonomia das escolas exige-se uma melhoria da qualidade do servi\u00e7o p\u00fablico \n\nde educa\u00e7\u00e3o, tendo o \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o de instituir um regime de avalia\u00e7\u00e3o (autoavalia\u00e7\u00e3o \n\ne avalia\u00e7\u00e3o externa) e de presta\u00e7\u00e3o de contas\n42\n\n, no sentido de uma maior \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o. Neste sentido refere-se que com \u201ca autonomia h\u00e1 um refor\u00e7o da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de uma cultura de autoavalia\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o externa, com a consequente \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de mecanismos de autorregula\u00e7\u00e3o e melhoria dos desempenhos pedag\u00f3gicos \n\ne organizacionais (Decreto-Lei n.\u00ba137/2012-pre\u00e2mbulo). Ressalta-se, tamb\u00e9m, o art.\u00ba 9.\u00ba \n\nn.\u00ba2 do Decreto-Lei n.\u00ba75/2008, que refere como instrumentos de autonomia, para efeitos \n\nde presta\u00e7\u00e3o de contas, o \u201crelat\u00f3rio anual de atividades, a conta de ger\u00eancia e o relat\u00f3rio \n\nde autoavalia\u00e7\u00e3o\u201d. Este diploma apresenta o relat\u00f3rio de autoavalia\u00e7\u00e3o como instrumento \n\nde gest\u00e3o, definindo-o como, \u201cdocumento que procede \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do grau de \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos fixados no projeto educativo\u201d, avaliando ainda as atividades \n\nrealizadas pelas escolas, bem como a sua organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o, \u201cdesignadamente no \n\nque diz respeito aos resultados escolares e \u00e0 presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo\u201d. Mais \n\nadiante, no art.\u00ba 9.\u00ba-A, n.\u00ba 1, refere que os instrumentos de gest\u00e3o devem obedecer \u201ca \n\numa l\u00f3gica de integra\u00e7\u00e3o e de articula\u00e7\u00e3o, tendo em vista a coer\u00eancia, a efic\u00e1cia e a \n\nqualidade do servi\u00e7o prestado\u201d. Para Castro e Alves (2013:132) s\u00e3o, assim, \u201cclaras as \n\nexpectativas normativas face ao relat\u00f3rio de autoavalia\u00e7\u00e3o\u201d, resta saber se estas \n\nexpectativas conseguem concretizar-se na autoavalia\u00e7\u00e3o que as escolas produziram. A \n\nobriga\u00e7\u00e3o de proceder \u00e0 autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9, pois, uma condi\u00e7\u00e3o para as escolas \n\nrequererem uma autonomia crescente. \n\nNo que respeita aos procedimentos de avalia\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m o relat\u00f3rio Eurydice \n\n(2007b) se lhes referiu como mecanismos de responsabiliza\u00e7\u00e3o inscritos num quadro da \n\nmelhoria dos servi\u00e7os p\u00fablicos de educa\u00e7\u00e3o assumindo, a autonomia das escolas, duas \n\nvertentes: por um lado, uma maior liberdade das escolas, decorrente da transfer\u00eancia de \n\n                                                           \n41\n\n Nas \u00faltimas d\u00e9cadas procedeu-se a uma reestrutura\u00e7\u00e3o significativa dos servi\u00e7os e estruturas do Estado, gerando a \n\ncrise do Estado Provid\u00eancia ou Estado Educador, no \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XX. Devido ao encerramento do ciclo de \n\nprosperidade do p\u00f3s-guerra o estado parecia incapaz de contribuir para o desenvolvimento da economia. Desta forma a \n\ncrise financeira levou a uma redefini\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e organizacional dos servi\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o (entre outros) passando a \n\nevidenciar-se como Estado-regulador/avaliador (Afonso, 1998, 2001a, 2013). \n42\n\n No ponto 2 do art.\u00ba8.\u00ba, do Decreto-Lei n\u00ba75/2008, refere que o exerc\u00edcio da autonomia \u201csup\u00f5e a presta\u00e7\u00e3o de contas, \n\ndesignadamente atrav\u00e9s dos procedimentos de autoavalia\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o externa\u201d. \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n66 \n\nresponsabilidades; por outro, um controlo a uma escala cada vez mais nacional, atrav\u00e9s \n\nda monitoriza\u00e7\u00e3o dos resultados e n\u00e3o atrav\u00e9s de normas nacionais. \u00c0 imagem do que \n\nsucede noutros setores, e tal como consta na introdu\u00e7\u00e3o do Parecer n.\u00ba2/2004, de 18 de \n\nfevereiro, as escolas passaram de um sistema de controlo a priori por meio de \n\nprocedimentos para um sistema de controlo a posteriori atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos seus \n\nresultados. \n\nApesar da avalia\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es educativas se encontrar inscrita na LBSE, \n\ns\u00f3 desde 2002, por decis\u00e3o do XV Governo Constitucional, \u00e9 que \u00e9 expl\u00edcita a obriga\u00e7\u00e3o \n\nlegal de todas as escolas implementarem a sua autoavalia\u00e7\u00e3o. As pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndas escolas p\u00fablicas ocorrem, assim, por imposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica atrav\u00e9s do desenho de \n\npol\u00edticas educativas e da sua promulga\u00e7\u00e3o. \n\nA Lei n.\u00ba 31/2002, de 20 de Dezembro, aprovou o sistema de avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nestabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio, \n\nestabelecendo que o controlo da qualidade se deve aplicar a todo o sistema educativo \n\ncom vista \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da melhoria, da efici\u00eancia e da efic\u00e1cia, da responsabiliza\u00e7\u00e3o e da \n\npresta\u00e7\u00e3o de contas, da participa\u00e7\u00e3o e da exig\u00eancia, e de uma informa\u00e7\u00e3o qualificada de \n\napoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o. Nos termos da lei definiram-se orienta\u00e7\u00f5es gerais para a \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o e para a avalia\u00e7\u00e3o externa. Por sua vez, o programa do XVII Governo \n\nConstitucional (2005-2009) assumiu como um dos seus objetivos priorit\u00e1rios\n43\n\n, em \n\nmat\u00e9ria de pol\u00edtica educativa, a ado\u00e7\u00e3o de medidas com vista a enraizar a cultura e a \n\npr\u00e1tica da avalia\u00e7\u00e3o em todas as dimens\u00f5es do sistema de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, \n\ndesignadamente atrav\u00e9s do lan\u00e7amento de um programa nacional de avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nestabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. Assumiu-\n\nse tamb\u00e9m, explicitamente, uma rela\u00e7\u00e3o estreita entre a avalia\u00e7\u00e3o e o processo de \n\nautonomia das escolas, cujo desenvolvimento pressup\u00f5e a responsabiliza\u00e7\u00e3o, a \n\npresta\u00e7\u00e3o regular de contas e a avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nDe acordo com o cap\u00edtulo II da Lei n.\u00ba 31/2002, no seu art.\u00ba5.\u00ba, \u201ca avalia\u00e7\u00e3o \n\nestrutura-se com base na autoavalia\u00e7\u00e3o a realizar em cada escola ou agrupamento de \n\nescolas e na avalia\u00e7\u00e3o externa\u201d e estipula, j\u00e1 no art.\u00ba 6.\u00ba, que \u201ca autoavalia\u00e7\u00e3o apresenta \n\num car\u00e1cter obrigat\u00f3rio\u201d a qual \u201cdeve desenvolver-se em perman\u00eancia e contar com o \n\napoio da administra\u00e7\u00e3o educativa\u201d. O sistema de avalia\u00e7\u00e3o, consagrado neste normativo, \n\nprossegue de forma sistem\u00e1tica e permanente, entre outros, os objetivos espelhados no \n\n                                                           \n43\n\n Para a concretiza\u00e7\u00e3o desta prioridade, constituiu-se um grupo de trabalho com o objetivo de estudar e propor os modelos \n\nde autoavalia\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o externa dos estabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio, e definir os procedimentos e condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rios \u00e0 sua generaliza\u00e7\u00e3o, tendo em vista a melhoria da \n\nqualidade da educa\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para o aprofundamento da autonomia das escolas (Despacho conjunto n.\u00ba \n\n370/2006, de 3 de maio). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n67 \n\nart.\u00ba3.\u00ba: \u201cPromover a melhoria da qualidade do sistema educativo, da sua organiza\u00e7\u00e3o e \n\ndos seus n\u00edveis de efici\u00eancia e efic\u00e1cia [\u2026]\u201d; \u201cDotar a administra\u00e7\u00e3o educativa local, \n\nregional e nacional, e a sociedade em geral, de um quadro de informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nfuncionamento do sistema educativo, integrando e contextualizando a interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados da avalia\u00e7\u00e3o\u201d; \u201cAssegurar o sucesso educativo, promovendo uma cultura de \n\nqualidade, exig\u00eancia e responsabilidade nas escolas\u201d; \u201cGarantir a credibilidade do \n\ndesempenho dos estabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o e de ensino\u201d; \u201cValorizar o papel dos \n\nv\u00e1rios membros da comunidade educativa\u201d; \u201cPromover uma cultura de melhoria \n\ncontinuada da organiza\u00e7\u00e3o, do funcionamento e dos resultados do sistema educativo e \n\ndos projetos educativos\u201d.  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Modelo de organiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o educacional (IGE, 2006:2) \n\n \n\n \n\nEsta lei estabelece, no seu art.\u00ba 9.\u00ba, um conjunto preciso de indicadores que ser\u00e3o \n\nutilizados na avalia\u00e7\u00e3o de cada institui\u00e7\u00e3o, estipulando ainda que os resultados do \n\nprocesso de avalia\u00e7\u00e3o devem ser interpretados de uma forma integrada e \n\ncontextualizada (art.\u00ba10.\u00ba). Assim sendo, e, em \u00faltima inst\u00e2ncia, \u201cos resultados da \n\navalia\u00e7\u00e3o, [\u2026], devem permitir \u00e0s escolas aperfei\u00e7oar a sua organiza\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento\u201d, de acordo com o estabelecido no art.\u00ba15.\u00ba. \n\nDeste modo, a melhoria da qualidade de ensino est\u00e1 intrinsecamente relacionada \n\na um processo de avalia\u00e7\u00e3o institucional, que se estrutura em duas categorias: interna e \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n68 \n\nexterna. A avalia\u00e7\u00e3o interna das escolas \u00e9 realizada por membros da comunidade \n\nescolar, ou seja, pessoas ou grupos de pessoas diretamente envolvidos nas atividades \n\nescolares (como o diretor, o pessoal docente e n\u00e3o docente e os alunos), ou diretamente \n\ninteressados nas mesmas (como os pais ou os representantes da comunidade local). \n\nContribui para a melhoria das escolas e para elevar os seus n\u00edveis de qualidade, sendo \n\nefetuada em praticamente todos os pa\u00edses da Europa, geralmente a t\u00edtulo obrigat\u00f3rio \n\n(Euridyce, 2012). Com efeito, a avalia\u00e7\u00e3o interna \u00e9 desenvolvida pela pr\u00f3pria escola e \n\ntem como motiva\u00e7\u00e3o principal o acompanhamento dos projetos de escola, no quadro de \n\numa din\u00e2mica de desenvolvimento organizacional. O processo de avalia\u00e7\u00e3o interna das \n\nescolas exerce-se, regularmente, na autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas, na avalia\u00e7\u00e3o de alunos e \n\nna avalia\u00e7\u00e3o de pessoal docente e n\u00e3o docente.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas \u00e9 definida como um processo realizado por \n\navaliadores que respondem perante uma autoridade educativa local, regional ou central, \n\nmas que n\u00e3o pertencem ao pessoal da escola em causa. Em alguns casos, os \n\navaliadores pertencem a uma ag\u00eancia de avalia\u00e7\u00e3o independente. A avalia\u00e7\u00e3o externa \n\ntem por objetivo monitorizar e melhorar o desempenho das escolas, bem como permitir a \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o das mesmas, debru\u00e7ando-se sobre muitos aspetos do seu \n\nfuncionamento e gest\u00e3o, incluindo o ensino e a aprendizagem (Euridyce, 2012). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o externa tem, na grande maioria dos casos, um car\u00e1ter institucional, \n\nque se prende com a necessidade de controlo organizacional ao n\u00edvel do sistema de \n\nensino, contribuindo, assim, para a avalia\u00e7\u00e3o do Sistema Educativo (Fialho et al., 2010). \n\nAnalisar uma determinada institui\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o requer conhecer como esta institui\u00e7\u00e3o \n\nvem sendo avaliada ao n\u00edvel das v\u00e1rias dimens\u00f5es e aspetos envolvidos num processo \n\nde avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de ensino. \n\nDe acordo com Guerra (2002a), tendo em conta apenas a origem da iniciativa, \n\ndistingue quatro modalidades: de iniciativa externa por imposi\u00e7\u00e3o; de iniciativa externa \n\npor proposta; de iniciativa interna sem facilitadores externos e de iniciativa interna com \n\nfacilitadores externos (avaliadores). Esta \u00faltima ser\u00e1 a modalidade mais rica, pois, se a \n\niniciativa for da pr\u00f3pria comunidade educativa e contar com a a\u00e7\u00e3o dos avaliadores \n\nexternos, existem mais garantias de levar o processo avaliativo a bom termo. Por seu \n\nlado, Rocha (1999), a par da origem da iniciativa da avalia\u00e7\u00e3o considera, tamb\u00e9m, o lugar \n\nque o avaliador ocupa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 institui\u00e7\u00e3o escolar objeto de avalia\u00e7\u00e3o. Deste modo, \n\ndistingue tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es: avalia\u00e7\u00e3o externa de iniciativa externa (da administra\u00e7\u00e3o \n\ncentral), avalia\u00e7\u00e3o externa de iniciativa interna (da escola) e avalia\u00e7\u00e3o interna de \n\niniciativa interna. \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n69 \n\nPara Dias e Mel\u00e3o (2009) a escola tem que dar conta do que faz, da maneira \n\ncomo o faz e do modo como est\u00e1 a atingir ou a deixar de atingir os objetivos que lhe s\u00e3o \n\nfixados. Com efeito \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o atribu\u00eddas duas grandes utilidades: por um lado \n\ninforma a sociedade sobre o estado do servi\u00e7o educativo, nomeadamente sobre a \n\nqualidade, os seus resultados, os seus custos e o seu funcionamento; por outro lado, a \n\navalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m poder\u00e1 informar os atores do sistema educativo sobre os mesmos \n\nelementos com vista a ajud\u00e1-los a refletir sobre as suas a\u00e7\u00f5es e sobre a sua pr\u00f3pria \n\norganiza\u00e7\u00e3o e, consequentemente, procura obrig\u00e1-los a mudar para melhorar a qualidade \n\ndo servi\u00e7o que prestam \u00e0 comunidade escolar em que se inserem. \n\nA filosofia avaliativa institu\u00edda pressup\u00f5e um processo pr\u00e9vio de autoavalia\u00e7\u00e3o \n\ndas escolas, que \u00e9 triangulado com a avalia\u00e7\u00e3o externa realizada por equipas de \n\nInspe\u00e7\u00e3o-Geral de Educa\u00e7\u00e3o. A este prop\u00f3sito, sublinha-se que as l\u00f3gicas de avalia\u00e7\u00e3o \n\nt\u00eam oscilado entre esses dois p\u00f3los, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quais Azevedo sublinha que \n\n \n\num tema sempre presente nos debates sobre a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 a dificuldade \n\nde compatibilizar a agenda do controlo administrativo e da presta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas com a agenda da melhoria. A primeira, de pendor mais \n\n\u201csumativo\u201d, centra-se nos resultados, enquanto a segunda, com intuito \n\nmais formativo, atender\u00e1 mais ao processo de aprendizagem \n\ninstitucional, aos caminhos a seguir. Haver\u00e1 que combinar as duas \n\nl\u00f3gicas, se excluir um dos p\u00f3los, mas trabalhando em tens\u00e3o. At\u00e9 \n\nporque, na complexidade social de cada escola, prestar contas pode \n\nsuscitar din\u00e2micas de melhoria e, por sua vez, a avalia\u00e7\u00e3o numa l\u00f3gica \n\nde melhoria pode constituir uma base para presta\u00e7\u00e3o de contas \n\n(2005:71-72). \n\n \n\nSegundo Afonso, \u201cs\u00f3 faz sentido entender a avalia\u00e7\u00e3o como um instrumento \n\npol\u00edtico para uma estrat\u00e9gia de reconfigura\u00e7\u00e3o da provis\u00e3o p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, \n\nse a pol\u00edtica de avalia\u00e7\u00e3o for concebida como um instrumento de mudan\u00e7a na forma \n\ncomo o estado assegura a provis\u00e3o de um bem p\u00fablico, que \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o\u201d (2007b:224). \n\nTal significa que a avalia\u00e7\u00e3o das escolas n\u00e3o pode ser considerada isoladamente, \n\nassume pap\u00e9is diferentes e implica diferentes solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e organizacionais, em \n\nfun\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas globais definidas para o setor. O mesmo autor refere que as pol\u00edticas \n\nde avalia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento organizacional das escolas se processam num quadro \n\nde pluralidade de valores e de padr\u00f5es de refer\u00eancia que real\u00e7a a sua natureza \n\neminentemente pol\u00edtica e subjetiva (o que n\u00e3o significa necessariamente aus\u00eancia de \n\nrigor, de transpar\u00eancia e de credibilidade t\u00e9cnica) (Afonso, 2009d). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n70 \n\nOs processos de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da educa\u00e7\u00e3o devem ser capazes de \n\noferecer um conhecimento relevante sobre o que se passa ao n\u00edvel da presta\u00e7\u00e3o do \n\nservi\u00e7o educativo, o que vai de encontro a uma racionalidade hermen\u00eautica, de acordo \n\ncom Carvalho (2011), em que a certeza e a verdade do conhecimento sobre as diferentes \n\ndimens\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o escolar resultam de uma permanente atitude de ausculta\u00e7\u00e3o e \n\nde autocr\u00edtica, visando a transforma\u00e7\u00e3o dos interlocutores. \u00c9 uma racionalidade que \n\n \n\nse confunde com um projeto de permanente atividade concretizado na \n\ncapacidade que o pensamento tem de indagar, no di\u00e1logo inter-subjetivo \n\nem que \u00e9 manifesta a discuss\u00e3o argumentativa, e na cr\u00edtica das \n\nconvic\u00e7\u00f5es adquiridas. \u00c9 a reflex\u00e3o que auxilia na procura das \n\npossibilidades do conhecimento e a linguagem que se assume como \n\nmeio por excel\u00eancia desse conhecimento (2011:49) \n\n \n\nEsta vis\u00e3o atravessa todos os \u00e2mbitos da realidade educativa e social, bem como \n\ndo pr\u00f3prio processo de avalia\u00e7\u00e3o. Neste sentido, os procedimentos empregues devem \n\ngarantir o conhecimento profundo da realidade estudada sendo fundamental questionar o \n\nqu\u00ea, quem e como avaliar e, em simult\u00e2neo, porqu\u00ea e para qu\u00ea, bem como, quem deve \n\nparticipar na dita avalia\u00e7\u00e3o e, n\u00e3o menos importante, a quem e como se informar\u00e1 do \n\nconhecimento constru\u00eddo a partir deste processo de avalia\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante, este \n\nprocesso s\u00f3 ter\u00e1 sentido se for tido em conta, isto \u00e9, se forem tomadas atitudes no \n\nsentido de superar os problemas apontados pelos resultados obtidos com o intuito de \n\nmelhorar a realidade avaliada (Vianna, 2003; Cabrito, 2009; Monarca, 2012). Na peugada \n\nde Carvalho (2011), se o ato avaliativo providenciar mais-valias para a organiza\u00e7\u00e3o \n\nescolar avaliada estaremos, ent\u00e3o, na presen\u00e7a de uma racionalidade emancipat\u00f3ria, de \n\ncar\u00e1ter mobilizador que se traduz numa esfera dial\u00f3gica dos sujeitos, assegurando \n\nsolu\u00e7\u00f5es pertinentes, face \u00e0 realidade em an\u00e1lise, comprometida com uma atitude cr\u00edtica \n\ne de questionamento dos discursos hegem\u00f3nicos.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o pode explicitar os caminhos da mudan\u00e7a, mas nunca contem em si as \n\nrespostas ou a terap\u00eautica para os eventuais disfuncionamentos identificados. \u201cAvaliar \n\npor avaliar, ou ainda, avaliar para avaliar, corre s\u00e9rios riscos de deixar tudo na mesma, \n\nn\u00e3o justificando os custos envolvidos\u201d (Almeida, 2007:238-239). Deste modo, a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndas escolas pode apoiar, apesar de forma indireta e nem sempre linear, a melhoria dos \n\nprojetos educativos das escolas, a renova\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas educativas dos seus \n\nprofessores, a efici\u00eancia e efic\u00e1cia na gest\u00e3o dos dinheiros e recursos p\u00fablicos colocados \n\n\u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da escola (Almeida, 2007). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n71 \n\n Avaliar nas escolas e avaliar as escolas exige que a avalia\u00e7\u00e3o cumpra certos \n\nrequisitos, tais como: ser tecnicamente irrepreens\u00edvel (validade, fiabilidade, utilidade e \n\ncredibilidade); direcionar-se para a melhoria; contribuir para a reflex\u00e3o, ser positiva e n\u00e3o \n\nrepressora; ser equitativa e justa; ser adequadamente comunicada (Castro, Alves, 2013). \n\nDeste modo, deve procurar-se \u201cconhecer a especial natureza e configura\u00e7\u00e3o\u201d das escolas \n\nenquanto institui\u00e7\u00f5es \u201cenraizadas numa determinada sociedade\u201d e n\u00e3o protelar \u201co \n\ncar\u00e1cter \u00fanico, irrepet\u00edvel e cheio de valores e imprescind\u00edvel de cada escola\u201d (Guerra, \n\n2002b:11). \n\nOs instrumentos e as formas de recolha de dados n\u00e3o s\u00e3o neutros, uma vez que \n\n\u201ccarregam significados que refletem a intencionalidade de cada proposta de avalia\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Oliveira et al., 2006:84). Do mesmo modo, qualquer programa de avalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o \n\n\u00e9 neutro pois reflete um conjunto de op\u00e7\u00f5es e, como afirma Afonso \u201cos ju\u00edzos que se \n\nproduzem dependem dos padr\u00f5es de refer\u00eancia que se adotam e dos indicadores que os \n\noperacionalizam\u201d pelo que \n\n \n\n\u00c9 prov\u00e1vel que o desempenho organizacional e a qualidade de uma \n\nescola onde predominam preocupa\u00e7\u00f5es com a equidade n\u00e3o sejam \n\nadequadamente reconhecidos por um programa de avalia\u00e7\u00e3o que \n\nprivilegia, ao n\u00edvel da defini\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de refer\u00eancia a liberdade de \n\nescolha, a efici\u00eancia e a produtividade (Afonso, 2002c:54). \n\n \n\nNesta linha, Azevedo refere que as escolas, como cria\u00e7\u00f5es sociais, s\u00e3o sempre \n\n\u201cmuito mais complexas que os instrumentos de que dispomos para as avaliar, mas \n\npodemos sempre tentar avaliar e, nesse tentar, ir melhorando\u201d (2005:16). Nesta l\u00f3gica, os \n\ndispositivos e os ju\u00edzos avaliativos ser\u00e3o sempre seletivos. Todavia, o reconhecimento \n\ndesta parcialidade e subjetividade n\u00e3o significa excluir a possibilidade e necessidade de \n\navalia\u00e7\u00e3o das escolas mas, antes, reconhecer a politicidade e complexidade de qualquer \n\nprocesso avaliativo (S\u00e1, 2008a) associada ao refor\u00e7o social sobre a escola e a uma \n\nregula\u00e7\u00e3o mercantil em geral (Afonso, 2002c). Assim, na esteira de Sobrinho, a avalia\u00e7\u00e3o \n\nda educa\u00e7\u00e3o precisa \n\n \n\nutilizar instrumentos de mensura\u00e7\u00e3o e procedimentos metodol\u00f3gicos \n\nest\u00e1ticos, por\u00e9m, deve ser tamb\u00e9m din\u00e2mica, n\u00e3o se restringindo \u00e0s \n\nverifica\u00e7\u00f5es e constata\u00e7\u00f5es a posteriori sobre produtos e a\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\nacabados, nem se limitar a medidas fixas sobre o grau de consecu\u00e7\u00e3o \n\ndas normas e metas previamente e exteriormente estabelecidas \n\n(2008:201). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n72 \n\nSegundo Afonso, a credibilidade do processo avaliativo n\u00e3o dispensa a qualidade \n\nt\u00e9cnica do dispositivo e dos instrumentos, bem como a solidez da l\u00f3gica argumentativa. \n\nPor\u00e9m, n\u00e3o pode ignorar-se que \u201ca legitima\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o decorre sobretudo do \n\nexerc\u00edcio do poder\u201d, isto \u00e9, \u201cavalia quem pode avaliar e \u00e9 avaliado quem deve ser \n\navaliado. Quanto mais poder tem quem pode mais a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 (ou parece ser) objetiva\u201d \n\n(2009d:152).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringe ao processo avaliativo em si, mas \u00e0 compreens\u00e3o do \n\ncontexto em que este se insere no \u00e2mbito das reformas educacionais e no das mudan\u00e7as \n\npol\u00edticas e econ\u00f3micas mais amplas. Ou seja, a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o fica restrita \u00e0 mensura\u00e7\u00e3o \n\nde suas tradicionais fun\u00e7\u00f5es de pesquisar, ensinar e prestar servi\u00e7os, mas envolve, \n\ntamb\u00e9m, as dimens\u00f5es pedag\u00f3gicas, sociais, ideol\u00f3gicas e gestion\u00e1rias do processo \n\navaliativo (Oliveira et al., 2006). Tal compreens\u00e3o \u00e9 importante na medida em que \n\npermite situar a avalia\u00e7\u00e3o como um dos eixos estruturantes das pol\u00edticas educativas \n\ncontempor\u00e2neas (Afonso, 2001b; Sobrinho, 2000). A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9, pois, o principal \n\ninstrumento para assegurar o \u00eaxito e a dire\u00e7\u00e3o das reformas (Sobrinho, 2014).  \n\nTodavia, conv\u00e9m n\u00e3o descurar que os sistemas de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade \n\neducativa t\u00eam, tamb\u00e9m, um pendor \u00e9tico-pol\u00edtico pois surtem efeitos na sociedade, nas \n\nescolas, nos professores, nos alunos, podendo cumprir um papel relevante na mudan\u00e7a e \n\nmelhoria da educa\u00e7\u00e3o, ao n\u00edvel micro, meso e macro, garantindo a sua qualidade. \n\n \n\n \n\n2.2 Avalia\u00e7\u00e3o Externa de Escolas \n\n \n\nEm Portugal, o processo de avalia\u00e7\u00e3o do ensino n\u00e3o superior aparece como \n\ncondi\u00e7\u00e3o fundamental para a melhoria do sistema educativo, do desenvolvimento da \n\nautonomia, da efic\u00e1cia e da efici\u00eancia do funcionamento da administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de \n\nescolas, bem como de est\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o entre todos os atores da \n\ncomunidade educativa. Neste contexto, e de acordo com a Lei n.\u00ba 31/2002, foi lan\u00e7ado \n\nem 2006, o Programa nacional de avalia\u00e7\u00e3o das escolas b\u00e1sicas e secund\u00e1rias, a \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Externa de Escolas (AEE), de car\u00e1ter obrigat\u00f3rio.  \n\nDe acordo com Veloso et al. (2011), qualquer sistema pol\u00edtico-administrativo de \n\navalia\u00e7\u00e3o constitui um processo socialmente constru\u00eddo, por integrar op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, \n\npautadas por determinados pressupostos ideol\u00f3gicos e indutores de mudan\u00e7as nas \n\npr\u00e1ticas e nas rela\u00e7\u00f5es sociais. Verifica-se, tamb\u00e9m, uma reconstru\u00e7\u00e3o social por parte \n\ndos agentes que participam nos processos de avalia\u00e7\u00e3o, em particular, atrav\u00e9s das \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n73 \n\nformas complexas de intera\u00e7\u00e3o que se estabelecem entre os agentes que recolhem os \n\ndados, os analisam e elaboram os ju\u00edzos de valor (avaliadores) e aqueles sobre os quais \n\nincide o processo classificat\u00f3rio (avaliados). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o externa \u00e9 aquela que \u00e9 conduzida por agentes externos \u00e0 escola e \u00e9 \n\nda responsabilidade do MEC (Ala\u00edz et al., 2003; Castro, Alves, 2013). Segundo Azevedo \n\n(2007) e Afonso (2010b), a avalia\u00e7\u00e3o externa de cada escola \u00e9 realizada por uma equipa \n\nconstitu\u00edda por dois inspetores e por um avaliador externo \u00e0 Inspe\u00e7\u00e3o (em geral \n\nprofessores e investigadores do ensino superior do campo das ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o), \n\npara garantir mais \u201cdistanciamento e triangula\u00e7\u00e3o de olhares e, sobretudo, ajudar a diluir \n\na imagem inspetiva e facilitar uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas\u201d (Sim\u00f5es, 2011:188). A estas \n\ncaracter\u00edsticas Poggi (2008) acrescenta que, estes profissionais, possuem um olhar mais \n\nimparcial, o que se justifica por n\u00e3o serem atores diretamente envolvidos nos projetos e \n\nna a\u00e7\u00e3o. Tal significa que est\u00e3o menos comprometidos com os resultados dessa \n\navalia\u00e7\u00e3o, o que lhes confere maior objetividade. Sem embargo, S\u00e1 (2008a) defende que, \n\napesar dos avaliadores internos conhecerem melhor o contexto em an\u00e1lise e a cultura da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o n\u00e3o ter distanciamento suficiente para fazerem uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nisenta e assertiva. Neste sentido revela-se vantajosa a a\u00e7\u00e3o de avaliadores externos a \n\nfim de ajudarem os internos a conseguir o distanciamento necess\u00e1rio e a terem uma \n\nvis\u00e3o em perspetiva, com vista a realizarem uma autoavalia\u00e7\u00e3o mais isenta.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o externa permite, pois, aumentar a credibilidade e contribui para que a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o tome consci\u00eancia dos problemas elencados (Poggi, 2008). \n\nA constitui\u00e7\u00e3o das equipas de avalia\u00e7\u00e3o externa \u00e9 exigente, dos pontos de vista \n\nlog\u00edstica e de coopera\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00e9 enriquecedora do trabalho, pela multiplica\u00e7\u00e3o \n\nde olhares. A IGEC desenvolve a avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas a partir de desloca\u00e7\u00f5es \n\nda equipa de AEE aos estabelecimentos escolares, solicitando \u00e0s dire\u00e7\u00f5es, dos mesmos, \n\nos documentos estruturantes, nomeadamente, o Projeto Educativo, o Regulamento \n\nInterno, o Plano de Estudos e Desenvolvimento Curricular, o Plano Anual de Atividades, o \n\nRelat\u00f3rio de Autoavalia\u00e7\u00e3o, o Plano de Melhoria. No \u00e2mbito do processo s\u00e3o \n\ninterpelados, em painel, diferentes atores educativos (alunos, encarregados de educa\u00e7\u00e3o, \n\npessoal docente e n\u00e3o docente, lideran\u00e7as interm\u00e9dias e dire\u00e7\u00e3o da escola) (Castro, \n\nAlves, 2013).  \n\nA AEE pode ser, segundo Guerra (2002a), hierarquicamente imposta \u00e0 escola ou \n\nter o car\u00e1ter de proposta. A primeira aproxima-se do modelo de accountability ou \n\npresta\u00e7\u00e3o de contas, tendo fraco poder transformador uma vez que cria resist\u00eancias \n\nporque n\u00e3o implica os protagonistas e, ainda, gera o h\u00e1bito de esperar que as decis\u00f5es \n\nde mudan\u00e7a provenham de agentes exteriores. Pretende-se que esta atividade seja \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n74 \n\nenriquecedora, participada, um processo de aprendizagem e um motor de mudan\u00e7a. \n\nContudo, o desejo de ficar bem visto perante os avaliadores leva \u00e0 distor\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento espont\u00e2neo dos avaliados o que pode derivar numa avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00e3o \n\nfidedigna. Acresce o facto de, em consequ\u00eancia do processo ser imposto, haver um \n\nmenor envolvimento dos atores educativos. No caso de se apresentar como proposta, por \n\niniciativa de uma equipa de avalia\u00e7\u00e3o externa ou de um investigador que necessite de \n\nrealizar um trabalho, pode acontecer o conflito de interesses entre as partes envolvidas. \n\nCaso ocorra, dever\u00e1 ser democraticamente controlado, para que n\u00e3o resulte em preju\u00edzo \n\nda comunidade educativa. O processo de avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais eficaz se houver \n\ntranspar\u00eancia nas inten\u00e7\u00f5es, a participa\u00e7\u00e3o da comunidade na decis\u00e3o e calma na \n\nnegocia\u00e7\u00e3o (planifica\u00e7\u00e3o das diferentes fases do processo com interven\u00e7\u00e3o e anu\u00eancia \n\nda comunidade educativa). \n\nA import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 AEE revela-se no seu car\u00e1ter instrumental que se \n\nexpressa, entre outras, na necessidade de se \u201cPromover a melhoria da qualidade do \n\nsistema educativo e dos seus n\u00edveis de efici\u00eancia e efic\u00e1cia [\u2026]; Assegurar o sucesso \n\neducativo, promovendo uma cultura de qualidade, exig\u00eancia e responsabilidade nas \n\nescolas mas a que, tamb\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 alheia a indispensabilidade de uma presta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas exigida pela sociedade e pela administra\u00e7\u00e3o central\u201d (Lei n.\u00ba 31/2002, art.\u00ba 3\u00ba).  \n\nSegundo Azevedo, os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o Externa passam por: \u201cFomentar nas \n\nescolas uma interpela\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica sobre a qualidade das suas pr\u00e1ticas e dos seus \n\nresultados; articular os contributos da avalia\u00e7\u00e3o externa com a cultura e os dispositivos \n\nde autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas; refor\u00e7ar a capacidade das escolas para desenvolverem a \n\nsua autonomia; concorrer para a regula\u00e7\u00e3o do funcionamento do sistema educativo; \n\ncontribuir para um melhor conhecimento das escolas e do servi\u00e7o p\u00fablico de educa\u00e7\u00e3o, \n\nfomentando a participa\u00e7\u00e3o social na vida das escolas\u201d (2007:2). Estes objetivos \n\nespelham, claramente, a imagem de Estado Avaliador que orienta a sua a\u00e7\u00e3o para a \n\npresta\u00e7\u00e3o de contas sendo, tamb\u00e9m, a divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos resultados da AEE uma \n\nforma de presta\u00e7\u00e3o de contas, \u201ctanto das escolas como dos avaliadores\u201d (Oliveira et al., \n\n2006:8). Muito embora o Estado n\u00e3o possa controlar, diretamente, todos os fatores \n\ninternos que determinam a qualidade do ensino e dos seus resultados, promove a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de autorregula\u00e7\u00e3o. Com efeito, a avalia\u00e7\u00e3o externa \u00e9, \n\ntamb\u00e9m, um pretexto para instalar nas escolas as pr\u00e1ticas de autoavalia\u00e7\u00e3o.  \n\nDe entre os objetivos referidos tr\u00eas deles s\u00e3o referenciados \u00e0s escolas, o que \n\nrevela a preocupa\u00e7\u00e3o em centrar na escola a utilidade da avalia\u00e7\u00e3o externa, colocando-\n\nse como primeiro destinat\u00e1rio dos resultados e como unidade central de an\u00e1lise do \n\nrelat\u00f3rio de AEE, constituindo-se, este, como um instrumento \u00fatil para os pr\u00f3prios \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n75 \n\navaliados. Neste relat\u00f3rio identificam-se as dificuldades e os constrangimentos mas, a \n\navalia\u00e7\u00e3o externa valoriza, tamb\u00e9m, os pontos fortes e as potencialidades com vista a \n\ncontribuir para o reconhecimento social do trabalho desenvolvido pelas escolas \n\n(Azevedo, 2007) e, deste modo, oferece elementos para a constru\u00e7\u00e3o ou para o \n\naperfei\u00e7oamento de planos de melhoria e de desenvolvimento (IGE, 2009). A AEE \n\nrepresenta um olhar exterior sobre a escola e recai sobre par\u00e2metros pedag\u00f3gicos, de \n\norganiza\u00e7\u00e3o, de funcionamento e de gest\u00e3o, sendo a mesma disseminada atrav\u00e9s de \n\nrelat\u00f3rios de an\u00e1lise integrada, contextualizada e comparada, divulgados publicamente, \n\ncomo estabelece a Lei n.\u00ba31/2002, no seu art.\u00ba 16 \n\n \n\nOs resultados da avalia\u00e7\u00e3o das escolas e do sistema educativo, \n\nconstantes de relat\u00f3rios de an\u00e1lise integrada, contextualizada e \n\ncomparada, devem ser divulgados com o objetivo de disponibilizar aos \n\ncidad\u00e3os em geral e \u00e0s comunidades educativas em particular uma vis\u00e3o \n\nextensiva, atualizada, criticamente refletida e comparada \n\ninternacionalmente do sistema educativo portugu\u00eas. \n\n \n\nNa \u00f3tica de Afonso, a avalia\u00e7\u00e3o externa faz sentido fundamentalmente numa \n\n\u201cl\u00f3gica de meta-avalia\u00e7\u00e3o\u201d, de uma leitura exterior sobre a autoavalia\u00e7\u00e3o para fornecer \n\n\u201cfeedback \u00e0s estruturas de autoavalia\u00e7\u00e3o da escola e no sentido de poder construir uma \n\nimagem daquilo que se passa a n\u00edvel nacional e alimentar, assim, o vetor da presta\u00e7\u00e3o \n\nde contas em termos nacionais\u201d (2007b:227). \n\nNo entanto, Pacheco (2010a) considera que h\u00e1 um distanciamento entre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do normativo e a conce\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um modelo de avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna, que \u00e9 referido como ate\u00f3rico pois carece de uma teoria de avalia\u00e7\u00e3o, uma vez \n\nque, nos documentos da IGE, \u2018Avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas - Referentes e instrumentos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o\u2019, n\u00e3o existe qualquer refer\u00eancia \u00e0 no\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o, nem t\u00e3o pouco a \n\nparadigmas.  \n\nNo que \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diz respeito, Figari (2008), alerta que, em Portugal, esta tende \n\na sobrevalorizar os aspetos mais vis\u00edveis do funcionamento da escola, com tend\u00eancia \n\npara a \u00eanfase nas quest\u00f5es organizacionais. Deste modo, por for\u00e7a da agenda pol\u00edtica de \n\naccountability, a avalia\u00e7\u00e3o das escolas tende a focar-se prioritariamente nos resultados e \n\nnaquilo que s\u00e3o os pontos fortes e fracos. Afonso (2002c) e Afonso (2003) acautelam que \n\na aplica\u00e7\u00e3o de um programa de avalia\u00e7\u00e3o que privilegia a efici\u00eancia e a produtividade n\u00e3o \n\nser\u00e1 o mais adequado, pois, os projetos educativos e o contexto socioecon\u00f3mico das \n\nescolas s\u00e3o diferentes, bem como as suas preocupa\u00e7\u00f5es (umas escolas est\u00e3o voltadas \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n76 \n\npara resultados em exame e outras para a coes\u00e3o social/equidade). A avalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas \u00e9 um processo importante, no entanto, \u00e9 parcialmente subjetivo. A escola \u00e9 uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o social complexa e com diferentes contextos socioecon\u00f3micos, pelo que, a \n\nsua avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o dever\u00e1 ter apenas em linha de conta os padr\u00f5es de refer\u00eancia, \n\nefici\u00eancia e produtividade, mas um leque mais amplo de referenciais (Azevedo, 2007).  \n\nO processo de AEE desenvolve-se em tr\u00eas fases. Na primeira, a escola fornece \u00e0 \n\nequipa de avalia\u00e7\u00e3o externa os diferentes documentos estruturantes bem como os dados \n\ne informa\u00e7\u00f5es por si sistematizadas. Numa segunda fase, a referida equipa procede \u00e0 \n\nan\u00e1lise dos documentos/informa\u00e7\u00f5es recebidos com vista a prepararem adequadamente \n\na visita que far\u00e1 \u00e0 escola em causa. Numa terceira fase, durante a visita da equipa \n\nexterna de avalia\u00e7\u00e3o, realizam-se entrevistas, seguindo um gui\u00e3o gen\u00e9rico e id\u00eantico \n\npara todas as equipas, aos diferentes pain\u00e9is. Com as entrevistas pretende-se esclarecer \n\ne aprofundar aspetos inclu\u00eddos nos documentos, dados estat\u00edsticos e os relat\u00f3rios \n\nelaborados inicialmente pelas escolas, constituindo-se, assim, como oportunidade de \n\ndi\u00e1logo, justifica\u00e7\u00e3o e argumenta\u00e7\u00e3o, entre a equipa externa de avalia\u00e7\u00e3o e aos atores \n\neducativos (Azevedo, 2007; Afonso, 2010a, 2010b), no sentido de adotar uma \n\nmetodologia de \u201cdar voz a todos\u201d (IGE, 2009:13), sendo, tamb\u00e9m, recolhidas, segundo \n\ngui\u00e3o previamente definido, informa\u00e7\u00f5es e explica\u00e7\u00f5es pertinentes relativas aos dom\u00ednios \n\nem avalia\u00e7\u00e3o. Esta \u00e9, segundo Afonso (2009b, 2010a) uma forma clara de presta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas interna \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o escolar.  \n\nEmbora a Lei n.\u00ba31/2002 n\u00e3o determine normas sobre os procedimentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o, formula a exig\u00eancia, no seu art\u00ba.7, de que estes se devem subordinar \u201ca \n\npadr\u00f5es de qualidade devidamente certificados\u201d. Na esteira de Afonso (2009d), qualquer \n\nque seja a metodologia adotada, o processo de avalia\u00e7\u00e3o passa sempre pela \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de refer\u00eancia (expl\u00edcitos ou impl\u00edcitos, formais ou informais, \n\nreferenci\u00e1veis nos discursos dos avaliadores ou apenas nas suas pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o). \n\nOs padr\u00f5es de refer\u00eancia s\u00e3o definidos a partir de uma sele\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o de \n\nvalores relevantes, e consistem na concetualiza\u00e7\u00e3o de factos e situa\u00e7\u00f5es virtuais. A partir \n\ndos padr\u00f5es\n44\n\n de refer\u00eancia operacionalizam-se os indicadores que s\u00e3o utilizados na \n\nan\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o ou contexto que se pretende avaliar. A avalia\u00e7\u00e3o consiste, ent\u00e3o, \n\nnum exerc\u00edcio de compara\u00e7\u00e3o entre a situa\u00e7\u00e3o real, que \u00e9 o objeto da avalia\u00e7\u00e3o, e uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o virtual deduzida a partir dos padr\u00f5es de refer\u00eancia. A compara\u00e7\u00e3o concretiza-se \n\natrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o de discrep\u00e2ncias nas dimens\u00f5es anal\u00edticas cobertas pelos \n\nindicadores selecionados, que podem ser qualitativos (por exemplo, a adequa\u00e7\u00e3o do \n\n                                                           \n44\n\n As fontes para defini\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es e indicadores podem ser muito diversas: o desempenho anterior da organiza\u00e7\u00e3o, o \n\ndesempenho de organiza\u00e7\u00f5es tidas como refer\u00eancia (benchmarking), os normativos legais, as normas t\u00e9cnicas, as boas \n\npr\u00e1ticas profissionais tal como s\u00e3o entendidas no know-how dos avaliadores, etc. (Afonso, 2009d). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n77 \n\nequipamento e materiais pedag\u00f3gicos, o alcance da vis\u00e3o estrat\u00e9gica dos dirigentes, a \n\nconsist\u00eancia do enquadramento pol\u00edtico da tutela,\u2026) ou quantitativo (custo por aluno, \n\nn\u00famero de alunos por professor, taxas de absentismo docente ou discente, de abandono \n\nescolar ou de insucesso, m\u00e9dias dos resultados escolares,\u2026). Pacheco (2010a) alerta \n\npara o facto de haver um certo paralelismo entre a fun\u00e7\u00e3o normativa, ligada \u00e0 regula\u00e7\u00e3o e \n\na parametriza\u00e7\u00e3o do que pode ser avaliado na escola, e a objetividade dos resultados, \n\nconvertidos numa escala quantitativa, se bem que fundamentada em descri\u00e7\u00f5es. Tal \n\nexpressa o car\u00e1ter de Estado Avaliador, sendo a avalia\u00e7\u00e3o externa o instrumento central \n\ndas reformas educativas (Sobrinho, 2000) que tem como suporte a racionalidade cont\u00e1bil \n\n(Lima, 1997) e, por isso, se tornou um poderoso instrumento de competitividade \n\n(Pacheco, 2010a). \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de uma fase piloto, a IGEC prosseguiu este processo\n45\n\n, \n\nseguindo um modelo que se orientava por uma filosofia de avalia\u00e7\u00e3o global do \n\ndesempenho das escolas, tendo levado a cabo o primeiro ciclo, entre 2006-2011 e \n\niniciado o segundo ciclo em 2011. Durante o primeiro ciclo a AEE encontrava-se \n\nestruturada em cinco dom\u00ednios: Resultados, Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo, \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar, Lideran\u00e7a e Capacidade de Autorregula\u00e7\u00e3o e Melhoria da \n\nescola/agrupamento. O seu desenvolvimento baseou-se na defini\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, que \n\nse articulavam entre si, apresentadas como o fio condutor da avalia\u00e7\u00e3o em cada dom\u00ednio. \n\nPara cada dom\u00ednio foram definidos fatores espec\u00edficos (IGE, 2007).  \n\n \n\n \n\n                                                           \n45\n\n Cuja matriz se baseou nas experi\u00eancias nacionais Efetividade da Autoavalia\u00e7\u00e3o das Escolas e Avalia\u00e7\u00e3o Integrada das \n\nEscolas, da responsabilidade da IGE, e em refer\u00eancias internacionais como no Modelo Europeu de Qualidade (EFQM) e na \n\nmetodologia desenvolvida no Modelo do Offset - HGIOS (How Good Is Your School) (Rocha, 2012, 2013). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n78 \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Modelo de avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas (2006-2011) (IGE, 2006:3) \n\n \n\n \n\nJ\u00e1 o quadro de refer\u00eancia\n46\n\n do novo ciclo\n47\n\n de avalia\u00e7\u00e3o estrutura-se em tr\u00eas \n\ndom\u00ednios: Resultados, Presta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Educativo e Lideran\u00e7a e Gest\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFigura 4 - Esquema conceptual da avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas (2011- ) (IGE, 2011a:10) \n\n \n\n \n\n                                                           \n46\n\n Na fundamenta\u00e7\u00e3o do quadro de refer\u00eancia para o 2\u00ba ciclo foram tidas em considera\u00e7\u00e3o, como fontes que suportam a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da qualidade das escolas, as organiza\u00e7\u00f5es internacionais de refer\u00eancia, como a UE, a OCDE e a UNESCO, \n\ncom os seus estudos e recomenda\u00e7\u00f5es sobre as escolas e a sua qualidade. A n\u00edvel nacional, tiveram em conta os \n\nprinc\u00edpios b\u00e1sicos do sistema educativo, consignados na Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, na LBSE e na legisla\u00e7\u00e3o fundamental \n\nsobre a avalia\u00e7\u00e3o das escolas; os pareceres e as recomenda\u00e7\u00f5es do CNE, \u00f3rg\u00e3o com especiais responsabilidades em \n\nmat\u00e9ria de avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o; bem como as conclus\u00f5es decorrentes do primeiro ciclo de avalia\u00e7\u00e3o externa das \n\nescolas (2006-2011) levado a cabo pela IGE (IGE, 2012). \n47\n\n Conclu\u00eddo o primeiro ciclo da AEE, e na sequ\u00eancia da proposta de modelo para um novo ciclo apresentada pelo Grupo \n\nde Trabalho criado pelo Despacho n.\u00ba 4150/2011, de 4 de mar\u00e7o. O quadro de refer\u00eancia constru\u00eddo pelo Grupo de \n\nTrabalho teve por base a identifica\u00e7\u00e3o de um conjunto de fatores subjacentes a uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade (IGE, 2012). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n79 \n\nNestes, s\u00e3o delineados nove campos de an\u00e1lise, os quais s\u00e3o explicitados por um \n\nconjunto de referentes, que constituem elementos de harmoniza\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias a \n\nanalisar pelas equipas de avalia\u00e7\u00e3o (IGE, 2011a). \n\nO relat\u00f3rio elaborado para cada avalia\u00e7\u00e3o de uma escola/agrupamento de escolas \n\ntermina com uma s\u00edntese dos atributos da unidade de gest\u00e3o (pontos fortes e pontos \n\nfracos) e das condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento da sua atividade (oportunidades e \n\nconstrangimentos). \n\n \n\nQuadro 7 - Dom\u00ednios em avalia\u00e7\u00e3o nos dois ciclos de AEE (IGE, 2007, 2011a) \n\n1\u00ba ciclo \u2013 2006-2011 2\u00ba ciclo 2011- \n\n \n\nRESULTADOS \n\n? Sucesso acad\u00e9mico; \n\n? Participa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento c\u00edvico; \n\n? Comportamento e disciplina; \n\n? Valoriza\u00e7\u00e3o e impacto das aprendizagens \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRESTA\u00c7\u00c3O DO SERVI\u00c7O EDUCATIVO \n\n? Articula\u00e7\u00e3o e sequencialidade; \n\n? Acompanhamento da pr\u00e1tica letiva em sala de \n\naula; \n\n? Diferencia\u00e7\u00e3o e apoios; \n\n? Abrang\u00eancia do curr\u00edculo e valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nsaberes e da aprendizagem \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O E GEST\u00c3O ESCOLAR \n\n? Conce\u00e7\u00e3o, planeamento e desenvolvimento da \n\natividade; \n\n? Gest\u00e3o dos recursos humanos; \n\n? Gest\u00e3o dos recursos materiais e financeiros; \n\n? Participa\u00e7\u00e3o dos pais e outros elementos da \n\ncomunidade educativa; \n\n? Equidade e Justi\u00e7a. \n\n \n\n \n\nRESULTADOS \n\nResultados acad\u00e9micos \n\n? Evolu\u00e7\u00e3o dos resultados internos contextualizados \n\n? Evolu\u00e7\u00e3o dos resultados externos contextualizados \n\n? Qualidade do sucesso \n\n? Abandono e desist\u00eancia \n\n \n\nResultados sociais \n\n? Participa\u00e7\u00e3o na vida da escola e assun\u00e7\u00e3o de \n\nresponsabilidades \n\n? Cumprimento das regras e disciplina \n\n? Formas de solidariedade \n\n? Impacto da escolaridade no percurso dos alunos \n\n \n\nReconhecimento da comunidade \n\n? Grau de satisfa\u00e7\u00e3o da comunidade educativa \n\n? Formas de valoriza\u00e7\u00e3o dos sucessos dos alunos \n\n? Contributo da escola para o desenvolvimento da \n\ncomunidade envolvente \n\n \n\nPRESTA\u00c7\u00c3O DO SERVI\u00c7O EDUCATIVO \n\nPlaneamento e articula\u00e7\u00e3o \n\n? Gest\u00e3o articulada do curr\u00edculo \n\n? Contextualiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo e abertura ao meio \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o sobre o percurso escolar dos \n\nalunos \n\n? Coer\u00eancia entre ensino e avalia\u00e7\u00e3o \n\n? Trabalho cooperativo entre docentes \n\n \n\nPr\u00e1ticas de ensino \n\n? Adequa\u00e7\u00e3o das atividades educativas e do ensino \u00e0s \n\ncapacidades e aos ritmos de aprendizagem das crian\u00e7as \n\ne dos alunos \n\n? Adequa\u00e7\u00e3o dos apoios \u00e0s crian\u00e7as e aos alunos com \n\nnecessidades educativas especiais \n\n? Exig\u00eancia e incentivo \u00e0 melhoria de desempenhos \n\n? Metodologias ativas e experimentais no ensino e nas \n\naprendizagens \n\n? Valoriza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o art\u00edstica \n\n? Rendibiliza\u00e7\u00e3o dos recursos educativos e do tempo \n\ndedicado \u00e0s aprendizagens. \n\n? Acompanhamento e supervis\u00e3o da pr\u00e1tica letiva \n\n \n\n(continua na p\u00e1gina seguinte) \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n80 \n\n1\u00ba ciclo \u2013 2006-2011 2\u00ba ciclo 2011- \n\n \n\n \n\nLIDERAN\u00c7A \n\n? Vis\u00e3o e estrat\u00e9gia; \n\n? Motiva\u00e7\u00e3o e empenho; \n\n? Abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o; \n\n? Parcerias, protocolos e projetos. \n\n \n\n \n\n \n\nCAPACIDADE DE AUTO-REGULA\u00c7\u00c3O E \n\nMELHORIA DA ESCOLA/AGRUPAMENTO \n\n? Autoavalia\u00e7\u00e3o; \n\nSustentabilidade do progresso \n\n \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do ensino e das aprendizagens \n\n? Diversifica\u00e7\u00e3o das formas de avalia\u00e7\u00e3o \n\n? Aferi\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios e dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\n? Monitoriza\u00e7\u00e3o interna do desenvolvimento do curr\u00edculo \n\n? Efic\u00e1cia das medidas de apoio educativo \n\n? Preven\u00e7\u00e3o da desist\u00eancia e do abandono \n\n \n\nLIDERAN\u00c7A E GEST\u00c3O \n\n \n\nLideran\u00e7a \n\n? Vis\u00e3o estrat\u00e9gica e fomento do sentido de perten\u00e7a e de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com a escola \n\n? Valoriza\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as interm\u00e9dias \n\n? Desenvolvimento de projetos, parcerias e solu\u00e7\u00f5es \n\ninovadoras \n\n? Motiva\u00e7\u00e3o das pessoas e gest\u00e3o de conflitos \n\n? Mobiliza\u00e7\u00e3o dos recursos da comunidade educativa \n\n \n\nGest\u00e3o \n\n? Crit\u00e9rios e pr\u00e1ticas de organiza\u00e7\u00e3o e afeta\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos \n\n? Crit\u00e9rios de constitui\u00e7\u00e3o dos grupos e das turmas, de \n\nelabora\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios e de distribui\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o do desempenho e gest\u00e3o das compet\u00eancias \n\ndos trabalhadores \n\n? Promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento profissional \n\n? Efic\u00e1cia dos circuitos de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n\ninterna e externa \n\n \n\nAutoavalia\u00e7\u00e3o e melhoria \n\n? Coer\u00eancia entre a autoavalia\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o para a melhoria \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o externa na \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos planos de melhoria \n\n? Envolvimento e participa\u00e7\u00e3o da comunidade educativa na \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o \n\n? Continuidade e abrang\u00eancia da auto-avalia\u00e7\u00e3o \n\n? Impactos da autoavalia\u00e7\u00e3o no planeamento, na \n\norganiza\u00e7\u00e3o e nas pr\u00e1ticas profissionais \n\n \n\n \n\nA atribui\u00e7\u00e3o de uma classifica\u00e7\u00e3o, com recurso a uma linguagem comum na \n\ncultura escolar, visa dar uma indica\u00e7\u00e3o clara sobre a aprecia\u00e7\u00e3o que a equipa de \n\navalia\u00e7\u00e3o faz do desempenho da escola nos dom\u00ednios em causa. A IGE (2011a) alerta \n\nque a classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um indicador e n\u00e3o um fim da avalia\u00e7\u00e3o. No 1\u00ba ciclo de avalia\u00e7\u00e3o, \n\n2006-2011, foi utilizada uma escala com quatro n\u00edveis: Muito Bom, Bom, Suficiente e \n\nInsuficiente (IGE, 2007). Ponderadas as vantagens e os inconvenientes da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\numa escala com mais n\u00edveis, um Grupo de Trabalho do IGE prop\u00f4s a introdu\u00e7\u00e3o de um \n\nquinto n\u00edvel: Excelente. Esta altera\u00e7\u00e3o visa possibilitar que a avalia\u00e7\u00e3o externa reconhe\u00e7a \n\nsitua\u00e7\u00f5es excecionais e de algum modo exemplares nas pr\u00e1ticas de uma escola em \n\ndeterminado dom\u00ednio. Por outro lado, entende-se que n\u00e3o se justifica a cria\u00e7\u00e3o de \n\ndistin\u00e7\u00f5es no n\u00edvel de Insuficiente, pois a atribui\u00e7\u00e3o deste n\u00edvel ser\u00e1 bastante para \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n81 \n\ninterpelar a escola e para desencadear medidas espec\u00edficas de acompanhamento e apoio \n\nda parte da administra\u00e7\u00e3o educativa (IGE, 2011a). \n\n \n\nQuadro 8 - Descritores dos n\u00edveis da escala qualitativa de classifica\u00e7\u00e3o (IGE, 2007, 2012) \n\n1\u00ba ciclo \u2013 2006-2011 2\u00ba ciclo 2011- \n\nMUITO BOM - A escola revela predominantemente \n\npontos fortes, isto \u00e9, o seu desempenho \u00e9 \n\nmobilizador e evidencia uma a\u00e7\u00e3o intencional \n\nsistem\u00e1tica, com base em procedimentos bem \n\ndefinidos que lhe d\u00e3o um car\u00e1ter sustentado e \n\nsustent\u00e1vel no tempo. Alguns aspetos menos \n\nconseguidos n\u00e3o afetam a mobiliza\u00e7\u00e3o para o \n\naperfei\u00e7oamento cont\u00ednuo. \n\n \n\nBOM - A escola revela bastantes pontos fortes, isto \n\n\u00e9, o seu desempenho denota uma a\u00e7\u00e3o intencional \n\nfrequente, relativamente \u00e0 qual foram recolhidos \n\nelementos de controlo e regula\u00e7\u00e3o. Alguns dos \n\npontos fracos t\u00eam impacto nas viv\u00eancias dos \n\nintervenientes. As atua\u00e7\u00f5es positivas s\u00e3o a norma, \n\nmas decorrem frequentemente do empenho e \n\niniciativa individuais. \n\n \n\nSUFICIENTE - A escola revela situa\u00e7\u00f5es em que \n\nos pontos fortes e os pontos fracos se \n\ncontrabalan\u00e7am, mostrando frequentemente uma \n\na\u00e7\u00e3o com alguns aspetos positivos, mas pouco \n\ndeterminada e sistem\u00e1tica. As viv\u00eancias dos alunos \n\ne demais intervenientes s\u00e3o empobrecidas pela \n\nexist\u00eancia dos pontos fracos e as atua\u00e7\u00f5es \n\npositivas s\u00e3o err\u00e1ticas e dependentes do eventual \n\nempenho de algumas pessoas. As a\u00e7\u00f5es de \n\naperfei\u00e7oamento s\u00e3o pouco consistentes ao longo \n\ndo tempo. \n\n \n\nINSUFICIENTE - A escola revela situa\u00e7\u00f5es em que \n\nos pontos fracos ultrapassam os pontos fortes e as \n\nviv\u00eancias dos v\u00e1rios intervenientes s\u00e3o \n\ngeneralizadamente pobres. A aten\u00e7\u00e3o prestada a \n\nnormas e regras tem um car\u00e1ter essencialmente \n\nformal, sem conseguir desenvolver uma atitude e \n\na\u00e7\u00f5es positivas e comuns. A capacidade interna de \n\nmelhoria \u00e9 muito limitada, podendo existir alguns \n\naspetos positivos, mas pouco consistentes ou \n\nrelevantes para o desempenho global. \n\nEXCELENTE \u2013 A a\u00e7\u00e3o da escola tem produzido \n\num impacto consistente e muito acima dos valores \n\nesperados na melhoria das aprendizagens e dos \n\nresultados dos alunos e nos respetivos percursos \n\nescolares. Os pontos fortes predominam na \n\ntotalidade dos campos em an\u00e1lise, em resultado de \n\npr\u00e1ticas organizacionais consolidadas, \n\ngeneralizadas e eficazes. A escola distingue-se \n\npelas pr\u00e1ticas exemplares em campos relevantes.  \n\n \n\nMUITO BOM \u2013 A a\u00e7\u00e3o da escola tem produzido um \n\nimpacto consistente e acima dos valores esperados \n\nna melhoria das aprendizagens e dos resultados \n\ndos alunos e nos respetivos percursos escolares. \n\nOs pontos fortes predominam na totalidade dos \n\ncampos em an\u00e1lise, em resultado de pr\u00e1ticas \n\norganizacionais generalizadas e eficazes. \n\n \n\nBOM \u2013 A a\u00e7\u00e3o da escola tem produzido um \n\nimpacto em linha com o valor esperado na melhoria \n\ndas aprendizagens e dos resultados dos alunos e \n\nnos respetivos percursos escolares. A escola \n\napresenta uma maioria de pontos fortes nos \n\ncampos em an\u00e1lise, em resultado de pr\u00e1ticas \n\norganizacionais eficazes. \n\n \n\nSUFICIENTE \u2013 A a\u00e7\u00e3o da escola tem produzido um \n\nimpacto aqu\u00e9m dos valores esperados na melhoria \n\ndas aprendizagens e dos resultados dos alunos e \n\nnos respetivos percursos escolares. As a\u00e7\u00f5es de \n\naperfei\u00e7oamento s\u00e3o pouco consistentes ao longo \n\ndo tempo e envolvem \u00e1reas limitadas da escola. \n\n \n\nINSUFICIENTE \u2013 A a\u00e7\u00e3o da escola tem produzido \n\num impacto muito aqu\u00e9m dos valores esperados na \n\nmelhoria das aprendizagens e dos resultados dos \n\nalunos e nos respetivos percursos escolares. Os \n\npontos fracos sobrep\u00f5em se aos pontos fortes na \n\ngeneralidade dos campos em an\u00e1lise. A escola n\u00e3o \n\nrevela uma pr\u00e1tica coerente, positiva e coesa. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n82 \n\nNos diferentes relat\u00f3rios da IGE, sobre AEE, \u00e9 referido que a avalia\u00e7\u00e3o externa \n\ndas escolas p\u00fablicas de ensino n\u00e3o superior pretende assumir-se como um contributo \n\nrelevante para o desenvolvimento das escolas e para a melhoria da qualidade das \n\naprendizagens dos alunos numa perspetiva reflexiva e de aperfei\u00e7oamento cont\u00ednuo, \n\nenquanto a finalidade do controlo ser\u00e1 verificar a conformidade legal do funcionamento \n\ndas unidades organizacionais ou de segmentos do sistema educativo e identificar fatores \n\ncondicionantes da sua efici\u00eancia e efic\u00e1cia, considerando os meios dispon\u00edveis e os \n\nservi\u00e7os prestados, o que \u00e9 conseguido atrav\u00e9s de atividades sistem\u00e1ticas de controlo e \n\nde acompanhamento de execu\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es. Todo o trabalho inspetivo \n\nculmina com a apresenta\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios\n48\n\n visando a produ\u00e7\u00e3o de \u201cinforma\u00e7\u00e3o sobre o \n\nsistema, introduzir as corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e propor \u00e0 tutela medidas adequadas de \n\nregula\u00e7\u00e3o\u201d (Terras\u00eaca, 2011:120).  \n\nAtrav\u00e9s de um melhor conhecimento de cada escola, em particular, e do servi\u00e7o \n\neducativo, em geral, pretende-se incentivar pr\u00e1ticas de autoavalia\u00e7\u00e3o, promover uma \n\n\u00e9tica profissional marcada pela responsabilidade, fomentar a participa\u00e7\u00e3o social na vida \n\nescolar e contribuir para que as crian\u00e7as e os jovens encontrem nas escolas espa\u00e7os \n\neducativos que os sirvam cada vez melhor (IGE, 2009). No parecer n.\u00ba 5/2008 do CNE, \n\nart.\u00ba4, ponto 4, sobre a AEE o CNE reconhece que a avalia\u00e7\u00e3o interna/autoavalia\u00e7\u00e3o tem \n\nde assumir uma particular centralidade sendo essencial a sua articula\u00e7\u00e3o com a \n\navalia\u00e7\u00e3o externa, tendo recomendado que \n\n \n\nesta deve colaborar para promover e incentivar as din\u00e2micas das \n\nescolas no sentido de refor\u00e7ar as suas capacidades de autoavalia\u00e7\u00e3o, \n\nenquanto organiza\u00e7\u00e3o, e as aprendizagens de cada um dos grupos da \n\ncomunidade educativa. Importa apoiar diretamente a autoavalia\u00e7\u00e3o das \n\nescolas, nomeadamente, proporcionando forma\u00e7\u00e3o adequada aos seus \n\nrespons\u00e1veis (Marques, Silva, 2008:65).  \n\n \n\nIndependentemente da qualidade organizacional das escolas, dos seus modelos \n\nde gest\u00e3o pedag\u00f3gica e da qualidade das distintas lideran\u00e7as, o modelo AEE reconhece, \n\nem tese, os diversos fatores que podem condicionar o seu desempenho, isto \u00e9, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es do contexto em que se inserem, a sua hist\u00f3ria, as tradi\u00e7\u00f5es, a cultura, a \n\nmaturidade institucional, o desenvolvimento profissional dos seus atores e a vontade \n\npol\u00edtica da comunidade em favor do sucesso (Cl\u00edmaco, 1992). \n\n                                                           \n48\n\n Cada relat\u00f3rio \u00e9 enviado \u00e0 respectiva escola, que, por lei, tem um prazo de 10 dias para apresentar o seu contradit\u00f3rio. \n\nTodas as altera\u00e7\u00f5es introduzidas no texto por for\u00e7a do contradit\u00f3rio s\u00e3o assinaladas, apresentando a vers\u00e3o original e a \n\nvers\u00e3o corrigida (Cl\u00edmaco, 2010). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n83 \n\nO novo modelo de AEE, aplicado a partir de 2011, procurou melhorar alguns \n\naspetos metodol\u00f3gicos sendo que, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o para tr\u00eas dom\u00ednios e da introdu\u00e7\u00e3o \n\nde um novo n\u00edvel na escala de classifica\u00e7\u00e3o, foram feitas as seguintes altera\u00e7\u00f5es: \n\naplica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de question\u00e1rios de satisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade; a utiliza\u00e7\u00e3o de um valor \n\nestimado na an\u00e1lise dos resultados das escolas que se concretiza, segundo a IGEC, na \n\nexpress\u00e3o \u2018valor esperado\u2019\n49\n\n; a ausculta\u00e7\u00e3o direta das autarquias; a necessidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de um plano de melhoria em cada escola avaliada; a variabilidade \n\ndos ciclos de avalia\u00e7\u00e3o (IGE, 2011b). Como refere Ventura (2011), o novo ciclo de \n\navalia\u00e7\u00e3o das escolas para o p\u00f3s-2011 tender\u00e1 a assentar num conceito de avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna que se articula com a autoavalia\u00e7\u00e3o, com a avalia\u00e7\u00e3o dos alunos e com a \n\navalia\u00e7\u00e3o do pessoal docente e n\u00e3o docente, sem esquecer uma ausculta\u00e7\u00e3o mais \n\nalargada de todos os intervenientes e interessados na comunidade educativa, com \n\ndestaque para as autarquias e as fam\u00edlias.  \n\nDa an\u00e1lise dos dois ciclos de AEE, no que concerne ao par\u00e2metro \u2018Autoavalia\u00e7\u00e3o\u2019, \n\neste encontra-se, no 1\u00ba ciclo, no dom\u00ednio da \u2018Capacidade de auto-regula\u00e7\u00e3o e melhoria \n\nda escola/agrupamento\u2019, enquanto no 2\u00ba ciclo, est\u00e1 subordinada ao dom\u00ednio da \n\n\u2018Lideran\u00e7a e Gest\u00e3o\u2019. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9, no m\u00ednimo curiosa e paradoxal, uma vez que a \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 de car\u00e1ter obrigat\u00f3rio, de acordo com a Lei n.\u00ba31/2002, e n\u00e3o decorre da \n\ncondi\u00e7\u00e3o de autonomia. \n\nNo que refere aos objetivos da atividade avaliativa h\u00e1, tamb\u00e9m, diferen\u00e7as entre \n\nos dois ciclos. No primeiro, a avalia\u00e7\u00e3o externa procurava, sobretudo, contribuir para a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o das escolas se conhecerem, numa l\u00f3gica de refor\u00e7o de pr\u00e1ticas de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o, com o intuito de se consolidarem. No segundo ciclo, orientam-se para a \n\nan\u00e1lise do sucesso escolar e dos fatores que, dependendo da escola, concorrem para \n\nesse sucesso, quer seja atrav\u00e9s da din\u00e2mica interna da organiza\u00e7\u00e3o escolar, ou da \n\nrela\u00e7\u00e3o que esta estabelece com a comunidade em que est\u00e1 inserida (IGE, 2011b). \n\n\u00c9, pois, consensual atribuir-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o externa, realizada pelos servi\u00e7os \n\ninspetivos de educa\u00e7\u00e3o, duas fun\u00e7\u00f5es predominantes: por um lado a responsabiliza\u00e7\u00e3o \n\n(accountability), que pretende prestar contas relativamente \u00e0 qualidade das escolas e da \n\neduca\u00e7\u00e3o que estas proporcionam, esclarecendo o poder pol\u00edtico e a sociedade em geral \n\nsobre as escolas, fornecendo informa\u00e7\u00f5es acerca do estado do sistema de ensino, o que \n\njustifica, por exemplo, a tomada de decis\u00f5es relativamente ao financiamento; por outro \n\nlado, a AEE pretende ter a fun\u00e7\u00e3o de melhoria, atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, na \n\n                                                           \n49\n\n No c\u00e1lculo do \u2018valor esperado\u2019 \u00e9 utilizada a t\u00e9cnica da regress\u00e3o m\u00faltipla, e s\u00e3o usadas vari\u00e1veis de contexto e \n\nresultados escolares obtidos pelos alunos de cada escola, fornecidas pelo Gabinete Coordenador do Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o do MEC (MISI). Este valor permite analisar o desempenho relativo da escola para diferentes tipos de alunos \n\n(IGE, 2011b). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n84 \n\naltura da visita \u00e0s escolas, e dos relat\u00f3rios elaborados, devolvendo informa\u00e7\u00e3o \u00e0 escola \n\nque possa ser usada para melhorar (Quintas, Vitorino, 2013). \n\nUm estudo levado a cabo por Silvestre et al. (2014), evidenciou que as rea\u00e7\u00f5es \n\nnegativas surgidas, em algumas escolas, aquando da rece\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios da AEE \n\nacabaram por ter um efeito positivo, a m\u00e9dio e longo prazo, em fun\u00e7\u00e3o das melhorias \n\norganizacionais que provocaram. Deste modo, conclu\u00edram que a AEE estimula ou induz a \n\nmelhoria, tanto a n\u00edvel da autoavalia\u00e7\u00e3o, como a n\u00edvel dos resultados e do servi\u00e7o \n\neducativo, cumprindo com a finalidade maior da AEE: a promo\u00e7\u00e3o da melhoria das \n\norganiza\u00e7\u00f5es escolares, por via da presta\u00e7\u00e3o de contas. Nesta linha, uma investiga\u00e7\u00e3o \n\nconduzida por Fialho et al. (2010) confirmou que a AEE estimula o desenvolvimento de \n\npr\u00e1ticas de autoavalia\u00e7\u00e3o organizacional. Considera\u00e7\u00f5es que v\u00e3o na linha de Santiago \n\n(2011), ao entender que a AEE \u00e9 suscet\u00edvel de contribuir para a qualidade da educa\u00e7\u00e3o \n\nque se faz nas escolas, constituindo um est\u00edmulo \u00e0 melhoria das escolas e potencia a \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o. No entanto, s\u00e3o necess\u00e1rias compet\u00eancias para compreender a avalia\u00e7\u00e3o \n\ne para a traduzir em pr\u00e1ticas que assegurem a melhoria da qualidade, como refere \n\nAzevedo \u201cuma avalia\u00e7\u00e3o que alimente a melhoria\u201d (2005:70).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o externa \u00e9 inevit\u00e1vel por\u00e9m, importa n\u00e3o a tornar um fim em si mesma \n\nmas urge atribuir-lhe um sentido que permita valorizar o trabalho educativo realizado \n\npelas escolas e contribuir para o melhorar (Terras\u00eaca, 2011). Todavia, a divulga\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados da avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o geram, per se, transforma\u00e7\u00f5es com vista a uma melhoria da \n\nqualidade da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo. Tal requer uma reflex\u00e3o coletiva, por parte \n\nda comunidade educativa, para a tomada de decis\u00f5es na perspetiva da melhoria da \n\nqualidade. \n\nNo que concerne \u00e0 reflex\u00e3o, Oliveira et al. (2006) referem que existem estudos, no \n\ncampo da avalia\u00e7\u00e3o, que mostram que esta pode ser compreendida com significados \n\ndistintos. Por um lado, ser orientada qualitativamente, valorizando o processo realizado \n\npela pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o, procurando criar condi\u00e7\u00f5es para que trabalhe de forma diferente \n\ncom a diversidade institucional. Outros h\u00e1 que se reportam aos resultados padronizados, \n\nvalorizam o produto das a\u00e7\u00f5es implementadas e recorrem \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o externa, utilizando \n\nrecursos quantitativos para avaliar o desempenho institucional, o que acaba por se \n\ninscrever na fun\u00e7\u00e3o reguladora do estado. Nesta linha, Pacheco (2010a) refere que a \n\nutilidade da AEE, na \u00f3tica dos diversos atores educativos, depende, entre outros, do \n\nmodo como os resultados da avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o lidos e trabalhados pela tutela, pela pr\u00f3pria \n\nescola e pela comunidade. Desta feita, h\u00e1 escolas que atribuem, um valor mais formativo \n\ne compreensivo ao relat\u00f3rio de AEE, desenvolvendo uma an\u00e1lise cr\u00edtica do seu \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n85 \n\nfuncionamento, enquanto outras ressaltam somente o registo quantitativo, traduzido no \n\nn\u00famero de bons e muito bons alcan\u00e7ados. \n\nNa esteira de Poggi (2008), a avalia\u00e7\u00e3o interna e externa devem ser pensadas \n\npara que se articulem entre si de forma a complementar-se. O acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\nanal\u00edtica, descritiva e reflexiva, oriunda da avalia\u00e7\u00e3o externa, \u00e9 uma mais-valia na tomada \n\nde consci\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o de uma escola uma vez que \u00e9 produzido conhecimento \n\nsobre o desempenho da escola. Nesta linha Santiago (2011), refere que a avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna apresenta algumas vantagens, nomeadamente, um distanciamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndin\u00e2mica interna da escola, permite compara\u00e7\u00f5es, embora seja dif\u00edcil depois refletir a \n\nindividualidade de cada escola, e estabelece incentivos para a melhoria da qualidade do \n\nsistema. Todavia, implica custos e provoca um certo stress nas escolas em avalia\u00e7\u00e3o. \n\n Para que a avalia\u00e7\u00e3o produza efeitos, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer qual o seu impacto \n\nnas escolas e na comunidade e saber de que modo a qualidade da escola pode ser \n\nconstantemente melhorada. O impacto da avalia\u00e7\u00e3o externa nas escolas tem sido \n\nessencialmente interno, levando \u00e0 corre\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas detetadas e, \n\nneste contexto, o desenvolvimento dos processos de autoavalia\u00e7\u00e3o t\u00eam, em parte, sido \n\nimpulsionados pela avalia\u00e7\u00e3o externa (Pacheco, 2010a). H\u00e1, contudo, estudos emp\u00edricos \n\nque revelam representa\u00e7\u00f5es diferentes, por parte dos atores educativos, no que refere ao \n\ndesenvolvimento da autoavalia\u00e7\u00e3o. Uns consideram que \u00e9 um procedimento induzido \n\npela obrigatoriedade da avalia\u00e7\u00e3o externa e que esta n\u00e3o tem contribu\u00eddo para a melhoria \n\ndas pr\u00e1ticas escolares e, consequentemente, para a melhoria qualitativa do sucesso dos \n\nalunos. Noutros estudos emp\u00edricos, \u00e9 reconhecido que a avalia\u00e7\u00e3o externa tem \n\ndesempenhado um papel importante na consolida\u00e7\u00e3o do processo de autoavalia\u00e7\u00e3o \n\n(Pacheco, 2014). Com base na triangula\u00e7\u00e3o de fontes de recolha de dados, aquando da \n\nAEE, Fialho et al. (2010) alertam para outros efeitos, nomeadamente: a preocupa\u00e7\u00e3o das \n\nescolas com os resultados parece dominar e condicionar (\u00e0s vezes ensombrar) a atua\u00e7\u00e3o \n\ndos agentes educativos; \u00e9 expressa a vontade de alcan\u00e7ar uma melhoria de resultados, \n\nde proceder \u00e0 autocoloca\u00e7\u00e3o num ranking nacional por disciplina, como se a excel\u00eancia \n\nse restringisse \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um n\u00edvel de resultados nos exames nacionais. \n\nN\u00e3o obstante o reconhecimento da import\u00e2ncia da AEE no processo de avalia\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional e de autoavalia\u00e7\u00e3o, S\u00e1 (2008a) considera que, do ponto de vista pol\u00edtico, a \n\navalia\u00e7\u00e3o externa procura cumprir outra agenda: consolida\u00e7\u00e3o da imagem da escola \n\ncomo institui\u00e7\u00e3o social cred\u00edvel, legitimar as suas pr\u00e1ticas e a sua exist\u00eancia, afirmar a \n\nautenticidade, a independ\u00eancia e consequente transpar\u00eancia das pol\u00edticas p\u00fablicas, fazer \n\na qualifica\u00e7\u00e3o, a classifica\u00e7\u00e3o e a discrimina\u00e7\u00e3o p\u00fablica das escolas, instalando uma \n\nl\u00f3gica de quase mercado que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, desenvolve a competi\u00e7\u00e3o \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n86 \n\ninterinstitucional e pode conduzir a pr\u00e1ticas educativas e a decis\u00f5es pol\u00edticas promotoras \n\nda exclus\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2.3 O Processo de Autoavalia\u00e7\u00e3o das Escolas \n\n \n\nA press\u00e3o sobre a avalia\u00e7\u00e3o das escolas tem diversas origens e l\u00f3gicas, envolve \n\nvis\u00f5es distintas, interesses e expectativas de natureza pol\u00edtica, social e econ\u00f3mica. Deste \n\nmodo, \u00e9 uma necessidade inquestion\u00e1vel que emerge de pol\u00edticas de descentra\u00e7\u00e3o e \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, no sentido da melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o e da presta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas. \n\n Em Portugal, a publica\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00ba31/2002, instituiu um sistema de avalia\u00e7\u00e3o do \n\nensino p\u00fablico n\u00e3o superior que preconiza a avalia\u00e7\u00e3o institucional na forma de avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna e de avalia\u00e7\u00e3o interna ou autoavalia\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o interna \u00e9 entendida como \n\num processo que \u00e9 realizado exclusivamente, ou quase exclusivamente, por pessoas que \n\nfazem parte da comunidade educativa da escola. Por\u00e9m, h\u00e1 autores que consideram que \n\navalia\u00e7\u00e3o interna n\u00e3o \u00e9 o mesmo que autoavalia\u00e7\u00e3o. Neste sentido, Leite (2008) tece as \n\nseguintes considera\u00e7\u00f5es: quando se trata de autoavalia\u00e7\u00e3o, a iniciativa do processo parte \n\nda escola sendo, por isso, um processo interno de avalia\u00e7\u00e3o autorreferencializado, \n\nlevado a cabo pelos sujeitos interessados e integrantes da institui\u00e7\u00e3o na qual decorre a \n\navalia\u00e7\u00e3o. Desta forma, estes sujeitos tornam-se participantes como avaliadores e \n\navaliados, pelo que s\u00e3o parte do objeto de avalia\u00e7\u00e3o. No que respeita \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \n\navalia\u00e7\u00e3o interna de uma escola, esta decorre como exig\u00eancia associada \u00e0 AEE e \u00e0 \n\nautonomia, com vista aos processos de controlo do sistema. Um processo de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o desenrola-se de uma forma coerente por parte dos seus atores educativos \n\nque, movidos pelos seus pr\u00f3prios interesses, criam referenciais para a sua avalia\u00e7\u00e3o, \n\nexecuta-os e analisa-os de forma cr\u00edtica. N\u00e3o obstante, autoavalia\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o interna \n\ns\u00e3o duas faces da mesma moeda, que procuram a descoberta de pontos fortes e das \n\npotencialidades e com a coragem de discriminar os pontos fracos e constrangimentos. A \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1, assim, uma pr\u00e1tica de autonomia, realizada por atores na busca da \n\nmelhoria da qualidade, num processo que tende a ser colaborativo e pautado por uma \n\naprendizagem democr\u00e1tica. Na peugada de Afonso (2011), a autoavalia\u00e7\u00e3o implica um \n\nprocesso reflexivo, organizado e intencional, que deve decorrer de um certo grau de \n\nautonomia coletiva, ou da capacidade de autodetermina\u00e7\u00e3o ou empowerment dos atores \n\neducativos e das suas lideran\u00e7as. Por\u00e9m, a autoavalia\u00e7\u00e3o decorre de uma imposi\u00e7\u00e3o \n\nlegal, o que \u00e9 congruente com \u201cuma vis\u00e3o instrumental de controlo e de desconfian\u00e7a nas \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n87 \n\nescolas e nos atores educativos - o que tamb\u00e9m \u00e9 altamente contradit\u00f3rio com a \n\nconce\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada de autoavalia\u00e7\u00e3o que assuma os valores democr\u00e1ticos da autonomia \n\ne do empowerment coletivo\u201d (2011:48). \n\nTendo em conta a linguagem que comumente se usa e a veiculada nos \n\nnormativos, n\u00e3o faremos distin\u00e7\u00e3o entre os dois conceitos, avalia\u00e7\u00e3o interna e \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o, que ser\u00e3o perspetivados como sin\u00f3nimos. \n\nNo que toca \u00e0 autoavalia\u00e7\u00e3o e atendendo \u00e0 origem da iniciativa, Guerra (2002a) \n\ndistingue a de iniciativa interna sem facilitadores externos e a de iniciativa interna com \n\nfacilitadores externos. Se a iniciativa for da pr\u00f3pria comunidade, aumentam as \n\npossibilidades de criar boas condi\u00e7\u00f5es para o desenrolar do processo uma vez que \u00e9 \n\nconsiderada uma atividade desejada, assumida e ben\u00e9fica. Contudo, pode ser uma \n\niniciativa restrita a alguns elementos da comunidade educativa e, por isso, n\u00e3o assumida \n\npor todos da mesma forma, o que poder\u00e1 condicionar o seu desenvolvimento. Alerta, \n\nainda, para o facto de ao serem os pr\u00f3prios protagonistas os autores da avalia\u00e7\u00e3o leva \u00e0 \n\nperda de perspetiva, tornando-se menos objetiva e emocionalmente mais comprometida. \n\nPor outro lado, se a iniciativa for da comunidade e puder contar com facilitadores \n\nexternos (avaliadores), existem mais garantias de levar o processo a bom termo, sendo \n\nesta op\u00e7\u00e3o mais rica, do ponto de vista da avalia\u00e7\u00e3o. Cabe aos avaliadores externos a \n\ntarefa de facilitar aos protagonistas a emiss\u00e3o de um ju\u00edzo mais fundamentado, mais \n\nrigoroso, com um olhar cr\u00edtico e isento. \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o o normativo supramencionado, este prev\u00ea a \n\ncomplementaridade entre avalia\u00e7\u00e3o externa e autoavalia\u00e7\u00e3o, sendo \u201cno di\u00e1logo entre \n\nperspetivas internas e externas que as institui\u00e7\u00f5es se desenvolvem e melhoram\u201d \n\n(Azevedo, 2005:77). Assim, a forma mais coerente e eficaz de fazer avalia\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional est\u00e1 na rela\u00e7\u00e3o sin\u00e9rgica entre autoavalia\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o externa, \n\nentendida esta como suporte e interpela\u00e7\u00e3o \u00e0 autoavalia\u00e7\u00e3o. Desta forma a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nescola ganha em  \n\n \n\nconjugar os olhares internos e os externos: a autoavalia\u00e7\u00e3o fomenta a \n\nutilidade da avalia\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 na escola que est\u00e1 quem melhor conhece a \n\nrealidade, quem realiza as melhorias no dia-a-dia e assegura a \n\ncontinuidade; j\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o externa, por sua vez, sustenta a validade da \n\navalia\u00e7\u00e3o \u2013 o olhar dos outros, a credibilidade e o (re)conhecimento que \n\npodem servir o refor\u00e7o da seguran\u00e7a dos atores educativos (Azevedo, \n\n2005:77). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n88 \n\nSegundo Dias (2013), autoavalia\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o externa devem ser \n\ncomplementares por\u00e9m prosseguem finalidades distintas. A primeira centra-se na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o pelos pr\u00f3prios atores educativos dos efeitos da sua a\u00e7\u00e3o, enquanto a \n\nsegunda se destina \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e0 tutela e ao p\u00fablico. Todavia, a autoavalia\u00e7\u00e3o \n\npode servir de ponto de partida para a avalia\u00e7\u00e3o externa, enquanto esta pode favorecer a \n\nmelhoria da qualidade da autoavalia\u00e7\u00e3o, pelos efeitos da aprendizagem que produz, \n\nnomeadamente, ao n\u00edvel da constru\u00e7\u00e3o de indicadores e de instrumentos de recolha de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. \u00c9, pois, o n\u00edvel de desenvolvimento da autoavalia\u00e7\u00e3o que determina os \n\ncontornos da avalia\u00e7\u00e3o externa, pelo que, \u201cquanto mais a autoavalia\u00e7\u00e3o assumir um \n\ncar\u00e1ter sistem\u00e1tico e relevante, mais a avalia\u00e7\u00e3o externa tende a revestir uma natureza \n\ndiscreta e complementar\u201d (2013:157). \n\nNa \u00f3tica de Fialho (2009a), a avalia\u00e7\u00e3o externa pode ser um importante \n\ncontributo, um elemento estrat\u00e9gico para as escolas implementarem os seus processos \n\nde autoavalia\u00e7\u00e3o: constitui uma oportunidade para a escola (re)conhecer, autoquestionar-\n\nse e refletir; fornece indicadores \u00fateis para a constru\u00e7\u00e3o ou aperfei\u00e7oamento de planos \n\nde melhoria e de desenvolvimento; pode contribuir para a tomada de consci\u00eancia da \n\nnecessidade de autoavalia\u00e7\u00e3o. Segundo Guerra, a avalia\u00e7\u00e3o externa deve refletir a \n\nrealidade das escolas e ajudar os seus atores \u201ca olhar-se com clareza, de modo a \n\npoderem formar um ju\u00edzo mais fiel sobre o que fazem. Desse ju\u00edzo, dessa compreens\u00e3o \n\nh\u00e3o-de surgir as decis\u00f5es de mudan\u00e7a\u201d (2002a:1). Num estudo efetuado por Silvestre et \n\nal. foi poss\u00edvel concluir, entre outros, que a AEE: conduziu ao desenvolvimento de uma \n\n\u201cmassa cr\u00edtica capaz de idealizar, planear, conduzir e avaliar o desenvolvimento \n\norganizacional da sua escola\u201d; se constituiu quase como \u201cuma alavanca que faz \n\ndespoletar os olhares reflexivos das escolas, obrigando-as \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas\u201d; \n\nconstatou a falta de sistematicidade nos procedimentos de autoavalia\u00e7\u00e3o devido a uma \n\nlentid\u00e3o na \u201caltera\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e culturas de escola e a necessidade de aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias avaliativas\u201d (2014:108) por parte dos diferentes atores educativos. \n\nA autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas emerge nas pol\u00edticas educativas no quadro de novos \n\nreferenciais e de novos instrumentos de governan\u00e7a, associada a conceitos como \n\nefic\u00e1cia, efici\u00eancia e qualidade (Sim\u00f5es, 2007). Contudo, apesar do seu car\u00e1ter \n\nobrigat\u00f3rio, a autoavalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 enraizada nem se desenvolveu de forma \n\nsignificativa nas escolas portuguesas, sendo que os processos em curso s\u00e3o uma \n\nconsequ\u00eancia do programa de AEE, iniciado em 2006 (Fialho, 2009a, Dias, Mel\u00e3o, 2009). \n\nNeste sentido Azevedo refere que \u201capesar dos esfor\u00e7os e das m\u00faltiplas determina\u00e7\u00f5es, a \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o, enquanto instrumento expl\u00edcito da melhoria da escola, ainda n\u00e3o se tornou \n\numa pr\u00e1tica regular e corrente nos sistemas educativos europeus\u201d (2005:80) e, no caso \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n89 \n\nconcreto de Portugal \u201creflete uma falta de cultura de autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas\u201d \n\n(Santiago, 2011:31) al\u00e9m de n\u00e3o existir um \u201cknow-how suficientemente desenvolvido e \n\ndisseminado para uma r\u00e1pida expans\u00e3o de dispositivos e pr\u00e1ticas de autoavalia\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Dias, 2013:157). De acordo com Fialho (2009a), ap\u00f3s um longo per\u00edodo de indiferen\u00e7a e \n\nat\u00e9 rejei\u00e7\u00e3o, assiste-se hoje, a uma evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel das atitudes dos v\u00e1rios \n\nintervenientes do setor educativo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas e a aceita\u00e7\u00e3o \n\ngradual dessa pr\u00e1tica no seio das comunidades educativas. N\u00e3o obstante, Gomes et al. \n\n(2011) reconhecem que h\u00e1 escolas que poucos ou nenhuns progressos fizeram em \n\ntermos de procedimentos e conhecimentos, que lhes permitam implementar e usufruir do \n\nprocesso de autoavalia\u00e7\u00e3o para a melhoria da sua organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de conhecimento sobre as escolas e o modo como se \n\norganizam para resolver os seus problemas s\u00e3o decisivos para a melhoria da sua \n\nqualidade. Neste sentido, as pr\u00e1ticas de autoavalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o imprescind\u00edveis pois, al\u00e9m de \n\ncontribu\u00edrem para o refor\u00e7o da autonomia das institui\u00e7\u00f5es, conduzem a uma maior \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o na adequa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias educativas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es a que se \n\ndestinam (Bettencourt, 2011). Constituem-se, tamb\u00e9m, como um importante mecanismo \n\nque as escolas t\u00eam ao seu dispor para poderem projetar a sua imagem e regularem o \n\nseu funcionamento, com vista a responder, cada vez mais, aos anseios da comunidade \n\nem que se inserem (Fialho, 2009a). A autoavalia\u00e7\u00e3o, a par da forma\u00e7\u00e3o que ela implica, \n\nconstitui um elemento essencial do desenvolvimento da qualidade e uma estrat\u00e9gia \n\nben\u00e9fica face \u00e0 exig\u00eancia de uma presta\u00e7\u00e3o de contas (Roullier, 2008).  \n\nSegundo Guerra, a autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cum processo de metacogni\u00e7\u00e3o, entendido \n\ncomo um processo mental interno atrav\u00e9s do qual o pr\u00f3prio toma consci\u00eancia dos \n\ndiferentes momentos e aspetos da sua atividade cognitiva\u201d (2002b:79). A autoavalia\u00e7\u00e3o \n\ntem em vista a melhoria do funcionamento da escola, com vista a ajud\u00e1-la a resolver os \n\nseus problemas (Figari, 2008), podendo considerar-se que \u00e9 um trabalho sobre si para \n\numa consciencializa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica (Roullier, 2008) que poder\u00e1 conduzir a uma tomada de \n\n\u201cdecis\u00e3o pertinente e eficiente na base de um referencial interiorizado\u201d (Alves, 2003:209). \n\nA autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9, para Costa (2007), a vertente de avalia\u00e7\u00e3o que melhor poder\u00e1 \n\ncontribuir para o desenvolvimento organizacional da escola, ou seja, para o refor\u00e7o do \n\nprofissionalismo e das compet\u00eancias docentes, para a melhoria das pr\u00e1ticas de ensino-\n\naprendizagem e para o bem-estar dos elementos da comunidade educativa. Assim, a \n\navalia\u00e7\u00e3o de uma escola deve partir sempre de um exerc\u00edcio de autoavalia\u00e7\u00e3o. Na \n\nmesma linha, Alaiz et al. (2003) referem que a autoavalia\u00e7\u00e3o de escola \u00e9 vista como um \n\nprocesso pelo qual uma escola \u00e9 capaz de olhar criticamente para si mesma, realizando \n\numa an\u00e1lise sistem\u00e1tica com vista a identificar os seus pontos fortes e fracos, com a \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n90 \n\nfinalidade de possibilitar a elabora\u00e7\u00e3o de planos de melhoria. Promover autoavalia\u00e7\u00e3o \n\nsignifica recolher um conjunto de informa\u00e7\u00f5es pertinentes, v\u00e1lidas e fi\u00e1veis, no sentido de \n\nexaminar o grau de adequa\u00e7\u00e3o entre esse conjunto de informa\u00e7\u00f5es e um conjunto de \n\ncrit\u00e9rios definidos, com vista a ajudar a tomada de decis\u00f5es (Rocha 2013). A \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o, a par da avalia\u00e7\u00e3o, insere-se num processo din\u00e2mico de produ\u00e7\u00e3o de \n\nsentido e de ajuda \u00e0 decis\u00e3o, pelo que, apenas atrav\u00e9s de uma atitude reflexiva se pode \n\ntomar consci\u00eancia da a\u00e7\u00e3o e da lucidez indispens\u00e1vel a qualquer aprendizagem \n\nsignificativa (Roullier, 2008). Refere, ainda, que \u201co que d\u00e1 sentido \u00e0 autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao olhar de outros\u201d (2008:76), nomeadamente aos avaliadores externos.  \n\nDe acordo com Fialho (2009a), a autoavalia\u00e7\u00e3o deve ser entendida como um \n\ninstrumento de refor\u00e7o de uma autonomia respons\u00e1vel, constituindo um processo de \n\nregula\u00e7\u00e3o que conduz \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica atrav\u00e9s da recolha sistem\u00e1tica de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre a estrutura e funcionamento da organiza\u00e7\u00e3o escolar com vista a tomar \n\ndecis\u00f5es e, subsequentemente, a elaborar planos de a\u00e7\u00e3o e melhoria cont\u00ednua que \n\ncontribuam para a qualidade da educa\u00e7\u00e3o. Contudo, Costa alerta para o facto de que \u201cse \n\nn\u00e3o h\u00e1 autonomia das escolas, o que \u00e9 que estas est\u00e3o a avaliar? As decis\u00f5es escolares \n\nou as diretrizes e as indica\u00e7\u00f5es que existem sobre as escolas?\u201d (2007:233). \n\nIndependentemente das considera\u00e7\u00f5es que diferentes autores tenham sobre a \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o, este processo parece impor-se como integrante da cultura organizacional \n\neducativa no sentido de contribuir para melhorar o seu desempenho e os seus \n\nresultados, isto \u00e9, melhorar a qualidade do servi\u00e7o prestado e, logo, aumentar a efic\u00e1cia. \n\nApesar de se reconhecer a import\u00e2ncia da autoavalia\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento da \n\nescola \u00e9 dif\u00edcil a sua promo\u00e7\u00e3o, dada a inexist\u00eancia de uma cultura de avalia\u00e7\u00e3o, \n\nassociada \u00e0 complexidade dos processos que lhe s\u00e3o inerentes (Guerra, 2002b; \n\nGuti\u00e9rrez, 2004; Afonso, 2010b). \n\nAs preocupa\u00e7\u00f5es com a autoavalia\u00e7\u00e3o parecem oscilar entre a conformidade \n\nburocr\u00e1tica formal, por parte de uns, enquanto outros, mais coerentes com a conce\u00e7\u00e3o de \n\nescola como comunidade educativa, orientam a avalia\u00e7\u00e3o para a promo\u00e7\u00e3o de um projeto \n\ncr\u00edtico e democratizante (S\u00e1, 2008a).  \n\nNesta linha, ser\u00e1 v\u00e1lido considerar que nas escolas se realiza a autoavalia\u00e7\u00e3o e, \n\nconsequentemente, se produz um relat\u00f3rio de autoavalia\u00e7\u00e3o ou, o processo e o relat\u00f3rio \n\nque se produzem, decorrem da imposi\u00e7\u00e3o legal de avalia\u00e7\u00e3o de escolas, cumprindo, \n\nassim, mais uma etapa burocr\u00e1tica e pouco consequente?  \n\nNa tentativa de implementar processos de autoavalia\u00e7\u00e3o, as escolas deparam-se \n\ncom muitos problemas pr\u00e1ticos, que geram d\u00favidas, incertezas, indecis\u00f5es, inseguran\u00e7as \n\no que contribui para um certo clima de tens\u00e3o (Fialho 2009a). Deste modo, antes de \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n91 \n\niniciar um processo de autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o fundamental questionar, o porqu\u00ea e para qu\u00ea \n\nde avaliar a escola como para quem se avalia, para qu\u00ea e o qu\u00ea se avalia, quando e \n\ncomo se avalia e quem deve estar implicado no processo de autoavalia\u00e7\u00e3o (S\u00e1, 2008a; \n\nFialho, 2009a).  \n\nNo desenvolvimento da autoavalia\u00e7\u00e3o os atores educativos t\u00eam de se sentir \n\nseguros pelo que \n\n \n\nQuando as escolas n\u00e3o possuem mecanismos pr\u00f3prios para a sua \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o, t\u00eam muita dificuldade em desenvolver uma atitude \n\npositiva perante a avalia\u00e7\u00e3o e muita falta de confian\u00e7a para entabularem \n\num di\u00e1logo construtivo com a avalia\u00e7\u00e3o externa. Nestes casos, a \n\navalia\u00e7\u00e3o torna-se uma fonte de acusa\u00e7\u00f5es e de posi\u00e7\u00f5es defensivas, \n\nem vez de se constituir como um ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o entre a \n\navalia\u00e7\u00e3o externa e a autoavalia\u00e7\u00e3o (Nevo, 2001:99).  \n\n \n\n N\u00e3o obstante o enquadramento jur\u00eddico, acima referido, as escolas manifestam \n\ndificuldades em desenvolver, coerente e sistematicamente, processos de recolha, an\u00e1lise \n\ne interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o pertinente da realidade escolar com vista a debelar \n\nfragilidades, corrigir erros, mudar trajet\u00f3rias, isto \u00e9, caminhar no sentido da inova\u00e7\u00e3o, da \n\nmudan\u00e7a e da melhoria da qualidade do servi\u00e7o prestado (Rocha, 2013).  \n\n Em Portugal, as escolas j\u00e1 desenvolvem dispositivos, instrumentos e processos \n\nde autoavalia\u00e7\u00e3o, como consequ\u00eancia das orienta\u00e7\u00f5es legais e da AEE, sendo, na \n\ngeneralidade, atribu\u00eddo \u00e0s equipas de autoavalia\u00e7\u00e3o um papel central no \n\ndesenvolvimento e na coordena\u00e7\u00e3o dos processos autoavalia\u00e7\u00e3o em cada escola, cuja \n\nconstitui\u00e7\u00e3o deve ser uma quest\u00e3o priorit\u00e1ria quando se pretende iniciar um processo de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o (Afonso, 2010b, Fialho, 2009a, 2009b; Gomes, Fialho, 2013; Rocha, 2013). \n\nAcresce, ainda, a import\u00e2ncia de sensibilizar a comunidade educativa para a \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o e para a necessidade de construir a referida equipa.  \n\nA condu\u00e7\u00e3o de qualquer processo de avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 trivial, exige conhecimentos \n\nt\u00e9cnicos e procedimentos relativamente complexos, pelo que a sua implementa\u00e7\u00e3o \n\nrequer a constitui\u00e7\u00e3o de equipas com forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em avalia\u00e7\u00e3o e em \n\nmetodologia de investiga\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de terem algum dom\u00ednio sobre as condi\u00e7\u00f5es de \n\nconstru\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de processos socioculturais, cient\u00edficos e pedag\u00f3gicos (Alves, \n\nMachado, 2008b; Fialho, 2009a, 2009b). Os elementos dessa equipa dever\u00e3o possuir \n\n\u201ccapacidade para mobilizar todos os atores direta e indiretamente envolvidos na escola\u201d \n\n(professores, alunos, pessoal n\u00e3o docente, pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o, autarcas e \n\noutros cidad\u00e3os que se relacionam com a escola) e de \u201ccriar um clima de transpar\u00eancia e \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n92 \n\nabertura, favor\u00e1vel ao desenvolvimento do processo\u201d (Fialho, 2009b:145). A equipa n\u00e3o \n\nse pode limitar a recolher dados, ela tem de selecionar a informa\u00e7\u00e3o, selecionar/construir \n\ninstrumentos e ferramentas adequados \u00e0 sua escola e \u00e0 sua realidade (Pinto, 2010). O \n\nprocesso dever\u00e1 decorrer ao longo do ano, revelando transpar\u00eancia e imparcialidade (no \n\ntratamento e utiliza\u00e7\u00e3o dos dados), fornecendo um feedback com alguma frequ\u00eancia. \n\nPor seu turno Fialho (2009b) alerta, ainda, que a falta de experi\u00eancia e de \n\nforma\u00e7\u00e3o para realizar a autoavalia\u00e7\u00e3o, bem como as dificuldades que lhe est\u00e3o \n\nsubjacentes, geram ansiedade e inseguran\u00e7a nas equipas, pelo que \u00e9 fundamental \n\napostar na sua forma\u00e7\u00e3o. A par da forma\u00e7\u00e3o, os elementos desta equipa devem recolher \n\ne ter acesso a toda a informa\u00e7\u00e3o que necessitam como, documentos estruturantes da \n\nescola (projeto educativo, projeto curricular, regulamento interno), legisla\u00e7\u00e3o, relat\u00f3rios \n\n(da IGE, de projetos) e outros documentos que ajudem a contextualizar a pr\u00f3pria escola e \n\nfacilitem a sua autoavalia\u00e7\u00e3o. Alves e Correia (2008) referem que a falta de \n\nconhecimento e de apoio externo, associados \u00e0 aus\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o, conduziu a maior \n\nparte das escolas ao desenvolvimento de ferramentas que apenas deram a necess\u00e1ria \n\nresposta ao cumprimento burocr\u00e1tico exigido pelos normativos, e que se aproximassem \n\ndos referenciais decorrentes da exig\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o externa. \n\nA compet\u00eancia cient\u00edfica e t\u00e9cnica da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um requisito \n\nfundamental para dar credibilidade ao processo de autoavalia\u00e7\u00e3o pelo que, para ajudar a \n\ncolmatar poss\u00edveis insufici\u00eancias t\u00e9cnico-cient\u00edficas, algumas escolas recorrem a um \n\n\u2018amigo cr\u00edtico\u2019\n50\n\n, a institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, a centros de investiga\u00e7\u00e3o, bem como \n\nao apoio disponibilizado pelo ME atrav\u00e9s das Dire\u00e7\u00f5es Regionais de Educa\u00e7\u00e3o (Fialho, \n\n2009a).  \n\nA constitui\u00e7\u00e3o da equipa da autoavalia\u00e7\u00e3o, por parte da dire\u00e7\u00e3o da escola, deve \n\nter em conta o conhecimento que possui sobre os seus recursos humanos, sendo o \n\nrecrutamento feito na base do voluntariado. Importa que sejam pessoas cred\u00edveis, que \n\ngerem confian\u00e7a e respeito na comunidade educativa e que alguns dos seus membros \n\npossuam conhecimentos na \u00e1rea da matem\u00e1tica, inform\u00e1tica e metodologia de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o (Fialho, 2009a; Pinto, 2010). A equipa deve ser bem aceite pela comunidade \n\npelo que a sua constitui\u00e7\u00e3o deve ser participada. Se a equipa n\u00e3o for valorizada, \n\nenquanto profissionais, os dados recolhidos n\u00e3o v\u00e3o ter o impacto que deveriam, v\u00e3o ser \n\ndesvalorizados, pelo que se perde todo o sentido da autoavalia\u00e7\u00e3o, enquanto instrumento \n\nde melhoria. \n\n                                                           \n50\n\n Algu\u00e9m com conhecimentos no dom\u00ednio da avalia\u00e7\u00e3o institucional e da confian\u00e7a da comunidade educativa, que por n\u00e3o \n\nestar diretamente envolvido na vida da escola em causa possui um distanciamento emocional que garante a objetividade \n\nnecess\u00e1ria. \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n93 \n\nSegundo Alaiz et al., esta equipa, respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do trabalho mais \n\nt\u00e9cnico, n\u00e3o deve ser excessivamente numerosa para ser operacional e os seus \n\nelementos devem possuir \u201ccapacidade de negocia\u00e7\u00e3o, toler\u00e2ncia face \u00e0 ambiguidade, \n\ncompet\u00eancia t\u00e9cnica e disponibilidade para a tarefa\u201d (2003:75). Pinto (2010) refere que a \n\nequipa nunca dever\u00e1 ter menos de cinco elementos e deve ser em n\u00famero \u00edmpar, \n\nfacilitando a tomada de decis\u00f5es sempre que houver necessidade de votar. \u00c9 desej\u00e1vel \n\nque a equipa seja representativa da comunidade educativa e heterog\u00e9nea, incluindo \n\nprofessores, representantes dos pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o, do pessoal n\u00e3o \n\ndocente e dos alunos (preferencialmente do ensino secund\u00e1rio), sendo que se revela \n\nvantajoso que algum desses elementos fa\u00e7a parte do conselho pedag\u00f3gico e outro do \n\nconselho geral, bem como estejam representados os diferentes ciclos de escolaridade \n\n(Alaiz et al., 2003). A coordena\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do processo de autoavalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 \u201cser \n\nassumida por um dos elementos da equipa, cuja capacidade de lideran\u00e7a seja \n\nreconhecida, n\u00e3o sendo de excluir a forma\u00e7\u00e3o de subgrupos que assumam a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o das diferentes dimens\u00f5es a avaliar\u201d (Fialho, 2009a:115). O l\u00edder dever\u00e1, \n\npois, ser algu\u00e9m que consiga construir uma din\u00e2mica de grupo construtiva e reflexiva. A \n\nconsecu\u00e7\u00e3o das tarefas associadas a este processo, designadamente, planear, recolher, \n\nanalisar e tratar a informa\u00e7\u00e3o exigem tempo e disponibilidade sendo necess\u00e1rio que a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o docente perspetive o desenvolvimento das tarefas com o rigor e a \n\nexig\u00eancia que requerem. Tal deve refletir-se na elabora\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios, dos elementos \n\nda equipa de avalia\u00e7\u00e3o, para que disponham de tempo para trabalharem em conjunto.   \n\n  Gomes e Fialho (2013) referem que a avalia\u00e7\u00e3o contempla tr\u00eas etapas \n\nimportantes: a recolha de dados relativamente aos componentes (humanos e materiais), \n\naos processos e aos contextos; a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos e a sua valora\u00e7\u00e3o; \n\ne a reflex\u00e3o sobre os resultados obtidos e consequente tomada de decis\u00f5es rumo \u00e0 \n\nmelhoria. Numa l\u00f3gica muito pr\u00f3xima, Quintas e Vitorino (2013) defendem que a \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o percorre quatro fases, designadamente, a recolha de informa\u00e7\u00e3o relevante, \n\navalia\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o de um plano de melhoria, implementa\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as. Todavia, \n\na forma como o processo \u00e9 desenvolvido nas diferentes escolas n\u00e3o \u00e9 id\u00eantica, nem os \n\ninstrumentos utilizados para a realizar. Apesar da Lei n.\u00ba31/2002 estipular a \n\nobrigatoriedade de a realizar, de a desenvolver em perman\u00eancia e de definir alguns \n\ntermos de an\u00e1lise, n\u00e3o imp\u00f5e um modelo, nem recomenda\u00e7\u00f5es concretas que lhes \n\nforne\u00e7am indica\u00e7\u00f5es sobre a forma como devem organizar o processo, pelo que cabe \n\naos seus atores educativos, de forma aut\u00f3noma, construir ou escolher aquele que \n\nconsiderem mais adequado. De acordo com o normativo, a autoavalia\u00e7\u00e3o tem como \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n94 \n\nrefer\u00eancia os seguintes aspetos\n51\n\n (art.\u00ba 6.\u00ba): grau de concretiza\u00e7\u00e3o do projeto educativo; \n\nn\u00edvel de execu\u00e7\u00e3o de atividades que contribuam para o desenvolvimento da escola; \n\ndesempenho dos \u00f3rg\u00e3os de administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das escolas; sucesso escolar; pr\u00e1tica \n\nde uma cultura de colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da comunidade educativa.  \n\nA implementa\u00e7\u00e3o de um processo de autoavalia\u00e7\u00e3o implica o desenvolvimento de \n\num sistema rigoroso de recolha, tratamento e an\u00e1lise de informa\u00e7\u00e3o, organizado em torno \n\ndo projeto educativo da escola, tendo por base a constru\u00e7\u00e3o de indicadores conducentes \n\nao controlo da qualidade do servi\u00e7o educativo prestado (Fialho, 2009a).  \n\n Na \u00f3tica de Ala\u00edz (2007), em fun\u00e7\u00e3o do modo como se concebe a escola, existem \n\ndois tipos de modelos\n52\n\n: os fechados, de origem empresarial, e os abertos, que assentam \n\nna especificidade da escola. Cabe a cada escola, de acordo com a forma como se v\u00ea \n\nenquanto organiza\u00e7\u00e3o, escolher um deles. Se a escola se encara como uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nque n\u00e3o se distingue de uma organiza\u00e7\u00e3o empresarial, ent\u00e3o, recorrem a modelos \n\nestruturados, com referenciais claramente definidos, muito formatados, pouco alter\u00e1veis e \n\npouco flex\u00edveis. A sua utiliza\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es educativas dificilmente contribui para a \n\napreens\u00e3o das especificidades que caracterizam as escolas. Entre os modelos \n\nestruturados o mais utilizado \u00e9 o EFQM (da European Foundation of Quality \n\nManagement), que est\u00e1 presente em v\u00e1rias escolas portuguesas, numa adapta\u00e7\u00e3o \n\ndesignada por CAF (Common Assessement Framework). O sucesso deste modelo \n\nresulta do grau de especifica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios, que abrangem todos os setores e \u00e2mbitos \n\nde interven\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o educativa mas tamb\u00e9m do facto de solicitarem a apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nevid\u00eancias ilustrativas dos crit\u00e9rios em an\u00e1lise. No entanto, o modelo ignora a dimens\u00e3o \n\nsist\u00e9mica da escola, conduzindo a um processo em que n\u00e3o h\u00e1 interliga\u00e7\u00e3o entre as \n\ndiferentes partes avaliadas. \n\n                                                           \n51\n\n Para proceder \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o destas dimens\u00f5es \u00e9 necess\u00e1rio recorrer a indicadores. O artigo 9.\u00ba da Lei 31/2002 estipula 14 \n\nindicadores, enquanto conjunto de \u201cpar\u00e2metros de conhecimento cient\u00edfico, de car\u00e1cter pedag\u00f3gico, organizativo, funcional, \n\nde gest\u00e3o, financeiro e socioecon\u00f3mico\u201d: a) Cumprimento da escolaridade obrigat\u00f3ria; b) Resultados escolares, em termos, \n\ndesignadamente, de taxa de sucesso, qualidade do mesmo e fluxos escolares; c) Inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho; d) \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento curricular; e) Participa\u00e7\u00e3o da comunidade educativa; f) Organiza\u00e7\u00e3o e m\u00e9todos e t\u00e9cnicas \n\nde ensino e de aprendizagem, incluindo avalia\u00e7\u00e3o dos alunos e utiliza\u00e7\u00e3o de apoios educativos; g) Adop\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmanuais escolares; h) N\u00edveis de forma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia pedag\u00f3gica e cient\u00edfica dos docentes; i) Exist\u00eancia, estado e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es e equipamentos; j) Efici\u00eancia de organiza\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o; k) Articula\u00e7\u00e3o com o sistema de \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional e profissionalizante; l) Colabora\u00e7\u00e3o com as autarquias locais; m) Parcerias com entidades \n\nempresariais; n) Dimens\u00e3o do estabelecimento de ensino e clima e ambiente educativos.  \n52\n\n Na UE, a rede Eurydice conduziu (2001-2003) uma pesquisa sobre avalia\u00e7\u00e3o de escolas e verificou a exist\u00eancia de uma \n\ndiversidade de modelos que registavam a tend\u00eancia comum de combinar a avalia\u00e7\u00e3o externa com a interna. Os modelos \n\nde autoavalia\u00e7\u00e3o basearam-se noutros, como o modelo OFSTED com um amplo referencial (que inclui dimens\u00f5es de \n\nordem organizacional e pedag\u00f3gica) e que se operacionaliza num formul\u00e1rio SEF (Self-Evaluation Form), em que um \n\nrespons\u00e1vel de cada escola, n\u00e3o s\u00f3 lan\u00e7a os respetivos dados de caracteriza\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m, posiciona essa \n\norganiza\u00e7\u00e3o relativamente a um conjunto de indicadores/descritores. Al\u00e9m deste, o modelo europeu ESSE (Effective \n\nSchool Self-Evaluation), foi usado em Portugal pela IGE no Programa Efetividade da Autoavalia\u00e7\u00e3o (2003-2006) (Ala\u00edz, \n\n2007).   \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n95 \n\nOs modelos abertos s\u00e3o flex\u00edveis e permitem ajustamentos e adapta\u00e7\u00f5es. Dado o \n\nelevado grau de liberdade que conferem aos atores educativos, permite-lhes tra\u00e7ar \n\ncaminhos \u00fanicos e construir referenciais pr\u00f3prios. A escolha de indicadores, efetuada \n\ncom a interven\u00e7\u00e3o dos diferentes protagonistas, permite diferentes olhares sobre a \n\nmesma realidade al\u00e9m de poder ter em considera\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o dos distintos aspetos \n\nda escola. O modelo d\u00e1 grande import\u00e2ncia aos pr\u00f3prios atores da autoavalia\u00e7\u00e3o, os \n\nquais t\u00eam interesses divergentes, diferentes poderes e din\u00e2micas n\u00e3o congruentes, o que \n\npermite suscitar a explicita\u00e7\u00e3o das diferentes conce\u00e7\u00f5es de escola. Se funcionarem num \n\nmodo din\u00e2mico permitem criar um espa\u00e7o de aprendizagem de uma viv\u00eancia \n\ndemocr\u00e1tica. Inversamente, as suas desvantagens, nomeadamente no contexto \n\nportugu\u00eas, surgem do facto de, sem uma forte press\u00e3o externa, os atores mais \n\npoderosos (os professores) tendem a manter os equil\u00edbrios institu\u00eddos, a reproduzir as \n\nrotinas, relegando, frequentemente, a autoavalia\u00e7\u00e3o para meros rituais simb\u00f3licos. Al\u00e9m \n\ndisso, muitos encarregados de educa\u00e7\u00e3o est\u00e3o pouco motivados ou pouco dispon\u00edveis \n\npara se envolverem em situa\u00e7\u00f5es de conflitualidade com os professores, o que acresce o \n\nfacto de n\u00e3o estar enraizada a ideia de que ouvir os alunos, ou outros elementos da \n\ncomunidade educativa, possa contribuir fortemente para a melhoria da qualidade \n\neducativa. Daqui resulta que sem a participa\u00e7\u00e3o ativa dos diferentes atores estes \n\nmodelos perdem toda a sua riqueza. \n\nQu\u00ea modelo escolher? Ambos modelos podem ser vistos como uma oportunidade \n\nou como um constrangimento. Os modelos fechados d\u00e3o oportunidade \u00e0s escolas de \n\ndisporem de uma proposta pr\u00e9-concebida, mas apresentam como constrangimento a \n\ndificuldade de captar a dimens\u00e3o din\u00e2mica das organiza\u00e7\u00f5es educativas. Por outro lado, \n\nos modelos abertos desafiam as escolas a tomar decis\u00f5es sobre o que pode ser objeto \n\nde avalia\u00e7\u00e3o, sobre o processo que pode ser desenvolvido e, tamb\u00e9m, sobre as suas \n\nconsequ\u00eancias. Contudo, as exig\u00eancias associadas \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o colidem com as \n\ndificuldades, acima mencionadas, que os professores e escolas apresentam (Ala\u00edz, 2007; \n\nQuintas, Vitorino, 2013).  \n\nDada a diversidade de referenciais as escolas n\u00e3o seguem um referencial \u00fanico, \n\nsendo que o da IGE \u00e9 cada vez mais utilizado\n53\n\n, mas, por vezes, de modo superficial e \n\ndecorativo (Ala\u00edz, 2009). Um estudo levado a cabo por Gomes e Fialho (2013) revelou \n\n                                                           \n53\n\n Com o objectivo de dar um contributo no \u00e2mbito da promo\u00e7\u00e3o da autoavalia\u00e7\u00e3o foi criado, em 2009, um Grupo de \n\nTrabalho para a Autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas, inserida na Equipa da Acompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o. O grupo sistematizou \n\ninforma\u00e7\u00e3o relevante para as escolas que pretendam criar ou consolidar processos de autoavalia\u00e7\u00e3o. Criou, para isso, uma \n\np\u00e1gina na internet, com informa\u00e7\u00e3o relevante para apoiar a autoavalia\u00e7\u00e3o designadamente: liga\u00e7\u00f5es electr\u00f3nicas, \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre bases bibliogr\u00e1ficas e sobre o estado da arte em mat\u00e9ria de autoavalia\u00e7\u00e3o noutros pa\u00edses europeus, \n\ninstrumentos de trabalho usados pela IGE, legisla\u00e7\u00e3o mais pertinente e informa\u00e7\u00e3o sobre actividades de car\u00e1cter formativo \n\nou informativo. Ao actuar nesta \u00e1rea, a IGE n\u00e3o pretende induzir qualquer modelo de autoavalia\u00e7\u00e3o mas sim facilitar aos \n\npotenciais interessados o acesso a ferramentas e referenciais diversos e plurais (IGE, 2010). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n96 \n\nque os modelos mais usados s\u00e3o, respetivamente, o modelo Common Assessment \n\nFramework (CAF)\n54\n\n, um modelo pr\u00f3prio, o quadro de refer\u00eancia do programa da AEE e o \n\nprograma AVES.  \n\nO crit\u00e9rio da escolha do modelo de autoavalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser est\u00e1tico, cabendo \n\naos elementos ativos de cada comunidade educativa escolher o que consideram espelhar \n\numa avalia\u00e7\u00e3o de qualidade (com padr\u00f5es de qualidade como: utilidade, exequibilidade, \n\nlegitimidade e exatid\u00e3o) e que sirva, igualmente, para melhorar (Ala\u00edz, 2007). \n\nNo entanto, a abrang\u00eancia, o rigor, a utilidade e a qualidade desses processos \u00e9 \n\nvari\u00e1vel entre as diferentes escolas portuguesas. Nesta linha, Afonso considera que \n\n \n\nA autoavalia\u00e7\u00e3o, todavia, tem estado a ser concretizada atrav\u00e9s de \n\nprocessos e modos muito heterog\u00e9neos, nomeadamente em termos de \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o e consist\u00eancia t\u00e9cnico-metodol\u00f3gica. Neste sentido, \n\nalguns agrupamentos de escolas e escolas n\u00e3o agrupadas, ou tentam \n\noperacionalizar modelos referenciados na literatura especializada, ou \n\nimportam mimeticamente experi\u00eancias realizadas noutros contextos, ou \n\nrecriam e adaptam modelos, eixos estruturantes ou apenas linhas \n\norientadoras, ou, simplesmente, assumem que est\u00e3o numa fase de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de percursos formativos aut\u00f3nomos tendo \n\ncomo objectivo o dom\u00ednio de saberes e metodologias da autoavalia\u00e7\u00e3o, \n\nmetodologias essas supostamente mais congruentes com as respectivas \n\nculturas organizacionais ou com um determinado ethos escolar \n\n(2010b:349). \n\n \n\n A press\u00e3o para a autoavalia\u00e7\u00e3o, impulsionada quer pelas necessidades \n\ndecorrentes da legisla\u00e7\u00e3o quer pela AEE, conduziu a que, segundo Sim\u00f5es, algumas \n\nescolas procurem conhecer e operacionalizar \u201cmodelos prontos a usar (e a comprar)\u201d \n\n(2007:40), alguns dos quais de outras escolas, n\u00e3o tendo em considera\u00e7\u00e3o sua pr\u00f3pria \n\ncultura organizacional e o seu ethos escolar. Estas condutas resultam das dificuldades \n\ninerentes a uma pr\u00e1tica consolidada de autoavalia\u00e7\u00e3o bem como pela escassa forma\u00e7\u00e3o \n\ndos atores educativos, nestas e noutras \u00e1reas (Afonso, 2010b).  \n\n A autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9, pois, um conjunto de processos desenvolvidos pela \n\ncomunidade educativa, com o objectivo de se consciencializar das din\u00e2micas produzidas \n\nno seu interior. Essa consciencializa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 materializar-se em a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n54\n\n O modelo CAF tem como pressuposto que as lideran\u00e7as s\u00e3o a fonte da melhoria das organiza\u00e7\u00f5es, pelo que, grande \n\nparte dos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o que apresentam se centram na avalia\u00e7\u00e3o dos procedimentos das lideran\u00e7as. Por\u00e9m, dada \n\na complexidade e as exig\u00eancias t\u00e9cnicas inerentes \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o, este modelo n\u00e3o se assume como a melhor op\u00e7\u00e3o \n\npara a autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas, pois exige um aparato burocr\u00e1tico na recolha de evid\u00eancias, o que torna praticamente \n\ninexequ\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o, em tempo \u00fatil, de um relat\u00f3rio e a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de melhoria (Castro, Alves, 2013). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n97 \n\nda melhoria da escola. Para que as mudan\u00e7as ocorram nas escolas \u00e9 fundamental que \n\nse parta de processos de autoavalia\u00e7\u00e3o pois, os indiv\u00edduos t\u00eam mais probabilidades de \n\ncompreender, valorizar e usar os resultados de uma avalia\u00e7\u00e3o, se estiverem \n\nsignificativamente envolvidos em todo esse processo (Stufflebeam, 2001). Fialho (2009b) \n\nsublinha que cada escola possui a sua cultura pr\u00f3pria, o seu ethos (o clima que se vive \n\nna escola, as rela\u00e7\u00f5es entre os sujeitos, o seu grau de motiva\u00e7\u00e3o, as suas necessidades \n\ne perce\u00e7\u00f5es da realidade), pelo que o sucesso da autoavalia\u00e7\u00e3o depende da capacidade, \n\ndo \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o, em informar e mobilizar toda a comunidade educativa. \u00c9 \n\nimprescind\u00edvel inform\u00e1-la sobre as finalidades do processo, o modo como vai ser \n\nimplementado e os efeitos esperados, para evitar ou combater rea\u00e7\u00f5es de rejei\u00e7\u00e3o e \n\nconseguir a confian\u00e7a, a implica\u00e7\u00e3o e o comprometimento de todos. De acordo com \n\nSobrinho, a \u201cmelhoria da qualidade educativa \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o coletiva\u201d (2014:722), \n\ndevendo a autoavalia\u00e7\u00e3o ser um processo \u201ccolegial, participativo e construtivo\u201d assente \n\nnuma \u201cl\u00f3gica de ausculta\u00e7\u00e3o, envolvimento e responsabilidade\u201d (Azevedo, 2005:76), \n\ncapaz de mobilizar a comunidade educativa (professores, alunos, pais/encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o, pessoal n\u00e3o docente, autarcas e outros cidad\u00e3os) que se relaciona com a \n\nescola, pois s\u00e3o eles que melhor conhecem os factos por dentro e que melhor podem \n\ninterpretar a cultura escolar. Neste sentido, importa saber qual \u00e9 o grau de participa\u00e7\u00e3o \n\ndos referidos atores educativos nas diferentes fases do processo de autoavalia\u00e7\u00e3o de \n\numa escola. \n\nNa mesma linha, Freitas (2005) refere que \u00e9 fundamental mobilizar a escola com \n\nprocessos de avalia\u00e7\u00e3o institucional participativos e motivar cada escola para que \n\nconstrua o seu caminho de melhoria, sendo que cada uma deve tornar-se um centro de \n\nreflex\u00e3o sobre si mesma, sobre o seu futuro, conduzido pela sua comunidade interna de \n\nforma participativa. N\u00e3o \u00e9 apenas o professor que deve ser reflexivo \u2013 \u00e9 a escola que \n\nprecisa ser reflexiva. O individual e o coletivo complementam-se na medida em que \u00e9 \n\npelo coletivo que o individual tamb\u00e9m se forma. \n\nDo ponto de vista de Dias e Mel\u00e3o (2009), as vantagens de todos participarem na \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o prendem-se com o facto de serem conhecedores do contexto da escola, da \n\nsua hist\u00f3ria e das suas principais caracter\u00edsticas, dos problemas que possam ter existido \n\nno passado e que condicionam o presente.  \n\n Se a comunidade n\u00e3o se envolver ou sentir que est\u00e1 a ser avaliada, poder\u00e1 criar \n\nobst\u00e1culos \u00e0 recolha de dados, respondendo de forma politicamente correta, o que retira \n\na fiabilidade \u00e0 recolha efectuada. Importa, pois, a realiza\u00e7\u00e3o de um processo informado e \n\ntransparente, que coloque a t\u00f3nica na import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o institucional e, \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n98 \n\nconsequentemente, na autoavalia\u00e7\u00e3o como forma de aprimorar o conhecimento sobre os \n\nservi\u00e7os e funcionamento da escola com vista \u00e0 sua melhoria.  \n\nPara Afonso (2010b, 2010d), se a autoavalia\u00e7\u00e3o for meramente decorrente de \n\nexig\u00eancias legais e n\u00e3o corresponder a uma pr\u00e1tica consistente, cr\u00edtica, consolidada e \n\naut\u00f3noma de cada escola ou agrupamento, os atores educativos, com o passar do \n\ntempo, tender\u00e3o a naturalizar e ritualizar (ou mesmo a subverter) os procedimentos da\u00ed \n\ndecorrentes. As escolas tender\u00e3o a reivindicar e assumir formas de autoavalia\u00e7\u00e3o que as \n\nprotejam de uma eventual instrumentaliza\u00e7\u00e3o da sua autonomia e, lhes permitam \n\ncontrabalan\u00e7ar os efeitos (eventualmente negativos) das formas de avalia\u00e7\u00e3o externa. \n\nPor isso, h\u00e1 que caminhar no sentido de uma escola mais aut\u00f3noma e, ao mesmo tempo, \n\nprocurar que a avalia\u00e7\u00e3o institucional desta mesma escola possa articular?se com formas \n\nmais amplas de presta\u00e7\u00e3o de contas e de responsabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o externa \u00e9 importante enquanto est\u00edmulo e como quadro referencial e \n\nmetodol\u00f3gico, que permite \u00e0s escolas tra\u00e7arem o rumo do seu processo de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, esta, por si s\u00f3, n\u00e3o gera mudan\u00e7as de fundo nas escolas, a \n\navalia\u00e7\u00e3o s\u00f3 ter\u00e1 efeitos se for sentida e desejada pelos seus membros (Pacheco, 2003; \n\nFialho, 2009a). \n\nPara S\u00e1 (2008a), o envolvimento dos intervenientes reflete-se num maior \n\nempenho na execu\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es do processo avaliativo. Segundo Azevedo, \u201co \n\nmodo mais coerente e eficaz de fazer avalia\u00e7\u00e3o institucional est\u00e1 na rela\u00e7\u00e3o sin\u00e9rgica \n\nentre autoavalia\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o externa, entendida esta como suporte e interpela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o\u201d (2005:77). \n\n Na esteira de Fialho (2009a), o processo de autoavalia\u00e7\u00e3o deve assentar na \n\nreflex\u00e3o entre os atores educativos, j\u00e1 que \u00e9 uma atitude de procura de consensos, de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e de permanente di\u00e1logo, refletindo os diferentes pontos de vista \n\nimplicados. Quando a autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 imposta corre o risco de se transformar num \n\nprocesso est\u00e9ril, incapaz de produzir mudan\u00e7as significativas na escola. Para promover \n\numa cultura de autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ultrapassar preconceitos, receios e \n\ninseguran\u00e7as, quebrar a indiferen\u00e7a e criar um clima de confian\u00e7a, respeito por todos, \n\ntranspar\u00eancia e abertura, com vista a desenvolver processos de autoavalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednuos \n\ne sistem\u00e1ticos.  \n\nNesta linha, a equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o desempenha uma fun\u00e7\u00e3o importante, que \n\n\u00e9 a de promover o envolvimento de toda a escola, transform\u00e1-la num local reflexivo onde \n\nse questionem as pr\u00e1ticas institu\u00eddas e se apontem outros caminhos, que ser\u00e3o sempre \n\nalvo de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n99 \n\nA autoavalia\u00e7\u00e3o deve ser considerada como um elemento chave da avalia\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional, j\u00e1 que a compreens\u00e3o da realidade escolar n\u00e3o pode estar longe daquilo \n\nque pensam e fazem os atores educacionais (Pacheco, 2010b). Ali\u00e1s, sem a participa\u00e7\u00e3o \n\ncr\u00edtica e empenhada dos interessados haver\u00e1 maior probabilidade de separar a quest\u00e3o \n\nda responsabilidade dos atores educativos da quest\u00e3o das possibilidades e limites de \n\navaliabilidade desses mesmos atores, organiza\u00e7\u00e3o e contextos (Afonso, 2010b). \n\nDe acordo com Alves e Machado, a avalia\u00e7\u00e3o deve ser participada, uma vez que \n\n\u201climitar\u00e1 o risco de um processo avaliativo permanecer perif\u00e9rico e permitir\u00e1 aquilatar a \n\nsua legitimidade e a ades\u00e3o dos intervenientes\u201d (2008b:11). Os processos de avalia\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa constituem-se em \u201caprendizagem social e, por isso, acrescentar\u00e3o valor \u00e0s \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, aos seus trabalhos, programas ou projetos, reclamando, na condu\u00e7\u00e3o do seu \n\nprocesso, momentos de recuo cr\u00edtico e uma reflex\u00e3o menos apaixonada das pr\u00e1ticas, \n\ncom explicita\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel das a\u00e7\u00f5es e das rea\u00e7\u00f5es\u201d (2008b:11). \n\nUm ponto fundamental na autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 que se proceda a um trabalho de \n\nreflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas educativas avaliadas e, de como \u00e9 que, a partir desse \n\nconhecimento, se pode elaborar um plano de melhoria que introduza mudan\u00e7as efetivas \n\nnas pr\u00e1ticas, de modo a proporcionar melhores aprendizagens e resultados escolares \n\ndos alunos. Deste modo, o processo de autoavalia\u00e7\u00e3o numa escola pode constituir como \n\nmeio e como instrumento que permite orientar a mudan\u00e7a, se necess\u00e1rio, concebendo e \n\ndesenvolvendo planos de a\u00e7\u00e3o adequados \u00e0 realidade de cada escola (Quintas, Vitorino, \n\n2013). A escola que n\u00e3o reflete sobre as suas din\u00e2micas \u201ccontinua a funcionar com os \n\nmesmos v\u00edcios ou com os mesmos \u00eaxitos que se alcan\u00e7am por acaso e se perpetuam por \n\nrotina\u201d (Guerra, 2003:173). Por conseguinte, torna-se imperioso que as escolas apostem \n\nnuma autoavalia\u00e7\u00e3o colegial, participativa e construtiva que reforce a capacidade da \n\nescola para \u201cplanear e implementar a\u00e7\u00f5es conducentes \u00e0 sua melhoria, quer se trate do \n\ndesenvolvimento organizacional, quer do desenvolvimento profissional dos que nela \n\ntrabalham, ou ainda, \u00e0 melhoria das aprendizagens dos alunos\u201d (Ala\u00edz et al., 2003:32). \n\nA fun\u00e7\u00e3o, simultaneamente reflexiva e instrumental, da autoavalia\u00e7\u00e3o pode \n\npropiciar processos de an\u00e1lise da e sobre a escola mas, tamb\u00e9m, introduzir processos de \n\nmelhoria da organiza\u00e7\u00e3o escolar (Azevedo, 2007). Por\u00e9m, Costa (2007) constata que as \n\nmelhorias se concentraram, fundamentalmente, ao n\u00edvel dos procedimentos burocr\u00e1ticos, \n\nisto \u00e9, desencadearam-se os processos de autoavalia\u00e7\u00e3o, fizeram-se relat\u00f3rios, \n\nmodificaram-se projetos educativos, constru\u00edram-se outros documentos e registou-se \n\ntudo em ata. Contudo, quando as escolas n\u00e3o interpretam o sentido e a fun\u00e7\u00e3o da sua \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o, embora se sintam for\u00e7adas a apresentar um relat\u00f3rio, constata-se que s\u00f3 \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n100 \n\napostam na forma e n\u00e3o no processo, n\u00e3o resultando da\u00ed nenhuma utilidade na \n\npromo\u00e7\u00e3o da qualidade da organiza\u00e7\u00e3o escolar (Quintas, Vitorino, 2013).  \n\n\u00c0 possibilidade de uma racionalidade emancipat\u00f3ria, que se traduz numa esfera \n\ndial\u00f3gica entre os sujeitos a fim de assegurar solu\u00e7\u00f5es expressivas face \u00e0 realidade \n\n(Carvalho, 2011), promovendo pr\u00e1ticas efetivas de melhoria para a escola, sobrep\u00f5e-se \n\numa racionalidade instrumental, pautada pela \u201crela\u00e7\u00e3o entre meios e fins, com uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o fundamental pela excel\u00eancia dos m\u00e9todos na procura da solu\u00e7\u00e3o \u00f3tima, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os meios utilizados para se atingirem os objetivos pretendidos\u201d \n\n(2011:121). A legitimidade dos fins fica, assim, relegada para o plano da indiferen\u00e7a, \n\nsendo a t\u00f3nica colocada na produ\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios de autoavalia\u00e7\u00e3o e dos planos de \n\nmelhoria, instrumentos que cumprem com a sua fun\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica. \n\nDa mesma forma, quando as escolas veem a avalia\u00e7\u00e3o como uma amea\u00e7a, \n\ntendem a colocar uma postura estrat\u00e9gica que n\u00e3o comprometa a sua imagem. Como \n\nrefere Guerra, \u201cse os professores rejeitam o processo, jogam \u00e0 defesa, artificializam o \n\ncomportamento, negam a evid\u00eancia, ent\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 uma perda de tempo\u201d \n\n(2002b:51). \n\nPara que haja melhoria, a autoavalia\u00e7\u00e3o deve ser um processo com sentido e que \n\nse traduza em a\u00e7\u00f5es, pelo que nos podemos questionar sobre: em que medida a \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o, e o seu relat\u00f3rio em particular, induz, de facto, uma mudan\u00e7a na \n\npresta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo, mormente na qualidade das pr\u00e1ticas de ensino-\n\naprendizagem? Em que medida a autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 tomada como um processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, n\u00e3o ser considerada como um aspeto de realiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica \n\npara passar a ter efeitos, induzir pr\u00e1ticas que conduzam \u00e0 melhoria? \n\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 a reflex\u00e3o transformada em a\u00e7\u00e3o (Hoffmann, 1994, 2005) pelo que, \n\na par da mobiliza\u00e7\u00e3o conseguida, importa destacar a compreens\u00e3o que se consegue, no \n\nfinal, da informa\u00e7\u00e3o recolhida e, consequentemente, o grau de mudan\u00e7a ao n\u00edvel da sala \n\nde aula, nas pr\u00e1ticas efetivas e na mudan\u00e7a de comportamentos. Na mesma linha, \n\nBol\u00edvar defende que a altera\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is que os profissionais exercem numa \n\norganiza\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorre se forem criadas estruturas e contextos que apoiem, promovam e \n\nforcem as pr\u00e1ticas educativas que se desejam pois, \u201csin cambios en las estructuras \n\norganizativas y, consecuentemente, en la redefinici\u00f3n de los roles y condiciones de \n\ntrabajo, no se van a alterar los modos habituales de hacer\u201d (2014:12). Um dos objetivos \n\nda avalia\u00e7\u00e3o institucional \u00e9 desenvolver a capacidade de aprendizagem da organiza\u00e7\u00e3o \n\npelo que, a autoavalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 providenciar a dete\u00e7\u00e3o das necessidades e problemas \n\nque, compartilhados com a comunidade educativa, devem induzir o estabelecimento de \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n101 \n\nfuturos planos de a\u00e7\u00e3o. Neste \u00e2mbito, a melhoria da organiza\u00e7\u00e3o tem como condi\u00e7\u00e3o \n\nsine qua non a melhoria das pr\u00e1ticas educativas. \n\nRoullier (2008) considera que a autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo mais f\u00e1cil de realizar \n\ndo que as altera\u00e7\u00f5es das pr\u00e1ticas, sendo que sem a implica\u00e7\u00e3o dos principais autores da \n\nmudan\u00e7a, os professores, a evolu\u00e7\u00e3o da sua praxis corre o risco de n\u00e3o passar da \n\napar\u00eancia. Esclarece, ainda, que a pr\u00e1tica se caracteriza pelo h\u00e1bito, a quase \n\nautomaticidade, enquanto a praxis implica a tomada de consci\u00eancia e uma dimens\u00e3o \n\ncr\u00edtica, que faz dela uma pr\u00e1tica instru\u00edda. A escola, \u201ctradicionalmente assumida como \n\nlugar de aprendizagem, tem agora de evidenciar assumir-se como uma organiza\u00e7\u00e3o \n\naprendente\u201d (Fialho et al.,2010:6), isto \u00e9, \u201cpara que uma escola se transforme numa \n\norganiza\u00e7\u00e3o que aprende, ser\u00e1 necess\u00e1rio que aprenda a aprender\u201d (Thurler, 2000:196).  \n\nNa al\u00e7ada de Bol\u00edvar, \u201cconfigurar la escuela como una organizaci\u00f3n abierta al \n\naprendizaje exige c\u00e2mbios y processos organizativos que la posibiliten, donde la \n\nautoevaluaci\u00f3n institucional forma parte de su modo cotidiano de funcionar, en un trabajo \n\nen comunidade del professorado\u201d (2014:12). Para Alarc\u00e3o (2001), uma escola que reflete \n\ne que avalia o seu projeto educativo \u00e9 uma escola que gera conhecimento sobre si \n\npr\u00f3pria, o que a torna uma organiza\u00e7\u00e3o aprendente que qualifica n\u00e3o apenas os que nela \n\nestudam, mas tamb\u00e9m os que nela ensinam ou apoiam estes e aqueles. De acordo com \n\nSim\u00f5es, sendo a escola um local de edifica\u00e7\u00e3o de conhecimento a \u201ccultura de avalia\u00e7\u00e3o \n\npode assim ser entendida como um processo intr\u00ednseco de constru\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o como uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o ou uma finalidade da avalia\u00e7\u00e3o\u201d (2007:45). Em conformidade, Alonso (2005) \n\nconsidera que, acreditando que a escola \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o que aprende, tamb\u00e9m se \n\nentende que dessa aprendizagem resulta um saber espec\u00edfico relacionado com o ensinar \n\ne o aprender que cruza a melhoria das aprendizagens dos alunos com o desenvolvimento \n\ncurricular, o desenvolvimento profissional e o desenvolvimento organizacional.  \n\n\u00c9, assim, importante a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, n\u00e3o num sentido instrumental \n\ne pragm\u00e1tico, mas num sentido compreensivo, que promova o questionamento e que \n\naumente a reflexividade cr\u00edtica dos atores educativos, imbu\u00eddos no esp\u00edrito de um maior \n\ncomprometimento com a a\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o institucional deve ser um empreendimento \n\nque procure compreender de modo articulado as diversas dimens\u00f5es de uma institui\u00e7\u00e3o \n\npara que as informa\u00e7\u00f5es e os significados produzidos na atividade avaliativa sejam a \n\nbase para as a\u00e7\u00f5es de melhoria da realidade em foco. O processo de autoavalia\u00e7\u00e3o, em \n\nparticular, cont\u00e9m em si uma perspetiva de presta\u00e7\u00e3o de contas face \u00e0 comunidade \n\neducativa, possui potencialidades para produzir conhecimento acerca das diferentes \n\ndimens\u00f5es da escola, preparando-a para \u201co confronto com a avalia\u00e7\u00e3o externa e para o \n\naprofundamento da sua autonomia, isto para al\u00e9m da perspetiva de desenvolvimento que \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n102 \n\nlhe est\u00e1 inerente\u201d (Ala\u00edz et al., 2003:34). Sobrinho, defende que a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nsomente \u201cum processo de inteligibilidade e produ\u00e7\u00e3o de sentidos que se basta a si \n\nmesmo, mas \u00e9 tamb\u00e9m processo de interven\u00e7\u00e3o direta sobre as decis\u00f5es, tanto nos \n\nn\u00edveis mais restritos e internos, quanto em termos de pol\u00edticas p\u00fablicas e de sistema\u201d \n\n(2008:201). \n\nAs quest\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o educacional em geral, e da avalia\u00e7\u00e3o institucional em \n\nparticular, organizam-se \u201cem torno de uma pluralidade de eixos estruturadores filiados em \n\nl\u00f3gicas e racionalidades em tens\u00e3o, uns mais vinculados \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es com o \n\ncontrolo, outros mais sintonizados com uma agenda emancipat\u00f3ria\u201d (S\u00e1, 2008a:87). Este \n\nautor considera que a (auto)avalia\u00e7\u00e3o al\u00e9m de virtudes possui, o que designa de, efeitos \n\ncolaterais uma vez que \u201ca autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas pode servir diferentes agentes e \n\ndiferentes agendas e ancorar-se em racionalidades plurais e, eventualmente, \n\ncontradit\u00f3rias\u201d (2008:90). \n\nNesta l\u00f3gica, Costa e Ventura (2005) defendem que os processos de avalia\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional podem estar ao servi\u00e7o do mercado, do relat\u00f3rio e da melhoria. Quando se \n\nolha a escola como uma empresa e cujo objetivo \u00e9 captar \u2018clientes\u2019, ent\u00e3o, serve-se o \n\nmercado. A avalia\u00e7\u00e3o ao servi\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio \u00e9 resultado de uma escola que \n\navalia de forma a cumprir com a conformidade legal subjacente a uma burocracia \n\nritualizada, no sentido de verificar a conformidade legal, cumprindo um ritual de fachada. \n\nPor ouro lado, se os destinat\u00e1rios forem a comunidade de aprendizagem, num processo \n\nde constru\u00e7\u00e3o coletiva desenvolvendo as capacidades profissionais dos seus membros, a \n\navalia\u00e7\u00e3o orienta-se para a melhoria. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das escolas pode servir agentes e agendas muito diversos, por isso, \n\nGuerra alerta que \u201c\u00e9 muito importante saber a que valores serve e a que pessoas \n\nbeneficia\u201d (2003:13). N\u00e3o se trata de um mero processo t\u00e9cnico de medi\u00e7\u00e3o mas, para \n\nSobrinho, \u201cas avalia\u00e7\u00f5es operam como instrumentos quase cient\u00edficos, quase t\u00e9cnicos, \n\nsempre sociais e \u00e9ticos de consolida\u00e7\u00e3o e denega\u00e7\u00e3o de valores\u201d (2000:91). \u00c9, pois, \n\nimportante reconhecer que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo pol\u00edtico que, ao associar-se \u00e0 \n\nqualidade, facilita a sua instrumentaliza\u00e7\u00e3o e confere-lhe uma certa despolitiza\u00e7\u00e3o. \n\n No contexto macro-estrutural em que a avalia\u00e7\u00e3o se desenvolve \u00e9 um perigo \n\ntransformar a avalia\u00e7\u00e3o num fim em si mesma ou em esperar que, por si s\u00f3, resolva os \n\nproblemas ou elimine dificuldades (Guerra, 2002). Atualmente, os elementos chave da \n\nreforma da educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o o mercado, a capacidade de gest\u00e3o e a performatividade. No \n\nque refere a esta \u00faltima \u00e9 tida como uma tecnologia pol\u00edtica\n55\n\n, uma cultura e um modo de \n\n                                                           \n55\n\n \u201cAs tecnologias pol\u00edticas envolvem a distribui\u00e7\u00e3o calculada de t\u00e9cnicas e artefactos para organizar for\u00e7as e capacidades \n\nhumanas em redes operacionais e funcionais de poder\u201d (Ball, 2002:6). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n103 \n\nregula\u00e7\u00e3o que se serve de cr\u00edticas, compara\u00e7\u00f5es e exposi\u00e7\u00f5es como meio de controlo, \n\natrito e mudan\u00e7a (Ball, 2002). Esta performatividade pode fazer com que a autenticidade \n\nd\u00ea lugar \u00e0 plasticidade, isto \u00e9, que algumas escolas fabriquem uma imagem apelativa ao \n\nmercado, fazendo a gest\u00e3o da impress\u00e3o que delas t\u00eam. Em conson\u00e2ncia Ball declara \n\nque \n\n \n\nCertamente que as escolas se tornaram muito mais atentas e \n\nconscientes da necessidade de organizar cuidadosamente as formas \n\natrav\u00e9s das quais se apresentam aos pais atuais ou potenciais, usando \n\npublica\u00e7\u00f5es promocionais, eventos escolares, produ\u00e7\u00f5es escolares, \n\nnoites abertas, semanas abertas, p\u00e1ginas de Internet e a cobertura de \n\nacontecimentos pela imprensa local (2002:17). \n\n  \n\n Outro aspeto a considerar relaciona-se com a import\u00e2ncia crescente que se deu \u00e0 \n\nautonomia e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, durante a governa\u00e7\u00e3o socialista, na d\u00e9cada de 1990, que \n\npotenciou a redu\u00e7\u00e3o da qualidade da educa\u00e7\u00e3o, um efeito contr\u00e1rio ao que conduziu \u00e0 \n\nsua promulga\u00e7\u00e3o. Esta assun\u00e7\u00e3o baseia-se na possibilidade que, perante a competi\u00e7\u00e3o \n\nentre escolas e a sua busca da qualidade, se gastem verbas na promo\u00e7\u00e3o da imagem \n\np\u00fablica (opera\u00e7\u00e3o cosm\u00e9tica, gest\u00e3o da impress\u00e3o) em detrimento da promo\u00e7\u00e3o de uma \n\noferta educativa de qualidade (Estev\u00e3o, 2001; S\u00e1, 2008a). Outra implica\u00e7\u00e3o da obsess\u00e3o \n\nperformativa e da qualidade como crit\u00e9rio mercantil \u00e9 o valorizar o que \u00e9 mensur\u00e1vel (ex. \n\nresultados dos exames nacionais) e desprezar as aprendizagens associadas ao \n\ndesenvolvimento integral do indiv\u00edduo (educa\u00e7\u00e3o para democracia e para a participa\u00e7\u00e3o, \n\ncivismo, esp\u00edrito cr\u00edtico, desenvolvimento da personalidade) (Ball, 1993; Gentili,1997). \u00c9 \n\numa desqualifica\u00e7\u00e3o da qualidade e o empobrecimento do ensino (Sobrinho, 2000). A \n\ncompeti\u00e7\u00e3o entre escolas e a busca da qualidade (leia-se resultados escolares) leva a um \n\nefeito colateral de tenta\u00e7\u00e3o/obriga\u00e7\u00e3o de selecionar os alunos, produzindo diferentes \n\nformas de exclus\u00e3o. \n\nS\u00e1 (2008a) refere que as escolas eficazes se caracterizam por v\u00e1rios fatores de \n\nsucesso como a lideran\u00e7a forte e orientada para metas educacionais, vis\u00e3o e objetivos \n\npartilhados, corpo profissional coeso e dedicado, expetativas elevadas suportadas por \n\nestrat\u00e9gias de apoio e refor\u00e7o positivo, salas de aula organizadas e disciplinadas, \n\ncolabora\u00e7\u00e3o e parceria entre escola e fam\u00edlia. Um aspeto comum \u00e0s escolas de sucesso, \n\nraramente sinalizado, \u00e9 a origem dos seus alunos ser de grupos socialmente favorecidos. \n\nEmbora n\u00e3o o verbalizem, as escolas est\u00e3o conscientes da import\u00e2ncia deste pr\u00e9-\n\nrequisito para o sucesso e tentam atrair os alunos certos. Os menos capazes, com \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n104 \n\nnecessidades educativas especiais ou oriundos de classes mais baixas, ser\u00e3o menos \n\ndesej\u00e1veis perante a press\u00e3o das escolas para mostrar resultados. Os alunos s\u00e3o \n\nreduzidos \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de alunos-mercadoria, o que denota uma avalia\u00e7\u00e3o virada para a \n\nefic\u00e1cia e apar\u00eancia tornando as convic\u00e7\u00f5es e os valores um discurso obsoleto do servi\u00e7o \n\np\u00fablico. Em Portugal, o contexto em que as escolas operam est\u00e1 marcado por fortes \n\npress\u00f5es em mostrar resultados o que, associado \u00e0 obrigatoriedade de avalia\u00e7\u00e3o das \n\norganiza\u00e7\u00f5es escolares, por for\u00e7a dos normativos, pode induzir a rivalidade e \n\ncompetitividade entre as escolas, desenvolvendo a\u00e7\u00f5es no sentido de captar os alunos \n\ncertos e, no limite, a selecionar a mat\u00e9ria-prima evitando acolher os que n\u00e3o concorram \n\npara os bons resultados, gerando, desta forma, exclu\u00eddos. Apesar dos normativos \n\nreferidos conferirem uma grande import\u00e2ncia \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, invocarem a qualidade e a \n\nexcel\u00eancia, tamb\u00e9m come\u00e7am a gerar os tais \u2018efeitos colaterais\u2019. A retra\u00e7\u00e3o do \n\ninvestimento p\u00fablico na educa\u00e7\u00e3o associada aos contratos de autonomia poder\u00e1 levar a \n\num aumento dos exclu\u00eddos ou \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de escolas \u2018gueto\u2019, uma vez que, de acordo \n\ncom o Decreto-Lei n.\u00ba75/2008, a transfer\u00eancia de compet\u00eancias para as escolas com \n\ncontrato de autonomia est\u00e1 indexada aos resultados da avalia\u00e7\u00e3o externa. Assim, \u00e9 \n\nimportante uma boa avalia\u00e7\u00e3o externa, n\u00e3o s\u00f3 pelo n\u00edvel de autonomia que a escola pode \n\nusufruir, bem como pelas percentagens m\u00e1ximas de classifica\u00e7\u00f5es Excelente e Muito \n\nBom a atribuir aos docentes. Perante isto, as escolas podem sentir-se tentadas a \n\nselecionar os alunos. A distribui\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o docente \u00e9 tamb\u00e9m central pois, ficar com \n\nas turmas \u2018certas\u2019 pode abrir caminho \u00e0s melhores classifica\u00e7\u00f5es. \n\nTamb\u00e9m Fialho et al. (2010) concluem, por an\u00e1lise de diversas fontes, que a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com os resultados parece dominar e condicionar a a\u00e7\u00e3o dos agentes \n\neducativos, \u00e9 expressa a vontade de alcan\u00e7ar uma melhoria de resultados, de proceder \u00e0 \n\nauto-coloca\u00e7\u00e3o num ranking nacional por disciplina, como se a excel\u00eancia se restringisse \n\n\u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um n\u00edvel de resultados na avalia\u00e7\u00e3o externa. Parece, ainda, que n\u00e3o \n\nexiste a preocupa\u00e7\u00e3o pela medi\u00e7\u00e3o da progress\u00e3o (individual e colectiva), nem lugar \u00e0 \n\nan\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o dos resultados ao n\u00edvel da avalia\u00e7\u00e3o interna. Em Portugal tem-se \n\nprivilegiado formas de avalia\u00e7\u00e3o pobres e pregui\u00e7osas, com destaque para os resultados \n\nescolares espelhados em rankings, que embora aliciantes para os media, t\u00eam efeitos \n\nperversos e nocivos (Azevedo, 2005). Esta situa\u00e7\u00e3o esconde processos pouco \n\ndemocr\u00e1ticos da sele\u00e7\u00e3o de alunos e despreza o trabalho efetuado com alunos de \n\nclasses desfavorecidas. As formas de avalia\u00e7\u00e3o, que desprezam a escola como \n\norganiza\u00e7\u00e3o educativa complexa, estando orientadas para a efic\u00e1cia e efici\u00eancia, tendem \n\na querer selecionar os seus alunos (melhores castas; classes m\u00e9dia-alta) caindo no efeito \n\ncolateral de segregar os menos capazes/aptos, induzindo formas de democratiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n105 \n\nsegregativa (S\u00e1, 2008a). Estes riscos surgem potenciados em contexto de press\u00e3o \n\nperformativa, como em Portugal, quando em fun\u00e7\u00e3o dos resultados escolares (exames), \n\nas escolas t\u00eam indexados pr\u00e9mios ou castigos. Esta situa\u00e7\u00e3o pode levar a que as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es escolares trabalhem para a gest\u00e3o da impress\u00e3o (Ball, 2002). Trabalhar para \n\nfabricar resultados (plasticidade) em vez de trabalhar processos de promo\u00e7\u00e3o do sucesso \n\neducativo (autenticidade). \n\nComo referem Alves e Machado (2003), a avalia\u00e7\u00e3o continua sob o efeito de uma \n\ndupla e paradoxal legitima\u00e7\u00e3o discursiva. Por um lado, a performatividade que coloca a \n\navalia\u00e7\u00e3o ao servi\u00e7o das press\u00f5es sociais e econ\u00f3micas dos resultados; por outro, a \n\nl\u00f3gica emancipat\u00f3ria que incumbe \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o o cumprimento de uma realiza\u00e7\u00e3o plena \n\ndos sujeitos atrav\u00e9s da sua autonomiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e reflexiva. A avalia\u00e7\u00e3o deve ser mais \n\ndo que um processo pol\u00edtico, que envolve uma pluralidade de interesses, valores, \n\nperspectivas e objetivos (Sobrinho, 2000). \n\nPor uma pan\u00f3plia de raz\u00f5es, n\u00e3o \u00e9 qualquer forma de avalia\u00e7\u00e3o ou modalidade de \n\navalia\u00e7\u00e3o institucional e de autoavalia\u00e7\u00e3o que pode dar conta, com objetividade e justi\u00e7a \n\nposs\u00edveis, da multidimensionalidade e complexidade das escolas p\u00fablicas enquanto \n\ninstitui\u00e7\u00f5es educativas espec\u00edficas (Afonso, 2010b). Coelho et al. (2008) referem que um \n\nbenchmarking\n56\n\n m\u00e9trico teria uma import\u00e2ncia fundamental tanto para a autoavalia\u00e7\u00e3o \n\ncomo para a avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das escolas s\u00f3 tem sentido no quadro de uma mudan\u00e7a e/ou \n\naperfei\u00e7oamento das mesmas. Neste sentido, rejeitam-se os modelos de avalia\u00e7\u00e3o-\n\nsan\u00e7\u00e3o ou de avalia\u00e7\u00e3o-julgamento, privilegiando-se, numa perspetiva pr\u00f3xima da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, as din\u00e2micas de avalia\u00e7\u00e3o participativa e de avalia\u00e7\u00e3o-regula\u00e7\u00e3o \n\n(N\u00f3voa, 1992). A metodologia da investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o orienta-se para a melhoria das \n\npr\u00e1ticas mediante a mudan\u00e7a e a aprendizagem a partir das consequ\u00eancias dessas \n\nmudan\u00e7as. A investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o obriga a que as escolas assumam a responsabilidade de \n\ndecidir quais as mudan\u00e7as necess\u00e1rias e as suas interpreta\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises cr\u00edticas s\u00e3o \n\nusadas como uma base para monitorizar, avaliar e decidir qual o pr\u00f3ximo passo a dar no \n\nprocesso de investiga\u00e7\u00e3o, o que aumenta a qualidade do processo e a efic\u00e1cia do \n\nproduto (Ainscow, 2000; Sanches, 2005). \n\nDeve ser ambi\u00e7\u00e3o de todos alcan\u00e7ar um sistema em que a garantia de qualidade \n\nseja assegurada pela pr\u00f3pria escola, com interven\u00e7\u00e3o externa m\u00ednima e que a \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o se torne numa atividade de rotina de cada agente escolar (Santiago, 2011). \n\nA autoavalia\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o externa e desenvolvimento da autonomia das escolas \n\n                                                           \n56\n\n Um benchmarking que levasse em linha de conta n\u00e3o s\u00f3 indicadores de output, como classifica\u00e7\u00f5es, taxas de transi\u00e7\u00e3o \n\nou conclus\u00e3o, e taxas de abandono, mas tamb\u00e9m indicadores de input, como desempenho pr\u00e9vio dos alunos, \n\ncaracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas dos alunos, e recursos da escola (Coelho et al., 2008). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas P\u00fablicas \n\n \n\n106 \n\ncontinuam a fazer parte das prioridades da agenda educativa, dada a sua relev\u00e2ncia para \n\na melhoria do servi\u00e7o p\u00fablico a prestar pelas escolas (Ventura, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n107 \n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n3. Do modelo burocr\u00e1tico \u00e0 ambiguidade \n\n \n\nA escola, enquanto organiza\u00e7\u00e3o, constitui-se como local privilegiado de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o, no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o educacional. Esta encontra-se \n\nsujeita a v\u00e1rios fatores de press\u00e3o, quer internacionais quer das pol\u00edticas nacionais, \u00e0s \n\npress\u00f5es e \u00e0s expectativas da sociedade civil, em geral, e dos seus utilizadores mais \n\ndiretos, em particular, o que condiciona o seu funcionamento.  \n\nDe acordo com Costa (1996), a escola, al\u00e9m de possuir uma dimens\u00e3o social que \n\nse manifesta na intera\u00e7\u00e3o, entre gera\u00e7\u00f5es, pr\u00f3pria do ato educativo, e na exist\u00eancia de \n\ndiversos atores educativos com fun\u00e7\u00f5es distintas, apresenta uma dimens\u00e3o \n\norganizacional que consiste na concretiza\u00e7\u00e3o e materializa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o organizada \n\nnum espa\u00e7o pr\u00f3prio. Na \u00f3tica de Morgan (2006), as organiza\u00e7\u00f5es\n57\n\n raramente s\u00e3o \n\nestabelecidas como fins em si mesmas. Elas s\u00e3o instrumentos criados para alcan\u00e7ar \n\noutros fins. A palavra \u2018organiza\u00e7\u00e3o\u2019 deriva da palavra grega organon, que significa \n\nferramenta ou instrumento, pelo que, n\u00e3o \u00e9 de surpreender que ideias sobre tarefas, \n\nmetas, prop\u00f3sitos e objectivos, se tenham tornado conceitos organizacionais t\u00e3o \n\nfundamentais, uma vez que ferramentas e instrumentos s\u00e3o dispositivos mec\u00e2nicos \n\ninventados e desenvolvidos para ajudar a realiza\u00e7\u00e3o de alguma atividade voltada para \n\nalguma meta.  \n\nNa esteira de Lima (2006), a compreens\u00e3o da escola\n58\n\n como organiza\u00e7\u00e3o \n\neducativa demanda, de forma privilegiada, o evocar dos modelos organizacionais\n59\n\n \n\nanal\u00edticos/interpretativos, no caso de uma abordagem sociol\u00f3gica das organiza\u00e7\u00f5es e, \n\ndos modelos organizacionais normativistas/pragm\u00e1ticos, no caso do estudo da escola \n\nenquanto organiza\u00e7\u00e3o. Com efeito, esta associa\u00e7\u00e3o revela a polissemia da palavra \n\n\u2018organiza\u00e7\u00e3o\u2019 e, em particular, a dualidade que ela encerra, por um lado e entidade ou \n\nunidade social (usando o substantivo \u2018organiza\u00e7\u00e3o\u2019), por outro, a atividade ou a\u00e7\u00e3o de \n\norganizar (remetendo para o verbo \u2018organizar\u2019). Esta dualidade n\u00e3o pode ser separada \n\n                                                           \n57\n\n Chiavenato (2004) tece a considera\u00e7\u00e3o de que as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o a manifesta\u00e7\u00e3o de uma sociedade altamente \n\nespecializada e interdependente, que envolve a participa\u00e7\u00e3o de numerosas pessoas, \u00e9 limitada por recursos escassos e, \n\npor isso, tem de determinar a melhor aloca\u00e7\u00e3o de recursos. A efici\u00eancia \u00e9 obtida quando a organiza\u00e7\u00e3o aplica seus \n\nrecursos naquela alternativa que produz o melhor resultado.  \n58\n\n A escola \u00e9 um objeto de estudo polifacetado, evidenciando uma crescente complexidade, espelhada na organiza\u00e7\u00e3o \n\neducativa formal e no aparelho administrativo, que contrasta com as focaliza\u00e7\u00f5es de tipo predominantemente normativo e \n\nprescritivo que, ao longo de muitas d\u00e9cadas, v\u00eam contribuindo para a naturaliza\u00e7\u00e3o e a reprodu\u00e7\u00e3o de um dado modelo de \n\nescola (Lima, 2011c). \n59\n\n A no\u00e7\u00e3o de um modelo organizacional refere-se a um conjunto de suposi\u00e7\u00f5es, ou uma orienta\u00e7\u00e3o de pesquisa, \n\nconcernente \u00e0 realidade organizacional, isto \u00e9, um modelo organizacional tem a caracter\u00edstica de um esquema conceitual, \n\no qual pode ser usado para prop\u00f3sitos descritivos e anal\u00edticos (Ellstr\u00f6m, 2007). \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n108 \n\npois uma organiza\u00e7\u00e3o, precisa de ser pensada como algo que as pessoas fazem e n\u00e3o \n\ncomo uma unidade est\u00e1tica. O processo ou a\u00e7\u00e3o de organizar \u00e9 absolutamente \n\nindispens\u00e1vel \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o como substantivo. No estudo das \n\norganiza\u00e7\u00f5es escolares Lima (1998, 2001) distingue dois planos anal\u00edticos: o plano das \n\norienta\u00e7\u00f5es para a a\u00e7\u00e3o e o plano da a\u00e7\u00e3o, advogando que n\u00e3o faz sentido um plano \n\npara a a\u00e7\u00e3o se depois tudo ficar na mesma. Isto \u00e9, desenhar um plano de a\u00e7\u00e3o, \n\nignorando a exist\u00eancia de estruturas e de regras que, uma vez produzidas num espa\u00e7o-\n\ntempo concreto, pela a\u00e7\u00e3o e para a a\u00e7\u00e3o, permane\u00e7am com um car\u00e1ter projetivo e \n\npotencial face a a\u00e7\u00f5es subsequentes e sincr\u00f3nicas. Estaremos, assim, perante \n\norienta\u00e7\u00f5es e regras existentes e dispon\u00edveis, embora de certo modo ref\u00e9ns dos atores \n\nque as convoquem, adotem e atualizem no plano da a\u00e7\u00e3o, o que, pode n\u00e3o ocorrer. \n\nO estudo da escola, como organiza\u00e7\u00e3o, implica ter em considera\u00e7\u00e3o o conceito de \n\n\u2018organiza\u00e7\u00e3o\u2019. Passando em revista algumas conce\u00e7\u00f5es sobre a no\u00e7\u00e3o do termo, \n\ndestaca-se o serem unidades sociais intencionalmente constru\u00eddas e reconstru\u00eddas, a fim \n\nde atingir objetivos espec\u00edficos; apresentarem uma continuidade atrav\u00e9s dos tempos, \n\nserem compostas por indiv\u00edduos e grupos interrelacionados, com diferentes fun\u00e7\u00f5es e \n\ncom orienta\u00e7\u00e3o para objetivos e fins, sendo coordenados de forma racional e intencional \n\n(Costa, 1996; Lima, 1998; Chiavenato, 2004). Lima acrescenta que, na literatura \n\norganizacional, a palavra organiza\u00e7\u00e3o\n60\n\n est\u00e1, muitas vezes, acoplada a uma determinada \n\nqualifica\u00e7\u00e3o da qual depende a defini\u00e7\u00e3o daquele conceito, como por exemplo, \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, formal, informal, complexa (1998). A defini\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o \n\nassume conota\u00e7\u00f5es diferenciadas em fun\u00e7\u00e3o das perspetivas organizacionais que lhe \n\nd\u00e3o corpo (Costa, 1996) sendo que, na \u00f3tica de Lima, \u201cser\u00e1 dif\u00edcil encontrar uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o que n\u00e3o seja aplic\u00e1vel \u00e0 escola\u201d (1998:48), pelo que, a sua \n\ndefini\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o passa pelas diferentes perspetivas, pelas diferentes imagens \n\norganizacionais com que a escola \u00e9 visualizada. \n\n  Segundo (Morgan, 2006), as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o muitas coisas ao mesmo tempo, \n\ns\u00e3o complexas\n61\n\n e t\u00eam muitas facetas, s\u00e3o paradoxais (uma vez que \u00e0 medida que a \n\nmaneira de ver criada pela met\u00e1fora se torna numa maneira de n\u00e3o ver), pelo que, na \n\n\u00f3tica de Costa (1996) o recurso a imagens organizacionais permitir\u00e1 ver e entender as \n\n                                                           \n60\n\n Tal como noutras organiza\u00e7\u00f5es a escola apresenta caracter\u00edsticas como: objetivos, poder, estruturas, tecnologias, \u00e9 uma \n\nunidade socialmente constru\u00edda para a obten\u00e7\u00e3o de certas finalidades, acentua os processos de controlo, a especializa\u00e7\u00e3o \n\ne a divis\u00e3o social e t\u00e9cnica do trabalho (Lima, 1998). \n61\n\n Organiza\u00e7\u00f5es complexas \u00e9 o nome dado \u00e0s grandes organiza\u00e7\u00f5es que apresentam caracter\u00edsticas burocr\u00e1ticas \n\ndecorrentes do seu tamanho e complexidade. S\u00e3o caracterizadas pelo alto grau de complexidade na estrutura e processos \n\ndevido ao grande tamanho ou \u00e0 natureza complicada das opera\u00e7\u00f5es. Nas organiza\u00e7\u00f5es complexas, a converg\u00eancia dos \n\nesfor\u00e7os entre as partes componentes \u00e9 mais dif\u00edcil pela exist\u00eancia de in\u00fameras vari\u00e1veis (como o tamanho, a estrutura \n\norganizacional, as diferentes caracter\u00edsticas pessoais dos participantes) que complicam o seu funcionamento (Chiavenato, \n\n2004). \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n109 \n\ndiversas situa\u00e7\u00f5es que nelas ocorrem al\u00e9m de permitirem ter uma vis\u00e3o mais hol\u00edstica, \n\nneste caso da escola, o que se nos afigura essencial para esta investiga\u00e7\u00e3o. Do ponto de \n\nvista de Lima, a compreens\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es escolares passa por recorrer a uma \n\nlinguagem marcadamente metaf\u00f3rica, produto de constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas mais ou menos \n\nelaboradas, que conduziram \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de diferentes imagens das organiza\u00e7\u00f5es \n\nescolares. Estas imagens ser\u00e3o \u2018as lentes\u2019 atrav\u00e9s das quais se determina \u201caquilo que se \n\nv\u00ea e aquilo que n\u00e3o se v\u00ea\u201d (2006:22), permitindo introduzir uma dimens\u00e3o mais \n\ninterpretativa e menos normativista no estudo das organiza\u00e7\u00f5es, alargando o respetivo \n\ncampo e tornando-o mais heterog\u00e9neo e multifacetado. Na mesma linha, Morgan \n\nconsidera que a met\u00e1fora \u00e9 uma figura de linguagem comparativa, usada frequentemente \n\npara dar um toque criativo \u00e0 maneira de falar, sendo uma \u201cfor\u00e7a prim\u00e1ria atrav\u00e9s da qual \n\nos seres humanos criam significados usando um elemento da sua experi\u00eancia para \n\nentender outro\u201d, com efeito, \u201ca met\u00e1fora d\u00e1-nos a oportunidade de alargar o nosso \n\npensamento e aprofundar o nosso entendimento, permitindo-nos ver as coisas de \n\nmaneiras novas e agir de maneiras novas\u201d (2006:21) por\u00e9m, apesar de criar ideias \n\nvaliosas, \u00e9 incompleta\n62\n\n, parcial e, potencialmente enganosa. Lima refere que \u201cas \n\nmet\u00e1foras s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas arbitr\u00e1rias, ou convencionais, cujo significado \u00e9 \n\nculturalmente situado e n\u00e3o, necessariamente universal\u201d (2006:24), comportando sempre \n\nconsigo uma ambiguidade que depende do contexto de produ\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nMorgan (2006) acautela que, em virtude de toda a met\u00e1fora ter vantagens e limita\u00e7\u00f5es, \n\nprecisamos de estar sempre conscientes da exist\u00eancia de \u2018pontos cegos\u2019 que prejudicam \n\na nossa efic\u00e1cia. Qualquer met\u00e1fora pode ser incrivelmente persuasiva mas, tamb\u00e9m, \n\npode ser limitante e bloquear a nossa capacidade de obter uma vis\u00e3o geral. Ao mesmo \n\ntempo que criam conhecimento tamb\u00e9m distorcem, ao criar maneiras de ver e agir, \n\ntendem a criar maneiras de n\u00e3o ver e n\u00e3o agir. Para atingir maior efic\u00e1cia os \n\ninvestigadores precisam de desenvolver a habilidade de \u2018ler\u2019 as organiza\u00e7\u00f5es de \n\ndiferentes perspetivas, obtendo vis\u00f5es que podem ser complementares ou mesmo \n\ncontradit\u00f3rias, aumentando, assim, a vis\u00e3o perif\u00e9rica e criando a flexibilidade necess\u00e1ria \n\npara identificar quest\u00f5es organizacionais mais dif\u00edceis.  \n\nA escola, enquanto organiza\u00e7\u00e3o educativa complexa e multifacetada, pode ser \n\nanalisada tendo em conta as suas realidades\n63\n\n, entre as quais a organizacional ao n\u00edvel \n\neducativo e pedag\u00f3gico, aludindo, para tal, a modelos anal\u00edticos e a imagens ou \n\nmet\u00e1foras j\u00e1 produzidas. Os modelos te\u00f3ricos visam estudar a escola como organiza\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n62\n\nA met\u00e1fora \u00e9 incompleta, pois ignora os aspetos humanos, parcial, porque eleva a import\u00e2ncia da dimens\u00e3o racional e da \n\ndimens\u00e3o estrutural e, potencialmente enganosa, uma vez que a organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma m\u00e1quina e jamais pode ser \n\nrealmente planeada, estruturada e controlada como um conjunto de partes inanimadas (Morgan, 2004). \n63\n\n Realidades pol\u00edticas, organizacional e administrativa da educa\u00e7\u00e3o (Lima, 2001). \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n110 \n\npossibilitando a sua descri\u00e7\u00e3o e, sobretudo, permitir a sua compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o \n\n(Lima, 2001).  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de modelos organizacionais bem como das imagens, ou met\u00e1foras, \n\npermite conhecer alguns aspetos da a\u00e7\u00e3o organizacional que podem ser \u00fateis \u00e0 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica no interior de uma organiza\u00e7\u00e3o. De acordo com Lima (2002b; \n\n2006), a investiga\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o escolar beneficiar\u00e1 muito de um exerc\u00edcio de \n\nhermen\u00eautica organizacional, recorrendo a imagens e representa\u00e7\u00f5es das escolas, \n\natrav\u00e9s do qual se proceder\u00e1 ao invent\u00e1rio cr\u00edtico e respetiva interpreta\u00e7\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es \n\norganizacionais de escola, impl\u00edcitas ou expl\u00edcitas. \n\nSegundo Costa (1996), n\u00e3o existe um \u00fanico e melhor modelo para compreender \n\nos contextos organizacionais escolares pelo que, o conhecimento das diferentes \n\nperspetivas e imagens organizacionais permitir\u00e3o uma vis\u00e3o mais hol\u00edstica da escola, a \n\nfim de melhor interpretar os fen\u00f3menos da mesma. Esta posi\u00e7\u00e3o \u00e9, tamb\u00e9m, assumida \n\npor Morgan que considera que \u201cjamais uma imagem isolada nos dar\u00e1 um ponto de vista \n\nperfeito e que sirva a todos os prop\u00f3sitos pelo que, o desafio consiste em aprender a arte \n\nde usar a met\u00e1fora\u201d (2006:23) o que, recorrendo ao uso de m\u00faltiplas met\u00e1foras nos d\u00e1 \n\numa capacidade de ver diferentes dimens\u00f5es de uma situa\u00e7\u00e3o. Similarmente, Silva \n\nadvoga que a utiliza\u00e7\u00e3o de modelos contribui para formar imagens organizacionais \n\ndiferentes por\u00e9m, \n\n \n\na ado\u00e7\u00e3o de apenas um deles \u00e9 limitativa devido \u00e0s suas reconhecidas \n\ninsufici\u00eancias no que se refere \u00e0 compreens\u00e3o da complexidade \n\norganizacional, pois cada um fornece apenas um vis\u00e3o parcelar da \n\norganiza\u00e7\u00e3o podendo conduzir a interpreta\u00e7\u00f5es restritivas (2006:73).  \n\n \n\nDeste modo, \u201co recurso \u00e0 pluralidade de modelos te\u00f3ricos de an\u00e1lise das \n\norganiza\u00e7\u00f5es torna-se imprescind\u00edvel para uma compreens\u00e3o cr\u00edtica da escola como \n\norganiza\u00e7\u00e3o educativa e do seu processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o\u201d (Lima, 2011c:15). \n\n Na mesma linha, Morgan (2006) defende que recorrendo a diferentes modelos \n\norganizacionais podemos \u2018ler\u2019 a organiza\u00e7\u00e3o de uma forma mais abrangente, de modo \n\ninformado e cr\u00edtico. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de um discurso metaf\u00f3rico poder\u00e1 contribuir para o desenvolvimento \n\nde uma postura mais realista relativamente \u00e0s teorias organizacionais. Neste sentido, \n\nCosta (1996) declina, pois, a utiliza\u00e7\u00e3o r\u00edgida de uma determinada teoria e apela \u00e0s \n\ndiferentes perspetivas de an\u00e1lise de modo a conseguir-se uma leitura o mais completa \n\nposs\u00edvel da realidade. \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n111 \n\nA compreens\u00e3o da escola como organiza\u00e7\u00e3o educativa e todo o exerc\u00edcio de \n\nan\u00e1lise organizacional requer esfor\u00e7os de interpreta\u00e7\u00e3o, teoricamente orientados, \n\nconcetualmente providos e dotados de categorias de an\u00e1lise (Lima, 2006). Assim, e \n\napesar de existirem diferentes modos de perspetivar a organiza\u00e7\u00e3o escolar atrav\u00e9s de \n\nimagens ou met\u00e1foras organizacionais, convocamos, nesta investiga\u00e7\u00e3o, os modelos \n\nracional burocr\u00e1tico e o da ambiguidade, constru\u00eddos a priori, com vista a proceder a uma \n\nhermen\u00eautica organizacional das pr\u00e1ticas de autoavalia\u00e7\u00e3o na escola e o seu reflexo na \n\npresta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo, no grupo de Biologia e Geologia.  \n\nLima considera importante o estudo da escola atrav\u00e9s de estudos de caso, \n\ncapazes de observar a a\u00e7\u00e3o organizacional, os sentidos e as interpreta\u00e7\u00f5es que os \n\npr\u00f3prios sujeitos educativos atribuem \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es, designadamente \n\n \n\nA\u00e7\u00f5es que ora se apoiar\u00e3o na ordem das conex\u00f5es normativas e da \n\nconformidade burocr\u00e1tica-racional, ora promover\u00e3o a ordem das \n\ndesconex\u00f5es relativas, muitas vezes vista como desordem pela primeira; \n\nlocus de reprodu\u00e7\u00e3o normativa, a escola ser\u00e1 tamb\u00e9m um locus de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es e de regras (2001:8).  \n\n \n\nAs met\u00e1foras organizacionais s\u00e3o, pois, \u201crecursos incontorn\u00e1veis no estudo das \n\nconce\u00e7\u00f5es organizacionais da escola e na sua compreens\u00e3o enquanto organiza\u00e7\u00e3o \n\neducativa\u201d (Lima, 2006:25) tendo em conta as suas potencialidades interpretativas. \n\nDe acordo com Ellstr\u00f6m (2007), a caracteriza\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es organizacionais\n64\n\n \n\ntem em considera\u00e7\u00e3o dois crit\u00e9rios de diferencia\u00e7\u00e3o: o grau de clareza e consenso \n\nrespeitante aos objetivos e prefer\u00eancias organizacionais, por um lado, e o n\u00edvel de \n\nambiguidade concernente aos processos e tecnologias\n65\n\n organizacionais, por outro. Cada \n\nmodelo \u00e9 caracterizado por um conjunto de palavras-chave. Nesses termos, o modelo \n\nracional \u00e9 expresso por apresentar objetivos claros e consensuais e tecnologia evidente. \n\nPor oposi\u00e7\u00e3o, o modelo an\u00e1rquico apresenta objetivos em conflito e tecnologia amb\u00edgua.  \n\nDo ponto de vista meramente te\u00f3rico e em fun\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis consideradas \n\npara a sua constru\u00e7\u00e3o, os modelos burocr\u00e1tico e an\u00e1rquico situam-se em p\u00f3los bem \n\ndistintos, se n\u00e3o mesmo extremos (Lima, 1998, 2001). Para Lima (1998) e Ellstr\u00f6m \n\n(2007), apesar dos modelos serem diferentes, s\u00e3o formas complementares da realidade \n\n                                                           \n64\n\n O artigo estudado, \u2018Quatro faces das organiza\u00e7\u00f5es educacionais\u2019, foi originalmente publicado em 1983, no Journal of \n\nHigher Education. Ellstr\u00f6m considera quatro modelos organizacionais: racional ou burocr\u00e1tico, de sistema social, pol\u00edtico e \n\nan\u00e1rquico (Ellstr\u00f6m, 2007).  \n65\n\n O termo tecnologia reporta-se \u00e0s tecnologias organizacionais, como conjunto de meios t\u00e9cnicos que objetiva a \n\nracionalidade na din\u00e2mica organizacional. A tecnologia evidente ou clara seria afirmativa, transparente e objetiva, enquanto \n\na tecnologia amb\u00edgua, pouco transparente ou incerta, encaminhar-se-ia por ensaio e erro e tenderia a solu\u00e7\u00f5es pela \n\nnegativa, como por exemplo adotar procedimentos \u2018n\u00e3o autorit\u00e1rios\u2019 e agir de forma \u2018n\u00e3o hierarquizada\u2019) (Ellstr\u00f6m, 2007). \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n112 \n\norganizacional. No \u00e2mbito concreto deste estudo de caso, as imagens convocadas, aqui \n\nassociadas \u00e0 escola, parecem explicar uma faceta do seu funcionamento interno e s\u00e3o, \n\nentre si, n\u00e3o opostas mas complementares. \n\nA escola, segundo alguns autores, \u00e9 descrita como uma burocracia ordeira e \n\nracional, caracterizada por uma estrutura coordenada e hier\u00e1rquica, por\u00e9m, para outros, \n\n\u00e9 vista como uma organiza\u00e7\u00e3o amb\u00edgua e insensata, de fr\u00e1gil conjuga\u00e7\u00e3o ou articula\u00e7\u00e3o \n\ne an\u00e1rquica (Ellstr\u00f6m, 2007). Como organiza\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e a exist\u00eancia de uma ordem \n\nintencional, racionalmente constru\u00edda e formalmente estruturada, com vista a atingir \n\ndeterminados fins atrav\u00e9s de processos de coopera\u00e7\u00e3o. \n\nPara Lima (1998, 2001) e Ellstr\u00f6m (2007), o modelo racional acentua o consenso \n\ne a clareza dos objetivos organizacionais e, pressup\u00f5e a exist\u00eancia de processos e de \n\ntecnologias claros e transparentes. As organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o vistas como formas de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de objetivos, numa vis\u00e3o instrumental centrada na orienta\u00e7\u00e3o para a tarefa e \n\nna import\u00e2ncia das estruturas organizacionais. A a\u00e7\u00e3o organizacional \u00e9 racional pois \u00e9 o \n\nproduto de uma determinada decis\u00e3o claramente identificada ou de uma escolha \n\ndeliberada e calculada.  \n\nEmbora o modelo racional n\u00e3o seja exclusivo da burocracia, Lima (1998, 2001) \n\nentende design\u00e1-lo de modelo burocr\u00e1tico\n66\n\n, aquele que estuda as organiza\u00e7\u00f5es como \n\nsendo burocr\u00e1ticas. O modelo burocr\u00e1tico, concretizado na met\u00e1fora da m\u00e1quina, tem \n\norigem na teoria de Weber que enfatiza os elementos formais e estruturais das \n\norganiza\u00e7\u00f5es que, nessa \u00f3tica, apresenta caracter\u00edsticas racionais procurando promover \n\na adequa\u00e7\u00e3o dos meios aos fins (Chiavenato, 2004; Silva, 2006), a fim de garantir a \n\nm\u00e1xima efici\u00eancia poss\u00edvel no alcance desses objetivos. Segundo o conceito popular, a \n\nburocracia \u00e9 entendida como \u201cuma organiza\u00e7\u00e3o onde o papel\u00f3rio se multiplica e se \n\navoluma, impedindo solu\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas ou eficientes\u201d sendo, tamb\u00e9m, empregue com o \n\nsentido de \u201capego dos funcion\u00e1rios aos regulamentos e rotinas, causando inefici\u00eancia \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o\u201d (Chiavenato, 2004:262). Assim, o termo burocracia est\u00e1 ligado aos defeitos \n\ndo sistema (disfun\u00e7\u00f5es) e n\u00e3o ao sistema em si mesmo. Contudo, o conceito Weberiano \n\nde burocracia significa exatamente o contr\u00e1rio, \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o eficiente por excel\u00eancia, \n\nque explica nos m\u00ednimos detalhes como as coisas dever\u00e3o ser feitas. \n\nNa \u00f3tica de Costa (1996), a burocracia como modelo organizacional \u00e9 qualificado \n\ncomo uma imagem assente no princ\u00edpio da racionalidade que se traduz, nomeadamente, \n\nna previsibilidade e na certeza face ao futuro, na consensualidade dos objetivos, na \n\ncorreta adequa\u00e7\u00e3o dos meios aos fins, nas tecnologias claras, nos processos de decis\u00e3o \n\ne de planeamento est\u00e1veis.  \n\n                                                           \n66\n\n Weber foi o primeiro e, certamente o maior, teorizador da burocracia enquanto modelo organizacional (Costa, 1996). \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n113 \n\nO modelo burocr\u00e1tico, aplicado ao estudo das escolas acentua a import\u00e2ncia das \n\nnormas abstratas e das estruturas formais, dos processos de planeamento e da tomada \n\nde decis\u00f5es, da consist\u00eancia dos objetivos e das tecnologias, da estabilidade, do \n\nconsenso e do car\u00e1ter preditivo das a\u00e7\u00f5es organizacionais (Lima, 1998, 2001). A escola \n\nest\u00e1 formalmente organizada e estruturada de acordo com um modelo imposto \n\nuniformemente para todo o pa\u00eds, reflete e reproduz orienta\u00e7\u00f5es superiores, as do estado, \n\ntal como se verifica no caso, concreto, da avalia\u00e7\u00e3o institucional. A este n\u00edvel s\u00e3o \n\nlegalmente definidas as formas de avalia\u00e7\u00e3o, interna e externa, que condicionam o \n\nfuncionamento e organiza\u00e7\u00e3o da escola. Com efeito, Lima refere que \n\n \n\na escola pode passar a ser conceptualizada n\u00e3o apenas como um locus \n\norganizacional de reprodu\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es e das regras supra-\n\norganizacionalmente definidas atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o dos atores centrais e \n\nmais poderosos, passados ou presentes, refor\u00e7ados por aparelhos \n\nadministrativos v\u00e1rios, de controlo e inspe\u00e7\u00e3o; a escola passar\u00e1 tamb\u00e9m, \n\nem tens\u00e3o com aquela representa\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, a ser conceptualizada \n\ncomo um locus organizacional de produ\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es e de regras, \n\nn\u00e3o necessariamente, n\u00e3o totalmente nem sistematicamente \n\ncoincidentes, ou compat\u00edveis, com as regras supra-organizacionalmente \n\ne externamente produzidas no contexto de uma administra\u00e7\u00e3o \n\ncentralizada e de uma dire\u00e7\u00e3o heter\u00f3noma e ex\u00f3gena (2006:54-55). \n\n \n\nNo contexto desta investiga\u00e7\u00e3o, salientam-se como indicadores mais significativos \n\nda imagem burocr\u00e1tica da escola o car\u00e1ter legal das normas e regulamentos, o car\u00e1ter \n\nformal das comunica\u00e7\u00f5es, o car\u00e1ter racional e divis\u00e3o do trabalho, a hierarquia de \n\nautoridade, as rotinas e procedimentos padronizados e, a completa previsibilidade do \n\nfuncionamento da organiza\u00e7\u00e3o. Silva (2006) destaca, entre as caracter\u00edsticas \n\nburocr\u00e1ticas das organiza\u00e7\u00f5es educativas, a legalidade, a hierarquia, a racionalidade, a \n\nimpessoalidade e a especializa\u00e7\u00e3o. Segundo Morgan (2006), o modelo burocr\u00e1tico de \n\norganiza\u00e7\u00e3o, ao privilegiar a interdepend\u00eancia estrutural, a aloca\u00e7\u00e3o r\u00edgida de fun\u00e7\u00f5es, as \n\ncadeias de comando e as linhas de autoridade, admite um funcionamento rotineiro e uma \n\nordem conformista refor\u00e7ada por mecanismos de coa\u00e7\u00e3o que mant\u00eam a obedi\u00eancia \u00e0s \n\nregras. \n\nAo n\u00edvel do car\u00e1ter legal das normas e regulamentos estabelecidos previamente \n\npor escrito, sendo, tamb\u00e9m, exaustivos porque abrangem todas as \u00e1reas da organiza\u00e7\u00e3o, \n\nenquadrando as ocorr\u00eancias dentro de um esquema definido, capaz de regular tudo o \n\nque ocorre dentro da organiza\u00e7\u00e3o (Chiavenato, 2004). Neste sentido, Costa menciona a \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n114 \n\nexist\u00eancia de \u201cregulamenta\u00e7\u00e3o pormenorizada de todas as atividades a partir de uma \n\nrigorosa e compartimentada divis\u00e3o do trabalho; a previsibilidade de funcionamento com \n\nbase numa planifica\u00e7\u00e3o minuciosa da organiza\u00e7\u00e3o\u201d (1996:39). S\u00e3o diversos os \n\ndocumentos estruturantes de uma escola que, embora transversais a todas s\u00e3o \n\nespec\u00edficos de cada uma, espelham esta caracter\u00edstica, nomeadamente, o Regulamento \n\nInterno, o Projeto Educativo, o Plano Anual de Atividades, o Plano Educativo e \n\nDesenvolvimento Curricular, que evidenciam a organiza\u00e7\u00e3o e modo de funcionamento da \n\nescola, a defini\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias dos diferentes \u00f3rg\u00e3os e atores educativos e, o \n\nconjunto de orienta\u00e7\u00f5es para o melhor funcionamento da organiza\u00e7\u00e3o escolar. Todo este \n\nmodo de organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento ser\u00e3o, de uma forma ou de outra, alvo de \n\navalia\u00e7\u00e3o institucional e, em especial de autoavalia\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo (Lima, 1998, 2008), dentro da escola procede-se, in\u00fameras vezes, a \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es da lei que acabam por incorrer em infidelidades normativas\n67\n\n, por \n\ncontraponto ao normativismo burocr\u00e1tico, pois, o \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o produz documentos \n\nque torna norma algo que n\u00e3o est\u00e1 legislado, como por exemplo a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios \n\npara constitui\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o. O autor considera que a escola ser\u00e1 um \n\n\u201clocus de reprodu\u00e7\u00e3o normativa\u201d bem como um \u201clocus de produ\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es e de \n\nregras\u201d sendo, portanto, \u201cuma inst\u00e2ncia auto-organizada para a produ\u00e7\u00e3o de regras e \n\npara a tomada de decis\u00f5es\u201d e n\u00e3o s\u00f3 \u201cuma inst\u00e2ncia hetero-organizada para a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o\u201d (2001:8). No caso da autoavalia\u00e7\u00e3o, esta decorre como imposi\u00e7\u00e3o legal, \n\nresultado da \u201ccentraliza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es nos \u00f3rg\u00e3os de c\u00fapula dos minist\u00e9rios da \n\neduca\u00e7\u00e3o, traduzida na aus\u00eancia de autonomia das escolas e no desenvolvimento de \n\ncadeias administrativas hier\u00e1rquicas\u201d (Costa, 1996:39), n\u00e3o obstante, a escola \u00e9 \n\nconduzida \u00e0 tomada de decis\u00f5es e organiza\u00e7\u00e3o no sentido de operacionalizar o \n\nprocesso. \n\nA escola, como organiza\u00e7\u00e3o complexa, evidencia um car\u00e1ter formal das \n\ncomunica\u00e7\u00f5es pois, as regras, decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es administrativas s\u00e3o formuladas e \n\nregistadas por escrito, de forma a proporcionar documenta\u00e7\u00e3o e comprova\u00e7\u00e3o \n\nadequadas, bem como assegurar a interpreta\u00e7\u00e3o un\u00edvoca das comunica\u00e7\u00f5es \n\n(Chiavenato, 2004). Revela-se, aqui, uma \u201cobsess\u00e3o pelos documentos escritos \n\n(duplica\u00e7\u00e3o, certifica\u00e7\u00e3o, arquivomania)\u201d (Costa,1996:39).  \n\nEm todo o trabalho da escola e no caso da autoavalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, est\u00e1 espelhada \n\na o car\u00e1ter racional e divis\u00e3o do trabalho. De acordo com Chiavenato (2004) e Costa \n\n(1996), na organiza\u00e7\u00e3o escolar ocorre uma sistem\u00e1tica divis\u00e3o do trabalho e do poder, \n\n                                                           \n67\n\n Lima (1998, 2008) menciona a exist\u00eancia de marcas de desconex\u00e3o relativa entre estruturas e a\u00e7\u00f5es e, entre \n\norienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e pr\u00e1ticas, a que chama de fen\u00f3menos de \u2018infidelidade normativa\u2019 . \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n115 \n\natrav\u00e9s do estabelecimento das atribui\u00e7\u00f5es de cada participante. A divis\u00e3o do trabalho \n\natende a uma racionalidade instrumental, uma vez que se adequam os meios aos fins, \n\nisto \u00e9, \u00e0 efici\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nNo que concerne \u00e0 hierarquia da autoridade, numa escola est\u00e3o claramente \n\ndefinidos os cargos, segundo um princ\u00edpio de hierarquia, em que o trabalho efetuado por \n\nelementos de cargo inferior \u00e9 controlado e supervisionado por um seu superior (\u00f3rg\u00e3o de \n\ngest\u00e3o), o que reflete o poder de controlo inerente ao cargo de forma a verificar o \n\ncumprimento das orienta\u00e7\u00f5es (Chiavenato, 2004). Na mesma linha, Costa refere \u201ca \n\nformaliza\u00e7\u00e3o, hierarquiza\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o da estrutura organizacional dos \n\nestabelecimentos de ensino (modelo piramidal)\u201d (1996:39). Um dos objetivos da \n\nburocracia \u00e9 controlar os procedimentos organizacionais, pelo que \u00e9 facilmente percet\u00edvel \n\na rela\u00e7\u00e3o de controlo e poder entre os membros da organiza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, a supervis\u00e3o \n\ndireta \u00e9, em muitas situa\u00e7\u00f5es, substitu\u00edda por um conjunto de documentos, como as atas \n\ne os relat\u00f3rios das atividades. \n\nO estabelecimento de rotinas e de procedimentos padronizados s\u00e3o uma marca \n\ndo modelo burocr\u00e1tico pois, segundo Costa, verifica-se uma \u201catua\u00e7\u00e3o rotineira \n\n(comportamentos estandardizados) com base no cumprimento de normas escritas e \n\nest\u00e1veis\u201d al\u00e9m de uma \u201cpedagogia uniforme\u201d traduzida na mesma organiza\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica, nos mesmos conte\u00fados disciplinares, nas mesmas metodologias para todas \n\nas situa\u00e7\u00f5es bem como numa \u201cconce\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica da fun\u00e7\u00e3o docente\u201d (1996:39). Na \n\nmesma linha, Chiavenato acrescenta que as \u201catividades s\u00e3o executadas de acordo com \n\nas rotinas e procedimentos\u201d (2004:263) os quais foram definidos para regular a conduta \n\nde cada cargo. \n\n A consequ\u00eancia desejada da burocracia \u00e9 a previsibilidade do comportamento dos \n\nseus membros, o que resulta dizer que, na escola, todos dever\u00e3o comportar-se de acordo \n\ncom as normas e regulamentos emanados superiormente de forma a prever todas as \n\nocorr\u00eancias e rotinizar a sua execu\u00e7\u00e3o para que a m\u00e1xima efici\u00eancia seja alcan\u00e7ada \n\n(Chiavenato, 2004).  \n\nAs caracter\u00edsticas do modelo burocr\u00e1tico n\u00e3o pertencem a uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nconcreta, sendo, apenas, dimens\u00f5es observ\u00e1veis nas organiza\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas que \n\nconstituem um instrumento heur\u00edstico para a investiga\u00e7\u00e3o de casos emp\u00edricos. No que \u00e0 \n\nburocracia diz respeito, n\u00e3o existe um \u00fanico tipo mas uma infinidade, variando dentro de \n\num continuum, que vai desde o excesso de burocratiza\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 aus\u00eancia de burocracia. \n\nDeste modo, nas organiza\u00e7\u00f5es, tal como a escolar, n\u00e3o h\u00e1 uma burocracia mas graus de \n\nburocratiza\u00e7\u00e3o (Chiavenato, 2004; Silva, 2006). \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n116 \n\nA burocracia n\u00e3o ajuda a analisar a a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos atores educativos que \n\ns\u00e3o, afinal, os que asseguram a din\u00e2mica organizacional que nem sempre \u00e9 o reflexo \n\ndireto das determina\u00e7\u00f5es da estrutura formal (Silva, 2006). \n\nEm conson\u00e2ncia com uma vis\u00e3o de escola enquanto organiza\u00e7\u00e3o racional \n\nburocr\u00e1tica, Estev\u00e3o (1994) considera que, para que haja mudan\u00e7a no seio da escola, \n\nter\u00e1 de ser bem desenhada, racionalmente planificada, obedecendo a procedimentos \n\nl\u00f3gicos, cuja \u00eanfase seria posta sobre as metas e controlo claro dos resultados. Desta \n\nforma, menosprezam-se, de algum modo, os processos ou as intera\u00e7\u00f5es, assim como a \n\nmultiplicidade de perspetivas sobre os aspetos potenciais da mudan\u00e7a e da sua \n\nconsecu\u00e7\u00e3o. O grau de abertura \u00e0 mudan\u00e7a na escola, como organiza\u00e7\u00e3o \n\nessencialmente burocr\u00e1tica, \u00e9 inversamente proporcional ao grau de burocracia.  \n\nNo que concerne \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o institucional, as for\u00e7as externas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\nescolar podem incrementar e condicionar a elabora\u00e7\u00e3o do plano de melhoria sem, \n\ncontudo, ter qualquer papel ao n\u00edvel da consecu\u00e7\u00e3o do mesmo. Esta fun\u00e7\u00e3o cabe aos \n\natores educativos, que t\u00eam uma import\u00e2ncia fundamental na implementa\u00e7\u00e3o e \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, com vista \u00e0 melhoria da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo, no caso \n\nconcreto desta investiga\u00e7\u00e3o, os professores de Biologia e Geologia. Para Barroso, \u201cn\u00e3o \n\nh\u00e1 mudan\u00e7as na escola, sem mudan\u00e7as nos professores, nas suas culturas e nas suas \n\npr\u00e1ticas profissionais\u201d (2008:179). \n\nNa mesma linha, Guerra (2003), defende que nas institui\u00e7\u00f5es onde se avalia muito e se \n\ntransforma pouco, algo estar\u00e1 em falta. Com efeito, avaliar ajuda a compreender, \u00e9 \n\ninevit\u00e1vel que essa compreens\u00e3o d\u00ea lugar a decis\u00f5es que impliquem mudan\u00e7a. \n\nNa esteira de Lima, o modelo burocr\u00e1tico concentra-se no estudo das \u201cvers\u00f5es \n\noficiais da realidade\u201d, ignorando que \u201cas coisas que n\u00e3o s\u00e3o o que parecem ser\u201d \n\n(1998:77), pelo que, al\u00e9m do estudo da estrutura formal, importa alarg\u00e1-lo \u00e0 rede informal \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es. O autor refere que \n\n \n\nO estudo daquilo que acontece nas organiza\u00e7\u00f5es, designadamente na \n\nescola, mais do que o estudo daquilo que \u00e9 suposto acontecer, ou que \n\ndeve acontecer, tem evidenciado um certo grau de desconex\u00e3o, ou de \n\ndisjun\u00e7\u00e3o, entre o modelo burocr\u00e1tico racional e a realidade [\u2026] \n\n(1998:77). \n\n \n\nO recurso \u00e0 perspetiva burocr\u00e1tica para estudo da organiza\u00e7\u00e3o escolar n\u00e3o deve \n\nser exclusivo pois, na \u00f3tica de Lima (1998), a realidade evidencia-se mais refletida do que \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n117 \n\nreflexiva, mais emo\u00e7\u00e3o do que racionalidade e mais ca\u00f3tica do que sistem\u00e1tica. Desta \n\nforma \n\n \n\nOnde se espera encontrar a racionalidade e o planeamento rigoroso, \n\nencontra-se, por vezes, uma realidade bem diferente, embora \n\nfrequentemente envolta pela ret\u00f3rica da racionalidade, isto \u00e9, pelo \n\nemprego retrospetivo da racionalidade, ou pela racionalidade a \n\nposteriori, como forma de legitima\u00e7\u00e3o, da procura de argumentos, depois \n\nda tomada de decis\u00f5es (Lima, 1998:78). \n\n \n\n A este prop\u00f3sito, a met\u00e1fora da anarquia organizada surge como uma perspetiva \n\norganizacional com um elevado grau de desvincula\u00e7\u00e3o relativamente aos aspetos \n\nprescritivos ou normativos mas, apenas como met\u00e1fora cujo uso permita visualizar um \n\nconjunto de dimens\u00f5es que poder\u00e3o ser encontradas nas organiza\u00e7\u00f5es escolares (Costa, \n\n1996). A met\u00e1fora da anarquia organizada, da autoria de Cohen, March e Olsen (1972), \n\npode caracterizar-se, segundo Ellstr\u00f6m (2007), por constituir um modelo em que os \n\nobjetivos s\u00e3o considerados pouco claros e conflituantes, e as tecnologias s\u00e3o \n\nconsideradas amb\u00edguas e incertas, isto \u00e9, uma imagem contr\u00e1ria \u00e0 do modelo racional \n\nburocr\u00e1tico.  \n\nEm qualquer organiza\u00e7\u00e3o e, em especial a escolar, pode ser parcialmente \n\nan\u00e1rquica, onde se encontram tr\u00eas tipos de ambiguidade, designadamente, objetivos e \n\nprefer\u00eancias inconsistentes e insuficientemente definidos, com uma intencionalidade \n\norganizacional problem\u00e1tica; processos e tecnologias pouco claros e pouco \n\ncompreendidos pelos membros da organiza\u00e7\u00e3o; participa\u00e7\u00e3o fluida, do tipo part-time, em \n\nque o envolvimento dos atores varia de um momento para o outro, quer no tempo quer no \n\nesfor\u00e7o dedicado a diferentes \u00e1reas (Costa, 1996; Lima, 1998, 2001; Ellstr\u00f6m, 2007). \n\nTodavia, Lima (1998) alerta para o facto de a imagem de anarquia organizada n\u00e3o \n\nenvolver um ju\u00edzo de valor ou uma aprecia\u00e7\u00e3o negativa, embora a express\u00e3o possa, \u00e0 \n\nprimeira vista, sugeri-lo, nem sequer se assume como modelo explicativo de todas as \n\norganiza\u00e7\u00f5es, e, de todas as partes componentes de uma organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nNum estudo emp\u00edrico levado a cabo por dois investigadores, concluiu-se que, ao \n\nn\u00edvel das escolas secund\u00e1rias, a imagem da anarquia organizada \u00e9 aquela que melhor as \n\ncaracteriza, tendo encontrado uma lideran\u00e7a menos autocr\u00e1tica e mais laissez-faire e, \n\nsobretudo uma \u2018l\u00f3gica de confian\u00e7a\u2019, ou uma \u2018presun\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia\u2019 (Lima, 1998, \n\n2001). \n\nNo que respeita \u00e0s dimens\u00f5es essenciais do modelo da ambiguidade, ao n\u00edvel do \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n118 \n\nestudo da escola enquanto organiza\u00e7\u00e3o, Costa, refere que \n\n \n\na escola \u00e9, em termos organizacionais, uma realidade complexa, \n\nheterog\u00e9nea, problem\u00e1tica e amb\u00edgua; o seu modo de funcionamento \n\napelidado de an\u00e1rquico, na medida em que \u00e9 suportado por inten\u00e7\u00f5es e \n\nobjetivos vagos, tecnologias pouco claras e participa\u00e7\u00e3o fluida, a tomada \n\nde decis\u00f5es n\u00e3o surge a partir de uma sequ\u00eancia l\u00f3gica de planeamento, \n\nmas irrompe, de forma desordenada, imprevis\u00edvel e improvisada, do \n\namontoamento de problemas, solu\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias; um \n\nestabelecimento de ensino n\u00e3o constitui um todo unido, coerente e \n\narticulado, mas uma sobreposi\u00e7\u00e3o de diversos \u00f3rg\u00e3os, estruturas, \n\nprocessos ou indiv\u00edduos frouxamente unidos e fragmentados; as \n\norganiza\u00e7\u00f5es escolares s\u00e3o vulner\u00e1veis relativamente ao seu ambiente \n\nexterno [\u2026] que, sendo turbulento e incerto, aumenta a incerteza e \n\nambiguidade organizacionais; diversos processos organizativos \n\ndesenvolvidos na escola (planifica\u00e7\u00e3o, tomada de decis\u00f5es, avalia\u00e7\u00e3o, \n\ncertifica\u00e7\u00e3o), mais do que tecnologias decorrentes de pressupostos de \n\nefici\u00eancia organizacionais, assumem um car\u00e1cter essencialmente \n\nsimb\u00f3lico (1996: 89-90). \n\n \n\nNo \u00e2mbito do processo de autoavalia\u00e7\u00e3o, e dos efeitos desta no modo de \n\nfuncionamento da organiza\u00e7\u00e3o escolar, o modelo an\u00e1rquico pode ser \u00fatil para explicar \n\nalgumas a\u00e7\u00f5es na escola como resposta aos constrangimentos normativos. \n\nUma implica\u00e7\u00e3o importante da vis\u00e3o an\u00e1rquica das organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 a assumida \n\nfalta de intencionalidade da a\u00e7\u00e3o organizacional, situa\u00e7\u00e3o que \u00e9 descrita pela met\u00e1fora \n\ndo \u2018caixote do lixo\u2019 ou \u2018garbage can\u2019. De acordo com esta met\u00e1fora e, na \u00f3tica de \n\nEllstr\u00f6m, as \u201coportunidades para a solu\u00e7\u00e3o de problemas organizacionais e para as \n\ndecis\u00f5es s\u00e3o vistas como caixotes do lixo dentro dos quais quest\u00f5es, problemas e \n\nsolu\u00e7\u00f5es s\u00e3o despejados pelos participantes\u201d (2007:454). A utiliza\u00e7\u00e3o desta met\u00e1fora \u00e9, \n\nsegundo Lima, no \u201cm\u00ednimo estranha\u201d, mas que tem a vantagem de chamar a aten\u00e7\u00e3o \n\npara  \n\n \n\na falta de intencionalidade de certas a\u00e7\u00f5es organizacionais e de \n\ncontrapor ao modelo burocr\u00e1tico um outro modelo no qual as solu\u00e7\u00f5es \n\nresultam de um conjunto de elementos relativamente independentes e \n\ndesligados uns dos outros, ou mesmo de elementos acidentais \n\n(1998:82). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n119 \n\nA abordagem da anarquia organizada, atrav\u00e9s da met\u00e1fora \u2018caixote do lixo\u2019, \n\nconstitui um desafio aos pressupostos da ordem e da racionalidade do modelo racional \n\nburocr\u00e1tico, ao recusar a conce\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica das decis\u00f5es e da autoridade na escola \n\n(Costa, 1996). N\u00e3o pretende caracterizar todos os processos nas organiza\u00e7\u00f5es mas \n\nromper com o car\u00e1ter exclusivo do modelo burocr\u00e1tico de racionalidade e com a ideia de \n\nque s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel agir segundo um circuito sequencial (identifica\u00e7\u00e3o do problema, \n\ndefini\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o) (Costa, 1996; Lima, 1998, \n\n2001). \n\n \n\nQuadro 9 \u2013 As organiza\u00e7\u00f5es educativas segundo os modelos racional e an\u00e1rquico (Ellstr\u00f6m, \n\n2007) \n\n Modelo \n\n Racional An\u00e1rquico \n\nObjetivos e prefer\u00eancias \n\norganizacionais \n\nClaros e compartilhados \n\n(consenso) \n\nObscuros e/ou n\u00e3o partilhados \n\n(conflito) \n\nTecnologia e processos \n\norganizacionais \n\nTransparentes/ \n\nClaros \n\nAmb\u00edguos/ \n\nN\u00e3o claros \n\nPalavras-chave \nVerdade, pensamento, \n\n trabalho orientado \n\nInsensatez, aleatoriedade, jogo \n\nA\u00e7\u00f5es \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos de \n\ngest\u00e3o;   \n\n? Estabelecimento formal das \n\nhierarquias, fun\u00e7\u00f5es e privil\u00e9gios;  \n\n? Cumprimento de formalismos e \nlegalidades;  \n\n? Monitoriza\u00e7\u00e3o de resultados. \n\n? Inconsequ\u00eancia das a\u00e7\u00f5es \n\ninstitucionais;  \n\n? Ritualismo vazio de sentido e de \n\nintencionalidade;  \n\n? Participa\u00e7\u00e3o fluida e parcial;  \n\n? Propaganda e encena\u00e7\u00e3o \nsobrep\u00f5em-se \u00e0 autenticidade. \n\nResultados \n\n? Burocracia  \n\n? Controlo formal e normativo \n\n? Inconsist\u00eancia institucional  \n\n? Dificuldades de legitima\u00e7\u00e3o das \npr\u00e1ticas  \n\n? Imagem de uma organiza\u00e7\u00e3o \ndebilmente articulada \n\nMet\u00e1fora / Imagem  A escola como \u2018caixote do lixo\u2019 \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n120 \n\nLima (2001) considera que, no limite, coexistem os dois modelos, o burocr\u00e1tico e \n\no an\u00e1rquico, presentes e convoc\u00e1veis em diferentes graus, no estudo da a\u00e7\u00e3o \n\norganizacional escolar. Ao modelo s\u00e9rio, quase sagrado, da racionalidade tradicional, o \n\nmodelo an\u00e1rquico op\u00f5e a \u2018loucura sensata\u2019, ou o \u2018disparate razo\u00e1vel\u2019. Com efeito, March \n\ne Olsen defendem que \u201cindiv\u00edduos e organiza\u00e7\u00f5es necessitam de formas de fazer coisas \n\npara as quais n\u00e3o t\u00eam uma boa raz\u00e3o. Nem sempre. N\u00e3o usualmente. Mas por vezes. \n\nPrecisam de agir antes de pensar\u201d (1976:76).  \n\nO confronto destas duas perspetivas possibilita tra\u00e7ar uma din\u00e2mica de escola \n\nonde cabem modos distintos de racionalidade, propiciando uma an\u00e1lise que compreende \n\nas articula\u00e7\u00f5es e desarticula\u00e7\u00f5es, entre a l\u00f3gica da burocracia e a l\u00f3gica da anarquia \n\norganizada enquanto princ\u00edpios que estruturam comportamentos e processos \n\norganizacionais (Carvalho, 2011). \n\n A ordem burocr\u00e1tica da conex\u00e3o e a ordem an\u00e1rquica da desconex\u00e3o\n68\n\n \n\nconfiguram o \u2018modo de funcionamento d\u00edptico\u2019 da escola como organiza\u00e7\u00e3o, proposto por \n\nLima, em que a escola n\u00e3o ser\u00e1 exclusivamente burocr\u00e1tica ou an\u00e1rquica mas, poder\u00e1 \n\nser, simultaneamente, as duas (Lima, 1998, 2001). Esta imagem dual, permite, mediante \n\numa abordagem compreensiva, captar a simbiose de aspetos organizacionais que, \n\nembora melhor explicados em separado, se revelam, em simult\u00e2neo, nas pr\u00e1ticas \n\nquotidianas da organiza\u00e7\u00e3o escolar, influenciada pelas l\u00f3gicas da racionalidade, da \n\nestabilidade, mas tamb\u00e9m da imprevisibilidade, do consenso e do conflito (Silva, 2006). \n\nSe por um lado podemos encontrar, na organiza\u00e7\u00e3o escolar, uma estrutura hier\u00e1rquica \n\nmarcada por normas, configurando uma ordem est\u00e1vel que funciona de acordo com as \n\nprescri\u00e7\u00f5es normativas, revelando um car\u00e1ter racional burocr\u00e1tico, por outro, a autonomia \n\ndos atores educativos gera uma margem de manobra potenciadora da anarquia. \n\nUm aspeto fundamental na organiza\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o dos atores \n\neducativos, designadamente, na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo. \n\nFazendo um par\u00eantesis, de facto a palavra participa\u00e7\u00e3o vem da palavra \u2018parte\u2019. \n\nContudo, \u2018fazer parte\u2019, \u2018tomar parte\u2019 ou \u2018ter parte\u2019 n\u00e3o tem o mesmo significado ao n\u00edvel \n\nda participa\u00e7\u00e3o. Quem pertence a uma escola faz parte dela, pelo simples facto de a\u00ed \n\ndesenvolver as suas atividades (ensinar, aprender, lecionar, frequentar aulas, avaliar e \n\nser avaliado) pois s\u00e3o atividades imprescind\u00edveis para o processo de ensino-\n\naprendizagem. Por\u00e9m, participar com o sentido de tomar parte, \u00e9 uma express\u00e3o que \n\nrepresenta um n\u00edvel mais intenso de participa\u00e7\u00e3o, com uma qualidade ao n\u00edvel da tomada \n\nde decis\u00e3o, na organiza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da escola (Bordenave, 1994; Lima, 2001). \n\n                                                           \n68\n\n Na escola, ora se ligam objetivos, estruturas, recursos e atividades e se \u00e9 fiel \u00e0s normas burocr\u00e1ticas, respeitando a \n\nconex\u00e3o normativa, ora se promove a sua separa\u00e7\u00e3o e se produzem regras alternativas, promovendo a desconex\u00e3o (Lima, \n\n2001). \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n121 \n\nPara Lima e Afonso (1990), o conceito de participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 indissoci\u00e1vel do \n\nconceito de poder, implicando a capacidade de interven\u00e7\u00e3o nos processos de decis\u00e3o e \n\nn\u00e3o apenas a consagra\u00e7\u00e3o do direito de ser ouvido ou de ser informado. Perspetiva-se a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o (na decis\u00e3o) como forma de afirma\u00e7\u00e3o de diferentes valores e de diferentes \n\nprojetos.  \n\nSegundo Lima (2001), enquanto a participa\u00e7\u00e3o consagrada e a participa\u00e7\u00e3o \n\ndecretada est\u00e3o associadas ao plano das orienta\u00e7\u00f5es externas, ao n\u00edvel do plano das \n\norienta\u00e7\u00f5es internas ou internamente produzidas pelos atores educativos, distingue-se a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o regulada por regras formais e por regras n\u00e3o-formais.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o e na escola passou a constituir um princ\u00edpio \n\ndemocr\u00e1tico consagrado politicamente no mais alto n\u00edvel normativo, a Constitui\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica de 1976\n69\n\n e confirmada na Lei de Bases do Sistema Educativo, \n\nconsubstanciando o que se designa por participa\u00e7\u00e3o consagrada (Lima, 2001). No \u00e2mbito \n\ndesta investiga\u00e7\u00e3o, a obrigatoriedade da autoavalia\u00e7\u00e3o bem como da forma\u00e7\u00e3o da equipa \n\nde autoavalia\u00e7\u00e3o nas escolas, est\u00e1 considerada nos normativos legais, emanados pela \n\ntutela sendo, isso, revelador de uma forma de participa\u00e7\u00e3o decretada, isto \u00e9, formalmente \n\nregulamentada. Evidencia-se, pois, uma decis\u00e3o que \u00e9 superiormente imposta e que, no \n\nplano das orienta\u00e7\u00f5es internas, se formaliza em normativos da organiza\u00e7\u00e3o escolar, \n\ncomo \u00e9 o caso do Regulamento Interno. Trata-se, segundo Lima, de uma participa\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o-formal, ao n\u00edvel do crit\u00e9rio regulamenta\u00e7\u00e3o, uma vez que tem como base \u201cum \n\nconjunto de regras menos estruturadas formalmente\u201d (2001:75) inscritas em documentos \n\nproduzidos pela organiza\u00e7\u00e3o (ex. regulamento interno, projeto educativo, plano de \n\nmelhoria, plano de estudos e desenvolvimento curricular, regimentos), onde se pode \n\nverificar uma maior interven\u00e7\u00e3o dos atores na produ\u00e7\u00e3o dessas regras. Enquanto umas \n\nregras est\u00e3o em plena articula\u00e7\u00e3o com as disposi\u00e7\u00f5es legalmente institu\u00eddas, outras \n\nadmitem desenvolvimentos e adapta\u00e7\u00f5es n\u00e3o previstos formalmente ou at\u00e9 mesmo \n\nrelativamente contradit\u00f3rios com as orienta\u00e7\u00f5es estabelecidas. A conson\u00e2ncia, ou n\u00e3o, \n\ncom as regras formais-legais depende essencialmente da interpreta\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nCom efeito, a forma\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o decorre de uma decis\u00e3o legal, \n\ndenunciadora de um car\u00e1ter burocr\u00e1tico, todavia, os crit\u00e9rios que subjazem \u00e0 sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o s\u00e3o, muitas vezes, pouco claros, dando lugar \u00e0 ambiguidade. O grau de \n\n                                                           \n69\n\n Antes do 25 de abril de 1974 vivia-se uma forma de participa\u00e7\u00e3o limitada, onde leis espec\u00edficas de regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nimpossibilitavam a realiza\u00e7\u00e3o de formas de participa\u00e7\u00e3o aparentemente consagradas, concorrendo para uma n\u00e3o-\n\nparticipa\u00e7\u00e3o for\u00e7ada ou imposta. Ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o na escola passou a ser regulamentada formalmente \u2013 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o decretada. Uma vez consagrada como direito e como instrumento de realiza\u00e7\u00e3o da democracia, a participa\u00e7\u00e3o \n\nna educa\u00e7\u00e3o, e na escola, assume contornos normativos (Lima, 2001:71). Lima e Afonso (1990) defendem que \u00e0 luz da \n\ndemocracia participativa, a participa\u00e7\u00e3o representa um dos mais importantes instrumentos de realiza\u00e7\u00e3o da democracia. \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n122 \n\ndesarticula\u00e7\u00e3o \u00e9, muitas vezes, not\u00f3rio, quando n\u00e3o se contempla, no hor\u00e1rio dos \n\nelementos da referida equipa, tempos em comum para o desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c0 medida que se transita do plano das orienta\u00e7\u00f5es externas para as internas, as \n\nregras apresentar\u00e3o n\u00edveis menores de estrutura\u00e7\u00e3o e de formaliza\u00e7\u00e3o, podendo ao n\u00edvel \n\ndas regras informais falar-se em regularidades (Lima, 2001). Segundo o autor, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o praticada deve atender, a quatro crit\u00e9rios, a saber, a democraticidade, a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o, a orienta\u00e7\u00e3o e o envolvimento, na base dos quais se podem considerar \n\nv\u00e1rios tipos e graus de participa\u00e7\u00e3o. \n\nA qualifica\u00e7\u00e3o do tipo de participa\u00e7\u00e3o praticada pelos atores educativos depende \n\ndos crit\u00e9rios enunciados e do processo de conjuga\u00e7\u00e3o de diferentes formas e tipos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o basta estar presente e agir para que se possa falar de participa\u00e7\u00e3o e \n\nmuito menos para que se possa qualificar essa participa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nParticipa\u00e7\u00e3o\n\nPlano da orienta\u00e7\u00f5es \npara a a\u00e7\u00e3o \n\norganizacional\n\nParticipa\u00e7\u00e3o \nconsagrada\n\nParticipa\u00e7\u00e3o \ndecretada\n\nPlano da a\u00e7\u00e3o \norganizacional\n\nParticipa\u00e7\u00e3o \npraticada\n\nDemocraticidade\n\nDireta Indireta\n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o\n\nFormal\nN\u00e3o-\n\nformal\nInformal\n\nEnvolvimento\n\nAtiva Reservada Passiva\n\nOrienta\u00e7\u00e3o\n\nConvergente Divergente\n\n \n\nFigura 5 \u2013 Tipologia da participa\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o escolar (Lima, 2001:80) \n\n \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da escola encontra-se hierarquizada em diferentes \u00f3rg\u00e3os, \n\ndesde o conselho geral, o conselho pedag\u00f3gico, os departamentos, os grupos \n\ndisciplinares entre outros. A participa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma parte do processo de constru\u00e7\u00e3o da \n\nautonomia da escola, podendo essa participa\u00e7\u00e3o estar ou n\u00e3o refletida em documentos \n\nestruturantes como o Projeto Educativo, o Regulamento Interno, o Plano Anual de \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n123 \n\nAtividades, Plano de Estudos e Desenvolvimento Curricular, Plano de Melhoria, entre \n\noutros.  \n\nNo \u00e2mbito desta investiga\u00e7\u00e3o destacaremos o crit\u00e9rio envolvimento, dada a sua \n\nimport\u00e2ncia na an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo, por parte dos professores de \n\nBiologia e Geologia. \n\nO envolvimento caracteriza-se pelas atitudes e empenho dos atores educativos \n\nnas atividades da organiza\u00e7\u00e3o \u201cem termos de mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos e de vontades [\u2026] \n\nna tentativa de defender certos interesses e de impor certas solu\u00e7\u00f5es\u201d (Lima, 2001:76). \n\nEsta participa\u00e7\u00e3o pode apresentar-se na forma de participa\u00e7\u00e3o ativa, reservada e \n\npassiva. \n\nDe acordo com Lima (1998, 2001) uma participa\u00e7\u00e3o ativa dos atores educativos \n\npauta-se por revelar atitudes e comportamentos, individual ou coletivo, de elevado \n\nenvolvimento na organiza\u00e7\u00e3o. Traduz a capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o, \n\nconhecimento profundo dos direitos, deveres e possibilidades de participa\u00e7\u00e3o bem como \n\naten\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a todos os aspetos considerados pertinentes e a \n\ncompet\u00eancia de afirma\u00e7\u00e3o, defesa e alargamento das margens de autonomia dos atores \n\ne da sua capacidade de influenciar as decis\u00f5es. Deste modo, utiliza uma gama variada \n\nde recursos como a produ\u00e7\u00e3o de propostas, participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es at\u00e9, mesmo, \n\nformas de contesta\u00e7\u00e3o ou oposi\u00e7\u00e3o.  \n\nNo caso da participa\u00e7\u00e3o reservada que, teoricamente, se situa num ponto \n\ninterm\u00e9dio entre a participa\u00e7\u00e3o ativa e a passiva, n\u00e3o rejeita a priori a possibilidade de \n\ninterven\u00e7\u00e3o e o recurso \u00e0 participa\u00e7\u00e3o ativa mas, pode evoluir para formas de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa ou passiva. \u00c9 uma \u201ca\u00e7\u00e3o menos volunt\u00e1ria, mais expectante ou mesmo \n\ncalculista\u201d (Lima, 2001:77). O ator desta participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o empenha, definitivamente, \n\nrecursos, preferindo, muitas vezes, aguardar \u201cpara tomar uma posi\u00e7\u00e3o mais definida\u201d ou, \n\ndecide tomar a \u201cposi\u00e7\u00e3o de partida como forma de proteger outro tipo de interesses, de \n\nn\u00e3o correr riscos, de n\u00e3o comprometer o futuro\u201d (2001:77). Este tipo de participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nrevela uma posi\u00e7\u00e3o de desinteresse ou alheamento, podendo admitir a tomada de certas \n\nposi\u00e7\u00f5es e de algum tipo de a\u00e7\u00e3o, utilizando alguns recursos acima referidos. Quando \n\nevolui para formas de participa\u00e7\u00e3o ativa f\u00e1-lo, geralmente, por raz\u00f5es consideradas muito \n\nfortes (por imperativo) mas, por vezes, negoceia e condiciona a sua interven\u00e7\u00e3o. \n\nQuando se trata de uma participa\u00e7\u00e3o do tipo passiva, os atores revelam atitudes e \n\ncomportamentos de desinteresse, descren\u00e7a e apatia expressas pela \u201caliena\u00e7\u00e3o de \n\ncertas responsabilidades ou de desempenho de certos pap\u00e9is, de n\u00e3o aproveitamento de \n\npossibilidades, mesmo formais, de participa\u00e7\u00e3o\u201d (Lima, 2001:78) As caracter\u00edsticas \n\nprincipais desta participa\u00e7\u00e3o s\u00e3o a n\u00e3o-participa\u00e7\u00e3o e a n\u00e3o-aceita\u00e7\u00e3o, quando poss\u00edvel, \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Modelos Organizacionais \n\n \n\n124 \n\nde certos cargos e fun\u00e7\u00f5es, a falta de informa\u00e7\u00e3o e o desconhecimento da \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o em vigor na organiza\u00e7\u00e3o, especialmente a relativa \u00e0 participa\u00e7\u00e3o (Lima, \n\n2001). Configura uma estrat\u00e9gia de n\u00e3o envolvimento ou de um envolvimento m\u00ednimo, \n\nsem express\u00e3o na a\u00e7\u00e3o. \n\nNo quadro de uma imagem de anarquia organizada da organiza\u00e7\u00e3o escolar, pode \n\nperspetivar-se, ao n\u00edvel do envolvimento, que a participa\u00e7\u00e3o dos atores educativos possa \n\noscilar mediante os seus interesses, num dado momento ou perante uma dada situa\u00e7\u00e3o, \n\no que condiciona o grau de envolvimento no desenvolver da sua atividade. Em \u00faltima \n\ninst\u00e2ncia, a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 uma forma de participa\u00e7\u00e3o. \n\nComo resposta aos normativos legais, a escola evidencia, no plano burocr\u00e1tico, \n\numa atitude de agir em conformidade com o decretado. Com efeito, produz normativos \n\ninternos, em conson\u00e2ncia com os decretados e, no que \u00e0 autoavalia\u00e7\u00e3o diz respeito, \n\nformaliza a constitui\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, inclui nela os atores representativos \n\nda comunidade educativa, produz o relat\u00f3rio de autoavalia\u00e7\u00e3o e o plano de melhoria. \n\nContudo, apesar do relat\u00f3rio de autoavalia\u00e7\u00e3o e do plano de melhoria serem formalmente \n\ncomunicados, pelos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o (dire\u00e7\u00e3o), pela via que considerem mais expedita \n\n(email, p\u00e1gina web da escola, afixa\u00e7\u00e3o, via departamento), \u00e0 comunidade educativa n\u00e3o \n\nexistem certezas de que estes documentos sejam lidos por todos e que, todos deles se \n\napropriem. Desta forma, \u00e9 claro que a par da burocracia existe uma certa ambiguidade no \n\nque respeita \u00e0 atitude dos atores educativos, podendo antever-se uma dificuldade de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e uma participa\u00e7\u00e3o fluida e parcial. O grau de envolvimento dos \n\natores educativos no processo de autoavalia\u00e7\u00e3o, na elabora\u00e7\u00e3o do plano de melhoria e \n\nna sua consecu\u00e7\u00e3o podem, pois, variar em fun\u00e7\u00e3o dos momentos a que os atores s\u00e3o \n\nchamados a participar, bem como dos interesses, que nessa ocasi\u00e3o, possuam. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n125 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE II \u2013 ESTUDO EMP\u00cdRICO \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n126 \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n127 \n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma de aprender, de conhecer e, at\u00e9, de intervir na \n\nrealidade, tendo amplas aplica\u00e7\u00f5es em in\u00fameros campos, sendo exigida como \n\ncompet\u00eancia fundamental num crescente n\u00famero de \u00e1reas. Investigar \u00e9 uma atividade \n\nque obriga a disciplinar o pensamento e a a\u00e7\u00e3o, requer um permanente exerc\u00edcio de \n\nreflex\u00e3o acerca de como encarar o conhecimento de um aspeto particular do mundo. As \n\natividades de investiga\u00e7\u00e3o requerem cuidados de exig\u00eancia e de rigor, da\u00ed a relev\u00e2ncia \n\nde se refletir sobre as diferentes etapas que marcam os percursos dos investigadores, \n\nque lhes permite desenvolver o seu trabalho de um modo sistem\u00e1tico. \n\nEnquanto a investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como uma atividade b\u00e1sica da ci\u00eancia, \n\nprocurando questionar e analisar a realidade, a metodologia corresponde a um conjunto \n\nde procedimentos que contribuem para a obten\u00e7\u00e3o desse conhecimento. Assim sendo, \n\nser\u00e1 o caminho do pensamento e a pr\u00e1tica exercida na abordagem da realidade (Vilelas, \n\n2009). \n\nO conhecimento cient\u00edfico \u00e9 uma aquisi\u00e7\u00e3o intencional, consciente e sistem\u00e1tica. \n\nAssenta nos pressupostos do racioc\u00ednio l\u00f3gico, baseando-se no emp\u00edrico, e de um \n\nm\u00e9todo. O racioc\u00ednio l\u00f3gico, que pode ser indutivo ou dedutivo, combina a experi\u00eancia, as \n\nfaculdades intelectuais e os processos de pensamento. No nosso caso trata-se de uma \n\nl\u00f3gica indutiva, uma vez que conduz \u00e0 generaliza\u00e7\u00e3o a partir de observa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. \n\nRecorrendo-se a uma metodologia rigorosa, procuram-se as rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito \n\nentre os fen\u00f3menos, de forma a constituir um sistema organizado, l\u00f3gico e intelig\u00edvel. \n\n\u00c9 do conhecimento geral que a responsabiliza\u00e7\u00e3o de cada institui\u00e7\u00e3o para \n\nmelhorar o seu desempenho \u00e9 uma realidade, bem como a promo\u00e7\u00e3o do sucesso escolar \n\n(Lei n.\u00ba 31/2002). \u00c9 neste contexto que a avalia\u00e7\u00e3o das escolas, e a autoavalia\u00e7\u00e3o em \n\nparticular, \u00e9 oficialmente apresentada com o objetivo de contribuir para o \n\naperfei\u00e7oamento ou melhoria educacional. Podemos reconhecer, contudo, que a par do \n\nobjetivo de melhoria global das escolas e das aprendizagens dos alunos, no que \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o diz respeito, as mudan\u00e7as podem estar diretamente relacionadas com medidas \n\nde accountability externas (Afonso, 2009b). \n\nDe acordo com Fortin (1999a) e Fortin, Vissandj\u00e9e e C\u00f4t\u00e9 (1999a), no desenrolar \n\nde uma investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio considerar tr\u00eas fases: a conceptual, a metodol\u00f3gica e a \n\nemp\u00edrica. A fase conceptual visa ajudar a compreender como o processo cient\u00edfico \n\npermite estruturar um problema de investiga\u00e7\u00e3o apoiando-se em anteriores trabalhos \n\nte\u00f3ricos e emp\u00edricos, conduzindo \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de um problema, das quest\u00f5es de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e das hip\u00f3teses ou premissas. Na fase metodol\u00f3gica coloca-se a t\u00f3nica no \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n128 \n\nm\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o e nos desenhos apropriados para responder \u00e0s quest\u00f5es de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o formuladas, al\u00e9m dos m\u00e9todos de colheita de dados bem como dos aspetos \n\n\u00e9ticos. Por fim, a fase emp\u00edrica, dedica-se \u00e0s principais estrat\u00e9gias de an\u00e1lise dos dados, \n\nqualitativa no caso desta investiga\u00e7\u00e3o, \u00e0 sua triangula\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos. \n\n\u201cUma investiga\u00e7\u00e3o \u00e9, por defini\u00e7\u00e3o, algo que se procura. \u00c9 um caminhar para um \n\nmelhor conhecimento, e deve ser aceite como tal, com todas as hesita\u00e7\u00f5es, desvios e \n\nincertezas que isso implica\u201d (Quivy, Campenhoudt, 2005:31). Para Fortin (1999b) a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 um processo sistem\u00e1tico, rigoroso e que leva \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos, ao examinar fen\u00f3menos com vista a obter respostas para as quest\u00f5es \n\nformuladas. Esta opini\u00e3o \u00e9 partilhada por Fortin, Vissandj\u00e9e e C\u00f4t\u00e9 (1999c) que a \n\nconsideram um processo que permite resolver problemas ligados ao conhecimento dos \n\nfen\u00f3menos do mundo real no qual n\u00f3s vivemos. Est\u00e1 estreitamente ligada \u00e0 teoria, dado \n\nque esta contribui para o seu desenvolvimento, quer seja para produzir, quer para a \n\nverificar. Por sua vez, a teoria aumenta a compreens\u00e3o dos fen\u00f3menos estudados pela \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e esta nova compreens\u00e3o conduz \u00e0 an\u00e1lise de outros problemas\u201d (Fortin, \n\nVissandj\u00e9e, C\u00f4t\u00e9, 1999c:15). \n\n De acordo com Vilelas (2009) e Fortin, Vissandj\u00e9e e C\u00f4t\u00e9 (1999c), os estudos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o podem ter uma abordagem qualitativa e/ou quantitativa\n70\n\n, que orientam todo \n\no processo de estudo, baseando-se em paradigmas\n71\n\n. Os dois m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o \n\nconcorrem para o desenvolvimento do conhecimento, sendo o quantitativo um processo \n\nsistem\u00e1tico de colheita de dados observ\u00e1veis e quantific\u00e1veis, de abordagem positivista e \n\nexperimental, enquanto, o qualitativo, se caracteriza por observar, descrever, interpretar e \n\napreciar o meio e o fen\u00f3meno tal como se apresentam, numa abordagem interpretativa e \n\nn\u00e3o experimental.  \n\nNa \u00f3tica de Costa et al. (2015), em educa\u00e7\u00e3o, os focos da investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito \n\ndiversos (alunos, professores, familiares, escolas, institui\u00e7\u00f5es, instrumentos e estrat\u00e9gias \n\ne, sociedade em geral), n\u00e3o sendo sistemas fechados mas sim, sistemas que se \n\nintercomunicam e interagem de forma complexa. Com a investiga\u00e7\u00e3o quantitativa \u00e9 \n\nposs\u00edvel configurar cen\u00e1rios amplos e generaliz\u00e1veis, ou mesmo focos experimentais \n\nnuma tentativa de controlo de vari\u00e1veis, mas nunca compreender profundamente a rede \n\nintricada e multifacetada da realidade educativa. No estudo de problemas, em educa\u00e7\u00e3o, \n\n                                                           \n70\n\n As primeiras investiga\u00e7\u00f5es no campo da educa\u00e7\u00e3o foram essencialmente uma \u2018imita\u00e7\u00e3o\u2019 das ci\u00eancias naturais e da \n\npsicologia (Bogdan, Biklen, 1999). Por isso, as primeiras abordagens investigativas em educa\u00e7\u00e3o tentaram ser de natureza \n\nquantitativa, implicando testes de hip\u00f3teses e preocupa\u00e7\u00e3o com an\u00e1lises e generaliza\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas. Este cen\u00e1rio foi \n\npredominante at\u00e9 \u00e0 d\u00e9cada de 1980 (Costa et al., 2015). \n71\n\n O paradigma \u00e9 definido como sendo um sistema de cren\u00e7as, princ\u00edpios e postulados que informam, d\u00e3o sentido e rumos, \n\nservindo de modelo, \u00e0s pr\u00e1ticas da pesquisa (Vilelas, 2009). \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n129 \n\nque pressup\u00f5em investiga\u00e7\u00e3o aprofundada e contextualizada, s\u00e3o necess\u00e1rias \n\nmetodologias qualitativas e as suas conjuga\u00e7\u00f5es pois, a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa n\u00e3o \n\nsubstitui por si mesma a investiga\u00e7\u00e3o quantitativa. \n\nBogdan e Biklen (1999) utilizam a express\u00e3o investiga\u00e7\u00e3o qualitativa como termo \n\ngen\u00e9rico para caracterizar estrat\u00e9gias de investiga\u00e7\u00e3o em que os dados recolhidos s\u00e3o \n\ndesignados por qualitativos, o que significa ricos em fen\u00f3menos descritivos relativamente \n\na pessoas, locais e conversas, e de complexo tratamento estat\u00edstico.  \n\nNa \u00f3tica de Meirinhos e Os\u00f3rio (2010), do ponto de vista da investiga\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa, procura-se a compreens\u00e3o das complexas interrela\u00e7\u00f5es que acontecem na \n\nvida real o que sugere que o investigador esteja no trabalho de campo, fa\u00e7a observa\u00e7\u00e3o, \n\nemita ju\u00edzos de valor e que analise. Na investiga\u00e7\u00e3o qualitativa, \u00e9 essencial que a \n\ncapacidade interpretativa do investigador nunca perca o contacto com o desenvolvimento \n\ndo acontecimento. Costa et al. (2015) mencionam que alguns autores se referiam \u00e0s \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es qualitativas como sendo \u2018naturalistas\u2019 ou \u2018construtivistas\u2019, sendo mais tarde \n\nestas designa\u00e7\u00f5es substitu\u00eddas por termos como \u2018etnografia\u2019 e \u2018fenomenologia\u2019. \n\nO modelo de investiga\u00e7\u00e3o a adotar \u00e9 consequ\u00eancia tanto natureza do problema, \n\nda quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o quanto dos pressupostos de investiga\u00e7\u00e3o tra\u00e7ados. Sendo \n\nobjeto de estudo a melhoria da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo, no grupo de Biologia-\n\nGeologia, em fun\u00e7\u00e3o da autoavalia\u00e7\u00e3o e do plano de melhoria elaborado, o paradigma \n\nassumido foi o interpretativo atrav\u00e9s de uma abordagem qualitativa. \n\nUma investiga\u00e7\u00e3o qualitativa \u00e9 \u201cuma forma de estudo da sociedade que se centra \n\nno modo como as pessoas interpretam e d\u00e3o sentido \u00e0s suas experi\u00eancias e ao mundo \n\nem que elas vivem\u201d (Vilelas, 2009:105). Neste sentido, adotamos o paradigma \n\ninterpretativo que, segundo Vilelas, assume a exist\u00eancia de m\u00faltiplas realidades com \n\ndiferen\u00e7as entre elas, baseando-se na hermen\u00eautica e na fenomenologia\n72\n\n para \n\ncompreender o fen\u00f3meno a partir dos dados fornecidos pelo objeto de estudo, neste \n\ncaso, o funcionamento da escola no processo de autoavalia\u00e7\u00e3o e as a\u00e7\u00f5es da\u00ed \n\ndecorrentes, nomeadamente na elabora\u00e7\u00e3o e consecu\u00e7\u00e3o do plano de melhoria. Entre o \n\nmundo real e o sujeito h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, isto \u00e9, um v\u00ednculo indissoci\u00e1vel entre o \n\nmundo objetivo e a subjetividade do sujeito, que n\u00e3o pode ser traduzido em n\u00fameros. A \n\nrealidade \u00e9 \u201csubjetiva e socialmente constru\u00edda\u201d (2009:99), socorrendo-se dos dados para \n\npropor e resolver as quest\u00f5es da pesquisa. Com efeito, a interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos e a \n\natribui\u00e7\u00e3o de significados \u00e9 a base da investiga\u00e7\u00e3o qualitativa. Neste tipo de investiga\u00e7\u00e3o \n\no conhecimento emerge como resultado das interpreta\u00e7\u00f5es dos investigadores sobre as \n\n                                                           \n72\n\n A fenomenologia \u00e9 a teoria gerada a partir dos dados colhidos. Numa abordagem qualitativa existem, mediante o objeto \n\nem estudo, outros tipos de pesquisa como \u00e9 o caso da, etnografia, etnometodologia, materialismo hist\u00f3rico, representa\u00e7\u00f5es \n\nsociais, entre outras (Rousseau, Saillant, 1999; Vilelas, 2009; Silvestre et al., 2014). \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n130 \n\nperce\u00e7\u00f5es manifestadas pelos atores (Silvestre et al., 2014), neste caso dos professores \n\nde Biologia-Geologia, inquiridos por entrevista semiestruturada e pela an\u00e1lise \n\ndocumental. O investigador \u201cobserva as pessoas e as intera\u00e7\u00f5es entre elas, participa nas \n\natividades, entrevista as pessoas/chave, conduz hist\u00f3rias de vida ou estudos de caso \n\ne/ou analisa documentos j\u00e1 existentes\u201d (Vilelas, 2009:107). A realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas \n\nqualitativas \u00e9 dirigida, na sua maioria, para a descoberta, a identifica\u00e7\u00e3o, a descri\u00e7\u00e3o \n\naprofundada e a forma\u00e7\u00e3o de explica\u00e7\u00f5es. Investiga-se o significado e a intencionalidade \n\ndos atos, das rela\u00e7\u00f5es sociais e das estruturas sociais. \n\nNa \u00f3tica de Rousseau e Saillant (1999), de entre os m\u00e9todos qualitativos o estudo \n\nfenomenol\u00f3gico, que se apoia no racioc\u00ednio indutivo, visa compreender um fen\u00f3meno, \n\npara extrair a sua ess\u00eancia do ponto de vista daqueles que vivem ou viveram essa \n\nexperi\u00eancia. Nesta abordagem, o investigador reconhece que a rela\u00e7\u00e3o sujeito-objeto \u00e9 \n\nmarcada pela intersubjetividade. Assim, as pessoas (sujeitos) que participam no estudo, \n\nem concreto os professores de Biologia-Geologia, tiveram ou t\u00eam a experi\u00eancia de um \n\nfen\u00f3meno em particular, o decorrer do processo de autoavalia\u00e7\u00e3o, da elabora\u00e7\u00e3o e \n\nconsecu\u00e7\u00e3o do plano de melhoria, pelo que possuem uma experi\u00eancia e um saber \n\npertinente.  \n\nNas investiga\u00e7\u00f5es qualitativas, Bogdan e Biklen (1999), referem, como \n\ncaracter\u00edsticas mais comuns, o car\u00e1ter descritivo, sendo que o investigador \u00e9 o \n\ninstrumento principal, havendo mais interesse pelo processo que pelos resultados, os \n\ninvestigadores tendem a analisar os resultados indutivamente, isto \u00e9, o pesquisador \n\ndesenvolve conceitos e ideias a partir de padr\u00f5es encontrados nos dados, o que \n\nexpressa a import\u00e2ncia atribu\u00edda ao significado. \n\nPelo exposto, o tipo de estudo a desenvolver \u00e9, pois, descritivo uma vez que \n\nprocura descrever uma dada situa\u00e7\u00e3o e o modo como determinado fen\u00f3meno se \n\nmanifesta, obtendo um maior conhecimento e uma vis\u00e3o hol\u00edstica sobre um dado \n\nproblema (Duhamel, Fortin, 1999; Vilelas, 2009). \n\nNo \u00e2mbito dos estudos descritivos destacamos a estrat\u00e9gia de estudo de caso, \n\npor n\u00f3s adotado, que consiste, segundo Duhamel e Fortin (1999), numa investiga\u00e7\u00e3o \n\naprofundada de um indiv\u00edduo, de um grupo ou de uma organiza\u00e7\u00e3o, empreendido para \n\nresponder \u00e0s interroga\u00e7\u00f5es sobre um acontecimento ou fen\u00f3meno, conce\u00e7\u00e3o partilhada \n\npor Bogdan e Biklen que acrescentam, \u201cou nalgum aspeto particular dessa organiza\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(1999:90). Pode servir para aumentar o conhecimento sobre uma situa\u00e7\u00e3o ou um grupo \n\nde indiv\u00edduos, acumulando dados com subtileza. Mas tamb\u00e9m pode ser algo menos \n\ndefinido ou definido num plano mais abstrato como, decis\u00f5es, programas, processos de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o ou mudan\u00e7as organizacionais (Meirinhos, Os\u00f3rio, 2010). \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n131 \n\nNeste tipo de estudo, aplicado apenas a uma unidade de an\u00e1lise e, um grupo \n\ndisciplinar, em particular, h\u00e1 que ter em conta, pelo menos, tr\u00eas aspetos: a natureza da \n\nexperi\u00eancia, enquanto fen\u00f3meno a ser investigado, o conhecimento que se pretende \n\nalcan\u00e7ar e a possibilidade de generaliza\u00e7\u00e3o desse mesmo estudo (Vilelas, 2009). Dado o \n\ntamanho da amostra e visando conferir credibilidade \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o, ter-se-\u00e3o alguns \n\ncuidados, designadamente, a viabilidade do acesso a documentos estruturantes da \n\nunidade de an\u00e1lise, a sele\u00e7\u00e3o dos participantes (pertencentes \u00e0 dire\u00e7\u00e3o ou ao grupo alvo \n\nde estudo) de forma a obter dados relevantes para as quest\u00f5es em pesquisa, a \n\ntriangula\u00e7\u00e3o das fontes de dados e, obviamente, o cumprimento de princ\u00edpios \u00e9ticos. \n\nNa \u00f3tica de Vilelas, o estudo de caso permite obter um vasto e pormenorizado \n\nconhecimento dos fen\u00f3menos sendo, para Pardal e Correia (1995), uma forma de \n\ncompreender particular complexidade de uma situa\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, abrir \n\ncaminho, sob condi\u00e7\u00f5es muito limitadas, a algumas generaliza\u00e7\u00f5es emp\u00edricas, de \n\nvalidade transit\u00f3ria. De acordo com Duhamel e Fortin (1999), a generaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados do estudo de caso n\u00e3o se pode fazer para toda uma popula\u00e7\u00e3o mas para um \n\ncaso ou v\u00e1rios casos subsequentes, servem para a interpreta\u00e7\u00e3o e para a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nprinc\u00edpios gen\u00e9ricos em casos semelhantes e, baseiam-se em generaliza\u00e7\u00f5es anal\u00edticas, \n\nisto \u00e9, o investigador utiliza a teoria como ve\u00edculo para generalizar os resultados. Apesar \n\nde o estudo de caso apresentar as vantagens de fornecer informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre \n\no fen\u00f3meno em estudo e verificar pressupostos, os resultados n\u00e3o podem ser \n\ngeneralizados a outras popula\u00e7\u00f5es ou situa\u00e7\u00f5es e os dados podem ser incompletos. \n\nTodavia, estes inconvenientes s\u00e3o m\u00ednimos se se considerar a pertin\u00eancia de utilizar este \n\nm\u00e9todo. \n\nOs m\u00e9todos qualitativos s\u00e3o objeto de certas cr\u00edticas, por exemplo, o pequeno \n\ntamanho da amostra e a sua n\u00e3o representatividade, a falta de fidelidade e a pouca \n\nvalidade dos dados, por\u00e9m, pela sua natureza n\u00e3o podem utilizar grandes amostras. Por \n\noutro lado, observa-se um cuidado crescente de rigor por parte dos investigadores que a \n\neles recorrem (Rousseau, Saillant, 1999). Em conformidade, Vilelas (2009) acrescenta \n\nque lhes s\u00e3o apontadas a falta de objetividade e rigor. Em rela\u00e7\u00e3o ao estudo de caso, \n\nsugere-se a f\u00e1cil distor\u00e7\u00e3o dos dados pelo investigador, de forma a ilustrar as quest\u00f5es \n\nde maneira mais eficaz, n\u00e3o permitindo a objetividade necess\u00e1ria \u00e0 an\u00e1lise dos dados e \n\nn\u00e3o fornecendo uma base para generaliza\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Todavia, estas quest\u00f5es \n\ntamb\u00e9m podem estar presentes noutros m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, se o \n\npesquisador n\u00e3o tiver experi\u00eancia ou o saber necess\u00e1rio para realizar os estudos de \n\nnatureza cient\u00edfica. Assim, estas cr\u00edticas, n\u00e3o s\u00e3o inerentes ao estudo de caso. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n132 \n\nUm estudo de caso deve ser, sempre, baseado num quadro te\u00f3rico, pelo que, a \n\nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica tem uma import\u00e2ncia indiscut\u00edvel para o encaminhamento adequado \n\nde um problema de pesquisa. Na \u00f3tica de Fortin e Vissandj\u00e9e (1999), tem o prop\u00f3sito da \n\ndar \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o um sistema coordenado e coerente de conceitos e proposi\u00e7\u00f5es que \n\npermitam abordar o problema, ou seja, de o integrar dentro de um \u00e2mbito que lhe d\u00ea \n\nsentido, incorporando conhecimentos pr\u00e9vios referentes ao mesmo e ordenando-os de \n\nmodo \u00fatil. O marco te\u00f3rico \u00e9, pois, \u00fatil para dar credibilidade ao processo de investiga\u00e7\u00e3o \n\ne para compilar fontes e recursos que providenciem uma base para um trabalho futuro. \n\nEm conson\u00e2ncia, Mazzotti (2006) e Vilelas (2009) defendem que o recurso \u00e0 pesquisa \u00e9 \n\num dos instrumentos fundamentais para enfrentar o conjunto de desafios e de press\u00f5es \n\nassociadas \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o, sendo a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica essencial para a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o do problema. Na mesma linha, Fortin, Vissandj\u00e9e e C\u00f4t\u00e9 (1999c), \n\ndefendem que em investiga\u00e7\u00e3o, a teoria e a pr\u00e1tica est\u00e3o estritamente ligadas. Depende \n\nda teoria pelo facto de que esta d\u00e1 um significado aos conceitos utilizados numa situa\u00e7\u00e3o \n\nde investiga\u00e7\u00e3o. A teoria emana da pr\u00e1tica e, uma vez validada pela investiga\u00e7\u00e3o, ela \n\nretorna \u00e0 pr\u00e1tica e orienta-a. \n\nA revis\u00e3o da literatura \u00e9 um processo que consiste em fazer o invent\u00e1rio e o \n\nexame cr\u00edtico do conjunto de publica\u00e7\u00f5es pertinentes sobre um dom\u00ednio de investiga\u00e7\u00e3o. \n\nPermite, numa primeira fase, delimitar um dom\u00ednio de investiga\u00e7\u00e3o, contribuindo para \n\ngerar quest\u00f5es e para conhecer as correntes concetuais e te\u00f3ricas e, numa fase mais \n\navan\u00e7ada, recorrer a ela aquando da interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados (Fortin, Vissandj\u00e9e, \n\n1999; Mazzotti, 2006). \n\nFoi, naturalmente, pela revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica que come\u00e7\u00e1mos, quer pela leitura e \n\nan\u00e1lise dos normativos legais relacionados coma avalia\u00e7\u00e3o de escolas (Lei n.\u00ba31/2002) e \n\noutros, que lhe estavam intimamente interligados, como \u00e9 o caso dos que versam sobre a \n\nautonomia de escolas (Decreto-Lei n.\u00ba75/2008 e Decreto-Lei n.\u00ba 137/2012), entre outros. \n\nProsseguiu-se com todo um aprofundamento te\u00f3rico sobre a tem\u00e1tica da avalia\u00e7\u00e3o e \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o de escolas e de conceitos a ela associados, n\u00e3o deixando de enquadrar a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em curso nos modelos organizacionais que se afiguraram, para n\u00f3s, como \n\nos mais pertinentes tendo em conta o que quer\u00edamos conhecer, nomeadamente o \n\nburocr\u00e1tico e o da ambiguidade. Rever literatura equivale a fazer o balan\u00e7o do que foi \n\nescrito no dom\u00ednio da investiga\u00e7\u00e3o em estudo que, al\u00e9m de apresentar o estado dos \n\nconhecimentos numa determinada \u00e1rea, ajuda a apreender os conceitos em jogo (Fortin, \n\nVissandj\u00e9e, 1999). Como n\u00e3o podia deixar de ser, a literatura sobre metodologia foi uma \n\ndas visitadas na consecu\u00e7\u00e3o de todo o trabalho.   \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n133 \n\nA pesquisa documental, terminologia que \u00e9 sentida por alguns autores como \n\nsin\u00f3nimo de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \u00e9, portanto, uma etapa essencial \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de um \n\ndom\u00ednio de investiga\u00e7\u00e3o, recorrendo \u00e0 consulta de v\u00e1rias fontes, al\u00e9m dos cl\u00e1ssicos \n\napelar a artigos mais recentes. Os tipos de informa\u00e7\u00e3o visados pela revis\u00e3o da literatura \n\nforam de ordem te\u00f3rica, metodol\u00f3gica e emp\u00edrica, privilegiando-se, sobretudo, as fontes \n\nprim\u00e1rias uma vez que prov\u00eam diretamente do autor. \n\nNa esteira de Vilelas (2009), as revis\u00f5es sistem\u00e1ticas s\u00e3o importantes para \n\nintegrar as informa\u00e7\u00f5es de um conjunto de estudos, realizados separadamente, de \n\ndeterminado fen\u00f3meno de investiga\u00e7\u00e3o, que podem apresentar resultados conflituosos \n\ne/ou coincidentes, bem como identificar temas que necessitem de evid\u00eancias, \n\ncontribuindo para investiga\u00e7\u00f5es futuras. Por\u00e9m, torna-se necess\u00e1rio fazer uma revis\u00e3o da \n\nliteratura ap\u00f3s a an\u00e1lise de dados dada a \u201cnecessidade de enquadrar os resultados no \n\ncontexto que j\u00e1 \u00e9 conhecido\u201d (2009:107). \n\n \n\n \n\n4.1 Desenho metodol\u00f3gico \n\n \n\nO desenho de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 o plano l\u00f3gico criado com vista a obter respostas \n\nv\u00e1lidas \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o. Comp\u00f5e-se de um conjunto de diretivas associadas \n\nao tipo de estudo escolhido, \u00e0 unidade de an\u00e1lise, identificando os sujeitos envolvidos no \n\nestudo, instrumentos de recolha de dados e seu tratamento e, n\u00e3o menos importantes as \n\nquest\u00f5es de \u00e9tica em investiga\u00e7\u00e3o. \n\nNa realiza\u00e7\u00e3o de um projeto de investiga\u00e7\u00e3o torna-se imprescind\u00edvel conhecer as \n\ndiferentes etapas que o constituem, refletir sobre elas, com vista a poder enfrentar \n\ndesafios futuros. Segundo Vilelas, \u201cinvestigar sup\u00f5e desenvolver um delicado equil\u00edbrio \n\nentre a aplica\u00e7\u00e3o de normas mais ou menos pr\u00e9-estabelecidas pelo m\u00e9todo e uma certa \n\ndose de criatividade e originalidade\u201d (2009:11). Em investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica h\u00e1 um modo \n\npr\u00f3prio de fazer as coisas, isto \u00e9, colocar quest\u00f5es e formular respostas, permitindo ao \n\ninvestigador desenvolver o seu trabalho de uma forma sistem\u00e1tica. Para Fortin e Filion \n\n(1999) e Lima e Pacheco (2006), a formula\u00e7\u00e3o de um problema \u00e9 um ponto primordial \n\npois este funciona como uma linha de orienta\u00e7\u00e3o do processo investigativo, sendo \n\nnecess\u00e1rio associ\u00e1-lo a uma contextualiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica. Na \u00f3tica de Pardal \n\ne Correia (1999) e de Fortin, Vissandj\u00e9e e C\u00f4t\u00e9 (1999b), a investiga\u00e7\u00e3o parte de um \n\nproblema, pergunta de partida operacional, precisa, un\u00edvoca e realista, formulada com \n\numa inten\u00e7\u00e3o de compreens\u00e3o ou explica\u00e7\u00e3o da realidade, do objeto de estudo. A \n\nquest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 uma interroga\u00e7\u00e3o expl\u00edcita, relativa a um dom\u00ednio que se deve \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n134 \n\nexplorar com vista a obter novas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 clara e n\u00e3o equ\u00edvoca que precisa os \n\nconceitos chave, especifica a natureza da popula\u00e7\u00e3o alvo e sugere uma investiga\u00e7\u00e3o \n\nemp\u00edrica (Fortin, Vissandj\u00e9e, C\u00f4t\u00e9, 1999a). A credibilidade e suporte da investiga\u00e7\u00e3o \n\nser\u00e3o conferidos por um quadro te\u00f3rico de refer\u00eancia, o que obriga a uma fase pr\u00e9via de \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. Quivy e Campenhoudt (2005) defendem que traduzir um projeto \n\nde investiga\u00e7\u00e3o sob a forma de uma pergunta de partida s\u00f3 ser\u00e1 \u00fatil se essa for bem \n\nformulada, isto \u00e9, se tiver o cuidado de respeitar um conjunto de requisitos, \n\nnomeadamente, as qualidades de clareza, de exequibilidade, de pertin\u00eancia e de ter uma \n\ninten\u00e7\u00e3o de compreens\u00e3o. A qualidade de clareza prende-se com a precis\u00e3o e concis\u00e3o \n\nda formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o, a exequibilidade est\u00e1 ligada ao car\u00e1ter realista ou irrealista do \n\ntrabalho que a pergunta deixa antever e a pertin\u00eancia, diz respeito ao registo (normativo, \n\nexplicativo, preditivo, etc.) em que se enquadra a pergunta. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o da pergunta \u00e9 um processo cont\u00ednuo onde se limam arestas no \n\nsentido de cumprir essas condi\u00e7\u00f5es, sendo que uma boa pergunta visar\u00e1, de acordo com \n\nQuivy e Campenhoudt, \u201cum melhor conhecimento dos fen\u00f3menos estudados e n\u00e3o \n\napenas a sua descri\u00e7\u00e3o\u201d (2005:43). \n\nA delimita\u00e7\u00e3o do tema a investigar permite-nos reduzir o problema a dimens\u00f5es \n\npr\u00e1ticas e exequ\u00edveis (Vilelas, 2009). Quivy e Campenhoudt (2005) recomendam que, na \n\nformula\u00e7\u00e3o do problema de investiga\u00e7\u00e3o, se selecione um tema concreto e acess\u00edvel, \n\ndentro de uma tem\u00e1tica conhecida para o investigador e numa \u00e1rea na qual possa contar \n\ncom uma ajuda efetiva. Consideram, ainda, pertinente, que o problema elaborado tenha \n\num interesse real para o investigador, isto \u00e9, que haja uma forte motiva\u00e7\u00e3o pessoal em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao objeto em estudo e familiaridade com o mesmo.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das escolas, quer interna quer externa, afigura-se indispens\u00e1vel como \n\npressuposto da qualidade educativa enquadrando-se, num contexto pol\u00edtico normativo, na \n\nLei n.\u00ba 31/2002 que preconiza, entre outros, a promo\u00e7\u00e3o da melhoria da qualidade do \n\nsistema educativo; promover uma cultura de qualidade, exig\u00eancia e responsabilidade das \n\nescolas com vista ao sucesso educativo; garantir a credibilidade do desempenho das \n\norganiza\u00e7\u00f5es escolares, promovendo uma cultura de melhoria continuada da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, do funcionamento e dos resultados escolares. Nesse sentido, a \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o pretende ser um processo de autoconhecimento, visando a elabora\u00e7\u00e3o de \n\num plano de melhoria, cuja operacionaliza\u00e7\u00e3o dever\u00e1 gerar mudan\u00e7as na presta\u00e7\u00e3o do \n\nservi\u00e7o educativo. \n\nNesse sentido, a presente investiga\u00e7\u00e3o enquadra-se na \u00e1rea da Administra\u00e7\u00e3o \n\nEducacional, mais propriamente na tem\u00e1tica da Autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas pelo que, para \n\norientar esta investiga\u00e7\u00e3o, se gizou a seguinte pergunta de partida: \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n135 \n\nQual o contributo do trabalho produzido pela equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo no grupo disciplinar de Biologia e Geologia?  \n\n \n\nA op\u00e7\u00e3o por esta tem\u00e1tica, e por este problema em concreto, prende-se com o \n\nfacto de nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas se ter constatado uma preocupa\u00e7\u00e3o crescente com a \n\navalia\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es escolares, sendo este um processo necess\u00e1rio para a \n\nausculta\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade no sistema educativo e da educa\u00e7\u00e3o. Tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o este pressuposto, torna-se pertinente a explora\u00e7\u00e3o desta tem\u00e1tica, na \n\nmedida em que a autoavalia\u00e7\u00e3o nas escolas p\u00fablicas est\u00e1, em Portugal, consagrada \n\ncomo uma obrigatoriedade, segundo a Lei n.\u00ba 31/2002. Contudo, a altera\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\nletivas, como consequ\u00eancia dessa autoavalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode ser regulamentada, pelo que \n\nconsideramos pertinente perceber qual impacto do trabalho produzido pela equipa de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo, no caso concreto, dos professores de \n\nBiologia-Geologia. \n\nDe acordo com Fortin (1999a), as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o as premissas \n\nsobre as quais se apoiam os resultados de investiga\u00e7\u00e3o. Decorrem diretamente do \n\nobjetivo e especificam os aspetos a mudar. \n\nAs sub-quest\u00f5es elaboradas pretendem direcionar a investiga\u00e7\u00e3o sendo que, \n\nnuma primeira fase se reserva ao aprofundar do conhecimento sobre a autoavalia\u00e7\u00e3o nas \n\nescolas e, numa segunda fase \u00e0 ausculta\u00e7\u00e3o acerca das altera\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, num \n\ngrupo disciplinar, ap\u00f3s um per\u00edodo de avalia\u00e7\u00e3o institucional. Tendo em conta os \n\nobjetivos do estudo, deline\u00e1mos as seguintes sub-quest\u00f5es: \n\n \n\ni. Que crit\u00e9rios presidiram \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o? \n\nii. A equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o integra algum elemento do grupo disciplinar de \n\nBiologia-Geologia? \n\niii. Como se concretiza a autoavalia\u00e7\u00e3o? \n\niv. Qual o contributo do grupo de Biologia-Geologia para a formula\u00e7\u00e3o do plano de \n\nmelhoria? \n\nv. De que forma o grupo de Biologia-Geologia promove a consecu\u00e7\u00e3o do plano de \n\nmelhoria? \n\nvi. Em que medida a autoavalia\u00e7\u00e3o se refletiu na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo do \n\ngrupo de Biologia-Geologia? \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n136 \n\nvii. Que altera\u00e7\u00f5es se verificaram ao n\u00edvel das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas do grupo de \n\nBiologia-Geologia, conducentes \u00e0 melhoria dos resultados escolares? \n\n \n\nCom base no quadro te\u00f3rico de refer\u00eancia e na observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o participada, \n\nleitura de documentos estruturantes da escola e conversas informais, avan\u00e7\u00e1mos com \n\nhip\u00f3teses, que pretendem prever poss\u00edveis repostas ao problema em estudo, uma \n\nexpectativa sobre acontecimentos. A hip\u00f3tese, segundo Quivy e Campenhoudt, \n\nrepresenta como que uma pressuposi\u00e7\u00e3o sobre o comportamento dos objetos reais \n\nestudados e, ao mesmo tempo, \u201cfornece \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o um fio condutor eficaz que, a \n\npartir do momento em que ela \u00e9 formulada, substitui nessa fun\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o da \n\npesquisa\u201d (2005:119-120) sendo, por isso, uma resposta provis\u00f3ria a uma pergunta. \n\nPretende, pois, orientar objetivamente a investiga\u00e7\u00e3o e, dado o seu car\u00e1ter provis\u00f3rio, \n\nser\u00e1 mais tarde sujeita a processos de confirma\u00e7\u00e3o ou infirma\u00e7\u00e3o (Pacheco, 2006) \n\nmediante procedimentos de an\u00e1lise (Bardin, 1979). \n\nDe acordo com Fortin (1999a) e Vilelas (2009), as hip\u00f3teses podem classificar-se \n\nem dedutivas, se decorrem de um determinado campo te\u00f3rico e procuram comprovar \n\ndedu\u00e7\u00f5es impl\u00edcitas nas mesmas teorias, ou indutivas, se surgem da observa\u00e7\u00e3o ou \n\nreflex\u00e3o acerca da realidade e evoluem para generaliza\u00e7\u00f5es. No presente estudo, \n\nutilizaremos o m\u00e9todo indutivo pois, partiremos da observa\u00e7\u00e3o da realidade, no que \n\nrespeita \u00e0 autoavalia\u00e7\u00e3o e os seus efeitos na melhoria da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo, \n\npodendo progredir para generaliza\u00e7\u00f5es. \n\n Se \u00e9 verdade que a hip\u00f3tese \u00e9 mais usada em estudos quantitativos, e que, nas \n\nabordagens de natureza qualitativa n\u00e3o h\u00e1 hip\u00f3teses pass\u00edveis de serem testadas, existe \n\na aceita\u00e7\u00e3o de pressupostos n\u00e3o verific\u00e1veis experimentalmente (Vilelas, 2009). Nesta \n\nlinha, partindo da quest\u00e3o e sub-quest\u00f5es formuladas elencamos os seguintes \n\npressupostos: \n\n \n\nPressuposto 1 \u2013 A forma\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o cumpre com objetivos \n\nclaros. \n\n \n\nPressuposto 2 \u2013 O tipo e grau de participa\u00e7\u00e3o praticada no processo de autoavalia\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o \u00e9 id\u00eantico para todos os atores educativos. \n\n \n\nPressuposto 3 \u2013 As a\u00e7\u00f5es delineadas, no plano de melhoria, com vista \u00e0 melhoria da \n\npresta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo, s\u00e3o mais respostas \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es \n\nlegais do que uma iniciativa interna. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n137 \n\nPressuposto 4 \u2013 Os planos de melhoria gizados n\u00e3o t\u00eam total comprometimento por parte \n\ndaqueles que t\u00eam de o implementar. \n\n \n\nPressuposto 5 \u2013 Existe resist\u00eancia, por parte de alguns atores educativos, \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de algumas das a\u00e7\u00f5es que constam do plano de \n\nmelhoria. \n\n \n\nDefinida a problem\u00e1tica, quest\u00e3o e sub-quest\u00f5es, o passo seguinte \u00e9 a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de objetivos, gerais e espec\u00edficos, do \n\ntrabalho a desenvolver.  \n\nUma vez selecionado o problema h\u00e1 que definir a meta ou metas que se \n\npretendem alcan\u00e7ar. O objetivo de estudo determina o que o investigador quer atingir \n\ncom a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de pesquisa (Fortin, 1999a; Vilelas, 2009), orientando-o na \n\nprossecu\u00e7\u00e3o dos percursos inicialmente inventariados (Pacheco, 2006). Podem dividir-se \n\nem objetivo geral e objetivos espec\u00edficos e devem indicar a perspetiva selecionada para o \n\nestudo, ser claros, limitados e precisos (Vilelas, 2009), especificar as vari\u00e1veis chave, a \n\npopula\u00e7\u00e3o alvo e o contexto de estudo (Fortin, 1999a). O objetivo geral deve refletir a \n\ness\u00eancia do planeamento do problema e a ideia expressa no t\u00edtulo do projeto de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o (Vilelas, 2009), clarificando as vari\u00e1veis ou indicadores metodol\u00f3gicos e as \n\nproblem\u00e1ticas te\u00f3ricas que permitir\u00e3o alcan\u00e7ar um determinado caminho (Pacheco, \n\n2006).  \n\nA defini\u00e7\u00e3o de objetivos pretende, assim, orientar a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho \n\ncomo forma de visualizar o alcance desta investiga\u00e7\u00e3o, regular o caminho a percorrer e a \n\nestabelecer as finalidades do projeto. Desta forma, o objetivo geral desta investiga\u00e7\u00e3o \n\nconsiste em: \n\n \n\nConhecer o impacto do trabalho desenvolvido pela equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo, neste caso, nas pr\u00e1ticas dos docentes do grupo \n\ndisciplinar de Biologia-Geologia. \n\n \n\nOs objetivos espec\u00edficos depreendem-se do geral e devem ser formulados de \n\nmodo a que estes sejam orientados de acordo com o objetivo geral, isto \u00e9, \u201ccada objetivo \n\nespec\u00edfico dever\u00e1 estar desenhado para dar resposta a um aspeto que no seu conjunto \n\nv\u00e1 de encontro ao objetivo geral\u201d (Pacheco, 2006:77). A este prop\u00f3sito apresentam-se os \n\nseguintes objetivos espec\u00edficos: \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n138 \n\n? Aprofundar os conceitos de qualidade, avalia\u00e7\u00e3o e autoavalia\u00e7\u00e3o. \n\n? Analisar o processo de autoavalia\u00e7\u00e3o numa escola, em especial a participa\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo de Biologia-Geologia. \n\n? Analisar o processo de nomea\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o. \n\n? Averiguar a contribui\u00e7\u00e3o do grupo disciplinar de Biologia-Geologia na elabora\u00e7\u00e3o/ \n\nconsecu\u00e7\u00e3o do plano de melhoria. \n\n? Compreender as consequ\u00eancias ao n\u00edvel da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo no \n\ngrupo de Biologia-Geologia ap\u00f3s um processo de autoavalia\u00e7\u00e3o. \n\n? Inferir da melhoria da qualidade pedag\u00f3gica no grupo disciplinar de Biologia-\n\nGeologia ap\u00f3s um processo de autoavalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n4.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o da unidade de an\u00e1lise \n\n \n\nPara o desenvolvimento da investiga\u00e7\u00e3o, a decorrer de outubro de 2014 a junho \n\nde 2015, selecion\u00e1mos uma escola do norte do pa\u00eds, que passaremos a designar de \n\nEscola \u00d3mega. Numa fase preliminar, efetu\u00e1mos dilig\u00eancias no sentido de auscultar a \n\nescola, dire\u00e7\u00e3o e grupo disciplinar de Biologia-Geologia, sobre a possibilidade de anuir a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o, disponibilizando as informa\u00e7\u00f5es e a colabora\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias \n\npara a sua consecu\u00e7\u00e3o. Foi dada a conhecer a tem\u00e1tica e o objetivo do estudo, bem \n\ncomo formalizado o pedido de autoriza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho emp\u00edrico. O \n\ndeferimento do pedido foi imediato bem como a aceita\u00e7\u00e3o para colabora\u00e7\u00e3o, quer por \n\nparte da dire\u00e7\u00e3o quer do grupo disciplinar. N\u00e3o obstante, Bodgan e Biklen (1999) \n\nprevinem para os constrangimentos inerentes \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do estudo no espa\u00e7o onde o \n\ninvestigador se encontra pessoalmente envolvido, mas alvitram convic\u00e7\u00f5es de existirem \n\nin\u00fameras vantagens nesta op\u00e7\u00e3o, particularmente pelas rela\u00e7\u00f5es j\u00e1 estabelecidas ou pelo \n\nacesso garantido. \n\nCom base no projeto educativo e nos dados oriundos da plataforma MISI\n73\n\n, \n\nprocedeu-se a uma brave caracteriza\u00e7\u00e3o da unidade de an\u00e1lise. A Escola \u00d3mega, \u00e9 uma \n\nunidade org\u00e2nica p\u00fablica tutelada pelo MEC que, embora em funcionamento desde 1848, \n\ntem a sua designa\u00e7\u00e3o atual desde 1978, no contexto das reformas de Veiga Sim\u00e3o e do \n\n                                                           \n73\n\n O sistema MISI \u00e9 o sistema de informa\u00e7\u00e3o onde s\u00e3o recolhidos dados da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio, das escolas p\u00fablicas tuteladas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, escolas privadas com contrato de \n\nassocia\u00e7\u00e3o, escolas privadas com contrato de patroc\u00ednio, escolas privadas profissionais da \u00e1rea de Lisboa e Vale do Tejo e \n\nde todas as outras escolas privadas interessadas em facultar dados ao MEC por essa via.   \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n139 \n\np\u00f3s 25 de Abril. Ministra o 3\u00ba ciclo, secund\u00e1rio e ensino recorrente. A Escola assinou \n\ncontrato de autonomia para o tri\u00e9nio de 2013-2014 a 2015-2016. \n\nEm termos de edif\u00edcio, \u00e9 composto por 26 salas de aula, distribu\u00eddas por \n\nespecialidade (Hist\u00f3ria, Geografia, Portugu\u00eas, Franc\u00eas, Espanhol, Ingl\u00eas, Filosofia, \n\nMatem\u00e1tica, Desenho, Inform\u00e1tica e Laborat\u00f3rios de F\u00edsica, Qu\u00edmica, Biologia e \n\nGeologia). Possui dois audit\u00f3rios tecnologicamente equipados, com capacidade para cem \n\ne setenta pessoas, respetivamente. Por outro lado, em termos gen\u00e9ricos, possui \n\nequipamento inform\u00e1tico, quadros interativos e projetores multim\u00e9dia, bem como um \n\nvasto conjunto de equipamento e de materiais espec\u00edficos para as diferentes disciplinas, \n\npossibilitando a ado\u00e7\u00e3o das metodologias mais adequadas ao desenvolvimento dos \n\ncurr\u00edculos. \n\nA Escola \u00d3mega possui uma Biblioteca Escolar/Centro de Recursos Educativos, \n\nrecentemente intervencionada no \u00e2mbito da Rede de Bibliotecas Escolares, e uma \n\nmediateca, ambas apetrechadas com computadores com acesso \u00e0 internet, duas salas \n\nde Diretores de Turma, gabinetes de trabalho para os Servi\u00e7os de Psicologia e \n\nOrienta\u00e7\u00e3o, os Departamentos Curriculares, o Projeto \u2018Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade\u2019 e a \n\nOferta Qualificante. Disp\u00f5e tamb\u00e9m de espa\u00e7os destinados aos Servi\u00e7os Administrativos, \n\nBufete, Refeit\u00f3rio, Gin\u00e1sio, bem como de espa\u00e7os exteriores para a pr\u00e1tica desportiva, \n\num dos quais, o recreio central, foi recentemente requalificado. \n\n\u00c9 uma pr\u00e1tica da Escola \u00d3mega dar resposta a todas as solicita\u00e7\u00f5es de aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde materiais e equipamentos relevantes para o bom funcionamento da escola, a n\u00edvel \n\npedag\u00f3gico e administrativo, tendo sempre em vista a sua moderniza\u00e7\u00e3o e o \n\nacompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. De registar, no entanto, a exist\u00eancia de \n\nalguns constrangimentos, decorrentes da n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o da Parque Escolar \n\n(inicialmente prevista). \n\nAo longo dos anos, a Escola tem procurado, atrav\u00e9s da sua oferta formativa, dar \n\nresposta \u00e0s expectativas dos pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o e dos alunos, aos seus \n\ninteresses e projetos individuais, ao seu futuro enquadramento profissional e, assim, \u00e0s \n\nconstantes e diversas exig\u00eancias do \u2018mundo empresarial\u2019 e da sociedade em geral. \n\nA oferta educativa contempla o 3\u00ba ciclo regular e uma turma do ensino vocacional \n\nno 9\u00ba ano. No ensino secund\u00e1rio, divide-se pelos cursos cient\u00edfico-human\u00edsticos de \n\nCi\u00eancias e Tecnologias, L\u00ednguas e Humanidades e Artes Visuais e, pelos cursos \n\nprofissionais e vocacional. A escola oferece, ainda, ensino recorrente e, nos \u00faltimos anos, \n\ntem dado respostas \u00e0 necessidade de muitos imigrantes aprenderem a l\u00edngua \n\nportuguesa, atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o do Programa Portugu\u00eas para Todos. Dado o seu \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n140 \n\ncar\u00e1ter inclusivo, a Escola tornou-se \u201cescola de refer\u00eancia para alunos cegos ou de baixa \n\nacuidade visual\u201d. \n\n \n\nTabela 1 - N\u00famero de alunos por n\u00edvel e ano de escolaridade entre 2009/10 e 2014/15 \n\n  2009-10 2010-11 2011-12 2012-13 2013-14 2014-15 \n\n3\u00baciclo 443 412 404 327 268 290 \n\n7\u00baano 154 140 107 73 88 110 \n\n8\u00baano 110 144 142 109 77 93 \n\n9\u00baano 179 128 155 141 103 87 \n\nNEE-3\u00baciclo 4 6 7 7 4 7 \n\nsecund\u00e1rio 950 841 767 745 768 886 \n\n10\u00baano 267 235 207 186 192 201 \n\n11\u00baano 206 222 210 181 207 168 \n\n12\u00baano 192 151 196 192 171 166 \n\nEnsino \nprofissional \n\n56 60 54 56 48 51 \n\nEnsino recorrente 149 92 29 144 166 300 \n\nNEE-secund\u00e1rio 6 10 7 10 4 11 \n\nTotal 1393 1253 1171 1072 1036 1176 \n\nNota \u2013 NEE (alunos com necessidades educativas especiais) \n\n \n\n \n\nEmbora a Escola \u00d3mega se situe num centro urbano, o n\u00famero de alunos no \n\nensino regular tem, \u00e0 semelhan\u00e7a de muitos outros agrupamentos situados em contextos \n\ngeogr\u00e1ficos urbanos, sofrido com o decr\u00e9scimo de natalidade. S\u00e3o, ainda, apontados \n\ncomo constrangimentos a desertifica\u00e7\u00e3o do centro hist\u00f3rico da cidade e a acessibilidade. \n\nPor\u00e9m, no ano letivo 2014/15 constatou-se um ligeiro incremento no n\u00famero total de \n\nalunos, com maior destaque para os inscritos na modalidade de ensino recorrente, n\u00e3o \n\nse tendo alterado, significativamente, o n\u00famero de alunos no ensino profissional.  \n\nOs alunos residem maioritariamente na \u00e1rea do concelho, havendo alguns que se \n\ndeslocam de locais que distam quinze ou mais quil\u00f3metros da Escola, utilizando os \n\ntransportes escolares diariamente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n141 \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de alunos por ano letivo \n\n \n\n \n\n \n\nAo n\u00edvel dos recursos humanos, apresenta, no ano letivo 2014/15, um corpo \n\ndocente constitu\u00eddo por 114 professores e, o corpo n\u00e3o docente, constitu\u00eddo por 38 \n\nelementos. \n\nO corpo docente, para al\u00e9m de demonstrar uma s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e profissional, \n\nprocura, tamb\u00e9m, uma permanente atualiza\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias pedag\u00f3gico-\n\ndid\u00e1ticas/organizativas. Verifica-se que, todos os docentes possuem cinco ou mais anos \n\nde servi\u00e7o e, a grande maioria labora h\u00e1 mais de 20 anos. A percentagem de professores \n\npertencentes ao Quadro desta Escola \u00e9 de 95,4%.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do tempo de servi\u00e7o dos docentes \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n142 \n\nConsiderando as habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias, constata-se que 27,8% possui Curso de \n\nMestrado, 0,9%, Curso de Doutoramento e os restantes Curso de Licenciatura. \n\nPelos dados referenciados, conclui-se que existe um quadro de professores est\u00e1vel, com \n\nlarga experi\u00eancia, bem inserido na comunidade educativa, o que constitui uma mais-valia \n\nno seu funcionamento. \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Habilita\u00e7\u00f5es dos docentes \n\n \n\n(M-masculino; F-feminino) \n\n \n\n \n\nDe entre os docentes destacam-se os do grupo de Biologia e Geologia, por \n\nintegrarem, preferencialmente, o nosso estudo. Trata-se de um grupo constitu\u00eddo por \n\nprofessores do quadro de escola, com consider\u00e1vel tempo de servi\u00e7o.  \n\nA popula\u00e7\u00e3o alvo de entrevista semiestruturada, t\u00eam idades compreendidas entre os 45 e \n\n50 anos. Os interlocutores privilegiados constituem um grupo heterog\u00e9neo ao n\u00edvel das \n\nfun\u00e7\u00f5es que desempenham, sendo que, dos sete professores oriundos do grupo \n\ndisciplinar de Biologia e Geologia, um \u00e9 coordenador do grupo disciplinar e departamento \n\ne outro pertence \u00e0 equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o. Um outro entrevistado foi o diretor da escola \n\nque, n\u00e3o pertencendo ao grupo disciplinar em causa, a sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante para \n\neste estudo. Ressalta-se o facto de, quando solicitada a sua colabora\u00e7\u00e3o, terem aceitado \n\nimediatamente. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n143 \n\nTabela 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o do grupo de Biologia-Geologia (2014/15) \n\nGrupo\n\nBiologia-\n\nGeologia\nM F QE Destacamento 40-49 >50 11 a 20 21 a 30 >31 Licenciatura Mestrado Doutoramento\n\nTotal-13 2 11 11 2 8 5 2 11 0 3 10 0\n\nHabilita\u00e7\u00f5esSexo V\u00ednculo Idade (anos) Tempo de servi\u00e7o (anos)\n\n \n\n \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas individuais, previamente marcadas, decorreu num \n\nambiente informal e calmo, facilitador da transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. Na realiza\u00e7\u00e3o deste \n\nestudo de caso o investigador partilha a experi\u00eancia descrita pelos participantes pelo que \n\ndesempenha um papel ativo (Meirinhos, Os\u00f3rio, 2010). \n\nO corpo n\u00e3o docente \u00e9 constitu\u00eddo por trinta e oito funcion\u00e1rios, dos quais 29 \n\nassistentes operacionais e 9 assistentes t\u00e9cnicos, todos eles na situa\u00e7\u00e3o de contratados. \n\nDos assistentes t\u00e9cnicos, oito t\u00eam como habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas o Ensino Secund\u00e1rio e \n\napenas um o 3\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico. Quanto aos assistentes operacionais, as \n\nhabilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas oscilam de forma relativamente equilibrada, entre o ensino \n\nsecund\u00e1rio e o 3\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico. \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pelo corpo n\u00e3o docente \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n144 \n\n4.3 Recolha, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados \n\n \n\nDefinido o paradigma investigativo \u00e9 necess\u00e1rio escolher as t\u00e9cnicas de recolha \n\nnecess\u00e1rias para construir os instrumentos que nos permitem obter os dados da \n\nrealidade (Vilelas, 2009). O modelo de recolha de dados consiste na identifica\u00e7\u00e3o das \n\ndiferentes etapas de recolha de informa\u00e7\u00e3o que, de uma forma coerente e sistem\u00e1tica, \n\nnos indicam uma determinada perspetiva de investiga\u00e7\u00e3o (Pacheco, 2006). Assim, o \n\ninvestigador deve clarificar o processo de recolha de dados, destacando as t\u00e9cnicas e os \n\ninstrumentos. Segundo Pacheco, a t\u00e9cnica designa as \u201cf\u00f3rmulas de investiga\u00e7\u00e3o mais \n\nconcretas inventariadas por diversos autores\u201d (2006:21) e, para Vilelas, o instrumento de \n\nrecolha de dados \u00e9 \u201cqualquer recurso a que o investigador pode recorrer para conhecer \n\nfen\u00f3menos e extrair deles informa\u00e7\u00e3o\u201d (2009:265).Cabe ao investigador selecionar os \n\ninstrumentos de recolha de dados que melhor respondam aos objetivos da sua \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \u00c9 mediante uma adequada constru\u00e7\u00e3o/sele\u00e7\u00e3o de instrumentos de recola \n\nde dados que a investiga\u00e7\u00e3o alcan\u00e7a ent\u00e3o a necess\u00e1ria correspond\u00eancia entre teoria e \n\npr\u00e1tica (Vilelas, 2009). Os dados podem ser colhidos utilizando medidas objetivas, como \n\n\u00e9 o caso dos documentos estruturantes da escola, ou por medidas subjetivas, que \u00e9 o \n\ncaso das entrevistas e da observa\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o fornecidas pelo investigador e pelos \n\nsujeitos (Fortin, Grenier, Nadeau, 1999). \n\nParece consensual que o tipo de estudo, estudos de caso, o seu contexto, bem \n\ncomo o problema, os pressupostos e respetivas quest\u00f5es orientadoras, indicam ao \n\ninvestigador as melhores t\u00e9cnicas e materiais a utilizar bem como a informa\u00e7\u00e3o a \n\nrecolher. Segundo Meirinhos e Os\u00f3rio (2010), o desenho de investiga\u00e7\u00e3o determina, em \n\nparte, a recolha de informa\u00e7\u00e3o e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise. O recurso a v\u00e1rias fontes de \n\nevid\u00eancia \u00e9 um ponto forte nos estudos de caso, de forma a obter informa\u00e7\u00e3o suficiente e \n\npertinente.  \n\nPacheco (2006) real\u00e7a o facto de numa investiga\u00e7\u00e3o, a presen\u00e7a do investigador \n\nestar presente, independentemente do paradigma, uma vez que planeia o desenho \n\nmetodol\u00f3gico, define os instrumentos de recolha de dados e, analisa e comunica os \n\nresultados. N\u00e3o existe, pois, investiga\u00e7\u00e3o conceptual e metodologicamente neutra. \n\nEntre os instrumentos de recolha de dados pretende-se aplicar, neste estudo, a \n\nan\u00e1lise documental, entrevistas semiestruturadas e a observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o estruturada \n\nparticipante. \n\nA obten\u00e7\u00e3o de dados classifica-se, de acordo com a sua proced\u00eancia, em \n\nprim\u00e1rios e secund\u00e1rios. Os prim\u00e1rios s\u00e3o aqueles que o investigador obt\u00e9m diretamente \n\nda realidade, recolhendo-os com os seus pr\u00f3prios instrumentos. Os secund\u00e1rios s\u00e3o \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n145 \n\nregistos escritos provenientes de um contacto com a pr\u00e1tica mas que foram recolhidos e \n\nprocessados por outros investigadores (Vilelas, 2009). Assim sendo, os documentos \n\nalvos de an\u00e1lise (documentos estruturantes da escola \u00d3mega) constituir\u00e3o dados \n\nsecund\u00e1rios, uma vez que foram compilados e organizados por outros. J\u00e1 as entrevistas \n\nconstituem dados prim\u00e1rios. \n\nNa investiga\u00e7\u00e3o educativa \u00e9 usual recorrer \u00e0 t\u00e9cnica de inqu\u00e9rito, com \u00eanfase na \n\nentrevista e no question\u00e1rio, sendo estes processos para adquirir dados acerca das \n\npessoas interrogando-as ou recolhendo amostras dos seus comportamentos (Pacheco, \n\n2006). Das considera\u00e7\u00f5es efetuadas por diversos autores, Meirinhos e Os\u00f3rio (2010) \n\nreal\u00e7am que a entrevista \u00e9 uma das fontes de informa\u00e7\u00e3o mais importantes e essenciais, \n\nnos estudos de caso, sendo uma das formas mais comuns e poderosas para captar a \n\ndiversidade de descri\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es que as pessoas t\u00eam sobre a realidade. \n\nSegundo Vilelas, em termos metodol\u00f3gicos, a entrevista \u201c\u00e9 uma forma espec\u00edfica de \n\nintera\u00e7\u00e3o social que tem como objetivo recolher dados para uma investiga\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(2009:279). A sua vantagem reside na evid\u00eancia de serem \u201cos pr\u00f3prios atores sociais a \n\nfornecer os dados relativos \u00e0s suas condutas, opini\u00f5es, desejos, atitudes e expectativas, \n\nos quais pela sua natureza \u00e9 imposs\u00edvel observar de fora\u201d (2009:279). Por\u00e9m, tem \n\ntamb\u00e9m um inconveniente de peso que se centra no facto da \u201cpessoa entrevistada nos \n\ndar a imagem que tem das coisas, o que cr\u00ea que s\u00e3o, atrav\u00e9s de toda a sua carga \n\nsubjetiva de interesses, preconceitos e estere\u00f3tipos\u201d (2009:279). Esta conce\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\npartilhada por Fortin, Grenier e Nadeau (1999) e Pacheco (2006), acrescentado, este \n\n\u00faltimo, que n\u00e3o existe investiga\u00e7\u00e3o conceptual e metodologicamente neutra dada a \n\ninterfer\u00eancia do investigador enquanto elemento central da investiga\u00e7\u00e3o durante a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e o trabalho emp\u00edrico. \n\nA entrevista \u00e9 considerada uma intera\u00e7\u00e3o verbal, pelo menos entre duas pessoas, \n\no entrevistado, que fornece as respostas, e o entrevistador, que solicita a informa\u00e7\u00e3o \n\npara, a partir de uma sistematiza\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o adequada, extrair conclus\u00f5es sobre \n\no estudo em causa (Meirinhos, Os\u00f3rio, 2010). Vilelas acrescenta que, \u00e9 primordial em \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o qualitativa, \u201ca palavra que expressa a fala\u201d (2009:108), a qual ter\u00e1 a \n\npretens\u00e3o de fazer compreender, profundamente, os valores, as pr\u00e1ticas, as l\u00f3gicas de \n\na\u00e7\u00e3o, as atitudes, as normas culturais numa organiza\u00e7\u00e3o ou grupo, na sua a\u00e7\u00e3o \n\nquotidiana. Esta \u00e9 a l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o que pretendemos obter ao aplicar entrevistas \n\nsemiestruturadas aos interlocutores privilegiados. \n\nPara Bogdan e Biklen (1999), esta estrat\u00e9gia de recolha de dados \u00e9 \n\nespecialmente adequada quando o investigador tem por objetivos: analisar o sentido que \n\nos atores atribuem \u00e0s suas pr\u00e1ticas e aos acontecimentos com os quais s\u00e3o confrontados \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n146 \n\n(sistemas de valores, refer\u00eancias normativas, interpreta\u00e7\u00f5es e leituras das suas pr\u00f3prias \n\nexperi\u00eancias); analisar um problema espec\u00edfico (no caso, processo de autoavalia\u00e7\u00e3o, \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e consecu\u00e7\u00e3o do plano de melhoria) \n\ne ainda, reconstituir um processo de a\u00e7\u00e3o, experi\u00eancias ou acontecimentos passado. \n\nOpt\u00e1mos pela realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semiestruturadas ou semidirigidas, \n\ngravadas em suporte anal\u00f3gico (com permiss\u00e3o do entrevistado), utilizando um gui\u00e3o \n\ncom quest\u00f5es previamente elaboradas, atendendo aos objetivos e sub-quest\u00f5es \n\nformuladas, mas que permitissem um grau de abertura e flexibilidade suficiente, \n\npotenciadoras da espontaneidade do pensamento dos inquiridos e favorecer a livre \n\nexpress\u00e3o. A entrevista semi-estruturada n\u00e3o segue uma ordem pr\u00e9-estabelecida na \n\nformula\u00e7\u00e3o das perguntas, deixando maior flexibilidade para colocar essas perguntas no \n\nmomento mais apropriado, conforme as respostas do entrevistado (Meirinhos, Os\u00f3rio, \n\n2010). Estas entrevistas permitem obter dados compar\u00e1veis entre os v\u00e1rios sujeitos, \n\nembora se perca a oportunidade de compreender como \u00e9 que os pr\u00f3prios sujeitos \n\nestruturam o t\u00f3pico em quest\u00e3o (Bogdan, Biklen, 1999) \n\nA entrevista semiestruturada assume, assim, um conjunto de particularidades e \n\nvantagens, destacadas por Bogdan e Biklen (1999) e Quivy e Campenhoudt (2005), \n\ncomo sendo: um instrumento para aprofundar uma determinada \u00e1rea de pesquisa; a \n\nflexibilidade e fraca diretividade do dispositivo, a recolha dos testemunhos e as \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es dos interlocutores, respeitando os seus quadros de refer\u00eancia (linguagem \n\ne categorias mentais), garantindo menor ambiguidade; a possibilidade de recolha de \n\ninforma\u00e7\u00e3o v\u00e1lida junto de informadores privilegiados (diretor da escola e docentes de \n\nBiologia-Geologia). Esta estrat\u00e9gia possibilita a obten\u00e7\u00e3o de uma perspetiva global sobre \n\na organiza\u00e7\u00e3o e o seu funcionamento. \n\nPara que a entrevista tenha \u00eaxito \u00e9 necess\u00e1rio prestar aten\u00e7\u00e3o a um conjunto de \n\nfatores, que foram por n\u00f3s tidos em conta, como \u00e9 o caso de ter sido previamente \n\nmarcada (num hor\u00e1rio conveniente ao entrevistado), ser realizada num ambiente \n\nagrad\u00e1vel e calmo, s\u00f3 estarem presentes os dois intervenientes e de ter havido uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre o trabalho em curso, seus objetivos, a garantia de confidencialidade e \n\nanonimato e, ter deixado falar livremente o entrevistado. Foi certamente uma vantagem, o \n\nfacto de o entrevistador ser um elemento do grupo disciplinar cooperante. Colaboraram \n\nna entrevista o diretor, dada a pertin\u00eancia como timoneiro do processo de autoavalia\u00e7\u00e3o \n\ne da formula\u00e7\u00e3o e consecu\u00e7\u00e3o do plano de melhoria e, sete elementos do grupo de \n\nBiologia-Geologia, entre os quais o coordenador e um elemento pertencente \u00e0 equipa de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n147 \n\nOs crit\u00e9rios subjacentes \u00e0 escolha dos interlocutores privilegiados residiram no \n\nfacto das pessoas selecionadas para colaborar serem capazes de testemunhar sobre a \n\nsua experi\u00eancia ou de descrever o que interessa ao investigador, o que sup\u00f5e uma \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para participar e uma capacidade de se exprimir, tal como \u00e9 advogado por \n\nRousseau e Saillant (1999). \n\nA observa\u00e7\u00e3o pode definir-se, segundo Vilelas (2009:268), como o uso \n\nsistem\u00e1tico dos nossos sentidos na procura dos dados necess\u00e1rios para resolver um \n\nproblema de investiga\u00e7\u00e3o. Constitui-se como uma t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o social que \n\ncapta os comportamentos no momento em que eles se produzem e em si mesmos, sem \n\na media\u00e7\u00e3o de um documento ou testemunho (Quivy, Campenhoudt, 2005) Pretende-se, \n\npois, perceber ativamente a realidade exterior com o prop\u00f3sito de obter dados que, \n\npreviamente, foram definidos como tendo interesse para a investiga\u00e7\u00e3o. Para Fortin, \n\nGrenier e Nadeau (1999), a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que permite selecionar, provocar, \n\nregistar e codificar um conjunto de comportamentos e de ambientes que est\u00e3o ligados ao \n\nobjeto que se pretende estudar. \n\nA observa\u00e7\u00e3o realizada \u00e9 n\u00e3o estruturada, uma vez que o investigador integra a \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar e o grupo alvo de estudo, atrav\u00e9s de uma participa\u00e7\u00e3o direta e \n\npessoal. A observa\u00e7\u00e3o \u00e9 participada, pois, pela raz\u00e3o acima mencionada, o investigador \n\nintegra-se no grupo em estudo, desempenhando as suas fun\u00e7\u00f5es ao mesmo tempo que \n\nvai recolhendo os dados de que necessita para a investiga\u00e7\u00e3o (Vilelas, 2009; Meirinhos, \n\nOs\u00f3rio, 2010). Assim, tendo participado no processo de autoavalia\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o de \n\nplano de melhoria e sua consecu\u00e7\u00e3o, o investigador conseguiu aperceber-se das formas \n\nde conduta dos v\u00e1rios elementos, experimentou as perce\u00e7\u00f5es e sensa\u00e7\u00f5es do grupo. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o permite reunir um corpo de informa\u00e7\u00e3o variada e completa muito \n\nimportante para os estudos qualitativos, tal como observado por Vilelas (2009). \n\nO recurso a fontes documentais relacionadas com a tem\u00e1tica \u00e9 uma estrat\u00e9gia \n\nb\u00e1sica num estudo de caso. A informa\u00e7\u00e3o recolhida pode servir para contextualizar o \n\ncaso, acrescentar informa\u00e7\u00e3o ou para validar evid\u00eancias de outras fontes (Meirinhos e \n\nOs\u00f3rio, 2010).  \n\nNo \u00e2mbito desta investiga\u00e7\u00e3o recorremos \u00e0 analise dos normativos legais \n\nassociados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o institucional (Lei n.\u00ba31/2002, Decreto-Lei n.\u00ba75/2008 e Decreto-\n\nLei n.\u00ba 137/2012, entre outros), ao relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o Externa da Escola \u00d3mega e aos \n\ndocumentos estruturantes da mesma, a saber, Projeto Educativo, Regulamento Interno, \n\nPlano de Estudos e Desenvolvimento Curricular, Plano de Melhoria, Relat\u00f3rios de \n\nAutoavalia\u00e7\u00e3o, atas de Conselho Pedag\u00f3gico, da Equipa de Avalia\u00e7\u00e3o Interna, do \n\nDepartamento a que pertence o grupo disciplinar e atas de grupo disciplinar. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n148 \n\nNo campo da investiga\u00e7\u00e3o educacional, ap\u00f3s a recolha dos dados, no caso \n\nconcreto por observa\u00e7\u00e3o, entrevistas e da recolha documental, importa dar credibilidade \n\naos dados obtidos, sendo imperativa a triangula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, a sua an\u00e1lise, \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e, posterior, reda\u00e7\u00e3o dos resultados (Vilelas, 2009). \n\nFinalizada a fase de recolha de dados, ter-se-\u00e1 de os analisar e retirar as \n\nconclus\u00f5es gerais destinadas a responder ao problema formulado no in\u00edcio do trabalho. \n\nSendo este estudo de natureza interpretativa, segue um procedimento de an\u00e1lise \n\nqualitativa do conte\u00fado dos documentos internos da escola e dos discursos expressos \n\nnas entrevistas, realizada atrav\u00e9s da an\u00e1lise de conte\u00fado (Bardin, 1979). Os dados \n\nobtidos, de natureza qualitativa, carecem de um tratamento distinto dos de natureza \n\nquantitativa. \n\n A an\u00e1lise de conte\u00fado\n74\n\n \u00e9 um m\u00e9todo de tratamento de dados muito utilizada na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos dados de ci\u00eancias humanas e sociais (Vilelas, 2009), abrange \n\niniciativas de explicita\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e express\u00e3o do conte\u00fado das mensagens, com \n\na finalidade de se efetuarem dedu\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas e justificadas a respeito dessas \n\nmensagens (Bardin, 1979). Isto \u00e9, trata-se de um conjunto de t\u00e9cnicas de interpreta\u00e7\u00e3o \n\nde comunica\u00e7\u00f5es que se socorre de procedimentos sistem\u00e1ticos e de objetivos de \n\ndescri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das mensagens. Esteves (2006) real\u00e7a que permite comprimir \n\nmuitas palavras de texto em poucas categorias de conte\u00fado, baseada em regras \n\nexpl\u00edcitas de codifica\u00e7\u00e3o.  \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado possui duas fun\u00e7\u00f5es, a heur\u00edstica, que visa enriquecer a \n\npesquisa explorat\u00f3ria, aumentando a propens\u00e3o para a descoberta e proporcionando o \n\nsurgimento de hip\u00f3teses quando se examinam as mensagens pouco exploradas \n\nanteriormente e, uma fun\u00e7\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o da prova, ou seja, servir de prova para a \n\nverifica\u00e7\u00e3o apresentadas anteriormente (Bardin, 1979). \n\nDe acordo com Bardin (1979) e Vilelas (2009), a an\u00e1lise organiza-se em tr\u00eas \n\nfases, a pr\u00e9-an\u00e1lise, a explora\u00e7\u00e3o do material e o tratamento dos resultados, a infer\u00eancia \n\ne a interpreta\u00e7\u00e3o. Na pr\u00e9-an\u00e1lise, marcada por atividades n\u00e3o estruturadas mas de \n\ngrande import\u00e2ncia para a organiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o, verificam-se quatro etapas: a) \n\nleitura flutuante, que consiste num contacto exaustivo com os documentos extraindo \n\ndeles impress\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es; b) a constitui\u00e7\u00e3o de um corpus, que \u00e9 o conjunto dos \n\ndocumentos tidos em conta para serem submetidos aos procedimentos anal\u00edticos, \n\n                                                           \n74\n\n A An\u00e1lise de Conte\u00fado surgiu no in\u00edcio do s\u00e9culo XX nos Estados Unidos para analisar o material jornal\u00edstico, ocorrendo \n\num impulso entre 1940 e 1950, quando os cientistas come\u00e7aram a interessar-se pelos s\u00edmbolos pol\u00edticos, tendo este facto \n\ncontribu\u00eddo para o seu desenvolvimento. Entre 1950 e 1960 a An\u00e1lise de Conte\u00fado estendeu-se para v\u00e1rias \u00e1reas. \n\nPortanto, esta t\u00e9cnica \u201cexiste h\u00e1 mais de meio s\u00e9culo em diversos setores das ci\u00eancias humanas\u201d, sendo anterior a An\u00e1lise \n\nde Discurso (Bardin, 1979). \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n149 \n\natendendo-se aos crit\u00e9rios de exaustividade, representatividade, homogeneidade e de \n\npertin\u00eancia\n75\n\n; c) a formula\u00e7\u00e3o de objetivos ou de pressupostos iniciais e flex\u00edveis, que \n\npermitam a emerg\u00eancia de hip\u00f3teses a partir dos procedimentos explorat\u00f3rios; d) a \n\nreferencia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices e elabora\u00e7\u00e3o dos indicadores a serem adotados para an\u00e1lise. \n\nO nosso corpus da an\u00e1lise \u00e9 constitu\u00eddo pelos documentos recolhidos, a priori, e \n\norganizados por tipologia, sendo sujeitos a uma sele\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da pertin\u00eancia entre o \n\ntipo de informa\u00e7\u00f5es contidas nos documentos e o objeto da an\u00e1lise (Vala, 1999). A estes \n\ndados juntar-se-\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es recolhidas pelas entrevistas e pela observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipada.  \n\nNa segunda fase, os dados brutos do material recolhido s\u00e3o codificados para se \n\nalcan\u00e7ar o n\u00facleo da compreens\u00e3o do texto, o que corresponde a uma transforma\u00e7\u00e3o, \n\nefetuada segundo regras precisas em que, com vista a atingir uma representa\u00e7\u00e3o do \n\nconte\u00fado, os dados em bruto do texto s\u00e3o recortados, agregados e enumerados (Bardin, \n\n1979). No \u00e2mbito do nosso estudo, procedemos ao recorte, atrav\u00e9s da escolha de \n\nunidades e, \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o e agrega\u00e7\u00e3o, pela escolha das categorias.  \n\n De entre as v\u00e1rias t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de conte\u00fado que existem, destacamos, \n\nnesta investiga\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise tem\u00e1tica ou de conte\u00fado, que consiste em \u201copera\u00e7\u00f5es de \n\ndesmembramento do texto em unidades (categorias), segundo reagrupamentos \n\nanal\u00f3gicos\u201d (Vilelas, 2009:338). Toda a an\u00e1lise de conte\u00fado deve seguir uma s\u00e9rie de \n\netapas, iniciando-se na categoriza\u00e7\u00e3o que consiste numa \n\n \n\nopera\u00e7\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o de elementos constitutivos de um conjunto, \n\npor diferencia\u00e7\u00e3o e, seguidamente, por reagrupamento segundo o \n\ng\u00e9nero (analogia), com os crit\u00e9rios previamente definidos. As categorias, \n\ns\u00e3o rubricas ou classes, as quais re\u00fanem um grupo de elementos \n\n(unidades de registo, no caso da an\u00e1lise de conte\u00fado) sob um t\u00edtulo \n\ngen\u00e9rico, agrupamento esse efetuado em raz\u00e3o dos carateres comuns \n\ndestes elementos (Bardin, 1979:117). \n\n \n\nDe acordo com Vala, a categoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma tarefa que se realiza com vista a \n\n\u201creduzir a complexidade do meio ambiente, estabiliz\u00e1-lo, identific\u00e1-lo, orden\u00e1-lo ou \n\natribuir-lhe sentido\u201d (1999:110), isto \u00e9, simplificar para potenciar a apreens\u00e3o e, se \n\n                                                           \n75\n\n A constitui\u00e7\u00e3o do corpus implica o crit\u00e9rio da exaustividade - terem-se em conta todos os documentos desse corpus, n\u00e3o \n\nprocedendo \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de uns em detrimento de outros (neste caso todas os documentos estruturantes da escola \n\nrelacionados com a avalia\u00e7\u00e3o institucional bem como as atas de conselho pedag\u00f3gico/departamento/grupo ligadas \u00e0 \n\ntem\u00e1tica); representatividade \u2013 se a amostra for uma parte representativa do universo inicial (que \u00e9 o caso das entrevistas \n\npor sele\u00e7\u00e3o de alguns elementos do grupo); homogeneidade \u2013 as entrevistas foram obtidas por interm\u00e9dio de t\u00e9cnicas \n\nid\u00eanticas e realizadas por indiv\u00edduos semelhantes; e de pertin\u00eancia \u2013 a informa\u00e7\u00e3o documental obtida deve ser adequada \n\nao objetivo da investiga\u00e7\u00e3o (Bardin, 1997). \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n150 \n\nposs\u00edvel, a explica\u00e7\u00e3o. A categoria \u00e9, habitualmente, composta por um elemento-chave \n\nque indica a significa\u00e7\u00e3o central do conceito que se quer apreender e, de outros \n\nindicadores que descrevem o campo sem\u00e2ntico do conceito. \n\nA categoriza\u00e7\u00e3o pode empregar, segundo Bardin (1979), dois processos inversos, \n\ndesignadamente: ap\u00f3s o estabelecimento de categorias, repartem-se os elementos da \n\nmelhor maneira poss\u00edvel, \u00e0 medida que s\u00e3o encontrados; o sistema de categoriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\n\u00e9 fornecido, mas procede-se a uma classifica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica e progressiva dos elementos, \n\no que se designa por \u2018milha\u2019. Esta posi\u00e7\u00e3o \u00e9 partilhada por Vala (1999) e Vilelas (2009), \n\nsendo que, no nosso estudo opt\u00e1mos pela constru\u00e7\u00e3o de categorias a priori, com base na \n\ninterse\u00e7\u00e3o entre o quadro te\u00f3rico, o problema concreto e o plano de sub-quest\u00f5es e \n\npressupostos, que permitiram detetar a presen\u00e7a, ou aus\u00eancia, dessas categorias no \n\ncorpus. As categorias refletem \u201crubricas significativas em fun\u00e7\u00e3o das quais o conte\u00fado \n\nser\u00e1 classificado\u201d (Vilelas, 2009). Pelo exposto, a escolha das categorias \u00e9 um processo \n\nessencial da an\u00e1lise de conte\u00fado, pois fazem a liga\u00e7\u00e3o entre os objetivos da pesquisa e \n\nos seus resultados. \n\nNa mesma linha, Borralho et al. (2015), defende que a qualidade da investiga\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa, muitas vezes posta em causa, \u00e9 assegurada pelo estabelecimento de uma \n\nmatriz concetual de investiga\u00e7\u00e3o oriunda da discuss\u00e3o de um quadro te\u00f3rico que \n\nevidencie o problema e as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o. Desta forma, podem ser \n\nidentificadas as dimens\u00f5es, as quais estar\u00e3o alinhadas com o problema e com as \n\nquest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o, sendo as categorias e subcategorias, inerentes a cada \n\ndimens\u00e3o, aspetos que levam \u00e0 sua carateriza\u00e7\u00e3o/compreens\u00e3o. \n\nUm conjunto de boas caracter\u00edsticas deve possuir as qualidades de exclus\u00e3o \n\nm\u00fatua (cada elemento n\u00e3o pode existir em mais do que uma divis\u00e3o), homogeneidade \n\n(um \u00fanico princ\u00edpio deve orientar a defini\u00e7\u00e3o de todas as categorias), pertinente (uma \n\ncategoria \u00e9 pertinente quando est\u00e1 adaptada ao material de an\u00e1lise escolhido e que \n\nperten\u00e7a ao quadro te\u00f3rico definido), objetividade e fidelidade (as diferentes partes de um \n\nmesmo material devem ser codificadas segundo a mesma grelha categorial, mesmo \n\nquando submetidas a v\u00e1rias an\u00e1lises) e, produtividade (um conjunto de categorias \u00e9 \n\nprodutivo se fornece resultados f\u00e9rteis, ao n\u00edvel dos \u00edndices de infer\u00eancias, hip\u00f3teses \n\nnovas e em dados exatos) (Bardin, 1979; Esteves, 2006). \n\nForam criadas duas dimens\u00f5es gerais para a an\u00e1lise do conte\u00fado: (1) \n\nAutoavalia\u00e7\u00e3o e (2) Plano de melhoria. As categorias e subcategorias emergiram com a \n\nleitura e an\u00e1lise dos normativos, dos documentos estruturantes da escola e das \n\nentrevistas, sendo que a \u00e1rvore categorial final se centra nas seguintes categorias e \n\nsubcategorias: \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n151 \n\nQuadro 10 \u2013 Dimens\u00f5es, categorias e subcategorias de an\u00e1lise \n\nDimens\u00f5es Categorias Subcategorias \n1\n. \n\nA\nu\n\nto\na\nv\na\nli\na\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \n\n1.1 Paradigma \n\nsubjacente \n\nAutoavalia\u00e7\u00e3o (Lei n.\u00ba31/2002) \n\nAutonomia (DL n.\u00ba75/2008 e DL n.\u00ba137/2012) \n\n1.2 Equipa de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o \n\nCrit\u00e9rios que presidiram \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da equipa de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o \n\nRepresentatividade da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o  \n\nElementos de BG que integram a equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o \n\n1.3 Processo de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o \n\nConcretiza\u00e7\u00e3o do processo de AA \n\nInforma\u00e7\u00e3o, \u00e0 comunidade educativa, sobre o processo de \n\nAA \n\nConsolida\u00e7\u00e3o da autoavalia\u00e7\u00e3o na escola \n\nParticipa\u00e7\u00e3o dos atores educativos (grupo BG) no  \nprocesso de AA \n\n2\n. \n\nP\nla\n\nn\no\n\n d\ne\n m\n\ne\nlh\n\no\nri\n\na\n 2.1 Elabora\u00e7\u00e3o do \n\nplano de melhoria \n\nDocumentos considerados na sua elabora\u00e7\u00e3o (relat\u00f3rio de \n\nAEE e de AA) \n\nComunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\nContributos dos docentes de BG na elabora\u00e7\u00e3o do plano \n\nde melhoria \n\n2.2 Consecu\u00e7\u00e3o do \n\nplano de melhoria \n\npelos docentes de \n\nBG \n\nContributo dos docentes na consecu\u00e7\u00e3o do plano \n\nParticipa\u00e7\u00e3o e empenho na implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es  \n\nAltera\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\nReflexo na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo \n\n \n\n \n\nNa esteira de Borralho et al. (2015), esta distribui\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es e de \n\ncategorias constantes na matriz de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9, num certo sentido, artificial e foi feita \n\npara apoiar os investigadores a desenvolver as suas a\u00e7\u00f5es de recolha e de \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. As categorias e subcategorias n\u00e3o s\u00e3o mais do que um \n\nconjunto de elementos que ajudam a caracterizar cada uma das dimens\u00f5es e que, \n\napesar de serem apresentados e analisados de forma disjunta, ser\u00e1 sempre necess\u00e1rio \n\nter em considera\u00e7\u00e3o uma vis\u00e3o integrada dos mesmos. \n\nDe acordo com Vilelas (2009), ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o das categorias importa escolher \n\nas unidades de an\u00e1lise uma vez que, o conte\u00fado de um texto poder ser analisado de \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n152 \n\ndiferentes maneiras, consoante as unidades de an\u00e1lise que forem definidas. As unidades \n\nde contexto podem apresentar a descri\u00e7\u00e3o de uma unidade de registo e servem de  \n\n \n\nunidade de compreens\u00e3o para codificar a unidade de registo e \n\ncorresponde ao segmento da mensagem cujas dimens\u00f5es (superiores \u00e0s \n\nda unidade de registo) s\u00e3o \u00f3timas para que se possa compreender a \n\nsignifica\u00e7\u00e3o exata da unidade de registo (Bardin, 1979:107).  \n\n \n\nA unidade de contexto \u00e9 um suporte importante da validade e fidelidade do \n\ntrabalho do analista (Vala, 1999). Como elementos representantes destas unidades s\u00e3o \n\nos textos provenientes das oito entrevistas efetuadas. A cada uma foi atribu\u00edda um \n\nc\u00f3digo, sendo ED a designa\u00e7\u00e3o para a entrevista realizada ao diretor e, aos docentes do \n\ngrupo de Biologia-Geologia atribu\u00edmos o c\u00f3digo EBG (1 a 7), sendo EBG1 o coordenador \n\nde grupo e EBG2, elemento da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o. \n\nForam, tamb\u00e9m, tidas em considera\u00e7\u00e3o as unidades de registo que s\u00e3o \n\n\u201csegmentos espec\u00edficos do conte\u00fado caracterizados por se situarem dentro de uma dada \n\ncategoria\u201d (Vilelas, 2009:342). As unidades de registo podem ter dimens\u00f5es vari\u00e1veis, no \n\nentanto opt\u00e1mos por recortes a n\u00edvel sem\u00e2nticos, o tema, na an\u00e1lise das entrevistas uma \n\nvez que permitem \u201cestudar motiva\u00e7\u00f5es de opini\u00f5es, de atitudes, de valores, de cren\u00e7as, \n\nde tend\u00eancias\u201d (Bardin, 1979:106). \n\nA terceira fase, a infer\u00eancia, permite a passagem da descri\u00e7\u00e3o \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o, \n\nenquanto atribui\u00e7\u00e3o de sentido \u00e0s carater\u00edsticas do material que foram levantadas, \n\nenumeradas e organizadas (Bardin, 1979). Trata-se de proceder ao tratamento dos \n\nresultados obtidos com vista a que se tornem significativos e v\u00e1lidos. Neste sentido, Vala \n\n(1999) defende que o que importa ao analista \u00e9 a passagem dos indicadores aos \n\nconceitos, numa opera\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00e3o de sentido, cuja validade conv\u00e9m controlar. \n\nNo seio do paradigma interpretativo e da an\u00e1lise qualitativa h\u00e1 crit\u00e9rios que n\u00e3o podem \n\nser esquecidos: i) a credibilidade, a fiabilidade e a confiabilidade da investiga\u00e7\u00e3o devem \n\nser asseguradas pelo investigador, nomeadamente atrav\u00e9s do recurso \u00e0 triangula\u00e7\u00e3o de \n\nfontes e de instrumentos; ii) o rigor e a justeza devem estar subjacentes em todas as \n\nfases da investiga\u00e7\u00e3o, podendo alcan\u00e7ar-se, nomeadamente, atrav\u00e9s do conhecimento \n\naprofundado, direto e pr\u00f3ximo do objeto de estudo (a realidade), com um olhar colocado \n\nnos objetivos investigativos (Vilelas, 2009; Silvestre et al., 2014). A triangula\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\nm\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o dos dados consistindo em empregar v\u00e1rias fontes de informa\u00e7\u00e3o \n\nou v\u00e1rios m\u00e9todos de colheita de dados ou v\u00e1rios investigadores no mesmo estudo \n\n(Reidy, Mercier, 1999; Rosseau, Saillant, 1999; Meirinhos, Os\u00f3rio, 2010), contribuindo \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n153 \n\npara o rigor e veracidade dos dados necess\u00e1rios numa investiga\u00e7\u00e3o. Em conson\u00e2ncia, \n\nBorralho et al. (2015) refere que para haver coer\u00eancia interna na investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nimportante que a an\u00e1lise dos dados seja organizada de acordo com as dimens\u00f5es \n\npatentes na matriz de investiga\u00e7\u00e3o (autoavalia\u00e7\u00e3o e plano de melhoria) e, acima de tudo, \n\nque permita uma forte triangula\u00e7\u00e3o, dos dados, em torno dessas dimens\u00f5es. Nesse \n\nsentido, torna-se crucial levar a cabo um procedimento de triangula\u00e7\u00e3o dos diversos \n\ninstrumentos com as dimens\u00f5es em an\u00e1lise. \n\nNo nosso caso recorremos \u00e0s entrevistas semiestruturadas, aos diferentes \n\ndocumentos obtidos da escola \u00d3mega e \u00e0 observa\u00e7\u00e3o participante, procedendo \u00e0 \n\ntriangula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o para dar resposta \u00e0s quest\u00f5es orientadoras e, por fim, filtrar \n\ncriticamente a problem\u00e1tica estudada com os elementos conceptuais te\u00f3ricos que \n\nfundamentaram o estudo. \n\nAs atividades de investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o invocadas para consubstanciar as ideias a que \n\nas pessoas desejam conferir alguma credibilidade p\u00fablica (Lima, 2006b). Por\u00e9m, \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de qualquer projeto de investiga\u00e7\u00e3o est\u00e3o associadas quest\u00f5es de ordem \n\nmoral e \u00e9tica sendo que \u201ca \u00e9tica coloca problemas ao investigador decorrentes das \n\nexig\u00eancias morais que, em certas situa\u00e7\u00f5es, podem entrar em conflito com o rigor da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u201d (Vilelas, 2009:371). As quest\u00f5es de \u00e9tica s\u00e3o, pois, extremamente \n\nimportantes numa investiga\u00e7\u00e3o sendo, para Fortin, Brisson e Coutu-Wakulczyk, \u201ca ci\u00eancia \n\nmoral que regula a nossa postura e o nosso comportamento\u201d (1999:114). De acordo com \n\nVasconcelos (2006), neste processo o investigador \u00e9 respons\u00e1vel por n\u00e3o causar \n\nquaisquer danos f\u00edsicos mas, sobretudo, psicol\u00f3gicos e emocionais \u00e0queles que \n\ninvestiga. Defende, ainda, que as rela\u00e7\u00f5es de poder raramente est\u00e3o equilibradas, \n\ninclinando-se o fiel da balan\u00e7a para o investigador, pelo que este deve ser sens\u00edvel \u00e0s \n\nquest\u00f5es de \u00e9tica de investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nConvocando Fortin, Brisson e Coutu-Wakulczyk (1999) e Vilelas (2009), qualquer \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que envolve seres humanos pode, por vezes, p\u00f4r em causa os direitos e \n\nliberdades da pessoa. Deste modo quando se inicia uma investiga\u00e7\u00e3o deveremos \n\nrespeitar: i) o direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o \u2013 respeitar e garantir os direitos daqueles que \n\ndecidem autonomamente participar ou n\u00e3o na investiga\u00e7\u00e3o; informar sobre os objetivos \n\ndo estudo; informar o sujeito que tem a possibilidade de abandonar a investiga\u00e7\u00e3o a \n\nqualquer momento do estudo; ii) o direito \u00e0 intimidade \u2013 o investigador deve assegurar-se \n\nda prote\u00e7\u00e3o da intimidade dos sujeitos do estudo, para que seja o menos invasivo \n\nposs\u00edvel; iii) o direito ao anonimato e \u00e0 confidencialidade \u2013 garantindo que as respostas \n\ndo colaborador n\u00e3o sejam identificadas, os dados pessoais e \u00edntimos n\u00e3o podem ser \n\ndivulgados ou partilhados sem autoriza\u00e7\u00e3o expressa pelo sujeito; iv) o direito \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n154 \n\ncontra o desconforto e o preju\u00edzo \u2013 proteger o investigado contra inconvenientes \n\nsuscet\u00edveis de lha fazerem mal ou de o prejudicar; v) o direito a um tratamento justo e \n\nequitativo \u2013 tratar de forma justa e igual todos os investigados antes, durante e ap\u00f3s a \n\nsua participa\u00e7\u00e3o no estudo, informando-os da natureza, fim e dura\u00e7\u00e3o da pesquisa. O \n\nacesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o deve ser igual para todos. \n\nAssim, durante o processo investigativo \u00e9 preciso cuidado para \u201cn\u00e3o interferir no \n\ndireito e na dignidade das pessoas\u201d e o pr\u00f3prio investigador deve \u201cser honesto consigo e \n\ncom os outros\u201d (Vilelas, 2009:372). De um modo geral e segundo Fortin, Brisson e Coutu-\n\nWakulczyk, \u201ca \u00e9tica \u00e9 o conjunto de permiss\u00f5es e de interdi\u00e7\u00f5es que t\u00eam um enorme \n\nvalor na vida dos indiv\u00edduos e em que estes se inspiram para guiar a sua conduta\u201d \n\n(1999:114). Os autores mencionados ressaltam que, de forma a garantir a prote\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos humanos b\u00e1sicos, se recorre ao consentimento informado, que \u00e9 um instrumento \n\nque deve ser obtido de forma livre e esclarecida. Na \u00f3tica de Fortin, Brisson e Coutu-\n\nWakulczyk, o consentimento \u00e9 livre se \u00e9 dado sem que nenhuma amea\u00e7a, promessa ou \n\npress\u00e3o seja exercida sobre a pessoa e quando esta esteja na posse das suas \n\nfaculdades mentais\u201d e o esclarecimento se refere \u00e0 \u201ctransmiss\u00e3o dos elementos \n\nessenciais \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos sujeitos\u201d pois, \u201csaber o que lhes \u00e9 pedido e para que fins\u201d \n\npermite aos potenciais participantes \u201cavaliar as consequ\u00eancias da sua participa\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(1999:120). A obten\u00e7\u00e3o de um consentimento escrito, livre e esclarecido da parte dos \n\nsujeitos \u00e9 essencial \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da \u00e9tica na conduta da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o todos estes pressupostos, foi formalizada a autoriza\u00e7\u00e3o para \n\nlevar a cabo a investiga\u00e7\u00e3o na escola \u00d3mega, informando sobre a tem\u00e1tica a investigar, \n\nos objetivos e a necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o de documentos estruturantes da escola bem \n\ncomo de realizar entrevistas a alguns atores educativos. Como hav\u00edamos referido, a \n\nresposta foi positiva e prontamente dada. A todos os entrevistados, diretor e elementos \n\ndo grupo de Biologia-Geologia, foi informado o objetivo da investiga\u00e7\u00e3o e dada a garantia \n\nde confidencialidade e anonimato. \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n155 \n\nCap\u00edtulo V \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n5. Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\nA informa\u00e7\u00e3o processada tem um valor inestim\u00e1vel, pois, dela depender\u00e1 a \n\nresolu\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das perguntas inicialmente formuladas (Vilelas, 2009). De acordo com \n\nFortin (1999c), os resultados prov\u00eam dos factos observados no decurso da colheita de \n\ndados, que s\u00e3o analisados e apresentados de maneira a fornecer uma liga\u00e7\u00e3o l\u00f3gica com \n\no problema de investiga\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados deve seguir o tipo de \n\nestudo e o quadro de refer\u00eancia utilizados sendo que, numa investiga\u00e7\u00e3o de natureza \n\ninterpretativa, como \u00e9 o caso, apelamos \u00e0 an\u00e1lise qualitativa do conte\u00fado dos \n\ndocumentos que constituem o corpus de an\u00e1lise, sustentado num referencial te\u00f3rico e \n\nmetodol\u00f3gico. Como referimos, no cap\u00edtulo de cariz metodol\u00f3gico, a an\u00e1lise ter\u00e1 como \n\nfarol a tabela de categoriza\u00e7\u00e3o elaborada, pois, as categorias permitem a liga\u00e7\u00e3o entre os \n\nobjetivos e resultados da investiga\u00e7\u00e3o, no sentido de responder ao problema formulado \n\ninicialmente. A triangula\u00e7\u00e3o pode real\u00e7ar os la\u00e7os entre a teoria, a investiga\u00e7\u00e3o e a \n\npr\u00e1tica. \n\nA informa\u00e7\u00e3o obtida foi organizada em unidades de contexto e, destas, em \n\nunidades de registo. De todo o corpus analisado as entrevistas foram alvo de codifica\u00e7\u00e3o \n\nsendo, ED a designa\u00e7\u00e3o para a entrevista realizada ao diretor e, aos docentes do grupo \n\nde Biologia-Geologia atribu\u00edmos o c\u00f3digo EBG (1 a 7), dos quais EBG1 \u00e9 o coordenador \n\nde grupo e EBG2 elemento da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o. \n\nAs categorias elencadas, para an\u00e1lise do conte\u00fado, agregam-se em duas \n\ndimens\u00f5es: a Autoavalia\u00e7\u00e3o e o Plano de Melhoria, com vista a convergirem para o \n\nobjetivo principal da investiga\u00e7\u00e3o, designadamente, perceber se a autoavalia\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional se reflete ao n\u00edvel da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo, do grupo de Biologia-\n\nGeologia (BG). \n\nPartiremos da an\u00e1lise da autoavalia\u00e7\u00e3o, uma vez que nos d\u00e1 uma perspetiva \n\nhol\u00edstica de um procedimento que culmina com a elabora\u00e7\u00e3o do plano de melhoria \n\nfazendo, posteriormente, o enfoque ao n\u00edvel da sua consecu\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 melhoria da \n\nqualidade da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n156 \n\n5.1 A Autoavalia\u00e7\u00e3o \n\n5.1.1 Paradigma subjacente  \n\n \n\nA Lei n.\u00ba 31/2002, de 20 de Dezembro, aprovou o sistema de avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nestabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio, \n\nestabelecendo que o controlo da qualidade se deve aplicar a todo o sistema educativo \n\ncom vista \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da melhoria, da efici\u00eancia e da efic\u00e1cia, da responsabiliza\u00e7\u00e3o e da \n\npresta\u00e7\u00e3o de contas, da participa\u00e7\u00e3o e da exig\u00eancia, e de uma informa\u00e7\u00e3o qualificada de \n\napoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o. Nesse sentido, no seu art.\u00ba5.\u00ba, \u201ca avalia\u00e7\u00e3o estrutura-se com \n\nbase na autoavalia\u00e7\u00e3o a realizar em cada escola ou agrupamento de escolas e na \n\navalia\u00e7\u00e3o externa\u201d e estipula, j\u00e1 no art.\u00ba6.\u00ba, que \u201ca autoavalia\u00e7\u00e3o apresenta um car\u00e1cter \n\nobrigat\u00f3rio\u201d a qual \u201cdeve desenvolver-se em perman\u00eancia e contar com o apoio da \n\nadministra\u00e7\u00e3o educativa\u201d.  \n\nEsta obrigatoriedade \u00e9 evidente na Escola \u00d3mega, estando plasmada no art.\u00ba 64\u00ba \n\ndo seu Regulamento Interno (RI) onde se l\u00ea \u201cA autoavalia\u00e7\u00e3o tem car\u00e1ter obrigat\u00f3rio, \n\nconta com o apoio de todos os servi\u00e7os de administra\u00e7\u00e3o educativa\u201d sendo, tamb\u00e9m, \n\nmencionado no art.\u00ba 3\u00ba do Regimento da Equipa de Autoavalia\u00e7\u00e3o, acrescentando que o \n\nprocesso se desenvolve \u201cem perman\u00eancia\u201d de acordo com a Lei n.\u00ba31/2002. O aspeto \n\nimpositivo \u00e9, mais uma vez, vincado no Relat\u00f3rio de Autoavalia\u00e7\u00e3o, onde refere que a \n\n\u201cobrigatoriedade da implementa\u00e7\u00e3o de processos de autoavalia\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos \n\nde ensino n\u00e3o superior foi estabelecida pela Lei n.\u00ba 31/2002\u201d (Relat\u00f3rio de auto-\n\navalia\u00e7\u00e3o, 2009:4), fazendo refer\u00eancia aos art.\u00ba 5\u00ba e 6\u00ba. As palavras proferidas pelo \n\ndiretor s\u00e3o mais um exemplo disso, de acordo com a seguinte unidade de registo \u201cexiste \n\na obrigatoriedade da implementa\u00e7\u00e3o de processos de autoavalia\u00e7\u00e3o, de acordo com a Lei \n\nn.\u00ba 31/2002\u201d (ED). O interlocutor EBG1 refere, ainda, que \u201chouve alturas em que era \n\npraticamente uma imposi\u00e7\u00e3o e, portanto, fazia-se porque estava determinado\u201d. \n\nA refer\u00eancia a esta lei verifica-se, tamb\u00e9m, na ata da equipa de Avalia\u00e7\u00e3o Interna, \n\nde 14 out. 2014, onde se l\u00ea \u201csugere-se, ainda, a leitura dos artigos 3\u00ba e 9\u00ba da Lei \n\nn.\u00ba31/2002\u201d, sendo o processo de autoavalia\u00e7\u00e3o despoletado pelo conselho pedag\u00f3gico, \n\ntal como se pode observar pelo redigido em ata de conselho pedag\u00f3gico, de 16 de out. \n\n2013, \u201cponto tr\u00eas da ordem de trabalhos: avalia\u00e7\u00e3o interna [\u2026]\u201d relativamente \u00e0 qual \u201co \n\ncoordenador [\u2026] apresentou as linhas gerais, o calend\u00e1rio das a\u00e7\u00f5es a desenvolver ao \n\nlongo do ano letivo. Referiu que a cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um modelo de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o como a Escola \u00e9 um processo moroso e complexo\u201d.  \n\nNo que \u00e0 AA diz respeito, a escola organiza-se de acordo com orienta\u00e7\u00f5es \n\nimpostas para todo o pa\u00eds, verificando-se o car\u00e1ter legal das normas e regulamentos, \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n157 \n\nbem como processos e tecnologias claros e transparentes, que objetiva a racionalidade \n\nna din\u00e2mica organizacional.  \n\nA Lei n.\u00ba31/2002 foi amplamente operacionalizada quer pelo facto de, no decorrer \n\nda AEE, que iniciou o 1\u00ba ciclo em 2006 e o 2\u00ba ciclo em 2011, ser elemento alvo de an\u00e1lise \n\na autoavalia\u00e7\u00e3o da escola, atrav\u00e9s do seu relat\u00f3rio, quer pela introdu\u00e7\u00e3o de decretos-lei \n\nque permitiam conferir autonomia \u00e0s escolas p\u00fablicas.  \n\nCom efeito, o Decreto-Lei n.\u00ba75/2008, de 22 de Abril, posteriormente revisto pelo \n\nDecreto-Lei n.\u00ba137/2012, de 2 de julho, cujo objeto \u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o do regime de \n\nautonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos estabelecimentos de ensino n\u00e3o superior, \n\npermitiu \u00e0s escolas obter o contrato de autonomia, como \u00e9 o caso da Escola \u00d3mega. \n\nNestes normativos \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 escola a fun\u00e7\u00e3o de avaliar alguns aspetos da sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o, indo de encontro a uma imposi\u00e7\u00e3o pois, com \u201ca autonomia h\u00e1 um refor\u00e7o da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de uma cultura de autoavalia\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o externa, com a consequente \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de mecanismos de autorregula\u00e7\u00e3o e melhoria dos desempenhos pedag\u00f3gicos \n\ne organizacionais (Decreto-Lei n.\u00ba137/2012-pre\u00e2mbulo). Refere-se, ainda, o Decreto-Lei \n\nn.\u00ba75/2008, que no seu art.\u00ba 9.\u00ba n.\u00ba2 refere como instrumentos de autonomia, para efeitos \n\nde presta\u00e7\u00e3o de contas, o \u201crelat\u00f3rio anual de atividades, a conta de ger\u00eancia e o relat\u00f3rio \n\nde autoavalia\u00e7\u00e3o\u201d. \u00c9, pois, evidente, a rela\u00e7\u00e3o \u00edntima entre o regime de autonomia das \n\nescolas p\u00fablicas e a obrigatoriedade de autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas.  \n\nEm conformidade, a Escola \u00d3mega manifesta o car\u00e1ter burocr\u00e1tico da sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o e funcionamento, pelo car\u00e1ter legal das normas e regulamentos, ao produzir \n\num normativo, o seu Regulamento Interno, em conson\u00e2ncia com os normativos \n\nsupracitados, hierarquicamente impostos, tal como redigidos no seu art.\u00ba 1\u00ba \u201cO presente \n\nRegulamento Interno, elaborado nos termos do disposto no Decreto-Lei n.\u00ba75/2008, com \n\na reda\u00e7\u00e3o dada pelo Decreto \u2013 Lei n.\u00ba 137/2012, de 2 de julho, regime de autonomia, \n\nadministra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das escolas, aplica-se \u00e0 Escola\u201d \u00d3mega. \n\nPelo explanado, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma dimens\u00e3o da autonomia das escolas, \n\nconcebidas como organiza\u00e7\u00f5es, que se inserem na comunidade e lhe prestam o servi\u00e7o \n\np\u00fablico de educa\u00e7\u00e3o (Formosinho, Machado, 2010) mas que surge num quadro de \n\npresta\u00e7\u00e3o de contas, de press\u00e3o sobre a efic\u00e1cia dos servi\u00e7os prestados, de incremento \n\nda qualidade das organiza\u00e7\u00f5es e do desempenho dos seus agentes (Afonso, 2001a). \n\nFace ao exposto, est\u00e1 patente uma caracter\u00edstica marcadamente burocr\u00e1tica da \n\nEscola em que, a imposi\u00e7\u00e3o legal, pela tutela, faz desenrolar todo um processo de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o com vista ao cumprimento formal legal e, intimamente associado ao regime \n\nde autonomia das escolas p\u00fablicas. Deste modo, \u00e9 previs\u00edvel a organiza\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento da Escola \u00d3mega no sentido de cumprir com as diretivas legais \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n158 \n\nsuperiormente emanadas e internamente regulamentadas. Com efeito, a escola organiza-\n\nse prevendo a exist\u00eancia de uma equipa de avalia\u00e7\u00e3o interna respons\u00e1vel por levar a \n\ncabo o processo de autoavalia\u00e7\u00e3o e, regulamenta a organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento da \n\nEscola \u00d3mega, no art.\u00ba 64\u00ba do seu Regulamento Interno, para o prop\u00f3sito. O modus \n\noperandi da Escola evidencia, de acordo com Lima (2001), n\u00e3o s\u00f3 uma inst\u00e2ncia hetero-\n\norganizada para a reprodu\u00e7\u00e3o normativa mas tamb\u00e9m um locus de produ\u00e7\u00e3o de \n\norienta\u00e7\u00f5es e de regras. \n\nAlves et al., tecem uma cr\u00edtica \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o centralizada do sistema \n\neducativo portugu\u00eas, ao referirem que \n\n \n\nest\u00e1 na base de uma cultura de obedi\u00eancia e de avalia\u00e7\u00e3o da \n\nconformidade dos procedimentos da escola com regras e diretivas \n\nestabelecidas pela administra\u00e7\u00e3o central ou pelos seus servi\u00e7os \n\ndesconcentrados e explica, n\u00e3o apenas a dificuldade de consolida\u00e7\u00e3o de \n\num sistema de avalia\u00e7\u00e3o mais consent\u00e2neo com a maior autonomia das \n\nescolas, mas tamb\u00e9m a dificuldade de desenvolver uma cultura de \n\navalia\u00e7\u00e3o levada a cabo pelos agentes educativos e baseada na \n\nconformidade aos objetivos e finalidades de a\u00e7\u00e3o (2014:42). \n\n \n\nNa sequ\u00eancia da autoavalia\u00e7\u00e3o, s\u00e3o produzidos relat\u00f3rios de autoavalia\u00e7\u00e3o, \n\nformalmente comunicados \u00e0 comunidade educativa ao n\u00edvel da sua p\u00e1gina web, \n\nverificando-se, tamb\u00e9m, o seu envio, por email, aos docentes, via coordenadores de \n\ndepartamentos, clara manifesta\u00e7\u00e3o da hierarquia da autoridade. A complexidade da \n\nescola, enquanto organiza\u00e7\u00e3o, evidencia o car\u00e1ter formal das comunica\u00e7\u00f5es, \n\nproporcionando registos escritos das regras, decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es administrativas \n\n(Chiavenato, 2004) revelando o que Costa (1996) designa de obsess\u00e3o por documentos \n\nescritos. Nas entrevistas transparece, notoriamente, a operacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o como cumprimento de uma imposi\u00e7\u00e3o legal, pelo que a escola tomou \n\ndecis\u00f5es e se organizou nesse sentido. Esta assun\u00e7\u00e3o converge com a observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipada efetuada, sendo claro que os procedimentos decorrem com vista \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nde relat\u00f3rios de autoavalia\u00e7\u00e3o, um instrumento de autonomia, alvo de an\u00e1lise aquando da \n\nAEE. N\u00e3o obstante, h\u00e1 o reconhecimento da sua import\u00e2ncia para a melhoria da escola, \n\no que converge com o defendido por Roullier (2008), ao perspetivar a autoavalia\u00e7\u00e3o \n\ncomo um elemento fundamental no desenvolvimento da qualidade e uma estrat\u00e9gia \n\nben\u00e9fica face \u00e0 exig\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas. Na esteira de Azevedo (2005), para \n\nque a avalia\u00e7\u00e3o tenha consequ\u00eancias, s\u00e3o necess\u00e1rias capacidades para a compreender \n\ne traduzir em pr\u00e1ticas que assegurem a melhoria da qualidade. \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n159 \n\n5.1.2 Equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNa sequ\u00eancia do quadro normativo acima referido, as escolas formalizaram a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso da Escola \u00d3mega. Esta \n\nequipa est\u00e1 contemplada no Projeto Educativo, ao n\u00edvel da \u2018Estrutura organizacional e \n\nfuncional\u2019 referida como pertencendo ao \u2018Outro cargo de natureza pedag\u00f3gica\u2019 com a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o de \u2018Equipa de Avalia\u00e7\u00e3o Interna\u2019.   \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Organigrama da Escola \u00d3mega contempla a Equipa de Avalia\u00e7\u00e3o Interna \n\n(Projeto Educativo da Escola \u00d3mega, 2014:8 - Extrato do Organigrama) \n\n \n\n \n\nA sua constitui\u00e7\u00e3o est\u00e1 prevista no seu Regulamento Interno sendo que \u201cA equipa \n\nde autoavalia\u00e7\u00e3o integrar\u00e1, obrigatoriamente, representantes do pessoal docente e n\u00e3o \n\ndocente, representantes dos pais e dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o e dos alunos\u201d (RI, \n\nart.\u00ba 65\u00ba, al\u00ednea a). Este artigo \u00e9 referido no Regimento da Equipa de AA e o seu \n\nconte\u00fado redigido, ipsis verbis, no seu art.\u00ba2\u00ba. \n\nA uma participa\u00e7\u00e3o decretada a escola respondeu, segundo Lima (2001), ao n\u00edvel \n\ndo plano de a\u00e7\u00e3o organizacional, com uma participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal, ao n\u00edvel do crit\u00e9rio \n\n\u2018regulamenta\u00e7\u00e3o\u2019, uma vez que houve uma maior interven\u00e7\u00e3o dos atores educativos na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de um conjunto de regras. No Regulamento Interno s\u00e3o, tamb\u00e9m, previstas as \n\natribui\u00e7\u00f5es\n76\n\n e funcionamento\n77\n\n da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o da escola, art.\u00ba66\u00ba e 67\u00ba, \n\nrespetivamente, que espelham aquilo a que Lima (1998, 2008) designa de \u2018infidelidade \n\nnormativa\u2019, pois a escola, no seu \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o, produz documentos que tornam norma \n\no que n\u00e3o est\u00e1 legislado. Os processos e tecnologias s\u00e3o claros e transparentes, no que \n\nrespeita \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, reveladora de uma vis\u00e3o instrumental \n\ncentrada na import\u00e2ncia da referida estrutura. No que concerne aos crit\u00e9rios que \n\npresidiram \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, o mesmo regulamento define, no seu \n\n                                                           \n76\n\n Atribui\u00e7\u00f5es da Equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o da escola- 1. Preparar todos os instrumentos necess\u00e1rios ao processo de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o de escola. 2. Aplicar e tratar esses instrumentos aos diversos setores escolares. 3. Proceder ao tratamento \n\nestat\u00edstico dos resultados escolares. 4. Apresentar um relat\u00f3rio sobre os resultados da autoavalia\u00e7\u00e3o ao conselho \n\npedag\u00f3gico e ao conselho geral. 5. Propor medidas de atua\u00e7\u00e3o \u2013 plano de melhoria \u2013 em fun\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos. 6. \n\nSubmeter esse Plano de melhoria ao conselho pedag\u00f3gico e ao conselho geral. (RI, art.\u00ba 66\u00ba). \n77\n\n A equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o da escola re\u00fane em conformidade com o estipulado no seu regimento interno (RI, art.\u00ba 67) \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n160 \n\nart.\u00ba65\u00ba, al\u00ednea c, que \u201cOs representantes dos docentes, bem como o coordenador da \n\nequipa s\u00e3o nomeados pelo diretor, mediante parecer do conselho pedag\u00f3gico\u201d, j\u00e1 os \n\nrepresentantes dos pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o e dos alunos s\u00e3o \u201cindicados pelas \n\nrespetivas associa\u00e7\u00f5es\u201d (RI, art.\u00ba65\u00ba, al\u00ednea d). N\u00e3o h\u00e1, contudo, refer\u00eancia ao crit\u00e9rio de \n\nnomea\u00e7\u00e3o do representante dos n\u00e3o docentes, sabendo-se, por conversa informal com o \n\ndiretor que foi eleito pelos n\u00e3o docentes. \n\nDa an\u00e1lise \u00e0 entrevista realizada ao interlocutor ED, cujo conte\u00fado vai de encontro \n\nao apresentado nos relat\u00f3rios de autoavalia\u00e7\u00e3o, temos a no\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o da equipa \n\nde autoavalia\u00e7\u00e3o em duas fases distintas. Nesse sentido,  \n\n \n\nA primeira comiss\u00e3o de autoavalia\u00e7\u00e3o foi criada em 2008, no \u00e2mbito do \n\nconselho pedag\u00f3gico, e inclu\u00edram-se elementos representativos de todos \n\nos grupos disciplinares, um elemento do conselho pedag\u00f3gico e um \n\nelemento do Conselho Executivo/Dire\u00e7\u00e3o (o diretor). Assim, a equipa \n\nficou constitu\u00edda por 10 elementos tendo-se atendido, tamb\u00e9m, \u00e0 \n\ndisponibilidade hor\u00e1ria (da componente letiva) dos docentes. Foram \n\nintegrados por sugest\u00e3o do conselho pedag\u00f3gico, depois de \n\ncontactados, garantindo-se a representatividade de todos os \n\ndepartamentos curriculares. \u00c9 de salientar que nenhum dos elementos \n\nda comiss\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o possu\u00eda forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. [\u2026] Em outubro \n\nde 2013, foi reestruturada a equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, de acordo com o \n\nRegulamento Interno, devido \u00e0 mudan\u00e7a organizacional dos \n\ndepartamentos (passou a haver 7 departamentos). [\u2026] Em conversa \n\ncom o coordenador da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, que se manteve o \n\nmesmo, cheg\u00e1mos \u00e0 conclus\u00e3o que era uma equipa muito grande e n\u00e3o \n\nt\u00e3o representativa da comunidade educativa. Assim, o coordenador \n\nmanteve-se e prop\u00f4s o nome de mais 4 professores (dois que \n\ntransitaram da anterior equipa e dois novos). A equipa passou a ser \n\nconstitu\u00edda por 5 professores, pelo representante da associa\u00e7\u00e3o de pais \n\ne EE, pelo representante dos alunos e pelo representante dos n\u00e3o \n\ndocentes. A constitui\u00e7\u00e3o da equipa foi levada a CP onde foi aprovada.\u201d \n\n(ED). \n\n \n\nPelo discurso anterior verifica-se que constitui\u00e7\u00e3o da equipa foi avan\u00e7ada por \n\nconversa entre o coordenador da equipa e o diretor e, posteriormente, levada a \n\naprova\u00e7\u00e3o do conselho pedag\u00f3gico, conforme o expresso na ata de 16 out. 2013, \u201co \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n161 \n\nprofessor (coordenador), informou que a equipa j\u00e1 est\u00e1 constitu\u00edda pelos professores\n78\n\n \n\nXA (coordenador), XB, XC, XD, XE\u201d. Ulteriormente, de acordo com o mencionado na ata \n\nde departamento, de 22 out. 2013, foi informada aos docentes que \u201cA equipa da \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Interna est\u00e1 formada e j\u00e1 definiu um plano de a\u00e7\u00e3o, sendo prioridade a an\u00e1lise \n\ndos resultados relativos ao Plano de Melhoria desenvolvido nos \u00faltimos anos\u201d. Por \n\nobserva\u00e7\u00e3o participada, n\u00e3o foi poss\u00edvel constatar, em qualquer momento, a proposta de \n\ncrit\u00e9rios ou de sugest\u00e3o de elementos para incorporar a referida equipa. \n\nEm termos de regulamento interno, os crit\u00e9rios para a constitui\u00e7\u00e3o da equipa de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o claros, mencionando, apenas, a sua qualidade quanto \u00e0 origem, \n\nevidenciando, por isso, objetivos obscuros, processo e tecnologias amb\u00edguas. Esta \n\naprecia\u00e7\u00e3o vai de encontro ao discurso proferido pelos interlocutores privilegiados, nas \n\nentrevistas semiestruturadas, quando referem: \u201cpenso que os elementos da equipa s\u00e3o \n\nrepresentantes do conselho pedag\u00f3gico [\u2026] sei apenas quem \u00e9 o coordenador\u201d (EBG4); \n\n\u201cdesconhe\u00e7o os crit\u00e9rios, sei que existe uma equipa mas n\u00e3o sei como \u00e9 que foram \n\nescolhidos. Conhe\u00e7o o coordenador e os outros, penso que s\u00e3o\u2026\u201d (EBG5) (refere nomes \n\nmas nenhum deles pertence \u00e0 equipa); \u201cN\u00e3o conhe\u00e7o os crit\u00e9rios. Conhe\u00e7o alguns \n\nmembros da equipa, o coordenador, mas n\u00e3o todos os elementos\u201d (EBG6); \u201cOs crit\u00e9rios \n\nconcretos, eu desconhe\u00e7o [\u2026] os elementos foram escolhidos pela dire\u00e7\u00e3o, tentando \n\nabranger um elemento de cada departamento, sendo apresentados ao conselho \n\npedag\u00f3gico, que a aceitou. Conhe\u00e7o alguns elementos da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, \n\npenso que \u00e9 constitu\u00edda s\u00f3 por professores\u201d (EBG7). Os interlocutores privilegiados do \n\ngrupo de Biologia-Geologia manifestaram desconhecimento sobre os crit\u00e9rios de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da equipa, alguns conhecem a constitui\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 origem dos elementos \n\nmas n\u00e3o o perfil que conduziu \u00e0 sua escolha/nomea\u00e7\u00e3o. N\u00e3o est\u00e3o inscritos em qualquer \n\ndocumento estruturante os crit\u00e9rios que subjazem \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o, nem o perfil dos \n\npotenciais nomeados. Certo \u00e9 que, com base na observa\u00e7\u00e3o participada, se constatou \n\nque nenhum elemento do grupo disciplinar indagou sobre os crit\u00e9rios que presidiram \u00e0 \n\nnomea\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, quando informados sobre a constitui\u00e7\u00e3o da \n\nmesma, em reuni\u00e3o de departamento.  \n\nTodavia, alguns entrevistados avan\u00e7am com poss\u00edveis bases de sustenta\u00e7\u00e3o, \n\nsupostamente impl\u00edcitas, da escolha dos elementos da referida equipa, designadamente: \n\n \n\nN\u00e3o conhe\u00e7o os crit\u00e9rios que presidiram \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da equipa de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o mas penso que foram propostos pelo conselho \n\npedag\u00f3gico, tendo em considera\u00e7\u00e3o a sua forma\u00e7\u00e3o e o possuir \n\n                                                           \n78\n\n Para omitir o nome dos docentes nomeados opt\u00e1mos por colocar as designa\u00e7\u00f5es XA a XE. \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n162 \n\nviv\u00eancias consider\u00e1veis dentro da escola, isto \u00e9, que conhe\u00e7am o seu \n\nfuncionamento, que participem ou tenham participado em diferentes \n\nestruturas interm\u00e9dias ou em projetos e que tenham atividades \n\nextracurriculares. N\u00e3o conhe\u00e7o, por\u00e9m, a constitui\u00e7\u00e3o integral da equipa \n\nda autoavalia\u00e7\u00e3o, mas sei quem \u00e9 o coordenador (EBG3). \n\n \n\nNo mesmo sentido o interlocutor EBG1 refere que \n\n \n\nA constitui\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o teve por base crit\u00e9rios, que \n\nforam decididos pelo conselho pedag\u00f3gico [\u2026] que a equipa seja \n\nmultidisciplinar, representando os diferentes departamentos. Depois da \n\nescolha do coordenador, que \u00e9 um elemento do conselho pedag\u00f3gico e \n\nque tem um conhecimento profundo sobre a escola, por sua indica\u00e7\u00e3o \n\nforam propostos os restantes, se bem me lembro foram consultados os \n\ngrupos disciplinares. Foi escolhida uma equipa que representasse todos \n\nos departamentos e que, de algum modo, tivesse um conhecimento \n\nsignificativo sobre a escola. Dessa equipa fazem parte, al\u00e9m dos \n\ndocentes, representantes dos alunos e da Associa\u00e7\u00e3o de pais (EBG1). \n\n \n\n De igual modo, o docente EBG2, que pertence \u00e0 equipa de auto-avalia\u00e7\u00e3o, referiu: \n\n \n\nPenso que, no meu caso, que sou o elemento mais recente (fa\u00e7o parte \n\nda equipa que foi reestruturada em 2013/14) [\u2026] foi com base no que \n\nconheciam do meu trabalho, de ter feito parte do conselho geral e \n\nreferiram: \u2018temos boa impress\u00e3o, profissional, ponderada, que possa dar \n\num grande contributo\u2019. Consideraram que as pessoas para integrarem a \n\nequipa deveriam ter um perfil: ser ponderadas, ter uma ideia \n\nrelativamente boa de como funciona a escola, experi\u00eancia de andar no \n\nensino h\u00e1 muitos anos, isso \u00e9 relevante (EBG2). \n\n \n\nEstas justifica\u00e7\u00f5es, por parte de alguns interlocutores, revelam um discurso \n\nmarcado por uma racionalidade a posteriori (Lima, 1998), como forma de legitima\u00e7\u00e3o, da \n\nprocura de argumentos, depois da tomada de decis\u00f5es.  \n\nPela an\u00e1lise dos normativos internos, relat\u00f3rios de autoavalia\u00e7\u00e3o, atas de \n\nconselho pedag\u00f3gico e de equipa de avalia\u00e7\u00e3o interna, bem como das diferentes \n\nentrevistas aos interlocutores privilegiados constata-se que os crit\u00e9rios que levaram \u00e0 \n\nescolha dos elementos que constituem a equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o pouco claros, \n\nrevelando processos e tecnologias amb\u00edguos, t\u00edpicos da anarquia organizada. Contudo, a \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n163 \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da equipa foi hier\u00e1rquica e formalmente comunicada aos docentes, n\u00e3o o \n\nsendo a toda a comunidade educativa, pois n\u00e3o figura na p\u00e1gina web da escola, uma vez \n\nque este \u00e9 o meio que est\u00e1 ao alcance de todos. \u00c9 evidente o car\u00e1ter racional na divis\u00e3o \n\ndo trabalho e do poder, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de uma estrutura (a equipa de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o), subjugada ao \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o, indiciando uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nhierarquicamente estruturada, delineando-se um conjunto de atribui\u00e7\u00f5es aos seus \n\nelementos e formas de poder distintas, pela exist\u00eancia de um coordenador. Transparece \n\numa racionalidade instrumental, pela adequa\u00e7\u00e3o dos meios aos fins a atingir, isto \u00e9, a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da equipa a fim de que esta contribua para a efici\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nConvocando Carvalho, \u201cdestaca-se a preocupa\u00e7\u00e3o fundamental pelos meios, pelos \n\nmodos mais eficazes no alcance de determinados objectivos, relegando a quest\u00e3o das \n\nfinalidades para um plano acess\u00f3rio, porque a pretens\u00e3o de justifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe\u201d \n\n(2009:120). Contudo, foi focado pelo entrevistado ED, e consta no relat\u00f3rio de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o de 2009, que \u201cnenhum dos elementos da comiss\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o possu\u00eda \n\nforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica\u201d (ED) o que, na \u00f3tica de Alves e Machado (2008b) e Fialho (2009a, \n\n2009b), n\u00e3o deveria acontecer uma vez que qualquer processo de avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 trivial, \n\nexigindo conhecimentos t\u00e9cnicos e procedimentos complexos, o que requer a forma\u00e7\u00e3o \n\nde equipas com forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em avalia\u00e7\u00e3o e em metodologia de investiga\u00e7\u00e3o \n\nal\u00e9m de algum dom\u00ednio sobre as din\u00e2micas socioculturais, cient\u00edficas e pedag\u00f3gicas. \u00c9 \n\npois, fundamental apostar na sua forma\u00e7\u00e3o (Fialho, 2009b). \n\nQuanto \u00e0 representatividade, na primeira fase, em 2008, a equipa era constitu\u00edda \n\napenas por docentes, mas que representavam cada grupo disciplinar, contudo n\u00e3o \n\nrepresentava a restante comunidade educativa. Na segunda fase, reduziu-se ao n\u00famero \n\nde elementos, sendo 5 docentes, um n\u00e3o docente, o representante dos alunos e o \n\nrepresentante dos pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o. \u00c0 partida, estamos perante uma \n\nequipa mais representativa da comunidade escolar, por\u00e9m, ao n\u00edvel dos professores, \n\nnem todos os departamentos est\u00e3o representados (dado existirem 7 departamentos) e, \n\ndois dos docentes pertencem ao mesmo departamento. Da primeira para a segunda \n\nequipa mantiveram-se tr\u00eas elementos, o coordenador (que tem assento no conselho \n\npedag\u00f3gico) e um outro, que pertencem ao mesmo departamento, sendo o terceiro, \n\ncumulativamente, conselheiro do conselho geral. Dos dois docentes integrados, na \n\nequipa em fun\u00e7\u00f5es, um \u00e9 oriundo do grupo de Biologia-Geologia.  \n\nNa esteira de Ala\u00edz et al. (2003) \u00e9 desej\u00e1vel que a equipa seja representativa da \n\ncomunidade educativa e heterog\u00e9nea, revelando-se vantajoso que algum desses \n\nelementos fa\u00e7a parte do conselho pedag\u00f3gico e outro do conselho geral, neste sentido a \n\nEscola \u00d3mega manifesta essa preocupa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n164 \n\nPor seu turno, Guerra (2000) alerta que existem riscos \u00e9ticos que os elementos \n\ndevem ter em conta quando integram uma equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podendo ter \n\ncomo objetivo o elogio a quem a patrocina ou realiza; n\u00e3o eleger, apenas, aspetos que \n\npossam favorecer a organiza\u00e7\u00e3o; n\u00e3o converter a avalia\u00e7\u00e3o num instrumento de \n\ndomina\u00e7\u00e3o; n\u00e3o silenciar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o aos avaliados e, sobretudo, o que \n\nnos importa ressaltar, n\u00e3o pode encarregar a avalia\u00e7\u00e3o a pessoa ou equipas sem \n\nindepend\u00eancia, ou seja, que efetuem ju\u00edzos de valor ou retirem conclus\u00f5es n\u00e3o \n\nfundamentadas em dados recolhidos e evid\u00eancias. \n\nRelembramos que a equipa constitu\u00edda resulta do plano de a\u00e7\u00e3o da escola, em \n\nfun\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es para a a\u00e7\u00e3o da tutela, conduzindo-a a uma participa\u00e7\u00e3o \n\nregulamentada n\u00e3o-formal n\u00e3o sendo, contudo, pass\u00edvel de regulamenta\u00e7\u00e3o o grau de \n\nenvolvimento de cada um deles. \n\n Apesar de ter sido comunicada a constitui\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, \n\nformada em 2013, e incluir um elemento do grupo disciplinar de Biologia-Geologia, \u00e9 de \n\nreal\u00e7ar que os interlocutores privilegiados deste grupo n\u00e3o conheciam toda a equipa e \n\nnenhum mencionou o nome do docente de Biologia-Geologia que dela faz parte, \n\nexcetuando o EBG2 que a integra. Esta situa\u00e7\u00e3o pode indiciar um certo grau de \n\nalheamento, que ao n\u00edvel do crit\u00e9rio envolvimento manifesta uma participa\u00e7\u00e3o passiva \n\npela falta de informa\u00e7\u00e3o (Lima, 2001). \n\n N\u00e3o menos importante \u00e9 mencionar a import\u00e2ncia da exist\u00eancia de um hor\u00e1rio \n\ncomum a todos os intervenientes da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o das suas \n\nfun\u00e7\u00f5es. Quando questionado sobre o assunto, o interlocutor ED referiu que  \n\n \n\nno hor\u00e1rio dos docentes est\u00e1 contemplado tempo para o desempenho \n\ndas fun\u00e7\u00f5es na equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, mas foi dif\u00edcil conseguir que \n\nfossem todos ao mesmo tempo, por isso re\u00fanem em hor\u00e1rio p\u00f3s-laboral. \n\nS\u00f3 os professores \u00e9 que comparecem \u00e0s reuni\u00f5es porque os restantes \n\nelementos n\u00e3o aparecem. Esta \u00e9 a verdade (ED). \n\n \n\nAs palavras proferidas pelo professor do grupo de BG que faz parte da equipa de \n\nAA convergem com as do diretor, atendendo \u00e0 seguinte unidade de contexto \n\n \n\ndos que constituem a equipa s\u00f3 os 5 professores \u00e9 que re\u00fanem, os \n\nrestantes (representante dos pais e EE, representante dos alunos, \n\nrepresentante dos pessoal n\u00e3o docente) nunca apareceram, nunca \n\nestiveram em nenhuma reuni\u00e3o... (pausa), o que \u00e9 normal nesta escola, \n\nnas outras n\u00e3o sei dizer. [\u2026] No hor\u00e1rio de cada elemento da equipa \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n165 \n\nexiste um tempo estipulado para este trabalho mas n\u00e3o reunimos nesse \n\ntempo, por que \u00e9 dif\u00edcil conciliar os hor\u00e1rios todos. Fazemo-lo em hor\u00e1rio \n\np\u00f3s-laboral em que toda a gente pode estar presente (EBG2). \n\n \n\nNo que respeita aos hor\u00e1rios para a equipa concretizar o seu trabalho, h\u00e1 um \n\nevidente grau de desarticula\u00e7\u00e3o, e uma participa\u00e7\u00e3o fluida e parcial, manifestada pela \n\nn\u00e3o participa\u00e7\u00e3o dos atores educativos n\u00e3o docentes. \n\nEm suma, da an\u00e1lise desta categoria \u00e9 poss\u00edvel responder \u00e0s duas sub-quest\u00f5es \n\ni) Que crit\u00e9rios presidiram \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o? e ii) A equipa de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o integra algum elemento do grupo disciplinar de Biologia-Geologia? \n\nComo vimos, a equipa de AA foi formalmente constitu\u00edda, cumprindo com as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es legalmente institu\u00eddas, consta do projeto educativo, est\u00e1 prevista nos \n\nnormativos internos e foi regulamentada a sua composi\u00e7\u00e3o, atribui\u00e7\u00f5es e funcionamento. \n\nCumpre-se, assim, com aspetos burocr\u00e1ticos de a\u00e7\u00e3o, em que a Escola \u00d3mega se \n\norganiza segundo uma vis\u00e3o instrumental centrada na orienta\u00e7\u00e3o para a tarefa e na \n\nimport\u00e2ncia das estruturas, visando a autoavalia\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante, a ambiguidade \n\nrevela-se pela n\u00e3o clareza dos crit\u00e9rios de nomea\u00e7\u00e3o dos elementos da equipa de AA, \n\nbem como pela aus\u00eancia de um perfil dos nomeados, quer dos docentes quer dos n\u00e3o \n\ndocentes. Aos objetivos e prefer\u00eancias n\u00e3o partilhados e, a tecnologias e processos \n\norganizacionais amb\u00edguos, adiciona-se uma participa\u00e7\u00e3o fluida e parcial dos \n\ninterlocutores privilegiados de BG por n\u00e3o conhecerem a constitui\u00e7\u00e3o da equipa da AA \n\nnem indagarem sobre os crit\u00e9rios subjacentes \u00e0 sua g\u00e9nese. Podemos considerar que a \n\nequipa \u00e9, de certa forma, heterog\u00e9nea, no entanto, verifica-se uma desarticula\u00e7\u00e3o ao \n\nn\u00edvel dos hor\u00e1rios previstos para o cumprimento das suas fun\u00e7\u00f5es e o n\u00e3o envolvimento \n\npor parte de alguns dos seus elementos, os n\u00e3o docentes, que n\u00e3o participaram nas \n\nreuni\u00f5es da equipa. Desta forma, consideramos validado o pressuposto 1 \u2013 A forma\u00e7\u00e3o \n\nda equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o cumpre com objetivos claros. \n\n \n\n \n\n5.1.3 Processo de autoavalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o interna das escolas, vulgarmente e normativamente designada de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o, tal como conta no art.\u00ba 5\u00ba da Lei n\u00ba31/2002, \u00e9 um processo que decorre \n\npor imposi\u00e7\u00e3o legal e em perman\u00eancia nas escolas p\u00fablicas portuguesas. Encontrando-\n\nse a Escola \u00d3mega nesta categoria, a formaliza\u00e7\u00e3o da autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 prevista e \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n166 \n\ninternamente regulamentada, no art.\u00ba64\u00ba do seu Regulamento Interno, definindo, \n\ntamb\u00e9m, os termos de an\u00e1lise, em conformidade com a referida lei, designadamente \n\n \n\na) Grau de concretiza\u00e7\u00e3o do projeto educativo; b) N\u00edvel de execu\u00e7\u00e3o de \n\natividades proporcionadoras de climas e ambientes educativos capazes \n\nde gerarem as condi\u00e7\u00f5es afetivas e emocionais de viv\u00eancia escolar \n\nprop\u00edcia \u00e0 intera\u00e7\u00e3o, \u00e0 integra\u00e7\u00e3o social, \u00e0s aprendizagens e ao \n\ndesenvolvimento integral dos alunos; c) Desempenho dos \u00f3rg\u00e3os de \n\nadministra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da escola, abrangendo o funcionamento das \n\nestruturas escolares de gest\u00e3o e de orienta\u00e7\u00e3o educativa, o \n\nfuncionamento administrativo, a gest\u00e3o de recursos e a vis\u00e3o inerente \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o educativa, enquanto projeto e plano de educa\u00e7\u00e3o; d) Sucesso \n\nescolar, avaliado atrav\u00e9s da capacidade de promo\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia \n\nescolar e dos resultados das aprendizagens escolares dos alunos, em \n\nparticular dos resultados identificados atrav\u00e9s dos regimes em vigor de \n\navalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens; e) Pr\u00e1tica de uma cultura de colabora\u00e7\u00e3o \n\ne corresponsabiliza\u00e7\u00e3o de todos os elementos da comunidade educativa \n\n(RI, art.\u00ba64\u00ba).  \n\n \n\nNeste sentido a escola organizou-se, estrutural e funcionalmente, atrav\u00e9s da \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, cujo papel, em tra\u00e7os gerais, \u00e9 a concretiza\u00e7\u00e3o \n\nda autoavalia\u00e7\u00e3o. As suas atribui\u00e7\u00f5es est\u00e3o formalmente redigidas no regulamento \n\ninterno (art.\u00ba66\u00ba) e as suas compet\u00eancias\n79\n\n explanadas no art.\u00ba3\u00ba do Regimento da \n\nEquipa de Autoavalia\u00e7\u00e3o.  \n\nCumpridas todas as formalidades legais e regulamentares bem como o car\u00e1ter \n\nformal das comunica\u00e7\u00f5es, coube \u00e0 referida equipa dinamizar todo o processo. Com base \n\nnos relat\u00f3rios de autoavalia\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1 uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o da concretiza\u00e7\u00e3o da \n\n                                                           \n79\n\n  Compet\u00eancias da Equipa - 1. As compet\u00eancias da Equipa de Autoavalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o as definidas nos normativos legais \n\ninerentes ao processo de avalia\u00e7\u00e3o das Escolas, definidos na Lei n\u00ba 31/2002 de 20 de dezembro, e no artigo 66\u00ba do \n\nRegulamento Interno. 2. No \u00e2mbito da sua autonomia, a escola prop\u00f5e-se, atrav\u00e9s desta Equipa, desenvolver em \n\nperman\u00eancia a autoavalia\u00e7\u00e3o entendida como instrumento de diagn\u00f3stico, regulador e promotor da qualidade e tamb\u00e9m \n\ncomo instrumento de reflex\u00e3o cr\u00edtica partilhada, que conduz \u00e0 dinamiza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o educativa, tendo em vista a melhoria \n\ndo sucesso. 3. A autoavalia\u00e7\u00e3o tem car\u00e1cter obrigat\u00f3rio, desenvolve-se em perman\u00eancia, conta com o apoio da \n\nadministra\u00e7\u00e3o educativa e assenta nos termos de an\u00e1lise seguintes (artigo 6\u00ba da Lei n\u00ba 31 / 2002, de 20 de dezembro): a) \n\nGrau de concretiza\u00e7\u00e3o do projeto educativo e modo como se prepara e concretiza a educa\u00e7\u00e3o, o ensino e as \n\naprendizagens das crian\u00e7as e alunos, tendo em conta as suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas; b) N\u00edvel de execu\u00e7\u00e3o de \n\natividades proporcionadoras de climas e ambientes educativos capazes de gerarem as condi\u00e7\u00f5es afetivas e emocionais de \n\nviv\u00eancia escolar prop\u00edcia \u00e0 intera\u00e7\u00e3o, \u00e0 integra\u00e7\u00e3o social, \u00e0s aprendizagens e ao desenvolvimento integral da \n\npersonalidade das crian\u00e7as e alunos; c) Desempenho dos \u00f3rg\u00e3os de administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das escolas ou agrupamentos \n\nde escolas, abrangendo o funcionamento das estruturas escolares de gest\u00e3o e de orienta\u00e7\u00e3o educativa, o funcionamento \n\nadministrativo, a gest\u00e3o de recursos e a vis\u00e3o inerente \u00e0 a\u00e7\u00e3o educativa, enquanto projeto e plano de atua\u00e7\u00e3o; d) Sucesso \n\nescolar, avaliado atrav\u00e9s da capacidade de promo\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia escolar e dos resultados do desenvolvimento das \n\naprendizagens escolares dos alunos, em particular dos resultados identificados atrav\u00e9s dos regimes em vigor de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndas aprendizagens; e) Pr\u00e1tica de uma cultura de colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da comunidade educativa. 4. Propor um \n\nPlano de A\u00e7\u00f5es de Melhoria e um Relat\u00f3rio Final. (Regimento da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, art.\u00ba 3\u00ba) \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n167 \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o. No primeiro processo avaliativo, tal como consta na metodologia do \n\nrelat\u00f3rio de autoavalia\u00e7\u00e3o 2009, o modelo de avalia\u00e7\u00e3o foi desenhado tendo como base e \n\norienta\u00e7\u00e3o \u201co livro \u2018Auto-Avalia\u00e7\u00e3o de Escolas, pensar e praticar\u2019 (Ala\u00edz et al., 2003) e na \n\nmetodologia CAF (Common Assessment Framework ou Estrutura Comum de Avalia\u00e7\u00e3o)\u201d \n\n(Relat\u00f3rio de AA, 2009:5). De acordo com o mesmo relat\u00f3rio, \u201ca import\u00e2ncia do Projeto \n\nEducativo, enquanto referencial de avalia\u00e7\u00e3o, determinou, em alguma medida, a sele\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas e indicadores a avaliar\u201d (2009:17), a saber: contexto interno, organiza\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o, ensino-aprendizagem, contexto externo, cultura de escola e resultados dos \n\nalunos.  \n\nPara avaliar as diversas \u00e1reas e indicadores que selecionaram, optaram por tr\u00eas \n\nformas de obten\u00e7\u00e3o de dados: pesquisa documental (caracteriza\u00e7\u00f5es do pessoal docente \n\ne n\u00e3o docente, classifica\u00e7\u00f5es dos alunos, rendimento das Aulas de Apoio Pedag\u00f3gico \n\nAcrescido), question\u00e1rios (para recolher as opini\u00f5es dos alunos, pais e encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o, professores e funcion\u00e1rios) e entrevistas (em alguns casos particulares). Os \n\nquestion\u00e1rios foram, previamente elaborados, pela equipa de AA, com base em v\u00e1rias \n\nrefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, e pretendiam que todos fossem coerentes e pudessem ser \n\nsubmetidos a uma triangula\u00e7\u00e3o de fontes, com vista \u00e0 valida\u00e7\u00e3o de resultados. Eram \n\nconstitu\u00eddos por campos comuns, relacionados com as \u00e1reas e indicadores escolhidos \n\npara avalia\u00e7\u00e3o e com os objetivos do Projeto Educativo, e alguns campos espec\u00edficos \n\npara popula\u00e7\u00e3o alvo. Ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, em suporte de papel, a \n\nalgumas estruturas interm\u00e9dias, a docentes, n\u00e3o docentes, alunos, pais e encarregados \n\nde educa\u00e7\u00e3o, ressaltando que nem todos foram devolvidos, os dados foram tratados \n\ninformaticamente, juntamente com a informa\u00e7\u00e3o oriunda da pesquisa documental e das \n\nentrevistas, sendo triangulada a informa\u00e7\u00e3o por fontes. Depois de integrados e \n\nsintetizados por \u00e1reas e indicadores, foi elaborado o relat\u00f3rio de autoavalia\u00e7\u00e3o, que \n\ntentou dar uma imagem de todo o conjunto, depois de sujeito a sucessivas revis\u00f5es, \n\ntendo seguido para aprova\u00e7\u00e3o pelo conselho pedag\u00f3gico e submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do \n\nconselho geral. O projeto de autoavalia\u00e7\u00e3o foi, posteriormente, divulgado \u00e0 escola \n\natrav\u00e9s do conselho pedag\u00f3gico tendo sido solicitado a todos a disponibilidade para \n\ncolaborar com a equipa (Relat\u00f3rio de AA, 2009). \n\nNo segundo processo de autoavalia\u00e7\u00e3o global da escola, os procedimentos, e as \n\netapas, foram similares aos da primeira, tendo-se verificado, em conformidade com o \n\n\u2018Relat\u00f3rio de autoavalia\u00e7\u00e3o \u2013 plano de melhoria - 2014\u2019, a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios na \n\nplataforma moodle a todos os atores educativos, excepto os pais, encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o e ao presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o, (em \n\nsuporte de papel, via diretor de turma), correspondendo a uma amostra de cerca de 25%. \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n168 \n\nA recolha de dados que assentou nas seguintes fontes de informa\u00e7\u00e3o: i) atas (conselhos \n\nde turma, conselhos de diretores de turma, departamentos, \u00e1reas disciplinares, reuni\u00f5es \n\ncom encarregados de educa\u00e7\u00e3o); ii) question\u00e1rios; iii) dados relativos a processos \n\ndisciplinares, em fun\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios entregues pela Dire\u00e7\u00e3o ao Conselho Geral; iv) \n\npautas de avalia\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia e exames nacionais (relat\u00f3rios peri\u00f3dicos da equipa \n\nde autoavalia\u00e7\u00e3o); v) relat\u00f3rios de diferentes estruturas da escola, atrav\u00e9s do relat\u00f3rio \n\nfinal do plano anual de atividades (PAA) (Relat\u00f3rio de AA, 2014). \n\nDe referir que o discurso proferido pelo diretor, em entrevista, sobre a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o do processo de autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 muito articulado, com um elevado grau de \n\nsemelhan\u00e7a e uma verbaliza\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima da apresenta\u00e7\u00e3o textual veiculada nos \n\nrelat\u00f3rios de autoavalia\u00e7\u00e3o, no par\u00e2metro \u2018metodologia\u2019, tal como se pode ler no seguinte \n\nexcerto: \n\n \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de AA 2014, tiveram-se em conta: atas \n\n(conselhos de turma, conselhos de diretores de turma, departamentos, \n\n\u00e1reas disciplinares, reuni\u00f5es com encarregados de educa\u00e7\u00e3o); \n\nquestion\u00e1rios respondidos pelos professores, assistentes, alunos \n\nutilizando a plataforma moodle, e aos pais e EE distribu\u00eddos em suporte \n\nde papel (correspondendo a uma amostra dos alunos matriculados, de \n\ndiferentes anos e n\u00edveis de ensino; dados relativos a processos \n\ndisciplinares, em fun\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios entregues pela Dire\u00e7\u00e3o ao \n\nConselho Geral; pautas de avalia\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia e exames nacionais \n\n(relat\u00f3rios peri\u00f3dicos da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o); relat\u00f3rios de \n\ndiferentes estruturas da escola, atrav\u00e9s do relat\u00f3rio final do plano anual \n\nde atividades (PAA). Posteriormente, foi feito o tratamento dos dados e \n\nelaborado o relat\u00f3rio, que sofreu v\u00e1rias reformula\u00e7\u00f5es, foram aprovados \n\npelo conselho pedag\u00f3gico e submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Conselho \n\nGeral. Posteriormente, foram divulgados \u00e0 comunidade educativa, via \n\ndepartamentos e colocado na p\u00e1gina da escola (ED). \n\n \n\nSendo o processo de AA dinamizado pela equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, o \n\ncoordenador da equipa fez, em conselho pedag\u00f3gico, uma breve apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nprocedimento a efetuar e solicitou, tal como consta na ata de 16 out. 2013, a \n\n\u201ccolabora\u00e7\u00e3o de todos os membros da comunidade educativa, nomeadamente na recolha \n\ne tratamento dos dados, mas tamb\u00e9m na discuss\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de um modelo de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o da Escola e respetivos instrumentos de recolha de dados\u201d.  \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n169 \n\nDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es obtidas em entrevista, ao elemento do grupo de \n\nBiologia-Geologia que pertence \u00e0 equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel constatar que \n\nrecaiu sobre a equipa a maior responsabiliza\u00e7\u00e3o no desenrolar do processo avaliativo, \n\ncingindo-se a contribui\u00e7\u00e3o da comunidade educativa ao preenchimento dos inqu\u00e9ritos e \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios ou atas, tal como pode ler-se no seguinte testemunho: \n\n \n\nPara dar andamento ao processo de autoavalia\u00e7\u00e3o fomos ler livros e \n\npesquisar como \u00e9 que funciona noutras escolas. N\u00f3s n\u00e3o invent\u00e1mos a \n\nroda. Com base nisso elabor\u00e1mos inqu\u00e9ritos de ausculta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncomunidade educativa (alunos, pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o, \n\ndocentes e n\u00e3o docentes), preenchidos na plataforma moodle. Depois de \n\nreunir os dados e da an\u00e1lise de outros documentos (relat\u00f3rios, atas), \n\nfizemos o seu tratamento e a sua an\u00e1lise, do qual resultou um relat\u00f3rio \n\n[\u2026], que foi tratado e filtrado v\u00e1rias vezes at\u00e9 se obter o relat\u00f3rio final, \n\ncapaz de ser lido por qualquer pessoa (EBG2). \n\n \n\nA escola foi informada sobre o decorrer do processo de autoavalia\u00e7\u00e3o bem como \n\ndo plano de a\u00e7\u00e3o da equipa para o dinamizar. No caso do grupo de Biologia-Geologia tal \n\ndecorreu, formalmente, em reuni\u00e3o de departamento onde foi informado que a equipa de \n\nAA solicitou \u201ca colabora\u00e7\u00e3o de todos, nomeadamente nas respostas aos inqu\u00e9ritos que \n\nir\u00e3o ser aplicados\u201d, em conformidade com a ata de 22 out. 2013. Atentando ao solicitado \n\npelo coordenador da equipa, em conselho pedag\u00f3gico, e ao informado em reuni\u00e3o de \n\ndepartamento verifica-se uma desconex\u00e3o, que \u00e9 reiterada pelo teor da ata de conselho \n\npedag\u00f3gico de 11 dez. 2013, quando o referido coordenador \u201csolicita que os professores \n\npreencham o inqu\u00e9rito\u201d.  \n\nPor observa\u00e7\u00e3o participante foi poss\u00edvel constatar que a colabora\u00e7\u00e3o se limitou ao \n\npreenchimento dos question\u00e1rios e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios das atividades \n\ndesenvolvidas, o que converge com as informa\u00e7\u00f5es obtidas nas entrevistas, como \u00e9 \n\nposs\u00edvel ler nos seguintes exemplos de testemunho: \u201cgrupo de Biologia Geologia, em \n\nparticular, preencheu os question\u00e1rios, e elaborou os relat\u00f3rios de reflex\u00e3o sobre as \n\natividades. N\u00e3o mais do que isso\u201d (EBG7); \u201co grupo n\u00e3o ajudou na elabora\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos usados no processo de AA, apenas contribuiu preenchendo os \n\nquestion\u00e1rios e produzindo relat\u00f3rios de reflex\u00e3o sobre as atividades realizadas, sobre o \n\ntrabalho setorial, de grupo, de dire\u00e7\u00e3o de turma (quem as tem) e sobre an\u00e1lise dos \n\nresultados por per\u00edodo\u201d (EBG6); \u201chouve contributo no sentido em que responderam aos \n\ninqu\u00e9ritos, mas de resto n\u00e3o houve. As pessoas receberam os inqu\u00e9ritos prontos a \n\npreencher, e fizeram-no, provavelmente, porque era obrigat\u00f3rio\u201d (EGB2). Os restantes \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n170 \n\nelementos do grupo que foram entrevistados forneceram informa\u00e7\u00f5es similares. A \n\nexplica\u00e7\u00e3o para esta interven\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica \u00e9 avan\u00e7ada pelo diretor quando refere que \n\n \n\nObviamente que os atores educativos ter\u00e3o um contributo mais ou \n\nmenos significativo dependendo, tamb\u00e9m, da pr\u00f3pria vontade em \n\nenvolver-se no processo. H\u00e1 pessoas que se predisp\u00f5em mais para se \n\nenvolverem pois, trata-se de uma \u00e1rea com que nem todos se \n\nidentificam. Logicamente que, assim sendo, a equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o \n\ntem de ser muito mais interventiva e, tentar ter uma atitude de din\u00e2mica \n\ncompletamente diferente do que algumas equipas, constitu\u00eddas \n\nnaturalmente, no interior da escola. De qualquer forma, todos os atores \n\neducativos s\u00e3o envolvidos, quanto mais n\u00e3o seja, no preenchimento dos \n\ninqu\u00e9ritos (ED). \n\n \n\nPerante esta declara\u00e7\u00e3o surgem algumas quest\u00f5es: Poder\u00e1 haver uma rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o menor envolvimento dos atores educativos e o facto de a comunidade educativa \n\nn\u00e3o ter participado no processo de constitui\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o? Ou seria \n\npelo facto de n\u00e3o existirem crit\u00e9rios claros para a nomea\u00e7\u00e3o dos elementos que a \n\nconstituem? Ou, simplesmente, os atores educativos n\u00e3o se interessam por se envolver \n\nno processo de autoavalia\u00e7\u00e3o? Certo \u00e9 que se verifica uma participa\u00e7\u00e3o d\u00edspar da \n\ncomunidade educativa, constatando-se uma maior interven\u00e7\u00e3o dos elementos docentes \n\nnomeados para a equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o e uma participa\u00e7\u00e3o residual por parte dos \n\nrestantes atores educativos que, no caso concreto dos professores de Biologia-Geologia, \n\nse restringe ao preenchimento dos inqu\u00e9ritos e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios das atividades \n\nrealizadas ou das atas de coordena\u00e7\u00e3o setorial. Por esta raz\u00e3o, consideramos parcial a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, no processo de autoavalia\u00e7\u00e3o, por parte dos elementos do grupo disciplinar \n\nde Biologia-Geologia. \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o do processo de autoavalia\u00e7\u00e3o, foi claramente referido por quase \n\ntodos os entrevistados, fazendo refer\u00eancia \u00e0s fases que o comp\u00f5em, tal como responde, \n\na t\u00edtulo de exemplo, o entrevistado EBG3,  \n\n \n\nAquando do processo de autoavalia\u00e7\u00e3o a comunidade \u00e9 informada da \n\nsua ocorr\u00eancia, em reuni\u00e3o de departamento. \u00c9 feita a recolha de dados \n\nrecorrendo a diversos documentos (relat\u00f3rios das diferentes estruturas, \n\ndos grupos setoriais, das atividades desenvolvidas (que constam do PAA \n\nou do plano de melhoria), dos resultados dos alunos bem como \n\naplica\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos a todos os elementos da comunidade educativa \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n171 \n\n(docentes, n\u00e3o docentes, alunos, pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o). \n\nAp\u00f3s a recolha e compila\u00e7\u00e3o desses dados a equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o \n\nfaz o respetivo tratamento e, analisa os resultados obtidos, produzindo \n\num relat\u00f3rio. Esse relat\u00f3rio de autoavalia\u00e7\u00e3o vai a conselho pedag\u00f3gico \n\ne, depois de analisado e aprovado, \u00e9 dado a conhecer \u00e0 restante \n\ncomunidade (via email, no caso dos professores) (EBG3). \n\n \n\nNo entanto, um dos entrevistados n\u00e3o tem um conhecimento t\u00e3o preciso do \n\nprocesso de autoavalia\u00e7\u00e3o, embora saiba que decorre pois refere que  \n\n \n\nN\u00e3o tenho um conhecimento concreto, mas penso que passa pela \n\nelabora\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos, aplicados aos diferentes intervenientes da \n\ncomunidade educativa, com vista a auscultar sobre o funcionamento da \n\nescola nas suas diferentes \u00e1reas, [\u2026] Depois de recolhidos os dados, \n\ns\u00e3o tratados, analisados e produzido um relat\u00f3rio de autoavalia\u00e7\u00e3o. Mas \n\nn\u00e3o tenho informa\u00e7\u00e3o exata de como se processa. Esse relat\u00f3rio baixa \n\naos departamentos onde \u00e9 analisado (EBG5). \n\n \n\nA autoavalia\u00e7\u00e3o desenvolve-se, segundo v\u00e1rios autores, pela recolha rigorosa de \n\ndados sobre a organiza\u00e7\u00e3o escolar, tratamento e an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o sobre \n\nos resultados obtidos com a consequente tomada de decis\u00f5es com vista \u00e0 melhoria, sob \n\na forma de um plano e, a implementa\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as com vista \u00e0 melhoria da \n\nqualidade do servi\u00e7o educativo prestado (Fialho, 2009a; Gomes, Fialho, 2013; Quintas, \n\nVitorino, 2013). \n\nAfonso (2011) considera indispens\u00e1vel que a comunidade educativa seja \n\ninformada, desde o primeiro momento, relativamente aos objetivos, modelos poss\u00edveis a \n\nser aplicados e consequ\u00eancias da autoavalia\u00e7\u00e3o. Torna-se, tamb\u00e9m, fundamental que \n\nseja reconhecida a transpar\u00eancia e legitimidade dos processos, a come\u00e7ar pela escolha \n\nda equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o. Alerta, ainda, para o facto de que, se a autoavalia\u00e7\u00e3o ocorrer \n\napenas por imposi\u00e7\u00e3o legal, ou for incentivada somente para cumprir objetivos \n\nestritamente relacionados com os interesses pragm\u00e1ticos dos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o, tender\u00e1 \n\na ritualizar-se e nunca chegar\u00e1 a constituir-se como uma pedagogia do envolvimento, do \n\nempowerment, da reflexividade e da autonomia. \n\nDurante as entrevistas foi poss\u00edvel constar que a comunidade foi informada sobre \n\no decorrer da autoavalia\u00e7\u00e3o, como refere a unidade de contexto supramencionada do \n\nentrevistado EBG3, corroborada pelo diretor quando diz que \u201cO projeto de autoavalia\u00e7\u00e3o, \n\n[\u2026], foi divulgado \u00e0 escola atrav\u00e9s do conselho pedag\u00f3gico tendo sido solicitado a todos \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n172 \n\na disponibilidade para colaborar com a equipa\u201d (ED); assim como pelo docente EBG7 \n\n\u201csabia-se, na escola, que estava a decorre um processo de autoavalia\u00e7\u00e3o\u201d. Em \n\nconformidade o interlocutor privilegiado EGB6 declara que \n\n \n\nA comunidade \u00e9 informada que o processo de autoavalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 a ser \n\nrealizado, at\u00e9 porque se preenchem os question\u00e1rios. No final o relat\u00f3rio \n\nvai ao conselho pedag\u00f3gico e depois baixa aos departamentos, via \n\ncoordenador de departamento (por email institucional), para ser lido \n\npelos docentes e, posteriormente analisado em reuni\u00e3o de departamento \n\n(EBG6). \n\n \n\n\u00c9 indubit\u00e1vel a comunica\u00e7\u00e3o formal da ocorr\u00eancia de um procedimento da escola, \n\nembora por imposi\u00e7\u00e3o legal, sendo clara a exist\u00eancia de uma hierarquia da autoridade, \n\npois s\u00e3o produzidos documentos e tomadas as decis\u00f5es em estruturas hierarquicamente \n\nsuperiores (o conselho pedag\u00f3gico) e, posteriormente, comunicadas aos atores \n\neducativos, seguindo estruturas interm\u00e9dias, o coordenador de departamento. Todavia, \n\nalguns elementos do grupo disciplinar n\u00e3o conhecem com clareza todas as etapas do \n\nprocesso de autoavalia\u00e7\u00e3o.  \n\nN\u00e3o obstante, \u00e9 reconhecida a import\u00e2ncia da autoavalia\u00e7\u00e3o, tal como pode ler-se \n\nnas palavras emitidas pelo seguinte entrevistado, quando diz que \n\n  \n\nnenhuma institui\u00e7\u00e3o pode funcionar se n\u00e3o fizermos uma autoavalia\u00e7\u00e3o, \n\numa reflex\u00e3o sobre o que fizemos, bem ou mal, e aquilo que deve ser \n\nalterado. Obviamente, que a autoavalia\u00e7\u00e3o vai contribuir para a melhoria \n\ndo servi\u00e7o prestado porque se fizermos uma reflex\u00e3o consciente e real \n\nsobre o que fizemos, vai surtir efeito na altera\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas menos \n\nconseguidas. A autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria para que as \n\ncoisas possam ser melhoradas, e evitemos cometer os mesmos erros \n\n(EBG5). \n\n \n\nEsta posi\u00e7\u00e3o \u00e9 partilhada por todos os interlocutores privilegiados referindo, a \n\nt\u00edtulo de exemplo, a unidade de registo do entrevistado EBG6 \u201cA autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\nprocesso importante porque \u00e9 uma forma da escola se conhecer avaliando a sua forma \n\nde funcionamento. Permite-lhe aperceber-se dos aspetos mais positivos e menos \n\npositivos e, a partir da\u00ed, pensar o que pode fazer para melhorar\u201d. As palavras do diretor \n\nconvergem com o supramencionado ao referir que a autoavalia\u00e7\u00e3o possibilita  \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n173 \n\nfazer o levantamento das pr\u00e1ticas levadas a cabo na escola, conhecer \n\naquelas que, por se revelarem positivas, dever\u00e3o ser continuadas, e \n\naquelas cujo d\u00e9fice de funcionamento dever\u00e1 ser alvo de interven\u00e7\u00e3o, de \n\nmodo a conseguir melhorias. S\u00f3 atrav\u00e9s de um diagn\u00f3stico de \n\nfuncionamento interno, a escola conseguir\u00e1 intervir sobre as suas a\u00e7\u00f5es, \n\ncom vista a promover a mudan\u00e7a de estrat\u00e9gias para otimiz\u00e1-la \n\nenquanto organiza\u00e7\u00e3o, de modo a responder \u00e0s expectativas da \n\ncomunidade educativa (ED). \n\n \n\nSegundo v\u00e1rios autores, a autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo atrav\u00e9s do qual os \n\nsujeitos tomam consci\u00eancia sobre os diferentes aspetos que envolvem a sua atividade \n\ndi\u00e1ria (Guerra, 2002b), num processo de consciencializa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica (Roullier, 2008), \n\nelencando os seus problemas com vista \u00e0 sua resolu\u00e7\u00e3o, tornando-se a vertente que \n\nmelhor poder\u00e1 contribuir para o desenvolvimento organizacional da escola, quer para o \n\nrefor\u00e7o do profissionalismo e compet\u00eancias dos docentes, quer para a melhoria das \n\npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas (Alves, 2003; Costa, 2007; Figari, 2008).  \n\nConvocando Afonso, \u201cse os atores educativos tiverem fortes raz\u00f5es para acreditar \n\nque um conhecimento mais aprofundado da escola ou agrupamento \u00e9 o caminho \n\nindispens\u00e1vel para a sua melhoria, ter\u00e3o certamente um maior envolvimento e motiva\u00e7\u00e3o \n\npara participar\u201d (2011:45).  \n\nSendo a autoavalia\u00e7\u00e3o um procedimento imposto, importa saber se se trata de um \n\nacontecimento pontual ou se h\u00e1 uma pr\u00e1tica de autoavalia\u00e7\u00e3o consolidada. Para dar \n\nresposta a esta quest\u00e3o, come\u00e7\u00e1mos por verificar o que era feito na Escola \u00d3mega com \n\nbase no teor das atas de conselho pedag\u00f3gico e de departamento e na observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante. Constat\u00e1mos que, desde que se iniciou o primeiro processo de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o, em 2008/2009, esta organiza\u00e7\u00e3o escolar tem levado a cabo a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde relat\u00f3rios peri\u00f3dicos de an\u00e1lise dos resultados dos alunos, com base nas pautas de \n\navalia\u00e7\u00e3o de final de per\u00edodo. No in\u00edcio de cada ano letivo s\u00e3o apresentados relat\u00f3rios \n\nreferentes \u00e0 an\u00e1lise dos resultados obtidos em exame, no ano letivo anterior, e cruzados \n\ndados com os da avalia\u00e7\u00e3o interna. Tal \u00e9 explanado em ata de conselho pedag\u00f3gico, de \n\n16 out. 2013, designadamente quando se l\u00ea que \u201cser\u00e1 elaborado um relat\u00f3rio relativo aos \n\nresultados de avalia\u00e7\u00e3o externa da escola (exames nacionais), ser\u00e1 feito um estudo \n\nacerca da concretiza\u00e7\u00e3o do plano de melhoria e elaborado o respetivo relat\u00f3rio, que sirva \n\nde apoio ao processo de atualiza\u00e7\u00e3o do projeto educativo, e ser\u00e3o feitos relat\u00f3rios \n\ntrimestrais dos resultados escolares\u201d.  \n\n Os relat\u00f3rios s\u00e3o analisados em reuni\u00e3o de conselho pedag\u00f3gico, como pode ler-\n\nse no seguinte fragmento, extra\u00eddo da ata de 29 out. 2013, \u201cDando cumprimento ao ponto \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n174 \n\ndois da ordem de trabalhos - An\u00e1lise dos resultados escolares relativos ao 1\u00ba Per\u00edodo - \n\ncada coordenador fez uma an\u00e1lise relativa aos resultados das disciplinas do seu \n\ndepartamento\u201d. Estes relat\u00f3rios s\u00e3o aprovados em conselho pedag\u00f3gico e enviados para \n\nserem alvo de an\u00e1lise nos departamentos.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de avalia\u00e7\u00e3o de resultados, no total de quatro por ano \n\nletivo, bem como dos relat\u00f3rios de autoavalia\u00e7\u00e3o das diversas dimens\u00f5es da escola, \n\nconcebidos antes de cada AEE, s\u00e3o considerados pelos interlocutores privilegiados como \n\nreveladores de uma pr\u00e1tica de autoavalia\u00e7\u00e3o consolidada, tal como espelha o seguinte \n\nextrato:  \n\n \n\nNeste momento, \u00e9 feita, todos os per\u00edodos, a recolha e an\u00e1lise da \n\navalia\u00e7\u00e3o dos alunos, no que respeita aos seus resultados, sendo feito \n\num relat\u00f3rio que, mais uma vez, \u00e9 disponibilizado a todos via \n\ncoordenador de departamento e analisado por quem estiver interessado. \n\nTodos os relat\u00f3rios, tal como o que avalia todas as dimens\u00f5es da escola, \n\npassam pelo CP antes de serem disponibilizados para consulta. [\u2026] A \n\nAA \u00e9 uma pr\u00e1tica usual, por isso, est\u00e1 consolidada e vai melhorar \n\n(EBG1). \n\n \n\nOpini\u00e3o partilhada pelos entrevistados EBG3 e EBG5 ao mencionarem que \n\n \n\nNos \u00faltimos anos t\u00eam sido feitos, com regularidade, relat\u00f3rios de AA, dos \n\nresultados escolares de uma forma mais frequente e, menos, das \n\ndiferentes estruturas da escola. Seria, tamb\u00e9m, preciso fazer um relat\u00f3rio \n\nque mostrasse a evolu\u00e7\u00e3o da melhoria das pr\u00e1ticas na escola depois \n\ndesses relat\u00f3rios de AA, para ver se modificou deveras alguma coisa \n\n(EBG3). \n\n \n\nExistem v\u00e1rios instrumentos que t\u00eam sido postos em pr\u00e1tica no sentido \n\nde fazer uma AA consistente, ao longo dos anos. Reflex\u00e3o ao n\u00edvel de \n\ndepartamento e de grupo sobre os relat\u00f3rios trimestrais (dos resultados \n\nescolares),relat\u00f3rios de AA e de AEE, para que, perante os pontos fracos \n\nelencados se sugiram medidas para melhorar. [\u2026] A escola tem alterado \n\nalgumas estrat\u00e9gias porque a autoavalia\u00e7\u00e3o tem revelado que h\u00e1 falhas, \n\ne o objetivo \u00e9 colmatar essas falhas. A AA tem feito essa fun\u00e7\u00e3o, ao n\u00edvel \n\ndos diferentes servi\u00e7os da escola e, tamb\u00e9m, na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. A \n\nAA \u00e9 fundamental para que haja essas melhorias (EBG5). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n175 \n\n Por sua vez, o docente EBG4 refere que \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao passado a escola tem claramente uma pr\u00e1tica de AA, pois \n\nantes n\u00e3o havia. Desde que foi implementado tem vindo a ser melhorado \n\n(EBG4). \n\n \n\n Embora comunguem da mesma opini\u00e3o no que respeita \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o da AA, \n\nEBG2 e EBG6 manifestam algumas retic\u00eancias quanto aos efeitos da mesma quando \n\ndeclaram que   \n\n \n\nA escola como um todo tem uma avalia\u00e7\u00e3o consolidada no sentido em \n\nque, em termos de AA faz o que \u00e9 obrigada a fazer por lei. O relat\u00f3rio de \n\nAA \u00e9 o resultado dessa obrigatoriedade. Se essa AA introduz muitas \n\nmudan\u00e7as? N\u00e3o sei se introduz. Algumas? Certo que sim. Mas faz-se \n\n(EBG2). \n\n \n\nA escola faz AA regularmente. Por isso, conhece quais s\u00e3o os seus \n\naspetos mais positivos e menos positivos. Se essa AA tem resultados \n\nconcretos na melhoria da a\u00e7\u00e3o? A\u00ed j\u00e1 tenho algumas d\u00favidas em \n\nresponder (EBG6). \n\n  \n\nA consolida\u00e7\u00e3o da autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada ponto assente por todos os \n\nentrevistados, aludindo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios trimestrais de an\u00e1lise estat\u00edstica dos \n\nresultados dos alunos e dos relat\u00f3rios de autoavalia\u00e7\u00e3o das diferentes dimens\u00f5es da \n\nescola, os quais s\u00e3o enviados aos docentes, para an\u00e1lise e reflex\u00e3o. Esta caracter\u00edstica \u00e9 \n\nmarcadamente burocr\u00e1tica, quer pela rotina e procedimento padronizados, quer pela \n\nprevisibilidade do funcionamento da organiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o olvidando a produ\u00e7\u00e3o documentos \n\nformalmente redigidos (o papel\u00f3rio) e comunicados \u00e0 comunidade educativa. Os \n\ninterlocutores privilegiados consideram a autoavalia\u00e7\u00e3o consolidada pois, da\u00ed adv\u00eam um \n\nmaior conhecimento sobre os aspetos positivos, a manter, e sobre os menos positivos \n\nque conduzem \u00e0 proposta de a\u00e7\u00f5es para a melhoria. N\u00e3o obstante, os entrevistados \n\nEBG2 e EBG6 n\u00e3o reconhecem haver uma rela\u00e7\u00e3o estreita entre autoavalia\u00e7\u00e3o e \n\nmelhoria concreta na a\u00e7\u00e3o. \n\nNa \u00f3tica de Bol\u00edvar (2000, 2014) e Cl\u00edmaco (2005), a autoavalia\u00e7\u00e3o, quando tem \n\ncomo objetivo a melhoria da escola, \u00e9 um instrumento que potencia a aprendizagem \n\norganizacional, sendo uma organiza\u00e7\u00e3o aprendente aquela que se autoavalia de forma \n\nsistem\u00e1tica. A aprendizagem organizacional corresponde, pois, ao fen\u00f3meno de \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n176 \n\naquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento pelos atores educativos associado ao impacto que esse \n\nconhecimento tem nos modos de pensar ou fazer dentro da organiza\u00e7\u00e3o. Na mesma \n\nlinha, Melo (2014) defende que a autoavalia\u00e7\u00e3o apenas provocar\u00e1 melhoria se os atores \n\nda e na escola mudarem as suas pr\u00e1ticas tornando-as mais eficazes e/ou mais eficientes.  \n\n  Apesar dos procedimentos de autoavalia\u00e7\u00e3o existirem e dos relat\u00f3rios serem \n\npreviamente enviados aos docentes, \u00e9 poss\u00edvel, por observa\u00e7\u00e3o participada, verificar que \n\nnem todos os elementos do grupo os leem, efetuando-se o primeiro contacto aquando da \n\nan\u00e1lise em grupo disciplinar. Deste modo, n\u00e3o h\u00e1 apropria\u00e7\u00e3o dos resultados da AA, \n\nformalizados nos relat\u00f3rios produzidos. O grau de participa\u00e7\u00e3o dos diferentes atores \u00e9 \n\nvari\u00e1vel, entre o ativo e o reservado. Esta observa\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada pelas palavras do \n\nentrevistado EBG1, com fun\u00e7\u00e3o de coordenador, quando refere que \n\n \n\nA verdade \u00e9 que muitas vezes quase for\u00e7amos a leitura destes \n\ndocumentos, em reuni\u00e3o de departamento, ao analisarmos os resultados \n\ndesses relat\u00f3rios. Muitas pessoas continuam a ter uma postura muito \n\nindividual, quando se trata de autoavaliar o processo educativo. Sinto, \n\nrealmente, que nem toda a gente, apesar do sistema inform\u00e1tico via \n\nemail fazer chegar a todos, com celeridade todos os documentos, nem \n\ntoda a gente tem empenho em l\u00ea-los, e de algum modo analis\u00e1-los e \n\nemitir um opini\u00e3o sobre eles (EBG1). \n\n \n\nEmbora, e tendo em conta a nossa observa\u00e7\u00e3o, se possa dizer que a reflex\u00e3o \n\nsobre os diversos relat\u00f3rios \u00e9 consequ\u00eancia da rotina de procedimentos, sendo ponto da \n\nordem de trabalhos de algumas reuni\u00f5es, ela existe e \u00e9 feita com responsabilidade por \n\nparte dos interessados em faz\u00ea-lo. \u00c9, claramente, observ\u00e1vel a participa\u00e7\u00e3o ativa por \n\nparte de uns e a reservada noutros e alguma fluidez em outros. Em momento algum se \n\ndetetou a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de qualquer elemento do grupo disciplinar. \n\nAo n\u00edvel do processo de autoavalia\u00e7\u00e3o na escola \u00d3mega verifica-se o confronto \n\nentre duas din\u00e2micas de a\u00e7\u00e3o, manifestadas entre a l\u00f3gica da burocracia e a l\u00f3gica da \n\nanarquia organizada enquanto princ\u00edpios que estruturam comportamentos e processos \n\norganizacionais (Carvalho, 2009) que configuram o \u2018modo de funcionamento d\u00edptico\u2019 da \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar (Lima, 1998, 2001). \n\nEsta imagem dual revela-se nas pr\u00e1ticas quotidianas da escola pois a \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o institucional \u00e9 um procedimento realizado por imposi\u00e7\u00e3o legal, sendo um \n\ninstrumento ao servi\u00e7o do contrato de autonomia que a escola \u00d3mega celebrou, bem \n\ncomo resposta \u00e0 Lei n\u00ba31/2002, manifestando, deste modo, a l\u00f3gica burocr\u00e1tica. Nesse \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n177 \n\nsentido, a escola organizou-se, estrutural e funcionalmente, para dar resposta a essa \n\nexig\u00eancia, regulamentando e constituindo, formalmente, uma equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, \n\ncuja composi\u00e7\u00e3o e plano de a\u00e7\u00e3o deu a conhecer, via estruturas interm\u00e9dias, \u00e0 \n\ncomunidade educativa. A equipa de AA \u00e9 uma evid\u00eancia do car\u00e1ter racional e da divis\u00e3o \n\ndo trabalho, cumprindo com o definido no regulamento interno e, cuja din\u00e2mica evidencia \n\numa hierarquia de autoridade. O processo de AA espelha uma completa previsibilidade \n\ndo funcionamento da organiza\u00e7\u00e3o, com rotinas e procedimentos padronizados, \n\nformalmente comunicados e conhecidos da maioria dos interlocutores privilegiados mas \n\ndenotando-se o desconhecimento parcial de alguns. A participa\u00e7\u00e3o solicitada aos atores \n\neducativos, pelo coordenador da equipa de AA, entra em desarticula\u00e7\u00e3o com a realizada, \n\nlimitando-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios das atividades desenvolvidas e ao preenchimento \n\ndos inqu\u00e9ritos individuais. N\u00e3o obstante o car\u00e1ter de imposi\u00e7\u00e3o, os interlocutores \n\nprivilegiados reconhecem a import\u00e2ncia da autoavalia\u00e7\u00e3o como forma de conhecer os \n\naspetos fortes, fracos, constrangimentos e oportunidades, visando tomar medidas para a \n\nmelhoria da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo. A autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9, por eles, considerada \n\nconsolidada uma vez que s\u00e3o produzidos relat\u00f3rios de AA, cumprindo com um \n\nprocedimento padronizado que, embora formalmente comunicados, nem todos os \n\nelementos do grupo disciplinar os leem, constatando-se uma participa\u00e7\u00e3o ativa de uns e \n\nreservada de outros, t\u00edpica da ambiguidade.  \n\nPelo que foi analisado nesta categoria, Processo de avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel \n\nresponder \u00e0 nossa sub-quest\u00e3o iii) Como se concretiza a autoavalia\u00e7\u00e3o? e, convergir \n\npara a valida\u00e7\u00e3o do pressuposto 2 \u2013 O tipo e grau de participa\u00e7\u00e3o praticada no processo \n\nde autoavalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 id\u00eantico para todos os atores educativos. \n\nA autoavalia\u00e7\u00e3o, enquanto processo estruturado de recolha e tratamento de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre a escola com vista \u00e0 reflex\u00e3o sobre processos e resultados com o \n\nobjetivo de contribuir para a sua melhoria, \u00e9 um instrumento claro de aprendizagem \n\norganizacional. Mas, para tal, ter\u00e1 de ser um processo implementado numa e por uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o aprendente (Melo, 2014). A autoavalia\u00e7\u00e3o deve ser entendida n\u00e3o s\u00f3 como \n\num instrumento de refor\u00e7o de uma autonomia respons\u00e1vel, mas tamb\u00e9m constituir um \n\nprocesso de regula\u00e7\u00e3o que conduza \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de planos de a\u00e7\u00e3o e melhoria cont\u00ednua que contribuam para a qualidade \n\nda educa\u00e7\u00e3o (Fialho, 2009a). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n178 \n\n5.2 Plano de melhoria \n\n5.2.1 Elabora\u00e7\u00e3o do plano de melhoria \n\n \n\nSegundo Alves et al. (2014), para que o processo de autoavalia\u00e7\u00e3o da escola \n\ntenha consequ\u00eancias \u00e9 necess\u00e1rio que, a partir dos dados revelados, e das principais \n\nconclus\u00f5es do seu relat\u00f3rio, se procurem cen\u00e1rios de mudan\u00e7a para os pontos \n\nconsiderados mais fracos e com maior impacto na produ\u00e7\u00e3o de resultados acad\u00e9micos e \n\norganizacionais. Sem esta consequ\u00eancia, qualquer autoavalia\u00e7\u00e3o realizada n\u00e3o passa de \n\num mero ritualismo burocr\u00e1tico, com pouco sentido e utilidade para a vida da institui\u00e7\u00e3o.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do plano de melhoria\n80\n\n resulta da recomenda\u00e7\u00e3o do Conselho \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o no sentido de ser \u201cdefinida a obrigatoriedade das escolas \n\napresentarem um plano de melhoria na sequ\u00eancia da Avalia\u00e7\u00e3o Externa das Escolas\u201d \n\n(Recomenda\u00e7\u00e3o n.\u00ba1/2011), de modo a que a avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas seja um \n\nprocesso \u00fatil para o desenvolvimento e a melhoria de cada escola. Nesse sentido \u201ccuidar \n\nda sequ\u00eancia \u00e9 t\u00e3o importante como investir na prepara\u00e7\u00e3o e na execu\u00e7\u00e3o\u201d e que \u201ca \n\nefetividade da avalia\u00e7\u00e3o externa depende muito da apropria\u00e7\u00e3o dos resultados e \n\ncapacidade de iniciativa da parte da institui\u00e7\u00e3o avaliada\u201d (IGEC, 2013b). No seu plano de \n\nmelhoria a Escola \u00d3mega faz refer\u00eancia a estes documentos, emanados da tutela, \n\ncumprindo, mais uma vez, com as orienta\u00e7\u00f5es superiores, sendo que, de acordo com o \n\nexpresso na ata de conselho pedag\u00f3gico de 29 de out. 2014, o \u201ccoordenador da equipa \n\nda avalia\u00e7\u00e3o interna, [..], sublinhou que o Plano de Melhoria apresentado \u00e9 um \n\ndocumento seletivo, sint\u00e9tico e pragm\u00e1tico e que vem dar resposta ao que foi \n\napresentado/recomendado pela IGEC no \u00e2mbito da sua \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o externa na \n\nescola\u201d. \n\nEm conson\u00e2ncia com a ata de conselho pedag\u00f3gico de 29 de outubro de 2014 e \n\ncom a introdu\u00e7\u00e3o do documento \u2018Plano de Melhoria\u2019 da Escola \u00d3mega, este foi \n\nconstru\u00eddo articulando o relat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o Externa da IGEC, na sequ\u00eancia da \n\natividade avaliativa realizada no in\u00edcio de 2014, e o Projeto Educativo para o tri\u00e9nio de \n\n2014-15 a 2016-17. Al\u00e9m dos documentos referidos, foram ainda tidos em considera\u00e7\u00e3o \n\noutros dados, como, por exemplo, o Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o do Projeto Educativo anterior \n\ne os relat\u00f3rios da avalia\u00e7\u00e3o interna da Escola, nomeadamente os Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo Plano de Melhoria. Pretende-se com esse plano  \n\n \n\n                                                           \n80\n\n No prazo de dois meses ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio na p\u00e1gina da Inspe\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o, a escola dever\u00e1 \n\napresentar \u00e0 administra\u00e7\u00e3o educativa um plano de melhoria (IGEC, 2013b). \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n179 \n\no fortalecimento e/ou mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas, em resposta \u00e0s \u00e1reas \n\ndestacadas no \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o externa, pretendendo assumir um \n\ncomprometimento com um processo de melhoria e o estabelecimento de \n\ncondi\u00e7\u00f5es objetivas de como essa melhoria ser\u00e1 alcan\u00e7ada (2014:3). \n\n \n\nO plano de melhoria reveste-se de uma racionalidade instrumental que \n\ncompreende a rela\u00e7\u00e3o entre meios e fins, isto \u00e9, pretende-se com o plano o \n\nfortalecimento e/ou mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas com vista \u00e0 melhoria da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o \n\neducativo. \u00c9, tamb\u00e9m, segundo Carvalho, \u201ca concretiza\u00e7\u00e3o da hegemonia da cultura \n\ndominante\u201d (2009:135), pois decorre de uma sugest\u00e3o do CNE que foi regulamentada em \n\nDi\u00e1rio da Rep\u00fablica, a Recomenda\u00e7\u00e3o n.\u00ba1/2011, de 7 de Janeiro.  \n\nEm ata de conselho pedag\u00f3gico foi poss\u00edvel ler que os conselheiros reconhecem \n\na import\u00e2ncia do relat\u00f3rio da \u00faltima AEE pois, \n\n \n\npara al\u00e9m de constituir um importante instrumento de reflex\u00e3o / debate, \n\noferece elementos orientadores relevantes no que \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do plano \n\nde a\u00e7\u00e3o para a melhoria e desenvolvimento da escola diz respeito. \n\nAssim, aquando da organiza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo ano letivo e da elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo Plano de Melhoria, ter-se-\u00e3o em conta as \u00e1reas de melhoria ali \n\nassinaladas e a(s) forma(s) de as trabalhar / superar (2 jul.2014). \n\n \n\nNo sentido de dar andamento \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do plano a dire\u00e7\u00e3o enviou aos \n\ndocentes um email com a seguinte informa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNa sequ\u00eancia da Avalia\u00e7\u00e3o Externa da IGEC, a escola tem que elaborar \n\num Plano de Melhoria a enviar at\u00e9 3 de novembro aos mesmos servi\u00e7os. \n\nNeste sentido, solicita-se que cada departamento/grupo disciplinar se \n\nenvolva/reflita/pronuncie quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es de melhoria  que dever\u00e3o ser \n\ncontempladas. O coordenador da equipa da avalia\u00e7\u00e3o interna elaborou \n\num documento (cultura de melhoria), que se envia em anexo, e que \n\ndever\u00e1  servir de gui\u00e3o (29 set.2014). \n\n \n\nO procedimento adotado est\u00e1 descrito no documento da escola, \u2018Plano de \n\nMelhoria 2014-2017\u2019, onde se pode ler \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico das necessidades da melhoria \u00e9 o in\u00edcio do \n\nprocesso de melhoria. Corresponde \u00e0 clarifica\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o em que a \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n180 \n\nescola se encontra e das melhorias que s\u00e3o necess\u00e1rias. Para a sua \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o de todas as estruturas da \n\nEscola. A fim de desencadear uma proposta de a\u00e7\u00f5es de melhoria a \n\nimplementar, a equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o sugeriu uma reflex\u00e3o inicial a \n\npartir do preenchimento de uma lista de verifica\u00e7\u00e3o sobre a cultura de \n\nmelhoria eficaz da escola, previamente analisada e discutida no \n\nconselho pedag\u00f3gico. [\u2026] destinou-se, numa primeira fase, em reuni\u00e3o \n\nde departamento curricular ou grupo disciplinar, a suscitar uma reflex\u00e3o, \n\nsobre a cultura de melhoria eficaz da escola, de forma a detetar as \n\ndificuldades ao desenvolvimento de uma cultura de melhoria, assim \n\ncomo encontrar solu\u00e7\u00f5es para os constrangimentos detetados. Depois \n\nda reflex\u00e3o, os departamentos curriculares foram convidados a \n\napresentar sugest\u00f5es de a\u00e7\u00f5es de melhoria, tendo por base quer os \n\nv\u00e1rios relat\u00f3rios de avalia\u00e7\u00e3o interna, quer [\u2026] no relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna [\u2026] atrav\u00e9s do preenchimento de uma Ficha de A\u00e7\u00e3o de \n\nMelhoria, elaborada para o efeito. Foi a partir dessas propostas que se \n\nconstruiu o Plano de Melhoria, tendo sempre presente na sua constru\u00e7\u00e3o \n\nos pontos fortes e \u00e1reas de melhoria sugeridas no relat\u00f3rio da IGEC \n\n(2014:3) \n\n \n\nNa sequ\u00eancia deste pedido de colabora\u00e7\u00e3o, promovido superiormente e \n\nformalmente comunicado, foram preenchidos os documentos \u2018Cultura de melhoria eficaz \n\nda escola\u2019 e \u2018Ficha de a\u00e7\u00e3o de melhoria\u2019, em reuni\u00e3o de departamento, com base na \n\nan\u00e1lise dos relat\u00f3rios de AA e de AEE. Por observa\u00e7\u00e3o participada reparou-se o \n\ndesconhecimento de alguns elementos do grupo em rela\u00e7\u00e3o aos pontos fracos e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es, do relat\u00f3rio de AEE, verbalizados pela coordenadora, revelando um \n\ncerto alheamento caracter\u00edstico da ambiguidade. A participa\u00e7\u00e3o, no preenchimento do \n\ndocumento \u2018Cultura de melhoria eficaz da escola\u2019, foi total uma vez que requeria o registo \n\nsobre \u201cse a decis\u00e3o final foi produto de consenso ou uma opini\u00e3o maiorit\u00e1ria\u201d (doc. \n\nCultura de melhoria eficaz da escola), para cada um dos dez t\u00f3picos em an\u00e1lise. \n\n Por\u00e9m, na s\u00edntese das principais conclus\u00f5es, identifica\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos e na \n\nproposta de medidas a tomar, a n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos do grupo variou entre o ativo de uns e o reservado de outros. O trabalho de \n\nreflex\u00e3o e as propostas avan\u00e7adas basearam-se, essencialmente, nos pontos fracos e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es que constavam no relat\u00f3rio de AEE o que, tamb\u00e9m, se percebe pelas \n\npalavras do entrevistado EBG4, \u201co plano de melhoria vai variando em fun\u00e7\u00e3o das \n\nexpectativas que o minist\u00e9rio tem de n\u00f3s e dos resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o externa\u201d. \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n181 \n\nA consecu\u00e7\u00e3o desta tarefa est\u00e1 indubitavelmente referida na ata de departamento de 7 \n\nde out. de 2014, onde pode ler-se  \n\n \n\nNo cumprimento do ponto dois da ordem de trabalhos foi preenchido, em \n\nconjunto, o documento emanado da equipa de Avalia\u00e7\u00e3o interna da \n\nescola relativo ao plano de melhoria, elaboradas duas propostas do \n\ndepartamento para A\u00e7\u00f5es de Melhoria no sentido de dar uma opini\u00e3o \n\nmais objetiva com reflexo nos pontos referidos no relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna. \n\n \n\nTendo em conta os diversos relat\u00f3rios de avalia\u00e7\u00e3o externa, e, principalmente, o \n\nrelat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o Externa da IGEC, quanto \u00e0s \u00e1reas onde a Escola deve incidir \n\nprioritariamente os seus esfor\u00e7os para a melhoria, o grupo disciplinar apresentou a\u00e7\u00f5es \n\nde melhoria, em dois campos de a\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria: A identifica\u00e7\u00e3o dos fatores explicativos \n\ndo (in)sucesso que permitam a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gicas  sustentadas, visando a \n\nmelhoria dos resultados.; Acompanhamento e supervis\u00e3o da pr\u00e1tica letiva em contexto de \n\nsala de aula enquanto forma de melhoria do desenvolvimento profissional. Cruzando as \n\natividades propostas pelo grupo disciplinar de Biologia-Geologia com o plano de melhoria \n\nda escola, verificou-se que foram generalizadas a todos os departamentos da escola, \n\nfigurando no seguinte quadro \n\n \n\nQuadro 11 \u2013 Atividades de melhoria propostas pelo grupo de Biologia-Geologia \n\nAtividades Monitoriza\u00e7\u00e3o \n\n? Levantamento das classifica\u00e7\u00f5es negativas da entrada dos alunos em \n\ndisciplinas estruturantes para o prosseguimento de estudos, aquando da \n\nmudan\u00e7a de ciclo.  \n\n? Monitoriza\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica de aferi\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica  \n\n? Desenvolvimento de processos de feedback  \n\n? Implementa\u00e7\u00e3o de aulas de refor\u00e7o de aprendizagem (RA) (em todas as \n\ndisciplinas com exame nacional)  \n\n? Implementa\u00e7\u00e3o de testes uniformizados (10\u00ba ano, a todas as disciplinas dos \n\ncursos cient\u00edfico- human\u00edsticos, e 9\u00ba ano, nas disciplinas com provas finais) \n\n? Melhorar/rentabilizar o funcionamento da sala de estudo \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es de conselhos de turma alargados (professores, pais e \n\nEE e alunos) nos 10\u00ba e 11\u00ba anos (A alargar a outros anos de escolaridade ap\u00f3s \n\navalia\u00e7\u00e3o/ou sugest\u00e3o do respetivo conselho de turma)  \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es com pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRelat\u00f3rios e \n\nreuni\u00f5es de \n\naferi\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica \n\n(continua na p\u00e1gina seguinte) \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n182 \n\nAtividades Monitoriza\u00e7\u00e3o \n\n? Defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas e dos \n\nritmos de aprendizagem dos alunos; Esclarecimento, atempado, das d\u00favidas \n\naos alunos; Orienta\u00e7\u00e3o dos alunos nas tarefas a realizar; Refor\u00e7o positivo (\u2026). \n\n(Coordena\u00e7\u00e3o setorial) \n\n? Observa\u00e7\u00e3o de aulas, a t\u00edtulo volunt\u00e1rio, entre pares pedag\u00f3gicos/elementos \n\ndos grupos setoriais, no sentido de partilhar as estrat\u00e9gias de ensino e \n\naprendizagem utilizadas que se revelaram como mais eficazes  \n\n? Reflex\u00e3o conjunta ap\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o de aula, de modo a analisar a efic\u00e1cia das \n\nestrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas  \n\n? In\u00edcio da discuss\u00e3o e conce\u00e7\u00e3o de um projeto que promova as condi\u00e7\u00f5es para a \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o do recurso \u00e0 supervis\u00e3o da pr\u00e1tica letiva (com base na avalia\u00e7\u00e3o \n\nda experi\u00eancia iniciada em regime de voluntariado)  \n\nRegisto peri\u00f3dico \n\nda reflex\u00e3o e \n\nbalan\u00e7o sobre as \n\npr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas \n\nadotadas e sobre \n\na constru\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos \n\nautorreguladores. \n\nDo Plano Anual de Atividades (PAA) do grupo continuam a figurar a\u00e7\u00f5es a desenvolver ao longo do ano, \n\ncomo \u00e9 o caso da Coordena\u00e7\u00e3o do departamento; Inventaria\u00e7\u00e3o, restauro e conserva\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio \u00e0 \n\nguarda do grupo de Biologia e Geologia; PES \u2018Dialogar Sa\u00fade\u2019; Clube da Prote\u00e7\u00e3o Civil; Projeto Ci\u00eancia; \n\nPRESSE e Semana da Ci\u00eancia. O plano conta com a\u00e7\u00f5es pontuais como visitas de estudo para diferentes \n\nanos em conson\u00e2ncia com os programas curriculares.  \n\n \n\n \n\nAtendendo \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es que constam no Relat\u00f3rio de AEE, infratranscritas, \n\npode verificar-se que as \u00e1reas de a\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria que figuram no plano de melhoria da \n\nEscola \u00d3mega, bem como as propostas pelo grupo disciplinar de BG, respondem as \n\norienta\u00e7\u00f5es da IGEC, a saber:  \n\nA equipa de avalia\u00e7\u00e3o entende que as \u00e1reas onde a Escola deve incidir \n\nprioritariamente os seus esfor\u00e7os para a melhoria s\u00e3o as seguintes: \n\n? A identifica\u00e7\u00e3o dos fatores explicativos do (in)sucesso que permitam a \n\ndefini\u00e7\u00e3o e de estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas sustentadas, visando a melhoria \n\ndos resultados; \n\n? A cria\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de processos de ausculta\u00e7\u00e3o e de \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos alunos e dos pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o \n\nnas principais decis\u00f5es pedag\u00f3gicas, organizacionais e funcionais da \n\nEscola; \n\n? O acompanhamento e a supervis\u00e3o da pr\u00e1tica letiva em contexto de sala \n\nde aula, enquanto forma de melhoria do desenvolvimento profissional; \n\n? A monitoriza\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia das medidas de promo\u00e7\u00e3o do sucesso \n\nescolar, no sentido de melhorar o seu impacto nos resultados; \n\n? O aprofundamento do processo de autoavalia\u00e7\u00e3o, dotando-o com \n\nindicadores de medida, de modo a avaliar o seu impacto na melhoria do \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n183 \n\nprocesso de ensino e aprendizagem e dos resultados escolares. \n\n(Relat\u00f3rio de AEE, 2014:10) \n\n \n\nPor\u00e9m, os pontos fracos enunciados no relat\u00f3rio de AA da Escola \u00d3mega s\u00e3o \n\ndistintos dos apontados pela IGEC, nomeadamente:  \n\n \n\nIntensifica\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o de assessorias nas disciplinas que, no \n\nfinal do ano letivo, manifestem maior insucesso; \n\nPromo\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nda realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de curta dura\u00e7\u00e3o sobre formas de \n\nacompanhamento no percurso escolar dos seus educandos;  \n\nPromo\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es/projetos que visem a preven\u00e7\u00e3o de \n\nconflitualidade escolar; \n\nColoca\u00e7\u00e3o, em diferentes espa\u00e7os da escola, de caixas de sugest\u00f5es \n\ncom vista a envolver os alunos na organiza\u00e7\u00e3o da escola; \n\nEstabelecimento de parcerias com outras escolas no sentido de \n\npromover encontros/reflex\u00f5es sobre diferentes tem\u00e1ticas;  \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o de pelo menos uma atividade conjunta entre docentes, pais \n\ne encarregados de educa\u00e7\u00e3o e alunos da turma (2014:15). \n\n \n\nEsta dissemelhan\u00e7a evidencia a import\u00e2ncia da AEE para garantir um maior \n\ndistanciamento e triangula\u00e7\u00e3o de olhares (S\u00e1, 2008a; Sim\u00f5es, 2011), um olhar mais \n\nimparcial e, por isso, de maior objetividade, ajudando a organiza\u00e7\u00e3o educativa a tomar \n\nconsci\u00eancia dos problemas elencados (Poggi, 2008). \n\n Quando indagados em entrevista, os interlocutores privilegiados mostraram-se \n\nconhecedores das a\u00e7\u00f5es que foram propostas para o plano de melhoria pelo \n\ndepartamento, bem como os documentos considerados para a sua elabora\u00e7\u00e3o. As \n\npalavras proferidas pelo coordenador elencam as sugest\u00f5es de melhoria propostas e \n\ndeixa vislumbrar o grau de envolvimento dos elementos do grupo, como sendo ativa por \n\nparte de alguns, como foi poss\u00edvel verificar por observa\u00e7\u00e3o, oscilando os outros entre \n\nmomentos de interven\u00e7\u00e3o ou de passividade. \n\n \n\nO contributo para o plano de melhoria no nosso departamento, leciona \n\nem duas disciplinas que s\u00e3o muito penalizadoras em exames nacionais, \n\nfoi feito mediante aquilo que s\u00e3o os resultados escolares dos alunos. As \n\nnossas propostas foram muito bem aceites pela comunidade, algumas \n\ndelas foram generalizadas, nomeadamente ao n\u00edvel da pr\u00e1tica da \n\nsupervis\u00e3o pedag\u00f3gica, os testes uniformizados, os RA (refor\u00e7o de \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n184 \n\naprendizagem). Muitos dos elementos do departamento (BG e FQ) \n\nempenharam-se em definir esse plano no que toca \u00e0 melhoria dos \n\nresultados, \u00e0 melhoria da pr\u00e1tica letiva e \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. \n\nPenso que n\u00f3s tivemos um contributo muito positivo para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo plano de melhoria.  \n\nEste ano, mediante aquilo que foi o resultado da avalia\u00e7\u00e3o externa da \n\nescola, o CP aceitou e uniformizou a sua aplica\u00e7\u00e3o para todas as \n\ndisciplinas do 10\u00ba ano. Foi uma iniciativa do nosso departamento que foi \n\naceite (EBG1). \n\n \n\nO testemunho do entrevistado EBG2 apresenta, al\u00e9m de algumas das propostas \n\nde a\u00e7\u00e3o sugeridas, um resumo do processo de elabora\u00e7\u00e3o do plano de melhoria bem \n\ncomo uma cr\u00edtica \u00e0 performance para os resultados e a outra ao car\u00e1ter de controlo da \n\nsala de aula, tal como se pode ler no seguinte excerto: \n\n \n\nOs relat\u00f3rios de AA e de AEE foram aos departamentos e, com base nos \n\npontos fracos detetados, os grupos disciplinares propuseram a\u00e7\u00f5es a \n\ndesenvolver. Depois de se fazer o levantamento das sugest\u00f5es dos \n\ndiferentes grupos, algumas eram sobrepon\u00edveis, e depois elaborou-se o \n\nplano de melhoria. O nosso grupo prop\u00f4s algumas que foram aplicadas a \n\nn\u00edvel de toda a escola, como \u00e9 o caso dos testes uniformizados e do RA. \n\nOs pontos fracos s\u00e3o sempre os mesmos, os resultados, e a inspe\u00e7\u00e3o \n\nquer que os professores se controlem uns aos outros, assistindo a aulas. \n\nPareceu-me que da AEE resultaram duas t\u00f3nicas: por um lado a \n\nmelhoria dos resultados, pareceu-me que melhoria qualquer pre\u00e7o. Mas \n\na melhoria n\u00e3o se pode fabricar, porque h\u00e1 exames, e ainda bem que os \n\nh\u00e1; a outra, para que houvesse um aumento dessa melhoria teria de \n\nhaver um controlo estreito do professor em sala de aula, pois \n\nconsideraram que o trabalho e os documentos que produzimos \n\nsectorialmente \u00e9 \u2018bonito\u2019, mas s\u00e3o pap\u00e9is (EGB2). \n\n \n\nApresentamos mais dois excertos, cujo conte\u00fado \u00e9 compartilhado pelos restantes \n\nentrevistados, que evidenciam algumas pr\u00e1ticas que j\u00e1 se realizavam e as indicadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios de AA e de AEE, ap\u00f3s solicitados a colaborarem.  \n\n \n\nNo in\u00edcio do ano letivo o grupo foi confrontado com os resultados da AA \n\ne da AEE e fomos chamados a contribuir para elabora\u00e7\u00e3o do plano de \n\nmelhoria, atendendo, especialmente, aos pontos fracos referidos no \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n185 \n\nrelat\u00f3rio de AEE. O objetivo foi o de melhorar os aspetos que haviam \n\nsido considerados menos positivos. O grupo de BG, e o departamento, j\u00e1 \n\nh\u00e1 alguns anos, contribui para a melhoria da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o \n\neducativo quando, em reuni\u00f5es setoriais, planificam, elaboram \n\nmateriais/recursos educativos, se delineiam estrat\u00e9gias para aplicar em \n\nsala de aula ano, se decidem quais as atividades pr\u00e1ticas a desenvolver, \n\nelaboram matrizes comuns e orienta\u00e7\u00f5es de tipologia para elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos testes, decide-se sobre o tipo e n\u00famero de instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o a aplicar \u00e0s turmas (EBG6). \n\n \n\nO relat\u00f3rio AEE foi alvo de an\u00e1lise em reuni\u00e3o de grupo e a partir desses \n\nresultados foi poss\u00edvel propor um conjunto de estrat\u00e9gias, no sentido de \n\nmelhorar aquilo que consider\u00e1vamos ser menos positivo no processo \n\nensino aprendizagem. [\u2026] a melhoria dos resultados dos alunos. Na \n\nnossa escola h\u00e1 uma coordena\u00e7\u00e3o setorial muito grande, [\u2026] que vai no \n\nsentido de identificar os problemas e encontrar solu\u00e7\u00e3o para superar os \n\nproblemas. De entre as propostas do nosso grupo salienta-se: as \n\nreuni\u00f5es alargadas de conselho de turma (pais, alunos e professores), a \n\naplica\u00e7\u00e3o de testes uniformizados para o 10\u00ba ano (para aferir o trabalho \n\nque \u00e9 feito em sala de aula e n\u00e3o \u00e9 supervisionado), refor\u00e7o da \n\naprendizagem (foi articulado com o hor\u00e1rio dos alunos, para que tal n\u00e3o \n\nfosse impedimento), articula\u00e7\u00e3o setorial (que j\u00e1 faz\u00edamos), supervis\u00e3o \n\npedag\u00f3gica. O plano de melhoria foi feito a partir de um conjunto de \n\npropostas vindas dos diferentes departamentos, e que foram coligidas \n\npela equipa de AA. Todos os intervenientes foram ouvidos, \n\nessencialmente professores. A associa\u00e7\u00e3o de pais, lamentamos, mas \n\nn\u00e3o \u00e9 muito interventiva (EBG7). \n\n \n\n Em suma, a elabora\u00e7\u00e3o do plano de melhoria na escola \u00d3mega, enquanto \n\nresposta a uma exig\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o central, reflete a l\u00f3gica burocr\u00e1tica da a\u00e7\u00e3o, \n\ntodavia, a l\u00f3gica da ambiguidade est\u00e1 presente quando a sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 mais refletida \n\ndo que reflexiva (Lima, 1998), uma vez que se sustenta, essencialmente, nos pontos \n\nfracos e recomenda\u00e7\u00f5es da IGEC. A comunica\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas segue \n\nas vias hier\u00e1rquicas, com origem nos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o, sendo o produto do trabalho \n\nrealizado conduzido pelos coordenadores aos \u00f3rg\u00e3os superiores. Apesar dos objetivos \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o do plano de melhoria serem claros e partilhados, nem todos os \n\nelementos do grupo manifestam um envolvimento mas uma participa\u00e7\u00e3o fluida e parcial. \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n186 \n\nO plano de melhoria resulta, pois, da compila\u00e7\u00e3o, pela equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, \n\ndas propostas de a\u00e7\u00e3o de melhoria, oriundas dos diferentes departamentos curriculares, \n\nap\u00f3s reflex\u00e3o suportada nos relat\u00f3rios de AA e de AEE. De acordo com o expresso na \n\nata de conselho pedag\u00f3gico de 29 out. 2014, o \u201cplano de melhoria foi aprovado pelo \n\nconselho pedag\u00f3gico\u201d e \u201ccolocado na p\u00e1gina web da escola, conforme prev\u00ea a \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o e da IGEC, devendo ainda ser \n\namplamente divulgado, pelos meios considerados mais eficazes, junto de todas as partes \n\ninteressadas, de modo a que todos o conhe\u00e7am e possam envolver-se ativamente na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da melhoria da Escola\u201d (Plano de Melhoria da Escola \u00d3mega, 2014:12). \n\nObservou-se que o referido plano foi enviado via email, por interm\u00e9dio do coordenador, \n\npara os docentes do departamento. Mant\u00eam-se, pois, as l\u00f3gicas burocr\u00e1ticas de a\u00e7\u00e3o, \n\ntraduzidas na produ\u00e7\u00e3o de documentos, seguindo procedimentos padronizados e \n\nobedecendo a uma hierarquia de autoridade, que s\u00e3o formalmente comunicados \u00e0 \n\ncomunidade educativa. \n\nAssim sendo, foi poss\u00edvel responder \u00e0 nossa sub-quest\u00e3o iv) Qual o contributo do \n\ngrupo de Biologia-Geologia para a formula\u00e7\u00e3o do plano de melhoria? e, cumulativamente, \n\nvalidar o Pressuposto 3 \u2013 As a\u00e7\u00f5es delineadas, no plano de melhoria, com vista \u00e0 \n\nmelhoria da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo, s\u00e3o mais respostas \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es legais do \n\nque uma iniciativa interna. \n\n \n\n \n\n5.2.2 Consecu\u00e7\u00e3o do plano de melhoria pelos docentes de BG \n\n \n\n Para que a escola se configure como organiza\u00e7\u00e3o aprendente dever\u00e1 evidenciar \n\nprocessos organizacionais, tais como a autoavalia\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da qual se promovam \n\nmudan\u00e7as visando a melhoria (Bol\u00edvar, 2014).  \n\nUma vez elaborado o plano de melhoria, ap\u00f3s um processo de autoavalia\u00e7\u00e3o e de \n\nAEE, importa implement\u00e1-lo. De acordo com as considera\u00e7\u00f5es do diretor, ocorreram \n\nmudan\u00e7as em termos organizacionais e funcionais, tal como pode ler-se no seguinte \n\nexcerto de entrevista: \n\n  \n\nO trabalho realizado pela equipa de AA permitiu o desenvolvimento do \n\nplano de melhoria que conduziu a melhoria a n\u00edvel organizacional e \n\nfuncional da escola. [\u2026] Algumas das a\u00e7\u00f5es de melhoria implicaram a \n\nsua inclus\u00e3o no hor\u00e1rio dos professores, outras, as que constam do \n\nPAA, s\u00e3o da responsabilidade dos grupos/departamentos/estruturas que \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n187 \n\nas propuseram. As atividades ser\u00e3o alvo de monitoriza\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia e \n\nfinal, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios (ED). \n\n \n\nNo caso concreto do grupo disciplinar de BG, \u201cexiste a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e \n\npr\u00e1ticas, em termos de organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento, com vista \u00e0 melhoria da presta\u00e7\u00e3o \n\ndo servi\u00e7o educativo\u201d (EGB7). Em conson\u00e2ncia com o observado in loco, o refor\u00e7o da \n\naprendizagem foi inclu\u00eddo no hor\u00e1rio dos professores que o aplicavam e, no hor\u00e1rio de \n\ntodos os docentes de BG existia um bloco semanal para reuni\u00f5es setoriais, de grupo ou \n\ndepartamento, em fun\u00e7\u00e3o do que se afigurasse mais premente. Embora j\u00e1 estivesse \n\nprevisto, anteriormente, um hor\u00e1rio para reunir, este passou a ter a obrigatoriedade \n\nsemanal.  \n\nNo que respeita a outras a\u00e7\u00f5es do plano de melhoria, todos os entrevistados \n\nmencionaram as mesmas pr\u00e1ticas dinamizadas, sendo que opt\u00e1mos por transcrever \n\nalguns excertos representativos, nomeadamente:  \n\n \n\nO grupo de BG tem sido dos que mais se preocupam com os resultados \n\ndos alunos e em uniformizar crit\u00e9rios e pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o. Muitas das \n\nnovas pr\u00e1ticas que a escola tem fomentado foram iniciativas do grupo, o \n\nqual p\u00f5e em a\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es do plano de melhoria. T\u00eam tido um empenho \n\nem manter a pr\u00e1tica de coordena\u00e7\u00e3o setorial, desenvolvendo um \n\nconjunto de estrat\u00e9gias uniformes para cada ano (EBG1). \n\n \n\nAl\u00e9m das diversas atividades do PAA, foram implementadas as a\u00e7\u00f5es de \n\nmelhoria, tais como, participar nas reuni\u00f5es com EE (das turmas em que \n\nlecionam, no caso do ensino secund\u00e1rio), o refor\u00e7o da aprendizagem, o \n\ntrabalho setorial que j\u00e1 era feito, os testes uniformizados (EBG2). \n\n \n\n\u00c9, tamb\u00e9m, referido pelo EBG7 que \n\n \n\nOs elementos do grupo t\u00eam levado a cabo o RA, nas turmas de \n\nsecund\u00e1rio, e foram aplicados os testes uniformizados. Alguns \n\nprofessores participaram nas reuni\u00f5es alargadas de conselho de turma, \n\nde forma a promover o maior envolvimento dos encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o e a que se gerasse uma cultura de comprometimento. \n\n[\u2026] \n\nT\u00eam levado a cabo as estrat\u00e9gias concertadas, semanalmente, em \n\ngrupo setorial. Nessa coordena\u00e7\u00e3o cada grupo setorial planifica, elabora \n\nrecursos, define estrat\u00e9gias, decide sobre as atividades a executar, \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n188 \n\nelabora matrizes iguais para os testes e define a tipologia desses testes \n\ne os crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o dos mesmos. Portanto, tenta-se uniformizar a \n\na\u00e7\u00e3o dentro da sala de aula mas a\u00ed, o professor \u00e9 soberano, apesar de \n\ntoda a coordena\u00e7\u00e3o (EBG7).  \n\n \n\nNo que respeita \u00e0 a\u00e7\u00e3o de grupo e setorial EBG2 considera que \n\n \n\naquilo que se decide em grupo disciplinar e em grupo setorial \u00e9 levado a \n\ns\u00e9rio, que se cumpre. \u00c9 feita, setorialmente, a troca de experi\u00eancias no \n\nsentido da defini\u00e7\u00e3o dos materiais, troca de outros, na partilha de \n\nestrat\u00e9gias adotadas (EBG2). \n\n \n\nO interlocutor EBG3 faz, ainda, refer\u00eancia \u00e0s a\u00e7\u00f5es transversais ao mencionar \n\nque \n\n \n\nH\u00e1 outras estrat\u00e9gias que s\u00e3o transversais, ao 3\u00ba ciclo e secund\u00e1rio, [\u2026] \n\numa s\u00e9rie de atividades multidisciplinares, incentivando \u00e0 leitura, o \n\nprograma ler+, atividades com autores presentes para estimular a leitura, \n\nchamavam-se \u2018encontros com autor\u2019, nos quais tamb\u00e9m participei, e \n\ntinham um car\u00e1ter transdisciplinar (EBG3). \n\n \n\nApesar dos elementos do grupo de BG assumirem a consecu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do \n\nplano de melhoria, e de transparecer ser inequ\u00edvoco o empenho de todos no seu \n\ncumprimento h\u00e1, contudo, ind\u00edcios de que poder\u00e1 haver incumprimento em algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es menos vigiadas por parte de alguns. Esta assun\u00e7\u00e3o adv\u00e9m das palavras de \n\ndois dos entrevistados, como se pode ler: \n\n \n\nDe uma forma geral os professores de BG cumprem as indica\u00e7\u00f5es e as \n\ndecis\u00f5es que foram tomadas. Como em qualquer atividade humana, h\u00e1 \n\npessoas que cumprem e outras que nem tanto. [\u2026] A verdade \u00e9 que n\u00e3o \n\nexiste a coragem de chamar a aten\u00e7\u00e3o das pessoas que n\u00e3o cumprem \n\n(sorriso). No grupo de BG h\u00e1 uma tend\u00eancia para cumprir as \n\norienta\u00e7\u00f5es, h\u00e1 essa boa vontade, mas depois cumprir-se-\u00e1 ou n\u00e3o \n\n(sorriso e encolher de ombros). Esta situa\u00e7\u00e3o presume-se que n\u00e3o seja \n\ns\u00f3 em BG (EBG4). \n\n \n\n\u00c9 l\u00f3gico que, numa comunidade t\u00e3o grande, todas as pr\u00e1ticas sugeridas \n\nno plano de melhoria, como resultado da reflex\u00e3o sobre o relat\u00f3rio de AA \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n189 \n\ne de AEE, levam tempo a incrementar. \u00c9 uma classe muito heterog\u00e9nea \n\ne nem todos os grupos disciplinares apresentam uma pol\u00edtica de grupo \n\nmuito enraizada. Alguns grupos est\u00e3o a aplicar, mas n\u00e3o posso falar por \n\ntodos. No nosso estamos, minimamente, a implement\u00e1-las pois, h\u00e1 \n\npessoas que t\u00eam mais vontade em p\u00f4-las em pr\u00e1tica e outras oferecem \n\nmaior resist\u00eancia (sorriso). Tudo que \u00e9 mudan\u00e7a \u00e9 mais dif\u00edcil de \n\nconseguir (EBG3). \n\n \n\n De acordo com que foi poss\u00edvel observar as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o, de uma forma geral, \n\nimplementadas e, aparentemente, bem aceites por todos e concretizadas por todos, na \n\ntentativa de cumprir com os procedimentos previstos no plano de melhoria. Todavia, \n\npartir da observa\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel verificar a ocorr\u00eancia de alguns reparos, feitos pelo \n\ncoordenador, no sentido de todos cumprirem com algumas decis\u00f5es tomadas em grupo, \n\nmormente no que respeita \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de matrizes, tipologia e n\u00famero de quest\u00f5es dos \n\ntestes, crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o dos mesmos.  \n\nNo que \u00e0 sala de aula diz respeito, \u201ca supervis\u00e3o em sala de aula n\u00e3o foi \n\nconcretizada\u201d (EBG3), aspeto que foi mencionado por todos os entrevistados do grupo de \n\nBG, sendo que, em conformidade com a ata de departamento de 9 set. 2014, alguns \n\nconsideram que \u201co trabalho em equipa setorial \u00e9 uma forma de supervis\u00e3o\u201d. Esta \n\nconstata\u00e7\u00e3o vai de encontro a uma das considera\u00e7\u00f5es do CNE, plasmada na \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o n.\u00ba 1/2011, declarando ser consensual a exist\u00eancia de um deficit da \n\ncultura das escolas e dos profissionais no que toca ao acompanhamento e supervis\u00e3o \n\ninterna da pr\u00e1tica letiva dos professores. Defendem, ainda, que dada a import\u00e2ncia do \n\ntrabalho realizado na sala de aula para as aprendizagens dos alunos, poucos negar\u00e3o a \n\nrelev\u00e2ncia de considerar esse par\u00e2metro na avalia\u00e7\u00e3o das escolas. \n\nPerante as retic\u00eancias de alguns elementos do departamento para a efetiva\u00e7\u00e3o da \n\nsupervis\u00e3o pedag\u00f3gica, a coordenadora, tal como expresso em ata de departamento de \n\n25 de out. de 2014, interveio manifestando \n\n \n\na sua desilus\u00e3o e considerando que muitos colegas est\u00e3o na reuni\u00e3o \n\napenas para cumprir calend\u00e1rio, n\u00e3o participando de forma ativa. A \n\nproposta de supervis\u00e3o aprovada n\u00e3o tem como objetivo a assist\u00eancia \u00e0s \n\naulas de outros colegas, mas sim, a coopera\u00e7\u00e3o entre todos no sentido \n\nda partilha de metodologias e estrat\u00e9gias de sucesso, sendo que o \n\nobjetivo \u00e9 trazer mais alunos para nossa escola, aumentando o n\u00famero \n\ndos mesmos. \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n190 \n\n As rea\u00e7\u00f5es, observadas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, por parte de \n\nalguns, foram no sentido de sub-repticiamente condicionar a sua execu\u00e7\u00e3o ao expressar \n\n\u201ca sua dificuldade em perceber como se vai efetivar esta supervis\u00e3o, face ao facto de j\u00e1 \n\ntermos muitas horas de trabalho na escola ocupadas com outras tarefas\u201d, ou \n\nconcordando com a \u201cdificuldade da operacionaliza\u00e7\u00e3o\u201d apesar de considerarem que a \n\n\u201csupervis\u00e3o poderia ser uma mais-valia para ultrapassar\u201d situa\u00e7\u00f5es como \u201cadequa\u00e7\u00e3o \n\ndos testes que aplicamos \u00e0 forma como ensinamos e \u00e0quilo que ensinamos\u201d, declara\u00e7\u00f5es \n\nem conformidade com o redigido em ata de departamento de 25 out. 2014. Na mesma \n\nreuni\u00e3o foi referido que \u201cna altura em que se discutiu esta proposta havia alguma press\u00e3o \n\nde tempo e concordou-se com a proposta do colega X, refor\u00e7ar o trabalho setorial\u201d. \n\nPerante as rea\u00e7\u00f5es a coordenadora lamentou, no mesmo documento, \n\n \n\na rea\u00e7\u00e3o de alguns colegas, pois a supervis\u00e3o fez parte da proposta do \n\ndepartamento para o plano de melhoria da escola aprovada na reuni\u00e3o \n\nanterior, e por isso mesmo, considera essas rea\u00e7\u00f5es extempor\u00e2neas, \n\ndado que acha que era nessa altura que os colegas se deveriam ter \n\nmanifestado. Enfatizou, novamente, a necessidade desta supervis\u00e3o, \n\nface aos resultados da avalia\u00e7\u00e3o externa, pois uma quest\u00e3o \n\ninsistentemente colocada pela inspe\u00e7\u00e3o aos coordenadores de \n\ndepartamento, foi a forma como esta supervis\u00e3o era feita, de que forma \n\n\u00e9 que os coordenadores sabiam, efetivamente, que os professores \n\ncumpriam as planifica\u00e7\u00f5es. Terminou solicitando a todos os colegas que \n\npensassem e propusessem estrat\u00e9gias para iniciar e operacionalizar \n\ntodo este processo. \n\n \n\nEm entrevista, e referindo-se \u00e0 tarefa de supervis\u00e3o pedag\u00f3gica, a coordenadora \n\nmencionou que \n\n \n\nAs pr\u00e1ticas de AA exigem que haja o compromisso de todos. Algumas \n\ndas a\u00e7\u00f5es que se propuseram, com vista \u00e0 melhoria da pr\u00e1tica letiva e \n\ndos resultados, n\u00e3o foram consensuais. Continua a haver alguma \n\nresist\u00eancia nomeadamente \u00e0 supervis\u00e3o pedag\u00f3gica. [\u2026] Alguns colegas \n\ncontinuam a fazer um trabalho muito individualizado, e continuam a \n\ninterpretar o ensino como um ato individual na sua sala de aula, e \n\nportanto, continuam a achar que o que fazem na sala de aula \u00e9 com \n\neles, e se calhar at\u00e9 t\u00eam estrat\u00e9gias \u00f3timas e perfeitas. T\u00eam bastantes \n\nresist\u00eancias em ver, ouvir outras pr\u00e1ticas ou mostrar a sua a outros, ou \n\nalterar a sua pr\u00e1tica letiva, pois consideram que j\u00e1 est\u00e3o a fazer o \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n191 \n\nmelhor. A pr\u00e1tica da supervis\u00e3o pedag\u00f3gica, de acordo com aquilo que \n\nse entende por supervis\u00e3o pedag\u00f3gica em sala de aula, n\u00e3o foi \n\nincrementada este ano totalmente, como se queria, mas houve algumas \n\nturmas em que os colegas conseguiram fazer isso, mas estamos a \n\npensar que para o pr\u00f3ximo ano, para concretizar uma a\u00e7\u00e3o do plano de \n\nmelhoria, que foi proposta do nosso departamento, ela ser\u00e1 feita (EBG1). \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do plano de melhoria resulta da obriga\u00e7\u00e3o de o fazer, \n\ntransparecendo a racionalidade instrumental na din\u00e2mica organizacional. No entanto, de \n\nacordo com as palavras do coordenador e do observado, a elabora\u00e7\u00e3o do plano de \n\nmelhoria n\u00e3o teve o envolvimento ativo de todos. Uns prop\u00f5em e outros aceitam ou n\u00e3o \n\nse op\u00f5e, o que evidencia uma participa\u00e7\u00e3o parcial, ou mesmo a participa\u00e7\u00e3o passiva, \n\npelo alheamento.  \n\nOs excertos de dois dos entrevistados espelham a inoperacionaliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \n\nbem como alguns dos \u00f3bices levantados \n\n \n\na nossa escola n\u00e3o conseguiu implementar a supervis\u00e3o pedag\u00f3gica, \n\ntalvez porque isso lembre avalia\u00e7\u00e3o e os professores ainda n\u00e3o est\u00e3o \n\ndispon\u00edveis ou abertos para essa supervis\u00e3o. O seu \u00fanico objetivo era \n\ngarantir essa coordena\u00e7\u00e3o, para que cada um n\u00e3o fizesse como \n\nentende. [\u2026] N\u00e3o h\u00e1 abertura suficiente para que vejamos um colega \n\ndentro da sala de aula como uma parceria e n\u00e3o como avalia\u00e7\u00e3o. \u00c9 um \n\nestigma. [\u2026] N\u00e3o era isso que se pretendia, claro est\u00e1, mas esta ideia \n\nficou e h\u00e1 alguma relut\u00e2ncia por parte dos colegas em aceitar. H\u00e1 \n\ntamb\u00e9m o fator tempo, para quem vai assistir \u00e0s aulas. A carga hor\u00e1ria j\u00e1 \n\n\u00e9 t\u00e3o grande que o tempo para essa atividade teria de ser tirado de \n\nalgum lado. \u00c9 uma condicionante, um obst\u00e1culo (EBG7). \n\n \n\nA ideia de partilharem \u00e9 fant\u00e1stica mas eu, n\u00e3o tenho disponibilidade de \n\nir assistir a aulas. Eu n\u00e3o me oponho a que entrem na minha sala mas \n\nn\u00e3o sei quem ter\u00e1 tempo para o fazer. [\u2026] Quem vai supervisionar? \n\nQuando? Em que hor\u00e1rio? Pois, o suposto \u00e9 ir assistir no sentido de \n\najudar. Isso envolve tempo, como \u00e9 que se produz tempo? Com a nossa \n\ncarga hor\u00e1ria \u00e9 imposs\u00edvel, s\u00f3 se duplic\u00e1ssemos o hor\u00e1rio. Isso seria \n\nincomport\u00e1vel (EBG2). \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n192 \n\nApesar da n\u00e3o consecu\u00e7\u00e3o da supervis\u00e3o como a\u00e7\u00e3o de melhoria, a \n\ncoordenadora tenta evidenciar laivos dessa pr\u00e1tica, no espa\u00e7o extra sala de aula, posi\u00e7\u00e3o \n\npartilhada por alguns dos entrevistados, tal como pode ler-se \n\n  \n\nA supervis\u00e3o pedag\u00f3gica n\u00e3o foi efetivada, tal como se pretendia, este \n\nano. O facto de termos reuni\u00f5es setoriais, a pr\u00e1tica de elaborar matrizes \n\nsemelhantes para os testes, testes com uma uniformiza\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es \n\n(com a mesma tipologia nos diferentes n\u00edveis de ensino e n\u00famero de \n\nquest\u00f5es pr\u00e9-definidas), pelo facto do coordenador ter a \n\nresponsabilidade de analisar os testes e verificar se est\u00e3o de acordo com \n\nas matrizes e com as orienta\u00e7\u00f5es de tipologia, nesse sentido a pr\u00e1tica de \n\nsupervis\u00e3o pedag\u00f3gica resulta (EBG1). \n\n \n\nSegundo Barroso (2008), sem a mudan\u00e7a nos professores e nas suas pr\u00e1ticas \n\nprofissionais n\u00e3o h\u00e1 mudan\u00e7as na escola, as quais s\u00e3o fundamentais na melhoria da \n\npresta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo. \n\nQuando questionados sobre se se sentia o impacto do trabalho desenvolvido pela \n\nequipa de autoavalia\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo, os interlocutores \n\nprivilegiados reconhecem a import\u00e2ncia da autoavalia\u00e7\u00e3o pois, \u201cs\u00e3o dados a conhecer, os \n\npontos fracos em especial, em reuni\u00e3o de grupo/departamento, de modo a serem \n\ndiscutidos e a serem feitas propostas no sentido de melhorar e combater esses pontos \n\nfracos\u201d (EBG4). No entanto, a autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que \u201cengloba toda a \n\ncomunidade educativa e, apesar de haver melhorias pontuais num ou noutro grupo, nem \n\ntodos conseguem levar a bom porto as medidas que s\u00e3o propostas\u201d (EBG3). Esta opini\u00e3o \n\n\u00e9 partilhada pelo coordenador que, considera e fundamenta que, em termos de impacto \n\n \n\nn\u00e3o tem todo aquele que deveria ter, mas isso porque h\u00e1 setores que \n\nest\u00e3o, ainda, muito reticentes a esse processo de AA. [\u2026] Nestes \u00faltimos \n\ndois anos houve uma melhoria significativa na atua\u00e7\u00e3o das pessoas e na \n\nvontade com que encaram este processo. A equipa de AA est\u00e1 a fazer \n\num trabalho muito bom porque tem tentado fazer um trabalho no sentido \n\nde melhorar (EBG1). \n\n \n\nApesar de ter elencado algumas mudan\u00e7as, o interlocutor EGB6 considera n\u00e3o \n\nexistirem \u201cem termos pr\u00e1ticos, muito vis\u00edveis e palp\u00e1veis, um impacto estrondoso da AA \n\nna melhoria da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo da escola, uma vez que muitas das \n\npr\u00e1ticas j\u00e1 se desenvolviam. Foram, s\u00f3, generalizadas aos outros grupos e intensificado o \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n193 \n\nrigor e controlo, em termos setoriais. Agora todas as decis\u00f5es ficam registadas em ata\u201d \n\n(EBG6).  \n\nO esfor\u00e7o empreendido nos processos de autoavalia\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e consecu\u00e7\u00e3o \n\ndo plano de melhoria, traduz-se no cumprimento de uma imposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-normativa, \n\nbem como num ritual legitimador e de gerenciamento da imagem da escola p\u00fablica, o que \n\npode ser depreendido pelas palavras proferidas, conforme a ata de departamento de 3 de \n\nmar. de 2015, por um docente que referiu que \u201cas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas com a presen\u00e7a \n\ndos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, o refor\u00e7o das aprendizagens, inclu\u00eddo no hor\u00e1rios dos \n\nalunos, o campo de f\u00e9rias e os testes uniformizados, s\u00e3o a\u00e7\u00f5es que d\u00e3o uma boa \n\nimagem da escola na comunidade e que todo este esfor\u00e7o pode servir para captar alunos \n\npara a nossa escola\u201d. Aspeto que se confirma pela observa\u00e7\u00e3o por n\u00f3s realizada, e que \n\nj\u00e1 havia sido mencionado pela coordenadora, em ata de departamento de 25 out. 2014. \n\nOs mecanismos de monitoriza\u00e7\u00e3o aplicados, para aferir a efic\u00e1cia das medidas \n\nimplementadas baseiam-se em \u201crelat\u00f3rios de reflex\u00e3o sobre as medidas implementadas, \n\nse tiveram produtividade ou n\u00e3o. Em termos quantitativos os testes uniformizados \n\npoder\u00e3o dar uma imagem mais real se essas pr\u00e1ticas foram satisfat\u00f3rias. Em termos \n\nqualitativos h\u00e1 que esperar, ao longo do tempo, para ver se s\u00e3o incutidos/assimilados \n\nnovos h\u00e1bitos nos alunos\u201d (EBG3); \u201ca equipa de AA monitoriza regularmente os \n\nresultados escolares, que s\u00e3o alvo de an\u00e1lise e reflex\u00e3o em grupo disciplinar\u201d (EBG6); \n\n\u201cos relat\u00f3rios das diferentes estruturas interm\u00e9dias\u201d (EBG7). A coordenadora de grupo \n\nrefere que  \n\n \n\nA nossa falha, at\u00e9 agora, foi exatamente na monitoriza\u00e7\u00e3o pois, em anos \n\nanteriores, estas pr\u00e1ticas come\u00e7aram a ser desenvolvidas (as de grupo \n\nsetorial) mas n\u00e3o foram devidamente monitorizadas. Faz\u00edamos, mas n\u00e3o \n\nverific\u00e1vamos se essas pr\u00e1ticas davam resultado ou n\u00e3o. Os \n\ninstrumentos de monitoriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o, ainda, suficientemente \n\ndesenvolvidos. Neste momento, monitorizamos atrav\u00e9s de relat\u00f3rios \n\nsetoriais, de compara\u00e7\u00e3o de resultados, nomeadamente no que toca aos \n\ntestes uniformizados, de question\u00e1rios aos alunos (para ver se as \n\natividades desenvolvidas, este ano, foram bem aceites por eles e se as \n\nconsideram positivas). Mediante isso, vamos, em grupo, fazer a an\u00e1lise \n\ndas novas pr\u00e1ticas, elaborando um relat\u00f3rio (EBG1). \n\n \n\n De acordo com as declara\u00e7\u00f5es dos interlocutores privilegiados e em conson\u00e2ncia \n\ncom a observa\u00e7\u00e3o participada, a monitoriza\u00e7\u00e3o das atividades \u00e9 feita por relat\u00f3rios \n\nreflexivos e, quando poss\u00edvel analisam-se resultados quantitativos, propondo medidas \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n194 \n\npara colmatar as falhas detetadas ou a insufici\u00eancia dos resultados obtidos. A avalia\u00e7\u00e3o \n\nda implementa\u00e7\u00e3o das medidas do plano de melhoria \u00e9 da responsabilidade da equipa de \n\nAA mas, o referencial de avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1, ainda, a ser constru\u00eddo, como \u00e9 poss\u00edvel ler no \n\nseguinte extrato \n\n \n\nNo que respeita a cada a\u00e7\u00e3o de melhoria do plano, foram contempladas \n\nmetas, para efeitos de concretiza\u00e7\u00e3o de cada a\u00e7\u00e3o, que mediante uma \n\npr\u00e1tica de monitoriza\u00e7\u00e3o, constituir\u00e3o forma de relevar as concretiza\u00e7\u00f5es \n\nque venham a ser produzidas. Como disse, atrav\u00e9s dos relat\u00f3rios \n\ninterm\u00e9dios (a meio do segundo per\u00edodo) vai-se fazendo essa \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o e, agora, no final do ano, far-se-\u00e1 uma an\u00e1lise global de \n\ncada a\u00e7\u00e3o implementada. Compete \u00e0 equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, em \n\narticula\u00e7\u00e3o com os restantes estruturas da Escola, proceder \u00e0 defini\u00e7\u00e3o \n\nde momentos de verifica\u00e7\u00e3o, de an\u00e1lise e de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados, \n\ncom base num referencial de avalia\u00e7\u00e3o, que ainda est\u00e1 a ser constru\u00eddo \n\n(ED). \n\n  \n\nN\u00e3o \u00e9 de somenos import\u00e2ncia real\u00e7ar que os atores que estiveram envolvidos \n\nnos planos de melhoria e os que colaboraram na autoavalia\u00e7\u00e3o s\u00f3 se sentir\u00e3o envolvidos \n\nnos desenvolvimentos futuros se tiverem conhecimento dos resultados do processo e das \n\nsuas consequ\u00eancias (Bol\u00edvar, 2012). \n\nEm todas as entrevistas, os docentes relembraram a import\u00e2ncia de todos os \n\natores educativos na consecu\u00e7\u00e3o do plano de melhoria, com vista a que se operassem \n\nmudan\u00e7as, refletidas na melhoria dos resultados escolares. Evocaram, pois, a \n\npassividade e falta de empenho por parte de muitos dos intervenientes fundamentais no \n\nprocesso educativo, alunos e pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o. Transcrevem-se, a t\u00edtulo \n\nde exemplo, as palavras proferidas por dois dos interlocutores. \n\n \n\nPosso ser suspeita mas, acho que a escola j\u00e1 trabalha bastante bem, \n\nindependentemente destes planos de melhoria. [\u2026] mas n\u00e3o \n\nconseguimos que os alunos obtenham os resultados que reflitam o \n\nnosso trabalho, e que merecia ter esse reflexo. [\u2026] A avalia\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional (AA e AEE) tem tido repercuss\u00f5es na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o \n\neducativo. \u00c9 certo que sim. N\u00f3s s\u00f3 podemos fazer e conseguimos fazer \n\nmediante os alunos que temos, aquilo que eles nos permitem e, com o \n\ntipo de ambiente s\u00f3cio cultural que temos. N\u00e3o temos outro. [\u2026] Numa \n\nescola que faz muitos pap\u00e9is e uns pap\u00e9is muito bonitos, pode n\u00e3o ser a \n\nmelhor escola. N\u00e3o pode basear-se apenas nos documentos, embora \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n195 \n\neles fa\u00e7am falta, mas sem haver mudan\u00e7a no contexto cultural e \n\nsocioecon\u00f3mico, n\u00e3o h\u00e1 plano de melhoria que nos salve. O nosso \n\ntrabalho depende do empenho dos alunos (EBG2). \n\n \n\nTodavia, por melhores que sejam os professores estes n\u00e3o podem \n\nmudar, de forma profunda, a realidade social, econ\u00f3mica e cultural dos \n\nalunos. Desta forma o sucesso pode estar comprometido por melhores \n\nque sejam os planos de melhoria. [\u2026] A fam\u00edlia \u00e9 essencial neste \n\nprocesso e nesta altura, o contexto s\u00f3cio- econ\u00f3mico em que vivemos, \n\ncondiciona a que muitos n\u00e3o vejam na escola uma solu\u00e7\u00e3o e forma de \n\nmelhorar a sua vida. Apesar da falta de empenho de muitos alunos e de \n\nalguns EE obviamente que os planos de melhoria s\u00e3o sempre uma mais-\n\nvalia na obten\u00e7\u00e3o do sucesso escolar (EGB4). \n\n \n\n Sobre os processos de AA e de AEE o entrevistado EGB4, declara que \u201cTodos \n\nestes processos de avalia\u00e7\u00e3o externa de escola e de autoavalia\u00e7\u00e3o acabam por ser, na \n\nminha opini\u00e3o, uma medida pol\u00edtica que pode ser usada para fechar escolas. Para que no \n\nfuturo se possam fechar escolas\u201d. Este discurso manifesta a press\u00e3o que os atores \n\neducativos sentem, no sentido de desenvolver todos os procedimentos requeridos e de \n\nmelhorarem, sob pena de uma poss\u00edvel san\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 presente a ideia de a\u00e7\u00e3o reguladora \n\nda administra\u00e7\u00e3o central, e o que Afonso (2009a, 2010a) designa de accountability, isto \n\n\u00e9, um processo integrado de avalia\u00e7\u00e3o, presta\u00e7\u00e3o de contas e de responsabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nEm virtude do explanado, e visando uma leitura sint\u00e9tica da categoria em an\u00e1lise, \n\n\u00e9 poss\u00edvel observar que os docentes de BG colocam em pr\u00e1tica a maioria das a\u00e7\u00f5es do \n\nplano, estando em conex\u00e3o com o mesmo. As reuni\u00f5es setoriais, o refor\u00e7o de \n\naprendizagem contemplado no hor\u00e1rio do professor, a aplica\u00e7\u00e3o de testes uniformizados, \n\na an\u00e1lise dos resultados escolares, entre outros, s\u00e3o tarefas desenvolvidas em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos objetivos da Escola \u00d3mega. No entanto, no que respeita \u00e0 a\u00e7\u00e3o individual, em \n\nambiente de sala de aula, h\u00e1 ind\u00edcios de desarticula\u00e7\u00e3o, revelando que os objetivos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar n\u00e3o s\u00e3o partilhados igualmente por todos, resultando na \n\ninconsequ\u00eancia das a\u00e7\u00f5es institucionais, pelo n\u00e3o cumprimento integral das decis\u00f5es.  \n\nA supervis\u00e3o, embora sugerida pelo grupo, e n\u00e3o se tendo verificado vozes \n\ndissonantes no momento em que foi proposta, fazendo crer que os elementos do grupo \n\ncomungavam dos objetivos e prefer\u00eancias organizacionais, aquando a operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\nda mesma evidenciaram o inverso, isto \u00e9, a n\u00e3o consensualidade. A este n\u00edvel, impera a \n\nimagem de uma organiza\u00e7\u00e3o debilmente articulada, com processos e tecnologias pouco \n\ncompreendidos por todos e objetivos n\u00e3o partilhados, resultando na dificuldade de \n\n\n\nCap\u00edtulo V \u2013 O estudo de caso \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n196 \n\nlegitima\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas. A supervis\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9, pois, uma a\u00e7\u00e3o em que transparece \n\num ritualismo vazio de sentido e de intencionalidade. Mais uma vez se constata, o modo \n\nd\u00edptico de a\u00e7\u00e3o organizacional (Lima, 1998, 2001) aquando da consecu\u00e7\u00e3o do plano de \n\nmelhoria.  \n\n N\u00e3o obstante, a consecu\u00e7\u00e3o do plano de melhoria refletiu-se na presta\u00e7\u00e3o do \n\nservi\u00e7o educativo, tendo-se alterado algumas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, o que evidencia a \n\ncapacidade da escola reconhecer as suas fragilidades, tornando-se aprendente, mesmo \n\nque tenham resultado das recomenda\u00e7\u00f5es da IGEC. Por\u00e9m, nem todas as a\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas foram executadas, o que evidencia uma resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a e, em \n\ntermos de a\u00e7\u00e3o individual surgem ind\u00edcios de inconformidade com as decis\u00f5es tomadas, \n\naparentemente com o consenso de todos, o que Costa (1996) designa de processos ou \n\nindiv\u00edduos frouxamente unidos e fragmentados, t\u00edpicos da ambiguidade.  \n\nO modo de racionalidade instrumental, altamente formal, presente ao elaborar o \n\nplano de melhoria baseia-se segundo Carvalho, na \u201cl\u00f3gica de rela\u00e7\u00f5es entre meios e \n\nfins\u201d, mas \u201cnem sempre produz os seus frutos\u201d (2009:135). As consequ\u00eancias \n\nimprevistas, que resultaram da sua aplica\u00e7\u00e3o, levam-nos a crer que nem sempre as \n\nsolu\u00e7\u00f5es formais que se apresentam, sob a forma de a\u00e7\u00f5es de melhoria, s\u00e3o \n\nformalmente cumpridas, como \u00e9 o caso da supervis\u00e3o pedag\u00f3gica. \n\nDe acordo com Roullier (2008), a altera\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas implica a interven\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores como agentes de mudan\u00e7a o que, n\u00e3o acontecendo, poder\u00e1 refletir uma \n\naparente evolu\u00e7\u00e3o da sua praxis.  \n\nEm termos de participa\u00e7\u00e3o, ela \u00e9 fluida, do tipo part-time, em que o envolvimento \n\ndos atores varia de um momento para o outro, quer no tempo quer no esfor\u00e7o dedicado a \n\ndiferentes \u00e1reas (Costa, 1996; Lima, 1998, 2001; Ellstr\u00f6m, 2007). \n\n Pelo exposto, foram respondidas as seguintes sub-quest\u00f5es iv) De que forma o \n\ngrupo de Biologia-Geologia promove a consecu\u00e7\u00e3o do plano de melhoria?, v) Em que \n\nmedida a autoavalia\u00e7\u00e3o se refletiu na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo do grupo de \n\nBiologia-Geologia? e, vi) Que altera\u00e7\u00f5es se verificaram ao n\u00edvel das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\ndo grupo de Biologia-Geologia, conducentes \u00e0 melhoria dos resultados escolares? \n\nConcomitantemente, consideramos validados os pressupostos 4 e 5, nomeadamente, os \n\nplanos de melhoria gizados n\u00e3o t\u00eam total comprometimento por parte daqueles que t\u00eam \n\nde o implementar e, existe resist\u00eancia, por parte de alguns atores educativos, \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de algumas das a\u00e7\u00f5es que constam do plano de melhoria. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n197 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nO sistema de avalia\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos de ensino n\u00e3o superior \u00e9 \n\nconsequ\u00eancia da publica\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00ba31/2002, de 20 de Dezembro, que visa a promo\u00e7\u00e3o \n\nda melhoria, da efici\u00eancia e da efic\u00e1cia, da responsabiliza\u00e7\u00e3o e da presta\u00e7\u00e3o de contas, \n\nda participa\u00e7\u00e3o e da exig\u00eancia, orientado para o controlo da qualidade de todo o sistema \n\neducativo. De acordo com o normativo, a avalia\u00e7\u00e3o institucional desenvolve-se sob a \n\nforma de avalia\u00e7\u00e3o externa, da responsabilidade do IGEC, e da autoavalia\u00e7\u00e3o, da \n\nresponsabilidade de cada escola, ou agrupamentos de escolas, sendo de car\u00e1ter \n\nobrigat\u00f3rio e permanente.  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a educa\u00e7\u00e3o e com a avalia\u00e7\u00e3o do sistema educativo remonta \n\nao s\u00e9culo passado, originada pelas enormes mudan\u00e7as ocorridas nas esferas pol\u00edticas, \n\necon\u00f3micas e sociais, em todo o mundo. Com efeito, a nova configura\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica, \n\ndeterminada por fatores como a globaliza\u00e7\u00e3o e a reestrutura\u00e7\u00e3o do Estado, em especial a \n\npartir da d\u00e9cada de 1970, bem como a crise do capitalismo fez atribuir \u00e0 educa\u00e7\u00e3o um \n\npapel fundamental para fazer face \u00e0s novas exig\u00eancias de mercado. Nesse contexto, \n\nv\u00e1rios organismos internacionais encetaram formas de a\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios dom\u00ednios, entre os \n\nquais a educa\u00e7\u00e3o, tendo influenciado os Estados-Na\u00e7\u00e3o, com o objetivo de os alinhar \u00e0 \n\nnova ordem econ\u00f3mica, pol\u00edtica e social. Com efeito, inst\u00e2ncias transnacionais e \n\nsupranacionais, como a OEA, o BID, o BM, a UE, a OCDE e a UNESCO, t\u00eam sido \n\nrespons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de ideologias educativas (Lima, 2011), a par de poderosos \n\nthink-thanks \u00e0 escala global, que s\u00e3o absorvidas pelos Estados-Na\u00e7\u00e3o, quer por raz\u00f5es \n\nde natureza pol\u00edtica, de subordina\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica ou legitima\u00e7\u00e3o institucional. Tais \n\npress\u00f5es conduziram a mudan\u00e7as de cariz pol\u00edtico, subordinadas a uma agenda \n\neducacional globalmente estruturada (Pacheco, 2007), que foram, tamb\u00e9m, seguidas em \n\nPortugal, com vista a promover a qualidade da educa\u00e7\u00e3o. A quest\u00e3o pol\u00edtica e t\u00e9cnica da \n\navalia\u00e7\u00e3o das escolas p\u00fablicas emergiu de forma mais recorrente em meados dos anos \n\n80, do s\u00e9culo XX, por for\u00e7a de v\u00e1rios fatores. Destacam-se os efeitos da contamina\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas decorrentes da progressiva internacionaliza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds (Barroso, 2006), a \n\npromo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de descentraliza\u00e7\u00e3o, o acr\u00e9scimo da autonomia atribu\u00edda \u00e0 escola, \n\na escassez de recursos financeiros, a press\u00e3o da sociedade sobre as institui\u00e7\u00f5es \n\neducativas para melhorar o servi\u00e7o prestado (Rocha, 2013).  \n\nAtendendo aos Programas dos Governos Constitucionais, desde 1985 at\u00e9 \u00e0 \n\natualidade, assiste-se \u00e0 reforma global do sistema educativo, com o X Governo \n\nConstitucional, sustentado em princ\u00edpios orientadores como a descentraliza\u00e7\u00e3o da \n\nadministra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o; a moderniza\u00e7\u00e3o estrutural e curricular; a valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n198 \n\nrecursos humanos dispon\u00edveis, como fatores promotores da qualidade de ensino e \n\naprendizagem. No XI Programa do Governo Constitucional, torna-se premente a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds para uma plena integra\u00e7\u00e3o europeia, sendo colocada a \u00eanfase no \n\nrefor\u00e7o da autonomia da escola, desenvolvendo a\u00e7\u00f5es que promovam os \u00edndices de \n\nefici\u00eancia e de efic\u00e1cia dos recursos usados, e na melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o. A \n\nmelhoria da produtividade da economia e da sociedade exige um progresso na qualidade \n\ne na relev\u00e2ncia das aprendizagens pelo que, as pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o dos governos \n\nseguintes pretendem fomentar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o. Para atingir esse objetivo \n\npromovem uma cultura de avalia\u00e7\u00e3o, conjugando as modalidades de avalia\u00e7\u00e3o interna \n\ncom dispositivos de avalia\u00e7\u00e3o externa, com vista a atingir padr\u00f5es mais elevados de \n\nefici\u00eancia e de efic\u00e1cia. Na sequ\u00eancia da celebra\u00e7\u00e3o de contratos de autonomia, \n\nestimulados pelo governo, entre as escolas e a administra\u00e7\u00e3o educativa, seguiu-se uma \n\nmaior responsabiliza\u00e7\u00e3o, a presta\u00e7\u00e3o regular de contas, a avalia\u00e7\u00e3o de desempenho e \n\ndos resultados. \n\nAs pol\u00edticas educativas das \u00faltimas d\u00e9cadas t\u00eam como preocupa\u00e7\u00e3o fulcral \n\nmelhorar a qualidade dos sistemas de ensino e de educa\u00e7\u00e3o, encontrando na avalia\u00e7\u00e3o \n\num procedimento ao servi\u00e7o desse desiderato. Todavia, Azevedo (2005) e Fialho (2009b) \n\nconsideram que a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser reduzida a uma dimens\u00e3o t\u00e9cnica, pois envolve \n\nvis\u00f5es, interesses e expectativas de cariz pol\u00edtico, social e econ\u00f3mico. \n\nEm Portugal, foram levadas a cabo, no final do s\u00e9culo XX princ\u00edpio do s\u00e9culo XXI, \n\ndiversas iniciativas de avalia\u00e7\u00e3o das escolas e do sistema educativo, com base em \n\nprojetos europeus, com vista a alcan\u00e7ar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o. Segundo Formosinho \n\ne Machado (2010), pretendia-se, com essas pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o, recolher indicadores \n\nque fornecessem um maior conhecimento sobre as escolas, sobre o seu grau de \n\ndesenvolvimento organizacional e das aprendizagens dos alunos, bem como a \n\ncredibiliza\u00e7\u00e3o do sistema escolar e a governabilidade das escolas. De entre os projetos \n\ndesenvolvidos refere-se a participa\u00e7\u00e3o no \u2018Preprimary Project\u2019 (1986) e no \u2018The \n\nInternational Childhood Care and Education\u2019 (1992-1998), a constitui\u00e7\u00e3o de um \n\n\u2018Observat\u00f3rio da Qualidade da Escola\u2019 (1992-1999), o \u2018Projeto Qualidade XXI\u2019 (1999-\n\n2002), o \u2018Programa de Avalia\u00e7\u00e3o Integrada das Escolas\u2019 (1999-2002), o \u2018Projeto Melhorar \n\na Qualidade\u2019 (2000-2004), o \u2018Programa AVES\u2019 (2000-\u2026), o \u2018Projeto Aferi\u00e7\u00e3o da \n\nEfetividade da Autoavalia\u00e7\u00e3o das Escolas\u2019 (2004-2006) e o \u2018Programa de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nExterna das Escolas\u2019 (2006\u2026). Estas medidas de avalia\u00e7\u00e3o inserem-se, na \u00f3tica de \n\nFormosinho et al. (2010), numa linha de a\u00e7\u00e3o que pretende preservar o servi\u00e7o p\u00fablico \n\nde educa\u00e7\u00e3o mas, conferindo-lhe uma maior efici\u00eancia, efic\u00e1cia, flexibilidade e \n\ncapacidade de resposta aos problemas emergentes. \n\n\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n199 \n\nComo sabemos, com a LBSE a avalia\u00e7\u00e3o passa a ser legalmente imposta, para \n\ngarantir a qualidade do ensino, por\u00e9m, a sua concretiza\u00e7\u00e3o ocorre, apenas, com a \n\npromulga\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00ba31/2002, que prev\u00ea o sistema de avalia\u00e7\u00e3o do ensino n\u00e3o \n\nsuperior, sob a forma de avalia\u00e7\u00e3o externa e de autoavalia\u00e7\u00e3o. Como objetivos da \n\navalia\u00e7\u00e3o definem-se, entre outros, no seu artigo 3\u00ba, a promo\u00e7\u00e3o da melhoria da \n\nqualidade do sistema educativo, da sua organiza\u00e7\u00e3o e dos seus n\u00edveis de efici\u00eancia e \n\nefic\u00e1cia e, permitir e incentivar as a\u00e7\u00f5es e os processos de melhoria da qualidade, do \n\nfuncionamento e dos resultados das escolas. Acresce o facto de, com a atribui\u00e7\u00e3o de \n\nautonomia \u00e0s escolas p\u00fablicas, de acordo com o DL n.\u00ba 75/2008 e o DL n.\u00ba 137/2012, a \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o torna-se uma obriga\u00e7\u00e3o. \n\nPelo analisado nos programas dos Governos Constitucionais e no teor dos \n\ndiferentes normativos, a \u2018qualidade\u2019 \u00e9 palavra de ordem. A este prop\u00f3sito, Lima refere \n\nque \u201ca ideologia e o discurso da qualidade est\u00e3o bem patentes nas pol\u00edticas educativas\u201d \n\n(1994:128), verificando-se a repeti\u00e7\u00e3o do termo at\u00e9 \u00e0 exaust\u00e3o, como se tal fosse \n\nsuficiente para ser atingido. Numa aprecia\u00e7\u00e3o de S\u00e1, parece que o termo \u2018qualidade\u2019 se \n\ntransformou numa \u201cesp\u00e9cie de amuleto capaz de esconjurar a crise\u201d (2008a:93).  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade n\u00e3o \u00e9 restrita \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, mas deriva dos \n\nsistemas econ\u00f3micos na avalia\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os e remonta a alguns s\u00e9culos. A \n\nprocura da qualidade dos bens e servi\u00e7os providenciados aos consumidores fez \n\ndesenvolver a \u2018gest\u00e3o da qualidade\u2019 que, ao longo do s\u00e9culo XX, se caracterizou em \n\nquatro est\u00e1gios, designados de \u2018eras da qualidade\u2019 (Garvin, 1992; Longo, 1995; Martins, \n\nNeto, 1998; Toledo et al., 2000; Oliveira, 2003). Com efeito, a era da inspe\u00e7\u00e3o surge um \n\npouco antes da revolu\u00e7\u00e3o industrial, em que o produto era inspecionado pelo produtor; na \n\nera do controlo estat\u00edstico, o controlo era realizado por meio de t\u00e9cnicas estat\u00edsticas; na \n\nera da garantia da qualidade, al\u00e9m da preven\u00e7\u00e3o e do controlo da qualidade, por meio de \n\nt\u00e9cnicas estat\u00edsticas, aplicaram-se sistemas de qualidade as todas as dimens\u00f5es da \n\nempresa; na era da qualidade total, per\u00edodo no qual vivemos, coloca-se a \u00eanfase nas \n\nnecessidades do mercado e do consumidor. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade migrou, pois, da esfera econ\u00f3mica para a \n\neducativa. Segundo Davok (2007), a defini\u00e7\u00e3o do conceito, segundo o modelo \n\nMultidimensional de Administra\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, constitu\u00eddo por quatro dimens\u00f5es \n\nanal\u00edticas (econ\u00f3mica, pedag\u00f3gica, pol\u00edtica e social), apoia-se em crit\u00e9rios de natureza \n\necon\u00f3mica, como a efici\u00eancia, efic\u00e1cia, efetividade e relev\u00e2ncia, com vista a alcan\u00e7ar um \n\nelevado grau de produtividade. Para Scriven (1991), os atributos de qualidade s\u00e3o o valor \n\ne o m\u00e9rito do objeto educacional. J\u00e1 na \u00f3tica de Fazendeiro (2002), uma educa\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade ter\u00e1 de reunir os atributos desej\u00e1veis e observ\u00e1veis nas dimens\u00f5es \u2018equidade, \n\n\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n200 \n\n\u2018efici\u00eancia\u2019 e \u2018qualidade nos resultados socialmente relevantes\u2019. Sergiovanni et al. (1987) \n\nadvertem que, no campo educacional, valores como equidade, excel\u00eancia, efici\u00eancia e \n\nliberdade podem ser considerados como as quatro faces de um sistema de qualidade, \n\nmas que quando se d\u00e1 \u00eanfase a um prejudica-se a express\u00e3o dos outros. \n\nBarroso (1998, 2006, 2007) defende que se existe uma qualidade a priori, que \n\nresulta da defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios e de indicadores para a medir, tamb\u00e9m existem \n\nqualidades a posteriori que resultam da a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos atores educativos no terreno de \n\na\u00e7\u00e3o. Deste modo, Lima (1994) considera pertinente admitir a exist\u00eancia de v\u00e1rias \n\nqualidades, tantas quantos os modos de racionalidade em presen\u00e7a conflitual. \n\nO conceito de qualidade \u00e9, pois, percebido de forma distinta, conforme o papel e a \n\nfun\u00e7\u00e3o que se desempenha no sistema educativo (Saraiva et al., 2009), \u00e9 \n\nmanifestamente multifacetado, complexo e dif\u00edcil de definir, uma vez que a sua no\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrelativa e muda conforme as prioridades e expectativas dos grupos de interesse (Coelho \n\net al., 2008). \u00c9 um conceito pluridimensional, pois n\u00e3o se consubstancia apenas na sua \n\nqualidade cient\u00edfica e pedag\u00f3gica mas, tamb\u00e9m, na qualidade democr\u00e1tica (Afonso, \n\n2003) \n\nNo contexto educacional, o conceito de qualidade \u00e9 poliss\u00e9mico e \n\npluridimensional, n\u00e3o havendo uma mas v\u00e1rias qualidades, devendo ser consideradas \n\numa multiplicidade de crit\u00e9rios e de l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o aquando da avalia\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o \n\ndo servi\u00e7o educativo (S\u00e1, 2008a). \n\n A promo\u00e7\u00e3o da qualidade da educa\u00e7\u00e3o \u00e9, assim, uma quest\u00e3o que vigora na \n\nagenda pol\u00edtica nacional e internacional sendo a avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o uma prioridade \n\ndas pol\u00edticas educativas com vista a convergir para essa qualidade. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o institucional surge, por isso, como processo necess\u00e1rio para a \n\nausculta\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade no sistema de ensino e de educa\u00e7\u00e3o, como um \n\nprocesso atrav\u00e9s do qual os resultados s\u00e3o criticamente analisados no contexto dos \n\nobjetivos previamente determinados (Coelho et al., 2008; Dias, Mel\u00e3o, 2009), revestido \n\nde uma racionalidade hermen\u00eautica, visando aumentar o conhecimento sobre a \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar. De acordo com Sobrinho (2008), a avalia\u00e7\u00e3o institucional deve ser \n\num empreendimento que procure compreender as diversas dimens\u00f5es de uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, num esfor\u00e7o metodol\u00f3gico de compreens\u00e3o da globalidade feita atrav\u00e9s da \n\narticula\u00e7\u00e3o do entendimento das partes que vai sendo constru\u00eddo. Reciprocamente, a \n\nperspetiva da totalidade ajuda a melhor entender os sentidos das partes. As informa\u00e7\u00f5es \n\ne os significados produzidos na atividade avaliativa devem ser a base para as a\u00e7\u00f5es de \n\nmelhoria da realidade em foco. \n\n\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n201 \n\nSegundo Ala\u00edz et al. (2003), qualquer processo de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00e9m em si mesmo \n\nquatro vertentes distintas entre si, designadamente: a de presta\u00e7\u00e3o de contas \n\n(accountability), que visa a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre o desempenho, a efic\u00e1cia e a \n\nefici\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre a qualidade/estado de \n\ndiferentes dimens\u00f5es da unidade de gest\u00e3o; a do desenvolvimento da escola, como \n\nmecanismo de refor\u00e7o da sua capacidade para planear e implementar o seu processo de \n\nmelhoria; a da pol\u00edtica, uma avalia\u00e7\u00e3o direcionada para a comunidade educativa e os \n\ndecisores pol\u00edticos. \n\nEm Portugal, o processo de avalia\u00e7\u00e3o das escolas p\u00fablicas sustenta-se na AEE e \n\nda autoavalia\u00e7\u00e3o. A AEE \u00e9 conduzida por agentes externos \u00e0 escola, a IGEC, e \u00e9 da \n\nresponsabilidade do MEC (Ala\u00edz et al., 2003; Castro, Alves, 2013), realizada por uma \n\nequipa constitu\u00edda por dois inspetores e por um avaliador externo \u00e0 Inspe\u00e7\u00e3o, para \n\ngarantir um olhar mais distanciado e a triangula\u00e7\u00e3o de olhares (Sim\u00f5es, 2011).Na \n\nperspetiva de Poggi (2008), um olhar mais imparcial e menos comprometido com os \n\nresultados dessa avalia\u00e7\u00e3o e, por isso, mais objetivo. Permite, pois, aumentar a \n\ncredibilidade e contribui para que a institui\u00e7\u00e3o tome consci\u00eancia dos problemas \n\nelencados. \n\nA AEE assume o seu car\u00e1ter instrumental, uma vez que pretende \u201cPromover a \n\nmelhoria da qualidade do sistema educativo e dos seus n\u00edveis de efici\u00eancia e efic\u00e1cia \n\n[\u2026]; Assegurar o sucesso educativo, promovendo uma cultura de qualidade, exig\u00eancia e \n\nresponsabilidade nas escolas mas a que, tamb\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 alheia a indispensabilidade de \n\numa presta\u00e7\u00e3o de contas exigida pela sociedade e pela administra\u00e7\u00e3o central\u201d (Lei n.\u00ba \n\n31/2002, art.\u00ba 3\u00ba). O Estado evidencia a imagem de Estado Avaliador, ao orientar a sua \n\na\u00e7\u00e3o para a presta\u00e7\u00e3o de contas, pois tem como objetivos da AEE: \u201cFomentar nas \n\nescolas uma interpela\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica sobre a qualidade das suas pr\u00e1ticas e dos seus \n\nresultados; articular os contributos da avalia\u00e7\u00e3o externa com a cultura e os dispositivos \n\nde autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas; refor\u00e7ar a capacidade das escolas para desenvolverem a \n\nsua autonomia; concorrer para a regula\u00e7\u00e3o do funcionamento do sistema educativo; \n\ncontribuir para um melhor conhecimento das escolas e do servi\u00e7o p\u00fablico de educa\u00e7\u00e3o, \n\nfomentando a participa\u00e7\u00e3o social na vida das escolas\u201d (Azevedo, 2007:2). \n\nA AEE desenvolveu-se em dois ciclos, o primeiro de 2006-2011, que considerava \n\ncinco dimens\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o das escolas (resultados, presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o escolar, lideran\u00e7a, capacidade de autorregula\u00e7\u00e3o e melhoria da \n\nescola/agrupamento) e utilizava uma escala de classifica\u00e7\u00e3o com quatro n\u00edveis: Muito \n\nBom, Bom, Suficiente e Insuficiente (IGE, 2007). O segundo ciclo, iniciado em 2011, \n\n\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n202 \n\nbaseado em tr\u00eas dom\u00ednios (resultados, presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo, lideran\u00e7a e \n\ngest\u00e3o) e que introduz um quinto n\u00edvel de classifica\u00e7\u00e3o (Excelente). \n\nNo segundo ciclo de AEE a autoavalia\u00e7\u00e3o deixou de constituir um dom\u00ednio pr\u00f3prio \n\ne espec\u00edfico, passando a integrar o dom\u00ednio relativo \u00e0 gest\u00e3o e lideran\u00e7a o que, na \n\nopini\u00e3o de Afonso (2011), reflete uma desvaloriza\u00e7\u00e3o da autoavalia\u00e7\u00e3o, relegando-a, \n\nmais explicitamente, a um exerc\u00edcio hierarquicamente vigiado e subordinado. Nesse \n\nsentido, deixar\u00e1 de ser autoavalia\u00e7\u00e3o para passar a ser, aquilo que considera mais \n\nadequado, uma avalia\u00e7\u00e3o interna, caracterizando-se como um mero instrumento de \n\nrecolha de dados ao servi\u00e7o da gest\u00e3o ou, numa vis\u00e3o mais pessimista, ao servi\u00e7o de \n\norienta\u00e7\u00f5es mais gestion\u00e1rias voltadas para a quantifica\u00e7\u00e3o de resultados.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o externa e a autoavalia\u00e7\u00e3o devem ser complementares, embora com \n\nfinalidades distintas, a primeira destina-se \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e0 tutela e ao p\u00fablico \n\nenquanto, a segunda, se centra na identifica\u00e7\u00e3o pelos pr\u00f3prios atores educativos dos \n\nefeitos da sua a\u00e7\u00e3o (Dias, 2013). \n\nApesar do seu car\u00e1ter obrigat\u00f3rio, a AA n\u00e3o est\u00e1 enraizada nem se desenvolveu \n\nde forma significativa nas escolas portuguesas, pelo que os processos em curso s\u00e3o uma \n\nconsequ\u00eancia da AEE (Fialho, 2009a, Dias, Mel\u00e3o, 2009). N\u00e3o obstante, configura-se \n\ncomo um instrumento de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre as escolas e sobre o modo de \n\ncomo se organizam para resolver os seus problemas, essenciais para a melhoria da sua \n\nqualidade e, imprescind\u00edveis para o refor\u00e7o da autonomia das institui\u00e7\u00f5es, com a \n\nconsequente responsabiliza\u00e7\u00e3o sobre as estrat\u00e9gias que promovem para responder aos \n\nanseios das comunidades educativas que servem (Bettencourt, 2011).   \n\nSegundo Alaiz et al. (2003), Roullier (2008) e Rocha (2013), a autoavalia\u00e7\u00e3o da \n\nescola \u00e9 vista como um processo pelo qual uma escola \u00e9 capaz de olhar criticamente \n\npara si mesma, realizando uma an\u00e1lise sistem\u00e1tica com vista a identificar os seus pontos \n\nfortes e fracos, com a finalidade de possibilitar a elabora\u00e7\u00e3o de planos de melhoria. Para \n\nFialho (2009a) al\u00e9m de um instrumento de refor\u00e7o de autonomia, a AA deve ser \n\nentendida como um processo de regula\u00e7\u00e3o que conduz \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica, \n\nfazendo uso das informa\u00e7\u00f5es recolhidas para tra\u00e7ar planos de a\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 melhoria \n\ncont\u00ednua e que contribuam para a qualidade da educa\u00e7\u00e3o.  \n\nA autoavalia\u00e7\u00e3o, enquanto elemento chave da avalia\u00e7\u00e3o institucional, deve ser um \n\nprocesso participado pelos atores educativos, na busca da compreens\u00e3o da realidade \n\nescolar (Pacheco, 2010) e constituir-se como um trabalho de reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre as \n\npr\u00e1ticas educativas avaliadas, com vista \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um plano de melhoria (Alves, \n\nMachado, 2008b; Quintas, Vitorino, 2013) que introduza processos de melhoria na \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar (Azevedo, 2007). A autoavalia\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo pelo qual uma \n\n\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n203 \n\nescola \u00e9 capaz de olhar criticamente para si mesma com a finalidade de melhorar \n\nposteriormente os seus recursos e o seu desempenho (Ala\u00edz et al., 2003). Deste modo, a \n\nescola dever\u00e1 assumir-se como uma organiza\u00e7\u00e3o aprendente, que se autoavalia de \n\nforma sistem\u00e1tica, e que ao processo de aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento, pelos atores \n\neducativos, se associem altera\u00e7\u00f5es nos modos de pensar ou fazer dentro da organiza\u00e7\u00e3o \n\n(Cl\u00edmaco, 2005; Bol\u00edvar, 2000, 2014; Fialho et al., 2010). Por\u00e9m, Roullier (2008) alerta \n\npara o facto de a autoavalia\u00e7\u00e3o ser um processo mais f\u00e1cil de realizar do que as \n\naltera\u00e7\u00f5es das pr\u00e1ticas. \n\n\u00c9, exatamente, sobre o impacto da autoavalia\u00e7\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o \n\neducativo que surgiu o nosso problema, cujo objetivo principal era o de conhecer o \n\nimpacto do trabalho desenvolvido pela equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7o educativo, neste caso, nas pr\u00e1ticas dos docentes do grupo disciplinar de Biologia-\n\nGeologia. No sentido de o estudar, preconiz\u00e1mos uma investiga\u00e7\u00e3o de natureza \n\nqualitativa, assente num paradigma interpretativo, sob a forma de estudo de caso, tendo \n\ncomo objeto uma escola secund\u00e1ria com 3\u00ba ciclo e p\u00fablica, do norte do pa\u00eds. Utiliz\u00e1mos \n\ncomo instrumentos de recolha de dados a observa\u00e7\u00e3o participante, a an\u00e1lise de \n\ndocumentos estruturantes da Escola \u00d3mega bem como as informa\u00e7\u00f5es oriundas da \n\naplica\u00e7\u00e3o da entrevista semiestruturada a oito interlocutores privilegiados. A entrevista \u00e9 \n\numa das fontes de informa\u00e7\u00e3o mais importantes e essenciais, nos estudos de caso, \n\nsendo uma das formas mais comuns e poderosas para captar a diversidade de \n\ndescri\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es que as pessoas t\u00eam sobre a realidade (Meirinhos, Os\u00f3rio, \n\n2010). Da triangula\u00e7\u00e3o dos dados obtidos foi poss\u00edvel realizar um trabalho de an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado, organizada em cinco categorias agrupadas em duas dimens\u00f5es, a \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o e o plano de melhoria. \n\nA compreens\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es recolhidas implicou recorrer a modelos \n\norganizacionais, em virtude de se tratar de uma organiza\u00e7\u00e3o educativa. As organiza\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o muitas coisas ao mesmo tempo, s\u00e3o complexas e t\u00eam muitas facetas, s\u00e3o \n\nparadoxais (Morgan, 2006) pelo que, o recurso a imagens organizacionais permitir\u00e1 ver e \n\nentender as diversas situa\u00e7\u00f5es que nelas ocorrem al\u00e9m de permitirem ter uma vis\u00e3o mais \n\nhol\u00edstica da escola (Costa, 1996), o que se nos afigura essencial para esta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nA compreens\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es escolares passa por recorrer a uma linguagem \n\nmarcadamente metaf\u00f3rica, produto de constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas mais ou menos elaboradas, \n\nque conduziram \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de diferentes imagens das organiza\u00e7\u00f5es escolares, que \n\nservir\u00e3o como lentes que permitem introduzir uma dimens\u00e3o mais interpretativa ao \n\nestudo da organiza\u00e7\u00e3o escolar (Lima, 2006). Convoc\u00e1mos os modelos da burocracia e da \n\nambiguidade para nos fornecerem as constru\u00e7\u00f5es metaf\u00f3ricas que permitiram a \n\n\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n204 \n\ncompreens\u00e3o dos comportamentos e processos associados \u00e0 autoavalia\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do plano de melhoria pois, de acordo com Costa (1996), \n\nn\u00e3o existe um \u00fanico e melhor modelo para compreender os contextos organizacionais \n\nescolares pelo que, as diferentes perspetivas e imagens organizacionais permitir\u00e3o uma \n\nvis\u00e3o mais hol\u00edstica da escola, a fim de melhor interpretar os fen\u00f3menos da mesma. \n\nSegundo Lima (1998, 2001) e Ellstr\u00f6m (2007), o modelo racional burocr\u00e1tico \n\nagu\u00e7a o consenso e a clareza dos objetivos organizacionais, pressupondo a exist\u00eancia de \n\nprocessos e de tecnologias claros e transparentes. As organiza\u00e7\u00f5es seguem regras \n\nsuperiormente impostas, onde a a\u00e7\u00e3o organizacional \u00e9 entendida como sendo produto de \n\numa determinada decis\u00e3o ou de uma escolha deliberada. Neste modelo destaca-se o \n\ncar\u00e1ter legal das normas e regulamentos, o car\u00e1ter formal das comunica\u00e7\u00f5es, o car\u00e1ter \n\nracional e divis\u00e3o do trabalho, a hierarquia de autoridade, as rotinas e procedimentos \n\npadronizados e, a completa previsibilidade do funcionamento da organiza\u00e7\u00e3o (Lima, \n\n2006). \n\nNa ambiguidade, destaca-se a imagem da \u2018anarquia organizada\u2019, na qual os \n\nobjetivos s\u00e3o pouco claros e em conflito e as tecnologias s\u00e3o consideradas amb\u00edguas e \n\nincertas, isto \u00e9, o oposto do modelo racional. Ao n\u00edvel das a\u00e7\u00f5es pode assistir-se \u00e0 \n\ninconsequ\u00eancia das a\u00e7\u00f5es institucionais, ao ritualismo vazio de sentido e de \n\nintencionalidade, a uma participa\u00e7\u00e3o fluida e parcial e a uma propaganda e encena\u00e7\u00e3o \n\nque se sobrep\u00f5em \u00e0 autenticidade. Como resultados, poderemos destacar a \n\ninconsist\u00eancia institucional, as dificuldades de legitima\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas projetando a \n\nimagem de uma organiza\u00e7\u00e3o debilmente articulada (Lima, 1998, 2001; Ellstr\u00f6m, 2007). \n\nNo plano da a\u00e7\u00e3o organizacional, destacamos a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o praticada, que pode ser \n\nimposta ou for\u00e7ada, induzida ou volunt\u00e1ria, que se caracteriza como uma participa\u00e7\u00e3o \n\npassiva causada pelo desinteresse, aliena\u00e7\u00e3o de responsabilidade, falta de informa\u00e7\u00e3o, \n\nentre outros fatores (Lima, 1998). A evid\u00eancia da simbiose de aspetos organizacionais \n\nque oscilam entre a ordem burocr\u00e1tica da conex\u00e3o e a ordem an\u00e1rquica da desconex\u00e3o \n\ns\u00e3o apelidados, por Lima (1998, 2001), de modo de funcionamento d\u00edptico da escola. \n\nDa an\u00e1lise de conte\u00fado conclu\u00edmos que, ao n\u00edvel do processo de autoavalia\u00e7\u00e3o \n\nna escola \u00d3mega verifica-se o confronto entre duas din\u00e2micas de a\u00e7\u00e3o, manifestadas \n\nentre a l\u00f3gica de burocracia e a l\u00f3gica da anarquia organizada enquanto princ\u00edpios que \n\nestruturam comportamentos e processos organizacionais. Neste sentido, a autoavalia\u00e7\u00e3o \n\ndecorre por imposi\u00e7\u00e3o legal, quer como instrumento da autonomia que a escola \u00d3mega \n\npossui, quer como resposta \u00e0 Lei n\u00ba 31/2002. No entanto, os interlocutores privilegiados \n\nreconhecem a import\u00e2ncia do processo no levantamento dos pontos fracos da escola, \n\nvisando a melhoria. A concretiza\u00e7\u00e3o do processo de autoavalia\u00e7\u00e3o foi da \n\n\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n205 \n\nresponsabilidade da equipa de AA, formada em conselho pedag\u00f3gico, cuja constitui\u00e7\u00e3o, \n\nfuncionamento e atribui\u00e7\u00f5es foram definidas no seu Regulamento Interno. A este n\u00edvel \n\nrevela alguma desconex\u00e3o ao regulamentar o que n\u00e3o est\u00e1 superiormente legislado. A \n\nequipa, formalmente constitu\u00edda e contemplada como uma estrutura de natureza \n\npedag\u00f3gica no seu projeto educativo, \u00e9 heterog\u00e9nea e inclui um elemento do grupo de \n\nBG, por\u00e9m, os crit\u00e9rios que presidiram \u00e0 sua constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o claros. Assiste-se, \n\nassim, a uma participa\u00e7\u00e3o mais interventiva por parte da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, \n\nnomeada para o efeito, na condu\u00e7\u00e3o do processo, na defini\u00e7\u00e3o de metodologias, na \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos instrumentos de recolha de dados e no seu tratamento. Todavia, constatou-\n\nse a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o dos elementos n\u00e3o docentes pertencentes \u00e0 referida equipa. A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos restantes elementos da comunidade educativa e, o grupo de BG em \n\nconcreto, cingiu-se ao preenchimento de inqu\u00e9ritos e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios de \n\nreflex\u00e3o sobre as atividades desenvolvidas. Constata-se uma clara divis\u00e3o do trabalho, \n\nn\u00e3o s\u00f3 pela forma\u00e7\u00e3o da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o mas, tamb\u00e9m, pela contribui\u00e7\u00e3o \n\nassim\u00e9trica no processo de autoavalia\u00e7\u00e3o. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o sobre o processo e seus resultados, os relat\u00f3rios, foram \n\nformalmente comunicados \u00e0 comunidade educativa, tendo seguido uma hierarquia da \n\nautoridade pois, as informa\u00e7\u00f5es circularam sempre atrav\u00e9s das estruturas interm\u00e9dias. \n\n No que ao plano de melhoria diz respeito, este foi elaborado tendo por base os \n\nrelat\u00f3rios de AEE e de AA, enviados previamente pelo coordenador disciplinar via email, \n\nmas que se sustentou, essencialmente, nos pontos fracos elencados pela equipa de AEE \n\ne nas suas recomenda\u00e7\u00f5es. Os professores de BG colaboram, de forma parcial e fluida, \n\nna elabora\u00e7\u00e3o do plano de melhoria, por solicita\u00e7\u00e3o do conselho pedag\u00f3gico. Constatou-\n\nse a n\u00e3o apropria\u00e7\u00e3o dos referidos relat\u00f3rios, por parte de alguns interlocutores \n\nprivilegiados. A elabora\u00e7\u00e3o do plano de melhoria resultou da obriga\u00e7\u00e3o de o fazer, \n\ntransparecendo a racionalidade instrumental na din\u00e2mica organizacional.  \n\nO impacto da AA \u00e9 sentido ao n\u00edvel de algumas medidas tomadas, \n\nnomeadamente na promo\u00e7\u00e3o do refor\u00e7o de aprendizagem a disciplinas basilares, \n\naplica\u00e7\u00e3o de testes uniformizados e planeamento comum das atividades a desenvolver \n\nnuma disciplina/ano. Contudo, n\u00e3o foi percet\u00edvel a ocorr\u00eancia de mudan\u00e7as na presta\u00e7\u00e3o \n\ndo servi\u00e7o educativo em ambiente de sala de aula. A a\u00e7\u00e3o \u2018supervis\u00e3o\u2019, n\u00e3o foi cumprida \n\ndevido \u00e0 resist\u00eancia de alguns elementos do grupo disciplinar quanto \u00e0 sua \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o. A participa\u00e7\u00e3o e empenho na implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de melhoria \n\nn\u00e3o foram coesos.  \n\nConsideramos, pois, que foi atingido o objetivo geral, \u2018Conhecer o impacto do \n\ntrabalho desenvolvido pela equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \n\n\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n206 \n\neducativo, neste caso, nas pr\u00e1ticas dos docentes do grupo disciplinar de Biologia-\n\nGeologia\u2019, bem como os espec\u00edficos.  \n\n Partindo da nossa quest\u00e3o de partida: \u2018Qual o contributo do trabalho produzido \n\npela equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo no grupo \n\ndisciplinar de Biologia e Geologia?\u2019, que funcionou como uma linha de orienta\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso investigativo (Fortin, Filion, 1999; Lima, Pacheco, 2006), bem como das sub-\n\nquest\u00f5es, foram elencados cinco pressupostos, validados no decorrer da an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado. Assim sendo, refere-se que: Pressuposto 1 \u2013 A forma\u00e7\u00e3o da equipa de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o cumpre com objetivos claros; Pressuposto 2 \u2013 O tipo e grau de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o praticada no processo de autoavalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 id\u00eantico para todos os atores \n\neducativos; Pressuposto 3 \u2013 As a\u00e7\u00f5es delineadas, no plano de melhoria, com vista \u00e0 \n\nmelhoria da presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o educativo, s\u00e3o mais respostas \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es legais do \n\nque uma iniciativa interna; Pressuposto 4 \u2013 Os planos de melhoria gizados n\u00e3o t\u00eam total \n\ncomprometimento por parte daqueles que t\u00eam de o implementar; Pressuposto 5 \u2013 Existe \n\nresist\u00eancia, por parte de alguns atores educativos, \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de algumas das \n\na\u00e7\u00f5es que constam do plano de melhoria. \n\nEm suma, a autoavalia\u00e7\u00e3o e a consequente produ\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de AA, s\u00e3o \n\na\u00e7\u00f5es que se pretendiam imbu\u00eddas de uma racionalidade hermen\u00eautica, isto \u00e9, de um \n\n\u201cprojeto de permanente atividade concretizado na capacidade que o pensamento tem de \n\nindagar\u201d (Carvalho, 2011:49), visando uma a\u00e7\u00e3o de reflex\u00e3o que auxiliasse na procura \n\ndas possibilidades do conhecimento sobre o funcionamento da escola, isto \u00e9, na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre as diferentes dimens\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o escolar. \n\nConcomitantemente, sendo a escola detentora de autonomia, todo este processo poderia \n\nmanifestar uma racionalidade emancipat\u00f3ria, de car\u00e1ter mobilizador, traduzida numa \n\nesfera dial\u00f3gica dos sujeitos no sentido de detetar as falhas existentes e assegurar \n\nsolu\u00e7\u00f5es face \u00e0 realidade (Carvalho, 2011). Contudo, a concretiza\u00e7\u00e3o do processo de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o parece expressar, essencialmente, uma racionalidade instrumental pois, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o maior n\u00e3o s\u00e3o os fins mas os meios, isto \u00e9, a produ\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o e do plano de melhoria face \u00e0s exig\u00eancias legais, que subjazem a \n\navalia\u00e7\u00e3o institucional a uma racionalidade a priori. \n\nComo em qualquer processo investigativo existem limita\u00e7\u00f5es, destacando-se o \n\nfator tempo para a sua consecu\u00e7\u00e3o uma vez que, por parte da Escola \u00d3mega houve \n\nautoriza\u00e7\u00e3o imediata bem como concord\u00e2ncia e disponibilidade por parte dos \n\ninterlocutores privilegiados. Inerente ao facto de se tratar de um estudo de caso, est\u00e1 a \n\nimpossibilidade de se generalizarem as nossas conclus\u00f5es \u00e0s restantes escolas p\u00fablicas \n\nportuguesas. \n\n\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n207 \n\nEm termos futuros, consideramos pertinente o alargamento deste estudo aos \n\nrestantes grupos disciplinares e estruturas desta organiza\u00e7\u00e3o escolar, bem como a \n\nausculta\u00e7\u00e3o da perspetiva dos atores educativos n\u00e3o docentes.  \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n208 \n\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n209 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAfonso, A. J. (1998). Pol\u00edticas Educativas e Avalia\u00e7\u00e3o Educacional \u2013 Para uma an\u00e1lise \n\nsociol\u00f3gica da reforma educativa em Portugal (1985-1995). Centro de Estudos em \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Psicologia. Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade do \n\nMinho. Braga. \n\nAfonso, A. J. (2001a). Reforma do Estado e pol\u00edticas educacionais: entre a crise do \n\nEstado-Na\u00e7\u00e3o e a emerg\u00eancia da regula\u00e7\u00e3o supranacional. Revista Educa\u00e7\u00e3o &amp; \n\nSociedade, vol.75. Pp.15-31.  \n\nAfonso, A. J. (2001b). A redefini\u00e7\u00e3o do papel do estado e as pol\u00edticas educativas. \n\nSociologia, problemas e Pr\u00e1ticas, n.\u00ba37. Pp.33-48. \n\nAfonso, A. J. (2002a). O Neoliberalismo Educacional Mitigado numa d\u00e9cada de \n\ngoverna\u00e7\u00e3o Social-Democrata. In Lic\u00ednio Lima &amp; Almerindo J. Afonso, Reformas \n\nda Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u2013 Democratiza\u00e7\u00e3o, Moderniza\u00e7\u00e3o, Neoliberalismo. 797\u00aa Ed. \n\nPp.33-59. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. \n\nAfonso, A. J. (2002b). Pol\u00edticas Contempor\u00e2neas e Avalia\u00e7\u00e3o Educacional. In Lic\u00ednio Lima \n\n&amp; Almerindo Afonso, Reformas da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Democratiza\u00e7\u00e3o, Moderniza\u00e7\u00e3o, \n\nNeoliberalismo. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. Pp.111-127. \n\nAfonso, A. J. (2003). Avaliar a Escola e a Gest\u00e3o Escolar: Elementos para uma reflex\u00e3o \n\ncr\u00edtica. In M. T. Esteban (Org.). Escola, Curr\u00edculo e Avalia\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cortez \n\nEditora. \n\nAfonso, A. J. (2007a). Estado, Pol\u00edticas Educacionais e Obsess\u00e3o Avaliativa. Itaja\u00ed: \n\nContrapontos, vol.7 (jan.-abr.), n.\u00ba1. Pp.11-22. \n\nAfonso, A. J. (2009a). Nem tudo o que conta em educa\u00e7\u00e3o \u00e9 mensur\u00e1vel ou compar\u00e1vel. \n\nCr\u00edtica \u00e0 accountability baseada em testes estandardizados e rankings escolares. \n\nRevista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, n.\u00ba 13. Pp13-29. \n\nAfonso, A. J. (2009b). Pol\u00edticas avaliativas e accountability em educa\u00e7\u00e3o \u2014 subs\u00eddios \n\npara um debate iberoamericano. S\u00edsifo, Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, n.\u00ba 9. \n\nPp. 57-70. \n\nAfonso, A. J. (2009c). Avalia\u00e7\u00e3o educacional: regula\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o. 4\u00aa. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Cortez \n\nAfonso, A. J. (2010a). Gest\u00e3o, autonomia e accountability na escola p\u00fablica portuguesa: \n\nbreve diacronia. Revista Brasileira de Pol\u00edtica e Administra\u00e7\u00e3o Educacional, vol.26 \n\n(jan./abr), n.\u00ba1. Pp. 13-30. \n\nAfonso, A. J. (2010b). Pol\u00edticas educativas e autoavalia\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica portuguesa. \n\nApontamentos de uma experi\u00eancia. Estudos em Avalia\u00e7\u00e3o Educacional, vol. 21, \n\nn.\u00ba 46. Pp.343-361. \n\nAfonso, A. J. (2010c). Avalia\u00e7\u00e3o educacional. In Oliveira, D.A.; Duarte, A.M.C. &amp; Vieira, \n\nL.M.F., Dicion\u00e1rio: trabalho, profiss\u00e3o e condi\u00e7\u00e3o docente. Belo Horizonte: \n\nUFMG/Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n210 \n\nAfonso, A. J. (2010d). Notas sobre auto-avalia\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica como organiza\u00e7\u00e3o \n\neducativa complexa. In F. Teixeira &amp; J. Nascimento (Coord.), Auto-avalia\u00e7\u00e3o das \n\nEscolas e Processos de Auto-monitoriza\u00e7\u00e3o, Revista ELO, n.\u00ba17. Guimar\u00e3es: \n\nCentro de Forma\u00e7\u00e3o Francisco de Holanda. Pp.13-21. \n\nAfonso, A. J. (2011). 9 Perguntas sobre a autoavalia\u00e7\u00e3o da escola. Nova \u00c1gora, Revista \n\nn.\u00ba2. Pp.45-48. \n\nAfonso, A. J. (2013). Mudan\u00e7as no Estado-avaliador: comparativismo internacional e \n\nteoria da moderniza\u00e7\u00e3o revisitada. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, vol.18 (abr.-\n\njun.), n.\u00ba53. Pp.267-284. \n\nAfonso, A. J. (2014). Quest\u00f5es, objetos e perspetivas em avalia\u00e7\u00e3o. Avalia\u00e7\u00e3o, \n\nCampinas. Sorocaba \u2013 SP, vol.19 (jul.), n.\u00ba2. Pp. 487-507. \n\nAfonso, N. (2002a). Avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento organizacional da escola. In A. Costa, \n\nA. Neto-Mendes &amp; A. Ventura (Orgs.), Avalia\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00f5es Educativas. \n\nAtas do II Simp\u00f3sio sobre Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar. Aveiro: Universidade de \n\nAveiro. \n\nAfonso, N. (2007b). A Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas no Quadro de uma Pol\u00edtica de Mudan\u00e7a da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o. In Manuel Migu\u00e9ns (Dir.), Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas \u2013 \n\nModelos e Processos: actas / Semin\u00e1rio. Lisboa: Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nPp.223-228. \n\nAfonso, N. (2009d). Avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento organizacional da escola. Meta: \n\nAvalia\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, vol.1 (mai./ago.), n.\u00ba2. Pp.150-169.  \n\nAinscow, M. (2000). The next step for Special Education: supporting the development of \n\ninclusive practices. British Journal of Special Education, vol.27, n. \u00ba2. Pp.76-80. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/1467-8527.00164/pdf \n\n(acesso em 9 mar. 2015) \n\nAla\u00edz, V.; G\u00f3is, E. &amp; Gon\u00e7alves, C. (2003). Autoavalia\u00e7\u00e3o de Escolas. Pensar e Praticar. \n\nPorto: Edi\u00e7\u00f5es ASA. \n\nAla\u00edz, V. (2007). Auto-avalia\u00e7\u00e3o das escolas? H\u00e1 um modelo recomend\u00e1vel? Correio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o n.\u00ba301. CRIAP-ASA. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.academia.edu/8041784/Auto-\n\navalia%C3%A7%C3%A3o_das_escolas_H%C3%A1_um_modelo_recomend%C3\n\n%A1vel (acesso em 9 mar. 2015) \n\nAla\u00edz, V. (2009). Pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o das escolas: diversidade, juventude, espe\u00e7o vazio. \n\nIn Henrique Ferreira et al. (Orgs.). Investigar, avaliar, descentralizar. Actas do X \n\nCongresso da SPCE. Bragan\u00e7a: IPB. \n\nAlarc\u00e3o, I. (2001). A Escola Reflexiva. In Isabel Alarc\u00e3o (Org.), Escola Reflexiva e Nova \n\nRacionalidade. Porto Alegre: Artmed Editora. Pp.15-30. \n\nAlmeida, L. (2007). Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas Percep\u00e7\u00f5es em Torno do Processo e das suas \n\nImplica\u00e7\u00f5es. In Manuel Migu\u00e9ns (Dir.), Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas \u2013 Modelos e \n\nProcessos: actas / Semin\u00e1rio. Lisboa: Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Pp.237-\n\n247. \n\nhttps://www.academia.edu/8041784/Auto-avalia%C3%A7%C3%A3o_das_escolas_H%C3%A1_um_modelo_recomend%C3%A1vel\nhttps://www.academia.edu/8041784/Auto-avalia%C3%A7%C3%A3o_das_escolas_H%C3%A1_um_modelo_recomend%C3%A1vel\nhttps://www.academia.edu/8041784/Auto-avalia%C3%A7%C3%A3o_das_escolas_H%C3%A1_um_modelo_recomend%C3%A1vel\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n211 \n\nAlonso, L. (2005). Reorganiza\u00e7\u00e3o curricular do ensino b\u00e1sico: Potencialidades e \n\nimplica\u00e7\u00f5es de uma abordagem por compet\u00eancias. In Actas do 1\u00ba Encontro de \n\nEducadores de Inf\u00e2ncia e Professores do 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Porto: Areal \n\nEditores. Pp.15?29. \n\nAlves, M. P. (2003). Avaliar a Escola: da exig\u00eancia normativa \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de sentido. \n\nRevista Galego-Portuguesa de Psicolox\u00eda e Educaci\u00f3n, vol.10, n.\u00ba8. Pp. 325-333. \n\nAlves, M. P. &amp; Correia, S. (2008). A autoavalia\u00e7\u00e3o de escola: Um estudo explorat\u00f3rio \n\nsobre os dispositivos de autoavalia\u00e7\u00e3o das escolas p\u00fablicas em Portugal. Olhar \n\nDe Professor, vol.11, n.\u00ba2. Pp. 355-382. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://redalyc.uaemex.mx/redalyc/pdf/684/68412830008.pdf (acesso em: 22 mar. \n\n2015) \n\nAlves, M. P. &amp; Machado, E. (2003). Sentido da Escola e os sentidos da avalia\u00e7\u00e3o. Revista \n\nde Estudos Curriculares, vol.1. Pp. 79-92. \n\nAlves, M. P. &amp; Machado, E. (2008a). Para uma perspectiva dial\u00f3gica de avalia\u00e7\u00e3o de \n\nescola. In M\u00aa. Palmira Alves &amp; Eus\u00e9bio A. Machado (Orgs.). Avalia\u00e7\u00e3o com \n\nsentido(s): Contributos e Questionamentos. Santo Tirso: De Facto Editores. \n\nPp.97-108. \n\nAlves, M. P. &amp; Machado, E. (2008b). Nota de apresenta\u00e7\u00e3o. In M\u00aa Palmira Alves &amp; \n\nEus\u00e9bio Machado, Avalia\u00e7\u00e3o com sentido(s): Contributos e questionamentos. \n\nSanto Tirso: De Facto Editores. Pp.9-17. \n\nAlves, J.M.; Machado, J. ; Veiga, J. &amp; Cabral, I. (2014). A promo\u00e7\u00e3o da autoavalia\u00e7\u00e3o nas \n\nescolas \u2013 a experi\u00eancia do SAME. Revista Portuguesa de Investiga\u00e7\u00e3o \n\nEducacional, vol.14. Porto: Universidade Cat\u00f3lica. Pp. 41-66. \n\nAmbr\u00f3sio, T. (2002). F\u00f3rum Qualidade e Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Sess\u00e3o de abertura. In \n\nM\u00aa Mendon\u00e7a &amp; Teresa Gaspar (Orgs.), Qualidade e Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nLisboa: CNE \u2013 ME. Pp. 19-25. \n\nAur\u00e9lio, D. P. (2004). Unidade e Diversidade no Sistema Educativo. In M. Migu\u00e9ns (Dir.), \n\nAs Bases da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: CNE-ME. Pp.43-50. \n\nAzevedo, J. (1992). (Entrevista) Vamos falar de reforma com Joaquim Azevedo. Noesis, \n\nn.\u00ba24 (set.). Lisboa: Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. Pp.61-70. \n\nAzevedo, J. M. (2005). Avalia\u00e7\u00e3o das escolas. Fundamentar modelos e operacionalizar \n\nprocessos. In Miguel Migu\u00e9ns (Dir.). Avalia\u00e7\u00e3o das escolas: modelos e processos. \n\nSemin\u00e1rio. Lisboa: Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2007). Pp. 14-99. \n\nAzevedo, J. M. (2007). Avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas em Portugal. Paper apresentado \n\nem As Escolas face a Novos Desafios. Dispon\u00edvel em: http://www.ige.min-\n\nedu.pt/upload%5Cdocs/AvaliacaoExternaEscolasPortugal.pdf (acesso em: 24 out. \n\n2014) \n\nBairr\u00e3o, J. (1998). O que \u00e9 a qualidade em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar? In Qualidade e \n\nProjecto na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Pp.43-88. \n\nhttp://www.ige.min-edu.pt/upload%5Cdocs/AvaliacaoExternaEscolasPortugal.pdf\nhttp://www.ige.min-edu.pt/upload%5Cdocs/AvaliacaoExternaEscolasPortugal.pdf\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n212 \n\nBall, S. (1993). Educational Markets, Choice and Social Class: the Market as a Class \n\nStrategy in UK and USA. British Journal of Sociology of Education, vol.14, n.\u00ba1. \n\nPp. 3-19. \n\nBall, S. (2002). Reformar escolas/reformar professores e os terrores da performatividade. \n\nRevista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, vol,15, n.\u00ba2. Braga: Universidade do Minho. \n\nPp.3-23. \n\nBardin, L. (1979). An\u00e1lise de Conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70. Pp. 95-125. \n\nBarroso, J. (1998). Qualidade. In M. Prostes da Fonseca; C. Freitas, J. Barroso &amp; M\u00aa. \n\nSequeira. Reflex\u00f5es sobre Democratiza\u00e7\u00e3o, Qualidade, Moderniza\u00e7\u00e3o. Lisboa: \n\nME. Pp.77-129. \n\nBarroso, J. (2003). Regula\u00e7\u00e3o e desregula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas educativas: tend\u00eancias \n\nemergentes em estudos de educa\u00e7\u00e3o comparada. In Jo\u00e3o Barroso (org.), A escola \n\np\u00fablica \u2013 Regula\u00e7\u00e3o, desregula\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o. Porto: ASA. Pp.19-48. \n\nBarroso, J. (2006). A Regula\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas P\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o: espa\u00e7o, din\u00e2micas \n\ne actores. Lisboa: Educa.  \n\nBarroso, J. (2007). Mudan\u00e7as nas escolas, desafios para a Inspec\u00e7\u00e3o: tend\u00eancias e \n\nperspectivas. In Melhoria da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 desafios para a IGE. Confer\u00eancia \n\nNacional da Inspec\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa, 13 e 14 de dezembro. \n\nBarroso, J. (2008). Quest\u00f5es emergentes e desenvolvimentos futuros. In Inspec\u00e7\u00e3o Geral \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, As escolas face a novos desafios. Lisboa: IGE. \n\nBarroso, J. (2013). A emerg\u00eancia do local e os novos modos de regula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\neducativas. In J. Verdasca (Coord.), A escola em an\u00e1lise: olhares sociopol\u00edticos e \n\norganizacionais. Revista Educa\u00e7\u00e3o: Temas e Problemas. n.\u00ba 12 e 13. \u00c9vora: \n\nEdi\u00e7\u00f5es Pedago. Pp.13-24. \n\nBatista, I, (2009). Ethos organizacional e avalia\u00e7\u00e3o de desempenho \u2013 desafios de uma \n\nescola humanista e solid\u00e1ria. In Henrique Ferreira et al. (Orgs.). Investigar, avaliar, \n\ndescentralizar. Actas do X Congresso da SPCE. Bragan\u00e7a: IPB. \n\nBerrio, J. (1988). La calidad educativa en la historia. A la b\u00fasqueda de la calidad perdida. \n\nIn La calidad de los centros educativos. IX Congreso Nacional de Padagogia. \n\nAlicante: Sociedad Espa\u00f1ola de Pedagogia. \n\nBertolin, J. (2009). Qualidade em educa\u00e7\u00e3o superior: da diversidade de concep\u00e7\u00f5es a \n\ninexor\u00e1vel subjetividade conceitual. Avalia\u00e7\u00e3o, Campinas, vol.14, n.\u00ba1. Sorocaba, \n\nS\u00e3o Paulo. Pp. 127-149.  \n\nBettencourt, A. M. (2011). Avalia\u00e7\u00e3o das escolas dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio: \n\nperspectivas para um novo ciclo avaliativo. In Avalia\u00e7\u00e3o das escolas dos ensinos \n\nb\u00e1sico e secund\u00e1rio: perspectivas para um novo ciclo avaliativo. Actas do \n\nSemin\u00e1rio realizado no CNE em 20 de Setembro 2010. Lisboa: CNE \u2013 ME. Pp.9-\n\n13. \n\nBogdan, R. &amp; Biklen, S. (1999). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Uma introdu\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 teoria e aos m\u00e9todos. Porto: Porto Editora. \n\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n213 \n\nBol\u00edvar, A. (2000). Los centros educativos como organizaciones que aprenden \u2013 \n\npromessas y realidades. Madrid: Editorial la Muralla, S.A. \n\nBol\u00edvar, A. (2014). La autoevaluaci\u00f3n en le construcci\u00f3n de capacidades de mejora de la \n\nescuela como comunidade de aprendizaje profesional. Revista Portuguesa de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o Educacional, vol.14. Porto: Universidade Cat\u00f3lica. Pp. 9-40. \n\nBordenave, J. (1994). O que \u00e9 participa\u00e7\u00e3o. 8\u00aa ed. Brasiliense. S\u00e3o Paulo. \n\nBorralho, A.; Fialho, I. &amp; Cid, M. (2015). A Triangula\u00e7\u00e3o Sustentada de Dados como \n\nCondi\u00e7\u00e3o Fundamental para a Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa. Revista Lus\u00f3fona de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, n.\u00ba29. Pp. 53-69. \n\nCabrito, B. (2009). Avaliar a qualidade em educa\u00e7\u00e3o: Avaliar o qu\u00ea? Avaliar como? \n\nAvaliar para qu\u00ea?. Campinas: Cad. Cedes, vol.29 (maio/ago), n.\u00ba78. Pp.178-200. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cedes.unicamp.br (acesso em: 14 jan. 2015) \n\nCaldeira, A. (2000). Ressignificando a avalia\u00e7\u00e3o escolar. Comiss\u00e3o Permanente de \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Institucional. Cadernos de Avalia\u00e7\u00e3o, n.\u00ba3. Belo Horizonte: \n\nPrograd/UFMG. Pp.122-129. \n\nCampos, B. (2011). Avalia\u00e7\u00e3o de Escolas: um Quadro Conceptual e Pr\u00e1ticas \n\nInternacionais. In Avalia\u00e7\u00e3o das escolas dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio: \n\nperspectivas para um novo ciclo avaliativo. Actas do Semin\u00e1rio realizado no CNE \n\nem 20 de Setembro 2010. Lisboa: CNE \u2013 ME.Pp.25-26. \n\nCandeias, A.; Rebelo, H.; Bonito, J.; Oliveira, M. &amp; Trindade, V. (2010). Representa\u00e7\u00f5es \n\ndos estudantes sobre qualidade de ensino \u2013 estudos psicom\u00e9tricos de valida\u00e7\u00e3o \n\nde um question\u00e1rio no ensino p\u00fablico portugu\u00eas. International Journal of \n\nDevelopmental and Educational Psychology, vol.1, n.\u00ba3. Pp. 27-35.  \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://hdl.handle.net/10174/4665 (acesso em: 9 dez. 2014) \n\nCarvalho, M. J. (2009). Explorando a racionalidade instrumental nas decis\u00f5es da \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, vol.22, n.\u00ba22. Pp. 117-\n\n140. \n\nCarvalho, M. J. (2011). As multirracionalidades no contexto da organiza\u00e7\u00e3o escolar. \n\nRevista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, vol.24, n.\u00ba2. Pp. 33-57. \n\nCastro, H. (2012). Avalia\u00e7\u00e3o de escolas: entre o ritual de legitima\u00e7\u00e3o e o gerenciamento \n\nde imagem \u2013 um estudo de caso m\u00faltiplo. Tese de doutoramento. Porto: \n\nUniversidade Cat\u00f3lica Portuguesa. \n\nCastro, H. &amp; Alves, J. (2013). Avalia\u00e7\u00e3o de escolas: ritual de legitima\u00e7\u00e3o e gerenciamento \n\nde impress\u00f5es. In J. Verdasca (Coord.), A escola em an\u00e1lise: olhares \n\nsociopol\u00edticos e organizacionais. Revista Educa\u00e7\u00e3o: Temas e Problemas. n\u00ba 12 e \n\n13. \u00c9vora: Edi\u00e7\u00f5es Pedago. Pp.121-142. \n\nChiavenato, I. (2004). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria geral da administra\u00e7\u00e3o. 7\u00aaedi\u00e7\u00e3o. Elsevier \n\nEditora Ltda.: Rio de Janeiro. \n\nChueiri, M. (2008). Concep\u00e7\u00f5es sobre a avalia\u00e7\u00e3o escolar. Estudos em Avalia\u00e7\u00e3o, V.19, \n\nn.39. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Avalia\u00e7\u00e3o Educacional. jan/abr. \n\nCl\u00edmaco, M. C. (1995). Observat\u00f3rio da Qualidade da Escola. Gui\u00e3o Organizativo. Lisboa: \n\nhttp://hdl.handle.net/10174/4665\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n214 \n\nME. \n\nCl\u00edmaco, M. C. (1992). Monitoriza\u00e7\u00e3o e Pr\u00e1ticas de Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nCl\u00edmaco, M. C. (2002a). A IGE e a avalia\u00e7\u00e3o integrada das escolas. In M\u00aa Mendon\u00e7a &amp; \n\nTeresa Gaspar (Orgs.), Qualidade e Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: CNE \u2013 ME. \n\nPp. 35-46. \n\nCl\u00edmaco, M. C. (2002b). A inspec\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o de escolas. In J. Azevedo (Org.), \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das escolas. Consensos e diverg\u00eancias, curso de ver\u00e3o 2001. Porto: \n\nASA. Pp.63-68. \n\nCl\u00edmaco, M. C: (2005). Avalia\u00e7\u00e3o de Sistemas em Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Universidade \n\nAberta. \n\nCl\u00edmaco, M C. (2009). Contributo da avalia\u00e7\u00e3o externa para a melhoria das escolas. \n\nComunica\u00e7\u00e3o apresentada no Semin\u00e1rio - Avalia\u00e7\u00e3o das escolas: auto-avalia\u00e7\u00e3o \n\ne avalia\u00e7\u00e3o externa (2006-2009). Lisboa. \n\nCl\u00edmaco, M. C. (2010). Pol\u00edticas de Avalia\u00e7\u00e3o das escolas em Portugal. Revista \n\nIberoamericana de Evaluaci\u00f3n Educativa, vol.3. n.\u00ba3. Pp.10-29. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://rinace.net/riee/numeros/vol3-num3/art1.pdf (acesso em: 15 out. 2014) \n\nCoelho, I.; Sarrico, C. &amp; Rosa, M. (2008). Avalia\u00e7\u00e3o de Escolas em Portugal: Que Futuro? \n\nRevista Portuguesa e Brasileira de Gest\u00e3o, vol.7, n.\u00ba2. Pp. 56-67. \n\nCosta, A. J. (1996). Imagens Organizacionais da Escola. Edi\u00e7\u00f5es ASA: Porto. \n\nCosta, A.; Souza, F. &amp; Reis, L. (2015). Necessitamos Realmente de Metodologias \n\nQualitativas na Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o? - Nota Introdut\u00f3ria. RLE, n.\u00ba29. Pp. \n\n27-30. \n\nCosta, J. A. (2007). Avalia\u00e7\u00e3o, Ritualiza\u00e7\u00e3o e Melhoria das Escolas: \u00c0 Procura da Roupa \n\ndo Rei\u2026 In Manuel Migu\u00e9ns (Dir.), Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas \u2013 Modelos e Processos: \n\nactas / Semin\u00e1rio. Lisboa: Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Pp.229-236. \n\nCosta, J. &amp; Ventura, A. (2005). Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Organizacional. Inf\u00e2ncia e \n\nEduca\u00e7\u00e3o \u2013 Investiga\u00e7\u00e3o e Pr\u00e1ticas, n.\u00ba7. Pp. 148-161. \n\nCury, C. (2010). Qualidade em educa\u00e7\u00e3o. Nuances: estudos sobre Educa\u00e7\u00e3o. Ano XVII, \n\nvol.17 (jan./dez.), n.\u00ba18. Pp.15-31. \n\nDalben, \u00c2. (2005). Avalia\u00e7\u00e3o escolar. Presen\u00e7a Pedag\u00f3gica, Belo Horizonte, vol. 11 \n\n(jul./ago), n.\u00ba 64. \n\nDavok, D. (2007). Qualidade em educa\u00e7\u00e3o. Avalia\u00e7\u00e3o, Campinas \u2013 Sorocaba. S\u00e3o Paulo, \n\nvol.12 (set), n.\u00ba3. Pp.505-513 \n\nDale, R. (2008). Construir a Europa atrav\u00e9s de um Espa\u00e7o Europeu de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nRevista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, n.\u00ba11. Pp.13-30. \n\nDemo, P. (2001). Educa\u00e7\u00e3o e qualidade. 6\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Papirus. \n\nDias, M. (Coord.) (2013). Concep\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica das interven\u00e7\u00f5es operacionais no \n\ndom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o \u2013 Relat\u00f3rio Final. Estudos Horizonte 2013 \u2013 Formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas P\u00fablicas no Horizonte 2013. CIED. Lisboa: Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nhttp://rinace.net/riee/numeros/vol3-num3/art1.pdf\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n215 \n\nDias, N. &amp; Mel\u00e3o, N. (2009). Avalia\u00e7\u00e3o e Qualidade: Dois conceitos Indissoci\u00e1veis na \n\nGest\u00e3o Escolar. Revista de Estudos Polit\u00e9cnicos, vol. VII, n.\u00ba12. Pp.193-214. \n\nDuhamel, F. &amp; Fortin, M.F. (1999) Os estudos de tipo descritivo. In Marie-Fabienne Fortin \n\n(Org.), O processo de investiga\u00e7\u00e3o - da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o. Lisboa: \n\nLusoci\u00eancia. Pp.161-172. \n\nEllstr\u00f6m, P. (2007). Quatro faces das organiza\u00e7\u00f5es educacionais. Revista Brasileira de \n\nPol\u00edtica e Administra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o, vol.23, n.\u00ba3. Pp. 449-461. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://seer.ufrgs.br/index.php/rbpae/article/view/19142/11143 (acesso em 9 abr. \n\n2015) \n\nEnguita, M. (1997). O discurso da qualidade e a qualidade do discurso. In P. Gentili &amp; T. \n\nSilva (Orgs). Neoliberalismo, Qualidade Total e Educa\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes. \n\nEsteban, M. T. (2008). Silenciar a polissemia e invisibilizar os sujeitos: indaga\u00e7\u00f5es ao \n\ndiscurso sobre a qualidade da educa\u00e7\u00e3o. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, vol. \n\n21, n.\u00ba1. Pp. 5-31. \n\nEstev\u00e3o, C. (1994). Inova\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a nas organiza\u00e7\u00f5es educativas p\u00fablicas e \n\nprivadas. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, vol.7, n.\u00ba1 e 2. Pp. 95-111. \n\nEstev\u00e3o, C. V. (2001). Pol\u00edticas educativas, autonomia e avalia\u00e7\u00e3o. Reflex\u00f5es em torno \n\nda dial\u00e9tica do reajustamento da justi\u00e7a e da moderniza\u00e7\u00e3o. Revista Portuguesa \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, Braga, vol.2. Pp. 155-178. \n\nEsteves, A. (2006). An\u00e1lise de conte\u00fado. In Jorge Lima &amp; Jos\u00e9 Pacheco (Orgs.), Fazer \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o \u2013 Contributos para a elabora\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00f5es e teses. Porto: \n\nPorto Editora. Pp. 105-126. \n\nEurydice (2004). A avalia\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos de ensino \u00e0 lupa. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://biblioteca.esec.pt/cdi/ebooks/docs/Avaliacao_estab.pdf (acesso em: 15 out. 2014) \n\nEurydice (2007a). O sistema Educativo em Portugal 2006/2007. Eurybase \u2013 Base de \n\ndados sobre os sistemas educativos na Europa.  \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www3.uma.pt/nunosilvafraga/wp-content/uploads/2007/07/eurydice-\n\no-sistema-educativo-em-portugal-2006-2007.pdf (acesso em: 15 out. 2014) \n\nEurydice (2007b). Autonomia das Escolas na Europa - Pol\u00edticas e Medidas. \n\nEuridyce (2012). A Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania na Europa. Ag\u00eancia de Execu\u00e7\u00e3o relativa \n\n\u00e0 Educa\u00e7\u00e3o, ao Audiovisual e \u00e0 Cultura (EACEA - Eurydice and Policy Support). \n\nFazendeiro, A. (2002). Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da educa\u00e7\u00e3o \u2013 uma abordagem no quadro \n\ndo planeamento. In M\u00aa Mendon\u00e7a &amp; Teresa Gaspar (Orgs.), Qualidade e \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: CNE \u2013 ME. Pp. 61-71. \n\nFernandes, D. (2010). Reflex\u00f5es acerca das rela\u00e7\u00f5es entre os estudos internacionais de \n\navalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens e as pol\u00edticas educativas. In M. Migu\u00e9ns &amp; G. \n\nRamalho (coord.), Impacto das avalia\u00e7\u00f5es internacionais nos sistemas educativos. \n\nEstudos e semin\u00e1rios. Lisboa: CNE \u2013 ME. Lisboa: Conselho Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o \u2013 ME. Pp.395-412 \n\nFerreira, F. (2010). O Estado avaliador e as formas de apoio externo \u00e0s escolas: ensinar \n\ne controlar as escolas ou escutar e aprender com elas? In F. Teixeira &amp; J. \n\nNascimento (Coord.), Auto-avalia\u00e7\u00e3o das Escolas e Processos de Auto-\n\nhttp://biblioteca.esec.pt/cdi/ebooks/docs/Avaliacao_estab.pdf\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n216 \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o, Revista ELO, n.\u00ba17. Guimar\u00e3es: Centro de Forma\u00e7\u00e3o Francisco de \n\nHolanda. Pp.51-57. \n\nFerreira, R. &amp; Ten\u00f3rio, R. (2010). A constru\u00e7\u00e3o de indicadores de qualidade no campo da \n\navalia\u00e7\u00e3o educacional: um enfoque epistemol\u00f3gico. Revista Lus\u00f3fona de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, n.\u00ba15. Pp.71-97. \n\nFerrer, A. T. (2006). Evaluaci\u00f3n de la calidad de la educaci\u00f3n: conceptos, modelos e \n\ninstrumentos. Revista de Educaci\u00f3n de Castilla-La Mancha, vol.3. Pp.54-71. \n\nFialho, I. (2009a). A qualidade de ensino e a avalia\u00e7\u00e3o das escolas em Portugal. \n\nContributos para a sua hist\u00f3ria recente. Educa\u00e7\u00e3o. Temas e problemas \u2013 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o, qualidade e forma\u00e7\u00e3o, vol.7, n.\u00ba4. Pp.99-116. \n\nFialho, I. (2009b). Avalia\u00e7\u00e3o Externa das escolas \u2013 Desafios e oportunidades de melhoria \n\nna qualidade do ensino. In J. Bonito (Org.). Ensino, qualidade e forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores. \u00c9vora: Departamento de Pedagogia e Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Universidade de \n\n\u00c9vora. Pp.137-146. \n\nFialho, I., Cid, M., Silvestre, M. J. &amp; Gomes, S. (2010). Avalia\u00e7\u00e3o, escola e excel\u00eancia. \n\nInd\u00edcios organizacionais de uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no XI \n\nCongresso da AEPEC - Da exclus\u00e3o \u00e0 excel\u00eancia. Caminhos Organizacionais \n\npara a qualidade da Educa\u00e7\u00e3o. Universidade de \u00c9vora, \u00c9vora, 16 a 18/09/2010. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://hdl.handle.net/10174/5091 (acesso em: 14 out. 2014) \n\nFigari, G. (1999). Para uma referencializa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas dos estabelecimentos de \n\nensino. In A. Estrela &amp; A. N\u00f3voa (Eds.), Avalia\u00e7\u00f5es em Educa\u00e7\u00e3o: Novas \n\nPerspectivas. Porto: Porto Editora. Pp.139-154.  \n\nFigari, G. (2008). Avalia\u00e7\u00e3o de escola: quest\u00f5es, tend\u00eancias e modelos. In M\u00aa Palmira \n\nAlves &amp; Eus\u00e9bio Machado, Avalia\u00e7\u00e3o com sentido(s): Contributos e \n\nquestionamentos. Santo Tirso: De Facto Editores. Pp.41-72. \n\nFormosinho, J.; Fernandes, A.; Machado, J. &amp; Ferreira, H. (2010). Autonomia da escola \n\nP\u00fablica em Portugal. Funda\u00e7\u00e3o Manuel Le\u00e3o. Pp.57-69. \n\nFormosinho, J. &amp; Machado, J. (2010). Escola, auto-avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \n\norganizacional. In Francisco Teixeira &amp; Jorge Nascimento (Coord.), Auto-avalia\u00e7\u00e3o \n\ndas Escolas e Processos de Auto-monitoriza\u00e7\u00e3o. Revista ELO, n.\u00ba17. Setembro. \n\nPp.41-49. \n\nFortin, M. F. (1999a). Os objetivos da investiga\u00e7\u00e3o e as suas quest\u00f5es ou hip\u00f3teses. In \n\nMarie-Fabienne Fortin (Org.), O processo de investiga\u00e7\u00e3o - da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o. Lisboa: Lusoci\u00eancia. Pp.99-109. \n\nFortin, M. F. (1999b). Investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. In Marie-Fabienne Fortin (Org.), O processo \n\nde investiga\u00e7\u00e3o - da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o. Lisboa: Lusoci\u00eancia. Pp.15-23. \n\nFortin, M.F. (1999c). Apresenta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados. In Marie-Fabienne \n\nFortin (Org.), O processo de investiga\u00e7\u00e3o - da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o. Lisboa: \n\nLusoci\u00eancia. Pp. 329-338. \n\nhttp://hdl.handle.net/10174/5091\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n217 \n\nFortin, M.F. &amp; Filion, F. (1999). Formula\u00e7\u00e3o de um problema de investiga\u00e7\u00e3o. In Marie-\n\nFabienne Fortin (Org.), O processo de investiga\u00e7\u00e3o - da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o. \n\nLisboa: Lusoci\u00eancia. Pp.61-71. \n\nFortin, M.F.; Grenier, R. &amp; Nadeau, M. (1999). M\u00e9todos de colheita de dados. In Marie-\n\nFabienne Fortin (Org.), O processo de investiga\u00e7\u00e3o - da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o. \n\nLisboa: Lusoci\u00eancia. Pp.239-264. \n\nFortin, M. F. &amp; Vissandj\u00e9e, B. (1999). A revis\u00e3o da literatura. In Marie-Fabienne Fortin \n\n(Org.), O processo de investiga\u00e7\u00e3o - da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o. Lisboa: \n\nLusoci\u00eancia. Pp.73-87. \n\nFortin, M. F.; Vissandj\u00e9e, B. &amp; C\u00f4t\u00e9, J. (1999a). Etapas do processo de investiga\u00e7\u00e3o. In \n\nMarie-Fabienne Fortin (Org.), O processo de investiga\u00e7\u00e3o - da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o. Lisboa: Lusoci\u00eancia. Pp.35-43. \n\nFortin, M. F.; Vissandj\u00e9e, B. &amp; C\u00f4t\u00e9, J. (1999b). Escolher um problema. In Marie-\n\nFabienne Fortin (Org.), O processo de investiga\u00e7\u00e3o - da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o. \n\nLisboa: Lusoci\u00eancia. Pp.47-59.  \n\nFortin, M. F.; Vissandj\u00e9e, B. &amp; C\u00f4t\u00e9, J. (1999c). A Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. In Marie-\n\nFabienne Fortin (Org.), O processo de investiga\u00e7\u00e3o - da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o. \n\nLisboa: Lusoci\u00eancia. Pp.15-24. \n\nFortin, M.F., Brisson, D. &amp; Coutu-Wakulczyk, G. (1999). No\u00e7\u00f5es de \u00e9tica em Investiga\u00e7\u00e3o. \n\nIn Marie-Fabienne Fortin (Org.), O processo de investiga\u00e7\u00e3o - da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o. Lisboa: Lusoci\u00eancia. Pp.115-130. \n\nFreitas, L. (2005). Qualidade negociada: avalia\u00e7\u00e3o e contra-regula\u00e7\u00e3o na escola p\u00fablica. \n\nEduc. Soc., Campinas, vol. 26, n.\u00ba 92, Especial \u2013 Out. Pp. 911-933. \n\nGarvin, D. (1992). Gerenciando a qualidade. Rio de Janeiro: Qualitymark. \n\nGentili, P. (1996). Neoliberalismo, qualidade total e educa\u00e7\u00e3o. 2\u00aa ed. Petr\u00f3polis: Vozes. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://xa.yimg.com/kq/groups/16807957/1966327124/name/pabloGentil.rtf. \n\n(acesso em: 4 dez. 2014) \n\nGentili, P. (1997). O discurso da \u201cqualidade\u201d como nova Ret\u00f3rica Conservadora no \n\nCampo Educacional. In P. Gentili &amp; T. Silva (Orgs.). Neoliberalismo, Qualidade \n\nTotal e Educa\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes. \n\nGoetsch, D. &amp; Davis, S. (1997). Introduction to Total Quality. New Jersey: Prentice-Hall, \n\nInc. \n\nGomes, S. ; Silvestre, M., Fialho, I. &amp; Cid, M. (2011). Modelos e pr\u00e1ticas de \n\n(auto)avalia\u00e7\u00e3o em escolas do Alentejo. Libro de Actas do XI Congreso \n\nInternacional Galego-Portugu\u00eas de Psicopedagoxia. Coru\u00f1a: Universidade da \n\nCoru\u00f1a. Pp.2945-2956. Dispon\u00edvel em : \n\n<http://dspace.uevora.pt/rdpc/bitstream/10174/4591/1/XI_Congreso_Internacional\n\n%202945-2956.pdf (acesso em 29 abr. 2015) \n\nGomes, S. &amp; Fialho, I. (2013). Autoavalia\u00e7\u00e3o institucional: um instrumento ao servi\u00e7o da \n\nqualidade da educa\u00e7\u00e3o. In J. Verdasca (Coord.), A escola em an\u00e1lise: olhares \n\nsociopol\u00edticos e organizacionais. Revista Educa\u00e7\u00e3o: Temas e Problemas, n.\u00ba 12 e \n\n13. \u00c9vora: Edi\u00e7\u00f5es Pedago. Pp.157-173. \n\nhttp://xa.yimg.com/kq/groups/16807957/1966327124/name/pabloGentil.rtf\nhttp://dspace.uevora.pt/rdpc/bitstream/10174/4591/1/XI_Congreso_Internacional%202945-2956.pdf\nhttp://dspace.uevora.pt/rdpc/bitstream/10174/4591/1/XI_Congreso_Internacional%202945-2956.pdf\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n218 \n\nGrilo, V. &amp; Machado, J. (2009). Avalia\u00e7\u00e3o das escolas e actores locais: responder ou \n\nmelhorar. Actas do X Congresso Internacional Galego-Portugu\u00eas de \n\nPsicopedagogia. Braga: Universidade do Minho. Pp. 3545-3559. \n\nGuerra, M.S. (2000) Accion Pedag\u00f3gica. Metaevaluaci\u00f3n de las escuelas: el camino del \n\naprendizaje, del rigor, de la mejora e de la \u00e9tica. Vol. 9, n.\u00ba 1,2. Pp. 18?23. \n\nGuerra, M.S. (2002a). Como num espelho - a avalia\u00e7\u00e3o qualitativa das escolas. In \n\nJoaquim Azevedo (Org.), Avalia\u00e7\u00e3o das escolas \u2013 consensos e diverg\u00eancias. \n\nPorto: Asa. Pp.11-31. \n\nGuerra, M. S. (2002b). Entre bastidores \u2013 O lado oculto da organiza\u00e7\u00e3o escolar. (PHALA- \n\nGabinete de Tradu\u00e7\u00e3o Trans.). Porto: Edi\u00e7\u00f5es ASA. \n\nGuerra, M. S. (2003). Tornar vis\u00edvel o quotidiano. Porto: edi\u00e7\u00f5es ASA. \n\nGuti\u00e9rrez, C. (2004). La autoevaluaci\u00f3n en los centros escolares. Pulso, n.\u00ba27. PP.61-69. \n\nHadji, C. (2001). Avalia\u00e7\u00e3o desmistificada. Trad. Patr\u00edcia C. Ramos. Porto Alegre: Artmed \n\nEditora. \n\nHoffmann, J. (1994). Avalia\u00e7\u00e3o mediadora: Uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica na constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento. S\u00e9rie Ideias, n.\u00ba22. S\u00e3o Paulo. Pp.51-59. \n\nHoffmann, J. (2005). Avalia\u00e7\u00e3o: mito e desafio: uma perspectiva construtivista. 35\u00aa ed. \n\nrevista. Porto Alegre: Media\u00e7\u00e3o, 2005. \n\nIGE (2002). Avalia\u00e7\u00e3o Integrada das Escolas: apresenta\u00e7\u00e3o e procedimentos \u2013 Roteiro. \n\nInspec\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: IGE/ME. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ige.min-edu.pt (acesso em: 24 set. 2014) \n\nIGE (2005). Efectividade da Autoavalia\u00e7\u00e3o das Escolas \u2013 Roteiro. Inspec\u00e7\u00e3o-Geral da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Lisboa: IGE/ME. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ige.min-edu.pt (acesso \n\nem: 24 set. 2014) \n\nIGE (2006). Relat\u00f3rio final da actividade do Grupo de Trabalho para Avalia\u00e7\u00e3o das \n\nEscolas. Inspec\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: IGE/ME. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ige.min-edu.pt (acesso em: 24 set. 2014) \n\nIGE (2007). Avalia\u00e7\u00e3o Externa de Escolas \u2013 Relat\u00f3rio Nacional 2006-2007. Inspec\u00e7\u00e3o-\n\nGeral da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: IGE/ME. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ige.min-edu.pt \n\n(acesso em: 24 set. 2014) \n\nIGE (2009). Avalia\u00e7\u00e3o Externa de Escolas - Relat\u00f3rio Nacional 2008-2009. Inspec\u00e7\u00e3o-\n\nGeral da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: IGE/ME. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ige.min-edu.pt \n\n(acesso em: 24 set. 2014) \n\nIGE (2010). Programa Acompanhamento Auto-Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas 2010 - Relat\u00f3rio. \n\nInspec\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: IGE/ME. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ige.min-edu.pt (acesso em: 24 set. 2014) \n\nIGE (2011a). Propostas para um novo ciclo de avalia\u00e7\u00e3o externa de escolas \u2013 Relat\u00f3rio \n\nFinal. Grupo de Trabalho para Avalia\u00e7\u00e3o Externa das Escolas 2011. Inspec\u00e7\u00e3o-\n\nGeral da Educa\u00e7\u00e3o. IGE/ME. Lisboa. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ige.min-edu.pt \n\n(acesso em: 24 set. 2014) \n\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n219 \n\nIGE (2011b). Proposta para um novo ciclo de avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas. Relat\u00f3rio \n\nfinal. Inspec\u00e7\u00e3o-Geral da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: IGE/ME. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ige.min-edu.pt (acesso em: 24 jan. 2015) \n\nIGE (2012). Avalia\u00e7\u00e3o Externa das Escolas 2001-2012 - Relat\u00f3rio. Inspec\u00e7\u00e3o-Geral da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Lisboa: IGE/ME. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ige.min-edu.pt (acesso \n\nem: 24 set. 2014) \n\nIGEC (2013a) Avalia\u00e7\u00e3o Externa das Escolas 2011-2012 \u2014 Relat\u00f3rio. Inspe\u00e7\u00e3o-Geral da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia \u2013 MEC. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ige.min-edu.pt (acesso \n\nem: 4 nov. 2014) \n\nIGEC (2013b). Plano de melhoria da Escola. Avalia\u00e7\u00e3o Externa de Escola 2013-2014. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ige.min-\n\nedu.pt/upload/AEE_2013_2014/AEE_13_14_(6)_Plano_de_Melhoria.pdf (acesso \n\nem 6 mai. 2015) \n\nLima, J. (2006b). \u00c9tica na investiga\u00e7\u00e3o. In Jorge Lima &amp; Jos\u00e9 Pacheco (Orgs.), Fazer \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o \u2013 Contributos para a elabora\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00f5es e teses. Porto: \n\nPorto Editora. Pp. 127-159. \n\nLima, L. (1994). Moderniza\u00e7\u00e3o, racionaliza\u00e7\u00e3o e optimiza\u00e7\u00e3o. Perspetivas neo-taylorianas \n\nna organiza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Cadernos de Ci\u00eancias Sociais, \n\nn.\u00ba14 (jan.). Pp.119-139. \n\nLima, L. (1997). Para o estudo da evolu\u00e7\u00e3o do ensino e da forma\u00e7\u00e3o em administra\u00e7\u00e3o \n\neducacional em Portugal. Revista da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, vol. 23, n.\u00ba1-2. S\u00e3o \n\nPaulo. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n\n25551997000100007&amp;lng=en&amp;tlng=pt (acesso em: 23 out. 2014) \n\nLima, L. (1998). A escola como Organiza\u00e7\u00e3o e a Participa\u00e7\u00e3o na Organiza\u00e7\u00e3o Escolar. \n\nUm estudo da escola Secund\u00e1ria em Portugal (1974-1988). Centro de Estudos em \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Psicologia, Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Braga: \n\nUniversidade do Minho. \n\nLima, L. (2001). A escola como organiza\u00e7\u00e3o educativa. Cortez Editora: S\u00e3o Paulo. \n\nLima, L. (2002a). Moderniza\u00e7\u00e3o, Racionaliza\u00e7\u00e3o e Optimiza\u00e7\u00e3o: perspectivas \n\nneotaylorianas na organiza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. In Lic\u00ednio Lima &amp; \n\nAlmerindo J. Afonso, Reformas da Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u2013 Democratiza\u00e7\u00e3o, \n\nModerniza\u00e7\u00e3o, Neoliberalismo. 797\u00aa Ed. Pp.17-32. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento.  \n\nLima, L. (2002b). Avalia\u00e7\u00e3o e concep\u00e7\u00f5es organizacionais de escola: Para uma \n\nhermen\u00eautica organizacional. In Jorge Costa, Ant\u00f3nio Neto-Mendes &amp; Alexandre \n\nVentura (Org.), Avalia\u00e7\u00e3o de Organiza\u00e7\u00f5es Educativas, Aveiro: Universidade de \n\nAveiro. Pp. 17-29. \n\nLima, L. (2006a). Concep\u00e7\u00f5es de escola: para uma hermen\u00eautica organizacional. In \n\nLic\u00ednio Lima (Org.), Compreender a escola \u2013 Perspectivas de an\u00e1lise \n\norganizacional. Porto: Edi\u00e7\u00f5es ASA. Pp. 15-69. \n\nLima, L. (2008). A \u201cescola\u201d como categoria na pesquisa em educa\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o \n\nUnisinos, vol. 12, n.\u00ba 2. Pp.82-88. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.unisinos.br/publicacoes_cientificas/images/stories/pdfs_educacao/vol\n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-25551997000100007&amp;lng=en&amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-25551997000100007&amp;lng=en&amp;tlng=pt\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n220 \n\n12n2/02.pdf (acesso em: 15 abr. 2015) \n\nLima, L. (2011a). Pol\u00edticas educacionais, organiza\u00e7\u00e3o escolar e trabalho dos professores. \n\nEduca\u00e7\u00e3o: Teoria e Pr\u00e1tica. Rio Claro- S\u00e3o Paulo, vol.21 (out-dez), n.\u00ba38. \n\nDispon\u00edvel em &lt;http://hdl.handle.net/1822/17208 (acesso em: 27 out. 2014) \n\nLima, L. (2011b). Avalia\u00e7\u00e3o, competitividade e hiperburocracia. In Palmira Alves &amp; J. \n\nDeKetele (Orgs.), Do curr\u00edculo \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, da avalia\u00e7\u00e3o ao curr\u00edculo. Porto: Porto \n\nEditora. Pp.71-82. \n\nLima, L. (Org.). (2011c). Perspectivas de an\u00e1lise organizacional das escolas. Vila Nova \n\nde Gaia: Funda\u00e7\u00e3o Manuel Le\u00e3o.  \n\nLima, L. &amp; Afonso, A. J. (1990). Participa\u00e7\u00e3o discente e socializa\u00e7\u00e3o normativa \u2013 na \n\nperspectiva de uma sociologia das organiza\u00e7\u00f5es educativas. Aprender, n.\u00ba11. \n\nPp.29-37. \n\nLima, J. &amp; Pacheco, J. (2006). Nota introdut\u00f3ria. In Jorge Lima &amp; Jos\u00e9 Pacheco (Orgs.), \n\nFazer investiga\u00e7\u00e3o \u2013 Contributos para a elabora\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00f5es e teses. \n\nPorto: Porto Editora. Pp. 7-11. \n\nLeite, D. (2008). Amea\u00e7as p\u00f3s-rankings \u2013 sobreviv\u00eancia das CPAS e da Auto-avalia\u00e7\u00e3o. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o, Campinas. Sorocaba, SP, vol.13 (nov.), n.\u00ba3. Pp.833-840. \n\nLongo, R. (1995). Gest\u00e3o da Qualidade: Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica, Conceitos B\u00e1sicos e \n\nAplica\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o. Semin\u00e1rio de Gest\u00e3o da Qualidade na Educa\u00e7\u00e3o: Em \n\nBusca da Excel\u00eancia. Centro de Tecnologia de Gest\u00e3o Educacional, SENAC \u2014 \n\nSP. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hdl.handle.net/11058/1722 (acesso em: 27 nov. 2014) \n\nLuckesi, C. (1998). Verifica\u00e7\u00e3o ou avalia\u00e7\u00e3o: o que pratica a escola? Gest\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o \n\nda educa\u00e7\u00e3o. Governo do Estado do Cear\u00e1 \u2013 Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o. Pp.71-80. \n\nMachado, E. (2008). Perspectivas e tend\u00eancias da investiga\u00e7\u00e3o em avalia\u00e7\u00e3o \u2013 hip\u00f3teses \n\npara a (re)interroga\u00e7\u00e3o de uma actividade. In M\u00aa Palmira Alves &amp; Eus\u00e9bio \n\nMachado, Avalia\u00e7\u00e3o com sentido(s): Contributos e questionamentos. Santo Tirso: \n\nDe Facto Editores. Pp.183-201. \n\nMarch, J. &amp; Olsen, J. (1976). Ambiguity and Choice in Organizations. Bergen, \n\nUniversitetsforlaget. \n\nMarchesi, A. (2002). Mudan\u00e7as educativas e avalia\u00e7\u00e3o das escolas. In J. Azevedo, \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das Escolas. Consensos e diverg\u00eancias. Curso de Ver\u00e3o 2001. Porto: \n\nEdi\u00e7\u00f5es ASA. \n\nMarques, A. (2007). A perspectiva das Escolas \u2013 Interven\u00e7\u00e3o do presidente da mesa. In \n\nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (Org.), Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas \u2013 Modelos e \n\nProcessos. CNE \u2013 ME. Pp.115-117. \n\nMarques, A. &amp; Silva, J. (2008). Parecer do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o sobre a \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Externa de Escola. Parecer n\u00ba5/2008, de 13 de Junho \u2013 Di\u00e1rio da \n\nRep\u00fablica, 2\u00aa s\u00e9rie \u2013 n.\u00ba113. Pp. 26152-26156. \n\nMartins, R. &amp; Neto, P. (1998). Indicadores de desempenho para a gest\u00e3o pela qualidade \n\ntotal: uma proposta de sistematiza\u00e7\u00e3o. Gest\u00e3o &amp; Produ\u00e7\u00e3o, vol.5 (dez.), n.\u00ba3. Pp. \n\n298-311. \n\nhttp://hdl.handle.net/1822/17208\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n221 \n\nMau\u00e9s, O. (2003). Reformas internacionais da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de professores. \n\nCadernos de Pesquisa, n.\u00ba118 (mar.). Pp.98-117. \n\nMazzotti, A. (2006). A Revis\u00e3o da Bibliografia em teses e disserta\u00e7\u00f5es: meus tipos \n\ninesquec\u00edveis \u2013 o retorno. In Jorge Lima &amp; Jos\u00e9 Pacheco (Orgs.), Fazer \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o \u2013 Contributos para a elabora\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00f5es e teses. Porto: \n\nPorto Editora. Pp. 29-40. \n\nMeirieu, P. (1994). Pref\u00e1cio. In C. Hadji. A avalia\u00e7\u00e3o, regras do jogo: Das inten\u00e7\u00f5es aos \n\ninstrumentos. Porto: Porto Editora. Pp.13-15. \n\nMeirinhos, M. &amp; Os\u00f3rio, A. (2010). O estudo de caso como estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o em \n\neduca\u00e7\u00e3o. UDUSER: revista de educa\u00e7\u00e3o, vol.2, n.\u00ba2. Bragan\u00e7a: IPB. Pp. 49-65. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.eduser.ipb.pt/index.php/eduser/article/viewFile/61/41  \n\n(acesso em: 14 abr.2015) \n\nMelo, R. (2014). Autoavalia\u00e7\u00e3o e melhoria: pressupostos organizacionais. Revista \n\nPortuguesa de Investiga\u00e7\u00e3o Educacional, vol.14. Porto: Universidade Cat\u00f3lica. Pp. \n\n99-116. \n\nMigu\u00e9ns, M. (2003). Quinze anos do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o: evoca\u00e7\u00e3o e \n\nperspectivas - Nota pr\u00e9via. In F. Belchior (Org.), Quinze anos do Conselho \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o: evoca\u00e7\u00e3o e perspectivas. Semin\u00e1rios e Col\u00f3quios. Lisboa: \n\nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o - ME. Pp.9-12. \n\nMigu\u00e9ns, M. (2007). Semin\u00e1rio Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas \u2013 Modelos e Processos - Nota \n\npr\u00e9via. In Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (Org.), Avalia\u00e7\u00e3o das Escolas \u2013 \n\nModelos e Processos. CNE \u2013 ME. Pp. 9-11. \n\nMonarca, H. (2012). La racionalidade de las pol\u00edticas de evaluaci\u00f3n de la calidad de la \n\neducaci\u00f3n. Revista Ibero-americana de Educa\u00e7\u00e3o, n.\u00ba 59/1. Pp.1-9 Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.rieoei.org/deloslectores/5218Monarca.pdf (acesso em 4 nov. 2014) \n\nMorgan, G. (2006). Imagens da Organiza\u00e7\u00e3o: edi\u00e7\u00e3o executiva. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. 4\u00aa \n\nreimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Atlas S.A. \n\nMu\u00f1oz-Repiso, M. &amp; Murillo, J. (2010). Un balance provisional sobre la calidad en \n\neducaci\u00f3n, eficacia escolar y mejora de la escuela. Reice, vol. 8, n.\u00ba 2. Pp.177-\n\n186. \n\nNeto, J. L. (2010). Avalia\u00e7\u00e3o externa de escolas e sistemas: quest\u00f5es presentes no \n\ndebate sobre o tema. RBEP, Bras\u00edlia, vol.91 (jan./abr.), n.\u00ba227. Pp.84-104. \n\nNevo, D. (2001). Schools evaluation: internal or external? Studies in Educational \n\nEvaluation, vol.27, n.\u00ba2. Pp.95-106. \n\nN\u00f3voa, A. (1992). Para uma an\u00e1lise das institui\u00e7\u00f5es escolares. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://debauru.edunet.sp.gov.br/pages_arquivos/not%C3%ADcias/ot_novembro/\n\nNovoaAvalia%C3%A7ao_Institucional.pdf (acesso em 8 jan. 2014) \n\nOliveira, O. (2003). Gest\u00e3o da qualidade: t\u00f3picos avan\u00e7ados. Thomson. Pp.3-31  \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.google.pt/books?hl=pt-\n\nPT&amp;lr=&amp;id=V1mWIIuO3x4C&amp;oi=fnd&amp;pg=PA1&amp;dq=qualidade+na+inspe%C3%A7%\n\nC3%A3o&amp;ots=Yn50NxTywt&amp;sig=MxK2qwKf7SGBu3OKYBlfuFPnp0Y&amp;redir_esc=y\n\nhttps://www.eduser.ipb.pt/index.php/eduser/article/viewFile/61/41%20%20(acesso%20em:%2014\nhttps://www.eduser.ipb.pt/index.php/eduser/article/viewFile/61/41%20%20(acesso%20em:%2014\nhttp://debauru.edunet.sp.gov.br/pages_arquivos/not%C3%ADcias/ot_novembro/NovoaAvalia%C3%A7ao_Institucional.pdf\nhttp://debauru.edunet.sp.gov.br/pages_arquivos/not%C3%ADcias/ot_novembro/NovoaAvalia%C3%A7ao_Institucional.pdf\nhttp://www.google.pt/books?hl=pt-PT&amp;lr=&amp;id=V1mWIIuO3x4C&amp;oi=fnd&amp;pg=PA1&amp;dq=qualidade+na+inspe%C3%A7%C3%A3o&amp;ots=Yn50NxTywt&amp;sig=MxK2qwKf7SGBu3OKYBlfuFPnp0Y&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q=qualidade%20na%20inspe%C3%A7%C3%A3o&amp;f=false\nhttp://www.google.pt/books?hl=pt-PT&amp;lr=&amp;id=V1mWIIuO3x4C&amp;oi=fnd&amp;pg=PA1&amp;dq=qualidade+na+inspe%C3%A7%C3%A3o&amp;ots=Yn50NxTywt&amp;sig=MxK2qwKf7SGBu3OKYBlfuFPnp0Y&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q=qualidade%20na%20inspe%C3%A7%C3%A3o&amp;f=false\nhttp://www.google.pt/books?hl=pt-PT&amp;lr=&amp;id=V1mWIIuO3x4C&amp;oi=fnd&amp;pg=PA1&amp;dq=qualidade+na+inspe%C3%A7%C3%A3o&amp;ots=Yn50NxTywt&amp;sig=MxK2qwKf7SGBu3OKYBlfuFPnp0Y&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q=qualidade%20na%20inspe%C3%A7%C3%A3o&amp;f=false\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n222 \n\n#v=onepage&amp;q=qualidade%20na%20inspe%C3%A7%C3%A3o&amp;f=false (acesso \n\nem 27 nov. 2014) \n\nOliveira, J.; Fonseca, M. &amp; Amaral, N. (2006). Avalia\u00e7\u00e3o, desenvolvimento institucional e \n\nqualidade do trabalho acad\u00e9mico. Educar, Curitiba: Editora UFPR, n.\u00ba28. Pp.71-\n\n87. \n\nPacheco, J. A. (2003). A avalia\u00e7\u00e3o institucional no contesto das actuais pol\u00edticas \n\ncurriculares. Revista Galego-Portuguesa de Psicolox\u00eda e Educaci\u00f3n, n.\u00ba8. Pp.317-\n\n323. \n\nPacheco, J. (2006). Um olhar sobre o processo de investiga\u00e7\u00e3o. In Jorge Lima &amp; Jos\u00e9 \n\nPacheco (Orgs), Fazer investiga\u00e7\u00e3o \u2013 Contributos para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\ndisserta\u00e7\u00f5es e teses. Porto: Porto Editora. Pp. 13-28. \n\nPacheco, J. A. (2007). Pol\u00edticas educativas e curriculares. Para uma an\u00e1lise do contexto \n\nPortugu\u00eas. In Jesus Sousa (org.). Educa\u00e7\u00e3o para o Sucesso: Pol\u00edticas e Actores. \n\nActas do IX Congresso da SPCE. Funchal. Pp.228-236. \n\nPacheco, J. A. (2010a). Avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas: teorias e modelos. Comunica\u00e7\u00e3o \n\napresentada no Semin\u00e1rio \u201cAvalia\u00e7\u00e3o Externa das escolas: Teorias, Pr\u00e1ticas e \n\nimpacto\u201d. Universidade do Minho. Braga. \n\nPacheco, J. A. (2010b). Avalia\u00e7\u00e3o de escolas \u2013 o lugar da auto-avalia\u00e7\u00e3o. In F. Teixeira &amp; \n\nJ. Nascimento (Coord.), Auto-avalia\u00e7\u00e3o das Escolas e Processos de Auto-\n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o, Revista ELO, n.\u00ba17. Guimar\u00e3es: Centro de Forma\u00e7\u00e3o Francisco de \n\nHolanda. Pp.79-83. \n\nPacheco, J. A. (2014). Pol\u00edticas de avalia\u00e7\u00e3o e qualidade da educa\u00e7\u00e3o. Uma an\u00e1lise \n\ncr\u00edtica no contexto da avalia\u00e7\u00e3o externa de escolas, em Portugal. Avalia\u00e7\u00e3o, \n\nCampinas. Sorocaba, SP, vol.19 (jul.), n.\u00ba2. pp.363-371. \n\nPardal, l: &amp; Correia, E. (1995). M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Investiga\u00e7\u00e3o Social. Porto: Areal \n\nEditores. \n\nPerrenoud, P. (1999). Avalia\u00e7\u00e3o: da excel\u00eancia \u00e0 regula\u00e7\u00e3o das aprendizagens ? entre \n\nduas l\u00f3gicas. Trad. Patr\u00edcia C. Ramos. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas Sul, 1999. \n\nPinto, A. (2010). Auto-avalia\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o externa de escolas. In F. Teixeira &amp; J. \n\nNascimento (Coord.), Auto-avalia\u00e7\u00e3o das Escolas e Processos de Auto-\n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o, Revista ELO, n.\u00ba17. Guimar\u00e3es: Centro de Forma\u00e7\u00e3o Francisco de \n\nHolanda. Pp.71-78. \n\nPoggi, M. (2008). Evaluaci\u00f3n educativa, sobre sentidos y pr\u00e1ticas. Revista \n\nIberoamericana de Evaluaci\u00f3n Educativa, vol.1, n.\u00ba1. Pp.37-44. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.rinace.net/riee/numeros/vol1-num1/art2.pdf (acedido em 09 mar. \n\n2015) \n\nQuintas, H. &amp; Vitorino, T. (2013). Avalia\u00e7\u00e3o externa e auto-avalia\u00e7\u00e3o das escolas. In \n\nEscolas e Avalia\u00e7\u00e3o Externa. Um enfoque nas estruturas organizacionais. \n\nUniversidade do Algarve: Mundos Sociais, CIES. Pp. 7-25. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://hdl.handle.net/10400.1/4936 (acesso em: 14 fev. 2015) \n\nhttp://www.google.pt/books?hl=pt-PT&amp;lr=&amp;id=V1mWIIuO3x4C&amp;oi=fnd&amp;pg=PA1&amp;dq=qualidade+na+inspe%C3%A7%C3%A3o&amp;ots=Yn50NxTywt&amp;sig=MxK2qwKf7SGBu3OKYBlfuFPnp0Y&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q=qualidade%20na%20inspe%C3%A7%C3%A3o&amp;f=false\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n223 \n\nQuivy, R. &amp; Campenhoudt, L. (2005). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. 4\u00aa \n\n edi\u00e7\u00e3o. Gradiva: Lisboa. \n\nRamalho. G. (2010). Op\u00e7\u00f5es educativas sectoriais de alguns pa\u00edses integradas no PISA-\n\nRelat\u00f3rio do estudo. In M. Migu\u00e9ns &amp; G. Ramalho (coord.), Impacto das \n\navalia\u00e7\u00f5es internacionais nos sistemas educativos. Estudos e semin\u00e1rios. Lisboa: \n\nCNE \u2013 ME. Lisboa: Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 ME. Pp.19-26, 385-393. \n\nReidy, M. &amp; Mercier, L. (1999). A triangula\u00e7\u00e3o. In Marie-Fabienne Fortin (Org.), O \n\nprocesso de investiga\u00e7\u00e3o - da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o. Lisboa: Lusoci\u00eancia. \n\nPp.321-327. \n\nRocha, A.P. (1999). Avalia\u00e7\u00e3o de escolas. Porto: ASA.  \n\nRocha, A. (2012). Avalia\u00e7\u00e3o Externa de Escolas: Resultados e Autoavalia\u00e7\u00e3o. Qu\u00ea \n\nRela\u00e7\u00e3o? Foro de Educaci\u00f3n, n.\u00ba14. Pp.207-223. \n\nRocha, A. (2013). A autoavalia\u00e7\u00e3o nas escolas portuguesas. Diagn\u00f3stico com base nos \n\nresultados da avalia\u00e7\u00e3o externa. Cadernos da Pedagogia. S\u00e3o Carlos, Ano 6, \n\nvol.6, n.\u00ba12. Pp.116-128. \n\nRoullier, J. (2008). A autoavalia\u00e7\u00e3o de um projecto de escola: uma profissionaliza\u00e7\u00e3o de \n\num actor colectivo. In M\u00aa Palmira Alves &amp; Eus\u00e9bio Machado, Avalia\u00e7\u00e3o com \n\nsentido(s): Contributos e questionamentos. Santo Tirso: De Facto Editores. Pp73-\n\n96. \n\nRousseau, N. &amp; Saillant, F. (1999). Abordagens de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa. In Marie-\n\nFabienne Fortin (Org.), O processo de investiga\u00e7\u00e3o - da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o. \n\nLisboa: Lusoci\u00eancia. Pp.147-160. \n\nRuiz, J. (1999). C\u00f3mo hacer una evaluaci\u00f3n de centros educativos (3\u00aa ed.). Madrid: \n\nNarcea. \n\nS\u00e1, V. (2008a). A (auto)avalia\u00e7\u00e3o das escolas: \u201cVirtudes\u201d e \u201cEfeitos Colaterais\u201d. Revista \n\nEnsaio: avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, vol. 17 \n\n(jan./mar.), n.\u00ba 62. Pp.87-108. \n\nS\u00e1, V. (2008b). O discurso da qualidade no contexto da recomposi\u00e7\u00e3o das desigualdades \n\nem educa\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira Estudos Pedag\u00f3gicos. Bras\u00edlia, vol. 89 (set./dez.), \n\nn.\u00ba 223. Pp. 425-444.  \n\nS\u00e1, V. (2009). Indicadores de desempenho, qualidade(s) e melhoria. In Henrique Ferreira \n\net al. (Orgs.). Investigar, avaliar, descentralizar. Actas do X Congresso da SPCE. \n\nBragan\u00e7a: IPB. Comunica\u00e7\u00e3o n.\u00ba355. \n\nSalgueiro, A. &amp; Costa, J. A. (2013). Avalia\u00e7\u00e3o de professores em Portugal: da legitima\u00e7\u00e3o \n\ndo avaliador no processo de avalia\u00e7\u00e3o por pares. In J. Verdasca (Coord.), A \n\nescola em an\u00e1lise: olhares sociopol\u00edticos e organizacionais. Revista Educa\u00e7\u00e3o: \n\nTemas e Problemas, n.\u00ba12 e 13. \u00c9vora: Edi\u00e7\u00f5es Pedago. Pp.101-119. \n\nSanches, I. (2005). Compreender, Agir, Mudar, Incluir. Da investiga\u00e7\u00e3o-ac\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\ninclusiva. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, n.\u00ba 5. Pp.127-142. \n\nSander, B. (1995). Gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina: constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento. Campinas, S\u00e3o Paulo: Autores Associados. \n\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n224 \n\nSantiago, P. (2011). Avalia\u00e7\u00e3o de Escolas: um Quadro Conceptual e Pr\u00e1ticas \n\nInternacionais. In Avalia\u00e7\u00e3o das escolas dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio: \n\nperspectivas para um novo ciclo avaliativo. Actas do Semin\u00e1rio realizado no CNE \n\nem 20 de Setembro 2010. Lisboa: Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 ME. Pp.27-\n\n51. \n\nSantiago, P; Donaldson, G.; Looney, A, &amp; Nusche, D. (2012). OCDE Reviews of \n\nEvaluation and Assessment in Education: Portugal 2012. OCDE Publishing. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://dx.doi.org/10.1787/9789264117020-en (acesso em: 2 \n\nout.2014) \n\nSantiago, R. A.; Leite, D.; Leite, C., &amp; Sarrico, C. (2005). Representa\u00e7\u00f5es dos estudantes \n\nsobre a influ\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o institucional na melhoria dos cursos e do ensino na \n\nuniversidade. In T. Medeiros &amp; E. Peixoto (Orgs.), Desenvolvimento e \n\naprendizagem: Do ensino secund\u00e1rio ao ensino superior. A\u00e7ores: Universidade \n\ndos A\u00e7ores. \n\nSantos, R. &amp; Dias, P. (2007). INSISTE: Indicadores do sistema educativo, 1986-2006. \n\nEstudos e Relat\u00f3rios. Lisboa: CNE \u2013 ME. \n\nSaraiva, P.; Rosa, M. &amp; D\u201dOrey, J. (2003). Applying an excellence model to schools. \n\nQuality Progress, vol.36, n.\u00ba11. Pp. 46-51. \n\nSchmelkes, S. (1996). La evaluaci\u00f3n de los centros escolares. CINVESTAV-IPN. Cidade \n\ndo M\u00e9xico: Departamento de Investigaciones educativas. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.campus-oei.org/calidad/sylvia.htm (acesso em: 4 nov. 2014) \n\nScriven, M. (1991). Evaluation thesaurus. 4\u00aa ed. Newbury Park, CA: Sage. \n\nSergiovanni, T.; Kelleher, P.; McCarthy, M. &amp; Fowler, F. (1987). Educational governance \n\nand administration. New Jersey: Prentice-Hall. \n\nSilva, E. (2006). As perspectivas de an\u00e1lise burocr\u00e1tica e pol\u00edtica. In Lic\u00ednio Lima (Org.), \n\nCompreender a escola \u2013 Perspectivas de an\u00e1lise organizacional. Porto: Edi\u00e7\u00f5es \n\nASA. Pp. 71-132. \n\nSilvestre, M.; Fialho, I. &amp; Cid, M. (2014). Efeitos da avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas nos \n\nresultados escolares e na qualidade do servi\u00e7o educativo prestado. In I. Fialho; J. \n\nVerdasca: M. Cid &amp; M. Favinha (Orgs.). Pol\u00edticas educativas, efic\u00e1cia e melhoria \n\nda escola. \u00c9vora. Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da \n\nUniversidade de \u00c9vora. Pp. 103-122. \n\nSilvestre, M.J.; Fialho, I. &amp; Sarago\u00e7a, J. (2014b). Da palavra \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento cient\u00edfico: um olhar reflexivo e meta-avaliativo sobre o gui\u00e3o de \n\nentrevista. Comunica\u00e7\u00e3o &amp; Informa\u00e7\u00e3o, Goi\u00e2nia, vol.17, n.\u00ba2. Pp. 119-138. \n\nSim\u00f5es, G. (2007). A auto-avalia\u00e7\u00e3o das escolas e a regula\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica em \n\neduca\u00e7\u00e3o. S\u00edsifo. Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, n\u00ba4. Pp.39-48. \n\nSim\u00f5es, G. (2011). Avalia\u00e7\u00e3o das escolas em Portugal: conhecimento produzido e \n\nquestionamento sugerido. In Ana Canelas (Org.), Avalia\u00e7\u00e3o das escolas dos \n\nensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio: perspectivas para um novo ciclo avaliativo. Actas do \n\nSemin\u00e1rio realizado no CNE em 20 de Setembro 2010. Lisboa: CNE-ME. Pp.175-\n\n212. \n\nhttp://dx.doi.org/10.1787/9789264117020-en\nhttp://www.amazon.com/s/ref=dp_byline_sr_book_2?ie=UTF8&amp;field-author=Paul+Kelleher&amp;search-alias=books&amp;text=Paul+Kelleher&amp;sort=relevancerank\nhttp://www.amazon.com/s/ref=dp_byline_sr_book_3?ie=UTF8&amp;field-author=Martha+M.+McCarthy&amp;search-alias=books&amp;text=Martha+M.+McCarthy&amp;sort=relevancerank\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n225 \n\nSobrinho, J. D. (1995a). Avalia\u00e7\u00e3o institucional: instrumentos da qualidade educativa. In \n\nNewton Balzan &amp; Jos\u00e9 Dias Sobrinho (Orgs.). Avalia\u00e7\u00e3o institucional: teoria e \n\nexperi\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Cortez. \n\nSobrinho, J. D. (1995b). Avalia\u00e7\u00e3o institucional: a experi\u00eancia da Unicamp- Condi\u00e7\u00f5es, \n\nprinc\u00edpios, processo. Pr\u00f3-Posi\u00e7\u00f5es, vol.6, n.\u00ba1. Campinas: faculdade de Educa\u00e7\u00e3o \n\nUnicamp. \n\nSobrinho, J. D. (2000). Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Superior. Petr\u00f3polis: Editora Vozes. \n\nSobrinho, J. D. (2001). Campo e caminhos da avalia\u00e7\u00e3o: a avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\nsuperior no Brasil. In L. C. Freitas (Org.), Avalia\u00e7\u00e3o: construindo o campo e a \n\ncr\u00edtica. Florian\u00f3polis: Insular. \n\nSobrinho, J. D. (2008). Avalia\u00e7\u00e3o educativa: produ\u00e7\u00e3o de sentidos com valor de \n\nforma\u00e7\u00e3o. Avalia\u00e7\u00e3o. Campinas, Sorocaba. S\u00e3o Paulo, vol.13 (mar.), n.\u00ba1. Pp.193-\n\n207. \n\nSobrinho, J. D. (2014). Avalia\u00e7\u00e3o \u00e9tica e pol\u00edtica em fun\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o como direito \n\np\u00fablico ou como mercadoria? Revista Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, Campinas, vol.25 \n\n(especial - out.), n.\u00ba88. Pp.703-725.  \n\nSordi, M. R. (2001). Alternativas propositivas no campo da avalia\u00e7\u00e3o: por que n\u00e3o? In \n\nS\u00e9rgio Castanho &amp; M\u00aa. Eug\u00eania Castanho (Orgs.). Temas e textos em \n\nmetodologia do Ensino Superior. Campinas. SP: Papirus. \n\nSousa, F. &amp; Rold\u00e3o, M C. (2009). Auto-avalia\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es educativas A\u00e7orianas: \n\na incipiente abordagem \u00e0s quest\u00f5es curriculares do projecto Qualis. In Henrique \n\nFerreira et al. (Orgs.). Investigar, avaliar, descentralizar. Actas do X Congresso da \n\nSPCE. Bragan\u00e7a: IPB. Comunica\u00e7\u00e3o n.\u00ba142. \n\nSpanholi, A.; Rios, M. (2011). Qualidade de Ensino na Educa\u00e7\u00e3o Superior: Desafios na \n\ncontemporaneidade. Col\u00f3quio Internacional de Educa\u00e7\u00e3o e Semin\u00e1rio de \n\nEstrat\u00e9gias e A\u00e7\u00f5es Multidisciplinares, [S.l.], vol.1 (nov.), n.\u00ba1. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://editora.unoesc.edu.br/index.php/coloquiointernacional/article/view/1239> \n\n(acesso em: 24 nov. 2014) \n\nStufflebeam, D. (2001). Evaluation Models. In New Directions for Evaluation, n\u00ba.89. Pp.7-\n\n106. \n\nTerras\u00eaca, (2011). Reflectindo sobre a avalia\u00e7\u00e3o externa de escolas em Portugal: \n\nAvalia\u00e7\u00e3o externa dos estabelecimentos de ensino no contexto actual. In \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das escolas dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio: perspectivas para um \n\nnovo ciclo avaliativo. Actas do Semin\u00e1rio realizado no CNE em 20 de Setembro \n\n2010. Lisboa: Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 ME. Pp.111-141. \n\nThurler, M. G. (2000). Innover au coeur de l\u2019etablissement scolaire. Paris: ESF. \n\nToledo, J.; Batalha, M. &amp; Amaral, D. (2000). Qualidade na Ind\u00fastria Agroalimentar: \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual e perspectivas. Administra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, vol.40 (abr/jun), n.\u00ba2. S\u00e3o \n\nPaulo. Pp. 90-101. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/pdf/rae/v40n2/v40n2a10.pdf (acesso em: 3 dez. 2014) \n\nhttp://editora.unoesc.edu.br/index.php/coloquiointernacional/article/view/1239\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n226 \n\nUNESCO (1998). Educa\u00e7\u00e3o: um tesouro a descobrir. Relat\u00f3rio para a UNESCO da \n\nComiss\u00e3o Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI. Cortez Editora. \n\nUNESCO/OCDE (2003). Literacy skills for the world of tomorrow. Further results from \n\nPisa 2000. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.oecd.org/dataoecd/43/9/33690591.pdf  \n\n(acesso em: 3 dez. 2014) \n\nVala, J. (1999). A an\u00e1lise de conte\u00fado. In A. Santos Silva &amp; J. Pinto (orgs.), Metodologia \n\ndas Ci\u00eancias Sociais. 10\u00aa ed. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. Pp. 101-128. \n\nVasconcelos, T. (2006). Etnografia. Investigar a experi\u00eancia vivida. In Jorge Lima &amp; Jos\u00e9 \n\nPacheco (Orgs), Fazer investiga\u00e7\u00e3o \u2013 Contributos para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\ndisserta\u00e7\u00f5es e teses. Porto: Porto Editora. Pp. 85-104. \n\nVeloso, L.; Abrantes, P. &amp; Craveiro, D. (2011). A Avalia\u00e7\u00e3o Externa de Escolas como \n\nProcesso Social. Educa\u00e7\u00e3o, Sociedade &amp; Culturas, n.\u00ba33. Pp. 69-88. \n\nVen\u00e2ncio, I. &amp; Otero, A. (2002). Efic\u00e1cia e qualidade na escola. Porto: Edi\u00e7\u00f5es ASA. \n\nVentura, A. (2011). Discurso de abertura. In Ana Canelas (Org.), Avalia\u00e7\u00e3o das escolas \n\ndos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio: perspectivas para um novo ciclo avaliativo. Atas \n\ndo Semin\u00e1rio realizado no CNE em 20 de Setembro 2010. Lisboa: CNE-ME. \n\nPp.17-22. \n\nVianna, H. (2003). Fundamentos de um programa de avalia\u00e7\u00e3o educacional. Estudos em \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Educacional, S\u00e3o Paulo, n. 28. Pp. 99-104. \n\nVilelas, Jos\u00e9 (2009). Investiga\u00e7\u00e3o \u2013 O processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Edi\u00e7\u00f5es \n\nS\u00edlabo: Lisboa. \n\nVroeijenstijn, T. (1991). External quality assessment: servant of two masters? In \n\nConference on Quality Assurance in Higher Education. Hong Kong: HKCAA. \n\n \n\n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 43/89, de 3 de Fevereiro - Estabelece o regime jur\u00eddico de autonomias \n\ndas escolas oficiais dos 2.\u00ba e 3.\u00ba ciclos do ensino b\u00e1sico e do ensino secund\u00e1rio. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 172/91, de 10 de maio - Estabelece um novo regime jur\u00eddico de dire\u00e7\u00e3o, \n\nadministra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba115-A/98, de 4 de Maio - Aprova o regime de autonomia, administra\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o dos estabelecimentos p\u00fablicos da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos \n\nb\u00e1sico e secund\u00e1rio, bem como dos respetivos agrupamentos. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba75/2008, de 22 de Abril - Aprova o regime de autonomia, administra\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o dos estabelecimentos p\u00fablicos da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos \n\nb\u00e1sico e secund\u00e1rio. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba137/2012, de 2 de julho - Este decreto-lei procede \u00e0 segunda altera\u00e7\u00e3o ao \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 75/2008, de 22 de abril, alterado pelo Decreto-Lei n.\u00ba 224/2009, de \n\n11 de setembro, que aprova o regime de autonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos \n\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n227 \n\nestabelecimentos p\u00fablicos da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos ensinos b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio. \n\nDespacho conjunto n.\u00ba 370/2006, de 3 de maio \u2013 Despacho que procede \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o \n\nde um grupo de trabalho com o objetivo de estudar e propor os modelos de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o externa nos estabelecimentos de ensino n\u00e3o \n\nsuperior. \n\nLei n.\u00ba46/86, de 14 de Outubro - Lei de Bases do Sistema Educativo. \n\nLei n.\u00ba31/2002, de 20 de Dezembro - Esta lei tem por objeto, no desenvolvimento do \n\nartigo 49.\u00ba da Lei de Bases do Sistema Educativo, Lei n.\u00ba 46/86, de 14 de Outubro, \n\no sistema de avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e do ensino n\u00e3o superior. \n\nParecer n.\u00ba 2/2004, de 18 de Fevereiro \u2013 Parecer sobre a proposta e os projetos de lei de \n\nbases da educa\u00e7\u00e3o/do sistema educativo. \n\nParecer n.\u00ba5/2008, de 13 de Junho - Parecer do CNE sobre a Avalia\u00e7\u00e3o Externa de \n\nEscola \n\nPrograma do X Governo Constitucional - 1985-1987 (1985). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx \n\n(acesso em: 30 out. 2014) \n\nPrograma do XI Governo Constitucional - 1987-1991 (1987). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx \n\n(acesso em: 30 out. 2014) \n\nPrograma do XII Governo Constitucional - 1991-1995 (1991). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx \n\n(acesso em: 30 out. 2014) \n\nPrograma do XIII Governo Constitucional - 1995-1999 (1995). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx \n\n(acesso em: 30 out. 2014) \n\nPrograma do XIV Governo Constitucional - 1999-2002 (1999). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx \n\n(acesso em: 30 out. 2014) \n\nPrograma do XV Governo Constitucional - 2002-2004 (2002). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx \n\n(acesso em: 30 out. 2014) \n\nPrograma do XVI Governo Constitucional - 2004-2005 (2004). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx \n\n(acesso em: 30 out. 2014) \n\nPrograma do XVII Governo Constitucional - 2005-2009 (2005). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx \n\n(acesso em: 30 out. 2014) \n\nPrograma do XVIII Governo Constitucional - 2009-2011 (2009). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx \n\n(acesso em: 30 out. 2014) \n\nhttp://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx\nhttp://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx\nhttp://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx\nhttp://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx\nhttp://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx\nhttp://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx\nhttp://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx\nhttp://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx\nhttp://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n228 \n\nPrograma do XIX Governo Constitucional - 2011-   (2011). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx \n\n(acesso em: 30 out. 2014) \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o n.\u00ba1/2011, de 7 de Janeiro - Recomenda\u00e7\u00e3o sobre Avalia\u00e7\u00e3o das \n\nEscolas \n\n \n\n \n\nDocumentos estruturantes da Escola \u00d3mega \n\nAtas (conselho pedag\u00f3gico, departamento, grupo disciplinar, avalia\u00e7\u00e3o interna)  \n\nPlano Anual de Atividades 2014-2015 \n\nProjeto Educativo \n\nPlano de Estudos e Desenvolvimento Curricular \n\nPlano de Melhoria 2014-2017 \n\nRegulamento Interno \n\nRegimento da Equipa de AA \n\nRelat\u00f3rio de AA 2009 \n\nRelat\u00f3rio de AA 2014 \n\nRelat\u00f3rio de AEE 2014 \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.portugal.gov.pt/pt/o-governo/arquivo-historico/governos-constitucionais.aspx\n\n\n \n\n \n\n229 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n230 \n\n\n\nAnexo 1 \u2013 Gui\u00e3o de entrevista aos interlocutores privilegiados \n\n \n\n231 \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\nEscola de Ci\u00eancias Humanas e Sociais \n\nMestrado em Administra\u00e7\u00e3o Educacional \n\nGUI\u00c3O DA ENTREVISTA O impacto da autoavalia\u00e7\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo: o \ncaso do grupo disciplinar de Biologia-Geologia \n\n \n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es preliminares:  \n\nGarantia de confidencialidade e anonimato. Em circunst\u00e2ncia alguma se pretende a divulga\u00e7\u00e3o do nome do \n\ncandidato escolhido pelo entrevistador. Permiss\u00e3o de grava\u00e7\u00e3o da entrevista para futura transcri\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nComo \u00e9 do conhecimento geral, as escolas p\u00fablicas levam a cabo processos de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n1. Que crit\u00e9rios presidiram \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o da equipa da autoavalia\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n2. Como se concretiza o processo de autoavalia\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n3. A escola tem uma pr\u00e1tica de autoavalia\u00e7\u00e3o consolidada? \n\n \n\n4. Qual o contributo dos diferentes atores educativos (grupo de BG) no processo de AA? \n\n \n\n5. Sente o impacto da equipa de autoavalia\u00e7\u00e3o, na escola, ao n\u00edvel da melhoria da \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o educativo? \n\n \n\n6. Qual o contributo dos diferentes atores educativos (grupo BG) na elabora\u00e7\u00e3o do plano \n\nde melhoria? \n\n \n\n7. De que forma os diferentes atores educativos (grupo de BG) promovem a consecu\u00e7\u00e3o \n\ndo plano de melhoria?  \n\n \n\n8. Quais s\u00e3o os mecanismos de monitoriza\u00e7\u00e3o que depois se aplicaram para aferir da \n\nefic\u00e1cia das medidas implementadas? \n\n \n\n \n\nGrata pela colabora\u00e7\u00e3o \n\nhttp://www.google.pt/url?sa=i&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=images&amp;cd=&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CAcQjRxqFQoTCM3ko93_uccCFYe6FAodRTILNQ&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.utad.pt%2FvPT%2FArea2%2Fagenda%2FPaginas%2Fdia_utad.aspx%3Fpagenr%3D11%26lst%3D1&amp;ei=kQHXVY3YCIf1UsXkrKgD&amp;psig=AFQjCNHHy9WGZtsSQQhjG1YnFY30Edl2AQ&amp;ust=1440240389941596"}]}}}