{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11946"}, {"@name": "filename", "#text": "17383_TCCAlineMorsoletto.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \n\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA CIVIL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nALINE MORSOLETTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DO USO FINAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA DE UM EDIF\u00cdCIO \n\nCOMERCIAL NA CIDADE DE FLORIAN\u00d3POLIS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n\n2016 \n\n\n\n \n\n \n\nALINE MORSOLETTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DO USO FINAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA DE UM EDIF\u00cdCIO \n\nCOMERCIAL NA CIDADE DE FLORIAN\u00d3POLIS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso submetido ao \n\nDepartamento de Engenharia Civil da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \n\nde Engenheiro Civil.  \n\n \n\nOrientador: Prof. Fernando Simon Westphal, Dr. \n\nEng. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS, \n\n2016  \n\n\n\n \n\n \n\nALINE MORSOLETTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DO USO FINAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA DE UM EDIF\u00cdCIO \n\nCOMERCIAL NA CIDADE DE FLORIAN\u00d3POLIS \n \n\n \n\n \n\nEste Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso foi julgado adequado para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \n\nEngenheira Civil e aprovado em sua forma final pelo Departamento de Engenharia Civil da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 31 de agosto de 2016. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf.\u00aa. Lia Caetano de Bastos \n\nCoordenadora de TCC \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA: \n \n\n \n\n \n\n \n\n____________________________________________ \nProf. Fernando Simon Westphal, Dr \n\nOrientador \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n \n\n \n\nProfa. Cristine do Nascimento Mutti, Ph. D \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEng. M\u00e1rcio Zapelini Orofino \n\nENE Consultores Ltda \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n\n2016 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nPrimeiramente agrade\u00e7o a Deus pelos desafios e oportunidades apresentados a mim. \n\nAos meus pais, Valdemar e Maria Helena, por sempre investirem em meus estudos e \n\npor todo apoio dado nas minhas decis\u00f5es.  \n\nAo meu namorado, Adriano, pelos incans\u00e1veis conselhos e por toda paci\u00eancia e \n\ncompreens\u00e3o oferecidas ao longo deste trabalho. \n\nAo meu irm\u00e3o, Fernando, pelos ensinamentos t\u00e9cnicos desde a tabuada at\u00e9 o presente \n\ntrabalho. \n\n\u00c0 minha irm\u00e3 e cunhado, Adriana e Diego, pela ajuda. \n\n\u00c0 minha amiga, Marina Souza, por estar do meu lado fazendo poss\u00edvel a conclus\u00e3o \n\ndeste trabalho. \n\nAo meu orientador, Professor Fernando Simon Westphal, por ter acreditado e me \n\nincentivado com seu entusiasmo pelo tema. \n\nAos funcion\u00e1rios do condom\u00ednio, em particular ao zelador Michel, pela \n\ndisponibilidade e dedica\u00e7\u00e3o ao responder todas minhas perguntas nas visitas t\u00e9cnicas. \n\n\u00c0 todas as pessoas que acreditaram e me apoiaram para que fosse poss\u00edvel a conclus\u00e3o \n\ndo curso de Engenharia Civil. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nO consumo de energia el\u00e9trica tem aumentado nos \u00faltimos 20 anos, principalmente no \n\nsetor comercial. Novas necessidades fizeram crescer o uso de equipamentos de diferentes \n\ntipos e utilidades. Com o aumento do consumo e das crises do petr\u00f3leo e h\u00eddrica, teve in\u00edcio a \n\ncrise energ\u00e9tica, fazendo crescer o custo de energia el\u00e9trica, o que obrigou os governantes e a \n\npopula\u00e7\u00e3o a come\u00e7arem a buscar pela efici\u00eancia energ\u00e9tica e estrat\u00e9gias para diminuir o \n\nconsumo de energia, como estudos de retrofit. Os retrofits, nesse assunto, s\u00e3o reformas no \n\nsistema el\u00e9trico para diminuir o consumo de energia. O objetivo deste trabalho \u00e9, portanto, \n\navaliar o potencial de retrofit de um edif\u00edcio comercial, localizado em Florian\u00f3polis \u2013SC. O \n\ncondom\u00ednio possui dois blocos, com 12 pavimentos cada, ligados por meio do pavimento \n\nt\u00e9rreo, onde fica localizada a pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o. Possuiu 4 pavimentos destinados a \n\ngaragem. Para realizar o estudo, foram feitas visitas t\u00e9cnicas, cataloga\u00e7\u00e3o de equipamentos e \n\nmedi\u00e7\u00f5es dos principais sistemas (CAG, elevador, exaustor e quadros de distribui\u00e7\u00e3o). Foram \n\nobtidos dados de consumo di\u00e1rios de uma semana destes equipamentos, que foram \u00fateis para \n\nfazer as curvas de cargas e conhecer as rotinas de uso de cada aparelho. Com os consumos \n\nmedidos, foi poss\u00edvel a an\u00e1lise do uso final anual de todo o sistema, o que demostrou que os \n\ndois maiores consumidores de energia eram o Chiller com 20,21% e a Ilumina\u00e7\u00e3o + Fan-coils \n\ncom 17,09%. Mediante a esses dados, foi poss\u00edvel sugerir mudan\u00e7as nos sistemas, \n\nencontrando o potencial de economia de energia para o retrofit do sistema el\u00e9trico. \n\n \n\n \n\nPALAVRAS CHAVE: Uso final de energia, Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, Consumo energia \n\nel\u00e9trica, Edif\u00edcio Comercial. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFIGURA 1- CRESCIMENTO DO CONSUMO NO BRASIL ENTRE 1995 E 2014 .......................................... 14 \n\nFIGURA 2 - USO FINAL DE ENERGIA DO CONDOM\u00cdNIO ........................................................................ 16 \n\nFIGURA 3- MEDIDOR DE CORRENTE E DATA LOGGER ........................................................................ 23 \n\nFIGURA 4 \u2013 MULT\u00cdMETRO ................................................................................................................. 24 \n\nFIGURA 5 \u2013 FACHADA DO EMPREENDIMENTO ANALISADO ................................................................ 25 \n\nFIGURA 6 \u2013 CHILLER E MOTO BOMBA .............................................................................................. 26 \n\nFIGURA 7 \u2013 AR-CONDICIONADO NA CASA DE M\u00c1QUINAS- BLOCO B ................................................. 27 \n\nFIGURA 8 \u2013 PRECIPITADOR HIDRODIN\u00c2MICO (EXAUSTOR) T\u00c9RREO. ................................................. 27 \n\nFIGURA 9 \u2013 ILUMINA\u00c7\u00c3O PAVIMENTO T\u00c9RREO ................................................................................. 29 \n\nFIGURA 10- REPRESENTATIVIDADE DAS FATURAS ............................................................................ 31 \n\nFIGURA 11 \u2013 CONSUMO M\u00c9DIO DE ENERGIA E TEMPERATURAS M\u00c1XIMA E M\u00cdNIMA MENSAL ............. 32 \n\nFIGURA 12 \u2013 QUADRO EL\u00c9TRICO DO CHILLER .................................................................................. 36 \n\nFIGURA 13- MEDI\u00c7\u00c3O SALA DE M\u00c1QUINAS \u2013 BLOCO B .................................................................... 38 \n\nFIGURA 14 \u2013 CURVA DE CARGA T\u00cdPICA ELEVADOR 1 \u2013BLOCO A ....................................................... 38 \n\nFIGURA 15 \u2013 CURVA DE CARGA T\u00cdPICA ELEVADOR 2 \u2013BLOCO B ....................................................... 39 \n\nFIGURA 16 \u2013 QUADRO DE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O T\u00c9RREO COM OS MEDIDORES ............................................. 41 \n\nFIGURA 17 \u2013 QUADRO DE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O SUBSOLO 2 E EQUIPAMENTOS DE MEDI\u00c7\u00c3O ....................... 42 \n\nFIGURA 18 \u2013 USO FINAL ANUAL CONDOM\u00cdNIO .................................................................................. 44 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTABELA 1- ACR\u00c9SCIMO BANDEIRAS TARIF\u00c1RIAS .............................................................................. 18 \n\nTABELA 2- SUBGRUPOS DO AGRUPAMENTO A .................................................................................. 19 \n\nTABELA 3 - SUBGRUPOS DO AGRUPAMENTO B ................................................................................. 20 \n\nTABELA 4- TARIFAS APLICADAS EM CADA MODALIDADE HORO-SAZONAL ........................................ 20 \n\nTABELA 5- HIST\u00d3RICO DA FATURA DE ENERGIA EL\u00c9TRICA ............................................................... 30 \n\nTABELA 6- CUSTO MENSAL DO CONSUMO DE ENERGIA EL\u00c9TRICA ..................................................... 32 \n\nTABELA 7- CARGAS CONDOMINIAIS ................................................................................................. 34 \n\nTABELA 8 \u2013 CARGAS DO SISTEMA DE ILUMINA\u00c7\u00c3O .......................................................................... 35 \n\nTABELA 9- LISTA DE L\u00c2MPADAS QUEIMADAS ................................................................................... 36 \n\nTABELA 10 \u2013 CONSUMO CHILLER E MOTO BOMBA .......................................................................... 37 \n\nTABELA 11- CONSUMO ELEVADORES BLOCO A ............................................................................... 39 \n\nTABELA 12 - CONSUMO ELEVADORES BLOCO B .............................................................................. 39 \n\nTABELA 13- CONSUMO EXAUSTOR ................................................................................................... 40 \n\nTABELA 14- CONSUMO QUADRO T\u00c9RREO ......................................................................................... 41 \n\nTABELA 15- CONSUMO QUADRO SUBSOLO 2 .................................................................................... 43 \n\nTABELA 16- CONSUMO QUADRO SUBSOLO 1 ................................................................................... 43 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n \n\n\u00b0C Graus c\u00e9lsius \n\n    A Ampere  \n\n     ANEEL Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\n  CAG Central de \u00c1gua Gelada \n\n   CD Condom\u00ednio \n\n    CELESC Centrais el\u00e9tricas de Santa Catarina \n\n  CO Mon\u00f3xido de carbono \n\n   DULTRAPASSAGEM Demanda de pot\u00eancia ativa em reais \n\n  EPE Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica  \n\n  FEESC Funda\u00e7\u00e3o de Ensino e Engenharia de Santa Catarina  \n\n FIESC Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de Santa Catarina \n\n FP Fator de pot\u00eancia  \n\nGWh Giga-watts-hora \n\n    INEE Instituto Nacional de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica \n\n INMET Instituto Nacional de Meteorologia \n\n  kV Quilovolts \n\n    kVA Quilovolt amperes \n\n    kW Quilowatt \n\n    kWh Quilowatt-hora \n\n    LED Light Emitting Diode - Diodo Emissor de Luz \n\n lm/W Lumens por watts  \n\n    PAC Demanda de pot\u00eancia ativa contratada em kW \n\n PAM Demanda de pot\u00eancia ativa medida em kW \n\n PNE 2030 Programa Nacional de Energia 2030 \n\n  PROCEL Programa Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica \n\nSGT Superintend\u00eancia de Gest\u00e3o Tarif\u00e1ria \n\n  SPR Superintend\u00eancia de Planejamento de Recursos H\u00eddricos \n\nTI  Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o \n\n   UFSC Universidade Federal de Santa Catarina \n\n  V Volts \n\n     VRDULT Valor refer\u00eancia equivalente \u00e0s tarifas de demanda de pot\u00eancia \n\n\n\n \n\n \n\nW Watts \n\n      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS ............................................................................................................... 7 \n\nLISTA DE TABELAS .............................................................................................................. 8 \n\nLISTA DE ABREVIATURAS ................................................................................................. 9 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................... 11 \n\n1.1 JUSTIFICATIVA........................................................................................................... 12 \n1.2 OBJETIVOS ................................................................................................................... 12 \n\n1.2.1 Objetivo Geral ............................................................................................................ 12 \n\n1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos ................................................................................................. 12 \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ....................................................................................... 14 \n\n2.1 CONSUMO DE ENERGIA EL\u00c9TRICA ....................................................................... 14 \n\n2.2 EFICI\u00caNCIA ENERG\u00c9TICA........................................................................................ 14 \n\n2.3 USO FINAL ................................................................................................................... 15 \n\n2.4 ESTUDOS DE RETROFIT .......................................................................................... 16 \n\n2.4.1 Metodologia ................................................................................................................ 16 \n\n2.4.2 Potencial de redu\u00e7\u00e3o do consumo .............................................................................. 17 \n\n2.5 TARIFA\u00c7\u00c3O DE ENERGIA ........................................................................................ 17 \n\n2.5.1 Defini\u00e7\u00f5es importantes ............................................................................................... 18 \n\n2.5.2 Classifica\u00e7\u00e3o das unidades consumidoras .................................................................. 19 \n\n2.5.3 Modalidades tarif\u00e1rias ................................................................................................ 20 \n\n2.5.4 Fator de pot\u00eancia ........................................................................................................ 20 \n\n2.5.5 Op\u00e7\u00f5es de faturamento ............................................................................................... 21 \n\n3 METODOLOGIA ............................................................................................................ 22 \n\n3.1 AN\u00c1LISE DAS FATURAS DE ENERGIA EL\u00c9TRICA .............................................. 22 \n3.2 CATALOGA\u00c7\u00c3O DAS CARGAS CONDOMINIAIS ................................................. 22 \n3.3 FUNCIONAMENTO DOS EQUIPAMENTOS ............................................................ 22 \n3.4 MEDI\u00c7\u00d5ES ..................................................................................................................... 23 \n\n3.4.1 Equipamentos de Medi\u00e7\u00e3o.......................................................................................... 23 \n\n3.4.2 Rotina de Medi\u00e7\u00e3o ...................................................................................................... 24 \n\n4 DESCRI\u00c7\u00c3O DO EMPREENDIMENTO ANALISADO ........................................... 25 \n\n4.1 ESTRUTURA F\u00cdSICA ................................................................................................... 25 \n4.2 SISTEMA EL\u00c9TRICO .................................................................................................. 26 \n\n4.2.1 Climatiza\u00e7\u00e3o ............................................................................................................... 26 \n\n4.2.2 Elevadores .................................................................................................................. 28 \n\n4.2.3 Bombas d\u2019 \u00e1gua .......................................................................................................... 28 \n\n4.2.4 Ilumina\u00e7\u00e3o .................................................................................................................. 28 \n\n\n\n \n\n \n\n5 RESULTADOS ................................................................................................................ 30 \n\n5.1 AN\u00c1LISE DAS FATURAS DE ENERGIA EL\u00c9TRICA .............................................. 30 \n\n5.1.1 Excedente de pot\u00eancia reativa .................................................................................... 33 \n\n5.2 CARGAS CONDOMINIAIS ......................................................................................... 33 \n\n5.2.1 Ares-condicionados .................................................................................................... 34 \n\n5.2.2 Sistema de ilumina\u00e7\u00e3o ................................................................................................ 35 \n\n5.3 AN\u00c1LISE DAS MEDI\u00c7\u00d5ES DOS CIRCUITOS .......................................................... 36 \n\n5.3.1 Chiller e Moto Bomba ................................................................................................ 36 \n\n5.3.2 Elevadores .................................................................................................................. 37 \n\n5.3.3 Exaustor (Precipitador hidrodin\u00e2mico) ...................................................................... 40 \n\n5.3.4 Quadro de distribui\u00e7\u00e3o T\u00e9rreo .................................................................................... 40 \n\n5.3.5 Quadro de distribui\u00e7\u00e3o Subsolo 2 \u2013 Bloco A ............................................................. 42 \n\n5.3.6 Quadro de distribui\u00e7\u00e3o Subsolo 1 \u2013 Bloco A ............................................................. 43 \n\n5.4 USO FINAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA ...................................................................... 43 \n\n6 CONCLUS\u00d5ES ................................................................................................................ 45 \n\n6.1 CONCLUS\u00d5ES GERAIS ..................................................................................................... 45 \n\n6.2 LIMITA\u00c7\u00d5ES DO TRABALHO ............................................................................................. 46 \n6.3 SUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS ......................................................................... 46 \n\n7 REFER\u00caNCIAS .............................................................................................................. 47 \n\nAP\u00caNDICE A - CURVA DE CARGA DO CHILLER ......................................................... 1 \n\nAP\u00caNDICE B - CURVA DE CARGA DA MOTO BOMBA ............................................... 3 \n\nAP\u00caNDICE C - CURVA DE CARGA DO EXAUSTOR T\u00c9RREO ................................... 5 \n\nANEXO 1 \u2013 TARIFAS CELESC AGOSTO 2015 /AGOSTO 2016 ..................................... 1 \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO aumento no consumo de energia el\u00e9trica est\u00e1 ligado \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da humanidade. \n\nFicar sem fornecimento de eletricidade, atualmente, significa perdas para a economia do pa\u00eds. \n\n Em Brasil (2001), foi afetado por uma crise energ\u00e9tica, mediante a este fato, o \n\ngoverno Federal criou a Lei n\u00b010.295 que elabora a Pol\u00edtica Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o e Uso \n\nRacional de Energia El\u00e9trica, conhecida como lei da efici\u00eancia energ\u00e9tica. Esta estabelece os \n\nn\u00edveis m\u00e1ximos de consumo de energia e m\u00ednimos para efici\u00eancia energ\u00e9tica em \n\nequipamentos consumidores de energia e edifica\u00e7\u00f5es constru\u00eddas (LAMBERTS; DUTRA; \n\nPEREIRA, 2013). \n\nMais recentemente, em 2014, iniciou a maior crise h\u00eddrica vivenciada pelo estado de \n\nS\u00e3o Paulo, desde 1930 (SPR, 2015). A escassez de chuva for\u00e7ou os brasileiros a praticarem e \n\nrepensarem no racionamento de \u00e1gua e por consequ\u00eancia, na economia de energia el\u00e9trica, j\u00e1 \n\nque 61% da energia gerada no Brasil prov\u00e9m de hidrel\u00e9tricas (BIG, 2016). \n\nNas buscas por efici\u00eancia energ\u00e9tica e redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia el\u00e9trica, os \n\nprofissionais da \u00e1rea de engenharia e arquitetura iniciaram estudos de reformas no sistema \n\nel\u00e9trico de edifica\u00e7\u00f5es j\u00e1 constru\u00eddas e com baixa efici\u00eancia energ\u00e9tica, conhecido como \n\nretrofit do sistema el\u00e9trico.  \n\nOs estudos de retrofit analisam detalhadamente os sistemas el\u00e9tricos, por meio de \n\nmedi\u00e7\u00f5es de propriedades el\u00e9tricas, visitas t\u00e9cnicas e cataloga\u00e7\u00e3o de equipamentos, para que \n\nseja poss\u00edvel um resultado fiel e personalizado da edifica\u00e7\u00e3o avaliada em quest\u00e3o \n\n(LAMBERTS et al, 1997). \n\nPor\u00e9m, na maioria dos estudos catalogados em que foram realizados retrofits em \n\nedif\u00edcios comerciais, s\u00e3o aplicadas estrat\u00e9gias que reduziriam o consumo de energia el\u00e9trica \n\nnos sistemas em que mais se demanda energia, sistema de ilumina\u00e7\u00e3o e sistema de \n\ncondicionamento de ar.  \n\nNos empreendimentos comerciais existem diferentes tipos de demandas que est\u00e3o \n\nrelacionadas \u00e0s atividades realizadas pelo condom\u00ednio. Ultimamente tem crescido a demanda \n\ndestinada as cargas condominiais principalmente pela ado\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as de alimenta\u00e7\u00e3o que \n\natraem usu\u00e1rios de fora da edifica\u00e7\u00e3o, por todo hor\u00e1rio comercial. A dicotomia das fun\u00e7\u00f5es no \n\ncondom\u00ednio faz ser de extrema import\u00e2ncia o estudo detalhado e personalizado sobre cada \n\ncaso.   \n\nNo presente trabalho, o estudo pr\u00e9-retrofit detalha as cargas condominiais de um \n\nedif\u00edcio comercial, esmi\u00fa\u00e7a o consumo at\u00e9 onde os recursos e o sistema conseguem. Relata as \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\ndificuldades e necessidades para se realizar uma audit\u00f3ria energ\u00e9tica, localiza os \n\nequipamentos com maiores potenciais de economia de energia e relata os poss\u00edveis gastos \n\ndesnecess\u00e1rios. \n\n \n\n1.1 JUSTIFICATIVA \n\n \n\nEm meio \u00e0s crises h\u00eddrica, energ\u00e9tica e financeira, cresce no Brasil o interesse em \n\nredu\u00e7\u00e3o no consumo de energia el\u00e9trica e a aplicabilidade na efici\u00eancia energ\u00e9tica em \n\nedif\u00edcios j\u00e1 existentes. \n\nA crescente busca por edifica\u00e7\u00f5es mais eficientes, com menor desperd\u00edcio de energia, \n\natenta aos profissionais da \u00e1rea a executarem retrofits no sistema el\u00e9trico das constru\u00e7\u00f5es. \n\nPor\u00e9m para ser poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es nas edifica\u00e7\u00f5es, sem prejudicar o \n\nconforto do usu\u00e1rio, s\u00e3o necess\u00e1rios estudos detalhados para cada tipo de atividade exercida. \n\nEste trabalho pr\u00e1tico visa entender o caminho necess\u00e1rio para a aplica\u00e7\u00e3o de retrofit \n\nem edifica\u00e7\u00f5es comerciais, que mostram grande variedade nas cargas condominiais e que \n\natualmente apresentam aumento nas atividades relacionadas ao p\u00fablico, como pra\u00e7as de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, que atuam significativamente no consumo do condom\u00ednio.  \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS \n\n \n\n1.2.1 Objetivo Geral \n \n\nIdentificar o uso final de energia el\u00e9trica de um edif\u00edcio comercial com elevadas \n\ncargas pertencentes ao condom\u00ednio, verificando poss\u00edveis escapes de energia. \n\n \n\n1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\na) Verificar a curva de carga de cada equipamento medido; \n\nb) Reconhecer padr\u00f5es de acionamento de uso de todos os sistemas el\u00e9tricos \n\nlistados; \n\nc) Identificar quantidade de consumo de energia por dia, semana, m\u00eas e por ano \n\nde todos os equipamentos; \n\nd) Identificar quantidade de consumo de energia, do sistema de condicionamento \n\nde ar, para os meses quentes e frios. \n\n\n\n13 \n\n \n\n \n\ne) Determinar o uso final de energia no empreendimento analisado; \n\nf) Apresentar cargas com potencial de economia de energia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\n2.1 CONSUMO DE ENERGIA EL\u00c9TRICA \n\n \n\nSegundo dados da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica, EPE (2014), nos \u00faltimos 20 anos, \n\no consumo de energia el\u00e9trica no Brasil mais que duplicou. S\u00f3 entre 2004 e 2014 os dados \n\nregistaram um aumento de 143.685,73 GWh, o que equivale a mais de 40% de crescimento. \n\nEste crescimento pode ser analisado na Figura 1. \n\n \n\n \nFigura 1- Crescimento do consumo no Brasil entre 1995 e 2014 \n\nFonte: EPE (2014). \n\n \n\nApenas o setor comercial consumiu, em 2014, 18,97% da energia el\u00e9trica gerada no \n\nBrasil. O setor foi o que mais cresceu percentualmente em 20 anos, passou de 32.596 GWh \n\npara 89.819 GWh (EPE, 2014). \n\n \n\n2.2 EFICI\u00caNCIA ENERG\u00c9TICA \n\n \n\nEm decorr\u00eancia \u00e0 crise do petr\u00f3leo de 1973 e ao aumento populacional da d\u00e9cada \n\nseguinte, surgiu a necessidade de pesquisar e utilizar novas fontes de energia, por\u00e9m as novas \n\ntecnologias causavam danos ao meio ambiente, \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e aos cofres p\u00fablicos. Apareceu \n\nent\u00e3o a conveni\u00eancia em come\u00e7ar a pensar na efici\u00eancia energ\u00e9tica, visto que \u00e9 mais rent\u00e1vel \n\neconomizar energia do que a produzir (LAMBERTS; DUTRA; PEREIRA, 2013).  \n\n -\n\n 50.000\n\n 100.000\n\n 150.000\n\n 200.000\n\n 250.000\n\n 300.000\n\n 350.000\n\n 400.000\n\n 450.000\n\n 500.000\n\nRESIDENCIAL INDUSTRIAL COMERCIAL OUTROS BRASIL\n\nCrescimento \n\n1995 2014\n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\nTornar as edifica\u00e7\u00f5es mais eficientes gera menores impactos no ecossistema, diminui os \n\ngastos de \u00e1gua, produz menos polui\u00e7\u00e3o como a emiss\u00e3o de gases causadores do efeito estufa. \n\nA efici\u00eancia energ\u00e9tica faz com que a energia produzida seja melhor utilizada e os recursos \n\nque iriam ser gastos para a gera\u00e7\u00e3o da energia excedente, sejam empregados em benef\u00edcios \n\npara a sociedade (SERAFIN, 2010).  \n\nSegundo dados da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Empresas de Servi\u00e7os de Conserva\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, ABESCO (2016), o Brasil desperdi\u00e7a mais de 53.000 GW/h por ano, o equivalente a \n\nmais de 60% da energia gerada em um ano na usina hidrel\u00e9trica de Itaipu (PR). \n\n  \n\n2.3 USO FINAL  \n\n \n\nExiste uma grande dificuldade em estimar o uso final das cargas no setor comercial, \n\ndevido \u00e0 grande variedade na utiliza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, dependendo muito dos tipos de \n\nequipamentos instalados e necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades (EPE, 2007).  Por\u00e9m \u00e9 \n\nde extrema import\u00e2ncia o conhecimento do uso final da eletricidade para a avalia\u00e7\u00e3o do \n\npotencial de retrofits nos sistemas (GHISI, 1997). \n\nEstudos em que foram analisados o uso final do consumo de edif\u00edcios comerciais, \n\ndividem a demanda em tr\u00eas categorias: ar condicionado, ilumina\u00e7\u00e3o e outros. Tanto para \n\nWestphal et al. (1998), quanto para Serafin (2010), a maior demanda de energia el\u00e9trica em \n\nedif\u00edcios comerciais ou p\u00fablicos, tamb\u00e9m est\u00e1 no condicionamento de ar e na ilumina\u00e7\u00e3o \n\nartificial. O que tamb\u00e9m foi constatado por Toledo (1997), que calculou especificamente os \n\nedif\u00edcios de escrit\u00f3rios localizados na cidade de Florian\u00f3polis, e estimou uma m\u00e9dia anual de \n\nconsumo de 42% para o condicionamento de ar e 35% destinado \u00e0 ilumina\u00e7\u00e3o. \n\nNos relat\u00f3rios do ELETROBR\u00c1S (2007b), estimou-se gastos de 47% em ar \n\ncondicionado, 22% em ilumina\u00e7\u00e3o artificial e 31% qualificados em Outros. \n\nPor meio de uma auditoria energ\u00e9tica a ENE (2015), pode-se descrever com maior \n\ndetalhe e precis\u00e3o o uso final das cargas de energia el\u00e9trica do condom\u00ednio de um edif\u00edcio \n\ncomercial na cidade de Florian\u00f3polis, como mostrado na Figura 2. \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\n \nFigura 2 - Uso final de energia do condom\u00ednio \n\nFonte: ENE (2015) \n\n \n\n \n\n \n\n2.4 ESTUDOS DE RETROFIT \n \n\nRetrofit, no \u00e2mbito da efici\u00eancia energ\u00e9tica, significa uma revis\u00e3o no sistema el\u00e9tricos \n\nda edifica\u00e7\u00e3o, com o intuito de conserva\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia el\u00e9trica, sem \n\nprejudicar o conforto do usu\u00e1rio (GHISI, 1997). \n\n \n\n2.4.1 Metodologia \n\n \n\nPara se obter dados exatos do consumo de cada equipamento, seria ideal fazer o \n\nacompanhamento ao longo de um ano de seu funcionamento, mas essa abordagem \n\ndemandaria elevada quantidade de recursos humanos e materiais, gerando maiores custos \u00e0 \n\nan\u00e1lise. Geralmente, adota-se o m\u00e9todo por amostras de medi\u00e7\u00f5es, de um per\u00edodo suficiente \n\npara a determina\u00e7\u00e3o do uso final de cada equipamento (MOREIRA; GHISI, 2011). \n\nPara fazer a escolha do m\u00e9todo em que ir\u00e1 ser executada uma auditoria energ\u00e9tica, \u00e9 \n\ninevit\u00e1vel a avalia\u00e7\u00e3o de importantes fatores: tempo dispon\u00edvel para as medi\u00e7\u00f5es, o or\u00e7amento \n\nacess\u00edvel e o grau de precis\u00e3o esperado (FREIRE, 2001).   \n\nLamberts et al. (1997), propuseram uma metodologia para o estudo de retrofit: \n\nI.Descri\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o; \n\nII.Dados de rotina de ocupa\u00e7\u00e3o e funcionamento de equipamentos; \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\nIII.Medi\u00e7\u00f5es de consumo de energia por uso final; \n\nIV.Hist\u00f3rico de faturas de energia el\u00e9trica; \n\nV.Hist\u00f3rico de mem\u00f3ria de massa; \n\nEsses dados s\u00e3o coletados por meio de visitas ao pr\u00e9dio e estudo dos projetos \n\nexecutivos. \n\n \n\n2.4.2 Potencial de redu\u00e7\u00e3o do consumo \n\n \n\nO potencial de redu\u00e7\u00e3o de consumo de energia el\u00e9trica nas edifica\u00e7\u00f5es comerciais \n\npode chegar a 40%, com retorno m\u00e1ximo de 3 anos (INEE, 1997).  \n\nNascimento e Barbosa (2009) atestaram que as vari\u00e1veis de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de \n\nedif\u00edcios de escrit\u00f3rios, tem mais potencial de reduzir o consumo de energia, do que as \n\nvari\u00e1veis construtivas (tipo de vidro, porcentagem de janela, transmit\u00e2ncia, absort\u00e2ncia, \n\nsombreamento das aberturas e forma da planta), atingindo at\u00e9 30% de demanda reduzida. \n\nNo Quadro 1 abaixo, s\u00e3o apresentados estudos de casos realizados em edif\u00edcios de \n\nescrit\u00f3rios e pr\u00e9dios institucionais, localizados em Florian\u00f3polis. \n\n \n\nQuadro 1- Estudos de Caso de retrofit \n\nEdif\u00edcio Sede Eletrosul 28% \n? Sistema de ilumina\u00e7\u00e3o        \n\n? Sistema de refrigera\u00e7\u00e3o \n\nLAMBERTS et al., \n\n1997 \n\nCentro Tecnol\u00f3gico/ \n\nUfsc \n42% ? Sistema de ilumina\u00e7\u00e3o GHISI, 1997 \n\nEdif\u00edcio Sede FIESC \n31,8% a \n\n42,7%. \n\n? Sistema de ilumina\u00e7\u00e3o        \n\n? Sistema de refrigera\u00e7\u00e3o \nWESTPHAL,1999 \n\nDepartamento de \n\nEngenharia Civil/UFSC \n> 22%. \n\n? Sistema de ilumina\u00e7\u00e3o        \n\n? Sistema de refrigera\u00e7\u00e3o \nSILVA; WESTPHAL; \n\nLAMBERTS, 2003 \n\n \n\n2.5 TARIFA\u00c7\u00c3O DE ENERGIA  \n\n \n\nA tarifa cobrada pelas concession\u00e1rias de energia el\u00e9trica \u00e9 composta pelos gastos \n\nembutidos em todos os processos, desde gera\u00e7\u00e3o at\u00e9 distribui\u00e7\u00e3o. A ANEEL divide a tarifa \n\nem tr\u00eas tipos de custos: Parcela A, Parcela B e tributos (SGT, 2016). \n\nA primeira Parcela representa 53,5% do valor final e corresponde a compra e \n\ntransmiss\u00e3o de energia mais os encargos setoriais. A segunda parcela equivale a 17,0% do \n\ntotal da energia el\u00e9trica e equivale aos custos de distribui\u00e7\u00e3o (SGT, 2016). \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\nAnualmente s\u00e3o feitos reajustes na tarifa, para reestabelecer o poder de compra da \n\nconcession\u00e1ria (SGT, 2016). \n\n \n\n2.5.1 Defini\u00e7\u00f5es importantes \n\n \n\na) Bandeiras tarif\u00e1rias \n\n \n\nDesde o ano de 2015, a ANEEL come\u00e7ou a utilizar o sistema de bandeiras tarif\u00e1rias. O \n\nm\u00e9todo classifica, mensalmente, em tr\u00eas cores (verde, amarela e vermelha) o acr\u00e9scimo no \n\ncusto por quilowatt-hora (kWh), com base nas condi\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade (SGT, \n\n2016). \n\n \n\nTabela 1- Acr\u00e9scimo bandeiras tarif\u00e1rias \n\nBANDEIRA ACR\u00c9SCIMO  \n\n R$ \n\nVerde Zero \n\nAmarela 0,015 \n\nVermelha (patamar 1) 0,030 \n\nVermelha (patamar 2) 0,045 \n\nFonte: SGT (2016) \n\n \n\n As bandeiras tarif\u00e1rias n\u00e3o s\u00e3o tarifas extras de energia, elas j\u00e1 estavam presentes nas \n\nfaturas, por\u00e9m agora demostram, para o consumidor, mais claramente o custo na gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia.  Para a Celesc, os valores da Tabela 1, entraram em vigor a partir do m\u00eas de setembro \n\nde 2015. Anteriormente a bandeira vermelha era \u00fanica e com o valor de 0,055 reais para 1 \n\nkWh. (CELESC, 2016) \n\n \n\nb) Hor\u00e1rio de ponta  \n\n \n\n Per\u00edodo estabelecido pelas concession\u00e1rias de energia de 3 horas di\u00e1rias consecutivas \n\n(exceto s\u00e1bado, domingo e feriados federais), equivalente ao pico de carga do sistema \n\nel\u00e9trico. Para a Celesc, este per\u00edodo \u00e9 das 18:30 \u00e0s 21:30 (CELESC, 2016). \n\n \n\nc) Per\u00edodo seco \n\n Intervalo de 7 meses consecutivos, que equivalem aos faturamentos de maio a \n\nnovembro do mesmo ano (CELESC, 2016).  \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n \n\nd) Per\u00edodo \u00famido \n\nPer\u00edodo de 5 meses consecutivos, que abrange os faturamentos de dezembro de um \n\nano at\u00e9 abril do ano seguinte (CELESC, 2016).  \n\n \n\ne) Tarifa bin\u00f4mia \n\n Composta por dois valores, tarifa de demanda fatur\u00e1vel e tarifa de consumo de energia \n\n(ANEEL, 2015). \n\n \n\nf) Tarifa mon\u00f4mia \n\nValores aplic\u00e1veis somente ao consumo de energia (ANEEL, 2015) \n\n \n\n2.5.2 Classifica\u00e7\u00e3o das unidades consumidoras  \n\n \n\nPara o faturamento do fornecimento da energia el\u00e9trica, as unidades consumidoras s\u00e3o \n\nclassificadas conforme a atividade em que ela emprega: residencial, comercial, industrial, \n\nrural, poder p\u00fablico e classe ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Se a unidade exercer mais de um tipo de \n\natividade, ela ser\u00e1 classificada com a que tem maior representatividade no consumo de \n\nenergia el\u00e9trica (ANEEL, 2015). \n\nAl\u00e9m das classes, as unidades consumidoras, s\u00e3o agrupadas conforme a tens\u00e3o \n\nfornecida. O Grupo A re\u00fane as unidades que necessitam de tens\u00e3o igual ou maior a 2,3 kV, ou \n\ninferiores que possuam fornecimento por meio de cabos subterr\u00e2neos. As unidades que \n\nprecisam das tens\u00f5es restantes, menor que 2,3kV, s\u00e3o atendidas pelo Grupo B (ANEEL, \n\n2015). \n\nNa Tabela 2 est\u00e3o demonstradas as tens\u00f5es de fornecimento para cada subgrupo do \n\nGrupo A. \n\nTabela 2- Subgrupos do agrupamento A \n\nGrupo A Tens\u00e3o de \n\nfornecimento \n\n kV \n\nSubgrupo A1 ? 230 \n\nSubgrupo A2 88 a 138 \n\nSubgrupo A3 69 \n\nSubgrupo A3a 30 a 44 \n\nSubgrupo A4 2,3 a 25 \n\nSubgrupo AS &lt;2,3 (subterr\u00e2neo) \n\nFonte: Aneel (2015) \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\n \n\nNa Tabela 3 s\u00e3o apresentadas as classes nos subgrupos do agrupamento B. \n\n \n\nTabela 3 - Subgrupos do agrupamento B \n\nGrupo B Classes \n\nSubgrupo B1 Residencial  \n\nSubgrupo B2 Rural  \n\nSubgrupo B3 Demais classes \n\nSubgrupo B4 Ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nFonte: Aneel (2015) \n \n\n2.5.3 Modalidades tarif\u00e1rias \n\n \n\na) Convencional \n\n \n\nAplicada sem diferen\u00e7a de horas. Para o grupo A, \u00e9 constitu\u00edda da tarifa \u00fanica para \n\ndemanda de pot\u00eancia (R$/kW) e da tarifa \u00fanica para o consumo de energia (R$/MWh) e para \n\no grupo B \u00e9 somente aplic\u00e1vel a tarifa \u00fanica para o consumo de energia (ANEEL, 2015). \n\nEnquadram-se nesta modalidade o grupo A e o grupo B, por\u00e9m com tarifas bin\u00f4mias e \n\nmon\u00f4mias, respectivamente (ANEEL, 2015). \n\n \n\nb) Horo-sazonais \n\n \n\nS\u00e3o tarifas bin\u00f4mias cobradas de acordo com as horas do dia (ponta e fora de ponta) e \n\ncom a sazonalidade (per\u00edodo \u00famido ou seco), s\u00e3o classificadas em Azul e Verde, cada um \n\npossui caracter\u00edsticas diferentes mostradas na Tabela 4 (ANEEL,2015). \n\n \n\nTabela 4- Tarifas aplicadas em cada modalidade horo-sazonal \n\n \nDemanda Consumo de energia \n\nAzul Ponta Fora de ponta Ponta Fora de ponta Seca \u00damida \n\nVerde Tarifa \u00fanica Ponta Fora de ponta Seca \u00damida \n\nFonte: ANEEL (2015) \n \n\nEsta modalidade \u00e9 apenas aplic\u00e1vel ao grupo A, tanto a tarifa Azul quanto a Verde \n\n(ANEEL, 2015). \n\n \n\n2.5.4 Fator de pot\u00eancia \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n Fator de pot\u00eancia \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a pot\u00eancia ativa e a raiz quadrada da soma dos \n\nquadros das pot\u00eancias ativa e reativa (pot\u00eancia aparente), em um sistema trif\u00e1sico. Indicando a \n\nefici\u00eancia do uso de energia no sistema (ANEEL, 2015). \n\nO limite m\u00ednimo permitido \u00e9 de 0,92, caso este valor seja menor \u00e9 cobrado o custo da \n\nenergia reativa excedente. Segundo o Art.76 e 95 dispostos na resolu\u00e7\u00e3o normativa da \n\nANEEL (2015), este valor somente ser\u00e1 cobrado do Grupo A, inclu\u00eddas as unidades que \n\nescolheram o faturamento com a utiliza\u00e7\u00e3o da tarifa do grupo B, de acordo com o Art. 100 \n\ndesta mesma resolu\u00e7\u00e3o (relatado em 2.5.6), devido ao baixo fator de pot\u00eancia do agrupamento \n\nB. Deve ser obrigatoriamente medido pela concession\u00e1ria, mediante equipamentos de \n\nmedi\u00e7\u00e3o permanente (ANEEL ,2015). \n\n \n\n2.5.5 Op\u00e7\u00f5es de faturamento \n\n \n\nO faturamento aplicado ao grupo A, para a classifica\u00e7\u00e3o do empreendimento estudado, \n\n\u00e9 cobrado por meio do valor correspondente aos crit\u00e9rios descritos abaixo (ANEEL, 2015): \n\nI.\u00danico valor maior dentre demanda de pot\u00eancia ativa contratada ou demanda medida; \n\nII.Consumo de energia el\u00e9trica ativa, \u00fanico valor maior dentre contratada e medida; \n\nIII.Energia el\u00e9trica reativa excedente. \n\n \n\nPara o c\u00e1lculo do faturamento de unidades consumidoras do grupo B \u00e9 observado o \n\nconsumo de energia ativa e incluindo as cobran\u00e7as de excedentes reativos, quando houver \n\n(ANEEL, 2015). \n\nSegundo o Art.100 da resolu\u00e7\u00e3o normativa da ANEEL (2015), o consumidor pode \n\nescolher pelo faturamento com aplica\u00e7\u00e3o da tarifa do grupo B se a unidade consumidora for \n\nalimentada por transformadores com a pot\u00eancia nominal menor ou igual a 112,5 kVA. \n\nPara os faturamentos que utilizam energia el\u00e9trica contratada, se a quantia total da \n\ndemanda de pot\u00eancia ativa ou de uso do sistema de distribui\u00e7\u00e3o, exceder o valor contratado \n\nem mais de 5%, a unidade consumidora ser\u00e1 cobrada pela ultrapassagem. Este valor \u00e9 \n\ncalculado multiplicando-se duas vezes o valor refer\u00eancia da tarifa de demanda de pot\u00eancia \n\npela diferen\u00e7a entre a demanda medida e a demanda contratada (ANEEL, 2015).  \n\nA eq. 1 mostra o c\u00e1lculo para a obten\u00e7\u00e3o da demanda de ultrapassagem. \n\n?????????????? = 2 \u00d7 ?????? \u00d7 (??? ? ???)                  eq. 1 \n\nFonte: ANEEL (2015) \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\n3  METODOLOGIA \n\n \n\nA metodologia adotada para este trabalho consiste em uma an\u00e1lise no consumo de \n\nenergia el\u00e9trica de um empreendimento comercial por meio de visitas t\u00e9cnicas, question\u00e1rios \n\naos administradores do condom\u00ednio e estudo dos projetos. \n\nForam analisadas as faturas de energia el\u00e9trica, catalogados os equipamentos que mais \n\nrepresentam gastos e realizadas medi\u00e7\u00f5es nos mesmos, como explicado mais detalhadamente \n\nabaixo. \n\n \n\n3.1 AN\u00c1LISE DAS FATURAS DE ENERGIA EL\u00c9TRICA \n\n \n\nNeste trabalho foram analisadas as quatro faturas de energia el\u00e9trica, referentes aos \n\nquatro medidores pertencentes ao condom\u00ednio comercial analisado (Bloco A, Bloco B, T\u00e9rreo \n\ne Chiller), no per\u00edodo de abril de 2015 a abril de 2016. Foram verificados o consumo m\u00e9dio \n\nmensal de 31 dias faturados, fornecidos pela concession\u00e1ria de energia. \n\nEsta an\u00e1lise possibilita verificar se: \n\nI.O consumo mensal durante o ano est\u00e1 equilibrado, ou se houve discrep\u00e2ncias.  \n\nII.Est\u00e1 classificado na modalidade tarif\u00e1ria mais adequada ao seu consumo; \n\nIII.H\u00e1 excedente de energia reativa, referente a baixos fatores de pot\u00eancia; \n\n \n\n3.2 CATALOGA\u00c7\u00c3O DAS CARGAS CONDOMINIAIS \n\n \n\nAtrav\u00e9s de visitas t\u00e9cnicas ao condom\u00ednio e dos projetos el\u00e9trico e de climatiza\u00e7\u00e3o, foi \n\nposs\u00edvel catalogar os equipamentos consumidores de energia el\u00e9trica referentes \u00e0s cargas \n\ncondominiais e suas caracter\u00edsticas relevantes para a an\u00e1lise deste trabalho: \n\nI.Pot\u00eancia nominal; \n\nII.Quantidade dos equipamentos; \n\n \n\n3.3 FUNCIONAMENTO DOS EQUIPAMENTOS \n\n \n\nForam feitos questionamentos para a equipe de administradores do condom\u00ednio \n\n(s\u00edndico e zelador) e efetuadas observa\u00e7\u00f5es por meio de visitas t\u00e9cnicas, para conhecer o \n\nsistema de acionamento dos equipamentos, manual ou automatizado, e os tipos de sensores, \n\nal\u00e9m da rotina de funcionamento de cada aparelho. \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\nCom isso foi poss\u00edvel: \n\nI.Verificar se o sistema utilizado para o acionamento do equipamento \u00e9 o mais eficiente; \n\nII.Comparar rotina de opera\u00e7\u00e3o dos equipamentos com a rotina do usu\u00e1rio do \n\ncondom\u00ednio, observada nas medi\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n3.4 MEDI\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nForam instalados aparelhos medidores, para obten\u00e7\u00e3o dos dados de consumo real dos \n\nequipamentos: \n\nI. Chiller \n\nII. Moto bomba CAG \n\nIII. Elevadores; \n\nIV. Exaustores; \n\nV. Quadros de distribui\u00e7\u00e3o (t\u00e9rreo e subsolos). \n\n \n\n3.4.1 Equipamentos de Medi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPara realizar as medi\u00e7\u00f5es foram utilizados medidores de corrente (Onset CTV-A) mais \n\nData logger (Onset HOBO) com 4 canais, Figura 3, disponibilizados pela Funda\u00e7\u00e3o de Ensino \n\ne Engenharia de Santa Catarina (FEESC). Tamb\u00e9m foi utilizado um mult\u00edmetro com garra, \n\npara obter caracter\u00edsticas dos equipamentos: fator de pot\u00eancia, tens\u00e3o e corrente (Figura 4). \n\n \n\n \nFigura 3- Medidor de corrente e data logger \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n \nFigura 4 \u2013 Mult\u00edmetro  \n\n \n\n3.4.2 Rotina de Medi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs medi\u00e7\u00f5es foram realizadas atrav\u00e9s de visitas t\u00e9cnicas semanais ao \n\nempreendimento. No primeiro contato foi utilizado o Mult\u00edmetro para medir as caracter\u00edsticas, \n\ndos equipamentos: fator de pot\u00eancia, tens\u00e3o e corrente. A partir de ent\u00e3o, foram instalados os \n\nmedidores de corrente, juntamente com os data logger, programados para armazenamentos de \n\ndados por no m\u00ednimo uma semana.  \n\nDevido a quantidade de equipamentos de medi\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel e ao n\u00famero de \n\nequipamentos que precisava ser monitorado, foram necess\u00e1rias 4 visitas semanais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\n4 DESCRI\u00c7\u00c3O DO EMPREENDIMENTO ANALISADO \n\n \n\nEste cap\u00edtulo traz os dados referentes ao condom\u00ednio comercial, analisado neste \n\ntrabalho. O edif\u00edcio foi inaugurado em abril de 2012 e est\u00e1 localizado na cidade de \n\nFlorian\u00f3polis, Santa Catarina. S\u00e3o apresentadas as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 estrutura f\u00edsica do \n\nedif\u00edcio, \u00e0s caracter\u00edsticas do sistema el\u00e9trico, que atende somente as cargas condominiais, e o \n\ndetalhamento dos equipamentos instalados nas \u00e1reas comuns do condom\u00ednio.  \n\n \n\n \nFigura 5 \u2013 Fachada do empreendimento analisado  \n\n \n\n \n\n4.1 ESTRUTURA F\u00cdSICA \n\n \n\nO empreendimento possui 23.496,99 m\u00b2 de \u00e1rea total constru\u00edda, distribu\u00edda em duas \n\ntorres, Bloco A e Bloco B, de 11 pavimentos Tipo com 9 salas cada. Um \u00e1tico com 5 salas no \n\nA e 4 salas no B.  Abaixo das torres encontra-se a galeria (t\u00e9rreo) com 32 salas comerciais, \n\nsendo 5 restaurantes/caf\u00e9s na pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o. Totalizando 2.282,04 m\u00b2 de \u00e1reas que \n\ncomp\u00f5em o condom\u00ednio. Para estacionamento, possui 4 pavimentos, sendo um pilotis, dois \n\nsubsolos e uma garagem, contabilizando 8.724,66 m\u00b2. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n4.2 SISTEMA EL\u00c9TRICO \n\n \n\nPara faturar a energia el\u00e9trica gasta somente pelas \u00e1reas comuns do empreendimento, o \n\ncondom\u00ednio possui quatro medidores de energia el\u00e9trica: Bloco A, Bloco B, T\u00e9rreo e Chiller.  \n\nApenas para o medidor que atende ao Chiller o fator de pot\u00eancia \u00e9 igual a 0,80 e tens\u00e3o \n\nnominal igual a 13200 V. Os demais medidores possuem fator de pot\u00eancia igual a 1,00 e \n\ntens\u00e3o nominal de 220 V.  \n\nO grupo de tens\u00e3o do empreendimento, na concession\u00e1ria de energia, \u00e9 B e a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o 03. A modalidade tarif\u00e1ria \u00e9 convencional, e a corrente trif\u00e1sica para todos os \n\nquatro medidores. \n\n \n\n4.2.1 Climatiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO sistema de condicionamento de ar do condom\u00ednio \u00e9 feito atrav\u00e9s de central de \u00e1gua \n\ngelada (CAG), que \u00e9 composta pelo resfriador de l\u00edquido (Chiller) e moto bomba.  \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Chiller e Moto Bomba \n\nO edif\u00edcio possui quatro espa\u00e7os climatizados separadamente do sistema de CAG, \n\ncada um instalado para suprir necessidades distintas. Eles s\u00e3o localizados na sala de \n\nadministra\u00e7\u00e3o, na sala de Telecom, para o resfriamento dos equipamentos, como as c\u00e2meras \n\nde vigil\u00e2ncia e hacks de TI, e mais dois ares condicionados nas salas de m\u00e1quinas, para o \n\nresfriamento dos motores dos elevadores. Situam-se no Subsolo 1, no pavimento Garagem e \n\nna casa de m\u00e1quinas (Bloco A e Bloco B), respectivamente. \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Ar-condicionado na casa de m\u00e1quinas- Bloco B \n\nO empreendimento possui dois tipos de exaust\u00e3o, uma nos dois pavimentos subsolos e \n\noutra para a pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o. Para os pavimentos subsolos s\u00e3o utilizados sensores de \n\nCO, instalados a 1,5m do piso, que ativam o exaustor para a renova\u00e7\u00e3o do ar. O segundo tipo \n\nde exaust\u00e3o, localizado no pavimento t\u00e9rreo, \u00e9 feito atrav\u00e9s de um precipitador \n\nhidrodin\u00e2mico, ligado a ventila\u00e7\u00e3o nos restaurantes.  \n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Precipitador Hidrodin\u00e2mico (Exaustor) t\u00e9rreo. \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n4.2.2 Elevadores \n\n \n\nO condom\u00ednio possui no total, seis elevadores, tr\u00eas em cada bloco. Sendo dois \n\nelevadores destinados para servi\u00e7o, cada um em uma torre, elevador 03 no Bloco A e elevador \n\n01 no Bloco B. \n\n \n\n4.2.3 Bombas d\u2019 \u00e1gua \n\n \n\nS\u00e3o utilizadas 4 bombas para o recalque para \u00e1gua pot\u00e1vel, localizadas no 2\u00ba Subsolo. \n\nO empreendimento tamb\u00e9m possui 12 bombas para o recalque de \u00e1guas pluviais e \n\nsubterr\u00e2neas. \n\n \n\n4.2.4 Ilumina\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA ilumina\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas comuns do condom\u00ednio possui variados equipamentos e tipos \n\nde acionamento. O pavimento t\u00e9rreo possui sancas de gesso com ilumina\u00e7\u00e3o embutida para \n\nfim de est\u00e9tica da galeria. A maior parte da ilumina\u00e7\u00e3o fica permanentemente ligada durante o \n\nhor\u00e1rio de funcionamento. A ilumina\u00e7\u00e3o com sancas tamb\u00e9m comp\u00f5e o sistema dos \n\npavimentos tipo e \u00e1trio, sendo acionada quando necess\u00e1ria, por meio de sensores de presen\u00e7a. \n\nIsso tamb\u00e9m ocorre nos 4 pavimentos destinados a garagem, com a diferen\u00e7a do pavimento \n\nPilotis, que apresenta foto sensores. \n\nOs ambientes que necessitam de maiores demandas de ilumina\u00e7\u00e3o artificial s\u00e3o os dois \n\npavimentos subsolos e a pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\n \nFigura 9 \u2013 Ilumina\u00e7\u00e3o pavimento T\u00e9rreo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\n5 RESULTADOS \n\n \n\n5.1 AN\u00c1LISE DAS FATURAS DE ENERGIA EL\u00c9TRICA \n\n \n\nO condom\u00ednio \u00e9 respons\u00e1vel por quatro faturas (medidores) de energia el\u00e9trica que s\u00e3o \n\nrateadas proporcionalmente entre os cond\u00f4minos. Foram analisadas as faturas referentes a um \n\nciclo de 12 meses de consumo, de maio de 2015 at\u00e9 abril de 2016. O hist\u00f3rico est\u00e1 \n\nrepresentado na Tabela 5. \n\n \n\nTabela 5- Hist\u00f3rico da fatura de energia el\u00e9trica \n\nDATA Bloco A Bloco B T\u00e9rreo Chiller TOTAL \n\n kWh kWh kWh kWh kWh \n\nMaio 2015 4.916 4.291 9.414 100 24.525 \nJunho 2015 4.655 3.830 8.157 8.160 24.802 \nJulho 2015 4.721 3.963 8.794 4.500 21.978 \n\nAgosto 2015 5.156 4.282 9.318 5.280 24.036 \nSetembro 2015 4.609 3.854 8.920 8.280 25.663 \nOutubro 2015 4.780 4.088 8.949 3.300 21.117 \n\nNovembro 2015 4.748 3.936 9.711 12.180 30.575 \nDezembro 2015 4.474 3.857 7.302 10.020 25.653 \n\nJaneiro 2016 6.113 5.129 8.995 12.780 33.017 \nFevereiro 2016 5.397 4.805 7.939 13.920 32.061 \n\nMar\u00e7o 2016 5.271 4.643 7.878 6.540 24.332 \nAbril 2016 5.634 5.169 8.583 7.080 26.466 \n\nTOTAL 60.474 51.847 103.960 100.407 314.225 \n\n \n\n No m\u00eas de maio 2015 o consumo do Chiller est\u00e1 discrepante em rela\u00e7\u00e3o aos demais \n\nmeses, isso ocorreu pois neste per\u00edodo o equipamento estava passando por reparos e n\u00e3o \n\nestava em funcionamento. Para o c\u00e1lculo do consumo final, foi descartado o valor de 100 \n\nkWh e utilizado a m\u00e9dia dos valores dos outros 11 meses, 8367,27 kWh. \n\nAvaliando a participa\u00e7\u00e3o de cada fatura no consumo total anual, foi poss\u00edvel observar \n\na alta representatividade das demandas solicitadas pelo pavimento T\u00e9rreo, como mostra na \n\nFigura 10. O pavimento \u00e9 composto por cargas pertencentes \u00e0 pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o e lojas \n\nabertas ao p\u00fablico, que funcionam de segunda \u00e0 s\u00e1bado das 7:00 \u00e0s 22:00. Nas demandas \n\nsolicitadas pela pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o e lojas est\u00e3o os sistemas de exaust\u00e3o, refrigera\u00e7\u00e3o (fan-\n\ncoils mais ventiladores) e ilumina\u00e7\u00e3o fixa (ligada 15 horas por 6 dias na semana).  \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10- Representatividade das faturas \n\nA Central de \u00c1gua Gelada (CAG) possui a segunda maior representatividade no \n\nconsumo do condom\u00ednio, consumindo 29,87% anualmente. Por\u00e9m o consumo do sistema de \n\ncondicionamento de ar varia consideravelmente dependendo da temperatura, nos meses \n\nconsiderados quentes, que s\u00e3o os 6 meses de novembro at\u00e9 abril (segundo dados do Instituto \n\nNacional de Meteorologia - INMET), o Chiller chega a representar 36,33% do consumo total \n\ndo empreendimento.  \n\nSegundo a NBR16401-3 (2008), a zona de conforto t\u00e9rmico para um grupo de pessoas \n\nem atividade sedent\u00e1ria ou leve, \u00e9 de 22,5 \u00b0C a 25,5 \u00baC no ver\u00e3o e entre 21,0 \u00b0C e 24,0 \u00b0C no \n\ninverno. Na Figura 11 \u00e9 poss\u00edvel comparar os gastos mensais de energia com as temperaturas \n\nm\u00e1ximas e m\u00ednimas mensais, dados do INMET referentes a maio de 2015 at\u00e9 abril de 2016. \n\nTais dados demonstram que os gastos em energia el\u00e9trica s\u00e3o proporcionalmente mais \n\nelevados quando a temperaturas m\u00e1ximas est\u00e3o acima da temperatura de conforto. \n\n \n\nBloco A\n19,61%\n\nBloco B\n16,81%\n\nT\u00e9rreo\n33,71%\n\nChiller\n29,87%\n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Consumo m\u00e9dio de energia e temperaturas m\u00e1xima e m\u00ednima mensal \n\nO modelo de faturamento empregado em todas as quatro contas de energia do \n\ncondom\u00ednio \u00e9 do grupo B, com tarifa\u00e7\u00e3o convencional, pois \u00e9 o \u00fanico tipo de modalidade \n\ntarif\u00e1ria aplicada a este grupo. Tabela 6, mostra o faturamento de energia el\u00e9trica, sem os \n\ntributos. Observa-se que a tarifa do grupo B n\u00e3o varia nos hor\u00e1rios de ponta e com as \n\nsazonalidades, por\u00e9m as bandeiras tarif\u00e1rias mais baratas se concentram nos meses posteriores \n\nao ver\u00e3o.  \n\n \n\nTabela 6- Custo mensal do consumo de energia el\u00e9trica \n\nDATA Consumo Tarifa Bandeira TOTAL \n\n kWh R$ R$ R$ \n\nMaio 2015 24.525 0,434120\n1 0,055 11.995,67 \n\nJunho 2015 24.802 0,434120 0,055 12.131,15 \nJulho 2015 21.978 0,434120 0,055 10.749,88 \n\nAgosto 2015 24.036 0,444360 0,055 12.002,62 \nSetembro 2015 25.663 0,444360 0,045 12.558,45 \nOutubro 2015 21.117 0,444360 0,045 10.333,82 \n\nNovembro 2015 30.575 0,444360 0,045 14.962,18 \nDezembro 2015 25.653 0,444360 0,045 12.553,55 \n\nJaneiro 2016 33.017 0,444360 0,045 16.157,20 \nFevereiro 2016 32.061 0,444360 0,0301 15.208,46 \n\nMar\u00e7o 2016 24.332 0,444360 0,030 11.542,13 \nAbril 2016 26.466 0,444360 0,015 11.995,67 \n\nTOTAL 314.225 5,30    0,49 152.190,78 \n\n \n\n                                                 \n1 Tarifa convencional de agosto de 2014 at\u00e9 agosto de 2015 \n\n0,00\n2,50\n5,00\n7,50\n10,00\n12,50\n15,00\n17,50\n20,00\n22,50\n25,00\n27,50\n30,00\n32,50\n\n0\n\n5000\n\n10000\n\n15000\n\n20000\n\n25000\n\n30000\n\n35000\n\nT\ne\n\nm\np\n\nre\nta\n\nru\na\n\n (\n\u00b0C\n\n)\n\nC\no\n\nn\nsu\n\nm\no\n\n m\n\u00e9\n\nd\nio\n\n m\ne\n\nn\nsa\n\nl \n(k\n\nW\nh\n\n)\n\nConsumo T max T min\n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o da fatura do Chiller poderia ser alterada para o grupo A, subgrupo A4, \n\npois possuiu tens\u00e3o contratada de 13,2 kV e \u00e9 cobrado o valor de excedente reativo. Como na \n\nfatura atual n\u00e3o est\u00e1 registrada a demanda consumida, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel comparar os valores \n\nresultantes de faturamentos do grupo B com faturamentos do grupo A (convencional ou horo-\n\nsazonal). Por\u00e9m seria um estudo pertinente, pois as tarifas no grupo A s\u00e3o cobradas de forma \n\nmais personalizadas, conforme os valores aplicados pela CELESC \u2013 apresentados no ANEXO \n\n1 deste trabalho. \n\n \n\n5.1.1 Excedente de pot\u00eancia reativa \n\n \n\nO faturamento do Chiller, mesmo sendo do agrupamento B, possui os pr\u00e9-requisitos \n\ncitados no Art. 100, da resolu\u00e7\u00e3o normativa da ANEEL, explicado na se\u00e7\u00e3o 2.5.6 deste \n\ntrabalho, no qual admite cobran\u00e7a da energia reativa excedente para as caracter\u00edsticas desta \n\nfatura. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es do hist\u00f3rico do excedente de energia reativa n\u00e3o estavam dispon\u00edveis \n\npara consulta. Por\u00e9m, analisando a fatura do m\u00eas de abril de 2015 foi poss\u00edvel observar o \n\nexcedente de 980 kWh com tarifa\u00e7\u00e3o de R$ 0,2597094, resultando em um custo de 254,52 \n\nreais no m\u00eas.  \n\n \n\n5.2 CARGAS CONDOMINIAIS  \n\n \n\nA cataloga\u00e7\u00e3o das cargas condominiais \u00e9 importante para entender melhor o \n\ncomportamento e as necessidades do empreendimento analisado. \n\nNeste estudo, ela foi realizada por meio de tr\u00eas atividades: an\u00e1lise de equipamentos \n\ndescritos nos projetos, entrevistas aos administradores do condom\u00ednio e a mais importante, \n\nvisitas t\u00e9cnicas. Nas visitas t\u00e9cnicas foi poss\u00edvel verificar discrep\u00e2ncias entre projeto e \n\nexecu\u00e7\u00e3o. Segue abaixo (Tabela 7), lista de todos os equipamentos catalogados e suas \n\nrespectivas pot\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\nTabela 7- Cargas condominiais \n\nEquipamento  Quant. Pot\u00eancia Nominal Total \n\n  W kW \n\nChiller 1 84760,00 84,760 \n\nMoto Bomba - CAG 1 7500,00 75,000 \n\nFan-Coils   10 3421,31 34,213 \n\nCaixa Ventila\u00e7\u00e3o Forro t\u00e9rreo 21 25,00 0,525 \n\nGabinete de Ventila\u00e7\u00e3o t\u00e9rreo 4 1103,25 4,413 \n\nVentilador Axial Tubular garagem 8 1471,00 11,768 \n\nAr-condicionado Telecom 1 932,00 0,932 \n\nAr-condicionado Sala de M\u00e1quinas 2 1646,00 1,646 \n\nAr-condicionado Sala Administra\u00e7\u00e3o 1 932,00 0,932 \n\nPrecipitador (Exaustor) 1 11032,00 11,032 \n\nElevador 6 11000,00 66,000 \n\nBomba d'\u00e1gua, pot\u00e1vel 4 2941,99 11,768 \n\nBomba d'\u00e1gua, pluvial 12 2206,50 26,478 \n\nL\u00e2mpada tubular fluorescente 353 28,00 276,752 \n\nL\u00e2mpada tubular LED 26 18,00 0,468 \n\nL\u00e2mpada compacta fluorescente 214 15,00 3,210 \n\nL\u00e2mpada compacta LED 179 10,00 1,790 \n\nL\u00e2mpada compacta incandescente 76 60,00 4,560 \n\nTOTAL   616,25 \n\n  \n\nA listagem de equipamentos de uso do condom\u00ednio \u00e9 importante para o planejamento \n\ndas medi\u00e7\u00f5es, verificar se o equipamento estava funcionando corretamente, se n\u00e3o h\u00e1 \n\nproblemas de consumo de energia desnecess\u00e1rio.  \n\nAlguns equipamentos catalogados na Tabela 7, nos quais n\u00e3o foram realizadas \n\nmedi\u00e7\u00f5es, s\u00e3o explicados mais em detalhe quanto a seu funcionamento e acionamento, a \n\nseguir. \n\n \n\n5.2.1 Ares-condicionados \n\n \n\nOs cinco condicionadores de ar que comp\u00f5em o grupo de equipamentos instalados no \n\ncondom\u00ednio possuem diferentes tipos de acionamento e fun\u00e7\u00e3o. \n\nOs aparelhos de ar-condicionado da sala de Telecom e das salas de m\u00e1quinas s\u00e3o \n\nutilizados para o resfriamento dos equipamentos, ficam ligados 24 horas por dia na mesma \n\ntemperatura, 23\u00baC. O equipamento da sala de administra\u00e7\u00e3o funciona no hor\u00e1rio de \n\nexpediente do sindico e do zelador, das 9:00 \u00e0s 20:00 horas de segunda \u00e0 sexta. Seu \n\nacionamento \u00e9 por controle remoto quando os usu\u00e1rios sentem a necessidade. \n\n \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\n5.2.2 Sistema de ilumina\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNo sistema de ilumina\u00e7\u00e3o foram identificadas in\u00fameras diferen\u00e7as entre o projeto e o \n\nreal, al\u00e9m da baixa manuten\u00e7\u00e3o das l\u00e2mpadas. Devido a isso, foram necess\u00e1rias vistorias \n\npresenciais para averiguar todos os pavimentos.  Cada pavimento tipo possui um layout \n\ndiferente e adaptado para o uso do cond\u00f4mino. A \u00fanica semelhan\u00e7a entre eles \u00e9 a ilumina\u00e7\u00e3o \n\nembutida no hall dos elevadores. \n\nO condom\u00ednio adota dois tipos de acionamento de ilumina\u00e7\u00e3o: por meio de sensores \n\n(presen\u00e7a e luz) ou l\u00e2mpadas que funcionam integralmente das 7h \u00e0s 22h. Essas l\u00e2mpadas s\u00e3o \n\nde 3 tipos diferentes, compactas ou tubulares: incandescente, fluorescente e LED. O zelador \n\nque faz a manuten\u00e7\u00e3o do condom\u00ednio relatou que a presen\u00e7a de tantos tipos de l\u00e2mpadas \u00e9 \n\nporque est\u00e3o trocando as fluorescentes (tanto tubulares quanto compactas) por l\u00e2mpadas de \n\nLED, devido a sua maior efici\u00eancia. Por\u00e9m a troca \u00e9 somente realizada quando h\u00e1 l\u00e2mpadas \n\nqueimadas. O uso de l\u00e2mpadas incandescentes, por sua baixa efici\u00eancia, \u00e9 utilizado s\u00f3 por \n\nacionamento de sensores, por\u00e9m devido ao foto sensor, elas ficam ligadas a noite toda. \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Cargas do sistema de ilumina\u00e7\u00e3o \n\n  Sensor presen\u00e7a Fixa Foto sensor \n\n  \nInc. Fluo. \n\nTub. \n\nFluo. \nLED \n\nTub \n\nfluo. \n\nTub. \n\nLED \nFluo LED Inc. \n\nSub 2 16 1 0 16 10 26 7 0 0 \n\nSub 1 8 0 0 23 26 0 0 0 0 \n\nT\u00e9rreo 0 0 0 0 177 0 88 3 0 \n\nGaragem 16 0 0 17 6 0 0 0 0 \n\nPilotis 2 1 0 6 19 0 0 0 34 \n\nBloco A 0 47 60 37 0 0 0 0 0 \n\nBloco B 0 70 55 77 0 0 0 0 0 \n\nTOTAL 42 119 115 176 61 114 10   34 \n\n \n\nA falta de manuten\u00e7\u00e3o em ilumina\u00e7\u00e3o gera uma baixa ilumin\u00e2ncia no ambiente, \n\nfazendo com que ele n\u00e3o esteja mais eficiente para a fun\u00e7\u00e3o em que foi projetado. Al\u00e9m disso, \n\na pol\u00edtica de substitui\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas feita pelo zelador \u00e9 trocar 2 l\u00e2mpadas fluorescentes \n\ncompactas com efici\u00eancia luminosa de 56 lm/W cada uma por 1 l\u00e2mpada LED com efici\u00eancia \n\nluminosa de 86 lm/W, por\u00e9m o fluxo total n\u00e3o \u00e9 equivalente ao anterior. Assim, mesmo que \n\ntodas as trocas sejam feitas, o ambiente n\u00e3o estar\u00e1 com o conforto lum\u00ednico ideal. \n\n \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\nTabela 9- Lista de l\u00e2mpadas queimadas \n\n \n\nQueimadas \n\n \nInc. Fluo. Tub. \n\nSub 2 2 0 0 \n\nSub 1 4 0 0 \n\n1T\u00e9rreo 0 58 9 \n\nGaragem 13 2 0 \n\nPilotis 8 0 0 \n\nBloco A 0 47 0 \n\nBloco B 0 24 0 \n\nTOTAL 27 131 9 \n\n \n\n5.3 AN\u00c1LISE DAS MEDI\u00c7\u00d5ES DOS CIRCUITOS \n\n \n\n5.3.1 Chiller e Moto Bomba \n\n \n\nForam instalados aparelhos de medi\u00e7\u00f5es simultaneamente no motor da bomba do \n\nsistema de CAG e no Chiller no per\u00edodo de 13 at\u00e9 26 de julho de 2016. Com isso foi poss\u00edvel \n\navaliar o consumo do conjunto nos meses em que as temperaturas s\u00e3o mais amenas. \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Quadro el\u00e9trico do Chiller \n\n \n\nOs equipamentos s\u00e3o acionados atrav\u00e9s de sistema de automa\u00e7\u00e3o, que liga e desliga \n\nsimultaneamente todos os sistemas conectados a CAG, com in\u00edcio \u00e0s 7:00 horas da manh\u00e3 \u00e0s \n\n22:00 horas, de segunda a s\u00e1bado. Este sistema \u00e9 desligado aos domingos e reprogramado \u00e0s \n\nsegundas-feiras para o ciclo de mais uma semana, por\u00e9m nos feriados os equipamentos \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\ncontinuam funcionando normalmente como dia \u00fatil. Isso significa um desperd\u00edcio de 357,94 \n\nkWh a mais para cada feriado durante a semana, como pode ser observado na Tabela 10. \n\n \n\nTabela 10 \u2013 Consumo Chiller e Moto Bomba \n\nConsumo M.Bomba Chiller \n\n \n\nkWh kWh \n\nPor dia (\u00fatil) 108,08 250,54 \n\nDomingo 0,42 0,26 \n\nSemanalmente 647,95 1521,81 \n\nMensalmente 2869,50 6739,43 \n\nAnualmente 34433,96 63510,04 \n\n \n\nA curva de carga medida do Chiller pode ser observada no Ap\u00eandice A. Foi \n\ndiagnosticado pelas medi\u00e7\u00f5es que o Chiller fica ligando e desligando ao longo de todo dia, a \n\ncada 25 minutos. Quando ligado, fica operando em sua pot\u00eancia nominal, 84,76 kW.  \n\nO fator de pot\u00eancia medido para o Chiller \u00e9 de 91,7%, que \u00e9 0,3% abaixo do valor \n\nm\u00ednimo permitido pela ANEEL, com isso a concession\u00e1ria de energia cobra o custo da \n\nenergia reativa excedente, como demonstrado na se\u00e7\u00e3o 5.1.1. deste trabalho. \n\nA curva de carga da moto bomba, observada no AP\u00caNDICE B, demostra um \n\nfuncionamento praticamente constante variando at\u00e9 7,2% a menos da sua pot\u00eancia nominal. \n\nSua opera\u00e7\u00e3o \u00e9 igual em todos os meses do ano, independente do uso do ar condicionado. \n\nO consumo anual demonstrado na Tabela 10, do Chiller e da Moto bomba, foi \n\nutilizado nos c\u00e1lculos de uso final do consumo de energia el\u00e9trica do empreendimento. \n\n \n\n5.3.2 Elevadores \n\n \n\nAs medi\u00e7\u00f5es nos elevadores foram realizadas em etapas diferentes, que foram do \n\nper\u00edodo de 17 de maio de 2016 at\u00e9 12 de agosto de 2016, devido ao n\u00famero reduzido de \n\nequipamentos e a alguns erros nos resultados. \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13- Medi\u00e7\u00e3o sala de m\u00e1quinas \u2013 Bloco B \n\n \n\nOs elevadores s\u00e3o de m\u00e1quinas modernas, de engrenagem com acionamento por \n\nvaria\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o e frequ\u00eancia. S\u00e3o tecnologias que diminuem o consumo de energia dos \n\nelevadores, se comparados com os modelos mais antigos. \n\nNa Figura 14 e na Figura 15, pode-se observar o comportamento t\u00edpico dos elevadores \n\nsociais do condom\u00ednio. No Bloco A \u00e9 poss\u00edvel verificar uma concentra\u00e7\u00e3o de carga no \n\nper\u00edodo de 7:00 \u00e0s 10:00 da manh\u00e3, e das 12:00 \u00e0s 14:00. \n\n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Curva de carga t\u00edpica elevador 1 \u2013Bloco A \n\n \n\nNo Bloco B, o uso \u00e9 mais uniforme, apenas observando um ac\u00famulo das 8:00 \u00e0s \n\n11:00, do meio dia, \u00e0s 14 e por fim das 19:00 \u00e0s 20:00.  \n\n \n\n0,0000\n\n1,0000\n\n2,0000\n\n3,0000\n\n4,0000\n\n5,0000\n\n6,0000\n\n7,0000\n\n8,0000\n\n9,0000\n\n10,0000\n\n0\n:0\n\n0\n1\n\n:0\n0\n\n2\n:0\n\n0\n3\n\n:0\n0\n\n4\n:0\n\n0\n5\n\n:0\n0\n\n6\n:0\n\n0\n7\n\n:0\n0\n\n8\n:0\n\n0\n9\n\n:0\n0\n\n1\n0\n\n:0\n0\n\n1\n1\n\n:0\n0\n\n1\n2\n\n:0\n0\n\n1\n3\n\n:0\n0\n\n1\n4\n\n:0\n0\n\n1\n5\n\n:0\n0\n\n1\n6\n\n:0\n0\n\n1\n7\n\n:0\n0\n\n1\n8\n\n:0\n0\n\n1\n9\n\n:0\n0\n\n2\n0\n\n:0\n0\n\n2\n1\n\n:0\n0\n\n2\n2\n\n:0\n0\n\n2\n3\n\n:0\n0\n\nD\ne\n\nm\na\n\nn\nd\n\na\n d\n\ne\n p\n\no\nt\u00ea\n\nn\nci\n\na\n (\n\nk\nW\n\n)\n\nElevador 1 - Bloco A\n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Curva de carga t\u00edpica elevador 2 \u2013Bloco B \n\n \n\nA dificuldade em se avaliar o uso dos elevadores \u00e9 devido a m\u00faltiplas atividades e \n\nservi\u00e7os realizados em cada torre. No Bloco A existe um cart\u00f3rio que atende a um grande \n\nmovimento de p\u00fablico diariamente. \n\nOs gastos de consumo anuais calculados nas Tabela 11 e Tabela 12 foram empregados \n\nnos c\u00e1lculos para o uso final de energia dentro de um ano para o condom\u00ednio analisado.  \n\n \n\nTabela 11- Consumo Elevadores Bloco A \n\nBLOCO A Elevador 1 Elevador 2 Elevador 3 TOTAL \n\nConsumo kWh kWh kWh kWh \n\nPor dia (\u00fatil) 21,41 26,67 9,46 57,54 \n\nFinal de semana 18,34 25,37 2,88 46,59 \n\nSemanalmente 125,99 156,48 47,77 330,25 \n\nMensalmente 557,97 692,97 211,57 1462,51 \n\nAnualmente 6695,59 8315,69 2538,89 17550,17 \n\n \n\nTabela 12 - Consumo Elevadores Bloco B \n\nBLOCO B Elevador 1 Elevador 2 Elevador 3 TOTAL \n\nConsumo kWh kWh kWh kWh \n\nPor dia (\u00fatil) 10,42 23,39 26,73 60,54 \n\nFinal de semana 3,95 18,56 26,07 48,57 \n\nSemanalmente 56,05 135,49 159,74 351,28 \n\nMensalmente 248,22 600,03 707,41 1555,66 \n\nAnualmente 2978,65 7200,36 8488,92 18667,93 \n\n  \n\n \n\n0,0000\n\n1,0000\n\n2,0000\n\n3,0000\n\n4,0000\n\n5,0000\n\n6,0000\n\n7,0000\n\n8,0000\n\n9,0000\n\n10,0000\n\n0\n:0\n\n0\n1\n\n:0\n0\n\n2\n:0\n\n0\n3\n\n:0\n0\n\n4\n:0\n\n0\n5\n\n:0\n0\n\n6\n:0\n\n0\n7\n\n:0\n0\n\n8\n:0\n\n0\n9\n\n:0\n0\n\n1\n0\n\n:0\n0\n\n1\n1\n\n:0\n0\n\n1\n2\n\n:0\n0\n\n1\n3\n\n:0\n0\n\n1\n4\n\n:0\n0\n\n1\n5\n\n:0\n0\n\n1\n6\n\n:0\n0\n\n1\n7\n\n:0\n0\n\n1\n8\n\n:0\n0\n\n1\n9\n\n:0\n0\n\n2\n0\n\n:0\n0\n\n2\n1\n\n:0\n0\n\n2\n2\n\n:0\n0\n\n2\n3\n\n:0\n0\n\nD\ne\n\nm\na\n\nn\nd\n\na\n d\n\ne\n p\n\no\nt\u00ea\n\nn\nci\n\na\n (\n\nk\nW\n\n)\n\nElevador 2 - Bloco B \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\n5.3.3 Exaustor (Precipitador hidrodin\u00e2mico) \n\n \n\nLocalizado no pavimento t\u00e9rreo, o exaustor trabalha para atender aos restaurantes que \n\nfuncionam na pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o. Seu acionamento \u00e9 feito atrav\u00e9s de sistema de \n\nautoma\u00e7\u00e3o, ele \u00e9 acionado \u00e0s 7:00 da manh\u00e3 e desliga \u00e0s 22:00, hor\u00e1rio que acaba o \n\nexpediente dos restaurantes, de segunda \u00e0 s\u00e1bado. \n\nAnalisando as curvas apresentadas no AP\u00caNDICE C, \u00e9 poss\u00edvel observar que a partir \n\ndo momento em que \u00e9 ligado, o exaustor trabalha com sua pot\u00eancia m\u00e1xima, variando no \n\nm\u00e1ximo 13% a menos. \n\nOs dados obtidos nos c\u00e1lculos de consumo de energia da Tabela 13, consumidos \n\nanualmente pelo exaustor, foram usados nas contas para a divis\u00e3o do uso final de energia. \n\n \n\nTabela 13- Consumo Exaustor \n\nExaustor Consumo \n\n \n\nkWh \n\nPor dia (\u00fatil) 157,55 \n\nDomingo 0,13 \n\nSemanalmente 945,44 \n\nMensalmente 4186,94 \n\nAnualmente 50243,31 \n\n \n\n \n\n5.3.4 Quadro de distribui\u00e7\u00e3o T\u00e9rreo \n\n \n\nNo quadro de distribui\u00e7\u00e3o do t\u00e9rreo est\u00e3o instalados o exaustor, a ilumina\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00e9rreo, os fan-coils e ventiladores. \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Quadro de distribui\u00e7\u00e3o t\u00e9rreo com os medidores \n\n \n\nForam instalados medidores com data logger para armazenar dados at\u00e9 20 A, pois os \n\ndisjuntores suportavam essa corrente. Por\u00e9m na primeira medi\u00e7\u00e3o os dados pareciam travados \n\nem 19,995 A, e o s\u00edndico relatou que algumas vezes os disjuntores se desligam devido \u00e0 alta \n\ncarga de corrente requerida. Com isso, foram instalados medidores para armazenamento de \n\ndados maiores que 50 A, mas mesmo assim alguns dados travaram em 19,995 A. Devido a \n\nisso ficou dif\u00edcil conseguir distinguir cargas nos resultados das medi\u00e7\u00f5es. \n\nO consumo anual da Tabela 14 mostra a estimativa de consumo das cargas instaladas \n\nno quadro de distribui\u00e7\u00e3o do t\u00e9rreo, e estes dados foram utilizados para chegar ao uso final de \n\nenergia el\u00e9trica. \n\n \n\nTabela 14- Consumo Quadro t\u00e9rreo \n\nConsumo Quadro T\u00e9rreo \n\n \n\nkWh \n\nPor dia (\u00fatil) 178,92 \n\nDomingo 92,77 \n\nSemanalmente 1166,18 \n\nMensalmente 5164,52 \n\nAnualmente 61974,30 \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n \n\n5.3.5 Quadro de distribui\u00e7\u00e3o Subsolo 2 \u2013 Bloco A \n\n \n\nNo quadro de distribui\u00e7\u00e3o do Subsolo 2 s\u00e3o instaladas as bombas de recalque de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel e de \u00e1guas pluviais, o exaustor para a limpeza do ar e a ilumina\u00e7\u00e3o do pavimento.  \n\nSegundo o zelador, as bombas de recalque de \u00e1gua pluvial raramente s\u00e3o acionadas, \n\nassim como o exaustor que \u00e9 acionado por meio de sensor de CO. \n\nA ilumina\u00e7\u00e3o do pavimento \u00e9 composta pelas luzes fixas e com sensores de presen\u00e7a \n\ndo estacionamento e das luzes do hall dos elevadores, que s\u00e3o fixas. \n\nCom essas informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o foi poss\u00edvel dividir as demandas devido \u00e0 variedade de \n\nequipamentos e acionamentos instalados no quadro e tamb\u00e9m devido principalmente \u00e0 falta \n\nde espa\u00e7o para instalar os equipamentos de medi\u00e7\u00e3o como pode ser visto na Figura 17. \n\n \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Quadro de distribui\u00e7\u00e3o Subsolo 2 e equipamentos de medi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPor\u00e9m, os dados obtidos de consumo anual do Quadro Subsolo 2 foi usado para dividir \n\no uso final de energia el\u00e9trica no condom\u00ednio. \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\nTabela 15- Consumo Quadro subsolo 2 \n\nConsumo Quadro Subsolo 2 \n\n \n\nkWh \n\nPor dia (\u00fatil) 15,88 \n\nDomingo 13,98 \n\nSemanalmente 107,52 \n\nMensalmente 476,14 \n\nAnualmente 5713,73 \n\n  \n\n5.3.6 Quadro de distribui\u00e7\u00e3o Subsolo 1 \u2013 Bloco A \n\n \n\nPertence ao quadro de distribui\u00e7\u00e3o do Subsolo 1 as cargas do sistema de ilumina\u00e7\u00e3o e \n\no exaustor para limpeza do ar. \n\nA \u00fanica diferen\u00e7a entre este pavimento e o Subsolo 2 \u00e9 que no Subsolo 1 n\u00e3o h\u00e1 \n\nbombas de recalque de nenhum tipo. \n\nAssim como todas as medi\u00e7\u00f5es, o consumo anual estimado para o Quadro Subsolo 1 \n\ntamb\u00e9m foi utilizado para a divis\u00e3o do uso final de energia el\u00e9trica em todo o sistema. \n\n \n\nTabela 16- Consumo Quadro Subsolo 1 \n\nConsumo Quadro Subsolo 1 \n\n \n\nkWh \n\nPor dia (\u00fatil) 16,70 \n\nDomingo 16,02 \n\nSemanalmente 115,74 \n\nMensalmente 512,58 \n\nAnualmente 6151,02 \n\n \n\n5.4 USO FINAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA \n\n \n\nMediante as medi\u00e7\u00f5es e equipamentos catalogados, foi poss\u00edvel dividir o uso final \n\nanual do consumo de energia el\u00e9trica do condom\u00ednio. Como mostra a Figura 18. \n\nFoi poss\u00edvel separar em 7 usos: \n\n? Chiller \u2013 20,21% \n\n? Ilumina\u00e7\u00e3o + Fan-coils (t\u00e9rreo) \u2013 17,09% \n\n? Exaustor \u2013 15,99% \n\n? Elevadores \u2013 11,53% \n\n? Moto Bomba CAG \u2013 10,96% \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\n? Subsolo 1 \u2013 3,92% \n\n? Subsolo 2 \u2013 3,64% \n\nPor\u00e9m, 16,67% das cargas n\u00e3o foram identificadas em detalhe neste trabalho. \n\n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Uso final anual condom\u00ednio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nChiller\n\n20,21%\n\nBomba \n\nChiller\n\n10,96%\n\nElevadores\n\n11,53%Exaustor\n\n15,99%\n\nIlumina\u00e7\u00e3o \n\n+ Fan-coils \n\n(T\u00e9rreo)\n\n17,09%\n\nSubsolo 2\n\n3,64%\n\nSubsolo 1\n\n3,92%\n\nOutros\n\n16,67%\n\nUSO FINAL - ANUALMENTE \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\n6 CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n6.1 CONCLUS\u00d5ES GERAIS \n\n \n\nPor meio da metodologia proposta foi poss\u00edvel identificar os equipamentos e sistemas \n\nprincipais consumidores de energia el\u00e9trica e estabelecer estrat\u00e9gias para um retrofit nas \n\ncargas do condom\u00ednio. Em algumas foi poss\u00edvel mensurar o potencial de economia.  \n\nO Chiller e a Moto Bomba da CAG juntos s\u00e3o os que mais consomem energia no \n\nsistema. Com participa\u00e7\u00e3o de mais de 30% do consumo total anual. Para a melhoria no \n\nconjunto foram verificadas algumas poss\u00edveis estrat\u00e9gias. A primeira medida \u00e9 a instala\u00e7\u00e3o de \n\ninversores de frequ\u00eancia que faria o Chiller trabalhar com pot\u00eancias mais baixas que a sua \n\npot\u00eancia nominal, evitando o pico de demanda em dias de clima ameno, ou a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas de exaust\u00e3o no pavimento t\u00e9rreo apenas para a troca de ar no inverno. Outra solu\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 o desligamento total do sistema em feriados, o que resultaria em uma queda de 357,94 kWh, \n\nou seja, economizaria aproximadamente 159,05 reais em cada feriado. Por \u00faltimo, como \n\nsugest\u00e3o de retrofit para o Chiller, \u00e9 a instala\u00e7\u00e3o de um banco de capacitores para a corre\u00e7\u00e3o \n\ndo FP que resultaria em uma economia em torno de 254,52 reais por m\u00eas, at\u00e9 3054,24 reais \n\npor ano. \n\nO segundo maior consumidor de energia \u00e9 o quadro t\u00e9rreo, no qual os Fan-coils e \n\nilumina\u00e7\u00e3o possuem maior parte da fatia, consumindo 17,09% do total anual. No consumo \n\ndos fan-coils do t\u00e9rreo est\u00e3o inclusos os aparelhos que ficam localizados dentro das lojas. A \n\nsugest\u00e3o seria a instala\u00e7\u00e3o de medidores individuais para uma melhor avalia\u00e7\u00e3o do consumo \n\nrateado pelo condom\u00ednio. \n\nEm alguns sistemas e equipamentos n\u00e3o foi poss\u00edvel avaliar a participa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\nno total do consumo por meio das medi\u00e7\u00f5es, por\u00e9m esses sistemas poderiam passar por \n\nmelhorias independente da parcela que utiliza.  Nos ares-condicionados que s\u00e3o utilizados \n\ncom a fun\u00e7\u00e3o de resfriamento de equipamentos eletr\u00f4nicos, como a sala Telecom e de \n\nm\u00e1quina, poderiam ser instalados condicionadores de ar com o sistema inverter, que s\u00e3o \n\naparelhos com inversor de frequ\u00eancia e consomem menos energia, devido a poss\u00edvel varia\u00e7\u00e3o \n\nde pot\u00eancia, ou a instala\u00e7\u00e3o de sensores de temperatura (termostatos) que acionassem o \n\nequipamento quando necess\u00e1rio. O retrofit no sistema de ilumina\u00e7\u00e3o consistiria em trocar as \n\nl\u00e2mpadas incandescentes e fluorescentes por l\u00e2mpadas LED, mantendo o conforto lum\u00ednico. \n\nA troca dever\u00e1 ser feita principalmente nas l\u00e2mpadas incandescentes que funcionam por meio \n\nde foto sensores e ficam ligadas a noite inteira. \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\nOutra sugest\u00e3o para diminuir os gastos em energia el\u00e9trica seria a mudan\u00e7a no tipo do \n\nfaturamento cobrado pela concession\u00e1ria. Poderia ser faturamento do tipo Horo-sazonal, o \n\nqual tem tarifas diferentes para os hor\u00e1rios de ponta e demanda, deixando assim a fatura mais \n\ncoerente com o perfil de carga. \n\nCom este trabalho pode-se concluir que a realiza\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00f5es de curto prazo, 4 \n\nsemanas, com uma quantidade razo\u00e1vel de equipamentos, possibilita maior precis\u00e3o se \n\ncomparada \u00e0s an\u00e1lises baseadas apenas em entrevistas. Os c\u00e1lculos de consumo feitos por \n\nmeio das pot\u00eancias nominais e aparentes de equipamentos consumidores de energia podem \n\ngerar resultados fora da realidade do sistema. Por\u00e9m, as observa\u00e7\u00f5es feitas nas visitas t\u00e9cnicas \n\ne entrevistas serviram como base para a realiza\u00e7\u00e3o das medi\u00e7\u00f5es. \n\nPor fim, a avalia\u00e7\u00e3o do potencial de economia para um retrofit ser\u00e1 de extrema \n\nimport\u00e2ncia para o condom\u00ednio analisado, pois em estabelecimentos onde h\u00e1 o rateamento das \n\ndespesas para muitas pessoas, n\u00e3o \u00e9 notado com facilidade o desperd\u00edcio de energia el\u00e9trica. \n\nSendo assim, os administradores poder\u00e3o conscientizar os cond\u00f4minos. \n\n \n\n6.2 LIMITA\u00c7\u00d5ES DO TRABALHO \n\n \n\nAo longo do per\u00edodo de estudo deste trabalho foram observadas algumas dificuldades: \n\n? Falta de espa\u00e7o nos quadros de distribui\u00e7\u00e3o, para instalar os equipamentos de \n\nmedi\u00e7\u00e3o; \n\n? Muitos disjuntores em um s\u00f3 quadro, tornando as medi\u00e7\u00f5es menos precisa; \n\n? Diferen\u00e7as entre projeto executivo e realidade. \n\n \n\n6.3 SUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS \n\n \n\nAo fim deste trabalho, seguem sugest\u00f5es para estudo em trabalhos futuros: \n\n \n\n? Analisar mais precisamente, por meio de medi\u00e7\u00f5es adicionais, os pontos que \n\nmais participam do consumo, para verificar o desempenho e rotinas de acionamento dos \n\nequipamentos; \n\n? Verificar o consumo gerado somente pelas cargas noturnas instaladas no \n\ncondom\u00ednio; \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n7 REFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABESCO, ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DAS EMPRESAS DE SERVI\u00c7OS DE \n\nCONSERVA\u00c7\u00c3O DE ENERGIA (Brasil). Abesco. ABESCO faz levantamento e mostra o \n\ntamanho do desperd\u00edcio energ\u00e9tico do pa\u00eds. 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;www.abesco.com.br>. \n\nAcesso em: 20 jul. 2016. \n\n \n\nABNT, NBR. 16401-3\u2013Instala\u00e7\u00f5es de ar condicionado\u2013Sistemas centrais e unit\u00e1rios. Rio de \n\nJaneiro, 2008. \n\n \n\nANEEL. AG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA. REN 670: Direitos e deveres \n\ndos consumidores e distribuidoras. Bras\u00edlia: Aneel, 2015. \n\n \n\nBIG. Banco de Informa\u00e7\u00e3o e Gera\u00e7\u00e3o. Capacidade de gera\u00e7\u00e3o do Brasil. 2016. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www2.aneel.gov.br/aplicacoes/capacidadebrasil/capacidadebrasil.cfm>. Acesso \n\nem: 15 ago. 2016. \n\n \n\nBRASIL. PRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA. CASA CIVIL. Lei n\u00ba10.295, de 17 de outubro \n\nde 2001. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/LEIS_2001/L10295.htm>. Acesso em: 10 ago. \n\n2016. \n\n \n\nCELESC. CENTRAIS EL\u00c9TRICAS DE SANTA CATARINA. . Grupos e modalidades \n\ntarif\u00e1rias. 2016. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://portal.celesc.com.br/portal/home/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=117\n\n&amp;Itemid;=>. Acesso em: 10 jun. 2016. \n\n \n\nELETROBR\u00c1S \u2013 Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A.; PROCEL \u2013 Programa Nacional de \n\nConserva\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica. Avalia\u00e7\u00e3o do mercado de efici\u00eancia energ\u00e9tica no Brasil. \n\nRio de Janeiro: ELETROBR\u00c1S/PROCEL, 2007b. \n\n \n\nENE CONSULTORES (Florian\u00f3polis). Relat\u00f3rio t\u00e9cnico - Auditoria Energ\u00e9tica - cliente \n\nTop Tower. Florian\u00f3polis: Ene Consultores, 2015. 36 p. \n\n \n\nhttp://www.abesco.com.br/\nhttp://portal.celesc.com.br/portal/home/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=117&amp;Itemid;=\nhttp://portal.celesc.com.br/portal/home/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=117&amp;Itemid;=\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nEPE. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Consumo anual de \n\nenergia el\u00e9trica por classe (nacional). 2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.epe.gov.br/mercado/Paginas/Consumonacionaldeenergiael\u00e9tricaporclasse\u20131995-\n\n2009.aspx>. Acesso em: 03 jun. 2016. \n\n \n\nEPE. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Plano Nacional de Energia\u2013PNE 2030. Rio de \n\nJaneiro, 2007. \n\n \n\nFREIRE, Ian Felisberto. Medi\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o em efici\u00eancia energ\u00e9tica: metodologia para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do baseline. 2001. 119 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, Centro Tecnol\u00f3gico, Universidade Federal de Santa Catarina, \n\nFlorian\u00f3polis, 2001. \n\n \n\nGHISI, Enedir. Desenvolvimento de uma metodologia para retrofit em sistemas de \n\nilumina\u00e7\u00e3o: estudo de caso na Universidade Federal de Santa Catarina. 1997. 305 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, Centro \n\nTecnol\u00f3gico, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 1997. \n\n \n\nINEE, INSTITUTO NACIONAL DE EFICI\u00caNCIA ENERG\u00c9TICA (Rio de \n\nJaneiro). Introdu\u00e7\u00e3o ao uso da medi\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de economias de energia no \n\nBrasil. Rio de Janeiro: Inee, 1997. \n\n \n\nINMET, INSTITUTO NACIONAL DE METEOROLOGIA (Org.). Banco de dados \n\nmeteorol\u00f3gicos para ensino e pesquisa. 2016. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.inmet.gov.br/projetos/rede/pesquisa/mapas_mensal_sem.php>. Acesso em: 08 \n\nago. 2016. \n\n \n\nLAMBERTS, Roberto; GOULART, Solange; PEDRINI, Aldomar. Efici\u00eancia energ\u00e9tica: \n\nestudo de retrofit para um edif\u00edcio comercial em Florian\u00f3polis. In: ENCONTRO NACIONAL \n\nDE CONFORTO NO AMBIENTE CONSTRU\u00cdDO, 4., 1997, Salvador. Anais... . Salvador: \n\nAntac, 1997. p. 424 - 428. \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nLAMBERTS, Roberto; DUTRA, Luciano; PEREIRA, Fernando O. R.. Efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\nna arquitetura. 3. ed. Rio de Janeiro: Procel Programa Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o de Energia \n\nEl\u00e9trica, 2013. 382 p.  \n\n \n\nMOREIRA, Jos\u00e9 Francisco Campos; GHISI, Enedir. M\u00e9todo para estimar o uso final de \n\nenergia el\u00e9trica com sistemas de ar condicionado. In: ENCONTRO NACIONAL DE \n\nCONFORTO NO AMBIENTE CONSTRU\u00cdDO, 11., 2011, B\u00fazios. Anais... . B\u00fazios: Encac, \n\n2011. p. 1 - 10. \n\n \n\nNASCIMENTO, Leandra Beggiato Porto do; BARBOSA, Miriam Jer\u00f4nimo. An\u00e1lise da \n\ninflu\u00eancia de vari\u00e1veis construtivas e de vari\u00e1veis de uso e ocupa\u00e7\u00e3o no consumo de energia \n\nem edif\u00edcios de escrit\u00f3rio. In: ENCONTRO LATINO AMERICANO DE CONFORTO NO \n\nAMBIENTE CONSTRU\u00cdDO, 7., 2009, Natal. Anais... . Natal: Antac, 2009. p. 1114 - 1123. \n\n \n\nSERAFIN, Raquel May. Avalia\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia el\u00e9trica em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo retrofit no edif\u00edcio sede da Eletrosul.2010. 139 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, Centro Tecnol\u00f3gico, Universidade Federal \n\nde Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2010.  \n\n \n\nSGT. Superintend\u00eancia de Gest\u00e3o Tarif\u00e1ria. Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica. A tarifa \n\nde energia el\u00e9trica. 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.aneel.gov.br/tarifas>. Acesso em: 07 \n\njun. 2016. \n\n \n\nSILVA, Gladson Hoffmann da; WESTPHAL, Fernando Simon; LAMBERTS, Roberto. \n\nAn\u00e1lise das curvas de carga de um edif\u00edcio de escrit\u00f3rios: Estudo de caso no departamento de \n\nengenharia civil da UFSC. In: ENCONTRO NACIONAL DE CONFORTO NO AMBIENTE \n\nCONSTRU\u00cdDO, 07., 2003, Curitiba. Anais... . Florian\u00f3polis: Encac, 2003. p. 1 - 8. \n\n \n\nSPR. Superintend\u00eancia de Planejamento de Recursos H\u00eddricos. Encarte especial sobre a \n\ncrise h\u00eddrica. Bras\u00edlia: Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, 2015. 31 p. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://conjuntura.ana.gov.br/docs/crisehidrica.pdf>. Acesso em: 15 ago. 2016. \n\n \n\nTOLEDO, Luis Marcio Arnaut de; LAMBERTS, Roberto. Uso final de energia el\u00e9trica em \n\nedif\u00edcios de escrit\u00f3rios de Florian\u00f3polis. In: ENCONTRO NACIONAL DE CONFORTO NO \n\nhttp://www.aneel.gov.br/tarifas\n\n\n50 \n\n \n\n \n\nAMBIENTE CONSTRU\u00cdDO, 4., 1997, Salvador. Anais... . Salvador: Antac, 1997. p. 486 - \n\n490. \n\n \n\nWESTPHAL, Fernando S. et al. Simula\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do edif\u00edcio sede da FIESC: Estudo de \n\nretrofit no sistema de ilumina\u00e7\u00e3o. In: ENCONTRO NACIONAL DE TECNOLOGIA DO \n\nAMBIENTE CONSTRU\u00cdDO QUALIDADE NO PROCESSO CONSTRUTIVO, 7., 1998, \n\nFlorian\u00f3polis. Anais... . Florian\u00f3polis: Antac, 1998. p. 429 - 437. \n\n \n\nWESTPHAL, Fernando Simon. Estudo de melhoria na efici\u00eancia energ\u00e9tica de um edif\u00edcio \n\ncomercial. 1999. 67 f. TCC (Gradua\u00e7\u00e3o) - Curso de Engenharia Civil, Centro Tecnol\u00f3gico, \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 1999.\n\n\n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A - CURVA DE CARGA DO CHILLER \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\n  \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n0\n:0\n\n0\n\n1\n:0\n\n0\n\n2\n:0\n\n0\n\n3\n:0\n\n0\n\n4\n:0\n\n0\n\n5\n:0\n\n0\n\n6\n:0\n\n0\n\n7\n:0\n\n0\n\n8\n:0\n\n0\n\n9\n:0\n\n0\n\n1\n0\n\n:0\n0\n\n1\n1\n\n:0\n0\n\n1\n2\n\n:0\n0\n\n1\n3\n\n:0\n0\n\n1\n4\n\n:0\n0\n\n1\n5\n\n:0\n0\n\n1\n6\n\n:0\n0\n\n1\n7\n\n:0\n0\n\n1\n8\n\n:0\n0\n\n1\n9\n\n:0\n0\n\n2\n0\n\n:0\n0\n\n2\n1\n\n:0\n0\n\n2\n2\n\n:0\n0\n\n2\n3\n\n:0\n0\n\nD\ne\n\nm\na\n\nn\nd\n\na\n d\n\ne\n p\n\no\nt\u00ea\n\nn\nci\n\na\n (\n\nk\nW\n\n)\nData: 15/07/16 \u00e0 21/07/16 \n\ndomingo segunda-feira ter\u00e7a-feira quarta-feira quinta-feira sexta-feira s\u00e1bado\n\nPartida do CAG -\n7:00\n\nDesligamento \nCAG - 22:00\n\nPot\u00eancia Nominal \n\n84,76\n\n\n\n3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE B - CURVA DE CARGA DA MOTO BOMBA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n3,5\n\n4\n\n4,5\n\n5\n\n5,5\n\n6\n\n6,5\n\n7\n\n7,5\n\n8\n\n0\n:0\n\n0\n\n1\n:0\n\n0\n\n2\n:0\n\n0\n\n3\n:0\n\n0\n\n4\n:0\n\n0\n\n5\n:0\n\n0\n\n6\n:0\n\n0\n\n7\n:0\n\n0\n\n8\n:0\n\n0\n\n9\n:0\n\n0\n\n1\n0\n\n:0\n0\n\n1\n1\n\n:0\n0\n\n1\n2\n\n:0\n0\n\n1\n3\n\n:0\n0\n\n1\n4\n\n:0\n0\n\n1\n5\n\n:0\n0\n\n1\n6\n\n:0\n0\n\n1\n7\n\n:0\n0\n\n1\n8\n\n:0\n0\n\n1\n9\n\n:0\n0\n\n2\n0\n\n:0\n0\n\n2\n1\n\n:0\n0\n\n2\n2\n\n:0\n0\n\n2\n3\n\n:0\n0\n\nD\ne\n\nm\na\n\nn\nd\n\na\n d\n\ne\n p\n\no\nt\u00ea\n\nn\nci\n\na\n (\n\nk\nW\n\n)\nData: 15/07/16 \u00e0 21/07/16\n\ndomingo segunda-feira ter\u00e7a-feira quarta-feira quinta-feira sexta-feira s\u00e1bado\n\nPartida - 7:00\n\nDesligamento  \n22:00\n\nP entre:\n7,46 kW e 6,96 kW\n\nDomingo\n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE C - CURVA DE CARGA DO EXAUSTOR T\u00c9RREO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\n11\n\n12\n0\n\n:0\n0\n\n1\n:0\n\n0\n\n2\n:0\n\n0\n\n3\n:0\n\n0\n\n4\n:0\n\n0\n\n5\n:0\n\n0\n\n6\n:0\n\n0\n\n7\n:0\n\n0\n\n8\n:0\n\n0\n\n9\n:0\n\n0\n\n1\n0\n\n:0\n0\n\n1\n1\n\n:0\n0\n\n1\n2\n\n:0\n0\n\n1\n3\n\n:0\n0\n\n1\n4\n\n:0\n0\n\n1\n5\n\n:0\n0\n\n1\n6\n\n:0\n0\n\n1\n7\n\n:0\n0\n\n1\n8\n\n:0\n0\n\n1\n9\n\n:0\n0\n\n2\n0\n\n:0\n0\n\n2\n1\n\n:0\n0\n\n2\n2\n\n:0\n0\n\n2\n3\n\n:0\n0\n\nD\ne\n\nm\na\n\nn\nd\n\na\n d\n\ne\n p\n\no\nt\u00ea\n\nn\nci\n\na\n (\n\nk\nW\n\n)\n\nData: 17/05/16 \u00e0 23/05/16\n\nsegunda-feira domingo ter\u00e7a-feira quarta-feira quinta-feira sexta-feira s\u00e1bado\n\nPartida 7:00\n\nDesligamento\n22:00\n\nP entre:\n10,91 kW e 9,52 kW\n\nDomingo\n\n\n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 1 \u2013 TARIFAS CELESC AGOSTO 2015 /AGOSTO 2016 \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n\n \nFonte: CELESC (2016)"}]}}}