{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23632"}, {"@name": "filename", "#text": "7822_343950.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDDE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n \n \n \n \n \n \n \n\nAna Paula Bicalho de Mello \n \n \n \n \n \n \n \n\nDIAGN\u00d3STICO DA REGULARIZA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DE \nPROPRIEDADES RURAIS: ESTUDO DE CASO NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO JABOTICATUBAS, NO ESTADO DE \nMINAS GERAIS \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2016 \n\n\n\n \n\n\n\n \n\nAna Paula Bicalho de Mello \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDIAGN\u00d3STICO DA REGULARIZA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DE \nPROPRIEDADES RURAIS: ESTUDO DE CASO NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO JABOTICATUBAS, NO ESTADO DE \nMINAS GERAIS \n\n \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Universidade \nFederal de Santa Catarina para a \nobten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \nEngenharia Ambiental \n \nOrientador: Prof. Dr. Maur\u00edcio Luiz \nSens \n \nCoorientador: Prof. Dr. Rodrigo de \nAlmeida Mohedano \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2016 \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nMello, Ana Paula Bicalho de \n\nDiagn\u00f3stico da regulariza\u00e7\u00e3o ambiental de propriedades \nrurais: estudo de caso na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \nJaboticatubas, no Estado de Minas Gerais / Ana Paula Bicalho \nde Mello ; orientador, Maur\u00edcio Luiz Sens; coorientador, \nRodrigo de Almeida Mohedano. - Florian\u00f3polis, SC, 2016. \n\n120 p. \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado profissional) \u2013 Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, Centro Tecnol\u00f3gico. Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \n\n \nInclui refer\u00eancias \n\n1. Engenharia Ambiental. 2. Regulariza\u00e7\u00e3o ambiental \nrural. 3. Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Jaboticatubas. 4. \nCadastro Ambiental Rural. 5. Licenciamento Ambiental. I. \nSens, Maur\u00edcio Luiz. II. Mohedano, Rodrigo de Almeida. III. \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s \nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. IV. T\u00edtulo. \n\n \n \n  \n\n\n\n \n\n \n \n \n\n\u201cDiagn\u00f3stico da Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental de Propriedades Rurais: \nEstudo de caso na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jaboticatubas, no \n\nEstado de Minas Gerais\u201d \n \n\nANA PAULA BICALHO DE MELLO \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao corpo docente do Curso de Mestrado \nProfissional em Engenharia Ambiental da Universidade Federal de \nSanta Catarina como parte dos requisitos necess\u00e1rios para obten\u00e7\u00e3o do \ngrau de \n \n\nMESTRE PROFISSIONAL EM ENGENHARIA AMBIENTAL \n \n\nna \u00c1rea de Gest\u00e3o Ambiental na Ind\u00fastria.  \n \nAprovado por: \n \n \n\n___________________________   ___________________________     \nProf. Maur\u00edcio Luiz Sens, Dr.           Prof. Paulo Belli Filho, Dr. \n\n                      (Orientador) \n \n \n \n_______________________________   _________________________ \nProf. Luiz Augusto Ferreira Verona, Dr.          Rafael da Rosa Couto, Dr. \n\n \n \n \n\n________________________________  \nProf. Maur\u00edcio Luiz Sens, Dr.  \n\n(Coordenador) \n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS, SC \u2013 BRASIL  \nJUNHO/2016 \n\n\n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nAgrade\u00e7o a Deus e \u00e0 minha fam\u00edlia pela for\u00e7a e persist\u00eancia para \nconseguir cumprir com esse importante desafio. \n\nAos queridos colegas do mestrado, professores e colegas de \ntrabalho, pela amizade,  companheirismo e apoio. \n\nAos amigos, pela compreens\u00e3o e paci\u00eancia. \nAo meu orientador, Prof. Rodrigo, pela dedica\u00e7\u00e3o e \n\ndisponibilidade.  \n\u00c0 AMANU, em especial Daya e S\u00f4nia, pelo apoio. \n\u00c0 Prefeitura de Jaboticatubas e Secretaria de Agricultura, em \n\nespecial \u00e0 Daniele. \nAo presidente e \u00e0 toda a equipe do Sindicato dos Produtores \n\nRurais de Jaboticatubas, em especial Anete e Mariana, por toda a ajuda, \ne pela dedica\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o em avan\u00e7ar com os trabalhos ainda \nmais, o que faz com que todo o esfor\u00e7o tenha valido a pena. \n\n\u00c0 Mariana, Roger e Iza, pela imensa energia positiva, paci\u00eancia e \napoio durante esse longo percurso.  \n\n \n \n \n \nA todos, meus mais sinceros agradecimentos.  \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nSe a crise ecol\u00f3gica \u00e9 uma express\u00e3o ou uma \nmanifesta\u00e7\u00e3o externa da crise \u00e9tica, cultural e \nespiritual da modernidade, n\u00e3o podemos iludir-nos \nde sanar a nossa rela\u00e7\u00e3o com a natureza e o meio \nambiente, sem curar todas as rela\u00e7\u00f5es humanas \nfundamentais. \n \n(Papa Francisco, Carta Enc\u00edclica, 2015) \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n \n\nOs estabelecimentos rurais est\u00e3o sujeitas a instrumentos de \nregulariza\u00e7\u00e3o ambiental. Foram buscadas na literatura informa\u00e7\u00f5es \nsobre o hist\u00f3rico da crise ambiental, sobre as pol\u00edticas de meio ambiente, \nflorestal e de recursos h\u00eddricos e sua aplica\u00e7\u00e3o em Minas Gerais. O \nprop\u00f3sito do presente estudo foi identificar a aplica\u00e7\u00e3o de alguns desses \ninstrumentos, a saber, licen\u00e7a ou autoriza\u00e7\u00e3o ambiental, outorga e \ncadastro de uso da \u00e1gua, e Cadastro Ambiental Rural, bem como a \npresen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e tamanho das propriedades. Foi \nselecionada como \u00e1rea de abrang\u00eancia do estudo de caso a bacia \nhidrogr\u00e1fica do Rio Jaboticatubas, afluente da margem direita do Rio \ndas Velhas, onde foi aplicado question\u00e1rio a produtores rurais e \nagricultores. Al\u00e9m de verificar a aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos citados nas \npropriedades, tamb\u00e9m foi objeto da pesquisa conhecer a percep\u00e7\u00e3o dos \nprodutores rurais sobre esses instrumentos de controle e regulariza\u00e7\u00e3o \nambiental.  No grupo de entrevistados, evidenciou-se pouca presen\u00e7a de \njovens e de mulheres. Predominaram propriet\u00e1rios de pequenos im\u00f3veis \nrurais que est\u00e3o na propriedade h\u00e1 mais de 20 anos. Concluiu-se que h\u00e1 \npouca dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre os instrumentos de \nregulariza\u00e7\u00e3o ambiental e onde solicit\u00e1-los, o que refletiu em parte na \nbaixa presen\u00e7a dos mesmos. Entretanto, outro motivo da n\u00e3o ades\u00e3o foi \no fato de os processos serem muito demorados e burocr\u00e1ticos. Por outro \nlado, os produtores reconhecem como importante a exist\u00eancia de uma \npol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, e 43% manifestou interesse em \nparticipar de algum programa de apoio \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o \nambiental, bem como de pr\u00e1ticas que aumentem o potencial de \ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo. Concluiu-se tamb\u00e9m como fundamental o \npapel do Estado e de entidades ligadas ao meio rural na dissemina\u00e7\u00e3o \ncont\u00ednua e consistente de informa\u00e7\u00f5es, extens\u00e3o ambiental e apoio \nt\u00e9cnico, al\u00e9m da necessidade de adequa\u00e7\u00e3o dos procedimentos e \nmecanismos de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental \u00e0 din\u00e2mica do espa\u00e7o rural, nas \ncondi\u00e7\u00f5es e modalidades de produ\u00e7\u00e3o existentes, de modo a oferecer \nalternativas vi\u00e1veis (t\u00e9cnica e economicamente). \n \n \nPalavras-chave: Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental. Licenciamento. \nAutoriza\u00e7\u00e3o. Outorga.  Cadastro Ambiental Rural. Atividades Rurais.  \n \n\n \n  \n\n\n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n \n\nFarms are subject to instruments of environmental regularization. It has \nbeen researched in literature information on the history of the \nenvironmental crisis, the environmental, forest and water resources \npolicies and their enforcement in the state of Minas Gerais.  The purpose \nof the present study was to identify the enforcement of these \ninstruments, namely, environmental license or authorization, water grant \nand register, and Rural Environmental Register, as well as the presence \nof native vegetation and size of farmlands. The selected area for the case \nstudy comprehends the Jaboticatubas River watershed, tributary of the \nright margin of Velhas River, where has been applied a \nquestionary/interview to the farmers. Besides the verification of \nenforcement of the cited instruments in rural properties, it was also an \nobjective of the study to know how the farmers perceive these \ninstruments of control and regularization. Among the interviewed group, \nit became evident the small presence of youngsters and women. There \nwas a predominance of small-scale property owners who have been \nthere for more than 20 years. It was concluded that there is little \ndissemination of information on the instruments of environmental \nregularization and where to require them, which reflects on their low \npresence. However, another reason for the poor adhesion was the fact \nthat the processes are too slow and bureaucratic. On the other hand, rural \nproducers acknowledge the importance of a policy for environmental \nprotection, and 43% demonstrated interest in participating on a program \nthat supports environmental preservation or recuperation, as well as \npractices that enhance the potential of water infiltration on soil. It was \nalso concluded that there is a fundamental role of the State and rural \norganizations, in the continuous and consistent dissemination of \ninformation, environmental extension and technical support, as well as \nthe need to adequate procedures and mechanisms of environmental \nregularization to the dynamics of rural space, under existing conditions \nand production arrangements, as to offer feasible alternatives (technical \nand economically). \n \n \nKeywords: Environmental Regularization. Licensing. Permit. Water \nGrant.  Rural Environmental Register. Rural Activities. \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n \n\nQUADRO 1 \u2013 Recomposi\u00e7\u00e3o de APP em curso d\u2019\u00e1gua .................................... 41\t\n \u00a0\nQUADRO 2 \u2013 Principais classes de uso do solo na UTE Jabo/Baldim ............. 61\t\n \u00a0\nQUADRO 3 \u2013 Sub-bacias no munic\u00edpio de Jaboticatubas ................................. 65\t\n \u00a0\nQUADRO 4 \u2013 Entendimento dos entrevistados quanto \u00e0 regularidade ambiental\n ............................................................................................................................ 96\t\n \u00a0\nQUADRO 5 \u2013 Graus de import\u00e2ncia atribu\u00eddos \u00e0s pr\u00e1ticas listadas .................. 98\t\n \u00a0\nQUADRO 6 \u2013 Outras solu\u00e7\u00f5es propostas pelos entrevistados ......................... 101\t\n \u00a0\n\n \n  \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFIGURA 1 - Boletim Informativo - Situa\u00e7\u00e3o do CAR em 31 de dezembro de \n2015 .................................................................................................................... 44\t\n \u00a0\nFIGURA 2 - Localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas ................... 54\t\n \u00a0\nFIGURA 3 - Munic\u00edpio de Jaboticatubas e respectiva bacia, no contexto da \nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas ................................................................. 55\t\n \u00a0\nFIGURA 4 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Jaboticatubas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \ntr\u00eas UTEs ............................................................................................................ 57\t\n \u00a0\nFIGURA 5 - Jaboticatubas, UTE Jabo/Baldim e Reserva da Biosfera ............... 58\t\n \u00a0\nFIGURA 6 - Mapa do uso do solo da UTE Jabo/Baldim ................................... 63\t\n \u00a0\nFIGURA 7 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das principais sub-bacias presentes no \nmunic\u00edpio de Jaboticatubas ................................................................................. 66\t\n \u00a0\nFIGURA 8 \u2013 Mapa da hidrografia da bacia do Rio Jaboticatubas, no contexto da \nUTE Jabo/Baldim ............................................................................................... 67\t\n \u00a0\nFIGURA 9 \u2013 Munic\u00edpio de Jaboticatubas e Biomas .......................................... 68\t\n \u00a0\nFIGURA 10 \u2013 Jaboticatubas e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o .................................. 71\t\n \u00a0\nFIGURA 11 - Atrativos naturais da regi\u00e3o da Serra do Cip\u00f3 ............................. 76\t\n \u00a0\nFIGURA 12 \u2013 Atrativos locais ........................................................................... 76\t\n \u00a0\nFIGURA 13 \u2013 Exemplo de im\u00f3vel rural com destaque para a vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n(Cerrado) ............................................................................................................. 92\t\n \u00a0\n\n \n  \n\n\n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n \n\nGR\u00c1FICO 1 \u2013 Propor\u00e7\u00e3o de usos do solo no munic\u00edpio de Jaboticatubas ........ 69\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 2\u2013 Popula\u00e7\u00e3o residente em Jaboticatubas por g\u00eanero e localiza\u00e7\u00e3o \nurbana ou rural .................................................................................................... 72\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 3 \u2013 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) do munic\u00edpio de \nJaboticatubas, comparado ao de Belo Horizonte e de Minas Gerais .................. 72\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 4 \u2013 Renda per capita m\u00e9dia mensal dos domic\u00edlios particulares \npermanentes ........................................................................................................ 73\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 5 \u2013 N\u00famero de estabelecimentos agropecu\u00e1rios em Jaboticatubas .. 74\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 6 \u2013 Estrutura fundi\u00e1ria na UTE Jabo/Baldim, em hectares .............. 74\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 7 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o por idade do grupo de entrevistados ...................... 78\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 8 \u2013 Anos em que o produtor est\u00e1 na propriedade ............................. 79\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 9 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis dos entrevistados por m\u00f3dulos fiscais\n ............................................................................................................................ 80\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos entrevistados por \u00e1rea ................................... 81\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 11 \u2013 Atividades desenvolvidas pelos entrevistados ......................... 82\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 12 \u2013 Tipo e distribui\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra .......................................... 82\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 13 \u2013 Sufici\u00eancia da renda das atividades rurais do im\u00f3vel para \nmanter a fam\u00edlia dos entrevistados ..................................................................... 83\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 14 \u2013 Anomalias negativas da precipita\u00e7\u00e3o em 2014 ........................ 84\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 15 \u2013 Anomalias negativas da precipita\u00e7\u00e3o em 2015 ........................ 84\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 16 - Frequ\u00eancia em que cada \u00f3rg\u00e3o ou institui\u00e7\u00e3o foi apontado como \nrespons\u00e1vel pela licen\u00e7a ambiental ou informa\u00e7\u00f5es ........................................... 86\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 17 \u2013 Finalidade de uso da \u00e1gua e formas de capta\u00e7\u00e3o ...................... 88\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 18 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de entrevistados por presen\u00e7a e tipo de autoriza\u00e7\u00e3o \npara uso da \u00e1gua .................................................................................................. 90\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 19 \u2013 Propor\u00e7\u00e3o de CARs feitos no munic\u00edpio e no grupo de \nentrevistados ....................................................................................................... 94\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 20 \u2013 Frequ\u00eancia de motivos citados para atribui\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia \u00e0 \npreserva\u00e7\u00e3o de \u00e1rea dentro da propriedade rural ................................................ 97\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 21 \u2013 Formas de capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva utilizadas pelos \nentrevistados ....................................................................................................... 99\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 22 \u2013 Pr\u00e1ticas utilizadas pelos entrevistados para tratamento de \u00e1gua \npara consumo ...................................................................................................... 99\t\n \u00a0\nGR\u00c1FICO 23 \u2013 Frequ\u00eancia de sugest\u00f5es oferecidas pelos entrevistados para a \nmanuten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua .......................................................................................... 100\t\n \u00a0\n\n \n  \n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \n\nAAF \u2013 Autoriza\u00e7\u00e3o Ambiental de Funcionamento \nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \nAMANU \u2013 Associa\u00e7\u00e3o: Educa\u00e7\u00e3o, Ecologia e Solidariedade \nAPA \u2013 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \nAPP \u2013 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \nCAR \u2013 Cadastro Ambiental Rural \nCBH \u2013 Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica \nCOBRAPE \u2013 Companhia Brasileira de Projetos e Empreendimentos \nCODEMA \u2013 Conselho Municipal de Meio Ambiente \nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente \nCOPAM \u2013 Comiss\u00e3o de Pol\u00edtica Ambiental (antiga) \nCOPAM \u2013 Conselho Estadual de Pol\u00edtica Ambiental (atual) \nCPTEC \u2013 Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos \nEMATER \u2013 Empresa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural do \nEstado de Minas Gerais \nEMBRAPA \u2013 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \nFAO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura \nFCE \u2013 Formul\u00e1rio Integrado de Caracteriza\u00e7\u00e3o do Empreendimento \nFEAM \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente \nFOB \u2013 Formul\u00e1rio de Orienta\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \nIBAMA \u2013 Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos \nNaturais Renov\u00e1veis \nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \nICMBio \u2013 Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade \nIDH \u2013 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \nIEF \u2013 Instituto Estadual de Florestas \nIGAM \u2013 Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas \nINPE \u2013 Instituto Nacional de Pesquisa Espacial \nLI \u2013 Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o \nLO \u2013 Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o \nLP \u2013 Licen\u00e7a Pr\u00e9via \nMDA \u2013 Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio \nMIT \u2013 Massachusetts Institute of Technology \nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \nPNRH \u2013 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \nPRA \u2013 Programa de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental \nProv\u00e1rzeas \u2013 Programa de Aproveitamento Racional das V\u00e1rzeas \nIrrig\u00e1veis \nRBSE \u2013 Reserva da Biosfera da Serra do Espinha\u00e7o \n\n\n\n \n\nSEAPA \u2013 Secretaria de Estado de Agricultura, Pecu\u00e1ria e \nAbastecimento \nSEMA \u2013 Secretaria Especial de Meio Ambiente \nSEMAD \u2013 Secretaria de Estado de Meio Ambiente e Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel \nSISEMA \u2013 Sistema Estadual de Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos \nSISNAMA \u2013 Sistema Nacional do Meio Ambiente \nSUPRAM \u2013 Superintend\u00eancia Regional de Meio Ambiente \nUNESCO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia \ne a Cultura \nUPGRH \u2013 Unidade de Planejamento e Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \nUTE \u2013 Unidade Territorial Estrat\u00e9gica \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n1\t\n \u00a0 INTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................... 25\t\n \u00a0\n1.1\t\n \u00a0 OBJETIVOS ....................................................................................... 27\t\n \u00a0\n1.1.1\t\n \u00a0 Objetivo Geral ................................................................................ 27\t\n \u00a0\n1.1.2\t\n \u00a0 Objetivos Espec\u00edficos ..................................................................... 27\t\n \u00a0\n2\t\n \u00a0 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ................................................. 28\t\n \u00a0\n2.1\t\n \u00a0 BREVE HIST\u00d3RICO DA CRISE AMBIENTAL ............................. 28\t\n \u00a0\n2.2\t\n \u00a0 FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL DA PROPRIEDADE RURAL .......................... 30\t\n \u00a0\n2.3\t\n \u00a0 LICENCIAMENTO AMBIENTAL EM \u00c1REAS RURAIS DE MINAS \nGERAIS ........................................................................................................ 34\t\n \u00a0\n2.4\t\n \u00a0 A POL\u00cdTICA FLORESTAL .............................................................. 37\t\n \u00a0\n2.4.1\t\n \u00a0 Cadastro Ambiental Rural ........................................................... 42\t\n \u00a0\n2.5\t\n \u00a0 A POL\u00cdTICA DE RECURSOS H\u00cdDRICOS ...................................... 45\t\n \u00a0\n3\t\n \u00a0 METODOLOGIA ..................................................................... 47\t\n \u00a0\n3.1\t\n \u00a0 A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO JABOTICATUBAS ............. 47\t\n \u00a0\n3.2\t\n \u00a0 ESTUDO DE CASO .......................................................................... 48\t\n \u00a0\n3.2.1\t\n \u00a0 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral dos entrevistados ....................................... 49\t\n \u00a0\n3.2.2\t\n \u00a0 Verifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de licenciamento ambiental e de \nautoriza\u00e7\u00e3o para uso da \u00e1gua e sua utiliza\u00e7\u00e3o em propriedades rurais na \nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Jaboticatubas .................................................. 50\t\n \u00a0\n3.2.3\t\n \u00a0 Realiza\u00e7\u00e3o de levantamento sobre a presen\u00e7a de Cadastro \nAmbiental Rural (CAR) e vegeta\u00e7\u00e3o nativa ............................................. 51\t\n \u00a0\n3.2.4\t\n \u00a0 Percep\u00e7\u00e3o dos produtores rurais sobre aspectos do meio ambiente e \nos instrumentos de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental ............................................ 51\t\n \u00a0\n4\t\n \u00a0 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .............................................. 53\t\n \u00a0\n4.1\t\n \u00a0 A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO JABOTICATUBAS ............. 53\t\n \u00a0\n4.1.1\t\n \u00a0 Caracteriza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica ........................................................... 53\t\n \u00a0\n4.1.2\t\n \u00a0 Aspectos F\u00edsicos .............................................................................. 59\t\n \u00a0\n4.1.2.1\t\n \u00a0 Clima ............................................................................................ 59\t\n \u00a0\n4.1.2.2\t\n \u00a0 Geologia ........................................................................................ 59\t\n \u00a0\n4.1.2.3\t\n \u00a0 Geomorfologia .............................................................................. 59\t\n \u00a0\n4.1.2.4\t\n \u00a0 Solos ............................................................................................. 60\t\n \u00a0\n4.1.2.5\t\n \u00a0 Uso do solo ................................................................................... 61\t\n \u00a0\n4.1.2.6\t\n \u00a0 Hidrografia .................................................................................... 64\t\n \u00a0\n4.1.3\t\n \u00a0 Aspectos Bi\u00f3ticos ............................................................................ 68\t\n \u00a0\n4.1.3.1\t\n \u00a0 Bioma ............................................................................................ 68\t\n \u00a0\n4.1.3.2\t\n \u00a0 Vegeta\u00e7\u00e3o ..................................................................................... 68\t\n \u00a0\n4.1.3.3\t\n \u00a0 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o ............................................................. 70\t\n \u00a0\n4.1.4\t\n \u00a0 Aspectos socioecon\u00f4micos ............................................................. 71\t\n \u00a0\n4.1.4.1\t\n \u00a0 Popula\u00e7\u00e3o ...................................................................................... 71\t\n \u00a0\n4.1.4.2\t\n \u00a0 Estabelecimentos agropecu\u00e1rios ................................................... 73\t\n \u00a0\n4.1.4.3\t\n \u00a0 Potencial tur\u00edstico ......................................................................... 75\t\n \u00a0\n\n\n\n \n\n4.2\t\n \u00a0 ESTUDO DE CASO .......................................................................... 77\t\n \u00a0\n4.2.1\t\n \u00a0 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral dos entrevistados ....................................... 77\t\n \u00a0\n4.2.2\t\n \u00a0 Verifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de licenciamento ambiental e de \nautoriza\u00e7\u00e3o para uso da \u00e1gua e sua utiliza\u00e7\u00e3o em propriedades rurais na \nbacia do Rio Jaboticatubas ........................................................................ 85\t\n \u00a0\n4.2.2.1\t\n \u00a0 Licenciamento Ambiental (licen\u00e7a ou Autoriza\u00e7\u00e3o Ambiental de \nFuncionamento) ............................................................................................ 85\t\n \u00a0\n4.2.2.2\t\n \u00a0 Utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e presen\u00e7a de autoriza\u00e7\u00e3o (outorga ou cadastro de \nusos insignificantes) ..................................................................................... 88\t\n \u00a0\n4.2.3\t\n \u00a0 Realiza\u00e7\u00e3o de levantamento sobre a presen\u00e7a de Cadastro \nAmbiental Rural (CAR) e de vegeta\u00e7\u00e3o nativa ........................................ 90\t\n \u00a0\n4.2.4\t\n \u00a0 Percep\u00e7\u00e3o dos produtores rurais sobre aspectos do meio ambiente e \nos instrumentos de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental ............................................ 95\t\n \u00a0\n5\t\n \u00a0 CONCLUS\u00c3O ........................................................................... 103\t\n \u00a0\n6\t\n \u00a0 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES .................................................................. 105\t\n \u00a0\n7\t\n \u00a0 REFER\u00caNCIAS ........................................................................ 107\t\n \u00a0\nAP\u00caNDICE.......................................................................................115 \n \n \n \n\n\n\n 25 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nAs discuss\u00f5es sobre o meio ambiente no mundo levaram d\u00e9cadas \npara amadurecer e gerar o modelo atual, que ainda carece de cont\u00ednua \ndiscuss\u00e3o. A preocupa\u00e7\u00e3o com a sa\u00fade foi o que levou \u00e0s primeiras \npol\u00edticas ambientais na Inglaterra e outros pa\u00edses da Europa, devido a \npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, trazida pelas chamin\u00e9s na revolu\u00e7\u00e3o industrial, e \nda \u00e1gua. A primeira pol\u00edtica relacionada ao tema impacto ambiental \u00e9 de \n1969, nos Estados Unidos. \n\nNo Brasil, em 1934 foram institu\u00eddos dois decretos estabelecendo \ndominialidade ou regulando o uso das \u00e1guas e o das florestas, sem \nmen\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Seguiu-se uma s\u00e9rie de reformas do Estado \nbrasileiro, inclusive com novas Constitui\u00e7\u00f5es, e participa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds na \nsegunda guerra mundial. Em 1965, durante o regime militar, o \u201cnovo \nc\u00f3digo florestal\u201d revogou o decreto de 1934. A pol\u00edtica ambiental \nbrasileira s\u00f3 surgiu em 1981, com a lei 6.938. As exig\u00eancias de \navalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental partiram de organismos financeiros \ninternacionais, devido \u00e0 necessidade de empr\u00e9stimos para  ind\u00fastrias de \ntransforma\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, h\u00e1 muitos anos foram institu\u00eddas pol\u00edticas como a do meio \nambiente, a dos recursos h\u00eddricos e a florestal, por meio de leis \nespec\u00edficas, que evolu\u00edram ao longo do tempo para contemplar a \nnecessidade de um meio ambiente ecologicamente equilibrado, \nexercendo o controle ambiental das atividades potencialmente \npoluidoras. Entretanto, no caso da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, \nque instituiu, dentre outros instrumentos, o licenciamento ambiental, \u00e9 \nfato que tal obriga\u00e7\u00e3o come\u00e7ou pela necessidade de se regular grandes \nempreendimentos de significativo impacto ambiental de tipologias \nindustriais, e de infraestrutura e minera\u00e7\u00e3o. Assim, as atividades \nagr\u00edcolas e pecu\u00e1rias, bem como outras de diversos portes, tiveram que \nse enquadrar de alguma forma nesse modelo. \n\nAlguns autores enfatizam a inadequa\u00e7\u00e3o do modelo de \nregulariza\u00e7\u00e3o ambiental \u00e0s atividades rurais e \u00e0 atualidade, como \nNeumann e Loch (2002), Tourinho e Passos (2006) e Vilela (2015). \n\nO pr\u00f3prio C\u00f3digo Florestal de 1965 foi alvo de mais de 80 \nMedidas Provis\u00f3rias trazendo in\u00fameras modifica\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m de ter \ncarecido da devida divulga\u00e7\u00e3o, o pa\u00eds adotou pol\u00edticas p\u00fablicas \ncontradit\u00f3rias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica florestal, e quando a quest\u00e3o \nambiental finalmente amadureceu, as consequ\u00eancias foram inseguran\u00e7a \njur\u00eddica, multas e criminaliza\u00e7\u00e3o dos que deixaram de cumprir as \n\n\n\n \n\nnormas. At\u00e9 hoje, muitas pessoas do meio rural desconhecem as \nobriga\u00e7\u00f5es ambientais a que s\u00e3o submetidas. \n\nAs intera\u00e7\u00f5es das atividades humanas com o meio ambiente \nnatural provocam altera\u00e7\u00f5es que podem ser melhor observadas se \nadotada a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de gest\u00e3o, conforme os \npreceitos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, a lei 9433, de 1997. \nPor isso, o presente trabalho pretendeu pesquisar em uma bacia \nhidrogr\u00e1fica em Minas Gerais, qual seja a do Rio Jaboticatubas, a \nsitua\u00e7\u00e3o referente a regulariza\u00e7\u00e3o ambiental em propriedades rurais, por \nmeio de estudo de caso, a partir  da constata\u00e7\u00e3o de determinados \ninstrumentos regulat\u00f3rios, bem como do conhecimento e percep\u00e7\u00e3o dos \nmesmos por produtores rurais. \n\n\n\n 27 \n\n1.1 OBJETIVOS \n\n1.1.1 Objetivo Geral \n\nRealizar uma an\u00e1lise da aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos legais de \nregulariza\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 licen\u00e7a, outorga e Cadastro Ambiental Rural \u2013 \nem propriedades rurais na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Jaboticatubas, e \ncompreender a percep\u00e7\u00e3o dos produtores  sobre a rela\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o \ncom o meio ambiente. \n \n1.1.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n- Caracterizar a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Jaboticatubas. \n \n- Verificar a exist\u00eancia de licen\u00e7a ambiental ou Autoriza\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental de Funcionamento (AAF), bem como de outorga de \ndireito de uso da \u00e1gua e/ou cadastro de usos insignificantes em \npropriedades rurais na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Jaboticatubas. \n\n \n- Realizar um levantamento sobre a presen\u00e7a de Cadastro \n\nAmbiental Rural (CAR)  e de vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n \n\n- Conhecer a percep\u00e7\u00e3o dos produtores rurais sobre aspectos do \nmeio ambiente e os instrumentos de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n \n\n \n\n\n\n28 \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n2.1 BREVE HIST\u00d3RICO DA CRISE AMBIENTAL \n\nDe acordo com Agra Filho (2013), durante a fase de \nindustrializa\u00e7\u00e3o no Brasil, entre as d\u00e9cadas de 1940 e 1960, a quest\u00e3o \nambiental era tratada em c\u00f3digos de recursos naturais, como o da \u00e1gua, \no florestal, o da minera\u00e7\u00e3o e o da pesca. No entanto, as preocupa\u00e7\u00f5es \neram no sentido de assegurar a disponibilidade desses recursos para as \natividades econ\u00f4micas. No \u00e2mbito global, a grande preocupa\u00e7\u00e3o era a \npolui\u00e7\u00e3o. A cidade de Londres sofria com o Grande Smog de 1952 \u2013 \npolui\u00e7\u00e3o do ar que causou a morte de mais de doze mil pessoas; \njaponeses enfrentavam os efeitos da intoxica\u00e7\u00e3o por merc\u00fario em \nMinamata, e algumas partes do mundo come\u00e7avam a despertar para a \nquest\u00e3o ambiental. O Clube de Roma estava prestes a lan\u00e7ar o relat\u00f3rio \ndenominado Os Limites do Crescimento (\u201cThe Limits to Growth\u201d), \nelaborado por uma equipe do Massachusetts Institute of Technology \n(MIT), nos Estados Unidos (LAGO, 2006). Em ess\u00eancia, concluiu-se \nque o planeta n\u00e3o demoraria a deixar de ter capacidade de suporte para o \ncrescimento populacional, considerando-se a polui\u00e7\u00e3o e a press\u00e3o sobre \nos recursos naturais. \n\nEsse fato foi particularmente importante, pois o relat\u00f3rio do \nClube de Roma, de car\u00e1ter alarmante e baseado em um modelo \nmatem\u00e1tico computadorizado da evolu\u00e7\u00e3o da economia mundial, foi \npublicado poucos meses antes da Confer\u00eancia de Estocolmo, em 1972 \n(LAGO, 2006).  \n\nEssa \u00e9poca coincidiu com a expans\u00e3o da \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Verde\u201d no \nBrasil, visando aumentar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, por meio do \ndesenvolvimento de pacotes tecnol\u00f3gicos, com a cria\u00e7\u00e3o da Empresa \nBrasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (EMBRAPA), em 1972. Essa \nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura favoreceu interesses de grupos econ\u00f4micos \ninternacionais, ao ampliar a venda de m\u00e1quinas, fertilizantes, defensivos \ne equipamentos, pois era focada no processo de mecaniza\u00e7\u00e3o e \ntecnifica\u00e7\u00e3o da lavoura, favorecido com o acesso ao cr\u00e9dito rural \n(FRANCO, 2001).  \n\nO bioma cerrado possui vasta extens\u00e3o de terras mecaniz\u00e1veis, \ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas favor\u00e1veis, e limita\u00e7\u00f5es como irregularidade de \nchuvas, baixa fertilidade e vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o dos solos. A \nEmbrapa foi fundamental para desenvolver tecnologias para a \nagricultura tropical, principalmente no cerrado. Alguns problemas foram \napontados como consequ\u00eancias da Revolu\u00e7\u00e3o Verde, como o uso \n\n\n\n 29 \n\nintensivo de adubos, defensivos e m\u00e1quinas e a exclus\u00e3o dos pequenos \npropriet\u00e1rios, que n\u00e3o tiveram acesso ao cr\u00e9dito rural e n\u00e3o conseguiram \nconcorrer com os pre\u00e7os da produ\u00e7\u00e3o em massa, o que favoreceu o \n\u00eaxodo rural. Por outro lado, com a forma\u00e7\u00e3o dos pesquisadores da \nEmbrapa, passou-se a conhecer melhor as necessidades da agropecu\u00e1ria \nbrasileira (FRANCO, 2001).  \n\nSe, por um lado, n\u00e3o houve inclus\u00e3o de todos os produtores \nrurais, por outro, a gera\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia para a agricultura tropical trouxe \nvantagens e novas possibilidades e desafios. At\u00e9 a d\u00e9cada de 70, o pa\u00eds \nimportava parcela significativa de alimentos da cesta b\u00e1sica. Com a \ntecnifica\u00e7\u00e3o, houve aumento da oferta de alimentos no pa\u00eds, superior \u00e0 \ndemanda, o que trouxe forte redu\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o dos alimentos. Isso \npermitiu que a parcela da renda dos consumidores direcionada aos \nalimentos fosse reduzida, direcionando renda para g\u00eaneros n\u00e3o \naliment\u00edcios e dinamizando outros setores da economia. Ainda, com a \nabertura de mercado da d\u00e9cada de 90, uma parcela dos produtos da \nagropecu\u00e1ria passou a representar importante fatia da pauta de \nexporta\u00e7\u00f5es brasileiras, garantindo resultados positivos na balan\u00e7a \ncomercial e sustentando os pre\u00e7os dos alimentos no mercado dom\u00e9stico \n(ALVES et al., 2010). \n\nNa d\u00e9cada de 70, o Reino Unido, os Estados Unidos e o Canad\u00e1 \nj\u00e1 haviam promulgado suas legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para reduzir a \npolui\u00e7\u00e3o do ar. Estava criado o cen\u00e1rio para a introdu\u00e7\u00e3o definitiva da \npreocupa\u00e7\u00e3o ambiental no mundo, de forma que, aberta em 5 de junho \nde 1972, a Confer\u00eancia de Estocolmo, convocada internacionalmente \npela ONU, foi um marco hist\u00f3rico na pol\u00edtica ambiental, no direito e na \nprote\u00e7\u00e3o do meio ambiente (RAMOS, 2009). Esta primeira confer\u00eancia \nmundial sobre o homem e o meio ambiente oficializou o dia 5 de junho \ncomo o dia mundial do meio ambiente. \n\nA partir da\u00ed, muitos pa\u00edses fundaram \u00f3rg\u00e3os ambientais, dentre \neles o Brasil, que em 1973 criou a Secretaria Especial de Meio \nAmbiente \u2013 SEMA. Em 1987, em fase preparat\u00f3ria para a chamada \nC\u00fapula da Terra, foi publicado o relat\u00f3rio Nosso Futuro Comum, que \ncunhou o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \u201cRio-92\u201d ou \n\u201cC\u00fapula da Terra\u201d foram os nome atribu\u00eddo \u00e0 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas, ocorrida em 1992, no Rio de Janeiro, e presidida pela primeira \nministra Brundtland, da Noruega. Foi na Rio-92 que o conceito foi \ndifundido e aspirado como um ideal, levando \u00e0 assinatura da Conven\u00e7\u00e3o \ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica e  da Conven\u00e7\u00e3o sobre \nBiodiversidade. O desenvolvimento sustent\u00e1vel foi conceituado como o \ndesenvolvimento capaz de atender \u00e0s necessidades do presente sem \n\n\n\n30 \n\ncomprometer a habilidade das futuras gera\u00e7\u00f5es em atenderem suas \nnecessidades. Tamb\u00e9m foi aprovada a Agenda 21, que pretendia colocar \no mundo na rota para o desenvolvimento sustent\u00e1vel (RIBEIRO, 2006).  \n\nDez anos mais tarde, na Confer\u00eancia de Johanesburgo (Rio + 10), \no Brasil apresentou um relat\u00f3rio denominado GEO Brasil, que exibia a \nvis\u00e3o geral da situa\u00e7\u00e3o do meio ambiente, em termos de \u00e1guas, ar, uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo, biodiversidade, sa\u00fade, press\u00f5es de crescimento \nindustrial, urbano, minera\u00e7\u00e3o, agricultura, gera\u00e7\u00e3o de esgotos e res\u00edduos, \nenergia, dentre outros.  \n\nNa Confer\u00eancia Rio + 20, no Rio de Janeiro, em 2012, a \nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura (FAO), \npreconizou, no relat\u00f3rio Acabar com a fome e fazer a transi\u00e7\u00e3o para \nsistemas agr\u00edcolas e alimentares sustent\u00e1veis, que a chave para um \nfuturo sustent\u00e1vel passa pela gest\u00e3o dos sistemas agr\u00edcolas e \nalimentares. Uma das conclus\u00f5es do documento \u00e9 que a vis\u00e3o de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel n\u00e3o pode ser realizada sem a erradica\u00e7\u00e3o \nda fome e da m\u00e1 nutri\u00e7\u00e3o.  E tamb\u00e9m que sistemas de produ\u00e7\u00e3o e \nconsumo sustent\u00e1veis s\u00e3o essenciais para a erradica\u00e7\u00e3o da fome e \nprote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas (FAO, 2012). H\u00e1 que se produzir mais com \nmenos. Nesse contexto, ganha relev\u00e2ncia o papel das propriedades rurais \nno alcance da sustentabilidade, ao cumprir sua fun\u00e7\u00e3o social e trazer em \nseus m\u00faltiplos usos a produ\u00e7\u00e3o eficiente de alimentos, fibras e energia \ncom a oferta de ativos ambientais.  \n\n \n2.2 FUN\u00c7\u00c3O SOCIAL DA PROPRIEDADE RURAL \n\nQuando os portugueses chegaram ao Brasil, encontraram \ncomunidades ind\u00edgenas que se utilizavam da terra de forma coletiva. \nDurante curto per\u00edodo de tempo, foi utilizada a pr\u00e1tica do escambo, mas \na privatiza\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas, utilizando aquela for\u00e7a de trabalho \npara a produ\u00e7\u00e3o de riquezas, foi o que moveu a Coroa Portuguesa, que \nimplantou o regime das sesmarias, em 1530. O objetivo era a \ncoloniza\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o, criando-se os latif\u00fandios e beneficiando os \nque tinham posses, devido ao alto custo do empreendimento. Com a \nextin\u00e7\u00e3o do regime de sesmarias, em 1922, e ap\u00f3s um per\u00edodo de quase \n30 anos, passou-se ao regime de posses, em 1850, com a Lei de Terras, \nque possibilitou o acesso \u00e0 terra pelo lavrador e pessoas de poucos \nrecursos, iniciando-se a pequena propriedade agr\u00edcola (OLIVEIRA e \nRIBEIRO, 2010).  \n\nA partir de 1964 (Estatuto da Terra), o agricultor familiar ou o \nempreendedor familiar rural, por lei, \u00e9 aquele que pratica atividades no \n\n\n\n 31 \n\nmeio rural, obedecendo simultaneamente alguns crit\u00e9rios, dentre os \nquais: n\u00e3o deter \u00e1rea maior que 4 m\u00f3dulos fiscais, ter percentual m\u00ednimo \nda renda oriunda das atividades do estabelecimento ou empreendimento \nrural e utilizar m\u00e3o de obra predominantemente da fam\u00edlia, dentre outros \n(BRASIL, 2006). \n\nDesde 2003, h\u00e1 uma estrat\u00e9gia do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento \nAgr\u00e1rio (MDA) para desenvolver uma abordagem territorial, visando \nvalorizar recursos locais, o crescimento e a gera\u00e7\u00e3o de renda com \ngera\u00e7\u00e3o de empregos, fomentando a competitividade territorial, a gest\u00e3o \ndescentralizada e participativa, e a coes\u00e3o cultural e social. O territ\u00f3rio \nrural n\u00e3o se resume \u00e0s atividades agr\u00edcolas, mas possui caracter\u00edsticas de \nambiente com menos interfer\u00eancias na natureza, comparando-se com \n\u00e1reas urbanas, menor densidade populacional e maior valoriza\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais. Segundo o MDA (2005),  \n\n \n(...) o territ\u00f3rio \u00e9 a unidade que melhor \ndimensiona os la\u00e7os de proximidade entre \npessoas, grupos sociais e institui\u00e7\u00f5es que podem \nser mobilizadas e convertidas em um trunfo \ncrucial para o estabelecimento de iniciativas \nvoltadas para o desenvolvimento (MDA, 2005). \n\n \nO processo de desenvolvimento envolve as dimens\u00f5es \n\necon\u00f4mica, sociocultural, pol\u00edtico-institucional e ambiental, segundo o \nMDA (2005). Envolve tamb\u00e9m a habilidade de rela\u00e7\u00f5es de pessoas e \ngrupos, de forma duradoura, para obten\u00e7\u00e3o de recursos  (financeiros, \nmateriais, educacionais) e redu\u00e7\u00e3o de custos por meio de colabora\u00e7\u00e3o \nem associa\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o, compra e venda conjuntas e uso \ncompartilhado de bens (MDA, 2005).  \n\nO resultado seria n\u00e3o apenas valorizar o im\u00f3vel rural e o \nagricultor como produtor de bens e servi\u00e7os que fazem parte de um \ncontexto local integrado, mas tamb\u00e9m parece resgatar as rela\u00e7\u00f5es de \nproximidade, de organiza\u00e7\u00e3o da vida social, com tradi\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es de \ncoopera\u00e7\u00e3o, mas que agora passam a se organizar em associa\u00e7\u00f5es, \ninseridos no mercado (BRANDEMBURG, 2010).  \n\nConforme preceituado por Oliveira e Ribeiro (2010), h\u00e1 grande \ncontrov\u00e9rsia quanto \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o de im\u00f3vel rural ou urbano, havendo \ndiferen\u00e7as no que tange o Direito Tribut\u00e1rio e o Direito Agr\u00e1rio. Para o \nprimeiro, a localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o fator que diferencia o im\u00f3vel rural do urbano, \npermitindo a aplica\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a do tributo adequado, e cabe \u00e0s \nprefeituras essa defini\u00e7\u00e3o, de acordo com o Estatuto da Cidade ou o \n\n\n\n32 \n\nPlano Diretor. Para o segundo, o im\u00f3vel rural \u00e9 caracterizado por sua \ndestina\u00e7\u00e3o, independentemente de sua localiza\u00e7\u00e3o.  \n\nNo \u00e2mbito do Direito Agr\u00e1rio, o Estatuto da Terra, Lei n. 4.504, \nde 30 de novembro de 1964, estabelece no artigo 4\u00ba o conceito de \nim\u00f3vel rural como: \n\n \nO pr\u00e9dio r\u00fastico, de \u00e1rea cont\u00ednua qualquer que \nseja a sua localiza\u00e7\u00e3o que se destina \u00e0 explora\u00e7\u00e3o \nextrativa agr\u00edcola, pecu\u00e1ria ou agro-industrial, \nquer atrav\u00e9s de planos p\u00fablicos de valoriza\u00e7\u00e3o, \nquer atrav\u00e9s de iniciativa privada (BRASIL, \n1964). \n\n \nAinda no Direito Agr\u00e1rio, na Lei n. 8.629, de 25 de fevereiro de \n\n1993, o im\u00f3vel rural \u00e9 definido como \u201co pr\u00e9dio r\u00fastico de \u00e1rea cont\u00ednua, \nqualquer que seja a sua localiza\u00e7\u00e3o, que se destine ou possa se destinar \u00e0 \nexplora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pecu\u00e1ria, extrativa vegetal, florestal ou agro-\nindustrial\u201d (BRASIL, 1993). \u00c9 esse o conceito utilizado para o Cadastro \nAmbiental Rural, que ser\u00e1 tratado em t\u00f3pico espec\u00edfico. \n\nEntretanto, de acordo com Oliveira e Ribeiro (2010), n\u00e3o \u00e9 \nposs\u00edvel se falar em propriedade isoladamente, sem trazer \u00e0 tona a \nfun\u00e7\u00e3o social que lhe \u00e9 inerente: \n\n \nA propriedade rural caracteriza-se pela produ\u00e7\u00e3o, \nsendo o meio necess\u00e1rio para a subsist\u00eancia da \nsociedade, mas para que isso ocorra de modo \nsatisfat\u00f3rio \u00e9 que se imp\u00f5e uma fun\u00e7\u00e3o social \n(OLIVEIRA; RIBEIRO, 2010, p. 203). \n\n \nV\u00e1rias foram as fases que caracterizaram a forma\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade territorial no desenrolar da hist\u00f3ria do Brasil, conforme \ndemonstram Oliveira e Ribeiro (2010), abrangendo o per\u00edodo pr\u00e9-\nsesmarial, o per\u00edodo sesmarial, o regime de posses, o regime da Lei de \nTerras, n. 601 de 1850, e o regime fundi\u00e1rio, a partir das Constitui\u00e7\u00f5es \nfederais. Nesse decorrer, a id\u00e9ia de uma fun\u00e7\u00e3o social da propriedade foi \nincorporada em alguns diplomas legais. Entretanto, esse conceito s\u00f3 \napareceu de forma expl\u00edcita no Estatuto da Terra, Lei n. 4.504, de 30 de \nnovembro de 1964.  \n\nAinda de acordo com Oliveira e Ribeiro (2010), o Estatuto da \nTerra trouxe um marco fundamental ao tratar da fun\u00e7\u00e3o social da \npropriedade, que est\u00e1 condicionada a princ\u00edpios que, se inobservados, \n\n\n\n 33 \n\nabrem a possibilidade de desapropria\u00e7\u00e3o por interesse social. S\u00e3o os \nprinc\u00edpios citados no art. 2\u00b0 , par\u00e1grafo 1\u00b0 da referida lei: \n\n \nArt. 2\u00b0 \u00c9 assegurada a todos a oportunidade de \nacesso \u00e0 propriedade da terra, condicionada pela \nsua fun\u00e7\u00e3o social, na forma prevista nesta Lei. \n        \u00a7 1\u00b0 A propriedade da terra desempenha \nintegralmente a sua fun\u00e7\u00e3o social quando, \nsimultaneamente: \n        a) favorece o bem-estar dos propriet\u00e1rios e \ndos trabalhadores que nela labutam, assim como \nde suas fam\u00edlias; \n        b) mant\u00e9m n\u00edveis satisfat\u00f3rios de \nprodutividade; \n        c) assegura a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos \nnaturais; \n        d) observa as disposi\u00e7\u00f5es legais que regulam \nas justas rela\u00e7\u00f5es de trabalho entre os que a \npossuem e a cultivem. (BRASIL, 1964) \n\n \nO conceito fundamental de fun\u00e7\u00e3o social foi mantido, em sua \n\ness\u00eancia, na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, com algumas pequenas \naltera\u00e7\u00f5es: \n\n \nArt. 186. A fun\u00e7\u00e3o social \u00e9 cumprida quando a \npropriedade rural atende, simultaneamente, \nsegundo crit\u00e9rios e graus de exig\u00eancia \nestabelecidos em lei, aos seguintes requisitos: \n \nI - aproveitamento racional e adequado; \nII - utiliza\u00e7\u00e3o adequada dos recursos naturais \ndispon\u00edveis e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; \nIII - observ\u00e2ncia das disposi\u00e7\u00f5es que regulam as \nrela\u00e7\u00f5es de trabalho; \nIV - explora\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a o bem-estar dos \npropriet\u00e1rios e dos trabalhadores. (BRASIL, 1988) \n\n \nNo inciso II, por exemplo, h\u00e1 ao mesmo tempo a men\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais dispon\u00edveis e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio \nambiente, o que parece ter sido influ\u00eancia do C\u00f3digo Florestal, ent\u00e3o Lei \n4.771, de 1965, que estabeleceu espa\u00e7os na propriedade rural a serem \nprotegidos com finalidade ambiental. A lei florestal ser\u00e1 tratada em \nt\u00f3pico espec\u00edfico.   \n\n\n\n34 \n\n \n2.3 LICENCIAMENTO AMBIENTAL EM \u00c1REAS RURAIS DE \n\nMINAS GERAIS \n\nA Lei Federal no 6.938, de 1981, portanto, pr\u00e9via \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o \nFederal de 1988, instituiu a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, \nestabelecendo ainda a estrutura administrativa de prote\u00e7\u00e3o e de \nplanejamento ambiental: o Sistema Nacional do Meio Ambiente \u2013 \nSISNAMA. Essa lei trouxe diretrizes e instrumentos de planejamento \nambiental e determinou responsabilidades e penalidades para casos de \npolui\u00e7\u00e3o ou degrada\u00e7\u00e3o ambiental (AGRA FILHO, 2013).  \n\nTamb\u00e9m criou o Conselho Nacional de Meio Ambiente \u2013 \nCONAMA, \u00f3rg\u00e3o consultivo e deliberativo constitu\u00eddo do poder p\u00fablico \ne de v\u00e1rios segmentos da sociedade civil. N\u00e3o foi o primeiro conselho \ndo tipo no Brasil, mas, segundo Ribeiro (2015), a partir da\u00ed, esse modelo \nparticipativo se disseminou pelo pa\u00eds, garantindo o controle social da \npol\u00edtica ambiental. O CONAMA estabeleceu, em 1986, a necessidade de \nestudo de impacto ambiental, e respectivo relat\u00f3rio, para as atividades \nmodificadoras do meio ambiente. Mas foi em 1997 que a Resolu\u00e7\u00e3o \nCONAMA 237 listou as atividades e empreendimentos sujeitos ao \nlicenciamento, por tipologias, al\u00e9m de regulamentar o licenciamento por \nfases \u2013 licen\u00e7a pr\u00e9via (LP), licen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o (LI) e licen\u00e7a de \nopera\u00e7\u00e3o (LO). \n\nO licenciamento ambiental \u00e9 um dos instrumentos da Pol\u00edtica \nNacional do Meio Ambiente (BRASIL, 1981). Minas Gerais, no entanto, \ndesde 1980 possui determina\u00e7\u00e3o para o licenciamento, por meio da Lei \n7.772, artigo 8o, que disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e melhoria do \nmeio ambiente: \n\n \nA instala\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o ou \nfuncionamento de fonte de polui\u00e7\u00e3o indicada no \nRegulamento desta lei ficam sujeitos a autoriza\u00e7\u00e3o \nda Comiss\u00e3o de Pol\u00edtica Ambiental \u2013 COPAM, \nmediante licen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o e funcionamento, \nap\u00f3s exame do impacto ambiental e de acordo \ncom o respectivo relat\u00f3rio conclusivo. (MINAS \nGERAIS, 1980).   \n\n \nEsse artigo foi modificado pela lei estadual n\u00ba 15.972, de 12 de \n\njaneiro de 2006, instituindo o licenciamento pr\u00e9vio:  \n \n\n\n\n 35 \n\nA localiza\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o, \nmodifica\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de empreendimentos e \natividades utilizadores de recursos ambientais \nconsiderados efetiva ou potencialmente \npoluidores, bem como dos que possam causar \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, observado o disposto em \nregulamento, depender\u00e3o de pr\u00e9vio licenciamento \nou autoriza\u00e7\u00e3o ambiental de funcionamento do \nConselho Estadual de Pol\u00edtica Ambiental \u2013 Copam \n(MINAS GERAIS, 2006) \n\n \nPara as atividades e empreendimentos cujo licenciamento \u00e9 de \n\ncompet\u00eancia estadual, em Minas Gerais, a tarefa de licenciar fica a cargo \ndo Conselho Estadual de Pol\u00edtica Ambiental \u2013 COPAM, \u00f3rg\u00e3o colegiado \ncomposto por poder p\u00fablico e sociedade civil. Este conselho tem por \nfinalidade deliberar sobre diretrizes, pol\u00edticas, normas regulamentares e \nt\u00e9cnicas, padr\u00f5es e outras medidas de car\u00e1ter operacional, para \npreserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos ambientais, \nbem como sobre a sua aplica\u00e7\u00e3o pela Secretaria de Estado de Meio \nAmbiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 SEMAD, pelas entidades a \nela vinculadas e pelos demais \u00f3rg\u00e3os ambientais locais (BRASIL, 2007). \n\n\u00c9 do COPAM uma das principais normas orientadoras do \nlicenciamento ambiental  em Minas Gerais, a Delibera\u00e7\u00e3o Normativa 74, \nde 2004, que revogou a norma anterior, de 1990. Esta norma traz, entre \noutras quest\u00f5es, os crit\u00e9rios para a classifica\u00e7\u00e3o (classes 1 a 6), segundo \no porte e o potencial poluidor, de uma gama de atividades e \nempreendimentos, distribu\u00eddos por tipologia, em listagens que v\u00e3o de A \na G. A listagem G engloba as atividades agrossilvipastoris pass\u00edveis de \nlicen\u00e7a (classes 4 a 6) ou de autoriza\u00e7\u00e3o (classes 1 e 2), nesse \u00faltimo \ncaso concedida diretamente pelas  Superintend\u00eancias Regionais de Meio \nAmbiente \u2013 SUPRAMs \u2013 da Secretaria de Estado de Meio Ambiente e \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. S\u00e3o nove SUPRAMs que emitem \nautoriza\u00e7\u00f5es e licen\u00e7as e, no caso de empreendimentos pass\u00edveis de \nlicen\u00e7a ambiental classes 5 e 6, fazem a vistoria, elaboram pareceres \nt\u00e9cnicos e jur\u00eddicos que ir\u00e3o subsidiar as decis\u00f5es do COPAM, e \nprestam as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao conselho, al\u00e9m de exercerem \noutras fun\u00e7\u00f5es. Em 2016, a Assembl\u00e9ia Legislativa aprovou a lei 21.972 \nque, dentre diversas modifica\u00e7\u00f5es, extingue a Autoriza\u00e7\u00e3o Ambiental de \nFuncionamento (AAF), cria a licen\u00e7a simplificada e traz algumas \ncompet\u00eancias de licenciamento para a Secretaria de Estado de Meio \nAmbiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. No entanto, at\u00e9 sua plena \nregulamenta\u00e7\u00e3o, a licen\u00e7a ambiental simplificada ainda n\u00e3o existe, e \n\n\n\n36 \n\ncontinua em vigor a emiss\u00e3o de Autoriza\u00e7\u00e3o Ambiental de \nFuncionamento. \n\nHoje, uma propriedade rural com plantio de eucalipto, com uma \ngranja, com gado de leite e cultivo de milho, por exemplo, precisa ter \ncada uma das atividades classificada segundo porte e potencial poluidor, \nde acordo com a Delibera\u00e7\u00e3o Normativa do COPAM n\u00ba 74, de 2004, \nal\u00e9m de outros crit\u00e9rios legais cab\u00edveis, para que se saiba se o conjunto \ndessas atividades ser\u00e1 pass\u00edvel de licen\u00e7a ou de autoriza\u00e7\u00e3o, ou at\u00e9 \nmesmo dispensado de ambas. Entretanto, ao COPAM fica resguardada a \nprerrogativa legal de convocar ao licenciamento qualquer atividade ou \nempreendimento, mesmo que sua classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o a sujeite ao \nlicenciamento, segundo o Decreto 44.844, de 2008. Este decreto \nestadual trata do licenciamento ambiental e da autoriza\u00e7\u00e3o ambiental de \nfuncionamento, al\u00e9m de quest\u00f5es de infra\u00e7\u00f5es, fiscaliza\u00e7\u00e3o e \npenalidades (MINAS GERAIS, 2008). \n\nIndependentemente de ser ou n\u00e3o pass\u00edvel de licenciamento \nambiental, as atividades rurais desenvolvidas est\u00e3o sujeitas ao controle \nambiental, devendo garantir o atendimento aos limites, procedimentos, \npadr\u00f5es de qualidade e monitoramento expressos em legisla\u00e7\u00e3o. \nTamb\u00e9m precisam cumprir a legisla\u00e7\u00e3o florestal e a de recursos h\u00eddricos, \npor exemplo, onde se apoiam diversos instrumentos. Ocorre que, em \nMinas Gerais, o licenciamento, por ser integrado, tornou-se \u00e2ncora para \na verifica\u00e7\u00e3o do cumprimento dos demais dispositivos legais. N\u00e3o se \nobt\u00e9m uma autoriza\u00e7\u00e3o para captar \u00e1gua, sem o protocolo de um \nformul\u00e1rio integrado de caracteriza\u00e7\u00e3o do empreendimento (FCE), que \ngera um outro formul\u00e1rio de orienta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (FOB) com a lista de \ndocumentos, estudos, cadastros, registros e autoriza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, a \nexemplo do Cadastro T\u00e9cnico Federal, gerido pelo Instituto Brasileiro \ndo Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \u2013 IBAMA, e do \nCadastro Ambiental Rural (CAR), criado pelo novo C\u00f3digo Florestal de \n2012. \n\nDe acordo com Fatorelli e Mertens (2010), as informa\u00e7\u00f5es \noriundas do licenciamento ambiental rural, bem como de outros \ninstrumentos e diagn\u00f3sticos, permitem a obten\u00e7\u00e3o de um retrato da \ndin\u00e2mica socioecon\u00f4mica e ambiental de um territ\u00f3rio. \n\n \nQuando as exig\u00eancias t\u00e9cnicas do licenciamento \ns\u00e3o bem cumpridas, existem informa\u00e7\u00f5es \nimportantes para serem utilizadas na melhoria da \ngest\u00e3o ambiental servindo como inputs para a \nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas produtivas, de uso e \n\n\n\n 37 \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, sociais, de sa\u00fade e de \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental. (FATORELLI; \nMERTENS, 2010, p.412) \n\n \nH\u00e1, no entanto, um longo caminho para que as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nsejam integradas, em um planejamento comum e norteador do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nO modelo de licenciamento ambiental trif\u00e1sico, baseado em \naprova\u00e7\u00e3o de viabilidade, de instala\u00e7\u00e3o e s\u00f3 ent\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o, \u00e9 um \nexemplo dessa falta de integra\u00e7\u00e3o com as demais pol\u00edticas p\u00fablicas \nafetas aos diversos setores. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura, por exemplo, tal \nmodelo mostrou-se inadequado por diversas raz\u00f5es. Uma delas \u00e9 a \nimpossibilidade de se \u201cinstalar\u201d um plantio e depois aguardar a licen\u00e7a \npara sua \u201copera\u00e7\u00e3o\u201d (VILELA, 2015). A pr\u00f3pria nomenclatura utilizada \npara as licen\u00e7as n\u00e3o \u00e9 utilizada em planejamento agr\u00edcola, ou nas \npol\u00edticas p\u00fablicas para o setor. As atividades agr\u00edcolas s\u00e3o muito \ndin\u00e2micas, com rota\u00e7\u00e3o de culturas, plantios consorciados, safras e \nentressafras, sazonalidade e depend\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.  \n\nDe acordo com Vilela (2015), o modelo de licenciamento at\u00e9 o \npresente ano utilizado em Minas Gerais foi constru\u00eddo com base em \ngrandes empreendimentos de infraestrutura, minera\u00e7\u00e3o e ind\u00fastrias, cujo \nprocesso de planejamento pode ser fragmentado em fases. Dentro do \n\u00f3rg\u00e3o ambiental, os entraves burocr\u00e1ticos est\u00e3o em desarranjo com a \nrealidade do campo; \u201cmarginalizam os produtores rurais, por n\u00e3o \nconseguirem adequar o planejamento produtivo ao tempo de an\u00e1lise da \ndocumenta\u00e7\u00e3o\u201d (VILELA, 2015, p.84). \n\nUm diagn\u00f3stico feito nos primeiros meses de 2015 pelo Governo \nde Minas Gerais apontou um passivo de cerca de 2.700 processos de \nlicenciamento, 5.300 processos para interven\u00e7\u00e3o florestal, 14.000 \noutorgas para uso de recursos h\u00eddricos e 110 mil autos de infra\u00e7\u00e3o \n(DIAGN\u00d3STICO/MG, 2015). Mudan\u00e7as s\u00e3o necess\u00e1rias, e at\u00e9 que isso \nocorra, o homem do campo continua sujeito \u00e0 inseguran\u00e7a jur\u00eddica com \nprocessos complexos, burocr\u00e1ticos, dispendiosos e morosos.  \n\n \n2.4 A POL\u00cdTICA FLORESTAL  \n\nA manuten\u00e7\u00e3o de florestas no Brasil passou, ao longo de muitos \nanos, de uma necessidade de estoque de madeira naval para um \ncompromisso ambiental com as futuras gera\u00e7\u00f5es, passando \nposteriormente a abarcar toda forma de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, e n\u00e3o apenas \nas forma\u00e7\u00f5es florestais. De acordo com Tourinho e Passos (2006), desde \n\n\n\n38 \n\na \u00e9poca do Brasil Col\u00f4nia, a preocupa\u00e7\u00e3o com a escassez de madeira \napropriada para a constru\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es da frota portuguesa levou \na Coroa a expedir cartas r\u00e9gias declarando de sua propriedade toda \nmadeira naval, que ficou conhecida como madeira de lei.  \n\n No s\u00e9culo XX, foi publicado o Decreto 23.793, de 1934: o \nprimeiro C\u00f3digo Florestal. Dentre as inova\u00e7\u00f5es, estava o dispositivo \nprecursor da reserva legal, que dizia que as matas existentes nas \npropriedades rurais s\u00f3 poderiam ser abatidas em 75%. Apenas em 1965 \nhouve a atualiza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o e sua aprova\u00e7\u00e3o por meio da lei \nfederal 4.771, que instituiu o novo C\u00f3digo Florestal (TOURINHO; \nPASSOS, 2006). A publica\u00e7\u00e3o original da lei trazia a diferencia\u00e7\u00e3o de \npossibilidade de \u201cderrubadas de florestas\u201d, variando de 50% a 80%, o \nque originou o atual percentual de 20% de reserva legal nas \u00e1reas fora da \nAmaz\u00f4nia Legal.  \n\nO C\u00f3digo de 1965 tamb\u00e9m considerava de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural situadas \nem margens de rios, variando entre 5 e 100 metros. N\u00e3o eram as \u00e1reas, \nmas as florestas e formas de vegeta\u00e7\u00e3o que eram consideradas de \npreserva\u00e7\u00e3o e, dessa forma, a lei trazia a possibilidade de o poder \np\u00fablico fazer o reflorestamento onde houvesse essa necessidade, \ndevendo indenizar o propriet\u00e1rio em caso de remo\u00e7\u00e3o de culturas \n(BRASIL, 1965 \u2013 Texto original). Outro exemplo era a vegeta\u00e7\u00e3o \nprotetora das nascentes, que em 1989 eram protegidas na forma de um \n\u201cParalelograma de Cobertura Florestal, na qual s\u00e3o vedadas a derrubada \nde \u00e1rvores e qualquer forma de desmatamento\u201d, de acordo com a lei \n7.754, de 14 de  abril de 1989. Essa lei foi revogada apenas em 2012, \nsendo que em 18 de julho de 1989, apenas tr\u00eas meses ap\u00f3s a institui\u00e7\u00e3o \ndo \u201cparalelograma\u201d, outra lei, a 7.803, alterou o C\u00f3digo Florestal, \ndeterminando um raio de 50 metros de preserva\u00e7\u00e3o em nascentes e olhos \nd\u2019\u00e1gua, ou seja, as duas leis vigoraram ao mesmo tempo. \n\nAp\u00f3s in\u00fameras altera\u00e7\u00f5es e regulamentos, em especial as mais de \n80 Medidas Provis\u00f3rias, passaram a existir \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, cobertas ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o, que nas margens de rios \npassaram a medir de 30 a 500 metros, e a fra\u00e7\u00e3o m\u00ednima de \u201cflorestas\u201d \nque n\u00e3o poderiam ser derrubadas passou a ser um percentual m\u00ednimo \nobrigat\u00f3rio em qualquer im\u00f3vel rural, independentemente do tipo de \nvegeta\u00e7\u00e3o, denominado \u201creserva legal\u201d, devendo esta \u00e1rea ser averbada \n\u00e0 margem da inscri\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula do im\u00f3vel (BRASIL, 1965 \u2013 Texto \nmais atual do C\u00f3digo Florestal de 1965, antes de ser revogado pela Lei \n12.651, de 2012). Essa obrigatoriedade de averba\u00e7\u00e3o vigorou at\u00e9 a \n\n\n\n 39 \n\npublica\u00e7\u00e3o do mais recente C\u00f3digo Florestal, a lei 12.651, de 25 de maio \nde 2012 (BRASIL, 2012). \n\nNa \u00e9poca da publica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal de 1965, vigorava o \nregime militar, e as aten\u00e7\u00f5es voltavam-se aos planos de \ndesenvolvimento, al\u00e9m da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, com destaque para a \nintegra\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia (NOGUEIRA e SIQUEIRA, 2004). Com isso, \nas taxas de desmatamento aumentam, e, de acordo com Nogueira e \nSiqueira (2004, p. 7), \u201co C\u00f3digo Florestal vigente e suas restri\u00e7\u00f5es \npermanecem completamente ignorados ao longo de todo esse processo, \ntanto pelo governo, quanto pela comunidade cient\u00edfica\u201d.  \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas contradit\u00f3rias e a falta de divulga\u00e7\u00e3o do \nc\u00f3digo florestal e demais normas ambientais acabaram produzindo um \ncen\u00e1rio de frequente autua\u00e7\u00e3o e criminaliza\u00e7\u00e3o do produtor rural, \nespecialmente na \u00faltima d\u00e9cada, quando se intensificou a divulga\u00e7\u00e3o e a \nfiscaliza\u00e7\u00e3o. Segundo Neumann e Loch (2002):  \n\n \nEsta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 reflexo do fato da gest\u00e3o \nambiental, em nosso pa\u00eds, estar associada \u00e0 id\u00e9ia \nde meio ambiente como um bem p\u00fablico, o qual \nsomente pode ser resguardado eficientemente \natrav\u00e9s de uma incisiva interven\u00e7\u00e3o normativa e \nreguladora do Estado. (NEUMANN e LOCH, \n2002, p. 244, citando BRESSAN et al., 1998)  \n\n \nAinda segundo Neumann e Loch (2002, p. 244), a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental no Brasil \u201cfoi elaborada de modo autocr\u00e1tico, sem que se \ntomassem as precau\u00e7\u00f5es de socializa\u00e7\u00e3o do conhecimento e gera\u00e7\u00e3o de \nalternativas que permitam gestar as mudan\u00e7as necess\u00e1rias\u201d, trazendo \nconflitos com pr\u00e1ticas agr\u00edcolas muito utilizadas por agricultores \nfamiliares.  Siqueira e Nogueira (2004) esclarecem que at\u00e9 o in\u00edcio dos \nanos 90,  \n\n \no movimento ambientalista, no Brasil, ainda se \ninteressava pelos problemas ecol\u00f3gicos mas n\u00e3o \nos vinculava ao tema do desenvolvimento \nsocioecon\u00f4mico: economia e ecologia eram \npercebidas como realidades antag\u00f4nicas. \n(SIQUEIRA e NOGUEIRA, 2004, p. 7, citando \nMontibeller-Filho, 2001, p.38) \n\n \nJ\u00e1 para Tourinho e Passos (2006, p. 225), as diversas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es sofridas pelo C\u00f3digo Florestal de 1965 geraram resist\u00eancia \n\n\n\n40 \n\ndo produtor rural para se adequar, n\u00e3o s\u00f3 pela frequ\u00eancia das altera\u00e7\u00f5es, \nmas tamb\u00e9m porque elas \u201cnunca sugeriram alternativas que facilitem a \nsua adapta\u00e7\u00e3o\u201d. Os impactos de se cumprir o C\u00f3digo de 1965, ap\u00f3s anos \nde incentivos governamentais para a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, seriam \nsignificativos na sustentabilidade de muitas propriedades rurais, que \ndevem ter alternativas vi\u00e1veis e \u201cmedidas que fixem os produtores no \ncampo, diminuindo assim o \u00eaxodo rural\u201d (TOURINHO e PASSOS, \n2006, p. 225) \n\nEm 2008, um decreto presidencial, de n\u00famero 6.514, que \nregulamentou a chamada \u201cLei de Crimes Ambientais\u201d, Lei 9.605, de \n1998, instituiu uma penalidade de multa di\u00e1ria para detentores de \nim\u00f3veis rurais que n\u00e3o tivessem reserva legal averbada em cart\u00f3rio. \nNessa \u00e9poca, a Amaz\u00f4nia Legal tinha que resguardar  percentuais de \n80% e 35% de reserva legal, o que no restante do pa\u00eds era de 20% da \n\u00e1rea do im\u00f3vel, excetuadas as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes. Os \nprocessos de mapeamento, aprova\u00e7\u00e3o da \u00e1rea pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental e da \naverba\u00e7\u00e3o sempre foram muito demorados e onerosos, tanto que nem \ndez por cento das propriedades no Brasil tinham cumprido essa \nexig\u00eancia. O Decreto com a multa di\u00e1ria, totalmente descolado da \nrealidade, apenas trouxe temor aos produtores rurais, e foi adiado \ntemporariamente por outros decretos. \n\nAssim, novamente a legisla\u00e7\u00e3o florestal voltou a ser discutida, \ndessa vez culminando em um novo C\u00f3digo Florestal, a lei 12.651, de \n2012, que revogou a t\u00e3o modificada lei de 1965. Esse C\u00f3digo trouxe \nnovos conceitos, como o de \u00e1rea rural consolidada, trazendo uma linha \nde corte em 2008 para usos consolidados, com recupera\u00e7\u00e3o m\u00ednima em \ndeterminadas \u00e1reas. Tamb\u00e9m trouxe inova\u00e7\u00f5es como o Cadastro \nAmbiental Rural. \n\nMinas Gerais, que j\u00e1 possu\u00eda a lei 14.309, de 2002, baseada no \nC\u00f3digo de 1965, passou tamb\u00e9m por revis\u00e3o legislativa e publicou, em \noutubro de 2013, a nova lei florestal n. 20.922, para adequar \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \nfederal, tamb\u00e9m revogando a anterior.  \n\nO C\u00f3digo Florestal trouxe muitas possibilidades para permitir a \nregulariza\u00e7\u00e3o de pequenas propriedades rurais que, na lei, s\u00e3o aquelas \nque possuem at\u00e9 4 m\u00f3dulos fiscais, medida \u00fanica para cada munic\u00edpio, \ndefinida de acordo com a explora\u00e7\u00e3o predominante, renda e outros \ncrit\u00e9rios. Por exemplo, caso esses im\u00f3veis n\u00e3o tenham \u00e1rea suficiente \npara compor os 20% de reserva legal da propriedade, e a supress\u00e3o de \nvegeta\u00e7\u00e3o tenha ocorrido antes de 22 de julho de 2008, ent\u00e3o eles n\u00e3o \nnecessitar\u00e3o de recompor vegeta\u00e7\u00e3o para alcan\u00e7ar o percentual \n(BRASIL, 2012).  \n\n\n\n 41 \n\nOutro exemplo \u00e9 a recomposi\u00e7\u00e3o parcial das \u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente \u00e0s margens de cursos d\u2019\u00e1gua, no caso de uso \nrural consolidado antes de 22 de julho de 2008, que passa a ser 5, 8 ou \n15 metros em cada margem, a depender do tamanho do im\u00f3vel, \nconforme o Quadro 1. Vale lembrar que, de acordo ainda com o C\u00f3digo \nFlorestal, a recomposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ultrapassar 10% da \u00e1rea de im\u00f3veis \nrurais com at\u00e9 2 m\u00f3dulos fiscais, e 20% da \u00e1rea de im\u00f3veis com \u00e1rea \nsuperior a 2 e at\u00e9 4 m\u00f3dulos fiscais. No munic\u00edpio de Jaboticatubas, o \nm\u00f3dulo fiscal corresponde a 20 hectares (BRASIL, 2012).  \n\n \nQUADRO 1 \u2013 Recomposi\u00e7\u00e3o de APP em curso d\u2019\u00e1gua \n\nTAMANHO DA \nPROPRIEDADE/POSSE \n(em m\u00f3dulo fiscal) \n\nLARGURA DO  \nCURSO  \nD\u2019 \u00c1GUA \n\nRECOMPOSI\u00c7\u00c3O DAS \nMARGENS DE CADA \nLADO (em metros) \n\n0 A 1 M\u00d3DULO \nQualquer \nlargura \n\n5 METROS \n1 A 2 M\u00d3DULOS 8 METROS \n2 A 4 M\u00d3DULOS 15 METROS \n\n4 A 10 M\u00d3DULOS \n\nat\u00e9 10 m 20 METROS \n\nAcima de 10 m \nMetade da largura do \ncurso d\u2019\u00e1gua: m\u00ednimo de \n30 e m\u00e1ximo de 100 m \n\n+ DE 10 MODULOS Qualquer largura \n\nMetade da largura do \ncurso d\u2019\u00e1gua: m\u00ednimo de \n30 e m\u00e1ximo de 100 m \n\nFonte: elaborado pela autora, 2016 \n \nPara propriedades acima de 4 m\u00f3dulos fiscais, a regra tamb\u00e9m \n\nmudou, no caso de recomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas rurais consolidadas em APP \nde curso d\u2019\u00e1gua. Ainda, para evitar a necessidade de demarca\u00e7\u00e3o e \nrecomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de reserva legal em cima de \u00e1rea produtiva, a lei \npossibilita o c\u00f4mputo das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente que \nestiverem conservadas ou em processo de regenera\u00e7\u00e3o no percentual de \nreserva legal. H\u00e1 que se seguir alguns crit\u00e9rios. Existe ainda a \npossibilidade de se compensar fora do im\u00f3vel, essa \u00e1rea de reserva legal \ndevida, tamb\u00e9m segundo crit\u00e9rios. Por fim, para a recomposi\u00e7\u00e3o da \nreserva legal dentro do im\u00f3vel, a lei ofertou prazo de 20 anos, sendo \nnecess\u00e1rio cumprir  a fra\u00e7\u00e3o de 1/10 a cada 2 anos.  \n\nExistem v\u00e1rios crit\u00e9rios e detalhes no C\u00f3digo Florestal federal, lei \n12.651, de 2012, e na lei florestal e de biodiversidade de Minas Gerais, \nlei 20.922, de 2013, para essas e outras \u00e1reas que, no entanto, n\u00e3o v\u00eam \n\n\n\n42 \n\nao caso nesta pesquisa, mas que, em caso de continuidade ou de \naprofundamento do assunto no munic\u00edpio de Jaboticatubas, ser\u00e3o de \nfundamental import\u00e2ncia.  \n \n2.4.1 Cadastro Ambiental Rural \n\nO novo C\u00f3digo Florestal (lei 12.651) foi publicado em maio de \n2012, ap\u00f3s longa discuss\u00e3o no Congresso Nacional, com intensa \nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade, em mais de uma centena de ciclos de debates \ne audi\u00eancias p\u00fablicas, sendo 33 por parte da Comiss\u00e3o Mista da C\u00e2mara \ndos Deputados, 29 no \u00e2mbito do Senado Federal e outras tantas \npromovidas por v\u00e1rios estados da federa\u00e7\u00e3o. O produtor rural foi \nouvido, bem como outros setores, e a nova lei revogou a anterior, de \n1965, trazendo o reconhecimento de direitos e modernidades, como o \nCadastro Ambiental Rural.  \n\nO Cadastro Ambiental Rural (CAR) \u00e9 um registro de \u00e2mbito \nnacional, p\u00fablico, eletr\u00f4nico e obrigat\u00f3rio para todos os im\u00f3veis rurais. \n\u00c9 uma base integrada de informa\u00e7\u00f5es ambientais de propriedades e \nposses rurais para controle, monitoramento, combate ao desmatamento, \ne planejamento ambiental e econ\u00f4mico dos im\u00f3veis (BRASIL, 2012). \n\nO CAR entrou em funcionamento apenas em maio de 2014, por \nser complexo e envolver o desenvolvimento de um sistema de \nmapeamento das informa\u00e7\u00f5es ambientais dos im\u00f3veis rurais. O prazo \nlegal para o cadastro de todos os im\u00f3veis rurais j\u00e1 foi prorrogado no \nm\u00e1ximo que a lei permite, vencendo em 05 de maio de 2016. Devido \u00e0 \ncomplexidade do sistema e grande n\u00famero de estabelecimentos rurais no \npa\u00eds, al\u00e9m da dificuldade dos estados em se estruturar para executar o \nCAR de forma gratuita para as propriedades at\u00e9 4 m\u00f3dulos fiscais, \nocorreu o adiamento do prazo final em 1 ano, por meio da medida \nprovis\u00f3ria n\u00ba 724, de 4 de maio de 2016, apenas para im\u00f3veis rurais at\u00e9 \n4 m\u00f3dulos fiscais, enquanto a press\u00e3o para o aumento de prazo para \ntodos continua a existir.  \n\nNo CAR, devem ser lan\u00e7adas, por meio de mapeamento \ndispon\u00edvel no pr\u00f3prio sistema, as informa\u00e7\u00f5es ambientais determinadas \nno C\u00f3digo Florestal, ou seja, as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes \u2013 \nAPPs, as \u00e1reas de reserva legal, a \u00e1rea rural consolidada (preexistente a \n22 de julho de 2008), as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, as \u00e1reas de uso \nrestrito e determinadas \u00e1reas de utilidade p\u00fablica ou de interesse social. \nVale esclarecer que as \u00e1reas de uso restrito, consideradas aquelas de \ninclina\u00e7\u00e3o entre 25 e 45 graus, s\u00e3o recentes, tendo sido criadas em 2012, \npelo atual C\u00f3digo Florestal. Isso quer dizer que supress\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 43 \n\nnativa nessas declividades, sejam elas autorizadas ou n\u00e3o, s\u00f3 poder\u00e3o ser \nconsideradas como interven\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de uso restrito se tiverem \nocorrido na vig\u00eancia da nova lei (BRASIL, 2012). \n\nHistoricamente, as \u00e1reas produtivas nos im\u00f3veis rurais, abertas h\u00e1 \nd\u00e9cadas, na grande maioria das vezes, foram sujeitas a todo tipo de \npol\u00edtica p\u00fablica \u2013 desde aquelas que incentivavam a produ\u00e7\u00e3o ou a \nocupa\u00e7\u00e3o, como o Prov\u00e1rzeas, \u00e0s pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o, como as \nflorestais, ambientais e diversos regulamentos.  A reserva legal, por \nexemplo, come\u00e7ou como uma necessidade de estoque de madeira naval, \ne com o tempo ganhou finalidade ambiental e necessidade de averba\u00e7\u00e3o \nem cart\u00f3rio, al\u00e9m do nome e percentual atual. O novo C\u00f3digo Florestal, \ndiga-se de passagem, tirou essa necessidade de averba\u00e7\u00e3o \u2013 desde que a \nreserva seja inscrita no CAR do im\u00f3vel.  As APPs \u2013 \u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente, tamb\u00e9m passaram por altera\u00e7\u00f5es de metragens \ne normas. \n\nEssa inconst\u00e2ncia, al\u00e9m da falta de divulga\u00e7\u00e3o e da aplica\u00e7\u00e3o da \nlei, exceto nos \u00faltimos anos, trouxe inseguran\u00e7a jur\u00eddica para o campo e \ncriminaliza\u00e7\u00e3o de produtores rurais. O setor passou a discutir ativamente \na nova lei, para que boas pr\u00e1ticas ambientais e a conserva\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais, como a \u00e1gua, o solo e a biodiversidade fizessem parte \nda gest\u00e3o do im\u00f3vel rural de forma integrada \u00e0 capacidade produtiva e \necon\u00f4mica. \n\nMuitas das altera\u00e7\u00f5es trazidas pelo novo C\u00f3digo Florestal, e pela \nrespectiva lei mineira (lei 20.922 de 2013), t\u00eam o CAR como pr\u00e9-\nrequisito, como por exemplo: \n\n\u2022 Dispensa de averba\u00e7\u00e3o da reserva legal em cart\u00f3rio.  \n\u2022 Reconhecimento de uso consolidado at\u00e9 22/7/2008 nas APPs, \n\nexigindo-se recomposi\u00e7\u00e3o parcial de algumas \u00e1reas.  \n\u2022 Acesso a programas de cr\u00e9dito.  \n\u2022 Acesso ao PRA (Programa de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental).  \n\u2022 Possibilidade de c\u00f4mputo das APPs na reserva legal, mediante \n\ncrit\u00e9rios.  \n \nO \u00faltimo boletim do CAR de 2015 (FIGURA 1), do Minist\u00e9rio do \n\nMeio Ambiente, indica que, at\u00e9 31 de dezembro de 2015, apenas 7 das \n27 unidades federativas do Brasil j\u00e1 haviam alcan\u00e7ado 100% da \u00e1rea \ncadastr\u00e1vel, sendo que no Sudeste, o Rio de Janeiro foi o \u00fanico deles. \nMinas Gerais contava com 57% do n\u00famero de estabelecimentos rurais \nlan\u00e7ados, equivalendo a 60,34% do total da \u00e1rea cadastr\u00e1vel, em \nhectares (extra\u00edda do \u00faltimo censo agropecu\u00e1rio, de 2006). A \nperspectiva \u00e9 Minas Gerais, alcance 100% dos im\u00f3veis rurais inseridos \n\n\n\n44 \n\nno CAR apenas ap\u00f3s o fim do prazo. Para outros estados, ainda muito \natrasados nesses percentuais, o futuro \u00e9 nebuloso \u2013 a \u00fanica forma de dar \nmais prazo \u00e9 por meio de lei federal (ou da citada medida provis\u00f3ria, \nque precisa ser votada e convertida em lei). \n \n\nFIGURA 1 - Boletim Informativo - Situa\u00e7\u00e3o do CAR em 31 de \ndezembro de 2015 \n\n \nFonte: Servi\u00e7o Florestal Brasileiro / MMA (2016) \n\n \nAl\u00e9m de permitir novas formas de regulariza\u00e7\u00e3o no que se refere \n\nao C\u00f3digo Florestal, a lei tamb\u00e9m traz amarra\u00e7\u00f5es. A lei \u00e9 clara: \nqualquer processo de supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa depender\u00e1 do \ncadastramento do im\u00f3vel rural no CAR. Ainda, a partir de 28 de maio de \n2017, s\u00f3 ser\u00e1 concedido cr\u00e9dito agr\u00edcola, em qualquer modalidade, caso \no im\u00f3vel seja inscrito no CAR (BRASIL, 2012). Entretanto, devido \u00e0 \nexig\u00eancia legal do licenciamento ambiental, em Minas Gerais, quando o \nbanco exige a sua comprova\u00e7\u00e3o, automaticamente torna-se necess\u00e1rio \nfazer o CAR, tendo em vista que o mesmo comp\u00f5e o rol de documentos \ne estudos requeridos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental para a an\u00e1lise de processos de \nlicen\u00e7as e autoriza\u00e7\u00f5es ambientais.  \n\nDito isso, \u00e9 importante salientar que, como o CAR \u00e9 declarat\u00f3rio \ne identifica as informa\u00e7\u00f5es ambientais das propriedades e posses, ap\u00f3s o \nprazo final, 5 de maio de 2016, os estados ir\u00e3o analisar e conferir essas \ninforma\u00e7\u00f5es, em bases de imagens de sat\u00e9lite, e implantar\u00e3o os seus \nProgramas de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental (PRA). O \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\n\n\n 45 \n\ntamb\u00e9m poder\u00e1 vistoriar a propriedade, se necess\u00e1rio. A fiscaliza\u00e7\u00e3o in \nloco e o monitoramento por imagem continuar\u00e3o ocorrendo \nnormalmente, trazendo mais responsabilidade ao produtor pela gest\u00e3o de \nsua propriedade.  \n\nO produtor rural com \u00e1reas a recuperar poder\u00e1 aderir ao PRA, por \nmeio de um termo de compromisso, que detalhar\u00e1 prazos e metodologia \nespec\u00edfica para recompor as \u00e1reas identificadas. Ap\u00f3s a ades\u00e3o ao PRA e \nenquanto estiver sendo cumprido, ser\u00e3o suspensas as san\u00e7\u00f5es e multas \nrelativas a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa em APP e em reserva legal \ncometidas antes de 22 de julho de 2008. Ao final do termo, cumpridos \nos compromissos, essas multas ser\u00e3o convertidas em servi\u00e7os de \npreserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente \n(BRASIL, 2012). \n\nEmbora n\u00e3o exista penalidade de multa para quem n\u00e3o fizer o \nCAR, a aus\u00eancia do cadastramento impede que o produtor usufrua de \nalguns direitos e benef\u00edcios conquistados com o C\u00f3digo Florestal. Em \nMinas Gerais, as regi\u00f5es onde predominam propriedades pequenas (at\u00e9 \n4 m\u00f3dulos fiscais) s\u00e3o as que menos aderiram ao cadastro, at\u00e9 o \nmomento, por ser esse um desafio a ser cumprido pelo poder p\u00fablico.  \n\n \n2.5 A POL\u00cdTICA DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nCom o crescimento populacional e as altera\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de \nconsumo da popula\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, aumentou a demanda de \n\u00e1gua para os m\u00faltiplos usos, seja agr\u00edcola, seja industrial ou urbano, e \nprevia-se potenciais conflitos em virtude da disponibilidade do recurso, \nnas condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para cada uso. Em 1987, foi aprovada a Carta \nde Salvador, trazendo a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de um sistema nacional \nde recursos h\u00eddricos e do aperfei\u00e7oamento da legisla\u00e7\u00e3o, para \ncontemplar o uso m\u00faltiplo dos recursos h\u00eddricos, a gest\u00e3o \ndescentralizada e participativa, a cria\u00e7\u00e3o do sistema nacional de \ninforma\u00e7\u00f5es de recursos h\u00eddricos e a capacita\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \ntecnol\u00f3gico (ANA, 2002).  \n\nAssim, em 1997 foi publicada a lei 9.433, que institui a Pol\u00edtica \nNacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH), e tamb\u00e9m cria o Sistema \nNacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos.  \n\nA PNRH traz a \u00e1gua como um bem de dom\u00ednio p\u00fablico, recurso \nnatural limitado e dotado de valor econ\u00f4mico, cujos usos priorit\u00e1rios s\u00e3o \no consumo humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. Tamb\u00e9m tem como \nfundamento que a gest\u00e3o das \u00e1guas deve ser feita de forma \ndescentralizada e tem como unidade territorial a bacia hidrogr\u00e1fica \n\n\n\n46 \n\n(BRASIL, 1997), tendo em vista que a qualidade e quantidade da \u00e1gua \nest\u00e1 diretamente ligada ao que ocorre nesse espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Para que \nisso seja cumprido, a lei traz v\u00e1rias compet\u00eancias aos Comit\u00eas de Bacia \nHidrogr\u00e1fica (CBH\u2019s), como, por exemplo, arbitrar, em primeira \ninst\u00e2ncia, sobre conflitos pelo uso da \u00e1gua. S\u00e3o os comit\u00eas que d\u00e3o \nlegitimidade \u00e0s decis\u00f5es na bacia e tamb\u00e9m que cobram a \nimplementa\u00e7\u00e3o da PNRH, com a elabora\u00e7\u00e3o dos planos diretores de \nrecursos h\u00eddricos, o cadastramento de usu\u00e1rios de \u00e1gua, dentre outros. \u00c9 \nimportante, portanto, que os comit\u00eas sejam compostos de forma \nparticipativa, envolvendo o poder p\u00fablico, os usu\u00e1rios de \u00e1gua e a \nsociedade civil.  \n\nA PNRH prev\u00ea como instrumentos para viabilizar sua \nimplanta\u00e7\u00e3o os planos de recursos h\u00eddricos, o enquadramento dos corpos \nde \u00e1gua em classes segundo os usos preponderantes, a outorga de direito \nde uso, a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e o sistema de informa\u00e7\u00e3o sobre \nrecursos h\u00eddricos (ANA, 2002). \n\nA outorga de direito de uso da \u00e1gua \u00e9 uma autoriza\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter \nprec\u00e1rio, ou seja, pode ser suspensa parcial ou totalmente, sob \ndeterminadas circunst\u00e2ncias. No entanto, \u00e9 necess\u00e1ria para a gest\u00e3o da \n\u00e1gua, e sua aus\u00eancia \u00e9 torna o usu\u00e1rio pass\u00edvel de penalidades. Assim, as \ninterven\u00e7\u00f5es ou usos que possam alterar a qualidade, a quantidade ou o \nregime dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o pass\u00edveis de outorga.  \n\nEm Minas Gerais, existem alguns crit\u00e9rios de vaz\u00e3o ou volume \nem determinadas \u00e1reas que se configuram como usos insignificantes, \nsendo necess\u00e1rio realizar um cadastro, que \u00e9 bem mais simples que o \nprocedimento para a obten\u00e7\u00e3o do certificado de outorga. A Pol\u00edtica \nEstadual de Recursos H\u00eddricos foi aprovada com a lei 13.199, em 1999, \nseguindo os preceitos da lei federal.  \n\nMinas Gerais \u00e9 dividido em 36 Unidades de Planejamento e \nGest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (UPGRHs), e em todas elas h\u00e1 o respectivo \nComit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica. A cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, um dos \ninstrumentos da PNRH, come\u00e7ou a ser efetuada em algumas bacias em \nMinas Gerais em 2010, e aos poucos tem sido implementada nas demais. \nAt\u00e9 o final de 2015, j\u00e1 estava aprovada e era realizada em onze das 36 \nUPGRHs. A bacia do Rio das Velhas, afluente do Rio S\u00e3o Francisco, \u00e9 \numa das que j\u00e1 cobra desde 2010, e \u00e9 a \u00fanica que possui n\u00e3o apenas um \nComit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica, mas tamb\u00e9m subcomit\u00eas, para cada uma \ndas suas Unidades Territoriais Estrat\u00e9gicas (UTEs).  \n\n \n \n\n\n\n 47 \n\n3 METODOLOGIA \n\nA primeira parte do trabalho consistiu na caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Jaboticatubas, por meio de dados secund\u00e1rios. Foram \nutilizados principalmente  o Plano Diretor da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio \nJaboticatubas,  o Plano Municipal de Saneamento B\u00e1sico de \nJaboticatubas e o Diagn\u00f3stico T\u00e9cnico para Revis\u00e3o do Plano Diretor de \nJaboticatubas. Tamb\u00e9m foi utilizada a base de dados do IBGE. \n\nA segunda parte do trabalho foi um estudo de caso, realizado \natrav\u00e9s de levantamento de dados em campo, por meio de entrevistas \ncom aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio (AP\u00caNDICE). Optou-se por realizar o \nestudo de caso dentro da bacia do Rio Jaboticatubas, e dessa forma \nforam feitas 28 entrevistas com produtores rurais. A \u00e1rea de \nabrang\u00eancia, a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Jaboticatubas, est\u00e1 \ncompletamente inserida no munic\u00edpio de Jaboticatubas e representa mais \nda metade da \u00e1rea do mesmo, englobando tamb\u00e9m a sede municipal. \u00c9 \nna bacia hidrogr\u00e1fica que acontecem m\u00faltiplas atividades e usos do solo, \nem intera\u00e7\u00e3o com os ecossistemas terrestres e aqu\u00e1ticos, promovendo \naltera\u00e7\u00f5es na qualidade da \u00e1gua.   \n\nForam feitas, inicialmente, duas visitas ao munic\u00edpio de \nJaboticatubas em 2015: \u00e0 administra\u00e7\u00e3o municipal e a representantes de \nprodutores rurais. A primeira, para uma conversa com a Secretaria \nMunicipal de Meio Ambiente e com a Secretaria Municipal de \nAgricultura e Pecu\u00e1ria, para obter algumas informa\u00e7\u00f5es sobre a regi\u00e3o \nde estudo, al\u00e9m de mapa do munic\u00edpio com as principais comunidades \nrurais.  A segunda, para contatos com o Sindicato dos Produtores Rurais \ne com o Sindicato dos Trabalhadores Rurais, para buscar conhecer  o \ntipo de organiza\u00e7\u00e3o rural do local, e a atua\u00e7\u00e3o junto aos produtores em \nquest\u00f5es ambientais. \n\nForam indicados alguns contatos, como o da Amanu \u2013 Educa\u00e7\u00e3o, \nEcologia e Solidariedade, associa\u00e7\u00e3o civil sem fins lucrativos que \ntrabalha junto a comunidades rurais de Jaboticatubas. Foram feitas tr\u00eas \nvisitas a um dos projetos coordenados pela Amanu, a Feira Ra\u00edzes do \nCampo, que ocorre mensalmente com os agricultores, movimentando a \neconomia local e promovendo a integra\u00e7\u00e3o e a dissemina\u00e7\u00e3o de \nconhecimento por meio de oficinas e atividades culturais.  \n\n \n3.1 A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO JABOTICATUBAS \n\nFoi feita a caracteriza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da bacia do Rio \nJaboticatubas, contextualizando sua localiza\u00e7\u00e3o dentro de bacias de \n\n\n\n48 \n\nmaior ordem. A caracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos f\u00edsicos abrangeu o clima, a \ngeologia, e geomorfologia, os solos, o uso do solo e a hidrografia. Os \naspectos bi\u00f3ticos abrangeram o bioma, a vegeta\u00e7\u00e3o e as unidades de \nconserva\u00e7\u00e3o. Por fim, os aspectos socioecon\u00f4micos englobaram a \npopula\u00e7\u00e3o, os estabelecimentos agropecu\u00e1rios e o potencial tur\u00edstico.   \n\n \n3.2 ESTUDO DE CASO  \n\nPara averiguar a situa\u00e7\u00e3o de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental das \npropriedades rurais e posses na bacia, com rela\u00e7\u00e3o ao licenciamento \nambiental, \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua e ao Cadastro Ambiental \nRural, bem como conhecer a percep\u00e7\u00e3o local sobre esses instrumentos, \noptou-se pela elabora\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio, com perguntas abertas e \nfechadas, para aplica\u00e7\u00e3o em entrevistas aos 28 produtores rurais que \nforam volunt\u00e1rios na pesquisa. Oito deles eram agricultores familiares \nque foram entrevistados durante a feira Ra\u00edzes do Campo, e os demais \nforam entrevistados em diferentes momentos. O grupo era misto, \nconsiderando-se produtores rurais, independente da condi\u00e7\u00e3o de \nagricultura familiar ou n\u00e3o, visto que o foco foi avaliar quest\u00f5es \nrelacionadas \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o ambiental em im\u00f3veis rurais, tendo como \ncondi\u00e7\u00e3o \u00fanica de participa\u00e7\u00e3o o exerc\u00edcio de atividades \nagrossilvipastoris dentro dos limites da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \nJaboticatubas. \n\nAs quest\u00f5es foram elaboradas de forma que pudessem ser \nconduzidas como uma conversa informal com os produtores rurais, em \nlinguagem simples, removendo-se o m\u00e1ximo poss\u00edvel os termos \nexcessivamente t\u00e9cnicos e legais. Da mesma forma, foi fundamental \ndeixar claro para os entrevistados que seus dados pessoais ou de \nlocaliza\u00e7\u00e3o da propriedade ou posse n\u00e3o seriam identificados na \npesquisa e tampouco cedidos a terceiros. Adicionalmente, foi \ntransmitida a informa\u00e7\u00e3o, no in\u00edcio de cada entrevista, de que tratava-se \nde pesquisa de mestrado, n\u00e3o relacionada a \u00f3rg\u00e3os ambientais, e com o \npotencial de gerar, posteriormente, uma melhoria na dissemina\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5es relacionadas ao tema, atrav\u00e9s dos contatos feitos com \nlideran\u00e7as locais, al\u00e9m de poder servir de fonte de informa\u00e7\u00f5es para \noutros trabalhos na regi\u00e3o.  \n\nO Sindicato dos Produtores Rurais indicou alguns produtores para \nentrevista. Entretanto, devido \u00e0s grandes dist\u00e2ncias entre localidades na \nbacia, foi articulado, em conjunto com a Federa\u00e7\u00e3o da Agricultura e \nPecu\u00e1ria do Estado de Minas Gerais, a realiza\u00e7\u00e3o de um evento na \u00e1rea \nambiental, aberto ao p\u00fablico, onde pudessem estar presentes v\u00e1rios \n\n\n\n 49 \n\nprodutores, para a entrevista e tamb\u00e9m para tirar d\u00favidas sobre o \nassunto. Algumas entrevistas foram agendadas e outras feitas no local.  \n\n \n3.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral dos entrevistados \n\nO \u00fanico crit\u00e9rio eliminat\u00f3rio de sele\u00e7\u00e3o de entrevistados foi a \nlocaliza\u00e7\u00e3o das propriedades, as quais deveriam estar na \u00e1rea rural, com \natividades agrossivipastoris e dentro dos limites da bacia hidrogr\u00e1fica do \nRio Jaboticatubas. O grupo foi composto por 28 entrevistados \nvolunt\u00e1rios, todos dentro da bacia hidrogr\u00e1fica em estudo. Vale lembrar \nque, para maior naturalidade de respostas, as entrevistas foram \nconduzidas como conversas com os produtores, que, em muitos casos, \nofereciam informa\u00e7\u00f5es que se mostraram importantes, al\u00e9m do \nobjetivamente descrito no question\u00e1rio, que se encontra na \u00edntegra no \nAp\u00eandice.  \n\nComo se trata de um estudo de caso, o grupo foi caracterizado \nquanto a alguns aspectos, para dar transpar\u00eancia \u00e0 diversidade ou \nsimilaridade entre as pessoas do grupo quanto a esses aspectos. A idade, \npor exemplo, foi classificada segundo crit\u00e9rios adotados pelo IBGE, \nquais sejam: 0 a 14 anos; 15 a 39 anos; 40 a 59 anos; 60 a 69 anos e, por \nfim, 70 anos ou mais.  \n\nA condi\u00e7\u00e3o de agricultor familiar e a \u00e1rea do im\u00f3vel, em hectares \ne em m\u00f3dulos fiscais, tamb\u00e9m foram aspectos que se pretendeu \nconhecer, tendo em vista que o C\u00f3digo Florestal oferece condi\u00e7\u00f5es \ndiferenciadas com base na faixa de tamanho dos im\u00f3veis, utilizando com \nfrequ\u00eancia as faixas de \u201c\u00e1rea at\u00e9 1 m\u00f3dulo fiscal\u201d, \u201c\u00e1rea superior a 1 at\u00e9 \n2 m\u00f3dulos fiscais\u201d, \u201c\u00e1rea superior a 2 at\u00e9 4 m\u00f3dulos fiscais\u201d e, por fim, \n\u201c\u00e1rea superior a 4 m\u00f3dulos fiscais\u201d. Em Jaboticatubas, um m\u00f3dulo fiscal \nequivale a 20 hectares. Foi mantido esse crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o. \n\nOutro aspecto de caracteriza\u00e7\u00e3o do perfil geral dos entrevistados, \nfoi o tempo, em anos, que produtor rural est\u00e1 na propriedade.  \nRelacionou-se esse dado com a classifica\u00e7\u00e3o da idade dos entrevistados. \n\nAs atividades desenvolvidas na propriedade tamb\u00e9m foram objeto \nde pergunta aos entrevistados, bem como a \u00e1rea ocupada por cada uma. \nEntretanto, ao longo das entrevistas percebeu-se que a \u00e1rea espec\u00edfica \npara cada atividade era um crit\u00e9rio complexo e de credibilidade \nduvidosa para fins da pesquisa, pois al\u00e9m de os entrevistados n\u00e3o \npossu\u00edrem esse dado dispon\u00edvel, n\u00e3o raras vezes, algumas atividades s\u00e3o \ndesenvolvidas em ciclos, em \u00e1reas sobrepostas e tempos distintos, \nenquanto outras n\u00e3o. Portanto, o crit\u00e9rio de \u00e1rea deixou de ser adotado. \n\n\n\n50 \n\nOutras quest\u00f5es tamb\u00e9m foram abordadas, como a utiliza\u00e7\u00e3o de \nm\u00e3o de obra, e ainda a sufici\u00eancia ou n\u00e3o da renda oriunda das \natividades rurais exercidas na manuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia do produtor. Por \nfim, foi dado espa\u00e7o para que o entrevistado pudesse complementar a \nentrevista com alguma informa\u00e7\u00e3o adicional.  \n\n \n3.2.2 Verifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de licenciamento ambiental e de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o para uso da \u00e1gua e sua utiliza\u00e7\u00e3o em \npropriedades rurais na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \nJaboticatubas \n\nPara verifica\u00e7\u00e3o do licenciamento, foi apurado se os entrevistados \npossu\u00edam conhecimento em rela\u00e7\u00e3o aos instrumentos legais adotados at\u00e9 \nent\u00e3o no estado de Minas Gerais, quais sejam, a \u201clicen\u00e7a ambiental\u201d e a \n\u201cAAF \u2013 Autoriza\u00e7\u00e3o Ambiental de Funcionamento\u201d.   \n\nEnt\u00e3o, para saber da presen\u00e7a de licen\u00e7a ou de AAF, foi realizada \npergunta direta se as atividades, como cultivos e cria\u00e7\u00f5es animais, \npossu\u00edam algum dos instrumentos citados, v\u00e1lidos. Nos casos \nafirmativos, foi perguntado quanto tempo levou e qual foi a participa\u00e7\u00e3o \ndo entrevistado no processo, bem como sua percep\u00e7\u00e3o.  \n\nNo caso da \u00e1gua, foi apurado se havia utiliza\u00e7\u00e3o do recurso e \ncomo era feita o acesso, se por meio de capta\u00e7\u00e3o em nascente, rio, lago, \npo\u00e7o ou outro. Isso possibilitou observar a distribui\u00e7\u00e3o do tipo de \ncapta\u00e7\u00e3o feita pelos entrevistados. Tamb\u00e9m foi solicitada a informa\u00e7\u00e3o \ndas finalidades do uso da \u00e1gua no im\u00f3vel rural (consumo humano, \nirriga\u00e7\u00e3o, dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, ou outro). \n\nPela sensibilidade ambiental das nascentes, e devido ao d\u00e9ficit \nh\u00eddrico mais acentuado, ocorrido no sudeste do Brasil em 2015, foi feita \npergunta espec\u00edfica sobre a presen\u00e7a de nascentes na propriedade e se h\u00e1 \ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em alguma delas. \n\nFoi explicado aos entrevistados sobre a necessidade de \nautoriza\u00e7\u00e3o para o uso da \u00e1gua na propriedade rural, por meio da \n\u201coutorga\u201d ou do \u201ccadastro de usos insignificantes\u201d, a depender de certos \ncrit\u00e9rios. Ent\u00e3o, foi questionado se os entrevistados sabiam onde obter \nessas autoriza\u00e7\u00f5es, se os usos da \u00e1gua possu\u00edam tais autoriza\u00e7\u00f5es e, em \ncaso positivo, como participaram do processo da obten\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \nbuscou-se saber se era feito algum tipo de medi\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o das \ncapta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n\n\n 51 \n\n3.2.3 Realiza\u00e7\u00e3o de levantamento sobre a presen\u00e7a de Cadastro \nAmbiental Rural (CAR) e vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\nFoi perguntado aos entrevistados se existe \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o \nnativa na propriedade e qual sua \u00e1rea, com o intuito de saber se h\u00e1 \nremanescentes que possam servir de reserva legal. Da mesma forma, foi \nexplicado o que s\u00e3o \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u2013 APP, e \nperguntado se existem essas condi\u00e7\u00f5es na propriedade. Ainda, foi pedida \numa caracteriza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas quanto \u00e0 presen\u00e7a de cobertura vegetal, \ne se est\u00e1 preservada, em regenera\u00e7\u00e3o ou em uso com atividades rurais.  \n\nPara entender o alcance das informa\u00e7\u00f5es sobre o Cadastro \nAmbiental Rural \u2013 CAR no local da pesquisa, foi perguntado se os \nentrevistados j\u00e1 ouviram falar do novo instrumento e o que entendem \nque seja. Tamb\u00e9m foi questionado se sabem a quem procurar no \nmunic\u00edpio para fazer o CAR. Como este \u00e9 um instrumento novo, criado \npelo C\u00f3digo Florestal e implantado apenas em maio de 2014, e que tem \nprazo ex\u00edguo, est\u00e1 havendo um incessante trabalho de diversas \ninstitui\u00e7\u00f5es ligadas ao meio rural para divulga\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o de \nt\u00e9cnicos e mobiliza\u00e7\u00e3o do produtor rural.  \n\nOs n\u00fameros do CAR, tanto em quantidade de registros, quanto \nem \u00e1rea cadastrada, v\u00eam sendo monitorados com frequ\u00eancia no Brasil, \nbem como nos estados e munic\u00edpios. Em Minas Gerais o gerenciamento \ndo CAR fica a cargo do Instituto Estadual de Florestas - IEF. A fim de \ncomparar os n\u00fameros do CAR no munic\u00edpio com os n\u00fameros obtidos \ncom os entrevistados, foram solicitados ao IEF os dados do CAR para \nJaboticatubas.  \n\n \n3.2.4 Percep\u00e7\u00e3o dos produtores rurais sobre aspectos do meio \n\nambiente e os instrumentos de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental \n\nPrimeiramente, para compreender qual \u00e9 a ideia e o alcance que \nos entrevistados possuem em respeito ao tema, foi solicitado que \nexpusessem o que entendiam por estar regular junto ao \u00f3rg\u00e3o ambiental, \ne se acreditavam ser importante. Tamb\u00e9m foi perguntado como \npercebiam o processo em termos de tempo e complexidade.  \n\nFoi ainda solicitado aos entrevistados que dessem seu \nposicionamento sobre ser ou n\u00e3o importante preservar uma \u00e1rea com \nvegeta\u00e7\u00e3o dentro da propriedade rural. \n\nApesar de n\u00e3o se tratar de um instrumento de regulariza\u00e7\u00e3o \nambiental, procurou-se saber se os im\u00f3veis dos entrevistados \nparticipavam em algum programa de recupera\u00e7\u00e3o ou preserva\u00e7\u00e3o \n\n\n\n52 \n\nambiental, ou de manejo de atividades, de conserva\u00e7\u00e3o do solo ou afim. \nNos dois casos, os entrevistados foram questionados tamb\u00e9m quanto ao \ninteresse em participar de programas desse tipo. \n\nQuanto \u00e0 \u00e1gua, a falta de chuvas no sudeste em 2015 gerou uma \naten\u00e7\u00e3o maior e necessidade de conversar sobre o tema. Nesse sentido, \nfoi perguntado aos entrevistados se acreditavam que o meio rural fazia \nparte da solu\u00e7\u00e3o para o problema da redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua. \nAssim, eles responderam tamb\u00e9m como seriam suas contribui\u00e7\u00f5es e \nsugeriram pr\u00e1ticas, como solicitados. Da mesma forma, foram \nsolicitados a expor sua percep\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de \u00e1gua na \npropriedade em 2014 e 2015, e se houve perda de cultivos ou altera\u00e7\u00e3o \nno desenvolvimento das atividades. \n\nPara verificar a percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados com rela\u00e7\u00e3o a \nalgumas pr\u00e1ticas conservacionistas do solo e da \u00e1gua, foi citada cada \numa para que dessem uma nota conforme a import\u00e2ncia, sendo 1 \u2013 n\u00e3o \nimportante; 2 \u2013 pouco importante; 3 \u2013 importante; 4 \u2013 muito importante; \n5 \u2013 indispens\u00e1vel. As pr\u00e1ticas citadas foram: estruturas para \ncapta\u00e7\u00e3o/reserva/infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva, como barraginhas, \nterraceamento e curvas de n\u00edvel; pr\u00e1ticas para manuten\u00e7\u00e3o de estradas \nde terra, com \u00e1reas para escoamento da enxurrada e infiltra\u00e7\u00e3o; \nrepresamento para acumula\u00e7\u00e3o / a\u00e7udes; proteger nascentes e margens \nde rios e, para finalizar, outra a\u00e7\u00e3o que o entrevistado quisesse \nacrescentar. \n\nTamb\u00e9m foi verificado se os entrevistados faziam capta\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua da chuva (e como armazenavam). Para consumo humano, \u00e9 \nnecess\u00e1rio que a \u00e1gua esteja dentro de certos par\u00e2metros relacionados \u00e0 \nsa\u00fade, e, portanto, foi uma das quest\u00f5es levantadas aos entrevistados, \nvisando saber se faziam algum tipo de an\u00e1lise de qualidade. \nAdicionalmente, buscou-se saber se, previamente ao consumo, os \nentrevistados se preocupavam em realizar algum tratamento ou pr\u00e1tica, \ncomo clora\u00e7\u00e3o, fervura e filtra\u00e7\u00e3o. \n \n\n\n\n 53 \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n4.1 A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO JABOTICATUBAS \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jaboticatubas foi \nfeita usando principalmente dados do IBGE e material fornecido pelo \nComit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio das Velhas e pela prefeitura \u2013 o \nPlano Diretor da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Jaboticatubas,  o Plano \nMunicipal de Saneamento B\u00e1sico de Jaboticatubas e o Diagn\u00f3stico \nT\u00e9cnico para Revis\u00e3o do Plano Diretor de Jaboticatubas. \n\n \n4.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nO munic\u00edpio de Jaboticatubas fica na regi\u00e3o central de Minas \nGerais, e faz parte da Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte. A Bacia \nHidrogr\u00e1fica do rio Jaboticatubas est\u00e1 integralmente inserida no \nmunic\u00edpio de mesmo nome. O rio Jaboticatubas \u00e9 um afluente da \nmargem direita do rio das Velhas, que, por sua vez, est\u00e1 localizado no \nalto curso do rio S\u00e3o Francisco, conforme se observa nas Figuras 2 e 3. \n\n \n\n\n\n54 \n\nFIGURA 2 - Localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas \n\n \nFonte: Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas, 2014.  \n \n \n\n\n\n 55 \n\nFIGURA 3 - Munic\u00edpio de Jaboticatubas e respectiva bacia, no contexto \nda bacia hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, a partir de dados do Instituto Mineiro de \nGest\u00e3o das \u00c1guas (IGAM), 2016 \n \nA bacia do rio das Velhas \u00e9 a \u00fanica em Minas Gerais que, al\u00e9m \n\nde um Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica, possui tamb\u00e9m subcomit\u00eas. \nPortanto, \u00e9 subdividida em Unidades Territoriais Estrat\u00e9gicas (UTEs), \n\n\n\n56 \n\nque s\u00e3o \u00e1reas hidrogr\u00e1ficas (bacia, grupo de bacias ou sub-bacias) \ncont\u00edguas, consideradas como unidades de estudo e planejamento para a \ngest\u00e3o da bacia do Rio das Velhas. A bacia do rio Jaboticatubas est\u00e1 \ninserida na UTE Jab\u00f3/Baldim, que abrange tamb\u00e9m uma parte do \nmunic\u00edpio de Baldim. \n\nO munic\u00edpio de Jaboticatubas, por sua vez, est\u00e1 localizado no \nm\u00e9dio curso do Rio das Velhas, e abrange trechos de tr\u00eas UTEs, sendo \n1% na UTE Rio Taquara\u00e7u, 67% na UTE Jab\u00f3/Baldim (trecho m\u00e9dio \nalto) e 32% na UTE Rio Cip\u00f3 (trecho m\u00e9dio baixo), de acordo com o \nPlano Municipal de Saneamento B\u00e1sico, conforme a Figura 4 \n(COBRAPE, 2014).  \n\n \n\n\n\n 57 \n\nFIGURA 4 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Jaboticatubas com \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s tr\u00eas UTEs \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, a partir de dados do Plano Diretor da \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas, 2016 \n \n\u00c9 importante ressaltar que a sede do munic\u00edpio de Jaboticatubas \u00e9 \n\ncortada pelo C\u00f3rrego S\u00e3o Jos\u00e9, afluente da margem esquerda do Rio \nJaboticatubas.  \n\n\n\n58 \n\nO munic\u00edpio de Jaboticatubas faz parte da Regi\u00e3o Metropolitana \nde Belo Horizonte, altamente antropizada e urbanizada. Entretanto, \ncomo pode ser observado pela Figura 5, est\u00e1 parcialmente inserido no \nper\u00edmetro da Reserva da Biosfera da Serra do Espinha\u00e7o (RBSE), \npatrim\u00f4nio natural reconhecido pela UNESCO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura), que abrange unidades \nde conserva\u00e7\u00e3o como o Parque Nacional da Serra do Cip\u00f3 e a \u00c1rea de \nProte\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) Morro da Pedreira, dentre outras.   \n\n \nFIGURA 5 - Jaboticatubas, UTE Jabo/Baldim e Reserva da Biosfera \n\n \nFonte: elaborado pela autora, 2016 \n \nA \u00e1rea do munic\u00edpio de Jaboticatubas, delimitada em rosa, de \n\nacordo com o IBGE, \u00e9 de 1.114,972 km\u00b2, e a \u00e1rea da UTE Jabo/Baldim, \ndelimitada em verde, \u00e9 de 1.082,10 km\u00b2. \n\nA interse\u00e7\u00e3o entre as duas delimita\u00e7\u00f5es corresponde \u00e0 Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Jaboticatubas. Entretanto, para fins de \ncaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, a maior parte dos dados obtidos referem-se \u00e0 \nUTE Jab\u00f3/Baldim, e outra parte ao munic\u00edpio de Jaboticatubas. \n\n \n \n\n\n\n 59 \n\n4.1.2 Aspectos F\u00edsicos \n\n4.1.2.1 Clima \n\nO Clima do munic\u00edpio de Jaboticatubas \u00e9 do tipo Aw, pela \nclassifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen-Geiger, ou seja, tropical semi\u00famido, \ngeralmente quente, com ver\u00f5es chuvosos e invernos secos.  As chuvas \nocorrem de outubro a mar\u00e7o e a esta\u00e7\u00e3o seca, entre junho e outubro.  A \ntemperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 22,1 \u00baC, sendo a m\u00e9dia m\u00e1xima anual, \nentre dezembro e janeiro, de 29,2 \u00baC, e a m\u00e9dia m\u00ednima anual, de 16,4 \n\u00baC, entre junho e julho (COBRAPE, 2014). \n\nO \u00edndice pluviom\u00e9trico \u00e9 de 1200 mm a 1500 mm anuais. \nEntretanto, h\u00e1 clara influ\u00eancia orogr\u00e1fica na distribui\u00e7\u00e3o das chuvas no \nmunic\u00edpio, que recebe maior intensidade sobre a Serra do Espinha\u00e7o e \nmenor nas \u00e1reas rebaixadas e vales fluviais (COBRAPE, 2014). \n\n \n4.1.2.2 Geologia \n\nPara esta caracteriza\u00e7\u00e3o, foi utilizada como refer\u00eancia a \u00e1rea \ndelimitada pela UTE Jab\u00f3/Baldim, segundo o estudo Atualiza\u00e7\u00e3o do \nPlano Diretor da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas  (Ecoplan/Skill, \n2014). \n\nDas 9 unidades geol\u00f3gicas que formam a UTE Jab\u00f3/Baldim, a \nmais representativa \u00e9 a Forma\u00e7\u00e3o Serra de Santa Helena, que abrange \n84,14% da \u00e1rea. Faz parte do Grupo Bambu\u00ed, que tem ampla \ndistribui\u00e7\u00e3o no Cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco. A Serra de Santa Helena \u00e9 uma \nforma\u00e7\u00e3o pel\u00edtico-carbon\u00e1tica caracterizada pela ocorr\u00eancia de siltitos e \nargilitos, com n\u00edveis finos a muito finos de arenitos. Possui lamina\u00e7\u00e3o \nplano-paralela, estratifica\u00e7\u00e3o cruzada tabular e marcas de ondas. \n\n \n4.1.2.3 Geomorfologia \n\nA UTE Jabo/Baldim pode ser dividida em tr\u00eas grandes grupos: a \nDepress\u00e3o Sanfranciscana, o Planalto do S\u00e3o Francisco e a Serra do \nEspinha\u00e7o. \n\nA Depress\u00e3o Sanfranciscana representa 94,86% da UTE, onde \nnas zonas pr\u00f3ximas aos principais cursos d\u2019\u00e1gua encontram-se \nsuperf\u00edcies de aplainamentos pleistoc\u00eanicos e fraturamentos pr\u00e9-\ncambrianos, e nas demais \u00e1reas, segundo Ecoplan/Skill (2014, p.360), \n\n \n\n\n\n60 \n\nA Depress\u00e3o apresenta desn\u00edveis topogr\u00e1ficos \nvari\u00e1veis e cotas altim\u00e9tricas que podem chegar a \n900 metros, ao longo de toda a unidade s\u00e3o \ncomuns as formas aplainadas que apresentam \nsuperf\u00edcies onduladas que mostram sinais de \nreelabora\u00e7\u00e3o recente, revelando as irregularidades \ndo terreno. \n\n \nO Planalto do S\u00e3o Francisco representa 1,18% da \u00e1rea da UTE \n\nJabo/Baldim, com blocos individualizados pela drenagem dos principais \ncursos h\u00eddricos da regi\u00e3o. S\u00e3o constitu\u00eddos por rochas com camadas sub-\nhorizontais e dobradas do Grupo Bambu\u00ed. Conforme Ecoplan/Skill \n(2014, p.360), \n\n \nA unidade apresenta forma\u00e7\u00f5es residuais que \nforam intensamente dissecadas pelos canais \nfluviais e geraram colinas c\u00f4ncavo-convexas, \ncolinas com vales encaixados e presen\u00e7a constante \nde ravinas. \n\n \nA Serra do Espinha\u00e7o ocupa 3,96% da \u00e1rea da UTE Jabo/Baldim, \n\nem altimetrias que variam entre 1200 e 1600 metros. Trata-se de um \nconjunto de serras, escarpas e patamares escalonados, resultantes da \ndisseca\u00e7\u00e3o fluvial sobre rochas predominantemente quartz\u00edticas do \nSupergrupo Espinha\u00e7o. De acordo com Ecoplan/Skill (2014, p.361), \n\n \nEntre as formas de disseca\u00e7\u00e3o predominantes \n(cristas e picos), ocorrem topos aplainados e \npedimentos remanescentes da superf\u00edcie de \naplainamento do Terci\u00e1rio Superior, onde os \ndep\u00f3sitos de cobertura foram retrabalhados \nrecentemente, provavelmente no Quatern\u00e1rio. \n\n \n4.1.2.4 Solos \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o dos solos tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizada a \u00e1rea da \nUTE Jabo/Baldim, conforme Atualiza\u00e7\u00e3o do Plano Diretor da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas, de 2014. \n\nPredominam na \u00e1rea da UTE os Argissolos Vermelho. S\u00e3o solos \nprofundos, bem estruturados, bem drenados e com maior teor de ferro \nque o Argissolo Vermelho-Amarelo, da\u00ed a colora\u00e7\u00e3o mais avermelhada. \n\n\n\n 61 \n\nTem import\u00e2ncia em fun\u00e7\u00e3o do potencial para explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, e \npredominam solos eutr\u00f3ficos. \n\nEntretanto, no extremo sudeste, onde ocorrem afloramentos \nrochosos da Serra do Espinha\u00e7o, aparecem os Neossolos Lit\u00f3licos, e \nainda, na por\u00e7\u00e3o sul-sudeste, ocorrem Argissolos Vermelho-Amarelo. \n\n \n4.1.2.5 Uso do solo \n\nAs principais classes de uso do solo na UTE Jabo/Baldim, \nconforme Ecoplan/Skill (2014), s\u00e3o Afloramento Rochoso, Vegeta\u00e7\u00e3o \nArbustiva, Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea, Hidrografia, Agropecu\u00e1ria, Agricultura \nIrrigada, Silvicultura, Queimada e \u00c1rea Urbana, distribu\u00eddas conforme \nQuadro 2. \n\n \nQUADRO 2 \u2013 Principais classes de uso do solo na UTE Jabo/Baldim \n\nClasse \u00c1rea (km2) Porcentagem na UTE \nAgropecu\u00e1ria  536,50 49,60 \nVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva 312,30 28,90 \nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea 154,20 14,30 \nSilvicultura  21,20 2,00 \nQueimada  18,00 1,70 \n\u00c1rea Urbana  17,80 1,60 \nAfloramento Rochoso  13,20 1,20 \nAgricultura Irrigada  5,20 0,50 \nHidrografia  3,60 0,30 \nTOTAL 1082,00 100 \n\nFonte: Adaptado de Ecoplan/Skill, 2014 \n \nConforme pode ser observado, as classes de uso antr\u00f3pico \n\nrepresentam 55,3% da \u00e1rea da UTE Jabo/Baldim, sendo que a \nAgropecu\u00e1ria \u00e9 a mais representativa, com 49,6% da \u00e1rea da UTE. As \nclasses de uso naturais representam 44,7% da \u00e1rea da UTE, sendo a \nmaior parte de vegeta\u00e7\u00e3o natural, respons\u00e1vel por 43,2% do total da \n\u00e1rea. \n\nA agropecu\u00e1ria \u00e9 representada principalmente por lavouras \ntempor\u00e1rias, como milho, feij\u00e3o e cana-de-a\u00e7\u00facar, e por lavouras \npermanentes, de ciclo longo, como banana, caf\u00e9 e laranja, al\u00e9m da \npecu\u00e1ria. A pecu\u00e1ria \u00e9 realizada em pastagens plantadas e em campos \nnaturais. \n\n\n\n62 \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva representa \u00e1reas naturais de Cerrado e a \nvegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea compreende a Floresta Estacional Semidecidual em \ndiversos n\u00edveis sucessionais. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das classes de uso do solo no territ\u00f3rio da UTE \nJabo/Baldim pode ser observada na Figura 6. \n\n \n\n\n\n 63 \n\nFIGURA 6 - Mapa do uso do solo da UTE Jabo/Baldim \n\n \nFonte: Ecoplan/Skill, 2014. \n \n \n\n\n\n64 \n\n4.1.2.6 Hidrografia \n\nO Rio das Velhas possui percurso com orienta\u00e7\u00e3o Sul-Norte, e \nsua rede de drenagem apresenta maior densidade entre os afluentes da \nmargem direita, dentre os quais o Rio Jaboticatubas e o Rio Para\u00fana.  \n\nPara a descri\u00e7\u00e3o da hidrografia, os dados obtidos s\u00e3o do \nmunic\u00edpio de Jaboticatubas. Dentre o conjunto de sub-bacias no \nmunic\u00edpio, sendo algumas muito pequenas, treze se destacam como \nprincipais. Dessas, s\u00e3o seis com exut\u00f3rio diretamente na margem direita \ndo Rio das Velhas, e as outras sete no Rio Cip\u00f3.  \n\nO Rio Cip\u00f3 e todos os seus tribut\u00e1rios s\u00e3o considerados \u201crios de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente\u201d, pela lei estadual 10.629, de 1992, e \nposteriormente pela lei 15.082, de 2004, que revogou a anterior.  A lei \nestabelece em seu artigo primeiro que: \n\n \nConsideram-se rios de preserva\u00e7\u00e3o permanente os \ncursos de \u00e1gua ou trechos destes com \ncaracter\u00edsticas excepcionais de beleza ou dotados \nde valor ecol\u00f3gico, hist\u00f3rico ou tur\u00edstico, em \nambientes silvestres naturais ou pouco alterados \n(MINAS GERAIS, 2004).  \n \n\nO Rio Cip\u00f3 nasce em Jaboticatubas e segue no sentido sul-norte \nparalelamente ao Rio das Velhas. \u00c9 afluente do Rio Para\u00fana, principal \ntribut\u00e1rio da margem direita do Rio das Velhas, por entregar \u00e1gua em \nquantidade e qualidade bastante superior \u00e0 do Rio das Velhas, em \nvirtude do grau de preserva\u00e7\u00e3o de seus atributos naturais. \n\nO Rio Jaboticatubas \u00e9 o de maior ordem no munic\u00edpio (Ordem 6, \nque recebe as \u00e1guas de canais de Ordem 5), e seus tribut\u00e1rios drenam \numa significativa por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \u00c9 o mais importante do munic\u00edpio \nem termos de vaz\u00e3o. Os rios de primeira ordem n\u00e3o recebem tribut\u00e1rios, \nos de segunda ordem s\u00e3o formados pela conflu\u00eancia de dois canais de \nprimeira ordem, e assim por diante.  \n\nAs principais sub-bacias presentes no munic\u00edpio de Jaboticatubas \nest\u00e3o destacadas no Quadro 3, e sua localiza\u00e7\u00e3o pode ser observada na \nFigura 7. A bacia do Rio Jaboticatubas e as demais \u00e0 sua esquerda \ndrenam para o Rio das Velhas, que delimita o munic\u00edpio a sudoeste, \nenquanto as bacias \u00e0 direita drenam para o Rio Cip\u00f3, que delimita o \nmunic\u00edpio a nordeste. A de maior \u00e1rea \u00e9 a bacia do Rio Jaboticatubas.  \n\n \n \n\n\n\n 65 \n\n \nQUADRO 3 \u2013 Sub-bacias no munic\u00edpio de Jaboticatubas \n\n MUNIC\u00cdPIO DE JABOTICATUBAS \nRIO DAS VELHAS Sub-bacia do Rio Jaboticatubas \n\nSub-bacia do C\u00f3rrego da Guia \nSub-bacia do C\u00f3rrego do Paiol \nSub-bacia do C\u00f3rrego do Juli\u00e3o \nSub-bacia do C\u00f3rrego Galhadas \nSub-bacia do C\u00f3rrego do Almo\u00e7o \n\nRIO CIP\u00d3 C\u00f3rrego Jo\u00e3o-Congo \nC\u00f3rrego da Ch\u00e1cara \nSub-bacia do Ribeir\u00e3o da Bocaina ou Palmital \nSub-bacia do Rio Mascote \nSub-bacia do C\u00f3rrego Mato Grande \nSub-bacia do C\u00f3rrego das Lajes \nSub-bacia do C\u00f3rrego Bom Jardim \n\nFonte: Elaborado pela autora, a partir de dados do IGAM, 2015. \n  \n\n\n\n66 \n\nFIGURA 7 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das principais sub-bacias presentes no \nmunic\u00edpio de Jaboticatubas \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, a partir de dados do Instituto Mineiro de \n\nGest\u00e3o das \u00c1guas (IGAM), 2016 \n \n\n\n\n 67 \n\nA hidrografia da sub-bacia do rio Jaboticatubas est\u00e1 ilustrada na \nFigura 8, destacando-se a drenagem do curso d\u2019\u00e1gua principal e seus \nafluentes mais significativos.  \n\n \nFIGURA 8 \u2013 Mapa da hidrografia da bacia do Rio Jaboticatubas, no \n\ncontexto da UTE Jabo/Baldim \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, a partir de dados do Instituto Mineiro de \n\nGest\u00e3o das \u00c1guas (IGAM) e do CBH Velhas, 2016 \n \n\n\n\n68 \n\n4.1.3 Aspectos Bi\u00f3ticos \n\n4.1.3.1 Bioma \n\nO munic\u00edpio de Jaboticatubas e, consequentemente, a bacia de \nmesmo nome, est\u00e1 integralmente inserido nos dom\u00ednios do bioma \nCerrado, pr\u00f3ximo \u00e0 regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o, como observado na Figura 9. \nEntretanto, h\u00e1 disjun\u00e7\u00f5es isoladas de florestas, considerando-se que a \nSerra do Espinha\u00e7o marca a transi\u00e7\u00e3o entre o Cerrado, a oeste, e a Mata \nAtl\u00e2ntica,  leste.  A Serra do Espinha\u00e7o tamb\u00e9m \u00e9 o divisor de \u00e1guas \nentre a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Francisco e as do Rio Doce e do \nRio Jequitinhonha. \n\n \nFIGURA 9 \u2013 Munic\u00edpio de Jaboticatubas e Biomas \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n \n\n4.1.3.2 Vegeta\u00e7\u00e3o  \n\nNa Serra do Espinha\u00e7o, que corta a por\u00e7\u00e3o leste do munic\u00edpio de \nJaboticatubas, os afloramentos de rochas quartz\u00edticas com associa\u00e7\u00f5es \nde solos lit\u00f3licos, pouco desenvolvidos, al\u00e9m da altitude superior a 1200 \nmetros favorecem a ocorr\u00eancia de campos rupestres. Predomina a \nvegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea-arbustiva, com ocorr\u00eancia raras de \u00e1rvores isoladas, \n\n\n\n 69 \n\nque se desenvolvem em solos nas fendas de rochas, onde h\u00e1 alto grau de \nendemismo das esp\u00e9cies (COBRAPE, 2014). \n\nNa por\u00e7\u00e3o centro-leste do munic\u00edpio ocorrem os campos, com \nforma\u00e7\u00f5es rasteiras compostas por gram\u00edneas e pequenos arbustos \ndispersos. \n\nAs tipologias do cerrado ocorrem de forma ampla, em 36,95% do \nmunic\u00edpio. Na \u00e9poca seca, \u00e9 frequente a ocorr\u00eancia de queimadas, mas \nesse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o tem alta resili\u00eancia no que se refere ao fogo.    \n\nA floresta estacional semidecidual possui sub-bosque denso e \ndossel at\u00e9 25 metros de altura, com algumas \u00e1rvores podendo chegar a \n40 metros. Juntas, as 4 categorias de vegeta\u00e7\u00e3o, quais sejam, campo \nrupestre, campo, cerrado e floresta, ocupam 71,29% da \u00e1rea do \nmunic\u00edpio, o que indica alto grau de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nO eucalipto, apesar de possuir grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica, \nprincipalmente para abastecimento de sider\u00fargicas com carv\u00e3o vegetal, \u00e9 \npouco representativo no munic\u00edpio (COBRAPE, 2014) \n\nO Gr\u00e1fico 1 mostra a propor\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e de outros usos \nnaturais ou antr\u00f3picos no munic\u00edpio. \n\n \nGR\u00c1FICO 1 \u2013 Propor\u00e7\u00e3o de usos do solo no munic\u00edpio de Jaboticatubas \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, com base em COBRAPE (2014) \n \n \n\n\n\n70 \n\n4.1.3.3 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nPara esse crit\u00e9rio tamb\u00e9m tomou-se como refer\u00eancia a \u00e1rea \ndelimitada pelo munic\u00edpio de Jaboticatubas, onde ocorrem quatro \nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, uma de gest\u00e3o estadual, sem dados dispon\u00edveis \nde mapeamento, e tr\u00eas de gest\u00e3o federal.  \n\nA APA Carste Lagoa Santa margeia o munic\u00edpio em sua por\u00e7\u00e3o \noeste, acompanhando a calha do Rio das Velhas. \u00c9 uma unidade de \nconserva\u00e7\u00e3o da categoria de uso sustent\u00e1vel, com ocorr\u00eancia de abrigos \ne cavernas devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica. Faz parte da rota Peter Lund \n(em homenagem ao naturalista dinamarqu\u00eas que estudou a regi\u00e3o), que \nguarda importantes aspectos do patrim\u00f4nio espeleol\u00f3gico e \narqueol\u00f3gico, com vest\u00edgios que datam de cerca de 10 mil anos.  \n\nA unidade de conserva\u00e7\u00e3o sem dados de mapeamento \u00e9 o Parque \nEstadual do Sumidouro, integralmente dentro da APA Carste Lagoa \nSanta, mas por ser um parque, \u00e9 categorizado como de prote\u00e7\u00e3o integral, \ndando maior preserva\u00e7\u00e3o \u00e0s pinturas rupestres e demais s\u00edtios (IEF, \n2010). \n\nDe acordo com o ICMBio (2009), 65,6% do Parque Nacional da \nSerra do Cip\u00f3 est\u00e1 em Jaboticatubas, bem como 14,38% da APA Morro \nda Pedreira. Essas duas unidades de conserva\u00e7\u00e3o fazem parte da Reserva \nda Biosfera da Serra do Espinha\u00e7o. A APA Morro da Pedreira funciona \ncomo zona de amortecimento do parque, como pode ser observado na \nFigura 10.  \n\n \n\n\n\n 71 \n\nFIGURA 10 \u2013 Jaboticatubas e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n \n\n4.1.4 Aspectos socioecon\u00f4micos \n\n4.1.4.1 Popula\u00e7\u00e3o \n\nA popula\u00e7\u00e3o estimada do munic\u00edpio de Jaboticatubas, em 2015, \nsegundo dados de 2016 do IBGE, era de 19.052 habitantes. \nConsiderando-se esse n\u00famero, a densidade demogr\u00e1fica \u00e9 de 17,08 \nhabitantes por km\u00b2. A \u00c1rea total do munic\u00edpio \u00e9 de 1.114,972 km\u00b2. \n\nEntretanto, os demais dados do censo demogr\u00e1fico s\u00e3o de 2010, \nexceto os dados do censo agropecu\u00e1rio, realizado a cada 10 anos, cujos \ndados s\u00e3o de 2006. Assim, a popula\u00e7\u00e3o em 2010 era de 17.134 \nhabitantes, tendo aumentado em 11,2% em 2015 (estimativa), \ndistribu\u00edda conforme o Gr\u00e1fico 2. A propor\u00e7\u00e3o entre homens e mulheres \n\u00e9 equilibrada, e a maior parte da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 em meio urbano (cerca \nde 63%). \n\n \n\n\n\n72 \n\nGR\u00c1FICO 2\u2013 Popula\u00e7\u00e3o residente em Jaboticatubas por g\u00eanero e \nlocaliza\u00e7\u00e3o urbana ou rural \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, com base em IBGE \u2013 Censo Demogr\u00e1fico, \n2010 \n \nO \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) serve para medir o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e a qualidade de vida oferecida \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o.  O Gr\u00e1fico 3 mostra o comparativo entre o IDH de \nJaboticatubas, o da capital, Belo Horizonte, e o do estado de Minas \nGerais. \n\n \nGR\u00c1FICO 3 \u2013 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) do munic\u00edpio \nde Jaboticatubas, comparado ao de Belo Horizonte e de Minas Gerais \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, com base em IBGE \u2013 Censo Demogr\u00e1fico, \n2010. \n \n\n\n\n 73 \n\nQuanto \u00e0 renda per capita m\u00e9dia mensal dos domic\u00edlios \nparticulares permanentes, foi feito o comparativo entre urbano e rural, \nem Jaboticatubas, bem como referenciado o valor para a capital, Belo \nHorizonte, e o estado de Minas Gerais, conforme Gr\u00e1fico 4. \n\n \nGR\u00c1FICO 4 \u2013 Renda per capita m\u00e9dia mensal dos domic\u00edlios \nparticulares permanentes \n\n \nFonte: IBGE \u2013 Elaborado pela autora, com base em Censo Demogr\u00e1fico, \n2010. \n \n\n4.1.4.2 Estabelecimentos agropecu\u00e1rios \n\nSegundo o \u00faltimo Censo Agropecu\u00e1rio do IBGE, de 2006, Minas \nGerais conta com 551.621 estabelecimentos agropecu\u00e1rios, dos quais \n822 est\u00e3o no munic\u00edpio de Jaboticatubas, e somam em \u00e1rea 36.717 \nhectares. Embora defasado, \u00e9 o n\u00famero oficial, e o Cadastro Ambiental \nRural dever\u00e1 mostrar uma realidade mais atual, quando finalizado o \nregistro dos im\u00f3veis rurais. \n\nAssim, dos 822 estabelecimentos agropecu\u00e1rios em Jaboticatubas, \npelo Censo de 2006, cerca de 94% possuem condi\u00e7\u00e3o de produtor \nmasculino e apenas 6% s\u00e3o de mulheres, como pode ser observado no \nGr\u00e1fico 5. \n\n \n\n\n\n74 \n\nGR\u00c1FICO 5 \u2013 N\u00famero de estabelecimentos agropecu\u00e1rios em \nJaboticatubas \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, com base em IBGE \u2013 Censo \nAgropecu\u00e1rio, 2006. \n \nQuanto \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria, os dados referem-se \u00e0 UTE \n\nJabo/Baldim, com base no Censo Agropecu\u00e1rio de 2006, e revelam \npredomin\u00e2ncia (57,5%) de im\u00f3veis rurais at\u00e9 20 hectares, o que \ncorresponde a 1 M\u00f3dulo Fiscal, tanto em Jaboticatubas quanto em \nBaldim. Apenas 11,9% dos estabelecimentos rurais possuem 100 ou \nmais hectares e, em outro extremo, 0,9% s\u00e3o enquadrados como sem \nterra. Ainda, 22,7% dos im\u00f3veis possuem tamanho de menos de um \nquinto de 1 m\u00f3dulo fiscal, como pode ser observado no Gr\u00e1fico 6. \n\n \nGR\u00c1FICO 6 \u2013 Estrutura fundi\u00e1ria na UTE Jabo/Baldim, em hectares \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, com base em Ecoplan/Skill, 2014. \n \n\n\n\n 75 \n\n \nA agropecu\u00e1ria no munic\u00edpio se caracteriza por lavouras \n\npermanentes e tempor\u00e1rias, e pela pecu\u00e1ria de leite e de corte.  \nNo munic\u00edpio, dentre as culturas tempor\u00e1rias, de curta e m\u00e9dia \n\ndura\u00e7\u00e3o, destacam-se a cana-de-a\u00e7\u00facar, o feij\u00e3o, o milho, a mandioca, o \ntomate e o abacaxi.  A lavoura permanente \u00e9 representada \nprincipalmente por cultivos de banana, citros (lim\u00e3o, laranja e \ntangerina), caf\u00e9, maracuj\u00e1 e manga. \n\nDos estabelecimentos que se dedicam \u00e0s lavouras, 370 cultivam \nforrageiras para corte, 201 cultivam lavouras permanentes, 337 lavouras \ntempor\u00e1rias, 12 silvicultura e, ainda, 2 possuem cultivo de flores ou \nviveiro, sendo que um mesmo estabelecimento pode estar em mais de \num desses grupos.  \n\nSegundo o Censo Agropecu\u00e1rio, em Jaboticatubas h\u00e1 91 \nestabelecimentos agropecu\u00e1rios com tratores, e no munic\u00edpio h\u00e1 131 \ntratores. Assim, percebe-se que a agricultura do local \u00e9 \npredominantemente n\u00e3o mecanizada, o que condiz com a estrutura \nfundi\u00e1ria.  \n\nQuanto \u00e0 pecu\u00e1ria, o principal \u00e9 o gado de corte e de leite, al\u00e9m \nda produ\u00e7\u00e3o de ovos, aves, equinos, ovinos e su\u00ednos. O rebanho de \nbovinos conta com 20.822 cabe\u00e7as, n\u00famero superior aos dos munic\u00edpios \nlim\u00edtrofes a Jaboticatubas, com exce\u00e7\u00e3o a Itabira, que possui 26.068 \ncabe\u00e7as de gado. Destaca-se tamb\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o de mel de abelha. \n\nAinda segundo o Censo de 2006, h\u00e1 667 estabelecimentos \nagropecu\u00e1rios de bovinocultura em Jaboticatubas, que representam 81% \ndo total. Considerando-se o n\u00famero de cabe\u00e7as de gado, estipula-se uma \nm\u00e9dia de 31 cabe\u00e7as de gado por estabelecimento. \n\n \n4.1.4.3 Potencial tur\u00edstico \n\nO local tem alto potencial tur\u00edstico, devido ao estado de \nconserva\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a abundante de rios e cachoeiras (COBRAPE, \n2014), al\u00e9m de cavernas, atraindo o turismo espeleol\u00f3gico, esportistas \nde aventura e outros. A cultura e o artesanato local tamb\u00e9m fazem parte \nda fonte de renda e da economia da regi\u00e3o. Al\u00e9m disso, atrai tamb\u00e9m \npesquisadores nacionais e internacionais que v\u00eam conhecer as \nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, a riquezas arqueol\u00f3gicas e da biodiversidade, \ncomo mostram as Figuras 11 e 12. \n\n \n\n\n\n76 \n\nFIGURA 11 - Atrativos naturais da regi\u00e3o da Serra do Cip\u00f3 \n\n \nFonte: Serra do Cip\u00f3 Convention &amp; Visitors Bureau, 2012 \n \nFIGURA 12 \u2013 Atrativos locais \n\n \nFonte: Serra do Cip\u00f3 Convention &amp; Visitors Bureau, 2012 \n \nAl\u00e9m disso, Jaboticatubas faz parte do Caminho dos Diamantes, \n\numa das quatro rotas da Estrada Real, um p\u00f3lo tur\u00edstico que re\u00fane \ncaminhos constru\u00eddos no Brasil-col\u00f4nia, no s\u00e9culo XVII, para oficializar \nrotas de transporte de ouro e diamantes de Minas Gerais at\u00e9 o Rio de \nJaneiro, segundo o portal do Instituto Estrada Real. O Caminho dos \nDiamantes vai de Ouro Preto a Diamantina, percorrendo 395 km, sendo \n\n\n\n 77 \n\n178,3 km compostos de subidas e descidas, e 73,5% por estradas de \nterra. \n\nO munic\u00edpio tamb\u00e9m possui rico patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural, \ncom v\u00e1rias constru\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XVIII, bens tombados, e v\u00e1rias \ntradi\u00e7\u00f5es religiosas, culturais e folcl\u00f3ricas, como a  Folia de Reis, a \nSemana Santa e a Queima do Judas. \n\nSegundo o IBGE (2010), o munic\u00edpio de Jaboticatubas possui 274 \napartamentos em hot\u00e9is e pousadas. Dados do Plano de Manejo do \nParque Nacional da Serra do Cip\u00f3 e da APA Morro da Pedreira do \nICMBio (2009) indicam que a regi\u00e3o ainda precisa se desenvolver em \ntermos de melhoria de estrutura para o turista mais exigente.  \n\nComo o turismo \u00e9 uma importante voca\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, a \npopula\u00e7\u00e3o flutuante tamb\u00e9m \u00e9 significativa, principalmente aos finais de \nsemana. Segundo o Diagn\u00f3stico T\u00e9cnico para a Revis\u00e3o do Plano \nDiretor do Munic\u00edpio de Jaboticatubas, em 2010, 39% dos domic\u00edlios \nparticulares no munic\u00edpio se destinavam a lazer de fins de semana e \ntemporadas de veraneio (JABOTICATUBAS, 2015). \n\nAinda de acordo com o diagn\u00f3stico, as ocupa\u00e7\u00f5es clandestinas, \nirregulares e informais constituem o principal problema do territ\u00f3rio do \nmunic\u00edpio, agravado por sua grande extens\u00e3o. Apesar de gerar impacto \nrestrito ao local, a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria tem feito proliferar \nloteamentos na regi\u00e3o.  \n\nUm desses empreendimentos, em particular, representa \nsignificativo impacto, e est\u00e1 sendo implantado com licen\u00e7a ambiental \ndesde 2011. Segundo o diagn\u00f3stico, \n\n \nO seu principal impacto \u00e9 na din\u00e2mica urbana do \nmunic\u00edpio, pois est\u00e1 previsto um aumento de \npopula\u00e7\u00e3o de 100% (cem por cento); toda esta \npopula\u00e7\u00e3o ir\u00e1 transformar radicalmente as \nrela\u00e7\u00f5es urbanas e dimensionamento da oferta e \nmanuten\u00e7\u00e3o da infraestrutura municipal \n(JABOTICATUBAS, 2015, p. 58).  \n\n \n\n4.2 ESTUDO DE CASO \n\n4.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral dos entrevistados \n\nO perfil geral dos entrevistados e im\u00f3veis \u00e9 descrito a seguir. \n\n\n\n78 \n\nNo crit\u00e9rio idade, a maioria dos entrevistados possui mais de 60 \nanos, sendo que no total, 32% tem 70 anos ou mais, o que caracteriza \num grupo com pouca presen\u00e7a de jovens, como se observa no Gr\u00e1fico 7.  \n\n \nGR\u00c1FICO 7 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o por idade do grupo de entrevistados \n\n \nFonte: elaborado pela autora, 2016. \n \nEssa quest\u00e3o da evas\u00e3o de jovens, acentuada a partir da d\u00e9cada de \n\n90, torna o processo sucess\u00f3rio no meio rural um tanto complexo, em \nespecial no caso da agricultura familiar. Tanto Mendon\u00e7a, Ribeiro e \nGalizoni (2008), quanto Puntel, Paiva e Ramos (2011) atestam que a \nreorganiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e a maior integra\u00e7\u00e3o entre campo e \ncidade transformaram o rural em espa\u00e7o cada vez mais diversificado e \nheterog\u00eaneo, abrindo novas op\u00e7\u00f5es aos jovens rurais. O primeiro grupo \nde autores trabalhou com a agricultura familiar em Turmalina e \nVeredinha, na regi\u00e3o do alto Jequitinhonha, em Minas Gerais, e o \nsegundo grupo de autores trabalhou com jovens rurais, filhos de \nagricultores familiares na regi\u00e3o produtora de tabaco do vale do Rio \nPardo, no Rio Grande do Sul. Em ambos os casos, quest\u00f5es como a \nbaixa remunera\u00e7\u00e3o no meio rural, a dificuldade de acesso ao ensino e o \ntamanho da propriedade no processo de sucess\u00e3o (ou aus\u00eancia de \npropriedade) foram fatores importantes explorados. \n\nUm aspecto importante, considerando-se os grupos de idades \ndescritos anteriormente, \u00e9 h\u00e1 quanto tempo, em anos, o produtor est\u00e1 no \n\n\n\n 79 \n\nim\u00f3vel. Do total, 68% est\u00e1 na propriedade h\u00e1 mais de 20 anos, sendo \nque a faixa de tempo mais frequente foi e de 21 a 30 anos, conforme o \nGr\u00e1fico 8. \n\n \nGR\u00c1FICO 8 \u2013 Anos em que o produtor est\u00e1 na propriedade \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, 2016. \n \nDo total de entrevistados, 79% s\u00e3o do sexo masculino, e apenas \n\n21% do feminino. De certa forma, isso reflete a distribui\u00e7\u00e3o dos \nestabelecimentos rurais no munic\u00edpio de Jaboticatubas, onde, segundo o \n\u00faltimo Censo Agropecu\u00e1rio (2006), dos 822 im\u00f3veis rurais, 94% s\u00e3o de \nprodutores rurais do sexo masculino, e apenas 6% s\u00e3o de mulheres. \nTamb\u00e9m segundo o mesmo Censo, os trabalhadores com ocupa\u00e7\u00e3o em \nestabelecimentos agropecu\u00e1rios no munic\u00edpio t\u00eam propor\u00e7\u00e3o de 24% de \nmulheres, e 76% homens. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de produtor rural,  46% se identificaram \ncomo produtores da agricultura familiar, e 54% est\u00e3o fora dessa \ncategoria, embora muitos possuam im\u00f3veis rurais pequenos, compat\u00edveis \nem tamanho com a agricultura familiar (at\u00e9 4 m\u00f3dulos fiscais). \n\nQuanto ao tamanho dos estabelecimentos rurais, primeiramente \nfoi feita uma classifica\u00e7\u00e3o dos mesmos quanto ao n\u00famero de m\u00f3dulos \nfiscais, uma medida em hectares atribu\u00edda a cada munic\u00edpio, com \nfrequ\u00eancia utilizada no novo C\u00f3digo Florestal, equivalente a 20 hectares \nem Jaboticatubas. Com exce\u00e7\u00e3o de 3 entrevistados, pequenos \nagricultores que n\u00e3o souberam responder a esse crit\u00e9rio, 68% dos \ndemais possuem \u00e1reas at\u00e9 4 m\u00f3dulos fiscais, sendo que 44% dos que \n\n\n\n80 \n\nresponderam possuem \u00e1rea at\u00e9 1 m\u00f3dulo fiscal (20 hectares), conforme \nGr\u00e1fico 9. \n\n \nGR\u00c1FICO 9 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis dos entrevistados por m\u00f3dulos \nfiscais \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, 2016. \n \nDos entrevistados com \u00e1rea at\u00e9 20 hectares, 73% possuem menos \n\nde meio m\u00f3dulo fiscal, e est\u00e3o bastante abaixo da m\u00e9dia e da mediana, \nconforme Gr\u00e1fico 10. Nesse grupo at\u00e9 1 m\u00f3dulo fiscal, as \u00e1reas v\u00e3o de 1 \na 16 hectares, enquanto no grupo acima de 4 m\u00f3dulos fiscais, as \u00e1reas \nv\u00e3o de 89 a 330 hectares. \n\n \n\n\n\n 81 \n\nGR\u00c1FICO 10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos entrevistados por \u00e1rea \n\n \nFonte: elaborado pela autora, 2016. \n \nAs atividades principais desenvolvidas pelos entrevistados s\u00e3o \n\npecu\u00e1ria e culturas anuais, com destaque para o feij\u00e3o e para o milho. \nEm seguida, aparece o cultivo de hortali\u00e7as e frutas, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de \naves e produ\u00e7\u00e3o de ovos, em alguns casos para consumo pr\u00f3prio ou para \nvenda em feiras como a Ra\u00edzes do Campo, tradicional em Jaboticatubas \npor meio da Associa\u00e7\u00e3o Amanu. Tamb\u00e9m aparece com baixa frequ\u00eancia \na suinocultura e a silvicultura, como exibido no Gr\u00e1fico 11.  \n\nH\u00e1 ainda um percentual de 11% de entrevistados que deixaram de \nproduzir durante o \u00faltimo ciclo devido \u00e0 fatores como a falta de \u00e1gua ou \nde dinheiro para investimento. \u00c9 importante lembrar ainda que, para \nestar legal perante \u00e0s regula\u00e7\u00f5es aqui tratadas das pol\u00edticas ambiental, \nh\u00eddrica e florestal, quais sejam, licenciamento ambiental, autoriza\u00e7\u00e3o \npara uso ou interven\u00e7\u00e3o em recursos h\u00eddricos e informa\u00e7\u00f5es ambientais \nlan\u00e7adas no CAR, al\u00e9m de outros requisitos que comp\u00f5e o vasto acervo \nde legisla\u00e7\u00e3o ambiental em Minas Gerais, \u00e9 necess\u00e1rio um planejamento \nque inclua investimentos para as adequa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.  \n\nCabe ressaltar que predomina dentre os entrevistados a \ndiversifica\u00e7\u00e3o de atividades, os cultivos de hortas com v\u00e1rios produtos, \nrota\u00e7\u00e3o de culturas e altern\u00e2ncia com a pecu\u00e1ria.  \n\n  \n\n\n\n82 \n\nGR\u00c1FICO 11 \u2013 Atividades desenvolvidas pelos entrevistados \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, 2016. \n \nNo que tange a m\u00e3o de obra, 71% dos entrevistados afirmaram \n\nque utilizam m\u00e3o de obra familiar, sendo que 25% utiliza \nadicionalmente m\u00e3o de obra externa, contratada, conforme Gr\u00e1fico 12.  \n\n \nGR\u00c1FICO 12 \u2013 Tipo e distribui\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, 2016. \n \nA m\u00e3o de obra contratada pelos entrevistados, em 79% dos casos \n\n\u00e9 com carteira assinada e em 14% n\u00e3o. No restante dos casos o \n\n\n\n 83 \n\nentrevistado n\u00e3o soube responder. Em 36% dos casos, a m\u00e3o de obra \u00e9 \ntempor\u00e1ria.  \n\nSob a \u00f3tica da situa\u00e7\u00e3o financeira do entrevistado, o que se \nbuscou entender \u00e9 se a renda auferida com a propriedade rural era \nsuficiente para manter a fam\u00edlia, especialmente dada a volatilidade da \natividade frente aos desafios gerados pelo clima. A falta de chuvas em \n2014 e 2015, al\u00e9m de quest\u00f5es de mercado, levaram 82% dos \nentrevistados a responder que a renda n\u00e3o \u00e9 suficiente, conforme o \nGr\u00e1fico 13, e que precisaram prestar algum tipo de servi\u00e7o para \ncomplementa\u00e7\u00e3o. \n\n \nGR\u00c1FICO 13 \u2013 Sufici\u00eancia da renda das atividades rurais do im\u00f3vel \npara manter a fam\u00edlia dos entrevistados \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, 2016. \n \nOs Gr\u00e1ficos 14 e 15, a seguir, demonstram as anomalias de \n\npluviosidade em 2014 e 2015, que contribu\u00edram para o d\u00e9ficit h\u00eddrico, \nlevando a perdas agr\u00edcolas ou redu\u00e7\u00e3o de plantio na regi\u00e3o de estudo. \nTrata-se de dados do Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos \nClim\u00e1ticos, \u00f3rg\u00e3o do Instituto Nacional de Pesquisa Espacial.  \n\n \n\n\n\n84 \n\nGR\u00c1FICO 14 \u2013 Anomalias negativas da precipita\u00e7\u00e3o em 2014  \n\n \nFonte: CPTEC/INPE, 2016 \n \nGR\u00c1FICO 15 \u2013 Anomalias negativas da precipita\u00e7\u00e3o em 2015 \n\n \nFonte: CPTEC/INPE, 2016 \n \n\n\n\n 85 \n\n4.2.2 Verifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de licenciamento ambiental e de \nautoriza\u00e7\u00e3o para uso da \u00e1gua e sua utiliza\u00e7\u00e3o em \npropriedades rurais na bacia do Rio Jaboticatubas \n\n4.2.2.1 Licenciamento Ambiental (licen\u00e7a ou Autoriza\u00e7\u00e3o Ambiental \nde Funcionamento) \n\nConforme exposto no item 2.3, \u201cLicenciamento Ambiental em \n\u00c1reas Rurais de Minas Gerais\u201d, a legisla\u00e7\u00e3o imp\u00f5e que qualquer \natividade potencialmente poluidora ou que possa causar danos \nambientais passe por um procedimento de licenciamento ambiental, que \nem Minas Gerais, a depender do porte e do potencial poluidor, pode \nestar sujeita a uma licen\u00e7a ou a uma autoriza\u00e7\u00e3o, exceto quando \ndispensada. O instrumento que regula e classifica essas categorias \u00e9 a \nDelibera\u00e7\u00e3o Normativa do Conselho Estadual de Pol\u00edtica Ambiental \n(COPAM), n\u00famero 74, de 2004. No anexo dessa DN 74, h\u00e1 a listagem \nG, que trata especificamente das atividades agrossilvipastoris.  \n\nDos 28 entrevistados na bacia do Rio Jaboticatubas, 43% \nafirmaram n\u00e3o ter  qualquer conhecimento sobre os instrumentos legais \n\u201clicen\u00e7a ambiental\u201d ou \u201cAutoriza\u00e7\u00e3o Ambiental de Funcionamento \n(AAF)\u201d, nem mesmo em que \u00f3rg\u00e3o ou lugar procurar informa\u00e7\u00f5es. Os \n57% que responderam conhecer os instrumentos, fizeram indica\u00e7\u00f5es de \n\u00f3rg\u00e3os que emitem a licen\u00e7a, onde \u00e9 poss\u00edvel buscar mais informa\u00e7\u00f5es. \nEssas indica\u00e7\u00f5es foram feitas com a frequ\u00eancia indicada no Gr\u00e1fico 16. \n\n \n\n\n\n86 \n\nGR\u00c1FICO 16 - Frequ\u00eancia em que cada \u00f3rg\u00e3o ou institui\u00e7\u00e3o foi \napontado como respons\u00e1vel pela licen\u00e7a ambiental ou informa\u00e7\u00f5es \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, 2016.  \n \nIsso mostra que o Instituto Estadual de Florestas (IEF) continua \n\nsendo o referencial mais conhecido para concess\u00e3o de licen\u00e7as e \nautoriza\u00e7\u00f5es ambientais, embora desde 2011 essas compet\u00eancias lhe \ntenham sido retiradas por meio da Lei Delegada n\u00ba180. Ali\u00e1s, foi \npublicada neste ano de 2016 uma lei estadual, de n\u00ba 21.972, de 26 de \njaneiro, alterando novamente compet\u00eancias e estruturas do SISEMA \u2013 \nSistema Estadual de Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos, que trar\u00e1 mais \nnovidades quando da sua plena regulamenta\u00e7\u00e3o, inclusive extinguindo a \nAAF e criando nova modalidade de licen\u00e7a.  \n\nSeria importante que o Estado fizesse um esfor\u00e7o cont\u00ednuo para \ndisseminar informa\u00e7\u00f5es para os produtores rurais, n\u00e3o apenas sobre as \nmodifica\u00e7\u00f5es legais, mas at\u00e9 mesmo sobre a exist\u00eancia do licenciamento \nambiental e todos os atos e processos que envolve. Al\u00e9m disso, o papel \npredominante de comando e controle do estado deve ser dividido com a \nfun\u00e7\u00e3o de extens\u00e3o ambiental, assim como a fiscaliza\u00e7\u00e3o deve ser \norientativa, n\u00e3o apenas punitiva. \n\nQuanto aos entrevistados que afirmaram conhecer o que \u00e9 a \nlicen\u00e7a ambiental e a AAF, 50% acreditam que a licen\u00e7a ambiental est\u00e1 \nrelacionada, na verdade, com uma \u201cautoriza\u00e7\u00e3o do IEF\u201d para supress\u00e3o \nde vegeta\u00e7\u00e3o, seja para libera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea ou para uso de lenha na \npropriedade, ou em alguns casos citados, de pesca, ou ainda, autoriza\u00e7\u00e3o \ndo IBAMA para corte de \u00e1rvore. Cerca de 17% dos que afirmaram \n\n\n\n 87 \n\nconhecer a licen\u00e7a ambiental citaram procedimentos isolados diversos, \ncomo por exemplo, ter coletor de lixo, manter a capacidade h\u00eddrica e de \nplantio, colaborar com o meio ambiente e n\u00e3o usar fogo. Por fim, 33% \nde fato possuem maior conhecimento desse instrumento legal e dos \n\u00f3rg\u00e3os onde obter mais informa\u00e7\u00f5es. \n\n Do total de entrevistados, apenas 3 possuem licen\u00e7a ambiental ou \nAAF v\u00e1lidas, sendo que um deles criava gado de leite at\u00e9 2014 mas, em \n2015, devido \u00e0 falta de \u00e1gua, que levou a perdas, deixou de exercer as \natividades, pelo menos por enquanto. O tamanho desses im\u00f3veis varia \nentre 20 e 100 hectares, embora a \u00e1rea ocupada pelas atividades sujeitas \n\u00e0 licen\u00e7a ou AAF ocupe \u00e1rea inferior.  A m\u00e9dia de tempo para obten\u00e7\u00e3o \ndos diplomas legais junto ao \u00f3rg\u00e3o ambiental nesses casos foi de 17 \nmeses. Portanto, n\u00e3o foi poss\u00edvel comparar presen\u00e7a de licen\u00e7a ou de \nAAF por tamanho de propriedade, at\u00e9 4 m\u00f3dulos fiscais e acima.  \n\nAssim, verifica-se que os produtores rurais da regi\u00e3o podem estar \ndesprovidos de informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sobre esse instrumento legal, j\u00e1 \nexistente h\u00e1 muitos anos e necess\u00e1rio para estar regular junto ao \u00f3rg\u00e3o \nambiental e tamb\u00e9m, mais recentemente, para a obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito \nrural. Todavia, de acordo com Neumann e Loch (2002), para alcan\u00e7ar a \nsustentabilidade \u00e9 preciso construir mecanismos de gest\u00e3o e de \ndesenvolvimento com base em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da realidade, para \nque se produza respostas adequadas \u00e0s particularidades encontradas. Os \nautores afirmam que as regulamenta\u00e7\u00f5es oferecidas via comando e \ncontrole foram feitas com conhecimento insuficiente das condi\u00e7\u00f5es e \nmodalidades de produ\u00e7\u00e3o existentes, e da din\u00e2mica do espa\u00e7o rural. \n\nDessa forma, \u00e9 importante que se tenha mecanismos adequados, \npr\u00f3prios para o rural e, principalmente, que ofere\u00e7am solu\u00e7\u00f5es ou \nalternativas vi\u00e1veis, prezando pela vida das gera\u00e7\u00f5es futuras sem ignorar \nas estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia das gera\u00e7\u00f5es atuais. Segundo Fatorelli e \nMertens (2010), diversos autores j\u00e1 identificaram problemas que \nfragilizam a credibilidade e prejudicam a efic\u00e1cia do licenciamento \nambiental rural, seja em termos metodol\u00f3gicos ou pol\u00edticos, \ninstitucionais e legais, apesar da import\u00e2ncia do instrumento. Afirmam, \nainda, que as pol\u00edticas ambientais n\u00e3o s\u00e3o suficientes para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, uma vez que n\u00e3o incorporam os demais \naspectos (sociais, culturais, econ\u00f4micos, pol\u00edticos e de sa\u00fade).  \n\n \n\n\n\n88 \n\n4.2.2.2 Utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e presen\u00e7a de autoriza\u00e7\u00e3o (outorga ou \ncadastro de usos insignificantes) \n\nA totalidade dos entrevistados respondeu que faz algum tipo de \ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Foi feita uma classifica\u00e7\u00e3o das respostas por tipo de \ncapta\u00e7\u00e3o e por finalidade de uso da \u00e1gua, como mostra o Gr\u00e1fico 17. \n\nApesar de apenas 9 do total dos entrevistados realizarem capta\u00e7\u00e3o \nde \u00e1gua em nascente, 16 deles possuem nascentes em suas propriedades \ne, nos casos destes, em uma m\u00e9dia de 2,6 nascentes por propriedade. Os \ndemais 12 n\u00e3o possuem nenhuma nascente em suas propriedades, se \nutilizando preferencialmente de \u00e1gua subterr\u00e2nea. Esse resultado condiz \ncom o relat\u00f3rio Elabora\u00e7\u00e3o do Plano Municipal de Saneamento B\u00e1sico \nde Jaboticatubas, onde consta que, em 2014, as capta\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas \nrepresentavam 83% das outorgas de direito de uso da \u00e1gua (COBRAPE, \n2014). \n\nGR\u00c1FICO 17 \u2013 Finalidade de uso da \u00e1gua e formas de capta\u00e7\u00e3o \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, 2016. \n \nQuanto \u00e0 finalidade de uso da \u00e1gua, percebe-se pelo Gr\u00e1fico 17 \n\nque as respostas mais frequentes s\u00e3o consumo humano e dessedenta\u00e7\u00e3o \nanimal, que s\u00e3o justamente os dois usos considerados priorit\u00e1rios pela \nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. No relat\u00f3rio do Plano \nMunicipal, mencionado, esses usos representam 69% das finalidades de \n\n\n\n 89 \n\nuso da \u00e1gua declaradas nas outorgas vigentes em 2014, enquanto que, \ndentre os entrevistados, representam 83% dos usos. Esse aumento em \nrela\u00e7\u00e3o aos dados do munic\u00edpio era esperado, tendo em vista que 100% \ndas entrevistas foram feitas com produtores rurais que fazem capta\u00e7\u00e3o \ndireta de \u00e1gua, a maioria dos quais possui atividade pecu\u00e1ria. Ou seja, \ncomo no munic\u00edpio h\u00e1 uma variedade maior de finalidades de uso da \n\u00e1gua, como recrea\u00e7\u00e3o, transposi\u00e7\u00e3o e paisagismo, por exemplo, al\u00e9m das \ncitadas pelos entrevistados, h\u00e1 de se esperar que os usos priorit\u00e1rios \npossuam representa\u00e7\u00e3o menor na totalidade do munic\u00edpio.  \n\nDentre as respostas de uso para irriga\u00e7\u00e3o, que representam 13% \ndos usos, predominam as pequenas \u00e1reas irrigadas, inferiores a 1 \nhectare, com exce\u00e7\u00e3o de um entrevistado, que irriga por\u00e7\u00e3o inferior a 15 \nhectares.  S\u00e3o \u00e1reas irrigadas por 21% dos entrevistados. N\u00e3o obstante, \nrestou imposs\u00edvel verificar o percentual de vaz\u00e3o captada para essa ou \nqualquer outra finalidade. Para efeitos de compara\u00e7\u00e3o, dentre os usos \noutorgados no munic\u00edpio, segundo dados do mencionado relat\u00f3rio \nElabora\u00e7\u00e3o do Plano Municipal (COBRAPE, 2014), a irriga\u00e7\u00e3o \nrepresenta 16% das finalidades de uso da \u00e1gua. Tal dado condiz com o \nfato de que o munic\u00edpio tem maior variedade de usos para os quais \ndistribuem-se as outorgas, e tamb\u00e9m porque o munic\u00edpio n\u00e3o tem \nvoca\u00e7\u00e3o para irriga\u00e7\u00e3o, ao menos n\u00e3o possui grandes \u00e1reas irrig\u00e1veis.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o ambiental, a propor\u00e7\u00e3o de \n54% dos entrevistados respondeu que sabe onde obter a autoriza\u00e7\u00e3o para \no uso da \u00e1gua (outorga ou cadastro de usos insignificantes), e desse \ngrupo, apenas 47% fez a regulariza\u00e7\u00e3o dos usos, com a orienta\u00e7\u00e3o da \nEmater, do Sindicato dos Produtores Rurais ou de terceiros. Ainda, dos \nque obtiveram as autoriza\u00e7\u00f5es, 57% incorreram na modalidade de \noutorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos, enquanto os demais 43% \nfizeram o cadastro de usos insignificantes (para cada capta\u00e7\u00e3o), \nconforme Gr\u00e1fico 18. \n\nDa mesma forma que com o licenciamento, faz-se necess\u00e1rio \nampliar os canais de informa\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o ao produtor rural quanto \u00e0s \nautoriza\u00e7\u00f5es para uso legal da \u00e1gua. Neumann e Loch (2002) atestam \nainda quanto \u00e0 necessidade de um sistema de gest\u00e3o ambiental \nestrat\u00e9gico, dial\u00f3gico, que funcione por meio da negocia\u00e7\u00e3o e que \nviabilize o estabelecimento de contratos entre todos os atores envolvidos \nno processo. H\u00e1 exemplos de associa\u00e7\u00f5es de irrigantes que, frente ao \nconflito pelo uso da \u00e1gua (entre os irrigantes e entre setores de usu\u00e1rios \nda \u00e1gua), se organizaram e pactuaram em um sistema de benef\u00edcios e \npenalidades, de modo que eles mesmos se regulam, al\u00e9m de estarem, \ncomo todos, sujeitos \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os externos.  \n\n\n\n90 \n\n \nGR\u00c1FICO 18 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de entrevistados por presen\u00e7a e tipo de \nautoriza\u00e7\u00e3o para uso da \u00e1gua \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, 2016. \n \n\n4.2.3 Realiza\u00e7\u00e3o de levantamento sobre a presen\u00e7a de Cadastro \nAmbiental Rural (CAR) e de vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\nTodos os entrevistados acusaram presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o nativa \nnas propriedades. Vale dizer que trata-se do bioma Cerrado. Entre todos, \napenas um adquiriu a propriedade ap\u00f3s 22 de julho de 2008, data que \nmarca, no novo C\u00f3digo Florestal, o uso rural consolidado, conforme \nalguns crit\u00e9rios. A propriedade possui 20% de sua \u00e1rea com cobertura \nvegetal nativa, que poder\u00e1 ser utilizado como reserva legal, embora o \nentrevistado tenha dito que precisar\u00e1 de mudas para recompor a margem \nde um curso d\u2019\u00e1gua.  \n\nUm entrevistado n\u00e3o soube dizer se a propriedade possui APP ou \nreserva legal, e trata-se de um im\u00f3vel de 4,5 hectares (inferior a um \nm\u00f3dulo fiscal), com 0,3 hectares de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, sendo que o \nprodutor est\u00e1 h\u00e1 41 anos no local. Isso significa que, ainda que n\u00e3o \npossua vegeta\u00e7\u00e3o suficiente para cumprir com os 20% de reserva legal, \nse n\u00e3o tiver desmatado sem autoriza\u00e7\u00e3o a partir de 22 de julho de 2008, \npoder\u00e1 utilizar apenas o remanescente nativo como reserva, de acordo \ncom o C\u00f3digo Florestal vigente, exceto se a propriedade era maior que 4 \nm\u00f3dulos fiscais e foi desmembrada em \u00e1reas menores que 4 m\u00f3dulos \nap\u00f3s a referida data.: \n\n \n\n\n\n 91 \n\nArt. 67.  Nos im\u00f3veis rurais que detinham, em 22 \nde julho de 2008, \u00e1rea de at\u00e9 4 (quatro) m\u00f3dulos \nfiscais e que possuam remanescente de vegeta\u00e7\u00e3o \nnativa em percentuais inferiores ao previsto no art. \n12, a Reserva Legal ser\u00e1 constitu\u00edda com a \u00e1rea \nocupada com a vegeta\u00e7\u00e3o nativa existente em 22 \nde julho de 2008, vedadas novas convers\u00f5es para \nuso alternativo do solo (BRASIL, 2012) \n\n \nDo total de entrevistados, 21% n\u00e3o soube quantificar a \u00e1rea de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa da propriedade, sendo que dois ter\u00e7os destes afirmaram \nque essa \u00e1rea j\u00e1 est\u00e1 preservada, n\u00e3o sendo necess\u00e1rias mudas para \nrecomposi\u00e7\u00e3o. A vegeta\u00e7\u00e3o ocupa, em um desses casos, \u201cquase toda a \n\u00e1rea\u201d. Um deles esclareceu, ainda, que possui vegeta\u00e7\u00e3o nas nascentes, e \nnem o gado entra, por ter sido tudo cercado, com participa\u00e7\u00e3o da \nPrefeitura ou do Estado (n\u00e3o soube dizer). Em seu depoimento, consta \nainda: \u201cl\u00e1 precisa cercar mesmo, tem muita capivara e elas destroem a \nplanta\u00e7\u00e3o\u201d. A Figura 13 mostra o exemplo de propriedade rural de \nentrevistado, com a demarca\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa ocupando 52% do \ntotal da \u00e1rea do im\u00f3vel. Nessa \u00e1rea ocorrem fitofisionomias de cerrado \nnatural e de cerrad\u00e3o, onde o solo \u00e9 mais \u00famido. \n\n \n\n\n\n92 \n\nFIGURA 13 \u2013 Exemplo de im\u00f3vel rural com destaque para a vegeta\u00e7\u00e3o \nnativa (Cerrado) \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, a partir de dados de Fernandes, 2016* \n \nDos que souberam apontar a \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o nativa na \n\npropriedade, em qualquer est\u00e1gio sucessional, 45% possuem vegeta\u00e7\u00e3o \n\n                                                        \n* Fernandes, G. L. G. F. (Ger\u00eancia de Gest\u00e3o de Reserva Legal, Instituto Estadual de \nFlorestas, Minas Gerais. Comunica\u00e7\u00e3o pessoal, 2016) \n\n\n\n 93 \n\nnativa acima de 20% da \u00e1rea total, sendo que em 14% dos casos, essa \n\u00e1rea supera 50% da propriedade em nos 31% restantes a \u00e1rea representa \nmais de 20% e menos de 50% do total da propriedade. Mesmo assim, \num dos entrevistados em situa\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa em mais da \nmetade da propriedade afirma ter necessidade de mudas para \nrecomposi\u00e7\u00e3o de uma das margens de um c\u00f3rrego, estando as nascentes \nj\u00e1 protegidas. O mesmo procede para um dos entrevistados com 27% de \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa em sua propriedade.  \n\nEm 23% dos casos, a propriedade possui 20% de vegeta\u00e7\u00e3o \nnativa, sendo que apenas um entrevistado declarou que h\u00e1 necessidade \nde mudas para recompor margens de um curso d\u2019\u00e1gua. \n\nOs 32% restantes possuem menos de 20% para forma\u00e7\u00e3o da \nreserva legal, mas desses, apenas um ter\u00e7o possui mais de 4 m\u00f3dulos \nfiscais e ter\u00e3o que fazer a recomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para essa finalidade.  \u00c9 \nimportante salientar que os demais tamb\u00e9m ter\u00e3o que realizar a \nrecomposi\u00e7\u00e3o caso tenham suprimido vegeta\u00e7\u00e3o nativa sem autoriza\u00e7\u00e3o \nap\u00f3s 22 de julho de 2008. \n\nApesar de ser um instrumento novo, criado por lei em 2012 e \nimplementado, de fato, em 2014, 82% dos entrevistados j\u00e1 ouviram falar \nno CAR. Desse grupo, 83% tem no Sindicato dos Produtores Rurais a \nrefer\u00eancia para buscar informa\u00e7\u00f5es sobre o assunto.  \n\nEntretanto, dos que sabem da exist\u00eancia dessa obriga\u00e7\u00e3o criada \npelo C\u00f3digo Florestal, 52% afirmaram n\u00e3o saber direito o que \u00e9. Os 11 \nentrevistados restantes sabem o que \u00e9 o CAR, e 45% deles j\u00e1 efetuaram \no cadastramento. Eles representam 18% do total de entrevistados. \n\nComparativamente, o munic\u00edpio de Jaboticatubas possu\u00eda um \n\u00edndice de cadastros realizados de cerca de 30% do total dos 822 \nestabelecimentos agropecu\u00e1rios, em fevereiro de 2016. Essa rela\u00e7\u00e3o \npode ser observada no Gr\u00e1fico 19. Em \u00e1rea cadastrada, relativa \u00e0 \u00e1rea \ncadastr\u00e1vel de 36.717 hectares, esse percentual sobe para 37%.  \n\n \n\n\n\n94 \n\nGR\u00c1FICO 19 \u2013 Propor\u00e7\u00e3o de CARs feitos no munic\u00edpio e no grupo de \nentrevistados \n\n \nFonte: Elaborado pela autora a partir de dados do CAR/MG (2016).  \n \n\u00c9 importante ressaltar que os n\u00fameros totais de estabelecimentos \n\nagropecu\u00e1rios e de \u00e1rea cadastr\u00e1vel no munic\u00edpio s\u00e3o dados  do \u00faltimo \nCenso Agropecu\u00e1rio do IBGE, e referem-se ao ano de 2006, haja vista \nque a pesquisa \u00e9 realizada a cada 10 anos. O Acre, por exemplo, desde o \nBoletim do Minist\u00e9rio de Meio Ambiente que contabilizou os n\u00fameros \ndo CAR finalizados em 2015, contava com mais de 200% de \u00e1reas \ncadastradas. Ou seja, considerando-se que o sistema n\u00e3o admite \nsobreposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas em mais de 30%, percebe-se que a extens\u00e3o de \n\u00e1reas de agricultura e pecu\u00e1ria trabalhadas, ou pelo menos conhecidas, \naumentou consideravelmente.  \n\nEm n\u00fameros, Minas Gerais j\u00e1 fez mais de 340 mil CARs, at\u00e9 \nfevereiro de 2016, n\u00famero muito superior a qualquer dos demais estados \nda federa\u00e7\u00e3o. Todavia, como possui 853 munic\u00edpios e 551.621 \nestabelecimentos agropecu\u00e1rios (Censo Agropecu\u00e1rio de 2006), ainda h\u00e1 \nmuito a ser feito. N\u00e3o se sabe o retrato do estado de Minas Gerais que o \nCAR ser\u00e1 capaz de mostrar, em termos ambientais, uma vez completo, e \nnem mesmo no que se refere ao n\u00famero de estabelecimentos e sua \ndistribui\u00e7\u00e3o por tamanho, j\u00e1 que a fonte oficial atual \u00e9 de 2006, e o novo \nCenso Agropecu\u00e1rio que deveria sair em 2016, todavia n\u00e3o ocorreu. \n\nNo que se refere a Jaboticatubas, o n\u00famero de cadastros, tanto do \nmunic\u00edpio quanto dos entrevistados, est\u00e1 condizente com informa\u00e7\u00f5es \ndo Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas, que exp\u00f4s, em \n\n\n\n 95 \n\nreuni\u00e3o sobre o assunto, no in\u00edcio de 2016, que a m\u00e9dia de \ncadastramentos nos munic\u00edpios da bacia est\u00e1 em torno de 30%.   \n\nSegundo Miranda (2014), um propriet\u00e1rio de im\u00f3vel rural deve \ninscrev\u00ea-lo no CAR, e, havendo d\u00e9ficit de recomposi\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), reserva legal ou outra, dever\u00e1 se \nregularizar seguindo as regras estipuladas nas disposi\u00e7\u00f5es transit\u00f3rias do \nC\u00f3digo Florestal, por iniciativa pr\u00f3pria ou por meio de ades\u00e3o aos \nProgramas de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental dos Estados. O novo C\u00f3digo \nFlorestal prev\u00ea a recomposi\u00e7\u00e3o parcial de APPs em nascentes, margens \nde cursos d\u2019\u00e1gua, veredas, lagos e lagoas, considerando-se o tamanho da \npropriedade em m\u00f3dulos fiscais e as \u00e1reas rurais consolidadas antes de \n22 de julho de 2008.  \n\n\u00c9 importante notar que, dentre os entrevistados, ainda que o \npercentual de \u00e1rea preservada nas propriedades seja favor\u00e1vel, em face \ndo relevo e da drenagem da bacia do Rio Jaboticatubas, haver\u00e1 \nnecessidade de recomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, em especial de margens de rios e \nc\u00f3rregos. Vale dizer que as pessoas precisar\u00e3o de mudas e de apoio \nt\u00e9cnico para a metodologia de recupera\u00e7\u00e3o a ser definida nos termos de \ncompromisso do Programa de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental - PRA, a ser \ninstitu\u00eddo pelo Estado, em cumprimento ao C\u00f3digo Florestal, ou via \nmetodologia pr\u00f3pria, caso n\u00e3o haja ades\u00e3o ao programa.  \n\n \n4.2.4 Percep\u00e7\u00e3o dos produtores rurais sobre aspectos do meio \n\nambiente e os instrumentos de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental \n\nPara a totalidade dos entrevistados, \u00e9 importante haver uma \npol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Quando comentaram a percep\u00e7\u00e3o \nque possuem sobre o que \u00e9 estar regular junto ao \u00f3rg\u00e3o ambiental, 43% \ndos entrevistados mencionaram a obten\u00e7\u00e3o de diplomas legais como \nlicen\u00e7a e outorga. Desses, 92% afirmam que o processo \u00e9 burocr\u00e1tico e \ndemorado. Essa percep\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia de proteger o meio ambiente \nde forma pr\u00e1tica (e n\u00e3o no processo \u201cburocr\u00e1tico\u201d de obten\u00e7\u00e3o de \nlicen\u00e7a ou autoriza\u00e7\u00e3o) \u00e9 interessante, se comparada com a percep\u00e7\u00e3o de \npequenos produtores em estudo realizado no Paran\u00e1. De acordo com \nestudo de Tourinho e Passos (2006), na microbacia do Rio Miringuava, \nainda na vig\u00eancia do C\u00f3digo Florestal de 1965, os produtores n\u00e3o \nadmitiam perder 20% da propriedade para deixar \u201ccrescer mato\u201d. Vale \nlembrar que, \u00e0 \u00e9poca, esse percentual de reserva legal excetuava as \n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, situa\u00e7\u00e3o hoje viabilizada pelo \nc\u00f4mputo das APPs na reserva, mediante crit\u00e9rios, dentre os quais o \nCAR. Isso poderia inviabilizar pequenas propriedades em regi\u00f5es de \n\n\n\n96 \n\nrelevo recortado e bem drenadas. N\u00e3o obstante, \u00e9 poss\u00edvel que a no\u00e7\u00e3o \nde import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o esteja mais pr\u00f3xima dos habitantes de \nJaboticatubas, em virtude de estar o munic\u00edpio localizado em parte de \nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, tanto de prote\u00e7\u00e3o integral quanto de uso \nsustent\u00e1vel, em corredor de \u00e1reas protegidas (Reserva da Biosfera da \nSerra do Espinha\u00e7o), e na rota da Estrada Real, al\u00e9m do alto potencial \ntur\u00edstico da regi\u00e3o devido \u00e0s in\u00fameras belezas naturais e patrim\u00f4nio \narqueol\u00f3gico. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel que essa percep\u00e7\u00e3o seja reflexo da \nmaior veicula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de cunho ambiental na \u00faltima d\u00e9cada.  \n\nAssim, os entrevistados que n\u00e3o mencionam diplomas legais, em \nsua maioria, entendem como \u201cestar regular\u201d o exerc\u00edcio de algumas \nobriga\u00e7\u00f5es do c\u00f3digo florestal, como possuir reserva legal, preservar \nnascentes e margens de rios e n\u00e3o desmatar. Acrescentam ainda \u201cn\u00e3o \nca\u00e7ar\u201d, \u201cn\u00e3o fazer uso do fogo\u201d e \u201cn\u00e3o jogar lixo\u201d.  \n\nApenas um entrevistado identificou a condi\u00e7\u00e3o de regularidade \nambiental com a manuten\u00e7\u00e3o da capacidade h\u00eddrica nos plantios. Os \ndemais n\u00e3o elaboraram a resposta al\u00e9m do \u201ccumprimento da legisla\u00e7\u00e3o\u201d, \nconforme Quadro 4.  \n\n \nQUADRO 4 \u2013 Entendimento dos entrevistados quanto \u00e0 regularidade \n\nambiental \nRespostas \n(%) \n\nClassifica\u00e7\u00e3o do entendimento para \u201cestar regular junto \nao \u00f3rg\u00e3o ambiental\u201d \n\n43% Mencionaram diplomas legais espec\u00edficos, como licen\u00e7a \nambiental e outorga de uso da \u00e1gua \n\n36% Mencionam aspectos da legisla\u00e7\u00e3o florestal e de preven\u00e7\u00e3o \nda polui\u00e7\u00e3o: n\u00e3o desmatar, proteger nascentes, n\u00e3o poluir \nos rios, n\u00e3o jogar lixo, n\u00e3o ca\u00e7ar e n\u00e3o fazer queimadas \n\n18% Entendimento gen\u00e9rico: cumprir a legisla\u00e7\u00e3o \n3% Mencionou manuten\u00e7\u00e3o da capacidade h\u00eddrica nos plantios \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016. \n \nTodos os entrevistados atribuem import\u00e2ncia \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de \n\numa \u00e1rea com vegeta\u00e7\u00e3o dentro da propriedade rural. Os motivos para \nesse posicionamento foram classificados conforme o Gr\u00e1fico 20. \n\n \n\n\n\n 97 \n\nGR\u00c1FICO 20 \u2013 Frequ\u00eancia de motivos citados para atribui\u00e7\u00e3o de \nimport\u00e2ncia \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1rea dentro da propriedade rural \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n \nUm percentual de 43% dos entrevistados manifestou interesse em \n\nparticipar de algum programa de preserva\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o ambiental, \nbem como de programa que apoie o produtor com t\u00e9cnicas de manejo e \nconserva\u00e7\u00e3o do solo. Esse \u00e9 um fato interessante, quando contrastado \ncom o estudo de Travassos e Rodrigues (2015), que discorre sobre a \nutiliza\u00e7\u00e3o de sensoriamento remoto para determina\u00e7\u00e3o do uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo em \u00e1reas c\u00e1rsticas em Minas Gerais. No caso do \nParque Estadual do Sumidouro e seu entorno, que compreende o \nmunic\u00edpio e a bacia do Rio Jaboticatubas, percebeu-se muitas \u00e1reas de \npastagens, com n\u00edveis diferentes de degrada\u00e7\u00e3o. Ou seja, existe a no\u00e7\u00e3o \nda import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, mas nem sempre h\u00e1 acesso \u00e0 \nassist\u00eancia t\u00e9cnica, \u00e0 extens\u00e3o rural ou ao uso de pr\u00e1ticas de \nconserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua, embora haja interesse.  \n\nAlgumas a\u00e7\u00f5es foram avaliadas pelos entrevistados com graus de \nimport\u00e2ncia de 1 a 5, sendo 1- n\u00e3o importante; 2-pouco importante; 3-\nimportante; 4- muito importante; 5-indispens\u00e1vel. A import\u00e2ncia \navaliada foi a contribui\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es na propriedade rural para a \nmanuten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em quantidade e qualidade, conforme Quadro 5. \n\nPercebe-se que o grau \u201cindispens\u00e1vel\u201d foi o mais utilizado pelos \nentrevistados, demonstrando a import\u00e2ncia geral de todas as pr\u00e1ticas. No \nentanto, das pr\u00e1ticas avaliadas, a prote\u00e7\u00e3o de nascentes e margens de \nrios foi a que obteve nota geral mais alta, seguida da aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \nestruturas para escoamento e infiltra\u00e7\u00e3o em estradas de terra, e as \npr\u00e1ticas mec\u00e2nicas de conserva\u00e7\u00e3o do solo.  \n\n\n\n98 \n\n \nQUADRO 5 \u2013 Graus de import\u00e2ncia atribu\u00eddos \u00e0s pr\u00e1ticas listadas \n\n \n\nN\n\u00c3\n\nO\n I\n\nM\nPO\n\nR\nT\n\nA\nN\n\nT\nE\n\n \n\nPO\nU\n\nC\nO\n\n I\nM\n\nPO\nR\n\nT\nA\n\nN\nT\n\nE\n \n\nIM\nPO\n\nR\nT\n\nA\nN\n\nT\nE\n\n \n\nM\nU\n\nIT\nO\n\n I\nM\n\nPO\nR\n\nT\nA\n\nN\nT\n\nE\n \n\nIN\nD\n\nIS\nPE\n\nN\nS\u00c1\n\nV\nE\n\nL\n \n\nCapta\u00e7\u00e3o e reserva / infiltra\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua da chuva (barraginhas, \nterraceamento, curvas de n\u00edvel) 0 1 1 4 22 \n\nPr\u00e1ticas para manuten\u00e7\u00e3o de estradas \nde terra, com \u00e1reas para escoamento e \ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva 0 0 1 3 24 \n\nRepresamento de c\u00f3rrego (a\u00e7ude, \nacumula\u00e7\u00e3o) 7 5 4 2 10 \nProteger nascentes e margens de rios 0 0 1 0 27 \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016. \n \nOs entrevistados entendem a \u00e1gua como fator de import\u00e2ncia de \n\nmodo geral, tanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 vida. Com essa percep\u00e7\u00e3o, 36% \ndeles fazem capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva, das formas representadas no \nGr\u00e1fico 21. \n\n \n\n\n\n 99 \n\nGR\u00c1FICO 21 \u2013 Formas de capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva utilizadas pelos \nentrevistados \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, 2016. \n \nEntretanto, apenas 2 entrevistados fazem avalia\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nda \u00e1gua que utilizam para consumo. Ainda, 55% fazem algum tipo de \ntratamento da \u00e1gua previamente ao consumo, e outros 32% n\u00e3o fazem, \nmas acreditam ser necess\u00e1rio. As pr\u00e1ticas por eles apontadas para tratar \na \u00e1gua antes do consumo est\u00e3o distribu\u00eddas por frequ\u00eancia de respostas \nno Gr\u00e1fico 22. As respostas, dadas livremente, n\u00e3o foram classificadas \nquanto ao m\u00e9rito de tratamento de \u00e1gua para consumo. \n\n \nGR\u00c1FICO 22 \u2013 Pr\u00e1ticas utilizadas pelos entrevistados para tratamento \nde \u00e1gua para consumo \n\n \n\n\n\n100 \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016. \n \nTravassos e Rodrigues (2015) apontam para o risco de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea, especialmente em \u00e1reas c\u00e1rsticas, no \nentorno do Parque Estadual do Sumidouro, pela press\u00e3o exercida por \nimplanta\u00e7\u00e3o de diversos condom\u00ednios, com instala\u00e7\u00e3o de fossas s\u00e9pticas, \nmuitas vezes n\u00e3o controlados pelo poder p\u00fablico. Esse \u00e9 um risco \npresente em Jaboticatubas, tendo em vista o grande n\u00famero de \nloteamentos irregulares que se fizeram instalar na regi\u00e3o. Sem \natendimento de concession\u00e1rias de \u00e1gua e esgoto, s\u00e3o instaladas fossas \ns\u00e9pticas com crit\u00e9rios que desconhece a prefeitura, no caso dos \nirregulares. Tamb\u00e9m nas comunidades rurais, assim como no caso de \nmuitos entrevistados, h\u00e1 capta\u00e7\u00e3o direta de \u00e1gua para consumo humano, \no que requer cuidados, ainda que a bacia tenha boa qualidade de \u00e1gua, \nconforme apontado pela COBRAPE (2014). O acesso de animais \ntamb\u00e9m pode trazer a presen\u00e7a de coliformes termotolerantes e \nprejudicar a sa\u00fade das pessoas.  \n\nOs entrevistados sugeriram pr\u00e1ticas que, em sua percep\u00e7\u00e3o, \npoderiam melhorar a manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em quantidade e qualidade na \npropriedade e na bacia hidrogr\u00e1fica. Essas sugest\u00f5es foram classificadas \nem 4 grupos de respostas, cuja frequ\u00eancia pode ser observada no Gr\u00e1fico \n23. \n\n \nGR\u00c1FICO 23 \u2013 Frequ\u00eancia de sugest\u00f5es oferecidas pelos entrevistados \npara a manuten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\n \nFonte: elaborado pela autora, 2016. \n \n\n\n\n 101 \n\n\u00c9 importante observar que a resposta mais citada diz respeito \u00e0 \npreserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. Em seguida, foram frequentes as men\u00e7\u00f5es a \npr\u00e1ticas mec\u00e2nicas com potencial de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de chuva para \ninfiltra\u00e7\u00e3o no solo.  \n\nUm entrevistado n\u00e3o soube responder, e outro n\u00e3o fez sugest\u00f5es \nporque, segundo ele, \u201cno local n\u00e3o h\u00e1 lixo e nem polui\u00e7\u00e3o, e a \u00e1rea est\u00e1 \nprotegida, sendo que a \u00e1gua diminuiu porque as chuvas reduziram\u201d. \nQuase todos os entrevistados (82%) citaram pelo menos uma das 2 \nrespostas mais frequentes. A necessidade de manter o local limpo, sem \njogar lixo e sem fazer uso do fogo foi citada por 21% dos entrevistados.  \n\nAs respostas classificadas como \u201cOutro\u201d foram discriminadas no \nQuadro 6, com o respectivo percentual de entrevistados que \nmencionaram cada sugest\u00e3o. \n\n \nQUADRO 6 \u2013 Outras solu\u00e7\u00f5es propostas pelos entrevistados \n\n  Entrevistados % \nDescompactar a terra 2 7% \nPlantar banana/emba\u00faba \nem beiras de c\u00f3rregos 2 7% \nConten\u00e7\u00e3o de chuva em \nestradas rurais 3 11% \nEvitar furar po\u00e7os \nartesianos 2 7% \nEvitar braqui\u00e1ria/eucalipto 2 7% \nIrrigar por gotejamento 1 4% \n\nFonte: elaborado pela autora, 2016. \n \nNesses casos, ganha import\u00e2ncia a correta conten\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento da chuva nas estradas, que al\u00e9m de causar eros\u00e3o e \nassoreamento, prejudica o transporte de pessoas e da produ\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de \n\u00e1gua nos \u00faltimos 2 anos \u2013 2014 e 2015, houve unanimidade nas \nrespostas \u2013 100% afirmaram que houve diminui\u00e7\u00e3o, e 64% tiveram \nperdas na produ\u00e7\u00e3o em 2015, ou tiveram que deixar de produzir, devido \n\u00e0 quest\u00e3o h\u00eddrica.  \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n102 \n\n \n\n\n\n 103 \n\n5 CONCLUS\u00c3O \n\nGrande parte dos produtores rurais da regi\u00e3o est\u00e1 desprovida de \ninforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sobre os instrumentos de regulariza\u00e7\u00e3o \nambiental, o que pode trazer penalidades ou mesmo comprometer o \nacesso ao cr\u00e9dito rural. Corroborando com esta conclus\u00e3o, temos que: \n\n\u2022 43% n\u00e3o conhecem o licenciamento ambiental (licen\u00e7a ou \nAAF). \n\n\u2022 46% n\u00e3o sabem onde obter outorga ou cadastro de usos \ninsignificantes de \u00e1gua. \n\n\u2022 18% nunca tinham ouvido falar do CAR, \u00e0 \u00e9poca das \nentrevistas, sendo esse o \u00fanico instrumento que vem sendo \nsistematicamente divulgado. \n\n Notou-se falta de dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, orienta\u00e7\u00e3o, \neduca\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o ambiental, de forma cont\u00ednua e adequada \u00e0 \nrealidade rural, demonstrando necessidade de maior investimento e \nparticipa\u00e7\u00e3o por parte do poder p\u00fablico. \n\n Os procedimentos de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o se mostraram \nadequados \u00e0 realidade e \u00e0 din\u00e2mica das atividades rurais, quanto \u00e0 sua \naplica\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 complexidade dos processos. \n\nO processo de obten\u00e7\u00e3o de diplomas legais \u00e9 tido como lento e \nburocr\u00e1tico, e a percep\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 import\u00e2ncia de uma pol\u00edtica de \nprote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente est\u00e1 mais ligada a a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de melhoria \ndo ambiente na propriedade do que a documentos que comprovem \nregularidade ambiental. \n\n Os produtores rurais percebem como fundamental o apoio \nt\u00e9cnico para a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas que aumentem a oferta de \u00e1gua no \nmeio rural, com preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \nmec\u00e2nicas com potencial de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de chuva para infiltra\u00e7\u00e3o \nno solo, inclusive nas estradas rurais.  \n\nO percentual de conserva\u00e7\u00e3o nas propriedades dos entrevistados \n\u00e9, na maioria dos casos, superior ao que a legisla\u00e7\u00e3o imp\u00f5e, embora \nainda precisem de acesso a mudas e apoio t\u00e9cnico para recupera\u00e7\u00e3o de \nmargens de cursos d\u2019\u00e1gua (tanto em im\u00f3veis maiores quanto nos \nmenores que 4 m\u00f3dulos fiscais). 43% t\u00eam interesse em participar de \nalgum programa de preserva\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nO CAR \u00e9 dos instrumentos o mais conhecidos (82% dos \nentrevistados j\u00e1 tinham ouvido falar), embora tamb\u00e9m o mais recente, \npor ter sido amplamente divulgado, frente ao prazo diminuto imposto \npelo C\u00f3digo Florestal. O percentual de cadastramento \u00e9 baixo dentre os \nentrevistados (18%), bem como no munic\u00edpio (30%), no Estado (60%) e \n\n\n\n104 \n\nno pa\u00eds (44%) em janeiro de 2016. Tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 alarmante, tendo em \nvista que do registro no CAR depende fundamentalmente a ousada \npol\u00edtica de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental em grande escala, que pretende \nabranger aproximadamente 5,2 milh\u00f5es de estabelecimentos \nagropecu\u00e1rios no pa\u00eds. \n\nA percep\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 import\u00e2ncia da exist\u00eancia de uma pol\u00edtica \nde prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente est\u00e1 mais ligada a no\u00e7\u00f5es como \u201cn\u00e3o \npoluir\u201d, \u201cn\u00e3o desmatar\u201d, \u201cn\u00e3o usar fogo\u201d e \u201ccuidar da \u00e1gua\u201d do que \u00e0 \nobten\u00e7\u00e3o de documentos que comprovem regularidade ambiental, cujo \nprocesso \u00e9 sentido como lento e burocr\u00e1tico, pouco associado \u00e0 \nadequa\u00e7\u00e3o e melhoria dos processos e do ambiente na ponta. \n\nComo sugest\u00e3o para trabalhos futuros, recomenda-se: \n\u2022 A avalia\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio sucessional da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \n\nem especial nas \u00e1reas de reserva legal e de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, para apoiar a ado\u00e7\u00e3o do Programa de \nRegulariza\u00e7\u00e3o Ambiental (C\u00f3digo Florestal) nas \npropriedades rurais. \n\n\u2022 Mapeamento dos solos, seus usos e unidades de \npaisagem envolvendo aptid\u00f5es, potencialidades e \nlimita\u00e7\u00f5es, considerando-se as integra\u00e7\u00f5es dos meios \nf\u00edsico, bi\u00f3tico e socioecon\u00f4mico, e oferecendo-se as \nsolu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas adequadas. \n\n\u2022 Caracteriza\u00e7\u00e3o das pastagens, dos n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o e \ndo potencial de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua com a ado\u00e7\u00e3o de \npr\u00e1ticas mec\u00e2nicas (terraceamento, caixas de infiltra\u00e7\u00e3o e \noutras). \n\n  \n\n\n\n 105 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES \n\nN\u00e3o obstante, \u00e9 fundamental que as informa\u00e7\u00f5es sobre \nlicenciamento e regulariza\u00e7\u00e3o ambiental sejam transmitidas aos \nprodutores rurais, de forma adequada e consistente, e que, ao exercer seu \npapel fiscalizador, o Estado informe e oriente sobre esses mecanismos. \nInvestir em educa\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o ambiental, al\u00e9m de ampliar a \nassist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural se tornaram necessidades frente \u00e0 \ncrise ambiental. Por exemplo, um bom planejamento da Secretaria de \nEstado de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel junto a \nentidades representativas do setor rural no Estado, \u00f3rg\u00e3os de extens\u00e3o \nrural, bem como a cooperativas e sindicatos poderia dar mais efici\u00eancia \n\u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es junto a lideran\u00e7as rurais locais e demais \nprodutores e agricultores. De acordo com a realidade local, poderiam ser \nfeitas reuni\u00f5es, capacita\u00e7\u00f5es aplicadas (n\u00e3o apenas te\u00f3ricas) e em \nlinguagem adequada ao p\u00fablico, mutir\u00f5es e visitas t\u00e9cnicas. \nEvidentemente, seria de fundamental import\u00e2ncia a qualifica\u00e7\u00e3o de uma \nequipe t\u00e9cnica em n\u00famero suficiente para atender a um estado com \ndiversas realidades e com 853 munic\u00edpios.   \n\nPor outro lado, quanto ao papel fiscalizador, o Estado poderia, em \nalgumas opera\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o planejadas, informar aos setores \nrepresentativos e \u00e0s lideran\u00e7as locais, com devida anteced\u00eancia, \nsuficiente para que a procura pela regulariza\u00e7\u00e3o ambiental aumentasse \nnaqueles locais. Isso se for a percep\u00e7\u00e3o do Estado que a fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \ntem como \u00faltimo objetivo punir, mas sim, trazer as melhorias ambientais \nque se espera com a devida regulariza\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\u00c9 preciso adequar os procedimentos de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental  \n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es e modalidades de produ\u00e7\u00e3o existentes, e \u00e0 din\u00e2mica do \nespa\u00e7o rural, de modo que se ofere\u00e7am solu\u00e7\u00f5es ou alternativas vi\u00e1veis, \nconsiderando os aspectos da sustentabilidade e prezando pela vida das \ngera\u00e7\u00f5es futuras sem ignorar as estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia das \ngera\u00e7\u00f5es atuais. \n\nS\u00e3o nas propriedades rurais que se encontram a maior parte das \nnascentes e cursos d\u2019\u00e1gua, com ou sem uso, bem como da \u00e1rea com \npotencial de infiltra\u00e7\u00e3o e oferta de \u00e1gua, essencial \u00e0 vida. \u00c9 preciso \npriorizar incentivos e apoio t\u00e9cnico para a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas que \naumentem a oferta de \u00e1gua no meio rural, percebidas como \nfundamentais pela presente pesquisa. \n  \n\n\n\n106 \n\n \n \n\n\n\n 107 \n\n7 REFER\u00caNCIAS \n\nALVES, E. et al. Estilo de desenvolvimento da agropecu\u00e1ria \nbrasileira e desafios futuros. (2010). Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola. \nDispon\u00edvel em: \n<https://www.alice.cnptia.embrapa.br/alice/bitstream/doc/955134/1/Estil\nodedesenvolvimentodaagropecuaria.pdf>. Acesso em: 10 jan. 2016.  \n \nANA (2002). A Evolu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil. \nBras\u00edlia; ANA, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://arquivos.ana.gov.br/institucional/sge/CEDOC/Catalogo/2002/AE\nvolucaodaGestaodosRecursosHidricosnoBrasil.pdf>. Acesso em: 16 \nnov. 2015.   \n \nBRANDEMBURG (2010). Do rural tradicional ao rural \nsocioambiental. Ambiente &amp; Sociedade. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/pdf/asoc/v13n2/v13n2a13.pdf>. Acesso em: 03 \njan. 2016. \n \nBRASIL (1964). Lei n. 4.504, de 30 de novembro de 1964. Disp\u00f5e \nsobre o Estatuto da Terra, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o. \n\nBRASIL (1965). Lei n. 4.771, de 15 de setembro de 1965. Institui o \nnovo C\u00f3digo Florestal. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (Publica\u00e7\u00e3o \nOriginal). Dispon\u00edvel em: \n<http://www2.camara.leg.br/legin/fed/lei/1960-1969/lei-4771-15-\nsetembro-1965-369026-publicacaooriginal-1-pl.html>. Acesso em: 15 \njan. 2016.  \n\nBRASIL (1965). Lei n. 4.771, de 15 de setembro de 1965. Institui o \nnovo C\u00f3digo Florestal. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (Publica\u00e7\u00e3o \natualizada \u2013 texto revogado pela Lei 12.651, de 25 de maio de 2012). \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L4771.htm>. Acesso em: 15 \njan. 2016. \n\nBRASIL (1981). Lei n. 6.938 de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a \nPol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de \nformula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio Oficial \nda Uni\u00e3o. \n\n\n\n108 \n\nBRASIL (1988). Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Bras\u00edlia: Constitui\u00e7\u00e3o \nda Rep\u00fablica Federativa do Brasil. \n\nBRASIL (1993). Lei n. 8.629, de 25 de fevereiro de 1993. Disp\u00f5e \nsobre a regulamenta\u00e7\u00e3o dos dispositivos constitucionais relativos \u00e0 \nreforma agr\u00e1ria, previstos no Cap\u00edtulo III, T\u00edtulo VII, da Constitui\u00e7\u00e3o \nFederal. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. \n\nBRASIL (1998). Lei 9.605, de 12 de fevereiro de 1998. Disp\u00f5e sobre \nas san\u00e7\u00f5es penais e administrativas derivadas de condutas e atividades \nlesivas ao meio ambiente, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o. \n\nBRASIL (2006). Lei 11.326, de 24 de julho de 2006. Estabelece as \ndiretrizes para a formula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional da Agricultura \nFamiliar e Empreendimentos Familiares Rurais. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio Oficial \nda Uni\u00e3o. \n\nBRASIL (2007). Decreto 44.667 de 03 de dezembro de 2007. Disp\u00f5e \nsobre a reorganiza\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Pol\u00edtica Ambiental - \nCOPAM, de que trata a Lei Delegada n\u00ba 178, de 29 de janeiro de 2007. \nBras\u00edlia: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. \n\nBRASIL (2012). Lei 12.651, de 25 de maio de 2012. Disp\u00f5e sobre a \nprote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa; altera as Leis nos 6.938, de 31 de agosto \nde 1981, 9.393, de 19 de dezembro de 1996, e 11.428, de 22 de \ndezembro de 2006; revoga as Leis nos 4.771, de 15 de setembro de \n1965, e 7.754, de 14 de abril de 1989, e a Medida Provis\u00f3ria no 2.166-\n67, de 24 de agosto de 2001; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o. \n\nBRASIL (2016) Medida Provis\u00f3ria 724, de 04 de maio de 2016. \nAltera a Lei n\u00ba 12.651, de 25 de maio de 2012, para dispor sobre a \nextens\u00e3o dos prazos para inscri\u00e7\u00e3o no Cadastro Ambiental Rural e para \nades\u00e3o ao Programa de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental. Bras\u00edlia: Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o. \n\nBRESSAN et. al., 1998. In: NEUMANN, P. S.; LOCH, C.. Legisla\u00e7\u00e3o \nambiental, desenvolvimento rural e pr\u00e1ticas agr\u00edcolas. (2002). \nCi\u00eancia Rural, Santa Maria, v. 32, n.2, p.243-249. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\n\n\n 109 \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0103-84782002000200010>. Acesso em: 29 \njan. 2016 \n\nCAR/MG (2016). Cadastro Ambiental Rural. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.car.mg.gov.br>. Acesso em: 15 fev. 2016 \n\nCBH RIO DAS VELHAS (2014). A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das \nVelhas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://cbhvelhas.org.br/a-bacia-hidrografica-\ndo-rio-das-velhas/>. Acesso em: 15 dez. 2015 \n\nCOBRAPE (2014). Elabora\u00e7\u00e3o do Plano Municipal de Saneamento \nB\u00e1sico de Jaboticatubas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.agbpeixevivo.org.br/images/2014/cbhvelhas/PMSB/PT_Ja\nboticatubas.pdf >.  Acesso em: 15 dez. 2015 \n\nECOPLAN; SKILL. Atualiza\u00e7\u00e3o do Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos \nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas \u2013 Relat\u00f3rio 02B: Diagn\u00f3stico \nEspec\u00edfico das UTEs. Tomo II/IV. Porto Alegre, 2014. 510p. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://cbhvelhas.org.br/planodiretor/>. Acesso em: 03 out. 2015 \n\nINSTITUTO ESTRADA REAL. Caminho dos Diamantes. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.institutoestradareal.com.br>. Acesso em: 29 jan. 2015 \n\nFAO (2012). Acabar com a fome e fazer a transi\u00e7\u00e3o para sistemas \nagr\u00edcolas e alimentares sustent\u00e1veis. Dispon\u00edvel em:   \n<http://www.fao.org/docrep/015/an894e/an894e00.pdf>. Acesso em: 18 \njun. 2015  \n\nFATORELLI, L.; MERTENS, F.. Integra\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas e \nGovernan\u00e7a Ambiental: O caso do licenciamento rural no Brasil. \n(2010). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/pdf/asoc/v13n2/v13n2a12.pdf>. Acesso em: 20 \nago. 2015  \n\nAGRA FILHO, S. S. A.. Pol\u00edtica Ambiental e Gest\u00e3o Ambiental. In: \nEngenharia Ambiental: conceitos, tecnologia e gest\u00e3o. \nCoordenadores: CALIJURI, M. C.; CUNHA, D. G. F.. Rio de Janeiro: \nElsevier Editora, 2013. 789 p. \n\nFRANCO, J. B. S.. O papel da Embrapa nas transforma\u00e7\u00f5es do \nCerrado. (2001). Caminhos de Geografia. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n110 \n\n<http://www.seer.ufu.br/index.php/caminhosdegeografia/article/view/15\n258/8559>. Acesso em: 12 jan. 2016 \n\nIBGE (2006). Censo Agropecu\u00e1rio - Jaboticatubas. Dispon\u00edvel em: \n<http://cidades.ibge.gov.br/xtras/temas.php?lang=&amp;codmun=313460&amp;id\ntema=3&amp;search=minas-gerais|jaboticatubas|censo-agropecuario-2006>. \nAcesso em: 05 jan. 2016 \n\nIBGE (2010). Censo Demogr\u00e1fico - Jaboticatubas. Dispon\u00edvel em: \n<http://cidades.ibge.gov.br/xtras/temas.php?lang=&amp;codmun=313460&amp;id\ntema=1&amp;search=minas-gerais|jaboticatubas|censo-demografico-2010:-\nsinopse->. Acesso em: 05 jan. 2016 \n\nICMBIO (2009). Plano de Manejo do Parque Nacional da Serra do \nCip\u00f3 e da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Morro da Pedreira. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.icmbio.gov.br/portal/images/stories/docs-\nplanos-de-manejo/parna_serra_do_cipo_pm_encarte1e2.pdf>. Acesso \nem: 30 out. 2015 \n\nIEF (2010). Plano de Manejo do Parque Estadual do Sumidouro. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.ief.mg.gov.br/images/stories/Plano_de_Manejo/Sumidoro/\nparque%20estadual%20do%20sumidouro%20plano%20de%20manejo\n%20resumo%20executivo.pdf>. Acesso em: 16 jan. 2016.  \n\nINPE / CPTEC. Esta\u00e7\u00e3o chuvosa. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cptec.inpe.br/noticias/noticia/127760>. Acesso em: 22 \nmar. 2016 \n\nJABOTICATUBAS (2015). Diagn\u00f3stico T\u00e9cnico para Revis\u00e3o do \nPlano Diretor do Munic\u00edpio de Jaboticatubas. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web\n&amp;cd=1&amp;ved=0ahUKEwjy39azsZnLAhWBph4KHb-\nsDcAQFggdMAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.jaboticatubas.mg.gov.b\nr%2Fjaboticatubas.mg.gov.br%2Findex.php%3Foption%3Dcom_phoca\ndownload%26view%3Dcategory%26download%3D474%3Adiagn%25\nC3%25B3stico-\nt%25C3%25A9cnico%26id%3D76%3Arevis%25C3%25A3o-do-plano-\ndiretor%26Itemid%3D336&amp;usg=AFQjCNEVzi4ZAioLlqAl1ShVtDZQ\nDH2WQw&amp;sig2=sVv2J50j5_sSBeQ9-cbVzg>. Acesso em: 15 jan. \n2016 \n\n\n\n 111 \n\nLAGO, A. A. C.. Estocolmo, Rio, Joanesburgo: o Brasil e as tr\u00eas \nconfer\u00eancias ambientais das Na\u00e7\u00f5es Unidas. (2006). Dispon\u00edvel em: \n<http://books.google.com.br/books?id=B5h5lOoFYbsC&amp;pg=PA25&amp;dq\n=confer%C3%AAncia+de+estocolmo&amp;hl=pt-\nBR&amp;ei=2LUITvKBJ8XL0QHwntnjCw&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=res\nult&amp;resnum=1&amp;ved=0CCoQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=confer%C3%A\nAncia%20de%20estocolmo&amp;f=false>. Acesso em: 15 mai. 2015. \n\nMDA (2005). Marco referencial para apoio ao desenvolvimento de \nterrit\u00f3rios rurais. Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em: \n<http://sge.mda.gov.br/bibli/documentos/tree/doc_214-28-11-2012-11-\n32-675117.pdf >. Acesso em: 29 jan. 2016. \n\nMENDON\u00c7A, K. F. C.; RIBEIRO, A. E. M.; GALIZONI, F. M. \nSucess\u00e3o na agricultura familiar: estudo de caso sobre o destino dos \njovens do alto Jequitinhonha, MG. XVI Encontro Nacional de Estudos \nPopulacionais. Caxambu, MG (2008). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abep.nepo.unicamp.br/encontro2008/docsPDF/ABEP2008\n_1292.pdf>. Acesso em: 02 abr. 2016.  \n\nMINAS GERAIS (1980). Lei 7.772, de 08 de setembro de 1980. \nDisp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e melhoria do meio ambiente. \nMinas Gerais: Imprensa Oficial do Estado. \n\nMINAS GERAIS (2004). Lei 15.082, de 27 de abril de 2004. Disp\u00f5e \nsobre rios de preserva\u00e7\u00e3o permanente e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Minas \nGerais: Imprensa Oficial do Estado. \n\nMINAS GERAIS (2004). Delibera\u00e7\u00e3o Normativa COPAM 74, de 09 \nde setembro de 2004. Estabelece crit\u00e9rios para classifica\u00e7\u00e3o, segundo o \nporte e potencial poluidor, de empreendimentos e atividades \nmodificadoras do meio ambiente pass\u00edveis de autoriza\u00e7\u00e3o ou de \nlicenciamento ambiental no n\u00edvel estadual, determina normas para \nindeniza\u00e7\u00e3o dos custos de an\u00e1lise de pedidos de autoriza\u00e7\u00e3o e de \nlicenciamento ambiental, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Minas Gerais: \nImprensa Oficial do Estado. \n\nMINAS GERAIS (2008). Decreto 44.844, de 25 de junho de 2008. \nEstabelece normas para licenciamento ambiental e autoriza\u00e7\u00e3o \nambiental de funcionamento, tipifica e classifica infra\u00e7\u00f5es \u00e0s normas de \nprote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e aos recursos h\u00eddricos e estabelece \n\n\n\n112 \n\nprocedimentos administrativos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das \npenalidades. Minas Gerais: Imprensa Oficial do Estado. \n\nMINAS GERAIS (2015). Diagn\u00f3stico/MG. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.diagnostico.mg.gov.br/situacoes/meio-ambiente/>. Acesso \nem: 25 ago. 2015 \n\nMINAS GERAIS (2016). Lei 21.972, de 21 de janeiro de 2016. Disp\u00f5e \nsobre o Sistema Estadual de Recursos H\u00eddricos \u2013 SISEMA \u2013 e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Minas Gerais: Imprensa Oficial do Estado. \n\nMIRANDA, E.; COSTA, J. M.  (2014). Justi\u00e7a ainda aplica c\u00f3digo \nantigo. Revista Agroanalysis (FGV). Dispon\u00edvel em: \n<http://bibliotecadigital.fgv.br/ojs/index.php/agroanalysis/article/viewFi\nle/38758/37495>. Acesso em: 19 fev. 2016. \n\nMMA / SFB (2015). Cadastro Ambiental Rural: Boletim \nInformativo de Dezembro de 2015. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.florestal.gov.br/cadastro-ambiental-\nrural/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2921\n&amp;Itemid=303>. Acesso em: 22 jan. 2016. \n\nMONTIBELLER-FILHO, 2001. In: NOGUEIRA, J.; SIQUEIRA, C. O \nNovo C\u00f3digo Florestal e a Reserva Legal: do preservacionismo \ndesumano ao conservacionismo politicamente correto. In: XLII \nEncontro Brasileiro de Economia e Sociologia Rural - Encontro da \nSOBER, 2004, Cuiab\u00e1. Dispon\u00edvel em &lt;\nhttp://www.sober.org.br/palestra/12/08O387.pdf>. Acesso em: 29 jan. \n2016 \n\nNEUMANN, P. S.; LOCH, C.. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental, \ndesenvolvimento rural e pr\u00e1ticas agr\u00edcolas. (2002). Ci\u00eancia Rural, \nSanta Maria, v. 32, n.2, p.243-249. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0103-84782002000200010>. Acesso em: 29 \njan. 2016  \n\nNOGUEIRA, J.; SIQUEIRA, C. O Novo C\u00f3digo Florestal e a Reserva \nLegal: do preservacionismo desumano ao conservacionismo \npoliticamente correto. In: XLII Encontro Brasileiro de Economia e \nSociologia Rural - Encontro da SOBER, 2004, Cuiab\u00e1. Dispon\u00edvel em &lt;\n\n\n\n 113 \n\nhttp://www.sober.org.br/palestra/12/08O387.pdf>. Acesso em: 29 jan. \n2016 \n\nOLIVEIRA, A. B.; RIBEIRO, T. Z. A fun\u00e7\u00e3o social da propriedade \nrural. Revista do Mestrado em Direito da Universidade Cat\u00f3lica de \nBras\u00edlia: Escola de Direito, Vol. 4, No 2 (2010). Dispon\u00edvel em: \n<http://portalrevistas.ucb.br/index.php/rvmd/article/view/2540/1544>. \nAcesso em: 27 jun. 2015 \n\nPUNTEL, J. A.; PAIVA, C. A. N.; RAMOS, M. P. Situa\u00e7\u00e3o e \nperspectivas dos jovens rurais no campo. I Circuito de Debates \nAcad\u00eamicos. Bras\u00edlia (2011). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ipea.gov.br/code2011/chamada2011/pdf/area3/area3-\nartigo20.pdf>. Acesso em: 02 abr. 2016. \n\nRAMOS, E. M. Direito Ambiental Comparado (Brasil \u2013 Alemanha \u2013 \nEUA): uma an\u00e1lise exemplificada dos instrumentos ambientais \nbrasileiros \u00e0 luz do direito comparado. Ed. Midiograf II (2009). \nMaring\u00e1, PR. Dispon\u00edvel em: \n<http://books.google.com.br/books?id=_px7l-\nQnBn8C&amp;pg=PA101&amp;dq=confer%C3%AAncia+de+estocolmo&amp;hl=pt-\nBR&amp;ei=NdMITqXKMaK20AGRusTqCw&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=r\nesult&amp;resnum=4&amp;ved=0CDgQ6AEwAw#v=onepage&amp;q=confer%C3%\nAAncia%20de%20estocolmo&amp;f=false>. Acesso em: 10 mar. 2015 \n\nRIBEIRO, J. C. J. Indicadores ambientais: avaliando a pol\u00edtica de \nmeio ambiente no Estado de Minas Gerais. Belo Horizonte: Semad, \n2006. 304 p. \n\nRIBEIRO, J. C. J. Licenciamento ambiental: her\u00f3i, vil\u00e3o ou v\u00edtima?. \nBelo Horizonte: Arraes Editores, 2015. 185 p. \n\nSERRA DO CIP\u00d3 CONVENTION &amp; VISITORS BUREAU, 2012. \nSerra do Cip\u00f3. Dispon\u00edvel em:&lt;http://visiteaserradocipo.com.br/#>. \nAcesso em: 27 jan. 2016 \n\nTOURINHO, L. A. M.; PASSOS, E. O C\u00f3digo Florestal na pequena \npropriedade rural: um estudo de caso em tr\u00eas propriedades na \nmicrobacia do Rio Miringuava. Revista Ra\u2019eGa \u2013 O Espa\u00e7o \nGeogr\u00e1fico em An\u00e1lise. Curitiba: UFPR, 2006, n.12, p. 221-233. \nDispon\u00edvel em: \n\n\n\n114 \n\n<http://ojs.c3sl.ufpr.br/ojs2/index.php/raega/article/view/4931/7276>. \nAcesso em: 18 jan. 2016. \n\nTRAVASSOS, L. E. P.; RODRIGUES, B. D. (2015). Sensoriamento \nremoto e trabalho de campo na an\u00e1lise do uso do solo em \u00e1reas \nc\u00e1rsticas  de Minas Gerais. Geografias - UFMG. Dispon\u00edvel em: \n<http://general.igc.ufmg.br/portaldeperiodicos/index.php/geografias/arti\ncle/view/667/517>. Acesso em: 19 jan. 2016. \n\nVILELA. F. S. Entraves para o licenciamento ambiental e \nnecessidades de mudan\u00e7as: O caso de Minas Gerais, para muitas \nreflex\u00f5es. Revista Item. N\u00famero 104/105. P.84-85. \n\n \n\n\n\n 115 \n\nAP\u00caNDICE \n \n\n\n\n 116 \n\nMESTRADO EM ENGENHARIA AMBIENTAL \nQuestion\u00e1rio dirigido a produtores rurais / agricultores na Bacia Hidrogr\u00e1fica \ndo Rio Jaboticatubas, afluente direto do Rio das Velhas \n \nEsta pesquisa tem como objetivo conhecer a aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos legais de \nregulariza\u00e7\u00e3o ambiental nas \u00e1reas rurais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jaboticatubas, e \ncomo os produtores rurais / agricultores percebem esses instrumentos e sua rela\u00e7\u00e3o \ncom a qualidade do ambiente e da \u00e1gua.  A identidade do produtor / agricultor ou \nquaisquer dados que o identifique ser\u00e3o mantidos em sigilo. N\u00e3o ser\u00e3o fornecidos a \nningu\u00e9m e n\u00e3o far\u00e3o parte da publica\u00e7\u00e3o do presente trabalho, podendo ser usada \napenas para contato da pesquisadora caso seja necess\u00e1rio complementar ou \ncompreender alguma resposta. \n \nDados do(a) entrevistado(a) \n\nNome: ______________________________________________________ \n\nSexo:  (  ) Masculino   (  ) Feminino       Telefone:   (31) ____________________ \n\nIdade:   (  ) 0 a 14    (  ) 15 a 39    (  ) 40 a 59    (  ) 60 a 69     (  ) 70 e mais \n\n\u00c9 propriet\u00e1rio do im\u00f3vel rural?    (  ) Sim      (  ) N\u00e3o . Se n\u00e3o, informe qual \u00e9 a sua \n\natividade na propriedade:  ___________________________________________ \n\nH\u00e1 quanto tempo est\u00e1 na propriedade? ___________________________________ \n\n\u00c9 agricultor familiar?   (  ) Sim      (  ) N\u00e3o \n\n \n\nDados de localiza\u00e7\u00e3o da propriedade e atividades \n\nEndere\u00e7o/localiza\u00e7\u00e3o da propriedade na Bacia do Rio Jaboticatubas: __________ \n\n______________________. Refer\u00eancia de local/rio: ________________________ \n\n\u00c1rea da propriedade (em hectares): _________________________ \n\nAtividades desenvolvidas (se souber, detalhar ainda se a atividade \u00e9 tempor\u00e1ria ou \n\npermanente, desde que ano \u00e9 realizada e a \u00e1rea ocupada em Hectares):  \n\n_____________________   Tamanho (ha): ___________     Desde: ___________ \n\n_____________________   Tamanho (ha): ___________     Desde: ___________ \n\n_____________________   Tamanho (ha): ___________     Desde: ___________ \n\n_____________________   Tamanho (ha): ___________     Desde: ___________  \n\n_____________________   Tamanho (ha): ___________     Desde: ___________ \n\nQuestion\u00e1rio \n\n1. Em sua opini\u00e3o, \u00e9 importante haver uma pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente?  \n(  )Sim   (  )N\u00e3o  \n\n\n\n 117 \n\n \n2. O que voc\u00ea entende por estar regular junto ao \u00f3rg\u00e3o ambiental? \u00c9 importante? Em \nsua opini\u00e3o, o processo \u00e9 simples / r\u00e1pido ou complicado / demorado / burocr\u00e1tico?  \n \n\n \n\n \n\n3. Tem conhecimento sobre os  instrumentos legais \u201cLicen\u00e7a Ambiental\u201d ou  \n\u201cAutoriza\u00e7\u00e3o Ambiental de Funcionamento\u201d (AAF)?   Sabe em qual \u00f3rg\u00e3o obter? \n \n\n \n\n4. As atividades (os cultivos, cria\u00e7\u00f5es animais) na propriedade possuem licen\u00e7a \nambiental ou AAF v\u00e1lida?  Se sim, quanto tempo levou no processo de obten\u00e7\u00e3o? \nComo foi a sua participa\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o quanto ao processo?  \n \n\n \n\n \n\n5. Voc\u00ea acha importante preservar uma \u00e1rea dentro da propriedade rural?   (   ) Sim   \n(   ) N\u00e3o.  Por qu\u00ea?  \n \n\n \n\n6. Existe \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o nativa na propriedade?  (   ) Sim   (   ) N\u00e3o.  Qual \nquantidade (hectares)?   ________________________ \n\n \n7. Sabe dizer se h\u00e1 \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) na propriedade? (  ) Sim   \n(  ) N\u00e3o. (Explicar o que s\u00e3o as APPs, caso o entrevistado n\u00e3o saiba.).  \n \n8. Como est\u00e1 a cobertura vegetal dessas \u00e1reas na propriedade (APP)? \n(Preservada/em regenera\u00e7\u00e3o/em uso com atividade rural). Ser\u00e3o necess\u00e1rias mudas \npara recomposi\u00e7\u00e3o? ___________________________________ \n\n \n\n9. Voc\u00ea j\u00e1 ouviu falar em Cadastro Ambiental Rural (CAR)?  (  )Sim  (  ) N\u00e3o. O \nque voc\u00ea entende por Cadastro Ambiental Rural (CAR)? \n \n\n \n\n \n\n10. Sabe a quem procurar no munic\u00edpio para fazer o CAR? \n\n \n\n\n\n 118 \n\n \n11. A propriedade \u00e9 participante de algum programa de preserva\u00e7\u00e3o / recupera\u00e7\u00e3o \nambiental? \n\n(  ) Sim. Qual? _________________       (  ) N\u00e3o, mas tenho interesse       (  ) N\u00e3o. \n \n12. A propriedade \u00e9 participante de algum programa de manejo de atividades, \nextens\u00e3o rural ou conserva\u00e7\u00e3o do solo?  \n(  ) Sim. Qual? _________________       (  ) N\u00e3o, mas tenho interesse       (  ) N\u00e3o. \n \n \n13. Faz uso de \u00e1gua na propriedade (captada em rios, lagos, nascente, po\u00e7o, \ncacimba, etc)?    \n(  ) Sim   (  )  N\u00e3o.       Quais s\u00e3o as capta\u00e7\u00f5es e para quais finalidades (consumo \nhumano, dessedenta\u00e7\u00e3o animal, irriga\u00e7\u00e3o, etc.)  \n      \n\n \n\n \n\n14. Quantas nascentes existem na propriedade? ______Faz capta\u00e7\u00e3o em alguma \ndelas? (   ) Sim    (   ) N\u00e3o.    \n \n15. A falta de chuva e de gest\u00e3o tem ocasionado redu\u00e7\u00e3o na disponibilidade de \u00e1gua \nna regi\u00e3o sudeste. Voc\u00ea acha que o meio rural \u00e9 parte da solu\u00e7\u00e3o? Como seria a sua \ncontribui\u00e7\u00e3o para manter as \u00e1guas limpas e em abund\u00e2ncia na sua propriedade e na \nsua bacia hidrogr\u00e1fica, a do Rio Jaboticatubas? Listar as a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sugeridas. \n \n\n \n\n \n16. Qual a sua percep\u00e7\u00e3o sobre a quantidade da \u00e1gua na propriedade em 2014/2015? \nHouve altera\u00e7\u00e3o? Se sim, houve perda de cultivos ou piora no desenvolvimento de \natividades de agricultura ou pecu\u00e1ria?  \n \n\n \n\n \n\n17. Pensando em a\u00e7\u00f5es que podem contribuir para que a \u00e1gua fique limpa e que n\u00e3o \nfalte para os produtores rurais e demais usu\u00e1rios, d\u00ea a sua opini\u00e3o sobre essas a\u00e7\u00f5es, \natribuindo uma nota de 1 a 5 para cada caso, conforme a import\u00e2ncia. (1- n\u00e3o \nimportante; 2-pouco importante; 3-importante; 4- muito importante; 5-\nindispens\u00e1vel).  \n\n-\u00ad? Capta\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0/\t\n \u00a0reserva\t\n \u00a0/\t\n \u00a0infiltra\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0de\t\n \u00a0\u00e1gua\t\n \u00a0da\t\n \u00a0chuva\t\n \u00a0(exemplos:\t\n \u00a0\nbarraginhas,\t\n \u00a0terraceamento,\t\n \u00a0curvas\t\n \u00a0de\t\n \u00a0n\u00edvel).\t\n \u00a0Nota:\t\n \u00a0_________\t\n \u00a0\n\n\n\n 119 \n\n-\u00ad? Pr\u00e1ticas\t\n \u00a0para\t\n \u00a0manuten\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0de\t\n \u00a0estradas\t\n \u00a0de\t\n \u00a0terra,\t\n \u00a0com\t\n \u00a0\u00e1reas\t\n \u00a0para\t\n \u00a0\nescoamento\t\n \u00a0e\t\n \u00a0infiltra\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0da\t\n \u00a0\u00e1gua\t\n \u00a0da\t\n \u00a0chuva.\t\n \u00a0Nota:\t\n \u00a0_________\t\n \u00a0\n\n-\u00ad? Represamento\t\n \u00a0de\t\n \u00a0c\u00f3rrego,\t\n \u00a0acumula\u00e7\u00e3o,\t\n \u00a0a\u00e7udes.\t\n \u00a0Nota:_________\t\n \u00a0\n\n-\u00ad? Proteger\t\n \u00a0nascentes\t\n \u00a0e\t\n \u00a0margens\t\n \u00a0de\t\n \u00a0rios.\t\n \u00a0Nota:\t\n \u00a0______\t\n \u00a0\n\n-\u00ad? Outra\t\n \u00a0a\u00e7\u00e3o\t\n \u00a0que\t\n \u00a0gostaria\t\n \u00a0de\t\n \u00a0acrescentar\t\n \u00a0e\t\n \u00a0a\t\n \u00a0sua\t\n \u00a0nota\t\n \u00a0para\t\n \u00a0ela:\t\n \u00a0\t\n \u00a0\n\n\t\n \u00a0\n\n\t\n \u00a0\n\n\t\n \u00a0\n\n \n\n18. Os usos da \u00e1gua na propriedade precisam de autoriza\u00e7\u00e3o, por meio de outorga de \ndireito de uso ou de cadastro de usos insignificantes.  Voc\u00ea sabe em que \u00f3rg\u00e3o obter \nessas autoriza\u00e7\u00f5es?  \n \n\n \n\n19. Os usos da \u00e1gua na propriedade possuem outorga ou cadastro de usos \ninsignificantes? Se sim, como voc\u00ea participou na obten\u00e7\u00e3o dessas autoriza\u00e7\u00f5es? \nExiste algum processo em  revalida\u00e7\u00e3o? H\u00e1 quanto tempo? \n \n\n \n\n \n\n20. Ocorre na propriedade medi\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es? (  ) Sim (  ) N\u00e3o   (  ) \nN\u00e3o sei   .  Se sim, qual a vaz\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es? \n \n\n \n\n \n\n21. H\u00e1 capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva para uso na propriedade ou para consumo \nhumano? Se sim, como \u00e9 feito o armazenamento?  \n \n\n \n\n \n\n22. Ocorre na propriedade uma medi\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua que \u00e9 captada para \nconsumo humano?    \n\n(  ) Sim    (  ) N\u00e3o   (  ) N\u00e3o sei/n\u00e3o se aplica.    Se sim, a qualidade atende aos \npar\u00e2metros do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade?  (  ) Sim    (  ) N\u00e3o     (  ) N\u00e3o sei.     \n \n\n\n\n 120 \n\n23. Ainda quanto \u00e0 \u00e1gua para consumo humano, \u00e9 feito algum tratamento ou pr\u00e1tica \nantes de consumir?  (exemplo: clora\u00e7\u00e3o, fervura, filtra\u00e7\u00e3o)   \n\n(  ) N\u00e3o e n\u00e3o acho necess\u00e1rio   (  ) N\u00e3o, mas acho necess\u00e1rio   (  ) Sim. Qual? \n\n_______________________ \n\n \n24.  Sobre a m\u00e3o de obra na propriedade: \n\n(  ) Familiar \n\n(  ) Contratada. Carteira assinada? ________(S/N/NS).   Tempor\u00e1ria? \n\n________(S/N/NS). \n\n(  ) Familiar + contratada   \n\n \n25. Sobre a situa\u00e7\u00e3o financeira: \n\nConsegue manter a fam\u00edlia com o rendimento das atividades na propriedade?    \n\n(  ) Sim  (  ) N\u00e3o  \n\n26. Gostaria de acrescentar alguma informa\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nMuito obrigada!!! J?"}]}}}