{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14927"}, {"@name": "filename", "#text": "21313_291981.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE COMUNICA\u00c7\u00c3O E EXPRESS\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM LITERATURA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO C\u00c3O E O FRASCO, O PERFUME E A CRUZ \n\narquivo Rosa-Cruz revisitado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, maio de 2011. \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE COMUNICA\u00c7\u00c3O E EXPRESS\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM LITERATURA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO C\u00c3O E O FRASCO, O PERFUME E A CRUZ \n\narquivo Rosa-Cruz revisitado \n\n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado de Fernando Floriani \nPetry, desenvolvida sob orienta\u00e7\u00e3o da \nProfessora Doutora Maria Lucia de Barros \nCamargo, apresentada como requisito parcial \npara conclus\u00e3o do curso de Mestrado ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Literatura da \nUniversidade Federal de Santa Catarina. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, maio de 2011. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte pela Biblioteca Universit\u00e1ria \n\nda \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n         \n\n. \n\n \n\n \n\n         \n\n          \n\n    \n\n P498c  Petry, Fernando Floriani \n\n           O c\u00e3o e o frasco, o perfume e a cruz [disserta\u00e7\u00e3o] :  \n\n        arquivo Rosa-Cruz revisitado / Fernando Floriani Petry ;  \n\n        orientadora, Maria L\u00facia de Barros Camargo. - Florian\u00f3polis, \n\n        SC, 2011.  \n\n           230 p.: il., tabs., +; 1 DVD \n\n \n\n           Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa \n\n        Catarina, Centro de Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o. Programa de P\u00f3s- \n\n        Gradua\u00e7\u00e3o em Literatura. \n\n  \n\n           Inclui refer\u00eancias \n\n \n\n           1. Dimas, Antonio, 1942. 2. Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n        Instituto de Estudos Brasileiros. 3. Literatura. 4. \n\n        Peri\u00f3dicos. 5. Projetos culturais. 6. Arquivos. I. Camargo, \n\n        Maria Lucia de Barros. II. Universidade Federal de Santa  \n\n        Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Literatura. III.  \n\n        T\u00edtulo.  \n\n                                                        CDU 82 \n\n \n\n \n\n \n\n                                                    \n\n \n\n \n\n\n\n\n\nResumo: \n\n \nA presente disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Literatura Brasileira no \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Literatura da Universidade \nFederal de Santa Catarina tem por objetivo geral um estudo \ncomparativo entre as diferentes metodologias de pesquisa e de \nindexa\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos adotadas, respectivamente, pelo \nprojeto A pesquisa de peri\u00f3dicos na Literatura Brasileira \u2013 \ncoordenado pelo professor Jos\u00e9 Aderaldo Castello, no Instituto \nde Estudos Brasileiros (IEB \u2013 USP) \u2013 e pelo projeto Po\u00e9ticas \nContempor\u00e2neas \u2013 coordenado pela professora Maria Lucia de \nBarros Camargo, no N\u00facleo de Estudos Liter\u00e1rios e Culturais \n(NELIC \u2013 UFSC). O corpus admitido como elemento \ncomparativo entre as duas metodologias \u2013 a de pesquisa no \ncaso do IEB e a de indexa\u00e7\u00e3o no caso do NELIC \u2013 \u00e9 a revista \nRosa-Cruz, uma revista simbolista publicada nos anos de 1901 \ne 1904, no Rio de Janeiro. Adotou-se como par\u00e2metro de \ncompara\u00e7\u00e3o o estudo desenvolvido por Antonio Dimas, em sua \ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado a fim de instrumentalizar o \ncotejamento entre as duas metodologias. Desenvolveu-se \ntamb\u00e9m a discuss\u00e3o de conceitos chave, tais como Arquivo, \nPeri\u00f3dico, Indexa\u00e7\u00e3o, Inven\u00e7\u00e3o / Invent\u00e1rio, Descri\u00e7\u00e3o, \nfundamentais para a proposta de an\u00e1lise da revista a partir das \ndiferentes metodologias abordadas. \n \n \nPalavras-chave: Revista Rosa-Cruz; Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas; \nIEB \u2013 USP; Arquivo; Inven\u00e7\u00e3o; Antonio Dimas. \n \nAbstract: \n \nThis dissertation objective a comparative study between \ndifferent research methodologies or indexing of periodicals \ntaken by the project's research journals in Brazilian Literature - \ncoordinated by Professor Jose Aderaldo Castello, in the \n\n\n\nInstituto de Estudos Brasileiros (IEB - USP) \u2013 and the project \nPo\u00e9ticas Contempor\u00e2neas - coordinated by Professor Maria \nLucia de Barros Camargo, in the N\u00facleo de Estudos Liter\u00e1rios \ne Culturais (NELIC - UFSC). The corpus admitted as evidence \ncomparing the two methodologies - the search in case the IEB \nand indexing in the case of NELIC - it is Rosa-Cruz magazine, \na Symbolist journal published in years 1901 and 1904, in Rio \nde Janeiro. It was adopted as a benchmark in the study by \nAntonio Dimas, in his dissertation in order to equip the \ncomparison between the two methodologies. Has also \ndeveloped a discussion of key concepts, such as Archive, \nIndexing, Invention / Inventory, fundamental to the analysis of \nthe revised proposal from the different methodologies \naddressed. \n \n \nKey-Words: Rosa-Cruz Magazine; Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas; \nIEB \u2013 USP; Archive; Invention; Antonio Dimas. \n \n  \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 01 \u2013 Tela de apresenta\u00e7\u00e3o do Banco de Dados \u2013 2.0 \n\nPeriodismo liter\u00e1rio e cultural                                                  84 \n\nFigura 02 \u2013 Recorte da tela da P\u00e1gina 01, de informa\u00e7\u00f5es \n\ngerais, das fichas de indexa\u00e7\u00e3o, contendo os campos Ordem \n\nde Exibi\u00e7\u00e3o, Idioma, Entidade Coletiva, T\u00edtulo do Artigo, \n\nSubt\u00edtulo do artigo, P\u00e1gina, Vocabul\u00e1rio Controlado, Nome \n\npessoal como assunto, Autores e Colaboradores e Palavras-\n\nChave                                                                                       89 \n\nFigura 03 \u2013 Recorte da tela da P\u00e1gina 02 das fichas de \n\nindexa\u00e7\u00e3o, contendo os campos Autores Citados e \n\nTradutores                                                                              91 \n\nFigura 04 \u2013 Recorte da tela da P\u00e1gina 03 das fichas de \n\nindexa\u00e7\u00e3o contendo os campos Resumo e Iconografia          93 \n\nFigura 05 \u2013 Recorte da tela da Pesquisa por artigo, contendo as \n\nabas de op\u00e7\u00f5es de pesquisa e os tipos de apresenta\u00e7\u00e3o para os \n\nresultados                                                                                 98 \n\nFigura 06 \u2013 Capa revista Rosa-Cruz, n.01, 1901. Apresenta \n\ndiversas manchas e sinais de desgaste natural pelo tempo    153 \n\nFigura 07 \u2013 Cruz P\u00e1tea                                                           155 \n\nFigura 08 \u2013 Cruz de Cristo                                                     162 \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 01 \u2013 Lista Geral de Autores                                       169 \n\nTabela 02 \u2013 Totais de grupo de leitura \u2013 ano 1901                185 \n\nTabela 03 \u2013 Totais de grupo de leitura \u2013 ano 1904 e total geral \n\nda revista Rosa-Cruz                                                              185 \n\n \n\n  \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n0. Por uma pequena apresenta\u00e7\u00e3o                                12 \n1. IEB \u2013 NELIC: Projetos e Hist\u00f3ricos                         24 \n\n1.1 Instituto de Estudos Brasileiros \u2013 IEB e o projeto A \n\npesquisa de Peri\u00f3dicos na Literatura Brasileira                    24 \n\n1.2 Outros centros, outras leituras                                  43 \n\n1.3 O projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas e o N\u00facleo de \n\nEstudos Liter\u00e1rios e Culturais \u2013 NELIC                             50 \n\n2. Arquivando conceitos: metodologias em revista     62 \n\n2.1 Revisitando o projeto do IEB: metodologia e roteiro \n\nde pesquisa                                                                              63 \n\n2.2 O projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas e sua base de \n\ndados \u2013 metodologia de indexa\u00e7\u00e3o                                        82 \n\n2.3 Inventando no\u00e7\u00f5es de arquivo                                   99 \n\nUma pausa: descrever o invent\u00e1rio e o objeto                   110 \n\n2.3.1 Um arquivo de peri\u00f3dicos inventado                      122 \n\n2.3.2 Forma\u00e7\u00f5es, Institui\u00e7\u00f5es e Tradi\u00e7\u00e3o: manobrar \n\ndiferentes usos para / no arquivo                                        130 \n\n\n\n3. Exumando rosas \u2013 procurando (por) s\u00edmbolos     138 \n\n3.1 A revista Rosa-Cruz e seu entorno                          145 \n\n3.2 Observando p\u00e9talas                                                  152 \n\n3.3 O c\u00e3o e seus frascos \u2013 ou ainda, da macera\u00e7\u00e3o de \n\np\u00e9talas, perfume                                                                   164 \n\n4. Emana\u00e7\u00e3o de cruzes \u2013 desdobramentos                 208 \n\n5. Bibliografia                                                               214 \n\n6. Anexos                                                                       230 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSe queres penetrar intimamente na alma de uma \n\ncidade, evita-lhe os homens importantes, e pergunta a \n\nqualquer transeunte de suas ruas: \u201cquais os \n\ndesconhecidos mais interessantes deste lugar?\u201d \n\nAn\u00edbal Machado, Cadernos de Jo\u00e3o \n\n\n\n11\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n0. Por uma pequena apresenta\u00e7\u00e3o \n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em literatura apresentada ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Literatura da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina tem por objetivo geral um estudo \n\ncomparativo das diferentes metodologias de pesquisa ou \n\nindexa\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos adotados pelo projeto A pesquisa de \n\nperi\u00f3dicos na Literatura Brasileira, coordenado pelo professor \n\nJos\u00e9 Aderaldo Castello dentro do Instituto de Estudos \n\nBrasileiros, o IEB, da Universidade de S\u00e3o Paulo, e pelo \n\nprojeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas, coordenado pela professora \n\nMaria Lucia de Barros Camargo, desenvolvido no N\u00facleo de \n\nEstudos Liter\u00e1rios e Culturais, o NELIC, da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina.  \n\nA fim de instrumentalizar a proposta de um estudo \n\ncomparativo entre as diferentes metodologias, a de pesquisa no \n\ncaso do IEB e a de indexa\u00e7\u00e3o no caso do NELIC, adotamos, \n\ncomo elemento aglutinador, a Revista Rosa-Cruz, uma revista \n\nsimbolista publicada nos anos de 1901 e 1904, no Rio de \n\nJaneiro, sob dire\u00e7\u00e3o de Saturnino de Meirelles. Essa escolha \n\njustifica-se por conta do estudo de Antonio Dimas, publicado \n\nno livro Rosa-Cruz1, desenvolvido como disserta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00a0\n1 DIMAS, Antonio. Rosa-Cruz: Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo do Simbolismo. S\u00e3o \nPaulo: Instituto de Estudos Brasileiros, 1980. \n\n\n\n12\u00a0\n\u00a0\n\nmestrado dentro do projeto A pesquisa de peri\u00f3dicos na \n\nLiteratura Brasileira, sob orienta\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Aderaldo \n\nCastello, escolhido aqui como um \"exemplo\" de pesquisa \n\natrav\u00e9s do roteiro do projeto do IEB. Assim, realizamos a \n\nindexa\u00e7\u00e3o da revista atrav\u00e9s da metodologia de indexa\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas e estabelecemos elementos \n\nsuficientes para o estudo comparativo entre as diferentes \n\nmetodologias de cada projeto. Vinculado ao projeto Po\u00e9ticas \n\nContempor\u00e2neas, esse trabalho visa, portanto, discutir a \n\npr\u00f3pria metodologia do projeto ao contrap\u00f4-la ao roteiro de \n\npesquisa do projeto do IEB. \n\nAntes de iniciarmos o trabalho, \u00e9 preciso assumir \n\nalgumas posi\u00e7\u00f5es e defender algumas escolhas. A primeira \n\ndelas \u00e9 a liga\u00e7\u00e3o entre o presente trabalho e o projeto \n\ndesenvolvido no NELIC. Isso porque o projeto Po\u00e9ticas \n\nContempor\u00e2neas visa ao estudo de peri\u00f3dicos liter\u00e1rios e / ou \n\nculturais a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX. O que \n\ncausa o primeiro estranhamento nessa disserta\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, a \n\ndiscrep\u00e2ncia entre as datas, os escopos, uma vez que o Po\u00e9ticas \n\ntem seu enfoque em peri\u00f3dicos publicados a partir da segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XX e a revista Rosa-Cruz data do in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX.  \n\nTal op\u00e7\u00e3o se justifica, de um lado, por propiciar a \n\nnecess\u00e1ria reflex\u00e3o acerca da metodologia de estudos sobre \n\n\n\n13\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nperi\u00f3dicos a que essa disserta\u00e7\u00e3o se prop\u00f5e e, por outro lado, \n\npela possibilidade de levantar dados de pesquisa que permitam \n\nfuturas an\u00e1lises acerca das sobreviv\u00eancias ou dos vest\u00edgios da \n\nrevista Rosa-Cruz nas po\u00e9ticas contempor\u00e2neas. Como um dos \n\nobjetivos desse trabalho \u00e9 desenvolver uma reflex\u00e3o sobre \n\nconceitos fundamentais no estudo de peri\u00f3dicos, tais como \n\nRevista, Peri\u00f3dico, Arquivo, Metodologia, Indexa\u00e7\u00e3o etc., \n\nassociados \u00e0s novas perspectivas te\u00f3ricas acerca das hist\u00f3rias \n\ndas artes, isto \u00e9, da literatura, o anacronismo2 que liga o \n\npresente trabalho ao projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas se \n\njustifica, se torna pertinente. \n\nMaria Lucia de Barros Camargo, ao descrever o projeto \n\nque coordena, lembra que \n \n \n\u00e9 no campo das publica\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas dedicadas \u00e0 literatura \ne \u00e0 cultura \u2013 em que se incluem revistas liter\u00e1rias \npropriamente ditas (sejam elas tradicionais, consagradas ou \nmarginais), revistas culturais (acad\u00eamicas ou n\u00e3o) e \nsuplementos de jornais \u2013 que os debates substanciais da \nliteratura e da cultura emergem, participando da constru\u00e7\u00e3o \nde um dado ambiente cultural e evidenciando problem\u00e1ticas \nconstantes num per\u00edodo, bem como suas transforma\u00e7\u00f5es. Tais \nperi\u00f3dicos constituem um espa\u00e7o privilegiado de circula\u00e7\u00e3o e \nde intersec\u00e7\u00e3o de discursos altamente significativos para o \nestudo n\u00e3o apenas da literatura, mas tamb\u00e9m da hist\u00f3ria da \ncultura e de suas ideias num dado contexto, sem que isso \n\n\u00a0\n2 Por anacronismo adotados as concep\u00e7\u00f5es apresentadas por Georges Didi-\nHuberman para quem o anacronismo \"es necesario, el anacronismo es \nfecundo, cuando el pasado se muestra insuficiente, y constituye incluso, un \nobst\u00e1culo para la comprensi\u00f3n de s\u00ed mismo\". In: Ante el tiempo. 2008, p. 42. \n\n\n\n14\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nsignifique um tratamento meramente instrumental dos \nperi\u00f3dicos em quest\u00e3o. Partindo desses pressupostos gerais e \nconsiderando a necessidade de ampliar e aprofundar os \nestudos sobre as mudan\u00e7as ocorridas e sobre os rumos \ntomados pela literatura e, de modo mais amplo, pela cultura \nno Brasil da segunda metade do s\u00e9culo XX, tempos de fortes \nmudan\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas e da consolida\u00e7\u00e3o da \nind\u00fastria cultural e da cultura de massas, \u00e9 que este projeto se \ndesenvolve. E at\u00e9 mesmo um simples olhar para os peri\u00f3dicos \nculturais e liter\u00e1rios que se publicaram no Brasil nas \u00faltimas \nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX pode constatar fortes mudan\u00e7as, \nsintomas evidentes de que este estudo se justifica e se imp\u00f5e. \nAssim, o projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas IV, com apoio do \nCNPq, vem dando continuidade ao trabalho de: a) mapear \nperi\u00f3dicos culturais e liter\u00e1rios que circulam ou circularam no \nBrasil a partir da d\u00e9cada de 50, montando um amplo banco de \ndados informatizado a partir da indexa\u00e7\u00e3o de todas as \nmat\u00e9rias de cada n\u00famero dos peri\u00f3dicos tratados; b) estudar a \nprodu\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria e cultural contempor\u00e2nea atrav\u00e9s da an\u00e1lise \ndestes peri\u00f3dicos, procurando detectar linhagens cr\u00edticas e \npo\u00e9ticas, releituras da tradi\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, constru\u00e7\u00e3o e \ndesconstru\u00e7\u00e3o de c\u00e2nones. 3 \n \n \n\nAssim, esse trabalho se vincula ao projeto Po\u00e9ticas \n\nContempor\u00e2neas de diversas maneiras. Primeiro por sua \n\nproposta de trabalho metodol\u00f3gico de indexa\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos; \n\nsegundo, atrav\u00e9s de seu objetivo de estudos da produ\u00e7\u00e3o \n\nliter\u00e1ria e cultural atrav\u00e9s de peri\u00f3dicos; terceiro, na observada \n\nnecessidade de discutir conceitos fundamentais para o projeto \n\ndesenvolvido dentro do NELIC. \n\n\u00a0\n3 Descri\u00e7\u00e3o do Projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas IV, dispon\u00edvel no site do \nNELIC, www.nelic.ufsc.br. \n\n\n\n15\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00c9 importante ressaltar e justificar que minha proposta \n\ninicial de trabalho, ao ingressar no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Literatura da UFSC, tinha por objeto a produ\u00e7\u00e3o do poeta \n\nR\u00e9gis Bonvicino, editor da revista Sibila, com um enfoque \n\nmais centrado em tr\u00eas de seus livros de poemas: P\u00e1gina \u00d3rf\u00e3, \n\nC\u00e9u-Eclipse e Ossos de Borboletas, em continua\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npesquisas desenvolvidas em meu Trabalho de Conclus\u00e3o de \n\nCurso, defendido em 20094. \n\nA radical mudan\u00e7a da pesquisa se deu a partir do contato \n\ncom o livro de Antonio Dimas, atrav\u00e9s dos semin\u00e1rios de \n\nleitura de bibliografia sobre estudos de peri\u00f3dicos no Brasil, \n\nrealizados no NELIC. Coube-me, em um desses semin\u00e1rios, a \n\ntarefa de ler e \u201cfichar\u201d o livro de Dimas. Essa leitura despertou \n\nafinidades e interesses bastante intensos e como estava no final \n\ndo primeiro semestre de curso, entrevi a possibilidade de \n\nmudar os planos de trabalho. Assim, o fichamento estendeu-se \n\na ponto de se tornar essa disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nAp\u00f3s longos debates com minha orientadora, chegamos \n\nao consenso a favor da mudan\u00e7a de projeto, com mudan\u00e7a \n\ninclusive na \u00e1rea de pesquisa adotada \u2013 de Teoria da Literatura \n\npassei a \u201cfrequentar\u201d a Literatura Brasileira. Contemplado \n\n\u00a0\n4 PETRY, Fernando Floriani. Ossos de Borboleta sob um c\u00e9u-e(c)plise: Nas \ndobras sem \u00f3rg\u00e3os da cole\u00e7\u00e3o de panapan\u00e1 em R\u00e9gis Bonvicino. In: Revista \nVia Litterae. v. 2, n. 02, An\u00e1polis, Goi\u00e1s, 2010. \n\n\n\n16\u00a0\n\u00a0\n\ncom uma bolsa de mestrado pelo CNPq, a mudan\u00e7a de projeto \n\njustificou-se, mais uma vez, pela maior possibilidade de \n\ndesdobramentos das pesquisas desenvolvidas, assim como pela \n\nobservada necessidade de revis(i)tar um estudo sobre \n\nperiodismo desenvolvido na d\u00e9cada de 1970, publicado em \n\n1980, no pioneiro, nessa \u00e1rea, projeto do IEB.  \n\nAdotamos, portanto, a mudan\u00e7a de projeto de pesquisa a \n\nfavor da revista Rosa-Cruz a fim de perseguir uma \n\ncontinuidade e maior pertin\u00eancia, em vez de insistir na \n\npesquisa acerca do poeta paulista. Ou seja, preferi iniciar um \n\npercurso a ser continuado na forma\u00e7\u00e3o do doutorado a repetir \u00e0 \n\nexaust\u00e3o os passos iniciados na gradua\u00e7\u00e3o. Preferi iniciar um \n\npercurso que me possibilitasse uma maior abertura e um \n\nv\u00ednculo ainda mais intenso com o projeto Po\u00e9ticas \n\nContempor\u00e2neas.  \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o estrutura-se, portanto, de diversas \n\nformas. Mais que um trabalho pronto, os debates aqui \n\ndesenvolvidos se prolongar\u00e3o em meus futuros estudos, dando \n\na esse trabalho um aspecto inconcluso, mas n\u00e3o insuficiente. \n\nInconcluso porque as pesquisas aqui apresentadas n\u00e3o se \n\nencerram em um dado final, mas n\u00e3o insuficiente por \n\nentendermos que a pesquisa em e sobre arquivo \u00e9 tal qual o \n\npr\u00f3prio arquivo: abertura. Inconcluso porque n\u00e3o chega a uma \n\n\n\n17\u00a0\n\u00a0\n\nconclus\u00e3o final, um fechamento. N\u00e3o insuficiente porque \n\nacreditamos ser prof\u00edcuo o movimento aqui realizado, afinal, \n\nessa \u00e9 justamente a proposta: compreender como o arquivo \u00e9 \n\natravessado e nos atravessa ao mesmo tempo.  \n\nPortanto, esse trabalho enquanto um estudo das fun\u00e7\u00f5es \n\nde arquivo, metodologias de pesquisa, conceitua\u00e7\u00f5es acerca do \n\nperiodismo adota a revista Rosa-Cruz como um par\u00e2metro de \n\npesquisa por ter sido estudada por Antonio Dimas, de acordo \n\ncom o roteiro de pesquisa em peri\u00f3dicos do IEB, abrindo-se, \n\nportanto, a possibilidade de compara\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. \n\nOptamos pela revista Rosa-Cruz, em detrimento dos outros \n\nperi\u00f3dicos estudados pelo projeto do IEB por ser a revista o \n\n\u00fanico peri\u00f3dico n\u00e3o modernista \u2013 ou melhor, anterior ao \n\nmodernismo \u2013 de poesia dentre os pesquisados pelo projeto, \n\npossibilitando, assim, uma liga\u00e7\u00e3o para com o projeto Po\u00e9ticas \n\nContempor\u00e2neas, mais especificadamente para com o \n\nsubprojeto Poesia em Revista, por seus poss\u00edveis \n\ndesdobramentos e sobreviv\u00eancias na po\u00e9tica contempor\u00e2nea. J\u00e1 \n\nenquanto uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado do projeto Po\u00e9ticas \n\nContempor\u00e2neas, esse trabalho apresenta-se tamb\u00e9m como um \n\nestudo da revista Rosa-Cruz, seus desdobramentos e suas \n\npossibilidades de leitura.  \n\nAssim, esse trabalho abre-se em mais de um caminho. \n\nUm primeiro caminho pode ser apontado na ado\u00e7\u00e3o da revista \n\n\n\n18\u00a0\n\u00a0\n\ncomo um elemento motivador para o estudo comparativo entre \n\nas diferentes metodologias de pesquisa e de indexa\u00e7\u00e3o do IEB \n\ne do NELIC. Um segundo caminho centra-se no estudo da \n\nrevista em si, uma an\u00e1lise dos textos, dos textos, da indexa\u00e7\u00e3o, \n\na fim, justamente, de instrumentalizar o estudo comparativo do \n\nprimeiro caminho. Um terceiro caminho antev\u00ea-se nas diversas \n\npossibilidades de desdobramentos dos estudos acerca da revista \n\nRosa-Cruz embora n\u00e3o sejam o foco central dessa disserta\u00e7\u00e3o. \n\nEsse trabalho caracteriza-se, enfim, como um trabalho de \n\nabertura por propor discuss\u00f5es que n\u00e3o se encerram aqui, \n\nprocurando nelas pr\u00f3prias as suas validades e desdobramentos \n\nposs\u00edveis. \n\nVale destacar que a metodologia do projeto de Castello \u00e9 \n\num roteiro de pesquisa, o qual visa n\u00e3o s\u00f3 ao estudo do \n\nperi\u00f3dico, mas tamb\u00e9m cria um m\u00e9todo para a pr\u00f3pria \n\ndisserta\u00e7\u00e3o ou tese a ser desenvolvida. J\u00e1 a metodologia do \n\nprojeto Po\u00e9ticas \u00e9 de indexa\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos: apenas uma \n\nestrat\u00e9gia de entrada no arquivo, um m\u00e9todo de levantar e \n\norganizar dados acerca dos peri\u00f3dicos estudados, uma etapa \n\nnecess\u00e1ria e inicial para o projeto de pesquisa em peri\u00f3dicos, \n\nque vai muito al\u00e9m de somente indexar. O estudo da revista \n\nRosa-Cruz faz-se fundamental por poder ser ele um elemento \n\naglutinador, um elemento comparativo entre as duas \n\nmetodologias. \n\n\n\n19\u00a0\n\u00a0\n\n \n\nAntes de iniciarmos o trabalho propriamente dito, \u00e9 \n\npreciso estabelecer algumas compreens\u00f5es metodol\u00f3gicas e, \n\npor assim dizer, burocr\u00e1ticas. A primeira delas \u00e9 a \n\nnomenclatura adotada. Por ter o estudo de Antonio Dimas \n\ncomo refer\u00eancia principal, utilizarei as nomenclaturas \u201crevista \n\nRosa-Cruz\u201d ao me referir \u00e0 revista publicada em 1901 e 1904, \n\nna cidade do Rio de Janeiro, por Saturnino de Meirelles; e \n\n\u201clivro Rosa-Cruz\u201d ao me referir ao livro de Dimas, resultado de \n\nsua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado defendida em 1970, publicado em \n\n1980, pela Edusp. \n\n\u00c9 importante notar tamb\u00e9m que o projeto A pesquisa de \n\nperi\u00f3dicos na Literatura Brasileira recebe aqui o nome de \n\nprojeto. Adotamos a nomenclatura de projeto por dois motivos: \n\nprimeiro para separar o trabalho desenvolvido por Aderaldo \n\nCastello para com os peri\u00f3dicos dentro do IEB, uma vez que o \n\ninstituto \u00e9 respons\u00e1vel por diversas outras pesquisas, algumas \n\ninclusive tamb\u00e9m com peri\u00f3dicos, como \u00e9 o caso de trabalhos \n\norientados pela professora Tel\u00ea Porto Ancona Lopes. E \n\nsegundo para estabelecer uma no\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica. O projeto de \n\nCastello \u00e9 uma parte do IEB. Os mesmos argumentos podemos \n\nencontrar ao falarmos do NELIC e o projeto Po\u00e9ticas \n\nContempor\u00e2neas. O projeto Po\u00e9ticas \u00e9 um projeto dentro do \n\nN\u00facleo, o qual conta com diversos outros projetos e pesquisas. \n\n\n\n20\u00a0\n\u00a0\n\nNo caso do IEB, a separa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais evidente, uma vez que o \n\nprojeto encerrou-se na d\u00e9cada de 1980 e o instituto continua \n\nem pleno funcionamento. J\u00e1 no caso do NELIC, \u00e9 preciso \n\ntomar o constante cuidado da separa\u00e7\u00e3o, uma vez que o NELIC \n\nfoi criado para abrigar o projeto, desdobrando-se \n\nposteriormente em outras pesquisas. \n\nEsses avisos iniciais servem, na verdade, para alertar o \n\nleitor de que ao falar do IEB, falo especificadamente do \n\ntrabalho de Aderaldo Castello; e ao falar do NELIC, falo \n\nespecificadamente do projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas, salvo \n\nindica\u00e7\u00f5es. \n\nOptamos por organizar o trabalho em uma se\u00e7\u00e3o \n\nintrodut\u00f3ria que apresenta um breve hist\u00f3rico das produ\u00e7\u00f5es da \n\n\u00e1rea de estudos de peri\u00f3dicos, com um maior enfoque nas \n\natividades desenvolvidas pelos dois projetos aqui estudados. O \n\nsegundo movimento percorrido \u00e9 o de apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \n\ndas diferentes metodologias dos projetos. Nesse cap\u00edtulo \n\napresentamos tamb\u00e9m as discuss\u00f5es desenvolvidas acerca das \n\nno\u00e7\u00f5es de arquivo, objeto, peri\u00f3dicos; fundamentais na an\u00e1lise \n\ndas metodologias e da pr\u00f3pria revista. \n\nO terceiro movimento do presente trabalho \u00e9 o de an\u00e1lise \n\nda revista e de como as diferentes metodologias apoiam \n\ndiferentes leituras. Apresentaremos quest\u00f5es que a indexa\u00e7\u00e3o \n\nda revista \"nos fez\" ver e que passou invis\u00edvel \u00e0 an\u00e1lise de \n\n\n\n21\u00a0\n\u00a0\n\nDimas. O \u00faltimo movimento \u00e9 o de abertura de outros \n\ndesdobramentos poss\u00edveis na leitura e estudo da revista, bem \n\ncomo mais quest\u00f5es a serem pensadas acerca das no\u00e7\u00f5es de \n\narquivo, peri\u00f3dicos.  \n\nJunto \u00e0 disserta\u00e7\u00e3o apresentaremos um DVD contendo os \n\narquivos da revista Rosa-Cruz digitalizada na \u00edntegra, bem \n\ncomo todos os relat\u00f3rios e estat\u00edsticas de indexa\u00e7\u00e3o geradas \n\npelo banco de dados do NELIC. A digitaliza\u00e7\u00e3o da revista foi \n\nrealizada na Biblioteca Central da Universidade Federal de \n\nSanta Catarina a partir dos microfilmes adquiridos na Funda\u00e7\u00e3o \n\nBiblioteca Nacional. Os arquivos digitais da revista est\u00e3o \n\norganizados em pastas, divididos por ano e n\u00famero. Dentro das \n\npastas de cada um dos n\u00fameros da revista encontrar-se-\u00e1, em \n\n.PDF, o n\u00famero completo e em .JPG as digitaliza\u00e7\u00f5es de cada \n\numa das p\u00e1ginas da revista. \n\nTem-se, portanto, a seguinte organiza\u00e7\u00e3o no DVD anexo: \n\n \n\n\n\n22\u00a0\n\u00a0\n\n  \n\nDVD\n\nPasta Indexa\u00e7\u00e3o: Cont\u00e9m a \nindexa\u00e7\u00e3o da revista, com os \n\nrelat\u00f3rios e estat\u00edsticas.\n\nPasta RC 01 01: Cont\u00e9m o \nprimeiro n\u00famero de 1901\n\nPasta RC 01 02: Cont\u00e9m o \nsegundo n\u00famero de 1901\n\nPasta RC 01 03: Cont\u00e9m o \nterceiro n\u00famero de 1901\n\nPasta RC 01 04: Cont\u00e9m o quarto \nn\u00famero de 1901\n\nPasta Rosa-\nCruz Pasta RC 04 01: Cont\u00e9m o \n\nprimeiro n\u00famero de 1904\n\nPasta RC 04 02: Cont\u00e9m o \nsegundo n\u00famero de 1904\n\nPasta RC 04 03: Cont\u00e9m o \nterceiro n\u00famero de 1904\n\nTermo de responsabilidade: \narquivo em .PDF\n\nLeia-me: arquivo de Word com \ninstru\u00e7\u00f5es de uso do DVD.\n\n\n\n23\u00a0\n\u00a0\n\n1. IEB \u2013 NELIC: Projetos e Hist\u00f3ricos \n \n\nEste cap\u00edtulo procura estabelecer um hist\u00f3rico dos \n\nestudos de periodismo no Brasil. O levantamento aqui proposto \n\nparte do projeto de Estudos de Peri\u00f3dicos coordenado por Jos\u00e9 \n\nAderaldo Castello dentro Instituto de Estudos Brasileiros \u2013 IEB \n\n\u2013 da Universidade de S\u00e3o Paulo; discorre acerca de outros \n\nestudos importantes para a \u00e1rea, como o de Ana Luiza Martins, \n\nTania de Lucca, Sa\u00fal Sosnowski; e apresenta o projeto \n\nPo\u00e9ticas Contempor\u00e2neas, de estudos de peri\u00f3dicos, \n\ndesenvolvido no N\u00facleo de Estudos Liter\u00e1rios e Culturais \u2013 \n\nNELIC \u2013 da Universidade Federal de Santa Catarina. \n\n \n\n \n\n1.1 Instituto de Estudos Brasileiros \u2013 IEB e o \nprojeto A pesquisa de peri\u00f3dicos na Literatura \n\nBrasileira \n\n \n\nFundado em 1962, por iniciativa de S\u00e9rgio Buarque de \n\nHolanda, o Instituto de Estudos Brasileiros da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo teve e tem por objetivo principal a pesquisa e a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o sobre a hist\u00f3ria e a cultura do Brasil. O Instituto \n\ntem seu in\u00edcio na aquisi\u00e7\u00e3o da biblioteca Brasiliana, do \n\nhistoriador paulista Yan de Almeida Prado, em 1962. O IEB, \n\n\n\n24\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\num centro multidisciplinar de pesquisa, foi pioneiro ao integrar \n\nao seu acervo o arquivo do escritor M\u00e1rio de Andrade, em \n\n1968, segundo Maria Cec\u00edlia Cardoso em seu artigo A mem\u00f3ria \n\ne a pesquisa nos arquivos pessoais do IEB \u2013 USP5.  \n\nAtualmente, a biblioteca do IEB \u00e9 considerada uma das \n\nmais ricas em assuntos brasileiros, aproximando-se dos 140 mil \n\nvolumes \u2013 livros, peri\u00f3dicos, teses, partituras, mapas e outros \n\ndocumentos. Cont\u00e9m diversos arquivos pessoais, que podem \n\nser divididos, conforme Cardoso, em: \n\n \n\na) Arquivos de escritores: Afr\u00e2nio Zuccolotto, \n\nFernando Mendes de Almeida, Freitas Valle, Jo\u00e3o Guimar\u00e3es \n\nRosa, John Wilson da Costa6, Graciliano Ramos, Julieta Godoy \n\nLadeira, M\u00e1rio de Andrade, Osman Lins, Theon Spanudis, \n\nNewton Freitas, Odete Barros Mott e Valdomiro Silveira. \n\nb) Arquivos de historiadores: Caio Prado Jr., \n\nErnani Silva Bruno, Julita Scarano, Lidia Besouchet, Jos\u00e9 \n\nHon\u00f3rio Rodrigues e Raul Andrada e Silva. \n\n\u00a0\n5 Artigo publicado nos anais do Semin\u00e1rio Internacional de Mem\u00f3ria e \nCultura: A import\u00e2ncia da mem\u00f3ria na forma\u00e7\u00e3o cultural humana, realizado \npelo Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio - SESC Vila Mariana, em S\u00e3o Paulo, \n2006. \n6 O nome de John Wilson da Costa (1908 \u2013 1978) n\u00e3o aparece na listagem \norganizada por Maria Cec\u00edlia Cardoso, mas consta na listagem de fundos \narquiv\u00edsticos dispon\u00edvel no site do IEB: www.ieb.usp.br, acessado em 26 de \noutubro de 2010. \n\nhttp://www.ieb.usp.br/\n\n\n25\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nc) Arquivos de pintoras: Anita Malfatti e Yolanda \n\nMohalyi. \n\nd) Arquivo do ge\u00f3grafo: Pierre Monbeig. \n\ne) Arquivo do educador e soci\u00f3logo: Fernando de \n\nAzevedo. \n\nf) Arquivo dos m\u00fasicos: Camargo Guarnieri e \n\nFrancisco Mignone. \n\ng) Arquivo da cantora: Julieta Telles Meneses \n\nh) Arquivo da atriz de teatro: L\u00e9lia Abramo. \n\ni) Arquivo da funcion\u00e1ria do consulado brasileiro \n\nna Alemanha: Aracy Carvalho Guimar\u00e3es Rosa. \n\nj) Arquivo da muse\u00f3loga: Waldissa R\u00fassio \n\nCamargo Guarnieri7. \n\n \n\nAinda no artigo sobre os arquivos pessoais da Biblioteca \n\ndo IEB, Maria Cec\u00edlia Cardoso prop\u00f5e uma categoriza\u00e7\u00e3o de \n\nacordo com os usos e fun\u00e7\u00f5es de cada um dos arquivos: \n \n \n1) Aqueles que por seu car\u00e1ter eminentemente \"biogr\u00e1fico\" \noferecem subs\u00eddios a trabalhos orientados para a pesquisa da \nvida e obra do autor e de suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o profissional, \n\n\u00a0\n7 Vale notar que tanto Aracy Carvalho Guimar\u00e3es Rosa e Waldissa R\u00fassio \nCamargo Guarnieri, apesar de estarem relacionadas como funcion\u00e1ria do \nconsulado e muse\u00f3loga, respectivamente, tem seus acervos no IEB por suas \nrela\u00e7\u00f5es pessoais. Aracy Carvalho foi a segunda esposa do escritor \nGuimar\u00e3es Rosa e Waldissa casou-se com o compositor e regente Camargo \nGuarnieri, cujos acervos tamb\u00e9m se encontram no IEB. \n\n\n\n26\u00a0\n\u00a0\n\nque geralmente s\u00e3o os mais frequentes.  Podemos aqui incluir \nos arquivos de: Afr\u00e2nio Zuccolotto, Anita Malfatti, Aracy \nCarvalho Guimar\u00e3es Rosa, Camargo Guarnieri, Fernando de \nAzevedo, Fernando Mendes de Almeida, Freitas Valle, \nFrancisco Mignone, Graciliano Ramos, Odete Barros Mott, \nPierre Monbeig, Theon Spanudis, Waldissa R\u00fassio. \n2) Arquivos que poder\u00edamos chamar de \"monumentais\" ou \n\"conjunturais\", no qual os documentos foram acumulados \n\"segundo a l\u00f3gica de uma edifica\u00e7\u00e3o de uma imagem \nhist\u00f3rica\", cuja documenta\u00e7\u00e3o extrapola a simples \nparticipa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo no tempo isto \u00e9, este arquivo \ncont\u00e9m al\u00e9m de dados biogr\u00e1ficos e relativos \u00e0s atividades \nprofissionais do titular, importantes informa\u00e7\u00f5es para \nreconstituir o meio no qual evolu\u00eda o titular do arquivo, os \ngrupos de press\u00e3o da \u00e9poca e seus valores tradicionais ou \ninovadores e que em fun\u00e7\u00e3o de suas atividades profissionais e \nseus interesses pessoais cont\u00eam material recolhidos em \ntrabalho de campo, atrav\u00e9s de informantes, informa\u00e7\u00f5es de \nterceiros, depoimentos importantes para a preserva\u00e7\u00e3o da \nmem\u00f3ria coletiva e imagin\u00e1rio de uma \u00e9poca. Um exemplo \ndesse tipo de arquivo \u00e9 o Arquivo M\u00e1rio de Andrade. \n3) Arquivos mistos que re\u00fanem documenta\u00e7\u00e3o encontrada \nnos dois tipos descritos anteriormente, mas que n\u00e3o \npoder\u00edamos classific\u00e1-lo como \"biogr\u00e1fico\" ou \n\"monumental\".  O exemplo disto \u00e9 o Arquivo de Jo\u00e3o \nGuimar\u00e3es Rosa e o de Caio Prado Jr. No caso do Guimar\u00e3es \nRosa, a consulta \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o de seu arquivo pessoal \nmostra que o material \u00e9 riqu\u00edssimo em registros das mais \ndiversas manifesta\u00e7\u00f5es da cultura popular. Dizer que a cultura \npopular est\u00e1 l\u00e1, dentro da obra de Rosa n\u00e3o representa \nnenhuma novidade.  Ela salta aos olhos at\u00e9 do leitor mais \ndesavisado. Quadras, prov\u00e9rbios, est\u00f3rias, conhecidos de \ntodos n\u00f3s se entrela\u00e7am na trama do texto.  J\u00e1 existem \nimportantes estudos dedicados \u00e0 obra de Guimar\u00e3es Rosa e \nmuitos s\u00e3o aqueles em que a presen\u00e7a da cultura popular \u00e9 \napontada e atestada. V\u00e1rios pesquisadores investigam toda \nsorte de documento relacionado com a arte de criar, relativos \n\u00e0 constru\u00e7\u00e3o do texto e os diversos est\u00e1gios de produ\u00e7\u00e3o em \nque t\u00eam sido utilizados os documentos da s\u00e9rie Estudos para \nObra, provavelmente a parte mais rica deste arquivo, \npossibilitando pesquisas variadas e inovadoras, a recupera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n27\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ndas diversas etapas da constru\u00e7\u00e3o do texto, objeto da cr\u00edtica \ngen\u00e9tica, assim como a recupera\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio mineiro. 8 \n \n \n\nDentro dos diversos arquivos que comp\u00f5em a biblioteca \n\ndo IEB, a se\u00e7\u00e3o de Peri\u00f3dicos \u00e9 tamb\u00e9m de grande valor, \n\ncontando hoje com mais de 1900 documentos. E \u00e9 justamente \n\nnesse acervo que se concentrou o projeto de estudos de \n\nperi\u00f3dicos, coordenado pelo professor Jos\u00e9 Aderaldo Castello \u2013 \n\ndiretor do IEB de 1967 a 1981 \u2013 e, em um segundo momento, \n\npela professora Cec\u00edlia de Lara. Castello apresenta o projeto no \n\npref\u00e1cio do livro Lanterna Verde e o Modernismo, de Roselis \n\nOliveira de Napoli9. Publicado pelo pr\u00f3prio IEB, em 1970, o \n\nestudo de Napoli acerca do peri\u00f3dico Lanterna Verde, o \n\nBoletim da Sociedade Felipe d\u2019Oliveira, conta com o pref\u00e1cio \n\nde Castello a fim de introduzir A pesquisa de Peri\u00f3dicos na \n\nLiteratura Brasileira que a justifica por ser: \n \n \num dos aspectos mais importantes da investiga\u00e7\u00e3o e da \npesquisa hist\u00f3rica, sem mencionar os levantamentos, em \narquivos e bibliotecas, de in\u00e9ditos e dispersos e de \u00e9ditos que \nexigem edi\u00e7\u00f5es criteriosas, a partir da fixa\u00e7\u00e3o dos textos, \u00e9 o \nestudo da evolu\u00e7\u00e3o das ideias cr\u00edticas, atitudes e prefer\u00eancias \nque marcam e caracterizam os sucessivos movimentos \nliter\u00e1rios entre n\u00f3s, j\u00e1 n\u00e3o digo desde o per\u00edodo colonial, mas \nsobretudo do Romantismo para c\u00e1. Nesse caso, o campo \n\n\u00a0\n8 CARDOSO, Maria Cec\u00edlia. A mem\u00f3ria e a pesquisa nos arquivos pessoais \ndo IEB \u2013 USP. S\u00e3o Paulo, 2006. \n9 NAPOLI, Roselis Oliveira de. Lanterna Verde e o modernismo. S\u00e3o \nPaulo: Instituto de Estudos Brasileiros, 1970. \n\n\n\n28\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nprincipal a ser explorado \u00e9 sem d\u00favida o representado pelos \nperi\u00f3dicos \u2013 revistas, jornais, tidos como express\u00e3o de \u201cgrupo \nliter\u00e1rio\u201d fechado ou aberto, nos limites ou n\u00e3o de sua \nrespectiva gera\u00e7\u00e3o. E do s\u00e9culo XIX para c\u00e1, peri\u00f3dicos se \ncontam \u00e0s dezenas, sobretudo quando chegamos ao \nMovimento Modernista, ainda atuante nos nossos dias. Eles \nse imp\u00f5em em dois centros principais \u2013 Rio de Janeiro e S\u00e3o \nPaulo, mas se apresentam tamb\u00e9m importantes para uma \nvis\u00e3o totalizadora dos movimentos liter\u00e1rios em \u00e2mbito \nnacional em v\u00e1rios outros centros ditos provincianos, por toda \na extens\u00e3o do Brasil. E s\u00f3 o levantamento desses peri\u00f3dicos, \nrevistas e jornais \u2013 estes entre n\u00f3s quase sempre aberto \u00e0s \ncolabora\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias \u2013 e sua devida sele\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o \ncomo material de pesquisa e estudo, j\u00e1 \u00e9 trabalho amplo, \npreliminarmente indispens\u00e1vel. 10 \n \n \n\nDessa breve introdu\u00e7\u00e3o j\u00e1 podemos antever uma s\u00e9rie de \n\nconceitos a serem mais bem trabalhados, tais como o pr\u00f3prio \n\nconceito de peri\u00f3dicos, de revistas, mas tamb\u00e9m como o de \n\n\u201cgrupo\u201d, sele\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o realizados pelo projeto, cuja \n\norigem, como nota Mauro Nicola P\u00f3voas, em seu pequeno \n\nensaio Mem\u00f3ria (afetiva e esparsa) dos encontros sobre \n\nperi\u00f3dicos, deu-se a partir dos estudos realizados por Castello \n\nem sua tese de Doutorado, Introdu\u00e7\u00e3o ao Romantismo no \n\nBrasil, da d\u00e9cada de 1950. \n\nAo se debru\u00e7ar sobre o per\u00edodo, Castello observou a \n\nimport\u00e2ncia dos peri\u00f3dicos para a compreens\u00e3o da \u00e9poca e da \n\nliteratura nacional, apesar de adotar a percep\u00e7\u00e3o de que os \n\n\u00a0\n10 CASTELLO, Jos\u00e9 Aderaldo. A pesquisa de Peri\u00f3dicos na Literatura \nBrasileira. In: NAPOLI, Roselis Oliveira de. Op. Cit. 1970, p. 06. \n\n\n\n29\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nperi\u00f3dicos evolu\u00edram de acordo com os movimentos liter\u00e1rios, \n\nculminando no modernismo. Por tr\u00e1s dessa concep\u00e7\u00e3o h\u00e1 um \n\njogo de valores e interesses que n\u00e3o devem passar \n\ndespercebidos, uma vez que os valores adotados pelo IEB \n\ndefiniram e constru\u00edram todo um c\u00e2none em torno do \n\nmovimento modernista paulista no Brasil. Na tese de Castello \n\npodemos encontrar um levantamento de jornais e revistas \n\nsurgidos a partir da implanta\u00e7\u00e3o da imprensa no Brasil em \n\n1808, com a vinda de Dom Jo\u00e3o VI para o pa\u00eds. A profus\u00e3o de \n\nperi\u00f3dicos elencados, somados ao grande n\u00famero de peri\u00f3dicos \n\npresentes no Arquivo de M\u00e1rio de Andrade, permitiu a Castello \n\ndelinear o seu projeto de pesquisa em peri\u00f3dicos, desenvolvido \n\nno IEB. O projeto foi implantado e come\u00e7ou a render frutos \n\nlogo a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970. \n\nCruzando as informa\u00e7\u00f5es do artigo de P\u00f3voas com os \n\ndados apresentados por Margaret Abdulmassih Wood da Silva, \n\nem seu artigo O projeto de estudos de peri\u00f3dicos do Instituto \n\nde Estudos Brasileiros da Universidade de S\u00e3o Paulo11, e com \n\nos dados coletados atrav\u00e9s dos curr\u00edculos e orienta\u00e7\u00f5es dos \n\nprofessores do IEB, foi poss\u00edvel organizar, a partir do t\u00edtulo do \n\nperi\u00f3dico estudado, uma lista com os trabalhos resultantes das \n\n\u00a0\n11 SILVA, Margaret Abdulmassih Wood da. O projeto de estudo de \nPeri\u00f3dicos do Instituto de Estudos Brasileiros da Universidade de S\u00e3o \nPaulo. In: Revista do IEB, n. 21, p. 117 \u2013 122, S\u00e3o Paulo, 1979. \n\n\n\n30\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\npesquisas orientadas por Castello, pelo professor Alfredo Bosi, \n\npela professora Cec\u00edlia de Lara e pelo professor Neroaldo \n\nPontes de Azev\u00eado, da Universidade Federal da Para\u00edba, al\u00e9m \n\nde um \u00fanico trabalho orientado por Jos\u00e9 Carlos Garbuglio: \n\n \n\n1. Nova Cruzada (Bahia: 1901 \u2013 1911) \u2013 Cec\u00edlia \n\nde Lara (1969 \u2013 1971). Orientador: J. A. Castello. Mestrado. 12 \n\n2. Lanterna Verde (Rio de Janeiro: 1934 \u2013 1944) \n\n\u2013 Roselis Oliveira de Napoli (1970 \u2013 1970). Orientador: J. A. \n\nCastello. Mestrado. \n\n3. Rosa-Cruz (Rio de Janeiro: 1901 e 1904) \u2013 \n\nAntonio Dimas (1970 \u2013 1980). Orientador: J. A. Castello. \n\nMestrado. \n\n4. Via L\u00e1ctea (S\u00e3o Paulo: 1903) \u2013 Zita Kiel \n\n(1970). Orientador: J. A. Castello. Mestrado. \n\n5. Festa (Rio de Janeiro: 1927 \u2013 1929 e 1934 \u2013 \n\n1935) \u2013 Neusa Pinsard Caccese (1971). Orientador: J. A. \n\nCastello. Mestrado. \n\n\u00a0\n12 Organizamos a listagem dos peri\u00f3dicos estudados no projeto do IEB da \nseguinte forma: Nome do peri\u00f3dico (cidade ou estado e data de publica\u00e7\u00e3o \ndo peri\u00f3dico) \u2013 Nome do pesquisador que estudou o peri\u00f3dico (data de \ndefesa do trabalho e, quando houver, a data de publica\u00e7\u00e3o do estudo em \nquest\u00e3o). Nome do orientador. N\u00edvel de pesquisa. \n\n\n\n31\u00a0\n\u00a0\n\n6. Klaxon (S\u00e3o Paulo: 1922 \u2013 1923) e Terra Roxa \n\ne Outras Terras (S\u00e3o Paulo: 1926) \u2013 Cec\u00edlia de Lara (1972 \u2013 \n\n1972). Orientador: J. A. Castello. Doutorado. \n\n7. Kosmos (Rio de Janeiro: 1904: 1920) \u2013 Antonio \n\nDimas (1975 - 1983). Orientador: Alfredo Bosi. Doutorado. \n\n8. Revista do Brasil 2\u00aa Fase (S\u00e3o Paulo: 1926 \u2013 \n\n1927) \u2013 Marilda Aguiar Balieiro Ikeda (1975). Orientador: J. \n\nA. Castello. Mestrado. \n\n9. O mundo liter\u00e1rio (Rio de Janeiro: 1922 \u2013 \n\n1923) \u2013 Eneida Maria Chaves (1977). Orientadora Cec\u00edlia de \n\nLara. Mestrado. \n\n10. Minerva Brasiliense (Rio de Janeiro: 1843 \u2013 \n\n1845) e Guanabara (Rio de Janeiro: 1849 \u2013 1857) \u2013 H\u00e9lio \n\nLopes (1978). Orientado por Alfredo Bosi. Doutorado. \n\n11. Arco &amp; Flecha (Salvador: 1928 \u2013 1929) \u2013 Ivia \n\nIracema Duarte Alves (1978 - 1978). Orientador: J. A. \n\nCastello. Mestrado. \n\n12. Movimento Brasileiro (Rio de Janeiro: 1929 \u2013 \n\n1930)\u2013 Maria Eug\u00eania da Gama Alves Boaventura (1978 - \n\n1978). Orientador: J. A. Castello. Mestrado. \n\n13. Est\u00e9tica (Rio de Janeiro: 1924 \u2013 1925) \u2013 Maria \n\nC\u00e9lia de Moraes Leonel (1979 - 1984). Orientadora: Cec\u00edlia de \n\nLara. Mestrado. \n\n\n\n32\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n14. Revista de Antropofagia (S\u00e3o Paulo: 1928 \u2013 \n\n1929) \u2013 Maria Eug\u00eania da Gama Alves Boaventura (1979). \n\nOrientador: J. A. Castello. Doutorado. \n\n15. Revista Nova (S\u00e3o Paulo: 1931 \u2013 1932) \u2013 \n\nGl\u00f3ria Aparecida Rodrigues Kreinz (1979). Orientador: J. A. \n\nCastello. Mestrado. \n\n16. Novidade (Macei\u00f3: 1931) \u2013 Arriete Vilela Costa \n\n(1979). Orientador: Neroaldo Pontes de Azev\u00eado. Mestrado. \n\n17. Cadernos da Hora Presente (S\u00e3o Paulo: 1939 \n\n\u2013 1940) \u2013 Iracema Eiko Karazawa Nishikawa (1979). \n\nOrientador: J. A. Castello. Mestrado. \n\n18. Clima (S\u00e3o Paulo: 1941 \u2013 1943) \u2013 Maria Neuma \n\nBarreto Cavalcante (1979). Orientador: J. A. Castello. \n\nMestrado. \n\n19. Revista Brasileira de Poesia (S\u00e3o Paulo: 1947 \n\n\u2013 1960) \u2013 Maria Marcelita Pereira Alves (1979). Orientador: J. \n\nA. Castello. Mestrado. \n\n20. Revistas Simbolistas \u2013 Cassiana Lacerda \n\nCarollo (1980). Orientador: J. A. Castello. Doutorado. 13 \n\n\u00a0\n13 O trabalho de Cassiana Lacerda Carollo foi organizado e publicado em \nlivro, intitulado Decadismo e Simbolismo no Brasil. S\u00e3o Paulo: Livros \nT\u00e9cnicos e Cient\u00edficos, 1980. No segundo cap\u00edtulo dessa disserta\u00e7\u00e3o \napresentaremos mais detalhes sobre o trabalho de Carollo. \n\n\n\n33\u00a0\n\u00a0\n\n21. Revista da Sociedade Filom\u00e1tica (S\u00e3o Paulo: \n\n1833) e Niter\u00f3i (Paris: 1836) \u2013 Jos\u00e9 Nery de Gouv\u00eaa (1980). \n\nOrientador: Jos\u00e9 Carlos Garbuglio. Mestrado. \n\n22. Revista Brasileira 3\u00aa fase (Rio de Janeiro: 1879 \n\n\u2013 1881) \u2013 Jos\u00e9 Cavalcanti de Sousa (1980). Orientador: Jos\u00e9 \n\nAderaldo Castello. Doutorado. \n\n23. Era Nova (Jo\u00e3o Pessoa: 1921 \u2013 1922) \u2013 La\u00e9lia \n\nMaria Rodrigues da Silva (1980). Orientador: Neroaldo Pontes \n\nde Azev\u00eado. Mestrado. \n\n24. Revista do Brasil 1\u00aa fase (S\u00e3o Paulo: 1916 \u2013 \n\n1925) \u2013 Marta L\u00edvia Volpe Orlov (1981). Orientador: Cec\u00edlia \n\nde Lara. Mestrado. \n\n25. Verde (Cataguazes: 1928 \u2013 1929) \u2013 K\u00e1tia \n\nBueno Romanelli (1981). Orientadora Cec\u00edlia de Lara. \n\nMestrado. \n\n26. Nov\u00edssima (S\u00e3o Paulo: 1923 \u2013 1925) \u2013 Maria \n\nL\u00facia Fernandes Guelfi (1982). Orientadora: Cec\u00edlia de Lara. \n\nMestrado. \n\n27. A semana (Rio de Janeiro: 1885 \u2013 1887 e 1893 \n\n\u2013 1895) \u2013 Carolina Maia Gouv\u00eaa (1983) Orientadora: Cec\u00edlia \n\nde Lara. Doutorado. \n\n28. Peri\u00f3dicos Pernambucanos (1920 \u2013 1930) \u2013 \n\nNeroaldo Pontes de Azev\u00eado (1984). Orientador: J. A. \n\nCastello. Doutorado. \n\n\n\n34\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n29. A revista (Belo Horizonte: 1925 \u2013 1926) \u2013 \n\nMargaret Abduimassih Wood da Silva (1985). Orientadora: \n\nCec\u00edlia de Lara. Mestrado. \n\n30. Di\u00e1rio de Minas (Belo Horizonte: 1899 \u2013 1931) \n\n\u2013 Maria Zilda Ferreira Cury (1986). Orientadora: Cec\u00edlia de \n\nLara. Doutorado. \n\n \n\nAl\u00e9m dos trinta trabalhos acima listados, o levantamento \n\nde Margaret Silva faz refer\u00eancia a outras duas disserta\u00e7\u00f5es e \n\numa tese em andamento \u2013 \u00e0 \u00e9poca, 1979. Ambas as \n\ndisserta\u00e7\u00f5es eram orientadas por Cec\u00edlia de Lara e est\u00e3o \n\nmarcadas por Silva como em andamento. A primeira das \n\ndisserta\u00e7\u00f5es \u00e9 a de Marco Antonio Castelli, acerca do Jornal \n\ndo Com\u00e9rcio 1917 \u2013 1929. O trabalho de Castelli n\u00e3o foi \n\nconclu\u00eddo, tendo ele realizado seu mestrado na Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, sob orienta\u00e7\u00e3o da professora Zahid\u00e9 \n\nMuzzart e de Celestino Sachet, sobre a revista Terra14. A \n\nsegunda disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 a de L\u00facia Maria Cossermelli de Oliveira \n\nRocha, acerca da Revista do Brasil 1\u00aa fase, tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nconclu\u00edda. \n\n\u00a0\n14 Publicada entre os anos de 1920 e 1921, em Florian\u00f3polis, Santa \nCatarina. \n\n\n\n35\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nA tese apontada \u00e9 a de Ivia Iracema Duarte Alves15, \n\nsobre jornais e revistas da Bahia, orientada por Castello. Ivia \n\ndefendeu seu mestrado sobre a revista Arco &amp; Flexa, com o \n\nmesmo orientador. A pesquisadora n\u00e3o concluiu seu doutorado, \n\ntenho conquistado o t\u00edtulo somente em 1995, sob orienta\u00e7\u00e3o de \n\nAntonio Dimas, sobre a trajet\u00f3ria intelectual de Eug\u00eanio \n\nGomes. \n\nAl\u00e9m de todos esses estudos apontados, \u00e9 importante \n\nlembrar o trabalho de Raul Antelo, Literatura em Revista, \n\nrealizado tamb\u00e9m no IEB, sob orienta\u00e7\u00e3o de Tele Porto \n\nAncona Lopes. No entanto, o trabalho de Antelo n\u00e3o partilha \n\nda mesma metodologia e nem se aproxima em teoria ou em \n\nproposta dos estudos do projeto de Castello. Em seu livro, \n\nresultado de sua tese de doutoramento, Antelo atravessa tr\u00eas \n\nperi\u00f3dicos que circularam durante o Estado Novo brasileiro. \n\nDebru\u00e7ando-se sobre esses peri\u00f3dicos, o autor procurar mapear \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre os modernistas e outros intelectuais do \n\nmomento, e de alinhamentos pol\u00edticos diversos, por\u00e9m, \n\ncomplementares. O primeiro peri\u00f3dico \u00e9 Cultura Pol\u00edtica, \n\npublicado de mar\u00e7o de 1941 a outubro de 1945, sob a dire\u00e7\u00e3o \n\nde Almir de Andrade. A revista est\u00e1 vinculada ao \n\nDepartamento de Imprensa e Propaganda da Era Vargas. O \n\n\u00a0\n15 Em seu levantamento, Silva grafa o nome de Ivia indevidamente, como \nInvia. Apresento-o corrigido. \n\n\n\n36\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nenfoque de Antelo nesse peri\u00f3dico se d\u00e1 nas cr\u00f4nicas de \n\nGraciliano Ramos e Marques Rebelo. O segundo abordado \n\npelo autor \u00e9 a Revista Acad\u00eamica, publicada de 1933 a 1948, \n\nsob dire\u00e7\u00e3o de Murilo Miranda. O terceiro \u00e9 Literatura, de \n\n1946 a 1946, dirigida por Astrojildo Pereira. Antelo ainda nos \n\nbrinda com um vasto material documental, como entrevistas e \n\nlevantamentos completos sobre o arquivo estudado. \n\nCaberia mencionar diversos trabalhos posteriores ao de \n\nAntelo, como o de Marilena Weinhardt, por exemplo. Por\u00e9m, \n\noptamos por n\u00e3o nos alongarmos por demais em uma \n\nintrodu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAgora, atrav\u00e9s da listagem de peri\u00f3dicos estudados \n\ndentro do projeto do IEB, podemos notar que esses se \n\nconcentram em torno da primeira metade do s\u00e9culo XX, \n\nprincipalmente em peri\u00f3dicos modernistas, com uma \n\npredomin\u00e2ncia grande de revistas, em detrimento de jornais. O \n\nque nos permite ler a postura do projeto do Instituto em \n\nselecionar e classificar revistas modernistas de grupo, como \n\npor exemplo, as j\u00e1 can\u00f4nicas16 Klaxon, Est\u00e9tica, Revista de \n\nAntropofagia, Terra Roxa e outras terras dentre outras. \n\n\u00a0\n16 Vale destacar que o processo de canoniza\u00e7\u00e3o dessas revistas deu-se em \ngrande medida pelo trabalho do IEB. \n\n\n\n37\u00a0\n\u00a0\n\nAlgumas dessas revistas chegaram a ser reeditadas, em fac-\n\ns\u00edmile: \n\n \n\n1) Est\u00e9tica \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o de Pedro Dantas \u2013 \n\npseud\u00f4nimo de Prudente de Moraes Neto \u2013, Rio de Janeiro, \n\nGernasa \u2013 Prolivro, 1974. \n\n2) Revista de Antropofagia \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o de \n\nAugusto de Campos. S\u00e3o Paulo, Metal Leve S. A., 1975. \n\n3) Klaxon \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o de M\u00e1rio da Silva Brito. \n\nS\u00e3o Paulo, Martins \u2013 Secretaria da Cultura, Ci\u00eancia e \n\nTecnologia, 1976. \n\n4) Revista da Sociedade Philomathica \u2013 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o de Antonio Soares Amora. S\u00e3o Paulo, Metal Leve \n\nS. A., 1977. \n\n5) Terra Roxa e outras terras \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o de \n\nCec\u00edlia de Lara. S\u00e3o Paulo, Martins \u2013 Secretaria da Cultura, \n\nCi\u00eancia e Tecnologia, 1977. \n\n6) A Revista \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o de Pedro Nava e estudos \n\nde Cec\u00edlia de Lara e Plinio Doyle. S\u00e3o Paulo, Metal Leve S. A., \n\n1978. \n\n7) Arco &amp; Flecha \u2013 Salvador, Funda\u00e7\u00e3o Cultural \n\ndo Estado da Bahia, 1978. \n\n\n\n38\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n8) Verde \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o de Guilherme C\u00e9sar e \n\nEstudos de Cec\u00edlia de Lara e Pl\u00ednio Doyle. S\u00e3o Paulo, Metal \n\nLeve S. A., 1978. \n\n \n\nDas oito reedi\u00e7\u00f5es listadas, quatro foram publicadas com \n\napoio da Metal Leve S. A., empresa da qual Jos\u00e9 Mindlin, \n\nmaior bibli\u00f3filo brasileiro, era s\u00f3cio fundador. O acervo de \n\nMindlin foi doado \u00e0 Universidade de S\u00e3o Paulo e ser\u00e1 \n\nintegrado ao do IEB, na Biblioteca Brasiliana, mais uma \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o da proximidade entre Mindlin e o Instituto. J\u00e1 as \n\noutras quatro reedi\u00e7\u00f5es foram patrocinadas por setores do \n\nGoverno, tanto a Secretaria da Cultura, Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nde S\u00e3o Paulo, como a Funda\u00e7\u00e3o Cultural do Estado da Bahia. \n\nEm r\u00e1pida (re)vista, j\u00e1 podemos notar que o enfoque \n\nprincipal do projeto do IEB se d\u00e1 nas revistas modernistas, \n\nprincipalmente nas paulistas. Tania Regina de Lucca, \n\nhistoriadora, professora da UNESP, de Assis, em sua fala A \n\nconstru\u00e7\u00e3o do ideal modernista: o lugar das revistas17, bem \n\nobserva que mesmo as revistas que n\u00e3o pertencem ao \u201cc\u00e2none\u201d \n\ndas revistas modernistas paulistas, n\u00e3o deixam de estar a ele \n\nligadas, como \u00e9 o caso da revista Festa. Festa \u00e9 uma revista \n\n\u00a0\n17 Realizada no III Col\u00f3quio de Hist\u00f3ria e Arte \u2013 Movimentos art\u00edsticos e \ncorrentes intelectuais, organizado pelo Laborat\u00f3rio de Hist\u00f3ria e Arte da \nUFSC, nos dias 23 a 25 de junho de 2010. \n\n\n\n39\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nsimbolista / modernista, publicada no Rio de Janeiro, em duas \n\nfases, uma de 1927 a 1928, e de 1934 a 1935. Teve como \n\ndiretores Tasso da Silveira e Andrade Muricy, e tentava propor \n\num outro modernismo, revalorizando a linha espiritualista de \n\ntradi\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica. \u00c9 uma revista carioca e modernista, mas de \n\num modernismo diferente do paulista. O que a liga ao IEB, \u00e0s \n\nrevistas modernistas paulistas selecionadas pelo IEB, \u00e9 a \n\npol\u00eamica na qual Festa se envolve com M\u00e1rio de Andrade, \n\npublicando acusa\u00e7\u00f5es ao escritor e suas pr\u00f3prias r\u00e9plicas, como \n\nNeusa Pinsard Caccese t\u00e3o bem demonstra em seu estudo18. \n\nAssim, das 30 revistas anteriormente elencadas, 11 s\u00e3o \n\npaulistas, o que corresponde a aproximadamente 40%; 22 \n\nforam publicadas no per\u00edodo modernista, nas d\u00e9cadas de 1920 \n\ne 1930, aproximadamente 74%; e 17 s\u00e3o oficialmente definidas \n\ncomo modernistas, aproximadamente 57%. Nota-se que os \n\ncinco primeiros trabalhos desenvolvidos no IEB n\u00e3o tratam de \n\nrevistas paulistas, sendo apenas uma modernista. A partir de \n\n1972, com a tese \u2013 a primeira orientada por Castello, dentro do \n\nprojeto \u2013 sobre Klaxon e Terra Roxa e outras terras, de \n\nCec\u00edlia de Lara \u2013 a mesma professora que d\u00e1 continuidade ao \n\nprojeto \u2013 o enfoque passa a se centrar nas revistas modernistas \n\npaulistas. \n\n\u00a0\n18 CACCESE, Neusa Pinsard. Festa: contribui\u00e7\u00e3o para o modernismo. S\u00e3o \nPaulo: Instituto de Estudos Brasileiros, 1971. \n\n\n\n40\u00a0\n\u00a0\n\nObserva-se, ent\u00e3o, um forte apelo, por parte do projeto, \n\nem centrar seus estudos em peri\u00f3dicos modernistas paulistas, \n\nem detrimento dos demais peri\u00f3dicos, de outras \u00e9pocas, \n\ncidades, grupos ou escolas liter\u00e1rias. Por\u00e9m, em outra m\u00e3o, a \n\npresen\u00e7a marcante de peri\u00f3dicos modernistas paulistas talvez \n\ntenha sido n\u00e3o s\u00f3 uma op\u00e7\u00e3o consciente e sim uma for\u00e7a, uma \n\nimposi\u00e7\u00e3o de arquivo, uma vez que a biblioteca do IEB era \n\nbaseada na cole\u00e7\u00e3o Mario de Andrade, como bem aponta \n\nMargaret Silva: \n \n \nEm 1950, ao fazer seu trabalho de Doutorado: Introdu\u00e7\u00e3o do \nRomantismo no Brasil, o Prof. Jos\u00e9 Aderaldo Castello, \nestudando o Romantismo, assinalou a import\u00e2ncia de uma \nsequencia de revistas como pano de fundo para a \ncompreens\u00e3o de um dado movimento liter\u00e1rio. A partir da\u00ed, \nempenhou-se em fazer o levantamento dos peri\u00f3dicos \nsurgidos desde a implanta\u00e7\u00e3o da tipografia no Brasil, com a \nImprensa R\u00e9gia. \nEm virtude do grande n\u00famero de peri\u00f3dicos (revistas e \njornais) da Cole\u00e7\u00e3o M\u00e1rio de Andrade e de outros acervos do \nInstituto de Estudos Brasileiros \u2013 notadamente os do per\u00edodo \ndo Modernismo \u2013 foi poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de um amplo \nprojeto de estudos desses peri\u00f3dicos. \n[...] Esse projeto [...] vem contribuindo para formar uma \nn\u00edtida consci\u00eancia cr\u00edtica para com os fatos de nossa \nliteratura, possibilitando a vis\u00e3o profunda de um dos \nmovimentos liter\u00e1rios mais comentados de nossas letras: o \nModernismo. A lista de trabalhos \u00e9 mais f\u00e9rtil nesse terreno, \npor isso, pode-se assegurar que, a m\u00e9dio prazo, ser\u00e1 poss\u00edvel \na elabora\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria do movimento modernista \nbrasileiro feita a partir de elementos concretos, com novos \ndados extra\u00eddos de fontes prim\u00e1rias \u2013 no caso, os peri\u00f3dicos. \n\n\n\n41\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nN\u00e3o \u00e9 outro o objetivo maior da semente plantada h\u00e1 poucos \nanos.19 \n \n \n\nAssim, a leitura da \u201cfun\u00e7\u00e3o\u201d IEB na hist\u00f3ria dos estudos \n\nde peri\u00f3dicos no Brasil, com \u00eanfase nos peri\u00f3dicos modernistas \n\npaulistas desdobra-se, aqui, em dois poss\u00edveis sentidos, a saber: \n\na) uma op\u00e7\u00e3o consciente, uma pol\u00edtica de valoriza\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos ligados ao movimento paulista, \n\napoiado por Jos\u00e9 Mindlin, em detrimento de outros \n\nmovimentos e centros liter\u00e1rios; ou b) uma for\u00e7a de arquivo \n\nque direcionou os trabalhos do IEB aos peri\u00f3dicos modernistas \n\npaulistas em fun\u00e7\u00e3o da Cole\u00e7\u00e3o Mario de Andrade, a qual \n\npossu\u00eda um direcionamento para tais peri\u00f3dicos.20 Uma postura \n\nn\u00e3o invalida nem se sobrep\u00f5e a outra, as duas se imbricam e se \n\nconfundem na tentativa de mapeamento das pol\u00edticas do IEB. O \n\nobjetivo concreto do projeto de Castello era elaborar uma \n\nhist\u00f3ria do movimento modernista brasileiro \u2013 e \u00e9 aqui onde \n\npaulista se confunde com o nacional \u2013 a partir dos peri\u00f3dicos.  \n\u00a0\n\n19 SILVA, Margaret A. Wood da. Op. Cit. p. 117. Grifos da autora. \n20 N\u00e3o me cabe aqui apontar que o projeto privilegia uma espec\u00edfica leitura \nde peri\u00f3dicos modernistas paulistas, como o fez Tania de Lucca, na sua \napresenta\u00e7\u00e3o (ver nota 17); nem defender Castello de ter realizado essa \nleitura por uma for\u00e7a de arquivo ou tomar outros posicionamentos. Gostaria, \nsomente, de notar que h\u00e1 diferentes leituras poss\u00edveis para as escolhas do \nprojeto do IEB, ainda que essas escolhas tenham acarretado uma leitura que \nprivilegie o modernismo paulista. Aponto tamb\u00e9m que, independente de \nposs\u00edveis cr\u00edticas, negar a fundamental import\u00e2ncia do Instituto na \nhistoriografia dos estudos de peri\u00f3dicos no Brasil \u00e9 negar os pr\u00f3prios \nestudos. \n\n\n\n42\u00a0\n\u00a0\n\nDestaca-se, ainda, que a revista Rosa-Cruz, objeto de \n\npesquisa de mestrado de Antonio Dimas \u2013 um dos poucos \n\nperi\u00f3dicos que foge \u00e0 regra \"modernismo paulista\" \u2013 n\u00e3o est\u00e1 \n\npresente no acervo de Mario de Andrade; Dimas a reuniu a \n\npartir de acervos particulares n\u00e3o identificados pelo autor, o \n\nque refor\u00e7a ainda mais a leitura de ser tamb\u00e9m um sintoma de \n\narquivo a prefer\u00eancia pelos peri\u00f3dicos modernistas paulistas. \n\n \n\n \n\n1.2 Outros centros, outras leituras \n \n\nPoder\u00edamos, ainda, elencar diversos outros estudos que \n\nampliam o interesse em peri\u00f3dicos, e n\u00e3o somente os liter\u00e1rios, \n\ncomo, por exemplo, os trabalhos de Athos Damasceno Ferreira, \n\nNelson Werneck Sodr\u00e9, H\u00e9lio Vianna ou Pl\u00ednio Doyle. O \n\ntrabalho de Doyle frente \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Casa de Rui Barbosa, no \n\nRio de Janeiro, construiu um acervo de peri\u00f3dicos \n\nextremamente rico e volumoso, depositado na pr\u00f3pria \n\nfunda\u00e7\u00e3o, conforme atesta o Cat\u00e1logo de Peri\u00f3dicos da \n\nCole\u00e7\u00e3o Pl\u00ednio Doyle. \u00c9 na cole\u00e7\u00e3o de Doyle que a revista \n\nRosa-Cruz est\u00e1 atualmente depositada. Vale notar que Doyle \n\npublicou uma s\u00e9rie de textos intitulados Hist\u00f3ria de Revistas e \n\nJornais Liter\u00e1rios na Revista do Livro, peri\u00f3dico do Instituto \n\nNacional do Livro, \u00f3rg\u00e3o criado por Get\u00falio Vargas em 1937 e \n\n\n\n43\u00a0\n\u00a0\n\nextinto somente pelo governo Collor, em 1990. A s\u00e9rie de \n\nDoyle foi reunida em livro, publicado pela Funda\u00e7\u00e3o Casa de \n\nRui Barbosa, sob o mesmo t\u00edtulo. \n\n \n\nA partir do projeto do IEB, nas d\u00e9cadas de 1970 \u2013 80, a \n\n\u00e1rea de estudos em peri\u00f3dicos no Brasil ampliou-se \n\nconsideravelmente. In\u00fameros trabalhos, monografias, ensaios, \n\ntextos, disserta\u00e7\u00f5es e teses podem ser localizados no horizonte \n\ndas \u00e1reas de Letras, Hist\u00f3ria, Comunica\u00e7\u00e3o Social. Em seu j\u00e1 \n\ncitado artigo, P\u00f3voas elenca algumas dessas pesquisas, n\u00e3o sem \n\nantes alertar que \n \n \n\u00e9 imposs\u00edvel enumerar todos aqueles que n\u00e3o deixa(ra)m \nesmorecer a pesquisa em jornais e revistas, em sua maioria \nprofessores universit\u00e1rios, pertencentes \u00e0s mais diversas \nunidades da federa\u00e7\u00e3o. Todavia, mesmo sabendo que vou \ncometer esquecimentos injustos, corro o risco calculado, e \nlembro, a seguir, v\u00e1rios nomes, priorizando doutores que \ntrabalharam diretamente com peri\u00f3dicos em suas teses, que \npublicaram volumes importantes sobre o assunto ou que \norientaram v\u00e1rios alunos no setor: Ade\u00edtalo Manoel Pinho, \nAlexandra Santos Pinheiro, \u00c1lvaro Santos Sim\u00f5es Junior, \nAna Luiza Martins, Antonio Hohlfeldt, Artur Emilio Alarcon \nVaz, Benedita de C\u00e1ssia Lima Sant\u2019Anna, Benedito Veiga, \nCarlos Alexandre Baumgarten, Carlos Augusto de Melo, \nCarlos Eduardo Schmidt Capela, Dil\u00e9a Zanotto Manfio, \nFrancisco das Neves Alves, Isabel Lustosa, Jaqueline Rosa da \nCunha, K\u00e1tia Aily Franco de Camargo, Luciana Brito, Luiz \nRoberto Velloso Cairo, Margareth Brandini Park, Maria da \nConcei\u00e7\u00e3o Pinheiro Ara\u00fajo, Maria Eul\u00e1lia Ramicelli, Maria \nEunice Moreira, Maria Lucia de Barros Camargo, Maria Zilda \nFerreira Cury, Marilene Weinhardt, Marlyse Meyer, Patr\u00edcia \n\n\n\n44\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nK\u00e1tia da Costa Pina, Raquel dos Santos Madan\u00ealo Souza, \nRa\u00fal Antelo, S\u00edlvia Maria Azevedo, Socorro de F\u00e1tima \nPac\u00edfico Barbosa, Tania Regina de Luca, Regina Zilberman, \nVera Casa Nova, Yasmin Jamil Nadaf. 21 \n \n \n\nAl\u00e9m do projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas, coordenado \n\npor Maria Lucia de Barros Camargo, implementado em 1996, \n\natualmente na sua quinta \u201cedi\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 sobre o qual discorreremos \n\nmais adiante \u2013, podemos apontar o projeto de pesquisa \n\nMem\u00f3ria e Literatura nos Peri\u00f3dicos Brasileiros: Do \n\nromantismo \u00e0 Contemporaneidade, que vigorou entre 2000 e \n\n2003 sob a coordena\u00e7\u00e3o de Maria Eunice Moreira (PUC-RS), \n\nLuiz Roberto Velloso Cairo (UNESP \u2013 Assis) e Ivia Iracema \n\nDuarte Alves (UFBA), essa \u00faltima oriunda do projeto do IEB.  \n\nDesse movimento em torno dos peri\u00f3dicos, tivemos \n\nquatro eventos cient\u00edficos na \u00faltima d\u00e9cada, que reuniram os \n\npesquisadores da \u00e1rea. O primeiro deles, organizado pela \n\nprofessora Ivia Iracema Duarte Alves, da Universidade Federal \n\nda Bahia, recebeu o t\u00edtulo I Jornada de Peri\u00f3dicos Liter\u00e1rios: \n\nTecendo La\u00e7os e foi realizado nas depend\u00eancias da UFBA, em \n\n16 e 17 de novembro de 2000. \n\n\u00a0\n21 P\u00d3VOAS, Mauro Nicola. Mem\u00f3ria (afetiva e esparsa) dos encontros \nsobre peri\u00f3dicos. IV Enapel, 2010. Cabe notar que dentre os esquecimentos \ninjustos cometidos por P\u00f3voas est\u00e1 a disserta\u00e7\u00e3o de Ademir Demarchi e de \nAna Cec\u00edlia Olmos, al\u00e9m dos trabalhos de Susana Scramim e o livro de \nBernardo Kucinski, acerca da imprensa alternativa do jornal Opini\u00e3o e do \nPasquim. \n\n\n\n45\u00a0\n\u00a0\n\nA II Jornada de Peri\u00f3dicos Brasileiros: Tecendo outros \n\nLa\u00e7os foi organizada pelo professor Luiz Roberto Cairo, da \n\nUniversidade Estadual Paulista, nos dias 05 a 07 de novembro \n\nde 2001. A abertura do evento coube ao professor Jo\u00e3o \n\nAlexandre Barbosa, da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nEm 20 e 21 de agosto de 2002, a professora Maria Eunice \n\nMoreira organizou, na PUC \u2013 RS, o 1\u00ba Encontro Nacional de \n\nPesquisadores em Peri\u00f3dicos Liter\u00e1rios Brasileiros, o \n\nENAPEL cuja palestra de abertura coube a Antonio Dimas. O \n\nsegundo encontro foi realizado nos dias 05 e 06 de setembro de \n\n2006, novamente na PUC \u2013 RS. O terceiro encontro, j\u00e1 tornado \n\nbienal, ocorreu em 2008, nos dias 10 e 11 de novembro, na \n\nFURG, Rio Grande. Esse terceiro encontrou celebrou tr\u00eas datas \n\nimportantes para a literatura brasileira: os 200 anos da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da imprensa no Brasil, os 100 anos da morte de \n\nMachado de Assis e os tamb\u00e9m 100 anos da morte de \n\nGuilhermino Cesar. E, por fim, o quarto encontro ocorreu na \n\nUniversidade Estadual de Feira de Santana, nos dias 15 a 17 de \n\nsetembro de 2010, sob a organiza\u00e7\u00e3o do professor Ade\u00edtalo \n\nManoel Pinho. Esses trabalhos podem ser lidos como partid\u00e1rio \n\ndo projeto de Castello.  \n\nAl\u00e9m dos trabalhos citados, h\u00e1 o encontro organizado por \n\nT\u00e2nia Carvalhal, nos dias 26 a 28 de junho de 1996. O \n\nCol\u00f3quio Internacional \u201dO Periodismo Cultural no Cone Sul\u201d \n\n\n\n46\u00a0\n\u00a0\n\nreuniu pesquisadores sobre o tema, jornalistas, estudantes de \n\nLetras e de Ci\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o e foi organizado pelo \n\nInstituto Estadual do Livro. O encontro foi sediado pelo museu \n\nHip\u00f3lito Jos\u00e9 da Costa, mantenedor de um dos melhores \n\nacervos de peri\u00f3dicos do estado do Rio Grande do Sul. Os \n\ntextos resultantes do col\u00f3quio foram reunidos no segundo \n\nn\u00famero da revista Continente Sul Sur, de novembro de 1996, \n\ncom contribui\u00e7\u00f5es de Tania Franco Carvalhal, Jos\u00e9 Castello, \n\nLuz Rodr\u00edguez-Carranza, Antonio Dimas, No\u00e9 Jitrik, Maria \n\nLucia de Barros Camargo, Gilda Neves Bittencourt, dentre \n\noutros. Esse segundo n\u00famero da revista tornou-se uma \n\nimportante refer\u00eancia no estudo de peri\u00f3dicos no Brasil. \n\nOutra revista que dedicou um n\u00famero inteiro aos estudos \n\nde peri\u00f3dicos recentemente \u00e9 a revista Iberoamericana, \n\norganizada por Roxana Pati\u00f1o e Jorge Schwartz. Dentre as \n\ncolabora\u00e7\u00f5es, encontramos textos de Pablo Rocca, Jorge \n\nAguilar, Miguel Sanches Neto, Maria Lucia de Barros \n\nCamargo, Jorge Wolff, Ana Cec\u00edlia Olmos, Luz Rodr\u00edguez-\n\nCarranza; al\u00e9m de resenhas como a de Isabel Lustosa sobre o \n\nlivro de Ana Luiza Martins, Revistas em Revista; ou a de \n\nAdriana Kanzepolsky, sobre La cultura de un siglo: Am\u00e9rica \n\nLatina en sus revistas, organizado por Sa\u00fal Sosnowski. Esse \n\n\u00faltimo tamb\u00e9m \u00e9 fruto de um evento, realizado em Buenos \n\nAires. \n\n\n\n47\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00c9 tamb\u00e9m digno de nota o evento organizado por Isabel \n\nLustosa, na Funda\u00e7\u00e3o Casa de Rui Barbosa, nos dias 26 a 28 de \n\nnovembro de 2003. O semin\u00e1rio Imprensa, Hist\u00f3ria e \n\nLiteratura congregou diversos pesquisadores em torno de um \n\ns\u00f3 prop\u00f3sito: debater peri\u00f3dicos. Reunidos no livro Imprensa, \n\nHist\u00f3ria e literatura da cole\u00e7\u00e3o Aconteceu, da funda\u00e7\u00e3o, os \n\ntextos apresentados durante o semin\u00e1rio trazem \n \n \numa feliz conjun\u00e7\u00e3o de interesses e uma perfeita harmonia \nentre os temas e os tratamentos conferidos a eles pelos \ncolegas das diversas \u00e1reas que participaram. Por isso, creio \nque o leitor vai reconhecer neste livro uma contribui\u00e7\u00e3o \nverdadeiramente original para o entendimento da imprensa \ncomo motor e cen\u00e1rio da a\u00e7\u00e3o de escritores, intelectuais, \nartistas e cientistas na hist\u00f3ria da cultura e das ideias no \nBrasil. 22 \n \n \n\nAntes de adentrar no hist\u00f3rico de pesquisa do Projeto \n\nPo\u00e9ticas Contempor\u00e2neas, do NELIC, \u00e9 importante dar \n\ndestaque aos trabalhos das historiadoras T\u00e2nia Regina de Luca \n\ne Ana Luiza Martins. A tese de Luca, A revista do Brasil: um \n\ndiagn\u00f3stico para a (N)a\u00e7\u00e3o, defendida em 1997 na \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, pode ser considerado um dos \n\nmelhores trabalhos de pesquisas em peri\u00f3dicos no Brasil. \n\n\u00a0\n22 LUSTOSA, Isabel. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: imprensa, hist\u00f3ria e literatura. \nRio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Casa de Rui Barbosa, 2008, p. 12. \n\n\n\n48\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nAtualmente, a pesquisadora da UNESP, de Assis, realiza \n\npesquisa sobre o jornal Dom Casmurro (1937 \u2013 1946). \n\nQuanto \u00e0 tese de doutorado em Hist\u00f3ria de Ana Luiza \n\nMartins pode-se afirmar que a mesma recebeu a mais bem \n\ncuidada edi\u00e7\u00e3o dos trabalhos sobre peri\u00f3dicos no Brasil. O seu \n\nRevistas em Revista, publicado com o apoio da FAPESP, da \n\nImprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo e da Editora da USP, \n\nimpresso em papel Couch\u00e9 fosco 90 g/m\u00b2, conta com 600 \n\np\u00e1ginas, diversas imagens, entre capas de revistas, miolos, \n\nfotografias e outras reprodu\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do pref\u00e1cio assinado por \n\nJos\u00e9 Mindlin. \n\nO livro de Martins pode ser resumido, com diversas \n\nperdas, como um trabalho que incide sobre a hist\u00f3ria das \n\nrevistas publicadas na cidade de S\u00e3o Paulo, entre 1890 e 1922. \n\nMartins dimensiona o significado dessas revistas dentro de um \n\ncontexto mais amplo, analisando quest\u00f5es como a conforma\u00e7\u00e3o \n\nde imagin\u00e1rios, amplia\u00e7\u00e3o do p\u00fablico leitor, al\u00e9m de recuperar \n\nparte do universo mental do per\u00edodo delimitado. Assim, a \n\nautora trata as revistas em duas vias, a primeira enquanto \n\nobjeto23 de an\u00e1lise, ou seja, a revista enquanto um tema a ser \n\nhistoricizado; e enquanto fonte, ou seja, a revista enquanto \n\nfonte de pesquisa, de dados e informa\u00e7\u00f5es, permitindo a \n\n\u00a0\n23 Aprofundaremos as discuss\u00f5es acerca da no\u00e7\u00e3o de objeto no pr\u00f3ximo \ncap\u00edtulo dessa disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n49\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nreconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria no \u00e2mbito de um dos seus principais \n\nsuportes documentais, a imprensa. A autora justifica sua op\u00e7\u00e3o,  \n \n \na exemplo da persistente justificativa para o surgimento de \numa nova revista \u2013 suprir uma lacuna do mercado \u2013 a op\u00e7\u00e3o \ndeste estudo deveu-se, inicialmente, \u00e0 lacuna registrada na \nhistoriografia no tocante \u00e0s s\u00e9ries peri\u00f3dicas \u2013 em que pesem \nas not\u00e1veis contribui\u00e7\u00f5es da bibliografia sobre periodismo \u2013 \nem geral trabalhadas sob outro escopo. Concomitantemente, \ninferiu-se que o uso recente, frequente e indiscriminado de \nrevistas em busca da reconstru\u00e7\u00e3o do passado, resultava em \nequ\u00edvocos de interpreta\u00e7\u00e3o, frutos do desconhecimento das \ncondi\u00e7\u00f5es de vig\u00eancia daqueles peri\u00f3dicos, da falta de cotejo \ncom seus par\u00e2metros e da efetiva inser\u00e7\u00e3o em seu tempo.24  \n \n \n\n1.3 O projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas e o \nN\u00facleo de Estudos Liter\u00e1rios e Culturais \u2013 NELIC \n\n \n\nAo falar do projeto de pesquisa em peri\u00f3dicos de \n\nAderaldo Castello tomamos o constante cuidado de nos \n\nreferirmos como o projeto de pesquisa de Castello, ou como o \n\nprojeto de pesquisa de peri\u00f3dicos do IEB a fim de n\u00e3o \n\nconfundir a exist\u00eancia de um projeto espec\u00edfico de pesquisa, \n\ncom fins ainda mais espec\u00edficos, com a hist\u00f3ria do Instituto. \n\nAdotamos essa precau\u00e7\u00e3o justamente a fim de evitar falsos \n\nju\u00edzos em rela\u00e7\u00e3o ao projeto e ao Instituto. O projeto do \n\n\u00a0\n24 MARTINS, Ana Luiza. Revistas em Revista. S\u00e3o Paulo: EdUSP, 2001, p. \n17. Grifos da autora. \n\n\n\n50\u00a0\n\u00a0\n\nprofessor Castello \u00e9 apenas um dos diversos projetos do IEB, \n\nmarcado temporal, hist\u00f3rico e teoricamente.  \n\nAgora, ao falar do projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas \n\ndevemos redobrar, desdobrar os cuidados: afinal, a hist\u00f3ria do \n\nprojeto confunde-se at\u00e9 hoje com a do N\u00facleo de Estudos \n\nLiter\u00e1rios e Culturais. Essa imbrica\u00e7\u00e3o deu-se por diversos \n\nmotivos desde a aprova\u00e7\u00e3o do projeto por parte do CNPq em \n\n1995. A aceita\u00e7\u00e3o do projeto integrado de pesquisa com o \n\napoio financeiro do CNPq criou a demanda para a cria\u00e7\u00e3o do \n\nprimeiro n\u00facleo de pesquisa do Departamento de L\u00edngua e \n\nLiteratura Vern\u00e1culas da UFSC uma vez que era preciso \n\nestruturar fisicamente o projeto a fim de possibilitar a \n\ninstala\u00e7\u00e3o dos microcomputadores, al\u00e9m do espa\u00e7o de pesquisa \n\ne de acervo dos peri\u00f3dicos trabalhados. \u00c9 preciso destacar \n\ntamb\u00e9m que n\u00e3o pretendemos comparar duas institui\u00e7\u00f5es com \n\numa discrep\u00e2ncia de porte e de peso institucional como o IEB e \n\no NELIC. O cotejamento proposto \u00e9 entre os projetos \n\nespec\u00edficos acerca de peri\u00f3dicos. \n\nAgregou-se, portanto, ao projeto Po\u00e9ticas \n\nContempor\u00e2neas: hist\u00f3rias e caminhos outros quatro projetos \n\nde pesquisa dos quais os professores participantes eram ou \n\ncoordenadores, ou vice-coordenadores ou pesquisadores a fim \n\nde instrumentalizar e agrupar motivos e interesses o suficiente \n\n\n\n51\u00a0\n\u00a0\n\npara justificar a cria\u00e7\u00e3o do N\u00facleo de Estudos Liter\u00e1rios e \n\nCulturais. \n\nEsses quatro projetos eram: \n\n \n\n1. A Opini\u00e3o P\u00fablica: Meios de comunica\u00e7\u00e3o e \n\nintegra\u00e7\u00e3o do MERCOSUL. Projeto interinstitucional e \n\ninternacional, integrado \u00e0 Rede ONDA \u2013 Programa Alfa da \n\nComunidade Europeia, coordenado localmente por Raul \n\nAntelo, com a colabora\u00e7\u00e3o de Maria Lucia de Barros Camargo. \n\nComo colaboradora externa e coordenadora geral do projeto, \n\nLuz Rodr\u00edguez-Carranza. \n\n \n\n2. A Hist\u00f3ria Cultural Comparada da Am\u00e9rica \n\nLatina. Projeto interinstitucional e internacional, com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o local de Raul Antelo, coordenador da linha A \n\nliteratura latino-americana sem fronteiras.  \n\n \n\n3. Edi\u00e7\u00f5es Cr\u00edticas (Obra completa de Oliverio \n\nGirondo e Mist\u00e9rios do Prata de Juana Manso de Noronha para \n\na cole\u00e7\u00e3o Arquivos da UNESCO e A Alma encantadora das \n\nruas, de Jo\u00e3o do Rio, para a cole\u00e7\u00e3o Retratos do Brasil, da \n\nCompanhia das Letras) coordenado pelo professor Raul Antelo. \n\n \n\n\n\n52\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n4. Comidas indigestas: canibalismo e cultura \n\nlatino-americanas contempor\u00e2neas. O \u00faltimo dos projetos \n\nprojeto interinstitucionais e internacionais que compuseram o \n\nNELIC em sua cria\u00e7\u00e3o, organizado por Ana Luiza Andrade \n\n(UFSC) e Graham Huggan (Harvard University). O projeto \n\ncontava ainda com a colabora\u00e7\u00e3o local de Raul Antelo, e \n\nexterna de Maria Augusta Abramo (CNPq), L\u00facia Helena \n\n(UFF), David Jackson (Yale University), Eduardo Gonz\u00e1lez \n\n(John Hopkins University), Robert Stam (NY University), \n\ndentre outros. 25 \n\n \n\nAssim, o n\u00facleo sempre contou com diversos projetos \n\nconcomitantes desde sua cria\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, sua hist\u00f3ria \n\nconfunde-se com a do projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas, pois \n\nesse \u00e9, at\u00e9 hoje, o projeto que d\u00e1 suporte e estrutura \n\n\"fisicamente\" o n\u00facleo, com seu acervo de peri\u00f3dicos, \n\ncomputadores para indexa\u00e7\u00e3o, seus pesquisadores trabalhando \n\n\u00a0\n25 Todas essas informa\u00e7\u00f5es foram retiradas e adaptadas do documento \nExposi\u00e7\u00e3o de Motivos, apresentados por Maria Lucia de Barros Camargo, \u00e0 \n\u00e9poca coordenadora protempore do n\u00facleo, ao chefe do Departamento de \nL\u00edngua e Literatura Vern\u00e1culas como argumenta\u00e7\u00e3o para a oficial \nimplanta\u00e7\u00e3o do NELIC. Esse documento pode ser consultado no arquivo do \nn\u00facleo, e conta com todos os projetos acima elencados, com suas \nrespectivas descri\u00e7\u00f5es, atividades e planejamentos anexos. Essas mesmas \ninforma\u00e7\u00f5es podem ser encontradas nas disposi\u00e7\u00f5es transit\u00f3rias do \nRegimento Interno do N\u00facleo de Estudos Liter\u00e1rios e Culturais, tamb\u00e9m \ndispon\u00edvel para consulta no arquivo do NELIC. \n\n\n\n53\u00a0\n\u00a0\n\nconstantemente nas salas do n\u00facleo. Ou seja, ao contr\u00e1rio do \n\nprojeto de pesquisa de peri\u00f3dicos de Castello no IEB, projeto \n\ndatado dentro da hist\u00f3ria do Instituto, o projeto Po\u00e9ticas \u00e9 o \n\ncerne do NELIC, sendo at\u00e9 hoje a principal fun\u00e7\u00e3o e \n\njustificativa do n\u00facleo. \n\nO objetivo geral do NELIC, segundo seu regimento \n\ninterno aprovado pela mesma portaria acima citada, constitui-\n\nse em: \n \n \nespa\u00e7o f\u00edsico e simb\u00f3lico para a consolida\u00e7\u00e3o de grupo de \npesquisa nas \u00e1reas de Cr\u00edtica Textual e Cr\u00edtica Cultural, que \npossa desenvolver projetos integrados de pesquisa, promover \neventos, produzir publica\u00e7\u00f5es, sistematizar e informatizar \ndocumenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e cultural relativa \u00e0 \u00e1rea, buscando \nfirmar uma identidade pr\u00f3pria e institucional e capacitando-se \na participar de diret\u00f3rios nacionais de grupos de pesquisa e \nsimilares. \n \n \n\nDefinida a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do n\u00facleo, julgou-se \n\nnecess\u00e1rio estruturar a compreens\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a fim \n\nde alcan\u00e7ar todos os objetivos propostos. Raul Antelo, em um \n\ndocumento intitulado Pressupostos te\u00f3ricos na defini\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea e modo de atua\u00e7\u00e3o, anexo \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos j\u00e1 \n\ncitada, define a Cr\u00edtica Textual como uma \u00e1rea que toma o \n\ntexto como campo metodol\u00f3gico, para al\u00e9m do limite da doxa. \n\n\"Sua defini\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, paradoxal (por atravessar os \n\npar\u00e2metros da conven\u00e7\u00e3o) e n\u00e3o privilegia a fun\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n54\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ncomunica\u00e7\u00e3o textual, mas a de enuncia\u00e7\u00e3o efetiva\" 26. J\u00e1 a \n\nCr\u00edtica Cultural opera com conceitos criativos e gerativos, \n\nentendendo o texto como um dispositivo heterog\u00eaneo e \n\nheteroestrutural. O texto \u00e9 compreendido, de acordo com os \n\npressupostos te\u00f3ricos, como uma estrutura estruturante, como \n\numa constru\u00e7\u00e3o din\u00e2mica. Veremos, no cap\u00edtulo seguinte a essa \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos projetos, como esses pressupostos \n\ncorroboram na leitura de arquivo, na leitura de peri\u00f3dicos \n\nrealizada pelo / no Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas. \n\nO enfoque transdisciplinar que estrutura o objetivo de \n\nrealizar projetos interinstitucionais e integrados no n\u00facleo \u00e9 \n\ndefinido pela cita\u00e7\u00e3o de Eric Alliez, recuperada por Antelo: \"a \n\ntransdisciplinaridade a um s\u00f3 tempo arqueol\u00f3gica e \n\nconstrutivista, em todo caso, experimental, libera a exig\u00eancia \n\ndo conceito de hierarquia das quest\u00f5es admitidas, agu\u00e7ando o \n\ntrabalho do pensamento sobre as pr\u00e1ticas que articulam os \n\ncampos do saber e do poder\"27. A proposta de \n\ntransdisciplinaridade que o NELIC apresenta permite a \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre os diversos projetos e pesquisadores. \n\nEsse enfoque tamb\u00e9m pode ser percebido no projeto \n\nPo\u00e9ticas Contempor\u00e2neas cujo principal objetivo, de acordo \n\n\u00a0\n26 ANTELO, Raul. Pressupostos te\u00f3ricos na defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e modo de \natua\u00e7\u00e3o. Documento dispon\u00edvel no Arquivo Hist\u00f3rico do NELIC. \n27 Idem, ibidem. \n\n\n\n55\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ncom o plano apresentado ao CNPq28, \u00e9 desenvolver estudos \n\nsobre a produ\u00e7\u00e3o cultural contempor\u00e2nea, em suas v\u00e1rias \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s da an\u00e1lise de peri\u00f3dicos. A \n\ntransdisciplinaridade est\u00e1 presente na proposta de pesquisa da \n\nprodu\u00e7\u00e3o cultural em suas v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es, em um \n\narquivo: os peri\u00f3dicos. \n\nO Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas: hist\u00f3rias e caminhos \u00e9 \n\nelaborado no ano de 1995 como desdobramento e continuidade \n\ndas pesquisas realizadas por Maria Lucia de Barros Camargo, \n\ncoordenadora do projeto, a partir das suas pesquisas focadas \n\nprincipalmente na produ\u00e7\u00e3o po\u00e9tica dos anos de 1970 e in\u00edcio \n\ndos 1980, das quais a coordenadora do projeto constatou duas \n\ndificuldades: \n \n \nDe um lado, a dispers\u00e3o do material para pesquisa no que se \nrefere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos anos 70 / 80, em sua maioria publicado \nem ve\u00edculos marcados pela efemeridade; de outro, as quest\u00f5es \nimplicadas na proximidade com o pr\u00f3prio objeto. Afinal, \ntrata-se de lidar com uma hist\u00f3ria ainda n\u00e3o escrita, com \nju\u00edzos cr\u00edticos n\u00e3o sedimentados, com material semovente e, \npor isso mesmo, extremamente desafiador.29 \n \n \n\nA proposta do projeto se configura, portanto, como um \n\nestudo transdisciplinar \u2013 cr\u00edtica cultural e textual \u2013 de \n\u00a0\n\n28 CAMARGO, Maria Lucia de Barros. Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas: hist\u00f3rias \ne caminhos. Projeto Integrado de Pesquisa. Anexo III do Documento \nExposi\u00e7\u00e3o de motivos, op. cit.  \n29 Idem, ibidem. \n\n\n\n56\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nperi\u00f3dicos dos anos 70 / 80, em uma clara tentativa de olhar \n\npara essas literaturas subterr\u00e2neas30 trazidas a tona atrav\u00e9s dos \n\nperi\u00f3dicos. Assim, o projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas se \n\nconfigurou como uma proposta transdisciplinar cujo principal \n\nm\u00e9todo de pesquisa era o cotejamento entre peri\u00f3dicos de seu \n\nescopo \u2013 inicialmente anos 70 / 80 \u2013 a fim de responder a cinco \n\nquest\u00f5es iniciais, apontadas no plano de trabalho: \n \n \na) Quais as tradi\u00e7\u00f5es cr\u00edtico-te\u00f3ricas que circulam no campo \ncultural? \nb) Quais os c\u00e2nones liter\u00e1rios veiculados? Como se \ndistribuem? Onde circulam? \nc) H\u00e1 rela\u00e7\u00e3o entre o que circula no \"centro\" e na \n\"periferia\"? \nd) H\u00e1 rela\u00e7\u00e3o entre o que est\u00e1 nas revistas / jornais n\u00e3o \nuniversit\u00e1rios e o que a academia ensina, estuda e veicula? \ne) Qual \u00e9 nossa recente hist\u00f3ria liter\u00e1ria? Que valores e \nprinc\u00edpios est\u00e9ticos, te\u00f3ricos, cr\u00edticos est\u00e3o circulando e, \npossivelmente, constituindo novos (?) c\u00e2nones?31 \n \n \n\nA maleabilidade de pesquisa do projeto Po\u00e9ticas fica j\u00e1 \n\npercept\u00edvel a partir das perguntas chave propostas no plano. Ao \n\ncontr\u00e1rio do IEB que estrutura um roteiro de pesquisa para o \n\nestudo de um arquivo muito determinado e espec\u00edfico como o \n\nde M\u00e1rio de Andrade, o Po\u00e9ticas apresenta perguntas \n\n\u00a0\n30 Por literaturas subterr\u00e2neas dos anos 70 / 80 entendemos como toda \nprodu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo que n\u00e3o se ligava nem ao r\u00f3tulo de poesia marginal \nnem ao engajamento pol\u00edtico-te\u00f3rico concretista. \n31 CAMARGO, Maria Lucia de Barros. Op. Cit.  \n\n\n\n57\u00a0\n\u00a0\n\nmotivadoras para o trabalho com um acervo semovente, em \n\nconstante atualiza\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o e revis\u00e3o. Ao inv\u00e9s de fechar \n\nos trabalhos em um roteiro, o Po\u00e9ticas abre caminhos para \n\ndiversas pesquisas a partir dos peri\u00f3dicos. \n\nAssim, a primeira etapa do projeto elencou o seguinte \n\ncorpus: \n\n \n\nRevista Jos\u00e9 \u2013 1976 / 78 \u2013 10 n\u00fameros \n\nRevista Escrita \u2013 1975 / 83 \u2013 33 n\u00fameros \n\nFolha de S\u00e3o Paulo: Folhetim, Letras e MAIS! \n\nJornal Nicolau \u2013 50 n\u00fameros \n\n34 Letras \u2013 1988 / 1990 \u2013 7 n\u00fameros \n\nAlmanaque \u2013 1976 / 82 \u2013 14 n\u00fameros \n\nRevista do Brasil \u2013 1984 / 1986 \u2013 5 n\u00fameros \n\nArte em Revista \u2013 1979 / 83 \u2013 8 n\u00fameros \n\nArgumento \u2013 1973 \u2013 3 n\u00fameros \n\nTempo Brasileiro \u2013 mais de 100 n\u00fameros j\u00e1 publicados \n\nNovos Estudos do CEBRAP \u2013 a partir de 1990. \n\n \n\nA partir desse corpus inicial do projeto estruturou-se o \n\nacervo de peri\u00f3dicos do NELIC, com doa\u00e7\u00f5es de professores, \n\n\n\n58\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ncolaboradores32, e a aquisi\u00e7\u00e3o de diversos materiais durante os \n\n15 anos de exist\u00eancia do projeto. \n\nA segunda etapa do projeto, intitulada Po\u00e9ticas \n\nContempor\u00e2neas II, iniciada em mar\u00e7o de 2000, consolidou a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e de prosseguimento ao trabalho de \"mapear e \n\nanalisar os peri\u00f3dicos culturais e liter\u00e1rios que circulam ou \n\ncircularam no Brasil a partir da d\u00e9cada de 1970\" 33. \n\nPercebemos que a partir da segunda etapa o corpus do projeto \n\nsofreu uma grande amplia\u00e7\u00e3o, abrangendo peri\u00f3dicos dos anos \n\nde 1960, como a Revista Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, e avan\u00e7ando \n\nem dire\u00e7\u00e3o aos anos 2000 tanto com peri\u00f3dicos de grande \n\ncircula\u00e7\u00e3o, como os suplementos da Folha de S\u00e3o Paulo quanto \n\ncom as \"pequenas revistas liter\u00e1rias\" como a revista Medusa. \n\nJ\u00e1 a terceira etapa, o Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas III, de \n\n2004 a 2007, ampliou o alcance do projeto at\u00e9 a d\u00e9cada de \n\n1950, a fim de abranger a revista Anhembi, e deu in\u00edcio a um \n\nnovo subprojeto, o de Poesia em Revista, dedicado a indexar e \n\nanalisar revistas de poesia publicadas no Brasil a partir da \n\n\u00a0\n32 Podemos destacar aqui as doa\u00e7\u00f5es feitas pela pr\u00f3pria professora Maria \nLucia a fim de estruturar inicialmente o acervo; al\u00e9m das doa\u00e7\u00f5es de \nAntonio Dimas, que dentre outros materiais nos forneceu a Revista Clima, \nde Raul Antelo, de Dil\u00e9a Zanotto Manfio. N\u00e3o cito todas as doa\u00e7\u00f5es e \naquisi\u00e7\u00f5es pois seria improdutivo para a proposta desse trabalho, dada as \natuais dimens\u00f5es do acervo de peri\u00f3dicos do NELIC. \n33 CAMARGO, Maria Lucia de Barros. Op. Cit. \n\n\n\n59\u00a0\n\u00a0\n\nd\u00e9cada de 1990, trabalhando com revistas como a Inimigo \n\nRumor, Azougue, Oroboro, \u00c1caro etc. \n\nA quarta fase do projeto d\u00e1-se a partir de 2007, com as \n\npropostas de dar prosseguimento a indexa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de \n\nperi\u00f3dicos culturais ou liter\u00e1rios, e de manter constantemente \n\natualizado e revisado o amplo banco de dados da indexa\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nque hoje conta com mais de 100 mil textos \u2013 al\u00e9m da sua \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o online, atrav\u00e9s do site do NELIC: \n\nwww.nelic.ufsc.br \n\nA quinta e atual fase do projeto, renovado em mar\u00e7o de \n\n2010, visa \u00e0 continuidade dos trabalhos desenvolvidos nos \n\nquatro projetos anteriores, tais como a amplia\u00e7\u00e3o e constante \n\nrevis\u00e3o do bando de dados da indexa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de dar um \n\nenfoque maior para as revistas de poesia da d\u00e9cada de 1990 \n\nadiante. Por estar em andamento, os resultados e progressos da \n\natual etapa do projeto n\u00e3o podem ser aqui analisados. \n\n \n\nAo completar seus quinze anos de exist\u00eancia, \n\nacreditamos que o projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas tem, a sua \n\nfrente, diversos desafios. O primeiro e o mais constante deles \u00e9 \n\na dif\u00edcil tarefa de sempre repensar suas posi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e \n\ncr\u00edticas a partir do trabalho com o arquivo. Um segundo \n\ndesafio que pode ser apontado \u00e9 a inclus\u00e3o nesse acervo de \n\nperi\u00f3dicos \"f\u00edsico\" as revistas digitais, como o projeto da \n\n\n\n60\u00a0\n\u00a0\n\nrevista Sibila, atualmente online. Outro desafio para o projeto \n\natualmente \u00e9 como dar conta de um acervo bab\u00e9lico, um acervo \n\nem constante crescimento, revis\u00e3o. Um arquivo semovente. \n\nAtualmente, do acervo de peri\u00f3dicos do NELIC, apenas \n\naproximadamente 30% dos peri\u00f3dicos est\u00e3o indexados. Ou \n\nseja, se nesses 15 anos de projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas \n\nmuito foi feito, fica sempre a percep\u00e7\u00e3o de que ainda h\u00e1 muito \n\nmais a fazer. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n61\u00a0\n\u00a0\n\n2. Arquivando conceitos: metodologias em \nrevista \n\n \n \n\nResultados e instrumentos \n \n\nDe um outro ponto de vista: utilizamos sempre uma r\u00e9gua \npara medir rectas e um transferidor para medir \u00e2ngulos. \n\nExperimenta trocar: a r\u00e9gua para medir \u00e2ngulos e o \ntransferidor para medir rectas. \n\nChegar\u00e1s a resultados diferentes. Ser\u00e3o resultados falsos? \nEu n\u00e3o diria isso. Seria mais cauteloso. Diria que s\u00e3o \n\nresultados diferentes. \nBreves notas sobre ci\u00eancia. Gon\u00e7alo M. Tavares \n\n \n \n\nR\u00e9guas medindo \u00e2ngulos, transferidores medindo retas: \n\nas diferentes metodologias de pesquisa em peri\u00f3dicos adotadas \n\npelo projeto do IEB e pelo Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas se \n\nprop\u00f5em a diferentes trabalhos, com diferentes objetivos e \n\nproduzindo resultados ainda mais diversos. S\u00e3o resultados \n\nfalsos? Eu tamb\u00e9m n\u00e3o diria isso. Diria que s\u00e3o resultados \n\ndiferentes. O trabalho desenvolvido dentro do IEB foi \n\nfundamental, naquele momento, para a pesquisa com \n\nperi\u00f3dicos no Brasil. J\u00e1 a proposta do Po\u00e9ticas, em um \n\nmomento muito diverso, se abre para outras dire\u00e7\u00f5es, com \n\noutros olhares e perspectivas. Repetir hoje o trabalho do IEB \n\nseria ignorar os 40 anos de desenvolvimento da pesquisa em \n\nperi\u00f3dicos no Brasil e no mundo; ignorar novas abordagens e \n\n\n\n62\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nconcep\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00f5es fundamentais para a pesquisa; seria \n\nignorar, principalmente, o pr\u00f3prio trabalho do IEB, embora \n\npare\u00e7a datado, finalizado, mas ainda deixa vest\u00edgios em \n\ntrabalhos posteriores \u2013 como nessa disserta\u00e7\u00e3o, na qual o \n\nprojeto do IEB \u00e9 muito mais que um vest\u00edgio. Assim, \n\napresentaremos as diferentes metodologias de pesquisa \u2013 o \n\nroteiro do projeto do IEB e a indexa\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos do \n\nprojeto Po\u00e9ticas \u2013 e as implica\u00e7\u00f5es e desdobramentos de cada \n\num dos projetos. Discutiremos, neste cap\u00edtulo, como as duas \n\npropostas produzem resultados diferentes. No pr\u00f3ximo \n\ncap\u00edtulo, mostraremos como se d\u00e3o esses resultados diversos \n\nno caso revista Rosa-Cruz. \n\n \n\n \n\n2.1 Revisitando o projeto do IEB: metodologia e \n\nroteiro de pesquisa \n\n \n\nO projeto do IEB, coordenado por Aderaldo Castello, \n\nbaseou seus trabalhos em um roteiro de pesquisa elaborado \n\npelo pesquisador, a fim de orientar e prover de uma \n\nmetodologia as pesquisas desenvolvidas dentro do instituto. \n\nAssim sendo, o pesquisador desenvolveu dois roteiros34, um de \n\n\u00a0\n34 Conforme apresentado por Jos\u00e9 Aderaldo Castello, em seu pref\u00e1cio A \npesquisa de peri\u00f3dicos na literatura brasileira. In: NAPOLI, Roselis \n\n\n\n63\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\npesquisa nos peri\u00f3dicos, outro de entrevistas a fim de nortear \n\nos trabalhos. O primeiro \u00e9 dividido em seis partes: 1) \n\nLevantamento bibliogr\u00e1fico; 2) Leitura e fichamento de \n\nbibliografia; 3) Elabora\u00e7\u00e3o das fichas de leitura; 4) Leitura e \n\nfichamento do peri\u00f3dico; 5) Leitura e fichamento das obras dos \n\nintegrantes do grupo ou do autor; 6) Esquema b\u00e1sico para o \n\ndesenvolvimento da monografia sobre o peri\u00f3dico. Nota-se, j\u00e1 \n\nde partida, que a proposta do IEB era elaborar um raio-x \n\ncompleto do peri\u00f3dico e de tudo que gravitava em torno dele, \n\nseus autores ou grupos, seus colaboradores. Nota-se, tamb\u00e9m, \n\nque at\u00e9 mesmo a produ\u00e7\u00e3o da monografia era padronizada, \n\nhavendo um esquema b\u00e1sico que determinava o modus \n\noperandi do pesquisador. \n\nAo Levantamento bibliogr\u00e1fico, couberam cinco etapas \n\nde trabalho: \n\n \n\n1.1 Bibliografia das bibliografias \n\n1.2 Fontes b\u00e1sicas ou prim\u00e1rias \n\n1.3 Bibliografia sobre o per\u00edodo, estilo ou \n\nmovimento, em \u00e2mbito universal. \n\n1.4 Bibliografia sobre o per\u00edodo, estilo ou \n\nmovimento em \u00e2mbito nacional. \n\n\u00a0\nOliveira de. Lanterna Verde e o modernismo. S\u00e3o Paulo: Instituto de \nEstudos Brasileiros, 1970, p. 06 \u2013 11. \n\n\n\n64\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n1.5 Levantamento bibliogr\u00e1fico do \u201cgrupo\u201d ou do \n\n\u201cautor\u201d e sobre. \n\n \n\nSe lembrarmos das dificuldades e limita\u00e7\u00f5es de pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica no per\u00edodo35, somente esse primeiro ponto j\u00e1 se \n\nmostrava hom\u00e9rico. Era necess\u00e1rio definir o peri\u00f3dico a ser \n\ntrabalhado, levantar uma bibliografia geral que delimitasse as \n\ndemais bibliografias. Ou seja, antes mesmo de \"entrar\" no \n\narquivo peri\u00f3dico, o pesquisador que seguisse o roteiro do \n\nprojeto do IEB j\u00e1 deveria apresentar um arquivo fechado de \n\nbibliografias sobre o peri\u00f3dico. Nota-se, na verdade, que \n\nsomente no quarto item do roteiro aparece a presen\u00e7a do \n\nperi\u00f3dico estudado. Por\u00e9m, resta a pergunta: sobre o que o \n\npesquisador teria que fazer um levantamento bibliogr\u00e1fico? \n\nSobre o peri\u00f3dico? Sobre os autor ou autores, sobre o grupo \n\u00a0\n\n35 Um per\u00edodo, antes de mais nada, pr\u00e9-digital. A pesquisa estava baseada \nem idas frequentes \u00e0s bibliotecas, orienta\u00e7\u00f5es, e sugest\u00f5es. \u00c9 importante \ndimensionar essas diferencia\u00e7\u00f5es ao nos referirmos aos trabalhos do IEB \npor uma quest\u00e3o de possibilidades t\u00e9cnicas da \u00e9poca. Seria um anacronismo \nnegativo cobrar dos trabalhos realizados \u00e0 \u00e9poca o cruzamento de dados \nrealizados atualmente pelo computador. Se este trabalho, totalmente \ninserido na era digital \u2013 afinal, \u00e9 escrito em um computador, analisando um \nobjeto que foi digitalizado, contando com a internet como uma das fontes de \npesquisa \u2013, j\u00e1 encontrou dificuldades no levantamento bibliogr\u00e1fico, \nnecessitando de recortes que delimitassem as pesquisas, \u00e9 importante \ndimensionar as dificuldades t\u00e9cnicas, os custos de pesquisa da \u00e9poca. Se \nhoje fa\u00e7o pesquisa em diversas bibliotecas atrav\u00e9s da internet, sem ela teria \num custo extremamente alto para visitar todas as bibliotecas que consultei. \nO trabalho de Dimas, o qual ser\u00e1 aqui analisado, foi publicado, em 1980, \nainda datilografado. \n\n\n\n65\u00a0\n\u00a0\n\nrespons\u00e1vel pelo peri\u00f3dico? No caso da revista Rosa-Cruz, \n\nquais seriam as fontes prim\u00e1rias? E como proceder a um \n\nlevantamento bibliogr\u00e1fico do \"grupo\" ou do \"autor\" se a \n\nleitura da revista a fim de mapear esse \"grupo\" ou \"autor\" est\u00e1 \n\nsomente no quarto item do roteiro? Ou seja, a fim de responder \n\na todas essas perguntar e a fim de ter seu pleno funcionamento, \n\no roteiro de pesquisa do projeto do IEB demanda, em si \n\nmesmo, a n\u00e3o obedi\u00eancia. \u00c9 preciso, no m\u00ednimo, mudar a \n\nordem do roteiro para realizar cada uma das suas tarefas. \n\nO segundo ponto do roteiro de pesquisa \u00e9 o de Leitura e \n\nfichamento da bibliografia, um desdobramento direto do \n\nprimeiro, e \u00e9 dividido em tr\u00eas tarefas: \n\n \n\n2.1 Leitura e fichamento da bibliografia geral, \n\nuniversal. \n\n2.2 Leitura e fichamento da bibliografia relativa ao \n\nBrasil. \n\n2.3 Leitura e fichamento da bibliografia espec\u00edfica \n\nsobre o \u201cgrupo\u201d ou seus integrantes ou sobre o \u201cautor\u201d. \n\n \n\nAssim, al\u00e9m das cinco etapas de levantamento da \n\nbibliografia, realizar as tr\u00eas etapas de leitura e fichamento \n\nimplica, necessariamente, um recorte muito espec\u00edfico. No caso \n\nda revista Rosa-Cruz, tal levantamento \u00e9, de certo modo, \n\n\n\n66\u00a0\n\u00a0\n\nsimples, pois h\u00e1 apenas 07 n\u00fameros, com apenas 37 \n\ncolaboradores no total. Mas com uma revista como a Revista \n\ndo Livro, com 43 n\u00fameros publicados somente na primeira \n\nfase, por exemplo, realizar o levantamento bibliogr\u00e1fico de \n\ntodos os colaboradores \u00e9 uma tarefa n\u00e3o s\u00f3 hom\u00e9rica, mas \n\ntamb\u00e9m infrut\u00edfera. Mesmo no caso da revista Rosa-Cruz, \n\nrealizar o levantamento bibliogr\u00e1fico universal e brasileiro de \n\nBaudelaire, por exemplo, colaborador da revista, \u00e9 uma tarefa \n\ninfind\u00e1vel.  \n\nEnfim, essas duas primeiras etapas referem-se somente a \n\num trabalho inicial de mapeamento, assim como a terceira \n\netapa, a de Elabora\u00e7\u00e3o das fichas de leitura, dividida em cinco \n\npassos: \n\n \n\n3.1 Esquema informativo do Movimento. \n\n3.2 Ideias est\u00e9ticas do Movimento. \n\n3.3 Cr\u00edticas ao Movimento. \n\n3.4 Cr\u00edticas ao \u201cgrupo\u201d, aos participantes do \n\n\u201cgrupo\u201d ou ao \u201cautor\u201d. \n\n3.5 Anota\u00e7\u00f5es de coincid\u00eancias, contradi\u00e7\u00f5es e \n\nd\u00favidas entre AA., e de reflex\u00f5es pessoais. \n\n \n\nO roteiro do IEB prev\u00ea, antes de qualquer trabalho para \n\ncom o peri\u00f3dico, um mapeamento complexo de diversos itens \n\n\n\n67\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nda pesquisa. Seguir esse roteiro j\u00e1 nos d\u00e1 estrutura e \n\nargumentos suficientes para elaborar qualquer trabalho de \n\npesquisa com qualquer peri\u00f3dico. Mas \u00e9 importante notar que o \n\nperi\u00f3dico em si est\u00e1 aqui estabelecido apenas como um \n\nobjeto36, ou melhor, como um livro coletivo, algo que pode ser \n\ncomparado a um rol de textos, publica\u00e7\u00f5es de diferentes \n\nautores ou de um grupo, uma vez que a pr\u00f3pria leitura do \n\nperi\u00f3dico ainda n\u00e3o foi contemplada pelo roteiro. As poss\u00edveis \n\nrela\u00e7\u00f5es estabelecidas dentro do pr\u00f3prio peri\u00f3dico n\u00e3o \n\naparecem nesses tr\u00eas primeiros passos do roteiro de pesquisa. \n\nNem mesmo no quarto, dedicado exclusivamente ao livro de \n\nestudos: \n\n \n\n4.1 Ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o (apresenta\u00e7\u00e3o) do \n\nperi\u00f3dico \n\n4.1.1 T\u00edtulo (especificado). \n\n4.1.2 Dura\u00e7\u00e3o (ano) \u2013 Periodicidade (mensal, \n\ntrimestral etc.). \n\n4.1.3 Dire\u00e7\u00e3o (reda\u00e7\u00e3o). \n\n4.1.4 Colaboradores (em ordem alfab\u00e9tica). \n\n4.1.5 Conte\u00fado (dividido em se\u00e7\u00f5es): \n\n4.1.5.1 Colabora\u00e7\u00f5es (artigos); \n\n\u00a0\n36 As diferentes no\u00e7\u00f5es de objeto ser\u00e3o discutidas no cap\u00edtulo seguinte. \n\n\n\n68\u00a0\n\u00a0\n\n4.1.5.2 Notici\u00e1rio; \n\n4.1.5.3 Resenhas; \n\n4.1.5.4 Bibliografia cr\u00edtica. \n\n4.1.6 Outras caracter\u00edsticas peculiares: (ex. gr\u00e1ficas: \n\nformato do volume, corpo, mancha, tipo gr\u00e1fico etc.). \n\n4.1.7 Observa\u00e7\u00f5es gerais (pessoais do pesquisador: de \n\ninteresse hist\u00f3rico, cultural e cr\u00edtico). \n\n4.2 Ficha Matriz \n\n4.2.1 NOME, Pr\u00e9-nome, \u201cT\u00edtulo do artigo\u201d In NOME \n\nDA REVISTA, Local, tipografia, m\u00eas, ano, Tomo ou Volume, \n\nN\u00famero, pp. \n\n4.3 Ficha de Assunto \n\n4.3.1 NOME, Pr\u00e9-nome, \u201cT\u00edtulo do artigo\u201d In NOME \n\nDA REVISTA, Local, tipografia, m\u00eas, ano, Tomo ou Volume, \n\nN\u00famero, pp. \n\n4.3.2 Prosa cr\u00edtica, hist\u00f3ria liter\u00e1ria ou ensaio: \n\n4.3.2.1 Resumo, com ou sem cita\u00e7\u00f5es. \n\n4.3.2.2 Transcri\u00e7\u00e3o parcial da mat\u00e9ria \n\n4.3.2.3 Transcri\u00e7\u00e3o total da mat\u00e9ria no caso de \n\nmanifestos etc. \n\n4.3.3 Poesia ou fic\u00e7\u00e3o: \n\n4.3.3.1 quando \u00e9dito \u2013 verificar e registrar variantes. \n\n4.3.3.2 quando in\u00e9dito \u2013 transcrever a composi\u00e7\u00e3o ou \n\nrecomendar a transcri\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n69\u00a0\n\u00a0\n\nObserva\u00e7\u00e3o importante: Numerar as fichas a l\u00e1pis, \n\nprocedendo-se a classifica\u00e7\u00e3o s\u00f3 depois de conclu\u00eddo o \n\nfichamento, quando ent\u00e3o se deve levar em conta os seguintes \n\nelementos da pr\u00f3pria ficha: \n\na) Ordem alfab\u00e9tica de autor (\u00faltimo nome); \n\nb) Assunto; \n\nc) Se\u00e7\u00e3o do peri\u00f3dico. \n\n4.4 Ficha remissiva de nomes \n\n4.4.1 NOME, Pr\u00e9-nome, in \u201cT\u00edtulo do artigo\u201d Pr\u00e9-\n\nnome e nome (do autor) In NOME DA REVISTA, Local, \n\ntipografia, m\u00eas, ano, Tomo ou Volume, N\u00famero, pp. \n\n \n\nO roteiro para a elabora\u00e7\u00e3o de fichas de leitura a partir da \n\nleitura do peri\u00f3dico corrobora com a vis\u00e3o de que o peri\u00f3dico \n\nopera dentro do IEB apenas como um objeto, um dado morto, \n\num arquivo fechado. Os elementos elencados, os dados a serem \n\nlevantados n\u00e3o encaminham a nenhum tipo de compara\u00e7\u00e3o, \n\ncotejamento com outros aspectos e elementos do peri\u00f3dico ou \n\no cotejamento com outros peri\u00f3dicos.  \n\nAs fichas podem ser divididas em dois tipos. O primeiro \n\n\u00e9 uma ficha do peri\u00f3dico, dando conta de elementos que n\u00e3o \n\nvariam p\u00e1gina a p\u00e1gina. Eles s\u00e3o tidos a partir de um macro \u2013 \n\ndentro do universo do peri\u00f3dico \u2013 que pode ser definido como \n\no T\u00edtulo, Dire\u00e7\u00e3o, Dura\u00e7\u00e3o, Colaboradores. Esses s\u00e3o os \n\n\n\n70\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\naspectos que n\u00e3o mudam dentro do peri\u00f3dico. Podemos ter \n\ndiferentes dire\u00e7\u00f5es durante o per\u00edodo de publica\u00e7\u00e3o, mas esses \n\nelementos n\u00e3o variam de acordo com as colabora\u00e7\u00f5es, nem de \n\nacordo com as se\u00e7\u00f5es.  \n\nO segundo tipo de fichas que pode ser estabelecido \u00e9 o de \n\nfichas de colabora\u00e7\u00e3o, as quais se situam dentro do espa\u00e7o \n\nmicro. Nessas fichas temos elementos mut\u00e1veis, o colaborador, \n\no t\u00edtulo do artigo, a se\u00e7\u00e3o na qual a colabora\u00e7\u00e3o pode ser \n\nenquadrada. Por\u00e9m, o n\u00famero reduzido de se\u00e7\u00f5es estabelecido \n\npelo roteiro pode nos levar a uma limita\u00e7\u00e3o de implica\u00e7\u00f5es \n\nimportantes no estudo do peri\u00f3dico. Veremos mais adiante \n\ncomo, na leitura de Dimas, essa redu\u00e7\u00e3o levou o pesquisador a \n\ncontar as tr\u00eas iconografias de Mauricio Jubim publicadas na \n\nrevista Rosa-Cruz como textos, aumentando os \u00edndices totais \n\nde produ\u00e7\u00e3o por colaborador37, alterando assim a percentagem \n\nde produ\u00e7\u00e3o de Mauricio Jubim na revista. \n\n\u00c0 indica\u00e7\u00e3o de apontar outras caracter\u00edsticas peculiares \n\npodemos apontar o trabalho filol\u00f3gico de an\u00e1lise documental \n\nde arquivo, das condi\u00e7\u00f5es de publica\u00e7\u00e3o, impress\u00e3o, papel, \n\nmancha do peri\u00f3dico. Essas caracter\u00edsticas podem passar \n\n\u00a0\n37 De fato, o roteiro de pesquisa do IEB n\u00e3o prev\u00ea a elabora\u00e7\u00e3o de \u00edndices \nde colabora\u00e7\u00e3o, relat\u00f3rios estat\u00edsticos como na metodologia do Po\u00e9ticas \nContempor\u00e2neas. A montagem dos \u00edndices do trabalho de Dimas a que nos \nreferimos foi elaborada manualmente, com a inten\u00e7\u00e3o comparativa desse \nensaio. \n\n\n\n71\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ndespercebidas em alguns peri\u00f3dicos, mas s\u00e3o sempre \n\nsintom\u00e1ticas, uma vez que podem definir as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\nde produ\u00e7\u00e3o. Uma revista ricamente ilustrada no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX, quando os dom\u00ednios gr\u00e1ficos da tipografia no Brasil \n\nainda n\u00e3o eram totalmente desenvolvidos, traz implica\u00e7\u00f5es \n\npara a leitura a ser dela realizada, como o pr\u00f3prio Dimas nota \n\nmuito bem em seu estudo acerca da revista Kosmos38. Assim \n\ncomo os formatos, os tipos de impress\u00e3o podem ajudar a \n\ndefinir os custos de produ\u00e7\u00e3o de um peri\u00f3dico, influindo nas \n\nleituras de grupo, apoios, p\u00fablico leitor etc. Uma revista de alto \n\ncusto, de grande tiragem pode, por exemplo, contar com \n\nfinanciamento p\u00fablico ou apoio privado, o que, por sua vez, \n\npode influenciar nas decis\u00f5es editoriais, gr\u00e1ficas, ou relevar \n\nrela\u00e7\u00f5es entre grupos ou autores n\u00e3o expl\u00edcitas na revista em si, \n\nno objeto. Esses dados auxiliam, por exemplo, na distin\u00e7\u00e3o \n\nsempre problem\u00e1tica entre as \"revistas liter\u00e1rias\" e as \"revistas \n\nde mercado\". \n\nTamb\u00e9m \u00e9 sintom\u00e1tica a exist\u00eancia ou a aus\u00eancia de \n\ntextos manifestos, de tipos de poesia, de diferentes produ\u00e7\u00f5es \n\ndentro da revista, em seus diversos n\u00fameros. Por exemplo, uma \n\ndas se\u00e7\u00f5es n\u00e3o previstas no roteiro, \u00e9 a de Editorial. A \n\nexist\u00eancia ou n\u00e3o de um editorial pode revelar diferentes \n\n\u00a0\n38 DIMAS, Antonio. Tempos Euf\u00f3ricos: an\u00e1lise da revista Kosmos (1904 \u2013 \n1909). S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1983. \n\n\n\n72\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nleituras do peri\u00f3dico. \u00c9 atrav\u00e9s do Editorial que podemos \n\nreconhecer o manifesto de um grupo, um posicionamento \n\npol\u00edtico, liter\u00e1rio ou cultural. Como exemplo, podemos pensar \n\nem uma revista de resist\u00eancia pol\u00edtica durante a ditadura que \n\nexponha suas diretrizes no editorial. Essa revista n\u00e3o pode ser \n\nlida com os mesmos mecanismos de uma revista oficial da \n\n\u00e9poca. Ou mesmo uma revista de resist\u00eancia que n\u00e3o apresente \n\num editorial, em uma tentativa de fugir dos censores, por \n\nexemplo. S\u00e3o diversas as leituras poss\u00edveis que definem a \n\ncompreens\u00e3o do peri\u00f3dico a partir desses elementos.39 Ao \n\nroteiro de pesquisa do projeto do IEB faltaria, portanto, a \n\nmaleabilidade necess\u00e1ria para as adapta\u00e7\u00f5es que o pr\u00f3prio \n\narquivo imp\u00f5e ao pesquisador.  \n\n \n\nO quinto ponto do roteiro sai novamente do peri\u00f3dico, \n\nvoltando-se \u00e0 Leitura e Fichamento das obras dos integrantes \n\ndo grupo ou de autor, etapa dividida em tr\u00eas passos: \n\n \n\n5.1 Fichamento das obras dos integrantes do \n\n\u201cgrupo\u201d ou do \u201cautor\u201d. \n\n5.2 Entrevistas com remanescentes do \u201cgrupo\u201d \n\u00a0\n\n39 Veremos mais adiante como a aus\u00eancia de um editorial expl\u00edcito na \nrevista Rosa-Cruz \u00e9 significativa, e que alguns dos seus textos podem ser \nlidos na fun\u00e7\u00e3o de editorial, dizendo a que veio a revista, suas propostas, \nsua sele\u00e7\u00e3o de p\u00fablico leitor. \n\n\n\n73\u00a0\n\u00a0\n\n5.3 Entrevistas com contempor\u00e2neos ou outros. \n\n \n\nH\u00e1, anexo ao roteiro de pesquisa, um roteiro de \n\nentrevistas que ser\u00e1 analisado logo adiante. Realizadas, \n\nportanto, essas cinco etapas, o pesquisador fica pronto para \n\ndesenvolver sua monografia, de acordo com o sexto passo, um \n\nesquema b\u00e1sico para desenvolvimento da monografia sobre o \n\nperi\u00f3dico: \n\n \n\n6.1 Apresenta\u00e7\u00e3o da revista. \n\n6.2 Origens \u2013 composi\u00e7\u00e3o do \u201cgrupo\u201d. \n\n6.3 Ideias cr\u00edticas e est\u00e9ticas (no pr\u00f3prio peri\u00f3dico). \n\n6.4 Realiza\u00e7\u00f5es do \u201cgrupo\u201d (no pr\u00f3prio peri\u00f3dico). \n\n6.5 Destino. \n\n \n\nAssim, realiza-se um trabalho completo sobre o \n\nperi\u00f3dico. Enquanto descri\u00e7\u00e3o de um objeto. Vale notar que o \n\nprojeto do IEB apresenta uma leitura do que \u00e9 objeto diferente \n\nda leitura de objeto do projeto Po\u00e9ticas, como veremos adiante. \n\nEm verdade, compreendemos que o roteiro de pesquisa \n\nproposto pelo projeto do IEB n\u00e3o prev\u00ea uma leitura do \n\nperi\u00f3dico enquanto fun\u00e7\u00e3o ativa de um arquivo, e por fun\u00e7\u00e3o \n\nativa de arquivo entendemos a possibilidade de o peri\u00f3dico \n\ndizer algo, ter voz ativa dentro da compreens\u00e3o de movimento, \n\n\n\n74\u00a0\n\u00a0\n\nest\u00e9tica, grupo, per\u00edodo. O peri\u00f3dico enquanto arquivo, a partir \n\ndo qual podemos estabelecer correspond\u00eancias diversas com \n\noutros grupos, outros autores, outros per\u00edodos, e tamb\u00e9m com \n\noutros peri\u00f3dicos. Enquanto meramente descri\u00e7\u00e3o de um \n\nobjeto, o peri\u00f3dico serve apenas como ve\u00edculo de ideias ou \n\ncr\u00edticas de um determinado grupo, as quais poderiam prescindir \n\ndo pr\u00f3prio peri\u00f3dico, podendo ser reunidas em um livro \n\ncoletivo, em qualquer outro suporte. A no\u00e7\u00e3o de objeto que \n\nentendemos a partir do projeto do IEB \u00e9 um objeto congelado, \n\nmorto, finalizado. \n\nPodemos, enfim, resumir essa an\u00e1lise em uma s\u00f3 \n\nafirmativa: o roteiro de pesquisa do projeto do IEB ignora um \n\nfator essencial para um peri\u00f3dico: o tempo. A rela\u00e7\u00e3o do \n\nperi\u00f3dico com o tempo \u00e9 n\u00e3o s\u00f3 essencial como \n\nimprescind\u00edvel. Um peri\u00f3dico necessita ter um car\u00e1ter temporal \n\npara ser considerado um peri\u00f3dico. Caso contr\u00e1rio, pode ser \n\nconsiderado um livro coletivo, uma obra de um grupo, mas \n\nnunca um peri\u00f3dico. Afinal, o tempo \u00e9 parte integrante de seu \n\npr\u00f3prio nome. Peri\u00f3dico \u00e9 o que \u00e9 relativo a um per\u00edodo, a um \n\nintervalo de tempo. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo aprofundaremos \n\nteoricamente essa discuss\u00e3o. Por\u00e9m, \u00e9 interessante adiantar \n\ncomo o roteiro de pesquisa do projeto do IEB ignora a quest\u00e3o \n\ntemporal em sua metodologia e como esse ignorar produz uma \n\n\n\n75\u00a0\n\u00a0\n\nleitura muito espec\u00edfica do que \u00e9 um objeto, do que \u00e9 um \n\nperi\u00f3dico. \n\nConstata-se tamb\u00e9m que o roteiro do projeto do IEB se \n\nprop\u00f5e a trabalhar em um determinado tipo de peri\u00f3dico, muito \n\nmais espec\u00edfico. Ao pressupor a exist\u00eancia de um grupo ou de \n\num autor, o roteiro exclui de seu alcance peri\u00f3dicos \n\ninstitucionais, ou com um car\u00e1ter mais mercadol\u00f3gico, ou \n\nainda peri\u00f3dicos culturais, como, por exemplo, a Revista do \n\nLivro, ou a Revista Cult. A primeira, ligada a uma institui\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o possui um grupo \u00fanico espec\u00edfico, nem est\u00e1 ligada a um \n\nmovimento liter\u00e1rio. Por estar vinculada a um departamento de \n\num Instituto, o seu corpo editorial sofre varia\u00e7\u00f5es, assim como \n\nos textos publicados variam de acordo com os diferentes \n\ncorpos editoriais que a controlam. A segunda, uma revista de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cultural, produzida com fins e car\u00e1ter \n\nmercadol\u00f3gico, n\u00e3o est\u00e1 ligada diretamente a nenhuma est\u00e9tica \n\nnem a um grupo determinado. E seu corpo editorial \u00e9 composto \n\npor empregados, em uma rela\u00e7\u00e3o salarial de produ\u00e7\u00e3o, que \n\ndeve zelar pelo projeto e vendagem da revista. Assim, o roteiro \n\ndo projeto do IEB se prop\u00f5e a trabalhar apenas com peri\u00f3dicos \n\nliter\u00e1rios, resultantes de um determinado grupo ou est\u00e9tica, \n\nrestringindo o seu campo de atua\u00e7\u00e3o, por uma for\u00e7a de arquivo. \n\nO roteiro de pesquisa visa \"dar conta\" dos peri\u00f3dicos do acervo \n\nMario de Andrade. Talvez por isso que a pr\u00f3pria leitura dos \n\n\n\n76\u00a0\n\u00a0\n\nperi\u00f3dicos fosse delegada somente ao quarto item, uma vez que \n\ntodos os peri\u00f3dicos j\u00e1 estavam mapeados, determinados, j\u00e1 \n\neram todos, de antem\u00e3o, conhecidos. \n\n Assim, o roteiro visa a um grupo muito espec\u00edfico de \n\nperi\u00f3dicos, n\u00e3o sendo suficiente para um estudo dos peri\u00f3dicos \n\neditados durante a ditadura, por exemplo. Ou de uma leitura \n\ntransversal de peri\u00f3dicos de diferentes est\u00e9ticas, diferentes \n\ngrupos de uma mesma \u00e9poca ou ainda de \u00e9pocas distintas. \n\nPortando, diante do contexto \u00e0 \u00e9poca, o roteiro do instituto foi \n\nsatisfat\u00f3rio e produziu trabalhos importantes para a \n\nhistoriografia do periodismo brasileiro, ainda que o objetivo do \n\nprojeto n\u00e3o fosse esse, e sim fosse estudar o modernismo \n\nliter\u00e1rio brasileiro. Com diferentes ferramentas de pesquisa, \n\nprodu\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, reproduzir o roteiro do projeto do IEB hoje \n\nseria impens\u00e1vel. Primeiro pela dist\u00e2ncia temporal. Segundo \n\nporque aplicar hoje o roteiro de pesquisa seria ignorar os \n\navan\u00e7os e desdobramentos adquiridos desde ent\u00e3o. Avan\u00e7os \n\nesses adquiridos tamb\u00e9m a partir do pr\u00f3prio trabalho realizado \n\nno IEB. Terceiro porque o projeto foi desenvolvido para dar \n\nconta de um arquivo determinado de peri\u00f3dicos, o de M\u00e1rio de \n\nAndrade. \n\nAdiante veremos como a metodologia \u2013 e o projeto de \n\npesquisa em peri\u00f3dicos desenvolvido dentro do N\u00facleo de \n\nEstudos Liter\u00e1rios e Culturais, o NELIC \u2013 prop\u00f5e uma \n\n\n\n77\u00a0\n\u00a0\n\ncompreens\u00e3o diferente de peri\u00f3dicos e de ferramentas de \n\nleitura e pesquisa. N\u00e3o queremos cair na armadilha de valorar \n\ncada uma das metodologias. Tencionamos apenas compreender \n\nos diferentes desdobramentos de cada um dos projetos. O que \n\nqueremos afirmar \u00e9 que o trabalho do NELIC \u00e9 tribut\u00e1rio do \n\nprojeto desenvolvido pelo IEB, mas as propostas de pesquisa \n\ns\u00e3o diferentes, com conceitua\u00e7\u00f5es e escopos diferenciados. O \n\ncotejamento aqui proposto serve como elemento propulsor para \n\na discuss\u00e3o sobre alguns conceitos pertinentes \u00e0 \u00e1rea de \n\nestudos. \n\nAntes de apresentarmos a metodologia do NELIC, vemos \n\ncomo o Roteiro de Entrevistas do IEB refor\u00e7a ainda mais essa \n\nperspectiva de uma leitura do peri\u00f3dico enquanto objeto, \n\natrav\u00e9s do qual se extra\u00edam os autores ou os grupos, tendo ele \n\nvoz passiva no processo. \n\n \n\nRoteiro de entrevista: \n\n \n\n1. Levantamento bibliogr\u00e1fico do escritor a ser \n\nentrevistado \n\nFic\u00e7\u00e3o; Ensaios; Mem\u00f3rias; Poesias; Artigos; \n\nEntrevistas. \n\n1.1 Em livros (indicar todas as edi\u00e7\u00f5es); \n\n1.2 Em revistas; \n\n\n\n78\u00a0\n\u00a0\n\n1.3 Em jornais; \n\n1.4 Indicar tradu\u00e7\u00f5es, em todos os casos \u2013 1.1, 1.2, \n\n1.3.; \n\n1.5 In\u00e9ditos; \n\n1.6 Cronologia da obra (Itens 1.1 a 1.5). \n\n \n\n2. Entrevista preliminar com o autor \n\n2.1 Dados pessoais (nascimento, naturalidade, \n\nfun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e particulares) \n\n2.2 Estudos e forma\u00e7\u00e3o: curso prim\u00e1rio, secund\u00e1rio \n\ne superior. \n\n2.2.1 Condi\u00e7\u00f5es (materiais e econ\u00f4micas) dos estudos. \n\n2.2.2 Fatos marcantes durante esse per\u00edodo \u2013 \n\nexperi\u00eancia afetiva, influ\u00eancias de pessoas, sugest\u00f5es de \n\nambientes etc. \n\n2.2.3 Leituras did\u00e1ticas durante os estudos, que lhe \n\npare\u00e7am fundamentais. \n\n2.2.4 Leituras liter\u00e1rias, filos\u00f3ficas etc. desse per\u00edodo, \n\no que mais parecer marcante. \n\n2.3 Inicia\u00e7\u00e3o e carreira liter\u00e1ria: \n\n2.3.1 Descoberta da voca\u00e7\u00e3o. \n\n2.3.2 Contatos e conhecimentos pessoais; grupo ou \n\ngrupos liter\u00e1rios; figura ou figuras decisivas da inicia\u00e7\u00e3o \n\nliter\u00e1ria. \n\n\n\n79\u00a0\n\u00a0\n\n2.3.3 Amizades e identifica\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias permanentes \n\n(a sele\u00e7\u00e3o do tempo). \n\n2.3.4 Correspond\u00eancia ativa e passiva (possibilidade \n\nde estud\u00e1-la). \n\n2.4 Autores e obras preferidas em geral. \n\n2.5 Autores e obras decisivas como modelo, como \n\nsugest\u00e3o, como inspira\u00e7\u00e3o, como identifica\u00e7\u00e3o. \n\n2.6 Hist\u00f3rico das obras escritas, indicando sobretudo \n\npeculiaridades e condi\u00e7\u00f5es de elabora\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o ou edi\u00e7\u00f5es \n\nque considera melhor. \n\n2.7 Exist\u00eancia de arquivo e possibilidades de \n\nexplor\u00e1-lo. Material existente. \n\n2.8 Possibilidade de examinar a biblioteca \n\nparticular. \n\n \n\n3. Levantamento bibliogr\u00e1fico sobre o autor \n\n \n\n4. Leitura das obras do autor \n\n4.1 Leitura cronol\u00f3gica. \n\n4.2 Registro, na leitura cronol\u00f3gica, das variantes \n\ndas diversas edi\u00e7\u00f5es da mesma obra. \n\nObserva\u00e7\u00e3o: o Roteiro de entrevista com remanescentes \n\ndo grupo: tomando como sugest\u00e3o o modelo anterior, ser\u00e1 \n\n\n\n80\u00a0\n\u00a0\n\nelaborado de acordo com os elementos fornecidos pelo \n\nperi\u00f3dico estudado. \n\n \n\nNota-se, portanto, que o peri\u00f3dico, na leitura do IEB, \u00e9 \n\nvisto com a fun\u00e7\u00e3o de reprodutor, de ve\u00edculo de id\u00e9ias e \n\nanseios de um grupo ou autor previamente organizados, uma \n\nvez que o que o roteiro valoriza em sua metodologia de \n\npesquisa \u00e9 justamente esse grupo ou autor, e n\u00e3o o pr\u00f3prio \n\nperi\u00f3dico. A se\u00e7\u00e3o de entrevista \u00e9 o maior exemplo dessa \n\npostura: n\u00e3o h\u00e1 nenhum question\u00e1rio acerca da rela\u00e7\u00e3o do \n\nentrevistado para com o peri\u00f3dico estudado. O \u00fanico item que \n\nversa sobre peri\u00f3dicos \u00e9 o levantamento bibliogr\u00e1fico em \n\nrevistas ou jornais. Podemos tamb\u00e9m aproximar, for\u00e7adamente, \n\na rela\u00e7\u00e3o do item 2.3.2 para com peri\u00f3dicos. For\u00e7adamente \n\nporque nem todo grupo liter\u00e1rio publica uma revista pr\u00f3pria e \n\nnem todo peri\u00f3dico \u00e9 ligado a um determinado grupo liter\u00e1rio. \n\nTomemos novamente o livro de Dimas como exemplo. \n\nNa entrevista publicada nos anexos do livro, Dimas apresenta a \n\ntranscri\u00e7\u00e3o de um depoimento de Andrade Muricy. Das 18 \n\nperguntas realizadas ao pesquisador \u2013 o qual, nota-se, n\u00e3o era \n\num colaborador da revista \u2013 apenas quatro versam diretamente \n\nsobre quest\u00f5es relativas \u00e0 revista. Somando-se uma pergunta \n\nmais gen\u00e9rica, sobre todas as publica\u00e7\u00f5es simbolistas do \n\nper\u00edodo, aproximadamente apenas 30% das perguntas \n\n\n\n81\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nrealizadas por Dimas s\u00e3o sobre a revista. Os 70% restantes, as \n\n13 perguntas, versam ou sobre detalhes do grupo por tr\u00e1s da \n\nrevista, o que refor\u00e7a a nossa leitura de que o roteiro do IEB \n\nn\u00e3o estuda a revista, mas sim o grupo ou o autor respons\u00e1vel; \n\nou sobre escolhas e opini\u00f5es de Muricy acerca do Simbolismo. \n\nQuanto ao depoimento de Tavares Bastos, recolhido por \n\nDimas, a situa\u00e7\u00e3o agrava-se ainda mais. Das 15 perguntas \n\napresentadas, nenhuma trata de assuntos espec\u00edficos da revista. \n\nEm apenas uma pergunta Dimas a cita: \"que idade o Sr. tinha \n\nquando colaborou em RC?\"40. \n\n \n\n \n\n2.2 O projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas e sua base de \n\ndados \u2013 metodologia de indexa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA metodologia de indexa\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos do projeto \n\nPo\u00e9ticas Contempor\u00e2neas foi pensada a partir da necessidade \n\nde criar um sistema de cataloga\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas a partir do acervo de peri\u00f3dicos do \n\nNELIC. Valendo-se da experi\u00eancia pr\u00e9via desenvolvida no \n\nprojeto do IEB, o Po\u00e9ticas adaptou a metodologia de indexa\u00e7\u00e3o \n\ndo programa Micro-ISIS ao trabalho para com peri\u00f3dicos. O \n\n\u00a0\n40 DIMAS, Antonio. Op. CIt. 1980, p. 158. \n\n\n\n82\u00a0\n\u00a0\n\nprograma, desenvolvido em 1985 e mantido at\u00e9 hoje pela \n\nUNESCO, \u00e9 utilizado no tratamento gen\u00e9rico de informa\u00e7\u00f5es \n\ncujo principal c\u00f3digo seja n\u00e3o num\u00e9rico, ou melhor, seja \n\ntextual. Adotado principalmente no gerenciamento de \n\nbibliotecas e acervos, o programa foi o primeiro testado e \n\nusado na proposta de indexa\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos do projeto \n\nPo\u00e9ticas. O NELIC contou com a assessoria e treinamento da \n\nprofessora do departamento de Ci\u00eancias de Informa\u00e7\u00e3o \u00darsula \n\nBlattmann para adaptar o programa \u00e0s inten\u00e7\u00f5es do projeto. \n\nPor\u00e9m, ap\u00f3s o uso real do programa e a reconhecida \n\ninsufici\u00eancia para as necessidades e usos do projeto, optou-se \n\npor desenvolver um banco de dados com base no sistema \n\nAccess, da Microsoft Office. Da experi\u00eancia com o micro-ISIS \n\nrestaram algumas nomenclaturas adotadas pela metodologia de \n\nindexa\u00e7\u00e3o no sistema Access, tais como vocabul\u00e1rio \n\ncontrolado, colaborador. \n\nAssim, diferente do que ocorre com o roteiro de pesquisa \n\ndo IEB, o projeto Po\u00e9ticas tem por base do trabalho de \n\npesquisa em peri\u00f3dicos o cotejamento. De in\u00edcio, uma \n\ndiferen\u00e7a fundamental entre as propostas \u00e9 a de que a \n\nmetodologia do projeto do NELIC, ao contr\u00e1rio da do projeto \n\ndo IEB, n\u00e3o visa dar conta do peri\u00f3dico em si, por completo. \u00c9 \n\napenas uma ferramenta de indexa\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos que visa \n\nproduzir dados auxiliares \u00e0 pesquisa. A indexa\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\nperi\u00f3dicos estudados pelos pesquisadores e alunos do NELIC \u00e9 \n\nrealizada nesse banco de dados, o qual gerencia diversos \n\ncampos a serem preenchidos e controlados. Na figura 01 temos \n\na p\u00e1gina de acesso ao programa.  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 01 \u2013 Tela de Apresenta\u00e7\u00e3o do Banco de Dados \u2013 2.0 Periodismo \nLiter\u00e1rio e Cultural \n\nAlguns dos grandes ganhos que podemos apontar atrav\u00e9s \n\nda informatiza\u00e7\u00e3o da pesquisa com peri\u00f3dicos \u00e9 um \n\ngerenciamento mais eficiente das fichas de leitura, as \n\nprodu\u00e7\u00f5es de relat\u00f3rios de indexa\u00e7\u00e3o a partir de um ou mais \n\nperi\u00f3dicos, a produ\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios estat\u00edsticos de \n\ncolabora\u00e7\u00e3o em um ou mais peri\u00f3dicos; al\u00e9m da possibilidade \n\nde cotejar mais peri\u00f3dicos, por per\u00edodo, t\u00edtulo, colaboradores, \n\nano, cidade, editora, autores citados etc. \n83\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n84\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nComo o projeto se prop\u00f4s inicialmente a mapear \n\nperi\u00f3dicos culturais e / ou liter\u00e1rios que circulam ou circularam \n\nno Brasil a partir da d\u00e9cada de 1970 \u2013 hoje, j\u00e1 se expandiu para \n\nmetade do s\u00e9culo XX \u2013, o banco de dados foi projetado a partir \n\nde sua principal fun\u00e7\u00e3o, cotejar. Cotejar a fim de cumprir o \n\nprincipal objetivo do projeto: \n\n \n \natrav\u00e9s da an\u00e1lise deste material, estudar a produ\u00e7\u00e3o cultural \ncontempor\u00e2nea, procurando detectar linhagens po\u00e9ticas, \nreleituras da tradi\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, constru\u00e7\u00e3o e desconstru\u00e7\u00e3o de \nc\u00e2nones.41 \n \n \n\nAssim, foi necess\u00e1rio desenvolver uma metodologia de \n\nindexa\u00e7\u00e3o bastante rigorosa para alimentar o banco de dados, \n\nafinal, era preciso adotar padr\u00f5es de compara\u00e7\u00e3o dentre os \n\ndiversos peri\u00f3dicos. T\u00eam-se, ent\u00e3o, as seguintes diretrizes: \n\nPara preenchimento da primeira parte da ficha de \n\nindexa\u00e7\u00e3o temos os seguintes campos:  \n\n \n\nOrdem de exibi\u00e7\u00e3o: \u00e9 a ordem dos textos catalogados, o \n\nantigo sistema de numera\u00e7\u00e3o das fichas, que no IEB era, \n\ninclusive, realizado a l\u00e1pis, a fim de reorganizar caso \n\nnecess\u00e1rio. \n\n\u00a0\n41 CAMARGO, Maria Lucia de Barros. Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas: hist\u00f3rias \ne caminhos II.  \n\n\n\n85\u00a0\n\u00a0\n\nIdioma: Campo que pode ser preenchido com as siglas \n\napresentadas na base: POR \u2013 portugu\u00eas, ITA \u2013 italiano, ESP \u2013 \n\nespanhol, FRA \u2013 franc\u00eas, ALE \u2013 alem\u00e3o, RUS \u2013 russo, ING \u2013 \n\ningl\u00eas, GRE \u2013 grego, CAT \u2013 catal\u00e3o, de acordo com a l\u00edngua \n\ndo artigo indexado. H\u00e1 duas entradas para este campo, visto \n\nque determinados textos s\u00e3o acompanhados da tradu\u00e7\u00e3o. Esse \n\ncampo aceita n\u00e3o ser preenchido, em caso de iconografias, \n\nan\u00fancios ou casos em que o idioma n\u00e3o \u00e9 relevante. \n\nEntidade coletiva: \u00e9 o campo a ser preenchido com o \n\nnome da revista quando o texto est\u00e1 sob sua responsabilidade. \n\nOu seja, se n\u00e3o aparecer autor colaborador. \u00c9 o caso de muitas \n\napresenta\u00e7\u00f5es ou editais. Pode aparecer tamb\u00e9m como o \n\nentrevistador (no caso em que os cr\u00e9ditos s\u00e3o atribu\u00eddos ao \n\nnome dos peri\u00f3dicos). \n\nT\u00edtulo do artigo: \u00e9 o campo destinado ao t\u00edtulo do artigo \n\nque est\u00e1 sendo catalogado (com letra mai\u00fascula somente na \n\nprimeira palavra). Em caso de v\u00e1rios t\u00edtulos agrupados por um, \n\nprepondera o t\u00edtulo geral. Nos casos em que o t\u00edtulo geral n\u00e3o \n\nfigura, indexar os t\u00edtulos separados por barra /. \n\nObserva\u00e7\u00f5es: quando um poema n\u00e3o apresentar t\u00edtulo \n\ndeve-se inserir o primeiro verso, entre aspas e com retic\u00eancias \n\nno fim. Exemplifico: \u201cn\u00e3o penses enquanto passa (...)\u201d. Em \n\ntextos em prosa, a mesma solu\u00e7\u00e3o \u00e9 empregada, reproduzindo-\n\nse as quatro primeiras palavras. \n\n\n\n86\u00a0\n\u00a0\n\nSubt\u00edtulo do artigo: Al\u00e9m de subt\u00edtulos, este campo \u00e9 \n\nusado para colocar as informa\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas das resenhas \n\nindexadas. Estes \u00faltimos dados devem vir entre par\u00eanteses ( ), e \n\no t\u00edtulo da obra deve aparecer entre aspas, visto que n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel utilizar nem negrito nem it\u00e1lico. \n\nP\u00e1ginas: \u00e9 o intervalo de n\u00famero das p\u00e1ginas que o \n\nartigo ocupa; Ex: p. 11-13. \n\nVocabul\u00e1rio controlado: \u00c9 preenchido com o tipo de \n\nartigo catalogado, a partir de um elenco pr\u00e9-estabelecido. O \n\ncampo Vocabul\u00e1rio controlado \u00e9 preenchido com a \u201ctipologia\u201d \n\ndos textos. Este item merece uma explana\u00e7\u00e3o mais detalhada, \n\nvisto que demandou um aprofundamento te\u00f3rico de conceitos \n\nque discriminam determinados tipos de textos. \u00c9 importante \n\nsalientar que a escolha desses termos foi pautada em um estudo \n\nda diversidade de textos e rubricas dos peri\u00f3dicos, e procurou-\n\nse eleger algumas tipologias que dessem conta da volumosa \n\nvariedade classificat\u00f3ria que constava nas revistas. No intuito \n\nde possibilitar o cruzamento dos dados, optou-se pela ado\u00e7\u00e3o \n\nde um mesmo princ\u00edpio de classifica\u00e7\u00e3o para os textos de todos \n\nos peri\u00f3dicos, ainda que seja poss\u00edvel, durante o processo, a \n\nrevis\u00e3o e a inser\u00e7\u00e3o de alguma \u201cnova\u201d tipologia, caso o nosso \n\narbitr\u00e1rio princ\u00edpio n\u00e3o d\u00ea conta de algum artigo. Atualmente, \n\neste campo oferece as seguintes possibilidades: Apresenta\u00e7\u00e3o \n\n(de textos da revista ou de autores), Poema, Resenha, \n\n\n\n87\u00a0\n\u00a0\n\nReportagem (notici\u00e1rio sobre determinado assunto), Cartas do \n\nleitor, Correspond\u00eancias (publica\u00e7\u00e3o de carta de valor \n\ndocumental), Depoimento (textos que d\u00e3o testemunho), \n\nEntrevista, Fic\u00e7\u00e3o (contos, fragmentos de romance, novelas, \n\npe\u00e7as teatrais ou cr\u00f4nicas), Editorial (texto que exprime a \n\nopini\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o), Informe (breves informa\u00e7\u00f5es, notas), \n\nHQ/Charges (hist\u00f3rias em quadrinhos ou charges), Ensaio, \n\nVariedades, Artes Pl\u00e1sticas, Capa e Debate. Acrescenta-se, \n\nainda, nos casos em que se trata de resenha ou ensaio, um \n\nsegundo termo que especifica a disciplina abordada no artigo. \n\nNo momento, constam no banco de dados as seguintes \n\nalternativas: Antropologia, Arquitetura, Bibliografia, Ci\u00eancia, \n\nComunica\u00e7\u00e3o, Cultura, Economia, Educa\u00e7\u00e3o, Esporte, \n\nFilosofia, Fotogr\u00e1fico, Hist\u00f3ria, Ling\u00fc\u00edstica, Literatura, \n\nPol\u00edtica, Psicologia, Psican\u00e1lise, Sociologia e Teologia. \n\nNome pessoal como assunto: Campo preenchido \n\nsomente quando o texto se refere a um(a) determinado(a) \n\nautor(a). O nome indexado neste campo tamb\u00e9m deve figurar \n\ncomo autor citado, visando facilitar as pesquisas. Este campo \n\nn\u00e3o \u00e9 preenchido nos seguintes casos: fic\u00e7\u00e3o, poema, capa, \n\nHQ/Charge. \n\nAutores colaboradores: Autor(es) respons\u00e1vel(veis) \n\npelo artigo. No caso das entrevistas, o nome do entrevistado e \n\ndo(s) entrevistador(es) devem constar. Caso n\u00e3o haja o nome \n\n\n\ndo entrevistador, por conven\u00e7\u00e3o esse deve ser atribu\u00eddo ao \n\nperi\u00f3dico, atrav\u00e9s do campo Entidade Coletiva. \n\nPalavras-chave: Para cada texto, s\u00e3o retiradas no \n\nm\u00e1ximo seis palavras-chave (retiradas da listagem, do \n\nthesaurus do banco de dados) (Ex: literatura, cultura, Brasil, \n\nsociologia). Este campo n\u00e3o \u00e9 preenchido quando se trata de \n\nfic\u00e7\u00e3o, poema, capa, HQ/Charge. \n\nA ficha com esses campos est\u00e1 representada na figura 02, \n\ncom um exemplo da indexa\u00e7\u00e3o de um poema de Charles \n\nBaudelaire, do primeiro n\u00famero de 1901 da revista Rosa-Cruz.  \n\n \n\nFigura 02 \u2013 Recorte da tela da P\u00e1gina 01, de informa\u00e7\u00f5es gerais, das fichas de \nindexa\u00e7\u00e3o, contendo os campos Ordem de Exibi\u00e7\u00e3o, Idioma, Entidade \nColetiva, T\u00edtulo do Artigo, Subt\u00edtulo do artigo, P\u00e1gina, Vocabul\u00e1rio \nControlado, Nome pessoal como assunto, Autores e Colaboradores e \nPalavras-Chave. \n\n88\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n89\u00a0\n\u00a0\n\n \n\nAutores Citados: \u00e9 o campo no qual se preenche todos \n\nos autores citados no decorrer do artigo. Esse campo utiliza-se \n\nda mesma lista de autores gerenciado no campo Autores \n\nColaboradores, a fim de n\u00e3o se criarem duplas entradas. \n\nTradutor: Nome do tradutor, em caso de ocorr\u00eancia. \n\nCaso o texto seja traduzido, mas o nome do tradutor n\u00e3o figure \n\nno texto, consta sem cr\u00e9dito, com vistas a evitar distor\u00e7\u00f5es na \n\npesquisa. \n\n \n\nA segunda p\u00e1gina da ficha de indexa\u00e7\u00e3o, com os campos \n\nde Autores Citados e Tradutor pode ser conferida na figura \n\n03, a ficha do texto Exposi\u00e7\u00e3o de Pintura, de Saturnino de \n\nMeirelles, publicado no primeiro n\u00famero de 1901 da revista \n\nRosa-Cruz: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 03 \u2013 Recorte da tela da P\u00e1gina 02 das fichas de indexa\u00e7\u00e3o, contendo os \ncampos Autores Citados e Tradutores. \n\nResumo: Pequeno resumo ou descri\u00e7\u00e3o dos textos \n\ncatalogados, com o limite m\u00e1ximo de 10 linhas. Caso se \n\nmencione algum nome de obra, tamb\u00e9m utilizar as aspas. Este \n\ncampo n\u00e3o \u00e9 preenchido nos seguintes casos: fic\u00e7\u00e3o, poema, \n\ncapa, HQ/Charge. Alguns pesquisadores notaram a necessidade \n\nde complementar o resumo com informa\u00e7\u00f5es extras sobre as \n\ncolabora\u00e7\u00f5es como, por exemplo, se o artigo \u00e9 dedicado a algo \n\nou algu\u00e9m, se \u00e9 uma republica\u00e7\u00e3o ou um in\u00e9dito. Adotou-se, \n\nportanto, o uso dos colchetes [...] para informa\u00e7\u00f5es inseridas \n\npelo pesquisador. \n\n90\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n91\u00a0\n\u00a0\n\nIconografias: deve ser preenchido quando houver \n\niconografias, de acordo com uma lista pr\u00e9-definida de tipos, a \n\nsaber: cartografia, fac-s\u00edmile, foto, fotograma, gr\u00e1fico / tabela, \n\nHQ / Charge, ilustra\u00e7\u00e3o, publicidade e reprodu\u00e7\u00e3o. Deve conter \n\ntamb\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es de t\u00edtulo, autoria, data em sua \n\ndescri\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 o \u00fanico dos campos da metodologia de \n\nindexa\u00e7\u00e3o do NELIC que pode suscitar controv\u00e9rsias, por \n\nhaver iconografias que n\u00e3o ilustram artigo algum, como, por \n\nexemplo, uma reprodu\u00e7\u00e3o de obra de arte, de um quadro nas \n\np\u00e1ginas de um peri\u00f3dico. Aqui se tem a d\u00favida se a iconografia \n\ndeve ser submetida ao artigo, mesmo quando n\u00e3o est\u00e1 \n\nrelacionado a nenhum, ou se ela deveria constar como uma \n\ncolabora\u00e7\u00e3o assim como todos os textos. Ao submeter as \n\niconografias aos textos, resolve-se o problema de relat\u00f3rios e \n\nestat\u00edsticas, n\u00e3o as contabilizando nos n\u00fameros absolutos de \n\ncolabora\u00e7\u00e3o; por\u00e9m, ao ser ligada a um texto espec\u00edfico pode-\n\nse criar a falsa impress\u00e3o de que a iconografia ilustra \n\ndeterminada produ\u00e7\u00e3o textual. \n\n \n\nA terceira p\u00e1gina da ficha de indexa\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada \n\nna figura 04, referente ao poema em prosa de Cruz e Sousa, \n\nintitulado Flor Sentimental, publicado no primeiro n\u00famero de \n\n1901 da revista Rosa-Cruz: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 04 \u2013 Recorte da tela da P\u00e1gina 03 das fichas de indexa\u00e7\u00e3o, contendo os \ncampos Resumo e Iconografias. \n\nObserva\u00e7\u00f5es: \n\nEm fun\u00e7\u00e3o dos dados bibliogr\u00e1ficos (Autor, colaborador, \n\nT\u00edtulo, Subt\u00edtulo), alguns apontamentos: \n\n \n\n1. Caso o texto n\u00e3o venha assinado, convencionou-\n\nse atribuir a autoria ao peri\u00f3dico. \n\n2. Na indexa\u00e7\u00e3o do nome do autor, utiliza-se a \n\nlistagem de autores dispon\u00edvel da Base de dados inviabilizando \n\nque o pesquisador seja fiel, no cadastramento, \u00e0s assinaturas \n\ndos textos nos peri\u00f3dicos. A listagem de autores dispon\u00edvel na \n\n92\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n93\u00a0\n\u00a0\n\nbase \u00e9 controlada, sendo atualizada por somente dois \n\npesquisadores respons\u00e1veis por verificar ocorr\u00eancias de nomes \n\nduplos, nomes com diferentes grafias a fim de n\u00e3o produzir \n\ndiferentes entradas para o mesmo nome. Por exemplo, alguns \n\nperi\u00f3dicos apresentam o nome de Cruz e Sousa assim grafado, \n\nenquanto outros utilizam Cruz e Souza. Diferentes grafias \n\ndevem ser apontadas nas notas de resumo. \n\n3. Nas entrevistas, os nome do(s) entrevistador(es) \n\ne do entrevistado(a) constar\u00e3o como autores do texto. \n\n4. No caso das resenhas, o subt\u00edtulo \u00e9 preenchido \n\ncom os dados da obra resenhada entre par\u00eanteses. \n\n5. No caso da publica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios poemas de um \n\nmesmo autor, seguem-se os seguintes crit\u00e9rios: se houver um \n\nt\u00edtulo que os agrupe, mant\u00e9m-se o mesmo neste campo e citam-\n\nse os t\u00edtulos no resumo; caso se apresentem somente os t\u00edtulos \n\ndos poemas, estes devem entrar separados por uma barra ( / ), \n\nobedecendo \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o dos demais dados da ficha de indexa\u00e7\u00e3o, \n\nconvencionaram-se as seguintes observa\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n1. No campo Palavras-chave, preenchido quando \n\nse trata de ensaio, resenha, entrevista, correspond\u00eancia, \n\nreportagem ou apresenta\u00e7\u00e3o, o pesquisador elenca as palavras-\n\n\n\n94\u00a0\n\u00a0\n\nchave do texto, visando possibilitar futuras pesquisas a partir \n\nde um determinado termo. \n\n2. O campo de Nome pessoal como assunto deve \n\nser preenchido nos casos em que o texto trate especificamente \n\nde um(a) determinado(a) autor(a). \n\n3. \u00c9 feito um resumo do texto, sempre que se trate \n\nde outro g\u00eanero, que n\u00e3o o poema, a fic\u00e7\u00e3o, o HQ ou a charge. \n\n3.1. O campo Resumo tamb\u00e9m deve ser utilizado \n\npara as notas de publica\u00e7\u00e3o, notas explicativas, local e data, \n\nque porventura constem nos textos. Tais indica\u00e7\u00f5es devem \n\naparecer depois dos resumos, entre colchetes. \n\n3.2. Este campo tamb\u00e9m serve para adicionar \n\ninforma\u00e7\u00f5es que indiquem assinaturas dos textos que n\u00e3o \n\ncorrespondam ao nome do(a) autor(a) indexado no primeiro \n\ncampo. Este e qualquer dado complementar que o pesquisador \n\ndesejar inserir, dever\u00e1 vir entre colchetes [ ]. Exemplifico: [O \n\nautor do texto assinou como JW.] No caso, trata-se de um texto \n\nde Jorge Wanderley. Indica-se, da mesma forma, os textos e \n\npoemas cuja publica\u00e7\u00e3o for bil\u00edng\u00fce: [Publica\u00e7\u00e3o  bil\u00edng\u00fce]. \n\n3.3. Os t\u00edtulos de obras art\u00edsticas (livros, filmes, \n\npe\u00e7as de teatro, telas, esculturas, etc) vir\u00e3o entre aspas, devido \n\n\u00e0 impossibilidade de se empregar o it\u00e1lico na base de dados. O \n\nmesmo acontece no caso de t\u00edtulos de textos citados no resumo \n\ne t\u00edtulos de obras resenhadas. \n\n\n\n95\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n4. No campo Autores citados utiliza-se a listagem \n\nde autores da base de dados, que est\u00e1 em processo de constante \n\nrevis\u00e3o. Convencionou-se que este campo \u00e9 preenchido quando \n\nhouver ocorr\u00eancias de cita\u00e7\u00e3o a um(a) autor(a), salvo em \n\npoemas, fic\u00e7\u00f5es, HQ, Charges. No caso de dedicat\u00f3rias, n\u00e3o se \n\nconsidera o(a) autor(a) citado(a). 42 \n\n \n\nEssa metodologia de indexa\u00e7\u00e3o n\u00e3o visa ao esgotamento \n\ndo peri\u00f3dico, ao contr\u00e1rio do Roteiro de Pesquisa do IEB. Na \n\nverdade, a indexa\u00e7\u00e3o do peri\u00f3dico substitui apenas o item 04 \n\ndo roteiro, o de leitura e fichamento do peri\u00f3dico. O que \n\ndiferencia a metodologia adotada pelo NELIC \u00e9 a possibilidade \n\nde extra\u00e7\u00e3o de dados do banco, em forma de relat\u00f3rios gerais, \n\npor n\u00famero, ano, t\u00edtulo, editora, cidade, al\u00e9m de todos os \n\ncampos acima apresentados. \u00c9 poss\u00edvel, por exemplo, \n\npesquisar no banco em quais textos o escritor Machado de \n\nAssis foi citado. Ou podemos restringir ainda mais, \n\npesquisando em quais peri\u00f3dicos publicados na cidade de S\u00e3o \n\nPaulo, entre os anos de 1980 e 1990, o escritor M\u00e1rio de \n\nAndrade aparece no campo nome pessoal como assunto. \u00c9 \n\nposs\u00edvel ainda, dentre as ferramentas da base de dados, gerar \n\n\u00a0\n42 A metodologia de indexa\u00e7\u00e3o adotada pelo projeto Po\u00e9ticas \nContempor\u00e2neas est\u00e1 dispon\u00edvel para consulta na sala do N\u00facleo, sendo \naqui atualizada quanto aos campos e observa\u00e7\u00f5es; al\u00e9m de revisada. \n\n\n\n96\u00a0\n\u00a0\n\nrelat\u00f3rios estat\u00edsticos, percentuais por peri\u00f3dico, n\u00famero, ano, \n\ncidade, editora, autor... Ou seja, podemos caracterizar as \n\ndiferentes metodologias como sendo a do projeto do IEB uma \n\nmetodologia de pesquisa \u2013 como o pr\u00f3prio nome indica; e a do \n\nprojeto Po\u00e9ticas uma metodologia t\u00e9cnica, uma \n\ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para uma pesquisa de arquivo que \u00e9 \n\nrealizada concomitantemente \u00e0 indexa\u00e7\u00e3o. Podemos tamb\u00e9m \n\nradicalizar nossa an\u00e1lise ao afirmar que o roteiro do projeto do \n\nIEB produz uma leitura espec\u00edfica e padronizada do peri\u00f3dico, \n\numa leitura descritiva. O pesquisador, ao entrar em contato \n\ncom o peri\u00f3dico, j\u00e1 possui todos os argumentos e informa\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rios e procura somente confirm\u00e1-los no pr\u00f3prio \n\nperi\u00f3dico. J\u00e1 a metodologia de indexa\u00e7\u00e3o permite que o \n\nperi\u00f3dico produza significado, permite diferentes leituras, faz o \n\npesquisador ver aspectos ou rela\u00e7\u00f5es antes n\u00e3o reconhecidas. \n\nPermite ao pesquisador inventa(ria)r o objeto.  \n\nAs ferramentas do banco de dados tamb\u00e9m agem na \n\npesquisa, afinal, essas ferramentas auxiliam a pesquisa de \n\ncotejamento entre diferentes peri\u00f3dicos. A figura 05 apresenta \n\na tela dos diferentes tipos de apresenta\u00e7\u00e3o para as pesquisas \n\ndentre os campos da indexa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 05 \u2013 Recorte da tela da Pesquisa por artigo, contendo as abas de \nop\u00e7\u00f5es de pesquisa e os tipos de apresenta\u00e7\u00e3o para os resultados. \n\nComo se pode verificar, a pesquisa, a partir da indexa\u00e7\u00e3o, \n\nest\u00e1 dividida em listagem ou em percentuais, com diferentes \n\nagrupamentos dos campos. Nas abas de pesquisa, temos as \n\nferramentas de sele\u00e7\u00e3o dos peri\u00f3dicos, na primeira aba; dos \n\nautores \u2013 colaboradores, citados ou nome pessoal como assunto \n\n\u2013, na segunda aba; dos demais campos, como tradutores, notas \n\nde resumo etc., nas terceira e quarta abas. A \u00faltima aba \u00e9 a que \n\naparece na figura 05, a de resultado da pesquisa. \n\n97\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n98\u00a0\n\u00a0\n\nAssim, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, veremos como as diferentes \n\nmetodologias produziram diferentes resultados ao trabalhar \n\ncom a revista Rosa-Cruz. Em seu livro, Dimas apresenta o \n\nresultado do Roteiro de Pesquisa do IEB. Realizou-se, \n\nportanto, a indexa\u00e7\u00e3o da revista Rosa-Cruz nos moldes da \n\nmetodologia do NELIC, a fim de instrumentalizar a \n\ncompara\u00e7\u00e3o aqui ensejada, e possibilitar o cotejamento entre os \n\nlevantamentos e resultados de pesquisa com o peri\u00f3dico.  \n\n \n\n \n\n2.3 Inventando no\u00e7\u00f5es de arquivo \n\n \nPossuir e ter est\u00e3o relacionados ao car\u00e1ter t\u00e1til e se op\u00f5em em \ncerta medida \u00e0 percep\u00e7\u00e3o visual. Colecionadores s\u00e3o pessoas \n\ncom instinto t\u00e1til.  \nPassagens. Walter Benjamin \n\n \n\n \n\nOs dois projetos de pesquisas, tanto o do IEB, quanto o \n\nPo\u00e9ticas Contempor\u00e2neas, partem de um mesmo lugar: \n\narquivo. No caso IEB, um arquivo de arquivos, composto \n\nprimordialmente pelo de M\u00e1rio de Andrade, como vimos na \n\nintrodu\u00e7\u00e3o deste trabalho. No caso do projeto Po\u00e9ticas, um \n\narquivo formado pelo acervo de peri\u00f3dicos do NELIC. Mas \n\nesse lugar de partida / partilha tamb\u00e9m pode ser um lugar de \n\n\n\n99\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\norigem. Assim, podemos adotar aqui a mesma pergunta que d\u00e1 \n\nvoz \u00e0s discuss\u00f5es que Derrida engendra sobre o arquivo: \n \n \nn\u00e3o devemos come\u00e7ar distinguindo o arquivo daquilo a que o \nreduzimos frequentemente, em especial a experi\u00eancia da \nmem\u00f3ria e o retorno \u00e0 origem, mas tamb\u00e9m o arcaico e o \narqueol\u00f3gico, a lembran\u00e7a ou a escava\u00e7\u00e3o, em suma, a busca \ndo tempo perdido? Exterioridade de um lugar, opera\u00e7\u00e3o \ntopogr\u00e1fica de uma t\u00e9cnica de consigna\u00e7\u00e3o, constitui\u00e7\u00e3o de \numa inst\u00e2ncia e de um lugar de autoridade (o arconte, o \narkheion, isto \u00e9, frequentemente o Estado e at\u00e9 mesmo um \nEstado patri\u00e1rquico ou fratri\u00e1rquico), tal seria a condi\u00e7\u00e3o do \narquivo. Isto n\u00e3o se efetua nunca atrav\u00e9s de um ato de \nanamnese intuitiva que ressuscitaria, viva, inocente ou neutra, \na originalidade de um acontecimento.43 \n \n \n\nAfinal, devemos ou n\u00e3o distinguir o arquivo daquilo a \n\nque o reduzimos: o retorno \u00e0 origem, o trabalho de escava\u00e7\u00e3o, \n\narqueol\u00f3gico, de descri\u00e7\u00e3o desse lugar de autoridade que \n\ncondiciona o arquivo. Derrida, na tentativa de estipular um \n\nlugar para come\u00e7ar suas reflex\u00f5es decide come\u00e7ar pela palavra \n\n\"arquivo\" e pelo arquivo de uma palavra t\u00e3o problem\u00e1tica \n\ncomo \"arquivo\" (arkh\u00ea), que concentra em si tanto a no\u00e7\u00e3o de \n\ncome\u00e7o como a de comando. H\u00e1, dentro da palavra, dois \n\nprinc\u00edpios: um f\u00edsico, hist\u00f3rico ou ontol\u00f3gico \u2013 que \u00e9 o \n\nprinc\u00edpio da natureza, de um lugar onde as coisas come\u00e7am, um \n\nlugar de origem; e outro nomol\u00f3gico, um lugar ali onde se \n\n\u00a0\n43 DERRIDA, Jacques. Mal de Arquivo: Uma impress\u00e3o freudiana. Rio de \nJaneiro: Relume Dumar\u00e1, 2001. p. 07-08. Grifos do autor. \n\n\n\n100\u00a0\n\u00a0\n\nexerce a autoridade, o comando, um lugar a partir de onde uma \n\nordem \u00e9 dada, estipulada. Dever\u00edamos, portanto, adotar o \n\narquivo como um lugar, morto de prefer\u00eancia, onde seria \n\nrealizado o autorit\u00e1rio trabalho de estipular uma ordem, \n\ndescrever uma ordena\u00e7\u00e3o na busca pela origem, unindo os dois \n\nprinc\u00edpios \u2013 e dentro da no\u00e7\u00e3o de princ\u00edpio j\u00e1 est\u00e1 guardada a \n\norigem \u2013 hist\u00f3rico e nomol\u00f3gico a fim de construir uma \n\narqueologia do arquivo, dos peri\u00f3dicos? Podemos perceber, a \n\npartir do roteiro de pesquisa do projeto do IEB, que \u00e9 a isso que \n\no projeto se prop\u00f5e. Descrever \u2013 e esse conceito torna-se \n\nfundamental para pensarmos o projeto do Instituto \u2013 o arquivo \n\nem sua totalidade. Explorar a arqueologia de um peri\u00f3dico, \n\ndesenvolver um arqu\u00e9tipo / arquete para o peri\u00f3dico, na dupla \n\nfun\u00e7\u00e3o de exumar os mortos e atestar a morte. Falo na fun\u00e7\u00e3o \n\nexumar dentro do projeto do IEB a partir da afirma\u00e7\u00e3o de \n\nDimas, na introdu\u00e7\u00e3o do seu livro Rosa-Cruz, de que o \n\nprincipal objetivo de seu trabalho era exumar a revista. Exumar \n\nseria retirar a revista Rosa-Cruz do esquecimento, da arquete \n\ndo arquivo. Mas, por acarretamento l\u00f3gico, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel \n\nexumar o que j\u00e1 est\u00e1 morto. \n\n\u00c9 a partir dessa tarefa de exuma\u00e7\u00e3o, de descri\u00e7\u00e3o do \n\narquivo-morto que Derrida lembra a primeira figura de um \n\narquivo, \n \n\n\n\n101\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n \npois todo arquivo \u2013 tiraremos da\u00ed algumas consequ\u00eancias \u2013 \u00e9 \nao mesmo tempo instituidor e conservador. Revolucion\u00e1rio e \ntradicional. Arquivo eco-n\u00f4mico deste duplo sentido: guarda, \np\u00f5e em reserva, economiza, mas de modo n\u00e3o natural, isto \u00e9, \nfazendo a lei (nomos) ou fazendo respeitar a lei. 44 \n \n \n\nOnde podemos acrescentar, fazendo a exuma\u00e7\u00e3o: \n\ndescrevendo, classificando, catalogando o arquivo em sua \n\ntotalidade. O roteiro de pesquisa do projeto do IEB guarda ao \n\npesquisador o lugar de autoridade perante o arquivo / \n\nperi\u00f3dico, cabendo a ele as fun\u00e7\u00f5es de instituir \u2013 o que o \n\npesquisador ligado ao projeto do IEB faz com os peri\u00f3dicos \n\nmodernistas paulistas, como vimos na introdu\u00e7\u00e3o \u2013 e \n\nconservar, o que, dentre v\u00e1rios exemplos, podemos apontar na \n\nbaliza deste trabalho: a tarefa de exumador assumida por \n\nDimas, fazendo respeitar a lei, o roteiro de pesquisa do projeto \n\ndo IEB. \n\nO movimento de institucionalizar e conservar o \n\nmodernismo paulista realizado no projeto do Instituto aponta \n\ndiretamente, portanto, a essa postura de arquivista aqui \n\napresentada, o arquivista \u2013 arconte, que organiza, classifica, \n\ncontrola o arquivo, fazendo dele a lei, de modo n\u00e3o natural, \n\ncomo aponta Derrida. E o arquivo aparece sempre como uma \n\ntotalidade, como podemos recuperar da cita\u00e7\u00e3o de Castello na \n\n\u00a0\n44 Idem, p. 17. Grifos do autor. \n\n\n\n102\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nintrodu\u00e7\u00e3o deste trabalho, ao falar que os peri\u00f3dicos \n\nmodernistas publicados em S\u00e3o Paulo \"se apresentam tamb\u00e9m \n\npara uma vis\u00e3o totalizadora dos movimentos liter\u00e1rios em \n\n\u00e2mbito nacional\" 45. Assim, os resultados apresentados a partir \n\ndo roteiro de pesquisa do IEB est\u00e3o sempre na dupla fun\u00e7\u00e3o de \n\napontar o come\u00e7o e realizar o comando, impor a leitura \n\ndescritiva dos peri\u00f3dicos estudados.  \n\nAssim, distinguindo o arquivo dessa redu\u00e7\u00e3o come\u00e7o e \n\ncomando, Derrida lembra que a palavra \"arquivo\" t\u00e3o bem \n\nabriga essa mem\u00f3ria do nome arkh\u00ea, como tamb\u00e9m se \n\nconserva ao abrigo desta mem\u00f3ria abrigada. Ao mesmo tempo \n\nem que a palavra abriga a fun\u00e7\u00e3o do arconte de comandar o \n\nretorno \u00e0 origem, segundo Derrida, ela se abriga dessa fun\u00e7\u00e3o, \n\na esquece. Para refor\u00e7ar suas afirma\u00e7\u00f5es, o autor recorre ao \n\nsubt\u00edtulo de seu livro, uma impress\u00e3o Freudiana, e recupera a \n\nno\u00e7\u00e3o de puls\u00e3o de morte. O t\u00e2natos tamb\u00e9m est\u00e1 presente no \n\narquivo, ele \"destr\u00f3i seu pr\u00f3prio arquivo antecipadamente, \n\ncomo se ali estivesse, na verdade, a motiva\u00e7\u00e3o mesma de seu \n\nmovimento mais caracter\u00edstico\" 46. Grosso modo, podemos \n\nexemplificar a presen\u00e7a do t\u00e2natos no arquivo a partir da sua \n\ncria\u00e7\u00e3o. Criar o arquivo \u00e9 destruir o arquivo. O projeto do IEB, \n\nao criar seu arquivo total do modernismo brasileiro como \n\n\u00a0\n45 Ver nota 09. \n46 DERRIDA, Jacques. Op. Cit., 2001, p. 21. \n\n\n\n103\u00a0\n\u00a0\n\nsendo o modernismo paulista destr\u00f3i tudo o que de fora fica, os \n\ndemais movimentos, os demais peri\u00f3dicos. Na pr\u00f3pria tarefa de \n\ncriar o arquivo h\u00e1 a puls\u00e3o de morte que destr\u00f3i o arquivo. \n\nIsso tudo porque, conforme aponta Derrida, n\u00e3o h\u00e1 \n\narquivo sem um lugar de consigna\u00e7\u00e3o, e o autor n\u00e3o somente \n\nutiliza a palavra em seu sentido mais usual, o de designar uma \n\nresid\u00eancia ou confiar um lugar, por\u00e9m a adota em seu sentido \n\nmais amplo do ato de consignar, reunindo os signos. N\u00e3o h\u00e1 \n\narquivo sem um lugar de consigna\u00e7\u00e3o, um lugar que ordene, \n\ncomande os signos sem uma t\u00e9cnica de repeti\u00e7\u00e3o \u2013 o roteiro de \n\npesquisa do projeto do IEB \u2013 e sem um exterior. \u00c9 nesse \n\nexterior que o t\u00e2natos age, destruindo o arquivo exterior ao \n\narquivo, ao que acarreta a destrui\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio arquivo. \n\nDestruir o exterior acarreta a morte do arquivo. \u00c9 a isso que \n\nDerrida chama Mal de arquivo. E \u00e9 a partir disso que Raul \n\nAntelo, em O arquivo e o presente, ensaio publicado na revista \n\nGragoat\u00e1, em 2007, constr\u00f3i \n \n \na [sua] hip\u00f3tese de que, no tocante \u00e0 arqueologia, um dos \nfantasmas que amea\u00e7am a tarefa de leitura \u00e9 a ilus\u00e3o \ntautol\u00f3gica. Ela consiste em julgar, simplesmente, que o texto \nconservado no arquivo diz o que diz e que nele vemos o que \nse v\u00ea. A ilus\u00e3o tautol\u00f3gica \u00e9 uma ilus\u00e3o de sincronia. Ela \npoderia ser resumida com a f\u00f3rmula de Didi-Huberman: o que \nvemos n\u00e3o nos olha, o que lemos, n\u00e3o nos l\u00ea. Nada mais \n\n\n\n104\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nilus\u00f3rio, portanto, do que a constata\u00e7\u00e3o meramente referencial \n[...].47 \n \n \n\nA ilus\u00e3o tautol\u00f3gica a que Antelo faz refer\u00eancia \u00e9 a \n\nilus\u00e3o48 produzida a partir da puls\u00e3o de morte do arquivo, da \n\nbusca pela origem, pelo texto original, que pousa morto dentro \n\ndo arquivo. Morto, o arquivo diz o que diz, mostra o que \n\nmostra. Morto, podemos dissecar, descrever. Uma ilus\u00e3o \n\nreferencial, resumida como aponta Antelo, na f\u00f3rmula de Didi-\n\nHuberman. Se l\u00eassemos o arquivo como o faz o projeto do \n\nIEB, em busca da origem, cair\u00edamos na ilus\u00e3o tautol\u00f3gica de \n\nler um arquivo morto, de produzir apenas descri\u00e7\u00f5es de \n\narquivo. \n\nMaria Lucia de Barros Camargo, em seu ensaio Po\u00e9ticas \n\nContempor\u00e2neas: marcos para uma pesquisa, refor\u00e7a nossa \n\nleitura ao afirmar que os trabalhos desenvolvidos no projeto do \n\n\u00a0\n47 ANTELO, Raul. O arquivo e o presente. In: Revista Gragoat\u00e1, n. 22. \nNiter\u00f3i, 2007, p. 44. Grifos do autor. \n48 Ao falarmos de ilus\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel n\u00e3o lembrar Nietzsche quando o \nfil\u00f3sofo afirma que \"somente gra\u00e7as \u00e0 sua capacidade de esquecimento \u00e9 \nque o homem pode chegar a imaginar que possui uma verdade no grau que \nn\u00f3s queremos justamente indicar. Se ele recusa contentar-se com uma \nverdade na forma de tautologia, quer dizer, como cascas vazias, ele tomar\u00e1 \neternamente ilus\u00f5es por verdades.\" Verdade e Mentira no sentido \nextramoral. 2001, p. 7. Tomar ilus\u00f5es tautol\u00f3gicas por verdades \u00e9 a \narmadilha na qual o roteiro do IEB captura o pesquisador. \n\n\n\n105\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nIEB \"dedicaram-se, em sua maioria, a uma descri\u00e7\u00e3o \n\nminuciosa das revistas em estudo\". 49 \n\nPor\u00e9m, Antelo aponta outra poss\u00edvel leitura de arquivo \n\nque n\u00e3o essa ilus\u00e3o referencial  \n\n \n \nporque um texto achado num arquivo sempre postula um para \nal\u00e9m da significa\u00e7\u00e3o e um maior ou menor anacronismo, de \ntal forma que sua leitura prop\u00f5e uma rela\u00e7\u00e3o indici\u00e1ria de \ncontiguidade e causalidade entre o signo e seu objeto, isto \u00e9, \numa rela\u00e7\u00e3o, simultaneamente, das mais diretas, mas, \ntamb\u00e9m, das mais diferidas poss\u00edveis, entre essas duas \ninst\u00e2ncias. Todo enunciado lido no arquivo \u00e9, literalmente, \numa transposi\u00e7\u00e3o, uma tradu\u00e7\u00e3o, o vest\u00edgio de um corpo \nausente que tocou essa mat\u00e9ria (uma p\u00e1gina, a tela). 50 \n \n \n\nA entrada no arquivo \u00e9 um movimento \u00fanico, \n\nirreprodut\u00edvel. A cada nova entrada, um outro contato se \n\nproduz a partir dessa mat\u00e9ria do arquivo, um novo tra\u00e7o \u00e9 \n\ncriado, um novo rastro. N\u00e3o h\u00e1 mais uma origem determinada a \n\nser escavada e descrita, h\u00e1 a possibilidade de produzir \n\ndiferentes arquivos dentro de um arquivo, rastrear diferentes \n\ntra\u00e7os, percorrer caminhos diversos a partir do contato com o \n\ntexto, com o peri\u00f3dico como texto a procura de vest\u00edgios, de \n\ntra\u00e7os de algo desaparecido que ali esteve. Assim, percorrer o \n\narquivo deixa de ser comandar uma descri\u00e7\u00e3o, deixa de ser \n\u00a0\n\n49 CAMARGO, Maria Lucia de Barros. Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas: marcos \npara uma pesquisa. In: Continente Sul Sur, n. 2, 1996, p. 112. Grifo meu. \n50 ANTELO, Raul. Op. Cit. p. 44. Grifos do autor. \n\n\n\n106\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\numa busca pela origem. Trabalhar com arquivo passa a ser \n\ninvent\u00e1-lo. Criar, a partir do arquivo morto, outras leituras \n\nposs\u00edveis, estabelecer outros contatos com os textos. Inventar \n\npermite entrar e sair de diversas formas no arquivo. Inventar \n\npermite tirar o lugar de autoridade do arquivo, tirar o lugar de \n\nperten\u00e7a do arquivo, o na (em+a) do t\u00e2natos, criar outros tatos, \n\nnovos contatos. \n\nE \u00e9 admitindo essa opera\u00e7\u00e3o de leitura do arquivo que \n\nprocura inventar e n\u00e3o descrever o arquivado, que podemos \n\nperceber, a partir da metodologia de indexa\u00e7\u00e3o do projeto \n\nPo\u00e9ticas Contempor\u00e2neas, a postura de arquivista presente nos \n\ndiversos resultados de leitura e pesquisa em peri\u00f3dicos dentro \n\ndo projeto. A metodologia de indexa\u00e7\u00e3o, a partir de seus \n\nrelat\u00f3rios e estat\u00edsticas, produz diversos tipos de entrada \n\nposs\u00edveis para o arquivo. Ao permitir gerar relat\u00f3rios e \n\nestat\u00edsticas atrav\u00e9s do sistema de banco de dados, podemos \n\nverificar precisamente quais os colaboradores mais ass\u00edduos de \n\num peri\u00f3dico, quais os mais citados, o que muitas vezes difere \n\ndas expectativas e leituras pr\u00e9via do arquivo por parte do \n\npesquisador. Foi a metodologia de indexa\u00e7\u00e3o do projeto \n\nPo\u00e9ticas que nos \"fez\" 51 ver a possibilidade de ler, na revista \n\n\u00a0\n51 Poder\u00edamos aqui incluir as discuss\u00f5es de Bruno Latour, em torno da sua \nTeoria Ator Rede, ANT (em ingl\u00eas), a fim de entender como podemos \nrastrear os tra\u00e7os dentro do arquivo, como o arquivo \u00e9 um dispositivo \u2013 na \n\n\n\n107\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nRosa-Cruz, uma organiza\u00e7\u00e3o interna a partir da revista, dos \n\ntemas, das liga\u00e7\u00f5es religiosas, dos textos publicados. Como \n\nser\u00e1 apresentado no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, foi poss\u00edvel, a partir da \n\nindexa\u00e7\u00e3o, inventar uma leitura da revista, e n\u00e3o apenas \n\ndescrev\u00ea-la; afinal, para indexar um peri\u00f3dico \u00e9 preciso, \n\nobviamente, l\u00ea-lo. Organiza\u00e7\u00e3o interna essa que n\u00e3o \u00e9 \n\nproposital nem pensada pelo pr\u00f3prio grupo, mas que \u00e9 poss\u00edvel \n\nde ser inventada como uma ferramenta de leitura do peri\u00f3dico. \n\nA tarefa, portanto, a que se prop\u00f5e o projeto Po\u00e9ticas \n\nContempor\u00e2neas \u00e9 constantemente procurar um entre-lugar \n\nentre o lugar de autoridade dentro do arquivo e a profana\u00e7\u00e3o \n\nda biblioteca. Esse entre-lugar n\u00e3o destitui a descri\u00e7\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o assume a Autoridade sobre o arquivo. Ou seja, n\u00e3o \n\nproduz a consagra\u00e7\u00e3o do arquivo a partir da descri\u00e7\u00e3o e o \n\ndevolve ao uso humano atrav\u00e9s da inven\u00e7\u00e3o. Agamben \n\nrecupera de Treb\u00e1cio uma no\u00e7\u00e3o de profana\u00e7\u00e3o, que \"em \n\nsentido pr\u00f3prio denomina-se \u00e0quilo que, de sagrado ou \n\nreligioso que era, \u00e9 devolvido ao uso e \u00e0 propriedade dos \n\n\u00a0\nno\u00e7\u00e3o de Agamben \u2013; e como o arquivo exerce um papel ativo em sua \npr\u00f3pria montagem e leitura. A ANT poderia nos auxiliar na compreens\u00e3o, \nna tra\u00e7abilidade das diferentes redes geradas a partir do contato entre o \nleitor e o arquivo, entre diferentes arquivos, nos vest\u00edgios inventados a \npartir desses contatos, principalmente na no\u00e7\u00e3o fundamental na obra de \nLatour do \"faz fazer\". Guardaremos essas rela\u00e7\u00f5es para uma pr\u00f3xima \noportunidade, a fim de n\u00e3o fugir dos prop\u00f3sitos desse trabalho. \n\n\n\n108\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nhomens\" 52. Inventar novos usos do arquivo funcionaria aqui \n\ncomo profanar o arquivo, traz\u00ea-lo novamente \u00e0 esfera dos \n\nhomens, tirando-o do lugar de autoridade do arconte. N\u00e3o \n\nmais entrar no arquivo na autoridade do arque\u00f3logo, mas na \n\nprofana fun\u00e7\u00e3o do contato. Insistimos tanto na no\u00e7\u00e3o de \n\ncontato, pois a entendemos a partir do que Agamben aponta \n\ncomo o processo de sacraliza\u00e7\u00e3o / profana\u00e7\u00e3o: \n \n \npode-se definir como religi\u00e3o aquilo que subtrai coisas, \nlugares, animais ou pessoas [podemos acrescentar, \nlivremente, arquivos] ao uso comum e as transfere para uma \nesfera separada. N\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o h\u00e1 religi\u00e3o sem separa\u00e7\u00e3o, como \ntoda separa\u00e7\u00e3o cont\u00e9m ou conserva em si um n\u00facleo \ngenuinamente religioso. O dispositivo que realiza e regula a \nsepara\u00e7\u00e3o \u00e9 o sacrif\u00edcio: atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de rituais \nminuciosos, diferenciados segundo a variedade das culturas, e \nque Hubert e Mauss inventariaram pacientemente, ele \nestabelece, em todo caso, a passagem de algo do profano para \no sagrado, da esfera humana para a divina. \u00c9 essencial o corte \nque separa as duas esferas, o limiar que a v\u00edtima deve \natravessar, n\u00e3o importando se num sentido ou noutro. O que \nfoi separado ritualmente pode ser restitu\u00eddo, mediante o rito, \u00e0 \nesfera profana. Uma das formas mais simples de profana\u00e7\u00e3o \nocorre atrav\u00e9s de contato (contagione) [...]. H\u00e1 um cont\u00e1gio \nprofano, um tocar que desencanta e devolve ao uso aquilo que \no sagrado havia separado e petrificado.53 \n \n \n\nO sacrif\u00edcio do arquivo \u00e9 a pr\u00f3pria puls\u00e3o de morte. O \n\nt\u00e2natos que sacraliza, subtraindo do arquivo a sua esfera \n\n\u00a0\n52 TREB\u00c1CIO, apud, AGAMBEN, Giorgio. Elogio da Profana\u00e7\u00e3o. In: \nProfana\u00e7\u00f5es, S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2007, p. 65.  \n53 AGAMBEN, Giorgio. Op. Cit., 2007, p. 65-66. \n\n\n\n109\u00a0\n\u00a0\n\nhumana, \u00e9 o mesmo t\u00e2natos que lhe imp\u00f5e um lugar de \n\nautoridade, de comando do arquivo. O sacerdote seria o \u00fanico \n\ncapaz de descrever o arquivo. O rito de profana\u00e7\u00e3o aqui \n\nproposto consiste na simples opera\u00e7\u00e3o de deslocar, atravessar \n\nesse limiar \u2013 n\u00e3o importando se num sentido ou noutro \u2013 do \n\nlugar do arquivo. Tirar o lugar do t\u00e2natos, atravessar o na \n\n(em+a), atrav\u00e9s do tato, do toque, do cont\u00e1gio profano, enfim, \n\ndo contato. Destituir-se da fun\u00e7\u00e3o de arconte a descrever \u2013 a \n\npartir dos dois princ\u00edpios, o hist\u00f3rico-f\u00edsico-ontol\u00f3gico, ou o \n\nnomol\u00f3gico, conforme vimos a partir de Derrida \u2013 e gerar um \n\nterceiro princ\u00edpio, ou melhor, tirar da esfera do principado, \n\ncortar a cabe\u00e7a da realeza e inventar um arquivo ac\u00e9falo. \n\n \n\n \n\nUma pausa \n\n \nEu me deslocava, me aproximava e me distanciava dele, com \n\no intuito de visualizar o rosto; queria descrev\u00ea-lo \nminuciosamente, mas descrever sempre falseia. Al\u00e9m disso, o \n\ninvis\u00edvel n\u00e3o pode ser transcrito e sim inventado. \nRelato de um certo Oriente. Milton Hatoum. \n\n \n\nDescrever o invent\u00e1rio \n\n \nPrimera parte de la ret\u00f3rica, que se ocupa de buscar los \n\nargumentos e ideas, que luego han de ordenarse mediante la \ndisposici\u00f3n. \n\n\n\n110\u00a0\n\u00a0\n\n \nAcerca de la Invenci\u00f3n. In: Diccionario de t\u00e9rminos \n\nfilol\u00f3gicos Fernando Lazano. \n \n\nAntes de prosseguir com as discuss\u00f5es acerca do arquivo \n\nde peri\u00f3dicos inventado, \u00e9 preciso fazer uma pausa e pensar \n\ndois problemas que agora surgem nas reflex\u00f5es aqui \n\ndesenvolvidas. O primeiro deles \u00e9 como solucionar a forte \n\ndicotomia ardilosamente criada entre inventar e descrever. O \n\nsegundo problema \u00e9 aprofundar os pensamentos acerca da \n\nno\u00e7\u00e3o de objeto, at\u00e9 agora tratado superficialmente. \n\n \n\nChegamos a um ponto na discuss\u00e3o que precisamos \n\ndesconstruir a armadilha t\u00e3o inocentemente criada de \n\nestabelecer a dicotomia entre inventar e descrever, como se \n\ndescrever fosse a atitude a ser execrada e inventar a nova \n\nsalva\u00e7\u00e3o. Do contr\u00e1rio! \u00c9 preciso tornar claro que nossa \n\nproposta \u00e9 n\u00e3o optar por nenhuma das duas vias e sim torn\u00e1-las \n\nimbricadas, sen\u00e3o interdependentes.  \n\nUm caminho poss\u00edvel a fim de desviar da armadilha \u00e9 \n\nrecordar que na fun\u00e7\u00e3o inventar h\u00e1 a no\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rio. \n\nSegundo o dicion\u00e1rio Houaiss, a primeira acep\u00e7\u00e3o para \n\ninvent\u00e1rio \u00e9, referente ao direito das sucess\u00f5es, a \"descri\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada do patrim\u00f4nio da pessoa falecida, para que se possa \n\nproceder \u00e0 partilha dos bens\". Tamb\u00e9m h\u00e1 a acep\u00e7\u00e3o, derivada \n\n\n\n111\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\npor meton\u00edmia, de que invent\u00e1rio \u00e9 \"o documento ou papel em \n\nque est\u00e3o enumerados e descritos esses bens\". Ou ainda o \n\nentendimento de que invent\u00e1rio \u00e9 um \"levantamento minucioso \n\ndos elementos de um todo; rol, lista, rela\u00e7\u00e3o\" ou \"qualquer \n\ndescri\u00e7\u00e3o detalhada, minuciosa de algo\". 54  \n\nE uma s\u00f3 no\u00e7\u00e3o perpassa todas as acep\u00e7\u00f5es: o descrever. \n\nPor\u00e9m, podemos perceber que h\u00e1 diferentes compreens\u00f5es da \n\ntarefa de descrever. Por um lado, o roteiro de pesquisa do \n\nprojeto do IEB deixa claro que a fun\u00e7\u00e3o aparece como uma \n\ntarefa totalizadora, universal, que visa dar conta do peri\u00f3dico \n\nem um s\u00f3 caminho, com um s\u00f3 m\u00e9todo \u2013 uma vez que o roteiro \n\nde pesquisa do projeto do IEB \u00e9 o que o pr\u00f3prio nome indica, \n\num roteiro a ser seguido, um esquema (autorit\u00e1rio) a ser \n\nrespeitado. O descrever do projeto do IEB \u00e9 a for\u00e7a de \n\nrepresentar o seu todo, em todas suas fun\u00e7\u00f5es, \u00e9 dissecar o \n\nperi\u00f3dico. Grosso modo, podemos comparar o roteiro de \n\npesquisa a um manual de taxidermia de animais mortos. Passo \n\na passo, o manual ensina a rechear de palha um corpo morto. \n\nPasso a passo, o roteiro ensina a descrever \u2013 representar o todo \n\n\u2013 de um peri\u00f3dico. Por\u00e9m, nessa fun\u00e7\u00e3o de descrever, de \n\nexercer a taxidermia n\u00e3o entra a fun\u00e7\u00e3o principal do animal e \n\ndo peri\u00f3dico: a vida. N\u00e3o \u00e0 toa Dimas afirma que seu principal \n\n\u00a0\n54 Dicion\u00e1rio Eletr\u00f4nico Houaiss. Vers\u00e3o 1.0, dezembro de 2001. \n\n\n\n112\u00a0\n\u00a0\n\nobjetivo \u00e9 exumar da revista Rosa-Cruz. Exumar \u00e9 remexer o \n\ncad\u00e1ver. \n\nAssim, o que combatemos ao falar contra a descri\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\n\u00e9 o pr\u00f3prio ato de descrever e sim a impaciente tarefa de \n\napenas descrever. A descri\u00e7\u00e3o de um peri\u00f3dico, de um arquivo \n\npor si s\u00f3 n\u00e3o pode ser considerada um trabalho para com o \n\nperi\u00f3dico, um trabalho de arquivo. At\u00e9 porque apenas \n\ndescrever o arquivo nos entrega \u00e0 armadilha de ver o arquivo \n\nignorando que ele tamb\u00e9m nos olha. \n\nPor um outro lado, a proposta do projeto Po\u00e9ticas \u00e9 \n\nrealizar a indexa\u00e7\u00e3o como movimento de partida no arquivo, \n\num movimento de leitura. Assim, a descri\u00e7\u00e3o \u00e9 a primeira e \n\nn\u00e3o a \u00fanica das fun\u00e7\u00f5es de pesquisa. N\u00e3o um roteiro, um \n\nmanual de pesquisa, a metodologia de indexa\u00e7\u00e3o \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o \n\nde um invent\u00e1rio do arquivo, invent\u00e1rio esse que permite a \n\npartilha dos bens. Ou seja, realizar a indexa\u00e7\u00e3o, descrever o \n\nperi\u00f3dico como tarefa de instrumentaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa, da \n\ninven\u00e7\u00e3o do peri\u00f3dico. Indexar passa a ser produzir um \n\n\"documento ou papel em que est\u00e3o enumerados e descritos os \n\nbens\". Indexar \u00e9 usar a descri\u00e7\u00e3o por outra via: produzir o \n\ninvent\u00e1rio. \n\nA armadilha se soluciona, ent\u00e3o, ao percebermos que \n\ndentro da no\u00e7\u00e3o de inventar h\u00e1 a no\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rio que, por \n\nsua vez, guarda a descri\u00e7\u00e3o como tarefa fundamental. Inventar \n\n\n\n113\u00a0\n\u00a0\n\num arquivo mant\u00e9m-se na esfera do contato com esse arquivo. \n\nPrincipalmente ao lembrarmos que o que tocamos tamb\u00e9m nos \n\ntoca, e que o invent\u00e1rio pressup\u00f5e um uso futuro do que \u00e9 \n\ndescrito, como vimos na primeira defini\u00e7\u00e3o do dicion\u00e1rio \n\nHouaiss, inventariar \u00e9 descrever para poder proceder a partilha. \n\n\u00c9 preciso, portanto, inventariar, leia-se descrever, para poder \n\npartilhar, leia-se inventar. \n\nEnfim, colocamo-nos contra a descri\u00e7\u00e3o como m\u00e9todo de \n\npesquisa, como um trabalho total do arquivo, como se apenas \n\ndescrever fosse entrar e percorrer todo um arquivo. \n\nEntendemos que o trabalhar com o arquivo \u00e9 assumir um risco \n\nde nunca acabar de percorrer o arquivo, \u00e9 assumir a tarefa de \n\ninventar um arquivo, inventar um caminho a fim de tocar e ser \n\ntocado por esse objeto. \n\n \n\nDescrever o objeto \n\n \nPraticamente, s\u00f3 posso ter um comportamento humano em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 coisa quando a coisa tem um comportamento \nhumano em rela\u00e7\u00e3o ao homem. \n\nMaterialismo hist\u00f3rico. Karl Marx apud Passagens, Walter \nBenjamin. \n\n \n\nO segundo problema que nos armamos no decorrer desse \n\ntrabalho envolve a no\u00e7\u00e3o de objeto. Novamente queremos \n\nevitar a rasa compreens\u00e3o dicot\u00f4mica de que uma coisa \u00e9 boa \n\n\n\n114\u00a0\n\u00a0\n\npara outra ser ruim. N\u00e3o queremos propor um novo conceito a \n\nfim de substituir a no\u00e7\u00e3o de objeto, nem cair na armadilha de \n\ncontrapor sujeito versus objeto.  \n\nAssim, apoiados novamente no dicion\u00e1rio Houaiss, \n\nencontramos a palavra objeto dividida em 13 diferentes \n\nentradas. A primeira delas o apresenta como uma \"coisa \n\nmaterial que pode ser percebida pelos sentidos\". A segunda, \n\n\"coisa mental ou f\u00edsica para a qual converge o pensamento, um \n\nsentimento ou uma a\u00e7\u00e3o\". A terceira, \"assunto sobre o qual \n\nversa uma pesquisa ou ci\u00eancia\". A quarta, \"m\u00f3vel de um ato, \n\nagente, motivo, causa\". Somente essas quatro acep\u00e7\u00f5es j\u00e1 nos \n\nfornecem uma confus\u00e3o tamanha o suficiente para ignorarmos \n\nas subsequentes, que n\u00e3o deixam de ser desdobramentos das \n\nprimeiras. \n\nSendo objeto ao mesmo tempo coisa e agente, m\u00f3vel e \n\nmotivo, guarda-se dentro da no\u00e7\u00e3o de objeto diversas \n\npossibilidades de leitura. Eis, ent\u00e3o, o grande problema desse \n\ncap\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o: como demonstrar as diferentes leituras \n\nde objeto dos projetos aqui analisados. Em nosso \n\nentendimento, o projeto do IEB encara o peri\u00f3dico a partir da \n\nno\u00e7\u00e3o de coisa, por isso toda a discuss\u00e3o acerca da passividade \n\ndo objeto que faremos depois dessa pequena pausa. J\u00e1 o projeto \n\nPo\u00e9ticas trabalha com o peri\u00f3dico a partir da no\u00e7\u00e3o de m\u00f3vel, \n\ndaquilo que pode, e deve ser movido dentro do arquivo. \u00c9 \n\n\n\n115\u00a0\n\u00a0\n\npreciso, portanto, ter em mente essas diferentes possibilidades \n\nde leitura da fun\u00e7\u00e3o objeto para as discuss\u00f5es que faremos \n\nadiante. Ao falarmos de objeto para e no projeto do IEB, \n\nestamos falando \u2013 ou ao menos quer\u00edamos falar \u2013 de um objeto \n\npassivo, objeto coisa. Esse arquivo morto a ser exumado, esse \n\ncorpo morto a ser empalhado. \n\nAo pensamos o projeto Po\u00e9ticas, compreendemos que o \n\nobjeto exerce mais que uma fun\u00e7\u00e3o de coisa, mas tamb\u00e9m uma \n\nfun\u00e7\u00e3o de texto. Mais do que um assunto, uma a\u00e7\u00e3o. Uma for\u00e7a \n\nque, novamente, ao mesmo tempo em que \u00e9 olhada, nos olha. \n\nA indexa\u00e7\u00e3o, e \u00e9 isso que procuramos demonstrar ao comparar \n\nas diferentes metodologias e estrat\u00e9gias de pesquisa, nos faz \n\nver aspectos, caracter\u00edsticas, ou melhor, a indexa\u00e7\u00e3o permite \n\nque o arquivo nos olhe e nos diga algo. O que pretendemos \n\ndemonstrar no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo \u00e9 como conseguimos \u2013 ou \n\ncomo fomos \"for\u00e7ados\", atrav\u00e9s da indexa\u00e7\u00e3o, a ver alguns \n\naspectos, algumas rela\u00e7\u00f5es dentro da revista Rosa-Cruz que \n\npassaram despercebidos a Antonio Dimas.  \n\nOu seja, estamos tentando demonstrar como o roteiro de \n\npesquisa do projeto de Castello passou a exercer uma fun\u00e7\u00e3o de \n\nf\u00f4rma, uma fun\u00e7\u00e3o engessante. N\u00e3o teremos f\u00f4lego, e nem \u00e9 \n\nessa a proposta, de fazer um estudo dos diferentes trabalhos \n\nresultantes do projeto do IEB, mas adotamos o trabalho de \n\nDimas como baliza a fim de entender e tamb\u00e9m refletir sobre \n\n\n\n116\u00a0\n\u00a0\n\nas pr\u00f3prias op\u00e7\u00f5es e posi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas do projeto Po\u00e9ticas. \n\nEntender como o projeto Po\u00e9ticas pensa as no\u00e7\u00f5es de arquivo, \n\nde objeto, de peri\u00f3dico a fim de cumprir nossa proposta de \n\nestabelecer um estudo comparativo entre as diferentes \n\nmetodologias sem estabelecer um estudo valorativo das \n\nmesmas. \n\n \n\nColecionando os dois \n\n \n\nAs especificidades de um arquivo de peri\u00f3dicos s\u00e3o \n\nin\u00fameras e merecem alguma considera\u00e7\u00e3o. Diversas s\u00e3o as \n\npropostas de categoriza\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos, seja atrav\u00e9s de \n\nmovimentos liter\u00e1rios, suas rela\u00e7\u00f5es com o momento pol\u00edtico, \n\nseu projeto gr\u00e1fico, seus textos e colaboradores. Diversos s\u00e3o \n\nos elementos pass\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o dentro de \n\num arquivo de peri\u00f3dicos. O primeiro passo \u00e9 compreender as \n\nm\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es da no\u00e7\u00e3o de objeto que um peri\u00f3dico pode \n\nexerce dentro de um arquivo. O roteiro de pesquisa do IEB, \n\nsignat\u00e1rio do lugar de autoridade perante o arquivo, toma o \n\nperi\u00f3dico somente por uma via da fun\u00e7\u00e3o de objeto, \n\ndescrevendo seu conte\u00fado, os textos publicados, suas rela\u00e7\u00f5es \n\npara com o contexto hist\u00f3rico, pol\u00edtico, social. Tomar o \n\nperi\u00f3dico enquanto somente um objeto \u00e9 adotar os dois \n\nprinc\u00edpios apontados por Derrida para o papel do arconte. O \n\n\n\n117\u00a0\n\u00a0\n\nroteiro, como vimos, descreve o princ\u00edpio hist\u00f3rico, f\u00edsico ou \n\nontol\u00f3gico do peri\u00f3dico, procurando sua origem, atrav\u00e9s do \n\nlevantamento bibliogr\u00e1fico sobre o peri\u00f3dico, sobre os \n\ncolaboradores, sobre o per\u00edodo. E prop\u00f5e o princ\u00edpio \n\nnomol\u00f3gico de descri\u00e7\u00e3o do arquivo total composto pelo \n\nperi\u00f3dico, construindo o c\u00e2none do modernismo paulista \n\natrav\u00e9s de suas revistas e jornais. O peri\u00f3dico somente \n\nenquanto objeto como o encara o projeto do IEB leva \u00e1gua ao \n\nmoinho da ilus\u00e3o tautol\u00f3gica a que Antelo se referiu ao \n\nrecuperar a f\u00f3rmula de Didi-Huberman. O objeto que olhamos \n\nn\u00e3o nos olha, o objeto que lemos n\u00e3o nos l\u00ea. \n\nAs diferentes rela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis a partir das m\u00faltiplas \n\nvias do entendido do que \u00e9 o objeto j\u00e1 foi explorada por \n\nBenjamin ao falar da rela\u00e7\u00e3o entre o colecionador e o \n\ncolecionado: \n \n \n\u00c9 decisivo na arte de colecionar que o objeto seja desligado \nde todas as suas fun\u00e7\u00f5es primitivas, a fim de travar a rela\u00e7\u00e3o \nmais \u00edntima que se pode imaginar com aquilo que lhe \u00e9 \nsemelhante. Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 diametralmente oposta \u00e0 utilidade \ne situa-se sob a categoria singular da completude. O que \u00e9 \nesta \"completude\"<?> \u00c9 uma grandiosa tentativa de superar o \ncar\u00e1ter totalmente irracional de sua mera exist\u00eancia atrav\u00e9s da \nintegra\u00e7\u00e3o em um sistema hist\u00f3rico novo, criado \nespecialmente para esse fim: a cole\u00e7\u00e3o. E para o verdadeiro \ncolecionador, cada uma das coisas torna-se neste sistema uma \nenciclop\u00e9dia de toda a ci\u00eancia da \u00e9poca, da paisagem, da \nind\u00fastria, do propriet\u00e1rio do qual prov\u00e9m. O mais profundo \nencantamento do colecionador consiste em inscrever a coisa \n\n\n\n118\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nparticular em um c\u00edrculo m\u00e1gico no qual ela se imobiliza, \nenquanto a percorre um \u00faltimo estremecimento (o \nestremecimento de ser adquirida) Tudo o que \u00e9 lembrado, \npensado, consciente torna-se suporte, pedestal, moldura, \nfecho de sua posse. 55 \n \n \n\nParece-me que a proposta do roteiro de pesquisa do \n\nprojeto do IEB procura exercer a fun\u00e7\u00e3o de colecionador. \n\nPrincipalmente por retirar o pr\u00f3prio peri\u00f3dico da sua fun\u00e7\u00e3o \n\nprimitiva de peri\u00f3dico, de texto que circula ligado \n\nprincipalmente ao seu tempo. O roteiro de pesquisa produz o \n\nencantamento do colecionador que inscreve o peri\u00f3dico em um \n\nc\u00edrculo m\u00e1gico, imobilizando-o. Isso porque, como vimos, o \n\nperi\u00f3dico, para o projeto do IEB, exerce apenas o papel de \n\nsuporte para publica\u00e7\u00f5es de um grupo ou de um autor. N\u00e3o \u00e0 \n\ntoa, apenas um dos seis passos visa ao trabalho de leitura e de \n\narquivo do peri\u00f3dico. No trabalho para com a revista Rosa-\n\nCruz, por exemplo, o \u00faltimo estremecimento que percorre o \n\ncolecionador \u00e9 a tarefa de exum\u00e1-la, de lembr\u00e1-la, mas tamb\u00e9m \n\na tarefa de trancafi\u00e1-la no pedestal ou no suporte para o estudo \n\ndo grupo ou autor por tr\u00e1s da revista. \u00c9 sintom\u00e1tico, portanto, \n\nque Dimas, aprisionado pelo roteiro do projeto do IEB, n\u00e3o \n\nprocure desvendar o pr\u00f3prio t\u00edtulo da revista, n\u00e3o passando da \n\nan\u00e1lise da revista como um peri\u00f3dico em homenagem a Cruz e \n\n\u00a0\n55 BENJAMIN, Walter. Passagens. Belo Horizonte: EdUFMG, 2007, p. 239 \n[H 1a, 2]. \n\n\n\n119\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nSousa. Veremos, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, como, atrav\u00e9s da \n\nindexa\u00e7\u00e3o, pensar o t\u00edtulo da revista surge como chave para \n\npensar a revista inteira. \n\nPor\u00e9m, novamente n\u00e3o queremos cair na armadilha de \n\nescolher um s\u00f3 lado, e lembramos que dentro da concep\u00e7\u00e3o do \n\ncolecionador de Benjamin h\u00e1 tamb\u00e9m o pr\u00f3prio alegorista: \n \n \nO alegorista \u00e9 por assim dizer o polo oposto ao colecionador. \nEle desistiu de elucidar as coisas atrav\u00e9s da pesquisa do que \nlhes \u00e9 afim e do que lhes \u00e9 pr\u00f3prio. Ele as desliga de seu \ncontexto e desde o princ\u00edpio confia na sua medita\u00e7\u00e3o para \nelucidar seu significado. O colecionador, ao contr\u00e1rio, re\u00fane \nas coisas que s\u00e3o afins; consegue, deste modo, informar a \nrespeito das coisas atrav\u00e9s de suas afinidades ou de sua \nsucess\u00e3o no tempo. No entanto \u2013 e isto \u00e9 mais importante que \ntodas as diferen\u00e7as que possa haver entre eles \u2013, em cada \ncolecionador esconde-se um alegorista e em cada alegorista, \num colecionador. No que se refere ao colecionador, sua \ncole\u00e7\u00e3o nunca est\u00e1 completa; e se lhe falta uma \u00fanica pe\u00e7a, \ntudo o que colecionou n\u00e3o passar\u00e1 de uma obra fragment\u00e1ria, \ntal como s\u00e3o as coisas desde o princ\u00edpio para a alegoria. Por \noutro lado, justamente o alegorista, para quem as coisas \nrepresentam apenas verbetes de um dicion\u00e1rio secreto, que \nrevelar\u00e1 seus significados ao iniciado, nunca ter\u00e1 acumulado \ncoisas suficientes, sendo que uma deles pode tanto menos \nsubstituir a outra que nenhuma reflex\u00e3o permite prever o \nsignificado que a medita\u00e7\u00e3o pode reivindicar para cada uma \ndelas. 56 \n \n \n\nPortanto, o que entendemos que o projeto Po\u00e9ticas \n\nprop\u00f5e para o estudo de peri\u00f3dicos \u00e9 assumir o risco de tornar-\n\nse equilibrista, entre a tarefa de colecionar o acervo e o \n\u00a0\n\n56 Idem, p. 245 [H 4a, 1]. \n\n\n\n120\u00a0\n\u00a0\n\narquivo, reconhecendo-o como sempre fragment\u00e1rio, e de \n\nproduzir a alegoria na compreens\u00e3o de que cada nova entrada \n\nno arquivo produz um outro arquivo. Que cada nova leitura do \n\narquivo produz um outro arquivo. Percorrer constantemente o \n\narquivo a fim de mant\u00ea-lo m\u00f3vel e a fim de ouvir todos os seus \n\nsussurros. \n\nAssim, a proposta de deslocar o t\u00e2natos de lugar, atrav\u00e9s \n\ndo contato, visa abarcar essa dupla fun\u00e7\u00e3o; afinal, encarar o \n\nperi\u00f3dico enquanto colecionador e enquanto alegorista auxilia \n\nna proposta de atravessar o limiar do arquivo, possibilitando \n\nleituras diversas de um s\u00f3 peri\u00f3dico. O contato com o arquivo \n\nenquanto alegoria (nos) toca, (nos) olha, (nos) l\u00ea e, \n\nprincipalmente, (nos) diz coisas que a cole\u00e7\u00e3o somente cala. \n\nPodemos, portanto, associar as caracter\u00edsticas de \n\npassividade / atividade a essa compreens\u00e3o. O peri\u00f3dico \n\ncole\u00e7\u00e3o pode ser entendido atrav\u00e9s de sua passividade. J\u00e1 como \n\nalegoria, o peri\u00f3dico assume voz ativa, desviando, propondo \n\nnovos tra\u00e7os, outras possibilidades de leitura. Ao indexar a \n\nrevista Rosa-Cruz, atrav\u00e9s da metodologia de indexa\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas, a fun\u00e7\u00e3o ativa da revista \n\n\"me fez\" ver caracter\u00edsticas e elementos que, se tomada \n\nsomente como cole\u00e7\u00e3o, passariam em branco, como ser\u00e1 \n\napresentado no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n\n\n121\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00c9 desse mesmo modo, por exemplo, que Monica Pimenta \n\nVelloso se posiciona perante o \"seu\" arquivo de revistas \n\nmodernistas57: \n \n \nas revistas devem ser estudadas em si mesmas articulando-se \nos seus aspectos materiais e discursivos, suas condi\u00e7\u00f5es de \nprodu\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e recep\u00e7\u00e3o. Elas passam a \nser pensadas, aqui, na sua dupla dimens\u00e3o: como fonte e \ncomo objeto de an\u00e1lise. Perspectiva essa que possibilita \nperceb\u00ea-las na sua complexa historicidade e articula\u00e7\u00f5es \nespec\u00edficas que estabelecem em rela\u00e7\u00e3o ao moderno. 58 \n \n \n\nN\u00e3o s\u00f3 como elemento para an\u00e1lise hist\u00f3rica (fonte), mas \n\ntexto de poss\u00edveis articula\u00e7\u00f5es de discursos (objeto), apoios \n\nmateriais, condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, estrat\u00e9gias de publica\u00e7\u00e3o, \n\nrecep\u00e7\u00e3o do peri\u00f3dico, dentre outras tantas articula\u00e7\u00f5es \n\nposs\u00edveis a partir desse objeto que \u00e9 o  peri\u00f3dico. A revista \n\nenquanto cole\u00e7\u00e3o opera em si; j\u00e1 enquanto alegoria, a partir de \n\nsi. E uma esconde-se na outra. \n\n \n\n \n\n2.3.1 Um arquivo de peri\u00f3dicos inventado \n\n \n\u00a0\n\n57  Aqui, o arquivo de revistas modernistas montado por Velloso \u00e9 um tanto \nquanto diferente do montado para o projeto do IEB. Na verdade, como j\u00e1 \nvimos, o projeto do IEB \"herdou\" um arquivo j\u00e1 montado, com uma for\u00e7a \nde leitura muito intensa a partir da figura de M\u00e1rio de Andrade. \n58 VELLOSO, Monica Pimenta. As modernas sensibilidades brasileiras. In: \nDebates, 2006, p. 03. Grifos da autora. \n\n\n\n122\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nOutra especificidade que pode ser apontada no trabalho \n\npara com arquivos de peri\u00f3dicos \u00e9 a profus\u00e3o de classifica\u00e7\u00f5es \n\ntipol\u00f3gicas para as revistas ou jornais. Antonio Dimas, em seu \n\nensaio Um suplemento carnudo, ensaia uma tipologia para \n\nperi\u00f3dicos, ainda que avise, de antem\u00e3o, \"tudo o que uma \n\ntipologia possa ter de carcer\u00e1ria e de constrangedora\" 59. Dimas \n\nprop\u00f5e que a primeira classifica\u00e7\u00e3o seja a partir de dois \n\ngrandes blocos, sendo o primeiro de peri\u00f3dicos ligados \u00e0 \n\niniciativa privada \u2013 que n\u00e3o pode desdenhar de quest\u00f5es de \n\nmercado e concorr\u00eancia \u2013; e o segundo ligados a alguma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, cultural ou econ\u00f4mica que o organiza \u2013 n\u00e3o \n\nprecisando, esse segundo bloco, se ocupar de quest\u00f5es \n\nmercadol\u00f3gicas. \n\nNo primeiro caso, segundo Dimas, o peri\u00f3dico depende \n\nnecessariamente de sua publicidade ou de seu apoio e retorno \n\nnas vendagens. Esse fato, que pode ser pequeno, pode tamb\u00e9m \n\nacabar tolhendo a liberdade de a\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, de acordo com \n\nsuas propostas de interven\u00e7\u00e3o cultural e resposta do p\u00fablico \n\nconsumidor. O autor de Rosa-Cruz elenca as revistas Kosmos, \n\nRenascen\u00e7a, O Malho, Careta e Fon-Fon, todas do come\u00e7o \n\ndo s\u00e9culo passado, como revistas ligadas \u00e0 iniciativa privada.  \n\n\u00a0\n59 DIMAS, Antonio. Um suplemento carnudo. In: Continente Sul Sur, n. 2, \nnov. 1996, p. 40. \u00c9 importante destacar que Dimas est\u00e1 pensando o \nperiodismo cultural. \n\n\n\n123\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nO segundo bloco, o de revistas ligadas grosso modo a \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, s\u00e3o as que mais se prestam ao estudo do \n\nperiodismo cultural, segundo Dimas, \"uma vez que refletem as \n\nexpectativas de renova\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o cultural e ideol\u00f3gico de \n\num dado momento ou sua manuten\u00e7\u00e3o\" 60. Esse segundo bloco \n\nse desdobraria em diversos tipos de revista, de acordo com a \n\nliga\u00e7\u00e3o institucional desenvolvida, tais como revistas \n\nuniversit\u00e1rias, oficiais, grupais, ideol\u00f3gicas, gremiais. Essa \n\ntipologia, ainda segundo Dimas, n\u00e3o seria unit\u00e1ria e exclusiva, \n\nhavendo revistas que ao mesmo tempo s\u00e3o universit\u00e1rias e \n\nideol\u00f3gicas, ou oficiais e grupais. Dentre as universit\u00e1rias, o \n\nexemplo recuperado \u00e9 a da revista Kenyon Review (1939 \u2013 \n\n1970), e das gremiais a revista da Academia Brasileira de \n\nLetras. \n\nDentre as revistas oficiais, Dimas recupera a Revista do \n\nLivro. A revista do Instituto Nacional do Livro tem um papel \n\nfundamental na \u00e1rea de estudos de peri\u00f3dicos por publicar, em \n\nv\u00e1rios de seus n\u00fameros, a j\u00e1 mencionada s\u00e9rie de artigos de \n\nPlinio Doyle, intitulada Hist\u00f3ria de revistas e jornais liter\u00e1rios, \n\nposteriormente reunida em livro. \n\nA tipologia proposta por Dimas demanda a discuss\u00e3o de \n\nalgumas no\u00e7\u00f5es fundamentais para o estudo de peri\u00f3dicos, \n\n\u00a0\n60 Idem, p. 41. \n\n\n\n124\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ncomo, por exemplo, a no\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o, ou at\u00e9 \n\nmesmo de tradi\u00e7\u00e3o, tal como formuladas por Raymond \n\nWilliams. Antes de iniciar a abordagem desses conceitos, \n\napresentaremos mais algumas propostas de classifica\u00e7\u00e3o \n\ntipol\u00f3gica de peri\u00f3dicos, a fim de demonstrar como o pr\u00f3prio \n\narquivo se manifesta, criando armadilhas e emboscadas aos que \n\ntentam descrev\u00ea-lo sob somente uma \u00e9gide. Vale destacar que \n\nn\u00e3o procuramos uma tipologia universal: queremos apenas, ao \n\nconfrontar as diferentes classifica\u00e7\u00f5es, refor\u00e7ar nossa \n\nperspectiva de compreens\u00e3o do arquivo, da necessidade de \n\ninventar o arquivo, ao inv\u00e9s de tentar totaliz\u00e1-lo. \n\nPablo Rocca, por exemplo, em seu artigo traduzido e \n\npublicado no Boletim de Pesquisa NELIC, intitulado Por que, \n\npara que uma revista?, apoia-se em Gramsci a fim de \n\napresentar sua tipologia: \n \n \nUm conceito de Gramsci: periodismo \u201cintegral\u201d, ou seja, \n\u201caquele que n\u00e3o s\u00f3 trata de satisfazer todas as necessidades \n(de certa categoria) de seu p\u00fablico[,] mas que se esfor\u00e7a \npara criar e desenvolver estas necessidades e, por isso, \nestimular, em certo sentido, seu p\u00fablico e aument\u00e1-lo \nprogressivamente\u201d61. Entre os tipos de revistas, Gramsci \ndistinguia tr\u00eas modelos fundamentais: um, que combina \nelementos diretivos; um segundo tipo \u201ccr\u00edtico-hist\u00f3rico-\nbibliogr\u00e1fico\u201d, um terceiro que resulta da \u201ccombina\u00e7\u00e3o de \nalguns elementos do segundo tipo e de seman\u00e1rios ingleses \n\n\u00a0\n61 GRAMSCI, Antonio. Los intelectuais y la organizaci\u00f3n de la cultura. \nBuenos Aires: Nueva Visi\u00f3n, 2000, p. 149. \n\n\n\n125\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ncomo o Manchester Guardian Weekly, ou o Times \nWeekley\u201d. Desse modo um pouco vago, ele distingue esses \ntr\u00eas n\u00edveis, e termina por postular uma lei: cada um deles \n\u201cdeveria ter uma reda\u00e7\u00e3o homog\u00eanea e disciplinada; \nportanto, poucos colaboradores \u00abprincipais\u00bb para escrever \no corpo essencial de cada n\u00famero \"62. 63 \n \n \n\nA partir do conceito de Gramsci, o qual estipula tr\u00eas \n\nmodelos distintos para que um peri\u00f3dico entrasse nesse arquivo \n\nperiodismo integral, Rocca estipula sua pr\u00f3pria tipologia, \n\ntamb\u00e9m tripartida. Para o pesquisador uruguaio, os peri\u00f3dicos \n\npodem ser divididos em: \n\n \n\n1) Revistas institucionais ou acad\u00eamicas: \n\nprotegidas ou financiadas por verbas de uma institui\u00e7\u00e3o oficial. \n\nEm geral, segundo Rocca, n\u00e3o interv\u00e9m na vida cultural ativa, \n\npondo-a de lado ou tratando-a como material de trabalho ou de \n\nestudo. Nota-se que Rocca afirma exatamente o contr\u00e1rio de \n\nDimas quanto \u00e0s revistas institucionais.  \n\n2) As revistas propriamente culturais: a que Rocca \n\nchama tamb\u00e9m de revistas de interven\u00e7\u00e3o, as quais aparecem \n\nno debate cultural por conta pr\u00f3pria, com escassas \n\npossibilidades de sobreviv\u00eancia, sem ou com pouco apoio \n\nfinanceiro ou estrutural. \n\n\u00a0\n62 Idem, p. 155-156. \n63 ROCCA, Pablo. Por que, para que uma revista? In: Boletim de Pesquisa \nNELIC \u2013 Instabilidades e Modernismos, v. 07, n. 10, 2007, p. 06. \n\n\n\n126\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n3) Exce\u00e7\u00f5es: revistas que Rocca elenca como n\u00e3o \n\nenquadradas nas duas categorias apresentadas. S\u00e3o revistas \n\nque, segundo o autor, \"mant\u00eam um dif\u00edcil equil\u00edbrio em rela\u00e7\u00e3o \n\nao poder oficial, orientadas para um mundo de refer\u00eancias \n\nacad\u00eamico, mas n\u00e3o renunciam \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de textos 'de \n\nfic\u00e7\u00e3o' e textos de 'interven\u00e7\u00e3o' na pol\u00eamica do presente\" 64. \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o proposta por Rocca \u00e9 altamente \n\ncomplicada, demonstrando, por parte do pesquisador uruguaio, \n\num certo desconhecimento da produ\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica brasileira. \n\nElencar a revista brasileira Cult, por exemplo, como uma \n\nrevista propriamente cultural \u00e9 bastante problem\u00e1tico, afinal, \n\nfoge da pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o de Rocca de serem essas revistas de \n\nescassos recursos e pequenas chances de sobreviv\u00eancia. A \n\nrevista Cult \u00e9 uma revista de ampla circula\u00e7\u00e3o, com \u00eanfase na \n\ndivulga\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, com um p\u00fablico amplo e apoio \n\ninstitucional de editoras e institui\u00e7\u00f5es financeiras. Outra \n\ndistin\u00e7\u00e3o poss\u00edvel \u00e9 a partir da forma de venda das revistas. \n\nCult \u00e9 oferecida a seu p\u00fablico em bancas de jornal e n\u00e3o em \n\nlivrarias, atingindo um p\u00fablico diferente de revistas alternativas \n\nou institucionais. Por\u00e9m, a classifica\u00e7\u00e3o de Rocca nos fornece \n\nargumentos suficientes para desmontar tamb\u00e9m a proposta de \n\n\u00a0\n64 Idem, p. 07 \u2013 08. \n\n\n\n127\u00a0\n\u00a0\n\nDimas, principalmente quando o autor de Rosa-Cruz afirma \n\nque as revistas institucionais refletem as expectativas de \n\nrenova\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o cultural. Renova\u00e7\u00e3o n\u00e3o, e sim \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, afinal, as revistas institucionais possuem forte \n\nliga\u00e7\u00e3o com a no\u00e7\u00e3o de tradi\u00e7\u00e3o \u2013 a qual veremos logo mais \n\nadiante, a partir de Raymond Williams. \n\nAssim, queremos apenas notar o qu\u00e3o ardiloso pode ser \n\num arquivo. Qualquer que seja a tipologia proposta, sempre \n\nhaver\u00e1 um arquivo referencial, assim, sempre haver\u00e1 \n\nproblemas e contraexemplos a serem apresentados. O que \n\nrefor\u00e7a a atitude aqui proposta de n\u00e3o somente descrever o \n\narquivo \u2013 pois isso a nada nos leva \u2013 mas sim inventar, propor \n\ndiferentes caminhos, tra\u00e7ar diferentes percursos dentro do \n\narquivo no estudo dos peri\u00f3dicos. \n\nPor\u00e9m, n\u00e3o pretendemos tamb\u00e9m invalidar todos os \n\ntrabalhos e pesquisas que prop\u00f5em categorias e tipologias para \n\no estudo de peri\u00f3dicos. Propor tipologias torna-se, inclusive, \n\nfundamental na tentativa de propor novos movimentos dentro \n\ndo arquivo. Podemos notar, por exemplo, que h\u00e1 elementos e \n\ncategorias comuns dentro das diferentes tipologias propostas. \n\nPodemos nos apoiar na proposta de Maria Lucia de Barros \n\nCamargo em seu ensaio Sobre revistas, peri\u00f3dicos e qualis \n\ntais, de compreender o que \u00e9 uma revista: \n \n\n\n\n128\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n \nquando buscamos a palavra em seu estado de dicion\u00e1rio, \nvemos que o verbete aparece duas vezes. Num deles, \nencontramos as acep\u00e7\u00f5es derivadas de \"re+vista\", ou seja, ato \nde examinar, de ver outra vez, de ver detidamente, de \ninspecionar (que inclui o uso militar do termo, \"passar em \nrevista\"), defini\u00e7\u00e3o que se aplica, em sentido amplo, ao \nexerc\u00edcio da cr\u00edtica, mat\u00e9ria das revistas; no segundo verbete, \ne o que em princ\u00edpio nos interessa mais diretamente, lemos \nque \"revista\" \u00e9:  \nPublica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica, destinada a grande p\u00fablico ou a p\u00fablico \nespecifico, que re\u00fane, em geral, mat\u00e9rias jornal\u00edsticas, \nesportivas, econ\u00f4micas, informa\u00e7\u00f5es culturais, conselhos de \nbeleza, moda, decora\u00e7\u00e3o etc. (Algumas revistas destinam-se a \num p\u00fablico especializado, assumindo, portanto, um \ndeterminado formato [...]) ETIM trad. do ingl\u00eas, review, \n\"publica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica dedicada principalmente a cr\u00edticas e \nensaios\". 65 \n \n \n\nO que Camargo procura mostrar \u00e9 que a pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o \n\nde revista \u00e9 pantanosa, dif\u00edcil de estabilizar em argumentos ou \n\nmuito gen\u00e9ricos que nada definem ou em categorias muito \n\nespec\u00edficas, que restringem por demais. A pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o de \n\nrevista precisa ser constantemente re+vista, n\u00e3o s\u00f3 por olhar de \n\nnovo um novo arquivo \u2013 afinal cada olhar gera um novo \n\narquivo \u2013 mas tamb\u00e9m perfilar o arquivo a fim de passar em \n\nrevista a procura de dissid\u00eancias. Ou seja, a f\u00f3rmula \n\napresentada por Camargo mais adiante em seu ensaio torna-se \n\naqui extremamente pertinente: a cada revista, uma revista. Essa \n\ncompreens\u00e3o leva \u00e1gua ao moinho da metodologia adotada \n\u00a0\n\n65 CAMARGO, Maria Lucia de Barros. Sobre revistas, peri\u00f3dicos e qualis \ntais. In: Travessia 40 / Outra Travessia 1, 2003, p. 23. \n\n\n\n129\u00a0\n\u00a0\n\npelo projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas para o estudo de \n\nperi\u00f3dicos. Ao n\u00e3o se propor a uma descri\u00e7\u00e3o \u00fanica, universal, \n\no projeto possibilita e \"instrumentaliza\" o pesquisador de \n\ndiferentes argumentos a fim de tra\u00e7ar seu caminho dentro do \n\narquivo, ainda que a metodologia de indexa\u00e7\u00e3o seja \u00fanica para \n\ntodos os peri\u00f3dicos. \n\n \n\n \n\n2.3.2 Forma\u00e7\u00f5es, Institui\u00e7\u00f5es e Tradi\u00e7\u00e3o: manobrar \n\ndiferentes usos para / no arquivo \n\n \n\nDentre os diversos elementos aglutinadores de um \n\narquivo de peri\u00f3dicos, percebemos, nas diferentes tipologias \n\napresentadas, tr\u00eas no\u00e7\u00f5es fundamentais na leitura de um \n\narquivo: Forma\u00e7\u00e3o, Institui\u00e7\u00e3o e Tradi\u00e7\u00e3o. A partir de \n\nRaymond Williams, o projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas adota \n\nas concep\u00e7\u00f5es apresentadas nos livros Marxismo e Literatura e \n\nCultura a fim de entender a tr\u00edade do arquivo Ao falar de \n\ntradi\u00e7\u00e3o, Williams lembra que o conceito foi radicalmente \n\nnegligenciado pelo pensamento cultural marxista, \n\nprincipalmente por ter o marxismo entendido a tradi\u00e7\u00e3o \n\nsomente como uma sobreviv\u00eancia do passado. Por\u00e9m, o autor \n\n\n\n130\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nnos lembra que o \"sentido incorporador da tradi\u00e7\u00e3o \u00e9 forte\"66, \n\nafinal, a tradi\u00e7\u00e3o \u00e9, na pr\u00e1tica, uma evidente express\u00e3o das \n\nfor\u00e7as e press\u00f5es dominantes e hegem\u00f4nicas: uma tradi\u00e7\u00e3o \n\nseletiva. Por tradi\u00e7\u00e3o seletiva, Williams entende ser uma \n\nopera\u00e7\u00e3o intencionalmente seletiva de um passado modelador e \n\nde um presente pr\u00e9-modelado que determinam e operam o \n\nprocesso de defini\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o social e cultural: \"num \n\nn\u00edvel mais profundo, o sentido hegem\u00f4nico na tradi\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsempre o mais ativo: um processo deliberadamente seletivo que \n\noferece uma ratifica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e cultural de uma ordem \n\ncontempor\u00e2nea\" 67. \n\n\u00c9 a tradi\u00e7\u00e3o que prop\u00f5e a continuidade dos processos \n\nidentit\u00e1rios e de defini\u00e7\u00e3o sociais e culturais. Assim, segundo o \n\nautor, \u00e9 significativo que grande parte do trabalho mais \n\nacess\u00edvel e influente da contra-hegemonia \u00e9 hist\u00f3rico: a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas rejeitadas, ou a reformula\u00e7\u00e3o de \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es seletivas e redutivas. Poder\u00edamos afirmar, \n\nportanto, que \u00e9 significativo que o trabalho de arquivo aqui \n\nproposto seja contra-hegem\u00f4nico, hist\u00f3rico, colecionador e ao \n\nmesmo tempo alegorista. Por propor diferentes leituras do \n\narquivo, por trabalhar com um arquivo determinado \n\n\u00a0\n66 WILLIAMS, Raymond. Marxismo e Literatura. Rio de Janeiro: Jorge \nZahar, 1979, p. 188. \n67 Idem, p. 119. \n\n\n\n131\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nhistoricamente; e por sua proposta de n\u00e3o apenas descrever o \n\narquivo, e sim inventar diferentes usos, outras formas, \n\nperseguir outros tra\u00e7os, outras cole\u00e7\u00f5es, outras constela\u00e7\u00f5es. \n\nPrincipalmente se lembramos que a rela\u00e7\u00e3o dos peri\u00f3dicos para \n\ncom o seu tempo \u00e9 confusa e problem\u00e1tica, como bem nota \n\nRocca: \n\n \n \npoder-se-ia v\u00ea-la assim: mais que um desafio ao tempo, a \nrevista \u00e9 um desafio no tempo. A literatura seria essa \npossibilidade de desafiar o tempo em um lapso maior que o \nda proximidade, que o do pr\u00f3ximo do presente. A revista, \npelo contr\u00e1rio, trabalha para o presente, para a difus\u00e3o do \nconto ou do poema ou do artigo ou do cap\u00edtulo de romance. \nLogo, com sorte, esses textos estar\u00e3o destinados a circular em \nlivro ou ent\u00e3o a ficarem pendentes no espa\u00e7o cibern\u00e9tico at\u00e9 \nque algu\u00e9m os recolha, at\u00e9 que algu\u00e9m os \u201cbaixe\u201d da internet. \nOu se perder\u00e3o para sempre ou se transformar\u00e3o em \nrefer\u00eancia de nota de rodap\u00e9 em alguma tese de doutorado, \npara regozijo de eruditos ou como mon\u00f3tono insumo para a \nobten\u00e7\u00e3o de um grau ou de um cargo universit\u00e1rio. 68 \n \n \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre os peri\u00f3dicos e o tempo \u00e9 um dos maiores \n\ndesafios do trabalho de arquivo. Enquanto \"presume-se\" que o \n\nperi\u00f3dico seja lan\u00e7ado no presente ao futuro, defendendo ideias \n\ne valores, movimentos e s\u00edmbolos, notamos a presen\u00e7a, no \n\narquivo, de peri\u00f3dicos. Mas tamb\u00e9m o peri\u00f3dico relaciona-se \n\ncom o seu passado, (re)avaliando-o, colecionando-o. Como \n\nHidra, a rela\u00e7\u00e3o do peri\u00f3dico para com o tempo \u00e9 m\u00faltipla, \n\n\u00a0\n68 ROCCA, Pablo. Op. Cit. p. 01. \n\n\n\n132\u00a0\n\u00a0\n\ncom v\u00e1rias cabe\u00e7as e partidas. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo veremos \n\ncomo a revista Rosa-Cruz nos prop\u00f5e essa reflex\u00e3o diante da \n\nsua rela\u00e7\u00e3o para com o tempo. \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m depende do estabelecimento efetivo \n\nda tradi\u00e7\u00e3o, afinal um peri\u00f3dico que trabalhe com as for\u00e7as de \n\nsele\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o tende a se perpetuar no tempo. Mas esse \n\nestabelecimento deriva fundamentalmente das for\u00e7as de uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Notamos, por exemplo, na introdu\u00e7\u00e3o desse \n\ntrabalho, como a institui\u00e7\u00e3o IEB agiu no estabelecimento do \n\nc\u00e2none de peri\u00f3dicos modernistas paulistas. Por\u00e9m, como bem \n\nnos lembra Williams, tais processos n\u00e3o dependem \u00fanica e \n\nexclusivamente de institui\u00e7\u00f5es oficiais, mas tamb\u00e9m de \n\nforma\u00e7\u00f5es. Optamos por adotar a distin\u00e7\u00e3o do autor de Cultura \n\nque separa, inicialmente, de um lado as rela\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis entre \n\nprodutores culturais e institui\u00e7\u00f5es sociais reconhec\u00edveis; e \n\nnoutro lado, as vari\u00e1veis em que os produtores culturais se \n\norganizam, as forma\u00e7\u00f5es. \n\nPor institui\u00e7\u00e3o adotamos os sentidos dicionarizados de \n\n\"cada um dos costumes ou estruturas sociais estabelecidas por \n\nlei ou consuetudinariamente, que vigoram num determinado \n\nEstado ou povo\" e de \"organismo p\u00fablico ou privado, \n\nestabelecido por meio de leis ou estatutos que visa atender a \n\numa necessidade de dada sociedade ou comunidade mundial\" \n\n\n\n133\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n69. Essas duas concep\u00e7\u00f5es j\u00e1 nos auxiliam a \"dar conta\" da \n\nnossa compreens\u00e3o de institui\u00e7\u00e3o, podendo ser entendidas \n\ncomo estruturas sociais \u2013 aqui a institui\u00e7\u00e3o se liga fortemente \u00e0 \n\ntradi\u00e7\u00e3o \u2013 ou como organismos p\u00fablicos ou privados. Nota-se \n\nque em ambos os sentidos a fun\u00e7\u00e3o nomol\u00f3gica \u00e9 o que rege a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, eis o motivo de Williams atribuir \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o uma \n\nfor\u00e7a de estabelecimento, uma for\u00e7a de lei. Peri\u00f3dicos \n\ninstitucionais, assim como arquivos, trabalham sempre com as \n\nno\u00e7\u00f5es de hegemonia e tradi\u00e7\u00e3o, as quais determinam, em \n\ngeral, o uso e a leitura poss\u00edvel para esses arquivos. \n\nJ\u00e1 a segunda \"estrutura\" para os produtores culturais que \n\nWilliams aponta, as forma\u00e7\u00f5es, trabalham com formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e de auto-organiza\u00e7\u00e3o que parecem, segundo o \n\nautor, muito mais pr\u00f3ximas da produ\u00e7\u00e3o cultural. S\u00e3o dentro \n\ndas forma\u00e7\u00f5es que podemos encontrar no\u00e7\u00f5es como a de \n\nmovimento, ou seja, a congrega\u00e7\u00e3o de um grupo de artistas na \n\nbusca comum de alguma meta espec\u00edfica. Dentro do r\u00f3tulo de \n\nmovimento, podemos apontar outras denomina\u00e7\u00f5es. Escola, por \n\nexemplo, \u00e9 um dos r\u00f3tulos poss\u00edveis para as diferentes \n\nforma\u00e7\u00f5es enquanto movimento. A no\u00e7\u00e3o de escola parte da \n\nexist\u00eancia de um mestre a ser seguido, o qual n\u00e3o \n\nnecessariamente desenvolve uma rela\u00e7\u00e3o direta para com seus \n\n\u00a0\n69 De acordo com o Dicion\u00e1rio Eletr\u00f4nico Houaiss. \n\n\n\n134\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ndisc\u00edpulos, mas que cria o v\u00ednculo de ideal a ser seguido. A \n\nno\u00e7\u00e3o de Escola ser\u00e1 mais bem problematizada no pr\u00f3ximo \n\ncap\u00edtulo, ao abordarmos as rela\u00e7\u00f5es de homenagem que a \n\nrevista Rosa-Cruz estabelece para com o seu mestre, Cruz e \n\nSousa. \n\nOutra denomina\u00e7\u00e3o poss\u00edvel dentro dessa no\u00e7\u00e3o de \n\nforma\u00e7\u00e3o enquanto movimento \u00e9 a dos Independentes. \n\nSegundo Williams, s\u00e3o rotuladas de independentes as \n\nforma\u00e7\u00f5es que n\u00e3o estabelecem v\u00ednculos com institui\u00e7\u00f5es \u2013 \n\nsejam elas oficiais ou apenas a figura de um mestre. \n\nPor\u00e9m, como aponta o pr\u00f3prio autor, as dificuldades em \n\ncompreender em sua totalidade as forma\u00e7\u00f5es culturais d\u00e3o-se \n\npelas caracter\u00edsticas  \n \n \ndas rela\u00e7\u00f5es sociais de qualquer produ\u00e7\u00e3o que haja um \nproblema a respeito da defini\u00e7\u00e3o dos objetivos de \ndeterminada organiza\u00e7\u00e3o. Essa distin\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser tra\u00e7ada \ncom muito rigor; problemas semelhantes ocorrem no estudo \nde organiza\u00e7\u00f5es educacionais e religiosas. Por\u00e9m, h\u00e1 \ngeralmente uma diferen\u00e7a efetiva com as institui\u00e7\u00f5es de \nsimples produ\u00e7\u00e3o de mercadorias [...] e as institui\u00e7\u00f5es de \npoder e de governo, nas quais os prop\u00f3sitos e objetivos s\u00e3o \nimpl\u00edcitos. 70 \n \n \n\nA discuss\u00e3o dos diferentes problemas metodol\u00f3gicos na \n\ndiscuss\u00e3o das diversas forma\u00e7\u00f5es culturais n\u00e3o cabe no \n\n\u00a0\n70 WILLIAMS, Raymond. Cultura. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2000. p. 67. \n\n\n\n135\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nprop\u00f3sito deste trabalho, por\u00e9m, \u00e9 importante notar que diante \n\nde diferen\u00e7as profundas entre institui\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o e entre \n\nforma\u00e7\u00f5es, Williams prop\u00f5e uma tipologia quanto \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o interna das forma\u00e7\u00f5es que pode nos auxiliam a \n\nentrar nesse arquivo de peri\u00f3dicos. \n\nDessa tipologia, interessa-nos, particularmente, a \n\nsegunda categoria criada para a organiza\u00e7\u00e3o interna de uma \n\nforma\u00e7\u00e3o, \"as da que n\u00e3o se baseiam na participa\u00e7\u00e3o formal de \n\nassociados, mas se organizam em torno de alguma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica coletiva, tal como uma exposi\u00e7\u00e3o, um \n\njornal, ou peri\u00f3dico do grupo\" 71. Essa tipologia, a qual \n\napresenta casos de sobreposi\u00e7\u00e3o, nos auxilia a pensar algumas \n\ncaracter\u00edsticas e organiza\u00e7\u00f5es internas da revista Rosa-Cruz. \n\nEssas caracter\u00edsticas e organiza\u00e7\u00f5es, vale destacar, s\u00f3 foram \n\nvisualizadas atrav\u00e9s da metodologia de indexa\u00e7\u00e3o proposta \n\npelo projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas. \n\nApresentaremos, no cap\u00edtulo seguinte, como a indexa\u00e7\u00e3o \n\nnos levou a percorrer um caminho diferente daquele percorrido \n\npor Antonio Dimas a partir do roteiro de pesquisa do IEB, \n\nprincipalmente ao nos apoiarmos nas no\u00e7\u00f5es aqui apresentadas \n\nde arquivo, institui\u00e7\u00f5es, forma\u00e7\u00f5es e inven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00a0\n71 Idem, p. 68. Grifos do autor. \n\n\n\n137\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n3. Exumando rosas \u2013 procurando (por) s\u00edmbolos \n \n\nCassiano Tavares Bastos proferiu, em 24 de setembro de \n\n1921, na \u00faltima das quatro vesperais liter\u00e1rias organizadas pelo \n\nescritor Adelino de Magalh\u00e3es, realizadas na Biblioteca \n\nNacional, a fala Como surgiram os m\u00edsticos da \u201cRosa-Cruz\u201d. \n\nPublicado pela primeira vez no Jornal do Com\u00e9rcio, de 14 de \n\nmar\u00e7o de 1937, o texto recebeu modifica\u00e7\u00f5es e foi reunido com \n\noutros ensaios de Tavares Bastos no livro O simbolismo no \n\nBrasil e outros escritos, publicado pela livraria S\u00e3o Jos\u00e9, em \n\n1969. Em seu ensaio, o mais jovem membro da revista Rosa-\n\nCruz afirma que \n \n \nnum tempo que j\u00e1 vai longe, floresceu aqui no Rio um \npequeno grupo de jovens intelectuais que, fi\u00e9is admiradores \nde Cruz e Sousa, tomaram a si o piedoso encargo de manter, \nsempre viva, entre os contempor\u00e2neos, a mem\u00f3ria sagrada do \nDante Negro. Para esse fim, reuniram-se uma bela tarde \u00e0 \nmesa do tradicional caf\u00e9 da rua Gon\u00e7alves Dias e resolveram \nfundar uma revista liter\u00e1ria que, de fato, apareceu e se \nchamou misticamente Rosa-Cruz.72 \n \n \n\nEsse pequeno grupo de intelectuais, sob a dire\u00e7\u00e3o de \n\nSaturnino de Meirelles, publicou a revista Rosa-Cruz, objeto \n\n\u00a0\n72 BASTOS, Cassiano Tavares. Como surgiram os m\u00edsticos da \u201cRosa-\nCruz\u201d. In: O simbolismo no Brasil e outros escritos. Rio de Janeiro: \nLivraria S\u00e3o Jos\u00e9, 1969, p. 07. \n\n\n\n138\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nprimeiro desse estudo73, nos anos de 1901 e 1904, podendo ser, \n\nassim, dividida em duas fases. A primeira fase da revista \n\nconstitui-se de quatro n\u00fameros, de junho a setembro de 1901. \n\nJ\u00e1 na segunda fase s\u00e3o tr\u00eas fasc\u00edculos, de julho a setembro de \n\n1904.74 Vale notar que Tavares Bastos aponta um pequeno \n\ngrupo de intelectuais, jovens, que em uma bela tarde \n\nresolveram fundar uma revista em homenagem. Ou seja, \n\nmesmo acusando uma forma\u00e7\u00e3o, um grupo, a revista Rosa-\n\nCruz n\u00e3o surge como um projeto planejado de futuro, uma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de um movimento, um baluarte de uma est\u00e9tica. \n\nA revista Rosa-Cruz j\u00e1 nasce com a particularidade de ser \n\nJanus. De estar voltada para tr\u00e1s, enquanto homenagem; e \n\nprojetada \u00e0 frente, enquanto uma revista de um jovem grupo, \n\npublicando seus primeiros textos. De acordo com as estat\u00edsticas \n\ngeradas atrav\u00e9s da Base de Dados de indexa\u00e7\u00e3o do NELIC, a \n\nfun\u00e7\u00e3o homenagem da revista Rosa-Cruz corresponde a 16 \n\ncolabora\u00e7\u00f5es de Cruz e Sousa, entre sonetos in\u00e9ditos \u2013 que \n\nser\u00e3o reunidos no livro \u00daltimos Sonetos, em 1905 \u2013 e alguns \n\npoemas em prosa republicados. O poeta catarinense \u00e9 o maior \n\n\u00a0\n73 Afinal, podemos considerar o livro de Dimas tamb\u00e9m um objeto de \npesquisa, assim como o pr\u00f3prio arquivo funciona aqui tamb\u00e9m como \ncorpus.  \n74 A diferencia\u00e7\u00e3o entre n\u00famero e fasc\u00edculo \u00e9 da pr\u00f3pria revista, levando a \nentender que o pr\u00f3prio editor reconhece nela suas duas fases. Como \nveremos mais adiante, aparecem novos nomes, mas n\u00e3o h\u00e1 mudan\u00e7as \nsignificativas \u2013 gr\u00e1ficas ou textuais \u2013 que diferenciem as fases por projetos. \n\n\n\n139\u00a0\n\u00a0\n\ncolaborador da revista, com 12,21 por cento dos textos. \n\nSeguido do pr\u00f3prio diretor, Saturnino de Meirelles, com 13 \n\ntextos ou 9,92 por cento. \n\nA reda\u00e7\u00e3o da revista Rosa-Cruz, durante a sua primeira \n\nfase, estava situada \u00e0 Rua 07 de Setembro, n\u00famero 157. J\u00e1 na \n\nsegunda fase, mudou-se para a Pra\u00e7a Tiradentes, n\u00famero 83, \n\nambas na cidade do Rio de Janeiro e a quatro quadras de \n\ndist\u00e2ncia da Pra\u00e7a da Rep\u00fablica. Uma breve excurs\u00e3o hist\u00f3rica \n\nnos remete ao Rio de Janeiro rec\u00e9m rep\u00fablica, capital do pa\u00eds, \n\natravessando uma s\u00e9rie de reformas urban\u00edsticas durante a \n\nadministra\u00e7\u00e3o do prefeito Engenheiro Pereira Passos e do \n\npresidente Rodrigues Alves. O grande projeto de saneamento e \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da cidade do Rio de Janeiro teve apoio tamb\u00e9m \n\nna figura do Dr. Oswaldo Cruz, respons\u00e1vel pelos planos de \n\nsaneamento em busca da erradica\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as como a febre \n\namarela, a peste bub\u00f4nica e a var\u00edola. As grandes reformas \n\nrealizadas culminaram na revolta popular que ficou conhecida \n\ncomo A revolta da Vacina, em resposta \u00e0 lei da Vacina \n\nObrigat\u00f3ria, de 31 de outubro de 1904. A presen\u00e7a da reda\u00e7\u00e3o \n\nda revista Rosa-Cruz na movimentada Pra\u00e7a Tiradentes talvez \n\npossa ser apontada como um dos fatores para o encerramento \n\ndas atividades da revista. A Pra\u00e7a Tiradentes foi um dos \n\n\n\n140\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ndiversos palcos das barricadas durante a Revolta da Vacina75. \n\nAs reformas urbanas, as revoltas populares, os preju\u00edzos \n\nfinanceiros, a debilitada sa\u00fade do diretor da revista foram os \n\nfatores determinantes para propagar na reda\u00e7\u00e3o da revista \n\nRosa-Cruz o Mal dos sete n\u00fameros76.  \n\nMudou, tamb\u00e9m de acordo com a fase, a tipografia \n\nrespons\u00e1vel pela impress\u00e3o. Em 1901, a Tipografia do Instituto \n\nProfissional imprimiu os quatro n\u00fameros, com suas 162 \n\np\u00e1ginas. E, em 1904, a Tipografia Leuzinger \u2013 a mesma que \n\npublicara o Cat\u00e1logo da Exposi\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3ria do Brasil, \n\nrealizada pela Biblioteca Nacional do Rio de Janeiro, entre \n\n1881 e 1882 \u2013 imprimiu os tr\u00eas fasc\u00edculos, com suas 116 \n\np\u00e1ginas. \n\nTemos, portanto, a revista Rosa-Cruz, assim organizada: \n\n \n\nN\u00ba. I \u2013 Junho de 1901 \u2013 p\u00e1gina 01 a 44. \n\nN\u00ba. II \u2013 Julho de 1901 \u2013 p\u00e1gina 45 a 90. 77 \n\n\u00a0\n75 Para estudos mais aprofundados acerca da Revolta da Vacina sugerimos \nos trabalhos que aqui foram consultados: CARVALHO, Jos\u00e9 Murilo de. \nSobre o pr\u00e9-modernismo. 1988. Os bestializados. 1987. SANTOS, Joel \nRufino. Quatro dias de rebeli\u00e3o. 1989. SEVCENKO, Nicolau. A revolta da \nVacina. 1993. \n76 Atribui-se a Olavo Bilac a autoria da frase sobre o Mal dos Sete n\u00fameros. \nDe acordo com Bilac, as revistas liter\u00e1rias padeciam desse mal, n\u00e3o \nconseguindo imprimir mais que o seu s\u00e9timo n\u00famero. A revista Rosa-Cruz \u00e9 \num exemplo perfeito. \n77 Nesse n\u00famero, como bem observa Dimas, em seu livro Rosa-Cruz, h\u00e1 \ndois erros de pagina\u00e7\u00e3o: a p\u00e1gina 84 est\u00e1 repetida, em lugar da p\u00e1gina 86; e \n\n\n\n141\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nN\u00ba. III \u2013 Agosto de 1901 \u2013 p\u00e1gina 91 a 130. \n\nN.\u00ba IV \u2013 Setembro de 1901 \u2013 p\u00e1gina 131 a 162. \n\nF.\u00ba I \u2013 Julho de 1904 \u2013 p\u00e1gina 01 a 44. \n\nF.\u00ba II \u2013 Agosto de 1904 \u2013 p\u00e1gina 45 a 76. \n\nF.\u00ba III \u2013 Setembro de 1904 \u2013 p\u00e1gina 77 a 116. \n\n \n\nA revista, ou melhor, o microfilme contendo a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da revista foi adquirido para incorporar o acervo de \n\nperi\u00f3dicos do NELIC atrav\u00e9s do programa de reprodu\u00e7\u00e3o de \n\nacervo da Funda\u00e7\u00e3o Biblioteca Nacional. Atualmente, a \n\nBiblioteca Nacional possui uma c\u00f3pia em microfilme, rolo \n\nn\u00famero PR-SPR 177-181, em um total de 172 fotogramas. O \n\nmesmo rolo conta com as revistas Rio Revista (1895), \n\nThebaia (1895), Vera-Cruz (1898-1899) e Terra de Sol \n\n(1924). Os originais da revista Rosa-Cruz est\u00e3o atualmente \n\ndepositados na se\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos da Cole\u00e7\u00e3o Plinio Doyle, da \n\nFunda\u00e7\u00e3o Casa de Rui Barbosa, como atesta o cat\u00e1logo de \n\nperi\u00f3dicos da Cole\u00e7\u00e3o Plinio Doyle. Os exemplares de Doyle \n\npertenceram antes a M\u00facio Le\u00e3o, que por sua vez os ganhou de \n\nJosu\u00e9 Montello em 01 de abril de 1941, conforme dedicat\u00f3ria \n\nna capa do primeiro n\u00famero de 1901: \u201cAo M\u00facio Le\u00e3o, \n\nlembran\u00e7a muito cordial de Josu\u00e9 Montello, Rio, 1/4/41\u201d. \n\n\u00a0\nda p\u00e1gina 68 passa-se \u00e0 p\u00e1gina 71. Os erros referem-se somente \u00e0 \nnumera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o influindo na continuidade dos textos. \n\n\n\n142\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nA microfilmagem, realizada dentro do Plano Nacional de \n\nMicrofilmagem de Peri\u00f3dicos \u2013 iniciado em 1982, o qual \n\natualmente j\u00e1 atingiu uma marca superior a 5.000 t\u00edtulos \n\nmicrofilmados78 \u2013, utilizou os originais da Funda\u00e7\u00e3o Casa de \n\nRui Barbosa. Como exig\u00eancia da Biblioteca Nacional, as \n\nnormas de reprodu\u00e7\u00e3o e o termo de responsabilidade de uso do \n\nmicrofilme podem ser consultados nos ap\u00eandices desse \n\ntrabalho.  \n\nPor\u00e9m, por defini\u00e7\u00e3o, como vimos no primeiro cap\u00edtulo, \n\numa revista \u00e9 algo passageiro, feito com materiais menos \n\ndur\u00e1veis, se compararmos com livros, o que dificulta a sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o em arquivos, acervos ou bibliotecas. Assim, \n\npoucos s\u00e3o os institutos, funda\u00e7\u00f5es ou bibliotecas devidamente \n\nequipados para manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de arquivos de \n\nperi\u00f3dicos, mesmo assim longe do ideal. Mesmo que o projeto \n\nde microfilmagem da Biblioteca Nacional j\u00e1 tenha atingido a \n\nimpressionante marca de mais de 5.000 t\u00edtulos, o suporte \n\nmicrofilme n\u00e3o \u00e9 o ideal a ser perseguido, uma vez que \u00e9 \n\npreciso, para o trabalho, um leitor de microfilmes, uma \n\nm\u00e1quina que al\u00e9m de ser de grandes propor\u00e7\u00f5es \u2013 em uma \n\n\u00e9poca de extrema portabilidade como a atual \u2013 tem seu custo \n\n\u00a0\n78 Dados retirados do site da Funda\u00e7\u00e3o Biblioteca Nacional \n<http://www.bn.br/portal/index.jsp? nu_pagina=72>, Acessado em 08 de \nsetembro de 2010. \n\nhttp://www.bn.br/portal/index.jsp?%20nu_pagina=72\n\n\n143\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nrelativamente elevado. Nota-se uma maior preocupa\u00e7\u00e3o por \n\nparte do Governo e de empresas p\u00fablicas em investir na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o e em equipamentos de manuten\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o em acervos brasileiros79. Para ilustrar esses \n\ninvestimentos, em 2009, com o apoio da Pr\u00f3-Reitoria de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o, a Biblioteca da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina adquiriu um leitor / digitalizador de microfilmes, \n\natrav\u00e9s do qual foi digitalizada a revista Rosa-Cruz, gerando os \n\narquivos que podem ser encontrados no DVD anexo. \n\nO aumento nos investimentos em equipamentos para \n\nacervos e bibliotecas tende a democratizar o acesso aos \n\nperi\u00f3dicos, a facilitar o trabalho de recupera\u00e7\u00e3o, restaura\u00e7\u00e3o e \n\npesquisa nesse tipo de acervo, al\u00e9m de ampliar a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndesse rico material, atrav\u00e9s da amplia\u00e7\u00e3o de acervos digitais de \n\nperi\u00f3dicos.80 Espera-se, portanto, que essa maior acessibilidade \n\n\u00a0\n79 Em 2010, ag\u00eancias como o CNPq, a Capes, e bancos como o BNDES e o \nBanco do Brasil, para citar alguns exemplos, lan\u00e7aram editais de apoio \u00e0 \nestrutura\u00e7\u00e3o e melhorias em bibliotecas ou acervos institucionais em todo o \npa\u00eds. O Programa de Preserva\u00e7\u00e3o de Acervos 2010, do BNDES, por \nexemplo, destinou R$ 24 milh\u00f5es para a sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica desse ano. \nParticipam da sele\u00e7\u00e3o institui\u00e7\u00f5es como o Museu Nacional, a Academia \nBrasileira de Letras, al\u00e9m de diversas universidades brasileiras. As \ninforma\u00e7\u00f5es acerca do Programa est\u00e3o dispon\u00edveis em: \n<http://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/Areas_de_Atuacao/\nCultura/Acervos/>. Acessado em 28 de outubro de 2010. \n80 Talvez um entrave aos projetos de digitaliza\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos no Brasil \nseja a quest\u00e3o legal de Direitos Autorais, cuja legisla\u00e7\u00e3o pro\u00edbe a \nreprodu\u00e7\u00e3o, portanto, a digitaliza\u00e7\u00e3o \u2013 ainda que para fins exclusivos de \nconserva\u00e7\u00e3o \u2013 de materiais sob o per\u00edodo de 70 anos ap\u00f3s a morte do autor. \n\n\n\n144\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nreflita em uma maior produ\u00e7\u00e3o em torno dos peri\u00f3dicos \n\nbrasileiros, como demonstra a grande procura pela m\u00e1quina \n\ndigitalizadora de nossa biblioteca, sendo necess\u00e1rio marcar \n\nhoras de trabalho, \u00e0s vezes, com mais de um m\u00eas de \n\nanteced\u00eancia. \n\n \n\n \n\n3.1 A revista Rosa-Cruz e seu entorno \n\n \n\nAp\u00f3s exaustiva pesquisa81 nos acervos digitais de \n\nbibliotecas de v\u00e1rias universidades brasileiras, a saber, \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Universidade de S\u00e3o \n\n\u00a0\nO Minist\u00e9rio da Cultura, junto com a Funda\u00e7\u00e3o Biblioteca Nacional, a \nFunda\u00e7\u00e3o Casa de Rui Barbosa e outras entidades, trabalham em um projeto \nde lei que regulamentaria a digitaliza\u00e7\u00e3o para fins de conserva\u00e7\u00e3o, \npesquisas acad\u00eamicas, ou de obras de grande relev\u00e2ncia que j\u00e1 estejam \nesgotadas. Esse projeto de lei passou, nesse ano de 2010, por uma consulta \np\u00fablica, recebendo mais de 8 mil contribui\u00e7\u00f5es. O projeto de lei deve ser \napresentado ao Senado Brasileiro j\u00e1 em 2011. \n81 Essa pesquisa foi realizada pela busca atrav\u00e9s dos cat\u00e1logos on-line das \nbibliotecas, dos portais e dos reposit\u00f3rios. Tal busca dividiu-se em: pelas \npalavras-chave \u201cRosa-Cruz\u201d, \u201cSaturnino de Meirelles\u201d, \u201cRevista \nSimbolista\u201d, \u201cRevistas do in\u00edcio do s\u00e9c. XX\u201d, \u201cSimbolismo em Revista\u201d; \npelos anos de 1890 a 1910 como assunto, \u00e9poca ou data; por autores, \ntestando todos os nomes dos autores publicados em Rosa-Cruz gerados pelo \nrelat\u00f3rio geral de indexa\u00e7\u00e3o. Assim, dentro dessa metodologia de pesquisa \nadotada, pois era necess\u00e1rio um corte, temos um universo de resultados. \nAplicando o filtro \u201cRosa-Cruz\u201d como assunto, como cita\u00e7\u00e3o ou como \nrefer\u00eancia, cheguei \u00e0 lista de refer\u00eancias aqui adotada. Essa metodologia me \npermite pensar um universo de pesquisa e afirmar que, dentro desse \nuniverso, dentro do mundo criado, o que h\u00e1 \u00e9 o que aqui est\u00e1 arrolado. E \ntamb\u00e9m me exime de haver outros estudos aqui n\u00e3o citados.  \n\n\n\n145\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nPaulo, Universidade Estadual de Campinas, Universidade \n\nEstadual Paulista, Universidade Federal do Rio de Janeiro, \n\nUniversidade Estadual do Rio de Janeiro, Universidade Federal \n\nFluminense, al\u00e9m do Portal de Peri\u00f3dicos, do Banco de Teses \n\nda Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel \n\nSuperior \u2013 CAPES e da Biblioteca do Itamaraty, o \u00fanico estudo \n\ndedicado exclusivamente a Rosa-Cruz localizado \u00e9 o livro de \n\nAntonio Dimas, Rosa-Cruz (contribui\u00e7\u00f5es ao Estudo do \n\nSimbolismo). \n\nH\u00e1 outros estudos que citam a revista, apontam sua \n\nmarca na historiografia dos peri\u00f3dicos brasileiros, como o livro \n\nde Nelson Werneck Sodr\u00e9, A hist\u00f3ria da Impressa no Brasil. \n\nSodr\u00e9 apresenta a revista, a situa na cronologia dos peri\u00f3dicos \n\ne cita os principais nomes colaboradores. Mesmo assim, a \n\nrevista \u00e9 apenas citada, tanto que o autor aponta Fl\u00e1vio da \n\nSilveira e Bernardes Sobrinho como alguns dos grandes \n\ncolaboradores da revista82 quando, na verdade, ambos s\u00f3 \n\npublicaram uma vez, em um universo de 131 colabora\u00e7\u00f5es. Um \n\nsintoma de que Sodr\u00e9 cita a revista a partir de outras \n\nrefer\u00eancias, sem ter tido contato pr\u00f3ximo com a produ\u00e7\u00e3o. \n\nNessa desaten\u00e7\u00e3o n\u00e3o incorre Vera Lins, em seu \n\nGonzaga Duque: a estrat\u00e9gia do franco-atirador. Em sua \n\n\u00a0\n82 SODR\u00c9, Nelson Wernek. A hist\u00f3ria da imprensa no Brasil. Rio de \nJaneiro: Graal, 1977, p. 81. \n\n\n\n146\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Lins cita a revista Rosa-Cruz apenas \n\npara situ\u00e1-la dentre as revistas simbolistas e afirmar que Rosa-\n\nCruz teve uma vida curta e a radical posi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o aceitar \n\nan\u00fancios em suas p\u00e1ginas83, apesar de n\u00e3o elencar nenhum dos \n\ncolaboradores. \n\nBrito Broca tamb\u00e9m cita duas vezes a revista Rosa-Cruz, \n\nem seu A vida liter\u00e1ria no Brasil \u2013 190084. Na primeira vez, \n\napenas situa a revista dentre as outras revistas simbolistas e na \n\nsegunda apresenta alguns detalhes, como datas de publica\u00e7\u00e3o, \n\ncidade, dire\u00e7\u00e3o. Broca apresenta os nomes dos colaboradores e \n\nincorre no mesmo erro de Sodr\u00e9, citando nomes como o de \n\nM\u00e1rio Tib\u00farcio, o qual n\u00e3o publica na revista, e esquecendo-se \n\nde Castro Menezes, o quarto em n\u00famero de colabora\u00e7\u00f5es, atr\u00e1s \n\nsomente de Saturnino de Meirelles, o diretor; de Cruz e Sousa, \n\no homenageado; e de Luis Delfino. \n\nLuciana Stegagno-Picchio, em seu Hist\u00f3ria da Literatura \n\nBrasileira, tamb\u00e9m apenas elenca a revista Rosa-Cruz ao \n\n\u00a0\n83 LINS, Vera. Gonzaga Duque: A estrat\u00e9gia do Franco-Atirador. Rio de \nJaneiro: Tempo Brasileiro, 1991, p. 56. Essa radical posi\u00e7\u00e3o apontada por \nLins merece aten\u00e7\u00e3o maior, uma vez que o fato de a revista Rosa-Cruz n\u00e3o \npossuir an\u00fancios permite um desdobramento de pesquisa a fim de entender \nse a n\u00e3o exist\u00eancia de an\u00fancio faz parte da proposta po\u00e9tica de \"pureza\" da \narte ou se a revista Rosa-Cruz est\u00e1 t\u00e3o deslocada do mercado que n\u00e3o havia \ninteressados em anunci\u00e1-la. Esse \u00e9 mais um dos desdobramentos poss\u00edveis \nque queremos elencar nesse trabalho, mas que ficar\u00e1 como apontamento de \npesquisa por n\u00e3o ser esse o objetivo dessa disserta\u00e7\u00e3o. \n84 BROCA, Brito. A vida liter\u00e1ria no Brasil \u2013 1900. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 \nOlympio, 1975, p. 128 e p. 235. \n\n\n\n147\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\napresentar as revistas simbolistas brasileiras85. O mesmo fazem \n\nAna Luiza Martins, em seu j\u00e1 citado Revistas em Revista86 \u2013 \n\nacrescentando ser a revista Rosa-Cruz uma revista de escola, de \n\nmovimento \u2013 e Massaud Mois\u00e9s, em Hist\u00f3ria da Literatura \n\nBrasileira \u2013 Simbolismo, o qual apenas menciona a revista87, \n\nsem apresentar nomes ou refer\u00eancias ao grupo. \n\nEm outros trabalhos historiogr\u00e1ficos da literatura \n\nbrasileira, a revista Rosa-Cruz sequer \u00e9 citada, como, por \n\nexemplo, na Apresenta\u00e7\u00e3o da Poesia Brasileira, de Manuel \n\nBandeira, ou no De Anchieta a Euclides: Breve Hist\u00f3ria da \n\nliteratura Brasileira, de Jos\u00e9 Guilherme Merquior.  \n\nCassiana Lacerda Carollo, em seu Decadismo e \n\nSimbolismo no Brasil tamb\u00e9m cita a revista Rosa-Cruz, \n\nrepublicando trechos das cartas de Saturnino de Meirelles \u00e0 \n\nTavares Bastos, j\u00e1 publicadas no livro de Bastos de 1969. \n\nMesmo sendo um volume unicamente dedicado ao simbolismo \n\nno Brasil, Carollo n\u00e3o apresenta a revista Rosa-Cruz de \n\nmaneira adequada, afirmando inclusive que a revista possui \n\nsomente seis n\u00fameros, quatro de 1901 e dois de 190488. \n\n\u00a0\n85 STEGAGNO-PICCHIO, Luciana. Hist\u00f3ria da Literatura Brasileira. Rio \nde Janeiro: Nova Aguillar, 2004, p. 346. \n86 MARTINS, Ana Luiza. Op. Cit., p. 144. \n87 MOIS\u00c9S, Massaud. Hist\u00f3ria da Literatura Brasileira \u2013 Simbolismo. S\u00e3o \nPaulo: Cultrix, EdUSP, 1985, p. 18. \n88\u00a0CAROLLO,\u00a0Cassiana\u00a0Lacerda.\u00a0Decadismo\u00a0e\u00a0simbolismo\u00a0no\u00a0Brasil.\u00a01980,\u00a0p.\u00a0\n215.\u00a0\n\n\n\n148\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nPor\u00e9m, como podemos perceber a partir do breve \n\nhist\u00f3rico dos estudos de peri\u00f3dicos no Brasil, realizado na \n\nintrodu\u00e7\u00e3o deste trabalho, a \u00e1rea de pesquisa em revistas ainda \n\n\u00e9 muito recente, n\u00e3o \u201cpermitindo\u201d duplica\u00e7\u00f5es, (re)trabalhos \n\nsobre as mesmas revistas. Tem-se 40 anos de pesquisas para \n\n\u201cdar conta\u201d de mais de 200 anos de imprensa. Assim, \u00e9 muito \n\ndif\u00edcil encontrar diferentes trabalhos cujo foco esteja sobre o \n\nmesmo objeto.  \n\nDo estudo de Dimas, desenvolvido como disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado, escrito em 1969 e defendido em 197089, podemos \n\nafirmar, portanto, ser o \u00fanico exclusivamente sobre a revista \n\nRosa-Cruz. O pr\u00f3prio Dimas explica seu trabalho: \n \n \nesta pesquisa sobre o grupo simbolista reunido em torno de \nRosa-Cruz [...] faz parte de um amplo projeto desenvolvido \nno Instituto de Estudos Brasileiros da Universidade de S\u00e3o \nPaulo, no sentido de se exumar peri\u00f3dicos liter\u00e1rios, \nimportantes para a compreens\u00e3o mais apurada do \ndesenvolvimento de nossa literatura. \nDessa forma, depois de apresentar rapidamente dados \nt\u00e9cnicos sobre a publica\u00e7\u00e3o (dire\u00e7\u00e3o, periodicidade, divis\u00e3o \ninterna, e feitio gr\u00e1fico), nosso trabalho tenta reconstruir as \norigens do grupo, suas dificuldades e a dissid\u00eancia final. \n \n \n\nE o estudo se segue na an\u00e1lise das tr\u00eas categorias que \n\nDimas prop\u00f5e para pensar a revista: produ\u00e7\u00e3o poem\u00e1tica, prosa \n\npo\u00e9tica, prosa n\u00e3o po\u00e9tica. \u00c9 sintom\u00e1tico que Dimas tenha \n\u00a0\n\n89\u00a0Conforme\u00a0nota\u00a0na\u00a0introdu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0livro\u00a0de\u00a0Dimas.\u00a0\n\n\n\n149\u00a0\n\u00a0\n\nescolhido o termo exumar para referenciar o seu pr\u00f3prio \n\ntrabalho. Se hoje n\u00f3s temos um maior investimento na \n\nqualifica\u00e7\u00e3o de acervos e arquivos, h\u00e1 40 anos t\u00ednhamos \n\ncondi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de reprodu\u00e7\u00e3o de acervo. Exumar a revista \n\nRosa-Cruz significa tamb\u00e9m dar a ela uma sobrevida, uma \n\npossibilidade de sobreviv\u00eancia na historiografia de peri\u00f3dicos \n\nbrasileiros, afinal, \u00e9 gra\u00e7as \u00e0 exuma\u00e7\u00e3o de Dimas que hoje esse \n\ntrabalho se faz poss\u00edvel. Exumar ultrapassa a dimens\u00e3o do \n\nrevirar o caput mortum para servir tamb\u00e9m como ferramenta de \n\nretorno \u00e0 vida, retorno ao arquivo. \n\nPor\u00e9m, por ter sido apenas o terceiro trabalho acerca de \n\nperi\u00f3dicos orientado por Jos\u00e9 Aderaldo Castello, no IEB, e \n\nrelacionando com a op\u00e7\u00e3o seletiva do Instituto pelas revistas \n\nmodernistas e / ou paulistas \u2013 a partir da tese de Cec\u00edlia de \n\nLara, com as revistas Klaxon e Terra Roxa e outras terras \u2013 \n\ntalvez o estudo de Dimas se justifique mais como um trabalho \n\nde campo, ou um teste para elabora\u00e7\u00e3o e aplicabilidade do \n\nRoteiro de Pesquisa do projeto de Castello, para as pesquisa \n\nem peri\u00f3dicos no IEB. Essa hip\u00f3tese se confirma pela forte \n\nguinada no foco de atua\u00e7\u00e3o do projeto a partir da tese de \n\nCec\u00edlia de Lara, a primeira tese a ser orientada pelo ent\u00e3o \n\ndiretor do IEB. \u00c9 importante ressaltar que essa hip\u00f3tese n\u00e3o \n\ndesmerece nem diminui em nada o trabalho de Dimas sobre a \n\nrevista Rosa-Cruz; n\u00e3o \u00e0 toa, o pesquisador deu continuidade \n\n\n\n150\u00a0\n\u00a0\n\naos seus estudos, trabalhando com a revista Kosmos em seu \n\ndoutorado \u2013 a tese de Dimas at\u00e9 hoje \u00e9 refer\u00eancia nos estudos \n\nde peri\u00f3dicos. Por\u00e9m, \u00e9 preciso destacar que o trabalho de \n\nDimas ia um pouco na \"contram\u00e3o\" do que era a proposta do \n\nprojeto do IEB, do que era a for\u00e7a do arquivo de M\u00e1rio de \n\nAndrade. A revista Rosa-Cruz n\u00e3o faz parte do acervo do IEB, \n\ntendo Dimas a reunido a partir de cole\u00e7\u00f5es particulares n\u00e3o \n\ndeterminadas pelo pesquisador em seu trabalho. Mais um \n\nargumento na tentativa de mostrar que as produ\u00e7\u00f5es iniciais do \n\nprojeto de pesquisa em peri\u00f3dicos do IEB estava, \u00e0 \u00e9poca da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de Dimas, ainda testando seus prop\u00f3sitos. A partir do \n\ntrabalho de Lara a for\u00e7a do arquivo de M\u00e1rio de Andrade se \n\nimp\u00f5e e a pesquisa do projeto do IEB se concentra em \n\nperi\u00f3dicos tidos por modernistas, conforme vimos no come\u00e7o \n\ndesse trabalho. \n\n \n\nAgora, al\u00e9m dos dois estudos j\u00e1 apresentados, de Dimas e \n\nde Cassiano Tavares Bastos, um terceiro \u00e9 indispens\u00e1vel a \n\nqualquer proposta de trabalho sobre o movimento simbolista \n\nbrasileiro, seja em suas revistas, em seus poetas ou suas \n\naus\u00eancias: o Panorama do movimento simbolista brasileiro, de \n\nAndrade Muricy. A vasta obra de refer\u00eancia \u2013 escrita por \n\nMuricy at\u00e9 idos de 1946 \u2013 foi publicada pela primeira vez \n\nsomente em 1952, atrav\u00e9s do Conselho Federal de Cultura e do \n\n\n\n151\u00a0\n\u00a0\n\nInstituto Nacional do Livro. Em 1969, mesmo ano em que s\u00e3o \n\nreunidos os ensaios de Tavares Bastos em livro, Muricy \u00e9 \n\nconvidado a reeditar seu Panorama, pelo mesmo Instituto \n\nNacional do Livro. Feitas as devidas corre\u00e7\u00f5es, a segunda \n\nedi\u00e7\u00e3o da obra \u00e9 publicada, agora em dois volumes, em um \n\ntotal de 1347 p\u00e1ginas, em 1973, \u00e9poca em que Jarbas \n\nPassarinho era o Ministro da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. \n\nAssim, os tr\u00eas estudos, de Dimas, de Tavares Bastos e de \n\nMuricy podem ser considerados como balizas na produ\u00e7\u00e3o \n\ndessa disserta\u00e7\u00e3o, uma vez que deles tirei grande parte das \n\ninforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para pensar e entrever as \n\ncorrespond\u00eancias percebidas atrav\u00e9s da indexa\u00e7\u00e3o da revista. \n\nDesses tr\u00eas nomes, n\u00e3o haveria fuga, afinal, o trabalho de \n\nDimas apresenta como ap\u00eandice a sua disserta\u00e7\u00e3o depoimentos \n\n/ entrevistas feitas com Tavares Bastos e Andrade Muricy. Vale \n\ndestacar que, excluindo o exumador Dimas, os outros dois \n\nestudos s\u00e3o de simbolistas, sobre o simbolismo, ou seja, \u00e9 \n\npreciso estar atento \u00e0s artimanhas dos peixeiros a venderem \n\nseus peixes. \n\n \n\n \n\n3.2  Observando p\u00e9talas \n \n\n\n\nDiversos s\u00e3o os aspectos que provocam inc\u00f4modos ou \n\ninquieta\u00e7\u00f5es ao olhar a revista Rosa-Cruz, a come\u00e7ar pelo \n\nt\u00edtulo. Se Dimas j\u00e1 cumpriu a tarefa de exumar a rosa, esse \n\ncap\u00edtulo pretende examinar esse caput mortum, seu conjunto e \n\nsuas p\u00e9talas. Assim, aqui apresentarei os dados extra\u00eddos da \n\nindexa\u00e7\u00e3o realizada na base de dados de indexa\u00e7\u00e3o do NELIC, \n\ne apresentarei tamb\u00e9m como a indexa\u00e7\u00e3o me \"fez\" ver alguns \n\naspectos e estruturas da revista que em uma leitura pr\u00e9via \n\npassaram despercebidos. \n\n \n\nUma breve an\u00e1lise \n\ncodicol\u00f3gica90 \u2013 de acordo com os \n\npressupostos filol\u00f3gicos \u2013 nos revela \n\nque as atuais condi\u00e7\u00f5es dos originais \n\nda revista Rosa-Cruz s\u00e3o prec\u00e1rias. \n\nAtrav\u00e9s dos fotogramas microfilmados \n\npercebemos que a cole\u00e7\u00e3o possui \n\ndiversas manchas, como demonstra a \n\nfigura 06, a capa do primeiro n\u00famero, \n\nde 1901, al\u00e9m de p\u00e1ginas carcomidas e \n\ndecompostas. Al\u00e9m disso, o microfilme \n\nreproduzido pela Biblioteca Nacional \n\n152\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n90 A codicologia \u00e9 o estudo do suporte material de documentos, de suas \ncondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, aspectos f\u00edsicos etc.  \n\nFigura 06 \u2013 Capa \nrevista Rosa-Cruz, \nn.01, 1901. Apresenta \ndiversas manchas e \nsinais de desgaste \nnatural pelo tempo. \n\n\n\n153\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ncont\u00e9m algumas p\u00e1ginas que foram erroneamente \n\nmicrofilmadas, com problemas de foco e centraliza\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente nas p\u00e1ginas 42 a 44 do primeiro n\u00famero, de \n\n1901. Essas p\u00e1ginas encontram-se no microfilme e, por \n\nconseguinte, na digitaliza\u00e7\u00e3o, com o texto bastante desfocado, \n\nquase impedindo a correta leitura, al\u00e9m de estarem bastante \n\ntortas. Essas condi\u00e7\u00f5es reconhecidas atrav\u00e9s do microfilme nos \n\nlevam a acreditar que uma edi\u00e7\u00e3o fac-similar da revista seria \n\nbastante complicada, exigindo a digitaliza\u00e7\u00e3o diretamente a \n\npartir dos originais, al\u00e9m de um tratamento e corre\u00e7\u00e3o de \n\nimagens intensos. \n\nJ\u00e1 a an\u00e1lise diplom\u00e1tica91 \u2013 ainda de acordo com os \n\npressupostos filol\u00f3gicos de an\u00e1lise de documentos \u2013 nos revela \n\nque a revista Rosa-Cruz n\u00e3o apresenta divis\u00f5es internas em \n\nse\u00e7\u00f5es e mant\u00e9m sempre a mesma ordem de publica\u00e7\u00e3o desde \n\nsua capa, seguida pelo sum\u00e1rio, pela folha de rosto e, por fim, \n\npelo miolo. N\u00e3o h\u00e1 se\u00e7\u00f5es de ensaios ou poemas. A sequencia \n\ndos textos \u00e9 definida de maneira arbitr\u00e1ria, portanto, n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel estabelecer um modelo de ordenamento dos textos. H\u00e1 \n\nalgumas \u201ccoincid\u00eancias\u201d, como a presen\u00e7a marcante de textos \n\nou de Saturnino de Meirelles ou de Castro de Menezes ap\u00f3s os \n\n\u00a0\n91 \u00c9 a an\u00e1lise formal e estrutural de documentos, conforme BELLOTTO, \nHelo\u00edsa Liberalli. Como fazer an\u00e1lise diplom\u00e1tica e an\u00e1lise tipol\u00f3gica de \ndocumento de arquivo. S\u00e3o Paulo: Arquivo do Estado, 2002. \n\n\n\ntextos de Cruz e Sousa. Mas isso n\u00e3o \u00e9 suficiente para criar um \n\nordenamento para a revista completa. A revista tamb\u00e9m n\u00e3o \n\napresenta uma contracapa ou uma p\u00e1gina de encerramento. As \n\npoucas iconografias presentes na revista, um total de 04, \n\nservem sempre de apoio a um texto, sendo todas retratos dos \n\nautores cujos textos a iconografia ilustra, e todas assinadas por \n\nMauricio Jubim. \n\nA capa \u00e9 s\u00f3bria, \n\ncontendo somente o nome da \n\nrevista disposto com a \n\npalavra ROSA em \n\nmai\u00fasculas, h\u00edfen, e uma cruz p\u00e1tea, conforme a figura 07.  \n\nFigura 07 \u2013 Cruz P\u00e1tea \n\nEssa liga\u00e7\u00e3o expl\u00edcita com a Ordem dos Cavaleiros de \n\nCristo, assim como o t\u00edtulo da revista n\u00e3o foi explicado por \n\nnenhuma das tr\u00eas balizas adotadas para esse estudo. Nem \n\nmesmo Tavares Bastos, em seu Como surgiram os m\u00edsticos de \n\n\u201cRosa-Cruz\u201d, faz men\u00e7\u00e3o ao nome da revista. O que, de certa \n\nmaneira, frustra o seu leitor, que vai \u00e0 procura de seu texto com \n\na expectativa de encontrar explica\u00e7\u00f5es sobre os m\u00edsticos de \n\nRosa-Cruz. E Dimas, quando a oportunidade teve, de \n\nquestionar a Tavares Bastos ou a Muricy acerca do nome da \n\nrevista, n\u00e3o o fez, conforme os depoimentos publicados no \n\nap\u00eandice do seu livro Rosa-Cruz. \n\n154\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n155\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n \n\nTemos, portanto, tr\u00eas liga\u00e7\u00f5es entre a revista e diferentes \n\nordens cat\u00f3licas ou ma\u00e7\u00f4nicas. A primeira delas \u00e9 atrav\u00e9s do \n\nt\u00edtulo Rosa-Cruz. A ordem Rosa-cruz92 \u00e9 uma congrega\u00e7\u00e3o que \n\nfoi conhecida publicamente apenas no s\u00e9culo XVII e cuja \n\norigem \u00e9 controversa. Para alguns te\u00f3ricos, a ordem est\u00e1 \n\ninserida em uma tradi\u00e7\u00e3o esot\u00e9rica ocidental, ligada \n\nprincipalmente a uma corrente do pensamento hermen\u00eautico \n\ncrist\u00e3o, esse, por sua vez, relacionado por alguns \u00e0 publica\u00e7\u00e3o \n\nde A divina com\u00e9dia, de Dante. Para outros historiadores, a \n\nOrdem est\u00e1 relacionada com um grupo de protestantes alem\u00e3es, \n\nentre os anos de 1614 e 1616, da ocasi\u00e3o de lan\u00e7amento de tr\u00eas \n\nmanifestos: Fama Fraternitatis R. C, publicado na cidade \n\nalem\u00e3 de Kassel, em 1614; Confessio Fraternitatis Rosae \n\nCrucis, publicado na mesma cidade, um ano ap\u00f3s; e N\u00fapcias \n\nAlqu\u00edmicas de Christian Rozenkreuz ano 1459, publicado em \n\nEstrasburgo, em 1616. A historiadora Frances Yates93, por \n\nexemplo, observou a grande influ\u00eancia desses textos no \n\nper\u00edodo, intitulando-o de Iluminismo Rosa-cruz. \n\n\u00a0\n92 Atualmente, o maior centro da Ordem Rosa-cruz no Brasil est\u00e1 localizado \nem Curitiba, Paran\u00e1. Essa \u201cpequena coincid\u00eancia\u201d de estar situada em um \ncentro de forte presen\u00e7a do simbolismo no Brasil mereceria estudos mais \naprofundados. \n93 YATES, Frances. O Iluminismo Rosacruz. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1983. \n\n\n\n156\u00a0\n\u00a0\n\nA Ordem Rosa-cruz teria sido fundada por Chistian \n\nRosenkreuz, um personagem m\u00edtico, cuja exist\u00eancia nunca foi \n\ncomprovada. Alguns historiadores apontam que Rosenkreuz \n\nera apenas uma lenda, usada metaforicamente para explicitar os \n\nprinc\u00edpios e cren\u00e7as da ordem. Em sua hist\u00f3ria, conta-se que, \n\nnascido em 1378, na Alemanha, Christian iniciou sua educa\u00e7\u00e3o \n\naos quatro anos, em uma abadia, na qual teria aprendido grego, \n\nlatim, hebraico e magia. Ap\u00f3s longa visita a pa\u00edses como Egito, \n\nMarrocos, Chipre teria retornado \u00e0 Alemanha em 1407 e \n\nfundado a ordem Rosa-cruz de acordo com os ensinamentos \n\nacerca do ocultismo obtidos com seus mestres \u00e1rabes. Depois, \n\nteriam fundado a Casa Sancti Spiritus, onde se desenvolveram \n\nseus trabalhados da fraternidade. Segundo o texto Fama \n\nFraternitatis, Rosenkreuz teria falecido em 1484. O nome mais \n\nfamiliar dentre os membros conhecidos da Ordem \u00e9 o de \n\nFrancis Bacon, o qual teria ocupado o cargo m\u00e1ximo de \n\nImperador na organiza\u00e7\u00e3o. Alguns boatos o ligam \u00e0 autoria dos \n\ntr\u00eas textos-manifestos.  \n\nUma das maneiras de verificar se a proximidade da \n\nrevista Rosa-Cruz se d\u00e1 apenas por seu t\u00edtulo ou se est\u00e1 \n\ntamb\u00e9m nos seus textos e posi\u00e7\u00f5es \u00e9 cotejar os princ\u00edpios da \n\nOrdem Rosa-cruz com as ideias e est\u00e9ticas relacionadas na \n\nrevista. Assim, a filosofia rosa-cruz pode ser definida, grosso \n\nmodo, como uma defesa da fraternidade universal entre todos \n\n\n\n157\u00a0\n\u00a0\n\nos homens. Segundo as cren\u00e7as da Ordem, os homens podem \n\ndesenvolver suas potencialidades para tornarem-se melhores, \n\nmais sadios e felizes. Os pilares das a\u00e7\u00f5es da Ordem s\u00e3o o \n\nautoconhecimento e a manifesta\u00e7\u00e3o da real natureza espiritual. \n\nE sua trindade pode ser explicitada pelos verbos sentir, pensar \n\ne agir, na busca pela constante evolu\u00e7\u00e3o humana rumo \u00e0 pureza \n\nespiritual e \u00e0 paz total. \n\nEsses princ\u00edpios podem ser lidos em alguns dos textos \n\npublicados na revista Rosa-Cruz, como, por exemplo, o soneto \n\nde Carlos D. Fernandes, A voz das Origens, do primeiro \n\nn\u00famero de 1901: \n \n \nA VOZ DAS ORIGENS \n \nTodo ser, que nos c\u00edrculos da Vida \nGirando em convuls\u00f5es e \u00e2nsias palpita, \nAspira \u00e0 placidez indefinida \nDa celeste mans\u00e3o que o sonho habita. \n \nToda a alma que os anima foi proscripta \nD\u2019essa eterna regi\u00e3o desconhecida, \nDe cuja natureza, em v\u00e3o cogita \nO esfor\u00e7o da raz\u00e3o sempre vencida. \n \nDa ave que voa ao verme que rasteja, \nEm todo ser, por \u00ednfimo que seja. \nH\u00e1 um secreto desejo de ascend\u00eancia. \n \nH\u00e1 um vago desejo que os embala, \nUma voz inef\u00e1vel que lhes fala \n\n\n\n158\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nDe um outro modo de ser n\u2019outra exist\u00eancia.94 \n \n \nNo soneto de Fernandes, os princ\u00edpios rosacruzeanos \n\nest\u00e3o mais que expostos, est\u00e3o ampliados da esfera humana \n\npara a esfera animal, da ave ao verme. Sempre o desejo de \n\nascend\u00eancia, de evolu\u00e7\u00e3o \u2013 na qual a raz\u00e3o \u00e9 sempre vencida \u2013 \n\nde atingir outra exist\u00eancia, ascender \u00e0 celeste mans\u00e3o on\u00edrica, \n\nsempre o desejo de imenso prazer a falar a voz das origens. \n\nPor\u00e9m, essa possibilidade de ascens\u00e3o \u00e9 sempre reservada aos \n\npoucos de esp\u00edrito sens\u00edvel e evolu\u00eddo, cabendo, aos mortais, o \n\nmundo inacess\u00edvel: \n \n \nMUNDO INACESS\u00cdVEL \n \nTu\u2019alma lembra um mundo inacess\u00edvel \nOnde s\u00f3 astros e \u00e1guias v\u00e3o pairando \nOnde se escuta, tr\u00e1gica, cantando, \nA sinfonia da Amplid\u00e3o terr\u00edvel! \n \nAlma nenhuma, que n\u00e3o for sens\u00edvel, \nQue asas n\u00e3o tenha para as ir vibrando, \nEssa Regi\u00e3o secreta desvendando, \nFalece, morre, n\u2019um pavor incr\u00edvel! \n \n\u00c9 preciso ter asas e ter garras \nPara atingir aos ru\u00eddos de fanfarras \nDo mundo da tu\u2019alma augusta e forte. \n \n\u00c9 preciso subir \u00edgneas montanhas \nE emudecer, entre vis\u00f5es estranhas, \n\n\u00a0\n94 FERNANDES, Carlos D. A voz das origens. In: Rosa-Cruz, n. 01, 1901, \np. 11.  \n\n\n\n159\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nN\u2019um sentimento mais sutil que a Morte!95 \n \n \nAlma nenhuma que n\u00e3o seja sens\u00edvel, que n\u00e3o parta do \n\nprinc\u00edpio da trindade rosacruzeana de sentir, pensar e agir \n\nconseguiria vencer, abrir os caminhos dentre montanhas \u00edgneas \n\ne os estranhos del\u00edrios a fim de alcan\u00e7ar os mundos \n\ninacess\u00edveis de uma regi\u00e3o secreta. Vale notar que os v\u00ednculos \n\ndos textos publicados na revista com a Ordem est\u00e3o desde os \n\nnovos \u2013 no caso, Carlos D. Fernandes que contava com 26 anos \n\nem 1901 \u2013, at\u00e9 os textos selecionados de Cruz e Sousa.  \n\nPodemos, portanto, elencar diversos textos publicados \n\nem todos os n\u00fameros da revista que partilham de alguma \n\ncorrespond\u00eancia \u2013 e vale destacar que essa correspond\u00eancia \u00e9 \n\nde leitura, ou seja, \u00e9 uma correspond\u00eancia de entrada no \n\narquivo e n\u00e3o uma liga\u00e7\u00e3o que necessariamente est\u00e1 declarada \n\nna revista \u2013 para com a Ordem Rosa-cruz. Dentre os textos que \n\npodem ser destacados elencamos: \n \n \nO MESTRE \n(Nuvens e Raios) \n \nNas tardes de janeiro, o sol no occaso, \u00e1 beira \nDo mar inqui\u00e9to, e ondeando \u00e1 doce luz do poente, \nParava Elle de olhar as vezes de repente, \nComo alguem que arfa e cai em meio da carreira. \n\n\u00a0\n95 SOUSA, Cruz e. Mundo inacess\u00edvel. In: Rosa-Cruz. n. 01, 1901, p. 29 \u2013 \n30. \n\n\n\n160\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n \nC\u00e9go e surdo ao rum\u00f4r da natureza inteira, \nNa pallidez mortal de um marmore indifferente, \nParecia ter ido, onde n\u00e3o vai a gente, \nOnde jamais chegou v\u00f4o d\u2019\u00e1guia altaneira. \n \nComo quem surge ap\u00f3s de um abysmo, trazia \nNesgas d\u2019alva cantante, e peda\u00e7os de dia \nNo olhar, na fronte; e um pouco em si de cinza e lava. \u2013  \n \nE n\u00f3s: Mestre, por l\u00e1 o que de n\u00f4vo achaste?  \nE Elle er\u00e9cto, bem como a flor em cima da haste: \n\u2013 Vi Prometheu no fim do c\u00e9u: inda o escalava!... \u2013 96 \n \n \nComo quem surge ap\u00f3s de um abismo, Rosenkreuz \n\nretorna de suas peregrina\u00e7\u00f5es em pa\u00edses \u00e1rabes tendo avistado \n\nPrometeu, o respons\u00e1vel, de acordo com a mitologia, por dar \n\naos homens o fogo dos deuses. Contamos ainda com os sonetos \n\nGrandeza Oculta97, de Cruz e Sousa; al\u00e9m dos tr\u00eas sonetos que \n\ncomp\u00f5em a sequ\u00eancia Rosas Mysticas98, de Gon\u00e7alo Jacome. \n\nMais adiante veremos como a indexa\u00e7\u00e3o nos \"fez\" ver uma \n\nposs\u00edvel organiza\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o para os textos da revista \n\nRosa-Cruz e dentre as categorias aqui propostas, temos a dos \n\ntextos que podem ser ligados \u00e0 Ordem Rosa-cruz. \n\n \n\n\u00a0\n96 DELFINO, Luiz. O mestre. In: Rosa-Cruz, f. 03, 1904, p. 82. \n97 SOUZA, Cruz. Grandeza Oculta. In: Rosa-Cruz, f. 01, 1904, p. 06. \n98 JACOME, Gon\u00e7alo. Rosas Mysticas. In: Rosa-Cruz, f. 01, 1904, p. 13 \u2013 \n14. \n\n\n\nDando sequ\u00eancia a an\u00e1lise filol\u00f3gica da revista, temos, \n\nseguinte a capa, o sum\u00e1rio, que fornece informa\u00e7\u00f5es acerca da \n\nseria\u00e7\u00e3o da revista, ano, n\u00famero, tipografia, al\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nsem a pagina\u00e7\u00e3o \u2013 dos textos publicados, na sequ\u00eancia t\u00edtulo \u2013 \n\nautor. Logo ap\u00f3s vem uma folha de rosto com as informa\u00e7\u00f5es \n\nde valores de assinatura, os quais se mant\u00e9m nas duas fases em \n\nseis mil r\u00e9is para assinaturas anuais no Brasil, tr\u00eas mil para seis \n\nmeses e 500 para os n\u00fameros avulsos e, respectivamente, oito \n\nmil, quatro mil e 800 r\u00e9is para o estrangeiro. A folha de rosto \n\napresenta tamb\u00e9m a localiza\u00e7\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o, os avisos de \n\n\u201cPublica\u00e7\u00e3o Mensal\u201d, \u201ca venda em todas as livrarias do Brazil\u201d \n\n(sic), e \u201ctoda correspond\u00eancia relativa \u00e0 reda\u00e7\u00e3o ou \n\nadministra\u00e7\u00e3o deve ser dirigida a SATURNINO DE \n\nMEIRELLES, Diretor da Revista\u201d.  \n\nContinuando a an\u00e1lise \n\ndiplom\u00e1tica da revista, nas p\u00e1ginas \n\ninternas pares apresenta-se a \n\nnumera\u00e7\u00e3o em posi\u00e7\u00e3o superior \n\nesquerda e o t\u00edtulo da revista com a palavra ROSA em \n\nmai\u00fasculas, h\u00edfen, e a Cruz de Cristo na posi\u00e7\u00e3o superior \n\ndireita, conforme figura 08. Nas p\u00e1ginas internas \u00edmpares, as \n\nposi\u00e7\u00f5es se invertem. Por\u00e9m, essas informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o aparecem \n\nem todas as p\u00e1ginas, sem uma l\u00f3gica aparente, o que nos leva \u00e0 \n\nFigura 08 \u2013 Cruz de Cristo \n\n161\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n162\u00a0\n\u00a0\n\nsegunda liga\u00e7\u00e3o da revista Rosa-Cruz com ordens cat\u00f3licas ou \n\nma\u00e7\u00f4nicas. Se o t\u00edtulo pode estar ligado \u00e0 Ordem Rosa-cruz, as \n\nescolhas pelas cruzes nos remetem \u00e0 Ordem de Cristo ou \n\nOrdem dos Cavaleiros de Cristo. Colocar tanto a Cruz P\u00e1tea \u2013 \n\numa subcategoria da Cruz de Cristo \u2013 como vimos na capa, \n\nquanto a Cruz de Cristo nas p\u00e1ginas interiores pode ser \n\nentendido como uma liga\u00e7\u00e3o expl\u00edcita, uma vez que a op\u00e7\u00e3o \n\npor um tipo espec\u00edfico de cruz em detrimentos de todos os \n\noutros \u00e9 sintom\u00e1tica. \n\nA Ordem de Cristo \u00e9 uma ordem militar e religiosa, \n\ncriada em 14 de mar\u00e7o de 1319 pela bula papal Ad ea ex-\n\nquibus, de Jo\u00e3o XXII, organizada a fim de substituir a Ordem \n\ndos Templ\u00e1rios, depois dos sucessivos fracassos nas cruzadas \n\ncat\u00f3licas ao oriente. A extin\u00e7\u00e3o da ordem deu-se em 1834, ao \n\nfinal da Guerra Civil Portuguesa. Pelas fortes liga\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nsomente entre os princ\u00edpios \u00e9ticos e filos\u00f3ficos da Ordem, mas \n\ntamb\u00e9m pelos sistemas de hierarquia e estrutura\u00e7\u00e3o, a Ordem \n\nde Cristo est\u00e1 relacionada com o surgimento da ma\u00e7onaria. \n\nDentre os membros da Ordem Militar est\u00e3o Bartolomeu Dias, o \n\nprimeiro navegador europeu a dobrar o Cabo da Boa \n\nEsperan\u00e7a; Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es, o primeiro navegador \n\neuropeu a alcan\u00e7ar a Terra do Fogo; Infante D. Henrique, uma \n\ndas figuras centrais das grandes descobertas da navega\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa; assim como o tamb\u00e9m navegador Vasco da Gama. \n\n\n\n163\u00a0\n\u00a0\n\nPor sua origem comum para com a ma\u00e7onaria \u2013 na Ordem dos \n\nTempl\u00e1rios, muitas s\u00e3o as suspeitas de que a Ordem de Cristo \n\nfoi extinta por estar mais ligada aos movimentos ma\u00e7\u00f4nicos do \n\nque \u00e0 pr\u00f3pria igreja cat\u00f3lica. \n\nAssim, s\u00e3o diversos os ind\u00edcios que apontam para \n\ndiferentes rela\u00e7\u00f5es entre a revista Rosa-Cruz e movimentos \n\nm\u00edsticos e religiosos. Mais adiante veremos como os textos que \n\na revista publica podem ser agrupados atrav\u00e9s dessas liga\u00e7\u00f5es. \n\nAntes, por\u00e9m, \u00e9 preciso explorar outras rela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas a \n\npartir da revista, a fim de melhor estruturar a categoriza\u00e7\u00e3o \n\nproposta. \n\n \n\n \n\n3.3 O c\u00e3o e seus frascos \u2013 ou ainda, da macera\u00e7\u00e3o \nde p\u00e9talas, perfume. \n\n \n\nO aviso em caixa-alta presente na folha de rosto, \n\nnomeando Saturnino de Meirelles como Diretor da Revista, \n\nrefor\u00e7a o depoimento de Andrade Muricy a Dimas, no qual o \n\nautor de Panorama do movimento...afirma que \n \n \nno que se refere \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o de Rosa-Cruz \nera Saturnino de Meirelles. Era um mo\u00e7o de um desvelo, de \numa dedica\u00e7\u00e3o prodigiosa. Filho de um pai, que era um dos \nmaiores cl\u00ednicos do Rio de Janeiro e tinha o mesmo nome do \n\n\n\n164\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nfilho: Dr. Saturnino de Meirelles. O pai lhe dava certos \nrecursos, poucos, e ele trabalhava, gastava tudo com Rosa-\nCruz. A organiza\u00e7\u00e3o, praticamente, era ele. 99 \n \n \n\nEra ele, Saturnino, o nome forte da revista Rosa-Cruz. E \n\npor ser uma revista de um grupo, com um poeta \u00e0 sua frente, \u00e9 \n\nde se estranhar que a revista Rosa-Cruz n\u00e3o tenha publicado \n\neditoriais ou um \u201cA que se deve\u201d a fim de defender suas \n\nposi\u00e7\u00f5es ou dizer a que veio. \u00c9 de se estranhar porque essa era \n\numa pr\u00e1tica comum nos peri\u00f3dicos e revistas da \u00e9poca, como \n\naponta Ana Luiza Martins, em Revistas em Revista: \n \n \nsuprindo uma lacuna era a chamada de apresenta\u00e7\u00e3o \nrecorrente nas revistas paulistas da virada do s\u00e9culo, mas, n\u00e3o \ns\u00f3. Tudo dependia do teor da publica\u00e7\u00e3o. Se jocosa, o cavaco \npreliminar era de rigor; se din\u00e2mica, atenta \u00e0 \u201cvelocidade\u201d \ndaqueles novos tempos, o duas palavras bastava para dizer a \nque vinha; se solene, um compenetrado a que se deve \nintroduzia o primeiro n\u00famero. No geral, todos esses artigos de \nfundo nada mais eram que o \u201cnarc\u00f3tico habitual com que se \nentret\u00eam o leitor\u201d, de acordo com a apresenta\u00e7\u00e3o da revista A \nBorboleta, de 1899. 100 \n \n \n\nPor\u00e9m, \u00e9 poss\u00edvel delinear poss\u00edveis leituras, posi\u00e7\u00f5es e \n\n\u201ceditoriais\u201d nos textos, nas op\u00e7\u00f5es, nas escolhas que Saturnino \n\nfaz, tanto na ordem de publica\u00e7\u00e3o dos textos, como na escolha \n\u00a0\n\n99 Depoimento de Andrade Muricy a Antonio Dimas, em resposta ao \nquestionamento \u201cNum plano mais espec\u00edfico, quais os dados de que o Sr. \ndisp\u00f5e a respeito de Rosa-Cruz: organiza\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o, proje\u00e7\u00e3o, \nrealiza\u00e7\u00e3o, hegemonia do grupo etc.?\u201d In: Rosa-Cruz. 1980, p. 132. \n100 MARTINS, Ana Luiza. Op. cit., 2001, p. 16. [Grifos da autora]. \n\n\n\n165\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ndas contribui\u00e7\u00f5es estrangeiras, nenhuma feita para a revista, \n\ntodas arbitrariamente selecionadas.  \n\nO texto que abre o primeiro n\u00famero da revista Rosa-\n\nCruz, de 1901, j\u00e1 na p\u00e1gina 04, \u00e9 um pequeno poema em prosa \n\nde Baudelaire, publicado em franc\u00eas, intitulado Le chien et le \n\nflacon. Ao se oferecer um frasco do melhor dos perfumes ao \n\nc\u00e3o, a rea\u00e7\u00e3o \u00e9 de asco; mas ao se oferecer un paquet \n\nd\u2019excr\u00e9ments, vous l\u2019auriez flair\u00e9 avec d\u00e9lices et peut-\u00eatre \n\nd\u00e9vor\u00e9. Ainsi, vous-m\u00eame, indigne compaignon de ma triste \n\nvie, vous ressemblez au public, \u00e0 quil ne faut jamais pr\u00e9senter \n\ndes parfums d\u00e9licats que l\u2019exasp\u00e8rent, mais des ordues \n\nsoigneusement choisies.101 \n\nEis o que pode ser lido como um editorial que diz, sem \n\nmeias palavras, \u201ca que se deve\u201d a revista Rosa-Cruz, cujo \n\nobjetivo \u00e9 apresentar os melhores perfumes aos melhores \n\u00a0\n\n101 BAUDELAIRE, Charles. Le chien et le flacon. In: Rosa-Cruz, n.01, \n1901, p. 04. Transcrevo a tradu\u00e7\u00e3o completa de Leda Ten\u00f3rio da Mota:  \nO c\u00e3o e o frasco \n\u201cMeu belo c\u00e3o, meu bom c\u00e3o, meu querido tot\u00f3, aproxime-se e venha \nrespirar um excelente perfume comprado no melhor perfumista da cidade.\u201d \nE o pobre c\u00e3o, mexendo o rabo, o que \u00e9, acho, nesses pobres seres, o sinal \ncorrespondente ao riso e ao sorriso, aproxima-se e curiosamente pousa o \n\u00famido nariz no frasco aberto; depois, subitamente recuando de pavor, late \npara mim, \u00e0 guisa de reprova\u00e7\u00e3o. \n\u201cAh miser\u00e1vel c\u00e3o, se lhe tivesse oferecido um embrulho de excrementos o \nteria farejado com del\u00edcia e talvez devorado. Assim, at\u00e9 voc\u00ea, indigno \ncompanheiro de minha triste vida, se parece com o p\u00fablico, a quem nunca \nse devem apresentar perfumes delicados que o exasperem, mas somente \nimund\u00edcies cuidadosamente escolhidas.\u201d In: BAUDELAIRE, Charles. \nSpleen de Paris. Rio de Janeiro, Imago, 1995, p. 31. \n\n\n\n166\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nnarizes. O que nos faz perceber que o p\u00fablico que a revista \n\nRosa-Cruz pretendia atingir \u00e9 pequeno, restrito e n\u00e3o o \n\nsuficiente para gerar lucro com vendas ou assinaturas da \n\nrevista. Esse pode ser apontado como um dos motivos que \n\nencurtaram a vida da revista, que sofreu com o famoso \u201cmal \n\ndos sete n\u00fameros\u201d atribu\u00eddo a Bilac, como apontamos \n\nanteriormente. \n\nEm carta enviada a Tavares Bastos, datada de 01 de \n\nagosto de 1904, Saturnino de Meirelles solicita ao jovem poeta \n\n\u201co trabalho e os 20$ que prometeste. J\u00e1 estou cansado e me \n\nsinto cada vez mais s\u00f3 no meio da luta. Quero dar a revista [...] \n\ne, no entanto, falta-me dinheiro. S\u00f3 posso contribuir com 100$. \n\n[...] E a venda diminuiu muito, talvez n\u00e3o chegue a 70$\u201d. 102 \n\nEsse n\u00famero referido por Meirelles nem chegou a ser editado, \n\npois a crise j\u00e1 estava instalada. Desde o primeiro n\u00famero, para \n\neditar a revista, Meirelles cobrava contribui\u00e7\u00f5es dos \n\ninteressados a publicar, arcando ele com os maiores custos, \n\ncomo se percebe pela carta. Como n\u00e3o havia an\u00fancios, por \n\nop\u00e7\u00e3o do diretor, e a vendagem n\u00e3o dava retorno nem ao \n\npr\u00f3prio diretor, o preju\u00edzo era maior a cada n\u00famero. Se todos \n\nos n\u00fameros fossem vendidos a valores nacionais, de 500, para \n\n\u00a0\n102 MEIRELLES, Saturnino de. Carta VIII 01 de agosto de 1904. BASTOS, \nCassiano Tavares. O simbolismo no Brasil e outros escritos. Rio de Janeiro: \nS\u00e3o Jos\u00e9, 1969, p. 23. \n\n\n\n167\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\natingir os 70$ referidos na carta, bastariam vender 140 \n\nexemplares da revista. Ou seja, o p\u00fablico leitor era diminuto. E \n\ncom Saturnino doente, desempregado, sem apoio do grupo, a \n\nrevista Rosa-Cruz estava terminada. \n\nOs ind\u00edcios que corroboram com a leitura do pequeno \n\npoema em prosa de Baudelaire como editorial s\u00e3o diversos. A \n\ncome\u00e7ar pelo pr\u00f3prio nome da revista, afinal, a palavra Rosa-\n\nCruz pode n\u00e3o fazer refer\u00eancias somente a misticismos ou \n\nordem religiosas, ao contr\u00e1rio do que aponta Tavares Bastos, \n\nmas sim tamb\u00e9m ser uma composi\u00e7\u00e3o muito bem engendrada \n\nde Rosa \u2013 perfume, Cruz e Sousa, levando ao extremo sua \n\nfun\u00e7\u00e3o de homenagem ao Dante Negro. Se levarmos em conta \n\nque o primeiro texto de Cruz e Sousa publicado, o segundo na \n\nordem, intitula-se Flor sentimental, temos ainda mais ind\u00edcios \n\nque fortalecem a hip\u00f3tese do nome composto para a revista. 103 \n\nPortanto, \u00e9 sintom\u00e1tico tamb\u00e9m que \u2013 a corroborar a \n\nfun\u00e7\u00e3o homenagem assumida pela revista, nas palavras de \n\nTavares Bastos \u2013 dos 16 textos de Cruz e Sousa publicados, 08 \n\nsejam precedidos ou sucedidos por textos de Saturnino de \n\nMeirelles. E n\u00e3o por mera coincid\u00eancia, afinal, os t\u00edtulos e \n\ntemas dos textos do diretor da revista tamb\u00e9m s\u00e3o de \n\u00a0\n\n103 Outro dos tantos ind\u00edcios de que o pequeno poema em prosa de \nBaudelaire pode ser lido como um editorial \u00e9 o fato de que \u00e9 o \u00fanico texto \nnos sete n\u00fameros da revista que n\u00e3o consta no sum\u00e1rio. Ou seja, aparece \npraticamente como um editorial, uma aberturada para a proposta da revista. \n\n\n\n168\u00a0\n\u00a0\n\nhomenagem, por exemplo, os sonetos O eterno guia, O \n\nsupremo ser e O acordar da alma, publicados nos n\u00fameros 01, \n\n03 de 1901 e n\u00famero 02 de 1904, respectivamente. Essa \n\npercep\u00e7\u00e3o s\u00f3 nos foi poss\u00edvel atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o da \n\nindexa\u00e7\u00e3o da revista, uma vez que foram os relat\u00f3rios, \n\nestat\u00edsticas e listagens de textos e autores \u2013 como os \u00edndices \n\nabsolutos de autores e publica\u00e7\u00f5es \u2013 que nos \"fizeram\" ver as \n\ndiferentes fun\u00e7\u00f5es poss\u00edveis dentro da revista. \n\nOutros ind\u00edcios dessas fun\u00e7\u00f5es assumidas pela revista, ou \n\nmelhor, presumidas \u00e0 revista, podem ser observadas a partir \n\ndos n\u00fameros absolutos e percentuais de publica\u00e7\u00e3o, listados na \n\ntabela 01: \n\n \n \n\nAutores N\u00famero Absoluto N\u00famero Percentual \n\nALENCAR,Cabral de 2 1,53  \n\nAMARAL,Amadeu 1 0,76  \n\nANDR\u00c9A,Jo\u00e3o 1 0,76  \n\nARA\u00daJO,Paulo 3 2,29  \n\nBARREIRA,Jo\u00e3o 2 1,53  \n\nBARROS,Rafaelina de 3 2,29  \n\nBARROSO,Colatino 1 0,76  \n\nBASTOS,Cassiano Tavares 5 3,82  \n\nBAUDELAIRE,Charles 1 0,76  \n\n\n\n169\u00a0\n\u00a0\n\nBIGEON,Maurice 2 1,53  \n\nCARNEIRO,M\u00e1rio 2 1,53  \n\nCORBI\u00c8RE,Tristan 1 0,76  \n\nDELFINO,Lu\u00eds 11 8,40  \n\nFERNANDES,Carlos Dias 9 6,87  \n\nG\u00d3ES,Carlos 2 1,53  \n\nGOMES,Roberto 1 0,76  \n\nGUIMARAENS, Alphonsus de 5 3,82  \n\nGUIMARAENS,Archangelus de 1 0,76  \n\nJACOME,Gon\u00e7alo 3 2,29  \n\nJUBIM,Maur\u00edcio 4 3,05  \n\nLAUTR\u00c9AMONT,Conde de 1 0,76  \n\nMAETERLINCK,Maurice 2 1,53  \n\nMALAGUTI,Heitor 2 1,53  \n\nMALLARM\u00c9,St\u00e9phane 1 0,76  \n\nMEIRELLES,Saturnino de 13 9,92  \n\nMELO,Miguel 1 0,76  \n\nMENEZES,\u00c1lvaro de Castro 10 7,63  \n\nNIETZSCHE,Friedrich 1 0,76  \n\nPACHECO,F\u00e9lix 9 6,87  \n\nP\u00c9LADAN, 1 0,76  \n\nPOMBO,Rocha 4 3,05  \n\nPOMP\u00c9IA,Raul 1 0,76  \n\nRIMBAUD,Arthur 2 1,53  \n\nSILVA,Pereira da 5 3,82  \n\n\n\nSILVEIRA,Fl\u00e1vio da 1 0,76  \n\nSOBRINHO,Bernardes 1 0,76  \n\nSOUSA,Cruz e 16 12,21  \n\nTotais: 131 100,00  \n \n\nTabela 01 \u2013 Lista Geral de Autores \n \n\nA partir da lista de autores e das estat\u00edsticas geradas pelo \n\nsistema de indexa\u00e7\u00e3o, podemos organizar os colaboradores da \n\nrevista Rosa-Cruz em quatro grupos. O primeiro, o grupo dos \n\nestrangeiros, cujas contribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o escolhidas \n\npropositadamente para complementar as edi\u00e7\u00f5es da revista e \n\ncuja presen\u00e7a contribui no mapeamento de refer\u00eancias e \n\nleituras da revista: Jo\u00e3o Barreira, Charles Baudelaire, Maurice \n\nBigeon, Tristan Corbi\u00e8re, Conde de Lautr\u00e9amont, Maurice \n\nMaeterlinck, St\u00e9phane Mallarm\u00e9, Friedrich Nietzsche, Sar \n\nP\u00e9ladan e Arthur Rimbaud. O grupo dos estrangeiros \u00e9 \n\ncomposto por 10 nomes e responde por 14 textos publicados, \n\nem um percentual de 10,68 de todos os textos da revista Rosa-\n\nCruz.  \n\nNa contram\u00e3o, Tavares Bastos afirma que: \n \n\n \na Rosa-Cruz n\u00e3o publicava an\u00fancios. N\u00e3o parecia nisso com \nas correligion\u00e1rias de est\u00e9tica. Numa das ef\u00eameras revistas \nque precederam a Rosa-Cruz n\u00e3o era assim. S\u00f3 se fazia arte, e \n\n170\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n171\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\narte simbolista. Cruz e Sousa era conservado como um Deus \ntutelar da publica\u00e7\u00e3o. Dos consagrados [dentre os da \u00e9poca] \nLuiz Delfino era o \u00fanico que lhes merecia considera\u00e7\u00e3o. Tudo \nmais nada valia: \u201cf\u00f3sseis e desonestos\u201d, na vossa classifica\u00e7\u00e3o \nde ent\u00e3o. Quando faltava mat\u00e9ria, transcreviam-se trechos de \nNietzsche, Paul Adam104, Mallarm\u00e9, reproduziram-se rimas \ndos \u201cpoetas malditos\u201d. 105 \n \n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o de Tavares Bastos pode ser aqui refutada \n\npor percebermos, como se deu no texto de Baudelaire, que as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es estrangeiras possibilitam uma leitura das \n\nsele\u00e7\u00f5es, propostas e desejos do grupo RC, ao editar a revista. \n\nO segundo grupo, o famoso trio: Alphonsus de \n\nGuimaraens, Luis Delfino e Cruz e Sousa. Esse \u00e9 o grupo dos \n\nnomes consagrados pelo grupo RC que muito os admirava e \n\ntamb\u00e9m atualmente pela cr\u00edtica liter\u00e1ria em geral. Luis Delfino \n\nera o \u00fanico nome de fora do conjunto de poetas simbolistas que \n\nmerecia deles alguma considera\u00e7\u00e3o, de acordo com Tavares \n\nBastos. O consagrado trio \u00e9 o que mais publica, na rela\u00e7\u00e3o \n\ntexto por autor, sendo apenas 03 nomes e correspondendo a um \n\ntotal de 32 textos ou 24,43% das contribui\u00e7\u00f5es. Metade delas, \n\n16 ou 12,21% de Cruz e Sousa. \n\nO terceiro grupo, o dos menores, cont\u00e9m os nomes j\u00e1 \n\nestudados pela cr\u00edtica espec\u00edfica do simbolismo no Brasil: \n\n\u00a0\n104 Deve-se ler pelo pseud\u00f4nimo de Sar P\u00e9ladan, e n\u00e3o Paul Adam. \n105 BASTOS, C. Tavares. Como surgiram os m\u00edsticos de \u201cRosa-Cruz\u201d. In: \nO simbolismo no Brasil e outros escritos. 1969, p. 09. \n\n\n\n172\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00c1lvaro de Castro Menezes, Amadeu Amaral, Archangelus de \n\nGuimaraens, Cabral de Alencar, Carlos Dias Fernandes, \n\nCassiano Tavares Bastos, Colatino Barroso, F\u00e9lix Pacheco, \n\nFl\u00e1vio da Silveira, Gon\u00e7alo Jacome, Maur\u00edcio Jubim, Rocha \n\nPombo, Raul Pomp\u00e9ia, Paulo Ara\u00fajo, Pereira da Silva e \n\nSaturnino de Meirelles. Com um total de 72 textos, e um \n\npercentual de 54,96% das contribui\u00e7\u00f5es, o grupo dos menores \u00e9 \n\no grupo dominante na revista, uma vez que \u201cos demais \n\ncolaboradores [o grupo dos \u2018menores\u2019], pouco mais de meia \n\nd\u00fazia, concorriam com 50$ por m\u00eas para a publica\u00e7\u00e3o, que \n\nsempre dava d\u00e9ficit; 50$ mensais tirados de ordenados de \n\nrep\u00f3rteres ou da mesada de estudantes, calcula-se bem o \n\nsacrif\u00edcio.\u201d 106 Ou seja, era esse o grupo respons\u00e1vel pelo \n\ncusteio da revista, afinal, como j\u00e1 vimos, a revista Rosa-Cruz \n\nera deficit\u00e1ria: cobrava-se dos autores uma colabora\u00e7\u00e3o, mas \n\nMeirelles ficava com a fatia maior da d\u00edvida. \n\nO quarto e \u00faltimo grupo \u00e9 composto pelos nomes \n\ndesconhecidos, aqueles sem fortuna cr\u00edtica consolidada \u00e0 \u00e9poca \n\n\u2013 e muitos, sen\u00e3o todos, ainda hoje: Bernardes Sobrinho,  \n\nHeitor Malaguti, Jo\u00e3o Andr\u00e9ia, Carlos G\u00f3es, M\u00e1rio Carneiro, \n\nMiguel Melo, Rafaelina de Barros e Roberto Gomes. Esse \n\ngrupo responde por 13 textos, 9,93% do total. Os nomes que \n\n\u00a0\n106 Idem, Ibidem. \n\n\n\n173\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ncirculam no que chamei de quarto grupo, o grupo dos \n\ndesconhecidos, ou n\u00e3o aparecem nas diversas refer\u00eancias \n\nanteriormente elencadas, ou aparecem muito en passant, sem \n\nquaisquer informa\u00e7\u00f5es seguras o suficiente para serem \n\ncreditadas. Acerca de Miguel Melo, por exemplo, a \u00fanica \n\ninforma\u00e7\u00e3o localizada foi fornecida por Brito Broca, em seu A \n\nvida liter\u00e1ria, ao afirmar que Melo era funcion\u00e1rio da \n\nBiblioteca Nacional. Apenas isso. \n\n \n\nA divis\u00e3o e os totais de contribui\u00e7\u00e3o dos grupos levam a \n\ncrer que a revista Rosa-Cruz n\u00e3o serviu como um ve\u00edculo de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de textos estrangeiros e sim serviu na dupla m\u00e3o de \n\nhomenagear o trio, principalmente Cruz e Sousa, o maior \n\ncolaborador absoluto da revista, com 16 entradas, e de, ao \n\nmesmo tempo, lan\u00e7ar as premissas dos \u201cnovos\u201d simbolistas, o \n\ngrupo dos menores. Novos n\u00e3o apenas por terem em Rosa-Cruz \n\no primeiro ve\u00edculo de publica\u00e7\u00e3o de seus textos, publicando na \n\nrevista materiais in\u00e9ditos \u2013 em alguns casos at\u00e9 hoje \u2013, mas por \n\nsuas idades propriamente ditas. Tavares Bastos, por exemplo, \n\ncontava com 15 ou 16 anos em 1901. Paulo Ara\u00fajo e Castro \n\nMenezes contavam com 18 ou 19 anos. F\u00e9lix Pacheco107 22 ou \n\n23, Saturnino de Meirelles 23 ou 24 anos. \n\n\u00a0\n107 F\u00e9lix Pacheco \u00e9 bastante conhecido pelas suas atividades pol\u00edticas, sendo \neleito Deputado Federal pelo Piau\u00ed, em 1909, reeleito at\u00e9 1921, quando \n\n\n\n174\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nA presen\u00e7a do quarto grupo, hoje tido como \n\ndesconhecido, pode ser mesclada ao grupo dos menores que, \n\npor motivos desconhecidos, n\u00e3o se mantiveram ligados \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, ou tiveram sua produ\u00e7\u00e3o totalmente \n\ndispersada pelo tempo, como ocorreu com o acervo deixado \n\npor F\u00e9lix Pacheco \u00e0 Biblioteca Municipal M\u00e1rio de \n\nAndrade108. \n\nAgora, al\u00e9m da categoriza\u00e7\u00e3o aqui proposta para \n\nsistematizarmos os colaboradores da revista Rosa-Cruz, \n\npodemos estabelecer, como afirmado anteriormente, uma \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o dos textos que a revista Rosa-Cruz publica \n\natrav\u00e9s de sua tem\u00e1tica, estrutura ou liga\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica ou \n\nsimb\u00f3lica. As cinco categorias poss\u00edveis de serem lidas a partir \n\ndos textos da revista Rosa-Cruz s\u00e3o: \n\n \n\u00a0\n\nentrou para o Senado Federal. Foi ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores no \ngoverno de Artur Bernardes, eleito para a Academia Brasileira de Letras em \n1912, al\u00e9m de ter sido o pioneiro da introdu\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de identifica\u00e7\u00e3o \nDatilosc\u00f3pica no Brasil, dando nome ao Instituto de Identifica\u00e7\u00e3o F\u00e9lix \nPacheco, no Distrito Federal, o primeiro a ter um banco de dados de \nidentifica\u00e7\u00e3o datilosc\u00f3pica no Brasil.  \n108 Andrade Muricy afirma, em seu j\u00e1 citado depoimento a Antonio Dimas, \nque o acervo de F\u00e9lix Pacheco, doado \u00e0 Biblioteca M\u00e1rio de Andrade, em \nS\u00e3o Paulo, n\u00e3o foi catalogado e com o tempo se perdeu. Hoje, segundo ele, \nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar quais documentos ou obras pertenciam a Pacheco. \nIn: DIMAS, Antonio. Rosa-Cruz, 1980, p. 133. Em pesquisa atrav\u00e9s do site \nda Biblioteca M\u00e1rio de Andrade, conferimos a informa\u00e7\u00e3o de que o acervo \nde Pacheco est\u00e1 l\u00e1 depositado e a identifica\u00e7\u00e3o de quais obras pertenciam ao \nacervo n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel por n\u00e3o ter sido feita a devida cataloga\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca da \naquisi\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n175\u00a0\n\u00a0\n\na) Grupo Rosa-cruz / Ordem de Cristo (doravante \n\ngrupo OC)\u2013 textos que podem ser relacionados direta ou \n\nindiretamente com as premissas e princ\u00edpios das Ordens Rosa-\n\ncruz e a de Cristo, seja atrav\u00e9s de valores transmitidos, da \n\nreprodu\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias e lendas, ou seja, atrav\u00e9s de refer\u00eancias \n\nexpl\u00edcitas e impl\u00edcitas. \n\nb) Grupo Homenagem \u2013 aqui reunimos as \n\ncolabora\u00e7\u00f5es que podem ser lidos na fun\u00e7\u00e3o homenagem a \n\nCruz e Souza a fim de verificar se a leitura da revista enquanto \n\numa homenagem sustenta-se. \n\nc) Grupo Perfume Cruz (doravante grupo Perfume) \n\n\u2013 textos que podem ser relacionados com a outra leitura \n\nproposta para o t\u00edtulo da revista, na dupla fun\u00e7\u00e3o perfume \u2013 \n\nhomenagem. Aqui est\u00e3o elencados os textos que, direta ou \n\nindiretamente, possuem rela\u00e7\u00f5es com a ideia de eleva\u00e7\u00e3o do \n\nperfume, da aura; e os textos que exercem a dupla fun\u00e7\u00e3o \n\nperfume \u2013 homenagem. \n\nd) Grupo grupo (doravante grupo RC) \u2013 esse \n\nconjunto de textos que receberam a categoria de duplo nome \u00e9 \n\ncomposto por textos que visam defender o grupo de ataques e \n\ncr\u00edticas, atrav\u00e9s de textos te\u00f3ricos, cr\u00edticos e de ataque aos \n\nadvers\u00e1rios, como a Jos\u00e9 Ver\u00edssimo. \n\ne) Grupo patroc\u00ednio \u2013 o \u00faltimo grupo na \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o aqui proposta \u00e9 composto pelos textos que n\u00e3o \n\n\n\n176\u00a0\n\u00a0\n\nest\u00e3o vinculados a nenhum dos grupos anteriores, cuja fun\u00e7\u00e3o \n\nna revista \u00e9 \u201cdar corpo\u201d e verba para sua impress\u00e3o. \u00c9 o grupo \n\ndas colabora\u00e7\u00f5es que aparecem para ajudar na arrecada\u00e7\u00e3o da \n\nquantia financeira necess\u00e1ria para publica\u00e7\u00e3o da revista. \n\n \n\nPor\u00e9m, antes de adentrar a explicita\u00e7\u00e3o de cada um dos \n\ngrupos e da metodologia adotada para efetuar tal categoriza\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e9 preciso apontar a primeira discrep\u00e2ncia a ser observada, \n\nresultado das diferentes metodologias: quanto ao n\u00famero \n\nabsoluto de textos publicados na revista. O modelo do projeto \n\ndo IEB, como j\u00e1 vimos, possui um esquema reduzido quanto \u00e0 \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das publica\u00e7\u00f5es ao contabiliz\u00e1-las, enquanto a \n\nmetodologia do NELIC leva em conta a classifica\u00e7\u00e3o das \n\npublica\u00e7\u00f5es (vocabul\u00e1rio controlado) \u2013 em poesia, cr\u00edtica, \n\nensaio etc. \u2013 a fim de n\u00e3o contar como texto as iconografias, \n\npor exemplo. Assim, o roteiro seguido por Dimas apresenta um \n\nn\u00famero absoluto de 134 textos publicados, enquanto a gerada \n\npelo Banco de Dados do NELIC soma 131, tr\u00eas a menos. \n\nFazendo a confer\u00eancia, a metodologia que Dimas adotou o \n\nlevou a contar as iconografias de Maur\u00edcio Jubim \u2013 no n\u00famero \n\n01, de 1901, p\u00e1gina 06, retrato de Cruz e Sousa; no n\u00famero 03, \n\nde 1901, p\u00e1gina 94, retrato de Luis Delfino; e no n\u00famero 01, de \n\n1904, p\u00e1gina 02, retrato de Maeterlinck \u2013 como textos \n\npublicados. A contabilidade do n\u00famero total de colaboradores \n\n\n\n177\u00a0\n\u00a0\n\n\u00e9 a mesma, 37 diferentes colaboradores. Trabalharemos, \n\nportanto, com 131 textos publicados na revista Rosa-Cruz que \n\nser\u00e3o distribu\u00eddos nas quatro categorias acima elencadas.  \n\n \n\nAntes de finalmente adentrar na metodologia e na an\u00e1lise \n\nda categoriza\u00e7\u00e3o em cinco grupos proposta nessa disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\npreciso apresentar os motivos e interesses que nos levaram a \n\npropor essa divis\u00e3o.  \n\nO primeiro elemento motivador era a inc\u00f4moda sensa\u00e7\u00e3o \n\nde que ler a revista Rosa-Cruz como uma revista de e em \n\nhomenagem a Cruz e Souza poderia ser uma armadilha de \n\ninformantes. Isso porque, conforme veremos atrav\u00e9s da \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 nenhum ind\u00edcio explicito na revista, \n\nnenhum texto, nada que aponte diretamente a essa fun\u00e7\u00e3o na \n\nrevista. Essa leitura caracteriza-se, portanto, como uma leitura \n\nanal\u00edtica do peri\u00f3dico, baseado n\u00e3o no objeto revista e sim no \n\ngrupo que circula atrav\u00e9s (e adiante) dela. Alguns fatos \n\nhist\u00f3ricos \u2013 por exemplo, foram Saturnino de Meirelles \n\njuntamente com Nestor Victor os respons\u00e1veis por dar um \n\nfuneral digno a Cruz e Souza, ambos tamb\u00e9m herdaram o \n\ninvent\u00e1rio do escritor \u2013 em conjunto com as declara\u00e7\u00f5es de \n\nCassiano Tavares Bastos, Andrade Muricy e Antonio Dimas \n\nfortalecem a leitura de que a revista Rosa-Cruz possui a fun\u00e7\u00e3o \n\nde homenagem. A inc\u00f4moda sensa\u00e7\u00e3o de que essa leitura \n\n\n\n178\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\npudesse ser fr\u00e1gil adveio da an\u00e1lise dos relat\u00f3rios de \n\nindexa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dos quais percebemos que n\u00e3o h\u00e1 textos \n\nanal\u00edticos109 relativos ao poeta, n\u00e3o h\u00e1 homenagem expl\u00edcitas, \n\nn\u00e3o h\u00e1 textos apresentando essa proposta para a revista, ou \n\nseja, n\u00e3o h\u00e1 argumentos, na revista \u2013 \u00e9 preciso deixar claro que \n\nestamos \"mergulhados\" no arquivo \u2013, de uma fun\u00e7\u00e3o \n\nhomenagem. \n\nAssim, desconfort\u00e1vel por essa leitura, resolvemos \n\npropor uma outra categoriza\u00e7\u00e3o dos textos publicados na \n\nrevista Rosa-Cruz, a fim de pensar outras leituras poss\u00edveis e \n\nn\u00e3o restringir toda a publica\u00e7\u00e3o a uma s\u00f3 chave de leitura. \n\nReunimos, portanto, a partir do relat\u00f3rio geral de \n\nindexa\u00e7\u00e3o, os textos em cinco grupos. \u00c9 preciso reconhecer \n\nque nossa leitura tamb\u00e9m \u00e9 fraca, bastante inst\u00e1vel e n\u00e3o \n\npermite nenhuma seguran\u00e7a, por\u00e9m, essa \u00e9 a proposta. N\u00e3o \n\nqueremos substituir a leitura da fun\u00e7\u00e3o homenagem por outra, \n\npretendemos apenas demonstrar que h\u00e1 diferentes leituras \n\nposs\u00edveis, queremos prov(oc)ar as outras leituras que a \n\nindexa\u00e7\u00e3o nos \"fez\" ver. Por\u00e9m, reunir em um s\u00f3 grupo textos \n\nt\u00e3o diversos, de t\u00e3o diversos autores como fizemos com o \n\n\u00a0\n109 Com exce\u00e7\u00e3o do texto de Felix Pacheco, intitulado A monografia do \nSenhor Sylvio Romero, no qual Pacheco aponta o tardio reconhecimento da \nobra de Cruz e Souza por parte do cr\u00edtico Romero. In: Rosa-Cruz, n 01, \n1901, p. 22 \u2013 23. N\u00e3o consideramos o texto em nossa conta por tratar de \nSylvio Romero e n\u00e3o de Cruz e Souza. \n\n\n\n179\u00a0\n\u00a0\n\ngrupo OC \u00e9 mais arriscado e inseguro que reafirmar a leitura \n\nconvencionada desde a an\u00e1lise de Tavares Bastos para a \n\nrevista. Isso somado ao fato de que um mesmo texto pode \n\nocupar mais de uma das categorias propostas \n\nconcomitantemente fornece argumentos fortes o suficiente para \n\ndesestabilizar a categoriza\u00e7\u00e3o. Contudo, a proposta n\u00e3o \u00e9 \n\nexumar a revista ou propor uma leitura \"oficial\" que substitua a \n\ndos autores citados. Por conta disso, acreditamos ser v\u00e1lida a \n\nproposta, mesmo que insuficiente. \u00c9 v\u00e1lida justamente por ser \n\ninsuficiente... Quem sabe consigamos provocar novos e mais \n\naprofundados debates acerca da revista, quem sabe consigamos \n\nabrir outros caminhos nesse arquivo. \n\n \n\nAssim, estruturamos a categoriza\u00e7\u00e3o a partir de uma \n\npequena adapta\u00e7\u00e3o na indexa\u00e7\u00e3o realizada. Essa adapta\u00e7\u00e3o foi \n\nrealizada fora da base de indexa\u00e7\u00e3o do projeto Po\u00e9ticas \n\nContempor\u00e2neas, a fim de n\u00e3o \"contaminar\" o sistema de \n\nindexa\u00e7\u00e3o da base ou a leitura de um poss\u00edvel pesquisador que \n\nleia os relat\u00f3rios a partir da base. Adaptamos uma pequena \n\nchave de leitura nas notas de resumo, identificando os cinco \n\ndiferentes grupos com o seus respectivos r\u00f3tulos entre chaves. \n\nPor exemplo, nas notas de resumo da indexa\u00e7\u00e3o do poema de \n\nCarlos D. Fernandes encontra-se a chave [Grupo OC]. Essas \n\nnotas nos permitiram gerar dados estat\u00edsticos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\n\n180\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nquantidade de textos relacionados a cada um dos grupos. Como \n\nh\u00e1 textos relacionados concomitantemente a mais de um grupo, \n\na duplica\u00e7\u00e3o de notas \u00e9 prevista. Depois de gerar os relat\u00f3rios \n\nque ser\u00e3o apresentados mais \u00e0 frente, optamos por apagar essas \n\nmarcas a fim de n\u00e3o \"contaminar\" as consultas e leituras \n\nfuturas da indexa\u00e7\u00e3o da revista. A fim de caracterizar melhor \n\ncada um dos grupos, adotamos a seguinte metodologia de \n\nleitura ao colocar a marca dos grupos: \n\n \n\na) [Grupo OC] \u2013 para compor o grupo OC \n\ncontamos os textos que de alguma maneira estejam ligados a \n\nOrdem de Cristo ou a Ordem Rosa-cruz. A instabilidade da \n\nmetodologia de composi\u00e7\u00e3o desse grupo d\u00e1-se por sua \n\ncaracter\u00edstica de ser uma leitura, uma proposta de an\u00e1lise \n\nsem\u00e2ntica dos textos. Ou seja, a fim de agrupar os textos dessa \n\ncategoria foi realizada uma leitura da revista baseada no \n\nrelat\u00f3rio de indexa\u00e7\u00e3o em busca de textos que versavam \n\ndiretamente sobre a Ordem Rosa-cruz, como o texto \n\nRosenkreuz, de A. S. de Castro Menezes110, ou textos que de \n\nalguma maneira poderiam ser aproximados aos princ\u00edpios e as \n\nnormas das ordens, como o soneto de Mauricio Jubim, \n\n\u00a0\n110 MENEZES, A. S. de Castro. Rosenkreuz. In: Rosa-Cruz, f. 01, 1904, p. \n03. \n\n\n\n181\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nOlhos111 que versa sobre os princ\u00edpios de amor, f\u00e9 e esperan\u00e7a. \n\nPrinc\u00edpios esses que n\u00e3o s\u00e3o exclusivos dessas ordens, mas que \n\npodem nortear a proposta de leitura que aqui apresentamos. \n\nb) [Grupo Homenagem] \u2013 para compor o segundo \n\ngrupo de nossa metodologia agrupamos os textos que poderiam \n\ncorroborar com a leitura de Tavares Bastos, Andrade Muricy e \n\nAntonio Dimas de que a revista Rosa-Cruz \u00e9 uma revista em \n\nhomenagem a Cruz e Souza. O diminuto n\u00famero de textos que \n\npoderiam assumir \u2013 for\u00e7adamente \u2013 essa fun\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 uma \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o de que a leitura homenagem n\u00e3o se sustenta a \n\npartir da revista, e sim por conta de outros fatores externos \n\nligados ao grupo que publica a revista. Ou seja, mantemos o \n\ngrupo homenagem a fim de verificar se essa leitura se legitima \n\na partir da revista ou se ela est\u00e1 mais apoiada em fatos \n\nhist\u00f3ricos alheios \u00e0 publica\u00e7\u00e3o, alheios ao arquivo. Os maiores \n\nexemplos desse grupo s\u00e3o os textos publicados logo em \n\nseguida aos de Cruz e Souza, com refer\u00eancias diretas a sua \n\nfigura, elogiando-se, saudando-a. \n\nc) [Grupo Perfume] \u2013 reunimos, sob essa categoria \n\n\u2013 os textos que corroboram com a poss\u00edvel leitura da revista \n\nRosa-Cruz a partir da chave perfume, como vimos na an\u00e1lise \n\ndo pequeno poema em prosa de Baudelaire. Fazem parte desse \n\n\u00a0\n111 JUBIM, Maur\u00edcio. Olhos. In: Rosa-Cruz, n. 03, 1901, p. 104 \u2013 105. \n\n\n\n182\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ngrupo alguns textos que podem ser lidos como uma proposta de \n\npoesia perfume, poesia elevada, refinada, para poucos. \n\nd) [Grupo RC] \u2013 os textos aqui relacionados s\u00e3o \n\naqueles que n\u00e3o possuem uma liga\u00e7\u00e3o direta com os demais \n\ngrupos, por\u00e9m, foram escritos por membros do grupo \n\n\"respons\u00e1vel\" pela revista. S\u00e3o textos que n\u00e3o podem ser \n\naproximados nem aos princ\u00edpios das ordens nem \u00e0s categorias \n\nde perfume ou homenagem.  \n\ne) [Grupo Patroc\u00ednio] \u2013 esse \u00faltimo grupo foi \n\npensado para dar conta dos textos que n\u00e3o entram em nenhum \n\ndos grupos anteriores e nem est\u00e3o ligados aos membros do \n\ngrupo respons\u00e1vel pela publica\u00e7\u00e3o da revista. Chamamos de \n\npatroc\u00ednio baseado na afirma\u00e7\u00e3o de Tavares Bastos de que \n\nalguns nomes s\u00f3 eram publicados por contribu\u00edrem \n\nfinanceiramente para a revista. Inclu\u00edmos nessa categoria \n\nalguns textos que podem ser lidos como \"tapa-buracos\", que \n\naparecem na revista para dar o corpo e o volume necess\u00e1rio \n\npara a publica\u00e7\u00e3o, como alguns dos textos estrangeiros. Isso \n\nn\u00e3o diminui a import\u00e2ncia do texto dentro da publica\u00e7\u00e3o, \n\napenas estrutura a fun\u00e7\u00e3o de leitura que aqui propomos. Um \n\nexemplo de textos do grupo patroc\u00ednio \u00e9 a sequ\u00eancia de sonetos \n\nde Miguel Melo, De um livro in\u00e9dito112.  \n\n\u00a0\n112 MELO, Miguel. De um livro in\u00e9dito. In: Rosa-Cruz, n. 04, 1901, p. 156 \n\u2013 157. \n\n\n\n183\u00a0\n\u00a0\n\n \n\n\u00c9 importante destacar que a proposta de divis\u00e3o nesses \n\ncinco grupos deu-se atrav\u00e9s da leitura da revista e da an\u00e1lise \n\ndos relat\u00f3rios de indexa\u00e7\u00e3o que apontaram a possibilidade de \n\nagrupar os textos a partir dos grupos citados a fim de \n\ninstrumentalizar nosso objetivo de demonstrar que \u00e9 poss\u00edvel \n\nexercer outras leituras da revista. Outras leituras que est\u00e3o \n\ndiretamente ligadas ao movimento de arquivo realizado pelo \n\npesquisador, seu repert\u00f3rio, seu caminho percorrido dentro do \n\narquivo. Ou seja, estamos, atrav\u00e9s dessa categoriza\u00e7\u00e3o, \n\napresentando uma poss\u00edvel organiza\u00e7\u00e3o dos dados da revista \n\npossibilitada atrav\u00e9s da indexa\u00e7\u00e3o. Indexa\u00e7\u00e3o essa que al\u00e9m de \n\ndar suporte para organizar os dados tamb\u00e9m agiu na pr\u00f3pria \n\nprodu\u00e7\u00e3o de nossa leitura do arquivo. N\u00e3o pretendemos \n\nproduzir uma an\u00e1lise textual da revista, pretendemos apenas \n\ndemonstrar como a metodologia de indexa\u00e7\u00e3o gera uma \n\ndemanda de leitura em favor da abertura dos sentidos da \n\nrevista, enquanto o roteiro de pesquisa do projeto do IEB cria a \n\narmadilha de \"prender\" o pesquisador na primeira impress\u00e3o da \n\nrevista. Ou seja, ao propor esses cinco diferentes grupos, \n\nqueremos apenas demonstrar que h\u00e1 outras leituras poss\u00edveis \n\npara a revista, demonstrar que a metodologia de indexa\u00e7\u00e3o \n\ninstrumentaliza o pesquisador a ver (e a ser visto) por essas \n\noutras leituras, e, por fim, demonstrar que a leitura de \n\n\n\nhomenagem realizada por Dimas n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica leitura poss\u00edvel. \n\nA revista \u00e9 sim de homenagem. Mas n\u00e3o s\u00f3. Tamb\u00e9m tem essa \n\nfun\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica. Se lermos a revista Rosa-Cruz \n\napenas como uma homenagem, estaremos produzindo uma \n\nleitura fr\u00e1gil e empobrecida da revista. \n\nAssim, geramos as seguintes tabelas de apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\ntotais de cada grupo, por n\u00famero, fasc\u00edculo113 e os totais por \n\nano: \n\n \n\nn. 01 n. 02 n. 03 n. 04 1901 \nGrupo OC 11 10 7 6 34 \n\nGrupo Homenagem 2 1 3 1 7 \nGrupo Perfume 6 2 2 2 12 \n\nGrupo RC 1 4 3 5 13 \nGrupo Patroc\u00ednio 2 2 4 4 12 \n\n \nTabela 02 \u2013 Totais de grupo de leitura \u2013 ano 1901. \n\n \n\nf. 01 f. 02 f. 03 1904 Total geral \nGrupo OC 8 6 6 20 54 \n\nGrupo Homenagem 0 1 0 1 8 \nGrupo Perfume 1 2 3 6 18 \n\nGrupo RC 5 4 5 14 27 \nGrupo Patroc\u00ednio 4 5 9 18 30 \n\n \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n184\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela 03 \u2013 Totais de grupo de leitura \u2013 ano 1904 e total \ngeral da revista Rosa-Cruz.  \n\n113 Lembrando a distin\u00e7\u00e3o que apresentamos anteriormente, no in\u00edcio do \ncap\u00edtulo, entre n\u00fameros as edi\u00e7\u00f5es do ano de 1901 e fasc\u00edculos as de 1904. \n\n\n\n185\u00a0\n\u00a0\n\n \n\n \n\nCom uma r\u00e1pida an\u00e1lise dos valores totais j\u00e1 percebemos \n\nque o grupo de menor publica\u00e7\u00e3o dentro da revista \u2013 de acordo \n\ncom a cataloga\u00e7\u00e3o aqui proposta \u2013 \u00e9 justamente o grupo \n\nhomenagem, com 8 textos no total. Por outro lado, \n\nencontramos certo equil\u00edbrio entre os grupos RC (27) e \n\nPatroc\u00ednio (30). O grupo perfume soma um total de 18 textos. \n\nE o grupo de maior express\u00e3o \u00e9 o grupo OC, com um total de \n\n54 textos. Vale destacar que somando todas as contribui\u00e7\u00f5es \n\naqui tabeladas encontramos 137 textos, 6 a mais do que o total \n\napresentado na tabela 01, com o quadro geral de autores. Essa \n\ndiscrep\u00e2ncia \u00e9 explicada pelo simples fato de que a \n\nmetodologia adotada para agrupar os textos permite duplas \n\nentradas, ou seja, o mesmo texto pode pertencer a dois grupos \n\nsimultaneamente, fato esse que ocorreu apenas 6 vezes. \n\nPartindo para a an\u00e1lise de cada um dos grupos, \n\ncome\u00e7amos com o grupo patroc\u00ednio, justamente por ser o grupo \n\ndos textos que podem ser lidos na dupla fun\u00e7\u00e3o de \"tapa \n\nburacos\" e de apoio financeiro para a publica\u00e7\u00e3o da revista, \n\ncomo vimos no come\u00e7o desse cap\u00edtulo. Com um total geral de \n\n30 textos, \u00e9 o \u00fanico grupo que cresce de acordo com os \n\nn\u00fameros da revista. Esse fato pode ser explicado por dois \n\nmotivos. Primeiro, ao decidir publicar a revista, Saturnino de \n\n\n\n186\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nMeirelles contava com apoio de outros escritores, tais como \n\nTavares Bastos e Carlos D. Fernandes. Com o apoio de um \n\ngrupo, com um \"projeto\" novo de revista, Saturnino n\u00e3o \n\nprecisava, de in\u00edcio, preencher espa\u00e7os da publica\u00e7\u00e3o. Aqui \n\nencontramos a primeira controv\u00e9rsia de nossa metodologia de \n\ncataloga\u00e7\u00e3o. Reunidos no grupo patroc\u00ednio encontramos textos \n\nque n\u00e3o \"couberam\" nos outros grupos e textos que sabemos \n\nentrar na revista diretamente como apoio financeiro para a \n\npublica\u00e7\u00e3o114, como vimos na afirma\u00e7\u00e3o de Tavares Bastos \n\nanteriormente. \n\nOs textos desse grupo remetem, em sua maioria, aos \n\nautores com poucas publica\u00e7\u00f5es na revista Rosa-Cruz, de \n\nacordo com a tabela 01. As publica\u00e7\u00f5es \u00fanicas de Colatino \n\nBarroso, Jo\u00e3o Andr\u00e9a, Amadeu Amaral, Miguel Melo, \n\nBernardes Sobrinho, Roberto Gomes, Archangelus de \n\nGuimaraens, Mallarm\u00e9, Corbi\u00e8re, os dois textos de Rimbaud e \n\nde M\u00e1rio Carneiro, assim como os dois textos traduzidos de \n\nMaurice Bigeon, os poemas de Maurice Maeterlinck, um dos \n\ndois poemas de Heitor Malaguti, um dos dois textos de Carlos \n\nG\u00f3es, um dos tr\u00eas textos de Paulo Ara\u00fajo, um dos cincos textos \n\nde Pereira da Silva, tr\u00eas dos cinco textos assinados por \n\nAlphonsus de Guimaraens, e seis dos onze textos assinados por \n\n\u00a0\n114 \u00c9 o caso dos sonetos de Miguel Melo, publicados com o t\u00edtulo De um \nlivro in\u00e9dito. In: Rosa-Cruz, n. 04, 1901, p. 156 \u2013 157. \n\n\n\n187\u00a0\n\u00a0\n\nLuiz Delfino compreendem o universo de autores do grupo \n\npatroc\u00ednio. Assim, do conjunto de autores chamado de \n\n\"desconhecidos\" anteriormente, apenas Fl\u00e1vio da Silveira e \n\nRafaelina de Barros n\u00e3o est\u00e3o elencados no grupo patroc\u00ednio. \n\nOu seja, esse elenco de autores confirma nossa hip\u00f3tese de \n\nleitura de que h\u00e1 um grupo de textos na revista Rosa-Cruz na \n\nfun\u00e7\u00e3o de \"tapa buracos\", de preenchimento das p\u00e1ginas da \n\nrevista na tentativa de mant\u00ea-la em circula\u00e7\u00e3o. Vale notar que \n\npor n\u00e3o haver nenhum relat\u00f3rio ou controle financeiro da \n\nrevista, n\u00e3o podemos afirmar com plena certeza quais textos \n\nentraram na proposta de financiamento. No caso de Miguel \n\nMelo estamos confiando apenas nas informa\u00e7\u00f5es retiradas do \n\ntexto de Tavares Bastos, n\u00e3o foi poss\u00edvel comprovar o que \n\nBastos afirma. Entendemos ser arriscado reunir em um s\u00f3 \n\ngrupo um desconhecido como Melo ao lado de Mallarm\u00e9 ou \n\nRimbaud. Por\u00e9m, a aproxima\u00e7\u00e3o foi realizada como uma \n\nferramenta de leitura para as publica\u00e7\u00f5es que n\u00e3o pertencem \n\naos demais grupos, que podem servir como um \"tapa-buraco\" a \n\nfim de dar corpo suficiente para a revista. Uma an\u00e1lise mais \n\ndetalhada, mais aprofundada dos textos pode nos encaminhar \n\npara outras leituras dessas diferentes contribui\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, \n\ncomo a proposta aqui \u00e9 apenas demonstrar que h\u00e1 mais leituras \n\nposs\u00edveis \u2013 e que a metodologia de indexa\u00e7\u00e3o nos \"faz\" ver \n\noutras leituras poss\u00edveis \u2013 n\u00e3o nos deteremos nesses aspectos. \n\n\n\n188\u00a0\n\u00a0\n\n\u00c9, portanto, sintom\u00e1tico que o n\u00famero de textos do grupo \n\ncres\u00e7a de maneira praticamente uniforme. Com apenas dois \n\ntextos em cada \u2013 nota-se que ambos do conjunto de autores \n\nestrangeiros \u2013 os dois primeiros n\u00fameros da revista n\u00e3o \n\n\"necessitava\" de textos complementares. J\u00e1 o \u00faltimo fasc\u00edculo \n\nda revista Rosa-Cruz conta com nove textos, metade do total \n\ndo grupo patroc\u00ednio, apontando mais um elemento que \n\ndemonstra a desestrutura\u00e7\u00e3o do projeto da revista que \n\nculminar\u00e1 com seu fim em 1904. \n\nEnquanto o grupo patroc\u00ednio assina 30 textos de um total \n\nde 137, o grupo RC responde por 27 textos, sendo 13 do ano de \n\n1901 e 14 de 1904. O predom\u00ednio de autores do conjunto de \n\n\"menores\" e de autores ligados \u00e0 editora\u00e7\u00e3o da revista Rosa-\n\nCruz \u00e9 evidente. Tr\u00eas dos cinco textos assinados por Cassiano \n\nTavares Bastos, tr\u00eas dos nove textos de Carlos Dias Fernandes, \n\num dos dois textos de Carlos G\u00f3es, um dos cinco poemas de \n\nAlphonsus de Guimaraens, duas das tr\u00eas publica\u00e7\u00f5es de \n\nGon\u00e7alo Jacome, uma das quatro entradas de Mauricio Jubim, \n\ncinco dos treze textos de Saturnino de Meirelles, quatro dos \n\ndez textos de Castro Menezes, o \u00fanico texto de Nietzsche, tr\u00eas \n\ndos nove textos de F\u00e9lix Pacheco, um dos quatro textos de \n\nRocha Pombo e quatro das dezesseis publica\u00e7\u00f5es de Cruz e \n\nSouza comp\u00f5em o grupo RC. Reunimos nesse grupo textos que \n\nn\u00e3o entraram nos demais grupos, mas que de alguma maneira \n\n\n\n189\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\npudessem estar ligados a uma no\u00e7\u00e3o de grupo como a que \n\nvimos a partir de Raymond Williams. Os 27 textos \n\nselecionados s\u00e3o ou de autores do grupo que publica a revista \n\nRosa-Cruz, todos ligados \u00e0 figura de Saturnino de Meirelles, ou \n\nde autores admirados e que corroboram com as ideias do \n\ngrupo, tais como Cruz e Souza e Nietzsche. Por sinal, a \n\npresen\u00e7a de um trecho do pref\u00e1cio de Assim falou Zaratustra \n\ntem muito a dizer, principalmente em uma revista como a \n\nrevista Rosa-Cruz, com forte influ\u00eancia cat\u00f3lica. A terceira \n\nparte do pref\u00e1cio narra a chegada de Zaratustra a uma cidade e \n\no seu encontro com uma multid\u00e3o reunida na pra\u00e7a do mercado \n\nda cidade. \u00c9 justamente nesse trecho que Zaratustra fala ao \n\npovo: \"eu vos ensino o super-homem\" 115. Assim, o texto de \n\nNietzsche poderia aparecer tanto no grupo RC, por apresentar \n\nconceitos comuns ao grupo que publica a revista, mas tamb\u00e9m \n\npoderia ser elencado no grupo OC por falar de ideais de \n\nsuperioridade humana, ou ainda no grupo perfume. Optamos \n\npor elenc\u00e1-lo no grupo RC por entender que h\u00e1, na escolha \n\nespec\u00edfica desse texto, desse trecho de Nietzsche, uma proposta \n\ndo grupo. Como o principal objetivo dessa disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\numa elaborada e profunda an\u00e1lise da revista Rosa-Cruz \u2013 e sim \n\npropor a discuss\u00e3o acerca das no\u00e7\u00f5es de arquivo, de trabalho \n\n\u00a0\n115 Adotamos a tradu\u00e7\u00e3o de M\u00e1rio da Silva, publicada pelo C\u00edrculo do \nLivro. \n\n\n\n190\u00a0\n\u00a0\n\nde arquivo e consequentemente de indexa\u00e7\u00e3o, a partir do \n\ncotejamento dos projetos do IEB e do Po\u00e9ticas \n\nContempor\u00e2neas \u2013 algumas quest\u00f5es permanecer\u00e3o em aberto \n\npara futuros desdobramentos desse trabalho. A presen\u00e7a de \n\nNietzsche em uma revista predominantemente cat\u00f3lica \u00e9 uma \n\ndessas quest\u00f5es. O que pretendemos demonstrar aqui \u00e9 como a \n\nindexa\u00e7\u00e3o nos \"fez\" ver outras leituras poss\u00edveis dentro da \n\nrevista e nos permitiu discutir a leitura da revista enquanto \n\nhomenagem a Cruz e Souza. A cataloga\u00e7\u00e3o aqui proposta \u00e9 \n\numa dessas leituras poss\u00edveis que a indexa\u00e7\u00e3o da revista Rosa-\n\nCruz nos moldes do projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas nos \n\n\"fez\" ver. Isso demonstra a necessidade de uma an\u00e1lise textual \n\ndo peri\u00f3dico, assim como demonstra tamb\u00e9m a insufici\u00eancia da \n\nmetodologia da indexa\u00e7\u00e3o para \"dar conta\" de uma leitura. A \n\nmetodologia \u00e9 apenas um come\u00e7o para o trabalho de arquivo, \u00e9 \n\numa estrat\u00e9gia de entrada nesse arquivo. \n\nO trabalho de Dimas, seguindo o roteiro de pesquisa do \n\nprojeto do IEB, \u00e9 mais tribut\u00e1rio dos estudos anteriores acerca \n\ndo per\u00edodo \u2013 como o de Tavares Bastos e de Andrade Muricy \u2013 \n\ndo que um estudo da revista propriamente dita. Afinal, a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de que a revista Rosa-Cruz \u00e9 uma revista em \n\nhomenagem a Cruz e Souza n\u00e3o mais se sustenta a partir dos \n\ndados apresentados nas tabelas 02 e 03, afinal, dos 137 textos \n\ntabulados, apenas 8 foram relacionados ao grupo homenagem. \n\n\n\n191\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nA revista \u00e9 tamb\u00e9m em homenagem, mas n\u00e3o s\u00f3. Ou seja, o \n\nmovimento de arquivo realizado por Dimas d\u00e1-se \n\nprincipalmente por conta do roteiro de pesquisa do projeto do \n\nIEB. Seguindo esse roteiro, Dimas \u2013 e qualquer pesquisador \n\nque seguisse o roteiro \u2013 acaba por valorizar mais o grupo em \n\ntorno da revista, do que a revista em si116. Por isso, a repeti\u00e7\u00e3o \n\nda afirmativa de Tavares Bastos de ser a revista uma \n\nhomenagem. Enquanto o roteiro de pesquisa do projeto do IEB \n\nfor\u00e7a um tipo muito espec\u00edfico de entrada no arquivo117, a \n\nentrada do arquivo atrav\u00e9s da indexa\u00e7\u00e3o instrumentaliza o \n\npesquisador a percorrer diversos caminhos, a realizar diversas \n\nleituras do arquivo, cabendo a ele, o pesquisador, realizar os \n\ncortes e escolhas necess\u00e1rios para compor o trabalho. \n\nAgora, al\u00e9m dos textos do diretor da revista, o grupo \n\nhomenagem conta ainda com textos de Cassiano Tavares \n\nBastos, Carlos Dias Fernandes, Alphonsus de Guimaraens e \n\nF\u00e9lix Pacheco, sendo cada um respons\u00e1vel por um texto. Dos \n\noito textos, seis aparecem logo ap\u00f3s publica\u00e7\u00f5es de Cruz e \n\n\u00a0\n116 Utilizaremos sempre a express\u00e3o \"em si\" com destaque em it\u00e1lico por \nconta dos problemas que a express\u00e3o carrega em si. Falar da revista em si \u00e9 \nfalar de um arquivo que \u2013 conforme vimos no cap\u00edtulo anterior \u2013 ao mesmo \ntempo em que \u00e9 olhado nos olha. Ao utilizarmos aqui o termo a revista em \nsi nos referimos a tudo aquilo que est\u00e1 guardado dentro das p\u00e1ginas da \nrevista, todos os textos que a revista publica sem pensarmos nos diferentes \narquivos que a revista aciona em sua leitura. \n117 Lembrando que esse arquivo tamb\u00e9m \u00e9 um arquivo muito espec\u00edfico, o \nde M\u00e1rio de Andrade. \n\n\n\n192\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nSouza e por terem uma liga\u00e7\u00e3o direta com o texto do poeta \n\nforam lidos enquanto homenagem. Dos oito textos apenas A \n\nmonografia do Senhor Sylvio Romero faz elogios diretos a obra \n\nde Cruz e Souza, elogiando a atitude de Romero em reconhecer \n\n\u2013 ainda que seja um reconhecimento p\u00f3stumo \u2013 a riqueza e \n\nqualidade da obra do \"Dante Negro\". Ou seja, a revista Rosa-\n\nCruz \u00e9 tamb\u00e9m uma revista em homenagem a Cruz e Souza.  \n\nAdotamos o soneto Eterno Guia, de Saturnino de \n\nMeirelles, como exemplo do que lemos como textos de \n\nhomenagem a Cruz e Souza: \n \n \nEterno Guia \n \nDa Vida nas obscuras escaladas \n\u00c9s o meu guia e companheiro amigo. \nAndamos juntos pelas v\u00e3s estradas \nComo exilados do celeste Abrigo. \n \nComo a alma de outras almas desoladas \nVamos andando livres de perigo, \nEnvolvidos nas dodras estrelladas \nDa eterna noite do immortal Castigo. \n \nVamos com s\u00eade de galgar distancias \nAcorrentados pelas mesmas ancias \nDesafiando sem tem\u00f4r a Morte. \n \nAt\u00e9 que emfim ent\u00e3o j\u00e1 esquecidos \nNo mundo como dous pharo\u00e9s perdidos \nApontaremos o sagrado Norte. 118 \n\n\u00a0\n118 MEIRELLES, Saturnino de. Eterno Guia. In: Rosa-Cruz, n. 02, 1901, p. \n75. \n\n\n\n193\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n \n \nNota-se como nossa aproxima\u00e7\u00e3o do soneto de Meirelles \n\npara com a fun\u00e7\u00e3o homenagem \u00e9 uma for\u00e7a de leitura, a leitura \n\nde um dos muitos sentidos poss\u00edveis para o soneto. Estamos \n\nlendo que o guia e companheiro amigo possa ser Cruz e Souza, \n\ntamb\u00e9m v\u00edtima do imortal castigo do t\u00e9dio humano. \n\nAproximamos o soneto do diretor da revista Rosa-Cruz com o \n\nsoneto que o precede, do poeta homenageado, percebemos que \n\no soneto de Meirelles pode ter sido escrito a partir do soneto de \n\nCruz e Souza: \n \n \nUnico Rem\u00e9dio \n \nComo a chamma que s\u00f3be e que se apaga \nS\u00f3bem as vidas a espiral do Inferno. \nO desespero \u00e9 como o fogo eterno \nQue o campo qui\u00e9to em convuls\u00f5es alaga... \n \nTudo \u00e9 veneno, tudo cardo e praga! \nE as almas t\u00eam s\u00eade de phalerno \nBebem apenas o lic\u00f4r moderno \nDo t\u00e9dio pessimista que as esmaga. \n \nMas a caveira vem se approximando, \nVem ex\u00f3tica e nua, vem dansando, \nNo estrambotismo lugubre vem vindo. \n \nE tudo acaba ent\u00e3o no horr\u00f4r insano \n\u2013 Desespero do Inferno e t\u00e9dio humano \u2013 \nQuando, d'esgu\u00ealha a Morte, surge, rindo... 119 \n \n\n\u00a0\n119 SOUZA, Cruz e. \u00danico Rem\u00e9dio. In: Rosa-Cruz, n. 02, 1901, p. 75. \n\n\n\n194\u00a0\n\u00a0\n\n \nO imortal castigo em um \u00e9 o t\u00e9dio humano em outro, o \n\nhorror insano do desespero do inferno \u00e9 desafiado por quem \n\nanda livre de perigos. Por\u00e9m, as chaves de ouro apontam para \n\ndiferentes dire\u00e7\u00f5es. Se no soneto da homenagem o que aparece \n\nao horizonte \u00e9 o sagrado norte, desafiando a morte, no poema \n\nde Souza \u00e9 a morte que, rindo, surge de esguelha. Se a solu\u00e7\u00e3o \n\npara Meirelles \u00e9 unir-se ao seu eterno guia, Cruz e Souza \n\ndemonstra um desespero como um fogo eterno. \n\nVemos, portanto, como \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o de uma leitura \n\nfechada de alguns poucos textos da revista Rosa-Cruz que nos \n\npermite pensar na fun\u00e7\u00e3o de homenagem para a revista. Ou \n\nseja, situamos que a leitura produzida por Dimas de ser a \n\nrevista Rosa-Cruz uma revista publicada somente em \n\nhomenagem a Cruz e Souza \u00e9 uma leitura decorrente da \n\nmetodologia de pesquisa, incubada a partir do roteiro de \n\npesquisa do projeto do IEB, o qual, conforme vimos no \n\ncap\u00edtulo anterior, dedica-se mais aos elementos em torno da \n\nrevista do que com a revista em si e seus textos. Arriscamos \n\nafirmar que Dimas, preso ao roteiro de pesquisa, preso tamb\u00e9m \n\nficou \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e depoimentos de informantes, como o \n\npr\u00f3prio Tavares Bastos, sem ter \u2013 afinal, n\u00e3o est\u00e1 previsto no \n\nroteiro \u2013 como verificar o teor das informa\u00e7\u00f5es a partir dos \n\ntextos da revista. Ou seja, o que queremos demonstrar \u00e9 que, \n\n\n\n195\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\npor for\u00e7a do roteiro de pesquisa do projeto do IEB, Dimas \n\nentrou no arquivo da revista Rosa-Cruz com uma leitura j\u00e1 \n\npronta da revista e de seus textos a partir do que pesquisou \n\nsobre o grupo respons\u00e1vel pela publica\u00e7\u00e3o; e que, ao contr\u00e1rio \n\ndo projeto do IEB, a metodologia de indexa\u00e7\u00e3o n\u00e3o aponta um \n\ns\u00f3 caminho a ser percorrido dentro do arquivo, apenas \n\ninstrumentaliza o pesquisador na dif\u00edcil tarefa de escolher o \n\nque olhar dentre as diversas possibilidades do arquivo. \n\nAgora, se estruturamos todos nossos argumentos em \n\ndesconfiar da leitura \"oficial\" da revista Rosa-Cruz, quais os \n\ndemais elementos que podemos trabalhar dentro da revista? Foi \n\npensando nisso que elaboramos os dois grupos ainda n\u00e3o \n\ncomentados. Tanto o grupo OC quanto o grupo perfume \n\nexercem aqui um papel de demonstrar que h\u00e1 diferentes \n\nleituras poss\u00edveis da que Dimas apresentou120.  \n\nO grupo OC \u00e9 o conjunto de textos que lemos como \n\npartid\u00e1rios dos preceitos e ideais tanto da Ordem Rosa-cruz \n\nquando da Ordem de Cristo. \u00c9 o grupo de maior express\u00e3o, \n\ncom um total de cinquenta e quatro textos distribu\u00eddos nos sete \n\nn\u00fameros da revista Rosa-Cruz. Sua import\u00e2ncia para a revista \u00e9 \n\ntamanha que somente no \u00faltimo n\u00famero o grupo OC n\u00e3o \u00e9 o \n\n\u00a0\n120 E h\u00e1 tamb\u00e9m leituras diferentes das que aqui apresentamos, afinal, cada \npesquisador produz sua entrada no arquivo, a partir do seu repert\u00f3rio, a \npartir de uma metodologia diferente, criando um arquivo diferente. \n\n\n\n196\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nprimeiro em n\u00famero de textos, perdendo para o grupo \n\npatroc\u00ednio. Fato esse que demonstra, mais uma vez, que a \n\nfal\u00eancia da revista era iminente121.   \n\nPor ser o grupo de maior express\u00e3o, torna-se improdutivo \n\nelencar todos os autores ligados ao grupo. Queremos apenas \n\napontar os crit\u00e9rios que elegeram os textos nessa organiza\u00e7\u00e3o. \n\nAlguns textos tiveram sua vincula\u00e7\u00e3o direta com os princ\u00edpios \n\ne ideais das ordens, outros foram tamb\u00e9m uma manobra de \n\nfor\u00e7a de leitura. \n\nDentre os textos declaradamente ligados a Ordem Rosa-\n\ncruz podemos encontrar o ensaio de abertura do primeiro \n\nfasc\u00edculo, assinado por Castro Menezes, intitulado \n\nRosenkreuz122.  O texto de Menezes narra a hist\u00f3ria de \n\nChristian Rosenkreuz, o m\u00edtico personagem tradicionalmente \n\naceito como o fundador da Ordem Rosa-Cruz. Menezes \u00e9 o \n\nquarto autor em n\u00famero de publica\u00e7\u00f5es na revista Rosa-Cruz. \n\nDe seus dez textos, cinco vinculamos ao grupo OC. Assim, a \n\nsua liga\u00e7\u00e3o com a Ordem Rosa-Cruz torna expl\u00edcita a \n\nnecessidade de pensar na fun\u00e7\u00e3o \"ordens\" dentro da revista \n\u00a0\n\n121 Pode ser bastante improdutivo localizar dados que afirmam a obviedade \ndo fim da revista Rosa-Cruz em seu s\u00e9timo n\u00famero, por\u00e9m, insistimos em \nreconhecer esses dados a fim de demonstrar como a revista n\u00e3o possu\u00eda um \nprojeto programado, um planejamento de continuidade e demonstrar \ntamb\u00e9m que n\u00e3o foi somente a ru\u00edna financeira de Saturnino de Meirelles a \n\u00fanica respons\u00e1vel pelo fim da publica\u00e7\u00e3o.  \n122 MENEZES, A. S. Castro. Rosenkreuz. In: Rosa-Cruz, f. 01, 1904, p. 03 \n\u2013 06. \n\n\n\n197\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nRosa-Cruz. N\u00e3o somente pelo t\u00edtulo de revista, nem s\u00f3 pela \n\nop\u00e7\u00e3o de usar o desenho de cruzes em suas p\u00e1ginas, como \n\nvimos anteriormente, mas por haver nos textos que a revista faz \n\ncircular uma liga\u00e7\u00e3o direta com os princ\u00edpios e os ideais da \n\nOrdem Rosa-Cruz e da Ordem de Cristo.  \n\nAli\u00e1s, todos os autores mais expressivos da revista \n\npossuem textos elencados no grupo OC. Dos dezesseis textos \n\npublicados de Cruz e Souza, onze aparecem com alguma \n\nconex\u00e3o para com as ordens. Estamos apenas estabelecendo \n\nconex\u00f5es de leitura. Assim como com os quatro dos onze \n\ntextos assinados por Luiz Delfino. Lembremos que os textos de \n\nCruz e Souza foram selecionados por Saturnino para \n\naparecerem na revista, uma vez que o autor j\u00e1 estava morto. \n\nIsso demonstra tamb\u00e9m uma ferramenta de leitura: porque \n\nSaturnino de Meirelles escolheu esses textos em detrimento dos \n\ndemais? N\u00e3o procuraremos responder, n\u00e3o \u00e9 esse nosso \n\nobjetivo agora, por\u00e9m, destacamos a pergunta justamente para \n\ndemonstrar que h\u00e1 ainda muitas perguntas a serem feitas acerca \n\nda revista Rosa-Cruz.123 \n\n\u00c9 natural que por ser o com o maior n\u00famero de \n\npublica\u00e7\u00f5es, o grupo OC tenha tamb\u00e9m o maior n\u00famero de \n\u00a0\n\n123 Outras tantas perguntas podem ser feitas. Por exemplo, em rela\u00e7\u00e3o aos \ntextos de Cruz e Souza, j\u00e1 que alguns dos sonetos publicados na revista \nRosa-Cruz aparecem com palavras, versos ou at\u00e9 mesmo estrofes diferentes \ndas vers\u00f5es publicadas no livro p\u00f3stumo do autor, \u00daltimos Sonetos. \n\n\n\n198\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nautores. Por\u00e9m, \u00e9 de se estranhar a fraca presen\u00e7a de Saturnino \n\nde Meirelles, o qual responde por apenas tr\u00eas dos cinquenta e \n\nquatro textos do grupo. E ainda por cima, com aproxima\u00e7\u00f5es \n\num pouco for\u00e7adas, afinal, em nenhum de seus textos Meirelles \n\nfala das duas ordens, nem defende abertamente seus princ\u00edpios. \n\nEm S\u00e9tima Ep\u00edstola124, por exemplo, o diretor da revista Rosa-\n\nCruz analisa a ideia de tristeza a partir de uma express\u00e3o grega \n\ncitada pelo autor, \"elle vem da caverna de Trophonio\"125. \n\nApoiando-se em um livro de Maeterlinck, intitulado Le Temple \n\nenseveli, Meirelles argumenta, em sua ep\u00edstola, que a tristeza \u00e9 \n\numa sombra que a luz interior da virtude humana projeta, e n\u00e3o \n\numa express\u00e3o de dor, desgra\u00e7a ou perdas; e que a sa\u00edda para a \n\ntristeza \u00e9 us\u00e1-la para fazer ver que h\u00e1 alguma coisa de superior \n\n\u00e0 consci\u00eancia humana. Se essa alguma coisa de superior a \n\nconsci\u00eancia humana \u00e9 Deus ou o Super-homem126, n\u00e3o poderia \n\nafirmar. Essa \u00e9 mais uma das quest\u00f5es que ficar\u00e3o aqui abertas \n\npara futuros desdobramentos. Esse \u00e9 mais um dos caminhos \n\nabertos no arquivo que precisamos recortar a fim de manter o \n\nfoco principal do trabalho: pensar sobre o que \u00e9 escavar um \n\narquivo. \n\n \n\u00a0\n\n124 MEIRELLES, Saturnino de. S\u00e9tima Ep\u00edstola. In: Rosa-Cruz, f. 01, \n1904, p. 18 \u2013 23. \n125 Idem, p. 18. \n126\u00a0E\u00a0eis\u00a0Nietzsche\u00a0novamente...\u00a0\n\n\n\n199\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nO \u00faltimo grupo que antevemos na cataloga\u00e7\u00e3o proposta \u00e9 \n\no grupo Perfume. Esse grupo corresponde a um pequeno \n\nn\u00famero de textos, mas de fundamental import\u00e2ncia para \n\nanalisarmos uma proposta po\u00e9tica atrav\u00e9s da revista Rosa-\n\nCruz. Com um total de apenas 18 textos, todos os textos aqui \n\nreunidos partem do pequeno poema em prosa de Baudelaire \n\nque abre a revista Rosa-Cruz, por isso adotamos o nome de \n\nperfume para o grupo. Se lembrarmos de que a revista Rosa-\n\nCruz n\u00e3o apresenta nenhum tipo de editorial ou um texto de \n\nabertura, conforme vimos no in\u00edcio desse cap\u00edtulo, e de que o \n\npoema de Baudelaire \u00e9 o \u00fanico texto que n\u00e3o aparece no \n\nsum\u00e1rio da revista em seus sete n\u00fameros, poderemos pensar \n\nque o texto do poeta franc\u00eas pode fazer as vezes de um \n\neditorial, de uma apresenta\u00e7\u00e3o da revista, dos ideais do grupo \n\nde Saturnino. \n\nAssim, a chave de leitura que em Dimas era Rosa = \n\nhomenagem e Cruz = Cruz e Souza passa a funcionar nas \n\nequa\u00e7\u00f5es Rosa = perfume e Cruz = poesia. Mas n\u00e3o qualquer \n\npoesia. A poesia de um excelente perfume comprado no melhor \n\nperfumista da cidade127, Baudelaire. \n\nA ideia desse grupo \u00e9 pensar se por tr\u00e1s da escolha do \n\npoema em prosa de Baudelaire existe uma proposta po\u00e9tica \n\n\u00a0\n127 BAUDELAIRE, Charles. O c\u00e3o e o frasco. In: Spleen de Paris. Rio de \nJaneiro, Imago, 1995, p. 31. \n\n\n\n200\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ndefinida, de produzir e circular a fina poesia somente para os \n\nnarizes mais refinados, enquanto o restante que circula n\u00e3o \n\npassa de embrulhos de excrementos, deliciosamente devorados \n\npelo p\u00fablico em geral. O primeiro dos textos desse grupo, al\u00e9m \n\ndo de Baudelaire, n\u00e3o \u00e0 toa \u00e9 tamb\u00e9m um poema em prosa de \n\nCruz e Souza, intitulado Flor sentimental. \n\nO texto do poeta conta com uma ep\u00edgrafe sem a autoria \n\nindicada: \n \n \nprodigioso Santa-Sanctorums vedado aos Infieis, \u00f3 mysterio \nsubtida Sensibilidade, envolve-me nos delicados azues, nas \ndiluencias de magnolias maceradas dos teus diaphanol luares, \nvibra-me os vagos e finos scherzos dos teus stradivarios \namargurados... 128 \n \n \n\nE \u00e9 com essa ep\u00edgrafe, logo ap\u00f3s o poema de Baudelaire \n\n(em franc\u00eas) que o leitor se depara ao abrir a revista Rosa-\n\nCruz. \u00c9 a mesma sensa\u00e7\u00e3o de adentrar o Santa-Sanctorums \n\nvedado aos infi\u00e9is. Ou melhor, a revista assume ser o pr\u00f3prio \n\nSanta-Sanctorums, vedada aos infi\u00e9is, vedada ao p\u00fablico, a \n\nquem nunca se devem apresentar perfumes delicados129 de \n\nmagn\u00f3lias maceradas. Assim, compusemos esse grupo a fim de \n\npensar que a proposta po\u00e9tica da revista \u00e9 dirigida aos mais \n\n\u00a0\n128 SOUZA, Cruz. Flor Sentimental. In: Rosa-Cruz, n. 01, 1901, p. 05. \n129 BAUDELAIRE, Charles. Op. Cit. p. 31. \n\n\n\n201\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nfinos narizes e ouvidos treinados para admirar scherzos de \n\nstradivarius. \n\nA proposta da revista seria, portanto, a de convidar seus \n\npoucos e refinados leitores a visitarem Cocanha, como um \n\nconvite \u00e0 viagem: \n \n \nExiste um pa\u00eds soberbo, um pa\u00eds de Cocanha, como dizem, \nque sonho visitar com uma velha amiga. Um pa\u00eds singular, \nmergulhado nas brumas do Norte [...] onde tudo \u00e9 belo, rico, \ntranquilo, honesto; onde apraz ao luxo enxergar-se na ordem. \n[...] Incompar\u00e1vel flor, tulipa revelada, aleg\u00f3rica d\u00e1lia, n\u00e3o \u00e9 \nl\u00e1, nesse belo pa\u00eds, t\u00e3o calmo e sonhador, que seria bom viver \ne florescer? 130 \n \n \n\nUm pa\u00eds ou uma revista onde tudo \u00e9 belo, rico, fino, \n\nhonesto. Um pa\u00eds onde a mais fina flor pudesse florescer e \n\nviver em meio a tudo o que \u00e9 calmo, sonhador. Um pa\u00eds onde a \n\nflor sentimental pudesse \n \n \n[...] recompor ainda, ao menos uma vez em sonhos, das \nessencias immaculadas do teu ser delicado, ang\u00e9lico, surge, \napparece e vem trazer a esta existencia que se debate, que \nanceia nos circulos titanicos das inquisitoriaes Inclemencias, \no segredo da cren\u00e7a, que tu levaste. 131 \n \n \n\n\u00a0\n130 Idem. O convite \u00e0 viagem. In: op. cit., p. 57-59. \n131 SOUZA, Cruz e. Op. Cit., p. 05. \n\n\n\n202\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nAinda que em sonho, recompor a flor sentimental, dessa \n\nmisteriosa sensibilidade de um perfume. Perfume do melhor \n\nperfumista da cidade do Rio de Janeiro. \n\nA rela\u00e7\u00e3o que Saturnino desenvolve para com o p\u00fablico \n\nque almeja atingir \u00e9 expl\u00edcita j\u00e1 no terceiro texto da revista \n\n(contando a partir do poema de Baudelaire). Em Exposi\u00e7\u00e3o de \n\nPintura, o diretor da revista ensaia coment\u00e1rios acerca de uma \n\nexposi\u00e7\u00e3o de Antonio Parreiras ligando-a diretamente ao \n\nembrulho de excrementos de O c\u00e3o e o frasco: \n \n \nSe remontarmos a epochas mais distantes e fugidias, na \ninvestiga\u00e7\u00e3o de typos correspondentes aos da epocha actual, \nrepresentativos s\u00eares da mediocridade que se firma e que \ntriumpha, n'aquelles como n'esta, como um resultado natural e \nat\u00e9 mesmo explicavel do proprio meio em que viveram e em \nque vivem, havendo encontral-os, cada um na sua orbita de \nac\u00e7\u00e3o, bem definidos e destacados. \nS\u00e3o elles o producto espontaneo de todos os tempos e de \ntodos os meios. Irrompem quer dos centros ruidosos e \nadeantados, quer dos centros retrogrados e analphabetos. S\u00e3o \nas grandes fl\u00f4res que os excrementos das civilisa\u00e7\u00f5es fazem \ndesabrochar, mas que n\u00e3o resistem \u00e1 luz do sol vivificadora e \nfecundante. 132 \n \n \n\nAs grandes flores de excrementos. Os tipos da \u00e9poca \n\natual s\u00e3o as grandes flores de excrementos que n\u00e3o resistem \u00e0 \n\nluz do sol. Esses s\u00e3o os tr\u00eas primeiro argumentos que o leitor \n\n\u00a0\n132 MEIRELLES, Saturnino de. Exposi\u00e7\u00e3o de Pintura. In: Rosa-Cruz, n. \n01, 1901, p. 07. Grifo nosso. \n\n\n\n203\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nencontra ao abrir \u2013 desde que abra na ordem de exibi\u00e7\u00e3o dos \n\ntextos, obviamente \u2013 a revista Rosa-Cruz. A revista faz, \n\nportanto, ao seu modo, um convite \u00e0 viagem, a uma viagem \n\nmuito demarcada de uma proposta po\u00e9tica fina, rica, superior a \n\ntodos os excrementos da civiliza\u00e7\u00e3o. E a busca pela fina flor da \n\npoesia \u00e9 constante na revista, seja pela incessante repeti\u00e7\u00e3o da \n\nideia da flor, da rosa, do perfume, seja na pr\u00f3pria proposta, \n\ncomo podemos ver no longo poema de Luiz Delfino, Inania \n\nVerba133.  \n\nEm seu poema, Delfino, Para bem da humanidade, / \n\nQuiz fazer uma mistura, / Que fosse especialidade, / Que todos \n\nos seus males cura; //. Delfino quis fazer uma mistura, uma \n\nmacera\u00e7\u00e3o que fosse uma especialidade para a cura de todos os \n\nmales. Assim, o poeta parte em busca do material necess\u00e1rio, \n\nandei de planta \u00e1 procura, / que cure todos os males; /. E que \n\ntriste dor coube ao poeta, ao descobrir que n\u00e3o ter\u00e1 elle [Deus] \n\nem seus valles, / uma fl\u00f4r entre outras fl\u00f4res, / que cure todos \n\nos males / que arranque todas as d\u00f4res?... //. \n\nQual seria se n\u00e3o uma flor, uma fina flor a planta \n\nprocurada a fim de curar todos os males, a fim de elevar o \n\nhomem a Deus. E podemos comparar a tristeza do poeta em \n\ndescobrir que tal flor n\u00e3o existe com o que vimos no texto \n\n\u00a0\n133 DELFINO, Luiz. Inania Verba. In: Rosa-Cruz, n. 01, 1901, p. 19 \u2013 21. \n\n\n\n204\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nS\u00e9tima Ep\u00edstola, de Meirelles, anteriormente. A tristeza n\u00e3o \n\ndeixa de ser uma maneira, um caminho de atingir a sabedoria. \n\nO reconhecer-se um nariz refinado carrega junto a tristeza de \n\nreconhecer-se solit\u00e1rio. \n\nMas o grande resumo da proposta po\u00e9tica da revista \n\nRosa-Cruz pode ser lido no texto de fechamento do primeiro \n\nn\u00famero134, com o trecho de Les Fragments (Novalis), de \n\nMaurice Maeterlinck: \n \n \nOn cherche, par la po\u00e9sie, qui n'est en quelque sorte que \ninstrument m\u00e9canique \u00e0 produire des sentiments int\u00e9rieurs, l'es \ntableaux, des contemplations, peut-\u00eatre aussi des danses \nspirituelles, etc. La po\u00e9sie est l'art d'exciter l'\u00e2me. \nLa po\u00e9sie est la repr\u00e9sentation de l'\u00e2me, du monde int\u00e9rieur \ndans son ensemble: ses interm\u00e9diaires, les mots, l'indiquent \nd\u00e9j\u00e0, car ils sont la manifestation de ce monde de puissances \nint\u00e9rieurs; exactement ce qu'est la plastique au monde des \nformes ext\u00e9rieurs et la musique aux sons. L'effet est ici \nstrictement inverse, en tant qu'il est plastique, mais il ya une \npo\u00e9sie musicale, qui met l'\u00e2me en un jeu multiple de \nmouvements. \nLa po\u00e9sie est l'h\u00e9roine de la philosophie. La philosophie fait de \nla po\u00e9sie une base. Elle nous apprend \u00e0 conna\u00eetre la vale de la \n\n\u00a0\n134 \u00c9 preciso destacar que apesar de elegermos apenas textos do primeiro \nn\u00famero da revista Rosa-Cruz n\u00e3o \u00e9 somente nesse n\u00famero que h\u00e1 \nmanifesta\u00e7\u00f5es do grupo Perfume. Como podemos verificar atrav\u00e9s das \ntabelas 02 e 03, em todos os n\u00fameros a textos que podem ser lido atrav\u00e9s \ndessa nossa estrat\u00e9gia de leitura. O ensaio A poesia moderna, de Meirelles, \npublicado no quarto n\u00famero de 1901 \u00e9 um exemplo perfeito. Por\u00e9m, como \nn\u00e3o \u00e9 nossa pretens\u00e3o alongarmos os trabalhos de an\u00e1lise textual, \nescolhemos \u2013 e quantas foram as escolhas! \u2013 citar apenas os textos da \nrevista Rosa-Cruz n\u00famero 01. \n\n\n\n205\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\npo\u00e9sie. La philosophie est la th\u00e9orie de la po\u00e9sie. Elle nous \nmontre ce qu'est la po\u00e9sie, qu'elle est une et tout. 135 \n \n \n\nPara Maeterlinck, cuidadosamente selecionado por \n\nSaturnino de Meirelles para fechar o Sancta-Sanctorums, o \n\nperfume, digo, a poesia \u00e9 a arte de excitar a alma, \u00e9 a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da alma, \u00e9 o que coloca a alma em movimento. \n\nAssim, se ao leitor que entra na revista Rosa-Cruz \u00e9 oferecido \n\num frasco do melhor perfume do melhor perfumista da cidade, \n\nao leitor que sai fica a impress\u00e3o de que a poesia, qu'elle est \n\nune et tout. \n\n \n\n  \n\n\u00a0\n135 MAETERLINCK, Maurice. Les Fragments (Novalis). In: Rosa-Cruz, n. \n01,1901, p. 44. \n\n\n\n207\u00a0\n\u00a0\n\n4       Emana\u00e7\u00e3o de cruzes \u2013 desdobramentos \n \n \n\n\u2013 Vejo que o piedoso Hsi P'\u00eang se esfor\u00e7a por corrigir minha \nsolid\u00e3o. Sem d\u00favida, o senhor deve estar querendo ver meu \n\njardim? \n[...] \n\n\u2013 O jardim? \n\u2013 O jardim das veredas que se bifurcam. \n\nBORGES, Jorge Luis. Fic\u00e7\u00f5es. \n \n\n \n\nMais que um breve cap\u00edtulo de conclus\u00e3o dessa \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado, essa parte do trabalho serve como \n\numa emana\u00e7\u00e3o, como um ponto de partida, de abertura para \n\nfuturos desdobramentos de quest\u00f5es que foram desenvolvidas \n\nao longo da disserta\u00e7\u00e3o e de quest\u00f5es que nos surgiram durante \n\no trabalho, mas que por conta da necessidade recorte e de \n\nescopo n\u00e3o foram exploradas. Como o ponto central desse \n\ntrabalho \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de arquivo e como o que foi apresentado ao \n\nlongo dessas p\u00e1ginas \u00e9 simplesmente um caminho percorrido \n\ndentro desse arquivo, diversas s\u00e3o as quest\u00f5es, diversos s\u00e3o as \n\nbifurca\u00e7\u00f5es que se abrem daqui a diante. \n\nPor\u00e9m, antes de rascunhar um mapa do jardim das \n\nveredas que se bifurcam, \u00e9 preciso recordar das iniciais \n\ninten\u00e7\u00f5es da nossa proposta. Tendo o trabalho de Antonio \n\nDimas como baliza, objetivamos estabelecer um estudo \n\ncomparativo das diferentes metodologias de trabalho para com \n\n\n\n208\u00a0\n\u00a0\n\num arquivo de peri\u00f3dicos tanto do projeto de pesquisa em \n\nperi\u00f3dicos do Instituto de Estudos Brasileiros da Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo, coordenado por Jos\u00e9 Aderaldo Castello quanto \n\ndo projeto Po\u00e9ticas Contempor\u00e2neas, atualmente em sua \n\nquinta edi\u00e7\u00e3o, coordenado por Maria Lucia de Barros Camargo \n\ndentro das depend\u00eancias do N\u00facleo de Estudos Liter\u00e1rios e \n\nCulturais da Universidade Federal de Santa Catarina. O estudo \n\ncomparativo proposto serviria para, al\u00e9m de rever os m\u00e9todos \n\nde trabalho dos dois projetos, avaliar os diferentes resultados \n\natingidos a partir de cada uma das metodologias. \n\nPara tanto, foi necess\u00e1rio desenvolver, ainda que de \n\nmaneira n\u00e3o satisfat\u00f3ria, uma discuss\u00e3o acerca do arquivo, do \n\nque \u00e9 trabalhar com arquivo. Feito isso e reconhecidas as \n\ndiferentes abordagens para a quest\u00e3o por parte de cada um dos \n\nprojetos, pretendemos demonstrar, atrav\u00e9s do arquivo Rosa-\n\nCruz, como cada uma das metodologias apontava diferentes \n\nresultados. \n\nCremos que conseguimos demonstrar como o roteiro de \n\npesquisa do projeto do IEB \"fez\" com que Dimas repetisse \u2013 \n\nainda que sem necessariamente perceber \u2013 o discurso de \n\nTavares Bastos ao afirmar que a revista Rosa-Cruz \u00e9 uma \n\nrevista em homenagem a Cruz e Souza. Demonstramos como a \n\nmetodologia de indexa\u00e7\u00e3o do projeto Po\u00e9ticas nos \"fez\" e nos \n\npermitiu ver outros caminhos diferentes a serem percorridos \n\n\n\n209\u00a0\n\u00a0\n\ndentro do arquivo, evidenciando o quanto a an\u00e1lise deve partir \n\nda indexa\u00e7\u00e3o para o mergulho nos textos. Nessa perspectiva, o \n\ntrabalho de indexar funciona como uma abertura a diferentes \n\nleituras e n\u00e3o apenas como confirma\u00e7\u00e3o de pressupostos. \n\nComo n\u00e3o era nossa proposta de trabalho, optamos por \n\nn\u00e3o explorar devidamente essas tantas veredas bifurcadas, o \n\nque nos traz a esse \u00faltimo cap\u00edtulo, com o qual pretendemos  \n\nsintetizar algumas quest\u00f5es que julgamos pertinentes na revista \n\nRosa-Cruz para futuros desdobramentos das pesquisas aqui \n\ndesenvolvidas. \n\nA primeira grande quest\u00e3o que podemos levantar refere-\n\nse ainda ao trabalho de arquivo, \u00e0 reflex\u00e3o acerca do que \u00e9 isso \n\nque insistentemente chamamos de arquivo. Se partimos das \n\nteorias apresentadas por Derrida, falta-nos pensar o arquivo a \n\npartir das concep\u00e7\u00f5es desenvolvidas por Foucault. \u00c9 preciso \n\nverificar como diferentes no\u00e7\u00f5es de arquivo influenciam \n\ndiretamente no pr\u00f3prio trabalho com o peri\u00f3dico. A segunda \n\nquest\u00e3o de arquivo seria aprofundar as discuss\u00f5es apoiadas em \n\nWalter Benjamin. \n\nAl\u00e9m das quest\u00f5es diretamente ligadas ao arquivo, \u00e9 \n\npreciso aprofundar tamb\u00e9m as discuss\u00f5es acerca disso que \n\nchamamos de inven\u00e7\u00e3o, tanto a partir dos conceitos jur\u00eddicos \n\ndo invent\u00e1rio quanto das infer\u00eancias ret\u00f3ricas da inventio. \n\n \n\n\n\n210\u00a0\n\u00a0\n\nQuanto \u00e0 revista Rosa-Cruz, s\u00e3o diversas as quest\u00f5es que \n\nmerecem um aprofundamento, principalmente por parte de \n\npesquisadores que pretendam lan\u00e7ar novos olhares sobre a obra \n\nde Cruz e Souza, muitas vezes lida de maneira enviesada. \n\nLembramos que nosso objetivo aqui n\u00e3o era o estudo da revista \n\nem si, mas sim das metodologias de pesquisa e de indexa\u00e7\u00e3o, \n\ntendo a revista como um ponto em comum a fim de \n\ninstrumentalizar o cotejamento. Assim, podemos apontar \n\nalgumas veredas que julgamos bifurcarem-se em prof\u00edcuas \n\npesquisas, n\u00e3o exploradas aqui por motivos de foco e escopo. \n\nA primeira delas \u00e9 um aprofundamento das discuss\u00f5es acerca \n\ndo grupo cat\u00f3lico dentro da revista Rosa-Cruz e dentro do \n\nmovimento simbolista brasileiro. Acreditamos que h\u00e1 muito \n\nmais o que pensar sobre essas rela\u00e7\u00f5es do que as superficiais \n\nrela\u00e7\u00f5es que aqui apresentamos. Uma delas \u00e9 a presen\u00e7a de \n\nNietzsche, principalmente por ter sido escolhido um trecho de \n\nAssim falou Zaratustra. \n\nOutro aspecto que mereceria um debru\u00e7ar-se sobre \u00e9 a \n\nrela\u00e7\u00e3o da revista Rosa-Cruz com outros peri\u00f3dicos da \u00e9poca, \n\npesquisar se h\u00e1 conex\u00f5es com outras revistas ou se a revista \u00e9 a \n\n\u00faltima flor do L\u00e1cio. \n\nDentro da revista Rosa-Cruz, uma quest\u00e3o que \n\nacreditamos ser prof\u00edcua \u00e9 procurar entender como se deu a \n\nsele\u00e7\u00e3o de textos de Cruz e Souza para a publica\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n211\u00a0\n\u00a0\n\nprincipalmente se observarmos que alguns sonetos aparecem \n\ncom versos, linhas, e at\u00e9 mesmo estrofes totalmente diferentes \n\nse comparado com o livro \u00daltimos Sonetos, publicado \n\npostumamente. \n\nUma \u00faltima quest\u00e3o que gostar\u00edamos de apontar \u00e9 um \n\nmaior aprofundamento das reflex\u00f5es acerca da proposta po\u00e9tica \n\nda revista, a partir da no\u00e7\u00e3o de perfume adotada em fun\u00e7\u00e3o do \n\npoema em prosa de Baudelaire. \n\n \n\nEnfim, acreditamos a partir do momento que esse \n\ntrabalho (de arquivo) se encerra, se reinicia, acrescentando ao \n\narquivo em quest\u00e3o essa disserta\u00e7\u00e3o, afinal, essa \u00e9 a proposta \n\ndo arquivo: ter sempre medo de encerrar, porque encerrar \u00e9 \n\nsempre uma perda. \n\n \n\n  \n\n\n\n213\u00a0\n\u00a0\n\n5. Bibliografia \n\n \n\nLivros: \n\n \n\nAGAMBEN, Giorgio. Profana\u00e7\u00f5es. Trad. e Apres. \n\nSelvino Jos\u00e9 Assmann. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2007. \n\nALVES, Ivia Iracema Duarte. Arco &amp; Flecha. S\u00e3o Paulo: \n\nInstituto de Estudos Brasileiros, 1978. \n\nANTELO, Raul. Literatura em Revista. Ensaios 105. S\u00e3o \n\nPaulo: ed. \u00c1tica, 1984. \n\nBANDEIRA, Manuel. Apresenta\u00e7\u00e3o da Poesia \n\nBrasileira. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2009. \n\nBASTOS, Cassiano Tavares. O simbolismo no Brasil e \n\noutros escritos. Rio de Janeiro: S\u00e3o Jos\u00e9, 1969. \n\nBAUDELAIRE, Charles. O Spleen de Paris. Trad. Leda \n\nTen\u00f3rio da Motta. Rio de Janeiro: Imago, 1995. \n\nBELLOTTO, Helo\u00edsa Liberalli. Como fazer an\u00e1lise \n\ndiplom\u00e1tica e an\u00e1lise tipol\u00f3gica de documento de arquivo. S\u00e3o \n\nPaulo: Arquivo do Estado, 2002. \n\nBENJAMIN, Walter. Passagens. Belo Horizonte: \n\nEdUFMG; S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, 2007. \n\n\n\n214\u00a0\n\u00a0\n\nBOAVENTURA, Maria Eug\u00eania de Gama Alves. \n\nMovimento Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Conselho Estadual de \n\nCultura, Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, 1978. \n\nBORGES, Jorge Luis. Fic\u00e7\u00f5es. Trad. Davi Arrigucci Jr. \n\nS\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2007. \n\nBOSI, Alfredo. Hist\u00f3ria concisa da literatura brasileira. \n\nS\u00e3o Paulo: Cultrix, 1999.  \n\nBROCA, Brito. Vida liter\u00e1ria no Brasil \u2013 1900. 3.\u00aa Ed. \n\nRio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1975. \n\nCACCESE, Neusa Pinsard. Festa: contribui\u00e7\u00e3o para o \n\nmodernismo. S\u00e3o Paulo: Instituto de Estudos Brasileiros, 1971. \n\nCALDEIRA, Jo\u00e3o Ricardo de Castro. IEB \u2013 Origens e \n\nSignificados. S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial, 2002.  \n\nCANDIDO, Antonio. Literatura e Sociedade. Rio de \n\nJaneiro: Ouro sobre Azul, 2010. \n\nCAROLLO, Cassiana Lacerda. Decadismo e Simbolismo \n\nno Brasil. Rio de Janeiro: Livros T\u00e9cnicos \u2013 INL / MEC, 1980. \n\nCARPEAUX, Otto Maria. Pequena Bibliografia Cr\u00edtica \n\nda Literatura Brasileira. 3\u00aa ed. Rio de Janeiro: Letras e Artes, \n\n1964. \n\nCARVALHO, Jos\u00e9 Murilo de. Sobre o pr\u00e9-modernismo. \n\nRio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Casa de Rui Barbosa, 1988. \n\n________________________. Os bestializados. 3.\u00aa Ed. \n\nS\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1987. \n\n\n\n215\u00a0\n\u00a0\n\nCASTELLO, Jos\u00e9 Aderaldo. A literatura brasileira: \n\norigens e unidade (1500-1960). S\u00e3o Paulo: EdUSP, 1999. \n\n_______________________. A pesquisa de peri\u00f3dicos \n\nna literatura brasileira. In: NAPOLI, Roselis Oliveira de. \n\nLanterna Verde e o Modernismo. S\u00e3o Paulo: Instituto de \n\nEstudos Brasileiros, 1970. \n\n______________________. Introdu\u00e7\u00e3o ao Romantismo \n\nno Brasil. Tese Doutorado. S\u00e3o Paulo: USP, 1950. \n\nCat\u00e1logo de Peri\u00f3dicos da Cole\u00e7\u00e3o Pl\u00ednio Doyle. Rio de \n\nJaneiro: Funda\u00e7\u00e3o Casa de Rui Barbosa, 1998. \n\nDEMARCHI, Ademir. Cultura em busca de vitrines \u2013 \n\nliteratura e mercado, morte do Modernismo e populismo. (Uma \n\nleitura do Suplemento Letras &amp; Artes, de \"A manh\u00e3\". Rio de \n\nJaneiro 1946 / 53. Disserta\u00e7\u00e3o \u2013 Mestrado em Literatura. \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Literatura. UFSC, \n\n1991.Orientador: Raul Antelo. \n\nDERRIDA, Jacques. Mal de Arquivo. Trad. Cl\u00e1udia de \n\nMoraes Rego. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2001. \n\nDicion\u00e1rio Eletr\u00f4nico HOUAISS, vers\u00e3o 1.0, dezembro \n\nde 2001. \n\nDIDI-HUBERMAN, Georges. Ante el tiempo. Buenos \n\nAires: Adriana Hidalgo, 2008. \n\n\n\n216\u00a0\n\u00a0\n\n______________________. O anacronismo fabrica a \n\nhist\u00f3ria: sobre a inatualidade de Carl Einstein. In: Fronteiras. \n\nArte, Cr\u00edtica e outros ensaios. (p. 19 \u2013 53). \n\nDIMAS, Antonio. Rosa-Cruz (Contribui\u00e7\u00e3o ao Estudo do \n\nSimbolismo) S\u00e3o Paulo: IEB-USP, 1980. \n\n______________. Tempos euf\u00f3ricos: An\u00e1lise da revista \n\nKosmos (1904 \u2013 1909). S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1983. \n\nEAGLETON, Terry. A id\u00e9ia de cultura. S\u00e3o Paulo: \n\nEdUNESP, 2004. \n\nEDMUNDO, Luis. Mem\u00f3rias vol. I aV. Rio de Janeiro: \n\nJos\u00e9 Olympio, 1958. \n\nFONSECA, Gondin. Biografia do jornalismo carioca \n\n(1808-1908) Rio de Janeiro: Quaresma, 1941. \n\nFOSTER, Hal. Dise\u00f1o y Delito. Trad. Alfredo Mu\u00f1oz. \n\nMadrid: Ediciones Akal, 2004. \n\nFRANCO, Afonso Arinos de Melo. Um estadista da \n\nRep\u00fablica. Volumes I e II. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1955. \n\nGRAMSCI, Antonio. Os intelectuais e a organiza\u00e7\u00e3o da \n\ncultura. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1978. \n\nGOMES, Angela de Castro. Essa gente do Rio... \n\nModernismo e Nacionalismo. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o \n\nGet\u00falio Vargas, 1999. \n\nKUCINSKI. Bernardo. Jornalistas e revolucion\u00e1rios. \n\nS\u00e3o Paulo: P\u00e1gina Aberta, 1991.  \n\n\n\n217\u00a0\n\u00a0\n\nLARA, Cec\u00edlia de. Klaxon &amp; Terra Roxa e outras terras. \n\nS\u00e3o Paulo: Instituto de Estudos Brasileiros. 1971. \n\n_______________. Nova Cruzada. S\u00e3o Paulo: Instituto \n\nde Estudos Brasileiros. 1971. \n\nLATOUR, Bruno. Rendre le social \u00e0 nouveau tra\u00e7able. \n\nIn : La chronique de Bruno Latour, 2007. \n\nLAZANO, Fernando. Diccionario de t\u00e9rminos \n\nfilol\u00f3gicos. Madrid: Editorial Gredos, 1968. \n\nLEONEL, Maria C\u00e9lia de Moraes. Est\u00e9tica e \n\nModernismo. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1984. \n\nLINS, Vera. Gonzaga Duque e a estrat\u00e9gia do franco-\n\natirador. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro. 1991. \n\n_________. Novos pierr\u00f4s, velhos saltimbancos. Os \n\nescritos de Gonzaga Duque e o final do s\u00e9culo XIX carioca. \n\nCuritiba: C\u00e2mara Brasileira do Livro, 1997. \n\nLUCA, Tania Regina de. A revista do Brasil: um \n\ndiagn\u00f3stico para a (N)a\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EdUNESP, 1999. \n\n____________________ et MARTINS, Ana Luiza. \n\nHist\u00f3ria da Imprensa no Brasil. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2008. \n\nMACHADO, An\u00edbal. Cadernos de Jo\u00e3o. Rio de Janeiro: \n\nJos\u00e9 Olympio, 2004. \n\nMAGALH\u00c3ES J\u00fanior, Raimundo de. Olavo Bilac e sua \n\n\u00e9poca. Rio de Janeiro: Americana, 1974. \n\n\n\n218\u00a0\n\u00a0\n\nMAINER, Jos\u00e9 Carlos. Modernismo y 98. Barcelona: \n\nCr\u00edtica, 1980. \n\nMARTINS, Ana Luiza. Revistas em Revista. Imprensa e \n\nPr\u00e1ticas Culturais em Tempos de Rep\u00fablica, S\u00e3o Paulo (1890 \u2013 \n\n1922). S\u00e3o Paulo: EdUSP, Fapesp, Imprensa Oficial do Estado, \n\n2001. \n\nMERQUIOR, Jos\u00e9 Guilherme. De Anchieta a Euclides: \n\nbreve hist\u00f3ria da literatura Brasileira. 2.\u00aa Ed. Rio de Janeiro: \n\nJos\u00e9 Olympio, 1979. \n\nMOIS\u00c9S, Massaud. O simbolismo. (1893-1902). 2\u00aa ed. \n\nS\u00e3o Paulo: Cultrix, 1984. \n\nMURICY, Andrade. Panorama do Movimento Simbolista \n\nBrasileiro. 2 volumes, 2.\u00aa Ed. Rio de Janeiro: MEC \u2013 Instituto \n\nNacional do Livro, 1973. \n\nNAPOLI, Roselis Oliveira de. Lanterna Verde e o \n\nModernismo. S\u00e3o Paulo: Instituto de Estudos Brasileiros, 1970. \n\nNIETZSCHE. Friedrich. Assim falou Zaratustra. Trad. \n\nM\u00e1rio da Silva. S\u00e3o Paulo: C\u00edrculo do Livro. Sem data. \n\nOLMOS, Ana Cec\u00edlia Arias. Revistas culturais de \n\ntransi\u00e7\u00e3o: pr\u00e1ticas pol\u00edticas e estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o \n\ncultural. Uma leitura comparada de Punto de Vista e Novos \n\nEstudos do CEBRAP. Tese \u2013 Doutorado em Letras, USP, \n\n2000. Orientador: Jorge Schwartz. \n\n\n\n219\u00a0\n\u00a0\n\nPEDERNEIRAS, Raul. Cenas da vida carioca. Rio de \n\nJaneiro: Jornal do Brasil, 1924. \n\nRIO, Jo\u00e3o do. O momento Liter\u00e1rio. Rio de Janeiro: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Biblioteca Nacional, 1994. \n\nSALES, Campos. Da propaganda a presid\u00eancia. \n\nBras\u00edlia: Editora da UNB, 1983. \n\nSANTOS, Joel Rufino. Quatro dias de rebeli\u00e3o. Rio de \n\nJaneiro: Jos\u00e9 Olympio, 1989. \n\nSEVCENKO, Nicolau. Literatura como miss\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: Brasiliense, 1989. \n\n_________________. A revolta da Vacina. Rio de \n\nJaneiro: Scipione, 1993. \n\nSILVEIRA, Tasso da. Literatura Comparada. Rio de \n\nJaneiro : GRD, 1964. \n\n________________. Nestor V\u00edtor. Rio de Janeiro : Agir, \n\n1963. \n\nSODR\u00c9, Nelson Werneck. Hist\u00f3ria da imprensa no \n\nBrasil. Rio de Janeiro: Graal, 1977. \n\nSOUSA, Cruz e. Obra completa. Rio de Janeiro : \n\nAguilar, 1961. \n\nSTEGAGNO-PICCHIO, Luciana. Hist\u00f3ria da Literatura \n\nBrasileira. 2.\u00aa Ed. Rio de Janeiro : Nova Aguilar, 2004. \n\nSUSSEKIND, Flora. As revistas do ano e a inven\u00e7\u00e3o do \n\nRio de Janeiro. Rio de Janeiro : Nova Fronteira, 1986. \n\n\n\n220\u00a0\n\u00a0\n\nTAVARES, Gon\u00e7alo M. Breves notas sobre a ci\u00eancia. \n\nFlorian\u00f3polis : Editora da UFSC : Editora da Casa, 2010. \n\nVELLOSO, Monica Pimenta. Modernismo no Rio de \n\nJaneiro. Turunas e Quixotes. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio \n\nVargas, 1996. \n\nWILLIAMS, Raymond. Cultura. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, \n\n2000. \n\n___________________. Marxismo e Literatura. Rio de \n\nJaneiro: Zahar, 1979. \n\nYATES, Frances. O Iluminismo Rosacruz. S\u00e3o Paulo: \n\nCultrix, 1983. \n\n \n\nArtigos publicados em Peri\u00f3dicos: \n\n \n\nANTELO, Raul. As revistas liter\u00e1rias brasileiras. In: \n\nBoletim de Pesquisa NELIC \u2013 Periodismo contempor\u00e2neo em \n\nPerspectiva II, V. 01, N. 02, Florian\u00f3polis: NELIC, 1997. (p. \n\n03 \u2013 11). \n\n____________. A literatura \u00e9 um arquivo. (Os \n\nFantasmas de Link). In: Boletim de Pesquisa NELIC \u2013 V. 10, \n\nN. 15, Florian\u00f3polis, NELIC, 2010. No prelo. \n\n____________. O arquivo e o presente. In: Gragoat\u00e1, v. \n\n22, Niter\u00f3i: EdUFF, 1\u00ba sem. 2007. (p. 43 \u2013 61) \n\n\n\n221\u00a0\n\u00a0\n\nBASTIDE, Roger. A poesia n\u00f3rdica de Cruz e Sousa. In: \n\nRevista Escrita. N.\u00ba 11, Ano 01. S\u00e3o Paulo: Vertente. 1976. \n\n(p. 08 \u2013 11). \n\nBRAND\u00c3O, Iulo. O simbolismo. In: Revista Cultura. \n\nN.\u00ba 09, Ano 03. Bras\u00edlia: MEC. Jan \u2013 mar 1973. (p. 38 \u2013 45). \n\nCAMARGO, Maria Lucia de Barros. Po\u00e9ticas \n\nContempor\u00e2neas: marcos para uma pesquisa. In: Continente \n\nSul Sur. n. 2, 1996. (p. 111 \u2013 120). \n\n_________________________________. Sobre revistas, \n\nperi\u00f3dicos e qualis tais. In: Travessia 40 / Outra Travessia 1. \n\n2003. (p. 21 \u2013 36). \n\nCARDOSO, Maria Cec\u00edlia. A mem\u00f3ria e a pesquisa nos \n\narquivos pessoais do IEB \u2013 USP. In: Anais do Semin\u00e1rio \n\nInternacional de Mem\u00f3ria e Cultura: A import\u00e2ncia da \n\nmem\u00f3ria na forma\u00e7\u00e3o cultural humana. SESC Vila Mariana, \n\nS\u00e3o Paulo, 2006. \n\nCASTELLO, Jos\u00e9 Aderaldo. Apontamentos para a \n\nhist\u00f3ria do simbolismo no Brasil. In: Revista da USP. N.\u00ba 01, \n\nAno 01. S\u00e3o Paulo: USP, jan-mar 1950. (p. 111 \u2013 121). \n\nCHAGA, Marco Antonio Maschio Cardozo. O \n\nsuplement\u00e1rio Folhetim da Folha de S\u00e3o Paulo. In: Boletim \n\nde Pesquisa NELIC \u2013 Periodismo Contempor\u00e2neo em \n\nPerspectiva, V. 01, N. 01, 1997. (p. 12 \u2013 18). \n\n\n\n222\u00a0\n\u00a0\n\nDIDI-HUBERMAN, Georges. El punto de vista \n\nanacr\u00f3nico. In: Revista de Occidente. mar. 1999. (p. 25 \u2013 40). \n\nDIMAS, Antonio. Um suplemento carnudo. In: \n\nContinente Sul Sur. n. 2, 1996. (p. 35 \u2013 45). \n\nLEAL, Fl\u00e1vio. Alfredo Bosi e Jos\u00e9 Aderaldo Castello: as \n\nhist\u00f3rias liter\u00e1rias das universidades brasileiras. In: Esp\u00e9culo, \n\nN. 45, Madrid: Universidad Complutense. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ucm.es/info/especulo/numero45/ boscaste.html> \n\nAcessado em 25 de outubro de 2010. \n\nLINS, Vera. \u00cdndios de papel\u00e3o, monumentos tropicais. \n\nIn: Revista do Brasil. N.\u00ba 08, Ano 04. Rio de Janeiro: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Rio Arte / Jornal do Com\u00e9rcio, 1989. (p. 71 \u2013 76). \n\n_________. Gonzaga Duque e o Simbolismo: a \n\nbarricada da imagina\u00e7\u00e3o. In: Revista 34 Letras. N.\u00ba 3. Rio de \n\nJaneiro: 34 Letras. Mar 1989. (p. 178 \u2013 185). \n\n_________. Os simbolistas: virando o s\u00e9culo. In: O eixo \n\ne a roda, v. 14. Belo Horizonte, 2007. (p. 113-125). \n\nMURICY, Andrade. M\u00fasica e Poesia. In: Cadernos da \n\nhora presente. N.\u00ba 01, Ano 01, Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo e \n\nBelo Horizonte, mar 1939. (p. 191 \u2013 198). \n\nNIEDZIELUK, Luzinete Carpin. Uma apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nArte em Revista. In: Boletim de Pesquisa NELIC \u2013 \n\nPeriodismo Contempor\u00e2neo em Perspectiva, V. 01, N. 01, \n\n1997. (p. 41 \u2013 46) \n\n\n\n223\u00a0\n\u00a0\n\nP\u00d3VOAS, Mauro Nicola. Mem\u00f3ria (afetiva e esparsa) \n\ndos encontros sobre peri\u00f3dicos. Ensaio publicado no site do IV \n\nENAPEL \u2013 Encontro Nacional de Pesquisadores de Peri\u00f3dicos \n\nLiter\u00e1rios: Percursos e Propostas, dispon\u00edvel em \n\n<http://www2.uefs.br /enapel/memoria2.htm>, acessado em 26 \n\nde outubro de 2010. \n\nROCCA, Pablo. Por que, Para que uma revista. In: \n\nBoletim de Pesquisa NELIC \u2013 Instabilidades e Modernismos, \n\nV. 07, N. 10, 2007. (p. 01 \u2013 22). Trad.: George Luiz Fran\u00e7a. \n\nSEVCENKO, Nicolau. O fardo do homem culto: \n\nliteratura e analfabetismo no prel\u00fadio republicano. In: Revista \n\nAlmanaque. N.\u00ba 14. S\u00e3o Paulo: Brasiliense. 1982. (p. 80 \u2013 83). \n\nSILVA, Edson Rosa da. A poesia simbolista. In: Revista \n\nTempo Brasileiro: poesia sempre. N.\u00ba 83. Rio de Janeiro: \n\nTempo Brasileiro, out \u2013 dez 1985. (p. 108 \u2013 126). \n\nSILVA, Margaret Abdulmassih Wood da. O projeto de \n\nestudos de peri\u00f3dicos do Instituto de Estudos Brasileiros da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. In Revista do Instituto de \n\nEstudos Brasileiros. S\u00e3o Paulo, n. 21, 1979. (p. 117 \u2013 122). \n\nSILVEIRA Neto. O Paran\u00e1 e o Simbolismo. In: Jornal \n\ndo Com\u00e9rcio. 19 de junho, 1938. \n\nSILVEIRA, Tasso da. \u00daltimos Sonetos de Cruz e Sousa. \n\nIn: Revista Am\u00e9rica Latina, n.\u00ba 02, Tomo 01, Ano 01. Rio de \n\nJaneiro, set. 1919. \n\nhttp://www2.uefs.br/enapel/memoria2.htm\n\n\n224\u00a0\n\u00a0\n\nVELLOSO, Monica Pimenta. As modernas \n\nsensibilidades brasileiras. Uma leitura das revistas liter\u00e1rias e \n\nde humor na Primeira Rep\u00fablica. In: Nuevo Mundo Mundos \n\nNuevos, Debates, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://nuevomundo. \n\nrevues.org/index1500.html>. \n\n \n\nPeri\u00f3dicos: \n\n \n\nBoletim de Pesquisa NELIC \u2013 Periodismo \n\ncontempor\u00e2neo em perspectiva, V. 01, N. 01, 1997. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.periodicos.ufsc.br/ \n\nindex.php/nelic/issue/view/254>. \n\nBoletim de Pesquisa NELIC \u2013 Periodismo \n\ncontempor\u00e2neo em perspectiva II, V. 01, N. 02, 1997. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/nelic/issue/view/244\n\n>. \n\nBoletim de Pesquisa NELIC \u2013 Leituras do Periodismo \n\nCultural, V. 02, N. 03, 1998. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/nelic/issue/ \n\nview/245>. \n\nBoletim de Pesquisa NELIC \u2013 P\u00e1ginas do Periodismo, \n\nV. 03, N. 04, 1999. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n225\u00a0\n\u00a0\n\n<http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/nelic/issue/view/ \n\n246>. \n\nBoletim de Pesquisa NELIC \u2013 Com um peri\u00f3dico na \n\nm\u00e3o, V. 08, N. 12 / 13, 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.periodicos.ufsc.br/index.php/nelic/issue/ \n\nview/1012>. \n\nContinente Sul Sur. N. 02, Porto Alegre, novembro de \n\n1996. \n\nRosa-Cruz. N.01, Rio de Janeiro, junho de 1901. \n\nRosa-Cruz. N.02, Rio de Janeiro, julho de 1901. \n\nRosa-Cruz. N.03, Rio de Janeiro, agosto de 1901. \n\nRosa-Cruz. N.04, Rio de Janeiro, setembro de 1901. \n\nRosa-Cruz. N.01, Rio de Janeiro, julho de 1904. \n\nRosa-Cruz. N.02, Rio de Janeiro, agosto de 1904. \n\nRosa-Cruz. N.03, Rio de Janeiro, setembro de 1904. \n\n \n\nSites: \n\n \n\nBanco de Teses \u2013 CAPES \u2013 \n\n<www.capes.gov.br/servicos/banco-de-teses> \n\nBiblioteca Brasiliana \u2013&lt;www.brasiliana.usp.br> \n\nBiblioteca Embaixador Antonio Francisco Azeredo da \n\nSilveira \u2013 Itamaraty \u2013&lt;www.biblioteca.mre.gov.br> \n\n\n\n226\u00a0\n\u00a0\n\nBiblioteca \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 \n\n<www.bu.ufsc.br> \n\nBiblioteca \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo - \n\n<www.usp.br/sibi> \n\nBiblioteca \u2013 Universidade Estadual de Campinas \u2013 \n\n<www.sbu.unicamp.br> \n\nBiblioteca \u2013 Universidade Estadual Paulista \u2013 \n\n<www.unesp.br/cgb> \n\nBiblioteca \u2013 Universidade Federal do Rio de Janeiro \u2013 \n\n<www.sibi.ufrj.br> \n\nBiblioteca \u2013 Universidade Estadual do Rio de Janeiro \u2013 \n\n<www.rsirius.uerj.br> \n\nBiblioteca \u2013 Universidade Federal Fluminense \u2013 \n\n<www.ndc.uff.br> \n\nFunda\u00e7\u00e3o Biblioteca Nacional \u2013&lt;www.bn.br> \n\nFunda\u00e7\u00e3o Casa de Rui Barbosa \u2013 \n\n<www.casaderuibarbosa.gov.br> \n\nIEB \u2013&lt;www.ieb.usp.br> \n\nNELIC \u2013&lt;www.nelic.ufsc.br> \n\nPortal de Peri\u00f3dicos CAPES \u2013 \n\n<www.periodicos.capes.gov.br> \n\n \n\nDocumentos: \n\n \n\n\n\n227\u00a0\n\u00a0\n\nANTELO, Raul. Pressupostos te\u00f3ricos na defini\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea e modo de atua\u00e7\u00e3o. Documento que explicita os \n\npressupostos te\u00f3ricos das \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o do N\u00facleo de \n\nEstudos Liter\u00e1rios e Culturais. Dispon\u00edvel no Arquivo \n\nHist\u00f3rico do NELIC. \n\nCAMARGO, Maria Lucia de Barros. Exposi\u00e7\u00e3o de \n\nMotivos. Documento enviado ao chefe do Departamento de \n\nL\u00edngua de Literatura Vern\u00e1culas da Universidade Federal de \n\nSanta Catarina, expondo motivos e argumentos para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o oficial do N\u00facleo de Estudos Liter\u00e1rios e \n\nCulturais. 1996. Dispon\u00edvel no Arquivo Hist\u00f3rico do NELIC. \n\nCCE \u2013 Centro de Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o. Portaria \n\n080. Portaria de 17 de dezembro de 1996 que cria o NELIC \u2013 \n\nN\u00facleo de Estudos Liter\u00e1rios e Culturais e aprova seu \n\nregimento interno. Dispon\u00edvel no Arquivo Hist\u00f3rico do \n\nNELIC. \n\nNELIC \u2013 N\u00facleo de Estudos Liter\u00e1rios e Culturais. \n\nRegimento Interno. Documento que apresenta do regimento \n\ninterno do NELIC, aprovado em 17 de dezembro de 1996, \n\natrav\u00e9s da portaria 080 do Centro de Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o \n\nda Universidade Federal de Santa Catarina. Dispon\u00edvel no \n\nArquivo Hist\u00f3rico do NELIC. \n\n \n\n  \n\n\n\n229\u00a0\n\u00a0\n\n6. ANEXOS: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\tDisserta\u00e7\u00e3o - Elementos pr\u00e9-textuais - Fernando Floriani Petry\n\tDisserta\u00e7\u00e3o - O c\u00e3o e o frasco, o perfume e a cruz - Fernando Floriani Petry\n\tIdioma: Campo que pode ser preenchido com as siglas apresentadas na base: POR \u2013 portugu\u00eas, ITA \u2013 italiano, ESP \u2013 espanhol, FRA \u2013 franc\u00eas, ALE \u2013 alem\u00e3o, RUS \u2013 russo, ING \u2013 ingl\u00eas, GRE \u2013 grego, CAT \u2013 catal\u00e3o, de acordo com a l\u00edngua do artigo indexado. H\u00e1 duas entradas para este campo, visto que determinados textos s\u00e3o acompanhados da tradu\u00e7\u00e3o. Esse campo aceita n\u00e3o ser preenchido, em caso de iconografias, an\u00fancios ou casos em que o idioma n\u00e3o \u00e9 relevante."}]}}}