{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22943"}, {"@name": "filename", "#text": "7010_TESE_JOSE_FALCAO_SOBRINHO.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de S\u00e3o Paulo/USP\nFaculdade de Filosofia Letras e Ci\u00eancias Humanas/FFLCH\n\nDepartamento de Geografia\n\nJos\u00e9 Falc\u00e3o Sobrinho\n\nO RELEVO, ELEMENTO E \u00c2NCORA, NA DIN\u00c2MICA DA \nPAISAGEM DO VALE, VERDE E CINZA, DO ACARA\u00da, NO \n\nESTADO DO CEAR\u00c1\n\nS\u00e3o Paulo\nAgosto/2006\n\n\n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS\n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA\n\nO RELEVO, ELEMENTO E \u00c2NCORA, NA DIN\u00c2MICA DA \nPAISAGEM DO VALE, VERDE E CINZA, DO ACARA\u00da, NO \n\nESTADO DO CEAR\u00c1\n\nTese  apresentada  ao \nDepartamento  de  Geografia  da \nFaculdade  de  Filosofia,  Letras  e \nCi\u00eancias  Humanas  da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor.\n\nOrientando: Jos\u00e9 Falc\u00e3o Sobrinho\nOrientador: Prof. Dr. Jurandyr Luciano Sanches Ross\n\nS\u00e3o Paulo\n2006\n\n\n\nRESUMO\n\nA presente pesquisa tem como objeto de estudo a Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Acara\u00fa, situada no Estado do Cear\u00e1. \u00c9 popularmente conhecida como Vale do \n\nAcara\u00fa. A referida \u00e1rea apresenta em seu cen\u00e1rio das paisagens diversas fei\u00e7\u00f5es \n\ngeomorfol\u00f3gicas,  constitu\u00eddas  por  zona  litor\u00e2nea,  superf\u00edcie  sertaneja  e  os \n\nmaci\u00e7os residuais \u00famidos. \n\nPerfazendo um percurso hist\u00f3rico no Vale do Acara\u00fa, os ambientes do \n\nlitoral, da superf\u00edcie sertaneja e dos maci\u00e7os, disp\u00f4s em seus aspectos f\u00edsicos e \n\nculturais uma intensa modifica\u00e7\u00e3o nas paisagens. A recoloniza\u00e7\u00e3o foi sem d\u00favida \n\num fator primordial para o aceleramento da din\u00e2mica das paisagens. A partir da \n\nentrada  dos  povos  europeus  pela  zona  litor\u00e2nea,  a  vegeta\u00e7\u00e3o  foi  o  primeiro \n\nelemento natural a sofrer um processo intenso de altera\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que era extra\u00edda e \n\ncomercializada para a Europa. Em seguida a superf\u00edcie sertaneja teve, na cria\u00e7\u00e3o \n\ndo gado  e  na  cultura  do algod\u00e3o,  o principal agente  modificador  no  cen\u00e1rio  da \n\npaisagem local.  A influ\u00eancia do relevo, em rela\u00e7\u00e3o aos maci\u00e7os residuais \u00famidos, \n\nfez com que estas \u00e1reas oferecessem o suporte necess\u00e1rio \u00e0 cultura da mamona \n\ne do caf\u00e9, fatos estes que influenciaram na constitui\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio a paisagem \n\nlocal.  Em  cada  tipo  de  uso  da  terra,  as  marcas  dos  processos  erosivos  foram \n\nconfigurando-se no cen\u00e1rio das paisagens, como tamb\u00e9m novas rela\u00e7\u00f5es culturais \n\neram  mantidas  com  o  povo  local,  sendo  que  muito  dos  costumes  iam  se \n\nadaptando-se as rela\u00e7\u00f5es atuais. \n\nEm tais circunst\u00e2ncias objetivou-se estabelecer uma reflex\u00e3o sobre uma \n\nbase  metodol\u00f3gica  que  contemplasse  o  entendimento  da  organiza\u00e7\u00e3o  da \n\npaisagem na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Acara\u00fa, abrangendo a pr\u00e1tica agr\u00edcola em \n\nseus aspectos s\u00f3cio-culturais e f\u00edsicos-bi\u00f3ticos. E, em segundo momento analisar \n\na  organiza\u00e7\u00e3o  e  din\u00e2mica  da Paisagem  da  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio Acara\u00fa  a \n\npartir  do  uso  do  solo  agr\u00edcola  em  suas  bases  emp\u00edricas,  cognitivas  e \n\nexperimentais.  Desta  forma,  as  categorias  Relevo  e  Paisagem,  foram \n\n\n\ndeterminadas para fins de an\u00e1lises, tendo Sauer e Bertrand, subs\u00eddios para refleti-\n\nlas. A partir de ent\u00e3o foi proposta uma base metodol\u00f3gica.\n\nDelimitou  tr\u00eas  \u00e1reas  para  fins  de  an\u00e1lises,  mapeando-as  em  seus \n\naspectos  naturais.  O  crit\u00e9rio  da  escolha  das  \u00e1reas  pautou-se  na \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o  geomorfol\u00f3gica,  sendo  selecionadas:  (a)  Monsenhor  Tabosa, \n\nem  ambiente  de maci\u00e7o  residual  \u00famido; (b)  Varjota, em  ambiente da  superf\u00edcie \n\nsertaneja  e  (c)  Morrinhos,  em  ambiente  da  zona  litor\u00e2nea.  Nas  referidas  \u00e1reas \n\nforam aplicados 300 question\u00e1rios e entrevistas, 100 em cada \u00e1rea. Foi montado \n\num  campo  experimental,  para  fins  de  quantifica\u00e7\u00e3o  de  perdas  de  solos  em \n\ndiversas  pr\u00e1ticas  de  manejo,  em  cada  \u00e1rea,  sendo  que  o  monitoramento  do \n\nexperimento deu-se no per\u00edodo de dois anos, somente na esta\u00e7\u00e3o chuvosa.\n\nDiante  os  dados  obtidos,  foi  poss\u00edvel  observar  a  influ\u00eancia  do  relevo \n\ncomo condi\u00e7\u00e3o de suporte e de uso dos recursos naturais, por parte do agricultor. \n\nFato  este  que  possibilitou  fazer  uma  reflex\u00e3o  da  organiza\u00e7\u00e3o  e  din\u00e2mica  da \n\npaisagem de forma integrada em cada compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica.\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\nRESUMO i\nBASTRACT ii\nLISTA DE QUADROS iii\nLISTA DE TABELAS iv\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O vii\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O 1\n\n1. PERCORRENDO A \u00c1REA DE ESTUDO: UMA AN\u00c1LISE \n    EMP\u00cdRICA DOS ASPECTOS DA PAISAGEM DA BACIA\n    DO RIO ACARA\u00da 18\n\n2. OBJETIVOS E HIP\u00d3TESE 8\n\n3 ASPECTOS T\u00c9ORICOS E CONCEITUAIS 23\n3.1 A din\u00e2mica da paisagem: da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica ao processo erosivo 23\n3.2 A natureza na organiza\u00e7\u00e3o das paisagens do espa\u00e7o agr\u00e1rio 30  \n3.3 A paisagem na ci\u00eancia geogr\u00e1fica 42\n3.3.1 O primeiro passo: o percorrer da paisagem na ci\u00eancia geogr\u00e1fica 42\n3.3.2 O segundo passo: o arcabou\u00e7o te\u00f3rico e metodol\u00f3gico desejado 50\n3.3.3 A paisagem em Sauer 50\n3.3.4 A paisagem e o geossistema 59\n3.3.5 A aplicabilidade da abordagem geossist\u00eamica 63\n3.4 Aspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos no entendimento do relevo 68\n3.5 Relevo como \u00e2ncora da paisagem 78\n\n4. PROCEDIMENTOS T\u00c9CNICOS E OPERACIONAIS DAS ATIVIDADES 9\n\n5. O RELEVO NA CONSTITUI\u00c7\u00c3O DAS PAISAGENS DO \n    VALE DO ACARA\u00da 82\n\n6. ELEMENTOS ESTRUTURAIS 100\n6.1 Os aspectos geol\u00f3gicos na constitui\u00e7\u00e3o das paisagens 100\n6.2 Clima e recursos h\u00eddricos na constitui\u00e7\u00e3o das paisagens 118\n\n7. POTENCIAL DE EXPLORA\u00c7\u00c3O 128\n7.1 O solo na organiza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio das paisagens 128\n7.2.Vegeta\u00e7\u00e3o: a din\u00e2mica do vis\u00edvel da paisagem 152\n7.3 Os recursos h\u00eddricos modelando o cen\u00e1rio da paisagem do vale do Acara\u00fa 164\n\n8. A INSER\u00c7\u00c3O ANTROPOG\u00caNICA NA CONSTITUI\u00c7\u00c3O E\n    REORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS PAISAGENS 174\n9. RELEVO: PALCO DAS ATIVIDADES INTEGRADAS 193\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 237\nBIBLIOGRAFIA 242\nANEXOS\n\n\n\nRESUMO\n\n\n\nABSTRACT\n\n\n\nLISTA DE QUADROS\n\n\n\nLISTA DE FIGURAS\n\n\n\nLISTA DE TABELAS\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\nAo prof. Jurandyr Luciano Sanches Ross, por orientar atrav\u00e9s do uso s\u00e1bio da \n\nmet\u00e1fora  de  Mao-Tse-Tung,  \u201cn\u00e3o  d\u00ea  peixe  aos  homens,  ensine-os  a  pescar\u201d.  Pelas \n\nconversas formais e informais. Continue assim!\n\nA  professora  Cleire  Falc\u00e3o,  pelas  trocas  de  experi\u00eancias  te\u00f3ricas  e  pelos \n\ntrabalhos de campo, al\u00e9m de colocar \u201co ponto\u201d, quando necess\u00e1rio.\n\nAo  prof.  Licurgo  Nakasu,  agr\u00f4nomo,  que  me  passou  seus  conhecimentos \n\nsobre o solo.\n\nAos meus bolsistas que me acompanharam em diversas atividades de campo, \n\ncoletando material, monitorando os experimentos e, mais importante, fazendo perguntas \n\nincessantemente,  o  que  me  ajudou  a  exigir  ainda  mais  de  mim.  Ant\u00f4nio,  Cl\u00e1udio, \n\nCrystian, Darlan, Erasmo, Luciene, Nataniel e Valnete.\n\nAo  amigo  prof.  Vicente  Martins,  por  deixar  a  escrita  do  texto  correta  e  a \n\nleitura compreens\u00edvel.\n\nA profa. Gilcileide, amiga e coordenadora do Curso de Geografia da UVA, \n\npelo apoio manifestado.\n\nAos senhores Marcos, Pedro e H\u00eanio, por concederem a \u00e1rea para montar o \n\nexperimento.\n\n\u00c0  Marisa,  pelo  acolhimento  no  Laborat\u00f3rio  de  Geomorfologia  (USP),  com \n\ntrocas de conversas acad\u00eamicas e a acolhida gentil em sua cidade.\n\n\u00c0 Cla\u00fadia Vale, pelo valor de sua amizade e conselhos coerentes.\n\nAo  Souza,  motorista  da  UVA,  que  percorreu  milhares  de  quil\u00f4metros,  aos \n\ns\u00e1bados, domingos e feriados, em meio \u00e0 coleta de material e aplica\u00e7\u00e3o de entrevistas \n\nintermin\u00e1veis, ficava \u00e0 espera da realiza\u00e7\u00e3o de minhas atividades em campo.\n\nA Universidade Estadual do Acara\u00fa, em seus diversos setores administrativos, \n\nque contribu\u00edram para realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa.\n\nAos professores do Curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da USP, pelos ensinamentos.\n\nA FUNCAP, pelo incentivo \u00e0 pesquisa.\n\nA  todos  que,  de  igual  import\u00e2ncia,  contribu\u00edram  para  a  realiza\u00e7\u00e3o  deste \n\ntrabalho.\n\n\n\n\n\nDedico este trabalho a meu Pai, Fernando Falc\u00e3o,\n Com uma escolha, tra\u00e7ou meu destino.\n\nDedico a minha m\u00e3e, Amidonzele Bastos,\nCom uma frase, orientou meu caminhar.\n\nDedico a minha esposa, Cleire Falc\u00e3o, \nCom um sim, s\u00f3 me trouxe felicidades.\n\nDedico a meus filhos, \n\u00cdcaro Falc\u00e3o, \u00cdtalo Falc\u00e3o e Iasmin Falc\u00e3o\n\nCom o amor mais intenso, encontro aspira\u00e7\u00f5es mais profundas.\n\n\n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O\n\nO texto que segue foi preliminarmente apresentado como relat\u00f3rio de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o, e complementado ap\u00f3s a defesa do mesmo, em outubro de 2005.\n\nPretendo, agora, deixar claro, atrav\u00e9s de um breve hist\u00f3rico de minha \n\nvida acad\u00eamica, as raz\u00f5es que me levaram a adotar a paisagem como categoria \n\nde  an\u00e1lise,  tendo  o  relevo  o  alicerce  para  discuss\u00e3o.  Desta  forma,  procuro \n\napresentar respostas para algumas indaga\u00e7\u00f5es: qual o porqu\u00ea da pesquisa da \n\npaisagem e da proposta metodol\u00f3gica? E o porqu\u00ea dos porqu\u00eas?\n\nA  vida  acad\u00eamica  \u00e9  um  encanto  ou  um  desencanto? Depende  de \n\ncomo  definirmos  seu  objetivo  claro,  dentre  outras  coisas  que  s\u00e3o  relevantes, \n\nmuitas das quais podem bloquear nossos objetivos.\n\nEngressar em um curso de Geografia nos leva a refletir sobre nosso \n\ncampo de atua\u00e7\u00e3o. \u00c0s vezes, \u00e9 f\u00e1cil, para os acad\u00eamicos de outras \u00e1reas, que, \n\ntradicionalmente,  j\u00e1  sabem  ou  pensam  que  sabem  seus  destinos  ap\u00f3s  a \n\nconclus\u00e3o de seu curso, como um acad\u00eamico em Direito tender\u00e1 a interpretar as \n\nleis, um acad\u00eamico em Contabilidade trabalhar\u00e1 com dados cont\u00e1beis e, assim, \n\npor diante. O Ge\u00f3grafo, por\u00e9m, enquanto n\u00e3o se efetiva na pr\u00e1tica, sofre com as \n\ninquieta\u00e7\u00f5es,  em  busca  do  mercado  de  trabalho;  fica  envolvido  com  quest\u00f5es \n\ndicot\u00f4micas  da  Geografia,  entre  a  Geografia  F\u00edsica  e  a  Geografia  Humana, \n\ndoutra sorte, na pesquisa, em meio \u00e0s categorias de an\u00e1lises, tais como: lugar, \n\nespa\u00e7o, regi\u00e3o, paisagem... \n\nEm meu percurso acad\u00eamico, nos primeiros semestres, estive sempre \n\nno meio da maioria quando se tratavam de indefini\u00e7\u00f5es quanto ao mercado de \n\ntrabalho e minha tomada de decis\u00e3o foi fruto de uma viv\u00eancia no pr\u00f3prio Curso. \n\nDestaco alguns momentos significativos, dentre eles o in\u00edcio de minha inser\u00e7\u00e3o \n\nna  pesquisa,  em  1992  sob  a  orienta\u00e7\u00e3o  do  prof.  Dr.  Edson  Vicente  da  Silva, \n\ndesde  cedo,  amante  da  natureza,  contemplador  das  paisagens  naturais, \n\nvii\n\n\n\nprincipalmente  a  paisagem  ecol\u00f3gica  do  manguezal,  do  litoral,  momento \n\nimportante  que  passei  sob  sua  orienta\u00e7\u00e3o.  V\u00e1rias  foram  as  participa\u00e7\u00f5es  em \n\nEncontros de estudantes, de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, sempre apresentando trabalhos \n\ndesenvolvidos  sob  orienta\u00e7\u00e3o  do  prof.  Edson,  trabalhos  estes  dotados  de  um \n\nforte teor emp\u00edrico.\n\nMerecem  ser  destacadas  ainda  na  gradua\u00e7\u00e3o,  duas  semanas  na \n\norganiza\u00e7\u00e3o  administrativa  e,  tamb\u00e9m  na  condi\u00e7\u00e3o  de  aluno,  do  Curso  de \n\nExtens\u00e3o, sob t\u00edtulo \u201cGeoec\u00f3logia das Paisagens\u201d, em 1994, ministrado pelo prof. \n\nDr. Jos\u00e9 Mateo Rodriguez, um cubano que percorreu algumas Universidades de \n\nnosso  Pa\u00eds.  Lembro-me  de  sua  primeira  pergunta  em  sala  de  aula:  o  que  \u00e9 \n\nPaisagem? Na \u00e2nsia, logo respondi: \u00e9 tudo que se v\u00ea; parei e depois completei: \n\nmas  tem  coisas  que  n\u00e3o  vejo  mais  sei  que  est\u00e3o  l\u00e1.  Na  oportunidade,  foram \n\ndiscutidos  temas  sobre  a  Teoria  Geral  dos  Sistemas,  Ecossistema  e \n\nGeossistema,  buscando  compreender  a  Geoecologia  das  Paisagens.  Como \n\natividade  pratica  efetuou-se  uma  superposi\u00e7\u00e3o  de  mapas  tem\u00e1ticos  para  se \n\ntentar  compreender  a  an\u00e1lise  integrada  da  paisagem  Este  momento  foi, \n\ncertamente, importante para a efetiva\u00e7\u00e3o de uma curiosidade, buscar um estudo \n\nintegrado na ci\u00eancia geogr\u00e1fica. Parecia-me que, na Paisagem, poderia encontr\u00e1-\n\nlo, faltando, para isso, bases te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para este entendimento. Da\u00ed \n\nelaborei o projeto \u201cPaisagens do Litoral de Icara\u00ed; Caucaia (Ce)\u201d. \n\nAo concluir o Curso, em 1995, persistia a busca. Com pressa, sai de \n\nFortaleza  e  fui  buscar  \u201cesse  algo  mais\u201d  na  Universidade  de  S\u00e3o  Paulo/USP. \n\nMatriculei-me  como  aluno  especial  no  Curso  de  p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o  em  Geografia \n\nF\u00edsica.  Cursei  duas  disciplinas,  dentre  elas  Ecologia,  Paisagem  e  Gest\u00e3o \n\nAmbiental,  ministrada  pelo  prof.  Felisberto  Cavalheiro.  Percebi  que  muitos \n\nestavam \u00e0 procura do entendimento da Paisagem. Entre as quais profissionais de \n\ndiversas  forma\u00e7\u00f5es:  arquitetos,  urbanistas,  ge\u00f3logos,  bi\u00f3logos, e  at\u00e9  ge\u00f3grafo. \n\nSubmeti-me ao processo de sele\u00e7\u00e3o para ingressar no mesmo curso como aluno \n\nregular,  ainda  com  o  projeto  do  litoral  de  Icara\u00ed.  Infelizmente,  ou  melhor, \n\nfelizmente  n\u00e3o  ingressei  no  Mestrado,  faltava  entender  franc\u00eas.  No  entanto,  a \n\nviii\n\n\n\nvida acad\u00eamica n\u00e3o me deu tr\u00e9gua. No segundo semestre de 1995, ingressei, \n\natrav\u00e9s  de  concurso  p\u00fablico,  como  professor  no  curso  de  Geografia  da \n\nUniversidade  Estadual  Vale  do  Acara\u00fa/UVA,  tendo  a  oportunidade  de  estudar \n\nmais e mais.\n\nDepois  de  praticar  dois  anos  em  sala  de  aula,  retomei  meu  projeto \n\n\u201cPaisagens  do  Litoral  de  Icara\u00ed  (Ce)\u201d,  quase  sem  altera\u00e7\u00f5es.  Ingressei  na \n\nUniversidade Federal de Uberl\u00e2ndia/UFU (MG), em mar\u00e7o de 1998. Na ocasi\u00e3o, \n\nencontrei  um  outro  professor  que  buscava  da  paisagem  sua  base  te\u00f3rica  em \n\nsuas  pesquisas.  Defiro-me  a  Antonio  Giacomini  Ribeiro,  pragm\u00e1tico  no \n\ncumprimento  das  atividades,  reflexivo  nas  bases  conceituais  e,  met\u00f3dico  na \n\nmetodologia. Com ele tive a oportunidade de discutir sua tese de doutorado, onde \n\no  mesmo  aplicou  a  metodologia  geossist\u00eamica  proposta  por  Bertrand,  em  sua \n\n\u00e1rea  de  estudo.  Senti  uma  lacuna  nas  discuss\u00f5es,  o  lado  cultural  e  a  pouca \n\nreflex\u00e3o sobre o Relevo.\n\nComo  n\u00e3o  havia  tempo  para  uma  discuss\u00e3o  mais  profunda  sobre  a \n\nbase  te\u00f3rica  e  metodol\u00f3gica,  j\u00e1  que  o  Curso  de  p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o  dispunha  de \n\npouco tempo para uma reflex\u00e3o neste n\u00edvel (em m\u00e9dia dois anos s\u00e3o necess\u00e1rios \n\npara  a  conclus\u00e3o  do  curso),  logo  conclui  minha  pesquisa  e  apresentei  minha \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, em abril de 2000. N\u00e3o tive, todavia, tempo de refletir suficientemente \n\na  Paisagem  como  elemento  que  contemplassem  a  integra\u00e7\u00e3o  dos  aspectos \n\nnaturais e sociais.\n\nRetornando \u00e0s atividades em sala de aula, ministrei as disciplinas de \n\nFundamentos  Naturais  da  Geografia,  Geomorfologia  e  M\u00e9todos  e  T\u00e9cnicas  de \n\nPesquisa em Geografia F\u00edsica, que me levaram a percorrer o Estado do Cear\u00e1 \n\nem  v\u00e1rias  aulas  de  campo.  Outra  dimens\u00e3o,  tomada  em  minha  carga  hor\u00e1ria, \n\ndestinou-se aos projetos sobre o uso da Terra: \u201cQuantifica\u00e7\u00e3o de perdas de solos \n\nna  Serra  da  Meruoca  e  seus  Efeitos  no  Meio  Ambiente\u201d,  de  2000  a  2001  e \n\n\u201cPaisagens do Rio Acara\u00fa\u201d, de 2002 a 2003, neste que tive a oportunidade de \n\nmanter  contato  diretor  com  o  agricultor.  Passei  ent\u00e3o  a  refletir  sobre  algumas \n\nix\n\n\n\nobserva\u00e7\u00f5es  na  paisagem,  tendo  no  abstrato  o  que  mais  me  causava \n\ncuriosidade, ou seja, o relevo e a cultura. Duas abstra\u00e7\u00f5es da realidade, duas \n\nrealidades  que  se  materializam  na  forma,  no  produto  e  na  exist\u00eancia  do \n\nfen\u00f4meno.\n\nResolvi ingressar, mais  uma  vez,  num  Curso  de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, em \n\n2003,  no  Curso  de  Geografia  F\u00edsica  da  USP,  buscando  materializar  minhas \n\nd\u00favidas,  curiosidades  e  principalmente,  minha  necessidade  de  elaborar  e \n\nformalizar minha maneira de entender a paisagem. O objeto do meu estudo \u00e9 a \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Acara\u00fa, com seus 14.427 km2, inserida no semi-\u00e1rido \n\ncearense, com suas diversidades naturais e culturais.\n\nE  o  porqu\u00ea  dos  meus  porqu\u00eas?  Simplesmente  por  vivenciar, \n\nintensamente,  meu  lado  profissional  e  tentar  contribuir  com  a  academia, \n\nespecialmente o curso de Geografia da Universidade Estadual Vale do Acara\u00fa \n\n(UVA).\n\nDesenvolvi, o projeto de qualifica\u00e7\u00e3o sustentado no entendimento da \n\npaisagem,  cada  vez  mais  convicto  de  que  poderia  ser  atrav\u00e9s  desta  categoria \n\numa possibilidade muito real e experimental, com isso vi\u00e1vel aos objetivos desta \n\npesquisa.  \n\nFoi com esta certeza que, em outubro de 2005, submeti meu relat\u00f3rio \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o. Na oportunidade, os membros da banca examinadora deixaram \n\nclaras as d\u00favidas que ficaram na interpreta\u00e7\u00e3o do texto: (a) a que cultura referia-\n\nme, quando dizia que a mesma influenciava na din\u00e2mica da paisagem; (b) at\u00e9 \n\nque ponto minha vis\u00e3o sobre paisagem estava sendo compreens\u00edvel no decorrer \n\ndo texto e (c) a sustenta\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias em fun\u00e7\u00e3o de dados comprobat\u00f3rios.\n\nEstas  observa\u00e7\u00f5es,  bastante  pertinentes,  foram  acompanhadas  de \n\nsugest\u00f5es,  o  que  tornou  o  desenvolvimento  da  pesquisa  mais  facilitado, \n\nprincipalmente  pelo  encorajamento  que  me  foi  dado,  pelo  meu  orientador,  em \n\nx\n\n\n\nseguir  a  proposta  metodol\u00f3gica  por  mim  apresentada  e  que  vai  ser  abordada, \n\ndescrita e explicada na presente tese. \n\nxi\n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nNeste  t\u00f3pico  descreveremos  as  caracter\u00edsticas  gerais  da  \u00e1rea  de \n\nestudo  em  rela\u00e7\u00e3o  aos aspectos naturais e  as condi\u00e7\u00f5es de  uso  dos mesmos \n\npelos agricultores.\n\nA \u00e1rea de estudo, denominada por Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Acara\u00fa, e \n\nque vai ser tratada ao longo do texto por Vale do Acara\u00fa como \u00e9 popularmente \n\nconhecida,  situa-se  no  Estado  do  Cear\u00e1,  entre  as  coordenadas  geogr\u00e1ficas: \n\nLatitude sul de 02\u00ba47\u00b4a 04\u00ba58\u00b4 e Longitude oeste de 39\u00ba40' a 40\u00ba51'.  No cen\u00e1rio \n\nde  sua  compartimenta\u00e7\u00e3o  geomorfol\u00f3gica,  disp\u00f5em  de  paisagens  com  relevos \n\nelevados,  superiores  a  1000  m  de  altitude,  os  chamados  maci\u00e7os  residuais \n\n\u00famidos (M.R.U.)  e,  relevos rebaixados, com  altitudes de  at\u00e9 400  m,  ocupando \n\ncerca de 90% do Vale, designado de superf\u00edcie sertaneja (S.S.), al\u00e9m da zona \n\nlitor\u00e2nea (Z.L.), que \u00e9 a \u00e1rea pr\u00f3xima ao Oceano Atl\u00e2ntico (ver figura 1). \n\n \nFigura 1: Representa\u00e7\u00e3o da altitude do relevo do Vale do Acara\u00fa\n\nEm  tais  ambientes,  tem-se  em  comum,  uma  intensa  cultura  de \n\nsubsist\u00eancia, notadamente o milho e o feij\u00e3o. A distribui\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, ao \n\nlongo do Vale, d\u00e1-se da seguinte forma: (a) maci\u00e7o residual \u00famido: Meruoca e \nMonsenhor Tabosa. (b) superf\u00edcie sertaneja: Catunda, Carir\u00e9, Forquilha, Gra\u00e7a, \n\n\n\nGroa\u00edras, Hidrol\u00e2ndia, Ip\u00fa, Ipueiras, Massap\u00e9, Mucambo, Nova Russas, Pacuj\u00e1, \n\nPires Ferreira, Reriutaba, Santana do Acara\u00fa, Sobral, Santa Quit\u00e9ria, Tamboril e \n\nVarjota e (c) zona litor\u00e2nea: Acara\u00fa, Bela Cruz, Cruz, Marco e Morrinhos.\n\nQuanto  aos  problemas  referentes  ao  uso  do  solo  agr\u00edcola  no  semi-\n\n\u00e1rido  cearense,  a  literatura  ao  tratar  a  respeito  do  clima  do  Estado  do  Cear\u00e1 \n\nmostra que o mesmo est\u00e1 inserto, em quase sua totalidade, na \u00e1rea do Pol\u00edgono \n\ndas Secas. O clima, o semi-\u00e1rido, caracteriza-se por precipita\u00e7\u00e3o de chuva em \n\ntorno de 500 a 600 mil\u00edmetros por ano; os rios, em maioria, s\u00e3o intermitentes. No \n\naspecto  das  paisagens  vegetais,  a  caatinga  predomina  em  grande  parte  no \n\nterrit\u00f3rio  cearense. Estas informa\u00e7\u00f5es,  no  vale  do Acara\u00fa, mostraram  algumas \n\ndiferen\u00e7as no tratamento das informa\u00e7\u00f5es, uma vez que, em v\u00e1rias localidades, a \n\nm\u00e9dia das precipita\u00e7\u00f5es, nos \u00faltimos 22 anos, chegou a 700 a 800 mm e, em \n\noutros casos, ultrapassou a 1.000 mm.\n\nAssociada a esse quadro, tem-se a produ\u00e7\u00e3o de alimentos atrav\u00e9s da \n\npr\u00e1tica  da  agricultura  de  subsist\u00eancia  que  ocorre  no  per\u00edodo  chuvoso \n\ncompreendido de 1 a 6 primeiros meses de cada ano. Os seis meses restantes \n\ns\u00e3o ocupados pela colheita da castanha do caju e extra\u00e7\u00e3o da carna\u00faba, quando \n\nexistentes  De  regra  geral,  caracteriza-se  como  um  per\u00edodo  de  espera  pela \n\npr\u00f3xima esta\u00e7\u00e3o chuvosa. Esperam os agricultores que tem terra para plantar. Na \n\nverdade,  uma  minoria,  j\u00e1  que  a  estrutura  agr\u00e1ria  n\u00e3o  contempla  a  todos,  e \n\nquando  permite  o  acesso  a  terra,  n\u00e3o  \u00e9  oferecida  os  outros  mecanismos \n\n(assist\u00eancia t\u00e9cnica, capital e informa\u00e7\u00e3o) indispens\u00e1veis \u00e0 produ\u00e7\u00e3o.\n\nEsse  quadro,  em  que  historicamente,  as  condi\u00e7\u00f5es  naturais  s\u00e3o \n\nconhecidas desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o vem sensibilizando o poder local \n\npara que medidas preventivas sejam tomadas. O agricultor \u00e9 um produtor sem \n\ninforma\u00e7\u00e3o  e  desprovido  de  t\u00e9cnicas  adequadas  ao  ambiente  f\u00edsico  do  semi-\n\n\u00e1rido.  A  pr\u00e1tica  de  queimadas  \u00e9  um  exemplo  claro  desta  cultura  de \n\ndesinforma\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnica do agricultor cearense. Aplicada sem controle, de forma \n\nindiscriminada, as queimadas esgotam os nutrientes do solo, al\u00e9m de acarretar a \n\neros\u00e3o. Geralmente, no per\u00edodo chuvoso, ocorrem cheias bruscas. Nesta ocasi\u00e3o \n\n2\n\n\n\nestando  o  solo  desprotegido,  em  conseq\u00fc\u00eancia  das  queimadas,  o  mesmo  \u00e9 \n\nfacilmente  erodido.  \u00c9  uma  condi\u00e7\u00e3o  agravante,  especialmente  quando  a \n\ndeclividade  da  vertente  \u00e9  acentuada,  fato  comum  nas  \u00e1reas  de  maci\u00e7os \n\ncearenses.\n\nPensar  em  seca  \u00e9  repensar  o  sert\u00e3o  na  superf\u00edcie  sertaneja  como \n\nexpress\u00e3o  \u00fanica  da  dimens\u00e3o  do  espa\u00e7o  cearense.  Para  muitos,  existe  uma \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es naturais que a seca propicia nesse ambiente. O \n\nVale do Acara\u00fa parece-nos refletir o contr\u00e1rio desse olhar homogeneizador. Os \n\nmaci\u00e7os det\u00eam um maior grau de umidade e um maior perfil do solo, e com isso, \n\npara o agricultor tais \u00e1reas s\u00e3o mais prop\u00edcias \u00e0 agricultura. Contudo, devido ao \n\nmau  manejo  solo,  estas  \u00e1reas  dos  maci\u00e7os  est\u00e3o  apresentando  a  mesma \n\ncondi\u00e7\u00e3o de aridez presente na superf\u00edcie sertaneja.\n\nO que se tem em comum, tanto na zona litor\u00e2nea, nos maci\u00e7os ou na \n\nsuperf\u00edcie sertaneja, \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria, com elevada \n\nconcentra\u00e7\u00e3o  de  terras,  mis\u00e9ria  social  que  afetam  os  Jos\u00e9s,  os  Jo\u00f5es,  os \n\nAnt\u00f4nios  e  as  Marias.  No  espa\u00e7o  rural  do  Vale  do  Acara\u00fa,  para  o  pequeno \n\nagricultor, as t\u00e9cnicas n\u00e3o condizem com o manejo adequado \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do solo, \n\nque, em geral, revela o desconhecimento do mesmo ou a falta de organiza\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mica. Como  exemplo, citaria  o  plantio  em  fileiras, que predominam \n\nnas \u00e1reas do Vale do Acara\u00fa, desde suas nascente, no alto da serra, at\u00e9 a sua \n\nfoz, no munic\u00edpio que leva o mesmo nome do rio principal, o Acara\u00fa.\n\nOutro aspecto diferenciado no cen\u00e1rio da paisagem do Vale, verde e \n\ncinza, do  Acara\u00fa  refere-se aos cursos dos rios, tendo  em  suas margens, uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter particular, onde o verde contrasta com o cinza da caatinga, \n\nno  per\u00edodo  de  estiagem,  como  tamb\u00e9m  difere  do  verde  da  vegeta\u00e7\u00e3o  dos \n\nmaci\u00e7os \u00famidos e dos carnaubais ao longo dos tabuleiros litor\u00e2neos.\n\nDesta forma, o rio acaba sendo um fator que perpassa nos ambientes \n\ndo  Vale  do  Acara\u00fa,  com  suas  caracter\u00edsticas  peculiares,  n\u00e3o  somente  no  seu \n\naspecto  natural,  como  tamb\u00e9m  cultural.  Concentram  em  suas  margens  v\u00e1rias \n\n3\n\n\n\ncidades, que buscam nos mais diversos afluentes do rio principal, sua fonte de \n\nsobreviv\u00eancia,  atrelados  a  uma  agricultura  de  subsist\u00eancia,  sustentada,  muitas \n\nvezes, em uma fina camada do solo.\n\nNo percurso do rio Acara\u00fa, independente de ser nas nascentes do rio \n\nprincipal, ou seja, em Monsenhor Tabosa (\u00e1rea serrana), na superf\u00edcie sertaneja \n\nou na zona litor\u00e2nea, esta \u00e1rea, com caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas distintas, \n\nobserva-se  que  a  popula\u00e7\u00e3o  provoca  degrada\u00e7\u00e3o  do  meio  f\u00edsico  natural. \n\nObservei que uma parcela da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente desprovida, n\u00e3o s\u00f3 de \n\nt\u00e9cnicas, mas tamb\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es.\n\nOs  Jos\u00e9s,  os  Jo\u00f5es,  os  Ant\u00f4nios  e  as  Marias  s\u00e3o  marcados  pela \n\nrigidez das condi\u00e7\u00f5es naturais n\u00e3o favor\u00e1veis. Com a explora\u00e7\u00e3o de seus cultivos \n\narcaicos e atividades comerciais tradicionais, os elementos f\u00edsicos naturais v\u00e3o \n\nse  esgotando  e  desconfigurando  o  cen\u00e1rio  da  paisagem.  O  agricultor  v\u00ea-se, \n\nmuitas vezes, obrigado, por imperativo social, a destruir a vegeta\u00e7\u00e3o existente \n\nao  seu  redor  para  produzir  o  carv\u00e3o,  como  fonte  de  sobreviv\u00eancia, \n\nprincipalmente  na  superf\u00edcie  sertaneja.  Vale  ressaltar  que  o  carv\u00e3o  continua \n\nsendo  uma  fonte  de  energia  bastante  empregada  na  extens\u00e3o  do  Vale  do \n\nAcara\u00fa. \n\nNos ambientes \u00famidos de serra,  a  conseq\u00fc\u00eancia  do desmatamento \n\ndas florestas vem ocasionando uma invas\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o da caatinga, o que \n\nacaba por modificar a apar\u00eancia e ess\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o pioneira. \n\nNo entanto, ao longo do Vale do Acara\u00fa, ainda observam-se diferentes \n\nusos  e  ocupa\u00e7\u00f5es.  Em  algumas  \u00e1reas,  restam  paisagens  naturais \n\nremanescentes, isto \u00e9, ainda s\u00e3o conservadas um pouco das paisagens naturais \n\nsemelhantes \u00e0 primitiva, como tamb\u00e9m \u00e1reas bastante degradadas, resultantes \n\nda  a\u00e7\u00e3o  inadequada  do  homem,  principalmente  por  pr\u00e1ticas  agr\u00edcolas,  o  que \n\nprovoca elevada eros\u00e3o nas \u00e1reas de encostas e nas zonas mais planas e, com \n\nisso, desencadeando um intenso assoreamento ao longo do percurso do rio.\n\n4\n\n\n\nVerifico  ent\u00e3o,  que  a  seca  n\u00e3o  \u00e9  a  \u00fanica  causa  respons\u00e1vel  pelo \n\nquadro  de  mis\u00e9ria  no  espa\u00e7o  rural,  caracterizando-se  como  elemento \n\npreponderante da paisagem. A falta de uma pol\u00edtica agr\u00e1ria por parte do poder \n\nlocal  (pol\u00edticos,  associa\u00e7\u00e3o  comunit\u00e1ria,  cooperativas...),  associada  ao  aspecto \n\ncultural  do  agricultor,  vem  sendo  o  determinante  neste  contexto,  tendo  nos \n\nrecursos naturais apenas os condicionantes. \u00c9  not\u00f3ria,  neste  quadro  do  semi-\n\n\u00e1rido, a depend\u00eancia humana em rela\u00e7\u00e3o aos recursos naturais, sobretudo em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao solo e \u00e0 \u00e1gua. O termo cultural aqui especificado sempre vai estar \n\nrelacionado ao uso a terra.\n\nApesar de o meio f\u00edsico do semi-\u00e1rido ser fr\u00e1gil, se n\u00e3o modificado por \n\na\u00e7\u00f5es  do  homem,  tenderia  a  ter  um  equil\u00edbrio,  pois  n\u00e3o  foram  registradas,  h\u00e1 \n\nmilhares de anos, mudan\u00e7as nas for\u00e7as end\u00f3genas ou nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nque  pudessem  alter\u00e1-lo  drasticamente.  A  a\u00e7\u00e3o  do  agricultor  \u00e9,  certamente, \n\ncondi\u00e7\u00e3o  b\u00e1sica  para  a  din\u00e2mica  da  paisagem  relacionada  com  o  Vale  do \n\nAcara\u00fa,  onde  as  t\u00e9cnicas  implantadas  no  espa\u00e7o  agr\u00e1rio  s\u00e3o  tidas  como \n\ninfluenciadoras no processo, sem desprezar a forma  de ocupa\u00e7\u00e3o inicial deste \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico. Diversas foram \u00e0s culturas cultivadas no espa\u00e7o em quest\u00e3o, \n\ndo caf\u00e9 a palmas, nas \u00e1reas elevadas, do algod\u00e3o ao milho e feij\u00e3o, na superf\u00edcie \n\nsertaneja e na zona litor\u00e2nea, da carna\u00faba ao cajueiro.\n\nAo longo de um processo hist\u00f3rico, as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, adotadas de \n\nforma  incorretas,  sejam  desprotegendo  o  solo  a  partir  do  desmatamento,  ou \n\ndeixando  o  solo  desnudo  ap\u00f3s  a  colheita,  tornou  a  eros\u00e3o  h\u00eddrica  um  fator \n\npreponderante,  em  detrimento  da  escassez  de  \u00e1gua  que  configura  o  Vale  do \n\nAcara\u00fa. Neste sentido, a \u00e1gua t\u00e3o esperada pelos Jos\u00e9s, os Jo\u00f5es, os Ant\u00f4nios e \n\nas Marias, residentes nos maci\u00e7os, na superf\u00edcie sertaneja ou na zona litor\u00e2nea, \n\na fim de se praticar um ro\u00e7ado, torna-se um agravante aos processos erosivos, \n\ndevido ao uso do fogo e do fac\u00e3o.\n\nEm  seu  estudo  sobre  o  semi-\u00e1rido  o  prof.  Carlos  Augusto  de \n\nFigueiredo  Monteiro,  em  1988,  abordando  a  desertifica\u00e7\u00e3o,  coloca  que  este \n\nproblema  tem  sido  subproduto  das  pr\u00f3prias  a\u00e7\u00f5es  da  humanidade,  que  s\u00e3o, \n\n5\n\n\n\nsimultaneamente  ativa  e  passiva.  Com  isso,  o  homem  \u00e9  ao  mesmo  tempo \n\ncausador e v\u00edtima.\n\nDiante do que foi exposto, o presente trabalho foi intitulado: O Relevo, \nElemento e \u00c2ncora, na Din\u00e2mica da Paisagem do Vale, Verde e Cinza, do \nAcara\u00fa, no Estado do Cear\u00e1.  Procuro expressar o que ora foi apresentado e \nque  vai  ser  mais  detalhado  a  seguir.  O  termo  \u00e2ncora,  aqui,  n\u00e3o  tem  uma \n\nconota\u00e7\u00e3o  de  est\u00e1tico,  refere-se  justamente  ao  amparo  e  abrigo  que  o  relevo \n\nmanifesta no cen\u00e1rio da paisagem.  A organiza\u00e7\u00e3o do trabalho est\u00e1 seq\u00fcenciada \n\nem t\u00f3picos, os quais, a seguir, ir\u00e3o retratar, de forma singular, o conte\u00fado das \n\ninforma\u00e7\u00f5es.\n\nO t\u00f3pico de n\u00famero 1, intitulado:  percorrendo a \u00e1rea de estudo: uma  \n\nan\u00e1lise  emp\u00edrica  dos  aspectos  da  paisagem  do  Vale  Acara\u00fa,  refere-se  a  uma \n\nvis\u00e3o  emp\u00edrica  do  autor  ao  longo  do  Vale  do  Acara\u00fa  que  em  determinadas \n\nsitua\u00e7\u00f5es vai ultrapassar o limite do vis\u00edvel. Justificando, ao certo, pelo volume de \n\nleitura  cr\u00edtica  sobre  a  problem\u00e1tica,  que  faz  parte  de  nosso  dia  a  dia  e  nos \n\ntransporta para o campo da observa\u00e7\u00e3o.\n\nO t\u00f3pico de n\u00famero 2 nos trazem, em ordem, os objetivos e a hip\u00f3tese.\n\nO t\u00f3pico de n\u00famero 3 vem a ser \u00e0 busca da base te\u00f3rica. Para tanto, \n\nfoi  subdividido  em  temas  espec\u00edficos:  3.1,  a  din\u00e2mica  da  paisagem:  da  a\u00e7\u00e3o  \n\nantr\u00f3pica ao processo erosivo, busca refer\u00eancias sobre a a\u00e7\u00e3o do agricultor no \nprocesso  erosivo  do  solo.  O  primeiro  passo  para  enfatizar  a  eros\u00e3o  enquanto \n\nfen\u00f4meno  cultural.  O  t\u00f3pico  3.2  tratou  de  perceber  a  natureza  a  partir  da \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o  geomorfol\u00f3gica,  associando  ao  uso  do  solo  os  fatores  de \n\npotencialidade e fragilidade dos recursos naturais sobrepostos ao relevo. 3.3,  a  \n\npaisagem na ci\u00eancia geogr\u00e1fica. A leitura, a ser encontrada, vai ao encontro \u00e0 \npercep\u00e7\u00e3o  que  se  tem  da  paisagem  no  ambiente  acad\u00eamico,  atrav\u00e9s  de  uma \n\nretrospectiva  hist\u00f3rica,  n\u00e3o  sediada  em  datas,  e  sim,  em  orienta\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes.  \u00c0  aproxima\u00e7\u00e3o  maior  e  detentora  de  parte  de  minhas  reflex\u00f5es \n\nfrisou-se em Sauer. 3.4, aspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos no entendimento do  \nrelevo, det\u00eam-se,  na  evolu\u00e7\u00e3o  do  conhecimento  geomorfol\u00f3gico,  fiz  um  breve \n\n6\n\n\n\nretrospecto  da  geomorfologia, onde o fator  eros\u00e3o se manifestou  desde Davis, \n\ncom o ciclo de eros\u00e3o, at\u00e9 Ross, na utiliza\u00e7\u00e3o de seu 6\u00ba t\u00e1xon. A inten\u00e7\u00e3o, no \n\nentanto,  n\u00e3o  se  pautou  em  mapeamento,  e  sim,  em  perceber  o  fator  relevo \n\nenquanto condicionante de uma a\u00e7\u00e3o cultural, o 6\u00ba t\u00e1xon de Ross expressa, nas \n\nentrelinhas  esta  situa\u00e7\u00e3o.  3.5.  relevo  como  \u00e2ncora  da  paisagem, na \noportunidade,  elaborei  uma  base  metodol\u00f3gica,  fundamentada  na  teoria  ora \n\npreconizada e muito refletida em campo.\n\nO  t\u00f3pico  de  n\u00famero  4  vem  a  ser  os  procedimentos  t\u00e9cnicos  e \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o  da  pesquisa,  refere-se  \u00e0s  t\u00e9cnicas  adotados  para  o \n\ncumprimento  dos  objetivos,  identificando  passo  a  passo  o  uso  das  t\u00e9cnicas \n\noperacionais.\n\nO t\u00f3pico n\u00famero 5, relevo na constitui\u00e7\u00e3o das paisagens do Vale do \n\nAcara\u00fa, traz-nos  o  condicionamento  do  relevo  ao  longo  do  Vale  do  Acara\u00fa, \n\nrefletindo  sobre  algumas  situa\u00e7\u00f5es  que  contribu\u00edram  para  a  sua  apar\u00eancia  no \n\ncen\u00e1rio da paisagem.\n\nO t\u00f3pico n\u00famero 6, denominado de elementos estruturais, oferece uma \n\nvis\u00e3o  dos atores que estruturam  e condicionam  o  Vale  do  Acara\u00fa. Para  tanto, \n\ndelimitou-se o t\u00f3pico 6.1, denominado os aspectos geol\u00f3gicos na constitui\u00e7\u00e3o da  \n\npaisagem, evidenciando  que  o  existe  de  menos  percept\u00edvel  na  paisagem  e  o \n\nt\u00f3pico 6.2,  clima e recursos h\u00eddricos na constitui\u00e7\u00e3o da paisagem, que oferece \n\numa  leitura  das  precipita\u00e7\u00f5es  ao  longo  de  22  anos,  contrariando,  em  muitos \n\ncasos  a  literatura  existente,  e  servindo  de  suporte  a  uma  interpreta\u00e7\u00e3o  dos \n\nrecursos h\u00eddricos do espa\u00e7o  em  quest\u00e3o.  Evidenciam-se, ainda,  os contrastes, \n\nnas tr\u00eas compartimenta\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas.\n\nO t\u00f3pico 7, potencial de explora\u00e7\u00e3o, relaciona-se diretamente ao que o \n\nagricultor utiliza para dinamizar a paisagem, atrav\u00e9s do solo, da vegeta\u00e7\u00e3o e do \n\nrecurso h\u00eddrico e, com isso, criar situa\u00e7\u00f5es diversas em seus cen\u00e1rios para uma \n\nmelhor  ordena\u00e7\u00e3o  das  id\u00e9ias  tem-se  o  t\u00f3pico  7.1,  denominado  de  solo  na \n\norganiza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio das paisagens, traz-nos as classes dominantes dos solos \n\n7\n\n\n\nao longo do Vale do acara\u00fa, bem como a rela\u00e7\u00e3o que o agricultor estabelece o \n\nmesmo atrav\u00e9s da pr\u00e1tica de manejo. 7.2. A vegeta\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica do vis\u00edvel da  \n\npaisagem,  o  pr\u00f3prio  t\u00edtulo  j\u00e1  evid\u00eancia  que  n\u00e3o  se  trata  simplesmente  da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o  das  esp\u00e9cies,  pois  nos  oferece  uma  retrospectiva  da  vegeta\u00e7\u00e3o, \n\npautada  no  conhecimento  dos  Jos\u00e9s,  dos  Jo\u00f5es,  dos  Ant\u00f4nios  e  de  algumas \n\nMarias, associando a degrada\u00e7\u00e3o do solo. 7.3. Os recursos h\u00eddricos modelando o \n\ncen\u00e1rio  da  paisagem  do  Vale  do  Acara\u00fa, refere-se  \u00e0  forma  de  uso  da  \u00e1gua \nenquanto recurso, para fins de utiliza\u00e7\u00e3o na agricultura e, principalmente, a sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com os processos erosivos decorrentes deste uso.\n\nO t\u00f3pico 8,  A inser\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica na constitui\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o  \n\ndo cen\u00e1rio  da  paisagem,  nos  remete  a  uma  discuss\u00e3o  na  intera\u00e7\u00e3o  das \n\natividades  dos  Jos\u00e9s,  dos  Jo\u00f5es,  dos  Ant\u00f4nios  e  de  algumas  Marias,  sendo \n\ncondicionados por condi\u00e7\u00f5es que a natureza oferece, como tamb\u00e9m, adaptando-\n\nse  as  mesmas  e,  em  alguns  momentos,  propiciando  a\u00e7\u00f5es  que  perfazem  o \n\ncen\u00e1rio da paisagem.\n\nO  t\u00f3pico  9,  relevo,  palco  da  paisagem  integrada,  em  que atrav\u00e9s de \n\numa situa\u00e7\u00e3o experimenta\u00e7\u00e3o, propicia s\u00edntese da integra\u00e7\u00e3o de toda discuss\u00e3o \n\nte\u00f3rica e do vivido em campo.\n\nE, por fim, o t\u00f3pico com as considera\u00e7\u00f5es finais, que nos remete a uma \n\nreflex\u00e3o sobre o atingir os objetivos atrav\u00e9s da base metodol\u00f3gica sugerida.\n\n8\n\n\n\n1.  PERCORRENDO A  \u00c1REA  DE  ESTUDO:  UMA  AN\u00c1LISE  EMP\u00cdRICA  DOS \nASPECTOS DA PAISAGEM  DA BACIA DO RIO ACARA\u00da\n\nUma habilidade do Ge\u00f3grafo \u00e9 ver al\u00e9m da apar\u00eancia, do vis\u00edvel. Seu \n\nconte\u00fado  n\u00e3o  \u00e9  pontual.  Mesmo  partindo  de  um  ponto,  logo  estabelecer\u00e1 \n\nrela\u00e7\u00f5es, causalidades e se tornar\u00e1 c\u00famplice do que observa, j\u00e1 que o descreve \n\nanalisando  conforme  o  seu  entendimento. Respaldado  nesta  forma  de  pensar, \n\nesbo\u00e7arei algumas situa\u00e7\u00f5es apresentadas na \u00e1rea de estudo, ou seja, a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Acara\u00fa (CE).\n\nN\u00e3o espero correr o risco na descri\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, pois j\u00e1 alertava Sauer \n\n(1925)  quando  abordava  sobre  a  descri\u00e7\u00e3o  sistem\u00e1tica,  que, historicamente,  a \n\nGeografia  come\u00e7ou  descrevendo  e  registrando  de  forma  emp\u00edrica,  ou  seja, \n\ntentando  fazer  um  estudo  sistem\u00e1tico.  O  autor  adverte  que  se  a  descri\u00e7\u00e3o \n\nsistem\u00e1tica  \u00e9  o  que  se  quer  para  a  Geografia.  Devemos  ampliar  nosso \n\nvocabul\u00e1rio descritivo.\n\nDos 352 km de extens\u00e3o que percorre as \u00e1guas das nascentes do rio \n\nAcara\u00fa at\u00e9 a sua desembocadura no munic\u00edpio de Acara\u00fa, abrangendo uma \u00e1rea \n\ntotal  de  14.427,  existem  v\u00e1rios  outros  cursos  d\u2019\u00e1gua  que  o  interceptam, \n\nmeandrando-o na configura\u00e7\u00e3o da paisagem do Vale do Acara\u00fa. Diversas s\u00e3o as \n\nformas de relevo as quais propiciam o suporte necess\u00e1rio para a sustenta\u00e7\u00e3o dos \n\noutros  elementos  da  paisagem,  em  seus  condicionantes  de  solo  e  vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nrecursos h\u00eddricos e que s\u00e3o fortemente condicionados pela a\u00e7\u00e3o do clima. Tem-\n\nse, para muitos, na vegeta\u00e7\u00e3o, o elemento que causa mais impacto no aspecto \n\ndo vis\u00edvel. \n\nNeste  conjunto  indissoci\u00e1vel  de  elementos  naturais,  a  a\u00e7\u00e3o  da \n\nsociedade vem sendo significativa para sua organiza\u00e7\u00e3o. E neste contexto, tem-\n\nse, ao longo do Vale, uma divis\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o administrativa municipal, abrangendo \n\nos  munic\u00edpios  de:  Acara\u00fa,  Catunda, Cruz, Bela  Cruz,  Carir\u00e9, Forquilha, Gra\u00e7a, \n\nGroa\u00edras,  Hidrol\u00e2ndia,  Ipueiras,  Ip\u00fa,  Marco,  Morrinhos,  Massap\u00e9,  Monsenhor \n\nTabosa,  Mucambo,  Nova  Russas,  Pacuj\u00e1,  Pires  Ferreira,  Reriutaba,  Santa \n\n9\n\n\n\nQuit\u00e9ria, Santana do Acara\u00fa, Sobral, Tamboril e Varjota pautadas na pol\u00edtica e \n\ncultura local, onde as a\u00e7\u00f5es na natureza s\u00e3o praticadas de forma peculiar.\n\nProcurando melhor compreender as paisagens ao longo da Bacia do \n\nRio  Acara\u00fa,  destacamos,  em  n\u00edvel  de  uma  melhor  compreens\u00e3o,  algumas \n\ncaracter\u00edsticas  atrav\u00e9s  de  uma  compartimenta\u00e7\u00e3o  geomorfol\u00f3gica,  mesmo \n\nsabendo  que  existe  intera\u00e7\u00e3o  em  tais  ambientes.  No  entanto,  no  esbo\u00e7o \n\ngeomorfol\u00f3gico,  melhor  se  evidenciam  as  caracter\u00edsticas  peculiares  dos \n\nelementos  que  comp\u00f5em  a  paisagem.  Destaca-se,  ainda,  que  as  referidas \n\ninforma\u00e7\u00f5es,  a  seguir,  s\u00e3o  fruto  de  um  forte  teor  emp\u00edrico,  considerando  este \n\nmomento essencial para os estudos geogr\u00e1ficos.\n\nNo  ambiente  de  serra,  precisamente  no  munic\u00edpio  de  Monsenhor \n\nTabosa, localizado na Serra das Matas, a nascente do rio j\u00e1 se particulariza pela \n\ninquieta\u00e7\u00e3o que causa na comunidade local, em se definir quais dos tr\u00eas pontos \n\nonde  correm  as  \u00e1guas  do  rio  poderia  ser  chamado  de  nascente  principal,  na \n\nlocalidade  de  Serrote  dois  Irm\u00e3os,  Sobradinho  ou  S\u00e3o  Gon\u00e7alo.  Independente \n\ndesta quest\u00e3o, meramente de r\u00f3tulo, destacam-se estas ambi\u00eancias por estarem \n\ncondicionadas  \u00e0s  \u00e1reas  de  s\u00edtios  e  com  uma  forte  presen\u00e7a  de  culturas  de \n\nsubsist\u00eancia relacionadas \u00e0 cultura do milho e do feij\u00e3o, marcantes na paisagem \n\nlocal. Observo, no contexto da paisagem, \u00e1reas abandonadas com resqu\u00edcios de \n\nculturas que deixaram suas marcas ao longo do passado. Refiro-me em especial, \n\n\u00e0  presen\u00e7a  do  algod\u00e3o  e  do  caf\u00e9  que,  em  \u00e9pocas  passadas,  dinamizavam  a \n\norganiza\u00e7\u00e3o das paisagens. Hoje, \u00e9 forte o emprego da palma forrageira.\n\nAssociado a esse quadro de utiliza\u00e7\u00e3o da Terra para fins de produ\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 not\u00f3rio a eros\u00e3o laminar no ambiente da Serra. Verifiquei, nos perfis do solo, \n\num tipo de  deposi\u00e7\u00e3o em patamares  e nas  \u00e1reas de col\u00favio o aproveitamento \n\npara o plantio \u00e9 bastante significativo em termos de express\u00e3o espacial, o que \n\nevidencia mudan\u00e7as de \u00e1reas para o plantio, acompanhado o ritmo da din\u00e2mica \n\nda natureza.\n\n10\n\n\n\nA barlavento da serra, em \u00e1rea que podemos considerar de brejo, a \n\npresen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o de matas de florestas \u00e9 um resqu\u00edcio de um passado que \n\nj\u00e1 parece distante, onde se verifica a a\u00e7\u00e3o qu\u00edmica na forma\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio das \n\npaisagens.  E  a  sotavento,  destaca-se  o  solo  raso  com  um  elevado  \u00edndice  de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de caatinga desbravando as encostas da serra. Observei, ainda, um \n\nrelevo mais acidentado e com predom\u00ednio dos agentes mec\u00e2nicos, \u00e1rea esta que \n\nn\u00e3o \u00e9 exclu\u00edda do desmatamento para fins de plantio, acompanhado das pr\u00e1ticas \n\nde queimadas. \n\nDo alto da serra, considerado um dos mais altos do Estado do Cear\u00e1, \n\n\u00e9 not\u00f3rio a visualiza\u00e7\u00e3o dos in\u00fameros maci\u00e7os que se configuram na superf\u00edcie \n\nsertaneja, fato este que me leva a n\u00e3o utilizar o termo \u201cDepress\u00e3o Sertaneja\u201d.\n\nA  superf\u00edcie  sertaneja  \u00e9  a  express\u00e3o  espacial  de  maior  signific\u00e2ncia \n\nvisual, ocupa cerca de 2/3 do territ\u00f3rio cearense. A primazia deste ambiente traz \n\nconsigo um quadro heterog\u00eaneo no que concerne aos elementos que comp\u00f5em o \n\ncen\u00e1rio da paisagem, seja no aspecto natural ou no aspecto social. \n\nAs pecu\u00e1rias extensivas, que caracterizaram a ocupa\u00e7\u00e3o no Nordeste, \n\nainda hoje, exercem influ\u00eancia no sert\u00e3o cearense, particularmente na superf\u00edcie \n\nsertaneja, tendo al\u00e9m da presen\u00e7a do boi a presen\u00e7a de ovelhas, estas grandes \n\ninfluenciadoras no processo de desertifica\u00e7\u00e3o (RODRIGUES, 1992 e MENDES, \n\n1986). Observam-se, ainda, resqu\u00edcios de plantio de algod\u00e3o.\n\nOs  relevos  residuais  configuram-se  na  paisagem  da  Bacia  do  Rio \n\nAcara\u00fa como elemento contrastante em meio a uma imensa superf\u00edcie sertaneja \n\nsuavemente ondulada. Os ambientes de relevos residuais n\u00e3o s\u00e3o uniformes em \n\nsua altimetria. Alguns apresentam eleva\u00e7\u00f5es de pequenos portes, cerca de 300m \n\ne  outros  mais  acentuados,  atingindo  aproximadamente  800m.  Em  comum  s\u00e3o \n\nformas  bastante  dissecadas.   Apresentam,  ainda,  elevadas  condi\u00e7\u00f5es  de \n\ndesmatamento para fins agr\u00edcolas e fortes processos erosivos. \n\n11\n\n\n\nNesses  ambientes,  a  drenagem  \u00e9  interrompida  ao  longo  do  ano, \n\npropiciando a intermit\u00eancia dos cursos d\u2019\u00e1gua, j\u00e1 que as \u00e1guas s\u00e3o renovadas \n\napenas  no per\u00edodo  chuvoso.  Observa-se uma esta\u00e7\u00e3o  chuvosa irregular, com \n\npoucos  meses  chuvosos,  entre  tr\u00eas  a  quatro  meses  com  elevadas  chuvas \n\ntorrenciais.\n\nPerfazendo  as  paisagens  da  Bacia  do  Rio  Acara\u00fa,  evidenciam-se \n\nin\u00fameras sub-bacias, as quais des\u00e1guam no rio principal, ressaltando Groa\u00edras, \n\nMacacos, Madeiras e Jaibaras.\n\nNesse ambiente, onde as temperaturas elevadas prevalecem, a a\u00e7\u00e3o \n\nmec\u00e2nica torna-se mais acentuada expondo blocos de rochas fraturadas e ch\u00e3os \n\npedregosos  e  solos  rasos  ao  longo  da  paisagem  da  superf\u00edcie  sertaneja, \n\nacompanhados  do  dom\u00ednio  da  caatinga  e  sua  abrang\u00eancia  espacial  bastante \n\nsignificativa no conjunto dos elementos que formam as paisagens. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\nde  caatinga  torna-se  de  alta  import\u00e2ncia  para  comunidade,  devido  sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o  como  fonte  de  energia,  isto  \u00e9  para  a  produ\u00e7\u00e3o  do  carv\u00e3o  que  \u00e9 \n\ncomercializado.\n\nOs  ciclos  da  agricultura,  por  sua  vez,  obedecem  a  uma  esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa  que  \u00e9  interrompida  ao  longo  de  seis  a  sete  meses,  prevalecendo  as \n\nculturas  de  milho,  feij\u00e3o  e  mandioca,  com  exce\u00e7\u00e3o  do  per\u00edmetro  irrigado  de \n\nVarjota e do baixo Acara\u00fa, em que o plantio desenvolve-se, ao longo do ano, com \n\nculturas diversas.\n\nA  zona  litor\u00e2nea  configura-se  na  paisagem  como  uma  \u00e1rea  de \n\nacumula\u00e7\u00e3o  constante,  fruto  do  trabalho  dos  rios,  das  ondas  e  mar\u00e9s  e  da \n\npotencialidade da a\u00e7\u00e3o dos ventos. Bordeja, paralelamente, a linha da costa e \n\napresenta no conjunto de suas paisagens um intenso cord\u00e3o de dunas fixas e \n\nm\u00f3veis, estas \u00faltimas consolidam-se apresentando um substrato arbustivo, o que \n\nimpede a a\u00e7\u00e3o  dos ventos. Evidencia-se a a\u00e7\u00e3o do  vento, podendo o  mesmo, \n\natrav\u00e9s  de  sua  intensidade,  mover  gr\u00e3os  de  areia  o  suficiente  para  cobrir  as \n\ndunas fixas. Considerada uma \u00e1rea sem valor no in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o do Estado, \n\n12\n\n\n\nhoje \u00e9 vista com outro enfoque, onde o valor da lagosta e a express\u00e3o tur\u00edstica \n\ntornam este ambiente de alto valor especulativo, o que vem gerando ocupa\u00e7\u00f5es \n\ninadequadas e desordenadas, acompanhando a expuls\u00e3o da comunidade local.\n\nDestaca-se, neste ambiente, a presen\u00e7a das plan\u00edcies fl\u00favio-marinhas, \n\nmarcadas  pelo  predom\u00ednio  de  solos  de  manguezais  e  que  se  configuram  na \n\npaisagem  de  forma  longitudional  pr\u00f3ximo  \u00e0  desembocadura  dos  rios,  estes, \n\nmuitas vezes, obstru\u00eddos por cord\u00f5es de areias no per\u00edodo de estiagem.\n\nNo contexto da zona litor\u00e2nea, apresentam-se os tabuleiros litor\u00e2neos. \n\nNesta \u00e1rea, a carna\u00faba vem dando lugar aos plantios de cajueiros e em \u00e1reas \n\nirrigadas,  cultura  como  a  do  mel\u00e3o  vem  sendo  expressiva  na  paisagem.  S\u00e3o \n\nestes que vem modificando toda uma cultura local, isto \u00e9, a forma de trabalhar a \n\nterra.\n\nComo  zona  de  intersec\u00e7\u00e3o  dos  ambientes  em  quest\u00e3o  elegi  a \n\npaisagem  dos  ambientes  fluviais.  Os  mesmos  bordejam  longitudionalmente  os \n\ncursos d\u2019\u00e1gua, assumindo larguras var\u00e1veis ao longo de seus cursos, iniciando \n\ncomo  filetes  em  suas  nascentes  at\u00e9  atingir  largura  consider\u00e1vel  pr\u00f3xima  \u00e0 \n\ndesembocadura,  isto  por  influ\u00eancia  da  estrutura  e  compartimenta\u00e7\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica.  Verifica-se,  ao  longo  do  rio  principal  e  de  seus  afluentes,  um \n\nintenso  uso  do  solo  para  fins  de  explora\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola,  relacionado  com  a \n\nagricultura de subsist\u00eancia.\n\nNa Vale do Acara\u00fa, n\u00e3o se configuram expressivos ac\u00famulos de \u00e1gua \n\nem  seu  percurso  natural,  em  se  tratando  dos  ambientes  de  serra  e  superf\u00edcie \n\nsertaneja,  salvo  a  interfer\u00eancia  do  homem,  atrav\u00e9s  da  constru\u00e7\u00e3o  de  a\u00e7udes, \n\ncomo \u00e9 o caso do A\u00e7ude Forquilha, o a\u00e7ude Acara\u00fa Mirim, em Massap\u00e9, o a\u00e7ude \n\nFarias de Souza, em Nova Russas, o a\u00e7ude Edson Queiroz, em santa Quit\u00e9ria, o \n\na\u00e7ude  Car\u00e3o  em  Tamboril  e  o  a\u00e7ude  Araras  em  Varjota,  este  o  de  maior \n\ncapacidade em se tratando de ac\u00famulo de \u00e1gua.\n\n13\n\n\n\nNo  percurso  natural  dos  ambientes  naturais,  constata-se  uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o  ribeirinha  e  uma  expressiva  presen\u00e7a  de  carnaubais,  diferenciando \n\ndas paisagens vegetais seja no ambiente de serra, superf\u00edcie sertaneja ou zona \n\nlitor\u00e2nea.\n\nDestaco que, neste ambiente, a presen\u00e7a do verde, contrasta com o \n\ncinza  da vegeta\u00e7\u00e3o  de caatinga  predominantemente da  regi\u00e3o. A  presen\u00e7a  de \n\n\u00e1gua  torna-se  ainda  mais  significante  para  a  popula\u00e7\u00e3o,  pois,  no  per\u00edodo  de \n\nestiagem, os po\u00e7os s\u00e3o rasos, o que facilita a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.\n\nRelacionando-se  com  as  atividades  agr\u00edcolas  se  destacam  nas \n\nplan\u00edcies fluviais e as lavouras de vazante.\n\n14\n\n\n\n2. OBJETIVOS E HIP\u00d3TESES\n\nObjetivos: \n\nEstabelecer  uma  reflex\u00e3o  sobre  uma  base  metodol\u00f3gica  que \n\ncontemple  o  entendimento  da  organiza\u00e7\u00e3o  da  paisagem  no  Vale  do  Acara\u00fa, \n\nabrangendo a pr\u00e1tica agr\u00edcola em seus aspectos s\u00f3cio-culturais e f\u00edsicos-bi\u00f3ticos.\n\nAnalisar a organiza\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica da paisagem no Vale do Acara\u00fa, a \n\npartir  do  uso  do  solo  agr\u00edcola  em  suas  bases  emp\u00edricas,  cognitivas  e \n\nexperimentais.\n\nHip\u00f3tese:\n\nOs  fen\u00f4menos  n\u00e3o  materiais,  seja  de  ordem  natural  (Relevo)  ou \n\nantropog\u00eanica  (Cultura),  influenciam  e  materializam,  na  constitui\u00e7\u00e3o  da \n\npaisagem,  tanto  as  atuais  como  nas  tend\u00eancias  evolutivas  das  mesmas,  em \n\ndecorr\u00eancia das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas adotadas.\n\n15\n\n\n\n3. ASPECTOS TE\u00d3RICOS E CONCEITUAIS\n\nA fim de atingir os objetivos propostos tornou-se necess\u00e1ria \u00e0 busca de \n\nconhecimentos na literatura, envolvendo quest\u00f5es relacionadas: (a) eros\u00e3o, (b) \n\nrelevo, (c) paisagem, em seus aspectos naturais e antr\u00f3picos.\n\n3.1 A din\u00e2mica da paisagem: da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica ao processo erosivo.\n\nQuando  na  an\u00e1lise  do  processo  erosivo,  n\u00e3o  devemos  enfatizar \n\napenas  o  fator  natural,  tamb\u00e9m  deve  ser  considerado  o  aspecto  cultural  do \n\nagricultor. \u00c9 nesta inten\u00e7\u00e3o que se prop\u00f5e o referido t\u00f3pico. Procuro demonstrar \n\nexperi\u00eancias de v\u00e1rios autores que trabalham com a tem\u00e1tica, sejam ge\u00f3grafos \n\nou agr\u00f4nomos.\n\nEm  fun\u00e7\u00e3o  de  sua  forma\u00e7\u00e3o  acad\u00eamica  e  de  suas  atividades \n\nprofissionais, Sauer, em 1925, j\u00e1 tratava das quest\u00f5es ligadas ao uso do solo e \n\nalertava que alguns profissionais consideram a eros\u00e3o do solo sistematicamente; \n\noutros,  casualmente,  e  outros  nem  prestavam  aten\u00e7\u00e3o  a  ela.  Para  o  autor,  a \n\nGeografia  \u00e9  para  ser  sistem\u00e1tica  e  n\u00e3o  idiossincr\u00e1tica.  Deve  haver  uma \n\nconcord\u00e2ncia  crescente  no  que  diz  respeito  aos  itens  de  observa\u00e7\u00e3o.  Alega  o \n\nautor que isso deveria significar um esquema descritivo geral a ser seguido na \n\npesquisa de campo.\n\nDesta forma, a fim de entender a din\u00e2mica da paisagem, pautada nas \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas adotadas, busca-se o entendimento dos processos erosivos, os \n\nquais, de forma lenta ou com grande intensidade, manifestam-se no ordenamento \n\nda paisagem.\n\nConforme Gassen e Gassen (1996), a eros\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o do solo \n\ns\u00e3o desafios que acompanham o homem desde o in\u00edcio da agricultura. Com a \n\nevolu\u00e7\u00e3o  da  mecaniza\u00e7\u00e3o  e  do  cultivo  em  \u00e1reas  extensivas  a  magnitude  da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o da natureza e da contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua evoluiu proporcionalmente. A \n\neros\u00e3o do solo afeta a vida de diversas formas. As perdas de solo pela eros\u00e3o \n\n16\n\n\n\nafetam  todo  um  povo,  por\u00e9m,  principalmente  o  lavrador.  O  Brasil  perde,  por \n\neros\u00e3o laminar, cerca de quinhentos milh\u00f5es de toneladas de terra anualmente; \n\nesse preju\u00edzo lento e continuado que a eros\u00e3o do solo tem ocasionado a nossa \n\neconomia  vem  repercutindo,  j\u00e1  de  maneira  n\u00edtida  e  insofism\u00e1vel,  a  fisionomia \n\ndepauperada de algumas de nossas regi\u00f5es.\n\nO aumento da utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola das terras vem exercendo uma forte \n\npress\u00e3o  nos  solos,  devido  ao  crescimento  exponencial  da  popula\u00e7\u00e3o,  como \n\ntamb\u00e9m do poder aquisitivo. As pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, no semi-\u00e1rido cearense, s\u00e3o \n\nvoltadas  \u00e0  agricultura  de  subsist\u00eancia,  conforme  relat\u00f3rio  BRASIL  (1973), \n\nespecialmente o plantio do milho, feij\u00e3o e mandioca. A limpeza da \u00e1rea \u00e9 feita \n\nnos meses de dezembro e janeiro utilizando-se das pr\u00e1ticas do desmatamento e \n\ndas  queimadas,  ficando  o  solo  totalmente  exposto  aos  processos  erosivos, \n\njustamente no in\u00edcio das chuvas. Este \u00e9 um fator agravante que repercute nas \n\npaisagens do semi-\u00e1rido, pois conforme Silva et al. (1986), os solos na regi\u00e3o \n\nsemi-\u00e1rida do Nordeste brasileiro est\u00e3o sujeitos a processos erosivos intensos, \n\ndevido  \u00e0  alta  intensidade  das  chuvas  em  determinados  per\u00edodos  do  ano, \n\naus\u00eancia de cobertura vegetal no momento em que incidem as primeiras chuvas, \n\npouca \u00e9 a profundidade dos solos e baixos s\u00e3o os teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n\nNeste  sentido,  tivemos,  em  nossa  pesquisa,  pelos  menos,  tr\u00eas \n\npar\u00e2metros  importantes,  no  contexto  da  organiza\u00e7\u00e3o  das  paisagens  quando \n\nrelacionados com os processos erosivos, associando-se a um forte teor cultural. \n\nEm  um  primeiro  momento,  a  pr\u00e1tica  do  desmatamento  para  o  plantio;  no \n\nsegundo,  a  forma  do  plantio  e,  posteriormente,  o  abandono  da  \u00e1rea.   Os \n\nprocessos  de  eros\u00e3o,  uma  vez  desencadeados,  produzem  uma  acelera\u00e7\u00e3o  do \n\nfen\u00f4meno,  uma  esp\u00e9cie  de  autodestrui\u00e7\u00e3o  da  natureza,  onde  a  atmosfera,  a \n\n\u00e1gua e a terra reagem uma com as outras conduzindo a uma esteriliza\u00e7\u00e3o total \n\ndas regi\u00f5es onde o homem provocou imprudentemente uma ruptura do equil\u00edbrio \n\nnatural  (DORST,  1973).  O  processo  de  eros\u00e3o  representa  um  fator  muito \n\nnegativo  para  a  sustentabilidade  econ\u00f4mica  e  f\u00edsica  da  atividade  agr\u00edcola  e, \n\ntamb\u00e9m,  o  de  maior  agressividade  ao  meio  ambiente.  Seu  controle  \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel.\n\n17\n\n\n\nNo pensamento de Mattos (2000), a broca e a queima do solo tem, nos \n\nsistemas tradicionais da agricultura familiar, uma l\u00f3gica muito mais centrada na \n\neconomia de m\u00e3o-de-obra do que na incorpora\u00e7\u00e3o de fertilidade, ainda que, uma \n\nparte  significativa  da  fertilidade  prontamente  dispon\u00edvel  \u00e0s  culturas  seja \n\nincorporada pela queima. \n\nAinda,  segundo  o  autor,  atualmente  no  sert\u00e3o  os  sistemas  da \n\nagricultura  familiar  dominante  s\u00e3o  herdeiros  do  sistema  tradicional  de  broca  e \n\nqueima.  Sua  estabilidade  e  l\u00f3gica  se  manifestaram  durante  anos,  com \n\nprodutividade satisfat\u00f3ria. Entretanto, com a reparti\u00e7\u00e3o das terras, principalmente \n\npela  divis\u00e3o  de  heran\u00e7as,  a  press\u00e3o  sobre  o  meio  se  intensifica  com  a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o  dos  sistemas  de  agricultura  de  toco,  em  que  o  ro\u00e7ado  \u00e9 \n\nimplantado  em  meio  aos  tocos  que  se  regeneram  no  pousio,  em  sistemas  de \n\ncampo,  onde  o  estrato  arb\u00f3reo  arbustivo  \u00e9  praticamente  eliminado  com  a \n\ndestoca, e o ro\u00e7ado \u00e9 implementado \u201cno limpo\u201d. Este \u00e9 um fato similar que ocorre \n\nna serra das Matas, em Monsenhor Tabosa, local cujas nascentes do rio Acara\u00fa \n\nest\u00e3o inseridas. \n\nAra\u00fajo Filho e Carvalho (1996) relatam que nas \u00e1reas queimadas para \n\nplantio para cada hectare cultivado deveriam haver, pelo menos, 10 hectares em \n\npousio. A n\u00e3o observ\u00e2ncia dessa rota\u00e7\u00e3o leva a redu\u00e7\u00e3o de 600 a 700 kg/ha de \n\nmilho e de 300 a 400 kg/ha de feij\u00e3o no primeiro ano para cerca de 60 a 70 kg/ha \n\ne 30 a 40kg/ha, respectivamente, nos anos subseq\u00fcentes. Vale salientar que a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da produtividade esta ligada diretamente com o abandono da terra e, \n\nconsequentemente, com a migra\u00e7\u00e3o.\n\nA rela\u00e7\u00e3o direta de desmatamento com a agricultura e condi\u00e7\u00f5es de \n\nregime  pluviom\u00e9trico  s\u00e3o  abordadas  por  v\u00e1rios  autores.  Leal  Filho  (1992), \n\ncomenta que, no Nordeste Brasileiro, onde a agricultura parece ser vista como \n\nmera  pr\u00e1tica  da  subsist\u00eancia,  e  n\u00e3o  como  importante  atividade  econ\u00f4mica,  a \n\na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica leva a um tal n\u00edvel de mudan\u00e7a que at\u00e9 as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nda  \"meso\"  t\u00eam  sido  modificadas.  Relata  ainda  que  a  destrui\u00e7\u00e3o  das  florestas \n\n18\n\n\n\nmudou  as  condi\u00e7\u00f5es  clim\u00e1ticas  locais  que  evolu\u00edram  para  um  tipo  de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o somente visto no continente africano. \n\nEstimativas  da  W.W.F.  -  Word  Wildlife  Fondation  -  citado  por  Conti \n\n(1997),  admitem  que  quase  metade  das  florestas  tropicais  do  mundo  j\u00e1  foi \n\neliminada e apontam o Brasil como um dos campe\u00f5es do desmatamento. Como \n\nconseq\u00fc\u00eancia,  o  volume  de  micropart\u00edculas  de  polens  em  suspens\u00e3o  na \n\natmosfera \u00e9 drasticamente reduzido e o processo de forma\u00e7\u00e3o da chuva torna-se \n\nmais  dif\u00edcil.  Isso  porque  as  got\u00edculas  de  \u00e1gua  condensada  necessitam  dessas \n\npart\u00edculas  (n\u00facleos  biog\u00eanicos)  para  iniciar  a  coalesc\u00eancia  e  a  forma\u00e7\u00e3o  de \n\nnuvens.  Da  mesma  forma,  a  capacidade  refletora  da  superf\u00edcie,  o  albedo, \n\naumenta cerca de tr\u00eas vezes no solo nu, ocasionando perda de energia incidente \n\ne  reduzindo  a  temperatura  da  superf\u00edcie.  Como  resultado,  enfraquecem-se  as \n\ncorrentes convectivas ascendentes, desestimulando a forma\u00e7\u00e3o da chuva. \n\nSilva (2000) afirma que, em regi\u00f5es montanhosas e sujeitas a chuvas \n\nintensas  ap\u00f3s  as  queimas,  os  resultados  podem  ser  catastr\u00f3ficos.  Em  regi\u00f5es \n\n\u00e1ridas e semi-\u00e1ridas, o efeito da queima gera grandes preju\u00edzos, em virtude de \n\nserem \u00e1reas com graves problemas de \u00e1gua, e as queimadas geram perdas de \n\nsolos por defl\u00favios. Vale observar que, na \u00e1rea objeto de estudo, encontram-se \n\nambientes de serra e de superf\u00edcie sertaneja.\n\nA  camada  mais  superficial  das  encostas,  possuidora  de  vida \n\nmicrobiana,  constitui  o  solo  que,  muitas vezes,  por  uso  irracional,  pode  atingir \n\nelevado est\u00e1gio de degrada\u00e7\u00e3o. Dentre as causas mais conhecidas, incluem-se a \n\neros\u00e3o, acidifica\u00e7\u00e3o, acumula\u00e7\u00e3o de metais pesados, redu\u00e7\u00e3o de nutrientes e de \n\nmat\u00e9ria  org\u00e2nica.  Encostas  desprovidas  de  vegeta\u00e7\u00e3o,  chuvas  concentradas, \n\ncontato-solo-rocha abrupto, descontinuidades litol\u00f3gicas e pedol\u00f3gicas, encostas \n\n\u00edngremes,  s\u00e3o,  ainda,  algumas  condi\u00e7\u00f5es  naturais  que  podem  acelerar  os \n\nprocessos de degrada\u00e7\u00e3o nas encostas (GUERRA, 1995).\n\nNa  Serra  das  Matas,  o  problema  de  desmatamento  nas  vertentes \n\ntorna-se um agravante ao processo erosivo, por se tratar de um ambiente com \n\n19\n\n\n\nelevado \u00edndice de declividade, fato este associado ao suporte geol\u00f3gico, ou seja, \n\numa  estrutura  do  cristalino,  que  dificulta  a  infiltra\u00e7\u00e3o  da  \u00e1gua,  aumentando  o \n\nescoamento superficial e, conseq\u00fcentemente, intensifica a eros\u00e3o do solo.\n\nSilva  (2000)  demonstrou  que  as  pr\u00e1ticas  agr\u00edcolas  no  semi-\u00e1rido \n\ncearense, al\u00e9m de reduzirem a cobertura vegetal permanente dos solos, podem \n\ntornar certos solos mais sens\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, pois a diminui\u00e7\u00e3o do teor de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica  reduz  a  resist\u00eancia  dos  agregados  ao  impacto  das  gotas  de  chuva. \n\nDessa  forma,  esses  agregados  s\u00e3o  quebrados  com  mais  facilidade,  formando \n\ncrostas  na  superf\u00edcie,  o  que  dificulta  a  infiltra\u00e7\u00e3o  da  \u00e1gua  e,  aumenta  o \n\nescoamento superficial e a perda de solo. \u00c9 este fato que interv\u00e9m, diretamente, \n\nna din\u00e2mica da paisagem.\n\nDevido  ao  desgaste  e  o  empobrecimento  do  solo  para  melhor \n\nconserv\u00e1-lo  e  restaur\u00e1-lo  recomenda-se  o  uso  das  pr\u00e1ticas  conservacionistas, \n\nvisando especificamente o controle da eros\u00e3o, diminuindo o processo erosivo que \n\nse  inicia  com  o  impacto  das  gotas  de  chuvas  sobre  o  solo,  seguido  do \n\nrebaixamento  da  camada  superficial  pelas  \u00e1guas  de  enxurradas  e,  ainda, \n\nestabiliza  a  din\u00e2mica  das  paisagens  naturais.  Estas  pr\u00e1ticas  de  restaura\u00e7\u00e3o \n\ntornam-se  indispens\u00e1veis,  pois  levam  \u00e0s  terras  melhores  condi\u00e7\u00f5es  de \n\nprodutividade.  Dentre  as  principais,  recomendam-se  uniformiza\u00e7\u00e3o  do  terreno \n\nsulcado  pela  eros\u00e3o,  rota\u00e7\u00e3o  das  culturas,  aduba\u00e7\u00e3o  verde  e  calagem,  caso \n\nnecess\u00e1rio.\n\nOs m\u00e9todos e pr\u00e1ticas para a agricultura sustent\u00e1vel devem espelhar-\n\nse  no  funcionamento  dos  ecossistemas  naturais.  Neste  contexto,  a  floresta \n\nprim\u00e1ria pode ser considerada  um  ecossistema protetor, maduro  e  equilibrado, \n\nenquanto que a vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria constitui-se em um ecossistema produtivo, \n\nsendo  relativamente  alter\u00e1vel  e  inst\u00e1vel  (DENICH,  1986).  Desta  forma,  nas \n\nregi\u00f5es tropicais, a vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \u00e9 bastante utilizada nas atividades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos e na pecu\u00e1ria. Todavia, as pr\u00e1ticas adotadas, associadas \n\n\u00e0s  variabilidades  clim\u00e1ticas,  t\u00edpicas  das  \u00e1reas  semi-\u00e1ridas,  t\u00eam  resultado  em \n\nsinais evidentes de degrada\u00e7\u00e3o ambiental (ARA\u00daJO FILHO &amp; BARBOSA, 2000).\n\n20\n\n\n\nDe acordo com Silva (2000), o baixo rendimento das principais culturas \n\nregionais nos solos do Nordeste, dos quais cerca de 75% ocupam a superf\u00edcie do \n\nsemi-\u00e1rido, assume uma posi\u00e7\u00e3o de calamidade social e econ\u00f4mica, em termos \n\nde  rentabilidade  do  trabalho  e  dos  baixos  n\u00edveis  de  uso  de  insumos  e  de \n\ntecnologia vigentes, o que pode seer observado em algumas \u00e1reas ao longo da \n\nBacia do Rio Acara\u00fa.\n\nA agricultura itinerante vem causando aos ecossistemas do semi-\u00e1rido \n\nnordestino vultosas perdas na biodiversidade da fauna e da flora, eros\u00e3o do solo, \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o  dos  reservat\u00f3rios  e  rios  com  conseq\u00fcente  decl\u00ednio  da  atividade \n\necon\u00f4mica e da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, podendo ser indicada como um \n\ndos  mais  importantes  respons\u00e1veis  pelo  \u00eaxodo  rural  (ARA\u00daJO  FILHO  &amp; \n\nCARVALHO, 1996).\n\nAinda,  segundo  os  autores,  o  resultado  \u00e9  que  o  ritmo  de  perda  de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria alcan\u00e7a 2,7 % ao ano, cerca de 80% da cobertura vegetal \u00e9 \n\nsecund\u00e1ria, com 40% mantida em est\u00e1gio pioneiro da sucess\u00e3o secund\u00e1ria e a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 atinge em torno de 15% do territ\u00f3rio Nordeste.\n\nMattos  (2000)  afirma  que  regenera\u00e7\u00e3o  da  vegeta\u00e7\u00e3o  nativa  e, \n\nconseq\u00fcentemente, o aumento do trabalho da limpa torna a \u00e1rea invi\u00e1vel para \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nos anos seguintes. Isto obriga o agricultor a um novo ciclo de \n\nbroca e queima. A diminui\u00e7\u00e3o da regenera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s dois ou tr\u00eas ciclos diminui a \n\nqueima  e  acaba  por  viabilizar  o  controle  das  ervas  daninhas,  obrigando  a \n\nabertura  de  mais  uma  \u00e1rea  de  broca  e  deixando  a  antiga  em  processo  de \n\nregenera\u00e7\u00e3o,  fundamental  tamb\u00e9m  para  a  forma\u00e7\u00e3o  da  pastagem.  As  novas \n\n\u00e1reas tamb\u00e9m cumprem um importante papel na forma\u00e7\u00e3o de novas pastagens, \n\nque ir\u00e3o substituir a anterior, \u00e0 medida que o extrato regenerativo se torna mais \n\nlenhoso e arb\u00f3reo.\n\nUm  das  alternativas  de  evitar  o  aceleramento  da  din\u00e2mica  da \n\npaisagem  natural, relacionando-se, principalmente, com os processos erosivos, \n\nvem a ser o \"Plantio Direto\", express\u00e3o esta que \u00e9 adotada para definir a pr\u00e1tica \n\n21\n\n\n\nde semeadura ou de cultivo de plantas sem preparo f\u00edsico do solo, mantendo a \n\npalha da cultura anterior na superf\u00edcie. Sua pr\u00e1tica \u00e9 baseada na manuten\u00e7\u00e3o de \n\npalha na superf\u00edcie, no aumento da atividade biol\u00f3gica, no menor revolvimento \n\nposs\u00edvel  do  solo  durante  a  semeadura  e  na  compreens\u00e3o  e  uso  dos  recursos \n\nnaturais para aumentar a produ\u00e7\u00e3o e reduzir os custos (GASSEN &amp; GASSEN, \n\n1996). \n\nSidras e Pavan (1985), citando Sidras et alli, 1978; Vieira et alli (1978) \n\ndizem  que  este  ac\u00famulo  dos  res\u00edduos  das  culturas  na  superf\u00edcie,  forma  um \n\n\u201cmulch\u201d,  que  contribui  para  aumentar  a  conserva\u00e7\u00e3o  de  \u00e1gua  no  solo  e  a \n\nestabilidade dos agregados, diminuindo a  temperatura  do solo e  as perdas de \n\npart\u00edculas de solo e \u00e1gua por eros\u00e3o h\u00eddrica. \n\nSegundo  Silva  (2000),  uma  das  mais  consistentes  raz\u00f5es  da \n\nnecessidade urgente de substituir-se manejo predat\u00f3rio dos solos do semi-\u00e1rido \n\npelo plantio direto na palha, relaciona-se, com a degrada\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nobservada no preparo convencional, constituinte que vem diminuindo ano ap\u00f3s \n\nano pela elimina\u00e7\u00e3o dos restolhos at\u00e9 atingir patamares baix\u00edssimos em solos do \n\nNordeste. Vale ressaltar que, em algumas \u00e1reas do baixo Acara\u00fa, verifica-se o \n\nplantio direto na palha.\n\nNo pensamento de Silva (2000), o plantio direto \u00e9 um sistema nacional \n\ne internacionalmente reconhecido por sua efici\u00eancia no controle da eros\u00e3o pela \n\neconomia da energia e combust\u00edvel tanto no preparo do solo quando no plantio e \n\ndesenvolvimento das culturas, pelo crescimento dos n\u00edveis de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\ndo  solo,  pelo  aumento  do  rendimento  das  culturas atrav\u00e9s da  conserva\u00e7\u00e3o  da \n\n\u00e1gua por menores taxas de enxurradas e evapora\u00e7\u00e3o pela prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos contra o assoreamento. \n\nVale lembrar, por fim, que o sistema plantio direto \u00e9 a forma de manejo \n\nconservacionista, que envolve todas as t\u00e9cnicas recomendadas para aumentar a \n\nprodutividade,  conservando  ou  melhorando  continuamente  o  ambiente,  bem \n\ncomo, um fator que pode vir a contribuir para a fixa\u00e7\u00e3o do homem no campo. \n\n22\n\n\n\n23\n\n\n\n3.2 A natureza na organiza\u00e7\u00e3o das paisagens do espa\u00e7o agr\u00e1rio\n\nNo  presente  t\u00f3pico,  ser\u00e1  abordado  como  o  uso  do  solo  agr\u00edcola \n\ncontextualiza-se  no  conjunto  da  Paisagem.  Enfocarei  o  semi-\u00e1rido  nordestino, \n\ntendo  o amparo de alguns autores da \u00e1rea que  contribu\u00edram com informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre  \u00e1reas  de  brejos  e  sobre  a  problem\u00e1tica  na  superf\u00edcie  sertaneja, \n\nprincipalmente em \u00e1reas com intenso n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o.\n\nVale salientar que os elementos que formam o conjunto da paisagem \n\nnatural  e,  conseq\u00fcentemente  o  meio  ambiente  natural,  s\u00e3o  constitu\u00eddos  de \n\nelementos  qu\u00edmicos,  f\u00edsicos  e  biol\u00f3gicos.  Em  uma  abordagem  geogr\u00e1fica,  o \n\nmeio ambiente abrange as rela\u00e7\u00f5es entre as bases f\u00edsicas naturais e o homem.\n\nDe  acordo  com  o  CONAMA,  quando  os  elementos  naturais  s\u00e3o \n\nalterados  pela  a\u00e7\u00e3o  do  homem,  propiciam  um  impacto  negativo  no  ambiente \n\n\u201cqualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas e biol\u00f3gicas, causadas \n\npor qualquer forma de mat\u00e9ria e energia, e que traga danos \u00e0 sociedade e \u00e0 \n\nnatureza\u201d (Resolu\u00e7\u00e3o no. 001/96). \n\nNessa perspectiva, os elementos que constituem a natureza, que s\u00e3o \n\nas unidades naturais da paisagem, devem ser preservados nas suas diversas \n\nformas de solos, vegeta\u00e7\u00e3o, relevo, recursos h\u00eddricos, se associados \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\ndo homem.\n\nDessa  maneira, direcionamos nossa  aten\u00e7\u00e3o \u00e0  quest\u00e3o  do  usufruto \n\nda  terra  como  fonte  de  produ\u00e7\u00e3o,  primordial  e  vital  para  a  sobreviv\u00eancia  da \n\nesp\u00e9cie  humana,  que  tem,  nos  recursos  naturais,  as  condi\u00e7\u00f5es  b\u00e1sicas  de \n\nsobreviv\u00eancia. O estudo da paisagem, em n\u00edvel de impacto ambiental, enfoca o \n\nrelacionamento  homem  e  natureza,  voltado  \u00e0  compreens\u00e3o  de  como  o  ser \n\nnatural homem, \u00e0 medida que se tornou ser social e pode relacionar-se com a \n\nnatureza  visando  atender  suas  necessidades  (produ\u00e7\u00e3o  de  alimentos),  sem \n\ncometer rupturas nos componentes naturais.\n\n23\n\n\n\n\u00c9 nessa dimens\u00e3o espacial abrangente que as paisagens naturais no \n\nespa\u00e7o agr\u00e1rio emergem, tendo como categoria de an\u00e1lise a rela\u00e7\u00e3o sociedade \n\ne natureza.\n\nEste  palco  abrangente,  mas  delimitado,  pela  rela\u00e7\u00e3o  sociedade  e \n\nnatureza,  permite  ao  conhecimento  geogr\u00e1fico  a  inser\u00e7\u00e3o  na  discuss\u00e3o,  de \n\nforma  a  considerar  a  explora\u00e7\u00e3o  da  natureza  pelo  homem  no  conjunto  da \n\nsociedade, cujo condicionante \u00e9 o pr\u00f3prio recurso natural.\n\nAs  transforma\u00e7\u00f5es,  nas  paisagens  naturais,  j\u00e1  aconteciam  antes \n\nmesmo  da  exist\u00eancia  do  homem.  Os  grandes  terremotos,  vulc\u00f5es,  abalos \n\ns\u00edsmicos,  as  glacia\u00e7\u00f5es,  propiciaram  exterm\u00ednios  de  v\u00e1rias  formas  de  vida, \n\nanimais e vegetais, s\u00e3o tidos em muitos casos como reguladores da natureza \n\nou dimens\u00f5es evolutivas do planeta terra. Nestes casos, n\u00e3o s\u00e3o tomadas como \n\nenfoque de impacto ambiental.\n\nNo  retrospecto  evolutivo  da  esp\u00e9cie  humana,  a  rela\u00e7\u00e3o  do  homem \n\ncom a natureza, sempre foi de explora\u00e7\u00e3o, mesmo que em pequena dimens\u00e3o. \n\nConforme  registros,  as  mudan\u00e7as  causadas  pelo  \u201chomem  primitivo\u201d  na \n\npaisagem natural n\u00e3o s\u00e3o consideradas como significativas no que se referem a \n\nimpactos  negativos,  visto  que  a  rela\u00e7\u00e3o  era  de  subsist\u00eancia,  em  n\u00edvel  de \n\ncolheita de frutos silvestres ca\u00e7a etc., como tamb\u00e9m na era inicial do \u201chomem \n\nsedent\u00e1rio\u201d, reservando pequenas \u00e1reas para plantio. \n\n\u00c0 medida que aumenta a popula\u00e7\u00e3o na face da Terra, intensifica-se a \n\nrela\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, uma vez que aumenta o consumo \n\nde esp\u00e9cies vegetais e animais, bem como o consumo da \u00e1gua, associado \u00e0s \n\ndiversas  formas  de  produ\u00e7\u00e3o,  proporcionadas  por  instrumentos  t\u00e9cnicos  e \n\nqu\u00edmicos, o que conv\u00e9m chamar de moderniza\u00e7\u00e3o.\n\nCom o passar do tempo, o homem come\u00e7a a tomar novo enfoque no \n\nmeio  que  habita.  O  consumo,  para  suprir  as  necessidades  biol\u00f3gicas  di\u00e1rias, \n\npassa  para  uma  produ\u00e7\u00e3o  de  ac\u00famulo,  visando  \u00e0  transforma\u00e7\u00e3o  da  mat\u00e9ria \n\n24\n\n\n\nprima  (vegeta\u00e7\u00e3o),  em  artigos  (roupa,  celulose,  etc.),  em  n\u00edvel  para  fins  de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de capital.\n\nAs  novas  formas  de  relacionamento  com  a  natureza  pautam-se  no \n\nritmo do crescimento da popula\u00e7\u00e3o, por\u00e9m a necessidade de subsist\u00eancia tem \n\nainda como primeiro n\u00edvel suprir a energia que mobiliza a exist\u00eancia da esp\u00e9cie \n\nhumana. No entanto, a produ\u00e7\u00e3o de alimentos passa de uma escala local para \n\numa escala global, cuja finalidade maior vem a ser a produ\u00e7\u00e3o do capital.\n\nDesta forma, as a\u00e7\u00f5es do homem relacionadas com a produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos \u00e9 fundamental, o setor da agricultura \u00e9 vital, tendo o solo como sua \n\nbase. \u00c0 medida que a popula\u00e7\u00e3o aumenta, tornou-se necess\u00e1ria \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do \n\nalimento em maior escala.\n\nNesta  perspectiva,  novas  formas de  ocupa\u00e7\u00e3o  do  uso  do  solo  v\u00eam \n\nsendo desencadeadas ao longo do tempo, proporcionando mudan\u00e7as no meio \n\nf\u00edsico natural e no cen\u00e1rio da paisagem. Tais mudan\u00e7as evoluem em formas de \n\npousio, conforme explica o trabalho sobre a evolu\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria desenvolvido por \n\nBoserup (1977). Pode-se, com isso, fazer um paralelo entre o pousio da terra e \n\na perman\u00eancia da paisagem natural.\n\nO  pousio,  como  \u00e9  bem  trabalhado  pela  autora,  refere-se  \u00e0  forma \n\ngradativa de interven\u00e7\u00e3o do homem no solo para fins de produ\u00e7\u00e3o e seu tempo \n\nde repouso: cultivo com pousio longo ou florestal, cultivo com pousio arbustivo, \n\ncultivo em pousio curto, cultivo anual e cultivo m\u00faltiplo. \n\nEsta  sistem\u00e1tica  de  evolu\u00e7\u00e3o  d\u00e1-se  pelo  aumento  populacional,  ao \n\nlongo  do  tempo,  sendo  acompanhada  de  um  processo  modernizador  de \n\nt\u00e9cnicas implantadas na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, do arado \u00e0 m\u00e1quina agr\u00edcola, \n\ndo esterco natural ao fertilizante. \n\nNeste  contexto,  o  aumento  da  produ\u00e7\u00e3o  de  alimentos  geraria  uma \n\nintensa modifica\u00e7\u00e3o na paisagem natural e um maior impacto ambiental, pois as \n\n25\n\n\n\nmudan\u00e7as f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio f\u00edsico s\u00e3o alteradas, em seus \n\ncondicionamentos  de  nutrientes  do  solo,  esp\u00e9cies vegetais,  animais,  em  todo \n\nmeio  f\u00edsico  natural,  associadas  \u00e0s  quest\u00f5es  de  \u00eaxodo  rural,  mudan\u00e7as  estas \n\nintensificadas com a moderniza\u00e7\u00e3o implantada no espa\u00e7o agr\u00e1rio.\n\nNo caso  do  Brasil,  a  implanta\u00e7\u00e3o  de  t\u00e9cnicas modernas foi  ritmada \n\npela esfera econ\u00f4mica capitalista, na qual o produto final \u00e9 o lucro, sendo as \n\nt\u00e9cnicas  utilizadas  similares  \u00e0s  das  regi\u00f5es  temperadas,  no  entanto  n\u00e3o \n\nprop\u00edcias \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais existentes em climas tropicais.\n\nComo j\u00e1 mencionado antes, a rela\u00e7\u00e3o homem e natureza visavam \u00e0 \n\nsubsist\u00eancia. Nessa rela\u00e7\u00e3o, \u00e0 escala de atua\u00e7\u00e3o do uso da terra era pequena \n\nem  rela\u00e7\u00e3o  ao  conjunto  da  paisagem  natural.  Com  a  industrializa\u00e7\u00e3o  e, \n\nconseq\u00fcente moderniza\u00e7\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o passa a ser de sociedade e natureza e a \n\nescala  abrange  maior  \u00e1rea  de  atua\u00e7\u00e3o,  acompanhada  de  t\u00e9cnicas,  insumos \n\nagr\u00edcolas e desenvolvimento biol\u00f3gico, muitas n\u00e3o adequadas ao meio natural.\n\nEste  solo  agr\u00edcola  que  se  torna  objeto  de  uso  para  atender  \u00e0s \n\nnecessidades  de  subsist\u00eancia  do  social  (enquanto  consumidor)  e  \u00e0s \n\nnecessidades  de  acumula\u00e7\u00e3o  de  capital  (poucos  produtores)  refletem \n\nproblemas ambientais, ocasionando uma seq\u00fc\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es na paisagem \n\nnatureza.\n\n\u2022 Substitui\u00e7\u00e3o  de  vegeta\u00e7\u00e3o  nativa  por  uma  secund\u00e1ria, \n\nacarretando  o  exterm\u00ednio  de  esp\u00e9cies  animais,  predadoras  e \n\nessenciais ao equil\u00edbrio do ecossistema.\n\n\u2022 Rela\u00e7\u00e3o  do  solo  com  a  vegeta\u00e7\u00e3o,  interferindo  em  seus \n\nnutrientes,  sua  estrutura,  propiciando  processos  erosivos  e \n\nperda da capacidade produtiva.\n\n\u2022 Uso  de  agrot\u00f3xico,  que  contamina  o  solo,  o  len\u00e7ol  fre\u00e1tico  e \n\n\u00e1reas  mais  distantes  do  plantio  atrav\u00e9s  do  escoamento \n\nsuperficial.\n\n26\n\n\n\n\u2022 A estrutura fundi\u00e1ria e o sistema de plantio afetam a popula\u00e7\u00e3o \n\ndo campo, pois d\u00e3o lugar \u00e0s m\u00e1quinas, ocasionando o \u00eaxodo \n\nrural  e  aglomera\u00e7\u00e3o  em  centros  urbanos.  Nestes,  a \n\nproblem\u00e1tica ambiental reflete-se, principalmente, na moradia, \n\neduca\u00e7\u00e3o,  emprego  e  na  sa\u00fade,  constituindo-se  em  uma \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico.\n\nNesse  processo,  o  espa\u00e7o  do  campo  a  ser  alvo  de  produ\u00e7\u00e3o  de \n\nalimentos para fins comerciais, apresenta, de forma seq\u00fcenciada, uma evolu\u00e7\u00e3o \n\nnas paisagens, resultando em impactos ambientais, tendo a rela\u00e7\u00e3o sociedade \n\ne natureza manifestada de forma dial\u00e9tica.\n\nEste quadro evolutivo da moderniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser tratado apenas \n\nsob o aspecto de t\u00e9cnicas modernas, a sua repercuss\u00e3o leva a uma dimens\u00e3o \n\nmais ampla. Graziano Neto (1986) enfatiza que a moderniza\u00e7\u00e3o significa muito \n\nmais que evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, j\u00e1 que, ao passo que ocorre o desenvolvimento de \n\nt\u00e9cnicas,  vai-se  modificando,  tamb\u00e9m,  a  organiza\u00e7\u00e3o  da  produ\u00e7\u00e3o,  que  diz \n\nrespeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais.\n\nPor si s\u00f3, a necessidade natural de subsist\u00eancia do homem tende a \n\ngerar algum impacto na paisagem, seja ela natural ou j\u00e1 transformada, mesmo \n\nque  diminuto.  No  entanto,  a  produ\u00e7\u00e3o  de  alimentos  faz-se  necess\u00e1ria,  como \n\ntamb\u00e9m o tempo de regenera\u00e7\u00e3o que os elementos da natureza devem ter.\n\nAs  modifica\u00e7\u00f5es  na  paisagem  que  propiciam  impactos  ambientais \n\nnegativos na paisagem  do espa\u00e7o agr\u00edcola podem ter, como condicionante, a \n\nnecessidade  de  subsist\u00eancia  do  homem,  mas,  certamente,  seu  agravante  se \n\nrelaciona com a estrutura social. \n\nEspecificamente, no semi-\u00e1rido nordestino, a agricultura, associada \u00e0 \n\nestrutura  social,  pol\u00edtica  e  econ\u00f4mica,  tem,  nas  condi\u00e7\u00f5es  naturais,  um \n\ncondicionante  limitador  para  a  explora\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola.  Em  estudos  visando \n\nconfigurar o redimensionamento do Semi-\u00c1rido do Nordeste, tem-se uma \u00e1rea \n\n27\n\n\n\nde  788.064  km2,  o  que  corresponde  a  48%  da  regi\u00e3o,  assim  distribu\u00eddo: \n\nDepress\u00e3o  Sertaneja  (24,3%);  Planaltos  Sedimentares  (7,9%);  Planalto  e \n\nBorborema (2,5%); Planaltos com Cobertura Calc\u00e1ria (3,7%); Maci\u00e7os Serranos \n\nResiduais  (2,7%);  Chapada  Diamantina  e  Encostas  e  Encostas  do  Planalto \n\nBaiano (5,7%) e Tabuleiros Pr\u00e9-Litor\u00e2neos e Parte da Plan\u00edcie Costeira (1,35%), \n\nconforme Souza et al. (1994).\n\nNestas  \u00e1reas,  a  produ\u00e7\u00e3o  de  alimentos,  em  sua  totalidade,  n\u00e3o \n\napresenta atualmente, em grande parte um excedente agr\u00edcola. Sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmuito voltada \u00e0 subsist\u00eancia. Destaca-se neste ambiente, duas \u00e1reas distintas, \n\nos enclaves \u00famidos que s\u00e3o conhecidos por brejo (de altitude) e uma superf\u00edcie \n\nde sert\u00e3o (plana). Na primeira \u00e1rea, existe um intenso processo de eros\u00e3o e na \n\nsegunda \u00e1rea evidencia-se um processo de desertifica\u00e7\u00e3o. \n\nAs \u00e1reas de brejo, como s\u00e3o conhecidas no Nordeste, correspondem \n\n\u00e0s  \u00e1reas  elevadas  em  meio  \u00e0  superf\u00edcie  sertaneja  e  que  s\u00e3o  dotadas  de \n\numidade  (isso  no  contexto  acad\u00eamico).  No  enfoque  popular,  o  brejo \n\ncorresponde \u00e0 \u00e1rea encharcada.\n\nSegundo Ab\u2019Saber (1999), quando tratando das \u00e1reas \u00famidas do semi-\n\n\u00e1rido  nordestino,  o  termo  brejo  foi  usado  para  designar  plan\u00edcies  alveolares \n\nencharcadas,  existentes  em  serras  \u00famidas.  Cita  como  exemplo,  a  serra  de \n\nBaturit\u00e9, localizada no Estado do Cear\u00e1. Ainda, segundo o autor, o termo brejo \n\npassou a abranger todos os tipos de terrenos que constitu\u00edam o pr\u00f3prio maci\u00e7o \n\nserrano,  onde  ocorriam  solos  vermelhos  profundos,  dotados  de  bom  teor  de \n\numidade,  clima  quente  e  \u00famido,  com  precipita\u00e7\u00f5es  muito  maiores  que  a  dos \n\nsert\u00f5es adjacentes, ou seja, os maci\u00e7os residuais \u00famidos. \n\nAs  \u00e1reas de  brejo  s\u00e3o  t\u00edpicas  para  o  plantio,  principalmente  para  a \n\nagricultura  de  subsist\u00eancia,  da\u00ed  apresentarem  um  grande  aglomerado \n\npopulacional.\n\n28\n\n\n\nAndrade (1988), ao comentar sobre a agricultura no Nordeste em \u00e1reas \n\nde brejos, leva em conta que estes ocupam uma \u00e1rea relativamente pequena, \n\ndentro da grande extens\u00e3o semi-\u00e1rida e \u00e1rida, mas neles se agrupa um grande \n\ncontingente populacional, onde h\u00e1 tamb\u00e9m uma expressiva produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. O \n\nautor  aborda,  como  diferen\u00e7a  principal  na  paisagem  das  \u00e1reas  de  brejos  em \n\nrela\u00e7\u00e3o  \u00e0s  \u00e1reas  adjacentes,  a  vegeta\u00e7\u00e3o.  Salienta  que  as  \u00e1reas  de  brejo \n\ncontrastam  pela  sua  paisagem,  com  a  caatinga  sertaneja  e  se  diferencia  da \n\nmesma  pelas  formas  de  uso  dos  solos  al\u00e9m  de  desenvolver  uma  economia \n\ncomplementar \u00e0quela que ocupa os sert\u00f5es. \n\nOutro  ponto  importante  destacado  por  Andrade  (1988),  refere-se  \u00e0 \n\ncultura do agricultor, no uso do solo, destacando um contraste muito grande entre \n\na  agricultura  desenvolvida  nos  brejos  e  a  pecu\u00e1ria  dominante  na  caatinga,  do \n\nmesmo modo que a agricultura de uma e outra \u00e1rea se diferencia de forma mais \n\nmarcante. \n\nEstas  \u00e1reas  n\u00e3o  se  configuram  com  grande  express\u00e3o  no  aspecto \n\nvisual  do  semi-\u00e1rido  nordestino,  isso  em  termos  quantitativos,  mas  sua \n\nimpon\u00eancia d\u00e1-se na pr\u00f3pria topografia, como tamb\u00e9m, pela sua riqueza no solo \n\ne express\u00e3o.\n\nVale salientar que al\u00e9m do relevo das \u00e1reas de brejos ser evidenciado \n\nem  plena  superf\u00edcie  sertaneja,  apresenta  uma  abund\u00e2ncia  em  sua  paisagem \n\naparente no aspecto da vegeta\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m uma riqueza de solos f\u00e9rteis, \n\nsegundo Ab\u2019Saber (1999).\n\nNo  geral,  as  \u00e1reas  de  brejo  apresentam  pluviosidade  que  chegam  a \n\n1.000mm anuais, com concentra\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o que expressam na paisagem \n\nvegetal um diferencial em meio \u00e0 caatinga prevalecente do semi-\u00e1rido.\n\nDe  acordo  com  Andrade  (1998),  na  regi\u00e3o  semi-\u00e1rida  do  Nordeste, \n\nexpress\u00e3o  brejo  n\u00e3o  tem  a  mesma  significa\u00e7\u00e3o  que  tem  nas  demais  \u00e1reas \n\nbrasileiras  onde  dominam  climas  \u00famidos  ou  sub-\u00famidos.  Nestas  \u00e1reas,  a \n\n29\n\n\n\nexpress\u00e3o  brejo  \u00e9,  geralmente,  usada  para  definir  \u00e1reas  inundadas,  que \n\napresentam  uma  vegeta\u00e7\u00e3o  e  uma  fauna  t\u00edpica,  confundindo-se  muitas  vezes \n\n,com charco e com p\u00e2ntano. No semi-\u00e1rido, a express\u00e3o brejo indica a exist\u00eancia \n\nde  uma  \u00e1rea  de  clima  \u00famido  \u201cilhada\u201d  em  \u00e1reas  secas  de  caatinga.  Nelas \n\ndominava,  primitivamente,  uma  vegeta\u00e7\u00e3o  de  floresta  \u00famida,  semelhante  \u00e0 \n\nfloresta atl\u00e2ntica que cobria a faixa litor\u00e2nea, onde s\u00e3o encontradas at\u00e9 esp\u00e9cies \n\nt\u00edpicas da floresta Amaz\u00f4nia. \n\nA  import\u00e2ncia  das  \u00e1reas  de  brejos  deu-se  pela  necessidade  da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos, esta associada ao aumento da popula\u00e7\u00e3o no Nordeste \n\nBrasileiro.\n\nNo s\u00e9culo XVIII, aumentou, consideravelmente, o cultivo de algod\u00e3o no \n\nSert\u00e3o e, como conseq\u00fc\u00eancia, a demanda de alimentos, passando os produtos \n\ndo  brejo  \u2013  rapaduras,  frutas  etc.  \u2013  a  ter  um  mercado  em  expans\u00e3o.  Surgiria, \n\nent\u00e3o,  uma  divis\u00e3o  territorial  de  trabalho  entre  os  habitantes  dos  brejos  \u2013  os \n\nbrejeiros agricultores \u2013 e os criadores de gado \u2013 catingueiros \u2013 os criadores de \n\ngado, segundo Andrade (1988).\n\nNa  atualidade,  esse  cen\u00e1rio  se  faz  presente,  conforme  explica \n\nAb\u2019Saber  (1999)  quando  relaciona  a  produ\u00e7\u00e3o  de  alimentos  e  a  origem  dos \n\nprodutos comercializados nas feiras localizadas na  superf\u00edcie  sertaneja  ou  nos \n\nagrestes. Salienta o autor que o vigor e o sucesso das feiras nordestinas s\u00e3o o \n\npr\u00f3prio term\u00f4metro da produtividade das \u00e1reas de brejos, cujos solos de mata \n\nderam  origem  \u00e0  forma\u00e7\u00e3o  dos  primeiros  celeiros  fornecedores  de  alimentos \n\nbaratos e de uso tradicional no amplo espa\u00e7o sertanejo.\n\nAs  \u00e1reas  de  brejo  s\u00e3o  de  fundamental  import\u00e2ncia  pela  quase \n\ntotalidade  da  sua  produ\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola,  e  como  tal  deveriam  receber  maiores \n\ncuidados, no sentido de conservar ou recuperar os seus solos, que, geralmente, \n\ns\u00e3o altamente sucess\u00edveis aos processos erosivos decorrentes da atividade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\n\n30\n\n\n\nAb\u2019Saber (1999) salienta a import\u00e2ncia dos brejos de duas maneiras. A \n\nprimeira diz respeito a sua import\u00e2ncia cient\u00edfica e social, tendo o mesmo como o \n\nceleiro  no  entremeio  dos  grandes  espa\u00e7os  secos  dos  sert\u00f5es  nordestinos.  A \n\nsegunda  maneira  relaciona-se  aos  sert\u00f5es  secos  que  serviu  como  chave  na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o  paleoclim\u00e1tica  e  paleoecol\u00f3gica  no  Brasil  durante  os  per\u00edodos \n\nsecos e Pleistoceno.\n\nOutra \u00e1rea que se configura, no contexto da paisagem do semi-\u00e1rido \n\nnordestino refere-se \u00e0s \u00e1reas em processo de desertifica\u00e7\u00e3o. Vale lembrar que \n\nconforme a Confer\u00eancia de Nairobi, em 1977, o conceito de desertifica\u00e7\u00e3o pode \n\nser  tomado  como  a  degrada\u00e7\u00e3o  de  terras  \u00e1ridas,  semi-\u00e1ridas  e  sub-\u00famidas \n\nresultante dos mais variados fatores, incluindo varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e atividades \n\nhumanas.\n\nNas  \u00e1reas  suscept\u00edveis  ao  processo  de  desertifica\u00e7\u00e3o,  os  agentes \n\nativos para condu\u00e7\u00e3o de  tal problema, relacionam-se \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais e \n\nsociais.\n\nNas  obras  dos  pesquisadores  que  trabalham  com  o  problema  do \n\nprocesso de desertifica\u00e7\u00e3o no Nordeste do Brasil, pode-se encontrar a presen\u00e7a \n\ndo homem como ser ativo neste processo.\n\nS\u00e1  (1994),  em  estudos  sobre  o  Semi-\u00c1rido  do  Nordeste  do  Brasil, \n\ndestaca que as causas mais freq\u00fcentes da desertifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o o sobrepastoreio, \n\na irriga\u00e7\u00e3o inadequada, o desmatamento, a minera\u00e7\u00e3o e cultivos excessivos.\n\nAtrav\u00e9s do hist\u00f3rico  da  ocupa\u00e7\u00e3o do  Nordeste  do Brasil, Rodrigues \n\n(1992), demonstra que as causas da desertifica\u00e7\u00e3o no Nordeste, de uma forma \n\ngeral,  referem-se,  quase  sempre,  ao  uso  inadequado  dos  recursos,  isto  \u00e9,  a \n\numa  antiga  e  intensa  press\u00e3o  antr\u00f3pica,  incorporando  pr\u00e1ticas  impr\u00f3prias  de \n\nuso  do  solo  e,  principalmente,  modelos  inadequados  de  desenvolvimento \n\nregional.\n\n31\n\n\n\nAs  pr\u00e1ticas  voltadas  \u00e0  moderniza\u00e7\u00e3o  propiciaram  a  agricultura \n\nt\u00e9cnicas  de  irriga\u00e7\u00e3o,  a  fim  de  suprir  as  defici\u00eancias  clim\u00e1ticas  da  regi\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, tal processo praticado de forma mal conduzida, acarretou problemas de \n\nsaliniza\u00e7\u00e3o,  compacta\u00e7\u00e3o  e  inunda\u00e7\u00e3o  dos  solos.  Para  Rodrigues  (1992),  o \n\nhomem, pela necessidade de ter \u00e1gua que lhe permita o seu estabelecimento, \n\nv\u00eam provocando, no ciclo hidrol\u00f3gico, profundas altera\u00e7\u00f5es, principalmente, em \n\nsua fase terrestre.\n\nO autor trabalha o homem n\u00e3o como indiv\u00edduo isolado, e sim, como \n\nelemento de uma sociedade, considerando que o mesmo participa do processo \n\nde desertifica\u00e7\u00e3o como agente ativo, atrav\u00e9s da forma de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, ou \n\nseja, pela atividade de pecu\u00e1ria, do uso da \u00e1gua, das queimadas etc.\n\nConforme j\u00e1 citado no t\u00f3pico 1, Monteiro (1994), quando se refere \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, diz que este problema humano tem sido subproduto das pr\u00f3prias \n\na\u00e7\u00f5es  humanas,  que  s\u00e3o,  simultaneamente,  ativa  e  passiva.  O  homem  \u00e9  ao \n\nmesmo tempo \u201ccausador\u201d e \u201cv\u00edtima\u201d.\n\nTorna-se  causador  \u00e0  medida  que  n\u00e3o  foi  capaz  de  se  adaptar \n\ntecnicamente  para  vencer  a  natureza.  Seu  ambiente  social  somente  sup\u00f5e  o \n\nuso  imediato  dos  recursos.  Sendo  a  resposta  deste  mau  uso  refletida \n\ndiretamente  no  empobrecimento  do  solo,  conseq\u00fcentemente,  na  baixa \n\nprodutividade e, desta forma, reflete-se em uma condi\u00e7\u00e3o de vida. \n\nAs  mudan\u00e7as  dr\u00e1sticas  nas  paisagens  naturais  do  espa\u00e7o  agr\u00e1rio \n\nrepercutem na forma de desertifica\u00e7\u00e3o de duas maneiras, uma relacionada ao \n\nhomem  usufruindo  de  um  tipo  de  instrumental  t\u00e9cnico  avan\u00e7ado,  por\u00e9m  n\u00e3o \n\nideal, e um outro tipo de indiv\u00edduo que, atrav\u00e9s de um modo de produ\u00e7\u00e3o mais \n\narcaico ou tradicional, causa efeito de ordem negativa.\n\nNos  estudos  de  Rodrigues  (1992),  algumas  \u00e1reas  em  processo  de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o foram evidenciadas, como tamb\u00e9m os motivos que nortearam tal \n\nprocesso,  neste  contexto  \u00e1reas  tais  como  Gilbu\u00e9s  em  Piau\u00ed,  tiveram  como \n\n32\n\n\n\nagravante,  al\u00e9m  da  minera\u00e7\u00e3o,  projetos  agr\u00edcolas  acompanhados  de \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o pesada n\u00e3o adequada \u00e0 localidade.\n\nNo  Cear\u00e1,  na  Serra  do  Pereiro  e  no  Sert\u00e3o  de  Inhamuns  foram \n\nevidenciados  grandes  n\u00fameros  de  elementos  negativos.  Estas  \u00e1reas  s\u00e3o \n\nsuscept\u00edveis  ao  processo  de  desertifica\u00e7\u00e3o,  causado  pela  forma  inicial  de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e pelas pr\u00e1ticas modernas de mecaniza\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de defensivos \n\nagr\u00edcolas.\n\nNo  Serid\u00f3/RN,  encontram-se  indicadores  da  desertifica\u00e7\u00e3o, \n\nrelacionados  com  a  concentra\u00e7\u00e3o  de  terras,  concentra\u00e7\u00e3o  populacional, \n\natividade  de  minera\u00e7\u00e3o,  usa  de  mecaniza\u00e7\u00e3o,  de  defensivos  agr\u00edcolas  e \n\npecu\u00e1rios extensiva.\n\nV\u00e1rias outras \u00e1reas do Semi-\u00c1rido apresentam as mesmas formas de \n\nuso  da  terra  mencionadas  acima,  caracterizando-se  como  agravantes  ao \n\ncen\u00e1rio da paisagem natural, configurando-se em uma problem\u00e1tica ambiental. \n\nGrande  parte  da  popula\u00e7\u00e3o  do  Semi-\u00c1rido  n\u00e3o  usufrui  de  qualquer \n\ntipo de mecaniza\u00e7\u00e3o moderna quando procura produzir seu alimento e tamb\u00e9m \n\nprovoca degrada\u00e7\u00e3o ao meio f\u00edsico natural. Esta parcela da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \n\ndesprovida de instrumentos e de informa\u00e7\u00f5es, como exemplo tem-se a retirada \n\nda  vegeta\u00e7\u00e3o  para  a  produ\u00e7\u00e3o  de  carv\u00e3o  sem  atender  h\u00e1  nenhum  controle. \n\nEssas  a\u00e7\u00f5es  repercutem  em  problemas  relacionados  com  a  altera\u00e7\u00e3o  da \n\nescassa  biomassa,  em  altera\u00e7\u00e3o  da  fauna  e  na  eros\u00e3o  no  solo,  modificando \n\nassim o ciclo natural. Este processo se d\u00e1, em grande propor\u00e7\u00e3o, no Semi-\u00c1rido \n\ndo Nordeste.\n\nVale lembrar que apesar de o ecossistema do Semi-\u00c1rido ser fr\u00e1gil, \n\nse n\u00e3o modificado pelas a\u00e7\u00f5es do homem, tenderia a ter um equil\u00edbrio, pois n\u00e3o \n\nforam registradas, h\u00e1 milh\u00f5es de anos, mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que \n\npudessem  alter\u00e1-lo  drasticamente.  O  homem  buscando  sua  sobreviv\u00eancia, \n\ncertamente, \u00e9 condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para as mudan\u00e7as nos cen\u00e1rios das paisagens \n\n33\n\n\n\nnaturais  e  \u00e9  agente  viabilizador  \u00e0  problem\u00e1tica  ambiental  relacionada  \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o,  onde  as  t\u00e9cnicas modernas e  arcaicas  implantadas no  espa\u00e7o \n\nagr\u00e1rio s\u00e3o tidas como influenciadoras no processo, sem desprezar a forma de \n\nocupa\u00e7\u00e3o inicial deste espa\u00e7o geogr\u00e1fico.\n\nA  concep\u00e7\u00e3o  do  impacto  ambiental,  que  diz  respeito  \u00e0  rela\u00e7\u00e3o \n\nsociedade e natureza n\u00e3o s\u00e3o suficientes para a compreens\u00e3o da problem\u00e1tica \n\nem  sua  complexidade,  necess\u00e1ria  se  faz  ainda  voltar  \u00e0  \u00f3tica  para  processos \n\nque ocorrem na sociedade, abordando o aspecto cultural. As pr\u00e1ticas do meio \n\nsocial  s\u00e3o  determinantes  na  origem  dos  problemas  ambientais.  Contudo,  o \n\nconhecimento  do  meio  f\u00edsico  natural  \u00e9  de  suma  import\u00e2ncia  para  que  as \n\nmedidas  corretivas  e  preventivas  sejam  aplicadas  para  superarem  a \n\nproblem\u00e1tica ambiental em quest\u00e3o.\n\nNeste  contexto,  o  tipo  de  agricultura  a  ser  adota  no  Semi-\u00c1rido  do \n\nNordeste  pode  ser  redirecionada  para  um  modelo  que  seja  mais  ecol\u00f3gico  e \n\nsocial  do  que  econ\u00f4mico.  Desta  forma  pode  haver  uma  estabiliza\u00e7\u00e3o  da \n\nprodu\u00e7\u00e3o  ao  longo  dos  anos  de  que  aumento  da  produtividade  mediante  o \n\nemprego  de  t\u00e9cnicas  ecologicamente  n\u00e3o  aconselh\u00e1veis,  segundo  Mendes \n\n(1986).\n\nProcuram-se,  ent\u00e3o,  alternativas  que  visem  superar  a  problem\u00e1tica \n\nambiental atrav\u00e9s de uma equidade, onde perpasse uma intera\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica \n\nque envolva o equil\u00edbrio: ecol\u00f3gico, social e econ\u00f4mico.\n\nO  enfoque  ecol\u00f3gico  deve  atender  \u00e0s  condi\u00e7\u00f5es  que  os  recursos \n\nnaturais disp\u00f5em, no sentido de atrav\u00e9s de incentivos \u00e0 pesquisa. Procura tipos \n\nde culturas adequadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da natureza e transmitir conhecimentos j\u00e1 \n\nexistentes sobre tipos de plantios, como por exemplo, a aplica\u00e7\u00e3o de curvas de \n\nn\u00edveis,  principalmente,  em  relevos  com  declividades  acentuadas  a  fim  de \n\nproteger  o  solo  dos  processos  erosivos.  V\u00ea-se  muito  tipo  de  plantio  que  n\u00e3o \n\natenta a nenhum tipo de prote\u00e7\u00e3o aos processos erosivos, como exemplo, cita-\n\nse  a  Serra  da  Meruoca  em  Sobral/CE,  citado  por  Falc\u00e3o  Sobrinho  e  Falc\u00e3o \n\n34\n\n\n\n(2002),  quando  efetuado  o  plantio  principalmente  com  a  cultura  do  milho  em \n\nfileiras  verticais.  Mesmo  tratando-se  de  um  maci\u00e7o  residual  \u00famido, \n\ncaracterizado  por  sua  altitude,  verifica-se  a  vegeta\u00e7\u00e3o  da  caatinga  em  suas \n\nvertentes, em detrimento da vegeta\u00e7\u00e3o natural. N\u00e3o tem o agricultor, nenhuma \n\norienta\u00e7\u00e3o por parte do poder local.\n\n35\n\n\n\n3.3. A paisagem na ci\u00eancia geogr\u00e1fica \n\nPretendo  trabalhar,  neste  momento,  com  a  evolu\u00e7\u00e3o  da  categoria \n\nPaisagem,  na  perspectiva  de  se  chegar  a  um  caminho  que  contemple  meu \n\nanseio em se desenvolver a presente pesquisa. Deixando claro que o prop\u00f3sito \n\nmaior \u00e9 de se chegar a uma an\u00e1lise integrada dos elementos que comp\u00f5em a \n\npaisagem, sejam nos aspectos f\u00edsicos ou humanos. \n\n\u00c9 oportuno dizer que, por mais que pare\u00e7a, n\u00e3o vamos tra\u00e7ar aqui uma \n\nordem cronol\u00f3gica voltada \u00e0 compreens\u00e3o da categoria paisagem. Alencaremos, \n\nsim,  v\u00e1rios  autores  que  de  maneira  prop\u00edcia  a  seu  interesse,  deram  \u00eanfase  ao \n\nreferido tema. Em um segundo momento, tra\u00e7aremos de forma mais anal\u00edtica, os \n\nautores que nos fornecerem um suporte te\u00f3rico para chegarmos a um caminho \n\nte\u00f3rico/metodol\u00f3gico que propussemos em nossa pesquisa. S\u00e3o eles Sauer (1925) \n\ne Bertrand (1968).\n\n3.3.1.O primeiro passo: o percorrer da paisagem na ci\u00eancia geogr\u00e1fica\n\nNa oportunidade, ser\u00e3o trabalhados diversos autores, como os citados \n\nanteriormente,  n\u00e3o  estabecelendo,  uma  ordem  cronol\u00f3gica,  e  sim,  tra\u00e7ando  um \n\nconjunto de id\u00e9ias que contemple a categoria paisagem nas diversas abordagens \n\nna Geografia e ramos de outras ci\u00eancias, como no caso da Ecologia. Desta forma, \n\na  paisagem  ser\u00e1  analisada  nos  contextos:  do  descritivo,  Teoria  Geral  dos \n\nSistemas, Ecossistemas e da Geoecol\u00f3gica das Paisagens. Em uma perspectiva \n\nmais relacionada com a sociedade, a categoria paisagem ser\u00e1 abordada a partir da \n\npercep\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo.\n\nA  no\u00e7\u00e3o  de  paisagem,  na  Geografia  Tradicional,  era  tida  como  algo \n\ndescritivo e narrativo, dotada de um forte conte\u00fado emp\u00edrico, por isso esquecida na \n\nNova Geografia, onde as an\u00e1lises cr\u00edticas se fazem presentes. Falar de paisagem \n\n\u00e9  recorrer  ao  passado  na  ci\u00eancia  geogr\u00e1fica.  Tal  tarefa  se  torna  \u00e1rdua, \n\nsimplesmente  pela  maci\u00e7a  express\u00e3o  ou  taxa\u00e7\u00e3o  que  se  faz  dos  trabalhos \n\nvoltados \u00e0 Geografia F\u00edsica, em consider\u00e1-los a servi\u00e7o da classe burguesa. Tal \n\n36\n\n\n\nconcep\u00e7\u00e3o  \u00e9  bastante  vis\u00edvel  a  uma  parte  de  profissionais  que  seguem  a \n\nchamada Geografia Cr\u00edtica.\n\nNo  entanto,  o  enfoque  dado  \u00e0  natureza  e  as  quest\u00f5es  voltadas  ao \n\nestudo  da paisagem, evidenciam, desde  logo, as contribui\u00e7\u00f5es que  estudiosos \n\ncomo  Humbolt,  Passarge  e  De  Martonne,  dentre  outros,  deram  \u00e0  ci\u00eancia \n\nGeogr\u00e1fica. Vale ressaltar o forte teor emp\u00edrico dado pelos autores, fruto, talvez, \n\nda  inexist\u00eancia  na  \u00e9poca  de  recursos  t\u00e9cnicos  hoje  existentes.  Destacam-se, \n\nainda,  as  in\u00fameras  informa\u00e7\u00f5es  sobre  o  acerco  bibliogr\u00e1fico  deixado  para  as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras. \n\nA  paisagem  como  categoria  norteadora  aos  estudos  dos  ge\u00f3grafos, \n\nsejam os mais antigos ou mais recentes, vem passando por v\u00e1rias compress\u00f5es e \n\ndefini\u00e7\u00f5es dado ao tratamento metodol\u00f3gico que esteja em emerg\u00eancia.\n\nA no\u00e7\u00e3o da categoria paisagem, no \u00e2mbito da Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica, tem \n\norigem  na  geografia  alem\u00e3,  com  o  conceito  de  landschaft,  atrelada  a  uma \n\ncompreens\u00e3o de natureza. Tal coloca\u00e7\u00e3o justifica-se pelo entendimento do forte \n\nnaturalismo  empregado  nos  estudos  da  escola  alem\u00e3.  A  partir  de  ent\u00e3o,  o \n\nemprego  da  categoria  paisagem  vem  sendo  alvo  de  discuss\u00f5es  nos  estudos \n\nvoltados, principalmente, a natureza. \n\nA  aplica\u00e7\u00e3o  da  categoria  paisagem,  quando  na  sistematiza\u00e7\u00e3o  e \n\nevolu\u00e7\u00e3o  do  conhecimento  da  geografia,  era  associado,  por  sinon\u00edmia,  a \n\nnatureza. Para  Rougerie  e  Beroutchachvlili  (1991),  a  paisagem  surge  como  elo \n\nintegrador que busca mostrar a distribui\u00e7\u00e3o espacial e as rela\u00e7\u00f5es existentes entre \n\nos elementos que comp\u00f5em o quadro natural, objetivando descrever e, por vezes, \n\nexplicar  a  harmonia  da  natureza  utilizando-se  de  m\u00e9todos  comparativos  e \n\nexplicativos. Surgiu, assim, o conceito de Paisagem Natural. \n\nNa  evolu\u00e7\u00e3o  do  conhecimento  sobre  paisagem,  diversos  conceitos \n\nsurgiram.  Decorrentes  das  correntes  metodol\u00f3gicas  abordadas,  umas  deram \n\n\u00eanfase aos aspectos naturais e outras aos aspectos humanos, surgindo assim o \n\n37\n\n\n\nconceito de  paisagem  natural e paisagem  cultural. Esta  vis\u00e3o  foi originada pela \n\npr\u00f3pria dicotomia nos estudos da geografia em especial nas Escolas Determinista \n\ne  Possibilista.  Vale  lembrar  que,  para  tal  coloca\u00e7\u00e3o,  pode-se  direcionar  o \n\nentendimento de primeira e segunda natureza, sendo a primeira natureza aquela \n\nn\u00e3o tocada ou modificada pelo homem e a segunda natureza tendo tido influencia \n\nda  a\u00e7\u00e3o  humana.  Vale  lembrar  que  os estudos espec\u00edficos  surgiram  na  Escola \n\nPossibilista, dando \u00eanfase a cada elemento da paisagem.\n\nCruz  (1985)  afirma  que  mesmo  com  o  desenvolvimento  e \n\nespecializa\u00e7\u00e3o  das  disciplinas e  ci\u00eancias agrupadas \u00e0  Geografia  F\u00edsica,  n\u00e3o  foi \n\nimpedido que a mesma fosse enfocada como unidade de paisagem. Tal coloca\u00e7\u00e3o \n\nrefere-se ao surgimento dos ramos espec\u00edficos da Geografia F\u00edsica surgidos na \n\nEscola Possibilista.\n\nCom  a  inser\u00e7\u00e3o  da  Teoria  Geral  dos  Sistemas,  o  tratamento  dado \n\nnatureza levou em considera\u00e7\u00e3o a intera\u00e7\u00e3o dos elementos ou a associa\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos. Desta forma, a categoria paisagem teve uma abordagem diferenciada. \n\nNos  trabalhos  de  geomorfologia,  foi  logo  evidenciada  esta  diferen\u00e7a.  A \n\naplicabilidade de tal conhecimento inseriu-se na Geografia F\u00edsica inicialmente, na \n\nGeomorfologia, pelos trabalhos de Arthur Strahler (1950). A abordagem sist\u00eamica \n\npropiciou  aos  estudos  de  Geografia  F\u00edsica  uma  substitui\u00e7\u00e3o  da  morfologia  da \n\npaisagem por uma tipologia de padr\u00f5es espaciais (MENDON\u00c7A, 1991).\n\nCom  a  aplicabilidade  da  an\u00e1lise  sist\u00eamica,  a  representa\u00e7\u00e3o  da \n\nPaisagem Natural passa a ser percebida como algo delimitado, com padr\u00f5es e \n\natributos para cada elemento. A natureza come\u00e7a ent\u00e3o a ser humanizada, seja \n\natrav\u00e9s  de  amostragens  ou  pela  quantifica\u00e7\u00e3o  ou  at\u00e9  mesmo  pela  no\u00e7\u00e3o  de \n\ncausa e efeito de cada elemento componente no sistema. Afinal, quando come\u00e7a \n\nou termina um sistema? Evidencia-se pela homogeneiza\u00e7\u00e3o de seus elementos?\n\nVerdade \u00e9 que o m\u00e9todo sist\u00eamico ganha for\u00e7a na Geografia F\u00edsica com \n\no surgimento na Ecologia da no\u00e7\u00e3o de ecossistema, que prop\u00edcia \u00e0 abertura de \n\nespa\u00e7os para o desenvolvimento de an\u00e1lise sist\u00eamica em outros ramos da ci\u00eancia. \n\n38\n\n\n\nA  no\u00e7\u00e3o  do  ecossistema  est\u00e1  voltada  para  os  elementos  vivos  de  esp\u00e9cies, \n\nrelacionando-se com o seu meio natural, ou seja, \u00e9 formado por elementos bi\u00f3ticos \n\ne abi\u00f3ticos. Na Ecologia, desenvolveu-se, ainda, a express\u00e3o paisagem ecol\u00f3gica \n\nintroduzida  por  Carl  Troll,  em  1939,  cujo  trabalho  ecol\u00f3gico  divide-se  em  duas \n\nabordagens:  uma  voltada  aos biologistas e  outra  ao  est\u00e1gio  ecol\u00f3gico  e  outras \n\nci\u00eancias,  tratando  dos  aspectos  do  meio  como  o  solo,  clima,  hidrologia, \n\ngeomorfologia, no \u00e2mbito da Geografia F\u00edsica (CRUZ, 1985).\n\nVale salientar que o emprego da express\u00e3o paisagem para Troll tem um \n\nforte  teor  voltado  \u00e0s  forma\u00e7\u00f5es  vegetais,  bem  como,  algo  explicativo  ou \n\ndemonstrativo, a partir da apar\u00eancia.\n\nKling  (1974)  tem  uma  abordagem  ecol\u00f3gica,  dando  continuidade  a \n\nlinha  de  geoecologia  da  paisagem  de  Troll.,  numa  perspectiva  ecol\u00f3gica. \n\nEstabelece  a  no\u00e7\u00e3o  de  geocomplexo  (abrangendo  o  microclima  e  macroclima) \n\nfundamental para a pesquisa geoecol\u00f3gica.\n\n    Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o da paisagem. Kling (1974)\n\n39\n\n\n\nPor  essa  abordagem  ecol\u00f3gica,  o  autor  estabelece  o  ec\u00f3topo  como \n\nsendo fundamental para a concep\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica inserindo ainda a biocenose.\n\nAnalisando a pesquisa geoecol\u00f3gica, Kling estabelece que a mesma \n\ndeve  ter  uma  investiga\u00e7\u00e3o  da  \u00e1rea  de  forma  detalhada  o  que  demonstra  de \n\ngeocomplexo,  que  teria  os  seguintes  fatores  a  serem  analisados:  relevo, \n\nsubstratro  geol\u00f3gico,  balan\u00e7o  h\u00eddrico,  clima,  vegeta\u00e7\u00e3o  e  fauna.  Nessa \n\norienta\u00e7\u00e3o,  percebe-se  a  vis\u00e3o  funcional  da  natureza,  ou,  dito  de  outra  forma, \n\nsetorizada.\n\nVale ressaltar que, conforme gr\u00e1fico acima, o relevo \u00e9 expresso como \n\nsuporte para os demais elementos do geocomplexo.\n\nEm uma abordagem comparativa entre o ecossistema e a paisagem, \n\nDelpoux (1974) estabelece tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es para a identifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem: \n\nA primeira paisagem:\n\nPaisagem  material  e  energeticamente  equilibrada,  na  qual,  no \ninterior  de  seus  limites  os  fen\u00f4menos  de  transfer\u00eancia  s\u00e3o \nc\u00edclicos, pelo menos, para a mat\u00e9ria. (p.19)\n\nA segunda paisagem seria as exportadoras de energia: \n\nA  um  momento  dado,  na  sucess\u00e3o  natural  ou  nas  sucess\u00f5es \nreconstitu\u00eddas  pelo  homem  (culturas).  Este,  retira  mat\u00e9ria \norg\u00e2nica,  seja  vegetal  (cereais  frutas,  legumes...)  seja  animal \n(animais de cria\u00e7\u00e3o, peixe, ca\u00e7a...) e geralmente utiliza alhures \nessas  subst\u00e2ncias.  A  parte,  maior  ou  menor,  de  energia \ninicialmente captada nos limites da paisagem \u00e9 exportada. (p.19)\n\nE a paisagem importada de energia: \n\nOs  produtores  de  mat\u00e9ria  org\u00e2nica  com  valor  energ\u00e9tico  s\u00e3o \nexistem  ou  s\u00e3o  insuficientes.  A  comunidade  viva  se  perpetua \ngra\u00e7as os fornecimentos exteriores. S\u00e3o, de um modo geral as \npaisagens urbanas e as comunidades humanas. (p. 19).\n\n40\n\n\n\nTricart  (1981),  procurando  relacionar  a  geomorfologia  com  a  an\u00e1lise \n\nsist\u00eamica, ressalta que a paisagem reflete o funcionamento do ecossistema.\n\nAssinalando diferentes perspectivas, outros autores procuraram definir o \n\nestudo  da  paisagem  de  uma  forma  compartimentada,  ou  seja,  em  unidades. \n\nHartshorne (1969) considera que muitos estudiosos num s\u00f3 conceito confundem o \n\nque realmente constitui-se em tr\u00eas: (a) paisagem primavera, isto \u00e9, a paisagem \n\nnatural de origem, antes da interven\u00e7\u00e3o do homem; (b) paisagem silvestre, a qual \n\nfoi  alterada  pelo  homem,  embora  n\u00e3o  controlada  pelo  mesmo;  e  (c)  a  atual \n\npaisagem natural, conceito te\u00f3rico, n\u00e3o representado, na atualidade, em qualquer \n\n\u00e1rea povoada.\n\nRiberio (1974) tratou da paisagem natural em tr\u00eas n\u00edveis de abordagem: \n\n(a) paisagem natural, a qual o homem n\u00e3o interv\u00e9m p\u00f4r raz\u00f5es de dificuldades de \n\nacesso,  climas  rigorosos,  etc;  (b)  paisagens  modificadas,  na  qual  o  homem \n\ninterv\u00e9m  consumindo  a  fauna,  flora  e  seus  recursos  naturais  e  a  (c)  paisagem \n\nexplorada de forma adequada. No entanto, a compreens\u00e3o da paisagem natural de \n\nRibeiro fica, certamente, no \u00e2mbito te\u00f3rico, pois como existir um lugar em que o \n\nhomem, atrav\u00e9s de suas a\u00e7\u00f5es, n\u00e3o tenha ocasionado mudan\u00e7as no meio.\n\nDe  acordo  com  Rougerie  (1971),  a  compreens\u00e3o  da  diversidade  das \n\npaisagens vegetais foram  objetos de  classifica\u00e7\u00e3o baseada  nas forma\u00e7\u00f5es, nas \n\nassocia\u00e7\u00f5es,  nas  s\u00e9ries  evolutivas  e  nos  grupos  ecol\u00f3gicos.  Cada  uma  delas \n\napresenta uma resposta a uma preocupa\u00e7\u00e3o diferente, entre as quais o confronto \n\ndas associa\u00e7\u00f5es ou das forma\u00e7\u00f5es com  os dados do ambiente para os grupos \n\necol\u00f3gicos.\n\nAbordando ainda o conhecimento das paisagens naturais, em trabalho \n\nespec\u00edfico  para  a  compreens\u00e3o  do  relevo,  Ross  (1991)  considera  que  para \n\nconhecer  os  diversos  tipos  e  formas  de  relevo,  deve  haver  a  compreens\u00e3o  da \n\npaisagem,  como  um  todo,  faz-se  necess\u00e1rio  o  entendimento  das  unidades  de \n\npaisagem (geologia, geomorfologia, pedologia, vegeta\u00e7\u00e3o, clima e hidrografia e a \n\nintera\u00e7\u00e3o das mesmas).  \n\n41\n\n\n\nTratando  das  forma\u00e7\u00f5es  fisiogr\u00e1ficas  e  biol\u00f3gicas,  Ab\u2019Saber  (1977) \n\nafirma que para os estudiosos da ci\u00eancia da natureza, paisagem \u00e9 algo herdado de \n\nprocessos fisiogr\u00e1ficos e biol\u00f3gicos, e tamb\u00e9m, patrim\u00f4nio coletivo dos povos que \n\nhistoricamente  as  herdaram  como  territ\u00f3rio  de  atua\u00e7\u00e3o  de  suas  comunidades. \n\nRessalta  o  autor  que  a  paisagem,  retrata  o  passado  e  o  presente,  j\u00e1  que  tem \n\nsempre  o  car\u00e1ter  de  heran\u00e7a  de  processos  de  atua\u00e7\u00e3o  antiga,  remodeladas  e \n\nmodificadas por processos de atua\u00e7\u00e3o recente.\n\nO que melhor traduz o entendimento sobre a paisagem para Ab\u2019Saber \n\n(1969),  ficou  expresso  na  obra  \u201cUm  Conceito  de  Geomorfologia  a  Servi\u00e7o  do \n\nQuatern\u00e1rio\u201d, de 1969, quando nos tr\u00eas n\u00edveis de detalhamento para o estudo da \n\ngeomorfologia  coloca:  o  primeiro  n\u00edvel  seria  a  compartimenta\u00e7\u00e3o  topogr\u00e1fica \n\nregional; o segundo n\u00edvel a an\u00e1lise da estrutura superficial da paisagem e por, fim, \n\no  terceiro  n\u00edvel  relacionando-se a fisionomia  da  paisagem, a  qual envolveria  os \n\nprocessos  morfoclim\u00e1ticos  e  pedogen\u00e9ticos,  somados  a  atua\u00e7\u00e3o  do  homem. \n\nApesar das simplicidades das coloca\u00e7\u00f5es, efetuadas em poucas linhas, o referido \n\ntrabalho substanciou os estudiosos voltados aos estudos da geomorfologia como \n\nmais um elemento da paisagem.\n\nNo decorrer da evolu\u00e7\u00e3o da paisagem natural, houve uma evolu\u00e7\u00e3o do \n\ntermo  paisagem  cultural,  no  qual  os  aspectos,  fruto  da  interven\u00e7\u00e3o  humana, \n\nconstitu\u00edram-se  dos  valores  culturais  e  sociais,  surgindo  com  isso  a  Geografia \n\nCultural  (SILVA,  1988).  Nesta  perspectiva,  o  homem  \u00e9  tratado  como  agente \n\nmodificador da paisagem, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o do concreto; cidades, cemit\u00e9rios, \n\npropriedades  rurais  etc.  Neste  sentido,  a  paisagem  cultural  seria  representada \n\npelos aspectos materiais na \u00f3tica que a sociedade d\u00e1 ao mesmo. \n\nSilva  (1988),  coloca  ainda,  que  h\u00e1  a\u00e7\u00e3o  humana  sobre  a  paisagem \n\nnatural quando ela se adequa ao meio cultural, definindo um car\u00e1ter homog\u00eaneo, e \n\nquando  a  transforma\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  \u00e9  adequada  \u00e0s  condi\u00e7\u00f5es  naturais,  falar-se-ia  em \n\npaisagens culturais heterog\u00eaneas.\n\n42\n\n\n\nAinda, segundo o autor, ao tratar da totalidade do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \n\nconcebe-o n\u00e3o somente relativo ao espa\u00e7o natural, mas o enfoca, tamb\u00e9m, nos \n\nseus aspectos culturais, a saber, a chamada paisagem cultural, considerando que \n\na mesma se apresenta homog\u00eanea ou heterog\u00eanea, resultante de uma desigual \n\ncombina\u00e7\u00e3o de fatores humanos, econ\u00f4micos, sociais, pol\u00edticos e culturais.\n\nAliada  ao  desenvolvimento  dos  conceitos  das  paisagens  naturais  e \n\npaisagens culturais, desenvolve-se tamb\u00e9m a no\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o.\n\nPara Christofoletti (1983) deve-se fazer uma distin\u00e7\u00e3o de paisagens e \n\nlugares. Os lugares existem em si, possuem nomes, e as paisagens s\u00e3o atribu\u00eddas \n\n\u00e0 percep\u00e7\u00e3o que se tem dos lugares, mesmo que sejam semelhantes. Desta forma \n\nembora  n\u00e3o  haja  duas  paisagens  iguais,  existem  muitas  semelhan\u00e7as  que \n\npossibilitam  classificar  paisagens  em  categorias:  paisagem  de  montanhas, \n\nplan\u00edcies litor\u00e2neas. \n\nNa busca da compreens\u00e3o do termo paisagem, aliada \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da \n\nmesma Rougerie e Beroutchachvlili (1991) afirmam que paisagem e natureza n\u00e3o \n\ndevem  ser  confundidas. A  segunda  existe  em  si, ao passo  que a  paisagem  se \n\nconcebe apenas em rela\u00e7\u00e3o ao homem, segundo a medida e a maneira pela qual \n\nela \u00e9 percebida.\n\nMeing  (1977),  citado  por  Christofoletti  (1983),  aborda  uma  outra \n\nsitua\u00e7\u00e3o  que  merece  ser  destacada.  Afirma  que  a  paisagem  n\u00e3o  deve  ser \n\nconfundida com natureza, j\u00e1 que n\u00e3o s\u00e3o id\u00eanticas. Diz que toda paisagem \u00e9 uma \n\ncena, mas n\u00e3o \u00e9 id\u00eantica com rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio. Com isso, o autor nos envolve \n\nna discuss\u00e3o de que a paisagem perpassa a no\u00e7\u00e3o de natureza e traz, para a \n\ndiscuss\u00e3o, a influ\u00eancia do homem no cen\u00e1rio representativo da paisagem. \n\nChristofoletti  (1983),  ao  citar  Clozier  (1950),  enfatiza  a  percep\u00e7\u00e3o  do \n\nindiv\u00edduo  quando  afirma  que  ge\u00f3grafo  \u00e9  aquele  que  se  coloca  diante  de  uma \n\npaisagem, cujos tra\u00e7os evocadores se imp\u00f5em a seus olhos, dando primazia ao \n\nque se tem de objetivo.\n\n43\n\n\n\n \n\nNesta  perspectiva,  segundo  Moraes  (1985),  a  Geografia  \u00e9  definida \n\ncomo o estudo da paisagem em uma de suas vertentes. Baseia sua investiga\u00e7\u00e3o \n\nna observa\u00e7\u00e3o e contempla\u00e7\u00e3o do horizonte observado pela vis\u00e3o do investigador, \n\ndito de outra maneira, pela percep\u00e7\u00e3o que o observador tem da paisagem.\n\nPercebendo  Paisagem  como  categoria  de  an\u00e1lise,  Santos  (1994) \n\nconsidera que a mesma \u00e9 constitu\u00edda de tudo aquilo que se v\u00ea, ou melhor, o que a \n\nvis\u00e3o  alcan\u00e7a,  definindo  como  o  dom\u00ednio  do  vis\u00edvel,  formada  n\u00e3o  apenas  por \n\nvolumes, mas tamb\u00e9m  de  cores, movimentos etc. Neste  sentido,  a  paisagem  \u00e9 \n\ndin\u00e2mica.\n\nTratando  da  forma\u00e7\u00e3o  do  espa\u00e7o  geogr\u00e1fico  em  sua  totalidade,  Silva \n\n(1988) considera a paisagem natural resultante de uma desigual combina\u00e7\u00e3o dos \n\nfatores  f\u00edsicos,  ou  seja,  geol\u00f3gicos,  pedol\u00f3gicos,  geomorfol\u00f3gicos,  clim\u00e1ticos, \n\nhidrol\u00f3gicos e os bi\u00f3ticos.  Esta intera\u00e7\u00e3o faz-se atrav\u00e9s de leis da F\u00edsica, Qu\u00edmica \n\ne  Biologia,  provocando  a  diferen\u00e7a  de  atua\u00e7\u00e3o  e  do  comportamento  de  cada \n\nelemento, propiciando, unidades homog\u00eaneas. Dessa homogeneidade resulta um \n\nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico natural que \u00e9 o resultado da hist\u00f3ria natural da Terra.\n\nPara Jard\u00ed (1990), a paisagem vai al\u00e9m da percep\u00e7\u00e3o. \u00c9 algo mais que \n\numa simples imagem que podemos observar do que um lugar apresenta, como \n\num  valor  natural armazenado. Essa preocupa\u00e7\u00e3o  justifica-se  segundo  Bertrand \n\n(1968), posto que, \u201cestudar paisagem \u00e9 antes de tudo apresentar um problema \n\nde m\u00e9todo\u201d (p. 2).\n\n44\n\n\n\n3.3.2 O segundo passo: o arcabou\u00e7o te\u00f3rico e metodol\u00f3gico desejado\n\nOptou-se, nesse trabalho por autores que se percebem a paisagem de \n\nforma  integradora  dos  aspectos  naturais  e  sociais;  din\u00e2mica,  enquanto  sendo \n\nconstantemente  renovada; herdada,  enquanto  fruto  de  um  processo  hist\u00f3rico  e, \n\ninfluenciadora, como agente  motivador  na  tomada  de decis\u00f5es.  Desta  forma  os \n\ntrabalhos  de  Sauer  (1925),  Bertand  (1968),  Ribeiro  (1989)  e  Ross  (1992),  com \n\ntemas  heterog\u00eaneos:  te\u00f3ricos,  metodol\u00f3gicos,  interpretativos  e  taxon\u00f4micos, \n\ncontribu\u00edram para a constru\u00e7\u00e3o de nosso referencial. Vale destacar que, os autores \n\nacima mencionados apresentam outros trabalhos de natureza ora mais te\u00f3rica ou, \n\nem  outro  momento,  aplicada,  Desta  forma,  adotou-se  como  refer\u00eancia,  os \n\ntrabalhos que contemplam uma sequ\u00eancia l\u00f3gica para estabelecer o racioc\u00ednio que \n\nse procura demonstrar.\n\n3.3.3 A paisagem em Sauer\n\nEsta se\u00e7\u00e3o ser\u00e1 reservada a uma an\u00e1lise da obra de Sauer, referente \n\n\u00e0 publica\u00e7\u00e3o Morfologia da Paisagem, datada de 1925.\n\nSauer, em  sua obra acima citada,  foi um  dos primeiros ge\u00f3grafos a \n\ntratar  a  Geografia  de  maneira  integrada,  privilegiando,  ao  mesmo  tempo,  os \n\nfatores naturais e sociais, inserindo a compreens\u00e3o da categoria Paisagem como \n\nelo integrador desses fatores. \n\nSua  vis\u00e3o,  muito  provavelmente,  justifica-se  em  fun\u00e7\u00e3o  de  sua \n\nforma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia profissional. De acordo com CORR\u00caA (1989), Sauer teve \n\nsua  forma\u00e7\u00e3o  na  Alemanha,  e  fez  p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o  em  Chicago,  em  Geografia \n\nF\u00edsica e Geografia Humana, e mais em Ecologia Vegetal. O t\u00edtulo de Doutor foi \n\nobtido com um trabalho em n\u00edvel regional. Vale salientar que, nesse per\u00edodo, a \n\nGeografia  Norte  Americana  era  dotada  de  um  forte  determinismo  ambiental. \n\nAssociado a sua forma\u00e7\u00e3o diversificada nas diversas \u00e1reas, est\u00e1 um trabalho de \n\ngrande express\u00e3o sobre o mapeamento e levantamento da qualidade dos solos \n\n45\n\n\n\ndo Estado de Michigan. Todos esses ingredientes contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o \n\nde Sauer, que, logo ingressou na atividade acad\u00eamica.  \n\nEm  seu  trabalho  Morfologia  da  Paisagem,  Sauer  revela  toda  essa \n\nheterogeneidade  em  sua  forma\u00e7\u00e3o,  o  autor  demonstra  seu  lado  cr\u00edtico  ao \n\nencaminhamento metodol\u00f3gico at\u00e9 ent\u00e3o existente na Geografia.\n\nSalienta  o  autor  que  o  r\u00f3tulo  da  geografia  n\u00e3o  \u00e9  uma  indica\u00e7\u00e3o \n\nconfi\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado, j\u00e1 que existe uma discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nseu objeto de estudo, atrav\u00e9s de defini\u00e7\u00f5es repetidas, procura uma base comum \n\nsobre a qual uma posi\u00e7\u00e3o geral possa ser estabelecida. \n\nBuscando  novos  tratamentos  metodol\u00f3gicos  para  propor  uma  base \n\nque  contemple  o  sentido  do  lugar,  Sauer  menciona  o  hist\u00f3rico  da  Ci\u00eancia \n\nGeogr\u00e1fica, em termos de corologia. Come\u00e7a com as sagas e os mitos antigos, \n\nlembrados em rela\u00e7\u00e3o ao sentido de lugar e \u00e0 luta do homem contra a natureza. \n\nRetrata,  ainda  que,  o  conhecimento  geogr\u00e1fico  \u00e9  encontrado  no  mapa,  um \n\ns\u00edmbolo imemorial. \n\nNeste sentido, Sauer insere a Vis\u00e3o Fenomenol\u00f3gica no contexto da \n\nGeografia.  Afirma  que  toda  a  ci\u00eancia  pode  ser  considerada  fenomenol\u00f3gica. \n\nQuando  se  refere  \u00e0  ci\u00eancia  salienta  que  a  mesma  deve  ser  direcionada  ao \n\nprocesso  organizado  de  aquisi\u00e7\u00e3o  de  conhecimento  em  lugar  do  significado \n\nrestrito e corrente de um corpo unificado de leis f\u00edsicas. \n\nEsclarece o autor que:\n\nTodo  o  campo  do  conhecimento  \u00e9  caracterizado  pela  sua \npreocupa\u00e7\u00e3o explicita com um certo grupo de fen\u00f4menos que ele \nse dedica a identificar e ordenar de acordo com suas rela\u00e7\u00f5es. \nEsses  fatos  s\u00e3o  agrupados  com  base  no  crescente \nconhecimento  de  suas  conex\u00f5es  a  aten\u00e7\u00e3o  \u00e0s  suas  conex\u00f5es \ndenota uma abordagem cient\u00edfica. (SAUER, 1925. p.13)\n\n46\n\n\n\nSuas observa\u00e7\u00f5es ficam calcadas no campo de atua\u00e7\u00e3o da geografia, \n\nem  seu  conte\u00fado,  por  ach\u00e1-lo  disparado,  com  um  campo  abrangente  para \n\ndominar sem fazer conex\u00e3o.\n\nPara o autor, a Geografia \u00e9 concebida como o estabelecimento de um \n\nsistema cr\u00edtico que envolve a fenomenologia da paisagem, de modo a captar, em \n\ntodo  o  seu  significado,  os  aspectos  naturais  e  do  homem.  Para  respaldar  seu \n\npensamento,  Sauer  cita  Vidal  de  La  Blache  quando  considera  a  terra  como  a \n\ncena na qual a atividade do homem se desenvolve, sem perder de vista que essa \n\ncena \u00e9 mesmo viva. Com o isso, o que se chama de cen\u00e1rio inclui os trabalhos \n\ndo homem como uma express\u00e3o integral da cena.\n\nQuanto  ao  conte\u00fado  da  geografia,  Sauer  destaca  o  estudo  da \n\nsuperf\u00edcie  da  Terra  como  meio  dos  processos  f\u00edsicos,  ou  a  parte  geof\u00edsica  da \n\nci\u00eancia cosmol\u00f3gica; o estudo das formas de vida como sujeiras ao seu ambiente \n\nf\u00edsico,  ou  uma  parte  da  biof\u00edsica  lidando  com  tropismo  e  o  estudo  da \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o de \u00e1rea ou corologia. Neste contexto, coloca Sauer (1925) que n\u00e3o \n\nexistem  rela\u00e7\u00f5es  entre  esses  tr\u00eas  campos,  sendo  dif\u00edcil  coloc\u00e1-los  em  uma \n\nmesma disciplina e sugere que no estudo da paisagem est\u00e1 \u00e0 base para uma \n\nordena\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos de modo a t\u00ea-los relacionados.\n\nSugere  Sauer  que  o  campo  da  Ci\u00eancia  Geogr\u00e1fica  deve  ser \n\ninteiramente  na  paisagem,  na  base  da  realidade  significativa  da  rela\u00e7\u00e3o \n\ncorol\u00f3gica.  Esta  vis\u00e3o  \u00e9  integradora  j\u00e1  que,  para  ele,  os  fen\u00f4menos  que \n\ncomp\u00f5em uma \u00e1rea n\u00e3o est\u00e3o simplesmente reunidos, mas est\u00e3o associados ou \n\ninterdependentes. Acrescenta, ainda, que o estudo da paisagem deve considerar \n\na  ordem  dos elementos que  a  comp\u00f5e. Por  existir  uma  conex\u00e3o  e  ordem  dos \n\nfen\u00f4menos em \u00e1rea. Para o leigo n\u00e3o seria poss\u00edvel tal observa\u00e7\u00e3o, uma vez que \n\nestudar  a  Paisagem  seria  uma  tarefa  cient\u00edfica  e,  de  acordo  com  a  nossa \n\nposi\u00e7\u00e3o, a \u00fanica a qual a Geografia deveria devogar suas energias.\n\nCom a dimens\u00e3o do lugar e da Paisagem, o autor procura dimensionar \n\na  ess\u00eancia  da  Geografia,  buscando  uma  reflex\u00e3o  de  sua  origem,  pautado  na \n\n47\n\n\n\ndiscri\u00e7\u00e3o e na viv\u00eancia do campo. Valorizando os estudos j\u00e1 existentes, coloca \n\nque a moderna geografia \u00e9 a express\u00e3o moderna da geografia mais antiga.\n\nPara n\u00e3o ficar s\u00f3 nesta dimens\u00e3o, o conte\u00fado da Paisagem, segundo \n\nSauer, seria algo mais que a natureza enquanto fen\u00f4meno descritivo, est\u00e1tico, e \n\ntranscendesse o determinismo ambiental. Uma leitura cr\u00edtica, antes da exist\u00eancia \n\nda Geografia Cr\u00edtica. \n\nPara Sauer a Paisagem era vista como din\u00e2mica:\n\nA paisagem \u00e9 considerada, portanto, em um certo sentido, como \ntendo  uma  qualidade  org\u00e2nica.  Podemos  seguir  Bluntschli  ao \ndizer  que  n\u00e3o  se  entende  completamente  a  natureza  de  uma \n\u00e1rea  at\u00e9  que  se  \u201ctenha  aprendido  a  v\u00ea-la  como  uma  unidade \norg\u00e2nica  para  compreender  a  terra  e  a  vida  em  termos \nrec\u00edprocos. (SAUER, 1925. p. 23)\n\nDando \u00eanfase ao lugar e aos trabalhos de campo, dotado de um forte \n\nteor emp\u00edrico, Sauer demonstra a din\u00e2mica e diversidade das paisagens naturais, \n\nargumentando  que  toda  paisagem  tem  uma  individualidade,  bem  como  uma \n\nrela\u00e7\u00e3o com outras paisagens e isso tamb\u00e9m \u00e9 verdadeiro com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas \n\nque comp\u00f5em a paisagem. Compara o autor os diversos ambientes: nenhum vale \n\n\u00e9 exatamente igual a outro vale; nenhuma cidade \u00e9 uma r\u00e9plica exata de outra \n\ncidade. \n\nDesta forma, o encaminhamento metodol\u00f3gico  para cada lugar deve \n\nconsiderar  a  realidade  local,  pois  na  medida  em  que  essas  qualidades \n\npermanecem  completamente  n\u00e3o  relacionadas,  elas  permanecem  fora  do \n\nalcance de tratamento sistematizado, al\u00e9m daquele conhecimento organizado a \n\nque  chamamos  ci\u00eancia.  Sauer  faz  uma  cr\u00edtica  sobre  a  abordagem  dada  na \n\nci\u00eancia geogr\u00e1fica: \"o ge\u00f3grafo pode descrever a paisagem individual como um \n\ntipo ou provavelmente uma variante de um tipo, mas ele tem sempre em mente o \n\ngen\u00e9rico e procede por compara\u00e7\u00e3o\" (p. 24).\n\n48\n\n\n\nNa  vis\u00e3o  do  autor,  em  quest\u00e3o,  a  percep\u00e7\u00e3o  da  intera\u00e7\u00e3o  dos \n\nelementos constituintes no espa\u00e7o, e, al\u00e9m disso, j\u00e1 utilizando o termo sistema, o \n\nqual n\u00e3o se contemplava nas discuss\u00f5es da ci\u00eancia geogr\u00e1fica:\n\nUma  apresenta\u00e7\u00e3o  ordenada  das  paisagens  terrestre  \u00e9  uma \ntarefa  formid\u00e1vel.  Come\u00e7ando  com  uma  diversidade  infinita, \ncaracter\u00edsticas marcantes e relacionadas s\u00e3o selecionadas a fim \nde estabelecer o car\u00e1ter da paisagem e localiz\u00e1-la num sistema. \n(SAUER, 1925. p. 24).\n\nCom sua vis\u00e3o ordenada do que seria o estudo da paisagem, Sauer \n\nenfatiza cr\u00edticas sobre a falta de base metodol\u00f3gica do Ge\u00f3grafo:\n\n\u00c8 certo que na sele\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas da paisagem \no ge\u00f3grafo \u00e9 guiado semente pelo seu pr\u00f3prio julgamento de que \nelas  s\u00e3o  caracter\u00edsticas,  ou  seja,  repetitivas;  que  elas  est\u00e3o \norganizadas em um padr\u00e3o, ou possuem qualidade estrutural, e \nque  a  paisagem  precisamente  pertence  a um  grupo  espec\u00edfico \nna s\u00e9rie geral da paisagem. Croce apresenta obje\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia \nda hist\u00f3ria baseado na id\u00e9ia de que a hist\u00f3ria n\u00e3o possui crit\u00e9rio \nl\u00f3gico \"o crit\u00e9rio  \u00e9 a pr\u00f3pria  escolha, condicionada, como toda \narte  econ\u00f4mica,  pelo  conhecimento  da  situa\u00e7\u00e3o  real.  Esta \nsele\u00e7\u00e3o \u00e9 sem d\u00favida conduzida com intelig\u00eancia, mas n\u00e3o com \na  aplica\u00e7\u00e3o  de  um  crit\u00e9rio  filos\u00f3fico  e  s\u00f3  \u00e9  justificada  por  ela \nmesma. Por essa raz\u00e3o n\u00f3s falamos da sensibilidade ou instinto \ndo homem educado\". Uma obje\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0s vezes se faz \nnecess\u00e1ria contra a compet\u00eancia cient\u00edfica da geografia, pois ela \n\u00e9  incapaz  de  estabelecer  controle  completo,  r\u00edgido  e  l\u00f3gico  e \nfor\u00e7osamente se apoia na op\u00e7\u00e3o do pesquisador. (sauer, 1925. \np. 25)\n\nO  excesso  de  escolha  \u00e9  outro  ponto  debatido  pelo  autor,  quando \n\nsalienta que o Ge\u00f3grafo est\u00e1 exercendo continuamente a liberdade de escolha no \n\nque diz respeito aos elementos que ele inclui nas suas observa\u00e7\u00f5es, da\u00ed suas \n\nconclus\u00f5es conforme a sua percep\u00e7\u00e3o do objeto.\n\nSauer  coloca a import\u00e2ncia  de  se  fazer  uma  Geografia pautada  nos \n\naspectos reais da observa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas em seu car\u00e1ter pessoal, o que nos \n\nparece  deixar,  nas  entrelinhas,  limita\u00e7\u00e3o  que  n\u00e3o  se  constitui  em  uma  base \n\ncient\u00edfica. O pessoal do pesquisador n\u00e3o \u00e9 o pessoal do indiv\u00edduo presente na \n\n49\n\n\n\n\u00e1rea  objeto  da  pesquisa  e  que  vai  participar  ativamente  na  constru\u00e7\u00e3o  da \n\npaisagem que Sauer prop\u00f5e.\n\nSobre a percep\u00e7\u00e3o que o observador deva ter, Sauer coloca:\n\n\"A descri\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 de uma cena individual mas um somat\u00f3rio de \ncaracter\u00edsticas  gerais.  Refer\u00eancias  a  outros  tipos  de  paisagem \ns\u00e3o  introduzidas  por  implica\u00e7\u00e3o.  Rela\u00e7\u00f5es  de  elementos  da \nforma dentro da paisagem s\u00e3o tamb\u00e9m observados. Os aspectos \nselecionados s\u00e3o baseados no \"conhecimento da situa\u00e7\u00e3o real\", \ne existe uma tentativa de se fazer uma quest\u00e3o de julgamento \npessoal.  Padr\u00f5es  objetivos  podem  ser  substitu\u00eddos  por  eles \nsomente em parte, assim como pela representa\u00e7\u00e3o quantitativa \nna forma de um mapa. Mesmo assim, o elemento pessoal s\u00f3 fica \nsob  um  controle  limitado,  uma  vez  que  ele  ainda  funciona  na \nescolha dos atributos a serem representados. Tudo que pode ser \nesperado  \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o  do elemento  pessoal  pela concord\u00e2ncia \ncom  uma  \"forma  predeterminada  de  pesquisa\",  o  que  ser\u00e1 \nl\u00f3gico\". (SAUER, 1925. p. 27).\n\nFugindo ao determinismo ambiental e inserindo o homem no estudo da \n\npaisagem  natural,  Sauer  assume  a  posi\u00e7\u00e3o  de  tornar  a  Geografia  numa  vis\u00e3o \n\nantropoc\u00eantrica, enquanto elemento de interesse para o homem.\n\nArgumenta o autor que a Geografia \u00e9 distintamente antropoc\u00eantrica no \n\nsentido do valor ou do uso da terra para o homem. E o interesse do homem \u00e9 \n\nvoltado naquela parte da paisagem que nos diz respeito a seres humanos porque \n\nn\u00f3s  somos  partes  dela,  vivemos  com  ela,  somos  limitados  por  ela  e  a \n\nmodificamos. \n\nComenta  que  o  homem  tem  a  capacidade  de  selecionar  aquelas \n\nqualidades  da  paisagem  em  particular  que  s\u00e3o  ou  possam  ser  \u00fateis  a  n\u00f3s. \n\nAbandonam  aqueles  aspectos  da  \u00e1rea  que  possam  ser  importantes  para  o \n\nge\u00f3logo na hist\u00f3ria da terra, mas que n\u00e3o tem qualquer import\u00e2ncia na rela\u00e7\u00e3o \n\ndo homem com a \u00e1rea. As qualidades f\u00edsicas da paisagem s\u00e3o aquelas que t\u00eam \n\nvalor de habitat, presente ou potencial.\n\n50\n\n\n\nNesta  \u00f3tica,  a  inser\u00e7\u00e3o  da  a\u00e7\u00e3o  humana  vai  ganhando  terreno  na \n\norganiza\u00e7\u00e3o  das  paisagens,  sempre  destacando  que  o  alicerce  da  paisagem \n\ncultural  esta  na  paisagem  natural.  A  paisagem  cultural  seria  justamente  a \n\ninser\u00e7\u00e3o das atividades do homem agindo sobre as paisagens naturais.\n\nReafirma  o  autor  que  n\u00f3s  estamos  primeiramente  interessados  em \n\nculturas  que  se  desenvolvem  com  vigor  original  a  partir  do  ber\u00e7o  de  uma \n\npaisagem natural, a qual cada um est\u00e1 ligado por toda a sua exist\u00eancia. \n\nJ\u00e1  em  1925,  quando  os  estudos  da  Ci\u00eancia  Geogr\u00e1fica  eram  t\u00e3o \n\nramificados, o autor coloca que a Geografia se baseava, na realidade, na uni\u00e3o \n\ndos  elementos  f\u00edsicos  e  culturais  da  paisagem.  O  conte\u00fado  da  paisagem  \u00e9 \n\nencontrado, portanto, nas qualidades f\u00edsicas da \u00e1rea que s\u00e3o importantes para o \n\nhomem  e  nas formas do  seu  uso  da \u00e1rea, em  fatos de  base f\u00edsica  e  fatos da \n\ncultura humana.\n\nNesta  perspectiva,  Sauer  sugere  a  quebra  de  barreiras  ao \n\ndeterminismo ambiental atrav\u00e9s de uma organiza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do conte\u00fado da \n\npaisagem, iniciada com a recusa, a priori de teorias, a seu respeito. Prop\u00f5e uma \n\nintera\u00e7\u00e3o,  agregando  e  ordenando  dos  fen\u00f4menos  como  formas  que  est\u00e3o \n\nintegradas  em  estruturas  e  o  estudo  comparativo  dos  dados.  Dessa  maneira \n\norganizados, constituem o m\u00e9todo morfol\u00f3gico de s\u00edntese, um espec\u00edfico m\u00e9todo \n\nemp\u00edrico.\n\nA  metodologia  para  a  compreens\u00e3o  das  paisagens  culturais  foi \n\nbaseada no estudo da morfologia, ou seja, a base da geomorfologia foi retrata no \n\nencaminhamento  metodol\u00f3gico  de  Sauer,  mesmo  tendo  ele  feito  cr\u00edtica  a  este \n\nramo de conhecimento da geografia. A compreens\u00e3o do ciclo de Davis, o que era \n\na t\u00f4nica da geografia norte americana se fez presente, claro, obedecendo a um \n\noutro enfoque. Sauer, para o entendimento da morfologia postula: \n\n51\n\n\n\n\u2022  Existiria uma unidade de qualidade org\u00e2nica ou quase org\u00e2nica, ou seja \n\numa  estrutura  para  a  qual  certos  componentes  s\u00e3o  necess\u00e1rios,  esses \n\nelementos componentes sendo chamados \"formas\" nesse estudo\u201d;\n\n\u2022 A  semelhan\u00e7a  de  forma  em  estruturas  diferentes  seria  conhecida  em \n\nfun\u00e7\u00e3o da equival\u00eancia funcional, as formas sendo ent\u00e3o \"hom\u00f3logas\"; e\n\n\u2022 Os elementos estruturais poderiam ser dispostos em s\u00e9rie, especialmente \n\nem  sequ\u00eancia  de  desenvolvimento,  indo  de  um  est\u00e1gio  incipiente  a  um \n\nest\u00e1gio final ou completo.\n\nE insere a morfologia como uma abordagem metodol\u00f3gica para outras \n\nci\u00eancias,  j\u00e1  que  a  mesma  n\u00e3o  seria  metodologia  apenas  para  as  ci\u00eancias \n\nbiol\u00f3gicas, mas se expande, crescentemente, nas ci\u00eancias sociais.\n\nEm meio \u00e0s discuss\u00f5es da geomorfologia, que vinha sendo o ramo da \n\ngeografia  com  maior  ascens\u00e3o  e  que  denominava  no  estudo  da  morfologia, \n\nSauer fez as seguintes considera\u00e7\u00f5es:\n\nPara Sauer, a apropria\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o de morfologia foi erroneamente \n\nadotado para o estudo das formas de relevo, e acrescenta:\n\n\u2022 O relevo \u00e9 somente uma categoria da paisagem f\u00edsica e geralmente n\u00e3o \u00e9 \n\na  mais  importante,  ele  quase  nunca  fornece  a  base  completa  de  uma \n\nforma cultural;\n\n\u2022 N\u00e3o existe necessariamente uma rela\u00e7\u00e3o entre o modo de origem de uma \n\nforma  de  relevo  e  o  seu  significado  funcional,  o  assunto  com  o  qual  a \n\ngeografia est\u00e1 mais diretamente envolvida;\n\n\u2022 Uma  dificuldade  inevit\u00e1vel  com  uma  morfologia  puramente  gen\u00e9tica  das \n\nformas de relevo \u00e9 que a maior parte das caracter\u00edsticas reais do relevo \n\nterrestre \u00e9 de origem muito complexa. \n\nSauer coloca em evid\u00eancia o que tinha de mais importante sobre as \n\npesquisas do relevo, o que na \u00e9poca tinha mais ascens\u00e3o, refiro-me ao Ciclo de \n\n52\n\n\n\nEros\u00e3o  de  Davis.  Para  Sauer  esta  representa\u00e7\u00e3o  era  tida  como  a  mais \n\ndeterminada  tentativa  de  se  opor  \u00e0  liberdade  sem  controle  da  escolha  na \n\nobserva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es e do m\u00e9todo.\n\nDentro desse enfoque de sistematiza\u00e7\u00e3o ordenado do conhecimento, \n\npautado nos estudos da natureza e do homem para a ordena\u00e7\u00e3o da paisagem, \n\nSauer coloca o que seria a Morfologia da Paisagem Natural e a Morfologia da \n\nPaisagem Cultural. Para Sauer:\n\nEsta posi\u00e7\u00e3o com refer\u00eancia \u00e0 paisagem natural envolve a \nreafirma\u00e7\u00e3o  do  lugar  da  geografia  f\u00edsica,  certamente  n\u00e3o \ncomo fisiografia ou geomorfologia como ordinariamente s\u00e3o \ndefinidas,  mas  como  morfologia  f\u00edsica,  que  obt\u00e9m \nlivremente da geologia e da fisiografia certos resultados a \nserem inseridos em uma vis\u00e3o de paisagem f\u00edsica enquanto \nhabitat  complexo.  Essa  geografia  f\u00edsica  \u00e9  a  introdu\u00e7\u00e3o \npr\u00f3pria  \u00e0  completa  pesquisa  corol\u00f3gica  que  \u00e9  o  nosso \nobjetivo.  (p. 50)\n\nFigura 3: Representa\u00e7\u00e3o Diagram\u00e1tica da Morfologia da Paisagem Natural. Sauer, 1925.\n\nAtrav\u00e9s dos diagramas, Sauer coloca que a paisagem cultural \u00e9 a \u00e1rea \n\nGeogr\u00e1fica em seu \u00faltimo significado, resultante das modifica\u00e7\u00f5es que se faz na \n\nnatureza.  O  autor  coloca  que  as  formas  s\u00e3o  todas  as  obras  do  homem  que \n\ncaracterizam a paisagem. Evidencia que, em Geografia, n\u00e3o nos preocupamos \n\n53\n\n\n\ncom a energia, costumes ou cren\u00e7as do homem, mas com as marcas do homem \n\nna paisagem.  \n\nFigura  4:  Representa\u00e7\u00e3o  Diagram\u00e1tica  da  Morfologia  da  Paisagem  Cultural.   Sauer, \n\n1925.\n\nA  fim  de  evidenciar  a  morfologia  aplicada  aos  ramos  da  Geografia, \n\nconforme as figuras (3 e 4), Sauer coloca que a consolida\u00e7\u00e3o dos dois diagramas \n\nevidencia  uma  aproxima\u00e7\u00e3o  do  conte\u00fado  cient\u00edfico  total  da  Geografia,  tendo \n\ncomo base a fenomenologia.\n\n54\n\n\n\n3.3.4 A paisagem e o geossistema:\n\nNo  contexto  da  Ci\u00eancia  Geogr\u00e1fica,  o  estudo  da  paisagem  percorreu \n\ncaminhos distintos, ora privilegiando a natureza, ora a sociedade, tornando campo \n\ndistinto  de  uma  mesma  ci\u00eancia  com  dois  objetos  de  estudo.  Os  fundamentos \n\nte\u00f3ricos e bases metodol\u00f3gicas e a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho geogr\u00e1fico constitu\u00edram \n\na  Geografia  como  uma  ci\u00eancia  dualista,  sendo  a  interpreta\u00e7\u00e3o  da  paisagem \n\ncolocada neste enfoque.\n\nDando  \u00eanfase  \u00e0  paisagem,  interagindo  os  fatores  naturais  com  as \n\nimplica\u00e7\u00f5es  antr\u00f3picas,  ou  melhor,  humanizando  a  geografia  da  natureza  e \n\nnaturalizando a geografia da sociedade, Bertand (1968) coloca: \n\nA  paisagem  n\u00e3o  \u00e9  uma  simples  adi\u00e7\u00e3o  de  elementos \ngeogr\u00e1ficos disparatados. \u00c9, numa determinada  por\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o,  o  resultado  da  combina\u00e7\u00e3o  din\u00e2mica,  portanto \ninst\u00e1vel, de elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que, \nreagindo  dialeticamente  uns  sobre  os  outros,  fazem  da \npaisagem  um  conjunto  \u00fanico  e  indissoci\u00e1vel,  em  perpetua \nevolu\u00e7\u00e3o. (p.2).\n\nPara o autor, a vis\u00e3o que deve se ter da paisagem n\u00e3o est\u00e1 apenas no \n\naspecto  da  natureza,  seja  o  clima,  o  relevo,  a  rocha,  a  vegeta\u00e7\u00e3o  e,  sim  no \n\nconjunto integrado do mesmo, aliado \u00e0 a\u00e7\u00e3o do homem. Apesar da vis\u00e3o do autor \n\nfundamentar-se na  an\u00e1lise  sist\u00eamica, o  estudo  \u00e9  integrado  em  ramo  da  ci\u00eancia \n\ngeogr\u00e1fica. Argumenta, ainda, que n\u00e3o se trata unicamente de paisagem \u201cnatural\u201d, \n\nmas de paisagem total integrando, em todas as implica\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nDesta forma, procurar  superar o entendimento da  paisagem  na vis\u00e3o \n\ntradicional, propiciando a procura de leis e fen\u00f4menos na an\u00e1lise integrada dos \n\nelementos.\n\n55\n\n\n\nEm  um  enfoque  ecol\u00f3gico,  o  autor  coloca  que  a  paisagem  pode  ser \n\nretratada pela vegeta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a mesma reativa o meio, ou seja, \u00e9 mais evidente. \n\nAcrescenta ainda, a falta que a inser\u00e7\u00e3o da cultura biol\u00f3gica durante a \u201cidade de \n\nouro\u201d da geografia regional francesa. \n\nApesar  do  enfoque  ecol\u00f3gico,  faz  distin\u00e7\u00e3o  entre  o  ecossistema  e  o \n\ngeossistema. Trata o ecossistema como unidade que n\u00e3o tem nem escala nem \n\nsuporte espacial bem definido, fato este que n\u00e3o vem de encontro ao estudo da \n\npaisagem, em que, a no\u00e7\u00e3o de escala \u00e9 insepar\u00e1vel do estudo das paisagens.\n\nTratando da s\u00edntese da paisagem em um contexto taxon\u00f4mico, Bertrand \n\n(1968)  argumenta  que  todas  as  delimita\u00e7\u00f5es  geogr\u00e1ficas  s\u00e3o  arbitr\u00e1rias.  As \n\npaisagens ditas \u201cf\u00edsicas\u201d s\u00e3o, com efeito, quase sempre amplamente remodeladas \n\npela explora\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Da\u00ed a necessidade da divis\u00e3o em parcelas, territ\u00f3rios, \n\ncomunidades,  quarteir\u00f5es  e  \u201cpays\u201d,  constituindo,  com  isso,  um  dos  crit\u00e9rios \n\nessenciais da taxonomia das paisagens.\n\nE coloca condi\u00e7\u00f5es a domin\u00e2ncia f\u00edsica a alguns crit\u00e9rios:\n\n1.A delimita\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser nunca considerada um fim  em si, \nmas somente como um meio de aproxima\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o com a \nrealidade  geogr\u00e1fica.  Em  lugar  de  impor  categorias  pr\u00e9-\nestabelecidas,  trata-se  de  pesquisar  as  descontinuidades \nobjetivas da paisagem (p.8).\n\n2.\u00c9  preciso  de  uma  vez  por  todas  renunciar  a  determinadas \nunidade  sint\u00e9ticas  na  base  de  um  compromisso  a  partir  das \nunidades elementares; seria certamente um mau m\u00e9todo querer \nsuperpor, seja pelo m\u00e9todo cartogr\u00e1fico direto, seja pelo m\u00e9todo \nmatem\u00e1tico  (sistema  de  rede),  o  m\u00e1ximo  de  unidades \nelementares  para  destacar  da\u00ed  uma  unidade  (m\u00e9dia)  que \nexprimiria nenhuma realidade por existir a estrutura dial\u00e9tica das \npaisagens (p. 9).\n\n3.O sistema taxon\u00f4mico deve permitir classificar as paisagens em \nfun\u00e7\u00e3o da escala, isto \u00e9, situa-se na dupla perspectiva do tempo e \ndo  espa\u00e7o....  Isto  nos  leva  a  dizer  que  a  defini\u00e7\u00e3o  de  uma \npaisagem \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da escala (p.9).\n\n56\n\n\n\nVale salientar que sua ordem taxon\u00f4mica pauta-se no relevo e n\u00e3o nas \n\ncaracter\u00edsticas vegetais as quais foram dados uns maiores enfoques quando no \n\ntratamento dado \u00e0 paisagem. \n\nPara  Bertrand  (1968),  geossistema  seria  uma  homogeneidade \n\nfision\u00f4mica, uma unidade ecol\u00f3gica e biol\u00f3gica um tipo de evolu\u00e7\u00e3o. A referida \n\nunidade compreenderia alguns quil\u00f4metros quadrados, formados por paisagens \n\ndiferentes  que  representam  diversos  est\u00e1gios  da  evolu\u00e7\u00e3o  do  geossistema. \n\nNessa  perspectiva,  a  estrutura  din\u00e2mica  do  geossistema  seria  convertida  em \n\numa estrutura est\u00e1tica, a fim de represent\u00e1-la cartograficamente. \n\nQuadro 1: Classifica\u00e7\u00e3o da Paisagem (por Bertrand)\n\nUNIDADES \nDE \nPAISAGEM\n\nESCALA \nTEMPORO-\nESPACIAL\n(A.  Clileux, \nJ. Tricart\n\nEXEMPLO  TOMADO \nNUMA  MESMA \nS\u00c9RIE  DE \nPASIAGENS\n\nUNIDADES ELEMENTARES\n\nRELEVO \n(1)\n\nCLIMA\nBOT\u00c2N\nICA\n\nBIOGEO\nGRAFIA\n\nUNIDADE\nSTRABAL\nHADA \nPELO \nHOMEM\n\nZONA\nG. \nGrandeza\nG.1\n\nTemporada Zonal Bioma Zona\n\nDom\u00ednio G. II Cant\u00e1brica Dom\u00ednio \nEstrutural\n\nRegional Dom\u00ednio \nRegi\u00e3o\n\nREGI\u00c3O \nNATURAL G. III-IV Picos de Euyropa\n\nRegi\u00e3o \nEstrutural\n\nAndar \nS\u00e9rie\n\nQuarteir\u00e3\no  rural  ou \nurbano\n\nGEOSSIST\nEMA\n\nG. IV-V\n\nGeosistema  Atl\u00e2ntico \nmontanh\u00eas  (calc\u00e1rio \nsombrado  com  faia \nhigr\u00f3fila  a  \u201cAsp\u00e9rula \nado  rata\u201d  em  \u201cterra \nfusca\u201d\n\nGEOF\u00c1-\nCIES G. VI\n\nPrado  de  ceifa  com \n\u201cMolinio-\nArranatheretea\u201d  em \nsolo  lixiviado \nhidrom\u00f3rfico  formado \nem  um  dep\u00f3sito \nmor\u00e2inico.\n\nEst\u00e1gio \nAgrupa\nmento\n\nExplora\u00e7\u00e3\no  ou \nquarteir\u00e3o \nparcelado \n(pequena \nilha  em \ncidade)\n\nGE\u00d3TOPO G. VII\n\n\u201cLapies! De dissolu\u00e7\u00e3o \ncom  \u201cAspidium \nLonchitis  Sw\u201d  em \nmicrosolo  \u00famido \ncarbonatado e, bolsas\n\nMicloclim\na\n\nBi\u00f3topo\nParcela \n(casa  em \ncidade)\n\nNB \u2013 As correspond\u00eancias entre as unidades n\u00e3o muito aproximativas e dadas somente a t\u00edtulo de exemplo.\n1 \u2013 conforme A. Cailleux \u2013 J. Tricart e G. Vieers\n2 \u2013 conforme M. Sorre\nFonte: Geografia F\u00edsica Glocal (Bertrand, 1968)\n\nSegundo o autor, a  taxonomia do  geossistema coloca que o  mesmo \n\nsitua-se entre a 4\u00aa e 5\u00aa grandeza t\u00eamporo-espacial. Trata-se, portanto, de uma \n\nunidade funcional compreendida entre alguns quil\u00f4metros quadrados e algumas \n\n57\n\n\n\ncentenas de quilometros quadrados. \u00c9 nesta faixa que se situa a maior parte dos \n\nfen\u00f4menos de interfer\u00eancia entre os elementos da Paisagem, e que evoluem as \n\ncombina\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas as mais interessantes para o ge\u00f3grafo. Em n\u00edvel superior, \n\ns\u00f3 o relevo e o clima importam e, acessoriamente, as grandes massas vegetais. \n\nNos n\u00edveis inferiores, os elementos biogeogr\u00e1ficos s\u00e3o capazes de mascarar as \n\ncombina\u00e7\u00f5es de conjunto. \n\nSalienta  o  autor  que  o  geossistema  constitui  uma  boa  base  para  os \n\nestudos de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o porque ele \u00e9 compat\u00edvel com a escala humana.\n\nPara fins de aplicabilidade em n\u00edvel te\u00f3rico, estabelece um padr\u00e3o para \n\nencaminhamento das pesquisas:\n\nFigura 5: Esbo\u00e7o te\u00f3rico proposto por Bertrand, em 1968.\n\nColocada  a  ordena\u00e7\u00e3o  das  id\u00e9ias,  n\u00e3o  se  constitui  na  pr\u00e1tica  uma \n\naplica\u00e7\u00e3o que contemple o entendimento, ou melhor, a falta de materializa\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, deixa claro que o saber da natureza, como o saber sobre a sociedade \n\ndeve, no contexto da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, pauta-se de um m\u00e9todo espec\u00edfico que \n\npossa desvendar os fatos que evidenciam a din\u00e2mica da Paisagem.\n\nDesta  forma,  o  esp\u00edrito  anal\u00edtico  de  Bertrand,  busca  teoricamente \n\nconsolidar o conhecimento dos aspectos naturais e dos aspectos sociais, como um \n\ncorpo \u00fanico na ci\u00eancia geogr\u00e1fica.\n\n58\n\n\n\n3.3.5 A aplicabilidade da abordagem geossist\u00eamica:\n\nNa oportunidade, iremos analisar  a tese de doutorado de Ribeiro, de \n\n1989,  quando  o  autor  aplica  a  abordagem  metodol\u00f3gica  de  Bertrand  (1968).  A \n\nescolha deste trabalho para fins de an\u00e1lise, se deve ao fato de ser o \u00fanico, de meu \n\nconhecimento, que procura seguir o roteiro metodol\u00f3gico sugerido por Bertrand. \n\nProcuro,  atrav\u00e9s  da  interpreta\u00e7\u00e3o  de  Ribeiro,  mais sustenta\u00e7\u00e3o  te\u00f3rica  na  base \n\nmetodol\u00f3gica que irei propor.\n\nObserva-se  o  autor  que  a  no\u00e7\u00e3o  da  metodologia  geossist\u00eamica,  na \n\nabordagem da Geografia F\u00edsica, prop\u00edcia uma discuss\u00e3o te\u00f3rica que persiste no \n\nambiente acad\u00eamico, com o objetivo de superar a dicotomia da Geografia F\u00edsica e \n\nGeografia Humana.\n\nA  procura  por uma interpreta\u00e7\u00e3o, ou postula\u00e7\u00e3o de paisagem, a qual \n\npossa  proporcionar-me  uma  metodologia  adequada  \u00e0  mesma,  bem  como  um \n\nrespaldo te\u00f3rico que se alicer\u00e7asse nos estudos integrados da Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica. \n\nConheci muitos trabalhos, em sua maioria, dando \u00eanfase \u00e0 especificidade, tratando \n\ndo urbano, do rural, da geomorfologia, climatologia..., fragmentando o saber. N\u00e3o \u00e9 \n\nesse caminho que pretendo seguir, o da fragmenta\u00e7\u00e3o, e sim, o da intera\u00e7\u00e3o dos \n\nestudos geogr\u00e1ficos, a partir da categoria paisagem.\n\nUma coloca\u00e7\u00e3o muito relevante \u00e9 encontrada em Ribeiro (1989), que se \n\ndesfaz do contexto da especificidade do conhecimento na Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica, e \n\nopta  por  trabalhar  o  espa\u00e7o  geogr\u00e1fico  em  uma  dimens\u00e3o  ampla  e  integrada, \n\nresultando  numa  organiza\u00e7\u00e3o  espacial,  feita,  principalmente,  de  um  apanhado \n\nemp\u00edrico  e,  tendo  como  categoria  de  an\u00e1lise,  a  paisagem,  propiciando  o \n\nentendimento da rela\u00e7\u00e3o sociedade e natureza.\n\n59\n\n\n\nVale ressaltar que a no\u00e7\u00e3o de paisagem na Geografia Tradicional era \n\ntida como algo descritivo e narrativo, dotada de um forte conte\u00fado emp\u00edrico, por \n\nisso esquecida na Nova Geografia, onde as an\u00e1lises cr\u00edticas se fazem presentes.\n\nRibeiro  (1989)  consegue  reviver  dois  momentos  esquecidos  na \n\nGeografia, o emp\u00edrico e a no\u00e7\u00e3o de paisagem. O emp\u00edrico parece enraizado na \n\npr\u00f3pria experi\u00eancia do autor, tendo ingressado como ge\u00f3grafo, no Minist\u00e9rio das \n\nMinas e Energia, no Projeto RADAMBRASIL nos anos (1975-1983), dedicado a \n\nestudos  geogr\u00e1ficos  das  paisagens  brasileiras,  dotados  de  forte  conte\u00fado \n\nemp\u00edrico.  O emp\u00edrico adotado pelo autor n\u00e3o conduz a uma interpreta\u00e7\u00e3o somente \n\nnarrativa e descritiva da paisagem. A vis\u00e3o transcende o vis\u00edvel e logo \u00e9 colocado \n\nap\u00f3s uma \u201cdescritiva e narrativa\u201d vis\u00e3o das paisagens aparentes em sua \u00e1rea de \n\nestudo. \n\nSegundo  o  autor,  os  processos  da  natureza  e  da  sociedade  s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis por produzirem a paisagem, no sentido de generaliza\u00e7\u00e3o e, com isso, \n\nde sua reprodu\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o.\n\nVale  salientar  que,  para  a  compreens\u00e3o  da  paisagem,  o  autor  se \n\nfundamenta, inicialmente, na compreens\u00e3o do geossistema proposto por Bertand \n\n(1968). Coloca Ribeiro que o potencial ecol\u00f3gico constitu\u00eddo do estudo da geologia, \n\nda geomorfologia e do clima, conduziria \u00e0 compreens\u00e3o dos solos e da vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncomo fatores da explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica  do espa\u00e7o, tendo, na a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, um \n\nagente de transforma\u00e7\u00e3o, ao longo do processo de seu desenvolvimento hist\u00f3rico. \n\nRibeiro  tenta  materializar  a  concep\u00e7\u00e3o  metodol\u00f3gica  de  Bertrand,  proposta  em \n\n1968.\n\nA  explora\u00e7\u00e3o dos elementos da  natureza pode estar  relacionada n\u00e3o \n\ncom  a  explora\u00e7\u00e3o  da  vegeta\u00e7\u00e3o  ou  do  solo,  configurados  como  \u201cexplora\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica\u201d,  o  desenvolvimento  da  sociedade  pode  estar  intrinsecamente \n\nrelacionado com os componentes do potencial ecol\u00f3gico, principalmente na \u00e1rea \n\nde litoral, na explora\u00e7\u00e3o do vis\u00edvel. Noutras palavras, as dunas, ou at\u00e9 mesmos as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de clima, e do sol no Estado do Cear\u00e1 que deixou de ser sin\u00f4nimo de \n\n60\n\n\n\nseca para se tornar objeto de propaganda \u00e0s empresas tur\u00edsticas que trabalham no \n\nlitoral da regi\u00e3o.\n\nNessa  vis\u00e3o  integrada  da  natureza  e  da  sociedade,  o  autor  destaca, \n\ninicialmente, o papel da natureza afirmando a import\u00e2ncia da mesma no processo \n\nde  constru\u00e7\u00e3o  da  paisagem.  Destaca  que  em  cada  produto  existe  a \n\ncorrespond\u00eancia  de  um  conjunto  de  caracter\u00edsticas  derivadas  do  potencial \n\necol\u00f3gico e da explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica da paisagem. Mas adverte o forte papel da \n\nsociedade  j\u00e1  que  a  mesma  teria  a  capacidade  para  mobilizar  os  fatores  da \n\nexplora\u00e7\u00e3o  biol\u00f3gica  (solos  e  vegeta\u00e7\u00e3o),  criando  paisagens  em  equil\u00edbrio \n\ndin\u00e2mico, com o aumento da capacidade de uso. Esta capacidade relaciona-se ao \n\nemprego de t\u00e9cnicas no solo agr\u00edcola.\n\nBuscamos na tese de Ribeiro (1989), entender a base metodol\u00f3gica de \n\nBertrand quando da sua aplica\u00e7\u00e3o. A compreens\u00e3o do que venha a ser paisagem, \n\nfica  bem  clara  quando  a  define  como  a  s\u00edntese  concreta  das  rela\u00e7\u00f5es  entre  a \n\nsociedade  e  a  natureza, em  sua  estrutura  e  din\u00e2mica. No  entanto,  o  autor  n\u00e3o \n\npropicia uma din\u00e2mica dos fatores inseridos no potencial ecol\u00f3gico. \n\nO autor busca, de in\u00edcio, o entendimento conceitual sobre a paisagem, \n\nna cita\u00e7\u00e3o de Bertrand (1968); \n\nA  paisagem  n\u00e3o \u00e9  a  simples adi\u00e7\u00e3o  de  elementos  geogr\u00e1ficos \ndisparados. \u00c9, numa determinada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o resultado \nda combina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto inst\u00e1vel, de elementos f\u00edsicos \nbiol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que, reagindo dialeticamente uns sobre \nos outros, fazem da paisagem um conjunto \u00fanico e indissoci\u00e1vel, \nem perp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o. (p. 49)\n\nArgumenta o autor que o conceito de paisagem de Bertrand se insere \n\nna  concep\u00e7\u00e3o  sist\u00eamica  e  evidencia  o  car\u00e1ter  interativo  e  integrador  da \n\n\u201ccombina\u00e7\u00e3o  din\u00e2mica\u201d  entre  os  elementos  da  natureza  e  os  da  sociedade,  e \n\npermite  o  entendimento  do  processo  dial\u00e9tico  das  transforma\u00e7\u00f5es  que  se \n\nverificam na pr\u00f3pria paisagem. \n\n61\n\n\n\n Mesmo  tecendo  aspectos  favor\u00e1veis,  Ribeiro  questiona  o \n\nentendimento  de  Bertrand  sobre  a  concep\u00e7\u00e3o  de  paisagem.  Argumenta  que  a \n\nmesma  perde  sua  identidade  original,  uma  desvantagem,  segundo  ele,  para  a \n\nlinguagem da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, uma vez que se passaria a utilizar um conceito \n\nsimples e comum para designar um conte\u00fado muito mais complexo, ou seja, a \n\nno\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o espacial. \n\nDesta forma, Ribeiro insere a organiza\u00e7\u00e3o espacial em seus estudos, \n\ndando uma dimens\u00e3o mais ampla ao termo paisagem por conta de sua forma\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, a necessidade de aplicabilidade que o projeto RADAMBRASIL exigiu dos \n\nprofissionais  que  o  desenvolviam.  O  autor  demonstra  uma  preocupa\u00e7\u00e3o  que \n\nextrapola a no\u00e7\u00e3o da paisagem, passando a ver nela a express\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial da sociedade. Da\u00ed a organiza\u00e7\u00e3o espacial, adotada pelo mesmo, referir-\n\nse, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da sociedade.\n\nQuanto \u00e0 taxonomia proposta por Bertrand, situa o geossistema entre \n\numa escala regional e a local. Ribeiro adverte que a representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica \n\nda paisagem exige um invent\u00e1rio geogr\u00e1fico completo e relativamente detalhado. \n\nO  essencial  do  trabalho,  segundo  ele,  concentra-se  no  terreno:  levantamentos \n\ngeomorfol\u00f3gicos,  pedol\u00f3gicos  e  fitogeogr\u00e1ficos,  exame  das  \u00e1guas  superficiais, \n\nobserva\u00e7\u00f5es  meteorol\u00f3gicas  e  elementos,  inqu\u00e9ritos  sobre  o  sistema  e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. N\u00e3o enfatizam o autor os aspectos culturais que fazem \n\nparte da organiza\u00e7\u00e3o espacial. \n\nSeguindo  a  preocupa\u00e7\u00e3o  j\u00e1  demonstrada  por  Bertrand,  quando \n\nmenciona a taxonomia, Ribeiro adota a vegeta\u00e7\u00e3o como crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o \n\ndas  paisagens:  (a)  as  paisagens  campestres,  (b)  as  paisagens  das  \u00e1reas \n\ndissecadas e florestadas, (c) as paisagens coloniais em pequenas propriedades, \n\n(d)  as  paisagens  das  florestas  artificiais  e  (e)  as  paisagens  das  reservas \n\nind\u00edgenas. Esta divis\u00e3o, caso fosse no semi-\u00e1rido, o crit\u00e9rio possivelmente n\u00e3o se \n\npautaria  na  vegeta\u00e7\u00e3o,  uma  vez  que  a  vegeta\u00e7\u00e3o  de  caatinga  assume \n\npropor\u00e7\u00f5es significativas onde n\u00e3o normalmente n\u00e3o se configuravam.\n\n62\n\n\n\nNo estudo de Ribeiro os elementos naturais e sociais n\u00e3o tomaram o \n\nmesmo n\u00edvel de influencia, quando na aplica\u00e7\u00e3o da abordagem metodol\u00f3gica de \n\nBertrand,  j\u00e1  que  consiste,  como  diz  ele,  avaliar  a  capacidade  de  interven\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica  em  produzir  paisagens  derivadas,  partindo  de  paisagens  naturais \n\nmarcantes, ao longo do processo de ocupa\u00e7\u00e3o humana. Pode se evidenciar que \n\no  homem  aparece  como  um  elemento  dinamizador  da  paisagem  natural \n\nassociado a um fator de produ\u00e7\u00e3o, sua identidade com a Terra, ou a natureza \n\nn\u00e3o \u00e9 not\u00f3ria. Percebe, ainda, que o autor n\u00e3o considera os aspectos culturais, \n\nsendo  a  sociedade  envolvida  apenas  quando  se  trata  de  uma  inser\u00e7\u00e3o  da \n\ntecnologia.\n\nA natureza aparece de in\u00edcio como um recurso natural, no sentido de \n\nser  explorada  pela  sociedade,  \u00e0  medida  que  o  processo  hist\u00f3rico  for  se \n\nconsolidando.\n\nPara o autor a Paisagem \u00e9 algo concreto, materializado pela trajet\u00f3ria \n\nhist\u00f3rica  da  sociedade  atrav\u00e9s  de  um  territ\u00f3rio.  A  sociedade  seria  o  agente \n\ndinamizador e transformador da natureza. N\u00e3o seria uma natureza passiva, esta \n\ntenderia a reagir dialeticamente \u00e0s press\u00f5es exercidas pela sociedade.\n\nTendo  um  ar  discursivo,  dialeticamente  expressivo,  verifica-se  no \n\ntrabalho  de  Ribeiro,  apenas  um  estudo  da  sele\u00e7\u00e3o  e  sistematiza\u00e7\u00e3o  de \n\ninforma\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 paisagem natural, e a paisagem constru\u00edda pela forma de \n\nuso da terra para fins pr\u00e1ticos. Para fins de aplicabilidade, torna-se necess\u00e1rio o \n\nmodelo de Bertrand (1968), o que facilita a sistematiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m o \n\ninter-relacionamento  entre  os  diversos  elementos  envolvidos  n\u00e3o  \u00e9  poss\u00edvel \n\nperceber.\n\n63\n\n\n\n3.4. Aspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos no entendimento do relevo\n\nVisando contribuir para uma base metodol\u00f3gica que proponho, tra\u00e7o, a \n\nseguir, breves considera\u00e7\u00f5es sobe a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento geomorfol\u00f3gico.\n\nRelevo,  abstrato  enquanto  mat\u00e9ria  materializa-se  como  palco  das \n\natividades humanas. Resultante das atividades end\u00f3genas e ex\u00f3genas, o relevo \n\nse  interage,  com  a  rocha,  com  o  clima,  com  o  solo,  com  a  vegeta\u00e7\u00e3o  e  os \n\nrecursos h\u00eddricos. Tal abrang\u00eancia resulta na constitui\u00e7\u00e3o da paisagem natural ou \n\nat\u00e9 mesmo cultural quando este se associa \u00e0s atividades humanas. Desta forma, \n\no entendimento do relevo n\u00e3o enfoca apenas sua estrutura e forma, direciona-se \n\nem n\u00edvel de elemento norteador de tomadas de decis\u00f5es visando o planejamento \n\ndo uso de determinados ambientes, seja no espa\u00e7o rural ou no espa\u00e7o urbano.\n\nAs  palavras  de  Abreu  (1985)  refletem  a  evolu\u00e7\u00e3o  do  conhecimento \n\ngeomorfol\u00f3gico  quando  coloca  que  o  estudo  do  relevo  tem  sido  encarado  ora \n\ncomo um segmento da Geologia, ora da Geografia, e mais, seu objeto vem sendo \n\ndesenvolvido ora de ordem te\u00f3rica, ora em uma base empirista, quanto \u00e0 forma \n\nde abordagem. \n\nN\u00e3o pretendo enfocar uma retrospectiva da evolu\u00e7\u00e3o geomorfologica, \n\nmas caberia,  aqui,  para  entendermos o  enfoque  de  que  o  relevo  \u00e9  tratado  na \n\natualidade, e, mas que isso, os fundamentos da forma que pretendo colocar o \n\nrelevo na presente pesquisa.\n\nAssim  como  os  demais  ramos  da  Ci\u00eancia  Geogr\u00e1fica,  o  estudo  do \n\nrelevo,  atrav\u00e9s  da  Geomorfologia,  vem  tomando  dimens\u00f5es  diversas, \n\ncontextualizando-se  no  momento  hist\u00f3rico.  Segundo  Marques  (1994),  James \n\nHutton  teve  uma  grande  import\u00e2ncia  no  contexto  geomorfol\u00f3gico,  atrav\u00e9s  das \n\nid\u00e9ias  do  atualismo,  por  ser  o  primeiro  a  identificar  a  import\u00e2ncia  do \n\nconhecimento do presente para melhor compreender o passado.\n\n64\n\n\n\nDeve-se, por\u00e9m, a Davis (1899) a principal contribui\u00e7\u00e3o para a hist\u00f3ria \n\nda Geomorfologia. O Ciclo Geogr\u00e1fico, por ele idealizado, constituiu o primeiro \n\nconjunto  de  concep\u00e7\u00f5es  que  podia  descrever  e  explicar, de  modo  coerente,  a \n\ng\u00eanese e a sequ\u00eancia evolutiva das formas de relevos existentes na superf\u00edcie \n\nterrestre, enfatizando tr\u00eas elementos, a estrutura geol\u00f3gica, os processos fluviais \n\ne  o  tempo.  A  referida  teoria  pautava-se  em  fases  do  relevo:  juventude, \n\nmaturidade  e  selenidade,  enfocando  a  estrutura  geol\u00f3gica,  fruto  da  escola \n\namericana. Por mais cr\u00edticas relacionadas \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de Davis, com certeza, \n\nsua contribui\u00e7\u00e3o aos estudos do  relevo \u00e9 marcante  n\u00e3o s\u00f3 na literatura, como \n\ntamb\u00e9m nas atitudes em tomadas de decis\u00f5es em busca de novas teorias.\n\nAinda  na  escola  americana,  podem  ser  destacados  os  trabalhos  de \n\nStralher  (1950)  destacando  a  morfometria  da  forma  e  Hack  (1960),  em  que \n\npostula uma concep\u00e7\u00e3o sist\u00eamica.\n\nEm  uma  outra  abordagem  Penck (1953),  fruto  da  escola  germ\u00e2nica, \n\nressalta-se  as  formas  do  relevo,  resultantes  do  poder  morfogen\u00e9tico  e \n\nmorfodin\u00e2mico fornecidos pelo gradiente hidr\u00e1ulico que age atrav\u00e9s da for\u00e7a da \n\ngravidade.  A  energia  inicial  seria  dada  pela  tect\u00f4nica  e  pela  litoestratigrafia, \n\nenquanto  a  sa\u00edda  da  mat\u00e9ria  seria  fornecida  pela  a\u00e7\u00e3o  dos  agentes  externos, \n\nespecialmente o clima, atrav\u00e9s da \u00e1gua e da radia\u00e7\u00e3o solar que atuam sobre as \n\nrochas  e  solos.  A  partir  da  a\u00e7\u00e3o  contr\u00e1ria  dos  processos  de  soerguimento  e \n\ndenuda\u00e7\u00e3o  com  tempos,  intensidades  e  ritmos  diferenciados,  resultariam  as \n\nformas de relevo provenientes dos processos de abras\u00e3o e de agrada\u00e7\u00e3o. Com \n\nisso,  os  fatores  ex\u00f3genos,  atrav\u00e9s  do  clima  inserir-se-\u00e3o  na  abordagem  do \n\nrelevo.  Esta  vis\u00e3o  evolui  no  decorrer  do  tempo  e  viabiliza  os  estudos  mais \n\nintegrados entre os v\u00e1rios ramos da Geografia.\n\nAtrav\u00e9s  da  leitura  das  formas  denudacionais  e  dos  processos \n\ncorrelativos,  Penck  (1953)  considera  que  \u00e9  poss\u00edvel  avaliar  quem  est\u00e1  agindo \n\ncom  maior  intensidade  relativa,  se  s\u00e3o  os  processos  ex\u00f3genos  ou  s\u00e3o  os \n\nprocessos end\u00f3genos, o que  \u00e9  fundamental, pois \u00e9  o  resultado  desse balan\u00e7o \n\nque vai comandar a morfog\u00eanese e a morfodin\u00e2mica.\n\n65\n\n\n\nSeguindo a escola alem\u00e3, destacam-se autores como Passarge (1912) \n\nvalorizando o relevo, o clima e a vegeta\u00e7\u00e3o de forma integrada e Troll (1950), \n\ninserindo a concep\u00e7\u00e3o de ecologia da paisagem.\n\nDavis (1899) e Penck (1953), decerto, s\u00e3o os grandes percussores da \n\nGeomorfologia, visto que nos aspectos culturais h\u00e1 um forte elemento que cada \n\nautor  propicia  quando  na  interpreta\u00e7\u00e3o  do  relevo.  Davis,  proveniente  de  uma \n\nforma\u00e7\u00e3o  de  ge\u00f3logo  e  Penck,  por  sua  vez,  influenciado  por  uma  escola  de \n\nnaturalista.\n\nDe  forma  sistematizada,  e  pautado  na  evolu\u00e7\u00e3o  do  conhecimento \n\ngeomorfol\u00f3gico,  no  Brasil,  Ab\u2019Saber  (1969)  prop\u00f4s  um  estudo  sobre  o  relevo, \n\nonde designou tr\u00eas n\u00edveis para a interpreta\u00e7\u00e3o do mesmo: a) o primeiro n\u00edvel \u00e9 a \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, relacionando com a an\u00e1lise horizontal, atrav\u00e9s do \n\ndom\u00ednio das formas; b)  o segundo  n\u00edvel, levantamento  da  estrutura  superficial, \n\nrefere-se  aos  n\u00edveis  altim\u00e9tricos  e  dep\u00f3sitos  correlativos  e  (c)  o  terceiro  n\u00edvel, \n\ndenominado de fisionomia da paisagem refere-se aos processos morfogen\u00e9ticos \n\nocasionados pela din\u00e2mica clim\u00e1tica, inserindo ainda a a\u00e7\u00e3o do homem.\n\nSer\u00e1 esta abordagem do estudo geomorfol\u00f3gico que ganhar\u00e1 enfoque \n\nde dimensionamento, e, conseq\u00fcentemente, de escala.\n\nSegundo Marques (1994), as formas ou conjuntos de formas de relevo \n\nparticipam  da  composi\u00e7\u00e3o  das  paisagens  em  diferentes  escalas.  Relevos  de \n\ngrandes  dimens\u00f5es,  ao  serem  observados  em  um  curto  espa\u00e7o  de  tempo, \n\nmostram  apar\u00eancia  est\u00e1tica  e  imut\u00e1vel;  entretanto,  est\u00e3o  sendo \n\npermanentemente  trabalhados  por  processos  erosivos  ou  deposicionais, \n\ndesencadeados pelas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas existentes.\n\nA  este  entendimento, Ross (1992)  postula uma  taxonomia do  relevo \n\naplicada  para  fins  de  planejamento,  pautada  em  aspectos  te\u00f3ricos  e \n\nmetodol\u00f3gicos  nos  trabalhos  de  Penck  (1953),  Mescerjakov  (1968)  e  Demek \n\n66\n\n\n\n(1967),  ressaltando  ainda,  as  contribui\u00e7\u00f5es  de  Calilleux  e  Tricart  (1956), \n\nsecundadas por Tricart (1965). \n\nO  mapa  geomorfol\u00f3gico  corresponde  a  uma  an\u00e1lise  de  estudos \n\nespecializados.  \u00c9  um  documento  que  cont\u00e9m  grande  n\u00famero  de  informa\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias  ao  planejamento  ambiental,  j\u00e1  que  trata  al\u00e9m  das  formas,  seus \n\nmateriais  e  processos,  dando  a  compreens\u00e3o  da  din\u00e2mica  do  relevo,  ou \n\ntend\u00eancias evolutivas.\n\nTricart  (1965)  coloca  que  Cailleux  e  Tricart  (1956)  prop\u00f5em  uma \n\nmetodologia de an\u00e1lise baseada em dois princ\u00edpios fundamentais: o din\u00e2mico e o \n\ndimensional.  O  din\u00e2mico  est\u00e1  relacionado  com  os  mecanismos  estruturais  e \n\nclim\u00e1ticos que originam as formas. O dimensional se relaciona com a no\u00e7\u00e3o de \n\nescala,  de  dimens\u00f5es  temporo-espaciais.  Seguindo  a  proposta  taxon\u00f4mica, \n\nCailleux e Tricart (1956) classificam os fatos geomorfol\u00f3gicos em sete grandezas, \n\nposteriormente, acrescidas para oito, conforme tabela abaixo.\n\n67\n\n\n\nQuadro 2:  Classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f4mica dos fatos geomorfol\u00f3gicos\n\nOrdem\nUnidade \nem \nsuper-\nf\u00edcie km2 \n\nCaracter\u00edsticas das \nunidades, exemplos.\n\nUnidades clim\u00e1ticas \ncorrespondentes\n\nMecanismos \u00e9ticos \ncomandantes do relevo\n\nOrdem de \ngrandeza de \nperman\u00eancia \ntemporal\n\nI 107\nContinentes, curvas \noce\u00e2nicas \n(configura\u00e7\u00e3o do \nGlobo)\n\nGrandes conjuntos zonais, \ncomandados por fatores do \nastro..\n\nDiferen\u00e7a da corti\u00e7a \nterrestre, \u201csial\u201d e \u201cSima\u201d\n\n1092a anos\n\nII 106\nGrandes conjuntos \nestruturais\n(Escudo Escandinavo, \nT\u00e9thys, Bacia do \nCongo)\n\nGrandes tipos de climas\n\n(interfer\u00eancia de influ\u00eancias \n\ngeogr\u00e1ficas com os fatores \n\ndo astro).\n\nMovimentos do crosta \n\nterrestre, como a forma\u00e7\u00e3o \n\ndos geossinclinais. \n\nInflu\u00eancias clim\u00e1ticas sobre \n\na disseca\u00e7\u00e3o.\n\n109 anos\n\nIII 104\nGrandes unidades \n\nestruturais (Bacia de \n\nParis, Jura, de Maci\u00e7o \n\nCentral)\n\nMatizes nos tipos de \n\nclimas, mas sem grande \n\nimport\u00e2ncia para a \n\ndisseca\u00e7\u00e3o\n\nUnidades tect\u00f4nicas tendo \n\numa liga\u00e7\u00e3o com \n\npaleogeografia. Velocidade \n\nde disseca\u00e7\u00e3o influenciada \n\npela litologia.\n\n108 anos\n\nIV 102 Unidades tect\u00f4nicas \n\nelementares: maci\u00e7os \n\nmontanhosos, horts, \n\nfoss\u00e9is.\n\nClimas regionais \u00e0a \n\ninflu\u00eancias geogr\u00e1ficas nos \n\nregi\u00f5es montanhosos\n\nInflu\u00eancia predominante da \n\ntect\u00f4nica, secund\u00e1rio da \n\nlitologia.\n\n107 anos\n\nLimiar de compensa\u00e7\u00e3o isost\u00e1tica\n\nV 10\nAcidentes tectonicos: \n\nAnticlinal, sinclinal \n\ngoteira, etc. Monte, \n\nvale estreito, etc.\n\nClimas locais, influ\u00eancias \n\npela disposi\u00e7\u00e3o do relevo\n\nPredomin\u00e2ncia da litologia \n\ne o tectonismo. Influ\u00eancias \n\n\"estruturais cl\u00e1ssicas\"\n106  \u00e0 107 anos\n\nVI 10-2\nForma de relevo: cr\u00eat, \n\nterra\u00e7o, enseada, \n\nmoraine terminal, cone \n\nd\u00e9jections\n\nMesoclima\n\ndiretamente ligado \u00e0 forma \n\n(nicho nivation, por \n\nexemplo)\n\nPredomin\u00e2ncia do fator \nmorfodin\u00e2mico, \ninfluenciando pela litologia\n\n104 anos\n\nVII 10-6 Microformas: lupas \n\nsoliflux\u00e3o, solos \n\npoligonais, nebkaa, \n\nravinas\n\nMicroclima diretamente \n\nligado \u00e0 forma por \n\nautocataclase (exemplo: \n\nlapi\u00e9s)\n\nIdem 102 anos\n\nVII 10-8 Microsc\u00f3pico: detalhes \n\nde corros\u00e3o, polissage, \n\netc.\n\nMicromeio\nInterfer\u00eancia da din\u00e2mica e \n\na textura do balan\u00e7o\n\nFonte: Tricart (1965)\n\nDemek  (1967)  elabora  uma  proposta  de  classifica\u00e7\u00e3o  dos  fatos \n\ngeomorfol\u00f3gicos em  uma escala  grande, visando  a  cartografa\u00e7\u00e3o, e  apresenta \n\n68\n\n\n\nunidades taxon\u00f4micas b\u00e1sicas:  (a)  superf\u00edcies geneticamente  homog\u00eaneas,  (b) \n\nformas de relevo e (c) tipos de relevo.\n\nMescerjacov  (1968)  pautado  nos  conceitos  de  morfoestrutura  e \n\nmorfoescultura,  faz  uma  proposta  metodol\u00f3gica  de  classifica\u00e7\u00e3o  do  relevo  em \n\nseis  t\u00e1xons.  Para  o  autor  a  participa\u00e7\u00e3o  ativa  dos  movimentos  tect\u00f4nicos  e \n\nlitoestrutura est\u00e3o inseridas em todos eles, conforme tabela abaixo.\n\nQuadro 3: Esquema geral da classifica\u00e7\u00e3o do relevo da terra\n\nSU-\nPERF\u00cdCIE \nem Km2\n\nEL\u00c9MENTOS  MORFOESTRUTURAIS \n(MORFOTECTONICOS  DO  RELEVO  DOS \nCONTINENTES  E  DO  FUNDO  DOS \nOCEANOS\n\nCATEGORIAS MORFOCULTURAIS DO RELEVO\n\n                TERRA FIRME FONDO  DOS  OCEANOS  E \nDOS MARES\n\n107 \u2013 106\n\nMorfoestrturais:  Morfoestruturais  de   1\u00aa \nordem, massas continentais em proje\u00e7\u00e3o (o \ncomprimento  da  plataforma  continental)  e \nas depress\u00f5es oce\u00e2nicas \n\n106 \u2013 105 Morfoestruturais de 2\na ordem, regi\u00f5es de \n\nplan\u00edcie de pedestal, zonas montanhosas \n\n(orogg\u00eanica)\n\nZonas  Morfoesculturais \n(morfoclim\u00e1ticas):  zonas  de \nmorfoescultura  glaciais,  fluvial, \n\u00e1rida etc.\n\nZonas  morfoesculturais: \nzonas circupolares de formes \nglaciais,  zonas  de  latitudes \ntemperadas, zonas tropical e \nequatorial.\n\n105 \u2013 103\n\nMorfoestruturas:  Morfoestruturas  de  1er \nordem,  plat\u00f4,  bases  reg\u00f5es  de  plan\u00edcies, \ndepress\u00f5es das zonas montanhosas\n\nProvincias  morfoesculturais, \nprov\u00edncias  de  morfoescultura \nfluvial  e  tipo  mediterr\u00e2neo, \nprov\u00edncias  de  eros\u00e3o  glacial  de \nacumula\u00e7\u00e3o\n\n103  - 102\n\nMorfoestrutura  de  2er ordem,  baleaumento \ntect\u00f4nicos,  marcas  dentro  do  relevo, \ndepress\u00f5es\n\nRegi\u00f5es  morfoesculturais, \nregi\u00f5es  de  morros  frontais, \nregi\u00f5es de relevos carsticos\n\n102  - 10\nMorfoescultura  de  3a ordem,  anticlinal, \nmarcas  dentro  do  relevo,  c\u00fapulas,  fossas \nrecentes\n\nFormas  de  relevo  particulares  determinadas  pelos  fatores \nex\u00f4genos\n\nVales fluviais, \u201covrag\u201d,                       Vales submarinos,\nFormas carsticas                               formas de acumula\u00e7\u00e3o\n                                                           Icebergs etc. \n\n10 \u2013 10-2 Microrelevo  tect\u00f4nico,  pequena  express\u00e3o \ndentro do relevo, diques, fendas.\n\nPequenas formas de relevo de origem exog\u00eana\n\nSolos poligonais, \npequenas ilhas\n\nFonte: Mescerjakon (1968)\n\nSegundo  Ross  (2002),  \u00e9  atrav\u00e9s  de  Penck  (1953)  e  Mescerjakov \n\n(1968)  que  se  desenvolvem  os  conceitos  de  morfoestrutura  e  morfoescultura. \n\nPenck  (1953)  enfatiza  tr\u00eas  elementos:  (a)  elementos  da  geoestrutura,  (b)  da \n\nmorfoestrutura  e  (c)  da  morfoescultura.  Mescejakov  (1968).  Afirma  que  as \n\nmorfoestruturas e as morfoesculturas apresentam dimens\u00f5es diferentes.\n\n69\n\n\n\nRoss  (1992)  classifica  as  formas  de  relevo  em  seis  t\u00e1xons,  com \n\nhierarquias  que  parte  da  unidade  morfoestrutural,  maior  e  mais  antiga,  em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0s formas resultantes de processos atuais, menores e mais jovens.\n\n1o t\u00e1xon \u2013  trata das unidades morfoestruturais, ou seja, as maiores \n\ndimens\u00f5es, relacionadas com os fatores gen\u00e9ticos do relevo; o 2o t\u00e1xon \u2013 refere-\n\nse  \u00e0s  unidades  morfoesculturais;  o  3o t\u00e1xon  \u2013  caracteriza  as  morfologias  e \n\nmorfom\u00e9tricas  semelhantes;  o  4o t\u00e1xon  \u2013  refere-se  \u00e0s  formas  individuais  que \n\ndefinem a unidade morfol\u00f3gica ou padr\u00e3o de formas semelhantes; o 5o t\u00e1xon \u2013\n\nrelaciona-se  com  as  formas  das  vertentes  e  o  6o t\u00e1xon  \u2013  trata  das  formas  de \n\nrelevos menores ao longo das vertentes, inclusive geradas por indu\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.\n\nRoss  (1992),  ao  propor  a  classifica\u00e7\u00e3o  das formas  de  relevo,  diz \u201ca \n\nclassifica\u00e7\u00e3o  que  ora  se  prop\u00f5e  \u00e9  calcada  fundamentalmente  no  aspecto \n\nfision\u00f4mico que cada tamanho de forma de relevo apresenta, n\u00e3o interessando a \n\nrigidez  da  extens\u00e3o  em  km2,  mas  sim  o  significado  morfogen\u00e9tico  e  as \n\ninflu\u00eancias  estruturais  e  esculturais  do  modelado\u201d.  \u00c9,  como  vemos,  uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o  morfogen\u00e9tica, sem  a  rigidez da escala  espa\u00e7o-temporal  contidas \n\nnas classifica\u00e7\u00f5es de Cailleux e Tricart (1956) e de Mescerjakov (1968), em que \n\nh\u00e1  uma  amplia\u00e7\u00e3o  das  unidades  taxon\u00f4micas  de  Demek  (1967)  para  fins  de \n\nan\u00e1lise  e  cartografa\u00e7\u00e3o  das  formas  de  relevo,  facilitando  sua  utiliza\u00e7\u00e3o  na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de cartas geomorfol\u00f3gicas em diversas escalas, grandes e pequenas.\n\n70\n\n\n\n    Figura 6: Tax\u00f4monia do relevo\n    Fonte: ROSS (1992)\n\nPartindo da vis\u00e3o geomorfol\u00f3gica de Abreu (1982), somos levados a \n\nacreditar que a classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f4mica constitui o ponto central da abordagem \n\nmetodol\u00f3gica  em  geomorfologia  e  revela  a  teoria  e  a  filosofia  que  servem  de \n\nsuporte  para  as  suas  observa\u00e7\u00f5es,  permitindo-nos  avaliar  a  coer\u00eancia  dos \n\nestudos  desenvolvidos  e  o  significado  dos  resultados  alcan\u00e7ados.  Posto  tal \n\nquest\u00e3o  uma  an\u00e1lise  pode  ser  empregada  na  classifica\u00e7\u00e3o  quando  na \n\ndesigna\u00e7\u00e3o do 6\u00ba t\u00e1xon proposto por Ross, uma vez que mesmo retratando os \n\nprocessos  geom\u00f3rficos  atuais,  e  principalmente,  os  gerados  por  indu\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica,  n\u00e3o  evidencia  os  aspectos  culturais,  poder-se-ia,  ent\u00e3o,  pensar  em \n\nfaz\u00ea-lo  atrav\u00e9s  da  representa\u00e7\u00e3o  gr\u00e1fica.  Pressup\u00f5e-se  que  acompanhado  de \n\numa  a\u00e7\u00e3o  antr\u00f3pica  acompanha-se  uma  cultura,  esta  expressa  em  uma  a\u00e7\u00e3o \n\ndireta ou indireta.\n\n71\n\n\n\nCertamente,  a  inten\u00e7\u00e3o  de  Ross \u00e9  o  desenvolvimento  da  taxonomia \n\nque propicia uma geografia aplicada e integrada aos aspectos naturais e sociais, \n\nintegrando-os  e  buscando  o  interrelacionamento  das  mais  diversas  correntes: \n\ndavisiana, alem\u00e3 e humanista, conforme cronograma em anexo.\n\n72\n\n\n\nFigura 7: Evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento geomorfol\u00f3gico\nFonte: Ross. (nota de aula \u2013 abril, 2004)\n\n73\n\n\n\n3.5 Relevo como \u00e2ncora da paisagem\n\nEstabelecer um roteiro metodol\u00f3gico tendo a paisagem como o ponto de \n\npartida e de chegada \u00e9 correr um risco de enfrentar dificuldades na obten\u00e7\u00e3o dos \n\ndados. Isso se deve ao fato de que na efetiva\u00e7\u00e3o da paisagem enquanto elemento \n\nnorteador de sua pesquisa \u00e9 buscar o passado e entend\u00ea-la ainda como resultante \n\ndos processos atuais. A necessidade do processo hist\u00f3rico, cujos elementos n\u00e3o \n\ns\u00e3o passivos, modifica  a paisagem, em seus  movimentos  e, consequentemente, \n\nem suas formas.\n\nO  segundo  ponto  \u00e9  a  an\u00e1lise  do  relevo  como  elemento  integrador  da \n\npaisagem, seja ela com pouca ou forte influ\u00eancia do homem. \u00c9 a vis\u00e3o de coloc\u00e1-lo \n\ncomo o \u00fanico elemento tido natural, que \u00e9 abstrato, pelo menos, enquanto mat\u00e9ria. \n\nPartindo  deste  princ\u00edpio,  o  relevo  \u00e9  enaltecido  enquanto  elemento  at\u00e9  mesmo \n\nsobrenatural, pois se materializa enquanto forma e condiciona ou \u00e9 condicionado \n\npelos  demais  elementos,  exercendo,  assim,  fortemente  as  tomadas  de  decis\u00f5es \n\npara as a\u00e7\u00f5es do homem.\n\nRessalta-se,  ainda,  em  ter  no  relevo  o  elemento  que  possibilite \n\nidentificar conex\u00f5es entre os elementos na constitui\u00e7\u00e3o da paisagem, n\u00e3o somente \n\nmedindo  ou  quantificando  o  fluxo  de  mat\u00e9ria  e  energia,  e  sim,  estabelecendo \n\nrela\u00e7\u00f5es fruto da percep\u00e7\u00e3o ou da materializa\u00e7\u00e3o.\n\nFar-se-\u00e1 importante o relevo, tamb\u00e9m enquanto palco das atividades do \n\nhomem, quaisquer que sejam as atividades, desde a constitui\u00e7\u00e3o de moradias ou \n\nuso e \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da Terra. O relevo \u00e9 o elemento indispens\u00e1vel na constitui\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades.\n\nRelevo  \u00e9  uma  categoria  de  abstra\u00e7\u00e3o,  por\u00e9m  se  materializa  como  o \n\nsuporte das atividades das a\u00e7\u00f5es humanas. Suas formas influenciam as tomadas \n\ndas decis\u00f5es de muitas atividades, sejam na engenharia, nos plantios no espa\u00e7o \n\nrural ou ordenamento do espa\u00e7o urbano. Materializa-se enquanto algo percept\u00edvel, \n\natrav\u00e9s das montanhas, das fei\u00e7\u00f5es dunares ou ambientes des\u00e9rticos.\n\n74\n\n\n\nA verdade \u00e9 que o relevo n\u00e3o se caracteriza como um recurso natural, \n\ncomo o \u00e9 o solo, a vegeta\u00e7\u00e3o, a rocha, \u00e1 \u00e1gua ou, at\u00e9 mesmo, o clima em seus \n\naspectos do vento, da precipita\u00e7\u00e3o. O relevo \u00e9 simplesmente o n\u00e3o recurso, n\u00e3o \u00e9 \n\npalp\u00e1vel,  mas  \u00e9  vis\u00edvel,  n\u00e3o  \u00e9  concreto  enquanto  material,  mas  \u00e9  mais  que \n\nconcreto para tomada de decis\u00f5es em n\u00edvel de planejamento, seja na constru\u00e7\u00e3o \n\nde um a\u00e7ude, barragem, instala\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria, express\u00f5es arquitet\u00f4nicas tur\u00edsticas, \n\ne outros casos.\n\nPor  isso,  direcionar  nossa  aten\u00e7\u00e3o  ao  relevo  \u00e9  imprescind\u00edvel  para \n\nnossa pesquisa ter a no\u00e7\u00e3o de escala.\n\nA quest\u00e3o de escala, nessa perspectiva, \u00e9 fundamental, j\u00e1 que em uma \n\npequena  escala se torna improv\u00e1vel  ter  uma  homogeneidade e  em  uma grande \n\nescala torna-se mais poss\u00edvel encontrar uma semelhan\u00e7a. Assim, a id\u00e9ia de lugar \n\ntoma um enfoque de conota\u00e7\u00e3o. O lugar refere-se, geralmente, ao local e, este, \n\npossibilita efetuar uma conex\u00e3o mais anal\u00edtica de seus elementos.\n\nCom isso, o relevo expressa sua incipi\u00eancia na din\u00e2mica do lugar, com \n\nsuas  diversas  express\u00f5es  e,  consequentemente,  na  organiza\u00e7\u00e3o  da  paisagem. \n\nSeja a barlavento ou a sotavento, mesmo que em um pequeno maci\u00e7o encravado \n\nno  semi-\u00e1rido  do  Nordeste  brasileiro  suas  caracter\u00edsticas  peculiares  s\u00e3o \n\nevidenciadas  em  fun\u00e7\u00e3o  da  visualiza\u00e7\u00e3o  da  paisagem,  esta  que  se  mobiliza \n\nheterogeinadamente em seus aspectos naturais e antr\u00f3picos. \n\nBertrand  (1968),  quando  na  apresenta\u00e7\u00e3o  do  geossistema  j\u00e1 \n\nevidenciava  uma  preocupa\u00e7\u00e3o  especial  com  o  Relevo  no  contexto  da  paisagem \n\nglobal. \n\nSomos  levados  ent\u00e3o  a  procurar  os  mecanismos  gerais  da \npaisagem,  em  particular  no  n\u00edvel  dos  geossistemas  e  dos \nge\u00f3faceis.  O  \u201csistema  de  eros\u00e3o\u201d  de  A.  Chorlley  inspirou \ndiretamente  esta  ordem  metodol\u00f3gica.  Por  que  n\u00e3o  alargar  o \nconceito  de  \u201csistema  de  eros\u00e3o\u201d  no  conjunto  da  paisagem? \nPassar-se-ia  assim  de  um  fato  estreitamente  geomorfol\u00f3gico  \u00e0 \nno\u00e7\u00e3o mais vasta, mais completa e sobretudo mais geogr\u00e1fica, de \n\u201csistema geral de evolu\u00e7\u00e3o\u201d da paisagem. (p. 17)\n\n75\n\n\n\n\u00c9  por  essa  raz\u00e3o  que  nesta  pesquisa,  sugerimos  ter  o  relevo  como \n\nponto de partida ao entendimento da Paisagem, n\u00e3o correndo o risco de dizer que \n\no relevo seria o ponto de partida antes mesmo de se perceber a Paisagem como \n\num todo, mas que contribuiria para dimensionar a paisagem para fins anal\u00edticos e \n\nn\u00e3o, apenas como unidade elementar. Vejamos, em diagrama, o car\u00e1ter norteador \n\nque damos ao Relevo.\n\n                 Figura 8: Relevo: palco da paisagem integrada\n                                  Org. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9.\n\nAtrav\u00e9s do gr\u00e1fico acima, pretende-se situar o relevo enquanto elemento \n\nnorteador das intera\u00e7\u00f5es dos elementos naturais e das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas.\n\nAs  Paisagens  Naturais  s\u00e3o  tidas,  aqui,  como  os  elementos  f\u00edsicos. \n\nOptou-se  em  dimension\u00e1-las  em  dois  enfoques:  (a)  elementos  estruturais  e  (b) \n\npotencial de explora\u00e7\u00e3o.\n\nQuando se trata de elementos estruturais (rocha, clima e \u00e1gua), refere-\n\nse  aos  elementos  f\u00edsicos  naturais  que  se  configuram  como  base  para  outros \n\nelementos. N\u00e3o queremos dizer que os mesmos s\u00e3o ou n\u00e3o independentes dos \n\n76\n\n\n\ndemais  nem  tampouco  condicionantes.  A  princ\u00edpio,  podem  ser  analisados  como \n\nfatores estruturais e, portanto, alvo de explora\u00e7\u00e3o\n\nJ\u00e1 o potencial de explora\u00e7\u00e3o (solo, vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua) relaciona-se aos \n\nelementos b\u00e1sicos para sustenta\u00e7\u00e3o do homem, ou seja, o que ele, necessita para \n\nsua subsist\u00eancia.\n\nA  a\u00e7\u00e3o  antropog\u00eanica  vem  sendo  a  for\u00e7a  que  exerce  uma  forte \n\ninflu\u00eancia no modulado da Paisagem, suas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o cont\u00ednuas e expressam-se \n\nde  forma  lenta  ou  intensa.  A  a\u00e7\u00e3o  do  homem  relaciona-se  diretamente  com  a \n\ndimens\u00e3o que ele tem para com o lugar, com o modo de lhe d\u00e1 com a Terra, tendo \n\nali sua fonte de sustenta\u00e7\u00e3o. Com isso, o enfoque cultural que tamb\u00e9m \u00e9 abstrato e \n\nmaterializa-se enquanto forma ou resultado de uma a\u00e7\u00e3o passa a ser decisivo na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o das paisagens. \n\nA  cultura  \u00e9  abstrata,  manifesta-se  pelas  atividades  humanas  seja  nas \n\ndan\u00e7as, nos folclores, no ato de plantar, de relacionar-se com a natureza atrav\u00e9s \n\ndas  cren\u00e7as  nas plantas, nos  animais e  no lugar. A  cultura aqui \u00e9 a mesma de \n\norigem  germ\u00e2nica,  a  qual  era  designada  a  tratar  do  homem  com  a  terra, \n\nproduzindo seu alimento.\n\nDesta forma, trado especificamente do espa\u00e7o rural, em que se tem no \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola a heran\u00e7a da Paisagem fruto da rela\u00e7\u00e3o homem com o \n\nsolo.\n\nConsiderando  a  representa\u00e7\u00e3o  da  paisagem  atrav\u00e9s  de  uma  base \n\ncartogr\u00e1fica  esta  que  \u00e9  elemento  fundamental  da  ci\u00eancia  geogr\u00e1fica,  seus \n\ncontornos n\u00e3o s\u00e3o express\u00f5es  art\u00edsticas, e sim, cient\u00edficas. E  as  representa\u00e7\u00f5es \n\ndas formas quando relacionadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica deve ser diferenciada quando a \n\numa mesma forma resultante de um processo natural. N\u00e3o se trata de um t\u00e1xon a \n\nmais, e sim, uma representa\u00e7\u00e3o do t\u00e1xon, o qual pode ter em Ross (1992) esta \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o no 6\u00ba t\u00e1xon, por ele sugerido.\n\n77\n\n\n\nRelevo  e  cultura,  ambos  abstratos  e  decisivos  nas  constitui\u00e7\u00f5es  das \n\nPaisagens. Din\u00e2micos e integradores no espa\u00e7o geogr\u00e1fico.\n\n Sendo assim, as paisagens se sucedem \u00e0 medida que o indiv\u00edduo atua \n\nem sua realidade que o lugar apresenta em sua natureza dos aspectos culturais e \n\necon\u00f4micos e em sua natureza enquanto elemento f\u00edsico e biol\u00f3gico.\n\n78\n\n\n\n4.  PROCEDIMENTOS  T\u00c9CNICOS  E  OPERACIONALIZA\u00c7\u00c3O  DAS \nATIVIDADES.\n\nPara realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, o procedimento b\u00e1sico constou de uma \n\nseq\u00fc\u00eancia metodol\u00f3gica em etapas distintas (ver figura 10), por vezes realizadas \n\nsimultaneamente, utilizando, ainda, materiais adequados \u00e0 necessidade  para  o \n\ncumprimento dos objetivos propostos para realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. O tempo de \n\npartida foi o atual, no entanto o resgate do processo hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea em quest\u00e3o foi imprescind\u00edvel.\n\nPara fins experimentais e anal\u00edticos, foram trabalhados tr\u00eas munic\u00edpios \n\nao  longo  do  Vale  do  Acara\u00fa,  tra\u00e7ando  um  perfil  longitudional  no  mesmo  (ver \n\nfigura 9) e tendo na compartimenta\u00e7\u00e3o do relevo o requisito adotado. Elegeram-\n\nse  o  munic\u00edpio  de  Monsenhor  Tabosa  (localizado  em  um  maci\u00e7o  residual),  o \n\nmunic\u00edpio  de  Varjota  (localizado  na  superf\u00edcie  sertaneja)  e  o  munic\u00edpio  de \n\nMorrinhos (localizado na zona de tabuleiro litor\u00e2neo), para fins experimentais.  \n\n                  Figura 9: Perfil longitudional do Vale do Acara\u00fa\n\n79\n\n\n\n  Figura 10: roteiro metodol\u00f3gico  \n  Elabora\u00e7\u00e3o: Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9.\n\n80\n\n\n\na) Material bibliogr\u00e1fico\n\nNesse momento, adquiri informa\u00e7\u00f5es as mais diversas poss\u00edveis, a fim \n\nde  aprofundar  a  tem\u00e1tica  em  quest\u00e3o,  bem  como  a  fundamenta\u00e7\u00e3o  te\u00f3rica. \n\nForam considerados os aspectos da din\u00e2mica do semi-\u00e1rido, sua estrutura, seus \n\nprocessos naturais e aspectos relacionados \u00e0 a\u00e7\u00e3o da sociedade. Considerou-se, \n\nnesta  etapa,  os  trabalhos  realizados  na  \u00e1rea  em  quest\u00e3o,  bem  como  outros \n\nregistros  em  \u00e1reas  do  semi-\u00e1rido  e,  por  fim,  uma  busca  de  trabalhos  j\u00e1 \n\ndesenvolvidos  que  contemplem  o  entendimento  do  cen\u00e1rio  das  paisagens  do \n\nestado do Cear\u00e1. \n\nBusquei  dados  pluviom\u00e9tricos,  junto  \u00e0  Funda\u00e7\u00e3o  Cearense  de \n\nMeteorologia (FUNCEME), numa s\u00e9rie temporal de 22 anos. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise \n\ntemporal  das  chuvas,  foi  poss\u00edvel  obter  informa\u00e7\u00f5es  sobre  as  influ\u00eancias  das \n\n\u00e1guas e sobre as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas como parte do sistema formador das \n\npaisagens.\n\nPara  an\u00e1lise  da  Bacia  do  Rio  Acara\u00fa,  foram  coletadas  informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre  as  condi\u00e7\u00f5es  hidrol\u00f3gicas:  a\u00e7udagem  e  \u00e1reas  de  irriga\u00e7\u00e3o.  Para  tanto, \n\ncoletaram-se  dados  no  Anu\u00e1rio  Estat\u00edstico  do  Cear\u00e1-IPECE.  (per\u00edodo  1984  a \n\n2005). Na ocasi\u00e3o, foi poss\u00edvel obter os dados da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e principais \n\natividades agr\u00edcolas inseridos na  \u00e1rea  em  quest\u00e3o, nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\nNos  anos  de  1992,  1992  e  1996,  os  dados  n\u00e3o  foram  levantados  pelo  citado \n\n\u00f3rg\u00e3o.\n\nb) Para se ter uma dimens\u00e3o do cen\u00e1rio das paisagens em n\u00edvel geral da \nBacia do rio Acara\u00fa, Utilizei:\n\n\u2022 Imagens orbitais Landsat 7, wrs218061/63, bandas 5, 4 e 3, datadas de \n\nagosto de 2.002.\n\n\u2022 Folhas Sistem\u00e1ticas da DSG/SUDENE, escala 1:100.000, 1972.\n\n\u2022 Mapas rodovi\u00e1rio do estado do Cear\u00e1 escala 1.750.000, DERT, 2005.\n\n81\n\n\n\n\u2022 Mapa  da  compartimenta\u00e7\u00e3o  geoambiental  do  estado  do  Cear\u00e1,  escala \n\n1:600.000, 2005.\n\n\u2022 Os  mapas  foram  elaborados  a  partir  da  aplica\u00e7\u00e3o  de  t\u00e9cnicas  de \n\ngeoprocessamento dispon\u00edveis nos GIS ArcGIS 9.0 e SPRING 4.2\n\n\u2022 Mapa de reconhecimento de solos do estado do Cear\u00e1, escala 1:600.000, \n\n1972.\n\n\u2022 Mapa das \u00e1reas suscept\u00edveis ao processo de desertifica\u00e7\u00e3o no estado do \n\nCear\u00e1, escala 1:800.000. FUNCEME, 1992.\n\n\u2022 Mapas  do  RADAMBRASIL,  Folhas  Fortaleza  e  Natal/Jaguaribe,  escala \n\n1:1.000.000 (1981)\n\n\u2022 Levantamento  Explorat\u00f3rio-Reconhecimento  de  Solos  do  Estado  do \n\nCear\u00e1, escala 1:600.000 (1978).\n\nMediante o material, foi poss\u00edvel realizar a carta topogr\u00e1fica na escala \n\nde 1:200.000, com um intervalo de 100m de altitude para cada cota delimitada As \n\ncurvas de  n\u00edveis foram  tra\u00e7adas com uma eq\u00fcidist\u00e2ncia de 40m. De posse do \n\nrecurso  digital,  atrav\u00e9s  do  Sistema  de  Informa\u00e7\u00e3o  Geogr\u00e1fica,  foi  poss\u00edvel  a \n\nelabora\u00e7\u00e3o das demais cartas; declividade, geomorfologia, geologia, solo e \u00e1reas \n\ndegradadas suscept\u00edveis ao processo de desertifica\u00e7\u00e3o.\n\nA carta de declividade foi elaborada em percentagem (%) e, em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo relevo apresentar uma ampla extensa de superf\u00edcie aplainada, poucas foram \n\nas  mudan\u00e7as  no  intervalo  de  classe.  Em  princ\u00edpio,  utilizou-se  as  categorias \n\nadotadas  por  Ross  (1994),  alterando  apenas  mais  uma  categoria,  que \n\ncorresponderia a um intervalo superior a > 50%. A \u00faltima classe corresponderia \n\nao fator agron\u00f4mico determinado na proposta de Lesph et. al (1991).\n\n82\n\n\n\nQuadro 4: \u00cdndice de declividade das vertentes\n\n                  Classe de fragilidade                                              Declividade \n1 \u2013 Muito fraca &lt;6%\n\n2 \u2013 Fraca 6,01 \u2013 12%\n3 \u2013 M\u00e9dia 12,01 \u2013 20%\n4 \u2013 Forte 20,01 \u2013 30%\n\n5 - Muito Forte 30,1 \u2013 50%\n6 \u2013 Intensamene forte > 50%\n\nOrg. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9\nElaborada com base em Ross (1992) e Lesph et al (1991)\n\nA carta geomorfol\u00f3gica foi pautada a partir da compreens\u00e3o do relevo \n\nde forma integrada no cen\u00e1rio da paisagem, buscando inter-relacionar as formas \n\nmaiores \u00e0s pequenas formas \u00e0 medida que a escala oferecia recursos para tal. \n\nCom isso, foi associada ao relevo, a geologia e solo predominante, com amparo \n\na indica\u00e7\u00e3o de Ross (1992) e Souza (1994). \n\nAs demais cartas, geologia e geologia, foram delimitadas na escala de \n\n1:200.000, com base na carta topogr\u00e1fica.\n\nc) Trabalhos de campo\n\nEsta etapa foi baseada em tr\u00eas momentos: a) a experimenta\u00e7\u00e3o, para \nfins de quantificar o processo erosivo b)  a coleta de esp\u00e9cies vegetais e, c)  a \naplica\u00e7\u00e3o  de  question\u00e1rios  e  entrevistas com  os  agricultores,  a  fim  de  se \nconhecer mais de perto a realidade local.\n\na) A experimenta\u00e7\u00e3o do processo erosivo em campo\n\nO  primeiro  passo  foi  \u00e0  escolha  da  \u00e1rea  para  montagem  do \n\nexperimento, obedecendo a compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica: maci\u00e7o residual \n\n\u00famido (M.R.U.), superf\u00edcie sertaneja (S.S.) e zona litor\u00e2nea (Z.L.), para fins de \n\ndados estat\u00edsticos e anal\u00edticos. \n\nO experimento foi montado no munic\u00edpio de Monsenhor Tabosa, cuja \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 Latitude (S) 4\u00ba 47\u2019 22\u2019\u2019 e Longitude  (W) 40\u00ba 03\u201948\u2019\u2019. Este munic\u00edpio \n\n83\n\n\n\nest\u00e1  localizado  na  Serra  das  Matas,  e  que  cont\u00e9m  as  caracter\u00edsticas  mais \n\nrepresentativas  da  serra.  Sobre  a  estrutura  geol\u00f3gica  a  \u00e1rea,  situa-se  no \n\nComplexo  Tamboril-Santa  Quit\u00e9ria,  prevalecendo  uma  associa\u00e7\u00e3o  de  granito-\n\nmigmatitica, conforme CPRM (1993).\n\nNo ambiente da superf\u00edcie sertaneja, a escolha da \u00e1rea foi um pouco \n\nmais dif\u00edcil. As caracter\u00edsticas dos munic\u00edpios que contemplam o Vale do Acara\u00fa \n\ns\u00e3o aproximadas, em um primeiro olhar. Desta forma optou-se por Varjota, cuja \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 Latitude (S) 4\u00ba 11\u2019 40\u2019\u2019 e Longitude  (W) 40\u00ba 28\u2019 36\u2019\u2019, seguindo os \n\ncrit\u00e9rios mencionados a seguir.\n\nNo  ambiente  da  zona  litor\u00e2nea,  optou-se  pela  \u00e1rea  do  munic\u00edpio  de \n\nMorrinhos cuja localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 Latitude (S) 3\u00ba 13\u2019 46\u2019\u2019 e Longitude (W) 40\u00ba 07\u201930\u2019\u2019, \n\npor apresentar caracter\u00edsticas mais homog\u00eaneas em rela\u00e7\u00e3o \u00e1 \u00e1rea de tabuleiros.\n\nCom base em Falc\u00e3o Sobrinho e Falc\u00e3o (2004), foram delimitas tr\u00eas \n\n\u00e1reas  para  objeto  de  estudo  em  cada  munic\u00edpio:  a)  uma  \u00e1rea  que  tenha  sido \n\nconservada h\u00e1 pelo menos 10 anos, sem interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica; b) uma \u00e1rea em \n\npousio, h\u00e1 pelo menos tr\u00eas anos e c) uma \u00e1rea com uso cont\u00ednuo, ou seja, que \n\nesteja  sendo  praticado  um  tipo  de  cultura  ao  longo  de  v\u00e1rios  anos,  no  caso, \n\nplantio de milho que \u00e9 a cultura mais empregada no semi-\u00e1rido cearense.\n\nFoi feita uma limpeza do terreno para uniformizar a \u00e1rea experimental, \n\ncom uso de uma enxada. \n\n Como  crit\u00e9rio,  adotamos  a  orienta\u00e7\u00e3o  de  Falc\u00e3o  Sobrinho  e  Falc\u00e3o \n\n(2004), com base nos seguintes procedimentos: O experimento foi realizado em \n\numa \u00e1rea de f\u00e1cil acesso, em um s\u00edtio evitando influ\u00eancia externa, principalmente \n\na  circula\u00e7\u00e3o  de  animais;  as  vertentes  apresentassem  declividades  com \n\nsemelhan\u00e7as; as \u00e1reas foram representativas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de uso comumente \n\nencontradas na regi\u00e3o, ou seja, pr\u00e1tica de queimada no desbravamento e plantio \n\nsem cobertura do solo, no caso o milho ou o feij\u00e3o, acrescentou-se uma \u00e1rea em \n\npousio  e  uma  outra  \u00e1rea  que  estivesse  com  uma  cobertura  vegetal  a  pelos \n\nmenos 5 anos.\n\n84\n\n\n\nPara  quantificar  as  taxas  erosivas  montamos  duas  parcelas \n\nexperimentais  (2m  x  10m)  em  cada  \u00e1rea,  conforme  Guerra  (1996), sendo  as \n\nmesmas  divididas  no  cumprimento,  ao  meio,  por  uma  outra  chapa  alum\u00ednio, \n\nficando  cada  parcela,  uma  em  solo  sem  vegeta\u00e7\u00e3o  e  outra  em  solo  com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o,  situadas  em  uma  declividade  de  12o,  medidas  com  um  clin\u00f4metro. \n\nCada  \u00e1rea  mantinha  a  seguinte  dist\u00e2ncia  aproximada:  de  100m  entre  uma  ou \n\noutra. Foram utilizadas placas de alum\u00ednio com 2 a 4 mm de espessura com 50 \n\ncm de largura, sendo enterrado 10 cm e 40 cm acima do solo. Na parte inferior, \n\nfoi  conectada  uma  calha  para  receber  o  material  erodido.  Gal\u00f5es  de  pl\u00e1sticos \n\nforam interligados as calhas (ver figura ilustrativa de n\u00famero 11), para captar a \n\n\u00e1gua com sedimentos, quando ultrapassado o limite de coleta da calha. \n\n                             Figura 11:  Parcela experimenta\u00e7\u00e3o em Monsenhor Tabosa. \n                                               (Dezembro/2003)\n\nO monitoramento do processo erosivo foi realizado diariamente durante \n\num per\u00edodo chuvoso, de janeiro a julho. Coletaram-se os sedimentos, em cada \n\ncalha e nos gal\u00f5es coletores. Efetuaram-se a medi\u00e7\u00e3o, a pesagem e a an\u00e1lise da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o  granulom\u00e9trica  dos  sedimentos  e  quantidade  de  mat\u00e9ria  org\u00e2nica \n\nrecolhidos. A quantidade de material em  cada parcela que  continha vegeta\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o  foi  expressiva,  com  isso  as  an\u00e1lises  dos  dados  reportaram  as  demais \n\nparcelas. O \u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o foi realizado com o aux\u00edlio de um pluvi\u00f4metro. \n\nConforme Bertoni e Lombardi Neto (1999), para a determina\u00e7\u00e3o das perdas por \n\neros\u00e3o,  sob  chuva  natural,  com  talhos  munidos  de  sistemas  coletores,  os \n\n85\n\n\n\nresultados tornar-se-iam mais representativos, ainda, com as determina\u00e7\u00f5es por \n\num tempo mais prolongado. No caso, o experimento foi realizado no per\u00edodo de \n\ndois anos, em 2004 e 2005, somente no per\u00edodo chuvoso, em que os pequenos \n\nagricultores utilizam a pratica da agricultura.\n\nO  passo  seguinte  nas  atividades  em  campo.  Consistiu  na  coleta  de \n\nmaterial  vegetal  para  fins  de  identifica\u00e7\u00e3o.  Na  ocasi\u00e3o,  o  contato  com  a \n\ncomunidade local foi fundamental e decisiva para a escolha da \u00e1rea.\n\nIniciamos a pesquisa com a reconstitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com \n\nentrevista a 100 moradores para fins de registros referentes \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, que, \n\noutrora, pudesse figurar o local das tr\u00eas \u00e1reas. Na oportunidade, realizaram-se \n\ncoletas bot\u00e2nicas de esp\u00e9cies lenhosas. As esp\u00e9cies foram identificadas atrav\u00e9s \n\nde  literatura  especializada,  por  compara\u00e7\u00e3o  com  o  material  da  EAC/UFC.  As \n\nexsicatas foram  incorporadas ao acervo  do  Herb\u00e1rio da  Universidade  Estadual \n\nVale do Acara\u00fa/UVA. \u201cProf. Francisco Jos\u00e9 de Abreu Matos\u201d. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios e entrevistas foi \u00e0 fase em que se pode \n\nmanter um contato direto com o agricultor. A primeira etapa consistiu no contato \n\ndireto com a comunidade local para fins de organizar a escolha da \u00e1rea a ser \n\ntrabalha, considerando sempre o pequeno agricultor, ou seja, \u00e1rea que tivessem \n\nat\u00e9  10  ha  de  terra  dispon\u00edvel,  o  que  foi  poss\u00edvel  ter  conhecimento  atrav\u00e9s  de \n\ncentenas  de  quil\u00f4metros  quadrados  percorridos  e  em  contato  direto  com  o \n\nagricultor. \n\nAs  tem\u00e1ticas inseridas no  question\u00e1rio foram: (a)  dados cadastrais o \n\nagricultor,  caracter\u00edsticas  f\u00edsicas  da  propriedade;  (b)  forma\u00e7\u00e3o  do  agricultor,  a \n\nrela\u00e7\u00e3o com a m\u00e3o-de-obra; (c) atividades explor\u00e1veis na \u00e1rea; (d) infra-estrutura \n\ndo  estabelecimento;  (e)  preparo  e  manejo  da  terra  e  (f)  fator  econ\u00f4mico  do \n\nagricultor e a percep\u00e7\u00e3o do agricultor sobre o uso da terra. Para cada item citado, \n\nfez-se a subdivis\u00e3o dos mesmos em t\u00f3picos. A fase da entrevistas procedeu ao \n\ndo question\u00e1rio, onde de forma espont\u00e2nea o agricultor expressava livremente o \n\nseu pensar. Isso s\u00f3 era poss\u00edvel com a obten\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a do entrevistado.\n\n86\n\n\n\nTratando-se  de  um  elevado  n\u00famero  de  entrevistados,  no  total  de \n\ntrezentos,  sendo  cem  em  cada  \u00e1rea,  quantidade  esta  expressiva,  resolveu-se \n\ngeneralizar  a  forma  de  tratamento,  no  decorrer  do  presente  relat\u00f3rio  de  tese. \n\nPara tanto, foram criados alguns personagens, identificados atrav\u00e9s dos nomes \n\nmais usuais em todas as \u00e1reas: os Jos\u00e9s, os Jo\u00f5es, os Ant\u00f4nios e as Marias. \n\nQuanto  as  Marias,  refiro-me  h\u00e1  algumas  mulheres  que  trabalham  na  terra \n\najudando o marido.  \n\nPara  o  levantamento  das  informa\u00e7\u00f5es  sobre  os  v\u00e1rios  tipos  de \n\ninterven\u00e7\u00f5es da paisagem, efetuei trabalho de campo, percorrendo toda \u00e1rea da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, relatando e fotografando as v\u00e1rias formas de uso da terra, os \n\nagentes transformadores e o resgate da situa\u00e7\u00e3o real em que se encontrava o \n\ncen\u00e1rio da paisagem. \n\nd) Etapa de laborat\u00f3rio\n\nEsta etapa consistiu na an\u00e1lise do material coletado em campo.\n\nO solo erodido foi pedaso e enviadas amostras ao Centro de Estudos \n\nTecnol\u00f3gicos (CENTEC) onde foi feito an\u00e1lise de f\u00edsica, determinando os valores \n\nde areia, silte e argila, bem como a densidade e porosidade. A an\u00e1lise qu\u00edmica \n\nconsistiu  na  identifica\u00e7\u00e3o  dos  nutrientes:  mat\u00e9ria  org\u00e2nica,  c\u00e1lcio,  pot\u00e1ssio, \n\nmagn\u00e9sio, pH, s\u00f3dio e satura\u00e7\u00e3o de bases. \n\nF) Atividade de gabinete:\n\nNeste momento, foram analisados os dados obtidos nos question\u00e1rios \n\ne  entrevistas,  tabulando  os  dados  e  relacionando  o  m\u00e1ximo  que  poss\u00edvel  em \n\ncada situa\u00e7\u00e3o. Os dados coletados, junto aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, foram organizados \n\nem  tabelas,  somadas  todas  as  vari\u00e1veis  e  tiradas  as  m\u00e9dias  das  mesmas, \n\npautada no valor destinado a cada localidade. Os resultados encontrados foram \n\ndistribu\u00eddos  no  decorrer  das  tem\u00e1ticas  que  comp\u00f5em  cada  cap\u00edtulo,  quando \n\n87\n\n\n\npertinente  e  procurando  d\u00e1  sustenta\u00e7\u00e3o  a  cada  informa\u00e7\u00e3o.  A  distribui\u00e7\u00e3o  dos \n\ndados,  principalmente  referente  a  produ\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola  foi  incorporada  ao  texto, \n\nevitando  compor  anexos,  o  que  penso  ser  inconveniente  no  ato  da  leitura  do \n\ntexto.\n\nAp\u00f3s tabula\u00e7\u00e3o dos dados do material erodido e o relacionamento do \n\nmesmo  com  a  precipita\u00e7\u00e3o,  foram  analisados  alguns  fatores  da  Equa\u00e7\u00e3o \n\nUniversal da perda de Solos, em fun\u00e7\u00e3o dos dados dispon\u00edveis.\n\na) A erosividade da chuva.\n\nCorrespondeu  a  rela\u00e7\u00e3o  do  material  erodido  com  a  quantidade  de \n\nchuva.\n\nb)       A erodibilidade. \n\nA mesma foi analisada a partir da rela\u00e7\u00e3o:\n\n                                       % areia + % silte\n                                            % argila\nCom  tal  rela\u00e7\u00e3o  foi  determinada  a  rela\u00e7\u00e3o  de  dispers\u00e3o  em  cada \n\nparcela do solo: 0 -5 cm; 5 \u2013 10 cm; 10 \u2013 15 cm; 15 \u2013 20 cm; 20 \u2013 25 cm e 25 \u2013 \n\n30 cm.\n\nc)       O fator topogr\u00e1fico:\n\nConforme Bertoni (1959) utilizou-se a seguinte f\u00f3rmula:\n\n                                   0,63       1,18\nLS= 0,00984.L.  x S\nOnde:\n\nL \u00e9 o comprimento da encosta, ou comprimento de rampa, em metros, \n\nS \u00e9 a declividade expressa em porcentagem\n\n88\n\n\n\nd)        Uso, manejo e conserva\u00e7\u00e3o do solo:\n\nConsistiram  na  an\u00e1lise  dos  dados  obtidos  ns  parcelas  de  solo:  com \n\nplantio, em pousio e com vegeta\u00e7\u00e3o. Onde foi analisada a rela\u00e7\u00e3o percentual de \n\ncada \u00e1rea.\n\n89\n\n\n\n5. O RELEVO NA CONSTITUI\u00c7\u00c3O DAS PAISAGENS DO VALE DO ACARA\u00da\n\nO relevo do Estado Cear\u00e1 foi discutido no projeto RADAMBRASIL, em \n\n1981, em uma escala de 1.1.000.000. Posteriormente Souza (1988) prop\u00f4s uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das unidades morfoestruturais, denominando as grandes formas do \n\nrelevo  em  (a)  \u00e1reas  sedimentares,  compostas  pela  Chapada  do  Apodi,  a \n\nChapada do Araripe a Chapada da Ibiapaba; (b) Depress\u00e3o sertaneja constitu\u00edda \n\npor uma ampla superf\u00edcie sertaneja, pontilhadas por maci\u00e7os e inselbergs e (c) a \n\nzona litor\u00e2nea, subdividida nos tabuleiros e plan\u00edcies litor\u00e2neas.\n\nA  carta  hipsometrica  permite  correlacionar  as  unidades  morfol\u00f3gicas \n\ncom os 3 n\u00edveis de compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica, ou seja: o n\u00edvel de 0 a 100 \n\nm,  que  corresponde  a:  1)  zona  litor\u00e2nea:  subdividida  em  (a)  tabuleiros \n\nsublitor\u00e2neos, (b) a plan\u00edcie litor\u00e2nea e (c) a plan\u00edcie ribeirinha. 2) o n\u00edvel de 100 \n\na  400m,  que  insere  a  superf\u00edcie  sertaneja,  (inserem-se  nesse  ambiente  os \n\npequenos  maci\u00e7os  secos  com  altitude  at\u00e9  500m  e  3)  os  maci\u00e7os  residuais \n\n\u00famidos com altitudes at\u00e9 1.000m. (Ver mapas hipsom\u00e9trico e geomorfol\u00f3gico em \n\nanexo).\n\nReferida classifica\u00e7\u00e3o vai ao encontro quando se trabalha os aspectos \n\ngeol\u00f3gicos, os quais ser\u00e3o abordados no pr\u00f3ximo t\u00f3pico. Sem procurar entrar no \n\nm\u00e9rito de tal classifica\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque a mesma atende a um crit\u00e9rio estrutural, \n\nou  seja,  pautam-se  nos  dados  morfo-estruturais,  sendo  a  geologia  o  fator \n\npreponderante  para  tal  classifica\u00e7\u00e3o,  resolvemos  visualizar  os  aspectos \n\ngeomorf\u00f3logicos  da  bacia  o  rio  Acara\u00fa  a  partir  de  uma  compartimenta\u00e7\u00e3o \n\ngomorfol\u00f3gica relacionada a sua ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, ao aspecto cultural inserido \n\nno ambiente acad\u00eamico e na pr\u00f3pria sociedade. \n\nCom  isso,  \u00e9  comum  falar  em  sert\u00e3o  quando  se  aborda  a  superf\u00edcie \n\nsertaneja; falar em serra, quando se trata de um ambiente elevado e \u00famido; e, \n\nfalar  em  litoral, quando  se  caminha  em  dire\u00e7\u00e3o  aos tabuleiros ao  encontro  da \n\nzona de praia. Esta classifica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o deixa de atender a crit\u00e9rios de ordem \n\n90\n\n\n\nde fei\u00e7\u00e3o, condicionada a um aspecto estrutural, se faz presente no intuitivo do \n\nindiv\u00edduo, merecendo destaque em n\u00edvel de avalia\u00e7\u00e3o.\n\nCompondo  o  cen\u00e1rio  da  paisagem  do  Vale  do  Acara\u00fa,  ou \n\npopularmente,  encontram-se  algumas  \u00e1reas  de  maci\u00e7os residuais \u00famidos, que \n\ns\u00e3o a serra da Meruoca e a serra das Matas, ilhadas em meio a uma superf\u00edcie \n\nsertaneja  que  drena  uma  dimens\u00e3o  territorial  de  dezenove  munic\u00edpios  e  faz \n\ncontato com a zona litor\u00e2nea, a qual tem nos tabuleiros litor\u00e2neos e na plan\u00edcie \n\nlitor\u00e2nea sua subdivis\u00e3o, composta por cinco munic\u00edpios.\n\nPara cada compartimenta\u00e7\u00e3o, existem as peculiaridades nas formas de \n\nrelevo e de ocupa\u00e7\u00e3o, condicionadas por processos diversos.\n\nOs  maci\u00e7os  residuais  \u00famidos  s\u00e3o  tidos  como  uma  \u00e1rea  que  foi \n\nresistente aos processos erosivos no decorre de eventos clim\u00e1ticos.  S\u00e3o \u00e1reas \n\nque quebram a monotonia no cen\u00e1rio da paisagem da superf\u00edcie sertaneja, em \n\nformas  de  maci\u00e7os  cristalinos.  Possuem  extens\u00e3o  variada  e  altitudes  que,  em \n\ngeral, situam-se acima dos 800m, conforme mapa geomorfol\u00f3gico em anexo, as \n\ncotas que ultrapassam 1.000m s\u00e3o raras. \n\nRessalta-se que estas formas dos relevos constitu\u00eddos pelos maci\u00e7os \n\nresiduais  \u00famidos  do  estado  do  Cear\u00e1  obedecem  a  uma  estrutura,  a  qual \n\ncorresponde a intrus\u00f5es gran\u00edticas e rochas metam\u00f3rficas, de acordo com Souza \n\n(1988).\n\nA serra das matas \u00e9 composta por eleva\u00e7\u00f5es que chegam a 1.00m de \n\naltitude, intercaladas com patamares que oscilam entre 500 a 700m, amparados \n\npor migmatitos, conforme mapa geol\u00f3gico do estado do Cear\u00e1, elaborado pelo \n\nCRPM  (2003)  e,  que  segundo  RADAMBRASIL  (1981)  apresenta  efeitos  do \n\ntectonismo pl\u00e1stico e ruptural. \n\nMerece destacar que as cristas ressaltam a altivez das formas da serra \n\ne se estendem sobre a \u00e1rea do plat\u00f4, ultrapassando o n\u00edvel de 850m.\n\n91\n\n\n\nO  posicionamento  da  serra  das  Matas  tem  um  importante  papel  na \n\nrede  de  drenagem  em  todo  o  estado.  Apresenta  as  nascentes  do  rio \n\nQuixeramobim, que comp\u00f5e a maior bacia do estado do Cear\u00e1 e des\u00e1gua a leste \n\ndo  mesmo.  E  o  outro  grande  rio,  que  comp\u00f5em  a  segunda  maior  bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, \u00e9 o rio Acara\u00fa. \n\nMesmo  sendo  drenada  por  dois  grandes  rios,  a  referida  serra  n\u00e3o \n\napresenta na atualidade, caracter\u00edsticas de brejos de cimeira, em fun\u00e7\u00e3o de seu \n\nalto  n\u00edvel  de  degrada\u00e7\u00e3o  dos  fatores  ambientais:  de  solo,  de  vegeta\u00e7\u00e3o,  de \n\nrecursos h\u00eddricos, condi\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de outros \u201cbrejos\u201d de cimeira do Cear\u00e1. \n\nAs drenagens dos rios que comp\u00f5em as bacias s\u00e3o delimitadas pelas \n\neleva\u00e7\u00f5es mais extensas que funcionam como divisores de \u00e1gua.  \n\nObservam-se, neste ambiente, uma forma de relevo menos acidentado \n\nna por\u00e7\u00e3o central, com topos convexos e formas tabulares. \u00c9 comum a presen\u00e7a \n\nde  solos  Podz\u00f3licos  (Argissolos),  com  espessuras  que  chegam  a  mais  de  1 \n\nmetro. A vegeta\u00e7\u00e3o, nessa \u00e1rea, corresponde a um porte elevado, arb\u00f3reo, ainda \n\nque resqu\u00edcio e pontual, existem algumas varia\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies. \n\nS\u00e3o as \u00e1reas ocupadas primariamente por florestas e que justificariam \n\na topon\u00edmia do compartimento em quest\u00e3o. \n\nNos demais setores, as fei\u00e7\u00f5es de cristas e vales profundos constituem \n\nas evid\u00eancias principais. \n\nPara leste da Serra, h\u00e1 uma grande freq\u00fc\u00eancia de matac\u00f5es, mesmo \n\nnas \u00e1reas mais elevadas, as formas agu\u00e7adas orientadas segundo a dire\u00e7\u00e3o SE-\n\nNW.  Prevalecem  nesse  ambiente  os  solos  Lit\u00f3licos  (Neossolos  Lit\u00f3licos).  As \n\nencostas  desnudas  e  aparentemente  as  fei\u00e7\u00f5es  de  declives  s\u00e3o  mais \n\nacentuadas. A vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 de porte arbustivo com larga incid\u00eancia de plantas da \n\ncaatinga, compartilhando com uma vegeta\u00e7\u00e3o de palma forrageira.\n\n92\n\n\n\nTais condi\u00e7\u00f5es, em muito, s\u00e3o oriundas de um processo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda  \u00e1rea,  onde  as  vertentes  foram  desmatadas  e  substitu\u00eddas  por  culturas \n\nsecund\u00e1rias, desde a agricultura de subsist\u00eancia como o milho e o feij\u00e3o at\u00e9 o \n\nemprego do algod\u00e3o, da mamona e do caf\u00e9. Em um processo de desmatamento, \n\ns\u00e3o verificadas a eros\u00e3o e denuda\u00e7\u00e3o das vertentes (ver figura 12).\n\n                           Figura 12: Vertentes desnudas na serra das Matas.  \n                                             (agosto/95)\n                                                   \n\nNa  serra  da  Meruoca-Ros\u00e1rio,  a  apresenta\u00e7\u00e3o  de  suas  fei\u00e7\u00f5es, \n\nsobrepostas  por  demais  elementos  da  paisagem,  comporta-se  de  maneira \n\ndiferenciada em rela\u00e7\u00e3o a serra das Matas. E muito comum encontrarmos \u00e1reas \n\nde  brejos  ou  cimeiras.  Sua  maior  proximidade  com  o  mar,  favorecem  ao \n\nbarramento das brisas, associada a uma condi\u00e7\u00e3o natural de preserva\u00e7\u00e3o, fruto \n\nde  uma  ocupa\u00e7\u00e3o  de  s\u00edtio  e  segundas  resid\u00eancias.  Propiciou,  assim,  o \n\nestagnamento de uma ocupa\u00e7\u00e3o similar a serra das Matas.\n\nAs \u00e1reas de \u201cbrejo\u201d foram amea\u00e7adas ao longo da ocupa\u00e7\u00e3o na serra, \n\ndevido \u00e0 incid\u00eancia da baba\u00e7u, associada \u00e0 forma de uso do solo para fins da \n\nagricultura  de  subsist\u00eancia,  pautada  no  milho  e  feij\u00e3o,  sendo  os processos de \n\neros\u00e3o influenciados pelo plantio em fileiras. \n\nSua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica tornou um determinante no equil\u00edbrio de uso \n\ndo solo, pois se situa a 20 km de Sobral, e foi eleita como uma \u00e1rea de fins de \n\nsemana para esta comunidade, n\u00e3o tendo, na atualidade, um intenso uso de solo \n\nagr\u00edcola, conforme  relata Falc\u00e3o Sobrinho e Falc\u00e3o (2002). \n\n93\n\n\n\nA  referida  \u00e1rea  compreende  uma  \u00e1rea  de  \u201cstock\u201d  gran\u00edtico, Segundo \n\ncitado  no  RADAMBRASIL  (1981)  e  Souza  (1988),  cujas  caracter\u00edsticas \n\ncorrespondem a um granito de colora\u00e7\u00e3o avermelhada e granula\u00e7\u00e3o grosseira. \n\nApresenta, entre suas particularidades, um prolongamento de falhas, o \n\nmaior  dos  quais  dispondo-se  em  dire\u00e7\u00e3o  SW-NE,  constitu\u00eddo,  assim,  limite \n\nocidental  do  \u201cgraben\u201d  Jaibaras,  conforme  Atlas  Geol\u00f3gico  do  DRPM/CPRM \n\n(1973).\n\nEsse  ambiente  \u00e9  favorecido  pelo  maior  \u00edndice  de  precipita\u00e7\u00e3o  em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos demais ambientes que  comp\u00f5em o Vale  do Acara\u00fa, em seu topo, \n\nque chega a mais de 900m de altitude \u00e9 facilmente percept\u00edvel \u00e0 obstru\u00e7\u00e3o dos \n\nnevoeiros,  o  que  favorece  a  \u00edndices  de  precipita\u00e7\u00e3o  superiores  a  1.000mm  e, \n\nconseq\u00fcentemente, em uma associa\u00e7\u00e3o de eventos favorece ao surgimento dos \n\nbrejos e cimeira.\n\nEm tais condi\u00e7\u00f5es, os processos de morfog\u00eanese qu\u00edmica estabelecem \n\nsobre  as  rochas,  dando  caracter\u00edsticas  arredondadas  em  grandes  extens\u00f5es. \n\nEstando de acordo com Souza (1988) pode mencionar que a mesma apresenta \n\numa disseca\u00e7\u00e3o nas formas de topos agu\u00e7ados e convexos, expondo-se largas \n\npor\u00e7\u00f5es de relevos semi-mamelonizados. \n\nContudo,  esta  morfologia  d\u00e1-se  pela  a\u00e7\u00e3o  dos  processos  areolares, \n\ntendo  ainda  a  presen\u00e7a  de  vales  em  V,  proveniente  de  uma  incis\u00e3o  linear. \n\nComporta, ainda, no cen\u00e1rio de suas paisagens plan\u00edcies alveolares colmatadas \n\npor dep\u00f3sitos al\u00favio-coluviais\n\nOs  solos  Podz\u00f3licos  Vermelho  Amarelos  (Argissolos)  s\u00e3o  facilmente \n\npercept\u00edveis  nas  \u00e1reas  mais  elevadas,  e  d\u00e3o  suporte  a  uma  vegeta\u00e7\u00e3o \n\ntipicamente de floresta e que, de longe, contrasta com o cinza da vegeta\u00e7\u00e3o da \n\ncaatinga, pontilhando o cen\u00e1rio da paisagem da superf\u00edcie sertaneja.\n\n94\n\n\n\nNas \u00e1reas de uma ocupa\u00e7\u00e3o mais intensa e desenfreada nas formas \n\nde uso, onde o intenso emprego do caf\u00e9 e do algod\u00e3o e posteriormente de um \n\nintenso  cultivo  do  milho  e  do  feij\u00e3o,  algumas  caracter\u00edsticas  s\u00e3o  contrastante. \n\nConforme cita a Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais (CPRM, 1973), a \n\nserra  da  Meruoca  apresenta  um  relevo  montanhoso  com  escarpas  abruptas, \n\ngeralmente nuas em blocos de rocha soltas e empilhadas de forma ca\u00f3tica. \n\nInteressa verificar que tal situa\u00e7\u00e3o configura-se a sotavento da serra, \n\nonde o agricultor verifica uma diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, conforme j\u00e1 citado por \n\nFalc\u00e3o Sobrinho e Falc\u00e3o (2002), os quais j\u00e1 alertavam para uma dispers\u00e3o de \n\nplantas da caatinga. Nesse ambiente, algumas caracter\u00edsticas que mais de perto \n\nse assemelham \u00e0quelas encontradas nas depress\u00f5es sertanejas. \n\nOs  autores  j\u00e1  evidenciaram  a  presen\u00e7a  de  matac\u00f5es  em  v\u00e1rias \n\nlocalidades nesse setor da serra, sendo afloramentos de rochas pontilhados ao \n\nseu  redor  por  cultuas  de  milho  abandonadas  e  associadas  a  esp\u00e9cies  da \n\ncaatinga que ocupam \u00e1reas elevadas da serra. Nas partes mais baixas, \u00e9 comum \n\na presen\u00e7a de solos Lit\u00f3licos (Neossolos Lit\u00f3licos).\n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 importante que se frise que a quest\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o \n\nou  da  degrada\u00e7\u00e3o  ambiental  n\u00e3o  vai  se  restringir  apenas  aos  sert\u00f5es.  Esse \n\nambiente  que  foi  considerado  um  o\u00e1sis  na  produ\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola,  de  produtos \n\nalimentares desde a exporta\u00e7\u00e3o a consumo  de  subsist\u00eancia, tem sido  tamb\u00e9m \n\nfortemente degradado. O que se tem de enclaves de matas que compunham a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o  prim\u00e1ria  das  serras  \u00famidas  \u00e9  praticamente  nada  de  hoje.  Ocorrem, \n\nent\u00e3o, os relevos acidentados, na medida em que  ocorrem desmatamentos. O \n\nimpacto  da  eros\u00e3o  pluvial  \u00e9  muito  mais  significativo.  Isso  se  traduz  no \n\ncarreamento  cont\u00ednuo  dos  solos,  at\u00e9  mesmo  sendo  considerado  como  um \n\nambiente que j\u00e1 se evidenciam \u00e1reas em processo de desertifica\u00e7\u00e3o o que antes \n\nera  enclave,  hoje  representam  \u00e1reas  de  transi\u00e7\u00e3o  no  contexto  do  semi-\u00e1rido \n\ncearense.\n\n95\n\n\n\n\u00c8 importante que se verifique que, na serra das Matas e na serra da \n\nMeruoca, os declives das encostas da serra chegam a atingir uma varia\u00e7\u00e3o entre \n\n25% a 45% nas partes mais elevadas. Este fato leva-nos a uma an\u00e1lise em que o \n\ntamanho  e  a  quantidade  do  material  em  suspens\u00e3o  arrastado  pela  \u00e1gua \n\ndependem  da  velocidade  com  que  ela  escorre,  e  essa  velocidade  \u00e9  uma \n\nresultante do comprimento do lan\u00e7ante e do grau do declive do terreno. A esse \n\nrespeito, Guerra (1996) afirma que apesar dos processos erosivos nas encostas \n\nser um problema em escala mundial, a eros\u00e3o dos solos ocorre de forma mais \n\ns\u00e9ria  nos pa\u00edses em  desenvolvimento,  com  regime  de  chuvas tropicais,  sendo \n\nconsiderada  por  Blaikie  (1985)  uma  causa  e  conseq\u00fc\u00eancia  do \n\nsubdesenvolvimento. Com  isso, o  fator uso do solo torna-se um modelador  do \n\nrelevo.\n\nPara Guerra  (1996), os desequil\u00edbrios que se registram  na paisagem \n\ndas encostas,  est\u00e3o  relacionados diretamente com  as chuvas. A  concentra\u00e7\u00e3o \n\ndas  chuvas,  associadas  aos  fortes  declives,  aos  espessos  mantos  de \n\nintemperismo  e  ao  desmatamento  pode  criar  \u00e1reas  potenciais  de  eros\u00e3o  e  de \n\nmovimentos de massa, fornecedoras de sedimentos para os leitos fluviais. Ainda, \n\no  volume  da  precipita\u00e7\u00e3o  anual  e  o  n\u00famero  de  dias  chuvosos  espelham  a \n\ninflu\u00eancia  do  relevo,  uma  vez  que  os  valores  de  precipita\u00e7\u00e3o  aumentam  em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas mais montanhosas das bacias hidrogr\u00e1ficas.\n\nSeixas (1985), tratando de vertentes, relata que as perdas de solo por \n\nenxurradas e por eros\u00e3o s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias inevit\u00e1veis das queimadas uma vez \n\nque  deixam  os  solos  expostos,  o  que  se  verifica  na  serra  da  Meruoca.  Ainda \n\nsegundo  o  autor,  citando  West  (1965)  afirma  que  em  regi\u00f5es  montanhosas  e \n\nsujeitas  \u00e0s  chuvas  intensas  ap\u00f3s  as  queimas,  os  resultados  podem  ser \n\ncatastr\u00f3ficos. Em regi\u00f5es \u00e1ridas e semi-\u00e1ridas, o efeito da queima gera grandes \n\npreju\u00edzos,  em  virtude  de  serem  \u00e1reas  com  graves  problemas  de  \u00e1gua,  e  as \n\nqueimadas geram perdas de solos por defl\u00favios.\n\nA  camada  mais  superficial  das  encostas,  possuidora  de  vida \n\nmicrobiana,  constitui  o  solo  que,  muitas vezes,  por  uso  irracional,  pode  atingir \n\n96\n\n\n\nelevado est\u00e1gio de degrada\u00e7\u00e3o. Dentre as causas mais conhecidas, incluem-se, \n\na eros\u00e3o, acidifica\u00e7\u00e3o, acumula\u00e7\u00e3o de metais pesados, redu\u00e7\u00e3o de nutrientes e \n\nde mat\u00e9ria org\u00e2nica. Encostas desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o, chuvas concentradas, \n\ncontato-solo-rocha abrupto, descontinuidades litol\u00f3gicas e pedol\u00f3gicas, encostas \n\n\u00edngremes,  s\u00e3o,  ainda,  algumas  condi\u00e7\u00f5es  naturais  que  podem  acelerar  os \n\nprocessos de degrada\u00e7\u00e3o nas encostas (Guerra, 1995).\n\nNa  serra  das  Matas  e  na  serra  da  Meruoca,  o  problema  de \n\ndesmatamento nas vertentes (ver figura 13) torna-se um agravante ao processo \n\nerosivo, por se tratar de um ambiente com elevado \u00edndice de declividade. Este \n\nfato e associado ao suporte geol\u00f3gico, ou seja, a uma estrutura do cristalino, que \n\ndificulta  a  infiltra\u00e7\u00e3o  da  \u00e1gua,  o  que  aumenta  o  escoamento  superficial  e, \n\nconseq\u00fcentemente, intensifica a eros\u00e3o do solo.\n\nDo ponto de  vista agron\u00f4mico,  a  grande  maioria  das terras da  serra \n\ndas  Matas  e  da  serra  da  Meruoca,  em  fun\u00e7\u00e3o  de  sua  acentuada  declividade, \n\nseria  enquadrada  em  classes  n\u00e3o  recomendadas  para  a  agricultura.  O  seu \n\naproveitamento agr\u00edcola, somente poderia ser feito mediante t\u00e9cnicas agr\u00edcolas \n\nespeciais de cultivo como curvas de n\u00edvel, terraceamento e agrossilvicultura. \n\n      Figura 13: Vertentes sem vegeta\u00e7\u00e3o na serra das Matas\n                       (agosto/2005)\n\nAinda, sobre \u00e1reas \u00famidas, o Vale do Acara\u00fa insere uma pequena \u00e1rea \n\nde ambiente sedimentar pertencente a serra da Ibiapaba. Considerada um p\u00e9-de-\n\nserra,  o  referido  ambiente  contempla  o  cen\u00e1rio  da  paisagem  com  uma  fei\u00e7\u00e3o \n\n97\n\n\n\ntabular, apresentando solos com espessuras superiores a 1,50m, constitu\u00eddos de \n\nsolos  Latossolos  ou  Podz\u00f3licos  Vermelho  Amarelos,  revestidos  por  uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de caatinga arb\u00f3rea e resqu\u00edcios de florestas.\n\nA  superf\u00edcie  sertaneja  \u00e9  uma  \u00e1rea  deprimida  localizada  entre  os \n\nambientes elevados. Sua extens\u00e3o no estado do Cear\u00e1 corresponde, a um total \n\nde  92%  da  \u00e1rea  total  do  estado.  No  Vale  do  Acara\u00fa,  sua  dimens\u00e3o  ocupada \n\naproximadamente  o  mesmo  percentual.  No  conjunto  dos  munic\u00edpios  que  se \n\ninserem na mesma, se tem em sua totalidade um elevado percentual de \u00e1reas \n\nconsideradas semi-\u00e1ridas (Quadro 5). \n\nQuadro 5: Abrang\u00eancia dos munic\u00edpios no semi-\u00e1rido \nMunic\u00edpio Compartimen\u00e7\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica\n% de \u00e1rea \nsemi\u00e1rida\n\nAcara\u00fa Zona litor\u00e2nea 76,7\nBela Cruz Zona litor\u00e2nea 100,0\nCatunda Superf. sertaneja 100,0\nCarir\u00e9 Superf. sertaneja 100,0\nCruz Zona litor\u00e2nea 54,3\nForquilha Superf. sertaneja 100,0\nGra\u00e7a Superf. sertaneja 100,0\nGroa\u00edras Superf. sertaneja 100,0\nHidrol\u00e2ndia Superf. sertaneja 100,0\nIp\u00fa Superf. sertaneja 67,0\nIpueiras Superf. sertaneja 99,1\nMarco Zona litor\u00e2nea 100,0\nMassap\u00ea Superf. sertaneja 98,5\nMeruoca Maci\u00e7o res.\u00famido 12,6\nMons. Tabosa Maci\u00e7o res.\u00famido 100,0\nMorrinhos Zona litor\u00e2nea 100,0\nMucambo Superf. sertaneja 73,0\nNova Russas Superf. sertaneja 100,0\nPacuj\u00e1 Superf. sertaneja 100,0\nPires Ferreira Superf. sertaneja 77,5\nReriutaba Superf. sertaneja 61,4\nSantana do Acara\u00fa Superf. sertaneja 100,0\nSobral Superf. sertaneja 97,0\nSanta Quit\u00e9ria Superf. sertaneja 100,0\nTamboril Superf. sertaneja 100,0\nVarjota Superf. sertaneja 100,0\nFonte: FUNCEME, 1994.\n\n98\n\n\n\nCom  altitude  inferior  a  400m,  a  superf\u00edcie  sertaneja  \u00e9  \u00e1rea  de \n\naplainamento resultante do trabalho erosivo em que, indistintamente, diferentes \n\nlitologias,  p\u00f5em  em  destaque  as  rochas  mais  resistentes.  Exp\u00f5e,  entre  suas \n\nformas, forma\u00e7\u00f5es residuais, constitu\u00eddos por pequenos maci\u00e7os secos, que, de \n\nforma  isolada  comp\u00f5e  o  cen\u00e1rio  da  paisagem  do  Vale  do  Acara\u00fa,  tendo  uma \n\nmaior concentra\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Santa Quit\u00e9ria.\n\nNo aspecto geral, a morfologia das superf\u00edcies sertanejas caracteriza-\n\nse pela presen\u00e7a de amplas rampas de pedimento que se inclinam da base dos \n\nrelevos residuais em extens\u00e3o ao litoral. Com isso, a altitude vai gradativamente \n\ndiminuindo. Conforme se pode verificar no mapa altim\u00e9trico (em anexo), as \u00e1reas \n\nmais  elevadas  iniciam-se  no  sop\u00e9  da  serra  das  Matas  e  vai  diminuindo, \n\ngradativamente, quando se desloca \u00e0 zona litor\u00e2nea.\n\nConforme  Ab\u2019Saber  (1956),  tendo  evolu\u00eddo  sob  condi\u00e7\u00f5es  clim\u00e1ticas \n\nsemi-\u00e1ridas, a superf\u00edcie sertaneja apresenta como revestimento generalizado a \n\ncaatinga, com capacidade m\u00ednima de deter ou atenuar a a\u00e7\u00e3o erosiva. \n\nApresenta, ainda, uma reduzida espessura do manto de altera\u00e7\u00e3o das \n\nrochas,  fruto  de  um  processo  intemp\u00e9rico  f\u00edsico,  com  presen\u00e7a  freq\u00fcente  dos \n\ninterfl\u00favios.\n\nAs pequenas eleva\u00e7\u00f5es inseridas na superf\u00edcie sertaneja, localizadas a \n\nNorte da serra das Matas s\u00e3o frutos de um trabalho da eros\u00e3o (RADAMBRASIL, \n\n1981), com suas cristas quartz\u00edticas que se exp\u00f5em no cen\u00e1rio da paisagem. Os \n\nn\u00edveis altim\u00e9tricos desses relevos variam entre 350-500m (figura 14), o que, de \n\ncerta maneira, impede a incipi\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es mais elevadas. \n\n99\n\n\n\n                         Figura 14:  Maci\u00e7o seco na superf\u00edcie sertaneja (set/05)\n            \n\nEssas eleva\u00e7\u00f5es perzafem  imaginar  \u00e1reas de  serras arqueadas, que \n\nforam  degradas  por  forte  for\u00e7a  erosiva  e  hoje,  constituem-se  em  ambientes \n\nimperme\u00e1veis,  mal  conservados,  de  aspecto  ca\u00f3tico,  com  intrus\u00e3o  de  rochas \n\n\u00edgneas,  atestando  a  orienta\u00e7\u00e3o  das  velhas  montanhas,  em  uma  rel\u00edquia  de \n\ncadeias de serras.\n\nA superf\u00edcie sertaneja do vale do Acara\u00fa, compreendida entre as serras \n\ndas Matas e serra da Meruoca, possui uma altitude m\u00e9dia entre 100 a 300 m. \n\nGeomorfologicamente, \u00e9 marcada pela topografia levemente ondulada. Na maior \n\nparte do ano esta submetida \u00e0s defici\u00eancias h\u00eddricas, fato este que \u00e9 associado \n\nao  entalhe  dos  fundos  dos  vales,  n\u00e3o  superiores  a  3  m,  j\u00e1  que  as  \u00e1guas \n\npercorrem a superf\u00edcie apenas no per\u00edodo chuvoso ( ver figura 15). \n\n                           Figura 15: \u00c1gua acumulada na superf\u00edcie sertaneja. \n                                         (agosto/2005)\n\n100\n\n\n\nA  partir  da  margem  esquerda  do  rio  Acara\u00fa  para  oeste,  quando \n\ncontacta com o p\u00e9-de-serra do Planalto da  Ibiapaba, engloba-se, na superf\u00edcie \n\nsertaneja  (figura  16),  do  ponto  de  vista  geomorfol\u00f3gico,  setores  bastante \n\ncomplexos, tanto do ponto de vista de composi\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica como geotectonica. \n\nO pr\u00e9-Cambriano Indiviso abrange o complexo gn\u00e1issico-ligmat\u00edtico associado a \n\nquartzitos  e  calc\u00e1rios  cristalinos.  Estas  rochas  contactam  com  litologias  do \n\n\u201cGraben\u201d de Jaibaras que se orienta de SW para NE, verifiando maior freq\u00fc\u00eancia \n\nde conglomerados, arenitos e folhelhos. N\u00e3o obstante, a acentuada variedade de \n\nrochas e \u00e0s evid\u00eancias da tect\u00f4nica ruptural, pode-se afirmar que, do ponto de \n\nvista  geomorfol\u00f3gico,  os  efeitos  dos  processos  de  pediplana\u00e7\u00e3o  chegaram  a \n\nconfigurar o desenvolvimento de um dos setores mais homog\u00eaneos na superf\u00edcie \n\nsertaneja. Isso se traduz pela presen\u00e7a de pedimentos bem conservados onde os \n\nrelevos residuais praticamente inexistem. Mesmo nas linhas de contato entre o \n\nembasamento  cristalino  e  o  Grupo  Jaibaras  s\u00e3o  marcadas  pelos  processos \n\ndegradacionais respons\u00e1veis pelo desenvolvimento de uma vasta superf\u00edcie de \n\neros\u00e3o. \n\nUma longa extens\u00e3o de \u00e1rea \u00e9 recoberta por solos da classe dos Bruno \n\nN\u00e3o  C\u00e1lcicos  (Luvissolos  Cr\u00f4micos),  Lit\u00f3licos  (Neossolos  Lit\u00f3licos)  e \n\nSolonetzicos (Gleissolos Mel\u00e2nicos), de acordo com a SEPLAN (1994).\n\n                          Figura 16: Aspecto da superf\u00edcie sertaneja\n                                           Santa Quit\u00e9ria (jul/05)\n\nJ\u00e1 no setor do m\u00e9dio Acara\u00fa, podemos acompanhar o percurso do rio \n\nde Groa\u00edras, um dos maiores afluentes do rio Acara\u00fa. Abarca a \u00e1rea de dom\u00ednio \n\n101\n\n\n\nexclusivo  do  complexo  gn\u00e1issico-migmat\u00edtico  com  inclus\u00f5es  de  granitos, \n\nconforme DNPM (2003). \u00c9 o setor da depress\u00e3o perif\u00e9rica ocidental onde \u00e9 mais \n\nfreq\u00fcente  a  presen\u00e7a  de  inselbergs.  Estes  residuais  se  mostram,  em  geral, \n\nalinhados conforme uma dire\u00e7\u00e3o preferencial SE-SW.\n\nA  rede  de  drenagem  obedece  \u00e0  estrutura  sobre  a  drenagem,  o  rio \n\nGroa\u00edras \u00e9 um exemplo que forma a mais destac\u00e1vel sub-bacia do Acara\u00fa. Acha-\n\nse  adaptado  ao  extremo  alinhamento  de  falha  mencionado.  Os  solos  s\u00e3o \n\ndistribu\u00eddos  em  sua  maioria  pelos  Planosolos  (Planossolos)  e  Regossolos \n\n(Neossolos neol\u00edtico) de acordo com a SEPLAN (1994).\n\nCom  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  \u00e1rea  litor\u00e2nea,  a  terceira  comportamenta\u00e7\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica por n\u00f3s estudada, destaca que a mesma \u00e9 fruto de um intenso e \n\ncont\u00ednuo processo de acumula\u00e7\u00e3o. Para um melhor entendimento selecionamos \n\nalgumas sub-compartimentos: tabuleiros litor\u00e2neos, plan\u00edcie fluvial, plan\u00edcie fluvio \n\nmarinha, plan\u00edcie litor\u00e2nea (dunas e paleodunas).\n\nOs  tabuleiros  sub-litor\u00e2neos  s\u00e3o  constitu\u00eddos  por  sedimentos  plio-\n\npleitoc\u00eanicos do Grupo Barreiras, representam o mais t\u00edpico glacis de deposi\u00e7\u00e3o \n\ndo  territ\u00f3rio  cearense.  Inclinando-se  suavemente  do  interior  para  o  litoral,  a \n\nsuperf\u00edcie dos tabuleiros situa-se, quase sempre, abaixo dos 100m de altitude. \n\nFracamente  pela  drenagem,  os  tabuleiros  sublitor\u00e2neos  s\u00e3o  constitu\u00eddos  por \n\namplos  retalhos  de  superf\u00edcies  horizontais,  separados  por  vertentes  pouco \n\npronunciadas, donde o car\u00e1ter inoperante dos interfl\u00favios\n\nDe acordo  com  o  RADAMBRASIL  (1981),  dispostos em  discord\u00e2ncia \n\nsobre  os  terrenos  do  embasamento  cristalino,  e  constitu\u00eddos  por  materiais  de \n\ndiferentes resist\u00eancias, os dep\u00f3sitos que formam os tabuleiros d\u00e3o origem, em \n\nalguns  locais,  a  fal\u00e9sias  vivas,  a  exemplo  das  j\u00e1  mencionadas  quando  da \n\ndescri\u00e7\u00e3o  da  plan\u00edcie  litor\u00e2nea.  Cabe  destacar,  na  estrutura  dos  tabuleiros,  a \n\npresen\u00e7a de cobertura de areias n\u00e3o edafizadas e de concre\u00e7\u00f5es ferruginosas \n\nformando um leito conglomer\u00e1tico.\n\n102\n\n\n\nAs  \u00e1reas  dos  tabuleiros  litor\u00e2neos,  conectadas  com  o  interior, \n\napresenta-se, praticamente, sem ruptura topogr\u00e1fica, com a depress\u00e3o sertaneja. \n\nA penetra\u00e7\u00e3o dos tabuleiros para o interior atinge, em m\u00e9dia, 60 km ao longo da \n\nplan\u00edcie d rio Acara\u00fa. \n\nS\u00e3o constitu\u00eddas basicamente pelos sedimentos do Grupo Barreiras e \n\nt\u00eam altitudes vari\u00e1veis em torno de 100 metros. Pode-se constatar, visivelmente, \n\ncomo  sendo  uma  \u00e1rea  de  rampa  suavemente  inclinada  para  o  litoral,  com \n\ndeclividades diferenciadas. \n\nSegundo Souza (1988), as \u00e1reas de tabuleiros, de forma generalizada, \n\nrepresentam  um  t\u00edpico  glacis  de  deposi\u00e7\u00e3o,  que,  sulcado  pela  drenagem  que \n\ndemanda o litoral, isola interfl\u00favios de fei\u00e7\u00f5es tabuliformes. Da\u00ed o termo popular \u2013 \n\n\u201ctabuleiros\u201d \u2013 consagrado pela literatura geogr\u00e1fica brasileira.\n\nA  pequena  capacidade  de  incis\u00e3o  linear,  proporcionada  por  uma \n\ndrenagem de fluxo h\u00eddrico lento, confere a amplitude altim\u00e9trica entre o topo dos \n\ninterfl\u00favios e os fundos de vales. Esta amplitude, dificilmente supera a 15 metros, \n\nmesmo quando se considera o coletor principal da drenagem.\n\nAs  vertentes  que  se  inclinam  de  modo  gradativo  para  os  fundos  de \n\nvales,  t\u00eam,  quase  sempre,  fei\u00e7\u00f5es  retil\u00edneas,  expondo,  \u00e0s  vezes,  um  material \n\nconcrecion\u00e1rio, cuja natureza ferral\u00edtica do cimento, dificulta o trabalho erosivo. \n\nObserva-se nesse ambiente que as fei\u00e7\u00f5es do relevo que comp\u00f5em o \n\ncen\u00e1rio da paisagem, t\u00eam, no geral, uma cobertura arenosa. Em pontos isolados \n\nevidencia-se uma textura arenosa. \n\nEm  fun\u00e7\u00e3o  da  textura  arenosa,  prevalecem  condi\u00e7\u00f5es  para  a \n\npercola\u00e7\u00e3o  da  \u00e1gua,  onde  permite  que  os  solos  desenvolvam  uma  drenagem \n\nexcessiva,  limitando  a  a\u00e7\u00e3o  erosiva  dos  processos  pluviais  e  acentuando  os \n\nefeitos da lixivia\u00e7\u00e3o. \n\n103\n\n\n\nNos  tabuleiros  pr\u00e9-Litor\u00e2neos,  as  classes  de  solos  que  mais  se \n\ndestacam  s\u00e3o  os  Podz\u00f3licos  Vermelho  Amarelo  (Argissolos),  solos  Aluviais \n\n(Neossolos Aluviais), Regossolos (Nessolos Regolitico) e as Areais Quartzosas \n\n(Neossolos Quartzar\u00eanicos). No contexto geral, a vegeta\u00e7\u00e3o da caatinga se faz \n\npresente neste ambiente, intercalando a vegeta\u00e7\u00e3o das carna\u00fabas.\n\nAs  plan\u00edcies  fluviais constituem  as mais t\u00edpicas formas  de  deposi\u00e7\u00e3o \n\nfluvial, representando importante papel de diferencia\u00e7\u00e3o das paisagens do vale \n\ndo  Acara\u00fa.  Acompanham  o  prolongamento  do  curso  dos  rios  de  forma \n\nlongitudional.\n\nSua  dimens\u00e3o  acompanha  os  cursos  d\u00e1gua,  assumindo  larguras \n\nconsider\u00e1veis no baixo Acara\u00fa, precisamente, em Santana do Acara\u00fa, \u00e1rea de \n\ninterfase  da  superf\u00edcie  sertaneja  e  dos  tabuleiros  litor\u00e2neos.  A  plan\u00edcie  fluvial \n\ncomo  a  se  expressar  na  paisagem,  oferece,  com  isso,  um  imenso  campo  de \n\ncarna\u00faba, o qual se choca em vasta extens\u00e3o com a vegeta\u00e7\u00e3o de caatinga. As \n\nplan\u00edcies  fluviais  ou  aluviais  s\u00e3o  constitu\u00eddas  pela  acumula\u00e7\u00e3o  resultante  da \n\ndeposi\u00e7\u00e3o do material transportado pelos cursos de \u00e1gua e pelo fluxo laminar que \n\ncarreia detritos das superf\u00edcies mais elevadas para o fundo dos vales. As mais \n\nextensas  plan\u00edcies  fluviais  da  \u00e1rea  do  vale  do  Acara\u00fa  localizam-se  no  baixo \n\ncurso.\n\nEsta sub-compartimenta\u00e7\u00e3o do relevo se faz expressiva n\u00e3o somente \n\nno cen\u00e1rio da paisagem. O seu uso junto \u00e0 comunidade que bordeja as \u00e1reas \n\nribeirinhas  utiliza-se  das  diversas  fases  em  se  comp\u00f5em  o  rio  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0 \n\nplan\u00edcie fluvial, j\u00e1 que as \u00e1reas de vazante, desde as mais baixas, quanto as mais \n\naltas,  s\u00e3o  par\u00e2metros  de  utiliza\u00e7\u00e3o  da  agricultura  de  subsist\u00eancia.  Devido  ao \n\nintenso uso dessas \u00e1reas, fica dif\u00edcil delimitar, em muitos casos, qual seria o leito \n\nmenor ou maior do rio.\n\nA  vazante  compreende  o  talveque  e  o  leito  menor  do  rio,  sendo \n\ndelimitadas por diques marginais mantidos por vegeta\u00e7\u00e3o de porte arb\u00f3reo. Essa \n\nlargura depende  do  regime  fluvial,  alcan\u00e7ando, no  baixo vale  at\u00e9  2  km  e para \n\n104\n\n\n\nmontante at\u00e9 \u00e0s circunvizinhan\u00e7as de Santana do Acara\u00fa at\u00e9 0,8km. Em dire\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 superf\u00edcie sertaneja, t\u00eam-se umas diminui\u00e7\u00f5es gradativas, que fica em m\u00e9dia \n\nem  0,3  km.  A  v\u00e1rzea  representa  a  \u00e1rea  mais  destacada  da  plan\u00edcie.  Sua \n\nocupa\u00e7\u00e3o pelas \u00e1guas do escoamento fluvial s\u00f3 chega a se efetivar por ocasi\u00e3o \n\nde chuvas abundantes ou excessivas. Disso, deriva a ocupa\u00e7\u00e3o do leito maior \n\nperi\u00f3dico e mesmo, \u00e0s vezes, do leito maior excepcional.\n\nA paisagem das v\u00e1rzeas \u00e9 facilmente constatada e delimitada pelo tipo \n\nde  recobrimento  vegetal.  Trata-se  da  floresta  ribeirinha  de  carnaubais,  cujo \n\naspecto de mata galeria contrasta com a vegeta\u00e7\u00e3o caducifoliar e de baixo porte \n\ndos  interfl\u00favios  sertanejos.  A  \u00e1rea  revestida  pela  carna\u00faba,  de  topografia \n\nesbatida e dep\u00f3sitos areno-argilosos, constitui o dom\u00ednio das chamadas \u201cv\u00e1rzeas \n\nbaixas\u201d.  \u00c0s  vezes,  de  modo  muito  espor\u00e1dico,  notam-se  pequenos \n\ncompartimentos  elevados,  abrigados  das  inunda\u00e7\u00f5es  mesmo  nos  per\u00edodos  de \n\nchuvas  excepcionais.  Constituem  as  \u201cv\u00e1rzeas  altas\u201d  com  solos  mais \n\ndesenvolvidos que denunciam estreita rela\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica entre os horizontes.\n\nDevido a pouca capacidade de remo\u00e7\u00e3o de sedimentos, as \u00e1guas que \n\npercorrem o rio Acara\u00fa  e seus afluentes, apresentam  ao longo do leito  do  rio, \n\nbancos de areias que constituem um cen\u00e1rio diferenciado no pr\u00f3prio canal fluvial. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o dinamiza a economia local, atrav\u00e9s da retirada do material para fins \n\nde constru\u00e7\u00e3o civil.\n\nDe modo geral, os rios provenientes de relevos elevados cristalinos, ao \n\nalcan\u00e7arem  os  sedimentos  do  Grupo  Barreiras,  t\u00eam  suas  plan\u00edcies, \n\nsensivelmente, ampliadas. Os tribut\u00e1rios do Acara\u00fa, mormente os que confluem \n\nno alto-m\u00e9dio vale n\u00e3o chegam a apresentar \u00e1reas de deposi\u00e7\u00e3o dignas de maior \n\ndestaque. \n\nOs aclives suaves perfazem o cen\u00e1rio da paisagem ao longo do rio em \n\nseu  baixo  curso,  apresentando  n\u00edveis  de  terra\u00e7os  correlacion\u00e1veis  com  o \n\ndesenvolvimento das superf\u00edcies de aplainamento mais recentes. \n\n105\n\n\n\nAo  longo  do  percurso  do  rio  constata-se  a  presen\u00e7a  de  in\u00fameras \n\ncacimbas,  denomina\u00e7\u00e3o  dada  aos  po\u00e7os  pouco  profundos,  j\u00e1  que  n\u00edvel \n\nhidrost\u00e1tico  chega  a  uma  profundidade  de,  em  m\u00e9dia,  5m.  As  cacimbas  s\u00e3o \n\nperfuradas  em  meio  a  um  material  depositado  constitu\u00eddo  por  cascalheiro  de \n\nmaterial quartzoso, que ficam na superf\u00edcie, decorrente de ser transportado das \n\npartes mais elevadas e, cuja deposi\u00e7\u00e3o, deu-se em fun\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia do \n\nrio.\n\nApesar  de uma delimita\u00e7\u00e3o  espacial pouca  expressiva  no cen\u00e1rio da \n\npaisagem do vale do Acara\u00fa, os ambientes das plan\u00edcies fluviais assumem papel \n\nsignificativo  para com a popula\u00e7\u00e3o, principalmente o pequeno  agricultor  j\u00e1 que \n\noferecem solos de boa fertilidade natural, resqu\u00edcios de planta\u00e7\u00e3o de milho e de \n\nfeij\u00e3o s\u00e3o tra\u00e7os comuns no cen\u00e1rio da paisagem desses ambientes.\n\nAs  plan\u00edcies  fl\u00favio-marinhas  apresentam-se  com  mais  uma  sub-\n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o  do  relevo  e  s\u00e3o  oriundas  de  um  processo  combinat\u00f3rio  de \n\nagentes fluviais, oce\u00e2nicos e pela a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica. De acordo com RADAMBRASIL \n\n(1981), esses ambientes constitu\u00eddos por materiais de dep\u00f3sitos sedimentares, \n\ndepositados no Quatern\u00e1rio, no Holoceno. \n\nO transporte fluvial possibilita a incid\u00eancia permanente de sedimentos \n\nnestas \u00e1reas durante o per\u00edodo chuvoso, tendo na a\u00e7\u00e3o das ondas e mar\u00e9s um \n\nduplo  deslocamento  de  sedimentos.  Ora  o  rio  lan\u00e7a  material  para  o  mar,  ora \n\nrecebe material do mesmo. No per\u00edodo de estiagem, quando a a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica tem \n\num  papel  mais  significativo,  j\u00e1  que  consegue  deslocar  os  sedimentos,  lan\u00e7a \n\nmaterial  para  o  rio,  nas  proximidades  da  foz,  e  que  posteriormente  entra  no \n\nprocesso de transporte. \n\nNesse ambiente, as condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas das plan\u00edcies fl\u00favio-marinhas, \n\nmarcadas pelo predom\u00ednio dos solos de mangues continuamente afetados pelos \n\nefeitos da preamar, propiciam a fixa\u00e7\u00e3o dos mangues. As plantas do mangue se \n\napresentam adensadas e constatam-se, abruptamente, com as demais esp\u00e9cies \n\nvegetais das demais \u00e1reas. \n\n106\n\n\n\nAs plan\u00edcies fl\u00favio-marinhas se configuram no cen\u00e1rio da paisagem do \n\nvale do Acara\u00fa de forma perpendicular ao curso do rio, como tamb\u00e9m de forma \n\nlongitudional, j\u00e1 que a intercepta\u00e7\u00e3o do campo de dumas obstrui alguns canais \n\nfluviais,  de  menor  poder  de  deslocamento,  ou  seja,  de  menor  capacidade  de \n\nenergia cin\u00e9tica. Alguns canais s\u00e3o obstru\u00eddos de forma permanente, o que vem \n\na constituir as plan\u00edcies fl\u00favio-lacustres.\n\nTratando-se da plan\u00edcie costeira, de modo geral, Souza (1979) afirma \n\nque a mesma tem no Estado do Cear\u00e1 uma extens\u00e3o de 573 km lineares cujas \n\nprincipais dire\u00e7\u00f5es s\u00e3o ESSE \u2013 NNW da localidade de Tiba\u00fa (fronteira CE-RN) \n\nat\u00e9 a foz  do Acara\u00fa e de l\u00e1 segue na dire\u00e7\u00e3o E-W at\u00e9 a foz do Timonha (CE-PI).\n\nAinda  em  n\u00edvel  de  estado,  Falc\u00e3o  Sobrinho  (2005)  salienta  que  esta \n\nunidade  da  paisagem  apresenta-se  inserida  do  dom\u00ednio  dos  dep\u00f3sitos \n\nsedimentares  do  Quatern\u00e1rio  (Holoceno).  Apresentando-se  em  forma  de \n\nplan\u00edcies,  quase  que  plana  ou  suavemente  ondulada,  sendo  interrompida  por \n\nalgumas forma\u00e7\u00f5es de plan\u00edcies fl\u00favio-marinahs e fal\u00e9sias, e nas \u00e1reas de dunas \n\ntem-se a forma\u00e7\u00e3o de ambientes lacustres.\n\n As caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas da plan\u00edcie costeira est\u00e3o associadas a \n\numa participa\u00e7\u00e3o proeminente dos processos de acumula\u00e7\u00e3o. Trata-se de uma \n\nfaixa de terras que bordeja paralelamente o litoral com penetra\u00e7\u00e3o para o interior \n\nda ordem de 3-11 km. Disp\u00f5e-se com orienta\u00e7\u00e3o Leste-Oeste, sendo limitada nos \n\nextremo  oriental  e  ocidental,  respectivamente,  pelas  desembocaduras  dos  rios \n\nAcara\u00fa. \n\nO material que constitui os cord\u00f5es arenosos e as linhas de praia s\u00e3o \n\nfrutos  da  din\u00e2mica,  fluvial  e  marinha,  respons\u00e1vel  pelo  perfil  marcadamente \n\nretil\u00edneo da orla costeira. \n\nNa  plan\u00edcie  litor\u00e2nea  do  vale  do  Acara\u00fa,  pode-se  delimitar  \u00e1reas \n\ndiferenciadas, que s\u00e3o: (a) praia e estir\u00e2ncio, (b) p\u00f3s-praia, (c) campo de dunas.\n\n107\n\n\n\nA praia ou estir\u00e2ncio \u00e9 a \u00e1rea que fica entre os n\u00edveis de oscila\u00e7\u00e3o da \n\npreamar  e  baixamar.  A  p\u00f3s-praia  se  refere  \u00e0  \u00e1rea  que  fica  acima  do  n\u00edvel  da \n\npreamar, podendo ser inundada pelas mar\u00e9s altas excepcionais e as dunas que \n\ns\u00e3o as eleva\u00e7\u00f5es de forma regular e resultante de uma deposi\u00e7\u00e3o de part\u00edculas \n\ntransportadas pelos ventos.\n\nAs  dunas  atuais,  geralmente  destitu\u00eddas  de  qualquer  recobrimento \n\nvegetal, s\u00e3o submetidas a um cont\u00ednuo trabalho de mobiliza\u00e7\u00e3o, que s\u00f3 chega a \n\nserem  atenuados,  por  ocasi\u00e3o  da  \u00e9poca  chuvosa  em  que  h\u00e1  uma  maior \n\ncompacta\u00e7\u00e3o  dos  gr\u00e3os  de  areia.  Constituem  as  chamadas  dunas  m\u00f3veis  ou \n\nmigrantes,  dispostas,  imediatamente,  \u00e0  retaguarda  das  praias.  A  altura  dos \n\nmorros  atinge  normalmente  de  30  a  50  metros,  havendo  predomin\u00e2ncia  das \n\ndunas longitudionais e das barcanas. \n\nAs barcanas se apresentam revestidas por vegeta\u00e7\u00e3o, o que contribui, \n\nde  modo  decisivo,  para  deter  ou  atenuar  a  remo\u00e7\u00e3o  do  material.  H\u00e1  ind\u00edcios, \n\nent\u00e3o,  da  efetiva\u00e7\u00e3o  de  processos  pedogen\u00e9ticos  que,  no  caso  das  areias \n\nquartzosas, suportam esp\u00e9cies de porte arbustivo e mesmo arb\u00f3reo. E, in\u00fameros \n\ntrechos  da  plan\u00edcie  costeira,  esses  dois  tipos  de  dunas  se  interceptam, \n\npercebendo-se,  ao  longe,  as  manchas  verdes,  da  vegeta\u00e7\u00e3o  que  recobre  as \n\ndunas fixas, e, enbranqui\u00e7adas das dunas m\u00f3veis.\n\n108\n\n\n\n109\n\n\n\n110\n\n\n\n6. ELEMENTOS ESTRUTURAIS\n\nQuando se trata de elementos estruturais (rocha, clima e \u00e1gua), refere-se aos \n\nelementos  f\u00edsicos  naturais  que  se  configuram  como  base  para outros  elementos.  N\u00e3o \n\nqueremos dizer que os mesmos s\u00e3o ou n\u00e3o independentes dos demais nem tampouco \n\ncondicionantes. A princ\u00edpio, podem ser analisados como fatores estruturais e, portanto, \n\nalvo de explora\u00e7\u00e3o\n\n\n\n6. ELEMENTOS ESTRUTURAIS\n\nQuando  se  trata  de  elementos  estruturais  (rocha,  clima  e  \u00e1gua), \n\nreferem-se  aos  elementos  f\u00edsicos  naturais  que  se  configuram  como  base  para \n\noutros  elementos.  N\u00e3o  queremos  dizer  aqui  que  os  mesmos  s\u00e3o  ou  n\u00e3o \n\nindependentes dos demais nem tampouco condicionantes. A princ\u00edpio, podem ser \n\nanalisados como fatores estruturais e, portanto, alvo de explora\u00e7\u00e3o.\n\n6.1. Os aspectos geol\u00f3gicos na constitui\u00e7\u00e3o das paisagens\n\nDe  acordo  com  o  RADAMBRASIL  (1981)  e  o  mapa  elaborado  pelo \n\nCRPM  (2003)  pode-se  verificar  que  a  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  rio  Acara\u00fa \n\ncaracteriza-se pela exist\u00eancia de estruturas homog\u00eaneas, incluindo rochas cujas \n\nidades variam do Pr\u00e9-cambriano ao Holoceno. As rochas pr\u00e9-cambrianas s\u00e3o as \n\nde  maior  express\u00e3o  espacial  na  \u00e1rea,  fazendo  contato  com  os  sedimentos \n\ncenoz\u00f3icos do Grupo Barreiras ao norte.\n\nAo  passo  que  as  rochas  surgem  \u00e0  superf\u00edcie  atrav\u00e9s  dos  processos \n\nendog\u00eanos,  a  mesma  vai  sendo  esculpida  para  d\u00e1  a  forma  ao  relevo.  Nesse \n\nprocesso  de  escultura\u00e7\u00e3o,  os  fragmentos  da  mesma,  junto  a  subst\u00e2ncias \n\norg\u00e2nicas forma o solo, que serve de manto para as rochas. Este trabalho d\u00e1-se \n\ncontinuamente, em milhares e milhares de anos.\n\nDa\u00ed  surge  o  homem,  que  numa  vis\u00e3o  de  escala  geol\u00f3gica,  \u00e9  ainda \n\nrecente  no  espa\u00e7o  geogr\u00e1fico,  consegue  intervir  no  ritmo  natural,  em  poucos \n\nmomentos desfaz o que a natureza levou milhares de anos para formar, ou seja, \n\nretira o manto da rocha, desnudando-a (ver foto 17).\n\n109\n\n\n\n        Figura 17:   Blocos de rochas expostas, ap\u00f3s sucessivos \n                          uso do terreno. Monsenhor Tabosa (ju/2005)\n\nE,  sob  este  manto,  o  Vale  do  Acara\u00fa,  constitui-se  de  uma  s\u00e9rie  de \n\nrochas  desde  as  gn\u00e1issico-migmat\u00edtico  e  migmat\u00edtico-gran\u00edtico,  bem  como  as \n\nrochas gran\u00edticas, ambas datadas do Pr\u00e9-cambriano Indiviso e, separadas, entre \n\nsi  pelas  rochas  dos  Grupos  Cear\u00e1  e  Bambu\u00ed,  referidas  ao  Pr\u00e9-cambriano \n\nSuperior, pelo Granito Meruoca e rochas do Grupo Jaibaras, de idade Cambro-\n\nOrdoviciana. (Ver mapa geol\u00f3gico no anexo)\n\nAs  estruturas  geol\u00f3gicas  pr\u00e9-cambrianas  est\u00e3o  representadas  pelas \n\nrochas  dos  complexos  gn\u00e1issico-migmat\u00edtico  e  migmat\u00edtico-gran\u00edtico.  A \n\npredomin\u00e2ncia,  na  composi\u00e7\u00e3o  dessas  rochas,  de  gnaisses,  migmatitos  e \n\ngranitos, incluindo, em menor propor\u00e7\u00e3o, quartzitos, xistos e calc\u00e1rios cristalinos, \n\nfavorecem  a  eros\u00e3o  diferencial  e  a  presen\u00e7a  de  relevos  residuais  no \n\nembasamento.\n\nAs  rochas  gran\u00edticas,  embora  constituem  ocorr\u00eancias  localizadas  de \n\nreduzida  express\u00e3o  espacial,  d\u00e3o  origem  a  maci\u00e7os  residuais  que  funcionam \n\ncomo barreiras topogr\u00e1ficas, propiciando a ocorr\u00eancia de manchas nos setores \n\nexpostos \u00e0s massas de ar, como \u00e9 o caso da serra da Meruoca. \n\nEm n\u00edvel de unidades lito-estratigr\u00e1ficas, o projeto Jaibaras, elaborado \n\npelo DRPN/CPRM (1973) \u00e9 o que melhor dimensiona a \u00e1rea em apre\u00e7o: o pr\u00e9-\n\ncambriano,  o  paleoz\u00f3ico  e  o  cenoz\u00f3ico.  As  informa\u00e7\u00f5es  a  seguir  foram \n\nfundamentadas a partir do referido projeto. \n\n110\n\n\n\nO pr\u00e9-cambriano incluiu o complexo migmat\u00edtico-gran\u00edtico, o complexo \n\nganissico-migmat\u00edtico, rochas gran\u00edticas b\u00e1sicas e ultrab\u00e1sicas, al\u00e9m de grupos \n\npertencentes aos pr\u00e9-cambrianos superior.\n\nO complexo migmat\u00edtico-gran\u00edtico abrange a por\u00e7\u00e3o centro-meridional \n\nda \u00e1rea estudada, contactando para oeste com os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Serra \n\nGrande  (Forma\u00e7\u00e3o  basal  da  bacia,  Piau\u00ed-Maranh\u00e3o)  e  para  o  Norte  com  o \n\ncomplexo gn\u00e1issico-migmat\u00edtico. O setor central da depress\u00e3o perif\u00e9rica ocidental \n\ndo  Cear\u00e1  \u00e9  constitu\u00eddo  por  tais  rochas  que  se  acham  pouco  alteradas  e \n\nrecobertas por solos lit\u00f3licos que comportam uma caatinga de porte arbustivo.\n\nO  complexo  migmat\u00edtico-gran\u00edtico  estende-se  ao  longo  da  margem \n\ndireita do rio Acara\u00fa numa disposi\u00e7\u00e3o SW-NE. Contata-se, para o Norte, com as \n\nlitologias  do  Grupo  Cear\u00e1  sendo  recoberto  na  por\u00e7\u00e3o  prelitor\u00e2nea  oelos \n\nsedimentos do Grupo Barreiras. Entre os Vales do Acara\u00fa, rochas petencentes \n\naos Grupos Jaibaras e Bambu\u00ed, bem como os \u201cstocks\u201d gran\u00edticos da Meruoica-\n\nRos\u00e1rio  e  Mucambo,  interrompem  a  sua  continuidade  para  o  ocidente,  \u00e0 \n\nesquerda  do  rio  Acara\u00fa.  Apresenta-se  como  a  unidade  de  maior  express\u00e3o \n\nterritorial da \u00e1rea em estudo. Comp\u00f5em-se al\u00e9m dos ganisees e migmaticos, de \n\nquartizitos, xistos e calc\u00e1rios cristalinos. A morfologia destas rochas apresenta-se \n\nligeiramente  dissecada  em  formas  convexizadas  ou  em  fei\u00e7\u00f5es  tabuliformes \n\nexibindo uma altera\u00e7\u00e3o incipiente.\n\nO  Pr\u00e9-cambriano  Superior  engloba  rochas  pertencentes  ao  Grupo \n\nCear\u00e1,  composto  de  filitos  e  xistos  predominantemente  al\u00e9m  de  calc\u00e1rios \n\ncristalinos,  quartizitos,  biotitagnaisses  e  leptinitos.  Estendem-se  num  sentido \n\nSSW-NNE  desde  as  proximidades  da  escarpa  setentrional  da  Ibiapaba  at\u00e9 \n\ncontactar  com  os  sedimentos  Ceoz\u00f3icos  do  Grupo  Barreiras.  Nos  demais \n\nquadrantes \u00e9 circundado pelo complexo gn\u00e1issico-migmat\u00edtico.\n\nO  Paleoz\u00f3ico  compreende  quatro  unidades  lito-estratigr\u00e1ficas \n\ncomponentes  do  Grupo  Bambu\u00ed.  Esta  sequ\u00eancia  sedimentar,  constatada  na \n\ndepress\u00e3o  perif\u00e9rica  ocidental  do  Cear\u00e1  entre  o  rio  Acara\u00fa  e  o  Planalto  da \n\n111\n\n\n\nIbiapaba, evidencia o predom\u00ednio de arenitos, ard\u00f3sias, calc\u00e1rios e quartizitos. O \n\nseu perfil t\u00edpico acha-se exposto ao longo do percurso de Sobral \u00e0 serra Grande. \n\nDentre  as  unidades,  foram  identificadas  as  seguintes  Forma\u00e7\u00f5es  da \n\nbase para o topo: Tr\u00e1pi\u00e1, Cai\u00e7aras e Frecherinahs.\n\nA Forma\u00e7\u00e3o Trapi\u00e1, definida originalmente por Kegel et al. (1958) como \n\nmembro Trapi\u00e1, tende a circundar as partes norte oriental e ocidental do \u201cstack\u201d \n\ngran\u00edtico  de  Mucambo.  Para  sudoeste,  contacta  com  os  arenitos  silurianos  do \n\nrebordo oriental da bacia Piau\u00ed-Maranh\u00e3o.\n\nA Forma\u00e7\u00e3o Cai\u00e7ara comp\u00f5e-se, basicamente, de ard\u00f3sias vermelhas \n\ncom intercala\u00e7\u00f5es de bancos de arenitos, dispondo-se numa estreita faixa SW-\n\nNE ao longo do riacho cai\u00e7aras. O relevo apresenta-se aplainado, destacando-se \n\nalguns  residuais  de  quartizito.  Solos  Litol\u00edcos  (Neossolos  lit\u00f3licos)  e  caatinga \n\narbustiva recobrem estas litologias.\n\nA  Forma\u00e7\u00e3o  Frecherinha  foi  originalmente  descrita  por  Kegel  et  alli \n\n(1958),  sob  a  designa\u00e7\u00e3o  de  Forma\u00e7\u00e3o  Bambu\u00ed  e  interpretada,  em  princ\u00edpio, \n\ncomo  estratificamente  sobreposta  \u00e0  Forma\u00e7\u00e3o  Jaibaras.  A  \u00c1rea  t\u00edpica  de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o  \u00e9  em  torno  da  cidade  de  Frecherinha  e  na  por\u00e7\u00e3o  setentrional  do \n\n\u201cstock\u201d  de  Mucambo.  A  rocha  predominante  \u00e9  um  calc\u00e1rio  de  cor  escura  ou \n\ncinzento azulada com pequenas interecala\u00e7\u00f5es de silticos e quartizitos. O relevo \n\n\u00e9  aplainado  ou  dissecado,  de  forma  incipiente,  pela  drenagem,  em  largos \n\ninterfl\u00favios  de  topos  tabulares.  Especialmente  pr\u00f3ximo  \u00e0  escarpa  de  Ibiapaba, \n\nonde as condi\u00e7\u00f5es de umidade tendem a aumentar. No p\u00e9 da serra, os solos s\u00e3o \n\nrecobertos por mata de p\u00e9-de-serra com esp\u00e9cies de grande porte.\n\nO Paleoz\u00f3ico, na depress\u00e3o ocidental, inclui as intrus\u00f5es gran\u00edticas da \n\nMeruoca-Mucambo,  os  dep\u00f3sitos  cambro-ordovicianos  do  Grupo  Jaibaras  e \n\nsiluro-devonianos  da  Forma\u00e7\u00e3o  Serra  Grande.  A  \u00e1rea  gran\u00edtica  estende-se  a \n\noeste  da  cidade  de  Sobral,  ao  longo  da  margem  esquerda  do  rio  Acara\u00fa  e \n\n112\n\n\n\ncircunda a \u00e1rea de Mucambo, originando relevos serranos como os de Meruoca-\n\nRos\u00e1rio e Carnutim. \n\nO maci\u00e7o Meruoca-Ros\u00e1rio tem as vertentes nirte-orientais submetidas \n\na  chuvas  mais  intensas  respons\u00e1veis  pela  primazia  dos  processos  de \n\nmorfog\u00eanese qu\u00edmica. O relevo mostra-se dissecado em formas que tendem a \n\numa  mameloniza\u00e7\u00e3o,  sendo  recobertos  por  podz\u00f3licos  vermelho-amarelos  que \n\ncomportam, primariamente, vegeta\u00e7\u00e3o de mata perenif\u00f3lia. Nos demais setores, \n\na  disseca\u00e7\u00e3o  d\u00e1  formas  de  topos  agu\u00e7ados  com  encostas  de  declives  que \n\nsupeream  a  20%.  Os  solos  Lit\u00f3licos  (Neossolos  lit\u00f3licos)  e  a  ocorr\u00eancia  de \n\nmatac\u00f5es gran\u00edticos t\u00eam, ent\u00e3o, uma significa\u00e7\u00e3o espacial dominante.\n\nOs  \u201cstocks\u201d  de  Meruoca-Ros\u00e1rio  e  Mucambo,  apesar  da \n\ndescontinuidade espacial, seccionados por rochas do Grupo Jaibaras, guardam, \n\nentre si, um elenco de fatores comuns indicativos do relacionamento gen\u00e9tico e \n\ncontemporaneidade das intrus\u00f5es. Ambos s\u00e3o intrusivos no Grupo Bambu\u00ed, o que \n\npode  ser  demonstrado  atrav\u00e9s  das  aur\u00e9olos  de  metamorfismo  e  de \n\nmetassomatismo de contato que, sem afetar as rochas pertencentes ao Grupo \n\nJaibaras,  situa-os  no  per\u00edodo  p\u00f3s-Bambui\u00ed  e  pr\u00e9-Jaibaras;  ambos  apresentam, \n\nal\u00e9m  disso,  granula\u00e7\u00e3o  grosseira,  generalizada,  indicando  sua  natureza \n\nplut\u00f4nica, ambos t\u00eam ainda, um comportamento discordante com as forma\u00e7\u00f5es \n\ndo Grupo Bambu\u00ed.\n\nSobrepostoas  ao  Grupo  Bambu\u00ed  e  aos  \u201cstocks\u201d  Meruoca-Ros\u00e1rio  e \n\nMucambo, s\u00e3o identificadas as rochas pertencentes ao Grupo Jaibara compostas \n\npor quatro unidades litoestratigraficas. A bacia Jaibaras est\u00e1 alinhada na dire\u00e7\u00e3o \n\nSW-NE por aproximadamente 100km  com  largura que n\u00e3o ultrapassa a pouco \n\nmais de uma dezena de quil\u00f4metros.\n\nEnglobam,  no  Grupo  Jaibaras,  as  Forma\u00e7\u00f5es  Massap\u00ea,  Pacuj\u00e1, \n\nParapu\u00ed  e  Apraz\u00edvel.  A  Forma\u00e7\u00e3o  Massap\u00ea  constitui-se  de  conglomerados \n\nbrech\u00f3ides  com  seixos  quartzosos  arestados  de  at\u00e9  10  cm  e  matriz  argilo-\n\narenosa. A \u00c1rea de ocorr\u00eancia circunscreve-se a pequenas manchas a noroeste \n\n113\n\n\n\nda  cidade  de  Massap\u00e9  e  proximidades  do  riacho  Cajazeiras,  tribut\u00e1rio  do  rio \n\nAcara\u00fa.  Solos  Lit\u00f3licos  (Neossolos  lit\u00f3licos)  e  afloramentos  rochosos  pouco \n\nalterados  s\u00e3o  observados  numa  morfologia  conservada  onde  uma  disseca\u00e7\u00e3o \n\nincipiente  da  superf\u00edcie  s\u00f3  chega  a  se  destacar  nos  locais  mais  intensamente \n\ndiaclassados. (CPRN/DNPM, 1973).\n\nA Forma\u00e7\u00e3po Pacuj\u00e1 \u00e9 a que det\u00e9m maior significado espacial dentre \n\nas diversas unidades litoestratigr\u00e1ficas que comp\u00f5es o Grupo Jaibaras. Exp\u00f5e-se \n\ncomo  uma  estreita  faixa  de  disposi\u00e7\u00e3o  SW-NE  num  sentido  grosseiramente \n\nparalelo  ao  curso  do  rio  Acara\u00fa,  contactando  para  leste  com  rochas  do  pr\u00e9-\n\ncambriano  Indiviso  \u2013  complexo  migm\u00e1tico  \u2013  gn\u00e1issico  \u2013  e  para  oeste  com  os \n\n\u201cstocks\u201d  gran\u00edticos e  Mucambo e  Meruoca-Ros\u00e1rio.  Arenitos l\u00edticos,  folhelhos e \n\ngrauvuras constituem as rochas predominantes, as quais, imprimem poucas lito-\n\nvaria\u00e7\u00f5es ao relevo, pelo fato de serem truncadas pela a\u00e7\u00e3o erosiva associada \u00e0 \n\nmorfog\u00eanese mec\u00e2nica. As altera\u00e7\u00f5es s\u00e3o ent\u00e3o das mais delgadas com o largo \n\npredom\u00ednio de lit\u00f3licos recobertos por vegeta\u00e7\u00e3o de porte herb\u00e1ceo com alguns \n\narbustos  esparsos.  Em  pequenos  trechos,  particularmente  \u00e0  montante  dos \n\npedimentos  que  partem  do  Maci\u00e7o  de  Meruoca,  esta  altera\u00e7\u00e3o  assume  maior \n\nsignificado e ultrapassa a 1,00m de espessura nas \u00e1reas de solos podzolizados. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o tende, ent\u00e3o, a possuir um porte maior.\n\nA Forma\u00e7\u00e3o Parapu\u00ed, com intrus\u00f5es de basaltos e andesitos, al\u00e9m de \n\ndiversas  rochas  vulc\u00e2nicas,  inclui  \u201cextensos  derrames  de  lavas,  elementos \n\npirocl\u00e1sticos  e  termos  subvulc\u00e2nicos  representandos  por  diques  e  soleiras, \n\nrecobrindo  em  discord\u00e2ncia,  ou  cortanto  as  Forma\u00e7\u00f5es  inferiores  do  Grupo \n\nJaibaras\u201d. A ocorr\u00eancia destas rochas \u00e9 mais destacada ao Norte de Sobral em \n\nacompanhamento, tamb\u00e9m, ao rio Acara\u00fa. \n\nA  Forma\u00e7\u00e3o  apraz\u00edvel  \u00e9  individualizada  pela  ocorr\u00eancia  de \n\nconglomerados  cinza-amarelados  ou  r\u00f3seos  de  formas  pouca  arestadas, \n\npredominantemente arredondados ou sub-angulosos e composi\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica \n\ndas  mais  variadas.  H\u00e1  a  primazia  dos  constituintes  lit\u00f3licos  das  Forma\u00e7\u00f5es \n\nsotopostas como migmaticos, calc\u00e1rios, granitos e quartzitos com matriz argilosa. \n\n114\n\n\n\nA  dimens\u00e3o  dos  seixos  est\u00e1  em  torno  de  5-10cm,  sendo  mais \n\nraramente  encontrados  seixos  de  dimens\u00f5es  superiores  a  20cm.  Sua  \u00e1rea  de \n\ndispers\u00e3o  \u00e9  feita  em  manchas  pequenas  ao  longo  da  bacia  e  tamb\u00e9m  num \n\nsentido paralelo ao rio Acara\u00fa. A sudoeste de Sobral, a Oeste de Pacuj\u00e1, leste de \n\nMassap\u00ea  e  pr\u00f3ximo  a  Serra  do  Ros\u00e1rio,  observam-se  os  setores  em  que  a \n\nForma\u00e7\u00e3o Apraz\u00edvel tem maior express\u00e3o. O relevo \u00e9, via de regra, aplainado e o \n\nmanto  de  altera\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  tem  espessura  que  ultrapasse  a  20cm.  Um  tapete \n\nherb\u00e1ceo  extensivo  com  pequenos  arbustos  esparsos  revela  as  limita\u00e7\u00f5es \n\nimpostas pelos solos a qualquer utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola merecedora de ser salientada.\n\nAs  Forma\u00e7\u00f5es  Paleoz\u00f3icas  se  completam  pela  considera\u00e7\u00e3o  da \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Grande. Constitui a unidade basal da bacia Piau\u00ed-Maranh\u00e3o e \n\ncapeia o extenso Planalto da Ibiapaba que se estende ao longo de quase toda a \n\npor\u00e7\u00e3o ocidental da \u00e1rea estudada. Arenitos conglomer\u00e1ticos ocres ou cinzento-\n\namarelados,  conglomerados  com  seixos  quartzosos  arredondados  ou  sub-\n\nangulosos  com  intercala\u00e7\u00f5es  de  silititos  e  de  folhelhos  representam  os  tipos \n\npetrogr\u00e1ficos da Forma\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise. A Forma\u00e7\u00e3o Serra Grande tem grandes \n\ndiferen\u00e7as quanto a espessura alcan\u00e7ando em certos locais at\u00e9 600-700 metros \n\ne, em  outros,  n\u00e3o  ultrapassando  a  50m.  Mergulha  de  modo  suave  para  W  no \n\nsentido  do  eixo  da  bacia  sedimentar,  o  que  confere  a  fei\u00e7\u00e3o  dissim\u00e9trica \n\ncuestiforme  que caracteriza  o  planalto da Ibiapaba. Esta dissemetria justifica a \n\nraz\u00e3o  pela  qual,  na  escarpa  oriental,  as  condi\u00e7\u00f5es  de  umidade  se  elevam \n\nconsideravelmente  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  que  se  verifica  para  oeste  em  dire\u00e7\u00e3o  ao \n\ninterior  da  bacia,  ou  para  leste,  ao  longo  da  depress\u00e3o  perif\u00e9rica,  onde  as \n\ndefici\u00eancias  h\u00eddricas  se  revelam.  Da\u00ed,  porque,  no  reverso  imediato,  a \n\nmorfog\u00eanese  qu\u00edmica  favoreceu  a  uma  disseca\u00e7\u00e3o  em  interfluvios  tabulares \n\ndecorrentes  de  cursos  cataclinais  que  seccionam  a  superf\u00edcie.  A  pedog\u00eanese \n\nconduziu  \u00e0  forma\u00e7\u00e3o  de  espessos  solos  revestidos  primariamente  por  mata \n\npl\u00favio-nebular. A Forma\u00e7\u00e3o Serra Grande \u00e9 datada do Silutiano Superior.\n\nAo  longo  da  depress\u00e3o  perif\u00e9rica  da  Ibiapaba  n\u00e3o  chegam  a  serem \n\nnotados testemunhos capeados pela Forma\u00e7\u00e3o Serra Grande. \u00c0 margem direita \n\ndo rio Acara\u00fa, contudo entre as cidades de Santana do Acara\u00fa e de Morrinhos, \n\n115\n\n\n\numa  faixa  com  cerca  de  25km  de  comprimento  por  5  de  largura,  exp\u00f4s \n\nafloramento  daquela  Forma\u00e7\u00e3o  preenchendo  um  pequeno  \u201cgraben\u201d.  Este  fato \n\ntem,  evidentemente,  import\u00e2ncia  transcendental  para  o  conhecimento  da \n\nevolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica regional a ser tratada posteriormente. \n\nO  Cenoz\u00f3ico  \u00e9  representado  pelos  dep\u00f3sitos  Plio-pleistocenicos  do \n\nGrupo Barreiras e pelas ocorr\u00eancias Holoc\u00eanicas de paleodunas, sedimentos de \n\npraias e aluvi\u00f5es.\n\nO Grupo Barreiras comp\u00f5e-se de areia cinzenta clara e mais raramente \n\navermelhada, textura m\u00e9dia a grosseira em mistura com argila. Estes sedimentos \n\nocorrem em toda a \u00e1rea pr\u00e9-litor\u00e2nea numa disposi\u00e7\u00e3o paralela \u00e0 faixa costeira. \n\nPenetram at\u00e9 cerca de 60km para o interior como na por\u00e7\u00e3o do baixo Acara\u00fa. \n\nPara oeste, h\u00e1 estreitamento da \u00e1rea recoberta pelos sedimentos que se disp\u00f5e \n\nem  discord\u00e2ncia  sobre  o  embasamento  cristalino.  As  cotas  altim\u00e9tricas  variam \n\ndesde  80m  no  interior  at\u00e9  praticamente  o  n\u00edvel  do  mar.  Mergulham  de  modo \n\nquase  impercept\u00edvel  para  o  litoral,  o  que  confere  ao  relevo  um  aspecto  de \n\nsuperf\u00edcie rampeada com aspecto de um t\u00edpico glacis de acumula\u00e7\u00e3o. Pequenas \n\nmanchas linhadas compostas pelos sedimentos do Grupo Barreiras na \u00e1rea do \n\nembasamento chegam a atestar que a cobertura j\u00e1 chegou a abranger extens\u00f5es \n\nbem mais abrangentes. \n\nUma densa rede de drenagem entalha os sedimentos, o que propicia a \n\nelabora\u00e7\u00e3o  de  setores  interfluviais  de  topos  horizontais  \u2013  os  tabuleiros  pr\u00e9-\n\nlitor\u00e2neos.  Os  solos  t\u00eam  espessuras  bem  superiores  \u00e0quelas  encontradas  nas \n\ndepress\u00f5es  sertanejas  do  embasamento  cristalino.  Os  mais  frequentemente \n\nencontrados s\u00e3o os Podz\u00f3licos (Argissolos) e Regossolos (Neossolos regolitico) \n\nque  se  acham  revestidos  por  vegeta\u00e7\u00e3o  de  porte  arb\u00f3reo-arbustivo  e  com \n\nutiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola bastante diversificada.\n\nOs referidos sedimentos t\u00eam import\u00e2ncia transcendental do  ponto de \n\nvista  de  evolu\u00e7\u00e3o  geomorfol\u00f3gica,  de  vez  que,  representam  dep\u00f3sitos \n\ncorrelativos de superf\u00edcies de eros\u00e3o desenvolvidas no Cenoz\u00f3ico.\n\n116\n\n\n\nOs  sedimentos  de  praias,  que  ocupam  toda  a  faixa  costeira  numa \n\nlargura m\u00e9dia da ordem de 2,5km, comp\u00f5em-se de areias quartzosas m\u00e9dias a \n\ngrosseiras, dotadas de pouca consolida\u00e7\u00e3o. Submetidos a um trabalho intenso e \n\nfreq\u00fcente da defla\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, constituem extensos campos de dunas.\n\nAs  aluvi\u00f5es  dispostas  ao  longo  dos  maiores  cursos  d\u2019\u00e1gua,  do  rio \n\nAcara\u00fa,  s\u00e3o  constitu\u00eddas  por  areias  cinza  claras  de  textura  vari\u00e1vel,  al\u00e9m  de \n\nargilas  e  siltes.  Pr\u00f3ximo  \u00e0s  desembocaduras  fluviais,  os  influxos  das  mar\u00e9s, \n\nconjugado \u00e0 sedimenta\u00e7\u00e3o fluvial, tendem a colmatar sedimentos fl\u00favio-marinhos \n\nde cores escuras, argilosas, com significativa concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n\n\u00c9 a \u00e1rea das plan\u00edcies fl\u00favio-marinhas.\n\nAs  aluvi\u00f5es  fluviais  formam,  largas  plan\u00edcies  fluviais,  principalmente, \n\nnos baixos cursos do Acara\u00fa, onde os solos, a par de uma boa fertilidade natural, \n\noferecem  poucas  limita\u00e7\u00f5es  \u00e0  utiliza\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola.  O  revestimento  vegetal  \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo  pela  mata  ciliar  de  carna\u00fabas  ao  lado  de  outros  componentes \n\narb\u00f3reos.\n\nDetritos  n\u00e3o  consolidados  e  mal  classificados  s\u00e3o  observados  em \n\npequenas depress\u00f5es intermontanas, resultado da remo\u00e7\u00e3o de material atrav\u00e9s \n\ndas encostas mais \u00edngremes.\n\n117\n\n\n\n118\n\n\n\n6.2 Clima e Recursos H\u00eddricos na constitui\u00e7\u00e3o da paisagem.\n\nO fator clima \u00e9 fundamental quando se quer analisar a organiza\u00e7\u00e3o das \n\npaisagens  de  uma  determinada  regi\u00e3o.  Atrav\u00e9s  de  seus  elementos,  tem-se  a \n\npossibilidade de refletir sobre escultura\u00e7\u00e3o do relevo, como afirma Ross (1992) e \n\n\u00e9  imprescind\u00edvel,  para  a  forma\u00e7\u00e3o  do  solo,  como  afirma  Ruellan  (1993)  e \n\nimportante  para  o  desenvolvimento  das  atividades  relacionadas  com  o  uso  do \n\nsolo, justifica Bertoni  e Lombardi Neto (1999).\n\nNo contexto do Vale do Acara\u00fa esta necessidade \u00e9 evidenciada, tanto \n\nna constitui\u00e7\u00e3o dos aspectos da paisagem relacionada aos elementos naturais \n\ncomo na inser\u00e7\u00e3o das atividades do indiv\u00edduo, principalmente do agricultor. Esse \n\nfato  dificulta  uma  an\u00e1lise  mais  detalhada  dessa  rela\u00e7\u00e3o,  que  pode  ser  de \n\ndepend\u00eancia ou de condicionamento, em alguns casos, \u00e9 a dificuldade na coleta \n\nde material dos elementos clim\u00e1ticos em n\u00edvel detalhado de informa\u00e7\u00f5es, pois se \n\ntem  de  forma  generalizada  informa\u00e7\u00f5es  sobre  a  temperatura,  insola\u00e7\u00e3o, \n\nvelocidade e dire\u00e7\u00e3o do vento, em n\u00edvel regional. Entretanto, dispomos de dados \n\nde  precipita\u00e7\u00e3o  di\u00e1ria  de  uma  s\u00e9rie  hist\u00f3rica,  mesmo  n\u00e3o  identificando  a \n\nintensidade, nos d\u00e1 a quantidade no decorrer de 22 anos.\n\nImportante se faz dizer, com tais informa\u00e7\u00f5es, associadas a viv\u00eancia do \n\nmorador, no caso do agricultor, algumas reflex\u00f5es nos \u00e9 permitido frisar ao longo \n\ndo texto.\n\nDe forma generalizada no Estado do Cear\u00e1 a quest\u00e3o do clima causa \n\num  reflexo  da  homogeneiza\u00e7\u00e3o  em  se  tratando  da  preocupa\u00e7\u00e3o  nos  mais \n\nvariados relat\u00f3rios t\u00e9cnicos, nas discuss\u00f5es acad\u00eamicas e at\u00e9 mesmo na fala do \n\nagricultor,  pois  se  trata  de  um  fen\u00f4meno  que  oscilante,  principalmente \n\nrelacionado  \u00e0  precipita\u00e7\u00e3o,  em  que  se  manifesta  no  meio  f\u00edsico,  sem  definir \n\npar\u00e2metros confi\u00e1veis, para previs\u00f5es evolutivas. A a\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, no elemento \n\nprecipita\u00e7\u00e3o \u00e9 silenciosa, imprevis\u00edvel e causa suspense, para muitos a solu\u00e7\u00e3o \n\nesta na f\u00e9.\n\n118\n\n\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Vale do Acara\u00fa, evidenciam-se as exist\u00eancias de uma \n\nesta\u00e7\u00e3o  chuvosa  e  de  uma  esta\u00e7\u00e3o  seca  prolongada.  \u00c9  esta  uma  das \n\ncaracter\u00edsticas  mais  importantes  que  serve  para  singularizar  o  regime \n\npluviom\u00e9trico, ao lado da acentuada irregularidade do ritmo das chuvas no tempo \n\ne no espa\u00e7o. Como exemplo, verifica-se na superf\u00edcie sertaneja, oscila\u00e7\u00f5es no \n\ntotal  da  precipita\u00e7\u00e3o  em  v\u00e1rios  munic\u00edpios.  Como  tamb\u00e9m,  nas  demais  \u00e1reas, \n\nseja na zona litor\u00e2nea, como nos maci\u00e7os residuais \u00famidos.\n\nContando  com  uma  distribui\u00e7\u00e3o  da  precipita\u00e7\u00e3o  no  decorrer  dos  6 \n\nprimeiros  meses do  ano,  prolongando-se  de  janeiro  a  junho,  a  maior  parte  da \n\n\u00e1rea tem uma esta\u00e7\u00e3o chuvosa acentuada entre 2 e 3 meses. \n\nNa  \u00e1rea  de  maci\u00e7o  residual  \u00famido  (M.R.U.),  a  serra  da  Meruoca \n\napresenta uma distribui\u00e7\u00e3o um pouco mais distribu\u00edda em rela\u00e7\u00e3o ao maci\u00e7o da \n\nserra das Matas, reflexo que pode ser relacionado a uma melhor conserva\u00e7\u00e3o a \n\nmesma,  j\u00e1  que  apresenta  um  suporte  da  vegeta\u00e7\u00e3o  mais  abundante,  como \n\ntamb\u00e9m  na  proximidade  da  zona  litor\u00e2nea,  o  que  favorece  a  intercepta\u00e7\u00e3o  da \n\nbrisa marinha. \n\nAs diferencia\u00e7\u00f5es da precipita\u00e7\u00e3o em todo o vale est\u00e3o relacionadas, \n\ncom muito provavelmente, a proximidade do mar, da altitude dos compartimentos \n\nelevados de relevo, a exposi\u00e7\u00e3o das encostas e os setores mais abrigados das \n\ndepress\u00f5es sertanejas, isto, em alguns munic\u00edpios, pode ser aplicado (conforme \n\nquadro 6 e figura 18), pois tem-se, no munic\u00edpio do Acara\u00fa, que faz contacto com \n\no  mar,  o  maior  \u00edndice  de  precipita\u00e7\u00e3o  de  toda  o  Vale,  seguido  da  serra  da \n\nMeruoca  (100  km  do  mar)  e,  em  Tamboril  (300  km)  o  menor  \u00edndice,  que  se \n\nlocaliza  nas  proximidades  da  serra  das  Matas e  na  zona  central  da  superf\u00edcie \n\nsertaneja do Estado do Cear\u00e1.\n\n119\n\n\n\nQuadro  6:  Total  de  precipita\u00e7\u00e3o  no  ambiente  de  maci\u00e7o  residual  \u00famido \nPer\u00edodo de 1984 a 2005.\n\nLocal\nAno\n\n1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995\nMeruoca 1968 1963 2147 1043 2085 1835 976 1283 832 630 2195 2198\n\nM. \nTabosa\n\n809,2 1237,\n1\n\n1015,\n3\n\n355,2 754,6 655 555,5 754,4 438,8 131,9 734,2 658,1\n\nLocal\nAno\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005\n\nM\u00e9dia\n\nMeruoca 1707 837 900 1460 1663 1441 1414 1623 1580 724 1477\n\nM. \nTabosa\n\n868,8 541 190,3 544,2 643 768,4 - 738,2 1106,8 583 670\n\nFonte: Dados coletados na FUNCEME (2006). Org. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9.\n\nNa serra das Matas o \u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 bem menor que na serra da \n\nMeruoca.  A  primeira  serra  encontra-se  a  uma  dist\u00e2ncia  do  mar,  a  aproximadamente, \n\n300m. J\u00e1, Meruoca, esta a 100m de dist\u00e2ncia do mar.\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\nM e r uoca M ons e nhor  Tabos a\nm \u00e9 dia da pr e cipita\u00e7\u00e3o  \n\nFigura  18: Representa\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia do total da precipita\u00e7\u00e3o no \n                                        ambiente de maci\u00e7o residual \u00famido. \n                                         Per\u00edodo: 1984 a 2005 \n\nParticularmente  sobre  a  serra  a  Meruoca,  constata-se  que  a  mesma \n\nfunciona como condensadora de umidade (ver figura 19). Este fato chega a ser \n\nparticularmente  notado  na  vertente  a  barlavento  a  partir  de  onde  se  expande, \n\npara norte, a depress\u00e3o perif\u00e9rica. A eleva\u00e7\u00e3o dos totais pluviom\u00e9tricos resulta \n\nda combina\u00e7\u00e3o de efeitos de altitude e de exposi\u00e7\u00e3o do relevo \u00e0s massas de ar \n\ncarregadas de umidade. \n\nAs  m\u00e9dias  da  precipita\u00e7\u00e3o,  nesse  ambiente,  quase  sempre  se \n\nmantiveram em mais 1.000 mm, somente em caso excepcional, como foi o ano \n\nde  1993,  o  valor  total  da  precipita\u00e7\u00e3o  atingiu  valores  similares  ao  da  zona \n\nlitor\u00e2nea, no caso, 630 mm, no total anual. \n\n120\n\n\n\n                         Figura 19: Intercepta\u00e7\u00e3o da umidade na \n                                          serra da Meruoca (jun/2006)\n\nNa  serra  das  Matas,  a  diminui\u00e7\u00e3o  da  precipita\u00e7\u00e3o,  por  parte  dos \n\nagricultores,  vem  ao  encontro  da  redu\u00e7\u00e3o  da  vegeta\u00e7\u00e3o  de  floresta,  como \n\ntamb\u00e9m  ao  aumento  da  temperatura.  Segundo  os  agricultores,  o  regime \n\npluviom\u00e9trico era intenso, at\u00e9 mesmo dificultando o acesso a cidade, pois muito \n\ndos  caminhos  eram  feitos  pelas  margens  dos  rios,  que  chegavam  a  ser \n\ninterceptadas durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa, ou a travessia era feito a nado, o que \n\nn\u00e3o se verifica mais na atualidade (ver figura 20).\n\n                        Figura 20: Curso do rio Acara\u00fa em Monnsehor Tabosa. \n                                          (Out/05)\n\nEm  \u00e1reas  do  clima  quente  e  seco,  aspectos  topogr\u00e1ficos,  tais  como \n\naltitude  e  exposi\u00e7\u00e3o  do  relevo  \u00e0s  massas  de  ar,  desempenham  um  papel  de \n\nmaior  import\u00e2ncia  tanto  na  atenua\u00e7\u00e3o  como  no  agravamento  das  condi\u00e7\u00f5es \n\n121\n\n\n\nlocais  de  umidade,  moldando  muitas  vezes,  em  espa\u00e7os  cont\u00ednuos,  quadros \n\nclimato-bot\u00e2nicos contrastantes.  \n\nNa superf\u00edcie sertaneja, o per\u00edodo chuvoso apresenta uma situa\u00e7\u00e3o a \n\nser  considerada, j\u00e1  que os postos pluviom\u00e9tricos s\u00e3o  localizados em  \u00e1reas do \n\nmunic\u00edpio  que  caracterizam  o  ambiente  em  quest\u00e3o,  sem  ter  influ\u00eancias  das \n\n\u00e1reas em p\u00e9-de-serra, existe comumente varia\u00e7\u00f5es significativas (ver quadro 7). \n\nNo munic\u00edpio de Mucambo a m\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o atingiu 1056 mm, em Pacuj\u00e1, \n\na  precipita\u00e7\u00e3o  fica  em  torno  de  955  mm  e,  em  Gra\u00e7a,  980  mm,  tais  \u00e1reas \n\nperfazem  um  tra\u00e7o  que  estende  da  borda  da  serra  da  Ibiapaba  e  serra  da \n\nMeruoca.\n\nNos munic\u00edpios localizados nas proximidades da serra das Matas, mais \n\nao sert\u00e3o central do Estado, as m\u00e9dias nas precipita\u00e7\u00f5es tendem a decrescer em \n\nalguns casos. Em Catunda, a m\u00e9dia atingiu 647 mm, em Tamboril ficou em 677 \n\nmm.\n\nTais situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o asseguram uma an\u00e1lise espacial definida, pois as \n\nvaria\u00e7\u00f5es  n\u00e3o  s\u00e3o  compartimentadas  em  setores  espec\u00edficos  da  superf\u00edcie \n\nsertaneja,  at\u00e9  mesmo  em  um  determinado  munic\u00edpio  \u00e0s  varia\u00e7\u00f5es  das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o evidenciadas. Tal fato \u00e9 registrado na fala dos agricultores do \n\nmunic\u00edpio de Varjota, como tamb\u00e9m nas \u00e1reas de maci\u00e7o, como foram citados \n\npelos Jos\u00e9s, os Jo\u00f5es, os Ant\u00f4nios e algumas Marias da localidade. Fato similar \n\nem  Morrinhos.  Para  muitos  agricultores  esta  situa\u00e7\u00e3o  \u00e9  uma  das  maiores \n\ndificuldades que enfrentam quando no cultivo do milho e feij\u00e3o.\n\n122\n\n\n\nQuadro 7: Total de precipita\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios da superf\u00edcie sertaneja que \ncomp\u00f5em o Vale do Acara\u00fa. Per\u00edodo de 1984 a 2005.\n\nLocal\nAno\n\n1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995\nCarir\u00e9 993 1544 1105 508 1022 199 693 682 468 434 1074 935\n\nCatunda 657 180 504 687 394 231 875 876\n\nForquilh\na\n\n979 1561 1371 430 893 995 383 692 473 341 1093 814\n\nGra\u00e7a 1362 1128 1121 715 613 742 614 1413 1235\n\nGroairas 948 1628 1020 489 903 1320 820 676 536 432 1097 865\n\nHidrol\u00e2n\ndia\n\n1049 1657 652 723 619 1017 679 751 555 470 1247 1059\n\nIp\u00fa 1393 2169 1308 752 1115 1330 984 738 517 388 1188 1140\n\nIpueiras 863 1842 1316 764 1463 1016 701 649 671 443 975 1202\n\nMassap\n\u00e9\n\n1089 1398 1845 834 1761 1366 693 852 794 422 457 958\n\nMucamb\no\n\n832 1668 2010 1367 1199 1260 670 877 602 483 1209 1491\n\nN. \nRussas\n\n914 1579 1313 582 850 1091 399 689 427 404 896 1122\n\nPacuja 962 1704 1389 746 1062 1039 559 960 604 458 1122 1212\n\nP. \nFerreira\n\n1001 473 407 602 235 1119 1177\n\nReriutab\na\n\n1100 1972 1181 651 1095 1091 678 872 537 225 1095 907\n\nS. \nQuit\u00e9ria\n\n808 1911 1319 721 964 862 416 724 631 417 922 1045\n\nSantana 1024 1593 1351 711 1496 1187 641 789 717 273 970 950\n\nSobral 1275 1630 1503 1345 1105 970 681 721 732 394 1197 920\n\nTamboril 778 1568 832 324 974 901 395 625 314 335 713 778\nLocal Ano\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005\nM\u00e9dia\n\nCarir\u00e9 876 613 471 1015 686 814 911 998 972 609 801\nCatunda 1163 501 483 617 1104 618 636 719 804 613 647\nForq. 836 374 351 832 879 756 717 697 681 433 750\nGra\u00e7a 1171 924 448 879 976 951 1001 1157 1442 756 980\nGroairas 872 709 372 897 889 577 852 993 755 515 825\nHidrol\u00e2n\ndia\n\n1166 666 373 786 730 478 775 1055 922 714 824\n\nIp\u00fa 1149 559 333 863 960 612 990 1054 1284 848 985\nIpueiras 1221 740 485 829 1049 734 1094 1070 1186 638 955\nMassap\n\u00e9\n\n430 549 388 925 920 583 768 942 889 712 889\n\nMucamb\no\n\n1111 1014 596 1063 902 980 918 979 1161 791 1056\n\nN. \nRussas\n\n979 442 351 1084 941 771 919 826 1077 582 829\n\nPacuja 945 717 640 1144 1004 661 1107 1025 1371 629 955\nP. \nFerreira\n\n956 616 382 621 796 626 856 1180 1315 637 765\n\nReriutab\na\n\n1126 928 325 927 790 424 959 887 1290 541 890\n\nS. \nQuit\u00e9ria\n\n1069 591 318 726 850 530 868 754 837 547 810\n\nSantana 1256 578 288 782 743 632 763 1102 1120 678 891\nSobral 855 413 423 1095 913 863 892 1135 1196 672 951\nTambori 975 581 239 736 709 536 679 517 900 491 677\nVarjota 684,4 618,2 512 954,2 977,2 759 917 1026 1129 634 807\nFonte: Dados coletados na FUNCEME (2006). Org. Falcao Sobrinho, Jos\u00e9.\n\n123\n\n\n\nAs  informa\u00e7\u00f5es  podem  ser  visualizadas  na  figura  abaixo.  Contudo, \n\nficam evidenciadas as irregularidades das precipita\u00e7\u00f5es na superf\u00edcie sertaneja. \n\nAlguns munic\u00edpios apresentam precipita\u00e7\u00f5es superiores ao \u00edndice que caracteriza \n\nas \u00e1reas do semi-\u00e1rido, ou seja, 600mm.\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 21\nm \u00e9 dia de  pr e cipita\u00e7\u00e3o\n\n            1. Carir\u00e9 2. Catunda 3. Foquilha 4. Gra\u00e7a 5. Groairas 6.Hidrol\u00e2ndia 7. Ip\u00fa 8. Ipueiras 9. Massap\u00e9 10. Mucambo \n11. Nova Russas 12. Pauj\u00e1 13. Pires Ferreira 15. Reriutaba 16. Santa Quit\u00e9ria 17 Santana do Acara\u00fa 18. Sobra \n19. Varjota\n\n                   Figura  21: Representa\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia do total da precipita\u00e7\u00e3o no ambiente \n                                      da superf\u00edcie sertaneja. Per\u00edodo: 1984 a 2005 \n\nNas  faixas  litor\u00e2neas,  \u00e9  comum  ouvir  falar  que  os  \u00edndices  de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o  s\u00e3o  mais  elevados,  por  essa  raz\u00e3o  deixamos  a  questionar  tal \n\ninforma\u00e7\u00e3o  j\u00e1  que,  com  exce\u00e7\u00e3o  de  Acara\u00fa,  verificam-se  chuvas  mais \n\nabundantes  que  ultrapassam  1000mm.  Os  demais  munic\u00edpios  tem  em  suas \n\nprecipita\u00e7\u00f5es  oscilando  entre  700  e  850  mm,  em  m\u00e9dia,  o  que  \u00e9  comum \n\nencontrar na superf\u00edcie sertaneja. \n\nPartindo  da  zona  litor\u00e2nea  (Z.L.)  em  dire\u00e7\u00e3o  \u00e0  superf\u00edcie  sertaneja \n\n(S.S.) os valores da precipita\u00e7\u00e3o oscilam com ama m\u00e9dia \u00e9 variada. N\u00e3o existe \n\num  par\u00e2metro  que  mostre  acr\u00e9scimos  ou  decr\u00e9scimos  nos  valores.  Como \n\nexemplo, podemos tra\u00e7ar  um perfil da Z.L. a  S.S., partindo de Acara\u00fa (Z.L.) a \n\nm\u00e9dia  da  precipita\u00e7\u00e3o  \u00e9  de  1.164, Morrinhos (Z.L.)  796mm; Sobral (S.S.),  951 \n\nmm; Meruoca (M.R.U.),1.477 mm, Sta. Quit\u00e9ria (S.S.), 810 mm; Tamboril (S.S.), \n\n677mm e Monsenhor Tabosa (M.R.U.), 670 mm. \n\n124\n\n\n\nQuadro  8:  Total  de  precipita\u00e7\u00e3o  nos  munic\u00edpios  da  zona  litor\u00e2nea  que \ncomp\u00f5em a  bacia do rio Acara\u00fa. Per\u00edodo de 1984 a 2005.\n\nLocal\nAno\n\n1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995\nAcara\u00fa 1282 2690 1847 1018 1570 1780 506 885 836 429 1462 1331\n\nBela \nCruz\n\n1272 1556 1418 668 1200 924 577 766 560 299 917 953\n\nCruz 1082 594 871 681 1398 1070\n\nMarco 1034 1935 1230 614 1278 943 626 803 696 475 831 950\nMorri-\nnhos\n\n915,2 1746,\n4\n\n617,3 958,4 774,9 489,7 584 257,4 1109,\n1\n\n790 340,8\n\nLocal\nAno\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005\n\nM\u00e9dia\n\nAcara\u00fa 1246 597 785 930 1117 722 1342 1388 1284 572 1164\n\nBela \nCruz\n\n1156 596 454 915 605 582 692 180 963 487 806\n\nCruz 959 511 622 865 1023 612 790 1556 1040 487 885\n\nMarco 1090 392 913 976 571 738 1595 1028 525 898\n\nMorri-\nnhos\n\n790 340,8 437,4 967,1 847,6 608 750,8 1024,8 888,4 496,4 796\n\nFonte: Dados coletados na FUNCEME. Org. FALC\u00c3O SOBRINHO, JOS\u00c9\n\nA  figura  17  ilustra  as  informa\u00e7\u00f5es  contidas  nos  quadros.  Evidencia, \n\nainda,  que  apenas  o  munic\u00edpio  de  Acara\u00fa  apresenta  \u00edndices  de  precipita\u00e7\u00e3o \n\nsuperiores  aos  munic\u00edpios  da  superf\u00edcie  sertaneja.  Os  demais  munic\u00edpios,  da \n\nzona litor\u00e2nea, n\u00e3o apresentaram \u00edndices superiores a 1.000mm na m\u00e9dia dos 22 \n\nanos.\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\nAcar a\u00fa Be la Cr uz Cr uz M ar co M or r inhos\nm \u00e9 dia da pr e cipita\u00e7\u00e3o\n\n                    Figura 22:   Representa\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia do total da precipita\u00e7\u00e3o.\n                                        Zona litor\u00e2nea. Per\u00edodo 1984 a 2005. \n                                        \n\nQuanto ao ritmo mensal das precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas, nota-se que, \n\nnormalmente, cerca de 70% das chuvas caem  durante os meses de  fevereiro, \n\nmar\u00e7o e abril, indistintamente na faixa litor\u00e2nea, nas depress\u00f5es sertanejas ou \n\n125\n\n\n\nnas  serras  \u00famidas.  O  m\u00eas  de  junho  \u00e9  o  que  apresenta  um  menor  \u00edndice  de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o.\n\nQuanto ao car\u00e1ter das precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas, mesmo recorrendo \n\na dados detalhados mensalmente, \u00e9 dif\u00edcil uma an\u00e1lise adequada a respeito do \n\nritmo  pluviom\u00e9trico,  as particularidades s\u00e3o  heterog\u00eaneas e est\u00e3o  enumeradas \n\nnos quadros  6, 7 e 8.\n\nNos  n\u00edveis  elevados  dos  maci\u00e7os  residuais  \u00famidos,  h\u00e1  uma \n\ndisparidade  nos  valores  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  distribui\u00e7\u00e3o  dos  dias  das  chuvas.  Os \n\nvalores anuais atingem uma m\u00e9dia de 63 dias no per\u00edodo chuvoso em Meruoca, \n\ncom um m\u00e1ximo de 115 dias; e, na serra das Matas, o valor anual chega numa \n\nm\u00e9dia de 49 dias, com um m\u00e1ximo de 78 dias em um s\u00f3 ano.\n\nQuadro  9:   Total  de  dias  com  precipita\u00e7\u00e3o  nos  munic\u00edpio  dos  maci\u00e7os \n\u00famidos que comp\u00f5em a bacia do rio Acara\u00fa. Per\u00edodo de 1984 a \n2005.\n\nLocal\nAno\n\n1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995\n\nMeruoca 105 115 93 56 102 84 44 51 36 33 72 66\n\nM. Tabosa 60 78 71 34 59 53 45 46 33 15 49 35\n\nLocal\nAno\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005\nMe-\ndia\n\nMeruoca 55 50 58 56 39 48 66 65 62 41 63\nM. Tabosa 54 40 16 45 71 40 82 52 56 58 49\n\nFonte: Dados coletados na FUNCEME. Org. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9.\n\n126\n\n\n\nComparando a figura 18, com a figura 23, o \u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nproporcional aos dias chuvosos.\n\n0\n10\n20\n30\n40\n\n50\n60\n70\n\nMeruoca Monsenhor Tabosa\nm \u00e9 dia da pr e cipita\u00e7\u00e3o  \n\nFigura 23:   Representa\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia do total de dias com \n                                            precipita\u00e7\u00e3o no ambiente  de maci\u00e7o residual \n                                            \u00famido. Per\u00edodo: 1984 a 2005.\n\nNa superf\u00edcie sertaneja, a distribui\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias dos dias chuvosos, \n\nnos munic\u00edpios, oscila em torno de 42 a 65 dias, o que n\u00e3o difere em muito das \n\ndemais compartimenta\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas. Existem algumas disparidades em \n\nque a precipita\u00e7\u00e3o se concentra em 18 dias ao ano e no m\u00e1ximo em 100 dias. No \n\nentanto,  quando  se  reflete  que  o  ano  \u00e9  compreendido  por  365  dias,  qualquer \n\nn\u00fameros  de  dias  acima  causa  preocupa\u00e7\u00e3o,  principalmente,  para  o  agricultor, \n\nquando sabe que a chuva cai toda de uma vez.\n\n127\n\n\n\nQuadro  10:  Total  de  dias  com  precipita\u00e7\u00e3o  nos  munic\u00edpio  da  superf\u00edcie \nsertaneja que comp\u00f5em o Vale do Acara\u00fa. Per\u00edodo de 1984 a 2005.\n\nLocal\nAno\n\n1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995\nCarir\u00e9 18 96 65 32 75 21 47 42 44 27 81 63\nCatunda 29 7 32 35 23 28 56 56\nForquilha 75 99 92 37 60 70 38 49 47 22 55 51\n\nGra\u00e7a 53 64 10 49 46 38 39 100 91\nGroairas 67 60 60 33 59 63 33 50 35 26 68 68\n\nHidrol\u00e2ndi\na\n\n81 102 46 46 51 68 36 47 32 25 70 62\n\nIp\u00fa 81 112 73 41 56 73 52 53 37 26 62 60\n\nIpueiras 56 100 85 44 79 73 54 60 46 32 80 89\nMassap\u00e9 92 58 71 47 89 90 58 50 48 29 81 62\n\nMucambo 71 90 88 45 68 85 48 57 43 32 70 86\nN. Russas 53 68 60 37 44 49 18 38 30 28 59 67\n\nPacuja 48 76 67 35 75 83 59 82 44 80 86 67\nP. Ferreira 50 26 22 29 12 79 63\n\nReriutaba 80 103 86 50 71 71 46 58 44 19 75 70\nS. Quit\u00e9ria 89 128 88 53 72 43 29 50 31 26 74 61\n\nSantana 69 80 90 49 81 75 60 56 51 24 58 59\nSobral 80 105 84 60 69 68 48 70 43 37 59 51\n\nTamboril 44 73 58 21 49 53 23 30 24 14 49 58\nVarjota 34 94 45 60 29 20 75 63\n\nLocal\nAno\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 M\u00e9dia\n\nCarir\u00e9 51 44 35 13 69 52 47 55 51 40 54\nCatunda 52 32 25 41 53 35 27 37 45 34 35\nForquilh\na\n\n50 32 36 65 69 34 36 27 26 39 50\n\nGra\u00e7a 65 65 31 52 62 61 62 61 68 62 59\nGroairas 57 36 24 63 59 38 33 44 36 36 47\nHidrol\u00e2n\ndia\n\n53 41 27 46 36 24 35 51 37 32 47\n\nIp\u00fa 62 48 28 59 69 49 74 82 72 57 60\nIpueiras 74 52 49 70 81 56 54 57 48 39 62\nMassa-\np\u00ea\n\n54 37 34 60 65 40 46 58 51 44 57\n\nMucam-\nbo\n\n80 55 52 74 64 65 63 63 79 62 65\n\nN. \nRussas\n\n47 28 24 58 52 33 53 43 39 25 43\n\nPacuja 67 63 36 54 53 37 40 49 57 51 58\nP. \nFerreira\n\n58 46 23 46 44 36 44 51 70 41 58\n\nReriutab\na\n\n61 55 30 72 71 51 66 60 69 53 61\n\nS. \nQuit\u00e9ria\n\n52 37 25 37 45 23 29 40 30 25 49\n\nSantana 60 27 13 48 55 43 41 60 57 46 54\nSobral 40 34 31 79 80 81 81 70 72 63 63\nTamboril 49 27 24 46 68 45 42 50 54 33 42\nVarjota 49 35 35 61 62 42 56 52 48 35 49\nFonte: Dados coletados na FUNCEME. Org. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9\n\nObservam-se  atrav\u00e9s  da  figura  24,  as  irregularidades  na  distribui\u00e7\u00e3o \n\ndas  precipita\u00e7\u00f5es.  O  munic\u00edpio  de  Catunda  \u00e9  o  que  apresentam  a  menor \n\n128\n\n\n\nquantidade de dias com concentra\u00e7\u00e3o das chuvas, como tamb\u00e9m  \u00e9 onde se tem \n\na  melhor  precipita\u00e7\u00e3o  de  todos  os  munic\u00edpios.  Ao  contr\u00e1rio  de  Mucambo,  que \n\nmostra uma distribui\u00e7\u00e3o em um n\u00famero bem superior que os demais, associando \n\ntal condi\u00e7\u00e3o ao maio \u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o, conforme quadro (10).\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19\nm \u00e9 dia de  pr e cipita\u00e7\u00e3o\n\n1. Carir\u00e9 2. Catunda 3. Foquilha 4. Gra\u00e7a 5. Groairas 6.Hidrol\u00e2ndia 7. Ip\u00fa 8. Ipueiras 9. Massap\u00e9 10. \nMucambo 11. Nova Russas 12. Pauj\u00e1 13. Pires Ferreira 14. Reriutaba 15. Santa Quit\u00e9ria 16. Santana do \nAcara\u00fa 17. Sobra 18. Varjota 19. Tamboril\n\n                \n           Figura 24:  Representa\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia do total de dias com precipita\u00e7\u00e3o \n                             no ambiente da superf\u00edcie sertaneja. Per\u00edodo: 1984 a 2005 \n\nNa  zona  litor\u00e2nea,  a  situa\u00e7\u00e3o  \u00e9  quase  a  mesma  das  demais  \u00e1reas, \n\napenas em Acara\u00fa o \u00edndice da m\u00e9dia dos dias chuvosos chega a 83 dias, sendo \n\nque, em Cruz, a m\u00e9dia dos dias chuvosos atinge apenas \u00e0 41 dias (ver quadro \n\n11)\n\nQuadro 11:  Total de dias com precipita\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpio da zona litor\u00e2nea \nPer\u00edodo de 1984 a 2005.\n\n129\n\n\n\nLocal\nAno\n\n1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995\nAcara\u00fa 91 123 116 75 84 104 59 93 85 47 113 111\n\nBela Cruz 64 58 98 43 53 53 24 32 52 24 52 67\nCruz 67 22 68 56 64 49\n\nMarco 82 99 96 52 82 68 46 45 55 38 79 64\nMorrinhos 53 134 76 47 57 79 42 47 28 69 77\n\nLocal\nAno\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005\n\nM\u00e9dia\n\nAcara\u00fa 97 56 72 69 75 64 84 96 74 55 83\nBela Cruz 59 36 51 60 43 35 40 63 31 29 48\n\nCruz 41 21 39 43 39 16 30 49 36 20 41\nMarco 62 30 71 60 52 59 80 72 56 65\n\nMorrinhos 60 31 54 54 56 47 65 72 50 54 59\n\nFonte: Dados coletados na FUNCEME. Org. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9.\n\nA figura 25 evidencia as oscila\u00e7\u00f5es ns m\u00e9dias dos dias chuvosos.\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\nAcara\u00fa Bela Cruz Cruz Marco Morrinhos\nm \u00e9 dia da pr e cipita\u00e7\u00e3o\n\n                    Figura 25:   Representa\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia do total de dias com \n                                    precipita\u00e7\u00e3o no ambiente da zona litor\u00e2nea. \n                                    Per\u00edodo: 1984 a  2005.\n\nUm fato que difere, nas compartimenta\u00e7\u00f5es do relevo \u00e9 retratado por \n\nJos\u00e9s,  Jo\u00f5es,  Ant\u00f4nios e  Marias,  quando  em  meio  as  entrevistas,  foi  poss\u00edvel \n\ndimensionar  a  forma  que  a  precipita\u00e7\u00e3o  se  comporta  nos  tr\u00eas  ambientes \n\ndiretamente analisados. Como j\u00e1 dizemos anteriormente o agricultor fala que a \n\nchuva cai toda de uma vez, ou seja, as precipita\u00e7\u00f5es ocorrem como aguaceiros \n\ntorrenciais  de  forma  concentrada,  muitas  das  quais  em  algumas  horas,  e, \n\neventualmente, em poucos minutos. Esta situa\u00e7\u00e3o ficou mais evidente na fala do \n\nagricultor  da  superf\u00edcie  sertaneja  que,  muitas  vezes,  logo  depois  da  chuva, \n\ndepara-se com um sol escaldante. Na \u00e1rea de serra, a sensa\u00e7\u00e3o prolongada da \n\n130\n\n\n\nchuva se envolve em torno de uma umidade a maior densidade de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nora se encontra na localidade. Fato este que se assemelha \u00e0 brisa litor\u00e2nea.\n\nProcuramos  mostrar,  nesta  tese,  este  senso-comum  citado  pelo \n\nagricultor, relacionando aos dados estat\u00edsticos estimativos dos quadros (12, 13 e \n\n14). Evidencia uma situa\u00e7\u00e3o que vai ao encontro da vis\u00e3o do agricultor e que se \n\ntorna  ainda  mais  preocupante  no  que  tange  ao  uso  do  solo  e  o  processo  de \n\neros\u00e3o.  Al\u00e9m,  da  precipita\u00e7\u00e3o,  concentrar-se  em  poucos  dias,  conforme  j\u00e1 \n\nmostrado, evidencia-se que, 50% de toda a precipita\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo considerado \n\nchuvoso fica em m\u00e9dia de 9 a 15 dias, no ambiente das tr\u00eas compartimenta\u00e7\u00f5es \n\ngeomorfol\u00f3gicas,  excetuando-se  aos anos no  munic\u00edpio  de  Meruoca e  Acara\u00fa. \n\n(ver figuras 26, 27 e 28)\n\nQuadro 12: Total de dias com precipita\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpio da zona litor\u00e2nea \nque comp\u00f5em a bacia do rio Acara\u00fa. Per\u00edodo de 1984 a 2005.\n\nLocal\nAno\n\n1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995\nMeruoca 26 23 18 13 17 18 12 23 8 8 17 16\n\nM. Tabosa 12 18 13 8 9 11 10 8 7 5 11 12\n\nLocal\nAno\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005\n\nM\u00e9dia\n\nMeruoca 16 15 12 14 12 9 10 15 15 9 14\nM. Tabosa 7 6 4 7 12 13 9 9 8 9 9\n\nFonte: Dados coletados na FUNCEME. Org. FALC\u00c3O SOBRINHO, JOS\u00c9\n\nA figura a seguir ilustra o quadro 12 e \u00e9 proporcional ao total de dias chuvosos \n\nconforme evidencia figura 23.\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\nM e ruoca M ons e nhor Tabos a\nm \u00e9 dia da pr e cipita\u00e7\u00e3o  \n\nFigura 26: Representa\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia do total de dias que totalizou\n                                    50% de precipita\u00e7\u00e3o no ambiente de maci\u00e7o residual \n                                     \u00famido. Per\u00edodo: 1984 a  2005.\n\nA seguir tem-se a distribui\u00e7\u00e3o dos dias chuvosos na superf\u00edcie sertaneja.\n\n131\n\n\n\nQuadro 13:  Total de dias com precipita\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpio da superf\u00edcie sertaneja \nque comp\u00f5em a bacia do rio Acara\u00fa. Per\u00edodo de 1984 a 2005.\n\nLocal\nAno\n\n1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995\nCarir\u00e9 17 18 12 6 17 5 10 9 10 6 17 11\nCatunda 7 1 9 7 6 6 10 10\nForquilh\na\n\n13 15 19 9 8 12 6 8 6 5 12 11\n\nGra\u00e7a 11 12 16 8 7 6 7 21 14\nGroairas 8 15 13 8 11 18 16 10 6 8 16 12\nHidrol\u00e2n\ndia\n\n15 18 10 9 10 11 6 10 5 6 11 12\n\nIp\u00fa 14 20 20 7 9 13 8 10 6 6 14 11\nIpueiras 11 20 14 8 10 8 6 9 9 5 13 13\nMassap\n\u00e9\n\n16 17 17 7 16 15 8 15 9 6 16 14\n\nMucamb\no\n\n15 20 16 22 15 18 12 13 7 8 16 35\n\nN. \nRussas\n\n11 15 16 7 11 12 4 8 6 3 11 10\n\nPacuja 15 22 14 7 16 19 8 8 10 7 16 15\nP. \nFerreira\n\n8 4 4 5 3 14 12\n\nReriutab\na\n\n15 23 18 12 19 14 11 10 7 6 13 16\n\nS. \nQuit\u00e9ria\n\n13 21 14 8 13 8 4 8 4 4 9 7\n\nSantana 16 16 18 7 16 13 18 9 12 7 17 12\nSobral 17 19 10 21 12 11 12 12 15 8 11 12\nTamboril 7 14 13 5 7 12 4 8 6 3 11 10\nVarjota 7 15 8 12 6 5 14 12\n\nLocal\nAno\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005\nM\u00e9dia\n\nCarir\u00e9 10 8 7 14 14 7 9 10 8 8 10\nCatunda 9 6 10 8 11 7 7 7 9 6 7\nForquilha 9 9 7 11 12 9 10 5 6 7 9\nGra\u00e7a 9 10 4 12 12 11 12 11 12 10 10\nGroairas 13 6 5 13 15 5 5 11 8 6 10\nHidrol\u00e2ndia 12 6 5 11 9 7 9 13 6 7 9\nIp\u00fa 13 9 5 9 13 8 14 13 12 10 11\nIpueiras 13 6 8 10 11 10 14 14 12 7 10\nMassap\u00e9 11 6 6 13 14 9 12 12 12 12 11\nMucambo 10 11 9 19 13 11 10 13 17 12 14\nN. Russas 11 5 5 14 11 8 11 10 9 6 9\nPacuja 10 11 10 13 11 7 11 10 11 6 11\nP. Ferreira 10 8 6 8 12 9 11 10 12 9 8\nReriutaba 16 20 7 16 15 6 18 14 14 7 13\nS. Quit\u00e9ria 10 6 4 9 9 5 10 9 9 7 9\nSantana 16 4 7 13 12 11 10 13 11 6 12\nSobral 7 7 8 15 12 9 18 11 14 11 12\nTamboril 8 5 6 12 10 8 8 10 8 5 8\nVarjota 10 5 8 14 12 6 11 9 8 8 9\n\nFonte: Dados coletados na FUNCEME. Org. FALC\u00c3O SOBRINHO, JOS\u00c9\n\nA  representa\u00e7\u00e3o da  m\u00e9dia  dos dias chuvosos pode  ser  observada a \n\nseguir (figura 27) representando as informa\u00e7\u00f5es do gr\u00e1fico acima. Percebe-se a \n\n132\n\n\n\nheterogeneidade  no  intervalo  dos  dias  em  cada  munic\u00edpio.  A  distribui\u00e7\u00e3o  das \n\nbarra acompanha a distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a figura 24.\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19\nm \u00e9 dia de  pr e cipita\u00e7\u00e3o\n\n1. Carir\u00e9 2. Catunda 3. Foquilha 4. Gra\u00e7a 5. Groairas 6.Hidrol\u00e2ndia 7. Ip\u00fa 8. Ipueiras 9. Massap\u00e9 10. Mucambo \n11.  Nova Russas 12.  Pauj\u00e1 13. Pires Ferreira 14. Reriutaba 15. Santa Quit\u00e9ria 16. Santana do Acara\u00fa 17. \nSobral 18. Varjota 19. Tamboril.\n\n                       \n      Figura 27:    Representa\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia do total de dias que totalizam 50% da precipita\u00e7\u00e3o no \n\nambiente da superf\u00edcie sertaneja. Per\u00edodo: 1984 a 2005. \n\nA mesma situa\u00e7\u00e3o \u00e9 verificada na zona litor\u00e2nea, tendo uma m\u00e9dia de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de chuvas em um intervalo de poucos dias, conforme quadro 14.\n\nQuadro 14: Total de dias com precipita\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpio da zona litor\u00e2nea que \ncomp\u00f5em a bacia do rio Acara\u00fa. Per\u00edodo de 1984 a 2005.\nmunic\u00edpio Ano\n\n1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995\nAcara\u00fa 15 15 17 15 16 16 8 15 9 6 14 16\n\n133\n\n\n\nBela Cruz 10 16 14 9 14 12 4 8 8 8 11 17\nCruz 9 5 12 7 12 12\n\nMarco 13 18 17 9 16 13 6 10 6 7 14 12\nMorrinhos 10 24 15 9 14 16 5 7 6 12 13\nmunic\u00edpio Ano\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005\n\nM\u00e9dia\n\nAcara\u00fa 14 6 10 12 16 12 23 18 10 12 13\nBela Cruz 13 7 9 11 11 9 9 14 7 9 10\nCruz 9 4 6 10 9 5 8 12 8 4 8\nMarco 11 5 13 12 10 8 22 6 9 11\nMorrinhos 12 7 12 12 11 9 10 15 6 8 11\n\nFonte: Dados coletados na FUNCEME. Org. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9.\n\nA  seq\u00fc\u00eancia  da  distribui\u00e7\u00e3o  dos  dias  chuvosos  (ver  figura  28) \n\nacompanha a seq\u00fc\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, conforme figura 25.\n\n0\n2\n4\n6\n8\n\n10\n12\n14\n\nAcara\u00fa Be la Cr uz Cruz M ar co M or rinhos\nm \u00e9 dia da pr e cipita\u00e7\u00e3o\n\n                    Figura 28:   Representa\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia do total de dias que \n                                    totalizam 50% da precipita\u00e7\u00e3o no ambiente da \n                                    zona litor\u00e2nea. Per\u00edodo: 1984 a 2005\n\nQuanto  ao  regime  t\u00e9rmico,  por  n\u00e3o  dispusermos  de  dados  locais, \n\noptamos aqui por uma an\u00e1lise regional. Entretanto foi poss\u00edvel verificar, todavia, \n\nque, contrariamente ao que se observa com o ritmo das precipita\u00e7\u00f5es, \u00e9 marcado \n\npor  uma  maior  uniformidade. Durante  todo o  ano  as temperaturas tem  valores \n\nelevados com m\u00e9dias em torno de 26\u00ba a 30\u00baC, conforme dados da FUNCEME. \n\nNos  compartimentos  elevados  dos  Maci\u00e7os,  h\u00e1  um  decr\u00e9scimo  sens\u00edvel  dos \n\nvalores compreendidos entre 21\u00ba a 23\u00baC. Conforme relatos dos agricultores na \n\nserra  das  Matas,  em  per\u00edodo  anterior,  em  torno  de  30  anos,  era  necess\u00e1rio \n\nagasalho durante o per\u00edodo noturno. \n\nAinda, de acordo  com  a FUNCEME  (1995), as amplitudes anuais ou \n\ndi\u00e1rias,  em  geral  n\u00e3o  ultrapassam  a  5\u00baC,  correspondendo  aos  meses  mais \n\n134\n\n\n\nquentes  ao  final  da  esta\u00e7\u00e3o  seca,  novembro  e  dezembro.  No  fim  da  esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa,  por  outro  lado,  elas  tendem  a  um  ligeiro  decr\u00e9scimo  refletindo  pela \n\nincid\u00eancia dos al\u00edseos e pelo deslocamento das baixas press\u00f5es.\n\nEm  conseq\u00fc\u00eancia  da  a\u00e7\u00e3o  dos  elementos  clim\u00e1ticos,  os  demais \n\nelementos  que  comp\u00f5em  o  cen\u00e1rio  da  paisagem  s\u00e3o  condicionados  a \n\ndeterminadas situa\u00e7\u00f5es. Nos ambientes dos maci\u00e7os residuais \u00famidos, pode-se \n\nverificar  uma  incid\u00eancia  de  morfog\u00eanese  qu\u00edmica,  principalmente  na  serra  da \n\nMeruoca  e  nas  partes  mais  elevadas  da  serra  das  Matas.  Isto  decorrente  de \n\nespessos mantos de altera\u00e7\u00e3o das rochas, com solos revestidos primariamente \n\npela floresta tropical serrana.\n\nNo ambiente da superf\u00edcie sertaneja, as condi\u00e7\u00f5es do clima propiciam \n\nos efeitos da morfog\u00eanese mec\u00e2nica, em decorr\u00eancia das altas temperaturas que \n\nincidem  diretamente  na  superf\u00edcie  sertaneja.  A  superf\u00edcie  sertaneja,  na \n\natualidade, \u00e9 conservada em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de semi-aridez, condi\u00e7\u00e3o esta \n\nrelacionada  diretamente  ao  clima  O  manto  alterado  das  rochas  \u00e9  delgado  e \n\nrecoberto  por  caatingas.  Tais  caracter\u00edsticas  est\u00e3o  associadas  ao  ritmo  das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es e a funcionalidade dos processos de pedimenta\u00e7\u00e3o.\n\nNas  \u00e1reas  em  que  o  ritmo  das  chuvas  \u00e9  mais  regular  e  em  que  as \n\nchuvas apresentam valores anuais acima de 900mm, encosta \u00famida e cimeira da \n\nMeruoca, altos da serra das Matas e faixa litor\u00e2nea, os solos tem espessuras em \n\ntorno de 2,00m a mais. \n\nNa  superf\u00edcie  sertaneja,  por  outro  lado,  as  classes  de  solos  exibem \n\nperfis  normalmente  delgados,  os  quais,  dificilmente,  superam  a  espessura  de \n\n1,0m.  A  varia\u00e7\u00e3o  da  pluviosidade  e,  as  esta\u00e7\u00f5es  secas  s\u00e3o  os  fatores  mais \n\nimportantes, conjugados com o solo raso, na paisagem da superf\u00edcie sertaneja. A \n\nesta\u00e7\u00e3o  seca  em  que  \u00e9  submetida  \u00e0  superf\u00edcie  sertaneja  em  que  o  balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico \u00e9 deficiente e a rela\u00e7\u00e3o das chuvas mais a \u00e1gua da terra, n\u00e3o equilibram \n\nas perdas de \u00e1gua do solo, seja por evapora\u00e7\u00e3o e pelas plantas por transpira\u00e7\u00e3o, \n\neste fato pode ser observado em Soares (2002).\n\n135\n\n\n\nEsta irregularidade  da  precipita\u00e7\u00e3o  influencia  a  vis\u00e3o  dos Jos\u00e9s,  dos \n\nJo\u00f5es, dos Ant\u00f4nios e de algumas Marias quando relacionam o fator clim\u00e1tico a \n\nprodu\u00e7\u00e3o da terra, conforme quadro abaixo:\n\nQuadro  15:  Relato  dos  agricultores  em  rela\u00e7\u00e3o  aos  principais  problemas \nque afetam  a  podu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\n\nEvid\u00eancias Localidades\nMonsenhor \n\nTabosa\nVarjota Morrinhos\n\nFalta de chuva 85 99 97\nA chuva cai toda \nde uma vez 89 67 76\nA terra ta ficando \nfraca 35 23 11\nPouca produ\u00e7\u00e3o 24 55 23\nFalta de gente \np/trabalhar\n\n33 45 31\n\nAntes chovia mais 35 10 45\nN\u00e3o tem mais \nterra (solo) 2 15 1\nA mercadoria n\u00e3o \ntem valor 22 18 38\n\nDurante  o  per\u00edodo  da  precipita\u00e7\u00e3o  \u00e9  que  a  reserva  d\u00e1gua  s\u00e3o \n\nrenovadas  ao  longo  do  vale  do  Acara\u00fa,  modificando  de  modo  tempor\u00e1rio  o \n\npercurso  dos  rios  e  algumas  pequenas  barragens  ao  longo  das  estradas, \n\npontilhando  o  cen\u00e1rio  da  paisagem  da  superf\u00edcie  sertaneja.  Fato  este  que  se \n\nconstata apenas no per\u00edodo chuvoso j\u00e1 que no m\u00eas de agosto para setembro a \n\nsecura do solo toma posse da paisagem.\n\nO  Acara\u00fa  como  coletor  principal,  apresenta  a  maior  import\u00e2ncia  em \n\ntermos  de  express\u00e3o  espacial  no  Estado  do  Car\u00e1.  Ocupa  \u00e1rea  equivalente  a \n\n14.500Km2, compreendendo cerca de 10% do Cear\u00e1. Com nascentes situadas \n\nna  serra  das  Matas,  em  altitude  de  quase  600m,  o  curso  principal  assume \n\norienta\u00e7\u00e3o preponderante de sul para norte. Em grande parte do percurso, o rio \n\nse encontra adaptado a extensa \u00e1rea falhada desde as proximidades de Nova \n\nRussas at\u00e9 Sobral. A disposi\u00e7\u00e3o da bacia \u00e9 alongada e o curso coletor tem um \n\npercurso de 308km. \n\n136\n\n\n\nNo  alto  Vale,  a  largura  da  bacia  \u00e9  de  123km,  estreitando-se  para \n\njusante quando atinge, em m\u00e9dia, 75 e menos de 20kms, respectivamente, no \n\nm\u00e9dio e baixo curso.\n\nIn\u00fameras sub-bacias s\u00e3o facilmente delimitadas, com destaque maior \n\npara as que se formam pelos tribut\u00e1rios da margem direita. Salientam-se ent\u00e3o \n\nas  sub-bacias  dos  rios  Groa\u00edras,  macacos,  Jacurutu  e  Madeira.  Pela  margem \n\nesquerda,  unidade  dotada  de  maior  express\u00e3o  espacial  \u00e9  constitu\u00edda  pelo  rio \n\njaibaras.\n\nO  rio  Groa\u00edras  tem  a  extens\u00e3o  de  seu  curso  de  ordem  de  130  km, \n\nformando  a  maior  sub-bacia  do  sistema  Acara\u00fa,  cerca  de  2.860km2.  As  sub-\n\nbacias  do  jacurutu  e  do  Madeira  s\u00e3o  bem  menores,  compreendendo, \n\nrespectivamente, 600 e 450km2 de \u00e1rea drenada.\n\n                          Figura 29:  Percurso do rio Groa\u00edras (maio de 2005). \n\nPela margem esquerda, tem-se como principal afluente o rio Jaibaras, \n\nque conflui com o Acara\u00fa, nas proximidades da cidade de Sobral. A sub-bacia \n\ntem cerca de 1.600km2 de \u00e1rea.\n\nA  maior  parte  da  drenagem,  mormente  em  \u00e1reas  do  embasamento \n\ncristalino,  apresenta  uma  padronagem  dentr\u00edtica  de  textura  aberta,  notando-se \n\num  controle  estrutural  nas  \u00e1reas  mais  intensamente  fraturada.  Nas  coberturas \n\n137\n\n\n\nsedimentares do Planalto da Ibiapaba ou dos Tabuleiros pr\u00e9-litor\u00e2neos, a par de \n\num  leve  caimento  topogr\u00e1fico  para  oeste  e  para  norte,  respectivamente,  a \n\ndrenagem \u00e9 cataclinal por excel\u00eancia e de padronagem paralela.\n\nDe  acordo  com  o  relat\u00f3rio  da  Companhia  de  Recursos  H\u00eddricos \n\n(COGERH,  2004),  as  enchentes  e  inunda\u00e7\u00f5es,  nos  anos  de  chuvas  mais \n\nabundantes,  devem  ter  suas causas no  regime  desses  pequenos  afluentes.  O \n\naspecto apertado da bacia entre serras, associado as devasta\u00e7\u00f5es sofridas pela \n\ncobertura  vegetal  em  fun\u00e7\u00e3o  da  agricultura  e  da  atividade  da  pecu\u00e1ria,  s\u00e3o \n\nfatores que condicionam o problema no baixo-m\u00e9dio curso Acara\u00fa.\n\nNo entanto, o principal problema clim\u00e1tico do ambiente da bacia do rio \n\nAcara\u00fa  est\u00e1  relacionado  com  a irregularidade  anual  e  interanual,  que  torna  os \n\nambientes coletores de \u00e1gua, sujeitos ao fen\u00f4meno das estiagens prolongadas \n\nque, ao ocorrerem, se convertem em problema social e econ\u00f4mico.\n\nEm nossa an\u00e1lise, quando enfatizada a quantidade, a distribui\u00e7\u00e3o no \n\ntempo e no espa\u00e7o da \u00e1gua da chuva, como tamb\u00e9m, a acumula\u00e7\u00e3o nos canais \n\nfluviais, a an\u00e1lise clim\u00e1tica, atrav\u00e9s do elemento precipita\u00e7\u00e3o, nos remete afirmar \n\na influ\u00eancia direta ou imediata da chuva sobre a agricultura na \u00e1rea de estudo. Se \n\ntem nos diversos comapartimentos do relevo, os Jo\u00f5es, os Jos\u00e9s e os Ant\u00f4nios \n\nna mesma condi\u00e7\u00e3o de esperar a chuva a fim de realizar sua cultura b\u00e1sica de \n\nsubsist\u00eancia, o milho e o feij\u00e3o.\n\nContudo, o clima seco e quente, principalmente na superf\u00edcie sertaneja, \n\nassociada  ao  fator  econ\u00f4mico  prec\u00e1rio  e  o  baixo  \u00edndice  de  desenvolvimento \n\nsociocultural  contribuem  de  forma  significante  para  o  abandono  de  diversas \n\ncasas. Os tetos, com pouca inclina\u00e7\u00e3o reflete a escassez das chuvas. \n\nContribui, ainda, em criar um cen\u00e1rio na paisagem em distinta situa\u00e7\u00e3o, \n\nquando se tem na superf\u00edcie sertaneja e na zona litor\u00e2nea (\u00e1rea mais pr\u00f3xima \u00e0 \n\nlinha da costa), o mesmo sol que reflete seus raios na superf\u00edcie do terreno. E \n\nestes, na primeira \u00e1rea, desagregam as rochas como se tivesse \u00e0 for\u00e7a de um \n\n138\n\n\n\nmachado,  proliferando  sua  for\u00e7a  nas  rochas  desnudas,  assim  como,  criando \n\nrachaduras nas faces dos Jos\u00e9s, dos Jo\u00f5es e dos Ant\u00f4nios e atrofiando a carne \n\nda vaca. A esse respeito Ribeiro (1995), observa que:\n\nAs  atividades  pastoris,  nas  condi\u00e7\u00f5es  clim\u00e1ticas  dos  sert\u00f5es \ncobertos de pastos, conformaram n\u00e3o s\u00f3 a vida mas a pr\u00f3pria \nfigura do homem e do gado. Um e outro diminu\u00edram de estatura, \ntornaram-se ossudos e secos de carnes. p. 310.\n\nNa segunda \u00e1rea, ou seja, na zona litor\u00e2nea, o sol, sin\u00f4nimo da seca \n\ndo sert\u00e3o (superf\u00edcie sertaneja), se torna no litoral, s\u00edmbolo de contempla\u00e7\u00e3o. Os \n\nreflexos de seus raios exaltam o brilho dos fragmentos minerais constituintes das \n\nareias quartzosas dos campos dunares, estas areias que chegaram a percorrer \n\nos  canais  fluviais  desde  as  partes  mais  altas  do  percurso  do  rio,  no  caso  os \n\nmaci\u00e7os e, transportaram-se pela superf\u00edcie sertaneja, nesses casos sempre com \n\na perspectiva problem\u00e1tica.\n\nContudo,  nesse  cen\u00e1rio,  em  que  o  clima  exerce  forte  influ\u00eancia  e \n\naltera\u00e7\u00f5es na paisagem dos compartimentos do relevo, tem-se em nossos reais \n\npersonagens desse  mundo  por  eles vivido, conhecimento  adquirido  atrav\u00e9s de \n\ngera\u00e7\u00f5es,  onde  agricultor  surpreende  por  sua  experi\u00eancia  (ver  quadro  16), \n\nprestando  informa\u00e7\u00f5es  meteorol\u00f3gicas  adquiridas,  tamb\u00e9m,  na  mais  pura \n\nobserva\u00e7\u00e3o,  e  que  resiste  \u00e0s  previs\u00f5es  meteorol\u00f3gicas  dos  \u00f3rg\u00e3os \n\nespecializados.\n\nQuadro 16: Cren\u00e7as populares\n\nEvid\u00eancias\nLocalidades\n\nMonsenhor \nTabosa\n\nVarjota Morrinhos\n\nMandacaru florando no seco 21\nSapo na boca do buraco 4 1 12\nFormiga e cupim com asas 11\nSiriema cantando no puleiro 12\nCururu cantando no ver\u00e3o 12 - 43\nChover no dia de S\u00e3o Jos\u00e9 \u00e9 sinal de \n\n139\n\n\n\nchuva 23 45 33\n12 de agosto, dia de Santa luzia. \nQuando as pedras de sal derretem \nao anoitecer\n\n12 1\n\nAngico solta risina,sinal de chuva. 3\nPau d\u2019arco roxo segura a carga em \njunho e julho 6\nJumento soando na sombra - 12 14\nFormigas trabalhando de forma veloz 5 11 9\nMosca (mutuca) ataca as vacas 2 14 3\n\n140\n\n\n\n8. Potencial de Explora\u00e7\u00e3o\n\nJ\u00e1  o  potencial  de  explora\u00e7\u00e3o  (solo,  vegeta\u00e7\u00e3o  e  \u00e1gua)  relaciona-se  aos \n\nelementos b\u00e1sicos para sustenta\u00e7\u00e3o do homem, ou seja, o que ele, necessita para sua \n\nsubsist\u00eancia.\n\n\n\n7. POTENCIAL DE EXPLORA\u00c7\u00c3O\n\nO  potencial  de  explora\u00e7\u00e3o  (solo,  vegeta\u00e7\u00e3o  e  \u00e1gua)  relaciona-se  aos \n\nelementos b\u00e1sicos para sustenta\u00e7\u00e3o do homem, isto \u00e9, o que ele necessita para \n\nsua subsist\u00eancia.\n\n7.1. O solo na organiza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio as Paisagens\n\nEste  cap\u00edtulo  oportuniza  analisar  a  distribui\u00e7\u00e3o  do  solo  nas \n\ncompartimenta\u00e7\u00f5es  geomorfol\u00f3gicas  do  Vale  do  Acara\u00fa  e  sua  estreita  rela\u00e7\u00e3o \n\nrelevo-geologia-solo (ver mapa geomorfol\u00f3gico nos anexos). Ao consultarmos os \n\nmapas de cada tem\u00e1tica, possibilita, ainda, entender a rela\u00e7\u00e3o que os Jos\u00e9s, os \n\nJo\u00f5es, os Ant\u00f4nios e as algumas Marias manifestam em rela\u00e7\u00e3o ao solo, quando \n\nadotadas as praticas de manejo. \n\nNo  ambiente  dos  maci\u00e7os  residuais  \u00famidos,  o  solo  que  mais  se \n\nexpressou  no  cen\u00e1rio  da  paisagem  foi  o  Podz\u00f3lico  Vermelho  Amarelo,  na  nova \n\nnomenclarura foi classificado pela EMBRAPA (1999) como Argissolo. Em estudos \n\nna serra da Meruoca, Falc\u00e3o (2002) afirma que os Argissolos apresentam perfis \n\nbem  diferenciados,  comumente  profundos  (poucas  vezes  rasos).  Seq\u00fc\u00eancia  de \n\nhorizontes A, Bt e C, com profundidade do A+Bt, na maioria dos perfis, superior a \n\n150  cm,  exceto  nos  solos  rasos.  S\u00e3o,  em  geral,  solos  com  elevado  potencial \n\nagr\u00edcola,  apresentando  em  determinadas  \u00e1reas  declives  relativamente  fortes, \n\nprincipalmente onde as precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas s\u00e3o mais elevadas como \u00e9 o \n\ncaso  da  serra  das  Matas.  Em  algumas  \u00e1reas,  apresentam  limita\u00e7\u00f5es  \u00e0 \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o  em  decorr\u00eancia  da  pedregosidade  existente  na  superf\u00edcie  (at\u00e9 \n\nmesmo dentro do horizonte A). Possui, os solos, m\u00e9dia a alta fertilidade natural. \n\nDe  acordo  com  Silva  (1994),  os  Argissolos  est\u00e3o  inclu\u00eddos  entre  os \n\nmuitos solos que apresentam alta suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o e situam-se em relevo \n\ndesfavor\u00e1vel,  com  fortes  declividades  e  apresentam  B  textural,  favorecendo  as \n\nperdas  seletivas  de  argila,  mat\u00e9ria  org\u00e2nica  e  aumento  das  enxurradas.  S\u00e3o \n\ntamb\u00e9m muito baixos os teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica, da qual depende quase que, \n\n141\n\n\n\nunicamente, a estocagem, reciclagem e libera\u00e7\u00e3o de nutrientes vegetais para as \n\nculturas dos agricultores, que praticamente n\u00e3o usam fertilizantes qu\u00edmicos.\n\nO potencial agr\u00edcola destes tipos de solo \u00e9 geralmente restrito devido \u00e0 \n\ndefici\u00eancia  de  \u00e1gua,  pedregosidade  e  a  pequena  espessura.  O  relevo  cristalino \n\nexerce  um  fator  limitante  em  rela\u00e7\u00e3o  aos  recursos  h\u00eddricos,  pois  as  \u00e1guas \n\nsuperficiais  encontram  resist\u00eancias  para  a  infiltra\u00e7\u00e3o,  ocasionando  um  maior \n\nescoamento. Como h\u00e1 pouca infiltra\u00e7\u00e3o, conseq\u00fcentemente, no len\u00e7ol fre\u00e1tico, n\u00e3o \n\nh\u00e1 grande disponibilidade de \u00e1gua (BRASIL, 1973).\n\nSilva et al. (1986), Silva (1994) e Falc\u00e3o (2002) sugerem neste tipo de \n\nsolo  em  quest\u00e3o,  associado  \u00e0s  condi\u00e7\u00f5es  de  relevos  similares,  a  ado\u00e7\u00e3o  de \n\nt\u00e9cnicas de cultivo apropriadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do solo com o plantio em curvas de \n\nn\u00edvel e em terra\u00e7os. \n\nNa  superf\u00edcie  sertaneja,  a  presen\u00e7a  dos  Podz\u00f3licos  (Argissolos)  foi \n\nsignificativa.  Contudo,  merecem  serem  destacados  os  Lit\u00f3licos  (Neossolos \n\nLit\u00f3licos)  e  os  Bruno  N\u00e3o  C\u00e1lcicos  (Luvissolos  Cr\u00f4micos).  As  caracter\u00edsticas \n\nrelacionadas sobre os mesmos foram fundamentadas no projeto \u00c1ridas, realizado \n\npela SEPLAN (1994), seguido de observa\u00e7\u00f5es, em campo, quando referem-se \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o nos mesmos.\n\nOs  Lit\u00f3licos  (Neossolos  Lit\u00f3licos)  constituem-se  de  solos  de  minerais, \n\nn\u00e3o hidrom\u00f3rficos, pouco desenvolvidos, com seq\u00fc\u00eancia de horizontes A \u2013 R ou A \n\n\u2013 C  \u2013 R, com in\u00edcio de horizonte B muito incipiente. O material corresponde ao \n\nsaprolito  da  rocha  subjacente,  sendo  como  gnaisses,  arenitos,  filitos,  silticos  e \n\noutros.\n\nA  sua  dimens\u00e3o  espacial  dos  solos  Lit\u00f3licos  (Neossolos  Lit\u00f3licos)  no \n\ncen\u00e1rio  da  paisagem  do  Vale  do  Acara\u00fa  corresponde  a  aproximadamente  30%. \n\nNos local onde o substrato encontra-se em processo de intemperiza\u00e7\u00e3o, acontece \n\nmaior penetra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, reduzindo a erodibilidade e favorecendo a penetra\u00e7\u00e3o \n\ndas ra\u00edzes em busca de nutrientes e \u00e1gua para os vegetais. \n\n142\n\n\n\nNas  \u00e1reas  mapeadas  por  estes  solos  \u00e9  encontrados,  os  pecu\u00e1rios \n\nextensivos e praticados a agricultura de subsist\u00eancia, o milho e o feij\u00e3o.  \n\nOs Bruno N\u00e3o C\u00e1lcicos (Luvissolos Cr\u00f4micos) s\u00e3o solos minerais, n\u00e3o \n\nhidrom\u00f3rficos,  com  horizonte  B  textural  com  presen\u00e7a  de  argila.  Apresentam \n\nseq\u00fc\u00eancia A \u2013 Bt \u2013 C ou A \u2013 E \u2013 Bt \u2013 C. S\u00e3o identificados em sua constitui\u00e7\u00e3o \n\nelevados  teores  de  minerais  prim\u00e1rios  facilmente  decompostos  e  a  freq\u00fcente \n\npresen\u00e7a de matac\u00f5es cobrindo a superf\u00edcie ou fazendo parte da massa do solo. O \n\nmaterial origin\u00e1rio \u00e9 composto por saprolito de rochas do pr\u00e9-cambriano.\n\nO  horizonte  superficial  A  \u00e9  normalmente  fraco,  com  textura  arenosa \n\nm\u00e9dia e o horizonte Bt possui textura m\u00e9dia a argilosa.\n\nNas \u00e1reas que estes solos s\u00e3o encontrados, verifica-se um uso extensivo \n\nda pecu\u00e1ria, e a pratica da agricultura de subsist\u00eancia, o milho e o feij\u00e3o.\n\nNa  zona  litor\u00e2nea,  os  Regossolos  (Neossolos  Regolitico)  e  os  solos \n\nAluviais (Neossolos Aluviais) ocupam uma extensa \u00e1rea no cen\u00e1rio da paisagem. \n\nFundamento  pela  SEPLAN  (1994),  descreverei  abaixo  as  caracter\u00edsticas  dos \n\nreferidos  solos,  associadas  \u00e0  percep\u00e7\u00e3o  em  campo  quando  se  tratando  do  uso \n\natual dos mesmos.\n\nOs Regossolos (Neossolos Regolitico) pertencem a uma classe de solos \n\nnormalmente arenosa,  pouco  desenvolvido, n\u00e3o  hidrom\u00f3rfico, com  seq\u00fc\u00eancia  de \n\nhorizontes A \u2013 C ou A \u2013 Cr. Contem os Regossolos teores de minerais facilmente \n\nintemperiz\u00e1veis. O material origin\u00e1rio corresponde, em grande parte ao saprolito do \n\ngranito e arenito feldsp\u00e1tico do cret\u00e1ceo, ocorrendo tamb\u00e9m ganisses e migmatitos \n\ndo pr\u00e9-cambriano.\n\nNo  geral,  s\u00e3o  os  Regossolos  moderadamente  profundos,  porosos  a \n\nexcessivamente  drenados,  caracter\u00edsticas,  decerto,  associadas  \u00e0  profundidade. \n\n143\n\n\n\nT\u00eam  um  horizonte  A  com  espessura  de  10  a  30  cm.  O  horizonte  C  apresenta \n\nespessura entre 60 a 150 cm. A colora\u00e7\u00e3o desse tipo de solo \u00e9 comumente clara.\n\nNo que se refere ao uso atual dos Regossolos, \u00e9 observado \u00e0 agricultura \n\nde subsist\u00eancia, milho, feij\u00e3o  e  mandioca. Em extensas \u00e1reas em que se tem  \u00e0 \n\npredomin\u00e2ncia  de  Regossolos  (Neossolos  Regolitico)  verifica-se  a  presen\u00e7a  do \n\ncajueiro.\n\nOs  solos  Aluviais  (Neossolos  Aluviais)  correspondem  a  solos  pouco \n\ndesenvolvidos  e  se  originam  de  deposi\u00e7\u00e3o  fluvial  recente  e  apresentam  apenas \n\nhorizonte  A.  T\u00eam  profundidade  que  vai  de  moderada  a  muito  profunda,  sendo \n\nmoderadamente  drenados.  Sua  textura  \u00e9  arenosa  at\u00e9  argilosa.  Tipicamente \n\nrelacionam-se  ao  relevo  por  apresentarem-se  mais  em  superf\u00edcie  plana  ou \n\nsuavemente ondulada.\n\nQuanto ao uso agr\u00edcola \u00e9 comumente encontrado o cultivo do milho e do \n\nfeij\u00e3o, al\u00e9m de intensos campos de carna\u00faba.\n\nDe modo geral, verificou-se que no Vale do Acara\u00fa, as caracter\u00edsticas \n\ndos  solos  s\u00e3o  distintas.   Homog\u00eanea  \u00e9  o  uso  que  se  faz  no  mesmo.  A \n\npredomin\u00e2ncia pelo plantio do milho e feij\u00e3o se faz constatar nos v\u00e1rios quintais \n\ndos Jos\u00e9s, dos Jo\u00f5es, dos Ant\u00f4nios e de algumas Marias.\n\nOutra semelhan\u00e7a \u00e9 a  forma de  preparo da  terra. Uma particularidade \n\nem comum entre os agricultores \u00e9 o emprego do fogo, onde o solo fica totalmente \n\nexposto \u00e0s for\u00e7as do vento e da precipita\u00e7\u00e3o (ver figura 30).\n\n144\n\n\n\n                          Figura 30: \u00c1rea preparada para o plantio \n                                           Monsenhor Tabosa (dez/2003)\n\nO  manejo  do  solo  efetuado  por  Jos\u00e9s,  Jo\u00f5es,  Ant\u00f4nios  e  algumas \n\nMarias,  revelam  que  usam  a  terra  de  forma  emotiva,  sustentada  na  f\u00e9,  ao \n\nafirmarem ser o solo a sua fonte de sustenta\u00e7\u00e3o, uma ben\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o divina. \n\nDeparam-se com a mais profunda contradi\u00e7\u00e3o quando estabelecem uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndesarm\u00f4nica no come\u00e7o e no fim da produ\u00e7\u00e3o, uma vez que o cultivo d\u00e1-se a partir \n\nde uma pratica da queima, seguindo sempre de um plantio em fileiras, obedecendo \n\nao declive da vertente e, ap\u00f3s a colheita, vem o eventual abandono da \u00e1rea.\n\nSabe-se que existe a interdepend\u00eancia entre o solo, a planta e o clima, e \n\nque o conjunto desses elementos pode vir a estabelecer limites ao agricultor. As \n\nlimita\u00e7\u00f5es naturais devem ser supridas para que o reflexo dessas agress\u00f5es n\u00e3o \n\nse  intensifiquem. J\u00e1  que  o  manejo  inadequado  do  solo  pode  intensificar  o  fluxo \n\nlaminar, ap\u00f3s subseq\u00fcentes plantios em uma mesma \u00e1rea (ver foto 31).\n\n145\n\n\n\n                           Figura 31: Processo erosivo acentuado \n                                            Monsenhor Tabosa (out/2005 \n                                                    \n\nNa literatura, pode ser observado que, na pratica da agricultura, o solo \u00e9 \n\no  elemento  que  deve  se  ter  a  maior  aten\u00e7\u00e3o  dos  agricultores,  porque  exige \n\nconciliar  a  forma\u00e7\u00e3o  do  melhor  leito  para  a  germina\u00e7\u00e3o  das  sementes  e \n\nenraizamento das plantas, bem como, ele deve ser perene e a planta a ser cultiva \n\nn\u00e3o. O agricultor d\u00e1 aten\u00e7\u00e3o maior \u00e0 planta e n\u00e3o no solo. Sua preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 com \n\num retorno imediato na colheita. E o reflexo dessa aten\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 dada ao solo \n\nincide no pr\u00f3prio  agricultor, atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o  colheita dos Jos\u00e9s, dos Jo\u00f5es, \n\ndos Ant\u00f4nios e de algumas Marias ao afirmarem que a produ\u00e7\u00e3o vem diminuindo \n\nao longo do tempo. Este fato \u00e9 similar nas tr\u00eas \u00e1reas, onde se tem uma diversidade \n\nde opini\u00f5es. (ver quadro 17). \n\nQuadro 17:  Fala do agricultor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do milho \ne do feij\u00e3o \n\nMunic\u00edpio\nInd\u00edcios\n\nDiminui\u00e7\u00e3o \nda chuva \n(DFC)\n\nAumento de \ntemperatura\nDFQ\n\nTerra \nficando \nfraca \n(DTFF)\n\nSolo indo \nembora\n(DSE)\n\nPlantando \nmenos\n(DPM)\n\nMonsenhor \nTabosa\n\n99 30 67 18 43\n\nVarjota 48 35 78 9 9\nMorrinhos 48 12 45 5 17\n\n146\n\n\n\nUm  fato  importante  pode  ser  relacionado  ao  fator  clima,  referente  ao \n\nelemento  precipita\u00e7\u00e3o.  Cerca  de  100%  (ver  figura  32)  dos  agricultores  de \n\nMonsenhor  Tabosa,  condiciona  a  baixa  produ\u00e7\u00e3o  \u00e0  diminui\u00e7\u00e3o  da  chuva.  Esta \n\nevid\u00eancia refor\u00e7a a tese do cap\u00edtulo 7.2, quando abordado sobre a precipita\u00e7\u00e3o na \n\nserra das Matas. Esta rela\u00e7\u00e3o esta, ao certo, vinculada com a baixa produtividade. \n\nA figura abaixo ilustra as informa\u00e7\u00f5es do quadro 17.\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nDFC DFQ DTFF DSE DPM\nM ons e nhor  Tabos a V ar jota M or r inhos  \n\nFigura 32: Opini\u00e3o dos agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o\n                                da produtividade do milho e do feij\u00e3o\n\nVale observar que mesmo nas \u00e1reas em que havia sempre, uma melhor \n\nprodu\u00e7\u00e3o, o rendimento da cultura esta agora diminuindo, como afirmam os v\u00e1rios \n\nJos\u00e9s,  Jo\u00f5es,  Ant\u00f4nios e  algumas Marias.  Citam  as \u00e1reas  em  que  se  tem  uma \n\nmelhor produ\u00e7\u00e3o: (a) \u201cnas \u00e1reas de solos amarelos\u201d, como \u00e9 argumentado pelos \n\nagricultores do maci\u00e7o e zona litor\u00e2nea; (b) \u201cnas \u00e1reas ribeirinhas\u201d, sempre citadas \n\npelos agricultores da superf\u00edcie sertaneja e (c) \u201cnos sop\u00e9s de serra\u201d como afirmam \n\nos agricultores dos maci\u00e7os \u00famidos.\n\nOs  argumentos  dos  agricultores  referemtes  diminui\u00e7\u00e3o  da  produ\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e3o  relacionados  da  seguinte  forma:  (a)  a  diminui\u00e7\u00e3o  da  precipita\u00e7\u00e3o,  pois \nsegundo  eles  \u201ct\u00e1  chovendo  menos\u201d  (b)  ao  aumento  da  temperatura,  j\u00e1  que  \u201ca \nquintura aumentou\u201d (c)  perda de nutrientes, ao afirmarem que \u201ca terra t\u00e1 ficando \nfraca\u201d  (d)  eros\u00e3o,  pois  citam  que  \u201co  solo  ta  indo  embora\u201d  e  (e)  de  ordem \necon\u00f4mica, pois \u201cest\u00e3o plantando menos\u201d.  O fator eros\u00e3o \u00e9 quase impercept\u00edvel, \nprincipalmente em Morrinhos que possui uma menor declividade nas vertentes.\n\n147\n\n\n\nEm uma vis\u00e3o determinante de natureza, que envolve al\u00e9m do solo, a \n\nquest\u00e3o  dos  recursos  h\u00eddricos,  a  op\u00e7\u00e3o  pelo  cultivo  do  feij\u00e3o  e  do  milho,  esta \n\nrelacionada diretamente  com  a  condi\u00e7\u00e3o que  a  natureza  oferece,  principalmente \n\npara os Jos\u00e9s, os Jo\u00f5es, os Ant\u00f4nios e a algumas Marias. Esta vis\u00e3o merece ser \n\nanalisada conforme a coloca\u00e7\u00e3o de Sauer (1927):\n\n\u00c9 claro que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma inten\u00e7\u00e3o de subestimar as influ\u00eancias \nambientais. Obviamente, h\u00e1 partes da superf\u00edcie terrestre onde o \nhomem n\u00e3o foi bem sucedido e outras onde sua vida foi facilitada \npelas  condi\u00e7\u00f5es  naturais.  Apesar  de  um  conhecimento  do  meio \nambiental ser  fundamental para uma compreens\u00e3o dos assuntos \nhumanos,  este  conhecimento  em  si  n\u00e3o  fornece,  geralmente,  a \nexplica\u00e7\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o do homem numa determinada \u00e1rea. A \nno\u00e7\u00e3o do significado ambiental \u00e9 realmente um lugar comum para \na qual todos contribuem. Aqueles que negam s\u00e3o t\u00e3o contestados \ncomo os que a exageram. O ge\u00f3grafo continuar\u00e1 interessado por \nesta  quest\u00e3o  tanto  quanto  outro  grupo,  mas  seu  interesse  est\u00e1 \nmais adequadamente de acordo apenas com a mise em valeur do \nmeio ambiente, expressa na utiliza\u00e7\u00e3o cultural de \u00e1reas naturais.\u201d \np. 42.\n\nE prossegue:\n\nAssim como a rela\u00e7\u00e3o ambiental com as condi\u00e7\u00f5es humanas est\u00e1 \npara  ser  determinada,  at\u00e9  mesmo  o  que  significa  esta  rela\u00e7\u00e3o \nainda  est\u00e1,  em  grande  parte,  indefinido.  Principalmente  est\u00e1 \nfaltando  uma  maneira  efetiva  de  se  medir  a  for\u00e7a  da  rela\u00e7\u00e3o \nenvolvida. p.45.\n\nContudo  fica  para  ser  analisado  qual  realmente  \u00e9  for\u00e7a  que  rege  a \n\nprodu\u00e7\u00e3o no Vale do Acara\u00fa, onde substancialmente prevalece o plantio do milho e \n\ndo feij\u00e3o nas diversas constitui\u00e7\u00f5es de solos que contribui no cen\u00e1rio da paisagem. \n\nAs figuras (33, 34, 35 e 36) a seguir permitem visualizar a distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nem  que  se  plantam  o  milho  e  o  feij\u00e3o,  como  tamb\u00e9m,  visualizar  a  rela\u00e7\u00e3o  de \n\nprodu\u00e7\u00e3o nas referidas \u00e1reas.\n\nPara uma an\u00e1lise detalhada de  cada munic\u00edpios os quadros (43 a 54) \n\nnos anexos, numeram as informa\u00e7\u00f5es. Permiti-nos apontar que o \u00edndice de  \u00e1rea \n\ndestinada  a  produ\u00e7\u00e3o  do  milho  e  do  feij\u00e3o  sejam  nas  \u00e1reas  do  ambiente  dos \n\nmaci\u00e7os  residuais,  da  superf\u00edcie  sertaneja  e  da  zona  litor\u00e2nea,  apresentaram \n\nvaria\u00e7\u00f5es.\n\n148\n\n\n\n0\n500\n\n1000\n1500\n2000\n2500\n3000\n3500\n4000\n4500\n5000\n\n1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1995 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\nM .R.U. S.S. Z.L.  \n\nFigura 33:  Produ\u00e7\u00e3o (t) do milho no vale do Acara\u00fa\n\n149\n\n\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1995 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\nM .R.U. S.S. Z.L.  \n\nFigura 34 : Produ\u00e7\u00e3o (kg) de milho por hectare no Vale do Acara\u00fa \n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1995 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\nM .R.U. S.S. Z.L.  \n\nFigura 35:  Produ\u00e7\u00e3o (t) de feij\u00e3o no Vale do Acara\u00fa\n\n150\n\n\n\n0\n0,05\n\n0,1\n0,15\n\n0,2\n0,25\n\n0,3\n0,35\n\n0,4\n\n1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1995 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\nM .R.U. S.S. Z.L.  \n\nFigura 36 : Produ\u00e7\u00e3o (kg) de feij\u00e3o por hectare no Vale do Acara\u00fa\n\n151\n\n\n\nFazendo  uma  outra  breve  considera\u00e7\u00e3o  sobre  as  informa\u00e7\u00f5es  das \n\nfiguras (33, 34, 35  e 36)  e  dos quadros (43 a  54) em anexos, verifica-se que a \n\nm\u00e9dia de \u00e1rea plantada em cada compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica n\u00e3o apresenta \n\numa oscila\u00e7\u00e3o significativa, o que mostra que a cultura do milho e feij\u00e3o \u00e9 praticada \n\nde forma similar, tanto no aspecto quantidade de \u00e1rea plantada, quanto no \u00edndice \n\nde produ\u00e7\u00e3o colhida, em todo o Vale do Acara\u00fa.\n\n\u00c9  bem  verdade  que  nos  solos  arenosos  dos  tabuleiros  litor\u00e2neos,  a \n\nprodu\u00e7\u00e3o  diversifica-se,  pois o  cajueiro  (ver  figuras  37  e  38)  e  a  mandioca  (ver \n\nfiguras 39 e 40) ocupam espa\u00e7os significativos no cen\u00e1rio da paisagem, diferente \n\nbastante  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0s  \u00e1reas  cultivadas  na  superf\u00edcie  sertaneja  e  nos  maci\u00e7os \n\nresiduais.\n\n \n\nAtrav\u00e9s  dos  quadros  (50  e  51)  nos  anexos,  evidencia-se  que  na \n\nsuperf\u00edcie  sertaneja  e  nos  maci\u00e7os  residuais,  respectivamente,  \u00e9  menos \n\nexpressivo, o plantio do cajueiro, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 zona litor\u00e2nea, conforme mostra os \n\nquadros (49) tamb\u00e9m nos anexos. \n\nEsta mesma rela\u00e7\u00e3o \u00e9 observada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mandioca. Nos anexos, o \n\nquadro (52) evidencia a plantio da mandioca na zona litor\u00e2nea. E os quadros (53 e \n\n54) representam, respectivamente, a superf\u00edcie sertaneja e os maci\u00e7os residuais. \n\nFato \u00e9 que, mesmo a maior quantidade de \u00e1rea de plantio ser no ambiente da zona \n\nlitor\u00e2nea, chegando a atingir a um equivalente de \u00e1rea, cem vezes maior que as \n\ndemais \u00e1reas, registra-se que a m\u00e9dia da produ\u00e7\u00e3o (rela\u00e7\u00e3o de \u00e1rea plantada e o \n\nproduto colhido) \u00e9 semelhante nos diversos ambientes. \n\n152\n\n\n\n0\n2000\n4000\n6000\n8000\n\n10000\n12000\n14000\n\n1988 1989 1990 1991 1992 1995 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\nM .R.U. S.S. Z.L.  \n\nFigura 37: \u00c1rea de plantio de caju no Vale do Acara\u00fa\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n1988 1989 1990 1991 1992 1995 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\nM .R.U. S.S. Z.L.  \n\nFigura 38: Produ\u00e7\u00e3o (t) de castanha de caju por hectare no Vale do Acara\u00fa\n\n153\n\n\n\n0\n1000\n2000\n3000\n4000\n5000\n6000\n7000\n8000\n9000\n\n10000\n\n1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1995 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\nM .R.U. S.S. Z.L.  \n\nFigura 39:  \u00c1rea plantada de mandioca no Vale do Acara\u00fa\n\n154\n\n\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1995 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\nM .R.U. S.S. Z.L.  \n\nFigura 40 : Produ\u00e7\u00e3o (t) de mandioca por hectare no Vale do Acara\u00fa\n\n155\n\n\n\n156\n\n\n\n7.2 Vegeta\u00e7\u00e3o: a din\u00e2mica do vis\u00edvel da paisagem\n\nNo presente cap\u00edtulo, descreveremos as mudan\u00e7as vis\u00edveis no Vale do \n\nAcara\u00fa, decorrente da substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria por uma secund\u00e1ria. \u00c9 \n\natrav\u00e9s  da  cobertura  vegetal  que  os  Jos\u00e9s,  os  Jo\u00f5es,  os  Ant\u00f4nios  e  algumas \n\nMarias  exercem  a  primeira  fase  de  altera\u00e7\u00e3o  no  cen\u00e1rio  da  paisagem. \n\nCome\u00e7amos com esta asser\u00e7\u00e3o:\n\nEm  outras  palavras,  a  primeira  reconstru\u00e7\u00e3o,  idealmente  \u00e9  a \npaisagem  f\u00edsica  antes  de  o  homem  (homem  hist\u00f3rico?)  ter \nentrado em cena. Provavelmente a diferencia\u00e7\u00e3o \u00e9 maior e mais \nsignificativa  em  termos  de  cobertura  vegetal.  Reconstituir  a \nvegeta\u00e7\u00e3o natural \u201coriginal\u201d significa obter a principal informa\u00e7\u00e3o \nna  maior  parte  das \u00e1reas das  quais  as  \u201cdeforma\u00e7\u00f5es\u201d  v\u00e3o  ser \nmedidas. (SAUER,1927, p. 85).\n\nA presen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie do terreno, ao longo dos rios, \n\nlagos e reservat\u00f3rios, fundamenta-se no amplo espectro de benef\u00edcios que este \n\ntipo de cobertura traz \u00e0 din\u00e2mica da natureza, exercendo uma fun\u00e7\u00e3o protetora \n\nsobre  o  solo  e  evitando  o  processo  erosivo  e  o  assoreamento  dos  ambientes \n\nh\u00eddricos. A vegeta\u00e7\u00e3o, a copa das \u00e1rvores e, principalmente, a serapinheira de \n\numa floresta, funcionam como amortecedores da energia cin\u00e9tica na gota d\u2019\u00e1gua; \n\nesta,  quando  em  contato  direto  com  as  part\u00edculas  do  solo,  impede  o  primeiro \n\npasso  do  processo  erosivo  por  salpicamento.  (FALC\u00c3O  SOBRINHO;  FALC\u00c3O \n\n2005).\n\nA  inter-rela\u00e7\u00e3o  entre  a  floresta  e  o  processo  hidrol\u00f3gico  come\u00e7a  a \n\noperar a partir do instante em que a precipita\u00e7\u00e3o atinge as copas das \u00e1rvores na \n\nsuperf\u00edcie.  Atrav\u00e9s  do  processo  de  intercepta\u00e7\u00e3o,  parte  da  chuva  \u00e9  retida, \n\ntemporariamente, nas copas das \u00e1rvores para, em seguida, ser redistribu\u00edda em \n\n\u201cprecipita\u00e7\u00e3o interna\u201d, atrav\u00e9s do respingamento das gotas das copas para o solo \n\ne o escoamento pelo tronco; outra parte da chuva chega ao solo escoando pelos \n\nramos e troncos das \u00e1rvores. \n\nIniciamos a pesquisa com a reconstitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com \n\nentrevista  a  100  moradores,  em  cada  \u00e1rea:  Monsenhor  Tabosa,  Varjota  e \n\n154\n\n\n\nMorrinhos, para fins de registros referentes \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, que, outrora, pudesse \n\nfigurar o local das tr\u00eas \u00e1reas. Na oportunidade, realizaram-se coletas bot\u00e2nicas \n\nde esp\u00e9cies lenhosas em \u00e1rea que sofreram altera\u00e7\u00e3o na vegeta\u00e7\u00e3o natural. As \n\nesp\u00e9cies foram identificadas atrav\u00e9s de literatura especializada, por compara\u00e7\u00e3o \n\ncom o material do Herb\u00e1reo da Universidade Estadual vale do Acara\u00fa/UVA.\n\nNo ambiente de maci\u00e7o residual \u00famido, em Monsenhor Tabosa, tem-se \n\nnos setores mais elevados, resqu\u00edcios de  uma  Floresta Subperenif\u00f3lia Tropical \n\nPl\u00favio-Nebular  (Matas  \u00damidas  Serranas),  que,  segundo  os  moradores,  j\u00e1  foi \n\nintensa  em  dimens\u00e3o  territorial.  Mesmo  nas  partes  mais  baixas  da  serra \n\nencontrava-se uma vegeta\u00e7\u00e3o fechada, de alto porte e de aspecto visual verde.\n\nPara  Gomes  (1978),  as  chuvas  orogr\u00e1ficas  s\u00e3o  os  condicionantes \n\nprincipais  da  ocorr\u00eancia  das  florestas  serranas  aliadas  \u00e0  outra  forma  de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o,  como  o  orvalho  determinado  pelo  nevoeiro  sobre  os  n\u00edveis  mais \n\nelevados.  Por  essa  raz\u00e3o,  o  limite  das  matas  serranas  com  outro  tipo  de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o.\n\nA fisionomia da vegeta\u00e7\u00e3o que ainda reside comp\u00f5es de \u00e1rvores que \n\nchegam atingir at\u00e9 30 metros. Na lembran\u00e7a dos Jos\u00e9s, dos Jo\u00f5es, dos Ant\u00f4nios \n\ne  de  algumas  Marias,  as  \u00e1rvores  grandes  possu\u00edam  caules  retil\u00edneos,  eram \n\ncobertas  por  uma  camada  de  massa  branca  (presen\u00e7a  de  liquens)  e  ainda, \n\ntinham as samambaias enfeitando a vegeta\u00e7\u00e3o. Hoje, o cen\u00e1rio da paisagem \u00e9 \n\ncontrastante com o imagin\u00e1rio do agricultor, j\u00e1 que a presen\u00e7a da caatinga, de \n\nporte baixo e galhos retorcidos, figura no cen\u00e1rio da paisagem do ambiente alto, \n\ndenominado de \u201cSerra das Matas\u201d.\n\nA  marcha  dos Jos\u00e9s, dos Jo\u00f5es,  dos Ant\u00f4nios e  de  algumas Marias \n\nadentrou contra as matas deixando atr\u00e1s de si terrenos descobertos e exauridos. \n\nComumente essas terras n\u00e3o receberam um outro tipo de vegeta\u00e7\u00e3o por parte do \n\nagricultor, se n\u00e3o o algod\u00e3o, o caf\u00e9, a mamona, o milho e o feij\u00e3o, al\u00e9m da palma \n\n(ver figura 41) que se figura, em grande dimens\u00e3o no cen\u00e1rio da paisagem local.\n\n155\n\n\n\nFigura 41:  Plantio de palma. Monsenhor Tabosa (out/2005)\n\n \n\nMesmo em troca de suas colheitas, o agricultor n\u00e3o investe em suas \n\nro\u00e7as, j\u00e1 que a mesma n\u00e3o recebe nem um tipo de subst\u00e2ncia para recompor o \n\nque lhe foi tirado atrav\u00e9s da colheita. \n\nA  adubagem  natural se  torna  de  dif\u00edcil  acesso. O pequeno agricultor \n\nn\u00e3o possui gado, e a cria\u00e7\u00e3o de galinha n\u00e3o \u00e9 o suficiente para coletar adubo. A \n\nadubagem qu\u00edmica torna-se imposs\u00edvel, uma vez que o pre\u00e7o \u00e9 incompat\u00edvel com \n\no suporte financeiro dos Jos\u00e9s, dos Jo\u00f5es, dos Ant\u00f4nios e das Marias.\n\nCom isso a palma forrageira resistente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es adversas que outras \n\nculturas  necessitam.  Tem  o  seu  espa\u00e7o  reservado  no  quintal  do  pequeno \n\nagricultor, e vai servir de ra\u00e7\u00e3o para o gado que circunda no ambiente da serra. \n\nE, em uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica, a produ\u00e7\u00e3o do adubo natural que o gado oferece, \n\nvai  ser  trocado  por  produtos  hortali\u00e7as  e  frut\u00edferos  em  outras  \u00e1reas  \u00famidas, \n\nprodutos estes, em \u00e9pocas passadas, j\u00e1 cultivados neste ambiente e perfaziam o \n\ncen\u00e1rio da paisagem.\n\nNesta sucessiva substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, seja para fins comerciais ou \n\napenas  para  subsist\u00eancias,  a  esp\u00e9cie  nativa,  segundo  os  agricultores,  era \n\ncomposta  por  Balsamo  (Myroxylon  peruiferum  L),  Ing\u00e1  (Ing\u00e1  bahiensis  Benth), \n\nJatob\u00e1  (Hymenaea  martiana  Hayne),  Cedro  (Cedreia  odorata  Linn.),  Para\u00edba \n\n(Simarouba versicolor St. Hill.) e Freij\u00f3 (C. trichotoma (Stend) Vell.), deu lugar as \n\n156\n\n\n\ntimba\u00faba  (Enterolobium  contortisiliquun  (Vell.)  Morong.),  jurema  (M.  tenuiflora \n\n(Willd.) Poir), mulungu (Erythrina velutina  Jacq.) e, em \u00e1reas mais degradadas, \n\ntem-se  o  sabi\u00e1  (Mimosa  caesalpinifolia  Benth.),  o  angico  (Anadenanthera  \n\nmacrocarpa (Benth.) Brenan), a jurema (M. tenuiflora (Willd.) Poir) e marmeleiro \n\n(Cronton sonderianus).\n\nNo ambiente da superf\u00edcie sertaneja figura no cen\u00e1rio da paisagem a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o  da  caatinga  (popularmente,  mato  branco),  da  comunidade  xer\u00f3fila \n\nresiste \u00e0s intensas irradia\u00e7\u00f5es que permeia na superf\u00edcie sertaneja. A express\u00e3o \n\nCaatinga  \u00e9  uma  das ricas denomina\u00e7\u00f5es deixada  pelo  povo  ind\u00edgena,  vem  do \n\ntupi-guarani  usado  na  literatura  e  no  meio  popular  para  designar  um  tipo  de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o que comp\u00f5e o cen\u00e1rio da paisagem do semi-\u00e1rido nordestino.\n\nEm um passado distante, a referida vegeta\u00e7\u00e3o tinha um porte elevado, \n\nera  compacta,  impenetr\u00e1vel  pela  densidade  e  pelos  espinhos,  ocupava  \u00e1reas \n\nextensas em Varjota. \n\nEmbora haja dificuldades de se encontrar restos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\nno  est\u00e1gio  de  \u201ccl\u00edmax\u201d,  nos  dias  atuais,  conforme  relato  dos  agricultores,  \u00e9 \n\nposs\u00edvel pensar em uma vegeta\u00e7\u00e3o nativa, constitu\u00edda por uma mata seca de alto \n\nporte, dominada por Bra\u00fanas (Schinopsis glabra  (Engl.) F. Barkey &amp; T. Meyr.), \n\nAroeiras  (Myracrodruon  urundeuva  Fr.  All.), Pereiros  (Aspedosperma  pirifolium \n\nMart.), Sabi\u00e1 (Mimosa caesalpinifolia Benth.), Catingueiras verdadeiras e Cumaru \n\n(Amburana cearensis (Fr. All.) A. C. Smith). \n\nO cl\u00edmax do xerofilismo foi alterado pela necessidade de subsist\u00eancia \n\ndos Jos\u00e9, dos Jo\u00f5es, dos Ant\u00f4nios e das Marias, O fogo, o machado e a enxada, \n\nalteraram o cl\u00edmax do xerofilismo. Eles deixaram como flora sucessora uma outra \n\ncaatinga mais baixa, mais aberta, mais seca, em luta para recuperar a posi\u00e7\u00e3o de \n\nequil\u00edbrio da antiga comunidade vegetativa. Associa\u00e7\u00e3o Pau branco (Auxemma  \n\noncocalyx Taub.), da Jurema , do Angico (Parapiptadenia zenhtnen (Harms.) M. \n\nP. Lms e Lima), da Aroeira (Myracrodruon urundeuva Fr. All.), do Xique-xique e \n\ndo  Mandacaru  (ver  foto  42),  que  passaram  a  ganhar  espa\u00e7os  no  cen\u00e1rio  da \n\n157\n\n\n\npaisagem. Em \u00e1reas mais ocupadas o mofumdo (Combretum ieprosum Mart.) e o \n\nmarmeleiro (Cronton sonderianus), o Moleque duro, a Quebra faca entre outros \n\nganharam espa\u00e7o. \n\nFigura 42: Mandacuru sobre rocha. Carir\u00e9. Nov/05\n\nDe modo geral, as caatingas possuem um forte poder de se adaptar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es que o ambiente oferece. Contudo o seu poder de readapta\u00e7\u00e3o oferece \n\nsitua\u00e7\u00f5es, no m\u00ednimo, admir\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o a sua condi\u00e7\u00e3o de sobreviv\u00eancia \n\n(ver figura 43). Onde h\u00e1 o verde de sua folhagem nos meses de janeiro a junho, \n\ntorna-se o cinza do sert\u00e3o nos meses de julho a dezembro, express\u00e3o maior no \n\nimagin\u00e1rio  popular  de  muitos brasileiros.  O  juazeiro  (Ziziphus  joazeiro  Mart.)  \u00e9 \n\noutra  esp\u00e9cie  sertaneja  de  grande  import\u00e2ncia  e  particularmente  singular.  Ele \n\ncontraste  com  o  cinza  da  vegeta\u00e7\u00e3o  no  per\u00edodo  de  estiagem,  j\u00e1  que  ele  n\u00e3o \n\nperde a folhagem verde e brilhante nas mais prolongadas secas. \n\n158\n\n\n\n                      Figura 43: A resist\u00eancia da Jurema preta no per\u00edodo seco\n                                       Varjota (CE), out/2005\n\nNo ambiente da zona litor\u00e2nea, precisamente nos tabuleiros litor\u00e2neos, \n\na  vegeta\u00e7\u00e3o  j\u00e1  sofreu  uma  s\u00e9rie  de  altera\u00e7\u00f5es  em  decorr\u00eancia  do  avan\u00e7o  do \n\nplantio do cajueiro e da carna\u00faba nos ambiente de plan\u00edcie fluvial mais extensa.\n\nUm  fator  agravante  que  contribui  para  a  disseminar\u00e3o  da  vegeta\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria, d\u00e1-se pela pr\u00f3pria estrutura da terra, pois tendo o pequeno agricultor \n\numa extens\u00e3o reduzida, o mesmo menciona que se v\u00ea obrigado a n\u00e3o preservar \n\n\u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o nativa.\n\nCom isso, algumas esp\u00e9cies, que perfaziam o cen\u00e1rio da paisagem da \n\nzona litor\u00e2nea est\u00e3o apenas na mem\u00f3ria dos Jos\u00e9, dos Jo\u00f5es, dos Ant\u00f4nios e \n\ndas  Marias.  Dentre  elas,  cita-se:  Jangada  (Cordia  tetranda Aubi);  Caf\u00e9-bravo \n\n(Bocoa molis (Benth.) Cowan); Amargoso (Vatairea macrocarpa (Benth) Ducke); \n\nMurici de tabuleiro (Byrsonima verbascifolia Rich); Juc\u00e1 (Caesalpina f\u00e9rrea Mart.); \n\nImba\u00faba (Cecropia sp.); Timba\u00faba (Enterolobium contotosiliguium (Vell.) Morong) \n\ne  o  Pau-sangue  (Pterocarpus  violaceus Vog).e  o  Pau-d\u2019arco-roxo  (Tabebuia  \n\nimpetiginosa (Mart. Ex DC) Standi.). \n\nNas  plan\u00edcies  aluviais,  assim  constitu\u00eddas,  aliadas  as  altas \n\ntemperaturas  encontra-se  o  habitat  da  prefer\u00eancia  da  carna\u00faba  (Copernicia  \n\nprunifera (Milll.) H.E.Moore), dominante entre as demais esp\u00e9cies arb\u00f3reas. Esta \n\npalmeira  end\u00eamica  do  Nordeste  do  Brasil  ocorre  no  Cear\u00e1,  geralmente,  em \n\n159\n\n\n\nassocia\u00e7\u00e3o com o mulungu (Erythrina velutina Jacq.), juazeiro (Zizyphus joazeiro \n\nMart.) oiticica (Licania r\u00edgida Benth.) e ing\u00e1-brava (Lonchocarpus sericeus (Poir.) \n\nDC.), al\u00e9m de outras esp\u00e9cies arbustivas trepadeiras.\n\nE  nas  \u00e1reas  intensamente  ocupadas  pelos  agricultores  registram-se \n\nesp\u00e9cies como a Jurema, marmeleiro e o mofumbo (Combretum leprosum Mart.).\n\nPara  alguns  agricultores  a  rela\u00e7\u00e3o  com  a  vegeta\u00e7\u00e3o  est\u00e1  atrelada  a \n\nmoradia. O carnaubal, por exemplo, oferece desde a madeira at\u00e9 a palha, para \n\nservir como telhado para as casas feitas com paredes de argila, as chamadas \n\ncasas de barro. \n\nEntretanto,  o  que  se  tem  em  comum  nos  ambiente  maci\u00e7o  residual \n\n(Monsenhor Tabosa), superf\u00edcie sertaneja (Varjota) e zona litor\u00e2nea (Morrinhos) \u00e9 \n\na depreda\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da queimada, em que se consta o emprego \n\nde 100% dos agricultores, situa\u00e7\u00e3o esta que \u00e0s vezes foge ao controle e devasta \n\na  vegeta\u00e7\u00e3o  das  \u00e1reas  vizinhas.  A  figura  (44)  abaixo  evid\u00eancia  uma  \u00e1rea  de \n\ncarna\u00faba sendo atingida pelo fogo, quando a madeira estava sendo retirada da \n\n\u00e1rea pr\u00f3xima.\n\n       Figura 44: Carnaubal atingido pelo fogo. \n                        Santana do Acara\u00fa (nov/2005)\n\nNos emaranhados de galhos retorcidos que cobrem as \u00e1reas de cultivo \n\ndo milho e do feij\u00e3o, j\u00e1 foram cobertas por plantas de porte elevado, estas que \n\nforam objetos de mercadorias ao serem cortadas e vendidas para a produ\u00e7\u00e3o do \n\n160\n\n\n\ncarv\u00e3o.  Este  fato  \u00e9  tido  com  bons  olhos  pelos  agricultores,  pois  havia  h\u00e1 \n\npossibilidade de uma renda mais. Hoje, para muitos, isso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, j\u00e1 que \n\nsua  propriedade  n\u00e3o  oferece  mais  este  tipo  de  produto  que  foi  sucumbido  ao \n\nlongo  da  necessidade  do  agricultor.  Como  op\u00e7\u00e3o,  sua  m\u00e3o  de  obra  \u00e9  servida \n\nperiodicamente em outras propriedades onde esta pratica ainda \u00e9 difundida. \n\nNo  Vale  do  Acara\u00fa  esta  pratica  \u00e9  mais  difundida  da  superf\u00edcie \n\nsertaneja, conforme mostra os quadros (18, 19 e 20).\n\nQuadro 18:   Produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal (munic\u00edpios da superf\u00edcie sertaneja \ninseridos no Vale do Acara\u00fa)\n\nMunic\u00edpios 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003\nCatunda 3 2 7 6 6 6 7 7 8\nCarir\u00e9 50 10 10 10 10 10 21 23 24\nForquilha 33 33 32 28 25 26 26 28 28\nGra\u00e7a 7 32 33 33 33 32 32 32 33\nGroa\u00edras 9 - - - - - - - -\nHidrol\u00e2ndia 168 34 52 60 25 26 28 30 32\nIp\u00fa 2 154 140 170 166 150 70 74 50\nIpueiras 2 34 35 38 37 40 30 38 30\nMassap\u00ea 65 145 149 157 136 123 125 126 126\nMucambo 9 6 6 12 11 12 12 12 12\nNova Russas 1 4 5 5 5 4 5 5 6\nPacuj\u00e1 7 24 25 23 22 21 22 23 23\nPires Ferreira - 3 5 25 26 25 15 16 15\nReriutaba - - 4 3 4 10 8 10 9\nSantana \nAcara\u00fa\n\n47 143 147 140 126 122 132 140 145\n\nSobral 69 157 148 160 161 161 159 161 161\nSanta \nQuit\u00e9ria\n\n6 185 190 124 115 118 126 129 145\n\nTamboril 3 3 3 3 3 3 4 4 4\nVarjota - - 1 3 4 4 4 4 4\nTotal 481 969 992 1000 435 893 826 862 855\nM\u00e9dia (t) 30 60 55 55 24 49 45 47 47\n\nQuadro 19: Produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal (munic\u00edpios inseridos em maci\u00e7o \nresidual \u00famido no Vale do Acara\u00fa)\n\nMunic\u00edpios 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003\nMeruoca - 1 1 1 1 1 - - -\nMons. Tabosa 1 1 1 1 1 1 2 2 1\nTotal 1 2 2 2 2 2 2 2 1\nM\u00e9dia 1 1 1 1 1 1 2 2 1\n\n161\n\n\n\nQuadro 20: Produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal (munic\u00edpios inseridos na zona \nlitor\u00e2nea no Vale do Acara\u00fa\n\nMunic\u00edpios 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003\nAcara\u00fa 17 - 18 19 20 21 21 23 24\nBela Cruz 11 2 3 3 3 3 3 3 4\nCruz 5 - 5 5 5 5 5 6 6\nMarco 8 1 1 1 1 1 1 1 1\nMorrinhos 6 2 3 3 3 3 3 3 4\nTotal 47 5 30 31 32 33 33 36 38\nM\u00e9dia 9 1 6 6 6 6 6 7 7\n\nFica o agricultor com sua reserva madereira para o consumo interno, \n\nposto que o principal combust\u00edvel de seu forno \u00e9 a lenha. \n\nA  vegeta\u00e7\u00e3o  que  se  expressa  atrav\u00e9s  do  milho  e  do  feij\u00e3o  como \n\nprincipal fonte de subsist\u00eancia, n\u00e3o incidi de forma decisiva no fator econ\u00f4mico \n\ndo agricultor, j\u00e1 que sua terra n\u00e3o apresenta uma diversidade de uso. Apenas em \n\nMonsenhor Tabosa a palma \u00e9 encontrada incide em 50% das resid\u00eancias, por\u00e9m \n\ncom pouca extens\u00e3o de plantio, em fun\u00e7\u00e3o da pequena quantidade de terras. E o \n\ncaju, na zona litor\u00e2nea, oferece uma alternativa de renda no per\u00edodo da extra\u00e7\u00e3o \n\nda castanha (ver quadro 21)\n\nQuadro 21:  Alternativas de uso da terra em ambientes diferentes do vale do \nAcara\u00fa\n\nMunic\u00edpio\nUso da terra\n\nMamona Palma Caj\u00fa Plantas frut\u00edferas \ndiversas\n\nMonsenhor \nTabosa\n\n5 45 12 15\n\nVarjota 2 0 0 2\nMorrinhos 0 0 65 61\n\n \u00c9 poss\u00edvel observar (ver figura 45) que a maior diversidades de uso do \n\nsolo  \u00e9  encontrado  em  Morrinhos,  isso  reflete  um  pouco  a  degrada\u00e7\u00e3o  que  se \n\nencontra a serra das Matas e Varjota na superf\u00edcie sertaneja.\n\n162\n\n\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n\nmanoma palma caj\u00fa outras\nfrut\u00edferas\n\nM ons ne hor  Tabos a V ar jota M or r inhos\n\n                     Figura 45: Ilustra\u00e7\u00e3o das culturas alternativas em ambiente \n                                      do vale do Acara\u00fa\n\nAbaixo  segue  uma  representa\u00e7\u00e3o  esquem\u00e1tica  da  evolu\u00e7\u00e3o  da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nos ambientes: maci\u00e7os residuais \u00famidos, superf\u00edcie sertaneja e zona \n\nlitor\u00e2nea, evidenciado a fala dos Jos\u00e9s, dos Jo\u00f5es, dos Ant\u00f4nios e de algumas \n\nMarias.\n\nCAATINGA ARBUSTIVA-ARBOREA\n\n163\n\n\n\n( Imburana, Catingueira, Braunas e Cumaru)\n\nCorte da madeira\n\nFLORESTA PLUVIO \nNEBULAR\n(Jatob\u00e1, Cedro, Paraiba,\nFre Jorge branco.\nFre Jorge roxo))\n\nDesmatamento Cultura\n\n                                                                                                            Terra esgotada\n                                                                                                             Sobrepastejo\n                                                                                                            \n                                                                                                          \n\n                                                                                                            CAATINGA  \n                                                                                                            RALA\n                                                                                                            (Marmeleiro,\n                                                                                                             Jurema)\n\n                                                                                                        \n                                                                                                   \n\nCAATINGA ARBUSTIVA\n(Catingueira, Angico,\n\nJurema preta, Marmeleiro, \nMacambira)\n\n \n\nSem a presen\u00e7a dos                    Presen\u00e7a moderada dos                 Presen\u00e7a acentuadas dos\nJos\u00e9s, Jo\u00e3os e Ant\u00f4nios             Jos\u00e9s, Jo\u00e3os e Ant\u00f4nios                  Jos\u00e9s, Jo\u00e3os e Ant\u00f4nios\n\nFigura  46:  Cen\u00e1rio  da  paisagem  no  ambiente  de  maci\u00e7o  residual  \u00famido:  a  reorganiza\u00e7\u00e3o  da \nvegeta\u00e7\u00e3o Org.: Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9.\n\nCAATINGA ARBUSTIVA-ARBOREA\n\n164\n\n\n\n(Pau branco, Jurema, Marmeleiro)\n\nCorte da madeira\n\nMATA SECA \nNATIVA\n(Sabia, Pereiro preto,\nCumaru, Pereiros,\nAroeiras)\n\nDesmatamento Cultura\n\n                                                                                                            Terra esgotada\n                                                                                                            Sobrepastejo\n                                                                                                            Eros\u00e3o\n                                                                                                          \n\n                                                                                                             \n                                                                                                            DESCAMPADA\n                                                                                                            (Marmeleiro,\n                                                                                                             Mandacaru)\n\n                                                                                                        \n                                                                                                   \n\nCAATINGA ARBUSTIVA\n(Moleque duro,\n\nJurema preta, Xique xique\nQuebra faca)\n\n \n\nSem a presen\u00e7a dos                    Presen\u00e7a moderada dos                 Presen\u00e7a acentuadas dos\nJos\u00e9s, Jo\u00e3os e Ant\u00f4nios             Jos\u00e9s, Jo\u00e3os e Ant\u00f4nios                  Jos\u00e9s, Jo\u00e3os e Ant\u00f4nios\n\nFigura 47:  Cen\u00e1rio da paisagem no ambiente da superf\u00edcie sertaneja: a reorganiza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o\n                   Org.: Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9.\n\nCAATINGA ARBUSTIVA-ARBOREA\n\n165\n\n\n\n( Juazeiro, Oiticica)\n\nCorte da madeira\n\nVEGETA\u00c7\u00c3O DE \nTABULEIRO\n(Jangada, Caf\u00e9 bravo,\nMurici de tabuleiro\nJuc\u00e1, Imba\u00faba)\n\nDesmatamento Cultura\n\n                                                                                                            Terra esgotada\n                                                                                                             Corte da madeira\n                                                                                                            Eros\u00e3o\n                                                                                                          \n\n                                                                                                            CAATINGA  \n                                                                                                            RALA\n                                                                                                            (Marmeleiro,\n                                                                                                             Jurema)\n\n                                                                                                        \n                                                                                                   \n\nCAATINGA ARBUSTIVA\n(Angico,\n\nJurema preta,  \nIng\u00e1 brava)\n\n \n\nSem a presen\u00e7a dos                    Presen\u00e7a moderada dos                 Presen\u00e7a acentuadas dos\nJos\u00e9s, Jo\u00e3os e Ant\u00f4nios             Jos\u00e9s, Jo\u00e3os e Ant\u00f4nios                  Jos\u00e9s, Jo\u00e3os e Ant\u00f4nios\n\nFigura 48: Cen\u00e1rio da paisagem no ambiente de tabuleiro: a reorganiza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o\n                  Org.: Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9.\n \n\n166\n\n\n\n7.3.  Os  recursos  h\u00eddricos  modelando  o  cen\u00e1rio  da  paisagem  do  vale  do \nAcara\u00fa.\n\nNo  presente  t\u00f3pico,  abordaremos,  como  os  recursos  h\u00eddricos  se \n\nsobrep\u00f5em ao relevo, constituindo diversos cen\u00e1rios na paisagem. O resultado \n\ndesse  processo  vai  ao  encontro  ao  uso  desse  elemento  \u201c\u00e1gua\u201d  por  parte  dos \n\nJos\u00e9s,  dos  Jo\u00f5es,  dos  Ant\u00f4nios  e  de  algumas  Marias,  em  particular,  nas \n\natividades agr\u00edcolas, o que possibilita uma din\u00e2mica na paisagem. Neste contexto \n\n\u00e9 que a \u00e1gua escultura o cen\u00e1rio da paisagem, contraste se faz presente e se d\u00e1 \n\nem tr\u00eas momentos distintos: (a) na \u00e9poca a esta\u00e7\u00e3o chuvosa, (b) na \u00e9poca na \n\ntransi\u00e7\u00e3o  da  primeira  para  a  segunda  situa\u00e7\u00e3o e  (c)  na  \u00e9poca  de estiagem. A \n\nafirmativa de Suaer (1927) ser\u00e1 inicialmente considerada por n\u00f3s:\n\nA  paisagem  \u00e9  constitu\u00edda  por  um  conjunto  definido  de  fatos \nobserv\u00e1veis que podem ser estudados quanto \u00e0 sua associa\u00e7\u00e3o e \norigem. Tal estudo torna-se cient\u00edfico se percebermos as conex\u00f5es \nentre  as  caracter\u00edsticas  da  paisagem  e  suas  deriva\u00e7\u00f5es, \nalcan\u00e7ando,  assim,  conceitos  gerais  ou  relativos  a  grupos.  Um \ncat\u00e1lago  de  rios  ou  cidades  ainda  n\u00e3o  \u00e9  ci\u00eancia.  Mas  se \nobservarmos  que  h\u00e1  certos  padr\u00f5es  repetidos  nas  formas  de \npovoamento,  que  est\u00e3o  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0s  outras  caracter\u00edsticas \nculturais e naturais, que podem ser agrupadas quanto \u00e0 origem e \nfun\u00e7\u00e3o, estamos fazendo trabalho cient\u00edfico. p. 61.\n\nTanto  os  Jos\u00e9s,  os  Jo\u00f5es,  os  Ant\u00f4nios  e  algumas  Marias  estiveram \n\nsempre condicionados pela presen\u00e7a d\u00e1gua. Desde o repovoamento, foram as \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais, particularmente a disponibilidade de \u00e1gua, que direcionaram \n\no deslocar do indiv\u00edduo, onde se detinha a concentra\u00e7\u00e3o das primeiras atividades \n\necon\u00f4micas no espa\u00e7o cearense. Prado Jr (1994) registra que \u00e0s margens dos \n\nescassos  rios  perenes  (S\u00e3o  Francisco  rios  do  Piau\u00ed  e  alto  Maranh\u00e3o), \n\ninicialmente, concentrou-se a popula\u00e7\u00e3o.\n\nAinda, segundo o autor, os espa\u00e7os entre os rios ficaram praticamente \n\nsem a presen\u00e7a humana se n\u00e3o fosse alguma comunica\u00e7\u00e3o que havia entre elas. \n\nCom  o  passar  do  tempo,  algumas  pessoas  passaram  a  habit\u00e1-las,  visando  a \n\nprestar  apoio  aos  viajantes  e  \u00e0s  boiadas  que  transitavam  pr\u00f3ximas  ou \n\n167\n\n\n\nestabelecer  uma  pequena  fazenda  mediante  aquisi\u00e7\u00e3o,  a  pre\u00e7os  baixos,  de \n\nalguma cabe\u00e7a de gado em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias. O deslocar da comunidade no \n\npercurso do rio deu-se da foz a nascente.\n\nObedecendo  uma  ordem  da  for\u00e7a  da  energia  cin\u00e9tica,  nossa \n\nobserva\u00e7\u00e3o vai seguir inicialmente o curso do rio. De modo geral, alongando-se \n\nentre serras, o rio Acara\u00fa, que tem suas nascentes na serra das Matas (ver figura \n\n49),  apresenta,  no  alto  e  m\u00e9dio  curso,  regime  de  alta  torrencialidade,  o  que \n\nprovoca inunda\u00e7\u00f5es ns cidades ribeirinhas de Sobral e Santana do Acara\u00fa. No \n\nbaixo  curso  o  assoreamento  do  rio  pelas  dunas  d\u00e1  lugar  ao  aparecimento  de \n\nin\u00fameros  canais  anostomosados.  Junto  \u00e0  desembocadura,  a  v\u00e1rzea  inund\u00e1vel \n\namplia-se e, penetrada pelas mar\u00e9s, transforma-se em extenso manguezal.\n\nDescreveremos das partes mais elevadas \u00e1s mais baixas. No Vale do \n\nAcara\u00fa, a compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica que exerce uma influ\u00eancia decisiva \n\nnas  caracter\u00edsticas  dos  recursos  h\u00eddricos.  A  drenagem  \u00e9  extremamente \n\nramificada em fun\u00e7\u00e3o da impermeabilidade dos terrenos cristalinos. A \u00e1gua que \n\nbate  nessa  superf\u00edcie  tende  a  escoar  sobre  a  superf\u00edcie  e  a  infiltra\u00e7\u00e3o  vai  ser \n\nm\u00ednima.  Logo,  evidentemente  que  \u00e9,  em  fun\u00e7\u00e3o  desse  fato,  talvez,  que,  no \n\ncristalino, prevale\u00e7am \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de semi-\u00e1ridez.\n\n                          Figura 49: Nascente do rio Acara\u00fa. \n                                           Serra das Matas (jul/2005) \n                                               \n\n168\n\n\n\nNas \u00e1reas de encostas, este processo se d\u00e1 mais acelerado em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas  declividades  das  vertentes,  principalmente  quando  as  mesmas  est\u00e3o  sem \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, fato comum na serra das Matas. Nos maci\u00e7os, a rede de drenagem \n\napresenta,  em  geral,  padr\u00e3o  dentr\u00edtico  e  subdentr\u00edtico,  assim  como  grande \n\ncompet\u00eancia  erosiva  em  virtude  do  forte  gradiente  do  perfil  longitudional  dos \n\ncursos  de  \u00e1gua.  Atesta  esse  fato  \u00e0  predomin\u00e2ncia  de  vales  fechados  ou  com \n\nperfil longitudional em \u201cV\u201d, observa-se tanto na serra de Meruoca, como na serra \n\ndas Matas.\n\nNa  superf\u00edcie  sertaneja,  as  \u00e1guas  espalham-se  pelas  fissuras  das \n\nrochas,  formando  um  emaranhado  de  canais  e  um  padr\u00e3o  dentr\u00edtico  perfaz  o \n\ncen\u00e1rio a paisagem. A maior ou menor porosidade das rochas cristalinas interfere \n\nno regime de escoamento dos cursos de \u00e1gua: nas rochas de textura arenosa, a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o  reduz  o  fluxo  superficial  dos  rios,  imprimindo  maior  regularidade  ao \n\nregime,  enquanto  que,  nas  rochas  de  textura  argilosa,  o  escoamento  se \n\napresenta, predominantemente, superficial e, o regime fluvial mais contrastado.\n\nNa zona litor\u00e2nea, na \u00e1rea de tabuleiros, em que n\u00e3o existam esses \n\nterrenos  imperme\u00e1veis  que  s\u00e3o,  justamente,  as  \u00e1reas  sedimentares,  h\u00e1  uma \n\nmaior escassez de recursos h\u00eddricos de superf\u00edcie, que \u00e9 compensada por um \n\nmaior potencial de \u00e1gua subterr\u00e2nea, o que se percebe com rela\u00e7\u00e3o aos terrenos \n\nque  comp\u00f5em  a  Forma\u00e7\u00e3o  Barreiras  no  litoral  e  os  sedimentos  recentes  da \n\nplan\u00edcie litor\u00e2nea com o campo de dunas.\n\nA marcha da mudan\u00e7a do cen\u00e1rio da paisagem acompanha a mudan\u00e7a \n\nda esta\u00e7\u00e3o. Quando na \u00e9poca de chuva, as condi\u00e7\u00f5es adversas do relevo, se \n\nmanifestam nos altos com o transporte do solo, com o descobrimento das pedras, \n\ncom o secamento mais r\u00e1pido e quando o morador n\u00e3o podendo tolerar as cheias \n\nrepentinas,  que  cobrem  as  ro\u00e7as,  que  carregam  as  colheitas  e  deixam,  ap\u00f3s \n\npoucos dias, a terra em estado de n\u00e3o facilitar mais o desenvolvimento de um \n\nnovo plantio.\n\n169\n\n\n\nAssim, de cima para baixo das vertentes dos ma\u00e7icos, a \u00e1gua erosiona \n\no solo (ver figura 50), expondo as rochas \u00e0 superf\u00edcie. Provoca sulcos irregulares \n\nna  vertical,  drenando  mais  o  que  j\u00e1  era  seco,  empobrecendo  mais  o  pasto,  e \n\nreduzindo mais o porte da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n                           Figura 50: Eros\u00e3o acentuada ap\u00f3s precipita\u00e7\u00e3o\n                                            Monsenhor Tabosa (jun/2006)\n\nNo per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o o car\u00e1ter tempor\u00e1rio desses cursos de \u00e1gua, \n\naliado  \u00e0  semi-aridez  do  clima  e  \u00e0  baixa  espessura  do  solo,  torna  a  ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana na superf\u00edcie sertaneja, extremamente rarefeita e a explora\u00e7\u00e3o do solo \n\npredominantemente extensiva.\n\nNessas  circunst\u00e2ncias,  as  possibilidades  de  cultivo  ao  t\u00e9rmino  da \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa ficam restritas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas fluviais e das margens \n\ndos a\u00e7udes com culturas de ciclo curto. Da\u00ed, ser comum, na zona semi-\u00e1rida, a \n\npr\u00e1tica  das  chamadas  \u201cculturas  de  varzante\u201d,  pois,  \u00e0  medida  que  o  n\u00edvel  das \n\n\u00e1guas  vai  baixando,  as  culturas  v\u00e3o-se  deslocando,  progressivamente,  dos \n\ndep\u00f3sitos aluviais das v\u00e1rzeas para o leito maior e, deste, para o leito menor dos \n\ncursos d\u00e1gua.\n\nAtrav\u00e9s dessa pr\u00e1tica, largamente utilizada ao longo do canal principal \n\ndo rio Acara\u00fa e de seus afluentes, os Jos\u00e9s, os Jo\u00f5es, os Ant\u00f4nios e algumas \n\nMarias, aproveita  as reservas de  umidade  da subsuperf\u00edcie, ampliando, assim, \n\n170\n\n\n\npra al\u00e9m da esta\u00e7\u00e3o chuvosa, a \u00e9poca do cultivo. Dentre as esp\u00e9cies cultivadas \n\nnas vazantes, destacam-se o milho e o feij\u00e3o.\n\nEm virtude da temporaneidade dos rios da \u00e1rea, as plan\u00edcies aluviais \n\napresentam, em geral, dois setores separados, entre si, por um dique marginal: o \n\nsetor,  que  se  estende  da  base  do  dique  at\u00e9  a  calha  do  rio  e  cuja  largura  se \n\namplia  \u00e0  medida  que  as  \u00e1guas  v\u00e3o  baixando,  e  os  setores  mais  elevados, \n\natingidos pelas \u00e1guas apenas por ocasi\u00e3o das grandes cheias, o que deixa o solo \n\nrico em nutrientes trazidos das partes mais elevadas. Em alguns trechos, n\u00e3o h\u00e1 \n\nmais distin\u00e7\u00e3o dos leitos do rio, j\u00e1 que foi intensamente desmatado e assoreado.\n\nA import\u00e2ncia econ\u00f4mica das plan\u00edcies fluviais decorre s\u00e3o somente da \n\nboa  qualidade  de  seus  solos  mais,  sobretudo,  da  maior  disponibilidade  de \n\nreservas h\u00eddricas no subsolo, pass\u00edveis de aproveitamento, seja na irriga\u00e7\u00e3o, seja \n\nna pr\u00e1tica de culturas de vazante.\n\nDiretamente  influenciada  pela  intera\u00e7\u00e3o  de  fatores  clim\u00e1ticos, \n\nlitol\u00f3gicos e topogr\u00e1ficos, a hidrografia da \u00e1rea em estudo apresenta como um de \n\nseus tra\u00e7os caracter\u00edsticos o regime predominantemente tempor\u00e1rio dos rios que \n\na constituem. Isto porque, em se tratando de uma \u00e1rea onde o ritmo clim\u00e1tico \n\nanual \u00e9 marcado pela sucess\u00e3o de per\u00edodos \u00famidos e secos. E, em muitos dos \n\nper\u00edodos  em  que  o  agricultor  esperava  ser  \u00famido,  tendem  a  secura  pela \n\nirregularidade da precipita\u00e7\u00e3o.\n\nEssa  caracter\u00edstica,  no  entanto,  atenua-se  nas  proximidades  dos \n\nrelevos  serranos  onde  a  ocorr\u00eancia  de  precipita\u00e7\u00f5es  um  pouco  mais  elevadas \n\n(serra  da  Meruoca),  assegura  a  perman\u00eancia  de  uma  umidade  em  fun\u00e7\u00e3o  da \n\ntopografia (caso da serra das Matas) e da maior cobertura vegetal. Os declives \n\nacentuados desses relevos, por sua vez, determinam o regime torrencial dos rios \n\nque banham suas encostas.\n\nAo longo do baixo curso do rio Acara\u00fa, estendem-se amplas plan\u00edcies \n\naluviais  onde  se  concentra  uma  parcela  significativa  da  atividade  agr\u00edcola  e \n\n171\n\n\n\nextrativa  da  \u00e1rea  em  estudo  (ver  figura  51).  Al\u00e9m,  da  irriga\u00e7\u00e3o  espont\u00e2nea, \n\npr\u00e1tica bastante disseminada nessa por\u00e7\u00e3o do vale, disp\u00f5e do per\u00edmetro irrigado \n\nno  munic\u00edpio  de  Acara\u00fa,  cultivando  produtos  que  n\u00e3o  s\u00e3o  comuns  ao  cultivo \n\narcaico. \n\n         Figura 51: A intera\u00e7\u00e3o carna\u00faba e recurso h\u00eddrico\n                          Santana do Acara\u00fa (out/2005)\n\nEm  n\u00edvel  de  extrativismo,  a  explora\u00e7\u00e3o  da  carna\u00faba  (Copernicia  \n\nprunifera (Milll)  H.E.Moore),  representa  uma  renda  complementar  para \n\ncomunidade, principalmente nas \u00e1reas em que se tem uma maior extens\u00e3o da \n\nplan\u00edcie fluvial, desde os Jos\u00e9s, Jo\u00f5es e os Ant\u00f4nios que n\u00e3o ficam ociosos, no \n\nper\u00edodo de estiagem, colhendo e batendo as palhas, e as muitas Marias que se \n\ndedicam \u00e0 pratica artesal, isto se d\u00e1 em v\u00e1rios munic\u00edpios do Vale do Acara\u00fa (ver \n\nquadro 22 e 23). \n\n172\n\n\n\nQuadro 22: Produ\u00e7\u00e3o (t ) do p\u00f3 da carna\u00faba em \u00e1rea de plan\u00edcies fluviais \nestreitas.\n\nLocal 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003\nAcara\u00fa 66 33 34 34 35 38 32 37 38\nBela Cruz 87 140 141 147 153 163 139 159 163\nCatunda\nCarir\u00e9 86 35 34 33 23 150 133 150 224\nForquilha 20 20 20 23 22 35\nGra\u00e7a 7 7 7 20 21 27 27 27 29\nGroairas 13\nHidrol\u00e2ndia\nIpu 1\nIpueiras 9 8 8 8 8 9 6 6\nMassap\u00e9 94 37 38 46 47 50 51 52 52\nMeruoca -\nMons. \nTabosa\nMucambo 6 8 8 18 19 20 30 31 32\nNova Russas\nPacuj\u00e1\nPires Ferreira\nReriutaba 1 72 70 72 65 60 50 42 150\nSobral 49 31 32 35 35 45 47 48 48\nSta. Quit\u00e9ria 15 15\nTamboril\nVarjota\nTotal 321 234 232 245 240 395 513 552 741\nM\u00e9dia 29 19 21 24 24 39 57 61 82\n\nQuadro 23: Produ\u00e7\u00e3o (t ) do p\u00f3 da carna\u00faba em \u00e1rea de plan\u00edcies fluviais \nextensas\n\nLocal 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003\nAcara\u00fa 66 33 34 34 35 38 32 37 38\nBela Cruz 87 140 141 147 153 163 139 159 163\nCruz 62 3 3 3 3 3 3 33 35\nMarco 106 201 202 206 212 127 126 151 154\nMorrinhos 44 320 323 330 338 307 246 295 301\nSant. Acarau 456 438 460 428 278 329 400 364 295\nTotal 821 1135 1163 1148 1019 967 955 1039 986\nM\u00e9dia 136 189 193 191 169 161 106 173 164\n\nAs  informa\u00e7\u00f5es  dos  quadros  acima  mencionadas  podem  ser \n\nvisualizadas na figura (52). Percebemos, claramente, que a produ\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em \n\nmaior escala, nas \u00e1reas de plan\u00edcies ribeiras mais extensas. \u00c8 justamente nestas \n\n\u00e1reas  o  habitat  da  carna\u00faba,  que  \u00e9  considera  um  indicador  de  umidade  no \n\ncen\u00e1rio das paisagens do semi-\u00e1rido.\n\n173\n\n\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003\nzona  litor\u00e2 ne a  e  \u00e1 re a s ribe irinha s e x te nsa s supe rf\u00edcie  se rta ne ja  \n\nFigura 52 : Produ\u00e7\u00e3o (em percentual) e distribui\u00e7\u00e3o em unidades \n                                geomorfol\u00f3gicas da carna\u00faba em p\u00f3\n\nA  fim  de  captar  \u00e1gua  do  escoamento  laminar  superficial  \u2013  sempre \n\nimpetuoso  nos  aguaceiros,  os  Jos\u00e9s,  os  Jo\u00f5es  e  os  Ant\u00f4nios,  usualmente \n\nconstroem  uma  barragem  arqueada.  A  \u00e1gua  acumula-se,  apenas,  por  pouco \n\ntempo, uma vez que as altas temperaturas e os ventos constantes aceleram a \n\nevapora\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m  disso,  a  constru\u00e7\u00e3o  destas  barragens  s\u00f3  \u00e9  poss\u00edvel  se  o \n\nagricultor contar com o apoio de algum latifundi\u00e1rio ou da prefeitura. \n\nNa  \u00e9poca  de  estiagem,  o  acesso  das  popula\u00e7\u00f5es  \u00e0s  \u00e1guas \n\nprovenientes  das  precipita\u00e7\u00f5es,  fica  condicionado  ao  armazenamento  das \n\nmesmas  em  reservat\u00f3rios  de  superf\u00edcie  (a\u00e7udes  e  barreiros).  Os  reservat\u00f3rios \n\nconstru\u00eddos  at\u00e9  o  presente,  no  entanto,  s\u00e3o  insuficientes  n\u00e3o  somente  para \n\nassegurar  o  atendimento  das  comunidades  e  dos  rebanhos,  sobretudo,  para \n\npermitir a pr\u00e1tica, em larga escala, da irriga\u00e7\u00e3o. Em tal cen\u00e1rio, o recurso maior \u00e9 \n\no abastecimento humano atrav\u00e9s das cisternas.\n\nDepois da esta\u00e7\u00e3o chuvosa, o progresso no cen\u00e1rio da paisagem vai \n\nse estabelecer na seca e a migra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea. Os Jos\u00e9s, os Jo\u00f5es, \n\nos  Ant\u00f4nios  e  algumas  Marias  cavam  po\u00e7os  (ver  figura  53)  para  conseguir \n\nalguma  \u00e1gua,  at\u00e9  o  ponto  em  que  a  seca  torna-se  uma  calamidade.  As \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas no quadro (24) mostram as diversas formas de acesso a \n\n\u00e1gua, por parte do agricultor.\n\n174\n\n\n\n                           Figura 53: Po\u00e7o a margem do rio Acara\u00fa \n                                            Morrinhos (agosto/2005)\n\nQuadro 24: Formas de capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \nMunic\u00edpio Distribui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em %\n\na\u00e7ude barreiro Po\u00e7o Cisterna\nMonsenhor \nTabosa\n\n3 27 85 70\n\nVarjota 0 18 2 100\nMorrinhos 12 22 15 84\n\nO  a\u00e7ude  apesar  de  ser  o  meio  que  atenderia  um  maior  n\u00famero  de \n\npessoas n\u00e3o se constitui f\u00e1cil acesso.\n\nOs reflexos do elemento \u00e1gua, escassa, v\u00e3o engrendrar novas formas \n\nde se criar  cen\u00e1rios de paisagens no espa\u00e7o  cearense. A a\u00e7\u00e3o indireta desse \n\nrecurso  d\u00e1-se  na  forma  da  ocupa\u00e7\u00e3o  da  for\u00e7a  de  trabalho.  O  DNCOS,  por \n\nexemplo,  aproveita  a  m\u00e3o-d-e-obra  em  massa  dos  Jos\u00e9s,  dos  Jo\u00f5es  e  dos \n\nAnt\u00f4nios e fez no per\u00edodo de (1909-1976), segundo a SEPLAN (2004), cerca de \n\n10000 km de estradas de rodagem e 6000 metros de pontes rodovi\u00e1rias, o que \n\npermitiu  ao  Nordeste  dispor  de  vias  de  comunica\u00e7\u00f5es  em  intensidades \n\nrelativamente elevadas, constituindo mais um tra\u00e7o no cen\u00e1rio da paisagem\n\nDe acordo com Andrade (1985 b):\n\n175\n\n\n\nOs  programas  de  emerg\u00eancia,  construindo  a\u00e7udes  em \npropriedades  privadas,  mesmo  exigindo  o  estabelecimento  da \n\u201csujei\u00e7\u00e3o\u201d dos mesmos \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da comunidade, beneficiam \naos  grandes  propriet\u00e1rios  que  passam  a  dispor  de  grandes \nreservat\u00f3rios  d\u00e1gua  e  de  \u00e1reas  a  jusante  onde  podem  fazer \nculturas irrigadas ou explorar a psicultura. p. 12.\n\nE complementa:\n\nAssim, a seca n\u00e3o \u00e9 apenas um problema de falta de \u00e1gua, mas \ntamb\u00e9m  de  m\u00e1  utiliza\u00e7\u00e3o  da  \u00e1gua  dispon\u00edvel  e  do  controle  da \nmesma de forma anti-social. p..29.\n\nAinda segundo o autor, os a\u00e7udes, \u00e0 parte os problemas de saliniza\u00e7\u00e3o \n\na que est\u00e3o sujeitos, e a rede vi\u00e1ria teriam efic\u00e1cia se servissem a uma maior \n\nexpans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. Esta, no entanto, estaria ligada a uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas em programas de irriga\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o do DNOCS quanto a este aspecto \n\nfoi,  todavia,  bem  menos  apreci\u00e1vel.  Al\u00e9m  de  umas  poucas  centenas  de \n\nquil\u00f4metros  de  canais  de  irriga\u00e7\u00e3o  (750  km,  no  per\u00edodo  de  1909  a  1976), \n\npraticamente,nada foi feito.\n\nA n\u00e3o disponibilidade de energia el\u00e9trica e, sobretudo, uma estrutura \n\nde produ\u00e7\u00e3o e de rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o atrasadas n\u00e3o favoreceram a decis\u00e3o de \n\ninvestir  em  programas  de  irriga\u00e7\u00e3o.  Armazenar  \u00e1gua  e  construir  vias  de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o incapazes, por si s\u00f3, de provocar transforma\u00e7\u00f5es na economia \n\nde  toda  uma  regi\u00e3o.  O  modo  de  produ\u00e7\u00e3o  estava  a\u00ed  baseado  em  rela\u00e7\u00f5es \n\narcaicas,  onde  a  disponibilidade  de  terras  e  de  m\u00e3o-de-obra  barata  (e  de \n\nqualidade relativamente baixa) eram os condicionantes principais.\n\nNo Vale do Acara\u00fa, em sua grande maioria, os produtos obtidos s\u00e3o os \n\nmesmos, com exce\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro irrigado do Acara\u00fa. Nos \u00faltimos seis anos, \n\ndiversificou a produ\u00e7\u00e3o (ver figura 54), e recentemente, o per\u00edmetro irrigado de \n\nVarjota. Contudo os Jos\u00e9s, os Jo\u00f5es, os Ant\u00f4nios e as Marias continuam em um \n\nprocesso de espera, ampara na a\u00e7\u00e3o divina.\n\nEste  quadro  em  que  os  recursos  h\u00eddricos  s\u00e3o  em  muitos  casos,  o \n\ndeterminante, associam-se outras a\u00e7\u00f5es que refletem no cen\u00e1rio da paisagem, \n\ndesde  a  defici\u00eancia  da  cobertura  do  solo,  \u00e0  aridez  caracterizada  pelo \n\n176\n\n\n\nescorrimento superficial da massa l\u00edquida em turbilh\u00f5es, as correntes de riachos \n\ne de rios que duram somente algumas horas com descargas m\u00e1ximas e leitos \n\nvazios, no resto do ano.\n\n      Figura 54: Planta\u00e7\u00e3o de UVA em Varjota (jul/2006)\n\nCom  isso,  as  comunidades  bot\u00e2nicas  e  os  Jos\u00e9s,  os  Jo\u00f5es,  os \n\nAnt\u00f4nios e as Marias, carecem do equil\u00edbrio biol\u00f3gico entre o solo e o clima para \n\nsobreviverem, sem interven\u00e7\u00e3o do poder legal.\n\nEsta ordem social, por motivos v\u00e1rios, divorciou-se da concord\u00e2ncia e \n\ndo sincronismo com que as popula\u00e7\u00f5es precisam se manter, principalmente, com \n\nos ambientes em condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis. Para muitos dos Jos\u00e9s, dos Jo\u00f5es e \n\ndos Ant\u00f4nios, a melhor \u00e9poca n\u00e3o \u00e9 quando tem-se \u00e1gua no rio, e sim quando a \n\n\u00e1gua passa pelo canal fluvial, pois deixa em seus leito sua fonte de renda, em \n\nforma de gr\u00e3os de areia (ver foto 55). \n\nSitua\u00e7\u00e3o  esta  que  \u00e9  bem  representada  no  cen\u00e1rio  da  paisagem  do \n\nbaixo curso do rio Acara\u00fa.\n\n177\n\n\n\n                          Figura 55: Retirada de areia na \u00e9poca e estiagem\n                          Sobral, dez/2004.\n\n178\n\n\n\n8. A INSER\u00c7\u00c3O ANTROPOG\u00caNICA NA CONSTRU\u00c7\u00c3O E REORGANIZA\u00c7\u00c3O \nDO CEN\u00c1RIO DA PAISAGEM.\n\nNeste cap\u00edtulo, pretendo avaliar o processo de ocupa\u00e7\u00e3o no Vale do \n\nAcara\u00fa  a  partir  de  sua  ocupa\u00e7\u00e3o,  buscando  entender  a  forma  pela  qual  o \n\nagricultor estabelece rela\u00e7\u00e3o com a terra e, consequentemente, criar cen\u00e1rios na \n\npaisagem. Tal retrospectiva permite entender o processo erosivo e o desgaste do \n\nsolo  como  elemento  din\u00e2mico  dessa  paisagem  em  uma  an\u00e1lise  hist\u00f3rica-\n\ngeogr\u00e1fica  ou  cultural-espacial.  Abordando  sobre  a  busca  da  hist\u00f3ria,  ou \n\npaisagens hist\u00f3ricas na Geografia, Sauer (1927) coloca que:\n\n Em primeiro lugar, \u00e9 sistematicamente dif\u00edcil analisar apenas a \npartir  da  paisagem  cultural  atual  e,  ent\u00e3o,  ajustar  suas \ncaracter\u00edsticas  aparentemente  mais  antigas  a  suas  origens \nhist\u00f3ricas. Este pode ser um atalho conveniente e at\u00e9 um meio \nde  alcan\u00e7ar  concis\u00e3o.  Contudo,  \u00e9  quest\u00e3o  do  maior  interesse \nobservar  as  transforma\u00e7\u00f5es  da  paisagem  cultural  e  considerar \nsua  substitui\u00e7\u00e3o  por  condi\u00e7\u00f5es  diferentes,  possivelmente  muito \ndiferentes, de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. Esta reorienta\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica da \nutiliza\u00e7\u00e3o  humana  na  \u00e1rea  \u00e9  certamente  de  interesse \nlogicamente consistente para a geografia hist\u00f3rica. p. 83.\n\nNesta perspectiva hist\u00f3rica, Souza (2000) afirma que a coloniza\u00e7\u00e3o do \n\nCear\u00e1 dar-se-\u00e1 dentro de uma pretens\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Norte do Brasil \n\nj\u00e1 que os portugueses tinham interesse de ocupar regi\u00f5es de dom\u00ednio franc\u00eas, no \n\ncaso o Estado de Maranh\u00e3o.\n\nQuando  os  portugueses  chegaram  ao  Brasil,  esse  territ\u00f3rio  j\u00e1  era \n\npovoado pelos \u00edndios, por isso o procedente \u00e9 se falar em repovoamento e n\u00e3o \n\nem povoamento, como geralmente se diz. \n\nSegundo o autor, os portugueses viam a terra como possibilidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de  alimentos, e viam  na  comunidade ind\u00edgena  sua  principal fonte de \n\nm\u00e3o-de-obra. Para tanto, os costumes desses povos teriam que ser substitu\u00eddos \n\npor uma cultura do homem branco, desde suas pr\u00e1ticas de servi\u00e7o de m\u00e3o-de-\n\nobra \u00e0s suas cren\u00e7as. A partir de ent\u00e3o, iniciaram-se as primeiras rela\u00e7\u00f5es entre \n\na cultura do povo europeu e o ind\u00edgena.\n\n179\n\n\n\nA perspectiva de se produzir a cana-de-a\u00e7\u00facar na zona litor\u00e2nea, assim \n\ncomo em outras \u00e1reas do litoral do Nordeste, acarretou uma frustra\u00e7\u00e3o por parte \n\ndos  colonizadores,  da\u00ed  a  zona  litor\u00e2nea  ter  sido  alvo  de  um  outro  tipo  de \n\nexplora\u00e7\u00e3o que, em muito, refletiu no cen\u00e1rio da paisagem, pois se  tratava da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, o que h\u00e1 mais de percept\u00edvel na paisagem. Gir\u00e3o (1962) salienta que \n\na  zona  litor\u00e2nea,  quando  ocupada  pelos  portugueses,  propiciou  uma  s\u00e9rie  de \n\nprodutos  em  sua  vegeta\u00e7\u00e3o,  desde  o  algod\u00e3o  nativo,  o  manin  ou  amaniu  dos \n\nabor\u00edgines,  hoje  conhecidos  com  a  denomina\u00e7\u00e3o  de  crioulo  ou  interiro,  de \n\nesp\u00e9cie arb\u00f3rea, como os paus de cores, tais como a tatajuba e o pau-violeta. \n\nN\u00e3o  havia  o  Pau  Brasil.  Hoje,  nenhuma  dessas  esp\u00e9cies  mencionadas  \u00e9 \n\nencontrada na zona litor\u00e2nea de Acara\u00fa.\n\nJuc\u00e1 (1989) argumenta que, ao contr\u00e1rio da cana de a\u00e7\u00facar, que em \n\noutros  Estados  do  Nordeste  se  destacava,  no  Cear\u00e1,  a  mesma  n\u00e3o  teve  a \n\nmesma  dimens\u00e3o.  Surgiu,  ent\u00e3o,  um  novo  produto  de  valor  de  mercado  no \n\nestado,  trata-se  da  pecu\u00e1ria,  a  qual  era  tida  como,  em  segundo  plano,  nos \n\ndemais estados e , mas, no Cear\u00e1 encontrou um p\u00f3lo propulsor no avan\u00e7o de \n\nconquistas do sert\u00e3o cearense, na ocupa\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie sertaneja.\n\nA  atividade  pecu\u00e1ria  surgiu  induzida  pela  atividade  a\u00e7ucareira,  nos \n\ndemais estados do Nordeste, em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade de terras e o car\u00e1ter \n\nextensivo do criat\u00f3rio que n\u00e3o exigia muita m\u00e3o-de-obra. Os focos difusores da \n\npecu\u00e1ria foram Bahia e Pernambuco. Na segunda metade do s\u00e9culo XVII, o foco \n\norigin\u00e1rio da Bahia alcan\u00e7a o rio S\u00e3o Francisco e da\u00ed toma duas dire\u00e7\u00f5es. Uma, \n\nprossegue ao  longo  do  rio  S\u00e3o  Francisco  e  a outra  transp\u00f5e, j\u00e1  alcan\u00e7ando  o \n\nPiau\u00ed ao final do s\u00e9culo XVII, cujas condi\u00e7\u00f5es naturais s\u00e3o bem mais favor\u00e1veis, \n\npois as chuvas s\u00e3o mais freq\u00fcentes e a qualidade da forragem \u00e9 melhor (PRADO \n\nJR. 1994.).\n\nJuc\u00e1 (1989) lembra que os primeiros colonos n\u00e3o queiram criar gado \n\nno semi-\u00e1rido, por consider\u00e1-lo ambiente in\u00f3spito. Por\u00e9m, com o tempo, foram \n\nrealizando  uma  adapta\u00e7\u00e3o.  Houve,  inclusive,  instrumentos  legais  para  que  a \n\npecu\u00e1ria se estabelecesse no interior. Para se ter uma id\u00e9ia, Portugal envia carta \n\n180\n\n\n\nr\u00e9gia em 1701, proibindo a cria\u00e7\u00e3o de gado at\u00e9 dez l\u00e9guas contadas a partir da \n\nfaixa  litor\u00e2nea.  Portanto,  a  pecu\u00e1ria  ocupava  o  semi-\u00e1rido,  atendendo  ao \n\nimperativo de viabilizar a economia de interesse dos senhores de engenho e da \n\nMetr\u00f3pole. Da\u00ed iniciou o avan\u00e7o para o sert\u00e3o cearense.\n\nO homem localizava-se \u00e0 margem dos rios, onde a \u00e1gua era, em geral, \n\npermanente e em pouco tempo havia fazendas nas cabecetas dos mais recuados \n\nriachos, nos \u00ednvios sert\u00f5es. Este fato \u00e9 comprovado pelo surgimento das cidades, \n\ndentre  as  que  comp\u00f5em  o  Vale  do  Acara\u00fa  e  edificaram  as  primeiras  vilas  as \n\nmargens  de  um  canal  fluvial,  t\u00eam-se:  Acara\u00fa,  Bela  Cruz,  Morrinhos,  Sobral, \n\nMassap\u00ea, Santa Quit\u00e9ria, Hidrol\u00e2ndia, Ip\u00fa, Ipueiras e Nova Russas.\n\nEm  geral,  edificava-se  uma  casa,  com  cobertura  de  palha,  currais  e \n\nadquiriram-se centena de cabe\u00e7as, ocupando uma m\u00e9dia de tr\u00eas l\u00e9guas e, assim, \n\nestava  institu\u00edda  uma  fazenda.  A  m\u00e3o-de-obra  utilizada  compunha-se  de,  no \n\nm\u00e1ximo,  12  pessoas,  em  sua  maioria  formada  por  ind\u00edgenas  e  mesti\u00e7os,  sem \n\nesquecer  os  fugitivos  dos  engenhos  ou  criminosos  em  busca  de  ref\u00fagio  e \n\nseguran\u00e7a, de acordo com Lima e Silva (1982).\n\nNo Vale do Acara\u00fa, o processo de ocupa\u00e7\u00e3o foi similar, de acordo com \n\nSouza (2000). Os primeiros n\u00facleos de ocupa\u00e7\u00e3o:\n\nForam  estabelecidos  nas  \u00e1reas  da  costa  da  ribeira  do  Acara\u00fa, \nseguindo  um  com\u00e9rcio  de  produtos  nativos,  como  madeiras, \n\u00e2mbar,  abastecimentos  de  navios  na  foz  do  Acaracu,  com  \u00e1gua \ndoce, frutos e ca\u00e7as, A definitiva ocupa\u00e7\u00e3o da ribeira do Acara\u00fa \ndeu-se  com  a  instala\u00e7\u00e3o  das  fazendas  de  criar,  com  s\u00edtios  e \nengenhos  de  mel,  nas  suas  regi\u00f5es  serranas  e  no  sert\u00e3o.  A \npenetra\u00e7\u00e3o  para  o  sert\u00e3o  deu-se  pela  subida  dos  rios  Acara\u00fa  e \nseus afluentes em busca de terras e pastas para os rebanhos de \ngado,  Ao  encontrar  \u00e1rea  prop\u00edcia  para  o  estabelecimento  da \nfazenda, edificaram-se casas, currais, e posteriormente solicitavam \nterras em sesmariass. p. 19.\n\nMartins  Filho  e  Gir\u00e3o  (1964) comentam  que  a  cria\u00e7\u00e3o  de  gado  no \nsert\u00e3o prosperou rapidamente, isto porque n\u00e3o demandava custos. Exigia apenas \n\num pequeno n\u00famero de oper\u00e1rios ou cuidados especiais. O gado transporta-se \n\n181\n\n\n\npor  si  e  dispensa  bons  caminhos,  malgrado  o  \u00edndio  ind\u00f4mito  e  as  secas.  Em \n\nbreve,  os  campos  mais  distantes  do  litoral  cobriam-se  de  fazendas  de  criar, \n\nesp\u00e9cies de amplos latif\u00fandios, em cujos campos vagueavam enormes manadas \n\nde gados bravos.\n\nA historia permite-nos agora dizer que o processo de ocupa\u00e7\u00e3o foi de \n\nexplora\u00e7\u00e3o  acentuada,  tanto  na  zona  litor\u00e2nea,  como  na  superf\u00edcie  sertaneja. \n\nEsta  \u00faltima  tinha,  na  retirada  da  vegeta\u00e7\u00e3o,  a  inten\u00e7\u00e3o  de  propiciar  campos \n\nabertos para o gado, em que o limite para a proje\u00e7\u00e3o do rebanho era incontido. \n\nNem mesmo existiam cercas para a delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas.\n\nJuc\u00e1  (1989)  relembra,  ainda,  que  as  condi\u00e7\u00f5es  de  bem-estar  eram \n\nbastante  prec\u00e1rias  quando  das  primeiras  ocupa\u00e7\u00f5es  dos  sert\u00f5es.  E  os  reais \n\npioneiros  n\u00e3o  eram  os  propriet\u00e1rios  que  continuariam  vivendo  no  litoral.  Mas, \n\nsobretudo, os dependentes. N\u00e3o obstante, obtinham-se com facilidade o leite e a \n\ncarne para alimenta\u00e7\u00e3o. Ali\u00e1s, at\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XIX, o alimento \n\nb\u00e1sico dos sertanejos ainda consistia na carne, associado ao milho e feij\u00e3o, como \n\ncultura de subsist\u00eancia.\n\nLima  (1982)  afirma  que  a  ocupa\u00e7\u00e3o  dos  chamados  \u201csert\u00f5es \n\nnordestinos\u201d,  a  vincula\u00e7\u00e3o  dessa  vasta  hinterl\u00e2ndia  semi-\u00e1rida  com  as  demais \n\nzonas  econ\u00f4micas  da  Col\u00f4nia  permaneceu,  por  mais  de  dois  s\u00e9culos, \n\nextremamente d\u00e9bil, fato esse, provavelmente, relacionado com o car\u00e1ter dessa \n\nocupa\u00e7\u00e3o,  que  se  efetivou  mediante  o  avan\u00e7o  e  a  reprodu\u00e7\u00e3o  dos  rebanhos \n\nnuma \u00e1rea de pastos pobres, onde a grande mobilidade do gado era condi\u00e7\u00e3o \n\npara sua sobreviv\u00eancia.\n\nCom  a  efetiva\u00e7\u00e3o  do  gado  no  cen\u00e1rio  da  paisagem  da  superf\u00edcie \n\nsertaneja,  seu  com\u00e9rcio  ganhou  dimens\u00e3o  para  outros  estados,  da\u00ed  a \n\nnecessidade de export\u00e1-lo. Como o percurso para os Estados do Sul era distante, \n\ncriou-se a pratica do charque, que consistia em sal na carne. A mesma passou \n\nser  transportada  atrav\u00e9s  dos  portos.  Come\u00e7a,  ent\u00e3o,  uma  nova  forma  de \n\nrelacionamento entre a zona litor\u00e2nea e a superf\u00edcie sertaneja.\n\n182\n\n\n\nMediante tal situa\u00e7\u00e3o, a configura\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o do Vale do Acara\u00fa \n\ntomou uma nova dimens\u00e3o. Se no processo de ocupa\u00e7\u00e3o do mesmo o percurso \n\ndo rio possibilitou o adentramento do criado e a constitui\u00e7\u00e3o de vilas e fazendas, \n\nconsolidou-se,  doutra  sorte,  com  o  retorno  do  pr\u00f3prio  gado  para  fins  de \n\nexporta\u00e7\u00e3o.\n\nIntensifica-se a solicita\u00e7\u00e3o das sesmarias, que era a forma de posse da \n\nterra que a Coroa Portuguesa dispunham para aqueles que colonizam a regi\u00e3o. \n\nSegundo  Souza  (2000),  as  primeiras  sesmarias  doadas  na  regi\u00e3o  do  Acara\u00fa \n\ndatam de 1688, para os que solicitaram terras para ocupar seus gados.\n\nDe acordo com a literatura (GIR\u00c3O, 1962; MARTINS FILHO e GIR\u00c3O, \n\n1964;  JUC\u00c1, 1989)  a pecu\u00e1ria sertaneja atingira seu \u00e1pice a partir da primeira \nmetade  do  s\u00e9culo  XVIII,  sobretudo  com  a  Carta  R\u00e9gia  de  1701,  que  pro\u00edbe  a \n\ncria\u00e7\u00e3o de  gado at\u00e9 dez l\u00e9guas contadas a partir  da faixa litor\u00e2nea, quando o \n\ngado atenderia, de forma individual, aos centros do litoral da Bahia e Maranh\u00e3o. \n\nSegundo  os  autores,  a  cria\u00e7\u00e3o  e  comercializa\u00e7\u00e3o  da  carne  seca, \n\nconhecida  como  \u201ccarne do  Cear\u00e1\u201d,  sofreria s\u00e9rios revezes,  no  final  do  referido \n\ns\u00e9culo, em virtude das secas, sobretudo com a ocorrida no per\u00edodo de 1790-93, \n\nconhecida  como  \u201cSeca  Grande\u201d.  Constituiu  um  marcante  obst\u00e1culo  frente  \u00e0 \n\nexpans\u00e3o do processo criat\u00f3rio. A partir de ent\u00e3o, as t\u00e9cnicas de charqueadas \n\nseriam transferidas dos sert\u00f5es do Rio Grande do Norte, Cear\u00e1 e Piau\u00ed para o \n\nRio Grande do Sul que assumiram a exporta\u00e7\u00e3o de charque. \n\nSurge, com isso, um novo ciclo na ocupa\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie sertaneja, o \n\nalgod\u00e3o. Este j\u00e1 vinha sendo cultivado junto com a cria\u00e7\u00e3o de gado  e come\u00e7ou \n\ndividir  a espa\u00e7o  com  a  cria\u00e7\u00e3o  do  gado.  As  \u00e1reas elevadas,  com  potencial de \n\numidade, foram destinadas a um uso intenso dessa ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nAssociado \u00e0 pecu\u00e1ria, o algod\u00e3o passou a constituir um complemento \n\nindispens\u00e1vel dessa atividade, uma vez que proporcionava alimento suplementar \n\npara  o  gado.  Essa  complementaridade  se  mant\u00e9m  at\u00e9  o  presente  sem  que  o \n\n183\n\n\n\nalgod\u00e3o  tenha  logrado  superar  economicamente  a  atividade  tradicional  da \n\nhinterl\u00e2ndia \u2013 o criat\u00f3rio bovino -, mantendo, ao contr\u00e1rio, o car\u00e1ter subordinado \n\nde lavoura de subsist\u00eancia com que foi cultivado desde o in\u00edcio.\n\nSegundo  Lima,  desse  modo,  os  grandes  propriet\u00e1rios  poderiam \n\naumentar seus lucros associando o algod\u00e3o \u00e0 atividade econ\u00f4mica tradicional \u2013 o \n\ncriat\u00f3rio  -,  enquanto  os  pequenos  agricultores  contavam  com  a  vantagem  de \n\npoder consorciar na mesma parcela os produtos b\u00e1sicos para sua subsist\u00eancia \u2013 \n\nmandioca,  milho,  feij\u00e3o  e  fava  \u2013  e  o  algod\u00e3o,  cuja  venda  lhes  possibilitava \n\nadquirir roupas e ouros utens\u00edlios de que necessitavam.\n\nJuc\u00e1  (1989)  salienta  que,  no  s\u00e9culo  XVIII,  com  o  aperfei\u00e7oamento \n\nt\u00e9cnico, o impulso da agricultura brasileira deveu-se a alta cota\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o, \n\nno mercado internacional, que conseguiria ultrapassar a posi\u00e7\u00e3o assumida pelo \n\na\u00e7\u00facar. Apear de cultivado pelos ind\u00edgenas desde a \u00e9poca anterior \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o, \n\ns\u00f3 com a expans\u00e3o industrial inglesa o produto tornar-se-ia a principal mat\u00e9ria-\n\nprima  requisitada  pelas  ind\u00fastrias,  superando  o  linho  e  a  l\u00e3.  Em  virtude  da \n\ncrescente  procura,  o  algod\u00e3o  ingressava  no  mercado  internacional  com \n\nacentuado valor. Esta percep\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 encontrada em Andrade (1985 a):\n\nA decad\u00eancia do Nordeste s\u00f3 n\u00e3o foi acentuada porque, com a \nrevolu\u00e7\u00e3o industrial, a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVIII, \nintensificaram-se  a  cultura  do  algod\u00e3o  na  regi\u00e3o  semi-\u00e1rida. \n(p.20).\n\nPara Andrade (1985 a), a cultura do algod\u00e3o, nos tempos mais atuais \n\nteve  uma  import\u00e2ncia  significativa  em  n\u00edvel  estrat\u00e9gico  de  governo.  Segundo \n\nautor devido \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de semi-aridez em que se criavam de forma extensiva o \n\ngado, em campo aberto, e de cultura de algod\u00e3o, o governo federal utilizava a \n\nm\u00e3o-de-obra  flagelada  para  abrir  e  conservar  estradas  de  rodagem.  Essas \n\nestradas  aproximaram  o  sert\u00e3o  do  litoral,  facilitando  o  interc\u00e2mbio  e  abrindo \n\nmaiores perspectivas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos seus recursos.\n\n184\n\n\n\nSegundo os Jos\u00e9s, os Jo\u00f5es e os Ant\u00f4nios, a vantagem de se plantar o \n\nalgod\u00e3o, al\u00e9m de ser pouco exigente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clima, e que n\u00e3o \n\nexigia muito do solo, produzia junto, na mesma \u00e1rea, sua cultura de subsist\u00eancia.\n\nPara  o  agricultor,  al\u00e9m  das  simples  condi\u00e7\u00f5es  de  produ\u00e7\u00e3o,  o \n\nbeneficiamento  do  algod\u00e3o  n\u00e3o  exigia  t\u00e9cnicas  requintadas.  Mesmo  assim,  os \n\nrecursos de descaro\u00e7amento permaneciam arcaicos. Ainda assim, permanece na \n\nmem\u00f3ria dos Jos\u00e9s, dos Jo\u00e3os e dos Ant\u00f4nios o que representou o plantio do \n\nalgod\u00e3o (ver figura 56).\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nmelhor \u00e9poca no campo\nM .R.U. S.S. Z.L.  \n\nFigura 56: A cultura do algod\u00e3o na mem\u00f3ria do agricultor\n\nNesse contexto de ocupa\u00e7\u00e3o que se pautou o espa\u00e7o cearense, onde \n\nas  sesmarias  eram  destinadas,  em  muito,  aos  que  destinavam  as  terras  para \n\ncria\u00e7\u00e3o do gado e cultivo do algod\u00e3o, criou-se a concentra\u00e7\u00e3o de terras, segundo \n\nGir\u00e3o (1962):\n\nO  avan\u00e7o  colonizador  ganhava  terreno,  fincando  currais  onde \nantes somente pisava o \u00edndio bravio. E cada curral iria ser uma \nfazenda  da  sesmaria.  Multiplicaram-se  as  fazendas,  pequenos \nmundos, maiores umas, menores outras, sem delimita\u00e7\u00e3o certa. \n(p.111). \n\nSegundo Andrade (1985 a): \n\nTodos os estudiosos est\u00e3o acordes de que o Brasil \u00e9, ao mesmo \ntempo,  o  pa\u00eds  do  latif\u00fandio  e  do  minif\u00fandio.  \u00c0  primeira  vista \nparece  uma  contradi\u00e7\u00e3o  esta  afirmativa,  mas  os  extremos  se \ncompletem de vez que o minif\u00fandio, muito numeroso e ocupando \npequenas \u00e1reas, \u00e9 uma  complementa\u00e7\u00e3o para  o latif\u00fandio que \n\n185\n\n\n\nnecessita  manter  em  suas  imedia\u00e7\u00f5es  um  ex\u00e9rcito  de  reserva \nque  ele  convoca  nas  ocasi\u00f5es  em  que  necessita  de  mais \ntrabalhadores  e  que  ele  faz  refluir  para  a  \u00e1rea  vizinha  nas \nocasi\u00f5es  em  que  essa  m\u00e3o-de-obra  se  torna  desnecess\u00e1ria. \nFato  inconteste  em  uma  economia  agr\u00edcola,  em  que  a \nnecessidade de m\u00e3o-de-obra aumenta e diminui continuamente, \ncom a seq\u00fc\u00eancia das esta\u00e7\u00f5es do ano. (p. 47).\n\nEsta rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia \u00e9 verifica na atualidade, os v\u00e1rios Jos\u00e9s, \n\nJo\u00f5es e Ant\u00f4nios necessitam, mesmo em \u00e9poca de chuva, trabalhar em \u00e1reas \n\nvizinhas,  nas  quais  os  propriet\u00e1rios  det\u00eam  maior  quantidade  de  terra,  com \n\npresen\u00e7a  de  a\u00e7udes,  irriga\u00e7\u00e3o,  adubos  qu\u00edmicos  e  fertilizantes,  realizando  o \n\nmesmo trabalho, e sob condi\u00e7\u00f5es diferenciadas de uso do solo.\n\n  Figura 57: Agricultores que buscam trabalhos em outras \u00e1reas. \n\nNeste  cen\u00e1rio  da  paisagem,  onde  se  tem  um  elevado  \u00edndice  de \n\nlatif\u00fandios, em que, depara-se com centenas de hectares de terras improdutivas, \n\ne  uma  acentuada  escassez de  recursos  por  parte  do  pequeno  agricultor.  Este \n\nsem  terra,  sem  \u00e1gua,  sem  gado,  que  resiste  atrav\u00e9s  de  uma  agricultura  de \n\nsubsist\u00eancia,  sob  condi\u00e7\u00e3o  que  atesta  um  alto  grau  de  resist\u00eancia.  Em  muitos \n\ncasos, o agricultor v\u00ea-se obrigado a migrar para outras \u00e1reas. O quadro abaixo \n\nrelata a perman\u00eancia do agricultor na \u00e1rea.\n\nTabela 25: Perfil do temo de moradia do agricultor no estabelecimento  \n\n186\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n\ntrabalham em outras \u00e1reas\nM .R.U. S.S. Z.L.\n\n\n\nLocalidade Quantidade de anos\n+ de 30 anos Entre 20 e 29 \n\nanos\nEntre 10 e 19 \n\nanos\nEntre 1 e 9 \n\nanos\nMonsenhor \nTabosa\n\n100 - - -\n\nVarjota 25 35 7 33\nMorrinhos 75 10 14 1\n\nA figura a seguir visualizada a perman\u00eancia do agricultor na \u00e1rea.\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n+ de 30 anos 20 a 29 anos 10 a 19 1 a 9 anos\nM .R.U. S.S. Z.L.  \n\nFigura 58: Tempo de moradia do agricultor\n\nObserva-se que na \u00e1rea do maci\u00e7o, tem-se uma maior perman\u00eancia de \n\nmoradia,  pois 100%  dos entrevistados moram  na  \u00e1rea  h\u00e1  mais de  trinta anos, \n\ndando  uma  maior  confiabilidade  nas  informa\u00e7\u00f5es,  pois  acompanharam  as \n\nmudan\u00e7as  no  cen\u00e1rio  da  paisagem  no  decorrer  de  um  processo  hist\u00f3rico  que \n\nresultou em sucessivo uso da terra.\n\nJ\u00e1 na \u00e1rea da superf\u00edcie sertaneja, valem relacionar um maior \u00edndice de \n\nflutua\u00e7\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o,  devido  em  muito  as  dificuldades  de  sustenta\u00e7\u00e3o  da \n\nfam\u00edlia,  dificuldades  no  trato  da  terra  e,  em  grande  parte,  em  decorr\u00eancia  da \n\nescassez de chuva. Um outro fator  agravante vem  a ser o dom\u00ednio  do im\u00f3vel, \n\npois, geralmente, a \u00e1rea pertence a um latifundi\u00e1rio. Tem sido constado que 45% \n\ndos entrevistados s\u00e3o propriet\u00e1rios da terra, os demais; 35% s\u00e3o moradores e \n\n20% moram em n\u00edvel de favor, uma vez que a propriedade pertence a um familiar \n\n(ver figura 59).\n\n187\n\n\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\npropriet\u00e1rios moradores morar a favor\nV ar jota  \n\nFigura 59: Tempo de moradia no im\u00f3vel\n\nExiste uma disparidade bastante elevada da perman\u00eancia do agricultor \n\nna  localidade,  isto  em  fun\u00e7\u00e3o  do  pr\u00f3prio  dom\u00ednio  do  im\u00f3vel.  No  ambiente  do \n\nmaci\u00e7o  houve  uma  reforma  agr\u00e1ria  familiar,  com  isso  uma  perman\u00eancia  do \n\nhomem  na  localidade,  na  superf\u00edcie  sertaneja.  H\u00e1  assim,  o  contraste,  de  uma \n\n\u00e1rea com um processo hist\u00f3rico atrelado ao latif\u00fandio \u00e0 flutua\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. \n\nUma  aproxima\u00e7\u00e3o  de  perman\u00eancia  na  localidade  verifica-se  na  zona  litor\u00e2nea, \n\n\u00e1rea esta que n\u00e3o ocasionou uma atra\u00e7\u00e3o, exceto na orla mar\u00edtima.\n\nEsta fixa\u00e7\u00e3o do agricultor da \u00e1rea de maci\u00e7o faz reportar o enunciado \n\nde  Souza  (2000),  quando  afirma  que  nos  s\u00edtios  localizados  geralmente  nas \n\nserras:\n\nS\u00e3o  pouqu\u00edssimos  os  que  det\u00eam  escravos.  Estes  eram \nadministrados pelos rendeiros ou por moradores, n\u00e3o exigindo a \npresen\u00e7a de um grande n\u00famero de escravos, sendo o trabalho \nbaseado na unidade familiar cuja renda era destinada apenas \u00e0 \nsubsist\u00eancia  e  para  suprir  o  mercado  da  Vila,  de  frutas,  mel, \nrapadura e cacha\u00e7a. (p. 38).\n\nO que parece similar nas tr\u00eas \u00e1reas \u00e9 o tamanho da propriedade, onde \n\nse tem nas \u00e1reas pr\u00f3prias e emprestadas por familiares, um total de 95% com \n\numa  m\u00e9dia  de  5  a  7  hectares.  No  entanto,  a  forma  de  uso  evidencia  uma \n\ndiversidade de culturas: o milho e o feij\u00e3o s\u00e3o cultivados todos os anos, somente \n\nem \u00e9poca da chuva. A produ\u00e7\u00e3o permanente \u00e9 constitu\u00edda por poucas \u00e1rvores, \n\nalgumas frut\u00edferas encontradas, apenas, na serra e na zona litor\u00e2nea. A mamona \n\n188\n\n\n\nainda se faz presente e de forma dispersa na superf\u00edcie sertaneja. Encontra-se, \n\ntamb\u00e9m, nas \u00e1reas de maci\u00e7os, principalmente em Monsenhor Tabosa.  \n\nNas  \u00e1reas  \u00famidas  em  que  a  cria\u00e7\u00e3o  de  gado  n\u00e3o  foi  t\u00e3o  extensiva, \n\ndevido  principalmente  a  declividade  das  encostas,  a  forma  de  uso  da  terra \n\ntamb\u00e9m se fez depredadora no contexto da paisagem. Segundo Andrade (1985 \n\na): \n\nAs  por\u00e7\u00f5es  mais  \u00famidas,  de  serras,  foram  ocupadas  por \ncafezais. No s\u00e9culo XX, sobretudo ap\u00f3s a abertura de estradas \nasfaltadas e de maior facilidade na distribui\u00e7\u00e3o de energia, com \numa estrutura fundi\u00e1ria menor concentrada,  transformou-se em \n\u00e1rea  policultura,  com  algum  desenvolvimento  industrial  e,  nos \npontos mais altos de clima menos quente, em \u00e1rea de atra\u00e7\u00e3o \ntur\u00edstica. (p. 14).\n\nAinda, segundo o autor:\n\nA  cultura  do  algodoeiro  sofreu  grandes  oscila\u00e7\u00f5es,  de  acordo \ncom a flutua\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio internacional, provocou nos fins do \ns\u00e9culo  XIX  e  nas  primeiras  d\u00e9cadas  do  s\u00e9culo  XX  o \ndesenvolvimento  na  \u00e1rea  semi-\u00e1rida,  distante  do  litoral,  o \naparecimento  da  ind\u00fastria  de  \u00f3leos  vegetais  que,  a  princ\u00edpio, \nbeneficiava  apenas  a  semente  do  algodoeiro,  o  \u201ccaro\u00e7o\u201d  do \nalgod\u00e3o,  passando  depois  a  beneficiar  tamb\u00e9m  sementes  de \noutras eleoginosas como mamonas. (p. 73).\n\nEste fato \u00e9 verificado no Vale do Acara\u00fa, principalmente nas \u00e1reas de \n\nmaci\u00e7o \u00famidos, onde a plantio da mamona  se  fazia  intenso. Ainda hoje  existe \n\nresqu\u00edcio  pontual  de  mamona  perfazendo  o  cen\u00e1rio  da  paisagem  do  Vale  do \n\nAcara\u00fa, sendo a serra das Matas a que tem a maior concentra\u00e7\u00e3o da mesma, \n\nconforme  quadros  (37,  38  e  39)  Na  lembran\u00e7a  dos  Jos\u00e9s,  dos  Jo\u00f5es  e  dos \n\nAnt\u00f4nios,  ainda  se  faz  presente.  O  cultivo  da  mamona  na  serra,  estar  na \n\nlembran\u00e7a  de  60%  dos  entrevistados,  e  em  menor  n\u00famero  nos  demais \n\nambientes, sendo 6% na superf\u00edcie sertaneja e 2% na zona litor\u00e2nea. Afirmaram \n\nos agricultores. Tempos estes lembrados como de \u201cfartura\u201d, pois propiciava um \n\ncomplemento  de  renda  para  os  agricultores.  Alguns  ainda  argumentaram:  \u201cos \n\nca\u00e7oar  repletos  de  caro\u00e7os  de  mamona  eram  transportados  pelo  jegue\u201d.  (ver \n\nfigura 60).\n\n189\n\n\n\n                       Figura 60: O jegue, figura rara no cen\u00e1rio da paisagem do  \n\n                                        Vale do Acara\u00fa. Carir\u00e9 (maio, 2005)\n\nHoje,  o  cen\u00e1rio  acima  exposto,  com  a  presen\u00e7a  do  jegue  \u00e9  mais \n\npresente na \u00e1rea do litoral, quando na extra\u00e7\u00e3o da palha da carna\u00faba.\n\n\u00c8  neste  eventual  processo  de  ocupa\u00e7\u00e3o  do  Vale  do  Acara\u00fa  que  se \n\nmanifesta o atual cen\u00e1rio da paisagem, onde a degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 o que \n\nh\u00e1 de mais de vis\u00edvel em um primeiro momento. No aspecto cultural, alguns fatos \n\nn\u00e3o  s\u00e3o  facilmente  percept\u00edveis.  A  m\u00e3o-de-obra  esteve  sempre  ligada  a \n\nagricultores com baixo \u00edndice de conhecimento, e que influi na sua condi\u00e7\u00e3o de \n\nvida.\n\nAssim, como em tempos passados, hoje, a falta de um n\u00edvel elevado de \n\nescolaridade associado \u00e0 falta de informa\u00e7\u00e3o, seja de \u00f3rg\u00e3os governamentais ou \n\nsociedade civil organizada, fazem com que o agricultor tenha uma condi\u00e7\u00e3o mais \n\nprec\u00e1ria de uso da terra, tendo a heran\u00e7a passada de pai para filho o mesmo \n\ndeterminante, a rela\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria do solo. \n\nAt\u00e9 mesmo o jegue, sin\u00f4nimo da figura que acompanha o agricultor \u201co \n\nsertanejo\u201d  \u00e9  uma  pe\u00e7a  que  dificilmente  n\u00e3o  se  apresenta  no  cen\u00e1rio  da \n\npaisagem, pois sua \u201cserventia\u201d era  para  o transporte da mamona, do algod\u00e3o, \n\n190\n\n\n\nhoje n\u00e3o e tem o que transportar. Da\u00ed segundo os Jos\u00e9s, os Jo\u00f5es, os Ant\u00f4nios e \n\nalgumas Marias, o jegue apenas seria mais uma despesa.\n\nComumente,  a  associa\u00e7\u00e3o  dos  agricultores volta-se  \u00e0  distribui\u00e7\u00e3o  de \n\nsementes.  E,  atrav\u00e9s  do  r\u00e1dio,  o  maior  difusor  de  informa\u00e7\u00e3o,  fica  mais \n\ndirecionado  aos  programas  de  esporte,  especialmente  o  futebol.  Com  isso,  o \n\nagricultor, seja o Jos\u00e9, o Jo\u00e3o, o Ant\u00f4nio e v\u00e1rios outros Jos\u00e9s, Jo\u00f5es, Ant\u00f4niose \n\nas Marias, refor\u00e7am a cultura da desinforma\u00e7\u00e3o, da aliena\u00e7\u00e3o (ver quando 26).\n\nQuadro 26: Perfil do \u00edndice de escolaridade dos agricultores.\n\nMunic\u00edpio Escolaridade\nAnalfabeto 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie 5\u00aa a 8\u00aa  s\u00e9rie\n\nMonsenhor Tabosa 66 32 2\nVarjota 91 8 0\nMorrinhos 71 24 5\n\nO  \u00edndice  do  analfabetismo  \u00e9  bastante  elevado,  conforme  figura  61, \n\nprincipalmente  na  superf\u00edcie  sertaneja,  o  que  coincide  com  o  menor  tempo  de \n\nperman\u00eancia do agricultor no estabelecimento.\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nanalfabe to 1a a 4a s \u00e9 r ie 5a a 8a s \u00e9 r ie\nM ons e nhor  Tabos a V ar jota M or r inhos  \n\n                 Figura 61: \u00edndice de analfabetismo\n\nEsta mesma falta de informa\u00e7\u00e3o leva os Jos\u00e9s, O Jo\u00f5es, os Ant\u00f4nios e \n\nas Marias, a usarem a terra de forma emotiva, sustentada na f\u00e9, quando afirmam \n\nser  o  solo  a  sua  fonte  de  sustenta\u00e7\u00e3o,  \u201cuma  ben\u00e7\u00e3o  da  cria\u00e7\u00e3o  divina\u201d,  e  se \n\ndeparam  na  mais  profunda  contradi\u00e7\u00e3o  quando  estabelecem  uma  rela\u00e7\u00e3o \n\ndesarm\u00f4nica, no come\u00e7o e no fim da produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 que o cultivo d\u00e1-se a partir de \n\numa pr\u00e1tica da queima, seguindo sempre de um plantio em fileiras, obedecendo \n\na declive da vertente e, ap\u00f3s a colheita, tem-se o eventual abandono da \u00e1rea.\n\n191\n\n\n\nA degrada\u00e7\u00e3o que se processa no sert\u00e3o tem reflexos na atualidade de \n\nforma bastante significativa, em fun\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es erosivas que se manifestam \n\natrav\u00e9s  das  evid\u00eancias,  e  de  uma  intensa  compacta\u00e7\u00e3o  do  solo  atrav\u00e9s  da \n\ncria\u00e7\u00e3o  do  gado.  Esta  situa\u00e7\u00e3o  em  que  as  \u00e1reas  encontram-se  intensamente \n\ndegrada  \u00e9  conhecida  como  processo  de  desertifica\u00e7\u00e3o,  que  ocupa  grandes \n\n\u00e1reas, as quais coincidem com as \u00e1reas de maior cria\u00e7\u00e3o de gado (ver quadro \n\n27),  como  no  caso  de  Sobral,  Santa  Quit\u00e9ria  e  Tamboril,  conforme  mapa  de \n\n\u00e1reas suscept\u00edveis ao processo de desertifica\u00e7\u00e3o, nos anexos.\n\nQuadro 27: Distribui\u00e7\u00e3o do gado no Vale do Acara\u00fa\n\nLocal\n                                     Efetivo Bovino\n\nQuantidade (t)\n1997 1998 1999 2000 2001 2002\n\nAcara\u00fa 11.363 11.158 11.370 11.586 11.818 11.870\nBela Cruz 16.009 15.608 15.935 16.094 15.853 15.472\nCatunda 8.825 6.618 6.948 7.086 6.731 7.000\nCarir\u00e9 15.802 15.639 16.342 16.750 16.786 17.247\nCruz 4.203 4.089 4.174 4.216 4.258 4.308\nForquilha 8.338 8.415 8.520 8.604 8.776 8.995\nGra\u00e7a 2.822 2.798 2.779 2.948 2.980 3.034\nGroa\u00edras 3.959 3.954 3.951 3.946 4.005 4.093\nHidrol\u00e2ndia 14.650 9.815 7.852 8.088 7.440 7.812\nIp\u00fa 11.900 10.353 10.050 10.919 11.000 10.623\nIpueiras 15.400 10.455 10.100 10.850 10.800 11.188\nMarco 9.252 9.113 9.286 9.366 9.320 9.250\nMassap\u00ea 8.670 8.477 8.564 8.735 8.909 9.087\nMeruoca 1.261 1.299 1.351 1.398 1.420 1.448\nMons. \nTabosa\n\n15.392 14.961 14.660 14.146 13.650 13.377\n\nMorrinhos 5.404 5.268 5.394 5.400 5.375 5.420\nMucambo 3.416 3.446 3.461 3.513 3.580 3.610\nNova \nRussas\n\n12.870 12.483 12.295 11.864 11.508 11.277\n\nPacuj\u00e1 1.837 1.850 1.862 1.890 1.920 1.928\nPires \nFerreira\n\n6.000 5.280 5.100 5.715 5.000 4.836\n\nReriutaba 6.900 5.750 5.700 5.850 5.800 5.597\nSantana \nAcara\u00fa\n\n25.175 23.140 23.949 24.236 24.840 25.460\n\nSobral 38.844 34.959 34.534 34.418 34.980 36.029\nSanta \nQuit\u00e9ria\n\n58.890 41.223 36.500 38.325 34.875 35.746\n\nTamboril 37.638 36.584 36.035 34.809 33.590 32.851\nVarjota 2.900 2.660 2.600 2.610 2.600 2.522\n\nFonte: IPECE (2006)\n\n192\n\n\n\nAndrade  (1985b), faz um  panorama  da  ocupa\u00e7\u00e3o do  nordeste  e que \n\nreflete bem a ocupa\u00e7\u00e3o no vale do Acara\u00fa:\n\nAo flagelo clim\u00e1tico, nem sequer escapam as serras \u00famidas. Por \nocasi\u00e3o  das  grandes  secas,  como  a  atual,  a  produ\u00e7\u00e3o  dessas \n\u00e1reas  reduz-se  drasticamente,  motivando  a  intensifica\u00e7\u00e3o  dos \nfluxos migrat\u00f3rios que abandonam o campo e as cidades locais e \ndemandam  os  grandes  centros  urbanos  regionais  e  extra-\nregionais.  Nessas ocasi\u00f5es, as serras \u2013 ref\u00fagio tradicional  dos \nrebanhos e fonte alternativas de ocupa\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra das \n\u00e1reas  sertanejas  circundantes  \u2013  mostram-se  incapazes  n\u00e3o \nsomente de  sustentar  o pr\u00f3prio contingente populacional,  mas, \nsobretudo, de manter sua particularidade no abastecimento dos \ncentros da Regi\u00e3o. Na realidade, um dos grandes problemas da \nregi\u00e3o seca \u00e9 que sua ocupa\u00e7\u00e3o foi feita sem levar em conta as \ncondi\u00e7\u00f5es dominantes, avan\u00e7ando o criador de gado e, depois, o \nplantador  de  algod\u00e3o,  sem  se  aperceberem  das  diferen\u00e7as \nexistentes entre esta e a por\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea \u00famida. (p.11) \n\nContextualiza a coloniza\u00e7\u00e3o Portuguesa:\n\nA  coloniza\u00e7\u00e3o  portuguesa,  inserida  no  capitalismo  comercial, \nent\u00e3o  em  expans\u00e3o  importava  apenas  os  rendimentos  que \npoderia auferir da explora\u00e7\u00e3o da terra; para isso estimulava os \ngrandes propriet\u00e1rios do litoral, ligados aos poderosos pol\u00edticos, \na  receberem  terras  em  sesmarias,  a  dominarem  os  ind\u00edginas \npela  for\u00e7a,  a  destru\u00edrem  a  caatinga  com  a  \u201ccoivara\u201d  a  criarem \nbovinos  e,  em  menor  escala,  caprinos,  ovinos  e  su\u00ednos.  Os \nbovinos, que se constitu\u00edram a mercadoria de mais valor, eram \nutilizados  para  fornecer  aos  povoadores  do  litoral   e  mata  os \nanimais de trabalho, a carne para a alimenta\u00e7\u00e3o e o couro que \ntanto  era  utilizado  na  regi\u00e3o  como  exportado.  Fazia-se  desse \nmodo,  na  \u00e1rea  sertaneja,  uma  ocupa\u00e7\u00e3o  inteiramente  voltada \npara  fora,  tolerando-se  apenas  as  culturas  indispens\u00e1veis  ao \nabastecimento da popula\u00e7\u00e3o local. (p.11)\n\nE conclui:\n\nO desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico seria acentuado no s\u00e9culo XVII, com o \ndesenvolvimento  da  cultura  do  algod\u00e3o,  com  ele  houve  um \ncrescimento  exponencial  da  popula\u00e7\u00e3o  e  a  necessidade  de \nabastecimento  dessa  popula\u00e7\u00e3o,  houve  uma maior  devasta\u00e7\u00e3o \nda vegeta\u00e7\u00e3o natural, tanto das caatingas como nas serras onde \nse  desenvolvia  a  cultura  de  alimenta\u00e7\u00e3o;  houve  tamb\u00e9m  o \nsurgimento das primeiras vilas e povoa\u00e7\u00f5es e a intensifica\u00e7\u00e3o do \ncom\u00e9rcio com os portos do litoral. (p. 11).\n\n193\n\n\n\n194\n\n\n\n9. RELEVO, PALCO DA PAISAGEM INTEGRADA\n\nNo presente cap\u00edtulo viso, contribuir  com  uma amostragem, efetuada \n\nem  dados  de  eros\u00e3o  do  solo,  em  seus  componentes  f\u00edsicos  e  nutrientes \n\nqu\u00edmicos,  com  fins  quantitativos,  quando  efetuado  um  sistema  de  plantio  em \n\ndiversas  formas  de  uso  da  terra,  seja  em  pousio,  em  \u00e1rea  sistematicamente \n\nutilizada e  em \u00e1rea com cobertura vegetal de mata. O relevo apresenta-se como \n\nbase de sustenta\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de tais atividades, e ser\u00e1 abordado \n\nna  forma  de  sua  declividade,  assim  como  a  vegeta\u00e7\u00e3o,  atrav\u00e9s  da  forma \n\nsucessiva que a mesma apresenta e, juntamente com a precipita\u00e7\u00e3o, com suas \n\nirregularidades,  por\u00e9m  propiciando  din\u00e2mica  dos  nutrientes  e  remodelando  a \n\npaisagem. Nesse contexto, a a\u00e7\u00e3o do homem \u00e9 determinante.\n\nO \u00faltimo agente que modifica a superf\u00edcie da terra \u00e9 o homem. O \nhomem  deve  ser  considerado  diretamente  como  um  agente \ngeomorfol\u00f3gico,  j\u00e1  que  vem  alterando  cada  vez  mais  as \ncondi\u00e7\u00f5es de denuda\u00e7\u00e3o e de colmata\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da Terra \ne, muitos erros tem ocorrido na geografia f\u00edsica por esta n\u00e3o ter \nreconhecido  suficientemente  que  os  principais  processos  de \nmodelagem  da  Terra  n\u00e3o  podem  ser  inferidos  com  seguran\u00e7a \ncom  base  nos  processos  atualmente  vigentes  a  partir  da \nocupa\u00e7\u00e3o do homem. (SAUER 1931, p. 105).\n\nAs a\u00e7\u00f5es dos Jos\u00e9, dos Jo\u00f5es, dos Ant\u00f4nios e de algumas Marias se \n\nmanifestam,  ao  longo  do  que  j\u00e1  foi  relatado,  nesta  pesquisa.  Ora  o  agricultor \n\nderruba a vegeta\u00e7\u00e3o para um plantio, ora sucede o plantio em fileiras (ver foto X) \n\nem  uma  determinada  \u00e1rea,  ora  deixa  em  repouso  (pousio)   por  algum  tempo. \n\nCom isso, o referido experimento \u00e9 testemunho das afirma\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es \n\nque possam existir na literatura ou nas palavras dos agricultores.\n\nOs dados  a  seguir,  certamente  s\u00e3o  pass\u00edveis  de  v\u00e1rias an\u00e1lises  vez \n\nque o tema eros\u00e3o \u00e9 pouco pesquisado no Estado do Cear\u00e1. Privilegiamos, para \n\nalvo  de  experimenta\u00e7\u00e3o,  o  alto  curso  do  rio  Acara\u00fa,  em  ambiente  de  maci\u00e7o \n\nresidual,  no  munic\u00edpio  de  Monsenhor  Tabosa,  em  ambiente  da  superf\u00edcie \n\nsertaneja, no seu m\u00e9dio curso, no munic\u00edpio de Varjota e, em ambiente da zona \n\nlitor\u00e2nea, no baixo curso, no munic\u00edpio de Morrinhos.\n\n194\n\n\n\n                             Figura 62:  Plantio em fileiras e eros\u00e3o acentuada\n                                                Monsenhor Tabosa (julho/2005)\n\nOs  resultados  alcan\u00e7ados  e  as  avalia\u00e7\u00f5es  feitas  permitiram  testar \n\nalguns  aspectos  da  Equa\u00e7\u00e3o  Universal  de  Perdas  de  Solos  de  Wishmeier  e \n\nSmith, at\u00e9 hoje, o m\u00e9todo mais conhecido e utilizado internacionalmente. Buscou-\n\nse levantar atrav\u00e9s de alguns par\u00e2metros dessa Equa\u00e7\u00e3o e a sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es  da  Regi\u00e3o  e  com  esse  procedimento,  viram-se  as  possibilidades  e \n\nlimita\u00e7\u00f5es,  bem  como uma  discuss\u00e3o  mais s\u00e9ria e  profunda  acerca  da  eros\u00e3o \n\nacelerada no Vale do Acara\u00fa.  \n\nNas  \u00e1reas  em  que  as  parcelas  continham  vegeta\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  houve \n\neros\u00e3o, da\u00ed os dados serem representativos das \u00e1reas sem vegeta\u00e7\u00e3o. Apesar do \n\ncar\u00e1ter inicial em termos de pesquisa sobre eros\u00e3o dos solos, em uma \u00e1rea de \n\nmaci\u00e7o  no  semi-\u00e1rido,  foi-nos  permitido  obter  os  seguintes  resultados \n\npreliminares da remo\u00e7\u00e3o por eros\u00e3o, onde as chuvas representaram o principal \n\nelemento  clim\u00e1tico  altamente  relacionado  com  os  desequil\u00edbrios  que  se \n\napresentaram.  A  varia\u00e7\u00e3o  espacial  da  intensidade  das  precipita\u00e7\u00f5es  (volume), \n\nassociada  a  sua  freq\u00fc\u00eancia  (concentra\u00e7\u00e3o  em  alguns  meses  do  ano),  foram \n\nfatores primordiais para avaliar o resultado do material erodido. (ver quadros 28 e \n\n29_\n\nVerifica-se o poder da \u00e1gua no carreamento do solo, este resultado \u00e9 \n\ncoerente  com  a  pr\u00e1tica  realizada  pelos  agricultores  locais,  onde  anualmente, \n\nquando  come\u00e7am  a  preparar  as  terras  para  o  plantio  inicia-se  o  processo  de \n\n195\n\n\n\nremo\u00e7\u00e3o de nutrientes pela eros\u00e3o. Nesta fase, o solo sem cobertura e, exposto \n\n\u00e0 forte erosividade das chuvas no primeiro trimestre do ano, encontra-se muito \n\nvulner\u00e1vel, ficando  a  merc\u00ea  dos impactos erosivos pluviais representados pelo \n\n\u201csplash\u201d, escoamento difuso e concentrado.\n\nNos  quadros  a  seguir  tem-se  a  rela\u00e7\u00e3o  da  precipita\u00e7\u00e3o  di\u00e1ria  e  do \n\nmaterial que foi erodido.\n\n196\n\n\n\nQuadro 28: Distribui\u00e7\u00e3o mensal da precipita\u00e7\u00e3o e solo erodido em Monsenhor Tabosa (CE) \u2013 Ano 2004.\njaneiro Prec. \n\nmm\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nfevereiro Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nmar\u00e7o Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\n1 1 1 19,0 1.230 980 780\n2 2 2\n3 3 3\n4 4 4\n5 5 4,1 98 45 15 5\n6 6 9,4 760 250 45 6\n7 7 1,0 - - - 7 6,1 120 310 300\n8 8 4,0 8 12 45 8 49,2 5.010 3.970 3.070\n9 9 9 25,0 1.800 1.020 440\n10 10 10\n11 11 11 1,5 10 15 -\n12 10,3 130 85 30 12 12\n13 13 22,5 760 510 450 13\n14 14 13,8 580 130 165 14\n15 19,8 910     650 330 15 15 1,8 20 - -\n16 16 25,2 1010 780 350 16\n17 17 17 9,0 330 120           80\n18 31,5 3.110 3.200 980 18 18 2,0 - 75 35\n19 19 19\n20 20 20\n21 8,5 1.150 1.300 650 21 21\n22 80,5 9.210 6.030 5.440 22 22\n23 48,5 5.100 4.740 3.000 23 23\n24 24,0 890 1.100 930 24 24 2,5 35 - -\n25 98,0 9.720 5.460 4.200 25 25\n26 38,4 680 940 650 26 26 24,4 1.100 1.300 760\n27 81,0 5.120 2.100 1.350 27 27\n28 37,4 1.050 659         780 28 12,8 290 190 60 28\n29 8,8 90 101 430 29 29\n30 107,0 9.120 7.100 7.460 30 30\n31 2,5 - 98 330 31 31\nTotal 596,2 46.260 33.563 26.560 Total 93,1 3506 1.917 1.130 Total 140,5 9.655 7.790 5.465\n\n197\n\n\n\nContinua\u00e7\u00e3o do quadro 28\nabril Prec. \n\nmm\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nmaio Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\njunho Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\n1 1 1\n2 2 2 10,8 220 50 185\n3 3 3\n4 6,5 4501 210 90 4 4 3,0 60 70 20\n5 5,8 125 120 150 5 8,8 740 330 460 5\n6 3,0 45 25 15 6 6 4,0 180 110 120\n7 7 7\n8 8 8\n9 9 2,8 70 35 60 9\n10 10 10\n11 11 11 1,5 - 20 -\n12 2,1 - 5 50 12 12\n13 2,0 15 5 10 13 13\n14 14 3,2 110 95 95 14\n15 15 15 17.,8 1.130 540 220\n16 16 16 1,5 20 15 15\n17 17 17 4,2 130 90 220\n18 18 18 10,9 610 330 310\n19 6,0 810 320         550 19 19 14,8 850 380 90\n20 20 20 1,6 - - -\n21 21 45,5 5.880 6790 4.020 21 6,3 175 410 320\n22 22,5 890 850 1.150 22 22 23,2 2.080 750 600\n23 6,9 210 300 270 23 23\n24 24 24\n25 25 25\n26 26 1,6 - - - 26\n27 26,3 5.160 3.580 1.270 27 27 37,1 6.700 6.970 3.450\n28 28 28 2,7 110 95 40\n29 29 1,9 70 - 10 29\n30 30 30\n31 31 3,2 750 190 550 31\nTotal 81,1 11.756 5.415 3.555 Total 67 7.620 7.440 5.195 Total 139,4 12.265 9.830 5.590\n\n198\n\n\n\nPodemos  observar  atrav\u00e9s  das  figuras  abaixo,  que  a  quantidade  de \n\nmaterial  erodido  acompanha  o  \u00edndice  da  precipita\u00e7\u00e3o.  Fato  este  relacionado  a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o  total mensal, j\u00e1 que o \u00edndice di\u00e1rio \u00e9 alternado.\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\njaneiro feve reiro mar\u00e7o abril maio junho\npr e cipita\u00e7\u00e3o (m m )\n\n               Figura 63: \u00cdndice de precipita\u00e7\u00e3o em Monsenhor Tabosa. 2004.\n \n\n0\n\n10.000\n\n20.000\n\n30.000\n\n40.000\n\n50.000\n\njaneiro fevereiro mar\u00e7o abril maio junho\nplantio pous io ve ge ta\u00e7\u00e3o\n\n              Figura 64:   Solo erodido sob diferentes tipos de uso em\n                                 Monsenhor Tabosa. 2004.\n\n \n\nNo quadro 28, nos meses de janeiro, fevereiro, mar\u00e7o, abril e junho, em \n\napenas 3 dias de chuva tem-se 50% do solo erodo.\n\nSegue abaixo (quadro 29), os dados obtidos no ano de 2005.\n\n199\n\n\n\nQuadro 29:  Distribui\u00e7\u00e3o mensal da precipita\u00e7\u00e3o e solo erodido em Monsenhor Tabosa (CE) \u2013 Ano 2005\njaneiro Prec. \n\nmm\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nfevereiro Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nmar\u00e7o Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\n1 1 1\n2 2 2\n3 3 3\n4 4 4\n5 5 5\n6 6 6\n7 7 7\n8 8 8\n9 9 9\n10 10 10\n11 11 11 8,2 320 120 215\n12 12 12\n13 13 13\n14 3,4 132 150 90 14 14\n15 70,1 8.700 6.630 3.500 15 3,2 80 40 65 15\n16 16 3,6 120 95 100 16\n17 12,5 2.400 2.100 1.700 17 20,9 2.360 2.450 980 17 4,2 180 110 50\n18 18 17,2 1.200 1.180 720 18\n19 19 1,0 - - - 19 17,7 2.300 980 750\n20 3,8 70 35 80 20 20 6,6 130 100 105\n21 21 21 5,3 320 140 60\n22 22 22 3,1 40 - 15\n23 23 23\n24 2,8 55        70           45 24 24\n25 6,0 420 180 75 25 25 19,0 2.150 1.010 1.125\n26 41,0 4.320 3.280 2.250 26 26 41,0 4.300 3.090 2.960\n27 5,5 750 550 600 27 27 4,4 90 130 50\n28 28 28 28,2 3.600 3.130 1.380\n29 3,2 350 400 510 29 29 3,6 20 190 54\n30 30 30 13,0 320 710 125\n31 31 31 1,8 10 - 25\nTotal 148,3 17.197 13.395 8.850 Total 45,9 3.760 3.765 1.865 Total 156,1 13.780 9.710 6.914\n\n200\n\n\n\nContinua\u00e7\u00e3o do quadro 29\nabril Prec. \n\nmm\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nmaio Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\njunho Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\n1 3,6 420 355 80 1 1 3,6 220 230 240\n2 1,6 75 10 - 2 2 10,1 950 910 410\n3 3 19,1 1.230 720 880 3 11,0 810 230 450\n4 2,2 78 80 10 4 4\n5 5 5 4,0 110 210 250\n6 6 6 5,5 80 130 220\n7 7 7 2,0 - 30 15\n8 20,0 1720 1.110 1.505 8 8 3,5 200 320 185\n9 1,0 - - - 9 3,6 150 130 120 9 3,4 230 210 130\n10 2,7 55 75 15 10 10\n11 11 11\n12 12 4,5 125 185 310 12 2,0 5 10 -\n13 13 13\n14 3,5 180 220 20 14 10,1 1.050 760 2.080 14 5,1 230 120 80\n15 3,6 430 530 10 15 5,3 220 320 230 15\n16 16 2,4 70 110 80 16 5,5 890 330 520\n17 17 3,1 135 90 20 17\n18 18 34,5 3.630 2.700 330 18 2,0 75 - 110\n19 19 1,1 - - - 19\n20 6,2 455 200 310 20 20\n21 3,2 80 20 70 21 7,5 75 95 210 21\n22 22 22\n23 23 23\n24 24 11,3 560 580 420 24\n25 25 25\n26 14,3 980 330 640 26 1,6 - - - 26\n27 2,2 - - 15 27 27\n28 28 7,2 350 125 510 28\n29 22,2 2.130 2.150 1.750 29 5,5 800 550 950 29\n30 30 3,2 310 180 650 30\n31 31 31\nTotal 86,7 6.441 5.080 4.425 Total 120 8.705 6.545 6.790 Total 57,7 3.800 2.730 2.610\n\n201\n\n\n\nObservando  as  figuras  abaixo,  \u00e9  poss\u00edvel  visualizar  que  o  ano  de  2005 \n\napresentou algumas particularidades na parcela de mata. A mesma superou, no m\u00eas \n\nde maio,a \u00e1rea de pousio, levado-se em conta o material erodido.\n\nOutra particularidade refere-se a \u00e1rea de pousio, que no m\u00eas de fevereiro, \n\nteve um \u00edndice de eros\u00e3o maior que \u00e1 \u00e1rea de plantio.\n\n0\n20\n40\n60\n80\n\n100\n120\n140\n160\n\njane ir o fe ve r e ir o m ar \u00e7o abr il m aio junho\n\npr e cipita\u00e7\u00e3o (m m )  \n               Figura 65:   \u00cdndice de precipita\u00e7\u00e3o em\n                                   Monsenhor Tabosa. 2005.\n\n0\n2.000\n4.000\n6.000\n8.000\n\n10.000\n12.000\n14.000\n16.000\n18.000\n\njaneiro fevereiro mar\u00e7o abril maio junho\nplantio pous io ve ge ta\u00e7\u00e3o\n\n              Figura 66: Solo erodido sob diferentes tipos de uso\n                               Monsenhor Tabosa. 2005.\n\nCom  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0s  propriedades  f\u00edsicas,  podemos  verificar  que  os  solos  de \n\ntodos os sistemas de manejo apresentaram a mesma classe textural franco arenoso \n\nem todo o perfil, com exce\u00e7\u00e3o do solo de mata que mostrou, a partir dos 15 cm, uma \n\nmaior  quantidade  de  argila  se  enquadrando  na  classe  de  textura  franco  argilo-\n\narenoso. A seguir, tem-se a tabela 1, com as caracter\u00edsticas do solo.\n\n202\n\n\n\nTabela  1:   Caracter\u00edsticas  f\u00edsicas  de  um  Argissolo  sob  diferentes  tipos  de \nmanejo, no munic\u00edpio de Monsenhor Tabosa\n\nProfundid\nade\n\nAreia \ngrossa\n\nAreia \nfina\n\nSilte Argila Classifica\u00e7\u00e3o \ntextural\n\nDs PT\n\n-------------------------g / kg------------- g cm-3 %\nSolo em pousio\n\n0 \u2013 5 cm 37,2 25,5 23,3 14,0 Franco \narenoso\n\n1,33 43,6\n\n5 \u2013 10 cm 37,6 21,2 24,3 16,9 Franco \narenoso\n\n1,31 49,2\n\n10 \u2013 15 cm 34,4 21,7 26,9 17,0 Franco \narenoso\n\n1,28 48,1\n\n15 \u2013 20 cm 36,4 20,5 28,9 16,2 Franco \narenoso\n\n1,24 51,6\n\n20 \u2013 25 cm 35,9 21,5 26,4 16,2 Franco \narenoso\n\n1,19 54,1\n\n25 \u2013 30 cm 34,7 19,6 29,4 16,3 Franco \narenoso\n\n1,20 55,1\n\nSolo com milho e feij\u00e3o\n0 \u2013 5 cm 41,4 28,6 21,6 8,4 Franco \n\narenoso\n1,50 39,8\n\n5 \u2013 10 cm 40,5 24,3 23,2 12,0 Franco \narenoso\n\n1,42 45,7\n\n10 \u2013 15 cm 33,7 29,0 22,1 15,2 Franco \narenoso\n\n1,35 43,3\n\n15 \u2013 20 cm 33,3 27,6 25,1 14,0 Franco \narenoso\n\n1,32 43,2\n\n20 \u2013 25 cm 37,5 24,1 26,0 14,4 Franco \narenoso\n\n1,29 46,3\n\n25 \u2013 30 cm 33,6 23,9 26,8 15,7 Franco \narenoso\n\n1,29 45,2\n\nSolo sob mata\n0 \u2013 5 cm 38,2 26,7 22,7 12,4 Franco \n\narenoso\n1,21 53,5\n\n5 \u2013 10 cm 37,7 24,6 22,8 14,9 Franco \narenoso\n\n1,19 50,1\n\n10 \u2013 15 cm 36,1 22,7 21,9 19,3 Franco \narenoso\n\n1,23 51,4\n\n15 \u2013 20 cm 28,0 26,0 24,1 21,9 Franco argilo-\narenoso\n\n1,25 52,3\n\n20 \u2013 25 cm 28,9 21,9 26,3 22,9 Franco argilo-\narenoso\n\n1,23 53,6\n\n25 \u2013 30 cm 31,8 21,1 24,2 22,9 Franco argilo-\narenoso\n\n1,21 51,0\n\n203\n\n\n\nNa \u00e1rea de plantio com milho e feij\u00e3o, a densidade do solo (Ds) atingiu um \n\nvalor  elevado  (1,50  g  /  cm3)  na  profundidade  de  0  \u2013  5  cm  superior  aos  demais \n\nsistemas  de  manejo,  o  que  caracteriza  uma  grave  compacta\u00e7\u00e3o  e  \u00e9  indicativo, \n\ndecerto, de degrada\u00e7\u00e3o do solo. Al\u00e9m disso, esse sistema de manejo mostrou uma \n\nporosidade total (PT) em torno de 43,8% na mesma profundidade citada em rela\u00e7\u00e3o \n\naos demais sistemas de manejo que apresentaram valores pr\u00f3ximos a 50%.\n\n\u00c9 poss\u00edvel que o aumento de Ds e a redu\u00e7\u00e3o da PT no sistema de plantio \n\nconvencional estejam relacionados com o processo constante de umedecimento e \n\nsecagem e, ao impacto de gotas de chuvas sobre a superf\u00edcie do solo em fun\u00e7\u00e3o da \n\naus\u00eancia de cobertura vegetal nessa \u00e1rea, favorecendo, assim, a desagrega\u00e7\u00e3o e \n\nremo\u00e7\u00e3o de part\u00edculas e contribuindo para a transloca\u00e7\u00e3o de part\u00edculas mais finas \n\npara  os  horizontes  inferiores  causando  obstru\u00e7\u00e3o  dos  poros.  Este  fato  possibilita \n\nmaior arraste de part\u00edculas no sentido da declividade nesse sistema, pelo efeito do \n\nescorrimento superficial de maior volume de \u00e1gua, o que, de certa forma, favorece \n\nos processos erosivos. \n\nNo  tratamento  de  plantio  convencional,  verifica-se  uma  diminui\u00e7\u00e3o  da \n\nfra\u00e7\u00e3o argila de 40% da profundidade superficial para a camada de 5 a 10 cm, o que \n\nse pode comprovar que houve um processo de eros\u00e3o mais intenso nesse sistema \n\nde  manejo,  visto  que  a  fra\u00e7\u00e3o  argila,  por  ser  de  menor  tamanho  e  peso,  \u00e9  mais \n\nfacilmente carreada pelas enxurradas. \n\nA  partir  da  tabela  2,  o  que  observamos  \u00e9  que  as  taxas  de  eros\u00e3o  do \n\nmaterial erodido apresentam \u00edndices significativos nos teores de areia, silte e argila. \n\nApresentam,  pois,  uma  rela\u00e7\u00e3o  direta  com  o  material  coletado  no  momento  da \n\nmontagem do experimento. Esses dados evidenciam o empobrecimento e tend\u00eancia \n\nao  decl\u00ednio  da  capacidade  de  suporte  e  desenvolvimento  vegetal,  indo  a  refletir, \n\ndiretamente nas condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio entre adi\u00e7\u00f5es e perdas. \n\n204\n\n\n\nTabela  2:  Caracter\u00edsticas  f\u00edsicas  do  solo  erodido  sob  diferentes  tipos  de \nmanejo, no    munic\u00edpio de Monsenhor Tabosa  -CE. \n\nProfundida\nde\n\nAreia \ngrossa\n\nAreia fina Silte Argila Classifica\u00e7\u00e3o \ntextural\n\nDs PT\n\n----------------------------g / kg-------------- g cm-3 %\nSolo em pousio\n\n2004 40,6 16,2 29,0 15,0 franco \narenoso\n\n1,32 2,62\n\n2005 40,3 25,3 24,7 9,7 franco \narenoso\n\n1,21 2,61\n\nSolo com milho e feij\u00e3o\n2004 49,0 23,0 21,6 6,4 franco \n\narenoso\n1,44 2,67\n\n2005 48,1 31,4 14,6 5,9 franco \narenoso\n\n1,38 2,64\n\nSolo sob mata\n2004 49,0 23,0 21,6 6,4 franco \n\narenoso\n1,44 2,67\n\n2005 48,1 31,4 14,6 5,9 franco \narenoso\n\n1,38 2,64\n\nEm seguida vem o munic\u00edpio de Varjota, localizada no m\u00e9dio curso do rio \n\nAcara\u00fa, mais distante do Oceano Atl\u00e2ntico e com mais caracter\u00edsticas de pertencer \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie sertaneja.\n\nNo munic\u00edpio de Varjota, apesar de deter, praticamente, os mesmo \u00edndices \n\nde  chuvas  anuais,  as  perdas  s\u00e3o  muito  menores,  indicando  entre  outros  fatores, \n\nmenor erosividade dessas chuvas e o poder erosivo diminui muito quando os \u00edndices \n\nm\u00e9dios mensais alcan\u00e7am o patamar de 30 mm ou menos.\n\nPodemos perceber nos quadros (30 e 31) que a vegeta\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea de \n\nambiente  da  superf\u00edcie  sertaneja,  \u00e9  um  dos  indicadores  mais  importantes  das \n\ncondi\u00e7\u00f5es  ambientais,  uma  vez  que  resulta  da  intera\u00e7\u00e3o  entre  os  demais \n\ncomponentes do meio no tempo e no espa\u00e7o. Pode ser verificado que, em \u00e1reas em \n\nque a vegeta\u00e7\u00e3o permaneceu por um maior per\u00edodo, o processo erosivo foi menor.\n\n205\n\n\n\nQuadro 30: Distribui\u00e7\u00e3o mensal da precipita\u00e7\u00e3o e solo erodido em Varjota (CE) \u2013 Ano 2004\njaneiro Prec. \n\nmm\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nfevereiro Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nPlantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nmar\u00e7o Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\n1 1 8 22 35 30 1 7 54 49 23\n2 2 2\n3 3 10 125 87 76 3\n4 4 5 4\n5 5 5 21 220 180 96\n6 6 10 98 102 32 6\n7 7 9 67 45 20 7 35 870 680 720\n8 8 8 65 1.780 1.470 1.640\n9 9 30 9 63 1.980 1895 1.000\n10 15 67 45 15 10 10\n11 11 11\n12 12 12\n13 13 21 420 510 245 13 16 450 480 390\n14 14 14\n15 75 1.850 1.350 980 15 15 5 - 10 5\n16 16 72 2.080 1560 1670 16\n17 17 19 245 346 125 17 2 - - -\n18 55 2.010 1.790 1.325 18 4 21 78 54 18 1 - - -\n19 19 19\n20 20 20\n21 21 21\n22 15 32 15 33 22 6 35 87 155 22 12 66 54 39\n23 25 350 450 120 23 23\n24 24 5 42 23 12 24 21 78 44 99\n25 147 6.500 6.400 5.300 25 25\n26 26 26\n27 45 1.550 1.245 820 27 78 4.030 5100 3280 27\n28 15 45 110 135 28 28\n29 8 32 98 75 29 17 79 54 60 29\n30 30 30\n31 31 31\nTotal 400 12.436 11.503 8.803 Total 294 7.264 8.027 5.759 Total 258 5.498 4.862 4.012\n\n206\n\n\n\nContinua\u00e7\u00e3o do quadro 30\nabril Prec. \n\nmm\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nmaio Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\njunho Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\n1 1 1\n2 2 2\n3 6 73 67 44 3 3\n4 4 4\n5 5 30 570 640 450 5\n6 6 6\n7 7 5 98 77 98 7\n8 5 22 48 32 8 8\n9 9 9\n10 10 10\n11 11 11\n12 12 12\n13 13 13\n14 14 14\n15 15 15\n16 16 16\n17 9 148 246 220 17 17 5 32 12 29\n18 18 18\n19 5 15 28 22 19 19 15 430 238 300\n20 20 14 358 125 210 20\n21 21 21\n22 22 22 7 89 75 30\n23 23 670 810 520 23 23\n24 24 24\n25 25 25\n26 37 1.080 910 748 26 26\n27 27 27\n28 8 125 220 198 28 28\n29 29 29\n30 30 30\n31 31 31\nTotal 93 2.133 2.329 1.784 Total 49 1.026 842 758 Total 27 551 325 357\n\n207\n\n\n\nAs  figuras,  abaixo,  relacionam  a  quantidade  de  material  erodido  com \n\nvolume da precipita\u00e7\u00e3o.\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\njane ir o fe ve r e ir o m ar \u00e7o abr il m aio junho\n\npr e cipita\u00e7\u00e3o (m m )  \n               Figura 67: \u00cdndice de precipita\u00e7\u00e3o em Varjota. Ano 2004.\n\n0\n\n2.000\n\n4.000\n\n6.000\n\n8.000\n\n10.000\n\n12.000\n\n14.000\n\njaneiro fevereiro mar\u00e7o abril maio junho\nplantio pous io ve ge ta\u00e7\u00e3o\n\n              Figura 68: Solo erodido sob diferentes tipos de uso em Varjota. 2004.\n\nPercebem-se  as  escalas  decrescentes  da  precipita\u00e7\u00e3o,  sendo \n\nacompanhada da diminui\u00e7\u00e3o gradativa da eros\u00e3o dos sedimentos. \n\nA rela\u00e7\u00e3o precipita\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o do solo, tamb\u00e9m foi proporcional no ano \n\nde 2005, em Varjota, conforme quadros abaixo.\n\n208\n\n\n\nQuadro 31: Distribui\u00e7\u00e3o mensal da precipita\u00e7\u00e3o e solo erodido em Varjota (ce) \u2013 ano 2005\njaneiro Prec. \n\nmm\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nfevereiro Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nPlantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nmar\u00e7o Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\n1 1 1\n2 2 2\n3 3 3\n4 4 4\n5 5 5\n6 6 6\n7 7 7\n8 8 8\n9 9 9\n10 10 10\n11 11 11\n12 12 12 20 230 340 320\n13 13 10 145 120 45 13 8 148 124 110\n14 14 14\n15 15 15\n16 16 12 180 126 68 16\n17 48 2.200 980 640 17 17\n18 24 1100 1120 645 18 18 20 542 345 720\n19 19 19\n20 25 940 625 920 20 20\n21 6 54 87 62 21 21 11 145 98 34\n22 5 23 32 15 22 22\n23 23 23\n24 24 24 8 76 60 25\n25 10 110 224 87 25 25\n26 26 34 855 756 710 26 6 12 5 10\n27 28 550 545 490 27 27\n28 6 54 30 64 28 28 11 134 160 144\n29 29 29 32 780 675 430\n30 30 30\n31 31 31 30 640 510 308\nTotal 156 4.841 3.643 3.023 Total 56 1.180 1.002 823 Total 146 5.647 2.607 2.101\n\n209\n\n\n\nContinua\u00e7\u00e3o do quadro 31\nabril Prec. \n\nmm\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nmaio Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\njunho Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\n1 50 1280 1100 1450 1 1\n2 2 2\n3 6 98 720 110 3 51 360 410 250 3\n4 4 4\n5 5 5 8 45 67 54\n6 8 45 32 16 6 6\n7 7 9 87 45 78 7\n8 8 8\n9 9 9\n10 6 34 55 19 10 10\n11 11 11\n12 12 10 98 65 50 12\n13 13 13\n14 14 14 110 130 80 14 10 15 23 12\n15 15 15\n16 16 16\n17 17 17\n18 18 12 75 90 42 18\n19 19 19\n20 6 22 15 18 20 20\n21 21 21\n22 22 22\n23 23 23\n24 16 190 45 32 24 24\n25 25 25\n26 26 26\n27 27 27\n28 54 1.780 610 320 28 28\n29 29 29\n30 30 30\n31 31 31\nTotal 146 3.449 2.577 1.765 Total 96 730 740 500 Total 18 60 90 66\n\n210\n\n\n\nA particularidade que se pode observar, atrav\u00e9s das figuras (69 e 70), \u00e9 o \n\n\u00edndice  de  eros\u00e3o  diferenciado  na  parcela  de  plantio  de  milho  e  feij\u00e3o  durante  os \n\nmeses de mar\u00e7o e abril.\n\nObserva-se, ainda, que a \u00e1rea de plantio apresenta um menor \u00edndice de \n\neros\u00e3o entre as demais durante o m\u00eas de maio (ver figura 70), talvez em fun\u00e7\u00e3o do \n\nelevado \u00edndice de material que ela tenha erodido nos meses antecedentes e ficado \n\nacess\u00edvel para deslocar-se em outros momentos de chuva.\n\n0\n20\n40\n60\n80\n\n100\n120\n140\n160\n\njaneiro fevereiro mar\u00e7o abril maio junho\npr e cipita\u00e7\u00e3o (m m )  \n\n               Figura 69: \u00cdndice de precipita\u00e7\u00e3o em Varjota. 2005.\n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\njaneiro fevereiro mar\u00e7o abril maio junho\nplantio pous io ve ge ta\u00e7\u00e3o\n\n               Figura 70:  Solo erodido sob diferentes tipos de uso em Varjota. Ano 2005.\n    \n\n211\n\n\n\nDe acordo com a tabela 3, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s propriedades f\u00edsicas, verifica-se \n\nque os solos plantados com milho e feij\u00e3o apresentaram uma menor quantidade de \n\nargila na camada superficial que os enquadra na classe textural areia franca com \n\nmenor  quantidade  de  argila  em  rela\u00e7\u00e3o  aos  demais  sistemas  de  manejo  que \n\napresentaram  a  classe  textural  franco-arenosa. Em  maiores  profundidades,  houve \n\num  predom\u00ednio  da  classe  textural  franco  argilo-arenoso  em  todos  os  sistemas  de \n\nmanejo estudados. \n\nNa \u00e1rea de plantio com milho e feij\u00e3o a densidade do solo (Ds) atingiu um \n\nvalor elevado  (1,49g / cm3) na profundidade de 0 \u2013 5 cm bem superior aos demais \n\nsistemas de  manejo, o  que  caracteriza  uma grave compacta\u00e7\u00e3o  e  \u00e9  indicativo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo. Al\u00e9m disso, esse sistema de manejo mostrou uma porosidade \n\ntotal (PT) em torno de 43 % na mesma profundidade citada em rela\u00e7\u00e3o aos demais \n\nsistemas de manejo que apresentaram valores pr\u00f3ximos a 50% (tabela 3), \n\n\u00c9 poss\u00edvel que o aumento de Ds e redu\u00e7\u00e3o da PT no sistema de plantio \n\nconvencional  esteja  relacionado  com  o  menor  teor  de  mat\u00e9ria  org\u00e2nica  (SILVA, \n\n2000), o processo constante de umedecimento e secagem e ao impacto de gotas de \n\nchuvas sobre a superf\u00edcie do solo em fun\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de cobertura vegetal nessa \n\n\u00e1rea, favorecendo a desagrega\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de part\u00edculas (ALBUQUERQUE et al. \n\n2001) e contribuindo para a transloca\u00e7\u00e3o de part\u00edculas mais finas para os horizontes \n\ninferiores, o que leva ao entupimento dos poros. Este fato possibilita maior arraste de \n\npart\u00edculas  no  sentido  da  declividade  nesse  sistema,  pelo  efeito  do  escorrimento \n\nsuperficial de maior volume de \u00e1gua, o que, de certa forma, favorece os processos \n\nerosivos, implicando em danos \u00e0 produtividade. \n\n212\n\n\n\nTabela  3:  Caracter\u00edsticas  f\u00edsicas  de  um  Argissolo  sob  diferentes  tipos  de \nmanejo,  no  munic\u00edpio  de  Varjota-CE.  Material  coletado  quando  na \nmontagem do experimento\n\nProfundida\nde\n\nAreia \ngrossa\n\nAreia \nfina\n\nSilte Argila Classifica\u00e7\n\u00e3o textural\n\nDs PT\n\n----------------------------g / \nkg-----------------------------\n\ng cm-3 %\n\nSolo em pousio\n0 \u2013 5 cm 614 160 105 121 franco \n\narenoso\n1,34 48\n\n5 \u2013 10 cm 559 157 160 124 franco \narenoso\n\n1,33 51\n\n10 \u2013 15 cm 537 162 149 152 franco \narenoso\n\n1,35 48\n\n15 \u2013 20 cm 396 306 143 155 franco \narenoso\n\n1,41 47\n\n20 \u2013 25 cm 502 146 142 210 franco argilo \narenoso\n\n1,40 48\n\n25 \u2013 30 cm 486 158 147 209 franco argilo \narenoso\n\n1,44 46\n\nSolo com milho e feij\u00e3o\n0 \u2013 5 cm 525 265 139 71 areia franca 1,48 44\n5 \u2013 10 cm 470 244 164 122 franco \n\narenoso\n1,33 48\n\n10 \u2013 15 cm 435 222 179 164 franco \narenoso\n\n1,21 52\n\n15 \u2013 20 cm 380 220 194 206 franco argilo \narenoso\n\n1,22 51\n\n20 \u2013 25 cm 358 207 191 244 franco argilo \narenoso\n\n1,22 50\n\n25 \u2013 30 cm 356 189 193 262 franco argilo \narenoso\n\n1,21 55\n\nSolo sob mata\n0 \u2013 5 cm 437 176 259 128 franco \n\narenoso\n1,29 48\n\n5 \u2013 10 cm 435 185 238 142 franco \narenoso\n\n1,29 45\n\n10 \u2013 15 cm 384 162 258 196 franco \narenoso\n\n1,28 46\n\n15 \u2013 20 cm 347 159 256 238 franco argilo \narenoso\n\n1,30 46\n\n20 \u2013 25 cm 320 149 243 288 franco argilo \narenoso\n\n1,31 47\n\n25 \u2013 30 cm 289 135 265 311 franco \nargiloso\n\n1,28 46\n\n213\n\n\n\nAo analisarmos a tabela 4, Igualmente \u00e0 Monsenhor Tabosa, as taxas de \n\neros\u00e3o  do  material  erodido  em  Varjota,  apresentaram  \u00edndices  significativos  nos \n\nteores de areia, silte, argila, e tudo se faz rela\u00e7\u00e3o direta com o material coletado, no \n\nmomento da montagem do experimento. Da mesma forma, esses dados evidenciam \n\no  empobrecimento  e  tend\u00eancia  ao  decl\u00ednio  da  capacidade  de  suporte  e \n\ndesenvolvimento vegetal indo refletir, diretamente, nas condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio entre \n\nadi\u00e7\u00f5es e perdas. \n\nTabela 4:   Caracter\u00edsticas f\u00edsicas do solo erodido sob diferentes tipos de \nmanejo, no munic\u00edpio de Varjota -CE. \n\nProfundida\nde\n\nAreia \ngrossa\n\nAreia fina Silte Argila Classifica\u00e7\n\u00e3o textural\n\nDs PT\n\n----------------------------g / kg----------------- g cm-3 %\nSolo em pousio\n\n2004 51,3 13,5 20,1 15,1 frqanco arenoso 1,35 2,60\n2005 47,2 16,0 22,6 14,2 franco arenoso 1,31 2,59\n\nSolo com milho e feij\u00e3o\n2004 60,2 13,5 15,8 10,5 Franco arenoso 1,39 2,14\n2005 59,5 15,0 14,2 11,3 Franco arenoso 1,33 2,25\n\nSolo sob vegeta\u00e7\u00e3o\n2004 45,5 28,0 10,0 16,5 franco arenoso 1,29 2,60\n2005 44,3 23,0 15,5 17,2 franco arenoso 1,38 2,51\n\nQuando  comparamos  os  tr\u00eas  munic\u00edpios,  constatamos  com  base  nos \n\ndados experimentais, maiores erosividades das chuvas no munic\u00edpio de Monsenhor \n\nTabosa,  levando-se  em  considera\u00e7\u00e3o  as  perdas  de  solos  verificadas,  o  que \n\nrepresentam  praticamente  o  dobro  das  de  Varjota,  e  mais  de  sete  vezes  com \n\nparadas a Morrinhos, estudadas a seguir e representadas nos quadros 32 e 33.\n\n214\n\n\n\nQuadro 32:  Distribui\u00e7\u00e3o mensal da precipita\u00e7\u00e3o e solo erodido em Morrinhos \u2013 Ano 2004\njaneiro Prec. \n\nmm\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nfevereiro Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nmar\u00e7o Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\n1 1 4,6 20 11 16 1 10,8 15 11 12\n2 2 2\n3 3 3,8 11 8 9 3\n4 4 9,6 13 5 14 4 8,1 16 9 9\n5 5 1,4 - 2 - 5 19,0 32 41 28\n6 6 6\n7 7 20,1 310 450 138 7 11,3 45 51 35\n8 8 15,1 78 20 45 8 3,2 - 7 4\n9 9 60,9 1.050 548 720 9 15,1 61 13 29\n10 10 10 4,6 16 15 5\n11 11 11\n12 4,2 - - 11 12 12\n13 13 3,2 14 17 - 13 11,5 33 19 22\n14 6,4 22 11 8 14 6,4 40 35 22 14\n15 7,1 14 15 16 15 15\n16 16 10,5 21 12 17 16\n17 37,1 157 28 98 17 46,2 38 23 47 17\n18 18 19,5 75 92 23 18\n19 19 19\n20 20 20\n21 66,1 340 245 195 21 17,4 52 13 32 21\n22 22 38,0 450 510 225 22\n23 7,3 12 21 10 23 23 3,2 20 19 7\n24 113,2 2.800 2.770 2.012 24 6,2 17 21 19 24\n25 60,8 220 195 205 25 25 4,3 4 7 10\n26 7,3 5 11 18 26 5,0 9 25 11 26\n27 26,5 84 75 31 27 27\n28 19,9 55 70 79 28 28\n29 102,2 1.300 910 830 29 15,8 92 75 61 29\n30 14,8 10 - 25 30 30\n31 8,9 12 8 2 31 31\nTotal 481,8 5.031 4.359 3.540 Total 283,7 2.290 1.867 1.399 Total 91,1 242 192 161\n\n215\n\n\n\nContinua\u00e7\u00e3o do quadro 32\nabril Prec. \n\nmm\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nmaio Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\njunho Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\n1 1 1\n2 2 2 5,5 23 17 22\n3 3 3\n4 4 4\n5 5 10,3 110 98 65 5\n6 1,8 - - 5 6 6\n7 7 7\n8 8 8\n9 5,4 110 54 47 9 9\n10 10 10\n11 11 11\n12 12 12\n13 1,2 12 17 - 13 13\n14 14 14\n15 15 15\n16 16 16\n17 17 17\n18 18 18\n19 19 19\n20 20 20\n21 21 9,8 79 85 45 21 3,2 15 18 2\n22 22 22\n23 23 23 2,2 17 11 -\n24 24 24\n25 25 25\n26 21,8 50 28 32 26 26\n27 27 27\n28 28 28\n29 29 29 7,5 39 21 11\n30 30 30\n31 31 31\nTotal 30,2 172 99 84 Total 20,1 189 183 110 Total 12,9 71 50 13\n\n216\n\n\n\nAtrav\u00e9s das figuras abaixo, evidencia-se a representa\u00e7\u00e3o mais comum que \n\nse vem apresentando em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de material erodido acompanhado do \n\nvolume da precipita\u00e7\u00e3o.\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\njaneiro fevereiro mar\u00e7o abril maio junho\npr e cipita\u00e7\u00e3o (m m )  \n\n               Figura 71: \u00cdndice de precipita\u00e7\u00e3o em Morrinhos. 2004.\n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\njaneiro fevereiro mar\u00e7o abril maio junho\nplantio pous io ve ge ta\u00e7\u00e3o\n\n              Figura 72: Solo erodido sob diferentes tipos de uso em Morrinhos. 2004.\n\nNo quadro abaixo, o \u00edndice de material erodido acompanha a realidade \n\ndas condi\u00e7\u00f5es naturais que a \u00e1rea propicia.\n\n217\n\n\n\nQuadro 33:  Distribui\u00e7\u00e3o mensal da precipita\u00e7\u00e3o e solo erodido em Morrinhos - Ano 2005\njaneiro Prec. \n\nmm\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nfevereiro Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nmar\u00e7o Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\n1 1 1\n2 2 4,8 32 21 12 2\n3 3 3\n4 4 4 2,0 - - 2\n5 5 5\n6 6 6\n7 7 7\n8 8 8\n9 9 9\n10 10 10 1,2 25 13 13\n11 11 11\n12 12 12 1,2 35 23 12\n13 13 13 21,0 440 310 90\n14 14 14 15,2 92 140 220\n15 15 15\n16 16 16\n17 17 17\n18 18 18\n19 19 3,0 5 6 7 19 10,0 78 35 56\n20 20 20 9,8 15 31 12\n21 5,2 5 4 4 21 21\n22 22 22\n23 23 23\n24 24 24 40,0 1020 930 753\n25 25 25 28,5 320 287 129\n26 2,1 2 1 1 26 14,4 75 46 39 26 1,8 17 11 21\n27 27 5,5 23 11 17 27 8,0 11 - 9\n28 28 28 7,2 5 4 3\n29 29 29 2,1 - - 2\n30 30 30 48,4 800 630 338\n31 31 31\nTotal 7,3 7 5 5 Total 27,7 135 84 75 Total 195,6 2.858 2.414 1.660\n\n218\n\n\n\nContinua\u00e7\u00e3o do quadro 33\nabril Prec. \n\nmm\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\nmaio Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\njunho Prec.\nmm\n\nsolo erodido em \u00e1rea (g)\nplantio pousio vegeta\u00e7\u00e3o\n\n1 2,5 32 30 28 1 6,6 96 98 10 1\n2 2,6 13 18 17 2 2\n3 3 7,2 78 110 74 3 0,8 - - -\n4 4 4\n5 5 8,0 135 110 95 5\n6 6 6\n7 7 7\n8 6,3 56 75 43 8 8 4,0 48 30 22\n9 2,0 - - - 9 9\n10 2,4 - - 5 10 10 8,0 155 130 80\n11 2,3 24 14 11 11 11\n12 2,0 32 15 16 12 30,0 356 280 115 12\n13 3,0 56 70 36 13 11,4 450 338 290 13\n14 1,0 - - - 14 15,8 890 780 1050 14\n15 15 15\n16 1,5 - - - 16 16\n17 5,2 87 75 66 17 3,6 45 67 22 17\n18 18 4,6 65 78 45 18\n19 19 3,0 17 9 8 19 5,0 40 65 45\n20 6,2 98 46 78 20 20\n21 21 21\n22 22 22\n23 23 23\n24 24 20,2 225 187 78 24 6,0 50 15 22\n25 25 10,7 110 120 90 25\n26 26 5,3 45 67 35 26\n27 27 9,0 112 134 84 27\n28 28 10,5 450 330 225 28 2,9 20 35 2\n29 29 29\n30 72,0 1600 1560 1510 30 30\n31 31 31\nTotal 109 1.998 1.903 1.810 Total 145,9 3.073 2.709 2.211 Total 26,7 313 275 171\n\n219\n\n\n\nOs baixos \u00edndices de material erodido apresentados no quadro 33 pode \n\nser visualizado  nas figuras( 73 e 74), em que tem-se em  Morrinhos, um  baixo \n\n\u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o associado a condi\u00e7\u00e3o do solo, ou seja, bastante arenoso.\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\njane ir o fe ve r e ir o m ar \u00e7o abr il m aio junho\npr e cipita\u00e7\u00e3o (m m )\n\n               Figura 73:  \u00cdndice de precipita\u00e7\u00e3o em Morrinhos. 2005.\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n3500\n\njaneiro fevereiro mar\u00e7o abril maio junho\nplantio pous io ve ge ta\u00e7\u00e3o\n\n              Figura 74:  Solo erodido sob diferentes tipos de uso em Morrinhos. 2005.\n\n220\n\n\n\nAssim como em Monsenhor Tabosa e Varjota, o material erodido em \n\nMorrinhos,  em  sua  composi\u00e7\u00e3o  f\u00edsica,  de  areia,  silte  e  argila,  correspondem, \n\nproporcionalmente, ao material que havia no terreno (ver tabelas 5 e 6).\n\nTabela 5:  Caracter\u00edsticas f\u00edsicas de um Argissolo sob diferentes tipos de \nmanejo, no munic\u00edpio de Morrinhos -CE. \n\nProfundidade Areia \ngrossa\n\nAreia \nfina\n\nSilte Argila Classifica\u00e7\n\u00e3o textural\n\nDs PT\n\n----------------------------g  / \nkg------------------\n\ng cm-3 %\n\nSolo em pousio\n0 \u2013 5 cm 51.2 40,0 4,5 4,3 arenoso 1,49 48\n5 \u2013 10 cm 50,2 39,9 4,9 5,0 arenoso 1,43 49\n\n10 \u2013 15 cm 50,0 38,7 6,0 4,3 arenoso 1,48 49\n15 \u2013 20 cm 52,0 38,9 4,0 5,1 arenoso 1,45 48\n20 \u2013 25 cm 51,2 37,0 6,0 5,8 arenoso 1,43 47\n25 \u2013 30 cm 50,0 39,6 5,4 5,0 Franco \n\narenoso\n1,42 47\n\nSolo com milho e feij\u00e3o\n0 \u2013 5 cm 50,0 40,9 4,0 5,1 Areia \n\nfranca\n1,59 43\n\n5 \u2013 10 cm 49,9 39,9 5,0 5,2 arenoso 1,53 45\n10 \u2013 15 cm 49,8 40,1 5,1 5,0 arenoso 1,49 44\n15 \u2013 20 cm 50,1 40,4 5,5 4,0 renoso 1,48 45\n20 \u2013 25 cm 50,0 41,3 4,7 4,0 arenoso 1,53 43\n25 \u2013 30 cm 49,8 39,3 5,4 4,5 arenoso 1,48 42\n\nSolo sob mata\n0 \u2013 5 cm 48,6 39,4 5,5 6,5 arenoso 1,39 50\n5 \u2013 10 cm 47,9 38,3 6,8 6,0 arenoso 1,49 49\n\n10 \u2013 15 cm 48,7 37,5 6,9 6,9 arenoso 1,46 48\n15 \u2013 20 cm 48,9 39,8 5,0 6,3 arenoso 1,44 47\n20 \u2013 25 cm 49,0 38,1 6,0 6,9 arenoso 1,45 48\n25 \u2013 30 cm 48,0 38,2 7,0 6,8 arenoso 1,55 49\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s propriedades f\u00edsicas podemos verificar que os solos \n\nde todos os sistemas estudados mostraram a classe textural de solo arenoso em \n\ntodo o perfil, com pequenas quantidades de argilas cujos teores est\u00e3o sempre \n\nabaixo de 7% (Tabela 5), o que pode explicar a baixa fertilidade natural, pois a \n\nargila   possui  a  propriedade  de  reter  c\u00e1tions,  tais  como  c\u00e1lcio,  magn\u00e9sio  e \n\npot\u00e1ssio, elementos essenciais para o desenvolvimento das plantas.\n\n221\n\n\n\nEm todos os solos, a densidade do solo (Ds) atingiu valores superiores \n\na 1,50g / cm3  em boa parte do perfil, o que caracteriza uma grave compacta\u00e7\u00e3o e \n\ndificulta a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e deixa o solos ainda mais suscet\u00edvel aos processos \n\nerosivos. \n\nO material erodido correspondeu ao material pr\u00e9-existene, \n\nTabela 6:   Caracter\u00edsticas f\u00edsicas do solo erodido sob diferentes tipos de \nmanejo, no    munic\u00edpio de Morrinhos -CE. \n\nProfundida\nde\n\nAreia \ngrossa\n\nAreia \nfina\n\nSilte Argila Classifica\u00e7\n\u00e3o textural\n\nDs PT\n\n----------------------------g  / \nkg-----------------\n\ng cm-3 %\n\nSolo em pousio\n2004 67,2 30,1 1,4 1,3 arenoso 1,49 47\n2005 68,2 29,6 1,2 1,0 arenoso 1,49 49\n\nSolo com milho e feij\u00e3o\n2004 66,0 30,9 2,0 1,1 Areia \n\nfranca\n1,50 46\n\n2005 63,9 33,7 1,2 1,2 arenoso 1,51 48\nSolo sob vegeta\u00e7\u00e3o\n\n2004 62,7 32,3 2,5 2,5 arenoso 1,40 49\n2005 61,8 34,4 1,8 2,0 arenoso 1,46 49\n\nOs dados revelam que, em todas as situa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s pr\u00e1ticas de \n\nmanejo, seja em Monsenhor Tabosa, em Varjota e Morrinhos, a precipita\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nexerce  uma  uniformidade  em  termos  de  quantidade  de  chuva  e  de  material \n\nerodido. Isso pode estar relacionado \u00e0 intensidade da chuva, est\u00e1 por sua vez \n\npode relacionar-se \u00e0 duas situa\u00e7\u00e3o: (a) em ter a precipita\u00e7\u00e3o avolumada em um \n\ncurto per\u00edodo de tempo e com isso desenvolver uma maior intensidade e (b) a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o resultar durante o dia, em menor velocidade e menor for\u00e7a. \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o que difere na rela\u00e7\u00e3o precipita\u00e7\u00e3o e a eros\u00e3o, relaciona-\n\nse \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o do solo, pois o mesmo pode percorrer entre no interior da calha \n\ndurante  uma  certa  dist\u00e2ncia  e  depositar-se  ali,  dependendo  da  intensidade  da \n\nchuva.  E,  durante  uma  pr\u00f3xima  chuva,  mesmo  com  menor  intensidade,  esta \n\ncondi\u00e7\u00e3o ser o suficiente para o material erodido chegar \u00e0 calha receptora.\n\n222\n\n\n\nEntretanto,  outras  situa\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  observadas,  mediante  os  dados \n\ncoletados:\n\n\u2022 Erodibilidade do solo\n\nCom base nos dados, chega-se ao fator erodibilidade do solo, que \u00e9 a \n\nsua vulnerabilidade ou suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o. Uma rec\u00edproca da resist\u00eancia \u00e0 \n\neros\u00e3o. Um solo com alta suscetibilidade sofrer\u00e1 mais eros\u00e3o que um com baixa \n\nerodibilidade  se  ambos  estiverem  expostos  a  uma  mesma  chuva  (BERTONI; \n\nLOMBARDI NETO, 1999).\n\nComo  sabemos  a  determina\u00e7\u00e3o  do  \u00edndice  de  erodibilidade  \u00e9  dada \n\ncomo sendo a raz\u00e3o entre a rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o (teor de argila natural/teor de \n\nargila dispersa) e a rela\u00e7\u00e3o argila dispersa/unidade equivalente.\n\nBouyoucos (1935),  citado  no  RADAMBRASIL  (1981)  diz  que  a \n\nerodibilidade do solo \u00e9 proporcional \u00e0 seguinte rela\u00e7\u00e3o:\n\n%areia + % limo\n\n% argila\n\nLevando-se  em  considera\u00e7\u00e3o  os  experimentos  realizados  nos  tr\u00eas \n\nmunic\u00edpios, verificou-se que as maiores perdas de solos ocorreram no munic\u00edpio \n\nde Monsenhor Tabosa-CE.\n\nQuadro 34: \u00cdndice de dispers\u00e3o do solo em Monsenhor Tabosa \n\nAmostra Rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o\n0-5 cm 4,52\n5-10 cm 3,91\n\n10-15 cm 2,56\n15-20 cm 4,35\n20-25 cm 4,69\n25-30 cm 4,20\n\nComo discutiremos a seguir, trata-se de valores elevados de potencial \n\nerosivo dos solos face aos demais munic\u00edpios, cujos \u00edndices s\u00e3o crescentes em \n\nprofundidade.\n\n223\n\n\n\nBertoni e Lombardi Neto (1999) apontam que em solos mais pr\u00f3ximos \n\naos de Monsenhor Tabosa- CE, os Podzolizados com cascalhos, apresentaram \n\n\u00edndices de erodibilidade maiores para o Estado de S\u00e3o Paulo, variando de 0,055 \n\na 0,027.\n\nNos  experimentos  em  Varjota,  a  rela\u00e7\u00e3o  de  dispers\u00e3o  apresentou  o \n\nseguinte:\n\nQuadro 35: \u00cdndice de dispers\u00e3o do solo em Varjota (CE)\n\nAmostra Rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o\n0-5 cm                                 0,50\n5-10 cm                                 0,34\n\n10-15 cm                                 0,36\n15-20 cm                                 0,51\n20-25 cm                                 0,46\n25-30 cm                                 0,41\n\nOs  valores  desse  quadro  s\u00e3o  bem  menores  que  os  de  Monsenhor \n\nTabosa-CE, indicando os \u00edndices de potencial erosivo tamb\u00e9m menores.\n\nNos  levantamentos  do  PROJETO  RADAMBRASIL  (1981),  para  o \n\nEstado  do  Cear\u00e1,  os  Podz\u00f3licos  Vermelho-Amarelo,  classificados,  atualmente, \n\ncomo  Argissolos,  apresentaram  eros\u00e3o  laminar  ligeira,  laminar  moderada  a \n\nlaminar severa.\n\nNo munic\u00edpio de Morrinhos-CE, tem-se o seguinte quadro:\n\nQuadro 36: \u00cdndice de dispers\u00e3o do solo em Morrinhos\n\nAmostra Rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o\n0-5 cm 0,16\n\n224\n\n\n\n5-10 cm 0,44\n10-15 cm 0,28\n15-20 cm 0,62\n20-25 cm 0,37\n25-30 cm 0,55\n\nOs  valores  de  Morrinhos,  os  menores  dos  tr\u00eas  munic\u00edpios,  apontam \n\nque a rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o cresce em geral com a profundidade.\n\nNos  levantamentos  do  PROJETO  RADAMBRASIL  (1981),  os \n\nNeossolos (Neossolos Regol\u00edticos) apresentaram eros\u00e3o laminar ligeira e apenas \n\nem  alguns  perfis  estudados  eros\u00e3o  moderada,  indicativos  de  sua  baixa \n\nerodibilidade.\n\n\u2022 Fator topogr\u00e1fico\n\nQuanto  ao  fator  topogr\u00e1fica,  nos  foi  permitido  fazer  algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es,  pautados  em  Bertoni  (1959),  que  considera  o  comprimento  de \n\ndeclive  da  encosta  e  a  sua  declividade  (L  e  S)  normalmente  analisados  em \n\nconjunto (Fator Topogr\u00e1fico), atrav\u00e9s da seguinte f\u00f3rmul:a.\n\n                                   0,63       1,18\n\nLS= 0,00984.L.  x S\n\nOnde:\n\nL \u00e9 o comprimento da encosta, ou comprimento de rampa, em metros, \n\nS \u00e9 a declividade expressa em porcentagem\n\nAplicando este f\u00f3rmula ao munic\u00edpio de Monsenhor Tabosa, temos:\n\nQuadro  37:  Dados  de  declividade  (S)  e  comprimento  da  vertente  (L)  em \nMonsenhor Tabosa.\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Esta\u00e7\u00e3o (1) Esta\u00e7\u00e3o (2) Esta\u00e7\u00e3o (3)\nDeclividade (%)             30,6             32,5              30,6\nComprimento  da  vertente \n\n(m)\n\n            67,0             65,0              65,0\n\nUso           Plantio       Mata            Pousio\n\n225\n\n\n\nfechada\n\nQuadro 38: Valores do Fator Topogr\u00e1fico (LxS) de Monsenhor Tabosa\n\n                      Local\n\n     (LxS)\n\n      Esta\u00e7\u00e3o (1)       Esta\u00e7\u00e3o (2)       Esta\u00e7\u00e3o (3)\n\n   Fator \n\nTopogr\u00e1fico\n\n            7,82             8,18          7,64\n\nA esta\u00e7\u00e3o (2) apresentou o maior valor (8,18), seguido da esta\u00e7\u00e3o (1) \n\ncujo valor foi intermedi\u00e1rio (7,82) e da esta\u00e7\u00e3o (3) que apresentou o menor valor \n\n(7,64).  A  primeira  vista  o  que  ressalta  \u00e9  a  proximidade  dos  valores,  sendo \n\npequenas as diferen\u00e7as. Esses resultados refletem condi\u00e7\u00f5es de L (comprimento \n\nda vertente) e S (declividade) tamb\u00e9m pr\u00f3ximas. \u00c9 muito prov\u00e1vel que o maior \n\nvalor para a Esta\u00e7\u00e3o (2) deva-se \u00e0s maiores declividades da mesma.\n\nEm Varjota, foram os seguintes dados:\n\nQuadro 39: Declividade da encosta (S) e comprimento da vertente ( L ) de \nVarjota\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Esta\u00e7\u00e3o (1) Esta\u00e7\u00e3o (2) Esta\u00e7\u00e3o (3)\n\nDeclividade (%)             15,8             17,6              15.8\n\nComprimento  da  vertente \n\n(m)\n\n            30,0             32,0              31,0\n\nUso         Plantio   Vegeta\u00e7\u00e3o fechada            Pousio\n\nQuadro 40: Valores do Fator Topogr\u00e1fico (LxS) de Varjota- CE\n\n                      Local\n\n     (LxS)\n\n      Esta\u00e7\u00e3o (1)       Esta\u00e7\u00e3o (2)       Esta\u00e7\u00e3o (3)\n\n   Fator Topogr\u00e1fico             2,28             2,58          2,34\n\n226\n\n\n\nNesse  munic\u00edpio,  os  valores  do  Fator  Topogr\u00e1fico  resultaram  muito \n\npr\u00f3ximos face \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de relevo semelhante, por\u00e9m muito inferiores aos de \n\nMonsenhor Tabosa.\n\nO  sistema  de  manejo  mata  fechada  apresentou  os  maiores  valores \n\n(2,58)  seguido  do  sistema  pousio  (2,34)  e  plantio  (2,28).  Essas  pequenas \n\ndiferen\u00e7as s\u00e3o, exatamente, proporcionais \u00e0s declividades e comprimentos das \n\nvertentes, mais suaves que em Monsenhor Tabosa.\n\nEm Morrinhos tem-se a seguinte situa\u00e7\u00e3o:\n\nQuadro  41:  Declividade  da  encosta  (S)  e  comprimento  da  vertente  (L)  de \nMorrinhos.\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Esta\u00e7\u00e3o (1) Esta\u00e7\u00e3o (2) Esta\u00e7\u00e3o (3)\n\nDeclividade 14 14 14\n\nComprimento  da \nvertente\n\n27 29 30\n\nUso Plantio Vegeta\u00e7\u00e3o \nFechada\n\nPousio\n\nQuadro 42: Valores do Fator Topogr\u00e1fico (Lx S) de Morrinhos- CE\n\n            Local\n(LxS)     Esta\u00e7\u00e3o (1)   Esta\u00e7\u00e3o (2)    Esta\u00e7\u00e3o (3)\nFator \nTopogr\u00e1fico         1,39         1,68         1,87\n\nOs  resultados  s\u00e3o  coerentes,  o  maior  valor  (1,87)  corresponde  ao \n\nmaior comprimento da vertente, seguido do intermedi\u00e1rio (1,68) e do menor valor \n\n(1,39) e esses resultados s\u00e3o os menores dos tr\u00eas munic\u00edpios, evidenciando o \n\nrelevo mais aplainado do Tabuleiro Pr\u00e9-Litor\u00e2neo face aos demais.\n\nO  IPT  (1990),  utilizando  o  m\u00e9todo  de  medi\u00e7\u00e3o  direta  sobre  folhas \n\ntopogr\u00e1ficas  na  escala  1:50.000  atrav\u00e9s  de  \u00e1bacos,  chegou  a  tr\u00eas  \u00edndices  do \n\nFator Topogr\u00e1fico, de 0 a 2, de 2 a 4 e maior que 4. \n\n227\n\n\n\nEm  nosso  estudo,  apenas  Monsenhor  Tabosa-  CE  foge  bastante  a \n\nesses  \u00edndices  do  IPT  (1990),  em  decorr\u00eancia  das  disparidades  de  suas \n\ndeclividades  e  comprimentos  das  vertentes  quando  comparadas  com  as  de \n\nVarjota e Morrinhos.\n\n\u2022 Uso, manejo e conserva\u00e7\u00e3o dos solos\n\nNesse  item,  vamos  avaliar  o  fator  Uso,  Manejo  e  Conserva\u00e7\u00e3o  dos \n\nSolos dos experimentos dos tr\u00eas munic\u00edpios considerados, sabendo de antem\u00e3o \n\nque esse par\u00e2metro da Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perdas de Solos, fator CP, foi o \n\n\u00fanico  obtido  experimentalmente,  contribuindo,  portanto  para  o  enriquecimento \n\ndas Pesquisas em Eros\u00e3o do semi-\u00e1rido nordestino.\n\nEm  Monsenhor  Tabosa,  o  solo  erodido  apresentou  as caracter\u00edsticas \n\napresentadas na tabela a seguir:\n\nTabela  7:  Solo  erodido  sob  diferentes  tipos  de  manejo,  no  munic\u00edpio  de \nMonsenhor Tabosa\n\nMeses Precipita\u00e7\u00e3o\nSolo erodido\n\nPlantio Pousio Vegeta\u00e7\u00e3o\n(mm) (g)\n\n2004\nJaneiro 596,2 46.260 33.563 26.560\n\nFevereiro 93,1 3,506 1.917 1.130\nMar\u00e7o 140,5 9.655 7.790 5.465\nAbril 81,1 11.756 5.415 3.555\n\n228\n\n\n\nMaio 67 7.620 7.440 5.195\nJunho 139,4 12.265 9.830 5.590\nTOTAL 1.117.3 91.062 65.955 47.495\n\n2005\nJaneiro 148,3 17.197 13.395 8.850\n\nFevereiro 45,9 3.760 3.765 1.865\nMar\u00e7o 156,1 13.780 9.710 6.914\nAbril 86,7 6.441 5.080 4.425\nMaio 120 8.705 6.545 6.790\n\nJunho 57,7 3.800 2.730 2.610\nTOTAL 583,0 53.683 41.225 31.454\n\nEm  2004,  com  um  total  de  1117,3  mm  de  chuvas,  em  Monsenhor \n\nTabosa, o  manejo relacionado ao plantio perdeu 43 % , ao pousio, 36 %, e a \n\nmata fechada, 22 % sendo as perdas de terras proporcionais \u00e0s chuvas e aos \n\ntipos de manejos.\n\nEm 2005, no  referido munic\u00edpio, chovendo cerca de ter\u00e7a parte do ano \n\nanterior, as perdas anuais foram 44 % para o plantio, 35 % para o pousio e 22 % \n\npara a vegeta\u00e7\u00e3o natural. \n\nPelo quadro acima, em Monsenhor Tabosa- CE o sistema de manejo \n\nplantio convencional apresentou as maiores perdas, seguido do pousio e da mata \n\nfechada,sendo  significativas  as  diferen\u00e7as  entre  o  plantio  convencional  e  o  da \n\nmata fechada em que as perdas desse \u00faltimo representam metade das perdas do \n\nprimeiro sistema.\n\nJustamente  nesse  munic\u00edpio,  na  regi\u00e3o  da  serra  das  Matas,  a \n\nagricultura  de  subsist\u00eancia  vem  provocando  processos  erosivos  severos \n\ncombinando-se  a  eros\u00e3o  laminar  al\u00e9m  da  eros\u00e3o  por  sulcos,  ravinamentos  e \n\nvo\u00e7orocamentos  devido  aos  desmatamentos,  queimadas  e  manejo  rudimentar \n\naltamente predat\u00f3rio.\n\nOs  resultados  do  quadro  acima  expressam  predom\u00ednio  da  eros\u00e3o \n\nlaminar mas envolve, seguramente, outras formas como a eros\u00e3o linear, pois \u00e9 \n\nnot\u00f3ria  a  contribui\u00e7\u00e3o  da  enxurrada  mostrada  pela  presen\u00e7a  significativa  da \n\n229\n\n\n\nfra\u00e7\u00e3o  areia  nas  amostras  de  solos  removidos  pela  eros\u00e3o.  Agora  vejamos  o \n\ncaso de Varjota.\n\nNo  munic\u00edpio  de  Varjota  a  eros\u00e3o  do  solo  apresentou  o  seguinte \n\nresultado:\n\nTabela 8:  Precipita\u00e7\u00e3o e solo erodido em diferentes sistemas de manejo no \nmunic\u00edpio de Varjota - CE\n\nMeses Precipita\u00e7\u00e3o\nSolo erodido\n\nPlantio Pousio Mata\n(mm) (g)\n\n2004\nJaneiro 408 12.436 11.503 8.803\n\nFevereiro 294 7.264 8.027 6.759\nMar\u00e7o 258 5498 4.862 4.012\nAbril 93 2.133 2.329 1.784\nMaio 49 1.026 842 758\n\nJunho 27 551 325 357\nTOTAL 1.129 28.908 27.928 22.473\n\n2005\nJaneiro 156 4.841 3.643 3.023\n\nFevereiro 56 1.180 1.002 823\nMar\u00e7o 146 5.647 2.607 2.101\nAbril 146 3.449 2.577 1.765\nMaio 96 730 740 500\n\nJunho 18 60 90 66\nTOTAL 618 15.907 10.660 8.278\n\nEm 2004, com um total de 1.129,0 mm de chuva, em Varjota, o manejo \n\nrelacionado ao Plantio perdeu 37 %  seguido do manejo Pousio, 36 % e Mata \n\nFechada, 27 % sendo as perdas de solos proporcionais \u00e0s chuvas.\n\nEm 2005, chovendo cerca de metade do ano anterior, as perdas foram \n\nrespectivamente 41 % para plantio, 32 %  para pousio e 27 % para mata fechada.\n\nPodemos concluir que, em Varjota, as perdas de terras apresentaram \n\nresultados  previstos,  sendo  proporcionais  \u00e0s  chuvas  e  aos  tipos  de  manejo, \n\ndeduzindo-se que o manejo convencional proporcionou maiores perdas, seguido \n\ndo pousio, e mata fechada.\n\n230\n\n\n\nContudo, em Varjota tem-se o segundo lugar em perdas de solos , em \n\nrela\u00e7\u00e3o a monsenhor Tabosa e Morrinhos. Sendo as perdas no sistema plantio \n\nconvencional um pouco maior ao do pousio e o sistema ata fechada apresentou \n\nresultados  bem  menores,  mostrando  o  poder  de  mitiga\u00e7\u00e3o  da  eros\u00e3o  da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa.\n\nOs  resultados  de  Varjota,  para  o  ano  2005  representaram  perdas \n\nmenores face \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m menores, apontando o aumento do poder \n\nerosivo das chuvas quando se aumenta a sua intensidade.\n\nE, por fim, Morrinhos, apresentou o seguinte \u00edndice de eros\u00e3o:\n\nTabela 9: Precipita\u00e7\u00e3o e solo erodido em diferentes sistemas de manejo no \nmunic\u00edpio de Morrinhos - CE\n\nMeses Precipita\u00e7\u00e3o\nSolo erodido\n\nPlantio Pousio Mata\n(mm) (g)\n\n2004\nJaneiro 481.8 5.031 4.359 3.540\n\nFevereiro 283,7 2.290 1.980 1499\nMar\u00e7o 91,1 342 222 201\nAbril 30,3 172 99 84\nMaio 20,1 199 133 100\n\nJunho 12,9 71 50 13\nTOTAL 819,9 8.105 6.843 5.437\n\n2005\nJaneiro 7,3 5 4 4\n\nFevereiro 27,7 235 94 81\nMar\u00e7o 195,6 3.458 2.920 1.430\nAbril 109 1.998 1.903 1.810\nMaio 145,9 3.073 2.709 2.211\n\nJunho 26,7 318 245 188\nTOTAL 512,2 9.087 7.879 5.724\n\nEm 2004, Morrinhos, com um total de 919,80 mm de chuvas, apresenta \n\no manejo relacionado ao plantio com perda em  cerca de 40 % de solos do total, \n\no pousio, cerca de 34 % e a vegeta\u00e7\u00e3o natural, com cerca de 26 %, resultados \n\nque obedeceram as previs\u00f5es de perdas por sistema de manejo.\n\nEm 2005, com um total de 512,20 mm de chuvas, perderam-se 29 % \n\npara o manejo tipo plantio, para o pousio 34 % e vegeta\u00e7\u00e3o natural, 27 %.\n\n231\n\n\n\nNesse caso, perdeu-se um pouco mais no pousio, resultado esse que \n\ncontrasta com o esperado.\n\nJ\u00e1  as  menores  perdas  de  solos  em  Morrinhos,  significativas  quando \n\ncomparadas  \u00e0s  de  outros  munic\u00edpios,  tem  rela\u00e7\u00e3o  direta  com  a  menor \n\nerodibilidade  desses  solos  localizados  em  compartimento  de  acumula\u00e7\u00e3o,  os \n\ntabuleiros costeiros da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras.\n\nA  despeito  da  determina\u00e7\u00e3o  experimental  das  perdas  de  solos  por \n\nsistema  de  manejo  nas  condi\u00e7\u00f5es  apresentadas,  uma  das  conclus\u00f5es  mais \n\nimportantes do presente estudo diz respeito \u00e0s alt\u00edssimas perdas de nutrientes \n\ncarreados juntamente com os sedimentos. Com base em estudos efetuados em \n\noutras \u00e1reas, far-se-\u00e3o algumas reflex\u00f5es.\n\n\u2022 Em \u00e1rea de ambiente de maci\u00e7o residual \u00famido (Monsenhor Tabosa)\n\nOs  resultados  das  an\u00e1lises  qu\u00edmicas  encontram-se  na  tabela  1, \n\napresentaram  os  solos ao  longo  do  perfil,  com  boas  caracter\u00edsticas  qu\u00edmicas e \n\nsatura\u00e7\u00e3o de bases superiores a 60%, o que lhes confere um car\u00e1ter eutr\u00f3fico, pH \n\npr\u00f3ximo \u00e0 neutralidade e teores elevados de mat\u00e9ria org\u00e2nica, conforme Alvarez \n\nV. et al. (1999). Com rela\u00e7\u00e3o ao f\u00f3sforo (P), o solo com plantio de milho e feij\u00e3o \n\nmostrou valor muito alto apenas na camada de 0 a 5 cm, provavelmente, pelos \n\naltos teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica na camada superficial, enquanto que nas demais \n\ncamadas o teor deste nutriente pode ter sido exaurido em fun\u00e7\u00e3o do requerimento \n\npelas culturas de milho e de feij\u00e3o. Nos outros sistemas de manejos estudados, os \n\nvalores de P foram, m\u00e9dios e altos, em todo o perfil (tabela 10).\n\nTabela 10: Caracter\u00edsticas qu\u00edmicas de um Argissolo sob diferentes tipos de \nmanejo, no munic\u00edpio de Monsenhor Tabosa\n\nProfundida\nde\n\npH MO P K Ca Mg H + Al SB V\n\ndag \nkg-1\n\nMg \ndm-3\n\n ------------------mmolc dm-1------------------- ----\n%-----\n\n232\n\n\n\nSolo em pousio\n0 \u2013 5 cm 6,9 16,3 98 3,36 64,1 6,1 24,7 74,1 75\n5 \u2013 10 cm 6,3 12,54 81 2,94 55,0 15,0 31,2 72,9 70\n\n10 \u2013 15 cm 6,3 12,19 67 2,74 65,0 24,0 33,1 81,1 71\n15 \u2013 20 cm 6,5 10,0 32 2,70 58,0 1,0 29,7 61,2 69\n20 \u2013 25 cm 6,5 9,32 29 3,10 69,0 2,0 27,0 73,0 73\n25 \u2013 30 cm 6,4 8,79 21 3,20 88,0 1,5 20,1 92,0 82\n\nSolo com milho e feij\u00e3o\n0 \u2013 5 cm 6,8 9,9 24 4,0 56,0 15,9 29,5 75,9 72\n5 \u2013 10 cm 6,1 8,7 11 3,1 66,00 80,0 29,5 80,0 73\n\n10 \u2013 15 cm 6,1 7,9 7 2,7 57,0 78,6 26,2 78,6 75\n15 \u2013 20 cm 6,2 7,8 5 1,9 63,4 80,2 22,6 80,2 78\n20 \u2013 25 cm 6,5 5,3 5 1,52 64,0 13,5 17,3 79,0 82\n25 \u2013 30 cm 6,5 5,4 6 1,25 60,0 21,0 19,5 82,2 81\n\nSolo sob mata\n0 \u2013 5 cm 6,9 20,2 121 7,11 64,4 11,0 14,5 82,5 85\n5 \u2013 10 cm 6,6 21,3 111 5,3 55,1 19,0 19,8 79,4 80\n\n10 \u2013 15 cm 6,8 15,2 81 4,2 65,8 8,1 20,7 78,1 79\n15 \u2013 20 cm 6,0 14,0 42 3,7 61,8 14,9 24,1 76,4 76\n20 \u2013 25 cm 6,5 12,8 28 2,4 67,6 6,7 25,5 76,7 75\n25 \u2013 30 cm 6,3 9,5 27 1,4 60,0 12,0 21,9 73,4 74\n\nPodemos verificar  que, na  an\u00e1lise  do  solo  erodido  o  tratamento  com \n\nplantio convencional mostrou uma melhor fertilidade principalmente com rela\u00e7\u00e3o \n\nao tratamento com mata (tabela 11), provavelmente pelo fato de uma maior perda \n\nde argila, pois essa part\u00edcula de solo possui a propriedade de reter c\u00e1tions tais \n\ncomo c\u00e1lcio, magn\u00e9sio e pot\u00e1ssio, elementos essenciais para o desenvolvimento \n\ndas plantas. \n\nTabela  11:  Caracter\u00edsticas  qu\u00edmicas  dos  sedimentos  erodidos  de  um \nArgissolo, no munic\u00edpio de Monsenhor Tabosa-CE\n\nManejo pH Co MO P K Ca Mg Sb V\n2004\n\nPousio 7,0 10,02 17,27 21 4,0 58,0 24,0 88,1 79\n\n233\n\n\n\nPlantio 7,3 11,70 20,17 76 4,54 50,0 21,0 83,1 86\nMata 7,1 9,12 15,72 56 3,20 42,0 17,0 67,8 72\n\n2005\nPousio 7,6 15,90 27,41 73 5,74 94,0 37,0 144,0 91\nPlantio 6,3 10,38 17,90 84 2,43 39,0 19,0 68,8 74\nMata 7,0 6,48 11,17 64 3,35 45,0 15,0 69,7 71\n\nA  mat\u00e9ria  org\u00e2nica  foi  perdida  em  grandes  quantidades  em  todos  os \n\ntratamentos (tabela 4) sendo proporcional ao conte\u00fado dispon\u00edvel originalmente \n\npresente no solo e, ainda, porque a mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 o primeiro constituinte a \n\nser removido pela eros\u00e3o, tendo em vista sua baixa densidade, concordando com \n\nos trabalhos de Seganfredo et al. (1997) e Schinck et al., (2000). Essa vari\u00e1vel \n\navaliada  atingiu  perda  m\u00e1xima  de  20  e  27  g  /kg  no  sistema  de  plantio,  sem \n\ncobertura  vegetal,  refletindo  as  maiores  quantidades  de  solos  erodidos  nesse \n\ntratamento (tabela 4).\n\nMcGregor et al. (1996), salientam que a perda de mat\u00e9ria org\u00e2nica por \n\neros\u00e3o  tem  grande  import\u00e2ncia  para  os  processos  de  eutrofiza\u00e7\u00e3o  de \n\nmananciais, na medida em que a biodegrada\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos em rios \n\ne lagos eleva as demandas bioqu\u00edmicas de oxig\u00eanio, colocando em perigo a vida \n\naqu\u00e1tica. Assim, sistemas de preparo do solo, principalmente em terrenos mais \n\ndeclivosos, que deixam os solos sem cobertura vegetal e proporcionam maiores \n\nperdas  de  mat\u00e9ria  org\u00e2nica  e,  consequentemente,  maiores  perdas  aos \n\nmananciais h\u00eddricos, devem ser, por isso, evitados.  \n\nO teor dos nutrientes estudados no sedimento da eros\u00e3o foi, em geral, \n\nelevados  nos tr\u00eas  sistemas de  manejo  com  caracter\u00edsticas qu\u00edmicas parecidas \n\ncom  solos nas condi\u00e7\u00f5es  originais antes  de  ser  erodido. O  magn\u00e9sio  mostrou \n\numa taxa de enriquecimento maior no sedimento erodido do que no solo de onde \n\nse  originou,  sendo, por  isso, o  nutriente  mais problem\u00e1tico, juntamente  com  o \n\ncarbono  org\u00e2nico,  em  termos  de  contamina\u00e7\u00e3o  ambiental,  pelo  efeito  de \n\neutrofiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Esse comportamento pode ser devido \u00e0 textura do material \n\ntransportado pela eros\u00e3o, o qual, provavelmente, \u00e9 rico em silte e argila do que o \n\nsolo  onde  ele  se  originou,  uma  vez que  estas  fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas  s\u00e3o  as \n\n234\n\n\n\nmais facilmente transportadas e mais rica em nutrientes adsorvidos (SCHINCK et \n\nal., 2000)\n\nOs resultados apresentados, nas tabelas 4, 5, 6  e 7, indicam eficiente \n\ncontrole da eros\u00e3o do solo em pousio e de mata visto que houve uma redu\u00e7\u00e3o de \n\nperda de solo  na ordem de 20% e 50% e, respectivamente no ano de 2004 e de \n\n35 e 45%, no ano de 2005, em rela\u00e7\u00e3o ao solo com plantio de milho e feij\u00e3o. \n\nEssa  diferen\u00e7a  pode  ser  atribu\u00edda  ao  teor  de  mat\u00e9ria  org\u00e2nica  bem  superior \n\nnaqueles  sistemas  visto  que  esta  tem  a  capacidade  de  absorver  uma  maior \n\nquantidade de \u00e1gua e, conseq\u00fcentemente, diminuir o escoamento superficial e a \n\nperda  de  solo  por  eros\u00e3o  concordando  com  os  resultados  encontrados  por \n\nAlbuquerque et al., (2001). \n\n\u2022 Em \u00e1rea de ambiente de ambiente de superf\u00edcie sertaneja  (Varjota)\n\nOs  resultados  das  an\u00e1lises  qu\u00edmicas  encontram-se  na  tabela  12,  os \n\nsolos estudados apresentaram, ao longo do perfil, boas caracter\u00edsticas qu\u00edmicas, \n\na exce\u00e7\u00e3o do P que mostrou baixos valores, com satura\u00e7\u00e3o de bases superiores \n\na 50%, o que lhes confere um car\u00e1ter eutr\u00f3ficos e pH pr\u00f3ximo \u00e0 neutralidade, \n\nconforme Alvarez V. et al. (1999). O solo sob mata mostrou ainda um maior teor \n\nde mat\u00e9ria org\u00e2nica na camada superficial em rela\u00e7\u00e3o aos demais sistemas de \n\nmanejo em fun\u00e7\u00e3o da queda constante de res\u00edduos org\u00e2nicos naquele ambiente. \n\nVerifica-se uma  tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica em profundidade \n\ncom  exce\u00e7\u00e3o  do  sistema  plantado  com  milho  e  feij\u00e3o  que  mostrou  um  ligeiro \n\naumento  a  partir  da  camada  superficial  at\u00e9  a  profundidade  de  20  cm, \n\nprovavelmente  por  perdas  desta  vari\u00e1vel  atrav\u00e9s  de  processo  erosivo  no \n\nhorizonte superficial.\n\nTabela  12:  Caracter\u00edsticas  qu\u00edmicas  de  um  Argissolo,  no  munic\u00edpio  de \nVarjota -CE \n\nProfundidade pH MO P K Ca Mg H + Al SB V\n\n235\n\n\n\ndag \nkg-1\n\nMg \ndm-3\n\n ------------------mmolc dm-1------------------- ----\n%-----\n\nSolo em pousio\n0 \u2013 5 cm 7,1 13,4 11 3,4 29 14 8,8 46,4 84\n\n5 \u2013 10 cm 7,1 12,0 10 2,8 34 12 11,4 48,8 81\n10 \u2013 15 cm 7,0 10,1 10 2,8 28 15 14,2 46,8 75\n15 \u2013 20 cm 7,1 10,2 8 2,8 24 16 16,6 42,8 72\n20 \u2013 25 cm 7,0 7,8 5 3,2 29 14 15,2 41,2 73\n25 \u2013 30 cm 6,9 6,9 6 3,2 24 14 14,5 74,0 74\n\nSolo com milho e feij\u00e3o\n0 \u2013 5 cm 7,2 11,4 4 3,1 23 14,0 26,7 40,1 60\n\n5 \u2013 10 cm 7,2 10,5 4 2,0 24 11,0 20,8 39,0 64\n10 \u2013 15 cm 7,1 11,2 3 1,6 30 10,0 25,4 41,6 62\n15 \u2013 20 cm 7,0 10,9 0 1,8 24 9,0 25,4 39,8 61\n20 \u2013 25 cm 7,1 9,5 1 1,8 22 9,2 22,0 33,0 60\n25 \u2013 30 cm 7,1 9,9 1 7,6 24 9,4 28,4 41,0 59\n\nSolo sob mata\n0 \u2013 5 cm 6,9 23,4 4 6,0 62 27 18,0 95,0 84\n\n5 \u2013 10 cm 7,0 19,5 3 3,4 48 22 10,0 73,4 88\n10 \u2013 15 cm 6,9 14,6 2 2,8 48 24 13,2 74,8 85\n15 \u2013 20 cm 7,1 15,2 0 2,6 49 24 16,5 75,6 82\n20 \u2013 25 cm 7,0 13,1 0 2,6 50 20 18,1 72,6 80\n25 \u2013 30 cm 7,0 9,4 0 2,7 45 21 13,0 68,7 84\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao material erodido, o teor dos nutrientes foi, em geral, \n\nelevados  nos tr\u00eas  sistemas de  manejo  com  caracter\u00edsticas qu\u00edmicas parecidas \n\ncom solos nas condi\u00e7\u00f5es originais antes de ser erodido (Tabela 13). O magn\u00e9sio \n\nmostrou uma taxa de enriquecimento maior no sedimento erodido que no solo de \n\nonde se originou do sistema plantado com milho e feij\u00e3o Esse comportamento \n\npode  ser  devido  a  textura  do  material  transportado  pela  eros\u00e3o,  o  qual \n\nprovavelmente  \u00e9  rico  em  silte  e  argila,  uma  vez  que  estas  fra\u00e7\u00f5es \n\ngranulom\u00e9tricas s\u00e3o as mais facilmente transportadas e mais rica em nutrientes \n\nadsorvidos (SCHINCK et al., 2000)\n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica foi perdida em grandes quantidades em todos os \n\ntratamento (Tabela 13) sendo proporcional ao conte\u00fado dispon\u00edvel originalmente \n\npresente no solo e, ainda, porque a mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 o primeiro constituinte a \n\n236\n\n\n\nser removido pela eros\u00e3o, tendo em vista sua baixa densidade, concordando com \n\nos trabalhos de Seganfredo et al., (1997) e Schinck et al., (2000). \n\nTabela  13:  Caracter\u00edsticas  qu\u00edmicas  dos  sedimentos  erodidos  de  um \nArgissolo, no munic\u00edpio de Varjota.\n\nManejo pH MO P K Ca Mg SB V\n--dag kg-1- mg dm-3  ---------------mmolc dm-1----------- ---%---\n\n2004\nPousio 6,8 14,3 11 3,39 20,0 13,8 38,5 88\nPlantio 7,0 11,4 4 3,03 16,5 19,0 40,0 64\nMata 7,1 20,4 6 4,6 48,1 22,1 74,0 79\n\n52005\nPousio 7,6 15,4 7 3,1 32,5 9,4 45 85\nPlantio 6,8 9,3 3 2,2 17,2 14,2 33,6 61\nMata 7,2 19,1 3 4,8 51,1 13,5 69,4 81\n\n\u2022 Em \u00e1rea de ambiente de ambiente de zona litor\u00e2nea  (Morrinhos)\n\nOs resultados das an\u00e1lises qu\u00edmicas encontram-se  em  Morrinhos. A \n\n\u00e1rea  submetida  ao  plantio  de  milho  e  feij\u00e3o  mostrou,  ao  longo  do  perfil,  boas \n\ncaracter\u00edsticas qu\u00edmicas com  satura\u00e7\u00e3o de bases superiores a 60%, o que lhe \n\nconfere  um  car\u00e1ter  eutr\u00f3ficos,  pH  pr\u00f3ximo  \u00e0  neutralidade,  e  nas  camadas \n\nsuperficiais, teores elevados de mat\u00e9ria org\u00e2nica e de f\u00f3sforo, conforme Alvarez \n\nV.  et  al.  (1999).  Esta  condi\u00e7\u00e3o  ocorreu  em  virtude  de  aduba\u00e7\u00f5es  e  calagem \n\nsofrida por este solo por ocasi\u00e3o do plantio, fato registrado em visita ao campo, \n\nquando informado pelo agricultor, ap\u00f3s ter recebido an\u00e1lise dos dados. Por outro \n\nlado,  tanto  o  solos  em  pousio  como  sob  mata  fechada,  mostraram  uma  baixa \n\nfertilidade  com  baixos  teores  de  c\u00e1tions  troc\u00e1veis  e  de  P,  e  altos  teores  de \n\nalum\u00ednio que os enquadra na classe de solos \u00e1licos (Tabela 14). \n\nTabela  14:  Caracter\u00edsticas  qu\u00edmicas  de  um  Neossolo  Regoliticos,  no \nmunic\u00edpio de Morrinhos-CE \n\nProfundida\nde\n\npH MO P K Ca Mg H + Al SB V\n\ndag \nkg-1\n\nMg \ndm-3\n\n ------------------mmolc dm-\n1-------------------\n\n----\n%-----\n\n237\n\n\n\nSolo em pousio\n0 \u2013 5 cm 5,8 15,0 11 2,2 15,4 7 15,1 24,6 35\n5 \u2013 10 cm 6,0 13,2 17 1,7 11,4 5 32,1 18,1 36\n10 \u2013 15 \n\ncm\n5,4 6,0 2 0,9 3,0 7 22,1 10,9 33\n\n15 \u2013 20 \ncm\n\n5,0 5,2 2 0,6 5,0 4 23,5 9,6 29\n\n20 \u2013 25 \ncm\n\n5,2 5,3 2 0,72 3,9 5 36,2 9,6 21\n\n25 \u2013 30 \ncm\n\n5,3 6,2 1 0,63 4,0 2 22,2 6,6 23\n\nSolo com milho e feij\u00e3o\n0 \u2013 5 cm 6,4 10,4 122 2,9 68,0 17 35,9 87,9 71\n5 \u2013 10 cm 6,8 8,7 14 3,4 51,0 4 20,6 58,9 74\n10 \u2013 15 \n\ncm\n6,5 11,1 22 4,0 20,0 7 17,4 31,0 64\n\n15 \u2013 20 \ncm\n\n5,0 8,2 13 4,9 12,0 7 14,6 23,9 62\n\n20 \u2013 25 \ncm\n\n5,3 5,0 12 3,8 10,0 6 13,7 19,8 54\n\n25 \u2013 30 \ncm\n\n5,1 4,0 8 2,0 6,0 5 18,7 41,0 41\n\nSolo sob mata\n0 \u2013 5 cm 6,9 50,1 3 2,8 10,0 10 35,8 35,8 50\n5 \u2013 10 cm 6,9 22,9 2 2,3 6,0 6 22,4 24,3 52\n10 \u2013 15 \n\ncm\n7,0 11,5 1 2,1 7,0 7 10,9 17,1 61\n\n15 \u2013 20 \ncm\n\n6,8 10,9 1 1,5 8,0 6 14,5 14,5 50\n\n20 \u2013 25 \ncm\n\n6,8 8,5 1 1,7 9,0 8 11,1 16,7 60\n\n25 \u2013 30 \ncm\n\n6,9 7,2 2 1,8 4,0 9 13,4 15,8 54\n\nO  teor  de  nutrientes  estudados  nos  sedimentos  de  eros\u00e3o  foi,  em \n\ngeral, maior no sistema com plantio de milho e feij\u00e3o principalmente em rela\u00e7\u00e3o \n\nao  P  e  Ca,  (tabela  14).  Este  fato  ocorreu  devido  \u00e0  aduba\u00e7\u00e3o  e  o  calc\u00e1rio \n\nadicionado  nesse  solo.  Embora  o  c\u00e1lcio  e  o  magn\u00e9sio  sejam  adicionados  em \n\nquantidades relativamente grandes, por ocasi\u00e3o da calagem, a retirada desses \n\nelementos pelo processo erosivo tende a acelerar a reacidifica\u00e7\u00e3o do solo (Silva, \n\n2000).\n\n238\n\n\n\nFato importante \u00e9 relacionar os resultados dos experimentos das tr\u00eas \n\n\u00e1reas  (Monsenhor  Tabosa,  Varjora  e  Morrinhos)  ao  \u00edndice  de  produ\u00e7\u00e3o.  Esta \n\nan\u00e1lise  pode  ser  relacionada  ao  trabalho  de  Falc\u00e3o  (2002),  quando  a  autora \n\nevidenciou, em \u00e1rea de maci\u00e7o residual \u00famido, precisamente na Meruoca, que \n\nem  \u00e1reas  que  tinham  uma  cobertura  vegetal  ha  pelo  menos  cinco  anos, \n\ndenominada de \u00e1rea conservada, quando comparada a uma outra \u00e1rea em que o \n\nplantio  dava-se  constantemente,  denominada  de  \u00e1rea  degradada,  com  iguais \n\ncaracter\u00edsticas de declividade, o mesmo tipo de solo e submetida aos mesmos \n\nefeitos da precipita\u00e7\u00e3o, ocorreu que a \u00e1rea conservada apresentou um aumento \n\nna produ\u00e7\u00e3o de milho e de feij\u00e3o da ordem de 54% a mais que a \u00e1rea degradada.\n\nEste fato nos remete as falas dos Jos\u00e9s, dos Jo\u00f5es, dos Ant\u00f4nios e de \n\nalgumas Marias, quando  relatam  a diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o  nas \u00e1reas em  que \n\neles plantam sucessivamente.\n\n239\n\n\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\nNo transcorrer de v\u00e1rios anos estive envolvido na pesquisa. Comecei a \n\nt\u00edtulo  de  revis\u00e3o  da  literatura,  \u00e0  busca  de  um  aprofundamento  te\u00f3rico,  como \n\natuando  no  campo.  Percebi  que  o  ponto  de  investiga\u00e7\u00e3o,  para  o  alcance  dos \n\nmeus  objetivos,  como  constatar  na  pesquisa,  foi  sugerido  pela  const\u00e2ncia  das \n\natividades em campo, seja no monitoramento do experimento, na execu\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios, ou na coleta de solos e esp\u00e9cimes vegetais.\n\nTodo este esfor\u00e7o de interpreta\u00e7\u00e3o dos dados colhidos, em seq\u00fc\u00eancia \n\nordenada  dos  fatos,  direcionou-me  a  um  caminhar  que  resultou  no \n\nequacionamento das atividades: 45% de ordem te\u00f3rica, 30% de campo e 25% \n\nexperimental.  Estes  percentuais,  claro,  s\u00e3o  apenas  ilustrativos,  pois  desde  as \n\nleituras  o  campo  j\u00e1  era  vivido  e  vivenciado  por  mim  desde  os  trabalhos  em \n\ncampo.  O  experimento  havia  sido  implantado  em  outros  momentos,  e  com  o \n\nexperimento houve uma tend\u00eancia reflexiva pautada no refer\u00eancial. Um e outro \n\ndependiam do pr\u00f3prio outro.\n\n\u00c9 desse movimento de simbiose, \u201cleitura, campo e experimento\u201d, que \n\nfoi poss\u00edvel estabelecer a proposta metodol\u00f3gica pretendida e intitulada: \u201crelevo \n\n\u00e2ncora  da  paisagem\u201d,  onde  o  enfoque  foi  a  \u201cpaisagem  cultural\u201d  e  o  fator \n\nexperimental  foi  a  \u201ca  perda  de  solo:  eros\u00e3o\u201d.   Metodologia  esta  aplic\u00e1vel  e \n\naceit\u00e1vel em nossa \u00e1rea de estudo.\n\nAs  leituras  de  ordem  te\u00f3rica  e  metodol\u00f3gica,  em  geral,  mostram  a \n\neros\u00e3o  em  seu  reflexo  de  uso,  apenas  no  cotidiano,  sem  compor  uma  base \n\nmetodol\u00f3gica.  A  paisagem  apresentou-se  dicot\u00f4mica,  \u00e0s  vezes,  at\u00e9  dispersa \n\nenquanto  se  tratada  como  um  adjetivo  para  uma  determinada  situa\u00e7\u00e3o.  Na \n\nliteratura  que  investigamos  a  que  mais  nos  aproximamos  teoricamente  foram \n\nSauer (1925) e Bertrand (1968), quando encontrei sustenta\u00e7\u00e3o para um modelo \n\nte\u00f3rico,  a  despeito  de  algumas  considera\u00e7\u00f5es.  Para  o  primeiro,  a  ruptura  do \n\nnatural  com  o  cultural  foi  evidenciada  na  pr\u00f3pria  representa\u00e7\u00e3o  diagram\u00e1tica. \n\n240\n\n\n\nPara  o  segundo,  a  paisagem  foi  aplicada  em  um  modelo  apenas  de  ordem \n\nte\u00f3rica, pois o ponto de partida seria o ponto da imagina\u00e7\u00e3o. \n\nO  relevo,  por  excel\u00eancia,  o  mais  representativo  em  mapas,  figura \n\natrav\u00e9s de imagens cartogr\u00e1ficas e nos revela uma teoria, seja pautada em uma \n\nestrutura, ou na herdada de um processo. No entanto, podemos constatar sua \n\natua\u00e7\u00e3o. Torna mais compreens\u00edvel pela afirma\u00e7\u00e3o de que o homem se faz em \n\nmaior  clareza.  Esta  consci\u00eancia  foi  requerida  claramente  e  expressada  no  6\u00ba \n\nt\u00e1xon de Ross (1992).\n\nH\u00e1  mais  a  considerar  sobre  as  atividades  de  campo,  quando  nos \n\nreferimos \u00e0 constata\u00e7\u00e3o dos resultados esperados, decorrentes da utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nobjeto,  pois  se  evidenciaram  mais  d\u00favidas  do  que  acertos.  Como  entender  a \n\norganiza\u00e7\u00e3o  das  paisagens  no  conjunto  do  Vale  do  Acara\u00fa,  sem  primeiro \n\nestabelecer  uma  reflex\u00e3o  sobre  a  base  metodol\u00f3gica  que  contemplasse  este \n\nentendimento? Mais uma vez, um e outro se completaram. Com isso, ao passo \n\nda  reflex\u00e3o  dos  objetivos,  n\u00e3o  nos  foi  poss\u00edvel  dimension\u00e1-lo  em  geral  e \n\nespec\u00edfico.\n\nO entendimento da paisagem atual revela uma consci\u00eancia de forma \n\nde uso que foi requerida e expressada claramente pelos personagens. As bases \n\nemp\u00edricas,  sobrepostas  e  opostas,  as  realidades  dos  Jos\u00e9s,  dos  Jo\u00f5es,  dos \n\nAnt\u00f4nios e de algumas Marias, espalhados nos maci\u00e7os, na superf\u00edcie sertaneja \n\ne  na  zona  litor\u00e2nea,  descrevem  o  passado  em  que  antes  existir,  desde  uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o  que  desapareceu,  ou  no  presente,  evidenciando  uma  rocha  que \n\n\u201ccresceu\u201d. Fato este que foi o antagonismo que refor\u00e7ou o apoio da sustenta\u00e7\u00e3o \n\nda nossa base metodol\u00f3gica. J\u00e1 que o cultural, aquele vivenciado pelo agricultor, \n\n\u00e9  que  nos  traz  a  ess\u00eancia  da  paisagem  cultural,  principalmente  do  Vale  do \n\nAcara\u00fa. \n\nA  Forma  de  uso  concreta  se  manifestam  no  cen\u00e1rio  da  paisagem, \n\nexpressa  no  fogo,  no  machado  ou  no  carv\u00e3o,  refletindo  tra\u00e7os  deixados  pela \n\neros\u00e3o pontilhados por todo o Vale do Acara\u00fa e mais vis\u00edveis no alto do maci\u00e7o \n\n241\n\n\n\nda  serra  as  Matas,  onde  o  efeito  nas  vertentes  mais  inclines  s\u00e3o  mais \n\npercept\u00edveis.\n\nO paradoxo que tal circunst\u00e2ncia encerra revela-se elucidativo em todo \n\no Vale do Acara\u00fa. Os tra\u00e7os totalizantes da \u201ccultura\u201d fazem-se reconhecer desta \n\na   etimologia  da  palavra,  Acara\u00fa,  vem  do  rio:  de  acar\u00e1  (peixe),  mais  gua\u00e7u \n\n(grande e mais hy (rio), proveniente do tupi. \n\nA  partir  da  situa\u00e7\u00f5es  vividas  que  nos  fazem  recorrer  ao  passado,  a \n\nbusca de mais subs\u00eddios, onde foi poss\u00edvel concluir que o processo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nno Vale do Acara\u00fa foi de maneira agressiva em rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente aos outros \n\nJos\u00e9,  Jo\u00f5es,  Ant\u00f4nios  e  Marias  que  j\u00e1  o  habitavam,  como  tamb\u00e9m  na  pr\u00f3pria \n\nnatureza  que  parece  ter  sido  degradada  ao  longo  do  processo,  sendo  mais \n\natingida, principalmente as \u00e1reas mais planas, que davam condi\u00e7\u00e3o de uso para \n\nmercadorias emergentes na \u00e9poca, como o gado e o algod\u00e3o. Da\u00ed a superf\u00edcie \n\nsertaneja, historicamente  sofrida,  mas,  por  que  n\u00e3o  dizer, forte  e  resistente.  A \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 prova da  subsist\u00eancia e da resist\u00eancia que nas  primeiras  chuvas, \n\nenaltece em verde, por isso, justo dizer O VALE, VERDE E CINZA, DO ACARA\u00da.\n\nEste  ritmo  sazonal  s\u00f3  n\u00e3o  permanente.  No  enclave  mais  \u00famido  da \n\nserra das Matas, onde a floresta permanece presente, o verde resiste at\u00e9 mesmo \n\n\u00e0  prolongada  esta\u00e7\u00e3o,  como  tamb\u00e9m,  o  verde  do  carnaubal  e  das  plan\u00edcies \n\nfluviais da zona litor\u00e2nea. \u00c9 o relevo expressando sua preponder\u00e2ncia no cinza \n\nque se exalta na superf\u00edcie sertaneja.\n\nO enfoque dado aos question\u00e1rios e \u00e0s entrevistas demonstrou vis\u00edveis \n\ndiferentes  quanto  ao  fator  relevo.  Um  exemplo  \u00e9  o  \u00edndice  de  perman\u00eancia  de \n\nmoradia  na  serra  das  Matas  e  na  zona  litor\u00e2nea,  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  superf\u00edcie \n\nsertaneja. Isto se deve as condi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis, para fixa\u00e7\u00e3o do agricultor, \n\nque  as  duas  \u00e1reas  apresentaram  e  ainda  apresentam  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  \u00e1rea \n\naplainada, com seu ch\u00e3o pedregoso e solo raso.\n\n242\n\n\n\nUma outra constata\u00e7\u00e3o feita por n\u00f3s \u00e9 o fator uso da terra, pois se tem \n\nna \u00e1rea litor\u00e2nea e do maci\u00e7o, possibilidade de uso diversificada. O revelo s\u00f3 n\u00e3o \n\nfoi  influente  na  paix\u00e3o  dos  Jos\u00e9s,  dos  Jo\u00f5es,  dos  Ant\u00f4nios  e  das  Marias  pela \n\nterra, a mesma que tanto ele desnuda, na mais pura ingenuidade. Ingenuidade \n\nesta  que  veio  acompanhando  que  come\u00e7ou  na  ribeira  do  Acara\u00fa.  A\u00ed,  sim,  o \n\nrelevo influenciou e foi por isso, determinante ao Vale do Acara\u00fa.\n\nO cen\u00e1rio da paisagem nos revela, que no ambiente de maci\u00e7o residual \n\n\u00famido,  na  superf\u00edcie  sertaneja  ou  na  zona  litor\u00e2nea,  que  nossos  personagens \n\npermanecem desarmados quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es do clima, pois a sua rela\u00e7\u00e3o com os \n\nrecursos h\u00eddricos e a pr\u00e1tica agr\u00edcola d\u00e1-se s\u00f3 no per\u00edodo da esta\u00e7\u00e3o chuvosa, \n\nem detrimento com os v\u00e1rios a\u00e7udes pontilhando a superf\u00edcie do Vale do Acara\u00fa. \n\nMuitos  a\u00e7udes  est\u00e3o  sem  nenhuma  alternativa  de  uso.  Postulamos  que  as \n\nsesmarias designadas o uso da terra no s\u00e9culo XVII n\u00e3o reflete ao uso da terra \n\nna atualidade.  \n\nQuanto  aos  fatores  experimentais,  bem  delimitados,  mas  sob  uma \n\nan\u00e1lise bastante limitada, em termos de dimens\u00e3o, deixa-nos a questionar sobre \n\nos  dados,  caso  fossemos  represent\u00e1-los  em  um  modelo  para  de  fins  de \n\nplanejamento em todo o maci\u00e7o, em  toda a superf\u00edcie  sertaneja  ou  em  toda  a \n\nzona litor\u00e2nea. Fica proposto, que para fins de an\u00e1lises, em termo de processos, \n\nh\u00e1 de considerar a import\u00e2ncia que deve ter as \u00e1reas agricultur\u00e1veis em n\u00edvel de \n\nrepouso, ou pousio. Os dados obtidos, mostraram que o fator eros\u00e3o mostrou-se \n\nmenos  intenso  nas  \u00e1reas  com  cobertura  e  com  maior  tempo  de  vegeta\u00e7\u00e3o \n\npresente,  o  que  influiu  diretamente  na  estrutura  do  solo  e  em  seus  nutrientes \n\npresentes,  conforme  an\u00e1lises  f\u00edsicas  e  qu\u00edmicas.  Associado  a  isso,  e \n\ncondicionando o todo, o fator relevo, que, atrav\u00e9s de suas declividades, videnciou \n\na natureza e magnitude dos processos, acelerando o deslocar dos nutrientes em \n\nseus elementos f\u00edsicos e qu\u00edmicos de forma que estariam condicionadas as suas \n\ndeclividades. Sempre maior, quanto mais acentuada for a vertente.\n\nPode-se  concluir  que  o  \u00edndice  de  precipita\u00e7\u00e3o  \u00e9  um  fator  primordial \n\npara  an\u00e1lise,  j\u00e1  que  os  gr\u00e1ficos  apontaram  a  propor\u00e7\u00e3o  do  total  de  chuva \n\n243\n\n\n\nproporcionalmente equivalente ao material erodido, isto nos tr\u00eas ambientes. E, no \n\naspecto da compartimenta\u00e7\u00e3o do revelo, o solo erodido seguiu a mesma rela\u00e7\u00e3o, \n\nmaior  quantidade  em  Monsenhor  Tabosa,  seguido  de  Varjota  e,  por  fim, \n\nMorrinhos. Da\u00ed, torna-se a \u00c2NCORA DA PAISAGEM\n\nO  material  erodido  pode  ser  relacionado  na  mesma  rela\u00e7\u00e3o \n\ndecrescente,  Monsenhor  Tabosa,  seguido  de  Varjota  e  de  Morrinhos,  quando \n\ncalculado a erosividade e o fator topogr\u00e1fico. Este fator associado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nde uso nos oferece o grau de equil\u00edbrio na perde de material. \n\nA  erodibilidade  do  solo  relaciona-se  diretamente  com  o  cen\u00e1rio  da \n\npaisagem,  pois  a  partir  da  mesma  ocorre  desaparecimento  de  esp\u00e9cimes  da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o  em  detrimento  de  outras,  muitas  vezes  ex\u00f3ticas  naquela  fei\u00e7\u00e3o  do \n\nrelevo, mas que vai se perpetuando em granes extens\u00f5es de \u00e1reas, como \u00e9 o \n\ncaso da caatinga na zona litor\u00e2nea e no ambiente do maci\u00e7o residual \u00famido.\n\nAfirmo,  ainda,  que  foi  poss\u00edvel  constatar  a  interdepend\u00eancia  entre  o \n\nrelevo,  a  rocha,  o  solo,  a  planta  e  o  clima  na  constitui\u00e7\u00e3o  dos  cen\u00e1rios  das \n\npaisagens,  condi\u00e7\u00f5es  estas  que  em  muito  determina  a  vida  dos  Jos\u00e9s,  dos \n\nJo\u00f5es, dos  Ant\u00f4nios  e  das  Marias,  principalmente  em  rela\u00e7\u00e3o ao  uso  do solo, \n\nseja  atrav\u00e9s  dos  carnaubais,  \u00e0s  margens  das  plan\u00edcies  fluvais,  a  caatinga,  na \n\nsuperf\u00edcie  sertaneja  ou  o  resqu\u00edcio  de  floresta,  na  serra  das  Matas.  Em  cada \n\nambiente, as rela\u00e7\u00f5es entre estes agricultores e a terra foram geridas por uma \n\nmesma pratica degradadora e erosiva.\n\nOs  motivos  dessa  pr\u00e1tica  erosiva  podem  estar  relacionados  com  o \n\ncorpo  do  trabalho,  falta-lhe  apoio  das  entidades  pol\u00edticas,  principalmente  no \n\naspecto informa\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o. Com isso os Jos\u00e9s, os Jo\u00f5es, os Ant\u00f4nios e as \n\nMarias,  adaptam-se  em  seus  ambientes  da  mesma  forma  que  seus  pais  se \n\nadaptaram, com o uso do fogo e da foice, dando fei\u00e7\u00f5es ao cen\u00e1rio da paisagem. \n\nA natureza, por\u00e9m, n\u00e3o tem a mesma paci\u00eancia do homem, quanto se verifica o \n\nsolo sempre se descolando das partes mais altas para as mais baixas, movidas \n\npor  uma  energia  cin\u00e9tica,  tendo  nos  fluxos  lineares  ou  laminares  da  \u00e1gua  o \n\n244\n\n\n\ntransporte  necess\u00e1rio  ara  conduzi-los.  Abre,  decisiva,  espa\u00e7o  para  uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de caatinga que permeia em ambientes do relevo que antes n\u00e3o se \n\nhabitava e esta \u00e9 A DIM\u00c2MICA DA PAISAGEM.\n\nO contato com o mundo dos fen\u00f4menos, materiais ou n\u00e3o materiais, \n\ndespertou-me  curiosidade,  surgindo  em  forma  inquietantes  perguntas  e \n\ndesenvolvendo  um  caminho  para  se  chegar  \u00e0s  respostas.  Com  isso,  espero \n\nestar, metodologicamente pr\u00f3ximo a hip\u00f3tese sugerida na pesquisa.\n\nE  para  finalizar  eu  concluo  que  merece  sim  ser  visto:  \u201cO  relevo, \n\nelemento e \u00e2ncora, na din\u00e2mica da paisagem do Vale, verde e cinza, do Acara\u00fa\u201d.\n\n245\n\n\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n\nABREU, A.A. A Teoria Geomorfol\u00f3gica e sua Defini\u00e7\u00e3o: An\u00e1lise Cr\u00edtica. Instituto \n\ngeol\u00f3gico \u2013 SMA-SP n\u00ba4 \u2013 S\u00e3o Paulo, 1993. p. 5-23.\n\nBA\u2019SABER,  A.N.  Sert\u00f5es  e  Sertanejos:  uma  Geografia  Humana  Sofrida.  In. \n\nEstudos Avan\u00e7ados. Dossi\u00ea do Nordeste Seco. Revista da USP. 1999. p. 7-59.\n\nAB\u2019SABER, A.N. Depress\u00f5es Perif\u00e9ricas e Depress\u00f5es Semi-\u00c1ridas no Nordeste \n\ndo Brasil. Bol. Paulista de Geografia. n0.22. S\u00e3o Paulo. 1956.\n\nAB\u2019SABER, A. N. Um Conceito de Geomorfologia a Servi\u00e7o das Pesquisas sobre \n\no Quatern\u00e1rio: in Geomorfologia. S\u00e3o Paulo. IGEOG-USP, n. 18. 1969.\n\nAB\u2019SABER,  A.  N.  Problem\u00e1tica  da  Desertifica\u00e7\u00e3o  e  da  Savaniza\u00e7\u00e3o  no  Brasil \n\nIntertropical. In: Geomorfologia. S\u00e3o Paulo. IGEOG-USP, n. 53. 1977.\n\nANDRADE,  M.C.  A.  Nordeste  -  Alternativas  da  Agricultura.  Papirus.  Campinas, \n\n1988.\n\nANDRADE, M.C. A. Seca Realidade ou Mito. Ed. ASA. Recife 1985 a.\n\nANDRADE, M, C. A.  O Caso do Nordeste Brasileiro. Editora ASA. Recife 1985 b.\n\nALBUQUERQUE,  A.  W;  LOMBARDI  NETO,  F.;  SRINIVASAN,  V.S.  Efeito  do \n\ndesmatamento da caatinga sobre as perdas de solo e \u00e1gua de um Luvissolo em \n\nSum\u00e9 (PB). R. Bras. Ci. Solo, 25: 121-128, 2001.\n\nALVAREZ  V.  V.,  V.H.,  NOVAES,  R.F.;  BARROS,  N.F.  et  al.  Interpreta\u00e7\u00e3o  dos \n\nresultados das an\u00e1lises de solos. In RIBEIRO, A.C.; GUIMAR\u00c3ES, P.T.G. &amp; \n\nALVAREZ V., V.H. (Ed.) Recomenda\u00e7\u00f5es para o uso de corretivos e fertilizantes \n\nem Minas Gerais \u2013 5\u00aa Aproxima\u00e7\u00e3o. Vi\u00e7osa: Comiss\u00e3o de Fertilidade do Solo do \n\nEstado de Minas Gerais (CFSEMG) , 1999, p. 25-32.\n\nARA\u00daJO FILHO, J. A &amp; BARBOSA, T. M. L. Manejo Agroflorestal da Caatinga: \n\numa Proposta de Sistema de Produ\u00e7\u00e3o. In: OLIVEIRA, T. S. de; ASSIS JR, R. N.; \n\n\n\nROMERO, R. E. &amp; SILVA, J. R. C. eds. Agricultura, Sustentabilidade e o Semi-\n\n\u00c1rido.  Fortaleza: UFC, Vi\u00e7osa: SBCS, 2000.\n\nARA\u00daJO FILHO, J. A. &amp; CARVALHO, F. C. de. Desenvolvimento sustentado da \n\ncaatinga. In: ALVAREZ V., V. H.; FONTES, L.E.F. &amp; FONTE,  M.P.F., eds. O solo \n\nnos grandes dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos do Brasil e  desenvolvimento sustentado. \n\nVi\u00e7osa, SBCS/UFV-DPS, 1996. \n\nBERTONI,  J;  LOMBARDIO  NETO,  .  Conserva\u00e7\u00e3o  do  Solo.  S\u00e3o  Paulo.  \u00cdcone \n\nEditora. 1999.\n\nBERTRAND, G Paysage et Geographi Globale:Esquisse Methodologique Revue \n\nGeographique de Pyin\u00e9es et du Sud-Quest- 1968.\n\nBLAIKIE,  P.  The  Political  Economy  of  Soil  Erosion  in  Developing  Coutris. \n\nLongman Group Limited. Noa York, 1985. 188p.\n\nBOSERUP,  E.  Evolu\u00e7\u00e3o  Agr\u00e1ria  e  Press\u00e3o  Demogr\u00e1fica.  Hucitec.  S\u00e3o  Paulo, \n\n1997.\n\nBRASIL, Levantamento  Explorat\u00f3rio  \u2013  Reconhecimento  de  Solos  do  Estado  do \n\nCear\u00e1.  Recife,  Minist\u00e9rio  da  Agricultura.  Divis\u00e3o  de  Pesquisa  Pedol\u00f3gica. \n\nConv\u00eanios MA/DNPES \u2013 SUDENE/DRN. 1973.\n\nCHRISTOFOLETTI. A. Defini\u00e7\u00e3o Objeto da Geografia. S\u00e3o Paulo: UNESP. 1983.\n\nCOGERH. Dossi\u00ea de Monitoramento do Rio Acara\u00fa. SRH. Fortaleza, 2004.\n\nCONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE/CONAMA. MMA. Bras\u00edlia, 1996.\n\nCONTI, J. B. A Geografia e as Rela\u00e7\u00f5es Sociedade/Natureza no Mundo Tropical. \n\nS\u00e3o Paulo:  FFLCH/USP. 1997.\n\nCORR\u00caA, R. L. Car Sauer e a Geografia Cultural. Rev. Bras. Geografia. Rio de \n\nJaneiro, 1989.  p.113-132.\n\nDRPM. Projeto Jaibaras. Divis\u00e3o de Geologia e Mineral. Cear\u00e1, 1973.\n\n\n\nCPRM.  (2003).  Mapa  Geol\u00f3gico  do  Estado  do  Cear\u00e1.  Escala:  1:500.000. \n\nFortaleza, Cear\u00e1.\n\nCRUZ,  O.  A  Geografia  F\u00edsica,  o  Geossistema  e  os  Estudos  dos  Processos \n\nGeom\u00f3rficos. In: Semin\u00e1rio sobre Geografia F\u00edsica Aplicada. Rio Claro, 1985.\n\nDAVIS,W.M. The Geographical Cycle. Geogr. Journ. London, 1899. p. 481-504.\n\nDEMEK,  J.  Generalization  of  Geomorphological  Maps  in  Progree  Made  in \n\nGeomorfophological Mapping-Brno: 36-72. 1967.\n\nDEUPOUX,  M.  Ecossistema  e  Paisagem  in  M\u00e9todos  em  Quest\u00e3o  n\u00ba  IGEOG- \n\nUISP_1974\n\nDORST, J. G. Antes que a natureza morra: por uma ecologia pol\u00edtica: tradu\u00e7\u00e3o, \n\nRita Buongermino. S\u00e3o Paulo, Edgard Bl\u00fccher, 1973. 394p.\n\nEMBRAPA.  Centro  Nacional  de  Pesquisa  de  Solos.  Sistema  brasileiro  de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de solos. Bras\u00edlia: Embrapa Solos, 1999, 412p.\n\nFALC\u00c3O, C.L.C. Avalia\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Eros\u00e3o na Produtividade. XI Simp\u00f3sio \n\nBrasileiro  de  Geografia  F\u00edsica  Aplicada.  S\u00e3o  Paulo.  Disserta\u00e7\u00e3o  de  Mestrado. \n\nUFC. Fortaleza. 2005. 98p.\n\nFALC\u00c3O  SOBRINHI,  J.  &amp;  FALC\u00c3O,  C.L.C.  Pr\u00e1ticas  Agr\u00edcolas  na  Serra  da \n\nMeruoca. Revista Essentia. Sobral, 2002. p. 66-81.\n\nFALC\u00c3O SOBRINHO, J. Fei\u00e7\u00f5es Geomorfol\u00f3gicas do Litoral Cearense. Revista \n\nEssentia. Sobral, 2005. p. 95-113.\n\nFALC\u00c3O SOBRINHO, J.; FALC\u00c3O, C.L.C. O Processo Erosivo e a Mata Ciliar do \n\nRio Acara\u00fa na Serra das Matas (Ce). Revista Mercator/UFC, n0 7. 2005.\n\nFALC\u00c3O SOBRINHO, J. &amp; FALC\u00c3O, C.L.C. (2004). T\u00e9cnicas de monitoramento \n\nde processos erosivos. (mimeografado). Sobral, Cear\u00e1. 10p\n\nFUNCEME. Dados de Precipita\u00e7\u00e3o do Esatdo do Cear\u00e1 (1984 a 2005) Fortaleza, \n\n2006.\n\n\n\nFUNCEME.  Mapa  das  \u00e1reas  suscept\u00edveis  ao  processo  de  desertifica\u00e7\u00e3o  no \n\nestado do Cear\u00e1, escala 1:800.000. Fortaleza, 1992.\n\nGASSEN, D.N. &amp; GASSEN, F.R. Plantio Direto - o caminho do futuro. 2o edi\u00e7\u00e3o. \n\nPasso Fundo: Aldeia Sul Editora. 1996. 207p.\n\nGIR\u00c3O, R. Pequena Hist\u00f3ria do Cear\u00e1. Ed. Instituto do Cear\u00e1. Fortaleza, 1962.\n\nGIR\u00c3O,  R.;  MARTINS  FILHO,  M.  O  Cear\u00e1.  Ed.  Instituto  do  Cear\u00e1.  Fortaleza, \n\n1966.\n\nGOMES,  M.A.F.  O  maci\u00e7o  de  Baturit\u00e9:  ua  Abordagem  ecol\u00f3gica.  In:  Encontro \n\nNacional de Ge\u00f3grafos. Fortaleza, 1978. p.3-14.\n\nGOVERNO  DO  ESTADO  DO  CEAR\u00c1  Mapa  de  reconhecimento  de  solos  do \n\nestado do Cear\u00e1, escala 1:600.000, 1972.\n\nGOVERNO  DO  ESTADO  DO  CEAR\u00c1.  Levantamento  Explorat\u00f3rio-\n\nReconhecimento de Solos do Estado do Cear\u00e1, escala 1:600.000. Cear\u00e1, 1978.\n\nGOVERNO  DO  ESTADO  DO  CEAR\u00c1.  Mapas  rodovi\u00e1rio  do  estado  do  Cear\u00e1 \n\nescala 1.750.000, DERT, 2005.\n\nGOVERNO DO ESTADO DO CEAR\u00c1. Mapa da compartimenta\u00e7\u00e3o geoambiental \n\ndo estado do Cear\u00e1, escala 1:600.000, FUNCEME. Cear\u00e1,  2005.\n\nGRAZIANO NETO, F. Quest\u00e3o Agr\u00e1ria e Ecologia: Cr\u00edtica a Moderna Agricultura. \n\nS\u00e3o Paulo: Brasiliense.  1986.\n\nGUERRA, A.  J. T. Processos Erosivos nas Encostas.  In: GUERRA, A. J. T.  &amp; \n\nCUNHA,  S.  B.  eds.  Geomorfologia  -  uma  Atualiza\u00e7\u00e3o  de  Bases  e  Conceitos. \n\nCap\u00edtulo 4. Rio de Janeiro, Ed.Bertrand Brasil, 2 a   edi\u00e7\u00e3o, 149- 209, 1995.\n\nGUERRA, A. J. T. Geomorfologia - Exerc\u00edcios, T\u00e9cnicas e Aplica\u00e7\u00f5es. Cap\u00edtulo 4. \n\nRio de Janeiro, Ed. Bertrand Brasil, 139- 155, 1996.\n\nHACK, J.T. Interpretation of Erosional Topography in Humid-Temperate Regions. \n\nA. New Haven. 1960. p. 80-97.\n\n\n\nHARSTSHORNE,  R.  Quest\u00f5es  sobre  a  Natureza  da  Geografia.  Instituto \n\nPanamericano de Geografia e Hist\u00f3ria, no 327. Rio de Janeiro, 1969.\n\nIPECE. Anu\u00e1rio Estat\u00edstico do Estado do Cear\u00e1. (1984 a 2005). Fortaleza, 2005.\n\nIPT  -  S\u00c3O  PAULO,  SECRETARIA  DE  ENERGIA  E  SANEAMENTO, \n\nDEPARTAMENTO  DE  \u00c1GUAS  E  ENERGIA  EL\u00c9TRICA.  Controle  de  Eros\u00e3o  \u2013 \n\nBases  Conceituais  E  T\u00e9cnicas  /  Diretrizes  Para  O  Planejamento  Urbano  E \n\nRegional  /  Orienta\u00e7\u00f5es  Para  O  Controle  de  Bo\u00e7orocas  Urbanas.  S\u00e3o  Paulo: \n\nConv\u00eanio  Departamento  de  \u00c1guas  e  Energia  El\u00e9trica  /  Instituto  de  Pesquisas \n\nTecnol\u00f3gicas, 1990.\n\nJARD\u00cd,  M.  Paisaje:  uma  s\u00edntesis  geogr\u00e1fica?  Revista  da  Geografia.  Vol.  XXIV. \n\nBarcelona, 1990.\n\nJUC\u00c1,  G.N.M.  \u00c0  Guisa  de  Introdu\u00e7\u00e3o.  O  Espa\u00e7o  Nordestino  e  o  Papel  da \n\nPecu\u00e1ria e do Algod\u00e3o. In. Souza, S. Hist\u00f3ria do Cear\u00e1. 1989. p.13-22.\n\nLEAL  FILHO,  W.  A\u00e7\u00e3o  Antr\u00f3pica  como  Fator  de  Mudan\u00e7as  Clim\u00e1ticas  no \n\nNordeste  do  Brasil,  Oeste  e  Leste  da  \u00c1frica;  a  Necessidade  de  Iniciativas  que \n\nDespertem  a  Conscientiza\u00e7\u00e3o.  Hamburg,  Alemanha,  (s.d.).  14p.  Trabalho \n\napresentado na ICID, 1992, Fortaleza, CE.\n\nLESPH, I.F.; BELLINAZZI Jr., D; ESPINDOLA, C.R. Manual para Levantamento \n\nUtilit\u00e1rio do Meio F\u00edsico e Classifica\u00e7\u00e3o de Terras no Sistema de Capacidade de \n\nUso. SBCS. S\u00e3o Paulo, 1991.\n\nLIMA, D.A. e SILVA, M.M. Sert\u00e3o Norte. SUDENE. Recife, 1982.\n\nMARQUES, J.S. Ci\u00eancia Geomorfol\u00f3gica.  In: Geomorfologia uma Atualiza\u00e7\u00e3o de \n\nBases e Conceitos: S\u00e3o Paulo. Bertrand. 1994.\n\nMECERJAKOV, J.P. Les Concepts de Morphostruture et de Morphosculture: un \n\nnouvel instrumnt de l\u2019analys geomorphologique. Paris. Annales de Geographie 77 \n\nann\u00e9eno. 1968. 539-532.\n\n\n\nMcGREGOR, K.C.; MUTCHELER, C.K.; JOHNSON, J.R. &amp; POGUE, D.E. USDA \n\nand MAFES: cooperative soil conservation studies at Holly Springs \u2013 1956-1996, \n\nMississipi State, MAFES, 1996, 21p. (Bulletin, 1044).\n\nMATTOS,  L.  C.  Formula\u00e7\u00e3o  de  Hip\u00f3teses  na  Busca  da  Sustentabilidade  dos \n\nSistemas Agr\u00edcolas. In: OLIVEIRA, T. S.;  ASSIS JR,  R.  N.;  ROMERO,  R. E. &amp;  \n\nMENDES, B.V. Desertifica\u00e7\u00e3o do Semi-\u00c1rido. In: Semin\u00e1rio sobre desertifica\u00e7\u00e3o \n\nno Nordeste/SEMA, Bras\u00edlia, 1986.\n\nMENDON\u00c7A, F. Geografia F\u00edsica: Ci\u00eancia Humana. S\u00e3o Paulo: Contexto. 1991.\n\nMONTEIRO, C. A. F. Desertifica\u00e7\u00e3o no Nordeste Brasileiro e o Papel do Homem \n\nnesse Processo. Texto original em Ingl\u00eas, traduzido em 1994, por Edson Cabral \n\ne Adriano Picarelli/Mestrado em Geografia F\u00edsica da USP.\n\nMORAES, A. C. R. Geografia: Pequena Hist\u00f3ria Cr\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Hucitec. 1985.\n\nPASSARGE, S. Physiologische Morphologie. Metteil. Geog. Gesellsch.Flamburg, \n\n1912. \n\nPENK,  W.  Morphological  Analysis  of  Land  Forms:  A  Controbution  of  Physical \n\nGeology, Macmillian, London, 350p. 1953.\n\nPRADO Jr.  C. Forma\u00e7\u00e3o do Brasil Contempor\u00e2neo. Ed. Brasiliense. S\u00e3o Paulo, \n\n1994.\n\nRIBEIRO,  A.G.  Geografia,  seu  Objeto  e  Meio  Ambiente.  S\u00e3o  Paulo:  USP/IG. \n\n1974.\n\nRIBEIRO,  A.R.  Paisagem  e  Organiza\u00e7\u00e3o  Espacial  na  Regi\u00e3o  de  Palmas  e \n\nGuarapuava. Tese de Doutorado/USP. S\u00e3o Paulo, 1989.\n\nRIBEIRO, D. O Povo Brasileiro. Companhia de bolso. S\u00e3o Paulo, 1995.\n\nRODRIGUES, V. Avalia\u00e7\u00e3o do Quadro de Desertifica\u00e7\u00e3o no Nordeste do Brasil: \n\ndiagn\u00f3stico e perspectiva. 1992.\n\n\n\nROSS,  J.L.S.  Geomorfologia,  Ambiente  e  Planejamento.  Contexto.  S\u00e3o  Paulo, \n\n1991. \n\nROSS,  J.L.S.  O  Registro  Cartogr\u00e1fico  dos  Fatos  Geom\u00f3rficos  e  a  Quest\u00e3o  da \n\nTaxonomia  do  Relevo.  in:  Revista  do  Departamento  de  Geografia.  S\u00e3o  Paulo. \n\nUSP/FFLCH. 1992. p. 17-29.\n\nROUGEIRE, G. Geografia das Paisagens. S\u00e3o Paulo: Difus\u00e3o Europ\u00e9ia do Livro. \n\n1971.\n\nROUGEIRE, G. &amp; BEROUTCHACHVILI. N. Geosystemes et Paysages: Bilian et \n\nM\u00e9thodos.Paris: Armand Colin \u00c9diteur. 1991.\n\nRUELLAN,  A.  L\u00eas  Apports  de  la  Connaissance  d\u00eas  Sols  Intertropicaux  au \n\nD\u00e9veloppment  de  la  P\u00e9dologie:  la  Contribuition  d\u00eas  P\u00e9dologues  Fran\u00e7ais. \n\nCATENA. Vol. 12 Braunschewein, 1985. p. 87-88.\n\nS\u00c1,  I.  B.  de.  Degrada\u00e7\u00e3o  Ambiental  e  Reabilita\u00e7\u00e3o  Natural  no  Tr\u00f3pico  Semi--\n\n\u00c1rido  Brasileiro.  in:  Confer\u00eancia  Nacional  e  Semin\u00e1rio  Latino  Americano  da \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o. Fortaleza, 1994.\n\nSAUER, C.O. A morfologia da paisagem. 1925. In. ROSENDAHL, Z; CORR\u00caA, \n\nR.L. Paisagem, Tempo e Cultura. Ed. UERJ. Rio de Janeiro1988. p. 12-74. \n\nSAUER,  C.O.  Geografia  Cultural.  1931.  In.  ROSENDAHL,  Z;  CORR\u00caA,  R.L. \n\nPaisagem, Tempo e Cultura. Ed. UERJ. Rio de Janeiro. 2000. p. 16-98. \n\nSAUER,  C.O.  Desenvolvimentos  Recentes  em  Geografia  Cultural.  1927.  In. \n\nROSENDAHL, Z; CORR\u00caA, R.L. Paisagem, Tempo e Cultura. Ed. UERJ. Rio de \n\nJaneiro. 2000. p. 99-110. \n\nSEPLAN. Projeto \u00c1ridas. SRH. Cear\u00e1. 1994.\n\nSEGANFREDO, M.L.; ELTZ,, F.L.F. &amp; BRUM, A. C. R.  Perdas de solo, \u00e1gua e \n\nnutrientes por eros\u00e3o de culturas em plantio direto. R. Bras. Ci. Solo, 21: 287-291, \n\n1997.\n\n\n\nSEIXAS,  B.L.S.  Fundamentos  do  Manejo  e  da  Conserva\u00e7\u00e3o  do  Solo.  UFBA. \n\nBahia, 1985.\n\nSCHINCK,  J,;  BERTOL, I.;  BALBINOT J\u00daNIOR,  A.A.  &amp;  BATISTELA.  O  Eros\u00e3o \n\nh\u00eddrica  em  cambissolo  h\u00famico  alum\u00ednico  submetido  a  diferentes  sistemas  de \n\npreparo e cultivo do solo: II Perdas de nutrientes e carbono org\u00e2nico. R. Bras. Ci. \n\nSolo, 24: 437-426, 2000.\n\nSILVA, A.C. O Espa\u00e7o fora do Lugar. Hucitec. S\u00e3o Paulo, 1988.\n\nSILVA, J. R. C. Eros\u00e3o e Produtividade do Solo no Semi-\u00c1rido. In: OLIVEIRA, T. \n\nS. de;  ASSIS JR. R. N. &amp; ROMERO, R. E. eds. Agricultura, Sustentabilidade e o \n\nSemi-\u00c1rido.  Fortaleza;  UFC,  Vi\u00e7osa:  Sociedade  Brasileira  de  Ci\u00eancia  do  Solo, \n\n169-213, 2000.\n\nSIDIRAS, N.  &amp;  PAVAN,  M. A.  Influ\u00eancia do Sistema de Manejo do Solo no seu \n\nN\u00edvel de Fertilidade. R. Bras. Ci. Solo, Campinas, 9:249-254, 1985.\n\nSILVA, I. F. de.; ANDRADE, A. P. de.; CAMPOS FILHO, O. R. Erodibilidade de \n\nseis  solos  do  semi-\u00e1rido  paraibano  obtida  com  chuvas  simulada  e  m\u00e9todo \n\nnomogr\u00e1fico. R. bras. Ci. Solo, Campinas, 10: 283-287. 1986.\n\nSILVA, J. R. C. Erodibilidade dos solos do Cear\u00e1: distribui\u00e7\u00e3o espacial e avalia\u00e7\u00e3o \n\nde  m\u00e9todos  para  sua  determina\u00e7\u00e3o  (1.oAproxima\u00e7\u00e3o).  Fortaleza,  Universidade \n\nFederal  do  Cear\u00e1/Departamento  de  Ci\u00eancias  do  Solo.  60p.  (Tese  de  professor \n\ntitular). 1994.\n\nSILVA, J. R. C. Eros\u00e3o e produtividade do solo no semi-\u00e1rido. In: OLIVEIRA, T. S. \n\nde;  ASSIS JR. R. N. &amp; ROMERO, R. E. eds. Agricultura, sustentabilidade e o \n\nsemi-\u00e1rido. Cap\u00edtulo 10 Fortaleza; UFC, Vi\u00e7osa: Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia \n\ndo Solo, 169-213. 2000.\n\nSOARES, F. Unidades do Relevo como Proposta de Classifica\u00e7\u00e3o das Paisagens \n\nda Bacia  do  Rio  Curu, Estado  do  Cear\u00e1. Tese de  Doutorado  em  Geografia  da \n\nFFLCH/USP. S\u00e3o Paulo, 2001. 183p.\n\n\n\nSOUZA,  M.J.N.  (org.)  Redimensionamento  da  Regi\u00e3o  Semi-\u00c1rida  do  Nordeste \n\nBrasileiro. FUNCEME. Fortalezza, 1994. 26p.\n\nSOUZA,  M.  J.  N.  Contribui\u00e7\u00e3o  ao  Estudo  das  Unidades  Morfo-estruturais  do \n\nEstado do Cear\u00e1. In: Revista de Geologia/UFC. Fortaleza, 1988.\n\nSOUZA,  M.J.N.;  LIMA,  F.A.M;  PAIVA,  J.B.  Compartimenta\u00e7\u00e3o  Topogr\u00e1fica  do \n\nEstado do Cear\u00e1. Revista Agron\u00f4mica. Fortaleza, 1979. p. 6-11.\n\nSOUZA, R.N.R. Ros\u00e1rio dos Pretos de Sobral Irmandade e  Festa (1854-1884). \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. UFRJ. Rio de Janeiro, 2000. 152p.\n\nSTRAHLER, A.N. Equilirium Theory of Erosional Slopes Aprroached by Frequency \n\nDistriuition Analysis. Amer. Journ. Sci. New Haven. 1950.\n\nTRICART, J. Principes et Methodes de la Geomorphologie. Masson et Cie. Paris. \n\nEditeurs. 1965.\n\nTRICART,  J.  Paisagem  e  Ecologia.  In:  Interfacies.  N.  76.  IBILCE-UNESP.  S\u00e3o \n\nPaulo, 1981. 56p.\n\nTROLL. C. Die Geografische Landschsft und ihre schung. Berlin, 1950.\n\nSUDENE. Folhas Sistem\u00e1ticas, escala 1:100.000, 1972.\n\nKEGELL,  E.  Estudos  Geol\u00f3gicos  do  Norte  do  Cear\u00e1.  DNPM.  Rio  de  Janeiro, \n\n1958.\n\nKLINK, H. J. \u2013 1974 \u2013 Geocologia e regional \u2013 Biogeografoa \u2013 17 IEOG-USP-S\u00e3o \n\nPaulo.\n\nWISCHMEIER,  W.H.&amp;  SMITH,  D.D.Predicting  rainfall  erosion  losses  from \n\ncropland  Esast  of  the  Rocky  Mountains,  Washington,  USDA,  1965,  217  p. \n\n(Handbook, 282). \n\n\n\n\n\nQuadro 43:  Cultura do milho em ambiente de maci\u00e7o residual \u00famido\n\nMunic\u00edpio\n\n1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1995\na \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\nh\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t)\n\nMeruoca 256 46 910 132 278 82 1550 744 1120 627 1200 468 1320 660 1650 396 1593 764\nMons. Tabosa 6480 2206 5000 2275 630 22 3600 162 - - 1750 245 7020 4423 4980 274 6250 4375\nTotal 6736 2252 5910 2407 908 104 5150 906 1120 627 2950 713 8340 5083 6630 670 7843 5139\nM\u00e9dia 3360 1126 2955 1205 454 52 2575 453 560 313 1475 356 4170 2541 3315 335 3921 2569\n\nM\u00e9dia t/h\u00e1 0,334 0,407 0,114 0,175 0,559 0,241 0,604 0,101 0,655\n\nMunic\u00edpio\n\n1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\na (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\nMeruoca 1540 924 1550 744 1600 960 1560 1123 660 495 700 680 890 712 910 637\nMons. Tabosa 4200 735 3600 162 4000 1300 4500 4950 2350 878 4150 3415 4331 4591 4300 2680\n\nTotal 5740 1659 5150 906 5600 2260 6060 6073 3010 1373 4850 4095 5221 5303 5210 3317\nM\u00e9dia 2870 829 2575 453 2800 1130 3030 3036 1505 686 2425 2047 2610 2651 2605 1658\n\nM\u00e9dia t/ha 0,289 0,175 0,403 1,002 0,456 0,44 1,025 0,636\nFonte IPECE (anu\u00e1rios de 1984 a 2005)\n\nOrg. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9\n\nQuadro 44: Cultura do milho em ambiente da superf\u00edcie sertaneja\n\n\n\nMunic\u00edpio\n\n1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1995\na \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\nh\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t)\n\nCatunda 4000 2400\nCarir\u00e9 1604 178 3570 1542 1458 163 2114 1162 1885 1131 1450 304 2000 1120\nForquilha 1604 693 1660 71 1428 173 2507 1403 876 736 1450 1015 1450 304 1700 1105\nGra\u00e7a 1300 779 700 420 518 290 560 113 580 162 630 353\nGroairas 238 29 971 381 500 28 760 36 756 416 640 268 720 432 843 152 1200 720\nHidrol\u00e2ndia 1700 340 1500 450 1300 260 200 14 1900 900 1000 140 2100 1470 4000 560 7000 4900\nIpu 4300 1075 3440 1032 2580 774 1000 500 1920 768 1600 384 4000 1600 5500 1320 8700 6090\nIpueiras 1979 268 1360 340 988 126 650 260 1200 600 2080 624 3500 1750 3500 1050 6500 2525\nMassap\u00e9 1214 161 3500 1050 3500 392 2500 1500 4235 2372 4120 1730 4944 2966 5000 1400 6320 3792\nMucambo 955 141 2200 1232 2000 336 1500 840 1691 947 1232 690 1480 829 2500 420 1302 729\nNova Russas 8383 1906 8000 4800 5100 168 5800 319 6180 4326 6300 1323 10500 7350 15000 3150 15500 10800\nPacuj\u00e1 44 8 200 55 210 35 420 235 437 245 344 154 340 190 385 108 570 342\nPires Ferreira 490 196 1500 600 1120 209 3080 1232 3000 720 4959 1784\nReriutaba 800 240 378 113 350 42 535 214 156 47 168 25 300 90 3000 360 4967 1980\nSant. Acarau 1345 323 3000 1500 2400 120 1960 220 3350 2010 1710 595 1650 990 1650 396 2750 1650\nSobral 3676 271 8021 2807 8200 230 3453 773 3990 2202 1950 819 3370 2629 4500 1080 4500 2925\nSta. Quit\u00e9ria 3800 950 2800 840 2800 342 900 65 2970 1337 1569 282 12500 5400 6265 1128 9000 5400\nTamboril 2496 565 3500 1925 4400 264 2520 529 1640 197 7920 4752 5350 267 6700 4690\nVarjota 252 76 260 34 140 84 74 297 84 13 160 48 1500 157 1944 583\nTotal 30555 7262 40136 18496 29048 2958 28894 6635 38200 20581 26951 8479 60459 3887 65473 13088 90242 53888\nM\u00e9dia 2182 518 2816 1321 2074 211 1605 368 2122 1143 1585 498 3358 1882 3637 724 4749 2836\nM\u00e9dia t/h\u00e1 0,237 0,460 0,101 0,229 0,538 0,314 0,560 0,199 0,597\n\nContinua\u00e7\u00e3o do quadro 44\n\nMunic\u00edpio\n\n1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\na (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\nCatunda 1000 36 800 24 3500 1890 4500 2835 4675 1609 4865 2468 4594 1176 5367 767\nCarir\u00e9 1064 417 1458 163 1749 1047 2012 1449 3904 1827 4099 2521 5654 4467 5760 2998\nForquilha 136 68 1428 173 1500 840 1650 1386 2000 1191 2526 1655 2479 1655 2479 1523\n\nGra\u00e7a 1520 851 1300 779 1170 702 983 639 1360 408 1600 672 1850 1101 2101 887\nGroairas 665 260 760 36 798 375 858 738 970 373 2035 1526 1630 1174 1793 646\nHidrol\u00e2ndia 2500 150 200 6 3000 2160 3800 2394 5800 606 5995 3999 5970 5439 8450 3327\nIpu 5740 4018 1000 500 8600 6880 4250 8746 6570 4204 7000 4949 8485 6123 7799 5833\n\n\n\nIpueiras 2400 960 650 260 6000 4800 6173 5053 5753 4027 7500 4538 5733 5149 5286 4908\n\nMassap\u00e9 3528 1693 2500 1500 3000 1800 3100 2480 3800 2660 4640 3480 2710 1897 4250 2421\n\nMucambo 1326 743 1500 840 1275 714 1402 981 1470 823 1506 858 1795 1257 2218 815\nNova Russas 10360 2590 5800 319 10500 7350 6237 5507 4008 2946 3746 2791 3523 3278 3278 2131\nPacuj\u00e1 500 280 420 235 603 337 732 439 1200 432 1246 729 949 759 1020 407\nPires Ferreira 2820 1410 490 196 3600 2880 2650 3419 2772 1774 3580 2194 3575 2094 3485 1725\n\nReriutaba 2910 1455 535 214 4700 3760 4565 3170 5800 2970 6500 4030 6523 4411 6615 1621\n\nSant. Acarau 2228 250 1960 220 2450 1470 2500 1750 4100 1378 4500 1680 1972 1509 1575 333\n\nSobral 2325 570 3453 773 3798 2279 3726 2459 4130 2110 4295 2310 6053 3366 6356 2622\n\nSta. Quit\u00e9ria 675 24 900 27 9000 4212 11100 9990 12234 1119 12505 6375 11517 10561 16505 5370\n\nTamboril 4620 600 4400 264 4800 1680 5600 6720 3600 1231 6865 3927 7924 7607 7911 1519\n\nVarjota 660 330 140 84 1200 960 2960 2037 2300 1449 2100 1380 1630 1174 1680 886\nTotal 46977 16705 29634 6613 71243 42376 68798 61192 76446 33137 87103 52082 84566 64197 93928 40739\nM\u00e9dia 2472 879 1562 348 3749 2230 3620 3220 4023 1744 4584 2741 4450 3378 4943 2144\nM\u00e9dia  h\u00e1/t 0,355 0,222 0,594 0,899 0,443 0,597 0,759 0,436\nFonte IPECE (anu\u00e1rios de 1984 a 2005) Org. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9\n\nQuadro 45:  Cultura do milho em ambiente da zona litor\u00e2nea\n\nMunic\u00edpio\n\n1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1995\n\na \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\nh\u00e1)\n\nq (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\nAcara\u00fa 6986 1543 3000 1350 600 150 3100 744 3000 1260 1500 189 3500 1470 4700 940 4600 1932\n\nBela Cruz 4657 1028 4000 1800 800 200 2500 405 5000 3500 4000 560 3500 1750 3780 794 4200 2100\n\nCruz 1000 450 400 100 3000 630 2000 840 1200 144 3500 1470 3500 490 3500 875\n\nMarco 3493 771 3000 1350 600 150 1500 441 5000 2500 2000 200 4000 2400 4000 840 3600 1620\n\nMorrinhos 2000 640 3000 1500 600 150 2470 356 5000 2100 2000 252 5000 2500 4500 545 3100 1395\n\nTotal 17136 3982 14000 6450 3000 750 12570 2576 20000 10200 10700 1345 19500 9590 20480 3609 19000 7922\n\n\n\nM\u00e9dia 4284 995 2800 1290 600 150 2514 515 4000 2040 2140 269 3900 1878 4096 721 3800 1584\n\nM\u00e9dia  t/h\u00e1 0,232 0,460 0,250 0,204 0,510 0,125 0,491 0,176 0,416\n\nMunic\u00edpio\n\n1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\n\na (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\nAcara\u00fa 1296 272 3100 744 3400 1428 2560 1536 3300 561 3200 1344 2565 362 3100 521\n\nBela Cruz 2400 720 2500 405 2800 1176 2800 1176 2820 904 2900 1218 2700 1607 3000 1440\n\nCruz 1600 400 3000 630 3250 1365 3100 1325 2800 514 2900 1218 2340 1123 2700 454\nMarco 1736 451 1500 441 2000 840 2180 916 1520 495 1480 725 1458 886 1650 824\n\nMorrinhos 1536 537 2470 356 1800 1008 2300 966 2307 587 2176 1321 1977 1206 750 149\n\nTotal 8568 2380 12570 2576 13250 5851 12940 5919 12747 3061 12656 5826 11040 5184 11200 3388\n\nM\u00e9dia 1713 475 2514 517 2650 1170 2588 1183 2549 612 2531 1165 2208 1036 2240 677\n\nM\u00e9dia t/ha 0,277 0,204 0,441 0,457 0,240 0,460 0,469 0,302\n\nQuadro  46: Cultura do feij\u00e3o em ambiente de maci\u00e7o residual \u00famido\n\nMunic\u00edpio\n\n1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992\na \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\nh\u00e1)\n\nq (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\nMeruoca 2350 240 2350 143 1880 184 2115 593 2640 648 2605 495 2630 763 3112 471\nMons. Tabosa 5040 1209 4500 720 3000 108 4400 1584 1800 324 1606 199 6500 2340 4803 240\nTotal 7390 1449 6850 863 4880 292 6515 2177 4440 972 4211 694 9130 3103 7915 711\nM\u00e9dia 3550 568 3144 720 1500 252 3610 743 4778 856 2510 246 4230 1106 5064 400\nM\u00e9dia t/ha 0,160 0,299 0,168 0,205 0,179 0,098 0,261 0,078\n\n\n\nMunic\u00edpio\n\n1995 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\n\na \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a (h\u00e1) q (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a (h\u00e1) q (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t)\n\nMeruoca 3136 89 2800 685 2800 420 2990 828 2990 826 1270 381 1360 292 1034 421 1110 575\nMons. Tabosa 5000 925 4060 812 3500 224 3800 648 4100 1148 2150 383 3690 1107 3700 1332 3660 686\n\nTotal 8136 1014 6860 1497 6300 644 6790 1476 7090 1974 3420 764 5050 399 4734 1753 4770 1261\n\nM\u00e9dia 4068 507 3430 748 3150 322 3385 738 3545 987 1710 382 2525 699 2367 879 2385 630\n\nM\u00e9dia h\u00e1/t 0,124 0,218 0,122 0,218 0,278 0,233 0,277 0,371 0,264\n\nQuadro  47:  Cultura do feij\u00e3o em ambiente da superf\u00edcie sertaneja\n\nMunic\u00edpio\n\n1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992\na \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\nh\u00e1)\n\nq (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\nCatunda\nCarir\u00e9 1282 164 1410 117 1850 610 1855 681 1443 548 2282 1181 2360 562\nForquilha 1604 128 1860 76 2350 706 2724 810 1635 355 1722 428 1702 120\nGra\u00e7a 640 256 650 195 600 101 600 13\nGroairas 295 41 353 20 530 15 640 180 843 265 828 216 8890 322 890 133\nHidrol\u00e2ndia 1600 256 1400 84 1200 96 7500 270 1875 337 1000 150 2100 630 4000 240\nIpu 6500 975 5200 376 4500 900 4500 900 3600 672 2400 288 6000 1200 6600 260\nIpueiras 1800 360 1480 111 1184 59 1800 270 1500 225 2275 257 3800 1140 4500 675\nMassap\u00e9 3180 445 3500 280 3600 216 3960 1106 4356 1220 4322 785 5211 1094 5251 203\nMucambo 8418 107 450 54 2000 224 1780 534 1691 541 1241 318 1500 252 1520 32\nNova Russas 4800 1152 4800 1056 5950 380 10500 3360 6180 1978 6300 806 10000 3000 15000 1350\n\nPacuj\u00e1 50 11 60 7 200 22 380 106 437 122 348 83 350 63 400 8\nP Ferreira 1800 360 1200 144 3300 600 3000 120\n\nReriutaba 860 172 402 40 890 170 174 63 180 45 300 108 3000 216\n\n\n\nSant. Acara\u00fa 3357 480 3857 394 3700 265 3200 904 3680 1039 2070 476 2160 550 2130 124\n\nSobral 9625 1347 8021 642 8650 157 8100 2825 4260 517 2850 573 3950 901 4000 245\nSta. Quit\u00e9ria 3000 510 2450 221 1550 102 2500 675 2750 495 1961 118 12500 1800 6230 355\nTamboril 1800 540 2200 440 1600 58 4000 1440 2400 384 2015 228 7700 2772 5200 234\nVarjota 270 11 300 16 370 74 81 29 90 23 270 61 1500 108\nTotal 46567 6560 37457 3981 56824 2586 54320 14130 40896 9994 32708 5608 72635 16203 65153 4998\nM\u00e9dia 3326 2341 4058 3395 2272 1817 4035 3919\nM\u00e9dia t/h\u00e1 0,196 0,125 0,059 0,334 0,218 0,164 0,339 0,089\n\nContinua\u00e7\u00e3o do quadro 47\n\nMunic\u00edpio\n\n1995 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\n\na \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\nCatunda 3500 893 2114 64 708 29 3010 901 4515 1647 4480 184 4637 422 4386 1720 5204 610\n\nCarir\u00e9 2250 538 1158 238 1446 144 1914 513 2025 632 4044 577 4190 1089 5720 1607 5831 1207\nForquilha 2040 529 361 131 88 53 1465 343 1612 473 1625 308 1700 321 2486 969 2484 584\n\nGra\u00e7a 670 70 1500 315 800 200 880 220 924 370 1360 272 1600 352 1910 480 2035 305\n\nGroairas 930 173 770 144 870 67 990 268 1220 442 1115 172 2136 662 1740 311 1925 312\n\nHidrol\u00e2ndia 7000 1250 2500 150 200 9 3200 1120 3600 1166 5780 202 5912 2182 5870 2366 7845 1922\nIpu 9400 1692 5917 2058 758 190 6200 1860 5800 2192 7170 2217 7800 2184 8995 2702 7799 2080\n\nIpueiras 7000 1155 5600 1952 648 226 5790 1737 7600 2294 5544 1993 7360 2141 5157 2222 4569 1444\n\nMassap\u00e9 6178 805 3515 569 2125 445 2555 656 2650 1055 3580 1292 4640 1925 3150 1251 3632 1317\n\nMucambo 1500 157 1283 269 900 189 1035 269 1138 455 1470 470 1506 379 2125 536 2365 369\n\nNova Russas 14000 2548 10080 2117 5500 385 12000 3500 5300 1590 3954 1103 3060 1182 3270 1069 3036 698\n\nPacuj\u00e1 490 98 400 84 644 161 810 340 1200 200 1246 314 1040 339 1100 198\n\nPires Ferreira 4761 524 3120 936 400 80 3100 930 2000 800 2700 864 3400 1020 3465 998 3380 772\nReriutaba 4563 904 3450 1035 490 98 4600 1380 4505 1577 4208 1430 5312 1400 6545 1874 6552 1070\n\nSant. Acarau 3170 886 2610 275 1935 187 2296 616 2800 567 4040 697 4160 1536 2132 823 2340 395\n\nSobral 4610 1054 2321 544 3381 439 3704 1097 3738 1079 3992 864 4120 1024 6683 1936 7060 235\n\nSta. Quit\u00e9ria 9000 2700 630 19 920 47 9030 2613 10830 4874 2104 530 12380 3621 1131 4026 1347 2146\nTamboril 6000 1050 4851 728 4700 310 5000 1300 5000 1300 3435 536 6340 2041 7100 2343 6910 1160\n\n\n\nVarjota 1836 397 1375 412 160 32 1850 555 1600 640 1200 314 1400 406 1550 474 1605 403\n\nTotal 88408 17325 53645 12054 26429 3214 69263 20039 67667 23493 63001 14225 82899 242001 74455 28046 77019 17228\n\nM\u00e9dia 4911 962 2823 34 1391 169 3645 1054 3562 1236 3315 748 4363 1273 3918 1476 4053 906\nM\u00e9dia t/ha 0,195 0,224 0,121 0,289 0,347 0,225 0,291 0,376 0,223\n\nFonte IPECE (anu\u00e1rios de 1984 a 2005). Org. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9\n\nQuadro 48:  Cultura do feij\u00e3o em ambiente da zona litor\u00e2nea\n\nMunic\u00edpio\n\n1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992\na \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\nh\u00e1)\n\nq (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\nAcara\u00fa 5000 864 3720 722 1500 360 1750 387 2350 393 1700 288 3780 1294 4900 860\nBela Cruz 4200 660 4000 960 2000 240 5200 1056 7000 1114 3350 314 3740 1041 4020 307\nCruz 2000 480 1000 120 1300 270 2500 438 2100 293 3930 1168 3650 275\nMarco 3000 450 3000 720 1500 360 5200 1056 7000 1168 2400 149 4650 1252 4150 277\nMorrinhos 2000 300 3000 720 1500 180 4600 948 7000 1168 3000 186 5050 775 4550 283\nTotal 14200 2274 15720 3602 7500 1260 18050 3717 13893 4281 12550 1230 21150 5530 2127 2002\nM\u00e9dia 3550 568 3144 720 1500 252 3610 743 4778 856 2510 246 4230 1106 5054 400\n\nM\u00e9dia t/h\u00e1 0,160 0,229 0,160 0,205 0,179 0,098 0,261 0,078\n\nMunic\u00edpio\n\n1995 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\na \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\nAcara\u00fa 4750 673 2720 523 3797 632 4200 1092 3360 784 3550 772 3750 1307 3165 565 3736 1027\nBela Cruz 4400 396 2550 552 2515 384 2815 677 2820 518 2870 590 3030 630 2780 420 3303 914\nCruz 3550 242 2060 390 3030 658 3530 903 3360 784 2960 632 3080 961 2520 312 2891 732\nMarco 3720 298 2270 685 1550 200 2050 511 2210 413 1510 317 1450 287 1386 194\nMorrinhos 1950 363 2506 265 1830 449 2330 504 2293 129 2067 461 1881 221 758 104\nTotal 1642 1609 11550 2513 13398 2139 14425 3632 14080 3003 13183 2440 13377 3646 11732 1712 10688 2777\nM\u00e9dia 4165 402 2310 502 2679 437 2885 726 2816 600 2636 488 2675 729 2396 342 2137 555\n\nM\u00e9dia t/h\u00e1 0,097 0,277 0,1631 0,251 0,213 0,185 0,272 0,145 0,259\nFonte IPECE (anu\u00e1rios de 1984 a 2005)\nOrg. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9\n\n\n\nQuadro 49:  Cultura do caju em ambiente da zona litor\u00e2nea\n\nMunic\u00edpio\n\n1988 1989 1990 1991 1992 1995 1997\na (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a \n\n(h\u00e1)\n\n1802 a (h\u00e1) q (t)\n\nAcara\u00fa 11500 805 7000 1750 7000 875 9000 2700 9000 810 9010 1500 9010 540\nBela Cruz 24000 360 5000 1250 5000 625 5610 1960 5600 336 7500 1000 17500 1050\n\nCruz 9627 673 7000 1750 7000 875 9000 2700 9000 540 5000 1700 5200 312\nMarco 8500 1500 12000 720\n\nMorrinhos 8500 170 6000 1500 6000 750 7200 1800 7200 518 7500 7502 8500 510\nTotal 53267 2008 25000 6250 25000 3125 30810 9160 30800 2204 3751 3751 52210 3132\n\nM\u00e9dia 13406 1004 6250 3125 6250 1562 7702 2290 7700 2290 7502 1802 10442 626\nM\u00e9dia h\u00e1/t 0,074 0,500 0,250 0,297 0,297 0,500 0,059\n\nMunic\u00edpio\n\n1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\na (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\nAcara\u00fa 11500 805 11650 2913 11800 732 11800 1322 11868 2823 11914 3574 12010 1203\nBela Cruz 24000 360 24500 6125 24800 1860 25000 28000 25065 5965 25127 7538 25365 4058\nCruz 9627 673 10400 2600 10500 788 10500 1260 10600 2226 10645 3194 10817 1298\nMarco 6380 160 6800 1700 6850 513 7100 596 7148 1701 7168 2150 7292 1107\nMorrinhos 8500 170 9000 2250 9500 475 9500 532 9560 2141 9592 2878 9744 974\nTotal 60007 2168 62350 15588 63450 4368 63900 31710 64241 14856 64446 15334 65228 8640\nM\u00e9dia 12001 433 12470 31176 12690 873 12780 15855 12848 2971 12889 3866 13045 1728\n\nM\u00e9dia t/ha 0,036 0,250 0,068 0,496 0,231 0,300 0,132\n\nFonte IPECE (anu\u00e1rios de 1984 a 2005)\nOrg. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9\nQuadro 50:  Cultura do caju em ambiente da superf\u00edcie sertaneja\n\n\n\nMunic\u00edpio\n\n1988 1989 1990 1991 1992 1995 1997\n\na (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\nCatunda 14\n\nCarir\u00e9 72 10 20 5 20 5 170 41 449 109 450 113 190 5\n\nForquilha 14 1 60 17 60 12 60 15 12 1 60 14 60 5\n\nGra\u00e7a 214 18 50 25 30 12 60 15 60 3 60 12 60 1\n\nGroairas 9 1 4 1 8 2 8 2 8 2 15 3 15 20\n\nHidrol\u00e2ndia 60 30 60 15 60 30 60 15 50 20 66 115\n\nIpu 540 12 100 50 100 25 120 60 623 150 464 186 470 193\n\nIpueiras 720 2 140 84 140 35 170 102 1575 473 600 240 690 73\n\nMassap\u00e9 6380 160 3500 875 3500 437 7500 2250 7500 450 977 271 980 13\n\nMucambo 199 11 87 22 87 22 87 47 187 5 187 47 127 52\n\nNova Russas 190 22 30 12 40 16 40 16 419 84 360 68 370 8\n\nPacuj\u00e1 144 10 170 39 170 42 170 42 170 4 170 42 100 20\n\nPires Ferreira 94 1 50 25 100 25 60 30 60 15 54 21 74 160\n\nReriutaba 532 9 230 115 230 57 230 115 568 142 462 185 572 428\n\nSant. Acarau 8575 429 1100 220 1150 287 1150 322 2910 49 2910 727 3060 37\n\nSobral 503 40 250 62 250 62 250 65 500 132 500 735 500 5\n\nSta. Quit\u00e9ria 12 6 20 4 20 10 20 10 20 10 20\n\nTamboril 34 5 22\n\nVarjota 112 2 90 45 90 22 90 45 90 23 80 40 92 1171\n\nTotal 18532 733 5973 1633 6053 1045 10245 3207 15211 1667 7589 2734 7446 68\n\nM\u00e9dia 1158 45 351 96 356 61 602 188 894 98 160 160 436 14\n\nM\u00e9dia t/ha 0,039 0,273 0,172 0,312 0,109 0,360 0,157\n\nContinua\u00e7\u00e3o do quadro 50\n\n\n\nMunic\u00edpio\n\n1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\na (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\nCatunda 8 4 8 2 8 3 8 4 8 3 8 2\n\nCarir\u00e9 72 10 70 18 70 19 70 19 70 19 70 25 70 26\n\n\n\nForquilha 14 1 14 4 14 3 14 5 14 5 14 6 14 7\n\nGra\u00e7a 214 18 214 53 214 38 214 64 1214 123 214 76 210 80\n\nGroairas 9 1 9 2 9 2 9 2 9 3 9 4 8 3\n\nHidrol\u00e2ndia 8 2 3 3 8 3 8 3 8 4 8 3\n\nIpu 540 12 215 43 210 63 210 63 210 21 300 96 350 73\n\nIpueiras 720 2 890 178 450 90 450 180 450 98 460 144 465 102\n\nMassap\u00e9 2265 91 2265 680 2265 550 2265 680 2265 680 2265 725 2715 869\n\nMucambo 199 11 199 50 199 44 199 44 208 46 240 84 265 95\n\nNova Russas 190 22 190 38 190 38 190 38 190 45 190 47 190 43\n\nPacuj\u00e1 144 10 144 36 144 32 144 32 144 45 122 36 118 38\n\nPires Ferreira 94 1 500 100 500 82 200 50 200 30 200 64 203 43\n\nReriutaba 532 9 430 86 430 96 430 161 430 78 435 144 440 102\n\nSant. Acarau 8575 429 8575 2114 8575 1929 8575 1929 8575 2572 8575 2590 8575 3001\n\nSobral 503 40 503 140 503 112 503 151 503 220 503 227 503 216\n\nSta. Quit\u00e9ria 20 5 45 23 45 16 45 16 45 16 45 17 45 18\n\nTamboril 34 5 34 7 34 7 34 7 34 9 34 10 34 9\n\nVarjota 112 21 112 22 110  22 110 44 110 14 112 36 117 23\n\nTotal 14237 688 13975 3600 13973 3147 13678 3484 14687 4031 13804 4338 14338 4753\n\nM\u00e9dia t/ha446 837 40 735 189 735 509 719 181 773 212 726 228 754 250\n\nM\u00e9dia t/ha 0,048 0,257 0,225 0,252 0,274 0,314 0,331\n\nFonte IPECE (anu\u00e1rios de 1984 a 2005). Org. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9\n\nQuadro 51:  Cultura do caju em ambiente de maci\u00e7o residual \u00famido\n\nMunic\u00edpio\n\n1988 1989 1990 1991 1992 1995 1997\na (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\n\n\nMeruoca 1674 70 1737 313 1837 441 1837 441 1870 70 1728 475 1728 155\nMons. Tabosa 28 3 - - - - - - - - - - -\n\nTotal 1702 73 1737 313 1837 441 1837 441 1870 70 1728 475 1728 155\nM\u00e9dia 851 36 1737 313 1837 441 1837 441 1870 70 1728 475 1728 155\nM\u00e9dia t/ha 0,042 0,180 0,240 0,240 0,037 0,274 0,089\n\nMunic\u00edpio\n\n1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\na (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\nMeruoca 1674 70 1680 504 1890 567 1900 570 1960 588 1960 590 1980 356\nMons. Tabosa 28 3 28 7 28 7 28 7 28 7 28 8 28 7\n\nTotal 1708 511 1708 511 1918 574 1928 584 1988 685 1988 598 2008 363\nM\u00e9dia 854 255 854 255 959 287 964 292 994 598 994 299 1004 181\nM\u00e9dia t/ha 0,298 0,299 0,299 0,302 0,299 0,300 0,180\nFonte IPECE (anu\u00e1rios de 1984 a 2005)\nOrg. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9\n\nQuadro  52:  Cultura da mandioca em ambiente da zona litor\u00e2nea\n\nMunic\u00edpio\n\n1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1995\n\na \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\nh\u00e1)\n\nq (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\nAcara\u00fa 9950 85464 4000 32000 4000 32000 2100 11760 4000 32000 4000 25600 5400 44378 4000 23800 4000 32000\n\nBela Cruz 3500 31500 4000 32000 4000 32000 2000 11200 4000 32000 4000 22400 5000 39133 4000 19200 3800 38000\n\n\n\nCruz 3000 24000 3000 24000 500 28000 3000 24000 3000 10800 4600 40502 4200 30240 2200 22000\n\nMarco 2200 19800 3000 24000 3000 24000 800 5120 3000 24000 3000 14400 4500 35220 4500 21060 35000 35000\n\nMorrinhos 3000 27000 3000 24000 3000 24000 2500 17500 3000 27000 3000 18900 4000 31360 4000 22400 3000 30000\n\nTotal 18650 163764 17000 136000 17000 136000 7900 73580 17000 139000 17000 92100 23500 190593 20700 116700 48000 157000\n\nM\u00e9dia 4662 40941 3400 27200 3900 27200 1580 14716 3400 27800 3400 18420 4700 38118 4140 23340 9600 31400\n\nM\u00e9dia t/h\u00e1 8,7 8,0 8,0 9,3 8,1 5,4 8,1 5,6 3,2\n\nMunic\u00edpio\n\n1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\n\na (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\nAcara\u00fa 4500 25200 2100 11760 2794 16764 4000 32000 3200 23040 3300 33000 2850 22800 2565 20500\n\nBela Cruz 3900 31200 2000 11200 2000 12000 2800 22400 2500 17000 2700 27000 2900 29000 2700 24200\n\nCruz 3000 24000 500 2800 3000 18000 3200 25600 3100 23940 2800 28000 2600 20800 2340 21060\n\nMarco 4000 25600 800 5120 1200 7200 2000 16000 2180 14824 1500 15000 1400 14000 1386 11088\n\nMorrinhos 2500 10000 2500 17500 2500 15000 1800 14400 993 9930 1200 12000 1320 13200 1224 12240\n\nTotal 17900 116000 7900 48380 11424 68964 13800 110400 11973 88734 11800 115000 11070 99800 10215 89088\n\nM\u00e9dia 3580 23200 1580 9676 22848 13792 2760 22080 2394 17746 2360 23000 2214 19960 2043 17817\n\nM\u00e9dia t/ha 6,4 6,1 6,0 8,0 7,4 9,7 9,0 8,7\n\n Fonte IPECE (anu\u00e1rios de 1984 a 2005).  Org. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9\n\nQuadro 53:  Cultura da mandioca em ambiente da superf\u00edcie sertaneja \n\nMunic\u00edpio\n\n1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992\na \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\nh\u00e1)\n\nq (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\nCatunda\nCarir\u00e9 30 186 39 241 78 280 50 368 40 240 30 180 45 270 68 415\nForquilha 16 96 16 76 7 50 28 168 30 180 45 270 50 210\nGra\u00e7a 200 1600 300 2700 800 4800 200 1200 460 1380\nGroairas 3 18 6 36 12 58 7 56 30 180 10 60 120 720 120 720\nHidrol\u00e2ndia 10 50 15 150 20 160 55 440 30 240 9 72 20 128\n\n\n\nIpu 600 2400 800 8000 900 7200 1200 7200 500 5000 500 5000 350 3500 500 3500\nIpueiras 340 1700 370 2960 380 2200 3200 12800 100 500 50 250 978 4890 2000 11200\nMassap\u00e9 100 650 120 780 680 3024 200 1600 667 4002 800 4800 680 4000 850 3825\nMucambo 210 1428 250 1500 300 1080 100 800 200 1200 60 360 250 1500 250 750\nNova Russas 30 225 32 76 40 132 40 200 40 200 18 90 400 2800\nPacuj\u00e1 22 231 25 150 36 180 40 320 40 240 15 90 50 300 25 75\nPires Ferreira 1000 5000 150 1500 150 1500 105 1050 50 350\nReriutaba 280 1400 980 7840 1130 10170 1200 6000 300 2700 300 2700 150 1350 150 600\nSant. Acarau 200 1300 1000 8000 1000 6400 8 64 1120 8960 1400 8400 1800 11700 1800 8190\nSobral 100 600 84 505 80 240 150 1200 50 300 32 192 133 405\nSta. Quit\u00e9ria 10 50 16 128 20 96 20 60 10 80 58 464 180 440 180 1240\nTamboril 182 1274 58 406 63 126 110 352 40 320 60 480 150 1200 350 700\nVarjota 1400 9800 125 956 550 2200 38 342 38 342 16 144 20 80\nTotal 2087 11287 5209 40817 4872 32322 8082 39802 3658 28772 4421 30346 5272 32800 7426 36568\nM\u00e9dia 160 868 325 2551 304 2020 475 2341 215 1692 260 1785 310 1929 436 2151\nM\u00e9dia t/ha 5,4 7,8 6,4 4,9 7,8 6,8 6,2 4,9\n\nContinua\u00e7\u00e3o do quadro 53\n\nMunic\u00edpio\n\n1995 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\na \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\nCatunda 40 320 10 40 10 30 - - 20 130 40 274 40 411 70 840 65 780\nCarir\u00e9 72 432 12 720 50 368 60 480 60 492 76 608 65 520 74 740 80 800\nForquilha 50 250 100 400 7 50 4 32 10 80 12 96 12 86 15 120 48 480\nGra\u00e7a 200 1200 150 1200 200 1600 150 1200 150 1500 780 7800 850 7650 878 8780 860 3600\nGroairas 300 1800 270 1720 7 56 2 16 20 160 45 485 22 176 18 144 30 240\nHidrol\u00e2ndia 36 288 550 5500 45 447 48 576 53 636\nIpu 600 6000 2200 22000 1200 7200 300 1800 1400 14000 800 9600 1540 15000 900 8100 600 6000\nIpueiras 2000 1600 4500 3600 3200 12800 400 1600 380 3800 800 9600 160 1920 190 1900 70 770\nMassap\u00e9 836 5016 747 4780 200 1600 230 1840 240 1920 850 6800 530 4240 1540 10780 1250 8750\nMucambo 200 1200 300 2400 100 800 540 4320 600 4800 850 8500 1470 13250 1499 14990 1337 13370\nNova Russas 150 1350 160 1300 40 132 50 450 80 720 60 600 80 960 50 650 20 270\nPacuj\u00e1 122 732 120 960 40 320 12 96 50 400 600 4800 720 570 795 5960 400 3200\nPires Ferreira 20 200 600 4800 1000 5000 100 500 50 400 10 80 200 1600 80 640 30 300\nReriutaba 65 650 500 4000 1200 6000 60 360 1400 11900 2100 17850 1200 12000 90 340 115 1035\nSant. Acarau 2000 8000 2205 17640 80 640 50 400 65 520 1048 8384 1240 9920 1300 11180 1180 11800\nSobral 150 900 171 1368 150 1200 120 960 130 1040 110 880 150 1200 265 1485 360 3240\n\n\n\nSta. Quit\u00e9ria 50 400 75 375 20 60 30 180 55 330 176 1408 106 848 130 1560 175 1776\nTamboril 250 2125 200 1800 110 352 90 720 110 920 390 2340 60 648 80 920 90 1080\nVarjota 3 30 400 4000 550 2200 100 500 600 6000 50 350 300 2400 10 80 10 85\nTotal 7444 32493 12720 73103 8164 40408 2298 15454 5420 49112 9347 85955 8790 73846 8062 69785 6773 58212\nM\u00e9dia 391 1710 706 4061 453 2244 127 858 301 2728 491 4523 462 3886 424 3672 356 3063\nM\u00e9dia t/ha 4,3 5,7 4,9 6,7 9,0 9,2 8,4 8,6 8,6\nFonte IPECE (anu\u00e1rios de 1984 a 2005). Org. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9\n\nQuadro  54:  Cultura da mandioca em ambiente de maci\u00e7o residual \u00famido\n\nMunic\u00edpio\n\n1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992\na \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\nh\u00e1)\n\nq (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t) a (h\u00e1) q (t)\n\nMeruoca 50 330 50 165 200 800 40 280 100 800 140 840 220 720 150 630\nMons. Tabosa 50 400 49 98 220 792 30 240 100 800 280 2240 560 1434\n\nTotal 50 330 100 565 249 898 260 1072 130 1040 240 1640 500 2960 710 2069\nM\u00e9dia 50 330 50 565 124 449 130 536 65 520 120 820 250 1480 355 1032\nM\u00e9dia t/h\u00e1 6,6 11,3 3,6 4,1 4,3 6,8 5,9 2,9\n\nMunic\u00edpio\n\n1995 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004\na \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t) a \n\n(h\u00e1)\n\nq (t)\n\nMeruoca 170 1020 160 1600 40 280 150 1500 150 1500 186 1860 180 1800 200 2000 190 1900\nMons. Tabosa 350 2800 400 3600 220 792 180 1530 120 1140 300 2100 100 1100 150 1800 200 2300\n\nTotal 520 3820 560 5200 260 1072 330 3030 270 2640 486 3960 280 2900 350 3800 390 4200\nM\u00e9dia 260 1910 280 2600 130 536 165 1515 135 1320 243 1980 140 1450 175 1960 195 2100\nM\u00e9dia t/ha 7,3 9,2 4,1 9,1 9,7 8,1 10,3 10,8 10,7\nFonte IPECE (anu\u00e1rios de 1984 a 2005)\nOrg. Falc\u00e3o Sobrinho, Jos\u00e9\n\n\n\n\n\n\n\tCAPA\n\tRESUMO\n\tSUM\u00c1RIO\n\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O\n\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1. PERCORRENDO A \u00c1REA DE ESTUDO\n\t2. OBJETIVOS E HIP\u00d3TESES\n\t3. ASPECTOS TE\u00d3RICOS E CONCEITUAIS\n\t4. PROCEDIMENTOS T\u00c9CNICOS E OPERACIONALIZA\u00c7\u00c3O DASATIVIDADES\n\t5. O RELEVO NA CONSTITUI\u00c7\u00c3O DAS PAISAGENS DO VALE DO ACARA\u00da\n\t6. ELEMENTOS ESTRUTURAIS\n\t7. POTENCIAL DE EXPLORA\u00c7\u00c3O\n\t8. A INSER\u00c7\u00c3O ANTROPOG\u00caNICA NA CONSTRU\u00c7\u00c3O E REORGANIZA\u00c7\u00c3ODO CEN\u00c1RIO DA PAISAGEM\n\t9. RELEVO, PALCO DA PAISAGEM INTEGRADA\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS"}]}}}