{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23136"}, {"@name": "filename", "#text": "7214_321788.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO S\u00d3CIO ECON\u00d4MICO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADU\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \nUNIVERSIT\u00c1RIA \n\n \n \n \n \n \n\nJOS\u00c9 AUGUSTO FARIA \n \n \n \n \n \n\nREALIDADE E PERSPECTIVA DO MODELO DE GEST\u00c3O DE \nCOMPRAS ADOTADO PELA UNIVERSIDADE FEDERAL DE \n\nSANTA CATARINA  \n \n \n \n \n \n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2013  \n\n\n\n \n  \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADU\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nUNIVERSIT\u00c1RIA \n \n \n \n \n \n \n\nJos\u00e9 Augusto Faria \n \n \n \n \n \n\nREALIDADE E PERSPECTIVA DO MODELO DE GEST\u00c3O DE \nCOMPRAS ADOTADO PELA UNIVERSIDADE FEDERAL DE \n\nSANTA CATARINA  \n \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o \nUniversit\u00e1ria da Universidade Federal \nde Santa Catarina, como requisito \nparcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Administra\u00e7\u00e3o \nUniversit\u00e1ria.  \n\nOrientadora: Profa. Dra. Alessandra de \nLinhares Jacobsen. \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Gest\u00e3o \nUniversit\u00e1ria \nLinha de Pesquisa: Gest\u00e3o Acad\u00eamica \ne Administrativa \n\n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2013 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \nFARIA, JOS\u00c9 AUGUSTO  \nREALIDADE E PERSPECTIVA DO MODELO DE GEST\u00c3O \n\nDE COMPRAS \nADOTADO PELA UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA \n\nCATARINA / JOS\u00c9 \nAUGUSTO FARIA ; orientadora, Alessandra de Linhares  \nJacobsen - Florian\u00f3polis, SC, 2013. \n98 p. \n \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa \nCatarina, Centro Socioecon\u00f4mico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Administra\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria. \n \nInclui refer\u00eancias  \n \n1. Administra\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria. 2. Administra\u00e7\u00e3o. 3. \nGest\u00e3o de Compras. 4. Licita\u00e7\u00e3o. I. Jacobsen, Alessandra de \nLinhares. II. Universidade Federal de Santa Catarina. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria. \n  \n\n  \n\n\n\nJos\u00e9 Augusto Faria \n \n\nREALIDADE E PERSPECTIVA DO MODELO DE GEST\u00c3O DE \nCOMPRAS ADOTADO PELA UNIVERSIDADE FEDERAL DE \n\nSANTA CATARINA  \n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada e aprovada pelo Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria, da Universidade Federal de \nSanta Catarina. \n \n\nFlorian\u00f3polis, 28 de junho de 2013. \n \n \n\n________________________ \nProf. Pedro Ant\u00f4nio de Melo, Dr. \n\nCoordenador do Programa \n \n\nBanca Examinadora: \n \n \n\n________________________ \nProfa. Alessandra de Linhares Jacobsen, Dra. \n\nOrientadora \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n \n\n________________________ \nProf. Pedro Ant\u00f4nio de Melo, Dr. \n\nCoordenador do Programa \n \n \n\n________________________ \nProf. Luiz Carlos Cancellier de Olivo, Dr. \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n \n\n________________________ \nProf. Raphael Schlickmann, Dr. \n\nCentro de Educa\u00e7\u00e3o Superior \u2013 \u00daNICA/SOCIESC \n \n\n  \n\n\n\n  \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nAo Criador, por ser o meu Guia nesta jornada de sonhos e \ndesafios. \n\nA voc\u00eas, minhas amadas, Carla e Marina. \nA minha orientadora, PROFESSORA Alessandra de Linhares \n\nJacobsen, pela aten\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia e compreens\u00e3o dispensados quando da \nelabora\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\nAo amigo Professor Pedro Melo, pelo apoio indispens\u00e1vel para a \nconclus\u00e3o deste trabalho. \n\nAos companheiros da UFSC pela disponibilidade e incentivo. \n  \n\n\n\n  \n\n\n\nRESUMO \n\nFARIA, Jos\u00e9 Augusto. Realidade e perspectiva do modelo de gest\u00e3o \nde compras adotada pela Universidade Federal de Santa Catarina. \n2013. 98 f.. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o \nUniversit\u00e1ria). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o \nUniversit\u00e1ria, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, \n2013. \n\nA gest\u00e3o de compras no setor p\u00fablico se reveste como uma tarefa de \nelevado grau de complexidade haja vista ter, em seu campo de atua\u00e7\u00e3o, \nalgumas vari\u00e1veis que interferem significativamente nos resultados \nobtidos. Neste sentido destacam-se as quest\u00f5es voltadas ao mercado \n(pre\u00e7o, qualidade, garantias, prazos...), a exist\u00eancia de uma vasta \nlegisla\u00e7\u00e3o a ser obedecida pelo gestor p\u00fablico quando da realiza\u00e7\u00e3o das \nlicita\u00e7\u00f5es, o emprego de tecnologias ainda n\u00e3o acess\u00edveis a uma \nconsider\u00e1vel parcela da sociedade, a impunidade de fornecedores \ninid\u00f4neos que atuam junto aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, a pr\u00e1tica da corrup\u00e7\u00e3o \netc. No campo interno, mas precisamente na Universidade Federal de \nSanta Catarina (UFSC) local onde esta pesquisa ser\u00e1 realizada, pretende-\nse identificar quais os principais fatores atuantes no processo de \nlicita\u00e7\u00e3o com a respectiva relev\u00e2ncia para o alcance dos resultados \ndesejados. Para tanto, ser\u00e3o analisados os processos licitat\u00f3rios, nas \ncompras de materiais de consumo e permanente, com o emprego da \nmodalidade licitat\u00f3ria preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica e, ainda, procedida \numa entrevista com os servidores com tarefas vinculadas ao \nDepartamento de Compras da UFSC. Nestes procedimentos pretende-se \nfocalizar a pratica do planejamento das compras, a elabora\u00e7\u00e3o das \nespecifica\u00e7\u00f5es dos objetos que ser\u00e3o adquiridos, a obten\u00e7\u00e3o dos \nor\u00e7amentos estimativos, o termo de refer\u00eancia, a composi\u00e7\u00e3o da equipe \nde apoio que ir\u00e1 participar da sess\u00e3o p\u00fablica licitat\u00f3ria, a capacita\u00e7\u00e3o \ndos agentes envolvidos, o recebimento dos objetos licitados, a intera\u00e7\u00e3o \ndos \u00f3rg\u00e3os que atuam diretamente nos processos licitat\u00f3rios e, ainda, a \nobserv\u00e2ncia dos princ\u00edpios constitucionais voltados a Administra\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica e, da mesma forma, aos processos licitat\u00f3rios. A metodologia \nter\u00e1 uma abordagem qualitativa, com emprego de uma pesquisa \ndescritiva onde os meios de investiga\u00e7\u00e3o ser\u00e3o processados na forma de \numa pesquisa documental, bibliogr\u00e1fica e de campo com a realiza\u00e7\u00e3o de \nentrevistas semiestruturadas.    \n\nPalavras-chave: Licita\u00e7\u00e3o. Gest\u00e3o de Compras. Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico. \n\n\n\n  \n\n\n\nABSTRACT \n\nThe procurement management in the public sector as a task takes a high \ndegree of complexity considering have in their field, some variables that \nsignificantly affect the results. In this sense there are the issues facing \nthe market (price, quality, guarantees, deadlines ...), the existence of \nextensive legislation to be obeyed by public officials when carrying out \nthe bidding, the use of technologies not yet accessible to a considerable \nportion of society, impunity disreputable suppliers who work with \npublic agencies, the practice of corruption etc.. In the infield, but \nprecisely at the Federal University of Santa Catarina (UFSC) where this \nresearch will take place, we intend to identify the main factors acting in \nthe bidding process with their relevance to achieving the desired results. \nFor this, we analyzed the bidding process, the purchases of \nconsumables, permanent employment with the bidding modality trading \nin electronic form and also proceeded an interview with servers with \ntasks related to the Purchasing Department at UFSC. These procedures \nis intended to focus the practice of purchase planning, preparation of \nspecifications for objects that will be acquired, obtaining estimates of \nbudgets, the term of reference, the composition of the support team that \nwill participate in the public bidding session, training agents involved, \nthe receipt of objects auctioned, the interaction of the organs that act \ndirectly on the bidding process and also the observance of constitutional \nprinciples aimed Public Administration and, similarly, the bidding \nprocesses. The methodology will have a qualitative approach, \nemploying a descriptive research where research resources are processed \nin the form of documentary research, bibliographic and field with \nsemistructured interviews. \n\nKeywords: Bidding. Purchasing Management. Electronic Trading \n  \n\n\n\n  \n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\nGr\u00e1fico 1 - Movimento dos processos licitat\u00f3rios na UFSC \u2013 Material de \nconsumo ...................................................................................................76 \n\nGr\u00e1fico 2 - Movimento processos licitat\u00f3rios na UFSC \u2013 Material \nPermanente ...............................................................................................77 \n\nGr\u00e1fico 3 - Movimento processos licitat\u00f3rios na UFSC \u2013 Presta\u00e7\u00e3o de \nServi\u00e7os ....................................................................................................78 \n\nGr\u00e1fico 4- Movimento Geral ....................................................................79 \n\n  \n\n\n\n  \n\n\n\nLISTA DE QUADROS \n\nQuadro 1 \u2013 Valores limites por modalidades licitat\u00f3rias .........................38 \n\nQuadro 2 - Movimento dos processos licitat\u00f3rios na ufsc \u2013 material de \nconsumo ...................................................................................................75 \n\nQuadro 3 - Movimento processos licitat\u00f3rios na ufsc \u2013 material \npermanente ...............................................................................................77 \n\nQuadro 4 - Movimento processos licitat\u00f3rios na ufsc \u2013 presta\u00e7\u00e3o de \nservi\u00e7os .....................................................................................................78 \n\nQuadro 5 \u2013 Movimento geral ...................................................................79 \n\n  \n\n\n\n  \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\nUFSC -  Universidade Federal de Santa Catarina \n\nPROPLAN \u2013 Pr\u00f3 Reitoria de Planejamento \n\nPROAD \u2013 Pr\u00f3 Reitoria de Administra\u00e7\u00e3o \n\nSCGP \u2013 Superintend\u00eancia de Compras e Gest\u00e3o Patrimonial \n\nTCU \u2013 Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \n\nCGU \u2013 Controladoria Geral da Uni\u00e3o \n\nCOMPRASNET \u2013 Portal de Compras do Governo Federal \n\nSISG \u2013 Sistema de Servi\u00e7os Gerais \n\nSRP \u2013 Sistema de Registro de Pre\u00e7os \n\nMPGO \u2013 Minist\u00e9rio do Planejamento e Gest\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria \n\nCPLP \u2013 Coordenadoria de Processos Licitat\u00f3rios e Pregoeiros \n\nDPC \u2013 Departamento de Compras  \n\nME \u2013 Microempresa \n\nEPP \u2013 Empresa de Pequeno Porte \n\nCPA \u2013 Sistema de Controle de Processos Administrativos \n\nSCL \u2013 Sistema de Gest\u00e3o de Compras e Licita\u00e7\u00f5es \n\n \n  \n\n\n\n  \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................21 \n\n1.1 OBJETIVOS ......................................................................................28 \n\n1.1.1 Objetivo geral ................................................................................28 \n\n1.1.2 Objetivos espec\u00edficos .....................................................................28 \n1.2 JUSTIFICATIVA .............................................................................29 \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ......................................................33 \n2.1 LICITA\u00c7\u00c3O: CONCEITO E LEGISLA\u00c7\u00c3O ...................................33 \n\n2.1.1 Modalidades licitat\u00f3rias ................................................................36 \n2.2 PRINC\u00cdPIOS CONSTITUCIONAIS NORTEADORES DA \nADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA ..............................................................38 \n\n2.2.1 Conceito de princ\u00edpio ....................................................................39 \n2.2.1.1 Princ\u00edpio da legalidade .................................................................41 \n\n2.2.1.2 Princ\u00edpio da impessoalidade .........................................................42 \n\n2.2.1.3 Princ\u00edpio da moralidade ...............................................................42 \n\n2.2.1.4 Princ\u00edpio da publicidade ...............................................................43 \n\n2.2.1.5 Princ\u00edpio da efici\u00eancia ..................................................................46 \n\n2.2.2 Princ\u00edpios aplicados ao processo licitat\u00f3rio ................................46 \n2.2.2.1 Princ\u00edpio da igualdade ..................................................................46 \n\n2.2.2.2 Princ\u00edpio da moralidade e da probidade administrativa ...............48 \n\n2.2.2.3 Princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio ..................49 \n\n2.2.2.4 Princ\u00edpio do julgamento objetivo .................................................50 \n\n2.3 A ADO\u00c7\u00c3O DO PREG\u00c3O E DO SISTEMA DE REGISTRO DE \nPRE\u00c7OS ...................................................................................................51 \n\n2.4 ELEMENTOS CONSTANTES DO PROCESSO LICITAT\u00d3RIO ...57 \n\n2.4.1 A necessidade de se planejar ...........................................................58 \n\n2.4.2 As especifica\u00e7\u00f5es do que se pretende comprar ...............................59 \n\n2.4.3 Or\u00e7amentos pr\u00e9vios .........................................................................60 \n\n2.4.4 O termo de refer\u00eancia ......................................................................61 \n\n2.4.5 A elabora\u00e7\u00e3o do edital .....................................................................61 \n\n2.4.6 Quem deve integrar a equipe de apoio ............................................62 \n\n2.4.7 A publicidade dos atos ....................................................................63 \n\n\n\n2.4.8 A sess\u00e3o p\u00fablica .............................................................................. 64 \n\n2.4.9 Entrega dos objetos licitados ........................................................ 65 \n2.5 PORTAL DE COMPRAS DO GOVERNO FEDERAL \n(COMPRASNET) .................................................................................... 65 \n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ..................................... 67 \n3.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA ............................................ 67 \n3.2 DELIMITA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA ..................................................... 68 \n\n3.3 T\u00c9CNICAS E INSTRUMENTOS DE COLETA E DE AN\u00c1LISE \nDE DADOS ............................................................................................. 69 \n\n3.3.1 Aspectos que foram abordados na entrevista: Roteiro .............. 69 \n\n4 AN\u00c1LISE DOS DADOS ..................................................................... 71 \n4.1 HIST\u00d3RICO DO LOCAL A SER PESQUISADO ........................... 71 \n\n4.2 APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS DA PESQUISA ............. 75 \n\n5 CONCLUS\u00c3O ..................................................................................... 83 \n5.1 QUANTO AO OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 1: \u201cCONHECER AS \nA\u00c7\u00d5ES PRATICADAS PELA GEST\u00c3O DE COMPRAS DA UFSC \nQUE PERMITEM O ATENDIMENTO DAS NECESSIDADES DAS \nUNIDADES REQUERENTES POR MEIO DA REALIZA\u00c7\u00c3O DE \nUM PROCESSO LICITAT\u00d3RIO\u201d .......................................................... 83 \n5.2 QUANTO AO OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 2: \u201cIDENTIFICAR A \nATUAL ESTRUTURA DO DEPARTAMENTO DE COMPRAS DA \nUFSC\u201d ...................................................................................................... 84 \n\n5.2.1 Compet\u00eancia do DCL.................................................................... 84 \n\n5.2.2 Objetivos principais do DCL........................................................ 85 \n5.3 QUANTO AO OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 3: \u201cIDENTIFICAR \nELEMENTOS QUE DIFICULTAM A TRAMITA\u00c7\u00c3O DOS \nPROCESSOS LICITAT\u00d3RIOS NO \u00c2MBITO DA UFSC \nPROMOVENDO ALTERNATIVAS PARA MELHORIAS\u201d ................ 85 \n\nREFER\u00caNCIAS ..................................................................................... 91 \nANEXO ................................................................................................... 97 \nANEXO 1: PRINCIPAIS ASPECTOS CITADOS PELOS SUJEITOS \nDA PESQUISA DURANTE A ENTREVISTA ...................................... 98 \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nAdquirir um determinado bem, efetuar obras ou contratar um \nservi\u00e7o pelos entes da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica precede a ado\u00e7\u00e3o de uma \ns\u00e9rie de procedimentos, normatizados por regramentos legais, que \nobjetivam identificar a melhor proposta em termos econ\u00f4micos e, \ntamb\u00e9m, em qualidade para o atendimento destas a\u00e7\u00f5es. Tem-se, ent\u00e3o, \na principal quest\u00e3o que envolve toda esta atividade, qual seja, como \nchegar a esta proposta tendo a certeza de que se est\u00e1 adquirindo um \ndeterminado bem ou se contratando um servi\u00e7o em total conformidade a \nlegisla\u00e7\u00e3o vigente, que n\u00e3o se est\u00e1 infringindo quaisquer interpreta\u00e7\u00f5es \njur\u00eddicas dos entes fiscalizadores  e, ainda, tendo a seguran\u00e7a de que, \napesar de toda documenta\u00e7\u00e3o apresentada nas negocia\u00e7\u00f5es, os \nfornecedores s\u00e3o realmente id\u00f4neos, ou seja, cumpridores de todas as \nobriga\u00e7\u00f5es assumidas em um processo licitat\u00f3rio.  \n\nApresentam-se, inicialmente, algumas vari\u00e1veis que comp\u00f5em o \ncen\u00e1rio onde se pratica o ato de comprar que, indiscutivelmente \nmerecem, por parte do gestor de compras, a m\u00e1xima aten\u00e7\u00e3o sob pena \nde n\u00e3o se chegar a melhor proposta para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e, o \nque parece ser primordial, o atendimento dos interesses p\u00fablicos. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o aplicada aos processos licitat\u00f3rios procura definir \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica em sentido amplo, ou seja, indicando os entes do \ndireito p\u00fablico que atuam em uma determinada contrata\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a \nexpress\u00e3o Administra\u00e7\u00e3o, quando empregada de forma isolada, \nidentifica a unidade que est\u00e1 atuando no caso concreto.  \u201cA distin\u00e7\u00e3o \nentre Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Administra\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada em algumas \npassagens na disciplina da Lei 8.666. A hip\u00f3tese de maior relev\u00e2ncia \nencontra-se no art. 87, a prop\u00f3sito das san\u00e7\u00f5es de suspens\u00e3o tempor\u00e1ria \ndo direito de licitar ou de contratar\u201d (JUSTEN FILHO, 2010, p. 135). \n\nTodas estas a\u00e7\u00f5es, vistas como procedimentos preliminares \nindispens\u00e1veis para que se efetue uma determinada aquisi\u00e7\u00e3o pela \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \u00e9 o que se chama no Direito Administrativo de \nlicita\u00e7\u00e3o. Nos ensinamentos de Meirelles (1993 apud BRAZ, 2007), \nlicita\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como \u201cuma sucess\u00e3o ordenada de atos que \nsubordinam a Administra\u00e7\u00e3o e os licitantes\u201d. Cada ato desempenha uma \nfun\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, ou seja, existe para atender a um prop\u00f3sito espec\u00edfico \nvinculado a um objetivo principal; a sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa, \nseguindo regras espec\u00edficas submetidas a um tratamento ison\u00f4mico.  \n\u201cEstriba-se na ideia de competi\u00e7\u00e3o, a ser travada isonomicamente entre \nos que preencham os atributos e aptid\u00f5es necess\u00e1rios ao bom \n\n\n\n22 \n\ncumprimento das obriga\u00e7\u00f5es que se prop\u00f5em assumir\u201d (MELLO, 2010, \np. 524). \n\nAcrescenta Nienbhur (2012, p. 34), com muita relev\u00e2ncia, que \n\na licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o \u00e9 procedimento vazio, sem \nfinalidade, que serve apenas para embara\u00e7ar a \natividade administrativa. Em sentido oposto, \nlicita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 o meio para celebrar contrato \nadministrativo de modo leg\u00edtimo, sem corrup\u00e7\u00e3o, \nimoralidade e favoritismos. Na mesma senda, \ncontrato administrativo \u00e9 o meio para que a \nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica receba uma utilidade, \ncontemplando o interesse p\u00fablico. \n\nAinda, tratando-se do enfoque conceitual de licita\u00e7\u00e3o, Braz \n(2007, p. 45) reitera o sentido de processo quando observa que \u201cComo \ntodo ato administrativo, a licita\u00e7\u00e3o \u00e9 um ato formal. A formaliza\u00e7\u00e3o \nobrigat\u00f3ria eleva a licita\u00e7\u00e3o ao patamar de processo administrativo\u201d.  \n\nSobre este enfoque Medauar (2010, p. 167) demonstra a \namplitude dada a licita\u00e7\u00e3o vista como processo quando \u201cimplica, al\u00e9m \ndo v\u00ednculo entre atos, v\u00ednculos jur\u00eddicos entre sujeitos, englobando \ndireitos, deveres, poderes, faculdades, na rela\u00e7\u00e3o processual. Processo \nimplica, sobretudo, atua\u00e7\u00e3o dos sujeitos sob prisma contradit\u00f3rio\u201d. \n\nPortanto, em s\u00edntese, no processo licitat\u00f3rio dever\u00e3o estar \ninclu\u00eddas todas as informa\u00e7\u00f5es, vistas como necess\u00e1rias, para a \nformaliza\u00e7\u00e3o de uma determinada aquisi\u00e7\u00e3o ou contrata\u00e7\u00e3o a ser \nrealizada pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica que; no \u00e2mbito federal, estadual \nou municipal, delega ao gestor de compras a fun\u00e7\u00e3o de gerenciar todos \nestes elementos que integram um processo de compras. \n\nAssim, reitera-se a necessidade de que alguns pontos sejam \ndevidamente verificados, pelo gestor de compras, quando da instru\u00e7\u00e3o \nde um processo licitat\u00f3rio. A t\u00edtulo exemplificativo podem ser citados os \nfatores que motivaram a solicita\u00e7\u00e3o da compra, a montagem das \nespecifica\u00e7\u00f5es, os or\u00e7amentos estimativos, a reserva or\u00e7ament\u00e1ria, a \ndocumenta\u00e7\u00e3o a ser conferida na fase habilitat\u00f3ria, os instrumentos que \npoder\u00e3o ser adotados para a sele\u00e7\u00e3o da melhor proposta, a forma que se \ndar\u00e1 a publicidade dos atos; enfim, como citado anteriormente, trata-se \nde uma sequ\u00eancia sist\u00eamica de atos, disciplinados pela legisla\u00e7\u00e3o, que \ndemandam, inclusive, o cumprimento de prazos para sua efetiva \nconclus\u00e3o.  Portanto, o gestor de compras precisa preliminarmente, \nmanter-se focado nestes elementos que integram a fase inicial do \nprocesso licitat\u00f3rio.  \n\n\n\n23 \n\nToda conduta dever\u00e1 seguir um ordenamento jur\u00eddico aplicado \u00e0s \nlicita\u00e7\u00f5es, caso contr\u00e1rio, incorre-se no risco da anula\u00e7\u00e3o de todos os \nprocedimentos realizados denegrindo, desta forma, a credibilidade e a \nimagem do ente promotor da licita\u00e7\u00e3o que, certamente, ser\u00e1 submetido \nao crivo dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores e demais entes do poder judici\u00e1rio. \n\nO aspecto pol\u00eamico sobre os procedimentos adotados em um \nprocesso licitat\u00f3rio \u00e9 relatado por Braz (2007, p. 28) da seguinte forma: \n\nOcorre que a maneira pela qual as licita\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nconduzidas no Brasil \u00e9 frequentemente criticada. \nDenunciam-se, por exemplo, reda\u00e7\u00e3o capciosa de \nitens do Edital, procedimentos an\u00f4malos, \nexig\u00eancias descabidas, impedimentos e ileg\u00edtimas \nveda\u00e7\u00f5es \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de licitantes, descri\u00e7\u00e3o do \nobjeto de aquisi\u00e7\u00e3o incluindo caracter\u00edsticas \ndirecionadas a um s\u00f3 produtor ou fabricante, \nexcesso de formalismo, etc... \n\nSob o ponto de vista da legalidade, referente a esta sucess\u00e3o de \natos, \u00e9 importante salientar que \u201ca validade do ato final pressup\u00f5e a \nvalidade dos anteriores. Se um ato \u00e9 declarado inv\u00e1lido os atos \nposteriores tamb\u00e9m ser\u00e3o inv\u00e1lidos, porque um depende do outro\u201d \n(MENDES, 2006, p. 11). Meirelles (1999, p. 23) corrobora com este \nentendimento quando ensina que \u201co processo licitat\u00f3rio realiza-se \natrav\u00e9s de uma sucess\u00e3o ordenada de atos vinculantes para a \nAdministra\u00e7\u00e3o e para os licitantes, sem a observ\u00e2ncia dos quais \u00e9 nulo o \nprocedimento licitat\u00f3rio\u201d.  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o aplicada \u00e0s licita\u00e7\u00f5es e contratos realizados pela \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica compreende a Lei n\u00ba 8.666 (BRASIL, 1993), de \n21 de junho de 1993, que regulamenta o art. 37, inciso XXI, da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (BRASIL, 1988).  \u201cNo seu art. 118, \ndetermina que os Estados, o Distrito Federal, os Munic\u00edpios e entidades \nda Administra\u00e7\u00e3o Indireta adaptem suas normas de licita\u00e7\u00e3o e contratos \nao disposto da mesma\u201d (MEDAUAR, 2010, p.185). Mais precisamente, \ndiz o artigo 37, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil, \n\nArt.37, XXI \u2013 ressalvados os casos especificados \nna legisla\u00e7\u00e3o, as obras, servi\u00e7os, compras e \naliena\u00e7\u00f5es ser\u00e3o contratados mediante processo de \nlicita\u00e7\u00e3o p\u00fablica que assegure igualdade de \ncondi\u00e7\u00f5es a todos os concorrentes, com cl\u00e1usulas \nque estabele\u00e7am obriga\u00e7\u00f5es de pagamento, \nmantidas as condi\u00e7\u00f5es efetivas da proposta, nos \ntermos da lei, o qual somente permitir\u00e1 as \n\n\n\n24 \n\nexig\u00eancias de qualidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica \nindispens\u00e1veis \u00e0 garantia do cumprimento das \nobriga\u00e7\u00f5es (BRASIL, 2011). \n\nNeste sentido, Niebhur (2012, p. 49) destaca que a Lei n\u00ba \n8.666/93 \u201ccompreende cento e vinte e seis artigos, a maior parte deles \nfragmentada em v\u00e1rios par\u00e1grafos, inciso e al\u00edneas, cujos teores \nconstituem emaranhado de normas que praticamente exaurem a \nmat\u00e9ria\u201d.  \n\nAinda, no exerc\u00edcio do que foi estabelecido pela Constitui\u00e7\u00e3o, por \nmeio do inciso XXVII do art. 22, a Uni\u00e3o editou a Lei n\u00ba 10.520/02 \n(BRASIL, 2002) que veio disciplinar a modalidade preg\u00e3o, sendo esta \nmodalidade a mais adotada pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica para a realiza\u00e7\u00e3o \ndos certames licitat\u00f3rios, tendo em vista a obten\u00e7\u00e3o de melhores \nresultados nos valores obtidos conforme dados dispon\u00edveis no site de \ncompras do Governo Federal \u2013 (COMPRASNET). \n\nAntes de adentrar diretamente no que vem a ser o modelo gest\u00e3o \nadotado pela Universidade Federal de Santa Catarina, cabe aqui fazer \nalgumas coloca\u00e7\u00f5es sobre em qual modelo de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica a \nmesma se enquadra. \n\nDesta forma a Universidade de Santa Catarina a UFSC teve como \nfundamento legal para sua cria\u00e7\u00e3o a Lei n.\u00b0 3.849, de 18 de dezembro de \n1960, que posteriormente \u00e9 enquadrada na Lei 4.759, de 20 de agosto de \n1965, tornando-se assim uma autarquia federal, onde segundo pode-se \ndizer que as autarquias s\u00e3o entes administrativos aut\u00f4nomos, criados por \nlei espec\u00edfica, com personalidade jur\u00eddica de direito p\u00fablico interno, \npatrim\u00f4nio pr\u00f3prio e atribui\u00e7\u00f5es estatais espec\u00edficas. \n\nQue conforme a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, as autarquias \nainda podem ser definidas como sendo: \n\nAs Autarquias s\u00e3o entidades da Administra\u00e7\u00e3o \nIndireta criadas por lei espec\u00edfica, com \npersonalidade jur\u00eddica, patrim\u00f4nio e receita \npr\u00f3pria, para executar atividades t\u00edpicas da \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica que requeiram, para seu \nmelhor funcionamento, gest\u00e3o administrativa e \nfinanceira descentralizada. (BRASIL, 2013) \n\nAinda na busca de um melhor entendimento de como se pode \ncompreender o que vem a ser uma autarquia, se tem a defini\u00e7\u00e3o do \ndecreto Lei 200/1967, que em seu art. 5\u00ba, no seu inciso I, define \nautarquia como sendo:  \n\nArt. 5\u00ba Para os fins desta lei considera-se: \n\n\n\n25 \n\nI - Autarquia - o servi\u00e7o aut\u00f4nomo, criado por lei, \ncom personalidade jur\u00eddica, patrim\u00f4nio e receita \npr\u00f3pria, para executar atividades t\u00edpicas da \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, que requeiram, para seu \nmelhor funcionamento, gest\u00e3o administrativa e \nfinanceira descentralizada. [...] (BRASIL, 2013) \n\nSendo desta maneira as autarquias est\u00e3o sujeitas aos princ\u00edpios \nconstitucionais e as normas especificadas pela constitui\u00e7\u00e3o federal, \nprecisando em seu amago para comprar, vender dispor processar as \nlicita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, neste vi\u00e9s de legalidade com base no Estatuto da \nUniversidade Federal de Santa Catariana sem eu artigo 1\u00ba, qualifica a \nmesmo como sendo: \n\nArt. 1\u00ba A Universidade Federal de Santa Catarina \n(UFSC), autarquia de regime especial, vinculada \nao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Lei n\u00ba 3.849 de 18 de \ndezembro de 1960 - Decreto n\u00ba 64.824 de 15 de \njulho de 1969), \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o de ensino \nsuperior e pesquisa, com sede no Campus \nUniversit\u00e1rio Reitor Jo\u00e3o David Ferreira Lima, \nem Florian\u00f3polis, Capital do Estado de Santa \nCatarina.  \nArt. 2\u00ba A Universidade, com autonomia \nadministrativa, did\u00e1tico-cient\u00edfica, gest\u00e3o \nfinanceira e disciplinar, reger-se-\u00e1 pela legisla\u00e7\u00e3o \nfederal que lhe for pertinente, pelo presente \nEstatuto, pelo Regimento Geral, pelos Regimentos \ndos \u00d3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o Superior e das \nUnidades Universit\u00e1rias e pelas Resolu\u00e7\u00f5es de \nseus \u00f3rg\u00e3os. (UFSC, 2013c) \n\nPortanto, diante do que determina a legisla\u00e7\u00e3o brasileira, a \nUniversidade Federal de Santa Catarina (UFSC), classificada como uma \nautarquia federal deve, obrigatoriamente, adotar a licita\u00e7\u00e3o como \u00fanico \ncaminho a ser percorrido para efetiva\u00e7\u00e3o das compras necess\u00e1rias para o \nseu funcionamento. Corrobora, neste sentido, Niebuhr (2012, p. 37) \nquando reitera, no que tange as autarquias p\u00fablicas, que \u201ctais pessoas (as \nautarquias) tenham autonomia e constituam personalidades distintas da \ndo Estado, fazem parte da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e, sob essa \u00e9gide, lhes \n\u00e9 obrigat\u00f3rio realizar licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d. Soma-se a isso, o fato de que a \nUFSC apresenta-se como uma institui\u00e7\u00e3o em constante expans\u00e3o, o que \npode ser comprovado por interm\u00e9dio da leitura dos seus dados \npublicados anualmente no Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o elaborado pela Pr\u00f3-\n\n\n\n26 \n\nReitoria de Planejamento (PROPLAN), os quais dimensionam o \ntamanho da comunidade universit\u00e1ria composta por um significativo \nquadro docente, discente e de servidores t\u00e9cnico-administrativos. Esta \nconsider\u00e1vel demanda exige, em contrapartida, uma estrutura adequada \nque possa viabilizar todas as atividades de ensino, pesquisa e extens\u00e3o. \nAssim, o gestor universit\u00e1rio tem a incumb\u00eancia de manter, em \nfuncionamento, uma log\u00edstica administrativa detentora, dentre outras \na\u00e7\u00f5es, da tarefa de promover as compras e contrata\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os pela \ninstitui\u00e7\u00e3o. \n\nLevando-se em conta o que foi at\u00e9 aqui apresentado, \u00e9 poss\u00edvel \nidentificar quais requisitos devem ser observados pelo gestor p\u00fablico \nrespons\u00e1vel pelas compras e contrata\u00e7\u00f5es. Dentre eles, s\u00e3o merecedores \nde destaque: a necessidade de se planejar antes de comprar, a \nidentifica\u00e7\u00e3o clara das necessidades a serem atendidas, a elabora\u00e7\u00e3o de \nor\u00e7amentos pr\u00e9vios condizentes com os pre\u00e7os praticados no mercado, \nplena sintonia com a legisla\u00e7\u00e3o vigente, a ado\u00e7\u00e3o de procedimentos que \npromovam a celeridade e a publicidade de todos os atos praticados, \npromover constantemente a capacita\u00e7\u00e3o dos servidores envolvidos nos \nprocessos de compras, a constru\u00e7\u00e3o de um ambiente sist\u00eamico que \nenvolva todos os setores interessados e, por fim, a cria\u00e7\u00e3o de  um banco \nde dados com informa\u00e7\u00f5es referentes aos elementos que comp\u00f5em uma \ncompra (especifica\u00e7\u00f5es, or\u00e7amentos, fornecedores, garantias fornecidas \ne modelos de editais).  \n\nAtualmente, a gest\u00e3o de compras, no \u00e2mbito da UFSC, est\u00e1 a \ncargo do  Departamento de Compras - \u00f3rg\u00e3o vinculado, at\u00e9 maio de \n2012, \u00e0 extinta Superintend\u00eancia de Compras e Gest\u00e3o Patrimonial \n(SCGP), criada em 2010. Dentre as suas atribui\u00e7\u00f5es, destacam-se \n(SCGP-UFSC, 2012): \n\na) Coordenar as atividades relacionadas aos setores de sua \nestrutura; \n\nb) Planejar, coordenar, executar e acompanhar os processos de \ncompras; \n\nc) Instruir processos para auxiliar a Administra\u00e7\u00e3o em suas \ndecis\u00f5es; \n\nd) Subsidiar a Administra\u00e7\u00e3o e as Unidades de Ensino com \ninforma\u00e7\u00f5es concernentes aos processos de Compra; \n\ne) Proceder \u00e0 abertura de processos de licita\u00e7\u00e3o nas diversas \nmodalidades, bem como inexigibilidade e dispensa de \nlicita\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n27 \n\nf) Oferecer suporte t\u00e9cnico e infraestrutura necess\u00e1ria \u00e0s \nComiss\u00f5es de Licita\u00e7\u00f5es das Unidades Gestoras de \nCompras; \n\ng) Executar outras atividades relacionadas \u00e0 \u00e1rea de compras \nque venham a ser atribu\u00eddas pelo Superintendente ou por \nautoridade competente. \n\nO processo licitat\u00f3rio na UFSC, como regra, inicia-se com a \nunidade requerente demonstrando os fatores que motivaram a solicita\u00e7\u00e3o \nda compra a ser, posteriormente, devidamente autorizada pela \nautoridade competente. A partir das especifica\u00e7\u00f5es do objeto a ser \nlicitado, com os seus respectivos quantitativos, ser\u00e3o providenciados os \nor\u00e7amentos estimativos que servir\u00e3o como par\u00e2metro no momento da \naceita\u00e7\u00e3o das propostas, apresentadas pelos fornecedores interessados, \nem sess\u00e3o p\u00fablica promovida pelo \u00f3rg\u00e3o licitante. \n\nNeste momento, em que j\u00e1 se sabe o que se pretende licitar e, da \nmesma forma, \u00e9 conhecido o valor estimativo a ser or\u00e7ado, deve se \ndefinir qual a modalidade ser\u00e1 adotada para a realiza\u00e7\u00e3o do certame. As \nlicita\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas seguindo a cinco modalidades estabelecidas \npelo artigo 22 da Lei n\u00ba 8.666/93 (BRASIL, 1993) \u2013 concorr\u00eancia, \ntomada de pre\u00e7os, convite, concurso e leil\u00e3o. Em julho de 2002, com a \nentrada em vigor da Lei n\u00ba 10.520 (BRASIL, 2002) foi institu\u00eddo a sexta \nmodalidade denominada de Preg\u00e3o. \n\nCada modalidade possui uma estrutura pr\u00f3pria que estabelece \nprazos e a forma de como o julgamento das propostas ser\u00e1 realizado. A \nescolha de qual modalidade a ser adotada ocorre em fun\u00e7\u00e3o do valor \nor\u00e7ado e das caracter\u00edsticas do objeto ou servi\u00e7o a ser contratado. Neste \nsentido Meirelles (2010, p. 326) as classifica como sendo a \u201clicita\u00e7\u00e3o \ncomo g\u00eanero do qual as modalidades referidas s\u00e3o esp\u00e9cies\u201d. \n\nDiante do que foi exposto, pretendeu-se, com a realiza\u00e7\u00e3o desta \ndisserta\u00e7\u00e3o, analisar a gest\u00e3o de compras, colocada em pr\u00e1tica na UFSC, \nestudando os elementos que formam os processos licitat\u00f3rios \npromovidos pelo Departamento de Compras.  A identifica\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as, \nque comp\u00f5em um processo licitat\u00f3rio, n\u00e3o foi feita de forma aleat\u00f3ria, \npelo contr\u00e1rio, a disponibilidade de uma ampla legisla\u00e7\u00e3o como, \ntamb\u00e9m, orienta\u00e7\u00f5es legais e doutrinarias deixam, de forma clara, quais \ncaminhos devem ser seguidos para que o gestor de compras realize uma \nlicita\u00e7\u00e3o.  Contudo, entende-se que algumas tarefas se encontram no \nterreno da discricionariedade, o que, de certa forma, permite ao gestor \nde compras somar aos dispositivos legais algumas pr\u00e1ticas \nadministrativas das quais se destacam:  \n\n\n\n28 \n\na)  realiza\u00e7\u00e3o de um amplo planejamento das demandas de \ncompras; \n\nb) distribui\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria vinculada diretamente \u00e0s reais \nprioridades da institui\u00e7\u00e3o; \n\nc) elabora\u00e7\u00e3o de um programa anual de capacita\u00e7\u00e3o destinado \naos agentes envolvidos; \n\nd) defini\u00e7\u00e3o de rotinas que aproveitem, ao m\u00e1ximo, os \nrecursos dispon\u00edveis pela tecnologia da informa\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, levando-se em considera\u00e7\u00e3o o que foi anteriormente \nexposto, a pesquisa trouxe para reflex\u00e3o a seguinte indaga\u00e7\u00e3o: \n\nComo se caracteriza o atual modelo de gest\u00e3o de compras adotado \npela UFSC?  \n\n1.1 OBJETIVOS \n\nA gest\u00e3o de compras revela-se como uma das atividades meio, \ndesenvolvidas pela UFSC, vista como sendo essencial para o pleno \natendimento das fun\u00e7\u00f5es de pesquisa, ensino e extens\u00e3o. Partindo-se, \nportanto, deste entendimento, pretendeu-se, com a realiza\u00e7\u00e3o desta \ndisserta\u00e7\u00e3o, atingir os seguintes objetivos divididos, na sequ\u00eancia, em \ngeral e espec\u00edficos. \n\n1.1.1 Objetivo geral \n\nAnalisar o atual formato de gest\u00e3o de compras praticada pela \nUniversidade Federal de Santa Catarina. \n\n1.1.2 Objetivos espec\u00edficos \n\na) Analisar as a\u00e7\u00f5es praticadas pela gest\u00e3o de compras da \nUFSC que permitem o atendimento das necessidades das \nunidades requerentes por meio da realiza\u00e7\u00e3o de um \nprocesso licitat\u00f3rio; \n\nb) Identificar a atual estrutura do Departamento de Compras \nda UFSC; \n\nc) Verificar os poss\u00edveis elementos que dificultam a \ntramita\u00e7\u00e3o dos processos licitat\u00f3rios no \u00e2mbito da UFSC \npromovendo alternativas para melhoria; \n\n\n\n29 \n\n1.2 JUSTIFICATIVA \n\nA realiza\u00e7\u00e3o dessa pesquisa justifica-se posto que a escolha, feita \npelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, do melhor caminho a ser seguido para promover \numa gest\u00e3o de compras que atenda todos os entes envolvidos, tanto os \ninternos nas institui\u00e7\u00f5es como, tamb\u00e9m, os externos, estes \u00faltimos \nrepresentados por toda uma sociedade contribuinte, deva passar por uma \npermanente reavalia\u00e7\u00e3o das suas a\u00e7\u00f5es.  \n\nNeste sentido, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (BRASIL, 1988), \npromulgada em 05 de outubro de 1988, instituiu, em seu Cap\u00edtulo VII, \num conjunto sistematizado de normas atinentes \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \ndireta e indireta de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do \nDistrito Federal e dos Munic\u00edpios.  \n\nT\u00eam-se elencados no art. 37 do texto constitucional (BRASIL, \n1988), a fixa\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios da Legalidade, da Impessoalidade, da \nMoralidade e da Publicidade. Ressalta-se que, passados mais de dez \nanos de vig\u00eancia da Constitui\u00e7\u00e3o, a Emenda Constitucional n\u00ba 19, de \n04/06/1998, acrescentou \u00e0 norma legal o Princ\u00edpio da Efici\u00eancia, \naumentando, desta forma, o n\u00famero de princ\u00edpios expl\u00edcitos da \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. \n\nNeste sentido Meirelles (2010, p.88) instrui: \n\n[...] por esses padr\u00f5es \u00e9 que dever\u00e3o se pautar \ntodos os atos e atividades administrativas de todo \naquele que exerce o poder p\u00fablico. Constituem, \npor assim dizer, os fundamentos da a\u00e7\u00e3o \nadministrativa, ou, por outras palavras, os \nsustent\u00e1culos da atividade p\u00fablica. Releg\u00e1-los \u00e9 \ndesvirtuar a gest\u00e3o dos neg\u00f3cios p\u00fablicos e \nolvidar o que h\u00e1 de mais elementar para a boa \nguarda e zelo dos interesses sociais.  \n\nA ado\u00e7\u00e3o de medidas que venham proporcionar uma gest\u00e3o de \ncompras focada em atender, de forma planejada e estruturada, as \nnecessidades dos \u00f3rg\u00e3os requerentes, se reveste em a\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel \npara o efetivo acompanhamento das atividades sempre em expans\u00e3o \nrealizadas pela UFSC. Novos campi foram inaugurados e outros est\u00e3o \nem fase de implementa\u00e7\u00e3o, o ensino a dist\u00e2ncia amplia constantemente \nsua \u00e1rea de a\u00e7\u00e3o, abertura de novos cursos; s\u00e3o exemplos que podem ser \ncitados como prova deste momento de crescimento.  \n\nPortanto, considera-se imprescind\u00edvel a ado\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o de \ncompras voltada a atender plenamente as necessidades dos setores \n\n\n\n30 \n\nrequerentes, neste sentido, que foram fixados os par\u00e2metros para o \ndesenvolvimento desta disserta\u00e7\u00e3o. O alcance dos objetivos propostos \nfornecer\u00e1 ao gestor de compras da UFSC informa\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o ser \nutilizadas, quando da tramita\u00e7\u00e3o de processo licitat\u00f3rios, para a \nobten\u00e7\u00e3o das propostas mais vantajosas; tanto no crit\u00e9rio econ\u00f4mico \ncomo, da mesma forma, no crit\u00e9rio qualitativo; atendendo as \nnecessidades dos setores requerentes e, tamb\u00e9m, ao interesse p\u00fablico. \n\nQuanto \u00e0 viabilidade do presente trabalho, pode-se afirmar a \nexist\u00eancia de obras, livros e peri\u00f3dicos que tratam do tema gest\u00e3o de \ncompras praticada pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Nesta mesma linha, destacam-\nse as publica\u00e7\u00f5es dos entes fiscalizadores, Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \n(TCU) e Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU), que disponibilizam \nampla jurisprud\u00eancia e orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas a serem observadas na \npromo\u00e7\u00e3o dos processos licitat\u00f3rios. \n\nAcrescenta-se, ainda, que todas as compras, processadas na forma \neletr\u00f4nica, ou seja, com o emprego da Internet, t\u00eam seus resultados \ndivulgados nos sites oficiais atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios, editais e \natas dos certames com ampla disponibilidade ao p\u00fablico interessado. \nNestes endere\u00e7os eletr\u00f4nicos, podem ser acessados manuais \ndirecionados aos fornecedores e aos agentes p\u00fablicos, que orientam \nsobre a forma de participa\u00e7\u00e3o nos preg\u00f5es eletr\u00f4nicos. Ademais, todas \nas informa\u00e7\u00f5es relacionadas com as atividades voltadas \u00e0s compras, no \n\u00e2mbito da UFSC, foram acessadas por interm\u00e9dio da an\u00e1lise dos \nprocessos, na forma digitalizada e f\u00edsica, com tramita\u00e7\u00e3o no \nDepartamento de Compras (DPC). Neste contexto, foram interpretadas \nas informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es, montagem dos pedidos, \nsolicita\u00e7\u00e3o de or\u00e7amentos, codifica\u00e7\u00e3o dos itens, procedimentos \njur\u00eddicos, publica\u00e7\u00e3o dos editais, atas com os respectivos resultados dos \ncertames e, por fim, a forma de como s\u00e3o processadas as entregas dos \nobjetos licitados na UFSC. \n\nA gest\u00e3o das compras p\u00fablicas vem sendo, constantemente, \nobjeto de debate no \u00e2mbito dos entes federados, haja vista a \ncomplexidade dos seus procedimentos e, tamb\u00e9m, do elevado volume de \nrecursos financeiros que envolvem as licita\u00e7\u00f5es.  Portanto, percebe-se \nser indispens\u00e1vel que o \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico possua uma estrutura que, \ncomposta por pessoal capacitado, tenha condi\u00e7\u00f5es de promover, de \nforma eficiente, as a\u00e7\u00f5es integrantes de um processo de compras. \n\nDeste modo, a UFSC, para atender suas principais atividades \nvoltadas ao ensino, pesquisa e extens\u00e3o, precisa manter em \nfuncionamento um campus universit\u00e1rio estruturado com laborat\u00f3rios, \nsalas de aula, restaurantes, moradia estudantil, hospital universit\u00e1rio, \n\n\n\n31 \n\nbibliotecas, prefeitura, museus e, ainda, muitos outros espa\u00e7os \ndisponibilizados \u00e0 comunidade universit\u00e1ria. Ao gestor de compras cabe \na responsabilidade de gerir todas as aquisi\u00e7\u00f5es; materiais de consumo e \npermanentes; como, tamb\u00e9m, todas as contrata\u00e7\u00f5es; servi\u00e7os de \nconserva\u00e7\u00e3o, limpeza e seguran\u00e7a; que, por for\u00e7a de lei, s\u00e3o processadas \natrav\u00e9s de licita\u00e7\u00e3o com a observ\u00e2ncia de todos os princ\u00edpios \nconstitucionais a ela vinculados, realizada de forma c\u00e9lere e \ntransparente, objetivando atender as necessidades dos setores \nrequerentes.  \n\nPortanto, a gest\u00e3o de compras est\u00e1 envolta a uma s\u00e9rie de \nquest\u00f5es, legais e administrativas, merecedoras de total \nacompanhamento por parte dos agentes envolvidos. Assim, entende-se \nplenamente justific\u00e1vel a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho de mestrado em que \nse pretendeu analisar os procedimentos que integram uma licita\u00e7\u00e3o, \npercorrendo todo o tramite de um processo licitat\u00f3rio com o intuito de \ntentar identificar pontos que mere\u00e7am ser melhorados e, tamb\u00e9m, \noferecer a UFSC, na forma de um trabalho de conclus\u00e3o do Curso de \nMestrado Profissional, uma contribui\u00e7\u00e3o para o aprimoramento da \ngest\u00e3o de compras praticada pela Institui\u00e7\u00e3o.  \n\nO presente trabalho, apesar de ser de cunho bibliogr\u00e1fico, ou seja, \nbaseado em bibliogr\u00e1fica de autores renomados, trar\u00e1 aos futuros \nacad\u00eamicos acesso a informa\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o contribuir para o \nentendimento de como se realiza, na pr\u00e1tica, um processo de licita\u00e7\u00e3o \ndentro de uma autarquia p\u00fablica. \n\nDesta maneira, o presente trabalho, poder\u00e1 servir de base para \nque futuros acad\u00eamicos venham a conseguir desenvolver seus trabalhos \ndentro da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, tendo assim \nmelhores condi\u00e7\u00f5es e, da mesma forma,  dados para que possam \nembasar suas pesquisas. Ressalta-se por fim que o presente estudo n\u00e3o \ntem por base dirimir o assunto por completo, mas sim contribuir para \nelucidar o tema que ser\u00e1 a seguir debatido.  \n\n\n\n32 \n\n  \n\n\n\n33 \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\nNeste cap\u00edtulo, s\u00e3o abordados alguns elementos que integram um \nprocesso licitat\u00f3rio: a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, suas implica\u00e7\u00f5es no que se \nrefere \u00e0 autonomia do gestor p\u00fablico; a observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios \nnorteadores da licita\u00e7\u00e3o; modalidades licitat\u00f3rias com destaque para o \npreg\u00e3o eletr\u00f4nico e o Sistema de Registro de Pre\u00e7os; o planejamento das \ncompras; a import\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o de boas especifica\u00e7\u00f5es; enfim; \nfatores que devem ser devidamente observados e compreendidos pelo \ngesto de compras com atua\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.  \n\n2.1 LICITA\u00c7\u00c3O: CONCEITO E LEGISLA\u00c7\u00c3O   \n\nO entendimento de licita\u00e7\u00e3o inicia-se pelo estudo dos elementos \nque integram a sua conceitua\u00e7\u00e3o. Para Damasio, \u201clicita\u00e7\u00e3o \u00e9 o \nprocedimento administrativo por meio do qual o Poder P\u00fablico, \nmediante crit\u00e9rios preestabelecidos, ison\u00f4micos e p\u00fablicos, busca \nescolher a melhor alternativa para a celebra\u00e7\u00e3o de um ato jur\u00eddico\u201d. \n(JESUS, 2013) \n\nPreferiu-se optar por um conceito amplo (ato jur\u00eddico), que \nenvolve tanto os atos administrativos quanto os contratos. A licita\u00e7\u00e3o \nera, segundo um aspecto j\u00e1 superado, ora um procedimento, ora um ato \nadministrativo.  \n\nNa li\u00e7\u00e3o de Gasparini (2010, p. 527) licita\u00e7\u00e3o \u00e9 conceituada \ncomo: \n\nProcedimento administrativo atrav\u00e9s do qual a \npessoa a isso juridicamente obrigada seleciona, \nem raz\u00e3o de crit\u00e9rios objetivos previamente \nestabelecidos, de interessados que tenham \natendido \u00e0 sua convoca\u00e7\u00e3o, a proposta mais \nvantajosa para um contrato ou ato negocial de seu \ninteresse. \n\nNesta \u00f3tica, o procedimento administrativo desenvolve-se \u201c[...] \natrav\u00e9s de uma sucess\u00e3o ordenada de atos vinculantes para a \nAdministra\u00e7\u00e3o e para os licitantes, o que propicia igual oportunidade a \ntodos os interessados e atua como fator de efici\u00eancia e moralidade nos \nneg\u00f3cios administrativos\u201d (MEIRELLES, 2010, p.281). \n\nCoelho (2004, p.171) acrescenta: \n\nAo contr\u00e1rio do que ocorre com os particulares, a \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o tem liberdade de \n\n\n\n34 \n\nescolha para contratar. Para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e \nservi\u00e7os, aliena\u00e7\u00f5es e contrata\u00e7\u00e3o de obras, dever\u00e1 \nsalvo as exce\u00e7\u00f5es previstas na legisla\u00e7\u00e3o, \nproceder \u00e0 licita\u00e7\u00e3o na qual se assegure a \nigualdade entre os participantes. \n\nEntidades particulares, regidas pelo direito privado, procedem em \nconformidade ao princ\u00edpio da autonomia da vontade. Dessa forma, a \nformaliza\u00e7\u00e3o de um determinado contrato \u00e9 processada mediante a \napresenta\u00e7\u00e3o de uma oferta aceita pela outra parte. Por outro lado, no \nDireito Administrativo, a licita\u00e7\u00e3o representa uma oferta dirigida a um \nn\u00famero bem maior de pessoas, estando todas em obedi\u00eancia aos \nrequisitos determinados no edital de licita\u00e7\u00e3o, em que algumas \noferecer\u00e3o propostas, dentre as quais a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica dever\u00e1 \n\u201c[...] escolher a que seja mais conveniente para resguardar o interesse \np\u00fablico, dentro dos requisitos fixados no ato convocat\u00f3rio\u201d (DI \nPIETRO, 2012, p. 368). \n\nA legisla\u00e7\u00e3o aplicada \u00e0s licita\u00e7\u00f5es e contratos formalizados pela \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica compreende a Lei n\u00ba 8.666 (BRASIL, 2013), de \n21 de junho de 1993, que regulamente o art. 37, inciso XXI, da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.  \u201cNo seu art. 118 determina que os \nEstados, o Distrito Federal, os Munic\u00edpios e entidades da Administra\u00e7\u00e3o \nIndireta adaptem suas normas de licita\u00e7\u00e3o e contratos ao disposto da \nmesma\u201d (MEDAUAR, 2010, p. 185). De forma mais abrangente, \nchegando aos prim\u00f3rdios da pr\u00e1tica das licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, Meirelles \n(2010, p. 280) ensina que: \n\na sistem\u00e1tica da licita\u00e7\u00e3o sofre fundamental \nmodifica\u00e7\u00e3o no direito brasileiro desde o seu \nincipiente tratamento no C\u00f3digo da Contabilidade \nP\u00fablica da Uni\u00e3o, de 1922, at\u00e9 o Dec.-lei 200/67, \nLei 5.456/68, Lei 6.946/81 e Dec.-lei 2.300/86, \nora revogados e substitu\u00eddos pela Lei 8.666, de \n21.6.93, que embora diga regulamentar o art. 37, \nXXI, da CF, na verdade estabelece as normas \ngerais sobre licita\u00e7\u00f5es e contratos previstos no art. \n22, XXVII, da mesma CF, aplic\u00e1veis \u00e0 \nAdministra\u00e7\u00e3o direta, indireta e fundacional da \nUni\u00e3o, Estados e Munic\u00edpios. \n\nAinda, no \u00e2mbito da legisla\u00e7\u00e3o em vigor que trata das licita\u00e7\u00f5es \np\u00fablicas, destaca-se a Lei Complementar n\u00ba 123, de 14 de dezembro de \n2006 (BRASIL, 2006), que versa sobre o Estatuto da Microempresa \n(ME) e da Empresa de Pequeno Porte (EPP).  Justen Filho (2007, p. 11) \n\n\n\n35 \n\nressalta que a \u201cLC n\u00ba 123 inovou a tradi\u00e7\u00e3o brasileira e consagrou \ndiversos mecanismos, cuja finalidade \u00e9 permitir que as empresas \ndestitu\u00eddas de porte relevante sagrem-se vencedoras em licita\u00e7\u00f5es \npromovidas pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica\u201d. Em contrapartida, Niebuhr \n(2012, p. 294) entende que \u201cSem embargo, afora a quest\u00e3o tribut\u00e1ria, o \nlegislador resolveu imiscuir-se na seara da licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \nprescrevendo normas abertamente estranhas ao regime jur\u00eddico que lhe \u00e9 \npr\u00f3prio, j\u00e1 bastante complicado, diga-se de passagem, o que causa \nesp\u00e9cie e dificuldades de toda a sorte.\u201d \n\nPara Pereira J\u00fanior (2009, p. 69) a Lei Complementar n\u00ba 123/06 \nveio aplicar uma prerrogativa de tratamento diferenciado \u00e0s micro \nempresas (ME) e empresas de pequeno porte (EPP), garantida pela \nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, que \u201cassegura a essas empresas, em \nhomenagem \u00e0 sua relev\u00e2ncia na gera\u00e7\u00e3o de atividade produtiva para \ncerca de 40 milh\u00f5es de brasileiros que, de outro modo, permaneceriam \nfora do mercado de trabalho integrado pelas empresas de maior porte.\u201d \n\nA norma complementar, Lei n\u00ba 123/2006, concebeu quatro \ninstrumentos tendentes a ampliar as oportunidades de acesso aos \ncontratos administrativos: \n\na) Prazo especial pra a comprova\u00e7\u00e3o de regularidade fiscal \ndas ME e EPP, na etapa habilitat\u00f3ria da licita\u00e7\u00e3o; \n\nb) Empate ficto com a proposta da empresa de maior porte, se \no valor da proposta da ME ou EPP for at\u00e9 10 % superior ao \ndaquela, ou de 5% na modalidade do preg\u00e3o; \n\nc) Emiss\u00e3o de c\u00e9dula de cr\u00e9dito microempresarial pela ME \nou EPP que, sendo titular de direito a cr\u00e9dito empenhado e \nliquidado, n\u00e3o o receba em pagamento pela Administra\u00e7\u00e3o \nem 30 dias, contados da data da liquida\u00e7\u00e3o; \n\nd) Concess\u00e3o de tratamento diferenciado e simplificado por \nmeio do qual as ME e EPP, disputam licita\u00e7\u00f5es destinadas \nexclusivamente \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, a legisla\u00e7\u00e3o brasileira, seguindo um apanhado geral, \ndisp\u00f5e a pr\u00e1tica do Sistema de Registro de Pre\u00e7os (SRP), que ser\u00e1 visto \nmais adiante e, ainda, o Regime diferenciado de contrata\u00e7\u00e3o (RDC).  O \nRDC foi institu\u00eddo pela Lei n\u00ba 12.462 (BRASIL, 2011), de 4 de agosto \nde 2011, e regulamentado pelo Decreto n\u00ba 7.581 (BRASIL, 2011), de 11 \ne outubro de 2011, sendo aplic\u00e1vel exclusivamente \u00e0s licita\u00e7\u00f5es e \ncontratos necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n36 \n\na) Dos Jogos Ol\u00edmpicos e Paraol\u00edmpicos de 2016; \n\nb) Da Copa das Confedera\u00e7\u00f5es da Federa\u00e7\u00e3o Internacional de \nFutebol Associa\u00e7\u00e3o \u2013 FIFA 2013; \n\nc) Da Copa do Mundo Fifa 2014; \n\nd) De obras de infraestrutura e de contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \npara aeroportos das capitais dos Estados da Federa\u00e7\u00e3o \ndistantes at\u00e9 350 km das cidades sedes dos mundiais; \n\ne) Das a\u00e7\u00f5es integrantes do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do \nCrescimento (PAC). \n\nRecentemente, o Governo Federal, por meio da Lei n\u00ba 12.722 \n(BRASIL, 2012), de 3 de outubro de 2012, estendeu o uso do RDC para \nas licita\u00e7\u00f5es e contratos necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os de \nengenharia no \u00e2mbito dos sistemas p\u00fablicos de ensino.  \n\nPara Di Pietro (2012, p. 441) algumas inova\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nintroduzidas pelo RDC, seja quanto \u00e0 licita\u00e7\u00e3o, seja quanto ao contrato: \n\na) Amplia\u00e7\u00e3o dos objetivos da licita\u00e7\u00e3o; \nb) Inclus\u00e3o do princ\u00edpio da economicidade e do \ndesenvolvimento nacional sustent\u00e1vel; \nc) Restri\u00e7\u00f5es \u00e0 publicidade do or\u00e7amento \nestimado; \nd) Invers\u00e3o nas fases de habilita\u00e7\u00e3o e julgamento; \ne) Novos crit\u00e9rios de julgamento; \nf) Previs\u00e3o de procedimentos auxiliares das \nlicita\u00e7\u00f5es; \ng) Possibilidade de remunera\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel \nvinculada ao desempenho da contratada; \nh) Previs\u00e3o da contrata\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea ou \npossibilidade de contrata\u00e7\u00e3o de mais de uma \nempresa para realizar o mesmo servi\u00e7o; \ni) Previs\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o integrada entre os \nregimes de execu\u00e7\u00e3o do contrato. \n\n2.1.1 Modalidades licitat\u00f3rias \n\nO planejamento de uma licita\u00e7\u00e3o passa necessariamente pela \nidentifica\u00e7\u00e3o de qual ser\u00e1 a modalidade adotada. Estuda-se o \nquantitativo, a caracter\u00edstica do objeto licitado, o valor estimado para, \nem conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o, adequar-se aos procedimentos \ninerentes \u00e0s modalidades dispon\u00edveis. O edital da licita\u00e7\u00e3o, em \nconson\u00e2ncia a modalidade adotada, servir\u00e1 como instrumento orientador \n\n\n\n37 \n\npara que os licitantes possam elaborar suas propostas e, da mesma \nforma, tomarem ci\u00eancia de quais ser\u00e3o os crit\u00e9rios para a escolha da \nmelhor. Para Meirelles (2006, p. 79) \u201cLicita\u00e7\u00e3o, portanto \u00e9 o g\u00eanero, do \nqual as modalidades referidas s\u00e3o as esp\u00e9cies\u201d. \n\n Niebuhr (2005, p. 22) esclarece que, para cada uma delas, fica \nestabelecido um procedimento \u201cpeculiar\u201d quando da realiza\u00e7\u00e3o de um \nprocesso licitat\u00f3rio. O art. 22 da Lei n\u00ba 8.666/93 (BRASIL, 1993) \nestabelece as seguintes modalidades licitat\u00f3rias: \n\na) Concorr\u00eancia: Art. 22 \u00a7 1\u00ba - \u00e9 a modalidade de licita\u00e7\u00e3o \nentre quaisquer interessados que, na fase inicial de \nhabilita\u00e7\u00e3o preliminar, comprovem possuir os requisitos \nm\u00ednimos de qualifica\u00e7\u00e3o exigidos no edital para execu\u00e7\u00e3o \nde seu objeto. \n\nb) Tomada de Pre\u00e7os: Art. 22 \u00a7 2\u00ba - \u00e9 a modalidade de \nlicita\u00e7\u00e3o entre interessados devidamente cadastrados ou \nque atenderem a todas as condi\u00e7\u00f5es exigidas para \ncadastramento at\u00e9 o terceiro dia anterior \u00e0 data do \nrecebimento das propostas, observada a necess\u00e1ria \nqualifica\u00e7\u00e3o. \n\nc) Convite: Art. 22 \u00a7 3\u00ba - \u00e9 a modalidade de licita\u00e7\u00e3o entre \ninteressados do ramo pertinente ao seu objetivo, \ncadastrados ou n\u00e3o, escolhidos e convidados em n\u00famero \nm\u00ednimo de 3 (tr\u00eas), pela unidade administrativa, a qual \nafixar\u00e1, em local apropriado, c\u00f3pia do instrumento \nconvocat\u00f3rio e o estender\u00e1 aos demais cadastrados na \ncorrespondente especialidade que manifestarem seu \ninteresse com anteced\u00eancia de at\u00e9 24 (vinte e quatro) horas \nda apresenta\u00e7\u00e3o das propostas. \n\nd) Concurso: Art. 22 \u00a7 4\u00ba - \u00e9 a modalidade de licita\u00e7\u00e3o entre \nquaisquer interessados para escolha de trabalho t\u00e9cnico, \ncient\u00edfico ou art\u00edstico, mediante a institui\u00e7\u00e3o de pr\u00eamios ou \nremunera\u00e7\u00e3o aos vencedores, conforme crit\u00e9rios \nconstantes de edital publicado na imprensa oficial com \nanteced\u00eancia m\u00ednima de 45 (quarenta e cinco) dias. \n\ne) Leil\u00e3o: \u00e9 a modalidade de licita\u00e7\u00e3o entre quaisquer \ninteressados para a venda de bens m\u00f3veis inserv\u00edveis para \na Administra\u00e7\u00e3o ou de produtos legalmente apreendidos ou \npenhorados, ou para a aliena\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis prevista \nno artigo 19, a quem oferecer o maior lance.   \n\n\n\n38 \n\nCom a edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 10.520 (BRASIL, 2002), de 17/06/2002, \nresultado da convers\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria de n\u00ba 2.026, de \n04/05/2000, foi institu\u00edda uma nova modalidade de licita\u00e7\u00e3o \ndenominada de Preg\u00e3o. Sobre esta nova modalidade foram editados os \nDecretos n\u00ba 3.555, de 08/08/2000 (BRASIL, 2000), que regulamenta a \nforma presencial do preg\u00e3o e o de n\u00ba 5.450 (BRASIL, 2005), de \n31/05/2005, que trata do emprego da forma eletr\u00f4nica. \n\nA lei n\u00ba 8.666/93 (BRASIL, 1993) define, em seu artigo 23, os \nlimites de valores para a escolha de qual modalidade ser\u00e1 adota no \ncertame licitat\u00f3rio (Quadro 1). \n\nQuadro 1 \u2013 valores limites por modalidades licitat\u00f3rias \n\nMODALIDADE PRAZO \nCOMPRAS OU \nSERVI\u00c7OS \n\nOBRAS E \nSERVI\u00c7OS DE \nENGENHARIA \n\nDISPENSA   At\u00e9 R$ 8.000,00 At\u00e9 R$ 15.000,00 \n\nCONVITE \n05 dias \n\u00fateis \n\nAcima de R$ 8.000,00 \nAt\u00e9 R$ 80.000,00 \n\nAcima de R$ \n15.000,00 \nAt\u00e9 R$ 150.000,00 \n\nTOMADA DE \nPRE\u00c7OS \n\n15 dias \ncorridos \n\nAcima de R$ 80.000,00 \nAt\u00e9 R$ 650.000,00 \n\nAcima de R$ \n150.000,00 \nAt\u00e9 1.500.000,00 \n\nCONCORR\u00caNCIA \n30 dias \ncorridos \n\nAcima de R$ 650.000,00 \nAcima de R$ \n1.500.000,00 \n\nPREG\u00c3O \n08 dias \n\u00fateis \n\nBens e servi\u00e7os de uso comum \n\nFonte: Comprasnet (2013) \n\n2.2 PRINC\u00cdPIOS CONSTITUCIONAIS NORTEADORES DA \nADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA \n\nConsidera-se indispens\u00e1vel que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica deva \nrespeitar determinadas premissas no exerc\u00edcio de suas atribui\u00e7\u00f5es. A \nobserv\u00e2ncia destas regras, que alicer\u00e7am a atividade p\u00fablica, constitui \nnos chamados princ\u00edpios de Direito Administrativo. \u201c[...] s\u00e3o, assim, as \nproposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas que norteiam todo e qualquer ato oriundo da \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica\u201d (NUNES, 2001, p. 99). \n\nNeste sentido, acrescenta Medauar (2010, p. 122), \n\n\n\n39 \n\nno direito administrativo, os princ\u00edpios revestem-\nse de grande import\u00e2ncia. Por ser um direito de \nelabora\u00e7\u00e3o recente e n\u00e3o codificado, os princ\u00edpios \nauxiliam a compreens\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de seus \ninstitutos. Acrescente-se que, no \u00e2mbito \nadministrativo, muitas normas s\u00e3o editadas em \nvista de circunst\u00e2ncias de momento, resultando \nem multiplicidade de textos, sem reuni\u00e3o \nsistem\u00e1tica. Da\u00ed a import\u00e2ncia dos princ\u00edpios, \nsobretudo para possibilitar a solu\u00e7\u00e3o de casos n\u00e3o \nprevistos, para permitir melhor compreens\u00e3o dos \ntextos esparsos e para conferir certa seguran\u00e7a aos \ncidad\u00e3os quanto \u00e0 extens\u00e3o dos seus direitos e \ndeveres. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal, promulgada em 05 de outubro de 1988, \ninstituiu, em seu Cap\u00edtulo VII, um conjunto sistematizado de normas \natinentes \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica direta e indireta de qualquer dos \nPoderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios \n(BRASIL, 1988). Ficam, desta forma, estabelecidos os princ\u00edpios a \nserem cumpridos pelos entes que comp\u00f5em o aparelho Estatal, em todas \nas suas esferas, dispostos  no art. 37 do texto constitucional - \nLegalidade, Impessoalidade, Moralidade e da Efici\u00eancia, este inclu\u00eddo \natrav\u00e9s da Emenda Constitucional n\u00ba 19 de 04/06/1998. \n\nTem-se, nos ensinamentos de Meirelles (2004, p. 87), a diretriz a \nser seguida pelo gestor p\u00fablico na pr\u00e1tica de suas atividades: \n\n[...] por esses padr\u00f5es \u00e9 que dever\u00e3o se pautar \ntodos os atos e atividades administrativas de todo \naquele que exerce o poder p\u00fablico. Constituem, \npor assim dizer, os fundamentos da a\u00e7\u00e3o \nadministrativa, ou, por outras palavras, os \nsustent\u00e1culos da atividade p\u00fablica. Releg\u00e1-los \u00e9 \ndesvirtuar a gest\u00e3o dos neg\u00f3cios p\u00fablicos e \nolvidar o que h\u00e1 de mais elementar para a boa \nguarda e zelo dos interesses sociais.  \n\nDiante desse quadro, explora-se, na sequ\u00eancia cada um dos \nprinc\u00edpios a ser seguido pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. \n\n2.2.1 Conceito de princ\u00edpio \n\nPrinc\u00edpios s\u00e3o entendidos como formula\u00e7\u00f5es de suma \nimport\u00e2ncia na elabora\u00e7\u00e3o do pensamento jur\u00eddico devendo, portanto, \n\n\n\n40 \n\nserem observados por todos \u201c[...] operadores do Direito, advogados, \nju\u00edzes, promotores p\u00fablicos - todos t\u00eam, em primeiro lugar, de levar em \nconsidera\u00e7\u00e3o os princ\u00edpios norteadores de todas as demais normas \njur\u00eddicas existentes\u201d (NUNES, 2002, p. 164). \n\nDa mesma forma, o gestor p\u00fablico deve agir sempre no sentido \nde cumprir plenamente as leis atuando em favor de uma sociedade \nassistida na totalidade dos seus direitos. Em contrapartida, pode-se dizer \nque esta mesma sociedade saber\u00e1 cumprir com seus deveres e \nobriga\u00e7\u00f5es, pois encontrar\u00e1 no Estado refer\u00eancias de condutas pautadas \nna justi\u00e7a expressas nas normas jur\u00eddicas. Diante desse quadro, na li\u00e7\u00e3o \nde Bandeira de Mello (2010, p. 912), princ\u00edpio \u00e9 tido como: \n\n[...] mandamento nuclear de um sistema, \nverdadeiro alicerce dele, disposi\u00e7\u00e3o fundamental \nque se irradia sobre diferentes normas compondo \nlhes o esp\u00edrito e servindo de crit\u00e9rio para sua exata \ncompreens\u00e3o e intelig\u00eancia exatamente por definir \na l\u00f3gica e a racionalidade do sistema normativo, \nno que lhe confere a t\u00f4nica e lhe d\u00e1 sentido \nharm\u00f4nico. \n\nBertoncini (2002, p.13), por sua vez, acrescenta que \u201ctoda ci\u00eancia \ndeve apoiar-se em princ\u00edpios, estes atuam como instrumentos que, de \ncerta forma, procuram sustentar todo o desenvolvimento do \nconhecimento aplicado aos diversos ramos da ci\u00eancia\u201d. Baseando-se em \nSandim (1997, p. 24), tal fato permite concluir que n\u00e3o existe a \npossibilidade de concep\u00e7\u00e3o de conhecimento, inserido em uma ci\u00eancia, \nsem a exist\u00eancia de princ\u00edpios, porque, sabidamente \u201cs\u00e3o estes que d\u00e3o a \ndevida explica\u00e7\u00e3o do objeto, da linguagem que ser\u00e1 utilizada e dos \nm\u00e9todos peculiares para o seu estudo\u201d. A interpreta\u00e7\u00e3o da norma legal \ndepende diretamente da observ\u00e2ncia de princ\u00edpios. Estes se situam no \nponto mais alto de qualquer sistema jur\u00eddico, de forma gen\u00e9rica e, \ntamb\u00e9m, abstrata (NUNES, 2002, p. 164). \n\nQuando se cita o aspecto abstrato relacionado \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de \ndeterminado princ\u00edpio, pensa-se, de maneira equivocada, no seu \ndistanciamento da realidade.  Esta forma de entendimento \u00e9 rebatida \nquando se afirma que toda e qualquer norma deve observar, em um n\u00edvel \nde subordina\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, de validade, o que prescreve os princ\u00edpios \n\u201c[...] como as normas jur\u00eddicas incidem no real e como elas devem \nrespeitar os princ\u00edpios, acabam por lev\u00e1-los a concretude\u201d (NUNES, \n2002, p. 164). \n\n\n\n41 \n\nA vincula\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio \u00e0 realidade fica evidenciada por meio \ndos ensinamentos de Bonavides (1997, p. 600) ao afirmar que: \n\npostos no ponto mais alto da escala normativa, \neles mesmos, sendo normas, se tornam, doravante, \nas normas supremas do ordenamento. Servindo de \npautas ou crit\u00e9rios por excel\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o \nde todos os conte\u00fados normativos, os princ\u00edpios, \ndesde sua constitucionaliza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 ao mesmo \npasso positiva\u00e7\u00e3o no mais alto grau, recebem \ncomo inst\u00e2ncia valorativa m\u00e1xima categoria \nconstitucional, rodeada do prest\u00edgio e da \nhegemonia que se confere \u00e0s normas inseridas na \nLei das Leis. \n\nPassada a fase de apresenta\u00e7\u00e3o do entendimento do que sejam \nprinc\u00edpios, segue-se para a compreens\u00e3o do seu papel e aplica\u00e7\u00e3o no \n\u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.  \n\n2.2.1.1 Princ\u00edpio da legalidade \n\nEm s\u00edntese, tem-se o entendimento de que a atividade \nadministrativa ser\u00e1 aplicada em conformidade com o sistema legal, \nsubmetendo-se, consequentemente, ao que estabelece o princ\u00edpio da \nlegalidade. \u201cA legalidade na Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o se resume \u00e0 aus\u00eancia de \noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 lei, mas pressup\u00f5e autoriza\u00e7\u00e3o dela. Como condi\u00e7\u00e3o de sua \na\u00e7\u00e3o\u201d (BANDEIRA DE MELLO, 2010, p. 76). Corroborando com este \nentendimento, observa Meirelles (2010, p. 89) que  \n\nna Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o h\u00e1 liberdade nem \nvontade pessoal. Enquanto na administra\u00e7\u00e3o \nparticular \u00e9 l\u00edcito fazer tudo que a lei n\u00e3o pro\u00edbe \nna Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica s\u00f3 \u00e9 permitido fazer o \nque a lei autoriza. A lei para o particular significa \n\u201cpode fazer assim\u201d; para o administrador p\u00fablico \nsignifica \u201cdeve fazer assim\u201d. \n\nPara Gasparini (2010, p. 61) o Princ\u00edpio de Legalidade significa \nestar a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica vinculada diretamente ao que disp\u00f5e a lei: \n\u201cQualquer a\u00e7\u00e3o estatal sem o correspondente cal\u00e7o legal, ou que exceda \nao \u00e2mbito demarcado pela lei, \u00e9 injur\u00eddica e exp\u00f5e-se \u00e0 anula\u00e7\u00e3o\u201d.  \n  \n\n\n\n42 \n\n2.2.1.2 Princ\u00edpio da impessoalidade \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 procura, com a institui\u00e7\u00e3o do \nprinc\u00edpio da impessoalidade, combater diretamente o entendimento de \nque quest\u00f5es pessoais venham a ser o principal objetivo das atividades \nadministrativas (BRASIL, 1988). Deste modo, decis\u00f5es alimentadas por \nquest\u00f5es envoltas de particularidades, tais como, vingan\u00e7a, antipatias, \nsimpatias, nepotismo, favorecimentos em processo licitat\u00f3rios s\u00e3o \npr\u00e1ticas, claramente repelidas por este princ\u00edpio constitucional. \u201cBusca, \nportanto, que predomine o sentido de fun\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a ideia de que os \npoderes atribu\u00eddos finalizam-se ao interesse de toda a coletividade, \nportanto a resultados desconectados de raz\u00f5es pessoais\u201d (MEDAUAR, \n2010, p. 129). \n\nDeste modo, a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o dever\u00e1 ater-se em \ndispensar tratamento provido de comportamentos de car\u00e1ter pessoal que \npossam privilegiar ou prejudicar determinados setores. Se assim o \nproceder, o administrador estar\u00e1 comprometendo seriamente o \ndesempenho de sua atividade funcional. \u201cEle \u2013 agente p\u00fablico \u2013 \u00e9 a \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, que n\u00e3o tem seu rosto e seus sentimentos. A ela \n- Administra\u00e7\u00e3o \u2013 cabe agir com isonomia relativamente aos \nadministrados\u201d (BERTONCINI, 2002, p. 103). \n\nA responsabilidade pela execu\u00e7\u00e3o do ato administrativo \u00e9 \ninerente ao administrador que, consequentemente, \u00e9 visto como \ninstrumento de \u201cmanifesta\u00e7\u00e3o da vontade estatal e, portanto, as \nrealiza\u00e7\u00f5es administrativo-governamentais n\u00e3o s\u00e3o do agente pol\u00edtico, \nmas sim da entidade p\u00fablica em nome da qual atuou\u201d (MORAES, 2003, \np. 312). \n\n2.2.1.3 Princ\u00edpio da moralidade \n\nO princ\u00edpio da moralidade \u201crelaciona-se aos padr\u00f5es morais, isto \n\u00e9, aos comportamentos reputados honestos e virtuosos pelos membros \nda sociedade\u201d (NIEBUHR, 2008, p. 47).  \n\nCorrobora com este entendimento Di Pietro (2012, p. 880) \nquando indica que \n\ncom a inser\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da moralidade na \nConstitui\u00e7\u00e3o, a exig\u00eancia de moralidade estendeu-\nse a toda a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, e a \nimprobidade ganhou abrang\u00eancia maior, porque \npassou a ser prevista e sancionada com rigor para \ntodas as categorias de servidores p\u00fablicos e a \n\n\n\n43 \n\nabranger infra\u00e7\u00f5es ou outras que n\u00e3o apenas o \nenriquecimento il\u00edcito. \n\nSobre o aspecto da improbidade administrativa, Medauar (2010, \np.130) ensina que \n\na probidade, que h\u00e1 de caracterizar a conduta e os \natos das autoridades e agentes p\u00fablicos, \naparecendo como dever, decorre do princ\u00edpio da \nmoralidade administrativa. Na linguagem comum, \nprobidade equivale \u00e0 honestidade, honradez, \nintegridade de car\u00e1ter, retid\u00e3o. A improbidade \nadministrativa tem um sentido forte de conduta \nque lese o er\u00e1rio p\u00fablico, que importe em \nenriquecimento il\u00edcito ou proveito pr\u00f3prio ou de \noutrem no exerc\u00edcio de mandato, cargo, fun\u00e7\u00e3o, \nemprego p\u00fablico. \n\nN\u00e3o basta que o administrador p\u00fablico cumpra com suas \natribui\u00e7\u00f5es estritamente em conformidade com a legalidade. Deve, \nentretanto, atuar respeitando \u201cos princ\u00edpios \u00e9ticos de razoabilidade e \njusti\u00e7a, pois a moralidade constitui, a partir da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, \npressuposto de validade de todo ato da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d \n(MORAES, 2003, p. 312). \n\n2.2.1.4 Princ\u00edpio da publicidade \n\nTodo ato promovido pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica deve estar ao \nalcance do conhecimento de qualquer cidad\u00e3o, exceto aqueles \nconsiderados sigilosos que, se divulgados, comprometem a seguran\u00e7a de \npessoas ou de institui\u00e7\u00f5es.  Estas exce\u00e7\u00f5es est\u00e3o previstas na \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 que disp\u00f5e em seu art. 5\u00ba, nos incisos X e \nXXXIII (BRASIL, 1988), o que segue: \n\nX \u2013 s\u00e3o inviol\u00e1veis a intimidade, a vida privada, a \nhonra e a imagem das pessoas, assegurado o \ndireito a indeniza\u00e7\u00e3o pelo dano material ou moral \ndecorrente de sua viola\u00e7\u00e3o; \nXXXIII \u2013 todos t\u00eam direito a receber dos \u00f3rg\u00e3os \np\u00fablicos informa\u00e7\u00f5es de seu interesse coletivo ou \ngeral que ser\u00e3o prestadas no prazo da lei, sob pena \nde responsabilidade, ressalvadas aquelas cujo \nsigilo seja imprescind\u00edvel \u00e0 seguran\u00e7a da \nsociedade e do Estado. \n\n\n\n44 \n\nO princ\u00edpio da publicidade acaba de ganhar um forte aliado \nno que condiz a abertura dos atos e realiza\u00e7\u00f5es do setor p\u00fablico \nbrasileiro, onde atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 12.527, de 18 de \nnovembro de 2011. Mais conhecida popularmente como a lei de acesso \na informa\u00e7\u00e3o, onde o presente vern\u00e1culo garante ao cidad\u00e3o brasileiro o \ndireito de ter acesso ilimitado aos atos e acontecimentos sejam eles nas \nesferas administrativa, executiva e judici\u00e1ria que qualquer um dos \n\u00f3rg\u00e3os governamentais, sejam eles a Uni\u00e3o, os Estados, os Munic\u00edpios, \nas Autarquias, local onde se enquadra a Universidade Federal de Santa \nCatarina, as empresas de Economia Mista, sendo que a presente lei em \nseu artigo 3\u00ba no inciso I faz uma importante ressalva: \n\nArt. 3\u00ba Os procedimentos previstos nesta Lei \ndestinam-se a assegurar o direito fundamental de \nacesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e devem ser executados em \nconformidade com os princ\u00edpios b\u00e1sicos da \nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e com as seguintes \ndiretrizes:  \nI - observ\u00e2ncia da publicidade como preceito geral \ne do sigilo como exce\u00e7\u00e3o; \n\n[...] (BRASIL, 2013) \nDesta forma a presente legisla\u00e7\u00e3o vem dar mais poder ao \n\nprincipio da publicidade, tornando, via de regra, o direito da informa\u00e7\u00e3o \nao cidad\u00e3o, sendo que sua n\u00e3o publica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 em casos excepcionais, \ninvertendo desta maneira o cotidiano, o qual era o car\u00e1ter sigiloso  dos \natos governamentais, para a publicidade destes mesmos atos a partir da \npublica\u00e7\u00e3o da presente legisla\u00e7\u00e3o. \n\nA exig\u00eancia de publicidade na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica objetiva \nn\u00e3o s\u00f3 permitir ao cidad\u00e3o conhecer os atos de quem est\u00e1 no poder e, \nassim, ter a possibilidade de control\u00e1-los, mas tamb\u00e9m porque este \nprinc\u00edpio \u00e9 por si mesmo, um instrumento que permite diferenciar o \nl\u00edcito do il\u00edcito. \n\nO acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es ligadas aos atos p\u00fablicos propicia a \nutiliza\u00e7\u00e3o de mecanismos de controle, quando necess\u00e1rios \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o \ndo ato ao contexto da legalidade, da moralidade e dos demais princ\u00edpios \nnorteadores da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. \u201cObjetiva a publicidade propiciar \ntranspar\u00eancia aos atos da Administra\u00e7\u00e3o e garantir seus efeitos externos, \npermitindo ao administrado tomar ci\u00eancia dos mesmos e exercer o \nrespectivo controle\u201d (NUNES, 2001, p. 115). \n\nA Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica atua em favor do cidad\u00e3o e, nunca, em \nfun\u00e7\u00e3o de interesses particulares, portanto, torna-se necess\u00e1rio dispor \n\n\n\n45 \n\ntodos os seus atos para o conhecimento p\u00fablico. \u201cBem por isso, o \nprinc\u00edpio da publicidade n\u00e3o se coaduna com a pr\u00e1tica de atos sigilosos, \ntomados em pequenos grupos, sem a plena ci\u00eancia dos cidad\u00e3os\u201d \n(COELHO, 2004, p. 50). Sobre a publicidade das a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, Justen \nFilho (2010, p. 76) ressalta que: \n\nA aus\u00eancia de publicidade somente \u00e9 admitida \nquando outros interesses p\u00fablicos possam ser \nconcretamente ofendidos. Existem contrata\u00e7\u00f5es \nque envolvem quest\u00f5es sigilosas. Bem de ver que \no sigilo n\u00e3o pode ser imposto de modo arbitr\u00e1rio, \nmas deve ser cumpridamente justificado. Em tais \ncasos, o princ\u00edpio da publicidade poder\u00e1 ser \nafastado, mas nos estritos limites da necessidade. \n\nA aplicabilidade deste princ\u00edpio concretiza-se por meio de \ninser\u00e7\u00e3o do ato em jornal oficial ou, ainda, atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de \neditais que dever\u00e3o estar, igualmente, dispon\u00edveis ao p\u00fablico quando se \ninicia a produ\u00e7\u00e3o dos efeitos dos respectivos atos. \u201cA publica\u00e7\u00e3o oficial \n\u00e9 exig\u00eancia da executoriedade do ato que tenha que produzir efeitos \nexternos. Em alguns casos, a forma de publicidade exigida \u00e9 a \nnotifica\u00e7\u00e3o pessoal ao interessado\u201d (SILVA, 2003, p. 650). \n\nOs efeitos jur\u00eddicos correspondem \u00e0 publica\u00e7\u00e3o dos atos \nconclu\u00eddos ou de algumas etapas processuais em andamento, como por \nexemplo, fases de concorr\u00eancia p\u00fablicas e tomadas de pre\u00e7os. \nAcrescente-se, ainda, que toda publica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser realizada em \n\u00f3rg\u00e3os oficiais, \u201co emprego da imprensa particular, pela televis\u00e3o ou \npelo r\u00e1dio, ainda que em hor\u00e1rio oficial n\u00e3o surtir\u00e3o os efeitos legais \npara a correspondente validade do ato produzido pela Administra\u00e7\u00e3o \nP\u00fabica\u201d  (MEIRELLES, 2010, p. 97).  \n\nMeirelles (2010, p. 97), sobre o principio em estudo, ainda faz as \nseguintes considera\u00e7\u00f5es: \n\nA publicidade, como princ\u00edpio de administra\u00e7\u00e3o \np\u00fablica, abrange toda atua\u00e7\u00e3o estatal, n\u00e3o s\u00f3 sob o \naspecto de divulga\u00e7\u00e3o oficial de seus atos como, \ntamb\u00e9m, de propicia\u00e7\u00e3o de conhecimento da \nconduta interna de seus agentes. Essa publicidade \natinge, assim, os atos conclu\u00eddos e em forma\u00e7\u00e3o, \nos processos em andamento, os pareceres dos \n\u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos e jur\u00eddicos, os despachos \nintermedi\u00e1rios e finais, as atas de julgamentos das \nlicita\u00e7\u00f5es e os contratos com quaisquer \ninteressados, bem como os comprovantes de \n\n\n\n46 \n\ndespesas e as presta\u00e7\u00f5es de contas submetidas aos \n\u00f3rg\u00e3os competentes.  \n\n2.2.1.5 Princ\u00edpio da efici\u00eancia \n\nA Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica procura, tendo a efici\u00eancia como uma \naliada, executar suas atribui\u00e7\u00f5es de modo c\u00e9lere e seguro. \u201cEfici\u00eancia \ncontrap\u00f5e-se \u00e0 lentid\u00e3o, a descaso, a neglig\u00eancia, a omiss\u00e3o \u2013 \ncaracter\u00edsticas habituais da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica brasileira, com raras \nexce\u00e7\u00f5es\u201d (MEDAUAR, 2010, p. 132). \n\nEste princ\u00edpio pode ser observado sob dois aspectos. \nInicialmente, \u201c[...] em rela\u00e7\u00e3o ao modo de atua\u00e7\u00e3o do agente p\u00fablico, do \nqual se espera o melhor desempenho poss\u00edvel de suas atribui\u00e7\u00f5es, para \nlograr os melhores resultados e, ainda, sob a \u00f3tica organizacional e \ndisciplinar da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica que, da mesma, almeja os \nobjetivos propostos anteriormente\" (DI PIETRO, 2012, p. 84). \n\nNo que tange ao aspecto voltado \u00e0 qualidade da atividade \nexercida pelo agente p\u00fablico, tem-se, com a observ\u00e2ncia do principio da \nefici\u00eancia, a possibilidade de dispensa do mesmo, na forma da lei, \nquando, submetida \u00e0 peri\u00f3dica avalia\u00e7\u00e3o de desempenho, n\u00e3o esteja \nmais em sintonia com as diretrizes da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n(MEIRELLES, 2010, p. 99). \n\n2.2.2 Princ\u00edpios aplicados ao processo licitat\u00f3rio \n\nPara Braz (2007, p. 58) \u201cTodo processo licitat\u00f3rio, como as \natividades dos administradores p\u00fablicos, \u00e9 marcado, pautado e norteado \npor um corpo de princ\u00edpios fixos, de natureza constitucional\u201d. Assim, a \nLei n\u00ba 8.666/93 (BRASIL, 1993) em seu artigo 3\u00ba estabeleceu quais os \nprinc\u00edpios dever\u00e3o ser observados pelo Administrador P\u00fablico quando \nda realiza\u00e7\u00e3o de processo licitat\u00f3rios.  \n\n2.2.2.1 Princ\u00edpio da igualdade \n\nA lei n\u00ba 8666/93 (BRASIL, 1993), em seu art.3\u00ba, \u00a71\u00ba, inciso I, \nveda qualquer tipo de discrimina\u00e7\u00e3o constante no edital de licita\u00e7\u00e3o. Por \ncerto, esta veda\u00e7\u00e3o dever\u00e1 permear todo o procedimento licitat\u00f3rio, \nevitando-se que determinado licitante venha obter vantagens em rela\u00e7\u00e3o \naos demais. \u201cO princ\u00edpio, todavia, n\u00e3o pro\u00edbe que a Administra\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica estabele\u00e7a requisitos para o certame, desde que l\u00f3gicos e \nrazo\u00e1veis \u00e0 vista do objeto a ser licitado\u201d (NIEBUHR, 2000, p. 91). \n\n\n\n47 \n\nEsclare\u00e7a-se que tal princ\u00edpio n\u00e3o pro\u00edbe a exist\u00eancia de fatores \nque diferem os licitantes quando intentam contratar com a \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. A escolha da vantagem mais vantajosa ocorre \npor meio de um diferencial que, dentro da legalidade, estabelece um \nvencedor no certame. \u201cN\u00e3o se admite, por\u00e9m, a discrimina\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria, \nproduto de prefer\u00eancias pessoais e subjetivas do ocupante do cargo \np\u00fablico\u201d (JUSTEN FILHO , 2005a, p. 311). Corrobora com este \nentendimento Meirelles (2006, p. 35) quando ensina que: \n\na igualdade entre os licitantes \u00e9 o princ\u00edpio \nprimordial da licita\u00e7\u00e3o \u2013 previsto na pr\u00f3pria \nconstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \u2013 pois n\u00e3o pode haver \nprocedimento seletivo com discrimina\u00e7\u00e3o entre \nparticipantes, ou com cl\u00e1usulas do instrumento \nconvocat\u00f3rio que afastem eventuais proponentes \nqualificados ou os desnivelem no julgamento (art. \n3\u00ba, \u00a7 1\u00ba). Mas o princ\u00edpio em exame n\u00e3o impede \nque a Administra\u00e7\u00e3o estabele\u00e7a requisitos \nm\u00ednimos de participa\u00e7\u00e3o, desde que necess\u00e1rio \u00e0 \ngarantia da execu\u00e7\u00e3o do contrato, \u00e0 seguran\u00e7a e \nperfei\u00e7\u00e3o da obra ou do servi\u00e7o, \u00e0 regularidade do \nfornecimento ou ao atendimento de qualquer outro \ninteresse p\u00fablico, em conformidade com o \nprevisto nos arts. 27 a 33 da Lei 8.666, de 199. \n\nDeixa-se claro que o respeito ao princ\u00edpio da igualdade dever\u00e1 \npermear todas as fases do processo licitat\u00f3rio, posto que \u201cn\u00e3o se \nadmitir\u00e1 em fase alguma do procedimento qualquer outro ju\u00edzo de valor \nda Administra\u00e7\u00e3o por crit\u00e9rios que n\u00e3o estejam previstos  no \ninstrumento convocat\u00f3rio\u201d (REGO, 2003, p. 107). \n\nSeguindo este entendimento, Justen Filho (2010, p. 61) assinala \nque \u201ca isonomia tamb\u00e9m se aplica no transcurso da licita\u00e7\u00e3o. Depois de \neditado o ato convocat\u00f3rio, o princ\u00edpio da isonomia continua aplic\u00e1vel. \nTrata-se, ent\u00e3o, da isonomia na execu\u00e7\u00e3o da licita\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios, por parte da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \nquando da elabora\u00e7\u00e3o do instrumento convocat\u00f3rio, procura afastar \nempresas que n\u00e3o sejam cumpridoras de suas obriga\u00e7\u00f5es legais e, da \nmesma forma, possam apresentar elementos desfavor\u00e1veis quanto \u00e0 \nquest\u00e3o t\u00e9cnica do objeto licitat\u00f3rio (DI PIETRO, 2012, p. 332).  \n\nAssim, a aplica\u00e7\u00e3o de exig\u00eancias m\u00ednimas que demonstrem a \nrealidade econ\u00f4mica financeira da empresa licitante, sua capacidade \nt\u00e9cnica e respectiva experi\u00eancia no mercado n\u00e3o devem ser consideradas \ncomo uma a\u00e7\u00e3o discriminat\u00f3ria. Da mesma forma, n\u00e3o se caracteriza \n\n\n\n48 \n\nprocedimento discriminat\u00f3rio quando \u201ca solicita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de \ndeterminado produto, licitado apenas para se obter o menor pre\u00e7o entre \nseus revendedores, desde que a exclus\u00e3o de similares se justifique por \ninteresse p\u00fablico comprovado pela Administra\u00e7\u00e3o licitadora\" \n(MEIRELLES, 2006, p. 30). \n\nJusten Filho (2010, p. 61) justifica a ocorr\u00eancia da viola\u00e7\u00e3o do \nprinc\u00edpio da igualdade quando o edital licitat\u00f3rio prev\u00ea as seguintes \nsitua\u00e7\u00f5es:  \n\na) exist\u00eancia de discrimina\u00e7\u00e3o desvinculada do \nobjeto a ser adquirido; \nb) imposi\u00e7\u00e3o de exig\u00eancias desnecess\u00e1rias para os \nlicitantes sem proporcionarem vantagem alguma \npara a Administra\u00e7\u00e3o; \nc) comprova\u00e7\u00e3o de requisitos desproporcionados a \nserem observados na fase da efetiva\u00e7\u00e3o do \ncontrato. \n\n2.2.2.2 Princ\u00edpio da moralidade e da probidade administrativa \n\nSegundo Medauar (2010, p. 182) a conduta de todos aqueles, \nenvolvidos em um processo licitat\u00f3rio, deve ir ao encontro dos objetivos \ndo interesse p\u00fablico. Enfatizando, ainda, que em hip\u00f3tese alguma tal \ncomportamento dever\u00e1 ser pautado por favorecimentos, omiss\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5es ou, ainda, por qualquer outro ato desprovido da legalidade \ne boa f\u00e9. Neste sentido, corrobora Justen Filho (2005a, p. 313) quando \nensina que \u201da licita\u00e7\u00e3o deve ser norteada pela honestidade e seriedade. \nOs princ\u00edpios aplicam-se tanto \u00e0 conduta do agente da Administra\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica como \u00e0 dos pr\u00f3prios licitantes\u201d. \n\nNesta \u00f3tica, Coelho (2004, p. 184) apresenta o seguinte \nentendimento: \n\nO que postula o princ\u00edpio \u00e9 que a Administra\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica deva atuar com probidade e boa-f\u00e9 em \nrela\u00e7\u00e3o aos licitantes e, sobretudo, salvaguardando \no interesse p\u00fablico. Esse princ\u00edpio veda que se \ninstaure a licita\u00e7\u00e3o para beneficiar o particular em \ndetrimento do interesse p\u00fablico. Tal pr\u00e1tica, al\u00e9m \nde il\u00edcito administrativo a comprometer \nirremediavelmente o processo, constitui tamb\u00e9m \nil\u00edcito penal previsto no art. 91 da Lei n. 8.666/93. \n\nOcorrendo que o agente p\u00fablico proceda de forma contr\u00e1ria \u00e0 \nmoralidade, distanciando-se dos ditames legais que servem como \n\n\n\n49 \n\nembasamento de todo o instrumento do edital, tem-se a certeza de que \ndeva prevalecer a nulidade da licita\u00e7\u00e3o por ele processada. Da mesma \nforma, \u201chavendo conluio ou composi\u00e7\u00e3o entre os licitantes, estar\u00e3o \nfrustrados os princ\u00edpios da moralidade e da probidade. Dever\u00e1 invalidar-\nse o certame, punindo-se os respons\u00e1veis\u201d (JUSTEN FILHO, 2010, p. \n69). \n\n2.2.2.3 Princ\u00edpio da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio \n\nO edital de uma licita\u00e7\u00e3o \u00e9 a lei maior da qual todos, agentes \np\u00fablicos e licitantes, dever\u00e3o manter total obedi\u00eancia. \u201c[...] estabelecidas \n\u00e0s regras do certame, tornam-se obrigat\u00f3rias para aquela licita\u00e7\u00e3o \ndurante todo o procedimento e para todos os seus participantes, \ninclusive para o \u00f3rg\u00e3o ou entidade licitat\u00f3ria\u201d (MEIRELLES, 2010, p. \n31). \n\nCompreende, portanto, o edital ser o principal instrumento \nempregado pela Administra\u00e7\u00e3o para verificar se o licitante atende os \nrequisitos para negociar com o ente p\u00fablico. Estabelece, igualmente, os \ncrit\u00e9rios para a escolha da proposta mais vantajosa. \u201c[...] o Edital faz Lei \nentre as partes, de modo que deve a Administra\u00e7\u00e3o e o licitante respeit\u00e1-\nlo integralmente, n\u00e3o podendo dele desviar-se no curso do processo\u201d \n(REGO, 2003, p. 108). \n\nQuanto ao instrumento convocat\u00f3rio, Niebuhr (2005, p. 31) \ninstrui que \n\nos licitantes, ao analisarem o edital, devem ter \ncondi\u00e7\u00f5es de precisarem tudo o que ser\u00e3o \nobrigados a fazer, caso saiam vencedores do \ncertame. E, por outro lado, a Administra\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica s\u00f3 pode exigir aquilo que efetivamente \nestiver no edital, salvo se alterar o contrato, dentro \ndas balizas legais, restabelecendo o equil\u00edbrio \necon\u00f4mico-financeiro. Demais disso, o \ninstrumento convocat\u00f3rio deve indicar os \ndocumentos a serem apresentados pelos licitantes \npara que eles sejam habilitados no certame. E, \nainda, em linha geral, deve enunciar os crit\u00e9rios \nobjetivos a serrem levados em conta para cotejar \nas propostas. \n\nElaborado o edital e feita a sua devida publica\u00e7\u00e3o, momento que \ncaracteriza o in\u00edcio da fase externa da do processo licitat\u00f3rio, qualquer \naltera\u00e7\u00e3o dos requisitos referentes \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o, especifica\u00e7\u00f5es e \n\n\n\n50 \n\ninforma\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da proposta dever\u00e3o obedecer a \nformalidades. Nova publica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser feita no \u00f3rg\u00e3o oficial de \ndivulga\u00e7\u00e3o (Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o) constando \u00e0 devida altera\u00e7\u00e3o que, \nconsequentemente, acarretar\u00e1 a prorroga\u00e7\u00e3o dos prazos para entrega e \nabertura das propostas. S\u00e3o quest\u00f5es indispens\u00e1veis a serem observadas \npelo agente p\u00fablico que, agindo de forma contr\u00e1ria, acarretar\u00e1 na \nnulidade da licita\u00e7\u00e3o. \u201cSitua\u00e7\u00f5es especial\u00edssimas que autorizam a \naltera\u00e7\u00e3o requerem a mais ampla publicidade [...], a fim de que, \nrespectivamente, todos os participantes tomem ci\u00eancia e possam adequar \nsuas propostas\u201d (NIEBUHR, 2005, p. 31). \n\nAcrescenta Gasparini (2010, p. 292) sobre o procedimento a ser \nadotado pelo agente p\u00fablico quando da altera\u00e7\u00e3o do edital: \n\nDe sorte que, estabelecidas \u00e0s regras de certa \nlicita\u00e7\u00e3o, tornam-se elas inalter\u00e1veis durante todo \no seu procedimento. Nada justifica qualquer \naltera\u00e7\u00e3o de momento ou pontual para atender \nesta ou aquela situa\u00e7\u00e3o. Se, em raz\u00e3o do interesse \np\u00fablico, alguma altera\u00e7\u00e3o for necess\u00e1ria, essa \npoder\u00e1 ser promovida atrav\u00e9s de rerratifica\u00e7\u00e3o do \nato convocat\u00f3rio [...]. Assim retifica-se o que se \nquer corrigir e ratifica-se o que se quer manter \n[...]. essas formalidades n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rias se, \ninquestionavelmente, a altera\u00e7\u00e3o n\u00e3o afetar a \nformula\u00e7\u00e3o das propostas. \n\n2.2.2.4 Princ\u00edpio do julgamento objetivo \n\nA Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica quando do julgamento das propostas, \nbem como da documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a habilita\u00e7\u00e3o, apresentadas \npelos licitantes, dever\u00e1 ater-se aos crit\u00e9rios estabelecidos no instrumento \nconvocat\u00f3rio.  \u201c[...] a Administra\u00e7\u00e3o dever\u00e1 valorar aquilo que fixou de \nmaneira pr\u00e9via com aquilo que foi apresentado pelos licitantes. N\u00e3o h\u00e1 \nmargem para qualquer outra valora\u00e7\u00e3o, se n\u00e3o aquela de conhecimento \npr\u00e9vio dos licitantes\u201d (REGO, 2003, p. 110). \n\nNeste sentido, ensina Meirelles (2010, p. 32) que \n\n\u00e9 princ\u00edpio de toda licita\u00e7\u00e3o que seu julgamento se \napoie em fatores concretos pedidos pela \nAdministra\u00e7\u00e3o em confronto com o ofertado pelos \nproponentes dentro do permitido pelo edital. Em \ntema de licita\u00e7\u00e3o, a margem de valora\u00e7\u00e3o \nsubjetiva e de discricionarismo no julgamento \u00e9 \n\n\n\n51 \n\nreduzida e delimitada pelo estabelecimento no \nedital. Se assim n\u00e3o fosse, a licita\u00e7\u00e3o perderia sua \nfinalidade seletiva, justificando-se a escolha direta \ndo contratado pela Administra\u00e7\u00e3o, \nindependentemente do confronto das propostas. \n\nAcrescenta Mello (2010, p. 511) que, com a observa\u00e7\u00e3o deste \nprinc\u00edpio, pretende-se anular a pr\u00e1tica do julgamento com conte\u00fado \nsubjetivista como, tamb\u00e9m, voltado a objetivos pessoais dos membros \nda comiss\u00e3o respons\u00e1vel pela an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o entregue pelos \nlicitantes. \n\nJusten Filho (2010, p. 31), por sua vez, interpreta o princ\u00edpio do \njulgamento objetivo da seguinte forma: \n\na \u201cvantajosidade\u201d da proposta deve ser apurada \nsegundo um julgamento objetivo. O ato \nconvocat\u00f3rio tem de conter crit\u00e9rios objetivos de \njulgamento que n\u00e3o se fundem nas prefer\u00eancias ou \nescolhas dos julgadores. O julgamento das \npropostas subordina-se obrigatoriamente \u00e0queles \ncrit\u00e9rios. \n\nPercebe-se a exist\u00eancia de uma n\u00edtida conex\u00e3o do princ\u00edpio da \nvincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio com o princ\u00edpio do julgamento \nobjetivo. Na verdade, ambos os princ\u00edpios v\u00e3o ao encontro do que \npreceitua o princ\u00edpio da isonomia \u201cvisto que constituem garantias \nformais dos particulares em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, fazendo \ncom que o certame do in\u00edcio ao fim se deite sob crit\u00e9rios claros e \nimpessoais\u201d (NIEBUHR, 2005, p. 31). \n\n2.3 A ADO\u00c7\u00c3O DO PREG\u00c3O E DO SISTEMA DE REGISTRO DE \nPRE\u00c7OS \n\nTendo em vista a sistem\u00e1tica de procedimentos realizados quando \nda pr\u00e1tica da modalidade preg\u00e3o, tanto na forma presencial e, \nprincipalmente, na processada eletronicamente, onde se amplia \nconsideravelmente a competitividade com a participa\u00e7\u00e3o de um n\u00famero \nmaior de participantes, s\u00e3o quest\u00f5es que justificam ser a modalidade \nmais adotada pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos para a realiza\u00e7\u00e3o das licita\u00e7\u00f5es. \nNesta modalidade, tem-se um processo mais c\u00e9lere em fun\u00e7\u00e3o da \ninvers\u00e3o das fases procedendo-se, primeiro, a an\u00e1lise das propostas para, \nem seguida, verificar a documenta\u00e7\u00e3o habilitat\u00f3ria somente da licitante \nvencedora ap\u00f3s a fase de lances.   \n\n\n\n52 \n\nA palavra preg\u00e3o corresponde ao ato de apregoar e significa a \nproclama\u00e7\u00e3o p\u00fablica, de palavras em alta voz, para se anunciar alguma \nnot\u00edcia ou se fazer algum aviso. No \u00e2mbito do Direito Administrativo, o \npreg\u00e3o tem modo id\u00eantico ao procedimento em que se realiza o leil\u00e3o. \nPor\u00e9m, no leil\u00e3o, a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica pretende obter a melhor \noferta em rela\u00e7\u00e3o a bens im\u00f3veis inserv\u00edveis para o ente p\u00fablico ou de \nprodutos apreendidos ou penhorados, ou para a aliena\u00e7\u00e3o de bens \nim\u00f3veis, conforme determina a Lei n\u00ba 8.666/93 (BRASIL, 1993) que \ntrata das licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. J\u00e1, na modalidade preg\u00e3o, a Administra\u00e7\u00e3o \npretende obter o menor pre\u00e7o para aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os. \n\nQuanto ao menor pre\u00e7o, Szklarowsky (2002, p. 21) faz a seguinte \nobserva\u00e7\u00e3o: \n\na priori, cabe a ressalva de que este n\u00e3o significa \nque a qualidade ser\u00e1 relegada a um segundo \nplano. A autoridade competente n\u00e3o s\u00f3 deve \njustificar a necessidade da aquisi\u00e7\u00e3o, mas, ao \njulgar, dever\u00e1 considerar, al\u00e9m do crit\u00e9rio de \nmenor pre\u00e7o, os prazos m\u00e1ximos para \nfornecimento, as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, os \npar\u00e2metros m\u00ednimos de desempenho de qualidade \ne as demais especifica\u00e7\u00f5es constantes do edital. \n\nO surgimento da modalidade licitat\u00f3ria preg\u00e3o, processada na \nforma presencial ou eletr\u00f4nica, revela-se como uma a\u00e7\u00e3o, promovida \npela Uni\u00e3o, com o intuito de, al\u00e9m da obten\u00e7\u00e3o de menores pre\u00e7os, \ntamb\u00e9m, proporcionar maior celeridade ao processo de compras e \ncontrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. \u201cA agilidade \u00e9 \nconseguida com a desburocratiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos, devido ao \nestabelecimento de uma sequencia diferenciada das demais modalidades \nlicitat\u00f3rias para as etapas do certame\u201d (BITTENCOURT, 2005, p. 21).  \n\nO art. 4\u00ba do Decreto n\u00ba 5.450/05 (BRASIL, 2005) disp\u00f5e que nas \nlicita\u00e7\u00f5es para aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os comuns ser\u00e1 obrigat\u00f3ria \u00e0 \nmodalidade preg\u00e3o, sendo preferencial a utiliza\u00e7\u00e3o da sua forma \neletr\u00f4nica. O \u00a7 1\u00ba, do mesmo artigo, acrescenta que o preg\u00e3o deve ser \nutilizado na forma eletr\u00f4nica, salvo nos casos de comprovada \ninviabilidade, a ser justificada pela autoridade competente. \n\nDeste modo, tem-se explicitamente a determina\u00e7\u00e3o do emprego \ndesta modalidade licitat\u00f3ria, para contrata\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os comuns \n\u201cquando tal alternativa n\u00e3o conduzir \u00e0 frustra\u00e7\u00e3o da satisfa\u00e7\u00e3o dos \ninteresses \u00e0 cura da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica\u201d (JUSTEN FILHO, 2005, p. \n242).  \n\n\n\n53 \n\nA quest\u00e3o da comprovada inviabilidade para o n\u00e3o emprego do \npreg\u00e3o eletr\u00f4nico \u00e9 assim explicada por Justen Filho (2005, p. 243): \n\nA comprovada inviabilidade, que justificar\u00e1 a \naus\u00eancia de op\u00e7\u00e3o pela forma eletr\u00f4nica, envolve \nbasicamente a aus\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es materiais \npara a sua implementa\u00e7\u00e3o, ainda que tamb\u00e9m \npossa considerar-se a hip\u00f3tese da aus\u00eancia de \ncapacita\u00e7\u00e3o dos servidores do \u00f3rg\u00e3o para o seu \ndesempenho. Para utiliza\u00e7\u00e3o do preg\u00e3o eletr\u00f4nico \n\u00e9 indispens\u00e1vel a exist\u00eancia e disponibilidade  de \numa  infraestrutura peculiar, tal como o dom\u00ednio \nda tecnologia, diversamente do que se passa com \no preg\u00e3o na forma comum. Se n\u00e3o estiver \ndispon\u00edvel a infraestrutura necess\u00e1ria \u00e0 forma \neletr\u00f4nica ou se n\u00e3o existir pessoal em condi\u00e7\u00f5es \nde oper\u00e1-la, a Administra\u00e7\u00e3o Federal dever\u00e1 optar \npelo comum. \n\nPercebe-se, na edi\u00e7\u00e3o desta medida pelo Governo Federal, \nquando este prioriza o emprego do preg\u00e3o eletr\u00f4nico, o intuito de elevar \no n\u00famero de participantes, ampliando, desta forma, a concorr\u00eancia e a \ncompetitividade no certame. As atuais regras do preg\u00e3o preveem a \ninvers\u00e3o das fases de habilita\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o dos licitantes, \nfacultando o exame da documenta\u00e7\u00e3o apenas do licitante detentor do \nmelhor pre\u00e7o, obtido por meio de proposta ou lances, em sess\u00e3o p\u00fablica \ncom a presen\u00e7a dos fornecedores, quando da modalidade presencial, ou, \nvirtualmente, por meio do preg\u00e3o eletr\u00f4nico, processado no site \nwww.comprasnet.gov.br. \n\nA previs\u00e3o legal, do preg\u00e3o eletr\u00f4nico, est\u00e1 inclusa no conceito \napresentado Meirelles (2010, p. 342) como segue: \n\nPreg\u00e3o eletr\u00f4nico \u00e9 aquele efetuado por meio da \nutiliza\u00e7\u00e3o de recursos de tecnologia da \ninforma\u00e7\u00e3o, ou seja , por meio de comunica\u00e7\u00e3o \npela Internet. Est\u00e1 previsto no \u00a7 2\u00ba do art. 2\u00ba da \nLei 10.520/2002, tendo sido regulado pelo \nDecreto 3.697, de 21.12.2000, o qual \nrecentemente foi revogado e substitu\u00eddo pelo \nDecreto 5.450, de 31.5.2005. Seu procedimento \nsegue as regras b\u00e1sicas do preg\u00e3o comum, mas, \ncomo \u00e9 evidente, deixa de ocorrer na presen\u00e7a \nf\u00edsica do pregoeiro e dos participantes, j\u00e1 que \ntodas as comunica\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas por via \neletr\u00f4nica. \n\n\n\n54 \n\nO sucesso do preg\u00e3o requer a disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos \nhumanos, financeiros e tecnol\u00f3gicos. Assim, a prepara\u00e7\u00e3o de pregoeiros \nconstitui um aspecto importante, haja vista que esses servidores p\u00fablicos \nassumem papel de negociadores do governo, sendo imputada a eles uma \ncarga maior de responsabilidade por responderem com patrim\u00f4nio \npr\u00f3prio, quando comprovadamente fizerem mau uso do er\u00e1rio. \n\u201cRealmente, o pregoeiro agrega muitas compet\u00eancias, que, pois, \nprecisam ser exercidas por agente capacitado, experiente, que se \ncomunique com facilidade, tenha firmeza e bom senso\u201d (NIEBUHR, \n2005, p. 99). \n\nNo conceito de preg\u00e3o eletr\u00f4nico, apresentado por Palav\u00e9ri \n(2005, p. 130), reitera-se a quest\u00e3o da responsabilidade atribu\u00edda ao \npregoeiro, conforme se observa na sequ\u00eancia: \n\nComo se v\u00ea, o preg\u00e3o eletr\u00f4nico \u00e9 um preg\u00e3o \ncomo outro qualquer [...]. A nota diferencial, a \npeculiaridade, est\u00e1 no fato de que ser\u00e1 processado \natrav\u00e9s de meios de comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia, pela \ninternet. Assim, inexistir\u00e1 sess\u00e3o presencial e \ncoletiva, onde todos os licitantes se reunir\u00e3o, na \npresen\u00e7a do pregoeiro e sua equipe de apoio, para \nentrega, abertura, an\u00e1lise e julgamento das \npropostas comerciais, e depois da habilita\u00e7\u00e3o do \nvencedor. Todo esse procedimento ocorrer\u00e1 \nremotamente, \u00e0 dist\u00e2ncia, utilizando-se de portal e \nprovedor de internet, sendo os trabalhos dirigidos \npelo pregoeiro, que ficar\u00e1, normalmente, no \npr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o administrativo, interagindo de \nforma n\u00e3o presencial com os licitantes, que com \nele se comunicar\u00e3o pelo computador, por via \neletr\u00f4nica. \n\nAcerca da responsabiliza\u00e7\u00e3o do pregoeiro, e da exclus\u00e3o da \nresponsabilidade da equipe de apoio, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \napresentou a seguinte decis\u00e3o (BRASIL \u2013 TCU, 2004): \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da gravidade das irregularidades \nconstatadas, que geraram preju\u00edzo a Infraero, \nconsidero, tamb\u00e9m, deva ser aplicada multa aos \nrespons\u00e1veis por tais irregularidades. No caso, o \nSuperintende do CNPA, [...] que homologou o \nPreg\u00e3o (fl. 160,v.p), e a Pregoeira, [...], que \nconduziu o certame. Apesar de ter sido feita \naudi\u00eancia dos membros da equipe de apoio da \npregoeira, entendo n\u00e3o ser o caso de apen\u00e1-los, \n\n\n\n55 \n\numa vez que eles n\u00e3o t\u00eam fun\u00e7\u00f5es de natureza \ndecis\u00f3ria. Nesse sentido, vale destacar o que diz o \nProf. Jess\u00e9 Torres Pereira J\u00fanior (Coment\u00e1rios a \nLei das Licita\u00e7\u00f5es e contrata\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o \np\u00fablica, 5. ed., p. 973): \u201cN\u00e3o se confunda equipe \nde apoio, referida no art. 7., II, do decreto \nregulamentador, com a comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o. A \ndiferen\u00e7a fundamental \u00e9 evidente: no preg\u00e3o, a \nresponsabilidade de conduzir e julgar \u00e9 pessoal e \nexclusiva do pregoeiro; nas demais modalidades \nde licita\u00e7\u00e3o, a responsabilidade de conduzir e \njulgar \u00e9 do \u00f3rg\u00e3o colegiado (v. art.51, par\u00e1grafo 3. \n, da lei 8.666/93). A equipe de apoio ao pregoeiro \nlimitar-se-\u00e1 a realizar os atos materialmente \nnecess\u00e1rios a pr\u00e1tica do procedimento, nenhuma \ninfluencia tendo, ou podendo ter, sobre as \ndecis\u00f5es do pregoeiro\u201d. (TCU, 2013). \n\nQuanto \u00e0 responsabilidade t\u00e9cnica e operacional, pela realiza\u00e7\u00e3o \nde preg\u00e3o eletr\u00f4nico, esta cabe \u00e0 Secretaria de Log\u00edstica e Tecnologia da \nInforma\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio  do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o, que \natua como provedor do processo eletr\u00f4nico para os \u00f3rg\u00e3os integrantes \ndo Sistema de Servi\u00e7os Gerais (SISG). \u00c9 necess\u00e1rio o pr\u00e9vio \ncredenciamento, perante o provedor do sistema eletr\u00f4nico; da autoridade \ncompetente do \u00f3rg\u00e3o promotor da licita\u00e7\u00e3o, do pregoeiro, de todos os \nmembros da equipe de apoio e dos licitantes para participarem do \npreg\u00e3o eletr\u00f4nico. \u201cO credenciamento dar-se-\u00e1 pela atribui\u00e7\u00e3o de chave \nde identifica\u00e7\u00e3o e de senha, pessoal e intransfer\u00edvel, para acesso ao \nsistema eletr\u00f4nico\u201d (BRAZ, 2007, p. 203).  \n\nTem-se, de forma clara, que o emprego do preg\u00e3o, processado \neletronicamente, proporcionou aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos uma consider\u00e1vel \neconomia tendo em vista o aumento da competitividade, ou seja, um \nn\u00famero maior de participantes nos certames realizados. Segundo \nlevantamento feito pelo Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e \nGest\u00e3o, com base no valor de refer\u00eancia dos  bens adquiridos e servi\u00e7os \ncontratos disponibilizados no Portal de Compras do Governo Federal \n(Comprasnet), a utiliza\u00e7\u00e3o do preg\u00e3o eletr\u00f4nico nas compras p\u00fablicas \ngovernamentais gerou uma economia de R$ 7,8 bilh\u00f5es para o governo \nfederal em 2012. No \u00faltimo ano, os gastos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \nfederal, aut\u00e1rquica e fundacional movimentaram cerca de R$ 72,6 \nbilh\u00f5es e 46% das aquisi\u00e7\u00f5es foram realizadas por meio desta \nmodalidade de licita\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n56 \n\nPor outro lado, o que pode ser visto como uma vantagem, no caso \ndo emprego dos meios eletr\u00f4nicos, tamb\u00e9m pode ser considerado como \num elemento de desvantagem. Corrobora com este entendimento \nNiebuhr (2005, p. 272), quando afirma que  \n\n\u00e9 not\u00f3rio que o \u00eaxito do preg\u00e3o eletr\u00f4nico \npressup\u00f5e disposi\u00e7\u00e3o da tecnologia adequada: \u00e9 \nrecomend\u00e1vel que o licitante disponha de bom \nequipamento, de internet de banda larga, de \npessoal treinado, etc. E o ponto \u00e9 que h\u00e1 in\u00fameras \nempresas e pessoas ainda n\u00e3o informatizadas, que \nn\u00e3o disp\u00f5em da tecnologia e do conhecimento \npara participar com sucesso de preg\u00e3o eletr\u00f4nico. \n[...] Na verdade, tamb\u00e9m h\u00e1 muitas entidades da \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, especialmente pequenos \nMunic\u00edpios, que n\u00e3o disp\u00f5em da tecnologia e do \nconhecimento para promover com sucesso preg\u00e3o \neletr\u00f4nico. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira, ainda no que tange \u00e0s compras p\u00fablicas, \ndisp\u00f5e a pr\u00e1tica do Sistema de Registro de Pre\u00e7os (SRP), o que \u00e9 \ndefinido por Mello (2010, p. 569) da seguinte forma: \n\nregistro de pre\u00e7os \u00e9 um procedimento que a \nAdministra\u00e7\u00e3o pode adotar perante compras \nrotineiras de bens padronizados ou mesmo na \nobten\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Nesse caso, como presume \nque ir\u00e1 adquirir os bens ou recorrer a estes \nservi\u00e7os n\u00e3o uma, mas m\u00faltiplas vezes, abre um \ncertame licitat\u00f3rio em que o vencedor, isto \u00e9, o \nque ofereceu a cota\u00e7\u00e3o mais baixa, ter\u00e1 seus \npre\u00e7os \"registrados\". Quando a promotora do \ncertame necessitar destes bens ou servi\u00e7os ir\u00e1 \nobt\u00ea-los, sucessivas vezes se for o caso, pelo \npre\u00e7o cotado e registrado.  \n\nO SRP tem previs\u00e3o legal prevista no inciso II do artigo 15 da Lei \nn\u00ba 8.666/93 (BRASIL , 1993) sendo regulamentado pelo Decreto \n3.931/01 (BRASIL 2011) revogado pelo Decreto n\u00ba 7.892/13 (BRASIL, \n2013) que, em seu inciso I do artigo 1\u00ba, define SRP como \u201cconjunto de \nprocedimentos para registro formal de pre\u00e7os relativos \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de \nservi\u00e7os e aquisi\u00e7\u00e3o de bens, para contrata\u00e7\u00f5es futuras\u201d (BRASIL, \n2013). \n\nQuanto \u00e0 modalidade licitat\u00f3ria a ser adotada para a pr\u00e1tica do \nSRP, o Decreto n\u00ba 7.892/13 (BRASIL, 2013) estabelece, em seu artigo \n\n\n\n57 \n\n7\u00ba, que a licita\u00e7\u00e3o para registro de pre\u00e7os \u201cser\u00e1 realizada na modalidade \nde concorr\u00eancia, do tipo menor pre\u00e7o, nos termos da Lei n\u00ba 8.666, de \n1993, ou na modalidade de preg\u00e3o, nos termos da Lei n\u00ba 10.520, de \n2002, e ser\u00e1 precedida de ampla pesquisa de mercado\u201d (BRASIL, 2013). \n\nNeste sentido, Niebuhr (2012, p. 610) acrescenta que \u201ca \nviabilidade da modalidade preg\u00e3o representou avan\u00e7o e ampliou em \nmuito a utiliza\u00e7\u00e3o do registro de pre\u00e7os, na medida em que ela \u00e9 mais \nsimples e c\u00e9lere do que a concorr\u00eancia\u201d. \n\nA formaliza\u00e7\u00e3o do contrato no SRP ocorre por meio da assinatura \nde uma Ata de Registro de Pre\u00e7os, que ter\u00e1 a vig\u00eancia de at\u00e9 12 meses, \ndefinida pelo Decreto 7.892/13 como sendo um \n\ndocumento vinculativo, obrigacional, com \ncaracter\u00edsticas  de compromisso para futura \ncontrata\u00e7\u00e3o, em que se registram os pre\u00e7os, \nfornecedores, \u00f3rg\u00e3os participantes e condi\u00e7\u00f5es  a \nserem praticadas, conforme as disposi\u00e7\u00f5es \ncontidas no instrumento convocat\u00f3rio e propostas \napresentadas (BRASIL, 2013). \n\nDe forma clara, Niebuhr (2008, p. 23) ressalta que \u201co ponto \nfundamental \u00e9 que a Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o se obriga a contratar; a adquirir \nos bens ou receber os servi\u00e7os. Isto \u00e9, com a ata de registro de pre\u00e7os, o \nlicitante assume a obriga\u00e7\u00e3o, mas a Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o\u201d. \n\n2.4 ELEMENTOS CONSTANTES DO PROCESSO LICITAT\u00d3RIO \n\nA t\u00edtulo de esclarecimento, Mendes (2006, p. 4) apresenta a \nseguinte informa\u00e7\u00e3o quando se estuda a realiza\u00e7\u00e3o de uma licita\u00e7\u00e3o: \n\nNuma licita\u00e7\u00e3o s\u00e3o praticados, aproximadamente, \n67 atos e provid\u00eancias, incluindo a fase interna e a \nexterna. Para se estabelecer uma compara\u00e7\u00e3o, \u00e9 \ncomo se esses atos fossem passos que precisamos \nda numa caminhada para atingir o destino final. \nDesse total de 67 atos, 35 deles s\u00e3o praticados na \nfase interna e os demais na fase externa. \n\nCabe, ainda, esclarecer no que se constituem as fases internas e \nexternas de uma licita\u00e7\u00e3o. Para tanto, o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \n(TCU) assim as definiu: \n\nFase interna ou preparat\u00f3ria \u2013 Nesse momento, \nverificam-se procedimentos pr\u00e9vios a contrata\u00e7\u00e3o, \nidentifica\u00e7\u00e3o de necessidade do objeto, elabora\u00e7\u00e3o \n\n\n\n58 \n\ndo projeto b\u00e1sico (ou ermo de refer\u00eancia), \nestimativa de contrata\u00e7\u00e3o, estabelecimento de \ntodas as condi\u00e7\u00f5es do ato convocat\u00f3rio etc. Fase \nexterna ou execut\u00f3ria \u2013 Inicia-se com a \npublica\u00e7\u00e3o do edital ou com a entrega do convite \ne termina com a contrata\u00e7\u00e3o do fornecimento do \nbem, da execu\u00e7\u00e3o da obra ou da presta\u00e7\u00e3o do \nservi\u00e7o (BRASIL, 2010, p. 136). \n\nAssim, com a apresenta\u00e7\u00e3o destes esclarecimentos preliminares, \npretende-se na sequencia deste trabalho, ressaltar as a\u00e7\u00f5es, previstas na \nlegisla\u00e7\u00e3o vigente necess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o de uma licita\u00e7\u00e3o.    \n\n2.4.1 A necessidade de se planejar \n\nPara Niebuhr (2008, p. 127), \u201ca Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \nempreende planejamento e estudos pr\u00e9vios para definir o objeto da \nlicita\u00e7\u00e3o p\u00fablica e todas as condi\u00e7\u00f5es para participar dela\u201d.  Ressalta-se, \nainda, quanto ao aspecto da obrigatoriedade de se planejar em licita\u00e7\u00f5es, \na quest\u00e3o da previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria na qual \u00e9 verificado se a despesa, \nresultante do processo licitat\u00f3rio, est\u00e1 legalmente autorizada. Este \nentendimento \u00e9 reiterado por Braz (2007, p. 81)  quando  ensina que \n\u201cn\u00e3o pode ser licitado obra ou servi\u00e7o sem a necess\u00e1ria previs\u00e3o de \nrecursos, previsto no Or\u00e7amento, que assegurem o pagamento das \nobriga\u00e7\u00f5es decorrentes, a serem executadas no exerc\u00edcio financeiro em \ncurso\u201d. \n\nA quest\u00e3o do planejamento \u00e9 evidenciada pelo TCU conforme \norienta\u00e7\u00f5es contidas nos seguintes Ac\u00f3rd\u00e3os: \n\nElabore, previamente, quando da contrata\u00e7\u00e3o de \nbens e servi\u00e7os de inform\u00e1tica, minucioso \nplanejamento que dever\u00e1 ser realizado em \nharmonia com o planejamento estrat\u00e9gico da \nunidade e com o seu plano diretor de inform\u00e1tica, \nem que fique precisamente definida justificativa \nda necessidade dos bens e servi\u00e7os de inform\u00e1tica, \ndentro dos limites exigidos na Lei n\u00ba 8.666/93. \nQuanto aos servi\u00e7os, esteja explicitada a \nadequa\u00e7\u00e3o entre a demanda prevista e a \nquantidade de servi\u00e7o a ser contratada, juntamente \ncom demonstrativo de resultados a serem \nalcan\u00e7ados em termos de economicidade e de \nmelhor aproveitamento dos recursos humanos, \nmateriais ou financeiros dispon\u00edveis, nos termos \n\n\n\n59 \n\ndo art. 2\u00ba do Decreto 2.271/97 c/c. (BRASIL, \n2010, p. 512). \n[...] \nAbstenha-se de formular em editais exig\u00eancias \nt\u00e9cnicas que restrinjam a licita\u00e7\u00e3o, sem que \nexistam justificativas que as correlacionem a \nnecessidades especificas da empresa, mormente \nquando tais exig\u00eancias representem entraves \u00e0 \nparticipa\u00e7\u00e3o de potenciais fornecedores, a \nexemplo da exig\u00eancia de que a placa de v\u00eddeo \ntivesse a caracter\u00edstica de n\u00e3o ser on-board. \n(BRASIL, 2010, p. 512) \n[...] \nA contrata\u00e7\u00e3o direta com fundamento em situa\u00e7\u00e3o \nemergencial deve decorrer de evento incerto e \nimprevis\u00edvel, e n\u00e3o da falta de planejamento ou \ndes\u00eddia administrativa do gestor. (BRASIL, 2010, \np. 598) \n\nPortanto, de posse destas informa\u00e7\u00f5es preliminares que \npossibilitam a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica saber as necessidades a serem \natendidas para um determinado per\u00edodo identificando, inclusive, um \nquantitativo estimado a ser adquirido parte-se, na sequ\u00eancia, para a \nconstru\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o do objeto feita de forma clara e objetiva.  \n\n2.4.2 As especifica\u00e7\u00f5es do que se pretende comprar \n\nA defini\u00e7\u00e3o do objeto se reveste em procedimento de grande \nimport\u00e2ncia para o sucesso de um processo licitat\u00f3rio. Nos dizeres de \nNiebuhr (2012, p. 261), tem-se com clareza da import\u00e2ncia desta fase da \nlicita\u00e7\u00e3o, quando o autor afirma o seguinte: \n\nAcontece que, por um lado, a Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o \npode restringir em demasia o objeto sob pena de \nfrustrar a competitividade. Por outro lado, ela n\u00e3o \npode defini-lo de maneira excessivamente ampla, \nhaja vista que, nesse caso, al\u00e9m de falecerem \ncrit\u00e9rios objetivos para o julgamento das \npropostas, a pr\u00f3pria consecu\u00e7\u00e3o do interesse \np\u00fablico \u00e9 posta num segundo plano, em virtude de \na Administra\u00e7\u00e3o ter admitido propostas dispares, \npor for\u00e7a do que, \u00e9 transparente, n\u00e3o soube ou n\u00e3o \nenvidou os esfor\u00e7os necess\u00e1rios para delimitar, \ncomo devido, qual a utilidade que melhor o \ncontempla. \n\n\n\n60 \n\nPara Meirelles (2006, p. 134), o objeto da licita\u00e7\u00e3o \u201cdeve ser \nindicado no edital por descri\u00e7\u00e3o sucinta e clara, que possibilite aos \ninteressados o perfeito conhecimento do que a Administra\u00e7\u00e3o deseja \ncontratar\u201d.  Nestes termos, a defini\u00e7\u00e3o clara do objeto a ser licitado \u00e9 \nressaltada pelo TCU (2010, p. 209) como informa\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel que \ndeve obrigatoriamente constar do edital \u201csob pena de anula\u00e7\u00e3o do ato e \nda responsabiliza\u00e7\u00e3o do agente que lhe tiver dado causa\u201d. \n\nFeita a descri\u00e7\u00e3o do objeto torna-se necess\u00e1rio identificar no \nmercado valores que sirvam como par\u00e2metros quando da an\u00e1lise das \npropostas apresentadas pelos licitantes.  \n\n2.4.3 Or\u00e7amentos pr\u00e9vios \n\nDe acordo com Bittencourt (2005, p. 65) a elabora\u00e7\u00e3o de \nor\u00e7amentos pr\u00e9vios servir\u00e1 como balizador para aceita\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da \nproposta apresentada pelo fornecedor quanto ao crit\u00e9rio de pre\u00e7o que, \ndependendo do caso, poder\u00e1 ser considerado inexequ\u00edvel ou \nsuperfaturado.  \n\nNiebuhr e Guimar\u00e3es (2008, p. 153) corroboram com este \nentendimento quando ensinam que: \n\no or\u00e7amento daquilo que se est\u00e1 licitando \u00e9 ato \nfundamental para a condu\u00e7\u00e3o de todo processo, \nespecialmente para proceder ao controle dos \npre\u00e7os propostos \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o, se excessivos \nou inexequ\u00edveis. Sem o or\u00e7amento, sem saber o \nquanto custa o que se est\u00e1 licitando, a \nAdministra\u00e7\u00e3o n\u00e3o disp\u00f5e de elementos para \nrealizar tais controles, e, por consequ\u00eancia, passa \na aceitar quaisquer tipos de valores, em \ndetrimento ao interesse p\u00fablico. \n\nQuanto \u00e0 estimativa do valor da contrata\u00e7\u00e3o ressalta o TCU \n(2010, p. 85) ser este \u201co principal fator para a escolha da modalidade de \nlicita\u00e7\u00e3o a ser adotada, exceto a concorr\u00eancia ou ao preg\u00e3o, que podem \nser utilizados independentemente do valor a ser contratado\u201d. \n\nEsclarece Niebhur e Guimar\u00e3es (2008, p. 129) que a legisla\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o indica a forma de como devam ser realizadas as pesquisas de \nmercado, por\u00e9m, \u201ccostuma-se consultar tr\u00eas ou quatro pessoas que \natuem no ramo do objeto a ser licitado, pedindo a eles que encaminhem \nor\u00e7amento informal\u201d. Esclarecido aquilo que realmente precisa, \n\u201ctrazendo a defini\u00e7\u00e3o do objeto, or\u00e7amento detalhado de acordo como \nos pre\u00e7os de mercado, m\u00e9todos, estrat\u00e9gia de suprimentos e \n\n\n\n61 \n\ncronograma\u201d inicia-se a  elabora\u00e7\u00e3o de um documento que contenha \ntodas estas informa\u00e7\u00f5es iniciando-se, desta forma, a fase interna do \nprocesso licitat\u00f3rio (NIEBHUR;GUIMAR\u00c3ES 2008, p. 129).  \n\n2.4.4 O termo de refer\u00eancia \n\nA conceitua\u00e7\u00e3o do termo de refer\u00eancia est\u00e1 prevista no artigo 9\u00ba, \n\u00a72\u00ba, do Decreto 5.450/05 (BRASIL, 2005) da seguinte maneira:  \n\nO Termo de Refer\u00eancia \u00e9 o documento que dever\u00e1 \nconter elementos capazes de proporcionar \navalia\u00e7\u00e3o do custo pela administra\u00e7\u00e3o, diante de \nor\u00e7amento detalhado, defini\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos, \nestrat\u00e9gias de suprimentos, valor estimado em \nplanilhas de acordo com o pre\u00e7o de mercado, \ncronograma f\u00edsico financeiro, se for o caso, \ncrit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o do objeto, deveres do \ncontratante, procedimentos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \ngerenciamento de contratos, prazos de execu\u00e7\u00e3o e \nsan\u00e7\u00f5es, de forma clara, concisa e objetiva. \n\nPara Palav\u00e9ri (2005, p. 37) o termo de refer\u00eancia se reveste como \n\u201cdocumento de natureza essencial, o que se pode verificar da sua pr\u00f3pria \ndefini\u00e7\u00e3o, cabendo enfatizar que dever\u00e1 estabelecer os elementos \nindispens\u00e1veis \u00e0 formula\u00e7\u00e3o das propostas\u201d. \n\nEntende-se que o termo de refer\u00eancia possa ser considerado como \numa fonte de informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a elabora\u00e7\u00e3o do edital. \u201cIsto \n\u00e9, o termo de refer\u00eancia requer o planejamento da licita\u00e7\u00e3o e da \ncontrata\u00e7\u00e3o, definindo os seus elementos b\u00e1sicos\u201d (NIEBUHR; \nGUIMAR\u00c3ES. 2008, p. 129). \n\n2.4.5 A elabora\u00e7\u00e3o do edital \n\nA partir da elabora\u00e7\u00e3o do edital, todos os demais procedimentos, \nintegrantes de um processo licitat\u00f3rio, estar\u00e3o diretamente vinculados a \neste documento.  Atrav\u00e9s de um edital, \u201ca Administra\u00e7\u00e3o define a \nabertura da licita\u00e7\u00e3o para o p\u00fablico conhecimento, por ser ele \u2013 o Edital \n\u2013 o instrumento convocat\u00f3rio, depois de publicado, dos eventuais \ninteressados\u201d (BRAZ, 2007, p. 225).  \n\nJ\u00e1, para o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (2010, p. 253), o edital \ndeve \u201cfixar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos licitantes, ao \ndesenvolvimento da licita\u00e7\u00e3o e a futura contrata\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de estabelecer \ndeterminado elo entre a Administra\u00e7\u00e3o e os licitantes\u201d. \n\n\n\n62 \n\nO conte\u00fado do edital est\u00e1 disciplinado nos incisos do artigo 40 da \nLei n\u00ba 8.666/93 (BRASIL, 1993). Para Meirelles (2006, p. 131), \u201cnulo \u00e9 \no edital omisso ou err\u00f4neo em pontos essenciais, ou que contenha \ncondi\u00e7\u00f5es discriminat\u00f3rias ou prefer\u00eancias, que afastem determinados \ninteressados e favorecem outros\u201d.  Neste sentido, estabelece em seu \nartigo 41 da Lei 8.666/93 (BRASIL, 1993), que \u201ca Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o \npode descumprir as normas e as condi\u00e7\u00f5es do edital, ao qual se acha \nestritamente vinculada\u201d. No entendimento de Justen Filho (2005, p. \n316), por\u00e9m, \u201c\u00e9 problem\u00e1tica uma defini\u00e7\u00e3o abrangente de todo o \nconte\u00fado poss\u00edvel do edital. Mas, nele h\u00e1 quatro n\u00facleos fundamentais, \ncuja inexist\u00eancia acarreta a invalidade do ato\u201d. Nestes termos, para o \nautor, um edital deve, necessariamente, conter disciplina sobre: \n\na)  o procedimento a ser adotado na licita\u00e7\u00e3o; \n\nb)  as condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o dos interessados no certame; \n\nc)  os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa; \n\nd)  a futura contrata\u00e7\u00e3o, inclusive com a minuta do contrato. \n\nO edital obriga aos membros da comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o ou da \nequipe de apoio como tamb\u00e9m, os licitantes ao cumprimento das normas \ne condi\u00e7\u00f5es nele anunciadas (BRAZ, 2007, p. 229).  \n\n2.4.6 Quem deve integrar a equipe de apoio \n\nNa realiza\u00e7\u00e3o de um preg\u00e3o, seja na forma eletr\u00f4nica ou \npresencial, \u00e9 o pregoeiro o agente respons\u00e1vel por toda condu\u00e7\u00e3o dos \nprocedimentos necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o do certame, por\u00e9m, \u201cn\u00e3o \nprescinde do apoio de todo o aparato do poder p\u00fablico, podendo recorrer \na quem bem entender para o exerc\u00edcio de sua fun\u00e7\u00e3o\u201d (PALAV\u00c9RI, \n2005, p.42). \n\nA previs\u00e3o legal referente \u00e0 composi\u00e7\u00e3o da equipe de apoio est\u00e1 \ncontida no artigo  3\u00ba, \u00a7 1\u00ba da lei n\u00ba 10.520/02, determinando que \u201cdever\u00e1 \nser integrada em sua maioria por servidores ocupantes de cargo efetivo \nou emprego da Administra\u00e7\u00e3o, preferencialmente pertencentes ao \nquadro permanente do \u00f3rg\u00e3o ou da entidade promotora do evento\u201d \n(BRASIL, 2002). \n\nPara as demais modalidades, com exce\u00e7\u00e3o do preg\u00e3o e convite, \nem que a Comiss\u00e3o de Licita\u00e7\u00e3o pode ser substitu\u00edda por servidor \nformalmente designado pela autoridade competente, \u201co processo de \nlicita\u00e7\u00e3o \u00e9 formalizado, conduzido e julgado por Comiss\u00e3o, institu\u00edda \n\n\n\n63 \n\nem car\u00e1ter permanente ou especialmente para cada caso\u201d (BRAZ, 2007, \np. 208). \n\nObjetivando oportunizar uma maior celeridade aos processos \nlicitat\u00f3rios, destaca-se, assim, a proposi\u00e7\u00e3o de que a equipe de apoio \nseja composta com representante da unidade requerente e, ainda, com \nservidor com conhecimentos jur\u00eddicos. Desta forma, \u201ctodo o \nprocedimento, desde o recebimento das propostas at\u00e9 o seu julgamento, \nocorrer\u00e1 em uma \u00fanica sess\u00e3o, sem interrup\u00e7\u00f5es\u201d (PALAV\u00c9RI, 2005, \np.43). \n\nAinda, sobre esta quest\u00e3o, Niebuhr e Guimar\u00e3es (2008, p. 126) \nadmite a excepcionalidade da composi\u00e7\u00e3o da equipe de apoio por um \nmembro com entendimento das especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, por\u00e9m, ressalta \nque, no caso de uma decis\u00e3o tomada pelo pregoeiro de forma \nequivocada, embasada em parecer t\u00e9cnico do membro da equipe, \u201ctal \nmembro deve ser responsabilizado administrativamente, mediante \nprocesso administrativo e pode responder subsidiariamente junto ao \nTribunal de Conta ou ao Poder Judici\u00e1rio\u201d.  \n\n2.4.7 A publicidade dos atos  \n\nConforme ensinamentos de Meirelles (2006, p. 32-33), n\u00e3o \npoder\u00e1 ocorrer licita\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter secreto, pelo contr\u00e1rio, todos os seus \natos dever\u00e3o ser divulgados possibilitando o conhecimento de todas as \npropostas abertas e de seu julgamento.  Neste contexto, acrescenta, \nainda, o Autor que \n\nA publicidade da licita\u00e7\u00e3o abrange desde a \ndivulga\u00e7\u00e3o do aviso de sua abertura at\u00e9 o \nconhecimento do edital e de todos os seus anexos, \no exame da documenta\u00e7\u00e3o e das propostas pelos \ninteressados e o fornecimento de certid\u00f5es de \nquaisquer pe\u00e7as, pareceres ou decis\u00f5es \nrelacionados com o processo licitat\u00f3rio, desde que \nsolicitados em forma legal e por quem tenha \nlegitimidade para pedi-los (MEIRELLES, 2006, p. \n34). \n\nPara Carvalho Filho (2009, p. 234), a licita\u00e7\u00e3o deve ser \namplamente divulgada atingindo o maior n\u00famero poss\u00edvel de pessoas \n\u201cpor uma raz\u00e3o muito simples: quanto maior for a quantidade de pessoas \nque tiverem conhecimento da licita\u00e7\u00e3o, mais eficiente poder\u00e1 ser a \nforma de sele\u00e7\u00e3o, e, por conseguinte, mais vantajosa poder\u00e1 ser a \nproposta vencedora\u201d.  \n\n\n\n64 \n\n2.4.8 A sess\u00e3o p\u00fablica \n\nA abertura dos envelopes contendo a documenta\u00e7\u00e3o referente \u00e0 \nhabilita\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, a proposta comercial; em sess\u00e3o p\u00fablica \noportuniza a devida transpar\u00eancia dos procedimentos adotados pela \ncomiss\u00e3o. Ressalta-se que a sess\u00e3o \u00e9 acess\u00edvel a todos os interessados no \ncertame licitat\u00f3rio e, da mesma forma, a outras pessoas que desejem \nassistir ao processo de escolha. \u201cNa verdade, n\u00e3o h\u00e1 por que distinguir a \npresen\u00e7a de interessados ou de terceiros na sess\u00e3o, desde que, \u00e9 \u00f3bvio, \nn\u00e3o haja interfer\u00eancia na sequ\u00eancia normal dos trabalhos\u201d. \n(CARVALHO FILHO, 2009, p. 296) \n\nApesar de haver a possibilidade da abertura dos dois envelopes, \nnas modalidades concorr\u00eancia e tomada de pre\u00e7os, em uma \u00fanica sess\u00e3o \na regra \u00e9 que seja aberto o envelope referente \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o \nhabilitat\u00f3ria em uma sess\u00e3o e, depois, em uma nova data seja procedida \na abertura da proposta comercial. Na modalidade do preg\u00e3o, a regra \u00e9 \nque tudo seja decidido em uma \u00fanica sess\u00e3o \u201cna qual ser\u00e3o analisadas as \npropostas de pre\u00e7os, classificadas, passando-se a etapa de lances, com \nsele\u00e7\u00e3o da melhor proposta, analisando-se a seguir os documentos de \nhabilita\u00e7\u00e3o, culminando com o julgamento e defini\u00e7\u00e3o do vencedor\u201d \n(CARVALHO FILHO, 2009, p. 297). \n\nQuanto aos procedimentos adotados na sess\u00e3o p\u00fablica faz o \nTribunal de Contas da Uni\u00e3o (2010, p. 324) a seguinte observa\u00e7\u00e3o: \n\nPor mais urg\u00eancia que se tenha na realiza\u00e7\u00e3o de \nprocedimento licitat\u00f3rio, n\u00e3o se pode admitir que \numa fase ultrapasse outra. Exemplo: envelopes \ncom as propostas n\u00e3o podem ser abertos antes de \nconclu\u00edda a fase de habilita\u00e7\u00e3o, nos casos de \nconvite, tomada de pre\u00e7os e concorr\u00eancia: \nenvelope com a documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode se aberto \nantes de conclu\u00edda a fase de julgamento das \npropostas ou de formula\u00e7\u00e3o dos lances, no caso de \npreg\u00e3o. Qualquer que seja a modalidade de \nlicita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e1 ser declarado o vencedor \nantes de conclu\u00eddas todas as etapas e observados \nos prazos de divulga\u00e7\u00e3o, impugna\u00e7\u00e3o, \ninterposi\u00e7\u00e3o de recursos etc. \n\n  \n\n\n\n65 \n\n2.4.9 Entrega dos objetos licitados \n\nEntende-se que a entrega do objeto ou a conclus\u00e3o do servi\u00e7o \ncontratado se constitua na etapa final de um processo licitat\u00f3rio \n(MEIRELLES, 2006, p. 238). \n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o do recebimento do objeto, a legisla\u00e7\u00e3o aplicada \n\u00e0s licita\u00e7\u00f5es prev\u00ea todo um regramento de como deve atuar o agente \np\u00fablico nesta fase da licita\u00e7\u00e3o. Neste sentido, existe na norma legal, Lei \nn\u00ba 8.666/93, em seus artigos 73 a76 (BRASIL, 1993), a previs\u00e3o de \nprazos, documenta\u00e7\u00e3o a ser expedida em sendo o ato do recebimento \nprovis\u00f3rio ou definitivo.  \n\nConforme disp\u00f5e o artigo 76 de Lei n\u00ba 8.666/93 (BRASIL, 1993) \no respons\u00e1vel pelo recebimento do objeto deve rejeit\u00e1-lo, no todo ou em \nparte, se executado em desacordo com o contrato. \n\n2.5 PORTAL DE COMPRAS DO GOVERNO FEDERAL \n(COMPRASNET) \n\nInstitu\u00eddo em meados de 1998 pelo Minist\u00e9rio do Planejamento, \nOr\u00e7amento e Gest\u00e3o (MPOG) o portal permite a conectividade dos \nagentes p\u00fablicos e fornecedores que interagem virtualmente em uma \nsess\u00e3o p\u00fablica de licita\u00e7\u00e3o promovida pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \nFederal.  \n\nEste ambiente virtual contribui, ainda, na concretiza\u00e7\u00e3o da \nimportante tarefa da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de tornar acess\u00edvel \u00e0 \nsociedade todos os atos estando, portanto, em total conson\u00e2ncia ao \nPrinc\u00edpio da Publicidade e da Transpar\u00eancia. \n  \n\n\n\n66 \n\nFigura 1: Portal de Compras do Governo Federal  Comprasnet \n\n \nFonte: Comprasnet. \n\nDesta maneira o que se percebe \u00e9 que o comprasnet \u00e9 um portal \neletr\u00f4nico criado pelo Governo Federal com o objetivo de ajudar e \ninformar os concorrentes de licita\u00e7\u00f5es sobre os resultados e quais as \nmercadorias ou servi\u00e7os que est\u00e3o sendo licitadas  pelo Governo \nFederal. \n\nO comprasnet tem por prioridade agilizar e conceder maior \nceleridade ao processo licitat\u00f3rio, tornando o mais eficiente e p\u00fablico a \nquem possa interessar. Demonstrando os procedimentos que  est\u00e3o \nsendo adotados at\u00e9 o fechamento do negocio pelo poder p\u00fablico. \n  \n\n\n\n67 \n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\nPara Marconi e Lakatos (2010, p. 46), o m\u00e9todo \u00e9 o \u201cconjunto das \natividades sistem\u00e1ticas e racionais que, com maior seguran\u00e7a e \neconomia, permite alcan\u00e7ar o objetivo tra\u00e7ando o caminho a ser seguido, \ndetectando erros e auxiliando as decis\u00f5es do cientista\u201d. \n\nAssim, neste cap\u00edtulo pretende-se apresentar os procedimentos \nmetodol\u00f3gicos utilizados na realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. Ser\u00e3o abordados os \naspectos referentes \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa, que seguiram a \nnatureza qualitativa; as t\u00e9cnicas que foram empregadas para as coletas \nde informa\u00e7\u00f5es e o processo utilizado em sua an\u00e1lise. \n\n3.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA \n\nPara a pesquisa proposta, desenvolveu-se uma abordagem \nqualitativa, apesar do levantamento e an\u00e1lise quantitativa de dados \nencontrados nas atas dos preg\u00f5es realizados pela UFSC. Feita esta \nressalva, quanto \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da presente pesquisa, tem-se na an\u00e1lise \nqualitativa, segundo Soares (2003, p. 19), in\u00fameros usos, tais como: \n\na) Descrever a complexidade de determinada hip\u00f3tese ou \nproblema; \n\nb) Analisar a intera\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis; \n\nc) Apresentar contribui\u00e7\u00f5es no processo de mudan\u00e7a, cria\u00e7\u00e3o \nou formula\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es de determinado grupo; \n\nd) Permitir, em maior grau de profundidade, a interpreta\u00e7\u00e3o \ndas particularidades dos comportamentos ou atitudes dos \nindiv\u00edduos. \n\nO car\u00e1ter qualitativo justifica-se tendo em vista que uma das \npropostas, com o desenvolvimento desta pesquisa, \u00e9 o delineamento, a \npartir da opini\u00e3o dos gestores, com atribui\u00e7\u00f5es vinculadas ao \nDepartamento de Compras da UFSC, quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de medidas que \npossam viabilizar a implanta\u00e7\u00e3o de um processo sist\u00eamico, ou seja, que \npermita com que, efetivamente, todos os servidores tenham pleno \nconhecimento dos procedimentos adotados nos processos de compras e, \nda mesma forma, possam ter a oportunidade de contribuir para o seu \naprimoramento.  \n\nAssim, como m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, foi realizada uma pesquisa \nde campo com entrevista na forma semiestruturada, onde \u201c[...] o \nentrevistador tem liberdade para desenvolver cada situa\u00e7\u00e3o em qualquer \n\n\n\n68 \n\ndire\u00e7\u00e3o que considere adequada\u201d (MARCONI; LAKATOS, 2010, p. \n279). Com o emprego desta t\u00e9cnica, desejou-se ter, com a maior clareza \nposs\u00edvel, a vis\u00e3o ou o entendimento dos servidores que, de forma direta, \npossuem participa\u00e7\u00e3o efetiva em um processo licitat\u00f3rio. Identificar suas \nlimita\u00e7\u00f5es, atribui\u00e7\u00f5es, o que entendem sobre um processo de compras, \nse possuem algum conhecimento da legisla\u00e7\u00e3o aplicada, enfim, procurar \nlevantar outros aspectos que possam ainda ser explorados sobre o tema.  \n\nQuanto \u00e0 coleta de dados, adotou-se, ainda, a aplica\u00e7\u00e3o de \nprocedimentos voltados para a realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa documental, \ntendo como objeto, a an\u00e1lise dos processos licitat\u00f3rios, com foco nas \nrubricas de material de consumo, permanente e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os; \nrealizados pelo Departamento de Compras da UFSC no per\u00edodo de \njaneiro at\u00e9 a primeira quinzena de junho de 2013.  \n\nDe posse destas informa\u00e7\u00f5es, desejou-se chegar a um \ndiagn\u00f3stico, o mais preciso poss\u00edvel, sobre a tramita\u00e7\u00e3o de um processo \nde compras. Dando, ainda, uma maior amplitude e, da mesma forma, \ncom v\u00ednculo aos objetivos propostos com o desenvolvimento desta \npesquisa, pretendeu-se, tamb\u00e9m, a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que venham \naperfei\u00e7oar os resultados alcan\u00e7ados na pr\u00e1tica dos certames licitat\u00f3rios \nrealizados pela UFSC. Para tanto, quanto aos fins, a presente pesquisa \u00e9 \nentendida como aplicada \u201cmotivada pela necessidade de resolver \nproblemas concretos, mais imediatos, ou n\u00e3o\u201d (VERGARA, 2010, p. \n43).  \n\nAinda, quanto aos fins, a pesquisa adotou a forma descritiva \nentendida como aquela que \u201ctem a finalidade de descrever o objeto de \nestudo, as suas caracter\u00edsticas e os problemas relacionados, apresentado \ncom a m\u00e1xima exatid\u00e3o poss\u00edvel os fatos e fen\u00f4menos\u201d (ALMEIDA, \n2011, p. 31). Assim, pretendeu-se descrever a vis\u00e3o, o entendimento, as \nsugest\u00f5es e as expectativas dos agentes diretamente envolvidos nos \nprocesso licitat\u00f3rios promovidos pela UFSC.  \n\n3.2 DELIMITA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA \n\nPara a presente pesquisa, foram pesquisados servidores t\u00e9cnico \nadministrativos do Centro de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas (CCJ) (1), Centro S\u00f3cio \nEcon\u00f4mico (CSE) (1), Departamento de Compras (DPC) (1), \nCoordenadoria de Processos Licitat\u00f3rios e Pregoeiros (CPLP) (1), \nImprensa Universit\u00e1ria (1) e Restaurante Universit\u00e1rio (1).  No que se \nrefere aos sujeitos da pesquisa, foram identificados os servidores \nt\u00e9cnico-administrativos da UFSC que s\u00e3o respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o \ndas especifica\u00e7\u00f5es dos materiais que ser\u00e3o objeto das licita\u00e7\u00f5es,  pela \n\n\n\n69 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da pesquisa de mercado para se calcular o valor estimado, \npela elabora\u00e7\u00e3o do edital, pela condu\u00e7\u00e3o em sess\u00e3o p\u00fablica do certame \nlicitat\u00f3rio, pela publicidade dos atos licitat\u00f3rios. Estes servidores \npossuem lota\u00e7\u00e3o nas Unidades com atribui\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0s atividades \nadministrativas.  \n\nDessa forma, buscando-se viabilizar a pesquisa, pretendeu-se \ntrabalhar com uma amostra que seja representativa do todo. Tal amostra, \nn\u00e3o probabil\u00edstica, foi escolhida de maneira intencional, usando-se os \ncrit\u00e9rios de acessibilidade e tipicidade, resultando em um total de 6 \n(seis) servidores t\u00e9cnicos administrativos que foram entrevistados.  \n\n3.3 T\u00c9CNICAS E INSTRUMENTOS DE COLETA E DE AN\u00c1LISE \nDE DADOS \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos dados prim\u00e1rios, inicialmente pretendeu-se \npesquisar processos licitat\u00f3rios efetivados na UFSC, com foco nas \nrubricas de material de consumo, material  permanente e servi\u00e7os nos \nmeses de janeiro at\u00e9 a primeira quinzena do m\u00eas de junho de 2013. \nTamb\u00e9m, conforme j\u00e1 mencionado, foram realizadas entrevistas \nsemiestruturadas com os servidores respons\u00e1veis pelas atividades de \ncompras, no per\u00edodo compreendido entre maio e junho de 2013.  \n\nJ\u00e1, os dados secund\u00e1rios referem-se \u00e0 coleta de dados por meio de \npesquisa bibliogr\u00e1fica e documental. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira, utilizaram-\nse, especialmente, fontes que tratam de temas como gest\u00e3o de compras e \nlicita\u00e7\u00f5es, a exemplo da Internet, livros, revistas e jornais. Quanto \u00e0 \npesquisa documental, destacam-se as orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas colocadas a \ndisposi\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de acesso pela internet, pelos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores \u2013 \nTribunal de Contas da Uni\u00e3o e Controladoria Geral da Uni\u00e3o e a \nlegisla\u00e7\u00e3o vigente referente \u00e0s compras p\u00fablicas.  \n\nAp\u00f3s a coleta, os dados foram transportados para uma planilha do \nprograma Excel, tabulados e armazenados em um banco de dados. Foi \nutilizada a estat\u00edstica descritiva para apresentar e descrever os dados.  \n\nOs resultados foram apresentados em forma de gr\u00e1ficos e tabelas, \npara posteriormente serem analisados e comparados \u00e0 literatura. \n\n3.3.1 Aspectos que foram abordados na entrevista: Roteiro  \n\nA entrevista realizada junto ao departamento de administra\u00e7\u00e3o e \ngest\u00e3o de recurso da Universidade Federal de Santa Catarina seguiu os \nseguintes quesitos: \n\n\n\n70 \n\na) O que sabe sobre licita\u00e7\u00e3o ou processo licitat\u00f3rio; \n\nb) J\u00e1 foi capacitado para atuar em processos de licita\u00e7\u00e3o; \n\nc) Conhece o site de compras do Governo Federal \u2013 \nComprasnet; \n\nd) Quais as dificuldades que encontra para elaborar um pedido \nde compras; \n\ne) J\u00e1 participou de uma sess\u00e3o p\u00fablica licitat\u00f3ria; \n\nf) Tem conhecimento do funcionamento de um preg\u00e3o \neletr\u00f4nico; \n\ng) Encontra apoio da UFSC para a elabora\u00e7\u00e3o das \nespecifica\u00e7\u00f5es na quest\u00e3o t\u00e9cnica; \n\nh) Acompanha a entrega dos materiais adquiridos.  \n\nSendo que conforme a o demonstrativo no anexo 1, foram \ncolocados os principais itens,  ali apresentados. Que melhoram ser\u00e1 \nvisto nos dados que ser\u00e3o analisados a seguir. \n\n  \n\n\n\n71 \n\n4 AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\n4.1 HIST\u00d3RICO DO LOCAL A SER PESQUISADO \n\nPara apresentar o local onde foi realizada a presente pesquisa, na \nmelhor do que fazer uso das pr\u00f3prias informa\u00e7\u00f5es do site da \nUniversidade Federal de Santa Catarina, onde coloca o seu esbo\u00e7o \nhist\u00f3rico at\u00e9 o presente momento. \n\nDesta forma a Universidade Federal de Santa Catarina, se \ndesenvolveu da seguinte maneira, desde sua cria\u00e7\u00e3o at\u00e9 os tempos \nmodernos: \n\nA UFSC foi criada com o nome de Universidade de Santa \nCatarina, em dezembro de 1960. O primeiro Reitor da nova \nuniversidade, o Professor Jo\u00e3o David Ferreira Lima, foi escolhido de \nlista tr\u00edplice e tomou posse em 25/10/1961. A Universidade contava, \nent\u00e3o, com 847 alunos e 49 docentes provindos de sete faculdades \nisoladas que inicialmente a compuseram, junto com uma nova \nfaculdade. \n\nAs faculdades de Farm\u00e1cia e Odontologia, Direito e Ci\u00eancias \nEcon\u00f4micas tinham suas ra\u00edzes no Instituto Polit\u00e9cnico, fundado em \n1917 com apoio do governo estadual, e na Academia de Com\u00e9rcio, uma \ninstitui\u00e7\u00e3o privada subsidiada pelo governo estadual, que absorveu o \nInstituto nos anos 1930. Portanto, a UFSC foi uma muta\u00e7\u00e3o significativa \nna evolu\u00e7\u00e3o do ensino superior no Estado de Santa Catarina. Esse \nprocesso come\u00e7ou com a cria\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico, o qual \nofereceu nos anos seguintes os primeiros cursos superiores em \u00e1reas \nt\u00e9cnicas. O Instituto foi a origem remota da Faculdade de Farm\u00e1cia e \nOdontologia de Santa Catarina, que, por sua vez, foi desmembrada em \nduas quando da cria\u00e7\u00e3o da UFSC. \n\nDurante as discuss\u00f5es que levaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Curso de Direito \nnos anos 1930, j\u00e1 se mencionava o interesse em criar uma universidade \nno estado. De fato, buscava-se acompanhar um movimento que ocorria \nno pa\u00eds. Foi nesse per\u00edodo que se criaram a Universidade de S\u00e3o Paulo e \na Universidade de Porto Alegre, hoje Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul, e se consolidou a Universidade do Brasil, atual \nUniversidade Federal do Rio de Janeiro. Uma onda de cria\u00e7\u00e3o de \nuniversidades p\u00fablicas, em cidades m\u00e9dias, tamb\u00e9m ocorreu em 1960. \nEm dezembro daquele ano, ao final do governo de Juscelino \nKubitschek, foram criadas as atuais universidades federais do Rio \nGrande do Norte, da Para\u00edba, de Goi\u00e1s, de Juiz de Fora, Fluminense, de \n\n\n\n72 \n\nSanta Catarina e de Santa Maria, isso sem contar faculdades e institutos \nisolados que foram federalizados. \n\nA sequ\u00eancia hist\u00f3rica de cria\u00e7\u00e3o das faculdades fundadoras \u00e9 a \nseguinte: \n\nFaculdade de Direito de Santa Catarina, fundada em 1932 e \nfederalizada pela Lei n.o 3.038, de 19 de dezembro de 1956; \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas de Santa Catarina, fundada \nem 1943 e reconhecida pelo Decreto n.o 37.994, de 28 de setembro de \n1955; \n\nFaculdade de Farm\u00e1cia de Santa Catarina, desdobrada, em 1960, \nda Faculdade de Farm\u00e1cia e Odontologia de Santa Catarina, esta criada \nem 1946 e reconhecida pelo Decreto n.\u00ba 30.234, de 4 de dezembro de \n1951; \n\nFaculdade de Odontologia de Santa Catarina, tamb\u00e9m desdobrada \nda Faculdade de Farm\u00e1cia e Odontologia de Santa Catarina; \n\n Faculdade Catarinense de Filosofia, criada em 1951 e \nreconhecida pelos Decretos n.\u00ba 46.266, de 26 de junho de 1959 e \nDecreto n.\u00ba 47.672, de 19 de janeiro de 1960; \n\nFaculdade de Servi\u00e7o Social, da Funda\u00e7\u00e3o Vidal Ramos, na \nqualidade de agregada, autorizada pelo Decreto n.\u00ba 45.063, de 19 de \ndezembro de 1958. \n\nFaculdade de Medicina de Santa Catarina, autorizada pelo \nDecreto n.\u00ba 47.531, de 29 de dezembro de 1959; \n\nEscola de Engenharia Industrial, nas modalidades de Qu\u00edmica, \nMec\u00e2nica e Metalurgia, autorizadas pela pr\u00f3pria lei que criou a \nUniversidade. \n\n A UFSC teve como fundamento legal para sua cria\u00e7\u00e3o a Lei n.\u00b0 \n3.849, de 18 de dezembro de 1960. O governo Kubitschek \u00e9 conhecido \npor ter, entre outras coisas, aumentado o ritmo do crescimento \necon\u00f4mico brasileiro, com base no est\u00edmulo \u00e0 ind\u00fastria automobil\u00edstica \ne na constru\u00e7\u00e3o da nova capital do pa\u00eds, Bras\u00edlia, inaugurada em abril de \n1960. O Estado de Santa Catarina acompanhava o pa\u00eds e passava por \nboa fase de crescimento econ\u00f4mico, consolidando setores industriais \ncomo o da cer\u00e2mica no sul do estado, o de papel, papel\u00e3o e pasta \nmec\u00e2nica, principalmente no Vale do Itaja\u00ed e no planalto lageano, e o de \nmetal-mec\u00e2nica no norte do estado. O ambiente econ\u00f4mico era, \nportanto, bastante prop\u00edcio a demandas de expans\u00e3o do ensino superior. \n\nO projeto inicial, em Santa Catarina, era o de uma universidade \nestadual, o que foi realizado cinco anos ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da UFSC, por \nmeio da Universidade para o Desenvolvimento do Estado de Santa \nCatarina (UDESC), hoje denominada Universidade do Estado de Santa \n\n\n\n73 \n\nCatarina. A hist\u00f3ria das duas universidades pioneiras do estado esteve, \nportanto, interligada desde o in\u00edcio.  Nesse conjunto, a UFSC tem sido a \n\u00fanica universidade federal no estado. Presentemente, a UFSC \u00e9 a \ninstitui\u00e7\u00e3o tutora da Universidade Federal da Fronteira Sul (UFFS), uma \nuniversidade regional que engloba o oeste dos estados do Paran\u00e1, de \nSanta Catarina e do Rio Grande do Sul. Essa nova universidade federal \ntem o in\u00edcio de suas atividades de ensino previsto para o primeiro \nsemestre letivo de 2010. \n\nAssim como outras universidades patrocinadas pela Uni\u00e3o, a \nUniversidade de Santa Catarina ganhou a denomina\u00e7\u00e3o de universidade \nfederal pela Lei 4.759, de 20 de agosto de 1965. Com a reforma \nuniversit\u00e1ria de 1969 (Decreto 64.824, de 15/07/1969), a Universidade \nadquiriu a estrutura administrativa atual. As faculdades deram lugar \u00e0s \nunidades universit\u00e1rias, com a denomina\u00e7\u00e3o de centros, os quais \nagregam os departamentos. Presentemente, a UFSC tem um total de \nonze centros: \n\nCentro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias (CCA), \nCentro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas (CCB), \nCentro de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o (CED), \nCentro de Ci\u00eancias da Sa\u00fade (CCS), \nCentro de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Matem\u00e1ticas (CFM), \nCentro de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas (CCJ), \nCentro de Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o (CCE), \nCentro de Desportos (CDS), \n\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas (CFH), \nCentro Socioecon\u00f4mico (CSE), \nCentro Tecnol\u00f3gico (CTC). \n\nPor conta dessa reforma, algumas das faculdades foram reunidas \npara formar novos centros, como foi o caso das faculdades de Farm\u00e1cia, \nde Odontologia e de Medicina que formam o atual Centro de Ci\u00eancias \nda Sa\u00fade. As faculdades de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas e de Servi\u00e7o Social \nconstituem o atual Centro Socioecon\u00f4mico. Em outros casos, houve \ndesagrega\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o de novos centros como o da Faculdade de \nFilosofia que resultou nos atuais centros de Filosofia e Ci\u00eancias \nHumanas e de Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o. Centros que surgiram \nposteriormente s\u00e3o os de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e de Desportos. \n\nNo ensino b\u00e1sico, o Col\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o da UFSC foi criado em \n1961. Atende ao ensino fundamental e m\u00e9dio, proporcionando tamb\u00e9m \ncampo de est\u00e1gio supervisionado e de pesquisa para alunos e \nprofessores da UFSC e de outras institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Desde 1980, com \na cria\u00e7\u00e3o de um N\u00facleo de Desenvolvimento Infantil, vinculado ao \n\n\n\n74 \n\nCentro de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, a UFSC atua tamb\u00e9m nesse n\u00edvel \neducacional. \n\nDois col\u00e9gios agr\u00edcolas faziam parte da estrutura da UFSC at\u00e9 \n2008, o Col\u00e9gio Agr\u00edcola de Cambori\u00fa (CAC) e o Col\u00e9gio Agr\u00edcola \nSenador Carlos Gomes de Oliveira (CASCGO), em Araquari. Esses \ncol\u00e9gios oferecem cursos t\u00e9cnicos em educa\u00e7\u00e3o profissional, ensino \nm\u00e9dio integrado, o Programa Nacional de Integra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional com a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na Modalidade de Educa\u00e7\u00e3o de \nJovens e Adultos (PROEJA) e cursos superiores. Com a publica\u00e7\u00e3o da \nLei n.\u00ba 11.892 em 30 de dezembro de 2008, foram criados os institutos \nfederais de educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e tecnologia. A partir de ent\u00e3o, esses \ncol\u00e9gios agr\u00edcolas se desvincularam da UFSC e passaram a integrar o \nInstituto Federal Catarinense. Por\u00e9m, a UFSC continua apoiando \nadministrativamente esses col\u00e9gios at\u00e9 sua completa consolida\u00e7\u00e3o, que \ndever\u00e1 se dar a partir do ano de 2010. \n\nNa modalidade de ensino a dist\u00e2ncia, a UFSC iniciou sua atua\u00e7\u00e3o \nem 1995 com o Laborat\u00f3rio de Ensino a Dist\u00e2ncia (LED), privilegiando \na pesquisa e a capacita\u00e7\u00e3o via projetos de extens\u00e3o com a oferta de \ndiversos cursos de aperfei\u00e7oamento, formatados em v\u00eddeo-aulas geradas \npor sat\u00e9lite. Nos \u00faltimos anos, diversos grupos se envolveram em a\u00e7\u00f5es \nde educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia na UFSC, dentro do Projeto Universidade \nAberta do Brasil (UAB), possibilitando o desenvolvimento de \ninfraestrutura que viabilizou a oferta de cursos de extens\u00e3o, gradua\u00e7\u00e3o e \nespecializa\u00e7\u00e3o em grande parte do territ\u00f3rio nacional, contribuindo para \na expans\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o. No Centro de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o (CED), \nh\u00e1 o Laborat\u00f3rio de Novas Tecnologias (Lantec), que d\u00e1 suporte \npedag\u00f3gico para os cursos de licenciatura oferecidos pela Universidade. \nNo Centro Socioecon\u00f4mico (CSE) h\u00e1 o NECONT (N\u00facleo de Economia \ne Contabilidade), que atende aos Departamentos de Ci\u00eancias Cont\u00e1beis e \nCi\u00eancias Econ\u00f4micas, e a equipe da metodologia para EaD, que atende \nas demandas dos cursos de administra\u00e7\u00e3o. O HIPERLAB e o LAED s\u00e3o \nlaborat\u00f3rios vinculados ao Centro de Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o (CCE) e \nao Centro de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Matem\u00e1ticas (CFM) respectivamente, os \nquais contribuem tamb\u00e9m para a efetiva\u00e7\u00e3o desta modalidade de ensino. \n\nNa modalidade de ensino presencial, a participa\u00e7\u00e3o da UFSC no \nPrograma de Apoio a Planos de Reestrutura\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o das \nUniversidades Federais Brasileiras (REUNI) em 2008 permitiu de forma \nsignificativa a oferta de novos cursos e vagas. Com base nos recursos \ndesse programa, a UFSC tamb\u00e9m criou e instalou, em 2009, os novos \ncampi de Ararangu\u00e1, Curitibanos e Joinville. (UFSC, 2013b) \n\n\n\n75 \n\n4.2 APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS DA PESQUISA \n\nSeguindo a metodologia citada anteriormente, passou-se, em um \nprimeiro momento, a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise junto aos processos \nlicitat\u00f3rios em tr\u00e2mite na Coordenadoria de Processos Licitat\u00f3rios e \nPregoeiros (CPLP). Nesta an\u00e1lise focaram-se os aspectos referentes ao \nn\u00famero de certames realizados, itens homologados, itens cancelados, \nfatores que motivaram o cancelamento dos respectivos itens e os \nprocessos em tramita\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o conclu\u00eddos. \n\nDesta forma, com as informa\u00e7\u00f5es obtidas junto a CPLP e, \ntamb\u00e9m, nas atas dispon\u00edveis no site de compras do Governo Federal \u2013 \nComprasnet pode-se chegar aos seguintes resultados: \n\na) Rubrica Material de Consumo \n\nQuadro 2 - Movimento dos processos licitat\u00f3rios na UFSC \u2013 Material de \nconsumo  \n\nC\nE\n\nR\nT\n\nA\nM\n\nE\nS\n\n  \nR\n\nE\nA\n\nL\nIZ\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n  \nL\n\nIC\nIT\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n  \nH\n\nO\nM\n\nO\nL\n\nO\nG\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n  \nC\n\nA\nN\n\nC\nE\n\nL\nA\n\nD\nO\n\nS\n \n\nP\nR\n\nO\nC\n\nE\nS\n\nS\nO\n\nS\n E\n\nM\n  \n\nA\nN\n\nD\nA\n\nM\nE\n\nN\nT\n\nO\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n A\n  \n\nS\nE\n\nR\nE\n\nM\n L\n\nIC\nIT\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\n11 75 25 50 15 475 \nFonte: Elaborado pelo Autor \n\n  \n\n\n\n76 \n\nGr\u00e1fico 1 - Movimento dos processos licitat\u00f3rios na UFSC \u2013 Material de \nconsumo  \n\nFonte: Elaborado pelo Autor \n\nCertames Realizados - Sess\u00e3o p\u00fablica de processos licitat\u00f3rios \ncom a participa\u00e7\u00e3o das empresas interessadas \n\nItens Licitados \u2013 Materiais ou servi\u00e7os, devidamente \nespecificados, com quantitativo definido para aquisi\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o \nrequerente. \n\nItens Homologados \u2013 com resultado ratificado pela autoridade \ncompetente. \n\nMateriais de Consumo-  trata-se de materiais que, com o \ncorrente, perdem normalmente sua identidade f\u00edsica e/ou geralmente t\u00eam \nsua utiliza\u00e7\u00e3o limitada a um per\u00edodo de at\u00e9 dois anos. Exemplos: \ncarimbos, grampeadores , cartuchos de tintas, cart\u00f5es magn\u00e9ticos, etc... \n(UFSC, 2013a) \n  \n\n34%\n\n66%\n\n0 0\n\nMateriais de Consumo\n\nitens homologados\n\nitens cancelados\n\nMaterial de \n\n \n\nSess\u00e3o p\u00fablica de processos licitat\u00f3rios \n\nMateriais ou servi\u00e7os, devidamente \nespecificados, com quantitativo definido para aquisi\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o \n\ncom resultado ratificado pela autoridade \n\nse de materiais que, com o uso \ncorrente, perdem normalmente sua identidade f\u00edsica e/ou geralmente t\u00eam \nsua utiliza\u00e7\u00e3o limitada a um per\u00edodo de at\u00e9 dois anos. Exemplos: \ncarimbos, grampeadores , cartuchos de tintas, cart\u00f5es magn\u00e9ticos, etc... \n\nitens homologados\n\nitens cancelados\n\n\n\nb) Rubrica Material de Permanente \n\nQuadro 3 - Movimento processos licitat\u00f3rios na UFSC \nPermanente  \n\nC\nE\n\nR\nT\n\nA\nM\n\nE\nS\n\n \nR\n\nE\nA\n\nL\nIZ\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n  \nL\n\nIC\nIT\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n \nH\n\nO\nM\n\nO\nL\n\nO\nG\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n \nC\n\nA\nN\n\nC\nE\n\nL\nA\n\nD\nO\n\nS\n \n\nP\nR\n\nO\nC\n\nE\nS\n\nS\nO\n\nS\n E\n\nM\n \n\nA\nN\n\nD\nA\n\nM\nE\n\nN\nT\n\nO\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n A\n S\n\nE\nR\n\nE\nM\n\n \n\n14 132 72 60 22 238\nFonte:  Elaborado pelo Autor \n\nGr\u00e1fico 2 - Movimento processos licitat\u00f3rios na UFSC \nPermanente  \n\nFonte:  Elaborado pelo Autor \n\nMaterial Permanente - trata-se de materiais que, mesmo com o \nuso corrente, n\u00e3o perdem sua identidade f\u00edsica e/ou geralmente t\u00eam uma \ndurabilidade superior a dois anos. Exemplos: copiadores, data show, \nm\u00f3veis, aparelhos de ar condicionado etc... (UFSC, 2013a)\n  \n\n55%\n\n46%\n\n0 0\n\nMaterial Permanente\n\nitens homologados\n\nitens cancelados\n\n77 \n\nMovimento processos licitat\u00f3rios na UFSC \u2013 Material \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n A\n S\n\nE\nR\n\nE\nM\n\n \nL\n\nIC\nIT\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\n238 \n\nMovimento processos licitat\u00f3rios na UFSC \u2013 Material \n\n \n\nse de materiais que, mesmo com o \nuso corrente, n\u00e3o perdem sua identidade f\u00edsica e/ou geralmente t\u00eam uma \n\ndois anos. Exemplos: copiadores, data show, \nm\u00f3veis, aparelhos de ar condicionado etc... (UFSC, 2013a) \n\nitens homologados\n\nitens cancelados\n\n\n\n78 \n\nc) Rubrica Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \n\nQuadro 4 - Movimento processos licitat\u00f3rios na UFSC \u2013 Presta\u00e7\u00e3o de \nServi\u00e7os  \n\nC\nE\n\nR\nT\n\nA\nM\n\nE\nS\n\n \nR\n\nE\nA\n\nL\nIZ\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n  \nL\n\nIC\nIT\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n \nH\n\nO\nM\n\nO\nL\n\nO\nG\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n \nC\n\nA\nN\n\nC\nE\n\nL\nA\n\nD\nO\n\nS\n \n\nP\nR\n\nO\nC\n\nE\nS\n\nS\nO\n\nS\n E\n\nM\n \n\nA\nN\n\nD\nA\n\nM\nE\n\nN\nT\n\nO\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n A\n S\n\nE\nR\n\nE\nM\n\n \nL\n\nIC\nIT\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\n14 253 175 78 21 539 \nFonte:  Elaborado pelo Autor \n\nGr\u00e1fico 3 - Movimento processos licitat\u00f3rios na UFSC \u2013 Presta\u00e7\u00e3o de \nServi\u00e7os  \n\nFonte:  Elaborado pelo Autor \n\n  \n\n69%\n\n31%\n0 0\n\nPresta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os\n\nitens homologados\n\nitens cancelados\n\nPresta\u00e7\u00e3o de \n\nPresta\u00e7\u00e3o de \n\n \n\nitens homologados\n\nitens cancelados\n\n\n\nd) Quadro Geral \n\nQuadro 5 \u2013 Movimento Geral  \n\nC\nE\n\nR\nT\n\nA\nM\n\nE\nS\n\n \nR\n\nE\nA\n\nL\nIZ\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n  \nL\n\nIC\nIT\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n \nH\n\nO\nM\n\nO\nL\n\nO\nG\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n \nC\n\nA\nN\n\nC\nE\n\nL\nA\n\nD\nO\n\nS\n \n\nP\nR\n\nO\nC\n\nE\nS\n\nS\nO\n\nS\n E\n\nM\n \n\nA\nN\n\nD\nA\n\nM\nE\n\nN\nT\n\nO\n \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n A\n S\n\nE\nR\n\nE\nM\n\n \n\n39 460 272 188 58 1252\nFonte:  Elaborado pelo Autor \n\nGr\u00e1fico 4- Movimento Geral \n\nFonte:  Elaborado pelo Autor \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o desta primeira etapa da pesquisa pretendeu\nidentificar as poss\u00edveis vari\u00e1veis que, atuantes em um processo \nlicitat\u00f3rio, podem ser consideradas preponderantes nos resultados dos \ncertames. Para tanto, partiu-se para an\u00e1lise das atas dos resp\ncertames licitat\u00f3rios onde, observando-se as justificativas apresentadas \npara o cancelamento dos itens, chegaram-se as seguintes:\n\na) Impugna\u00e7\u00f5es aos editais sem manifesta\u00e7\u00e3o da unidade \nrequerente; \n\nConforme disposto na legisla\u00e7\u00e3o, Lei 8.666/93, qualque\ntem o direito de solicitar informa\u00e7\u00f5es, endere\u00e7adas ao \u00f3rg\u00e3o promotor \n\n59%\n\n41%\n\n0 0\n\nQuadro Geral\n\nitens homologados\n\nitens cancelados\n\n79 \n\nIT\nE\n\nN\nS\n\n A\n S\n\nE\nR\n\nE\nM\n\n \nL\n\nIC\nIT\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n \n\n1252 \n\n \n\na realiza\u00e7\u00e3o desta primeira etapa da pesquisa pretendeu-se \nidentificar as poss\u00edveis vari\u00e1veis que, atuantes em um processo \nlicitat\u00f3rio, podem ser consideradas preponderantes nos resultados dos \n\nse para an\u00e1lise das atas dos respectivos \nse as justificativas apresentadas \n\nse as seguintes: \n\nImpugna\u00e7\u00f5es aos editais sem manifesta\u00e7\u00e3o da unidade \n\nConforme disposto na legisla\u00e7\u00e3o, Lei 8.666/93, qualquer cidad\u00e3o \ntem o direito de solicitar informa\u00e7\u00f5es, endere\u00e7adas ao \u00f3rg\u00e3o promotor \n\nitens homologados\n\nitens cancelados\n\n\n\n80 \n\ndo certame, referentes \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es, prazos para a entrega do objeto \nlicitado, solicita\u00e7\u00f5es de amostras, formas de pagamento, etc. Da mesma \nforma, pode-se impugnar o edital atrav\u00e9s de procedimento jur\u00eddico. \nAmbos os procedimentos devem ser respondidos pelo promotor da \nlicita\u00e7\u00e3o sob pena de se ter que cancelar o respectivo item questionado. \n\nb) Valores or\u00e7ados muito abaixo dos praticados pelo \nmercado; \n\nA pesquisa de pre\u00e7os, onde se verifica os valores praticados no \nmercado, servem como par\u00e2metro para a aceita\u00e7\u00e3o das propostas. \nEntretanto, quando esta pesquisa n\u00e3o reflete a realidade comercial, ou, \nainda, quando s\u00e3o retirados de pre\u00e7os promocionais, resultam em \nestimativas impratic\u00e1veis pelos fornecedores participantes da licita\u00e7\u00e3o.  \n\nc) Especifica\u00e7\u00f5es mal elaboradas. \n\nAs especifica\u00e7\u00f5es devem claras e precisas para atenderem as \nnecessidades dos setores requerentes. O direcionamento para uma marca \n\u00e9 pratica ilegal pass\u00edvel de san\u00e7\u00e3o. \u00c9 indispens\u00e1vel a participa\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica quando da elabora\u00e7\u00e3o das especifica\u00e7\u00f5es e conhecimento do \nmercado.  \n\nNeste ponto da pesquisa, observando-se o Quadro 5 \u2013 Movimento \nGeral -  tem-se o entendimento de que, na m\u00e9dia, os n\u00fameros de itens \ncancelados estejam muito pr\u00f3ximos do quantitativo referente aos itens \nhomologados. Considera-se importante ressaltar que a realiza\u00e7\u00e3o de um \nprocesso licitat\u00f3rio decorre um determinado espa\u00e7o de tempo que, na \nmaioria das vezes, \u00e9 considerado longo por parte das unidades \nrequerentes. Acrescenta-se, ainda, a quest\u00e3o dos custos que envolvem \numa licita\u00e7\u00e3o; as publica\u00e7\u00f5es que, legalmente, devem ser feitas em \njornais de grande circula\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o; \nan\u00e1lise de amostras, dilig\u00eancias que incorrem em viagens, etc. \n\nEm um segundo momento, passou-se a ir ao encontro das \nunidades requerentes, localizadas no campus da UFSC, onde foi \nrealizada uma entrevista semiestuturada com os servidores t\u00e9cnico \nadministrativos respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o dos pedidos de compras. \nEstas entrevistas ocorreram no per\u00edodo de 28/maio a 07/jun. com a \namostragem composta pelo Centro S\u00f3cio Econ\u00f4mico, Centro de \nCi\u00eancias Jur\u00eddicas, Departamento de Compras, Imprensa Universit\u00e1ria, \nRestaurante Universit\u00e1rio e Coordenadoria de Processos Licitat\u00f3rios e \nPregoeiros. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o desta atividade, aplica\u00e7\u00e3o da entrevista, revelou-se \ncomo uma forte ferramenta para se compreender a forma de como vem \n\n\n\n81 \n\nsendo exercida a gest\u00e3o de compras na UFSC.  O m\u00e9todo empregado foi \no estabelecimento pr\u00e9vio de um roteiro, composto por oito temas \nexplorados junto aos entrevistados que, posteriormente, tomaram ci\u00eancia \nde todas as transcri\u00e7\u00f5es para confirma\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00f5es que julgassem \nnecess\u00e1rias. \n\nOs pontos mais relevantes e, da mesma forma, presentes em todas \nas entrevistas foram: \n\na.  Necessidade de capacita\u00e7\u00e3o que venha a abranger \nconhecimento da legisla\u00e7\u00e3o, operacionalidade do preg\u00e3o \neletr\u00f4nico e funcionalidade do site COMPRASNET; \n\nb.  Apoio t\u00e9cnico no momento da elabora\u00e7\u00e3o das \nespecifica\u00e7\u00f5es; \n\nc.  Apoio jur\u00eddico em todas as etapas do processo licitat\u00f3rio; \n\nd.  Dificuldade para a obten\u00e7\u00e3o dos or\u00e7amentos pr\u00e9vios; \n\ne.  Maior celeridade na tramita\u00e7\u00e3o dos processos de compras; \n\nf.  Mapeamento de todo o processo de compras; \n\ng.  Pouco contato com o Departamento de Compras; \n\nh.  Recebimento do material sem apoio t\u00e9cnico. \n\nPode-se, ainda, atrav\u00e9s do contato direto junto ao Departamento \nde Compras da UFSC, constatar que algumas a\u00e7\u00f5es j\u00e1 est\u00e3o sendo \nimplementadas para reduzir as dificuldades enfrentadas pelo gestor de \ncompras. Destacam-se: \n\na) Cria\u00e7\u00e3o de um Manual de Compras j\u00e1 implementado e \ndispon\u00edvel no site do Departamento de Compras da UFSC. \nMaterial abrangente, esclarecedor, elaborado de forma a \natender as recomenda\u00e7\u00f5es do Tribunal de Contas e \nControladoria Geral da Uni\u00e3o.  Foi divulgado no in\u00edcio de \n2013 de forma direta a todas as Unidades Acad\u00eamicas e \nAdministrativas da UFSC; \n\nb) Implementa\u00e7\u00e3o de um cronograma de compras para ser \nseguido pelas unidades requerentes. Esta a\u00e7\u00e3o \u00e9 \namplamente divulgada atrav\u00e9s de avisos e envio de \nmemorandos circulares para todos os setores da UFSC \ncom acesso ao Sistema de Controle de Processos \nAdministrativos Digitais (CPA) e Sistema de Gest\u00e3o de \nCompras e Licita\u00e7\u00f5es (SCL); \n\n\n\n82 \n\nc) Cria\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es designadas para o estudo dos \nmodelos de editais, elabora\u00e7\u00e3o de especifica\u00e7\u00f5es e \nprocessos administrativos aplicados aos fornecedores; \n\nEm contrapartida, percebeu-se certo grau de dificuldade nos \ncanais de informa\u00e7\u00f5es utilizados e a aus\u00eancia de uma capacita\u00e7\u00e3o, \naplicada de forma direcionada as necessidades das unidades, para \npromover um melhor entendimento de todas as etapas que integram um \nprocesso licitat\u00f3rio. \n\nEste contato junto a alguns sujeitos que integram o processo \nlicitat\u00f3rio no \u00e2mbito da UFSC e, com as informa\u00e7\u00f5es repassadas, \nrefletem a necessidade da pr\u00e1tica de a\u00e7\u00f5es que venham proporcionar, de \nforma concreta, o entendimento do papel de cada elemento no todo de \num processo licitat\u00f3rio, promovendo, tamb\u00e9m, uma maior intera\u00e7\u00e3o \nentre todos os participantes com a\u00e7\u00f5es coordenadas pelo Departamento \nde Compras. Entende-se que esta aproxima\u00e7\u00e3o poder\u00e1 reduzir o grau de \ndificuldade de comunica\u00e7\u00e3o e, ainda, proporcionar o surgimento de um \nambiente sist\u00eamico onde todos tenham pleno conhecimento da \nimport\u00e2ncia das suas a\u00e7\u00f5es para o sucesso do todo, neste caso, o alcance \nde resultados, obtidos atrav\u00e9s de licita\u00e7\u00f5es que, atendam plenamente as \nunidades requerentes e, da mesma forma, o interesse p\u00fablico. \n  \n\n\n\n83 \n\n5 CONCLUS\u00c3O \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o teve como objetivo principal \u201cAnalisar a \natual  Gest\u00e3o de Compras praticado pela Universidade Federal de Santa \nCatarina\u201d.  Para atender \u00e0 pergunta de pesquisa e aos objetivos geral e \nespec\u00edfico, desenvolveu-se uma abordagem qualitativa tendo como \nm\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o uma pesquisa de campo, com aplica\u00e7\u00e3o de uma \nentrevista semiestruturada , contando, ainda, como instrumentos de \ncoleta de dados, uma pesquisa realizada nos registros eletr\u00f4nicos dos \npreg\u00f5es realizados pela UFSC. \n\nPortanto, tendo sido realizadas a pesquisa de campo e a \nrespectiva avalia\u00e7\u00e3o dos resultados, resta apresentar as conclus\u00f5es sobre \na an\u00e1lise realizada, comparando os resultados como os objetivos \npropostos. \n\n5.1 QUANTO AO OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 1: \u201cCONHECER AS \nA\u00c7\u00d5ES PRATICADAS PELA GEST\u00c3O DE COMPRAS DA UFSC \nQUE PERMITEM O ATENDIMENTO DAS NECESSIDADES DAS \nUNIDADES REQUERENTES POR MEIO DA REALIZA\u00c7\u00c3O DE \nUM PROCESSO LICITAT\u00d3RIO\u201d \n\nA pesquisa apurou, segundo informa\u00e7\u00f5es prestadas pela Dire\u00e7\u00e3o \ndo Departamento de Compras da UFSC, a implementa\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie \nde a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 melhoria da gest\u00e3o de compras no \u00e2mbito da UFSC \nas quais s\u00e3o apresentadas, de forma reiterada neste trabalho, a seguir: \n\na) Cria\u00e7\u00e3o de um Manual de Compras; \n\nb) Implementa\u00e7\u00e3o de um cronograma de compras; \n\nc) Comiss\u00f5es designadas para o estudo dos modelos de \neditais, elabora\u00e7\u00e3o de especifica\u00e7\u00f5es e processos \nadministrativos aplicados aos fornecedores; \n\nd) Capacita\u00e7\u00e3o dos servidores lotados no Departamento de \nCompras e suas Coordenadorias; \n\ne) Atualiza\u00e7\u00e3o do cadastro de materiais com a respectiva \ncodifica\u00e7\u00e3o; \n\nf) Modifica\u00e7\u00e3o na estrutura do Departamento de Compras; \n\ng) Amplia\u00e7\u00e3o do quadro de pessoal lotado no Departamento; \n\nh) Cadastramento de nomes para comporem equipes de \napoio. \n\n\n\n84 \n\n5.2 QUANTO AO OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 2: \u201cIDENTIFICAR A \nATUAL ESTRUTURA DO DEPARTAMENTO DE COMPRAS DA \nUFSC\u201d \n\nCom a nova gest\u00e3o que assumiu a Reitoria da UFSC no ano de \n2012 deu-se in\u00edcio a uma reestrutura\u00e7\u00e3o do Departamento de Compras \ncom um novo organograma e, da mesma forma, com novas atribui\u00e7\u00f5es: \n\nFigura 2 \u2013 Organograma do Departamento de Compras da UFSC \n\n \nFonte: UFSC \n\n5.2.1 Compet\u00eancia do DCL \n\nCompete ao Departamento de Compras e Licita\u00e7\u00f5es - DCL \nrealizar o planejamento, coordenar, executar e acompanhar os processos \nde compra  nacionais e internacionais de materiais de consumo e \npermanente, dando suporte, instruindo e analisando os processos de \ncompra por dispensa ou inexigibilidade de licita\u00e7\u00e3o e realizando os \nprocessos licitat\u00f3rios para aquisi\u00e7\u00e3o de materiais e servi\u00e7os, em suas \ndiversas modalidades. \n\n\n\n85 \n\n5.2.2 Objetivos principais do DCL \n\na) Criar um sistema eficiente de gest\u00e3o e controle de materiais \nde consumo e permanente; \n\nb) Aprimorar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e o controle das \natividades de compra; \n\nc) Diminuir os custos com a aquisi\u00e7\u00e3o de materiais de \nconsumo e de bens permanentes; \n\nd) Aprimorar os sistemas de aquisi\u00e7\u00e3o e de controle dos \nmateriais de consumo e dos bens permanentes. \n\n5.3 QUANTO AO OBJETIVO ESPEC\u00cdFICO 3: \u201cIDENTIFICAR \nELEMENTOS QUE DIFICULTAM A TRAMITA\u00c7\u00c3O DOS \nPROCESSOS LICITAT\u00d3RIOS NO \u00c2MBITO DA UFSC \nPROMOVENDO ALTERNATIVAS PARA MELHORIAS\u201d \n\nNeste objetivo procurou-se descrever os principais fatores que \ndificultam o tr\u00e2mite de um processo licitat\u00f3rio no \u00e2mbito da UFSC. \nEstas informa\u00e7\u00f5es foram coletadas atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos processos e, \nprincipalmente, pela realiza\u00e7\u00e3o da entrevista junto a uma amostragem \ndas unidades requerentes. \n\nDeste modo, passa-se a elencar os fatores que foram observados: \n\na) A necessidade de se planejar. Tendo em vista a \nelabora\u00e7\u00e3o de cronograma de compra, estabelecido pelo \nDepartamento de Compras, tem-se clara necessidade, por \nparte das unidades requerentes, da promo\u00e7\u00e3o de um \ncont\u00ednuo planejamento das suas necessidades a serem \natendidas por interm\u00e9dio de um processo licitat\u00f3rio. \nEntretanto, percebeu-se, nas unidades entrevistadas, que \nesta cultura de planejar ainda n\u00e3o est\u00e1 completamente \nsendo praticada. Ressalta-se, por\u00e9m, que este cronograma \nde compras passou a ser mais intensificado e, da mesma \nforma, divulgado, ap\u00f3s a pr\u00e1tica do Sistema de Registro de \nPre\u00e7os e, tamb\u00e9m, no in\u00edcio do exerc\u00edcio de 2013.  \nPortanto, espera-se que com a continuidade de instrumento \no ato de se planejar a demanda do que se pretende adquirir, \ncom o passar do tempo, se torne rotina no \u00e2mbito da \nInstitui\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n86 \n\nb) A necessidade de or\u00e7amentos pr\u00e9vios, em n\u00famero \nm\u00ednimo de tr\u00eas, tem dificultado em muito a realiza\u00e7\u00e3o dos \nprocessos licitat\u00f3rios. Inicialmente \u00e9 importante destacar \nque estes or\u00e7amentos servir\u00e3o como balizadores de valores \nem todo o processo de compras; reserva or\u00e7ament\u00e1ria, \nnegocia\u00e7\u00e3o no momento da sess\u00e3o do preg\u00e3o, poss\u00edveis \ncompras com dispensa; enfim, s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es \nindispens\u00e1veis para se obter bons resultados nos certames. \nPor\u00e9m, a pr\u00e1tica revela uma grande dificuldade para \nobten\u00e7\u00e3o destes or\u00e7amentos, a maioria dos fornecedores \nn\u00e3o atende as solicita\u00e7\u00f5es das unidades requerentes o que \nfaz, lamentavelmente, com que a busca destas informa\u00e7\u00f5es \nsejam realizadas em canais n\u00e3o confi\u00e1veis tais como; \ninternet com base em valores promocionais empresas n\u00e3o \nhabilitadas ou que n\u00e3o sejam do ramo espec\u00edfico do que se \nest\u00e1 pretendendo adquirir, especifica\u00e7\u00f5es incorretas; tudo \nresultando em valores que, na maioria das vezes n\u00e3o \ncorrespondem aos praticados no mercado; \n\nc) Aus\u00eancia de uma assessoria jur\u00eddica que possa resolver, \nde forma c\u00e9lere, pend\u00eancias e questionamentos que se \nenquadram no \u00e2mbito do Direito. Este fato tem \nprejudicado a celeridade dos processos licitat\u00f3rios haja \nvista que as unidades requerentes, o Departamento de \nCompras e a Coordenadoria de Processos Licitat\u00f3rios e \nPregoeiros n\u00e3o possuem, em seus quadros, profissional da \n\u00e1rea jur\u00eddica que possa, de forma imediata, atender as \ndemandas; impugna\u00e7\u00f5es aos editais, recursos \nadministrativos interpostos no momento da sess\u00e3o p\u00fablica, \nencaminhamento de informa\u00e7\u00f5es a Procuradoria no caso \nde Mandados de Seguran\u00e7a; ressalta-se que a maioria \ndestas demandas acarreta em prazos a serem cumpridos \nque, no caso do n\u00e3o cumprimento, poder\u00e3o resultar no \ncancelamento do certame e, por conseguinte, no n\u00e3o \natendimento da necessidade da unidade requerente e, \ntamb\u00e9m, do interesse p\u00fablico; \n\nd) A participa\u00e7\u00e3o de servidores docentes e t\u00e9cnico \nadministrativo na equipe de apoio. Inicialmente, \nesclarece-se que esta equipe de apoio tem a incumb\u00eancia \nde atender as quest\u00f5es t\u00e9cnicas que envolvem as \nespecifica\u00e7\u00f5es do item a ser adquirido. Portanto, entende-\n\n\n\n87 \n\nse ser primordial que a sua participa\u00e7\u00e3o tenha in\u00edcio no \nmomento em que as elabora\u00e7\u00f5es das especifica\u00e7\u00f5es \ncome\u00e7am a ser estudadas estendendo-se, por fim, at\u00e9 o \nrecebimento do bem adquirido entregue pelo fornecedor \nvencedor do respectivo processo licitat\u00f3rio. Portanto, ela \ndeve acompanhar todo o processo respondendo sempre \u00e0s \nquest\u00f5es de ordem t\u00e9cnica envoltas as especifica\u00e7\u00f5es no \nmomento de uma impugna\u00e7\u00e3o ao edital, na sess\u00e3o p\u00fablica \ndo preg\u00e3o esclarecendo os questionamentos feitos pelos \nlicitantes, elaborando pareceres referentes \u00e0 an\u00e1lise das \namostras, respondendo aos recursos administrativos, \natestando as notas de entrega dos materiais e, o que seria \nainda melhor, fiscalizando o funcionamento e a qualidade \ndo objeto adquirido. Entretanto, percebe-se que, apesar de \ntodos os esfor\u00e7os empreendidos pelo Departamento de \nCompras, esta fun\u00e7\u00e3o ainda continua sendo merecedora de \numa maior aten\u00e7\u00e3o. Muitos servidores, designados para \ncomporem a equipe em quest\u00e3o, n\u00e3o est\u00e3o cientes das suas \natribui\u00e7\u00f5es o que, certamente, acarreta em preju\u00edzos para a \nInstitui\u00e7\u00e3o promotora da licita\u00e7\u00e3o.  Preg\u00f5es s\u00e3o \ncancelados, especifica\u00e7\u00f5es na atendem de forma plena as \nunidades requerentes, problemas com a manuten\u00e7\u00e3o do \nobjeto adquirido, etc. \n\ne) A necessidade de uma ampla capacita\u00e7\u00e3o, para \nparticipa\u00e7\u00e3o em processos licitat\u00f3rios, que contemple, \nal\u00e9m da legisla\u00e7\u00e3o, aspectos pr\u00e1ticos que envolvem um \ncertame licitat\u00f3rio. Observou-se que parte dos servidores \nentrevistados e da mesma forma, membros das equipes de \napoio, n\u00e3o tem conhecimento do funcionamento de uma \nsess\u00e3o p\u00fablica de licita\u00e7\u00e3o, principalmente as realizadas \ncom o emprego da modalidade do preg\u00e3o eletr\u00f4nico. \nPercebe-se, claramente, a necessidade de que sejam \nrepassadas informa\u00e7\u00f5es sobre as possibilidades ou \ninstrumentos que podem ser acionados no momento de \numa sess\u00e3o p\u00fablica tais como, suspender a sess\u00e3o para \nsolicita\u00e7\u00e3o de amostras, realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias, \nnegocia\u00e7\u00e3o para se obter melhores cota\u00e7\u00f5es, visualiza\u00e7\u00e3o \ndas propostas e acompanhamento da sess\u00e3o no site \nComprasnet pela unidade requerente, documenta\u00e7\u00e3o \nnecess\u00e1ria para habilita\u00e7\u00e3o, modalidades utilizadas nas \n\n\n\n88 \n\nlicita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, crit\u00e9rios para o emprego da dispensa de \nlicita\u00e7\u00e3o, solicita\u00e7\u00e3o de garantias, o emprego do C\u00f3digo de \nDefesa do Consumidor, enfim, s\u00e3o aspectos que merecem \nser tratados e estudados na promo\u00e7\u00e3o de capacita\u00e7\u00e3o aos \nservidores envolvidos em processos licitat\u00f3rios; \n\nf) Ampliar a publicidades dos atos licitat\u00f3rios \npromovendo uma maior aproxima\u00e7\u00e3o com os interessados \nem participar das licita\u00e7\u00f5es e, tamb\u00e9m, procurando atingir \numa maior parcela da sociedade. Percebeu-se que os \ninstrumentos utilizados para promover se restringem aos \nconstantes na legisla\u00e7\u00e3o, quais sejam; jornais de grande \ncircula\u00e7\u00e3o, Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o e sites na internet. \nPensa-se na viabilidade de ampliar esta divulga\u00e7\u00e3o \npromovendo as sess\u00f5es, principalmente as de grande vulto, \nem audit\u00f3rios com  melhores condi\u00e7\u00f5es de \nacompanhamento do certame, reuni\u00f5es junto aos \nfornecedores id\u00f4neos com intuito de se obter melhores \nnegocia\u00e7\u00f5es; informativos publicados e divulgados junto \u00e0 \ncomunidade universit\u00e1ria, emprego dos recursos \ndispon\u00edveis da TV UFSC, ampliar o contato junto aos \n\u00f3rg\u00e3os fiscalizadores, etc. Reitera-se o princ\u00edpio de que \nquanto maior a transpar\u00eancia dos atos maior ser\u00e1 a \ncredibilidade dos agentes envolvidos  e, consequentemente, \nmelhores os resultados obtidos; \n\ng) Informa\u00e7\u00f5es p\u00f3s-venda que possam ser obtidas com o \nacompanhamento t\u00e9cnico na entrega do objeto adquirido e, \ntamb\u00e9m, durante o seu consumo ou funcionamento. Sabe-\nse que a atual estrutura do Almoxarifado Central n\u00e3o \ncomporta ir al\u00e9m do recebimento do bem, entretanto, \nentende-se ser vi\u00e1vel com a utiliza\u00e7\u00e3o de servidores \nconstantes da equipe de apoio t\u00e9cnico, participantes nos \ncertames, a possibilidade de acompanharem o recebimento \ndo bem apoiando, desta forma, a unidade requerente e, \nainda, abastecendo o Departamento de Compras com \ninforma\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 qualidade dos produtos \nadquiridos e, tamb\u00e9m, a idoneidade dos seus respectivos \nfornecedores.  \n\nAssim percebe-se que no Brasil, existe um conjunto de normas \nvoltadas a disciplinar o processo de compras no contexto do poder \np\u00fablico, seja ele direto ou indireto. \n\n\n\n89 \n\nA ideia em rela\u00e7\u00e3o a esse conjunto de valores, que recebe a \ndenomina\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o, \u00e9 de verificar se est\u00e1 acontecendo o mau uso \ndos recursos p\u00fablicos, este procedimento ao final serve como uma \ngarantia para os cidad\u00e3os e a sociedade, de que o seu dinheiro esta sendo \nutilizado de forma segura e coerente. \n\nDe outro modo, por\u00e9m, o que se percebe \u00e9 que ao mesmo tempo \nem que a legisla\u00e7\u00e3o protege a sociedade, no tocante a utiliza\u00e7\u00e3o dos \nrecursos p\u00fablicos, ela oferece amarras que, em algumas vezes v\u00e3o de \nencontro aos seus interesses e demandas. \n\nPercebe-se que a lei \u00e9 trabalhada no sentido de que todos os \ngestores p\u00fablicos n\u00e3o sabem realizar seus trabalhos com efici\u00eancia, no \nque condiz a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos penalizando, portanto, a \nmaioria em fun\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de maus gestores. \n\nPor fim, sugere-se, como continuidade da presente pesquisa,  que \noutros fatores possam ser observados e estudados com a amplia\u00e7\u00e3o da \namostragem da pesquisa, no \u00e2mbito das entrevistas como, tamb\u00e9m, nos \ndocumentos pesquisados. A gest\u00e3o de compras se reveste em um \nconstante aprendizado; novas tecnologias, novos conceitos, novos \nmercados; portanto, deve o gestor de compras estar sempre em sintonia \ncom as esta inova\u00e7\u00f5es  e, de forma segura e c\u00e9lere, implement\u00e1-las na \nsua institui\u00e7\u00e3o agindo sempre com a observ\u00e2ncia da legisla\u00e7\u00e3o e dos \nprinc\u00edpios norteadores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Ressalta-se, para \nconcluir, que com o desenvolvimento deste trabalho de pesquisa muito \nse aprendeu sobre os fatores que envolvem uma licita\u00e7\u00e3o. Certamente, o \nMestrando, no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es como servidor da \nUniversidade Federal de Catarina se encontra em uma posi\u00e7\u00e3o muito \nmais segura, pois entende que, quanto mais se tem conhecimento e \nentendimento do que se faz, melhores s\u00e3o os resultados alcan\u00e7ados. \n  \n\n\n\n90 \n\n  \n\n\n\n91 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nALMEIDA, M\u00e1rio de Souza. Elabora\u00e7\u00e3o de projeto,TCC, disserta\u00e7\u00e3o \ne tese: uma abordagem simples e objetiva. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2011. \n\nBERTONCINI, Mateus Eduardo Siqueira Nunes. Princ\u00edpio de direito \nadministrativo brasileiro. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2002. \n\nBITTENCOURT, Sidney. Preg\u00e3o eletr\u00f4nico. 2. ed. ver. e atual. Rio de \nJaneiro: Temas &amp; Id\u00e9ias. 2005. \n\nBONAVIDES, Paulo. Curso de direito constitucional. 7. ed. S\u00e3o \nPaulo: Malheiros, 1997.  \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, \nDF: Senado, 1988. \n\n______. Controladoria-Geral da Uni\u00e3o: CGU. Autaquias. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.cgu.gov.br/publicacoes/bgu/2004/Volume1/A%20-\n%20013.pdf>. Acesso em 02/abril/2013a. \n\n______. Decreto n\u00ba 3.555, de 08 de agosto de 2000. Aprova o \nRegulamento para a modalidade de licita\u00e7\u00e3o denominada preg\u00e3o, para \naquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os comuns. Dispon\u00edvel em: \n<http//www.planalto.gov.br>Acesso em 02/abril/2013. \n\n______. Decreto n\u00ba 3931, de 19 de setembro de 2011. Regulamenta o \nsistema de Registro de Pre\u00e7os previsto no art. 15 da Lei n\u00ba 8.666, de 21 \njunho de 1993, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<http//www.planalto.gov.br>Acesso em: 02/abril/2013. \n\n______. Decreto n\u00ba 5.450, de 31 de maio de 2005. Regulamenta o \npreg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica para aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os comuns, e \nd\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<http//www.planalto.gov.br>Acesso em 02/abril/2013. \n\n______. Decreto n\u00ba 7.581, de 13 de outubro de 2001. Regulamenta o \nRegime Diferenciado de Contrata\u00e7\u00f5es P\u00fablicas - RDC, de que trata a Lei no \n12.462, de 5 de agosto de 2011.  Dispon\u00edvel em: \n<http//www.planalto.gov.br>Acesso em: 02/abril/2013. \n\n______. Decreto n\u00ba 7892, de 23 de janeiro de 2013. Regulamenta o \nsistema de Registro de Pre\u00e7os previsto no art. 15 da Lei n\u00ba 8.666, de 21 \njunho de 1993, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<http//www.planalto.gov.br>Acesso em: 02/abril/2013. \n\n\n\n92 \n\n______. Decreto-lei n\u00ba 200, de 25 de fevereiro de 1967. Disp\u00f5e sobre a \norganiza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Federal, estabelece diretrizes para a \nReforma Administrativa e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/del0200.htm>. \nAcesso em 02/abril/2013a. \n\n______. Lei n\u00ba 10.520, de 17 de junho de 2002. Institui, no \u00e2mbito da \nUni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, nos termos do art. 37, \ninciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, modalidade de licita\u00e7\u00e3o \ndenominada preg\u00e3o, para aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os comuns, e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<http//www.planalto.gov.br>Acesso em: 02/abril/2013.    \n\n______. Lei n\u00ba 12.462, de 04 de agosto de 2011. Institui o Regime \nDiferenciado de Contrata\u00e7\u00f5es P\u00fablicas \u2013 RDCD. Dispon\u00edvel em: \n<http//www.planalto.gov.br>Acesso em: 02/ maio/2013. \n\n______. Lei n\u00ba 12.527, de 18 de novembro de 2011. Regula o acesso a \ninforma\u00e7\u00f5es previsto no inciso XXXIII do art. 5o, no inciso II do \u00a7 3o \ndo art. 37 e no \u00a7 2o do art. 216 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal; altera a Lei no \n8.112, de 11 de dezembro de 1990; revoga a Lei no 11.111, de 5 de \nmaio de 2005, e dispositivos da Lei no 8.159, de 8 de janeiro de 1991; e \nd\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-\n2014/2011/lei/l12527.htm>. Acesso em 02/abril/2013. \n\n______. Lei n\u00ba 12.722, de 04 de outubro de 2012. Disp\u00f5e sobre o \napoio financeiro da Uni\u00e3o aos Munic\u00edpios e ao Distrito Federal para \namplia\u00e7\u00e3o da oferta da educa\u00e7\u00e3o infantil; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDispon\u00edvel em:&lt;http//www.planalto.gov.br>Acesso em: 02/maio/2013. \n\n______. Lei n\u00ba 123, de 14 de dezembro de 2006. Institui o Estatuto \nNacional da Microempresa e da Empresa de Pequeno Porte; altera \ndispositivos das Leis nos 8.212 e 8.213, ambas de 24 de julho de 1991, \nda Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho \u2013 CLT, aprovada pelo Decreto-\nLei n\u00ba 5.452, de 1\u00ba de maio de 1943, da Lei n\u00ba 10.189, de 14 de fevereiro \nde 2001, da Lei Complementar n\u00ba 63, de 11 de janeiro de 1990; e revoga \nas Leis nos 9.317, de 5 de dezembro de 1996, e 9.841, de 5 de outubro de \n1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http//www.planalto.gov.br>Acesso em: \n02/maio/2013. \n\n______. Lei n\u00ba 8.666, de 21 de junho de 1993. Regulamenta o art. 37, \ninciso XXI, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui normas e contratos da \n\n\n\n93 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<http//www.planalto.gov.br>Acesso em: 02/abril/2013. \n\n______. Lei n\u00ba 9.784, de 29 de janeiro de 1999. Regula o processo \nadministrativo no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http//www.planalto.gov.br>Acesso em: 02/abril/2013.  \n\n______. Portal de compras do Governo Federal - ComprasNet.. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.comprasnet.gov.br./>. Acesso em \n02/abril/2013. \n\n______. Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Licita\u00e7\u00f5es e contratos : \norienta\u00e7\u00f5es e jurisprud\u00eancia do TCU. 4. ed. rev., atual. e ampl. \u2013 \nBras\u00edlia : TCU, Secretaria-Geral da Presid\u00eancia : Senado Federal, \nSecretaria Especial de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es, 2010. \n\nBRAZ, Petr\u00f4nio. Processo de licita\u00e7\u00e3o, contrato administrativo e \nsan\u00e7\u00f5es penais. 2. ed. Leme:Mizuno, 2007.  \n\nCARVALHO FILHO, Jos\u00e9 dos Santos. Manual de direito \nadministrativo. 21 \u00aa ed. rev. e ampl. Rio de Janeiro: Lumes Juris, 2009. \n\nCOELHO, Paulo Magalh\u00e3es da Costa. Manual de direito \nadministrativo. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2004. \n\nCRESWELL, John W. Projeto de pesquisa. M\u00e9todos qualitativos, \nquantitativos e misto. 3\u00ba ed. S\u00e3o Paulo: Penso, 2010. \n\nDI PIETRO, Maria Sylvia Zanella. Direito administrativo. 25. ed. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 2012.  \n\nGASPARINI, Di\u00f3genes. Direito administrativo. 15 ed. rev. ampl. S\u00e3o \nPaulo: Saraiva, 2010.  \n\n______. Preg\u00e3o presencial e eletr\u00f4nico. 2 ed. rev. ampl. Belo \nHorizonte: F\u00f3rum, 2009. \n\nGUIMAR\u00c3ES, Decolcleciano Torrieri. Dicoin\u00e1rio t\u00e9cnico jur\u00eddico. 4 \ned. ver. atual. S\u00e3o Paulo: Rideel, 2011. \n\nJESUS, Dam\u00e1sio E. Apostila de direito administrativo. Dispon\u00edvel: \n<www.cursodamasiodejesus.com.br>. Acesso em 02/abril/2013. \n\nJUSTEN FILHO, Mar\u00e7al. Coment\u00e1rios \u00e0 lei de licita\u00e7\u00f5es e contratos \nadministrativos. 14 ed. S\u00e3o Paulo: Dial\u00e9tica, 2010.  \n\n______. Curso de direito administrativo. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2005.  \n\n\n\n94 \n\n______. Preg\u00e3o - coment\u00e1rios \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o do preg\u00e3o comum e \neletr\u00f4nico.  4. ed. rev. e atual.. S\u00e3o Paulo: Dial\u00e9tica, 2005.  \n\nMARCONI, Marina de Andrade; LAKATOS, Eva Maria. Metodologia \ncient\u00edfica. 5 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010. \n\nMEDAUAR, Odete. Direito administrativo moderno. 13. ed. rev. \natual. S\u00e3o Paulo: Revista  dos Tribunais, 2010. \n\nMEIRELLES, Hely Lopes. Direito administrativo brasileiro. 36. ed. \nrev. atual. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2010.  \n\n______. Licita\u00e7\u00e3o e contrato administrativo. 14. ed. atual. S\u00c3O \nPAULO: Malheiros, 2006.  \n\nMELLO, Celso Ant\u00f4nio Bandeira de. Curso de direito administrativo. \n27.ed. rev. atual. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2010. \n\n______, Rafael Munhoz de. Processo administrativo, devido processo \nlegal e a Lei n\u00ba 9.784/99. A &amp; C Revista de Direito Administrativo e \nConstitucional, Belo Horizonte: F\u00f3rum, ano 3, n. 11, jan/mar 2005. \n\nMENDES, Renato Geraldo. Semin\u00e1rio Nacional - Ciclo global da \nlicita\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Z\u00eanite, 2006.  \n\nMORAES, Alexandre de. Direito Constitucional. 13. ed. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2003.  \n\nNIEBUHR, Joel de Menezes. Preg\u00e3o presencial e eletr\u00f4nico. 3. ed. \nrev. e atual. Curitiba: Z\u00eanite Editora, 2005.  \n\n______. Princ\u00edpio da isonomia na licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Florian\u00f3polis: \nObra Jur\u00eddica, 2000.  \n\n______. Licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica e contrato administrativo. 2\u00aa ed. rev. e \nampl. Belo Horizonte: F\u00f3rum, 2012.  \n\n______; GUIMAR\u00c3ES, Edgar. Registro de pre\u00e7os. Aspectos pr\u00e1ticos e \njur\u00eddicos. Belo Horizonte: F\u00f3rum, 2008.  \n\nNUNES, Daniel. Princ\u00edpios do direito administrativo. Revista da \nFaculdade de Direito Milton Campos. jan/mar 2001, vol 6. Belo \nHorizonte: Del Rey.  \n\nNUNES, Rizzatto. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do direito. 4 ed. S\u00e3o Paulo: \nSaraiva, 2002.  \n\n\n\n95 \n\nPALAV\u00c9RI, Marcelo. Preg\u00e3o nas licita\u00e7\u00f5es municipais. Belo \nHorizonte: Del Rey, 2005.  \n\nPEREIRA J\u00daNIOR, Jess\u00e9 Torres; DOTTI, Marin\u00eas Restelatto. Pol\u00edticas \nP\u00fablicas nas licita\u00e7\u00f5es e  contrata\u00e7\u00f5esa administrativas. Belo \nHorizonte: F\u00f3rum, 2009. \n\nREGO, S\u00edlvio Roberto Seixas. Processo licitat\u00f3rio \u2013 contradit\u00f3rio e \nampla defesa.  S\u00e3o Paulo: EDIPRO, 2003.  \n\nSANDIM, Emerson Odilon. O devido processo legal na \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. S\u00e3o Paulo: LTr, 1997.  \n\nSILVA, Jos\u00e9 Afonso da. Curso de direito constitucional positivo. 22. \ned. rev. atual. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2003.  \n\nSOARES, Edvaldo. Metodologia Cient\u00edfica: l\u00f3gica, epistemologia e \nnormas. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003. \n\nSZKLAROWSKY, Leon Frejda.  O preg\u00e3o aspectos pol\u00eamicos. L &amp; C \nRevista de Direito e Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, S\u00e3o Paulo, ano V, n. 49, \njul/2002. TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. Licita\u00e7\u00f5es e \ncontratos. 4 ed. Bras\u00edlia, 2010.  \n\nTRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O. Acord\u00e3o n AC-0064-02/04-2, \nColegiado: Segunda C\u00e2mara, Relator: Ubiratan Aguiar, processo \n010.433/2001-5. Dispon\u00edvel em: \n<https://contas.tcu.gov.br/juris/SvlHighLight;jsessionid=1DDDCB859F\n5FD56FC64BDF17FF36D9EF?key=ACORDAO-LEGADO-\n40525&amp;texto=50524f43253341313034333332303031352a&amp;sort=RELE\nVANCIA&amp;ordem=DESC&amp;bases=ACORDAO-LEGADO;DECISAO-\nLEGADO;RELACAO-LEGADO;ACORDAO-RELACAO-\nLEGADO;&amp;highlight=&amp;posicaoDocumento=0>. Acesso em \n02/abril/2013. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina - UFSC. Breve Hist\u00f3rico da \nUFSC. Dispon\u00edvel em:&lt;http://pdi.paginas.ufsc.br/2009/10/28/breve-\nhistorico-da-ufsc/>. Acesso em 02/abril/2013b. \n\n______. Estatuto da Universidade Federal de Santa Catarina. \nDispon\u00edvel em: \n<http://antiga.ufsc.br/paginas/downloads/estatuto_ufsc_2004.pdf>. \nAcesso em 02/abril/2013c. \n\n______. Manual de Compras 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://proad.ufsc.br/>. Acesso em 02/abril/2013a. \n\n\n\n96 \n\nUFSC -. Superintend\u00eancia de Compras e Gest\u00e3o Patrimonial. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://proad.ufsc.br/>. Acesso em 02/abril/2013. \n\nVERGARA, Sylvia Constant. Projetos e relat\u00f3rios de pesquisa em \nadministra\u00e7\u00e3o. 12 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010. \n\n  \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO \n\n  \n\n\n\n98 \n\nANEXO 1: PRINCIPAIS ASPECTOS CITADOS PELOS SUJEITOS \nDA PESQUISA DURANTE A  ENTREVISTA  \n\n \n \n\nCapacita\u00e7\u00e3o\n\nEquipe de \n\nApoio\n\nPlanejamento\n\nAssessoria \n\nJur\u00eddica -\n\nLegisla\u00e7\u00e3o\n\nCeleridade\nEspecifica\u00e7\u00f5es  e\n\nor\u00e7amentos\n\nIntera\u00e7\u00e3o com os \n\ndemais setores\n\nEntrega \n\ndos \n\nmateriais\n\nMapeamento do \n\nprocesso"}]}}}