{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06270"}, {"@name": "filename", "#text": "10795_000930994.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SOCIOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGABRIELLA ROCHA DE FREITAS  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA IMERS\u00c3O SOCIAL DAS A\u00c7\u00d5ES ECON\u00d4MICAS: oportunidades, interesses e \n\nexpectativas de trabalhadores qualificados do Polo Naval de Rio Grande \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE \n\n2014\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nGABRIELLA ROCHA DE FREITAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA IMERS\u00c3O SOCIAL DAS A\u00c7\u00d5ES ECON\u00d4MICAS: oportunidades, interesses e \n\nexpectativas de trabalhadores qualificados do Polo Naval de Rio Grande \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Sociologia da Universidade Federal \n\ndo Rio Grande do Sul, como requisito para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Sociologia \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Sandro Ruduit Garcia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE \n\n2014\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nDADOS INTERNACIONAIS DE CATALOGA\u00c7\u00c3O NA PUBLICA\u00c7\u00c3O (CIP) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nGABRIELLA ROCHA DE FREITAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA IMERS\u00c3O SOCIAL DAS A\u00c7\u00d5ES ECON\u00d4MICAS: oportunidades, interesses e \n\nexpectativas de trabalhadores qualificados do Polo Naval de Rio Grande \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Sociologia da Universidade Federal \n\ndo Rio Grande do Sul, como requisito para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Sociologia \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Sandro Ruduit Garcia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAprovada em Porto Alegre, 25 de mar\u00e7o de 2014. \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Sandro Ruduit Garcia \u2013 orientador \n\nPPGS/UFRGS \n\n \n\nProf. Dr. Alfredo Alejandro Gugliano \n\nPPGPOL/UFRGS \n\n \n\nProf. Dra. Marilis Lemos de Almeida \n\nPPGS/UFRGS \n\n \n\nProf. Dr. Guilherme Francisco Waterloo Radomsky \n\nPPGS/UFRGS \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nO presente estudo insere-se no debate sobre a forma\u00e7\u00e3o, atra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de trabalhadores \n\nqualificados, tomando-se como refer\u00eancias as contribui\u00e7\u00f5es da Nova Sociologia Econ\u00f4mica \n\n(NSE) e do Neoinstitucionalismo Sociol\u00f3gico. Com a prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na camada do \n\npr\u00e9-sal, o Polo Naval de Rio Grande tornou-se uma fonte de an\u00e1lise da adequa\u00e7\u00e3o do Brasil ao \n\nnovo paradigma econ\u00f4mico. A fabrica\u00e7\u00e3o e montagem de plataformas para a extra\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e a produ\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es requerem um novo conjunto de fornecedores de bens e \n\nservi\u00e7os de alta tecnologia e recursos humanos qualificados. A partir do aumento da demanda \n\npor esses trabalhadores e dos incentivos governamentais para qualifica\u00e7\u00e3o profissional, o \n\nestudo prop\u00f5e-se a analisar como essas oportunidades repercutem nos interesses e \n\nexpectativas de engenheiros (graduados e em forma\u00e7\u00e3o) do Polo Naval de Rio Grande. Foi \n\nrealizado um esfor\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o entre as an\u00e1lises quantitativa e qualitativa. Os dados da \n\nRAIS/MTE mostraram que a implementa\u00e7\u00e3o de um Polo Naval no munic\u00edpio de Rio Grande \n\ncriou oportunidades para os trabalhadores vinculados ao setor de constru\u00e7\u00e3o naval, \n\nespecialmente aos engenheiros. As 12 entrevistas realizadas com engenheiros localizados em \n\nempresas inseridas na cadeia da constru\u00e7\u00e3o naval demonstraram que, embora as \n\noportunidades profissionais surgidas no Polo Naval exer\u00e7am grande import\u00e2ncia nas decis\u00f5es \n\nprofissionais desses trabalhadores, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para determinar sua ida e perman\u00eancia \n\nem Rio Grande. As decis\u00f5es desses profissionais s\u00e3o fortemente influenciadas por fatores n\u00e3o \n\necon\u00f4micos, como a idade, qualidade de vida e proximidade da fam\u00edlia. \n\n \n\nPalavras-chaves: Nova Sociologia Econ\u00f4mica. Neoinstitucionalismo Sociol\u00f3gico. \n\nTrabalhadores qualificados. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis present study composes the debate about formation, attraction and retention of skilled \n\nworkers, taking as references the contributions of the New Economic Sociology and of the \n\nSociological New Institutionalism. With the prospecting of oil in the Pre-salt layer, the Naval \n\nPole of Rio Grande has become a source for analysis regarding the adaptation of Brazil in the \n\nnew economic paradigm. The manufacturing and assembly of platforms for the extraction of \n\noil and the production of vessels require a new set of providers of goods and high-technology \n\nservices and skilled human resources. Based on the increasing of demand for these type of \n\nworkers and for government incentives, this paper intends to analyze how these opportunities \n\nreflect on the interests and expectations of engineers (graduate and undergraduate) from the \n\nNaval Pole of Rio Grande. It was taken an effort to integrate the qualitative and the \n\nquantitative analysis. Data from RAIS/MTE show that the implementation of a Naval Pole in \n\nthe city of Rio Grande originated opportunities for the workers linked to the shipbuilding \n\nindustry, specially engineers. The 12 interviews made with engineers from the companies that \n\nare part of the shipbuilding chain expressed that, tough the professional opportunities emerged \n\nfrom the Naval Pole have great importance on their decisions, they are not enough to \n\ndetermine their moving and stay in Rio Grande. The decisions of these professionals are \n\nstrongly influenced by non-economical factors, such as age, welfare, and family ties. \n\n \n\nKeywords: New Economic Sociology. Sociological New Institutionalism. Skilled workers. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nQuadro 1- Dimens\u00f5es, indicadores e fontes da pesquisa ........................................................ 17 \n\nFigura 1 - Modelo Multidimensional do Neoinstitucionalismo Sociol\u00f3gico .......................... 39 \n\nQuadro 2 - Defini\u00e7\u00f5es dos tipos de hierarquia ........................................................................ 51 \n\nFigura 2 - Delimita\u00e7\u00e3o da prov\u00edncia do pr\u00e9-sal ....................................................................... 73 \n\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o do Arranjo Produtivo Local \u201cPolo Naval e offshore de Rio Grande e \n\nentorno\u201d ................................................................................................................................... 85 \n\nQuadro 3 - Cursos criados para atender a demanda do setor de constru\u00e7\u00e3o naval ................. 90 \n\nQuadro 4 - Caracter\u00edsticas dos entrevistados ........................................................................ 104 \n\nQuadro 5 - Forma\u00e7\u00e3o em Engenharia ................................................................................... 107 \n\nQuadro 6 - Qualifica\u00e7\u00f5es dos engenheiros ........................................................................... 108 \n\nQuadro 7 - Tempo de emprego no Polo Naval e na \u00faltima empresa .................................... 112 \n\nGr\u00e1fico 1 - Evolu\u00e7\u00e3o Populacional no APL .......................................................................... 120 \n\nGr\u00e1fico 2 - Evolu\u00e7\u00e3o do valor dos im\u00f3veis em Rio Grande ................................................. 124 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 - Distribui\u00e7\u00e3o das vagas do curso de qualifica\u00e7\u00e3o do PROMINP ........................... 79 \n\nTabela 2 - Distribui\u00e7\u00e3o das vagas do curso de qualifica\u00e7\u00e3o do PROMINP para o Rio Grande \n\ndo Sul ...................................................................................................................................... 89 \n\nTabela 3 - Evolu\u00e7\u00e3o na quantidade de estabelecimentos e empregos no Brasil nos setores \n\nselecionados ............................................................................................................................ 91 \n\nTabela 4 - Evolu\u00e7\u00e3o na quantidade de estabelecimentos e empregos no APL Polo Naval .... 92 \n\nTabela 5 - Evolu\u00e7\u00e3o na quantidade de estabelecimentos e empregos no Brasil ..................... 93 \n\nTabela 6 - Evolu\u00e7\u00e3o na quantidade de estabelecimentos e empregos ..................................... 94 \n\nTabela 7 - Quantidade de engenheiros .................................................................................... 94 \n\nTabela 8 - Tamanho das empresas .......................................................................................... 95 \n\nTabela 9 - Quantidade de engenheiros por tamanho de empresa ............................................ 96 \n\nTabela 10 - Tempo de perman\u00eancia no emprego dos trabalhadores ....................................... 97 \n\nTabela 11 - Tempo de perman\u00eancia no emprego dos engenheiros ......................................... 98 \n\nTabela 12 - Remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em sal\u00e1rios m\u00ednimos dos trabalhadores ............................. 98 \n\nTabela 13 \u2013 Remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em sal\u00e1rios m\u00ednimos dos engenheiros ............................... 99 \n\nTabela 14 - Escolaridade dos trabalhadores .......................................................................... 100 \n\nTabela 15 - Ocupa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores .............................................................................. 101 \n\nTabela 16 - Forma\u00e7\u00e3o dos engenheiros ................................................................................. 101 \n\nTabela 17 - Faixa et\u00e1ria dos trabalhadores ............................................................................ 102 \n\nTabela 18 - Faixa et\u00e1ria dos engenheiros .............................................................................. 102 \n\nTabela 19 - Sexo dos trabalhadores ...................................................................................... 103 \n\nTabela 20 - Sexo dos engenheiros ......................................................................................... 103 \n\nTabela 21 - Grau de instru\u00e7\u00e3o escolar dos pais ..................................................................... 106 \n\nTabela 22 - Remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos trabalhadores do Polo Naval de Rio Grande, segundo a \n\n\u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o ...................................................................................................................... 118 \n\nTabela 23 - Principais servi\u00e7os desejados pelos trabalhadores do Polo Naval (%) .............. 125 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nADENE - Ag\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste \n\nAFRMM - Adicional sobre Frete para a Renova\u00e7\u00e3o da Marinha Mercante  \n\nAGDI - Ag\u00eancia Ga\u00facha de Desenvolvimento e Promo\u00e7\u00e3o do Investimento  \n\nANP - Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo \n\nAPL - Arranjo Produtivo Local \n\nAUSUL - Aglomera\u00e7\u00e3o Urbana do Sul \n\nCDL - C\u00e2mara de Dirigentes Lojistas \n\nCEENO - Centro de Excel\u00eancia em Engenharia Naval e Oce\u00e2nica  \n\nCOREDE - Conselho Regional de Desenvolvimento  \n\nCT&amp;I - Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o \n\nEAS - Estaleiro Atl\u00e2ntico Sul \n\nEBN - Empresas Brasileiras de Navega\u00e7\u00e3o \n\nEBR - Estaleiros do Brasil   \n\nERG - Estaleiro Rio Grande \n\nFAPERGS - Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado do Rio Grande do Sul \n\nFIERGS - Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio Grande do Sul  \n\nFINEP - Financiadora de Estudos e Projetos \n\nFMM - Fundo da Marinha Mercante  \n\nFPSO - Floating Production and Offloading \n\nFPU - Floating Production Unit \n\nFURG - Universidade Federal do Rio Grande \n\nFVA - Fundo Verde-Amarelo  \n\nGREMI - Group de Recherche Europ\u00e9en sur les Milieux Innovateurs  \n\nGTP - Grupo de Trabalho Permanente  \n\nICTs - Institui\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas e Tecnol\u00f3gicas  \n\nINOVAPERS - Inova Pequena Empresa RS  \n\nMDA - Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio  \n\nMPEs - Micro e Pequenas Empresas \n\nMTE - Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \n\nNSE - Nova Sociologia Econ\u00f4mica \n\nP&amp;D - Pesquisa e Desenvolvimento \n\nPAC - Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nPDV - Plano de Demiss\u00e3o Volunt\u00e1ria  \n\nPECN - Planos de Emerg\u00eancia de Constru\u00e7\u00e3o Naval  \n\nPGtec - Programa Ga\u00facho de Parques Cient\u00edficos e Tecnol\u00f3gicos  \n\nPIB - Produto Interno Bruto \n\nPITCE - Pol\u00edtica Industrial, Tecnol\u00f3gica e de Com\u00e9rcio Exterior  \n\nPNAD - Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios \n\nPNB - Produto Nacional Bruto \n\nPNDR - Pol\u00edtica Nacional de Desenvolvimento Regional  \n\nPPA - Plano Plurianual  \n\nPROMEF - Programa de Moderniza\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o da Frota da Transpetro  \n\nPROMINP - Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Nacional de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural \n\nPRONAF - Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar  \n\nPRONAT - Programa Nacional de Desenvolvimento Territorial Sustent\u00e1vel  \n\nPRONATEC - Programa Nacional de Acesso ao Ensino T\u00e9cnico e Emprego \n\nPROREFAM - Programa de Renova\u00e7\u00e3o da Frota de Apoio Mar\u00edtimo  \n\nPSF - Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia  \n\nRAIS - Relat\u00f3rio Anual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais \n\nRedeSist - Rede de Pesquisa em Sistemas Produtivos e Inovativos Locais \n\nRICINO - Rede de Inova\u00e7\u00e3o para a Competitividade da Ind\u00fastria Naval e Offshore  \n\nRLC - Rede de Localidades Centrais do Brasil  \n\nSEBRAE - Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas \n\nSENAC - Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial \n\nSENAI - Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial \n\nSICs - Servi\u00e7os Intensivos em Conhecimento \n\nSINAVAL - Sindicato Nacional da Constru\u00e7\u00e3o e Repara\u00e7\u00e3o Naval e Offshore \n\nSOBENA - Sociedade Brasileira de Engenharia Naval  \n\nSPILs - Sistemas Produtivos e Inovativos Locais  \n\nSUDAM - Superintend\u00eancias de Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia  \n\nSUDECO - Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Centro-Oeste  \n\nSUDENE - Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste  \n\nSUNAMAN - Superintend\u00eancia Nacional da Marinha Mercante  \n\nSYNDARMA - Sindicato Nacional das Empresas de Navega\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima  \n\nTI - Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o \n\nTICs - Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Conhecimento \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nTPB - Toneladas de Porte Bruto \n\nUCPel - Universidade Cat\u00f3lica de Pelotas  \n\nUFPel - Universidade Federal de Pelotas \n\nUFRGS - Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nUFRJ - Universidade Federal do Rio de Janeiro \n\nUPPs - Unidades de Pol\u00edcia Pacificadora  \n\nZEE - Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................................................... 12 \n\n2 O NOVO PADR\u00c3O DE DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO E A \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O SOCIAL DA ESFERA ECON\u00d4MICA ...................................... 19 \n\n2.1 A NOVA ESTRUTURA SOCIAL E O ATUAL PADR\u00c3O DE \n\nDESEVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO ....................................................................... 19 \n\n2.1.1 Cr\u00edtica \u00e0 Descontinuidade do Padr\u00e3o Produtivo ......................................................... 25 \n\n2.1.2 As Transforma\u00e7\u00f5es no Mundo do Trabalho ................................................................ 28 \n\n2.2 A IMERS\u00c3O SOCIAL DA A\u00c7\u00c3O ECON\u00d4MICA ................................................... 33 \n\n2.2.1 O Neoinstitucionalismo Sociol\u00f3gico ........................................................................... 37 \n\n3 O DESENVOLVIMENTO REGIONAL E A NECESSIDADE DE \n\nTRABALHADORES QUALIFICADOS ................................................................ 43 \n\n3.1 DESENVOLVIMENTO REGIONAL ........................................................................ 43 \n\n3.1.1 Estrat\u00e9gias de Desenvolvimento Regional .................................................................. 46 \n\n3.1.2 Desenvolvimento Regional no Brasil .......................................................................... 51 \n\n3.2 Mobilidade de Trabalhadores Qualificados como Difus\u00e3o do Conhecimento ........... 55 \n\n3.2.1 A Mobilidade de Trabalhadores no Brasil .................................................................. 59 \n\n3.2.2 Determinantes da Mobilidade de Trabalhadores ......................................................... 64 \n\n4 O SETOR DE CONSTRU\u00c7\u00c3O NAVAL E O CICLO DE \n\nDESENVOLVIMENTO RIO-GRANDINO ........................................................... 68 \n\n4.1 A CONSTRU\u00c7\u00c3O NAVAL BRASILEIRA .............................................................. 68 \n\n4.1.1 A Retomada da Constru\u00e7\u00e3o Naval Brasileira .............................................................. 71 \n\n4.2 O POLO NAVAL DE RIO GRANDE ........................................................................ 80 \n\n5 A CRIA\u00c7\u00c3O DE OPORTUNIDADES PROFISSIONAIS NO POLO NAVAL . 91 \n\n5.1 ESTABELECIMENTOS E EMPREGOS ................................................................... 91 \n\n5.2 INDIV\u00cdDUOS ............................................................................................................. 99 \n\n6 INTERESSES E EXPECTATIVAS DE TRABALHADORES DO POLO \n\nNAVAL DE RIO GRANDE ................................................................................... 104 \n\n6.1 TRAJET\u00d3RIA EDUCACIONAL E PROFISSIONAL ............................................ 105 \n\n6.2 QUALIDADE DO EMPREGO ................................................................................ 115 \n\n6.3 QUALIDADE E ESTILO DE VIDA ........................................................................ 119 \n\n7 CONCLUS\u00c3O ......................................................................................................... 132 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................................... 135\n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO presente estudo insere-se no debate sobre a mobilidade de trabalhadores \n\nqualificados, tomando-se como refer\u00eancia as contribui\u00e7\u00f5es da Nova Sociologia Econ\u00f4mica \n\n(NSE). O foco de estudo \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o, atra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de trabalhadores qualificados no \n\ncontexto de expans\u00e3o de oportunidades em decorr\u00eancia do desenvolvimento de um polo naval \n\nno munic\u00edpio de Rio Grande, na Regi\u00e3o Sul do estado do Rio Grande do Sul (RS). O objeto \n\nemp\u00edrico refere-se a engenheiros (graduados ou em forma\u00e7\u00e3o) inseridos no Polo Naval de Rio \n\nGrande. \n\nNa sociedade atual, o crescimento econ\u00f4mico passou a orientar-se principalmente pela \n\ncapacidade de criar e utilizar conhecimentos, transformando-os em inova\u00e7\u00f5es. Passou-se de \n\numa economia da oferta, baseada na busca das grandes empresas por baixos custos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e pelo controle de economias de escala, para uma economia da demanda baseada na \n\ninova\u00e7\u00e3o, na produ\u00e7\u00e3o de valor agregado e no controle do conhecimento para alterar produtos \n\ne processos, conferindo um diferencial de competitividade \u00e0s empresas. Nesse cen\u00e1rio, \n\nadquirem import\u00e2ncia os recursos imateriais \u2013 recursos humanos e pesquisa e \n\ndesenvolvimento (P&amp;D) \u2013 em detrimento dos recursos materiais (recursos naturais, \n\ninfraestrutura e equipamentos) (JULIEN, 2010).  \n\nA produ\u00e7\u00e3o de tecnologias e inova\u00e7\u00f5es aumentou a demanda por trabalhadores \n\nqualificados, principalmente por cientistas e engenheiros. Nesse sentido, a realidade brasileira \n\nde baixo n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o educacional, que foi \u00fatil ao per\u00edodo desenvolvimentista \u2013 baseado \n\nna organiza\u00e7\u00e3o taylorista-fordista \u2013 tornou-se agora um empecilho para a inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds ao \n\nnovo paradigma produtivo (VIEIRA; ALVES, 1995). Na popula\u00e7\u00e3o com idade entre 25 e 34 \n\nanos, apenas 10% completaram a educa\u00e7\u00e3o superior em 2007. Al\u00e9m disso, h\u00e1 um grande \n\ndescompasso entre a popula\u00e7\u00e3o com educa\u00e7\u00e3o superior e a demanda da ind\u00fastria brasileira. \n\nApenas 10% dos egressos do n\u00edvel superior t\u00eam forma\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias e engenharia (CNI, \n\n2010). Estima-se um d\u00e9ficit de 150 mil engenheiros no Brasil (TELLES, 2009). \n\nA recente expans\u00e3o da ind\u00fastria naval brasileira, possibilitada pela explora\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo em alto-mar (offshore) e pela descoberta de petr\u00f3leo na camada do pr\u00e9-sal\n1\n, tornou-se \n\numa importante fonte para a an\u00e1lise da adequa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds ao novo paradigma econ\u00f4mico e \n\nindustrial. A fabrica\u00e7\u00e3o e a montagem de plataformas para a extra\u00e7\u00e3o e processamento de \n\n                                                 \n\n1\nO pr\u00e9-sal localiza-se a 300 km da costa e apresenta uma profundidade que varia de 2 mil a 6 mil metros da \n\nsuperf\u00edcie do mar. A descoberta de petr\u00f3leo na camada do pr\u00e9-sal elevou a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo offshore no \n\nBrasil (COSTA; PIRES; LIMA, 2008). \n\n\n\n13 \n\n \n\n \n\npetr\u00f3leo e a produ\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es requerem um amplo conjunto de inova\u00e7\u00f5es que \n\ndemandam pesquisadores em diversas \u00e1reas, administradores e gestores, ge\u00f3logos, \n\nprofissionais em tecnologia da informa\u00e7\u00e3o (TI) e engenheiros. \u00c9 nesse sentido que o governo \n\nbrasileiro tem investido em projetos, em parceria com institutos de pesquisa e universidades, e \n\nna qualifica\u00e7\u00e3o profissional dos trabalhadores, visando \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria naval \n\ncompetitiva baseada no conhecimento. O contexto atual da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo offshore \n\ndeve servir como est\u00edmulo ao desenvolvimento de um setor naval sustent\u00e1vel e com a \n\ncapacidade de ser expandido para o mercado externo a partir do desenvolvimento de novas \n\ntecnologias e de valor agregado pelo ac\u00famulo de conhecimento e pesquisa.  \n\nO Polo Naval de Rio Grande surge no contexto das demandas da Petrobras e da \n\nTranspetro, juntamente com a decis\u00e3o do governo federal de dar um novo impulso \u00e0 ind\u00fastria \n\nnaval do pa\u00eds atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o, em alguns estados, de polos navais modernos. A escolha \n\npela instala\u00e7\u00e3o em um estado sem tradi\u00e7\u00e3o naval, como o Rio Grande no RS, possibilitou a \n\nretomada do desenvolvimento da Metade Sul do RS, que ap\u00f3s ter possu\u00eddo uma economia \n\npr\u00f3spera com a cria\u00e7\u00e3o do Superporto de Rio Grande, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, \n\nencontrava-se em estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI (CARVALHO; \n\nCARVALHO; DOMINGUES, 2012).  \n\nAtualmente, o Polo Naval de Rio Grande \u00e9 um dos tr\u00eas polos navais mais importantes \n\ndo Brasil em termos de produ\u00e7\u00e3o e n\u00edvel de emprego \u2013 juntamente com o polo do Rio de \n\nJaneiro e de Pernambuco. Os desafios tecnol\u00f3gicos passam por v\u00e1rias \u00e1reas \u2013 que v\u00e3o desde \n\nnanotecnologia e materiais especiais at\u00e9 automa\u00e7\u00e3o, dutos inteligentes, sensores especiais e \n\nengenharia submarina. Para atender a essas demandas, a ind\u00fastria do estado do RS precisa \n\nampliar a escala e melhorar a produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m modernizar a engenharia, visando \n\nformar, atrair e reter profissionais qualificados. Frente \u00e0 demanda por esse tipo de recurso \n\nhumano e a sua insufici\u00eancia no mercado de trabalho brasileiro, destaca-se a necessidade de \n\ncompreender os interesses e as expectativas profissionais e de carreira desses trabalhadores \n\nem um contexto de expans\u00e3o de oportunidades de emprego e de qualifica\u00e7\u00e3o decorrentes do \n\nnovo e amplo conjunto de pol\u00edticas e de incentivos a essa ind\u00fastria.  \n\nAo mesmo tempo em que h\u00e1 car\u00eancia de profissionais qualificados (caso dos \n\nengenheiros), essas ind\u00fastrias tendem a estabelecer novos clusters e arranjos produtivos locais \n\n(APLs) em regi\u00f5es distantes das capitais e dos grandes centros de produ\u00e7\u00e3o industrial, como \u00e9 \n\no caso do arranjo produtivo local Polo Naval e offshore de Rio Grande criado em 2013. Isso \n\nlevanta quest\u00f5es acerca da forma\u00e7\u00e3o, atra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o desses trabalhadores: quais s\u00e3o os \n\nincentivos ao desenvolvimento dessa ind\u00fastria e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de recursos \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\nhumanos qualificados? Quais s\u00e3o as oportunidades de emprego da\u00ed decorrentes, considerando-\n\nse a qualidade e a distribui\u00e7\u00e3o quantitativa dos postos? Como esses trabalhadores avaliam \n\nessas oportunidades e as situam em seus interesses e expectativas profissionais? Quais s\u00e3o as \n\nsuas motiva\u00e7\u00f5es para trabalhar em Rio Grande e regi\u00e3o? Como se diferenciam essas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es dos profissionais diante de um contexto de oportunidades e de novas din\u00e2micas \n\nnos incentivos governamentais? \n\nOs estudos das Ci\u00eancias Econ\u00f4micas tendem a compreender a esfera econ\u00f4mica de \n\nforma homog\u00eanea, reduzindo-a a escolhas racionais, minimizando a for\u00e7a dos aspectos \n\nsociais, como o contexto, as intera\u00e7\u00f5es, os valores e as trajet\u00f3rias. A Nova Sociologia \n\nEcon\u00f4mica procura superar a vis\u00e3o de atores sociais atomizados, seja pela vis\u00e3o \n\nsupersocializada, com a preponder\u00e2ncia das estruturas sobre a a\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos \n\n(consolidada por soci\u00f3logos), seja pela vis\u00e3o subsocializada, na qual os indiv\u00edduos movidos \n\npor uma suposta racionalidade transcendental t\u00eam suas a\u00e7\u00f5es conduzidas por raz\u00f5es \n\nestritamente utilitaristas (economistas cl\u00e1ssicos e neocl\u00e1ssicos). \n\nA Nova Sociologia Econ\u00f4mica atrav\u00e9s de imers\u00e3o social das a\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\npermite captar intera\u00e7\u00f5es sociais, assim como as habilidades e capacidades cognitivas dos \n\nagentes. Os atores sociais s\u00e3o ativos na esfera econ\u00f4mica, respondendo com estrat\u00e9gias \n\nrelacionadas aos est\u00edmulos, valores e recursos do contexto. Nesse sentido, as institui\u00e7\u00f5es, \n\nconcebidas como regras formais (pol\u00edticas de estado) e regras informais (rotinas, cren\u00e7as e \n\nvalores) exercem um papel fundamental para a compreens\u00e3o das a\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, uma vez \n\nque ao mesmo tempo em que condicionam as a\u00e7\u00f5es, fornecem refer\u00eancias para os indiv\u00edduos \n\nagirem. Essas refer\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o consequ\u00eancias diretas das institui\u00e7\u00f5es, ou seja, externas aos \n\natores sociais. Elas decorrem de interpreta\u00e7\u00f5es e de significados atribu\u00eddos pelos indiv\u00edduos \n\nque adv\u00eam de fatores cognitivos e culturais e que, portanto, conferem um meio para o alcance \n\ndos objetivos, assim como uma dinamicidade ao processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o, permitindo a \n\ncria\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es (MACHADO-DA-SILVA; FONSECA; \n\nCRUBELLATE, 2010).  \n\nPortanto, o presente estudo busca demonstrar que os atores sociais n\u00e3o s\u00e3o movidos \n\npor a\u00e7\u00f5es conscientes em busca da maximiza\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia com o menor custo, que suas \n\na\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser reduzidas ao interesse econ\u00f4mico, a despeito de se referir \u00e0s decis\u00f5es \n\nprofissionais. Dessa forma, esse estudo busca investigar como as mudan\u00e7as na pol\u00edtica \n\nindustrial e nos incentivos governamentais direcionados ao setor de constru\u00e7\u00e3o naval \n\nrepercutem nas oportunidades da carreira e nos projetos profissionais de engenheiros do Polo \n\nNaval de Rio Grande, tendo em vista a din\u00e2mica de forma\u00e7\u00e3o, atra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\ntrabalhadores qualificados. Os objetivos de an\u00e1lise s\u00e3o: caracterizar o processo de forma\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento do setor de constru\u00e7\u00e3o naval brasileiro e os principais programas e a\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais direcionados a este setor; identificar as principais oportunidades de emprego \n\ne de qualifica\u00e7\u00e3o profissional para os engenheiros do setor naval nos munic\u00edpios de Rio \n\nGrande e Pelotas; e mapear as trajet\u00f3rias pessoais e profissionais dos engenheiros do Polo \n\nNaval, buscando identificar os interesses e expectativas que movem suas escolhas, percursos e \n\nprojetos profissionais. \n\nComo procedimentos de investiga\u00e7\u00e3o, foi realizado um estudo de caso. O \n\ndelineamento do estudo de caso mostra-se proveitoso uma vez que, ao possibilitar a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde mais de uma t\u00e9cnica (como ocorrer\u00e1 neste estudo), \u201c[...] re\u00fane o maior n\u00famero de \n\ninforma\u00e7\u00f5es detalhadas [...] com o objetivo de apreender a totalidade de uma situa\u00e7\u00e3o e \n\ndescrever a complexidade de um caso concreto\u201d (GOLDENBERG, 2004, p. 33-34). Realizou-\n\nse um esfor\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o entre as an\u00e1lises quantitativas e qualitativas. Sendo imposs\u00edvel \n\ncompreendermos a realidade em sua totalidade, \u201c\u00c9 o conjunto de diferentes pontos de vista, e \n\ndiferentes maneiras de coletar e analisar os dados (qualitativa e quantitativamente) que \n\npermite uma ideia mais ampla e intelig\u00edvel da complexidade de um problema\u201d \n\n(GOLDENBERG, 2004, p. 62). \n\nPrimeiramente, foi realizada uma pesquisa em fontes secund\u00e1rias, notadamente em \n\ndocumentos obtidos na internet. Foram analisados documentos referentes \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de \n\num arranjo produtivo local em Rio Grande e entorno, al\u00e9m dos esfor\u00e7os do poder p\u00fablico em \n\ncriar mecanismos que incentivem a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos e a produ\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologias e inova\u00e7\u00f5es no setor naval, visando \u00e0 inser\u00e7\u00e3o do Brasil na economia do \n\nconhecimento. Na parte quantitativa, utilizaram-se as estat\u00edsticas oficiais da Rela\u00e7\u00e3o Anual de \n\nInforma\u00e7\u00f5es Sociais (RAIS) do Minist\u00e9rio do Trabalhado e Emprego (MTE). Essa base \u00e9 um \n\nregistro administrativo anual criado com a finalidade de suprir as necessidades de controle de \n\nestat\u00edsticas e de informa\u00e7\u00f5es \u00e0s entidades governamentais da \u00e1rea social. Constitui um \n\nimportante instrumento para o cumprimento das normas legais, sendo tamb\u00e9m fundamental \n\npara o acompanhamento e caracteriza\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho formal \u2013 como a evolu\u00e7\u00e3o \n\nna quantidade de estabelecimentos, empregos, remunera\u00e7\u00f5es, etc. (MTE, 2012). Foi realizada \n\numa an\u00e1lise estat\u00edstica descritiva das din\u00e2micas ocorridas no mercado de trabalho do arranjo \n\nprodutivo local do \u201cPolo Naval e offshore de Rio Grande e entorno\u201d, entre os anos 2006 e \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\n2012\n2\n, buscando demonstrar e caracterizar as oportunidades de emprego surgidas ap\u00f3s a \n\ndescoberta de petr\u00f3leo da camada do pr\u00e9-sal em 2006.  \n\nPara a an\u00e1lise das repercuss\u00f5es dos incentivos e das oportunidades nos interesses dos \n\nprofissionais qualificados de Rio Grande, foram realizadas entrevistas epis\u00f3dicas \n\nsemiestruturadas. Sendo indicada para o conhecimento cotidiano sobre certos objetos ou \n\nprocessos (FLICK, 2002), essa t\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o de dados mostra-se proveitosa para \n\nidentificar os valores subjacentes \u00e0s escolhas, percursos e projetos profissionais dos \n\nindiv\u00edduos em estudo. A unidade de an\u00e1lise foram os engenheiros (graduados ou em \n\nforma\u00e7\u00e3o) inseridos no Polo Naval e residentes em Rio Grande. Foram realizadas 12 \n\nentrevistas, tendo sido a metade realizada com rio-grandinos e a outra metade com \n\ntrabalhadores nascidos em outras localidades visando a analisar o potencial de atra\u00e7\u00e3o e \n\nreten\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. Tamb\u00e9m foi realizado um corte geracional entre os entrevistados para \n\ninvestigar se a idade interfere nas escolhas e nos projetos profissionais. Dessa forma, metade \n\ndos entrevistados possui at\u00e9 39 anos e o restante, acima dessa faixa et\u00e1ria. As entrevistas \n\nforam realizadas entre abril e setembro de 2013.  \n\nAs entrevistas foram analisadas atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado com o \n\naux\u00edlio do software NVivo, a partir das dimens\u00f5es e indicadores expostos no Quadro 1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n\n2\n A decis\u00e3o por delimitar a pesquisa a partir de 2006 deve-se a mudan\u00e7as na base de dados da RAIS que \n\nimpendem a compara\u00e7\u00e3o com os dados anteriores a esse ano.   \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\nQuadro 1- Dimens\u00f5es, indicadores e fontes da pesquisa  \n\nDimens\u00f5es Indicadores Fontes \n\nIncentivos e regula\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais \n\nCursos de forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de recursos humanos Editais e \n\nRegulamenta\u00e7\u00f5es \n\nobtidos na internet CT&amp;I \n\nOportunidades \n\nde emprego \n\nEstabelecimentos \nQuantidade de estabelecimentos, empregos e \n\nengenheiros, tamanhos e setores  \n\nRAIS/MTE V\u00ednculos Remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e tempo de perman\u00eancia \n\nIndiv\u00edduos Escolaridade, ocupa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o, faixa et\u00e1ria e sexo \n\nInteresses \n\nprofissionais \n\nTrajet\u00f3ria profissional \n\ne educacional \n\nOrigem social, motivos para o ingresso na profiss\u00e3o, \n\ntempo na profiss\u00e3o e grau de instru\u00e7\u00e3o \n\nEntrevistas \n\nepis\u00f3dicas \n\nsemiestruturadas \n\ncom engenheiros \n\nQualidade do trabalho \n\nEquival\u00eancia entre a atividade desempenhada, a \n\nforma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e os objetivos profissionais \n\nPerspectivas de crescimento e n\u00edvel salarial \n\nAutonomia, flexibilidade e hierarquia no trabalho \n\nAvalia\u00e7\u00e3o sobre assalariamento, empreendedorismo e \n\nemprego p\u00fablico \n\nInfraestrutura adequada e avalia\u00e7\u00e3o sobre contribui\u00e7\u00e3o \n\nem inova\u00e7\u00f5es, inventos, pesquisa \n\nQualidade e estilo de \n\nvida \n\nPossibilidade de continuidade dos estudos e qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional \n\nProximidade dos familiares \n\nCusto de vida \n\nN\u00edvel de seguran\u00e7a p\u00fablica, polui\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nqualidade do transporte p\u00fablico e do tr\u00e2nsito e servi\u00e7o \n\nde sa\u00fade (p\u00fablico e privado) \n\nN\u00edvel de toler\u00e2ncia e receptividade \u00e0 diversidade social  \n\nAtividades culturais (cinemas, bibliotecas, museus e \n\nteatros, shows musicais, esportes) e atividades sociais \n\n(parques, restaurantes, bares, livrarias, casas noturnas, \n\natividades infantis, atividades esportivas) \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n  \n\nO texto est\u00e1 estruturado em cinco cap\u00edtulos, al\u00e9m desta introdu\u00e7\u00e3o e da conclus\u00e3o. No \n\nsegundo cap\u00edtulo, \u00e9 apresentada a discuss\u00e3o te\u00f3rica acerca do surgimento de uma nova \n\nsociedade, assim como os pressupostos da Nova Sociologia Econ\u00f4mica e do \n\nNeoinstitucionalismo Sociol\u00f3gico, principais fundamentos te\u00f3ricos que orientam esse \n\ntrabalho. No cap\u00edtulo 3, s\u00e3o abordadas quest\u00f5es referentes ao desenvolvimento regional, com \n\ndestaque para a import\u00e2ncia adquirida pelos trabalhadores qualificados nesse processo. \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o apresentadas as principais perspectivas na literatura sobre a mobilidade de \n\ntrabalhadores, seguidas de uma exposi\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as nos fluxos migrat\u00f3rios no Brasil nos \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\n\u00faltimos anos e, por fim, uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre os principais fatores que motivam a \n\ndecis\u00e3o dos trabalhadores por migrarem. \n\nO cap\u00edtulo 4 destina-se a apresentar aspectos da hist\u00f3ria recente de Rio Grande, o \n\ndesenvolvimento do setor naval at\u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o de um polo naval e, mais recentemente, de \n\num arranjo produtivo local no munic\u00edpio e entorno. O cap\u00edtulo 5 demonstra as oportunidades \n\ne as caracter\u00edsticas de emprego surgidas em Rio Grande e Pelotas (cidades do APL) atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise das din\u00e2micas do mercado de trabalho, possibilitada pelo uso dos dados dispon\u00edveis \n\npela Rela\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es Sociais (RAIS/MTE). Por fim, o cap\u00edtulo 6 apresenta a an\u00e1lise \n\ndas entrevistas realizadas com engenheiros localizados em Rio Grande. Nesse cap\u00edtulo, s\u00e3o \n\ndiscutidos os fatores respons\u00e1veis por atrair e reter trabalhadores qualificados nesse \n\nmunic\u00edpio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n2 O NOVO PADR\u00c3O DE DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO E A \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O SOCIAL DA ESFERA ECON\u00d4MICA \n\nEste cap\u00edtulo tem como objetivo apresentar as bases te\u00f3ricas sobre as quais a realidade \n\nemp\u00edrica \u00e9 analisada no estudo. Primeiramente, ser\u00e3o expostas as mudan\u00e7as sociais ocorridas \n\nap\u00f3s a reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva nos anos 1980. Segundo Castells (2010), essas mudan\u00e7as \n\nteriam levado ao surgimento de uma nova economia, baseada principalmente na produ\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologias e inova\u00e7\u00f5es, conferindo maior import\u00e2ncia aos trabalhadores qualificados e \n\ntornando-os indispens\u00e1veis para o desenvolvimento das regi\u00f5es e pa\u00edses. \n\nNa segunda parte do cap\u00edtulo, ser\u00e3o abordados os principais fundamentos Nova \n\nSociologia Econ\u00f4mica, com enfoque no Neoinstitucionalismo Sociol\u00f3gico, cuja maior \n\ncontribui\u00e7\u00e3o consiste em enfatizar em como os fatores cognitivos e culturais interferem na esfera \n\necon\u00f4mica. Ao contr\u00e1rio do Neoinstitucionalismo Econ\u00f4mico, perspectiva baseada na Teoria \n\nEcon\u00f4mica Neocl\u00e1ssica, os indiv\u00edduos n\u00e3o tomam suas decis\u00f5es baseadas somente em c\u00e1lculos \n\nracionais na busca por ganhos econ\u00f4micos. \n\n2.1 A NOVA ESTRUTURA SOCIAL E O ATUAL PADR\u00c3O DE DESEVOLVIMENTO \n\nECON\u00d4MICO  \n\nO aumento das dificuldades de manuten\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos estados de bem-estar \n\nsocial, estabelecidos no p\u00f3s Segunda Guerra mundial, agravado pelas crises do petr\u00f3leo \n\nocorridas em 1974 e 1979, levaram a uma reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva do capitalismo. A d\u00e9cada \n\nde 1990 caracterizou-se por um processo descentraliza\u00e7\u00e3o das empresas, organiza\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas em redes, fortalecimento do capital frente ao trabalho, individualiza\u00e7\u00e3o e \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o cada vez maior das rela\u00e7\u00f5es de trabalho, diminui\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia dos \n\nmovimentos de trabalhadores, inser\u00e7\u00e3o das mulheres na for\u00e7a de trabalho remunerada, \n\ndesmanche do estado de bem-estar social nos pa\u00edses europeus e aumento da concorr\u00eancia \n\nglobal. Essas mudan\u00e7as, possibilitadas pelas novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, aceleraram a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma nova estrutura social (CASTELLS, 2010, p. 39-40).  \n\nO informacionalismo \u00e9 um conceito lan\u00e7ado em oposi\u00e7\u00e3o ao de industrialismo. Ambos \n\nconstituem modos de desenvolvimento ocorridos no capitalismo. O industrialismo \u00e9 orientado \n\npelo modelo de produ\u00e7\u00e3o taylorista-fordista, cuja principal fonte de produtividade reside na \n\nexplora\u00e7\u00e3o de fontes de energia. Esse modo de desenvolvimento, entretanto, vem sendo \n\ngradativamente substitu\u00eddo pelo informacionalismo nas \u00faltimas d\u00e9cadas. O \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\ninformacionalismo organiza-se em redes e possui como principal fonte de diferencial \n\ncompetitivo a gera\u00e7\u00e3o de conhecimentos e inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Embora a organiza\u00e7\u00e3o em \n\nredes n\u00e3o seja nova, esse novo modo de desenvolvimento possibilitou sua \u201c[...] infinita \n\nexpans\u00e3o e reconfigura\u00e7\u00e3o, superando as limita\u00e7\u00f5es tradicionais dos modelos organizacionais \n\nde forma\u00e7\u00e3o de redes quanto \u00e0 gest\u00e3o da complexidade de redes acima de uma certa \n\ndimens\u00e3o\u201d (CASTELLS, 2010, p. II). O informacionalismo, possibilitado pela revolu\u00e7\u00e3o da \n\ntecnologia da informa\u00e7\u00e3o e moldado por interesses capitalistas (mas sem limitar-se a esses), a \n\npartir da d\u00e9cada de 1980, permitiu a reestrutura\u00e7\u00e3o desse modo de produ\u00e7\u00e3o, dando origem a \n\numa nova estrutura social, a qual Castells (2010) denomina sociedade informacional. \n\nO conceito de sociedade informacional difere do conceito de sociedade da informa\u00e7\u00e3o. \n\nO segundo termo refere-se \u00e0 \u00eanfase do papel da informa\u00e7\u00e3o na sociedade, podendo relacionar-\n\nse a qualquer sociedade. A produ\u00e7\u00e3o de saberes e de inova\u00e7\u00f5es sempre desempenhou papel \n\nrelevante em qualquer modo de desenvolvimento (JULIEN, 2010). O que difere, entretanto, o \n\nmodo informacional de desenvolvimento \u201c[...] \u00e9 a a\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre os pr\u00f3prios \n\nconhecimentos como principal fonte de produtividade\u201d (CASTELLS, 2010, p. 54). O grau de \n\nincorpora\u00e7\u00e3o do conhecimento e da informa\u00e7\u00e3o dentro da atividade econ\u00f4mica torna-se t\u00e3o \n\ngrande que induz profundas mudan\u00e7as na sociedade e na economia, transformando as bases \n\ndas vantagens competitivas (HOUGHTON; SHEEHAN, 2000). \n\n[...] o que \u00e9 mais distintivo em termos hist\u00f3ricos entre as estruturas econ\u00f4micas da \n\nprimeira e da segunda metade do s\u00e9culo XX \u00e9 a revolu\u00e7\u00e3o nas tecnologias da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e sua difus\u00e3o em todas as esferas de atividade social e econ\u00f4mica, \n\nincluindo sua contribui\u00e7\u00e3o no fornecimento da infra-estrutura [sic] para a forma\u00e7\u00e3o \n\nde uma economia global (CASTELLS, 2010, p. 268). \n\nPara analisar o surgimento da nova estrutura social, Castells (2010) toma como ponto \n\nde partida as tecnologias da informa\u00e7\u00e3o\n3\n. \u201cAs tecnologias da informa\u00e7\u00e3o s\u00e3o para esta \n\nrevolu\u00e7\u00e3o o que as novas fontes de energia foram para as revolu\u00e7\u00f5es industriais sucessivas\u201d \n\n(CASTELLS, 2010, p. 68). As duas Revolu\u00e7\u00f5es Industriais foram tamb\u00e9m revolu\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas. A primeira marcada principalmente pela introdu\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina a vapor e pela \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o das ferramentas manuais pelas m\u00e1quinas. A segunda, pelo desenvolvimento da \n\neletricidade, do motor de combust\u00e3o e pelo in\u00edcio das tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n                                                 \n\n3\n Como tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, entende-se as tecnologias em microeletr\u00f4nica, computa\u00e7\u00e3o (software e \n\nhardware), telecomunica\u00e7\u00f5es/radiodifus\u00e3o, optoeletr\u00f4nica e engenharia gen\u00e9tica. A inclus\u00e3o da engenharia \n\ngen\u00e9tica deve-se \u00e0 sua intera\u00e7\u00e3o com a eletr\u00f4nica e a inform\u00e1tica (CASTELLS, 2010, p. 67). \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\nA diferen\u00e7a da atual revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica para as anteriores \u00e9 que as primeiras \n\nocorreram em \u00e1reas geogr\u00e1ficas limitadas e muitas vezes isoladas, fazendo com que as \n\ndescobertas se espalhassem lentamente. A revolu\u00e7\u00e3o das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, ao \n\ncontr\u00e1rio, difundiu-se em um ritmo acelerado. Apesar dessa caracter\u00edstica, \u201c[...] a velocidade \n\nda difus\u00e3o tecnol\u00f3gica \u00e9 seletiva tanto social quanto funcionalmente\u201d, resultando em uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o desigual do conhecimento decorrente da posi\u00e7\u00e3o ocupada nas rela\u00e7\u00f5es \n\nassim\u00e9tricas entre os pa\u00edses (CASTELLS, 2010, p. 70).  \n\nApesar da maior parte das pesquisas serem produzidas em universidades, \n\nconfigurando um sistema de pesquisa aberto e acess\u00edvel, h\u00e1 obst\u00e1culos que impedem o acesso \n\nigualit\u00e1rio ao conhecimento produzido. A maior parte dessa produ\u00e7\u00e3o localiza-se nos Estados \n\nUnidos, em muitos casos fazendo com que a l\u00edngua seja a primeira barreira a ser enfrentada. \n\nAl\u00e9m disso, a sele\u00e7\u00e3o dos temas escolhidos para pesquisa muitas vezes n\u00e3o contribui para o \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico dos pa\u00edses subdesenvolvidos ou em desenvolvimento, visto que \n\nas demandas podem variar muito. Um bom sistema educacional torna-se, portanto, \n\nimprescind\u00edvel na sociedade informacional. A amplia\u00e7\u00e3o do acesso ao conhecimento pode \n\nocorrer atrav\u00e9s do fornecimento de infraestrutura adequada para o desenvolvimento de \n\npesquisa e desenvolvimento (P&amp;D) e da forma\u00e7\u00e3o e mobilidade dos trabalhadores \n\nqualificados, como veremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\nEmbora o termo sociedade informacional esteja no singular, ele n\u00e3o busca defender a \n\nexist\u00eancia de uma homogeneidade por tr\u00e1s do fen\u00f4meno. O informacionalismo vai ocorrer de \n\nmaneiras diferentes dependendo da hist\u00f3ria, cultura e institui\u00e7\u00f5es de cada localidade. O que \n\nfaz essa nova sociedade se tornar global\n4\n \u00e9 que todas as sociedades s\u00e3o, de alguma forma, \n\nafetadas pelo informacionalismo, embora isso n\u00e3o seja o suficiente para afirmar que sejam \n\ninformacionais. \n\nPara Castells (2010), os Estados Unidos e o Jap\u00e3o s\u00e3o exemplos de sociedades \n\ninformacionais com caracter\u00edsticas bastante diferentes. Ap\u00f3s ter passado por um longo \n\nper\u00edodo em isolamento hist\u00f3rico, entre 1636 e 1853, com a Restaura\u00e7\u00e3o Meiji, o Estado \n\njapon\u00eas liderou uma profunda moderniza\u00e7\u00e3o, fazendo com que a tecnologia japonesa \n\nprogredisse rapidamente. Durante os anos 1980, foram estabelecidos programas tecnol\u00f3gicos \n\napoiados pelo Minist\u00e9rio do Com\u00e9rcio Internacional e Ind\u00fastria que, ap\u00f3s 20 anos, \n\ntransformaram o Jap\u00e3o em uma das maiores pot\u00eancias tecnol\u00f3gicas da atualidade. Por outro \n\n                                                 \n\n4\n Por globaliza\u00e7\u00e3o, entende-se o crescimento da quantidade de com\u00e9rcio mundial impulsionado pelo \n\ndesenvolvimento de novas tecnologias que permitiram a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das atividades produtivas e pelo \n\ncrescimento dos mercados financeiros mundiais (CASTELLS, 2010). \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\nlado, o papel desempenhado pelas universidades nesse processo \u00e9 muito pequeno, assim como \n\ndas empresas inovadoras, ao contr\u00e1rio dos Estados Unidos. Embora o Estado norte-americano \n\ntenha desempenhado papel fundamental no desenvolvimento de tecnologias para fins \n\nmilitares durante a Segunda Guerra Mundial, ap\u00f3s esse per\u00edodo, o desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico passou a ocorrer principalmente atrav\u00e9s de iniciativas empreendedoras e em \n\nintera\u00e7\u00e3o com universidades (CASTELLS, 2010). Entretanto, nem sempre a interven\u00e7\u00e3o \n\nestatal facilita o desenvolvimento tecnol\u00f3gico. A China pagou um pre\u00e7o demasiadamente \n\nelevado ao possuir um desenvolvimento tecnol\u00f3gico dependente do Estado. Temendo \n\nposs\u00edveis impactos negativos das tecnologias sobre a estabilidade social, os novos \n\ngovernantes deixaram de promover o desenvolvimento tecnol\u00f3gico durante os anos 1800, \n\nper\u00edodo em que a Europa ingressava na era das descobertas. Apesar disso, o Estado chin\u00eas, \n\natualmente soube superar essa defasagem, atrav\u00e9s do \u201c[...] capitalismo liderado pelo Estado e \n\nao integrar-se nas redes econ\u00f4micas globais [...]\u201d (CASTELLS, 2010, p. 50).  \n\nO que deve ser guardado para o entendimento da rela\u00e7\u00e3o entre a tecnologia e a \n\nsociedade \u00e9 que o papel do Estado, seja interrompendo, seja promovendo, seja \n\nliderando a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, \u00e9 um fator decisivo no processo geral, \u00e0 medida \n\nque expressa e organiza as for\u00e7as sociais dominantes em um espa\u00e7o e uma \u00e9poca \n\ndeterminados. Em grande parte, a tecnologia expressa a habilidade de uma sociedade \n\npara impulsionar seu dom\u00ednio tecnol\u00f3gico por interm\u00e9dio das institui\u00e7\u00f5es sociais, \n\ninclusive o Estado. O processo hist\u00f3rico em que esse desenvolvimento de for\u00e7as \n\nprodutivas ocorre assinala as caracter\u00edsticas da tecnologia e seus entrela\u00e7amentos \n\ncom as rela\u00e7\u00f5es sociais (CASTELLS, 2010, p. 49-50). \n\nApesar de o desenvolvimento tecnol\u00f3gico depender de um ambiente institucional e \n\ncultural prop\u00edcio, seu avan\u00e7o deve-se tamb\u00e9m \u00e0 din\u00e2mica aut\u00f4noma da descoberta e da \n\ndifus\u00e3o tecnol\u00f3gica. O desenvolvimento tecnol\u00f3gico j\u00e1 estava em curso quando favoreceu a \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o produtiva. Todavia, n\u00e3o h\u00e1 determinismo tecnol\u00f3gico, no sentido de que novos \n\nprocessos sociais tenham surgido em decorr\u00eancia das mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas: nem a \n\ntecnologia determina a sociedade, nem a sociedade determina a tecnologia (CASTELLS, \n\n2010). \n\n\u00c9 claro que a tecnologia n\u00e3o determina a sociedade. Nem a sociedade escreve o \n\ncurso da transforma\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, uma vez que muitos fatores, inclusive a \n\ncriatividade e iniciativa empreendedora, interv\u00eam no processo de descoberta \n\ncient\u00edfica, inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e aplica\u00e7\u00f5es sociais, de forma que o resultado final \n\ndepende de um complexo padr\u00e3o interativo. Na verdade, o dilema do determinismo \n\ntecnol\u00f3gico \u00e9, provavelmente, um problema infundado, dado que a tecnologia \u00e9 a \n\nsociedade, e a sociedade n\u00e3o pode ser entendida ou representada sem suas \n\nferramentas tecnol\u00f3gicas (CASTELLS, 2010, p. 43). \n\nO termo economia do conhecimento est\u00e1 estreitamente relacionado \u00e0 ascens\u00e3o da \n\nsociedade informacional. \u00c9 a economia t\u00edpica desse modo de desenvolvimento. A economia \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\ndo conhecimento baseia-se principalmente \u201c[...] nas capacidades de criar a utilizar \n\nconhecimentos, portanto na transforma\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em diversos tipos de inova\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(JULIEN, 2010, p. 51). A economia do conhecimento refere-se \u00e0 \u201c[...] capacidade de inovar \n\ne criar novos produtos e explorar novos mercados. E isso se aplica a todas as ind\u00fastrias, \n\nsejam elas de alta tecnologia, manufatura, servi\u00e7o, varejo ou agricultura\u201d (CAVALCANTI; \n\nGOMES, 2001, p. 40). Tendo o informacionalismo se desenvolvido numa era cada vez mais \n\nglobalizante, essas mudan\u00e7as ocorrem em todas as regi\u00f5es e em maior ou menor medida \n\nafetam tanto pequenas quanto grandes empresas (CASTELLS, 2010). \n\nJulien (2010) caracteriza a economia do conhecimento atrav\u00e9s de dois indicadores: o \n\ncrescimento do setor de servi\u00e7os em detrimento do setor industrial e o aumento da \n\nimport\u00e2ncia dos fatores imateriais em rela\u00e7\u00e3o aos fatores materiais na produ\u00e7\u00e3o. A automa\u00e7\u00e3o \n\ndas ind\u00fastrias (possibilitada pela difus\u00e3o das novas tecnologias), associada \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva com o deslocamento da produ\u00e7\u00e3o para pa\u00edses com m\u00e3o de obra mais barata teriam \n\nprovocado, nos pa\u00edses desenvolvidos, a concentra\u00e7\u00e3o do setor de servi\u00e7os em detrimento ao \n\nsetor industrial e rural. Embora essa afirma\u00e7\u00e3o seja verdadeira para os Estados Unidos \u2013 a \n\nrepresentatividade dos servi\u00e7os no n\u00edvel geral de emprego passou de cerca de 25%, em 1870, \n\npara mais de 72% em 1992 \u2013, ela deixa impl\u00edcita a exist\u00eancia de uma lei natural, como se n\u00e3o \n\nhouvesse varia\u00e7\u00e3o nas sociedades informacionais.  \n\nCastells (2010) destaca a exist\u00eancia de modelos de sociedades diferenciadas, apesar da \n\ntend\u00eancia a uma estrutura comum para os pa\u00edses considerados informacionais. Na an\u00e1lise da \n\nevolu\u00e7\u00e3o da estrutura do emprego nos pa\u00edses do G-7, Castells (2010) prop\u00f5e a hip\u00f3tese da \n\nexist\u00eancia de dois modelos informacionais: a) o modelo anglo-sax\u00f4nico ou da economia de \n\nservi\u00e7os; e b) o modelo japon\u00eas/alem\u00e3o ou de produ\u00e7\u00e3o industrial. O primeiro modelo, \n\nrepresentado pelos Estados Unidos, Canad\u00e1 e Reino Unido, \u00e9 caracterizado pelo deslocamento \n\ndos empregos do setor industrial para o setor de servi\u00e7os ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1970. J\u00e1 o segundo \n\nmodelo, representado principalmente por Jap\u00e3o e Alemanha, apesar da redu\u00e7\u00e3o do emprego \n\nindustrial, continuou mantendo-o em n\u00edvel elevado, o que possibilitou a reestrutura\u00e7\u00e3o das \n\natividades industriais na nova estrutura social. O modelo japon\u00eas/alem\u00e3o tamb\u00e9m difere do \n\nmodelo anglo-sax\u00e3o ao apresentar os menores \u00edndices de emprego na \u00e1rea da tecnologia da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, apesar de possuir elevada taxa de produtividade, demonstrando que \u201c[...] o \n\nprocessamento da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais produtivo quando est\u00e1 inserido na produ\u00e7\u00e3o material ou \n\nno manuseio de produto, em vez de desarticulado em uma maior divis\u00e3o tecnol\u00f3gica do \n\ntrabalho\u201d (CASTELLS, 2010, p. 275). Essas diferen\u00e7as sofrem a influ\u00eancia do modo como se \n\nd\u00e1 a inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds na economia global. \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\nAssim, as estruturas do emprego nos Estados Unidos e do Jap\u00e3o refletem suas \n\ndiferentes formas de articula\u00e7\u00e3o \u00e0 economia global e n\u00e3o apenas o grau de avan\u00e7o na \n\nescala informacional. O fato de haver uma propor\u00e7\u00e3o mais baixa de emprego \n\nindustrial ou uma propor\u00e7\u00e3o mais alta de administradores nos EUA, em parte, \u00e9 o \n\nresultado da cria\u00e7\u00e3o de emprego industrial fora do pa\u00eds pelas empresas norte-\n\namericanas e da concentra\u00e7\u00e3o das atividades administrativas e de processamento da \n\ninforma\u00e7\u00e3o nos EUA, \u00e0 custa de atividades ligadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, geradas em outros \n\npa\u00edses pelo consumo norte-americano dos produtos desses pa\u00edses (CASTELLS, \n\n2010, p. 296). \n\nA partir da an\u00e1lise dos gastos das empresas norte-americanas, Julien (2010, p. 58) \n\nargumenta ter ocorrido nos pa\u00edses informacionais um expressivo aumento dos investimentos \n\nem capital imaterial em detrimento de capital material. Em 1929, 65,2% do capital das \n\nempresas americanas era aplicado em capital material (estruturas e equipamentos, estoques e \n\nrecursos naturais), enquanto que 34,8% era aplicado em capital educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, \n\nseguran\u00e7a e mobilidade e P&amp;D (capital imaterial). J\u00e1 em 1990, ocorre uma invers\u00e3o na \n\ndire\u00e7\u00e3o dos investimentos, sendo 53,5% aplicado em capital imaterial e 46,5% em capital \n\nmaterial. O investimento em educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos elevou-se de 28,8% \n\npara 41,3%, mostrando que o desenvolvimento econ\u00f4mico passou a depender da exist\u00eancia de \n\nrecursos humanos altamente qualificados para a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos e inova\u00e7\u00f5es.  \n\nA economia do conhecimento mudou as bases da concorr\u00eancia mundial. A busca por \n\nmenores custos deixou de ser a melhor estrat\u00e9gia adotada na maior parte dos casos, uma vez \n\nque em locais onde se encontram baixos sal\u00e1rios, geralmente n\u00e3o s\u00e3o oferecidos outros \n\nelementos de competitividade como cumprimento de prazos, qualidade e a possibilidade de \n\nagregar valor ao produto ou processo. Tamb\u00e9m adquire import\u00e2ncia o estabelecimento de \n\nrela\u00e7\u00f5es de parceria com outras empresas e institutos de ensino, visando a facilitar o acesso a \n\ndiferentes informa\u00e7\u00f5es que venham a auxiliar na capacidade de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e \n\ninova\u00e7\u00e3o. Esse se tornou o principal diferencial de competitividade no informacionalismo, \n\npermitindo que as empresas possam lidar melhor com a incerteza e o risco. Isso amplia a \n\nimport\u00e2ncia dos recursos humanos e de suas qualifica\u00e7\u00f5es (JULIEN, 2010).  \n\nSegundo Julien (2010), na economia do conhecimento, a competitividade est\u00e1 ligada \n\nao conhecimento e ao savoir-faire, ou seja, \u00e0s capacidades imateriais de produ\u00e7\u00e3o. Isso \n\nconfigura uma janela de oportunidade \u00e0s pequenas e m\u00e9dias empresas flex\u00edveis, que tendem a \n\nobter vantagens diante de grandes empresas devido ao fato de conseguirem variar mais \n\nrapidamente sua produ\u00e7\u00e3o e, portanto, produzirem e incorporarem mais inova\u00e7\u00e3o. \n\nO que estamos afirmando \u00e9 que as atividades que agregar\u00e3o mais valor, que gerar\u00e3o \n\nmais riqueza para os indiv\u00edduos e a sociedade ser\u00e3o aquelas geradas pela inova\u00e7\u00e3o, \n\ne esta principalmente pela capacidade de usar o conhecimento agregado aos \n\nprodutos e servi\u00e7os oferecidos. O que importa agora para o aumento da \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\nprodutividade \u00e9 o trabalho intelectual e a gest\u00e3o do conhecimento (CAVALCANTI; \n\nGOMES, 2001, p. 4). \n\nO surgimento de uma nova estrutura produtiva e social, entretanto, n\u00e3o \u00e9 consensual \n\nentre os te\u00f3ricos do assunto. Na se\u00e7\u00e3o seguinte, ser\u00e3o abordadas as principais cr\u00edticas ao \n\nmodelo de sociedade proposto por Castells (2010). \n\n2.1.1 Cr\u00edtica \u00e0 Descontinuidade do Padr\u00e3o Produtivo \n\nNa obra intitulada The Archicture of Markets, Fligstein (2002) critica a ideia de \n\ninformacionalismo proposta por Castells (2010). Segundo Castells (2010, p. 71), as \n\nrevolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas marcaram descontinuidades hist\u00f3ricas, uma vez que foram \n\nintroduzidas \u201cna base material da esp\u00e9cie humana\u201d. Ao transformarem o processamento da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, as novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o agem sobre todos os dom\u00ednios da atividade \n\nhumana e possibilitam o estabelecimento de conex\u00f5es infinitas entre diferentes dom\u00ednios, \n\nassim como entre os elementos e agentes de tais atividades. As tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, \n\natrav\u00e9s de um sistema de redes horizontais, concretizaram um novo estilo de produ\u00e7\u00e3o, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e gerenciamento da vida, criando um novo paradigma tecnol\u00f3gico. Esse \n\nparadigma possui como caracter\u00edsticas a informa\u00e7\u00e3o como mat\u00e9ria-prima, a penetrabilidade \n\ndos efeitos das novas tecnologias em toda atividade humana, a l\u00f3gica de redes em qualquer \n\nconjunto de rela\u00e7\u00f5es, a flexibilidade, e a crescente converg\u00eancia de tecnologias espec\u00edficas \n\npara um sistema altamente integrado (CASTELLS, 2010). \n\nFligstein (2002), entretanto, defende a ocorr\u00eancia de uma continuidade no padr\u00e3o \n\nprodutivo. O autor argumenta que, com exce\u00e7\u00e3o dos avan\u00e7os na tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \n\nhavia redes fornecedoras globais, competi\u00e7\u00e3o global entre as empresas, terceiriza\u00e7\u00e3o das \n\ncadeias de suprimento e o uso de novas tecnologias de transporte e comunica\u00e7\u00f5es. Segundo \n\nFligstein (2002), o crescimento do com\u00e9rcio mundial (mais de 200% desde 1950) \u00e9 enganoso, \n\ndiferindo dos argumentos defendidos pelos te\u00f3ricos da globaliza\u00e7\u00e3o. Embora tenha havido um \n\ngrande crescimento do com\u00e9rcio mundial na d\u00e9cada de 1990, a percentagem da atividade \n\necon\u00f4mica permaneceu majoritariamente nacional. Em 1996, por exemplo, a percentagem de \n\natividade econ\u00f4mica mundial foi de apenas 16,9%, ou seja, 83,1% da economia mundial n\u00e3o \n\nestava envolvida no com\u00e9rcio mundial, demonstrando que a maior parte do Produto Interno \n\nBruto (PIB) e dos empregos dos pa\u00edses depende das atividades internas. \n\nSegundo Castells (2010), a verdadeira crise dos anos 1970 foi causada pela \n\nincapacidade do capitalismo de encontrar novos mercados com capacidade de absor\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nbens e servi\u00e7os produzidos em quantidades cada vez maiores. Com essa necessidade, o capital \n\nprecisou adquirir mobilidade, tornando a capacidade de informa\u00e7\u00e3o fundamental. As \n\ntecnologias da informa\u00e7\u00e3o foram indispens\u00e1veis para a expans\u00e3o do com\u00e9rcio global e para a \n\nsupera\u00e7\u00e3o dessa crise. Dessa forma, embora a maior parte do com\u00e9rcio permane\u00e7a nacional, \u00e9 \n\no que ocorre no com\u00e9rcio internacional que determinar\u00e1 a riqueza dos pa\u00edses. Apesar disso, \n\n[...] considera-se que a atual acelera\u00e7\u00e3o do processo de globaliza\u00e7\u00e3o v\u00e1 al\u00e9m do \n\nprocesso de internacionaliza\u00e7\u00e3o da economia uma vez que envolve a interpenetra\u00e7\u00e3o \n\nda atividade econ\u00f4mica e das economias nacionais em n\u00edvel global. A globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\naqui entendida n\u00e3o tanto pelo peso do com\u00e9rcio internacional na economia de cada \n\nna\u00e7\u00e3o, mas fundamentalmente como expressando o fato de que as economias \n\nnacionais agora funcionam efetivamente e em tempo real como unidades de um todo \n\nglobal (LASTRES; ALBAGLI, 1999, p. 11). \n\nPara Castells (2010, p. 148), a evolu\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio internacional no final do s\u00e9culo \n\nXX caracteriza-se por: a) uma transforma\u00e7\u00e3o setorial, havendo o aumento do com\u00e9rcio de \n\nbens manufaturados em compara\u00e7\u00e3o com o com\u00e9rcio de mat\u00e9rias-primas; b) uma \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o relativa, tendo crescido a participa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses em desenvolvimento, embora \n\ncom a manuten\u00e7\u00e3o de grandes desigualdades entre os pa\u00edses; c) intera\u00e7\u00e3o entre a liberaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo com\u00e9rcio global e a regionaliza\u00e7\u00e3o da economia mundial; d) a forma\u00e7\u00e3o de redes de \n\nrela\u00e7\u00f5es comerciais entre firmas, atravessando regi\u00f5es e pa\u00edses.  \n\nFligstein (2002) argumenta que o padr\u00e3o do com\u00e9rcio internacional demonstra mais \n\ncontinuidade do que mudan\u00e7a na partilha entre os pa\u00edses, permanecendo a maior parte entre \n\npa\u00edses desenvolvidos. Os pa\u00edses desenvolvidos aumentaram sua participa\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio \n\ninternacional entre 1950 e 1960. Na d\u00e9cada de 1970, essa participa\u00e7\u00e3o diminuiu para 64% \n\ndevido \u00e0s crises do petr\u00f3leo. Entre 1980 e 1990, manteve-se em 72%, mas reduziu-se a partir \n\nde 1990, permanecendo em 67%. Dessa forma, apesar do crescimento do com\u00e9rcio \n\ninternacional em termos absolutos, nos \u00faltimos 15 anos, ele permaneceu majoritariamente \n\nentre pa\u00edses desenvolvidos. Para Castells (2010), de maneira oposta, essa mudan\u00e7a, ainda que \n\npequena, configura uma tend\u00eancia \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o relativa das \u00e1reas de com\u00e9rcio. Ademais, \n\nas exporta\u00e7\u00f5es de produtos manufaturados por pa\u00edses em desenvolvimento, entre 1965 e 1990, \n\nelevaram-se de 6% para 20%, embora a exporta\u00e7\u00e3o de produtos de elevada intensidade \n\ntecnol\u00f3gica esteja quase que restrita aos pa\u00edses desenvolvidos. Assim, conquanto essa \n\naltera\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja suficiente para acabar com as rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas entre os pa\u00edses, \n\ndemonstra que o novo padr\u00e3o produtivo teria favorecido o engajamento dos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento na exporta\u00e7\u00e3o em manufaturas, at\u00e9 ent\u00e3o limitadas a pa\u00edses desenvolvidos. \n\nEssas altera\u00e7\u00f5es demonstram estar em curso uma transforma\u00e7\u00e3o no padr\u00e3o do com\u00e9rcio \n\ninternacional institu\u00eddo durante o industrialismo.  \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\nFligstein (2002) tamb\u00e9m questiona o papel desempenhado pela tecnologia no \n\ncom\u00e9rcio global. Segundo argumentos do informacionalismo, os setores da computa\u00e7\u00e3o e de \n\nequipamentos de telecomunica\u00e7\u00e3o seriam os mais importantes na economia do conhecimento. \n\nEsses setores foram respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de US$ 379,4 bilh\u00f5es, mas representaram \n\napenas 10% das exporta\u00e7\u00f5es mundiais e menos de 2% do PIB mundial em 1993. Portanto, a \n\nmaior parte do PIB permaneceu sendo de commodities e de bens manufaturados industriais \n\ntradicionais. Castells (2010) afirma ser uma caracter\u00edstica das revolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas a \n\ndefasagem de tempo entre a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e a produtividade econ\u00f4mica. Os ganhos \n\nesperados em produtividade com os investimentos em tecnologia e informa\u00e7\u00e3o (TI) n\u00e3o s\u00e3o \n\nplenamente realizados at\u00e9 que arranjos institucionais complementares sejam desenvolvidos. \n\nH\u00e1 uma defasagem de tempo devido \u00e0 necessidade de que arranjos organizacionais sejam \n\nabandonados e formas alternativas de organiza\u00e7\u00e3o sejam desenvolvidas (POWELL, \n\nSNELLMAN, 2004). Isso explicaria a acelera\u00e7\u00e3o do crescimento da produtividade no per\u00edodo \n\nmaduro do industrialismo, entre 1950 e 1973, e sua desacelera\u00e7\u00e3o/o no per\u00edodo posterior, at\u00e9 \n\n1993, embora tenha havido uma grande expans\u00e3o dos insumos tecnol\u00f3gicos.  \n\nPara que as novas descobertas tecnol\u00f3gicas possam difundir-se por toda a economia \n\ne, dessa forma, intensificar o crescimento da produtividade a taxas observ\u00e1veis, a \n\ncultura e as institui\u00e7\u00f5es da sociedade, bem como as empresas e os fatores que \n\ninteragem no processo produtivo precisam passar por mudan\u00e7as substanciais. Essa \n\nafirma\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica \u00e9 bastante apropriada no caso da revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \n\ncentralizada em conhecimentos e informa\u00e7\u00e3o, incorporada em opera\u00e7\u00f5es de \n\nprocessamento de s\u00edmbolos necessariamente ligados \u00e0 cultura da sociedade e \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o/qualifica\u00e7\u00e3o de seu povo (CASTELLS, 2010, p. 127). \n\nUma an\u00e1lise mais profunda da estrutura econ\u00f4mica demonstra que a desacelera\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o ocorreu, sobretudo, no setor de servi\u00e7os. Setor respons\u00e1vel pela maior parcela da \n\nm\u00e3o de obra e do produto nacional bruto (PNB) e, portanto, com grande reflexo na \n\nprodutividade global. A dificuldade de medi\u00e7\u00e3o da produtividade na maior parte dos servi\u00e7os \n\n(como, por exemplo, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade), assim como a prov\u00e1vel inadequa\u00e7\u00e3o das estat\u00edsticas \n\npara captarem o impacto das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o s\u00e3o fatores que tendem a esconder os \n\nverdadeiros efeitos das tecnologias na produtividade. Entre 1979 e 1989, os Estados Unidos e \n\no Jap\u00e3o cresceram em torno de 3% e 4,1%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o a 1973 e 1979, e esse \n\ncrescimento ocorreu principalmente nos setores que incluem a produ\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica. Nos \n\nEstados Unidos, o expressivo crescimento do setor de fabrica\u00e7\u00e3o de computadores, durante a \n\nd\u00e9cada de 1990, foi respons\u00e1vel por aumentar o \u00edndice geral de produtividade do pa\u00eds, apesar \n\nde representar apenas 1,2% da produ\u00e7\u00e3o norte-americana. Ainda que pare\u00e7a que os setores \n\nmais din\u00e2micos da economia estejam diretamente relacionados com as tecnologias da \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\ninforma\u00e7\u00e3o, deve-se ressaltar a expans\u00e3o dessas novas tecnologias para os demais ramos \n\n(CASTELLS, 2010). \n\n[...] o crescimento extraordin\u00e1rio de produtividade na ind\u00fastria dos computadores \n\npode, e deve, ser interpretado como formato do que est\u00e1 por vir, e n\u00e3o como um \n\nacidente anormal na paisagem plana da rotina econ\u00f4mica. N\u00e3o h\u00e1 motivo por que \n\nesse potencial de produtividade, uma vez desencadeado por seus produtores, n\u00e3o se \n\ndifunda na economia em geral, embora com cronologia e divulga\u00e7\u00e3o desiguais, \n\ncontanto que, naturalmente, haja mudan\u00e7a organizacional e institucional, e que a \n\nm\u00e3o-de-obra [sic] se adapte aos novos processos de produ\u00e7\u00e3o (CASTELLS, 2010, p. \n\n135-136).  \n\nDeve-se destacar tamb\u00e9m que, do ponto de vista do agente econ\u00f4mico capitalista, o \n\nobjetivo n\u00e3o \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de tecnologias em si, nem o aumento da produtividade, mas sim o \n\nlucro. \u201cAssim, as empresas estar\u00e3o motivadas n\u00e3o pela produtividade, e sim pela lucratividade \n\ne pelo aumento do valor de suas a\u00e7\u00f5es, para os quais a produtividade e a tecnologia podem ser \n\nmeio importantes [sic], mas com certeza, n\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos\u201d (CASTELLS, 2010, p. 136). \n\n2.1.2 As Transforma\u00e7\u00f5es no Mundo do Trabalho \n\nA economia do conhecimento, baseando-se nas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, foi \n\nrespons\u00e1vel por transformar o trabalho e o emprego. Enquanto algumas das antigas ocupa\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e3o diminuindo (e tendendo ao desaparecimento), outras est\u00e3o sendo modificadas e criadas \n\nem grande quantidade. A automa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e o seu deslocamento para pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento ou subdesenvolvidos diminuiu a quantidade de empregos industriais nos \n\npa\u00edses desenvolvidos\n5\n, ao mesmo tempo em que houve o aumento de ocupa\u00e7\u00f5es de elevada \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional (CASTELLS, 2010). \n\nCom a eleva\u00e7\u00e3o das atividades com grande conte\u00fado de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento, \n\nas profiss\u00f5es ricas em informa\u00e7\u00e3o, como administra\u00e7\u00e3o, engenharia e profiss\u00f5es t\u00e9cnicas \n\npassaram a constituir \u201co cerne da nova estrutura social\u201d (CASTELLS, 2010, p. 267).  Houve \n\ntamb\u00e9m o aumento dos postos de trabalho de baixa qualifica\u00e7\u00e3o. Embora as m\u00e1quinas tenham \n\nsubstitu\u00eddo parte dessa m\u00e3o de obra, sempre haver\u00e1 uma parte da produ\u00e7\u00e3o que n\u00e3o ser\u00e1 \n\nautomatizada devido ao seu elevado custo em compara\u00e7\u00e3o com a aquisi\u00e7\u00e3o desse recurso \n\nhumano. \n\nPara Castells (2003), os trabalhadores t\u00edpicos da sociedade informacional s\u00e3o aqueles \n\nque: a) possuem capacidade de aprendizado, reprogramando suas habilidades para al\u00e9m \n\n                                                 \n\n5\n Embora tenha havido a diminui\u00e7\u00e3o na quantidade dos empregos industriais nos pa\u00edses desenvolvidos, no \n\nmundo, houve um aumento consider\u00e1vel desses postos de trabalho (CASTELLS, 2010).  \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\ndaquelas exigidas; e b) possuem capacidade de manipular grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es, \n\ntransformando-as em conhecimentos espec\u00edficos. O autor denomina esses trabalhadores de \n\n\u201cprofissionais autoprogram\u00e1veis\u201d em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cm\u00e3o de obra gen\u00e9rica\u201d, que pode ser \n\nsubstitu\u00edda por m\u00e1quinas. Adquirindo centralidade no desenvolvimento econ\u00f4mico e, frente \u00e0 \n\ncar\u00eancia desse tipo de recurso humano, no contexto atual, adquire import\u00e2ncia a capacidade \n\nde formar, reter e atrair esses trabalhadores em busca de um desenvolvimento \n\neconomicamente sustent\u00e1vel. \n\n[...] a automa\u00e7\u00e3o, que s\u00f3 se completou com o desenvolvimento da tecnologia da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, aumenta enormemente a import\u00e2ncia dos recursos do c\u00e9rebro humano \n\nno processo de trabalho. [...] quanto mais ampla e profunda a difus\u00e3o da tecnologia \n\nda informa\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada em f\u00e1bricas e escrit\u00f3rios, maior a necessidade de um \n\ntrabalhador instru\u00eddo e aut\u00f4nomo, capaz e disposto a programar e decidir sequ\u00eancias \n\ninteiras de trabalho. Apesar dos enormes obst\u00e1culos da administra\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria e \n\ndo capitalismo explorador, as tecnologias da informa\u00e7\u00e3o exigem maior liberdade \n\npara trabalhadores mais esclarecidos atingirem o pleno potencial da produtividade \n\ncomprometida. O trabalhador atuante na rede \u00e9 o agente necess\u00e1rio \u00e0 empresa em \n\nrede, possibilitada pelas novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o (CASTELLS, 2010, p. \n\n305- 306). \n\nO desenvolvimento das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o permitiu a maci\u00e7a automa\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o aumentando a import\u00e2ncia de trabalhadores qualificados, uma vez que \u201c[...] a \n\ntecnologia da informa\u00e7\u00e3o capacitou o trabalhador direto no ch\u00e3o de f\u00e1brica [...]\u201d \n\n(CASTELLS, 2010, p. 306). O que est\u00e1 diminuindo s\u00e3o as atividades repetitivas que podem \n\nser substitu\u00eddas por m\u00e1quinas. Mas a difus\u00e3o das novas tecnologias n\u00e3o causa desemprego. As \n\ntecnologias da informa\u00e7\u00e3o podem aumentar a produtividade e a competitividade das \n\nempresas, fazendo com que a demanda por produtos aumente e, consequentemente, aumente a \n\nm\u00e3o de obra necess\u00e1ria. \u201c[...] embora a tecnologia em si n\u00e3o gere nem elimine empregos, ela, \n\nna verdade, transforma profundamente a natureza do trabalho e a organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(CASTELLS, 2010, p. 330). O que provoca desemprego e desigualdades salariais s\u00e3o as \n\npol\u00edticas e estrat\u00e9gias adotadas pelos pa\u00edses frente ao novo contexto. Por exemplo, o \n\ndesemprego \u00e9 mais elevado na Europa do que nos Estados Unidos. Grande parte dessa \n\ndiferen\u00e7a deve-se \u00e0 baixa quantidade de benef\u00edcios sociais nos Estados Unidos, for\u00e7ando \n\nocupa\u00e7\u00f5es muitas vezes indesejadas, como trabalho em tempo parcial. J\u00e1 na Europa, a \n\nexist\u00eancia de uma consistente rede social torna as pessoas menos propensas a ter que aceitar o \n\nque elas n\u00e3o querem (FLIGSTEIN, 2002).  \n\nA diferen\u00e7a salarial entre trabalhadores qualificados e com baixa qualifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nvaria segundo as caracter\u00edsticas de cada Estado. Essa diferen\u00e7a tem aumentado na Europa \n\nOcidental, mas ainda encontra-se muito aqu\u00e9m do panorama norte-americano. Em alguns \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\npa\u00edses europeus, como a Su\u00e9cia, por exemplo, trabalhadores com diplomas universit\u00e1rios n\u00e3o \n\nganham sal\u00e1rios muito superiores aos daqueles sem essa qualifica\u00e7\u00e3o (FLIGSTEIN, 2002).  \n\nA distin\u00e7\u00e3o entre conhecimento t\u00e1cito e conhecimento codificado faz-se necess\u00e1ria \n\npara a compreens\u00e3o da import\u00e2ncia adquirida pelos trabalhadores qualificados na nova \n\neconomia. O que diferencia os tipos de conhecimento \u00e9 a maneira como eles capacitam os \n\natores para a atividade intelectual. O conhecimento t\u00e1cito \u00e9 uma quest\u00e3o de capacidade \n\ncognitiva que permite que os atores reflitam. O conhecimento codificado pode n\u00e3o ser \n\npass\u00edvel de sentido para aqueles sem o conhecimento t\u00e1cito adequado. No caso do \n\naprendizado formal, o conhecimento codificado serve para elevar o conhecimento t\u00e1cito. Ele \n\npossibilita que os trabalhadores exer\u00e7am tarefas abstratamente definidas, com aplica\u00e7\u00e3o \n\nflex\u00edvel do conhecimento, autonomia\n6\n, aprendizagem e inova\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (BRINKLEY et al., \n\n2009). \n\nN\u00e3o deveria surpreender que as tecnologias da informa\u00e7\u00e3o fizessem exatamente isto: \n\nsubstituir o trabalho que possa ser codificado em uma sequ\u00eancia program\u00e1vel e \n\nmelhorar o trabalho que requer capacidade de an\u00e1lise, decis\u00e3o e reprograma\u00e7\u00e3o em \n\ntempo real, em um n\u00edvel que apenas o c\u00e9rebro humano pode dominar. Todas as \n\noutras atividades, dado o extraordin\u00e1rio \u00edndice de progresso da tecnologia da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e sua constante baixa de pre\u00e7o, s\u00e3o potencialmente suscet\u00edveis de \n\nautoma\u00e7\u00e3o e, portanto, o trabalho nelas envolvido \u00e9 dispens\u00e1vel (embora os \n\ntrabalhadores em si n\u00e3o o sejam, dependendo de sua organiza\u00e7\u00e3o social e capacidade \n\npol\u00edtica) (CASTELLS, 2010, p. 306-307). \n\nA teoria p\u00f3s-industrial (BELL, 1999) afirma ser uma caracter\u00edstica da nova sociedade \n\no desenvolvimento de estruturas sociais cada vez mais polarizadas, marcadas pelo aumento \n\nconcomitante da participa\u00e7\u00e3o das extremidades (trabalhadores qualificados e trabalhadores \n\ncom pouca ou sem qualifica\u00e7\u00e3o profissional) em detrimento da camada intermedi\u00e1ria. Como \n\nj\u00e1 foi discutido anteriormente, os efeitos das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o no mercado de \n\ntrabalho ocorrem de diversas maneiras, dependendo de como Estados e empresas elaboram \n\nsuas pol\u00edticas e estrat\u00e9gias.  \n\nO que aparece como tend\u00eancia para as sociedades informacionais \u00e9 o \u201c[...] aumento do \n\npeso relativo das profiss\u00f5es claramente informacionais (administradores, profissionais \n\nespecializados e t\u00e9cnicos), bem como das profiss\u00f5es ligadas a servi\u00e7os de escrit\u00f3rio em geral \n\n(inclusive funcion\u00e1rios administrativos e de vendas)\u201d (CASTELLS, 2010, p. 282). N\u00e3o h\u00e1 \n\nevid\u00eancias da ocorr\u00eancia de crescimento equivalente entre as camadas profissionais superiores \n\ne inferiores, ou seja, de polariza\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho atual. A polariza\u00e7\u00e3o social e \n\necon\u00f4mica n\u00e3o s\u00e3o consequ\u00eancias do informacionalismo, mas de caracter\u00edsticas setoriais, \n\n                                                 \n\n6\n Para Powell e Snellman (2004), essas mudan\u00e7as organizacionais, ao mesmo tempo em que aumentam a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, facilitam o controle e o gerenciamento do trabalho. \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\nterritoriais, \u00e9tnicas, etc. especificas de determinados locais (CASTELLS, 2010). \u201cEstados n\u00e3o \n\nest\u00e3o desaparecendo, desigualdade n\u00e3o est\u00e1 aumentando por toda parte, e baixos custos e \n\nfraca prote\u00e7\u00e3o de trabalhadores n\u00e3o s\u00e3o o principal motor do crescimento econ\u00f4mico em \n\nqualquer sociedade industrial, com exce\u00e7\u00e3o, talvez, da Am\u00e9rica.\u201d (FLIGSTEIN, 2002, p. 217, \n\ntradu\u00e7\u00e3o nossa).   \n\nComo hip\u00f3tese alternativa ao processo de polariza\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho, Castells \n\n(2010), prop\u00f5e a ocorr\u00eancia da individualiza\u00e7\u00e3o do trabalho e da fragmenta\u00e7\u00e3o das \n\nsociedades. A economia do conhecimento seria caracterizada por uma administra\u00e7\u00e3o \n\ndescentralizadora e por um trabalho individualizado, resultando numa fragmenta\u00e7\u00e3o das \n\nsociedades. A reorganiza\u00e7\u00e3o do trabalho levou a um aumento das pr\u00e1ticas de enxugamento, \n\njornada de trabalho flex\u00edvel (n\u00e3o se restringindo ao modelo de 35-40 horas semanais), do \n\ntrabalho em tempo parcial e do n\u00famero de trabalhadores exercendo atividades fora do local de \n\nservi\u00e7o. Ademais, o trabalho passa a ser regido por tarefas, sem garantia de estabilidade no \n\nemprego, o que contribui para o aumento de trabalhadores aut\u00f4nomos. Muitos desses fatores \n\ncontribu\u00edram para o aumento das desigualdades de renda. \n\nO trabalho nunca foi t\u00e3o central pra o processo de realiza\u00e7\u00e3o de valor. Mas os \n\ntrabalhadores (independentemente de suas qualifica\u00e7\u00f5es) nunca foram t\u00e3o \n\nvulner\u00e1veis \u00e0 empresa, uma vez que haviam se tornado indiv\u00edduos pouco \n\ndispendiosos, contratados em uma rede flex\u00edvel cujos paradeiros eram \n\ndesconhecidos da pr\u00f3pria rede (CASTELLS, 2010, p 350). \n\nA flexibilidade \u00e9 uma caracter\u00edstica que se faz presente em vari\u00e1veis escalas da nova \n\neconomia. Flexibilidade refere-se tanto ao modo como ocorre a produ\u00e7\u00e3o, quanto a uma \n\nqualidade exigida pelos trabalhadores. O modelo atual de produ\u00e7\u00e3o, que deu lugar \u00e0 economia \n\nde escala, visa \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os customizados, voltados para nichos \n\nespec\u00edficos de consumidores. Igualmente, passou-se a exigir um trabalhador flex\u00edvel, com \n\ncapacidade para manter-se em processo cont\u00ednuo de aprendizagem, o que possibilita sua \n\nadequa\u00e7\u00e3o a qualquer situa\u00e7\u00e3o imprevista que possa aparecer (CAVALCANTI; GOMES, \n\n2001). \n\nO processo de globaliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra est\u00e1 em expans\u00e3o para os trabalhadores \n\nqualificados. \u201cQualquer pessoa com capacidade de gerar um valor agregado excepcional em \n\nqualquer mercado goza da oportunidade de escolher emprego em qualquer lugar do mundo \u2013 \n\ne de ser convidado tamb\u00e9m\u201d (CASTELLS, 2010, p. 171). Embora venha aumentando o \n\nn\u00famero de migra\u00e7\u00f5es em busca de oportunidades de trabalho, essa quantidade \u00e9 apenas uma \n\npequena parte da for\u00e7a de trabalho global. Ainda assim, somente os trabalhadores qualificados \n\npossuem elevada mobilidade e altos sal\u00e1rios. Al\u00e9m da expans\u00e3o dos empregos em empresas \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\nmultinacionais, o gerenciamento flex\u00edvel tende a contribuir com o aumento dessa m\u00e3o de \n\nobra. Trabalhadores com baixas qualifica\u00e7\u00f5es continuam sofrendo in\u00fameras restri\u00e7\u00f5es \n\nnacionais (CASTELLS, 2010). \n\nH\u00e1, de fato, um mercado global para uma fra\u00e7\u00e3o min\u00fascula da for\u00e7a de trabalho \n\ncomposta por profissionais com a mais alta especializa\u00e7\u00e3o, atuando na \u00e1rea \n\ninovadora de P&amp;D, engenharia de ponta, administra\u00e7\u00e3o financeira, servi\u00e7os \n\nempresariais avan\u00e7ados e entretenimento e movimentando-se entre os n\u00f3s das redes \n\nglobais que controlam o planeta. No entanto, embora essa integra\u00e7\u00e3o dos melhores \n\ntalentos nas redes globais seja important\u00edssima para os altos comandos da economia \n\ninformacional, a esmagadora maioria da for\u00e7a de trabalho dos pa\u00edses desenvolvidos \n\ne dos pa\u00edses em desenvolvimento permanece presa \u00e0 na\u00e7\u00e3o. [...] Mais importantes \n\npara os movimentos de pessoas s\u00e3o os deslocamentos populacionais maci\u00e7os em \n\nraz\u00e3o de guerras e fome (CASTELLS, 2010, p. 300). \n\nCastells (2010) tamb\u00e9m destacou o car\u00e1ter metropolitano da maioria dos locais da \n\nrevolu\u00e7\u00e3o da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o em todo o mundo. Isso se relaciona \u00e0 \u201cfor\u00e7a cultural e \n\nempresarial da metr\u00f3pole\u201d e de \u201c[...] sua capacidade de gerar sinergia com base em \n\nconhecimentos e informa\u00e7\u00e3o, diretamente relacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o industrial e aplica\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais\u201d (CASTELLS, 2010, p. 105). Essa afirma\u00e7\u00e3o nos leva a questionar como ocorre o \n\ndesenvolvimento do Polo Naval de Rio Grande, tendo em vista sua dist\u00e2ncia de uma \n\nmetr\u00f3pole (317 km de Porto Alegre) e a limita\u00e7\u00e3o de voos para regi\u00f5es de fora do estado do \n\nRS, uma vez que depende de tecnologias e trabalhadores oriundos de outras regi\u00f5es do Brasil. \n\nEsse fator pode configurar como um obst\u00e1culo tanto para a atra\u00e7\u00e3o de trabalhadores \n\nqualificados, como para o desenvolvimento das tecnologias necess\u00e1rias para o \n\ndesenvolvimento dessa regi\u00e3o.  \n\nA maior parte das teorias sobre o surgimento de uma nova economia limita-se \u00e0 \n\nan\u00e1lise de pa\u00edses desenvolvidos (BRINKLEY et al., 2009; HOUGHTON; SHEEHAN, 2000; \n\nCASTELLS, 2010), tornando muitos dos debates estabelecidos distantes da realidade \n\nbrasileira de baixa produ\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es e tecnologias, e de recursos humanos de baixa \n\nqualifica\u00e7\u00e3o. A literatura sobre a economia do conhecimento em pa\u00edses em desenvolvimento \n\n(CAVALCANTI; GOMES, 2001; LASTRES; ALBAGLI, 1999) volta-se para a necessidade \n\nde ado\u00e7\u00e3o de medidas que insiram o pa\u00eds nessa nova economia, visando obter os poss\u00edveis \n\nefeitos positivos decorrentes dessa nova estrutura social. Torres-Freire (2010) destaca que, no \n\nBrasil, as ind\u00fastrias de alta e m\u00e9dia-alta intensidade tecnol\u00f3gica e os servi\u00e7os intensivos em \n\nconhecimento (SICs) foram respons\u00e1veis por apenas 14% dos estabelecimentos, mas \n\nproduziram 35% da massa salarial do pa\u00eds em 2005. Essas empresas empregaram 20% dos \n\ntrabalhadores formais e 51% dos recursos humanos com n\u00edvel superior. Esses dados apontam \n\npara as benesses advindas dos esfor\u00e7os de inser\u00e7\u00e3o nesse novo modelo produtivo. \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\nEmbora Castells (2010) ressalte haver uma diversifica\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas dos pa\u00edses \n\ninformacionais e naqueles em processo de inser\u00e7\u00e3o nessa nova sociedade, ao analisar somente \n\nos pa\u00edses desenvolvidos (pa\u00edses do G-7), o autor n\u00e3o deixa indicativos de como esse processo \n\nocorreria nos demais pa\u00edses. Visto que a realidade brasileira n\u00e3o se insere nos modelos \n\npropostos pelos autores, torna-se uma interessante fonte de an\u00e1lise para a inser\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses \n\nem desenvolvimento na nova economia.  \n\n2.2 A IMERS\u00c3O SOCIAL DA A\u00c7\u00c3O ECON\u00d4MICA \n\nEmbora os autores cl\u00e1ssicos da Sociologia (Weber, Durkheim, Polanyi) tivessem \n\ndispensado grande aten\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise da esfera econ\u00f4mica \u2013 principalmente atrav\u00e9s da \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da exist\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es para um melhor funcionamento dos \n\nmercados \u2013 a partir da Segunda Guerra Mundial, essa tradi\u00e7\u00e3o enfraqueceu-se. Os principais \n\nmotivos para isso foram o crescimento econ\u00f4mico e a estabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social na \n\nEuropa, provocados pela dissemina\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas keynesianas\n7\n (TRIGILIA, 2007; \n\nSWEDBERG, 2004).  \n\nA Sociologia manteve-se distante da an\u00e1lise da economia e de pol\u00edticas econ\u00f4micas, \n\nat\u00e9 ser retomada, nos anos 1980, por autores norte-americanos. O termo Nova Sociologia \n\nEcon\u00f4mica (NSE) foi proferido pela primeira vez em 1985 por Mark Granovetter durante uma \n\nconfer\u00eancia da Associa\u00e7\u00e3o Norte-Americana de Sociologia. Essa nova abordagem da esfera \n\necon\u00f4mica baseou-se na ideia de que \u201c[...] a moderna sociologia econ\u00f4mica, contrastada com \n\na \u2018velha sociologia econ\u00f4mica\u2019 dos anos 1960 (Parsons, Moore, etc.), deveria focalizar as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas chaves [sic]\u201d (SWEDBERG, 2004, p.10).  \n\nA NSE constituiu-se em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 hegemonia exercida pela teoria econ\u00f4mica \n\nneocl\u00e1ssica e \u00e0 vis\u00e3o supersocializada ent\u00e3o predominante na Sociologia. Na teoria \n\necon\u00f4mica, a \u201c[...] a\u00e7\u00e3o instrumental racional, cujo car\u00e1ter \u00e9 mais normativo (\u2018o que faria o \n\nagente, caso fosse inteiramente racional\u2019) que descritivo (\u2018o que faz realmente o agente\u2019) [...]\u201d \n\n\u00e9 levada ao extremo, juntamente com interesses estritamente utilitaristas (STEINER, 2006, p. \n\n20). Na vis\u00e3o supersocializada da Sociologia, a \u00eanfase concebida \u00e0 imers\u00e3o dos atores no \n\ncontexto social faz com que os padr\u00f5es de comportamento sejam interiorizados, conferindo \n\npouca influ\u00eancia \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais, uma vez que se conhecendo a classe social do indiv\u00edduo, \n\n                                                 \n\n7\n Para esses autores, as institui\u00e7\u00f5es exerciam o papel de gerar e reproduzir a confian\u00e7a por meio de intera\u00e7\u00f5es \n\npessoais ou impessoais. Possu\u00edam uma vis\u00e3o a favor de mercados regulados e contra o liberalismo de mercado \n\n(TRIGILIA, 2007).   \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\npor exemplo, todo o resto se faria conhecido. Como semelhan\u00e7a entre as duas perspectivas, \n\ndestaca-se o fato que \u201c[...] ambas t\u00eam em comum uma concep\u00e7\u00e3o de que a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es s\u00e3o \n\nconduzidas por atores atomizados\u201d (GRANOVETTER, 2007, p.7). \n\nOs atores n\u00e3o se comportam nem tomam decis\u00f5es como \u00e1tomos fora de um contexto \n\nsocial, e nem adotam de forma servil um roteiro escrito para eles pela intersec\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica de categorias sociais que eles porventura ocupem. Em vez disso, suas \n\ntentativas de realizar a\u00e7\u00f5es com prop\u00f3sito est\u00e3o imersas em sistemas concretos e \n\ncont\u00ednuos de rela\u00e7\u00f5es sociais (GRANOVETTER, 2007, p. 9). \n\nAo formular o conceito de imers\u00e3o social (embeddedness), com base em uma \n\ndiscuss\u00e3o cr\u00edtica sobre formula\u00e7\u00f5es apresentadas por Polanyi, Granovetter (2007) prop\u00f5e um \n\nentendimento da a\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que considere as decis\u00f5es dos atores sociais condicionadas \n\npor rela\u00e7\u00f5es sociais localizadas em contextos sociais espec\u00edficos. Desse modo, a compreens\u00e3o \n\ndos atores sociais na esfera econ\u00f4mica necessita que os localizemos em uma rede, na qual a \n\nrela\u00e7\u00e3o de poder entre os seus componentes condicionar\u00e1 suas possibilidades de escolha. Para \n\na NSE, as redes sociais s\u00e3o t\u00e3o importantes quanto os pr\u00f3prios atores sociais para a \n\ncompreens\u00e3o da a\u00e7\u00e3o social. \n\nAutores da NSE tamb\u00e9m procuram substituir o debate sobre prefer\u00eancias, presente na \n\neconomia neocl\u00e1ssica, por interesses. Segundo Bourdieu (2009), os atores sociais t\u00eam motivos \n\npara agirem do modo como agem, o que n\u00e3o implica supor que suas a\u00e7\u00f5es sejam orientadas \n\npor raz\u00f5es racionais. \u201cEles podem ter condutas razo\u00e1veis sem serem racionais; podem ter \n\ncondutas \u00e0s quais podemos dar raz\u00e3o [...] sem que essas condutas tenham tido a raz\u00e3o como \n\nprinc\u00edpio\u201d (BOURDIEU, 2009, p. 138). \n\nAssim, a sociologia postula que h\u00e1 uma raz\u00e3o para os agentes fazerem o que fazem \n\n(no sentido em falamos de raz\u00e3o de uma s\u00e9rie), raz\u00e3o que se deve descobrir para \n\ntransformar uma s\u00e9rie de condutas aparentemente incoerentes, arbitr\u00e1rias, em uma \n\ns\u00e9rie coerente, em algo que se possa compreender a partir de um princ\u00edpio \u00fanico ou \n\nde um conjunto coerente de princ\u00edpios. Nesse sentido, a sociologia postula que os \n\nagentes sociais n\u00e3o realizam atos gratuitos (BOURDIEU, 2009, p. 138). \n\nA compreens\u00e3o dos interesses dos atores sociais torna essencial o conceito de illusio. \n\n\u201cA illusio \u00e9 estar preso ao jogo, preso pelo jogo, acreditar que o jogo vale a pena ou, para \n\ndiz\u00ea-lo de maneira mais simples, que vale a pena jogar\u201d (BOURDIEU, 2009, p. 139). Dessa \n\nforma, \u201cInteresse \u00e9 \u2018estar em\u2019, participar, admitir, portanto, que o jogo merece ser jogado e \n\nque os alvos engendrados no e pelo fato de jogar merecem ser perseguidos; \u00e9 reconhecer o \n\njogo e reconhecer os alvos\u201d (BOURDIEU, 2009, p. 139). Entretanto, quanto mais o ator \n\nsocial estiver enraizado nas estruturas vigentes, menos a quest\u00e3o de saber se o jogo vale a \n\npena ser jogado ser\u00e1 colocada (BOURDIEU, 2009). \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\nOs atores sociais s\u00e3o movidos por interesses de variadas naturezas (pol\u00edtica, \n\necon\u00f4mica e cultural) que podem ser contradit\u00f3rios e conflituosos (FREITAS, 2011). \n\nSegundo Swedberg (2009), os interesses s\u00e3o definidos socialmente e s\u00f3 podem ser realizados \n\natrav\u00e9s das redes sociais. \n\n\u00c9 importante salientar que a pluralidade dos interesses, j\u00e1 que isso faz com que a \n\nan\u00e1lise seja realista, al\u00e9m de flex\u00edvel. Interesses da mesma natureza, bem como de \n\nnaturezas distintas, podem refor\u00e7ar uns aos outros, compensar uns aos outros, \n\nbloquear uns aos outros e assim por diante. Os interesses, \u00e9 importante notar, s\u00e3o o \n\nque proporciona a for\u00e7a do sistema econ\u00f4mico \u2013 o que faz com que milh\u00f5es de \n\npessoas se levantem de manh\u00e3 e trabalhem o dia inteiro (SWEDBERG, 2009, p. \n\n165-166). \n\nO desenvolvimento inicial da NSE esteve associado principalmente aos conceitos de \n\nredes sociais e mercados. Embora a an\u00e1lise de redes proceda do arcabou\u00e7o da sociologia \n\nestrutural \u201c[...] abordagem segundo a qual estruturas sociais, restri\u00e7\u00f5es e oportunidades s\u00e3o \n\nvistas como afetando mais o comportamento humano do que as normas culturais ou outras \n\ncondi\u00e7\u00f5es subjetivas\u201d (MIZRUCHI, 2006, p. 73), ela abre espa\u00e7o para a atua\u00e7\u00e3o dos atores \n\nsociais, uma vez que redes sociais s\u00e3o sistemas abertos em constante mudan\u00e7a. O princ\u00edpio \n\nfundamental da an\u00e1lise de redes \u00e9 que a estrutura das rela\u00e7\u00f5es sociais determina o conte\u00fado \n\ndessas rela\u00e7\u00f5es. Portanto, condi\u00e7\u00f5es subjetivas como valores e cren\u00e7as s\u00e3o inseridas na \n\nan\u00e1lise da a\u00e7\u00e3o social (FREITAS, 2011). \n\nSegundo Capra (2008, p. 22), \u201cRedes sociais s\u00e3o, antes de tudo, redes de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es que envolvem linguagem simb\u00f3lica, restri\u00e7\u00f5es culturais, rela\u00e7\u00f5es de poder \n\netc.\u201d. Essas redes s\u00e3o respons\u00e1veis por produzirem o compartilhamento de cren\u00e7as e valores \n\ncriando uma cultura. Atrav\u00e9s dessa cultura, os membros da rede social adquirem uma \n\nidentidade, a qual se torna o limite da pr\u00f3pria rede. \u201cRedes sociais s\u00e3o estruturas din\u00e2micas e \n\ncomplexas formadas por pessoas com valores e/ou objetivos em comum interligadas de forma \n\nhorizontal e predominantemente descentralizada\u201d (SOUZA; QUANDT, 2008, p. 34). \n\nCultura, ent\u00e3o, emerge da rede de comunica\u00e7\u00f5es entre indiv\u00edduos e, assim que \n\nemerge, produz restri\u00e7\u00f5es a suas a\u00e7\u00f5es. Em outras palavras, as regras de \n\ncomportamento que restringem as a\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos s\u00e3o produzidas e \n\ncontinuamente refor\u00e7adas pela pr\u00f3pria rede de comunica\u00e7\u00f5es. A rede social tamb\u00e9m \n\nproduz um corpo de conhecimento compartilhado \u2013 que d\u00e1 forma ao modo singular \n\nde vida cultural em complemento a esses valores e cren\u00e7as. Al\u00e9m disso, os valores e \n\ncren\u00e7as da cultura tamb\u00e9m afetam o corpo do conhecimento. Eles constituem parte \n\ndas lentes atrav\u00e9s das quais vemos o mundo (CAPRA, 2008, p. 23-24). \n\nAs redes sociais s\u00e3o um modo de organiza\u00e7\u00e3o humana que possui uma natureza dual. \n\nElas s\u00e3o formadas por redes informais \u2013 amizades, canais informais de comunica\u00e7\u00e3o e outras \n\nredes de relacionamentos \u2013 e estruturas formais, presentes em documentos oficiais e \n\norganiza\u00e7\u00f5es que descrevem pol\u00edticas e procedimentos formais de organiza\u00e7\u00e3o. As redes \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\ninformais e as estruturas formais possuem intensa e constante intera\u00e7\u00e3o. As redes informais \n\nconferem dinamismo \u00e0s redes sociais ao configurarem como o espa\u00e7o que possibilita aos \n\natores fazerem uso da sua criatividade (FREITAS, 2011). \n\nAs pol\u00edticas e os procedimentos formais s\u00e3o sempre filtrados e modificados pelas \n\nredes informais, o que lhes permite fazer o uso da criatividade quando encontram \n\nsitua\u00e7\u00f5es novas e inesperadas. Idealmente, a organiza\u00e7\u00e3o formal reconhecer\u00e1 e \n\napoiar\u00e1 suas redes informais de relacionamento e incorporar\u00e1 suas inova\u00e7\u00f5es nas \n\nestruturas formais de organiza\u00e7\u00e3o (CAPRA, 2008, p. 26). \n\nAs formas de comercializa\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o entre os comerciantes e os consumidores \n\nenvolvem aspectos pol\u00edticos, sociais e culturais, n\u00e3o se restringindo aos aspectos econ\u00f4micos. \n\nPara a NSE, a esfera econ\u00f4mica e, mais especificamente, os mercados s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es sociais \n\ndecorrentes da a\u00e7\u00e3o dos atores sociais, assim como dos agentes pol\u00edticos, imersos em certos \n\ncontextos pol\u00edticos, sociais e culturais. Uma vez que a economia encontra-se submersa em \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, os mercados s\u00e3o arenas sociais em que ofertantes, consumidores, \n\ntrabalhadores e Estado estabelecem rela\u00e7\u00f5es e, concomitantemente, t\u00eam seus comportamentos \n\nafetados por essas rela\u00e7\u00f5es. Ao contr\u00e1rio dos economistas cl\u00e1ssicos e neocl\u00e1ssicos, o mercado \n\nn\u00e3o \u00e9 um equil\u00edbrio de for\u00e7as abstratas de oferta e demanda entre atores atomizados, mas sim, \n\num conjunto de a\u00e7\u00f5es fortemente imbricado em redes concretas de rela\u00e7\u00f5es sociais. O \n\nmercado \u00e9 formado por redes sociais que possibilitam que os agentes alcancem seus interesses \n\n(FREITAS, 2011). \n\n[...] mercado constitui um dispositivo pol\u00edtico, na medida em que se define um modo \n\nde ser dos indiv\u00edduos em uma sociedade; \u00e9 no mercado que ocorre um modo de \n\nintera\u00e7\u00f5es, de hierarquia e de legitimidade; \u00e9 o lugar onde se define uma maneira de \n\nrelacionar aquele que governa com aqueles que s\u00e3o governados. Enfim, \u00e9 o lugar \n\nonde se d\u00e1 o agenciamento de elementos heterog\u00eaneos tais como: leis, regras, \n\nindiv\u00edduos, objetos, arquiteturas, cujos elementos ao agirem conjuntamente  \n\nconduzem os atores para o alcance de seus prop\u00f3sitos (SILVA, 2009, p. 7). \n\nAo enfrentarem dificuldades nos mercados, os atores sociais desenvolvem estrat\u00e9gias \n\nvisando \u00e0 sua sobreviv\u00eancia nesse espa\u00e7o. Essas estrat\u00e9gias s\u00e3o respons\u00e1veis por recriar esse \n\nespa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o, visto que ele n\u00e3o \u00e9 um sistema invis\u00edvel que age sobre os indiv\u00edduos, mas \n\numa constru\u00e7\u00e3o social decorrente das a\u00e7\u00f5es dos atores que o constituem. As intera\u00e7\u00f5es entre \n\nas empresas, consumidores, trabalhadores e Estado afetam n\u00e3o somente a configura\u00e7\u00e3o do \n\nmercado, mas tamb\u00e9m o comportamento dos indiv\u00edduos (FREITAS, 2011). \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\n2.2.1 O Neoinstitucionalismo Sociol\u00f3gico  \n\nA abordagem neoinstitucionalista surgiu em oposi\u00e7\u00e3o ao behaviorismo, que \n\ninterpretava o comportamento coletivo pol\u00edtico e econ\u00f4mico como consequ\u00eancia da agrega\u00e7\u00e3o \n\nde escolhas individuais e desconsiderava o contexto social e a durabilidade das institui\u00e7\u00f5es \n\nsociais. Uma vez institu\u00eddo, houve diferencia\u00e7\u00f5es dentro da pr\u00f3pria abordagem, propiciando o \n\ndi\u00e1logo com outras formula\u00e7\u00f5es, como a NSE. Esses te\u00f3ricos possu\u00edam em comum o fato de \n\nterem ra\u00edzes no \u201cvelho\u201d institucionalismo e o reconhecimento da import\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es, \n\numa vez que moldam a estrutura dos incentivos. No momento seguinte, o novo \n\ninstitucionalismo sociol\u00f3gico esfor\u00e7ou-se, principalmente, por diferenciar-se do novo \n\ninstitucionalismo econ\u00f4mico (DIMAGGIO; POWELL, 1991; NEE, 2005).  \n\nO objetivo da nova teoria econ\u00f4mica era adaptar, ao inv\u00e9s de rejeitar, a teoria \n\necon\u00f4mica neocl\u00e1ssica. Passaram a conceber os indiv\u00edduos dotados de uma racionalidade \n\nlimitada e a exist\u00eancia de atores oportunistas. A despeito dessa limita\u00e7\u00e3o cognitiva e do \n\nacesso a informa\u00e7\u00f5es incompletas, os indiv\u00edduos continuaram sendo movidos pela \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o dos ganhos. Ent\u00e3o, a racionalidade utilit\u00e1ria (ainda que limitada) persistiu como \n\no eixo principal dessa perspectiva. O conceito de custos de transa\u00e7\u00e3o foi retomado, de modo \n\nque as institui\u00e7\u00f5es que persistiriam seriam aquelas que minimizariam os custos e incertezas \n\nnas transa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas (DIMAGGIO; POWELL, 1991; NEE, 2005; TRIGILIA, 2007).  \n\nO Neoinstitucionalismo Sociol\u00f3gico surgiu em 1977, a partir dos estudos publicados \n\npor John Meyer em 1977, intitulados \u201cThe Effects of Education as an Institution\u201d e \n\n\u201cInstitutionalized Organizations: Formal Structure as Myth Ceremony\u201d, juntamente com \n\nBrian Rowan. Nesses estudos, estavam presentes os principais componentes do pensamento \n\nneoinstitucional na Sociologia. O novo institucionalismo sociol\u00f3gico fornece uma boa \n\ncompreens\u00e3o acerca dos interesses e expectativas dos indiv\u00edduos ao afirmar que s\u00e3o \n\ninstitucionalmente constru\u00eddos. DiMaggio e Powell (1991) caracterizam essa perspectiva \n\natrav\u00e9s de quatro eixos: rejei\u00e7\u00e3o aos modelos racionais; interesse nas institui\u00e7\u00f5es como \n\nvari\u00e1vel independente; \u00eanfase nas explica\u00e7\u00f5es cognitivas e culturais; interesse em \n\npropriedades supraindividuais de an\u00e1lise, que n\u00e3o podem ser reduzidas \u00e0 agrega\u00e7\u00e3o de \n\nmotiva\u00e7\u00f5es individuais. Segundo Fligstein (2009, p. 75), institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o: \n\n[...] regras e significados compartilhados (implicando que as pessoas est\u00e3o \n\nconscientes delas ou que eles podem ser conscientemente conhecidas) que definem \n\nas rela\u00e7\u00f5es sociais, ajudam a defender quem ocupa qual posi\u00e7\u00e3o nessas rela\u00e7\u00f5es e \n\norientam a intera\u00e7\u00e3o ao proporcionar aos atores quadros cognitivos ou conjuntos de \n\nsignificados para interpretar o comportamento dos outros. Elas s\u00e3o intersubjetivas \n\n(podem ser reconhecidas pelos outros); cognitivas (dependem das habilidades \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\ncognitivas dos atores); e, em um certo n\u00edvel, requerem a auto-reflex\u00e3o [sic] dos \n\natores. \n\nCom o objetivo de compreender como as escolhas sociais s\u00e3o moldadas, medidas e \n\ncanalizadas por arranjos institucionais, o Neoinstitucionalismo baseia-se em um conjunto de \n\nprinc\u00edpios orientadores que refletem uma virada cognitiva contempor\u00e2nea. Essa mudan\u00e7a \n\ncaracteriza-se pela introdu\u00e7\u00e3o de explica\u00e7\u00f5es micro para conferir maior profundidade \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es no n\u00edvel macro, uma vez que ambas as dimens\u00f5es de an\u00e1lise s\u00e3o complementares, \n\nressaltando a necessidade de uma teoria multidimensional para a compreens\u00e3o mais profunda \n\nda sociedade (DIMAGGIO; POWELL, 1991). For\u00e7as institucionais (dimens\u00e3o macro) \n\nmoldam os interesses e possibilidades individuais (dimens\u00e3o micro), apesar disso, as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es s\u00e3o mantidas, alteradas e extinguidas, somente atrav\u00e9s da capacidade de ag\u00eancia \n\nde indiv\u00edduos localizados em determinados contextos. Os mecanismos causais operam em \n\nambos os sentidos: do macro ao micro e vice-versa (NEE, 2005). Portanto, as mudan\u00e7as \n\ninstitu\u00eddas no plano macro s\u00f3 se mant\u00eam atrav\u00e9s do plano micro, ou seja, das a\u00e7\u00f5es di\u00e1rias \n\ndos atores sociais (POWELL; COLYVAS, 2008).  \n\n[...] cabe aos atores sociais, mediante sua capacidade de ag\u00eancia, a participa\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o social da realidade, a partir de condicionantes estruturais que \n\nn\u00e3o apenas constrangem, mas tamb\u00e9m possibilitam a a\u00e7\u00e3o, na medida em que s\u00e3o \n\ncriados pelos pr\u00f3prios atores sociais por meio do compartilhamento intersubjetivo de \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es (MACHADO-DA-SILVA; FONSECA; CRUBELLATE, 2010, p. \n\n81). \n\nO novo institucionalismo sociol\u00f3gico ocupa uma posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria entre as \n\nperspectivas determinista e voluntarista. Conceber o ator social como um agente implica \n\nconsiderar os indiv\u00edduos dotados de intencionalidade e compet\u00eancia. Dessa forma, a no\u00e7\u00e3o de \n\nag\u00eancia \u201c[...] implica reconhecer que o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o, enquanto fen\u00f4meno \n\ncomplexo, n\u00e3o descarta, mas pressup\u00f5e tanto a mudan\u00e7a como a persist\u00eancia, tanto a imers\u00e3o \n\nsocial como a autonomia, tanto os n\u00edveis microssociais [...] como os planos macrossociais\u201d \n\n(MACHADO-DA-SILVA; FONSECA; CRUBELLATE, 2010, p. 92). \n\n[...] isomorfismo ou homogeneiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o expressam necessariamente n\u00e3o-mudan\u00e7a \n\ne n\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, no sentido de aus\u00eancia de capacidade de ag\u00eancia ou de escolha. \n\nAquiescer a um padr\u00e3o social pressup\u00f5e interpreta\u00e7\u00e3o e, como tal, implica escolha e \n\na\u00e7\u00e3o. Portanto, a homogeneiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o deriva de reprodu\u00e7\u00e3o irrefletida, mas de \n\nregularidade proveniente da aceita\u00e7\u00e3o de determinada a\u00e7\u00e3o, que justamente em \n\nfun\u00e7\u00e3o de ser interpretada como leg\u00edtima, \u00e9 reproduzida pelos agentes na pr\u00e1tica \n\nsocial e se consolida como padr\u00e3o institucionalizado, por ser consentida como \n\nescolha desej\u00e1vel e vi\u00e1vel. A reprodu\u00e7\u00e3o gera regularidade, n\u00e3o c\u00f3pia, porquanto, \n\nmesmo que a aquiesc\u00eancia seja a inten\u00e7\u00e3o, consequ\u00eancias n\u00e3o intencionais podem \n\nacarretar mudan\u00e7as em decorr\u00eancia da diversidade de fontes de interpreta\u00e7\u00e3o e de \n\nl\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o que proporcionam significado ao contexto institucional. N\u00e3o se tem \n\npassividade, mas o seu oposto. N\u00e3o se tem apenas perman\u00eancia e conformidade, mas \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\nvaria\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a (MACHADO-DA-SILVA; FONSECA; CRUBELLATE, 2010, \n\np. 97-98). \n\nA Figura 1 representa o modelo multidimensional do Neoinstitucionalismo \n\nSociol\u00f3gico. O ambiente institucional e as regras formais executadas e monitoradas pelo \n\nEstado (macro) configuram uma estrutura de incentivos para os indiv\u00edduos e organiza\u00e7\u00f5es que \n\nimp\u00f5em restri\u00e7\u00f5es aos atores sociais (micro). Consequentemente, o quadro institucional \n\nengloba regras formais do ambiente institucional introduzidas nas rela\u00e7\u00f5es sociais que \n\ninteragem moldando o comportamento econ\u00f4mico e social (NEE, 2005). As no\u00e7\u00f5es de \n\nestrutura, ag\u00eancia e interpreta\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais apropriadamente tratadas quando definidas como \n\nelementos fundamentais da institucionaliza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o apenas como determinados pelas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es (MACHADO-DA-SILVA; FONSECA; CRUBELLATE, 2010). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Modelo Multidimensional do Neoinstitucionalismo Sociol\u00f3gico \n\nFonte: Nee (2005). \n\n \n\nO Neoinstitucionalismo Sociol\u00f3gico utiliza-se do conceito de \u201ccogni\u00e7\u00e3o estruturada\u201d \n\npara demonstrar como \u201c[...] a intera\u00e7\u00e3o da cultura com a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 mediada por uma \n\nmente socialmente constru\u00edda\u201d (MACHADO-DA-SILVA; FONSECA; CRUBELLATE, \n\n2010, p. 89). Esse conceito, contudo, n\u00e3o implica a nega\u00e7\u00e3o da racionalidade, apenas \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\ndemonstra que a cogni\u00e7\u00e3o \u00e9 limitada e, ao mesmo tempo, possibilitada por padr\u00f5es \n\ninstitucionalizados, que funcionam como refer\u00eancias para agir. A exist\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es \n\ndelimita e permite a a\u00e7\u00e3o. Se fosse poss\u00edvel a exist\u00eancia da a\u00e7\u00e3o fora das institui\u00e7\u00f5es, isso n\u00e3o \n\nresultaria na inexist\u00eancia de limita\u00e7\u00f5es para a a\u00e7\u00e3o social, mas sim em uma n\u00e3o a\u00e7\u00e3o devido \u00e0 \n\naus\u00eancia de refer\u00eancias para agir (MACHADO-DA-SILVA; FONSECA; CRUBELLATE, \n\n2010). \n\nAs refer\u00eancias n\u00e3o agem de forma direta nos indiv\u00edduos. Elas sofrem a intermedia\u00e7\u00e3o \n\nda interpreta\u00e7\u00e3o particular dos atores sociais, o que confere grande dinamicidade ao processo \n\nde cria\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es. \u201cInstitui\u00e7\u00f5es s\u00f3 podem ser visualizadas \n\ncomo regularidades ou possibilidades, jamais como determina\u00e7\u00f5es, em decorr\u00eancia do aspecto \n\ncognitivo-cultural caracter\u00edstico de toda e qualquer a\u00e7\u00e3o social e n\u00e3o a despeito dele\u201d \n\n(MACHADO-DA-SILVA; FONSECA; CRUBELLATE, 2010, p. 96). Portanto, n\u00e3o h\u00e1 \n\npassividade dos indiv\u00edduos, uma vez que os atores tornam-se os \u201cportadores dos significados \n\ninstitucionais\u201d. As institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o restri\u00e7\u00f5es formais e informais que especificam a estrutura \n\ndos incentivos de um sistema social, como cren\u00e7as, normas e valores. Contudo, elas envolvem \n\natores, sejam indiv\u00edduos ou organiza\u00e7\u00f5es, que buscam interesses reais em estruturas \n\ninstitucionais concretas. \n\n[...] qualquer ator social, em qualquer situa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, por \n\nexemplo, necessita de refer\u00eancias para agir. Tais refer\u00eancias se apresentam em \n\ntermos de orienta\u00e7\u00f5es do passado, ou h\u00e1bitos, orienta\u00e7\u00f5es para o presente, ou \n\njulgamentos, e orienta\u00e7\u00f5es para o futuro, ou proje\u00e7\u00f5es [...] e s\u00e3o delineadas e \n\nconsolidadas por institui\u00e7\u00f5es como o Estado, a ind\u00fastria, associa\u00e7\u00f5es profissionais, \n\nentre outras [...]. Logo, acessar tais refer\u00eancias \u00e9 interpretar est\u00edmulos \n\ncontempor\u00e2neos que sobrev\u00eam no fluxo cotidiano das pr\u00e1ticas instauradas por \n\nestruturas sociais (MACHADO-DA-SILVA; FONSECA; CRUBELLATE, 2010, p. \n\n95). \n\nEmbora os estudos sobre institui\u00e7\u00f5es e redes constitu\u00edssem trajet\u00f3rias divergentes, nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, houve um esfor\u00e7o na aproxima\u00e7\u00e3o das correntes te\u00f3ricas. Fligstein e \n\nSwedberg foram os primeiros autores que buscaram explicar como as institui\u00e7\u00f5es interagem \n\ncom as redes sociais e as normas para moldar a a\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, desenvolvendo um novo \n\nenfoque dentro do Neoinstitucionalismo Sociol\u00f3gico (NEE, 2005). Owen-Smith e Powell \n\n(2008) e Nee (2005) procuraram demonstrar que as categorias cognitivas, conven\u00e7\u00f5es e regras \n\nque conferem \u00e0s institui\u00e7\u00f5es sua for\u00e7a s\u00e3o tamb\u00e9m a condi\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o das redes. As \n\nredes sociais refletem as principais microintera\u00e7\u00f5es que influenciam a din\u00e2mica institucional. \n\nPara esses autores, redes e institui\u00e7\u00f5es seriam co-constitutivas, uma vez que tanto as redes \n\nmoldariam as institui\u00e7\u00f5es, quanto as institui\u00e7\u00f5es moldariam as redes, direcionando seu \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\ncrescimento. Desse modo, redes e institui\u00e7\u00f5es seriam conjuntamente respons\u00e1veis por moldar \n\ne direcionar os arranjos sociais e econ\u00f4micos \n\n[\u2026] para integrar um foco nas rela\u00e7\u00f5es sociais e institui\u00e7\u00f5es em uma abordagem \n\nsociol\u00f3gica moderna para o estudo do comportamento econ\u00f4mico, destacando os \n\nmecanismos que regulam a maneira pela qual os elementos formais de estruturas \n\ninstitucionais, em combina\u00e7\u00e3o com a organiza\u00e7\u00e3o social informal de redes e normas, \n\nfacilitam, motivam e governam a a\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. (NEE, 2005, p. 49, tradu\u00e7\u00e3o \n\nnossa). \n\nAs redes configuram a estrutura dos campos e geram as categorias e hierarquias que \n\najudam a definir institui\u00e7\u00f5es e contribuir para a sua efic\u00e1cia (OWEN-SMITH; POWELL, \n\n2008). Para Fligstein (2009), a sociedade \u00e9 formada por in\u00fameros campos em constante \n\ncria\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o. Campos equivalem a \u201c[...] espa\u00e7os onde grupos \n\norganizados de atores se re\u00fanem e desenvolvem suas a\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas face a face\u201d e a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o \u201c[...] \u00e9 o processo pelo qual as regras passam de abstra\u00e7\u00f5es a constituintes \n\nde repetidos padr\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o em campos\u201d (FLIGSTEIN, 2009, p. 75). As redes s\u00e3o \n\nessenciais para os campos uma vez que s\u00e3o como canais por meio dos quais circulam recursos \n\nque os atores utilizam para dar sentido \u00e0 a\u00e7\u00e3o. Campos est\u00e3o associados a l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edficas e s\u00e3o essas l\u00f3gicas que tornam as redes eficazes. As caracter\u00edsticas e evolu\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas sociais, bem como os seus resultados substantivos s\u00e3o moldados por press\u00f5es \n\nconjuntas de redes e institui\u00e7\u00f5es (OWEN-SMITH; POWELL, 2008). \n\nOs campos visam \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o do poder dos grupos dominantes e determinam a \n\nposi\u00e7\u00e3o dos grupos desafiantes. Grupos dominantes buscam criar institui\u00e7\u00f5es que consolidem \n\nseu poder atrav\u00e9s da restri\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos demais atores. Esse esfor\u00e7o, entretanto, n\u00e3o \n\nimplica na n\u00e3o exist\u00eancia de contesta\u00e7\u00e3o pelos grupos desafiantes. Para criar novos campos e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, os atores dotados de habilidade social devem incentivar a coopera\u00e7\u00e3o entre os \n\ndemais atores definindo novos interesses e identidades coletivas. \u201cA habilidade social pode \n\nser definida como a capacidade de induzir a coopera\u00e7\u00e3o nos outros\u201d, funcionando como \u201c[...] \n\numa microestrutura para compreender o que os atores fazem nos campos\u201d (FLIGSTEIN, \n\n2009, p. 82 e 86). \n\nOs atores, em condi\u00e7\u00f5es institucionais tanto est\u00e1veis quanto inst\u00e1veis, n\u00e3o s\u00e3o \n\nsimplesmente levados pelos significados compartilhados em seus campos, entendido \n\ncomo roteiros que devem ser interpretados por profissionais ou burocratas do \n\ngoverno. Em vez disso, eles atuam com um certo n\u00edvel de habilidade social para \n\nreproduzir ou contestar sistemas de poder e privil\u00e9gio. E o fazem como membros \n\nativos de um campo cuja vida est\u00e1 imersa no campo e dele depende (FLIGSTEIN, \n\n2009, p. 80). \n\nOs atores sociais constroem estrat\u00e9gias de luta e coopera\u00e7\u00e3o conforme a sua habilidade \n\nsocial e a posi\u00e7\u00e3o ocupada no campo. Posi\u00e7\u00f5es semelhantes no campo tendem a refletir \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\ninteresses em comum e, muitas vezes, s\u00e3o respons\u00e1veis pela constru\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o dos \n\ncampos (FREITAS, 2011). Para induzir a coopera\u00e7\u00e3o dos demais atores visando a algum fim, \n\natores h\u00e1beis se utilizam de identidades previamente existentes no campo ou criam novos \n\nsignificados para a a\u00e7\u00e3o. Quando esses atores localizam-se no grupo dominante defendem a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das estruturas, ao contr\u00e1rio de quando se situam no grupo dos desafiadores, \n\nbuscando a altera\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es para modificar sua posi\u00e7\u00e3o no campo. A an\u00e1lise dos \n\natores h\u00e1beis torna-se fundamental para a compreens\u00e3o da a\u00e7\u00e3o social, assim como a mudan\u00e7a \n\nou altera\u00e7\u00e3o dos campos e das institui\u00e7\u00f5es. Segundo Fligstein (2009, p. 74), \u201cOs desempenhos \n\nh\u00e1beis dos atores sociais est\u00e3o no \u00e2mago da produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da vida social\u201d. \n\nTodas essas arenas de a\u00e7\u00e3o cont\u00eam atores que querem construir institui\u00e7\u00f5es para \n\norientar suas intera\u00e7\u00f5es de forma que suas identidades e interesses coletivos possam \n\nevoluir. Eles querem criar novos espa\u00e7os sociais nos quais seus grupos possam \n\ndominar ou prosperar (FLIGSTEIN, 2009, p.92). \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es institucionais podem ocorrer por motivos mundanos e serem \n\nbastante sutis, aparecendo somente ap\u00f3s um longo per\u00edodo. Institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o reproduzidas por \n\nmeio das atividades cotidianas dos atores sociais. Trabalhadores descobrem problemas e \n\nsolu\u00e7\u00f5es durante sua pr\u00e1tica di\u00e1ria. Essas quest\u00f5es s\u00e3o problematizadas e resultam na \n\nforma\u00e7\u00e3o de teorias. Os atores passam a atribuir significado a essas teorias e, com isso, \n\ndesenvolvem e reproduzem determinadas conven\u00e7\u00f5es (POWELL; COLYVAS, 2008).  \n\nPortanto, para a compreens\u00e3o de como as oportunidades de emprego e de qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional repercutem nos projetos profissionais de trabalhadores qualificados do Polo \n\nNaval de Rio Grande, torna-se fundamental a contribui\u00e7\u00e3o fornecida pelo \n\nNeoinstitucionalismo Sociol\u00f3gico de que os interesses s\u00e3o institucionalmente constru\u00eddos. \n\nIsso porque as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o constitu\u00eddas por regras formais (como, por exemplo, pol\u00edticas \n\ngovernamentais), e informais (cren\u00e7as, valores e conven\u00e7\u00f5es), que condicionam as a\u00e7\u00f5es dos \n\natores, mas, ao mesmo tempo, as possibilitam. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n3 O DESENVOLVIMENTO REGIONAL E A NECESSIDADE DE \n\nTRABALHADORES QUALIFICADOS \n\nEste cap\u00edtulo tem o objetivo de apresentar as discuss\u00f5es acerca do desenvolvimento \n\nregional e da import\u00e2ncia da mobilidade de trabalhadores qualificados como difus\u00e3o de \n\nconhecimento. Primeiramente, ser\u00e1 apresentada a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento \n\nregional, suas mudan\u00e7as e contribui\u00e7\u00f5es ao debate sobre o desenvolvimento. A partir do final da \n\nd\u00e9cada de 1980, as pol\u00edticas de desenvolvimento difundem-se passando a integrar a agenda da \n\nmaioria dos pa\u00edses. Nesse contexto, ocorre a implementa\u00e7\u00e3o de uma variedade de estrat\u00e9gias de \n\ndesenvolvimento regional, como clusters, arranjos produtivos locais (APLs), distritos industriais e \n\nmilieu innovateur. \n\nA escolha por uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento regional que vise a uma inser\u00e7\u00e3o \n\ncompetitiva no mercado internacional, voltada para o uso e desenvolvimento de tecnologias e \n\ninova\u00e7\u00f5es, torna a presen\u00e7a de trabalhadores qualificados de extrema import\u00e2ncia. Dessa forma, \n\nna segunda parte desse cap\u00edtulo, ser\u00e3o abordadas quest\u00f5es referentes \u00e0 atra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhadores qualificados no contexto atual \u2013 uma vez que esses profissionais tenham adquirido \n\ntamanha relev\u00e2ncia, compreender suas decis\u00f5es torna-se primordial. \n\n3.1 DESENVOLVIMENTO REGIONAL \n\nA literatura econ\u00f4mica convencional exerceu hegemonia no campo dos estudos sobre \n\nempresas durante o s\u00e9culo XIX. Essa literatura focava na contextualiza\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias, \n\nconsiderando pouco importante ou irrelevante a sua localiza\u00e7\u00e3o. Apesar da Ci\u00eancia \n\nEcon\u00f4mica Regional j\u00e1 apontar para a import\u00e2ncia exercida pela concentra\u00e7\u00e3o espacial das \n\natividades produtivas, a an\u00e1lise econ\u00f4mica a desconsiderava, uma vez que o foco reca\u00eda na \n\nperfei\u00e7\u00e3o dos mercados (CASSIOLATO; LASTRES, 2003).  \n\n[...] a firma \u00e9 vista como uma \u201ccaixa-preta\u201d que tem a simples fun\u00e7\u00e3o de combinar \n\nfatores de produ\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis no mercado para produzir bens comercializ\u00e1veis, \n\nsendo sua an\u00e1lise interna irrelevante, j\u00e1 que nenhuma firma individual teria for\u00e7a \n\nsuficiente para influenciar o mercado (MASCENA; FIGUEIREDO; \n\nBOAVENTURA, 2013, p 455). \n\nA partir de estudos sobre a Terceira It\u00e1lia e o Vale do Sil\u00edcio, adquire import\u00e2ncia a \n\ndimens\u00e3o espacial. As diversas escolas de pensamento buscaram compreender os fatores \n\nrespons\u00e1veis por contribu\u00edrem para o melhor desempenho competitivo das empresas. Ocorre a \n\npassagem do foco somente na empresa individual para as rela\u00e7\u00f5es entre as empresas, com as \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\ndemais organiza\u00e7\u00f5es presentes em um determinado espa\u00e7o geogr\u00e1fico e com as caracter\u00edsticas \n\ndesse ambiente. Essas mudan\u00e7as levaram a novas formas de atua\u00e7\u00e3o do Estado, \n\nprincipalmente na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas industriais e tecnol\u00f3gicas (CASSIOLATO; \n\nLASTRES, 2003).   \n\nA \u201cteoria da localiza\u00e7\u00e3o tradicional\u201d (Von Th\u00fcnen, Predd\u00f6l, Cristaller) foi a primeira \n\ncorrente da Ci\u00eancia Econ\u00f4mica Regional a conferir import\u00e2ncia espacial ao desenvolvimento \n\necon\u00f4mico. Apesar do seu car\u00e1ter pioneiro, essa corrente \u00e9 criticada por definir a melhor \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das empresas baseada somente na quantifica\u00e7\u00e3o dos custos e dos \n\nlucros. Essa an\u00e1lise est\u00e1tica, decorrente de uma escolha metodol\u00f3gica, desconsidera a \n\ncomplexidade dos processos din\u00e2micos resultante da concentra\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas \n\nem um determinado territ\u00f3rio (AMARAL FILHO, 2001). Ambas as vis\u00f5es da literatura \n\necon\u00f4mica convencional e da \u201cteoria da localiza\u00e7\u00e3o tradicional\u201d fornecem uma vis\u00e3o de \n\nempresa passiva ao n\u00e3o incorporarem conceitos com estrat\u00e9gia, empreendedorismo e \n\ninova\u00e7\u00e3o (MASCENA; FIGUEIREDO; BOAVENTURA, 2013). \n\nPosteriormente, durante a d\u00e9cada de 1950, s\u00e3o desenvolvidos os conceitos de \u201cpolo de \n\ncrescimento\u201d (Perroux) e \u201cefeitos de tr\u00e1s pra frente\u201d (Hirschman). Esses autores conferem \n\nmaior aten\u00e7\u00e3o aos fatores din\u00e2micos da concentra\u00e7\u00e3o de empresas como a intera\u00e7\u00e3o entre elas \n\ne entre os setores, entretanto, sem desconsiderar os fatores analisados pelos atores da \u201cteoria \n\nda localiza\u00e7\u00e3o tradicional\u201d como os custos de produ\u00e7\u00e3o e o lucro. J\u00e1 os autores da economia \n\nimperfeita v\u00e3o romper com a \u201cteoria da localiza\u00e7\u00e3o\u201d. Krugman vai resgatar tr\u00eas caracter\u00edsticas \n\nde externalidades marshallianas para a explica\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o industrial: a concentra\u00e7\u00e3o do \n\nmercado de trabalho, os insumos intermedi\u00e1rios e as externalidades tecnol\u00f3gicas (AMARAL \n\nFILHO, 2001). \n\nA influ\u00eancia de Marshall teve grande import\u00e2ncia para os evolucionistas e \n\ninstitucionalistas. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos distritos industriais italianos, esses autores \n\n(Becattini, Pyke, Schimitz) passaram a estudar os novos tipos de desenvolvimento regional \n\n(AMARAL FILHO, 2001). Empresas passam a ser concebidas como \u201c[...] um conjunto de \n\ncompet\u00eancias tecnol\u00f3gicas, capazes de lhes conferir um car\u00e1ter diferenciado e, portanto, \n\ncompetitivo\u201d (MASCENA; FIGUEIREDO; BOAVENTURA, 2013, p. 455). As rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os atores econ\u00f4micos, institui\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas passam a exercer papel \n\nfundamental no desenvolvimento das empresas. Por conseguinte, os estudos analisam as \n\ndiferentes rela\u00e7\u00f5es entre as empresas, suas alian\u00e7as e as redes estabelecidas (MASCENA; \n\nFIGUEIREDO; BOAVENTURA, 2013).  \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\nOs autores evolucionistas e institucionalistas v\u00e3o se distanciar de Krugman ao \n\natribu\u00edrem aten\u00e7\u00e3o ao papel desempenhado pelos atores locais no desenvolvimento regional. \n\nEmbora considere o papel da hist\u00f3ria e das \u201cantecipa\u00e7\u00f5es\u201d dos agentes, Krugman faz essas \n\n\u201cantecipa\u00e7\u00f5es\u201d passarem por sistemas de pre\u00e7os e mercados, enquanto os autores \n\nevolucionistas e institucionalistas passam-na pela intera\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o dos agentes. \n\nConsequentemente, isso possibilita que regi\u00f5es distantes dos eixos de aglomera\u00e7\u00e3o fordista \n\npossam desencadear processo de desenvolvimento (AMARAL FILHO, 2001). \n\n Esse modelo de desenvolvimento end\u00f3geno, \u2018de baixo para cima\u2019, ao contr\u00e1rio do \n\nmodelo \u2018de cima pra baixo\u2019 n\u00e3o \u00e9 conduzido pelo Estado. O modelo \u2018de baixo para cima\u2019 visa \n\na um desenvolvimento regional por meio da potencializa\u00e7\u00e3o das carater\u00edsticas \n\nsocioecon\u00f4micas particulares do local (AMARAL FILHO, 2001).  A instala\u00e7\u00e3o de um Polo \n\nNaval no munic\u00edpio de Rio Grande \u00e9 uma pol\u00edtica de \u2018cima para baixo\u2019 implementada pelo \n\nGoverno Federal. Todavia, a pol\u00edtica de desenvolvimento ex\u00f3geno pode promover o \n\ndesenvolvimento end\u00f3geno de uma localidade. A cria\u00e7\u00e3o do arranjo produtivo local \u201cPolo \n\nNaval e offshore de Rio Grande e entorno\u201d \u00e9 um exemplo da mobiliza\u00e7\u00e3o dos atores locais \n\nvisando ao desenvolvimento do munic\u00edpio e da regi\u00e3o. Os pr\u00f3prios motivos para a instala\u00e7\u00e3o \n\nde um empreendimento desse porte no munic\u00edpio \u2013 expertise na \u00e1rea portu\u00e1ria e forma\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos humanos qualificados \u2013 s\u00e3o caracter\u00edsticas que contribuem para isso. \n\n Embora n\u00e3o haja uma nova teoria do Estado, atualmente h\u00e1 o consenso de que os \n\nprocessos de desenvolvimento regional orientados por inst\u00e2ncias locais obt\u00eam maior sucesso \n\ndo que aqueles conduzidos pelas inst\u00e2ncias governamentais mais distantes. Esse entendimento \n\ndeve-se ao fato das inst\u00e2ncias locais conseguirem apreender mais facilmente as informa\u00e7\u00f5es \n\nno seu entorno, al\u00e9m de manterem uma intera\u00e7\u00e3o com os atores locais (AMARAL FILHO, \n\n2001). O Estado adquire um novo papel no desenvolvimento territorial, segundo Amaral Filho \n\n(2001), um modo de interven\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tico. Esse modo de interven\u00e7\u00e3o se distingue do \n\nmodelo liberal e do dirigismo estatal, limitando-se a interven\u00e7\u00f5es pontuais e concedendo \n\nmaior poder \u00e0s inst\u00e2ncias locais. \n\nEm resumo, os argumentos favor\u00e1veis \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica est\u00e3o \n\nbaseados em tr\u00eas elementos-chaves (i) o da proximidade e da informa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9: os \n\ngovernos locais est\u00e3o mais pr\u00f3ximos dos produtores e dos consumidores finais de \n\nbens e de servi\u00e7os p\u00fablicos (e privados), e por isso s\u00e3o mais bem informados que os \n\ngovernos centrais a respeito das prefer\u00eancias da popula\u00e7\u00e3o; (ii) o da experimenta\u00e7\u00e3o \n\nvariada e simult\u00e2nea, ou seja: a diferencia\u00e7\u00e3o nas experi\u00eancias locais pode ajudar a \n\ndestacar m\u00e9todos superiores de oferta do servi\u00e7o p\u00fablico; e (iii) o elemento \n\nrelacionado a tamanho, quer dizer: quanto menor o aparelho estatal melhor \u00e9 o \n\nresultado em termos de aloca\u00e7\u00e3o e de efici\u00eancia (AMARAL FILHO, 2001, p. 269). \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\nA literatura neo-schumpeteriana (de maior influ\u00eancia nas teorias atuais) contribui com \n\no debate sobre desenvolvimento regional ao inserir o papel das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o (TICs) na mudan\u00e7a de paradigma tecno-econ\u00f4mico. Os autores dessa corrente \n\nte\u00f3rica enfatizam a import\u00e2ncia do car\u00e1ter local nos processos de aprendizagem e inova\u00e7\u00e3o, \n\nportanto, conferindo aten\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o espacial. \u201cO conhecimento t\u00e1cito passa a adquirir \n\nsignificativa import\u00e2ncia nestes processos, assim como as institui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es, suas \n\npol\u00edticas e todo o ambiente sociocultural onde se inserem os agentes econ\u00f4micos\u201d \n\n(CASSIOLATO; LASTRES, 2003, p 23). \n\nConcebidas como resultantes da articula\u00e7\u00e3o entre os atores sociais, os processos de \n\naprendizagem, de capacita\u00e7\u00e3o e de inova\u00e7\u00e3o tornam-se fatores imprescind\u00edveis para o sucesso \n\nde regi\u00f5es no informacionalismo. As diferen\u00e7as entre pa\u00edses e regi\u00f5es passaram a depender de \n\nintera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas espec\u00edficas baseadas em diferentes tipos de conhecimentos \n\nculturalmente definidos (CASSIOLATO; SZAPIRO, 2003).  \n\nDe particular relev\u00e2ncia \u00e9 a ideia de que a difus\u00e3o do paradigma tecno-econ\u00f4mico \n\ndas TICs depende de uma importante inova\u00e7\u00e3o organizacional que \u00e9 exatamente a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de redes de empresas e destas com outras organiza\u00e7\u00f5es. A \n\ncompetitividade das empresas e organiza\u00e7\u00f5es passa a estar relacionada \u00e0 \n\nabrang\u00eancia das redes em que est\u00e3o inseridas, assim como a intensidade do uso que \n\nfazem das mesmas (CASSIOLATO; LASTRES, 2003, p. 23). \n\nEmbora permane\u00e7am importantes, as pol\u00edticas de incentivos praticadas at\u00e9 1980, \n\nbaseadas em investimentos em recursos materiais ou infraestrutura deixam de ser suficientes \n\npara promover um processo de desenvolvimento end\u00f3geno (TEIXEIRA, 2008; AMARAL \n\nFILHO, 2001). Em um contexto de difus\u00e3o de estrat\u00e9gias de desenvolvimento regional, a \n\ncompetitividade passou a se basear ainda mais no desenvolvimento de habilidades localmente \n\ndefinidas (FUINI, 2008). \n\n3.1.1 Estrat\u00e9gias de Desenvolvimento Regional \n\nA crise econ\u00f4mica mundial do final dos anos 1980 demarcou grandes altera\u00e7\u00f5es nas \n\nteorias de desenvolvimento regional. Houve o enfraquecimento de \u00e1reas tradicionalmente \n\nindustriais concomitantemente \u00e0 emerg\u00eancia de novas regi\u00f5es com potencial de \n\ndesenvolvimento end\u00f3geno. Passou-se a requerer um aumento da capacidade de agrega\u00e7\u00e3o de \n\nvalor sobre a produ\u00e7\u00e3o, assim como da capacidade da regi\u00e3o em absorver o excedente \n\necon\u00f4mico \u2013 seja aquele produzido pela pr\u00f3pria regi\u00e3o, seja atrav\u00e9s da atra\u00e7\u00e3o de excedentes \n\nprovenientes de outras regi\u00f5es \u2013 processo do qual resultar\u00e1 no aumento do emprego e da \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\nrenda na localidade. Essas mudan\u00e7as, motivadas pela globaliza\u00e7\u00e3o e pela abertura das \n\neconomias nacionais, conferiram maior import\u00e2ncia ao desenvolvimento regional (AMARAL \n\nFILHO, 2001).  \n\nForam criados in\u00fameros conceitos ou estrat\u00e9gias que postulam a representatividade do \n\nparadigma de desenvolvimento regional end\u00f3geno. Os principais conceitos identificados s\u00e3o: \n\ndistrito industrial, milieu innovateur (ambiente inovador), cluster e arranjos produtivos locais \n\n(APLs). As diferen\u00e7as entre essas estrat\u00e9gias s\u00e3o t\u00eanues (AMARAL FILHO, 2001). \n\nO conceito de distritos industriais foi criado por Alfred Marshall, economista ingl\u00eas, \n\nno final do s\u00e9culo XIX. Esse conceito decorreu de um tipo determinado de aglomera\u00e7\u00e3o de \n\npequenas e m\u00e9dias empresas, regularmente encontrado na Inglaterra durante esse per\u00edodo. \n\nEssas organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o caracterizadas por um elevado grau de especializa\u00e7\u00e3o e de divis\u00e3o do \n\ntrabalho, acesso \u00e0 m\u00e3o de obra qualificada, exist\u00eancia de fornecedores locais de insumo e de \n\nbens intermedi\u00e1rios, sistemas de comercializa\u00e7\u00e3o e de troca de informa\u00e7\u00f5es entre os agentes. \n\nO exemplo mais famoso de distrito industrial localiza-se na It\u00e1lia e foi denominado Terceira \n\nIt\u00e1lia (CASSIOLATO; LASTRES, 2003). \n\nO distrito industrial consiste em um aglomerado de empresas envolvidas em fases \n\nespec\u00edficas de um determinado produto final, em que a aprendizagem coletiva ocorre por \n\nmeio da concorr\u00eancia e da coopera\u00e7\u00e3o. O sucesso dessas organiza\u00e7\u00f5es depende da sua \n\ncapacidade de flexibilidade para se adequar rapidamente \u00e0s demandas (AMARAL FILHO, \n\n2001). Distritos industriais podem apresentar uma organiza\u00e7\u00e3o interna horizontal ou vertical. \n\nQuando empresas pertencem ao mesmo segmento e desempenham atividades semelhantes, \n\nelas possuem uma organiza\u00e7\u00e3o horizontal, diferentemente de quando desenvolvem atividades \n\ncomplementares dentro de uma cadeia produtiva. Segundo Amaral Filho (2001, p. 273), \n\ndistritos industriais possuem uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre as esferas social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica, \n\nde modo que \u201cO sucesso dos \u2018distritos\u2019 n\u00e3o repousa exatamente no econ\u00f4mico, mas, \n\nsobretudo, no social e no institucional\u201d, onde s\u00e3o consideradas n\u00e3o apenas as rela\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas, mas tamb\u00e9m sociais e culturais (CASSIOLATO; LASTRES, 2003). \n\nTrata-se de uma estrat\u00e9gia que representa os principais rivais dos modelos \n\ntradicionais baseados no modo de organiza\u00e7\u00e3o fordista, porque sup\u00f5e um \n\naglomerado de pequenas e de m\u00e9dias empresas funcionando de maneira flex\u00edvel e \n\nestreitamente integrada entre si e o ambiente social e cultural, alimentando-se de \n\nintensas \u201ceconomias externas\u201d formais e informais (AMARAL FILHO, 2001, p. \n\n273). \n\nO Milieu Innovateur ou ambiente inovador foi um conceito elaborado por integrantes \n\ndo Group de Recherche Europ\u00e9en sur les Milieux Innovateurs (GREMI), como Maillat e \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nCrevoisier. Frente \u00e0 import\u00e2ncia adquirida pela tecnologia e inova\u00e7\u00e3o na atualidade, o \n\nobjetivo desse conceito \u00e9 colaborar com a sobreviv\u00eancia dos distritos industriais (AMARAL \n\nFILHO, 2001). Esses estudos focam na produ\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es e tecnologias como resultadas \n\ndo ambiente social no qual est\u00e3o inseridos. Define-se o meio inovador como \u201c[...] o local ou a \n\ncomplexa rede de rela\u00e7\u00f5es sociais em uma \u00e1rea geogr\u00e1fica limitada que intensifica a \n\ncapacidade inovativa local atrav\u00e9s de um processo de aprendizado sinerg\u00e9tico e coletivo\u201d \n\n(CASSIOLATO; LASTRES, 2003, p. 18). \n\nEsses processos s\u00e3o acionados, de um lado, por uma l\u00f3gica de intera\u00e7\u00e3o, e, de outro, \n\npor uma din\u00e2mica de aprendizagem. A l\u00f3gica de intera\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada pela \n\ncapacidade dos atores de cooperarem entre si em rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancias, \n\nprincipalmente pelo sistema de redes de inova\u00e7\u00e3o. A din\u00e2mica de aprendizagem, por \n\nsua vez, traduz a capacidade dos atores de modificar seu comportamento em raz\u00e3o \n\ndas transforma\u00e7\u00f5es do ambiente externo que os cerca. Desse processo de \n\naprendizagem nascem conhecimentos, tecnologias (AMARAL FILHO, 2001, p. \n\n274). \n\nSegundo Amaral Filho (2001), o segredo para o sucesso dos Milieu Innovateur reside \n\nna capacidade dos atores locais se adaptarem rapidamente \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. \n\nIsso ocorre por meio da elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de respostas decorrentes da mobiliza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e dos recursos existentes no territ\u00f3rio. Por meio desse processo, o ambiente ir\u00e1 \n\nevoluir. \n\nO milieu inovador \u00e9 descrito como um conjunto de elementos materiais (firmas, \n\ninfraestrutura), imateriais (conhecimento) e institucionais (regras e arcabou\u00e7o legal) \n\nque comp\u00f5em uma complexa rede de rela\u00e7\u00f5es voltada para a inova\u00e7\u00e3o. A firma n\u00e3o \n\n\u00e9 considerada um agente isolado no processo de inova\u00e7\u00e3o, mas parte de um \n\nambiente com capacidade inovativa. [...]. Neste contexto, o milieu pode ser \n\ncompreendido tanto como uma rede concreta de atores que interagem dentro de um \n\nsistema produtivo local como enquanto o pr\u00f3prio ambiente que prov\u00ea as condi\u00e7\u00f5es \n\nque viabilizam e facilitam a exist\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es entre os diferentes segmentos \n\nde atores nas aglomera\u00e7\u00f5es (CASSIOLATO; LASTRES, 2003, p. 18). \n\nO conceito de cluster possui o objetivo de sintetizar os conceitos de distrito industrial \n\ne meio inovador, embora n\u00e3o se restrinja \u00e0s pequenas e m\u00e9dias empresas (AMARAL FILHO, \n\n2001). O termo foi usado pela primeira vez em 1990, por Michael Porter (MASCENA; \n\nFIGUEIREDO; BOAVENTURA, 2013). Aproximando-se dos distritos industriais, os clusters \n\ns\u00e3o constitu\u00eddos por empresas pertencentes a um mesmo setor, concentradas geograficamente \n\n(MASCENA; FIGUEIREDO; BOAVENTURA, 2013). Essa estrat\u00e9gia ressalta a import\u00e2ncia \n\nda proximidade geogr\u00e1fica de empresas concorrentes, fornecedores e clientes, de modo que a \n\nconcorr\u00eancia, mais do que a coopera\u00e7\u00e3o entre as empresas, atuaria como principal estimulador \n\nda din\u00e2mica de desenvolvimento territorial (CASSIOLATO; LASTRES, 2003). As \n\nabordagens te\u00f3ricas mais recentes dos clusters (mais distantes da influ\u00eancia marshalliana) \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nconferem maior \u00eanfase \u00e0 capacidade de coopera\u00e7\u00e3o entre os atores do territ\u00f3rio, a exemplo \n\ndos arranjos produtivos locais (APLs) (MASCENA; FIGUEIREDO; BOAVENTURA, 2013). \n\nUm cluster \u00e9 caracterizado pela presen\u00e7a de uma ind\u00fastria-chave l\u00edder de mercado \n\ncom potencial de fomentar o desenvolvimento da regi\u00e3o em que se encontra, por meio da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o dos atores presentes nessa localidade (AMARAL FILHO, 2001). \u00c9 a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\ndesse conjunto de atores que permite ganhos dificilmente obtidos por empresas atuando \n\nisoladamente (MASCENA; FIGUEIREDO; BOAVENTURA, 2013). \n\nNos clusters, apesar de a proximidade geogr\u00e1fica ocasionar uma competi\u00e7\u00e3o por \n\nmercado, recursos e empregados, as empresas inseridas neles tornam-se \n\ninterdependentes, tendo esses arranjos capacidade de obter vantagens competitivas. \n\nA capacidade competitiva de clusters adv\u00e9m da proximidade geogr\u00e1fica, que \n\npossibilita acessos a empregados, fornecedores e institui\u00e7\u00f5es de apoio, \n\nrelacionamentos, informa\u00e7\u00e3o, grandes incentivos, produtividade e inova\u00e7\u00e3o \n\n(MASCENA; FIGUEIREDO; BOAVENTURA, 2013, p. 456). \n\nDeve-se destacar que, na maioria das abordagens sobre clusters, a tecnologia e a \n\ninova\u00e7\u00e3o adquirem uma import\u00e2ncia limitada, sendo percebidas somente como a aquisi\u00e7\u00e3o e o \n\nuso de equipamentos. Dessa forma, essa perspectiva acaba conferindo pouca import\u00e2ncia para \n\ncapacidade do aglomerado em produzir tecnologias e inova\u00e7\u00f5es, aspecto cada vez mais \n\nressaltado nas abordagens mais atuais (CASSIOLATO; LASTRES, 2003; CASSIOLATO; \n\nSZAPIRO, 2003). \n\nArranjo produtivo local (APL) \u00e9 a nomenclatura conferida aos clusters no contexto de \n\npa\u00edses menos desenvolvidos, como o Brasil. Enquanto os clusters s\u00e3o marcados por maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de empresas privadas, nos APLs, h\u00e1 maior atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico e de \n\nag\u00eancias de fomento (MASCENA; FIGUEIREDO; BOAVENTURA, 2013). Teixeira (2008, \n\np. 62) lista as especificidades brasileiras que levaram a cria\u00e7\u00e3o desse conceito: a) capacidade \n\nempresarial limitada e comportamento empreendedor conservador; b) baixa capacidade de \n\ninova\u00e7\u00e3o; c) meio institucional e macroecon\u00f4mico vol\u00e1til e limitante; d) geralmente essas \n\naglomera\u00e7\u00f5es se localizam em regi\u00f5es com baixa densidade urbana, com renda per capita \n\npequena e n\u00edveis educacionais baixos; e) pouca intera\u00e7\u00e3o entre os aglomerados. \n\nA coopera\u00e7\u00e3o entre os atores presentes no territ\u00f3rio \u00e9 fundamental para o bom \n\nfuncionamento de um APL. Essa intera\u00e7\u00e3o possibilita que micro e pequenas empresas (MPEs) \n\naumentem suas chances de sobreviv\u00eancia no mercado, uma vez que passam a ter acesso a \n\nnovos recursos (pesquisa e desenvolvimento, recursos humanos etc.) (GALD\u00c1MEZ; \n\nCARPINETTI; GEROLAMO, 2009). A Rede de Pesquisa em Sistemas Produtivos e \n\nInovativos Locais (RedeSist), sediada na Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), \u00e9 \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\num dos principais grupos de pesquisa respons\u00e1veis por estudar arranjos produtivos locais. A \n\nRedeSist define arranjos produtivos locais como \n\n[...] aglomera\u00e7\u00f5es territoriais de agentes econ\u00f4micos, pol\u00edticos e sociais - com foco \n\nem um conjunto espec\u00edfico de atividades econ\u00f4micas - que apresentam v\u00ednculos \n\nmesmo que incipientes. Geralmente envolvem a participa\u00e7\u00e3o e a intera\u00e7\u00e3o de \n\nempresas - que podem ser desde produtoras de bens e servi\u00e7os finais at\u00e9 \n\nfornecedoras de insumos e equipamentos, prestadoras de consultoria e servi\u00e7os, \n\ncomercializadoras, clientes, entre outros - e suas variadas formas de representa\u00e7\u00e3o e \n\nassocia\u00e7\u00e3o. Incluem tamb\u00e9m diversas outras institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas \n\nvoltadas para: forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos (como escolas t\u00e9cnicas e \n\nuniversidades); pesquisa, desenvolvimento e engenharia; pol\u00edtica, promo\u00e7\u00e3o e \n\nfinanciamento (CASSIOLATO; LASTRES 2003, p. 3-4). \n\nA RedeSist desenvolveu tamb\u00e9m o conceito de Sistemas Produtivos e Inovativos \n\nLocais  (SPILs) para caracterizar os APLs com potencial de produzir tecnologias e inova\u00e7\u00f5es \n\n(MASCENA; FIGUEIREDO; BOAVENTURA, 2013). A produ\u00e7\u00e3o de tecnologias e \n\ninova\u00e7\u00f5es resultaria da articula\u00e7\u00e3o dos diversos atores locais com as esferas regionais e \n\nnacionais. Atualmente, conhecimento e aprendizado tornaram-se os fatores determinantes no \n\ndesenvolvimento territorial, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia e explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais \n\n(CASSIOLATO; LASTRES, 2003). \n\nSistemas produtivos e inovativos locais s\u00e3o aqueles arranjos produtivos em que \n\ninterdepend\u00eancia, articula\u00e7\u00e3o e v\u00ednculos consistentes resultam em intera\u00e7\u00e3o, \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e aprendizagem, com potencial de gerar o incremento da capacidade \n\ninovativa end\u00f3gena, da competitividade e do desenvolvimento local. [...] Diferentes \n\ncontextos, sistemas cognitivos e regulat\u00f3rios e formas de articula\u00e7\u00e3o e de \n\naprendizado interativo entre agentes s\u00e3o reconhecidos como fundamentais na \n\ngera\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de conhecimentos e particularmente aqueles t\u00e1citos \n\n(CASSIOLATO; LASTRES, 2003, p. 27). \n\nUma vez que o desenvolvimento regional atual depende da sua capacidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es e tecnologias, faz-se necess\u00e1ria a exist\u00eancia de pol\u00edticas direcionadas \n\n\u00e0s especificidades de cada localidade. Essas pol\u00edticas devem levar em considera\u00e7\u00e3o a \n\ntrajet\u00f3ria hist\u00f3rica, a diversidade de atores econ\u00f4micos, pol\u00edticos e sociais presentes e o \n\nconhecimento t\u00e1cito existente (CASSIOLATO; LASTRES, 2003). Tamb\u00e9m se faz necess\u00e1ria \n\na exist\u00eancia de mecanismos de coordena\u00e7\u00e3o entre os atores presentes na aglomera\u00e7\u00e3o. A \n\ngovernan\u00e7a \u00e9 o mecanismo que confere coer\u00eancia ao APL. Refere-se \u00e0s diferentes hierarquias \n\npresentes nos arranjos, representando o modo como o poder se manifesta nas tomadas de \n\ndecis\u00e3o. Storper e Harrison (1991 apud Queiroz, 2013) distinguem quatro tipos de hierarquias \n\nexistentes em arranjos produtivos locais. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\nQuadro 2 - Defini\u00e7\u00f5es dos tipos de hierarquia \n\nAll ring, no Core \nN\u00e3o existe uma organiza\u00e7\u00e3o dominante, n\u00e3o existe uma diferen\u00e7a de \n\npoder entre as organiza\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nCore-ring, with coordinating firm \n\nExiste uma diferen\u00e7a de poder, uma breve no\u00e7\u00e3o de hierarquia. A \n\nempresa mais poderosa ainda necessita das empresas menores. \n\nCore-ring, with lead firm \n\nA diferen\u00e7a de poder \u00e9 alta e a hierarquia \u00e9 clara. A empresa  \n\ndominante n\u00e3o depende das outras empresas, tendo assim total poder \n\npara ditar regras e comportamento. \n\nAll core, no ring Empresas verticalmente integrada. \n\nFonte: Storper e Harrison (1991) apud Queiroz (2013, p. 74). \n\n \n\nAs estrat\u00e9gias acima apresentadas possuem em comum o fato de partirem da \n\ninflu\u00eancia de Marshall, que j\u00e1 destacava as vantagens adquiridas por empresas localizadas em \n\naglomera\u00e7\u00f5es de empresas, ainda que em concorr\u00eancia. O objetivo dessas estrat\u00e9gias consiste \n\nem procurar transformar \u201cfatores dados\u201d em \u201cfatores din\u00e2micos\u201d, ou seja, potencializar as \n\ncapacidades existentes no territ\u00f3rio (AMARAL FILHO, 2001). De acordo com Amaral Filho \n\n(2001), a competitividade atual deixou de pertencer apenas ao mundo das empresas para \n\npertencer ao mundo das regi\u00f5es. \n\n3.1.2 Desenvolvimento Regional no Brasil \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste (SUDENE) em 1959, \n\nno governo de Juscelino Kubitschek, pode ser considerada o ponto de partida para se pensar o \n\ndesenvolvimento regional no Brasil. Apesar da fase conhecida como desenvolvimentista, \n\nentre as d\u00e9cadas de 1950 e 1980, ter sido marcada por uma atua\u00e7\u00e3o centralizada do Estado, \n\nessa iniciativa de abrang\u00eancia macrorregional esteve fortemente associada \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nsocial, com participa\u00e7\u00e3o da sociedade, carater\u00edstica que preponderou at\u00e9 o fim da Primeira \n\nRep\u00fablica Democr\u00e1tica. Durante o regime militar, a SUDENE teve seus prop\u00f3sitos \n\nredirecionados. A participa\u00e7\u00e3o social foi eliminada e sua atua\u00e7\u00e3o ficou limitada aos est\u00edmulos \n\nfiscais e financeiros a grandes projetos industriais (SILVA, 2013).  \n\nO regime militar (1964-1984) manteve pol\u00edticas nacionais em diferentes escalas de \n\nplanejamento. Nesse per\u00edodo, foram criadas as Superintend\u00eancias de Desenvolvimento da \n\nAmaz\u00f4nia (SUDAM), em 1966, e do Centro-Oeste (SUDECO), em 1977, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovas estatais e da amplia\u00e7\u00e3o das existentes e de ag\u00eancias dotadas de autonomia \n\n(CARVALHO; CARVALHO, DOMINGUES, 2012). Apesar disso, o papel dos estados e \n\nmunic\u00edpios, quando envolvidos, esteve reduzido a executor de grandes projetos industriais \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nformulados pelo governo federal. As superintend\u00eancias regionais limitaram-se a distribuir \n\nincentivos fiscais para os grupos dominantes nos cen\u00e1rios regionais, uma vez que os projetos \n\npor eles apresentados n\u00e3o eram atendidos (SILVA, 2013). O crescimento do aparato estatal \n\nocorreu de forma desordenada, com a sobreposi\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias, sem que se estabelecesse \n\numa coordena\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o dos diversos \u00f3rg\u00e3os e com uma autonomia de cada pol\u00edtica setorial, \n\no que impedia a articula\u00e7\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es das diferentes \u00e1reas. O resultado disso foi o \n\nestabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o entre governos estaduais e municipais com o governo federal \n\nbaseada na troca de favores de cunho clientelista como forma de garantir a implementa\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados empreendimentos (FARAH, 2001). \n\nEsse contexto persistiu at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 1980, quando teve in\u00edcio uma crise \n\nfinanceira em decorr\u00eancia do aumento da d\u00edvida externa. Nesse momento, o Estado retirou do \n\nsetor p\u00fablico sua capacidade de financiar os programas setoriais e regionais de \n\ndesenvolvimento, enfraquecendo significativamente as superintend\u00eancias regionais. Durante o \n\nper\u00edodo da redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, a continuidade da crise fiscal e financeira fez com que a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um conjunto de medidas visando \u00e0 estabilidade do pa\u00eds constitu\u00edsse um \n\nobst\u00e1culo para o crescimento da economia nacional e das economias regionais. A SUDENE, \n\npor exemplo, teve suas fun\u00e7\u00f5es reduzidas, chegando a ser fechada temporariamente em 2001\n8\n. \n\nPosteriormente, a SUDENE foi transformada em Ag\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste \n\n(ADENE), com escassos recursos financeiros. Mesmo em 2007, quando volta a ser SUDENE, \n\njamais readquiri a import\u00e2ncia de per\u00edodos anteriores. Trajet\u00f3rias semelhantes tra\u00e7aram a \n\nSUDAM e a SUDECO (SILVA, 2013). \n\nPara compreendermos o panorama atual do desenvolvimento regional no Brasil, \u00e9 \n\nimportante levarmos em considera\u00e7\u00e3o o argumento de Boisier (1996). De acordo com o autor, \n\no desenvolvimento regional contempor\u00e2neo resulta de um processo de abertura externa \n\n(provocado pela globaliza\u00e7\u00e3o) e de abertura interna (impulsionado pela for\u00e7a da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o). O primeiro \u00e9 um processo essencialmente econ\u00f4mico e o segundo \u00e9 um \n\nprocesso pol\u00edtico. A globaliza\u00e7\u00e3o causou a forma\u00e7\u00e3o de grandes blocos econ\u00f4micos, \n\ndesconfigurando o Estado nacional, ao mesmo tempo em que fortaleceu a atua\u00e7\u00e3o das cidades \n\ne regi\u00f5es, que em um contexto de escassez de recursos, tornaram-se os novos atores na \n\ncompeti\u00e7\u00e3o internacional por capital, tecnologia e mercados. \n\nDestacam-se quatro elementos por tr\u00e1s da descentraliza\u00e7\u00e3o: a) a revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \n\ntecnol\u00f3gica e seus impactos sobre o sistema de produ\u00e7\u00e3o industrial, possibilitando a \n\n                                                 \n\n8\n O fechamento da SUDENE teve como uma das causas os sucessivos esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o dos processos produtivos em fases e lugares; b) o processo de transforma\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado sob dois aspectos: necessidade transformar o Estado enquanto \u00f3rg\u00e3o regulador do \n\nregime de acumula\u00e7\u00e3o, e a necessidade de transferir poder decis\u00f3rio \u00e0 sociedade civil; c) a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o como tend\u00eancia universal a partir de press\u00f5es por maior autonomia de parte \n\nda sociedade civil; d) a descentraliza\u00e7\u00e3o vinculada a tend\u00eancias privatizadoras (BOISIER, \n\n1996, p. 118-119).  \n\nNa d\u00e9cada de 1980, o Brasil passou por profundas mudan\u00e7as no cen\u00e1rio pol\u00edtico, \n\ndemarcando uma nova atua\u00e7\u00e3o do Estado e da sociedade civil. Como fatores que causaram \n\nessas altera\u00e7\u00f5es, Silva (2013) destaca o retorno ao Estado Democr\u00e1tico de Direito ap\u00f3s 20 \n\nanos de regime militar (1964-1984), permitindo a atua\u00e7\u00e3o de movimentos sociais e a \n\npromulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que garantiu uma s\u00e9rie de direitos sociais e a \n\ndemocracia como princ\u00edpio b\u00e1sico da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nacional. Essas altera\u00e7\u00f5es possibilitaram o \n\nressurgimento do ativismo civil buscando sua autonomia frente ao Estado (SILVA, 2013). \n\nA partir desses acontecimentos internos e de transforma\u00e7\u00f5es externas (como a \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o), passou-se a rediscutir o papel do Estado nesse novo contexto. Fortemente \n\ninfluenciado pelas diretrizes do Consenso de Washington e com as justificativas de equilibrar \n\nas contas p\u00fablicas e elevar a efici\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es do Estado, foram adotados procedimentos \n\nt\u00edpicos da iniciativa privada (SILVA, 2013). Sob a influ\u00eancia do neoliberalismo, o Brasil \n\nbuscou uma redu\u00e7\u00e3o do Estado. Construiu-se a imagem de que o Estado \u00e9 ineficiente por \n\nnatureza e que, portanto, a \u00fanica maneira de se lidar com isso seria atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de \n\num Estado m\u00ednimo (FARAH, 2001). \n\nA centraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, por ter sido adotada no regime militar, passou a ser concebida \n\ncomo sin\u00f4nimo de autoritarismo estatal e o seu enfraquecimento era visto como uma \n\nnecessidade para implanta\u00e7\u00e3o da democracia e para a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil no \n\nplanejamento, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas nacionais (SILVA, 2013; R\u00dcCKERT, \n\n2005). O Estado procurou responder \u00e0 necessidade de desenvolvimento econ\u00f4mico de uma \n\nmaneira compat\u00edvel com a sua situa\u00e7\u00e3o de recursos econ\u00f4micos limitados e de retorno \u00e0 \n\ndemocracia (SUZIGAN et al., 2004). \u00c9 nesse cen\u00e1rio que, a partir da d\u00e9cada de 1990, adquire \n\nfor\u00e7a o discurso do desenvolvimento regional \u2013 e de revaloriza\u00e7\u00e3o do meio rural, que at\u00e9 \n\nent\u00e3o permanecia fora das pol\u00edticas de desenvolvimento \u2013 na agenda p\u00fablica brasileira. Deve-\n\nse destacar que caracter\u00edsticas do Brasil, como a sua dimens\u00e3o territorial continental e a \n\nexist\u00eancia de desigualdades regionais hist\u00f3ricas, contribu\u00edram fortemente para ado\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas de desenvolvimento regional (FAVARETO, 2010). \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nEssas mudan\u00e7as marcaram uma descontinuidade nos grandes investimentos em \n\ninfraestrutura estrat\u00e9gica (portos, aeroportos, estradas, etc.) e na concess\u00e3o de incentivos e \n\nsubs\u00eddios para a instala\u00e7\u00e3o de aglomera\u00e7\u00f5es industriais, ocorridos durante o Estado \n\nDesenvolvimentista (TEIXEIRA, 2008). O Estado brasileiro passou a direcionar seus \n\ninvestimentos para novos fatores: qualifica\u00e7\u00e3o de recursos humanos, dinamiza\u00e7\u00e3o das \n\nempresas regionais, presen\u00e7a de centros de pesquisas e universidades e provis\u00e3o de servi\u00e7os \n\nprestados \u00e0s empresas (R\u00dcCKERT, 2004).  \n\nNo \u00faltimo per\u00edodo do Governo de Fernando Henrique Cardoso, houve um esfor\u00e7o de \n\ndi\u00e1logo com os resultados de estudos acerca do meio rural, principalmente referente ao \n\nPrograma Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar (PRONAF). O governo passou \n\na destinar parte dos recursos do PRONAF/Infraestrutura para projetos em n\u00edvel \n\nintermunicipal. Essa iniciativa demarcou a retomada da expans\u00e3o das pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento regional (FAVARETO, 2010). \n\nCom a mudan\u00e7a na coaliz\u00e3o que governa o pa\u00eds, o Estado voltou a ser o ator principal, \n\npor\u00e9m, estando apoiado na sociedade civil. A pol\u00edtica social est\u00e1 no centro desse modelo de \n\ndesenvolvimento. Pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda e de valoriza\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo \n\npropiciaram a dinamiza\u00e7\u00e3o do mercado interno de massa. Esse novo modo de \n\ndesenvolvimento passou a ser denominado de neodesenvolvimentismo (DRAIBE; RIESCO, \n\n2009). A partir do Plano Plurianual (PPA) 2004-2007, v\u00e3o surgir v\u00e1rias pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento regional. Os APLs consolidaram-se como uma estrat\u00e9gia de \n\ndesenvolvimento regional no Brasil. Embora essas experi\u00eancias j\u00e1 existissem anteriormente, \n\nfoi a partir da sua incorpora\u00e7\u00e3o na Pol\u00edtica Industrial, Tecnol\u00f3gica e de Com\u00e9rcio Exterior \n\n(PITCE) e nos Planos Plurianuais de 2004-2007 e de 2008-2011, que essa estrat\u00e9gia de \n\ndesenvolvimento difundiu-se pelo pa\u00eds. Com esse objetivo tamb\u00e9m foi criado o Grupo de \n\nTrabalho Permanente para APLs (GTP APL). O GTP APL \u00e9 um mecanismo de coordena\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7\u00f5es de apoio a APLs no pa\u00eds, integrado por 33 institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas.  \n\nAo analisar os principais obst\u00e1culos enfrentados por empresas localizadas em APLs, \n\nTeixeira (2008) apontou para a baixa qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. Entre os 53 APLs \n\nestudados (sendo um localizado no Peru, outro na Col\u00f4mbia, e os demais no Brasil), 37 \n\nindicaram como principal gargalo a qualifica\u00e7\u00e3o profissional, seguidos pela qualidade (27 \n\nAPLs), controle de qualidade e capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica (21 APLs cada). Esses dados \n\ndemonstram a necessidade n\u00e3o s\u00f3 da forma\u00e7\u00e3o desses trabalhadores, mas tamb\u00e9m da sua \n\natra\u00e7\u00e3o, por ser uma medida mais imediata. \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\n3.2 MOBILIDADE DE TRABALHADORES QUALIFICADOS COMO DIFUS\u00c3O DO \n\nCONHECIMENTO \n\nA mobilidade de trabalhadores\n9\n qualificados apresenta-se na literatura (TAVEIRA; \n\nGON\u00c7ALVES; FREGUGLIA, 2011; DAHL, 2004; GOLGHER, 2011; GOLGHER, 2008) \n\ncomo uma das principais formas de difus\u00e3o de conhecimento e de desenvolvimento regional. \n\nEsses profissionais possuem um conhecimento t\u00e1cito que s\u00f3 pode ser transmitido atrav\u00e9s do \n\ncontato. Portanto, a sua mobilidade possibilita que determinadas regi\u00f5es tenham acesso a \n\nconhecimentos novos (TAVEIRA; GON\u00c7ALVES; FREGUGLIA, 2011). Consideram-se \n\ntrabalhadores qualificados pessoas com Ensino Superior completo ou incompleto (MATA et \n\nal., 2007; BEZERRA; SILVEIRA NETO, 2008). \n\nSegundo Taveira, Gon\u00e7alves e Freguglia (2011, p. 246), a import\u00e2ncia dos migrantes \n\nqualificados reside no fato de serem mais motivados e habilidosos que os demais. Imigrantes \n\n\u201c[...] s\u00e3o considerados auto selecionados [sic] em rela\u00e7\u00e3o aos indiv\u00edduos que optam por \n\npermanecer em seu lugar de origem, ou seja, seriam em m\u00e9dia, mais ambiciosos e \n\nempreendedores\u201d. Ademais, essa mobilidade permite aos empregadores aproveitarem o \n\nconhecimento acumulado por seus trabalhadores em suas carreiras em diferentes empresas, \n\napontando para uma fluidez de conhecimentos interfirmas (DAHL, 2004). \n\nAo remontar \u00e0s origens da teoria do capital humano, Saul (2004) relembra que a \n\nimport\u00e2ncia do trabalho humano come\u00e7ou a ser reconhecida no per\u00edodo da Primeira Guerra \n\nMundial, a partir de Taylor e Ford. Nesse per\u00edodo, passou-se a conceber o comportamento \n\nhumano repercutindo na atividade produtiva e, dessa forma, o trabalhador sendo portador de \n\nconhecimento de valor econ\u00f4mico, ou seja, tornando-se t\u00e3o capitalista quanto o empres\u00e1rio. \n\nOs trabalhadores tornaram-se capitalistas porque s\u00e3o pass\u00edveis de adquirir conhecimentos, que \n\ns\u00e3o capacidades dotadas de valor econ\u00f4mico (SCHULTZ, 1961 apud SAUL, 2004). \n\nUm exemplo da difus\u00e3o de conhecimento atrav\u00e9s da mobilidade de trabalhadores entre \n\nempresas e que resultou no desenvolvimento de uma regi\u00e3o \u00e9 o Vale do Sil\u00edcio. Localizado na \n\nCalif\u00f3rnia, no Vale do Sil\u00edcio foram desenvolvidos o circuito integrado, o microprocessador e \n\no microcomputador, tornando-se o ber\u00e7o do desenvolvimento das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o \n\nnos Estados Unidos. A partir da concentra\u00e7\u00e3o de empresas de alta tecnologia na localidade, a \n\nmobilidade interfirmas de trabalhadores passou a configurar como uma das principais formas \n\n                                                 \n\n9\n Embora os termos migra\u00e7\u00e3o e mobilidade, por defini\u00e7\u00e3o, sejam diferentes, nesse trabalho, ser\u00e3o considerados \n\nequivalentes. Migra\u00e7\u00e3o \u00e9 o deslocamento geogr\u00e1fico de uma pessoa por um per\u00edodo determinado, enquanto a \n\nmobilidade n\u00e3o se restringe ao deslocamento geogr\u00e1fico, podendo referir-se a uma mudan\u00e7a de local de trabalho \n\n(TAVEIRA; GON\u00c7ALVES; FREGUGLIA, 2011).  \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nde difus\u00e3o do conhecimento. Esse mecanismo tamb\u00e9m favoreceu a cria\u00e7\u00e3o de novas \n\nempresas. O aumento de empresas na regi\u00e3o deve-se, em grande parte, aos trabalhadores da \n\npr\u00f3pria localidade que ap\u00f3s adquirirem um conhecimento, abrem seu pr\u00f3prio neg\u00f3cio \n\n(CASTELLS, 2010). \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, ap\u00f3s a queda do muro de Berlim, Portugal passou a \n\nconfigurar como um dos principais destinos do Leste Europeu. Os migrantes qualificados \n\nforam respons\u00e1veis por desenvolver universidades e centros de pesquisa, complementando o \n\nconhecimento j\u00e1 existente no pa\u00eds (MARQUES; G\u00d3IS, 2008). \n\nAs mais jovens Universidades portuguesas [...] souberam aproveitar estes docentes \n\naltamente qualificados para estruturarem novas \u00e1reas de saber, deficit\u00e1rias no pa\u00eds, \n\ndesignadamente nas \u00e1reas das Ci\u00eancias F\u00edsicas ou das Ci\u00eancias Naturais. Embora o \n\nseu n\u00famero n\u00e3o fosse muito significativo, este tipo de imigrante altamente \n\nqualificado fez mais do que acrescentar diversidade \u00e0s migra\u00e7\u00f5es em Portugal \n\n(MARQUES; G\u00d3IS, 2008, p. 77). \n\nDuas perspectivas sobressaem acerca de explica\u00e7\u00f5es sobre a mobilidade de \n\ntrabalhadores: a marxista e a neocl\u00e1ssica. A primeira perspectiva at\u00e9m-se \u00e0 an\u00e1lise do capital \n\ne das rela\u00e7\u00f5es conflitivas de trabalho. Uma vez que a educa\u00e7\u00e3o reflete uma estrutura de \n\nclasses desigual, ela n\u00e3o possui grande relev\u00e2ncia, visto que a posi\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo no \n\nmercado de trabalho j\u00e1 seria em grande medida determinada pela sua posi\u00e7\u00e3o na estrutura \n\nsocial (SANTOS, 2010). Dessa forma, a migra\u00e7\u00e3o seria motivada pelas necessidades do \n\ndesenvolvimento capitalista, sendo causada pela busca por trabalho e acesso a servi\u00e7os sociais \n\n(OLIVEIRA; JANNUZZI, 2005, p. 134).  \n\nAtribuem aos desequil\u00edbrios espaciais de natureza econ\u00f4mica a determina\u00e7\u00e3o dos \n\nfluxos migrat\u00f3rios. As desigualdades das taxas de crescimento econ\u00f4mico, da oferta \n\nde empregos e n\u00edvel de sal\u00e1rios tenderiam a criar \u00e1reas propensas \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o \n\npopulacional e \u00e1reas destinadas \u00e0 atra\u00e7\u00e3o migrat\u00f3ria, originando fluxos de pessoas \n\nem busca de trabalho ou melhores rendimentos (OLIVEIRA; JANNUZZI, 2005, \n\np.135). \n\nPara a teoria neocl\u00e1ssica, o mercado (qualquer que seja) \u00e9 homog\u00eaneo e marcado por \n\numa concorr\u00eancia perfeita. Nessa perspectiva, a migra\u00e7\u00e3o decorreria da exist\u00eancia de \n\ndiferenciais de renda entre regi\u00f5es, resultando na equaliza\u00e7\u00e3o dos deslocamentos quanto aos \n\ndiferenciais de remunera\u00e7\u00e3o. O equil\u00edbrio entre oferta e procura manter-se-ia atrav\u00e9s do \n\najustamento entre as necessidades da procura e a disponibilidade da oferta, levando \u00e0 \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es. A mobilidade, portanto, resultaria de um c\u00e1lculo racional-\n\necon\u00f4mico na busca por melhores remunera\u00e7\u00f5es (SANTOS, 2010; OLIVEIRA; JANNUZZI, \n\n2005; NETTO JUNIOR; MOREIRA, 2003).  \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1960, a partir de estudos de Theodore Schultz e William Pelty, \u00e9 \n\ndesenvolvida a teoria do capital humano como um aprimoramento da concep\u00e7\u00e3o neoliberal. A \n\nperspectiva do capital humano n\u00e3o deve ser associada a uma \u00fanica teoria. Apesar disso, seu \n\nn\u00facleo \u201c[...] consiste na ideia de que o indiv\u00edduo gasta em si mesmo de formas diversas, n\u00e3o \n\napenas buscando desfrutar o presente, mas procurando rendimentos futuros, pecuni\u00e1rios ou \n\nn\u00e3o\u201d (SAUL, 2004, p. 231).  \n\nA teoria do capital humano revelou uma correla\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o (considerada \n\ncomo um investimento e n\u00e3o um bem de consumo) e os rendimentos individuais procurando \n\ndemonstrar que essa rela\u00e7\u00e3o decorreria de decis\u00f5es individuais (SAUL, 2004; SANTOS, \n\n2010). Esses autores conclu\u00edram haver uma rela\u00e7\u00e3o direta e positiva entre a mobilidade e o \n\nn\u00edvel de qualifica\u00e7\u00e3o, uma vez que essa resultaria em um retorno financeiro superior para os \n\ntrabalhadores qualificados.  \n\nNeste enfoque, a mobilidade do trabalho \u00e9 uma decis\u00e3o de investimento onde o \n\nagente pondera os poss\u00edveis custos e retornos de sua decis\u00e3o de migrar. Seu conjunto \n\nde habilidades afeta sua decis\u00e3o positivamente, o que implica em uma maior \n\nmobilidade para os indiv\u00edduos melhores qualificados. Dependendo dos n\u00edveis de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de origem e da \u00e1rea de destino, os efeitos \n\nsobre os diferenciais de renda, entre as duas regi\u00f5es decorrentes das migra\u00e7\u00f5es, \n\npodem ser amb\u00edguos (NETTO JUNIOR; MOREIRA, 2003, p. 2). \n\nApesar de algumas incompatibilidades com a realidade, como o pressuposto de acesso \n\nigualit\u00e1rio \u00e0 educa\u00e7\u00e3o como investimento, a teoria do capital humano faz um grande avan\u00e7o \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perspectiva neoliberal ao inserir a experi\u00eancia e a mobilidade como formas de \n\ncapital humano\n10\n\n, em complemento \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \n\nA experi\u00eancia e a mobilidade s\u00e3o tidas como formas de capital humano: a \n\nexperi\u00eancia surge como complemento da qualifica\u00e7\u00e3o para o desempenho \n\nsatisfat\u00f3rio de fun\u00e7\u00f5es e a mobilidade (envolvendo implicitamente a \n\ntransferibilidade de compet\u00eancias) como um indicador de ambi\u00e7\u00e3o pessoal, onde o \n\ntrabalhador dar\u00e1 o m\u00e1ximo de si pr\u00f3prio para conseguir boa inser\u00e7\u00e3o profissional e \n\nmaximizar os rendimentos do seu trabalho (SANTOS, 2010, p. 9). \n\nA partir da teoria do capital humano foi desenvolvido um debate sobre a ocorr\u00eancia de \n\n\u201cfuga de c\u00e9rebros\u201d (brain drain). Um local onde haja uma taxa de emigra\u00e7\u00e3o de trabalhadores \n\nqualificados mais elevada do que a emigra\u00e7\u00e3o de trabalhadores pouco qualificados configura \n\numa \u201cfuga de c\u00e9rebros\u201d. Por tr\u00e1s dessa an\u00e1lise, est\u00e1 a ideia de que a perda excessiva de \n\ntrabalhadores qualificados leva a uma diminui\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva da regi\u00e3o \n\n(BEZERRA; SILVEIRA NETO, 2008). \n\n                                                 \n\n10\n Deve-se ressaltar a dificuldade de mensura\u00e7\u00e3o de capital humano quando se insere a experi\u00eancia e a \n\nmobilidade. Devido a essa dificuldade, apesar da imperfei\u00e7\u00e3o, adota-se somente o grau de escolaridade como \n\nindicador de capital humano (BEZERRA; SILVEIRA NETO, 2008). \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nAo analisar a exist\u00eancia de \u201cfuga de c\u00e9rebros\u201d no Brasil, Bezerra e Silveira Neto \n\n(2008), segundo o censo de 2000, constaram que o Rio de Janeiro (RJ) e o RS s\u00e3o os estados \n\nque possuem significantes perdas de produtividade provocadas pela sa\u00edda de trabalhadores \n\nqualificados. As Regi\u00f5es Norte e Centro-Oeste, apesar das baixas taxas migrat\u00f3rias, tamb\u00e9m \n\npossuem \u201cfuga de c\u00e9rebros\u201d, uma vez que a quantidade de emigrantes qualificados mostra-se \n\nmais elevada do que a de emigrantes pouco qualificados. O Nordeste, embora seja uma \n\nRegi\u00e3o tradicional de \u201cexpuls\u00e3o\u201d de migrantes pouco qualificados, envia uma baixa \n\nquantidade de trabalhadores qualificados. N\u00e3o h\u00e1 fuga de c\u00e9rebros nessa Regi\u00e3o, uma vez que \n\na escassez de pessoas qualificadas na localidade torna-se o motivo para a perman\u00eancia desse \n\nrecurso humano. Esses dados confirmam o consenso existente na literatura de que as \n\ndesigualdades regionais brasileiras s\u00e3o explicadas em parte pela acumula\u00e7\u00e3o desigual de \n\ncapital humano.  \n\nA \u201cfuga de c\u00e9rebros\u201d, por\u00e9m, pode exercer um efeito positivo para a regi\u00e3o que envia \n\ncapital humano. Beine, Docquier e Rapoport (2008) destacam como feedback positivo para os \n\nlocais de origem o envio de remessas de dinheiro, a migra\u00e7\u00e3o de retorno com habilidades \n\nadquiridas e o aumento na forma\u00e7\u00e3o de capital humano. A duplica\u00e7\u00e3o da taxa de emigrantes \n\nqualificados elevaria em 5% a forma\u00e7\u00e3o de capital humano na popula\u00e7\u00e3o nativa. \n\n[...] o retorno \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \u00e9 maior nos pa\u00edses desenvolvidos, logo a possibilidade de \n\nmigra\u00e7\u00e3o aumenta o retorno esperado pela educa\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses em desenvolvimento \n\ne assim aumentaria o est\u00edmulo para o agente investir em capital humano, e \n\nassumindo que nem todas as pessoas migram, aumentaria assim o estoque de capital \n\nhumano no pa\u00eds de origem (BEZERRA; SILVEIRA NETO, 2008, p. 436). \n\nA \u201cfuga de c\u00e9rebros\u201d causa efeito negativo somente em pa\u00edses onde a taxa de \n\nmigra\u00e7\u00e3o de trabalhadores qualificados se encontra acima de 20% e/ou a taxa de pessoas com \n\nEnsino Superior \u00e9 superior a 5%. Dessa forma, a maioria dos pa\u00edses que combinam baixos \n\nn\u00edveis de capital humano e baixas taxas de emigra\u00e7\u00e3o de trabalhadores qualificados possui um \n\nefeito l\u00edquido positivo. China, \u00cdndia, Indon\u00e9sia, Brasil, Egito e Bangladesh seriam \n\n\u201cvencedores\u201d, uma vez que seus ganhos relativamente modestos conseguiriam compensar as \n\nperdas por \u201cfuga de c\u00e9rebros\u201d (BEINE; DOCQUIER; RAPOPORT, 2008). \n\nDeve-se ainda destacar o efeito perverso, muitas vezes decorrente de programas \n\nestabelecidos entre pa\u00edses para a qualifica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra. Consiste no indiv\u00edduo que vai \n\nestudar fora de pa\u00eds (muitas vezes patrocinado financeiramente pelo pa\u00eds de origem) e depois \n\nde formado prefere permanecer nessa localidade a regressar ao local de origem. Em muitos \n\ncasos, o pa\u00eds de origem investe na forma\u00e7\u00e3o de capital humano visando ao seu \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, mas n\u00e3o obt\u00e9m o retorno esperado. Do ponto de vista do pa\u00eds \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\nque perde o trabalhador, tal situa\u00e7\u00e3o pode ser compreendida como uma capta\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cc\u00e9rebros\u201d pelo pa\u00eds receptor desse recurso humano (MARQUES; G\u00d3IS, 2008). \n\nSegundo Borjas (2005), elevou-se de 11,3% para 24,4% a quantidade de t\u00edtulos de \n\ndoutor concedidos a estudantes estrangeiros nos Estados Unidos entre 1976 e 2000, sendo que \n\nmais da metade desses doutores permaneceu nesse pa\u00eds. Dos t\u00edtulos de doutor rec\u00e9m-\n\nconcedidos nas \u00e1reas das ci\u00eancias e engenharias, 70,9% responderam pretender permanecer \n\nnos Estados Unidos em 2000. A participa\u00e7\u00e3o de imigrantes subiu de 17,5%, em 1968, para \n\n34,8% em 2000. Esses dados apontam para impactos consider\u00e1veis tanto no mercado de \n\ntrabalho dos Estados Unidos quanto nos pa\u00edses de origem desses estudantes. \n\nA teoria neocl\u00e1ssica apresenta um avan\u00e7o nas teorias sobre migra\u00e7\u00e3o ao conceder \n\nespa\u00e7o \u00e0 decis\u00e3o individual, apesar de reduzi-la a um c\u00e1lculo racional. Por outro lado, a \n\nperspectiva marxista, apesar de conferir pouca aten\u00e7\u00e3o \u00e0s decis\u00f5es individuais, contribui aos \n\nestudos sobre migra\u00e7\u00e3o ao ressaltar a import\u00e2ncia das desigualdades regionais como \n\ndeterminantes e, ao mesmo tempo, resultado da mobilidade de trabalhadores. Ao contr\u00e1rio da \n\nteoria neocl\u00e1ssica que argumenta ocorrer um equil\u00edbrio entre procura e oferta tendendo a uma \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es, para os marxistas essas desigualdades regionais levariam a uma \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre localidades receptoras de migrantes e aquelas que enviam migrantes. J\u00e1 a \n\nteoria do capital humano, apesar da dificuldade de mensura\u00e7\u00e3o reduzindo-o \u00e0 escolaridade, \n\noferece um grande avan\u00e7o ao debate demonstrando a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o entre n\u00edvel de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e a mobilidade. O retorno financeiro para os trabalhadores qualificados seria o \n\nprincipal motivador para a migra\u00e7\u00e3o. Frente \u00e0 import\u00e2ncia adquirida pelos trabalhadores \n\nqualificados, faz-se necess\u00e1ria a compreens\u00e3o do comportamento e as caracter\u00edsticas dessa \n\nmobilidade, \u201c[...] uma vez que permite caracterizar o mercado de trabalho de uma regi\u00e3o e o \n\nseu n\u00edvel de desenvolvimento econ\u00f4mico\u201d (TAVEIRA; GON\u00c7ALVES; FREGUGLIA, 2011, \n\np. 245). \n\n3.2.1 A Mobilidade de Trabalhadores no Brasil \n\nA crise financeira vivida pelos pa\u00edses subdesenvolvidos no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 \n\nlevou o Brasil a uma abertura econ\u00f4mica e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos, provocando o \n\naumento do trabalho informal, do desemprego e das atividades terceirizadas. Essas altera\u00e7\u00f5es \n\ncontribuiriam para a descentraliza\u00e7\u00e3o das atividades produtivas e, consequentemente, para \n\numa \u201credinamiza\u00e7\u00e3o dos fluxos migrat\u00f3rios\u201d (FERREIRA; MATOS, 2006, p. 2). \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nSeguindo a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira, entre os anos 1980 e 2000, a \n\nmigra\u00e7\u00e3o vai registrar uma diminui\u00e7\u00e3o relativa no Brasil (BRAGA, 2006). As Regi\u00f5es Sul e \n\nCentro-Oeste foram as \u00fanicas regi\u00f5es que n\u00e3o tiveram sua popula\u00e7\u00e3o reduzida\n11\n\n. Munic\u00edpios \n\npequenos\n12\n\n, com menos de 20 mil habitantes, reduziram sua popula\u00e7\u00e3o em n\u00fameros absolutos \n\ne relativos, ao contr\u00e1rio dos munic\u00edpios de tamanho m\u00e9dio que apresentaram um crescimento \n\nexpressivo. Apesar dessas altera\u00e7\u00f5es, em torno de \u00bc da popula\u00e7\u00e3o permaneceu vivendo em \n\ncapitais brasileiras (RIGOTTI, 2006). \n\nNa Rede de Localidades Centrais do Brasil (RLC)\n13\n\n, entre 1995 e 2003, a Fra\u00e7\u00e3o \n\nCentro-Sul apresentou a maior diminui\u00e7\u00e3o de imigrantes (de 16,67% para 11,7%) e a Fra\u00e7\u00e3o \n\nNorte a menor redu\u00e7\u00e3o (de 16,74% para 14,06%), apesar de possuir a menor quantidade \n\nabsoluta de migrantes. A Fra\u00e7\u00e3o Norte, atrav\u00e9s de vantagens salariais para migrantes, tem se \n\nmostrado capaz de atrair trabalhadores qualificados do Centro-Sul, Regi\u00e3o tradicionalmente \n\nreceptora dessa m\u00e3o de obra (FERREIRA; MATOS, 2006). Esses dados demonstram a \n\nocorr\u00eancia de uma descentraliza\u00e7\u00e3o dos fluxos migrat\u00f3rios em detrimento dos tradicionais \n\ncentros urbanos nos \u00faltimos anos. \n\nEmbora tenha havido a manuten\u00e7\u00e3o da Fra\u00e7\u00e3o Centro-Sul como polo de atra\u00e7\u00e3o de \n\nmigrantes, principalmente nas regi\u00f5es metropolitanas, essa Fra\u00e7\u00e3o deixa de ser apenas o \n\ndestino de migrantes, configurando tamb\u00e9m como importante polo de distribui\u00e7\u00e3o de \n\nmigrantes para outras localidades, principalmente para o Norte e Nordeste. Essa tend\u00eancia \n\ndescentralizadora dos atuais fluxos migrat\u00f3rios est\u00e1 associada ao processo de reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva ocorrido no Brasil (FERREIRA; MATOS, 2006). A partir dos anos 1990,  \n\n[...] o maior dinamismo do mercado de trabalho das localidades fora das grandes \n\naglomera\u00e7\u00f5es urbanas tem atra\u00eddo m\u00e3o de obra migrante. Confirmando o fato, j\u00e1 \n\napontado pela literatura sobre o assunto, de que no Brasil contempor\u00e2neo novas \n\nestrat\u00e9gias migrat\u00f3rias est\u00e3o sendo constru\u00eddas, e que estas n\u00e3o t\u00eam mais os grandes \n\ncentros urbanos, pelo menos os tradicionais, como refer\u00eancia de destino \n\n(FERREIRA; MATOS, 2006, p. 6). \n\n                                                 \n\n11\n Embora a maioria dos estudos sobre migra\u00e7\u00e3o (e dos estudos neste trabalhado utilizados) analise o fluxo \n\nmigrat\u00f3rio em n\u00edvel estadual ou regional, s\u00e3o as caracter\u00edsticas do munic\u00edpio, e n\u00e3o do estado ou da regi\u00e3o de \n\ndestino, que os indiv\u00edduos levam em considera\u00e7\u00e3o no momento de migrarem (MATA et al., 2007). \n12\n\n Considera-se pequena a cidade com popula\u00e7\u00e3o inferior a 100 mil habitantes; cidade m\u00e9dia com popula\u00e7\u00e3o \n\nentre 100 mil e 500 mil habitantes; cidade grande com popula\u00e7\u00e3o entre 500 mil e 1 milh\u00e3o de habitantes; e \n\nmetr\u00f3pole com popula\u00e7\u00e3o acima de 1 milh\u00e3o de habitantes (TAVEIRA; GON\u00c7ALVES; FREGUGLIA, 2011, p. \n\n253).   \n13\n\n A Rede de Localidades Centrais do Brasil (RLC) \u201cTrata-se de uma forma alternativa relativamente simples de \n\nvisualizar o Brasil, sem a rigidez das divis\u00f5es estaduais ou macrorregionais, mas que procura sublinhar o que de \n\nmais central existe na hierarquia urbana\u201d (FERREIRA; MATOS, 2006, p. 2). Para mais informa\u00e7\u00f5es, ver Braga \n\n(2006). \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nApesar das dificuldades de medi\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o entre a remunera\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhadores devido a diferen\u00e7as regionais, entre 1995 e 2003, observou-se uma redu\u00e7\u00e3o de \n\n5,8% no rendimento m\u00e9dio do trabalhador brasileiro, sendo mais intensa nas \u00e1reas \n\nmetropolitanas, onde atingiu 15,4%. Na compara\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o entre trabalhadores \n\nmigrantes e n\u00e3o migrantes constatou-se remunera\u00e7\u00f5es m\u00e9dias semelhantes, com uma pequena \n\nvantagem para os migrantes. Apesar disso, a exist\u00eancia de um desvio-padr\u00e3o maior entre os \n\nmigrantes aponta para uma pequena quantidade de indiv\u00edduos recebendo remunera\u00e7\u00f5es acima \n\ndos demais trabalhadores. 43% dos migrantes obtiveram uma eleva\u00e7\u00e3o na remunera\u00e7\u00e3o contra \n\n37% dos n\u00e3o migrantes. Todavia, como 51% dos migrantes e 48% dos n\u00e3o migrantes que \n\ntiveram esse aumento possu\u00edam remunera\u00e7\u00e3o entre um e dois sal\u00e1rios m\u00ednimos em 1995, esse \n\nefeito positivo na renda acaba n\u00e3o aparecendo na remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (FERREIRA; MATOS, \n\n2006). Conquanto o aumento da renda seja fortemente correlacionado ao n\u00edvel de \n\nescolaridade, o migrante brasileiro, se comparado ao n\u00e3o migrante, possui vantagens \n\nreferentes \u00e0 renda, demonstrando que \u201c[...] a migra\u00e7\u00e3o tem se constitu\u00eddo como uma \n\nalternativa positiva capaz de proporcionar ganhos reais de remunera\u00e7\u00e3o, embora mantendo \n\ndiferen\u00e7as significativas por regi\u00e3o\u201d (FERREIRA; MATOS, 2006, p. 19). \n\nPara os n\u00e3o migrantes analfabetos apenas 22,7% do grupo aumentou a remunera\u00e7\u00e3o \n\nno per\u00edodo analisado, enquanto entre os que possuem escolaridade superior este \n\npercentual foi de 44,25%. Entre os imigrantes a menor participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi \n\nentre os analfabetos, 38%, e a maior entre os de n\u00edvel superior de escolaridade, \n\n49.6%. Assim, os dados sobre o n\u00famero de pessoas que conseguiram aumentar a \n\nrenda refor\u00e7am o investimento em escolaridade como primordial na garantia de \n\nmaiores remunera\u00e7\u00f5es (FERREIRA; MATOS, 2006, p. 15). \n\nO Brasil vem registrando nos \u00faltimos anos uma eleva\u00e7\u00e3o significativa na escolaridade \n\ndo brasileiro. Na d\u00e9cada de 1980, aproximadamente 50% dos indiv\u00edduos das Fra\u00e7\u00f5es Norte e \n\nNordeste e 60% na Fra\u00e7\u00e3o Centro-Sul possu\u00edam Ensino Fundamental. Em 2000, esse \n\npercentual passou para 60% em toda RLC. Em 1980, em torno de 10% dos indiv\u00edduos \n\npossu\u00edam Ensino M\u00e9dio, enquanto em 2000, essa quantidade elevou-se para 27,07% (n\u00edvel de \n\ninstru\u00e7\u00e3o com maior crescimento no Brasil). A quantidade de indiv\u00edduos com Ensino Superior \n\nelevou-se de 4,33% para 9,28% (BRAGA, 2006). \n\nAo comparar o capital humano entre migrantes e n\u00e3o migrantes, Braga (2006) \n\nconstatou a exist\u00eancia de pequenas diferen\u00e7as com vantagens para os migrantes. Os migrantes \n\ncom Ensino M\u00e9dio foram maioria (comparados a n\u00e3o imigrantes) nas Fra\u00e7\u00f5es Nordeste e \n\nCentro-Sul. No que se refere aos indiv\u00edduos com Ensino Superior, houve mais migrantes nas \n\nFra\u00e7\u00f5es Norte e Nordeste (em torno de 1% a mais do que n\u00e3o migrantes). A Fra\u00e7\u00e3o Centro-\n\nOeste apresentou uma quantidade maior de n\u00e3o imigrantes (em torno de 0,5%). Migrantes \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\ncom P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o levaram vantagem em todas as Fra\u00e7\u00f5es (BRAGA, 2006). A partir desses \n\ndados pode-se presumir que \n\nA vantagem dos migrantes em termos de escolariza\u00e7\u00e3o ocorre em n\u00edveis de maior \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e em \u00e1reas mais distantes dos tradicionais centros din\u00e2micos do pa\u00eds \n\n(Fra\u00e7\u00f5es Norte e Nordeste). Possivelmente isso indica que a popula\u00e7\u00e3o migrante \u00e9 \n\nmais sens\u00edvel \u00e0s oportunidades que surgem nos centros urbanos fora do Centro-Sul. \n\nEsta Fra\u00e7\u00e3o concentra a maior massa de migrantes com menor qualifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nobstante o aumento, em 2000, do percentual de indiv\u00edduos com mais escolaridade \n\ncirculando entre mais munic\u00edpios da rede, dado que a popula\u00e7\u00e3o adulta como um \n\ntodo melhorou significativamente em rela\u00e7\u00e3o a escolaridade nos \u00faltimos anos \n\n(BRAGA, 2006, p. 14). \n\nAnalisando o comportamento migrat\u00f3rio entre trabalhadores qualificados e pouco \n\nqualificados entre os per\u00edodos 1986-1991 e 1995-2000, Rigotti (2006) verifica a ocorr\u00eancia de \n\nrelevantes altera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos locais de origem e destino. Os migrantes qualificados \n\npossu\u00edram como principal origem e destino as \u00e1reas metropolitanas ou capitais de estado entre \n\n1986 e 1991. Essas localidades figuram como as principais fornecedoras de m\u00e3o de obra \n\nqualificada devido \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de universidades e centros de pesquisa. No \u00faltimo per\u00edodo, \n\nos migrantes qualificados e pouco qualificados passaram a deslocarem-se para localidades \n\npr\u00f3ximas daquelas de origem. At\u00e9 1991, os trabalhadores menos qualificados sa\u00eddos de \n\nregi\u00f5es metropolitanas se direcionavam a uma grande quantidade de regi\u00f5es distantes \n\n(RIGOTTI, 2006). \n\nAs evid\u00eancias apontam para uma maior regionaliza\u00e7\u00e3o dos fluxos populacionais, \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s redes dos migrantes mais escolarizados. \n\nConcomitantemente, aqueles movimentos migrat\u00f3rios de mais longa dist\u00e2ncia, que \n\ncaracterizavam os per\u00edodos de ocupa\u00e7\u00e3o da fronteira agr\u00edcola-mineral e de m\u00e3o de \n\nobra com baixa qualifica\u00e7\u00e3o para as regi\u00f5es industriais, experimentaram not\u00f3rio \n\nenfraquecimento (RIGOTTI, 2006, p. 254). \n\nA Regi\u00e3o Centro-Oeste figura como receptora de trabalhadores qualificados. O estado \n\nde S\u00e3o Paulo (SP), embora tenha se consolidado na hist\u00f3ria brasileira como o principal \n\ndestino de trabalhadores nordestinos pouco qualificados, nunca foi o destino de uma \n\nquantidade relevante de migrantes qualificados dessa Regi\u00e3o. Atualmente, SP passou tamb\u00e9m \n\na ser origem de emigrantes em dire\u00e7\u00e3o ao Nordeste, fato apontado pela literatura como \n\nmigra\u00e7\u00e3o de retorno. A Regi\u00e3o Norte n\u00e3o apresenta um padr\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento \n\nmigrat\u00f3rio e o Nordeste configura como um receptor de migrantes qualificados nas regi\u00f5es \n\nlitor\u00e2neas (MATA et al., 2007).  \n\nAnalisando a mobilidade de trabalhadores qualificados na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o \n\npaulista, entre os anos 1999 e 2002, Taveira, Gon\u00e7alves e Freguglia (2011) verificaram que, \n\napesar de uma redu\u00e7\u00e3o, houve a perman\u00eancia da concentra\u00e7\u00e3o de profissionais qualificados \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nempregados em atividades intensivas em conhecimento\n14\n\n nesse estado. Os autores \n\nconstataram que a maior parte dos trabalhadores qualificados que migram se deslocam para \n\nsetores tecnol\u00f3gicos compat\u00edveis aos de origem. Quanto maior a dist\u00e2ncia entre o setor de \n\ndestino e o de origem, menor torna-se a porcentagem dos trabalhadores. Apesar de ser \n\nbastante recorrente a mobilidade de trabalhadores dos setores mais intensivos em tecnologia \n\nem dire\u00e7\u00e3o aos de menor intensidade, no sentido contr\u00e1rio, isso ocorre em menor intensidade. \n\nA exig\u00eancia nos setores mais intensivos em tecnologia de conhecimentos t\u00e1citos inexistentes \n\nnos setores com intensidade tecnol\u00f3gica inferior seria o principal fator impeditivo a essa \n\nmudan\u00e7a. Destaca-se, ainda, a relevante mobilidade de trabalhadores da ind\u00fastria, \n\nprincipalmente de baixa intensidade tecnol\u00f3gica, para o setor de servi\u00e7os. Essa mudan\u00e7a \n\ndeve-se \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de trabalhadores nas ind\u00fastrias, provocado pelo aumento \n\nda terceiriza\u00e7\u00e3o das atividades industriais. Segundo Taveira, Gon\u00e7alves e Freguglia (2011, p. \n\n258) \u201c[...] o setor de servi\u00e7os, tradicionalmente, constitui um ref\u00fagio para os trabalhadores \n\nindustriais desempregados\u201d.  \n\nDos trabalhadores que em sua origem est\u00e3o em setores de alta intensidade \n\ntecnol\u00f3gica, 34,34% v\u00e3o para setores tamb\u00e9m de alta intensidade e 14,19% para os \n\nsetores de m\u00e9dia-alta. Apenas 9,46% se dirigem a setores n\u00e3o intensivos em \n\ntecnologia (baixa ou m\u00e9dia baixa intensidade tecnol\u00f3gica). Nota-se ainda que mais \n\ntrabalhadores que estavam em setores de m\u00e9dia-alta se dirigem para setores de \n\nm\u00e9dia-baixa (8,87%) mais do que o contr\u00e1rio (6,50%) (TAVEIRA; GON\u00c7ALVES; \n\nFREGUGLIA, 2011, p. 258-259). \n\nEntre os migrantes localizados em setores intensivos em tecnologia, 22,87% possuem \n\nn\u00edvel superior completo ou incompleto. Al\u00e9m disso, a maioria dos migrantes qualificados de \n\ntodos os grupos analisados encontra-se em empresas de pequeno porte (com at\u00e9 99 \n\nempregados). Destaca-se o deslocamento de migrantes para cidades de pequeno e m\u00e9dio \n\nporte, apesar da manuten\u00e7\u00e3o da forte atra\u00e7\u00e3o das metr\u00f3poles por concentrar fun\u00e7\u00f5es mais \n\ncomplexas do processo produtivo (TAVEIRA; GON\u00c7ALVES; FREGUGLIA, 2011). \n\nAo analisar o destino dos trabalhadores, observa-se uma tend\u00eancia de concentra\u00e7\u00e3o \n\ndos migrantes nas cidades de pequeno e m\u00e9dio porte (64%). Dos migrantes de \n\nsetores intensivos em tecnologia, 59%, em seu destino, se localizam em cidades \n\ndesses portes. Entre os n\u00e3o migrantes, assim como na amostra como um todo, h\u00e1 um \n\nmaior n\u00famero de trabalhadores nas metr\u00f3poles, cerca de 44% (TAVEIRA; \n\nGON\u00c7ALVES; FREGUGLIA, 2011, p. 257). \n\nEmbora a maior parte desses trabalhadores tenha se deslocado para cidades \n\nmetropolitanas (34,91%), 30,42% se direcionou a cidades m\u00e9dias e 19,35% a cidades \n\npequenas. Dos migrantes origin\u00e1rios de metr\u00f3poles, apenas 21,10% manteve-se em \n\n                                                 \n\n14\n Para classificar os setores industriais por intensidade tecnol\u00f3gica \u00e9 utilizada a classifica\u00e7\u00e3o apresentada por \n\nFurtado e Carvalho (2005). \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nlocalidades desse porte, tendo 57,76% se deslocado em dire\u00e7\u00e3o a cidades m\u00e9dias e pequenas. \n\nEssa mobilidade em dire\u00e7\u00e3o a cidades menores pode ser explicada pela busca por melhor \n\nqualidade de vida. A mobilidade desses trabalhadores para cidades menores adquire \n\nimport\u00e2ncia \u201c[...] \u00e0 medida que promove transbordamentos de conhecimento de cidades \n\ngrandes para menores\u201d (TAVEIRA; GON\u00c7ALVES; FREGUGLIA, 2011, p. 263).  \n\n3.2.2 Determinantes da Mobilidade de Trabalhadores \n\nUma ampla literatura atualmente dedica-se ao estudo dos fatores motivadores da \n\nmigra\u00e7\u00e3o. Embora ainda haja a preponder\u00e2ncia dos fatores econ\u00f4micos, sendo a decis\u00e3o de \n\nmigrar motivada por diferen\u00e7as regionais de riqueza, de rendimento e de custo de vida, cada \n\nvez mais est\u00e1 ocorrendo o acr\u00e9scimo de fatores n\u00e3o econ\u00f4micos para essa explica\u00e7\u00e3o.  \n\nAo utilizar a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (PNAD) 2001, Oliveira e \n\nJannuzzi (2005) demonstraram que os principais motivos para migra\u00e7\u00e3o foram para \n\nacompanhar a fam\u00edlia\n15\n\n (51,5%), trabalho (23,1%), moradia (10,2%), outros motivos (8,7%), \n\nestudo (2,9%), dificuldade no relacionamento familiar (2%) e sa\u00fade (1,6%). Entre os homens, \n\n39,6% migraram para acompanhar a fam\u00edlia (contra 63% das mulheres) e 34,7% por motivos \n\nde trabalho (contra 11,8% das mulheres). Na faixa et\u00e1ria entre 25 e 49 anos, o principal \n\nmotivo da mobilidade s\u00e3o as quest\u00f5es relacionadas ao trabalho. Esses indiv\u00edduos s\u00e3o mais \n\nsujeitos a ofertas de trabalho e se adaptam mais rapidamente em diferentes localidades. Os \n\nindiv\u00edduos que migraram por motivo de educa\u00e7\u00e3o se encontram numa faixa de 15 a 24 anos. \n\nA principal faixa et\u00e1ria que concentra migrantes se estende de 20 a 30 anos, ocorrendo com \n\nmaior incid\u00eancia no sexo masculino. \n\nAo compararmos os motivos da migra\u00e7\u00e3o por regi\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel notar que a maior \n\nparte da emigra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Norte \u00e9 motivada por quest\u00f5es referentes \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Isso se \n\ndeve \u00e0 dist\u00e2ncia de escolas e faculdades na Regi\u00e3o. No Nordeste, apesar da expressiva \n\nredu\u00e7\u00e3o da migra\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos anos, devido \u00e0 migra\u00e7\u00e3o de retorno, a mobilidade \u00e9 causada \n\nprincipalmente pela busca de oportunidades de trabalho. Dos migrantes que retornaram ao \n\nNordeste, 44% alegou estar acompanhando a fam\u00edlia, 20,1% motivos de trabalho e 16,4% \n\n\u201coutros motivos\u201d. Como hip\u00f3teses para o retorno motivado por \u201coutros motivos\u201d destacam-se \n\na dificuldade de inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho e o agravamento da viol\u00eancia na Regi\u00e3o \n\n                                                 \n\n15\n Devido \u00e0 PNAD ser uma pesquisa amostral, ela inclui todas as faixas et\u00e1rias. Dessa forma, inclui-se o c\u00f4njuge \n\ne os filhos que migram para acompanhar o chefe de fam\u00edlia. Portanto, isso explica a percentagem mais elevada \n\nda migra\u00e7\u00e3o motivada para acompanhar familiares (OLIVEIRA; JANNUZZI, 2005).  \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\nSudeste. O fluxo migrat\u00f3rio da Regi\u00e3o Sul em dire\u00e7\u00e3o ao Centro-Oeste e Norte tem como \n\nmotiva\u00e7\u00e3o principal o trabalho (36,1%). J\u00e1 nas duas principais regi\u00f5es metropolitanas do \n\nBrasil, Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, o principal motivo para a emigra\u00e7\u00e3o \u00e9 a busca por moradia \n\ne o custo de vida mais baratos, seja a partir da sa\u00edda volunt\u00e1ria da classe m\u00e9dia, seja a partir \n\nda expuls\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s periferias (OLIVEIRA; JANNUZZI, \n\n2005). \n\nAs caracter\u00edsticas apontadas como as que mais influenciam na decis\u00e3o de migrar s\u00e3o o \n\nn\u00edvel educacional e a idade. A primeira possuindo uma correla\u00e7\u00e3o positiva e a segunda uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o negativa. O fato de trabalhadores qualificados correrem um risco menor ao \n\nmigrarem, em compara\u00e7\u00e3o com os menos qualificados, configura como grande motivador \u00e0 \n\nmobilidade. Esses trabalhadores possuem maiores chances de conseguirem um emprego no \n\ndestino, devido \u00e0 sua qualifica\u00e7\u00e3o (TAVEIRA; GON\u00c7ALVES; FREGUGLIA, 2011), ao \n\ncontr\u00e1rio do trabalhador pouco qualificado, que migra mais por fatores que o expulsam do \n\nlocal de origem do que por fatores que o atraem (MATA et al., 2007). No Estado de S\u00e3o \n\nPaulo (SP), em 2000, os imigrantes apresentaram uma idade m\u00e9dia de 38 anos em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a idade m\u00e9dia dos trabalhadores, em geral de 39 anos. A maior parte desses \n\nmigrantes possu\u00eda o Ensino M\u00e9dio completo (17,82%), enquanto nos setores intensivos em \n\ntecnologia, 22,87% possu\u00eda Ensino Superior completo ou incompleto (TAVEIRA; \n\nGON\u00c7ALVES; FREGUGLIA, 2011). \n\nFatores tamb\u00e9m apontados como relevantes para a atra\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos qualificados \n\nforam o grau de urbaniza\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o nos setores secund\u00e1rio e terci\u00e1rio, e a densidade \n\npopulacional. Localidades mais urbanas e com participa\u00e7\u00e3o mais elevada dos setores mais \n\nmodernos tendem a possuir maior propor\u00e7\u00e3o de recursos humanos qualificados (GOLGHER, \n\n2008). Mata et al. (2007, p. 8) apontou que \u201c[...] o desempenho do mercado de trabalho det\u00e9m \n\num papel primordial para o desenvolvimento migrat\u00f3rio da cidade\u201d. Segundo Netto Junior e \n\nMoreira (2003), a riqueza de um estado pode exercer maior poder de atra\u00e7\u00e3o em trabalhadores \n\nqualificados do que diferenciais salariais. Para Golgher (2011, p. 111), as cidades maiores e \n\ncom elevada densidade populacional concentram recursos humanos qualificados uma vez que \n\n\u201c[...] ind\u00fastrias e pessoas tendem a se concentrar em determinadas localidades, especialmente \n\nem atividades com grande utiliza\u00e7\u00e3o de capital humano\u201d. \n\nMigrantes qualificados tendem a ir para localidades com maior escolaridade, medida \n\nnos modelos pela m\u00e9dia de anos de estudo. Implicitamente, esses resultados revelam \n\nque tais localidades tamb\u00e9m valorizam o capital humano que foi incorporado pelo \n\nimigrante ainda na regi\u00e3o de origem (MATA et al., 2007, p. 8). \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nMata et al. (2007) aponta para a prefer\u00eancia dos migrantes qualificados por \n\nlocalidades em que a variabilidade t\u00e9rmica seja baixa (com ver\u00f5es e invernos menos \n\nrigorosos) e com menor quantidade de chuvas. Como aspectos ligados a qualidade de vida, \n\nconstatou-se a exist\u00eancia de uma correla\u00e7\u00e3o significativa e negativa com a m\u00e9dia de \n\nhomic\u00eddios entre 1991 e 1995 de jovens entre 15 e 19 anos, demonstrando que \u201c[...] o \n\nmigrante qualificado pondera localidades com menor instabilidade social e/ou maior n\u00edvel de \n\namenidades\u201d (MATA et al., 2007, p.8). \n\nA busca por locais com mais amenidades urbanas, tais como aqueles que apresentam \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, menores n\u00edveis de criminalidade, melhores \n\noportunidades de lazer, menores n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o, menos congestionamento de \n\ntr\u00e1fego, melhores condi\u00e7\u00f5es de moradia, etc., seria um fator decisivo para pessoas \n\nqualificadas, criativas e com alta escolaridade (GOLGHER, 2008, p. 110). \n\nAo analisar a mobilidade de engenheiros dinamarqueses entre 1980 e 2000, Dahl \n\n(2004) testou a hip\u00f3tese de que fatores sociais limitariam a mobilidade inter-regional. O autor \n\nconstatou que a migra\u00e7\u00e3o desses trabalhadores diminui com o avan\u00e7o da idade e que \n\nengenheiros com filhos pequenos tendem a permanecer na cidade de origem. Trabalhadores \n\nacima de 35 anos apresentam probabilidade de migrar entre 20% e 50% mais baixas do que os \n\ndemais engenheiros. J\u00e1 os trabalhadores com filhos apresentam uma tend\u00eancia 16% menor de \n\nmigrar. \n\nA conclus\u00e3o \u00e9 que conforme as pessoas envelhecem e constroem relacionamentos \n\npessoais, a probabilidade \u00e9 de menor mobilidade entre as regi\u00f5es. Esses fatores \n\nsociol\u00f3gicos t\u00eam um impacto importante na mobilidade porque eles amarram as \n\npessoas \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o atual. Isso indica que esses fatores devem ser levados em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o, quando se estuda a mobilidade (DAHL, 2004, p. 11, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\nOs estudos apresentados apontam para a complexidade da realidade brasileira, assim \n\ncomo para a necessidade de estudos qualitativos visando a identificar quais s\u00e3o os valores que \n\nmotivam as escolhas dos trabalhadores qualificados. Embora ainda incipiente, e carecendo de \n\nnovas investiga\u00e7\u00f5es sobre diferentes contextos sociais, essa literatura tem mostrado que as \n\nescolhas e interesses desses profissionais seriam o resultado n\u00e3o apenas de oportunidades e \n\nrecursos objetivamente estabelecidos, mas tamb\u00e9m de fatores socioculturais que produzem \n\nvalores e disposi\u00e7\u00f5es capazes de interferir no comportamento desses indiv\u00edduos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nsuas carreiras. Essa literatura busca superar a ideia de prefer\u00eancias pr\u00e9-constitu\u00eddas nos \n\nagentes econ\u00f4micos. No entanto, a literatura diverge sobre o conte\u00fado desses fatores \n\nsocioculturais, sobre as escalas de valores e sobre os interesses diversos desse tipo de \n\ntrabalhador, revelando-se um f\u00e9rtil campo de investiga\u00e7\u00f5es diante da dificuldade em transpor \n\nautomaticamente essas escalas de valores e interesses de um contexto para outro. Caberia, \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\npois, conhecer o que pensam os trabalhadores qualificados situados em contextos produtivos e \n\ninstitucionais diversos, como no caso do Polo Naval de Rio Grande. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\n4 O SETOR DE CONSTRU\u00c7\u00c3O NAVAL E O CICLO DE \n\nDESENVOLVIMENTO RIO-GRANDINO \n\nA Metade Sul do Estado do RS tem experimentado uma retomada no seu \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico a partir da recupera\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval \n\nbrasileira. Impulsionado pelo aumento nas encomendas da Petrobras, a partir de novas \n\ndescobertas de petr\u00f3leo, juntamente com a decis\u00e3o do poder p\u00fablico de descentralizar a \n\nconstru\u00e7\u00e3o naval, desde os anos 2000, s\u00e3o instalados polos navais pelo territ\u00f3rio brasileiro. \n\nRio Grande foi um dos munic\u00edpios escolhidos para sediar essa ind\u00fastria. Atualmente, a cidade \n\ntornou-se o terceiro maior polo de constru\u00e7\u00e3o naval do Brasil (somente atr\u00e1s do Rio de \n\nJaneiro e de Pernambuco), com potencial de causar efeitos que se expandam para localidades \n\npr\u00f3ximas, uma vez que a cidade n\u00e3o possui infraestrutura para atender a todas as demandas \n\ncriadas por esse empreendimento, como suprimento da cadeia produtiva, recursos humanos, \n\nhabita\u00e7\u00e3o, entre outras. \n\nNesse cap\u00edtulo ser\u00e1 apresentado primeiramente um hist\u00f3rico da ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o \n\nnaval brasileira at\u00e9 o momento atual de reaquecimento possibilitado pelo desenvolvimento do \n\nsetor de petr\u00f3leo e g\u00e1s. Posteriormente, ser\u00e1 caracterizada a regi\u00e3o do APL \u201cPolo Naval e \n\noffshore de Rio Grande e entorno\u201d englobando os munic\u00edpios de Rio Grande, Pelotas e S\u00e3o \n\nJos\u00e9 do Norte. Tamb\u00e9m ser\u00e3o apresentados os principais incentivos governamentais recebidos \n\npor essa regi\u00e3o, assim como os mecanismos desenvolvidos pelos atores locais direcionados ao \n\ndesenvolvimento do empreendimento.  \n\n4.1 A CONSTRU\u00c7\u00c3O NAVAL BRASILEIRA \n\nA ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval no Brasil teve in\u00edcio no final do s\u00e9culo XIX, quando o \n\nBar\u00e3o de Mau\u00e1 inaugurou, em 1847, o primeiro estaleiro brasileiro na localidade de Ponta da \n\nAreia, em Niter\u00f3i, no Rio de Janeiro. Com recursos privados, o estaleiro Ponta da Areia \n\nentrou em fal\u00eancia em um contexto anti-industrializante no Brasil, juntamente com os demais \n\nempreendimentos do Bar\u00e3o. A despeito dessa iniciativa, seria somente no s\u00e9culo posterior que \n\na ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o naval brasileira adquiriria alguma relev\u00e2ncia no cen\u00e1rio nacional. \n\nContudo, \u201cAt\u00e9 o ano de 1955, toda a ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval se resumia em alguns \n\nestaleiros capazes de produzir apenas pequenas embarca\u00e7\u00f5es e realizar reparos\u201d (JESUS; \n\nGITAHY, 2009, p. 3901). \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\n \n\nO Plano de Metas institu\u00eddo durante o governo de Juscelino Kubitschek (1956-1961) \n\nfoi fundamental para o desenvolvimento do setor de constru\u00e7\u00e3o naval no Brasil. Esse Plano \n\nconsistiu em uma pol\u00edtica de desenvolvimento industrial que, embora conferisse \u00eanfase \u00e0 \n\nind\u00fastria automobil\u00edstica, n\u00e3o deixou de contemplar a constru\u00e7\u00e3o naval. Por conseguinte, o \n\ndesenvolvimento naval caracterizou-se por forte apoio governamental e direcionado para o \n\natendimento das demandas internas. As restri\u00e7\u00f5es \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es, somadas \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma reserva de mercado para os navios de bandeira nacional no transporte de \n\ncarga, foram respons\u00e1veis por criar uma demanda nacional para a ind\u00fastria naval, medidas \n\nque foram fundamentais para o reaquecimento do setor (JESUS; GITAHY, 2009). \n\nO Brasil adotou uma pol\u00edtica de incentivo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o naval fortemente vinculada ao \n\ndesenvolvimento da marinha mercante. A marinha brasileira possu\u00eda prefer\u00eancia no transporte \n\nde cargas de importa\u00e7\u00e3o, de empresas estatais e de cargas financiadas com recursos p\u00fablicos, \n\nresultando no aumento da sua reserva de mercado e na cria\u00e7\u00e3o de uma demanda interna por \n\nembarca\u00e7\u00f5es (LACERDA, 2003). Com o objetivo de financiar os projetos da marinha \n\nmercante e promover a ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval brasileira, em 1958, foi criado o Fundo \n\nda Marinha Mercante (FMM). O FMM possui como objetivos: a) criar um fundo destinado a \n\nprover recursos para a renova\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da frota mercante nacional; b) \n\nassegurar a continuidade das encomendas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria naval; c) estimular a \n\nexporta\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es. O FMM tem suas atividades financiadas majoritariamente pelo \n\nAdicional sobre Frete para a Renova\u00e7\u00e3o da Marinha Mercante (AFRMM), que consiste em \n\num tributo que incide sobre o frete de mercadorias desembarcadas em portos brasileiros. O \n\nAFRMM \u00e9 destinado a atender aos encargos da interven\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o no apoio ao \n\ndesenvolvimento da marinha mercante e da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o naval \n\nbrasileira (JESUS; GITAHY, 2009).  \n\nDurante o final da d\u00e9cada de 1960, foram criados outros incentivos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o naval \n\nbrasileira, como os Planos de Constru\u00e7\u00e3o Naval da Superintend\u00eancia Nacional da Marinha \n\nMercante (SUNAMAN) e os Planos de Emerg\u00eancia de Constru\u00e7\u00e3o Naval (PECN). Essas \n\nmedidas contribu\u00edram para que, durante a d\u00e9cada de 1970, o Brasil possu\u00edsse o segundo maior \n\nparque naval do mundo, atr\u00e1s somente do Jap\u00e3o. A quantidade de postos de trabalho no setor \n\nnaval passou de 1.430, em 1960, para 16.500 em 1969. Por\u00e9m, o pico ocorreria somente na \n\nd\u00e9cada de 1970, quando empregou em torno de 40 mil trabalhadores (JESUS; GITAHY, \n\n2009).  \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nA partir da d\u00e9cada de 1980, acentuando-se nos anos 1990, a ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o \n\nnaval brasileira entra em decad\u00eancia. O principal motivo para isso foi o decl\u00ednio da demanda \n\ninterna concomitantemente \u00e0 dificuldade de inser\u00e7\u00e3o no mercado internacional, agravada pelo \n\nuso intensivo de novas tecnologias e pela emerg\u00eancia de novos competidores asi\u00e1ticos, como \n\nos estaleiros coreanos e chineses. Embora os incentivos governamentais tivessem \n\npermanecido, criou-se uma demanda nem sempre compat\u00edvel com as necessidades do \n\ntransporte mar\u00edtimo e com os custos da concorr\u00eancia. Isso acarretou em uma sobrecarga do \n\nsistema financeiro brasileiro destinado ao incentivo da constru\u00e7\u00e3o naval (JESUS; GITAHY, \n\n2009). \n\nA ind\u00fastria naval brasileira produzia a custos mais elevados que outros pa\u00edses \n\n(principalmente os pa\u00edses asi\u00e1ticos) em decorr\u00eancia da exig\u00eancia de um alto grau de \n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o e da produ\u00e7\u00e3o de uma pequena variedade de navios para atender \u00e0s demandas \n\ninternas. A substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es de navipe\u00e7as\n16\n\n, que muitas vezes provocava atrasos \n\nnos prazos de entrega das encomendas, foi fundamental para a perda de competitividade do \n\nsetor de constru\u00e7\u00e3o naval brasileiro. A ind\u00fastria de navipe\u00e7as nacional atingiu seu pico na \n\nd\u00e9cada de 1970, por\u00e9m, n\u00e3o contribuiu para a diminui\u00e7\u00e3o dos custos da ind\u00fastria de \n\nconstru\u00e7\u00e3o naval brasileira, uma vez que os mesmos produtos com melhor qualidade eram \n\nproduzidos a custos inferiores fora do pa\u00eds. O AFRMM, ao encarecer as importa\u00e7\u00f5es, \n\nimpossibilitava que a ind\u00fastria nacional tivesse acesso a produtos mais baratos fabricados no \n\nexterior, dificultando as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras. A inefici\u00eancia das pol\u00edticas implementadas \n\nem capacitar a ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval brasileira para atuar no mercado internacional \n\nfizeram com que a abertura do mercado brasileiro, na d\u00e9cada de 1990, quase levasse ao \n\ndesaparecimento do setor (LACERDA, 2003).  \n\nApesar dos investimentos p\u00fablicos, o Brasil n\u00e3o desenvolveu potencial tecnol\u00f3gico, \n\nprodutivo e gerencial competitivos. Pode-se afirmar que os maiores erros da pol\u00edtica adotada \n\nconsistiram na n\u00e3o exig\u00eancia de contrapartida em investimentos que contribu\u00edssem para o \n\naumento da competitividade e da produtividade da ind\u00fastria nacional, o excessivo \n\ndirecionamento das atividades para o mercado interno e os constantes atrasos e aumento de \n\ncustos durante a constru\u00e7\u00e3o. Como resultado dessa crise, havia somente 1.880 trabalhadores \n\nna ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval em 1998 (JESUS; GITAHY, 2009). \n\nA desregulamenta\u00e7\u00e3o do mercado internacional de constru\u00e7\u00e3o naval levou os \n\narmadores a reverem suas estrat\u00e9gias, provocando o cancelamento de encomendas realizadas \n\n                                                 \n\n16\n Navipe\u00e7as s\u00e3o pe\u00e7as fabricadas para embarca\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nno Brasil devido \u00e0 necessidade de diminui\u00e7\u00e3o dos custos. O novo contexto for\u00e7ou uma \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o do setor, o que se tornou poss\u00edvel a partir de 1997, com a Lei do Petr\u00f3leo\n17\n\n, que \n\nabriu o mercado de explora\u00e7\u00e3o e refino de petr\u00f3leo, acelerando a expans\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o \n\noffshore e aumentando a demanda por novas plataformas e embarca\u00e7\u00f5es de apoio mar\u00edtimo \n\n(JESUS; GITAHY, 2009). \n\n4.1.1 A Retomada da Constru\u00e7\u00e3o Naval Brasileira \n\nA depend\u00eancia governamental do setor de constru\u00e7\u00e3o naval brasileiro foi o que \n\ndurante as d\u00e9cadas de 1960-1970 levou ao pico dessa ind\u00fastria, na d\u00e9cada posterior ao seu \n\ndecl\u00ednio e, atualmente, \u00e0 sua retomada. Logo ap\u00f3s a abertura do mercado de explora\u00e7\u00e3o e \n\nrefino de petr\u00f3leo, em 1997, houve uma redu\u00e7\u00e3o nas compras nacionais devido \u00e0 recente \n\nabertura do mercado de constru\u00e7\u00e3o naval brasileiro, demonstrando a baixa competitividade \n\ndesse setor no pa\u00eds. Por\u00e9m, as pol\u00edticas p\u00fablicas visando a diminuir os gargalos da ind\u00fastria \n\nde constru\u00e7\u00e3o naval brasileira t\u00eam obtido resultados positivos fazendo com que, nos \u00faltimos \n\nanos, o Brasil venha consolidando novamente essa ind\u00fastria.  \n\nA recupera\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria, nos \u00faltimos 10 anos, fizeram o setor \n\nsurgir nas estat\u00edsticas internacionais. Uma participa\u00e7\u00e3o modesta nas carteiras de \n\nencomendas, cerca de 300 navios em constru\u00e7\u00e3o no Brasil e 8 mil em estaleiros \n\nmundiais. A maior inser\u00e7\u00e3o brasileira na economia mundial passa pelo aumento das \n\ntrocas comerciais internacionais e indica a necessidade de uma frota pr\u00f3pria de \n\nnavios brasileiros (SINAVAL, 2010, p. 3). \n\nA retomada do setor de constru\u00e7\u00e3o naval, a partir do final de d\u00e9cada de 1990, foi \n\npossibilitada pela eleva\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo offshore, atrav\u00e9s da Lei do Petr\u00f3leo, e \n\npelo consequente aumento da demanda por plataformas de petr\u00f3leo e seus m\u00f3dulos, navios de \n\napoio mar\u00edtimo e petroleiros para o transporte do petr\u00f3leo e seus derivados. O Brasil possui \n\numa trajet\u00f3ria consolidada de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo offshore. O primeiro campo de \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em alto-mar (offshore) foi descoberto em 1968 pela Petrobras, e o \n\nin\u00edcio da sua produ\u00e7\u00e3o ocorreu em 1970. Nessa \u00e9poca, a explora\u00e7\u00e3o ocorria a apenas 300 \n\nmetros de profundidade\n18\n\n, o que permitia o uso plataformas fixas. Em 1984, ap\u00f3s descobertas \n\nem \u00e1guas profundas a Petrobras passou a necessitar do uso de plataformas flutuantes gerando \n\numa demanda por um novo tipo de embarca\u00e7\u00e3o. Concomitantemente ao aumento da \n\n                                                 \n\n17\n Apesar de a Petrobras perder o monop\u00f3lio da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, a produ\u00e7\u00e3o nacional permaneceu quase \n\ntoda sendo realizada por essa empresa (COSTA; PIRES; LIMA, 2008). \n18\n\n A defini\u00e7\u00e3o de \u00e1guas profundas \u00e9 entre 300 e 1.500 metros, e ultraprofundas, acima de 1.500 metros (COSTA; \n\nPIRES; LIMA, 2008). \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nexplora\u00e7\u00e3o offshore, houve a diminui\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o onshore. \u201cEntre 2000 e 2007, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil cresceu \u00e0 taxa de 5,1% a.a. e a participa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\noffshore passou de 83% para 89% da produ\u00e7\u00e3o total nacional no mesmo per\u00edodo. Desde 2003, \n\na produ\u00e7\u00e3o onshore vem sofrendo queda em termos absolutos\u201d (COSTA; PIRES; LIMA, \n\n2008, p. 131). \n\nA princ\u00edpio, as embarca\u00e7\u00f5es de apoio offshore eram simples, por\u00e9m, com o \n\naprimoramento da explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo essas embarca\u00e7\u00f5es foram adquirindo maior \n\nimport\u00e2ncia e complexidade. A constru\u00e7\u00e3o de navios de apoio offshore configura uma \n\noportunidade de inser\u00e7\u00e3o no mercado internacional para as empresas brasileiras, uma vez que \n\na idade m\u00e9dia da frota mundial \u00e9 elevada (19 anos) e apenas \u00bc est\u00e1 adaptado para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o em grandes profundidades. No in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, a produ\u00e7\u00e3o offshore \n\nequivalia a cerca de um quarto da produ\u00e7\u00e3o total de petr\u00f3leo; atualmente responde a mais de \n\num ter\u00e7o da oferta mundial de petr\u00f3leo (COSTA; PIRES; LIMA, 2008). \n\nA descoberta de petr\u00f3leo a mais de 5 mil metros de profundidade, atravessando a \n\ncamada de sal na bacia de Campos, em S\u00e3o Paulo, em 2006, alterou o cen\u00e1rio da produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e do setor de constru\u00e7\u00e3o naval brasileiro. A an\u00e1lise realizada apontou para a \n\nexist\u00eancia de reservas entre 5 e 8 bilh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo, fazendo com que o Brasil \n\napresente o maior crescimento da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo do mundo entre 2008 e 2030 \n\n(SANT\u2019ANNA, 2010). Posteriormente, foram descobertos outros campos de petr\u00f3leo, na \n\nregi\u00e3o denominada prov\u00edncia do pr\u00e9-sal\n19\n\n, que se estende do norte de Santa Catarina at\u00e9 o Sul \n\ndo Esp\u00edrito Santo, como demonstra a Figura 2 (CONEX\u00c3O MAR\u00cdTIMA, 2013). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n\n19\n \u201cO termo pr\u00e9-sal refere-se a um conjunto de rochas localizadas  nas por\u00e7\u00f5es marinhas de grande parte do \n\nlitoral brasileiro. Forma um intervalo de rochas por baixo de uma extensa camada de sal, que atinge espessuras \n\nde at\u00e9 2 mil metros\u201d (OLIVEIRA, 2011, p. 3). \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Delimita\u00e7\u00e3o da prov\u00edncia do pr\u00e9-sal \n\nFonte: Estrella (2009). \n\n \n\nO pr\u00e9-sal localiza-se a 300 km da costa e entre 2 e 6 mil metros da superf\u00edcie do mar, o \n\nque imp\u00f5e desafios log\u00edsticos, como a renova\u00e7\u00e3o da frota nacional e de navios de apoio \n\n(COSTA; PIRES; LIMA, 2008).  Atualmente, o Brasil det\u00e9m a 15\u00aa reserva de petr\u00f3leo do \n\nmundo, mas poder\u00e1 alcan\u00e7ar a quinta posi\u00e7\u00e3o em 2020, ficando atr\u00e1s somente da Venezuela, \n\nAr\u00e1bia Saudita, Ir\u00e3 e Iraque. Para isso, projeta-se um gasto de US$ 180 bilh\u00f5es na constru\u00e7\u00e3o \n\nnaval at\u00e9 2020 (CONEX\u00c3O MAR\u00cdTIMA, 2013). \n\nEntre plataformas e sonda, o pa\u00eds conta com 137 unidades, devendo ser agregadas \n\nmais 126, com gasto de US$ 126 bilh\u00f5es; em barcos de apoio, h\u00e1 287 e espera-se \n\nconstru\u00e7\u00e3o de mais 542 unidades, ao custo de U$$ 39 bilh\u00f5es; quanto a navios para \n\na Transpetro (PROMEF) e outros dever\u00e3o ser constru\u00eddos 139, US$ 15 bilh\u00f5es \n\n(CONEX\u00c3O MAR\u00cdTIMA, 2013, p. 3). \n\nAo analisar as condi\u00e7\u00f5es dos estaleiros brasileiros em funcionamento, constatou-se a \n\nnecessidade de ampliar, modernizar e construir novos estaleiros, transformando a pol\u00edtica de \n\ngoverno de incentivo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o naval em pol\u00edtica de Estado. \u201cEm 2008, os desembolsos \n\npara navega\u00e7\u00e3o de apoio devem sofrer uma redu\u00e7\u00e3o de cerca de 40% em rela\u00e7\u00e3o a 2007, ao \n\npasso que os recursos aos estaleiros dever\u00e3o aumentar em 71%, em rela\u00e7\u00e3o a 2007. Est\u00e3o \n\nprevistos desembolsos de cerca de US$ 120 milh\u00f5es para os petroleiros\u201d (COSTA; PIRES; \n\nLIMA, 2008, p. 144). \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nInicialmente, a partir de 1999, a pol\u00edtica de governo consistiu em mudan\u00e7as na pol\u00edtica \n\nde conte\u00fado local nas licita\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo (ANP). Os leil\u00f5es da ANP \n\npassaram a exigir que uma parcela do processo de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e da constru\u00e7\u00e3o de \n\nembarca\u00e7\u00f5es fosse nacional. Para navios petroleiros, o conte\u00fado local exigido \u00e9 de 70,8%, \n\nsendo 50,4% referente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o no estaleiro; em plataformas, o \u00edndice \u00e9 de 70%.  O \n\nobjetivo dessa pol\u00edtica \u00e9 aumentar competitividade dos fornecedores brasileiros capacitando-\n\nos a atuar no mercado internacional (CONEX\u00c3O MAR\u00cdTIMA, 2013). \n\nFrente ao aumento da demanda por embarca\u00e7\u00f5es, em 1999, a Petrobras\n20\n\n lan\u00e7a o \n\nPrograma de Renova\u00e7\u00e3o da Frota de Apoio Mar\u00edtimo (PROREFAM). Esse Programa foi uma \n\ndas primeiras iniciativas da estatal com o objetivo de reativar a ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval \n\nno Brasil. O PROREFAM planeja licitar um total de 146 embarca\u00e7\u00f5es para estaleiros \n\nbrasileiros, entre 2008 e 2014, com conte\u00fado local de 70% a 80% (COSTA; PIRES; LIMA, \n\n2008). Com o mesmo objetivo, em 2010, a Petrobras lan\u00e7a o programa Empresas Brasileiras \n\nde Navega\u00e7\u00e3o (EBN). O Programa consiste no afretamento, por 15 anos, de navios a serem \n\nconstru\u00eddos por estaleiros brasileiros. Na primeira fase do EBN, foram contratados 19 navios \n\ncom previs\u00e3o de entrega entre 2012 e 2014. Para a segunda fase do Programa, foram afretados \n\n20 navios com entrega at\u00e9 2017. \n\nEm 2004, \u00e9 lan\u00e7ado o Programa de Moderniza\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o da Frota da Transpetro \n\n(PROMEF). A Transpetro \u00e9 uma empresa subsidi\u00e1ria da Petrobras que possui a fun\u00e7\u00e3o de \n\ntransportar e armazenar petr\u00f3leo, g\u00e1s e seus derivados. O objetivo do PROMEF \u00e9 renovar a \n\nfrota da Transpetro atrav\u00e9s da compra de 49 navios petroleiros. A primeira fase do programa \n\nlicitou a constru\u00e7\u00e3o de 26 navios com um \u00edndice de nacionaliza\u00e7\u00e3o de 65%, totalizando US$ \n\n2,5 bilh\u00f5es em investimentos. No PROMEF II, lan\u00e7ado em 2008, foram licitados 23 navios \n\ncom um \u00edndice de nacionaliza\u00e7\u00e3o de 70%, com investimentos que devem chegar a US$ 1,5 \n\nbilh\u00e3o. As encomendas de navios de apoio mar\u00edtimo sinalizaram o retorno do Brasil \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de grande porte, levando \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do Estaleiro Atl\u00e2ntico Sul (EAS), em \n\nPernambuco, o mais moderno estaleiro do Hemisf\u00e9rio Sul. Os primeiros petroleiros \n\nconstru\u00eddos no Estaleiro Atl\u00e2ntico Sul, o \u201cJo\u00e3o C\u00e2ndido\u201d e o \u201cCelso Furtado\u201d foram \n\nfinalizados em 2010 (SINAVAL, 2010). Est\u00e1 previsto para 2014, a realiza\u00e7\u00e3o do PROMEF \n\nIII, com a licita\u00e7\u00e3o de 5 embarca\u00e7\u00f5es. Segundo IPEA (2010, p. 84), \n\nO impacto das atividades da PETROBRAS/TRANSPETRO sobre o setor naval \n\ntorna-se evidente quando s\u00e3o observados os dados de emprego no setor. Em 2000, \n\n                                                 \n\n20\n A previs\u00e3o \u00e9 de que a Petrobras invista US$ 225 bilh\u00f5es, at\u00e9 2015, para a explora\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-sal (CONEX\u00c3O \n\nMAR\u00cdTIMA, 2013). \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\nhavia cerca de 2 mil trabalhadores nos estaleiros brasileiros. Em 2006, os estaleiros \n\nbrasileiros j\u00e1 empregavam mais de 20 mil trabalhadores. [...] considerando-se \n\nestaleiros e firmas fornecedoras de pe\u00e7as para navios, aproximadamente 100 mil \n\ntrabalhadores estavam ocupados nesta ind\u00fastria em 2006. Assim, considerando-se a \n\nestimativa de que 46,5 mil trabalhadores estavam ocupados nos estaleiros brasileiros \n\nem 2009, \u00e9 poss\u00edvel estimar que aproximadamente 232 mil trabalhadores estejam \n\nvinculados a cadeia da ind\u00fastria naval brasileira. \n\nPosteriormente, o PROMEF \u00e9 inserido no Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento \n\n(PAC). Criado em 2007 pelo governo federal, o PAC possui como objetivos elevar o \n\ninvestimento em infraestrutura visando \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o dos principais gargalos que limitam o \n\ncrescimento da economia; reduzir os custos e aumentar a produtividade das empresas; \n\nestimular o aumento do investimento privado; e reduzir as desigualdades regionais (CAMPOS \n\nNETO et al., 2009, p. 15). Em 2010, foi lan\u00e7ado o PAC II.  \n\nApesar do aumento dos investimentos no setor hidrovi\u00e1rio, os investimentos do \n\ngoverno federal apontam para a continuidade da prioridade pelo transporte rodovi\u00e1rio. Apenas \n\n17% dos investimentos realizados em 2008 foram direcionados ao setor hidrovi\u00e1rio, sendo \n\n80% desses destinados a portos (R$ 327 milh\u00f5es). De acordo com Campos Neto et al. (2009), \n\nos investimentos do PAC, embora insuficientes (o Brasil precisaria de tr\u00eas vezes o valor do \n\nPAC para alcan\u00e7ar uma infraestrutura desej\u00e1vel), s\u00e3o um esfor\u00e7o de compensar os 30 anos \n\nsem a realiza\u00e7\u00e3o de obras de infraestrutura no pa\u00eds. Os investimentos do PAC I para o setor \n\nportu\u00e1rio corresponderam a apenas 23% das necessidades do setor.  \n\nDo montante de investimentos programados pelo PAC, apenas 11,6% (R$ 58,3 \n\nbilh\u00f5es) est\u00e3o destinados a infraestrutura de transportes, e destes, apenas R$ 2,67 \n\nbilh\u00f5es \u2013 0,54% dos recursos totais \u2013 est\u00e3o destinados ao setor portu\u00e1rio. [...] J\u00e1 no \n\nin\u00edcio de 2009, devido \u00e0 crise internacional, o Governo Federal anunciou uma \n\nexpans\u00e3o de mais R$ 142,1 bilh\u00f5es em investimentos, a serem incorporados ao \n\nor\u00e7amento do PAC e realizados com recursos provenientes de estatais e da iniciativa \n\nprivada. Destes, R$ 37,1 bilh\u00f5es ser\u00e3o destinados aos transportes. Entretanto, apenas \n\nsete obras foram adicionadas ao cronograma portu\u00e1rio do programa, somando R$ \n\n425,60 milh\u00f5es no total a investir, que alcan\u00e7ou a cifra de R$ 3,10 bilh\u00f5es \n\n(CAMPOS NETO et al., 2009, p. 26). \n\nEntre 2007 e 2010, foram encomendadas 31 plataformas pela Petrobras e por \n\npetroleiras privadas. Desse total de encomendas, doze foram integralmente realizadas por \n\nestaleiros internacionais; sete parcialmente constru\u00eddas no Brasil (constru\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos):   \n\nP-52, P-53, P-54, P-57, P-58, P-62 e P-63; quatro integralmente constru\u00eddas no Brasil: P-51,     \n\nP-55, P-56 e a plataforma de Mexilh\u00e3o; e oito cascos de navios (SINAVAL, 2010, p. 11). A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o brasileira na produ\u00e7\u00e3o offshore \u00e9 a maior do setor de constru\u00e7\u00e3o naval. Em 2010, \n\no Brasil possu\u00eda uma participa\u00e7\u00e3o de 15,31% no mercado internacional offshore, embora a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o total brasileira na constru\u00e7\u00e3o naval mundial fosse de apenas 2,89% (SINAVAL, \n\n2010). \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nApesar do esfor\u00e7o do poder p\u00fablico em retomar o desenvolvimento da ind\u00fastria de \n\nconstru\u00e7\u00e3o naval, atualmente, a participa\u00e7\u00e3o brasileira no mercado internacional permanece \n\nbaixa. Em contrapartida, nos pa\u00edses asi\u00e1ticos, esse percentual elevou-se para 74%. Esses \n\npa\u00edses aumentaram sua participa\u00e7\u00e3o na frota mercante nacional de 3,3% para 15% entre 1970 \n\ne 2002 (LACERDA, 2004). Atualmente, os pa\u00edses que possuem maior participa\u00e7\u00e3o no \n\nmercado internacional da ind\u00fastria naval s\u00e3o respectivamente a Cor\u00e9ia do Sul, China e Jap\u00e3o. \n\nO sucesso desses pa\u00edses deve-se a uma forte atua\u00e7\u00e3o do governo, entretanto, diferentemente \n\ndo Brasil, com \u00eanfase na exporta\u00e7\u00e3o. \u201cDa mesma forma que a atua\u00e7\u00e3o governamental pode \n\nreceber o cr\u00e9dito pelo sucesso da ind\u00fastria no Jap\u00e3o e na Cor\u00e9ia do Sul, no Brasil a atua\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno tem responsabilidade pelo desempenho desanimador da ind\u00fastria\u201d (LACERDA, \n\n2003, p. 62). \n\nO Brasil possui 26 estaleiros em funcionamento, dos quais 6 est\u00e3o em expans\u00e3o e 11 \n\nest\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o. Em 2016, o Brasil ter\u00e1 um total de 37 estaleiros. Os novos \n\nempreendimentos se distribuem por diversas regi\u00f5es do pa\u00eds \u2013 dois localizam-se no Polo \n\nNaval de Rio Grande (Estaleiros do Brasil S/A \u2013 EBR e Estaleiro Wilson, Sons Rio Grande). \n\nAs expans\u00f5es est\u00e3o ocorrendo nos estaleiros Mac Laren, Mau\u00e1 e Renave (todos no RJ); Rio \n\nGrande (RS), Keppel Sigmarine-TWB (SC) e Wilson, Sons (SP) (CONEX\u00c3O MAR\u00cdTIMA, \n\n2013). \n\nOs projetos t\u00eam em comum um forte apoio dos governos estaduais e municipais da \n\nlocalidade em que se instalar\u00e3o e o desenvolvimento de sistemas de forma\u00e7\u00e3o e treinamento \n\nde recursos humanos. A maioria dos novos estaleiros j\u00e1 surge com encomendas conquistadas \n\nque garantem sua opera\u00e7\u00e3o e viabilidade. Estima-se que, nos pr\u00f3ximos tr\u00eas anos, ser\u00e3o \n\ncriados mais 15 mil postos de trabalho de diversas qualifica\u00e7\u00f5es (CONEX\u00c3O MAR\u00cdTIMA, \n\n2013). \n\nO aumento da demanda de embarca\u00e7\u00f5es e plataformas est\u00e1 sinalizando para a \n\nnecessidade de expans\u00e3o da capacidade dos estaleiros brasileiros. Se isso n\u00e3o ocorrer, o Brasil \n\nperder\u00e1 encomendas para empresas internacionais, como ocorreu com as 12 primeiras sondas \n\nde perfura\u00e7\u00e3o para a Petrobras que foram encomendadas no exterior por falta de capacidade \n\ninstalada nos estaleiros nacionais. Al\u00e9m disso, o Brasil deve realizar um esfor\u00e7o para \n\ndesenvolver a ind\u00fastria fornecedora de bens e servi\u00e7os desse setor, capacitando-a \n\ntecnologicamente para competir internacionalmente (COSTA; PIRES; LIMA, 2008). O setor \n\nde m\u00e1quinas e equipamentos \u00e9 um dos principais beneficiados com o aumento da demanda de \n\nPetrobras, estima-se um acr\u00e9scimo de R$ 234 bilh\u00f5es entre 2011 e 2014, o equivalente a 28% \n\nconsiderando-se o valor bruto da produ\u00e7\u00e3o de 2007 a pre\u00e7os de 2010. A metalurgia ter\u00e1 um \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\nacr\u00e9scimo de R$ 31 bilh\u00f5es, ou 8% a mais em rela\u00e7\u00e3o ao valor bruto da produ\u00e7\u00e3o de 2007 a \n\npre\u00e7os de 2010 (SANT\u2019ANNA, 2010). \n\nAtualmente, os estaleiros associados ao Sindicato Nacional da Constru\u00e7\u00e3o e \n\nRepara\u00e7\u00e3o Naval e Offshore (SINAVAL) est\u00e3o distribu\u00eddos nas regi\u00f5es Norte, Nordeste, \n\nSudeste e Sul, com uma carteira de encomendas de 229 navios petroleiros, gaseiros, \n\ngraneleiros, porta-cont\u00eaineres, navios de apoio mar\u00edtimo e cerca de 70 rebocadores portu\u00e1rios \n\ne comboios fluviais. Uma participa\u00e7\u00e3o modesta no panorama mundial onde est\u00e3o em \n\nconstru\u00e7\u00e3o cerca de oito mil navios. Os estaleiros brasileiros tamb\u00e9m est\u00e3o construindo quatro \n\nplataformas de petr\u00f3leo e oito cascos de navios plataformas (FPSO). De 2000 a 2009, os \n\nestaleiros entregaram 168 navios, no valor de R$ 8,9 bilh\u00f5es (SINAVAL, 2010, p. 9). \n\nOs tr\u00eas principais polos da constru\u00e7\u00e3o naval brasileira, considerando a tonelagem \n\nconstru\u00edda e o emprego direto gerado, localizam-se no RJ, em Pernambuco (PE), e no RS. O \n\nestado do RJ \u00e9 l\u00edder na gera\u00e7\u00e3o de empregos diretos \u2013 com 25,9 mil empregos, 46% do total \n\ndo pa\u00eds \u2013 e o estado de PE \u00e9 o l\u00edder no volume da carteira de encomendas \u2013 de 3 milh\u00f5es de \n\nTPB (Toneladas de Porte Bruto) em constru\u00e7\u00e3o. \n\nA expans\u00e3o do petr\u00f3leo na camada do pr\u00e9-sal, com reservas localizadas a at\u00e9 2 mil \n\nmetros de profundidade, imp\u00f5e desafios tecnol\u00f3gicos cada vez maiores. Apesar do \n\ncrescimento atual da ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval brasileira, o baixo investimento em \n\ninova\u00e7\u00e3o tem configurado uma dificuldade para o desenvolvimento do setor e para a sua \n\ninser\u00e7\u00e3o no mercado internacional. O Brasil possui forte depend\u00eancia de pacotes tecnol\u00f3gicos \n\nvindos do exterior. Para que as empresas possam adquirir competitividade \u00e9 necess\u00e1rio que \n\nhaja o desenvolvimento de capacita\u00e7\u00f5es locais, sendo imprescind\u00edvel a exist\u00eancia de uma \n\nforte engenharia (IPEA, 2010). Somente enfrentando o desafio da defasagem tecnol\u00f3gica, o \n\nBrasil conseguir\u00e1 manter o crescimento no setor naval sem depender exclusivamente das \n\ndemandas da Petrobras. \n\n[...] trata-se de condi\u00e7\u00f5es ambientais (profundidade, salinidade, corros\u00e3o, press\u00e3o, \n\ntemperatura, luminosidade, dist\u00e2ncia da costa) e de produtos com caracter\u00edsticas \n\ndistintas daquilo que o pa\u00eds costuma explorar (tipo de \u00f3leo mais pesado e \u00e1cido), o \n\nque requer n\u00e3o apenas a expans\u00e3o da capacidade produtiva, mas sobretudo novos \n\nconhecimentos para acessar e transformar esses recursos energ\u00e9ticos. Isso envolve \n\namplo conjunto de novos conhecimentos e fun\u00e7\u00f5es produtivas: precis\u00e3o sobre \n\ndimens\u00f5es e caracter\u00edsticas das jazidas, para transformar incertezas em riscos \n\necon\u00f4micos calcul\u00e1veis; ajustes nas refinarias preparadas para processar \u00f3leo leve e \n\n\u201cdoce\u201d; inova\u00e7\u00f5es em log\u00edstica de pessoal e de materiais, para adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s maiores \n\ndist\u00e2ncias e volume de produ\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-sal; novos tipos de plataformas e de sondas \n\nde perfura\u00e7\u00e3o adequadas \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es ambientais; solu\u00e7\u00f5es aos riscos \n\nambientais em face das press\u00f5es de mercado e de movimentos sociais; novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es e patamares de produ\u00e7\u00e3o sider\u00fargica; desenvolvimento das chamadas \n\n\u201cnavipe\u00e7as\u201d. Tudo isso envolve inova\u00e7\u00e3o em diferentes setores e atividades \n\nprodutivas (GARCIA, 2013, p. 99). \n\n../Meus%20documentos/Meus%20documentos/Downloads/AppData/Local/AppData/Local/Microsoft/Windows/Temporary%20Internet%20Files/Low/Content.IE5/G0V22FZW/DESCRI\u00c7\u00c3O%202.doc#sinaval2\n../Meus%20documentos/Meus%20documentos/Downloads/AppData/Local/AppData/Local/Microsoft/Windows/Temporary%20Internet%20Files/Low/Content.IE5/G0V22FZW/DESCRI\u00c7\u00c3O%202.doc#sinaval2\n../Meus%20documentos/Meus%20documentos/Downloads/AppData/Local/AppData/Local/Microsoft/Windows/Temporary%20Internet%20Files/Low/Content.IE5/G0V22FZW/DESCRI\u00c7\u00c3O%202.doc#sinaval2\n../Meus%20documentos/Meus%20documentos/Downloads/AppData/Local/AppData/Local/Microsoft/Windows/Temporary%20Internet%20Files/Low/Content.IE5/G0V22FZW/DESCRI\u00c7\u00c3O%202.doc#sinaval2\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nCom o objetivo de promover o desenvolvimento de tecnologias e inova\u00e7\u00f5es, a partir \n\nde 1999, s\u00e3o criados os Fundos Setoriais de Ci\u00eancia e Tecnologia. Esses Fundos s\u00e3o \n\ninstrumentos de financiamento de projetos de pesquisa, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. \n\nExistem 16 Fundos Setoriais, sendo 14 relativos a setores espec\u00edficos e dois transversais \u2013 \n\nFundo Verde-Amarelo (FVA), destinado \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre universidade-empresa e o \n\nInfraestrutura, voltado ao apoio \u00e0 melhoria da infraestrutura de Institui\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas e \n\nTecnol\u00f3gicas (ICTs). O CT-Aquavi\u00e1rio e o CT-Petro s\u00e3o os fundos direcionados aos setores \n\nde transporte aquavi\u00e1rio e de constru\u00e7\u00e3o naval e de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural respectivamente.  \n\nA qualifica\u00e7\u00e3o de recursos humanos tamb\u00e9m configura um fator importante na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de competitividade da ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval. Segundo Lacerda (2003), a \n\nf\u00e1cil mobilidade tecnol\u00f3gica do setor em longo prazo facilitar\u00e1 o deslocamento da produ\u00e7\u00e3o \n\nnaval para pa\u00edses com menores custos de m\u00e3o de obra. Essa mudan\u00e7a poderia trazer \n\nbenef\u00edcios para a ind\u00fastria brasileira, uma vez que o custo hora no Brasil equivale a US$ 3, \n\nenquanto, nos Estados Unidos, \u00e9 de US$ 20,32, e nos pa\u00edses europeus varia entre US$ 10,88 \n\n(na Espanha) e US$ 23,13 (na Noruega). No Jap\u00e3o, o valor hora do trabalhador \u00e9 de US$ \n\n19,59 e na Cor\u00e9ia do Sul, US$ 8,09. Todavia, para que o baixo custo da m\u00e3o de obra resulte \n\nno aumento da competitividade, exige-se um trabalhador com elevada produtividade. Isso \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade do Brasil aumentar os investimentos na qualifica\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos humanos. \n\nCom o objetivo de maximizar a participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria nacional de bens e servi\u00e7os \n\nna implanta\u00e7\u00e3o de projetos de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no Brasil e no Exterior, em 2003, \u00e9 criado \n\npelo governo federal, o Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Nacional de Petr\u00f3leo e G\u00e1s \n\nNatural (PROMINP). O PROMINP atua em quatro dire\u00e7\u00f5es: na forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de \n\nprofissionais demandados pelo desenvolvimento do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s; no fortalecimento \n\nda cadeia de fornecedores e na amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria nacional no \n\nfornecimento de bens e servi\u00e7os (conte\u00fado local); na identifica\u00e7\u00e3o das demandas particulares \n\ndas localidades afetadas pela ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s (f\u00f3runs regionais); e no \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico (PROMINP Tecnol\u00f3gico).  \n\nO Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional\n21\n\n do PROMINP foi criado em 2006, e \n\nprev\u00ea capacitar, por meio de cursos gratuitos, milhares de profissionais por v\u00e1rios estados \n\nbrasileiros. Os cursos s\u00e3o de n\u00edvel b\u00e1sico, m\u00e9dio, t\u00e9cnico e superior, dispondo de 175 \n\n                                                 \n\n21\n Os cursos oferecidos pelo Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional distribuem bolsas-aux\u00edlio mensais para \n\nalunos desempregados, que variam entre R$ 300,00 e R$ 900,00 \u2013 R$ 300,00 para n\u00edvel b\u00e1sico, R$ 600,00 para \n\nn\u00edvel m\u00e9dio e t\u00e9cnico, e R$ 900,00 para n\u00edvel superior. \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\ncategorias profissionais ligadas \u00e0s atividades do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s. Est\u00e3o envolvidas \n\ncerca de 80 institui\u00e7\u00f5es de ensino, com investimentos que chegam a R$ 220 milh\u00f5es. Ao \n\nlongo dos seis ciclos realizados, o PROMINP ofereceu 108.877 vagas para cursos de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional em estados que recebem empreendimentos do setor de petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s. Como os cursos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional n\u00e3o garantem emprego ap\u00f3s a conclus\u00e3o do \n\ncurso, o PROMINP criou o Portal de Qualifica\u00e7\u00e3o, um banco de curr\u00edculos on-line que \n\npossibilita o acesso de empresas aos curr\u00edculos de todos os alunos e ex-alunos qualificados \n\npelo Programa. Segundo dados do SINAVAL (2010), o PROMINP j\u00e1 formou mais de 43 mil \n\ntrabalhadores. \n\n \n\nTabela 1 - Distribui\u00e7\u00e3o das vagas do curso de qualifica\u00e7\u00e3o do PROMINP \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, conforme os dados dispon\u00edveis nos Editais do PROMINP. \n\n \n\nO Programa Nacional de Acesso ao Ensino T\u00e9cnico e Emprego (PRONATEC) \u00e9 \n\nbastante presente nas localidades que recebem empreendimentos navais devido a grande \n\ndemanda gerada por recursos humanos com qualifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Criado pelo governo \n\nfederal em 2011, o objetivo do PRONATEC \u00e9 ampliar a oferta de cursos de educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissionalizante e t\u00e9cnica. O Programa atua em tr\u00eas dire\u00e7\u00f5es: na oferta de ensino t\u00e9cnico \n\npara estudantes do Ensino M\u00e9dio; na oferta de qualifica\u00e7\u00e3o profissional para jovens e adultos; \n\ne na oferta de cursos de capacita\u00e7\u00e3o para o p\u00fablico do programa Brasil Sem Mis\u00e9ria.  \n\nNos \u00faltimos 10 anos, apesar dos gargalos existentes no mercado de constru\u00e7\u00e3o naval \n\nbrasileiro \u2013 principalmente escassez de recursos financeiros para novas embarca\u00e7\u00f5es e a \n\nlimita\u00e7\u00e3o de infraestrutura dos estaleiros \u2013, esse setor apresentou resultados positivos para o \n\npa\u00eds. \u201cO emprego aumentou de 2 mil pessoas, em 2000, para mais de 56 mil pessoas em 2010. \n\nOs financiamentos anuais do Fundo da Marinha Mercante (FMM) aumentaram de R$ 300 \n\nmilh\u00f5es, em 2001, para R$ 2,4 bilh\u00f5es, em 2009\u201d (SINAVAL, 2010, p. 5). Se, at\u00e9 2006, havia \n\numa subutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos da FMM por falta de demanda, isso muda completamente no \n\n  \nB\u00e1sico M\u00e9dio \n\nT\u00e9cnico de \n\nn\u00edvel m\u00e9dio \nInspetor Superior Total \n\nPrimeiro ciclo 2.190 2.850 600 1.350 2.835 9.850 \n\nSegundo ciclo 9.789 7.185 622 2.637 2.748 22.981 \n\nTerceiro ciclo 8.567 5.075 686 263 978 15.569 \n\nQuarto ciclo 16.808 3.427 236 -- 420 20.891 \n\nQuinto ciclo 20.601 5.188 1.286 -- 840 27.915 \n\nSexto ciclo 7.335 3.006 700 -- 630 11.671 \n\nTotal 65.290 26.731 4.130 4.250 8.451 108.877 \n\nhttp://www.prominp.com.br/data/pages/8A954884250DCE1D01252C2AA94D32C9.htm\n\n\n80 \n\n \n\n \n\nano seguinte devido \u00e0 descoberta de petr\u00f3leo na camada do pr\u00e9-sal. As embarca\u00e7\u00f5es de apoio \n\nresponderam por 70% dos recursos do Fundo da Marinha Mercante entre 2003 e 2007 \n\n(COSTA; PIRES; LIMA, 2008). \n\n4.2 O POLO NAVAL DE RIO GRANDE \n\n Rio Grande \u00e9 um munic\u00edpio localizado na Regi\u00e3o Sul do RS que foi escolhido pelo \n\ngoverno federal para sediar a implanta\u00e7\u00e3o de um polo naval. Embora as pol\u00edticas atuais de \n\ndesenvolvimento regional confiram maior \u00eanfase ao desenvolvimento end\u00f3geno (\u2018de baixo \n\npara cima\u2019), a instala\u00e7\u00e3o desse empreendimento em Rio Grande consistiu em uma pol\u00edtica \n\nex\u00f3gena (\u2018de cima para baixo\u2019). Entretanto, como veremos no decorrer deste estudo, existem \n\natores locais (Universidade Federal do Rio Grande - FURG, Prefeitura, empresas) engajados \n\nno desenvolvimento da cidade, fazendo com que o empreendimento possa adquirir os \n\ncontornos de um desenvolvimento \u2018de baixo para cima\u2019. O Polo Naval de Rio Grande insere-\n\nse no terceiro ciclo de desenvolvimento ex\u00f3geno ocorrido no munic\u00edpio (CARVALHO; \n\nCARVALHO; DOMINGUES, 2012). \n\nO primeiro ciclo de desenvolvimento ex\u00f3geno em Rio Grande ocorreu com a proposta \n\nde cria\u00e7\u00e3o do Superporto do Rio Grande, entre 1969 e 1970. Esse projeto representava a \n\nsegunda fase de amplia\u00e7\u00e3o do Porto do Rio Grande em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 embocadura da Lagoa dos \n\nPatos com o Oceano Atl\u00e2ntico. Inserido na pol\u00edtica de Corredores de Exporta\u00e7\u00e3o, o objetivo \n\ndo Superporto era aumentar a escala e a velocidade dos fluxos. Uma vez que um corredor de \n\nexporta\u00e7\u00e3o exige a exist\u00eancia de uma rede intermodal de transportes, isso contribuiu para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias de fertilizantes e \u00f3leo vegetais na cidade (CARVALHO; \n\nCARVALHO; DOMINGUES, 2012).  \n\nApesar de um pr\u00f3spero desenvolvimento durante os anos 1980, na d\u00e9cada de 1990, a \n\nregi\u00e3o passa a configurar como uma \u00e1rea de estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Tal mudan\u00e7a resultou da \n\nLei de Moderniza\u00e7\u00e3o dos Portos, de 1993, e do Plano de Demiss\u00e3o Volunt\u00e1ria (PDV) \n\nimplementado pelo Governo Estadual, agravados pelo fechamento de duas plantas industriais \n\nde fertilizantes e pela moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica das empresas que permaneceram, por\u00e9m, \n\ncom reduzida quantidade de empregos (CARVALHO; CARVALHO; DOMINGUES, 2012). \n\nO segundo ciclo de desenvolvimento em Rio Grande ocorreu ainda durante a d\u00e9cada \n\nde 1990, e teve continuidade na d\u00e9cada posterior. Consistiu na privatiza\u00e7\u00e3o transnacionalizada \n\ndo complexo portu\u00e1rio-industrial e na expans\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os log\u00edsticos \n\nportu\u00e1rios. Essas medidas resultaram na recupera\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da ind\u00fastria de fertilizantes \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nem paralelo ao in\u00edcio dos investimentos para a constru\u00e7\u00e3o naval na regi\u00e3o (CARVALHO; \n\nCARVALHO; DOMINGUES, 2012). \n\nA despeito dos ciclos de desenvolvimento, a Metade Sul\n22\n\n do RS, a partir da metade \n\ndo s\u00e9culo XX\n23\n\n, passou a figurar como uma \u201cregi\u00e3o problema\u201d para o estado. O contraste com \n\na Metade Norte deve-se a sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Enquanto a Metade Norte foi marcada pelo \n\ndesenvolvimento de pequenas e m\u00e9dias propriedades que mais tarde transformar-se-iam em \n\nind\u00fastrias com concentra\u00e7\u00f5es urbanas, na Metade Sul predominou a pecu\u00e1ria e a lavoura de \n\narroz, tornando a regi\u00e3o predominantemente agr\u00e1ria (TILLMANN et al., 2012). \n\nO ciclo de desenvolvimento recente refere-se \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de um polo naval em Rio \n\nGrande. Essa iniciativa resultou da decis\u00e3o do governo federal de reativar a ind\u00fastria de \n\nconstru\u00e7\u00e3o naval brasileira e de descentraliz\u00e1-la. O aumento das demandas da Petrobras e da \n\nTranspetro propiciou um ambiente favor\u00e1vel para a retomada da ind\u00fastria naval estagnada \n\ndesde a d\u00e9cada de 1980. Assim como outras localidades que receberam empreendimentos \n\nnavais, o RS n\u00e3o possu\u00eda experi\u00eancia no setor. A sua escolha se deveu \u00e0 exist\u00eancia de um \n\nporto com caracter\u00edsticas favor\u00e1veis ao recebimento do projeto: boas dimens\u00f5es f\u00edsicas para \n\nreceber grandes os empreendimentos (exist\u00eancia de um distrito industrial retroportu\u00e1rio e uma \n\n\u00e1rea superior livre superior a mil hectares); excelente profundidade (\u00e9 o \u00fanico porto brasileiro \n\ncom 16 metros de profundidade); e posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica para o pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o ao Mercosul. \n\nAdemais, a posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a do RS nos setores de mec\u00e2nica, el\u00e9trica e eletr\u00f4nica e a \n\nsegunda posi\u00e7\u00e3o nos segmentos de metalurgia e qu\u00edmica\n24\n\n, quando comparado a Bahia, \n\nMaranh\u00e3o, Pernambuco e Cear\u00e1, contribu\u00edram para decis\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o de um polo naval \n\nem Rio Grande (CARVALHO; CARVALHO; DOMINGUES, 2012). Estima-se que a \n\ndemanda por bens e servi\u00e7os relacionados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o naval ser\u00e1 em torno de US$ 400 \n\nbilh\u00f5es at\u00e9 2020 no Brasil (PREFEITURA MUNICIPAL DO RIO GRANDE et al., 2013). \n\nA cadeia produtiva da ind\u00fastria naval \u00e9 capaz de alavancar enormes efeitos de \n\narrasto em v\u00e1rias outras cadeias produtivas, em especial na metalmec\u00e2nica, na \n\nqu\u00edmica e na eletroeletr\u00f4nica, al\u00e9m da ind\u00fastria moveleira. Levando em conta a \n\ntradi\u00e7\u00e3o de excel\u00eancia que caracteriza o segmento da ind\u00fastria metalmec\u00e2nica \n\nga\u00facha, estruturada em um consolidado Arranjo Produtivo Local (APL), torna-se \n\nextremamente relevante avaliar a capacidade de resposta da ind\u00fastria baseada no \n\n                                                 \n\n22\n A Metade Norte engloba as mesorregi\u00f5es Nordeste e Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre, totalizando 65 \n\nmunic\u00edpios. A Metade Sul equivale \u00e0s mesorregi\u00f5es Sudeste e Sudoeste, possuindo 27 munic\u00edpios. Deve-se \n\ndestacar que o crescimento econ\u00f4mico da Metade Norte concentra-se na Serra, na Regi\u00e3o Metropolitana de Porto \n\nAlegre e no Vale dos Sinos (TILLMANNI et al., 2012). \n23\n\n Rio Grande deu suporte \u00e0 economia agropecu\u00e1ria sulina durante o s\u00e9culo XVIII, e no s\u00e9culo XIX, o Porto da \n\ncidade foi de extrema import\u00e2ncia para a economia local e regional servindo como ponto central do com\u00e9rcio de \n\nimporta\u00e7\u00e3o-exporta\u00e7\u00e3o (SILVA et al., 2012) \n24\n\n As Regi\u00f5es Metropolitanas de Porto Alegre da Serra Ga\u00facha s\u00e3o as principais detentoras desses setores no Rio \n\nGrande do Sul (CARVALHO; CARVALHO; DOMINGUES, 2012).  \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\nestado do Rio Grande do Sul, a fim de atender estas novas demandas. Sabemos que \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de um navio petroleiro, por exemplo, utilizam-se 360 mil pe\u00e7as \n\nfabricadas a partir de cerca de 2 mil insumos distintos (CARVALHO; \n\nDOMINGUES; CARVALHO, 2012, p. 2). \n\nEm 2004, a empresa Aker/Promar anuncia a instala\u00e7\u00e3o de um estaleiro no Porto do \n\nRio Grande para a constru\u00e7\u00e3o de 22 petroleiros encomendados pela Petrobras. O governador \n\ndo RS, Germano Rigotto assina um protocolo de inten\u00e7\u00f5es e libera uma \u00e1rea no Porto Novo \n\npara a instala\u00e7\u00e3o do empreendimento. Apesar disso, a empresa desiste do investimento, \n\ncausando grande frustra\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio. Sob a desconfian\u00e7a dos moradores e empres\u00e1rios \n\nlocais, em 2005, a Petrobras anuncia a constru\u00e7\u00e3o da P-53 no Porto do Rio Grande, pelo \n\nCons\u00f3rcio Quip, formado pelas empresas Queiroz Galv\u00e3o, Ultratec e IESA. A instala\u00e7\u00e3o do \n\nPolo Naval de Rio Grande teve in\u00edcio em 2006, com a constru\u00e7\u00e3o da P-53, uma plataforma \n\nmoderna tipo FPU (Floating Production Unit). No mesmo ano, a WTorre come\u00e7a a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Estaleiro Rio Grande (ERG), um projeto estimado em R$ 840 milh\u00f5es \n\n(CONEX\u00c3O MAR\u00cdTIMA, 2013). \n\nCom a descoberta de mais reservas de petr\u00f3leo na camada do pr\u00e9-sal, a Petrobras \n\ndireciona seus investimentos para a constru\u00e7\u00e3o de um dique seco para reparo e constru\u00e7\u00e3o de \n\nplataformas offshore. O Estaleiro Rio Grande\n25\n\n, pertencente a WTorre Engenharia, vence a \n\nlicita\u00e7\u00e3o e fica respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o do primeiro dique seco da Am\u00e9rica Latina, \n\nfinalizado em 2010, e no mesmo ano vendido \u00e0 Ecovix Constru\u00e7\u00f5es Oce\u00e2nicas (subsidi\u00e1ria da \n\nEngevix Engenharia). O dique seco do Polo Naval de Rio Grande possui 130 metros de \n\nlargura por 350 metros de extens\u00e3o, e profundidade de 17,1 metros, al\u00e9m de um p\u00f3rtico capaz \n\nde erguer at\u00e9 600 toneladas. Esse dique transformou o Polo Naval de Rio Grande em Polo \n\nNaval e offshore de Rio Grande, possibilitando a constru\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de plataformas e \n\nnavios de apoio mar\u00edtimo para atividades offshore da ind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s. Atualmente, \n\no Estaleiro Rio Grande possui o maior dique seco da Am\u00e9rica e sedia a primeira f\u00e1brica do \n\nmundo de cascos em s\u00e9rie para plataformas (CARVALHO; CARVALHO; DOMINGUES, \n\n2012). Para a constru\u00e7\u00e3o dos oito cascos FPSO (Floating Production and Offloading) para \n\nplataformas que ir\u00e3o explorar o pr\u00e9-sal (da P-66 a P-73), a Ecovix planeja uma expans\u00e3o da \n\n\u00e1rea em 350 mil m\u00b2 no projeto do Estaleiro Rio Grande 2 (ERG2). O ERG2 ser\u00e1 um estaleiro \n\nde infraestrutura de suporte \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de plataformas e embarca\u00e7\u00f5es de apoio offshore, \n\ncomplementando as necessidades industriais de cais de atraca\u00e7\u00e3o do ERG1. A Ecovix tamb\u00e9m \n\n                                                 \n\n25\n O ERG1 localiza-se em uma antiga \u00e1rea desocupada do Superporto.  \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\nplaneja a instala\u00e7\u00e3o do Estaleiro Rio Grande 3 (ERG3). Ser\u00e1 um condom\u00ednio industrial \n\ndestinado as empresas envolvidas com a constru\u00e7\u00e3o naval (CONEX\u00c3O MAR\u00cdTIMA, 2013). \n\nAtualmente, o Polo Naval de Rio Grande abriga os estaleiros, Quip; Estaleiro Rio \n\nGrande (pertencente \u00e0 Ecovix Constru\u00e7\u00f5es Oce\u00e2nicas); Wilson, Sons Rio Grande; e o \n\nEstaleiros do Brasil S/A (EBR), sediado no munic\u00edpio vizinho de S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte. O \n\nestaleiro Wilson, Sons, ainda em fase de implanta\u00e7\u00e3o, tem investimento estimado no valor de \n\nUS$ 140 milh\u00f5es e vai fabricar rebocadores e embarca\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 ind\u00fastria de \u00f3leo e g\u00e1s. \n\nO EBR possuir\u00e1 um centro t\u00e9cnico para a forma\u00e7\u00e3o de soldadores, montadores e pintores. O \n\nestaleiro realizar\u00e1 a integra\u00e7\u00e3o da P-74 e P-76, trazendo retornos estimados em US$ 500 \n\nmilh\u00f5es para S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de 6 mil empregos diretos e 15 mil \n\nindiretos\n26\n\n(CONEX\u00c3O MAR\u00cdTIMA, 2013). \n\nAp\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da P-53, em 2008, o Polo Naval de Rio Grande recebeu tr\u00eas \n\nplataformas: P-58, P-55 e P-63. A P-58 chegou em Rio Grande em 2011 para a convers\u00e3o do \n\ncasco e a integra\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos, e foi finalizada em 2013 pelo estaleiro Quip. A P-55 \n\nchegou na cidade em 2012, com um ano de atraso, e foi conclu\u00edda em 2013, pela Ecovix. A  \n\nP-55 foi a maior plataforma submers\u00edvel totalmente constru\u00edda no Brasil. Sua montagem \n\nenvolveu a manobra de uma estrutura de 17 mil toneladas em uma opera\u00e7\u00e3o pela primeira vez \n\nrealizada no mundo (CONEX\u00c3O MAR\u00cdTIMA, 2013). \n\nA opera\u00e7\u00e3o consiste no acoplamento entre o deckbox da plataforma, parte superior, \n\ncom o casco, parte inferior, tamb\u00e9m chamada de lower hull. O deck mating foi \n\nrealizado por meio do i\u00e7amento do deckbox, t\u00e9cnica in\u00e9dita no Brasil, e que pode ser \n\nconsiderado o maior realizado em todo mundo at\u00e9 hoje, devido ao peso da estrutura \n\ne a altura a que foi erguida. [...] O deckbox, que pesa 17 mil toneladas, foi elevado a \n\nmais de 40 metros e colocado sobre o casco (CONEX\u00c3O MAR\u00cdTIMA, 2013, p. 41). \n\nA P-63, chegada em 2013, foi a \u00faltima plataforma a atracar no cais de Rio Grande. \n\nFinalizada pela Quip, a P-63 foi a primeira plataforma que teve desde o projeto b\u00e1sico \n\ndesenvolvido no Brasil. Essa plataforma foi conclu\u00edda em 2013, mesmo ano de sua chegada \n\nao munic\u00edpio. A primeira etapa da obra de amplia\u00e7\u00e3o do cais do estaleiro da Quip, conclu\u00edda \n\nem 2011, permitiu que a P-58 e a P-63 permanecessem atracadas simultaneamente \n\n(CONEX\u00c3O MAR\u00cdTIMA, 2013).   \n\n \n\n                                                 \n\n26\n Apesar dos grandes investimentos realizados na cidade, estima-se que S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte tenha capacidade de \n\nreceber apenas 40% dos imigrantes em 2005, 60%, em 2020, e 75% em 2030. Isso vai fazer com que haja \n\nimpacto nas cidades pr\u00f3ximas, como Pelotas e, principalmente Rio Grande (STORTTI, 2013). \n\n  \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\nA partir Programa de Fortalecimento das Cadeias e APLs, lan\u00e7ado pela Ag\u00eancia \n\nGa\u00facha de Desenvolvimento e Promo\u00e7\u00e3o do Investimento (AGDI), no segundo semestre de \n\n2013, o Polo Naval e offshore de Rio Grande e entorno passou a constituir um APL. O \n\nobjetivo desse Programa \u00e9 apoiar a organiza\u00e7\u00e3o produtiva de aglomera\u00e7\u00f5es setoriais para \n\npromover o desenvolvimento dos territ\u00f3rios. As propostas contempladas pelo Edital poder\u00e3o \n\nacessar um total de R$ 4 milh\u00f5es, em quatro anos, para apoio \u00e0 governan\u00e7a e elabora\u00e7\u00e3o de \n\nplanos de desenvolvimento, al\u00e9m de R$ 7,2 milh\u00f5es por ano, como incentivo fiscal. O Polo \n\nNaval de Rio Grande se junta a 12 APLs j\u00e1 inseridos no Programa (AGDI, 2014). \n\nA dist\u00e2ncia do Polo Naval de um centro metropolitano com capacidade de suprir as \n\nsuas necessidades em termos bens industriais e de servi\u00e7os, al\u00e9m de fornecedores da nova \n\ncadeia de produ\u00e7\u00e3o em desenvolvimento, faz com que o empreendimento instalado em Rio \n\nGrande impacte a regi\u00e3o e o estado ga\u00facho. Dessa forma, o maior desafio da instala\u00e7\u00e3o de um \n\nPolo Naval na Metade Sul do RS consiste em inserir na cadeia produtiva parcela significante \n\ndas empresas ga\u00fachas. Apenas 7,9% dos bens e servi\u00e7os demandados pelo APL s\u00e3o atendidos \n\npor ele mesmo (PREFEITURA MUNICIPAL DO RIO GRANDE et al., 2013).  \n\nVisando a aproveitar a janela de oportunidade da ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval, em \n\n2010, foi lan\u00e7ado oficialmente o Polo Naval do Jacu\u00ed, na regi\u00e3o metropolitana de Porto \n\nAlegre. O objetivo do empreendimento \u00e9 aproveitar o potencial dos munic\u00edpios do entorno do \n\nrio Jacu\u00ed. O governo pretende dividir o setor de constru\u00e7\u00e3o naval no RS: com calado de 14 a \n\n17 metros, Rio Grande ter\u00e1 prioridade na constru\u00e7\u00e3o de cascos para estaleiros; o Polo Naval \n\nde Jacu\u00ed (com calado de 5 metros) ter\u00e1 foco em empresas que produzam m\u00f3dulos, al\u00e9m de \n\nsubfornecedores. O Polo Naval de Jacu\u00ed torna o Rio Grande do Sul o segundo maior polo de \n\ninvestimentos navais no Brasil (CONEX\u00c3O MAR\u00cdTIMA, 2013). \n\nPor crit\u00e9rio de proximidade geogr\u00e1fica e representatividade na economia da Metade \n\nSul do estado, o Polo Naval e offshore de Rio Grande e entorno engloba os munic\u00edpios de Rio \n\nGrande, Pelotas e S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte (Figura 3). \u201cEstes tr\u00eas munic\u00edpios juntos geram 75,65% \n\ndo PIB do COREDE Sul e concentram 65,34% da popula\u00e7\u00e3o, o que os credenciam como \n\nmunic\u00edpios estrat\u00e9gicos no \u00e2mbito do desenvolvimento regional e estadual, com \u00eanfase na \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos indicadores de renda e emprego associados \u00e0 ind\u00fastria naval\u201d (CONEX\u00c3O \n\nMAR\u00cdTIMA, 2013, p. 8). \n\nNo entanto, n\u00e3o se trata aqui de estruturar uma divis\u00e3o territorial do trabalho onde \n\nRio Grande e regi\u00e3o apenas montem plataformas e navios, mas sim, organizar uma \n\ncadeia integrada de produ\u00e7\u00e3o em que parte dos insumos, produtos e servi\u00e7os \n\ntamb\u00e9m se instalem no entorno desse novo polo de crescimento econ\u00f4mico, sob \n\npena do mesmo gerar poucos efeitos dispersivos no extremo sul do Estado, ficando a \n\nagrega\u00e7\u00e3o de valor no eixo Regi\u00e3o Metropolitana-Serra-Planalto, reproduzindo a \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\natual padr\u00e3o especial da ind\u00fastria ga\u00facha. Construir uma nova base industrial no \n\nCOREDE SUL \u00e9 o desafio regional que se imp\u00f5e nos pr\u00f3ximos anos, atraindo, \n\ninclusive, empresas internacionais l\u00edderes nessa cadeia industrial (PREFEITURA \n\nMUNICIPAL DO RIO GRANDE et al., 2013, p. 7). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o do Arranjo Produtivo Local \u201cPolo Naval e offshore de Rio Grande e entorno\u201d \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria. \n\n \n\nO Polo Naval e offshore de Rio Grande caracteriza-se por tr\u00eas arranjos territoriais \n\ndistintos: a) o s\u00edtio portu\u00e1rio de Rio Grande e de S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte, onde se localizam os tr\u00eas \n\nestaleiros em opera\u00e7\u00e3o (Quip, Ecovix/Engevix e EBR); b) eixo ga\u00facho com voca\u00e7\u00e3o metal-\n\nmec\u00e2nica que se estende da Serra ao Planalto; c) Regi\u00e3o Metropolitana, com fun\u00e7\u00f5es \n\nindustriais, servi\u00e7os e com\u00e9rcio (PREFEITURA MUNICIPAL DO RIO GRANDE et al., \n\n2013). \n\nRio Grande possui uma \u00e1rea de 2.813,9 km\u00b2 e abriga uma popula\u00e7\u00e3o de 198.795 \n\nhabitantes, apresentando uma densidade demogr\u00e1fica de 70,4 hab/km\u00b2 (FEE, 2013). A \n\neconomia rio-grandina apresenta uma longa trajet\u00f3ria nas atividades portu\u00e1rias, sendo um dos \n\nprincipais munic\u00edpios respons\u00e1veis pela exporta\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os e importa\u00e7\u00e3o de cont\u00eaineres e \n\nfertilizantes do pa\u00eds. Entretanto, foi somente com investimentos na \u00e1rea naval que o munic\u00edpio \n\npassou a se destacar nos \u00faltimos anos (STORTTI, 2013). A partir de 2006, 70% dos recursos \n\ngerados est\u00e3o direta ou indiretamente ligados \u00e0 ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o naval. Ap\u00f3s a \n\ninstala\u00e7\u00e3o do Polo Naval, o PIB do munic\u00edpio cresceu 122,48%, passando de R$ 3,5 bilh\u00f5es, \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nem 2006, para R$ 7,7 bilh\u00f5es em 2010 (PREFEITURA MUNICIPAL DO RIO GRANDE et \n\nal., 2013). \n\nPelotas possui uma \u00e1rea de 1.608,8 km\u00b2, com 330.208 habitantes e uma densidade \n\ndemogr\u00e1fica de 204,6 hab/km\u00b2. O munic\u00edpio disp\u00f5e de uma economia diversificada, \n\napresentando voca\u00e7\u00e3o para o agroneg\u00f3cio e para o com\u00e9rcio (atrav\u00e9s da presen\u00e7a de \u00e1rabes \n\nvindos do L\u00edbano). O munic\u00edpio pelotense \u00e9 o maior produtor de p\u00eassego para a ind\u00fastria de \n\nconservas do pa\u00eds, al\u00e9m de outros produtos como aspargo, pepino, figo e morango. A cidade \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por cerca de 28% da produ\u00e7\u00e3o de arroz do estado, 10% da produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, \n\n16% do rebanho de bovino de corte, al\u00e9m de possuir a maior bacia leiteira e uma expressiva \n\ncria\u00e7\u00e3o de cavalos e ovelhas (STORTTI, 2013). Entre 2006 e 2010, o PIB do munic\u00edpio \n\ncresceu 59,60%, passando para R$ 4,5 bilh\u00f5es (PREFEITURA MUNICIPAL DO RIO \n\nGRANDE et al., 2013). \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Norte apresenta uma popula\u00e7\u00e3o de 25.723 habitantes em uma \u00e1rea de \n\n1.117,9 km\u00b2 e uma densidade demogr\u00e1fica de 22.9 hab/km\u00b2. O munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 do \n\nNorte possui uma produ\u00e7\u00e3o rural com predom\u00ednio de monoculturas de baixo valor agregado, \n\ncomo a produ\u00e7\u00e3o de arroz e cebola, al\u00e9m de atividades de pecu\u00e1ria e de pesca industrial e \n\nartesanal. A cidade apresenta a peculiaridade de ser quase isolada geograficamente. Possui um \n\n\u00fanico acesso terrestre atrav\u00e9s da BR-101, pela cidade de Tavares. O acesso por Rio Grande \n\nocorre atrav\u00e9s do canal Miguel da Cunha, na Laguna dos Patos, passageiros realizam esse \n\ntrajeto de lancha e carros atrav\u00e9s de balsa. Essas caracter\u00edsticas, somadas \u00e0 exist\u00eancia de uma \n\ninfraestrutura prec\u00e1ria, com a aus\u00eancia de servi\u00e7os b\u00e1sicos no interior, como telefonia, correio \n\ne etc. fazem com que S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte seja dependente de Rio Grande em termos de \n\ninfraestrutura, com\u00e9rcio, servi\u00e7os e empregos (STORTTI, 2013). Apesar desses fatores, o PIB \n\ndo munic\u00edpio elevou-se de R$ 153,7 milh\u00f5es, em 2006, para R$ 274,1, em 2010 \n\n(PREFEITURA MUNICIPAL DO RIO GRANDE et al., 2013).  \n\nA coordena\u00e7\u00e3o do APL ocorre por meio da intera\u00e7\u00e3o entre as Prefeituras municipais \n\nde Rio Grande, Pelotas e S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte, Petrobras, Quip, Ecovix, FURG, Universidade \n\nFederal de Pelotas (UFPel), Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Sul-rio-\n\ngrandense, Instituto Federal do Rio Grande do Sul, Universidade Cat\u00f3lica de Pelotas  \n\n(UCPel), Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas do RS (SEBRAE/RS), \n\nServi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial do RS (SENAC/RS), Servi\u00e7o Nacional de \n\nAprendizagem Industrial do RS (SENAI/RS), Superintend\u00eancia do Porto de Rio Grande, \n\nC\u00e2mara de Dirigentes Lojistas (CDL) de Pelotas, Rio Grande e S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte, al\u00e9m de 60 \n\nempresas fornecedoras de servi\u00e7os demandados pelo APL. Para facilitar a governan\u00e7a do \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\narranjo, foram criados cinco grupos de trabalho divididos por \u00e1rea tem\u00e1tica: desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos, infraestrutura regional, planejamento \n\ne ordenamento regional e fortalecimento e moderniza\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o (PREFEITURA \n\nMUNICIPAL DO RIO GRANDE et al., 2013). \n\nA defasagem tecnol\u00f3gica do setor de constru\u00e7\u00e3o naval brasileiro \u00e9 um obst\u00e1culo para a \n\nsua maior inser\u00e7\u00e3o no mercado internacional. Esse fator destaca a necessidade de intera\u00e7\u00e3o \n\nentre empresas e universidades para o desenvolvimento de tecnologias e inova\u00e7\u00f5es assim \n\ncomo para a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos qualificados. A Universidade Federal do Rio \n\nGrande foi um dos principais atores na implanta\u00e7\u00e3o do APL e participa e coordena outras \n\niniciativas visando a contribuir com o desenvolvimento da Regi\u00e3o.  \n\nEm 2009, foi lan\u00e7ada pela ind\u00fastria e academia a Rede de Inova\u00e7\u00e3o para a \n\nCompetitividade da Ind\u00fastria Naval e offshore (RICINO). O objetivo dessa iniciativa \u00e9 \n\nestabelecer uma forma de a\u00e7\u00e3o comum para o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es que capacitem as \n\nempresas brasileiras a competir em n\u00edveis internacionais. Para isso, as primeiras a\u00e7\u00f5es da \n\nRede v\u00e3o ao sentido de criar uma agenda tecnol\u00f3gica atrav\u00e9s do encaminhamento de projetos \n\naos fundos de ci\u00eancia e tecnologia que contemplem as demandas do setor naval. A RICINO \n\npossui como articuladores a Sociedade Brasileira de Engenharia Naval (SOBENA), o \n\nSindicato Nacional da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o e Repara\u00e7\u00e3o Naval e offshore (SINAVAL), o \n\nSindicato Nacional das Empresas de Navega\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima (SYNDARMA) e o Centro de \n\nExcel\u00eancia em Engenharia Naval e Oce\u00e2nica (CEENO). Existem cinco n\u00facleos da RICINO, \n\nestando dois localizados em SP, um em PE, um no RJ e um no RS. O n\u00facleo Regional Sul \u00e9 \n\ncoordenado pela FURG, reunindo mais de 18 institui\u00e7\u00f5es.  \n\nA Feira do Polo Naval, realizada desde 2012, em Rio Grande, \u00e9 resultado da parceria \n\nentre a FURG, a Bolsa Continental de Mercadoria, a Revista Conex\u00e3o Mar\u00edtima e empresas \n\ndo setor naval. O objetivo desse evento \u00e9 mostrar o munic\u00edpio rio-grandino como uma porta \n\nde entrada para novos investimentos. A primeira Feira do Polo Naval gerou R$ 5,8 milh\u00f5es \n\nsomente nas rodadas de neg\u00f3cio, na segunda edi\u00e7\u00e3o do evento, em 2013, arrecadou R$ 6,9 \n\nmilh\u00f5es, apresentando um crescimento de 18,96% (PREFEITURA MUNICIPAL DO RIO \n\nGRANDE et al., 2013). \n\nO Parque Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico do Mar (Oceantec) \u00e9 um projeto desenvolvido pela \n\nFURG em parceria com a Prefeitura Municipal do Rio Grande. Instalado no Campus \n\nCarreiros da FURG, o Oceantec possui como objetivo potencializar as empresas locais atrav\u00e9s \n\n\u201c[...] da constru\u00e7\u00e3o de pontes entre a ind\u00fastria, a tecnologia, a informa\u00e7\u00e3o, os recursos f\u00edsicos \n\ne financeiros e a capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e estrat\u00e9gica das empresas com foco no mar\u201d. O \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nOceantec possui cinco eixos de atua\u00e7\u00e3o: a) Eixo Cient\u00edfico-Tecnol\u00f3gico Naval e offshore; b) \n\nEixo Cient\u00edfico-Tecnol\u00f3gico em Biotecnologia; c) Eixo Cient\u00edfico-Tecnol\u00f3gico em Energia e \n\nMinera\u00e7\u00e3o; d) Eixo Cient\u00edfico-Tecnol\u00f3gico Costeiro e Oce\u00e2nico; e) Eixo Cient\u00edfico- \n\nTecnol\u00f3gico em Log\u00edstica (CARVALHO; DOMINGUES; CARVALHO, 2012, p.15). \n\nEmbora ainda n\u00e3o esteja em funcionamento, o Parque Tecnol\u00f3gico da FURG j\u00e1 pertence ao \n\nPrograma Ga\u00facho de Parques Cient\u00edficos e Tecnol\u00f3gicos (PGtec), assim como o Tecnosul, \n\nParque Tecnol\u00f3gico da UCPel, que tamb\u00e9m est\u00e1 em fase de implanta\u00e7\u00e3o. \n\nDeve-se ainda destacar a cria\u00e7\u00e3o do Inova Pequena Empresa RS (INOVAPERS) e da \n\nRede Petro/RS. O INOVAPERS \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o do SEBRAE/RS, Financiadora de Estudos e \n\nProjetos (FINEP), Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio Grande do Sul (FIERGS), Secretaria de \n\nCi\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Sul e Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado do \n\nRio Grande do Sul (FAPERGS), que possui o objetivo de dividir os custos da atividade \n\ninovadora com o pequeno empreendedor. Em 2010, o INOVAPERS lan\u00e7ou um edital para \n\nprojetos com aplica\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e constru\u00e7\u00e3o naval. Foram \n\ncontempladas 15 empresas, sendo que apenas uma se localizava no COREDE Sul do estado, \n\ntodas as demais pertenciam aos COREDES Metropolitano, Serra e Vale dos Sinos, \n\ndemonstrando quais regi\u00f5es do norte do estado possuem maior din\u00e2mica de inova\u00e7\u00e3o. Apesar \n\ndesse cen\u00e1rio, o protagonismo da Universidade Federal do Rio Grande no desenvolvimento \n\ndo Polo Naval de Rio Grande deve alterar esse cen\u00e1rio. A an\u00e1lise dos \u00faltimos editais indica o \n\ncrescimento da presen\u00e7a da FURG entre as propostas contempladas (CARVALHO; \n\nDOMINGUES; CARVALHO, 2012). \n\nA Rede Petro/RS resulta de conv\u00eanio firmado entre a Petrobras e o SEBRAE, do qual \n\nparticipam empresas vinculadas ao setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s e institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa. \n\nO objetivo dessa Rede \u00e9 fomentar o desenvolvimento de tecnologias no RS, a aproxima\u00e7\u00e3o \n\nentre empresas e institui\u00e7\u00f5es de ensino e de recursos humanos qualificados (CARVALHO; \n\nDOMINGUES; CARVALHO, 2012). Uma vez que o munic\u00edpio de Rio Grande n\u00e3o apresenta \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sustentar todo o desenvolvimento do Polo Naval, \u00e9 necess\u00e1ria uma integra\u00e7\u00e3o \n\ncom todo o estado do Rio Grande do Sul. Somente dessa forma, o estado apresentar\u00e1 \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sustentar esse desenvolvimento.  \n\nSe at\u00e9 2005, um n\u00famero relevante de rio-grandinos permanecia desempregado ou em \n\nsubempregos devido \u00e0 falta de iniciativas industriais de larga escala na regi\u00e3o. Ap\u00f3s a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um Polo Naval na cidade esse cen\u00e1rio alterou-se. O cen\u00e1rio de poucas \n\nencomendas de navios e nenhuma plataforma produzida no pa\u00eds, no final da d\u00e9cada passada, \n\ncedeu lugar a uma carteira de centenas de embarca\u00e7\u00f5es e unidades flutuantes para o setor \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\nnaval. Em Rio Grande, a montagem de cascos deve gerar sete mil vagas entre 2012 e 2017. \n\nEntretanto, como a ind\u00fastria naval requer uma qualifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, a regi\u00e3o est\u00e1 \n\nmobilizando-se para atender a essa demanda. Destaca-se na regi\u00e3o, a atua\u00e7\u00e3o do PRONATEC \n\ne do Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional do PROMINP. \n\nAnalisando as vagas do PROMINP destinadas ao estado do RS (Tabela 2), observa-se \n\nque o foco dos cursos oferecidos \u00e9 a qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores de menor instru\u00e7\u00e3o (n\u00edveis \n\nb\u00e1sico e m\u00e9dio). Al\u00e9m da demanda ser maior para os trabalhadores com menores \n\nqualifica\u00e7\u00f5es profissionais, h\u00e1 de se destacar a forte atua\u00e7\u00e3o da FURG na forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de \n\nobra na \u00e1rea de engenharia. Esses recursos humanos s\u00e3o absorvidos pelo Polo Naval como \n\nestagi\u00e1rios nos anos iniciais do curso, possibilitando que a empresa adeque os conhecimentos \n\ndo funcion\u00e1rio \u00e0s suas necessidades. \n\n \n\nTabela 2 - Distribui\u00e7\u00e3o das vagas do curso de qualifica\u00e7\u00e3o do PROMINP para o Rio Grande do Sul \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, conforme os dados dispon\u00edveis nos Editais do PROMINP. \n\n \n\nPor fim, deve-se ressaltar o importante esfor\u00e7o das universidades localizadas no RS, \n\nno sentido de criarem novos cursos para atender \u00e0 demanda gerada pelos empreendimentos \n\nnavais instalados no estado. Hoje, a FURG oferece cento e seis cursos, entre gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o, nas mais variadas \u00e1reas do conhecimento. Treze cursos s\u00e3o relacionados \u00e0 \u00e1rea de \n\nengenharia, sendo alguns direcionados para a realidade do Polo Naval. Em 2008, a FURG \n\ncriou o curso de Engenharia de Automa\u00e7\u00e3o e, em 2010, de Engenharia Mec\u00e2nica Naval. O \n\ncurso de Engenharia Mec\u00e2nica Naval consiste em uma forma\u00e7\u00e3o em Engenharia Mec\u00e2nica \n\ncom \u00eanfase no setor naval, formando profissionais capacitados a atuar em todas as fases da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um navio. Al\u00e9m dos cursos criados pela FURG, tamb\u00e9m se destacam as \n\niniciativas de outras universidades do RS, como a Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n(UFRGS) e a UFPel. \n\n \n\n \n\n \n\n \nB\u00e1sico M\u00e9dio \n\nT\u00e9cnico de n\u00edvel \n\nm\u00e9dio \nInspetor Superior Total \n\nPrimeiro ciclo 30 105 0 0 63 198 \n\nSegundo ciclo 738 291 40 52 61 1.182 \n\nTerceiro ciclo 369 285 0 21 15 690 \n\nQuarto ciclo 2.400 310 20 -- 0 2.730 \n\nQuinto ciclo 3.256 300 0 -- 150 3.706 \n\nSexto ciclo 685 347 39 --- 118 1.189 \n\nTotal 7.478 1.638 99 73 407 9.695 \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Cursos criados para atender a demanda do setor de constru\u00e7\u00e3o naval \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, conforme as informa\u00e7\u00f5es acerca das Universidades. \n\n \n\nComo foi mostrado nesse cap\u00edtulo, o poder p\u00fablico e os atores locais est\u00e3o \n\nrealizando um grande esfor\u00e7o visando aumentar a competitividade do setor de \n\nconstru\u00e7\u00e3o naval e desenvolver a Metade Sul do RS. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo ser\u00e3o \n\napresentadas as oportunidades criadas em Rio Grande decorrentes desses incentivos, \n\npara, finalmente, compreendermos os interesses e expectativas dos engenheiros do \n\nPolo Naval de Rio Grande nesse novo contexto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade Iniciativa \n\nUniversidade Federal do Rio Grande (FURG) \n\nEngenharia de Automa\u00e7\u00e3o (2008) \n\nEngenharia Mec\u00e2nica Naval (2010) \n\nEngenharia Mec\u00e2nica Empresarial \n\nMestrado em Engenharia Mec\u00e2nica (2013) \n\nEngenharia Civil Costeira e Portu\u00e1ria \n\nUniversidade Federal de Pelotas (UFPel) \nEngenharia de Petr\u00f3leo (2009) \n\nEngenharia Geol\u00f3gica (2009) \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n(UFRGS) \nEngenharia de Energia (2009) \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n5 A CRIA\u00c7\u00c3O DE OPORTUNIDADES PROFISSIONAIS NO POLO NAVAL \n\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 demonstrar o crescimento de oportunidades profissionais \n\nem Rio Grande e Pelotas em decorr\u00eancia da instala\u00e7\u00e3o de um polo naval na regi\u00e3o. Para isso, \n\nser\u00e3o utilizados os dados dispon\u00edveis no Relat\u00f3rio Anual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais (RAIS). A \n\nRAIS consiste em um relat\u00f3rio de informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas exigido anualmente pelo \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \u00e0s pessoas jur\u00eddicas e outros empregadores. Dessa forma, \n\nesse Relat\u00f3rio apresenta um panorama do mercado de trabalho formal brasileiro. Para fins \n\ndesse estudo, ser\u00e1 analisado o mercado de trabalho entre 2006 e 2012.  \n\nPrimeiramente, ser\u00e3o apresentadas as mudan\u00e7as referentes aos estabelecimentos nos \n\nmunic\u00edpios do APL \u201cPolo Naval e offshore de Rio Grande e entorno\u201d. Posteriormente, ser\u00e3o \n\nanalisadas as caracter\u00edsticas dos empregos oferecidos nas cidades e, por fim, o perfil do \n\ntrabalhador presente na cadeia da constru\u00e7\u00e3o naval, visando a demonstrar qual \u00e9 o profissional \n\nmais procurado. \n\n5.1 ESTABELECIMENTOS E EMPREGOS \n\nA evolu\u00e7\u00e3o na quantidade de estabelecimentos e, principalmente de empregos, nos \n\nsetores de extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, e de fabrica\u00e7\u00e3o de outros equipamentos de \n\ntransporte (exceto ve\u00edculos automotores) mostra o potencial de crescimento desses setores no \n\nBrasil. Entre 2006 e 2012, a quantidade de empregos gerados por esses setores aumentou \n\n53,16% no Brasil. Deve-se destacar que a descoberta do pr\u00e9-sal e a decis\u00e3o do governo \n\nfederal por retomar o desenvolvimento da ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval foram fundamentais \n\npara esse resultado. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o na quantidade de estabelecimentos e empregos no Brasil nos setores selecionados \n\nSetores selecionados \n2006 2012 \n\nEstabelecimentos Empregos Estabelecimentos Empregos \n\nExtra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural \n131 23.400 166 33.160 \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de outros \n\nequipamentos de transporte, \n\nexceto ve\u00edculos automotores \n\n878 67.076 1.197 105.422 \n\nTotal 1.009 90.476 1.363 138.582 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\nAo analisarmos a evolu\u00e7\u00e3o na estrutura produtiva ocorrida nos munic\u00edpio do APL, \n\nentre 2006 e 2012, \u00e9 poss\u00edvel notar uma pequena diminui\u00e7\u00e3o na quantidade de \n\nestabelecimentos do setor prim\u00e1rio e uma eleva\u00e7\u00e3o no setor secund\u00e1rio \u2013 o terci\u00e1rio manteve-\n\nse praticamente com a mesma quantidade de estabelecimentos. Deve-se ressaltar que a \n\npresen\u00e7a de S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte no arranjo contribui para a sua participa\u00e7\u00e3o no setor prim\u00e1rio, \n\nassim como Pelotas contribui com maior participa\u00e7\u00e3o no setor terci\u00e1rio, haja vista que \u00e9 o \n\npolo comercial e de servi\u00e7os da Metade Sul do RS. Quanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o na quantidade de \n\nempregos, houve um aumento na participa\u00e7\u00e3o do setor secund\u00e1rio em detrimento dos outros \n\ndois setores, principalmente o terci\u00e1rio. Esse movimento pode ter sido causado pela presen\u00e7a \n\ndos empreendimentos navais em Rio Grande \u2013 o setor secund\u00e1rio apresentou um crescimento \n\nde 80% na quantidade de empregos. Entre 2006 e 2012, houve um crescimento de 20,74% na \n\nquantidade de estabelecimentos e de 45,22% na quantidade de empregos.  \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o na quantidade de estabelecimentos e empregos no APL Polo Naval \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nAo compararmos a estrutura ocupacional e produtiva do APL com estrutura brasileira \n\n(Tabela 5), \u00e9 poss\u00edvel verificar que a maior diferen\u00e7a refere-se \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da quantidade de \n\nestabelecimentos \u2013 embora, em 2012, tenha havido uma aproxima\u00e7\u00e3o, com a diminui\u00e7\u00e3o do \n\nsetor prim\u00e1rio e crescimento dos setores secund\u00e1rio e terci\u00e1rio no Brasil. Quanto \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da quantidade de empregos, as estruturas s\u00e3o bastante pr\u00f3ximas em 2006, \n\ntornando-se ainda mais semelhantes em 2012. Esses dados mostram que a estrutura produtiva \n\ne ocupacional do Brasil e dos munic\u00edpios do APL apresenta uma evolu\u00e7\u00e3o similar. Deve-se \n\nressaltar, no entanto, que as cidades analisadas n\u00e3o s\u00e3o homog\u00eaneas entre si. Rio Grande \u00e9 um \n\nmunic\u00edpio historicamente industrial, Pelotas \u00e9 o polo comercial e de servi\u00e7os da Regi\u00e3o sul do \n\nRS e S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte \u00e9 uma cidade agr\u00e1ria. S\u00e3o justamente essas diferen\u00e7as que fazem com \n\nque as diversas necessidades da cadeia da constru\u00e7\u00e3o naval possam ser atendidas. \n\n \n\n \n\nSetores de atividade \n\n2006 2012 \n\nEstabelecimentos Empregos Estabelecimentos Empregos \n\nFrequ\u00eancia % Frequ\u00eancia % Frequ\u00eancia % Frequ\u00eancia % \n\nPrim\u00e1rio  574 5,87 2.941 3,2 504 4,26 3.837 2,87 \n\nSecund\u00e1rio 1.104 11,27 16.948 18,43 1.523 12,89 30.507 22,85 \n\nTerci\u00e1rio 8.114 82,86 72.034 78,37 9.796 82,85 99.155 74,28 \n\nTotal 9.792 100 91.923 100 11.823 100 133.499 100 \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o na quantidade de estabelecimentos e empregos no Brasil \n\nSetores de atividade \n\n2006 2012 \n\nEstabelecimentos Empregos Estabelecimentos Empregos \n\nFrequ\u00eancia % Frequ\u00eancia % Frequ\u00eancia % Frequ\u00eancia % \n\nPrim\u00e1rio  318.365 11,23 1.592.414 4,52 329.926 8,92 1.752.477 3,7 \n\nSecund\u00e1rio 382.122 13,5 7.801.379 22,2 548.323 14,84 10.893.921 22,95 \n\nTerci\u00e1rio 2.133.080 75,27 25.761.456 73,28 2.817.486 76,24 34.812.314 73,35 \n\nTotal 2.833.567 100 35.155.249 100 3.695.735 100 47.458.712 100 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n Foram selecionadas onze divis\u00f5es de atividades econ\u00f4micas relacionadas \u00e0 cadeia da \n\nconstru\u00e7\u00e3o naval para analisar os estabelecimentos ligados ao Polo Naval de Rio Grande. \n\nOptou-se por n\u00e3o incluir S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte nessa an\u00e1lise, pois a cidade apresenta uma \n\ntradi\u00e7\u00e3o no setor prim\u00e1rio, pouco se relacionando ao Polo Naval \u2013 cen\u00e1rio que deve ser \n\nmodificado quando o estaleiro EBR, que est\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio, iniciar suas \n\nopera\u00e7\u00f5es previstas para o primeiro semestre de 2014. As divis\u00f5es selecionadas foram: \n\n? Metalurgia; \n\n? Fabrica\u00e7\u00e3o de produtos de metal, exceto m\u00e1quinas e equipamentos; \n\n? Fabrica\u00e7\u00e3o de equipamentos de inform\u00e1tica, produtos eletr\u00f4nicos e \u00f3pticos; \n\n? Fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas, aparelhos e materiais el\u00e9tricos; \n\n? Fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos; \n\n? Fabrica\u00e7\u00e3o de outros equipamentos de transporte, exceto ve\u00edculos automotores; \n\n? Manuten\u00e7\u00e3o, repara\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos; \n\n? Armazenamento e atividades auxiliares dos transportes; \n\n? Servi\u00e7os de arquitetura e engenharia; \n\n? Pesquisa e desenvolvimento cient\u00edfico; \n\n? Outras atividades profissionais, cient\u00edficas e t\u00e9cnicas. \n\n \n\nPelotas possui uma quantidade maior de estabelecimentos do que Rio Grande. \n\nEntretanto, apresentou um crescimento de 39,02%, entre 2006 e 2012, enquanto Rio Grande \n\ncresceu 44,6%. Quanto \u00e0 quantidade de empregos existentes nessas atividades econ\u00f4micas, \n\nRio Grande, desde 2006, possu\u00eda mais empregos do que Pelotas, provavelmente devido a \n\nmaior presen\u00e7a de ind\u00fastrias da constru\u00e7\u00e3o naval na localidade. Enquanto Pelotas apresentou \n\num incremento de 16,41% na quantidade de empregos, Rio Grande cresceu 244,2%. O \n\ncrescimento de Rio Grande foi provocado principalmente pela demanda por recursos humanos \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\ngerada pelo Polo Naval. As principais empresas localizadas no Polo Naval chegam a \n\nmobilizar em torno de 5 mil trabalhadores durante os per\u00edodos de constru\u00e7\u00e3o de plataformas e \n\nembarca\u00e7\u00f5es. Esses dados apontam que a maior parte dos empregos vinculados \u00e0 cadeia \n\nprodutiva do setor de constru\u00e7\u00e3o naval est\u00e3o localizados em Rio Grande. \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o na quantidade de estabelecimentos e empregos \n\n  Rio Grande Pelotas \n\n  2006 2012 Varia\u00e7\u00e3o (%) 2006 2012 Varia\u00e7\u00e3o (%) \n\nEstabelecimentos 139 201 44,6 205 285 39,02 \n\nEmpregos 3.157 10.866 244,2 2.546 2.964 16,41 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n Quanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o na quantidade de engenheiros no arranjo produtivo local do Polo \n\nNaval, verifica-se um aumento maior em Rio Grande (351,72%), contra apenas 39,79% em \n\nPelotas. Apesar da maioria dos engenheiros permanecerem fora das divis\u00f5es selecionadas, a \n\npresen\u00e7a desses profissionais nessas divis\u00f5es, em Rio Grande, passou de 18,39% para \n\n62,34%, entre 2006 e 2012. Pelotas aumentou a participa\u00e7\u00e3o desses trabalhadores em 1% \n\nnesse per\u00edodo. A quantidade total de engenheiros em Rio Grande e Pelotas aumentou \n\n135,68% de 2006 a 2012. \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Quantidade de engenheiros \n\n  Rio Grande Pelotas \n\n  2006 2012 2006 2012 \n\n  Frequ\u00eancia % Frequ\u00eancia % Frequ\u00eancia % Frequ\u00eancia % \n\nEngenheiros \n\nlocalizados nas \n\ndivis\u00f5es Selecionadas \n\n16 18,39 245 62,34 76 39 104 40 \n\nEngenheiros \n\nlocalizados em outras \n\ndivis\u00f5es Selecionadas \n\n71 81,61 148 37,66 120 61 170 60 \n\nTotal 87 100 393 100 196 100 274 100 \n\n Fonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.  \n\n \n\nAo analisarmos o tamanho das empresas presentes no APL, \u00e9 poss\u00edvel verificar que \n\nem Rio Grande, com exce\u00e7\u00e3o das empresas que possuem entre 500 a 999 funcion\u00e1rios, houve \n\num crescimento em todos os tamanhos de empresas. Destacam-se o crescimento das empresas \n\nsem nenhum funcion\u00e1rio, com 20 a 49 trabalhadores e com 1.000 ou mais. Isso demonstra que \n\nconcomitantemente ao crescimento das grandes empresas na cidade, o setor de constru\u00e7\u00e3o \n\nnaval est\u00e1 conseguindo inserir as pequenas empresas na sua cadeia produtiva. Pelotas \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\napresentou crescimento nas empresas com menores quantidades de trabalhadores (com \n\nexce\u00e7\u00e3o das empresas sem nenhum trabalhador), entretanto, diferentemente de Rio Grande \n\npermaneceu sem a presen\u00e7a de grandes empresas (com exce\u00e7\u00e3o do aumento de uma empresa \n\ncom 205 a 499 funcion\u00e1rios). \n\n \n\nTabela 8 - Tamanho das empresas \n\nQuantidade de funcion\u00e1rios \nRio Grande Pelotas \n\n2006 2012 2006 2012 \n\n0 Empregado 13 24 29 25 \n\nDe 1 a 4 68 77 113 146 \n\nDe 5 a 9 19 32 25 50 \n\nDe 10 a 19 16 19 20 33 \n\nDe 20 a 49 12 25 12 22 \n\nDe 50 a 99 6 10 3 6 \n\nDe 100 a 249 3 7 0 0 \n\nDe 250 a 499 0 3 2 3 \n\nDe 500 a 999 2 1 1 0 \n\n1.000 ou Mais 0 3 0 0 \n\nTotal 139 201 205 285 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nNo que confere \u00e0 presen\u00e7a dos engenheiros nas empresas das divis\u00f5es selecionadas, \n\nverifica-se que, enquanto, em 2006, havia uma dispers\u00e3o desses funcion\u00e1rios entre os diversos \n\ntamanhos de empresas, em 2012, ocorre uma concentra\u00e7\u00e3o desses profissionais nas empresas \n\na partir de 100 funcion\u00e1rios. Isso \u00e9 explicado pela presen\u00e7a de um pequeno n\u00famero de \n\nempresas-\u00e2ncoras do Polo Naval, mas que s\u00e3o respons\u00e1veis por empregar uma quantidade \n\nelevada desses profissionais. Pelotas mant\u00e9m a estrutura de 2006, apresentando uma \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de engenheiros em empresas com 250 a 499 funcion\u00e1rios em 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Quantidade de engenheiros por tamanho de empresa  \n\nQuantidade de funcion\u00e1rios \nRio Grande Pelotas \n\n2006 2012 2006 2012 \n\nDe 1 a 4 2 1 0 2 \n\nDe 5 a 9 0 0 0 0 \n\nDe 10 a 19 1 2 6 8 \n\nDe 20 a 49 5 2 1 13 \n\nDe 50 a 99 6 1 2 6 \n\nDe 100 a 249 1 56 0 0 \n\nDe 250 a 499 0 62 65 75 \n\nDe 500 a 999 1 3 2 0 \n\n1.000 ou Mais 0 118 0 0 \n\nTotal 16 245 76 104 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nUma vez que, tanto Rio Grande, quanto Pelotas apresentaram relativo crescimento dos \n\ntrabalhadores inseridos nas divis\u00f5es selecionadas, houve o crescimento dos trabalhadores em \n\ntodas as faixas de tempo de emprego \u2013 a exce\u00e7\u00e3o foi a faixa de tempo de trabalho entre 36 e \n\n59,9 meses. Verifica-se, ent\u00e3o, que h\u00e1 maior quantidade de trabalhadores nas faixas de tempo \n\nde emprego menores. Conforme vai havendo um crescimento no tempo de emprego, a \n\nquantidade de trabalhadores diminui em Rio Grande. Isso ocorre devido ao modo de \n\nfuncionamento das maiores empresas presentes no Polo Naval (respons\u00e1veis pela maior \n\nquantidade dos empregos). Quando h\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o de plataformas e embarca\u00e7\u00f5es, uma \n\ngrande quantidade de trabalhadores \u00e9 contratada. Entretanto, no momento da finaliza\u00e7\u00e3o, \n\nmuitos funcion\u00e1rios s\u00e3o demitidos. Esses funcion\u00e1rios provavelmente ser\u00e3o recontratados \n\nmeses depois, quando as constru\u00e7\u00f5es reiniciarem. Esse dado vai ao encontro da hip\u00f3tese \n\nproposta por Castells (201) de que o mercado de trabalho atual \u00e9 marcado por um trabalho \n\nregido por tarefas, o que levaria ao aumento da instabilidade profissional e de profissionais \n\naut\u00f4nomos. Como Pelotas n\u00e3o conta com a presen\u00e7a de empresas respons\u00e1veis por essas \n\nconstru\u00e7\u00f5es (apenas empresas prestadoras de servi\u00e7os para o Polo Naval), h\u00e1 maior dispers\u00e3o \n\nno tempo de perman\u00eancia no emprego dos seus trabalhadores em rela\u00e7\u00e3o a Rio Grande.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\nTabela 10 \u2013 Tempo de perman\u00eancia no emprego dos trabalhadores \n\nFaixa Tempo Emprego \nRio Grande Pelotas \n\n2006 2.012 2006 2012 \n\nAte 2,9 meses 235 2.235 491 514 \n\n3,0 a 5,9 meses 244 2.453 251 342 \n\n6,0 a 11,9 meses 355 2.100 406 427 \n\n12,0 a 23,9 meses 428 1.835 398 393 \n\n24,0 a 35,9 meses 400 609 141 232 \n\n36,0 a 59,9 meses 670 490 228 313 \n\n60,0 a 119,9 meses 586 733 215 293 \n\n120,0 meses ou mais 239 411 416 450 \n\nTotal 3.157 10.866 2.546 2.964 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n Entre os engenheiros de Rio Grande, o tempo de perman\u00eancia no emprego apresenta \n\num padr\u00e3o semelhante ao do restante dos trabalhadores. A quantidade de engenheiros diminui \n\ncom a eleva\u00e7\u00e3o no tempo de perman\u00eancia no emprego.  J\u00e1 em Pelotas, os per\u00edodos mais \n\nlongos de perman\u00eancia (60 a 119,9 meses e 120 ou mais meses) s\u00e3o aqueles de det\u00e9m maior \n\nquantidade de engenheiros. Pode-se presumir, portanto, que, embora Rio Grande tenha \n\napresentado uma quantidade maior de empregos em 2012 do que Pelotas, esses empregos, na \n\nsua maioria, s\u00e3o caracterizados por forte instabilidade profissional (possibilidade de demiss\u00e3o \n\ncom o t\u00e9rmino da constru\u00e7\u00e3o), resultando em uma dificuldade de crescimento profissional na \n\nmesma empresa. \n\n \n\nTabela 11 \u2013 Tempo de perman\u00eancia no emprego dos engenheiros  \n\nFaixa Tempo Emprego \nRio Grande Pelotas \n\n2006 2012 2006 2012 \n\nAte 2,9 meses 3 28 7 4 \n\n3,0 a 5,9 meses 2 50 0 0 \n\n6,0 a 11,9 meses 4 41 1 5 \n\n12,0 a 23,9 meses 3 49 3 9 \n\n24,0 a 35,9 meses 2 25 6 8 \n\n36,0 a 59,9 meses 0 27 5 10 \n\n60,0 a 119,9 meses 0 22 11 23 \n\n120,0 meses ou mais 2 3 43 45 \n\nTotal 16 245 76 104 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nQuanto \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos trabalhadores do APL, \u00e9 importante ressaltar que, \n\nem Rio Grande, houve uma grande diminui\u00e7\u00e3o, em 2012, na quantidade dos trabalhadores \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\ncom remunera\u00e7\u00f5es at\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo, simultaneamente \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dos trabalhadores com \n\nremunera\u00e7\u00f5es entre 1,01 e 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos \u2013 essa quantidade representa 67,13% dos \n\ntrabalhadores, considerando-se que n\u00e3o se sabe a remunera\u00e7\u00e3o de 1,92% trabalhadores.  \n\nHouve tamb\u00e9m um grande aumento na quantidade de trabalhadores na faixa salarial de 7,01 a \n\n10 sal\u00e1rios m\u00ednimos e entre 15,01 e acima de 20. Em Pelotas, os resultados s\u00e3o bastante \n\ndiversos dos apresentados em Rio Grande. Nessa cidade, houve o aumento da quantidade de \n\ntrabalhadores com remunera\u00e7\u00f5es entre 0,51 e 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos (representando 72,77% dos \n\ntrabalhadores), a diminui\u00e7\u00e3o de trabalhadores na faixa de remunera\u00e7\u00e3o entre 3,01 e 10, e \n\naumento nas remunera\u00e7\u00f5es acima de 10,01 sal\u00e1rios m\u00ednimos, embora numa quantidade \n\nbastante inferior \u00e0 existente em Rio Grande. Esses dados demonstram que o setor de \n\nconstru\u00e7\u00e3o naval presente em Rio Grande oferece maiores remunera\u00e7\u00f5es quando comparado a \n\nPelotas. O que tamb\u00e9m pode ser um indicativo de o Polo Naval oferece remunera\u00e7\u00f5es mais \n\nelevadas que os outros setores.  \n\n \n\nTabela 12 \u2013 Remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em sal\u00e1rios m\u00ednimos dos trabalhadores \n\n  Sal\u00e1rios \n\nM\u00ednimos \n\nRio Grande Pelotas \n\n2006 2012 2006 2012 \n\nAt\u00e9 0,50 360 93 2 6 \n\n0,51 a 1,00 210 89 25 65 \n\n1,01 a 1,50 174 857 506 946 \n\n1,51 a 2,00 278 1.117 587 657 \n\n2,01 a 3,00 625 2.823 411 489 \n\n3,01 a 4,00 500 2.305 314 166 \n\n4,01 a 5,00 264 1.050 146 73 \n\n5,01 a 7,00 207 753 238 133 \n\n7,01 a 10,00 141 618 139 114 \n\n10,01 a 15,00 105 461 66 112 \n\n15,01 a 20,00 29 239 28 48 \n\nMais de 20,00 55 314 63 90 \n\nN\u00e3o declarado 209 147 21 65 \n\nTotal 3.157 10.866 2.546 2.964 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nQuanto \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos engenheiros, em 2006, em Rio Grande, todos os \n\nengenheiros recebiam a partir de 5,01 sal\u00e1rios m\u00ednimos. J\u00e1 em 2012, com o aumento na \n\nquantidade desses trabalhadores, seis engenheiros recebiam entre 1,51 e 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos \u2013 \n\nembora 97,55% recebessem remunera\u00e7\u00f5es partir de 5,01 sal\u00e1rios m\u00ednimos e 41,63% acima de \n\n20 sal\u00e1rios m\u00ednimos. Em Pelotas, n\u00e3o se sabe a remunera\u00e7\u00e3o de 59,61% dos engenheiros \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\nempregados nas empresas selecionadas, o que dificulta a an\u00e1lise. Entretanto, 23% \n\napresentaram uma remunera\u00e7\u00e3o entre 7,01 e 15 sal\u00e1rios m\u00ednimos. \n\n  \n\nTabela 13 \u2013 Remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em sal\u00e1rios m\u00ednimos dos engenheiros \n\nSal\u00e1rios m\u00ednimos \nRio Grande Pelotas \n\n2006 2012 2006 2012 \n\n1,51 a 2,00 0 1 0 0 \n\n2,01 a 3,00 0 2 3 2 \n\n3,01 a 4,00 0 1 1 1 \n\n4,01 a 5,00 0 2 0 1 \n\n5,01 a 7,00 4 17 1 6 \n\n7,01 a 10,00 3 40 3 12 \n\n10,01 a 15,00 4 53 9 12 \n\n15,01 a 20,00 1 27 16 8 \n\nN\u00e3o declarado 0 0 42 62 \n\nMais de 20,00 4 102 1 0 \n\nTotal 16 245 76 104 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n A an\u00e1lise dos estabelecimentos e empregos gerados no arranjo produtivo Polo Naval \n\ndemonstra que a instala\u00e7\u00e3o desse empreendimento criou uma grande quantidade de \n\noportunidades profissionais na cadeia da constru\u00e7\u00e3o naval, principalmente em Rio Grande. O \n\ncrescimento de 135,68% na quantidade de engenheiros em Rio Grande e Pelotas \u00e9 ilustrativo \n\nda import\u00e2ncia adquirida por esses trabalhadores no contexto atual. Ademais, a eleva\u00e7\u00e3o das \n\nremunera\u00e7\u00f5es oferecidas aos engenheiros (em compara\u00e7\u00e3o com 2006) pode configurar um \n\nimportante fator de atra\u00e7\u00e3o desses profissionais a despeito da aparente instabilidade desses \n\nempregos (devido ao pouco tempo de perman\u00eancia no emprego), como verificaremos no \n\npr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n5.2 INDIV\u00cdDUOS \n\nEntre 2006 e 2012, houve grandes altera\u00e7\u00f5es no n\u00edvel de escolaridade dos \n\ntrabalhadores do APL Polo Naval, embora mais acentuadamente em Rio Grande. No \n\nmunic\u00edpio rio-grandino, de 2006 a 2012, com exce\u00e7\u00e3o dos trabalhadores analfabetos, com at\u00e9 \n\na 5\u00aa s\u00e9rie incompleta do ensino fundamental e com doutorado, houve aumento em n\u00fameros \n\nabsolutos em todas as escolaridades \u2013 com destaque para os trabalhadores de n\u00edvel m\u00e9dio \n\ncompleto, que passaram a representar 51,5% dos trabalhadores empregados em 2012, \n\nenquanto em 2006 equivalia a 35% dos trabalhadores. Os trabalhadores com at\u00e9 n\u00edvel m\u00e9dio \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\nincompleto apresentaram uma redu\u00e7\u00e3o de 17,32% (passando de 50,46% em 2006, para 33,14 \n\nem 2012). J\u00e1 aqueles com escolaridade acima do Ensino M\u00e9dio passaram de 49,54%, em \n\n2006, para 66,86% em 2012. Essa mudan\u00e7a demonstra que trabalhadores com escolaridade \n\nmais elevada possuem maiores oportunidades profissionais do que os demais profissionais. \n\nAssim como Rio Grande, Pelotas tamb\u00e9m apresentou uma participa\u00e7\u00e3o maior dos \n\ntrabalhadores com escolaridades mais elevadas, em 2012. Houve um decr\u00e9scimo de 12,19% \n\nna quantidade de trabalhadores com at\u00e9 o Ensino M\u00e9dio incompleto (passando de 59,19% em \n\n2006, para 47,06% em 2012) e o aumento a partir do Ensino M\u00e9dio completo de 40,8%, em \n\n2006, para 52,7% em 2012. Deve-se destacar a quantidade de trabalhadores com doutorado \n\nsuperior \u00e0 de Rio Grande.  \n\n \n\nTabela 14 \u2013 Escolaridade dos trabalhadores \n\n  Rio Grande Pelotas \n\nEscolaridade \n2006 2012 2006 2012 \n\nFrequ\u00eancia % Frequ\u00eancia % Frequ\u00eancia % Frequ\u00eancia % \n\nAnalfabeto 88 2,9 3 0,02 9 0,35 8 0,3 \n\nAt\u00e9 5\u00aa \n\nIncompleto \n258 8,17 166 1,53 81 3,2 134 4,5 \n\n5\u00aa Completo \n\nFundamental \n56 1,79 191 1,76 147 5,8 159 5,4 \n\n6\u00aa a 9\u00aa \n\nFundamental \n592 18,8 975 8,98 419 16,5 427 14 \n\nFundamental \n\nCompleto \n372 11,8 1.333 12,26 607 23,8 435 15 \n\nM\u00e9dio \n\nIncompleto \n221 7 933 8,59 244 9,6 232 7,8 \n\nM\u00e9dio \n\nCompleto \n1.108 35 5.595 51,5 704 27,7 1.072 36 \n\nSuperior \n\nIncompleto \n245 7,76 645 5,93 99 3,9 123 4,1 \n\nSuperior \n\nCompleto \n211 6,6 1.013 9,32 150 5,9 262 8,8 \n\nMestrado 2 0,06 12 0,11 37 1,45 42 1,4 \n\nDoutorado 4 0,12 0 0 49 1,8 70 2,4 \n\nTotal 3.157 100 10.866 100 2.546 100 2.964 100 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nQuanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores em Rio Grande, com exce\u00e7\u00e3o dos trabalhadores \n\nda produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, houve aumento na quantidade de trabalhadores em todas as \n\nocupa\u00e7\u00f5es entre 2006 e 2012. Destacaram-se o elevado crescimento de trabalhadores da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os industriais, trabalhadores de servi\u00e7os administrativos, e t\u00e9cnicos \n\nde n\u00edvel m\u00e9dio. Em Pelotas, houve redu\u00e7\u00e3o na quantidade de trabalhadores dos servi\u00e7os, \n\nvendedores do com\u00e9rcio em lojas e mercados e de trabalhadores em servi\u00e7os de repara\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. A diminui\u00e7\u00e3o dos trabalhadores dos servi\u00e7os, vendedores do com\u00e9rcio em lojas \n\ne mercados pode estar associada ao aumento de oportunidades profissionais no setor industrial \n\ncom o pagamento de sal\u00e1rios superiores. \n\n \n\nTabela 15 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \nRio Grande Pelotas \n\n2006 2012 2006 2012 \n\nMembros superiores do poder publico, dirigentes de \n\norganiza\u00e7\u00f5es de interesse p\u00fablico \n72 194 60 75 \n\nProfissionais das ci\u00eancias e das artes 82 411 139 225 \n\nT\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio 366 1.263 260 351 \n\nTrabalhadores de servi\u00e7os administrativos 697 1.908 389 393 \n\nTrabalhadores dos servi\u00e7os, vendedores do comercio \n\nem lojas e mercados \n172 387 404 242 \n\nTrabalhadores agropecu\u00e1rios, florestais e da pesca 0 1 116 121 \n\nTrabalhadores da produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os \n\nindustriais \n863 5.333 920 1327 \n\nTrabalhadores da produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os \n\nindustriais \n717 662 14 35 \n\nTrabalhadores em servi\u00e7os de repara\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o \n188 707 244 195 \n\nTotal 3.157 10.866 2.546 2.964 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n Em Rio Grande, s\u00e3o poucos os engenheiros que possuem P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, apesar do \n\naumento em 2012. Em Pelotas, em 2012, houve um aumento de 32,5% na quantidade de \n\nengenheiros com mestrado. Nos estabelecimentos analisados, n\u00e3o havia nenhum engenheiro \n\ncom doutorado nos dois munic\u00edpios. Esses dados indicam que, no setor industrial (mais \n\npresente em Rio Grande), n\u00e3o h\u00e1 exig\u00eancia de engenheiros com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nTabela 16 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o dos engenheiros \n\nForma\u00e7\u00e3o   \nRio Grande Pelotas \n\n2006 2012 2006 2012 \n\nSuperior Incompleto 0 0 12 33 \n\nSuperior Completo 15 237 24 18 \n\nMestrado 1 8 40 53 \n\nTotal 16 245 76 104 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nO crescimento dos empregos em 2012, em compara\u00e7\u00e3o com 2006, provocou um \n\naumento de trabalhadores em todas as faixas et\u00e1rias em Rio Grande e Pelotas. Entretanto, \n\nhouve aumento da participa\u00e7\u00e3o dos trabalhados com at\u00e9 39 anos. Em Rio Grande, esse \n\ncrescimento foi de 8,37%, passando de 67,2%, em 2006, para 75,57% em 2012. J\u00e1 em \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\nPelotas, o aumento foi de 2,81%, passando de 57,19% para 60%. Esses dados indicam que \n\nesse mercado de trabalho est\u00e1 mais aberto aos profissionais mais jovens. \n\n \n\nTabela 17 \u2013 Faixa et\u00e1ria dos trabalhadores  \n\nFaixa et\u00e1ria \nRio Grande Pelotas \n\n2006 2012 2006 2012 \n\n10 a 14 0 7 0 0 \n\n15 a 17 2 97 5 14 \n\n18 a 24 516 2.107 376 477 \n\n25 a 29 699 2.384 444 478 \n\n30 a 39 904 3.616 631 810 \n\n40 a 49 656 1.566 666 596 \n\n50 a 64 366 1.045 395 558 \n\n65 ou mais 14 44 29 31 \n\nTotal 3.157 10.866 2.546 2.964 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nNo que concerne \u00e0 faixa et\u00e1ria dos engenheiros, em Rio Grande, a maior quantidade \n\ndesses profissionais localiza-se na faixa et\u00e1ria entre 25 e 39 anos. J\u00e1 Pelotas, concentra a \n\nmaior quantidade dos engenheiros entre 40 e 64 anos, demonstrando um padr\u00e3o et\u00e1rio \n\ndiferente de Rio Grande. \n\n \n\nTabela 18 \u2013 Faixa et\u00e1ria dos engenheiros  \n\n Faixa et\u00e1ria \n\n  \n\nRio Grande Pelotas \n\n2006 2012 2006 2012 \n\n18 a 24 0 9 0 0 \n\n25 a 29 4 73 3 13 \n\n30 a 39 5 101 23 27 \n\n40 a 49 2 28 14 31 \n\n50 a 64 4 32 34 28 \n\n65 ou mais 1 2 2 5 \n\nTotal 16 245 76 104 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nQuanto ao sexo dos trabalhadores do APL, h\u00e1 forte predomin\u00e2ncia dos trabalhadores \n\ndo sexo masculino entre 2006 e 2012. Rio Grande apresenta um aumento na participa\u00e7\u00e3o \n\nmasculina em 2012, passando de 78%, em 2006, para 86% em 2012. J\u00e1 Pelotas apresenta uma \n\npequena redu\u00e7\u00e3o na participa\u00e7\u00e3o masculina, passando de 82%, em 2006, para 81% em 2012. \n\nEssa distribui\u00e7\u00e3o tem como uma das causas a preponder\u00e2ncia masculina nos cursos de \n\nengenharia mais relacionados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o naval, como as engenharias mec\u00e2nica, civil, etc.  \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\n \n\n Tabela 19 \u2013 Sexo dos trabalhadores \n\nSexo  \n\n  \n\nRio Grande Pelotas \n\n2006 % 2012 % 2006 % 2012 % \n\nMasculino 2.473 78,33 9.327 85,83 2.087 82 2.397 80,9 \n\nFeminino 684 21,67 1.539 14,17 459 18 567 19,1 \n\nTotal 3.157 100 10.866 100 2.546 100 2.964 100 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos engenheiros analisados, a predomin\u00e2ncia masculina manteve-se. \n\nAssim como o ocorrido nos demais trabalhadores do APL, em 2012, houve o aumento da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o masculina em Rio Grande e uma pequena diminui\u00e7\u00e3o em Pelotas. \n\n \n\nTabela 20 \u2013 Sexo dos engenheiros \n\nSexo  \nRio Grande Pelotas \n\n2006 % 2012 % 2006 % 2012 % \n\nMasculino 12 75 216 88,17 65 85,52 84 80,77 \n\nFeminino 4 25 29 11,83 11 14,48 20 19,23 \n\nTotal 16 100 245 100 76 100 104 100 \n\nFonte: RAIS/MTE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nO crescimento da presen\u00e7a de trabalhadores com escolaridade a partir do Ensino \n\nM\u00e9dio completo indica que o setor de constru\u00e7\u00e3o naval est\u00e1 demandando trabalhadores mais \n\nqualificados. Apesar da import\u00e2ncia adquirida por esses trabalhadores, h\u00e1 pouca participa\u00e7\u00e3o \n\nde profissionais com P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o nas divis\u00f5es selecionadas. Isso pode ser resultado da \n\nbaixa exig\u00eancia dessa qualifica\u00e7\u00e3o para trabalhadores da ind\u00fastria ou resultado da baixa \n\nqualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores brasileiros. Por fim, \u00e9 interessante destacar a maior presen\u00e7a de \n\ntrabalhadores com at\u00e9 39 anos em Rio Grande, indicando a prefer\u00eancia do setor naval por \n\ntrabalhadores mais jovens.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\n6 INTERESSES E EXPECTATIVAS DE TRABALHADORES DO POLO NAVAL \n\nDE RIO GRANDE \n\nO objetivo desse cap\u00edtulo \u00e9 responder a quest\u00e3o suscitada pelo trabalho: como as \n\noportunidades de qualifica\u00e7\u00e3o profissional e de emprego repercutem nos interesses e \n\nexpectativas de engenheiros (graduados ou em forma\u00e7\u00e3o) do Polo Naval de Rio Grande? \n\nComo as intepreta\u00e7\u00f5es desses profissionais se diferenciam diante de um contexto de \n\noportunidades e de novas din\u00e2micas nos incentivos governamentais? \n\nForam analisadas 12 entrevistas realizadas com engenheiros (graduados ou em \n\nforma\u00e7\u00e3o) inseridos no Polo Naval de Rio Grande com as caracter\u00edsticas expostas no quadro a \n\nseguir. \n\n \n\nQuadro 4 - Caracter\u00edsticas dos entrevistados \n\nEntrevistados Sexo Idade Estado civil \n\nTempo no polo \n\nnaval \n\nCidade de \n\norigem \nEngenharia \n\nEntrevistado 1 Masculino 27 Solteiro 3 anos \nAngra dos \n\nReis (RJ) \n\nEngenharia Naval e \n\nOce\u00e2nica \n\nEntrevistado 2 Masculino 43 Casado 2 anos e 6 meses Rio Grande Engenharia Mec\u00e2nica \n\nEntrevistado 3 Masculino 43 Casado 6 anos Rio de Janeiro \n\nEngenharia Mec\u00e2nica \n\ne Metal\u00fargica \n\n(Mestrado) \n\nEntrevistado 4 Feminino 42 Solteira 3 anos Porto Alegre Engenharia Civil \n\nEntrevistado 5 Feminino 35 Divorciada 2 meses Rio Grande Engenharia Mec\u00e2nica \n\nEntrevistado 6 Masculino 40 Casado 7 anos  Rio Grande \nEngenharia Civil e \n\nOce\u00e2nica (Mestrado) \n\nEntrevistado 7 Masculino 25 Solteiro 2 anos \n\nNovo \n\nHamburgo \n\n(RS) \n\nEstudante de \n\nEngenharia Mec\u00e2nica \n\nEmpresarial \n\nEntrevistado 8 Masculino 22 Solteiro 2 anos \nSanto Ant\u00f4nio \n\nde Jesus (BA) \n\nEstudante de \n\nEngenharia Mec\u00e2nica \n\nEntrevistado 9 Feminino 38 Casada 5 anos Rio Grande Engenharia Mec\u00e2nica \n\nEntrevistado 10 Masculino 45 Casado 6 anos Rio Grande Engenharia Civil \n\nEntrevistado 11 Masculino  41 Casado 5 anos Rio Grande Engenharia Mec\u00e2nica \n\nEntrevistado 12 Masculino 34 Casado  4 anos Canoas (RS) \nEngenharia \n\nMetal\u00fargica \n\nFonte: Pesquisa de campo, Rio Grande, abril a setembro de 2013. \n\n \n\nOptou-se por selecionar metade dos entrevistados origin\u00e1rios de Rio Grande e outra \n\nmetade de trabalhadores nascidos em outros munic\u00edpios que residem e trabalham nessa \n\ncidade. O objetivo desse recorte \u00e9 compreender a capacidade de atra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o que o \n\nmunic\u00edpio de Rio Grande exerce sobre esses trabalhadores que se tornaram indispens\u00e1veis \n\npara o seu atual ciclo de desenvolvimento.  \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\nComo os objetivos e expectativas profissionais tendem a se modificar com o avan\u00e7ar \n\nda idade, principalmente por motivos familiares (constitui\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia e desejo de \n\nproximidade), tamb\u00e9m foi realizado um recorte geracional: seis entrevistados possuem at\u00e9 39 \n\nanos e os demais, idades acima dessa faixa et\u00e1ria. Estima-se que mais de 80% dos \n\ntrabalhadores do Polo Naval situa-se na faixa et\u00e1ria entre 19 e 39 anos. Apenas 11% dos \n\ntrabalhadores possui idade entre 40 e 63 anos (STORTTI, 2013). Como mostram os estudos \n\nsobre migra\u00e7\u00e3o, com o avan\u00e7ar da idade, a propens\u00e3o a migrar diminui principalmente por \n\nquest\u00f5es familiares. Entre os entrevistados acima dos 40 anos, apenas dois s\u00e3o imigrantes e \n\nambos trouxeram a fam\u00edlia para Rio Grande. J\u00e1 entre entrevistados mais novos, com at\u00e9 39 \n\nanos, essa caracter\u00edstica se inverte, sendo apenas dois entrevistados rio-grandinos.  \n\nQuanto ao sexo, na amostra de entrevistados, houve somente tr\u00eas mulheres. Segundo \n\nStortti (2013), 92% dos trabalhadores vinculados \u00e0 ind\u00fastria naval no munic\u00edpio rio-grandino \n\ns\u00e3o do sexo masculino contra apenas 8% do sexo feminino. Entretanto, n\u00e3o se pode afirmar \n\nocorrer uma prefer\u00eancia por empregar homens em detrimento das mulheres, pois, embora a \n\npresen\u00e7a feminina esteja crescendo em cursos como Engenharia Mec\u00e2nica e Civil, ainda \u00e9 \n\numa minoria. \n\nNa primeira parte desse cap\u00edtulo, ser\u00e1 apresentada a trajet\u00f3ria educacional e \n\nprofissional dos trabalhadores entrevistados visando a compreender os valores e interesses por \n\ntr\u00e1s das suas decis\u00f5es e escolhas profissionais. Posteriormente, ser\u00e1 abordada a qualidade do \n\nemprego atual (como as perspectivas de crescimento, satisfa\u00e7\u00e3o salarial e etc.) e onde os \n\nentrevistados a situam em suas prioridades. Por fim, ser\u00e3o apresentados os aspectos referentes \n\nao ambiente de Rio Grande visando compreender de que forma as caracter\u00edsticas do \n\nmunic\u00edpio e, principalmente, as mudan\u00e7as ocorridas em decorr\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o do Polo \n\nNaval, influenciam na decis\u00e3o dos trabalhadores de permanecer ou n\u00e3o na cidade. \n\n6.1 TRAJET\u00d3RIA EDUCACIONAL E PROFISSIONAL \n\nA influ\u00eancia da trajet\u00f3ria profissional dos pais pode ser fundamental para a \n\ncompreens\u00e3o da trajet\u00f3ria e escolhas dos trabalhadores do Polo Naval entrevistados. A maior \n\nparte dos pais dos entrevistados possui n\u00edvel m\u00e9dio, seguido pelo n\u00edvel b\u00e1sico, conforme a \n\nTabela 21.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\nTabela 21 - Grau de instru\u00e7\u00e3o escolar dos pais \n\n N\u00edvel b\u00e1sico N\u00edvel m\u00e9dio T\u00e9cnico de n\u00edvel m\u00e9dio N\u00edvel superior \n\nM\u00e3e 4 6 1 1 \n\nPai 4 5 3 0 \n\nTotal 8 11 4 1 \n\nFonte: Pesquisa de campo, Rio Grande, abril a setembro de 2013. \n\n \n\nPertencendo a gera\u00e7\u00f5es mais antigas, a maioria das m\u00e3es dos entrevistados \u00e9 dona de \n\ncasa e possui at\u00e9 o ensino m\u00e9dio. A \u00fanica m\u00e3e com ensino superior \u00e9 formada em \n\nadministra\u00e7\u00e3o de empresas e trabalha no servi\u00e7o p\u00fablico. A presen\u00e7a de pais com forma\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica ou com atua\u00e7\u00e3o nessa \u00e1rea mostra-se relevante para as escolha de cinco entrevistados \n\npela Engenharia. \n\nO fato de cursar engenharia mec\u00e2nica \u00e9 o fato de eu ter me espelhado no meu pai, \n\nele estava sempre fazendo alguma coisa relacionada \u00e0 engenharia mec\u00e2nica. N\u00e3o no \n\nsentido de engenharia em si, porque ele n\u00e3o chegou a ser graduado, mas sempre \n\nmexendo com mec\u00e2nica, com carro, com bicicleta, com geladeira, com ar-\n\ncondicionado, com bombas, com motores el\u00e9tricos, tudo isso. A \u00faltima profiss\u00e3o \n\ndele era eletricista, ele era eletricista numa empresa de \u00e1gua, de saneamento, como \n\nse fosse a Corsan aqui em Rio Grande, e ele fazia manuten\u00e7\u00e3o, cuidava de toda a \n\nparte de instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das bombas que faziam o bombeamento da \u00e1gua \n\n(Entrevistado 12, 34 anos, Canoas - RS). \n\nA maioria dos entrevistados \u00e9 formada em Engenharia Mec\u00e2nica (sete entrevistados), \n\nseguido pela Engenharia Civil (tr\u00eas entrevistados). Engenharias mais espec\u00edficas, como \n\nEngenharia Naval e Engenharia Naval Oce\u00e2nica\n27\n\n, por existirem em apenas sete \n\nUniversidades brasileiras s\u00e3o mais dificilmente encontradas no Polo Naval de Rio Grande. A \n\nUniversidade Federal do Rio Grande integra esse seleto grupo de Universidades, com a \n\ncria\u00e7\u00e3o, em 2010, do curso de Engenharia Mec\u00e2nica Naval que formar\u00e1 sua primeira turma \n\nem 2015.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n\n27\n Os cursos de Engenharia Naval e Oce\u00e2nica da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) e da Universidade Federal do \n\nRio de Janeiro (UFRJ) s\u00e3o os cursos mais antigos criados para a \u00e1rea naval, respectivamente em 1956 e 1962. Na \n\nd\u00e9cada de 2000, foram criados os cursos de Engenharia Naval na Universidade Federal de Santa Catarina \n\n(UFSC), Universidade Federal do Par\u00e1 (UFPA), Universidade Federal de Pernambuco (UFPE) e Universidade \n\ndo Estado do Amazonas (UEA). A Universidade Federal do Rio Grande (FURG) criou, em 2010, o curso de \n\nEngenharia Mec\u00e2nica Naval, curso de Engenharia Mec\u00e2nica com \u00eanfase na constru\u00e7\u00e3o naval. \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\nQuadro 5 - Forma\u00e7\u00e3o em Engenharia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFonte: Pesquisa de campo, Rio Grande, abril a setembro de 2013. \n\n \n\nApenas dois entrevistados possuem p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, o que pode ser o resultado da \n\nbaixa qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais brasileiros ou da pouca import\u00e2ncia que essa qualifica\u00e7\u00e3o \n\nexerce no setor industrial. O Entrevistado 3 relatou que a realiza\u00e7\u00e3o do mestrado foi motivada \n\npor fazer parte uma gera\u00e7\u00e3o em que a Engenharia era muito ruim no Brasil e, portanto, estava \n\nem busca de uma melhor qualifica\u00e7\u00e3o em um mercado com op\u00e7\u00f5es restritas. J\u00e1 o Entrevistado \n\n6 possui um perfil diferenciado dos demais trabalhadores, marcado pela busca constante por \n\naprimoramento visando a se adequar \u00e0s oportunidades surgidas. \n\nFizeram um curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o na FURG. Esse ano \u00e9 o primeiro ano dele, \n\nmestrado em engenharia mec\u00e2nica. O primeiro ano do curso \u00e9 dif\u00edcil para n\u00f3s \n\nfazermos porque \u00e9 todo presencial, fica dif\u00edcil para quem trabalha, entendeu? Seria \n\numa coisa, a meu ver, mais voltada para o pessoal acad\u00eamico, pessoal que se forma, \n\nse gradua e est\u00e1 a fim de ir al\u00e9m, fazer uma P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, depois um doutorado e \n\nvirar um doutor em engenharia mec\u00e2nica, que \u00e9 uma coisa discut\u00edvel porque um \n\ndoutorado em engenharia faz muito pouca diferen\u00e7a, agora talvez fa\u00e7a diferen\u00e7a em \n\num concurso da Petrobras, ou se o cara for trabalhar no CENPES, que \u00e9 Centro de \n\nPesquisas da Petrobras, entendeu? Para trabalhar no Polo aqui \u00e9 mais vantagem \n\nfazer um curso de especializa\u00e7\u00e3o em inspetoria, inspetor de soldas (Entrevistado 5, \n\n35 anos, Rio Grande). \n\nSete dos entrevistados possuem qualifica\u00e7\u00f5es al\u00e9m do curso de Engenharia. Todos os \n\nentrevistados que possuem curso t\u00e9cnico o realizaram por imposi\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia (tr\u00eas \n\nentrevistados). Para esses trabalhadores, a escolha pela engenharia foi algo decorrente da \n\npr\u00e1tica dessa qualifica\u00e7\u00e3o. Os entrevistados que possuem qualifica\u00e7\u00f5es oferecidas pela \n\nempresa trabalham na Petrobras. No in\u00edcio do ano, os funcion\u00e1rios dessa empresa listam os \n\ncursos que t\u00eam o desejo de realizar e assim que os mesmos s\u00e3o realizados, os trabalhadores \n\n \nEngenharia \n\nEntrevistado 1 Engenharia Naval e Oce\u00e2nica (UFRJ) \n\nEntrevistado 2 Engenharia Mec\u00e2nica (FURG) \n\nEntrevistado 3 \nEngenharia Mec\u00e2nica (UFRJ) e Mestrado \n\nem Engenharia Metal\u00fargica (UFF) \n\nEntrevistado 4 Engenharia Civil (FURG) \n\nEntrevistado 5 Engenharia Mec\u00e2nica (FURG) \n\nEntrevistado 6 \nEngenharia Civil e Mestrado em \n\nEngenharia Oce\u00e2nica (FURG) \n\nEntrevistado 7 \nEngenharia Mec\u00e2nica Empresarial (em \n\nandamento) (FURG) \n\nEntrevistado 8 \nEngenharia Mec\u00e2nica (em andamento) \n\n(FURG) \n\nEntrevistado 9 Engenharia Mec\u00e2nica (FURG) \n\nEntrevistado 10 Engenharia Civil (FURG) \n\nEntrevistado 11 Engenharia Mec\u00e2nica (FURG) \n\nEntrevistado 12 Engenharia Metal\u00fargica (UFRGS) \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\ns\u00e3o enviados (com tudo pago pela empresa) \u00e0s localidades onde ser\u00e3o realizados. A Petrobras \n\npossui duas Universidades direcionadas para pesquisas e para a qualifica\u00e7\u00e3o dos seus \n\nfuncion\u00e1rios.  \n\n \n\nQuadro 6 - Qualifica\u00e7\u00f5es dos engenheiros \n\n \nEngenharia Qualifica\u00e7\u00f5es \n\nEntrevistado 1 Engenharia Naval \nCursos de soldagem e de pintura (qualifica\u00e7\u00f5es \n\noferecidas pela empresa) \n\nEntrevistado 2 Engenharia Mec\u00e2nica \nT\u00e9cnico em eletrot\u00e9cnica e inspe\u00e7\u00e3o e soldas e \n\nEngenharia Naval (PROMINP) \n\nEntrevistado 3 Engenharia Mec\u00e2nica \nMestrado em Engenharia Metal\u00fargica e Engenharia \n\nNaval (PROMINP) \n\nEntrevistado 4 Engenharia Civil T\u00e9cnico em edifica\u00e7\u00f5es e Engenharia Naval (PROMINP) \n\nEntrevistado 5 Engenharia Mec\u00e2nica \nT\u00e9cnico em eletr\u00f4nica, cursos de gest\u00e3o de pessoas e \n\ngest\u00e3o da qualidade e Engenharia Naval (PROMINP) \n\nEntrevistado 6 Engenharia Civil \nT\u00e9cnico em refrigera\u00e7\u00e3o e em ar-condicionado e \n\nEngenharia Naval (PROMINP) \n\nEntrevistado 7 \nEngenharia Mec\u00e2nica \n\nEmpresarial (em andamento) \n\nCursos de soldagem (qualifica\u00e7\u00f5es oferecidas pela \n\nempresa) \n\nFonte: Pesquisa de campo, Rio Grande, abril a setembro de 2013. \n\n \n\n Cinco entrevistados estavam realizando o curso de Engenharia Naval oferecido pelo \n\nPlano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional do Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria \n\nNacional de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (PROMINP). Esse curso foi oferecido pelo edital \n\n01/2010, pertencente ao 5\u00ba Ciclo do Programa. Foram abertas 840 vagas para cursos de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel superior, sendo 78 destinadas ao munic\u00edpio de Rio Grande \n\npara os cursos de Engenheiro de Campo \u2013 Constru\u00e7\u00e3o e Montagem, Engenheiro de \n\nPlanejamento e Engenheiro Naval. Tendo iniciado com um ano de atraso, e com dura\u00e7\u00e3o \n\nprevista de dois anos, o curso de Engenheiro Naval dispunha de 28 vagas. No momento das \n\nentrevistas, os alunos estavam terminando as aulas te\u00f3ricas e dependiam da realiza\u00e7\u00e3o de um \n\ntrabalho de conclus\u00e3o para finalizar o curso. Todos os entrevistados j\u00e1 estavam empregados \n\nno Polo Naval antes de iniciarem o curso, o que demonstra o interesse desses trabalhadores \n\npor um aprimoramento profissional, visando ao crescimento no setor de constru\u00e7\u00e3o naval. \n\nTodos os entrevistados possuem a expectativa de progress\u00e3o profissional no setor naval. \n\n\u00c9 grande a oferta de cursos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional gratuitos em Rio Grande, \n\nprincipalmente para os menores n\u00edveis de instru\u00e7\u00e3o. Estima-se que 45% dos trabalhadores \n\nempregados no Polo Naval tenham realizado algum curso de qualifica\u00e7\u00e3o direcionado \u00e0 \u00e1rea \n\nnaval (CONEX\u00c3O MAR\u00cdTIMA, 2013). Apesar disso, quanto maior a exig\u00eancia de \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\nconhecimentos espec\u00edficos ao setor naval, maiores s\u00e3os as dificuldades enfrentadas para a \n\ninser\u00e7\u00e3o no Polo Naval. Os entrevistados argumentam que a propaganda a cerca das \n\noportunidades profissionais em Rio Grande \u00e9 superior ao que ocorre na realidade e que isso \n\nocorreria devido ao fato de ser mais barato para empresas trazer trabalhadores j\u00e1 treinados de \n\noutras localidades e arcar com as despesas de moradia, do que empregar trabalhadores da \n\ncidade sem experi\u00eancia na \u00e1rea. Apesar da forte atua\u00e7\u00e3o da FURG na regi\u00e3o, estima-se que a \n\nmaior parte dos rio-grandinos ocupem as vagas de menor qualifica\u00e7\u00e3o profissional e, \n\nconsequentemente, recebam remunera\u00e7\u00f5es inferiores aos trabalhadores vindos de fora \n\n(FEIJ\u00d3; MADONO, 2012). Dessa forma, o resultado dos cursos de qualifica\u00e7\u00e3o teria efeitos \n\nvariados, dependendo do n\u00edvel de conhecimento espec\u00edfico e te\u00f3rico transmitido. \n\nA maior parte dos trabalhadores com n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o superior empregados no Polo \n\nNaval s\u00e3o engenheiros que foram contratados como estagi\u00e1rios quando ainda estavam \n\nrealizando a gradua\u00e7\u00e3o. Engenheiros que n\u00e3o tiveram qualquer experi\u00eancia pr\u00e1tica na \u00e1rea \n\nnaval enfrentam maior dificuldade de inser\u00e7\u00e3o no setor, uma vez que as empresas preferem \n\nempregar um estudante rec\u00e9m-ingressado em um curso de Engenharia, e moldar seus \n\nconhecimentos, a empregar um engenheiro formado que n\u00e3o possui nenhuma experi\u00eancia na \n\n\u00e1rea de constru\u00e7\u00e3o naval. Vagas que exigem qualifica\u00e7\u00f5es mais baixas, como servi\u00e7os gerais, \n\ns\u00e3o mais facilmente preenchidas, ao contr\u00e1rio da atividade do soldador, por exemplo, que \n\nexige um conhecimento pr\u00e1tico espec\u00edfico. A maior parte dos soldadores do Polo Naval de \n\nRio Grande s\u00e3o trabalhadores trazidos pelas empresas da Regi\u00e3o Nordeste do Brasil, \n\nprincipalmente da Bahia, que possuem uma boa experi\u00eancia no setor. \n\nHoje, Rio Grande conseguiria absorver praticamente toda a m\u00e3o de obra que \u00e9 \n\nformada na FURG, se quisesse, porque vem muita gente e fora e vou te dizer que \n\nvem mais por motivos pessoais do que motivos profissionais. [...] tem uma boa \n\nparcela das pessoas insatisfeitas em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o conseguir coloca\u00e7\u00e3o e haver tanto \n\nnot\u00edcia dizendo que falta engenheiro, \u00e9 um paradoxo muito grande. As empresas \n\nquerem engenheiros com experi\u00eancia, entendeu? E a\u00ed como \u00e9 que um jovem rec\u00e9m-\n\nformado vai ter experi\u00eancia? N\u00e3o tem. As empresas t\u00eam que pegar o jovem sem \n\nexperi\u00eancia e fazer ele ficar com experi\u00eancia, porque se o cara passou cinco anos \n\ndentro de uma faculdade ele tem condi\u00e7\u00f5es de fazer as coisas que tem que ser feitas. \n\n[...] Voc\u00ea n\u00e3o vai encontrar 300 engenheiros navais, mas vai encontrar 300 \n\nengenheiros mec\u00e2nicos, bons, formados, com conhecimento t\u00e9cnico. Eles s\u00f3 \n\nprecisam que voc\u00ea largue ele ali dentro que ele vai aprender sozinho, foi o que \n\naconteceu e vem acontecendo comigo. Tem que pegar engenheiro formado e dar \n\noportunidade dele se especializar no ramo que a empresa atua, s\u00f3 que a empresa n\u00e3o, \n\nfica com essa de querer o engenheiro j\u00e1 pronto, a\u00ed fica realmente muito dif\u00edcil \n\n(Entrevistado 8, 22 anos, Santo Ant\u00f4nio de Jesus - BA). \n\nEmbora os entrevistados ressaltem a presen\u00e7a de trabalhadores de outras regi\u00f5es no \n\nPolo Naval, 65% dos trabalhadores desse empreendimento s\u00e3o origin\u00e1rios do RS e 48% \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\npertencem \u00e0 Aglomera\u00e7\u00e3o Urbana do Sul (AUSUL)\n28\n\n. Entre os trabalhadores pertencentes \u00e0 \n\nAUSUL, 90% s\u00e3o rio-grandinos, 5% s\u00e3o de Pelotas e 4% s\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte \n\n(STORTTI, 2013). Embora pud\u00e9ssemos esperar maior participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios \n\npertencentes ao APL Polo Naval e offshore de Rio Grande e entorno, deve-se destacar que \n\nPelotas e S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte possuem uma m\u00e3o de obra com qualifica\u00e7\u00f5es distantes daquela \n\nrequerida pela ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o naval. Pelotas \u00e9 principal centro de com\u00e9rcio e de \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os na Metade Sul do RS e S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte \u00e9 um munic\u00edpio \n\nmajoritariamente agr\u00e1rio, possuindo 1/5 da popula\u00e7\u00e3o analfabeta (STORTTI, 2013).  Rio \n\nGrande diferencia-se dessas cidades por ter a presen\u00e7a da Universidade Federal do Rio \n\nGrande (FURG), com expertise nas \u00e1reas portu\u00e1ria e de engenharia. Todos os entrevistados \n\nrio-grandinos se graduaram nessa Universidade. \n\nQuanto aos motivos para a escolha pela Engenharia, destacam-se: a influ\u00eancia da \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos pais, a realiza\u00e7\u00e3o de cursos t\u00e9cnicos e a aptid\u00e3o pela \u00e1rea das exatas. Os \n\nentrevistados que possuem pais com ocupa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas relataram influ\u00eancia direta dessa \n\natividade na sua escolha pela Engenharia. J\u00e1 os cursos t\u00e9cnicos, apesar de realizados sob a \n\nimposi\u00e7\u00e3o dos pais, propiciaram uma experi\u00eancia profissional fundamental para a decis\u00e3o de \n\ncursar engenharia. Outro fator fundamental para a escolha pela engenharia, que foi consensual \n\nentre os entrevistados, foi a aptid\u00e3o pela \u00e1rea das exatas, principalmente pela matem\u00e1tica. \n\nApesar da op\u00e7\u00e3o pela engenharia geralmente se manifestar cedo, a indecis\u00e3o pelo tipo de \n\nEngenharia esteve presente em cinco entrevistados.  \n\nEu optei por engenharia por gostar de matem\u00e1tica, f\u00edsica e qu\u00edmica, exatas n\u00e9, n\u00e3o \n\ntinha outro jeito. Na verdade eu nunca quis, eu nunca quis n\u00e3o, no terceiro ano eu \n\nnem pensava em engenharia, eu pensava em ser militar, sempre quis ser militar, na \n\nmarinha, na aeron\u00e1utica, que seja. Por\u00e9m, como eu tinha facilidade, tinha uma pr\u00e9-\n\ndisposi\u00e7\u00e3o a gostar de matem\u00e1tica e f\u00edsica, a engenharia veio direto na minha \n\ncabe\u00e7a, mas eu n\u00e3o sabia qual n\u00e9, pensei em produ\u00e7\u00e3o, mec\u00e2nica, um monte de \n\ncoisa, mas eu tive um professor no cursinho pr\u00e9-vestibular, do pr\u00e9-militar que ele era \n\nengenheiro naval e ele sempre falava do que ele tinha feito.  Ele sempre falava o que \n\nera, como era a vida dele de engenheiro naval e eu fui gostando, fui me interessando \n\npela engenharia naval e optei por fazer engenharia naval e acho que eu fiz a escolha \n\ncerta, gra\u00e7as a Deus, n\u00e3o me vejo fazendo outra coisa (Entrevistado 1, 27 anos, \n\nAngra dos Reis - RJ). \n\nA idade figura como um fator fundamental para a compreens\u00e3o do comportamento dos \n\nentrevistados quanto \u00e0s suas escolhas profissionais. H\u00e1 uma n\u00edtida diferen\u00e7a entre os \n\nentrevistados com at\u00e9 39 anos e os demais. Os entrevistados mais novos tendem a colocar a \n\noportunidade profissional \u00e0 frente do desejo de permanecerem na sua localidade de origem e \n\n                                                 \n\n28\n A Aglomera\u00e7\u00e3o Urbana do Sul (AUSUL) \u00e9 composta pelos munic\u00edpios de Pelotas, Rio Grande, Cap\u00e3o do \n\nLe\u00e3o, Arroio do Padre e S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte. \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\npr\u00f3ximo aos familiares \u2013 ainda que isso configure uma escolha dif\u00edcil. O Entrevistado 1, por \n\nexemplo, deixou seu emprego e fam\u00edlia no Rio de Janeiro para ir para Rio Grande em busca \n\nde estabilidade profissional e do sonho de trabalhar na Petrobras. O Entrevistado 8, saiu de \n\nSanto Ant\u00f4nio de Jesus, no interior da Bahia, deixando sua m\u00e3e, para estudar em Rio Grande, \n\numa vez que n\u00e3o teria essa oportunidade no seu munic\u00edpio de origem. Esse entrevistado, hoje, \n\ntem grandes possibilidades de conseguir emprego em algum estaleiro no Estado Baiano, o que \n\nlhe deixaria mais pr\u00f3ximo de sua m\u00e3e, entretanto, come\u00e7ar do zero em uma nova empresa faz \n\ncom que permane\u00e7a em Rio Grande, a despeito do desejo de estar perto da sua m\u00e3e.  \n\n[...] est\u00e3o fazendo um estaleiro l\u00e1 em Maragogipe, que \u00e9 outra cidade no interior da \n\nBahia, perto da cidade que a minha m\u00e3e mora, penso nessa hip\u00f3tese, de ir para essa \n\ncidade, para esse estaleiro, mas da\u00ed eu penso, ser\u00e1 que eu vou ter um crescimento \n\nprofissional se eu mudar agora pra essa outra empresa? Ser\u00e1 que eu ficando nessa \n\nque eu estou, sendo que eu fiz um ano e estou conhecendo o pessoal da ger\u00eancia, \n\nestou tendo reconhecimento bom, estou tendo uma perspectiva de melhora, ent\u00e3o \n\nn\u00e3o \u00e9 melhor eu ficar um pouco ainda aqui, crescer profissionalmente, fazer um \n\nnome, fazer um status, ganhar uma experi\u00eancia para depois mudar? Ser\u00e1 que eu n\u00e3o \n\nestou muito novo para querer escolher, entendeu? O que me prende aqui, por \n\nenquanto, \u00e9 o medo de tomar uma atitude, uma iniciativa e depois acabar regredindo, \n\nentendeu? Medo de regredir, mesmo, ficando por aqui, acompanhando a mar\u00e9 assim, \n\nmas ou menos a tend\u00eancia \u00e9 crescer, porque as obras v\u00e3o voltar com certeza, vai ter \n\na P-74 com a EBR, P-75 com a Quip (Entrevistado 8, 22 anos, Santo Ant\u00f4nio de \n\nJesus - BA). \n\nOs rio-grandinos manifestam um forte desejo de permanecer na sua cidade de origem. \n\nEsses entrevistados relatam nunca terem o desejo sair de Rio Grande. Apesar disso, em um \n\ncontexto de debilidade econ\u00f4mica e falta de oportunidades profissionais no munic\u00edpio, todos \n\npassaram algum per\u00edodo fora da cidade por motivo de trabalho. A Entrevistada 9 relatou que o \n\ncampo de trabalho era ainda mais restrito para as mulheres, fazendo com que n\u00e3o houvesse \n\nalternativa al\u00e9m de deixar a cidade para conseguir um emprego. O Polo Naval, com a cria\u00e7\u00e3o \n\nde uma grande quantidade de postos de trabalho, possibilitou o retorno dos trabalhadores que \n\nainda permaneciam fora da cidade. O descontentamento profissional somado \u00e0 dist\u00e2ncia da \n\nfam\u00edlia fez com que o Entrevistado 2 optasse por retornar a Rio Grande antes mesmo de ter \n\nconseguido um emprego. \n\nBasicamente duas coisas: motiva\u00e7\u00e3o por buscar outra coisa e desmotiva\u00e7\u00e3o com que \n\neu estava fazendo l\u00e1. Eu queria uma coisa diferente, eu queria uma coisa mais \n\ndin\u00e2mica. Primeiro, se poss\u00edvel na minha cidade, consegui. E uma coisa que fosse \n\nmais motivadora, um empreendimento grande. Trabalhar em manuten\u00e7\u00e3o tu \n\nbasicamente conserta coisas estragadas, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso, mas simplificando \u00e9 isso. E tu \n\nconstruir uma coisa \u00e9 diferente, tu est\u00e1 vendo algo tomando forma, algo sendo \n\nconstru\u00eddo, tu est\u00e1 participando de algo que tu vai ver no final, assim: \u201cPuxa! Aquilo \n\nali, eu trabalhei ali\u201d. Ent\u00e3o isso me d\u00e1 mais motiva\u00e7\u00e3o que consertar coisas \n\n(Entrevistado 2, 43 anos, Rio Grande). \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\nOs rio-grandinos que permaneceram menos tempo fora de cidade desenvolveram \n\ndiversas aptid\u00f5es para conseguirem se inserir em um mercado restrito. Dois entrevistados \n\nlecionaram na FURG anteriormente \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do Polo Naval. A Universidade Federal do \n\nRio Grande possibilita isso, pois sofre com a car\u00eancia de professores para os cursos de \n\nEngenharia, de modo que oferece uma boa quantidade contratos tempor\u00e1rios para professores.  \n\nA exist\u00eancia de c\u00f4njuge e filhos ou somente namorada configuram fatores de peso no \n\nmomento da decis\u00e3o de migrar. Nenhum entrevistado deixou esposa ou mesmo namorada (o) \n\nna cidade de origem. A esposa do Entrevistado 12 o acompanhou, assim como a namorada do \n\nEntrevistado 6. Essa \u00faltima, sendo t\u00e9cnica em mec\u00e2nica, vislumbrou no mercado pujante de \n\nRio Grande a oportunidade de conseguir um emprego e assim o fez logo nos primeiros meses \n\nde instala\u00e7\u00e3o na cidade. O caso mais divergente foi o do Entrevistado 3, que solicitou \n\ntransfer\u00eancia para Rio Grande para acompanhar a esposa que havia passado em um concurso \n\np\u00fablico para trabalhar na cidade. \n\nO ingresso na \u00e1rea naval, para os rio-grandinos, tem maior import\u00e2ncia como uma \n\noportunidade de permanecer na cidade de origem, perto da fam\u00edlia e do c\u00edrculo de amizades, \n\ndo que como uma oportunidade profissional. J\u00e1 para os imigrantes, a oportunidade \n\nprofissional foi o fator preponderante na decis\u00e3o pela migra\u00e7\u00e3o. Esses trabalhadores possuem \n\ncerta estabilidade no emprego \u2013 dois s\u00e3o funcion\u00e1rios da Petrobras e tr\u00eas vieram por \n\ntransfer\u00eancia da empresa \u2013 ao contr\u00e1rio dos rio-grandinos, que apresentam uma trajet\u00f3ria \n\nprofissional marcada por elevada rotatividade nos empregos.  \n\n \n\nQuadro 7 - Tempo de emprego no Polo Naval e na \u00faltima empresa \n \n\nEntrevistados Tempo no polo naval \nTempo na \u00faltima \n\nempresa \n\nEntrevistado 1 3 anos 3 anos \n\nEntrevistado 2 3 anos e 6 meses 6 meses \n\nEntrevistado 3 6 anos 22 anos \n\nEntrevistado 4 3 anos 1 ano e 6 meses \n\nEntrevistado 5 2 meses 2 meses \n\nEntrevistado 6 7 anos  1 ano e 2 meses \n\nEntrevistado 7 2 anos 2 anos \n\nEntrevistado 8 2 anos 1 ano \n\nEntrevistado 9 5 anos 2 anos \n\nEntrevistado 10 6 anos 1 ano \n\nEntrevistado 11 5 anos 3 anos \n\nEntrevistado 12 4 anos 1 ano \n\nFonte: Pesquisa de campo, Rio Grande, abril a setembro de 2013. \n\n  \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nAo realizarmos uma compara\u00e7\u00e3o entre a perman\u00eancia no \u00faltimo emprego e no Polo \n\nNaval de Rio Grande, \u00e9 interessante verificarmos o pouco tempo de perman\u00eancia da maioria \n\ndos trabalhadores na \u00faltima empresa. Com exce\u00e7\u00e3o do Entrevistado 3, que realizou uma \n\ntransfer\u00eancia para Rio Grande, os demais trabalhadores est\u00e3o no m\u00e1ximo h\u00e1 3 anos na mesma \n\nempresa. \n\nO Polo Naval mant\u00eam-se atrav\u00e9s da encomenda das plataformas e embarca\u00e7\u00f5es. \n\nQuando se inicia a constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma ou embarca\u00e7\u00e3o, s\u00e3o contratados milhares de \n\nfuncion\u00e1rios. Entretanto, quando ocorre o seu t\u00e9rmino, esses trabalhadores s\u00e3o transferidos \n\npara outra plataforma e, assim, sucessivamente. Por\u00e9m, quando n\u00e3o h\u00e1 mais nenhuma \n\nplataforma em constru\u00e7\u00e3o \u2013 caso do Polo Naval no segundo semestre de 2013, com as \n\nfinaliza\u00e7\u00f5es da P-55, P-58 e P-63 \u2013 grande quantidade de funcion\u00e1rios \u00e9 demitida. A maior \n\nparte da demiss\u00e3o ocorre entre os funcion\u00e1rios de qualifica\u00e7\u00f5es mais baixas, entretanto, os \n\nengenheiros tamb\u00e9m s\u00e3o afetados.  \n\nAgora a gente se encontra numa fase, na verdade, de d\u00favidas, est\u00e1 todo mundo cheio \n\nde d\u00favidas. As pessoas devem estar apreensivas, com medo porque a gente estava \n\ncom um enorme efetivo mobilizado, era muita gente trabalhando em Rio Grande, \n\nporque a gente tinha tr\u00eas projetos caminhando em paralelo, era a P-63, a P-58 e a   \n\nP-55. Mas a P-63 saiu na metade do ano agora, a\u00ed a P-55 saiu uns dois meses depois \n\ne agora vai sair a P-58 daqui a uns 30 dias no m\u00e1ximo. Ent\u00e3o o pessoal que foi \n\ndemitido da P-63 conseguiu ser absorvido pela P-55, P-58, o pessoal que foi \n\ndemitido da P-55, absorvido pela P-58, agora a P-58 acabando n\u00e3o tem quem \n\nabsorver isso a\u00ed, na verdade at\u00e9 tem um pouco da Ecovix que vai absorver uma boa \n\nparte da m\u00e3o de obra, tem o estaleiro que \u00e9 o EBR, mas \u00e9 um estaleiro que ainda est\u00e1 \n\nna terra (Entrevistado 10, 45 anos, Rio Grande). \n\nOs trabalhadores que possuem maior estabilidade no emprego s\u00e3o os funcion\u00e1rios da \n\nPetrobras que s\u00e3o concursados\n29\n\n. Apesar de haver pouca estabilidade na maioria das \n\nempresas, isso n\u00e3o configura um risco de manter-se desempregado. Como novas plataformas \n\nser\u00e3o constru\u00eddas dentro de alguns meses, esses trabalhadores ser\u00e3o recontratados pela mesma \n\nempresa ou por outra empresa do Polo. Isso configura uma dificuldade em fazer carreira e \n\nobter crescimento dentro das empresas. \n\nEu trabalhei na P-58 na \u00e1rea de planejamento, na P-55 na \u00e1rea de qualidade, agora \n\nna P-63 na \u00e1rea de qualidade de novo, ent\u00e3o eu estou sempre orbitando nessa \u00e1rea. \n\nNa P-58 eu trabalhei pela Quip, na P-55 eu trabalhei pela Andrita, e na P-63 agora \n\npela CQG, Quiroz Galv\u00e3o. Na Andrita foram dois anos, na Quip foi um ano, na \n\nCQG agora s\u00e3o seis meses. Isso ocorre porque quanto terminou o projeto da P-55, \n\npor exemplo, depois daquela fase de desmobiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o havia vagas, entendeu? As \n\nvagas que tinham elas j\u00e1 estavam destinadas a outras pessoas que estavam h\u00e1 mais \n\ntempo ali. A\u00ed muitos sobraram inclusive eu, a\u00ed eu tive que sair (Entrevistado 2, 43 \n\nanos, Rio Grande). \n\n                                                 \n\n29\n Nem todos os funcion\u00e1rios da Petrobras s\u00e3o concursados, h\u00e1 aqueles que s\u00e3o contratados para uma fun\u00e7\u00e3o \n\ndeterminada e, ap\u00f3s esse per\u00edodo, s\u00e3o demitidos.  \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\nDeve-se realizar uma distin\u00e7\u00e3o entre dois tipos de empresas presentes no Polo Naval: \n\nas empresas-\u00e2ncoras, que s\u00e3o as donas de estaleiro, respons\u00e1veis pela constru\u00e7\u00e3o das \n\nembarca\u00e7\u00f5es e plataformas, como a Quip e a Ecovix; e as empresas subcontratadas que \n\nprestam servi\u00e7o para as empresas maiores, principalmente fornecendo m\u00e3o de obra durante os \n\nper\u00edodos de constru\u00e7\u00f5es. Os t\u00e9cnicos e os engenheiros das grandes empresas que trabalham \n\ndiretamente nas constru\u00e7\u00f5es monitorando os processos realizados pelos funcion\u00e1rios das \n\nsubcontratadas. As possibilidades de crescimento nas empresas subcontratadas s\u00e3o menores \n\nque nas demais empresas.   \n\nA diferen\u00e7a de uma empresa subcontratada para uma empresa grande \u00e9 que a gente \n\ntem fazer diversas coisas porque o nosso efetivo n\u00e3o \u00e9 assim dividido em tantos \n\ncargos, em tantas atribui\u00e7\u00f5es como uma empresa grande que tem uma pessoa \n\nespec\u00edfica pra fazer cada coisa. Na empresa pequena uma pessoa faz muito. Se ficar \n\nmobilizando muita gente acaba inchando demais a empresa, a empresa n\u00e3o tem \n\ncomo suportar tanta gente, \u00e9 empresa de porte pequeno (Entrevistado 5, 35 anos, Rio \n\nGrande). \n\nQuando questionados sobre a possibilidade de empreenderem para deixarem de \n\ndepender das oscila\u00e7\u00f5es do Polo Naval, os entrevistados demonstraram resist\u00eancia, \n\nressaltando o risco que tal atividade implica. O \u00fanico entrevistado que possui caracter\u00edsticas \n\nempreendedoras foi o Entrevistado 6: \u201cEu continuo sempre como aut\u00f4nomo, sempre d\u00e1 pra \n\nfazer alguma coisa, ent\u00e3o eu n\u00e3o me preocupo, eu venho pulando quase de uma empresa para \n\noutra. Mas a gente passou por per\u00edodos muito dif\u00edceis. H\u00e1 uns 10 anos atr\u00e1s na cidade n\u00e3o era \n\nesse n\u00edvel que est\u00e1 agora\u201d.  \n\nA an\u00e1lise da trajet\u00f3ria profissional demonstrou que todos os engenheiros entrevistados \n\nconferem import\u00e2ncia \u00e0s oportunidades profissionais e \u00e0 proximidade da fam\u00edlia.  A diferen\u00e7a \n\nconsiste no fato de que a instala\u00e7\u00e3o do Polo Naval em Rio Grande possibilitou aos rio-\n\ngrandinos conciliarem oportunidade profissional com a perman\u00eancia na sua localidade de \n\norigem e pr\u00f3ximo aos familiares. A dificuldade de crescimento em uma mesma empresa, com \n\ngrandes chances de ser demitido ao t\u00e9rmino da constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma ou embarca\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 compensada pela possibilidade progress\u00e3o na carreira atrav\u00e9s do emprego em outras \n\nempresas. J\u00e1 os imigrantes \u2013 geralmente desfrutando de maior estabilidade profissional - s\u00e3o \n\nmais suscet\u00edveis de migrar por motivos profissionais. Entretanto, nenhum engenheiro com \n\nc\u00f4njuge ou filhos migrou sem lev\u00e1-los juntos, demonstrando que a proximidade da fam\u00edlia \n\ntamb\u00e9m exerce import\u00e2ncia para esses trabalhadores.  \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\n6.2 QUALIDADE DO EMPREGO \n\nEsta se\u00e7\u00e3o caracterizar\u00e1 a qualidade do emprego dos entrevistados, visando a \n\nidentificar como a ocupa\u00e7\u00e3o pode influenciar nas decis\u00f5es profissionais e pessoais dos \n\ntrabalhadores do Polo Naval. Quanto \u00e0 atividade desempenhada, cinco entrevistados n\u00e3o \n\ntrabalham diretamente nas plataformas. Esses trabalhadores exercem fun\u00e7\u00f5es mais \n\nadministrativas, como o controle do material demandado pelas constru\u00e7\u00f5es (tr\u00eas \n\nentrevistados) e a revis\u00e3o de contratos (dois entrevistado). Os engenheiros que lidam com \n\ncontratos s\u00e3o respons\u00e1veis por analisar os contratos assinados verificando se h\u00e1 \n\ncorrespond\u00eancia entre o que o cliente deseja que seja executado e que est\u00e1 previsto. N\u00e3o \n\nexistindo essa equival\u00eancia, \u00e9 realizado um or\u00e7amento desse novo procedimento que, uma \n\nap\u00f3s aprovado, \u00e9 incorporado ao projeto inicial. Os demais entrevistados desempenham \n\nfun\u00e7\u00f5es como fiscalizador de obra, supervisor de qualidade, gerente de manuten\u00e7\u00e3o ou \n\nt\u00e9cnico de planejamento \u2013 atividades desempenhadas nas plataformas em constru\u00e7\u00e3o. Essas \n\nfun\u00e7\u00f5es consistem no acompanhamento de determinadas fases da constru\u00e7\u00e3o das plataformas \n\ne embarca\u00e7\u00f5es.  \n\nA maior diferen\u00e7a da atividade exercida consiste em estar empregado nas empresas-\n\n\u00e2ncoras ou nas subcontratadas. A empresa contratante fiscaliza a constru\u00e7\u00e3o realizada pela \n\nempresa subcontratada. \n\n[...] a vis\u00e3o da empresa grande em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 subcontratada \u00e9 fiscalizando o que a \n\nsubcontratada faz, e o que a subcontratada faz \u00e9 ser fiscalizado pela empresa grande. \n\nQue a\u00ed eles nos contratam para fazer um servi\u00e7o e est\u00e3o sempre em cima para saber \n\nse a gente est\u00e1 fazendo conforme eles querem. Ent\u00e3o quando eu era estagi\u00e1rio eu \n\nestava de um lado, agora eu estou de outro, e quando eu estava l\u00e1 eu sempre queria \n\npassar para c\u00e1, porque quando eu era fiscal, \u00e9 um perfil meu, eu n\u00e3o gostava muito \n\nde ser fiscal, eu preferia estar fazendo o servi\u00e7o e n\u00e3o fiscalizando o servi\u00e7o, \n\nentendeu? Que a profiss\u00e3o de fiscal, tem gente que gosta, eu n\u00e3o gosto, eu n\u00e3o gosto \n\nde ver que est\u00e1 errado e chegar ali e dizer que est\u00e1 errado para o cara. Eu sempre \n\npreferi estar do lado da execu\u00e7\u00e3o e n\u00e3o da parte da fiscaliza\u00e7\u00e3o. [...] Hoje eu estou l\u00e1 \n\ncomo t\u00e9cnico de planejamento. A gente d\u00e1 todo o suporte para pessoal do campo, o \n\npessoal que atua em cima da plataforma fazendo a constru\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o eu ajudo eles \n\ncom projeto, qualquer d\u00favida que tenham em rela\u00e7\u00e3o ao projeto a gente tem que ir l\u00e1 \n\n(Entrevistado 8, 22 anos, Santo Ant\u00f4nio de Jesus - BA).  \n\nOs dois estudantes de engenharia destacaram que a fun\u00e7\u00e3o exercida pelo t\u00e9cnico \u00e9 \n\nmuito pr\u00f3xima da atividade desempenhada pelo engenheiro. O Entrevistado 8, que n\u00e3o possui \n\na forma\u00e7\u00e3o em engenharia conclu\u00edda, necessitando apenas da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de \n\nconclus\u00e3o de curso, exerce a fun\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnico de planejamento, a despeito de n\u00e3o possuir \n\nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica.  \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\nAntes quando eu trabalhava de t\u00e9cnico na Brasken, tinha uma diferen\u00e7a bem clara \n\nentre o cargo do t\u00e9cnico e do engenheiro. Quando eu cheguei na Petrobras eu vi que \n\neles trabalham juntos, t\u00e9cnicos e engenheiros. O trabalho \u00e9 realizado em conjunto e \n\neu vi que eu j\u00e1 era capaz de exercer tudo que um engenheiro estava exercendo, \n\npor\u00e9m eu n\u00e3o recebia para isso. O resultado \u00e9 que eu quero terminar a engenharia e \n\nfazer a prova para me tornar engenheiro aqui na Petrobras (Entrevistado 7, 25 anos, \n\nNovo Hamburgo - RS).  \n\nPara todos os entrevistados, h\u00e1 equival\u00eancia entre a atividade desempenhada e a sua \n\nforma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. \u201cH\u00e1 total equival\u00eancia entre a minha forma\u00e7\u00e3o e a atividade que eu \n\nfa\u00e7o. Embora n\u00e3o seja eu praticando ela, mas \u00e9 eu supervisionando a pr\u00e1tica dela. Eu posso \n\nn\u00e3o estar colocando a m\u00e3o na massa, digamos assim, mas eu estou vendo se est\u00e1 sendo \n\nexecutado correto\u201d (Entrevistado 11, 41 anos, Rio Grande). A exce\u00e7\u00e3o foi um entrevistado \n\nrespons\u00e1vel pela encomenda dos materiais exigidos durante a constru\u00e7\u00e3o das plataformas e \n\nembarca\u00e7\u00f5es. \u201cA \u00fanica coisa que tem a ver com a engenharia mec\u00e2nica, no que eu fa\u00e7o, \u00e9 o \n\nmaterial, eu compro v\u00e1lvulas motoras. Mas trabalhar na minha \u00e1rea de engenharia n\u00e3o\u201d \n\n(Entrevistado 9, 38 anos, Rio Grande). \n\nOs entrevistados manifestaram satisfa\u00e7\u00e3o no emprego atual e equival\u00eancia com os seus \n\nobjetivos profissionais, embora ressaltassem a ambi\u00e7\u00e3o por crescimento na empresa. \n\nPor enquanto eu estou satisfeito aqui. Satisfeito 100% n\u00e3o, porque eu quero mais. \n\nMas eu acho que o caminho est\u00e1 tra\u00e7ado. [...] Eu n\u00e3o quero ficar a vida inteira como \n\nsupervisor de qualidade, entendeu? Eu quero pegar algum posto mais elevado, a \n\nger\u00eancia de uma obra, alguma coisa assim. [...] Eu acredito que tenha essa \n\npossibilidade, se eu n\u00e3o acreditasse, eu n\u00e3o estaria ali (Entrevistado 2, 43 anos, Rio \n\nGrande). \n\nOs dois entrevistados que trabalham na Petrobras demonstram um grau de satisfa\u00e7\u00e3o \n\nno emprego maior do que os demais trabalhadores. Segundo o Entrevistado 4, \u201c9 em 10 \n\ntrabalhadores sonham em trabalhar na Petrobras\u201d. O Entrevistado 1 possu\u00eda o sonho de \n\ntrabalhar na Petrobras n\u00e3o somente por ambi\u00e7\u00e3o profissional, mas pelo desejo de trabalhar na \n\nempresa em que seu pai foi funcion\u00e1rio durante 25 anos.   \n\nEu sempre sonhei em trabalhar pela empresa onde meu pai trabalhou. Eu fui criado \n\ndentro da empresa n\u00e9. Ent\u00e3o pelo sonho mesmo, eu digo que eu vivi a empresa \n\ndesde muito novo, ent\u00e3o eu gosto da empresa e trabalho com gosto, entendeu? \u00c9 \n\nbasicamente isso, por querer estar l\u00e1 dentro. \u00c9 um nome que tem um respeito n\u00e9, \u00e9 o \n\nnome da maior empresa do Brasil, \u00e9 uma das maiores empresas petrol\u00edferas do \n\nmundo, qualquer pessoa, qualquer engenheiro quer entrar para a Petrobras \n\n(Entrevistado 1, 27 anos, Angra dos Reis - RJ). \n\nEmbora os entrevistados tenham perspectiva de crescimento na empresa atual, h\u00e1 uma \n\ngrande diferen\u00e7a quanto a essa possibilidade, que depender\u00e1 do tipo da empresa em que se \n\nest\u00e1 empregado. A Petrobras \u00e9 a empresa que apresenta o melhor plano de carreira e \n\nestabilidade profissional, ao contr\u00e1rio das empresas subcontratadas, que realizam um \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\nenxugamento no quadro de funcion\u00e1rios ap\u00f3s o termino da constru\u00e7\u00e3o da plataforma ou \n\nembarca\u00e7\u00e3o. O fato de n\u00e3o haver transpar\u00eancia quanto ao crescimento nas empresas \n\nsubcontratadas \u00e9 uma fonte de inseguran\u00e7a para os seus funcion\u00e1rios.  \n\nEu posso crescer, mas eu me pergunto todos os dias se eu j\u00e1 cresci ou n\u00e3o, \n\nentendeu? At\u00e9 onde esse um ano que eu trabalhei nessa empresa, dediquei meu \n\ntrabalho, fiz um \u00f3timo trabalho. O meu gerente elogiou bastante e eu vi o resultado \n\ndo que eu fiz, eu comparei com as outras \u00e1reas e vi como o nosso trabalho foi bom. \n\nE eu vi que eu consegui mostrar o meu trabalho entendeu. E a\u00ed eu fico na d\u00favida, \n\nser\u00e1 que eu estou nos planos? Porque a empresa pensa em se expandir, e pra se \n\nexpandir ela tem que formar um n\u00facleo que n\u00e3o existe at\u00e9 ent\u00e3o t\u00e3o bem formado, \u00e9 \n\numa empresa que \u00e9 basicamente um dono e uma meia-d\u00fazia de pessoas e eu acho \n\nque \u00e9 interesse deles irem recrutando pessoas para esses n\u00facleos de confian\u00e7a. Eu \n\nn\u00e3o posso dizer que eu estou fazendo parte ainda, mas a minha meta, se continuar, \u00e9 \n\nfazer parte, para quando acabar uma obra eu n\u00e3o ficar inseguro como eu estou hoje \n\n(Entrevistado 8, 22 anos, Santo Ant\u00f4nio de Jesus - BA). \n\nApesar das empresas donas de estaleiros tamb\u00e9m realizarem demiss\u00f5es em grande \n\nquantidade nos per\u00edodos em que n\u00e3o haja nenhuma constru\u00e7\u00e3o, o seu grande porte possibilita \n\nque o funcion\u00e1rio seja remanejado para outras fun\u00e7\u00f5es. Isso faz com que o funcion\u00e1rio \n\nadquira certa estabilidade e, consequentemente, maiores chances de crescimento profissional.  \n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o salarial, todos os entrevistados manifestaram contentamento com a \n\nremunera\u00e7\u00e3o recebida. Ao analisar os editais dos concursos da Petrobras desde 2011, \n\nverificou-se o aumento na remunera\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos e engenheiros. Nos dois editais lan\u00e7ados \n\nem 2011, a remunera\u00e7\u00e3o total para um t\u00e9cnico era de R$ 2.615,19 e de R$ 6.217,19 para \n\nengenheiro. Em 2012, essas remunera\u00e7\u00f5es tiveram uma eleva\u00e7\u00e3o para R$ 2.896,02 e            \n\nR$ 6.883,05, respectivamente. No \u00faltimo edital lan\u00e7ado, em 2014, a remunera\u00e7\u00e3o para t\u00e9cnico \n\nfoi de R$ 3.400,47 e R$ 8.061,98 para engenheiros.  \n\nSegundo um entrevistado, funcion\u00e1rio de uma empresa subcontratada, o fato dessas \n\nempresas possu\u00edrem um quadro de funcion\u00e1rios fixos pequeno, possibilita o pagamento de \n\nremunera\u00e7\u00f5es mais elevadas que nas demais empresas (inclusive pela Petrobras). Isso seria \n\numa forma de atrair trabalhadores qualificados para um emprego com pouca estabilidade e \n\nperspectivas de crescimento profissional. \n\nEu, hoje estou como t\u00e9cnico em planejamento, a minha faixa salarial \u00e9 entre 4 e 5 \n\nmil. \u00c9 uma faixa de sal\u00e1rio boa, entendeu. Isso porque eu estou como t\u00e9cnico de \n\nplanejamento, porque eu n\u00e3o tenho o diploma, porque se eu tivesse com diploma eu \n\nestaria numa faixa entre 8 e 9. Isso nessa empresa, as empresas maiores pagam um \n\npouco menos. A vantagem da grande \u00e9 o status, um pouco de estabilidade, status por \n\ntrabalhar em uma empresa grande. Estabilidade porque tu tendo um plano de carreira \n\nem uma empresa grande, quando acaba uma constru\u00e7\u00e3o, dificilmente tu vai ser \n\nmandado embora, tu vai ser alocado em outra, e na RVT n\u00e3o. Empresa pequena \n\nacaba a obra e todo mundo \u00e9 demitido. A n\u00e3o ser que tu fa\u00e7a parte daquele \n\nmin\u00fasculo grupo que \u00e9 o cora\u00e7\u00e3o da empresa, que \u00e9 o que vai ser mantido ali porque \n\nquando acaba uma obra n\u00e3o pensa que ela vai acabar tamb\u00e9m, ela j\u00e1 est\u00e1 pensando \n\nem outra, n\u00e3o d\u00e1 pra manter um efetivo grande, uma m\u00e3o de direta grande \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\nmobilizada, mas o cora\u00e7\u00e3o dela continua ali (Entrevistado 8, 22 anos, Santo Ant\u00f4nio \n\nde Jesus). \n\nDe acordo com o Stortti (2013), um t\u00e9cnico em mec\u00e2nica do Polo Naval recebe uma \n\nremunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de R$ 1.400,00, enquanto o Engenheiro \u00e9 o profissional mais bem \n\nremunerado, recebendo em m\u00e9dia R$ 6.312,55.   \n\n \n\nTabela 22 \u2013 Remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos trabalhadores do Polo Naval de Rio Grande, segundo a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o \n \n \n \n\n\u00c1rea de atua\u00e7\u00e3o \nRemunera\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia (R$) \n\nEsmirilhador 1.344,20 \n\nSoldador 2.060,00 \n\nMontador 2.006,30 \n\nEncanador 2.000,00 \n\nCaldeireiro 1.500,00 \n\nT\u00e9cnico em Mec\u00e2nica 1.400,00 \n\nServi\u00e7os Gerais 880,00 \n\nMotorista 1.000 \n\nFerragem 1.000 \n\nPintura 1.200,00 \n\nMontagem 1.527,00 \n\nT\u00e9cnico Seguran\u00e7a 1.800,00 \n\nOperacional 2.000,00 \n\nEngenharia 6.312,55 \n\nFonte: Stortti (2013). \n\n \n\nEmbora no contexto atual, tenha adquirido import\u00e2ncia a produ\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas no setor de constru\u00e7\u00e3o naval para que o Brasil adquira competitividade no \n\nmercado internacional, nenhum dos entrevistados declarou contribuir nesse aspecto. Todos os \n\ntrabalhadores entrevistados restringem a inova\u00e7\u00e3o e a tecnologia \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\npela empresa em que trabalham. Isto se deveu ao recorte dos entrevistados que ficou restrito \n\naos engenheiros empregados nas empresas-\u00e2ncoras ou subcontratadas. As empresas-\u00e2ncoras, \n\ndonas de estaleiros, s\u00e3o respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o do projeto, seguindo as exig\u00eancias da \n\nempresa que realizou a encomenda, e pela execu\u00e7\u00e3o de todas as fases previstas nesse projeto. \n\nDessa forma, toda a tecnologia prevista \u00e9 adquirida previamente ao in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o. J\u00e1 as \n\nempresas subcontratadas tem sua fun\u00e7\u00e3o limitada ao fornecimento de recursos humanos para \n\nas constru\u00e7\u00f5es. Embora a Petrobras possua centros de pesquisa instalados em universidade \n\nbrasileiras, n\u00e3o h\u00e1 a presen\u00e7a desses centros em Rio Grande, fazendo com que toda a \n\ntecnologia necess\u00e1ria seja trazida de fora.  \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\nQuanto \u00e0 infraestrutura das empresas, os entrevistados, em geral, demonstraram \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o. Foram apontados alguns pontos espec\u00edficos que podem melhorar, como a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e a aloca\u00e7\u00e3o dos recursos humanos. Os entrevistados relatam desfrutar de \n\nautonomia para corrigir ou mudar algo que esteja errado, desde que comprovem que essa \n\naltera\u00e7\u00e3o se faz necess\u00e1ria. Isso ocorre porque h\u00e1 um longo processo de elabora\u00e7\u00e3o de todos \n\nos procedimentos necess\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o das plataformas e embarca\u00e7\u00f5es.  \n\nA minha autonomia \u00e9 grande, claro se eu tiver fazendo a coisa certa, mas eu tenho \n\ngrande poder de chegar em uma contratada que est\u00e1 fabricando um neg\u00f3cio e posso \n\nsimplesmente dizer que est\u00e1 errado e provar que est\u00e1 errado e ela vai ter que alterar. \n\nEnt\u00e3o eu sendo o t\u00e9cnico j\u00fanior que sou, consigo, assim digamos parar algum \n\nservi\u00e7o que esteja sendo executado que eu julgue estar errado (Entrevistado 7, 25 \n\nanos, Novo Hamburgo - RS). \n\nOs trabalhadores desfrutam de certa flexibilidade de hor\u00e1rios, desde que o total de \n\nhoras previsto seja compensado. O Entrevistado 2 faltava o trabalho para frequentar o curso \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o do PROMINP.  \n\nA flexibilidade nos hor\u00e1rios \u00e9 uma coisa negoci\u00e1vel com o meu gerente. O meu \n\nhor\u00e1rio, que eu tenho que cumprir \u00e9 das 7 e meia \u00e0s 5 da tarde, por\u00e9m, ele d\u00e1 essa \n\nliberdade. Se por acaso tu precisar fazer alguma coisa durante o dia tem uma \n\nflexibilidade, claro, controlando, fazendo um banco de horas. At\u00e9 o meu chefe disse \n\nque se por acaso tivesse, n\u00e3o a faculdade toda, mas uma cadeira \u00e0 tarde, alguma \n\nassim que tivesse que fazer, liberaria compensando esse hor\u00e1rio (Entrevistado 7, 25 \n\nanos, Novo Hamburgo - RS). \n\nOs entrevistados manifestaram satisfa\u00e7\u00e3o nos seus empregos atuais e equival\u00eancia com \n\nos seus objetivos profissionais. Ademais, a remunera\u00e7\u00e3o desses trabalhadores \u00e9 bastante \n\nsatisfat\u00f3ria. Empresas subcontratadas oferecem remunera\u00e7\u00f5es mais elevadas para compensar \n\na maior instabilidade no emprego, uma vez que possui um n\u00facleo de trabalhadores fixos \n\nbastante reduzido. Deve-se destacar como um aspecto positivo dessas empresas a \n\npossibilidade de flexibilidade no hor\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o de cursos de qualifica\u00e7\u00e3o. Embora \n\nhaja grande incentivo, principalmente do poder p\u00fablico, para a produ\u00e7\u00e3o de tecnologias e \n\ninova\u00e7\u00f5es visando aumentar a competitividade do setor de constru\u00e7\u00e3o naval brasileiro, a \n\nmaior parte desse processo ocorre fora de Rio Grande.  \n\n6.3 QUALIDADE E ESTILO DE VIDA \n\nPara compreendermos a qualidade e o estilo de vida dos trabalhadores do Polo Naval \n\nde Rio Grande, faz-se necess\u00e1ria, primeiramente, uma apresenta\u00e7\u00e3o acerca das mudan\u00e7as que \n\nesse empreendimento tem causado no munic\u00edpio rio-grandino sob a \u00f3tica dos entrevistados.  \u00c9 \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\nconsensual entre os entrevistados o fato da cidade n\u00e3o ter desenvolvido uma infraestrutura \n\nadequada para receber um empreendimento de tal porte.  \n\nA gente sabia que as coisas iam acontecer, sabia que a cidade ia praticamente \n\nduplicar em 10 anos. N\u00e3o chegamos nisso ainda, mas vai acontecer, e a \n\ninfraestrutura n\u00e3o foi criada, n\u00e3o foi feita estrada, n\u00e3o foram criadas escolas, a sa\u00fade \n\nest\u00e1 ficando um problema mesmo para quem tem plano de sa\u00fade, porque a \n\ninfraestrutura n\u00e3o foi melhorada. Mesmo sabendo que as coisas iam acontecer n\u00e3o \n\nhouve infraestrutura. A gente vive essencialmente na mesma infraestrutura s\u00f3 que \n\ncom muito mais gente (Entrevistado 10, 45 anos, Rio Grande). \n\nO crescimento de 20,74% na quantidade dos estabelecimentos, e de 45,52% nos \n\nempregos vinculados \u00e0 cadeia da constru\u00e7\u00e3o naval, entre 2006 e 2011, fez com que o \n\nmunic\u00edpio rio-grandino e as cidades pr\u00f3ximas recebessem um grande contingente de \n\ntrabalhadores. Rio Grande n\u00e3o possui toda a m\u00e3o de obra demandada pelo Polo Naval para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de plataformas e embarca\u00e7\u00f5es, registrando uma eleva\u00e7\u00e3o populacional na regi\u00e3o \n\nnos \u00faltimos anos. Tal mudan\u00e7a aparece na fala dos entrevistados que destacam os aspectos \n\nnegativos resultantes dessa mudan\u00e7a, como tr\u00e2nsito intenso, com\u00e9rcio lotado, eleva\u00e7\u00e3o no \n\ncusto de vida e etc. Apesar disso, a an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o populacional indica que o crescimento \n\npopulacional nas cidades do APL foi maior entre 1991 e 2000 (com exce\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9 do \n\nNorte), per\u00edodo anterior \u00e0 instala\u00e7\u00e3o do Polo Naval, do que entre 2000 e 2012 (Gr\u00e1fico 1).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o Populacional no APL \n\nFonte: FEE (2013). \n\n \n\nExistem v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es que explicam porque n\u00e3o h\u00e1 reflexo da grande quantidade de \n\ntrabalhadores recebidos nas estat\u00edsticas populacionais oficiais. Primeiramente, o Polo Naval \n\nainda n\u00e3o atingiu seu pico de produ\u00e7\u00e3o. O estaleiro EBR em S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte est\u00e1 em fase \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\nde instala\u00e7\u00e3o e o estaleiro Wilson, Sons ainda n\u00e3o entrou em funcionamento em Rio Grande, \n\nal\u00e9m da expans\u00e3o do Estaleiro Rio Grande (ERG2 e ERG3). Outro fator importante \u00e9 que \n\ngrande parte dos imigrantes que chegam de outros munic\u00edpios s\u00e3o alocados em resid\u00eancias \n\nalugadas pelas empresas, al\u00e9m da grande ocupa\u00e7\u00e3o em hot\u00e9is e pens\u00f5es que, sendo moradias \n\nprovis\u00f3rias, s\u00e3o praticamente ignorados pelos censos populacionais. Ademais, Rio Grande, no \n\nprimeiro momento, apresentou condi\u00e7\u00f5es de suprir grande parte da m\u00e3o de obra necessitada \n\n(STORTTI, 2013). \n\nComo aspectos negativos decorrentes do aumento populacional causado pelo Polo \n\nNaval destacam-se: a qualidade do tr\u00e2nsito; o sistema de sa\u00fade p\u00fablico e privado; o aumento \n\ndo valor dos im\u00f3veis e a eleva\u00e7\u00e3o do custo de vida. Os aspectos positivos consistiram no \n\naumento das oportunidades de emprego e na gera\u00e7\u00e3o de renda para o munic\u00edpio e o \n\ncrescimento e a diversifica\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio local.  \n\nO Polo Naval criou uma grande oportunidade profissional para os rio-grandinos, \n\nprincipalmente para os trabalhadores com menores qualifica\u00e7\u00f5es profissionais. Isso alterou o \n\npanorama de escassez de oportunidades de emprego que fez com que todos os entrevistados \n\nnascidos em Rio Grande tenham passado algum per\u00edodo de sua vida fora do munic\u00edpio. \n\nEntretanto, para os rio-grandinos que n\u00e3o se inseriram no Polo Naval, esse empreendimento \n\nn\u00e3o trouxe benef\u00edcios, uma vez que acarretou na eleva\u00e7\u00e3o do custo de vida sem ter havido \n\numa eleva\u00e7\u00e3o na remunera\u00e7\u00e3o - al\u00e9m do aumento do tr\u00e2nsito, da piora do servi\u00e7o de sa\u00fade, \n\netc. \n\nAs coisas ficaram mais caras, o aluguel disparou aqui em Rio Grande. Voc\u00ea tem \n\nmais op\u00e7\u00f5es para comer, essencialmente. Lazer eu n\u00e3o sei se aumentou muito, n\u00e3o \n\nvejo muito aumento nas op\u00e7\u00f5es de lazer. Est\u00e3o construindo dois shoppings, que eu \n\nainda tenho as minhas d\u00favidas se realmente v\u00e3o sair, ent\u00e3o a cidade melhorou? Para \n\nquem estava desempregado, eu imagino que tenha melhorado, porque a\u00ed voc\u00ea tem \n\nmais oportunidades n\u00e9, tem muita gente trabalhando no Polo. Mas eu lamento muito \n\npelas pessoas que moram aqui em Rio Grande e sempre moraram aqui em Rio \n\nGrande, o Polo Naval para elas s\u00f3 trouxe malef\u00edcios, porque elas n\u00e3o viram nenhum \n\naumento na aposentadoria delas, por exemplo, dos velhinhos. O pessoal do com\u00e9rcio \n\nn\u00e3o viu, ou se viu foi muito pouco significativo o aumento do sal\u00e1rio, e em \n\ncompensa\u00e7\u00e3o o pre\u00e7o das coisas dobrou ou triplicou (Entrevistado 11, 41 anos, Rio \n\nGrande). \n\nO tr\u00e2nsito da cidade de Rio Grande n\u00e3o est\u00e1 comportando a quantidade de carros \n\nrecebidos em consequ\u00eancia do aumento populacional provocado pelo Polo Naval. De acordo \n\ncom Mazui (2010) apud Feij\u00f3 e Madono (2012), a proje\u00e7\u00e3o \u00e9 de que, entre dez e quinze anos, \n\nexistam 220 mil ve\u00edculos em Rio Grande. Atualmente, esse n\u00famero encontra-se em torno de \n\n78 mil. \u201cN\u00e3o \u00e9 s\u00f3 no hor\u00e1rio de pico que \u00e9 ruim, em qualquer hor\u00e1rio o tr\u00e2nsito \u00e9 ruim. Isso \n\nocorre porque as mesmas vias que nos faziam transitar com metade da popula\u00e7\u00e3o ou a metade \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\ndo n\u00famero de carros que tinha na rua est\u00e3o nos levando para todos os lados\u201d (Entrevistado 9, \n\n38 anos, Rio Grande). Em per\u00edodos de constru\u00e7\u00e3o de plataformas o problema do tr\u00e2nsito \n\ntorna-se ainda maior devido a grande presen\u00e7a de trabalhadores tempor\u00e1rios na cidade.  \n\nTu t\u00e1 achando ruim agora? Hoje t\u00e1 dando uma melhorada porque a gente s\u00f3 est\u00e1 \n\ncom a P-58. Vamos supor que o projeto P-63, o projeto P-58 e o projeto P-55, juntos \n\neles deem um total que chega at\u00e9 12,13 mil funcion\u00e1rios, dividindo isso por 3 d\u00e1 \n\numa m\u00e9dia de 4 mil. Ent\u00e3o hoje a gente est\u00e1 com isso a\u00ed, uns 4 mil na P-58, quase 5 \n\nmil, ent\u00e3o olha a diferen\u00e7a de quantidade de pessoas que foram embora, porque eu \n\nvou te dizer, 60% dessas pessoas v\u00e3o embora, s\u00e3o as pessoas do trecho (Entrevistado \n\n4, 42 anos, Porto Alegre - RS). \n\nH\u00e1 uma not\u00e1vel diferen\u00e7a estabelecida entre os rio-grandinos e os imigrantes acerca \n\ndos aspectos considerados negativos na cidade de Rio Grande. Os imigrantes n\u00e3o conferem \n\ngrande import\u00e2ncia \u00e0 piora do tr\u00e2nsito, haja vista que, nas suas cidades de origem, esse \n\naspecto j\u00e1 era bastante ruim. \u201cO pessoal acha que aqui tem tr\u00e2nsito, eles t\u00eam que dar uma \n\npassada depois das 5 horas da tarde e tenta ir de Porto Alegre para Canoas, Novo Hamburgo, \n\na\u00ed \u00e9 que eles v\u00e3o ver o que \u00e9 tr\u00e2nsito (risos)\u201d (Entrevistado 12, 34 anos, Canoas - RS). Essa \n\ncompara\u00e7\u00e3o estabelecida entre a cidade grande e Rio Grande tende a beneficiar o munic\u00edpio \n\nmenor em quase todas as caracter\u00edsticas analisadas (com exce\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e das op\u00e7\u00f5es de \n\nlazer), a despeito das mudan\u00e7as. Os imigrantes vindos de cidades grandes consideram as \n\ndiferen\u00e7as para com o local de origem como positivas e aqueles que sa\u00edram de munic\u00edpios \n\npequenos veem em Rio Grande a oportunidade de manter a qualidade de vida obtida no seu \n\nlocal de origem.  \n\nN\u00e3o foi poss\u00edvel analisar a qualidade atual do transporte p\u00fablico, pois todos os \n\nentrevistados faziam o uso de carros. O Entrevistado 8, destacou a melhoria na qualidade de \n\nvida ao adquirir uma moto e deixar de depender do transporte p\u00fablico disponibilizado no \n\nmunic\u00edpio de Rio Grande.  \n\nO transporte p\u00fablico eu parei de depender dele h\u00e1 dois anos quando eu comprei a \n\nmoto, para mim foi uma mudan\u00e7a de vida porque foi \u00f3timo. Eu tive uma economia \n\nde tempo, s\u00f3 que em Rio Grande eu tamb\u00e9m economizei muito porque eu parei de \n\nusar \u00f4nibus, que \u00e9 uma coisa que demora muito aqui. Hoje, de repente eu at\u00e9 n\u00e3o \n\nsofro por causa do \u00f4nibus, mas vou sofrer por causa do tr\u00e2nsito que est\u00e1 terr\u00edvel \n\n(Entrevistado 8, 22 anos, Santo Ant\u00f4nio de Jesus - BA). \n\nAs percep\u00e7\u00f5es acerca da seguran\u00e7a p\u00fablica em Rio Grande s\u00e3o divergentes, apesar do \n\nconsenso de n\u00e3o ter havido aumento da viol\u00eancia em decorr\u00eancia da chegada do Polo Naval. \n\nOs rio-grandinos argumentam que Rio Grande sempre foi uma cidade violenta devido ao fato \n\nde ser um munic\u00edpio portu\u00e1rio. \u201cCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a eu n\u00e3o tenho observado e ouvido \n\nnot\u00edcias que sejam muito destoantes do que sempre foi, porque Rio Grande sempre foi uma \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\ncidade violenta por ser uma cidade portu\u00e1ria. O n\u00famero de assassinatos \u00e9 bem elevado, de \n\nassalto, mas sempre foi assim\u201d (Entrevistado 9, 38 anos, Rio Grande).  \n\nJ\u00e1 os imigrantes, tendo como compara\u00e7\u00e3o o elevado n\u00edvel de viol\u00eancia dos grandes \n\ncentros urbanos, ressaltam positivamente o n\u00edvel de seguran\u00e7a da cidade. Esse aspecto adquire \n\nmaior import\u00e2ncia entre os entrevistados que possuem filhos pequenos. \u00c9 mais seguro e \n\ndesej\u00e1vel criar uma crian\u00e7a em Rio Grande do que em grandes centros urbanos, como Porto \n\nAlegre ou Rio de Janeiro. \n\nLogo que eu cheguei em Rio Grande, eu vi muita not\u00edcia de que era uma cidade \n\nperigosa por ser uma cidade portu\u00e1ria, mas eu ainda n\u00e3o vi algo que me deixasse \n\ncom medo. Hoje eu n\u00e3o tenho medo, eu estaciono o meu carro quase todos os dias \n\nna rua \u00e0 noite porque o estacionamento do pr\u00e9dio tem menos vagas do que carros e \n\na\u00ed \u00e9 de quem chegar primeiro. Eu acho que 60% das vezes eu tenho que deixar o \n\ncarro na rua, e passa a noite na rua e eu fico tranquilo. Assim como a minha casa, \u00e0s \n\nvezes eu deixo a janela aberta, no meu apartamento e \u00e9 bem tranquilo, nunca \n\naconteceu nada at\u00e9 hoje (Entrevistado 12, 34 anos, Canoas - RS). \n\nA piora do sistema de sa\u00fade em Rio Grande \u00e9 apontada como o principal d\u00e9ficit da \n\ncidade. Tanto o sistema p\u00fablico quanto o privado tornaram-se insuficientes devido \u00e0 demanda \n\ngerada pelo aumento populacional da cidade. Os trabalhadores do Polo Naval reclamam da \n\nprecariedade dos planos de sa\u00fade oferecidos pelas empresas. H\u00e1 uma grande demora na \n\nmarca\u00e7\u00e3o das consultas devido \u00e0 exist\u00eancia de uma quantidade insuficiente de m\u00e9dicos \n\nconveniados.  \n\nTodo mundo que trabalha no Polo Naval tem plano de sa\u00fade. Eu tenho o plano de \n\nsa\u00fade NotreDame, dizem que ele \u00e9 muito bom no Rio de Janeiro, mas \u00e9 p\u00e9ssimo em \n\nRio Grande. Ele n\u00e3o tem quase especialidade m\u00e9dica nenhuma, mas por sorte tem \n\ngastrologista. Eu marquei consulta com o gastrologista, fiz exames, fui l\u00e1 marcar \n\npara voltar, para apresentar os resultados dos exames e tive que marcar para dois \n\nmeses depois. Daqui a dois meses a situa\u00e7\u00e3o pode at\u00e9 ter ficado mais grave, n\u00e3o tem \n\ncabimento isso a\u00ed. Ent\u00e3o est\u00e1 complicada a falta de m\u00e9dico, na verdade, eu n\u00e3o sei se \n\n\u00e9 a falta de m\u00e9dico, de repente \u00e9 a falta de m\u00e9dico que queira atender pelo conv\u00eanio, \n\nporque n\u00e3o acha lucrativo. Um dia eu fui fazer uma consulta particular e foi na hora, \n\nfoi uma pequena cirurgia que eu fiz. Eu acabei gastando 250 reais na consulta e \n\n1.500 reais no procedimento, mas foi tudo feito quase que na mesma hora \n\n(Entrevistado 11, 41 anos, Rio Grande).  \n\nUma das maiores altera\u00e7\u00f5es que a instala\u00e7\u00e3o do Polo Naval causou em Rio Grande foi \n\no aumento no valor dos im\u00f3veis. Isso foi causado pela grande procura concomitantemente \u00e0 \n\nbaixa oferta. Rio Grande \u00e9 a segunda cidade na lista de munic\u00edpios com maior concentra\u00e7\u00e3o \n\npopulacional do RS, ficando apenas atr\u00e1s de Porto Alegre e da regi\u00e3o metropolitana. O Plano \n\nDiretor da cidade e a concentra\u00e7\u00e3o da posse de im\u00f3veis por especuladores configuram como \n\nas principais barreiras para a tra\u00e7\u00e3o de investidores na \u00e1rea da constru\u00e7\u00e3o civil (SILVA et al., \n\n2012). \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\nSilva et al. (2012) demonstraram que, entre 2000 e 2012, o pre\u00e7o dos im\u00f3veis \n\naumentou mais de 500%\n30\n\n. Como pode ser observado no Gr\u00e1fico 2, de 2006 a 2012, houve \n\num aumento 330% no valor dos im\u00f3veis, em compara\u00e7\u00e3o com o crescimento 70% entre 2000 \n\ne 2006. Essa evolu\u00e7\u00e3o demonstra o impacto causado pela instala\u00e7\u00e3o de um polo naval em Rio \n\nGrande. \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do valor dos im\u00f3veis em Rio Grande \nFonte: Silva et al. (2012). \n\n \n\nComo principais causas para o aumento demasiado do valor dos im\u00f3veis (al\u00e9m da \n\ngrande procura) destacam-se o aumento na renda per capita da cidade e a maior facilidade de \n\nobten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito para a aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis atrav\u00e9s do Programa Minha Casa Minha Vida \n\ncriado pelo governo federal. Silva et al. (2012) estimaram que o crescimento de 1% na renda \n\nper capita do munic\u00edpio gera a eleva\u00e7\u00e3o de 0,45% nos pre\u00e7os dos im\u00f3veis de dois \n\ndormit\u00f3rios. Al\u00e9m disso, o aumento de 1% no Programa Minha Casa Minha Vida eleva em \n\n0,31% o valor dos im\u00f3veis em Rio Grande (SILVA et al, 2012). Em torno de 8,5 mil casas e \n\napartamentos est\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o atualmente em Rio Grande, por\u00e9m, al\u00e9m dos valores \n\nelevados, estima-se que isso n\u00e3o ser\u00e1 suficiente para atender a toda a demanda (FEIJ\u00d3; \n\nMADONO, 2012). O Entrevistado 7, que \u00e9 t\u00e9cnico em mec\u00e2nica e estudante de Engenharia \u2013 \n\ne que, portanto, recebe uma remunera\u00e7\u00e3o inferior a de um engenheiro \u2013 relatou se n\u00e3o tivesse \n\nrealizado em contrato longo de loca\u00e7\u00e3o a um valor razo\u00e1vel, n\u00e3o compensaria morar em Rio \n\nGrande, apesar do emprego na Petrobras. \n\n                                                 \n\n30\n O estudo realizado por Silva et al. (2012) sobre o impacto do Polo Naval no setor imobili\u00e1rio n\u00e3o inseriu o \n\nbairro Cassino devido \u00e0 falta de dados dispon\u00edveis. \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\nHoje \u00e9 mais tranquilo porque eu j\u00e1 tenho um contrato de aluguel de dois anos atr\u00e1s. \n\nQuando eu vim pra c\u00e1 j\u00e1 era caro, mas ainda era um pre\u00e7o mais baixo. Hoje, quem \n\nest\u00e1 fazendo contrato paga o dobro do que eu pago, o meu contrato, digamos que \n\nhoje ele est\u00e1 barato, \u00e9 um \u00f3timo contrato, mas pra quem est\u00e1 chegando agora est\u00e1 \n\nmuito dif\u00edcil de morar aqui. Com o sal\u00e1rio que eu recebo hoje, se eu viesse trabalhar \n\naqui e tivesse que pagar um aluguel mais caro n\u00e3o seria um bom neg\u00f3cio vir para c\u00e1 \n\nhoje (Entrevistado 7, 25 anos, Novo Hamburgo - RS). \n\nForam tamb\u00e9m relatadas insatisfa\u00e7\u00f5es com o n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o ambiental da cidade \u2013 \n\nassociada principalmente \u00e0 presen\u00e7a de empresas de adubos e agrot\u00f3xicos, mas tamb\u00e9m pelo \n\naumento populacional e de carros \u2013 com a inexist\u00eancia de uma rede completa de saneamento \n\nb\u00e1sico\n31\n\n e com a limpeza urbana. Sendo a primeira cr\u00edtica realizada pelos imigrantes e as \n\noutras pelos rio-grandinos. Um entrevistado relatou que, na localidade da sua resid\u00eancia, o \n\nlixeiro chega a ficar quatro dias sem aparecer, sendo necess\u00e1rio ligar para a empresa \n\nrespons\u00e1vel solicitando a realiza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o.   \n\nEmbora a grande quantidade de pessoas em Rio Grande tenha provocado um aumento \n\nno com\u00e9rcio da cidade, os trabalhadores permanecem insatisfeitos quanto \u00e0 quantidade e \n\nqualidade dos servi\u00e7os oferecidos. Stortti (2013) demonstrou que o desejo por melhoras no \n\ncom\u00e9rcio e no lazer da cidade s\u00e3o as principais demandas dos trabalhadores do Polo Naval \n\n(Tabela 23). \n\n \n\nTabela 23 - Principais servi\u00e7os desejados pelos trabalhadores do Polo Naval (%) \n\nServi\u00e7os solicitados % \n\nCentro comercial ou shopping 29,56 \n\nHospitais ou cl\u00ednicas para consulta com especialistas 9,8 \n\nCinema 9,63 \n\nBares e restaurantes 7,77 \n\nBoates e night clubs 6,93 \n\nTeatro 5,91 \n\nPostos de sa\u00fade para consultas r\u00e1pidas 5,74 \n\nClubes de lazer ou academias 5,57 \n\nHipermercado ou supermercado 4,05 \n\nParques p\u00fablicos e pra\u00e7as 3,55 \n\nMuseus e espa\u00e7os culturais 3,21 \n\nAg\u00eancia banc\u00e1ria 3,04 \n\nLugares ao ar livre para a pr\u00e1tica de esportes 2,36 \n\nEst\u00e1dio de futebol 1,35 \n\nMinimercado ou armaz\u00e9m  1,02 \n\nOutras cidades pr\u00f3ximas em busca de lazer 0,51 \n\nFonte: Stortti (2013). \n\n                                                 \n\n31\n O sistema de esgotos de Rio Grande \u00e9 o mesmo de 1938 e cobre apenas 20% da \u00e1rea urbana (FEIJ\u00d3, \n\nMADONO, 2012). \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\nO crescimento do com\u00e9rcio na cidade enfrenta grandes dificuldades, principalmente \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra. Isso se deve \u00e0 concorr\u00eancia que o com\u00e9rcio acaba \n\nestabelecendo com o setor de constru\u00e7\u00e3o naval. O Polo Naval oferece uma elevada quantidade \n\nde postos de trabalho com sal\u00e1rios superiores aos oferecidos pelo com\u00e9rcio, causando uma \n\ncar\u00eancia de recursos humanos nesse setor. Dessa forma, o com\u00e9rcio rio-grandino, a despeito \n\ndo pequeno incremento e das altera\u00e7\u00f5es (como n\u00e3o fechar mais ao meio-dia), apresenta \n\natendentes pouco qualificados, contribuindo para uma imagem negativa desse setor.  \n\nNo come\u00e7o era realmente muito dif\u00edcil, muito ruim, n\u00e3o tinha nada, nada, nada. \n\nAgora n\u00e3o, agora a cidade, os comerciantes, o com\u00e9rcio, perceberam o crescimento \n\nda cidade e hoje t\u00eam restaurantes, por exemplo, que ficam abertos o ano todo. Antes \n\na maioria fechava no inverno. Aqui, restaurante fechava no almo\u00e7o. T\u00eam \n\nrestaurantes aqui que s\u00f3 funcionavam de noite ou de dia, essas coisas a gente \n\nestranhava. No Rio de Janeiro, a gente usava o intervalo do almo\u00e7o para resolver as \n\ncoisas, s\u00f3 que aqui o com\u00e9rcio fecha. O com\u00e9rcio fecha para o almo\u00e7o, fecha \n\nnovamente as 17 e 30, 18 horas, ou seja, sobrou o que? No s\u00e1bado nem todos abrem. \n\n\u00c9 surreal (Entrevistado 3, 43 anos, Rio de Janeiro). \n\nA inexist\u00eancia de um shopping (atualmente existem dois shoppings em constru\u00e7\u00e3o) \u00e9 o \n\nque mais fez falta para os imigrantes de Rio Grande. Existe somente uma galeria de lojas que \n\nos rio-grandinos chamam de shopping. Os entrevistados tamb\u00e9m manifestam insatisfa\u00e7\u00e3o com \n\na exist\u00eancia de apenas dois cinemas na cidade, sendo um localizado no Cassino. H\u00e1 grande \n\ndemora em chegarem novos filmes, de modo que o mesmo filme permanece em cartaz \n\ndurante v\u00e1rios meses. Os rio-grandinos reclamam mais da falta de op\u00e7\u00f5es de lazer oferecidas \n\npela cidade do que os imigrantes. \u201cN\u00e3o tenha d\u00favidas, op\u00e7\u00f5es de lazer em Rio Grande n\u00e3o \n\ntem o que fazer. No s\u00e1bado, no domingo todo mundo vai para praia, tem uma avenida l\u00e1, o \n\npessoal fica caminhando de um lado pro outro, ou ent\u00e3o vai pra praia, n\u00e3o tem muito mais pra \n\nfazer\u201d (Entrevistado 5, 35 anos, Rio Grande). Embora reconhe\u00e7am a car\u00eancia de op\u00e7\u00f5es de \n\nlazer na cidade, os trabalhadores imigrantes tendem a valorizar aquelas que a cidade tem a \n\noferecer. \n\nN\u00f3s temos aqui na beira da lagoa, um local em que pessoal vai aos finais de semana \n\nsenta, toma um chimarr\u00e3o e fica olhando da lagoa. N\u00e3o existe coisa melhor no \n\nmundo e quando eu fico muito tempo em Porto Alegre \u00e9 a primeira coisa que eu \n\ncome\u00e7o a sentir saudade. Pegar as minhas cadeirinhas, que roubaram por sinal em \n\nPorto Alegre, e sentar e tomar um chimarr\u00e3o na beira da lagoa. Existe um cinema \n\naqui na cidade que n\u00e3o \u00e9 um cinema no estilo dos shoppings. Eu acho que fui o \n\n\u00fanico lugar de todos os lugares que eu j\u00e1 fui que antes de come\u00e7ar o trailer, entra \n\numa menina, que \u00e9 a apresentadora do filme e a\u00ed ela diz: \u201cEsse filme trata de n\u00e3o sei \n\no que, n\u00e3o sei o que... e o Cinedunas e a cidade de Rio Grande agradece\u201d, a\u00ed o \n\npessoal bate palmas e inicia o filme. S\u00e3o coisinhas assim que voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea fora \n\ndaqui. O pessoal daqui n\u00e3o vai muito ao cinema, mas muita gente de fora j\u00e1 tem esse \n\ncostume e acaba lotando o cinema justamente porque fica encantado com essas \n\nquest\u00f5es. Tudo \u00e9 uma quest\u00e3o de ponto de vista. Existem coisas que n\u00e3o se faz l\u00e1 na \n\nregi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre. Em Porto Alegre voc\u00ea tem shoppings, voc\u00ea \n\ntem parques, voc\u00ea tem cinemas, voc\u00ea tem teatros, tem toda uma s\u00e9rie de atividades \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\nque s\u00e3o extremamente culturais, est\u00e1dios de futebol e coisas do g\u00eanero, s\u00f3 que \n\nestando aqui existem outras situa\u00e7\u00f5es que tamb\u00e9m n\u00e3o existem l\u00e1, por exemplo, eu \n\nposso pegar o carro e em 20 minutos estar na beira da praia, eu posso pegar o carro, \n\nclaro que eu vou andar uma dist\u00e2ncia um pouco maior, mas eu posso ir ao Chu\u00ed \n\nfazer compras, eu posso ir olhar uma reserva natural e ver locais mais relacionados \n\ncom a natureza,  eu posso tomar um chimarr\u00e3o na beira de uma lagoa. Ent\u00e3o existem \n\noutros, atrativos que acabam, digamos assim, compensando (Entrevistado 12, 34 \n\nanos, Canoas - RS). \n\nA maioria dos entrevistados n\u00e3o costuma desfrutar da vida noturna oferecida pela \n\ncidade. Os trabalhadores mais jovens relataram que, embora haja o fechamento da maioria das \n\ncasas noturnas durante o inverno, aquelas que permanecem abertas s\u00e3o satisfat\u00f3rias. \u201cBom, eu \n\ngosto muito da vida noturna aqui, sabe? \u00c9 legal, \u00e9 boa. N\u00e3o tem muitas op\u00e7\u00f5es n\u00e9, mas as \n\nop\u00e7\u00f5es que se tem s\u00e3o legais, s\u00e3o atrativas\u201d (Entrevistado 1, 27 anos, Angra dos Reis \u2013 RJ). \n\nPara os entrevistados que possuem filhos pequenos, a falta de op\u00e7\u00f5es de entretenimento \u00e9 \n\ncompensada por uma maior liberdade, como brincar na rua e frequentar a casa dos amigos. \n\nAqui os amiguinhos moram perto, ele sai pra jogar em um campinho com os \n\namiguinhos. L\u00e1 (em Porto Alegre) n\u00e3o dava, ele ficava com os amigos no \n\ncondom\u00ednio. O col\u00e9gio dele j\u00e1 era mais afastado, tinha muitos conhecidos que eram \n\ndaquela escola, mas da aula dele n\u00e3o tinha ningu\u00e9m no condom\u00ednio, ent\u00e3o ele n\u00e3o \n\ntinha contato com ningu\u00e9m da aula dele. Aqui n\u00e3o, aqui ele tem os contatos, os \n\namiguinhos convidam pra festinhas de anivers\u00e1rio. Ent\u00e3o \u00e9 bem diferente, ele j\u00e1 fez \n\nmais amizade aqui do que l\u00e1, ent\u00e3o para ele est\u00e1 bom (Entrevistado 4, 42 anos, Porto \n\nAlegre - RS). \n\nO aumento populacional em Rio Grande poderia configurar uma janela de \n\noportunidade para que o munic\u00edpio desenvolvesse um setor de servi\u00e7o, diminuindo a \n\ndepend\u00eancia das cidades vizinhas, especialmente Pelotas. Apesar disso, a instala\u00e7\u00e3o de um \n\npolo naval no munic\u00edpio rio-grandino fortaleceu a cidade como um polo industrial, do mesmo \n\nmodo que fortaleceu Pelotas como um polo comercial no COREDE SUL. Embora tenha sido \n\nregistrado um aumento no \u00edndice atratividade comercial em Rio Grande, ele permanece \n\npequeno em compara\u00e7\u00e3o com o seu \u00edndice de atratividade industrial (FEIJ\u00d3; MADONO, \n\n2012).  \n\nO Polo Naval veio e se fez toda uma m\u00eddia de que ele vai trazer desenvolvimento \n\npara cidade, mas realmente n\u00e3o tr\u00e1s porque a cidade n\u00e3o se preparando para receber, \n\na cidade teria se preparando se a cidade estivesse oferecendo bons servi\u00e7os, \n\noferecendo boas lojas. O pessoal do Polo ganha dinheiro, o pessoal vai ter o maior \n\nprazer de ir num shopping gastar o dinheiro que eles ganham na semana. No \n\ndomingo ele est\u00e1 exausto, mas se tiver uma coisa na cidade ele vai levantar da cama, \n\nela vai num shopping, ele vai gastar o dinheiro dele num cinema, ele vai gastar o \n\ndinheiro dele em uma comida, se a comida for boa. Restaurante anda muito \n\nganhando muito dinheiro aqui em Rio Grande, est\u00e3o fazendo uns restaurantes bons \n\naqui. Tu acha que pessoal gasta o dinheiro que eles ganham no Polo aqui em Rio \n\nGrande? N\u00e3o gasta, o pessoal vai Pelotas, vai pro Chu\u00ed, vai pro Uruguai, vai pra \n\nPorto Alegre e eu at\u00e9 entendo, porque n\u00e3o tem como gastar no com\u00e9rcio de Rio \n\nGrande, falta produto para se comprar, o atendimento \u00e9 ruim e est\u00e1 cada vez \n\n\n\n128 \n\n \n\n \n\npiorando porque o pessoal est\u00e1 saindo do com\u00e9rcio para ir para o Polo (Entrevistado \n\n10, 45 anos, Rio Grande). \n\nEm decorr\u00eancia da grande presen\u00e7a de pessoas, houve um relevante aumento no custo \n\nde vida em Rio Grande, impactando principalmente na renda familiar dos rio-grandinos que \n\nn\u00e3o trabalham no Polo Naval. Embora os trabalhadores imigrantes reconhe\u00e7am esse aumento, \n\no custo de vida em Rio Grande permanece inferior ao de suas cidades de origem. \u201cN\u00e3o \u00e9 alto. \n\nO custo de vida daqui \u00e9 relativamente baixo, por\u00e9m j\u00e1 aumentou bastante n\u00e9. As pessoas \n\ndaqui falam que o custo de vida aumentou bastante, mas n\u00e3o chega aos p\u00e9s do Rio de Janeiro, \n\nque \u00e9 um custo de vida alt\u00edssimo, nem de uma cidade grande\u201d (Entrevistado 1, 27 anos, Angra \n\ndos Reis \u2013 RJ). \n\nO aumento no custo de vida \u00e9 causado principalmente pelo valor dos alugu\u00e9is e da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. Em fun\u00e7\u00e3o dos restaurantes serem poucos (apesar do aumento) e haver grande \n\ndemanda, o pre\u00e7o eleva-se. \u201cO valor da alimenta\u00e7\u00e3o aqui em Rio Grande \u00e9 maior. L\u00e1 no \n\ncentro (de Porto Alegre) ainda se consegue um buffet livre razo\u00e1vel por 12 reais, 13 reais, um \n\nbuffet a quilo por 20 reais, 22 reais, aqui n\u00e3o. Aqui buffet livre \u00e9 25, 30 reais, ent\u00e3o a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o aqui acaba sendo bem mais cara\u201d (Entrevistado 12, 34 anos, Canoas - RS).  \n\nQuanto \u00e0 receptividade dos rio-grandinos n\u00e3o houve consenso entre os trabalhadores. \n\nPara quatro entrevistados rio-grandinos, a cidade recebe bem os imigrantes devido ao fato de \n\nRio Grande ser uma cidade portu\u00e1ria e, portanto, estar acostumada a receber pessoas de outras \n\nregi\u00f5es do Brasil e do mundo. Para esses entrevistados, a tens\u00e3o estabelecida com os \n\nimigrantes baianos \u2013 trabalhadores trazidos pelas empresas para trabalhar no Polo Naval \u2013 \u00e9 \n\natribu\u00edda principalmente aos imigrantes que n\u00e3o conseguem se adaptar ao estilo de vida do \n\nmunic\u00edpio. \n\nEu acho que o pessoal daqui recepciona bem, salvo raras exce\u00e7\u00f5es. Mas o pessoal de \n\nfora ele quando vem pra c\u00e1, ele estranha muito. O pessoal de fora estranha mais a \n\ncidade do que o pessoal da cidade estranha os de fora. Porque a gente sempre foi \n\numa cidade portu\u00e1ria, sempre recebemos muita gente de fora, de v\u00e1rios lugares do \n\nBrasil, exterior tamb\u00e9m. Mas o pessoal que vem, por exemplo, do Rio, da Bahia, \n\nest\u00e3o acostumados a uma realidade muito diferente, com uma cidade que d\u00e1 muito \n\nmais op\u00e7\u00f5es para eles, cultura, divers\u00e3o, turismo. N\u00e3o d\u00e1 para querer competir, mas \n\naqui tem seus atrativos tamb\u00e9m, \u00e9 mais tranquilo, tudo \u00e9 mais perto e tal. Eu acho \n\nque o choque acaba sendo muito grande e eles descarregam isso, \u00e0s vezes, nas \n\npessoas daqui, entende? H\u00e1 certa animosidade entre o pessoal de fora e o pessoal \n\ndaqui, isso h\u00e1. Isso a gente v\u00ea nitidamente. Mas eu diria que, sem querer assim \n\npuxar para um lado ou para outro, que a maior parte dessa animosidade \u00e9 causada \n\npelo pessoal de fora, isso \u00e9 ineg\u00e1vel. Eles tentam passar a ideia de que o pessoal de \n\nfora \u00e9 que sabe trabalhar e o daqui n\u00e3o sabe, que eles vieram ensinar a trabalhar \n\n(Entrevistado 2, 43 anos, Rio Grande). \n\nApenas dois entrevistados nascidos em Rio Grande reconhecem que o rio-grandino \n\nn\u00e3o \u00e9 receptivo. Para esses trabalhadores, o ga\u00facho \u00e9 mais reservado que os baianos e os \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\ncariocas, principais caracter\u00edsticas que resultam em conflitos culturais. Com exce\u00e7\u00e3o dos \n\nentrevistados ga\u00fachos, todos os migrantes reconheceram ter sofrido preconceito no momento \n\nem que chegaram a Rio Grande. Isso faz com que o c\u00edrculo de amizades desses trabalhadores \n\npermane\u00e7a restrito ao pessoal do trabalho. No caso dos trabalhadores com filhos pequenos, \n\nesse c\u00edrculo \u00e9 ampliado pelos pais dos amigos dos filhos. \u201cAqui em Rio Grande tem a \n\nvantagem que, como tem muita gente nessa mesma situa\u00e7\u00e3o, as pessoas acabam se juntando \n\nmais, ent\u00e3o tu acaba ficando pr\u00f3ximo de pessoas daqui. Pessoas que trabalham juntas v\u00e3o \n\ncriando la\u00e7os como se fosse fam\u00edlia mesmo\u201d (Entrevistado 4, 42 anos, Porto Alegre). \n\nUm dos aspectos negativos da cidade \u00e9 que as pessoas s\u00e3o muito fechadas, muito \n\ndiferente do Rio de Janeiro. No Rio de Janeiro funciona assim: voc\u00ea \u00e9 minha amiga, \n\nvoc\u00ea tem um amigo, automaticamente ele \u00e9 meu amigo, entendeu? Aqui n\u00e3o, aqui \n\nvoc\u00ea tem que preencher tr\u00eas vias para ser aceito como amigo. Mas n\u00f3s j\u00e1 nos \n\nacostumamos a isso, j\u00e1 passamos dessa etapa. Acabou que a gente come\u00e7ou a fazer \n\namizade com pessoas de fora tamb\u00e9m que sofriam a mesma coisa. Nossos primeiros \n\namigos aqui foram paulistas, que tamb\u00e9m estavam aqui perdidos e n\u00e3o conseguiam \n\nse encaixar porque os rio-grandinos n\u00e3o faziam for\u00e7a para acolher as pessoas de \n\nfora. Mas hoje, depois de quase seis anos, a gente j\u00e1 tem um ciclo de amizade que \n\natenua a dist\u00e2ncia da fam\u00edlia e dos amigos (Entrevistado 3, 43 anos, Rio de Janeiro). \n\n  O choque cultural \u00e9 maior em rela\u00e7\u00e3o aos nordestinos. Esses trabalhadores s\u00e3o \n\ntrazidos por empresas que trabalham no Polo Naval e chegam a dividir uma casa, que \u00e9 \n\nalugada pela empresa, com uma quantidade excessiva de trabalhadores. H\u00e1 relatos de 20, 30 \n\ntrabalhadores dividindo uma casa, configurando uma situa\u00e7\u00e3o bastante prec\u00e1ria. Essa tens\u00e3o \n\nseria ampliada devido ao perfil desses trabalhadores, que possuem um baixo n\u00edvel de \n\ninstru\u00e7\u00e3o e v\u00eam sem fam\u00edlia. Segundo os relatos, o comportamento desses trabalhadores \n\nperturba os moradores mais pr\u00f3ximos. \u201c[...] estava bem quente, batia sol dentro da casa deles \n\ne eles sentiam calor, al\u00e9m de ficarem sempre com a porta aberta, eles sentavam na cal\u00e7ada do \n\nvizinho da frente que era sombra, a\u00ed eles ficavam sentados na rua, sem camisa, s\u00f3 de bermuda. \n\nIsso incomodava muito a vizinhan\u00e7a\u201d (Entrevistado 5, 35 anos, Rio Grande).  \n\nApesar de gostar muito da Bahia, achar tem muita coisa que falam da Bahia e que \n\nn\u00e3o \u00e9 t\u00e3o assim, eu acho que seu fosse natural daqui, eu teria tamb\u00e9m a mesma \n\nrea\u00e7\u00e3o, por isso eu n\u00e3o culpo as pessoas daqui. Porque realmente, o que a gente v\u00ea a\u00ed \n\n\u00e9 uma falta de respeito das pessoas que vem de fora com a cultura daqui do Rio \n\nGrande do Sul. Os baianos, \u00e0s vezes, fazem churrasco na rua, fazem barulho, \n\nacordam os vizinhos, botam uma churrasqueira na porta de casa. \u00c9 que l\u00e1 \u00e9 um \n\npouco comum isso a\u00ed, s\u00f3 que o povo tem que ver que aqui n\u00e3o \u00e9 comum, aqui a \n\npessoa tem uma churrasqueira no quintal da casa, n\u00e3o precisa botar no meio da rua \n\numa churrasqueira e ligar o som alto e ficar dan\u00e7ando sem camisa, pegar a \n\nmangueira e ligar, ficar tomando banho de mangueira, ou botar uma piscina at\u00e9 na \n\nfrente de casa porque n\u00e3o tem um quintal. E acontece e parece que \u00e9 uma afronta \n\nporque querem impor a cultura deles no pessoal de Rio Grande. Isso acontece \n\nporque as pessoas que vem de l\u00e1 s\u00e3o pe\u00f5es de obra, geralmente \u00e9 o pessoal que n\u00e3o \n\ntem aquele grau de instru\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o acaba que a Bahia fica com essa imagem, em \n\nfun\u00e7\u00e3o dessas pessoas que vem de l\u00e1 para c\u00e1 e \u00e9 inevit\u00e1vel. Eu n\u00e3o culpo as pessoas \n\nde Rio Grande e eu tamb\u00e9m teria as mesmas imagens. \u00c9 uma imagem deturpada, um \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\ntanto exagerada, que denegre o estado da Bahia, mas acaba sendo justificado porque \n\nas pessoas que vem pra c\u00e1 realmente passam essa imagem, de que l\u00e1 \u00e9 um local de \n\ndesrespeito, que as pessoas que moram l\u00e1 s\u00e3o mal-educadas (Entrevistado 8, 22 \n\nanos, Santo Ant\u00f4nio de Jesus - BA). \n\nOutra reclama\u00e7\u00e3o de dois entrevistados em rela\u00e7\u00e3o aos baianos foi o fato de ocorrer \n\nalguns casos de ass\u00e9dio \u00e0s mulheres da cidade. Apesar disso, houve o relato de uma \n\nentrevistada que mora perto de um alojamento desses trabalhadores e disse nunca ter \n\npresenciado qualquer falta de respeito.  \u201cO pessoal tem o costume de ir \u00e0 beira de praia tomar \n\num chimarr\u00e3o quando o tempo melhora e agora, geralmente, tem um grupo de baianos que, \u00e0s \n\nvezes, fazem alguma gracinha com as mulheres e isso t\u00e1 gerando uma reclama\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Entrevistado 10, 45 anos, Rio Grande). \n\nO entrevistado baiano, que possui fam\u00edlia em Rio Grande, relatou o fato de que o Rio \n\nGrande do Sul ser um estado racista tamb\u00e9m contribui para o preconceito com os nordestinos, \n\numa vez que maioria dos trabalhadores vindos dessa regi\u00e3o \u00e9 negro.   \n\n\u00c9 inevit\u00e1vel falar que tamb\u00e9m tem uma quest\u00e3o de cor. O Estado do Rio Grande do \n\nSul \u00e9 racista, entendeu? E isso a\u00ed n\u00e3o tem como negar, a minha v\u00f3 \u00e9 racista, por \n\nexemplo, ela teria um ataque de nervos se eu tivesse uma namorada negra, ent\u00e3o n\u00e3o \n\ntem como, o Estado \u00e9 racista e a Bahia \u00e9 um Estado de maioria negra. Tem diferen\u00e7a \n\nentre ser um baiano negro e um baiano branco, \u00e9 diferente. Eu fui um baiano branco \n\nna minha faculdade, sofri os preconceitos em rela\u00e7\u00e3o a ser baiano, eu tinha um \n\nsotaque muito forte, mas eu acho que seu fosse negro teria sido muito pior \n\n(Entrevistado 8, 22 anos, Santo Ant\u00f4nio de Jesus). \n\nA despeito das opini\u00f5es divergentes acerca da qualidade da recep\u00e7\u00e3o dos imigrantes \n\nem Rio Grande, o estilo de vida de cidade pequena do munic\u00edpio \u00e9 o seu principal atrativo. A \n\nquest\u00e3o da qualidade de vida oferecida pelo munic\u00edpio \u00e9 compensada pela falta de op\u00e7\u00f5es de \n\nlazer e de com\u00e9rcio at\u00e9 mesmo entre os entrevistados mais jovens e sem filhos.  \n\nOperacionalmente e logisticamente \u00e9 mais f\u00e1cil morar em Rio Grande quando se tem \n\ncrian\u00e7as, sem d\u00favida. Eu n\u00e3o tenho d\u00favida que morar em Porto Alegre \u00e9 bem mais \n\ncomplicado, tem que se preocupar muito mais com a seguran\u00e7a. Mas eu gosto de \n\nmorar em Rio Grande. Rio Grande \u00e9 uma cidade boa de morar, ficou um pouco \n\ntumultuada agora que aumentou muito a quantidade de pessoas, mas ainda assim \n\nn\u00e3o d\u00e1 para comparar com os grandes centros (Entrevistado 11, 41 anos, Rio \n\nGrande). \n\nTodos os trabalhadores rio-grandinos ressaltaram que a fam\u00edlia exerce grande \n\nimport\u00e2ncia para sua perman\u00eancia na cidade. Quatro entrevistados admitiram que s\u00f3 \n\ncogitariam a sa\u00edda da cidade caso recebessem uma excelente oportunidade de trabalho. \u201cNo \n\nmomento, eu teria que receber uma excelente oportunidade para deixar a cidade, porque a \n\ngente chega num ponto em que a gente d\u00e1 valor \u00e0 qualidade de vida e qualidade de vida inclui \n\nficar perto de quem tu gosta\u201d (Entrevistado 5, 35 anos, Rio Grande).  Entre os imigrantes, \n\nhouve apenas um entrevistado (Entrevistado 3) que se manteve na cidade por motivo familiar \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\n\u2013 acompanhamento da esposa que se mudou por motivo de trabalho \u2013, os demais se mudaram \n\npor motivos profissionais. Entretanto, dos cinco entrevistados que se mudaram por motivos \n\nprofissionais, tr\u00eas trouxeram o c\u00f4njuge/companheiro(a) e/ou os filhos na mudan\u00e7a. Apenas \n\ndois imigrantes sofrem com a dist\u00e2ncia dos familiares devido a conferirem maior import\u00e2ncia, \n\nnessa fase da vida, \u00e0 oportunidade profissional. \u201cO que me prende aqui est\u00e1 sendo o trabalho, \n\nna verdade, porque a minha vontade \u00e9 estar perto da minha m\u00e3e, o meu desejo pessoal \u00e9 estar \n\nperto da minha m\u00e3e. Possibilidades \u00e9 o que n\u00e3o faltam, mas realiza\u00e7\u00e3o pessoal e profissional \n\njuntas n\u00e3o tem tanta, \u00e9 isso que \u00e9 o mais dif\u00edcil\u201d (Entrevistado 8, 22 anos, Santo Ant\u00f4nio de \n\nJesus - BA). \n\nA dist\u00e2ncia dos familiares \u00e9 ampliada pelo fato de n\u00e3o haver um aeroporto de grande \n\nporte na cidade. Essa dificuldade praticamente inviabiliza a realiza\u00e7\u00e3o de viagens durante os \n\nfinais de semana para fora do Rio Grande do Sul. A viagem de \u00f4nibus para Porto Alegre com \n\ndura\u00e7\u00e3o de 5 horas at\u00e9 a capital, somada \u00e0 necessidade de um avi\u00e3o, torna a viagem bastante \n\ndemorada e cansativa. Decidir por viajar de avi\u00e3o de Rio Grande implica correr o risco de ter \n\no voo cancelado devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas acarretando na perda de conex\u00f5es para outros \n\nestados. \n\nOs imigrantes apresentam menor resist\u00eancia em uma poss\u00edvel sa\u00edda de Rio Grande, \n\nmas nenhum demonstra desconforto em morar na cidade, pelo contr\u00e1rio, a maioria manifesta \n\nbastante apre\u00e7o pela localidade. O \u00fanico entrevistado que manifestou n\u00e3o gostar da cidade \n\ndisse n\u00e3o ter problemas em viver o resto da vida na cidade, se for necess\u00e1rio. Para esse \n\ntrabalhador, o \u00fanico fator que o prende em Rio Grande \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o do curso de Engenharia \n\nMec\u00e2nica Empresarial em andamento da na FURG.  \n\nEu n\u00e3o vejo problema nenhum em sair, mas tamb\u00e9m n\u00e3o vejo problema nenhum em \n\npassar o resto da minha vida aqui. J\u00e1 me adaptei, j\u00e1 tenho o meu ciclo de amizades \n\naqui, n\u00e3o sei, j\u00e1 passou aquela estranheza toda da cidade. Eu n\u00e3o gosto de Rio \n\nGrande ainda, mas j\u00e1 me sinto parte dela, ent\u00e3o eu posso passar a minha vida toda \n\naqui, eu acho, n\u00e3o tem problema. [...] A \u00fanica coisa que me prende hoje em Rio \n\nGrande, que teriam que me fazer uma boa proposta para eu sair daqui \u00e9 a FURG, \u00e9 a \n\nfaculdade, que \u00e9 uma federal \u00e0 noite que d\u00e1 Engenheira. Eu n\u00e3o tenho custo nenhum, \n\nestudo todos os dias e n\u00e3o preciso ficar trabalhando em hor\u00e1rios diferenciados para \n\nconseguir fazer a faculdade. Eu tenho um ensino muito bom, eu tenho um ensino de \n\nqualidade aqui, que \u00e9 muito bom (Entrevistado 7, 25 anos, Novo Hamburgo - RS). \n\nDessa forma, a an\u00e1lise dos engenheiros do Polo Naval de Rio Grande demonstrou que,  \n\napesar da import\u00e2ncia desempenhada pela cria\u00e7\u00e3o de oportunidades profissionais e de \n\nremunera\u00e7\u00f5es elevadas, fatores como a proximidade dos familiares e a qualidade de vida s\u00e3o \n\nfundamentais no momento da decis\u00e3o por migrar. Ou seja, n\u00e3o se pode reduzir as escolhas \n\nprofissionais a aspectos econ\u00f4micos.  \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\n7 CONCLUS\u00c3O \n\n Como foi apresentado nos cap\u00edtulos anteriores, o estudo de caso dos engenheiros do \n\nPolo Naval de Rio Grande \u00e9 ilustrativo das possibilidades e dificuldades enfrentadas pelo \n\nBrasil para sua inser\u00e7\u00e3o na economia do conhecimento. A realidade brasileira de baixo n\u00edvel \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o profissional tornou-se um obst\u00e1culo para a produ\u00e7\u00e3o de tecnologias e \n\ninova\u00e7\u00f5es ao demandar grande quantidade de trabalhadores qualificados. Frente \u00e0 import\u00e2ncia \n\nadquirida por esses profissionais, o Estado brasileiro tem implementado uma s\u00e9rie de pol\u00edticas \n\ne incentivos direcionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de tecnologias e inova\u00e7\u00f5es e \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o profissional. \n\nA despeito desses incentivos, a car\u00eancia por esses recursos humanos faz com que a \n\ncompreens\u00e3o das oportunidades, interesses e expectativas desses trabalhadores visando a sua \n\natra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o adquira import\u00e2ncia.  \n\nAo utilizar a NSE e o Neoinstitucionalismo Sociol\u00f3gico, o presente estudo mostra que \n\nas decis\u00f5es profissionais dos engenheiros n\u00e3o decorrem somente de um c\u00e1lculo racional \n\nutilitarista em busca de melhores retornos financeiros. As institui\u00e7\u00f5es fornecem refer\u00eancias de \n\na\u00e7\u00e3o que s\u00e3o intermediadas pela interpreta\u00e7\u00e3o particular dos atores sociais, fazendo com que \n\nhaja uma diversifica\u00e7\u00e3o nas prioridades profissionais e pessoais desses trabalhadores. Dessa \n\nforma, o aumento de oportunidades profissionais e de melhores remunera\u00e7\u00f5es (aspectos que \n\ncaracterizam o APL Polo Naval) n\u00e3o \u00e9 suficiente para determinar as decis\u00f5es dos atores \n\nsociais. \n\nAtrav\u00e9s do uso dos dados da RAIS/MTE, foi poss\u00edvel verificar grandes altera\u00e7\u00f5es no \n\nmercado de trabalho do arranjo produtivo local, entre 2006 e 2012, principalmente em Rio \n\nGrande. Nas divis\u00f5es relacionadas \u00e0 cadeia da constru\u00e7\u00e3o naval, Rio Grande apresentou um \n\naumento de 39,02% na quantidade de estabelecimentos e de 24,42% na quantidade de \n\nempregos. A quantidade de engenheiros existentes nesse munic\u00edpio registrou uma eleva\u00e7\u00e3o de \n\n43,95% nas atividades selecionadas, e de 351,74% no total desses profissionais entre 2006 a \n\n2012. Esses dados demonstram que a instala\u00e7\u00e3o de um polo naval na localidade transformou o \n\ncen\u00e1rio de escassez de oportunidades de emprego vivido em per\u00edodos anteriores. Esse \n\ncrescimento na quantidade de estabelecimento refletiu-se na cria\u00e7\u00e3o de empresas de variados \n\ntamanhos, indicando que o Polo Naval \u00e9 uma oportunidade de inser\u00e7\u00e3o para pequenas \n\nempresas na sua cadeia produtiva do setor naval. \n\nO aumento na escolaridade dos trabalhadores localizados nas atividades selecionadas \n\njustifica os esfor\u00e7os p\u00fablicos que est\u00e3o sendo realizados para a eleva\u00e7\u00e3o na qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, a exemplo do Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional do PROMINP, os \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\ncursos oferecidos pelo PRONATEC e a cria\u00e7\u00e3o de novos cursos universit\u00e1rios. A quantidade \n\nde trabalhadores que possuem a partir do ensino m\u00e9dio completo elevou-se de 17,12% em Rio \n\nGrande e 11,9% em Pelotas no per\u00edodo de 2006 a 2012. H\u00e1 baixa presen\u00e7a de trabalhadores \n\ncom P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, principalmente em Rio Grande. Segundo alguns entrevistados, a P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o pouco contribui para as atividades industriais.  \n\n A op\u00e7\u00e3o por realizar um recorte de idade mostrou-se extremamente importante. A \n\nfaixa et\u00e1ria permeia todas as quest\u00f5es referentes aos interesses profissionais. No geral, a \n\nprioridade dos engenheiros mais novos \u00e9 a oportunidade e o crescimento profissional, a \n\ndespeito da dist\u00e2ncia da fam\u00edlia. Ao contr\u00e1rio dos entrevistados mais velhos em que a fam\u00edlia \n\n\u00e9 colocada em primeiro lugar. Para os trabalhadores rio-grandinos, a import\u00e2ncia do Polo \n\nNaval consiste em garantir a perman\u00eancia na cidade. J\u00e1 os engenheiros mais velhos, s\u00f3 \n\nmigraram porque tiveram a possibilidade de levar a fam\u00edlia junto.  \n\nO pouco tempo de perman\u00eancia no mesmo emprego aponta para a instabilidade de \n\ngrande parte dos empregos criados em Rio Grande \u2013 o que foi confirmado nas entrevistas. \n\nUma vez que no contexto atual, os engenheiros desfrutam de uma boa quantidade de \n\nempregos, aqueles que se deslocam para o Polo Naval de Rio Grande disp\u00f5em de estabilidade \n\nno emprego e de boas expectativas de crescimento profissional. Esses trabalhadores s\u00e3o \n\njovens solteiros que se encontram no in\u00edcio da vida profissional ou trabalhadores mais velhos \n\nque optam pelo estilo de vida oferecido pelas cidades menores (baixos n\u00edveis de viol\u00eancia em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com as grandes metr\u00f3poles, facilidade de criar os filhos pequenos, etc.). Esses \n\ntrabalhadores trazem a fam\u00edlia junto no deslocamento. \n\n J\u00e1 os engenheiros rio-grandinos (de todas as idades) possuem como prioridade a \n\nperman\u00eancia na cidade. A trajet\u00f3ria desses profissionais tende a ser marcada por uma forte \n\nrotatividade entre as empresas presentes no Polo Naval. Esses trabalhadores s\u00e3o contratados \n\npara projetos espec\u00edficos e, portanto, possuem grandes possibilidades de serem dispensados \n\nao t\u00e9rmino da constru\u00e7\u00e3o. Castells (2010) descreveu o aumento de trabalho regido por tarefas \n\ncomo uma das caracter\u00edsticas do informacionalismo.  \n\n O fato de ser rio-grandino ou imigrante resulta em divergentes avalia\u00e7\u00f5es acerca da \n\ncidade de Rio Grande. Os \u201cnativos\u201d adotam uma perspectiva mais cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nmudan\u00e7as ocorridas na cidade em decorr\u00eancia da implementa\u00e7\u00e3o do Polo Naval, como \n\naumento da quantidade de pessoas, piora do tr\u00e2nsito e nos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablico e \n\nprivado, eleva\u00e7\u00e3o do custo de vida, entre outros. J\u00e1 os imigrantes relativizam todas essas \n\nquest\u00f5es, uma vez que sa\u00edram de cidades maiores em que essas situa\u00e7\u00f5es muitas vezes s\u00e3o \n\npiores. Esses trabalhadores ressaltam o estilo de vida e o lazer oferecidos pela cidade, embora \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\nlimitados, quando comparado ao que \u00e9 oferecido pelas cidades maiores; s\u00e3o peculiares \u00e0 \n\ncidade. A mobilidade de trabalhadores qualificados para cidades distantes dos grandes centros \n\nurbanos tradicionalmente receptores dessa m\u00e3o de obra \u00e9 uma tend\u00eancia apontada na literatura \n\nsobre migra\u00e7\u00f5es. A import\u00e2ncia conferida \u00e0 localidade que oferece melhor qualidade de vida \n\n\u00e9 um ind\u00edcio significativo da influ\u00eancia de aspectos sociais na decis\u00e3o de migrar. \n\nApesar das cr\u00edticas a Rio Grande \u2013 principalmente ao com\u00e9rcio, que possui pouca \n\nvariedade e atendimento prec\u00e1rio \u2013 nenhum entrevistado manifestou um descontentamento \n\nque pudesse se transformar em motivo para deixar a cidade. Dessa forma, a cidade n\u00e3o \n\napresentou grandes dificuldades de reter seus trabalhadores. O munic\u00edpio apresenta \n\ncaracter\u00edsticas fundamentais para atra\u00e7\u00e3o desses profissionais: qualidade de vida de cidade do \n\ninterior e boas remunera\u00e7\u00f5es.  \n\nO Polo Naval oferece uma grande quantidade de empregos de todos os graus de \n\ninstru\u00e7\u00e3o com remunera\u00e7\u00f5es acima daquela oferecida pelo com\u00e9rcio. Isso faz com que o \n\ncom\u00e9rcio da cidade perca m\u00e3o de obra para o setor de constru\u00e7\u00e3o naval contribuindo para a \n\nbaixa qualidade do setor terci\u00e1rio. Houve o aumento na quantidade de trabalhadores em todas \n\nas remunera\u00e7\u00f5es acima da faixa de 1,01 a 1,50 sal\u00e1rios m\u00ednimos nas divis\u00f5es selecionadas no \n\nper\u00edodo de 2006 a 2012, em Rio Grande. J\u00e1 entre os engenheiros, h\u00e1 maior incid\u00eancia na faixa \n\nentre 7,01 e mais de 20 sal\u00e1rios m\u00ednimos (90%). \n\n  Dessa forma, ao final da pesquisa, p\u00f4de-se constatar que, embora as oportunidades \n\nprofissionais surgidas no Polo Naval exer\u00e7am grande import\u00e2ncia nas decis\u00f5es profissionais \n\ndos trabalhadores qualificados, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para determinar sua ida e perman\u00eancia em \n\nRio Grande. Ao contr\u00e1rio dos pressupostos da economia neocl\u00e1ssica, as decis\u00f5es desses \n\nprofissionais s\u00e3o fortemente influenciadas por fatores n\u00e3o econ\u00f4micos, como a idade, \n\nqualidade de vida e proximidade da fam\u00edlia. Ao pressupor a constru\u00e7\u00e3o social da esfera \n\necon\u00f4mica, a NSE impede que a reduzamos aos aspectos econ\u00f4micos. Por conseguinte, deixa-\n\nse de recorrer a imposi\u00e7\u00f5es estruturais previamente constru\u00eddas ou a c\u00e1lculos racionais com \n\nbase em regras formalmente estabelecidas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAG\u00caNCIA GA\u00daCHA DE DESENVOLVIMENTO E PROMO\u00c7\u00c3O DO INVESTIMENTO. \n\nPublicado o edital que selecionar\u00e1 oito novos APLs. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.sdpi.rs.gov.br/?model=conteudo&amp;menu=169&amp;id=1851>. Acesso em: 28 fevereiro \n\nde 2014. \n\n \n\nAMARAL FILHO, Jair do. A Endogeneiza\u00e7\u00e3o no Desenvolvimento Econ\u00f4mico Regional e \n\nLocal. Planejamento e Pol\u00edticas P\u00fablicas, Bras\u00edlia, n. 23, p.261-286, jun. 2001. \n\n \n\nBEINE, Michel; DOCQUIER, Fr\u00e9deric; RAPOPORT, Hillel. Brain Drain and Human Capital \n\nFormation in Developing Countries: Winners and Losers. The Economic \n\nJournal, Massachusetts, n. 118, p.631-652, april, 2008. \n\n \n\nBELL, Daniel. The Coming of Post-Industrial Society: A Venture in Social Forecasting. \n\n[S.I.]: Basic Books, 1999. \n\n \n\nBEZERRA, Fernanda Mendes; SILVEIRA NETO, Raul da Mota. Existe \"Fuga de C\u00e9rebros\" \n\nno Brasil? Evid\u00eancias a Partir dos Censos Demogr\u00e1ficos de 1991 e 2000. Revista \n\nEconomia, Bras\u00edlia, v. 9, n. 3, p.435-456, set./dez. 2008.  \n\n \n\nBOISIER, Sergio. Em busca do esquivo desenvolvimento regional: entre a caixa-preta e o \n\nprojeto pol\u00edtico. Planejamento e Pol\u00edticas P\u00fablicas, n. 13, p.111-147, jun. 1996. \n\n \n\nBORJAS, George J.. The Labor Market Impact of High-Skill Immigration. National Bureau \n\nof Economic Research, Massachusetts, march, 2005. \n\n \n\nBOURDIEU, Pierre. \u00c9 poss\u00edvel um ato desinteressado? In: BOURDIEU, Pierre. Raz\u00f5es \n\nPr\u00e1ticas: Sobre a teoria da a\u00e7\u00e3o. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Papirus Editora, 2008. p. 137-156. \n\n \n\nBRAGA, Fernando Gomes. Migra\u00e7\u00e3o Interna e Urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil Contempor\u00e2neo: Um \n\nestudo da Rede de Localidades Centrais do Brasil (1980/2000). In: XV ENCONTRO \n\nNACIONAL DE ESTUDOS POPULACIONAIS, ABEP, 2006, Caxamb\u00fa. Anais... [S.I.]: \n\nABEP, 2006. \n\n \n\nBRINKLEY, Ian et al.. Knowledge Workers and Knowledge Work. A Knowledge Economy \n\nProgramme Report, London, 2009.  \n\n \n\nCAMPOS NETO, Carlos Alvares da Silva et al.. Gargalos e demandas da infraestrutura \n\nportu\u00e1ria e os investimento do PAC: Mapeamento IPEA de obras portu\u00e1rias. Bras\u00edlia: \n\nIPEA, 2009. \n\n \n\nCAPRA, Fritjof. Vivendo Redes. In: DUARTE, F\u00e1bio; QUANDT, Carlos; SOUZA, Queila \n\n(Org.). O Tempo das Redes. Editora Perspectiva, 2008. \n\n \n\nCARVALHO, Diogo S\u00e1; CARVALHO, Andr\u00e9a Bento; DOMINGUES, Marcelo Vinicius de \n\nLa Rocha. Polo Naval e Desenvolvimento Regional da Metade Sul do RS. In: 6\u00b0 \n\nENCONTRO DE ECONOMIA GA\u00daCHA, 2012, Porto Alegre. Anais... Porto Alegre: \n\nPUCRS, 2012.  \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\nCARVALHO, Diogo S\u00e1; DOMINGUES, Marcelo Vinicius de La Rocha; CARVALHO, \n\nAndr\u00e9a Bento. Constitui\u00e7\u00e3o da Cadeia do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Naval do Rio Grande do \n\nSul: Elementos para a Forma\u00e7\u00e3o de um Cluster para a Ind\u00fastria Naval e Offshore Ga\u00facha. In: \n\n6\u00b0 ENCONTRO DE ECONOMIA GA\u00daCHA, 2012, Porto Alegre. Anais... Porto Alegre: \n\nPUCRS, 2012.  \n\n \n\nCASSIOLATO, Jos\u00e9 E.; SZAPIRO, Marina. Uma caracteriza\u00e7\u00e3o de arranjos produtivos \n\nlocais de micro e pequenas empresas. In: LASTRES, Helena M.m.; CASSIOLATO, Jos\u00e9 E.; \n\nMACIEL, Maria L\u00facia (Org.). Pequena empresa: coopera\u00e7\u00e3o e desenvolvimento local. Rio \n\nde Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2003.  \n\n \n\nCASSIOLATO, Jos\u00e9 Eduardo; LASTRES, Helena M. M.. O foco em arranjos produtivos e \n\ninovativos locais de micro e pequenas empresas. In: LASTRES, Helena M.m.; \n\nCASSIOLATO, Jos\u00e9 E.; MACIEL, Maria L\u00facia (Org.). Pequena empresa: coopera\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento local. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2003.  \n\n \n\nCASTELLS, Manuel. A Gal\u00e1xia da Internet: Reflex\u00f5es sobre a Internet, os Neg\u00f3cios e a \n\nSociedade. Rio de Janeiro: Zahar, 2003. \n\n \n\nCASTELLS, Manuel. A Sociedade em Rede: A Era da Informa\u00e7\u00e3o: Economia, Sociedade e \n\nCultura. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2010. \n\n \n\nCAVALCANTI, Marcos; GOMES, Elisabeth. A Sociedade do Conhecimento e a Pol\u00edtica \n\nIndustrial Brasileira. In MDIC (Org.). O Futuro da Ind\u00fastria. Bras\u00edlia: MDIC e IEL, 2001.  \n\n \n\nCONEX\u00c3O MAR\u00cdTIMA: Feira do Polo Naval RS. Rio Grande: Editora Conex\u00e3o \n\nMar\u00edtima, v. 95, fev. 2013. \n\n \n\nCONFEDERA\u00c7\u00c3O NACIONAL DA IND\u00daSTRIA. A Ind\u00fastria e o Brasil. Uma agenda \n\npara crescer mais e melhor. Bras\u00edlia: CNI, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;www.cni.org.br>. Acesso em: \n02 jun. 2012. \n\n \n\nCOSTA, Ricardo Cunha da; PIRES, Victor Hugo; LIMA, Guilherme Penin Santos de. \n\nMercado de Embarca\u00e7\u00f5es de Apoio Mar\u00edtimo \u00e0s Plataformas de Petr\u00f3leo: Oportunidades e \n\nDesafios. BNDES Setorial, Rio de Janeiro, n. 28, p.125-146, set. 2008. \n\n \n\nDAHL, Michael S.. Embodied Knowledge Diffusion, Labor Mobility and Regional \n\nDynamics: do Factors Limits the Development Potential of Regions? In: DRUID SUMMER \n\nCONFERENCE. Proceedings\u2026 DRUID 2004.  \n\n \n\nDIMAGGIO, Paul J.; POWELL, Walter W.. Introduction. In: DIMAGGIO, Paul J.; \n\nPOWELL, Walter W.. The New Institutionalism in Organizational Analysis. London: Sage \n\nPublications, 1991. \n\n \n\nDRAIBE, S\u00f4nia M.; RIESCO, Manuel. El Estado de bienestar social en Am\u00e9rica \n\nLatina: Una nueva estrategia de desarrollo. Madrid: Fundaci\u00f3n Carolina, 2009. \n\n \n\nESTRELLA, Guilherme de Oliveira. Pr\u00e9-sal regime de partilha. Bras\u00edlia: Comiss\u00e3o de \n\nServi\u00e7os de Infraestrutura do Senado Federal, 2009. Color. \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\n \n\nFARAH, Marta Ferreira Santos. Parcerias, novos arranjos institucionais e pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nno n\u00edvel local de governo. RAP, Rio de Janeiro, v. 1, n. 35, p.119-144, jan./mar. 2001. \n\n \n\nFAVARETO, Arilson. Tend\u00eancias Contempor\u00e2neas dos Estudos e Pol\u00edticas sobre o \n\nDesenvolvimento Territorial. In: MIRANDA, Carlos; TIBURCIO, Breno (Org.). Pol\u00edticas de \n\nDesenvolvimento Territorial Rural no Brasil Avan\u00e7os e Desafios. Bras\u00edlia: Iica, 2010. p. \n\n15-46. \n\n \n\nFEE. Resumo Estat\u00edstico Munic\u00edpios. 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.fee.tche.br/sitefee/pt/content/resumo/pg_municipios.php?letra=A>. Acesso em: \n\n09 dez. 2013. \n\n \n\nFEIJ\u00d3, Flavio Tosi; MADONO, Danielle Trindade. Polo Naval do Rio Grande: \n\nPotencialidades, Fragilidades e a Quest\u00e3o da Migra\u00e7\u00e3o. In: 6\u00b0 ENCONTRO DE ECONOMIA \n\nGA\u00daCHA, 2012, Porto Alegre. Anais... . Porto Alegre: PUCRS, 2012.  \n\n \n\nFERREIRA, Rodrigo Nunes; MATOS, Ralfo. Migra\u00e7\u00e3o de Trabalhadores no Mercado \n\nFormal Brasileiro entre 1995 e 2003 e as Tend\u00eancias da Reestrutura\u00e7\u00e3o Territorial. In: XIV \n\nENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS POPULACIONAIS, 2004, Caxamb\u00fa. Anais... \n\nBelo Horizonte: ABEP, 2006.  \n\n \n\nFLICK, Uwe. Entrevista epis\u00f3dica. In: BAUER, Martin W; GASKELL, George. A pesquisa \n\nqualitativa com texto, imagem e som. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002. \n\n \n\nFLIGSTEIN, Neil. Habilidade Social e a Teoria dos Campos. In: MARTES, Ana C. (Org.). \n\nRedes e Sociologia Econ\u00f4mica. S\u00e3o Carlos: EdUFSCar, 2009. \n\n \n\nFLIGSTEIN, Neil. The Architecture of Markets: An Economic Sociology of Twenty-First-\n\nCentury Capitalist Societies. New Jersey: Princeton University Press, 2002. \n\n \n\nFREITAS, Gabriella Rocha de. Constru\u00e7\u00e3o Social de Mercados: o Shopping do Porto - \n\nCamel\u00f3dromo de Porto Alegre. 2011. 67 f. TCC (Gradua\u00e7\u00e3o) - Curso de Ci\u00eancias Sociais, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2011. \n\n \n\nFUINI, Lucas Labigalini. Estudo do mercado de trabalho em arranjo produtivo local (APL): \n\nterrit\u00f3rio e produ\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica em Santa Gertrudes/SP. Sociedade &amp; Natureza, Uberl\u00e2ndia, \n\nv. 20, n. 1, p.75-85, jun. 2008. \n\n \n\nFURTADO, Andr\u00e9 Tosi; CARVALHO, Ruy de Quadros. Padr\u00f5es de Intensidade Tecnol\u00f3gica \n\nda Ind\u00fastria Brasileira. Um Estudo Comparativo com os Pa\u00edses Centrais. S\u00e3o Paulo em \n\nPerspectiva, S\u00e3o Paulo, v. 19, n. 1, p.70-84, jan./mar. 2005. \n\n \n\nGALD\u00c1MEZ, Edwin Vladimir Cardoza; CARPINETTI, Luiz Cesar Ribeiro; GEROLAMO, \n\nMateus Cec\u00edlio. Proposta de um sistema de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho para arranjos produtivos \n\nlocais. Gest\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Carlos, v. 16, n. 1, p.133-151, jan./mar. 2009. \n\n \n\nGARCIA, Sandro Ruduit. Agentes produtivos e desenvolvimento: polo naval e capacidade de \n\ninova\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul. Pol\u00edtica &amp; Sociedade, Florian\u00f3polis, v. 12, n. 24, p.89-114, \n\nmaio/ago. 2013. \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\n \n\nGOLDENBERG, Miriam. A arte de pesquisar: como fazer pesquisa qualitativa em Ci\u00eancias \n\nSociais. Rio de Janeiro: Record, 2004. \n\n \n\nGOLGHER, Andr\u00e9 Braz. A Distribui\u00e7\u00e3o de Indiv\u00edduos Qualificados nas Regi\u00f5es \n\nMetropolitanas Brasileiras: a Influ\u00eancia do Entretenimento e da Diversidade Populacional. \n\nNova Economia, Belo Horizonte, v. 1, n. 10, p.109-134, jan./abr. 2011. \n\n \n\nGOLGHER, Andr\u00e9 Braz. As cidades e a Classe Criativa no Brasil: Diferen\u00e7as Espaciais na \n\nDistribui\u00e7\u00e3o de Indiv\u00edduos Qualificados nos Munic\u00edpios Brasileiros. Revista Brasileira de \n\nEstudos de Popula\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, v. 25, n. 1, p.109-129, jan./jun. 2008. \n\n \n\nGRANOVETTER, Mark. A\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e Estrutura Social: o Problema da \n\nImers\u00e3o. RAE, S\u00e3o Paulo, v. 1, n. 6, p.1-40, jan./jun. 2007. \n\n \n\nHOUGHTON, John; SHEEHAN, Peter. A Primer on the Knowledge Economy. Centre For \n\nStrategic Studies, Australia, 2000.  \n\n \n\nINSTITUTO DE PESQUISA ECON\u00d4MICA APLICADA. Poder de Compra da \n\nPETROBRAS: Impactos Econ\u00f4micos nos seus Fornecedores: S\u00edntese e Conclus\u00f5es. \n\nBras\u00edlia: Ipea, 2010. \n\n \n\nJESUS, Claudiana Guedes de; GITAHY, Leda Maria Caira. Transforma\u00e7\u00f5es na Ind\u00fastria de \n\nConstru\u00e7\u00e3o Naval Brasileira e seus Impactos no Mercado de Trabalho (1997-2007). In: 1\u00b0 \n\nCONGRESSO DE DESENVOLVIMENTO REGIONAL DE CABO VERDE, 2009, Cabo \n\nVerde. Anais... . Cabo Verde, 2009.  \n\n \n\nJULIEN, Pierre-Andr\u00e9. Empreendedorismo Regional e Economia do Conhecimento. S\u00e3o \n\nPaulo: Saraiva, 2010. \n\n \n\nLACERDA, Sander Magalh\u00e3es. Oportunidades e Desafios da Constru\u00e7\u00e3o Naval. Revista do \n\nBNDES, Rio de Janeiro, v. 10, n. 20, p.41-78, dez. 2003. \n\n \n\nLACERDA, Sander Magalh\u00e3es. Transporte Mar\u00edtimo de Longo Curso no Brasil e no \n\nMundo. Revista do BNDES, Rio de Janeiro, v. 11, n. 21, p.209-232, jun. 2004. \n\n \n\nLASTRES, Helena Maria Martins; ALBAGLI, Sarita. Chaves para o Terceiro Mil\u00eanio na Era \n\ndo Conhecimento. In: LASTRES, Helena; ALBAGLI, Sarita. Informa\u00e7\u00e3o e Globaliza\u00e7\u00e3o na \n\nEra do Conhecimento. Rio de Janeiro: Editora Campus, 1999. p. 7-26. \n\n \n\nMACHADO-DA-SILVA, Cl\u00f3vis L.; FONSECA, Val\u00e9ria Silva da; CRUBELLATE, Jo\u00e3o \n\nMarcelo. Estrutura, Ag\u00eancia e Interpreta\u00e7\u00e3o: Elementos para uma Abordagem Recursiva do \n\nProcesso de Institucionaliza\u00e7\u00e3o. RAC, Curitiba, p.77-107, 2010.  \n\n \n\nMARQUES, Jos\u00e9 Carlos; G\u00d3IS, Pedro. Imigrantes Altamente Qualificados em Portugal: uma \n\nTipologia. Revista Migra\u00e7\u00f5es: Imigra\u00e7\u00e3o e Mercado de Trabalho, Lisboa, n. 2, p.73-94, \n\nabr./set. 2008. \n\n \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\nMASCENA, Keysa Manuela Cunha de; FIGUEIREDO, Fernanda Cruz; BOAVENTURA, \n\nJo\u00e3o Maur\u00edcio Gaba. Clusters e APL\u2019s: An\u00e1lise bibliom\u00e9trica das publica\u00e7\u00f5es nacionais no \n\nper\u00edodo de 2000 a 2011. RAE, S\u00e3o Paulo, v. 53, n. 5, p.454-468, set./out. 2013. \n\n \n\nMATA, Daniel da et al.. Quais Caracter\u00edsticas das Cidades Determinam a Atra\u00e7\u00e3o de \n\nMigrantes Qualificados. Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (IPEA): Texto para \n\nDiscuss\u00e3o N\u00ba 1305, Bras\u00edlia, set. 2007. \n\n \n\nMIZRUCHI, Mark S.. An\u00e1lise de Redes Sociais: Avan\u00e7os Recentes e Controv\u00e9rsias \n\nAtuais. RAE, S\u00e3o Paulo, v. 46, n. 3, p.72-86, jul./set. 2006. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DO TRABALHO E EMPREGO. Portal do Trabalho e Emprego. Relat\u00f3rio \n\nAnual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais \u2013 RAIS. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mte.gov.br/rais/default.asp>. Acesso em: 17 setembro 2012. \n\n \n\nNEE, Victor. The New Institutionalisms in Economics and Sociology. In: SMELSER, Neil J.; \n\nSWEDBERG, Richard (Ed.). The Handbook of Economic Sociology. New York: Russell \n\nSage Foundation, 2005. p. 49-74.  \n\n \n\nNETTO JUNIOR, Jos\u00e9 Lu\u00eds da Silva; MOREIRA, Ivan Targino. Migra\u00e7\u00f5es e Diferenciais de \n\nRenda Estaduais: uma An\u00e1lise por Dados em Painel no Per\u00edodo de 1950 - 2000. In: \n\nENCONTRO TRANSDISCIPLINAR ESPA\u00c7O E POPULA\u00c7\u00c3O. Anais... Campinas, 2003.  \n\n \n\nOLIVEIRA, Cezar Faccioli de. Polo naval, a aposta do governo ga\u00facho. Brasil Econ\u00f4mico: \n\nReflexos do pr\u00e9-sal no Sul, [S.I], p.1-8, 30 nov. 2011. \n\n \n\nOLIVEIRA, Kleber Fernandes de; JANNUZZI, Paulo de Martino. Motivos para Migra\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil e Retorno ao Nordeste: Padr\u00f5es Et\u00e1rios, por Sexo e Origem/ Destino. S\u00e3o Paulo em \n\nPerspectiva, S\u00e3o Paulo, v. 19, n. 4, p.134-143, out./dez. 2005. \n\n \n\nOWEN-SMITH, Jason; POWELL, Walter W.. Networks and Institutions. In: \n\nGREENWOOD, Royston et al.. The SAGE Handbook of Organizational Institutionalism. \n\nCalifornia: Sage Publications, 2008. p. 594-621. \n\n \n\nPOWELL, Walter W.; COLYVAS, Jeannett. A.. Microfoundations of Institutional Theory. \n\nIn: GREENWOOD, Royston et al.. The Handbook of Organizational Institutionalism, \n\nCalifornia: Sage Publications, 2008. \n\n \n\nPOWELL, Walter W.; SNELLMAN, Kaisa. The Knowledge Economy. Annu. Rev. \n\nSociol., [S.I.], p.199-220, jan. 2004.  \n\n \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DO RIO GRANDE et al.. Proposta de Arranjo Produtivo \n\nLocal \"Polo Naval e Offshore de Rio Grande e Entorno\". Rio Grande, 2013. \n\n \n\nQUEIROZ, Tim\u00f3teo Ramos. Estruturas de governan\u00e7a em Arranjos Produtivos \n\nLocais. Intera\u00e7\u00f5es, Campo Grande, v. 14, n. 1, p.71-78, jan./jun. 2013. \n\n \n\nRIGOTTI, Jos\u00e9 Irineu Rangel. Geografia dos Fluxos Populacionais Segundo N\u00edveis de \n\nEscolaridade dos Migrantes. Estudos Avan\u00e7ados, [S.I.], v. 57, n. 20, p.237-254, 2006. \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\n \n\nR\u00dcCKERT, Aldomar A.. Pol\u00edticas territoriais, ci\u00eancia &amp; tecnologia e a a\u00e7\u00e3o de atores locais e \n\nregionais. O P\u00f3lo de Moderniza\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica da Serra \u2013 Rio Grande do Sul \u2013 \n\nBrasil. Sociologias, Porto Alegre, n. 11, p.148-183, jan./jun. 2004. \n\n \n\nR\u00dcCKERT, Aldomar A.. Reforma do Estado, Reestrutura\u00e7\u00f5es Territoriais, Desenvolvimento \n\ne Novas Territorialidades. Espa\u00e7o e Tempo, S\u00e3o Paulo, n. 17, p.79-94, 2005. \n\n \n\nSANT\u2019ANNA, Andr\u00e9 Albuquerque. Brasil \u00e9 a principal fronteira de expans\u00e3o do petr\u00f3leo no \n\nmundo. Vis\u00e3o do Desenvolvimento, Rio de Janeiro, n. 87, p.1-8, 18 out. 2010. \n\n \n\nSANTOS, Miguel Bai\u00e3o. Inser\u00e7\u00e3o no Mercado de Trabalho e Forma\u00e7\u00e3o Profissional. Guia \n\nTe\u00f3rico para Decisores. Socius Working Papers, Lisboa, n. 5, 2010. \n\n \n\nSAUL, Renato P.. As ra\u00edzes renegadas da teoria do capital humano. Sociologias, Porto \n\nAlegre, v. 6, n. 12, p.230-273, jul./dez. 2004. \n\n \n\nSILVA, Rog\u00e9rio Piva da et al.. O Impacto do Polo Naval no Setor Imobili\u00e1rio da Cidade do \n\nRio Grande - RS. In: 6\u00b0 ENCONTRO DE ECONOMIA GA\u00daCHA, 2012, Porto \n\nAlegre. Anais... . Porto Alegre: PUCRS, 2012.  \n\n \n\nSILVA, Sandro Pereira. Considera\u00e7\u00f5es Anal\u00edticas e Operacionais Sobre a Abordagem \n\nTerritorial em Pol\u00edticas P\u00fablicas. In: IPEA. Pol\u00edticas Sociais - acompanhamento e \n\nan\u00e1lise. 21. ed. Bras\u00edlia: Ipea, 2013. p. 549-570. \n\n \n\nSILVA, Sheila M. Palza. An\u00e1lise da Forma\u00e7\u00e3o do Mercado de Castanha no Acre sob a \u00d3tica \n\nda Nova Sociologia Econ\u00f4mica. In: XIV CONGRESSO BRASILEIRO DE SOCIOLOGIA, \n\n2009, Rio de Janeiro. Anais... . [S.I.]: Congresso Brasileiro de Sociologia, 2009. \n\n \n\nSINAVAL. A ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o naval e o desenvolvimento brasileiro. Rio de \n\nJaneiro: SINAVAL, 2010. 24 p. \n\n \n\nSOUZA, Queila; QUANDT, Carlos. Metodologia de An\u00e1lise de Redes Sociais. In: DUARTE, \n\nF\u00e1bio; QUANDT, Carlos; SOUZA, Queila (Org.). O Tempo das Redes. Editora Perspectiva, \n\n2008. \n\n \n\nSTEINER, Philippe. A Sociologia Econ\u00f4mica. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2006. \n\n \n\nSTORTTI, M.. Avalia\u00e7\u00e3o do Impacto Regional e local Decorrente da Implanta\u00e7\u00e3o do \n\nEstaleiro EBR em S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte. Porto Alegre, 2013. \n\n \n\nSUZIGAN, Wilson et al.. Clusters ou Sistemas Locais de Produ\u00e7\u00e3o: Mapeamento, Tipologia \n\ne Sugest\u00f5es de Pol\u00edticas. Revista de Economia Pol\u00edtica, [S.I.], v. 24, n. 4, p.543-562, \n\nout./dez. 2004. \n\n \n\nSWEDBERG, Richard. A Sociologia Econ\u00f4mica do Capitalismo: Uma Introdu\u00e7\u00e3o e Agenda \n\nde Pesquisa. In: MARTES, Ana C. (Org.). Redes e Sociologia Econ\u00f4mica. S\u00e3o Carlos: \n\nEdUFSCar, 2009. \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n\nSWEDBERG, Richard. Sociologia econ\u00f4mica: hoje e amanh\u00e3. Tempo Social, S\u00e3o Paulo, v. \n\n16, n. 2, p.7-34, nov. 2004. \n\n \n\nTAVEIRA, Juliana Gon\u00e7alves; GON\u00c7ALVES, Eduardo; FREGUGLIA, Ricardo da Silva. \n\nUma An\u00e1lise da Mobilidade de Trabalhadores Qualificados na Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira. Rev. Econ. Contemp., Rio de Janeiro, v. 15, n. 2, p.243-270, maio/ago. 2011.  \n\n \n\nTELLES, M\u00e1rcia. Brasil sofre com a falta de engenheiros. Revista Inova\u00e7\u00e3o em \n\nPauta, FINEP, Rio de Janeiro, n. 6, p.11-15, 2009. \n\n \n\nTEIXEIRA, Francisco. Pol\u00edticas P\u00fablicas para o Desenvolvimento Regional e Local: o que \n\npodemos aprender com os arranjos produtivos locais (APLs)? O&amp;S, Salvador, v. 15, n. 46, \n\np.57-75, jul./set. 2008. \n\n \n\nTILLMANN, Eduardo A. et al.. An\u00e1lise das Diferen\u00e7as Regionais do Estado do Rio Grande \n\ndo Sul. In: 6\u00b0 ENCONTRO DE ECONOMIA GA\u00daCHA, 2012, Porto Alegre. Anais... . Porto \n\nAlegre: PUCRS, 2012. p. 1 - 13. \n\n \n\nTORRES-FREIRE, Carlos. Por que Analisar a Estrutura Produtiva sob a \u00d3tica da Tecnologia \n\ne do Conhecimento? In: SALERNO, M. S. et al.. (Orgs.). Inova\u00e7\u00e3o: Estudos de Jovens \n\nPesquisadores Brasileiros. S\u00e3o Paulo: Papagaio, 2010. \n\n \n\nTRIGILIA, Carlo. Unbalaced Growth: Why is Economic Sociology Stronger in Theory than \n\nin Polices? Current Sociology, London, v. 55, n. 1, p.59-74, dez. 2007. \n\n \n\nVIEIRA, Carlos Alberto dos Santos; ALVES, Edgard Luiz Gutierrez. Qualifica\u00e7\u00e3o \n\nProfissional: Uma Proposta de Pol\u00edtica P\u00fablica. IPEA, Bras\u00edlia, Texto para discuss\u00e3o n\u00ba 376, \n\njun. 1995."}]}}}