{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06590"}, {"@name": "filename", "#text": "11137_arquivo3322_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \nUniversidade Federal de Pernambuco \nCentro de Tecnologia e Geoci\u00eancias \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mineral \nPPGEMinas - UFPE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPROVEITAMENTO DE REJEITO DE CALCARIO DO \n\nCARIRI CEARENSE NA FORMULA\u00c7\u00c3O DE \n\nARGAMASSA \n \n\n \n\n \n\nAchiles Dias Alves da Silva \n\nEngenheiro Civil \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador:  Prof. Dr. Jos\u00e9 Lins Rolim Filho. \n\n \n\n \n\nRecife, 2008 \n\n  \n \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nCENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA MINERAL  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPROVEITAMENTO DE REJEITO DE CALCARIO DO CARIRI \n\nCEARENSE NA FORMULA\u00c7\u00c3O DE ARGAMASSA \n \n\n \n\nPor \n\n \n\n \n\nAchiles Dias Alves da Silva \n\nEngenheiro Civil \n\n \n\n \n\nTrabalho realizadono Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mineral-\n\nPPGEMinas/CTG/UFPE. \n\n \n\n \n\n \n\nRecife, 2008 \n\n  \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n \n\nAPROVEITAMENTO DE REJEITO DE CALC\u00c1RIO DO CARIRI \nCEARENSE NAFORMULA\u00c7\u00c3O DE ARGAMASSA \n\n \n \n \n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O \n \n \n \n\nSubmetida ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mineral da \nUniversidade Federal de Pernambuco como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o \ndo T\u00edtulo de: \n\n \n \n \n\nMESTRE EM ENGENHARIA \n \n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Minerais e Rochas Industriais \n \n \n \n \n\npor \n \n\n \n\n \n\n \n\nAA cc hh ii ll ee ss   DD ii aa ss   AA ll vv ee ss   dd aa   SS ii ll vv aa  \n(Engenheiro Civil) \n\n \n\n \n\n2008 \n  \n  \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n\n \nS586a Silva, Achiles Dias Alves da. \n\n Aproveitamento de rejeito de calc\u00e1rio do Cariri Cearense na \nformula\u00e7\u00e3o de argamassa / Achiles Dias Alves da Silva. - Recife: O \nAutor, 2008. \n\nxv, 79 folhas, il : tabs.,grafs. \n \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco. \n\nCTG. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mineral, 2008. \n \nInclui Bibliografia.  \n \n1. Engenharia Mineral. 2.Calc\u00e1rio. 3.Industria Cimenteira. 4.Pedra \n\nCariri  I. T\u00edtulo. \n                                                                    UFPE \n          \n623.26                                            BCTG/ 2009-022                            \n \n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n   \n  \n\nSilva, A. D. A. da \n\n \nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n                                \n\n                                                   \u201cToda a sabedoria vem do Senhor Deus, ela \n\nsempre esteve com Ele. Ela existe antes de todos os s\u00e9culos\u201d. \n\n                                      \n\n Eclesi\u00e1stico 1,1 \n\n  \n \n \n \n \n \n \n\n v\n\n\n\n   \n  \n\nSilva, A. D. A. da \n\n \nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n In\u00fameras foram as pessoas, empresas e institui\u00e7\u00f5es que, direta ou \n\nindiretamente, contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho, Registro aqui o \n\nmeu agradecimento pelo apoio ao final desta importante jornada em minha \n\ncarreira. Listo aqui aqueles que, sem d\u00favida, contribu\u00edram de forma mais \n\nexpressiva:  \n\n \n\n Primeiramente a Deus, por me dar sa\u00fade, disposi\u00e7\u00e3o e coragem para \n\nrealizar os meus sonhos e alcan\u00e7ar os objetivos desejados.  \n\n \n\n A minha esposa Cristina e aos meus filhos, Bruno e Igor, que me \n\nproporcionaram condi\u00e7\u00f5es, e conseguiram transmitir toda coragem e \n\nseguran\u00e7a necess\u00e1ria para transpor grande parte dos obst\u00e1culos que surgiram \n\nao longo da realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\n \n\n Ao meu orientador, Prof. Dr. Jos\u00e9 Rolim Filho, verdadeiro mestre, que \n\nsoube compartilhar seus conhecimentos, colaborando para o desenvolvimento \n\ndeste trabalho e para a minha forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n Ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mineral, pela aceita\u00e7\u00e3o \n\nno referido programa, e por me dar oportunidade, subs\u00eddio e incentivo para a \n\nconclus\u00e3o do curso de mestrado, atrav\u00e9s de seus professores, funcion\u00e1rios e \n\ninfra-estrutura.  \n\n \n\n A secret\u00e1ria do Programa PPGMinas, Voleide Barros F. Gomes, pela \n\nsua efici\u00eancia, dedica\u00e7\u00e3o, carinho e paci\u00eancia, durante todo o desenvolvimento \n\ndeste trabalho.  \n\n \n\n Aos Drs. Francisco W. Holanda Vidal, Barral e Maria Ang\u00e9lica B. Lima, \n\nverdadeiros mestres e coorientadores, pois souberam compartilhar seus \n\nconhecimentos.  \n\n vi\n\n\n\n   \n  \n\nSilva, A. D. A. da \n\n \n Aos Professores do departamento de Engenharia de Minas e de \n\nGeologia, Eldemar Menor, Felisbela Maria da Costa Oliveira, J\u00falio C\u00e9sar de \n\nSouza, Evenildo Bezerra de Melo, Lucila Ester Prado Borges, Dorival de \n\nCarvalho Pinto, \u00c1ureo Machado e M\u00e1rcio Luiz de S. Campos, que direta ou \n\nindiretamente, colaboraram para o meu crescimento profissional e para o \n\ndesenvolvimento desta pesquisa.   \n\n \n\n Ao Laborat\u00f3rio de Tecnologia Mineral \u2013 UFPE, na pessoa do t\u00e9cnico \n\nMarcelo Francisco Gomes, por ter colaborado nas an\u00e1lises e classifica\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial de estudo.  \n\n \n\n \u00c1 Ezequiel Muniz de Siqueira e a Jo\u00e3o Maria Cazuza da Rocha, o \n\nprimeiro t\u00e9cnico de estrutura e o segundo de constru\u00e7\u00e3o civil, ambos do \n\nlaborat\u00f3rio de Engenharia Civil da UFPE. \n\n \n\n Aos amigos: Adelson Gomes do Prado, Adriana Mauricio Pereira da \n\nSilva, Carlos Torres da Silva, Edna Santos, Ely Brasil de A. Luna, Farah Diba \n\nda Silva, Oberdan Jos\u00e9 de Santana, Rosianne Aparecida M. Peixoto, Suely \n\nAndrade, pelo companheirismo, paci\u00eancia, que me ajudaram, direta ou \n\nindiretamente, durante todo o tempo em que estive ligado a esta P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n Aqueles do meio t\u00e9cnico que forneceram informa\u00e7\u00f5es, contribuindo, \n\ndireta ou indiretamente, para o enriquecimento do conte\u00fado desta disserta\u00e7\u00e3o, \n\ncomo tamb\u00e9m, aqueles que iniciaram as pesquisas do assunto deixando suas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n vii\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \nDEDICAT\u00d3RIA........................................................................................ \n\nAGRADECIMENTOS.............................................................................. \n\nSUM\u00c1RIO................................................................................................ \n\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS.................................................. \n\nLISTA DE FIGURAS................................................................................ \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS............................................................................. \n\nLISTA DE TABELAS............................................................................... \n\nRESUMO................................................................................................. \n\nABSTRACT............................................................................................. \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I........................................................................................ \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................................... \n1.1  -  Generalidade................................................................................. \n\n1.2  - Justificativa..................................................................................... \n\n1.3  -  Objetivo Geral............................................................................... \n\n1.4  -  Objetivo Espec\u00edfico....................................................................... \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II.......................................................................................... \n \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA.............................................................. \n2.1  -  Estado da Arte............................................................................ \n2.2  -  Planejamento Ambiental............................................................... \n\n2.3  -  Impactos Ambientais..................................................................... \n\n2.4  -  Bacia Sedimentar do Cariri........................................................... \n\n2.5  -  A Lavra.......................................................................................... \n\n2.6  -  O Rejeito....................................................................................... \n\n2.7  -  O Calc\u00e1rio..................................................................................... \n\n2.8  -  A Import\u00e2ncia do Rejeito............................................................... \n\n2.9  -  A Reciclagem................................................................................ \n\n2.10 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo..................................................... \n\n2.11 -  O Clima........................................................................................ \n\n \n\n \nv \n\nvi \n\nviii \n\nx \n\nxi \n\nxii \n\nxiii \n\nxiv \n\nxv \n\n \n\n16 \n\n \n\n16 \n\n16 \n\n18 \n\n19 \n\n19 \n\n \n\n20 \n\n \n\n20 \n\n20 \n\n21 \n\n22 \n\n22 \n\n23 \n\n28 \n\n32 \n\n35 \n\n35 \n\n36 \n\n38 \n\n viii\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n \n\nCAP\u00cdTULO III..................................................................................... \n \n\n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS................................................................. \n \n\n3.1  -  O Material...................................................................................... \n\n3.2  -  A Metodologia............................................................................... \n\n3.2.1  -  Homogeneiza\u00e7\u00e3o e quarteamento............................................. \n\n3.2.2  -  Pilhas.......................................................................................... \n\n3.2.3  -  Quarteador Jones....................................................................... \n\n3.2.4  -  An\u00e1lise Granulom\u00e9trica.............................................................. \n\n3.2.5  -  Argamassa................................................................................. \n\n3.2.6  -  A mistura.................................................................................... \n\n3,2,7  -  O Molde...................................................................................... \n\n3.2.8  -  O Enchimento dos Moldes......................................................... \n\n3.2.9  -  A Cura........................................................................................ \n\n3.2.10 \u2013 O Capeamento dos Topos........................................................ \n\n3.2.11 \u2013 O Ensaio de Resistencia a compress\u00e3o simples .................. \n\nCAP\u00cdTULO IV....................................................................................... \n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES...................................................... \n \n\n4.1  -  A resist\u00eancia a compress\u00e3o.......................................................... \n\n4.2  -  \u00c2ngulos de ruptura........................................................................ \n\n4.3  -  \u00c2ngulos de atrito interno do material............................................. \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V......................................................................................... \n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES................................................................................. \n \n\n5.1  -  Conclus\u00f5es redundantes............................................................... \n\n5.2  -  Sugest\u00f5es para trabalhos futuros................................................ \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS.................................................................................... \n\n41 \n\n \n\n41 \n\n \n\n41 \n\n41 \n\n42 \n\n42 \n\n43 \n\n45 \n\n54 \n\n56 \n\n57 \n\n58 \n\n58 \n\n59 \n\n59 \n\n61 \n\n \n\n61 \n\n \n\n61 \n\n62 \n\n63 \n\n \n\n69 \n\n \n\n69 \n\n \n\n69 \n\n69 \n\n \n\n71 \n\n ix\n\n\n\n \n \n\nSilva, A. D. A. da \n \n \nLISTA DE ABREVIATURAS \n    \nABNT   Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\nAIA   Avalia\u00e7\u00e3o do Impacto Ambiental \n\nAPL   Arranjo Produtivo Local \n\nASTM   American Society For Testing And Materials \n\nCAD   Computer-Aided Design (CAD) desenho auxiliado por                         \n\n             computador \n\nCONAMA  Conselho Nacional do Meio Ambiente  \n\nCETEM  Centro de Tecnologia Mineral  \n\nCODECE  Companhia de Desenvolvimento do Cear\u00e1  \n\nDNPM   Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral  \n\nGPS   Sistema de Posicionamento Global  \n\nIBACIP  Ind\u00fastria Barbalhense de Cimento Portland  \n\nNBR   Norma Brasileira Registrada  \n\nNE   Nordeste  \n\nNEG   Laborat\u00f3rio N\u00facleo de Estudos Geoqu\u00edmicos  \n\nPNMA   Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente  \n\nPPGMinas  Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mineral  \n\nSE   Sudeste  \n\nSUDENE  Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste  \n\nUFPE   Universidade Federal de Pernambuco  \n\n \n\n x\n\n\n\n    \n   \n  Silva, A. D. A. da \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\n2.1   -  M\u00e9todo de Lavra manual ........................................................... \n\n2.2   -  M\u00e9todo de Lavra Semi-mecanizado .......................................... \n\n2.3   -  Perfil geol\u00f3gico Esquem\u00e1tico da Jazida .................................... \n\n2.4   -  Carregamento de Rejeito para IBACIP ..................................... \n\n2.5   -  Metodologia de Cubagem dos Rejeitos .................................... \n\n2.6   -  Mapa do Cear\u00e1 ......................................................................... \n\n2.7   -  Nova Olinda \u2013 Igreja Matriz ...................................................... \n\n2.8   -  Santana do Cariri \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o e Pra\u00e7a ................................. \n\n2.9   -  Classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen-Geiger .............................................. \n\n3.1   -  Prepara\u00e7\u00e3o da Pilha C\u00f4nica ..................................................... \n\n3.2   -  A Pilha C\u00f4nica .......................................................................... \n\n3.3   -  O Quarteador Jones ................................................................. \n\n3.3a -  O Quartedor Jones.................................................................... \n\n3.4   -  O Moinho de Rolo ..................................................................... \n\n3.5   -  O Penerador Vibrat\u00f3rio ............................................................. \n\n3.6   -  A Balan\u00e7a ..................................................................................  \n\n3.7a -  O Misturador Mec\u00e2nico ............................................................. \n\n3.7b -  O Misturador Mec\u00e2nico ............................................................. \n\n3.8   - O Molde ...................................................................................... \n\n3.9   -  C\u00e2mara \u00damida .......................................................................... \n\n3.10 \u2013 Prensa WAM .............................................................................   \n\n3.11 \u2013 Corpo de Prova com substitui\u00e7\u00e3o da areia por calc\u00e1rio...........   \n\n3.12 \u2013 Corpo de Prova com substitui\u00e7\u00e3o do cimento por calc\u00e1rio...... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n24 \n\n24 \n\n27 \n\n29 \n\n30 \n\n37 \n\n37 \n\n38 \n\n40 \n\n42 \n\n43 \n\n44 \n\n44 \n\n53 \n\n53 \n\n54 \n\n57 \n\n57 \n\n57 \n\n58 \n\n60 \n\n62 \n\n65 \n\n xi\n\n\n\n    \n \n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n \n\n3.1   -  An\u00e1lise Granulom\u00e9trica da amostra 1 ......................................... \n\n3.2   -  An\u00e1lise Granulom\u00e9trica da amostra 2 ......................................... \n\n3.3   -  An\u00e1lise Granulom\u00e9trica da amostra 3 ......................................... \n\n3.4   -  Material Retido nas amostras representativas 1, 2 e 3 ............... \n\n3.5   -  Material Acumulado nas amostras representativas 1, 2 e 3 ....... \n\n3.6   -  Material Passante nas amostras representativas 1, 2 e 3 .......... \n\n3.7   -  Atrito interno (subst., parcial areia p/calc\u00e1rio) ............................ \n\n3.8   -  Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (subs., parcial areia p/calc\u00e1rio) ....... \n\n3.9   -  Atrito interno (subst., parcial cimento p/calc\u00e1rio) ........................ \n\n3.10 -  Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (subst., parcial cimento p/calc\u00e1rio) .. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n49 \n\n49 \n\n50 \n\n51 \n\n51 \n\n52 \n\n64 \n\n64 \n\n67 \n\n67 \n\n xii\n\n\n\n \n \n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\n2.1   - Reservas medidas do rejeito do calc\u00e1rio Pedra Cariri \n\n2.2   - Composi\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica do rejeito do calc\u00e1rio Pedra Cariri \n\n3.1   - An\u00e1lise Granulom\u00e9trica da amostra 1 \n\n3.2   - An\u00e1lise Granulom\u00e9trica da amostra 2 \n\n3.3   - An\u00e1lise Granulom\u00e9trica da amostra 3 \n\n3.4   - Classifica\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica do total da amostra \n\n3.5   - O Tra\u00e7o (substitui\u00e7\u00e3o parcial da areia por calc\u00e1rio) \n\n3.6   - O Tra\u00e7o (substitui\u00e7\u00e3o parcial do cimento por calc\u00e1rio) \n\n3.7   - Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (subst., parcial da areia p/calc\u00e1rio) \n\n3.8   - Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (subst., parcial do cimento p/calc\u00e1rio) \n\n3.9   -  \u00c2ngulo de atrito interno (subst., parcial da areia p/calc\u00e1rio) \n\n3.10 -  \u00c2ngulo de atrito interno (subst., parcial do cimento p/calc\u00e1rio) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n31 \n\n31 \n\n46 \n\n47 \n\n48 \n\n52 \n\n55 \n\n56 \n\n61 \n\n61 \n\n63 \n\n66 \n\n \n\n xiii\n\n\n\n   \n  \n\nSilva, A. D. A. da \n\n \n  \nRESUMO \n \nA regi\u00e3o do Cariri Cearense na bacia da chapada do Araripe possui um grande \n\npotencial de jazidas de calc\u00e1rios de dois tipos: o calc\u00e1rio sedimentar laminado \n\nusado como piso e revestimento na constru\u00e7\u00e3o civil, conhecido \n\ncomercialmente como Pedra Cariri, e o calc\u00e1rio metam\u00f3rfico trabalhado em \n\ncaieiras para fabrica\u00e7\u00e3o da cal. A minera\u00e7\u00e3o \u00e9 sem d\u00favida um fator importante \n\nno desenvolvimento. Entretanto, os processos de minera\u00e7\u00e3o e beneficiamento \n\nde calc\u00e1rio sedimentar laminado para fabrica\u00e7\u00e3o de pisos e revestimentos \n\nproduzem uma grande quantidade de rejeito respons\u00e1vel por grandes danos \n\nao meio ambiente. Neste trabalho foram feitos ensaios a fim de incorporar o \n\nres\u00edduo industrial de calc\u00e1rio em argamassas de cimento e areia de forma a, \n\nn\u00e3o s\u00f3 reduzir custos na produ\u00e7\u00e3o de argamassa, como tornar atrativo o uso \n\ndeste material por ind\u00fastrias que possam utilizar esse rejeito como elemento \n\nbase de seus processos produtivos. O material b\u00e1sico utilizado para este \n\ntrabalho foi rejeito de calc\u00e1rio sedimentar do Cariri Cearense com \n\ngranulometria de 48 mesh; cimento Portland CP V-ARI-RS e areia m\u00e9dia. O \n\ntra\u00e7o utilizado para a argamassa foi de 1:3 com fator \u00e1gua/cimento igual a \n\n0,60. Nesta pesquisa, decidiu-se por realizar a adi\u00e7\u00e3o do calc\u00e1rio na \n\nargamassa em duas etapas distintas: A primeira com substitui\u00e7\u00e3o da areia \n\npelo calc\u00e1rio em propor\u00e7\u00f5es de 5%, 10%, 15%, 20% e 25% do peso da areia, \n\nmantendo-se constante o peso do cimento e o fator \u00e1gua/cimento; A segunda \n\ncom a substitui\u00e7\u00e3o do cimento pelo calc\u00e1rio, tamb\u00e9m em propor\u00e7\u00f5es de 5%, \n\n10%, 15%, 20% e 25% do peso do cimento, mantendo-se constante o peso da \n\nareia e o fator \u00e1gua/p\u00f3 (cimento + calc\u00e1rio). Tanto na primeira como na \n\nsegunda etapa foram moldados seis corpos de prova para cada tra\u00e7o, que \n\nforam rompidos dois a dois aos 7, 14 e 28 dias. Os resultados obtidos \n\napresentaram condi\u00e7\u00f5es aceit\u00e1veis quando da substitui\u00e7\u00e3o da areia pelo \n\ncalc\u00e1rio nas propor\u00e7\u00f5es propostas para o trabalho. Conclui-se portanto que \u00e9 \n\nposs\u00edvel compatibilizar a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente com o uso de bens \n\nminerais, embora rejeito, transformando-os em mat\u00e9ria prima. \n\nPalavras-chaves: Calc\u00e1rio, aproveitamento de rejeitos, ind\u00fastria cimenteira, \nPedra Cariri.  \n\n xiv\n\n\n\n   \n  \n\nSilva, A. D. A. da \n\n \n  \nABSTRACT \n \nThe area of Cariri from Cear\u00e1 in the basin of Araripe possesses a great \n\npotencial of two types of limestone: the laminated sedimentary limestone used \n\nas floor and covering in the building site, known commercially as Stone of Cariri, \n\nand the metamorphic limestone produced in lime-pits for production of the \n\nwhitewash. The mining is without a doubt an important factor in the \n\ndevelopment. However the mining and industrialization processes or the \n\nsediment laminated limestone for production of floors and coatings, produces a \n\ngreat amount of rejects responsible for great damages to the environment. In \n\nthis work were made tests in order to incorporate the limestone in cement and \n\nsands mortars in way not only to reduce costs but to turn attractive the use of \n\nthis material for industries that can use this rejects as base element in its \n\nproductive processes. The material use for this work was a sediment limestone \n\nreject of the Cariri from Cear\u00e1 with 48 mesh size; cement Portland CP V-ARI-\n\nRS and sand with medium size. The volumetric line used was of 1:3 with \n\nwater/cement factor same to 0,60. In this research, was decided to accomplish \n\nthe addition of the limestone in two different stage: the frist with the substitution \n\nof sand for limestone in volumetric proportions of 5%, 10%, 15%, 20% and \n\n25%,  staying constant the cement volume and the water/cement factor; and the \n\nsecond with the substitution of cement for limestone, also in volumetric \n\nproportions of 5%, 10%, 15%, 20% and 25%, staying constant the volume of de \n\nsand and the water/pounder factor (cement + limestone). So much in the first as \n\nin the second stage were moulded six proof bodies for each line, that were \n\nbroken two to two respectively to the 7, 14 and 28 days. The obtained results \n\npresebted when the substitution of the cement for the limestone in proportions \n\nbetween 15% and 20% with a small compression resistance loss compared to \n\nthe line with 0% of limestone addition. We conclude that is possible to make \n\ncompatible the preservation of the environment with the production of mineral \n\ngoods, transforming rejects of limestone in raw material. \n\n \n\nWord-key: Slime, rejects use, cement industry, Cariri stone. \n  \n\n xv\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n \nCAP\u00cdTULO I \n  \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n  \n\n1.1 \u2013 Generalidade \n \n\n O Homem tem causado impactos na Natureza e isto \u00e9 fonte de grande \n\npreocupa\u00e7\u00e3o para as autoridades governamentais em todas as esferas, \n\nfederal, estadual e municipal, em virtude de modifica\u00e7\u00f5es negativas que afetam \n\no equil\u00edbrio ecol\u00f3gico do meio.  \n\n \n\n O desenvolvimento social e econ\u00f4mico de uma popula\u00e7\u00e3o, quanto ao \n\naspecto de moradia, traz consigo mais exig\u00eancias no que diz respeito \u00e0s \n\nconstru\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as no habitat, o que desperta interesse de entidades \n\np\u00fablicas e particulares no sentido de conciliar as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias com o \n\nponto de vista conservacionista. \n\n \n\n Existe, no entanto, um confronto entre a falta de modelos globais e as \n\nsolu\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas que podem mitigar os impactos, sem necessariamente \n\ndeixar que as obras sejam realizadas.  Observa-se na pr\u00e1tica, por\u00e9m, que a \n\na\u00e7\u00e3o \u00e9 levada visando mais o lado econ\u00f4mico imediatista do que a \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n O que vem ocorrendo com a explota\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios laminados, \n\nmaterial comercialmente conhecido como Pedra Cariri, consumido no Cear\u00e1 e \n\nestados vizinhos, \u00e9 um exemplo do que n\u00e3o se deve fazer. Os preju\u00edzos, \n\ndiretos e indiretos, causados por inefici\u00eancia da lavra e o rudimentalismo \n\nt\u00e9cnico \u00e9 muito grande dos pontos de vista econ\u00f4mico social e ecol\u00f3gico. Em \n\ngeral, enquanto os recursos financeiros e humanos s\u00e3o escassos, os \n\nproblemas ambientais s\u00e3o m\u00faltiplos. \n\n  \n\n2008 16\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, foram realizados muitos trabalhos de \n\nplanejamento ambiental, zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, ordena\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, planejamento do meio f\u00edsico e ecologia da paisagem. Para esse fim \n\nadotaram-se diferentes enfoques e metodologias, com foco de aten\u00e7\u00e3o em \n\naspectos tem\u00e1ticos e \u00e2mbitos geogr\u00e1ficos muito distintos. \n\n   \n\n Um planejamento ambiental inclui o zoneamento geoambiental que tem \n\ncomo objetivo a ordena\u00e7\u00e3o territorial do uso dos espa\u00e7os, segundo suas \n\ncaracter\u00edsticas bi\u00f3ticas e abi\u00f3ticas (recursos naturais e qualidade ambiental, \n\nan\u00e1lise s\u00f3cio-econ\u00f4mica e padr\u00f5es de uso da terra). \n\n \n\n No entanto, para haver um zoneamento territorial racional e vi\u00e1vel, \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel o conhecimento aprofundado do local selecionado. Aliado a isso \n\ndeve se considerar o fato de que a sociedade atual est\u00e1 exigindo \n\nprogressivamente uma melhoria na qualidade de vida, o que est\u00e1 intimamente \n\nligado \u00e0 qualidade do meio. \n\n \n\n De acordo com a Lei n\u00ba. 6.938, de 31/08/1981 que disp\u00f5e sobre a \n\nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente PNMA, o zoneamento ambiental \u00e9 um dos \n\ninstrumentos da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, que visa assegurar em \n\nlongo prazo, a eq\u00fcidade de acessos aos recursos ambientais naturais, \n\necon\u00f4micos e s\u00f3cios culturais. \n\n \n\n  Os res\u00edduos da minera\u00e7\u00e3o e beneficiamento de rochas est\u00e3o sendo \n\nlargamente estudados em virtude do grande impacto ambiental provocado \n\nquando descartados indiscriminadamente na natureza e do enorme potencial \n\nque possuem como mat\u00e9rias-primas. Em geral esses res\u00edduos s\u00e3o descartados \n\nem lagos, rios, faixas de dom\u00ednios de rodovias e ao redor de mineradoras (ou \n\nempresas de beneficiamento) causando uma s\u00e9rie de agress\u00f5es \u00e0 fauna e \n\nflora, bem como \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, principalmente quando se encontra em \n\nforma seca e pulverulenta. \n\n  \n\n2008 17\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n A preocupa\u00e7\u00e3o crescente com este tipo de res\u00edduo baseia-se tamb\u00e9m \n\nnos elevados \u00edndices de crescimento do setor mineral em todo mundo, \n\nespecialmente no que diz respeito \u00e0s rochas para fins ornamentais. Este fato \n\nque, aliado ao elevado desperd\u00edcio do setor (que pode chegar a 70%, em \n\nmassa, do total produzido) gera um cen\u00e1rio altamente preocupante tanto para \n\nambientalistas como para a sociedade em geral. \n\n \n\n O meio cient\u00edfico vem buscando dar sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 reciclagem de \n\nres\u00edduos industriais, desenvolvendo pesquisas visando o aproveitamento de \n\nres\u00edduos minerais, como insumos industriais.  \n\n \n\n \n\n1.2 - Justificativas \n  \n\n O desconhecimento quase que completo de informa\u00e7\u00f5es sobre esse \n\nseguimento industrial, decorrente da falta de estudo e pesquisa sobre o \n\nassunto, no \u00e2mbito regional, e a falta de comunica\u00e7\u00e3o com os demais \n\nprofissionais envolvidos resulta muitas vezes em um produto final com pouca \n\nou at\u00e9 mesmo sem nenhuma competitividade, com conseq\u00fc\u00eancias \n\nimprevis\u00edveis quanto ao desempenho do pr\u00f3prio investimento.  \n\n \n\n Ciente das grandes reservas, de calc\u00e1rio existente na regi\u00e3o e o fato de \n\nque a industrializa\u00e7\u00e3o do calc\u00e1rio \u00e9 uma atividade econ\u00f4mica em expans\u00e3o \n\ncom perspectiva crescente de novos mercados, torna este projeto \n\nextremamente atraente do ponto de vista t\u00e9cnico, cient\u00edfico, econ\u00f4mico e \n\nsocial. Pois al\u00e9m de minimizar os danos causados ao meio ambiente, \n\ndecorrente do uso indevido dos res\u00edduos s\u00f3lidos da ind\u00fastria mineradora ou \n\nrejeito de minera\u00e7\u00e3o, tem por finalidade proporcionar aos pequenos \n\nmineradores meios de obten\u00e7\u00e3o de um melhor retorno econ\u00f4mico.  \n\n  Este material j\u00e1 \u00e9 utilizado para cimento com resultados excelentes para \n\nesta aplica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2008 18\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n \n\n1.3 - Objetivo Geral \n \n\n O objetivo deste trabalho \u00e9 mostrar que \u00e9 poss\u00edvel compatibilizar a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente com a produ\u00e7\u00e3o de bens minerais atrav\u00e9s da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de rejeitos de calc\u00e1rio, como mat\u00e9ria prima industrial. \n\n \n\n1.4 - Objetivo espec\u00edfico \n \n\n O objetivo espec\u00edfico deste trabalho \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do rejeito do calc\u00e1rio \n\nsedimentar, da micro regi\u00e3o do Cariri Cearense, gerado na produ\u00e7\u00e3o da Pedra \n\nCariri, como componente economicamente vi\u00e1vel na formula\u00e7\u00e3o de argamassa. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n2008 19\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nCAP\u00cdTULO II \n \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n \n\n2.1 \u2013 Estado da arte \n \n\n Neste cap\u00edtulo, a pesquisa bibliogr\u00e1fica priorizou as informa\u00e7\u00f5es mais \n\nrecentes e dispon\u00edveis, que retratam a gera\u00e7\u00e3o de rejeitos industriais suas \n\ncausas e seus efeitos negativos ao meio ambiente, bem como o seu \n\naproveitamento como mat\u00e9ria prima alternativa nos diversos setores da \n\nind\u00fastria.  \n\n \n\n Dentre as publica\u00e7\u00f5es contemplou-se uma revis\u00e3o em diversos \n\nperi\u00f3dicos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos, teses, consulta a livros textos e artigos atuais \n\nrelacionados com o tema. \n\n \n\n O objetivo final deste estudo \u00e9  o aproveitamento do rejeito de calc\u00e1rio \n\nsedimentar laminado na formula\u00e7\u00e3o de argamassa sem que a mesma \n\napresente mudan\u00e7as que venham a influenciar suas propriedades f\u00edsicas e \n\nresistivas. \n\n \n\n Foi dada maior \u00eanfase \u00e0s publica\u00e7\u00f5es em que foram abordados a \n\navalia\u00e7\u00e3o do impacto ambiental e o aproveitamento do rejeito para uso como \n\nmat\u00e9ria prima alternativa. \n\n  \n\n H\u00e1 necessidade urgente de planejamento ambiental para as \u00e1reas de \n\nextra\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios laminados a fim de se evitarem maiores riscos e danos \n\na regi\u00e3o (Oliveira 2006). \n\n \n\n Dentro do tema planejamento ambiental, segundo Almeida et al. (1984), \n\nser\u00e1 dada \u00eanfase ao planejamento ecol\u00f3gico, que constitui express\u00e3o bastante \n\nrestrita e enfatiza o conhecimento dos recursos naturais a fim de garantir a \n\nsobreviv\u00eancia a longo prazo desses bens. \n\n2008 20\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n2.2 - Planejamento Ambiental \n\n  \n\n Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, foram realizados muitos trabalhos de \n\nplanejamento ambiental, zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, ordena\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, planejamento do meio f\u00edsico e ecologia da paisagem. Para esse fim \n\nadotaram-se diferentes enfoques e metodologias, com especial aten\u00e7\u00e3o em \n\naspectos tem\u00e1ticos e \u00e2mbitos geogr\u00e1ficos muito distintos. \n\n \n\n Segundo Cendrero (1982), o planejamento ambiental ou territorial \u00e9 \n\ndefinido, de forma ampla e generalizada, como: uma atividade intelectual pela \n\nqual se analisam os fatores f\u00edsico-naturais, econ\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos de \n\numa zona (um pa\u00eds, uma regi\u00e3o, uma prov\u00edncia, um munic\u00edpio etc.) e se \n\nestabelecem as formas de uso que consideram adequadas para ela, definindo \n\nsua amplitude, localiza\u00e7\u00e3o e fazendo recomenda\u00e7\u00f5es sobre normas que devem \n\nregulamentar o uso do territ\u00f3rio e de seus recursos na \u00e1rea considerada. \n\n \n\n Um planejamento ambiental inclui o zoneamento geoambiental que tem \n\ncomo objetivo a ordena\u00e7\u00e3o territorial do uso dos espa\u00e7os, segundo suas \n\ncaracter\u00edsticas bi\u00f3ticas e abi\u00f3ticas (recursos naturais e qualidade ambiental, \n\nan\u00e1lise s\u00f3cio-econ\u00f4mica e padr\u00f5es de uso da terra). \n\n \n\n No entanto, para haver um zoneamento territorial racional e vi\u00e1vel, \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel o conhecimento aprofundado do local selecionado. Aliado a isso \n\ndeve se considerar o fato de que a sociedade atual est\u00e1 exigindo \n\nprogressivamente uma melhoria na qualidade de vida, o que est\u00e1 intimamente \n\nligado \u00e0 qualidade do meio ambiente. \n\n \n\n De acordo com a Lei n\u00ba. 6.938, de 31/08/1981 que disp\u00f5e sobre a \n\nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente PNMA, o zoneamento ambiental \u00e9 um dos \n\ninstrumentos da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, que visa assegurar em \n\nlongo prazo, a eq\u00fcidade de acessos aos recursos ambientais naturais, \n\necon\u00f4micos e s\u00f3cios culturais. \n\n \n\n2008 21\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n2.3 - Impactos Ambientais \n\n  \n\n De acordo com a resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba.001/86, art. 1\u00ba, o termo \n\n\u201cimpacto ambiental\u201d \u00e9 definido como toda altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, \n\nqu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio ambiente, causada por qualquer forma de \n\nmat\u00e9ria ou energia resultante das atividades humanas que, direta ou \n\nindiretamente afetam a sa\u00fade, o bem estar da popula\u00e7\u00e3o e a qualidade de \n\nsobreviv\u00eancia dos seres vivos. \n\n \n\n Segundo Medeiros (1995), a avalia\u00e7\u00e3o do impacto ambiental (AIA) deve \n\nser concebida, antes de tudo, como um instrumento preventivo de pol\u00edtica \n\np\u00fablica. Que s\u00f3 se torna eficiente quando possa se constituir num elemento de \n\nauxilio a decis\u00e3o, uma ferramenta de planejamento e concep\u00e7\u00e3o de projetos \n\npara que se efetive um desenvolvimento sustent\u00e1vel como forma de sobrepor \n\nao vi\u00e9s economicista do processo de desenvolvimento, que aparecendo como \n\nsin\u00f4nimo de crescimento econ\u00f4mico ignora os aspectos ambientais, culturais, \n\npol\u00edticos e sociais. \n\n \n\n2.4 - Bacia Sedimentar do Cariri \n\n  \n\n A Bacia Sedimentar do Cariri \u00e9 uma das mais importantes do mundo \n\ndevido \u00e0 enorme quantidade e qualidade de preserva\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis. Est\u00e1 \n\ninserida na forma\u00e7\u00e3o Santana que se constitui um importante s\u00edtio geol\u00f3gico e \n\npaleontol\u00f3gico do Brasil, situado na regi\u00e3o Nordeste. Esta unidade \u00e9 parte \n\nintegrante da bacia sedimentar do Araripe. Litologicamente comp\u00f5e-se de \n\nestratos horizontalizados de calc\u00e1rio intercalados a folhelhos silticos e arenitos, \n\ndepositados durante o Cret\u00e1cio Inferior (cerca de 120 milh\u00f5es de anos) e \u00e9 \n\numa importante jazida de calc\u00e1rio, atualmente explotado para a ind\u00fastria de \n\nrochas para fins ornamentais. \n\n \n\n A atividade mineira nos calc\u00e1rios da regi\u00e3o de Nova Olinda e Santana do \n\nCariri vem proporcionando, assoreamento de riachos, altera\u00e7\u00e3o do pH das \n\n2008 22\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n\u00e1guas e do aumento de zonas de eros\u00e3o. Esse fato sucinta certa urg\u00eancia em \n\nmedidas de preserva\u00e7\u00e3o como a cria\u00e7\u00e3o de parques tem\u00e1ticos, incrementando \n\na economia regional com atividades eco-tur\u00edsticas. (Viana e Newmann 2007).  \n\n \n\n2.5 - A Lavra \n  \n\n No m\u00e9todo e processo de lavra e beneficiamento da Pedra Cariri, na \n\nregi\u00e3o dos munic\u00edpios de Nova Olinda e Santana do Cariri, verifica-se, em \n\ntodas as suas etapas, uma grande quantidade de material desperdi\u00e7ado, \n\ndevido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias inadequadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es das jazidas, al\u00e9m \n\nda falta de acompanhamento t\u00e9cnico especializado.  \n\n \n\n A lavra \u00e9 conduzida de modo seletivo, a c\u00e9u aberto, tendo as frentes, \n\nnormalmente, uma forma de sal\u00e3o, com dimens\u00f5es de 20 a 30 m de largura por \n\n30 a 40 m de comprimento, podendo, com a retirada do material, se \n\ndesenvolver para os lados e para baixo. A primeira etapa da lavra consiste na \n\nlimpeza da cobertura do solo para a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o, camadas argilosas \n\ne do calc\u00e1rio intemperizado. Esse volume de material depende de cada \n\nafloramento, em alguns casos o capeamento \u00e9 da ordem centim\u00e9trica, \n\natingindo-se logo a rocha s\u00e3; em outras atinge cerca de 10 a 15 metros. \n\n \n\n O avan\u00e7o da frente de lavra ocorre de fora para dentro e para baixo, ou \n\nseja, qualquer que seja a tecnologia empregada para a retirada das placas, o \n\nmaterial n\u00e3o aproveit\u00e1vel (material fri\u00e1vel, sobras e placas arqueadas) \u00e9 \n\nretirado manualmente ou atrav\u00e9s de carro de m\u00e3o e empilhado pr\u00f3ximo da \n\nfrente de lavra, provocando um estrangulamento da mesma. Com a \n\ncontinuidade do avan\u00e7o, o volume de rejeito aumenta, formando pilhas de \n\nmaterial que chega algumas vezes a ultrapassar o n\u00edvel de bancada em lavra.  \n\n  \n\n A lavra na d\u00e9cada de 90 era ent\u00e3o desenvolvida, na sua grande maioria, \n\natrav\u00e9s de m\u00e9todos rudimentares resultando num plano de aproveitamento \n\ncom baixas taxas de recupera\u00e7\u00e3o, conforme figura 2.1. \n\n2008 23\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n \nFigura 2.1 \u2013 M\u00e9todo de lavra Manual \n\nFonte: Vidal (2005). Aspecto do aproveitamento dos rejeitos da Pedra Cariri \n \n\n Contudo, a partir de 2000, essa lavra passou a ser conduzida de forma \n\nsemimecanizada, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas de corte m\u00f3veis, \n\nacionadas por eletricidade, com disco diamantado como mostra a figura 2.2.  \n\n \nFigura 2.2 \u2013 M\u00e9todo de lavra semi-mecanizado \n\nFonte: Vidal (2005). Aspecto do Aproveitamento dos rejeitos da Pedra Cariri \n \n\n O di\u00e2metro do disco varia de 350 a 400 mm, permitindo um corte em \n\nplacas de calc\u00e1rio, com profundidade n\u00e3o ultrapassando a espessura de 18 \n\n2008 24\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\ncm. Ap\u00f3s esta etapa, as lajes s\u00e3o subdivididas em placas, que s\u00e3o \n\nselecionadas e transportadas para o beneficiamento nas serrarias, onde s\u00e3o \n\nesquadrejadas em dimens\u00f5es compat\u00edveis \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o, geralmente \n\nmedindo 40 X 40 cm, 50 X 50 cm, 30 X 30 cm, 20 X 20 cm e 15 X 30 cm, ou \n\nem tiras, com espessuras das placas variando de 10 a 30mm. \n\n \n\n Conv\u00e9m salientar que gra\u00e7as \u00e0 baixa abrasividade do calc\u00e1rio, este \n\npermite a viabiliza\u00e7\u00e3o dessa tecnologia com a vida \u00fatil do disco de corte \n\nbastante longa. \n\n \n\n A atividade descrita gera, nas frentes de explota\u00e7\u00e3o, uma grande \n\nquantidade de rejeitos, os quais s\u00e3o prejudiciais ao meio-ambiente, formando \n\nentulhos, que dificulta a lavra e o acesso ao p\u00e1tio de movimenta\u00e7\u00e3o, bem como \n\ngerando um impacto visual desagrad\u00e1vel. Estima-se que a perda na lavra, com \n\na opera\u00e7\u00e3o manual, atinge a 90% e, com a utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina com disco \n\ndiamantado, reduz-se consideravelmente para 60% (Vidal e Padilha, 2003).  \n\n \n\n Toda a cadeia produtiva, compreendendo as etapas de lavra e \n\nbeneficiamento, acarreta uma perda total em torno de 70%. Em ambos os \n\ncasos, n\u00e3o \u00e9 dada a devida aten\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas das jazidas, \n\ncomo fraturas, basculamentos, etc., dificultando a lavra e aumentando \n\nconsideravelmente a produ\u00e7\u00e3o de rejeitos. Esse fato foi observado atrav\u00e9s de \n\nvisitas t\u00e9cnicas realizadas por t\u00e9cnicos do CETEM/CODECE em pedreiras da \n\nregi\u00e3o. \n\n \n\n De posse dessas informa\u00e7\u00f5es foi realizada de maneira participativa e \n\ncooperativa a organiza\u00e7\u00e3o de oficinas de trabalho, onde foi apresentada a \n\nmatriz gargalos versus sugest\u00f5es, ou seja: organiza\u00e7\u00e3o de uma plataforma, \n\natrav\u00e9s de rede de coopera\u00e7\u00e3o com institui\u00e7\u00f5es parceiras locais, estaduais e \n\nfederais, para dar apoio t\u00e9cnico, visando \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o, \n\nespecifico para o calc\u00e1rio cariri, atrav\u00e9s das redes dos chamados Arranjos \n\nProdutivos Locais \u2013 APL\u00b4s. (Vidal e Padilha, 2005). \n\n  \n\n2008 25\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n Ainda segundo Vidal (2005), no contexto geral, a Bacia geol\u00f3gica do \n\nAraripe tem extens\u00e3o regional, englobando os estados do Cear\u00e1, Piau\u00ed e \n\nPernambuco, com uma \u00e1rea total de 9.000 km\u00b2, disposta no sentido Leste-\n\nOeste por cerca de 180 km e Norte-Sul por cerca de 70 km, no seu trecho mais \n\nlargo. \n\n \n\n Os calc\u00e1rios laminados da Forma\u00e7\u00e3o Santana, por sua abund\u00e2ncia, \n\nconstituem-se em uma das mais importantes representa\u00e7\u00f5es do Cret\u00e1ceo \n\ncearense. \n\n  \n\n Esta forma\u00e7\u00e3o de origem marinho-lacustre apresenta uma seq\u00fc\u00eancia \n\nsedimentar estratificada, quase horizontal, com siltitos argilosos, margas com \n\nconcre\u00e7\u00f5es calc\u00e1rias e bancos calc\u00e1rios, gipsita, calc\u00e1rios laminados, siltitos e \n\nfolhelhos betuminosos com cerca de 250m de espessura depositada em \n\nextensa \u00e1rea, formada no Mesoz\u00f3ico, mais precisamente no per\u00edodo Cret\u00e1ceo, \n\niniciado h\u00e1 cerca de 135 milh\u00f5es de anos, prolongando-se por 65 milh\u00f5es de \n\nanos. S\u00e3o 3 (tr\u00eas) as fases de desenvolvimento da Forma\u00e7\u00e3o Santana, a \n\nsaber: \n\n  \n\n A primeira apresenta camadas calc\u00e1rias argilosas e s\u00edlticas, finamente \n\nestratificadas e laminadas, que representam um dep\u00f3sito lacustre de \u00e1gua \n\ndoce;  \n\n \n\n A segunda \u00e9 constitu\u00edda por camadas de gipsita e de calc\u00e1rios \n\nfossil\u00edferos sob condi\u00e7\u00f5es salinares, devido \u00e0 ingress\u00e3o marinha, procedente \n\ndo oeste e a forte evapora\u00e7\u00e3o, reinando na \u00e9poca um clima \u00e1rido;  \n\n  \n\n A terceira \u00e9 composta de camadas argilosas e s\u00edlticas, depositadas sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es de clima \u00famido, com dulcifica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da Bacia at\u00e9 a fase lacustre \n\nfinal.  \n\n \n\n Os calc\u00e1rios laminados, Pedra Cariri, alvo deste trabalho, afloram de \n\nmodo tabular ao longo de rios e riachos, onde processos erosivos revelam com \n\n2008 26\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nmaior intensidade essas rochas que exibem colora\u00e7\u00e3o, predominantemente, \n\ncreme claro a amarelo intenso, por vezes cinza claro; sua lamina\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante \n\nacentuada, exibindo estratifica\u00e7\u00e3o horizontalizadas.  \n\n  \n\n Segundo dados oficiais do DNPM/2004, as reservas do calc\u00e1rio \n\nlaminado nos munic\u00edpios de Nova Olinda e Santana do Cariri, \u00e9 da ordem de \n\n114,5 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos, o que equivale a 275 milh\u00f5es de toneladas. \n\n  \n\n Um Perfil Geol\u00f3gico Esquem\u00e1tico da jazida pode ser visualizado na \n\nfigura 2.3. \n\n  \n\n \nFigura 2.3 - Perfil Geol\u00f3gico Esquem\u00e1tico da jazida \n\nFonte: Vidal (2005). Aspecto do Aproveitamento dos Rejeitos da Pedra Cariri \n\n \n \n \n\n2008 27\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n2.6 - O Rejeito \n \n\n V\u00e1rios s\u00e3o os res\u00edduos industriais absorvidos pela ind\u00fastria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, podendo-se citar os res\u00edduos da ind\u00fastria da minera\u00e7\u00e3o, \n\nind\u00fastria metal\u00fargica etc. que independentemente de sua origem, tem \n\nutiliza\u00e7\u00e3o cada dia maior como mat\u00e9ria-prima alternativa. \n\n \n\n O rejeito aqui estudado \u00e9 o de calc\u00e1rio sedimentar laminado produzido \n\nna modelagem da Pedra Cariri. \n\n \n\n Estimativas indicam que a quantidade de material gerado e n\u00e3o \n\naproveitado na fabrica\u00e7\u00e3o desses ladrilhos, alcan\u00e7a valor realmente alto, \n\n70,81% ou seja 276,16m\u00b3, de um bloco-padr\u00e3o ou pedreira hipot\u00e9tica de \n\n390,00m\u00b3. Deste total, pequena parte \u00e9 irrecuper\u00e1vel, como no caso de \n\ndissolu\u00e7\u00e3o c\u00e1rstica (3,93% ou 15,34m\u00b3), reduzindo o total para 66,88% ou \n\n260,82m\u00b3, o que \u00e9 um montante muito grande de material que pode ser usado \n\npara outros fins. Isto porque, diferentemente da maioria de outras substancias \n\nminerais, as rochas carbon\u00e1ticas det\u00e9m vasta gama de usos e outras \n\ncondi\u00e7\u00f5es que as classificam como excelentes para serem usadas (Oliveira \n\n2006). \n\n \n\n Os rejeitos gerados, na modelagem da Pedra Cariri, t\u00eam hoje seu \n\nemprego restrito a aterros e melhoria das estradas vicinais nos per\u00edodos \n\nchuvosos e como uso mais nobre na fabrica\u00e7\u00e3o de cimento, atrav\u00e9s da IBACIP, \n\nInd\u00fastria Barbalhense de Cimento Portland, hoje ITAPU\u00cd, pertencente ao grupo \n\nJo\u00e3o Santos.  \n\n \n\n No ano de 1998, a IBACIP, hoje ITAPU\u00cd,  firmou uma parceria com a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Produtores de Lajes e Rochas para fins Ornamentais de Nova \n\nOlinda, onde os rejeitos s\u00e3o retirados mecanicamente, utilizando-se \n\nescavadeiras e caminh\u00f5es, sendo transportados para a ind\u00fastria de cimento \n\nlocalizada na cidade de Barbalha, que dista 70,0 km do local de extra\u00e7\u00e3o, sem \n\n2008 28\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nnenhuma remunera\u00e7\u00e3o para mineradores da Pedra Cariri. Atualmente, estima-\n\nse que a IBACIP consome cerca de 7.000 toneladas/m\u00eas de rejeito. \n\n \n\n O processo de carregamento e transporte do rejeito de calc\u00e1rio para a \n\nIBACIP (ITAPU\u00cd), \u00e9 mostrado na figura 2.4. \n\n \n\n \nFigura 2.4 \u2013 Carregamento de rejeito para IBACIP  \n\n Fonte: Vidal (2005). Aspecto do Aproveitamento dos Rejeitos da Pedra Cariri \n  \n\n Para a avalia\u00e7\u00e3o dos volumes de rejeitos gerados na atividade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o da Pedra Cariri tomou-se como base o trabalho \u201cAspecto do \n\nAproveitamento dos Rejeitos da Pedra Cariri\u201d, autoria de (Vidal, Francisco W. \n\nH.; Padilha, Manuel W. M.; Oliveira, R. R. - 2005).  \n\n \n\n No trabalho de Vidal, os estudos foram realizados nos munic\u00edpios de \n\nNova Olinda e Santana do Cariri em duas etapas, a saber: \n\n \n\n Na primeira etapa foi realizado levantamento de campo nas principais \n\nfrentes de lavra que geram uma maior quantidade de rejeitos, caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndestas frentes, e an\u00e1lises dos m\u00e9todos de extra\u00e7\u00e3o. Nestas foram ainda \n\nobservadas as quest\u00f5es relacionadas ao minerador, produ\u00e7\u00e3o da pedreira, \n\nbeneficiamento, especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas da cava e produtos gerados; \n\n \n\n2008 29\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n Na segunda etapa obteve-se a base topogr\u00e1fica, tendo como refer\u00eancia \n\na folha planialtim\u00e9trica de Santana do Cariri, \u00cdndice de nomenclatura: SB. 24 \u2013\n\nY\u2013 D \u2013 II, elaborada pela SUDENE, ano de 1972, com transposi\u00e7\u00e3o da escala \n\n1:100.000, para a escala 1:5.000 atrav\u00e9s do software CAD 2000, nesses foram \n\nplotados os locais de rejeitos. \n\n \n\n Para obten\u00e7\u00e3o do volume dessas frentes de lavra, utilizou-se a seguinte \n\nmetodologia em cada pedreira selecionada. Foram marcados, atrav\u00e9s de GPS, \n\npontos que delimitavam os rejeitos, sendo a altura obtida por alt\u00edmetro digital. \n\nUtilizou-se dois alt\u00edmetros, ficando um fixo, junto \u00e0 base dos rejeitos, em um \n\nponto de cota arbitrada, enquanto que com o outro foram coletadas as cotas \n\ndos pontos de interesse, no caso os pontos intermedi\u00e1rios e outros no topo, \n\ntendo-se ent\u00e3o as diferen\u00e7as de cotas que determinaram, juntamente com as \n\ncoordenadas obtidas, o formato do material a ser calculado; com este \n\nprocedimento obteve-se maior precis\u00e3o no c\u00e1lculo dos volumes (figura 2.5).  \n\n \n\n  \nFigura 2.5 \u2013 Metodologia de cubagem dos rejeitos  \n\nFonte: Vidal (2005). Aspecto do Aproveitamento dos Rejeitos da Pedra Cariri \n  \n De posse desses dados, ap\u00f3s plotados no mapa base, formaram-se \n\nfiguras geom\u00e9tricas sendo suas \u00e1reas calculadas atrav\u00e9s do software CAD, \n\n2008 30\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nobtendo-se assim os volumes com uma pequena margem de erro (<1m3) esses \n\nprocedimentos foram realizados nas principais frentes de lavra localizadas nos \n\nmunic\u00edpios de Nova Olinda e Santana do Cariri. Concomitantes a este \n\nprocedimento foram coletadas amostras de rejeito das pedreiras para posterior \n\nan\u00e1lise qu\u00edmica em laborat\u00f3rios do CETEM. \n\n  \n\n Para cada munic\u00edpio, somou-se a quantidade dos rejeitos calculados, \n\nsegundo a metodologia descrita, estando os resultados a seguir apresentados \n\nna tabela 2.1. \n\n \nTabela 2.1 \u2013 Reservas Medidas dos Rejeitos do Calc\u00e1rio da Pedra Cariri \n\n MUNIC\u00cdPIO VOLUME (m\u00b3) \nNova Olinda 755.000,00 \nSantana do Cariri 275.000,00 \n\n \n \n\n  \n \n Posteriormente, tamb\u00e9m para cada munic\u00edpio, foi analisada a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos rejeitos de calc\u00e1rio, estando representados a m\u00e9dia \n\ndos resultados desta an\u00e1lise qu\u00edmica na tabela 2.2. \n\n \n \n\nTabela 2.2 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica m\u00e9dia dos Rejeitos do Calc\u00e1rio da Pedra Cariri \n\nCOMPOSI\u00c7\u00c3O QU\u00cdMICA DO CALC\u00c1RIO CARIRI (%) \n LOCAL C\u00e3o MgO SiO2 PF* Al2O3 Fe2O3 K2O P2O5\n\nNova olinda 53,6 0,75 1,1 42,8 0,29 0,4 0,05 0,04\nSantana do Cariri 54 0,88 0,44 43,3 0,09 0,48 0,02 0,08\n(*) Perda por calcina\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\n \n A atividade alvo deste trabalho \u00e9 pesquisar a possibilidade de uso dos \n\nrejeitos, de calc\u00e1rio, proveniente da lavra e beneficiamento da Pedra Cariri \n\ncomo revestimento, na formula\u00e7\u00e3o de argamassa. Neste trabalho foram feitos \n\nensaios a fim de incorporar o rejeito em argamassas de cimento e areia, \n\nbuscando n\u00e3o s\u00f3 reduzir custos, como tornar atrativo o uso deste material por \n\nind\u00fastrias no aproveitamento do rejeito como elemento base de seu processo \n\nprodutivo. \n\n2008 31\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n  \n\n2.7 \u2013 O Calc\u00e1rio \n \n\n O Calc\u00e1rio \u00e9 uma rocha predominantemente formada por carbonato de \n\nc\u00e1lcio, sendo que ele pode aparecer na forma de calcita ou aragonita.  \n\n \n\n A aragonita (CaCO3) possui a mesma composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da calcita \n\n(CaCO3), entretanto, difere na estrutura cristalina. Seu aproveitamento \n\necon\u00f4mico acontece apenas para os dep\u00f3sitos de conchas calc\u00e1rias e oolitas. \n\nTrata-se de um mineral metaest\u00e1vel, cuja altera\u00e7\u00e3o resulta na calcita, a forma \n\nmais est\u00e1vel. Outros minerais carbonatados, notadamente, siderita (FeCO3), \n\nankerita (Ca2MgFe(CO3)4) e a magnesita (MgCO3), est\u00e3o comumente \n\nassociados ao calc\u00e1rio e ao dolomito, contudo em menor quantidade. \n\n \n\n  Na crosta terrestre praticamente inexiste calc\u00e1rios compostos \n\nunicamente por carbonato de c\u00e1lcio, uma vez que, com freq\u00fc\u00eancia, h\u00e1 \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do c\u00e1lcio por outros c\u00e1tions (Holanda et al. 1987). \n\n \n\n Os Calc\u00e1rios, conforme sua origem, s\u00e3o classificados em metam\u00f3rficos \n\ne sedimentares. Os minerais mais freq\u00fcentemente encontrados nos calc\u00e1rios \n\nmetam\u00f3rficos s\u00e3o os seguintes: dolomita, silicatos de c\u00e1lcio (actinolita/tremolita, \n\ndiops\u00eddio, epidoto), grafite e mica. Nos calc\u00e1rios sedimentares, que foi o tipo \n\nutilizado neste trabalho, \u00e9 comum a presen\u00e7a de minerais tais como: dolomita, \n\nquartzo, micas e argilominerais (Holanda et al. 1987).  \n\n \n\n A presen\u00e7a destas impurezas, nos dois tipos de calc\u00e1rios, foi o que \n\nmotivou a maioria das classifica\u00e7\u00f5es das rochas calc\u00e1rias. Assim, segundo \n\nHolanda et al. 1987, Pettijohn subdividiu os calc\u00e1rios em cinco classes, de \n\nacordo com o teor de \u00f3xido de magn\u00e9sio no calc\u00e1rio, conforme a saber: a) \n\ncalc\u00e1rio calc\u00edtico (0,0 a 1,1% MgO); b) calc\u00e1rio magnesiano (1,1 a 2,1% \n\nMgO); c) calc\u00e1rio dolom\u00edtico (2,1 a 10,8% MgO); d) dolom\u00edtico calc\u00edtico (10,8 a \n\n19,5% MgO); e; e) dolomito (19,5 a 21% MgO). \n\n \n\n2008 32\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n Para Klein (2002), o calc\u00e1rio \u00e9 uma rocha composta basicamente pelo \n\nmineral calcita, cuja f\u00f3rmula qu\u00edmica te\u00f3rica \u00e9 (CaCO3), carbonato de c\u00e1lcio. \n\nNo entanto, na pr\u00e1tica, a calcita apresenta uma estrutura cristalina e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ligeiramente diferente da te\u00f3rica, uma vez que o c\u00e1lcio \u00e9 \n\nsubstitu\u00eddo em solu\u00e7\u00f5es s\u00f3lidas por c\u00e1tions de ferro, zinco, mangan\u00eas, \n\nestr\u00f4ncio e, principalmente, magn\u00e9sio. Em rela\u00e7\u00e3o ao cristal ideal de calcita \n\n(CaCO3), cada uma destas diferen\u00e7as influenciam nas propriedades do calc\u00e1rio \n\ne sua composi\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n Ainda de acordo com Klein (2002), na natureza s\u00e3o encontrados mais de \n\n200 esp\u00e9cies diferentes de minerais portadores de carbonatos, entre os quais \n\ndestacam-se a siderita, aragonita, azurita, rodocrosita, malaquita, cerussita, \n\nestrocianita. Todavia, os minerais carbonatados mais comumente presentes \n\nnas argilas s\u00e3o: calcita (CaCO3), dolomita CaMg(CO3)2) e magnesita (MgCO3). \n\n \n\n Viana apud Neumann et al (2007), diz que a atividade mineira nos \n\ncalc\u00e1rios de Nova Olinda e Santana do Cariri vem proporcionando, al\u00e9m da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio fossil\u00edfero, a degrada\u00e7\u00e3o da paisagem local, atrav\u00e9s \n\ndo assoreamento de riachos e do aumento de zonas de eros\u00e3o. \n\n \n\n Segundo Vidal, et al (2005), a atividade mineira para produ\u00e7\u00e3o da Pedra \n\nCariri se constitui na economia b\u00e1sica dos munic\u00edpios de Nova Olinda e \n\nSantana do Cariri, visto que a atividade agropecu\u00e1ria tem apenas um car\u00e1ter \n\nde subsist\u00eancia. No entanto essa atividade gera uma grande quantidade de \n\nrejeitos prejudiciais ao meio ambiente, formando entulhos, dificultando a lavra e \n\no acesso ao p\u00e1tio bem como gerando impacto visual desagrad\u00e1vel. Com o \n\naproveitamento dos rejeitos gerados, a renda dos mineradores teria um \n\nsubstancial incremento.   \n\n \n\n Menezes et al. (2002) afirmam que os res\u00edduos industriais sejam \n\nmineiros ou n\u00e3o, bem como os res\u00edduos urbanos, v\u00eam-se tornando um dos \n\nmais s\u00e9rios problemas que a sociedade moderna enfrenta. Sua deposi\u00e7\u00e3o de \n\n2008 33\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nforma inadequada provoca a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente e a contamina\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua e do solo. \n\n \n\n Nos \u00faltimos anos, a pesquisa sobre a reciclagem de res\u00edduos industriais \n\nvem sendo intensificada em todo mundo. Na Am\u00e9rica do Norte e Europa, a \n\nreciclagem \u00e9 vista, pela iniciativa privada, como um mercado altamente \n\nrent\u00e1vel. \n\n  \n\n  Pfaltzgraff, (2005), diz que a quantidade de rejeitos gerada no \n\nprocesso de beneficiamento de rochas para fins ornamentais \u00e9 muito elevada, \n\ncausando impactos ao meio ambiente devido a seu descarte sem nenhum \n\nplanejamento, sendo uma problem\u00e1tica n\u00e3o s\u00f3 nacional quanto mundial. \n\n \n\n Os res\u00edduos de rochas provenientes da minera\u00e7\u00e3o e dos diversos tipos \n\nde beneficiamento est\u00e3o sendo largamente estudados em virtude do grande \n\nimpacto ambiental provocado quando descartados indiscriminadamente na \n\nnatureza e do enorme potencial que estas possuem como mat\u00e9ria prima. Em \n\ngeral esses res\u00edduos s\u00e3o descartados em lagos, rios, faixas de dom\u00ednios de \n\nrodovias e ao redor de mineradoras (ou empresas de beneficiamento) \n\ncausando uma s\u00e9rie de agress\u00f5es \u00e0 fauna e flora, bem como \u00e0 sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o, principalmente quando se encontra em forma seca e pulverulenta. \n\n   \n\n A grande preocupa\u00e7\u00e3o com este tipo de rejeito baseia-se nos elevados \n\n\u00edndices de crescimento do setor mineral em todo mundo, especialmente no que \n\ndiz respeito \u00e0s rochas para fins ornamentais. Este fato, aliado ao elevado \n\ndesperd\u00edcio do setor (que pode chegar a 50%, em massa, do total produzido) \n\ngera um cen\u00e1rio altamente preocupante tanto para ambientalistas como para a \n\nsociedade em geral. \n\n \n\n O meio cient\u00edfico vem buscando dar sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 reciclagem de \n\nres\u00edduos industriais, desenvolvendo pesquisas visando o aproveitamento de \n\nres\u00edduos minerais, como insumos industriais.  \n\n \n\n2008 34\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n2.8 - A Import\u00e2ncia do Rejeito  \n \n Do ponto de vista da engenharia civil, o rejeito industrial, mineiro ou n\u00e3o, \n\ntem sido uma fonte de materiais alternativos de grande import\u00e2ncia, visto que \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o pode reduzir pre\u00e7o, consumo de mat\u00e9rias-primas, consumo de \n\nenergia al\u00e9m de minimizar impactos ambientais causados pelo lan\u00e7amento \n\ndesses res\u00edduos no meio-ambiente. \n\n \n\n O aproveitamento dos rejeitos industriais para uso como material \n\nalternativo n\u00e3o \u00e9 novo e tem dado certo em v\u00e1rios paises do Primeiro Mundo, \n\nsendo tr\u00eas as principais raz\u00f5es que motivam os pa\u00edses a reciclar seus rejeitos \n\nindustriais; primeiro o esgotamento das reservas de mat\u00e9ria prima confi\u00e1veis; \n\nsegundo, o crescente volume de res\u00edduos s\u00f3lidos, que p\u00f5e em risco a sa\u00fade \n\np\u00fablica, ocupam o espa\u00e7o e degradam os recursos naturais e, terceiro, a \n\nnecessidade de compensar o desequil\u00edbrio provocado pelas altas do petr\u00f3leo \n\n(Menezes 2002). \n\n \n\n2.9 \u2013 Reciclagem \n \n\n Os res\u00edduos industriais e urbanos v\u00eam-se tornando um dos mais s\u00e9rios \n\nproblemas que a sociedade moderna enfrenta. Sua deposi\u00e7\u00e3o de forma \n\ninadequada provoca a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente e a contamina\u00e7\u00e3o dos \n\nmananciais, \u00e1gua e solo. Por outro lado, t\u00e9cnicos da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil se deparam com a escassez de reservas de mat\u00e9ria-prima de boa \n\nqualidade em locais economicamente vi\u00e1veis de explota\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n A Reciclagem \u00e9 definida, como o conjunto de t\u00e9cnicas cuja finalidade \u00e9 \n\naproveitar detritos e rejeitos e reintroduzi-los no ciclo de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nIndependentemente do seu tipo, ela pode apresentar v\u00e1rias vantagens em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais \u201cvirgens\u201d, dentre as quais se tem: \n\nredu\u00e7\u00e3o do volume de extra\u00e7\u00e3o mat\u00e9ria prima, redu\u00e7\u00e3o do consumo de \n\nenergia, menores emiss\u00f5es de poluentes e melhoria da sa\u00fade e seguran\u00e7a da \n\n2008 35\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\npopula\u00e7\u00e3o.  E sua principal vantagem consiste na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais, prolongando sua vida \u00fatil e reduzindo a destrui\u00e7\u00e3o da paisagem, \n\nfauna e flora (Menezes 2002). \n\n  \n\n Nos \u00faltimos anos, a pesquisa sobre a reciclagem de res\u00edduos industriais \n\nvem sendo intensificada em todo o mundo. Na Am\u00e9rica do Norte e Europa, a \n\nreciclagem \u00e9 vista, pela iniciativa privada, como um mercado altamente \n\nrent\u00e1vel. Muitas empresas investem em pesquisa e tecnologia, o que aumenta \n\na qualidade do produto reciclado e propicia maior efici\u00eancia do sistema \n\nprodutivo.  \n\n  \n\n A reciclagem de res\u00edduos industriais ainda possui \u00edndices insignificantes \n\nfrente ao montante produzido e, a cada dia, os rejeitos agridem mais o meio \n\nambiente, em virtude da falta de tratamento adequado e fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o e descarte desses rejeitos.  \n\n  \n\n \n\n2.10 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo \n \n\n O calc\u00e1rio sedimentar da Chapada do Araripe, situada no sul do Estado \n\ndo Cear\u00e1 (figura 2.6), mais precisamente nas cidades de Nova Olinda e \n\nSantana do Cariri, formado essencialmente de carbonato de c\u00e1lcio, \u00e9 utilizado \n\ncomo rocha para fins ornamentais, em forma de lajotas conhecida \n\ncomercialmente como Pedra Cariri. (Vidal 2005). \n\n \n\n2008 36\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n  \nFigura 2.6 \u2013 Mapa do Estado do Cear\u00e1 \n\n \n Nova Olinda (figura 2,7), \u00e9 uma cidade e um munic\u00edpio do Cear\u00e1, Brasil. \n\nLocalizada na micro regi\u00e3o do Cariri, mesoregi\u00e3o do Sul Cearense, distante de \n\n560 Km da capital Fortaleza. \n\n   \n\n \nFigura 2.7 \u2013 Nova Olinda \u2013 Igreja Matriz \n\nFonte: Google Imagem \n \n\n \n\n2008 37\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n Santana do Cariri (figura 2.8), \u00e9 uma pequena cidade localizada no sul \n\ndo Estado do Cear\u00e1 no Nordeste do Brasil, distante de 550 Km da capital \n\nFortaleza e pr\u00f3ximo a centros como Crato (cerca de 50 Km) e Juazeiro do \n\nNorte (cerca de 65 Km). \n\n \n\n \n Figura 2.8 - Santana do Cariri \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o e Pra\u00e7a. \n\n   \n2.11 \u2013 O Cilma \n \n O clima neste setor nordeste da bacia \u00e9 tropical \u00famido, correspondente \n\n\u00e0 classifica\u00e7\u00e3o Aw de K\u00f6ppen, com regime pluviom\u00e9trico de 700 a 1000 \n\nmm/ano. A temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de cerca de 27\u00baC. (Viana e Neumann \n\n2007). \n\n \n\n A classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6ppen-Geiger, mais conhecida por \n\nclassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6ppen, \u00e9 o sistema de classifica\u00e7\u00e3o global dos tipos \n\nclim\u00e1ticos mais utilizados em geografia, climatologia e ecologia. Esta \n\nclassifica\u00e7\u00e3o foi proposta em 1900 pelo climatologista alem\u00e3o Wlademir \n\nK\u00f6ppen, tendo sido por ele aperfei\u00e7oada em 1918, 1927 e 1936 com a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o de Rudolf Geiger (da\u00ed o nome K\u00f6ppen-Geiger). \n\n \n\n A classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen-Geiger divide os climas em 5 grandes grupos \n\n(\u201cA\u201d, \u201cB\u201d, \u201cC\u201d, \u201cD\u201d, e \u201cE\u201d) e diversos tipos de subtipos. Cada clima \u00e9 \n\n2008 38\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nrepresentado por um conjunto vari\u00e1vel de letras (com 2 ou 3 caracteres) com a \n\nseguinte significa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n A primeira letra \u2013 uma mai\u00fascula (\u201cA\u201d, \u201cB\u201d, \u201cC\u201d, \u201cD\u201d, \u201cE\u201d) que denota a \n\ncaracter\u00edstica geral do clima de uma regi\u00e3o, constituindo o indicador do grupo \n\nclim\u00e1tico (em grandes linhas, os climas mundiais escalonam-se de \u201cA\u201d a \u201cE\u201d, \n\nindo do equador aos p\u00f3los). \n\n \n\n A segunda letra \u2013 uma min\u00fascula, que estabelece o tipo de clima dentro \n\ndo grupo e denota as particularidades do regime pluviom\u00e9trico, isto \u00e9 a \n\nquantidade e distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o (apenas utilizada caso a primeira letra \n\nseja \u201cA\u201d, \u201cC\u201d ou \u201cD\u201d). Nos grupos cuja primeira letra seja \u201cB\u201d ou \u201cE\u201d, a segunda \n\nletra \u00e9 tamb\u00e9m uma mai\u00fascula, denotando a quantidade de precipita\u00e7\u00f5es total \n\nanual (no caso de \u201cB\u201d) ou a temperatura m\u00e9dia anual do ar (no caso de \u201cE\u201d). \n\n \n\n A terceira letra \u2013 min\u00fascula, denotando a temperatura m\u00e9dia do ar dos \n\nmeses mais quentes (nos casos em que a primeira letra seja \u201cC\u201d ou \u201cD\u201d) ou a \n\ntemperatura m\u00e9dia anual do ar (no caso da primeira letra ser \u201cB\u201d) \n\n \n\n O clima do Brasil pode ser classificado, em geral como equatorial, \n\ntropical e subtropical, mas dentro do territ\u00f3rio brasileiro h\u00e1 muitas diferen\u00e7as \n\nquanto ao clima em mesmas regi\u00f5es. Na vis\u00e3o global, o Brasil esta localizado \n\nem duas \u00e1reas clim\u00e1ticas. 92% do territ\u00f3rio esta acima do tr\u00f3pico de \n\ncapric\u00f3rnio, sendo ent\u00e3o da zona tropical. Apenas a regi\u00e3o sul e o sul de S\u00e3o \n\nPaulo se localizam na zona temperada. Veja abaixo um mapa de classifica\u00e7\u00e3o \n\nmais precisa (figura 2.9) feita por Koppen - Geiger. \n\n \n\n2008 39\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n \nFigura 2.9 - Classifica\u00e7\u00e3o K\u00f6ppen-Geiger \n\n  \n\n Em raz\u00e3o do clima brasileiro a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 diversificada e muito rica, \n\ntendo destaque internacionalmente como reservas biol\u00f3gicas. Esta variedade \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o da ao Brasil o titulo de uma das regi\u00f5es do mundo com maior \n\nriqueza e biodiversidade vegetal.  \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n2008 40\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nCAP\u00cdTULO III \n \n\n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n \n\n A metodologia empregada surgiu da disponibilidade de material, em \n\nvolume e granulometria de forma a utilizar os rejeitos sem que para tanto, \n\nsejam necess\u00e1rios investimentos de grandes vultos. \n\n \n\n Visando coletar informa\u00e7\u00f5es para avaliar mais diretamente os problemas \n\nque dizem respeito a esse seguimento, amostras foram recolhidas em volume \n\ne granulometria de forma a utilizar os \u201crejeitos de calc\u00e1rio\u201d sem necessidade de \n\ninvestimentos de grandes vultos, ou seja, a n\u00e3o necessidade de processos de \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o. Para tanto, foi realizada uma an\u00e1lise granulom\u00e9trica do material \n\nin natura, descartando-se o material extremamente grosseiro assim como o \n\nexcessivamente fino (argila) o que sairia de especifica\u00e7\u00f5es r\u00edgidas para \u00e0 \n\nargamassa ent\u00e3o produzida a partir desta mat\u00e9ria prima.  \n\n  \n\n3.1 \u2013 O Material \n \n\n O material utilizado para este trabalho foi uma amostra do rejeito de \n\ncalc\u00e1rio sedimentar laminar proveniente de Santana do Cariri, cidade e \n\nmunic\u00edpio da micro regi\u00e3o do Cariri cearense, com granulometria retida na \n\npeneira de 48 mesh; cimento Portland CP V-ARI-SR (alta resist\u00eancia inicial e \n\nresistente a sulfatos) e areia m\u00e9dia. O tra\u00e7o utilizado para a formula\u00e7\u00e3o da \n\nargamassas foi de 1:3 com fator \u00e1gua/cimento igual a 0,60. \n\n \n\n3.2 \u2013 A Metodologia \n  \n\n Na formula\u00e7\u00e3o da argamassa, a adi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio foi feita em duas \n\netapas distintas: A primeira etapa com substitui\u00e7\u00e3o de parte da areia pelo \n\ncalc\u00e1rio em propor\u00e7\u00f5es variadas, mantendo-se constante o volume de cimento \n\n2008 41\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\ne o fator \u00e1gua/cimento.  Na segunda etapa a adi\u00e7\u00e3o do calc\u00e1rio foi em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o a parte do cimento, tamb\u00e9m em propor\u00e7\u00f5es variadas, mantendo-se \n\nconstante o volume da  areia o fator \u00e1gua/p\u00f3 (cimento + calc\u00e1rio). Tanto na \n\nprimeira como na segunda etapa foram realizados testes de resist\u00eancia a \n\ncompress\u00e3o simples em corpos de prova, que foram rompidos aos 7, 14 e 28 \n\ndias respectivamente conforme procedimento da NBR 7215.  \n\n \n\n3.2.1- Homogeneiza\u00e7\u00e3o e Quarteamento \n  \n\n Todas as etapas de prepara\u00e7\u00e3o das amostras foram feitas observando-\n\nse t\u00e9cnicas de homogeneiza\u00e7\u00e3o e quarteamento. Para isso, utilizam-se o \n\nprocesso de pilhas e/ou equipamentos auxiliares.  As pilhas para a \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o e o equipamento auxiliar (Quarteador Jones) para o \n\nquarteamento. \n\n \n\n3.2.2 - Pilhas \n  \n\n As pilhas mais empregadas nos processos para homogeneiza\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio em \n\nlaborat\u00f3rio s\u00e3o as dos tipos c\u00f4nica e alongada (chevron). O processo escolhido para este \n\ntrabalho foi da pilha c\u00f4nica, figura 3.1, pois na sua pr\u00f3pria prepara\u00e7\u00e3o, obtem-se uma \n\nboa homogeneiza\u00e7\u00e3o do material.   \n\n \n\n \nFigura 3.1 \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o da pilha c\u00f4nica. \n\n  \n\n2008 42\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nA pilha c\u00f4nica propriamente dita \u00e9 mostrada na figura 3.2. \n\n \n\n \n\n \nFigura 3.2 \u2013 Pilha c\u00f4nica. \n\n  \n \n\n3.2.3 - Quarteador Jones \n  \n\n O quarteamento \u00e9 feito atrav\u00e9s de um equipamento denominado \n\nquarteador Jones.  \n\n  \n\n Esse equipamento, figura 3.3, \u00e9 constitu\u00eddo por uma s\u00e9rie de calhas \n\ninclinadas, ora para um lado ora para o outro. Quanto maior o n\u00famero de \n\ncalhas mais confi\u00e1vel s\u00e3o as amostras obtidas.  \n\n2008 43\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n \nFigura 3.3 \u2013 Quarteador Jones \n\n \n\n  As calhas s\u00e3o de a\u00e7o, com uma inclina\u00e7\u00e3o maior que 45\u00ba, e n\u00e3o \n\npossuem \u00e2ngulos vivos. O n\u00famero de calhas \u00e9 par e todas tem a mesma \n\nlargura, maior que 2d + 5mm (d = di\u00e2metro da maior part\u00edcula). \n\n   \n\n A amostra do rejeito de calc\u00e1rio da Pedra Cariri a ser quarteada estava \n\nseca e foi colocada no quarteador de maneira lenta e cont\u00ednua, atrav\u00e9s de um \n\nterceiro recipiente coletor de amostra conforme (figura 3.4). A amostra foi \n\nquarteada em duas partes, retornando-se uma das partes para um novo \n\nquarteamento e, assim sucessivamente at\u00e9 se obter a al\u00edquota na quantidade \n\nnecess\u00e1ria aos ensaios de peneiramento. \n\n \nFigura 3.4 - Quarteamento \n\n2008 44\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n3.2.4 - An\u00e1lise Granulom\u00e9trica \n \n\nTr\u00eas amostras, pesando cerca de 6.500 gramas cada uma, do rejeito de \n\ncalc\u00e1rio sedimentar do Cariri foram retiradas de diferentes localidades aqui \n\ndenominadas de amostras 1, 2 e 3.  \n\n \n\nA amostra 1 foi coletada no munic\u00edpio de Santana do Cariri, na \u00e1rea do \n\nminerador Andr\u00e9 F\u00e9lix, cujas coordenadas UTM s\u00e3o: 422883 e 9212643. \n\n \n\nA amostra 2 foi coletada no munic\u00edpio de Nova Olinda, na \u00e1rea do \n\nminerador Ant\u00f4nio Felipe, cujas coordenadas UTM s\u00e3o: 409161 e 9212596. \n\n \n\n  A amostra 3 foi coletada no munic\u00edpio de Nova Olinda, na \u00e1rea do \n\nminerador Gecildo, cujas coordenadas UTM s\u00e3o: 417026 e 9203678.  \n\n  \n\nDe cada uma das tr\u00eas amostras coletadas, foi retirada uma amostra \n\nrepresentativa para ser submetida a an\u00e1lise granulom\u00e9trica.  \n\n \n\n Os resultados das an\u00e1lises das amostras representativas 1, 2 e 3, est\u00e3o \n\nrepresentados nas tabelas 3.1, 3.2 e 3.3 respectivamente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2008 45\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nTabela 3.1 \u2013 Analise granulom\u00e9trica da amostra representativa1. \n  \n\nAn\u00e1lise Granulom\u00e9trica \nAmostra 1 Rejeito de calc\u00e1rio sedimentar do Cariri - CE.  418 gramas. \n\nfaixa Tyler mm Peso retido (g) Retido (%) Acumulado (%) Passante (%) \n3/8# 9,5 101,72 24,57 24,57 75,43\n3# 6,7 31,17 7,53 32,1 67,9\n4# 4,75 13,04 3,15 35,25 64,75\n7# 2,8 56,11 13,56 48,81 51,19\n8# 2,36 6,54 1,58 50,39 49,61\n9# 2 22,52 5,44 55,83 44,17\n12# 1,4 29,24 7,06 62,89 37,11\n16# 1 23,89 5,77 68,66 31,34\n20# 0,85 6,63 1,6 70,26 29,74\n28# 0,592 13,35 3,23 73,49 26,51\n35# 0,419 9,56 2,31 75,8 24,2\n48# 0,296 5,82 1,41 77,21 22,79\n65# 0,209 8,98 2,17 79,38 20,62\n\n100# 0,148 6,31 1,52 80,9 19,1\n150# 0,105 4,76 1,15 82,05 17,95\n200# 0,074 3,09 0,75 82,8 17,2\n270# 0,052 4,15 1 83,8 16,2\n325# 0,044 1,17 0,28 84,08 15,92\n\n(-) 325#   65,91 15,92 100 0\n   \n\nTotal 413,93       \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n2008 46\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 3.2 \u2013 An\u00e1lise granulom\u00e9trica da amostra representativa 2 \n\nAn\u00e1lise Granulom\u00e9trica \nAmostra 2 Rejeito de calc\u00e1rio sedimentar do Cariri - CE   474 gramas \n\nfaixa Tyler mm Peso retido (g) Retido (%) Acumulado (%) Passante (%)\n3/8# 9,5 153,99 32,64 32,64 67,36\n3# 6,7 35,3 7,48 40,12 59,88\n4# 4,75 13,85 2,94 43,06 56,94\n7# 2,8 61,37 13,01 56,07 43,93\n8# 2,36 10,59 2,25 58,32 41,68\n9# 2 20,96 4,44 62,76 37,24\n12# 1,4 29,25 6,2 68,96 31,04\n16# 1 22,55 4,78 73,74 26,26\n20# 0,85 7,08 1,5 75,24 24,76\n28# 0,592 13,29 2,82 78,06 21,94\n35# 0,419 8,19 1,74 79,8 20,2\n48# 0,296 6,38 1,35 81,15 18,85\n65# 0,209 7,74 1,64 82,79 17,21\n\n100# 0,148 4,69 0,99 83,78 16,22\n150# 0,105 4,54 0,96 84,74 15,26\n200# 0,074 3,18 0,67 85,41 14,59\n270# 0,052 3,64 0,77 86,18 13,82\n325# 0,044 1,2 0,26 86,44 13,56\n\n(-) 325#   63,97 13,56 100 0\n   \n\nTotal 471,76       \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2008 47\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nTabela 3.3 \u2013 analise granulom\u00e9trica da amostra representativa 3 \n\n An\u00e1lise Granulom\u00e9trica \nAmostra 3 Rejeito de calc\u00e1rio sedimentar do Cariri - CE  455 gramas \n\nfaixa Tyler mm Peso retido (g) Retido (%) Acumulado (%) Passante (%)\n3/8# 9,5 154,56 34,24 34,24 65,76\n3# 6,7 42,76 9,47 43,71 56,29\n4# 4,75 17,75 3,93 47,64 52,36\n7# 2,8 49,92 11,06 58,7 41,3\n8# 2,36 7,62 1,69 60,39 39,61\n9# 2 19,49 4,32 64,71 35,29\n12# 1,4 26,4 5,85 70,56 29,44\n16# 1 18,26 4,05 74,61 25,39\n20# 0,85 8,45 1,87 76,48 23,52\n28# 0,592 12,18 2,7 79,18 20,82\n35# 0,419 7,97 1,77 80,95 19,05\n48# 0,296 5,16 1,14 82,09 17,91\n65# 0,209 8,13 1,8 83,89 16,11\n\n100# 0,148 4,27 0,95 84,84 15,16\n150# 0,105 4,26 0,94 85,78 14,22\n200# 0,074 3,26 0,72 86,5 13,5\n270# 0,052 3,07 0,68 87,18 12,82\n325# 0,044 0,73 0,16 87,34 12,66\n\n(-) 325#   57,12 12,66 100 0\n  \n\nTotal 451,36       \n \n \n\n Com os dados obtidos nas tabelas de an\u00e1lise granulom\u00e9trica das 3 \n\namostras representativas do rejeito de calc\u00e1rio de Santana do Cariri e Nova \n\nOlinda, gerado na lavra e beneficiamento da Pedra Cariri, foram constru\u00eddos 3 \n\ngr\u00e1ficos, uma para cada an\u00e1lise granulom\u00e9trica, onde se visualizam o \n\npercentual retido; o percentual acumulado e o percentual passante. \n\n \n\n \n\n \n\n2008 48\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nAn\u00e1lise Granulom\u00e9trica Amostra 1\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n0 2 4 6 8 10\n\nPeneira (mm)\n\n(%\n)\n\n(%) Retido\n(%) Acumulado\n(%) Passante\n\n \nGr\u00e1fico 3.1 \u2013 Analise granulom\u00e9trica da amostra 1. \n\n  \n\n \n\nAn\u00e1lise Granulom\u00e9trica Amostra 2\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n0 2 4 6 8 10\n\nPeneira (mm)\n\n(%\n)\n\n(%) Retido\n(%) Acumulado\n(%) Passante\n\n \nGr\u00e1fico 3.2 \u2013 Analise granulom\u00e9trica da amostra 2. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n2008 49\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nAn\u00e1lise Granulom\u00e9trica Amostra 3\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n0 2 4 6 8 10\n\nPeneira (mm)\n\n(%\n)\n\n(%) Retido\n(%) Acumulado\n(%) Passante\n\n \nGr\u00e1fico 3.3 \u2013 Analise granulom\u00e9trica da amostra 3. \n\n  \n\n  \n\n Fazendo-se a transposi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos obtidos atrav\u00e9s dos valores \n\ncontidos nos percentuais de material retido, acumulado e passante das \n\nan\u00e1lises granulom\u00e9tricas, verifica-se que as 3 amostras representativas do \n\nrejeito de calc\u00e1rio de Santana do Cariri e Nova Olinda, gerado na fabrica\u00e7\u00e3o de \n\npisos e revestimentos, apresentam caracter\u00edsticas granulom\u00e9tricas \n\nsemelhantes entre si.  \n\n  \n\n A visualiza\u00e7\u00e3o desta transposi\u00e7\u00e3o esta representada nos gr\u00e1ficos 3.4 \n\n(material retido), 3.5 (material acumulado) e 3.6 (material passante) \n\nrespectivamente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2008 50\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n(% ) Retido Amostras 1, 2 e 3.\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n0 2 4 6 8 10\n\nPeneira (mm)\n\n(%\n)\n\n(%) Retido Amostra 1\n(%) Retido Amostra 2\n(%) Retido Amostra 3\n\n \nGr\u00e1fico 3.4 \u2013 Material Retido nas amostras representativas 1, 2 e 3. \n\n  \n\n \n\n(% ) Acumulado Amostras 1, 2 e 3.\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n0 2 4 6 8 10\n\nPeneira (mm)\n\n(%\n)\n\n(%) Acumulado\nAmostra 1\n(%) Acumulado\nAmostra 2\n(%) Acumulado\nAmostra 3\n\n \nGr\u00e1fico 3.5 \u2013 Material Acumulado nas amostras representativas 1, 2 e 3. \n\n2008 51\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n(% ) Passante Amostras 1, 2 e 3.\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n0 2 4 6 8 10\n\npeneira (mm)\n\n(%\n)\n\n(%) Passante\nAmostra 1\n(%) Passante\nAmostra 2\n(%) Passante\nAmostra 3\n\n \nGr\u00e1fico 3.6 \u2013 Material Passante nas amostras representativas 1, 2 e 3. \n\n  \n\n \n\n Posteriormente foi feita uma classifica\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica de todo o \n\nmaterial.  cujo resultado \u00e9 apresentado na (tabela 3.4).  \n \n\n \n\nTabela 3.4 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do total da amostra \n\n Classifica\u00e7\u00e3o Granulom\u00e9trica \nTotal da amostra do rejeito de calc\u00e1rio sedimentar do Cariri-CE 19.428,86 \n\ngramas \nFaixa Tiler mm. Peso retido (g) Retido (%) Acumulado (%) Passante (%)\n\n48# 0,296 5.927,00 30,50 30,50 69,50\n65# 0,209 1.744,00 8,98 39,48 60,52\n100# 0,148 626,00 3,22 42,70 57,30\n150# 0,105 299,89 1,54 44,24 55,76\n200# 0,074 355,25 1,83 46,07 53,93\n325# 0,044 327,72 1,69 47,76 52,24\n-325# 0,044 10.150,00 52,24 100,00 00,00\n\n    19.429,86       \n \n\n \n\n Para atender a esta classifica\u00e7\u00e3o o material foi mo\u00eddo em um britador de \n\nrolos da marca DENVER, mod. Deco B 714 1A (figura 3.4), fabricado pela \n\nDenver Equipamen Company Colorado USA.  \n\n \n\n2008 52\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n \nFigura 3.4 \u2013 Britador de rolos \n\n \n\n Apos mo\u00eddo o material foi peneirado mecanicamente, em um penerador \n\nvibrat\u00f3rio da Marca Denver, modelo Deco F 856 B (figura 3.5) fabricado pela \n\nDenver Equipamen Company Colorado USA, e classificado entre as faixas de \n\n48 a 325 mesh. \n\n \n\n \n Figura 3.5 - Peneirador vibrat\u00f3rio \n\n2008 53\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n  Ap\u00f3s essa classifica\u00e7\u00e3o, foi escolhido o material retido na peneira 48# \n\npois nesta malha o volume do material in natura era o m\u00ednimo suficiente para \n\nformula\u00e7\u00e3o da argamassa pretendida. \n\n  \n\n A pesagem do material classificado foi feita em uma balan\u00e7a Ohaus \n\nmade in USA com capacidade para 2000 gramas e precis\u00e3o de cent\u00e9simo de \n\ngrama (figura 3.6).  \n\n \n\n \n\n \nFigura 3.6 \u2013 Balan\u00e7a Ohaus \n\n \n\n \n\n3.2.5 \u2013 A Argamassa \n  \n\n A argamassa \u00e9 uma mistura de cimento, areia, \u00e1gua e, em alguns casos, \n\nde um outro material (cal, saibro, caulim, etc.). Assim como o concreto, as \n\nargamassas s\u00e3o moles nas primeiras horas, e endurecem com o tempo \n\nganhando elevada resist\u00eancia e durabilidade.  \n\n  \n\n Segundo a sua finalidade as argamassas s\u00e3o classificadas em: \n\nargamassa para assentamento e argamassa para revestimento. \n\n2008 54\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n As argamassas para assentamento s\u00e3o usadas para unir blocos ou \n\ntijolos das alvenarias. Servem tamb\u00e9m para coloca\u00e7\u00e3o de azulejos, tacos, \n\nladrilhos e cer\u00e2micas. \n\n  \n\n As argamassas para revestimento s\u00e3o utilizadas para impermeabilizar, \n\nrevestir e proteger a parede contra a penetra\u00e7\u00e3o da umidade.  \n\n \n\n O material utilizado para a formula\u00e7\u00e3o da argamassa deste trabalho foi \n\numa amostra do rejeito de calc\u00e1rio sedimentar laminar proveniente de Santana \n\ndo Cariri e Nova Olinda, cidades e munic\u00edpios da micro-regi\u00e3o do Cariri \n\nCearense, com granulometria retida na peneira de 48 mesh; cimento Portland \n\nCP V-ARI-RS (alta resist\u00eancia inicial e resistente a sulfatos) e areia m\u00e9dia. O \n\ntra\u00e7o utilizado para a argamassa foi de 1:3 com fator \u00e1gua/cimento igual a 0,60. \n\n \n\n Nesta pesquisa, decidiu-se por realizar a adi\u00e7\u00e3o do calc\u00e1rio na \n\nformula\u00e7\u00e3o de argamassa em duas etapas distintas:  \n\n \n\n A primeira etapa com substitui\u00e7\u00e3o da areia pelo calc\u00e1rio em propor\u00e7\u00f5es \n\nde 5%, 10%, 15%, 20% e 25% do peso da areia, mantendo-se constante o \n\npeso do cimento e o fator \u00e1gua/cimento, (tabela 3.5);  \n\n \nTabela 3.5 \u2013 substitui\u00e7\u00e3o da areia pelo calc\u00e1rio \n\nO tra\u00e7o  \nComposi\u00e7\u00e3o Cimento Areia Calc\u00e1rio \u00c1gua \ntra\u00e7o 1   (0%) 300gr. 900gr. 0gr. 180ml. \ntra\u00e7o 2   (5%) 300gr. 855gr. 45gr. 180ml. \ntra\u00e7o 3 (10%) 300gr. 810gr. 90gr. 180ml. \ntra\u00e7o 4 (15%) 300gr. 765gr. 135gr. 180ml. \ntra\u00e7o 5 (20%) 300gr. 720gr. 180gr. 180ml. \ntra\u00e7o 6 (25%) 300gr. 675gr. 225gr. 180ml. \n\n \n \n\n \n \n \n\n2008 55\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n A segunda etapa com a substitui\u00e7\u00e3o do cimento pelo calc\u00e1rio, tamb\u00e9m \n\nem propor\u00e7\u00f5es de 5%, 10%, 15%, 20% e 25% do peso do cimento, mantendo-\n\nse constante o peso da areia e o fator \u00e1gua/p\u00f3 (cimento + calc\u00e1rio), conforme \n\n(tabela 3.6). \n \n \n\nTabela 3.6 \u2013 substitui\u00e7\u00e3o do cimento pelo calc\u00e1rio. \n\n  \nComposi\u00e7\u00e3o Cimento Areia Calc\u00e1rio \u00c1gua \ntra\u00e7o 1   (0%) 300gr. 900gr. 0gr. 180ml. \ntra\u00e7o 2   (5%) 285gr. 900gr. 15gr. 180ml. \ntra\u00e7o 3 (10%) 270gr. 900gr. 30gr. 180ml. \ntra\u00e7o 4 (15%) 255gr. 900gr. 45gr. 180ml. \ntra\u00e7o 5 (20%) 240gr. 900gr. 60gr. 180ml. \ntra\u00e7o 6 (25%) 225gr. 900gr. 75gr. 180ml. \n\n \n \n\n \n\n Tanto na primeira como na segunda etapa, foram moldados seis corpos \n\nde prova para cada tra\u00e7o, que foram rompidos dois a dois aos 7, 14, e 28 dias \n\nrespectivamente.  \n\n \n\n3.2.6 - A Mistura (NBR 7215) \n \n\n A mistura da argamassa foi feita com misturador mec\u00e2nico, da marca \n\nEberle Brasil, modelo SD 71 B, com motor de indu\u00e7\u00e3o trif\u00e1sico, provido de uma \n\ncuba de a\u00e7o com capacidade de aproximadamente 5 litros e de uma p\u00e1 de \n\nmetal que gira em torno de si mesma, e em movimento planet\u00e1rio em torno do \n\neixo da cuba, movimento estes em sentidos opostos (figura 3.7a.b.). \n\n \n\n2008 56\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n      \n        Figura 3.7a. \u2013 misturador mec\u00e2nico                   Figura 3.7b. \u2013 misturador mec\u00e2nico  \n  \n\n O procedimento da mistura e homogeneiza\u00e7\u00e3o dos componentes da \n\nargamassa segue o seguinte roteiro: Primeiro foi colocado na cuba todo o \n\nvolume de \u00e1gua pr\u00e9-estabelecida para a mistura, seguido do cimento e por \n\n\u00faltimo a areia. \n\n \n\n3.2.7 \u2013 O Molde (NBR 7215) \n \n\n Os corpos de prova foram moldados em uma forma cil\u00edndrica com base \n\nrosqueada, ambas de metal n\u00e3o corros\u00edvel e obedecendo \u00e0s seguintes \n\ndimens\u00f5es: di\u00e2metro interno de 50mm com varia\u00e7\u00e3o de mais ou menos 0,1mm, \n\ne altura de 100mm com varia\u00e7\u00e3o de mais ou menos 0,2mm., (Figura 3.8).  \n\n \n\n \nFigura 3.8 - Moldes \n\n  \n\n2008 57\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n \n\n3.2.8 \u2013 O Enchimento dos moldes (NBR 7215) \n \n\n A coloca\u00e7\u00e3o da argamassa na forma foi feita com o aux\u00edlio de uma \n\nesp\u00e1tula, em quatro camadas, de alturas aproximadamente iguais, recebendo \n\ncada camada 30 golpes uniformes com um soquete normal, homogeneamente \n\ndistribu\u00eddo. \n\n \n\n 3.2.9 - A Cura \n \n\n Todos os corpos de prova foram submetidos a um per\u00edodo de cura inicial \n\nao ar livre e a um per\u00edodo final em c\u00e2mara \u00famida conforme procedimento \n\nabaixo:  \n\n Cura inicial ao ar \u2013 ap\u00f3s moldados, os corpos de prova ainda nos \n\nmoldes permaneceram em local abrigado por um per\u00edodo de 24 horas.  \n\n Cura final \u2013 terminado o per\u00edodo inicial de cura, os corpos de prova \n\nforam retirados das formas, identificados e colocados em c\u00e2mara \u00famida, (figura \n\n3.9), onde permaneceram ate o momento do ensaio.  \n\n \n\n \nFigura 3.9 \u2013 C\u00e2mara \u00famida. UFPE \n\n \n\n \n\n \n\n2008 58\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n3.2.10 \u2013 O Capeamento dos topos \n  \n\n Antes dos ensaios, todos os corpos de prova foram capeados com uma \n\nmistura \u00e0 quente de enxofre e cimento de maneira que a camada formada em \n\ncada topo satisfa\u00e7a \u00e0s condi\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas indicadas no item 3.3.2 da NBR \n\n7215 e apresentasse  espessura m\u00e1xima de 2 mm.  \n\n  \n\n Ap\u00f3s o capeamento, os corpos de prova foram colocados diretamente \n\nsobre o prato inferior da prensa, centrados em rela\u00e7\u00e3o ao eixo do \n\ncarregamento e executado o ensaio. \n\n \n\n3.2.11 \u2013 O Ensaio de Resist\u00eancia a compress\u00e3o simples. \n  \n\n O Ensaio de Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o simples foi realizado conforme \n\nNBR 7215, em uma prensa da marca: WAM, modelo: S\u00e9rie 218/9, fabricada em \n\n1970 \u2013 Alemanha. (figura 3.10). O corpo de prova foi colocado diretamente no \n\nprato inferior da prensa, rigorosamente centrado em rela\u00e7\u00e3o ao eixo do \n\ncarregamento. A velocidade de carregamento da maquina de ensaio ao \n\ntransmitir a carga de compress\u00e3o ao corpo de prova foi equivalente a \n\n(0,25\u00b10,05) MPa, por segundo. O calculo da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o, em \n\nMPa, de cada corpo de prova foi feito dividindo-se a carga de ruptura pela \u00e1rea \n\nda sec\u00e7\u00e3o transversal do corpo de prova. \n\n \n\n2008 59\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n \nFigura 3.10 - Prensa da marca: WAM, modelo: S\u00e9rie 218/9, \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n2008 60\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nCAP\u00cdTULO IV  \n \n\n4. Resultados e Discuss\u00f5es  \n \n\n4.1 \u2013 Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o  \n \nO resultado dos testes de resist\u00eancia de pico a compress\u00e3o simples em corpos \n\nde prova de argamassa contendo adi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio em substitui\u00e7\u00e3o a parte da \n\nareia, nos percentuais de 5%, 10%, 15%, 20% e 25%, do peso da areia, est\u00e3o \n\nregistrados na (tabelas 3.7).  \n\n \nTabela 3.7 \u2013 Substitui\u00e7\u00e3o de parte da areia por calc\u00e1rio \n\n TESTE DE RESISTENCIA A COMPRESS\u00c3O  (MPa) \nAmostra de Calc\u00e1rio do Cariri Cearense \n\nTra\u00e7o/adi\u00e7\u00e3o 7 dias 14 dias 28 dias \n0% 15,73 18,99 17,24 \n5% 9,49 14,24 16,49 \n\n10% 11,42 19,24 14,24 \n15% 14,99 18,49 14,24 \n20% 16,23 13,74 13,49 \n25% 14,74 13,99 15,74 \n\n                 \n \n\n O resultado do teste de resist\u00eancia de pico a compress\u00e3o simples em \n\ncorpos de prova de argamassa contendo adi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio em substitui\u00e7\u00e3o a \n\nparte do cimento, nos percentuais de 5%, 10%, 15%, 20% e 25%, do peso do \n\ncimento, est\u00e3o registrados na (tabela 3.8).    \n \n\nTabela 3.8 \u2013 Substitui\u00e7\u00e3o de parte do cimento por calc\u00e1rio \n\nTESTE DE RESISTENCIA A COMPRESS\u00c3O  (MPa) \nAmostra de Calc\u00e1rio do Cariri Cearense \n\nTra\u00e7o/adi\u00e7\u00e3o 7 dias 14 dias 28 dias \n0% 15,62 15,44 19,94 \n5% 12,77 13,64 13,57 \n\n10% 10,28 13,74 13,52 \n15% 13,27 13,19 15,37 \n20% 8,82 10,49 14,54 \n25% 7,5 10,49 10,83 \n\n2008 61\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n \n \n4.2 \u2013 \u00c2ngulos de ruptura \n \n  \n\n Ap\u00f3s os ensaios, foram determinados os \u00e2ngulos de ruptura (\u00d8), dos \n\ncorpos de prova rompidos com idade de 28 dias em cada uma das duas \n\netapas.   \n\n A determina\u00e7\u00e3o dos \u00e2ngulos de ruptura (\u00d8), em corpos de prova \n\nmoldados com substitui\u00e7\u00e3o parcial de areia por calc\u00e1rio (1\u00aa etapa), em teste de \n\ncompress\u00e3o simples, est\u00e3o representados nas (figuras 3.10a;b;c;d;e;f). \n\n  \n\n   \n              \n             Figura 3.10a.                             Figura 3.10b.                             Figura 3.10c. \n \n\n   \n          \n             Figura 3.10d.                              Figura 3.10e.                              Figura 3.10f. \n \n\n2008 62\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n  \n\n4.3 \u2013 \u00c2ngulos de atrito interno \n \n\n Com os \u00e2ngulos de ruptura (\u00d8) dos corpos de prova determinados, \n\nforam calculados os valores dos \u00e2ngulos de atrito interno (?) dos materiais dos \n\ncorpos de prova atrav\u00e9s da f\u00f3rmula: \n\n \n\n 45\u00b0 + ?/2 = \u00d8     ?     ? = 2\u00d8 \u2013 90\u00b0, \n  \n\n \n\ncujos resultados est\u00e3o representados na tabela 3.9, abaixo: \n\n \nTabela 3.9 \u2013 \u00c2ngulos de atrito interno dos corpos de provas moldados com substitui\u00e7\u00e3o parcial \n\nda areia por calc\u00e1rio \n\n Analise das rupturas dos corpos de prova \nCom substitui\u00e7\u00e3o de parte da areia por calc\u00e1rio \n\n7 dias 14 dias 28 dias \nAdi\u00e7\u00e3o \u00d8 ? \u00d8 ? \u00d8 ? \n\n0% 75\u00ba 60\u00b0 70\u00ba 50\u00b0 70\u00b0 50\u00b0 \n5% 70\u00ba 50\u00b0 60\u00ba 30\u00b0 65\u00b0 40\u00b0 \n10% 80\u00ba 70\u00b0 70\u00ba 50\u00b0 60\u00b0 30\u00b0 \n15% 60\u00ba 30\u00b0 75\u00ba 60\u00b0 60\u00b0 30\u00b0 \n20% 70\u00ba 50\u00b0 65\u00b0 40\u00b0 55\u00b0 20\u00b0 \n25% 65\u00ba 40\u00b0 70\u00b0 50\u00b0 65\u00b0 40\u00b0 \n\n  \n \n\n \n\n Os valores dos \u00e2ngulos de atrito interno (gr\u00e1fico - 3.7) foram \n\ncomparados com os valores da resist\u00eancia a compress\u00e3o (gr\u00e1fico - 3.8) dos \n\ncorpos de prova moldados com adi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio em substitui\u00e7\u00e3o parcial a \n\nareia.  \n \n\n2008 63\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nAtrito nterno (subst. Areia/Calc\u00e1rio)\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n0 5 10 15 20 25 30\n\n(%) Adi\u00e7\u00e3o\n\n\u00c2\nng\n\nul\nos 7 Dias\n\n14 Dias\n28 Dias\n\n \nGr\u00e1fico 3.7 - Atrito interno (subst. areia por calc\u00e1rio) \n\n \n\nResist. Compress\u00e3o (subst. Areia/Calc\u00e1rio)\n\n0\n2\n4\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n\n0 5 10 15 20 25 30\n\n(%) Adi\u00e7\u00e3o\n\nM\npa\n\n7 Dias\n14 Dias\n28 Dias\n\n \nGr\u00e1fico 3.8 - Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (subst. areia por calc\u00e1rio) \n\n \n\n \n\n Analisando comparativamente os gr\u00e1ficos de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o e \n\no de atrito interno do material, verifica-se que aos 7 dias com adi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio \n\nem substitui\u00e7\u00e3o a areia em percentuais de 5, e 10%, a resist\u00eancia e o atrito \n\ninterno se comportaram de maneira semelhante, ou seja, a resist\u00eancia diminuiu \n\ne aumentou proporcionalmente ao atrito interno do material. Com adi\u00e7\u00e3o de \n\n15% houve um aumento na resist\u00eancia, por\u00e9m uma queda no atrito interno isto \n\nocorreu devido a uma maior coes\u00e3o da massa. Entre 20 e 25% houve \n\n2008 64\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nnovamente um comportamento semelhante entre os gr\u00e1ficos de resist\u00eancia e \n\natrito.  \n\n Aos 14 e 28 dias verifica-se que os gr\u00e1ficos de resist\u00eancia e atrito \n\napresentam comportamentos semelhantes.   \n\n Conclui-se nos gr\u00e1ficos de substitui\u00e7\u00e3o de areia por calc\u00e1rio que o teor \n\nideal de trabalho \u00e1 depender dos custos seria 5 e 25%, isto porque embora a \n\nresist\u00eancia da part\u00edcula da areia seja maior que a do calc\u00e1rio, a reatividade do \n\ncalc\u00e1rio cimento \u00e9 maior que a reatividade do cimento areia, resultando em \n\nteores distintos de qualidade resistiva da massa.  \n  \n\n A determina\u00e7\u00e3o dos \u00e2ngulos de ruptura (\u00d8), em corpos de prova \n\nmoldados com substitui\u00e7\u00e3o parcial do cimento por calc\u00e1rio (2\u00aa etapa), em teste \n\nde compress\u00e3o simples, est\u00e3o representados nas (figuras 3.11a;b;c;d;e;f). \n\n \n\n   \n                         Figura 11a                          Figura 11b                         Figura 11c \n\n \n\n   \n                        Figura 11d                             Figura 11e                         Figura 11f \n\n2008 65\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n Com os \u00e2ngulos de ruptura (\u00d8) dos corpos de prova determinados, \n\nforam calculados os valores dos \u00e2ngulos de atrito interno (?) dos corpos de \n\nprova, cujos valores est\u00e3o representados na (tabela 3.10). \n\n \n\n  \nTabela 3.10 \u2013 \u00c2ngulos de atrito interno dos corpos de prova moldados com substitui\u00e7\u00e3o parcial \n\ndo cimento pelo calc\u00e1rio \n\nAnalise das rupturas dos corpos de prova \nSubstitui\u00e7\u00e3o de parte do cimento por calc\u00e1rio \n\n7 dias 14 dias 28 dias \nAdi\u00e7\u00e3o \u00d8 ? \u00d8 ? \u00d8 ? \n\n0% 80\u00ba 70\u00b0 70\u00ba 50\u00b0 65\u00b0 40\u00b0 \n5% 60\u00ba 30\u00b0 70\u00ba 50\u00b0 60\u00b0 30\u00b0 \n10% 70\u00ba 50\u00b0 60\u00ba 30\u00b0 60\u00b0 30\u00b0 \n15% 70\u00ba 50\u00b0 60\u00ba 30\u00b0 70\u00b0 50\u00b0 \n20% 70\u00ba 50\u00b0 70\u00b0 50\u00b0 65\u00b0 40\u00b0 \n25% 70\u00ba 50\u00b0 70\u00b0 50\u00b0 60\u00b0 30\u00b0 \n\n  \n\n \n\n Os valores dos \u00e2ngulos de atrito interno (gr\u00e1fico - 3.9) foram \n\ncomparados com os valores da resist\u00eancia a compress\u00e3o (gr\u00e1fico \u2013 3.10) dos \n\ncorpos de prova moldados com adi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio em substitui\u00e7\u00e3o parcial ao \n\ncimento.  \n\n \n  \n\n \n\n2008 66\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nAtrito Interno (subst. Cimento/Calc\u00e1rio\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n0 5 10 15 20 25 30\n\n(%) Adi\u00e7\u00e3o\n\n\u00c2\nng\n\nul\nos 7 dias\n\n14 dias\n28 dias\n\n \nGr\u00e1fico  3.9 - Atrito interno (subst. cimento por calc\u00e1rio) \n\n  \n\nResist. Compress\u00e3o (subst. Cimento/Calc\u00e1rio)\n\n0\n2\n4\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n\n0 5 10 15 20 25 30\n\n(%) Adi\u00e7\u00e3o\n\nM\npa\n\n7 Dias\n14 Dias\n28 Dias\n\n \nGr\u00e1fico 3.10 - Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (subst. cimento por calc\u00e1rio) \n\n \n\n Analisando comparativamente os gr\u00e1ficos de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o e \n\no de atrito interno do material, verifica-se que aos 7 dias com adi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio \n\nem substitui\u00e7\u00e3o ao cimento em percentuais de 5, e 10%, a resist\u00eancia caiu e o \n\natrito interno aumentou  este fato \u00e9 decorrente da redu\u00e7\u00e3o de coes\u00e3o cimento \n\nareia, sendo compensado pelo efeito calc\u00e1rio. A partir de 10% de adi\u00e7\u00e3o de \n\ncalc\u00e1rio na massa o atrito interno permaneceu constante o que implica na \n\ngrande influ\u00eancia do gr\u00e3o do calc\u00e1rio no par\u00e2metro atrito interno, e \n\nconsequentemente ocasionando oscila\u00e7\u00f5es na resist\u00eancia a partir desse valor.  \n\n2008 67\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n \n\nAnalisado o gr\u00e1fico de 28 dias verifica-se que o teor ideal de trabalho do \n\ncalc\u00e1rio e que atende as especifica\u00e7\u00f5es normativas \u00e9 entre 15 e 20%, ou seja, \n\nresist\u00eancia superior a 14Mpa.   \n\n   \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n2008 68\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nCAP\u00cdTULO V  \n \n5. CONCLUS\u00d5ES \n \n5.1 \u2013 Conclus\u00f5es redundantes \n \n\n Este trabalho, apesar do pouco n\u00famero de ensaio, permitiu tirar as \n\nseguintes conclus\u00f5es: \n\n \n\n 1. A utiliza\u00e7\u00e3o do rejeito de calc\u00e1rio da Pedra Cariri na formula\u00e7\u00e3o de \n\nargamassa como substituto parcial da areia, \u00e9 poss\u00edvel, pois o mesmo \n\napresentou uma pequena queda na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o, comparado com \n\no tra\u00e7o sem adi\u00e7\u00e3o, permanecendo com valores acima de 14 Mpa em quase \n\ntodos os blended. Com exce\u00e7\u00e3o do tra\u00e7o com adi\u00e7\u00e3o de 20%.  \n\n \n\n2.  O aproveitamento do rejeito de calc\u00e1rio da Pedra Cariri  na formula\u00e7\u00e3o de \n\nargamassa como substituto parcial do cimento, n\u00e3o atende as normas da \n\nABNT, pois houve queda na resist\u00eancia com o aumento da idade de \n\nrompimento, exceto quando o teor de adi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio  entre 15 e 20% do \n\ncimento \n\n \n\n5.2 \u2013 Sugest\u00f5es para trabalhos futuros \n \n\nOs trabalhos desenvolvidos para esta pesquisa nos apontam novos \n\ndirecionamentos, tais como; \n\n \n\n5.2.1. - Aumentar o n\u00famero de ensaios. \n\n \n\n5.2.2. - Fazer ensaios para testar o efeito do calc\u00e1rio na impermeabiliza\u00e7\u00e3o da \n\nargamassa. \n\n \n\n5.2.3. - Determinar \u00edndices f\u00edsicos da massa antes e ap\u00f3s ensaio \n\n2008 69\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\n5.2.4. - Executar teste de arrancamento na aplica\u00e7\u00e3o de cer\u00e2micas e rochas \n\nornamentais. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n2008 70\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nREFER\u00caNCIAS  BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\n \n\nADEODATO, F. J. F; VIDAL, F. W. H. 2005. Desenvolvimento de M\u00e1quinas e \n\nEquipamentos para a Produ\u00e7\u00e3o da Pedra Cariri. Trabalho apresentado no I \n\nCongresso Internacional de Rochas Ornamentais realizado no per\u00edodo de 20 a \n\n23 de fevereiro de 2005, Guarapari, ES. \n\n \n\nALMEIDA, F. F. M. de &amp; Hasui, Y. (coords). 1984. O Pr\u00e9-Cambriano do Brasil. \n\nS\u00e3o Paulo. Edgard Blucher. 378pp. \n\n \n\nARAI, M. &amp; COIMBRA, J. C. 1990. An\u00e1lise Paleoecol\u00f3gica do Registro das \n\nprimeiras ingress\u00f5es marinhas na forma\u00e7\u00e3o Santana: Cret\u00e1ceo Inferior da \n\nChapada do Araripe. In: Simp\u00f3sio sobre a Bacia do Araripe e Bacias Interiores \n\ndo Nordeste, 1, 1990, Crato, CE. Atlas Crato: DNPM/PICGG/CPCA/SBG-NF. \n\nPp. 225-239. \n\n \n\nASSINE, M. L. 1992. An\u00e1lise Estratigr\u00e1fica da Bacia do Araripe. Revista \n\nBrasileira de Geoci\u00eancia. Rio de Janeiro, v. 22, p 289-300 1992a. \n\n \n\nASSINE, M. L. 1990. Sedimenta\u00e7\u00e3o e Tect\u00f4nica da Bacia do Araripe, Nordeste \n\ndo Brasil. Rio Claro. 124p. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, IGCE/UNESP). \n\n \n\nBARRETO, M. L. 2001. Minera\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel: desafios \n\npara o Brasil. Rio de Janeiro: CETEM/MCT, 2001 a. 210p. \n\n \n\nBERTHOU, P. 1990. L\u00ea bassin d\u2019Araripe et l\u00eas petits bassins intracontinentaux \n\nvoisins (N.E. du Br\u00e9sil): formation et evolution dans l\u00ea cadre de l\u2019ouverture de \n\nl\u2019Atlantique Equatorial. Comparasion avec l\u00eas basins ouest-Africains situes \n\ndans l\u00ea m\u00eame context. In: SIMP\u00d3SIO SOBRE A BACIA DO ARARIPE E \n\nBACIAS INTERIORES DO NORDESTE, 1, Crato, 1990. Atlas... Crato, p. 113-\n\n134. \n\n \n\n2008 71\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nBEURLEN, K. \u2013 1962.  A Geologia da Chapada do Araripe. Academia Brasileira \n\nde Ci\u00eancias. Rio de Janeiro: v.34, n.3.p 365-370. \n\n \n\nBEURLEN, K. \u2013 1963. Geologia e Estratigrafia da Chapada do Araripe. In: \n\nCongresso Brasileiro de Geologia. Recife. Anais... Recife: SBG/SUDENE. 47p. \n\n(Suplemento). \n\n \n\nBEURLEN, K. - 1966. Novos Equin\u00f3ides no Cret\u00e1ceo do Nordeste do Brasil. \n\nAn. Acad. Bra. Cienc., 389(3/4):455-464.       \n\n \n\nBEURLEN, K. \u2013 1971 \u2013 As condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e Faciol\u00f3gicas da Forma\u00e7\u00e3o \n\nSantana, na Chapada do Araripe (Nordeste do Brasil). Na. Acad. Br\u00e1s. Ci\u00eanc., \n\nRio de Janeiro, V. 43. Suplemento, p. 411-415. \n\n \n\nCALC\u00c1RIOS DE PERNAMBUCO 1987. Rocha para fins Industriais. Governo \n\ndo Estado de Pernambuco Secretaria de Industria, Comercio e Minas Min\u00e9rios \n\nde Pernambuco S/A. Recife, Janeiro de 1987 p.29-52. \n\n  \n\nCARVALHO, E. G. O 2003. Setor de Rochas Ornamentais do Cear\u00e1: reflex\u00f5es \n\ne desafios. 2003. 445 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia) \u2013 Universidade \n\nde Fortaleza: UNIFOR, Fortaleza/Ce. \n\n \n\nCENDRERO, A. 1982. T\u00e9cnicas e instrumentos de an\u00e1lise para evaluaci\u00f3n, \n\nplanificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del m\u00e9dio ambiente. [Apresentado ao Semin\u00e1rio sobre \n\nCi\u00eancia, Investigaci\u00f3n y M\u00e9dio Ambiente. 1982 jan. 25-30; Bogot\u00e1 (CO)].p.3. \n\n \n\nCODECE. 1997. Relat\u00f3rio \u00danico de Pesquisa de Calc\u00e1rio Laminado de \n\nSantana do Cariri. Processos DNPM nos. 800123/92 a 800130/92. Fortaleza:  \n\n55p. il. \n\n \n\nCODECE. 2001. Relat\u00f3rio Final \u00danico de Calc\u00e1rio Laminado de Nova Olinda. \n\nProcessos DNPM n\u00b0 800024/98 a 800026/98. Fortaleza: 52p. il. \n\n \n\n2008 72\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nHOLANDA, C. J. N.; GOMES, A. E. P.; MELO, E. B. de; Maranh\u00e3o, R. J. L.; &amp; \n\noutros. 1987. Calc\u00e1rios de Pernambuco: rochas para fins industriais, p. 29. \n\nMin\u00e9rios de Pernambuco. Recife \u2013 PE. \n\n \n\nKLEIN, C. 2002. Mineral Science. 22nd Edition, p. 411-413. ISBN: 0-471-\n\n25177-1. The University of New M\u00e9xico. \n\n \n\nLIMAVERDE, J. de A.; SOUZA, e.t. de &amp; GOMES, F. de A.L. 1987 A Ind\u00fastria \n\nde Calc\u00e1rio e Dolomito no Nordeste. Fortaleza: BNB/ETENE. Pp 303. (S\u00e9rie \n\nEstudos Econ\u00f4micos e Sociais, 34). \n\n \n\nLUZ, B; LINS, A. F. 2005. Rochas &amp; Minerais Industriais \u2013 Usos E \n\nEspecifica\u00e7\u00f5es. CETEM-MCT Rio de Janeiro, 2005 p 327 - 350 . \n\n \n\nMABESOONE, J. M. &amp; TINOCO, L. M. 1973. Paleoecology of Apitan Santana \n\nFormation (Northeastern Brazil). Palaeogeogr., Paleoeocol, 14 (2): 87-118. \n\n \n\nMEDEIROS, J. de Deus. 1995. Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental In: REUNI\u00c3O \n\nANUAL DA SOCIEDADE BRASILEIRA PARA O PROGRESSO DA CI\u00caNCIA, \n\n47, 1995, Anais. \n\n \n\nMEDEIROS, R. A. 1990. Estratigrafia da Chapada do Araripe \u2013 o estado da \n\narte. In: SIMP. SOBRE A BACIA DO ARARIPE E BACIAS INTERIORES DO \n\nNORDESTE, 1, 1990, Anais... Crato, DNPM, p. 43-51. \n\n \n\nMENEZES, R. R; NEVES, G. de A; FERREIRA, H. C.  2002. O estado da arte \n\nsobre o uso de res\u00edduos como mat\u00e9rias-primas cer\u00e2micas alternativas. Revista \n\nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental - vol.6 n\u00ba.2 Campina Grande. \n\n \n\nNUTEC. 1998. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Prot\u00f3tipo da M\u00e1quina de Corte para Lavra do \n\nCalc\u00e1rio Laminado. Fortaleza \u2013 CE. 30p. il. \n\n \n\n2008 73\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nOLIVEIRA, A. A. de; BRITO, A. de L. F. de; SANTOS, M. E. C. M. dos &amp; \n\nSARDENBERG, M. 1979 Projeto Chapada do Araripe. Fortaleza: \n\nDNPM/CPRM. V.5. il. Relat\u00f3rio final. \n\n \n\nOLIVEIRA, A. A. 1998. Calc\u00e1rios Laminados do Cariri: Estudo para redu\u00e7\u00e3o de \n\nperdas na lavra e aproveitamento do rejeito mineral. Fortaleza: UFC. Centro de \n\nCi\u00eancias, Departamento de Geologia. Curso de Mestrado em Geologia, 160p. \n\nil. (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Geologia). \n\n \n\nOLIVEIRA, A. A. 2006. Impactos Antr\u00f3picos nos Carbonatos Aptianos da \n\nRegi\u00e3o de Nova Olinda e Santana do Cariri \u2013 CE. Centro de Tecnologia e \n\nGeoci\u00eancia da UFPE 200p. (Tese de Doutorado). \n\n \n\nPONS, D.; BERTHOU, P. Y. E CAMPOS, D. A. 1990. Quelques observations \n\nsur la palynologie de l1Aptien Sup\u00e9rieur el de l1Albien du bassin d1Araripe \n\n(N>E> du Br\u00e9zil): 1 st Simp\u00f3sio sobre a Bacia do Araripe e Bacias Interiores do \n\nNordeste, Crato, Atas, pp. 241-252. \n\n \n\nPONTE, F. C. &amp; APPI, C. J. 1990. Proposta de revis\u00e3o da coluna \n\nlitoestratigr\u00e1fica da Bacia do Araripe. In: CONG. BRAS. GEOL., 36. Natal, \n\n1990. Anais... Natal, SBG. V. l. p. 211-226.  \n\n \n\nRAND, H. M. &amp; MANSO, V. A. V. 1984. Levantamento gravim\u00e9trico e \n\nmagnetom\u00e9trico da Bacia do Araripe. In: CONG. BRAS. GEOL., 33. Rio de \n\nJaneiro, 1984. Anais... Rio de Janeiro, SBG. V. 4, p. 2011-2016.  \n\n \n\nROBERTO. F. A. da C. 2005 Projeto Cadastramento de pedreiras de calc\u00e1rio \n\nlaminado nos munic\u00edpios de Nova Olinda e Santana do Cariri. Fortaleza, DNPM \n\n10\u00ba Distrito. Relat\u00f3rio Final. \n\n \n\nSILVA, M. A. M. 1988. Evaporitos do Cret\u00e1cio da Bacia do Araripe: ambientes \n\nde deposi\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria diagen\u00e9tica. Bol. Geoc. PETROBR\u00c0S, 2 (1): 53-63. \n\n \n\n2008 74\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nSILVA, M. A. M. 1983. The Araripe Basin, Northeastern Brazil: Regional \n\nGeology and Fades Analysis of a Lower Cretaceous Evaporitic Depositional \n\nComplex. EUA. 290p. (Tese de Doutorado, Columbia University). \n\n \n\nVIANA, M. S. S. 1990 Estratigafia e Paleontologia da Forma\u00e7\u00e3o Santana, \n\nCret\u00e1cio Inferior da Bacia do Araripe,, Nordeste do Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o  \n\n(Mestrado em Geologia) \u2013 Universidade federal do. Instituto de Geoci\u00eancias. \n\nRio de Janeiro. \n\n \n\nVIANA, M. S. S. &amp; CAVALCANTE, V. M. M. 1991 Sobre a estratigrafia da \n\nForma\u00e7\u00e3o Santana, Bacia do Araripe. Revista Geologia. Fortaleza, v.4.pp. 51-\n\n60. \n\n  \n\nVIANA, M. S. S. 1992 Um Perfil Paleoecol\u00f3gico no Membro Crato da \n\nFormal\u00e7aoi Santana. In: Simp\u00f3sio sobre Bacias Cret\u00e1cias Brasileiras, 2, 1992. \n\nRio Claro. Anais... Rio Claro: UNESP?IGCE?DGS. pp. 55-58. il. \n\n \n\nVIANA, M. S. S.; NEUMANN, V. H. L. 2002. Membro Crato da Forma\u00e7\u00e3o \n\nSantana, Chapada do Araripe, CE. Riqu\u00edssimo registro de fauna e flora do \n\nCret\u00e1ceo. SIGEP 5, S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do Brasil. \n\nhttp//:www.unb.br/ig/sigep/s\u00edtios.htm#5. Pp. 113-120. \n\n  \n\nVIANA, M. S. S.; NEUMANN, V. H. L. 2007. S\u00edtios Geol\u00f3gicos e \n\nPaleontol\u00f3gicos do Brasil \u2013 O Membro Crato da Forma\u00e7\u00e3o Santana. \n\nhttp//:www.geocities.com/cariri_ce/http   - fev. 2007. \n\n \n\nVIDAL, F. W. H. 1995. A ind\u00fastria extrativo de rochas ornamentais no Cear\u00e1, \n\n178p. Disserta\u00e7\u00e3o de (Mestrado), Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, S\u00e3o Paulo, 1995. \n\n \n\nVIDAL, F. W. H.; ROBERTO, F. A. COSTA. 2001. Rochas Ornamentais do \n\nEstado do Cear\u00e1. Avan\u00e7os e Transfer\u00eancia Tecnol\u00f3gica em Rochas \n\n2008 75\n\n\n\nSilva, A. D. A. da \n \n\nOrnamentais: CETEM/MCT, Rio de Janeiro, p.93-106. (S\u00e9rie Rochas e \n\nMinerais Industriais n\u00b04). \n\n \n\nVIDAL, F. W. H: PADILHA, M. W. M. 2003. A ind\u00fastria extrativa da pedra cariri \n\nno estado do Cear\u00e1. Fortaleza, Anais do IV Simp\u00f3sio de Rochas Ornamentais \n\ndo Nordeste. 199-210p, Cear\u00e1. \n\n \n\nVIDAL, F. W. H.; PADILHA, M. W. M.; OLIVEIRA, R. R. 2005. Estudo de \n\nExplota\u00e7\u00e3o Preliminar dos Rejeitos da Pedra Cariri \u2013 CE. In: Anais do  I \n\nCONGRESSO INTERNACIONAL DE ROCHAS ORNAMENTAIS / II SIMP\u00d3SIO \n\nBRASILEIRO DE ROCHAS ORNAMENTAIS, CD Rom., Guarapari, Esp\u00edrito \n\nSanto. \n\n \n\nVIDAL, F. W. H.; PADILHA, M. W. M.; OLIVEIRA, R. R. 2005. Aspectos do \n\nAproveitamento dos Rejeitos da Pedra Cariri. Trabalho apresentado no I \n\nCongresso Internacional de Rochas Ornamentais realizado no per\u00edodo de 20 a \n\n23 de fevereiro de 2005, Guarapari, ES. \n\n \n\nVIDAL, F. W. H et al 2005. Aspectos Geol\u00f3gicos da Bacia do Araripe e do \n\nAproveitamento dos Rejeitos da Pedra Cariri \u2013 Ceara. V\u00ba Simp\u00f3sio de Rochas \n\nOrnamentais do Nordeste. Recife, (nov-2005) p 31-36. \n\n  \n\nVIDAL, F. W. H.; SOUZA, J. F. de. 2005. Rochas e Minerais Industriais do \n\nCear\u00e1., Rochas Carbon\u00e1ticas: CETEM/MCT e FUNCAP/Fortaleza, p.49-66. \n\n2008 76\n\n\n\nREFER\u00caNCIAS  BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\n \n\nADEODATO, F. J. F; VIDAL, F. W. H. 2005. Desenvolvimento de M\u00e1quinas e \n\nEquipamentos para a Produ\u00e7\u00e3o da Pedra Cariri. Trabalho apresentado no I \n\nCongresso Internacional de Rochas Ornamentais realizado no per\u00edodo de 20 a \n\n23 de fevereiro de 2005, Guarapari, ES. \n\n \n\nALMEIDA, F. F. M. de &amp; Hasui, Y. (coords). 1984. O Pr\u00e9-Cambriano do Brasil. \n\nS\u00e3o Paulo. Edgard Blucher. 378pp. \n\n \n\nARAI, M. &amp; COIMBRA, J. C. 1990 An\u00e1lise Paleoecol\u00f3gica do Registro das \n\nprimeiras ingress\u00f5es marinhas na forma\u00e7\u00e3o Santana: Cret\u00e1ceo Inferior da \n\nChapada do Araripe. In: Simp\u00f3sio sobre a Bacia do Araripe e Bacias Interiores \n\ndo Nordeste, 1, 1990, Crato, CE. Atlas Crato: DNPM/PICGG/CPCA/SBG-NF. \n\nPp. 225-239. \n\n \n\nASSINE, M. L. 1992. An\u00e1lise Estratigr\u00e1fica daBacia do Araripe. Revista \n\nBrasileira de Geoci\u00eancia. Rio de Janeiro, v. 22, p 289-300 1992\u00aa. \n\n  \n\nASSINE, M. L. 1990.  Sedimenta\u00e7\u00e3o e Tect\u00f4nica da Bacia do Araripe, Nordeste \n\ndo Brasil. Rio Claro. 124p. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, IGCE/UNESP).  \n\n \n\nBARRETO, M. L. 2001. Minera\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel: desafios \n\npara o Brasil. Rio de Janeiro: CETEM/MCT, 2001 a. 210p. \n\n \n\nBERTHOU, P. 1990. L\u00ea bassin d\u2019Araripe ET l\u00eas petits bassins intracontinentaux \n\nvoisins (N.E. Du Br\u00e9sil): formation et evolution dans l\u00ea cadre de l\u2019ouverture de \n\nl\u2019Atlantique Equatorial. Comparasion avec l\u00eas basins ouest-Africains situes \n\ndans l\u00ea m\u00eame context. In:  SIMP\u00d2SIO SOBRE A BACIA DO ARARIPE E \n\nBACIAS INTERIORES DO NORDESTE, 1, Crato, 1990. Atlas... Crato, p. 113-\n\n134. \n\n\n\nBEURLEN. K. \u2013 1962. A Geologia da Capada do Araripe. Academia Brasileira \n\nde Ci\u00eancias. Rio de Janeiro: v.34, n.3.p 365-370. \n\n \n\nBEURLEN, K. \u2013 1993. Geologia e Estratigrafia da Chapada do Araripe. In: \n\nCongresso Brasileiro de Geologia. Recife. Anais... Recife: SBG/SUDENE. 47p. \n\n(Suplemento). \n\n \n\nBEURLEN, K. \u2013 1966. Novos Equin\u00f3ides no Cret\u00e1cio do Nordeste do Brasil. \n\nNa. Acad. Bra. Cienc., 389(3/4):455-464. \n\n \n\nBEURLEN, K. \u2013 1971. As condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e Faciol\u00f3gicas da Forma\u00e7\u00e3o \n\nSantana, na Chapada do Araripe (Nordeste do Brasil). Na. Acad. Br\u00e1s. Ci\u00eanc., \n\nRio de Janeiro, V. 43. Suplemento, p. 411-415. \n\n \n\nCALC\u00c1RIO DE PERNAMBUCO \u2013 1987. Rochas para fins Industriais. Governo \n\ndo Estado de Pernambuco Secretaria da Industria, Comercio e Minas Min\u00e9rios \n\nde Pernambuco S/A. Recife, Janeiro de 1987 p.29-52. \n\n \n\nCARVALHO, E.G. - 2003. O Setor de Rochas Ornamentais do Cear\u00e1: reflex\u00f5es \n\ne desafios. 2003. 445 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia) \u2013 Universidade \n\nde Fortaleza: UNIFOR, Fortaleza/Ce, 2003. \n\n \n\nCENDRERO, A. T\u00e9cnicas e instrumentos de an\u00e1lise para evaluaci\u00f3n, \n\nplanificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del m\u00e9dio ambiente. [Apresentado ao Semin\u00e1rio sobre \n\nCi\u00eancia, Investigaci\u00f3n y M\u00e9dio Ambiente. 1982 jan. 25-30; Bogot\u00e1 (CO)].p.3. \n\n \n\nCODECE 1997 Relat\u00f3rio \u00danico de Pesquisa de Calc\u00e1rio Laminado. Processos \n\nDNPM nos. 800123/92 a 800130/92. Fortaleza. 55p. il. \n\n \n\nCODECE. 2001. Relat\u00f3rio Final \u00danico de Calc\u00e1rio Laminado de Nova Olinda. \n\nProcessos DNPM n\u00ba 800024/98 a 800026/98. Fortaleza: 52p. Il. \n\n \n\n\n\nHOLANDA, C. J. N.; GOMES, A. E. P.; MELO, E. B. de; MARANH\u00c3O, R. J. L.; \n\n&amp; outros. Calc\u00e1rios de Pernambuco: rochas para fins industriais, p. 29. Min\u00e9rios \n\nde Pernambuco. Recife \u2013 PE, 1987 \n\n \n\nKLEIN, C. 2002. Mineral Science. 22nd Edition, p. 411-413. ISBN: 0-471-\n\n25177-1. The University of New M\u00e9xico, 2002. \n\n \n\nLIMAVERDE, J. de A.; SOUZA, e.t. de &amp; GOMES, F. de A.L. 1987 A Ind\u00fastria \n\nde Calc\u00e1rio e Dolomito no Nordeste. Fortaleza: BNB/ETENE. Pp 303. (S\u00e9rie \n\nEstudos  Econ\u00f4micos e Sociais, 34). \n\n \n\nLUZ, B; LINS, A. F. 2005. Rochas &amp; Minerais Industriais \u2013 Usos E \n\nEspecifica\u00e7\u00f5es. CETEM-MCT Rio de Janeiro, 2005 p 327 - 350 . \n\n \n\nMABESOONE, J. M. &amp; TINOCO, L. M. 1973. Paleoecology of Apitan Santana \n\nFormation (Northeastern Brazil). Palaeogeogr., Paleoeocol, 14 (2): 87-118. \n\n \n\nMEDEIROS, J. de Deus. 1995. Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental In: REUNI\u00c3O \n\nANUAL DA SOCIEDADE BRASILEIRA PARA O PROGRESSO DA CI\u00caNCIA, \n\n47, 1995, Anais. \n\n \n\nMEDEIROS, R. A. 1990. Estratigrafia da Chapada do Araripe \u2013 o estado da \n\narte. In: SIMP. SOBRE BACIA DO ARARIPE E BACIAS INTERIORES DO \n\nNORDESTE, 1, 1990, Anais... Crato, DNPM, p. 43-51. \n\n \n\nMENEZES, R. R; NEVES, G. de A; FERREIRA, H. C. 2002. O estado da arte \n\nsobre o uso de res\u00edduos como mat\u00e9rias-primas cer\u00e2micas alternativas. Revista \n\nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental - vol.6 n\u00ba.2 Campina Grande \n\n2002. \n\n \n\nNUTEC. 1998. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Prot\u00f3tipo da M\u00e1quina de Corte para Lavra do \n\nCalc\u00e1rio Laminado. Fortaleza \u2013 CE. 30p. Il. \n\n \n\n\n\nOLIVEIRA, A. A. de; BRITO, A. de L. F. de; SANTOS, M. E. C. M. dos &amp; \n\nSARDENBERG, M. 1979 Projeto Chapada do Araripe. Fortaleza: \n\nDNPM/CPRM. V.5. il. Relat\u00f3rio final. \n\n \n\nOLIVEIRA, A. A. 1998. Calc\u00e1rios Laminados do Cariri: Estudo para redu\u00e7\u00e3o de \n\nperdas na lavra e aproveitamento do rejeito mineral. Fortaleza: UFC. Centro de \n\nCi\u00eancias, Departamento de Geologia. Curso de Mestrado em Geologia, 1998, \n\n160p. il. (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Geologia). \n\n \n\nOLIVEIRA, A. A. 2006. Impactos Antr\u00f3picos nos Carbonatos Aptianos da \n\nRegi\u00e3o de Nova Olinda e Santana do Cariri \u2013 CE. Centro de Tecnologia e \n\nGeoci\u00eancia da UFPE 2006, 200p. (Tese de Doutorado). \n\n \n\nPONS, D.; BERTHOU, P. Y. E CAMPOS, D. A. 1990. Quelques observations \n\nsur La palynologie de l\u2019Aptien Sup\u00e9rieur el de l\u2019Albien Du bassins d\u2019Araripe (NE \n\ndu Br\u00e9zil): 1 st Simp\u00f3sio sobre a Bacia do Araripe e Bacias Interiores do \n\nNordeste, Crato, Atlas, pp. 241-252. \n\n \n\nPONTE, F. C. &amp; APPI, C. J. 1990. Proposta de revis\u00e3o da coluna \n\nlitoestratigr\u00e1fica da Bacia do Araripe. In: CONG. BRAS. GEOL., 36. Natal 1990. \n\nAnais... Natal, SBG. V.I. p. 211-226. \n\n \n\nRAND, H. M. &amp; MANSO, V. A. V. 1984. Levantamento Gravim\u00e9trico e \n\nmagnetom\u00e9trico da Bacia di Araripe. In: CONG. BRAS. GEOL., 33. Rio de \n\nJaneiro, 1984. Anais... Rio de Janeiro, SBG. V. 4, p. 2011-2016. \n\n \n\nROBERTO. F.A. da C. 2005 Projeto Cadastramento de pedreiras de calc\u00e1rio \n\nlaminado nos munic\u00edpios de Nova Olinda e Santana do Cariri. Fortaleza, DNPM \n\n10\u00ba Distrito. Relat\u00f3rio Final. \n\n \n\nSILVA, M. A. M. 1988. Evaporitos do Cret\u00e1cio da Bacia do Araripe: ambientes \n\nde deposi\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria diagen\u00e9tica. Bol. Geoc. PETROBRAS, 2 (1): 53-63. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSILVA, M. A. M. 1983. The Araripe Basin, Northeastern Brazil: Regional \n\nGeology and Fades Analysis of a Lower Cretaceous Evaporitic Depositional \n\nComplex. EUA. 290p. (Tese de Doutorado, Columbia University). \n\n \n\nVIANA, M. S. S. 1990 Estratigafia e Paleontologia da Forma\u00e7\u00e3o Santana, \n\nCret\u00e1cio Inferior da Bacia do Araripe,, Nordeste do Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o  \n\n(Mestrado em Geologia) \u2013 Universidade federal do. Instituto de Geoci\u00eancias. \n\nRio de Janeiro. \n\n \n\nVIANA, M. S. S. &amp; CAVALCANTE, V. M. M. 1991 Sobre a estratigrafia da \n\nForma\u00e7\u00e3o Santana, Bacia do Araripe. Revista Geologia. Fortaleza, v.4.pp. 51-\n\n60. \n\n  \n\nVIANA, M. S. S. 1992 Um Perfil Paleoecol\u00f3gico no Membro Crato da \n\nFormal\u00e7aoi Santana. In: Simp\u00f3sio sobre Bacias Cret\u00e1cias Brasileiras, 2, 1992. \n\nRio Claro. Anais... Rio Claro: UNESP?IGCE?DGS. pp. 55-58. il. \n\n \n\nVIANA, M. S. S.; NEUMANN, V. H. L. 2002. Membro Carto da Forma\u00e7\u00e3o \n\nSantana, Chapada do Araripe, CE. Riqu\u00edssimo registro de fauna e flora do \n\nCret\u00e1cio. SIGEP 5, S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do Brasil. \n\nHTTP//:WWW.unb.br/ig/sigep/s\u00edtios.htm#5. Pp. 113-120. \n\n \n\nVIANA, M. S. S;  NEUMANN, V. H. L. 2007. S\u00edtios Geol\u00f3gicos e \n\nPaleontol\u00f3gicos do Brasil \u2013 O Membro Crato da Forma\u00e7\u00e3o Santana. \n\nHTTP//:WWW.geocities.com/cariri_ce/http - fev. 2007. \n\n \n\nVIDAL, F. W. H. 1995. A ind\u00fastria extrativa de rochas ornamentais do Cear\u00e1, \n\n178p. Disserta\u00e7\u00e3o de (Mestrado), Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, S\u00e3o Paulo, 1995. \n\n \n\nVIDAL, F. W. H.; ROBERTO, F. A. COSTA. 2001. Rochas Ornamentais do \n\nEstado do Cear\u00e1. Avan\u00e7os e Transfer\u00eancias Tecnol\u00f3gicas em Rochas \n\n\n\nOrnamentais: CETEM/MCT, Rio de Janeiro, p.93-106. (S\u00e9rie Rochas e \n\nMinerais Industriais n\u00ba4). \n\n \n\nVIDAL, F. W. H: PADILHA, M. W. M. 2003. A ind\u00fastria extrativa da pedra cariri \n\nno estado do Cear\u00e1. Fortaleza, Anais do IV Simp\u00f3sio de Rochas Ornamentais \n\ndo Nordeste. 199-210p, Cear\u00e1. \n\n \n\nVIDAL, F. W. H.; PADILHA, M. W. M.; OLIVEIRA, R. R. 2005. Estudo de \n\nExplota\u00e7\u00e3o Preliminar dos Rejeitos da Pedra Cariri \u2013 CE. In: Anais do I \n\nCONGRESSO INTERNACIONAL DE ROCHAS ORNAMENTAIS / II SIMP\u00d3SIO \n\nBRASILEIRO DE ROCHAS ORNAMENTAIS, CD Rom., Guarapari, Esp\u00edrito \n\nSanto. \n\n \n\nVIDAL, F. W. H; PADILHA, M. W. M; OLIVEIRA, R. R. 2005. Aspectos do \n\nAproveitamento dos Rejeitos da Pedra Cariri. Trabalho apresentado no I \n\nCongresso Internacional de Rochas Ornamentais realizado no per\u00edodo de 20 a \n\n23 de fevereiro de 2005, Guarapari, ES. \n\n \n\nVIDAL, F. W. H et al 2005. Aspectos Geol\u00f3gicos da Bacia do Araripe e do \n\nAproveitamento dos Rejeitos da Pedra Cariri \u2013 Ceara. V\u00ba Simp\u00f3sio de Rochas \n\nOrnamentais do Nordeste. Recife, (nov-2005) p 31-36. \n\n \n\nVIDAL, F. W. H.; SOUSA, J. F. de. 2005. Rochas e Minerais Industriais do \n\nCear\u00e1., Rochas Carbon\u00e1ticas: CETEM/MCT e FUNCAP/Fortaleza, p.49-66.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\tCAPA DISSERT. NOV.2008.doc\n\tDEDICATORIA E AGRADECEIMENTOS DISSERT.NOV..doc\n\tSUM\u00c1RIO.doc\n\tLISTA DE ABREVIATURAS.doc\n\tLISTA DE FIGURAS.doc\n\tLISTA DE GR\u00c1FICOS.doc\n\tLISTA DE TABELAS.doc\n\tRESUMO E ABSTRACT.doc\n\tCAP\u00cdTULOS  IAV DISSERT.NOV..doc\n\tReferencia.doc"}]}}}